{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13520"}, {"@name": "filename", "#text": "19547_CORPO%20DE%20TEXTO.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n\u201c A meta da vida n\u00e3o \u00e9 a \nperfei\u00e7\u00e3o, mas o eterno processo de \naperfei\u00e7oamento, amadurecimento, \nrefinamento...\u201d \n\nJohn Dewey \n(1859 \u2013 1952) \n\n \n\nOs problemas ambientais constituem uma das tem\u00e1ticas que diariamente vemos \n\nabordadas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e sobre as quais pensamos ser urgente assumir \n\ndecis\u00f5es, sensatas e informadas, que visem a melhoria da qualidade de vida de todas as \n\npessoas e de todas as outras esp\u00e9cies. \u00c9 ineg\u00e1vel a pertin\u00eancia do debate sobre quest\u00f5es \n\nrelacionadas com o ambiente, pelo que a escola, como entidade formadora, poder\u00e1 assumir um \n\npapel crucial no processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o ambiental, quer atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de atitudes de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio, quer atrav\u00e9s da fomenta\u00e7\u00e3o de valores e forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia \n\nambiental respons\u00e1vel. As mudan\u00e7as atitudinais promovidas pela escola dever\u00e3o caminhar no \n\nsentido de descentrar os jovens de uma vis\u00e3o antropoc\u00eantrica da realidade ambiental, de forma \n\na estimular o respeito por todas as esp\u00e9cies e comunidades, para que se torne intr\u00ednseco \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o humana a sadia interac\u00e7\u00e3o entre Homem e Natureza. \n\nNesta \u00f3ptica educacional, tendo em conta que os meios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nconstituem, na actualidade, os principais ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o e uma vez que abrangem a \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o, afigura-se-nos como pertinente o estudo da utiliza\u00e7\u00e3o dos media na sala \n\nde aula e as implica\u00e7\u00f5es dessa mesma utiliza\u00e7\u00e3o. Se pretendermos que a escola se torne num \n\nverdadeiro espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o, sentimos que se dever\u00e1 prov\u00ea-la de esp\u00edrito cr\u00edtico e fazer com \n\nque ela interaja dinamicamente com a realidade envolvente. Nesta ordem de ideias, poder-se-\u00e1 \n\nrecorrer a uma pan\u00f3plia de estrat\u00e9gias, de modo a desenvolver um olhar informado e atento dos \n\nalunos para com o mundo que os circunda e com o qual entram em contacto, quer por \n\nexperi\u00eancias pessoais, quer por interm\u00e9dio dos media. A educa\u00e7\u00e3o ambiental, entendida de \n\nforma integrada e integradora, implica a mobiliza\u00e7\u00e3o de in\u00fameros saberes e respectivas \n\nval\u00eancias, exigindo, necessariamente, uma altera\u00e7\u00e3o profunda das metodologias aplicadas nas \n\nescolas, bem como uma cont\u00ednua estimula\u00e7\u00e3o ao debate e confronto de ideias, de modo a que \n\nos alunos se coloquem criticamente face \u00e0s informa\u00e7\u00f5es com que se deparam.  \n\n\n\n 2 \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, procuramos perceber se existe, ou n\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmedia por parte dos professores na abordagem de tem\u00e1ticas ambientais/cient\u00edficas e quais as \n\nsuas concep\u00e7\u00f5es perante essa utiliza\u00e7\u00e3o. Simultaneamente, a percep\u00e7\u00e3o das finalidades com \n\nque recorrem aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e quais as tem\u00e1ticas mais exploradas podem ser \n\nindicadoras das concep\u00e7\u00f5es dos docentes acerca da utiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto escolar, \n\nbem como a sensibilidade dos professores perante as novas tecnologias. Nesta investiga\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m procuraremos aprofundar o conhecimento sobre o impacto nos alunos da participa\u00e7\u00e3o \n\nem projectos de educa\u00e7\u00e3o ambiental com recurso aos media, como os Jovens Rep\u00f3rteres para o \n\nAmbiente.  \n\nDefinir o problema em estudo constitui um momento crucial na elabora\u00e7\u00e3o de um \n\ntrabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Segundo Almeida e Freire (2003:41): \n\n \n\n\u201co problema deve, pelo menos, ser concreto ou real (n\u00e3o se circunscrever a \numa mera intui\u00e7\u00e3o ou ideia vaga, mesmo que isso possa estar na origem do \nproblema a definir), deve reunir as condi\u00e7\u00f5es para ser estudado e poder ser \noperacionalizado atrav\u00e9s de uma hip\u00f3tese cient\u00edfica, deve ser relevante para \na teoria e/ou para a pr\u00e1tica e deve ser formulado de uma forma \nsuficientemente clara e percept\u00edvel por outros investigadores\u201d \n\n \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o, procuraremos dar resposta a algumas quest\u00f5es \n\nque, para n\u00f3s, s\u00e3o orientadoras, nomeadamente se ser\u00e3o os meios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nutilizados como recurso do processo de ensino-aprendizagem das ci\u00eancias, quais as tem\u00e1ticas \n\ndo curr\u00edculo nacional de Ci\u00eancias Naturais, em que os professores mais recorrem aos media. \n\nTentaremos, tamb\u00e9m, tra\u00e7ar o perfil da utiliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social em contexto \n\ndas aulas de Ci\u00eancias, no que concerne \u00e0 frequ\u00eancia, estrat\u00e9gias e objectivos com que os \n\ndocentes recorrem a estes recursos. Quais os meios de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizados e qual a \n\ntipologia dos textos medi\u00e1ticos mais utilizados s\u00e3o outras quest\u00f5es a que procuraremos \n\nresponder, de forma a compreendermos as prefer\u00eancias dos docentes, quer ao n\u00edvel da tipologia \n\ndos artigos quer dos media utilizados. Paralelamente, tentaremos analisar as concep\u00e7\u00f5es dos \n\ndocentes sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos media na sala de aula e sobre o seu impacto no processo de \n\nensino-aprendizagem. Analisar a influ\u00eancia que a participa\u00e7\u00e3o no projecto Jovens Rep\u00f3rteres \n\npara o Ambiente tem no processo de ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias \u00e9 tamb\u00e9m um dos \n\nobjectivos que pretendemos atingir com o presente trabalho. \n\nDe modo a encontrarmos resposta para estas quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o e cumprirmos os \n\nobjectivos deste estudo, teremos de elaborar um enquadramento s\u00f3cio-hist\u00f3rico do pensamento \n\ncient\u00edfico e interlig\u00e1-lo com o surgimento das preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e da sustentabilidade.  \n\n\n\n 3 \n\nAliado a este processo, parece-nos pertinente analisar o eco que os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social d\u00e3o a quest\u00f5es relativas \u00e0 ecologia e como estas se repercutem no processo \n\nensino-aprendizagem das ci\u00eancias. \n\nEste trabalho pode tornar-se mais relevante j\u00e1 que \u00e9 urgente encontrar caminhos novos \n\nque transportem para a escola a realidade do quotidiano dos alunos. Desse modo, eles \n\ncomprometer-se-\u00e3o com a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, onde, conjuntamente com colegas, professores e \n\nnuma vis\u00e3o integrada do saber, constroem os seus pontos de vista, debatem as suas ideias, \n\nencontrando na escola um espa\u00e7o de discuss\u00e3o que lhes permite crescer cognitiva e \n\nmoralmente, tornando-os membros de uma sociedade mais interventiva e valorizada. \n\nPerceber at\u00e9 que ponto os media s\u00e3o utilizados em contexto escolar e a sua real \n\nimport\u00e2ncia no processo de ensino-aprendizagem poder\u00e1 ser um dos caminhos de renova\u00e7\u00e3o da \n\nescola, devolvendo-lhe o car\u00e1cter inovador e basilar. No entanto, esta integra\u00e7\u00e3o poder\u00e1 \n\nacarretar alguns riscos de desvirtua\u00e7\u00e3o do prop\u00f3sito pelo qual se promove a utiliza\u00e7\u00e3o dos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o social na sala de aula, caso n\u00e3o haja uma an\u00e1lise cr\u00edtica desses recursos. \n\nSe, pelo acima referido, este estudo j\u00e1 demonstra ser pertinente, conv\u00e9m ainda real\u00e7ar \n\nque esta tem\u00e1tica n\u00e3o tem sido muito explorada por parte dos investigadores. Nesta ordem de \n\nideias, apesar de n\u00e3o existir uma vasta bibliografia sobre o tema, o que torna dif\u00edcil o seu \n\nenquadramento te\u00f3rico e conceptual, atribui um car\u00e1cter extremamente motivador para a \n\nabordagem e desenvolvimento desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNo sentido de ver estas quest\u00f5es reflectidas, a presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se dividida \n\nem cinco cap\u00edtulos principais, nomeadamente a introdu\u00e7\u00e3o, onde fazemos uma breve \n\napresenta\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o e expomos as motiva\u00e7\u00f5es e interesses na consecu\u00e7\u00e3o do trabalho; \n\no enquadramento te\u00f3rico, atrav\u00e9s do qual procuramos explicitar o campo te\u00f3rico, para al\u00e9m de \n\npermitir ter uma vis\u00e3o abrangente e articulada do que tem vindo a ser realizado sobre os \n\nenfoques deste estudo; a metodologia, cap\u00edtulo que pretende explicitar os m\u00e9todos e \n\nprocedimentos adoptados, tendo em vista a recolha e tratamento de dados; a apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados e discuss\u00e3o onde s\u00e3o apresentados e analisados os resultados obtidos ap\u00f3s a \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia; a conclus\u00e3o, que, contrariamente ao que se subentende da pr\u00f3pria \n\npalavra, n\u00e3o tem um car\u00e1cter conclusivo, mas antes reflexivo, quer sobre o trabalho em si, quer \n\nsobre poss\u00edveis pontos de partida para novas investiga\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ser estabelecidos ap\u00f3s \n\neste estudo.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o s\u00f3 far\u00e1 sentido se for considerada como algo inacabado, na medida em \n\nque s\u00f3 ser\u00e1 verdadeiramente \u00fatil se, a partir dela, se abrirem novas perspectivas educativas e se \n\nela for o ponto inicial para outras quest\u00f5es e investiga\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 4 \n\n2. ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n \n\n2.1. Natureza da ci\u00eancia e perspectivas de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia:  \n\n                    breve sinopse \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise s\u00f3cio-hist\u00f3rica sobre o desenvolvimento das perspectivas \n\nreferentes ao conceito de ci\u00eancia, e de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, parece-nos crucial para \n\nestudarmos sustentadamente a integra\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social no processo \n\nensino-aprendizagem das ci\u00eancias, acrescido do facto dessa integra\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ao momento, n\u00e3o \n\nter sido muito abordada. \n\n As primeiras perspectivas sobre o conhecimento cient\u00edfico, numa l\u00f3gica de ci\u00eancia \n\nocidental, surgiram na Gr\u00e9cia Antiga quando um conjunto de fil\u00f3sofos, como Pit\u00e1goras, \n\nAnaximandro e Hip\u00f3crates teceram algumas considera\u00e7\u00f5es acerca do mundo natural que os \n\ncircundava. No entanto, as perspectivas destes fil\u00f3sofos acabaram por ser depostas aquando do \n\naparecimento e triunfo das concep\u00e7\u00f5es veiculadas por Plat\u00e3o e Arist\u00f3teles. \n\n Nesta fase da hist\u00f3ria, a ci\u00eancia e o universo eram percepcionados como elementos \n\nest\u00e1ticos, hierarquizados e imut\u00e1veis no tempo. O pensamento vigente acreditava ser poss\u00edvel \u00e0 \n\nraz\u00e3o, respeitando os pressupostos metaf\u00edsicos, compreender todo o real. A filosofia, \n\ncaracterizada na \u00e9poca como ci\u00eancia das ci\u00eancias, n\u00e3o tinha como pressuposto manipular a \n\nnatureza, mas antes contempl\u00e1-la e compreend\u00ea-la. \n\n Esta perspectiva de imutabilidade e racionalidade da ci\u00eancia e da natureza permaneceu \n\nat\u00e9 \u00e0 idade m\u00e9dia, altura em que esta perspectiva se conjugou com a ideologia crist\u00e3, que era a \n\nreligi\u00e3o dominante na Europa. A nova concep\u00e7\u00e3o atribu\u00eda a um Ser Divino a origem e raz\u00e3o de \n\ntudo quanto existia. Nesta fase da hist\u00f3ria, por volta do s\u00e9culo XIII, destacaram-se Santo \n\nAgostinho e S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino, que atribu\u00edram \u00e0 ci\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 um sentido filos\u00f3fico como \n\ntamb\u00e9m religioso \u2013 \u201cescol\u00e1stica\u201d (perspectiva neo-aristot\u00e9lica deturpada).  \n\n Com a perspectiva \u201cescol\u00e1stica\u201d, a ci\u00eancia assumiu uma face mais religiosa e foi como \n\nque \u201cdivinizada\u201d. Consequentemente, e fruto do enquadramento s\u00f3cio-pol\u00edtico da \u00e9poca, os \n\npressupostos metaf\u00edsicos eram validados pelos \u201ccl\u00e9rigos\u201d \u2013 detentores da sabedoria \u2013 tendo \n\nsido reprimida a caracter\u00edstica mais mecanicista da vis\u00e3o aristot\u00e9lica de ci\u00eancia (Freitas, 2007). \n\n Ap\u00f3s tr\u00eas s\u00e9culos de uma ci\u00eancia marcadamente \u201cescol\u00e1stica\u201d, com as agita\u00e7\u00f5es e \n\ninova\u00e7\u00f5es sociais, art\u00edsticas, pol\u00edticas e econ\u00f3micas sentidas na Europa durante o per\u00edodo da \n\nRenascen\u00e7a, come\u00e7ou-se ent\u00e3o a valorizar a observa\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica e a experimenta\u00e7\u00e3o como \n\nforma de actua\u00e7\u00e3o sobre a Natureza. Abandonado que estava o car\u00e1cter contemplativo do \n\n\n\n 5 \n\nmundo, caracter\u00edstico da Idade M\u00e9dia, foi no decorrer dos s\u00e9culos XVI e XVII que se operaram \n\ngrandes revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que romperam com a unifica\u00e7\u00e3o dos saberes aristot\u00e9licos, dando \n\nassim origem \u00e0 denominada \u201cci\u00eancia moderna\u201d. \n\n Os cientistas que partilhavam a perspectiva da \u201cci\u00eancia moderna\u201d afirmavam ser \n\nposs\u00edvel, com recurso a leis matem\u00e1ticas e f\u00edsicas, explicar a realidade que os envolvia. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o era poss\u00edvel, na medida em que a inteligibilidade e explica\u00e7\u00e3o do mundo real era \n\nconseguida com recurso a um pensamento organizado e sistem\u00e1tico, do qual resultavam leis e \n\nteorias imut\u00e1veis, que se assumiam como verdades absolutas. Nesta fase assiste-se a uma \n\nruptura completa com a metaf\u00edsica, uma vez que a ci\u00eancia mostrava-se capaz de explicar de \n\nforma rigorosa, clara e objectiva todo o real. \n\n V\u00e1rios cientistas destacaram-se nesta fase e promoveram precisamente estes princ\u00edpios. \n\nGalileu, por exemplo, acreditava que, com a observa\u00e7\u00e3o \u201cobjectiva\u201d, matematiza\u00e7\u00e3o e \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, ser\u00edamos capazes de explicar todo o real; Newton, por sua vez, estabeleceu o \n\nprinc\u00edpio base do determinismo: \u201cSe pud\u00e9ssemos conhecer as posi\u00e7\u00f5es e os impulsos das \n\npart\u00edculas materiais num dado momento, poder\u00edamos deduzir, pelo c\u00e1lculo, toda a evolu\u00e7\u00e3o \n\nposterior do mundo\u201d (Fontes, 2007), fazendo crer que toda a natureza age, sistematicamente, \n\nsegundo princ\u00edpios f\u00edsicos e matem\u00e1ticos bem definidos. \n\n Freitas (2007) cita Geymonat (sem data) e afirma que:  \n\n \n\n\u201cPara os fil\u00f3sofos, de Bacon e Descartes a Locke e Kant, as ci\u00eancias f\u00edsicas e, \n\nem particular a mec\u00e2nica eram o paradigma de ci\u00eancia\u201c o que prefigura uma \n\ntentativa \u201cimperialista\u201d de unifica\u00e7\u00e3o mecanicista e redutora da ci\u00eancia e, em \n\nparticular, aquilo que com Carnap ficar\u00e1 conhecido como fisicismo, ou seja, \n\nconsidera\u00e7\u00e3o da linguagem da f\u00edsica como linguagem universal da ci\u00eancia.\u201d \n\n \n\nDe forma a visualizar mais claramente estas diferentes perspectivas de ci\u00eancia, Freitas \n\n(2007) elaborou um esquema onde estabelece as rela\u00e7\u00f5es entre as diferentes vis\u00f5es: \n\n\n\n 6 \n\nArist\u00f3teles\n\nLocke\n(1632-1704)\nHume\n\n(1711-1776)\nComte\n\n(1798-1857)\n\nPositivismo\n\nEmpirismo\n\nEcol\u00e1stica aristot\u00e9lica\ndivinizada\n\nAlberto Magno (1200-1280)\nS. Tom\u00e1s de Aquino (1225-1274)\n\nDem\u00f3crito \"Nova\" ci\u00eancia\n\nRealismo\nMaterialismo\n\nRacionalismo\nIdealismo\n\nCartesiana\n\nPositiva\n\nDescartes\n(1596-1650)Galileu (1564-1642)\n\nBacon (1561-1626)\n\nPlat\u00e3o\n\nDem\u00f3crito\n\nMecanicismo\nf\u00edsico-matem\u00e1tico,\n\ncausal e reducionista\n\nRacionalismo dualista\nmetaf\u00edsico-mecanicista\n\nl\u00f3gico-matem\u00e1tico\ncausal e reducionista\n\ndualista\nmecanicista\n\nf\u00edsico-matem\u00e1tica\ncausal\n\nreducionista\n\n \n\nFigura 1. Confronto de que sai vitoriosa a \u201cci\u00eancia moderna\u201d (adaptado de FREITAS, 1999). \n\n \n\nFreitas (1999) (in Freitas 2007) refere que a \u201cci\u00eancia moderna\u201d \u00e9, por um lado, \n\n\u201ccartesiana e, por outro, positiva\u201d; variando entre \u201cparadigmas idealistas/racionalistas e \n\nparadigmas mais materialistas/realistas\u201d; assumindo em ambas as situa\u00e7\u00f5es \u201ccontornos gerais \n\ndualistas, mecanicistas, f\u00edsico-matem\u00e1ticos, causais e reducionistas.\u201d  \n\nNo s\u00e9culo XIX ainda se vivia sob uma vis\u00e3o bastante positivista de ci\u00eancia, promovendo-\n\nse alguns princ\u00edpios que, ao serem sustentados e defendidos, tornaram-se naquilo que hoje \n\npodemos considerar como mitos (Fontes, 2007). Destes, iremos destacar alguns que julgamos \n\nespelhar, de forma clara, o pensamento cient\u00edfico de ent\u00e3o, nomeadamente o que promove a \n\nirrefutabilidade, imutabilidade e veracidade do conhecimento cient\u00edfico; podemos tamb\u00e9m \n\nevidenciar o que defende a concep\u00e7\u00e3o de que o cientista n\u00e3o era influenci\u00e1vel pelas condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais, pol\u00edticas e econ\u00f3micas a que estava sujeito; por fim, a cren\u00e7a de que apenas com \n\nrecurso \u00e0 ci\u00eancia seria poss\u00edvel atingir uma melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida, bem como resolver \n\ntodos os problemas que, de alguma forma, fossem surgindo no quotidiano (tecnocracia). \n\nAo entrarmos no s\u00e9culo XX, esta vis\u00e3o t\u00e3o positivista de ci\u00eancia foi-se esbatendo, \n\ncome\u00e7ando ent\u00e3o a sentir-se uma progressiva desmistifica\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. O \n\ncar\u00e1cter de neutralidade do desenvolvimento cient\u00edfico, ou seja, o mito de que este ocorria sem \n\ninflu\u00eancia das condicionantes sociais, pol\u00edticas e econ\u00f3micas que envolviam o investigador, \n\n\n\n 7 \n\ncome\u00e7ou a ser posto em causa aquando, por exemplo, do despoletar das Grandes Guerras \n\nMundiais. \n\nOutro exemplo de um mito que se foi perdendo \u00e9, nomeadamente, aquele que defendia \n\nque o bem-estar Humano s\u00f3 seria ating\u00edvel atrav\u00e9s do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico, \n\nbem como do dom\u00ednio da Natureza. Esta concep\u00e7\u00e3o culminou, e ainda hoje sentimos reflexos \n\ndela, num permanente desrespeito pelo ambiente, assim como a agudiza\u00e7\u00e3o das desigualdades \n\nentre os seres humanos.  \n\nFoi ent\u00e3o que, naturalmente, surgiram personalidades que perspectivaram a ci\u00eancia de \n\numa outra forma, alterando profundamente as concep\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o vigentes. Destacaram-se, \n\nentre outros, Einstein (1879-1955), Heisenberg (1901-1976), Pierre  Duhen (1861-1916), \n\nGaston Bachelard (1884-1962), Karl Popper (1902-1994), Lakatos (1922-1974), Thomas Kuhn \n\n(1922-1996) e Feyerabend (1924-1994). \n\nCom o desenvolvimento do conceito de ci\u00eancia \u00e9 natural que a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia \n\ntamb\u00e9m v\u00e1 sofrendo evolu\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as de orienta\u00e7\u00e3o. Desta forma, reflectir sobre as \n\nperspectivas de educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias que acompanharam a evolu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio conceito de \n\nci\u00eancia afigura-se-nos como um importante passo para a elabora\u00e7\u00e3o desta sinopse.  \n\nCachapuz et al. (2002) e Freitas (2007) elaboraram uma profunda an\u00e1lise sobre a \n\neduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, pelo que, n\u00e3o sendo uma abordagem exaustiva que iremos realizar, \n\nteremos estes autores como ponto de partida. \n\nCachapuz et al. (2002) enunciaram quatro grandes tipos de perspectivas de educa\u00e7\u00e3o \n\nem ci\u00eancias, nomeadamente \u201censino por transmiss\u00e3o\u201d, \u201censino por descoberta\u201d, \u201censino para a \n\nmudan\u00e7a conceptual\u201d e \u201censino por pesquisa\u201d.  \n\nTal como vimos anteriormente, nos prim\u00f3rdios do s\u00e9culo XX, antes da I Grande Guerra, \n\nexistia, ainda, uma forte componente positivista na perspectiva sobre ci\u00eancia, ou seja, uma \n\ncren\u00e7a no profundo rigor e verdade do saber cient\u00edfico. Desta concep\u00e7\u00e3o, e no enquadramento \n\nsocial da \u00e9poca, decorre um processo de ensino-aprendizagem que tinha por base as fontes \n\nelaboradas por cientistas ou \u201cdivulgadores\u201d rigorosos da ci\u00eancia e versava sobre as teorias \n\ncient\u00edficas que se haviam acumulado ao longo dos anos \u2013 \u201csaber acumulado\u201d. Procedia-se ent\u00e3o \n\na uma transmiss\u00e3o de saberes unilateral \u2013 do professor para o aluno \u2013 tendo estes \u00faltimos um \n\npapel passivo no processo de aprendizagem, uma vez que apenas se apelava ao seu poder de \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o. \n\n Dado que neste per\u00edodo da hist\u00f3ria ainda n\u00e3o havia ocorrido grandes problemas \n\nambientais, a ci\u00eancia, tendencialmente, limitava-se a tecer explica\u00e7\u00f5es sobre o real, procurando \n\n\n\n 8 \n\ncontinuamente encontrar mecanismos que tornassem poss\u00edvel dominar e compreender o \n\nmundo. \n\nVivia-se ent\u00e3o a d\u00e9cada de 40 quando ocorreu o t\u00e9rmino da Segunda Grande Guerra, \n\nbem como o rebentamento de duas bombas at\u00f3micas, no Jap\u00e3o. Estes momentos abalaram \n\nprofundamente a vis\u00e3o que havia sobre ci\u00eancia, come\u00e7ando esta a ficar envolta num ambiente \n\nde cepticismo, que culminaria na ocorr\u00eancia de algumas rupturas e mudan\u00e7as na perspectiva de \n\nci\u00eancia vigente. \n\nApesar de ainda se denotar princ\u00edpios da corrente positivista (a ci\u00eancia como \u201cideal\u201d), as \n\nnovas vis\u00f5es de ci\u00eancia come\u00e7aram a valorizar o processo do conhecimento cient\u00edfico, uma vez \n\nque os quadros t\u00e9cnicos e te\u00f3ricos da \u00e9poca come\u00e7aram a ficar profundamente ultrapassados.  \n\nNo ensino, esta tend\u00eancia come\u00e7ou a repercutir-se, levando os alunos a assumirem \n\ndeterminados \u201cpap\u00e9is activos\u201d, como por exemplo o de \u201cbi\u00f3logo\u201d, \u201cqu\u00edmico\u201d, \u201cf\u00edsico\u201d, entre \n\noutros. Naturalmente, o trabalho experimental come\u00e7ou a ter um papel muito mais \n\npreponderante no processo ensino-aprendizagem, na medida em que emergia como forma de \n\ndesenvolver potencialidades e destreza laboratorial nos alunos, bem como ser um ve\u00edculo de \n\nverifica\u00e7\u00e3o das teorias vigentes. \n\nCom a ocorr\u00eancia de grandes acidentes ambientais nas d\u00e9cadas de 60/70, come\u00e7aram \n\na surgir alguns movimentos alertando para as quest\u00f5es ecol\u00f3gicas.  \n\nAs correntes CTS (ci\u00eancia, tecnologia e sociedade) e CTSA (ci\u00eancia, tecnologia, \n\nsociedade e ambiente), bem como os pr\u00f3prios meios de comunica\u00e7\u00e3o social, deram ent\u00e3o voz \n\n\u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, operando-se, simultaneamente nas escolas, a altera\u00e7\u00e3o das \n\nmetodologias de ensino, assumindo estas um car\u00e1cter promotor da mudan\u00e7a conceptual.  \n\nOs professores come\u00e7aram a valorizar as concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos (algumas delas \n\nveiculadas pelos pr\u00f3prios media), servindo-se delas para reestruturar os conhecimentos dos \n\nmesmos. Assiste-se ent\u00e3o a uma transi\u00e7\u00e3o progressiva do processo de ensino-aprendizagem \n\nunilateral (professor para aluno) para um mais flex\u00edvel, equilibrado e colaborativo.  \n\nA crescente prem\u00eancia de colocar o aluno num papel fulcral do processo de ensino \n\naprendizagem fez surgir o \u201censino por pesquisa\u201d, defendida por Cachapuz et al (2002), que \n\ntenta promover aprendizagens significativas por parte dos discentes, devendo estes ter um papel \n\nactivo na constru\u00e7\u00e3o do saber. \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o, Freitas (2007:210) defende a perspectiva de \u201caprendizagem por \n\nenac\u00e7\u00e3o\u201d, que preconiza que: \n\n \n\n\n\n 9 \n\n\u201cse \u201cagir \u00e9 conhecer\u201d e \u201cconhecer \u00e9 agir\u201d e se todo o saber \u00e9 \n\u201contol\u00f3gico\u201duma perspectiva de aprendizagem por enac\u00e7\u00e3o baseia-se no \npressuposto que aprender \u00e9 fazer emergir um mundo. Neste sentido, \naprende-se ci\u00eancia atrav\u00e9s do viver processos de actividade cient\u00edfica, mesmo \nque simulada ou simplificada. \u00c9 ci\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 fazendo experi\u00eancias, mas \nanalisando resultados de experi\u00eancias, bem como suas consequ\u00eancias e \ncausas, e vivendo outras numerosas din\u00e2micas da actividade cient\u00edfica que \nn\u00e3o s\u00e3o experimenta\u00e7\u00e3o. Aprende-se ci\u00eancias, tamb\u00e9m, pela viv\u00eancia de \noutras actividades humanas e/ou partilha de outros saberes. Uma ecologia de \nsaberes \u00e9 fundamental, n\u00e3o s\u00f3 para a aprendizagem das ci\u00eancias, mas para \num novo processo educativo.\u201d \n\n \n\nFreitas (2007:208) sistematiza tamb\u00e9m estas perspectivas num esquema que abaixo se \n\nreproduz, no qual apresenta a rela\u00e7\u00e3o entre a natureza da ci\u00eancia e as perspectivas de educa\u00e7\u00e3o \n\nem ci\u00eancias.  \n\n \n\nFigura 2. Modelos/Perspectivas de Educa\u00e7\u00e3o (em Ci\u00eancias) e sua fundamenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA perspectiva de \u201caprendizagem por enac\u00e7\u00e3o\u201d, uma vez que defende um olhar cr\u00edtico \n\nsobre a actividade cient\u00edfica e valoriza as outras dimens\u00f5es humanas, afigura-se como capaz de \n\npromover uma educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade efectiva e v\u00e1lida. \n\n\n\n 10 \n\n2.2. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e para a sustentabilidade \n\n \n\nReflectir sobre a educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade parece-nos ser particularmente \n\nimportante no sentido de estabelecermos uma rela\u00e7\u00e3o deste conceito com o processo de ensino-\n\naprendizagem e com a sua abordagem por parte dos media. \n\nO parecer de desenvolvimento sustent\u00e1vel defendendo que este \u201cdesenvolvimento \n\nsatisfaz as necessidades do presente sem comprometer a possibilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras \n\nsatisfazerem as suas pr\u00f3prias necessidades\u201d, foi, pela primeira vez, formalmente definido em \n\n1986, aquando da elabora\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Bruntland, o nosso futuro comum (Freitas, \n\n2004:549). No entanto, este relat\u00f3rio possui algumas ambiguidades na medida em que, como \n\nFreitas (2000) refere, apesar de enunciar preocupa\u00e7\u00f5es com a protec\u00e7\u00e3o ambiental e o futuro \n\ndas gera\u00e7\u00f5es vindouras, preconiza tamb\u00e9m a necessidade de se manter o crescimento \n\necon\u00f3mico e evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica (perspectiva com laivos positivistas). \n\nFoi mais tarde, em 1992, que na Cimeira do Rio, ao elaborar-se a Agenda 21 se tentou \n\noperacionalizar o conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel sem, no entanto, se ter eliminado \n\ntodas as ambiguidades acima evidenciadas (Freitas, 2004). \n\nFien e Tilbury (2002) citados por Freitas (2004:552) afirmam que uma \u201cvis\u00e3o hol\u00edstica e \n\nsist\u00e9mica de desenvolvimento sustent\u00e1vel o v\u00ea como um processo de mudan\u00e7a guiado por um \n\ncerto n\u00famero de valores e princ\u00edpios\u201d, sendo consequentemente um conceito de defini\u00e7\u00e3o \n\namb\u00edgua e complexa. \n\nAliada a esta complexidade de defini\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, est\u00e1 tamb\u00e9m o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o entre este e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nEsta liga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 consensual e tem sido alvo de diversas teorias e perspectivas, no \n\nentanto podemos referir que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental moderna surgiu da crescente necessidade \n\nde aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ecol\u00f3gicas, estabelecendo tamb\u00e9m pontes com outras quest\u00f5es sociais, \n\ncomo a paz e sa\u00fade.  \n\nQuanto \u00e0 designa\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, esta foi \n\nsurgindo e evoluindo no seio da comunidade internacional, n\u00e3o necessariamente cientifica, e, \n\napesar de manter uma rela\u00e7\u00e3o complementar com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, foi definida por \n\nFreitas (no prelo) como uma: \n\n \n\u201crede coordenada de interac\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas e culturais e de ac\u00e7\u00f5es \nconcretas, promotoras de aprendizagens ontog\u00e9nicas, que gerem novas \nconsci\u00eancias individuais (e comportamentos concretos com elas condizentes) \ne contribua para a progressiva estabiliza\u00e7\u00e3o cultural dessas consci\u00eancias, \ntendo em vista a constru\u00e7\u00e3o de modelos de vida humana e social pac\u00edficos, \n\n\n\n 11 \n\nsolid\u00e1rios e justos, respeitadores dos direitos humanos e da diversidade \ncultural, reintegrados no equil\u00edbrio global da natureza e preocupados com a \nsua  preserva\u00e7\u00e3o nomeadamente, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos \nrecursos, da redu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos res\u00edduos e da \ncoexist\u00eancia harmoniosa com as outras formas de vida e o substrato abi\u00f3tico \nque os suporta\u201d. \n\n \n\nNo que concerne \u00e0s tem\u00e1ticas ambientais, estas t\u00eam sido abordadas de forma \n\ninconstante nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. Tal como Hansen (1993:xv) refere: \u201cin the \n\nrelatively short story of \u2018the environment\u2019 as a social problem, public and political concern has \n\ngone up and down in cycles\u201d. Esta afirma\u00e7\u00e3o remete para uma realidade de inconst\u00e2ncia na \n\nabordagem de tem\u00e1ticas ambientais por parte dos media. A presente situa\u00e7\u00e3o deve-se ao facto \n\nde os media focarem a sua aten\u00e7\u00e3o, principalmente, em momentos de decis\u00f5es com influ\u00eancia \n\na n\u00edvel global (confer\u00eancias com l\u00edderes mundiais, entre outros), pelo que a cobertura de \n\ntem\u00e1ticas ambientais por parte dos meios de comunica\u00e7\u00e3o tem um car\u00e1cter c\u00edclico, havendo \n\npicos de aten\u00e7\u00e3o e tempos de quase esquecimento. \n\nContrapondo com esta realidade, \u00e9 de uma forma natural que as tem\u00e1ticas ambientais \n\nsurgem como foco de interesse e de discuss\u00e3o por parte dos alunos. Este aspecto poder-se-\u00e1 \n\ntornar relevante na medida em que estas quest\u00f5es podem envolver um conjunto de dimens\u00f5es, \n\nn\u00e3o s\u00f3 biol\u00f3gicas, qu\u00edmicas e f\u00edsicas, como tamb\u00e9m sociais e pol\u00edticas, o que pode facilitar a \n\ninter e transdisciplinariedade que, segundo directrizes ministeriais e outras de \u00edndole mais \n\npedag\u00f3gica, se afiguram \u00fateis e pertinentes.  \n\nO facto das quest\u00f5es ambientais poderem ser abordadas de forma multidisciplinar pode \n\npermitir a promo\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do desenvolvimento de uma consci\u00eancia ambiental como tamb\u00e9m \n\ncontribuir para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respons\u00e1veis e conscientes (Saad, 1998). Uma vez que, \n\nna abordagem destas quest\u00f5es, podem ser mobilizados saberes das mais diversas \u00e1reas, Melo \n\n(2001) afirma que estas tem\u00e1ticas assentam e permitem uma vis\u00e3o hol\u00edstica da realidade al\u00e9m \n\nde que, como Capra (1998, in Melo, 2001:9) defende, \u201ca nova vis\u00e3o emergente da realidade \n\nbaseada na percep\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica profunda \u00e9 consistente com a chamada filosofia perene das \n\ntradi\u00e7\u00f5es espirituais\u201d, j\u00e1 que, enquanto seres individuais e integrados numa sociedade, temos \n\numa profunda liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza e estamos dependentes dos seus ciclos. \n\nDesta forma, como referem Biaggio et al (1999), \u00e9 pertinente promover nos alunos \n\natitudes positivas face ao ambiente, de acordo com o est\u00e1dio de desenvolvimento cognitivo e \n\npsico-emocional de cada indiv\u00edduo. No sentido de estimular esse desenvolvimento, poder-se-\u00e3o \n\npromover momentos de discuss\u00e3o e confronto de ideias, de modo a provocar um conflito interno \n\nque permita o amadurecimento e consequente mudan\u00e7a de est\u00e1dio cognitivo e moral.  \n\n\n\n 12 \n\nConv\u00e9m real\u00e7ar que \u00e9 importante ter consci\u00eancia que a significa\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica em \n\nestudo para o aluno \u00e9 uma das principais raz\u00f5es do sucesso/insucesso do processo educativo. \n\nPara al\u00e9m de todo o enquadramento socio-econ\u00f3mico que o envolve, perceber a raz\u00e3o pela qual \n\nestuda e conseguir integrar as novas aprendizagens no seu quotidiano \u00e9 um factor de indubit\u00e1vel \n\nrelev\u00e2ncia na educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. \n\nNo entanto, poder\u00e3o existir ideias pr\u00e9vias que eventualmente condicionem todo este \n\nprocesso de enquadramento, est\u00edmulo e significa\u00e7\u00e3o das aprendizagens ambientais. Tenhamos \n\nem aten\u00e7\u00e3o a antiga, mas ainda presente, concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento (constru\u00e7\u00e3o \n\ndesregrada, constru\u00e7\u00e3o de acessibilidades sem crit\u00e9rio\u2026) que tende a culminar num cen\u00e1rio \n\nca\u00f3tico, do qual actualmente j\u00e1 temos sentido algumas consequ\u00eancias (eros\u00e3o costeira, perda \n\nde biodiversidade, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u2026).  \n\nNeste sentido, a nova perspectiva de desenvolvimento dever\u00e1 integrar o respeito pela \n\nnatureza e n\u00e3o optar por uma vis\u00e3o antropoc\u00eantrica, como se tem verificado at\u00e9 aos dias de \n\nhoje. A este prop\u00f3sito, Freitas (2000) afirma que, quando nos estamos a referir ao \n\n\u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, tal express\u00e3o pode representar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nde forma a satisfazer as necessidades actuais sem comprometer o futuro das pr\u00f3ximas \n\ngera\u00e7\u00f5es. \n\nDesta forma, a escola poder\u00e1 assumir e chamar a si um papel importante na educa\u00e7\u00e3o \n\ndos jovens, de forma a sensibilizar e promover actividades que lhes permitam adoptar posi\u00e7\u00f5es \n\ninformadas e conscientes, tendo por base esta perspectiva de sustentabilidade.  \n\nAs Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 1992, defenderam que o desenvolvimento sustent\u00e1vel pode ser \n\natingido tendo por base a criatividade, os ideais e a coragem da juventude (UNESCO, 1992). \n\nEnunciados estes tr\u00eas itens, poderemos encontrar neles a chave para revolucionar o sistema de \n\nensino e aproximar, definitivamente, a escola da realidade dos alunos. Estes pontos poder\u00e3o ser \n\ntrabalhados, estimulados e desenvolvidos na escola, assumindo ent\u00e3o a pr\u00e1tica educativa uma \n\nparticular relev\u00e2ncia, na medida em que os alunos podem rever-se nas actividades que efectuam \n\ne que criativamente desenvolvem, dando assim maior significado \u00e0s aprendizagens que \n\nrealizam.  \n\nSeria ent\u00e3o pertinente os professores prepararem-se para enfrentar esta nova prem\u00eancia \n\ndo ensino, tendo em vista a educa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, que se pretende que tenda para uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais activa na sociedade. No nosso entender, a \u201cEduca\u00e7\u00e3o do Ser\u201d poderia ser \n\numa das prioridades do ensino em Portugal, na medida em que uma juventude com valores bem \n\ndesenvolvidos e condizentes com uma sadia conviv\u00eancia social e ambiental pode ser o garante \n\n\n\n 13 \n\nde um futuro prof\u00edcuo em aspectos positivos. Fien e Maclean (2000) e Mortesen (2000) citados \n\nem Freitas (2000:79) referem que esta educa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel pode afigurar-se como:  \n\n \n\n\u201cum novo paradigma baseado num processo de educa\u00e7\u00e3o \npermanente que conduz a uma informada e implicada cidadania, com \ncompet\u00eancias de criativa resolu\u00e7\u00e3o de problemas, literacia cient\u00edfica, \ntecnol\u00f3gica e social e um compromisso de envolvimento em ac\u00e7\u00f5es \nrespons\u00e1veis que ajudem a assegurar um ambiente saud\u00e1vel e um futuro \neconomicamente pr\u00f3spero para todos\u201d.  \n\n \n\nSeguindo esta linha de pensamento, podemos tamb\u00e9m encontrar a direc\u00e7\u00e3o para uma \n\nescola actual, que tender\u00e1 a estar em profunda interac\u00e7\u00e3o com a sociedade em que est\u00e1 \n\ninserida, e, desta forma, evita estar fechada em si mesma, como se encontra tradicionalmente. \n\n Para concretizar este tipo de trabalho, que implica a exist\u00eancia de um esp\u00edrito cr\u00edtico \n\nbem desenvolvido e um olhar atento sobre a realidade que nos envolve, a escola certamente \n\nsentir\u00e1 necessidade de adoptar novas metodologias que promovam um conjunto de \n\ncompet\u00eancias essenciais na forma\u00e7\u00e3o cognitiva, social e cient\u00edfica do aluno. Nesta \u00f3ptica, o \n\ntrabalho pr\u00e1tico numa perspectiva de resolu\u00e7\u00e3o de problemas pode ser o caminho adequado \n\n(Freitas, 2000) e, como referem Gil-P\u00e9rez e V\u00e1ldes (1996:160), dever\u00e3o adoptar-se os seguintes \n\nprinc\u00edpios: \n\n \n\n \u201cPresentar situaciones problem\u00e1ticas abiertas (\u2026); Favorecer la reflexi\u00f3n de \nlos estudiantes sobre la relevancia y el posible inter\u00e9s de las situaciones \npropuestas (\u2026)  Potenciar los an\u00e1lisis cualitativos, significativos, que ayuden a \ncomprender y a acotar las situaciones planteadas (\u2026) Se trata de salir al paso de \noperativismos ciegos sin negar, muy al contrario, el papel esencial de las \nmatem\u00e1ticas como instrumento de investigaci\u00f3n (\u2026) Plantear la emisi\u00f3n de \nhip\u00f3tesis como actividad central de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica (\u2026); Conceder toda \nsu importancia a la elaboraci\u00f3n de dise\u00f1os y a la planificaci\u00f3n de la actividad \nexperimental por los propios estudiantes.(\u2026); Plantear el an\u00e1lisis detenido de los \nresultados (su interpretaci\u00f3n f\u00edsica, fiabilidad, etc)(\u2026); Plantear la consideraci\u00f3n \nde posibles perspectivas (replanteamiento del estudio a otro nivel de \ncomplejidad, problemas derivados...) (\u2026); Pedir un esfuerzo de integraci\u00f3n que \nconsidere la contribuci\u00f3n del estudio realizado a la construcci\u00f3n de un cuerpo \ncoherente de conocimientos, as\u00ed como las posibles implicaciones en otros \ncampos de conocimientos; (\u2026) elaboraci\u00f3n de memorias cient\u00edficas(\u2026); \nPotenciar la dimensi\u00f3n colectiva del trabajo cient\u00edfico...\u201d \n\n \n\n   Se colocarmos os alunos em contacto directo com as problem\u00e1ticas e valorizarmos o \n\n\u2018Saber Ser\u2019 e o \u2018Saber Fazer\u2019, segundo Jacques Delors (1996), a pr\u00e1tica educativa tender\u00e1 a \n\nestar mais pr\u00f3xima dos alunos e, consequentemente, ser\u00e1 mais significativa para eles, \n\nculminando na realiza\u00e7\u00e3o de mais e melhores aprendizagens, bem como num comportamento \n\nc\u00edvico mais activo e atento. \n\n\n\n 14 \n\n Com base em estudos recentes (nomeadamente, Freitas, 2006), constatamos que o \n\ntrabalho que tem vindo a ser realizado nas escolas n\u00e3o se tem enquadrado de forma consistente \n\nno quadro conceptual da educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Segundo Freitas (2006), \n\nnas Mostras de Projectos Escolares de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (realizadas em 1998, 1999 e 2000), \n\nn\u00e3o foram encontrados projectos que envolvessem uma vis\u00e3o de futuro (reflex\u00e3o sobre o futuro) \n\ne estivessem organizados em graus de complexidade que estabelecessem rela\u00e7\u00f5es entre o meio \n\nambiente, quest\u00f5es econ\u00f3micas e sociais. \n\nNeste contexto em que vivemos, e se pretendemos revitalizar a escola, atribuindo-lhe a \n\nresponsabilidade de educar os cidad\u00e3os numa perspectiva de sustentabilidade, dever-se-\u00e3o \n\nromper as \u201critualiza\u00e7\u00f5es\u201d da pr\u00e1tica educativa e promover um olhar atento e activo em toda a \n\ncomunidade escolar. Os professores dever\u00e3o encontrar pontos de apoio que sustentem as suas \n\npr\u00e1ticas, para que possam realizar um trabalho valoroso com e para os alunos e restante \n\ncomunidade.  \n\nConv\u00e9m ent\u00e3o tecer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o que se espera na escola \n\nactual. \n\nA educa\u00e7\u00e3o pode ser entendida como um dos indicadores da cultura de um povo, para \n\nal\u00e9m de constituir o pilar do desenvolvimento sustentado e sustent\u00e1vel de uma na\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, as pr\u00e1ticas educativas poder-se-\u00e3o desenvolver de forma proveitosa e pertinente, \n\nquando estiver reunido um conjunto de condi\u00e7\u00f5es emocionais, atitudinais e conceptuais que \n\npermitam que a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica seja prof\u00edcua. Sobre este assunto, Anderson (1973, citado \n\npor Orion et al, 1997) definiu o ambiente de aprendizagem como sendo uma rela\u00e7\u00e3o \n\ninterpessoal que se estabelece entre os v\u00e1rios intervenientes do processo educativo, \n\nnomeadamente: entre os alunos; entre alunos e professores; entre alunos, mat\u00e9rias estudadas e \n\no m\u00e9todo de ensino; e, por fim, a rela\u00e7\u00e3o entre o entendimento dos alunos relativamente \u00e0 oferta \n\neducativa da escola. Este aspecto refor\u00e7a a ideia de que o \u201cm\u00e9todo de ensino\u201d e subjacentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es dos professores constituem um dos factores fulcrais na delinea\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e \n\nmetodologias, influenciando de forma clara o processo de ensino-aprendizagem, para al\u00e9m da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos alunos com a pr\u00f3pria \u201cinstitui\u00e7\u00e3o\u201d escola.  \n\nUma vez que estamos numa sociedade plural, pensamos que as diferen\u00e7as devem ser \n\nrespeitadas e a individualidade de cada Homem preservada. Desta forma, parece-nos que a \n\nescola n\u00e3o deve alhear-se deste respeito pela singularidade, podendo ent\u00e3o evitar a \n\nestandardiza\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do ensino. Esta atitude plural dever\u00e1 traduzir-se num processo \n\navaliativo cada vez mais justo e ecl\u00e9tico, de modo a contemplar a diversidade e a individualidade \n\n\n\n 15 \n\nde cada Ser Humano, para que n\u00e3o se verifique o que Kant (in Citador) preconizou para a \n\neduca\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n\u201c\u00c9 por isso que se mandam as crian\u00e7as \u00e0 escola: n\u00e3o tanto para que \naprendam alguma coisa, mas para que se habituem a estar calmas e \nsentadas e a cumprir escrupulosamente o que se lhes ordena, de modo que \ndepois n\u00e3o pensem mesmo que t\u00eam de p\u00f4r em pr\u00e1tica as suas ideias\u201d \n\n \n\nOu ent\u00e3o como Galiani (in Citador) escreveu na Carta: \u201cToda a educa\u00e7\u00e3o se reduz a \n\nestes dois ensinamentos: aprender a suportar a injusti\u00e7a e aprender a suportar o \n\naborrecimento\u201d.  \n\nDesta forma, a educa\u00e7\u00e3o deve nascer num ambiente democr\u00e1tico e o pr\u00f3prio ambiente \n\neducativo deve promover um \u201cmodo de vida democr\u00e1tico\u201d (Beane, 1990, citado por Beane e \n\nApple, 2000). Para tal, deve, segundo Beane e Apple (2000:17), permitir uma \u201clivre circula\u00e7\u00e3o \n\nde ideias, independentemente da sua popularidade, que permite \u00e0s pessoas estarem o mais \n\nbem informadas poss\u00edvel\u201d, ter \u201cf\u00e9 na capacidade individual e colectiva de as pessoas poderem \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o dos seus problemas\u201d, promover o \u201cuso da reflex\u00e3o e da an\u00e1lise \n\ncr\u00edticas para avaliar ideias, problemas e planos de ac\u00e7\u00e3o\u201d, tendo sempre a \u201cpreocupa\u00e7\u00e3o com a \n\ndignidade e com os direitos do indiv\u00edduo e das minorias\u201d, compreendendo \u201cque a democracia \n\nn\u00e3o \u00e9 tanto um \u201cideal\u201d que se persegue, mas um conjunto de valores \u201cidealizados\u201d, que \n\ndevemos viver quotidianamente e que devem orientar a nossa vida enquanto povo\u201d. Nesta linha \n\nde pensamento, as institui\u00e7\u00f5es educativas poder\u00e3o ter como finalidade a promo\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o \n\ndo modo de vida democr\u00e1tico. \n\nCom a enuncia\u00e7\u00e3o dos pontos que Beane e Apple (2000) consideram primordiais para o \n\nestabelecimento de um \u201cmodo de vida democr\u00e1tico\u201d em contexto educativo, percebemos a \n\nurg\u00eancia de tornar a escola num local onde todos os intervenientes se sintam enquadrados e \n\nintegrados. Neste contexto, poder\u00e3o realizar, de forma livre, democr\u00e1tica e significativa, \n\naprendizagens que lhes permitam crescer, n\u00e3o s\u00f3 cognitivamente, mas tamb\u00e9m moralmente, \n\nfacilitando a sua integra\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel numa sociedade que idealmente tender\u00e1 para princ\u00edpios \n\ndemocr\u00e1ticos e de integra\u00e7\u00e3o social cada vez mais elevados. \n\nA escola dever\u00e1 ent\u00e3o assumir um papel reflexivo, procurando diariamente superar \n\nlacunas e dificuldades, de maneira a promover um crescimento permanente e efectivo. No \n\nsentido de se entender melhor o conceito de ensino reflexivo, Zeichner (1993, in Alarc\u00e3o, \n\n1996:99) inspirou-se em Dewey para definir tr\u00eas atitudes necess\u00e1rias para a ac\u00e7\u00e3o reflexiva, \n\nnomeadamente a: \n\n\n\n 16 \n\n  \n\n\u201cabertura de esp\u00edrito ou o desejo de se ouvir mais que uma opini\u00e3o, atender a \noutras alternativas e admitir a possibilidade de erro, mesmo naquilo que se \nacredita como certo\u201d a \u201cresponsabilidade ou a pondera\u00e7\u00e3o cuidada das \nconsequ\u00eancias de uma determinada ac\u00e7\u00e3o. Esta atitude de responsabilidade \nimplica que o professor reflicta nas consequ\u00eancias pessoais, sociais e \npol\u00edticas dos efeitos da sua ac\u00e7\u00e3o sobre a vida dos alunos\u201d e por fim o \n\u201cempenhamento ou a predisposi\u00e7\u00e3o para enfrentar a actividade com \ncuriosidade, energia, capacidade de renova\u00e7\u00e3o e luta contra a rotina.\u201d \n\n \n\nO \u201censino reflexivo\u201d de Zeichner coaduna-se com o desenvolvimento da democracia em \n\ncontexto educativo, pelo que, com a cria\u00e7\u00e3o de ambientes de aprendizagem baseados nestes \n\nprinc\u00edpios, o processo educativo poder\u00e1 tender para uma maior relev\u00e2ncia e significa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 \n\npara os alunos como para os pr\u00f3prios docentes. Assimilando e reflectindo na escola estes \n\nprinc\u00edpios, esta poder-se-\u00e1 tornar num local atractivo para os alunos, bem como ser fomentadora \n\nde curiosidades, percursora de debates, promovendo um crescimento intelectual e \u00e9tico do \n\naluno enquanto Ser-Humano. Tanto mais que a sociedade actual \u00e9 extremamente exigente e \n\nnecessita de indiv\u00edduos que tenham uma vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade que os envolve, de modo a \n\npromover o melhoramento constante da mesma. \n\nNo caso espec\u00edfico do processo de ensino-aprendizagem das Ci\u00eancias, as tend\u00eancias \n\nmais tradicionais (perspectivas mais positivistas) remetem-nos para a preval\u00eancia de estrat\u00e9gias \n\nde memoriza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, bem como da sistematiza\u00e7\u00e3o de leis e estrat\u00e9gias que visam a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios te\u00f3ricos e leis vigentes. Esta perspectiva de Ci\u00eancia poderia promover \n\num car\u00e1cter descontextualizado da mesma relativamente \u00e0 realidade actual (Domingos, Neves &amp; \n\nGalhardo, 1987; Costa, 1999). Pensamos que, com essa vis\u00e3o de ci\u00eancia, socialmente \n\nindiferente, procurar-se-ia transmitir uma imagem de \u201crigor\u201d e imutabilidade do conhecimento \n\ncient\u00edfico, bem como promover a aquisi\u00e7\u00e3o de \u201cconceitos basilares\u201d e t\u00e9cnicas que permitissem \n\ndemonstrar as teorias aceites. \n\nActualmente, t\u00eam-se indicado diversas limita\u00e7\u00f5es deste processo de ensino-\n\naprendizagem, na medida em que a comunidade cient\u00edfica tem conclu\u00eddo que esta promove, \n\nquase exclusivamente, a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos formais e sistematiza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas, o \n\nque poder\u00e1 criar alguma desmotiva\u00e7\u00e3o nos alunos e consequente insucesso escolar. Segundo as \n\ndirectrizes ministeriais (DGEBS, 1993), a escola dever\u00e1 promover um conjunto de compet\u00eancias \n\nque capacitem os alunos para encarar o quotidiano de forma capaz e consciente, pelo que o \n\nmero desenvolvimento de t\u00e9cnicas e aquisi\u00e7\u00e3o de conceitos poder\u00e1 revelar-se insuficiente para o \n\ndesenvolvimento dessas compet\u00eancias. Neste sentido, as Ci\u00eancias Naturais na escola, tendo em \n\nconta o seu curr\u00edculo, poder\u00e3o desenvolver um conjunto de conhecimentos, t\u00e9cnicas, atitudes e \n\n\n\n 17 \n\nvalores que permitam aos alunos interpretar, compreender e agir de forma cientificamente \n\ninformada sobre a realidade f\u00edsica e social que os envolve.  \n\nAs novas perspectivas educacionais preconizam alguns princ\u00edpios cruciais que podem \n\ninfluir de forma decisiva no momento educativo, nomeadamente pelo facto de defenderem que \n\nos processos de ensino-aprendizagem devem iniciar atrav\u00e9s do estudo de uma realidade pr\u00f3xima \n\ndos alunos (Martins, 1994), permitindo que estes interajam e actuem directamente sobre essa \n\nrealidade e construindo o conhecimento cient\u00edfico a partir dessa interac\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s este momento, \n\npoder\u00e3o ser promovidos \u201colhares\u201d sobre uma realidade mais geral e abstracta. Nesta constru\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento, pensamos ser de grande relev\u00e2ncia a componente pr\u00e1tica da Ci\u00eancia, de \n\nmodo a fazer com que os alunos contactem, de forma directa, com os problemas, encontrando \n\nrespostas atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de quest\u00f5es e problemas por eles levantados em espa\u00e7o \n\nde sala de aula (Rutherford &amp; Ahlgren, 1995). No entanto, segundo os mesmos autores, estas \n\nquest\u00f5es e problemas devem ser adequados ao desenvolvimento e maturidade intelectual dos \n\nalunos, o que se compreende, na medida em que os alunos t\u00eam um determinado ritmo de \n\ndesenvolvimento f\u00edsico e psicol\u00f3gico que pensamos que dever\u00e1 ser respeitado pela escola. \n\nPor outro lado, pensamos que a Ci\u00eancia poder\u00e1 ser apresentada de uma forma mais \n\nmotivadora e interessante, com o intuito de estimular aprendizagens mais s\u00f3lidas e significativas \n\npor parte dos alunos (Rutherford &amp; Ahlgren, 1995). Nesta linha de pensamento, poder\u00e3o ser \n\nadoptadas estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas que estimulem um olhar mais transdisciplinar e global da \n\nrealidade. \n\n \n\nTendo em vista uma vis\u00e3o conjunta do Meio, \u00e9 importante o uso de uma \nmetodologia com uma forte componente activa e interdisciplinar que conduza \n\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de projectos comuns, em que h\u00e1 transfer\u00eancia de \nconhecimentos e t\u00e9cnicas entre as diferentes \u00e1reas. A investiga\u00e7\u00e3o directa da \nrealidade \u00e9 importante para a forma\u00e7\u00e3o do futuro cidad\u00e3o consciente que \nsaiba observar o que o rodeia, conhecer dados de fontes diversas, fornecer \nalternativas aos problemas quotidianos do seu meio e aplicar os \nconhecimentos a situa\u00e7\u00f5es novas. \n\n(DGEBS, 1991: 186) \n\n \n\nDe forma a registar-se esta promo\u00e7\u00e3o de valores e atitudes condizentes com um bem-\n\nestar c\u00edvico e social, a escola dever\u00e1 tender para uma oferta educativa diferente da que \n\ntradicionalmente ocorre nas escolas p\u00fablicas portuguesas. Pensamos que ser\u00e1 necess\u00e1ria uma \n\nvis\u00e3o integrada dos saberes, em detrimento da vis\u00e3o espartilhada, disciplinar e dividida que \n\nactualmente se vive. \n\n\n\n 18 \n\nPara conseguirmos percorrer este trajecto de integra\u00e7\u00e3o de todas as val\u00eancias na \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, ter-se-\u00e1 de implementar algumas reformas profundas nas \n\nconcep\u00e7\u00f5es vigentes sobre o ensino, em geral, e o ensino das ci\u00eancias, em particular. Tal como \n\nTimpane e White (1998, in Krasilchik, 2000: 85) referem, a reforma em contexto educacional \u00e9: \n\n \n\n \u201cuma iniciativa do Estado que estabelece objectivos e crit\u00e9rios \nclaros e ambiciosos, recorre a todas as inst\u00e2ncias pol\u00edticas para apoi\u00e1-la, \nestimulando iniciativas ao n\u00edvel das escolas e mobilizando recursos humanos \ne financeiros para sustentar as mudan\u00e7as propostas\u201d \n\n \n\nPara que estas altera\u00e7\u00f5es possam ocorrer ao n\u00edvel da Educa\u00e7\u00e3o, um dos pap\u00e9is que \u00e9 \n\nessencial alterar \u00e9 o do orientador educativo. Uma vez que o professor \u00e9 um dos actores do \n\nprocesso de ensino-aprendizagem, n\u00e3o dever\u00e1 permitir que o seu trabalho se rotinize, e se \n\nesvaia de significado, o que tantas vezes ocorre entre os docentes actuais, devendo portanto os \n\nprofessores orientarem as suas pr\u00e1ticas tendo em vista uma educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade.  \n\nFreitas (2007) refere que \u00e9 desej\u00e1vel que as escolas se reorientem de modo a trabalhar \n\nde uma forma mais proveitosa no sentido da educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade. Dever\u00e1, \n\nportanto, proceder-se a uma reorienta\u00e7\u00e3o curricular, sendo esta alvo de uma avalia\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o quer interna (escolas e agrupamentos) quer externa (minist\u00e9rio e sociedade civil). \n\nA sustentabilidade dever\u00e1, mesmo n\u00e3o curricularmente, ser explorada e promovida pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o escolar. Este tipo de reestrutura\u00e7\u00e3o certamente promover\u00e1 um car\u00e1cter socialmente \n\nmais interventivo da pr\u00f3pria escola, rumo a uma real e efectiva educa\u00e7\u00e3o para a \n\nsustentabilidade. \n\nCachapuz et al (2002) defendem que, nas ci\u00eancias, a evolu\u00e7\u00e3o das perspectivas do \n\nprocesso de ensino/aprendizagem \u00e9 bastante complexo e que, tendo em vista uma Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancias orientada para a sustentabilidade, ter-se-\u00e1 de promover a comunica\u00e7\u00e3o \n\ninterdisciplinar e mesmo intercultural de modo a reorientarmos a educa\u00e7\u00e3o do e para o futuro. \n\nEste principio \u00e9 tamb\u00e9m defendido por Vega et al (2007) quando refere que \u201ces necessario un \n\nnuevo modelo de sociedad que haga posible un futuro m\u00e1s sostenible y, en ello, la educaci\u00f3n \n\njuega un papel clave.\u201d      \n\nPor outro lado, como refere Gadotti (2000), a pedagogia da praxis poder\u00e1 ser mais \n\nenriquecedora do que uma pedagogia centrada essencialmente na transmiss\u00e3o de saberes, \n\nsendo essencial aprender a conhecer, aprender a fazer, aprender a viver juntos e aprender a ser \n\n(Jacques Delors, 1996). Contudo, segundo Cooper e Prescott (1988), o desenvolvimento pessoal \n\ne intelectual dos alunos \u00e9 proporcional ao grau e \u00e0 qualidade do seu envolvimento no processo \n\n\n\n 19 \n\neducativo, n\u00e3o existindo uma pr\u00e1tica educativa que, por si s\u00f3, assegure o \u00eaxito na educa\u00e7\u00e3o, \n\nsendo necess\u00e1rio que a aprendizagem de determinada tem\u00e1tica seja significativa para o aluno. \n\nA constante forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o e a adop\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas mais reflexivas e \n\ndiversificadas poder\u00e3o ser os caminhos a trilhar tendo em vista a pertinente e urgente \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel nas escolas portuguesas. \n\n \n\n\n\n 20 \n\n2.3. Media, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e para a \n\nSustentabilidade \n\n \n\nA quantidade de estudos realizados nesta \u00e1rea espec\u00edfica (os media e a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e para a sustentabilidade) n\u00e3o \u00e9 particularmente abundante. Assim, centrar-nos-emos \n\nnalguns dos textos mais relevantes e que nos foi poss\u00edvel identificar e analisar, assumindo desde \n\nj\u00e1 as dificuldades que esta constru\u00e7\u00e3o implicou. Por outro lado, verificamos que no presente ano \n\ndecorreu na Su\u00e9cia um congresso (ESERA) em que algumas comunica\u00e7\u00f5es versavam sobre os \n\nmedia, educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e a educa\u00e7\u00e3o ambiental e para a sustentabilidade, o que \n\ndemonstra uma maior preocupa\u00e7\u00e3o no debate, afloramento e explora\u00e7\u00e3o destas quest\u00f5es. Desta \n\nforma, diversos artigos aqui apresentados s\u00e3o relativamente novos, demonstrando, \u00e0 partida, \n\numa sensibilidade crescente para as quest\u00f5es medi\u00e1ticas e a sua articula\u00e7\u00e3o com o processo \n\neducativo (Bussele et al.1996; Wellington (2000); Dhingra, 2003; Mart\u00ednez et al, 2006; Halkia, \n\n2007) \n\nWellington (2000), num trabalho relativamente recente, faz uma revis\u00e3o da import\u00e2ncia e \n\ncondicionantes do que designa por \u201cout-of-school sources to enrich science education\u201d (p. 249). \n\nComo exemplos desses recursos o autor refere, entre outros (p. 251): \n\n \n\n\u201c- the media: television programmes, some deliberately educational, some \n\nproviding \u2018accidental learning; radio; newspapers; \n\n- access to multimedia at home, either via Internet, CD-ROM, or other \n\nplatforms;\u201d \n\n \n\nDestaca ainda as revistas, os folhetos publicit\u00e1rios disponibilizados, por exemplo, nos \n\nsupermercados, folhetos de associa\u00e7\u00f5es ambientais e outras organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, \n\ncomo sendo recursos pass\u00edveis de enriquecer a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia. \n\nReal\u00e7ando que \u201clearning will take place in a variety of contexts and through an increasing  \n\nnumber of media\u201d (p. 249-250) o autor est\u00e1 a defender um ponto de vista partilhado por muitos \n\noutros autores, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias (Freitas, 2007) e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npara a sustentabilidade (Freitas, no prelo; Vega et al, 2007). Estes advogam a import\u00e2ncia de a \n\neduca\u00e7\u00e3o/ensino das ci\u00eancias poder, e dever, assentar na implementa\u00e7\u00e3o de uma certa \n\ndiversidade metodol\u00f3gica, tanto em termos de m\u00e9todos e actividades, como de recursos. \n\nA maioria da popula\u00e7\u00e3o encontra nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social uma fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o facilmente acess\u00edvel e que consideram ser de grande credibilidade. A este prop\u00f3sito, \n\n\n\n 21 \n\nNelkin (1995, in Jarman e McClune, 2002) afirma que os media constituem a principal fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da maioria das pessoas.  \n\nCitando v\u00e1rios autores (Lucas et al., 1986; Schibeci, 1989), Wellington (2000) real\u00e7a a \n\ninflu\u00eancia que os factores fora da escola t\u00eam nos estudantes e nos seus processos de \n\naprendizagem, nomeadamente, no que diz respeito \u00e0s ideias informalmente adquiridas. Tal \n\nperspectiva relaciona-se com o que j\u00e1 atr\u00e1s (a prop\u00f3sito da chamada perspectiva/modelo de \n\nensino por mudan\u00e7a conceptual e das abordagens CTS e CTSA) foi referido. \n\nN\u00e3o deixa, contudo, Wellington de referir que os meios informais, apesar de se \n\nrevelarem v\u00e1lidos contributos para o ensino das ci\u00eancias, podem entrar em conflito com ele. \u00c9 \n\nnesta l\u00f3gica que defende tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de, no que se refere aos jornais (mas que \u00e9 \n\ngeneraliz\u00e1vel a outros media), a sua utiliza\u00e7\u00e3o ser cuidadosa e critica, provida de um \n\n\u201ccepticismo saud\u00e1vel\u201d.  \n\nPartindo do acima referido, pensamos ent\u00e3o fazer sentido a escola n\u00e3o se colocar \n\ndistante desta realidade, devendo portanto, promover h\u00e1bitos de consulta, selec\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\nartigos veiculados pelos media, com o intuito de preparar os alunos para uma realidade que lhes \n\n\u00e9 pr\u00f3xima, criando h\u00e1bitos de reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a realidade. Tal como Wellington (2000:253) \n\nafirma, a utiliza\u00e7\u00e3o de material proveniente dos jornais no processo ensino-aprendizagem em \n\nci\u00eancias \u00e9 \u00fatil\u201cto teach pupils to read critically and actively\u201d, bem como \u201cto develop an interest in \n\nreading about science\u201d e, numa l\u00f3gica de trabalho em grupo \u201cto allow group reading, analysis \n\nand discussion\u201d.  \n\nOs jornais podem ser considerados como importantes ferramentas para o \n\ndesenvolvimento da literacia e Halkia (2007) citando De Boer (2000) corrobora esta afirma\u00e7\u00e3o \n\nquando refere que \u201cit is now widely recognized that \u201cmedia science\u201d could promote scientific \n\nliteracy in society\u201d. Aufderheide e Firestone (in Hobbs, 2004) defendem que promover a literacia \n\na partir dos media \u00e9 desenvolver a capacidade de aceder, analisar, avaliar e comunicar \n\nmensagens numa grande variedade de formas. Pretende-se, sobretudo, que os alunos aprendam \n\na reflectir sobre as suas cren\u00e7as e atitudes face aos media, re\u00fanam informa\u00e7\u00e3o e diferentes \n\nopini\u00f5es sobre um mesmo t\u00f3pico, alcancem maturidade cr\u00edtica e produzam novas mensagens, \n\nrecorrendo aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. E, tal como Halkia (2007) defende, a \n\ncompreens\u00e3o cr\u00edtica dos \u201cmedia science\u201d permite aos cidad\u00e3os participarem nas discuss\u00f5es \n\np\u00fablicas sobre tem\u00e1ticas cient\u00edficas. \n\nHobbs (2004) refere tamb\u00e9m que os media podem ser utilizados como uma forma de \n\nmotivar os alunos para a aprendizagem. Se os alunos t\u00eam de ser capazes de analisar \n\ncriticamente mensagens dos media no mundo fora da sala de aula, ser\u00e1 importante trazer para \n\n\n\n 22 \n\no contexto educativo formal exemplos da cultura alimentada pelos media. A adop\u00e7\u00e3o de uma \n\ngrande variedade de textos de fontes como a televis\u00e3o, a imprensa, a r\u00e1dio e a Internet ajuda na \n\ncria\u00e7\u00e3o de contextos de aprendizagem aut\u00eanticos que podem ligar a sala de aula ao mundo real.  \n\nGalician (2004) refere que promover a literacia na utiliza\u00e7\u00e3o dos media \u00e9 um \u201cimperativo \n\ndemocr\u00e1tico\u201d. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o apenas o reflexo da sociedade, influenciam-na \n\nde uma forma not\u00e1vel. Na verdade, os media s\u00e3o um poderoso agente de socializa\u00e7\u00e3o. Desta \n\nforma, urge desenvolver a compet\u00eancia de pensamento cr\u00edtico e a nossa capacidade de resistir \u00e0 \n\nsua influ\u00eancia. \u00c9 o momento certo do \u201cdis-illusioning\u201d (Galician, 2004), entendendo-se por este \n\nconceito \u201clibertar ou privar algu\u00e9m de ilus\u00e3o\u201d. Este termo surge como um sin\u00f3nimo da cr\u00edtica e \n\nan\u00e1lise dos media e devemos ter consci\u00eancia de que, sem treino, os consumidores n\u00e3o estar\u00e3o \n\nequipados para examinar e avaliar a \u201cilus\u00e3o\u201d. Este pensamento cr\u00edtico e cuidado torna-se ainda \n\nmais relevante na medida em que um facto apenas se torna not\u00edcia ap\u00f3s an\u00e1lise e selec\u00e7\u00e3o dos \n\njornalistas, pelo que reflectir\u00e1 necessariamente a sua vis\u00e3o da realidade, o que poder\u00e1 n\u00e3o \n\ncorresponder exactamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o ocorrida (Jarman e McClune, 2004).  \n\nAs not\u00edcias, de modo a causarem um maior impacto na opini\u00e3o p\u00fablica, t\u00eam tend\u00eancia a \n\nser algo sensacionalistas. Da\u00ed que, para al\u00e9m de terem uma vis\u00e3o antropoc\u00eantrica, os jornalistas, \n\nao conceberem-nas, t\u00eam especial cuidado relativamente ao p\u00fablico a que se destinam. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o retira alguma objectividade e rigor \u00e0 not\u00edcia em si, acrescentando-se o facto da maioria \n\ndos jornalistas que escrevem sobre assuntos relativos \u00e0 ci\u00eancia n\u00e3o terem qualquer tipo de \n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, possuindo unicamente a forma\u00e7\u00e3o generalista em jornalismo. \n\nBarbero (2003), sobre este tratamento de informa\u00e7\u00e3o por parte dos media e a sua \n\ninflu\u00eancia sobre as pessoas, refere que a ideia que prevalece \u00e9 a de que os media s\u00e3o a \n\nexpress\u00e3o ou amplifica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as produzidas por outras inst\u00e2ncias sociais. A l\u00f3gica dos \n\nmedia acaba por ser paradoxal na medida em que, como \u00f3rg\u00e3os de informa\u00e7\u00e3o, registam as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es de uma sociedade global. Contudo, quando procuram a aceita\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, \n\nformatam essa mesma realidade de modo a ser de mais f\u00e1cil interpreta\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o, \n\nacabando sempre por transformar os factos em si. Se, por um lado, os media nos permitem \n\ncontactar com o mundo, por outro, \u201cfiltram\u201d e condicionam a imagem que nos d\u00e3o da realidade. \n\nWellington (2000:253) elaborou um esquema extremamente interessante em que retrata \n\nos \u201csistemas de filtra\u00e7\u00e3o\u201d por que passa a ci\u00eancia ao ser abordada em contextos formais e/ou \n\ninformais.  \n\n \n\n\n\n 23 \n\n \n\nFigura 3: A ci\u00eancia nos media e na escola como um \u201csistema de filtra\u00e7\u00e3o\u201d \n\n \n\nA prop\u00f3sito deste esquema pode referir-se que, embora Wellington (2000:252) coloque \n\nos media e, nomeadamente o que designa por \u201cnewspapers science\u201d na sec\u00e7\u00e3o de \u201cinformal \n\nlearning\u201d e o curr\u00edculo cient\u00edfico no \u201cformal learning\u201d, na nossa opini\u00e3o, o pr\u00f3prio curr\u00edculo \n\ncient\u00edfico \u2013 \u201cformal learning\u201d \u2013 pode \u201capossar-se\u201d desses meios informais, particularmente, se \n\nos utilizar de forma encadeada com abordagens curriculares formais e quando eles se revestem \n\nde rigor cient\u00edfico. \n\n\u00c9 ent\u00e3o amplamente aceite que as experi\u00eancias educativas v\u00e3o muito al\u00e9m do que se \n\npassa dentro do espa\u00e7o de sala de aula (Dhingra, 2003), exercendo, naturalmente, os media \n\numa grande influ\u00eancia nesse processo educativo n\u00e3o formal. \n\nO processo de adapta\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o formais para serem aplicados em contexto \n\nde sala de aula deve preencher um conjunto de requisitos que Wellington explicita, \n\nnomeadamente: \n\n- recorrer particularmente a excertos, cuidadosamente preparados que, tendencialmente, \n\nn\u00e3o dever\u00e3o exceder meia p\u00e1gina A4 e, se os houver, ser acompanhados de esquemas, \n\ngr\u00e1ficos, desenhos, etc.; \n\n- a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise deve come\u00e7ar por quest\u00f5es mais directas e simples, sobre \n\ninforma\u00e7\u00f5es, dados, identifica\u00e7\u00e3o de certos aspectos, etc.  \n\n\n\n 24 \n\nQuest\u00f5es de natureza mais complexa e elaborada que apelem \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o mais \n\ncuidada, an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o de ju\u00edzos de valor devem ser deixadas para o fim. \n\n- as actividades podem ser, muitas vezes, enquadradas como antecipa\u00e7\u00f5es e formas de \n\nprepara\u00e7\u00e3o para uma cidadania em sociedades democr\u00e1ticas com larga base de apoio no \n\nconhecimento cient\u00edfico. \n\nAo discriminar os objectivos do uso de jornais e outros meios informais no \n\nensino/educa\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias o mesmo autor refere: \n\n- - ir de encontro a perspectivas e solicita\u00e7\u00f5es curriculares, tais como: relacionar a \n\nci\u00eancia com o dia a dia; desenvolver capacidades de comunica\u00e7\u00e3o; aprender a \n\ncolectar informa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias fontes, interpretar adequadamente fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria; avaliar criticamente dados, etc. \n\n- - permitir a abordagem de certos conte\u00fados do curr\u00edculo formal (nomeadamente, \n\nquest\u00f5es ambientais gerais, fontes energ\u00e9ticas, polui\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o de res\u00edduos, etc.) \n\natrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de material com eles directamente relacionado; \n\n- - funcionar como um \u201corganizador pr\u00e9vio\u201d (no sentido que Ausubel lhe atribui) para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de ideias acerca da natureza da ci\u00eancia, nomeadamente, nomeadamente, \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre considera\u00e7\u00f5es apoiadas em argumentos cient\u00edficos e outras que o n\u00e3o \n\ns\u00e3o, estudar exemplos de controv\u00e9rsias cient\u00edficas e din\u00e2micas da evolu\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia, reflectir sobre a incerteza de certas evid\u00eancias cient\u00edficas, etc.  \n\n- - fornecer oportunidades para abordagem de t\u00f3picos e tem\u00e1ticas transversais \n\n(educa\u00e7\u00e3o ambiental, educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, \n\ncompreens\u00e3o de quest\u00f5es econ\u00f3micas, etc.); \n\n- - ensinar os alunos a pensar criticamente e motiv\u00e1-los para a leitura critica e \n\ndiscuss\u00e3o de assuntos cient\u00edficos;  \n\n- - motivar e desenvolver compet\u00eancias para acompanhar assuntos cient\u00edficos, muitos \n\ndos quais s\u00e3o controversos, identificando valores e interesse associados ao \n\ndesenvolvimento da ci\u00eancia, compreendendo as suas limita\u00e7\u00f5es. \n\nApesar de nos parecer que neste momento j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio tecer considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre a capacidade que os meios de comunica\u00e7\u00e3o social t\u00eam em influenciar o p\u00fablico, conv\u00e9m \n\nreal\u00e7ar o seu papel ao n\u00edvel das \u201ccreencias personales, en los estados de opini\u00f3n y, en general, \n\nen el comportamiento de las personas\u201d (Mart\u00ednez et al, 2006:115). \n\nV\u00e1rias s\u00e3o, portanto, as esferas da vida que s\u00e3o afectadas pelas transforma\u00e7\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas, como por exemplo: a fam\u00edlia, o consumo, os tempos livres e lazer (mesmo nas \n\nsuas inter-rela\u00e7\u00f5es ambientais), a opini\u00e3o p\u00fablica, os gostos est\u00e9ticos e ainda os h\u00e1bitos \n\n\n\n 25 \n\nalimentares. Relativamente a este \u00faltimo aspecto, Code\u00e7o (2004) (in Veiga, 2007) referiu que os \n\nalunos t\u00eam conhecimento, atrav\u00e9s dos media, das marcas alimentares existentes no mercado, \n\nmas muito poucos abordam este assunto com os seus professores. \n\nOs media podem ser tamb\u00e9m perspectivados como a maior e mais poderosa fonte de \n\nopini\u00e3o p\u00fablica, uma vez que s\u00e3o de f\u00e1cil acesso a toda a popula\u00e7\u00e3o e, grande parte da \n\ninforma\u00e7\u00e3o que por eles \u00e9 veiculada \u00e9 bastante compreens\u00edvel e assimil\u00e1vel pela maioria das \n\npessoas. \n\nNo que diz respeito \u00e0 fam\u00edlia, os media enfatizam mudan\u00e7as relacionadas mais \n\nespecificamente com o casal (infidelidade, div\u00f3rcio, mudan\u00e7as no estatuto da mulher atrav\u00e9s do \n\nseu trabalho e uma melhor forma\u00e7\u00e3o intelectual), mas tamb\u00e9m \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre pais e filhos \n\n(liberdade e a adolesc\u00eancia, desvaloriza\u00e7\u00e3o da autoridade paternal, as incertezas dos pais no \n\nque se refere \u00e0s atitudes dos filhos) e o mundo dos afectos (a precocidade dos adolescentes, as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos horizontes afectivos das mulheres...). Esta esfera \u00e9 sobretudo representada \n\nna televis\u00e3o, um meio de comunica\u00e7\u00e3o dominado pela publicidade e pelas s\u00e9ries dram\u00e1ticas que \n\nse centram nas mudan\u00e7as do mundo afectivo e dom\u00e9stico. \n\nQuanto ao consumo, tr\u00eas estrat\u00e9gias s\u00e3o utilizadas para estimular o consumismo, \n\nnomeadamente a moda (a sua incessante renova\u00e7\u00e3o e capacidade de impor modelos); o \n\nerotismo; e os novos her\u00f3is do desporto ou da m\u00fasica. \n\nRelativamente ao tempo livre, os media associam o tempo livre ao entretenimento, \n\ndivers\u00e3o e evas\u00e3o. Por\u00e9m, diferentes meios de comunica\u00e7\u00e3o perspectivam o tempo livre de \n\nforma distinta. A imprensa, por exemplo, apresenta a arte e a leitura como a melhor forma de \n\npreencher o tempo livre, entrela\u00e7ando a aprendizagem com o entretenimento. Por sua vez, a \n\ntelevis\u00e3o valoriza demasiado as estrat\u00e9gias de sedu\u00e7\u00e3o: viol\u00eancia (ou competi\u00e7\u00e3o no desporto) e \n\no sexo.  \n\nO \u201cgosto pelo est\u00e9tico\u201d \u00e9 tamb\u00e9m transformado atrav\u00e9s dos media. A r\u00e1dio exerce \n\ngrande influ\u00eancia no gosto musical (as m\u00fasicas mais passadas na r\u00e1dio s\u00e3o as que mais \n\nvendem), a televis\u00e3o na moda e a imprensa na literatura e artes visuais. \n\nPor tudo isto, muitos insurgem-se contra a utiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto escolar. No \n\nentanto, como afirma Scholes (1987, in Hobbs, 2004:46), os media n\u00e3o oferecem reflex\u00f5es \n\ntransparentes sobre eventos e pessoas, mas interpreta\u00e7\u00f5es com diferentes graus de poder e \n\nfiabilidade: \n\n \n\n \u201cThe point is not to pretend to offer students some magic talisman \nthat will enable them to tell truth from falsehood in the media, but rather help \n\n\n\n 26 \n\nthem understand \u201cmediation\u201d (the pouring of raw data through the sieve of \nany particular media) as a textual process that requires interpretation.\u201d  \n\n \n \n\nIndependentemente da discuss\u00e3o inerente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto de sala de \n\naula, Jarman e McClune (2004) defendem que os jornais permitem a aproxima\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u00e0 \n\nvida, podendo enriquecer mesmo o curr\u00edculo escolar. J\u00e1 em 1998, Millar e Osborne (in Jarman e \n\nMcClune, 2002:998), no Reino Unido, propuseram que o curr\u00edculo deveria: \n\n \n\n\u201chelp young people ... be able to understand, and respond critically \nto media reports of issues with a science component.\u201d \n\n \nDo mesmo modo, Jarman et al (1997, in Jarman e McClune, 2002:998) afirmam que: \n\n \n\n\u201cYoung people need to know that some individuals take pleasure in \npursuing their interest in science, for personal enlightenment and enrichment, \nthrough wide variety of channels such as ... (the media)... They need to know \nthat some people, and groups of people, call on science as one source of \ninformation, among others, to assist them in decision-making in relation to \npersonal and social... dilemmas\u201d \n\n \n\nNeste sentido, poder-se-\u00e1 dizer que os media desempenham um papel importante na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, pelo que, o ensino das ci\u00eancias, bem como a educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne para a sustentabilidade, com recurso aos media pode constituir um importante instrumento \n\neducativo.  \n\nCom o intuito de clarificar o conceito de comunica\u00e7\u00e3o inerente a todo o processo de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos media, Fiske (s.d.:13) afirma que \u201ca comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma daquelas \n\nactividades humanas que todos reconhecem, mas que poucos sabem definir satisfatoriamente\u201d. \n\nApesar da dificuldade em enunciar o sentido da comunica\u00e7\u00e3o, esta exerce um papel central e \n\nfulcral na nossa vida e, como tal, na nossa cultura.  \n\nJarman e McClune (2004:203) sustentam que \u201cnewspapers can help bridge the gap \n\nbetween the classroom and the \u2018real world\u2019 \u201d, tanto mais que as tem\u00e1ticas ambientais est\u00e3o a \n\nser, na actualidade, abordadas frequentemente nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. Por sua vez, \n\nAnderson (1997:1) refere que: \n\n \n\n\u201cWe currently face a number of pressing problems concerning the \nglobal environment , yet this is an area that involves making complex choices \nabout a number of interconnecting issues that are often characterized by a \ngreat deal of scientific uncertainty. In my view the study of risk and the \nenvironment deserves to occupy a central place within media and cultural \n\n\n\n 27 \n\nstudies since the news media play a crucial role in framing this contested \nterrain.\u201d\u201d \n\n \n\n\u00c9 pois essencial que a escola incite \u00e0 an\u00e1lise cr\u00edtica das informa\u00e7\u00f5es ambientais \n\nveiculadas desta forma. De facto, atrav\u00e9s dos media, s\u00e3o veiculadas informa\u00e7\u00f5es que expressam \n\ndiferentes pontos de vista sobre o mesmo assunto, o que permite aos alunos sentir necessidade \n\nde aprofundar os seus conhecimentos e elaborar um confronto de ideias, antes de emitir uma \n\nopini\u00e3o consciente sobre determinada tem\u00e1tica. Por seu turno, apesar de os media colocarem \n\ndiferentes concep\u00e7\u00f5es sobre a mesma tem\u00e1tica em confronto, as not\u00edcias veiculadas pelos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o social s\u00e3o, com frequ\u00eancia, extremamente sensacionalistas, por um lado, \n\ne demasiado t\u00e9cnicas ou abstractas, por outro, o que n\u00e3o ajuda as pessoas a estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o seu quotidiano e as quest\u00f5es cient\u00edficas. \n\nDevemos ainda referir que existe jornalismo ambiental e cient\u00edfico com grande \n\nqualidade, na medida em que alia o rigor cient\u00edfico e conceptual a uma linguagem correcta, \n\ntornando-o de f\u00e1cil interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise para os leitores e indo ao encontro dos deveres dos \n\nmedia de emitir as informa\u00e7\u00f5es de \u00edndole cient\u00edfica numa linguagem percept\u00edvel para os \n\ncidad\u00e3os (Spranger, 1989 in Wilson, 2000). Desta forma, o esp\u00edrito cr\u00edtico, a interven\u00e7\u00e3o social, \n\no debate e confronto de ideias e a democracia podem ser extremamente desenvolvidos com o \n\nrecurso sistem\u00e1tico aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. \n\nEstando presente esta concep\u00e7\u00e3o de que os media, sendo explorados \n\nconvenientemente, podem constituir importantes aliados educativos, surge ent\u00e3o uma nova \n\nproblem\u00e1tica que consiste em clarificar o que se entende por \u2018comunica\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia\u2019. \n\nCarvalho e Cabecinhas (2004) referem que esta express\u00e3o \u00e9 poliss\u00e9mica, visto que quer \n\ncomunica\u00e7\u00e3o quer ci\u00eancia, neste contexto, podem assumir diversos significados. Dependendo \n\ndas arenas e dos actores que interv\u00eam neste processo de comunica\u00e7\u00e3o (governo, escolas, \n\nmuseus\u2026) e da \u201cvariedade de pap\u00e9is sociais, de l\u00f3gicas e modos de funcionamento, de \n\ndiscursos e de tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o\u201d (idem), compreendemos assim a diversidade e \n\nmultiplicidade de interpreta\u00e7\u00f5es que podem advir da express\u00e3o \u201ccomunica\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia\u201d. \n\nComo acima referido, a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o entra em contacto com o mundo \n\ncient\u00edfico atrav\u00e9s dos media e, paradoxalmente, \u201ca pesquisa sobre educa\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia tem \n\nsido desenvolvida em campos distintos do das ci\u00eancias da comunica\u00e7\u00e3o\u201d (Carvalho &amp; \n\nCabecinhas, 2004:2), o que pode diminuir as potencialidades educativas que os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social poderiam exercer.  \n\n\n\n 28 \n\n Assim, como abordamos no ponto 2.1., a partir de determinada altura, houve \n\nnecessidade de atribuir um papel mais activo ao aluno, permitindo que este mantivesse uma \n\nmaior liberdade e interac\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria escola e sociedade. Esta interac\u00e7\u00e3o, que se pretende \n\nestabelecer entre a ci\u00eancia e o p\u00fablico, tem dado origem a um novo modelo ideol\u00f3gico, \n\nnomeadamente o \u2018modelo interactivo\u2019, baseado numa perspectiva construtivista do \n\nconhecimento, que se origina atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos com a ci\u00eancia e \u00e9 analisada \n\ntendo em conta o enquadramento s\u00f3cio-cultural vigente (Irwin &amp; Wynne, 1996 in Carvalho &amp; \n\nCabecinhas, 2004).  \n\nA implementa\u00e7\u00e3o deste modelo tem vindo a substituir o anteriormente creditado, o qual \n\nse baseava no entendimento de que a popula\u00e7\u00e3o era um dep\u00f3sito de conhecimentos e que \n\napenas seria importante dar-lhe continuamente mais informa\u00e7\u00e3o \u2013 \u2018modelo do d\u00e9fice cognitivo\u2019 \n\n(Royal Society, 1985 in Carvalho &amp; Cabecinhas, 2004). Decorrida esta mudan\u00e7a de modelos, \n\ntorna-se evidente que a ci\u00eancia e os seus agentes ter\u00e3o de adoptar posturas mais flex\u00edveis, \n\ndin\u00e2micas e cr\u00edticas, de forma a dar resposta a esta interactividade e multiplicidade de factores \n\nque influenciam e interv\u00eam no percurso e apreens\u00e3o da mensagem (Carvalho, 2004).  \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o vem beneficiar imenso o processo educativo, na medida em que os alunos \n\napercebem-se da muta\u00e7\u00e3o e do dinamismo do saber cient\u00edfico. Compreendem, tamb\u00e9m, que \n\nt\u00eam de desenvolver um esp\u00edrito cr\u00edtico e informado, de forma a contextualizar todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es veiculadas. Por outro lado, t\u00eam de assumir um papel activo na constru\u00e7\u00e3o desse \n\nmesmo conhecimento, adoptando posi\u00e7\u00f5es fundamentadas e cognitivamente ricas que lhes \n\npermitam esclarecer e/ou ser esclarecidos sobre a informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com a qual diariamente \n\ninteragem atrav\u00e9s de, por exemplo, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social. \n\nKitzinger e Reilly (1997:330) referem que \u201c[i]t is also important to develop an \n\ninteractionist view of news selection\u201d, uma vez que vivemos numa \u201crisk society\u201d (idem). Existindo \n\numa grande interac\u00e7\u00e3o entre os media e o p\u00fablico, tendendo naturalmente para os aspectos \n\nmais \u201cespectaculares\u201d da ci\u00eancia. \n\nEsta opini\u00e3o \u00e9 corroborada por Major e Atwood (2004:301) quando referem que \n\n\u201c[s]tudies of news media reports of environmental risks generally have observed that \n\nenvironmental news tends to be dramatic and ambiguous with little information that would help \n\nthe public understand the risks that exist in communities.\u201d Desta forma, os orientadores \n\neducativos, como membros importantes no processo ensino-aprendizagem, dever\u00e3o \n\nconsciencializar e conversar com os alunos sobre esta cont\u00ednua busca do \u201catractivo\u201d, embora as \n\nquest\u00f5es ambientais e cient\u00edficas se desenvolvam imenso atrav\u00e9s de pequenos passos que s\u00e3o \n\n\u201cesquecidos\u201d pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n 29 \n\nPodemos ent\u00e3o referir que o ensino das ci\u00eancias, mais especificamente sobre a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental e para a sustentabilidade, n\u00e3o deve ser apresentado aos alunos como um \n\nmero ritual de memoriza\u00e7\u00e3o (Mares, Cantor &amp; Steinbach, 1999), mas como um exerc\u00edcio de \n\nan\u00e1lise, constru\u00e7\u00e3o e confronta\u00e7\u00e3o entre a realidade e as informa\u00e7\u00f5es veiculadas pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social. Deve tamb\u00e9m ser apresentado como um mecanismo de interven\u00e7\u00e3o social, \n\ncom o intuito de dinamizar a educa\u00e7\u00e3o, dar maior significado \u00e0s aprendizagens realizadas e \n\nvalorizar o car\u00e1cter basilar que estrat\u00e9gias promotoras de olhares cr\u00edticos e interventivos t\u00eam \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os v\u00e1lidos e activos. \n\nNa tentativa de significa\u00e7\u00e3o das aprendizagens, motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, promo\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania e responsabilidade social existem alguns programas de \u00e2mbito nacional e \n\ninternacional que tentam explorar estrat\u00e9gias que promovam o car\u00e1cter interventivo e atento dos \n\nalunos, nomeadamente os Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente. Este \u00e9 um projecto que visa a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e \u00e9 dinamizado pela Associa\u00e7\u00e3o Bandeira Azul da Europa, sec\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa da Funda\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (FEE). Este projecto decorre n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel \n\nnacional como tamb\u00e9m a n\u00edvel internacional, estando envolvidos alunos e professores de 17 \n\npa\u00edses, constituindo a rede Young Reporters for the Environment (YRE). \n\nA iniciativa surgiu com o intuito de promover atitudes de cidadania respons\u00e1vel no que \n\nconcerne ao respeito pelo Ambiente, sendo dinamizado em Portugal desde 1994. Ao integrar \n\neste projecto, os alunos assumem o papel de jornalistas. Perante uma quest\u00e3o ambiental local, \n\ns\u00e3o estimulados a elaborar quest\u00f5es e a iniciar investiga\u00e7\u00f5es, de modo a esclarecer, alertar e \n\npromover atitudes ambientais respons\u00e1veis. Com a realiza\u00e7\u00e3o destas actividades, promove-se \n\naprendizagens nas vertentes do Ambiente, L\u00ednguas Estrangeiras, Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o, e \n\nComunica\u00e7\u00e3o, entre outras. Cada grupo de alunos e professores que pertence aos Jovens \n\nRep\u00f3rteres para o Ambiente realiza uma investiga\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica a n\u00edvel local, no \u00e2mbito de um \n\ndos seguintes seis temas: agricultura, cidades, \u00e1gua, energia, res\u00edduos e litoral (ABAE, 2006).  \n\nProjectos desta natureza podem ser ve\u00edculos de conjuga\u00e7\u00e3o entre os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social e a realidade ambiental, fomentando nos alunos h\u00e1bitos de escrita, um \n\npensamento cr\u00edtico e um papel activo na sociedade em que est\u00e3o inseridos. N\u00e3o obstante, \n\ngostar\u00edamos de referir que estas estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem n\u00e3o asseguram \n\nnecessariamente o \u00eaxito educativo, na medida em que os alunos apresentam afinidades, \n\ndesenvolvimentos e motiva\u00e7\u00f5es distintas que influem no seu processo de aprendizagem. \n\n \n\n \n \n\n\n\n 30 \n\n3. METODOLOGIA \n\n \n\nEste cap\u00edtulo constitui um momento de reflex\u00e3o acerca das concep\u00e7\u00f5es gerais de \n\nmetodologia e investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, de modo a compreenderem-se as op\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas seguidas, tendo em vista a obten\u00e7\u00e3o de resultados para a consecu\u00e7\u00e3o da \n\npresente disserta\u00e7\u00e3o. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o apresenta-se como um campo extremamente rico e actual, \n\ndevendo respeitar alguns par\u00e2metros, de modo a que possa ser provida de rigor cient\u00edfico. \n\nSchumacher et al. (1997) defendem que este tipo de investiga\u00e7\u00e3o, independentemente de ser de \n\ncar\u00e1cter quantitativo ou qualitativo, deve ter as seguintes caracter\u00edsticas: objectividade, precis\u00e3o, \n\nverifica\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o parcimoniosa, empiricismo, racioc\u00ednio l\u00f3gico e pensamento probabil\u00edstico. \n\nConv\u00e9m ent\u00e3o clarificar estes conceitos, de modo a que se visualize, de uma forma mais \n\nconcreta, a sua express\u00e3o numa investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 objectividade, esta pode ser compreendida como processo e como \n\ncaracter\u00edstica. No que se refere \u00e0 objectividade como caracter\u00edstica, ela implica uma \u201cmente \n\naberta\u201d por parte do investigador na recolha de dados; enquanto que, se for entendida como \n\nprocesso, implica que apenas se possa realizar uma interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nNo que concerne \u00e0 precis\u00e3o, esta pode ser vis\u00edvel na linguagem t\u00e9cnica utilizada, nos \n\nn\u00fameros e nos m\u00e9todos, entre outros. Uma investiga\u00e7\u00e3o bem realizada deve poder ser revista e \n\nreanalisada, de modo a que os seus dados, resultados e conclus\u00f5es possam ser confirmados e \n\npartilhados por toda a comunidade de investigadores \u2013 verifica\u00e7\u00e3o. \n\nNuma outra vertente, deve encarar-se a investiga\u00e7\u00e3o como sendo capaz de reduzir \n\nrealidades complexas a explica\u00e7\u00f5es simples \u2013 explica\u00e7\u00e3o parcimoniosa, para al\u00e9m de dever \n\nguiar-se por evid\u00eancias obtidas a partir de m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, apresentando \n\natitudes e procedimentos emp\u00edricos \u2013 empiricismo. \n\nDe uma forma abrangente e generalizada, a investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o requer a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um racioc\u00ednio coerente, que use regras de l\u00f3gica, podendo partir do geral para o \n\nparticular \u2013 dedutivo \u2013 ou, pelo contr\u00e1rio, do particular para o geral \u2013 indutivo, devendo ser \n\nencarado como um processo redutor de incertezas e n\u00e3o produtor de certezas, pelo que pode \n\nreferir-se que o conhecimento produzido \u00e9 probabil\u00edstico \u2013 pensamento probabil\u00edstico. \n\nNo caso espec\u00edfico da presente disserta\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o realizada assume dois tipos \n\nde pensamento: um sobretudo de car\u00e1cter quantitativo e outro mais de cariz qualitativo. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o deve-se precisamente ao facto de o estudo estar desenhado, por um lado, para a \n\n\n\n 31 \n\nobten\u00e7\u00e3o de um perfil geral, a n\u00edvel nacional, da utiliza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social na \n\nabordagem de tem\u00e1ticas ambientais em contexto de sala de aula, enquanto que, por outro lado, \n\nse procurou analisar especificamente a dinamiza\u00e7\u00e3o de um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nem determinadas escolas, nomeadamente o programa dos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente.  \n\nA primeira investiga\u00e7\u00e3o (quantitativa) tem um car\u00e1cter mais fechado e conciso, \n\npermitindo a an\u00e1lise de uma amostra muito vasta, enquanto que a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa visa \n\nessencialmente a investiga\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas, n\u00e3o tra\u00e7ando um perfil geral, mas \n\nantes permitindo uma an\u00e1lise aberta daquela realidade particular. \n\nSegundo Taylor e Bogdan (in Gomez, et al, 1996), a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa recorre, \n\nprimordialmente, ao m\u00e9todo indutivo, partindo de situa\u00e7\u00f5es particulares e de car\u00e1cter limitado, \n\ntendo, em determinados casos, o intuito de se realizar generaliza\u00e7\u00f5es, abrangendo contextos \n\nmais vastos. Neste sentido, o investigador tem uma vis\u00e3o hol\u00edstica dos intervenientes e contextos \n\nda realidade estudada, tomando consci\u00eancia da reac\u00e7\u00e3o que ele mesmo provoca na \n\npopula\u00e7\u00e3o/amostra que constitui o objecto de estudo, sendo-lhes sens\u00edvel. Encara a investiga\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa n\u00e3o como algo estanque e limitado em si mesmo, mas como uma situa\u00e7\u00e3o aberta e \n\ndin\u00e2mica, em que todos os sentimentos e perspectivas s\u00e3o valorizados nas suas diferentes \n\ncomponentes. \n\nNesta explicita\u00e7\u00e3o sobre a metodologia, conv\u00e9m clarificar conceitos fulcrais que est\u00e3o na \n\nbase de qualquer investiga\u00e7\u00e3o, nomeadamente o entendimento de popula\u00e7\u00e3o, amostra e \n\nvari\u00e1vel, particularmente no que se refere \u00e0 vertente mais quantitativa deste estudo, bem como \n\nos crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o dos sujeitos para a abordagem de car\u00e1cter mais qualitativo.  \n\nRelativamente ao primeiro conceito aqui especificado, nomeadamente o de popula\u00e7\u00e3o, \n\nAlmeida et al. (2000) definem-no como sendo o conjunto de indiv\u00edduos ou observa\u00e7\u00f5es onde se \n\npretende estudar uma determinada realidade. Segundo os mesmos autores, o conceito de \n\namostra deve ser entendido como o conjunto de indiv\u00edduos, ou casos, provenientes de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o, enquanto que uma vari\u00e1vel representa um acontecimento, um atributo, um \n\ncomportamento, acrescentado que poder\u00e1 ser proveniente de conceitos mais amplos, podendo \n\nos construtos ser operacionalizados ou estabelecidos em termos mais concretos e observ\u00e1veis. \n\nDesta forma, os construtos s\u00e3o entidades mais abstractas ou as \u201cdimens\u00f5es latentes do \n\ncomportamento\u201d, enquanto que as vari\u00e1veis s\u00e3o a parte do real que \u00e9 observ\u00e1vel.  \n\nConv\u00e9m ainda referir o papel da observa\u00e7\u00e3o num contexto qualitativo e quantitativo, uma \n\nvez que a presente investiga\u00e7\u00e3o se reveste destes dois contextos. \n\nNuma \u00f3ptica qualitativa, a observa\u00e7\u00e3o segundo Tuckman (1999), remete-nos para uma \n\nan\u00e1lise do ambiente atrav\u00e9s de um esquema geral, que nos permite uma maior orienta\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n 32 \n\nsendo o resultado destas observa\u00e7\u00f5es as notas de campo, ao contr\u00e1rio da investiga\u00e7\u00e3o \n\nquantitativa, onde os produtos da observa\u00e7\u00e3o se traduzem em n\u00fameros.  \n\nNo caso espec\u00edfico da investiga\u00e7\u00e3o retratada nesta disserta\u00e7\u00e3o, um estudo teve como \n\namostra um conjunto de 123 professores do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, da \u00e1rea das Ci\u00eancias \n\nNaturais, tendo em vista a caracteriza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o que estes t\u00eam acerca da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto de sala de aula. No que se refere ao segundo estudo, a \n\nselec\u00e7\u00e3o dos participantes/sujeitos em estudo n\u00e3o foi aleat\u00f3ria, visto que teve por base a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos professores no programa dos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente e que se \n\ndemonstraram interessados na colabora\u00e7\u00e3o com esta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 33 \n\n3.1. Descri\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \u2013 considera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\n \n\nO estudo desenvolvido requereu a defini\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, sendo necess\u00e1rio \n\nproceder a algumas considera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a seu prop\u00f3sito. No sentido de concretizar os \n\nobjectivos delineados para a elabora\u00e7\u00e3o deste estudo, consider\u00e1mos importante que o processo \n\nmetodol\u00f3gico se subdividisse em dois estudos, os quais se passam a descrever: \n\n \n\nEstudo 1 \n\n            Com a realiza\u00e7\u00e3o do primeiro estudo, pretendemos tra\u00e7ar um perfil geral da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos media na sala de aula. Neste sentido, a aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio (uma das t\u00e9cnicas de \n\ninqu\u00e9rito) reveste-se de particular import\u00e2ncia, visto que para obter resultados fidedignos e \n\natingir este objectivo do trabalho, uma vis\u00e3o abrangente e em larga escala afigurou-se-nos como \n\nessencial.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o em estudo foi constitu\u00edda por professores do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico que \n\nleccionam a disciplina de Ci\u00eancias Naturais. \n\n \n\nAmostragem \n\n            O estudo teve como amostra 123 professores do 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\n(seleccionados aleatoriamente) que leccionam a disciplina de Ci\u00eancias Naturais, uma vez que \n\ns\u00e3o os que interagem de uma forma mais directa com as tem\u00e1ticas ambientais. \n\nComo se pretende que este estudo seja abrangente, foi solicitado o preenchimento do \n\nquestion\u00e1rio a professores de todo o pa\u00eds. \n\nA selec\u00e7\u00e3o dos professores esteve associada \u00e0 escolha das escolas, na medida em que, \n\ndo universo de Escolas com 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico, foram seleccionadas aleatoriamente 150, \n\npara as quais foram enviados 2 question\u00e1rios. Neste sentido, foram passados question\u00e1rios a \n\n300 professores, n\u00famero pensado tendo em conta a habitual taxa de resposta aos mesmos que \n\nse cifra na ordem dos 30%. Neste estudo, a taxa de resposta foi de 41%. \n\n \n\n            Objectivos: \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o deste primeiro estudo, o qual assume um car\u00e1cter quantitativo, \n\nprocurou-se: \n\n\u2022 Perceber se os professores de Ci\u00eancias/Biologia recorrem aos media na sala de aula; \n\n\u2022 Identificar as tem\u00e1ticas em que s\u00e3o mais utilizados; \n\n\u2022 Determinar com que objectivos s\u00e3o utilizados os media; \n\n\n\n 34 \n\n\u2022 Saber quais os meios de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizados na sala de aula; \n\n\u2022 Conhecer as percep\u00e7\u00f5es dos professores sobre as vantagens e desvantagens do uso \n\ndos media; \n\n\u2022 Saber quais os objectivos da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia atingidos com o recurso aos \n\nmedia; \n\n\u2022 Conhecer como s\u00e3o utilizados os media em ambiente de sala de aula. \n\n \n\n Os objectivos espec\u00edficos deste primeiro estudo cruzam-se com outros mais gerais da \n\ntese, nomeadamente com os que preconizam a caracteriza\u00e7\u00e3o geral (a n\u00edvel nacional) da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social em contexto educativo.  \n\nAo darmos resposta a estes objectivos, conseguimos ter uma imagem global de como os \n\nprofessores encaram a utiliza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e quais as estrat\u00e9gias que \n\nadoptam de forma a t\u00ea-los como recurso nas suas aulas. Pensamos que conseguiremos dar \n\nresposta a estes itens atrav\u00e9s da an\u00e1lise das respostas a um question\u00e1rio, que ser\u00e1 expresso \n\nquantitativamente e, tendo validade estat\u00edstica, ser\u00e1 poss\u00edvel realizar uma extrapola\u00e7\u00e3o para a \n\nrealidade nacional. \n\n \n\n           Instrumento de colheitas de dados \n\n           Uma vez que pretendemos, com este estudo, tra\u00e7ar um perfil geral da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmedia, opt\u00e1mos por uma estrat\u00e9gia que nos permitisse recolher informa\u00e7\u00e3o de uma vasta \n\namostra, sendo o envio pelo correio de um question\u00e1rio (ver ANEXO 1) a solu\u00e7\u00e3o encontrada. No \n\npresente estudo, seleccion\u00e1mos 150 escolas, abrangendo 300 professores.  \n\nAp\u00f3s a recep\u00e7\u00e3o dos mesmos, os dados foram submetidos a tratamento estat\u00edstico, \n\nfacultando assim uma an\u00e1lise quantitativa do problema. \n\nNesta fase de explicita\u00e7\u00e3o e esclarecimento do estudo, afigura-se-nos importante indicar \n\nas caracter\u00edsticas da estrat\u00e9gia adoptada. \n\nComo j\u00e1 havia sido referido, no presente estudo, deline\u00e1mos uma estrat\u00e9gia quantitativa, \n\ne opt\u00e1mos pelo question\u00e1rio, de forma a abranger muitos elementos da popula\u00e7\u00e3o em estudo \n\n(Schumacher et al. 1997). O question\u00e1rio consiste numa t\u00e9cnica que permite a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es padronizadas, o que faculta uma an\u00e1lise mais homog\u00e9nea e concreta do problema, \n\numa vez que as quest\u00f5es foram constru\u00eddas com um fim bem definido. \n\nA quest\u00e3o do anonimato tamb\u00e9m \u00e9 importante, na medida em que, com esta \n\nmetodologia, \u00e9 poss\u00edvel mant\u00ea-lo e, desse modo, os professores sentem-se mais \u00e0 vontade para \n\n\n\n 35 \n\nresponder \u00e0s quest\u00f5es, para al\u00e9m de n\u00e3o existir influ\u00eancia do investigador sobre as respostas \n\ndadas. \n\nAliada \u00e0 componente fechada do question\u00e1rio, havia uma zona de resposta aberta, de \n\nmodo a dar liberdade para os professores expressarem algum parecer que considerassem \n\nimportante. (ver ANEXO 2) \n\nEste instrumento foi validado por aplica\u00e7\u00e3o a alguns professores (colegas da escola onde \n\nsou docente) e orientadores (da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado), n\u00e3o tendo suscitado nenhuma d\u00favida \n\nde compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nAs escalas utilizadas foram de dois tipos, tendo em conta o tipo de quest\u00e3o. Ambas s\u00e3o \n\nescalas de Likert, contudo, uma era mais direccional (iniciando no \u2018sempre\u2019 e terminando no \n\n\u2018nunca\u2019), enquanto que a outra era a de Likert propriamente dita (iniciando no \u2018concordo \n\ntotalmente\u2019 e terminando no \u2018discordo totalmente\u2019). Desta forma, foi-nos poss\u00edvel classificar as \n\nrespostas em cinco n\u00edveis, de forma cont\u00ednua, o que se nos afigurou ser \u00fatil tendo em vista uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o fidedigna das tend\u00eancias da amostra. \n\nOs dados obtidos foram expressos sob a forma num\u00e9rica e descritos em tabelas e \n\ngr\u00e1ficos, baseados no tratamento estat\u00edstico que consider\u00e1mos mais adequados. \n\n             \n\n           Estudo 2 \n\n           No segundo estudo, pretendemos compreender a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nem projectos promotores da utiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o nos media, e perceber se estas actividades \n\npromovem um pensamento cr\u00edtico e reflexivo sobre a realidade circundante. \n\n  \n\nSelec\u00e7\u00e3o dos sujeitos para o estudo \n\n           A amostra deste estudo foi seleccionada de uma forma n\u00e3o aleat\u00f3ria entre professores \n\nparticipantes em projectos como os Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente e que tivessem \n\ndisponibilidade e interesse em colaborar. \n\n \n\nObjectivos \n\n           Com a realiza\u00e7\u00e3o deste segundo estudo, procur\u00e1mos aferir quais as percep\u00e7\u00f5es dos \n\nprofessores sobre a integra\u00e7\u00e3o, em contexto educativo, de projectos como os Jovens Rep\u00f3rteres \n\npara o Ambiente e qual a influ\u00eancia desta participa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento da consci\u00eancia \n\nambiental dos alunos. \n\n\n\n 36 \n\n Aliada a esta aferi\u00e7\u00e3o, tent\u00e1mos compreender quais as concep\u00e7\u00f5es dos professores \n\nparticipantes nos JRA sobre as potencialidades da integra\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nem contexto de sala de aula. \n\n \n\nInstrumento de colheitas de dados  \n\nRealiz\u00e1mos uma entrevista (ver ANEXOS 3 e 4) aos professores sens\u00edveis \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\nno projecto JRA e que se disponibilizaram a partilhar as suas experi\u00eancias. Este m\u00e9todo permitiu \n\numa maior liberdade de resposta, bem como uma maior flexibilidade. Esta interac\u00e7\u00e3o directa \n\nentre investigador e sujeito permitiu um di\u00e1logo mais prof\u00edcuo, atingindo um grau de \n\naprofundamento superior, apesar de atribuir \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o um car\u00e1cter mais subjectivo, dando, \n\ndesta forma, uma vertente mais qualitativa \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. \n\n A entrevista, apesar de poder ser vista como um question\u00e1rio oral, tem outras vantagens \n\nque potenciam a sua utiliza\u00e7\u00e3o. Se, por um lado, \u00e9 mais flex\u00edvel e mut\u00e1vel de acordo com as \n\nrespostas dos entrevistados, devido \u00e0 interac\u00e7\u00e3o entrevistador/entrevistado, podem realizar-se \n\nesclarecimentos e melhoramentos das quest\u00f5es, o que torna mais rico este processo. \n\n Para utilizar esta estrat\u00e9gia, elabor\u00e1mos um gui\u00e3o de quest\u00f5es, constru\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos objectivos que pretend\u00edamos atingir, e que serviu de base \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Foi \n\nanalisado por colegas e orientadores que validaram e viabilizaram a aplica\u00e7\u00e3o do mesmo como \n\nsuporte para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. \n\n Como referido anteriormente, a selec\u00e7\u00e3o dos participantes no estudo foi efectuada tendo \n\npor base a popula\u00e7\u00e3o de professores que coordenam e participam nos projectos dos JRA nas \n\nescolas e que se mostraram dispon\u00edveis para a participa\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o nesta entrevista. \n\n Este instrumento de recolha de dados revela-se complicado de implementar pelo facto \n\ndos entrevistados se sentirem mais expostos e, dessa forma, menos \u00e0 vontade para participar. \n\n Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, agrupamos as respostas por afinidades de conte\u00fado, \n\nresultando na elabora\u00e7\u00e3o de tabelas que facultam uma interpreta\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil e objectiva dos \n\ndados resultantes desta metodologia. \n\n \n \n\n\n\n 37 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n1.  Dados relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\nComo foi referido anteriormente, o question\u00e1rio concebido para este estudo foi enviado \n\npara 150 escolas, abrangendo uma amostra convidada de 300 professores. \n\nA percentagem de resposta cifrou-se nos 41 % (123 indiv\u00edduos), que constituem a \n\namostra aceitante, estando divididos da seguinte forma: \n\n \n\nTabela 1: Distribui\u00e7\u00e3o por g\u00e9nero da popula\u00e7\u00e3o em estudo \n\n \nSexo \n\nFeminino \n\nSexo \n\nMasculino \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da \n\namostra \n\naceitante por \n\ng\u00e9nero \n\n99 24 \n\n \n\nApesar de haver uma discrep\u00e2ncia muito grande entre as respostas dos 2 sexos, sendo \n\n80.5% dessas respostas provenientes de professores do sexo feminino, esta situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 era \n\nesperada, na medida em que j\u00e1 se encontra estudada a preval\u00eancia nas escolas nacionais de \n\ndocentes do sexo feminino.  \n\n \n\nTabela 2: Distribui\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria \n\n Masculino Feminino Total \n\n21-25 1 7 8 \n\n26-30 1 22 23 \n\n31-35 7 28 35 \n\n36-40 10 21 31 \n\n41-45 5 13 18 \n\n46-50 0 6 6 \n\n51-55 0 1 1 \n\n56-60 0 0 0 \n\n61-65 0 1 1 \n\nTotal 24 99 123 \n\n \n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das idades, podemos salientar que a faixa et\u00e1ria com maior \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o nos indiv\u00edduos do sexo masculino est\u00e1 entre os 36 e 40 anos de idade, enquanto \n\nque nos indiv\u00edduos do sexo feminino \u00e9 ligeiramente mais baixa, nomeadamente entre os 31 e 35 \n\nanos. Estes dados v\u00eam refor\u00e7ar precisamente a tend\u00eancia nacional mais recente, na medida em \n\nque s\u00e3o maioritariamente indiv\u00edduos do sexo feminino que prosseguem os estudos universit\u00e1rios, \n\n\n\n 38 \n\no que, necessariamente, se reflecte na maior percentagem de docentes do sexo feminino e, \n\nprincipalmente, nas faixas et\u00e1rias mais novas. Esta situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 perfeitamente expl\u00edcita na \n\ntabela 2 acima indicada. \n\n \n\nTabela 3: Forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica dos indiv\u00edduos que responderam ao question\u00e1rio \n\nForma\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica \n\n Masculino Feminino Total \n\nBacharelato  0 0 0 \n\nLicenciatura  21 92 113 \n\nMestrado  3 5 8 \n\nDoutoramento  0 0 0 \n\nMestrado \u2013 falta apresentar a \nTese \n\n0 1 1 \nOutro: \n\nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o 0 1 1 \n\nTotal  24 99 123 \n\n \n\n \n\nTabela 4: Curso dos indiv\u00edduos que responderam ao question\u00e1rio \n\nCurso \n\n Masculino Feminino Total \n\nBiologia / Geologia 10 49 59 \n\nBiologia 9 29 38 \n\nGeologia 4 17 21 \n\nBiologia - Ramo aplicado 1 0 1 \n\nGeologia econ\u00f3mica aplicada 0 2 2 \n\nGeologia aplicada e do Ambiente 0 1 1 \n\nSem indica\u00e7\u00e3o 0 1 1 \n\nTotal 24 99 123 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, 91,9 % dos professores inquiridos s\u00e3o licenciados, \n\ndevendo-se tamb\u00e9m real\u00e7ar que 8 dos indiv\u00edduos inquiridos conclu\u00edram j\u00e1 Mestrado. Os dados \n\nque corroboram estas afirma\u00e7\u00f5es encontram-se expressos na tabela 3, acima apresentada. \n\nTal como evidencia o conte\u00fado da tabela 4, as licenciaturas efectuadas s\u00e3o \n\nmaioritariamente no \u00e2mbito da Biologia/Geologia, tendo as licenciaturas em Biologia - ramo \n\neducacional e Geologia - ramo educacional, tamb\u00e9m, grande express\u00e3o. Outras \u00e1reas que d\u00e3o \n\nequival\u00eancia \u00e0 doc\u00eancia tamb\u00e9m foram referidas no estudo, mas de forma bastante pontual.  \n\nAo analisarmos os anos de servi\u00e7o (importante item de an\u00e1lise, uma vez que nos \n\npermite tra\u00e7ar um perfil da experi\u00eancia dos docentes em contexto de sala de aula), constat\u00e1mos \n\nque a maioria dos indiv\u00edduos do sexo masculino est\u00e1 enquadrada numa faixa de anos de \n\ndoc\u00eancia superior \u00e0 maioria dos indiv\u00edduos do sexo feminino, o que vem refor\u00e7ar o anteriormente \n\n\n\n 39 \n\nproferido relativamente \u00e0 tend\u00eancia das docentes do sexo feminino pertencerem a faixas et\u00e1rias \n\nmais novas, diferen\u00e7a essa atenuada com o aumento do tempo de servi\u00e7o. \n\nEste aspecto pode ser facilmente visualizado na tabela que se segue. \n\n \nTabela 5: Distribui\u00e7\u00e3o dos anos de servi\u00e7o docente \n \n\nAnos de Experi\u00eancia na Doc\u00eancia \n\n Masculino Feminino Total \n\n1-5 1 19 20 \n\n6-10 7 32 39 \n\n11-15 12 22 34 \n\n16-20 2 15 17 \n\n21-25 2 6 8 \n\n26-30 0 2 2 \n\n31-35 0 1 1 \n\nN\u00e3o mencionou 0 2 2 \n\nTotal 24 99 123 \n\n \n\nDe uma forma geral, podemos referir que docentes do sexo feminino com licenciatura \n\nprevalecem nos perfis dos docentes actuais. \n\n\n\n 40 \n\n2.  Dados referentes ao perfil de utiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto escolar \n\nNo decorrer deste trabalho, pretendemos tra\u00e7ar o perfil de utiliza\u00e7\u00e3o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social em contexto de sala de aula, pelo que inquirimos os docentes sobre a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de diferentes ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o. Os resultados obtidos acentuam a tend\u00eancia da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da imprensa escrita e audiovisual em contexto educativo. \n\nNo que concerne \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos media, verific\u00e1mos que o mais utilizado nas salas de \n\naula \u00e9 o jornal, com um total de frequ\u00eancias (\u00e0s vezes, frequentemente, quase sempre/sempre) \n\nde 87, o que significa que 70,7% dos docentes recorrem a este meio de comunica\u00e7\u00e3o, sendo \n\neste seguido pela televis\u00e3o com 84 ocorr\u00eancias. \n\nDe seguida, verificamos o recurso a revistas (79 ocorr\u00eancias), \u00e0 Internet \u2013 69; e por fim \n\n\u00e0 r\u00e1dio, com apenas 7 utiliza\u00e7\u00f5es relativamente usuais. \n\nNo sentido oposto e, portanto, com menor utiliza\u00e7\u00e3o por parte dos professores, temos \n\n90 docentes que nunca utilizam a r\u00e1dio nas suas salas de aula, tendo 19 referido que nunca \n\nutilizam a Internet. A televis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 utilizada por 13 professores, enquanto que os jornais n\u00e3o \n\ns\u00e3o utilizados por 6 e as revistas por 5 docentes. \n\n \n\nTabela 6: Dados referentes ao perfil de utiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto escolar \n\n \n\n N\nu\nn\nc\na\n \n\nR\na\nra\n\nm\ne\nn\nte\n \n\n\u00c0\ns \nve\n\nze\ns \n\nF\nre\n\nq\nu\ne\nn\nte\nm\ne\nn\nte\n \n\nS\ne\nm\np\nre\n\n \n\nQ\nu\na\nse\n\n S\ne\nm\np\nre\n\n \n\nN\n\u00e3\no\n R\ne\nsp\n\no\nn\nd\ne\nu\n \n\nTelevis\u00e3o 13 23 65 19 0 3 \n\nR\u00e1dio 90 18 6 1 0 8 \n\nJornais 6 29 66 18 3 1 \n\nRevistas 5 36 52 24 3 3 \n\nInternet 19 30 42 23 4 5 \n\n \n\n \nOs jornais e a televis\u00e3o s\u00e3o os dois meios de comunica\u00e7\u00e3o mais comummente utilizados \n\npelos professores, sendo logo seguidos pelas revistas. Em posi\u00e7\u00e3o oposta encontra-se a r\u00e1dio e, \n\nsurpreendentemente, a Internet, com as utiliza\u00e7\u00f5es menos frequentes. O resultado obtido \n\nrelativamente \u00e0 Internet pode ser explicado, na medida em que, no question\u00e1rio, estava \n\nmencionado que a utiliza\u00e7\u00e3o deste meio se referia \u00e0 busca de s\u00edtios de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Contudo, se n\u00e3o constasse qualquer especifica\u00e7\u00e3o no question\u00e1rio, pensamos que \n\nobter\u00edamos outros resultados.  \n\n\n\n 41 \n\nQuanto ao caso espec\u00edfico da r\u00e1dio, n\u00e3o nos parece que o resultado fosse \n\nsurpreendente, visto que este \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o social n\u00e3o tem uma projec\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande \n\ncomo os outros e, apesar de ter programas suscept\u00edveis de serem tratados em contexto escolar, \n\nestes n\u00e3o s\u00e3o publicitados em larga escala e, desta forma, a maioria dos docentes por certo que \n\ndesconhece a sua exist\u00eancia. A grava\u00e7\u00e3o de programas de r\u00e1dio pode tamb\u00e9m constituir uma \n\ndificuldade para muitos docentes. \n\nAp\u00f3s esta caracteriza\u00e7\u00e3o geral, julgamos ser pertinente analisar mais especificamente os \n\nrecursos e artigos mais explorados pelos docentes provenientes de cada um dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social. \n\nNas tabelas abaixo apresentadas, procuramos explicitar os resultados obtidos e que \n\npermitem tra\u00e7ar o perfil de utiliza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de media por parte dos professores em \n\ncontexto de sala de aula. \n\nNo que concerne \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos media, constatamos que os mais utilizados em \n\ncontexto de sala de aula s\u00e3o a televis\u00e3o, os jornais e as revistas. No entanto, existem diferentes \n\nafinidades entre o sexo masculino e feminino. Enquanto que os docentes do sexo masculino t\u00eam \n\numa maior prefer\u00eancia pelos jornais (79% dos inquiridos), os professores do sexo feminino d\u00e3o \n\nmaior preponder\u00e2ncia \u00e0 televis\u00e3o (69%). Contudo, em ambos os sexos, cerca de 63% referem \n\nque utilizam artigos de revistas nas suas aulas. Em posi\u00e7\u00e3o oposta temos a r\u00e1dio: apenas cerca \n\nde 5% dos inquiridos referem que a utilizam em contexto educativo. Neste sentido, constat\u00e1mos \n\nque os meios de comunica\u00e7\u00e3o com maior aplica\u00e7\u00e3o na sala de aula s\u00e3o aqueles que, \n\nnormalmente, s\u00e3o mais utilizados no quotidiano e que abrangem uma popula\u00e7\u00e3o mais vasta. \n\n \n\nTabela 7: Perfil de utiliza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o na sala de aula \n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o mais utilizados \n\n  Masculino Feminino % Masculino % Feminino \n\nTelevis\u00e3o 15 68 63% 69% \n\nR\u00e1dio 1 6 4% 6% \n\nJornais 19 62 79% 63% \n\nRevistas 15 61 63% 62% \n\nInternet 13 40 54% 40% \n\n \n\nNo que se refere a canais ou documentos audiovisuais mais utilizados, os resultados \n\nest\u00e3o expressos na tabela abaixo indicada. \n\nAo analisarmos os resultados expressos na tabela 8, podemos constatar que n\u00e3o existe \n\nconcord\u00e2ncia entre os sexos relativamente aos canais mais utilizados na sala de aula. Essas \n\ndiferen\u00e7as s\u00e3o substancialmente mais t\u00e9nues no que respeita a canais nacionais, uma vez que \n\n\n\n 42 \n\ntanto os docentes do sexo feminino como do masculino referem a TVI e a RTP1 como os menos \n\nutilizados em detrimento da SIC e o Canal 2, sendo este \u00faltimo o canal mais utilizado pelos \n\ndocentes. \n\nNo que concerne aos professores do sexo masculino, estes recorrem, de forma mais \n\nfrequente, a informa\u00e7\u00f5es veiculadas pelos canais Discovery e Odisseia. Quanto a canais \n\ninternacionais, as docentes do sexo feminino exploram mais a informa\u00e7\u00e3o veiculada pela \n\nNational Geographic. \u00c9, no entanto, de salientar que os recursos mais explorados pelos docentes \n\ndo sexo feminino s\u00e3o v\u00eddeos e DVD's tem\u00e1ticos. \n\n \n\nTabela 8: Canais televisivos e documentos audiovisuais mais utilizados pelos docentes \n\nEsta\u00e7\u00f5es de Televis\u00e3o mais utilizadas \n\n  Masculino Feminino % Masculino % Feminino \n\nRTP1 2 4 8% 4% \n\nCanal 2 3 14 13% 14% \n\nSIC 3 7 13% 7% \n\nTVI 2 3 8% 3% \n\nDiscovery 4 5 17% 5% \n\nOdisseia 4 7 17% 7% \n\nNational Geographic 2 12 8% 12% \n\nBBC 0 2 0% 2% \n\nV\u00e1rias (v\u00eddeo, DVD...) 1 22 4% 22% \n\nTodas 1 2 4% 2% \n\nN\u00e3o referido 0 18 0% 18% \n\n \n\nRelativamente \u00e0 tipologia de programas mais utilizados pelos professores, os resultados \n\nexpressos na tabela 9 mostram que a grande maioria dos docentes recorre a document\u00e1rios nas \n\nsuas aulas, sendo as not\u00edcias tamb\u00e9m utilizadas, mas de forma muito menos significativa. \u00c9 de \n\nsalientar o valor atingido pelos filmes, na medida em que se apresentam como um tipo de \n\nprograma bastante relevante para os docentes nacionais. \n\n \n\nTabela 9: Tipo de programas a que os docentes mais recorrem \n\nTipos de programa \n\n  Masculino Feminino \n\nDocument\u00e1rios 13 57 \n\nFilmes 3 28 \n\nReportagens 0 1 \n\nNot\u00edcias 2 12 \n\n \n\n\n\n 43 \n\nNa tabela 10, encontramos expl\u00edcitas as esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio mais utilizadas em contexto \n\neducativo. Tal como foi referido anteriormente, estes resultados s\u00e3o extremamente residuais, \n\numa vez que este recurso n\u00e3o \u00e9 muito utilizado pelos professores. \n\n \n\nTabela 10: Esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio mais utilizadas pelos docentes em contexto de sala de aula  \n\nEsta\u00e7\u00f5es de R\u00e1dio mais utilizadas em contexto de sala de aula. \n\n Masculino Feminino % Masculino % Feminino \n\nComercial 1 0 4% 0% \n\nRFM 0 2 0% 2% \n\nAntena 3 0 1 0% 1% \n\nTSF 0 1 0% 1% \n\nV\u00e1rias 0 1 0% 1% \n\nIndiferente 0 2 0% 2% \n\n \n\nApesar de ser um valor praticamente insignificante, as not\u00edcias s\u00e3o o tipo de programa a \n\nque os professores mais recorrem quando utilizam a r\u00e1dio na escola.  \n\nA actualidade informativa \u00e9 muitas vezes abordada na sala de aula com recurso aos \n\njornais. Na tabela abaixo indicada, s\u00e3o apresentados os resultados referentes aos jornais mais \n\nutilizados na sala de aula. \n\n \n\nTabela 11: Tipo de programas de r\u00e1dio mais utilizados pelos docentes  \n\nTipos de programa \n\n  Masculino Feminino \n\nNot\u00edcias 0 4 \n\nM\u00fasicas relacionadas com as tem\u00e1ticas 0 1 \n\nM\u00fasica ambiente 0 1 \n\nDebates 0 1 \n\nN\u00e3o referido 1 0 \n\n \n\nOs resultados expressos na tabela 12 mostram que o P\u00fablico \u00e9 o jornal mais utilizado \n\npelos professores, sendo tamb\u00e9m de destacar os resultados obtidos pelo Jornal de Not\u00edcias, \n\nDi\u00e1rio de Not\u00edcias e o Expresso. Contrariamente \u00e0 tiragem di\u00e1ria, o Correio da Manh\u00e3, apesar de \n\nser o jornal mais vendido diariamente, tem uma percentagem bastante reduzida de utiliza\u00e7\u00e3o em \n\ncontexto educativo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 44 \n\n \n\n \n\nTabela 12: Jornais mais utilizados pelos docentes em contexto escolar \n\nJornais mais utilizados \n\n Masculino Feminino % Masculino % Feminino \n\nJornal de Not\u00edcias 3 12 13% 12% \n\nP\u00fablico 11 34 46% 34% \n\nDi\u00e1rio de Not\u00edcias 4 7 17% 7% \n\nCorreio da Manh\u00e3 1 2 4% 2% \n\nExpresso 2 12 8% 12% \n\nDi\u00e1rio do Minho 1 0 4% 0% \n\nCorreio do Minho 1 0 4% 0% \n\nPortugal Di\u00e1rio 1 0 4% 0% \n\nDiversos 3 16 13% 16% \n\nN\u00e3o referido 0 8 0% 8% \n\n \n\nA quest\u00e3o relativa \u00e0 tipologia dos artigos dos jornais gerou alguma controv\u00e9rsia nos \n\ndocentes, uma vez que diversos colocaram as sec\u00e7\u00f5es em que os artigos se inseriam e n\u00e3o a \n\ntipologia do artigo em si. Estas respostas n\u00e3o foram contabilizadas, de forma a n\u00e3o falsear os \n\nresultados obtidos. Desta forma, conclu\u00edmos que as not\u00edcias e reportagens s\u00e3o as tipologias de \n\ntexto mais utilizadas pelos professores. \n\n \n\nTabela 13: Tipo de artigos mais explorados pelos docentes \n\n Frequ\u00eancia \n\nNot\u00edcias 65 \n\nReportagens 37 \n\nArtigos de Opini\u00e3o 7 \n\nN\u00e3o referido 01 \n\n \n\nNo que concerne \u00e0s revistas mais utilizadas, podemos encontrar, na tabela 14, o perfil \n\ndos professores portugueses no que se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o deste meio de comunica\u00e7\u00e3o social em \n\nambiente de sala de aula. \n\nContradizendo alguns dos itens acima abordados, a utiliza\u00e7\u00e3o de revistas em contexto \n\nescolar reflectiu uma selec\u00e7\u00e3o vasta e repartida deste tipo de media. Os resultados expressos na \n\ntabela abaixo mostram que a National Geographic, a Super Interessante e a Vis\u00e3o s\u00e3o as revistas \n\nde elei\u00e7\u00e3o dos professores inquiridos. No entanto, existe uma grande pan\u00f3plia de outras \n\nrefer\u00eancias, o que espelha a oferta existente ao n\u00edvel deste tipo de media no mercado portugu\u00eas. \n\n \n\n \n\n\n\n 45 \n\nTabela 14: Revistas mais exploradas pelos professores em contexto escolar \n\nRevistas mais utilizadas \n\n Masculino Feminino % Masculino % Feminino \n\nNational Geographic 6 27 25% 27% \n\nSuper Interessante 7 22 29% 22% \n\nVis\u00e3o 5 19 21% 19% \n\nF\u00f3rum Ambiente 1 3 4% 3% \n\nFocus 0 4 0% 4% \n\nS\u00e1bado 1 2 4% 2% \n\nProteste 0 2 0% 2% \n\nScience 1 3 4% 3% \n\nSa\u00fade 0 1 0% 1% \n\nLiberne 0 1 0% 1% \n\nScientific American 0 1 0% 1% \n\nRevista do Jornal Expresso 0 1 0% 1% \n\nRevista do Jornal P\u00fablico 0 2 0% 2% \n\nGrande Reportagem 0 1 0% 1% \n\nScience et vie 0 2 0% 2% \n\nNature 0 1 0% 1% \n\nDiversas 1 5 4% 5% \n\nN\u00e3o referido 1 2 4% 2% \n\n \n\nNa tabela 15, encontramos vis\u00edveis os diferentes tipos de artigo de revista que os \n\ndocentes exploram nas suas aulas. Os artigos cient\u00edficos e as reportagens s\u00e3o a tipologia \n\npreferida, mas as not\u00edcias e os documentos ambientais s\u00e3o tamb\u00e9m uma refer\u00eancia comum dos \n\nprofessores. \n\n \n\nTabela 15: Tipo de artigos de revista mais utilizados pelos professores \n\n  Frequ\u00eancia \n\nArtigos Cient\u00edficos 35 \n\nReportagens 14 \n\nNot\u00edcias 10 \n\nDocumentos 6 \n\nArtigos de opini\u00e3o 2 \n\nDiversos 6 \n\nN\u00e3o referido 9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 46 \n\nNos \u00faltimos anos, o recurso \u00e0 Internet tem vindo progressivamente a ganhar \n\npreponder\u00e2ncia na Educa\u00e7\u00e3o. Na tabela abaixo indicada, podemos encontrar os sites dos \u00f3rg\u00e3os \n\nde comunica\u00e7\u00e3o social mais consultados e explorados em contexto educativo. \n\n \n\nTabela 16: S\u00edtios mais consultados pelos docentes em contexto escolar \n\nS\u00edtios mais consultados \n\n Masculino Feminino % Masculino % Feminino \n\nDiversos 11 39 46% 39% \n\nP\u00fablico online 2 3 8% 3% \n\nJornal de Not\u00edcias online 1 2 4% 2% \n\nNational Geographic 1 2 4% 2% \n\nDi\u00e1rio de Not\u00edcias online 1 2 4% 2% \n\nAgroportal 0 1 0% 1% \n\nExpresso online 0 3 0% 3% \n\nSIC online 0 2 0% 2% \n\nN\u00e3o referido 1 3 4% 3% \n\n \n\nA quest\u00e3o dos s\u00edtios mais consultados gerou tamb\u00e9m alguma confus\u00e3o nos docentes, \n\numa vez que vinha expl\u00edcito no question\u00e1rio que se pretendia sites de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial. O que se verificou foi a refer\u00eancia a in\u00fameros sites, com conte\u00fados cient\u00edficos, mas que \n\nn\u00e3o se referiam a sites de media propriamente ditos. Opt\u00e1mos, por conseguinte, por eliminar \n\nessas refer\u00eancias e salientar os presentes dados. Sabemos, \u00e0 partida, que no \u201cDiversos\u201d \n\nencontram-se sites que n\u00e3o s\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, mas afigura-se-nos importante \n\nesta refer\u00eancia no sentido de demonstrar a multiplicidade de recursos existentes na Internet. De \n\nforma mais espec\u00edfica, destacamos o P\u00fablico online, que, tal como acontecia nos jornais \n\npropriamente ditos, lidera os sites mais utilizados pelos docentes lusitanos. \n\nDe maneira l\u00f3gica e natural, os artigos online (pressupomos que s\u00e3o retirados dos sites \n\nde \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social) relacionados com as tem\u00e1ticas a ser leccionadas s\u00e3o os mais \n\nexplorados em contexto educativo, tal como comprova os resultados apresentados na tabela 17. \n\nNo entanto, deve ser real\u00e7ado o facto dos professores recorrerem \u00e0 Internet para abordarem \n\nartigos cient\u00edficos e not\u00edcias nas suas aulas. O problema referido na tabela anterior voltou-se a \n\nrepetir, pelo que algumas tipologias de artigos, por se desviarem do pretendido nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, foram tamb\u00e9m eliminadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 47 \n\n \n\nTabela 17: Tipo de artigos online mais explorados na sala de aula \n\n  Frequ\u00eancia \n\nRelacionados com as tem\u00e1ticas 22 \n\nArtigos cient\u00edficos 22 \n\nNot\u00edcias 5 \n\nDossiers tem\u00e1ticos 1 \n\nF\u00f3rum 1 \n\nN\u00e3o referido 7 \n\n \n\nNuma perspectiva anal\u00edtica e num olhar mais espec\u00edfico e concentrado nos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, conclu\u00edmos que se destaca a utiliza\u00e7\u00e3o dos jornais, da televis\u00e3o e das \n\nrevistas. Pensamos que devemos colocar algumas reservas quanto \u00e0 televis\u00e3o, na medida em \n\nque muitos docentes referiram que utilizavam filmes e DVD\u2019s, o que n\u00e3o se coaduna com o \n\nobjectivo da realiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que solicit\u00e1mos a refer\u00eancia a not\u00edcias, \n\nreportagens. \n\nNeste cap\u00edtulo da televis\u00e3o, o Canal 2, Discovery e Odisseia s\u00e3o os canais mais \n\nutilizados na sala de aula, o que \u00e9 compreens\u00edvel pela an\u00e1lise das suas grelhas de programa\u00e7\u00e3o, \n\nque incluem diversos programas de \u00edndole cientifico-pedag\u00f3gica. \n\nOs tipos de programa mais utilizados pela amostra em estudo s\u00e3o os document\u00e1rios, o \n\nque poder\u00e1 ser explicado pelo facto de estes se referirem a um g\u00e9nero jornal\u00edstico com um tema \n\ndefinido, que \u00e9 aprofundado e que naturalmente se considera de \u00fatil e f\u00e1cil abordagem na sala \n\naula. \n\nA r\u00e1dio tem uma utiliza\u00e7\u00e3o reduzida. Por\u00e9m, as esta\u00e7\u00f5es mais ouvidas s\u00e3o a RFM e a \n\nR\u00e1dio Comercial, sendo as not\u00edcias o tipo de programa mais utilizado. Apesar de existir um \n\nconjunto de programas na r\u00e1dio com grande interesse para a abordagem de temas cient\u00edficos \n\n(por exemplo as 125 perguntas sobre ci\u00eancia da TSF), o baixo impacto que este meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social tem na sociedade actual e o desconhecimento da sua programa\u00e7\u00e3o por \n\nparte do p\u00fablico ouvinte conduzem a uma insignificante utiliza\u00e7\u00e3o destes recursos no espa\u00e7o \n\nescolar. \n\nQuanto aos jornais, o P\u00fablico \u00e9 claramente o mais utilizado em contexto escolar, apesar \n\nde n\u00e3o ser o jornal com maior tiragem em Portugal (ANEXO 4). Esta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 derivar do \n\nfacto dos professores sentirem que os artigos deste jornal s\u00e3o os mais adequados para serem \n\nutilizados em contexto educativo. Os artigos mais explorados s\u00e3o as not\u00edcias e as reportagens, o \n\nque traduz a busca de tem\u00e1ticas actuais para serem trabalhadas na sala de aula. \n\n\n\n 48 \n\nA imprensa escrita, segundo os resultados obtidos, constitui um importante ve\u00edculo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o do \u201cquotidiano\u201d na escola, o que, de modo a haver rentabiliza\u00e7\u00e3o destes recursos, \n\nimplica que os alunos dominem a l\u00edngua e todos os mecanismos a ela associados. \n\nNo que concerne \u00e0s revistas, National Geographic, Super Interessante e Vis\u00e3o t\u00eam lugar \n\nde destaque, na medida em que s\u00e3o as eleitas pela maioria dos docentes inquiridos. Por sua \n\nvez, os artigos cient\u00edficos e as reportagens s\u00e3o os mais procurados nas revistas, o que denota a \n\nbusca de artigos bem desenvolvidos e de \u00edndole cient\u00edfica. Na verdade, se os jornais eram \n\nutilizados mais na busca da actualidade e da not\u00edcia, a revista \u00e9 vista como facultadora de textos \n\nmais aprofundados e espec\u00edficos das ci\u00eancias. \n\nPelo acima referido, consideramos os dois recursos de imprensa escrita (jornal e revista) \n\nimportantes instrumentos educacionais, uma vez que, abrangendo diferentes perspectivas, se \n\napresentam como promotores de aprendizagens na sala de aula. Se, por um lado, a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndestes recursos implica o desenvolvimento das compet\u00eancias de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o, por \n\noutro, s\u00e3o fontes de enriquecimento da literacia dos alunos. Neste sentido, pensamos que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o destes recursos permite desenvolver um conjunto de compet\u00eancias basilares e cruciais \n\nno trajecto educativo dos alunos.  \n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise dos s\u00edtios da Internet mais consultados, podemos constatar que houve \n\nalguma confus\u00e3o com o pretendido, na medida em que foi solicitado que se indicassem s\u00edtios \n\nque consultassem e que correspondessem a \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, havendo, no \n\nentanto, in\u00fameras refer\u00eancias a sites de entidades diferentes. Desta forma, percebe-se que s\u00e3o \n\nprocurados diferentes tipos de artigos e n\u00e3o necessariamente os provenientes de \u00f3rg\u00e3os da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social. Os artigos cient\u00edficos s\u00e3o considerados como importantes ve\u00edculos de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, sendo imprescind\u00edveis para a actualiza\u00e7\u00e3o e enriquecimento cient\u00edfico e \n\ncultural. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\n 49 \n\n3. Percep\u00e7\u00f5es dos professores \n\n \n\nTabela 18: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre os media \n\n \n\nD\nis\nc\no\nrd\n\no\n T\no\nta\nlm\n\ne\nn\nte\n \n\nD\nis\nc\no\nrd\n\no\n  \n\nS\ne\nm\n o\np\nin\ni\u00e3\no\n \n\nC\no\nn\nc\no\nrd\n\no\n \n\nC\no\nn\nc\no\nrd\n\no\n T\no\nta\nlm\n\ne\nn\nte\n \n\nN\n\u00e3\no\n r\ne\nsp\n\no\nn\nd\ne\nu\n \n\nO est\u00edmulo para o estudo de tem\u00e1ticas \nrelacionadas com a ci\u00eancia pode ser realizado \ncom o recurso aos media. \n\n0 0 1 69 53 0 \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media desenvolve uma vis\u00e3o \ncr\u00edtica da realidade. \n\n0 7 8 80 28 0 \n\nOs media permitem que os alunos tomem \nconsci\u00eancia de como \u00e9 que as quest\u00f5es cient\u00edficas \ns\u00e3o apresentadas aos cidad\u00e3os. \n\n0 5 7 86 25 0 \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media favorece a percep\u00e7\u00e3o de \nproblemas de \u00e2mbito global/internacional. \n\n0 0 4 81 38 0 \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media permite compreender \nquest\u00f5es fundamentais relativas \u00e0s dimens\u00f5es \nsocial e pol\u00edtica da ci\u00eancia. \n\n0 4 14 87 16 2 \n\nO recurso aos media permite um melhor \nenquadramento das ci\u00eancias na realidade dos \nalunos. \n\n0 5 6 86 26 0 \n\nOs media contribuem para dar significado \u00e0s \ntem\u00e1ticas estudadas. \n\n0 7 14 72 30 0 \n\n \n\nOutro dos objectivos que nos propusemos cumprir foi perceber de que modo os \n\ndocentes integram os meios de comunica\u00e7\u00e3o na sala de aula e como percepcionam essa \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. \n\nMaioritariamente, os docentes v\u00eaem os media como est\u00edmulo para que os alunos se \n\ndebrucem sobre tem\u00e1ticas relacionadas com a ci\u00eancia, est\u00edmulo esse que pode advir da forma \n\nde abordagem e/ou da linguagem utilizada para explorar os temas seleccionados.  \n\nSe a quest\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o foi praticamente un\u00e2nime, o desenvolvimento de uma vis\u00e3o \n\nanal\u00edtica da realidade com recurso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social n\u00e3o gera um consenso t\u00e3o \n\nglobal, na medida em que diversos docentes mostraram-se discordantes com esta afirma\u00e7\u00e3o. \n\nEsta linha de pensamento tamb\u00e9m se reflectiu quando foram inquiridos sobre a capacidade dos \n\nmedia desenvolverem a consci\u00eancia de como as quest\u00f5es cient\u00edficas s\u00e3o apresentadas aos \n\ncidad\u00e3os, uma vez que v\u00e1rios docentes ou n\u00e3o criticaram a opini\u00e3o ou mostraram-se \n\ndiscordantes relativamente a esta potencialidade dos media. \n\n\n\n 50 \n\nParece-nos que esta opini\u00e3o adv\u00e9m do facto de haver alguma parcialidade subjacente a \n\nqualquer artigo jornal\u00edstico. No entanto, \u00e9 precisamente no desenvolvimento da consci\u00eancia \n\ncr\u00edtica que os docentes dever\u00e3o incidir o seu trabalho, de modo a educar os alunos para terem \n\num papel selectivo, informado e consciente na sociedade actual. O fomento da literacia \n\nmedi\u00e1tica passa pelo desenvolvimento de compet\u00eancias de an\u00e1lise e de cr\u00edtica que podem ser \n\ntrabalhadas na escola. A \u2018educa\u00e7\u00e3o para os media\u2019 \u00e9, portanto, uma miss\u00e3o transversal a \n\nm\u00faltiplas disciplinas. \n\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o de desenvolvimento social e moral da escola pode ser perfeitamente \n\ntrabalhada e estimulada com recurso aos media, sendo que os professores inquiridos sentem \n\nque estes recursos favorecem a percep\u00e7\u00e3o de problemas de \u00e2mbito global e internacional.  \n\nUma vez que devemos ter um pensamento mais amplo para promovermos ac\u00e7\u00f5es \n\nlocalmente, tamb\u00e9m ficou patente que os docentes sentem que a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nveiculadas pelos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social permite uma melhor compreens\u00e3o de quest\u00f5es \n\nfundamentais relativas \u00e0 dimens\u00e3o social e pol\u00edtica da ci\u00eancia.  \n\nTal como foi referido aquando do enquadramento te\u00f3rico, a escola actualmente tem-se \n\npreocupado com a significa\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos, com o intuito de melhorar a \n\nqualidade desses saberes adquiridos e das compet\u00eancias desenvolvidas. A ci\u00eancia n\u00e3o deve \n\nafastar-se destas tentativas de enquadramento de saberes, mas a maioria dos docentes \n\nquestionados referiu que, com o recurso aos media, era poss\u00edvel um melhor enquadramento da \n\nci\u00eancia na realidade dos alunos. Perante esta tend\u00eancia de respostas, parece-nos crucial, tendo \n\nem vista uma melhoria significativa do processo de ensino-aprendizagem, a incorpora\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos (escritos, \u00e1udio, audiovisual) provenientes dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social no \n\ncontexto escolar. Esta linha de pensamento tem particular relev\u00e2ncia quando vemos que apenas \n\n7 docentes, de um total de 123, n\u00e3o corroboram a afirma\u00e7\u00e3o de que os media contribuem para \n\ndar significado \u00e0s tem\u00e1ticas estudadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 51 \n\n4. Tem\u00e1ticas em que os media s\u00e3o mais utilizados \n\nAnalisar os assuntos sobre os quais os media s\u00e3o mais utilizados pode fornecer \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes, uma vez que permite tra\u00e7ar um perfil das tem\u00e1ticas a que os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o d\u00e3o maior import\u00e2ncia, bem como os temas em rela\u00e7\u00e3o aos quais os professores \n\nsentem que a utiliza\u00e7\u00e3o dos media, enquanto recurso, \u00e9 uma mais valia. \n\n \n\nTabela 19: Tem\u00e1ticas em que os media s\u00e3o utilizadas em contexto de sala de aula \n\n \n\nN\nu\nn\nc\na\n \n\nR\na\nra\n\nm\ne\nn\nte\n \n\n\u00c0\ns \nve\n\nze\ns \n\nF\nre\n\nq\nu\ne\nn\nte\nm\ne\nn\nte\n \n\nQ\nu\na\nse\n\n s\ne\nm\np\nre\n\n \n\nN\n\u00e3\no\n r\ne\nsp\n\no\nn\nd\ne\nu\n \n\nAs caracter\u00edsticas do Planeta Terra 5 19 44 46 6 3 \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia 17 27 52 22 4 1 \n\nPaleontologia 5 20 38 43 8 9 \n\nDin\u00e2mica da Terra 3 8 38 50 23 1 \n\nVulcanismo 0 2 19 50 52 0 \n\nSismologia 1 3 21 47 49 2 \n\nContributo da ci\u00eancia e da tecnologia para o \nestudo da estrutura interna da Terra \n\n18 22 37 28 9 9 \n\nRochas e paisagens geol\u00f3gica 16 25 47 28 4 3 \n\nInterac\u00e7\u00f5es seres vivos - ambiente 6 19 32 48 17 1 \n\nFluxo de energia e ciclo da mat\u00e9ria 18 36 35 27 4 3 \n\nPerturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio do ecossistema 2 12 23 55 31 0 \n\nRecursos naturais \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancias 5 15 31 49 20 3 \n\nProtec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da Natureza 5 9 35 51 21 2 \n\nAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas 8 11 34 49 17 4 \n\nCustos, benef\u00edcios e riscos das inova\u00e7\u00f5es \ncient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas \n\n16 27 30 39 10 1 \n\nReprodu\u00e7\u00e3o e Gen\u00e9tica 8 19 39 40 12 5 \n\nCorpo Humano 5 14 43 40 19 2 \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade 6 9 44 51 10 3 \n\n \n\nPerceber quais as tem\u00e1ticas em que os docentes recorrem mais frequentemente \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos media permite-nos, por um lado, registar as quest\u00f5es que os docentes consideram \n\n\n\n 52 \n\nmais suscept\u00edveis de ser trabalhadas tendo os media como recurso e, por outro, conseguirmos, \n\nindirectamente, tra\u00e7ar o perfil dos documentos sobre ci\u00eancia produzidos nos \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social e a susceptibilidade de serem integrados em contexto escolar. \n\nNestes itens do inqu\u00e9rito, foram mencionados os temas gerais que constam no curr\u00edculo \n\nde Ci\u00eancias Naturais do 3\u00ba ciclo, pelo que, de forma directa ou indirecta, todos estes aspectos \n\ndeveriam ser focados durante este ciclo. \n\nApesar do tema Caracter\u00edsticas do Planeta Terra ser sido sistematicamente abordado \n\npelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, verificamos que estes recursos n\u00e3o s\u00e3o utilizados na sala de \n\naula de forma muito frequente. \n\nSe, por um lado, o tempo \u00e9 visto como uma condicionante para a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\ndiversificados na sala de aula, h\u00e1 temas que, \u00e0 partida, n\u00e3o geram um interesse t\u00e3o grande nos \n\nalunos e professores e que, consequentemente, n\u00e3o s\u00e3o abordados de forma t\u00e3o sistem\u00e1tica e \n\nrica, durante o per\u00edodo lectivo. A Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia poder\u00e1 ser um exemplo de tem\u00e1tica que \n\nn\u00e3o desperta a aten\u00e7\u00e3o dos alunos, nem dos professores. N\u00e3o obstante, este n\u00e3o dever\u00e1 ser \n\nencarado como um \u201ccap\u00edtulo\u201d isolado de abordagem curricular, pelo que poder\u00e1 estar a passar \n\ndilu\u00eddo, ou at\u00e9 mesmo despercebido, entre as tem\u00e1ticas dominantes. \n\nA Paleontologia \u00e9 uma \u00e1rea em que existe uma grande diversidade de opini\u00f5es sobre a \n\naplicabilidade dos media, o que revela uma grande diferen\u00e7a de sensibilidade sobre a \n\nabordagem da Paleontologia em contexto educativo. \n\nA Din\u00e2mica Interna da Terra \u00e9 vista pelos docentes como pass\u00edvel de ser abordada com \n\nrecurso aos media, tendo a maioria dos inquiridos referido que utilizam documentos \n\nprovenientes da comunica\u00e7\u00e3o social para abordarem esta tem\u00e1tica. \n\nExtremamente relevante \u00e9 o n\u00famero de docentes que recorre aos media na abordagem \n\nda tem\u00e1tica Vulcanismo. A maioria dos professores encontra nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\num aliado para dar a conhecer as causas, consequ\u00eancias e cuidados a ter com a actividade \n\nvulc\u00e2nica. Esta situa\u00e7\u00e3o pode derivar do facto desta problem\u00e1tica ser amplamente abordada \n\npelos media, uma vez que implica danos para o homem e gera grande curiosidade. \n\nDe modo similar, a Sismologia constitui tamb\u00e9m um tema cuja abordagem acarreta a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. A dimens\u00e3o antropol\u00f3gica destas tem\u00e1ticas faz com \n\nque estas sejam vistas de forma diferente por parte dos docentes, sentindo estes necessidade de \n\nrecorrer aos media para atribu\u00edrem uma relev\u00e2ncia particular ao estudo da sismologia e do \n\nvulcanismo. \n\nO Contributo da ci\u00eancia e da tecnologia para o estudo da estrutura interna da Terra \u00e9 \n\numa tem\u00e1tica pouco explorada a partir dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, o que nos pode fazer \n\n\n\n 53 \n\npensar nas causas para esta situa\u00e7\u00e3o: se, por um lado, pode ser a falta de relev\u00e2ncia dada pelos \n\nmedia a esta quest\u00e3o, por outro, pode revelar uma abordagem pouco sistem\u00e1tica que os \n\ndocentes t\u00eam desta quest\u00e3o. \n\nH\u00e1 outros temas inscritos no curr\u00edculo nacional de Ci\u00eancias Naturais para o 3\u00ba ciclo que, \n\nde uma forma muito pouco regular, s\u00e3o abordados com recurso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Esta situa\u00e7\u00e3o pode advir do facto de quest\u00f5es relacionadas com estes temas n\u00e3o \n\ndespertarem a aten\u00e7\u00e3o dos media, ou, numa outra perspectiva, podemos supor que ser\u00e3o os \n\npr\u00f3prios docentes que n\u00e3o abordam de forma concreta e individualizada estes temas. As \n\ntem\u00e1ticas em que se verificam estas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o: Rochas e Paisagens, Geologia e Fluxo de \n\nenergia e ciclo da mat\u00e9ria. \n\nQuanto \u00e0s Interac\u00e7\u00f5es seres vivos \u2013 ambiente, s\u00e3o abordadas de uma forma \n\nrelativamente frequente com recurso aos media. \n\nAs perturba\u00e7\u00f5es do equil\u00edbrio do ecossistema constituem um tema que tem tido grande \n\nimpacto ao n\u00edvel da comunica\u00e7\u00e3o social, o que, naturalmente, se reflecte na sala de aula. Esta \n\nevid\u00eancia \u00e9 refor\u00e7ada pelo facto dos docentes referirem que recorrem com elevada frequ\u00eancia a \n\ndocumentos provenientes dos media para abordar este tema. \n\nApesar de ser em percentagem menor, as tem\u00e1ticas dos Recursos Naturais - utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nconsequ\u00eancias e a Protec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da Natureza s\u00e3o, tamb\u00e9m elas, trabalhadas \n\nfrequentemente tendo os meios de comunica\u00e7\u00e3o social como recurso. Estas tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m podem ser indicadoras de que os media est\u00e3o mais sens\u00edveis \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \n\ncom problemas ambientais, o que naturalmente se vai reflectir em contexto de sala de aula. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, fruto de um conjunto de ocorr\u00eancias naturais e antropol\u00f3gicas, \n\nt\u00eam sido regularmente abordadas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, o que se reflecte inevitavelmente \n\nao n\u00edvel do contexto educativo. Todavia, a sua express\u00e3o na sala de aula n\u00e3o \u00e9 absolutamente \n\nsistem\u00e1tica, talvez pelo facto das quest\u00f5es relacionadas com este tema serem de an\u00e1lise ampla \n\ne complexa, o que certamente condiciona a sua abordagem. No entanto, \u00e9 interessante verificar \n\nque mais de 50% dos professores inquiridos aborda esta tem\u00e1tica com recurso a documentos \n\nveiculados pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o, o que permite inferir a preocupa\u00e7\u00e3o sentida \n\nrelativamente a problemas actuais com impacto global e, consequentemente, com a prepara\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos para a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es veiculadas diariamente.     \n\nContrariamente ao ponto anterior, as quest\u00f5es relacionadas com os Custos, benef\u00edcios e \n\nriscos das inova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas s\u00e3o abordadas de forma regular com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde materiais provenientes dos media apenas por uma minoria dos docentes.  \n\n\n\n 54 \n\nDe forma surpreendente, na medida em que a Reprodu\u00e7\u00e3o e a Gen\u00e9tica s\u00e3o quest\u00f5es \n\nque est\u00e3o na ordem do dia a n\u00edvel cient\u00edfico e, necessariamente, com impacto ao n\u00edvel dos \n\nmedia, podemos constatar que apenas s\u00e3o abordadas de forma recorrente, verificando-se que \n\napenas 52 docentes de 123 inquiridos utilizam os meios de comunica\u00e7\u00e3o neste caso espec\u00edfico. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o derivar\u00e1 apenas da op\u00e7\u00e3o dos docentes, visto que n\u00e3o \u00e9 por falta de documentos \n\nprovenientes dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social que esta ocorre. \n\nNo que concerne a tem\u00e1ticas relacionadas com o Corpo Humano e Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSa\u00fade, estas, apesar de ainda estarem abaixo do que poderia ser esperado, t\u00eam uma \n\npercentagem relevante de professores que as abordam com recurso aos media. Por\u00e9m, a \n\nmaioria dos docentes n\u00e3o o faz dessa forma. \n\n\n\n 55 \n\n5. Dados referentes \u00e0s concep\u00e7\u00f5es dos professores sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmedia em contexto escolar \n\n \n\n Relativamente \u00e0s concep\u00e7\u00f5es dos professores sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto \n\nde sala de aula, podemos observar que a maioria dos docentes concorda com a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmedia neste contexto, defendendo que estes promovem o enriquecimento de compet\u00eancias dos \n\nalunos, quer cognitivas quer atitudinais. \n\n \n\nTabela 20: Concep\u00e7\u00f5es dos professores sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto escolar \n\n \n\nD\nis\nc\no\nrd\n\no\n T\no\nta\nlm\n\ne\nn\nte\n \n\nD\nis\nc\no\nrd\n\no\n  \n\nS\ne\nm\n o\np\nin\ni\u00e3\no\n \n\nC\no\nn\nc\no\nrd\n\no\n \n\nC\no\nn\nc\no\nrd\n\no\n T\no\nta\nlm\n\ne\nn\nte\n \n\nN\n\u00e3\no\n r\ne\nsp\n\no\nn\nd\ne\nu\n \n\nO recurso aos media na sala de aula promove a \naprendizagem por parte dos alunos. \n\n0 0 6 87 28 2 \n\nOs media perturbam as aulas porque distraem os \nalunos. \n\n29 80 9 4 0 1 \n\nOs media despertam o interesse dos alunos. 0 0 4 89 30 0 \n\nCom o recurso aos media pode desenvolver-se a \nliteracia dos alunos. \n\n0 6 22 85 10 0 \n\nO recurso a alguns media (ex. jornais) n\u00e3o \u00e9 muito \natractivo para os alunos. \n\n7 65 15 35 1 0 \n\nOs media s\u00e3o de dif\u00edcil integra\u00e7\u00e3o nas aulas de \nCi\u00eancias. \n\n39 72 3 9 0 0 \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media \u201crouba\u201d muito tempo de \naula. \n\n15 72 10 24 2 0 \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media \u00e9 importante na promo\u00e7\u00e3o \nda interdisciplinaridade. \n\n0 5 20 82 14 2 \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media contribui para a \naproxima\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia ao aluno. \n\n0 0 11 92 20 0 \n\nOs media permitem estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre \no quotidiano e a ci\u00eancia. \n\n0 0 5 91 26 1 \n\nOs professores t\u00eam de possuir um grande esp\u00edrito \ncr\u00edtico na selec\u00e7\u00e3o dos media. \n\n0 2 7 65 48 1 \n\nA cobertura medi\u00e1tica das quest\u00f5es cient\u00edficas \ndeve ser analisada criticamente na sala de aula. \n\n0 3 5 75 40 0 \n\nMesmo que n\u00e3o envolvam um recurso directo aos \nmedia, as aulas devem estabelecer uma ponte \nentre o que os alunos v\u00e3o lendo/ouvindo nos \nmedia e a abordagem cient\u00edfica escolar. \n\n0 0 3 51 69 0 \n\n \n\n\n\n 56 \n\n\u00c9 interessante verificar que, apesar de termos constatado que existem diversas \n\ntem\u00e1ticas, apenas uma percentagem reduzida de professores as aborda com recurso a \n\ndocumentos provenientes dos media. A grande maioria do corpo docente inquirido afirma que o \n\nrecurso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social na sala de aula promove aprendizagens por parte dos \n\nalunos. Esta situa\u00e7\u00e3o pode ter duas causas: o material produzido pelos media pode n\u00e3o ter a \n\nqualidade que os professores pretendem para os aplicarem na sala de aula (quando nos \n\nreferimos a qualidade significa adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa et\u00e1ria, linguagem utilizada, conceitos \n\nabordados\u2026), ou ent\u00e3o, apesar dos docentes reconhecerem a import\u00e2ncia dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, encaram-nos como ve\u00edculos n\u00e3o formais de aprendizagem que, de algum \n\nmodo, tendem a modificar as din\u00e2micas das suas aulas, abdicando, por essa raz\u00e3o, da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos. \n\nA maioria dos docentes que responderam a este question\u00e1rio refere que os media n\u00e3o \n\nperturbam as aulas nem distraem os alunos. No entanto, devemos ser prudentes aquando a \n\nan\u00e1lise destes resultados, porque estes podem, de alguma forma, estar condicionados pela \n\npossibilidade de terem sido os professores com maior afinidade para com os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social a responder maioritariamente a este question\u00e1rio. Esta possibilidade poder\u00e1 \n\nn\u00e3o corresponder \u00e0 realidade vivida nas escolas nacionais, pese embora o facto de os resultados \n\nobtidos apontarem nesse sentido. \n\nForam tamb\u00e9m real\u00e7ados alguns aspectos extremamente interessantes sobre as \n\npotencialidades dos media, nomeadamente a capacidade de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, o que para \n\nn\u00f3s n\u00e3o foi surpreendente. De facto, os jovens sentem-se mais motivados quando v\u00eaem \n\nretratadas na sala de aula quest\u00f5es que tamb\u00e9m s\u00e3o abordadas em contextos extracurriculares. \n\nEste aspecto poder\u00e1 ainda ser acrescido do facto de essa abordagem ser feita a partir de \n\ninstrumentos que captam a sua aten\u00e7\u00e3o, tais como os meios de comunica\u00e7\u00e3o social.  \n\nPara al\u00e9m das quest\u00f5es motivacionais, salientamos o facto dos docentes defenderem a \n\nperspectiva de que os meios de comunica\u00e7\u00e3o social promovem o desenvolvimento da literacia \n\nnos alunos. Esta constata\u00e7\u00e3o tem ainda mais import\u00e2ncia na medida em que sabemos que, em \n\nPortugal, existe uma grande dificuldade em motivar os jovens para a leitura, pelo que poderemos \n\nencontrar nos media aliados para criar h\u00e1bitos de leitura e enriquecimento cultural por parte dos \n\nalunos. \n\nA maioria dos professores considera os jornais atractivos para os alunos, pelo que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o deste \u00f3rg\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o social pode conjugar aqueles dois itens que \n\nconsider\u00e1mos anteriormente, nomeadamente a motiva\u00e7\u00e3o e a literacia. \n\n\n\n 57 \n\nA cria\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de leitura constitui um passo fulcral no processo educativo, uma \n\nvez que, havendo um bom dom\u00ednio da l\u00edngua materna, o desempenho em todas as val\u00eancias, no \n\ngeral, \u00e9 beneficiado. \n\nPoder-se-ia colocar o problema de integra\u00e7\u00e3o destes recursos nos per\u00edodos lectivos. \n\nContudo, a grande maioria dos docentes refere que os media s\u00e3o perfeitamente integr\u00e1veis nas \n\naulas de Ci\u00eancias e que a utiliza\u00e7\u00e3o destes recursos n\u00e3o retira muito tempo de aula. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o revela-se extremamente importante, visto que, se se tratasse de um recurso de dif\u00edcil \n\naplica\u00e7\u00e3o em contexto escolar, apesar das vantagens que pudessem advir do seu \n\naproveitamento, poderia haver alguma avers\u00e3o \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nAo referirmos que a utiliza\u00e7\u00e3o dos media traz in\u00fameras vantagens, que essa integra\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 f\u00e1cil e que n\u00e3o interfere negativamente no per\u00edodo da aula, consideramos urgente o recurso a \n\nestes meios de forma sistem\u00e1tica e cr\u00edtica, de modo a tornar mais significativas e prof\u00edcuas as \n\naprendizagens que os alunos realizam em contexto de sala de aula. Acrescido do anteriormente \n\nproferido, devemos destacar que a mobiliza\u00e7\u00e3o dos media aquando as aulas poder\u00e1 desenvolver \n\no esp\u00edrito cr\u00edtico dos alunos, sendo crucial a adop\u00e7\u00e3o desta postura para uma boa integra\u00e7\u00e3o \n\nsocial. \n\nNuma perspectiva pedag\u00f3gica e de promo\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia cient\u00edfica, os docentes que \n\nconstitu\u00edram a amostra aceitante acreditam que a utiliza\u00e7\u00e3o dos media \u00e9 promotora da \n\ninterdisciplinaridade. Nesta linha de pensamento, uma vez que a escola pretende promover uma \n\nabordagem integrada dos saberes, tal vantagem pedag\u00f3gica pode ser conseguida com recurso \n\nmais frequente a materiais provenientes dos media, que seriam analisados sob diferentes \n\nprismas. \n\nOs docentes sentem, tamb\u00e9m, que existe uma aproxima\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia aos alunos e ao \n\nseu quotidiano se, para a abordagem das tem\u00e1ticas em estudo, forem utilizadas fontes pr\u00f3ximas \n\ndeles e que, de certa forma, expressem a realidade que os envolve. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nperfeitamente compreens\u00edvel e justific\u00e1vel, visto que um aluno motivado aprende melhor, o que \n\npode ser conseguido com recurso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. Ao expressarem uma \n\nrealidade pr\u00f3xima dos alunos, estes sentem-se naturalmente interessados na compreens\u00e3o do \n\nque os envolve, realizando assim aprendizagens muito mais significativas. \n\nAliado a todos estes aspectos, temos de considerar que, para uma boa rentabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos, o pr\u00f3prio docente tem de ter uma atitude extremamente cr\u00edtica para com o que vai \n\nutilizar, uma vez que uma m\u00e1 selec\u00e7\u00e3o pode comprometer todo o trabalho que considera \n\nimportante desenvolver. \n\n\n\n 58 \n\nConjuntamente a este esp\u00edrito cr\u00edtico, a quase totalidade dos docentes inquiridos \n\nconsidera que, na sala de aula, devem ser analisadas as quest\u00f5es cient\u00edficas que foram alvo de \n\numa cobertura medi\u00e1tica. Este tipo de procedimento pode ser extremamente \u00fatil para \n\ndesenvolver a criticidade dos alunos, tendo em vista a reflex\u00e3o, an\u00e1lise cr\u00edtica e tomadas de \n\nposi\u00e7\u00e3o relativas a essas quest\u00f5es de \u00edndole cient\u00edfica.  \n\nA amostra de docentes estudada considera que, mesmo que n\u00e3o se utilizem os meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o na sala de aula, devem ser estabelecidas rela\u00e7\u00f5es entre o que os alunos l\u00eaem e \n\nouvem e os conceitos curriculares abordados. Desta forma, conseguir-se-\u00e1 atribuir um maior \n\nsignificado \u00e0s aprendizagens realizadas em contexto formal, visto que se est\u00e3o a valorizar outras \n\naprendizagens dos alunos, efectuadas noutros contextos. \n\n\n\n 59 \n\n6. An\u00e1lise dos coment\u00e1rios colocados no espa\u00e7o de resposta livre \n\n \n\nNo question\u00e1rio aplicado aos docentes havia um espa\u00e7o onde estes poderiam referir \n\nalgum aspecto relevante que n\u00e3o havia sido abordado nas quest\u00f5es anteriores. Essas respostas \n\nforam agrupadas em categorias de afinidade. Esta categoriza\u00e7\u00e3o tem como objectivo uma \n\nan\u00e1lise mais simples e concreta das respostas dadas pelos docentes no espa\u00e7o de resposta \n\nlivre. \n\nAo analisarmos a opini\u00e3o dos docentes acerca das dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias com recurso aos media, verific\u00e1mos que as quest\u00f5es log\u00edsticas s\u00e3o as mais visadas, \n\nnomeadamente a falta de recursos e infra-estruturas. Esta situa\u00e7\u00e3o pode constituir um alerta \n\npara os dirigentes governativos para as condi\u00e7\u00f5es que se vivem em algumas escolas nacionais, \n\napesar do esfor\u00e7o desenvolvido nos \u00faltimos anos com o intuito de equipar melhor os \n\nestabelecimentos de ensino. \n\nRelevante \u00e9 tamb\u00e9m a men\u00e7\u00e3o que os docentes fazem acerca da falta de tempos \n\nlectivos e a qualidade dos artigos veiculados pelos media, o que certamente nos poder\u00e1 fazer \n\nreflectir sobre a distribui\u00e7\u00e3o actual dos tempos lectivos nas escolas. Por sua vez, poder\u00e1 \n\ncontribuir para que os respons\u00e1veis pelos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social repensem as suas \n\nestrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o de artigos, uma vez que \u00e9 sentido pelos docentes que estes t\u00eam um \n\nd\u00e9fice de qualidade. \n\n \n\nTabela 21: Dificuldades / limita\u00e7\u00f5es sentidas pelos docentes na aplica\u00e7\u00e3o dos media em contexto de \n\nsala de aula \n\n \n\nDificuldades / limita\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o dos media em contexto de sala de aula \n\nExtens\u00e3o do programa 2 \n\nFalta de tempos lectivos semanais 3 \n\nInfra-estruturas da escola 4 \n\nRecursos dispon\u00edveis 7 \n\nQualidade dos media deficit\u00e1ria 4 \n\nN\u00edvel da linguagem das revistas cient\u00edficas para alunos do ensino b\u00e1sico 1 \n\nDiferen\u00e7a das realidades dos alunos 1 \n\nFalta de abertura da sociedade 1 \n\n \n\nAo analisarmos a tabela 22, deparamo-nos com um conjunto de vantagens que \n\npoderiam revolucionar a qualidade de ensino. A maior motiva\u00e7\u00e3o por parte de alunos e \n\nprofessores influi necessariamente na qualidade do trabalho desenvolvido em contexto escolar. A \n\n\n\n 60 \n\naproxima\u00e7\u00e3o da teoria \u00e0 realidade \u00e9 uma estrat\u00e9gia de motiva\u00e7\u00e3o que resulta na \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o das aprendizagens, tornando-as mais prof\u00edcuas. Tal aproxima\u00e7\u00e3o pode ainda \n\nser potenciadora do combate \u00e0s dificuldades de aprendizagem. \n\n \n\nTabela 22: Vantagens da aplica\u00e7\u00e3o dos media em contexto de sala de aula \n\n \n\nVantagens da aplica\u00e7\u00e3o dos media em contexto de sala de aula \n\nQuando as aulas experimentais s\u00e3o na sala de aula 1 \n\nMaior motiva\u00e7\u00e3o de alunos e professores 3 \n\nCombater as dificuldades 2 \n\nFacilita a aprendizagem 2 \n\nAproxima a teoria \u00e0 realidade 2 \n\n \n\nTamb\u00e9m foi referido que os media s\u00e3o utilizados com o intuito de complementar as \n\naulas de Ci\u00eancias, nomeadamente nas aulas de substitui\u00e7\u00e3o e nos tempos de \u00c1rea de Projecto. \n\nOs docentes que emitiram um parecer neste item do question\u00e1rio consideram que \n\napenas com um esp\u00edrito cr\u00edtico extremamente desenvolvido se poder\u00e3o desenvolver actividades \n\nf\u00e9rteis com recurso aos media. Por outro lado, outro docente referiu a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de \n\ngui\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o, permitindo assim uma maior orienta\u00e7\u00e3o do trabalho a desenvolver com \n\nestes recursos. \n\nOs docentes referiram que, nas suas aulas de Ci\u00eancias, para al\u00e9m dos media, recorrem \n\ntamb\u00e9m a outras estrat\u00e9gias, nomeadamente a DVD\u2019s e trabalhos multim\u00e9dia por eles \n\ndesenvolvidos. \n\nEm jeito de an\u00e1lise dos resultados enunciados neste sub-cap\u00edtulo, podemos referir que, \n\numa vez disponibilizado um espa\u00e7o para os docentes emitirem o parecer que julgassem \n\noportuno, foi importante verificar que muitos apontaram as condi\u00e7\u00f5es deficit\u00e1rias que existem \n\nnas escolas p\u00fablicas nacionais, quer ao n\u00edvel das infra-estruturas quer ao n\u00edvel dos materiais e \n\nrecursos dispon\u00edveis para serem utilizados. \n\nCaso se pretendam alterar as pr\u00e1ticas educativas tradicionais e adoptar novas \n\nmetodologias mais interactivas que promovam a constru\u00e7\u00e3o de aprendizagens mais prof\u00edcuas, \n\nestes resultados v\u00eam alertar para a necessidade das entidades governamentais equiparem e \n\nredistribu\u00edrem os recursos, de forma a permitir aos docentes adoptar novas estrat\u00e9gias de \n\nensino-aprendizagem. \n\n A quest\u00e3o da falta de tempos lectivos e a extens\u00e3o do programa afigurou-se tamb\u00e9m \n\ncomo um problema para a explora\u00e7\u00e3o dos media na sala de aula. A este prop\u00f3sito, emerge, em \n\n\n\n 61 \n\nnosso entender, uma quest\u00e3o: pretender-se-\u00e1 continuar com curr\u00edculos extensos, pouco \n\nsignificativos para os alunos e que apelam unicamente \u00e0 capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o, ou a \n\nescola tem o dever de se assumir como um espa\u00e7o de reflex\u00e3o, discuss\u00e3o e an\u00e1lise de quest\u00f5es \n\nrelacionadas com a realidade pr\u00f3xima dos alunos? \n\n Pensamos que seria interessante confrontar toda a estrutura organizativa da Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Portugal com estes dados, uma vez que o trabalho desenvolvido pela escola tradicional tende \n\na ser penoso para todos os agentes educativos, rejeitando-se novas estrat\u00e9gias e metodologias \n\nque poderiam ser ponto de viragem na educa\u00e7\u00e3o nacional e que devolveriam \u00e0 escola o \n\nsignificado, a motiva\u00e7\u00e3o e a capacidade educativa que lhe tem escapado nos \u00faltimos anos. \n\nCertamente que a utiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto educativo n\u00e3o seria a \u201csalva\u00e7\u00e3o\u201d do ensino, \n\nmas certamente contribuiria, como estrat\u00e9gia, para a melhoria do panorama educativo, tendo \n\nem conta as mais valias enunciadas pelos docentes. \n\n Interessante ser\u00e1 tamb\u00e9m perceber que alguns professores, nas aulas de substitui\u00e7\u00e3o e \n\n\u00c1rea de Projecto, optam pelo recurso aos media com a finalidade de superar dificuldades e \n\ncomplementar tem\u00e1ticas que n\u00e3o t\u00eam possibilidade de realizar em tempo lectivo normal da \n\ndisciplina de Ci\u00eancias, o que naturalmente pode desvirtuar o conceito segundo o qual foram \n\ncriadas estas duas tipologias de aula. No entanto, tamb\u00e9m foi referido para que a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmedia seja eficaz, tendo em conta a qualidade das pe\u00e7as (ou a falta dela) \u00e9 imprescind\u00edvel que \n\nos professores e alunos possuam alguns requisitos/compet\u00eancias bem desenvolvidas, \n\nnomeadamente o esp\u00edrito cr\u00edtico. Esta quest\u00e3o \u00e9, de todo, pertinente, na medida em que apenas \n\npossuindo a capacidade de analisar a qualidade de um determinado instrumento, podemos \n\ndistinguir o bom do mau e, consequentemente, fazermos op\u00e7\u00f5es criteriosas e informadas sobre \n\naquele recurso.  \n\nPor outro lado, houve professores que referiram que seria essencial a cria\u00e7\u00e3o de gui\u00f5es \n\nde explora\u00e7\u00e3o, o que poder\u00e1 ser uma mais valia, se esses materiais forem encarados como \n\ndocumentos de orienta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o uma forma de controlo r\u00edgido de todas as ac\u00e7\u00f5es a realizar. Na \n\nrealidade, \u00e9 importante que os alunos tenham liberdade de interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos pr\u00f3prios \n\nartigos provenientes dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social.  \n\nContudo, para al\u00e9m dos artigos provenientes dos media, alguns docentes tamb\u00e9m \n\nconsideraram importante referir a utiliza\u00e7\u00e3o de DVD\u2019s e trabalhos multim\u00e9dia desenvolvidos, ou \n\nn\u00e3o, pelos pr\u00f3prios, o que tem toda a viabilidade, estando de acordo com a estrat\u00e9gia e \n\nmetodologia adoptada. No entanto, neste estudo, quer\u00edamo-nos debru\u00e7ar exclusivamente sobre \n\nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, na medida em que consideramos que seja uma mais valia \n\nsubaproveitada no ensino em Portugal. \n\n\n\n 62 \n\nESTUDO 2 \n\n  \n\nNa tabela 23, encontramos expressas as forma\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos docentes \n\ncoordenadores de projectos dos JRA e, curiosamente, apesar da amostra ser extremamente \n\nreduzida, encontramos mais docentes de outras \u00e1reas disciplinares do que as tradicionalmente \n\nenvolvidas nestes projectos de \u00edndole ambiental. \n\n \n\nTabela 23: \u00c1reas de forma\u00e7\u00e3o dos docentes entrevistados \n\nForma\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica \n\n Biologia Geologia Biologia e Geologia Outros Total \n\nLicenciatura 1 0 1 2 4 \n\n \n\nAs ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, tal como se encontra expresso na tabela 24, constituem o tipo \n\nde forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-licenciatura mais realizado pelos docentes, tendo as p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es e \n\nmestrados uma express\u00e3o pouco significativa. \u00c9 de salientar o facto de n\u00e3o ter sido entrevistado \n\nnenhum docente com doutoramento. \n\n \n\nTabela 24: Forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-licenciatura realizadas pelos docentes entrevistados \n\nForma\u00e7\u00f5es dos professores p\u00f3s- licenciatura \n\nMestrado 1 \n\nDoutoramento 0 \n\nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o 1 \n\nOutras \u2013 Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o 4 \n\nNenhuma 0 \n\n \n\n   \n\nNa tabela 25, encontramos a distribui\u00e7\u00e3o de anos de servi\u00e7o docente dos entrevistados \n\ne, curiosamente, verificamos que s\u00e3o as pessoas que t\u00eam j\u00e1 alguns anos de servi\u00e7o que mais \n\naderiram a este projecto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 63 \n\nTabela 25: Distribui\u00e7\u00e3o dos anos de servi\u00e7o docente  \n\nTempo de servi\u00e7o docente \n\n1-5 1 \n\n6-10  \n\n11-15 1 \n\n16-20  \n\n21-25  \n\n26-30 1 \n\n31-35 1 \n\n \n\n Contrariamente ao que se passava em rela\u00e7\u00e3o ao tempo de servi\u00e7o docente, o tempo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no projecto n\u00e3o \u00e9 de muitos anos, no entanto, \u00e9 interessante verificar que um \n\ndocente j\u00e1 participa nos JRA h\u00e1 cerca de 13 anos. \n\n \n\nTabela 26: Tempo, em anos, de participa\u00e7\u00e3o nos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente \n\nTempo de participa\u00e7\u00e3o no projecto \n\n1-5 2 \n\n6-10 1 \n\n11-15 1 \n\n \n\n Quanto \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es que levaram os docentes a integrar o projecto, \u00e9 relevante \n\nassinalar que a procura da multidisciplinaridade e o desenvolvimento de atitudes de interven\u00e7\u00e3o \n\nambiental foram os aspectos mais referidos. Esta situa\u00e7\u00e3o poder-nos-\u00e1 conduzir a uma reflex\u00e3o \n\nsobre a necessidade que as escolas t\u00eam de desenvolver actividades multidisciplinares, de modo \n\na construir a ideia de que o saber n\u00e3o est\u00e1 compartilhado, mas resulta da interac\u00e7\u00e3o de muitas \n\n\u00e1reas. Numa outra vertente, \u00e9 de salientar o car\u00e1cter interventivo que se pretende assumir com \n\na participa\u00e7\u00e3o neste projecto, o que demonstra um particular cuidado dos docentes em \u201cagir \n\nlocalmente\u201d para promover o desenvolvimento da consci\u00eancia ambiental. \n\nForam mencionados outros aspectos que se nos afiguram como essenciais na escola \n\nactual, nomeadamente o desenvolvimento do olhar cr\u00edtico, a possibilidade de debater diferentes \n\nperspectivas e realizar interc\u00e2mbios e promo\u00e7\u00e3o de um aprofundamento reflexivo e atitudinal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 64 \n\nTabela 27: Motiva\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente \n\nMotiva\u00e7\u00f5es para a participa\u00e7\u00e3o no projecto \n\nPromover um olhar cr\u00edtico sobre quest\u00f5es ambientais 2 \n\nDesenvolver atitudes de interven\u00e7\u00e3o ambiental 3 \n\nPossibilitar um conhecimento interactivo atrav\u00e9s de \n\ninterc\u00e2mbio/debate de pontos de vista \n2 \n\nPropiciar um autoconhecimento que contribua para o \n\ndesenvolvimento de valores, atitudes, comportamentos e \n\ncompet\u00eancias \n\n2 \n\nPromover compet\u00eancias de escrita 1 \n\nDesenvolver a multidisciplinaridade 3 \n\nFomentar a utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o 1 \n\n \n\n Ao analisarmos os resultados expressos na tabela 28, \u00e9 interessante constatarmos que a \n\nmaioria dos projectos JRA nas escolas decorrem em per\u00edodos n\u00e3o lectivos. No entanto, h\u00e1 \n\nescolas que o promovem e desenvolvem em per\u00edodos lectivos e mesmo em \u00c1rea de Projecto.  \n\n \n\nTabela 28: Integra\u00e7\u00e3o dos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente em contexto educativo \n\nForma de integra\u00e7\u00e3o do projecto JRA \n\nTempo lectivo 2 \n\nClubes / Projectos da escola 3 \n\n\u00c1rea de Projecto 1 \n\n \n\n A \u00e1gua, pela an\u00e1lise da tabela abaixo representada, \u00e9 a tem\u00e1tica que todos os \n\ncoordenadores j\u00e1 desenvolveram nas suas escolas, o que demonstra o cuidado que as \n\ncomunidades educativas participantes nos JRA t\u00eam tido para com este bem t\u00e3o precioso. \n\n \n\nTabela 29: Temas trabalhados no \u00e2mbito do projecto dos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente \n\nTema do projecto \n\n\u00c1gua 4 \n\nEnergia 1 \n\nCompostagem 1 \n\nSepara\u00e7\u00e3o dos lixos 1 \n\nAgricultura biol\u00f3gica 1 \n\n \n\n\n\n 65 \n\nQuase unanimemente, os docentes entrevistados referiram que a sua motiva\u00e7\u00e3o para a \n\nescolha do tema surgiu da possibilidade de se aproximarem da realidade que os envolve, bem \n\ncomo do facto de poderem ir ao encontro dos interesses dos alunos. Por outro lado, a \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 escala global do tema desenvolvido tamb\u00e9m parece ser um ponto de motiva\u00e7\u00e3o \n\npara alunos e professores.  \n\n \n\nTabela 30: Motiva\u00e7\u00e3o para a escolha dos temas a trabalhar no \u00e2mbito do projecto dos JRA \n\nMotiva\u00e7\u00f5es para a escolha do tema \n\nRealidade pr\u00f3xima/Interesse dos alunos 3 \n\nImport\u00e2ncia a n\u00edvel global 2 \n\n \n\nNo que concerne ao n\u00famero de artigos publicados, podemos encontrar 2 p\u00f3los distintos, \n\no que est\u00e1 tamb\u00e9m relacionado com os anos de participa\u00e7\u00e3o no projecto. Metade dos indiv\u00edduos \n\npublicou entre 6 a 10 artigos, enquanto que a outra metade publicou mais do que 25. \n\n \n\nTabela 31: N\u00famero de artigos publicados no projecto dos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente \n\nN\u00famero de artigos publicados \n\n1-5 0 \n\n6-10 2 \n\n11-15 0 \n\n16-20 0 \n\n12-25 0 \n\nMais do que 25 2 \n\n \n\n \n\nQuanto \u00e0 tipologia de artigos publicados, podemos constatar que os artigos escritos e \n\nfotogr\u00e1ficos s\u00e3o utilizados unanimemente, enquanto que os multim\u00e9dia, talvez por ser a \n\nproposta mais recente, ainda n\u00e3o foram desenvolvidos por nenhum dos entrevistados. \n\n \n\nTabela 32: Tipo de artigos publicados no projecto dos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente \n\nTipo de artigos  \n\nArtigo escrito 4 \n\nFotografia 4 \n\nMultim\u00e9dia  \n\n \n\n\n\n 66 \n\n De forma un\u00e2nime, os docentes entrevistados referiram que a publica\u00e7\u00e3o dos artigos \n\nconstituiu uma fonte de est\u00edmulo e motiva\u00e7\u00e3o para os alunos. \n\n Al\u00e9m disso, todos os participantes nos JRA estabeleceram parcerias com jornais, o que, \n\ncertamente, contribuiu imenso para a publica\u00e7\u00e3o dos artigos e consequente motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos. \n\n No que se refere ao tipo de jornal utilizado para o estabelecimento de parcerias, os \n\njornais escolares foram os escolhidos por todos os docentes. No entanto, houve 2 casos em que \n\nessa publica\u00e7\u00e3o se alargou a jornais regionais. \n\nRelativamente ao balan\u00e7o da implementa\u00e7\u00e3o dos JRA na escola o resultado \u00e9 \n\ncontundente: todos os orientadores educativos consideram que dessa participa\u00e7\u00e3o advieram \n\nresultados positivos verificados nos alunos. \n\n Apesar do balan\u00e7o ser positivo, a ades\u00e3o ao projecto foi aumentando conforme ele foi \n\ndecorrendo, na medida em que o momento de arranque do projecto JRA, nas escolas inquiridas, \n\nn\u00e3o foi repleto de entusiasmo. Essa din\u00e2mica e vontade de participa\u00e7\u00e3o surgem no decorrer da \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o, quando este passa a ser mais conhecido e reconhecido pelos alunos e pela \n\nescola. \n\nTal como referimos anteriormente, \u00e9 extremamente importante verificar que, em \n\nnenhum dos casos entrevistados, os docentes revelaram que com o passar do tempo o \n\nentusiasmo esmoreceu. Este facto \u00e9 de \u00fatil an\u00e1lise para entidades competentes, uma vez que \n\ns\u00e3o raros os casos em que a realiza\u00e7\u00e3o de projectos educativos n\u00e3o acaba por esmorecer com o \n\npassar do tempo. \n\nO sentimento dos professores face \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do projecto dos Jovens Rep\u00f3rteres \n\npara o Ambiente \u00e9 extremamente relevante. Foi-nos poss\u00edvel constatar que a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndeste projecto contribuiu para o desenvolvimento da consci\u00eancia ambiental e do olhar cr\u00edtico \n\nperante a realidade. Estas s\u00e3o duas compet\u00eancias basilares na educa\u00e7\u00e3o dos alunos, tendo em \n\nconta a conjuntura ambiental e social em que vivemos. Por outro lado, todos os docentes \n\nreferiram que com os JRA os alunos assumiram posturas de maior respeito e responsabilidade \n\nperante o meio ambiente, alterando mesmo as suas percep\u00e7\u00f5es sobre a realidade ambiental e \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o dos problemas. Tamb\u00e9m foi referido que a integra\u00e7\u00e3o neste projecto melhora \n\no car\u00e1cter activo dos alunos no meio que envolve a escola, bem como permite que estes \n\nparticipem em eventos nacionais e internacionais.  \n\n Relativamente aos aspectos negativos, estes n\u00e3o nascem da implementa\u00e7\u00e3o dos JRA, \n\nmas antes de problemas log\u00edsticos e de disponibilidade dos alunos do 12\u00ba ano, nomeadamente \n\n\n\n 67 \n\na falta de tempo destes \u00faltimos e a falta de material das escolas. Tamb\u00e9m foi referido que o \n\nprazo do concurso internacional \u00e9 desajustado, tendo em conta a dura\u00e7\u00e3o do nosso ano lectivo. \n\nNo que se refere \u00e0s estrat\u00e9gias adoptadas pelos professores com o intuito de sensibilizar \n\ne alterar a consci\u00eancia ambiental dos alunos foram referidas a investiga\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, reflex\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o sobre as tem\u00e1ticas, bem como a promo\u00e7\u00e3o de um olhar cr\u00edtico sobre a realidade \n\ncomo metodologias a adoptar, sendo estas, segundo os docentes, pass\u00edveis de serem \n\ndesenvolvidas com a produ\u00e7\u00e3o de artigos para os JRA. \n\n Exceptuando um caso em que n\u00e3o se aplicava esta classifica\u00e7\u00e3o, todos os docentes \n\nreferiram que houve aprendizagens de conhecimentos formais, relacionados com o ambiente e \n\nas Ci\u00eancias Naturais, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o dos JRA. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente positiva, \n\nna medida em que se conseguiu aliar a participa\u00e7\u00e3o no projecto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de aprendizagens \n\ncurriculares. \n\n A compara\u00e7\u00e3o de alunos sempre foi uma ac\u00e7\u00e3o complexa, uma vez que teremos de \n\nponderar uma multiplicidade de factores que influem, directa ou indirectamente, sobre cada ser \n\nhumano. No entanto, a maioria dos docentes percepcionou que os alunos participantes nos JRA \n\nt\u00eam uma consci\u00eancia ambiental mais desenvolvida do que os que n\u00e3o participam neste projecto. \n\nEste facto \u00e9 tamb\u00e9m de singular import\u00e2ncia, visto que a escola tem a responsabilidade de \n\ndesenvolver nos alunos o respeito e consci\u00eancia ambiental, portanto, pode encontrar neste \n\nprojecto um aliado valoroso. \n\n \n\nTabela 33: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a influ\u00eancia dos JRA na forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia \n\nambiental \n\nComparativamente a outros alunos que n\u00e3o participam, os alunos que participaram nos \n\nJRA demonstram uma melhor consci\u00eancia ambiental. \n\nSim 2 \n\nN\u00e3o 1 \n\nConclus\u00e3o dif\u00edcil 1 \n\n \n\nNa tabela 34, podemos verificar que mesmo antes da participa\u00e7\u00e3o neste projecto, estes \n\ndocentes j\u00e1 eram sens\u00edveis \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos media, visto que unanimemente responderam que j\u00e1 \n\nviam os meios de comunica\u00e7\u00e3o social como recursos a utilizar nas suas salas de aula.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 68 \n\nTabela 34: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos media em contexto de sala de aula \n \n\nAntes de participar neste projecto j\u00e1 utilizava os media na abordagem de tem\u00e1ticas \n\nambientais e de outras quest\u00f5es que envolvam as ci\u00eancias em contexto de sala de aula. \n\nSim 4 \n\nN\u00e3o  \n\n \n\n Relativamente \u00e0 utilidade dos media propriamente dita, a maioria dos docentes referiu \n\nque a utiliza\u00e7\u00e3o destes promove a desenvolvimento do esp\u00edrito cr\u00edtico e comportamentos activos \n\nna sociedade. Para al\u00e9m destas vantagens, um docente referiu mesmo que os utilizava como \n\nelementos de avalia\u00e7\u00e3o do aluno. \n\n \n\nTabela 35: Percep\u00e7\u00e3o dos professores sobre a utilidade dos media nas aulas de ci\u00eancias \n \n\nExemplos da utilidade dos media na abordagem de tem\u00e1ticas cient\u00edficas \n\nDesenvolvimento do esp\u00edrito cr\u00edtico 3 \n\nElementos de avalia\u00e7\u00e3o do aluno 1 \n\nPromover um comportamento activo na sociedade 2 \n\n \n\n Na tabela 36, encontramos descritas as formas como o esp\u00edrito cr\u00edtico pode ser \n\ndesenvolvido, pelo que a maioria dos docentes refere que consegue esse desenvolvimento \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos artigos apresentados, provenientes dos media. \n\nOutros docentes referiram ainda que para desenvolver essa criticidade \u00e9 essencial a \n\npr\u00f3pria redac\u00e7\u00e3o de artigos por parte dos alunos, bem como a compara\u00e7\u00e3o de not\u00edcias \n\nveiculadas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social com artigos provenientes de revistas cient\u00edficas. \n\n \n\nTabela 36: Concep\u00e7\u00e3o dos professores sobre mecanismos de desenvolver o olhar cr\u00edtico dos alunos \n\ncom recurso aos media \n\nFormas de desenvolvimento, nos alunos, de um olhar cr\u00edtico relativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o veiculada \n\npelos media. \n\nAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos artigos apresentados provenientes dos media 3 \n\nRedac\u00e7\u00e3o de artigos pelos alunos 1 \n\nCompara\u00e7\u00e3o com artigos cient\u00edficos 1 \n\n \n\nComo j\u00e1 t\u00ednhamos mencionado anteriormente, pretend\u00edamos, com a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nsegundo estudo, perceber at\u00e9 que ponto a participa\u00e7\u00e3o no projecto dos Jovens Rep\u00f3rteres para o \n\n\n\n 69 \n\nAmbiente \u00e9 potenciadora de compet\u00eancias essenciais no \u00e2mbito da consci\u00eancia ambiental e \n\ninterven\u00e7\u00e3o social. Este estudo revelou-se de extrema dificuldade de execu\u00e7\u00e3o, na medida em \n\nque foi muito complicado marcar entrevistas, tendo mesmo de se fazer adapta\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas, na medida em que tivemos tr\u00eas tipos de entrevista, quer presencial quer por \n\ntelefone, e noutros casos por via electr\u00f3nica.  \n\nSe, \u00e0 partida, acredit\u00e1vamos que este projecto tinha potencialidades que faziam dele um \n\ninstrumento educativo por excel\u00eancia, vimo-lo confirmado com o parecer dos professores \n\nparticipantes, que certamente, melhor do que todos, t\u00eam consci\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\ndas aprendizagens que realizam e das compet\u00eancias que desenvolvem. \n\nContrariamente ao que era expect\u00e1vel, a maioria dos professores entrevistados n\u00e3o tem \n\na sua forma\u00e7\u00e3o inicial na \u00e1rea das ci\u00eancias mas sim na das l\u00ednguas, o que \u00e9 pass\u00edvel de \n\ncompreens\u00e3o, na medida em que os JRA, para al\u00e9m de terem uma forte carga ambiental, s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m um importante ve\u00edculo de desenvolvimento da escrita e da comunica\u00e7\u00e3o. \n\nA participa\u00e7\u00e3o neste projecto tem j\u00e1, em alguns casos, bastantes anos. No entanto, a \n\nmaioria participa recentemente (de 1 a 5 anos). Ao analisarmos as motiva\u00e7\u00f5es que levaram a \n\nessa participa\u00e7\u00e3o, encontramos m\u00faltiplos factores de extrema relev\u00e2ncia, e, desde logo, emergiu \n\na este prop\u00f3sito a multidisciplinaridade que \u00e9 exigida para a cria\u00e7\u00e3o dos artigos. Este facto \n\nparece motivar os professores, uma vez que sentem a necessidade de desenvolver nos alunos a \n\ncompet\u00eancia de trabalho transdisciplinar e, desta forma, demonstrar que o conhecimento nasce \n\ndo entrecruzamento de v\u00e1rias \u00e1reas do saber. Por outro lado, permite tamb\u00e9m compreender que \n\nas quest\u00f5es ambientais devem ser analisadas sob diferentes prismas, de modo a conjugar os \n\ninteresses ambientais, sociais e econ\u00f3micos, caminhando para uma educa\u00e7\u00e3o para a \n\nsustentabilidade.  \n\nNesta l\u00f3gica de educa\u00e7\u00e3o, e para a qual os professores se mostraram motivados, os \n\nalunos ter\u00e3o de desenvolver um olhar atento para com a realidade que os envolve, devendo \n\nassumir atitudes de interven\u00e7\u00e3o a n\u00edvel ambiental e social. Com os JRA tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel \n\nestabelecer interc\u00e2mbios e discuss\u00f5es alargadas, quase num contexto mundial, o que \n\ncertamente promove nos alunos uma vis\u00e3o mais global, multicultural e multidisciplinar das \n\nquest\u00f5es ambientais. \n\nOs docentes, naturalmente, demonstram particular aten\u00e7\u00e3o para com o dom\u00ednio da \n\nl\u00edngua, sendo a cria\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de escrita uma das motiva\u00e7\u00f5es para a participa\u00e7\u00e3o neste \n\nprojecto. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o mais relevante quando nos deparamos com as constantes \n\ndificuldades que os alunos demonstram ter no tratamento de informa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e da \n\n\n\n 70 \n\npr\u00f3pria comunica\u00e7\u00e3o de conceitos b\u00e1sicos. O dom\u00ednio da l\u00edngua \u00e9 um passo fulcral e \n\ncondicionante de todo o processo de ensino-aprendizagem. \n\nDe modo a implementar este projecto nas escolas, a maioria dos docentes f\u00e1-lo por \n\ninterm\u00e9dio de clubes e projectos de escola. No entanto, h\u00e1 outros casos em que os alunos \n\ndesenvolvem actividades no \u00e2mbito dos JRA durante o tempo lectivo, na medida em que aliam o \n\ntrabalho a desenvolver na sua \u00e1rea espec\u00edfica com as tarefas dos JRA. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, \n\nna medida em que a grande maioria dos docentes afirma que, atrav\u00e9s deste projecto, pode ser \n\npromovida a aprendizagem de conte\u00fados formais das disciplinas. \n\nA tem\u00e1tica mais abordada pelos professores entrevistados \u00e9 a \u00c1gua, tendo por base \n\ndesta escolha a realidade pr\u00f3xima dos alunos, bem como o interesse demonstrado por eles. O \n\nimpacto a n\u00edvel global \u00e9 tamb\u00e9m um dos motivos para a escolha das tem\u00e1ticas a desenvolver. \n\nOs artigos publicados s\u00e3o maioritariamente de dois tipos, nomeadamente os escritos e \n\nreportagens fotogr\u00e1ficas, na medida em que s\u00e3o as propostas mais antigas no \u00e2mbito do \n\nprojecto, sendo o artigo multim\u00e9dia uma proposta extremamente recente. \n\nCom a consequente publica\u00e7\u00e3o desses mesmos artigos, quer no site dos JRA, quer em \n\njornais escolares e regionais, a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos aumenta e estes sentem-se estimulados \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de mais artigos. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 perfeitamente vis\u00edvel no aumento de motiva\u00e7\u00e3o \n\ne participa\u00e7\u00e3o nos JRA ao longo do tempo, uma vez que foi referido que, no momento inicial, os \n\nalunos mostraram-se algo receosos e pouco entusiastas, estando progressivamente mais \n\nmotivados e participativos no projecto. \n\nApesar dos pontos menos positivos, nomeadamente o prazo do concurso internacional, \n\na pouca disponibilidade dos alunos de secund\u00e1rio e as dificuldades de aquisi\u00e7\u00e3o de materiais \n\npor parte da escola, o balan\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o no projecto \u00e9 extremamente positivo, na medida \n\nem que os professores sentem que com os JRA \u00e9 poss\u00edvel promover um olhar cr\u00edtico sobre a \n\nrealidade e a consequente mudan\u00e7a de consci\u00eancia e concep\u00e7\u00f5es ambientais. Os alunos, por \n\nseu turno, v\u00eam refor\u00e7ado o seu papel activo na sociedade, uma vez que se sentem respons\u00e1veis \n\npor dar a conhecer situa\u00e7\u00f5es ambientais que consideram relevantes, tendo assim um car\u00e1cter \n\ninterventivo quer na escola quer no meio que os envolve. \n\nA participa\u00e7\u00e3o em confer\u00eancias internacionais e em workshops afiguram-se como \n\nimportantes momentos de aprendizagem e enriquecimento dos alunos, sendo, portanto, um \n\naspecto extremamente positivo. Tamb\u00e9m positiva \u00e9 a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o de alunos do \n\n3\u00ba ciclo neste projecto, uma vez que come\u00e7am mais cedo a demonstrar uma atitude consciente, \n\natenta e cr\u00edtica perante a realidade que os envolve, tendo estas mudan\u00e7as de atitude por base a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, reflex\u00e3o e discuss\u00e3o sobre as diferentes tem\u00e1ticas. \n\n\n\n 71 \n\nPor tudo o que foi referido, percebemos a import\u00e2ncia que os JRA podem ter na \n\nrenova\u00e7\u00e3o do processo educativo em Portugal, visto que os professores participantes sentem \n\nque este projecto \u00e9 promotor de um conjunto de compet\u00eancias essenciais e que fazem do ensino \n\num processo din\u00e2mico, cr\u00edtico e activo, envolvendo professores e alunos. \n\n\n\n 72 \n\n5. CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o de que resultou a presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo inacabado e, mais \n\ndo que uma conclus\u00e3o, este espa\u00e7o ser\u00e1 utilizado para abrirmos novas perspectivas e \n\npossibilidades de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n Num primeiro ponto, gostar\u00edamos de referir que todo o processo desta investiga\u00e7\u00e3o \n\nconstituiu um momento \u00fanico de aprendizagem e aprofundamento cognitivo que, acima de tudo, \n\npermitiu a reformula\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica do autor enquanto docente. Teve, portanto, consequ\u00eancias a \n\nn\u00edvel pessoal e profissional, na medida em que serviu de ensejo para a introspec\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. \n\n Com a realiza\u00e7\u00e3o do primeiro estudo e, dando resposta \u00e0s quest\u00f5es que colocamos e \n\natingindo os objectivos propostos, podemos concluir que:  \n\na) os meios de comunica\u00e7\u00e3o social s\u00e3o vistos, pelos docentes, como recursos com \n\ngrande aplicabilidade nas aulas de Ci\u00eancias Naturais; \n\nb) a sua utiliza\u00e7\u00e3o possibilita o desenvolvimento de compet\u00eancias espec\u00edficas e gerais da \n\ndisciplina por parte dos alunos, nomeadamente o esp\u00edrito cr\u00edtico, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nartigos, compet\u00eancias lingu\u00edsticas, capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo, bem como um \n\nesp\u00edrito interventivo e socialmente respons\u00e1vel; \n\n c) os docentes inquiridos utilizam, com elevada frequ\u00eancia, os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial nas suas aulas;  \n\nd) quase todas as tem\u00e1ticas curriculares s\u00e3o suscept\u00edveis de serem abordadas com \n\nrecursos provenientes dos media. H\u00e1, no entanto, algumas que se destacam na pr\u00e1tica dos \n\ndocentes inquiridos, tais como a sismologia, vulcanismo, entre outras. \n\n e) os jornais, a televis\u00e3o e as revistas t\u00eam aplicabilidade preferencial por parte dos \n\ndocentes;  \n\nf) as not\u00edcias e as reportagens s\u00e3o a tipologia de artigos dominantes; \n\ng) a imprensa escrita, no seu conjunto, domina relativamente \u00e0 aplicabilidade na sala de \n\naula, nomeadamente o jornal P\u00fablico e revistas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o que traduz, por um \n\nlado, a qualidade dos artigos veiculados por estes media e, por outro, a sensibilidade que os \n\nprofessores t\u00eam para com eles. Este recurso a artigos de imprensa escrita, sendo mais \n\nexplorado, pode constituir uma estrat\u00e9gia importante de revitaliza\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos de leitura, bem \n\ncomo estimular a literacia dos alunos. \n\nA selec\u00e7\u00e3o do jornal P\u00fablico pode dever-se ao facto deste jornal ter uma sec\u00e7\u00e3o com \n\ngrande qualidade dedicada \u00e0s tem\u00e1ticas ambientais, nomeadamente a Ecosfera. Quanto \u00e0s \n\nrevistas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (Super Interessante e National Geographic) estas primam \n\n\n\n 73 \n\nprincipalmente pela qualidade das suas imagens e abordagem de tem\u00e1ticas actuais e \n\npertinentes. \n\nOs docentes demonstraram o qu\u00e3o importante \u00e9 fazer a ponte entre os conte\u00fados \n\nabordados na escola e a realidade que constitui o quotidiano dos alunos. Apenas desta forma \n\nser\u00e1 poss\u00edvel dar maior significado ao processo de ensino-aprendizagem, motivando os alunos \n\npara uma participa\u00e7\u00e3o activa no mesmo. Esta rela\u00e7\u00e3o \u2018sociedade-escola\u2019 pode ser feita com \n\nrecurso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o social que, n\u00e3o sendo os recursos exclusivos, s\u00e3o \n\nimportantes ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o. Desde que bem explorados, podem constituir um momento \n\nde viragem no processo educativo. \n\n Foi reconhecido pela maioria dos docentes que a explora\u00e7\u00e3o de artigos provenientes dos \n\nmedia \u00e9 potenciadora de um conjunto de compet\u00eancias espec\u00edficas e gerais que permitem aos \n\nalunos a realiza\u00e7\u00e3o de melhores e mais significativas aprendizagens, assim como um papel mais \n\nactivo e identificado com a escola, reconhecendo-a como institui\u00e7\u00e3o promotora de \n\naprendizagens. Seria, pois, importante elaborar um estudo que apresente propostas de aplica\u00e7\u00e3o \n\nde alguns artigos medi\u00e1ticos na sala de aula e perceber qual a sua real influ\u00eancia nos alunos, ou \n\nseja, estudar a influ\u00eancia dos media no processo de ensino-aprendizagem na perspectiva dos \n\nalunos. \n\n Tal como foi referido anteriormente, assumimos que, num segundo estudo, ir\u00edamos \n\nanalisar as vantagens e desvantagens da implementa\u00e7\u00e3o do programa dos Jovens Rep\u00f3rteres \n\npara o Ambiente nas escolas portuguesas. Com a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas aos professores foi-\n\nnos poss\u00edvel concluir que: \n\na) os docentes consideram este programa uma importante estrat\u00e9gia de ensino-\n\naprendizagem, impulsionadora de compet\u00eancias de educa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, responsabilidade e \n\ninterven\u00e7\u00e3o social, bem como promotora de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental respons\u00e1vel;  \n\nb) a participa\u00e7\u00e3o no projecto dos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente  estimula a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de artigos (escritos, fotogr\u00e1ficos e multim\u00e9dia), podendo esta ser vista como \n\nfomentadora de h\u00e1bitos de escrita e dom\u00ednio da l\u00edngua materna. \n\nc) este projecto constitui uma mais valia para os docentes que o consideram como um \n\nimportante promotor de h\u00e1bitos de escrita, de consci\u00eancia ambiental aprofundada e como \n\nestrat\u00e9gia para os alunos intervirem a n\u00edvel local e global. \n\nd) os Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente s\u00e3o potenciadores do envolvimento de um \n\nconjunto de \u00e1reas, promovendo um olhar multidisciplinar sobre os problemas ambientais. \n\n\n\n 74 \n\nO estudo referente aos JRA revestiu-se de uma dificuldade acrescida que foi a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na entrevista. Esta situa\u00e7\u00e3o teve de ser colmatada com adapta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e \n\nprocessuais que, de alguma forma, prejudicaram o trabalho. \n\nPudemos encontrar algumas iniciativas promovidas pela UNESCO e pelo jornal P\u00fablico \n\n(\u2018P\u00fablico na Escola\u2019), entre outras, que tentam estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre os media e o \n\nprocesso educativo, tendo em vista uma educa\u00e7\u00e3o para os media prof\u00edcua e eficaz. Veja-se o que \n\nSantos (1991) e Pinto e Santos (1994) preconizam quando afirmam que a imprensa, quer em \n\nestudos nacionais quer internacionais, \u00e9 potenciadora de um conjunto de compet\u00eancias e \n\natitudes (motiva\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, an\u00e1lise cr\u00edtica\u2026) que s\u00e3o essenciais numa escola cada vez mais \n\nrenovada e interactiva com a pr\u00f3pria vida. \n\n Sentimos ent\u00e3o, que com as indica\u00e7\u00f5es dadas pelos resultados obtidos, poder-se-\u00e1 \n\ncome\u00e7ar a reflectir sobre uma poss\u00edvel reformula\u00e7\u00e3o estrutural da forma como as disciplinas \n\ncient\u00edficas s\u00e3o leccionadas, nomeadamente no que concerne \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social no processo ensino-aprendizagem.  \n\n Parece-nos tamb\u00e9m evidente a urg\u00eancia de altera\u00e7\u00e3o de metodologias educativas e de \n\numa eficaz implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para uma prof\u00edcua educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade, \n\nsob pena de vermos cada vez mais a escola afastar-se dos alunos, da sociedade e da realidade \n\nque a envolve e constitui.  \n\nPara consubstanciar essas mesmas altera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas do processo de ensino-\n\naprendizagem, pensamos ser pertinente, em trabalhos futuros, analisar-se os diferentes media e \n\ncompreender as possibilidades da sua integra\u00e7\u00e3o em contexto educativo, de modo a conseguir-\n\nse tra\u00e7ar perfis de utiliza\u00e7\u00e3o. Poder-se-\u00e3o tamb\u00e9m realizar propostas de trabalho com a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e test\u00e1-las em contexto educativo, de forma a \n\nencontrar novas estrat\u00e9gias de abordagem das tem\u00e1ticas cient\u00edficas e ambientais na escola. \n\nConsideramos que esta investiga\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter aberto novas perspectivas de trabalho e \n\nreflex\u00e3o, devendo, acima de tudo, ajudar a melhorar as pr\u00e1ticas educativas, de forma a tornar a \n\nescola num espa\u00e7o aberto, de discuss\u00e3o e reflex\u00e3o, onde os alunos se sintam motivados a \n\nparticipar e sejam capazes de agir e actuar respons\u00e1vel e informadamente na sociedade que os \n\nenvolve e acolhe. A escola, segundo tend\u00eancias actuais, tende a ser um espa\u00e7o integrador e \n\npromotor de h\u00e1bitos de cidadania e liberdade, uma vez que se assume como sendo capaz de \n\nformar jovens atentos, cr\u00edticos e activos numa sociedade que, cada vez mais, \u00e9 exigente e \n\nselectiva. \n\n\n\n 75 \n\nEducar \u00e9 um acto extremamente necess\u00e1rio, complexo e multifactorial, visto que a \n\nan\u00e1lise da realidade, o enquadramento das aprendizagens e o desenvolvimento de compet\u00eancias \n\npermitir\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \u00edntegros, t\u00e3o necess\u00e1rios na sociedade actual. \n\n\n\n 76 \n\n6. BIBLIOGRAFIA  \n \n\nALARC\u00c3O, I (1996). Forma\u00e7\u00e3o Reflexiva de Professores. Estrat\u00e9gias de Supervis\u00e3o. Porto. Porto \n\nEditora. (colec\u00e7\u00e3o CIDInE). \n\n \n\nALMEIDA, Leandro &amp; FREIRE, Teresa (2000). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o em Psicologia e \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Braga: Psiquil\u00edbrios. \n\n \n\nANDERSON, A. (1997). Media, culture and the environment. London. Routledge. \n\n \n\nBARBERO, J.M. (2003). Cultural Change:The Perception of the Media and the Mediation of Its \n\nImages. TELEVISION &amp; NEW MEDIA, Vol. 4 No. 1, Sage Publications. pp. 85-106. \n\n \n\nBEANE, J.; APPLE, M. (2000). Escolas democr\u00e1ticas. Colec\u00e7\u00e3o Curr\u00edculo, Pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas \u2013 \n\n1. Porto Editora. Porto \n\n \n\nBIAGGIO, \u00c2ngela; VARGAS, Gertrudes; MONTEIRO, Janine; SOUZA, Luciana; TESCHE, S\u00e9rgio \n\n(1999). Promo\u00e7\u00e3o de atitudes ambientais favor\u00e1veis atrav\u00e9s de debates de dilemas \n\necol\u00f3gicos. 4 (2). Estudos de Psicologia. pp. 221 \u2013 238. \n\n \n\nBUSSELE, R.; CRESPO, M.; GREENBERG, B. (1996). Los j\u00f3venes y su orientaci\u00f3n hacia los \n\nmedios de comunicaci\u00f3n en Brasil, Chile y Ecuador. CIC: Cuadernos de informaci\u00f3n y \n\ncomunicaci\u00f3n, N\u00ba 2, pp. 107-124 \n\n \n\nCACHAPUZ, Ant\u00f3nio; PRAIA, Jo\u00e3o &amp; JORGE, Manuela (2002). Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e \n\nEnsino das Ci\u00eancias. Lisboa: MEC. \n\n \n\nCARVALHO, Anabela (2004). Pol\u00edtica, cidadania e comunica\u00e7\u00e3o \u2018cr\u00edtica\u2019 da ci\u00eancia. \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Sociedade. 6. pp. 35-49 \n\n \n\nCARVALHO, Anabela; CABECINHAS, Rosa. (2004). Comunica\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia: Perspectivas e \n\nDesafios. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade. 6. pp. 5-10 \n\n \n\n\n\n 77 \n\nCOSTA, J.A. (1999). O papel da escola na sociedade actual: implica\u00e7\u00f5es no ensino das ci\u00eancias. \n\nMillenium (Revista do Instituto Superior Polit\u00e9cnico de Viseu). 15, pp. 56-62. \n\n \n\nDELORS, Jacques et al. (1996). Educa\u00e7\u00e3o: um tesouro a descobrir. Edi\u00e7\u00f5es ASA, Porto \n\n \n\nDGEBS (1991). Organiza\u00e7\u00e3o curricular e programas do 2\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico. Volume 1. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDGEBS (1993). Objectivos gerais de ciclo: Ensino b\u00e1sico, 2\u00ba e 3\u00ba ciclos. Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDHINGRA, K. (2003). Thinking about Television Science: How Students Understand the Nature of \n\nScience from Different Program Genres. Journal of research in science teaching. Vol. 40, \n\nN\u00ba2, pp. 234\u2013256 \n\n \n\nDOMINGOS, A. M.; NEVES, I. P. &amp; GALHARDO, L. (1987). Uma forma de estruturar o ensino e a \n\nAprendizagem.(3\u00aa ed.) Lisboa: Livros Horizonte. \n\n \n\nDOWBOR, L. (1998). Revista Vozes. S\u00e3o Paulo. pp. 259. \n\n \n\nFERRARI, M. (ed.) (2006). Revista Escola - Grandes Pensadores. Funda\u00e7\u00e3o Victor Civita. \n\n \n\nFISKE, J. (s.d.). Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da comunica\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\n \n\nFREITAS, M\u00e1rio (2000). A educa\u00e7\u00e3o ambiental (e para a sustentabilidade) como projecto. Actas \n\ndas III Jornadas de Educa\u00e7\u00e3o para o Ambiente C\u00e2mara Municipal de Viana do Castelo.    \n\npp. 45-72. \n\n \n\nFREITAS, M\u00e1rio (2004). A Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e a forma\u00e7\u00e3o de \n\neducadores/professores. Perspectivas. Vol. 22, No. 2. pp. 547-575. \n\n \n\nFREITAS, M\u00e1rio (2006). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e/ou Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel? Uma an\u00e1lise centrada na realidade portuguesa. Revista Iberoamericana De \n\nEducaci\u00f3n. n.\u00ba 41. pp. 133-147. \n\n\n\n 78 \n\n \n\nFREITAS, M\u00e1rio (2007). A Ci\u00eancia e a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o de sociedades \n\nsustent\u00e1veis: bases epistemol\u00f3gicas e princ\u00edpios de operacionaliza\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancia: situa\u00e7\u00e3o e perspectivas. Actas de um semin\u00e1rio realizado em 8 de Junho de \n\n2005); Ed. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp 169 \u2013 236 \n\n  \n\nFREITAS, M\u00e1rio et al (no prelo). A Educa\u00e7\u00e3o como for\u00e7a de mudan\u00e7a na promo\u00e7\u00e3o do \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. Actas do Congresso Nacional Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nem \u00c1reas de Montanha. Braga: PNPG/CMTB/ADERE-PG \n\n \n\nGADOTTI, Moacir (2000). Perspectivas atuais da educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, 14 (2) \n\n \n\nGALICIAN, M.L. (2004). Introduction: High Time for \u201cDis-illusioning\u201d Ourselves and Our Media. \n\nAmerican Behavioral Scientist. Vol. 48 No. 1. Sage Publications. pp 7-17. \n\n \n\nGIL-P\u00c9REZ, D. y VALD\u00c9S, P. (1996). La orientaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de laboratorio como \n\ninvestigaci\u00f3n: un ejemplo ilustrativo. Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias. 14(2). pp 155-163. \n\n \n\nG\u00d3MEZ, G., FLORES, J. &amp; JIM\u00c9NEZ, E. (1996). Metodologia de la Investigaci\u00f3n Cualitativa. \n\nM\u00e1laga. Ediciones Aljibe. \n\n \n\nHALKIA, K. (2007). Reading science in the media critically: perspectives and experiences of \n\nclassroom practices. Textos policopiados.  \n \n\nHANSEN, A. (1993). The mass media and environmental issues. Leicester. Leicester University \n\nPress. \n\n \n\nHOBBS, R. (2004). A Review of School-Based Initiatives in Media Literacy Education. American \n\nBehavioral Scientist. Vol. 48 No. 1, Sage Publications. pp. 42-59. \n\n \n\nJARMAN, R.; McCLUNE, B. (2002). A survey of the use of newspapers in science instruction by \n\nsecondary teachers in Northern Ireland. International Journal of Science Education. Volume \n\n24. n.\u00ba 10. Taylor &amp; Francis Group. pp. 997-1020. \n\n \n\n\n\n 79 \n\nJARMAN, R.; McCLUNE, B. (2004). Learning with newspapers. In BRAUND, M., REISS M. (Ed.) \n\n(2004) Learning Science outside the classroom. Routledge Falmer. \n\n \n\nKITZINGER, Jenny; REILLY, Jacquie. (1997). The Rise and Fall of Risk Reporting: Media Coverage \n\nof Human Genetics Research, \u2018False Memory Syndrome\u2019 and \u2018Mad Cow Disease\u2019. \n\nEuropean Journal of Communication. Vol. 12(3). Sage Publications. pp. 319\u2013350. \n\n \n\nKRASILCHIK, Myryam (2000). Reformas e realidade: o caso do ensino das ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo \n\nem Perspectiva. 14 (1). pp. 85-93 \n\n \n\nMAJOR, Ann M.; ATWOOD, L. Erwin. (2004). Environmental risks in the news: issues, sources, \n\nproblems, and values. Public Understanding of Science. n\u00ba13. Sage Publications. pp. 295\u2013\n\n308. \n\nMARES, Marie.Louise; CANTOR, Joanne; STEINBACH, James Burr. (1999). Using Television to \n\nfoster children\u2019s interest in science\u201d. Science Communication. Volume 20. n.\u00ba3. Sage \n\nPublications. pp 283-297. \n\n \n\nMART\u00cdNEZ, A. ; BUENO, A. (2006). Posibles usos did\u00e1cticos de los espacios meteorol\u00f3gicos de \n\nla televisi\u00f3n. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias Vol. 5 N\u00ba 1 , pp 114-135 \n\n \n\nMARTINS, I. P. (Coord.)(1994). Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1ctica e Ensino Inovador das Ci\u00eancias 1\u00ba e 2\u00ba \n\nCiclos do Ensino B\u00e1sico. Actas do IV Encontro Nacional de Docentes de Ci\u00eancias da \n\nNatureza. Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\n \n\nMELO, Rosemeri (2001). A dimens\u00e3o ambiental da educa\u00e7\u00e3o e as redes de informa\u00e7\u00e3o e \n\nconhecimento. Revista Eletr\u00f4nica do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ISSN 1517-1256. \n\nVolume 5. pp. 7\u201317. \n\n \n\nORION, N.; HOFSTEIN, A.; TAMIR, P.; GIDDINGS, G. (1997). Development and Validation of an \n\ninstrument for assessing the Learning Environment of Outdoor Science Activities. John \n\nWiley &amp; Sons, Inc. \n\n \n\nPINTO, Manuel; SANTOS, Ant\u00f3nio (1994). Utilizar criticamente a imprensa na escola \u2013 Guia do \n\nProfessor \u2013 Fichas de trabalho. Cadernos P\u00fablico na Escola n\u00ba4. Jornal P\u00fablico. \n\n\n\n 80 \n\n \n\nRUTHERFORD, F. J. e AHLGREN, A.(1995). Ci\u00eancia para todos. Lisboa: Gradiva. \n\n \n\nSAAD, Marcos (1998). A educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o textual. Revista Eletr\u00f4nica do \n\nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. ISSN 1517-1256. pp. C-167 - C-171. \n\n \n\nSANTOS, Ant\u00f3nio (1991). Visita ao Jornal \u2013 Guia do Professor. Cadernos P\u00fablico na Escola n\u00ba2.              \n\nJornal P\u00fablico. \n\n \n\nSCHUMACHER, S. &amp; McMILLAN, J. (1997). Research in education: A conceptual introduction. \n\nNova Iorque: Harper Collins. \n\n \n\nTUCKMAN, B. (1999). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: F. C. Gulbenkian. \n\n \n\nUNESCO (1992). Conferencia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento \u2013 Agenda \n\n21. Vers\u00e3o Portuguesa (1993). Lisboa: IPAMB. \n\n \n\nVANOYE, F. (1979). \u201cTrabalhar em Grupo\u201d. Coimbra: Livraria Almedina. \n\n \n\nVEGA, M.; FREITAS, M.; \u00c1LVAREZ SU\u00c1REZ, P.; FLEURI, R. (2007). Marco te\u00f3rico y metodol\u00f3gico \n\nde educaci\u00f3n Ambiental e intercultural para un desarrollo Sostenible - Revista Eureka sobre \n\nEnse\u00f1anza y Divulgaci\u00f3n de las Ciencias, 4(3), pp. 539-554 \n\n \n\nVEIGA, M. (2007). Como pela Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia se pode ir cultivando a Cidadania: A sa\u00fade, \n\no ambiente e o consumo como temas transversais no ensino b\u00e1sico. Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancia: situa\u00e7\u00e3o e perspectivas. Actas de um semin\u00e1rio realizado em 8 de Junho de \n\n2005); Ed. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o . pp. 133 \u2013 160 \n\n \n\nWELLINGTON, J. (2000) \u2013 Teaching and Learning Secondary Science \u2013 Contemporary issues \n\nand practical approaches. Londres: Routledge \n\n \n\nWILSON, K. (2000). \u201cCommunicating climate change through the media \u2013 Predictions, politics \n\nand perceptions of risk\u201d. pp.201-217. In: ALLAN, S., ADAM, B. &amp; CARTER,C. (Ed.) (2000). \n\nEnvironmental Risks and the Media. Oxon: Routledge. \n\n\n\n 81 \n\nRefer\u00eancias electr\u00f3nicas \n\nABAE \u2013 Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente - www.abae.pt/jra.php - retirado em 18 de Agosto de \n\n2005 \n\nCOOPER, J.L. e PRESCOTT, S. (1988). Cooperative Learning and College Instruction: Effective \n\nUse of Student Learning Teams - http://www.cotf.edu/ - retirado em 25 de Julho de 2005. \n\nFONTES (2007). Estatuto do Conhecimento cient\u00edfico. \n\nhttp://afilosofia.no.sapo.pt/11.estatconhecientifico.htm - retirado em 3 de Novembro de \n\n2007 \n\nFREITAS, M. (2002) -  http://www.cotf.edu/ete/teacher/learnteam.html - retirado em 25 de \n\nJulho de 2005  \n\nGARCIA, J.L. (1999) \u2013 Os M\u00e9dia escritos e a esduca\u00e7\u00e3o para a cidadania; Instituto Polit\u00e9cnico da \n\nGuarda; - www.bocc.ubi.pt - retirado em 25 de Julho de 2005  \n\nGALIANI \u2013 citado em http://www.citador.pt retirado em 12 de Setembro de 2006  \n\nKANT \u2013 citado em http://www.citador.pt retirado em 12 de Setembro de 2006 \n\nINSTITUTO DA COMUNICA\u00c7\u00c3O SOCIAL -  \nhttp://www.ics.pt/index.php?op=cont&amp;lang=pt&amp;Pid=78&amp;area=328  retirado em 12 de \nSetembro de 2006 \n\n \n\nVEGA, Marcote; FREITAS, M\u00e1rio; \u00c1LVAREZ SU\u00c1REZ, P.; FLEURI, R. - Contribuci\u00f3n para la \n\ndefinici\u00f3n de un marco te\u00f3rico y metodol\u00f3gico de la Educaci\u00f3n Ambiental e Intercultural \n\npara un Desarrollo Sostenible. http://www.reseau-amerique-latine.fr/ceisal-bruxelles/CyT-\n\nMA/CyT-MA-2-VEGA-PEDRO-&amp;-AL.pdf \u2013 retirado em 22 de Outubro de 2007 \n\n\n\n 82 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS\n\n\n\n 83 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 1 \n\nQuestion\u00e1rio enviado aos docentes \n\n\n\n 84 \n\n \n \n \n \n \n\nQUESTION\u00c1RIO SOBRE O USO DOS MEDIA EM CONTEXTO ESCOLAR \n \n\n \nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\nNo \u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o \n\npelo Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho sobre o uso \n\ndos media no ensino das Ci\u00eancias Naturais, eu, Filipe Daniel Martins Lopes, \n\ngostaria de solicitar o preenchimento do question\u00e1rio em anexo, de modo a \n\npoder tra\u00e7ar um perfil geral da utiliza\u00e7\u00e3o dos media na sala de aula, com o \n\nintuito de perceber quando, como e com que finalidades os docentes recorrem \n\naos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social. \n\nEste question\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo por 6 p\u00e1ginas. Inicialmente, procura-se \n\nrealizar uma caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-demogr\u00e1fica dos professores o que \u00e9 seguido \n\npor um conjunto de quest\u00f5es sobre o uso dos media nas salas de aula. A maior \n\nparte das quest\u00f5es tem uma escala de 5 n\u00edveis e as afirma\u00e7\u00f5es devem ser \n\nclassificadas de acordo com as opini\u00f5es e pr\u00e1ticas do professor. Existem \n\ntamb\u00e9m algumas quest\u00f5es abertas.  \n\nAgrade\u00e7o que o question\u00e1rio seja preenchido com a maior brevidade \n\nposs\u00edvel e devolvido atrav\u00e9s do envelope junto, que se encontra selado e \n\nendere\u00e7ado. \n\nFinalmente, gostaria de salientar que todos os dados obtidos atrav\u00e9s \n\ndeste question\u00e1rio s\u00e3o an\u00f3nimos. \n\nCerto da melhor aten\u00e7\u00e3o, agrade\u00e7o desde j\u00e1 a disponibilidade prestada.  \n\nCom os melhores cumprimentos, \n\n \n\nFilipe Lopes \n\n \n\nN.B. Caso esteja interessado em receber as conclus\u00f5es deste estudo, agrade\u00e7o \n\nque coloque o seu endere\u00e7o de e-mail abaixo ou solicite tal informa\u00e7\u00e3o para \n\nfilipe.lopes@portugalmail.pt  \n\ne- mail  \n\n_______________________________ \n\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia \n\n\n\n 85 \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nSexo:      M ????      F ???? \n\n \n\n Idade: ______ \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica:  Bacharelato     ???? \n\n     Licenciatura    ???? \n\n     Mestrado   ???? \n\n     Doutoramento ???? \n\n     Outro __________________ \n\n \n\nCurso: _________________________________________ \n\n \n\nAnos de experi\u00eancia na doc\u00eancia: _____________ \n\n \n\n \n\n \n\nPERFIL DE UTILIZA\u00c7\u00c3O DOS MEDIA \n\n \n\nIndique a frequ\u00eancia com que utiliza cada meio de comunica\u00e7\u00e3o social na sala de aula, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da seguinte escala: \n\n \n\n1 2 3 4 5 \nNunca Raramente \u00c0s vezes Frequentemente Sempre/ \n\nquase sempre \n \n\n 1 2 3 4 5 \n\nTelevis\u00e3o \n     \n\nR\u00e1dio \n     \n\nJornais \n     \n\nRevistas \n     \n\nInternet \u2013 sites de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social \n     \n\n\n\n 86 \n\nResponda \u00e0s seguintes quest\u00f5es, apenas em rela\u00e7\u00e3o aos dois meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial que mais utiliza na sala de aula. \n\n \n\nTelevis\u00e3o \n\nQual a esta\u00e7\u00e3o? ____________________________ \n\nQue tipo de programa (ex. not\u00edcia, document\u00e1rio, filme)? \n\n__________________________________________ \n\n \n\nR\u00e1dio \n\nQual a esta\u00e7\u00e3o? ____________________________ \n\nQue tipo de programa? \n\n__________________________________________ \n\n \n\nJornais \n\nQual o jornal? _____________________________ \n\nQue tipo de artigo (ex. not\u00edcia, reportagem, artigo de opini\u00e3o)?  \n\n__________________________________________ \n\n \n\nRevistas \n\nQual a revista? _____________________________ \n\nQue tipo de artigo? \n\n__________________________________________ \n\n \n\nInternet - sites de \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social \n\nQual o site? ________________________________ \n\nQue tipo de artigo? \n\n__________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 87 \n\nIndique o seu grau de acordo ou desacordo com as afirma\u00e7\u00f5es abaixo, utilizando a \n\nseguinte escala: \n\n \n\n1 2 3 4 5 \nDiscordo \n\ntotalmente   \nDiscordo Sem opini\u00e3o   Concordo Concordo \n\ntotalmente \n \n\n \n\n \n1 2 3 4 5 \n\nO est\u00edmulo para o estudo de tem\u00e1ticas \n\nrelacionadas com a ci\u00eancia pode ser realizado \n\ncom o recurso aos media. \n\n     \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media desenvolve uma vis\u00e3o \n\ncr\u00edtica da realidade. \n     \n\nOs media permitem que os alunos tomem \n\nconsci\u00eancia de como \u00e9 que as quest\u00f5es cient\u00edficas \n\ns\u00e3o apresentadas aos cidad\u00e3os. \n\n     \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media favorece a percep\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas de \u00e2mbito global/internacional. \n     \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media permite compreender \n\nquest\u00f5es fundamentais relativas \u00e0s dimens\u00f5es \n\nsocial e pol\u00edtica da ci\u00eancia. \n\n     \n\nO recurso aos media permite um melhor \n\nenquadramento das ci\u00eancias na realidade dos \n\nalunos \n\n     \n\nOs media contribuem para dar significado \u00e0s \n\ntem\u00e1ticas estudadas. \n     \n\n \n\n \n\n\n\n 88 \n\nAssinale a frequ\u00eancia com que recorre aos media na sua abordagem das tem\u00e1ticas \n\nenunciadas, em fun\u00e7\u00e3o da seguinte escala: \n\n \n\n1 2 3 4 5 \nNunca Raramente \u00c0s vezes      Frequentemente Quase sempre \n\n \n\n \n\n 1 2 3 4 5 \n\nAs caracter\u00edsticas do Planeta Terra \n     \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia \n     \n\nPaleontologia \n     \n\nDin\u00e2mica da Terra \n     \n\nVulcanismo \n     \n\nSismologia \n     \n\nContributo da Ci\u00eancia e da Tecnologia para o estudo \nda estrutura interna da Terra \n\n     \n\nRochas e Paisagens Geol\u00f3gicas \n     \n\nInterac\u00e7\u00f5es seres vivos \u2013 ambiente \n     \n\nFluxo de energia e ciclo de mat\u00e9ria \n     \n\nPerturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos ecossistemas \n     \n\nRecursos naturais \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancias \n     \n\nProtec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n     \n\nAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n     \n\nCustos, benef\u00edcios e riscos das inova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e \ntecnol\u00f3gicas \n\n     \n\nReprodu\u00e7\u00e3o e Gen\u00e9tica \n     \n\nCorpo Humano \n     \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade \n     \n\n \n\n \n\n\n\n 89 \n\nIndique o seu grau de acordo ou desacordo com as afirma\u00e7\u00f5es abaixo, utilizando a \n\nseguinte escala: \n\n1 2 3 4 5 \nDiscordo \n\ntotalmente   \nDiscordo Sem opini\u00e3o   Concordo Concordo \n\ntotalmente \n \n\n \n1 2 3 4 5 \n\nO recurso aos media na sala de aula promove a \naprendizagem por parte dos alunos. \n\n     \n\nOs media perturbam as aulas porque distraem os \nalunos. \n\n     \n\nOs media despertam o interesse dos alunos.      \n\nCom o recurso aos media pode desenvolver-se a \nliteracia dos alunos. \n\n     \n\nO recurso a alguns media (ex. jornais) n\u00e3o \u00e9 \nmuito atractivo para os alunos. \n\n     \n\nOs media s\u00e3o de dif\u00edcil integra\u00e7\u00e3o nas aulas de \nCi\u00eancias. \n\n     \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media \u201crouba\u201d muito tempo de \naula. \n\n     \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media \u00e9 importante na \npromo\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade. \n\n     \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos media contribui para a \naproxima\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia ao aluno. \n\n     \n\nOs media permitem estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o \nentre o quotidiano e a ci\u00eancia. \n\n     \n\nOs professores t\u00eam de possuir um grande \nesp\u00edrito cr\u00edtico na selec\u00e7\u00e3o dos media. \n\n     \n\nA cobertura medi\u00e1tica das quest\u00f5es cient\u00edficas \ndeve ser analisada criticamente na sala de aula. \n\n     \n\nMesmo que n\u00e3o envolvam um recurso directo \naos media, as aulas devem estabelecer uma \nponte entre o que os alunos v\u00e3o lendo/ouvindo \nnos media e a abordagem cient\u00edfica escolar. \n\n     \n\n \n\n\n\n 90 \n\n \n\nSe houver algo que considere relevante e que n\u00e3o tenha sido abordado pelas \n\nperguntas acima, por favor refira-o no espa\u00e7o abaixo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMUITO OBRIGADO PELA SUA COLABORA\u00c7\u00c3O! \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 91 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 2 \n\nComent\u00e1rios elaborados pelos docentes no espa\u00e7o   \n\ndo question\u00e1rio reservado \u00e0 resposta livre \n\n\n\n 92 \n\n\u201cO reduzido n\u00famero de tempos lectivos semanais, face \u00e0 extens\u00e3o dos programas limita a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de meios audio-visuais na sala de aula. \n\nAs tem\u00e1ticas abordadas na sala de aula podem ser complementadas com meios audio-visuais \n\nem tempos de substitui\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nLicenciado em Biologia, com 33 anos de idade e 11 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cNo ensino-aprendizagem das ci\u00eancias o recurso a meios multim\u00e9dia/media est\u00e1 na \n\ndepend\u00eancia directa das infra-estruturas de cada escola. Pelo que algumas das respostas \n\nseguem afectadas pelo contributo que a escola (leia-se os materiais ao dispor do professor) \n\ncoloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para o ensino-aprendizagem.\u201d \n\nLicenciado em Biologia, ramo educacional, com 31 anos de idade e 8 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cOs media s\u00e3o \u00fateis tamb\u00e9m quando as actividades experimentais s\u00e3o utilizadas na sala de \n\naula.\u201d \n\nLicenciado em Geologia, com 41 anos de idade e 17 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cOs media apresentados nem sempre pautam pela qualidade na abordagem dos temas a que se \n\nrefere o estudo. \n\nExiste uma fronteira \u2013 os media que se preocupam com generalidades \u2013 e as revistas mais \n\nrigorosas, mas que est\u00e3o para al\u00e9m do n\u00edvel dos alunos (do 7\u00ba ao 9\u00ba ano).\u201d \n\nMestrado em Geologia, com 44 anos de idade e 19 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cSer\u00e1 importante abordar a gritante falta de cultura cient\u00edfica por parte dos nossos jornalistas, \n\nque sendo ve\u00edculos privilegiados de informa\u00e7\u00e3o / forma\u00e7\u00e3o, traduzem, por vezes, perspectivas \n\nerr\u00f3neas / ultrapassadas do conhecimento cient\u00edfico, devendo como tal, o esp\u00edrito cr\u00edtico e \n\nreflexivo do professor de ci\u00eancias funcionar como um pilar e uma ponte entre o que \u00e9 propalado \n\nnos media e o que \u00e9 aceite como conhecimento cient\u00edfico pela comunidade cient\u00edfica.\u201d \n\nLicenciado e p\u00f3s \u2013 graduado em Ensino da Biologia e Geologia, com 38 anos de idade e 7 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\n\n 93 \n\n\u201cH\u00e1 outros recursos multim\u00e9dia que podem ser utilizados na sala de aula que n\u00e3o foram \n\nreferidos neste inqu\u00e9rito, como por exemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o de leitores de DVD e v\u00eddeo, que tive em \n\nconta no preenchimento de alguns pontos neste inqu\u00e9rito. \n\nNa minha opini\u00e3o e no meu caso pessoal s\u00e3o os mais utilizados actualmente. \n\n\u00c9 usual tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de materiais multim\u00e9dia pelos professores para uso na sala de \n\naula.\u201d \n\nLicenciado em Ensino de Biologia e Geologia, com 40 anos de idade e 15 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cRelativamente \u00e0 televis\u00e3o, nem sempre \u00e9 um programa deste ou daquele canal, mas sim um \n\nCD, DVD, cassete de v\u00eddeo que abordam a tem\u00e1tica em estudo.\u201d \n\nLicenciado em Biologia Aplicada, com 38 anos de idade e 13 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cSer\u00e1 que os meios disponibilizados s\u00e3o os desejados? \n\nAs realidades dos alunos s\u00e3o semelhantes perante a oferta dos media? \n\nHaver\u00e1 algum interesse de concord\u00e2ncia entre os objectivos dos media e os que se preconizam \n\nnos percursos educativos/ acad\u00e9micos, dos nossos alunos?\u201d \n\nLicenciado em Biologia, com 38 anos de idade e 11 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cPor vezes, torna-se dif\u00edcil o acesso a certos recursos, nomeadamente a internet. A \n\ndisponibilidade e rentabiliza\u00e7\u00e3o dos recursos inform\u00e1ticos n\u00e3o \u00e9 a melhor na maioria das escolas \n\nperif\u00e9ricas.\u201d \n\nLicenciada em Ensino da Biologia, com 38 anos de idade e 16 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cUma problem\u00e1tica que existe na utiliza\u00e7\u00e3o dos media na sala de aula \u00e9 a falta de recursos \n\ndispon\u00edveis, nomeadamente, televis\u00e3o, computador.\u201d \n\nLicenciada em Ensino de Biologia e Geologia, com 24 anos de idade e 1 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cRelativamente \u00e0 televis\u00e3o, ao uso da TV, acho que n\u00e3o est\u00e1 claro se se refere ao uso de v\u00eddeos \n\ngravados a partir da TV ou \u00e0 assist\u00eancia de programas em directo na TV. \n\n\n\n 94 \n\nPessoalmente uso os programas gravados a partir de v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es (SIC, Canal 2, Odisseia, \n\nDiscovery), mas nunca em directo na sala.\u201d \n\nLicenciada em Ensino de Biologia e Geologia, com 29 anos de idade e 9 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cSaliento que o recurso aos media, na abordagem aos diferentes temas, contribui para uma \n\nmaior motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, mas tamb\u00e9m dos professores, que se envolvem mais e d\u00e3o mais \n\nsentido \u00e0s suas aulas (alterando rotinas e estando mais atentos \u00e0s realidades cient\u00edficas.\u201d \n\nMestrado em Biologia, com 30 anos de idade e 8 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cNa minha pr\u00e1tica educativa sempre procurei estabelecer a ponte entre o conhecimento \n\ncient\u00edfico e a vida pr\u00e1tica, pois que n\u00e3o entendo o ensino e / ou a escola como \u201cespa\u00e7os\u201d \n\nfechados, isolados do mundo exterior. Assim, o recurso a filmes, jornais, revistas \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\nmuito usual para mim. \n\nPoderia ser interessante a utiliza\u00e7\u00e3o de outros media, como por exemplo a TV, a r\u00e1dio e a \n\ninternet, mas a sua viabilidade \u00e9 muito rudimentar ou inexistente: \n\n- salas desadequadas ao seu uso; \n\n- falta de meios log\u00edsticos em quantidade suficiente (computadores, internet; ...) \n\n- desadequa\u00e7\u00e3o e desarticula\u00e7\u00e3o dos programas de TV vs hor\u00e1rios, dura\u00e7\u00e3o, temas / \n\nconte\u00fados; \n\n- falta de esp\u00edrito de abertura da sociedade. \n\nPor tudo isto, limito-me a fazer recomenda\u00e7\u00f5es de determinados programas e / ou sites que \n\nconsidero interessantes, correndo sempre o risco de os alunos procurarem outras coisas que eu \n\nn\u00e3o indico...\u201d \n\nLicenciada em Ensino de Biologia e Geologia, com 47 anos de idade e 20 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cSempre utilizei mais os media nas aulas da \u00c1rea de Projecto do que nas de Ci\u00eancias Naturais, \n\nno que se refere \u00e0 internet, pelo facto de ser necess\u00e1rio acompanhar individualmente alunos \n\ncom dificuldades. A diminui\u00e7\u00e3o dos tempos lectivos na disciplina de Ci\u00eancias Naturais, \n\nsemanais, interfere com o uso mais frequente da televis\u00e3o e da internet, pois fazem diminuir o \n\ntempo de aprendizagem em 45 minutos, por quest\u00f5es log\u00edsticas.\u201d \n\nLicenciada em Ensino de Biologia e Geologia, com 62 anos de idade e 35 de experi\u00eancia \n\n\n\n 95 \n\n\u201cO recurso aos media poderia ser mais utilizado pelos professores se as escolas possu\u00edssem \n\nmais recursos e estivessem melhor equipadas. \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o de imagens facilita a aprendizagem dos alunos na disciplina de Ci\u00eancias Naturais \n\ne \u00e9 motivador para os alunos, uma vez que aproxima a teoria da realidade.\u201d \n\nLicenciada em Ensino de Biologia e Geologia \u2013 variante Geologia, com 27 anos de idade e 4 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cPor iniciativa pr\u00f3pria, s\u00e3o cada vez menos os alunos que procuram os media para o \n\nenriquecimento das suas aprendizagens. \n\nJornais e revistas, pouco consultam; r\u00e1dio n\u00e3o ouvem, nem mesmo para ouvir m\u00fasica (h\u00e1 os \n\nmp3!...). \n\nA internet utilizam-na habitualmente, mas... Talvez fosse interessante questionar os jovens, sobre \n\nesta tem\u00e1tica! \n\nSer\u00e1 que os jovens (3\u00ba ciclo) usam os media em contexto escolar, sem que para isso exista a \n\nvontade e a exig\u00eancia do professor? \n\nLicenciada em Ensino de Biologia e Geologia, com 45 anos de idade e 18 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cOs alunos t\u00eam de ser alertados para as mentiras que s\u00e3o emitidas nos nossos jornais e \n\nrevistas. \n\nDevem ser preparados para poderem seleccionar o que interessa e n\u00e3o tudo aquilo que lhes \n\nchega, por exemplo, pela televis\u00e3o. \n\nT\u00eam de ser cr\u00edticos relativamente \u00e0quilo que l\u00eaem ou ouvem.\u201d \n\nLicenciada em Ensino de Biologia e Geologia, com 41 anos de idade e 11 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cA utiliza\u00e7\u00e3o dos media, \u00e9 sempre uma mais valia no que toca ao enriquecimento das aulas de \n\nCi\u00eancias Naturais. Quando bem seleccionadas (parte mais importante!), conseguem interessar \n\nalunos que n\u00e3o conseguem ser cativados quando utilizamos um m\u00e9todo expositivo. Para al\u00e9m \n\nde lhes desenvolver a capacidade de aten\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o para preenchimento do \u201cgui\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o\u201d que lhes forne\u00e7o cada vez que recorremos a este recurso, e sua observa\u00e7\u00e3o torna-se \n\ncada vez melhor de aula para aula, surpreendendo-me com alguns pormenores que quando \n\n\u201cestudei\u201d o recurso, me passaram despercebidos. Considero por isso que s\u00e3o um instrumento \n\nindispens\u00e1vel para que o aluno se aperceba da forma como a ci\u00eancia est\u00e1 t\u00e3o ligada \u00e0s nossas \n\n\n\n 96 \n\nvidas, bem como, de como os conte\u00fados leccionados na aula se passam no mundo real, sendo \n\n(os alunos) capazes de entender melhor os fen\u00f3menos naturais que nos rodeiam e influenciam \n\nas nossas vidas. A melhor forma de n\u00f3s professores, nos sentirmos recompensados com estas \n\nnovas estrat\u00e9gias \u00e9 quando iniciamos a aula e os alunos nos perguntam: _ \u201co que vamos \n\nexplorar hoje?\u201d ou _ \u201cviu o sismo nas Filipinas, nas not\u00edcias?\u201d. Para al\u00e9m dos conte\u00fados \n\napreendidos, desenvolve-se um interesse especial e cr\u00edtico pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social.\u201d \n\nLicenciada em Ensino de Biologia e Geologia \u2013 falta a conclus\u00e3o da Tese para terminar o Mestrado, com 31 anos de \n\nidade e 8 de experi\u00eancia \n\n \n\n \n\n\u201cNo que respeita \u00e0 primeira quest\u00e3o gostaria de acrescentar que, embora n\u00e3o recorra \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o directa dos media na sala de aula, recorro, quase diariamente \u00e0 abordagem de \n\nnot\u00edcias passadas na televis\u00e3o ou r\u00e1dio que discuto com os alunos a prop\u00f3sito dos conte\u00fados \n\nque estamos a leccionar, ou que j\u00e1 foram leccionados. Por exemplo, not\u00edcias de sismos, vulc\u00f5es, \n\npolui\u00e7\u00e3o, quest\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es da central nuclear, incineradoras, etc... Nas minhas aulas, \n\nindirectamente, os media entram quase diariamente.\u201d \n\nLicenciada em Geologia Econ\u00f3mica e Aplicada, com 42 anos de idade e 19 de experi\u00eancia \n\n\n\n 97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 3 \n\nGui\u00e3o das entrevistas \n\n\n\n 98 \n\nGui\u00e3o para a entrevista \n\n \n\nDados do Professor: \n\n \n\nPoder\u00e1 dizer-me qual \u00e9 a sua forma\u00e7\u00e3o inicial, bem como a disciplina que est\u00e1 a \n\nleccionar? \n\n \n\nRealizou outro tipo de forma\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nH\u00e1 quanto tempo lecciona?   \n\n \n\nDados relativos aos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente: \n\n \n\n Sei que participa, enquanto orientador educativo, no projecto dos Jovens Rep\u00f3rteres \n\npara o Ambiente. Pode-me dizer h\u00e1 quantos anos participa no projecto e quais as motiva\u00e7\u00f5es \n\nque o levaram a integr\u00e1-lo? \n\n \n\n De que forma \u00e9 que integrou este projecto na sua actividade enquanto orientador? \n\n \n\n Qual o tema que escolheram como base do vosso projecto? E essa escolha foi baseada \n\nem que princ\u00edpios? \n\n \n\n Quantos artigos e de que g\u00e9nero (escrito, fotografia ou multim\u00e9dia) viram publicados no \n\nsite dos Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente? \n\n \n\n Essa publica\u00e7\u00e3o funcionou como est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de novos textos? \n\n  \n\n Trabalharam em colabora\u00e7\u00e3o com algum Jornal local, e, caso tal tenha acontecido, \n\nviram algum artigo ser publicado nesse meio de comunica\u00e7\u00e3o? \n\nTrabalhamos com o Jornal Escolar \u201cToque de sa\u00edda\u201d e estamos em conversa\u00e7\u00f5es com o jornal \n\nregional \u201cAlc\u00f4a\u201d. \n\n Pode fazer um balan\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o no projecto? \n\nQual foi a ades\u00e3o e o envolvimento por parte dos alunos? E de que forma \u00e9 que esse \n\nenvolvimento evoluiu ao longo do tempo?  \n\n\n\n 99 \n\n \n\nPode descrever alguns exemplos que ilustrem essa evolu\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nQual foi o desempenho dos alunos? Houve progressos na an\u00e1lise das quest\u00f5es \n\nambientais com que lidaram? \n\n \n\nE quais foram as principais dificuldades ou desvantagens da participa\u00e7\u00e3o no projecto? \n\n \n\nConsidera que a participa\u00e7\u00e3o neste projecto alterou a percep\u00e7\u00e3o da realidade ambiental \n\npor parte dos alunos e a sua consciencializa\u00e7\u00e3o relativamente aos problemas? Se sim, de que \n\nforma? \n\n \n\nE esta participa\u00e7\u00e3o no projecto Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente ter\u00e1 tamb\u00e9m \n\ncontribu\u00eddo para a aprendizagem de conhecimentos formais relacionados com o ambiente e com \n\nas ci\u00eancias? Pode comparar com outros grupos de alunos que n\u00e3o tenham participado no \n\nprojecto? \n\n \n\nAntes de participar neste projecto, j\u00e1 utilizava ou n\u00e3o os media na abordagem de \n\ntem\u00e1ticas ambientais e de outras quest\u00f5es que envolvam as ci\u00eancias em contexto de sala de \n\naula? \n\n \n\nConsidera \u00fatil essa utiliza\u00e7\u00e3o? Se sim, de que forma? \n\n \n\nDe que modo \u00e9 que pensa que se pode contribuir para desenvolver nos alunos um olhar \n\ncr\u00edtico relativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o veiculada pelos media? Qual tem sido a sua pr\u00e1tica \n\nrelativamente a esta quest\u00e3o? \n\n \n\nObrigado pela colabora\u00e7\u00e3o, \n\nFilipe Lopes \n\n2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 4 \n\nEntrevistas realizadas presencialmente \n\n\n\n 101 \n\nEntrevista 1 \n\n \n\nFilipe - Antes de mais bom dia! Poder\u00e1 dizer-me qual \u00e9 a sua forma\u00e7\u00e3o inicial bem como a \n\ndisciplina que est\u00e1 a leccionar? \n\n \n\nM. \u2013 Eu sou professora de Ingl\u00eas, por isso tirei uma licenciatura em Filologia germ\u00e2nica, e \n\ndepois fiz o mestrado nos Estados Unidos, e ainda fiz alguma coisa de doutoramento, mas de \n\nfacto depois tenho feito muitas ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFilipe \u2013 Exactamente. Ent\u00e3o a pergunta seguinte seria se realizou outro tipo de forma\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o \n\nj\u00e1 efectuou um mestrado numa outra realidade que n\u00e3o portuguesa, n\u00e3o \u00e9?. \n\n \n\nM. \u2013 Tive a equipara\u00e7\u00e3o depois ao mestrado em lingu\u00edstica inglesa pela Universidade Cl\u00e1ssica \n\nde Lisboa. \n\n \n\nFilipe - Exactamente. E h\u00e1 quanto tempo lecciona? \n\n \n\nM. - Ahh! Desde 74, 1974. \u00c9 verdade. \n\n \n\nFilipe - Uma data hist\u00f3rica ... \n\n \n\nM. \u2013 Sem d\u00favida. \n\n \n\nFilipe - Sei que participa enquanto orientadora educativa no projecto dos jovens rep\u00f3rteres para \n\no Ambiente. Pode-me dizer h\u00e1 quantos anos participa no projecto e quais as motiva\u00e7\u00f5es que a \n\nlevaram a integr\u00e1-lo? \n\n \n\nM. \u2013 Eu vim de uma realidade ... Houve uma altura em que estive no ensino superior e quando \n\nvoltei ao ensino secund\u00e1rio achei interessante estabelecer contactos abrindo a Escola e foi em \n\n1998 e o meu primeiro projecto extra curricular foi precisamente os jovens rep\u00f3rteres. \n\n \n\nFilipe \u2013 De que forma \u00e9 que integrou este projecto na sua actividade Enquanto orientadora \n\neducativa? \n\n \n\n\n\n 102 \n\nM. - A forma \u00e9 essencialmente como actividade extracurricular. No entanto, eu tenho integrado \n\nessencialmente, tenho trabalhado ensinado essencialmente, turmas de secund\u00e1rio. E \n\nessencialmente tamb\u00e9m do 11.\u00ba ano. E de facto o primeiro per\u00edodo de 11.\u00ba ano a ingl\u00eas a base \n\nultimamente tem sido quase s\u00f3 mat\u00e9ria, no sentido de responsabilizar os alunos como cidad\u00e3os \n\nperante o ambiente, por isso \u00e9, de facto, o ambiente o tema do 11.\u00ba ano do primeiro per\u00edodo. \n\nNesse sentido, faz todo o sentido eu integro a n\u00edvel curricular e extra curricular e tenho sido a \n\ncoordenadora a n\u00edvel de escola. \n\n \n\nFilipe \u2013 Qual o tema que escolheram como base do vosso projecto? \n\n \n\nM. \u2013 Os projectos a n\u00edvel do Ambiente n\u00f3s temos a sensa\u00e7\u00e3o, e isso aprendemos muito bem \n\ncom a rede nacional de jovens rep\u00f3rteres para o ambiente, que para n\u00f3s \u00e9 muito importante n\u00f3s \n\nsabermos os processos cient\u00edficos e sermos informados, mas a ac\u00e7\u00e3o \u00e9 local, por isso n\u00f3s \n\ntemos a sensa\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 muitas \u00e1reas a n\u00edvel local que s\u00e3o muito importantes por isso o \n\nnosso projecto, todos os anos, tem sido diferente, desde um projecto de compostagem, um \n\nprojecto de uma horta biol\u00f3gica c\u00e1 na escola, artigos sobre o rio, sobre o mar aqui do Porto, tem \n\nsido muito variado os temas dos projectos, todos relacionados com res\u00edduos, com o ar, com a \n\n\u00e1gua\u2026 \n\n \n\nFilipe \u2013 Ent\u00e3o essa escolha foi essencialmente baseada, por um lado em necessidades que se \n\nsente que o necess\u00e1rias trabalhar com os mi\u00fados, numa realidade ambiental que eles t\u00eam que \n\nestar sens\u00edveis, n\u00e3o \u00e9, e, no fundo tentar diversificar, de modo a permitir, se calhar, uma \n\nabrang\u00eancia de diversas \u00e1reas, para eles estarem sens\u00edveis\u2026 \n\n \n\nM. - Exacto, mostrar-lhes as diferentes, por isso a \u00e1rea, a diversidade das necessidades que \n\nexistem a n\u00edvel ambiental, por outro lado a concentra\u00e7\u00e3o num projecto espec\u00edfico para que a \n\nac\u00e7\u00e3o seja eficaz; e por exemplo, este ano n\u00f3s temos v\u00e1rias direc\u00e7\u00f5es do projecto, mas uma \n\ndelas vai ser mesmo a separa\u00e7\u00e3o dos lixos aqui na escola, que ainda n\u00e3o se faz devidamente. \n\n \n\nFilipe - Exactamente. Por acaso tamb\u00e9m temos esse problema na minha escola e, realmente, \u00e9 \n\numa situa\u00e7\u00e3o que temos de vir a trabalhar. Existe uma diversidade de artigos que podem ser \n\npublicados ao n\u00edvel dos jovens rep\u00f3rteres, quer ao n\u00edvel de artigos escritos, fotografia, \n\nmultim\u00e9dia. T\u00eam trabalhado esses diferentes tipos ou t\u00eam prefer\u00eancia por algum? \n\n \n\n\n\n 103 \n\nM. - N\u00f3s todos os anos public\u00e1mos artigos e fotografias e agora estamos muito interessados em \n\nfazer v\u00eddeos sobre v\u00e1rias \u00e1reas. \u00c0s vezes alguns artigos s\u00e3o mais felizes numa \u00e1rea que noutra, \n\ne por isso os pr\u00e9mios t\u00eam sido em \u00e1reas de diversas. No entanto, a verdade \u00e9 que n\u00f3s \n\nprocuramos sentir essa abrang\u00eancia e alguns mi\u00fados s\u00e3o mais perceptivos a um aspecto outros \n\nser\u00e3o perceptivos em rela\u00e7\u00e3o a outros. \n\n \n\nFilipe - Ent\u00e3o suponho que j\u00e1 t\u00eam in\u00fameros artigos publicados a\u2026 \n\n \n\nM. - Sim. Normalmente j\u00e1 temos bastantes artigos publicados. \n\n \n\nFilipe - E essa publica\u00e7\u00e3o funcionou como est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de novos textos, de novos \n\nartigos, de novas fotos\u2026 \n\n \n\nM. - Sempre. O facto de termos um placar com os artigos do ano, publicados durante o ano, o \n\nfacto de termos algum premiozinho exposto na escola \u00e9 motivador, embora alguns digam: \u201c \u00f3 sr\u00aa \n\nDoutora se isto \u00e9 para publicar\u2026 ai que vergonha\u2026\u201d, mas a verdade \u00e9 que eu acho que de facto \n\n\u00e9 uma motiva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFilipe \u2013 Portanto, o facto dos jovens rep\u00f3rteres disponibilizarem on-line este tipo de informa\u00e7\u00e3o \n\nfunciona\u2026 \n\n \n\nM. \u2013 Essa publica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o s\u00f3 on-line, mas tamb\u00e9m, depois, agora, tamb\u00e9m fazem uma \n\npublica\u00e7\u00e3o no final de cada ano h\u00e1 uma publica\u00e7\u00e3o com os artigos melhores de cada ano, e isso \n\na\u00ed \u00e9 muito importante para eles. E eu ensino-lhes a mostrar: \u201cN\u00e3o se esque\u00e7am de p\u00f4r no vosso \n\ncurriculum!\u201d Porque eles come\u00e7am a ter essa a valorizar tamb\u00e9m essa vertente. \n\n \n\nFilipe \u2013 Trabalharam em colabora\u00e7\u00e3o com algum jornal local? E caso tal tenha acontecido viram \n\nalgum artigo ser publicado nesse meio de Comunica\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nM. \u2013 Ora bem, n\u00f3s devemos encontrar parcerias com a imprensa local. A n\u00edvel do Porto \u00e9 capaz \n\nde ser um bocadinho mais complicado do que localidades mais pequenas. E n\u00f3s, eu lembro-me, \n\num ano, que eu fiz um grande esfor\u00e7o para publicar um artigo suponho que foi no Not\u00edcias e n\u00e3o \n\nconseguimos. O jornalista foi muito simp\u00e1tico prometeu-nos que nos havia de publicar o artigo, \n\nmas a verdade \u00e9 que nunca vimos o artigo publicado. No entanto, a imprensa tem sido muito \n\n\n\n 104 \n\nagrad\u00e1vel e muito simp\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de actividades. Por exemplo, o ano \n\npassado n\u00f3s tivemos uma exposi\u00e7\u00e3o de fotografia sobre a \u00e1gua no Centro UNESCO do Porto e a \n\nnossa actividade saiu na agenda do Porto, saiu na revista S\u00e1bado, saiu\u2026 e acho que para estes \n\nprojectos de jovens rep\u00f3rteres foi isso. Mas, \u00e0s vezes sai na imprensa, eu lembro-me que um \n\nprojecto tamb\u00e9m saiu na televis\u00e3o, mas \u00e0s vezes ficam curiosos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que se est\u00e1 \n\nfazer, mas \u00e9 mais isso do que propriamente publicar os artigos dos jovens propriamente ditos, \n\nmas n\u00f3s tamb\u00e9m temos o nosso jornal da Escola o J., tamb\u00e9m podemos publicar ao n\u00edvel do \n\nJornal da escola e h\u00e1 outras hip\u00f3teses, mesmo fazer publica\u00e7\u00f5ezinhas espec\u00edficas de diferentes \n\ngrupos, h\u00e1 outras formas tamb\u00e9m de divulgar. \n\n \n\nFilipe \u2013 Exactamente. Ent\u00e3o, depois de tantos anos a trabalhar nos jovens rep\u00f3rteres, que \n\nbalan\u00e7o faz relativamente ao projecto? \n\n \n\nM. \u2013 Olha \u00e9 muito positivo. De facto h\u00e1\u2026 a verdade \u00e9 que eu, embora seja professora de ingl\u00eas, \n\nneste momento toda a gente pensa na professora RC como professora dos jovens rep\u00f3rteres, \n\nmas eu acho que actualmente uma das nossas prioridades \u00e9 mesmo ambiental. E, qualquer \n\neducador, tem de ser Professor, tem de ser sens\u00edvel a essa \u00e1rea. E se n\u00f3s conseguimos fazer \n\nsentir que, aos nossos alunos que eles fazem a diferen\u00e7a e que podem fazer a diferen\u00e7a isso \u00e9 \n\nmuito bom e isso tem acontecido. \n\n \n\nFilipe - Ent\u00e3o suponho que a ades\u00e3o, o envolvimento por parte dos alunos neste projecto tem \n\nsido grande? Tem sido\u2026 \n\n \n\nM. - N\u00f3s aqui, eu tenho tido turmas daquelas de ci\u00eancias que s\u00e3o obrigadas a trabalhar muito \n\npara ter aquelas as notas 20 e 19 para poderem entrar em Medicina, por isso h\u00e1 muitos \n\nmeninos que sentem que isso ser\u00e1 uma distrac\u00e7\u00e3o. Fazem os seus artigos, quando os seus \n\nartigozinhos s\u00e3o bons s\u00e3o apresentados para publica\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e0s vezes t\u00eam dificuldades \n\nem fazer aquela reuni\u00e3o semanal, que fazer qualquer coisa extracurricularmente implica e \n\nprocuram dar o tempo que t\u00eam, no entanto \u00e0s vezes h\u00e1 dificuldades no secund\u00e1rio, \u00e0s vezes \u00e9 \n\ndif\u00edcil gerir o tempo dos jovens. Reconhe\u00e7o\u2026 \n\n \n\nFilipe - Mas este envolvimento foi evoluindo ao longo do tempo, conforme foi sendo conhecido o \n\nprojecto c\u00e1 na escola, conforme foram surgindo publica\u00e7\u00f5es, e esse envolvimento dos alunos foi \n\naumentando, ou ent\u00e3o, aqueles que come\u00e7aram\u2026 \n\n\n\n 105 \n\n \n\nM. - Foi sem d\u00favida aumentando. \u00c9 muito interessante verificar esse aspecto. O ano passado eu \n\nn\u00e3o pude evitar\u2026 eu normalmente como fa\u00e7o parte dos jovens rep\u00f3rteres integro s\u00f3 alunos do \n\nsecund\u00e1rio e, v\u00e1 l\u00e1, alguns do 9\u00ba. No entanto, o ano passado a press\u00e3o dos jovens do b\u00e1sico foi \n\nt\u00e3o grande que eu tive de deixar entrar um grupinho do b\u00e1sico. Por isso, os nossos bioX que s\u00e3o \n\ndo b\u00e1sico. Por outro lado, \u00e9 interessante verificarmos, por exemplo o programa para a elei\u00e7\u00e3o da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Estudantes tem uma \u00e1rea ambiental, tanto uma lista como outra\u2026 \n\n \n\nFilipe \u2013 Exactamente. Ent\u00e3o isto \u00e9 bem not\u00f3rio que ao passar dos tempos a consci\u00eancia \n\nambiental c\u00e1 na escola tem vindo a ser trabalhada e tem vindo a ser aumentada\u2026 \n\n \n\nM. \u2013 Sem d\u00favida\u2026 \n\n \n\nFilipe - Ent\u00e3o suponho que o desempenho dos alunos foi tamb\u00e9m ele melhorando e\u2026 \n\n \n\nM. - Eu diria que \u00e9 mais c\u00edclico. Em rela\u00e7\u00e3o aqueles que se integram, porque os que se \n\nintegram no projecto dos jovens rep\u00f3rteres como volunt\u00e1rios em que h\u00e1 grupos melhores h\u00e1 \n\noutros grupos que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o bons, e n\u00f3s procuramos \u00e9 desenvolver nesses grupos, em cada \n\nano um projecto espec\u00edfico que temos ou os projectos, ou as hip\u00f3teses que eles podem \n\ndesenvolver. \u00c9 mais c\u00edclico, no entanto, sem d\u00favida, que eles s\u00e3o mais, j\u00e1 est\u00e3o mais \n\nconscientes e consciencializados dessa quest\u00e3o. \n\n \n\nFilipe - Ent\u00e3o relativamente, j\u00e1 me falou daqueles mi\u00fados que querem, dos alunos que \n\npretendem entrar em Medicina e que t\u00eam no fundo ambi\u00e7\u00f5es que exige muito tempo de estudo, \n\nde trabalho fora da escola, que funciona quase como \u201croubar\u201d algum tempo aquela reuni\u00e3o \n\nsemanal. Mas, esta ser\u00e1 ent\u00e3o uma das dificuldades\u2026 sabe, h\u00e1 mais alguma que tenha sentido \n\nao longo destes anos? \n\n \n\nM. \u2013 Bom, eu acho que os jovens, a n\u00edvel do in\u00edcio do b\u00e1sico s\u00e3o mais sens\u00edveis para os \n\naspectos ambientais do que depois no secund\u00e1rio, ou no final do b\u00e1sico. Eu tenho sentido que \n\nos jovens no Secund\u00e1rio come\u00e7am a preocupar-se com temas muito mais voltados para si \n\npr\u00f3prios e por isso \u00e9 natural que sejam, estejam menos interessados para os temas ambientais, \n\nno entanto tem havido\u2026 o nosso projecto, funciona como uma forma de relembrar e de os atrair \n\nnovamente para assuntos t\u00e3o importantes para todos n\u00f3s. \n\n\n\n 106 \n\n \n\nFilipe \u2013 E considera que a participa\u00e7\u00e3o neste projecto alterou a percep\u00e7\u00e3o da realidade \n\nambiental por parte dos alunos e a sua consciencializa\u00e7\u00e3o relativamente aos problemas? \n\n \n\nM. \u2013 Ah sim! Eles\u2026 Eu acho que o primeiro, a primeira coisa que eles devem aprender \u00e9 que \n\ncada um conta. Isso \u00e9 muito importante, s\u00f3 que eles \u00e0s vezes dizem: \u201cmas o que \u00e9 que eu vou \n\nfazer sozinho?\u201d. E eu digo-lhes sempre: \u201colha como o Bono dizia: eu n\u00e3o posso mudar o mundo, \n\nmas n\u00f3s podemos\u201d. E por isso eles isso \u00e9 muito importante. E o facto deles come\u00e7arem mesmo \n\nno programa das listas para a Associa\u00e7\u00e3o Estudantes terem a sua \u00e1rea ambiental do projecto da \n\nlista, acho que \u00e9 extremamente significativo. \n\n \n\nFilipe \u2013 Extremamente relevante\u2026 Uma vez que muitos artigos s\u00e3o publicados em ingl\u00eas, que \n\ntem uma grande quantidade de artigos publicados em ingl\u00eas, sente que existe alguma diferen\u00e7a, \n\nmesmo ao n\u00edvel mais formal, em que, os alunos que se debru\u00e7am sobre a escrita de artigos em \n\ningl\u00eas e aqueles que n\u00e3o t\u00eam este tipo de preocupa\u00e7\u00e3o no fundo, como professor na sala de \n\naula, sente que quem est\u00e1 habituado a escrever artigos, no fundo, t\u00eam uma maior facilidade de \n\ntratamento com a l\u00edngua ou, n\u00e3o se verifica grandemente este tipo de influ\u00eancia? \n\n \n\nM. - Em termos do tema propriamente dito acho que n\u00e3o se sente uma grande diferen\u00e7a. O que \n\neu tenho notado \u00e9 que eles ficam muito admirados: \u201c\u00d3 st\u00f4ra sou capaz de escrever um artigo \n\nem ingl\u00eas.\u201c \u201cClaro que consegues fazer um artigo em ingl\u00eas e muito em breve vais escrever \n\nartigos em ingl\u00eas em grandes revistas internacionais.\u201d E por isso \u00e9 uma boa forma de come\u00e7ar. \n\nE s\u00f3 esse aspecto \u201cJ\u00e1 est\u00e1s publicado internacionalmente\u201d \u00e9\u2026\u00c9 muito importante para eles. No \n\nentanto, os temas e as preocupa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas s\u00e3o as mesmas. \n\n \n\nFilipe - Antes de participar neste projecto j\u00e1 utilizava os media na abordagem de tem\u00e1ticas \n\nambientais e de outras quest\u00f5es que envolvam as ci\u00eancias em contexto de sala de aula. No \n\nfundo aqui, uma vez que \u00e9 professora de ingl\u00eas, se j\u00e1 utilizava, no fundo, artigos de revistas, de \n\njornais\u2026 \n\n \n\nM. - Sim, \u00e9 muito importante n\u00f3s trazermos\u2026 de facto \u00e9 trazer a sociedade para a nossa sala de \n\naula e fazer o poss\u00edvel para que a nossa sala de aula possa ir encontrar a sociedade \n\npropriamente dita e \u00e9 essa a possibilidade que nos d\u00e1 os media, n\u00e3o \u00e9? Por isso \u00e9 n\u00f3s \n\nentendermos o que se passa \u00e0 nossa volta atrav\u00e9s da os media e de sabermos desenvolver \n\n\n\n 107 \n\ntamb\u00e9m uma consci\u00eancia cr\u00edtica, mas tamb\u00e9m depois n\u00f3s pr\u00f3prios termos uma participa\u00e7\u00e3o \n\nactiva na nossa sociedade, que \u00e9 o mais importante, e acho que \u00e9 os media que nos ajuda a \n\nfazer isso\u2026 \n\n \n\nFilipe \u2013 Ent\u00e3o considera \u00fatil essa utiliza\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nM. - Sem d\u00favida. \u00c9 absolutamente necess\u00e1rio. \n\n \n\nFilipe \u2013 De que modo \u00e9 que pensa que se pode contribuir para desenvolver, nos alunos, um \n\nolhar cr\u00edtico relativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o veiculada pelos media. Que, temos consci\u00eancia de que \n\nexiste uma informa\u00e7\u00e3o com diferentes n\u00edveis qualidade. Pensa que a an\u00e1lise de diferentes artigos \n\npode permitir essa sensibiliza\u00e7\u00e3o? \n\nM. - \u00c9 a an\u00e1lise de diferentes artigos, e depois eles pr\u00f3prios sentirem-se um pouco na pele do \n\njornalista tamb\u00e9m, porque tamb\u00e9m eles v\u00e3o escrever, n\u00e3o \u00e9? Poder\u00e3o ent\u00e3o desenvolver esse \n\nesp\u00edrito cr\u00edtico de uma forma muito mais realista e, que \u00e9 uma das bases da forma\u00e7\u00e3o do \n\ncidad\u00e3o actual. \n\n \n\nFilipe - Tem alguma quest\u00e3o que queira referir, alguma\u2026 \n\n \n\nM. - Eu posso dizer que, e principalmente neste momento, os nossos colegas p\u00f5e a quest\u00e3o, \n\n\u201cMeu Deus! Como \u00e9 que n\u00f3s temos tempo para desenvolver aspectos extra curriculares se, as \n\nnossas obriga\u00e7\u00f5es como professores s\u00e3o t\u00e3o grandes e, cada vez, nos exigem mais como \n\nprofessor?\u201d mas, eu acho que \u00e9 isto \u00e9 tamb\u00e9m a nossa forma de interven\u00e7\u00e3o no mundo. Essas \n\npossibilidades de n\u00f3s trabalharmos em rede s\u00e3o ajudas do exterior que n\u00f3s devemos aproveitar \n\nao m\u00e1ximo. \n\n \n\nFilipe \u2013 Exactamente. Ou seja construir uma imagem global nos pr\u00f3prios alunos. No fundo, \n\nmesmo que seja extracurricularmente faz parte da nossa fun\u00e7\u00e3o enquanto, no fundo os cidad\u00e3os \n\nque somos respons\u00e1veis pela educa\u00e7\u00e3o de jovens. \n\n \n\nM. - De maneira nenhuma n\u00f3s podemos pensar numa escola estanque, isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, e \n\npor isso temos de ter uma escola que seja tamb\u00e9m um meio entre a sociedade e os novos \n\njovens cidad\u00e3os, e a forma dos cidad\u00e3os se verem, come\u00e7arem a ir de forma segura para a \n\nsociedade e intervirem como cidad\u00e3os eles pr\u00f3prios. \n\n\n\n 108 \n\n \n\nFilipe - Ok! Muito obrigado por esta entrevista! \n\n \n\nM. - De nada, foi um gosto. \n\n \n\nFilipe - Obrigado! \n\n \n\n \n\nFIM DA PRIMEIRA ENTREVISTA \n\n\n\n 109 \n\nEntrevista 2 \n\n \n\nFilipe -    Bom dia! Poder\u00e1 dizer-me, por favor qual \u00e9 a sua forma\u00e7\u00e3o inicial bem como a \n\ndisciplina que est\u00e1 leccionar? \n\n \n\nS. \u2013 Eu fiz a licenciatura em ensino de biologia e geologia e estou a leccionar ci\u00eancias naturais. \n\n \n\nFilipe -  Exacto. E j\u00e1 realizou outro tipo de forma\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nS. -  Desde que terminei a licenciatura, j\u00e1 depois de estar a leccionar, j\u00e1 realizei diversas ac\u00e7\u00f5es \n\nforma\u00e7\u00e3o\u2026 \n\n \n\nFilipe \u2013 Exacto\u2026 \n\n \n\nS. - De forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\u2026 \n\n \n\nFilipe -  Claro, claro! E h\u00e1 quanto tempo lecciona? \n\n \n\nS. \u2013 Este \u00e9 o quarto ano que estou a leccionar. \n\n \n\nFilipe \u2013 Eu sei que participa no projecto de jovens rep\u00f3rteres para o ambiente, enquanto \n\norientadora educativa, no projecto jovens rep\u00f3rteres para o ambiente, pode dizer-me h\u00e1 quantos \n\nanos participa no projecto e quais as motiva\u00e7\u00f5es que levaram a integr\u00e1-lo? \n\n \n\nS. \u2013 No projecto espec\u00edfico dos jovens rep\u00f3rteres para o ambiente \u00e9 o segundo ano lectivo que \n\nestou a participar, j\u00e1 particip\u00e1vamos noutros projectos enquanto escola, noutros projectos \n\nrelacionados com o eco-escolas, mas os jovens rep\u00f3rteres s\u00f3 o passado \u00e9 que integrei e passei a \n\nconhecer atrav\u00e9s de um colega que veio leccionar comigo, que tamb\u00e9m est\u00e1 nas ci\u00eancias \n\nnaturais e foi ele que me deu a conhecer e abra\u00e7amos o projecto. \n\n \n\nFilipe \u2013 De que forma \u00e9 que integrou este projecto na sua actividade enquanto orientadora \n\neducativa? \n\n \n\n\n\n 110 \n\nS. \u2013 Em termos de trabalho di\u00e1rio eles realizavam, tanto trabalhavam outra coisa qualquer no \n\n\u00e2mbito das ci\u00eancias naturais, como faziam o trabalho para os jovens rep\u00f3rteres para o ambiente \n\nque estava integrado trabalho di\u00e1rio dos alunos. \n\n \n\nFilipe \u2013 Ent\u00e3o n\u00e3o funcionava como tempo extracurricular, era mesmo nos momentos \n\ncurriculares\u2026 \n\n \n\nS. \u2013 Exactamente, n\u00e3o foi preciso criar oficinas \u00e0 parte nem clubes para dinamizar as \n\nactividades de jovens rep\u00f3rteres. \n\n \n\nFilipe -  Qual o tema que escolheram como base do vosso projecto? \n\n \n\nS. -  O ano passado foi a \u00e1gua uma vez que a Vila das Aves tem dois rios muito polu\u00eddos e era \n\num tema tamb\u00e9m j\u00e1 abordado no Eco-Escolas, foi o tema que\u2026 \n\n \n\nFilipe \u2013 Portanto eu iria perguntar em que \u00e9 que se baseou essa escolha, ent\u00e3o foi baseada \n\nessencialmente na realidade que tinham aqui perto, nomeadamente a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o dos \n\nrios. Quantos artigos e de que g\u00e9nero, uma vez que nos jovens rep\u00f3rteres podem ser artigos \n\nescritos, fotografia e agora multim\u00e9dia, j\u00e1 viram publicados no site dos jovens rep\u00f3rteres, quer a \n\nn\u00edvel nacional quer internacional? \n\n \n\nS. -  Os artigos foram essencialmente de dois tipos, foram artigos escritos e tamb\u00e9m reportagem \n\nfotogr\u00e1fica, e foram cerca de 10 artigos que foram publicados. \n\n \n\nFilipe \u2013 E essa publica\u00e7\u00e3o funcionou como est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de novos textos nos alunos, \n\nfuncionou quase como um est\u00edmulo\u2026 \n\n \n\nS. -  Sim, Sim\u2026Eles ficaram extremamente motivados por poderem fazer reportagens e ver as \n\ncoisas deles publicadas na Internet num s\u00edtio onde toda a gente, todos os estudantes podem \n\naceder foi extremamente motivador e ficaram desejosos de poder participar novamente neste \n\nprojecto, bem como passaram tamb\u00e9m a produzir mais textos neste tipo de escrita, que \u00e9 a \n\nnot\u00edcia e a reportagem, mesmo para outras \u00e1reas curriculares e n\u00e3o s\u00f3 as ci\u00eancias. \n\n \n\n\n\n 111 \n\nFilipe \u2013 Exacto. Ent\u00e3o funcionou como trampolim, mesmo para outras \u00e1reas. \n\n \n\nS. \u2013 Exactamente! \n\n \n\nFilipe \u2013 Trabalharam em colabora\u00e7\u00e3o com algum jornal local e, caso o tenham feito, viram \n\nalgum artigo publicado nesse meio de comunica\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nS. \u2013 N\u00e3o, n\u00e3o! Apesar de termos estabelecido parceria com um jornal local, este nunca publicou \n\nos artigos que envi\u00e1mos. \n\n \n\nFilipe \u2013 Pode fazer ent\u00e3o um balan\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o no projecto? \n\n \n\nS. \u2013 Bem, eu acho que mais que um balan\u00e7o, o importante \u00e9 ver que realmente foi \n\nfundamental, que este ano vamos novamente partir com ele, e fazer dele tamb\u00e9m, como disse \u00e0 \n\nbocadinho, um trampolim para poder ajudar(?) n\u00e3o s\u00f3 as ci\u00eancias, como tamb\u00e9m as outras \n\n\u00e1reas. Dos mi\u00fados que participaram efectivamente e que produziram artigos,  acho que foi muito \n\npositivo, contactaram com outro tipo de escrita que n\u00e3o seja s\u00f3 o textinho inventado, a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, a redac\u00e7\u00e3o, mesmo a not\u00edcia e tamb\u00e9m a fotografia p\u00f4de alert\u00e1-los para uma \n\nrealidade que eles podiam estar um pouco esquecidos, que \u00e9 mesmo a polui\u00e7\u00e3o. Toda a gente \n\nfala na polui\u00e7\u00e3o dos rios, mas poder observar, ter que registar e dar a conhecer efectivamente \n\ncomo as coisas realmente est\u00e3o, foi muito importante, muito gratificante. \n\n \n\nFilipe \u2013 Exacto! Relativamente \u00e0 ades\u00e3o e ao envolvimento por parte dos alunos, esta foi \n\nevoluindo ao longo do tempo, ou decrescendo, como \u00e9 que caracteriza o envolvimento dos \n\nalunos? \n\n \n\nS. \u2013 No in\u00edcio fez-se uma inscri\u00e7\u00e3o geral e deu-se a conhecer o projecto a todos os mi\u00fados e \n\nmuitos deles inscreveram-se. C\u00e1 na escola temos tamb\u00e9m um jornal escolar e tent\u00e1mos conciliar \n\ntamb\u00e9m as duas coisas. Eu acho que no in\u00edcio que eles, quando se inscreveram n\u00e3o sabiam \n\nbem o que iam fazer, mas depois de come\u00e7arem a perceber eu acho que a motiva\u00e7\u00e3o deles foi \n\ncrescendo e penso que do in\u00edcio para o fim, o n\u00famero de alunos, apesar de nem todos terem \n\npublicado o seu artigo, n\u00e3o diminuiu muito\u2026 \n\n \n\n\n\n 112 \n\nFilipe \u2013 E relativamente, por exemplo, partindo do princ\u00edpio que eles analisaram uma quest\u00e3o \n\nparticular, no caso os rios, sente que houve uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o por parte deles para \n\nquest\u00f5es ambientais mais globais, ou seja, houve um desenvolvimento, progresso na an\u00e1lise das \n\nquest\u00f5es ambientais? \n\n \n\nS. \u2013 Ai eu penso que sim, penso que sim. Eu acho que isso foi notado, ou melhor, foi not\u00f3rio \n\nesse envolvimento deles e a consciencializa\u00e7\u00e3o para quest\u00f5es mais gerais em termos \n\nambientais. \n\n \n\nFilipe \u2013 E, relativamente a dificuldades, porque a implementa\u00e7\u00e3o de projectos deste n\u00edvel se \n\ncalhar acarretam consigo tamb\u00e9m algumas dificuldades, consegue dizer-me, por favor, algumas? \n\n \n\nS. \u2013 Bem, para\u2026 inicialmente quando se fez a planifica\u00e7\u00e3o deste projecto com os alunos, \n\nelencou-se uma s\u00e9rie de tarefas que deveriam ser realizadas para um maior rigor no trabalho \n\nsobre os rios. Elencamos an\u00e1lises de \u00e1gua, uma s\u00e9rie de actividades que podiam ser realizadas \n\nno leito, nas margens, an\u00e1lises s\u00f3 na \u00e1gua dos rios. Mas entretanto foi imposs\u00edvel, tivemos s\u00f3 \n\nque ficar mesmo pela observa\u00e7\u00e3o e pela an\u00e1lise de dados j\u00e1 publicados noutros meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, noutros livros e n\u00e3o podemos efectivamente partir mesmo para uma an\u00e1lise de \n\ndados que tinha sido feita, que tenha sido recolhida por eles, e essa foi a principal dificuldade. E \n\npenso que, se na altura, esses materiais e esses instrumentos estivessem dispon\u00edveis, que o \n\nn\u00famero de alunos depois a participar seria muito maior tamb\u00e9m. \n\n \n\nFilipe \u2013 Sente que a participa\u00e7\u00e3o num projecto como os JRA contribui para a aprendizagem de \n\nconhecimentos mais formais relacionados com o ambiente e com as ci\u00eancias em particular? \n\n \n\nS. \u2013 Sim! Sim! Eu acho que \u00e9 a partir da\u00ed que temos que estudar as ci\u00eancias, \u00e9 a partir de \n\nsitua\u00e7\u00f5es concretas, da an\u00e1lise do meio que nos envolve, que temos que partir para o curr\u00edculo \n\nformal nas \u00e1reas, nas ci\u00eancias, neste caso. \n\n \n\nFilipe \u2013 Pode estabelecer alguma compara\u00e7\u00e3o, ou uma vez que s\u00f3 foi um ano pode ainda n\u00e3o \n\nser muito vis\u00edvel, entre os alunos que participaram e os que n\u00e3o participaram no projecto? Sente \n\nque houve uma diferen\u00e7a de atitudes e de comportamentos a n\u00edvel ambiental ou ainda \u00e9 t\u00e3o \n\nt\u00e9nue que \u2026 \n\n\n\n 113 \n\n \n\nS. \u2013 Pois, \u00e9 isso\u2026 Basearmos s\u00f3 nos JRA \u00e9 um bocadinho dif\u00edcil. Como j\u00e1 referi no in\u00edcio, a \n\nescola j\u00e1 estava ligada a outro projecto que \u00e9 o Eco-Escolas que a partir da\u00ed tamb\u00e9m se debatem \n\nmuitas quest\u00f5es ambientais e \u00e9 um bocadinho dif\u00edcil conseguir distinguir se aquele grupo de \n\nalunos espec\u00edfico que trabalhou nos JRA est\u00e1 mais \u00e0 frente ou n\u00e3o que os outros e, mesmo \n\nestando, n\u00e3o posso afirmar que seja atrav\u00e9s, que essa mudan\u00e7a tenha sido verificada atrav\u00e9s \n\ndos JRA, mas que eles est\u00e3o muito atentos, esses com quem trabalhamos, que efectivamente \n\nest\u00e3o atentos \u00e9 uma realidade. \n\n \n\nFilipe \u2013 E antes de participar neste projecto j\u00e1 utilizava, ou n\u00e3o, os media na abordagem de \n\ntem\u00e1ticas ambientais em ambiente de sala de aula e as quest\u00f5es que envolvam ci\u00eancias em \n\ncontexto de sala de aula, j\u00e1 utilizava quer os media, quer quest\u00f5es mais envolventes\u2026 \n\n \n\nS. \u2013 Sim, sim! As quest\u00f5es mesmo em termos globais, em termos de escala de planeta Terra \n\nporque tudo o que acontece ao planeta Terra est\u00e1 a acontecer-nos a n\u00f3s e esta realidade est\u00e1 \n\nmuito presente tamb\u00e9m nos alunos e utilizamos isso muito mesmo a partir de recortes de \n\njornais, que j\u00e1 se utilizavam. Se os alunos ouviam uma not\u00edcia num telejornal tentavam apontar \n\naqui na escola, depois procur\u00e1vamos mais alguma coisa e abord\u00e1vamos essa quest\u00e3o e \n\ntent\u00e1vamos perceber o que \u00e9 que podemos fazer para combater, o que \u00e9 que podemos fazer \n\npara poder superar essas dificuldades\u2026 \n\n \n\nFilipe \u2013 Nomeadamente, ent\u00e3o com recurso a jornais e a televis\u00e3o, quer document\u00e1rios, quer\u2026 \n\n \n\nS. \u2013 Exacto! Jornais, revistas, nesse\u2026 Porque tamb\u00e9m \u00e9 o que est\u00e1 mais ao acesso de toda a \n\ngente no dia-a-dia e a televis\u00e3o tem um impacto muito grande na nossa sociedade a esse n\u00edvel e \n\ntamb\u00e9m mesmo os jornais. \n\n \n\nFilipe \u2013 E considera \u00fatil essa utiliza\u00e7\u00e3o, uma forma de enquadrar no fundo aprendizagens, \n\nconsidera que\u2026 \n\n \n\nS. \u2013 Sim, sim! Muito \u00fatil, muito \u00fatil. \n\n \n\n\n\n 114 \n\nFilipe \u2013 De que modo \u00e9 que pensa que se pode contribuir para desenvolver nos alunos um \n\nolhar critico relativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o veiculada pelos media, porque, como orientadores \n\neducativos sabemos que a informa\u00e7\u00e3o muitas vezes veiculada pelos media n\u00e3o \u00e9 completamente \n\nfidedigna, porque muitos jornalistas n\u00e3o t\u00eam especialidade para abordar quest\u00f5es cient\u00edficas e o \n\nque os leva muitas vezes a cometer alguns erros. Sente que a utiliza\u00e7\u00e3o destes media permite \n\numa maior consciencializa\u00e7\u00e3o dessas menos verdades\u2026 e no fundo qual tem sido a sua pr\u00e1tica \n\nrelativamente a esta quest\u00e3o? \n\n \n\nS. \u2013 Bom, o que tentamos fazer aqui na escola\u2026 pronto, eles t\u00eam acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o no dia-a-\n\ndia, n\u00f3s n\u00e3o conseguimos limitar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que eles t\u00eam. Se eles t\u00eam alguma \n\ncuriosidade, alguma chamada de aten\u00e7\u00e3o para alguma coisa espec\u00edfica quando eu \u00e0 bocadinho \n\nfalava em trabalharmos essa not\u00edcia era efectivamente nesse sentido, tentar perceber at\u00e9 que \n\nponto aquilo efectivamente est\u00e1 a acontecer, se as\u2026, porque depois na an\u00e1lise de uma not\u00edcia, \n\nn\u00e3o \u00e9, o jornalista imprime sempre um cunho pessoal e d\u00e1 a sua opini\u00e3o, n\u00e3o \u00e9, e pode, e \n\nnormalmente nestas quest\u00f5es h\u00e1 sempre o\u2026 n\u00e3o quero dizer o bom e o mau, mas \u2026h\u00e1 sempre \n\nquem est\u00e1 a agir e quem est\u00e1 a negar a ac\u00e7\u00e3o e ent\u00e3o temos que efectivamente ver se \u00e9 a sua \n\nopini\u00e3o que est\u00e1 impressa no artigo ou que foi impressa na reportagem televisiva, se \n\nefectivamente, de acordo com quest\u00f5es ambientais, n\u00e3o \u00e9, porque j\u00e1 nem estou a falar em \n\nquest\u00f5es econ\u00f3micas, nem nada, mas de acordo com as quest\u00f5es ambientais se \u00e9 \n\nefectivamente isso que se passa, se essa \u00e9 a realidade, se \u00e9 o melhor ou se \u00e9 pior para aquele \n\nhabitat, para aquele animal, para aquela planta em extin\u00e7\u00e3o, para o que for\u2026 Tentamos \u00e9 \n\ntamb\u00e9m recorrer atrav\u00e9s de estudos cient\u00edficos depois tamb\u00e9m, se se fala sobre a extin\u00e7\u00e3o de \n\num animal, de uma planta, vamos efectivamente ver qual \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o dessa planta no meio \n\nterrestre, onde \u00e9 que ela ainda existe, o que est\u00e1 a ser feito por organiza\u00e7\u00f5es governamentais ou \n\nn\u00e3o governamentais para combater a extin\u00e7\u00e3o\u2026 Isto \u00e9 um exemplo, tentamos sempre ir mais \n\nal\u00e9m daquilo que a not\u00edcia nos transmite. \n\n \n\nFilipe \u2013 Obrigado pelo tempo dispensado para me conceder esta entrevista e at\u00e9 breve! \n\n \n\n \n\n \n\nFIM DA SEGUNDA ENTREVISTA \n\n\n\n 115 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 5 \n\nM\u00e9dia de circula\u00e7\u00e3o total da edi\u00e7\u00e3o \n\nda Imprensa de Expans\u00e3o Nacional  \n\nAno 2005 \n\n\n\n 116 \n\n \n\nIMPRENSA NACIONAL \n \n \n\nCircula\u00e7\u00e3o no ano de 2005 \n\n  \n\nFonte: Instituto da Comunica\u00e7\u00e3o Social"}]}}}