{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16557"}, {"@name": "filename", "#text": "23219_ENEP_53-56.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u00c1rea 2. Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica e Economia Brasileira\n2.1\tSubdesenvolvimento e a Cr\u00edtica ao Desenvolvimentismo\n2.2\tA Din\u00e2mica Recente da Economia Brasileira\n2.3\tA Pol\u00edtica Fiscal e Monet\u00e1ria Recente no Brasil\n2.4\tBrasil e Argentina: Vis\u00f5es Sobre o Desenvolvimento\n2.5\tTeorias da Infla\u00e7\u00e3o e a Infla\u00e7\u00e3o Recente no Brasil\n2.6\tDesenvolvimento e a Quest\u00e3o regional\n2.7\tA Transi\u00e7\u00e3o ao Capitalismo e o Brasil\n2.8\tEconomia e Pol\u00edtica no Per\u00edodo Desenvolvimentista no Brasil\n2.9\tIndustrializa\u00e7\u00e3o e Progresso T\u00e9cnico na Economia Brasileira\n2.10\tMundializa\u00e7\u00e3o do Capital e Imperialismo\n\n180515_miolo_cadernoresumos_r9.indd 53\n20/05/2015 11:57:14\n\nA INDUSTRIALIZA\u00c7\u00c3O DOS RETARDAT\u00c1RIOS NAS VIS\u00d5ES DE FURTADO E AMSDEM: CONVERG\u00caNCIAS, DIVERG\u00caNCIAS E COMPLEMENTARIDADES\n\u00c1guida Cristina Santos Almeida (UFCG e Doutoranda IE/UFRJ)\nA reflex\u00e3o acerca da industrializa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses perif\u00e9ricos retardat\u00e1rios \u00e0 luz das an\u00e1lises desenvolvidas por Furtado e por Amsdem, permite uma s\u00e9rie de conclus\u00f5es de grande import\u00e2ncia no tocante \u00e0 trajet\u00f3ria de desenvolvimento destas economias. Por exemplo, evidencia que um processo de industrializa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o culmina na endogeniza\u00e7\u00e3o do progresso t\u00e9cnico, que n\u00e3o gabarita um pa\u00eds a saltar de uma posi\u00e7\u00e3o de comprador de tecnologia externa para uma posi\u00e7\u00e3o em que possa produzir tecnologia aut\u00f3ctone, e gerar inova\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, n\u00e3o levar\u00e1 ao resultado final proposto pela industrializa\u00e7\u00e3o, ou seja, a uma melhora relativa do pa\u00eds no sistema-mundo em sua capacidade de se apropriar de riqueza e disputar poder. Portanto, para galgar posi\u00e7\u00f5es na disputa interestatal, muitas condi\u00e7\u00f5es se fazem necess\u00e1rias. De maneira geral s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter hist\u00f3rico-estrutural e as de ordem geopol\u00edtica, as mais determinantes nos padr\u00f5es de desenvolvimento assumidos dentre as diversas na\u00e7\u00f5es. Neste sentido, a Am\u00e9rica Latina que do p\u00f3s II Guerra Mundial at\u00e9 os anos 1970 gozava de vantagem em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses asi\u00e1ticos, em termos da participa\u00e7\u00e3o das manufaturas no PIB, sofre um brutal processo de revers\u00e3o a partir dos anos 1980, perdendo de forma cont\u00ednua e crescente competitividade econ\u00f4mica frente a estes pa\u00edses. Assim, o atraso da Am\u00e9rica Latina frente \u00e0 periferia asi\u00e1tica vem se aprofundando ao longo do tempo e colocando em profunda amea\u00e7a as escassas possibilidades de catch up dos pa\u00edses latino-americanos industrializados.\nXX ENCONTRO NACIONAL DE ECONOMIA POL\u00cdTICA\n180515_miolo_cadernoresumos_r9.indd 56\n20/05/2015 11:57:14"}]}}}