{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14481"}, {"@name": "filename", "#text": "20832_ISSN1983-3253-2013-06-08-04-10.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Paix\u00e3o Junior. Bio\u00e9tica e Educa\u00e7\u00e3o: o Educador .... \n\n4 \nRev. Simbio-Logias, V. 6, n. 8, Nov/2013. \n\nBIO\u00c9TICA E EDUCA\u00c7\u00c3O: O EDUCADOR COMO FACILITADOR DA AUTO-\n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O PESSOAL E SOCIAL: REFLEX\u00d5ES A PARTIR DO \n\nPENSAMENTO DE EDGAR MORIN \n\nProf. Dr. Valdir Gonzalez Paix\u00e3o Junior1 \n\n \nAs nossas vidas s\u00e3o amea\u00e7adas n\u00e3o s\u00f3 por aquilo que as amea\u00e7a mas, \ntamb\u00e9m, por aquilo que as protege: a ci\u00eancia e a medicina. \n\n(Edgar Morin) \n \n\nResumo \nA forma\u00e7\u00e3o do sujeito compromissado com o presente e com o destino de si, do seu pr\u00f3ximo \ne do planeta est\u00e1 vinculada ao processo auto-organizativo, o qual possibilitar\u00e1 que este \nsujeito, na sua complexidade, seja capaz de refletir, criticar, analisar, ponderar, decidir, \nresponsabilizar-se, posicionar-se e assumir-se frente \u00e0s quest\u00f5es postas no campo bio\u00e9tico.  \nNo que se refere ao processo de auto-organiza\u00e7\u00e3o pessoal e social, o indiv\u00edduo depende de \nfatores ex\u00f3genos ou hetero-organizativos, os quais est\u00e3o relacionados \u00e0 influ\u00eancia do processo \neducativo que se estabelece em v\u00e1rios espa\u00e7os, dentre os quais o familiar e, em especial, o \nescolar. Os espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o podem possibilitar condi\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s do \nprocesso educativo e de ensino-aprendizagem, para o desenvolvimento da autonomia do \nindiv\u00edduo sendo que, nestes espa\u00e7os, os educadores podem desempenhar um papel \nfundamental de mediadores e facilitadores deste processo. \n \nPalavras-chave: \u00c9tica, bio\u00e9tica, educa\u00e7\u00e3o, auto-organiza\u00e7\u00e3o, autonomia.  \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nConvivemos no presente com as possibilidades de avan\u00e7os jamais vistos na hist\u00f3ria da \n\nhumanidade, mas tamb\u00e9m, com retrocessos e poder de destrui\u00e7\u00e3o que nos colocam a \n\ninegoci\u00e1vel necessidade de se pensar em uma \u201cci\u00eancia com consci\u00eancia\u201d. \u201cA atividade \n\ncient\u00edfica desenvolve poderes de manipula\u00e7\u00e3o e o potencial de destrui\u00e7\u00e3o. Ela encarrega-se de \n\nocultar os gigantescos problemas sociais, pol\u00edticos e \u00e9ticos gerados pela onipresen\u00e7a da \n\nci\u00eancia e pelo seu desenvolvimento descontrolado\u201d (MORIN, 2011a, p. 71). \n\nAs atrocidades cometidas pelo nazismo (experimenta\u00e7\u00f5es com seres humanos) nos \n\ncampos de concentra\u00e7\u00e3o alem\u00e3es durante a Segunda Guerra Mundial, esc\u00e2ndalos como os dos \n\n\u201cCasos\u201d \u201cBrookliyn\u201d (1966), \u201cWillowbrook\u201d (1966) e \u201cTuskegee\u201d (1972), estes tr\u00eas \u00faltimos \n\nocorridos nos EUA, apontam para o poder destrutivo e de manipula\u00e7\u00e3o da vida que a ci\u00eancia \n\ntraz consigo. \n\n                                                \n1 Professor Assistente Doutor do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto de Bioci\u00eancias da Universidade \nEstadual \u201cJ\u00falio Prestes de Mesquita Filho\u201d, UNESP, Botucatu.  \n\n\n\n Paix\u00e3o Junior. Bio\u00e9tica e Educa\u00e7\u00e3o: o Educador .... \n\n5 \nRev. Simbio-Logias, V. 6, n. 8, Nov/2013. \n\nAtingimos o est\u00e1dio supremo no desenvolvimento dos meios de \ntransforma\u00e7\u00e3o, subjuga\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o da vida, e a quest\u00e3o da \nresponsabilidade humana em rela\u00e7\u00e3o a vida  j\u00e1 n\u00e3o pode ser parcelada e \ndividida. Ao mesmo tempo e correlativamente, a vida da humanidade est\u00e1 \nem jogo na sua exist\u00eancia, na sua qualidade, na sua finalidade. O aumento e \na multiplica\u00e7\u00e3o dos poderes de autoaniquilamento, desde a long\u00ednqua \nHiroxima, a crise profunda em cada sociedade e a escala planet\u00e1ria p\u00f5em-\nnos as duas quest\u00f5es doravante indissoci\u00e1veis: como sobreviver? Como \nviver? Certamente, o homem enquanto homem, nunca esteve t\u00e3o perto de \nsua vida e da sua morte (MORIN, 2011b, p. 468). \n\n \n\n\u00c9 diante deste quadro que surgiu a necessidade de se pensar a ci\u00eancia, a partir de \n\nreferenciais \u00e9tico-filos\u00f3ficos que de alguma forma colocasse limites ao poder de manipula\u00e7\u00e3o \n\nda vida por parte da ci\u00eancia, contribu\u00edsse para preservar a vida dos abusos cient\u00edficos ou \n\ncometidos em nome da ci\u00eancia, bem como buscasse resguardar a integridade dos seres \n\nhumanos e do seu meio.  Alguns documentos internacionais aparecem como inten\u00e7\u00f5es \n\nprimeiras, neste sentido: C\u00f3digo de Nuremberg (1947), Juramento de Genebra (1949), \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Helsinque pela Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Mundial (1964); Belmont Report (1978). \n\nO que se fez emergente foi o \u201cavan\u00e7ar de uma ci\u00eancia eticamente livre para outra \n\neticamente respons\u00e1vel; de uma tecnocracia que domine o homem para uma tecnologia a \n\nservi\u00e7o da humanidade do pr\u00f3prio homem\u201d(K\u00dcNG, apud GARRAFA, 1998, p. 105). \n\n \n\nAs destrui\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, a aurora da bioind\u00fastria, levam-nos a redefinir e \nescolher finalidade de salvaguarda da vida. As manipula\u00e7\u00f5es sobre os genes, \nc\u00e9lulas, c\u00e9rebros, levam-nos a formular finalidades de prote\u00e7\u00e3o das \nautonomias individuais. [...] A tomada de consci\u00eancia de nossa \nresponsabilidade pela vida \u2013 diante da vida \u2013 faz surgir esta finalidade \nprimordial: defender, proteger e at\u00e9 salvar a vida (MORIN, 2011b, p. 474) \n\n \n\nA bio\u00e9tica ou \u00e9tica da vida (vegetal, animal, humana) nasce com o ideal de buscar uma \n\n\u00e9tica global para a sobreviv\u00eancia do ser humano e do planeta.    \n\nDo exposto, verifica-se que se intensificam cada vez mais os v\u00ednculos entre ci\u00eancia e \n\ntecnologia trazendo consigo a premente necessidade de se fazer uma reflex\u00e3o constante sobre \n\no potencial de constru\u00e7\u00e3o e de destrui\u00e7\u00e3o que esta rela\u00e7\u00e3o possibilita.  \n\n \n\nO devir da nova tecnologia depende do devir antropossocial, cuja orienta\u00e7\u00e3o \ndepende tamb\u00e9m da nova tecnologia. Em todo o caso, encontramo-nos no \nmomento de uma tomada de poder decisiva do homem sobre a vida. O novo \npoder sobe a vida ser\u00e1 t\u00e3o fundamentalmente controlador e t\u00e3o \nfundamentalmente incontrolador quanto foi a tomada do poder sobre a \nenergia at\u00f4mica h\u00e1 quarenta anos. E concerne, mais int\u00edma e \nfundamentalmente ainda, o poder sobre o homem (MORIN, 2011b, p. 470). \n\n \n\n\n\n Paix\u00e3o Junior. Bio\u00e9tica e Educa\u00e7\u00e3o: o Educador .... \n\n6 \nRev. Simbio-Logias, V. 6, n. 8, Nov/2013. \n\nAuto-organiza\u00e7\u00e3o, autonomia e bio\u00e9tica \n\nA auto-organiza\u00e7\u00e3o como entendida aqui, relaciona-se aquilo que constitui um sistema \n\na partir de elementos diferentes, sendo uma unidade e uma multiplicidade, ao mesmo tempo, \n\nn\u00e3o podendo, sob hip\u00f3tese qualquer, transformar-se o m\u00faltiplo em um , nem o um em \n\nm\u00faltiplo.  \n\nNeste ponto, pode-se pensar a organiza\u00e7\u00e3o, segundo Morin (2010, p.350), a partir do \n\nprinc\u00edpio hologram\u00e1tico, em que n\u00e3o s\u00f3 a parte est\u00e1 no todo como o todo est\u00e1 na parte, o \n\nprinc\u00edpio dial\u00f3gico, em que os antagonismos aparecem como estimuladores e reguladores, e o \n\nprinc\u00edpio da organiza\u00e7\u00e3o recursiva, cujos efeitos e produtos aparecem como necess\u00e1rios \u00e0 \n\nsua pr\u00f3pria causa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o. \n\nA auto-organiza\u00e7\u00e3o aparece como processo permanente e indissoci\u00e1vel de \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o em que h\u00e1 uma interdepend\u00eancia entre \n\nordem/desordem/intera\u00e7\u00f5es/organiza\u00e7\u00f5es. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o produz tanto a degrada\u00e7\u00e3o do sistema como a sua pr\u00f3pria (entropia), \n\nmas tamb\u00e9m, a regenera\u00e7\u00e3o do sistema, bem como a sua pr\u00f3pria regenera\u00e7\u00e3o (neguentropia). \n\nA entropia participa da neguentropia, que depende da entropia. A autopoiese aponta para esta \n\ncapacidade dos seres vivos de se reproduzirem a si pr\u00f3prios (MATURANA e VARELA, \n\n1980).  \n\nA ideia de autonomia aparece, aqui, ligada ao conceito de sistema, mais precisamente, \n\nde sistema aberto em busca de sua regenera\u00e7\u00e3o. Um sistema aberto \u00e9 aquele que se abre \n\nenerg\u00e9tica e, \u00e0s vezes, informacionalmente para o universo externo, que se alimenta de \n\nmat\u00e9ria/energia e informa\u00e7\u00e3o (MORIN, 2010, p. 350). \u00c9 um sistema que pode alimentar sua \n\nautonomia, mas mediante a depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao meio externo.  \n\nAqui, aparece a ideia de homeostase, como propriedade/capacidade indispens\u00e1vel aos \n\nsistemas abertos, seres vivos, em especial, de regular o seu ambiente interno em busca de sua \n\nestabilidade atrav\u00e9s de ajustes e mecanismos de regula\u00e7\u00e3o inter-relacionados. \n\nNeste sentido, a ideia de autonomia est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 de depend\u00eancia. \n\nAssim, o conceito de autonomia aparece como relativo e relacional, ou seja, n\u00e3o se pode \n\nconceber a autonomia sem a depend\u00eancia.  \n\nA pr\u00f3pria liberdade aparece como o desenvolvimento de uma aptid\u00e3o auto-\n\norganizacional que utiliza a aleatoriedade e a incerteza no sentido de autonomia.  \n\nPartindo-se do exposto, podemos indagar: como o conceito de auto-organiza\u00e7\u00e3o se \n\nrelaciona \u00e0s dimens\u00f5es pessoal e social do sujeito? Como pode contribuir para uma educa\u00e7\u00e3o \n\nbio\u00e9tica?  \n\n\n\n Paix\u00e3o Junior. Bio\u00e9tica e Educa\u00e7\u00e3o: o Educador .... \n\n7 \nRev. Simbio-Logias, V. 6, n. 8, Nov/2013. \n\nEntendemos que para compreender-se a si pr\u00f3prio, ao outro (alter ego) bem como o \n\nambiente ou realidade que o circunda, para situar-se, posicionar-se, agir, intervir, o sujeito \n\nnecessita de um processo auto-organizativo interno. Este processo, por sua vez, depende de \n\nfatores ex\u00f3genos ou hetero-organizativos. \n\nNeste ponto, surge a ideia de autonomia. Em Morin, a ideia de autonomia, \u00e9 a de uma \n\nautonomia dependente, ou seja, a autonomia do ser vivo emerge de sua atividade de \n\nautoprodu\u00e7\u00e3o e de auto-organiza\u00e7\u00e3o: [...] o ser vivo, cuja auto-organiza\u00e7\u00e3o realiza um \n\ntrabalho ininterrupto, deve alimentar-se de energia, mat\u00e9ria e informa\u00e7\u00e3o exteriores para \n\nsempre se regenerar. A sua autonomia e, portanto, dependente; a sua auto-organiza\u00e7\u00e3o, \n\nautoeco-organiza\u00e7\u00e3o (2011a, p. 207). \n\nA resposta que o sujeito d\u00e1 a si pr\u00f3prio, ao outro e ao mundo \u00e9 fruto desta autonomia \n\ndependente de sua atividade auto-organizativa. \n\nTranspondo para o contexto de uma reflex\u00e3o bio\u00e9tica e numa cr\u00edtica ao postulado da \n\nautonomia defendida pelo principialismo, a autonomia (capacidade de organiza\u00e7\u00e3o) \u00e9 \n\nimportante, mas n\u00e3o esgota a quest\u00e3o.  \n\nA autonomia deve ser compreendida como \u201cpossibilitadora\u201d de desencadeamento de \n\num processo mais profundo no sujeito (bio)\u00e9tico, o da sua auto-organiza\u00e7\u00e3o (a\u00e7\u00f5es e inter-\n\nretro-intera\u00e7\u00f5es). Assim, a autonomia pode contribuir (exocausalidade) para a auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o, mas somente a auto-organiza\u00e7\u00e3o, como processo end\u00f3geno de organiza\u00e7\u00e3o-\n\ndesordem-reorganiza\u00e7\u00e3o, de homeostase e autopoiese, poder\u00e1 produzir, pelo pr\u00f3prio sujeito (a \n\npartir da inter-retro-a\u00e7\u00e3o autonomia-depend\u00eancia) esta consci\u00eancia bio\u00e9tica. \n\n \n\nProcessos auto-organizativos, autonomia e processos formativos \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edtica-econ\u00f4micas e ambientais planet\u00e1rias, bem como dos \n\ndesenvolvimentos biotecnocient\u00edficos, fazem emergir a necessidade premente da forma\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia bio\u00e9tica de sujeitos \u00e9ticos respons\u00e1veis, que possam criticamente analisar e se \n\nposicionar frente a todas estas transforma\u00e7\u00f5es. Tal consci\u00eancia, de acordo com o apresentado \n\ncolocar-se-\u00e1 na esteira de um processo formativo educacional que leve em considera\u00e7\u00e3o a \n\ninterrela\u00e7\u00e3o  auto-organiza\u00e7\u00e3o/hetero-organiza\u00e7\u00e3o/autonomia. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es hetero-organizativas, atrav\u00e9s do processo educativo e de \n\nensino-aprendizagem, possibilitado por v\u00e1rios espa\u00e7os e interlocutores, podem possibilitar o \n\ndesenvolvimento da autonomia do sujeito, entendida como capacidade de auto-organiza\u00e7\u00e3o. \n\nA forma\u00e7\u00e3o do sujeito compromissado com o presente e com o destino de si, do seu \n\npr\u00f3ximo e do planeta est\u00e1 vinculada ao processo auto-organizativo, o qual possibilitar\u00e1 que \n\n\n\n Paix\u00e3o Junior. Bio\u00e9tica e Educa\u00e7\u00e3o: o Educador .... \n\n8 \nRev. Simbio-Logias, V. 6, n. 8, Nov/2013. \n\neste sujeito, na sua complexidade, seja capaz de refletir, criticar, analisar, ponderar, decidir, \n\nresponsabilizar-se, posicionar-se, assumir-se frente \u00e0s quest\u00f5es postas no campo bio\u00e9tico.  \n\nPor vezes, agir\u00e1 na incerteza, por\u00e9m n\u00e3o de forma inconsequente, arbitr\u00e1ria, mas \n\nconsciente e respons\u00e1vel. Decidir\u00e1 na urg\u00eancia que uma dada situa\u00e7\u00e3o demandar\u00e1, por\u00e9m tal \n\ndecis\u00e3o n\u00e3o se escorar\u00e1 nas argumenta\u00e7\u00f5es e prerrogativas autorit\u00e1rias do especialista, t\u00e3o \n\npouco na aplica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de alguns princ\u00edpios, mas a partir de todo um background \n\nconstru\u00eddo no transcorrer de toda a sua exist\u00eancia. e que possibilite um agir que demonstre \n\ncapacidade de autonomia, de discernimento e de responsabilidade pessoal (DELORS, 2004, p. \n\n102) \n\nA educa\u00e7\u00e3o bio\u00e9tica se concretizar\u00e1, neste sentido, na participa\u00e7\u00e3o nos f\u00f3runs, nos \n\ndebates, nas discuss\u00f5es, nas decis\u00f5es bio\u00e9ticas de sujeitos que deixam de ser meros \n\nconsumidores passivos de informa\u00e7\u00f5es e de decis\u00f5es tomadas por uma minoria especializada. \n\nEstas decis\u00f5es tornam-se res publica, interesse comum, exerc\u00edcio da cidadania.  \n\nNeste ponto, a educa\u00e7\u00e3o bio\u00e9tica poderia conduzir \u00e0 \u201ctomada de conhecimento, por \n\nconseguinte de consci\u00eancia, da condi\u00e7\u00e3o comum a todos os humanos e da muito rica e \n\nnecess\u00e1ria diversidade dos indiv\u00edduos, dos povos, das culturas, sobre nosso enraizamento \n\ncomo cidad\u00e3os da Terra\u201d (MORIN, 2002, p. 61).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o bio\u00e9tica, portanto, deveria se fundamentar no que Morin (2002, p. 105) \n\ndenominou de antropo-\u00e9tica primando por desenvolver em conjunto, autonomias individuais, \n\nparticipa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e sentimento de perten\u00e7a \u00e0 esp\u00e9cie humana, caminho n\u00e3o \n\nimposs\u00edvel, mas n\u00e3o f\u00e1cil de ser percorrido. \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio Jacques Delors (2004), \u00e9 no dia-a-dia, na sua atividade \n\nprofissional, cultural, associativa, de consumidor, que cada membro da coletividade deve \n\nassumir suas responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o aos outros. Neste sentido, h\u00e1 a necessidade de se \n\n\u201cpreparar cada pessoa para esta participa\u00e7\u00e3o, mostrando-lhe os seus direitos e deveres, mas \n\ntamb\u00e9m desenvolvendo as suas compet\u00eancias sociais e estimulando o trabalho em equipe na \n\nescola\u201d (DELORS, 2004, p. 61). \n\n\u00c9 neste ponto que a a\u00e7\u00e3o do educador pode favorecer ou desfavorecer a autonomia dos \n\neducandos. Nos casos de atitudes paternalistas, assistencialistas e autorit\u00e1rias, a autonomia \n\ndos educandos poder\u00e1 ser rebaixada. \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais  \n\n\u00c9 preciso, pois, considerar emergencialmente que, a hipermanipula\u00e7\u00e3o da vida \u00e9 \n\ndeposit\u00e1ria da hipermanipula\u00e7\u00e3o do homem (MORIN, 2011b, p. 474). Isto torna necess\u00e1rio \n\n\n\n Paix\u00e3o Junior. Bio\u00e9tica e Educa\u00e7\u00e3o: o Educador .... \n\n9 \nRev. Simbio-Logias, V. 6, n. 8, Nov/2013. \n\num processo formativo bio\u00e9tico que prime por sujeitos que n\u00e3o se olvidem em posicionar-se \n\nfrente a este cen\u00e1rio. Segundo o Relat\u00f3rio Jacques Delors, \n\n \n\nMais do que preparar as crian\u00e7as para uma dada sociedade, o problema ser\u00e1, \nent\u00e3o, fornecer-lhes constantemente for\u00e7as e refer\u00eancias intelectuais que lhes \npermitam compreender o mundo que as rodeia e comportar-se nele como \natores respons\u00e1veis e justos. Mais do que nunca a educa\u00e7\u00e3o parece ter, como \npapel essencial conferir a todos os seres humanos a liberdade de \npensamento, discernimento, sentimentos e imagina\u00e7\u00e3o de que necessitam \npara desenvolver os seus talentos e permanecerem, tanto quanto poss\u00edvel, \ndonos do seu pr\u00f3prio destino (Delors, 2004, p. 100) \n\n \n\nO objetivo supremo \u00e9, segundo Morin, a instaura\u00e7\u00e3o de uma antropobio\u00e9tica, que \n\ndefenda o \u201cvalor da vida e os valores da vida, a partir de uma concep\u00e7\u00e3o de que a bio\u00e9tica \u00e9 \n\ninsepar\u00e1vel de uma antropo\u00e9tica\u201d (2011b, p. 474, 476). \n\nAssim,  se por um lado a complexidade bio\u00e9tica nos traz desafios hermen\u00eauticos de \n\nn\u00e3o pouca envergadura de reflex\u00e3o, por outro lado, \u00e9 preciso pensar-se que tal reflex\u00e3o \n\ndemanda um processo formativo/educativo que provoque tal postura reflexiva e prime pela \n\nforma\u00e7\u00e3o, de um n\u00famero cada vez maior de cidad\u00e3os, de uma dada consci\u00eancia bio\u00e9tica, sem \n\na qual, toda discuss\u00e3o e decis\u00e3o neste campo, que tocam a todos os \n\nindiv\u00edduos/esp\u00e9cie/sociedade, continuar\u00e3o restritas a uma casta privilegiada de \n\nespecialistas/intelectuais/pol\u00edticos/empres\u00e1rios/elite de benefici\u00e1rios.    \n\nTal processo formativo bio\u00e9tico dever\u00e1, para al\u00e9m de qualquer pensamento disjuntivo, \n\nfragmentador, reducionista, levar em conta as condi\u00e7\u00f5es c\u00f3smica, terrestre e humana em toda \n\na sua complexidade, num circuito inter-retro-ativo. Para Morin, isto significa ensinar a \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana. \n\nDada a complexidade inerente \u00e0 pr\u00f3pria problem\u00e1tica bio\u00e9tica, faz-se necess\u00e1rio n\u00e3o \n\nsomente uma fundamenta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica para a sua reflex\u00e3o e pr\u00e1xis, mas tamb\u00e9m, a \n\nbusca por modelos explicativos que fa\u00e7am avan\u00e7ar a compreens\u00e3o e as possibilidades de \n\nrespostas, sempre provis\u00f3rias, dado o dinamismo relacionado a estes quest\u00f5es postas pelo \n\ncontexto biotecnocient\u00edfico e s\u00f3cio-pol\u00edtico-econ\u00f4mico atual. \n\nA educa\u00e7\u00e3o bio\u00e9tica deve avan\u00e7ar na busca da forma\u00e7\u00e3o de uma dada consci\u00eancia.  \n\nNesta busca, no processo de auto-organiza\u00e7\u00e3o pessoal e social, o indiv\u00edduo depender\u00e1 \n\nde fatores ex\u00f3genos ou hetero-organizativos, os quais relacionados \u00e0 influ\u00eancia do processo \n\neducativo que se estabelece em v\u00e1rios espa\u00e7os, dentre os quais o familiar e, em especial, o \n\nescolar; \n\n\n\n Paix\u00e3o Junior. Bio\u00e9tica e Educa\u00e7\u00e3o: o Educador .... \n\n10 \nRev. Simbio-Logias, V. 6, n. 8, Nov/2013. \n\nOs espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o poder\u00e3o possibilitar condi\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s do \n\nprocesso educativo e de ensino-aprendizagem, para o desenvolvimento da autonomia do \n\nindiv\u00edduo em seu processo auto-organizativo, sendo que, nestes espa\u00e7os, os educadores \n\npoder\u00e3o desempenhar um papel fundamental de mediadores e facilitadores deste processo. \n\n \n\nRefer\u00eancias \n \nARANHA, M. L. A. Filosofia da educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Moderna, s/d. \nOZMON, H. A. e CRAVER, S. M. Fundamentos filos\u00f3ficos da educa\u00e7\u00e3o. 6\u00aa. ed. Porto \nAlegre: Artmed, 2004. \n \nMORIN, E. O m\u00e9todo 6: \u00e9tica. Porto Alegre: Sulina, 2011a. \n_________. O m\u00e9todo 2: a vida da vida. Porto Alegre: Sulina, 2011b. \n__________. Ci\u00eancia com consci\u00eancia. 13\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Bertrand, 2010. \n__________. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. 6\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, \nBras\u00edlia: UNESCO, 2002. \n \nGARRAFA, V., KOTTOW, M, SAADA, A. (org.). Bases conceituais da bio\u00e9tica: enfoque \nlatino-americano. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2006.  \n \n\nBIOETHICS AND EDUCATION: THE EDUCATOR AS FACILITATOR OF \nPERSONAL AND SOCIAL SELF-ORGANIZATION; REFLECTIONS FROM THE \n\nPHILOSOPHY OF EDGAR MORIN \n\nAbstract \nA committed subject whose formation with the present time and the destination by itself,         \nyour closer and the Earth is bounded to the self-organizing process in all its complexity which \nwill allow it become able to reflect, criticize, anlalyse, consider, decide undertakes, \npositioning itself, facing up to issues that turn out in the bioethics field. Regarding to the self-\norganizing process as a personal and social, the subject depends on exogenous or hetero-\norganizing factors, which are related to the educational process influence that has placed in \nseveral spaces , between them   the familiar environment and the most special the educational \nas well.  The formation spaces allow conditions and situations through to the educational \nprocess and  so the teaching-learning in order to develop the subject's independence. Hence, \nin those spaces educators  have perfomed an essential role as  mediators and  facilitators along \nthis process. \n \nKeywords: Ethics, Bioethics, education, self-organization, autonomy."}]}}}