{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21639"}, {"@name": "filename", "#text": "5410_Relat%c3%b3rio_CarlaMarques.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE COIMBRA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Vida \n\n \n\n \n\nConstituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula, nutri\u00e7\u00e3o nos seres \n\nheterotr\u00f3ficos e o papel da sismologia no estudo da \n\nTerra \n\n \n\nPr\u00e1ticas letivas em Biologia e Geologia no 10\u00ba ano de \n\nescolaridade \n\n \n\n \n\nCarla Sofia da Silva Marques \n\n \n\n \n\nMestrado em Ensino de Biologia e Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no \n\nEnsino Secund\u00e1rio \n\n \n\nJulho, 2014 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE DE COIMBRA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Vida \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConstituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula, nutri\u00e7\u00e3o nos seres \n\nheterotr\u00f3ficos e o papel da sismologia no estudo da \n\nTerra \n\nPr\u00e1ticas letivas em Biologia e Geologia no 10\u00ba ano de \n\nescolaridade \n\n \n\nCarla Sofia da Silva Marques \n\n \n\nRelat\u00f3rio apresentado \u00e0 Universidade de Coimbra para \n\ncumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Mestre em Ensino de Biologia e de Geologia no \n\n3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio \n\n(Decreto Lei 43/2007 de 22 de Fevereiro) \n\n \n\nOrientadores cient\u00edficos  \n\nProf. Doutora Celeste dos Santos Romualdo Gomes, Departamento de Ci\u00eancias da \n\nTerra, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra  \n\nProf. Doutora Isabel Maria de Oliveira Abrantes, Departamento de Ci\u00eancias da Vida, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra \n\n \n\nJulho, 2014\n\n\n\n \n\n \n\n AGRADECIMENTOS \n\n\u00c0s Orientadoras Cient\u00edficas, Professora Doutora Celeste Gomes e `Professora Doutora \n\nIsabel Abrantes, pela disponibilidade demostrada e pelo rigor que me incutiram ao \n\nlongo do Mestrado e na realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio. Agrade\u00e7o ainda todas as sugest\u00f5es e \n\npartilha de conhecimentos. \n\nAo meu Orientador Cooperante, Paulo Magalh\u00e3es pelo interesse, disponibilidade e \n\najuda prestada ao longo do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico. \n\nAo meu colega de Est\u00e1gio, Carlos Barata pela amizade, pela partilha de ideias e \n\nconselhos. \n\nAo Nuno Milheiro e \u00e0 Maria Palma, amigos e colegas de Est\u00e1gio, que estiveram ao meu \n\nlado durante esta fase e com quem partilhei ang\u00fastias e d\u00favidas, pelo apoio e conforto \n\nnas horas dif\u00edceis. \n\nAos meus amigos e colegas de Mestrado, Anabela, Cristina Seabra e Joana Leite, pelo \n\ncompanheirismo e partilha de ideias e materiais. \n\nAos alunos do 10\u00ba A e B, pela forma como me receberam e por me permitirem crescer \n\nenquanto docente. \n\n\u00c0 Sofia pela ajuda na revis\u00e3o ortogr\u00e1fica e pelas cr\u00edticas construtivas.  \n\nAos meus pais pelo apoio incondicional, incentivo e ajuda na supera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos. \n\n\u00c0 minha av\u00f3 Cantante por ter ficado sempre que necess\u00e1rio com a minha Maria \n\nEduarda. \n\nAo meu marido Rui agrade\u00e7o o apoio nos momentos mais dif\u00edceis e pela compreens\u00e3o \n\nface \u00e0 minha constante aus\u00eancia. \n\n\u00c0 minha filha Maria Eduarda a quem dedico este trabalho! \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\ni \n\n \n\nRESUMO \n\nEste relat\u00f3rio foi realizado no \u00e2mbito da unidade curricular de Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico e \n\nRelat\u00f3rio do Mestrado em Ensino de Biologia e de Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio. Os objetivos gerais deste trabalho foram descrever as \n\nexperi\u00eancias de ensino e aprendizagem vivenciadas durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\napresentar os m\u00e9todos, estrat\u00e9gias e recursos selecionados para utilizar na pr\u00e1tica letiva, \n\napresentar os resultados relativos ao impacto dos m\u00e9todos, estrat\u00e9gias e recursos usados \n\ndurante a pr\u00e1tica de ensino supervisionado e relacionar a pr\u00e1tica docente com a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o educacional. A realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de ensino supervisionado foi \n\ndesenvolvida na Escola Secund\u00e1ria D. Duarte. Os temas das aulas foram os \n\nconstituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos organismos heterotr\u00f3ficos - \n\nem Biologia, e nos temas - sismologia e seus contributos para o conhecimento da \n\nestrutura interna da Terra - em Geologia. Neste estudo participaram 37 alunos de duas \n\nturmas do 10\u00ba ano de escolaridade. A componente de Biologia foi lecionada na turma A \n\ne a de Geologia na turma B. Para avaliar as estrat\u00e9gias e recursos implementados, \n\ndurante a pr\u00e1tica letiva, foram utilizados os dados dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, \n\n(pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste) e sumativa, dos trabalhos realizados pelos alunos e dos \n\nquestion\u00e1rios sobre as anima\u00e7\u00f5es, fichas de trabalho, atividades laboratoriais e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no IX Congresso de Jovens Geocientistas. A an\u00e1lise dos resultados revelou \n\nque os alunos desenvolveram aprendizagens, tanto em Biologia como em Geologia. A \n\nmaioria dos alunos obtiveram resultados satisfat\u00f3rios, a Biologia, denotando-se alguma \n\ndificuldade em responder corretamente \u00e0s quest\u00f5es procedimentais, o que \n\nprovavelmente se deve \u00e0 falta de prepara\u00e7\u00e3o dos alunos para responder a itens de \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Os resultados insatisfat\u00f3rios, obtidos no teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nGeologia, deveram-se provavelmente, ao rendimento inferior da turma B quando \n\ncomparada com a turma A. Os alunos consideraram que os recursos utilizados durante a \n\nleciona\u00e7\u00e3o, contribu\u00edram para a evolu\u00e7\u00e3o das suas aprendizagens. Este relat\u00f3rio termina \n\ncom uma reflex\u00e3o sobre as vantagens e limita\u00e7\u00f5es das estrat\u00e9gias e recursos utilizados, \n\nsugerindo-se algumas alternativas para melhorar as pr\u00e1ticas letivas. \n\n \n\nPalavras-chave: constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula; 10\u00ba ano; nutri\u00e7\u00e3o seres heterotr\u00f3ficos; \n\npr\u00e1ticas de ensino supervisionada; sismologia.  \n\n\n\nii \n\n \n\nABSTRACT \n\nThis report was conducted under the curriculm unit of Teacher Training and Report of \n\nthe Master in Teaching Biology and Geology in the 3rd Cycle of Basic Education and \n\nSecondary Education. The global aims of this study were to describe the experiences of \n\nteaching and learning experienced during the teacher training, presenting the methods, \n\nstrategies and resources selected for use in teaching practice, present the results \n\nobtained from the impact of the methods, strategies and resources used during \n\nsupervised teaching practice and relate the teaching practice with the educational \n\nresearch. The supervised teaching practice was developed at D. Duarte High School and \n\nthe themes selected were the basic constituents of the cell and energy obtain by \n\nheterotrophic organisms - in biology, and themes - seismology and their contributions to \n\nthe knowledge of the internal structure of the Earth \u2013 in Geology. In this study \n\nparticipated 37 students from two classes of 10th grade. The Biology component was \n\ntaught in class A and the Geology in class B. To evaluate the implemented strategies \n\nand resources in teaching practice, were used data from diagnostic assessment tests \n\n(pretest and posttest) and summative, the work done by students and questionnaires \n\nabout the animations, worksheets, lab activities and participation in the IX Congress of \n\nYoung Geoscientists. The results analysis revealed that students developed learning in \n\nboth Biology and Geology. Most students have obtained satisfactory results, in Biology, \n\ndenoting up some difficulty in correctly answer procedural questions, which was \n\nprobably due to the lack of students preparation to respond to construction items. The \n\nunsatisfactory results obtained in the summative test of Geology, were probably due to \n\nthe lower income class B compared with class A. The students considerate that the \n\nresources used during the teaching practice, contributed to the evolution of their \n\nlearning. This report concludes with a reflection on the strengths and limitations of the \n\nstrategies and resources used, suggesting some alternatives to improve teaching \n\npractices. \n\n \n\nKeywords: basic constituents of the cell; 10\nth\n\n year; heterotrophic beings nutrition \n\nseismology; supervised teaching practice. \n\n  \n\n\n\niii \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O  1 \n\n2 \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO  2 \n\n2.1 \u2013 O ensino das ci\u00eancias  2 \n\n2.2 \u2013 O papel do professor  2 \n\n2.3 \u2013 Pr\u00e1ticas letivas  3 \n\n2.3.1 \u2013 Planifica\u00e7\u00f5es 4 \n\n2.3.2 \u2013 Recursos audiovisuais  5 \n\n2.3.3 \u2013 Modelos na Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica 5 \n\n2.3.4 \u2013 Projetos em ci\u00eancias  6 \n\n2.3.5 \u2013 Questionamento 6 \n\n2.3.6 \u2013 O trabalho pr\u00e1tico  7 \n\n2.3.7 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens  8 \n\n2.4 \u2013 Biologia \u2013 Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos \n\n9 \n\n2.4.1 \u2013 Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula 10 \n\n2.4.2 \u2013 Ultraestrutura da membrana plasm\u00e1tica 13 \n\n2.4.3 \u2013 Movimentos transmembranares 15 \n\n2.4.4 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos multicelulares 18 \n\n2.5 \u2013 Geologia \u2013 Sismologia e seus contributos para o conhecimento da estrutura \n\ninterna da Terra \n\n20 \n\n2.5.1 \u2013 Sismologia 20 \n\n2.5.2 \u2013 Conceitos b\u00e1sicos de sismologia 21 \n\n2.5.3 \u2013 Ondas s\u00edsmicas 23 \n\n2.5.4 \u2013 O estudo dos sismos - Registo s\u00edsmico  24 \n\n2.5.5\u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do epicentro  26 \n\n2.5.6 \u2013 Intensidade s\u00edsmica e magnitude 26 \n\n2.5.7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos sismos 27 \n\n2.5.8 \u2013 Danos e minimiza\u00e7\u00e3o de riscos s\u00edsmicos 29 \n\n\n\niv \n\n \n\n2.5.9 \u2013 As ondas s\u00edsmicas na explora\u00e7\u00e3o da Terra inacess\u00edvel  30 \n\n3. METODOLOGIA  33 \n\n3.1 \u2013 Natureza do estudo 33 \n\n3.2 \u2013 Etapas do estudo 33 \n\n3.2.1 \u2013 Sele\u00e7\u00e3o de temas 33 \n\n3.2.2 \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o 33 \n\n3.2.3 \u2013 Testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste) 34 \n\n3.2.4 \u2013 Recursos did\u00e1ticos 34 \n\n3.2.5 \u2013 Leciona\u00e7\u00e3o das unidades did\u00e1ticas 35 \n\n3.2.6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o  35 \n\n3.2.7 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no IX Congresso de Jovens Geocientistas  35 \n\n3.2.8 \u2013 Question\u00e1rios  35 \n\n3.2.9 \u2013 Tratamento e an\u00e1lise dos dados 36 \n\n3.2.10 \u2013 Outras atividades 36 \n\n3.3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra 36 \n\n3.4 \u2013 Estrat\u00e9gias 37 \n\n3.5 \u2013 Recursos did\u00e1ticos 37 \n\n3.5.1 \u2013 PowerPoint 37 \n\n3.5.2 \u2013 Fichas de trabalho 42 \n\n3.5.2.1 \u2013 Fichas de trabalho \u2013 Biologia 42 \n\n3.5.2.1 \u2013 Fichas de trabalho \u2013 Geologia  42 \n\n3.5.3 \u2013 Exerc\u00edcios para quadro interativo 65 \n\n3.5.3.1 \u2013 Exerc\u00edcios para quadro interativo \u2013 Biologia 65 \n\n3.5.3.2 \u2013 Exerc\u00edcios para quadro interativo \u2013 Geologia 66 \n\n3.5.4 \u2013 Anima\u00e7\u00f5es  66 \n\n3.6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o  67 \n\n3.6.1 \u2013 Testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica 67 \n\n3.6.2 \u2013 Testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa 79 \n\n3.6.3 \u2013 Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o no IX CJC 79 \n\n\n\nv \n\n \n\n3.7 \u2013 Question\u00e1rio \u2013 Anima\u00e7\u00f5es, Fichas de Trabalho, Trabalhos pr\u00e1ticos \n\nlaboratoriais \n\n90 \n\n3.8 \u2013 Question\u00e1rio \u2013 IX Congresso de Jovens Geocientistas 94 \n\n4. \u2013 RESULTADOS E CONCLUS\u00d5ES 97 \n\n4.1 \u2013 Biologia \u2013 Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos \n\n97 \n\n4.1.1 \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste) 97 \n\n4.1.2 \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa 100 \n\n4.1.3 \u2013 Relat\u00f3rio V de Gowin 103 \n\n4.2 \u2013 Geologia \u2013 Sismologia e seus contributos para o conhecimento da estrutura \n\ninterna da Terra \n\n103 \n\n4.2.1 \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste) 103 \n\n4.2.2 \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa 105 \n\n4.2.3 \u2013 IX Congresso de Jovens Geocientistas 107 \n\n4.3 \u2013 Question\u00e1rios sobre anima\u00e7\u00f5es, fichas de trabalho e atividades pr\u00e1ticas \n\nlaboratoriais \n\n108 \n\n4.3.1 \u2013 Anima\u00e7\u00f5es 108 \n\n4.3.2 \u2013 Fichas de trabalho 109 \n\n4.3.3 \u2013 Trabalho pr\u00e1tico laboratorial 110 \n\n4.4 \u2013 Question\u00e1rios sobre a participa\u00e7\u00e3o no IX Congresso de Jovens \n\nGeocientistas \n\n111 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 112 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  114 \n\nANEXOS 120 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cSer bom professor n\u00e3o \u00e9 um dom inato ou uma quest\u00e3o de jeito; requer conhecimentos \n\nda especialidade, que t\u00eam de ser apreendidos, e requer compet\u00eancias \n\nde ensino e relacionais, que s\u00e3o suscet\u00edveis de serem desenvolvidas\u201d \n\n \n\n(Veiga &amp; Magalh\u00e3es, 2013, p 36) \n\n   \n\n\n\n1 \n\n \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n Este relat\u00f3rio, sobre as pr\u00e1ticas letivas em Biologia (constituintes b\u00e1sicos da \n\nc\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos organismos heterotr\u00f3ficos) e Geologia (sismologia e \n\nseus contributos para o conhecimento da estrutura interna da Terra), foi realizado no \n\n\u00e2mbito da unidade curricular Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico e Relat\u00f3rio do Mestrado em Ensino de \n\nBiologia e Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio pretendendo-\n\nse fazer uma reflex\u00e3o sobre as aulas de pr\u00e1ticas de ensino supervisionadas, \n\ndesenvolvidas ao longo do ano letivo 2013/14 na Escola Secund\u00e1ria D. Duarte do \n\nAgrupamento de escolas Coimbra Oeste, sob a orienta\u00e7\u00e3o do Professor Paulo \n\nMagalh\u00e3es (orientador cooperante). \n\n Os objetivos gerais deste relat\u00f3rio foram: 1) descrever as experi\u00eancias de ensino \n\ne aprendizagem vivenciadas durante o est\u00e1gio pedag\u00f3gico; 2) apresentar os m\u00e9todos, \n\nestrat\u00e9gias e recursos selecionados para utilizar na pr\u00e1tica letiva; 3) apresentar os \n\nresultados relativos ao impacto dos m\u00e9todos, estrat\u00e9gias e recursos usados durante a \n\npr\u00e1tica de ensino supervisionado; 4) e relacionar a pr\u00e1tica docente com a investiga\u00e7\u00e3o \n\neducacional.  \n\nTendo em conta estes objetivos gerais estabeleceram-se os seguintes objetivos \n\nespec\u00edficos: 1) analisar a adequa\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia das metodologias, estrat\u00e9gias e recursos \n\nutilizados no processo de ensino e aprendizagem; 2) desenvolver atitudes e pr\u00e1ticas que \n\ncontribuam para a qualidade dos processos de ensino e de aprendizagem; 3) verificar se \n\nmetodologias, estrat\u00e9gias e recursos contribu\u00edram para o conhecimento dos alunos. \n\nEste relat\u00f3rio \u00e9 constitu\u00eddo por uma introdu\u00e7\u00e3o e um enquadramento te\u00f3rico \n\nsobre as pr\u00e1ticas letivas e os temas lecionados durante a pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada. Segue-se a metodologia, com uma breve descri\u00e7\u00e3o da natureza do \n\nestudo e suas etapas, caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra e descri\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias e recursos \n\ndid\u00e1ticos utilizados. Posteriormente, s\u00e3o apresentados os resultados e conclus\u00f5es \n\nobtidos atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o dos instrumentos durante a leciona\u00e7\u00e3o. Por fim, \n\nelaboraram-se as considera\u00e7\u00f5es finais.  \n\n\n\n2 \n\n \n\n2 \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n2.1 \u2013 O ensino das ci\u00eancias  \n\nO ensino de disciplinas de ci\u00eancias come\u00e7ou a ser integrado nos curr\u00edculos de \n\nv\u00e1rios pa\u00edses no s\u00e9c. XIX, pois come\u00e7ou-se a perceber a sua import\u00e2ncia para o futuro \n\ndas sociedades (Klainin, 1988, in Leite 2001). E tal como se vislumbrava, a ci\u00eancia e a \n\ntecnologia, atualmente, t\u00eam uma grande influ\u00eancia nas sociedades ocidentais, pois \n\ntentam explicar os processos f\u00edsicos e permitem melhorar a qualidade de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es como, por exemplo, nas \u00e1reas da sa\u00fade, agricultura e telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n(Ver\u00edssimo &amp; Ribeiro, 2010). \n\nAs escolas assumem um papel central na promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, ou seja, no \n\ndesenvolvimento das pessoas e das suas aprendizagens, permitindo-lhes viver em \n\nharmonia com a sociedade (Veiga, 2013). \n\nReal\u00e7ando-se o papel da escola na promo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias, ao \n\ncontribuir para a forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de compet\u00eancias pelos indiv\u00edduos que \n\nlhes permitam ser construtores de saberes e agentes ativos na constru\u00e7\u00e3o das suas \n\npr\u00f3prias aprendizagens, ao dar-lhes a conhecer m\u00e9todos e instrumentos de an\u00e1lise do \n\nreal, preparando-os para tarefas futuras que venham a desempenhar, informa-os e \n\nprepara-os para tomar decis\u00f5es fundamentadas como cidad\u00e3os, em suma contribuem \n\npara o desenvolvimento da sua literacia cient\u00edfica (Serra &amp; Alves, 2001; Dourado &amp; \n\nLeite, 2008, Carvalho, 2009). \n\nNeste sentido, a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias n\u00e3o se pode restringir apenas \u00e0 \n\ntransmiss\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, deve privilegiar um processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos dos indiv\u00edduos de acordo com as suas necessidades, interesses e \n\ncapacidades (Carvalho, 2009). Como \u00e9 sugerido no programa do 10\u00ba e 11\u00ba anos de \n\nBiologia e Geologia, desenvolver conhecimentos e compet\u00eancias nos alunos \n\nrelacionadas com as \u00e1reas cient\u00edficas de Biologia e Geologia (DES-ME, 2001). \n\n2.2 \u2013 O papel do professor  \n\nO professor, por vezes, tem a tend\u00eancia de assumir o papel central na aula, \n\ntransmitindo os saberes, enquanto o aluno adota um papel passivo, em que apenas lhe \u00e9 \n\nexigido que receba a informa\u00e7\u00e3o (Moreira et al., 2007). Mas, este procedimento deve \n\nser abandonado, e o professor deve procurar ser aut\u00f3nomo, reflexivo, criativo e adequar \n\n\n\n3 \n\n \n\nos conte\u00fados a lecionar \u00e0 realidade da turma, que \u00e9 cada vez mais heterog\u00e9nea, \n\nselecionando estrat\u00e9gias e recursos diversificados, de modo a possibilitar um ensino \n\nmotivador, que aposte na abrang\u00eancia e versatilidade da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\n(Veiga &amp; Magalh\u00e3es, 2013; Veiga et al., 2013). \n\nAssim, e de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es curriculares do ensino secund\u00e1rio, deve \n\nser proporcionado ao aluno uma forma de aprender aut\u00f3noma, criativa, cr\u00edtica e \n\nreflexiva, onde o lugar central na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 ocupado pelo aluno, e o \n\nprofessor deve desempenhar o papel de mediador dos processos de ensino e \n\naprendizagem, estruturando m\u00e9todos diversificados de ensino que promovam a \n\naprendizagem (DES-ME, 2001; Veiga &amp; Magalh\u00e3es, 2013; Veiga et al., 2013). \n\n\u00c9 essencial que o professor entenda a natureza das aprendizagens significativas \n\npara facilitar o desenvolvimento dos indiv\u00edduos, tornando-os mais eficientes na \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, sem esquecer a sua realiza\u00e7\u00e3o pessoal e social (Veiga, \n\n2013). \n\nO professor tamb\u00e9m deve refletir sobre as suas pr\u00e1ticas letivas, para que possa \n\ntomar decis\u00f5es relativamente \u00e0s quest\u00f5es que quer considerar, aos projetos que quer \n\nimplementar e ao modo como os vai colocar em pr\u00e1tica, deixando assim de ser um \n\nsimples executante e passar a ser considerado um investigador (Veiga et al., 2013). Mas \n\nas compet\u00eancias requeridas a um professor n\u00e3o se resumem ao conhecimento dos \n\nconte\u00fados que ensina e \u00e0s estrat\u00e9gias que utiliza, o professor deve ser detentor de \n\ncompet\u00eancias tamb\u00e9m ao n\u00edvel da gest\u00e3o da sala de aula, motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o interpessoal, considera\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as individuais, avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho e utiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias (Veiga &amp; Magalh\u00e3es, 2013; Veiga et al., \n\n2013).  \n\n 2.3 \u2013 Pr\u00e1ticas letivas  \n\nA escolha das metodologias e estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem deve ser \n\nfeita de acordo com as necessidades dos alunos, as suas caracter\u00edsticas cognitivas, os \n\nconte\u00fados a lecionar e o contexto socioecon\u00f3mico em que o aluno est\u00e1 inserido, para \n\nque se consiga promover um ensino diversificado e adequado \u00e0 heterogeneidade dos \n\nalunos (Veiga &amp; Magalh\u00e3es, 2013). \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n2.3.1 \u2013 Planifica\u00e7\u00f5es \n\nPlanificar os conte\u00fados a lecionar, no in\u00edcio do ano letivo, permite que o \n\nprofessor tenha uma perspetiva abrangente dos processos de ensino e aprendizagem a \n\ndesenvolver ao longo do ano (Zabalza, 1994; Panaseik et al., 2002; Pereira et al., 2009). \n\nDepois, ser\u00e3o desenvolvidas as planifica\u00e7\u00f5es das unidades de aprendizagem, \n\nconsideradas a longo prazo, as planifica\u00e7\u00f5es a m\u00e9dio prazo que ir\u00e3o permitir a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das aulas e que se focam na a\u00e7\u00e3o que se desenrola no contexto da turma \n\ncorrespondo \u00e0s a\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o decorrer aula a aula (Dorph, 1997; Panaseik et al., 2002; \n\nPereira et al., 2009). \n\nAo planificar, o professor deve refletir sobre as caracter\u00edsticas dos alunos, ou \n\nseja, a quem vai ensinar, quais os conte\u00fados e objetivos (o que ensinar) e quais as \n\nestrat\u00e9gias que dever\u00e1 utilizar para conseguir transmitir os conte\u00fados que planificou \n\n(Zabalza, 1994; Dorph, 1997; Panaseik et al., 2002; Pereira et al., 2009). \n\nPara executar a planifica\u00e7\u00e3o de uma unidade did\u00e1tica, o professor deve fazer o \n\ndiagn\u00f3stico das necessidades dos alunos, formular os objetivos, selecionar e ordenar os \n\nconte\u00fados, selecionar e ordenar os recursos (atividades, experi\u00eancias, exerc\u00edcios), \n\nproceder ao seu ajuste temporal e, por fim, promover a sua avalia\u00e7\u00e3o, para diagnosticar \n\nas necessidades dos alunos (Zabalza, 1994; Panaseik et al., 2002; Pereira et al., 2009). \n\nAo planificar o professor pode: 1) dar a conhecer ao aluno os objetivos, de modo \n\na que tenha h\u00e1bitos de organiza\u00e7\u00e3o, que intervenha ativamente na realiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, refletindo, discutindo e propondo solu\u00e7\u00f5es, que tenha consci\u00eancia do seu \n\npr\u00f3prio progresso; 2) organizar o trabalho em fun\u00e7\u00e3o do papel formativo da disciplina, \n\nrefletir sobre os conte\u00fados e m\u00e9todos de trabalho e mat\u00e9rias mais adequadas \u00e0 \n\naprendizagem, distribuir o tempo letivo de acordo com as metas de aprendizagem que se \n\npretendem atingir; 3) permitir que a escola torne poss\u00edvel um trabalho consciente de \n\ntodos os docentes, distribuindo mais eficazmente o tempo, o espa\u00e7o e as tarefas, e que \n\ncoordene a interdisciplinaridade; 4) dar a possibilidade dos pais conhecerem o que os \n\nfilhos aprendem, porqu\u00ea e para qu\u00ea, que acompanhem o seu trabalho e reconhe\u00e7am o \n\nempenhamento dos professores em realizar um trabalho de qualidade (Zabalza, 1994; \n\nDorph, 1997; Panaseik et al., 2002; Pereira et al., 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n2.3.2 \u2013 Recursos audiovisuais  \n\nOs recursos audiovisuais (v\u00eddeos, anima\u00e7\u00f5es, simula\u00e7\u00f5es, modelos, \n\napresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint) vieram enriquecer as estrat\u00e9gias de ensino e \n\naprendizagem. Podem ser utilizados, por exemplo, para promover a motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos para a aprendizagem, ao possibilitar a constru\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia de aula mais \n\ndin\u00e2mica e atrativa por um lado e quebra a rotina das aulas, por outro (Rosa, 2000). \n\nTamb\u00e9m possibilitam a demonstra\u00e7\u00e3o de determinados processos que n\u00e3o se conseguem \n\nreproduzir na sala ou que n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis \u00e0 vista desarmada. Atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o de \n\num v\u00eddeo ou anima\u00e7\u00e3o, os alunos poder\u00e3o compreender melhor os conceitos envolvidos \n\nem determinado processo. A sua utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais importante quando o aluno n\u00e3o \n\nconsegue relacionar os novos conceitos com outros que tenha aprendido anteriormente, \n\npor se tratar de conceitos que o aluno est\u00e1 a ter o primeiro contacto. Assim, os recursos \n\naudiovisuais poder\u00e3o ser utilizados como organizadores pr\u00e9vios que estabele\u00e7am uma \n\nponte conceitual entre conceitos anteriores e os novos conte\u00fados a apreender (Rosa, \n\n2000). \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o de diapositivos em PowerPoint \u00e9 um dos recursos mais \n\nutilizados pelos professores que, durante a sua constru\u00e7\u00e3o, devem ter o cuidado de \n\nestruturar os conte\u00fados de modo a facilitar a aprendizagem e utilizar a imagem em \n\ndetrimento do texto (Rosa, 2000). \n\nCom o desenvolvimento da tecnologia, os professores e alunos de ci\u00eancias t\u00eam \n\nacesso a novas op\u00e7\u00f5es. Por exemplo atualmente, existe o manual escolar em formato \n\ndigital que se encontra dispon\u00edvel para professores e alunos, permitindo aceder \n\nfacilmente a sequ\u00eancias de v\u00eddeos que tornam as suas p\u00e1ginas mais din\u00e2micas (Rosa, \n\n2000). \n\n2.3.3 \u2013 Modelos na Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nNo Ensino das Ci\u00eancias, muitas vezes, utilizam-se modelos did\u00e1ticos \n\n(representa\u00e7\u00f5es do que constitu\u00ed a realidade) para promover o ensino, podendo afirmar-\n\nse que a utiliza\u00e7\u00e3o de modelos an\u00e1logos \u00e9 uma metodologia muito \u00fatil para a \n\naprendizagem, que implica a interpreta\u00e7\u00e3o de processos naturais e para o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias e valores (Serra &amp; Alves, 2001; Alenco\u00e3o, 2010). \n\nO programa de Biologia e Geologia do ensino secund\u00e1rio sugere a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos, de modo a envolver os alunos de forma ativa atrav\u00e9s da problematiza\u00e7\u00e3o, da \n\n\n\n6 \n\n \n\nformula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e verifica\u00e7\u00e3o das mesmas. O professor deve dinamizar este tipo \n\nde atividades, chamando a aten\u00e7\u00e3o para as vari\u00e1veis envolvidas e para as diferentes \n\nescalas de tempo e de espa\u00e7o em que decorrem os eventos, ou seja, fazendo sempre a \n\ncompara\u00e7\u00e3o do modelo com o que acontece na realidade (DES-ME, 2001). \n\nOs modelos cient\u00edficos apenas s\u00e3o \u00fateis e aceites enquanto explicam \n\ndeterminado conceito, quando j\u00e1 n\u00e3o o conseguem fazer, s\u00e3o postos em causa. E s\u00e3o \n\nessas limita\u00e7\u00f5es que s\u00e3o usadas como ponto de partida para o desenvolvimento de novas \n\nteorias e, consequentemente, para a reformula\u00e7\u00e3o do modelo (Serra &amp; Alves, 2001). \n\n2.3.4 \u2013 Projetos em ci\u00eancias  \n\nA aprendizagem baseada em projetos \u00e9 uma estrat\u00e9gia de ensino e aprendizagem \n\nque envolve os alunos em atividades complexas, constitu\u00eddas por v\u00e1rias etapas que se \n\nv\u00e3o desenvolvendo ao longo de um per\u00edodo de tempo e que pode ir de algumas aulas a \n\num semestre inteiro. A realiza\u00e7\u00e3o de projetos exige que os alunos organizem as suas \n\natividades, fa\u00e7am pesquisa, formulem e resolvam problemas e sintetizem a informa\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, os alunos encontrem raz\u00f5es para aprender sobre o tema (Freitas, 2001). \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de projetos em ci\u00eancias exige um n\u00edvel de planifica\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o mais elevado. Contudo, os benef\u00edcios relacionados com a motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos e com as experi\u00eancias em contextos reais justificam o esfor\u00e7o despendido. Os \n\nalunos t\u00eam uma perspetiva que n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ada no contexto escolar tradicional e que \n\nlhes permite desenvolver um racioc\u00ednio mais abstrato, o pensamento cr\u00edtico e a \n\ncapacidade de trabalhar em equipa e o respeito pelos outros (Freitas, 2001). \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de trabalhos, os alunos refor\u00e7am compet\u00eancias \n\nsociais e interpessoais, essenciais ao trabalho de grupo como o saber esperar, respeitar a \n\nopini\u00e3o dos colegas, ajudar, encorajar os colegas, a argumentar o seu ponto de vista sem \n\nimposi\u00e7\u00f5es, aceitar os argumentos propostos pelos colegas, aceitar as decis\u00f5es tomadas \n\nem grupo, repartir as tarefas e ter responsabilidade de as executar individualmente \n\ntrabalhando deste modo para o seu sucesso (Freitas, 2001). \n\n2.3.5 \u2013 Questionamento \n\nAs quest\u00f5es usadas, como estrat\u00e9gias, em sala de aula podem e devem ser \n\nutilizadas, na medida em que o professor pode estimular os alunos a desempenharem \n\num papel ativo nas aulas e na constru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, desenvolver o pensamento \n\n\n\n7 \n\n \n\ncr\u00edtico e analisar situa\u00e7\u00f5es, incentivar \u00e0 compreens\u00e3o de conceitos expondo novas \n\nrela\u00e7\u00f5es, promover o interesse e o gosto pelas ci\u00eancias, desenvolver a criatividade, \n\nverificar se compreendem os conceitos lecionados, rever e resumir conte\u00fados \n\nlecionados anteriormente, e avaliar os objetivos de aprendizagem e, consequentemente, \n\na prepara\u00e7\u00e3o dos alunos (Lopes &amp; Silva, 2010; Veiga et al., 2013). \n\nAssim, a situa\u00e7\u00e3o a criar na sala de aula deve induzir os alunos a colocar \n\nquest\u00f5es, a que o professor, em conjunto com a turma, deve responder e a enunciar \n\nproblemas que devem ser resolvidos no decurso da aula (Veiga et al., 2013). N\u00e3o menos \n\nimportantes s\u00e3o as quest\u00f5es colocadas pelos alunos que revelam informa\u00e7\u00f5es muito \n\nimportantes ao professor porque transmitem as ideias, as conce\u00e7\u00f5es (erradas ou n\u00e3o) e \n\nos esquemas mentais que os alunos trazem para a sala de aula e que refletem os \n\nconflitos cognitivos ao aprender os novos conceitos (Lopes &amp; Silva, 2010) \n\nAs quest\u00f5es podem surgir no in\u00edcio ou ao longo da aula, com o objetivo de levar \n\nos alunos a pensar e a propor solu\u00e7\u00f5es para as diferentes situa\u00e7\u00f5es apresentadas. Por \n\nisso, devem-se colocar quest\u00f5es com diferentes n\u00edveis cognitivos, pois o uso da \n\npergunta e da resposta, em sala e aula, deve ser usado para formular hip\u00f3teses, expor \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e construir conhecimentos (Lopes &amp; Silva, 2010; Veiga et al., 2013).  \n\nAs perguntas podem ser de: 1) conhecimento, associadas \u00e0 memoriza\u00e7\u00e3o que \n\npossibilitam ao aluno rever o que sabe, s\u00e3o perguntas fechadas podendo ser desde o \n\nsim/n\u00e3o at\u00e9 quest\u00f5es de evoca\u00e7\u00e3o; 2) compreens\u00e3o, que promovem a compreens\u00e3o e \n\ns\u00edntese de conceitos que o aluno deve explicar segundo a sua convic\u00e7\u00e3o; 3) aplica\u00e7\u00e3o, \n\nque envolvem a transfer\u00eancia de conhecimentos de situa\u00e7\u00f5es conhecidas para novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es; 4) an\u00e1lise, onde se exige uma reflec\u00e7\u00e3o sobe determinados dados; 5) s\u00edntese, \n\nque promovam o resumo de conhecimentos constru\u00eddos, podendo promover novos \n\nconhecimentos; e 5) avalia\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o criadas para que o aluno avalie ideias de acordo \n\ncom um determinado conjunto de raz\u00f5es (Lopes &amp; Silva, 2010). \n\n2.3.6 \u2013 O trabalho pr\u00e1tico  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico (TP) \u00e9 uma das estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas mais \n\nutilizadas no ensino das ci\u00eancias para dinamizar as aulas, motivar os alunos e \n\ndesenvolver compet\u00eancias a n\u00edvel conceptual, procedimental e atitudinal (Leite, 2001; \n\nMendes &amp; Rebelo, 2009). O TP permite ao aluno desenvolver atitudes de curiosidade, \n\nd\u00favida, empenho e responsabilidade, respeito pelo outro, reflex\u00e3o e partilha, al\u00e9m de \n\n\n\n8 \n\n \n\npromove a capacidade de recolha de informa\u00e7\u00e3o, problematiza\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o e teste \n\nde hip\u00f3teses, observa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o (Fernandes, 2009). \n\nO conceito de TP \u00e9 bastante abrangente e inclui todas as atividades em que o \n\naluno esteja ativamente envolvido, como por exemplo o trabalho de campo (TC), o \n\ntrabalho laboratorial (TL) e at\u00e9 mesmo as atividades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas com \n\npapel e l\u00e1pis, pesquisa de informa\u00e7\u00e3o na Internet, entre outros. O TL inclui todas as \n\natividades que envolvem a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de laborat\u00f3rio, realizando-se num \n\nlaborat\u00f3rio ou em sala de aula. (Hodson, 1988 in Leite, 2001).  \n\nO TP pode ser desenvolvido em diferentes ambientes sendo de extrema \n\nimport\u00e2ncia no curr\u00edculo em Ci\u00eancias, uma vez que pode auxiliar os alunos na \n\ncompreens\u00e3o do papel das hip\u00f3teses e da experimenta\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico, na manipula\u00e7\u00e3o de instrumentos e equipamentos laboratoriais \n\nou de campo, no desenvolvimento de capacidades de observa\u00e7\u00e3o, questionamento, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de processos naturais, comunica\u00e7\u00e3o oral e escrita (Wellington, 2000 in \n\nMendes &amp; Rebelo, 2009) e na valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho cooperativo (Mendes &amp; Rebelo, \n\n2009). \n\nOs TP podem ser realizados em grupos heterog\u00e9neos constitu\u00eddos por um \n\nn\u00famero reduzido de elementos, de modo a trocarem ideias, desenvolverem as suas \n\ncapacidades de s\u00edntese e argumenta\u00e7\u00e3o (aprendizagem cooperativa), tenham um papel \n\nativo e preponderante na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, recorrendo \u00e0 pesquisa aut\u00f3noma \n\ne sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em diversos tipos de fontes bibliogr\u00e1ficas, o que \n\ncontribui para o desenvolvimento do aluno como individuo e cidad\u00e3o (Cachapuz, 1999; \n\nCachapuz et al., 2000; Vasconcelos et al., 2003; Ramos et al, 2013). \n\n2.3.7 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens \n\nA avalia\u00e7\u00e3o apresenta-se como um processo regulador do ensino, orientador do \n\npercurso escolar e certificador dos conhecimentos constru\u00eddos e das capacidades \n\ndesenvolvidas, tendo como objetivo melhorar o ensino e suprimir as dificuldades de \n\naprendizagem (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2012). \n\nSegundo o Decreto-Lei n\u00ba 139/2012 de 5 de Julho, a avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem \n\ncompreende as modalidades de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, formativa e sumativa (Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2012; Pacheco, 2012). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica pode realizar-se no in\u00edcio do ano escolar ou sempre que \n\nse considere pertinente para identificar os pontos de partida dos alunos, quanto aos \n\n\n\n9 \n\n \n\nconhecimentos, aptid\u00f5es e interesses. Serve de base para a organiza\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nensino e aprendizagem, para ajudar a superar determinadas dificuldades dos alunos, e \n\nfacilita a sua integra\u00e7\u00e3o escolar (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2012; Pacheco, \n\n2012). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa recorre a instrumentos e procedimentos que ajudam a \n\nobter informa\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento da aprendizagem e do conhecimento dos \n\nalunos ao longo do processo de forma\u00e7\u00e3o, de modo a induzir pr\u00e1ticas que lhes \n\npossibilitem atingir os objetivos pretendidos e, aos professores, saber (a tempo) o que \n\nfazer para tra\u00e7ar um caminho que leve ao sucesso dos alunos. Esta avalia\u00e7\u00e3o deve ser \n\num meio de melhorar os processos de ensino e aprendizagem. A avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\ndeve ser sistem\u00e1tica e cont\u00ednua, acompanhando os processos de ensino e aprendizagem \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2012; Pacheco, 2012). \n\nNo entanto, as pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o formativa n\u00e3o s\u00e3o muito utilizadas pelos \n\nprofessores, apesar da maioria reconhecer a sua import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia para ajudar os \n\nalunos a aprender e melhorar os processos de ensino e aprendizagem, justificando o \n\nfacto com a falta de forma\u00e7\u00e3o e a necessidade de cumprir o programa. A avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa \u00e9 mais comum para verificar se os objetivos foram ou n\u00e3o atingidos. \n\nApresenta-se, muitas vezes, apenas como um assunto do professor, pouco diversificado, \n\ntransparente e rigoroso, em virtude dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, de corre\u00e7\u00e3o e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o serem explicitados nem avaliados (Pacheco, 2012). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa interna, que \u00e9 da responsabilidade do professor e dos \n\n\u00f3rg\u00e3o de gest\u00e3o pedag\u00f3gica da escola, tem como finalidade classificar os alunos no final \n\nde um per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o, determinando-se a sua aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o nessa avalia\u00e7\u00e3o. \n\nNesta avalia\u00e7\u00e3o recorre-se a instrumentos e a processos que possibilitem a avalia\u00e7\u00e3o \n\nfinal do aluno, realizados segundo uma estrutura de s\u00edntese (Fernandes, 2009; \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, 2012; Pacheco, 2012). \n\n2.4 Biologia \u2013 Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos \n\nAs c\u00e9lulas s\u00e3o as unidades estruturais e funcionais de todos os organismos vivos. \n\nExistem organismos unicelulares, constitu\u00eddos apenas por uma c\u00e9lula, e multicelulares, \n\nque apresentam uma grande diversidade de c\u00e9lulas, com diversas formas, tamanhos e \n\nfun\u00e7\u00f5es especializadas (Karp, 2013; Lodish et al., 2004). \n\n\n\n10 \n\n \n\nIndependentemente da complexidade e do tamanho do organismo, cada uma das \n\nsuas c\u00e9lulas ret\u00e9m alguma individualidade e independ\u00eancia. Mas, apesar destas \n\ndiferen\u00e7as, as c\u00e9lulas de todas as esp\u00e9cies compartilham um conjunto de caracter\u00edsticas \n\nestruturais (Karp, 2013; Lodish et al., 2004; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\n2.4.1 \u2013 Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula \n\nNo final do s\u00e9culo XVIII, verificou-se que a composi\u00e7\u00e3o do material vivo era \n\ndiferente da do mundo inanimado. De facto, dos elementos qu\u00edmicos existentes apenas \n\n30 s\u00e3o essenciais para os organismos vivos, sendo o Hidrog\u00e9nio (H), Oxig\u00e9nio (O), \n\nNitrog\u00e9nio (N) e Carbono (C) os mais abundantes, em termos de percentagem do \n\nn\u00famero total de \u00e1tomos, perfazendo 99% da massa da maioria das c\u00e9lulas. Outros \n\nelementos, como por exemplo o Magn\u00e9sio (Mg), Ferro (Fe), N\u00edquel (Ni), Cobre (Cu), \n\nencontram-se nas c\u00e9lulas em quantidades residuais mas desempenham fun\u00e7\u00f5es \n\nessenciais \u00e0 vida (Lodish et al., 2004; Karp, 2013; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nA \u00e1gua \u00e9 o composto mais abundante nas c\u00e9lulas, podendo atingir entre 75 a \n\n90% do total da sua massa. Constitui o meio onde ocorrem todas as rea\u00e7\u00f5es celulares e \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por in\u00fameras rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas vitais. As propriedades da \u00e1gua residem no \n\nfacto desta mol\u00e9cula, apesar de eletronicamente neutra, apresentar polaridade, o que lhe \n\npermite estabelecer liga\u00e7\u00f5es com outras mol\u00e9culas de \u00e1gua ou com outras subst\u00e2ncias \n\npolares, atrav\u00e9s de pontes de hidrog\u00e9nio. Esta propriedade da \u00e1gua tamb\u00e9m contribui \n\npara o elevado poder solvente da \u00e1gua, pois as mol\u00e9culas s\u00e3o capazes de estabelecer \n\nliga\u00e7\u00f5es com diversos i\u00f5es, formando compostos mais est\u00e1veis (Lodish et al., 2004; \n\nAlbets, et al., 2008; Karp, 2013). \n\nContudo, a c\u00e9lula n\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda apenas por compostos inorg\u00e2nicos (i\u00f5es e \n\n\u00e1gua), tamb\u00e9m se encontram na sua constitui\u00e7\u00e3o diversos compostos org\u00e2nicos, \n\nbiomol\u00e9culas, constitu\u00eddos por esqueletos de carbono, nomeadamente gl\u00edcidos, l\u00edpidos, \n\npr\u00f3tidos e \u00e1cidos nucleicos, que s\u00e3o constitu\u00eddos pela polimeriza\u00e7\u00e3o de subunidades \n\nrelativamente pequenas (Curtis &amp; Barnes, 1994; Berg et al., 2007; Nelson &amp; Cox, \n\n2013). \n\nOs gl\u00edcidos ou hidratos de carbono s\u00e3o compostos tern\u00e1rios de carbono, \n\nhidrog\u00e9nio e oxig\u00e9nio, em que o oxig\u00e9nio e o hidrog\u00e9nio est\u00e3o presentes na propor\u00e7\u00e3o \n\n(2:1), tal como na \u00e1gua. A f\u00f3rmula geral dos gl\u00edcidos mais simples \u00e9 (CH2O)n, em que n \n\n? 3 . Quimicamente, os gl\u00edcidos s\u00e3o alde\u00eddos com o grupo COH ou cetonas com um \n\ngrupo CO, possuindo v\u00e1rios grupos hidroxilo ou \u00e1lcool (grupo OH). A sua classifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n11 \n\n \n\n\u00e9 feita com base no n\u00famero de unidades constituintes (mon\u00f3meros) (Lodish et al., 2004; \n\nCurtis &amp; Barnes, 1994; Evert &amp; Eichhorn, 2013; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nOs monossacar\u00eddeos, compostos com 3 a 7 \u00e1tomos de carbono, s\u00e3o os gl\u00edcidos \n\nmais simples, constitu\u00eddos apenas por uma unidade ou mon\u00f3mero, como por exemplo a \n\nglicose, a frutose e a ribose. Estes tamb\u00e9m se podem classificar em aldoses e cetoses, \n\nconforme o radical caracter\u00edstico presente seja um alde\u00eddo ou uma cetona (Lodish et al., \n\n2004; Berg et al., 2007; Alberts et al., 2008; Sadava et al., 2011; Karp, 2013). \n\nOs oligossac\u00e1ridos s\u00e3o compostos de cadeias curtas de mon\u00f3meros (2 a 10) \n\nunidas entre si por liga\u00e7\u00f5es glicos\u00eddicas estabelecidas sempre entre dois radicais \u2013 OH, \n\ncom liberta\u00e7\u00e3o de uma mol\u00e9cula de \u00e1gua como, por exemplo, a sacarose e a maltose \n\n(Curtis &amp; Barnes, 1994; Alters., 2000; Evert &amp; Eichhorn, 2013). \n\nOs polissacar\u00eddeos s\u00e3o pol\u00edmeros simples ou ramificados constitu\u00eddos por um \n\ngrande n\u00famero (mais de 20) de monossacar\u00eddeos, normalmente de glicose, que podem \n\nser libertados quando hidrolisados, destacando-se por exemplo o amido, o glicog\u00e9nio e \n\na celulose. Podem desempenhar fun\u00e7\u00f5es de reserva (amido e glicog\u00e9nio) ou fun\u00e7\u00f5es \n\nestruturais (celulose e quitina) e a sua f\u00f3rmula geral \u00e9 (C6H10O5)n. S\u00e3o insol\u00faveis em \n\n\u00e1gua e hidrolis\u00e1veis, n\u00e3o t\u00eam sabor doce, nem s\u00e3o a\u00e7\u00facares redutores (Alters, 2000; \n\nLodish et al., 2004; Alberts et al., 2008; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nOs pr\u00f3tidos s\u00e3o compostos quatern\u00e1rios constitu\u00eddos por C, H, O e N, podendo \n\nter outros elementos associados como S, P, Fe, Cu entre outros. Os pr\u00f3tidos classificam-\n\nse de acordo com a sua complexidade, em amino\u00e1cidos, p\u00e9ptidos e prote\u00ednas (Curtis &amp; \n\nBarnes, 1994; Berg et al., 2007; Karp, 2013; Evert &amp; Eichhorn, 2013). \n\nOs amino\u00e1cidos (aa) ou \u00e1cidos aminados s\u00e3o unidades estruturais b\u00e1sicas \n\n(mon\u00f3meros) que cont\u00eam um grupo amina (\u2013NH2) e um grupo carboxilo (\u2013COOH), um \n\n\u00e1tomo de H e um radical (\u2013R) que varia de aa para aa., ligados a um mesmo \u00e1tomo de \n\ncarbono central, o carbono ?. Existe uma grande diversidade de amino\u00e1cidos, mas \n\napenas 20, os amino\u00e1cidos L, entram na constitui\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas dos seres vivos, a \n\ngeneralidade das plantas tem capacidade para sintetizar todos os aa de que necessita, \n\nmas os animais apenas s\u00e3o capazes de sintetizar alguns aa (n\u00e3o essenciais), tendo que \n\nobter os restantes atrav\u00e9s dos alimentos (aa essenciais). Normalmente, os aa s\u00e3o \n\ndesignados por uma abreviatura de 3 letras, a partir do nome do aa em ingl\u00eas, por \n\nexemplo, Leucina (Leu), Valina (Val) ou ent\u00e3o apenas por um c\u00f3digo de uma letra \n\n(Lodish et al., 2004; Alberts et al., 2008; Karp, 2013; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\n\n\n12 \n\n \n\nOs p\u00e9ptidos s\u00e3o constitu\u00eddos por cadeias de aa que reagem entre si estabelecendo \n\nliga\u00e7\u00f5es pept\u00eddicas (liga\u00e7\u00e3o covalente) entre o radical carboxilo de um aa e o radical \n\namina de outro aa, com liberta\u00e7\u00e3o de uma mol\u00e9cula de \u00e1gua, formando-se pol\u00edmeros \n\nque apresentam um terminal amina (\u2013NH2), na extremidade livre e um terminal \n\ncarboxilo (\u2013COOH) na outra. A designa\u00e7\u00e3o dos p\u00e9ptidos \u00e9 feita de acordo com o \n\nn\u00famero de aa constituintes, em dip\u00e9ptido, trip\u00e9ptido, tetrap\u00e9ptidos, e oligop\u00e9ptidos \n\n(Alters., 2000; Berg et al., 2007; Sadava et al., 2011). \n\nAs prote\u00ednas s\u00e3o pol\u00edmeros de aa formados por uma ou mais cadeias \n\npolipept\u00eddicas. Existe uma grande diversidade de prote\u00ednas que resultam da combina\u00e7\u00e3o \n\ndo tipo, n\u00famero e ordem dos aa que as constituem. Quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, as \n\nprote\u00ednas podem ser subdivididas em prote\u00ednas simples ou holoprote\u00ednas, constitu\u00eddas \n\napenas por aa, ou em prote\u00ednas conjugadas ou heteroprote\u00ednas que s\u00e3o constitu\u00eddas por \n\naa (o grupo prost\u00e9tico \u2013 parte proteica) e outros componentes org\u00e2nicos ou inorg\u00e2nicos, \n\ndesignados por radical prost\u00e9tico (Curtis &amp; Barnes, 1994; Solomon et al., 2005; Berg et \n\nal., 2007; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nUma das caracter\u00edsticas mais importantes das prote\u00ednas \u00e9 terem uma estrutura \n\ntridimensional bem definida, da qual adv\u00e9m a sua fun\u00e7\u00e3o. Nas prote\u00ednas, conhecem-se 4 \n\nn\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o estrutural: estrutura prim\u00e1ria, uma sequ\u00eancia linear de aa unidos \n\npor liga\u00e7\u00f5es pept\u00eddicas; estrutura secund\u00e1ria, enrolamento da cadeia pept\u00eddica de \n\nestrutura prim\u00e1ria em h\u00e9lice ou folha-\u00df-pregue, devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre res\u00edduos de aa \n\nque estabelecem entre si pontes de hidrog\u00e9nio; estrutura terci\u00e1ria, enrolamento sobre si \n\nmesma da cadeia em h\u00e9lice de estrutura secund\u00e1ria, mantida por pontes de hidrog\u00e9nio, \n\nliga\u00e7\u00f5es i\u00f3nicas e liga\u00e7\u00f5es bissulfito (\u2013S\u2013S\u2013), sendo o seu enrolamento determinado \n\npela sequ\u00eancia e comportamento dos res\u00edduos de aa; estrutura quatern\u00e1ria, liga\u00e7\u00e3o de \n\nduas ou mais cadeias polipept\u00eddicas globulares (subunidades) (Lodish et al., 2004; \n\nAlberts et al., 2008; Evert &amp; Eichhorn, 2013). \n\nAs prote\u00ednas desempenham uma grande variedade de fun\u00e7\u00f5es, por exemplo \n\nfun\u00e7\u00e3o estrutural, enzim\u00e1tica, transportadora, hormonal, imunol\u00f3gica, contr\u00e1til e de \n\nreserva (Alters., 2000; Berg et al., 2007; Sadava et al., 2011; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nOs l\u00edpidos s\u00e3o compostos tern\u00e1rios de carbono, oxig\u00e9nio e hidrog\u00e9nio. Este \n\ngrupo inclui um conjunto de compostos org\u00e2nicos muito heterog\u00e9neos que exibem \n\ncomo caracter\u00edstica comum a sua reduzida solubilidade na \u00e1gua e elevada solubilidade \n\nem solventes org\u00e2nicos como o \u00e9ter, o clorof\u00f3rmico e o benzeno. A maioria das \n\nmol\u00e9culas lip\u00eddicas contem um ou mais \u00e1cidos gordos (apolar) na cadeia longa e muitos \n\n\n\n13 \n\n \n\ncont\u00eam um \u00e1lcool, por exemplo o glicerol, e um grupo fosfato. Os l\u00edpidos mais \n\nimportantes para a maioria das c\u00e9lulas s\u00e3o os fosfol\u00edpidos, o colesterol e os \n\ntriglicer\u00eddeos que constituem a principal reserva de energia da c\u00e9lula. As fun\u00e7\u00f5es \n\nbiol\u00f3gicas dos l\u00edpidos s\u00e3o muito diversas, podendo desempenhar fun\u00e7\u00f5es estruturais e \n\nde armazenamento (Lodish et al., 2004; Alberts et al., 2008; Karp, 2013). \n\nOs \u00e1cidos nucleicos s\u00e3o pol\u00edmeros nucle\u00f3tidos que se unem entre si atrav\u00e9s de \n\nliga\u00e7\u00f5es covalentes, liga\u00e7\u00f5es fosfodi\u00e9ster, que se estabelecem entre o grupo fosfato de \n\num nucle\u00f3tido e o carbono 3 do nucle\u00f3tido seguinte. Todas as liga\u00e7\u00f5es fosfodi\u00e9ster \n\napresentam a mesma orienta\u00e7\u00e3o ao longo da cadeia, conferindo-lhe uma polaridade \n\nespec\u00edfica e distinta nas extremidades de 5\u2019 para 3\u2019. Cada nucle\u00f3tido \u00e9 constitu\u00eddo por \n\numa base azotada, uma pentose (a\u00e7\u00facar \u2013 C5) e um fosfato. Existem dois tipos de \u00e1cidos \n\nnucleicos, o DNA ou ADN (\u00c1cido desoxirribonucleico) e o RNA ou ARN (\u00c1cido \n\nribonucleico), o primeiro \u00e9 o suporte de toda a informa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica dos seres vivos e o \n\nsegundo \u00e9 respons\u00e1vel pela s\u00edntese de prote\u00ednas. Tanto o DNA como o RNA cont\u00e9m \n\nduas bases p\u00faricas (adenina e guanina) e duas bases pirim\u00eddicas (citosina e timina no \n\nDNA e citosina e uracilo no RNA). A pentose presente no DNA \u00e9 a desoxirribose \n\nenquanto no RNA \u00e9 a ribose (Alters., 2000; Berg et al., 2007; Sadava et al., 2011; \n\nNelson &amp; Cox, 2013). \n\nO RNA \u00e9 constitu\u00eddo por apenas uma cadeia polinucleot\u00eddica, enquanto que o \n\nDNA apresenta uma estrutura em dupla h\u00e9lice, pois \u00e9 constitu\u00eddo por duas cadeias \n\npolinucleot\u00eddicas ligadas entre si por pontes de hidrog\u00e9nio, que se estabelecem entre as \n\nbases azotadas complementares (adenina-timina e citosina-guanina) (Lodish et al., \n\n2004; Alberts et al., 2008; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\n2.4.2 \u2013 Ultraestrutura da membrana plasm\u00e1tica \n\nA c\u00e9lula \u00e9 um sistema biol\u00f3gico altamente complexo e organizado, com 5 a 10 \n\nnm de espessura, que se encontra delimitado do meio externo pela membrana \n\nplasm\u00e1tica (Pessanha &amp; Archer, 2012; Karp, 2013; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nA membrana plasm\u00e1tica, para al\u00e9m de ser a estrutura que define o limite externo \n\ndas c\u00e9lulas, separando o meio intracelular do meio extracelular, apresenta um \n\nfuncionamento din\u00e2mico e ativo no controlo das mol\u00e9culas que entram ou saem da \n\nc\u00e9lula e dos organelos, devido \u00e0 sua permeabilidade seletiva, de modo a manter uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o intracelular espec\u00edfica, distinta da do meio extracelular (Reece et al., 2010; \n\nSadava et al., 2011;Pessanha &amp; Archer, 2012; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\n\n\n14 \n\n \n\nNo interior da c\u00e9lula eucari\u00f3tica existem membranas que dividem o espa\u00e7o \n\ninterno em compartimentos e delimitam v\u00e1rios organelos, como por exemplo, o n\u00facleo, \n\no ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico, o complexo de Golgi, o que permite a separa\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados componentes e processos que ocorrem na c\u00e9lula (Alberts et al., 2008; \n\nSadava et al., 2011; Karp, 2013). \n\nDesde os finais do s\u00e9c. XIX, foram propostos v\u00e1rios modelos para explicar a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e estrutura da membrana plasm\u00e1tica, sendo o modelo atualmente aceite, o \n\nmodelo do mosaico flu\u00eddo, proposto por Jonathan Singer e Garth Nicolsonem 1972. \n\nSegundo este modelo, a membrana plasm\u00e1tica \u00e9 constitu\u00edda essencialmente por uma \n\nbicamada de l\u00edpidos, que se apresenta como uma estrutura din\u00e2mica e flu\u00edda \u00e0 qual est\u00e3o \n\nassociadas numerosas prote\u00ednas com diferentes fun\u00e7\u00f5es, contendo tamb\u00e9m gl\u00edcidos \n\nligados a l\u00edpidos (glicol\u00edpidos) ou a prote\u00ednas (glicoprote\u00ednas) (Taiz &amp; Zeiger, 2002; \n\nPessanha &amp; Archer, 2012; Sousa et al., 2012; Karp, 2013; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nA composi\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o destes elementos s\u00e3o vari\u00e1veis consoante a fun\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica da c\u00e9lula e o tipo de organismo em que se encontra (Alberts et al., 2008; \n\nReece et al., 2010; Sadava et al., 2011). \n\nOs l\u00edpidos que se encontram na membrana plasm\u00e1tica s\u00e3o todos anfip\u00e1ticos, ou \n\nseja, apresentam uma extremidade hidrof\u00edlica (polar) e outra hidrof\u00f3bica (apolar), o que \n\ncondiciona a sua disposi\u00e7\u00e3o na bicamada lip\u00eddica, com os grupos hidrof\u00f3bicos alinhados \n\nno seu interior e os hidrof\u00edlicos em contacto com o meio extracelular e com o \n\ncitoplasma. Estes l\u00edpidos podem ser fosfoglic\u00e9ridos (fosfol\u00edpidos em que o \u00e1lcool \u00e9 o \n\nglicerol), esfingol\u00edpidos (l\u00edpidos associados a hidratos de carbono) e colesterol (l\u00edpido \n\ncomplexo pertencente ao grupo dos esteroides) (Alberts et al., 2008; Karp, 2013; \n\nNelson &amp; Cox, 2013).  \n\nAs prote\u00ednas que se encontram na membrana plasm\u00e1tica desempenham v\u00e1rias \n\nfun\u00e7\u00f5es essenciais para a c\u00e9lula, podendo ser classificadas quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o que \n\ndesempenham (enzimas, recetores, transportadores) ou quanto \u00e0 sua associa\u00e7\u00e3o com a \n\nmembrana em prote\u00ednas extr\u00ednsecas ou perif\u00e9ricas. Estas n\u00e3o atravessam a membrana \n\nencontrando-se diretamente associadas \u00e0 superf\u00edcie da membrana, atrav\u00e9s dos grupos \n\npolares dos l\u00edpidos, ou indiretamente por liga\u00e7\u00e3o a prote\u00ednas integrais ou prote\u00ednas \n\nintr\u00ednsecas ou integrais e que est\u00e3o embebidas ou atravessam a bicamada lip\u00eddica, \u00e0 qual \n\nse ligam atrav\u00e9s de intera\u00e7\u00f5es hidrof\u00f3bicas. Al\u00e9m disso, podem servir de \n\ntransportadores e de canais i\u00f3nicos (Pessanha &amp; Archer, 2012; Sadava et al., 2011; \n\nSousa et al., 2012; Karp, 2013).  \n\n\n\n15 \n\n \n\nOs gl\u00edcidos associados a alguns l\u00edpidos (glicol\u00edpidos) e a prote\u00ednas \n\n(glicoprote\u00ednas), que formam o glicoc\u00e1lice, encontram-se na face externa da membrana \n\ne est\u00e3o envolvidos em mecanismos de reconhecimento de subst\u00e2ncias do meio \n\nextracelular (Reece et al., 2010; Pessanha &amp; Archer, 2012). \n\nA membrana n\u00e3o \u00e9 uma estrutura r\u00edgida devido \u00e0 exist\u00eancia de movimento das \n\nmol\u00e9culas que a constituem, nomeadamente: dos l\u00edpidos que podem apresentar \n\nmovimentos laterais (difus\u00e3o lateral), onde podem trocar de posi\u00e7\u00e3o entre si numa \n\nmesma camada ou podem mover-se de uma camada para a outra por um movimento de \n\ncambalhota (flip-flop), sendo esta desloca\u00e7\u00e3o mais lenta e rara; e das prote\u00ednas que se \n\npodem difundir lateralmente na matriz lip\u00eddica (Alters, 2000; Lodish et al., 2004; \n\nPessanha &amp; Archer, 2012; Karp, 2013). \n\nO grau de fluidez da membrana depende da temperatura e da composi\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura das caudas hidrof\u00f3bicas dos fosfol\u00edpidos, do comprimento das cadeias dos \n\n\u00e1cidos gordos e da percentagem de \u00e1cidos gordos insaturados (Salomon et al., 2005; \n\nReece et al., 2010; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nUma caracter\u00edstica importante das membranas biol\u00f3gicas \u00e9 o facto de terem uma \n\nestrutura assim\u00e9trica, em que as faces internas e externas apresentam uma composi\u00e7\u00e3o \n\ndiferente em fosfol\u00edpidos e prote\u00ednas. Outra propriedade das membranas biol\u00f3gicas \u00e9 a \n\nsua capacidade de fus\u00e3o de segmentos de membrana que permite \u00e0 c\u00e9lula reorganizar-se \n\nsem perda de continuidade, o que \u00e9 fundamental para manter a integridade da c\u00e9lula em \n\ndiversos processos que envolvem a fus\u00e3o de membranas como por exemplo a \n\nendocitose e a exocitose (Lodish et al., 2004; Reece et al., 2010; Pessanha &amp; Archer, \n\n2012; Karp, 2013). \n\nEmbora estes aspetos estruturais sejam comuns a todas as biomembranas, \u00e9 \n\nposs\u00edvel distingui-las entre si, pelo tipo e quantidades relativas de prote\u00ednas e l\u00edpidos \n\npresentes na sua constitui\u00e7\u00e3o. (Alberts et al., 2008; Reece et al., 2010; Nelson &amp; Cox, \n\n2013). \n\n2.4.3 \u2013 Movimentos transmembranares \n\nA membrana plasm\u00e1tica \u00e9 uma estrutura din\u00e2mica que limita a c\u00e9lula e interv\u00e9m \n\nno controlo das subst\u00e2ncias que entram e saem da c\u00e9lula, devido \u00e0 sua permeabilidade \n\nseletiva, propriedade que lhe possibilita manter no seu interior determinadas mol\u00e9culas \n\ne i\u00f5es em concentra\u00e7\u00f5es consideravelmente diferentes das do meio extracelular (Lodish \n\net al., 2004; Reece et al., 2010; Sousa et al., 2012; Karp, 2013). \n\n\n\n16 \n\n \n\nExistem v\u00e1rios mecanismos que est\u00e3o envolvidos na realiza\u00e7\u00e3o das trocas, entre \n\no meio extra e intracelular, atrav\u00e9s da membrana plasm\u00e1tica, assegurando-se deste \n\nmodo a integridade e funcionalidade da c\u00e9lula. Devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas apolares, a \n\nmembrana plasm\u00e1tica \u00e9 apenas perme\u00e1vel a mol\u00e9culas lipossol\u00faveis que a atravessam, \n\ndissolvendo-se no seu interior lip\u00eddico, por difus\u00e3o simples, transporte membranar n\u00e3o \n\nmediado. No entanto, a maioria das subst\u00e2ncias polares ou com carga el\u00e9trica n\u00e3o \n\nconseguem atravessar esta barreira. Na membrana plasm\u00e1tica, existem tamb\u00e9m \n\nprote\u00ednas especializadas, as prote\u00ednas transportadoras, que evitam o contacto destas \n\nsubst\u00e2ncias com as mol\u00e9culas lip\u00eddicas da membrana, permitindo facilmente a sua \n\nentrada e sa\u00edda da c\u00e9lula, tratando-se de um transporte membranar mediado (Solomon et \n\nal., 2005; Alberts et al., 2008; Sadava et al., 2011). \n\nNos casos em que o movimento de subst\u00e2ncias ocorre a favor do gradiente de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, como na difus\u00e3o simples, n\u00e3o existe gasto de energia por parte da c\u00e9lula, \n\ntratando-se de um transporte passivo. No movimento das subst\u00e2ncias contra o gradiente \n\nde concentra\u00e7\u00e3o, um processo termodinamicamente desfavor\u00e1vel, h\u00e1 disp\u00eandio de \n\nenergia, raz\u00e3o pela qual este transporte de designa por transporte ativo (Alters, 2000; \n\nBerg et al., 2007; Sousa et al., 2012; Karp, 2013; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nA difus\u00e3o simples refere-se ao transporte de subst\u00e2ncias que se movimentam dos \n\nlocais onde a concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 mais elevada para locais onde a concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 mais baixa, \n\nat\u00e9 se atingir uma distribui\u00e7\u00e3o uniforme dessas subst\u00e2ncias. O soluto entra na c\u00e9lula \n\nquando a concentra\u00e7\u00e3o no meio extracelular \u00e9 superior \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o intracelular e sai \n\nno caso inverso, sendo a agita\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica das part\u00edculas que determina essa \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o. A velocidade de transporte do soluto \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o entre os meios intra e extracelular (Taiz &amp; Zeiger, 2002; \n\nLodish et al., 2004; Reece et al., 2010; Nelson &amp; Cox, 2013).  \n\nA osmose, um tipo de difus\u00e3o simples, consiste na difus\u00e3o de mol\u00e9culas de \u00e1gua \n\nentre dois meios separados por uma membrana perme\u00e1vel \u00e0 \u00e1gua e pouco perme\u00e1vel ou \n\nimperme\u00e1vel ao soluto, que \u00e9 explicada por diferen\u00e7as de concentra\u00e7\u00e3o de soluto nos \n\ndois meios, ou seja, \u00e9 um processo controlado por fen\u00f3menos f\u00edsicos. Neste processo, h\u00e1 \n\num fluxo de \u00e1gua do meio com menor concentra\u00e7\u00e3o do soluto (meio hipot\u00f3nico) para o \n\nmeio com maior concentra\u00e7\u00e3o do soluto (meio hipert\u00f3nico). Quando a concentra\u00e7\u00e3o do \n\nsoluto \u00e9 igual nos dois meios (meios isot\u00f3nicos), o fluxo de \u00e1gua \u00e9 igual nos dois \n\nsentidos (Taiz &amp; Zeiger, 2002; Alberts et al., 2008; Sousa et al., 2012; Karp, 2013). \n\n\n\n17 \n\n \n\nOs vac\u00faolos das c\u00e9lulas vegetais como, por exemplo, da epiderme de p\u00e9talas, em \n\n\u00e1gua destilada, aumentam de volume, comprimindo o citoplasma e o n\u00facleo contra a \n\nparede celular, a c\u00e9lula fica t\u00fargida e todo o conte\u00fado celular exerce uma press\u00e3o, \n\npress\u00e3o de turgesc\u00eancia, sobre a parede celular que, por sua vez, oferece resist\u00eancia a \n\nesta press\u00e3o. Quando as c\u00e9lulas s\u00e3o colocadas numa solu\u00e7\u00e3o concentrada de NaCl, a \n\n\u00e1gua movimenta-se do vac\u00faolo para o exterior da c\u00e9lula que fica plasmolisada (Taiz &amp; \n\nZeiger, 2002; Reece et al., 2010; Sousa et al., 2012; Evert &amp; Eichhorn, 2013). \n\nNas c\u00e9lulas animais, que n\u00e3o apresentam parede celular, o aumento do volume \n\ncelular, causado pela entrada da \u00e1gua na c\u00e9lula, pode levar \u00e0 sua lise (Solomon et al., \n\n2005; Alberts et al., 2008; Sadava et al., 2011). \n\nA difus\u00e3o facilitada \u00e9 um transporte mediado, em que as subst\u00e2ncias atravessam \n\na membrana do meio onde se encontram em maior concentra\u00e7\u00e3o para o meio onde se \n\nencontram em menor concentra\u00e7\u00e3o, a uma velocidade maior do que na difus\u00e3o simples, \n\nhavendo a interven\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas transportadoras espec\u00edficas de cada tipo de \n\nsubst\u00e2ncia, que facilitam a passagem do substrato atrav\u00e9s da bicamada lip\u00eddica. A \n\nvelocidade de transporte da subst\u00e2ncia aumenta com a concentra\u00e7\u00e3o dessas subst\u00e2ncias, \n\nmas quando todos os locais de liga\u00e7\u00e3o das permeases est\u00e3o ocupados, a velocidade de \n\ntransporte mant\u00e9m-se constante, mesmo que se aumente a concentra\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia \n\n(Lodish et al., 2004; Reece et al., 2010; Sousa et al., 2012; Evert &amp; Eichhorn, 2013; \n\nKarp, 2013). \n\nO transporte ativo possibilita que a c\u00e9lula mantenha uma ou v\u00e1rias subst\u00e2ncias \n\nem concentra\u00e7\u00f5es muito diferentes nos meios intra e extracelulares, na medida em que \n\nas prote\u00ednas, localizadas na membrana plasm\u00e1tica, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de energia, \n\npodem transportar essas subst\u00e2ncias do local onde a concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 mais baixa para o \n\nlocal onde a concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 mais elevada. Neste transporte, as mudan\u00e7as de forma nas \n\nprote\u00ednas transportadoras relacionam-se com a mobiliza\u00e7\u00e3o da energia resultante da \n\nhidr\u00f3lise de ATP, dando-se o nome de ATPases \u00e0s prote\u00ednas que atuam como enzimas, \n\ncatalisando a hidr\u00f3lise de ATP, com transfer\u00eancia de energia que utiliza para o seu \n\nfuncionamento (Curtis et al., 1994; Alberts et al., 2008; Sadava et al., 2012; Sousa et \n\nal., 2012; Nelson &amp; Cox, 2013).  \n\nAs macromol\u00e9culas e as part\u00edculas, que devido ao seu tamanho n\u00e3o conseguem \n\natravessar as membranas, s\u00e3o introduzidas na c\u00e9lula por endocitose, isto \u00e9, por \n\ninvagina\u00e7\u00e3o da membrana plasm\u00e1tica (Reece et al., 2010; Karp, 2013; Nelson &amp; Cox, \n\n2013). \n\n\n\n18 \n\n \n\nConhecem-se v\u00e1rias modalidades de endocitose: a pinocitose em que as \n\nsubst\u00e2ncias entram na c\u00e9lula atrav\u00e9s da solu\u00e7\u00e3o que preenche o espa\u00e7o interno da \n\nves\u00edcula endoc\u00edtica, que penetra no hialoplasma, transportando pequenas por\u00e7\u00f5es de \n\nfluido do exterior para o interior da c\u00e9lula; a endocitose mediada, em que as subst\u00e2ncias \n\nentram na c\u00e9lula ligadas \u00e0 membrana das ves\u00edculas endoc\u00edticas; a fagocitose, em que a \n\nc\u00e9lula emite prolongamentos, os pseud\u00f3podes, que englobam gradualmente part\u00edculas \n\ns\u00f3lidas de grandes dimens\u00f5es, formando-se uma ves\u00edcula fagoc\u00edtica que se ir\u00e1 fundir \n\ncom uma ou mais ves\u00edculas com enzimas para dar origem a um vac\u00faolo digestivo onde \n\nocorre a digest\u00e3o do material fagocitado sendo as subst\u00e2ncias digeridas difundidas para \n\no hialoplasma. A fagocitose pode ocorrer em organismos unicelulares, como a amiba, \n\nnalgumas c\u00e9lulas animais, fazendo parte do seu sistema alimentar (Alberts et al., 2008; \n\nSadava et al., 2011; Evert &amp; Eichhorn, 2013; Nelson &amp; Cox, 2013). \n\nOs res\u00edduos da digest\u00e3o intracelular podem ser expulsos para o exterior da c\u00e9lula \n\npor exocitose, processo inverso \u00e0 endocitose. Muitas subst\u00e2ncias sintetizadas pelas \n\nc\u00e9lulas podem tamb\u00e9m ser expelidas para o exterior por mecanismos de exocitose \n\n(Lodish et al., 2004; Alberts et al., 2008; Reece et al., 2010; Karp, 2013). \n\n2.4.4 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos multicelulares  \n\nNos organismos unicelulares, todo o processo de obten\u00e7\u00e3o, digest\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos nutrientes \u00e9 efetuado pela c\u00e9lula (pelo pr\u00f3prio organismo). Mas, na \n\nmaioria dos organismos heterotr\u00f3ficos multicelulares, o processamento dos alimentos \n\nocorre em sistemas digestivos, envolvendo a ingest\u00e3o, digest\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o, para que os \n\norganismos possam obter nutrientes para serem utilizados pelas c\u00e9lulas (Reece et al., \n\n2010). Nestes organismos, a digest\u00e3o ocorre em cavidades digestivas que se encontram \n\nno interior do organismo, mas que correspondem a prolongamentos do meio externo \n\npara o interior do corpo, onde s\u00e3o lan\u00e7ados sucos digestivos, que v\u00e3o atuar sobre os \n\nalimentos, transformando-os em subst\u00e2ncias mais simples, capazes de serem absorvidas. \n\nEste tipo de digest\u00e3o, digest\u00e3o extracelular, apresenta uma vantagem evolutiva para os \n\norganismos que podem ingerir, de uma s\u00f3 vez, maiores quantidades de alimentos \n\n(Sadava et al., 2011; Solomon, 2005). \n\nOs sistemas digestivos foram evoluindo no sentido de um processamento cada \n\nvez mais eficaz dos alimentos. Por exemplo, a hidra, um animal muito simples, \n\napresenta uma cavidade gastrovascular com uma \u00fanica abertura por onde entram os \n\nalimentos, a boca, rodeada de tent\u00e1culos e delimitada pelas paredes do corpo onde se \n\n\n\n19 \n\n \n\nlocalizam c\u00e9lulas glandulares respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de enzimas. Estas enzimas \n\natuam sobre os alimentos que se encontram na cavidade, dando-se in\u00edcio \u00e0 digest\u00e3o \n\nextracelular (Reece et al., 2010). Posteriormente, as part\u00edculas resultantes desta digest\u00e3o \n\nentram nas c\u00e9lulas da parede, por endocitose, originando-se vac\u00faolos digestivos, onde \n\ncontinua o processo de digest\u00e3o, e os nutrientes resultantes da digest\u00e3o intracelular s\u00e3o \n\ntransportados para o citoplasma da c\u00e9lula e para as outras c\u00e9lulas do organismo. Os \n\nres\u00edduos s\u00e3o expulsos da cavidade gastrovascular atrav\u00e9s da boca, devido \u00e0s contra\u00e7\u00f5es \n\ndas paredes do corpo do animal (Alters, 2000; Solomon, 2005). \n\nO tubo digestivo dos platelmintes, como a plan\u00e1ria, tem uma \u00fanica abertura que \n\nfunciona como boca e \u00e2nus (tubo digestivo incompleto), uma faringe que se projeta para \n\no exterior, para capturar o alimento, e um intestino ramificado que aumenta a \u00e1rea de \n\nabsor\u00e7\u00e3o e de distribui\u00e7\u00e3o dos nutrientes pelas c\u00e9lulas do organismo. A digest\u00e3o, tal \n\ncomo na hidra \u00e9 extracelular e intracelular (Reece et al., 2010; Solomon, 2005). \n\nMuitos invertebrados t\u00eam um tubo digestivo com duas aberturas (completo), a \n\nboca para ingerir os alimentos e o \u00e2nus para eliminar os res\u00edduos. Este tipo de tubo \n\ndigestivo permite uma absor\u00e7\u00e3o e digest\u00e3o sequenciais, pois os alimentos deslocam-se \n\nnum \u00fanico sentido, sendo mais eficiente. Os anel\u00eddeos, como a minhoca possuem um \n\ntubo digestivo completo e diferenciado, com faringe, es\u00f3fago, est\u00f4mago ou papo, onde \n\nos alimentos s\u00e3o armazenados, moela, onde s\u00e3o triturados, e intestino onde os \n\nalimentos, por a\u00e7\u00e3o de enzimas hidrol\u00edticas, se transformam em nutrientes que podem \n\nser absorvidos. O intestino da minhoca apresenta uma prega dorsal, o tiflosole, que \n\ncontribui para aumentar a superf\u00edcie de absor\u00e7\u00e3o de nutrientes (Reece et al., 2010; \n\nSadava et al., 2011; Solomon, 2005). \n\nNos vertebrados, a constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do sistema digestivo \u00e9 muito semelhante \n\nnos diversos grupos de animais, ocorrendo varia\u00e7\u00f5es relacionadas com o regime \n\nalimentar. O tubo digestivo \u00e9 completo mas muito mais complexo que o da minhoca. \n\n(Alters, 2000; Reece et al., 2010). No homem, a digest\u00e3o inicia-se na boca, logo ap\u00f3s a \n\ningest\u00e3o do alimento, que \u00e9 triturado pela a\u00e7\u00e3o da mastiga\u00e7\u00e3o e sofre a a\u00e7\u00e3o da enzima \n\nam\u00edlase que hidrolisa os gl\u00edcidos, formando-se o bolo alimentar que \u00e9 deglutido. A \n\nseguir, passa atrav\u00e9s do es\u00f3fago para o est\u00f4mago, onde ir\u00e1 sofrer a a\u00e7\u00e3o conjunta do \n\nsuco g\u00e1strico (\u00e1cido clor\u00eddrico e enzimas proteol\u00edticas) e dos movimentos perist\u00e1lticos \n\ndas paredes do est\u00f4mago, formando-se o quimo. Este passa para o intestino, onde se \n\nproduz o suco intestinal constitu\u00eddo por diversas enzimas, nomeadamente maltases, \n\nsacarases, lactases e peptidases. A b\u00edlis produzida pelo f\u00edgado, que atua como \n\n\n\n20 \n\n \n\nemulsionante para os l\u00edpidos, e o suco pancre\u00e1tico produzido pelo p\u00e2ncreas e que possui \n\ndiversas enzimas, l\u00edpases, prot\u00e9ases, am\u00edlases e nucleases, atuam conjuntamente sobre o \n\nquimo transformando-o em quilo (Alters, 2000; Curtis &amp; Barnes, 1994; Solomon, \n\n2005). \n\nO intestino delgado apresenta uma enorme \u00e1rea de absor\u00e7\u00e3o, resultante do seu \n\ncomprimento e da exist\u00eancia de pregas com vilosidades que, por sua vez, t\u00eam \n\nmicrovilosidades. Os nutrientes resultantes da digest\u00e3o ir\u00e3o ser transportados para todas \n\nas c\u00e9lulas, atrav\u00e9s da corrente sangu\u00ednea e linf\u00e1tica, enquanto os res\u00edduos continuam o \n\nseu trajeto at\u00e9 ao intestino grosso, onde a \u00e1gua \u00e9 reabsorvida, formando-se as fezes que \n\nser\u00e3o expulsas pelo \u00e2nus (Reece et al., 2010; Sadava et al., 2011; Solomon et al., 2005). \n\n2.5 \u2013 Geologia \u2013 Sismologia e seus contributos para o conhecimento da estrutura \n\ninterna da Terra \n\n2.5.1 \u2013 Sismologia \n\nA Sismologia \u00e9 o ramo da Geof\u00edsica que estuda os sismos e os processos \n\nrelacionados com a sua ocorr\u00eancia, a sua interpreta\u00e7\u00e3o e os seus efeitos. Os seus \n\nobjetivos s\u00e3o, entre outros: localizar geograficamente as regi\u00f5es com maior frequ\u00eancia \n\ns\u00edsmica, quantificar a energia libertada por um sismo, perceber o mecanismo dos \n\nsismos, conhecer o modo de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas e a sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o interna do globo terrestre, estabelecer previs\u00f5es de sismos, de modo a \n\nminimizar os preju\u00edzos materiais e o n\u00famero de v\u00edtimas (Lay et al., 2009; Grotzinger et \n\nal., 2010). \n\nOs sismos podem provocar as maiores cat\u00e1strofes originadas por for\u00e7as \n\ngeol\u00f3gicas, tendo, ao longo da Hist\u00f3ria, afetado diversas civiliza\u00e7\u00f5es, e s\u00e3o testemunhos \n\ndo car\u00e1cter din\u00e2mico da Terra. Ao longo dos s\u00e9culos, surgiram diversas interpreta\u00e7\u00f5es \n\nfantasiosas explicativas da ocorr\u00eancia destes processos naturais. Explica\u00e7\u00f5es que \n\nperduraram at\u00e9 finais do s\u00e9c. XIX, aquando da institucionaliza\u00e7\u00e3o do estudo dos sismos, \n\ncom o aparecimento da forma\u00e7\u00e3o da Sociedade Sismol\u00f3gica do Jap\u00e3o em 1880, liderada \n\npor John Milne, ge\u00f3logo ingl\u00eas, um dos inventores dos primeiros sism\u00f3grafos precisos. \n\nNeste contexto, os princ\u00edpios cient\u00edficos da sismologia foram estabelecidos no final do \n\ns\u00e9c. XIX. Atualmente sabe-se que a maioria dos sismos se deve a for\u00e7as que atuam lenta \n\ne continuamente sobre as rochas (Lay et al., 2009; Grotzinger et al., 2010; Lutgens et \n\nal., 2012). \n\n\n\n21 \n\n \n\nUltimamente, os sism\u00f3logos t\u00eam dedicado os seus estudos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do risco \n\ns\u00edsmico e ao desenvolvimento de t\u00e9cnicas de previs\u00e3o s\u00edsmica, com o intuito de prever \n\natempadamente grandes terramotos, de modo a evacuar atempadamente os grandes \n\ncentros populacionais e a tomar medidas que minimizem os danos em infraestruturas e o \n\nn\u00famero de v\u00edtimas. Contudo, apesar do investimento na previs\u00e3o s\u00edsmica est\u00e1 ainda e \n\npouco cred\u00edvel (Grotzinger et al., 2007; Lay et al., 2009). \n\nApesar da sua imprevisibilidade, do seu poder catastr\u00f3fico e das repercuss\u00f5es \n\nsociais associadas, os sismos apresentam um grande interesse cient\u00edfico, pois o seu \n\nestudo tem fornecido muita informa\u00e7\u00e3o, aos cientistas, sobre a estrutura e a composi\u00e7\u00e3o \n\ndo interior da Terra, decorrentes da interpreta\u00e7\u00e3o do comportamento das ondas s\u00edsmicas \n\nao propagarem-se no interior do Planeta (Skinner et al., 2004; Lutgens et al., 2012). \n\n2.5.2 \u2013 Conceitos b\u00e1sicos de Sismologia \n\nOs sismos (do Grego, seismos, agita\u00e7\u00e3o ou choque) ou tremores de terra s\u00e3o \n\nmovimentos vibrat\u00f3rios, normalmente bruscos e de curta dura\u00e7\u00e3o, que ocorrem na \n\nlitosfera terrestre, originados por uma s\u00fabita liberta\u00e7\u00e3o de energia que se propaga em \n\ntodas as dire\u00e7\u00f5es, sob a forma de ondas el\u00e1sticas, as ondas s\u00edsmicas, que provocam a \n\nvibra\u00e7\u00e3o do material rochoso que atravessam (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., \n\n2012; Tarbuck et al., 2013). \n\nUm sismo n\u00e3o \u00e9 um processo geol\u00f3gico isolado frequentemente, \u00e9 precedido por \n\numa sucess\u00e3o de pequenos abalos, designados por abalos premonit\u00f3rios, que poder\u00e3o \n\nser indicadores de que o material rochoso entrou em colapso ou rotura, e precedido por \n\ncentenas de sismos de menor magnitude, que se denominam por r\u00e9plicas, cujos focos \n\ns\u00edsmicos se localizam no plano de falha do abalo s\u00edsmico principal, verificando-se que \n\ntanto a sua magnitude como a sua ocorr\u00eancia, dependem da magnitude do abalo \n\nprincipal (considerado como o mais forte) e diminuem ao longo do tempo, pois admite-\n\nse, que estes se devem a reajustamentos dos materiais litol\u00f3gicos, onde ocorreu o sismo, \n\n\u00e0 procura de um novo equil\u00edbrio (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012; Tarbuck \n\net al., 2013). \n\nO foco s\u00edsmico ou hipocentro \u00e9 o local no interior da Terra onde ocorre a \n\nliberta\u00e7\u00e3o da energia, sob a forma de ondas s\u00edsmicas e onde se inicia a rotura ou \n\ndeslocamento dos blocos rochosos (Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013).  \n\nO ponto da superf\u00edcie situado na vertical do hipocentro \u00e9 o epicentro e \n\ncorresponde ao local onde o sismo \u00e9 sentido em primeiro lugar e em geral com maior \n\n\n\n22 \n\n \n\nintensidade, sendo a dist\u00e2ncia focal a dist\u00e2ncia que separa o foco do epicentro e que \n\npermite classificar os sismos quanto \u00e0 sua profundidade: superficiais (foco entre 0-60 \n\nkm de profundidade), interm\u00e9dios (foco entre 60-300 km) e profundos (foco entre 300- \n\n700 km de profundidade) (Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013).  \n\nA energia s\u00edsmica propaga-se atrav\u00e9s dos materiais rochosos a partir do \n\nhipocentro, segundo superf\u00edcies conc\u00eantricas tridimensionais, as ondas s\u00edsmicas. As \n\nsuperf\u00edcies esf\u00e9ricas, definidas pelo conjunto de pontos que se encontram na mesma \n\nfase de movimento ondulat\u00f3rio, s\u00e3o denominadas de frente de onda ou superf\u00edcie de \n\nonda. As linhas radiais, perpendiculares \u00e0 frente de onda, designam-se por raios \n\ns\u00edsmicos (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013). \n\nA maioria dos sismos, os microssismos, n\u00e3o causa danos significativos ou \u00e9 \n\nmesmo impercet\u00edvel, em oposi\u00e7\u00e3o aos macrossismos, que s\u00e3o sentidos pelas popula\u00e7\u00f5es \n\n(Skinner et al., 2004; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013). \n\nOs sismos podem ocorrer devido a causas artificiais e/ou causas naturais. Os \n\nsismos artificiais s\u00e3o causados por atividades humanas, podendo ocorrer, por exemplo, \n\ndevido a explos\u00f5es artificiais em minas, pedreiras, ensaios nucleares e explos\u00f5es com \n\nfins cient\u00edficos, colapso de zonas mineiras, ou enchimento de barragens (Grotzinger et \n\nal., 2010; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013). \n\nOs sismos naturais s\u00e3o os mais frequentes e apresentam designa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com as causas que os originam, incluindo-se neste grupo: os sismos \n\nvulc\u00e2nicos, que podem ser causados pelas fortes press\u00f5es que um vulc\u00e3o experimenta \n\nantes da erup\u00e7\u00e3o, pelo movimento ascensional do magma at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie, ou pela \n\nexplora\u00e7\u00e3o do aparelho vulc\u00e2nico; os sismos de colapso ou de impuls\u00e3o, originados pelo \n\ncolapso de certas estruturas geol\u00f3gicas, como grutas, cavernas ou devidos a movimentos \n\nde massas rochosas; e os sismos tect\u00f3nicos, gerados aquando da rotura das rochas \n\ncausada pela a\u00e7\u00e3o de fortes tens\u00f5es tect\u00f3nicas que atuam sobre o material rochosos. A \n\nmaioria dos sismos, pelo menos os mais importantes, tem esta origem (Skinner et al., \n\n2004; Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013). \n\nEm 1911 foi proposta a teoria do \u201cressalto el\u00e1stico\u201d, pelo geof\u00edsico H.F. Reid \n\nap\u00f3s estudar o sismo que devastou a cidade de S\u00e3o Francisco em 1906, para explicar o \n\nmecanismo respons\u00e1vel pela ocorr\u00eancia dos sismos de origem tect\u00f3nica (Lutgens et al., \n\n2012). \n\nSegundo este modelo as for\u00e7as tect\u00f3nicas criam estados de tens\u00e3o que v\u00e3o \n\ndeformando lentamente, de forma el\u00e1stica, o material rochosos, \u00e0 medida que os blocos \n\n\n\n23 \n\n \n\nse movimentam, devido ao peso da rocha sobrejacente que comprime o material \n\nrochoso um contra o outro e \u00e0 fric\u00e7\u00e3o, que bloqueia os blocos ao longo da falha, \n\ndificultando o seu movimento, o que induz o aumento das tens\u00f5es que se v\u00e3o \n\nacumulando durante d\u00e9cadas, s\u00e9culos ou mil\u00e9nios, at\u00e9 o limite de resist\u00eancia da rocha \n\n(que apresente um comportamento el\u00e1stico-fr\u00e1gil) ser ultrapassado e ocorrer a liberta\u00e7\u00e3o \n\nda energia el\u00e1stica acumulada (sob a forma de ondas s\u00edsmicas, calor e som), que \u00e9 \n\nacompanhada pela rotura e deslizamento repentino dos blocos rochosos, segundo o \n\nplano de falha, at\u00e9 o atrito (resultante das irregularidades do plano de falha) bloquear o \n\nmovimento dos blocos (Skinner et al., 2004; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013). \n\nEste deslocamento permite que a rocha deformada regresse ao seu estado inicial \n\nem termos de energia acumulada que volta ser, teoricamente igual a zero, assim que \n\ntermine o estado de tens\u00e3o. Contudo, a falha pode permanecer ativa ap\u00f3s a ocorr\u00eancia \n\ndo sismo, caso as tens\u00f5es se mantenham e a energia se continue a acumular provocando \n\nperiodicamente novos sismos (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et \n\nal., 2013). \n\nAs falhas classificam-se em: falhas normais \u2013 causadas por movimentos \n\ndistensivos; falhas inversas \u2013 originadas por movimentos compressivos; falhas \n\ntranslacionais \u2013 causadas por movimentos que fazem deslizar horizontalmente um bloco \n\nrochoso relativamente a outro (Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013). \n\n2.5. 3\u2013 Ondas s\u00edsmicas  \n\nNo foco s\u00edsmico forma-se apenas uma onda que vibra segundo duas \n\ncomponentes, uma longitudinal, que origina as ondas P, e outra transversal, que d\u00e1 \n\norigem \u00e0s ondas S. Estas ondas s\u00e3o designadas por ondas internas, de volume, \n\nvolum\u00e9tricas, profundas ou de corpo, propagam-se a velocidades n\u00e3o uniformes e t\u00eam a \n\ncapacidade de atravessar o interior da Terra, desde o foco (onde s\u00e3o originadas) at\u00e9 \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie, apresentando um comportamento id\u00eantico ao das ondas luminosas ou \n\nsonoras (Skinner et al., 2004; Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et \n\nal., 2013). Existem dois tipos de ondas de volume ou profundas: \n\n? Ondas P (prim\u00e1rias, longitudinais ou de compress\u00e3o) em que as part\u00edculas \n\nconstituintes do material rochoso vibram na mesma dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda, \n\natrav\u00e9s de impulsos alternados de compress\u00e3o e de distens\u00e3o do material rochoso, \n\nproduzindo altera\u00e7\u00f5es no volume e na densidade dos materiais que atravessam, s\u00e3o \n\n\n\n24 \n\n \n\nondas de pequena amplitude que apresentam uma velocidade m\u00e9dia na crusta de 6-\n\n7 km/s, sendo por isso as primeiras a serem detetadas pelos sismogramas, estas \n\npropagam-se em meios s\u00f3lidos, l\u00edquidos e gasosos; \n\n? Ondas S (secund\u00e1rias ou transversais) em que as part\u00edculas do meio rochoso \n\nvibram perpendicularmente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas, o que causa \n\ndeforma\u00e7\u00f5es e distor\u00e7\u00f5es na geometria dos elementos do meio por onde se \n\npropagam, isto \u00e9, provocam altera\u00e7\u00f5es na forma dos materiais que atravessam. O \n\nmovimento das part\u00edculas pode estar polarizado no plano vertical ou horizontal; no \n\nprimeiro caso as ondas recebem a denomina\u00e7\u00e3o SV e, no segundo, SH. Estas ondas \n\napresentam uma velocidade inferior \u00e0s ondas P (3,5 km/s ao atravessar a crosta \n\nterrestre), pelo que ser\u00e3o registadas em segundo lugar pelos sismogramas e apenas \n\nse propagam em meios s\u00f3lidos (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012).  \n\nAs ondas de volume, eventualmente podem atingir a superf\u00edcie terrestre, sofrer \n\nrefra\u00e7\u00e3o e originar um segundo tipo de ondas s\u00edsmicas \u2013 as ondas superficiais ou longas \n\nque incluem as: \n\n? Ondas de Love (ou ondas L) em que as part\u00edculas do material rochoso vibram \n\nperpendicularmente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda s\u00edsmica, fazendo com esta \n\num \u00e2ngulo reto, apresentam uma velocidade relativamente constante de 3,0 km/s, \n\npropagando-se apenas em meios s\u00f3lidos; \n\n? Ondas de Rayleigh em que as part\u00edculas apresentam uma trajet\u00f3ria com uma \n\nforma el\u00edptica e movem-se em sentido contr\u00e1rio ao dos ponteiros do rel\u00f3gio, s\u00e3o \n\nas ondas que apresentam uma menor velocidade (2,7 km/s), propagando-se em \n\nmeios s\u00f3lidos e l\u00edquidos (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012). \n\nEstas ondas possuem velocidades inferiores \u00e0s apresentadas pelas ondas P e \n\nondas S, mas uma maior amplitude, sendo as respons\u00e1veis pelos deslocamentos \n\nacentuados das part\u00edculas do solo e consequentemente pela maior parte da destrui\u00e7\u00e3o \n\nnas infraestruturas (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013). \n\n2.5.4\u2013 O estudo dos sismos - Registo s\u00edsmico  \n\nPara registar as vibra\u00e7\u00f5es do solo provocadas pelas ondas s\u00edsmicas utilizam-se \n\nsism\u00f3grafos, que produzem registos dessas vibra\u00e7\u00f5es, os sismogramas (Grotzinger et \n\nal., 2010; Tarbuck et al., 2013). A esta\u00e7\u00e3o sismogr\u00e1fica deve estar equipada com tr\u00eas \n\nsism\u00f3grafos dispostos perpendicularmente em L ou T, sendo que um regista os \n\n\n\n25 \n\n \n\nmovimentos verticais e outros dois registam os movimentos horizontais do solo, na \n\ndire\u00e7\u00e3o norte-sul e na dire\u00e7\u00e3o este-oeste (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012). \n\nUm sism\u00f3grafo tradicional \u00e9 constitu\u00eddo por um captor ou p\u00eandulo, cuja massa \n\ninercial se encontra colocada sobre uma base indeform\u00e1vel, solid\u00e1ria com a rocha \n\nsubjacente \u00e0 esta\u00e7\u00e3o sismogr\u00e1fica, por um amplificador do sinal e por um registador \n\npermanente de conce\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica ou fotogr\u00e1fica (Skinner et al., 2004; Grotzinger et \n\nal., 2010). \n\nQuando as vibra\u00e7\u00f5es do solo fazem mover a estrutura e consequentemente o \n\ncilindro, o pendulo mant\u00e9m-se estacion\u00e1rio ou move-se diferencialmente (com atraso) \n\ndevido \u00e0 sua in\u00e9rcia, e um estilete produz sobre o papel ou pelicula fotogr\u00e1fica do \n\ncilindro uma linha sinuosa correspondente \u00e0s ondas s\u00edsmicas, obtendo-se um \n\nsismograma (Grotzinger et al., 2010; Monroe et al., 2013; Tarbuck et al., 2013). \n\nAtualmente, a maioria das esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas possui sism\u00f3grafos \n\neletromagn\u00e9ticos digitais que est\u00e3o em permanente funcionamento, registando, na \n\naus\u00eancia de sismos, uma linha direita ou com leves oscila\u00e7\u00f5es causadas pelas vibra\u00e7\u00f5es \n\nresultantes de processos naturais e ou humanos (Grotzinger et al., 2010). Estes \n\naparelhos apresentam um sism\u00f3metro (que \u00e9 constitu\u00eddo por um sensor e um \n\namplificador), que deteta e amplifica os movimentos do solo em termos de velocidade \n\ne/ou de acelera\u00e7\u00e3o (aceler\u00f3metros). Quando ocorre uma perturba\u00e7\u00e3o do solo, qualquer \n\nmovimento da bobine no interior do campo magn\u00e9tico gera um sinal el\u00e9trico, que \u00e9 \n\nposteriormente amplificado e registado (Monroe et al., 2013; Tarbuck et al., 2013;). \n\nO in\u00edcio da chegada das ondas s\u00edsmicas \u00e9 marcado pelo aumento da amplitude \n\ndas vibra\u00e7\u00f5es; primeiro s\u00e3o recebidas as ondas P, seguindo-se as ondas S e finalmente \n\nas ondas superficiais (L e R), as ondas que apresentam maior amplitude, e sobre o \n\nsismograma tamb\u00e9m \u00e9 feito o registo cont\u00ednuo do tempo (Lutgens et al., 2012; Tarbuck \n\net al., 2013). \n\nA informa\u00e7\u00e3o recolhida em cada uma das esta\u00e7\u00f5es pode ficar na origem ou ser \n\nenviada diretamente para o centro sismol\u00f3gico por telemetria (via r\u00e1dio) ou atrav\u00e9s de \n\nlinhas telef\u00f3nicas (Grotzinger et al., 2010). Sendo posteriormente processada e \n\nanalisada de forma interativa por meio de computadores, permitindo aos sism\u00f3logos \n\nsaber, por exemplo, a que horas ocorreu o sismo, a sua magnitude e a dist\u00e2ncia \n\nepicentral (Grotzinger et al., 2010; Monroe et al., 2013; Tarbuck et al., 2013). \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n2.5.5\u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do epicentro  \n\nConfrontando os registos sismogr\u00e1ficos obtidos por tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndeterminar a localiza\u00e7\u00e3o do epicentro de um sismo, com alguma precis\u00e3o. Porque se \n\npropagam a velocidades distintas, as ondas s\u00edsmicas de um mesmo sismo n\u00e3o s\u00e3o \n\nregistadas, em simult\u00e2neo, pelos sism\u00f3grafos posicionados em diferentes locais. \n\nConhecendo a dist\u00e2ncia exata entre as diversas esta\u00e7\u00f5es que registam um mesmo sismo, \n\npode calcular-se o tempo que decorre entre o momento em que ocorre o sismo e o in\u00edcio \n\ndo registo no sism\u00f3grafo e posteriormente determinar a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das \n\nondas s\u00edsmicas para as v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel construir curvas que \n\nrelacionem a dist\u00e2ncia epicentral e o tempo gasto para percorr\u00ea-la, ou seja, construir um \n\ndiagrama de tempo de percurso-dist\u00e2ncia epicentral (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et \n\nal., 2012; Monroe et al., 2013). \n\nPosteriormente determina-se, num sismograma, o intervalo de tempo \n\ncorrespondente \u00e0 diferen\u00e7a de tempo entre a chegada das ondas P e S, marca-se esse \n\nvalor no diagrama de tempo de percurso-dist\u00e2ncia epicentral, para as ondas de volume, \n\ne obt\u00e9m-se a dist\u00e2ncia entre a esta\u00e7\u00e3o sismogr\u00e1fica e o epicentro, que pode ser expressa \n\nem quil\u00f3metros (km) ou em fun\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo epicentral (Lutgens et al., 2012). \n\nAp\u00f3s obter os dados das dist\u00e2ncias epicentrais (os raios das circunfer\u00eancias) \n\ncorrespondentes a tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas, num mapa (depois de reduzir as \n\ndist\u00e2ncias \u00e0 escala do mapa) tra\u00e7am-se as circunfer\u00eancias, com centro nas respetivas \n\nesta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas e a sua intersec\u00e7\u00e3o indica a localiza\u00e7\u00e3o do epicentro (Grotzinger \n\net al., 2010; Tarbuck et al., 2013; Monroe et al., 2013). \n\n2.5.6 \u2013 Intensidade s\u00edsmica e magnitude \n\nOs sismos n\u00e3o s\u00e3o todos iguais, por isso h\u00e1 a necessidade de os comparar entre \n\nsi e os classificar, o que implica a exist\u00eancia de escalas que permitam avaliar a sua \n\nintensidade e a sua magnitude (Lutgens et al., 2012; Monroe et al., 2013). \n\nA intensidade s\u00edsmica \u00e9 um par\u00e2metro qualitativo que tem em conta os efeitos \n\nproduzidos \u00e0 superf\u00edcie em pessoas, infraestruturas e topografia, recolhidos atrav\u00e9s de \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta, entrevistas e question\u00e1rios realizados nas zonas afetadas (Grotzinger \n\net al., 2007). A intensidade depende, entre outros fatores, da profundidade do foco \n\ns\u00edsmico, da dist\u00e2ncia ao epicentro, da natureza do subsolo e da quantidade de energia \n\nlibertada no foco (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012; Monroe et al., 2013). \n\n\n\n27 \n\n \n\nUma das escalas de intensidades mais utilizadas \u00e9 a Escala Internacional, \n\nconstitu\u00edda por 12 graus (I a XII), que resultou de uma modifica\u00e7\u00e3o feita em 1956 da \n\nescala proposta por Mercalli e Sieberg em 1902, apesar das recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nComiss\u00e3o Sismol\u00f3gica Europeia para a utiliza\u00e7\u00e3o da Escala Macross\u00edsmica Europeia \n\n(EMS98) (Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013).  \n\nAp\u00f3s a localiza\u00e7\u00e3o do epicentro e a determina\u00e7\u00e3o da intensidade do sismo em \n\nv\u00e1rias localidades da regi\u00e3o onde o sismo foi sentido, pode obter-se uma carta de \n\nisossistas, tra\u00e7ando em torno do epicentro linhas curvas (as isossistas) que delimitam os \n\ndom\u00ednios de igual intensidade s\u00edsmica, observando-se uma varia\u00e7\u00e3o da intensidade ao \n\nlongo de uma regi\u00e3o, de acordo com a dist\u00e2ncia ao epicentro (onde a intensidade \u00e9 \n\nm\u00e1xima). As isossistas apresentam uma forma irregular, devido \u00e0s diferentes \n\npropriedades dos materiais rochosos que condicionam a propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas \n\ne, consequentemente, os efeitos produzidos \u00e0 superf\u00edcie. Estas representam-se a \n\ntracejado nos locais onde n\u00e3o se conseguir observar a topografia do local ou onde a \n\ndensidade populacional \u00e9 reduzida, o que n\u00e3o permite a recolha de dados (Grotzinger et \n\nal., 2010; Lutgens et al., 2012). \n\nPerante tais limita\u00e7\u00f5es, Charles Richter prop\u00f5e, em 1935, a utiliza\u00e7\u00e3o da Escala \n\nde Magnitude de Richter, que utiliza a magnitude, uma grandeza calculada \n\nmatematicamente, a partir dos dados do sismograma, que quantifica a energia libertada \n\nno hipocentro e permite caracterizar o sismo, que tem apenas uma magnitude (Lutgens \n\net al., 2012; Tarbuck et al., 2013; Monroe et al., 2013). A magnitude (M) de um sismo \n\npode calcular-se de diversas formas, dependendo do tipo de ondas (vol\u00famicas ou \n\nsuperficiais) que se utilizam no seu c\u00e1lculo (Grotzinger et al., 2010; Tarbuck et al., \n\n2013). \n\n2.5.7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos sismos \n\nA distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos epicentros dos sismos n\u00e3o segue um padr\u00e3o \n\naleat\u00f3rio. Cerca de 95% dos epicentros localizam-se ao longo de faixas correspondentes \n\naoss limites das placas litosf\u00e9ricas, zonas geologicamente inst\u00e1veis. Os sismos que \n\nocorrem ao longo destes limites designam-se por sismos interplacas (Grotzinger et al., \n\n2010; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013). Os limites de placas litosf\u00e9ricas \n\npodem ser:  \n\n\n\n28 \n\n \n\n? Divergentes \u2013 onde se exercem for\u00e7as distensivas que levam ao estiramento do \n\nmaterial rochoso, aumentando a dist\u00e2ncia entre duas massas rochosas, pois s\u00e3o \n\nlocais onde se gera litosfera; \n\n? Convergente \u2013 onde se exercem for\u00e7as compressivas que levam \u00e0 compress\u00e3o dos \n\nmateriais rochosos, tendendo a diminuir a dist\u00e2ncia entre massas rochosas devido \u00e0 \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de litosfera; \n\n? Conservativos ou transformantes \u2013 onde se verificam for\u00e7as de cisalhamento, que \n\nsubmetem os materiais rochosos a press\u00f5es que provocam movimentos horizontais \n\ndesses materiais, sem que ocorra destrui\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o de litosfera (Lutgens et \n\nal., 2012; Tarbuck et al., 2013). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o mundial dos epicentros permite definir tr\u00eas grandes zonas \n\ns\u00edsmicas no globo terrestre: a cintura mediterr\u00e2nico-asi\u00e1tica onde ocorrem cerca de 15% \n\ndos sismos e que se estende desde a It\u00e1lia, Balc\u00e3s, \u00c1sia Central, Ir\u00e3o, Afeganist\u00e3o, \n\nHimalaias, Tibete at\u00e9 \u00e0 China Ocidental; as zonas de dorsais oce\u00e2nicas que formam um \n\nalinhamento no sentido norte/sul do Atl\u00e2ntico que contorna a \u00c1frica do Sul e entra no \n\noceano \u00cdndico, para se dividir em dois ramos. Um sobe em dire\u00e7\u00e3o ao mar Vermelho, \n\nonde curva pronunciadamente para terminar no rifte oriental africano; o outro ramo \n\nsegue em dire\u00e7\u00e3o a sul, ao redor da Austr\u00e1lia, continua no oceano Pac\u00edfico em posi\u00e7\u00e3o \n\nafastada da Am\u00e9rica do Sul e entra no golfo da Calif\u00f3rnia; e a cintura circumpac\u00edfica, \n\nonde se registam 80% dos sismos, sendo uma zona da periferia do oceano Pac\u00edfico, \n\ntamb\u00e9m designada por anel de fogo, inclui, por exemplo a Nova Zel\u00e2ndia, Kermadec, \n\nFiji, Tonga, Samoa, Filipinas, Jap\u00e3o, Am\u00e9rica Central e do sul (Lutgens et al., 2012). \n\nMas, aproximadamente 5% dos sismos ocorrem no interior das placas \n\nlitosf\u00e9ricas \u2013 sismos intraplacas \u2013 provavelmente resultantes da exist\u00eancia de riftes \n\nintra-continentais (sismicidade de foco superficial) ou da reativa\u00e7\u00e3o de falhas antigas \n\ne/ou aparecimento de novas falhas (Skinner et al., 2004; Lutgens et al., 2012; Monroe et \n\nal., 2013). \n\nPortugal est\u00e1 localizado numa zona relativamente inst\u00e1vel, considerando-se um \n\npa\u00eds de risco s\u00edsmico moderado (Cabral, 1996). \n\nPortugal continental situa-se no bordo sudoeste da placa Euroasi\u00e1tica, ocupando \n\na fachada ocidental da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, nas proximidades da extremidade ocidental da \n\nzona de fronteira com a placa Africana, disposta segundo uma orienta\u00e7\u00e3o E-W, \n\nconhecida pela designa\u00e7\u00e3o de \u201cZona de Falha A\u00e7ores-Gibraltar\u201d (sismicidade \n\ninterplacas). O territ\u00f3rio nacional tem sido afetado por muitos sismos, a maioria com \n\n\n\n29 \n\n \n\nepicentros no mar, no sector sudoeste, relacionados com a eleva\u00e7\u00e3o submarina, a \n\nsudoeste do Cabo de S\u00e3o Vicente, conhecida como Banco de Gorringe (FBG), referido \n\ncomo poss\u00edvel localiza\u00e7\u00e3o do epicentro do sismo hist\u00f3rico de 1 de Novembro de 1755, \n\ncom a Plan\u00edcie Abissal de Ferradura (situada a Sul-Sudoeste do banco de Gorringe) e \n\ncom o Golfo de C\u00e1dis. Nestas zonas existem numerosos blocos limitados por falhas \n\nativas em resposta \u00e0 colis\u00e3o entre as placas Euroasi\u00e1tica e Africana. A sismicidade \n\nconcentrada nestas \u00e1reas est\u00e1 relacionada com a converg\u00eancia lenta (cerca de 3 a \n\n4mm/ano) ao longo do setor oriental da Zona de Falha A\u00e7ores-Gibraltar (Cabral, 1996). \n\nO territ\u00f3rio de Portugal continental tamb\u00e9m \u00e9 afetado por atividade s\u00edsmica \n\ngerada no interior da placa Euro-asi\u00e1tica (sismicidade intraplacas), observando-se uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da sismicidade na faixa litoral ocidental a norte de Sines e no litoral \n\nalgarvio e na regi\u00e3o de \u00c9vora (Cabral, 1996). \n\nA sismicidade no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores \u00e9 muito elevada, devido \u00e0 sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o nas proximidades da dorsal m\u00e9dio-atl\u00e2ntica, correspondente \u00e0 zona de \n\nfronteira divergente entre as placas Norte Americana, a ocidente, e a Euroasi\u00e1tica e \n\nAfricana, a oriente. A sismicidade do arquip\u00e9lago da Madeira, localizado na placa \n\nafricana, \u00e9 muito reduzida, sendo na maior parte das vezes o reflexo dos abalos sentidos \n\nnos A\u00e7ores e no Continente (Cabral, 1996). \n\nDe acordo com a carta de distribui\u00e7\u00e3o da sismicidade instrumental e hist\u00f3rica, \n\nfoi estabelecida uma zonagem s\u00edsmica de Portugal que divide o nosso territ\u00f3rio em \n\nquatro zonas, sendo a zona A de maior perigosidade e a D de menor perigosidade \n\n(Cabral, 1996). \n\n2.5.8 \u2013 Danos e minimiza\u00e7\u00e3o de riscos s\u00edsmicos \n\nO grau de destrui\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de v\u00edtimas provocados por um sismo s\u00e3o \n\ncondicionados pela energia libertada, mas tamb\u00e9m por situa\u00e7\u00f5es fortuitas relacionadas \n\ncom a constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos terrenos, a qualidade das constru\u00e7\u00f5es, a ocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios, tsunamis, cheias, e o comportamento das popula\u00e7\u00f5es. Como n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nevitar os sismos nem prev\u00ea-los, \u00e9 necess\u00e1rio tomar medidas que minimizem o n\u00famero \n\nde v\u00edtimas e a a\u00e7\u00e3o devastadora dos sismos, como por exemplo: desenvolver estudos \n\ngeol\u00f3gicos do substrato rochoso, promover o uso de materiais e t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o \n\nantiss\u00edsmica de edif\u00edcios, investir em campanhas de educa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es \n\nrelativamente aos comportamentos a adotar perante a ocorr\u00eancia de sismos (Grotzinger \n\net al., 2010; Lutgens et al., 2012). \n\n\n\n30 \n\n \n\n2.5.9 \u2013 As ondas s\u00edsmicas na explora\u00e7\u00e3o da Terra inacess\u00edvel  \n\nMuito do conhecimento sobre o interior da Terra resultou do estudo (da \n\nvelocidade) do comportamento das ondas P e S, que se propagam em todas as dire\u00e7\u00f5es, \n\natrav\u00e9s do globo terrestre, emergindo em locais mais ou menos long\u00ednquos do epicentro, \n\nonde podem ser registados (Skinner et al., 2004; Monroe et al., 2013). \n\nComo a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P e S \u00e9 condicionada pelas \n\npropriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas dos materiais que atravessam, estas podem ser utilizadas \n\npara obter informa\u00e7\u00f5es sobre a estrutura e a composi\u00e7\u00e3o f\u00edsica da Terra em zonas de \n\ngrande profundidade, onde \u00e9 imposs\u00edvel aceder diretamente (Grotzinger et al., 2010; \n\nMonroe et al., 2013; Tarbuck et al., 2013). \n\nA composi\u00e7\u00e3o e estrutura interna da Terra, que representa-se por uma s\u00e9rie de \n\ncamadas conc\u00eantricas, do exterior para o interior \u2013 crosta, manto e n\u00facleo \u2013 que \n\napresentam diferentes propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas (composi\u00e7\u00e3o, densidade, \n\ntemperatura e press\u00e3o) e que se encontram separadas das camadas adjacentes por limites \n\nbem definidos, que induzem varia\u00e7\u00f5es bruscas na velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \n\ns\u00edsmicas (Skinner et al., 2004; Lutgens et al., 2012), sendo designadas por \u201csuperf\u00edcies \n\nde descontinuidade\u201d. \n\nA camada mais externa, a crosta, \u00e9 uma camada delgada \u00e0 qual se segue o \n\nmanto, que representa mais de 80% do volume do Planeta. O limite entre estes dois \n\nmeios \u00e9 conhecido pela designa\u00e7\u00e3o de descontinuidade de Mohorovicic, ou Moho, \n\nlocalizada a uma profundidade m\u00e9dia de 35-40 km e que foi identificada em 1909 por \n\nMohorovicic (Grotzinger et al., 2010; Lutgens et al., 2012; Tarbuck et al., 2013). \n\nMohorovicic verificou que as esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas situadas a algumas \n\ncentenas de km (entre 200 e 800 km) do epicentro registavam dois conjuntos distintos \n\nde ondas P e S, o que n\u00e3o se verificou nos registos obtidos em esta\u00e7\u00f5es que se \n\nencontravam pr\u00f3ximas do epicentro (at\u00e9 200 km), que apenas registaram um conjunto \n\nde ondas P e S. Facto que interpretou como consequ\u00eancia desses dois conjuntos de \n\nondas s\u00edsmicas, que teriam partido do foco s\u00edsmico ao mesmo tempo, terem seguido \n\ntrajet\u00f3rias diferentes e por isso teriam gasto tempos tamb\u00e9m diferentes (Lutgens et al., \n\n2012; Tarbuck et al., 2013; Monroe et al., 2013).  \n\nSegundo Mohorovicic, um grupo de ondas P e S seguiram um caminho mais \n\ndireto entre o foco e a esta\u00e7\u00e3o, com a velocidade m\u00e9dia prevista para a crosta (? 6,75 \n\nkm/s), enquanto o outro grupo de ondas deveria ter encontrado um meio com \n\n\n\n31 \n\n \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas diferentes, que teria desviado a trajet\u00f3ria e modificado a \n\nvelocidade m\u00e9dia das ondas: o manto. Estas ondas, ao encontrarem a superf\u00edcie de \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre os dois meios, devem ter sido refratadas para o interior da Terra. \n\nPassaram, ent\u00e3o, a propagar-se atrav\u00e9s de um novo meio mais profundo, verificando-se \n\nque a sua velocidade aumentou (? 8,00 km/s) tendo chegado \u00e0s esta\u00e7\u00f5es que se \n\nencontravam a algumas centenas de km antes das ondas do primeiro grupo (as ondas \n\nrefletidas) (Grotzinger et al., 2010; Monroe et al., 2013). As esta\u00e7\u00f5es localizadas a \n\nmaiores dist\u00e2ncias apenas recebiam ondas refratadas no manto (Monroe et al., 2013). \n\nA partir da descontinuidade de Mohorovicic, inicia-se o manto (constitu\u00eddo, \n\nmaioritariamente, por peridotitos, formados essencialmente por olivina) e verifica-se \n\nque a velocidade das ondas s\u00edsmicas, neste meio, aumenta com a profundidade, devido \n\nao aumento progressivo, mas mais r\u00e1pido, da rigidez em detrimento da densidade (que \n\ncausa a diminui\u00e7\u00e3o da sua velocidade). No entanto, entre os 100 km e os 250 km de \n\nprofundidade, observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o acentuada da velocidade das ondas P e S, \n\nsobretudo sob os oceanos, mas n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que a composi\u00e7\u00e3o desta zona seja \n\ndiferente da do restante manto. Provavelmente, o que se verifica (considerando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o) \u00e9 que a temperatura nessa zona deve ser suficientemente elevada \n\npara provocar a fus\u00e3o parcial (1%) de alguns dos constituintes das rochas, o que leva \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da rigidez dos materiais nessa zona, que n\u00e3o se observa em todos os locais \n\nnem se encontra nitidamente definida e \u00e9 designada por zona de baixa velocidade, que \n\ncorresponde \u00e0 zona inicial de uma camada mais extensa denominada astenosfera, menos \n\nr\u00edgida do que a litosfera (Skinner et al., 2004; Tarbuck et al., 2013; Monroe et al., \n\n2013). \n\nO estudo da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas atrav\u00e9s da Terra \n\ntamb\u00e9m permitiu identificar a descontinuidade de Gutenberg, localizada a um n\u00edvel \n\nmais profundo, a cerca de 2900 km, que separa o manto do n\u00facleo, a parte central da \n\nTerra, que ocupa cerca de 16% do seu volume total (Grotzinger et al., 2010; Monroe et \n\nal., 2013). \n\nQuando as ondas s\u00edsmicas P e S atingem esta profundidade, verifica-se uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o significativa da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P de cerca de 14 km/s \n\npara 8 km/s, interrompendo-se a propaga\u00e7\u00e3o das ondas S. Ou seja, quando ocorre um \n\nsismo verifica-se a exist\u00eancia de uma zona, sobre a superf\u00edcie da Terra, vari\u00e1vel \n\nconforme a localiza\u00e7\u00e3o do epicentro desse sismo, em que as ondas P e S diretas n\u00e3o s\u00e3o \n\nregistadas por qualquer sism\u00f3grafo. Esta zona situa-se entre os 103\u00ba (cerca de 11400 \n\n\n\n32 \n\n \n\nkm) e os 143\u00ba (cerca de 15500 km) a partir do epicentro, sendo designada por zona de \n\nsombra s\u00edsmica. Nas regi\u00f5es que se localizam para al\u00e9m dos 143\u00ba voltam a registar-se as \n\nondas P, mas n\u00e3o as ondas S diretas. O que permite inferir que o n\u00facleo externo \n\napresenta uma constitui\u00e7\u00e3o e propriedades muito distintas das do manto (Skinner et al., \n\n2004; Grotzinger et al., 2010; Monroe et al., 2013; Tarbuck et al., 2013). \n\nAnalisando as express\u00f5es que traduzem a velocidade das ondas P e S pode \n\nconstatar-se qua a zona de sombra est\u00e1 diretamente relacionada com as propriedades \n\nf\u00edsicas dos materiais que estas atravessam, nomeadamente a densidade, \n\nincompressibilidade e a rigidez. O que justifica a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas P, \n\nque passam a propagar-se num meio com maior densidade (constitu\u00eddo essencialmente \n\npor ferro e n\u00edquel e outras subst\u00e2ncias em pequenas quantidades) e rigidez nula (por se \n\nencontrar fundido ou que se comporte como um l\u00edquido), j\u00e1 que n\u00e3o se verifica a \n\npropaga\u00e7\u00e3o de ondas S (Grotzinger et al., 2010; Monroe et al., 2013; Tarbuck et al., \n\n2013). \n\nOutra descontinuidade identificada a partir do estudo da velocidade das ondas \n\ns\u00edsmicas atrav\u00e9s da terra foi a descontinuidade de Lehmann, em 1936, localizada a cerca \n\nde 5150 km de profundidade e que separa o n\u00facleo externo, no estado flu\u00eddo, do n\u00facleo \n\ninterno, no estado s\u00f3lido, pois verifica-se que a velocidade das ondas P volta a \n\naumentar. Esta diferen\u00e7a de estados entre o n\u00facleo externo e interno deve-se ao efeito \n\nda press\u00e3o sob o ponto de fus\u00e3o do ferro (Skinner et al., 2004; Grotzinger et al., 2010; \n\nMonroe et al., 2013; Tarbuck et al., 2013).  \n\n\n\n33 \n\n \n\n3. METODOLOGIA \n\n3.1 \u2013 Natureza do estudo \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo procedeu-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens pelos \n\nalunos dos conte\u00fados de Biologia, referentes aos temas: 2.2) Constituintes b\u00e1sicos da \n\nc\u00e9lula e 1) Obten\u00e7\u00e3o de energia pelos organismos heterotr\u00f3ficos, inclu\u00eddos \n\nrespetivamente nas unidades: Diversidade da Biosfera e Obten\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria e dos \n\nconte\u00fados de Geologia, relativos aos temas: Sismologia e seus contributos para o \n\nconhecimento da estrutura interna da Terra, inclu\u00eddos na unidade: Estrutura e Din\u00e2mica \n\nda Geosfera. \n\nPara a recolha de dados utilizaram-se testes, sobre os conte\u00fados program\u00e1ticos a \n\nlecionar, antes (pr\u00e9-teste) e ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o (p\u00f3s-teste), testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, \n\nrelat\u00f3rios de V de Gowin de trabalhos pr\u00e1ticos, resumos e p\u00f3steres para o IX Congresso \n\nde Jovens Geocientistas (IX CJG), que tamb\u00e9m foram utilizados na aprendizagem dos \n\nconte\u00fados e question\u00e1rios. \n\n3.2 \u2013 Etapas do estudo \n\n3.2.1 \u2013 Sele\u00e7\u00e3o de temas \n\nAtendendo a que as diretrizes da unidade curricular Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico e \n\nRelat\u00f3rio visam a abrang\u00eancia de duas unidades did\u00e1ticas, foram selecionados temas do \n\n10\u00ba ano do Curso Cient\u00edfico-Human\u00edstico: Sismologia e seus contributos para o \n\nconhecimento da estrutura interna da Terra e Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos. \n\n3.2.2 \u2013 Planifica\u00e7\u00f5es \n\n As unidades did\u00e1ticas foram planificadas a m\u00e9dio prazo, com o objetivo de \n\norientar a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de aula, que pretendem estruturar sequencialmente os \n\nconte\u00fados a lecionar (o qu\u00ea?), as estrat\u00e9gias a implementar (como?), os conceitos que \n\nos alunos devem apreender relativos aos conte\u00fados a lecionar e aos objetivos \n\nestabelecidos (para qu\u00ea?), ou seja, as compet\u00eancias que se pretende que os alunos \n\natinjam durante as 7 aulas de Biologia (Anexos \u2013 Figura 1 a 3) e as 8 de Geologia \n\n(Anexos \u2013 Figura 4 a 6). Todos os planos de aulas, prepara\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das atividades \n\n\n\n34 \n\n \n\nletivas foram previamente analisados com o Orientador Cooperante e revistos pelas \n\nOrientadoras Cient\u00edficas. \n\n3.2.3 \u2013 Testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nFoi constru\u00eddo e aplicado um teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Biologia no in\u00edcio \n\nda primeira aula (pr\u00e9-teste) e ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o das unidades did\u00e1ticas (p\u00f3s-teste), com \n\no objetivo de identificar os conhecimentos dos alunos sobre os constituintes b\u00e1sicos da \n\nc\u00e9lula (estudados no 9\u00ba ano de escolaridade) e obten\u00e7\u00e3o de energia pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos (estudado pela primeira vez no 10\u00ba ano de escolaridade). Para a \n\ncomponente de Geologia tamb\u00e9m se construiu um teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica que foi \n\naplicado antes e ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o. O teste era constitu\u00eddo por quest\u00f5es relativas a \n\nconceitos de sismologia e seus contributos para o conhecimento do interior da Terra, \n\nmuitos dos quais os alunos j\u00e1 deveriam conhecer, pois foram lecionados no 7\u00ba ano de \n\nescolaridade. \n\n3.2.4 \u2013 Recursos did\u00e1ticos \n\n Para proporcionar um ensino din\u00e2mico foram constru\u00eddos e/ou selecionados \n\nrecursos did\u00e1ticos diversificados, com o intuito de facilitar e motivar os alunos para a \n\naprendizagem e a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos relativos aos conte\u00fados lecionados. \n\nElaboraram-se diapositivos em formato PowerPoint, onde se privilegiou o uso de \n\nimagem em detrimento do texto, para que os alunos desenvolvessem as suas \n\ncapacidades de observa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, resolu\u00e7\u00e3o de problemas e formula\u00e7\u00e3o de \n\nhip\u00f3teses. Alguns diapositivos continham exerc\u00edcios para os alunos realizarem no \n\nquadro interativo, com o objetivo de refor\u00e7ar as aprendizagens. \n\nForam ainda elaboradas fichas de trabalho, que foram aplicadas ao longo das \n\nunidades de Biologia e Geologia, de modo a possibilitar aos alunos a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nexerc\u00edcios pr\u00e1ticos, que lhes permitissem desenvolver a reflex\u00e3o individual (durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o individual das fichas) e a reflex\u00e3o em grupo (quando as fichas forma \n\nrealizadas aos pares). \n\nSelecionaram-se atividades pr\u00e1ticas laboratoriais, a partir de manuais escolares e \n\nda Internet, para ambas as unidades, tendo-se procedido, posteriormente, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\ndas fichas de trabalho que permitiram a orienta\u00e7\u00e3o das atividades. \n\n\n\n35 \n\n \n\nEscolheram-se anima\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa na Internet para \n\nfacilitar a compreens\u00e3o de conceitos de Biologia e de Geologia. Para al\u00e9m destes \n\nmateriais, ainda se utilizaram os manuais escolares adotados pela Escola Secund\u00e1ria D. \n\nDuarte, \u201cBiologia do 10\u00ba ano\u201d e \u201cGeologia 10\u00ba ano\u201d da Areal. \n\n3.2.5 \u2013 Leciona\u00e7\u00e3o das unidades did\u00e1ticas \n\nDurante a leciona\u00e7\u00e3o das unidades no \u00e2mbito da pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionado, foram utilizados os recursos did\u00e1ticos elaborados e/ou selecionados \n\npreviamente, tendo a preocupa\u00e7\u00e3o de orientar os alunos para a constru\u00e7\u00e3o do seu \n\nconhecimento, atrav\u00e9s das atividades propostas. \n\n3.2.6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias cognitivas realizou-se com base no teste de \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste), e no teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa que foram \n\nelaborados conjuntamente com o Professor Estagi\u00e1rio Carlos Barata e o Orientador \n\nCooperante. \n\n3.2.7 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o no IX CJG sobre o tema \u201cVamos perguntar \u00e0 terra?\u201d \n\nOs alunos em grupos de 3/4 elementos, elaboraram resumos e p\u00f3steres sobre \u201cA \n\nimport\u00e2ncia da matem\u00e1tica no estudo da sismologia.\u201d. Estas atividades de \n\nenriquecimento curricular, de caracter facultativo e natureza formativa, proporcionam a \n\nliga\u00e7\u00e3o da escola com a sociedade.  \n\nDurante o desenvolvimento dos trabalhos para participar no IX CJG, organizado \n\npelo Departamento de Ci\u00eancias da Terra, da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da \n\nUniversidade de Coimbra, os alunos tiveram a orienta\u00e7\u00e3o dos Professores Estagi\u00e1rios e \n\ndo Professor Cooperante. Um dos trabalhos foi selecionado para ser apresentado \n\noralmente. Para esta atividade, foram utilizadas grelhas para avaliar o desempenho dos \n\nalunos. \n\n3.2.8 \u2013 Question\u00e1rios \n\nOs alunos preencheram um question\u00e1rio sobre a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\n(resumos e p\u00f3steres) para participar no IX CJG. No final do ano letivo responderam a \n\num question\u00e1rio para avaliar a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es e da realiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n36 \n\n \n\nde atividades pr\u00e1ticas, nomeadamente: fichas de trabalho, exerc\u00edcios no quadro \n\ninterativo e atividades pr\u00e1ticas laboratoriais. \n\n3.2.9 \u2013 Tratamento e an\u00e1lise dos dados \n\nO tratamento e an\u00e1lise dos dados basearam-se nos testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica (pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste), nos testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, nos trabalhos \n\npr\u00e1ticos e nos question\u00e1rios. \n\n3.2.10 \u2013 Outras atividades \n\nPara al\u00e9m das pr\u00e1ticas de ensino supervisionadas e de acordo com o \n\n\u201cRegulamento de Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico e Relat\u00f3rio\u201d, foram realizadas as seguintes \n\natividades:1) cria\u00e7\u00e3o do clube de ci\u00eancia \u00e0 quarta [(Ci\u00eancia)\n4\n], onde se desenvolveram \n\ndiversas atividades pr\u00e1ticas laboratoriais; 2) participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es de Conselhos de \n\nturma e outras; 3) realiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria na escola Secund\u00e1ria D. \n\nDuarte, com os trabalhos realizados pelos alunos para o XIX CJG; e 4) realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa exposi\u00e7\u00e3o permanente de modelos e experi\u00eancias utilizados no ensino de Biologia \n\ne Geologia. \n\n3.3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra \n\nNeste estudo, participaram alunos de duas turmas do 10\u00ba ano de escolaridade do \n\ncurso Cient\u00edfico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologia da Escola Secund\u00e1ria D. Duarte, \n\nem Coimbra. As p\u00e1ticas de ensino supervisionadas de Biologia decorreram na turma A, \n\nconstitu\u00edda por 20 alunos (4 rapazes e 16 raparigas), com idades compreendidas entre 14 \n\ne 17 anos. Uma das alunas das alunas encontrava-se a frequentar a disciplina de \n\nBiologia e Geologia, apesar de j\u00e1 ter completado o ensino secund\u00e1rio no Curso \n\nCient\u00edfico-human\u00edstico de L\u00ednguas e Humanidades. O motivo que levou a maioria dos \n\nalunos a prosseguir estudos foi a necessidade de estudar (11). A sua maioria estuda 1-2 \n\nh/dia (13 alunos) e perante os maus resultados a maioria (7) estava determinada a \n\nmelhorar. A maioria dos alunos (14) desloca-se 2-10 km, percurso que fazem de \n\nautocarro (7) ou de autom\u00f3vel (11). \n\nAs pr\u00e1ticas de ensino supervisionadas de Geologia decorreram na turma B, \n\nconstitu\u00edda por 17 alunos (5 rapazes e 12 raparigas), com idades compreendidas entre 14 \n\ne 16 anos. Uma das alunas das alunas, com 17 anos de idade, encontra-se a repetir o 10\u00ba \n\n\n\n37 \n\n \n\nano de escolaridade, que frequentou no ano letivo transato numa escola do concelho de \n\nCoimbra. Os motivos que induziram estes alunos a prosseguir os estudos, foram o gosto \n\npelos estudos (9) e a necessidade de estudar (8). A maioria dos alunos estuda 1-2 h/dia \n\n(10), cinco estudam 3-4 h/dia e dois estudam menos de 1 h/dia. Perante os maus \n\nresultados, doze dos alunos estavam determinados a melhorar, tr\u00eas ficaram preocupados \n\ne dois ficaram desanimados. A maioria dos alunos (10) desloca-se mais de 10 km para \n\nchegar \u00e0 escola e sete entre 2-10 km, percurso que os alunos fazem de autocarro (12) ou \n\nde autom\u00f3vel (5). \n\n3.4 \u2013 Estrat\u00e9gias \n\nDurante a leciona\u00e7\u00e3o das aulas, foram utilizadas diversas estrat\u00e9gias e recursos \n\npara proporcionar um ensino din\u00e2mico e diversificado. As anima\u00e7\u00f5es foram, na sua \n\nmaioria, intercaladas com a apresenta\u00e7\u00e3o dos diapositivos, em PowerPoint, das unidades \n\ndid\u00e1ticas de Geologia, assim como a resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios no quadro interativo. \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o das fichas de trabalho, enquanto atividades pr\u00e1ticas, optou-se pela \n\nleitura (em voz alta) e an\u00e1lise do texto introdut\u00f3rio em conjunto e explora\u00e7\u00e3o das \n\nimagens atrav\u00e9s de um di\u00e1logo orientado. \n\nNa constru\u00e7\u00e3o dos resumos e dos p\u00f3steres sobre sismologia e seus contributos \n\npara o conhecimento da estrutura interna da Terra, os alunos pesquisaram e refletiram \n\nsobre conceitos de sismologia, realizando uma aprendizagem por pesquisa e \n\ncooperativa, orientada pela Professora Estagi\u00e1ria e pelo Orientador Cooperante. \n\nPosteriormente, os trabalhos foram apresentados em p\u00f3ster e/ou comunica\u00e7\u00e3o oral no IX \n\nCJG. \n\n3.5 \u2013 Recursos did\u00e1ticos \n\nTendo em conta os objetivos que se pretendiam atingir procedeu-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\ne/ou sele\u00e7\u00e3o dos PowerPoint, das fichas de trabalho e das anima\u00e7\u00f5es. \n\n3.5.1 \u2013 PowerPoint \n\nOs PowerPoint, enquanto recursos did\u00e1ticos, foram elaborados de acordo com os \n\nconte\u00fados do programa de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano de escolaridade, de modo a \n\ncontribuir de forma clara para os processos de ensino e aprendizagem dos conte\u00fados \n\n(Figura 1 e 2). Para selecionar as imagens e esquemas presentes nos diapositivos, \n\n\n\n38 \n\n \n\nconsiderou-se como crit\u00e9rio a import\u00e2ncia do seu uso/explora\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia para a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o dos conceitos que possibilitasse aos alunos a formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, \n\nhip\u00f3teses e, consequentemente, a constru\u00e7\u00e3o de novos conceitos. A apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\ndispositivos foi intercalada com esquemas feitos no quadro interativo. \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\nFigura 1 \u2013 Exemplos de diapositivos de Biologia constru\u00eddos em PowerPoint. \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Exemplos de diapositivos de Biologia constru\u00eddos em PowerPoint.  \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Exemplos de diapositivos de Geologia constru\u00eddos em PowerPoint.  \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Exemplos de diapositivos de Geologia constru\u00eddos em PowerPoint.  \n\n\n\n42 \n\n \n\n3.5.2 \u2013 Fichas de trabalho \n\nA realiza\u00e7\u00e3o das fichas de trabalho, atividade pr\u00e1tica de papel e l\u00e1pis, foi \n\nintercalada com a apresenta\u00e7\u00e3o dos diapositivos em PowerPoint e quando oportuno com \n\na visualiza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es. Posteriormente, procedeu-se \u00e0 corre\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es das \n\nfichas no quadro interativo, recorrendo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa resposta correta. Estas atividades foram selecionadas/adaptadas de manuais \n\nescolares do 10\u00ba ano de escolaridade. As fichas de trabalho pr\u00e1tico laboratorial, \n\nselecionadas e elaboradas a partir de manuais escolares e sites de Internet, foram \n\nrealizadas na \u00faltima parte das aulas de 135 min. \n\n3.5.2.1 \u2013 Fichas de trabalho \u2013 Biologia \n\nPara Biologia foram selecionadas/elaboradas 2 fichas de trabalho: 1) Resolu\u00e7\u00e3o \n\nda ficha de trabalho das p\u00e1ginas 48 e 49 do manual escolar \u201cBiologia 10\u00ba ano\u201d sobre a \n\nc\u00e9lula eucari\u00f3tica e os seus constituintes b\u00e1sicos, aplicada no final da leciona\u00e7\u00e3o destes \n\nconte\u00fados (Figura 3); 2) Realiza\u00e7\u00e3o de uma ficha relativa \u00e0 atividade pr\u00e1tica laboratorial \n\nsobre osmose (Figura 4), que orientou o trabalho laboratorial que os alunos realizaram \n\ndurante a quinta aula e que foi implementada segundo o modelo de Orion (1993). \n\nPosteriormente, os alunos realizaram um relat\u00f3rio V de Gowin (Figura 5), encontrando-\n\nse os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o em anexo (Figura 7). \n\n3.5.2.2 \u2013 Fichas de trabalho \u2013 Geologia \n\nPara as aulas de Geologia foram constru\u00eddas 8 fichas de trabalho pr\u00e1tico e \n\nselecionados dois exerc\u00edcios das p\u00e1ginas 183 e 187 do manual de \u201cGeologia do 10\u00ba \n\nano\u201d. No entanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel realiz\u00e1-las todas, optando-se pela sua aplica\u00e7\u00e3o como \n\nrefor\u00e7o de conte\u00fados em que se esperavam mais dificuldades. \n\nNas aulas de Geologia foram realizadas quatro fichas de trabalho: 1) Causas dos \n\nsismos (figura 6), realizada durante a primeira aula como atividade em grupo; 2) Ondas \n\ns\u00edsmicas (figura 7), realizada individualmente ao longo da aula, \u00e0 medida que iam \n\nobtendo conhecimentos para a fazerem; 3) \u201cComo se propagam as ondas s\u00edsmicas \u2013 \n\natividade pr\u00e1tica laboratorial (figura 8 e 9), foi concretizada na quarta aula em conjunto \n\ncom a turma; 4) Intensidade s\u00edsmica (figura 10), foi utilizada como ficha de trabalho de \n\ncasa; e dois exerc\u00edcios do manual escolar: 1) Determina\u00e7\u00e3o da magnitude de um sismo \n\n\n\n43 \n\n \n\n(figura 11 e 12) executado na 5\u00aa aula; 2), e a Determina\u00e7\u00e3o do epicentro de um sismo \n\n(figura 13 e 14) realizado na 6\u00aaa aula. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Atividade do manual escolar (p\u00e1ginas 48 e 49) sobre a c\u00e9lula eucari\u00f3tica e os seus \n\nconstituintes (Matias et al., 2007  \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nFigura 3 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Atividade do manual escolar (p\u00e1ginas 48 49) sobre a c\u00e9lula \n\neucari\u00f3tica e os seus constituintes (Matias et al., 2007).  \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\n \n\n \n\nTrabalho Pr\u00e1tico Laboratorial n\u00ba1: Osmose \n\n\u201cQual a influ\u00eancia da concentra\u00e7\u00e3o do meio extracelular no comportamento de c\u00e9lulas vegetais?\u201d \n\nNome ____________________________________________________ \n\nN\u00ba ________Ano ___________ Turma_______ Data __/__/___ \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nA \u00e1gua \u00e9 uma subst\u00e2ncia que interv\u00e9m em muitas das fun\u00e7\u00f5es celulares. \u00c1 \u00e1gua \n\n\u00e9 uma mol\u00e9cula polar, que atravessa facilmente a membrana celular em ambos os \n\nsentidos. Estes movimentos de \u00e1gua atrav\u00e9s da membrana s\u00e3o controlados por \n\nfen\u00f3menos f\u00edsicos. \n\nAs c\u00e9lulas da epiderme das p\u00e9talas de tulipa, para al\u00e9m de possu\u00edrem um n\u00facleo, \n\ncitoplasma e parede evidentes, apresentam um vac\u00faolo desenvolvido que contem \n\npigmentos dissolvidos em \u00e1gua que conferem a cor caracter\u00edstica \u00e0s p\u00e9talas.  \n\n                                                                (Matias et al, 2011) \n\n \n\nObjetivos \n\n? Estudar a influ\u00eancia de diferentes concentra\u00e7\u00f5es do meio extracelular no \n\ncomportamento de c\u00e9lulas vegetais. \n\n \n\nMaterial (por grupo de 3 alunos) \n\n? \u00c1gua destilada \n\n? Agulha de disseca\u00e7\u00e3o \n\n? Bata  \n\n? Conta-gotas \n\n? Epiderme de p\u00e9talas vermelhas de \n\ntulipa  \n\n? Lamelas (duas) \n\n? L\u00e2minas (duas) \n\n? Marcador \n\n? Microsc\u00f3pio \u00f3tico composto (MOC) \n\n? Papel de filtro \n\n? Pin\u00e7a \n\n? Solu\u00e7\u00e3o de cloreto de s\u00f3dio (NaCl) a \n\n12% \n\n? Solu\u00e7\u00e3o de Ringer \n\n? Vidro de rel\u00f3gio  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Ficha de trabalho relativa ao trabalho pr\u00e1tico laboratorial de Biologia sobre: \n\nOsmose. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\n \n\nProcedimento  \n\n1. Identificar, com um marcador, duas l\u00e2minas com as letras A e B. \n\n2. Colocar uma gota de solu\u00e7\u00e3o de Ringer na l\u00e2mina A. \n\n3. Colocar uma gota de solu\u00e7\u00e3o aquosa de NaCl a 12% na l\u00e2mina B. \n\n4. Adicionar, \u00e0 l\u00e2mina A, um fragmento de epiderme da p\u00e1gina superior de p\u00e9talas \n\nvermelhas de tulipa. \n\n5. Colocar, com o aux\u00edlio de uma agulha de disse\u00e7\u00e3o, uma lamela sobre a \n\nepiderme da p\u00e1gina superior de p\u00e9talas vermelhas de tulipa. \n\n6. Adicionar, \u00e0 l\u00e2mina B, um fragmento de epiderme da p\u00e1gina superior de uma \n\np\u00e9tala vermelha de tulipa. \n\n7. Colocar, com o aux\u00edlio de uma agulha de disse\u00e7\u00e3o, uma lamela sobre a \n\nepiderme da p\u00e1gina superior da p\u00e9tala vermelha tulipa. \n\n8. Observar a prepara\u00e7\u00e3o A ao MOC e fazer um esquema devidamente legendado. \n\n9. Observar a prepara\u00e7\u00e3o B ao MOC e fazer um esquema devidamente legendado  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10. Adicionar, com um conta-gotas, uma gota de \u00e1gua destilada num dos bordos da \n\nlamela da l\u00e2mina B. No bordo oposto da lamela, absorver com o aux\u00edlio de \n\npapel de filtro, o meio de montagem, de modo a substituir a solu\u00e7\u00e3o de cloreto \n\nde s\u00f3dio pela \u00e1gua destilada. \n\n11. Observar, a l\u00e2mina B ao MOC, ap\u00f3s 15 min da montagem da prepara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho relativa ao trabalho pr\u00e1tico laboratorial de Biologia \n\nsobre: Osmose. \n\nA B \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\n \n\nDiscuss\u00e3o \n\n1. Explique a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de Ringer. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de Ringer como meio de montagem deve-se ao facto de se \n\ntratar de uma solu\u00e7\u00e3o com uma composi\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 do meio extracelular, ou \n\nseja, uma solu\u00e7\u00e3o isot\u00f3nica. Assim, verificou-se que a \u00e1gua se desloca para o \n\ninterior e para o exterior das c\u00e9lulas em quantidades e velocidades id\u00eanticas. \n\n2. Formule uma hip\u00f3tese para explicar as altera\u00e7\u00f5es observadas, nas c\u00e9lulas de epiderme \n\nde p\u00e9talas vermelhas de tulipa da prepara\u00e7\u00e3o B. \n\nAo colocar as c\u00e9lulas numa solu\u00e7\u00e3o de NaCl a 12% (solu\u00e7\u00e3o hipert\u00f3nica), as \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua deslocaram-se para o exterior das c\u00e9lulas, o que levou \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua nos vac\u00faolos, que ficaram plasmolisadas. \n\n3. Explique a altera\u00e7\u00e3o que observou, na prepara\u00e7\u00e3o B, ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua destilada. \n\nAo colocar as c\u00e9lulas em \u00e1gua destilada (solu\u00e7\u00e3o hipot\u00f3nica), as mol\u00e9culas de \u00e1gua \n\ndeslocaram-se para o interior das c\u00e9lulas, o que levou ao aumento da quantidade de \n\n\u00e1gua nos vac\u00faolos, que ficaram t\u00fargidas. \n\nFigura 4 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho relativa ao trabalho pr\u00e1tico laboratorial de Biologia \n\nsobre: Osmose.  \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Exemplo de um relat\u00f3rio de V de Gowin apresentado por um dos alunos da turma do 10\u00baA. \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\n   ES D. Duarte \n\nCurso Cient\u00edfico-Human\u00edsticos \n\nBiologia e Geologia-10\u00baB \n\nAno Letivo 2013/2014 \n\n \n\nFicha de trabalho n\u00ba 1: Causas dos sismos \n\nNome ____________________________________________________Data __/__/___ \n\n \n\nA Terra estremece, brusca e inesperadamente, cerca de um milh\u00e3o de vezes por \n\nano, segundo algumas estimativas. Felizmente, apenas alguns abalos s\u00edsmicos s\u00e3o fortes \n\ne catastr\u00f3ficos, provocando muitas v\u00edtimas e preju\u00edzos materiais consider\u00e1veis. Muitos \n\ndestes sismos libertam uma energia quase mil vezes superior \u00e0 de uma bomba at\u00f3mica. \n\nOs sismos s\u00e3o de longe os mais mort\u00edferos dos riscos naturais, no entanto, oferecem \n\numa oportunidade para os cientistas compreenderem melhor o interior da Terra. \n\n(Adaptado de Silva et al., 2008) \n \n\nI. Observe atentamente a figura 1 e responda \u00e0s perguntas. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das diferentes causas naturais que podem estar na origem de \n\num sismo (Amparo et al., 2003). \n\n \n\n1. Com base nos esquemas representados, enumere algumas das causas que podem \n\nprovocar sismos. \n\nA, B e C \u2013 Representam sismos causados por movimentos tect\u00f3nicos;  \n\nD \u2013 Representa um sismo de colapso que se deve ao abatimento de uma gruta; \n\nE \u2013 Representa um sismo vulc\u00e2nico que \u00e9 provocado, por exemplo, por movimentos \n\nde massa magm\u00e1tica. \n\nFigura 6 \u2013 Ficha de trabalho de Geologia sobre as causas dos sismos e respetivas respostas.  \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n\n \n\n \n\n2.  Complete as frases que se seguem, colocando no espa\u00e7o o termo adequado: \n\n\u201cOs sismos __________resultam de movimentos bruscos ocorridos em falhas. \n\nA teoria que melhor explica a ocorr\u00eancia desses sismos \u00e9 a teoria do _________ \n\n__________. O abatimento de uma gruta pode ocasionar movimentos \n\nvibrat\u00f3rios que se propagam, originando um sismos de _________.\u201d \n\n3. Nos sismos tect\u00f3nicos as desloca\u00e7\u00f5es podem ser causadas, por exemplo, por \n\nfor\u00e7as compressivas ou por for\u00e7as distensivas. Identifique o(s) esquema(s) da \n\nfigura 1 que apoiam esta afirma\u00e7\u00e3o. \n\nOs esquemas A e B s\u00e3o os que apoiam a afirma\u00e7\u00e3o: o esquema A relativamente \n\n\u00e0s for\u00e7as compressivas e o esquema B no caso das for\u00e7as distensivas \n\n4. Explique a ocorr\u00eancia de um sismo como um processo brusco, mesmo com as \n\nfor\u00e7as atuando continuamente sobre o bloco rochoso. \n\nOs sismos ocorrem de um modo brusco, porque as rochas s\u00e3o sujeitas a tens\u00f5es \n\ncont\u00ednuas, armazenando energia durante longos per\u00edodos de tempo (por vezes \n\ndurante s\u00e9culos), o que gera tens\u00f5es que, em dado momento, podem ultrapassam o \n\nlimite de resist\u00eancia dos materiais rochosos, dando-se a rutura e libertando-se \n\nenormes quantidades de energia, o que provoca um sismo. \n\nII. Observe atentamente a figura 2 e responda \u00e0s quest\u00f5es que se seguem: \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um sismo tect\u00f3nico (Manual virtual Gaia). \n\n \n\n \n\nFigura 6 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho de Geologia sobre as causas dos sismos e respetivas \n\nrespostas. \n\nA \n\nB \n\n1 \n\n2\n\n1 \n\nD \n\nC \n\nDeslizamento dos \n\nblocos rochosos \n \n\nAs rochas s\u00e3o \n\nsujeitas a tens\u00f5es  \n \n\nressalto \n\nel\u00e1stico \n\ncolapso \n\ntect\u00f3nicos \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\n \n\n1. Estabele\u00e7a a sequ\u00eancia correta dos esquemas de modo a que possa explicar a \n\norigem de um sismo.  \n\nD ? A ? B ? C \n\n2. Complete, corretamente, as caixas de texto que se encontram na figura 2. \n\n \n\n3. Atribua, aos locais assinalados pelos algarismos 1 e 2, a sua designa\u00e7\u00e3o correta. \n\n1 \u2013 Epicentro; 2 \u2013 Hipocentro  \n\nFigura 6 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho de Geologia sobre causas dos sismos e respetivas \n\nrespostas. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\n \n\n \n\nFicha de trabalho n\u00ba 2: Ondas s\u00edsmicas \n\nNome __________________________________________ Data __/__/___ \n\n \n\n Os sismos oferecem uma oportunidade para os cientistas compreenderem melhor \n\no interior da Terra, podendo-se afirmar que grande parte do conhecimento que se tem \n\natualmente sobre a estrutura do globo terrestre, \u00e9 baseado na interpreta\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento de ondas s\u00edsmicas que se propagam atrav\u00e9s da Terra. \n\nI. Observe com aten\u00e7\u00e3o a figura 1 e responda \u00e0s quest\u00f5es que se seguem. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da propaga\u00e7\u00e3o das diferentes ondas s\u00edsmicas. \n\n(Fonte:http://biologiaygeologia.org/unidadbio/a_ctma/u3_geosfera/u3_t3contenido/21_ondas_ssmicas.html) \n\n \n\n1 Complete as frases que se seguem colocando no espa\u00e7o o termo adequado: \n\nAs ondas s\u00edsmicas propagam-se em todas as dire\u00e7\u00f5es a partir do hipocentro ou foco \n\ns\u00edsmico, atingindo a superf\u00edcie terrestre. O ponto da superf\u00edcie terrestre mais pr\u00f3ximo do \n\nfoco s\u00edsmico \u00e9 o epicentro. As ondas s\u00edsmicas mais r\u00e1pidas s\u00e3o as ondas P ou \n\nprim\u00e1rias, que tamb\u00e9m se chamam ondas de compress\u00e3o. Um grande sismo pode ser \n\nprecedido por abalos e \u00e9 geralmente seguido por abalos de menor intensidade, \n\ndenominados de r\u00e9plicas. Quando o epicentro de um sismo se localiza no fundo \n\noce\u00e2nico pode originar uma grande vaga, denominada de maremoto (ou tsunami). \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Ficha de trabalho de Geologia sobre ondas s\u00edsmicas e respetivas respostas. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\n \n\nOndas s\u00edsmicas  \n\nProfundas  \n\nB C \n\nA \n\nOndas de \nRayleigh \n\nD \n\n2 Explique da raz\u00e3o da denomina\u00e7\u00e3o de ondas de compress\u00e3o para as ondas P. \n\nAs ondas P s\u00e3o denominadas por ondas de compress\u00e3o, porque estas propagam-se \n\npor uma s\u00e9rie de impulsos alternados de compress\u00e3o e distens\u00e3o (rarefa\u00e7\u00e3o) \n\natrav\u00e9s das rochas, havendo portante altera\u00e7\u00e3o do volume do material. \n\n \n\n3 Identifique as ondas que provocam diretamente maior destrui\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e de \n\noutras obras humanas. \n\nAs ondas superficiais, porque se propagam ao longo da superf\u00edcie do Globo. Logo, \n\nas respons\u00e1veis pelos deslocamentos mais prenunciados das part\u00edculas rochosas \n\nonde se encontram as infraestruturas, propagando-se \u00e0s pr\u00f3prias constru\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n4 Com base nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas, complete o mapa de conceitos, substituindo \n\nas letras pelo respetivo conceito. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 Baseando-se nas informa\u00e7\u00f5es dos esquemas da figura 1, caracterize as diferentes \n\nondas s\u00edsmicas, preenchendo o quadro que se segue relativamente, localiza\u00e7\u00e3o, \n\norigem, tipo de propaga\u00e7\u00e3o, amplitude, velocidade m\u00e9dia e meios em que se \n\npropagam. \n\n \n\nFigura 7 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho de Geologia sobre ondas s\u00edsmicas e respetivas \n\nrespostas. \n\nR: A - Superficiais; B - Prim\u00e1rias; C - Secund\u00e1rias; D - Ondas de Love. \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\n \n\nO\nn\n\nd\na\n\ns \np\n\nro\nfu\n\nn\nd\n\na\ns \n\no\nu\n\n d\ne\n V\n\no\nlu\n\nm\ne\n \n\nO\nn\n\nd\na\n\ns \nP\n\n, \np\n\nri\nm\n\n\u00e1\nri\n\na\ns,\n\n \n\no\nu\n\n l\no\n\nn\ng\n\nit\nu\n\nd\nin\n\na\nis\n\n \n\n\u00bb S\u00e3o ondas internas, propagam-se apenas no interior da geosfera; \n\n\u00bb Originam-se no foco; \n\n\u00bb As part\u00edculas movimentam-se na dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da frente de onda. Estas \n\nv\u00e3o provocar alternadamente compress\u00f5es e rarefa\u00e7\u00f5es no material rochoso \u00e0 \n\nmedida que se d\u00e1 a propaga\u00e7\u00e3o da onda; \n\n\u00bb S\u00e3o as ondas de menor amplitude; \n\n\u00bb Possuem uma velocidade elevada, logo s\u00e3o as primeiras a chegar a qualquer \n\nponto da superf\u00edcie do globo; Velocidade m\u00e9dia: Vp= 6,5 km/s; \n\n\u00bb Propagam-se em meio s\u00f3lido, l\u00edquido e gasoso; \n\nO\nn\n\nd\na\n\ns \nS\n\n, \n\nse\nc\nu\n\nn\nd\n\n\u00e1\nri\n\na\ns,\n\n t\nra\n\nn\nsv\n\ne\nrs\n\na\nis\n\n \n\n\u00bb S\u00e3o ondas internas, propagam-se apenas no interior da geosfera; \n\n\u00bb Originam-se no foco; \n\n\u00bb As part\u00edculas oscilam perpendicularmente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda; \n\n\u00bbS\u00e3o ondas de baixa amplitude, mas superior \u00e0 das ondas P; \n\n\u00bb Apresentam uma velocidade inferior \u00e0 das ondas P; \n\n\u00bb Introduzem deforma\u00e7\u00f5es e distor\u00e7\u00f5es na geometria dos elementos do meio onde \n\nse propagam; \n\n\u00bb Possuem uma velocidade inferior \u00e0 das ondas P; Velocidade m\u00e9dia: Vs= 3,2 \n\nkm/s; \n\n\u00bb Propagam-se apenas em meio s\u00f3lido; \n\nO\nn\n\nd\na\n\ns \nsu\n\np\ne\nrf\n\nic\nia\n\nis\n  \n\nO\nn\n\nd\na\n\ns \nd\n\ne\n L\n\no\nv\n\ne\n \n\n\u00bb S\u00e3o ondas superficiais, propagam-se apenas na superf\u00edcie da geosfera; \n\n\u00bb Originam-se na superf\u00edcie por interfer\u00eancia das ondas P e S; \n\n\u00bb O deslocamento das part\u00edculas \u00e9 perpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o e \n\nparalelo \u00e0 superf\u00edcie; \n\n\u00bb Ondas de grande amplitude; \n\n\u00bb Velocidade sensivelmente constante; VLove= 3,0 km/s; \n\n\u00bb Propagam-se apenas em meio s\u00f3lido; \n\nO\nn\n\nd\na\n\ns \nd\n\ne\n R\n\na\ny\n\nle\nig\n\nh\n \n\n\u00bb S\u00e3o ondas superficiais, propagam-se apenas na superf\u00edcie da geosfera; \n\n\u00bb Originam-se na superf\u00edcie por interfer\u00eancia das ondas P e S; \n\n\u00bb A trajet\u00f3ria da part\u00edcula tem uma forma el\u00edptica e move-se em sentido contr\u00e1rio \n\nao dos ponteiros dos rel\u00f3gios; \n\n\u00bb Ondas de grande amplitude; \n\n\u00bb Velocidade sensivelmente constante; VLove= 3,0 km/s; \n\n\u00bb Propagam-se em meio s\u00f3lido e l\u00edquido; \n\n \n\nFigura 7 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho de Geologia sobre ondas s\u00edsmicas e respetivas \n\nrespostas. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\n \n\n \n\nTrabalho Pr\u00e1tico Laboratorial n\u00ba 1: \u201cComo se propagam as ondas P e S?\u201d \u201cComo \n\nse propagam as ondas P e S?\u201d \n\nNome ____________________________________________________ \n\nN\u00ba ________Ano ___________ Turma_______ Data __/__/___ \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nA Sofia \u00e9 uma aluna do 10\u00ba ano, que para se preparar para o estudo da nova \n\ntem\u00e1tica a ser lecionada nas aulas de Biologia e Geologia \u2013 a sismologia \u2013 decidiu fazer \n\numa pesquisa na internet para poder relembrar o que tinha estudado em anos anteriores. \n\nDurante a pesquisa foi tirando algumas notas, que podes observar na figura 1.\n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Ficha de trabalho relativa ao trabalho pr\u00e1tico laboratorial de Geologia sobre Como \n\nse propagam as ondas s\u00edsmicas?. \n\n? Sismo - movimento vibrat\u00f3rio brusco da superf\u00edcie terrestre, a maior \n\nparte das vezes causado por uma s\u00fabita liberta\u00e7\u00e3o de energia em zonas \n\ninst\u00e1veis do interior da Terra ao longo de uma falha, com produ\u00e7\u00e3o de \n\nondas s\u00edsmicas; \n\n? Ondas s\u00edsmicas: \n\n? Resultam da liberta\u00e7\u00e3o s\u00fabita de energia, que se traduz na \n\nvibra\u00e7\u00e3o das part\u00edculas rochosas, que se transmite segundo \n\nsuperf\u00edcies conc\u00eantricas; \n\n? Estas podem propagar-se no interior do Globo e eventualmente \n\natingir a superf\u00edcie; \n\n? Classificam-se em ondas internas (P e S) ou superficiais (L e R), \n\nde acordo com o modo como as part\u00edculas oscilam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda. \n\n?  \n\n \nFigura 1 \u2013 Apontamentos recolhidos pela Sofia durante a sua pesquisa. \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\n \n\n \n\nNo entanto, a Sofia n\u00e3o ficou muito esclarecida quanto \u00e0 forma como as ondas P e S se \n\npropagam e como as suas d\u00favidas eram coincidentes com as de um colega da turma, \n\njuntos decidiram realizar uma atividade laboratorial que ela tinha encontrado durante a \n\nsua pesquisa e achou muito interessante. \n\nAo realizar esta atividade pretendiam compreender o conceito de ondas s\u00edsmicas, \n\nperceber como \u00e9 que as ondas s\u00edsmicas se propagam, e por fim distinguir as ondas P das \n\nondas S. \n\nCome\u00e7aram por arranjar o material, uma corda e uma mola met\u00e1lica. A Sofia \n\ncolocou a mola met\u00e1lica em cima de uma superf\u00edcie s\u00f3lida, o seu colega Tiago segurou \n\nna extremidade final da mola e ela, segurando na outra extremidade, incutiu \u00e0 mola um \n\nmovimento de avan\u00e7o e recuo tal como se mostra na figura 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Exemplifica\u00e7\u00e3o do movimento que se deve incutir \u00e0 mola (Amparo et al., 2003). \n\nRegistou as suas observa\u00e7\u00f5es e passou para a etapa seguinte desta atividade.   \n\nPegou na corda juntamente com o seu colega Tiago (esticando-a at\u00e9 esta ficar na \n\nhorizontal) e incutiu-lhe um movimento tipo chicote, tal como mostra a figura 3. \n\n \n\n \nFigura 3 \u2013 Exemplifica\u00e7\u00e3o do movimento que se deve incutir \u00e0 corda (Amparo et al., 2003). \n\nRegistou as suas observa\u00e7\u00f5es e tentou interpretar as mesmas de modo a \n\nconseguir chegar a uma conclus\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 8 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho relativa ao trabalho pr\u00e1tico laboratorial de Geologia \n\nsobre Como se propagam as ondas s\u00edsmicas?. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\n \n\n \n\nMas, esta tarefa n\u00e3o se revelou muito f\u00e1cil e a Sofia tem agora um problema! \n\nN\u00e3o consegue chegar a uma conclus\u00e3o! Por isso, precisa da vossa ajuda! Repitam os \n\npassos da Sofia e resolvam-lhe o problema! \n\n  \n\nPara te ajudar nesta tarefa resolve as seguintes quest\u00f5es: \n\n1.Come\u00e7a por definir os objetivos da atividade laboratorial. \n\n \n\n \n\n2. Escreve o procedimento da atividade. \n\n1\u00aa Parte \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2\u00aa Parte \n\n \n\n3. Considerando as tuas observa\u00e7\u00f5es e registos:  \n\n          3.1. Representa esquematicamente o modo como o movimento da mola met\u00e1lica \n\nse propagou. \n\n          3.2. Representa esquematicamente o modo como o movimento da corda se \n\npropagou:  \n\n4.Relembra os conceitos dados na aula e faz uma breve descri\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o das \n\nondas P e das ondas S, evidenciando as caracter\u00edsticas de cada uma. \n\n5. Correlaciona:  \n\nMovimento da corda ondas P movimento longitudinal  \n\nMovimento da mola ondas S movimento transversal  \n\nBom Trabalho ?  \n\nFigura 8 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho relativa ao trabalho pr\u00e1tico laboratorial de Geologia \n\nsobre Como se propagam as ondas s\u00edsmicas?. \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\n \n\n \n\nTrabalho Pr\u00e1tico Laboratorial n\u00ba1 \n\n\u201cComo se propagam as ondas P e S?\u201d \n\nGui\u00e3o do professor  \n\n \n\n? Dura\u00e7\u00e3o da atividade: 30 minutos \n\n? Os alunos j\u00e1 devem ter pr\u00e9 adquiridos conhecimentos como a defini\u00e7\u00e3o e a \n\ncarateriza\u00e7\u00e3o dos seguintes conceitos: ondas s\u00edsmicas, epicentro, hipocentro. \n\n? Durante a realiza\u00e7\u00e3o da atividade deve ser referido o seguinte: \n\no Est\u00e1 a ser utilizado um modelo ou analogia;  \n\no Existem diferen\u00e7as entre esse modelo e o processo geol\u00f3gico que se \n\npretende simular; \n\no Pretende-se uma an\u00e1lise das diversas vari\u00e1veis envolvidas e as \n\ndiferentes escalas de tempo e espa\u00e7o em que ocorrem os fen\u00f3menos \n\ngeol\u00f3gicos. \n\n \n\nSugest\u00f5es de resposta \n\n \n\n1. Objetivos: \n\no Compreender o conceito de ondas s\u00edsmicas \n\no Compreender como \u00e9 que as ondas s\u00edsmicas se propagam; \n\no Distinguir as ondas P das ondas S. \n\n2. Procedimento: \n\n1\u00aa Parte \n\n? Colocar a mola met\u00e1lica em cima de \n\numa superf\u00edcie s\u00f3lida; \n\n? Segurar nas extremidades da mola \n\n(dois alunos) e incutir \u00e0 mola um \n\nmovimento de avan\u00e7o e recuo; \n\n? Observar o movimento da mola e \n\nregistar. \n\n2\u00aa Parte \n\n? Atar uma das extremidades da corda a \n\numa superf\u00edcie; \n\n? Incutir \u00e0 corda um movimento tipo \n\nchicote; \n\n? Observar e registar o movimento da \n\ncorda. \n\n \nFigura 9 \u2013 Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho relativa ao trabalho pr\u00e1tico laboratorial \n\nde Geologia sobre Como se propagam as ondas s\u00edsmicas?. \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\n \n\n. \n\n \n\n3. \n\n          3.1. \n\n \n          3.2. \n\n \n4.  \n\nAs ondas P (prim\u00e1rias) s\u00e3o caracterizadas pela vibra\u00e7\u00e3o das part\u00edculas \n\nparalelamente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o da onda. A propaga\u00e7\u00e3o destas ondas produz-\n\nse por uma s\u00e9rie de impulsos alternados de compress\u00e3o e de distens\u00e3o atrav\u00e9s das \n\nrochas, havendo varia\u00e7\u00e3o de volume do material.  \n\nAs ondas S (secund\u00e1rias) s\u00e3o caracterizadas pelo movimento das part\u00edculas que \n\nvibram num plano perpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda. Assim, estas \n\nondas provocam mudan\u00e7a da forma do material, mas n\u00e3o no volume. \n\n5. \n\nMovimento da mola ? ondas P ? movimento longitudinal \n\nMovimento da corda ? ondas S ? movimento transversal  \n\n \nFigura 9 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho relativa ao trabalho pr\u00e1tico \n\nlaboratorial de Geologia sobre Como se propagam as ondas s\u00edsmicas?. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\n   ES D. Duarte \n\nCurso Cient\u00edfico-Human\u00edsticos \n\nBiologia e Geologia-10\u00baB \n\nAno Letivo 2013/2014 \n\n \n\nFicha de trabalho n\u00ba 4: Intensidade s\u00edsmica \n\nNome _____________________________________________ Data __/__/___ \n \n\nI. Leia atentamente o texto sobre o sismo de 1755 e observe o mapa que apresenta as \n\nregi\u00f5es em que o sismo provocou o mesmo tipo de danos e que se encontram \n\nlimitadas por linhas mais ou menos conc\u00eantricas. Por fim, responda \u00e0s quest\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1. (A) Carta de isossistas do \n\nTerramoto de 1 de Novembro de \n\n1755. (B) Gravura do Terramoto de 1 \n\nde Novembro de 1755 (Manual \n\nMultim\u00e9dia Gaia). \n\n \n\nPortugal continental encontra-se pr\u00f3ximo do limite das placas tect\u00f3nicas africana \n\ne euro-asi\u00e1tica, tendo por isso uma atividade s\u00edsmica frequente. \n\n No dia 1 de Novembro de 1755, ocorreu um dos maiores sismos que j\u00e1 afetaram \n\na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Eram 9 horas e 30 minutos quando se ouviu um \u201cestrondo \n\nsubterr\u00e2neo\u201d e a terra come\u00e7ou a tremer, primeiro com lentid\u00e3o, depois num crescendo \n\nde intensidade e viol\u00eancia. \n\n A popula\u00e7\u00e3o lisboeta, que na sua maioria se encontrava dentro das igrejas, \n\nprecipitou-se para as portas, permanecendo nos adros em frente dos edif\u00edcios. Muitas \n\ndestas pessoas perderam a vida debaixo das igrejas que desmoronaram. O sismo durou \n\nv\u00e1rios minutos e deixou a cidade antiga em ru\u00ednas. \n\nFigura 10 \u2013 Ficha de trabalho de Geologia sobre intensidade s\u00edsmica e respetivas respostas. \n\nAA \n\nA\nB \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\n \n\nLogo a seguir, tr\u00eas ondas gigantes inundaram as zonas mais baixas da cidade. \u00c0 \n\ndestrui\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente juntou-se a provocada por um inc\u00eandio incontrol\u00e1vel que durou \n\ncinco dias. Calcula-se que tenham morrido nas ru\u00ednas e nos inc\u00eandios mais de 18 mil \n\npessoas, tendo ru\u00eddo mais de 10 mil casas. \n\nAdaptado da revista do Instituto de Meteorologia \n\n(Manual Multim\u00e9dia Gaia) \n \n\n1. Indique a intensidade m\u00e1xima do sismo em terra e o local onde a mesma decorreu. \n\nO sismo teve intensidade m\u00e1xima de X, em Lisboa e Sagres. \n\n2. Indique duas localidades com a mesma intensidade s\u00edsmica. Justifique a sua \n\nresposta. \n\nPor exemplo, Braga e Porto s\u00e3o duas das localidades onde se registou a mesma \n\nintensidade, no caso concreto apresentam uma intensidade s\u00edsmica de V. \n\n3. Utilizando a escala apresentada nas p\u00e1ginas 185 do manual, indique que tipos de \n\nefeitos dever\u00e3o ter sido causados por este sismo em Coimbra. \n\nEm Coimbra registou-se uma intensidade de VI: Bastante forte, tendo sido sentido \n\npor todas as pessoas, provocando o p\u00e2nico nas popula\u00e7\u00f5es, os vidros das janelas \n\npartem-se, os objetos caem das prateleiras, \u00e1rvores e arbustos s\u00e3o agitados, \n\nproduzem-se danos leves nas habita\u00e7\u00f5es, por exemplo. \n\n4. Refira o nome da escala usada para a constru\u00e7\u00e3o de uma carta de isossistas. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o desta carta de isossistas utilizou-se a escala de Mercalli \n\nmodificada. \n\n5. Explique o motivo pelo qual as isossistas n\u00e3o s\u00e3o linhas conc\u00eantricas dispostas \u00e0 \n\nvolta do epicentro. \n\nAs isossistas s\u00e3o tra\u00e7adas ap\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o da intensidade de um sismo em \n\nv\u00e1rios locais da regi\u00e3o onde ele foi sentido, em torno do epicentro (ap\u00f3s a sua \n\ndetermina\u00e7\u00e3o), delimitando os dom\u00ednios de igual intensidade s\u00edsmica. Se as rochas \n\natravessadas fossem id\u00eanticas em todas as dire\u00e7\u00f5es e se as constru\u00e7\u00f5es fossem do \n\nmesmo tipo, as isossistas teriam a forma de circunfer\u00eancias conc\u00eantricas, mas como \n\nos materiais atravessados t\u00eam diferentes propriedades, a propaga\u00e7\u00e3o das ondas \u00e9 \n\ninfluenciada, alterando-se de material para material, e por isso, as isossistas t\u00eam \n\nformas irregulares e n\u00e3o s\u00e3o conc\u00eantricas.  \n\nFigura 10 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho de Geologia sobre intensidade s\u00edsmica e respetivas \n\nrespostas. \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\n \n\n6. Indique por que raz\u00e3o algumas das isossistas est\u00e3o parcialmente a tracejado. \n\nAs isossistas est\u00e3o parcialmente a tracejado porque, no oceano, n\u00e3o existem \n\nconstru\u00e7\u00f5es nem se observa a topografia. Assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel definir uma \n\nintensidade e consequentemente tra\u00e7ar as isossistas com precis\u00e3o. \n\n7. Comente a afirma\u00e7\u00e3o: \u201cUm s\u00f3 sismo, v\u00e1rias intensidades.\u201d \n\nPara cada sismo existem muitas intensidades, de acordo com a dist\u00e2ncia ao \n\nepicentro e aos danos causados. No entanto, h\u00e1 apenas uma magnitude que se \n\ndetermina tendo em conta a energia libertada no epicentro. \n\n \n\nFigura 10 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ficha de trabalho de Geologia sobre intensidade s\u00edsmica e respetivas \n\nrespostas. \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Atividade do manual escolar (p\u00e1gina 187) sobre determina\u00e7\u00e3o da magnitude de um \n\nsismo (Dias et al., 2007). \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Sugest\u00e3o de resposta da atividade do manual escolar sobre determina\u00e7\u00e3o da \n\nMagnitude de um sismo (Dias et al., 2007). \n\n   \n\nFigura 13 \u2013 Atividade do manual escolar (p\u00e1gina 183) sobre determina\u00e7\u00e3o do epicentro de um \n\nsismo (Dias et al., 2007). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o da atividade do manual escolar sobre determina\u00e7\u00e3o do \n\nepicentro de um sismo (Dias et al., 2007). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\n \n\n3.5.3 \u2013 Exerc\u00edcios para quadro interativo \n\nNas aulas de Biologia e de Geologia foram utilizados exerc\u00edcios constru\u00eddos e \n\nrealizados no quadro interativo (Figuras 15 e 16) pelos alunos das turmas onde foram \n\nlecionados os respetivos temas. Alguns destes exerc\u00edcios foram, intercalados com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos diapositivos em PowerPoint ou realizados no final de um tema, com o \n\nobjetivo de avaliar os conhecimentos dos alunos e complementar os conceitos \n\nlecionados. \n\n3.5.3.1 \u2013 Exerc\u00edcios para quadro interativo \u2013 Biologia \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Exemplos de exerc\u00edcios de Biologia constru\u00eddos para o quadro interativo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\n \n\n3.5.3.2 \u2013 Exerc\u00edcios para quadro interativo \u2013 Geologia \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Exemplos de exerc\u00edcios de Geologia constru\u00eddos para quadro interativo \n\n3.5.4 \u2013 Anima\u00e7\u00f5es \n\nNas aulas de Biologia foram visualizadas duas anima\u00e7\u00f5es: 1) transporte ativo (1 \n\nmin e 25 s); 2) Endocitose e exocitose (1 min e 54 s). \n\nNas aulas de Geologia foram visualizadas diversas anima\u00e7\u00f5es interativas:1) \n\nSismos vulc\u00e2nicos (5 min); 2) Falha normal (6 s); 3) Falha inversa (6 s); 4) Falha \n\ntransversal (6 s); 5) Les s\u00e9ismes (5 min); 6) Monitor s\u00edsmico do ipma; 7) 3D animation \n\nshowing formation of a tsunami (16 s); 8) Animation after Chile earthquarke of tsunami \n\nacross Pacific (1 min e 10 s); 9)Tsunami no Jap\u00e3o (1 min e 33 s) ; 10) Ondas P; 11) \n\nOndas S; 12) Ondas L; 13) Ondas R; 14) How a seismograph works; 15) Escala de \n\nMercalli; 16) O interior da Terra; 17) Ondas s\u00edsmicas atrav\u00e9s do globo (1min e 8 s). \n\nTodas as anima\u00e7\u00f5es foram previamente visionadas pelos Professor Estagi\u00e1rio, de \n\nmodo a verificar a sua utilidade enquanto elemento facilitador da aprendizagem. \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\n \n\nO visionamento de anima\u00e7\u00f5es e v\u00eddeos como estrat\u00e9gia aplic\u00e1vel aos processos \n\nde ensino e aprendizagem s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia, pois, o seu uso promove uma \n\nmelhoria dos n\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o. \n\n3.6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o \n\n3.6.1 \u2013 Testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nAo elaborar as quest\u00f5es dos testes (Figuras 17 e 18) pretendeu-se que fossem \n\ndiversificadas, tendo-se selecionado quest\u00f5es de resposta curta, desenvolvimento, \n\nsele\u00e7\u00e3o do termo correto, escolha m\u00faltipla, correspond\u00eancia e legendar imagens. \n\nO teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Biologia era constitu\u00eddo por 4 grupos de \n\nquest\u00f5es de modo a englobar todos os conte\u00fados a lecionar. O teste de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica de Geologia apresentava sete quest\u00f5es, com al\u00edneas, de modo a abranger \n\ntodos os conte\u00fados lecionados. \n\nAo aplicar os testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica pretendia-se analisar os \n\nconhecimentos que os alunos possu\u00edam sobre os temas e avaliar os conhecimentos ap\u00f3s \n\na leciona\u00e7\u00e3o. Os dados foram analisados estatisticamente usando o programa \n\ninform\u00e1tico Excel 2010. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\n \n\nPr\u00e9 e P\u00f3s-teste: Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\nNome____________________________________________________N\u00ba \n\n__________ \n\nAno _____________________ Turma _____________________ Data __/__/___ \n \n\n \n\nLeia atentamente as quest\u00f5es antes de responder! \n\nGrupo I \n\n\u201c A c\u00e9lula \u00e9 o constituinte b\u00e1sico de qualquer ser vivo, pelo que se pode afirmar que \n\nexiste uma unidade estrutural e funcional na vida. No entanto, se se continuar a \n\npesquisar no sentido do infinitamente pequeno, verifica-se que na c\u00e9lula h\u00e1 organitos \n\ncelulares, cuja estrutura e fun\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurada, como em toda a mat\u00e9ria conhecida, \n\npor mol\u00e9culas.\u201d                                                                     (Carrajola et al, 2007, p.33) \n\n \n\n1. As frases que se seguem dizem respeito \u00e0 mol\u00e9cula de \u00e1gua. Selecione a op\u00e7\u00e3o \n\nincorreta colocando um X no espa\u00e7o que antecede as frases. A mol\u00e9cula de \u00e1gua\u2026 \n\n(  ) A \u2013 \u2026 \u00e9 um bom solvente. \n\n(  ) B \u2013 \u2026 apresenta polaridade. \n\n(  ) C \u2013 \u2026 ajuda a regular a temperatura dos seres vivos. \n\n(X) D \u2013 \u2026 forma o meio ideal para as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, mas nunca interv\u00e9m nelas. \n\n(  ) E \u2013 \u2026 \u00e9 um importante transportador de subst\u00e2ncias entre as c\u00e9lulas e o meio \n\nextracelular. \n\n \n\n2. Leia atentamente as afirma\u00e7\u00f5es seguintes, que se referem \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o das \n\nbiomol\u00e9culas, e selecione as verdadeiras colocando um X no espa\u00e7o que antecede \n\nas frases. \n\n(  ) A \u2013 os fosfol\u00edpidos s\u00e3o mol\u00e9culas pertencentes ao grupo dos gl\u00facidos. \n\n(X) B \u2013 As prote\u00ednas s\u00e3o pol\u00edmeros de amino\u00e1cidos. \n\n(X) C \u2013 Os polissacar\u00eddeos s\u00e3o formados por um elevado n\u00famero de oses. \n\n(X) D \u2013 Alguns l\u00edpidos t\u00eam uma fun\u00e7\u00e3o estrutural muito importante. \n\n(  ) E \u2013 Os nucle\u00f3tidos s\u00e3o formados por \u00e1cidos nucleicos. \n\nFigura 17 \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Biologia sobre os constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula \n\ne obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos organismos heterotr\u00f3ficos e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\n \n\n \n\n3.  Classifique as afirma\u00e7\u00f5es sobre os \u00e1cidos nucleicos, colocando um X no espa\u00e7o \n\nque antecede as frases da chave. \n\nI. Os \u00e1cidos nucleicos s\u00e3o pol\u00edmeros de ribose e desoxirribose com fun\u00e7\u00f5es de \n\ncontrolo da c\u00e9lula. \n\nII. O DNA e o RNA apenas diferem no gl\u00edcido que os constitui. \n\nIII. Em cada nucle\u00f3tido ocorre apenas uma base azotada. \n\n \n\nChave  \n\n(  ) A \u2013 As afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o todas falsas. \n\n(  ) B \u2013 As afirma\u00e7\u00f5es II e III s\u00e3o verdadeiras e a  I \u00e9 falsa. \n\n(  ) C \u2013 As afirma\u00e7\u00f5es I e III s\u00e3o verdadeiras e a II \u00e9 falsa. \n\n(X) D \u2013 As afirma\u00e7\u00f5es I e II s\u00e3o falsas e a III \u00e9 verdadeira. \n\n \n\n4. A Tabela 1 apresenta quatro biomol\u00e9culas e algumas das respetivas fun\u00e7\u00f5es na \n\nc\u00e9lula. Escolha o n\u00famero da chave que corresponde \u00e0s mol\u00e9culas A, B, C e D, \n\ncolocando um X no espa\u00e7o que antecede os n\u00fameros. \n\n \n\nTabela 1. Biomol\u00e9culas e respetivas fun\u00e7\u00f5es na c\u00e9lula \n\nBiomol\u00e9cula Fun\u00e7\u00e3o \n\nA  Principal componente da membrana celular. \n\nB  Fornecimento de energia.  \n\nC  Transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o aos descendentes.  \n\nD  Catalisador das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. \n\n \n\nChave \n\n(  ) I. DNA, gl\u00edcidos, fosfol\u00edpidos e prote\u00ednas.  \n\n(  ) II. Fosfol\u00edpidos, gl\u00edcidos, prote\u00ednas e DNA. \n\n(X) III. Fosfol\u00edpidos, gl\u00edcidos, DNA e prote\u00ednas. \n\n() IV. Fosfol\u00edpidos, DNA, gl\u00edcidos e prote\u00ednas. \n\n \n\n \n\nFigura 17 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Biologia sobre os constituintes \n\nb\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos organismos heterotr\u00f3ficos e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\n \n\nGrupo II \n\n\u201cNo sentido de compreender a diversidade de mecanismos de transporte de \n\nsubst\u00e2ncias em fun\u00e7\u00e3o da estrutura e composi\u00e7\u00e3o da membrana celular, t\u00eam sido \n\nefetuadas numerosas investiga\u00e7\u00f5es. A figura 1 relaciona-se com uma das t\u00e9cnicas \n\nutilizadas, a t\u00e9cnica de criofratura. Segundo esta t\u00e9cnica, as c\u00e9lulas s\u00e3o congeladas a \n\numa temperatura de -160\u00baC. O bloco obtido \u00e9 fraturado no vazio, segundo o plano de \n\nmenor resist\u00eancia. Por sublima\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua congelada \u00e9 vaporizada diretamente. Um \n\ntratamento espec\u00edfico permite obter uma r\u00e9plica, que pode ser observada ao \n\nmicrosc\u00f3pio eletr\u00f3nico.\u201d                                                           (Amparo et al., 2007 p. 54) \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da membrana plasm\u00e1tica (Amparo et al., 2007). \n\n \n\nSelecione a op\u00e7\u00e3o, que permite preencher os espa\u00e7os, de modo a obter uma \n\nafirma\u00e7\u00e3o correta em cada uma das al\u00edneas, colocando um X no espa\u00e7o que antecede as \n\nop\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n1. De acordo com a t\u00e9cnica de criofratura, aliada  \n\n\u00e0 an\u00e1lise qu\u00edmica dos compostos da membrana celular, pode admitir-se que esta \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por ___________, formando uma ____________ na qual est\u00e3o \n\nembebidas prote\u00ednas _________, existindo tamb\u00e9m prote\u00ednas ____________. \n\n(  ) A \u2013 fosfol\u00edpidos \u2026 camada \u2026 espec\u00edficas \u2026superficiais. \n\n(X) B \u2013 fosfol\u00edpidos \u2026 bicamada \u2026 intr\u00ednsecas \u2026superficiais. \n\n(  ) C \u2013 gl\u00edcidos \u2026 bicamada \u2026 espec\u00edficas \u2026intr\u00ednsecas. \n\n(  ) D \u2013 gl\u00edcidos \u2026 camada \u2026 intr\u00ednsecas \u2026extr\u00ednsecas. \n\nFigura 17 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Biologia sobre os constituintes \n\nb\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos organismos heterotr\u00f3ficos e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\n \n\n2. O modelo de membrana representado \u00e9 designado por modelo de __________ \n\n__________, pois admite a exist\u00eancia de movimentos dos componentes da \n\nmembrana, conferindo-lhe uma estrutura __________. \n\n(  ) A \u2013 DavsonDanielli ... din\u00e2mica. \n\n(  ) B \u2013 DavsonDanielli ... r\u00edgida. \n\n(  ) C \u2013 mosaico fluido ... r\u00edgida. \n\n(X) D \u2013 mosaico fluido... din\u00e2mica. \n\nGrupo III \n\n\u201cA membrana plasm\u00e1tica representa o limite da vida, a fronteira que separa a \n\nc\u00e9lula viva do ambiente em que est\u00e1 inserida. A sua espessura \u00e9 extremamente \n\nreduzida: cerca de 8 nm (seriam necess\u00e1rias mais de 8.000 membranas sobrepostas \n\npara igualar a espessura desta p\u00e1gina); no entanto, desempenha na c\u00e9lula um papel \n\nmuito importante como reguladora das trocas que se efetuam entre esta e o meio.\u201d \n\n(Amparo et al., 2007 p. 59) \n\n1. As c\u00e9lulas representadas na figura 2 pertencem ao mesmo organismo e foram \n\ncolocadas em meios com concentra\u00e7\u00f5es diferentes. Observe-as com aten\u00e7\u00e3o e \n\nresponda \u00e0s quest\u00f5es 1.1. e 1.2. \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de c\u00e9lulas pertencentes ao mesmo organismo e que \n\nforam colocadas em meios com concentra\u00e7\u00f5es diferentes (Carrajola et al, 2007). \n\n1.1. Atribua uma das letras da figura 2 a cada uma das afirma\u00e7\u00f5es que se seguem, \n\ncolocando a letra no espa\u00e7o correspondente \n\n(A) I. C\u00e9lula plasmolisada.  \n\n(B) II. C\u00e9lula colocada em meio isot\u00f3nico.  \n\n(A) III. C\u00e9lula colocada em meio hipert\u00f3nico.  \n\n(C) IV. C\u00e9lula colocada em meio hipot\u00f3nico.  \n\n(C) V. C\u00e9lula t\u00fargida.  \n\nFigura 17 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Biologia sobre os constituintes \n\nb\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos organismos heterotr\u00f3ficos e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n\n \n\n1.2. A c\u00e9lula representada pela letra C poder\u00e1 sofrer lise? Justifique a sua resposta. \n\nN\u00e3o, porque \u00e9 uma c\u00e9lula vegetal que possui parede celular r\u00edgida que impede este \n\nprocesso. \n\n2. As afirma\u00e7\u00f5es que se seguem referem-se a transportes atrav\u00e9s das membranas \n\nplasm\u00e1ticas. Classifique-as como verdadeiras ou falsas, colocando um V \n\n(verdadeiro) ou um F (falso) no espa\u00e7o que antecede as frases. \n\n(V) A \u2013 No transporte ativo h\u00e1 consumo de energia.  \n\n(V) B \u2013 A difus\u00e3o facilitada pode ser afetada pela temperatura.  \n\n(F) C \u2013 A osmose explica o movimento da \u00e1gua de meios hipert\u00f3nicos para meios \n\nhipot\u00f3nicos.  \n\n(F) D \u2013 A difus\u00e3o simples explica o movimento de mol\u00e9culas apolares contra os \n\ngradientes de concentra\u00e7\u00e3o.  \n\n(F) E \u2013 Na pinocitose interv\u00eam mol\u00e9culas recetoras da membrana.  \n\nGrupo IV \n\nA figura 3 representa o sistema digestivo de quatro animais. Analise a figura e \n\nresponda \u00e0s quest\u00f5es 1 e 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Sistemas digestivos \n\nda hidra (A), da plan\u00e1ria (B), da \n\nminhoca (C) e do Homem (D) \n\n(Carrajola et al, 2007). \n\n \n\n \n\nFigura 17 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Biologia sobre os constituintes \n\nb\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos organismos heterotr\u00f3ficos e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\n \n\n \n\n1. Estabele\u00e7a a correspond\u00eancia entre as afirma\u00e7\u00f5es I, II, III, IV e V e os termos A, B e \n\nC, colocando a letra correspondente ao termo correto no espa\u00e7o que antecede as \n\nafirma\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n(B) I. Fagocitose \n\n(C) II. Transforma\u00e7\u00e3o de macromol\u00e9culas em mon\u00f3meros \n\n(B) III. Introdu\u00e7\u00e3o de alimento na boca \n\n(C) IV. Requer a interven\u00e7\u00e3o de enzimas hidrol\u00edticas. \n\n(A) V. Passagem de pequenas mol\u00e9culas, que resultam da \n\natividade de enzimas hidrol\u00edticas, atrav\u00e9s da membrana de \n\ndeterminados \u00f3rg\u00e3os do sistema digestivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. Enumere as vantagens da digest\u00e3o extracelular relativamente \u00e0 digest\u00e3o intracelular, \n\npara os seres vivos que possuem esse tipo de digest\u00e3o. \n\nA digest\u00e3o extracelular \u00e9 mais eficaz, pois pode utilizar sucos digestivos produzidos \n\nem \u00f3rg\u00e3os anexos e permitir a absor\u00e7\u00e3o dos nutrientes de uma maneira mais \n\nrent\u00e1vel. \n\n \n\nFigura 15 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Biologia sobre os constituintes \n\nb\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos organismos heterotr\u00f3ficos e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\nTermos \n\nA \u2013 Absor\u00e7\u00e3o \n\nB \u2013 Ingest\u00e3o \n\nC \u2013 Digest\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\n \n\n \n\nTeste de diagn\u00f3stico: Sismologia \n\nNome ____________________________________________________N\u00ba __________ \n\nAno _____________________ Turma _____________________ Data __/__/___ \n\n \n\nLeia atentamente as quest\u00f5es antes de responder! \n\n1. O esquema da figura 1 representa elementos de caracteriza\u00e7\u00e3o de um determinado \n\nsismo. Observe-o atentamente e responda \u00e0s quest\u00f5es que se seguem. \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o dos elementos de caracteriza\u00e7\u00e3o de um determinado sismo \n\n (Fonte:http://biogeotc.files.wordpress.com/2009/01/caracerizacao-sismica.jpg?w=414&amp;h=315). \n\n1.2 Indique o que entendes por sismo. \n\nMovimento brusco da crosta terrestre, com origem no hipocentro a partir do qual se \n\nliberta energia, sob a forma de ondas s\u00edsmicas. \n\n1.3 Refira a causa do sismo representado na figura 1. Justifique. \n\nEste sismo teve origem tect\u00f3nica, uma vez que ocorreu devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma falha \n\nou ent\u00e3o devido ao movimento verificado ao longo de uma falha j\u00e1 existente. \n\n1.4 Leia atentamente a afirma\u00e7\u00e3o que se segue e selecione o termo que permite \n\ncompletar a frase de modo correto, riscando o termo incorreto.  \n\n\u201cAs rochas da figura 1 quando sujeitas a tens\u00f5es tiveram um comportamento \n\nfr\u00e1gil/d\u00factil, como resultado formou-se uma dobra/falha. Durante este processo \n\nlibertou-se energia que originou um sismograma/sismo. A quantidade de energia \n\nlibertada no ponto b \u00e9 avaliada por um par\u00e2metro que se designa por \n\nintensidade/magnitude.\u201d \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Geologia sobre sismologia e descontinuidades \n\ninternas da Terra e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n1.1 Complete a legenda da figura. \n\na)___________________________ \n\nb)___________________________ \n\nc)___________________________ \n\nd)___________________________ \n\ne)___________________________ \n\n \n\n \n\nEpicentro \n\nHipocentro \n\nFrente de onda \n\nFalha \n\nOnda s\u00edsmica \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n\n \n\n2 Leia atentamente as afirma\u00e7\u00f5es que se seguem e selecione a op\u00e7\u00e3o correta, \n\ncolocando um X no espa\u00e7o que antecede a fase. \n\n2.1Os locais onde o sismo teve origem e onde \u00e9 sentido com maior intensidade s\u00e3o \n\nrespetivamente o: \n\n(  ) foco e o hipocentro. \n\n(X) foco e o epicentro. \n\n(  ) epicentro e o hipocentro. \n\n(  ) epicentro e o foco \n\n2.2 A teoria do ressalto el\u00e1stico\u2026 \n\n(  ) explica a deforma\u00e7\u00e3o das rochas. \n\n(  ) explica o comportamento das ondas s\u00edsmicas. \n\n(X) explica a origem dos sismos. \n\n(  ) nenhuma das op\u00e7\u00f5es est\u00e1 correto. \n\n2.3Um grande sismo \u00e9, geralmente, precedido e seguido por: \n\n(  ) isossistas e r\u00e9plicas. \n\n(X) abalos premonit\u00f3rios e r\u00e9plicas. \n\n(  ) abalos premonit\u00f3rios e isossistas. \n\n(  ) r\u00e9plicas e abalos premonit\u00f3rios. \n\n3. Tendo em conta a figura 2, leia atentamente as frases que se seguem e complete os \n\nespa\u00e7os em branco, selecionando os termos corretos do quadro 1. \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Aparelho de dete\u00e7\u00e3o s\u00edsmica (a) e o respetivo registo gr\u00e1fico (b) \n\n(tremeterraessa.blogspot.com; http://www1.ci.uc.pt/iguc/did_sismo.htm). \n\na) Para detetar os sismos, utilizam-se _____________________. Estes registam os \n\nsismos sob a forma de gr\u00e1ficos, os_______________________. \n\n \n\nFigura 18 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Geologia sobre sismologia e \n\ndescontinuidades internas da Terra e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n a  b \n\nSism\u00f3grafos \n\nSismogramas \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\n \n\nb) A escala de ________________mede a quantidade de energia libertada no \n\nHipocentro, ou seja, a _______________. \n\nQuadro 1 \u2013 Lista de termos. \n\nTermos \n\n? Grav\u00edmetro  ? Richter  ? Intensidade  ?Sismograma \n\n? Magnitude  ? Sism\u00f3grafo  ? Resisto s\u00edsmico ? Mercalli modificada \n\n3.1 Estabele\u00e7a a correspond\u00eancia entre os n\u00fameros referentes \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es (1 a 12) e \n\nas letras relativas \u00e0 chave (A a G), colocando as letras da chave nos espa\u00e7os que se \n\nseguem \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es. \n\nChave \n\nA - Ondas S e Love E - Ondas Love \n\nB - Ondas P e S F - Ondas Rayleigh \n\nC - Ondas Love e Rayleigh G - Ondas P \n\nD - Ondas S  \n\n  \n\nAfirma\u00e7\u00f5es Op\u00e7\u00e3o \n\n1 - S\u00e3o ondas transversais. C \n\n2 - As part\u00edculas movem-se segundo movimentos el\u00edpticos. F \n\n3 - S\u00e3o as ondas de menor amplitude. G \n\n4 - Propagam-se em qualquer tipo de meio G \n\n5 - T\u00eam origem \u00e0 superf\u00edcie. C \n\n6 - S\u00e3o ondas longitudinais. G \n\n7 - S\u00e3o as ondas de maior amplitude F \n\n8 - As part\u00edculas movimentam-se para a direita e para a esquerda, segundo movimentos de \n\ntor\u00e7\u00e3o. \n\nE \n\n9 - Provocam compress\u00e3o e dilata\u00e7\u00e3o das part\u00edculas rochosas. G \n\n10 - T\u00eam origem no foco. B \n\n11 - As part\u00edculas movem-se para cima e para baixo. D \n\n12 - Apenas se propagam em meios s\u00f3lidos. A \n\n  \n\n4. Analise a figura 3, que representa uma carta de isossistas do sismo de Benavente \n\n(23 de Abril de 1909), e responda \u00e0s quest\u00f5es que se seguem: \n\n \n\nFigura 18 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Geologia sobre sismologia e \n\ndescontinuidades internas da Terra e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n?Figura 3 \u2013 Carta de isossistas, \n\nreferente ao sismo de Benavente a \n\n23 de Abril de 1909 (Carrajola et al, \n\n2007). \n\nRichter \n\nMagnitude \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\n \n\n4.1. Leia atentamente as afirma\u00e7\u00f5es que se seguem e selecione a op\u00e7\u00e3o correta, \n\ncolocando um X no espa\u00e7o que antecede a frase. \n\nI. A isossista \u00e9 uma linha curva que une pontos onde o sismo \u00e9 sentido com igual \n\nintensidade, perlongando-se tamb\u00e9m pelo oceano. \n\nII. Pode afirmar-se que Benavente e Samora Correia sofreram o mesmo tipo de \n\nestragos nas edifica\u00e7\u00f5es. \n\nIII. O epicentro deste sismo localiza-se em Lisboa. \n\nIV. Um sismo pode ter v\u00e1rias magnitudes, mas apenas uma intensidade. \n\nV. A intensidade \u00e9 medida atrav\u00e9s da escala de Mercalli modificada. \n\n \n\n(  ) As op\u00e7\u00f5es II, IV e V s\u00e3o verdadeiras e as op\u00e7\u00f5es I e III s\u00e3o falsas. \n\n(X) As op\u00e7\u00f5es II, e V s\u00e3o verdadeiras e as op\u00e7\u00f5es I, III e IV s\u00e3o falsas. \n\n(  ) As op\u00e7\u00f5es V \u00e9 verdadeira e as op\u00e7\u00f5es I, II, III e IV s\u00e3o falsas. \n\n(  ) As op\u00e7\u00f5es I, III, IV e V s\u00e3o verdadeiras e a  op\u00e7\u00f5es II \u00e9 falsa. \n\n \n\n5. Observe a figura 4, que pretende mostrar a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da ocorr\u00eancia de \n\nsismos, e responda \u00e0 quest\u00e3o que se segue. \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos sismos (pontos a cheio) (Carrajola et al, 2007). \n\n \n\n5.1 Justifique a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \u201cA distribui\u00e7\u00e3o dos sismos n\u00e3o \u00e9 aleat\u00f3ria nem \n\nuniforme.\u201d \n\nComo se pode observar na imagem da figura 4, as zonas onde se encontra uma maior \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos sismos corresponde a zonas de falhas ativas, isto \u00e9, correspondem aos \n\nlimites de placas tect\u00f3nicas. \n\n \n\nFigura 18 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Geologia sobre sismologia e \n\ndescontinuidades internas da Terra e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\n \n\n6. Estabelece a correspond\u00eancia entre as letras da coluna I e os n\u00fameros da coluna II, \n\nrelativos a cuidados a ter antes, durante e ap\u00f3s um sismo. Colocando as letras da \n\ncoluna I no espa\u00e7o que antecede as frases da coluna II. \n\nC\no\n\nlu\nn\n\na\n I\n\n A \u2013 Antes de um sismo;  \n\nB \u2013 Durante um sismo \n\nC \u2013 Depois de um sismo \n\nC\no\n\nlu\nn\n\na\n I\n\nI \n\n(B) 1. N\u00e3o se precipite para as sa\u00eddas se tiver num andar superior. As escadas \n\npodem ficar congestionadas. \n\n(A) 2. Informe-se sobre as causas e poss\u00edveis efeitos de um sismo na localidade \n\nonde vive. \n\n(B) 3. Mantenha-se afastado de janelas, espelhos, chamin\u00e9s e outros objetos que \n\npossam cair. \n\n(C) 4. Corte imediatamente o g\u00e1s, a eletricidade e a \u00e1gua. \n\n(A) 5. Elabore um plano de emerg\u00eancia. Certifique-se que todos sabem o que fazer \n\nem cado de sismo. \n\n(C) 6. Ligue o r\u00e1dio e fique atento \u00e0s instru\u00e7\u00f5es difundidas. \n\n(C) 7. N\u00e3o utilize os telefones a n\u00e3o ser em caso de extrema urg\u00eancia (feridos \n\ngraves, fugas de g\u00e1s, inc\u00eandios). \n\n7. Observe atentamente a figura 5 e selecione a(s) op\u00e7\u00e3o(\u00f5es) apoiada(s) pelos dados \n\ndo esquema, colocando um X no espa\u00e7o que antecede a frase. \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas em dois meios distintos (Meio I \u2013 crosta, Meio II \u2013 manto) \n\nhttp://domingos.home.sapo.pt/estruterra_3.ht). \n\n( ) A \u2013 A Terra \u00e9 composta por camadas conc\u00eantricas de composi\u00e7\u00e3o, espessura e \n\nestados de mat\u00e9ria semelhantes. \n\n(  ) B \u2013 A linha a vermelho (1), separa o MEIO I do MEIO II, representando uma zona \n\nde transi\u00e7\u00e3o que separa a crosta do manto, ou seja, representa uma descontinuidade. \n\n(  ) C \u2013 As ondas s\u00edsmicas propagarem-se em linhas retas a partir do foco s\u00edsmico, pois a \n\nTerra apresenta uma constitui\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea. \n\n(  ) D \u2013 Tendo em conta os resultados do estudo das ondas s\u00edsmicas, verificou-se a \n\nexist\u00eancia de uma zona de transi\u00e7\u00e3o que separava o MEIO I do MEIO II.       \n\n \n\nFigura 18 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Geologia sobre sismologia e \n\ndescontinuidades internas da Terra e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\nX \n\nX \n\nBom Trabalho ? \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\n \n\n3.6.2 \u2013 Testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nO teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de Biologia englobou as unidades Biodiversidade \n\nda Geosfera e Obten\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria, enquanto o de Geologia incidiu sobre a unidade \n\nEstrutura e Din\u00e2mica da Geosfera. Com a sua realiza\u00e7\u00e3o pretendeu-se verificar se os \n\nobjetivos propostos foram atingidos e de atribuir uma classifica\u00e7\u00e3o aos alunos.  \n\nDurante a elabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es para incluir nos testes sumativos, relativas \n\naos temas lecionados, durante a pr\u00e1tica de ensino supervisionada, teve-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os objetivos e os conte\u00fados que se pretendiam avaliar. \n\nO tipo de quest\u00f5es, nomeadamente itens de sele\u00e7\u00e3o (escolha \n\nm\u00faltipla/correspond\u00eancia/associa\u00e7\u00e3o/ordena\u00e7\u00e3o) e itens de constru\u00e7\u00e3o (resposta curta \n\ne/ou longa), foram constru\u00eddos de acordo com as indica\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Ci\u00eancia e as orienta\u00e7\u00f5es do Orientador Cooperante. \n\nAp\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o dos testes, definiram-se os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e procedeu-se \n\n\u00e0 atribui\u00e7\u00e3o das cota\u00e7\u00f5es aos itens, tendo em conta o tipo e o grau de dificuldade, num \n\ntotal de 200 pontos. \n\n3.6.3 \u2013 Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o no IX CJG \n\n Para avaliar esta atividade foram definidos os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, que foram \n\ndisponibilizados aos alunos, e elaboradas quatro grelhas de avalia\u00e7\u00e3o contendo os \n\nrespetivos descritores para tornar a tarefa de avalia\u00e7\u00e3o mais simples, clara e justa \n\n(Anexos \u2013 Tabelas 1, 2, 3 e 4), de modo a avaliar as compet\u00eancias desenvolvidas pelos \n\nalunos. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\n \n\nTeste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nGrupo I \n\nCalor, \u00e1gua e alimentos \n\n\u201cOs cientistas pressup\u00f5em que mais de 90% das esp\u00e9cies de plantas e de animais \n\nexistentes t\u00eam o seu habitat nas florestas tropicais h\u00famidas. Face a tal biodiversidade, \n\nseria de pensar que o solo fosse particularmente f\u00e9rtil, mas n\u00e3o \u00e9 isso que acontece. O \n\nestrato de h\u00famus rico em nutrientes tem apenas alguns cent\u00edmetros de espessura e nunca \n\nproduziria uma tal abund\u00e2ncia de vida. O total das reservas de nutrientes est\u00e1 \n\narmazenado na pr\u00f3pria biomassa viva, uma vez que, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nfavor\u00e1veis, ocorre uma reciclagem r\u00e1pida de folhas ca\u00eddas, \u00e1rvores partidas e animais \n\nmortos. Um sistema complexo de insetos, bact\u00e9rias e fungos reprocessa o material \n\norg\u00e2nico morto, que fica depois \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores como nutrientes frescos. \n\n\u2026 Em todos os estratos da floresta tropical h\u00famida, os insetos s\u00e3o os recordistas, tanto \n\nem termos de quantidade como de n\u00famero de esp\u00e9cies. Borboletas, escaravelhos e \n\nlib\u00e9lulas atingem aqui tamanhos que n\u00e3o conseguimos imaginar em latitudes \n\ntemperadas. As borboletas diurnas do g\u00e9nero Morpho, por exemplo, existentes na \n\nAm\u00e9rica do Sul e Central, t\u00eam uma envergadura que chega aos 18 cm. Tamb\u00e9m as \n\nformigas conquistaram a regi\u00e3o das copas, onde partilham o habitat nas ra\u00edzes das \n\nep\u00edfitas a\u00ed existentes com miri\u00e1podes e escorpi\u00f5es. H\u00e1 tamb\u00e9m anf\u00edbios e r\u00e9pteis que \n\nelegeram o andar das copas como habitat. Como a radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 a\u00ed muito elevada, os \n\nanimais t\u00eam de se proteger de queimaduras solares. Algumas esp\u00e9cies de r\u00e3s, como, por \n\nexemplo, a Phyllomedus availlanti, cobrem toda a superf\u00edcie do corpo com uma camada \n\nsemelhante a cera que \u00e9 segregada por gl\u00e2ndulas especiais da pele. Cobras-arbor\u00edcolas, \n\ncomo a boa-arbor\u00edcola-esmeralda, s\u00e3o muito esguias e d\u00e3o a impress\u00e3o de estarem \n\ncomprimidas de lado. Desse modo \u00e9 reduzida a quantidade de radia\u00e7\u00e3o que alcan\u00e7a o \n\ncorpo.\u201d                                                                                       (Beate Varnhorn, 2010) \n\n1. Na resposta a cada um dos itens de 1.1 e 1.2, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que permite \n\nobter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Escreva, na folha de respostas, o n\u00famero do item e a letra \n\nque identifica a op\u00e7\u00e3o escolhida. \n\n(\u2026) \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Grupos I, III e IV constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de Biologia e \n\nrespetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\n \n\n1.2. De acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker, um ser vivo \u00e9 inclu\u00eddo \n\ninequivocamente no Reino Animal se for... \n\n(A) Eucarionte e heterotr\u00f3fico. \n\n(B) Eucarionte e se ocorrer ingest\u00e3o de alimentos. \n\n(C) multicelular e heterotr\u00f3fico. \n\n(D) Multicelular e se ocorrer ingest\u00e3o de alimentos. \n\n2. Na resposta a cada um dos itens de 2.1 a 2.3, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que permite \n\npreencher os espa\u00e7os, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Escreva, na folha de \n\nrespostas, o n\u00famero do item e a letra que identifica a op\u00e7\u00e3o escolhida. \n\n2.1. Da mat\u00e9ria que circula numa teia alimentar fazem parte  , compostos ricos em \n\nazoto. \n\n(A) org\u00e2nica [\u2026] osgl\u00edcidos \n\n(B) inorg\u00e2nica [\u2026]osgl\u00edcidos \n\n(C) inorg\u00e2nica[\u2026]asprote\u00ednas \n\n(D)      org\u00e2nica[\u2026]asprote\u00ednas \n\n(\u2026) \n\n4.Classifique como verdadeira (V) ou falsa (F), cada uma das afirma\u00e7\u00f5es seguintes, \n\nrelativas aos seres referidos no texto. \n\n(A) A mat\u00e9ria ingerida pelos animais sofre digest\u00e3o extracelular e intracorporal. \n\n(B) A digest\u00e3o de alimentos pelos insetos \u00e9 realizada ap\u00f3s ingest\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o dos \n\nnutrientes. \n\n(C) Os miri\u00e1podes ingerem cogumelos, que digerem num tubo digestivo incompleto. \n\n(D) A aranha serve de alimento \u00e0 r\u00e3, que a digere num tubo digestivo com duas \n\naberturas. \n\n(E) As plantas fixam o di\u00f3xido de carbono para a produ\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos. \n\n(F) Os fungos absorvem os restos de outros seres, ap\u00f3s digest\u00e3o extracorporal. \n\n(G) Nos insetos, ocorre digest\u00e3o extracelular seguida de digest\u00e3o intracelular. \n\n(H) Cobras- arbor\u00edcolas apresentam uma cavidade gastrovascular que se prolonga por \n\ntodo o seu corpo. \n\nVerdadeiras- A, D, E, F; Falsas- B, C, G, H \n\n \n\nFigura 19 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Grupos I, III e IV constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nBiologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\n \n\n(\u2026)                                                   Grupo III \n\n\u201cViver no pa\u00eds das del\u00edcias.\u201d \n\n\u201cOs alimentos crescem, por assim dizer, na boca das pregui\u00e7as: bem presas aos \n\nramos com as garras, elas chegam facilmente a folhas, rebentos jovens, bot\u00f5es e frutos. \n\nDe vez em quando completam a ementa com pequenos invertebrados. Arrancam as \n\npartes das plantas com os l\u00e1bios c\u00f3rneos, pois n\u00e3o t\u00eam dentes incisivos nem caninos. O \n\nmaxilar superior tem dez e o maxilar inferior oito dentes castanhos sem esmalte, muito \n\nescavados de triturar a alimenta\u00e7\u00e3o rica em celulose, pelo que as cavidades dent\u00e1rias \n\npermitem uma regenera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos dentes. As pregui\u00e7as satisfazem as suas \n\nnecessidades de l\u00edquidos com o consumo de partes de plantas suculentas ou lambendo \n\ngotas de orvalho. A papa vegetal vai ter a um est\u00f4mago subdividido em diversas \n\nc\u00e2maras, onde pode permanecer um m\u00eas. Bact\u00e9rias que decomp\u00f5em a celulose ajudam a \n\ndesintegrar os alimentos ricos em fibra. O est\u00f4mago cheio corresponde a quase um ter\u00e7o \n\ndo peso total de uma pregui\u00e7a. O intestino \u00e9 curto, mas tem uma extens\u00e3o onde os \n\nexcrementos se acumulam de modo a que a pregui\u00e7a s\u00f3 tenha de os excretar uma vez \n\nem cada oito ou nove dias.\u201d                                                        (Beate Varnhorn, 2010) \n\n1. Na resposta a cada um dos itens de 1.1 a 1.3, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que permite \n\nobter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Escreva, na folha de respostas, o n\u00famero do item e a letra \n\nque identifica a op\u00e7\u00e3o escolhida. \n\n1.1. As pregui\u00e7as alimentam-se realizando uma digest\u00e3o\u2026 \n\n(A) extracorporal, com enzimas capazes de promover a degrada\u00e7\u00e3o da celulose. \n\n(B) intracelular, da qual resulta a degrada\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas das folhas recolhidas. \n\n(C) extracorporal, com a degrada\u00e7\u00e3o da papa vegetal produzida a partir das folhas. \n\n(D) extracelular, com a degrada\u00e7\u00e3o da papa vegetal produzida a partir das folhas. \n\n1.2. A pregui\u00e7a, no seu processo de nutri\u00e7\u00e3o, ingere um conjunto de alimentos que, \n\nposteriormente, sofrem... \n\n(A) Digest\u00e3o intracelular seguida de absor\u00e7\u00e3o. \n\n(B) Absor\u00e7\u00e3o seguida de digest\u00e3o intracelular. \n\n(C) Absor\u00e7\u00e3o seguida de digest\u00e3o extracelular. \n\n(D) Digest\u00e3o extracelular seguida de absor\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 19 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Grupos I, III e IV constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nBiologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\n \n\n1.3. Na pregui\u00e7a, a digest\u00e3o da papa vegetal\u2026 \n\n(A) acontece de forma progressiva, ao longo do tubo digestivo. \n\n(B) origina macromol\u00e9culas que s\u00e3o absorvidas ao longo de uma cavidade corporal. \n\n(C) gera res\u00edduos que s\u00e3o eliminados atrav\u00e9s da \u00fanica abertura do tubo digestivo. \n\n(D) ocorre no interior de organitos celulares que cont\u00eam enzimas digestivas. \n\n2. Ordene as letras de A a E, de modo a reconstituir a sequ\u00eancia cronol\u00f3gica dos \n\nacontecimentos relacionados com um processo de digest\u00e3o intracelular. Escreva, na \n\nfolha de respostas, apenas a sequ\u00eancia de letras. \n\nA. Forma\u00e7\u00e3o de um vac\u00faolo digestivo. \n\nB. Transporte de macromol\u00e9culas por endocitose. \n\nC. Fus\u00e3o de ves\u00edcula exoc\u00edtica com a membrana celular. \n\nD. Transporte de nutrientes simples para o hialoplasma. \n\nE. Fus\u00e3o de um lisossoma com uma ves\u00edcula endoc\u00edtica. (BEADC) \n\n3. Na resposta a cada um dos itens de 3.1 a 3.3, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que permite \n\npreencher os espa\u00e7os, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Escreva, na folha de \n\nrespostas, o n\u00famero do item e a letra que identifica a op\u00e7\u00e3o escolhida. \n\n3.1. De acordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Whittaker modificado, as bact\u00e9rias \n\nque se encontram no est\u00f4mago da pregui\u00e7a devem ser integradas no reino _____, pois \n\ns\u00e3o organismos ______, que ______.  \n\n(A) Monera [\u2026] unicelulares heterotr\u00f3ficos [\u2026] obt\u00eam o alimento por ingest\u00e3o \n\n(B) Protista [\u2026] unicelulares autotr\u00f3ficos [\u2026] obt\u00e9m o alimento por absor\u00e7\u00e3o \n\n(C) Monera [\u2026]procariontes heterotr\u00f3ficos [\u2026] obt\u00e9m o alimento por absor\u00e7\u00e3o \n\n(D) Protista [\u2026] procariontes autotr\u00f3ficos [\u2026] obt\u00e9m o alimento por ingest\u00e3o \n\n3.2. A celulose \u00e9 um pol\u00edmero constitu\u00eddo, essencialmente, por _____ unidos por \n\nliga\u00e7\u00f5es _____ que levam ______ de \u00e1gua. \n\n(A) amino\u00e1cidos [\u2026] pept\u00eddicas [\u2026] \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o \n\n(B) monossacar\u00eddeos [\u2026]glicos\u00eddicas[\u2026] \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o \n\n(C) amino\u00e1cidos [\u2026] glicos\u00eddicas [\u2026] ao consumo \n\n(D) monossacar\u00eddeos [\u2026] pept\u00eddicas [\u2026] ao consumo \n\nFigura 19 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Grupos I, III e IV constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nBiologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\n \n\n3.3. A pregui\u00e7a transforma o alimento em reserva energ\u00e9tica, essencialmente, na forma \n\nde_________ dando origem a, ______quando forem, posteriormente, utilizados. \n\n(A) triglicer\u00eddeos [...] monossacar\u00eddeos \n\n(B)triglicer\u00eddeos [...] \u00e1cidos gordos \n\n(C) glicog\u00e9nio [...] monossacar\u00eddeos \n\n(D) glicog\u00e9nio [...] \u00e1cidos gordos \n\n4. Explique como \u00e9 poss\u00edvel na digest\u00e3o intracelular, processar-se a digest\u00e3o dos \n\nalimentos, sem que ocorra digest\u00e3o dos constituintes do citoplasma. \n\n1) A digest\u00e3o ocorre em compartimentos especializados, os vac\u00faolos digestivos, e \n\nisolada do hialoplasma por membrana. 2) A atua\u00e7\u00e3o das enzimas digestivas, est\u00e1, \n\nassim, restrita a estes compartimentos. \n\nGrupo IV \n\n\u201cMembrana citoplasm\u00e1tica\u201d \n\n\u201cAs membranas biol\u00f3gicas delimitam as c\u00e9lulas, separando os conte\u00fados \n\ncelulares do meio envolvente. As membranas podem tamb\u00e9m delimitar compartimentos \n\nintracelulares que facilitam a ocorr\u00eancia de processos metab\u00f3licos diversificados e \n\neficientes. O conhecimento da estrutura das membranas biol\u00f3gicas \u00e9 fundamental para \n\ncompreender as suas fun\u00e7\u00f5es.\u201d                                                   (Beate Varnhorn, 2010) \n\n1. Na resposta a cada um dos itens de 1.1 a 1.4, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que permite \n\nobter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Escreva, na folha de respostas, o n\u00famero do item e a letra \n\nque identifica a op\u00e7\u00e3o escolhida. \n\n1.1. Segundo o modelo de mosaico flu\u00eddo, proposto por Singer e Nicholson em 1972, a \n\nmembrana plasm\u00e1tica apresenta \n\n(A) uma distribui\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea de prote\u00ednas. \n\n(B) mol\u00e9culas lip\u00eddicas com grande mobilidade lateral. \n\n(C) prote\u00ednas transportadoras que ocupam posi\u00e7\u00f5es fixas. \n\n(D) gl\u00facidos associados a l\u00edpidos na superf\u00edcie interna. \n\nFigura 19 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Grupos I, III e IV constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nBiologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\n \n\n1.2. A fluidez das membranas biol\u00f3gicas \u00e9 importante para o funcionamento das c\u00e9lulas, \n\nporque\u2026 \n\n(A) efetuado o transporte do mesmo tipo de biomol\u00e9culas. \n\n(B) as membranas possuem a mesma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. \n\n(C) ocorre a fus\u00e3o de diferentes por\u00e7\u00f5es de membrana. \n\n(D) \u00e9 efetuado o transporte de diferentes prote\u00ednas. \n\n1.3. No momento em que c\u00e9lulas vegetais s\u00e3o colocadas em meio hipot\u00f3nico, verifica-\n\nse predominantemente a\u2026 \n\n(A) sa\u00edda de sais por difus\u00e3o, pois a press\u00e3o osm\u00f3tica \u00e9 maior no meio extracelular. \n\n(B) entrada de \u00e1gua por osmose, uma vez que a press\u00e3o osm\u00f3tica \u00e9 maior no meio \n\nintracelular. \n\n(C) entrada de sais por difus\u00e3o, uma vez que a press\u00e3o osm\u00f3tica \u00e9 maior no meio \n\nintracelular. \n\n(D) sa\u00edda de \u00e1gua por osmose, uma vez que a press\u00e3o osm\u00f3tica \u00e9 maior no meio \n\nextracelular. \n\n1.4. As prote\u00ednas intr\u00ednsecas, tais como as aquaporinas,\u2026 \n\n(A) atravessam a dupla camada fosfolip\u00eddica das membranas biol\u00f3gicas. \n\n(B) interferem diretamente no transporte de subst\u00e2ncias por difus\u00e3o simples. \n\n(C) ocupam posi\u00e7\u00f5es fixas ao longo das estruturas membranares. \n\n(D) colaboram em processos de transporte n\u00e3o mediado atrav\u00e9s das membranas. \n\n2. As afirma\u00e7\u00f5es seguintes dizem respeito ao transporte atrav\u00e9s da membrana \n\nplasm\u00e1tica. Selecione a alternativa que as avalia corretamente. \n\n1. A difus\u00e3o facilitada e o transporte ativo s\u00e3o transportes mediados. \n\n2. O transporte ativo e a difus\u00e3o facilitada s\u00e3o transportes com consumo de ATP. \n\n3. A difus\u00e3o simples \u00e9 um transporte que conduz \u00e0 anula\u00e7\u00e3o do gradiente de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es. \n\n(A) 1e 3 s\u00e3o verdadeiras; 2 \u00e9 falsa. \n\n(B) 3 \u00e9 verdadeira; 1 e 2 s\u00e3o falsas. \n\n(C) 1 e 2 s\u00e3o verdadeiras; 3 \u00e9 falsa. \n\n(D) 1 \u00e9 verdadeira; 2 e 3 s\u00e3o falsas. \n\nFigura 19 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Grupos I, III e IV constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nBiologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\n \n\n3. Selecione a \u00fanica alternativa que cont\u00e9m os termos que preenchem, sequencialmente, \n\nos espa\u00e7os seguintes, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. As c\u00e9lulas vegetais s\u00e3o \n\nresistentes \u00e0 lise porque possuem uma  constitu\u00edda, essencialmente, por um \n\npolissacar\u00eddeo . \n\n(A) parede [...]estrutural. \n\n(B) membrana [...]estrutural. \n\n(C) parede [...]de reserva. \n\n(D) membrana [...]de reserva. \n\n4. Ao delimitar os conte\u00fados celulares, a membrana plasm\u00e1tica garante o controlo das \n\ntrocas de solutos, atrav\u00e9s de diferentes processos. Explique de que modo o processo de \n\ntransporte ativo contribui para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio interno da c\u00e9lula. \n\n1) O transporte ativo propicia a forma\u00e7\u00e3o de um gradiente de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es/diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00f5es entre o meio intracelular e o meio \n\nextracelular, com consumo de ATP. 2) O transporte ativo conduz a concentra\u00e7\u00f5es \n\ninternas apropriadas ao equil\u00edbrio interno da c\u00e9lula, garantindo a sua sobreviv\u00eancia. \n\n \n\nFigura 19 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Grupos I, III e IV constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nBiologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n\n \n\n \n\nTeste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\n(\u2026) \n\n2- Leia atentamente a not\u00edcia que se segue, relativamente ao sismo que ocorreu no Jap\u00e3o \n\na 11 de Mar\u00e7o de 2011 e responda \u00e0s quest\u00f5es que se seguem. \n\n\u201cO sismo de 11 de Mar\u00e7o de 2011, que ocorreu no Jap\u00e3o foi um dos mais fortes \n\nalguma vez registados na Terra, com 9 graus de magnitude. O epicentro deste sismo \n\nlocalizou-se a cerca de 130 quil\u00f3metros a este da cidade japonesa de Sendai, ocorrendo \n\nnuma zona de fronteira de placas. Este sismo tamb\u00e9m desencadeou um tsunami, que \n\nprovocou um efeito devastador. Dois dias antes, tinham sido registados pequenos abalos \n\ns\u00edsmicos, de menor magnitude.\u201d        (Adaptado p\u00fablico 16/12/2013; http://www.publico.pt) \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Detalhe da placa tect\u00f3nica do Jap\u00e3o. \n\nNa resposta a cada um dos itens de 2.1 e 2.2, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que \n\npermite obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Escreva, na folha de respostas, o n\u00famero do item e \n\na letra que identifica a op\u00e7\u00e3o escolhida. \n\n2.1- Tendo em conta o sismo de 11 de Mar\u00e7o de 2011 que ocorreu no Jap\u00e3o, observa-se \n\nque \u00e0 medida que aumenta o afastamento em rela\u00e7\u00e3o a Sendai, verifica-se uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da\u2026 \n\n(A) magnitude registada no sismo. \n\n(B) diferen\u00e7a no tempo de chegada das ondas S e P. \n\n(C) amplitude das ondas s\u00edsmicas. \n\n(D) dist\u00e2ncia epicentral das esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas. \n\nFigura 20 \u2013 Quest\u00f5es 2 e 3 constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de Geologia e \n\nrespetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n\n \n\n2.2- Admitindo que numa determinada esta\u00e7\u00e3o sismogr\u00e1fica, localizada a cerca de 150 \n\nkm do foco do sismo do Jap\u00e3o, se registaram primeiro ondas P refratadas e, \n\nposteriormente ondas P diretas, o atraso das ondas P diretas relativamente \u00e0s ondas P \n\nrefratadas deve-se, provavelmente, ao facto de as ondas P\u2026 \n\n(A) refratadas terem percorrido meios de maior rigidez. \n\n(B) diretas terem percorrido um trajeto mais longo. \n\n(C) diretas terem percorrido um trajeto mais curto. \n\n(D) refratadas terem percorrido meios de menor rigidez. \n\n2.3- Explique a ocorr\u00eancia do sismo do Jap\u00e3o. \n\n1) Segundo a teoria do ressalto el\u00e1stico, \u00e0 medida que os movimentos das placas \n\ntect\u00f3nicas decorrem as tens\u00f5es v\u00e3o-se acumulando e a deforma\u00e7\u00e3o do material rochoso \n\nacentua-se durante d\u00e9cadas, s\u00e9culos ou mil\u00e9nios; 2)Durante este processo as rochas \n\natingem o limite m\u00e1ximo de acumula\u00e7\u00e3o de energia (limite de resist\u00eancia), pelo que \n\nnum dado ponto a resist\u00eancia das rochas \u00e0 tens\u00e3o \u00e9 excedida, ocorrendo uma rotura \n\n(falha) acompanhada por um movimento relativo entre dois blocos (que t\u00eam um \n\ncomportamento el\u00e1stico); 3) O deslocamento repentino dos dois blocos da falha origina \n\nvibra\u00e7\u00f5es no solo que se propagam segundo ondas s\u00edsmicas; 4) O que permite que a \n\nrocha deformada recupere parte da sua forma original, ap\u00f3s cessar o estado de tens\u00e3o. \n\n3- Leia atentamente o texto que se segue e responda \u00e0s quest\u00f5es que se seguem. \n\nT\u00e9cnicas sismol\u00f3gicas indicam que a Lua pode ter um n\u00facleo semelhante ao da \n\nTerra. Num estudo da NASA, designado \u201cApolo s\u00edsmico Passivo\u201d, utilizam-se dados \n\nrecolhidos durante a \u00e9poca das miss\u00f5es Apolo, fornecidos por quatro sism\u00f3grafos \n\ncolocados entre 1969 e 1972, que permanecem em funcionamento e que registaram \n\natividade cont\u00ednua da Lua at\u00e9 finais de 1977. Renne Weber, investigadora principal e \n\ncientista da NASA, refere que foram aplicadas metodologias utilizadas na sismologia \n\nterrestre, relativas \u00e0 velocidade das ondas s\u00edsmicas P e S, cujo registo, para a Terra, est\u00e1 \n\nrepresentado na figura 3-A.Tendo por base as varia\u00e7\u00f5es da densidade da Lua e as \n\nvaria\u00e7\u00f5es da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P e S no interior da Lua, \n\nrepresentadas na figura 3-B, os investigadores conclu\u00edram que na lua existem camadas \n\ninternas com composi\u00e7\u00e3o e estados diferentes entre si. \n\nFigura 20 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Quest\u00f5es 2 e 3 constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nGeologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n\n \n\nOs cientistas admitem agora que a Lua tem um n\u00facleo interno s\u00f3lido rico em ferro e \n\num n\u00facleo externo fluido, tamb\u00e9m de ferro. Em torno deste n\u00facleo externo pode existir \n\numa camada parcialmente fundida, na qual parecem existir elementos leves, como \n\nenxofre e oxig\u00e9nio.       (Adaptado de www.nasa.gov; consultado em Janeiro de 2011) \n\n \n\nFigura 3 \u2013 (A) Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do registo da velocidade das ondas s\u00edsmicas P e S, para a \n\nTerra. (B) Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P e S no \n\ninterior da Lua e da varia\u00e7\u00e3o da densidade da Lua (www.nasa.gov). \n\nNa resposta a cada um dos itens de 3.1 a 3.3, selecione a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que \n\npermite obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Escreva, na folha de respostas, o n\u00famero do item e \n\na letra que identifica a op\u00e7\u00e3o escolhida. \n\n3.1- Tendo em conta a velocidade das ondas P e S, a zona da Terra situada \n\naproximadamente a 100 km de profundidade corresponde \u00e0 transi\u00e7\u00e3o entre a\u2026 \n\n(A) litosfera e a astenosfera. \n\n(B) crosta e o manto superior. \n\n(C) crosta e a astenosfera. \n\n(D) litosfera e o manto superior. \n\n3.2- Tendo em conta a varia\u00e7\u00e3o do comportamento das ondas P e S, a zona da Lua \n\nsituada a 1400 km de profundidade corresponde, na Terra, \u00e0 descontinuidade de\u2026 \n\n(A) Mohorovicic, que separa a crosta do manto superior. \n\n(B) Gutenberg, que separa o manto inferior do n\u00facleo externo. \n\n(C) Mohorovicic, que separa o manto superior do n\u00facleo externo. \n\n(D) Gutenberg, que separa a crosta do manto superior.  \n\nFigura 20 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Quest\u00f5es 2 e 3 constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nGeologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\nProfundidade (km) Profundidade (km) \n\nVelocidade (Km/s) \nDensidade (g/cm\n\n3\n) \n\nVelocidade (Km/s) \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n\n \n\n3.3- Com base no gr\u00e1fico B da figura 3 (tendo em conta as varia\u00e7\u00f5es da velocidade das \n\nondas P e S), a Lua\u2026 \n\n(A) encontra-se dividida, internamente em crusta (0-60 km), manto (60-1400 km) e \n\nn\u00facleo (1400-1738 km). \n\n(B) encontra-se dividida, internamente em crusta (0-100 km), manto (100-1250 km) e \n\nn\u00facleo (1250-1738 km). \n\n(C) encontra-se dividida, internamente em crusta (0-60 km), manto (60-1250 km) e \n\nn\u00facleo (1250-1738 km). \n\n(D) encontra-se dividida, internamente em crusta (0-100 km), manto (100-1400 km) e \n\nn\u00facleo (1400-1738 km). \n\n3.4- Selecione a alternativa que classifica corretamente as afirma\u00e7\u00f5es que caracterizam, \n\na rigidez do interior da Lua. \n\nI \u2013 A crusta e o manto ser\u00e3o s\u00f3lidos, dada a propaga\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das ondas S. \n\nII \u2013 Com base no aumento crescente da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas P e S, \u00e9 \n\nposs\u00edvel estimar um aumento da rigidez com a profundidade dos materiais que \n\nconstituem estas camadas. \n\nIII \u2013 No manto inferior lunar, tal como no terrestre existe uma zona de baixa velocidade, \n\nsendo de admitir a exist\u00eancia de uma astenosfera. \n\nIV \u2013 Considerando a varia\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas S, pode-se admitir que o n\u00facleo \n\nexterno lunar, tal como o n\u00facleo externo terrestre, se encontra no estado s\u00f3lido. \n\nV \u2013 No n\u00facleo, pelo menos na sua parte externa, admite-se a exist\u00eancia de mat\u00e9ria \n\nmenos r\u00edgida, mas que n\u00e3o parece encontrar-se no estado l\u00edquido, de acordo com a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da velocidade das ondas S. \n\n \n\n(A) As op\u00e7\u00f5es I, II s\u00e3o verdadeiras, as op\u00e7\u00f5es III, IV e V s\u00e3o falsas. \n\n(B) As op\u00e7\u00f5es I, II e V s\u00e3o verdadeiras, as op\u00e7\u00f5es III e IV s\u00e3o falsas. \n\n(C) As op\u00e7\u00f5es II e V s\u00e3o verdadeiras, as op\u00e7\u00f5es I, III e IV s\u00e3o falsas. \n\n(D) Todas as op\u00e7\u00f5es s\u00e3o verdadeiras \n\n \n\nFigura 20 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Quest\u00f5es 2 e 3 constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nGeologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n\n \n\n3.5- Fa\u00e7a corresponder cada letra da coluna A, ao respetivo n\u00famero da coluna B.  \n\nColuna A Coluna B \n\n(a) Ponto \u00e0 superf\u00edcie, localizado na vertical do foco s\u00edsmico. (1) Amplitude \n\n(2) Epicentro \n\n(3) Hipocentro \n\n(4) Intensidade  \n\n(5) Magnitude  \n\n(6) Sism\u00f3grafo  \n\n(7) Sism\u00f3metro \n\n(b) Par\u00e2metro que avalia os efeitos de um sismo. \n\n(c) Ponto a partir do qual ocorre a propaga\u00e7\u00e3o de energia s\u00edsmica. \n\n(d) Instrumento que regista as vibra\u00e7\u00f5es do solo. \n\n(e) Par\u00e2metro que avalia a energia libertada na origem de um \n\nsismo. \n\n(R: a-2;b-4;c-3;d-6;e-5) \n\n3.6- Explique de que modo a varia\u00e7\u00e3o de densidade e a varia\u00e7\u00e3o de velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas S, verificadas aos 1400 km de profundidade na Lua, permitem \n\nconcluir quanto \u00e0 exist\u00eancia de um n\u00facleo externo com uma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e com \n\num estado f\u00edsico diferentes dos da camada parcialmente fundida. \n\n1) A partir dos 1400 km de profundidade na Lua, verifica-se que as ondas S deixam \n\nde se propagar; 2) Atrav\u00e9s dos dados do gr\u00e1fico B \u00e9 poss\u00edvel inferir que o n\u00facleo \n\nexterno deve apresentar propriedades e constitui\u00e7\u00e3o muito distintas da do manto, o que \n\nse traduz numa altera\u00e7\u00e3o no comportamento das ondas s\u00edsmicas nesta zona da Lua, j\u00e1 \n\nque n\u00e3o se verifica a propaga\u00e7\u00e3o de ondas S, ou seja, verifica-se a exist\u00eancia de uma \n\nsuperf\u00edcie que estabelece a separa\u00e7\u00e3o entre o manto, no estado s\u00f3lido e o n\u00facleo \n\nexterno, no estado fluido; 3) A n\u00e3o propaga\u00e7\u00e3o das ondas S permite supor que a rigidez \n\ndos materiais rochosos \u00e9 nula, logo pode-se admitir que a zona mais externa do n\u00facleo \n\nexterno se encontra no estado l\u00edquido. \n\n3.7- Explique, de acordo com os dados fornecidos, a exist\u00eancia na Terra de uma zona de \n\nsombra para as ondas P. \n\n1) As ondas P refratam-se atrav\u00e9s do n\u00facleo e a sua velocidade reduz-se devido ao \n\naumento da densidade e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da rigidez dos materiais existentes nesta zona da \n\nTerra; 2) Devido \u00e0 refra\u00e7\u00e3o, as ondas P s\u00e3o desviadas da sua trajet\u00f3ria e v\u00e3o emergir \n\napenas em locais cuja dist\u00e2ncia epicentral corresponde a \u00e2ngulos superiores a 143\u00ba; \n\n3)Os desvios verificados pelas ondas P s\u00e3o de tal forma significativos que na zona \n\ncompreendida entre os 103\u00ba e os 143\u00ba verifica-se \u201csil\u00eancio s\u00edsmico\u201d. \n\nFigura 20 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Quest\u00f5es 2 e 3 constru\u00eddos para o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nGeologia e respetiva corre\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n\n \n\n3.7 \u2013 Question\u00e1rios \u2013 Anima\u00e7\u00f5es, Fichas de trabalho, Trabalhos pr\u00e1ticos \n\nlaboratoriais \n\nNos question\u00e1rios sobre o uso de anima\u00e7\u00f5es, de fichas de trabalho e da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico laboratorial (TPL) (Figura 21, 22, 23 e 24), como \n\ninstrumentos facilitadores da compreens\u00e3o de conceitos de Biologia e de Geologia, \n\nexistem apenas perguntas de resposta fechada, tendo-se utilizado a escala de Likert que \n\nconsiste numa escala de cinco n\u00edveis, em que cada n\u00edvel \u00e9 considerado de igual \n\namplitude (Likert, 1993). \n\n  \n\n   ES D. Duarte \n\n \n\nCurso Cient\u00edfico-Human\u00edsticos \n\nBiologia e Geologia-10\u00baA \n\nAno Letivo 2013/2014 \n \n\nQuestion\u00e1rio sobre o uso de anima\u00e7\u00f5es \n\nEste question\u00e1rio pretende avaliar o contributo das anima\u00e7\u00f5es utilizadas nas \n\naulas de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano, como instrumentos facilitadores da \n\ncompreens\u00e3o de determinados conceitos. Responda ao question\u00e1rio utilizando a escala \n\nde 1 a 5, onde 1 corresponde a \u201cDiscordo totalmente\u201d e 5 a \u201cConcordo totalmente\u201d, \n\nassinale com uma cruz (X) sobre o n\u00famero que para si responde da melhor forma \u00e0 \n\nafirma\u00e7\u00e3o apresentada. (Escala: 1- Discordo totalmente; 2- Discordo; 3- N\u00e3o \n\ndiscordo, nem concordo; 4- Concordo; 5- Concordo totalmente). \n\n1. Considero que a visualiza\u00e7\u00e3o da anima\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \u00fatil quando utilizada como \n\nintrodu\u00e7\u00e3o ao tema em estudo. \n\n2. Considero que a visualiza\u00e7\u00e3o da anima\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \u00fatil quando \u00e9 utilizada como \n\ns\u00edntese do tema em estudo. \n\n3. Consigo compreender melhor conceitos abstratos, quando o/a professor/a utiliza \n\numa anima\u00e7\u00e3o para explicar os mesmos.                                           \n\n4. Consigo entender melhor a anima\u00e7\u00e3o quando o/a professor/a explica/interpreta o \n\nque se visualiza.   .. \n\n5. Consigo entender e interpretar melhor a anima\u00e7\u00e3o quando \u00e9 um colega a \n\nexplica/interpreta o que se visualiza.                                                                    \n\nFigura 21 \u2013 Question\u00e1rio sobre a import\u00e2ncia do uso de anima\u00e7\u00f5es como recurso did\u00e1tico.  \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n\n \n\n  \n\n   ES D. Duarte \n\n \n\nCurso Cient\u00edfico-Human\u00edsticos \n\nBiologia e Geologia-10\u00baA/B \n\nAno Letivo 2013/2014 \n \n\nQuestion\u00e1rio sobre o uso de fichas de trabalho \n\nEste question\u00e1rio pretende avaliar o contributo de fichas de trabalho utilizadas \n\nnas aulas de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano, como instrumentos facilitadores da \n\ncompreens\u00e3o de determinados conceitos. Responda ao question\u00e1rio utilizando a escala \n\nde 1 a 5, onde 1 corresponde a \u201cDiscordo totalmente\u201d e 5 a \u201cConcordo totalmente\u201d. \n\nAssinale com uma cruz (X) sobre o n\u00famero que para si responde, da melhor forma, \u00e0 \n\nafirma\u00e7\u00e3o apresentada. (Escala: 1- Discordo totalmente; 2- Discordo; 3- N\u00e3o \n\ndiscordo, nem concordo; 4- Concordo; 5- Concordo totalmente). \n\n1. Considero que a utiliza\u00e7\u00e3o de uma ficha de trabalho/exerc\u00edcios no quadro \n\ninterativo contribui para uma aprendizagem mais eficaz quando introduz o tema \n\nem estudo.           \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2. Considero que a utiliza\u00e7\u00e3o de uma ficha de trabalho/exerc\u00edcios no quadro \n\ninterativo \u00e9 mais eficaz quando \u00e9 realizada como s\u00edntese do tema em estudo. \n\n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026                         \u2026.  \n\n3. Considero que a resolu\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho/exerc\u00edcios no quadro interativo \u00e9 \n\nmais eficaz, quando o/a professor/a realiza em simult\u00e2neo com os alunos. \n\n\u2026\u2026\u2026.                                                                                   \n\n4. Considero que a resolu\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho/exerc\u00edcios no quadro interativo \u00e9 \n\nmais eficaz, quando \u00e9 resolvida individualmente, permitindo o desenvolvimento \n\ndas capacidades de interpreta\u00e7\u00e3o.    \u2026\u2026                          \n\n5. Considero que a resolu\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho/exerc\u00edcios no quadro interativo \u00e9 \n\nmais eficaz, quando \u00e9 resolvida a pares.                                     \n\nFigura 22 \u2013 Question\u00e1rio sobre a import\u00e2ncia do uso de fichas de trabalho como recurso \n\ndid\u00e1tico. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n\n \n\n  \n\n   ES D. Duarte \n\n \n\nCurso Cient\u00edfico-Human\u00edsticos \n\nBiologia e Geologia-10\u00baA/B \n\nAno Letivo 2013/2014 \n \n\nQuestion\u00e1rio sobre trabalhos pr\u00e1ticos laboratoriais \n\nEste question\u00e1rio pretende avaliar o contributo de trabalhos pr\u00e1ticos laboratoriais \n\nutilizados nas aulas de Biologia e Geologia do 10\u00ba ano, como instrumentos facilitadores \n\nda compreens\u00e3o de determinados conceitos. Responda ao question\u00e1rio utilizando a \n\nescala de 1 a 5, onde 1 corresponde a \u201cDiscordo totalmente\u201d e 5 a \u201cConcordo \n\ntotalmente\u201d. Assinale com uma cruz (X) sobre o n\u00famero que para si responde, da \n\nmelhor forma, \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o apresentada. (Escala: 1- Discordo totalmente; 2- Discordo; \n\n3- N\u00e3o discordo, nem concordo; 4- Concordo; 5- Concordo totalmente). \n\n1. Considero que a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho pr\u00e1tico laboratorial como introdu\u00e7\u00e3o \n\nao tema em estudo promove uma aprendizagem mais eficaz.                                                \n\n2. Considero que a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho pr\u00e1tico laboratorial como s\u00edntese do \n\ntema em estudo promove uma aprendizagem mais eficaz.  \n\n3. Considero que a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho pr\u00e1tico laboratorial contribui para a \n\ncompreens\u00e3o de conceitos abstratos.                                                                 \n\n4. Considero que a realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio sobre o trabalho pr\u00e1tico laboratorial \u00e9 \n\nessencial para consolidar os conte\u00fados estudados...    \n\n5. Considero que a realiza\u00e7\u00e3o em grupo de um trabalho pr\u00e1tico laboratorial facilita \n\na compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados.                                                                    \n\nFigura 23 \u2013 Question\u00e1rio sobre a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos laboratoriais \n\ncomo recurso did\u00e1tico. \n\n3.8 - Question\u00e1rio \u2013 IX Congresso de Jovens Geocientistas \n\nO question\u00e1rio sobre a participa\u00e7\u00e3o no IX CJG (Figura 24) encontra-se dividido \n\nem 2 partes. A primeira \u00e9 constitu\u00edda por um grupo de quest\u00f5es para recolha de dados \n\nsobre a participa\u00e7\u00e3o dos alunos neste evento. A segunda parte \u00e9 constitu\u00edda por 2 \n\ngrupos, A e B, constitu\u00eddos por perguntas de resposta fechada, no grupo A do tipo sim \n\nou n\u00e3o, e no grupo B pela utiliza\u00e7\u00e3o da escala de Likert (Likert, 1993). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\n \n\n \n\nVamos perguntar aos alunos...\u201d \n\nQuestion\u00e1rio sobre a participa\u00e7\u00e3o no Congresso dos Jovens Geocientistas \n\n \n\nEste question\u00e1rio pretende avaliar o contributo da participa\u00e7\u00e3o em congressos \n\ncient\u00edficos e ser\u00e1 utilizado para fins de investiga\u00e7\u00e3o educacional. Por favor, responda \n\nindividualmente para que os dados sejam v\u00e1lidos para a investiga\u00e7\u00e3o. Obrigada. \n\nSexo: M      F                  Idade:   Data: ____/ ____/ _______ \n\n1. Participou no IX Congresso dos Jovens Geocientistas (CJG) Sim        N\u00e3o \n\n2. Se respondeu SIM, \u00e9 a primeira vez que participa no CJG?  Sim        N\u00e3o \n\n3. Se respondeu N\u00c3O (al\u00ednea 1), indique em que ano(s) participou ____________ \n\nGrupo A \n\nRelativamente \u00e0s quest\u00f5es que se seguem, assinale com uma cruz (X) na op\u00e7\u00e3o que \n\nconsiderar mais adequada. \n\n1. No decurso do trabalho construiu materiais did\u00e1ticos (Modelos 3D, \n\nguias de campo, \u00e1lbuns fotogr\u00e1ficos, portf\u00f3lios, v\u00eddeos, outros). \n\nSim N\u00e3o \n\n2. Durante a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho para o Congresso efetuou sa\u00edda(s) \n\nde campo?  \n\nSim N\u00e3o \n\n3. A realiza\u00e7\u00e3o do trabalho envolveu componente laboratorial? Sim  \n\n \n\nN\u00e3o  \n\n4. O trabalho realizado apenas envolveu pesquisa e s\u00edntese dos \n\nconte\u00fados?  \n\nSim  N\u00e3o  \n\nGrupo B \n\nUtilizando a escala de 1 a 5, onde 1 corresponde a \u201cDiscordo totalmente\u201d e 5 a \n\n\u201cConcordo totalmente\u201d, assinale com uma cruz (X) sobre o n\u00famero que para si \n\nresponde da melhor forma \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o apresentada. (Escala: 1- Discordo totalmente; \n\n2- Discordo; 3- N\u00e3o discordo, nem concordo; 4- Concordo; 5- Concordo totalmente). \n\n1. Considero que a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo motivou-me para a participa\u00e7\u00e3o no \n\nCongresso. \n\nFigura 24 \u2013 Question\u00e1rio sobre a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos alunos no IX CJG. \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\n \n\n2. A realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo permitiu-me desenvolver o pensamento cr\u00edtico.               \n\n. \n\n3. Considero que a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos promoveu a coopera\u00e7\u00e3o entre colegas. \n\n. \n\n4. A responsabiliza\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolveu o meu sentido de \n\nautonomia.                                                                                      \n\n5. Considero que o trabalho de grupo em nada contribuiu para o meu desenvolvimento \n\npessoal e c\u00edvico.      \n\n6. Aprendi a desenvolver metodologias de trabalho que me possibilitaram realizar as \n\ntarefas com sucesso.                                                                       \n\n7. Considero que a elabora\u00e7\u00e3o do resumo desenvolveu a minha capacidade de s\u00edntese.  \n\n. \n\n8. Considero que a elabora\u00e7\u00e3o do p\u00f3ster cient\u00edfico permitiu-me apresentar as ideias \n\nprincipais do trabalho de forma criativa.                                        \n\n9. A participa\u00e7\u00e3o no congresso n\u00e3o me permitiu aumentar os conhecimentos sobre o \n\ntema em estudo.                                                                              \n\n10. A participa\u00e7\u00e3o no congresso n\u00e3o contribuiu para o desenvolvimento de capacidades \n\ncomo a pesquisa e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, muito importantes para trabalhos futuros.  \n\n \n\n11. A apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos (oral e/ou poster) permitiu-me compreender os \n\nmecanismos de divulga\u00e7\u00e3o de resultados.                                      \n\n12. A participa\u00e7\u00e3o no congresso deu-me a conhecer a exist\u00eancia deste tipo de eventos \n\ncient\u00edficos.                                                                                       \n\n13. O congresso ajudou-me a reconhecer o papel das Geoci\u00eancias no desenvolvimento \n\nda sociedade.                                                                                  \n\n14. O Congresso dos Jovens Geocientistas incentivou-me para futuros estudos no ramo \n\ncient\u00edfico.                                                                                        \n\n15. Os trabalhos apresentados no Congresso constituem um exemplo de \n\ninterdisciplinaridade, essencial no processo de aprendizagem.      \n\n \n\nFigura 24 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Question\u00e1rio sobre a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos alunos no IX \n\nCJG. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\n \n\n4. RESULTADOS E CONCLUS\u00d5ES \n\nOs dados obtidos, a partir da aplica\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios instrumentos, pr\u00e9-testes, p\u00f3s-\n\ntestes, testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, relat\u00f3rio de V de Gowin e question\u00e1rios s\u00e3o \n\napresentados e analisados. Os resultados e conclus\u00f5es, relativamente \u00e0s estrat\u00e9gias e \n\nrecursos, encontram-se organizados em tr\u00eas partes: Biologia, Geologia e question\u00e1rios. \n\n4.1 \u2013 Biologia \u2013 Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos \n\n4.1.1 - Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica  \n\nOs resultados dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (Figura 17) foram analisados \n\natrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o das respostas obtidas nos quatro grupos. A turma era constitu\u00edda \n\npor 20 alunos, no entanto na an\u00e1lise dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica apenas foram \n\nconsiderados os testes de 18 alunos, porque dois dos alunos apenas realizaram um \n\nmomento desta avalia\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o permitiu an\u00e1lise comparativa dos seus resultados. \n\nNa quest\u00e3o 1, houve um aumento do n\u00famero de respostas corretas de 6 para 12, \n\nconstatando-se que a maioria dos alunos identificou as propriedades da \u00e1gua. \n\nNa quest\u00e3o 2, os resultados foram iguais nos dois testes. Nesta quest\u00e3o os alunos \n\ndeveriam selecionar as afirma\u00e7\u00f5es corretas sobre a constitui\u00e7\u00e3o das biomol\u00e9culas. Na \n\nquest\u00e3o 3, era pedido que selecionassem a op\u00e7\u00e3o correta que classificava as afirma\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos nucleicos como falsas ou verdadeiras, obtendo-se \n\napenas 2 respostas corretas, 11 erradas e 5 n\u00e3o respondeu no pr\u00e9-teste. No p\u00f3s-teste, \n\nobtiveram-se 3 respostas corretas e as restantes estavam erradas, o que demonstra que a \n\nmaioria dos alunos continuou sem conseguir identificar como s\u00e3o constitu\u00eddos os \u00e1cidos \n\nnucleicos. Os resultados obtidos nas quest\u00f5es 2 e 3 podem ser explicados pelo facto do \n\ntema constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula n\u00e3o ter sido lecionado em anos anteriores. \n\nNa quest\u00e3o 4, houve uma evolu\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste (14 respostas erradas e 4 n\u00e3o \n\nrespondeu) para o p\u00f3s-teste (18 respostas corretas), o que significa que os alunos \n\ncompreenderam e aprenderam os conceitos sobre as fun\u00e7\u00f5es das biomol\u00e9culas, apesar \n\nde n\u00e3o os possu\u00edrem antes da leciona\u00e7\u00e3o do tema. \n\nQuanto \u00e0s duas quest\u00f5es do grupo II (Figura 25) do p\u00f3s-teste, apenas se obteve \n\numa resposta errada na quest\u00e3o 1, o que n\u00e3o se verificou no pr\u00e9-teste onde se obtiveram \n\napenas 8 respostas corretas na quest\u00e3o 1 e 2 na quest\u00e3o 2. Estes resultados demostram \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\n \n\nque a maioria dos alunos compreendeu e aprendeu os conceitos relativos \u00e0 ultraestrutura \n\nda membrana plasm\u00e1tica. \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Resultados das quest\u00f5es dos grupos I e II dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de \n\nBiologia (A \u2013 Pr\u00e9-teste; B \u2013 P\u00f3s-teste).  Correto;  Errado;  N\u00e3o respondeu;  Incompleto. \n\n \n\nA quest\u00e3o 1.1 do grupo III \u00e9 uma quest\u00e3o de correspond\u00eancia (a cada frase \n\ncorresponde uma letra das imagens apresentadas) com 5 al\u00edneas (I, II, III, IV e V), \n\nverificando-se do pr\u00e9-teste para o p\u00f3s-teste uma melhoria acentuada nos resultados em \n\ntodas as al\u00edneas (Figura 26), podendo-se afirmar que a maioria dos alunos aprendeu os \n\nconceitos de c\u00e9lula plasmolisada e t\u00fargida, meio hipert\u00f3nico, isot\u00f3nico e hipot\u00f3nico. \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o 1.2, de resposta curta, tamb\u00e9m se verificou uma \n\nmelhoria, no pr\u00e9-teste n\u00e3o se obteve nenhuma resposta a esta quest\u00e3o e no p\u00f3s-teste \n\napenas 2 alunos n\u00e3o responderam e 3 tiveram a resposta incompleta. A maioria dos \n\nalunos conseguiu explicar quando \u00e9 que uma c\u00e9lula pode sofrer lise. \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Resultados das quest\u00f5es do grupo III dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de \n\nBiologia (A \u2013 P r\u00e9-teste; B \u2013 P\u00f3s-teste).  Correto;  Errado;  N\u00e3o respondeu;  Incompleto. \n\n \n\nNa quest\u00e3o 2, de correspond\u00eancias, relativa a conceitos de transporte \n\ntransmembranar, verificou-se que na al\u00ednea 2A o n\u00famero de respostas corretas \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\nI-1 I-2 I-3 I-4 II-1 II-2\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00f5es dos grupos I e II \nA \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\nI-1  I-2  I-3  I-4  II-1  II-2\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00f5es dos grupos I e II \nB \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n1.1 I 1.1II 1.1III 1.1IV 1.1V 1.2 2A 2B 2C 2D 2E\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00f5es do grupo III A \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n1.1 I 1.1II 1.1III 1.1IV 1.1V 1.2 2A 2B 2C 2D 2E\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00f5es do grupo III B \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\n \n\naumentou de 11 para 13, mas todos os alunos responderam \u00e0 quest\u00e3o no p\u00f3s-teste apesar \n\nde 5 das respostas estarem erradas; na 2D, a maioria dos alunos (16) acertou a resposta \n\nno p\u00f3s-teste, o que n\u00e3o se tinha verificado no pr\u00e9-teste (11 alunos n\u00e3o responderam e 3 \n\nerraram); na 2B o n\u00famero de respostas corretas foi maior no pr\u00e9-teste (6 e 3 \n\nrespetivamente), o que poder\u00e1 estar associado \u00e0 possibilidade de os alunos terem \n\nrespondido ao acaso e que, por outro lado, n\u00e3o aprenderam o conceito ou n\u00e3o souberam \n\naplic\u00e1-lo; nas al\u00edneas 2C e 2E, o n\u00famero de respostas corretas aumentou de 3 para 5 e de \n\n5 para 6, respetivamente, mas a maioria das respostas estavam erradas no p\u00f3s-teste (12 e \n\n10 respetivamente e no pr\u00e9-teste a maioria (10) n\u00e3o respondeu. Estes resultados indicam \n\nque os alunos tiveram dificuldades em compreender o transporte transmembranar, \n\nprovavelmente por se tratar de um assunto com um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel. \n\nA primeira quest\u00e3o do grupo IV, de correspond\u00eancia, era constitu\u00edda por 5 \n\nafirma\u00e7\u00f5es. Do pr\u00e9-teste para o p\u00f3s-teste (Figura 27) o n\u00famero de alunos que n\u00e3o \n\nrespondeu \u00e0s al\u00edneas desta quest\u00e3o diminuiu consideravelmente: na al\u00ednea 1I, 2 alunos \n\nacertaram no pr\u00e9-teste e nenhum acertou no p\u00f3s-teste, revelando que os alunos n\u00e3o \n\ncompreenderam o conceito de fagocitose; nas al\u00edneas 1II, 1IV e 1V (Figura 27) houve \n\num aumento do n\u00famero de respostas corretas (15, 15 e 14 respetivamente) e todos os \n\nalunos responderam; na al\u00ednea 1III apenas foram obtidas respostas corretas no p\u00f3s-teste, \n\nmas no pr\u00e9-teste a maioria dos alunos (12) j\u00e1 tinha respondido corretamente. A maioria \n\ndos alunos aprendeu os conceitos lecionados. \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Resultados das quest\u00f5es do grupo IV dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de \n\nBiologia (A \u2013 Pr\u00e9-teste; B \u2013 P\u00f3s-teste).   Correto;  Errado;  N\u00e3o respondeu;  Incompleto. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 2, de resposta curta, os alunos no pr\u00e9-teste n\u00e3o \n\nresponderam e no p\u00f3s-teste os resultados foram: 5 n\u00e3o responderam, 7 erraram e 6 \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n1I 1II 1III 1IV 1V 2\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00f5es do grupo IV \nA \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n1I 1II 1III 1IV 1V 2\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00f5es do grupo IV \nB \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\n \n\nresponderam de forma incompleta. Neste caso, os alunos podem n\u00e3o ter compreendido a \n\nquest\u00e3o ou n\u00e3o conseguiram entender as vantagens da digest\u00e3o extracelular. \n\n A an\u00e1lise dos resultados permitiu concluir que os alunos constru\u00edram \n\nconhecimentos, traduzindo-se num aumento do n\u00famero de respostas corretas do pr\u00e9-\n\nteste para o p\u00f3s-teste (Figura 28) e uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de respostas \u201cn\u00e3o \n\nrespondeu\u201d.  \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das respostas nos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Biologia.  Pr\u00e9-\n\nteste;  P\u00f3s-teste. \n\n4.1.2 \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nNo grupo I (Figura 29) do teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de Biologia, constitu\u00eddo \n\npor tr\u00eas quest\u00f5es, verificou-se que mais de metade das respostas estavam erradas, duas \n\nestavam corretas na quest\u00e3o1.2, oito na quest\u00e3o 2.1 e tr\u00eas respostas na quest\u00e3o 1.4, onde \n\nse obtiveram dezasseis respostas incompletas (Tabela 5 - anexos). Estes resultados \n\ndemonstram que a maioria dos alunos n\u00e3o aprendeu os conceitos ou n\u00e3o soube aplica-\n\nlos. \n\nNo grupo III verificou-se que metade das respostas estavam erradas nas quest\u00f5es \n\n2, 3.3 e 4. Nas restantes quest\u00f5es (1.1, 1.2, 1.3, 3.1 e 3.2) mais de metade das respostas \n\nestavam corretas. Estes resultados indicam que a maioria dos alunos compreendeu e \n\naprendeu os conceitos. \n\nNo grupo IV mais de metade das respostas estavam corretas nas quest\u00f5es 1.1, \n\n1.3, 1.4 e 3, a que todos os alunos responderam. Nas quest\u00f5es 1.2 e 4, apenas seis \n\nrespostas estavam corretas, real\u00e7ando-se o facto de dez das respostas da quest\u00e3o 4 \n\nestarem incompletas. Na quest\u00e3o 2 apenas tr\u00eas alunos acertaram, os restantes erraram. \n\nEstes resultados indicam que os alunos tiveram dificuldades em aprender os conceitos. \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\nCorretas Erradas N\u00e3o respondeu Incompleto\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nTipo de respostas \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\n \n\nOs resultados verificados nas quest\u00f5es procedimentais (III-4 e IV-4) mostram \n\nque mais de 50% das respostas est\u00e3o erradas. Obtendo-se apenas nove respostas corretas \n\ne quatro incompletas na primeira destas quest\u00f5es e seis respostas corretas e dez \n\nincompletas na segunda. Estes resultados mostram que os alunos apresentam \n\ndificuldades em responder a quest\u00f5es procedimentais. \n\nRelativamente \u00e0s quest\u00f5es conceptuais verificou-se que mais de metade das \n\nrespostas \u00e0s quest\u00f5es I-1.1, I-2.1, III-2, III-3.1; III-3.2, III-3.3, IV-1.1, IV-1.2 e IV-2 \n\nestavam erradas e 50% das respostas \u00e0s quest\u00f5es I-4, III-1.1, III-1.2, III-1.3, IV-1.3; IV-\n\n1.4 e IV-3 estavam corretas. \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Resultados dos alunos do 10\u00ba A nas quest\u00f5es do teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nBiologia (N = 20).  Correto;  Errado;  N\u00e3o respondeu;  Incompleto. \n\n \n\n Os resultados do teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de Biologia do 10\u00ba B (turma do \n\nProfessor Paulo Magalh\u00e3es) (Figura 30) mostram que no grupo I apenas na quest\u00e3o 2.1 \n\nmais de metade das respostas estavam corretas (9), na 1.2 a maioria estava errada (12) e \n\nna 4 s\u00f3 uma resposta estava correta e a maioria incompleta. O que n\u00e3o difere muito dos \n\nresultados da turma A. \n\nOs resultados das quest\u00f5es procedimentais (III-4 e IV-4) mostram que mais de \n\n50% das respostas obtidas nestas quest\u00f5es estavam erradas, tendo-se obtido apenas \n\nquatro respostas corretas e quatro incompletas na primeira quest\u00e3o e duas corretas e \n\ncinco incompletas na segunda.  \n\nOs resultados da turma A nas quest\u00f5es procedimentais foram melhores, mas n\u00e3o \n\ndeixam de refletir as dificuldades dos alunos em responder a quest\u00f5es deste tipo. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\nI-1.2 I-2.1 I-4 III-1.1 III-1.2 III-1.3 III-2 III-3.1 III-3.2 III-3.3 III-4 IV-1.1 IV-1.2 IV-1.3 IV-1.4 IV-2 IV-3 IV-4\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00e3o  \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\n \n\nNas quest\u00f5es conceptuais verificou-se que mais de metade das respostas obtidas \n\nnas quest\u00f5es I-1.1, I-2.1, III-2, III-3.1; III-3.2, III-3.3, IV-1.1, IV-1.2 e IV-2 estavam \n\nerradas. Nas quest\u00f5es I-4, III-1.1, III-1.2, III-1.3, IV-1.3; IV-1.4 e IV-3 50% das \n\nrespostas estavam corretas. \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Resultados dos alunos do 10\u00ba B (turma do Professor Paulo Magalh\u00e3es) nas \n\nquest\u00f5es do teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de Biologia (N = 17).  Correto;  Errado;  N\u00e3o \n\nrespondeu;  Incompleto. \n\n \n\nNo teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa da turma A verificou-se que sete dos alunos \n\ntiveram a classifica\u00e7\u00e3o Med\u00edocre (negativa) e que os restantes alunos (13) tiveram a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o superior a Suficiente (positiva), com seis dos alunos a obterem a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Bom e dois de Muito Bom. O que mostra que a maioria dos alunos \n\ncompreendeu os conceitos, as notas negativas refletem as dificuldades destes alunos em \n\ncompreender os conceitos estudados. \n\n \n\nFigura 31 \u2013 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o qualitativa obtidos pelos alunos no teste de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa de Biologia (N = 20). \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\nI-1.2 I-2.1 I-4 III-1.1 III-1.2 III-1.3 III-2 III-3.1 III-3.2 III-3.3 III-4 IV-1.1 IV-1.2 IV-1.3 IV-1.4 IV-2 IV-3 IV-4\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00e3o  \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\nMau\n[0,0 - 4,4]\n\nMed\u00edocre\n[4,5 - 9,4]\n\nSuficiente\n[9,5 - 13,4]\n\nBom\n[13,5 - 17,4]\n\nMuito Bom\n[17,5 - 20,0]\n\nA\nlu\n\nn\no\n\ns \n(N\n\n) \n\nAvalia\u00e7\u00e3o qualitativa \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\n \n\n4.1.3 \u2013 Relat\u00f3rio V de Gowin \n\nOs alunos realizaram um relat\u00f3rio V de Gowin referente ao trabalho pr\u00e1tico e \n\nque foi tido em conta na avalia\u00e7\u00e3o final. No entanto, apenas foram entregues 13 \n\nrelat\u00f3rios num total de 20 alunos. Todos os relat\u00f3rios obtiveram uma classifica\u00e7\u00e3o igual \n\nou superior a Suficiente, 2 Suficiente, 8 Bom e 4 Muito Bom. Estes resultados \n\ndemonstram que os objetivos desta atividade foram atingidos. Constatou-se que os \n\nalunos se sentem motivados para a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de trabalhos pr\u00e1ticos em sala de \n\naula, mas alguns n\u00e3o se sentem motivados para a elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, como trabalho \n\nextra aula. \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o qualitativa obtidos pelos alunos no relat\u00f3rio de V de \n\nGowin (N = 13). \n\n \n\n4.2 \u2013 Geologia \u2013 Sismologia e seus contributos para o conhecimento da estrutura \n\ninterna da Terra \n\n4.2.1 \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nForam analisados comparativamente os resultados dos 17 testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica (pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste). Verificou-se que no p\u00f3s-teste (Figura 33) todos os \n\nalunos responderam \u00e0s al\u00edneas da quest\u00e3o 1, o que n\u00e3o se observou no pr\u00e9-teste. Nas \n\nal\u00edneas 1.2 e 1.3 predominaram as respostas incompletas, com valores de 13 e 14 \n\nrespetivamente, o que leva a afirmar que os alunos n\u00e3o perceberam os conceitos \n\navaliados nestas duas quest\u00f5es, pois tiveram dificuldade em explicar o que entendiam \n\npor sismo e a causa que estaria na origem do sismo representado, respetivamente. \n\n \n\n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\nMau\n[0,0-4,4]\n\nMed\u00edocre\n[4,5-9,4]\n\nSuficiente\n[9,5-13,4]\n\nBom\n[13,5-17,4]\n\nMuito Bom\n[17,5-20,0]\n\nA\nlu\n\nn\no\n\ns \n(N\n\n) \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o qualitativa \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\n \n\n  \n\nFigura 33 \u2013 Resultados das al\u00edneas da quest\u00e3o 1 dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Geologia \n\n(A \u2013 Pr\u00e9-teste; B \u2013 P\u00f3s-teste).  Correto;  Errado;  N\u00e3o respondeu;  Incompleto. \n\n \n\nNas al\u00edneas da quest\u00e3o 2 (Figura 34), do p\u00f3s-teste observou-se que a maioria dos \n\nalunos respondeu corretamente \u00e0s 3 al\u00edneas, apenas 2 alunos responderam de forma \n\nincompleta \u00e0s al\u00edneas 2.1 e 2.2, o que se verificou no pr\u00e9-teste, pois a maioria errou \u00e0s \n\nal\u00edneas 2.1, 2.2 e 2.3. Estes resultados mostram que a maioria dos alunos aprendeu os \n\nconceitos avaliados nas al\u00edneas da quest\u00e3o 2. \n\n    \n\nFigura 34 \u2013 Resultados das al\u00edneas da quest\u00e3o 2 dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Geologia \n\n(A \u2013 Pr\u00e9-teste; B \u2013 P\u00f3s-teste).  Correto;  Errado;  N\u00e3o respondeu;  Incompleto. \n\n \n\nNa quest\u00e3o 3 do pr\u00e9-teste (Figura 35) verifica-se que a maioria acertou as al\u00edneas \n\n3a (11 alunos) e 3b (9 alunos). E no p\u00f3s-teste todos acertaram estas al\u00edneas. \n\nNo pr\u00e9-teste verifica-se que a maioria dos alunos n\u00e3o respondeu \u00e0s al\u00edneas (3.1.1 \n\na 3.1.12) sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o das diferentes ondas s\u00edsmicas. No p\u00f3s-teste verificou-se \n\nque a maioria respondeu corretamente a todas as al\u00edneas desta quest\u00e3o. Podendo-se \n\nafirmar que os aprenderam os conceitos. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n1.1 a 1.1 b 1.1 c 1.1 d 1.1 e 1.2 1.3 1.4\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00e3o 1 \nA \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n1.1 a 1.1 b 1.1 c 1.1 d 1.1 e 1.2 1.3 1.4\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00e3o 1 \nB \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n2,1 2,2 2,3\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00e3o 2 \n\nA \n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n2,1 2,1 2,3\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00e3o 2 \n\nB \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Resultados das al\u00edneas da quest\u00e3o 3 dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de Geologia \n\n(A \u2013 Pr\u00e9-teste; B \u2013 P\u00f3s-teste).  Correto;  Errado;  N\u00e3o respondeu;  Incompleto. \n\n \n\nComparando os resultados do pr\u00e9-teste com os do p\u00f3s-teste (Figura 36) \n\nverificou-se um aumento de respostas corretas na al\u00ednea 4.1 (9 para 13), 5.1 (0 para 12), \n\n6.1 (11 para 13), 6.4 (6 para 14), 6.5 (14 para 16) e na quest\u00e3o 7 (7 para 15). Nas al\u00edneas \n\n6.2 e 6.3 os resultados foram iguais no pr\u00e9 e no p\u00f3s-teste, todos os alunos responderam \n\ncorretamente. O que significa que os alunos aprenderam os conceitos novos e \n\nmantiveram os que j\u00e1 tinham aprendido em anos anteriores. \n\nNas al\u00edneas 6.6 e 6.7 verificou-se uma diminui\u00e7\u00e3o das respostas corretas do pr\u00e9-\n\nteste (10 respetivamente) para o p\u00f3s-teste (7 e 8 respetivamente). Estas al\u00edneas \n\navaliavam os conhecimentos dos alunos relativamente ao cuidados a ter antes, durante e \n\nap\u00f3s a ocorr\u00eancia de um sismo. Estes resultados podem refletir a falta de aten\u00e7\u00e3o \n\ndemostrada por alguns alunos durante a realiza\u00e7\u00e3o do teste. \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Resultados das al\u00edneas das quest\u00f5es 4, 5, 6 e 7 dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nde Geologia (A \u2013 Pr\u00e9-teste; B \u2013 P\u00f3s-teste).  Correto;  Errado;  N\u00e3o respondeu;  Incompleto. \n\n4.2.2 \u2013 Teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nNo teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de Geologia verificou-se que mais de metades \n\ndas respostas \u00e0s quest\u00f5es 2.1, 2.2, 3.2, 3.4 e 3.5 (quest\u00f5es concetuais) estavam corretas \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\na  b  1,1  1,2  1,3  1,4  1,5  1,6  1,7  1,8  1,9  1,10  1,11  1,12\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00e3o 3 \nA \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\na  b  1,1  1,2  1,3  1,4  1,5  1,6  1,7  1,8  1,9  1,10  1,11  1,12\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00e3o 3 \nB \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n4.1 5.1 6.1 6.2 6.3 6.4 6.5 6.6 6.7 7.\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00f5es \nA \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n4,4 5,1 6,1 6,2 6,3 6,4 6,5 6,6 6,7 7\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00e3o \nB \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\n \n\n(Figura 37). Nas quest\u00f5es 3.1e 3.3 seis respostas estavam corretas e as restantes erradas. \n\nAs quest\u00f5es 2.3, 3.6 e 3.7 s\u00e3o procedimentais. Na quest\u00e3o 2.3 todas as respostas \n\nestavam incompletas, na 3.6 obtiveram-se uma resposta correta, dez incompletas, uma \n\nerrada e 4 n\u00e3o respondeu, na 3.7 obtiveram-se 5 erradas, 2 n\u00e3o respondeu e 9 \n\nincompletas, o que indica que os alunos tiveram dificuldades em aprender os conceitos. \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Resultados dos alunos do 10\u00ba B nas quest\u00f5es do teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de \n\nGeologia (N = 16).  Correto;  Errado;  N\u00e3o respondeu;  Incompleto. \n\n \n\nNo teste de Geologia realizado no 10\u00ba A (turma do Professor Paulo Magalh\u00e3es) \n\nverificou-se que a maioria das respostas \u00e0 quest\u00e3o 2.1 (Figura 38) estavam erradas (14), \n\nao contr\u00e1rio do que se observou no 10\u00ba B. Na quest\u00e3o 2.2 observou-se 2 respostas \n\nerradas e as restantes corretas, o que n\u00e3o se observou no 10\u00ba B, com metade das \n\nrespostas erradas. Nas quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla, 3.1, 3.2, 3.3 e 3.4 mais de metade \n\ndas quest\u00f5es estavam corretas, o que n\u00e3o se observou no 10\u00ba B, exceto nas quest\u00f5es 3.2, \n\ne 3.4, com metade ou mais das respostas corretas. Na 3.5 (quest\u00e3o de correspond\u00eancia) \n\nverificou-se que mais de metade das respostas estavam corretas e sete estavam \n\nincompletas, tal como se verificou no 10\u00ba B. \n\nNas quest\u00f5es procedimentais: 2.3 n\u00e3o se obteve nenhuma resposta correta, a \n\nmaioria estava incompleta e tr\u00eas erradas, na turma B todas as respostas estavam \n\nincompletas; na 3.6 verificou-se que a maior das respostas estavam incompletas (14), \n\nduas erradas e quatro certas; na 3.7 um n\u00e3o respondeu, cinco estavam erradas e as \n\nrestantes incompletas (14). \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n2,1 2,2 2,3 3,1 3,2 3,3 3,4 3,5 3,6 3,7\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\n \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Resultados dos alunos do 10\u00ba A (turma do Professor Paulo Magalh\u00e3es) nas \n\nquest\u00f5es do teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de Geologia (N = 20).  Correto;  Errado;  N\u00e3o \n\nrespondeu;  Incompleto. \n\n \n\nNo teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa de Geologia (Figura 39) verificou-se dois alunos \n\ncom Mau, sete com Med\u00edocre, um com Suficiente e seis com Bom. Ou seja, a maioria \n\ndos alunos (9) tiveram negativa, os restantes (7) positiva. O que indica que a maioria \n\ndos alunos teve dificuldades em compreender os conceitos ou em aplica-los. \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o qualitativa obtidos pelos alunos na prova de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa de Geologia (N = 16). \n\n \n\n4.2.3 \u2013 IX Congresso de Jovens Geocientistas \n\nOs resultados da participa\u00e7\u00e3o dos alunos no IX Congresso de Jovens \n\nGeocientistas, mostram (Figura 40) que 8 dos alunos obtiveram a classifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cBom\u201d e 10 obtiveram a classifica\u00e7\u00e3o de \u201cMuito Bom\u201d, o que denota uma \n\naprendizagem eficaz dos conceitos. Estes resultados tamb\u00e9m s\u00e3o o reflexo do empenho \n\ne do interesse que estes alunos tiveram durante a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos para \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n2,1 2,2 2,3 3,1 3,2 3,3 3,4 3,5 3,6 3,7\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nQuest\u00f5es \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\nMau\n[0,0-4,4]\n\nMed\u00edocre\n[4,5-9,4]\n\nSuficiente\n[9,5-13,4]\n\nBom\n[13,5-17,4]\n\nMuito Bom\n[17,5-20,0]\n\nA\nlu\n\nn\no\n\ns \n(N\n\n) \n\nAvalia\u00e7\u00e3o qualitativa \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\n \n\nparticiparem no congresso. \u00c9 de referir que estes resultados foram tidos em conta para a \n\navalia\u00e7\u00e3o procedimental dos alunos. \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o qualitativa obtidos pelos alunos nos trabalhos para o IX \n\nCongresso de Jovens Geocientistas. \n\n \n\n4.3 \u2013 Question\u00e1rios sobre anima\u00e7\u00f5es, fichas de trabalho e atividades pr\u00e1ticas \n\nlaboratoriais \n\n4.3.1 \u2013 Anima\u00e7\u00f5es \n\nAnalisando os dados verificou-se (Figura 41) que a maioria dos alunos considera a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es ou de pequenos v\u00eddeos importantes no aux\u00edlio da \n\ncompreens\u00e3o do conte\u00fado lecionado, principalmente quando s\u00e3o conceitos abstratos \n\n(Afirma\u00e7\u00e3o 3). \n\nA sua utiliza\u00e7\u00e3o como introdu\u00e7\u00e3o ou s\u00edntese dos conte\u00fados (Afirma\u00e7\u00f5es 1 e 2) \u00e9 \n\nindiferente para a maioria dos alunos. \n\nA maioria (30) considera que compreende melhor a anima\u00e7\u00e3o ou v\u00eddeo quando \u00e9 o \n\nprofessor a interpretar e a explicar o que se visualiza. Mas, 18 dos alunos consideram \n\nque a interpreta\u00e7\u00e3o da anima\u00e7\u00e3o ou v\u00eddeo por colegas, como exerc\u00edcio, facilita a sua \n\ncompreens\u00e3o, alguns (5) discordam desta utiliza\u00e7\u00e3o, provavelmente porque os colegas \n\npodem ter dificuldade em interpret\u00e1-las. Durante a visualiza\u00e7\u00e3o das anima\u00e7\u00f5es \n\nobservou-se uma maior participa\u00e7\u00e3o dos alunos na aula, atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es. \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nMau\n[0,0-4,4]\n\nMed\u00edocre\n[4,5-9,4]\n\nSuficiente\n[9,5-13,4]\n\nBom\n[13,5-17,4]\n\nMuito Bom\n[17,5-20,0]\n\nA\nlu\n\nn\no\n\ns \n(N\n\n) \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o qualitativa \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\n \n\n \n\nFigura 41 \u2013 Resultados dos question\u00e1rios realizados pelos alunos do 10\u00ba A e B, sobre o uso de \n\nanima\u00e7\u00f5es em contexto de sala de aula (N = 32).  Concordo totalmente/Concordo;  N\u00e3o \n\nconcordo/Nem Discordo;  Discordo/Discordo totalmente. \n\n \n\n4.3.2 \u2013 Fichas de trabalho \n\nAnalisando os dados (Figura 42) verificou-se que a maioria dos alunos (21) \n\nconsidera que a realiza\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho ou exerc\u00edcios no quadro interativo \n\ncomo introdu\u00e7\u00e3o ao tema em estudo contribui para uma melhor aprendizagem \n\n(Afirma\u00e7\u00e3o 2). Mas, observou-se uma ligeira prefer\u00eancia dos alunos (24) para a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o como s\u00edntese dos conte\u00fados (Afirma\u00e7\u00e3o 2), por considerarem que esta \n\nestrat\u00e9gia \u00e9 mais eficiente para a consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Resultados dos question\u00e1rios realizados pelos alunos do 10\u00ba A e B, sobre o uso de \n\nfichas de trabalho em contexto de sala de aula (N = 32).  Concordo totalmente/Concordo;  \n\nN\u00e3o concordo/Nem Discordo;  Discordo/Discordo totalmente. \n\n \n\nConsideraram que a resolu\u00e7\u00e3o das fichas de trabalho ou exerc\u00edcios no quadro \n\ninterativo em conjunto com o professor \u00e9 melhor (23) em vez da sua realiza\u00e7\u00e3o \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n1 2 3 4 5\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nAfirma\u00e7\u00f5es  \n\n0\n\n4\n\n8\n\n12\n\n16\n\n20\n\n24\n\n28\n\n32\n\n1 2 3 4 5\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nAfirma\u00e7\u00f5ess  \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\n \n\nindividual (18) ou a pares (17). Estes resultados podem dever-se ao facto da sua \n\nresolu\u00e7\u00e3o sem aux\u00edlio ser mais trabalhosa e morosa, necessitando de um maior empenho \n\nna sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\n4.3.3 \u2013 Trabalho pr\u00e1tico laboratorial \n\nAnalisando os dados (Figura 43), verificou-se que a maioria dos alunos (24) \n\nprefere a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos laboratoriais (TPL) ap\u00f3s a leciona\u00e7\u00e3o do tema, \n\nao inv\u00e9s da sua realiza\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do estudo do tema (17) (Afirma\u00e7\u00f5es 1 e 2, \n\nrespetivamente), ou seja, sem a exist\u00eancia de conhecimento do tema estudado no TPL, \n\nprovavelmente por considerarem que poder\u00e3o ser mais aut\u00f3nomos na sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 43 \u2013 Resultados dos question\u00e1rios realizados pelos alunos do 10\u00ba A e B, sobre a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos laboratoriais em contexto de sala de aula (N = 32).  Concordo \n\ntotalmente/Concordo;  N\u00e3o concordo/Nem Discordo;  Discordo/Discordo totalmente. \n\n  \n\n A maioria dos alunos (25) considera que a realiza\u00e7\u00e3o de TPL contribui para a \n\ncompreens\u00e3o de conceitos abstratos (Afirma\u00e7\u00e3o 3). E consideram maioritariamente (18) \n\nque a realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios (Afirma\u00e7\u00e3o 4) \u00e9 importante para a consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos, mas muitos n\u00e3o concorda/nem discorda (14) quanto \u00e0 sua import\u00e2ncia. Estes \n\nresultados permitem explicar porque muitos alunos (7 em 20 alunos) n\u00e3o entregaram o \n\nrelat\u00f3rio. \n\n Os alunos preferem a realiza\u00e7\u00e3o do TPL em grupo (27) (Afirma\u00e7\u00e3o 5), pois \n\npodem registar e interpretar os resultados em conjunto com os colegas e esclarecer e \n\ndiscutir as d\u00favidas que v\u00e3o surgindo durante a realiza\u00e7\u00e3o destes trabalhos. \n\n \n\n \n\n0\n\n4\n\n8\n\n12\n\n16\n\n20\n\n24\n\n28\n\n32\n\n1 2 3 4 5\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\n \n\n4.4 \u2013 Question\u00e1rios sobre a participa\u00e7\u00e3o no IX Congresso de Jovens Geocientistas \n\nAnalisando os dados, do grupo A do question\u00e1rio, verificou-se que todos os \n\nalunos participaram pela primeira vez na IX edi\u00e7\u00e3o deste congresso de ci\u00eancias. E que a \n\nmaioria dos alunos (94%) recorreu \u00e0 pesquisa de informa\u00e7\u00e3o na Internet e em livros \n\npara elaborar os trabalhos para o congresso. \n\nNo grupo B do question\u00e1rio (Figura 44), constatou-se que pouco mais de metade \n\ndos alunos (18) considerou que a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos em grupo importante para os \n\nmotivar a participar no congresso, no desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico (17), e na \n\npromo\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o entre colegas (27) (Afirma\u00e7\u00f5es 1, 2 e 3). Muitos dos alunos \n\n(23) discordam quanto \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o 5, o trabalho de grupo em nada contribuiu para o seu \n\ndesenvolvimento pessoal e c\u00edvico. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos foi essencial para desenvolvimento do seu sentido de \n\nautonomia (24) (Afirma\u00e7\u00e3o 4), pois os alunos tinham que pesquisar informa\u00e7\u00e3o e \n\nresponsabilizar-se pelas tarefas que lhe eram atribu\u00eddas. E contribuiu para o \n\ndesenvolvimento de metodologias de trabalho (17), da capacidade de s\u00edntese (26) e da \n\nsua criatividade (19) (Afirma\u00e7\u00f5es 6, 7, 8, respetivamente). \n\n \n\nFigura 44 \u2013 Resultados dos question\u00e1rios realizados pelos alunos do 10\u00ba A e B, sobre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no IX Congresso de jovens Geocientistas (N = 32).  Concordo \n\ntotalmente/Concordo;  N\u00e3o concordo/Nem Discordo;  Discordo/Discordo totalmente. \n\n \n\nQuanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no congresso a maioria discorda das afirma\u00e7\u00f5es 9 e 10, \n\nque referem que a sua participa\u00e7\u00e3o no congresso n\u00e3o contribuiu para o aumento dos \n\nseus conhecimentos sobre o tema em estudo (27), nem para o desenvolvimento de \n\n0\n\n4\n\n8\n\n12\n\n16\n\n20\n\n24\n\n28\n\n32\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15\n\nR\ne\n\nsp\no\n\nst\na\n\ns \n(N\n\n) \n\nAfirma\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\n \n\ncapacidades de pesquisa e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o (26), o que refor\u00e7a os resultados \n\nobtidos em afirma\u00e7\u00f5es anteriores. \n\nA maioria considerou que a apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos foi essencial para, \n\ncompreender os mecanismos de divulga\u00e7\u00e3o de resultados (17), dar a conhecer a \n\nexist\u00eancia deste tipo de eventos (28), reconhecer o papel das Geoci\u00eancias no \n\ndesenvolvimento da sociedade (22), incentivar ao alunos a proceder os seus estudos no \n\nramo cient\u00edfico (19) (Afirma\u00e7\u00f5es 11, 12, 13 e 14). E que os trabalhos apresentados no \n\ncongresso constituem um exemplo de interdisciplinaridade, essencial no processo de \n\naprendizagem (26). \n\nPode afirmar-se que os alunos consideraram a sua participa\u00e7\u00e3o neste evento \n\ncient\u00edfico importante, para o desenvolvimento das suas capacidades cognitivas, \n\nprocedimentais e atitudinais. \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nDurante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e tendo em conta a heterogeneidade de cada uma \n\ndas turmas, procurou-se diversificar os m\u00e9todos, as estrat\u00e9gias e os recursos de ensino e \n\naprendizagem, para promover um ensino ativo e motivador, que contribu\u00edsse para uma \n\naprendizagem significativa. O ensino das ci\u00eancias ser\u00e1, cada vez mais, uma componente \n\nfundamental da literacia dos jovens. \n\nProcurou-se desenvolver um ensino ativo, onde os alunos pudessem construir os \n\nseus conhecimentos, desenvolvendo compet\u00eancias nos dom\u00ednios cognitivo, \n\nprocedimental e atitudinal. Assim, aplicaram-se situa\u00e7\u00f5es de questionamento, de \n\naprendizagem cooperativa, partilha de ideias, trabalhos pr\u00e1ticos, revis\u00e3o de \n\nconhecimentos, entre outros. \n\nOs alunos que querem aprender est\u00e3o sempre motivados e dispostos a trabalhar, \n\nenquanto os que n\u00e3o querem aprender podem constituir um desafio para o professor \n\ndesenvolver estrat\u00e9gias e recursos mais atrativos que os motivem e promovam uma \n\nmudan\u00e7a de atitude perante a aprendizagem. A aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos nas duas \n\nturmas permitiu concluir que a turma A teve um rendimento superior ao da turma B, o \n\nque se refletiu nos resultados dos testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e sumativa. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da atividade laboratorial (turma A) e a participa\u00e7\u00e3o no IX CJG \n\ncontribu\u00edram para as aprendizagens dos alunos. Este tipo de trabalhos pr\u00e1ticos acabaram \n\npor ser um pouco condicionados pela inseguran\u00e7a e inexperi\u00eancia da professora \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\n \n\nestagi\u00e1ria, principalmente no in\u00edcio da atividade pedag\u00f3gica, e pelo fato dos alunos n\u00e3o \n\npossu\u00edrem h\u00e1bitos de trabalho laboratorial nem de trabalho cooperativo. \n\nEm suma, a realiza\u00e7\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico foi de extrema import\u00e2ncia pois \n\nproporcionou \u00e0 Professora Estagi\u00e1ria uma experi\u00eancia como docente, nas suas diversas \n\ndimens\u00f5es, dando-lhe oportunidades para aprender e evoluir e, assim, tornar-se uma \n\nprofessora reflexiva, que avalia as suas estrat\u00e9gias, tendo sempre como objetivo \n\nmelhorar as suas pr\u00e1ticas letivas.  \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\n \n\nAlberts, B., Johnson, A., Ewia, J., Raff, M., Roberts, K. &amp; Walter, P. (2008). Molecular \n\nBiology of the Cell. New York: Garland Science, Taylor and Francis Group. \n\nAlenco\u00e3o, A., Oliveira, A. &amp; Pacheco, F. (2010). Modelos an\u00e1logos para \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o em hidrogeologia. Revista Elect\u00f3nica de Ci\u00eancias da Terra \n\nGeosciences On-line Journal, 33(15), 1-4. \n\nAlters, S. (2000). Biology understanding life. London: Jones and Baartlett Publishers \n\nInternational. \n\nBerg, J.M., Tymoczko, J.L., Stryer, L. (2007). Biochemistry. New York: W. H. Freeman \n\nand Company. \n\nCabral, J. (1996). Sismotect\u00f3nica de Portugal. Col\u00f3quio de Ci\u00eancias, n\u00ba 18, Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian, Lisboa, 39-58. \n\nCachapuz, A.F. (1999). Epistemologia e Ensino Das Ci\u00eancias No P\u00f3s Mudan\u00e7a \n\nConceptual: An\u00e1lise De Um Percurso De Pesquisa. Atas do II ENPEC (II \n\nEncontro Nacional De Pesquisa Em Educa\u00e7\u00e3o Em Ci\u00eancias), Vallinhos. \n\nCachapuz, A.F., Praia, J.F., &amp; Jorge, M.P. (2000). Perspectivas de Ensino das Ci\u00eancias. \n\nEm A. Cachapuz (Org.), Forma\u00e7\u00e3o de Professores/Ci\u00eancias. Porto: CEEC. \n\nCarvalho, G.S. (2009). Literacia cient\u00edfica: Conceitos e dimens\u00f5es. In F. Azevedo&amp; \n\nM.G. Sardinha (Coord.). Modelos e Pr\u00e1ticas em Literacia. Lisboa: Lidel. \n\nCurtis, H. &amp; Barnes, N. S. (1994). Invitation to Biology. New Yourk: Worth Publishers. \n\nDES-ME \u2013 Departamento do Ensino Secund\u00e1rio \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (2001). \n\nPrograma de Biologia e Geologia 10\u00ba ou 11\u00ba anos. Curso Cientifico-Human\u00edstico \n\nde Ci\u00eancias e Tecnologias. \n\nDorph, G.Z. (1997). Beyond prepared materials: Fostering teacher learning in the \n\nservisse os children\u2019s learning. Religious Education, 92(4), 459-478. \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\n \n\nDourado, L. (2001). Trabalho Pr\u00e1tico (TP), Trabalho Laboratorial (TL), Trabalho de \n\nCampo (TC) e Trabalho Experimental (TE) no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 contributo \n\npara uma clarifica\u00e7\u00e3o dos termos. Ensino Experimental das Ci\u00eancias. In A. \n\nVer\u00edssimo, M.A. Pedrosa &amp; R. Ribeiro (Eds). Ensino Experimental das Ci\u00eancias \n\n\u2013 (Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa, Portugal: Departamento do Ensino \n\nSecund\u00e1rio \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nDourado, L. &amp; Leite, L. (2008). Actividades laboratoriais e o ensino de fen\u00f3menos \n\ngeol\u00f3gicos. Actas do XXI Congreso de ENCIGA (Cd-Rom). Carballi\u00f1o: IES M \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/9731/1/TEXTO_ENCIGA_\n\nLDourado_e_LLeite_08%255B1%255D.pdf \n\nEvert, R. F. &amp; Eichhorn, S. E. (2013). Raven. Biology of plants. New York: W. H. \n\nFreeman and Company. \n\nFernandes, D. (2009). Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens em Portugal: investiga\u00e7\u00e3o e teoria \n\nda actividade. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 9, 87-100. \n\nhttp://sisifo.fpce.ul.pt \n\nFreitas, M. (2001). O trabalho pr\u00e1tico (laboratorial e de campo) na Promo\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ntransversais do curr\u00edculo (\u00c1rea Projeto/Projeto Tecnol\u00f3gico). In Ver\u00edssimo, A., \n\nM.A. Pedrosa &amp; R. Ribeiro (Eds). Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 \n\n(Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa, Portugal: Departamento do Ensino \n\nSecund\u00e1rio \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nGrotzinger, J., Jordan, T.H., Press, F. &amp; Siever, R. (2010). Understanding Earth. New \n\nYork: W.H. Freeman and company. \n\nKarp, G. (2013).  Cell and Molecular Biology \u2013 Concepts and Experiments. New York: \n\nWiley. \n\nLay, T., Aster, R.C., Forsyth, D.W., Romanowicz, B., Allen, R.M., Cormier, V.F., \n\nGomberg, J., Hole, J.A., Masters, G., Schutt, D., Sheehan, A. &amp; Tromp, J., \n\nWysession, M. E. (2009). Seismological Grand Challenges in Understanding \n\nEarth\u2019s Dynamic Systems. Report to the National Science Foundation, IRIS \n\nConsortium. \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\n \n\nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho \n\nlaboratorial no ensino das ci\u00eancias. In Caetano, H.V. &amp; Santos, M.G. Cadernos \n\nDid\u00e1ticos de Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino \n\nSecund\u00e1rio (DES). \n\nLikert, R., Roslow, S. &amp; Murphy, G. (1993). A simple and reliable method of scoring \n\nthe Thurstone attitude scales. Personnel Psychology, 46, 689-690.  \n\nLodish, H., Berk, A., Matsudaira, P., Kaiser, C., Krieger, M., Scott, M., Zipursky, L. &amp; \n\nDarnell, J. (2004). Molecular Cell Biology. New York: W. H. Freeman. \n\nLopes, J. &amp; Silva, H. (2010). O Professor Faz a Diferen\u00e7a. Porto: Lidel. \n\nLutgens, F.K. &amp; Tarbuck, E.J. (2012). Essentials of Geology. New Jersey: Prentice Hall, \n\nan Imprint of Pearson Education, Inc. \n\nMendes, A. &amp; Rebelo, D. (2009). Trabalho Pr\u00e1tico em Ci\u00eancias. Cadernos Pedag\u00f3gicos \n\ndo Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de escolas do concelho de \u00cdlhavo. Vagos \n\ne Oliveira do Bairro. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia. (2012). Decreto-Lei n\u00ba 129, de 5 de Junho de 2012. \n\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1\u00aa s\u00e9rie \u2013 N\u00ba 129. \n\nMonroe, J., Wicander, R. (2013). The Changing Earth \u2013 Exploring Geology and \n\nEvolution. USA: Cengage Learning. \n\nMoreira, A., Barbosa, A., Andrade, C., Reis, N. (2007). Estrat\u00e9gias de \n\nensino/Aprendizagem em Biologia. Brasil: Faculdade de Tecnologia e Ci\u00eancias. \n\nNelson, D.L. &amp; Cox, M.M. (2013). Lehninger. Principles of Biochemistry. New York: \n\nW. H. Freeman. \n\nOrion, N. (1993). Model of the development and implementation of the field trip as an \n\nintegral part of Science Curriculum. School Science and Mathematics, 93(6), \n\n325-331. \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\n \n\nPacheco, J.A. (2012). Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens. Pol\u00edticas formativas e pr\u00e1ticas \n\nsumativas. In Encontros de Educa\u00e7\u00e3o. Funchal: Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, do \n\nGoverno Regional da Madeira. \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/21170/1/Avalia%C3%A7%\n\nC3%A3o%20das%20prendizagens%20%20Pol%C3%ADticas%20formativas%\n\n20pr%C3%A1ticas%20sumativas.pdf \n\nPanaseik, R., Stone, W. &amp; Todd, F. (2002). Lesson planning strategy for effective \n\nmathematics teaching. Education, 122(4), 808-827. \n\nPereira, P., Costa, F. C. &amp; Diniz, J. A. (2009). A influ\u00eancia dos processos cognitivos \n\ndos alunos sobre os pensamentos dos professores: um estudo no \u00e2mbito da \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Atas do X Congresso Internacional Galeo-Portugu\u00eas de \n\nPsicopedagogia, 667-692. \n\nPessanha, M. &amp; Archer, M. (2012). Membranas biol\u00f3gicas. In C. Azevedo &amp; C.E \n\nSunkel. (Eds). Biologia Celular e Molecular. Lisboa: Lidel. \n\nRamos, R., Silva, H. &amp; Lopes, J. (2013). A aprendizagem no ensino-aprendizagem das \n\nci\u00eancias naturais atrav\u00e9s de um m\u00e9todo de aprendizagem cooperativa. Revista \n\nElectronica de Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias, 12(2), 334-346. \n\nReece, J.B., Urry, L.A., Cain, M.L., Wasserman, S.A., Minorsky, P.V. &amp; Jackson, R.B. \n\n(2010). Biology. San Francisco, California, USA: Pearson Benjamin Cummings. \n\nRosa, P. (2000). O uso dos recursos audiovisuais e o ensino de ci\u00eancias. Caderno \n\nCatarinense de Ensino de F\u00edsica.17(1), 33-49.  \n\nSadava, D., Hillis, D. M., Heller, H.C &amp; BerenBaum M. R. (2011). Life the Sience of \n\nBiology. New York: W. H. Freeman. \n\nSerra, J.M. &amp; Alves, J.M. (2001). A F\u00edsica: uma representa\u00e7\u00e3o da realidade que nos \n\ncerca. In A. Ver\u00edssimo, M.A. Pedrosa &amp; R. Ribeiro (Eds). Ensino Experimental \n\ndas Ci\u00eancias \u2013 (Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa, Portugal: \n\nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.Skinner, B.J., \n\nPorter, S.C. &amp; Park, J. (2004). The Dynamic Earth \u2013 An Introduction to Physical \n\nGeology. New York: John Wiley &amp; Sons, Inc. \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/21170/1/Avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20prendizagens%20%20Pol%C3%ADticas%20formativas%20pr%C3%A1ticas%20sumativas.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/21170/1/Avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20prendizagens%20%20Pol%C3%ADticas%20formativas%20pr%C3%A1ticas%20sumativas.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/21170/1/Avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20prendizagens%20%20Pol%C3%ADticas%20formativas%20pr%C3%A1ticas%20sumativas.pdf\n\n\n \n\n \n\n118 \n\n \n\nSolomon, E.P., Berg, L.R. &amp; Martin, D. W. (2005). Biology. U.S.A.: Thomson \n\nBooks/cole). \n\nSousa, M. J., Rodrigues, F., C\u00f4rte-Real, M. &amp; Le\u00e3o, C. (2012). Transporte \n\ntransmembranar. In C. Azevedo &amp; C.E Sunkel. (Eds). Biologia Celular e \n\nMolecular. Lisboa: Lidel. \n\nTaiz, L. &amp; Zeiger. E. (2002). Plant Phisiology. _U.S.A.: Sinauer Associates, Inc., \n\nPublishers.  \n\nTarbuck, E.J. &amp; Lutgens, F.K. &amp; Tasa D. G. (2013). Earth: An Introduction to Physical \n\nGeology. New Jersey: Prentice Hall, an Imprint of Pearson Education, Inc. \n\nVasconcelos, C., Praia, J.F. e Almeida, L.S. (2003). Teorias de aprendizagem e o \n\nensino/aprendizagem das ci\u00eancias: da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem. Psicologia \n\nEscolar e Educacional. 7 (1), 1 11-19. \n\nVeiga, F. H. (2013). Apresenta\u00e7\u00e3o. In F.H. Veiga. (Coord.). Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o: \n\nTeoria, Investiga\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o\u2013 Envolvimento dos Alunos na Escola. Lisboa: \n\nClimepsi Editora. \n\nVeiga, F. H., Caldeira, S.N. &amp; Melo, M. (2013). Gest\u00e3o da Sala de Aula: Perspetiva \n\nPsicoeducacional. In F.H. Veiga. (Coord.). Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o: Teoria, \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \u2013 Envolvimento dos Alunos na Escola. Lisboa: \n\nClimepsi Editora. \n\nVeiga, F.H. &amp; Magalh\u00e3es, J. (2013). Psicologia e Educa\u00e7\u00e3o. In F.H. Veiga. (Coord.). \n\nPsicologia da Educa\u00e7\u00e3o: Teoria, Investiga\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \u2013 Envolvimento dos \n\nAalunos na Escola. Lisboa: Climepsi Editora. \n\nVer\u00edssimo, A.&amp; R. Ribeiro. (2010). Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e cidadania: porqu\u00ea, onde e \n\ncomo. In A. Ver\u00edssimo, M.A. Pedrosa &amp; R. Ribeiro (Eds). Ensino Experimental \n\ndas Ci\u00eancias \u2013 (Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa, Portugal: \n\nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nZabalza, M. (1994) Planifica\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular na Escola. Porto: \n\nEditora Asa. \n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos  \n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\n \n\nPLANO DE AULA N\u00ba (1) \nEscola: Secund\u00e1ria de D. Duarte Docente da turma: Paulo \n\nMagalh\u00e3es \n\nDocente estagi\u00e1rio: Carla \n\nMarques \n\nTurma: 10\u00ba A N\u00ba de alunos: 20 Casos especiais:1 \n\nDia da aula:3/02/2013 Hora: 12:00 h Sala:23 Tempo: 90 minutos \n\nDisciplina: Biologia e Geologia Conte\u00fados: Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula \n\nAula n\u00ba 1 \n\nSum\u00e1rio  \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um teste de diagn\u00f3stico. \n\nEstudo dos constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula: a \u00e1gua, os gl\u00edcidos, os l\u00edpidos. \n\nConte\u00fados \n\no Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula: \n\no \u00c1gua; \n\no Gl\u00edcidos; \n\no L\u00edpidos. \n\nObjetivos  \n\n? Compreender que a c\u00e9lula tamb\u00e9m apresenta uma constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica; \n\n? Enunciar os principais constituintes celulares, especificamente, a \u00e1gua, os gl\u00edcidos e \n\nos l\u00edpidos; \n\n? Identificar a \u00e1gua como o mais importante constituinte da c\u00e9lula; \n\n? Identificar as macromol\u00e9culas sintetizadas pelas c\u00e9lulas; \n\n? Compreender que algumas mol\u00e9culas s\u00e3o pol\u00edmeros constitu\u00eddos pela repeti\u00e7\u00e3o de \n\nmon\u00f3meros; \n\n? Identificar quimicamente cada um dos mon\u00f3meros que constituem cada um dos \n\npol\u00edmeros; \n\n? Distinguir os diferentes grupos que comp\u00f5em os diferentes pol\u00edmeros; \n\n? Compreender a import\u00e2ncia biol\u00f3gica de cada um dos pol\u00edmeros; \n\n? Enunciar as fun\u00e7\u00f5es dos principais constituintes celulares, nomeadamente, da \u00e1gua, \n\nos gl\u00edcidos e os l\u00edpidos. \n\nConceitos  \n\n? \u00c1cido gordo insaturado \n\n? \u00c1cido gordo saturado \n\n? \u00c1cidos gordos \n\n? \u00c1gua \n\n? Biomol\u00e9culas \n\n? Cabe\u00e7a polar \n\n? Fun\u00e7\u00e3o estrutural \n\n? Fun\u00e7\u00e3o reguladora \n\n? Glicerol \n\n? Glicerol  \n\n? Gl\u00facidos ou Gl\u00edcidos ou \n\nhidratos de carbono \n\n? Oligop\u00e9ptidos \n\n? Oligossacar\u00eddeos \n\n? Organitos \n\n? Pept\u00eddeos \n\n? Polimeriza\u00e7\u00e3o \n\ndespolimeriza\u00e7\u00e3o \n\nFigura 1 \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da primeira aula de Biologia do tema constituintes \n\nb\u00e1sicos da c\u00e9lula. \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\n \n\n? Cauda apolar \n\n? C\u00e9lula \n\n? Celulose \n\n? Elementos qu\u00edmicos  \n\n? Fosfol\u00edpidos \n\n? Fun\u00e7\u00e3o contr\u00e1til \n\n? Fun\u00e7\u00e3o de defesa \n\n? Fun\u00e7\u00e3o de transporte \n\n? Fun\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica \n\n? Grupo fosfato \n\n? Liga\u00e7\u00e3o glicos\u00eddica \n\n? Liga\u00e7\u00f5es covalentes \n\n? L\u00edpidos  \n\n? Macromol\u00e9culas  \n\n? Mol\u00e9culas org\u00e2nicas  \n\n? Mon\u00f3meros  \n\n? Monossacar\u00eddeos \n\n? Monossacar\u00eddeos ou oses \n\n? Pol\u00edmeros \n\n? Polip\u00e9ptidos \n\n? Polissacar\u00eddeos \n\n? Pontes de hidrog\u00e9nio \n\n? Radical azotado \n\n? Sais minerais  \n\n? Triglicer\u00eddeos  \n\n? Zona hidrofilica \n\n? Zona hidrof\u00f3bica \n\nLista de material a utilizar  \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint \n\n? Manual \n\n? Projetor \n\n? Teste de diagn\u00f3stico \n\n? Quadro interativo \n\nMetodologias \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de um teste de diagn\u00f3stico; \n\n? Despiste de pr\u00e9 conceitos; \n\n? Explora\u00e7\u00e3o de imagens em PowerPoint que suportam o di\u00e1logo orientado; \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios no quadro interativo; \n\nAvalia\u00e7\u00e3o  \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica; \n\n? Observa\u00e7\u00e3o direta; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e formativa; \n\nDesenvolvimento  \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um teste de diagn\u00f3stico, no in\u00edcio da aula, elaborado com quest\u00f5es \n\ncentradas nos conhecimentos adquiridos nos anos anteriores, na unidade curricular Ci\u00eancias \n\nNaturais (particularmente no 9\u00ba ano), sobre os constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula e obten\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos de modo a averiguar o conhecimento dos alunos sobre esta \n\ntem\u00e1tica e identificando os conceitos onde demonstram maiores dificuldades. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ao estudo dos constituintes b\u00e1sicos das c\u00e9lulas (D1), visto que a unidade \n\nb\u00e1sica da c\u00e9lula n\u00e3o se limita a caracter\u00edsticas estruturais e funcionais, mas tamb\u00e9m se \n\nverifica a n\u00edvel molecular. Ser\u00e3o colocadas algumas quest\u00f5es aos alunos, como por exemplo: \n\n\u201cComo s\u00e3o constitu\u00eddas as c\u00e9lulas?\u201d, \u201cE os organelos, que constituem as c\u00e9lulas como s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos?\u201d, \u201cComo s\u00e3o constitu\u00eddas as mol\u00e9culas?\u201d, \u201cNo cap\u00edtulo anterior estudou-se a  \n\nFigura 1 \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da primeira aula de Biologia do tema constituintes \n\nb\u00e1sicos da c\u00e9lula. \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\n \n\ndiversidade na biosfera ser\u00e1 que essa diversidade aparente tamb\u00e9m se verifica a n\u00edvel \n\nmolecular?\u201d. De modo, a que os alunos percebam que as c\u00e9lulas s\u00e3o constitu\u00eddas por \n\norganitos celulares, cuja estrutura e fun\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurada (como em toda a mat\u00e9ria) por \n\nmol\u00e9culas, ou seja, verifica-se a exist\u00eancia de uma unidade biol\u00f3gica tamb\u00e9m a n\u00edvel \n\nmolecular. \n\nSegue-se com a an\u00e1lise de dois gr\u00e1ficos (D2) que permitem aos alunos analisarem os \n\nelementos que constituem as c\u00e9lulas, ou seja, partindo da an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos os alunos \n\npodem concluir que a \u00e1gua \u00e9 o elemento mais abundante na c\u00e9lula. Esta juntamente com os \n\nsais minerais (com fun\u00e7\u00f5es sobretudo reguladoras),constituem os compostos inorg\u00e2nicos. Os \n\ncompostos org\u00e2nicos (macromol\u00e9culas) s\u00e3o os segundos elementos mais abundantes, \n\nexistindo 4 tipos de compostos org\u00e2nicos na c\u00e9lula: os gl\u00edcidos e os l\u00edpidos os pr\u00f3tidos os \n\n\u00e1cidos nucleicos. Pedindo-se aos alunos que indiquem algumas das fun\u00e7\u00f5es que as \n\nbiomol\u00e9culas desempenham na c\u00e9lula, pretendendo-se que estes indiquem que as \n\nbiomol\u00e9culas podem desempenham diferentes fun\u00e7\u00f5es: estruturais, energ\u00e9ticas, enzim\u00e1ticas \n\n(biocatalizadores), armazenamento e transfer\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o. \n\nSendo a \u00e1gua o principal constituinte das c\u00e9lulas \u00e9 importante conhecer as suas \n\ncaracter\u00edsticas, as suas propriedades e as suas fun\u00e7\u00f5es na c\u00e9lula, para tal sugere-se a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia de imagens (D3 a D5). \n\nO diapositivo 3 apresenta duas representa\u00e7\u00f5es esquem\u00e1tica de uma mol\u00e9cula de \u00e1gua, \n\nque permitem aos alunos verificarem que uma mol\u00e9cula de \u00e1gua \u00e9 constitu\u00edda por um \u00e1tomo \n\nde oxig\u00e9nio ligado covalentemente a dois \u00e1tomos de hidrog\u00e9nio. O oxig\u00e9nio apresenta uma \n\ncarga el\u00e9trica ligeiramente negativa e dois \u00e1tomos de hidrog\u00e9nio que apresentam uma carga \n\nel\u00e9trica ligeiramente positiva, ou seja, a mol\u00e9cula de \u00e1gua \u00e9 polar (dipolo el\u00e9trico). E que em \n\ncada mol\u00e9cula de \u00e1gua, os dois eletr\u00f5es dos \u00e1tomos de hidrog\u00e9nio s\u00e3o compartilhados pelo \n\n\u00e1tomo de oxig\u00e9nio e encontram-se mais pr\u00f3ximos do n\u00facleo deste. \n\nCom o diapositivo 4 pretende-se que a turma perceba como \u00e9 que as mol\u00e9culas de \n\n\u00e1gua estabelecem liga\u00e7\u00f5es entre si, ou seja, quando duas mol\u00e9culas de \u00e1gua se encontram o \n\n\u00e1tomo de hidrog\u00e9nio (carga local positiva) de uma mol\u00e9cula \u00e9 atra\u00eddo pelo \u00e1tomo de oxig\u00e9nio \n\n(carga local negativa, suficientemente forte) da outra mol\u00e9cula e a liga\u00e7\u00e3o que resulta desta \n\natra\u00e7\u00e3o denomina-se por liga\u00e7\u00e3o de hidrog\u00e9nio, denominada de ponte de hidrog\u00e9nio. \n\nCom o diapositivo 5 pretende-se que os alunos comparem as liga\u00e7\u00f5es entre as \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua no estado l\u00edquido e s\u00f3lido, que indiquem que no estado s\u00f3lido as liga\u00e7\u00f5es \n\nde hidrog\u00e9nio originam um arranjo hexagonal das mol\u00e9culas de \u00e1gua, este arranjo \u00e9 \n\nparticularmente aberto, pelo que o gelo \u00e9 menos denso do que a \u00e1gua l\u00edquida. Nesta, as \n\nliga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00e9nio estabelecem-se e desfazem-se continuamente devido \u00e0 maior  \n\nFigura 1 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da primeira aula de Biologia do tema \n\nconstituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula. \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\n \n\nliberdade de movimentos das mol\u00e9culas de \u00e1gua. \n\nO facto de a mol\u00e9cula de \u00e1gua ser polar permite-lhe estabelecer liga\u00e7\u00f5es entre \n\ndiferentes mol\u00e9culas de \u00e1gua (D4) e tamb\u00e9m entre estas mol\u00e9culas e outras subst\u00e2ncias \n\npolares, atrav\u00e9s de pontes de hidrog\u00e9nio, ou seja, a polaridade contribui para o grande poder \n\nsolvente da \u00e1gua, cujas mol\u00e9culas s\u00e3o capazes de estabelecer liga\u00e7\u00f5es com diversos i\u00f5es, \n\nformando compostos mais est\u00e1veis (D5). \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio no quadro interativo (D6), com o objetivo de sintetizar as \n\nprincipais fun\u00e7\u00f5es da \u00e1gua no organismo, nomeadamente: de transporte, de termorregula\u00e7\u00e3o \n\ne de ser um excelente solvente, entre outas. \n\nEstudo dos gl\u00edcidos, nomeadamente da sua estrutura, classifica\u00e7\u00e3o e das fun\u00e7\u00f5es que \n\ndesempenham na c\u00e9lula, para tal procede-se \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de imagem em \n\nPowerPoint (D7 a D10), pretendendo-se que os alunos indiquem o que entendem por gl\u00edcidos \n\nou hidratos de carbono, quais os elementos que constituem este tipo de mol\u00e9culas, qual a \n\nunidade b\u00e1sica dos gl\u00edcidos, que indiquem alguns monossacar\u00eddeos que conhe\u00e7am e como \u00e9 \n\nque se classificam estas mol\u00e9culas (D7), que expliquem como \u00e9 que dois monossacar\u00eddeos se \n\npodem ligar, qual o tipo de liga\u00e7\u00e3o envolvida (liga\u00e7\u00e3o glicos\u00eddica), o que resulta dessa \n\nrea\u00e7\u00e3o, ou seja, um dissacar\u00eddeo e uma mol\u00e9cula de \u00e1gua (D8), exemplificando-se tamb\u00e9m \n\ncomo se forma um trissacar\u00eddeo (D9) e quais as suas fun\u00e7\u00f5es na c\u00e9lula (por exemplo, fun\u00e7\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas e estruturais) (D10). \n\nSegue-se a aula com o estudo de outro tipo de macromol\u00e9culas, os l\u00edpidos, \n\npretendendo-se atrav\u00e9s da an\u00e1lise de imagens em PowerPoint (D11 e D13), que a turma \n\nindique quais os elementos que constituem estas biomol\u00e9culas, que percebam que apesar da \n\ngrande variedade de l\u00edpidos existentes apenas ser\u00e3o estudados, pela sua abund\u00e2ncia, os \n\ntriglicer\u00eddeos (D11) e os fosfol\u00edpidos (D12), pretendendo-se que os alunos estudem a sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e as suas fun\u00e7\u00f5es na c\u00e9lula. Assim como o seu comportamento quando \n\ncolocados em meio aquosos (D13). \n\nFigura 1 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da primeira aula de Biologia do tema \n\nconstituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\n \n\nPLANO DE AULA N\u00ba (2) \nEscola: Secund\u00e1ria de D. Duarte Docente da turma: Paulo \n\nMagalh\u00e3es \n\nDocente estagi\u00e1rio: Carla \n\nMarques \n\nTurma: 10\u00ba A N\u00ba de alunos: 20 Casos especiais: 1 \n\nDia da aula: 6/02/2013 Hora: 10:00 h Sala: LC1 Tempo: 90 minutos \n\nDisciplina: Biologia e Geologia Conte\u00fados: Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula \n\nAula n\u00ba 2 \n\nSum\u00e1rio  \n\nEstudo dos constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula: pr\u00f3tidos e \u00e1cidos nucleicos. \n\nConte\u00fados \n\no Constituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula: \n\no Pr\u00f3tidos; \n\no \u00c1cidos nucleicos \n\nObjetivos  \n\n? Enunciar os principais constituintes celulares, especificamente, os pr\u00f3tidos e os \n\n\u00e1cidos nucleicos; \n\n? Identificar os pr\u00f3tidos e os \u00e1cidos nucleicos como macromol\u00e9culas sintetizadas pelas \n\nc\u00e9lulas; \n\n? Compreender que os pr\u00f3tidos e os \u00e1cidos nucleicos s\u00e3o pol\u00edmeros constitu\u00eddos pela \n\nrepeti\u00e7\u00e3o de mon\u00f3meros; \n\n? Identificar quimicamente cada um dos mon\u00f3meros que constituem cada um dos \n\npol\u00edmeros (pr\u00f3tidos e \u00e1cidos nucleicos); \n\n? Distinguir os pr\u00f3tidos e os \u00e1cidos nucleicos das outras biomol\u00e9culas; \n\n? Compreender a import\u00e2ncia biol\u00f3gica dos pr\u00f3tidos e dos \u00e1cidos nucleicos; \n\n? Enunciar as fun\u00e7\u00f5es dos principais constituintes celulares, nomeadamente, os \n\npr\u00f3tidos e os \u00e1cidos nucleicos. \n\nConceitos  \n\n? \u00c1cido \n\ndesoxirribonucleico \n\n(DNA) \n\n? \u00c1cido ribonucleico \n\n(RNA) \n\n? \u00c1cidos nucleicos \n\n? Adenina (A) \n\n? Amino\u00e1cidos \n\n? Base azotada  \n\n? Estrutura terci\u00e1ria \n\n? Fun\u00e7\u00e3o de defesa \n\n? Fun\u00e7\u00e3o de transporte \n\n? Fun\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica \n\n? Estrutura quatern\u00e1ria \n\n? Estrutura secund\u00e1ria \n\n? Fun\u00e7\u00e3o estrutural \n\n? Fun\u00e7\u00e3o hormonal \n\n? Fun\u00e7\u00e3o motora \n\n? Oligop\u00e9ptidos \n\n? Organitos \n\n? Pentose  \n\n? Pept\u00eddeos \n\n? Nucle\u00f3tidos \n\n? Pirimidina \n\n? Polimeriza\u00e7\u00e3o \n\n? Pol\u00edmeros  \n\n? Polip\u00e9ptidos \n\nFigura 2 \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da segunda aula de Biologia do tema constituintes \n\nb\u00e1sicos da c\u00e9lula. \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\n \n\n? Biomol\u00e9culas \n\n? C\u00e9lula  \n\n? Citosina (C) \n\n? Compostos quatern\u00e1rios \n\n? Desnatura\u00e7\u00e3o \n\n? Despolimeriza\u00e7\u00e3o  \n\n? Dipept\u00eddeo \n\n? Elementos qu\u00edmicos  \n\n? Estrutura prim\u00e1ria \n\n? Fun\u00e7\u00e3o reguladora \n\n? Grupo amina \n\n? Grupo carboxilo  \n\n? Grupo fosfato \n\n? Grupo hidroxilo  \n\n? Guanina (G) \n\n? Liga\u00e7\u00f5es pept\u00eddicas \n\n? Macromol\u00e9culas  \n\n? Mon\u00f3meros  \n\n? Prote\u00ednas \n\n? Pr\u00f3tidos \n\n? Purina  \n\n? Ribose desoxirribose  \n\n? Subunidades \n\nproteicas  \n\n? Timina (T) \n\n? Uracilo (U) \n\n? Fun\u00e7\u00e3o contr\u00e1til \n\nLista de material a utilizar  \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint \n\n? Manual \n\n? Projetor \n\n? Quadro interativo \n\nMetodologias \n\n? Explora\u00e7\u00e3o de imagens em PowerPoint que suportam o di\u00e1logo orientado; \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios no quadro interativo; \n\nAvalia\u00e7\u00e3o  \n\n? Observa\u00e7\u00e3o direta; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o escrita; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e formativa; \n\nDesenvolvimento  \n\nS\u00edntese dos conte\u00fados lecionados na aula anterior, esquematizando-se os principais \n\nt\u00f3picos (referidos pelos alunos) no quadro interativo. Prosseguindo-se o estudo das \n\nconstituintes celulares, nomeadamente dos pr\u00f3tidos e dos \u00e1cidos nucleicos, recorrendo-se \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia de imagens em PowerPoint (D14 a D28) relativas a estes dois \n\ntipos de macromol\u00e9culas. \n\nO estudo dos pr\u00f3tidos ser\u00e1 iniciado recorrendo \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do diapositivo 14, com o \n\nqual se pretende que os alunos indiquem: quais os elementos que constituem estas \n\nbiomol\u00e9culas, de modo a conclu\u00edrem que estes s\u00e3o constitu\u00eddos por carbono, hidrog\u00e9nio, \n\noxig\u00e9nio e azoto (podendo conter outros elementos na sua constitui\u00e7\u00e3o), logo, s\u00e3o \n\nconsiderados compostos quatern\u00e1rios; qual a unidade b\u00e1sica dos pr\u00f3tidos (amino\u00e1cidos), qual \n\na f\u00f3rmula estrutural de um amino\u00e1cido, como \u00e9 que os amino\u00e1cidos se ligam uns aos outros \n\n(atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es pept\u00eddicas) e como (D15).  \n\nFigura 2 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da segunda aula de Biologia do tema \n\nconstituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\n \n\nCom a explora\u00e7\u00e3o do diapositivo 16 pretende-se que os alunos relacionem as \n\ndiferentes estruturas das prote\u00ednas com um aumento do grau de complexidade. Com a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do diapositivo 17 pretende-se que os alunos relacionem o papel que uma prote\u00edna \n\ndesempenha no organismo com a sua forma espec\u00edfica, logo qualquer fator que altere a sua \n\nforma (desnatura\u00e7\u00e3o) compromete o seu desempenho funcional, tornando-a inativa. \n\nProssegue-se a aula com o estudo de outro tipo de macromol\u00e9culas, os \u00e1cidos \n\nnucleicos (D18), pretendendo-se atrav\u00e9s da an\u00e1lise, pelos alunos, das imagens do diapositivo \n\n19, perceber como \u00e9 constitu\u00eddo um nucle\u00f3tido (mon\u00f3meros dos \u00e1cidos nucleicos), como se \n\nligam os nucle\u00f3tidos uns aos outros e que indiquem as diferen\u00e7as estruturais encontradas \n\nentre o DNA (D20) e RNA (D21), nomeadamente: o tipo de pentose, bases azotadas presentes, \n\nn\u00famero de cadeias e forma\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de h\u00e9lices (D22 e D23). \n\nNas c\u00e9lulas encontram-se v\u00e1rios tipos de macromol\u00e9culas (D24) que se podem agrupar \n\nem quatro grupos: os gl\u00edcidos, os l\u00edpidos, os pr\u00f3tidos e os \u00e1cidos nucleicos. Estas \n\nmacromol\u00e9culas, s\u00e3o pol\u00edmeros, ou seja, s\u00e3o mol\u00e9culas formadas por um conjunto de \n\nunidade b\u00e1sicas, os mon\u00f3meros, unidas por liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas (D25). Com o objetivo de \n\nsintetizar os conhecimentos adquiridos ser\u00e1 realizado um exerc\u00edcio no quadro interativo \n\n(D26). \n\nRealiza\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios n\u00ba 2, 3, 4 e 5 da p\u00e1gina 49 do manual, seguindo-se a sua \n\ncorre\u00e7\u00e3o no quadro interativo recorrendo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos.  \n\nFigura 2 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da segunda aula de Biologia do tema \n\nconstituintes b\u00e1sicos da c\u00e9lula. \n\nPLANO DE AULA N\u00ba (3) \nEscola: Secund\u00e1ria de D. Duarte Docente da turma: Paulo \n\nMagalh\u00e3es \n\nDocente estagi\u00e1rio: Carla \n\nMarques \n\nTurma: 10\u00ba A N\u00ba de alunos: 20 Casos especiais: 1 \n\nDia da aula:10/02/2013 Hora: 12:00 h Sala: S 26 Tempo: 90 minutos \n\nDisciplina: Biologia e Geologia Conte\u00fados: Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos \n\nAula n\u00ba 3 \n\nSum\u00e1rio  \n\nEstudo da composi\u00e7\u00e3o, estrutura e fun\u00e7\u00f5es da membrana plasm\u00e1tica. \n\nConte\u00fados \n\no Ultraestrutura da membrana celular \n\no Constitui\u00e7\u00e3o da membrana plasm\u00e1tica \n\no Estrutura da membrana plasm\u00e1tica \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da terceira aula de Biologia do tema obten\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\n \n\nObjetivos  \n\n? Compreender como est\u00e1 organizada a membrana celular \n\n? Conhecer a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e estrutural da membrana celular \n\n? Estudar os diferentes modelos da membrana celular propostos \n\n? Caracterizar o modelo proposto por Singer e Nicholson em 1972 \u2013 Modelo de \n\nMosaico Fluido  \n\n? Identificar os diferentes tipos de prote\u00ednas constituintes da membrana plasm\u00e1tica, \n\nprote\u00ednas perif\u00e9ricas e prote\u00ednas integradas  \n\n? Localizar o glicoc\u00e1lix \n\n? Identificar a constitui\u00e7\u00e3o do glicoc\u00e1lix \n\nConceitos  \n\n? Bicamada \n\nfosfolip\u00eddica  \n\n? Camada proteica \n\n? Colesterol  \n\n? Criofractura \n\n? Extremidade n\u00e3o \n\npolar ou apolar ou \n\nhidrof\u00f3bica \n\n? Extremidade polar \n\nou hidrof\u00edlica \n\n? Fosfol\u00edpidos \n\n? Glicoc\u00e1lix \n\n? Glicol\u00edpidos \n\n? Glicoprote\u00ednas \n\n? Meio extracelular \n\n? Meio intracelular \n\n? Membrana celular, \n\nplasm\u00e1tica ou \n\nplasmalema \n\n? Modelo de Davson e \n\nDanielli (1935) \n\n? Modelo de Davson e \n\nDanielli (1954) \n\n? Modelo de Gorter e \n\nGrandel (1925)  \n\n? Modelo de Singer e \n\nNicholson (1972) ou \n\nModelo de Mosaico \n\nFluido \n\n? Movimento de \n\nflip-flop \n\n? Movimento flip-\n\nflop \n\n? Movimento \n\nlateral \n\n? Poro \n\n? Prote\u00edna \n\nextr\u00ednseca ou \n\nperif\u00e9rica  \n\n? Prote\u00edna \n\nintr\u00ednseca ou \n\nintegradas \n\nLista de material a utilizar  \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint \n\n? Manual \n\n? Projetor \n\n? Quadro interativo \n\nMetodologias \n\n? Explora\u00e7\u00e3o de imagens em PowerPoint que suportam o di\u00e1logo orientado; \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios no quadro interativo; \n\nFigura 3 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da terceira aula de Biologia do tema \n\nobten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos. \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o  \n\n? Observa\u00e7\u00e3o direta; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o escrita; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e formativa; \n\nDesenvolvimento  \n\nS\u00edntese dos conte\u00fados lecionados na aula anterior, nomeadamente dos constituintes \n\nb\u00e1sicos da c\u00e9lula, os pr\u00f3tidos e os \u00e1cidos nucleicos, esquematizando-se os principais t\u00f3picos \n\n(referidos pelos alunos) no quadro interativo.  \n\nProsseguindo-se a aula com o estudo da membrana plasm\u00e1tica (D1), para tal ser\u00e1 \n\nexplorada uma imagem pelos alunos, que lhes permite verificar que o meio intracelular e o \n\nmeio extracelular se encontram separados por uma barreira que mantem a integridade celular \n\ne delimita a fronteira entre estes dois meios, questionando-se os alunos quanto ao facto da \n\nc\u00e9lula se apresentar como um sistema isolado, fechado ou aberto, de modo a que a turma \n\nperceba que a c\u00e9lula \u00e9 um sistema aberto, uma vez que, assegura a troca de subst\u00e2ncias, de \n\nenergia e de informa\u00e7\u00e3o entre esses meios. \n\nAo analisar a imagem do diapositivo 2 pretende-se que os alunos constatem que a \n\nmembrana plasm\u00e1tica \u00e9 uma estrutura com uma espessura inferior ao poder de amplia\u00e7\u00e3o do \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3tico, da\u00ed que a imagem apresentada seja de microsc\u00f3pio eletr\u00f3nico de \n\ntransmiss\u00e3o (MET). Ao analisar esta imagem (D3) pretende-se que os alunos verifiquem que a \n\nmembrana plasm\u00e1tica \u00e9 constitu\u00edda por duas camadas de fosfol\u00edpidos, que indiquem a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos fosfol\u00edpidos na membrana celular (sendo as bandas escuras referentes a \n\nprote\u00ednas e \u00e0 zona hidrof\u00edlida dos fosfol\u00edpidos e a zona mais clara a zona hidrof\u00f3bica, \n\ncorrespondente aos \u00e1cidos gordos que constituem os fosfol\u00edpidos). Estas imagens de MET s\u00e3o \n\nposs\u00edveis devido ao uso da t\u00e9cnica designada por criofratura (D4). \n\nSegue-se com o estudo da evolu\u00e7\u00e3o dos modelos da membrana plasm\u00e1tica (D5), \n\nsugeridos desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, de modo a que os alunos entendam como \u00e9 que se \n\nchegou ao modelo da estrutura e composi\u00e7\u00e3o da membrana plasm\u00e1tica atualmente aceite o \n\nModelo de Mosaico Fluido (modelo de Singer e Nicholson 1972), com o intuito dos alunos \n\nperceberem que embora se conhe\u00e7a a composi\u00e7\u00e3o molecular da membrana plasm\u00e1tica a sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o estrutural ainda n\u00e3o est\u00e1 completamente decifrada. \n\nCom a an\u00e1lise do diapositivo n\u00ba 6, pretende-se caracterizar o modelo de mosaico \n\nfluido de Singer e Nicholson 1972 (D6), ou seja, levar os alunos a perceber que a membrana \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por v\u00e1rios tipos de mol\u00e9culas, que n\u00e3o \u00e9 uma estrutura r\u00edgida mas sim din\u00e2mica,  \n\nFigura 3 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da terceira aula de Biologia do tema \n\nobten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\n \n\ndevido \u00e0 exist\u00eancia de movimentos das mol\u00e9culas que a constituem, nomeadamente os \n\nfosfol\u00edpidos e as prote\u00ednas, que podem ser perif\u00e9ricas ou integradas. \n\nCom o diapositivo 7 pretende-se evidenciar o tipo de movimentos que os fosfol\u00edpidos \n\napresentam na membrana plasm\u00e1tica, nomeadamente movimentos laterais e de flip-flop. E o \n\ndiapositivo 8 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos resultados de uma experiencia \n\nlaboratorial que pretende demostrar como \u00e9 que as prote\u00ednas membranares se comportam na \n\nmembrana celular, de modo a que os alunos percebam que as prote\u00ednas n\u00e3o apresentam uma \n\nposi\u00e7\u00e3o fixa na membrana.  \n\nProssegue-se a aula, com a an\u00e1lise de um esquema interpretativo do glicoc\u00e1lix (D9), \n\nque se localiza na superf\u00edcie externa da membrana plasm\u00e1tica e \u00e9 constitu\u00eddo por mol\u00e9culas \n\nde gl\u00edcidos ligados \u00e0s prote\u00ednas (as glicoprote\u00ednas) e por vezes a l\u00edpidos (os glicol\u00edpidos). As \n\nglicoprote\u00ednas e os glicol\u00edpidos s\u00e3o respons\u00e1veis pelo reconhecimento de certas subst\u00e2ncias \n\npor parte da c\u00e9lula. \n\nPor fim, proceder-se-\u00e1 \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios no quadro interativo sobre os \n\nconte\u00fados estudados na aula (D10 e D11). \n\nFigura 3 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da terceira aula de Biologia do tema \n\nobten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos. \n\n \n\nPLANO DE AULA N\u00ba (1) \nEscola: Secund\u00e1ria de D. Duarte Docente da turma: Paulo Magalh\u00e3es Docente estagi\u00e1rio: Carla \n\nMarques \n\nTurma: 10\u00ba B N\u00ba de alunos: 18 Casos especiais: Nenhum \n\nDia da aula:12/12/2013 Hora: 8:30 h Sala:LC1 Tempo:135 minutos \n\nDisciplina: Biologia e Geologia Conte\u00fados: Sismologia \n\nAula n\u00ba (1) \n\nSum\u00e1rio  \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um teste de diagn\u00f3stico. \n\nEstudo das causas que est\u00e3o na origem dos sismos. \n\nConte\u00fados \n\no Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da sismologia \n\no Defini\u00e7\u00e3o de conceitos b\u00e1sicos de sismologia \n\no Principais causas dos sismos (causas artificiais e causas naturais) \n\no Teoria do ressalto el\u00e1stico \n\no Falhas normais, inversas e de desligamento \n\nObjetivos  \n\n? Motivar os alunos para o estudo da sismologia; \n\nFigura 4 \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da primeira aula de Geologia do tema Sismologia. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\n \n\n? Compreender os objetivos e a import\u00e2ncia da sismologia para a minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos s\u00edsmicos e para o estudo do interior da Terra e da sua din\u00e2mica; \n\n? Relembrar conceitos adquiridos anteriormente; \n\n? Definir o conceito de sismo e compreender que n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno isolado; \n\n? Definir e distinguir microssismos de macrossismos; \n\n? Identificar as principais causas que est\u00e3o na origem dos sismos, distinguindo as \n\ncausas artificiais das naturais; \n\n? Definir e compreender a teoria do ressalto el\u00e1stico, relacionando-a com a forma\u00e7\u00e3o \n\nde falhas; \n\n? Explicar a forma\u00e7\u00e3o de sismos tect\u00f3nicos; \n\n? Associar a maioria dos sismos \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos de origem tect\u00f3nica, \n\ndevido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de for\u00e7as; \n\n? Identificar os diferentes tipos de falhas relacionando-as com os diferentes tipos de \n\nfor\u00e7as que se geram no interior da Terra (for\u00e7as distensivas, compressivas e de \n\ncisalhamento); \n\nConceitos  \n\n? Abalo premonit\u00f3rio  \n\n? Causas artificiais dos \n\nsismos \n\n? Causas naturais dos \n\nsismos \n\n? Epicentro \n\n? Falha  \n\n? Falha desligamento \n\n? Falha inversa \n\n? Falha normal \n\n? For\u00e7as cisalhamento \n\n? For\u00e7as compressivas \n\n? For\u00e7as distensivas  \n\n? Hipocentro \n\n? Macrossismos \n\n? Microssismos \n\n? Sismo \n\n? Sismologia \n\n? Sismos de colapso \n\n? Sismos tect\u00f3nicos \n\n? Sismos vulc\u00e2nicos \n\n? Teoria do ressalto el\u00e1stico \n\nLista de material a utilizar  \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint \n\n? Ficha de trabalho n\u00ba1: Causas dos sismos \n\n? Manual \n\n? Projetor  \n\n? Teste de diagn\u00f3stico \n\n? Quadro interativo \n\nMetodologias \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de um teste de diagn\u00f3stico; \n\n? Despiste de pr\u00e9 conceitos; \n\n? Explora\u00e7\u00e3o de imagens em PowerPoint que suportam o di\u00e1logo orientado; \n\nFigura 4 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da primeira aula de Geologia do tema \n\nSismologia. \n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\n \n\n? Explora\u00e7\u00e3o/visualiza\u00e7\u00e3o de um endere\u00e7o eletr\u00f3nico de monitoriza\u00e7\u00e3o da atividade \n\ns\u00edsmica registada no planeta Terra; \n\n? Visualiza\u00e7\u00e3o de pequenas anima\u00e7\u00f5es, que servir\u00e3o de suporte a um di\u00e1logo com os \n\nalunos; \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios no quadro interativo; \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho n\u00ba1: Causas dos sismos; \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica; \n\n? Observa\u00e7\u00e3o direta; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o escrita; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e formativa; \n\nDesenvolvimento  \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um teste de diagn\u00f3stico, no in\u00edcio da aula, elaborado com quest\u00f5es \n\ncentradas nos conhecimentos adquiridos nos anos anteriores, na unidade curricular Ci\u00eancias \n\nNaturais (particularmente no 7\u00ba ano), sobre a sismologia e as descontinuidades do interior da \n\nTerra de modo a averiguar o conhecimento dos alunos sobre esta tem\u00e1tica e identificando os \n\nconceitos onde demonstram maiores dificuldades. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ao estudo da sismologia e avalia\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de pr\u00e9 conceitos atrav\u00e9s \n\ndo recurso \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de imagens em PowerPoint (D1 a D7) e ao di\u00e1logo orientado com \n\nalunos atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es pertinentes como por exemplo: \u201cComo se denomina \n\na ci\u00eancia que estuda os sismos?\u201d, \u201cO que entendem por sismo?\u201d; \u201c Todos os sismos s\u00e3o \n\nsentidos pelas pessoas?\u201d. Atrav\u00e9s deste di\u00e1logo pretende-se definir os seguintes conceitos: \n\nSismologia, sismo, microssismo e macrossismo, que os alunos interiorizem os objetivos e a \n\nimport\u00e2ncia da sismologia tanto para a minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos s\u00edsmicos como para o estudo \n\ndo interior da Terra.  \n\nExplora\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o eletr\u00f3nico do Instituto Portugu\u00eas da Atmosfera e do Mar \n\n(D8) que efetua a monitoriza\u00e7\u00e3o da atividade s\u00edsmica registada no nosso planeta, \n\nproporcionando desta forma, que os alunos visualizem alguns dos sismos ocorridos durante o \n\n\u00faltimo m\u00eas (no nosso pa\u00eds e depois em todo o planeta Terra) assim como as suas \n\ncaracter\u00edsticas (localiza\u00e7\u00e3o, data de ocorr\u00eancia, n\u00ba de v\u00edtimas e magnitude) e percebam que \n\napenas alguns abalos s\u00edsmicos s\u00e3o fortes e catastr\u00f3ficos, real\u00e7ando-se deste modo a \n\nimport\u00e2ncia dos estudos sismol\u00f3gicos para a minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos s\u00edsmicos. Sendo referida \n\na exist\u00eancia de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es que monitorizam a ocorr\u00eancia de sismos no mundo, como \n\npor exemplo a Sociedade de Sismologia Americana (Seismological Society of America) e o  \n\nFigura 4 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da primeira aula de Geologia do tema \n\nSismologia. \n\n\n\n \n\n \n\n133 \n\n \n\nCentro Sismol\u00f3gico Nacional \u2013 Universidade do Chile. \n\nEstudo das principais causas que est\u00e3o na origem dos sismos, pretendendo-se definir \n\ne distinguir as causas artificiais das naturais, para tal ser\u00e1 colocada a quest\u00e3o: \u201cporque \u00e9 que \n\nocorrem sismos?\u201d. Tendo como refer\u00eancia a discuss\u00e3o gerada em torno da quest\u00e3o \n\napresentar-se-\u00e3o algumas imagens (D9 a D11) exemplificativas da ocorr\u00eancia de sismos de \n\ncausas artificiais, nomeadamente a influ\u00eancia do armazenamento de \u00e1guas, das explos\u00f5es em \n\nminas e pedreiras e das explos\u00f5es nucleares. Solicitando-se a participa\u00e7\u00e3o dos alunos para \n\nexemplificarem como \u00e9 que as situa\u00e7\u00f5es apresentadas podem induzir a ocorr\u00eancia de um \n\nsismo.  \n\nMostrando-se de seguida imagens (D12 a D14) de sismos provocados por causas \n\nnaturais, a saber: os sismos de colapso, sismos vulc\u00e2nicos e sismos tect\u00f3nicos, pretendendo-\n\nse que os alunos exemplifiquem cada uma dessas causas. Aquando da apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nsismos de origem vulc\u00e2nica ser\u00e1 explorada uma anima\u00e7\u00e3o interativa, recorrendo \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de um dos alunos, que relaciona a atividade vulc\u00e2nica como causadora de \n\nsismos. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o (por um aluno) de um exerc\u00edcio no quadro interativo (D15) com o objetivo \n\nde sintetizar as causas dos sismos num mapa de conceitos. \n\nAn\u00e1lise de um esquema representativo da teoria do ressalto el\u00e1stico (D16), proposta \n\npor Harry F. Reid em 1911. Colocando-se as seguintes quest\u00f5es: \u201cEm que condi\u00e7\u00f5es ocorre a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma falha?\u201d, \u201c O que acontece \u00e0 energia acumulada no momento da rotura?\u201d. \n\nPretendendo-se que o aluno conclua, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira quest\u00e3o que as rochas, como \n\nqualquer outro meio el\u00e1stico, quando sujeitas \u00e0 a\u00e7\u00e3o de for\u00e7as tect\u00f3nicas experimentam \n\ndeforma\u00e7\u00f5es enquanto acumulam energia e com a a\u00e7\u00e3o continuada da ten\u00e7\u00e3o atuante, a partir \n\nde certa altura supera-se a for\u00e7a de coes\u00e3o dos materiais ocorrendo rotura e um movimento \n\nbrusco dos blocos fraturados, originando-se assim uma falha; e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda quest\u00e3o \n\nque, a energia el\u00e1stica acumulada \u00e9 libertada sob a forma de ondas el\u00e1sticas (as ondas \n\ns\u00edsmicas). Posteriormente ser\u00e1 visualizada uma pequena anima\u00e7\u00e3o em que se observa como \u00e9 \n\nque for\u00e7as compressivas podem induzir a ocorr\u00eancia de um sismo (D17). \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio no quadro interativo, onde se pretende que os alunos \n\nidentifiquem os diferentes tipos de falhas, relacionando-as com o tipo de for\u00e7as envolvidas na \n\nsua forma\u00e7\u00e3o e posteriormente, ser\u00e3o visualizadas pequenas anima\u00e7\u00f5es que permitem aos \n\nalunos observar como \u00e9 que as for\u00e7as compressivas originam falhas normais, as for\u00e7as \n\ndistensivas originam falhas inversas e que for\u00e7as de cisalhamento originam falhas de \n\ndesligamento (D18).Neste contexto, proceder-se-\u00e1 \u00e0 an\u00e1lise de uma imagem a\u00e9rea (D19), de \n\num exemplo real de uma falha de desligamento \u2013 a falha de Santo Andr\u00e9 na Calif\u00f3rnia  \n\nFigura 4 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da primeira aula de Geologia do tema \n\nSismologia. \n\n\n\n \n\n \n\n134 \n\n \n\n(considerada uma das mais ativas do Globo) \u2013 que evidencia o movimento desta falha. \n\nColocando-se \u00e0 turma as seguintes quest\u00f5es: \u201c Que tipo de falha se encontra representada na \n\nimagem?\u201d, \u201cQual o tipo de for\u00e7as que originou esta falha?\u201d. Realiza\u00e7\u00e3o da \u201cFicha de trabalho \n\nn\u00ba 1: Causas dos sismos\u201d, com o objetivo de refor\u00e7ar os conceitos relacionados com este \n\nassunto. Corre\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho n\u00ba 1, respondendo a cada uma das quest\u00f5es no quadro \n\ninterativo recorrendo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa e orientada dos alunos. \n\nFigura 4 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da primeira aula de Geologia do tema \n\nSismologia.  \n\n \n\nPLANO DE AULA N\u00ba (2) \nEscola: Secund\u00e1ria de D. Duarte Docente da turma: Paulo \n\nMagalh\u00e3es \n\nDocente estagi\u00e1rio: Carla \n\nMarques \n\nTurma: 10\u00ba B N\u00ba de alunos: 18 Casos especiais: Nenhum \n\nDia da aula:16/12/2013 Hora: 8:30 h Sala: 12 Tempo: 90 minutos \n\nDisciplina: Biologia e Geologia Conte\u00fados: Sismologia \n\nAula n\u00ba 2 \n\nSum\u00e1rio  \n\nClassifica\u00e7\u00e3o dos sismos quanto \u00e0 profundidade do foco s\u00edsmico. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o de um sismo. \n\nConte\u00fados \n\no Classifica\u00e7\u00e3o dos sismos quanto \u00e0 profundidade do foco \n\no Caracteriza\u00e7\u00e3o de um sismo \n\no Maremotos ou Tsunamis \n\nObjetivos  \n\n? Classificar os sismos de acordo com a profundidade do foco s\u00edsmico \u2013 superficiais, \n\ninterm\u00e9dios e profundos; \n\n? Reconhecer que os sismos podem ser precedidos de abalos premonit\u00f3rios e seguidos \n\nde r\u00e9plicas; \n\n? Definir o conceito de abalo premonit\u00f3rio e de r\u00e9plica; \n\n? Distinguir e definir os conceitos de hipocentro de epicentro; \n\n? Localizar e definir os elementos que permitem caraterizar um sismo, nomeadamente \n\nhipocentro ou foco s\u00edsmico, epicentro, ondas s\u00edsmicas (frente da onda), falha; \n\n? Compreender o mecanismo de forma\u00e7\u00e3o de um Tsunami; \n\n? Reconhecer que um Tsunami \u00e9 um acontecimento que pode afetar grandes extens\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas; \n\n? Conhecer os efeitos devastadores causados por um Tsunami; \n\nFigura 5 \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da segunda aula de Geologia do tema Sismologia. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n135 \n\n \n\nConceitos  \n\n? Energia s\u00edsmica \n\n? Epicentro \n\n? Falha  \n\n? Frente da onda \n\n? Ondas s\u00edsmicas \n\n? Profundidade focal \n\n? Raio s\u00edsmico \n\n? Sismo \n\n? Hipocentro \n\n? Macrossismos \n\n? Maremoto, Tsunami ou R\u00e9s de mar\u00e9 \n\n? Microssismos \n\n? Sismos interm\u00e9dios  \n\n? Sismos profundos \n\n? Sismos superficiais \n\nLista de material a utilizar  \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint \n\n? Manual \n\n? Projetor  \n\n? Quadro interativo \n\nMetodologias \n\n? Explora\u00e7\u00e3o de imagens em PowerPoint que suportam o di\u00e1logo orientado; \n\n? Visualiza\u00e7\u00e3o de pequenas anima\u00e7\u00f5es, que servir\u00e3o de suporte a um di\u00e1logo com os \n\nalunos; \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios no quadro interativo; \n\nAvalia\u00e7\u00e3o  \n\n? Observa\u00e7\u00e3o direta; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o escrita; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e formativa; \n\nDesenvolvimento  \n\nA aula ser\u00e1 iniciada com a s\u00edntese dos conte\u00fados program\u00e1ticos lecionados na aula \n\nanterior, de modo a relembras as causas naturais e artificiais que podem originar um sismo, \n\nprocedendo-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um esquema no quadro interativo.  \n\nAn\u00e1lise de uma imagem (D21), tendo como porto de refer\u00eancia as seguintes quest\u00f5es: \n\n\u201cO que entende por dist\u00e2ncia focal?\u201d, \u201c Como se classificam os sismos tendo em conta a \n\nprofundidade focal?\u201d. Pretendendo-se que os alunos atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o da imagem \n\ndigam que a dist\u00e2ncia focal, corresponde \u00e1 dist\u00e2ncia na vertical do foco ao epicentro e que \u00e9 \n\ncom base nesta dist\u00e2ncia que se classificam os sismos em superficiais, interm\u00e9dios e \n\nprofundos. \n\nEstudo dos elementos que caracterizam um sismo, iniciando-se com a explora\u00e7\u00e3o de  \n\nFigura 5 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da segunda aula de Geologia do tema \n\nSismologia. \n\n\n\n \n\n \n\n136 \n\n \n\numa imagem do terramoto de Lisboa de 1 de novembro de 1755 (D22), com o objetivo de \n\ndemonstrar que os sismos n\u00e3o s\u00e3o fen\u00f3menos isolados, ou seja, podem ser precedidos de \n\npequenos abalos designados de abalos premonit\u00f3rios ou preliminares, assim como seguidos \n\npor abalos designados de r\u00e9plicas. \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos conceitos que permitem caracterizar um sismo, prossegue-se com a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio no quadro interativo (D23), que tem como objetivo legendar um \n\nesquema referente \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica a partir do foco, de modo a relembrar e \n\ndefinir os seguintes conceitos: hipocentro, epicentro, falha e frente de onda, recorrendo-se \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nExplora\u00e7\u00e3o de uma imagem de um tsunami (D24), como intuito de explicar que \n\nquando o epicentro de um sismo, com foco pouco profundo, se localiza no oceano, pode \n\noriginar uma vaga enorme, chamada de maremoto ou tsunami ou r\u00e9s de mar\u00e9. Colocando-se \n\na seguinte quest\u00e3o aos alunos \u201cComo se forma um tsunami?\u201d, pedindo-se a um dos alunos \n\nque realize o exerc\u00edcio do diapositivo 24 e que explique a forma\u00e7\u00e3o do tsunami. \n\nSegue-se com a visualiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas anima\u00e7\u00f5es referentes a este tipo de fen\u00f3menos \n\nnaturais. Pretendendo-se, com a primeira delas (D25) demostrar como \u00e9 que se forma um \n\ntsunami, com a segunda (D26) mostrar que este acontecimento pode percorrer grandes \n\ndist\u00e2ncias geogr\u00e1ficas (apresentando-se como exemplo o tsunami que afetou o Chile a 27 de \n\nFevereiro de 2010) e com a terceira anima\u00e7\u00e3o real\u00e7ar os efeitos devastadores causados por \n\num tsunami quando este atinge a consta (exemplo: tsunami que afetou o Jap\u00e3o) (D27). \n\nFigura 5 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da segunda aula de Geologia do tema \n\nSismologia. \n\n \n\nPLANO DE AULA N\u00ba (3) \nEscola: Secund\u00e1ria de D. Duarte Docente da turma: Paulo \n\nMagalh\u00e3es \n\nDocente estagi\u00e1rio: Carla \n\nMarques \n\nTurma: 10\u00ba B N\u00ba de alunos: 18 Casos especiais: Nenhum \n\nDia da aula:6/1/2014 Hora: 8:30 h Sala: 12 Tempo: 90 minutos \n\nDisciplina: Biologia e Geologia Conte\u00fados: Sismologia \n\nAula n\u00ba 3 \n\nSum\u00e1rio  \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de ondas s\u00edsmicas. \n\nConte\u00fados \n\no Propaga\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica em diferentes meios \n\n- Ondas s\u00edsmicas \n\n- Ondas profundas \u2013 ondas prim\u00e1rias ou ondas P e ondas secund\u00e1rias ou ondas S \n\n- Ondas superficiais \u2013 ondas Love ou ondas L e ondas Rayleigh ou ondas R \n\nFigura 6 \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da terceira aula de Geologia do tema Sismologia. \n\n\n\n \n\n \n\n137 \n\n \n\no Dete\u00e7\u00e3o e registo de sismos \n\nObjetivos  \n\n? Relembrar o modo de propaga\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica; \n\n? Comparar a propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas em meios homog\u00e9neos e em meios \n\nheterog\u00e9neos; \n\n? Estudar os par\u00e2metros de caracteriza\u00e7\u00e3o das ondas (amplitude e comprimento de \n\nonda) e relacionar a propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas com as caracter\u00edsticas do material \n\npor elas atravessado, nomeadamente: a densidade, a rigidez e a incompressibilidade; \n\n? Caracterizar os diferentes tipos de ondas, nomeadamente as ondas prim\u00e1rias (P), \n\nsecund\u00e1rias (S), Rayleigh (R) e Love (L) quanto \u00e0 origem, propaga\u00e7\u00e3o, amplitude, \n\nvelocidade m\u00e9dia e meios em que se propagam; \n\n? Identificar os diferentes tipos de ondas (prim\u00e1rias (P), secund\u00e1rias (S), Rayleigh (R) e \n\nLove (L)) e relacion\u00e1-las com os estragos causados; \n\n? Identificar o sism\u00f3grafo como o aparelho que regista as ondas s\u00edsmicas e o \n\nsismograma como o registo produzido pelo sism\u00f3grafo aquando da dete\u00e7\u00e3o de ondas \n\ns\u00edsmicas; \n\n? Compreender o funcionamento dos diferentes tipos de sism\u00f3grafos \u2013 horizontais e \n\nverticais; \n\n? Observar e interpretar os dados fornecidos por um sismograma. \n\nConceitos  \n\n? Amplitude \n\n? Comprimento de onda \n\n? Densidade \n\n? Energia s\u00edsmica \n\n? Epicentro \n\n? Falha  \n\n? Frente da onda \n\n? Hipocentro \n\n? Incompressibilidade \n\n? Meio heterog\u00e9neo \n\n? Meio homog\u00e9neo \n\n? Ondas de Love \n\n? Ondas de Rayleigh \n\n? Ondas P, prim\u00e1rias ou \n\nlongitudinais \n\n? Ondas profundas ou de \n\nvolume \n\n? Ondas S, secund\u00e1rias ou \n\ntransversais \n\n? Ondas s\u00edsmicas \n\n? Ondas superficiais \n\n? Profundidade focal \n\n? Raio s\u00edsmico \n\n? Rigidez \n\n? Sismo \n\n? Sism\u00f3grafo horizontal \n\n? Sism\u00f3grafo vertical \n\n? Sismograma \n\nLista de material a utilizar  \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint \n\n? Ficha de trabalho n\u00ba 2: Ondas s\u00edsmicas \n\n? Manual \n\n? Projetor  \n\nFigura 6 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da terceira aula de Geologia do tema \n\nSismologia. \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\n \n\n? Quadro interativo \n\nMetodologias \n\n? Explora\u00e7\u00e3o de imagens em PowerPoint que suportam o di\u00e1logo orientado; \n\n? Visualiza\u00e7\u00e3o de pequenas anima\u00e7\u00f5es, que servir\u00e3o de suporte a um di\u00e1logo com os \n\nalunos; \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios no quadro interativo; \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho n\u00ba2: Ondas s\u00edsmicas. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o  \n\n? Observa\u00e7\u00e3o direta; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o escrita; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e formativa; \n\nDesenvolvimento  \n\nA aula ser\u00e1 iniciada com a s\u00edntese dos conte\u00fados program\u00e1ticos lecionados na aula \n\nanterior, de modo a relembras os elementos que permitem caracterizar um sismo e como se \n\norigina um tsunami, procedendo-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um esquema no quadro interativo.  \n\nProsseguindo-se a aula com a an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados de uma atividade \n\npr\u00e1tica (D28) que pretende simular a propaga\u00e7\u00e3o da energia s\u00edsmica, com o intuito de os \n\nalunos atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados explicarem como \u00e9 que as ondas provocadas pela \n\nqueda de gotas de \u00e1gua se propagam atrav\u00e9s da \u00e1gua azul da tina e o que pretende representar \n\na \u00e1gua, ou seja, as gotas de \u00e1gua ao ca\u00edrem sobre a \u00e1gua corada provocam ondas circulares \n\nque se propagam de igual modo em todas as dire\u00e7\u00f5es, visto tratar-se se um meio homog\u00e9neo \n\n(i \u00e9, constitu\u00eddo apenas por um tipo de material). \n\nPassando-se para a explora\u00e7\u00e3o comparativa de um esquema com duas imagens (D29), \n\nque pretende demostrar como \u00e9 que as ondas se propagam em meios homog\u00e9neos e em meios \n\nheterog\u00e9neos e que permitem aos alunos perceber o comportamento da energia s\u00edsmica ao \n\npropaga-se atrav\u00e9s destes meios.  \n\nEstudo dos elementos que caracterizam uma onda s\u00edsmica (D30), analisando um \n\nesquema onde \u00e9 poss\u00edvel observar a dire\u00e7\u00e3o de vibra\u00e7\u00e3o da onda, a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o \n\ndas part\u00edculas que constituem a onda, assim como a sua amplitude e comprimento de onda, \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do diapositivo ser\u00e3o colocadas as seguintes quest\u00f5es: \n\n\u201cIndique a dire\u00e7\u00e3o de vibra\u00e7\u00e3o da onda e a dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das part\u00edculas que a \n\nconstituem.\u201d, \u201c O que entende por amplitude e comprimento de onda?\u201d, \u201cSer\u00e1 que a \n\ndensidade, rigidez e incompressibilidade do material rochoso atravessado pelas ondas \n\ns\u00edsmicas influenciam a propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas?\u201d. Elaborando-se um esquema no \n\nquadro interativo para ajudar a explicar como \u00e9 que as caracter\u00edsticas dos materiais  \n\nFigura 6 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da terceira aula de Geologia do tema \n\nSismologia. \n\n\n\n \n\n \n\n139 \n\n \n\ninfluenciam o comportamento das ondas s\u00edsmicas.  \n\nSeguindo-se com a classifica\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas (D31 a D36) em profundas (ondas \n\nprim\u00e1rias e ondas secund\u00e1rias) e superficiais (ondas de Rayleigh e de Love) e respetiva \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o, tendo por base a an\u00e1lise de imagens relacionadas com a propaga\u00e7\u00e3o das ondas \n\ns\u00edsmicas profundas e superficiais. Com o objetivo de orientar a explora\u00e7\u00e3o dessas mesmas \n\nimagens ser\u00e3o colocadas quest\u00f5es \u00e0 turma, como por exemplo: \u201cQuais os tipos de ondas que \n\nconhecem?\u201d, \u201c Caracterize o movimento das part\u00edculas relativamente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas P e das ondas S.\u201d, \u201cExplique a raz\u00e3o pe\u00e7a qual as ondas P s\u00e3o \n\ndesignadas por ondas de compress\u00e3o.\u201d, \u201cQuais as ondas que lhe parecem provocar \n\ndiretamente maior destrui\u00e7\u00e3o nas infraestruturas?\u201d, de modo a orientar a caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\nondas s\u00edsmicas. Seguindo-se a visualiza\u00e7\u00e3o de pequenas anima\u00e7\u00f5es que demostram como \u00e9 \n\nque as ondas s\u00edsmicas se propagam, e permitem relacionar a propaga\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos \n\nde ondas com o tipo de estragos causados pelas mesmas. Para refor\u00e7ar os conte\u00fados \n\nestudados realizar-se-\u00e1 um exerc\u00edcio no quadro interativo em que se pretende que os alunos \n\nassociem os diferentes tipos de onda a imagens representativas da sua propaga\u00e7\u00e3o e dos \n\nestragos que causam \u00e0 superf\u00edcie (D37). E a realizada a \u201cFicha de trabalho n\u00ba 2: Ondas \n\ns\u00edsmicas\u201d, que ser\u00e1 corrigida posteriormente recorrendo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da turma. \n\nA quest\u00e3o: \u201cMas, como \u00e9 que se registam as ondas s\u00edsmicas?\u201d ser\u00e1 o ponto de partida \n\npara a explora\u00e7\u00e3o de imagens de sism\u00f3grafos (D39 a D40), seguindo-se com as perguntas: \n\n\u201cSer\u00e1 que se faz o registo de sismos desde sempre?\u201d, \u201cPorque devem existir sism\u00f3grafos \n\nhorizontais e verticais?\u201d. De modo, a que os alunos percebam que os sismos s\u00e3o detetados \n\npor sism\u00f3grafos que produzem sismogramas \u2013 o seu registo. Apresentando-se uma anima\u00e7\u00e3o \n\nque permite visualizar o funcionamento e a constitui\u00e7\u00e3o de um sism\u00f3grafo (D40). Por fim, \n\nser\u00e1 efetuada a interpreta\u00e7\u00e3o de um sismograma, registo produzido por um sism\u00f3grafo \n\nquando deteta as vibra\u00e7\u00f5es do solo causadas por um sismo, partindo de quest\u00f5es como: \u201c \n\nIdentifique as ondas que se encontram registadas.\u201d, \u201cQuais as primeiras ondas que s\u00e3o \n\ndetetadas pelo sism\u00f3grafo?\u201d, \u201cQuais as ondas que apresentam maior amplitude?\u201d. \n\nFigura 6 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Plano de aula, planifica\u00e7\u00e3o da terceira aula de Geologia do tema \n\nSismologia. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n140 \n\n \n\n \n\nTrabalho Pr\u00e1tico laboratorial n\u00ba1: Osmose \n\n\u201cQual a influ\u00eancia da concentra\u00e7\u00e3o do meio extracelular no comportamento de c\u00e9lulas vegetais?\u201d \n\nSugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o \n\n \n\nQuest\u00e3o problema \n\n? Qual a influ\u00eancia da concentra\u00e7\u00e3o do meio extracelular no comportamento de \n\nc\u00e9lulas vegetais? \n\n \n\n(20 p) Desempenho individual \n\n \n\n(30 p) Princ\u00edpios te\u00f3ricos \n\nDeve referir: \n\n? A \u00e1gua \u00e9 uma subst\u00e2ncia que interv\u00e9m em muitas das fun\u00e7\u00f5es celulares. (2 p) \n\n? A \u00e1gua \u00e9 uma mol\u00e9cula polar que transp\u00f5e constantemente a membrana plasm\u00e1tica \n\nem ambos os sentidos, sendo a sua movimenta\u00e7\u00e3o controlada por fen\u00f3menos \n\nf\u00edsicos. (5 p) \n\n? A difus\u00e3o de mol\u00e9culas de \u00e1gua entre dois meios separados por uma membrana \n\nperme\u00e1vel \u00e0 \u00e1gua e pouco perme\u00e1vel ou imperme\u00e1vel ao soluto denomina-se \n\nosmose e \u00e9 explicada por diferen\u00e7as de concentra\u00e7\u00e3o de soluto nos dois meios. (7 \n\np) \n\n? H\u00e1 sempre um fluxo de \u00e1gua do meio com menor concentra\u00e7\u00e3o do soluto (meio \n\nhipot\u00f3nico) para o meio com maior concentra\u00e7\u00e3o de soluto (meio hipert\u00f3nico). \n\nQuando a concentra\u00e7\u00e3o de solutos \u00e9 igual nos dois meios, eles dizem-se isot\u00f3nicos \n\ne o fluxo de \u00e1gua \u00e9 igual nos dois sentidos. (10 p) \n\n? A \u00e1gua desloca-se de locais onde o potencial h\u00eddrico \u00e9 menos negativo para \n\npotenciais h\u00eddricos mais negativos (onde existe uma maior concentra\u00e7\u00e3o de soluto). \n\nO potencial h\u00eddrico de uma determinada solu\u00e7\u00e3o \u00e9 uma grandeza relativa, sendo \n\nsempre determinado em rela\u00e7\u00e3o ao potencial h\u00eddrico da \u00e1gua pura (que \u00e9 zero) \n\nmedido nas condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o normal e \u00e0 temperatura do sistema. (5p). \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de V de Gowin relativo ao trabalho pr\u00e1tico \n\nlaboratorial Osmose. \n\n\n\n \n\n \n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\n(10 p) Conceitos \n\nDeve referir: c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas vegetais (1 p); C\u00e9lula plasmolisada ou plasm\u00f3lise (1 \n\np); c\u00e9lula t\u00fargida ou turgesc\u00eancia (1 p); membrana celular (1 p); meio hipot\u00f3nico (1 p); \n\nmeio hipert\u00f3nico (1 p); meio isot\u00f3nico (1 p); press\u00e3o de turgesc\u00eancia (0,5 p); press\u00e3o \n\nosm\u00f3tica (0,5 p); potencial h\u00eddrico (0,5 p); parede celular ou esquel\u00e9tica (0,5 p); \n\nosmose; (1 p). \n\n(15 p) Procedimentos \n\nDeve referir: \n\n12. Identificar, com um marcador, duas l\u00e2minas com as letras A e B. \n\n13. Colocar uma gota de solu\u00e7\u00e3o de Ringer na l\u00e2mina A. \n\n14. Colocar uma gota de solu\u00e7\u00e3o aquosa de NaCl a 12% na l\u00e2mina B. \n\n15. Adicionar, \u00e0 l\u00e2mina A, um fragmento de epiderme da p\u00e1gina superior de p\u00e9talas \n\nvermelhas de tulipa. \n\n16. Colocar, com o aux\u00edlio de uma agulha de disse\u00e7\u00e3o, uma lamela sobre a \n\nepiderme da p\u00e1gina superior de p\u00e9talas vermelhas de tulipa. \n\n17. Adicionar, \u00e0 l\u00e2mina B, um fragmento de epiderme da p\u00e1gina superior de uma \n\np\u00e9tala vermelha de tulipa. \n\n18. Colocar, com o aux\u00edlio de uma agulha de disse\u00e7\u00e3o, uma lamela sobre a \n\nepiderme da p\u00e1gina superior da p\u00e9tala vermelha tulipa. \n\n19. Observar a prepara\u00e7\u00e3o A ao MOC e fazer um esquema devidamente legendado. \n\n20. Observar a prepara\u00e7\u00e3o B ao MOC e fazer um esquema devidamente legendado  \n\n21. Adicionar, com um conta-gotas, uma gota de \u00e1gua destilada num dos bordos da \n\nlamela da l\u00e2mina B. No bordo oposto da lamela, absorver com o aux\u00edlio de \n\npapel de filtro, o meio de montagem, de modo a substituir a solu\u00e7\u00e3o de cloreto \n\nde s\u00f3dio pela \u00e1gua destilada. \n\n22. Observar, a l\u00e2mina B ao MOC, ap\u00f3s 15 min da montagem da prepara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 7 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de V de Gowin relativo ao \n\ntrabalho pr\u00e1tico laboratorial Osmose. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\n \n\n(65 p) Conclus\u00e3o  \n\nDeve referir: \n\n? As c\u00e9lulas da epiderme das p\u00e9talas de tulipa apresentam um vac\u00faolo desenvolvido, \n\ncom os pigmentos dissolvidos em \u00e1gua, o que confere a cor caracter\u00edstica \u00e0s p\u00e9talas \n\n(Fig. 1). (5 p) \n\n? \u00c9 importante proceder \u00e0 montagem de c\u00e9lulas de epiderme numa solu\u00e7\u00e3o isot\u00f3nica \n\n(solu\u00e7\u00e3o de Ringer) para observar as c\u00e9lulas com um aspeto normal, pois o fluxo de \n\n\u00e1gua que se verifica \u00e9 igual nos dois sentidos (prepara\u00e7\u00e3o A). (10 p) \n\n? Quando a c\u00e9lula \u00e9 montada numa solu\u00e7\u00e3o concentrada de cloreto de s\u00f3dio a 12%, \n\nd\u00e1-se um movimento de \u00e1gua do vac\u00faolo para o exterior da c\u00e9lula, o que faz com \n\nque o vac\u00faolo diminua de volume e fique com uma cor mais intensa, e o citoplasma \n\nse desprenda parcialmente da parede celular. Nesta situa\u00e7\u00e3o, diz-se que a c\u00e9lula se \n\nencontra plasmolisada (Fig. 1-A) (20 p) \n\n? Quando a c\u00e9lula \u00e9 montada em \u00e1gua destilada, a \u00e1gua entra para o vac\u00faolo que \n\naumenta de volume, comprimindo o citoplasma e o n\u00facleo contra a parede celular. \n\nQuando isso acontece, diz-se que a c\u00e9lula ficou t\u00fargida, ficando com uma cor mais \n\nclara devido \u00e0 menor concentra\u00e7\u00e3o dos pigmentos (Fig. 1-B). (20 p) \n\n? Numa c\u00e9lula vegetal em turgesc\u00eancia, todo o conte\u00fado celular exerce uma press\u00e3o \n\nsobre a parede da c\u00e9lula (press\u00e3o de turgesc\u00eancia) que, por sua vez, oferece \n\nresist\u00eancia a esta parede (Fig. 1-B). (5 p) \n\n(60 p) Registo de resultados \n\nDeve: \n\n? Elaborar um esquema das c\u00e9lulas em \u00e1gua destilada que possibilitou a observa\u00e7\u00e3o \n\nde c\u00e9lulas t\u00fargidas (Fig. 1-A). (15 p) \n\n? A figura deve estar devidamente identificada (5 p) e legendada (10 p). \n\n? Elaborar um esquema das c\u00e9lulas em solu\u00e7\u00e3o de NaCl a 12% que possibilitou a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas plasmolisadas (Fig. 1-B). (15 p) \n\n? A figura deve estar devidamente identificada (5 p) e legendada (10 p). \n\n \n\nFigura 7 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de V de Gowin relativo ao \n\ntrabalho pr\u00e1tico laboratorial Osmose. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 C\u00e9lulas da epiderme superior de p\u00e9talas de sardinheira, observadas ao microsc\u00f3pio \n\n\u00f3tico composto (1000 x). A - c\u00e9lulas normais; B - c\u00e9lulas t\u00fargidas; e C - c\u00e9lulas plasmolisadas. \n\na) vac\u00faolo corado; b) parede celular. \n\n \n\nFigura 7 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de V de Gowin relativo ao \n\ntrabalho pr\u00e1tico laboratorial Osmose. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\na \na \n\nb \nb \n\n\n\n \n\n \n\n144 \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos resumos para o IX Congresso de Jovens Geocientistas. \n\nCrit\u00e9rio N\u00edveis (e Descritores) Percentagem (de 35%) \n\nCapacidade de \n\ns\u00edntese \n\nInsuficiente \n(n\u00e3o apresenta toda a informa\u00e7\u00e3o \n\nessencial\n2\n) \n\nSuficiente \n(apresenta toda a informa\u00e7\u00e3o essencial\n\n2\n, \n\ncom falhas na organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados) \n\nBom \n(apresenta toda a informa\u00e7\u00e3o essencial\n\n2\n, \n\ncom organiza\u00e7\u00e3o coerente dos \n\nconte\u00fados) \n\n12,5 \n\n1 7 12,5 \n\nSistematiza\u00e7\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o \n\nImpl\u00edcita \n(alguma da informa\u00e7\u00e3o essencial \u00e9 apresentada de forma impl\u00edcita) \n\nExpl\u00edcita \n(toda a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 especificada) \n\n5 \n\n2 5 \n\nTexto Insuficiente \n(incorre\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas e \n\ndefici\u00eancias de estrutura\u00e7\u00e3o que \n\ndificultam a sua compreens\u00e3o) \n\nSuficiente \n(incorre\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas ou defici\u00eancias \n\nde estrutura\u00e7\u00e3o que dificultam a sua \n\ncompreens\u00e3o) \n\nBom \n(texto bem estruturado e linguisticamente \n\ncorreto\n3\n, ou com falhas espor\u00e1dicas que \n\nn\u00e3o afetam a compreens\u00e3o) \n\n5 \n\n1 3 5 \n\nRigor cient\u00edfico Insuficiente \n(aus\u00eancia de conceitos cient\u00edficos) \n\nSuficiente \n(falhas na linguagem cient\u00edfica) \n\nBom \n(linguagem cient\u00edfica adequada) \n\n12,5 \n\n1 7 12,5 \n2\n \u2013 Informa\u00e7\u00e3o essencial do Resumo: identifica\u00e7\u00e3o do problema ou objetivos do trabalho, introdu\u00e7\u00e3o, metodologia(s) utilizada(s), conclus\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es. \n\n3\n \u2013 Significado de \u201ctexto linguisticamente correto\u201d: texto correto nos planos da sintaxe, da pontua\u00e7\u00e3o e da ortografia. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos p\u00f3steres para o IX Congresso de Jovens Geocientistas. \n\nCrit\u00e9rio N\u00edveis (e Descritores) Percentagem (de 35%) \n\nApar\u00eancia Geral Negativa  \n(informa\u00e7\u00e3o compacta, dispersa, desconexa) \n\nPositiva  \n(posicionamento equilibrado dos v\u00e1rios elementos, boa legibilidade) \n\n3 \n\n1 3 \n\nEspa\u00e7o livre Insuficiente \n(pouco espa\u00e7o livre; massa s\u00f3lida de textos e \n\nimagens) \n\nSuficiente  \n(separa\u00e7\u00e3o clara das sec\u00e7\u00f5es, \n\nproporcionando conforto visual) \n\nExcessivo \n(espa\u00e7os grandes sem texto ou \n\nimagens) \n\n2 \n\n1 2 1 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n145 \n\n \n\nTabela 2 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos p\u00f3steres para o IX Congresso de Jovens Geocientistas \n\nCrit\u00e9rios N\u00edveis (e Descritores) Percentagem (de 35%) \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e \n\nfluxo de leitura \n\nIncompreens\u00edvel  \n(ordem de leitura n\u00e3o percet\u00edvel) \n\nImpl\u00edcita  \n(a organiza\u00e7\u00e3o sequencial e o \n\nrealce dos t\u00f3picos tornam \n\npercet\u00edvel o fluxo do discurso) \n\nExpl\u00edcita  \n(existe numera\u00e7\u00e3o e outros guias \n\nvisuais que for\u00e7am uma \n\nsequ\u00eancia de leitura) \n\n4 \n\n1 3 4 \n\nEquil\u00edbrio texto-\n\nimagens \n\nDemasiado texto \n(excesso de texto, poucas ou nenhumas \n\nimagens, tabelas e/ou gr\u00e1ficos) \n\nEquilibrado  \n(texto e imagens corretamente \n\ncomplementados) \n\nDemasiadas imagens \n(excesso de imagens, tabelas \n\ngr\u00e1ficos, pouco ou nenhum \n\ntexto) \n\n3 \n\n1 3 1 \n\nTexto Ileg\u00edvel  \n(tamanho da letra pequena, cor da letra n\u00e3o \n\nprovoca contraste com o fundo) \n\nLeg\u00edvel  \n(tamanho e cor da letra adequados; t\u00f3picos devidamente real\u00e7ados, \n\ntexto agrupado em pequenos blocos, listas e sequ\u00eancias) \n\n1 \n\n0 1 \n\nDesequilibrado  \n(variedade de tamanhos e/ou cor da letra) \n\nEquilibrado  \n\n(tamanho de letra varia apenas com t\u00edtulos, corpo do texto e \nrefer\u00eancias; cor da letra \u00fanica) \n\n1 \n\n0 1 \n\nImagens N\u00e3o relevantes (sem rela\u00e7\u00e3o direta com o \nconte\u00fado) \n\nRelevantes (complementam o texto) 2 \n\n1 2 \n\nRuidosas (n\u00e3o s\u00e3o compreens\u00edveis ou t\u00eam \nbaixa qualidade) \n\nEficazes (facilmente compreens\u00edveis e com boa qualidade) 2 \n\n2 2 \n\nT\u00edtulo Descritivo  \n(descreve genericamente o objetivo) \n\nApelativo  \n(clarifica o objetivo e desperta o interesse do p\u00fablico) \n\n2 \n\n1 2 \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos \n\nautores \n\nAusente Presente 1 \n0 1 \n\nIncorreta (n\u00e3o cumpre as regras) Correta (cumpre as regras) 1 \n0 1 \n\n    \n\n\n\n \n\n \n\n146 \n\n \n\nTabela 2 (continua\u00e7\u00e3o) \u2013 Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos p\u00f3steres para o IX Congresso de Jovens Geocientistas \n\nCrit\u00e9rios N\u00edveis (e Descritores) Percentagem (de 35%) \n\nT\u00f3picos \n\nessenciais\n1\n  \n\nIncompletos \n\n(t\u00f3picos ausentes ou impl\u00edcitos) \n\nCompletos  \n\n(todos os t\u00f3picos apresentados de forma espec\u00edfica) \n\n4 \n\n1 4 \n\nRefer\u00eancias \n\nBibliogr\u00e1ficas \n\nAusentes Presentes 1 \n0 1 \n\nIncorretas  \n\n(n\u00e3o cumprem as regras estabelecidas) \n\nCorretas  \n\n(cumprem as regras estabelecidas) \n\n1 \n\n0 1 \n\nPouco cred\u00edveis  \n\n(sites e/ou blogs criados por autores \n\ndesconhecidos e/ou que n\u00e3o fornecem \n\nrefer\u00eancias para a informa\u00e7\u00e3o que \n\ndivulgam) \n\nCred\u00edveis  \n\n(sites e/ou blogs que fornecem refer\u00eancias para a informa\u00e7\u00e3o \n\nque divulgam ou de indiv\u00edduos/entidades associados \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e/ou divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u2013 museus, \n\nuniversidades, revistas de artigos cient\u00edficos, etc.) \n\n2 \n\n1 2 \n\nConte\u00fado Insuficiente  \n\n(aus\u00eancia de conte\u00fados e/ou conceitos \n\ncient\u00edficos) \n\nSuficiente  \n\n(conte\u00fados presentes, com falhas de \n\ncoer\u00eancia na sua organiza\u00e7\u00e3o e na \n\naplica\u00e7\u00e3o da linguagem cient\u00edfica) \n\nBom  \n\n(conte\u00fados \n\npresentes, com \n\norganiza\u00e7\u00e3o \n\ncoerente dos \n\nmesmos; \n\nlinguagem \n\ncient\u00edfica \n\nadequada) \n\n5 \n\n1 3 5 \n1\n \u2013 T\u00f3picos essenciais: Introdu\u00e7\u00e3o; M\u00e9todos e Materiais; Resultados e Discuss\u00e3o; Conclus\u00e3o; Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas. \n\n\n\n \n\n \n\n147 \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho individual para o IX Congresso de Jovens Geocientistas. \n\nCrit\u00e9rio N\u00edveis (e Descritores) Percentagem (de 20%) \n\nFuncionamento \n\ndo grupo \n\nFraco \n(discuss\u00f5es, incapacidade de ouvir os \n\nargumentos dos outros; n\u00e3o participa \n\ndas reuni\u00f5es com o professor) \n\nMediano \n(apresenta e ouve argumentos, mas \n\ninterrompe os outros; participa apenas \n\nquando solicitado) \n\nMuito positivo \n(ouve e apresenta argumentos, coloca \n\nd\u00favidas, quest\u00f5es e sugest\u00f5es) \n\n5 \n\n1 3 5 \n\nCumprimento \n\ndos prazos \n\nNunca cumpre (falhou a entrega de \nmateriais em todos os prazos \n\nestabelecidos) \n\nNem sempre cumpre  \n\n(falhou alguns dos prazos ou n\u00e3o \n\nentregou todos os materiais no prazo) \n\nCumpre sempre \n(entregou sempre todos os materiais no \n\nprazo de entrega) \n\n5 \n\n0 3 5 \n\nIniciativa \n\ndemonstrada \n\nInsuficiente (nunca solicitou a \norienta\u00e7\u00e3o do(s) professor(es) e na \n\nprimeira reuni\u00e3o calendarizada com o \n\nprofessor, o trabalho ainda n\u00e3o tinha \n\nsido iniciado) \n\nSuficiente (solicitou por vezes a \norienta\u00e7\u00e3o do(s) professor(es); na \n\nprimeira reuni\u00e3o calendarizada com o \n\nprofessor, o trabalho j\u00e1 tinha sido \n\niniciado) \n\nBoa (solicitou a orienta\u00e7\u00e3o do(s) \nprofessor(es), atrav\u00e9s de interlocu\u00e7\u00f5es \n\ne/ou email; na primeira reuni\u00e3o \n\ncalendarizada com o professor, o \n\ntrabalho j\u00e1 estava bem desenvolvido) \n\n5 \n\n1 3 5 \n\nDificuldades \n\nencontradas \n\nEm todas as tarefas (pesquisa \u2013 n\u00e3o \nencontrou a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, \n\nfontes cred\u00edveis; Resumo e Poster \u2013 \n\nn\u00e3o desenvolveu o tema escolhido) \n\nEm algumas das tarefas (teve \ndificuldades em algumas das tarefas ou \n\nconseguiu resolver a maior parte dos \n\nobst\u00e1culos encontrados) \n\nEm nenhuma das tarefas (nunca teve \ndificuldades ou conseguiu resolver \n\ntodos os obst\u00e1culos encontrados) \n\n \n\n5 \n\n1 3 5 \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos alunos no IX Congresso dos Jovens Geocientistas. \n\nCrit\u00e9rio N\u00edveis (e Descritores) Percentagem (de 10%) \n\nAssiduidade Ausente (n\u00e3o compareceu no IX Congresso dos Jovens \nGeocientistas) \n\nPresente (compareceu no IX Congresso dos Jovens \nGeocientistas) \n\n5 \n\n1 5 \n\nComportamento Desinteressado (n\u00e3o assistiu a todas as apresenta\u00e7\u00f5es e/ou \nmanifestou atitude desadequadas \u2013 di\u00e1logos paralelos, \n\nutiliza\u00e7\u00e3o indevida do telem\u00f3vel; n\u00e3o demonstrou interesse \n\nem observar os P\u00f3steres expostos) \n\nInteressado (assistiu a todas as apresenta\u00e7\u00f5es e manifestou \natitudes adequadas \u2013 demonstrou sempre aten\u00e7\u00e3o e interesse \n\npelas apresenta\u00e7\u00f5es, colocou quest\u00f5es adequadas no final; \n\nobservou os P\u00f3steres expostos) \n\n5 \n\n1 5 \n\n\n\n \n\n \n\n148"}]}}}