{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24632"}, {"@name": "filename", "#text": "9049_283435.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJos\u00e9 Rodrigo Barth Adams \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS:  \n\n\u201c\u00d3TICA DO PARDAL\u201d OU \u201cVIS\u00c3O DE \u00c1GUIA\u201d? UM ESTUDO \n\nSOBRE A POL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O EM \n\nDIREITOS HUMANOS \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n \n\n2010 \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\nJos\u00e9 Rodrigo Barth Adams \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS:  \n\n\u201c\u00d3TICA DO PARDAL\u201d OU \u201cVIS\u00c3O DE \u00c1GUIA\u201d? UM ESTUDO \n\nSOBRE A POL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O EM \n\nDIREITOS HUMANOS \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal de Santa \n\nCatarina para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de \n\nMestre em Sociologia e Hist\u00f3ria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\nOrientador: Prof. Dr. Carlos Eduardo \n\ndos Reis \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n \n\n2010 \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte pela Biblioteca Universit\u00e1ria da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\nA211e    Adams, Jos\u00e9 Rodrigo Barth \n\n           Educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos [disserta\u00e7\u00e3o] : \"\u00f3tica do pardal\" ou \n\n\"vis\u00e3o de \u00e1guia\"? um estudo sobre a pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o em \n\ndireitos humanos / Jos\u00e9 Rodrigo Barth Adams ; orientador, Carlos Eduardo \n\ndos Reis. \u2013 Florian\u00f3polis, SC, 2010.  \n\n           124 p. \n\n \n\n           Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) -  Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nCentro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n           Inclui refer\u00eancias \n\n \n\n           1. Educa\u00e7\u00e3o. 2. Direitos humanos. 3. Estado. 4. Sociedade civil. I. \n\nReis, Carlos Eduardo dos. II. Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nPrograma de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. III. T\u00edtulo.       \n\n CDU 37 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS:  \n\n\u201c\u00d3TICA DO PARDAL\u201d OU \u201cVIS\u00c3O DE \u00c1GUIA\u201d? UM ESTUDO \n\nSOBRE A POL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O EM \n\nDIREITOS HUMANOS \n\n \n\n \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\n\u201cMestre em Sociologia e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o\u201d,e aprovada em sua forma \n\nfinal pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 23 de agosto de 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n________________________ \n\nProf\u00aa. C\u00e9lia Regina Vendramini, Dr\u00aa. \n\nCoordenador do Curso \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n \n_______________________________ \n\nProf. Carlos Eduardo dos Reis, Dr. \n\nOrientador \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n\n_______________________________ \n\nProf. Alexandre Fernandez Vaz, Dr. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n\n_______________________________ \n\nProf. Rodrigo Rossi Horochovski, Dr. \nUniversidade Federal do Paran\u00e1 \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a minha m\u00e3e, Rosa Maria,  \n\npor toda luta empreendida em prol da felicidade dos filhos \n\n e pelo amor que sempre nos devotou. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus por mais essa etapa cumprida. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao professor Carlos Eduardo dos Reis pela \n\norienta\u00e7\u00e3o, disponibilidade e interlocu\u00e7\u00e3o no processo de \n\ndesenvolvimento desta pesquisa. \n\n \n\nAos professores Alexandre Fernandez Vaz e Rodrigo Rossi \n\nHoroshovisk, meus agradecimentos pela disponibilidade em participar \n\nda Banca Examinadora. \n\n \n\nUm agradecimento especial a minha fam\u00edlia que, direta ou \n\nindiretamente, sempre me apoiou e me deu suporte nestes anos de \n\nestudo.  \n\n \n\nAgrade\u00e7o minha companheira pelo apoio e incentivo, os \n\namigos, colegas, funcion\u00e1rios do PPGE/UFSC, enfim, a todos e a todas \n\nque de alguma forma contribu\u00edram para a gesta\u00e7\u00e3o desta pesquisa.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nSe ambas s\u00e3o possibilidades \n\n[humaniza\u00e7\u00e3o e desumaniza\u00e7\u00e3o], s\u00f3 a \n\nprimeira nos parece ser voca\u00e7\u00e3o dos \n\nhomens. Voca\u00e7\u00e3o negada, mas tamb\u00e9m \n\nafirmada na pr\u00f3pria nega\u00e7\u00e3o. Voca\u00e7\u00e3o \n\nnegada na injusti\u00e7a, na explora\u00e7\u00e3o, na \n\nopress\u00e3o, na viol\u00eancia dos opressores. \n\nMas afirmada no anseio por liberdade, \n\nde justi\u00e7a, de luta dos oprimidos, pela \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de sua humanidade \n\nroubada \n\n \n\nQuem, melhor que os oprimidos, se \n\nencontrar\u00e1 preparado para entender o \n\nsignificado terr\u00edvel de uma sociedade \n\nopressora? Quem sentir\u00e1, melhor que \n\neles, os efeitos da opress\u00e3o? Quem, mais \n\nque eles, para ir compreendendo a \n\nnecessidade da liberta\u00e7\u00e3o? Liberta\u00e7\u00e3o a \n\nque n\u00e3o chegar\u00e3o pelo acaso, mas pela \n\npr\u00e1xis de sua busca; pelo conhecimento \n\ne reconhecimento da necessidade de \n\nlutar por ela. \n\n \n \n\nPaulo Freire  \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\nRESUMO \n\n \nEste trabalho tem como objeto de estudo a Pol\u00edtica Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. Tal estudo buscou evidenciar a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d no processo de constru\u00e7\u00e3o \n\ne efetiva\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica educacional. Metaforicamente, a perspectiva \n\nnos moldes da \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d pode ser entendida enquanto uma \n\nproposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica \u201cde-cima-para-baixo\u201d ou apropria\u00e7\u00e3o do \n\n\u201cdiscurso\u201d em Direitos Humanos pelos grupos hegem\u00f4nicos que se \n\nutilizam deste mesmo \u201cdiscurso\u201d para manter sua domina\u00e7\u00e3o. Por outro \n\nlado, a perspectiva da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d remete ao entendimento de que \n\na pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos e a apropria\u00e7\u00e3o deste \n\n\u201cdiscurso\u201d pode ocorrer \u201cde-baixo-para-cima\u201d, ou seja, n\u00e3o \n\nsimplesmente para, mas com os grupos populares e/ou com os \n\neducandos. Partiu-se da hip\u00f3tese de que a Educa\u00e7\u00e3o em Direitos \n\nHumanos deve ser considerada em sua dualidade, isto \u00e9, em seu \n\npotencial reprodutor e/ou transformador. Nessa dire\u00e7\u00e3o, a apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo \u201cdiscurso\u201d dos Direitos Humanos \u201ca-partir-de-baixo\u201d \u00e9 que pode dar \n\numa conota\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria aos mesmos, caso contr\u00e1rio, com um \n\ndiscurso de igualdade restrito a aspectos formais se legitimam e \n\nperpetuam-se situa\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o, desumaniza\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o. Foi \n\nrealizada pesquisa documental tendo como delimita\u00e7\u00e3o temporal a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos, de 1948, focando a an\u00e1lise \n\nno Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos, de 2006. No que \n\nconcerne \u00e0 an\u00e1lise do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos \n\nHumanos, buscou-se problematizar o processo de constru\u00e7\u00e3o deste \n\ndocumento e seus aspectos pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos. No que diz respeito \n\naos aspectos pol\u00edticos presentes no documento, foi poss\u00edvel perceber a \n\nnecessidade de se avan\u00e7ar na dire\u00e7\u00e3o de uma cr\u00edtica mais veemente aos \n\nmecanismos estruturais que geram a desumaniza\u00e7\u00e3o, trazendo a tona \n\ncom mais clareza e profundidade debates em torno de quest\u00f5es mais \n\namplas, tais como justi\u00e7a social e democracia. Do ponto de vista \n\npedag\u00f3gico, ficou claro, entre outras coisas, que para haver um \n\nfortalecimento da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d \u00e9 necess\u00e1rio democratizar o ensino, \n\nfortalecer uma perspectiva cr\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos e \n\npromover metodologias participativas que possibilitem o educando ser \nsujeito ativo na tematiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos na \n\nescola.  \n\n \n\nPalavras-Chave: Direitos Humanos, Educa\u00e7\u00e3o em Diretos Humanos, \n\nEstado, sociedade civil.    \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \nThis work has as objective the study of the Brazilian National Politics of \n\nHuman Rights. Such study searched to evidence the relationship \n\nbetween \"sparrow's optical\" and \"eagle's vision\" at the construction \n\nprocess, as well as, become effective this educational politics. \n\nMetaphorically, the perspective at eagle's vision way can be understood \n\nas an up-side-down pedagogic-political proposition or speech \n\nappropriation in human rights by the hegemonic groups that use this \n\nsame speech in order to keep its domination power. By the other side, \n\nthe perspective of sparrow's vision, address to the understanding that the \n\nhuman rights political education and the appropriation of this speech can \n\noccur by an up-side-down, I mean, not simply to, but with popular \n\ngroups and/or with trainees. This study starts from the hypothesis human \n\nrights education must be considered in its  duality, in another words, in \n\nits reproductive and/or transformer potential. On this direction, the \n\nhuman rights speech appropriation from up-side-down only is able to \n\ngive an emancipation connotation to itself, if contrary, with an equal \n\nspeech restrict to formal aspects become legitimate and perpetuate \n\nsituations involving domination, inhumane, as well as oppression. A \n\ndocumental search was done having as temporal delimitation 1948 \n\nhuman rights universal declaration, focusing the analysis on the 2006 \n\nhuman rights education national plan. With regards to the human rights \n\neducation national plan analysis, the study searched for to problematic \n\nthe construction process on this document and its pedagogical-political \n\naspects. With regards to political aspects presented on this document, it \n\nwas possible perceive the needs of going ahead on the direction of a \n\nstrong critic to structural mechanisms creating inhumane, bring to \n\nsurface in a clear and deep way debates around widespread questions, \n\nsuch as social justice and democracy. From pedagogical point of view, it \n\nwas clear that, among other things, that, in order to get a strong \n\nsparrow's vision, is necessary to democratic teaching, get strong a \n\ncritical perspective from human rights education, and, to promote \n\nparticipative methodologies that allow the trainee to be an active actor \n\non teaching human rights education at the school. \n\n \n \n\nKey words: Human Rights, Human Rights Education, State, Civil \n\nSociety.  \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\n    \n\nALCA - \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica Latina \n\nCNEDH  - Comit\u00ea Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \n\nCEPAL - Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e Caribe  \n\nDH - Direitos Humanos \n\nDUDH  - Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos \n\nEDH - Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \n\nFMI - Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nIPEA - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada  \n\nLDBEN - Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional  \n\nMEC - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nMST - Movimento dos Trabalhadores Sem-Terra  \n\nPNEDH - Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \n\nPNDH - Programa Nacional de Direitos Humanos  \n\nPT - Partido dos Trabalhadores \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nONG -  Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nSEDH - Secretaria Especial de Direitos Humanos \n\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a \n\nCi\u00eancia e a Cultura \n\nUNILA - Universidade Federal de Integra\u00e7\u00e3o Latino Americana \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................. 18 \n\n1 EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS: HISTORICIDADE, \n\nPERSPECTIVAS E PARADOXOS .................................................. 26 \n\n1.1 Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: considera\u00e7\u00f5es preliminares .................. 26 \n\n1.2  Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d31 \n\n1.3 Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: dilemas e possibilidades ...................... 37 \n\n2 EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS E O PANORAMA \n\nPOL\u00cdTICO-PEDAG\u00d3GICO NO BRASIL ...................................... 48 \n\n2.1 O quadro das id\u00e9ias pedag\u00f3gicas no Brasil e a Educa\u00e7\u00e3o em Direitos \n\nHumanos ................................................................................................ 48 \n\n2.2 Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos e o contexto pol\u00edtico brasileiro atual: \n\ncontinuidades e descontinuidades .............................................................. 58 \n\n3 ELEMENTOS POL\u00cdTICO-PEDAG\u00d3GICOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nEM DIREITOS HUMANOS PRESENTES NO PLANO \n\nNACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS ........ 69 \n\n3.1 O Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: fatores ex\u00f3genos e \n\nend\u00f3genos no processo de sua elabora\u00e7\u00e3o .................................................. 69 \n\n3.2 Pressupostos Pol\u00edticos da Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos presentes no \n\nPlano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos ..................................... 78 \n\n3.3 Pressupostos Pedag\u00f3gicos da Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos presentes no \n\nPlano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: \u201c\u00f3tica do pardal\u201d ou \u201cvis\u00e3o \n\nde \u00e1guia\u201d? ..................................................................................................... 89 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................... 111 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................ 116 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nEm um breve \u201cv\u00f4o\u201d sobre a hist\u00f3ria \u00e9 poss\u00edvel identificar, \n\nimpl\u00edcita ou explicitamente, as m\u00faltiplas faces da viol\u00eancia, manifestada \n\nem guerras, genoc\u00eddios, autoritarismo, domina\u00e7\u00f5es de cunho racial, \n\npol\u00edtico e/ou ideol\u00f3gico. No s\u00e9culo XX, foram gestadas duas grandes \n\nguerras e presenciadas situa\u00e7\u00f5es como o apharteid na \u00c1frica do Sul, \n\nal\u00e9m de v\u00e1rias ditaduras na Am\u00e9rica Latina. Como se n\u00e3o bastasse, \n\npa\u00edses como o Brasil s\u00e3o alvos de uma \u201cguerra civil\u201d sangrenta, \n\nprocesso que traz conseq\u00fc\u00eancias sintom\u00e1ticas para os Direitos Humanos \n\n(DH); pa\u00edses s\u00e3o invadidos e \u201crecolonizados\u201d coercitivamente em nome \n\nde uma dita \u201cdefesa da civiliza\u00e7\u00e3o\u201d, caso verificado com a invas\u00e3o do \n\nIraque. Esses acontecimentos, dentre in\u00fameros outros, s\u00e3o veiculados \n\nrotineiramente pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e contrastam com \n\na perspectiva de prote\u00e7\u00e3o dos DH, explicitando os desafios da \n\ncomunidade global na atualidade.  \n\nPor outro lado, se descortinam v\u00e1rios movimentos que atuam em \n\ndefesa desses direitos, como os movimentos ambientalistas, \u00e9tnicos, de \n\ng\u00eanero, entre outros, que sinalizam para uma mundializa\u00e7\u00e3o do \n\npensamento cr\u00edtico e apropria\u00e7\u00e3o dos DH por grupos contra-\n\nhegem\u00f4nicos. Em tempos de \u201csociedade global\u201d, parafraseando Ianni, \n\ncom fronteiras geopol\u00edticas desterritorializadas, simultaneamente \n\nglobalizam-se as contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo e as alternativas frente a \n\nesse modelo. \u201cO mesmo processo de globaliza\u00e7\u00e3o, com que se \n\ndesenvolve a interdepend\u00eancia, a integra\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades nacionais, produz desigualdades\u201d (Ianni, 2005 p. 49). \n\nGlobalizam-se desafios de natureza social, ambiental, cultural, entre \n\noutros, que colocam em cheque a perman\u00eancia do atual projeto \n\nsociet\u00e1rio e apontam para a urg\u00eancia de alternativas, sob pena de se \n\nintensificarem ainda mais estas patologias sociais.    \n\nPara al\u00e9m do car\u00e1ter eminentemente negativo dessas brutalidades, \n\n\u00e9 ineg\u00e1vel que as viol\u00eancias cometidas aos seres humanos ao longo da \n\nhist\u00f3ria tamb\u00e9m contribu\u00edram para a elabora\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es que se \n\ncolocam na perspectiva de enfrentamento a tais agress\u00f5es. Essas \nviol\u00eancias, f\u00edsicas ou simb\u00f3licas, levaram os grupos humanos a \n\nformularem obje\u00e7\u00f5es a essas circunst\u00e2ncias, que ficaram materializadas \n\nem documentos, tais como cartas, c\u00f3digos morais, declara\u00e7\u00f5es, entre \n\noutros. Levaram, sobretudo, a pensar alternativas que possibilitassem (e \n\npossibilitam?) contribuir para um novo patamar de relacionamento entre \n\n\n\n19 \n\n \n\nos povos. Todavia, o car\u00e1ter desumano de explora\u00e7\u00e3o do homem pelo \n\nhomem, historicamente identific\u00e1vel e circunscrito tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais contempor\u00e2neas, obstaculiza o pleno desenvolvimento de \n\npol\u00edticas de enfrentamento destas quest\u00f5es. Nessa dire\u00e7\u00e3o, a Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Direitos Humanos (EDH) pode ser considerada como um \n\nmecanismo para se combater tais agress\u00f5es e, consequentemente, \n\ncontribuir para a constru\u00e7\u00e3o de uma cultura fundada na n\u00e3o-viol\u00eancia e \n\nno respeito entre os povos? Tal indaga\u00e7\u00e3o foi decisiva para despertar o \n\ninteresse nesta tem\u00e1tica e fundamental para o presente estudo, uma vez \n\nque esta pesquisa busca trazer alguns ind\u00edcios para clarificar esta \n\nquest\u00e3o.   \n\nUma vez despertado o interesse na problem\u00e1tica da EDH, \n\ninicialmente buscou-se conhecer as pol\u00edticas estatais para sua promo\u00e7\u00e3o. \n\nPor conseguinte, encontrou-se a proposta do governo federal para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das prerrogativas dos DH na Educa\u00e7\u00e3o, materializadas \n\nno Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos (PNEDH). As \n\nproposi\u00e7\u00f5es contidas no PNEDH englobam, entre outras quest\u00f5es, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da dignidade humana, o respeito entre os povos e a \n\npromo\u00e7\u00e3o de valores como liberdade, igualdade e coopera\u00e7\u00e3o. A partir \n\ndeste estudo explorat\u00f3rio surgiu a necessidade de aprofundar te\u00f3rica e \n\nempiricamente este tema.  \n\nOutra motiva\u00e7\u00e3o para a escolha deste assunto partiu da \n\ninquieta\u00e7\u00e3o sobre as possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da esfera educacional \n\ndentro da din\u00e2mica social. A partir de estudos relacionados \u00e0 \u00e1rea da \n\nsociologia da educa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel identificar que a educa\u00e7\u00e3o pode ser \n\nentendida tanto como um mecanismo de reprodu\u00e7\u00e3o, quanto um \n\nmecanismo de transforma\u00e7\u00e3o. Assim, a EDH, especificamente, se \n\nenquadraria em qual destas duas percep\u00e7\u00f5es?  \n\nOutro aspecto decisivo para a escolha deste tema foi a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de que a EDH, apesar de sua amplia\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o cada vez \n\nmaior no Brasil, \u00e9 uma tem\u00e1tica relativamente nova e que, por isso, h\u00e1 \n\numa lacuna a ser preenchida. Uma primeira dificuldade, nesse sentido, \n\nfoi justamente a de encontrar subs\u00eddios te\u00f3ricos. Percebe-se um enorme \n\ndescompasso entre a pequena produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica no campo \n\nespec\u00edfico de EDH e a enorme produ\u00e7\u00e3o em DH. A literatura sobre DH \n\n\u00e9 absolutamente vasta, podendo ser encontrada em diversas \u00e1reas, tais \ncomo Direito, Sociologia, Hist\u00f3ria, Filosofia, etc. Todavia, a literatura \n\nespec\u00edfica sobre EDH ainda \u00e9 bastante incipiente. Por outro lado, \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que, atualmente, h\u00e1 um esfor\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o nesta \n\n\n\n20 \n\n \n\n\u00e1rea\n1\n e um crescimento not\u00e1vel da EDH nas mais diversas inst\u00e2ncias, o \n\nque tamb\u00e9m \u00e9 significativo para este estudo.  \n\nDeste modo, a relev\u00e2ncia desta tem\u00e1tica ap\u00f3ia-se, por um lado, \n\nna constata\u00e7\u00e3o de seu crescimento nos \u00faltimos anos e, por outro, na \n\nnecessidade de produ\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea. \u00c9 necess\u00e1rio enfatizar que o recorte \n\nem EDH n\u00e3o exclui sua \u00edntima rela\u00e7\u00e3o como os DH. Por isso, ao longo \n\ndesta pesquisa, ser\u00e3o trabalhadas algumas rela\u00e7\u00f5es consideradas \n\nfundamentais para o entendimento do objeto proposto, tanto em rela\u00e7\u00e3o \n\naos DH, quanto em rela\u00e7\u00e3o a outras quest\u00f5es que, direta ou \n\nindiretamente, est\u00e3o vinculadas com a EDH.    \n\nA partir destas coloca\u00e7\u00f5es, \u00e9 importante registrar que a tem\u00e1tica \n\ndos DH faz parte da agenda global com bastante respaldo e abrang\u00eancia. \n\nApesar de ser um debate relativamente antigo, adquiriu maior vulto nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, n\u00e3o havendo um discurso homog\u00eaneo. Isto se deve, em \n\nparte, pelo fato de os DH possu\u00edrem uma inser\u00e7\u00e3o em diferentes \u00e1reas de \n\nestudo (como salientado acima) e uma aceita\u00e7\u00e3o tanto de grupos \n\nmajorit\u00e1rios, quanto de grupos minorit\u00e1rios, al\u00e9m de se tratar de uma \n\npol\u00edtica transnacional da qual o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio. Portanto, um \n\n\u201cdiscurso\u201d utilizado por diferentes sujeitos em diferentes contextos.  \n\nNo que tange ao processo educacional, \u00e9 poss\u00edvel observar um \n\nforte apelo para que as na\u00e7\u00f5es invistam cada vez mais em educa\u00e7\u00e3o. \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o prov\u00e9m tanto da parte dos pa\u00edses \u201ccentrais\u201d quanto da \n\nparte dos pa\u00edses \u201cperif\u00e9ricos\u201d; tanto de quem pretende fazer dela um \n\nmecanismo de transforma\u00e7\u00e3o, quanto de quem busca us\u00e1-la para a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do sistema. O consenso gira em torno de sua import\u00e2ncia, \n\nmas n\u00e3o sobre qual o tipo de educa\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 justamente neste ponto \n\nque reside uma s\u00e9rie de formula\u00e7\u00f5es e desdobramentos que merecem \n\naten\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m neste ponto a EDH torna-se importante, pois \u00e9 um \n\ntipo de educa\u00e7\u00e3o com particularidades que demandam a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, \n\nantag\u00f4nicas a algumas pr\u00e1ticas presentes na Educa\u00e7\u00e3o e na sociedade de \n\nmaneira geral, tais como a discrimina\u00e7\u00e3o racial e de g\u00eanero.    \n\nNa Declara\u00e7\u00e3o Universal de Direitos Humanos (DUDH), de \n\n1948, ganha destaque o relevante papel da educa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de \n\numa \u201ccultura em DH\u201d. A EDH, em linhas gerais, objetiva a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma cultura pacifista, de respeito entre os povos e dignidade humana. \n\nPara tanto, sinaliza para a necessidade de perpassar as mais diversas \ninst\u00e2ncias da sociedade e, sobretudo, o \u00e2mbito escolar. Deste modo, o \n\n                                                             \n1\n As obras intituladas Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos para o S\u00e9culo XXI e \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: fundamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, ambas de \n\n2007, s\u00e3o dois exemplos significativos. \n\n\n\n21 \n\n \n\npresente estudo se insere no debate sobre os dilemas e potencialidades \n\nda EDH, tornando-se, assim, imprescind\u00edvel analisar criticamente o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica educacional. \n\nDentre os encaminhamentos para a constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \n\nEDH no Brasil, destaca-se a cria\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em \n\nDireitos Humanos (PNEDH), cuja primeira vers\u00e3o foi organizada no ano \n\nde 2003, tendo sido reelaborado em uma vers\u00e3o ampliada em 2006. \n\nTrata-se de um documento essencial, pois estabelece as diretrizes para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da EDH no Brasil. O PNEDH se insere dentro do recorte \n\ntemporal para o estudo documental desta pesquisa, que abarca o per\u00edodo \n\nque vai da DUDH, de 1948, at\u00e9 os dias atuais. Entende-se que foi a \n\npartir deste marco hist\u00f3rico que o debate sobre os DH intensifica-se, \n\nganhando contornos mais n\u00edtidos. Dentro deste espectro temporal, al\u00e9m \n\ndo PNEDH, alguns documentos relacionados \u00e0 tem\u00e1tica merecem \n\ndestaque, tais como: a pr\u00f3pria Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos \n\nHumanos (1948); o Pacto Internacional sobre os Direitos Econ\u00f4micos, \n\nSociais e Culturais ONU (1966); a Recomenda\u00e7\u00e3o da ONU para \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (UNESCO) sobre EDH, de 1974; \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil (1988); Declara\u00e7\u00e3o de Montreal (1993); \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Viena (1993); Programa Nacional de Direitos Humanos \n\n(1996); Plano de A\u00e7\u00e3o Preliminar para a D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o em \n\nDireitos Humanos: 1995-2005, entre outros. Devido \u00e0 amplitude desta \n\ntem\u00e1tica, que praticamente imp\u00f5e uma leitura relacional, optou-se por \n\numa an\u00e1lise mais panor\u00e2mica da Pol\u00edtica Nacional de EDH. Esta postura \n\nn\u00e3o significou, entretanto, falta de direcionamento, pois a pesquisa \n\ndebru\u00e7ou-se sobre os documentos relacionados \u00e0 EDH de maneira geral \n\ne, particularmente, sobre o PNEDH. Os documentos foram selecionados \n\npelos crit\u00e9rios de relev\u00e2ncia hist\u00f3rica e relev\u00e2ncia para a pesquisa. \n\nEste estudo assenta-se em uma preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtica \n\nfundamental acerca da EDH, que emerge da pr\u00f3pria constata\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza dual da educa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a EDH pode, por um lado, possibilitar \n\nalguma transforma\u00e7\u00e3o e, por outro, reproduzir a ordem vigente. \n\nTodavia, quais seriam os aspectos que determinariam essa \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o, tanto para um lado, quanto para outro? Esta quest\u00e3o \u00e9 \n\ncentral para a discuss\u00e3o proposta e surge do pretenso car\u00e1ter \n\ntransformador que o discurso em EDH empreende no sentido de criar \numa cultura pacifista, fundada em valores como solidariedade e \n\nrespeito. Ap\u00f3ia-se, por outro lado, no entendimento de que o potencial \n\ntransformador da educa\u00e7\u00e3o, defendido por autores como Gramsci, Paulo \n\nFreire, Saviani, entre outros, \u00e9 merecedor de cr\u00e9dito, sem, contudo, \n\nconsiderar a educa\u00e7\u00e3o a partir de um prisma salvacionista. Esta quest\u00e3o \n\nhttp://www.dhnet.org.br/dados/pp/pndh/index.html\nhttp://www.dhnet.org.br/dados/pp/pndh/index.html\n\n\n22 \n\n \n\nfica mais n\u00edtida quando concebemos os DH enquanto um \u201cdiscurso\u201d \n\napropriado por diferentes atores, tanto \u201cde-baixo-para-cima\u201d, quanto \n\n\u201cde-cima-para-baixo\u201d, sendo que o primeiro pode ser considerado em \n\nseu potencial transformador.  \n\nSumariamente, a perspectiva nos moldes da \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d \n\npode ser entendida enquanto uma proposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica \u201cde-\n\ncima-para-baixo\u201d ou apropria\u00e7\u00e3o do \u201cdiscurso em DH\u201d pelos grupos \n\nhegem\u00f4nicos que se utilizam deste \u201cdiscurso\u201d para manter sua \n\ndomina\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a perspectiva da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d remete ao \n\nentendimento de que a pol\u00edtica de EDH e a apropria\u00e7\u00e3o deste \u201cdiscurso\u201d \n\ndevem ocorrer \u201cde-baixo-para-cima\u201d, ou seja, n\u00e3o simplesmente para, \n\nmas com os grupos populares e/ou com os educandos. Nessa dire\u00e7\u00e3o, \ntorna-se oportuno averiguar o processo de constru\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de EDH no sentido de clarificar a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\n\u201c\u00f3tica do pardal\u201d (setores populares da sociedade civil) e a \u201cvis\u00e3o de \n\n\u00e1guia\u201d (Estado) do ponto de vista pol\u00edtico-pedag\u00f3gico.  \n\nEntende-se que a EDH deve possibilitar uma leitura cr\u00edtica da \n\nrealidade, questionadora dos mecanismos que geram a exclus\u00e3o, as \n\ndesigualdades, as viol\u00eancias. Caso contr\u00e1rio, com um discurso de \n\n\u201cigualdade\u201d, pode estar obscurecendo as mazelas que atingem grande \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o e fortalecendo a l\u00f3gica das disparidades sociais. A \n\nadvert\u00eancia de Bobbio (1992, p. 71) \u00e9 esclarecedora nesse sentido: \u201cs\u00f3 \n\nde modo gen\u00e9rico e ret\u00f3rico se pode afirmar que todos s\u00e3o iguais com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos direitos sociais\u201d. Portanto, a EDH deve ser elucidativa no \n\nsentido de mostrar que a afirma\u00e7\u00e3o de que \u201ctodos nascem livres e iguais \n\nem liberdade e direitos\u201d \u00e9 um tanto quanto ret\u00f3rica do ponto de vista dos \n\ndireitos sociais. Se essa diferen\u00e7a \u00e9 ocultada, a EDH acaba por \n\nobscurecer a ess\u00eancia do modo como se produzem e reproduzem as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de desigualdade na sociedade capitalista, tornando-se mero \n\ninstrumento de domina\u00e7\u00e3o. A EDH deveria, de acordo com essa \n\nsuposi\u00e7\u00e3o, conscientizar as pessoas dos seus direitos e buscar explicitar \n\no porqu\u00ea de tantas desigualdades, incluindo o debate em torno de \n\nquest\u00f5es mais gen\u00e9ricas, tais como globaliza\u00e7\u00e3o, capitalismo, \n\nneoliberalismo, etc.  \n\nO conjunto diverso de categorias que expressam as diretrizes, \n\nprinc\u00edpios e concep\u00e7\u00f5es da EDH podem ser encontrados de forma \norganizada e/ou dispersa em tr\u00eas conjuntos de referenciais: no debate \n\natual da literatura especializada; nos documentos relacionados \u00e0 \n\ntem\u00e1tica da EDH que foram firmados ao longo da hist\u00f3ria recente, \n\ntomando como marco temporal a DUDH; assim como no atual PNEDH \n\n\n\n23 \n\n \n\ndo Governo Federal. Para o presente estudo, os dois \u00faltimos referenciais \n\ns\u00e3o mais prof\u00edcuos por se tratar de pesquisa documental.  \n\nForam encontrados nestes referenciais elementos que explicitam \n\ntanto aspectos pedag\u00f3gicos, quanto aspectos pol\u00edticos. As categorias de \n\nan\u00e1lise \u2013 no que concerne \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do PNEDH, foram organizadas \n\nem tr\u00eas eixos estruturantes de an\u00e1lise, chamados aqui de: 1) O processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o do PNEDH; 2) Elementos Pedag\u00f3gicos presentes no \n\nPNEDH; e 3) Elementos Pol\u00edticos presentes no PNEDH.  Por se tratar \n\nde um conjunto muito amplo de categorias, foram analisadas aquelas \n\nconsideradas mais relevantes do ponto de vista da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d.  \n\nNo primeiro eixo, buscou-se evidenciar a rela\u00e7\u00e3o entre a \u201c\u00f3tica \n\ndo pardal\u201d e a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d no processo de constru\u00e7\u00e3o do PNEDH, \n\ndestacando os poss\u00edveis desafios desta pol\u00edtica educacional. Al\u00e9m disso, \n\nobjetivou-se demonstrar os fatores ex\u00f3genos e end\u00f3genos que \n\ninfluenciaram na elabora\u00e7\u00e3o deste documento.   \n\nNo segundo eixo foram articuladas as categorias relacionadas \u00e0s \n\nconcep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, tais como democracia e cidadania. Como nos \n\neixos anteriores, buscou-se verificar neste eixo a rela\u00e7\u00e3o entre \u201c\u00f3tica do \n\npardal\u201d e \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d. Destaca-se, neste eixo, entre outras quest\u00f5es, \n\na import\u00e2ncia de clarificar qual id\u00e9ia de democracia est\u00e1 presente no \n\nPNEDH e qual seria a configura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria mais coerente com o \n\n\u201cdiscurso\u201d de mudan\u00e7a presente no documento.  \n\nO terceiro eixo comporta aspectos relacionados \u00e0 din\u00e2mica e \n\ndesdobramentos da EDH no contexto dos processos pedag\u00f3gicos, \n\nbuscando articular a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d do ponto de \n\nvista das id\u00e9ias pedag\u00f3gicas. Entre outras quest\u00f5es, nesta \u00e1rea tem\u00e1tica, \n\ntornou-se fundamental verificar alguns princ\u00edpios pedag\u00f3gicos presentes \n\nno PNEDH de que forma a EDH potencializa, constr\u00f3i e/ou transforma \n\nconcep\u00e7\u00f5es de mundo.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que a op\u00e7\u00e3o de analisar os princ\u00edpios \n\npedag\u00f3gicos relativos ao ensino b\u00e1sico partiu da compreens\u00e3o de que, \n\nal\u00e9m da necessidade de se operar um recorte tendo em vista que seria \n\ndemasiado amplo abarcar todos os n\u00edveis de ensino, \u00e9 nesse \u00e2mbito que \n\nperpassam processos fundamentais de socializa\u00e7\u00e3o que ir\u00e3o repercutir \n\nao longo de toda a trajet\u00f3ria dos sujeitos. Apesar de a socializa\u00e7\u00e3o ser \n\num processo permanente, muitos valores e concep\u00e7\u00f5es de mundo s\u00e3o \nconstru\u00eddos nesse contexto. Al\u00e9m disso, \u00e9 um n\u00edvel de ensino cuja \n\npol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o \u00e9 mais universalizante, pois atinge um n\u00famero \n\nmaior de cidad\u00e3os. Na an\u00e1lise do PNEDH, \u00e9 dada uma aten\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria \u00e0 educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal pelo fato de que, do ponto de vista \n\nsociol\u00f3gico e tamb\u00e9m da Pol\u00edtica Nacional de EDH, a educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n24 \n\n \n\ntranscende o \u00e2mbito da escola. Al\u00e9m disso, parte-se da premissa de que \n\na an\u00e1lise da categoria mudan\u00e7a implica, necessariamente, um \n\nreconhecimento da articula\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o-formal.   \n\n Deste modo, o objetivo geral desta pesquisa, que perpassa todos \n\nos objetivos espec\u00edficos, se traduz em: Analisar a Pol\u00edtica Nacional de \nEduca\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos a partir da rela\u00e7\u00e3o entre a \u201cvis\u00e3o de \n\n\u00e1guia\u201d e a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d. Os objetivos espec\u00edficos, por sua vez, s\u00e3o \nos seguintes: \n\n? Resgatar na literatura elementos te\u00f3ricos, hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e \nsociais da Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \n\n? Analisar a Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos na interface com o \nEstado, a sociedade civil e as id\u00e9ias pedag\u00f3gicas no Brasil \n\n? Analisar o processo de constru\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \nem Direitos Humanos \n\n? Identificar e analisar os Elementos Pol\u00edticos mais importantes do \nponto de vista da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d presentes no Plano Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \n\n? Identificar e analisar os Elementos Pedag\u00f3gicos mais importantes do \nponto de vista da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d presentes no Plano Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \n\n Foi realizado um estudo do conjunto de documentos \n\nsignificativos para a EDH e para os objetivos pretendidos, focando a \n\nan\u00e1lise no PNEDH. Por meio desta proposta metodol\u00f3gica, foi poss\u00edvel \n\nidentificar nos documentos aspectos pol\u00edticos e pedag\u00f3gicos, bem como \n\na rela\u00e7\u00e3o entre a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d. Al\u00e9m disso, para \n\nclarificar o processo de constru\u00e7\u00e3o do PNEDH, tamb\u00e9m foram utilizadas \n\nentrevistas com alguns representantes do Comit\u00ea Nacional de Direitos \n\nHumanos/Secretaria Especial de Diretos Humanos (CNEDH/SEDH), \n\n\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do PNEDH. As \n\nentrevistas foram realizadas por e-mail devido a quest\u00f5es de ordem \n\npr\u00e1tica, pois todos os entrevistados residem em outros estados. Das nove \n\n(9) pessoas contatadas, apenas duas responderam as perguntas, \n\ndificultando algumas conclus\u00f5es desta pesquisa no que concerne ao \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o do PNEDH. Em fun\u00e7\u00e3o disso, as respostas foram \n\naproveitadas de maneira bastante perif\u00e9rica na pesquisa. Fica, portanto, \n\na seguinte quest\u00e3o em aberto: o que este sil\u00eancio significa?   \n\nA estrutura do texto obedece \u00e0 seguinte seq\u00fc\u00eancia: o primeiro \n\ncap\u00edtulo traz um breve hist\u00f3rico sobre a no\u00e7\u00e3o de EDH, apresentando \n\nalgumas rela\u00e7\u00f5es entre EDH e o quadro mais geral que a mesma se \n\ninsere. O objetivo deste cap\u00edtulo, al\u00e9m resgatar a historicidade da EDH, \n\n\n\n25 \n\n \n\nfoi demonstrar algumas poss\u00edveis perspectivas e contradi\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao tema. O segundo cap\u00edtulo diz respeito ao contexto \n\npol\u00edtico-pedag\u00f3gico brasileiro e a rela\u00e7\u00e3o da EDH com esse contexto. O \n\nobjetivo deste cap\u00edtulo foi trazer a discuss\u00e3o da EDH para o cen\u00e1rio \n\nbrasileiro, tendo em vista que se trata de uma pol\u00edtica global. Os \n\ndocumentos que versam sobre a EDH est\u00e3o presentes ao longo de toda a \n\npesquisa, por\u00e9m, a \u00eanfase dada no PNEDH ocorre no terceiro e \u00faltimo \n\ncap\u00edtulo, onde foram analisados os aspectos pol\u00edticos e pedag\u00f3gicos da \n\nEDH presentes no PNEDH, bem como o processo de constru\u00e7\u00e3o deste \n\ndocumento. Buscou-se a articula\u00e7\u00e3o do objetivo geral com os \n\nespec\u00edficos ao longo de toda a pesquisa, objetivando encontrar as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e potencialidades da EDH nos documentos e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom quest\u00f5es mais abrangentes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n1. EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS: HISTORICIDADE, \n\nPERSPECTIVAS E PARADOXOS \n\n \n\n \n\n \n\n1.1  EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \nPRELIMINARES \n\n \n\n \n\n \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o do debate em torno dos DH e de sua import\u00e2ncia \n\nna segunda metade do s\u00e9culo XX gerou um movimento global com \n\nconsequ\u00eancias em diversos pa\u00edses. O Brasil, como pa\u00eds signat\u00e1rio da \n\npol\u00edtica internacional de DH, acompanhou essa din\u00e2mica global \n\ncolocando os DH como uma discuss\u00e3o importante, principalmente no \n\ncontexto da Ditadura Militar. Apesar da conjuntura internacional de \n\nintensifica\u00e7\u00e3o deste debate, foi o car\u00e1ter repressivo do Regime Militar, \n\nparadoxalmente, que permitiu a efervesc\u00eancia da tem\u00e1tica relacionada \n\naos DH no Brasil. Se no per\u00edodo anterior ao Estado de exce\u00e7\u00e3o quase \n\nn\u00e3o se falava em DH no Brasil, com o regime ditatorial este tema \n\nganhou espa\u00e7o de destaque, colocando na ordem do dia quest\u00f5es como a \n\ndiscuss\u00e3o entre a perda dos direitos pol\u00edticos dos presos pela repress\u00e3o e \n\nas viol\u00eancias cometidas aos militantes contr\u00e1rios ao regime. Al\u00e9m disso, \n\nmembros da ala progressista igreja cat\u00f3lica, dos movimentos sociais, do \n\nmeio universit\u00e1rio e art\u00edstico, entre outros, tiveram uma presen\u00e7a \n\nnot\u00e1vel no campo das lutas pol\u00edticas desse per\u00edodo. \n\nEste debate intensifica-se ainda mais com a redemocratiza\u00e7\u00e3o \n\n(meados da d\u00e9cada de 1980) e se estende at\u00e9 os nossos dias.  Sader \n\n(2007, p. 60) chama este per\u00edodo de \u201ctransi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica\u201d, \n\nargumentando que foi um momento muito importante para os DH no \n\nBrasil, justamente pelo contexto de redemocratiza\u00e7\u00e3o e pelo rep\u00fadio ao \n\nantigo regime de exce\u00e7\u00e3o. Do ponto de vista pol\u00edtico, poder\u00edamos \n\nestabelecer como marcos dessa retomada, conforme Fortes e Negros \n\n(2002, p. 30), os seguintes acontecimentos: \u201cA campanha das Diretas J\u00e1, \n\nem 1984, e o movimento de impeachment do presidente Collor, em \n1992\u201d.  Ambos foram marcantes, pois o povo brasileiro tomou as ruas \n\npara reivindicar, no primeiro caso, o direito de votar e, no segundo, \n\nmostrar a indigna\u00e7\u00e3o contra a corrup\u00e7\u00e3o. Outra conquista emblem\u00e1tica \n\n\n\n27 \n\n \n\ndesse per\u00edodo foi a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, muito importante para dar \n\nefic\u00e1cia jur\u00eddica e pol\u00edtica aos DH\n2\n.  \n\nComo consequ\u00eancia desse processo hist\u00f3rico, a gesta\u00e7\u00e3o da EDH \n\ncome\u00e7a a acontecer na Am\u00e9rica Latina na d\u00e9cada de 1980, ganhando \n\nfor\u00e7a no Brasil a partir da d\u00e9cada de 1990. As lutas travadas por \n\nmovimentos populares (\u00e9tnicos, de g\u00eanero, entre outros), al\u00e9m de \n\npropiciarem a amplia\u00e7\u00e3o dos direitos, encontram nos DH e na EDH um \n\nimportante mecanismo de combate as mais diversas viol\u00eancias, sejam \n\nelas simb\u00f3licas ou f\u00edsicas. \u00c9 poss\u00edvel perceber que, a partir da \u00faltima \n\nd\u00e9cada do s\u00e9culo XX at\u00e9 os dias atuais, a EDH vem se tornando um \n\nreferencial de consider\u00e1vel relev\u00e2ncia. \u00c9 cada vez mais not\u00e1vel a \n\ninser\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica nas mais diversas inst\u00e2ncias, o crescimento do \n\nn\u00famero de intelectuais que aderem a esta proposta\n3\n e a intensifica\u00e7\u00e3o \n\ndeste debate, tanto no Estado, quanto na sociedade civil de maneira \n\ngeral. Por ser uma tem\u00e1tica relativamente nova, mas pela propor\u00e7\u00e3o que \n\nvem tomando, a EDH mostra sua proemin\u00eancia e import\u00e2ncia na \n\natualidade.  \n\nAo se abordar a tem\u00e1tica da EDH, torna-se imprescind\u00edvel \n\nresgatar alguns elementos concernentes aos DH, pois o conte\u00fado da \n\nEDH est\u00e1 alicer\u00e7ado, evidentemente, nestes direitos. Deste modo, nas \n\nlinhas subseq\u00fcentes, ser\u00e3o brevemente tecidas algumas considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre os DH no tocante ao seu desenvolvimento hist\u00f3rico e a sua \n\nconceitua\u00e7\u00e3o. Pela pr\u00f3pria natureza do tema em quest\u00e3o, a an\u00e1lise da \n\nEDH ser\u00e1 realizada na interface com os DH e com outras quest\u00f5es \n\nconsideradas centrais. H\u00e1 limita\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos DH \n\nque s\u00e3o fundamentais para se instituir qualquer atividade de EDH e que \n\nprecisam ser abordadas para que a mesma possa ser entendida em sua \n\namplitude.   \n\nConforme delineado acima, \u00e9 importante considerar que a no\u00e7\u00e3o \n\nde \u201cDireitos do Homem\u201d acompanha o pr\u00f3prio desenvolvimento \n\nhist\u00f3rico dos direitos\n4\n, podendo ser encontrada at\u00e9 mesmo na \n\n                                                             \n2\n A an\u00e1lise deste documento \u00e9 feita no item 3.1 \n\n3\n No site www.dhnet.org.br \u00e9 poss\u00edvel ter uma dimens\u00e3o do alcance desta tem\u00e1tica \n\nnos diferentes \u00e2mbitos da sociedade e do n\u00famero de intelectuais que defendem os \n\nDH e a EDH. \n4\n \u00c9 necess\u00e1rio registrar que, primeiramente, a prote\u00e7\u00e3o dos Direitos Humanos estava \n\nrelacionada aos c\u00f3digos morais como, por exemplo, os Dez Mandamentos, da \n\ntradi\u00e7\u00e3o hebraica.  O conte\u00fado estava mais relacionado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de deveres e n\u00e3o \n\nde direitos. Por\u00e9m, principalmente a partir do s\u00e9culo XVIII, ocorre um processo de \n\ninflex\u00e3o onde os indiv\u00edduos passam a ser reconhecidos como sujeitos de direitos e, \n\ndo ponto de vista jur\u00eddico-pol\u00edtico, iguais entre si. \u201cPode-se dizer que direito e dever \n\n\n\n28 \n\n \n\nAntiguidade\n5\n. No \u00e2mbito da hist\u00f3ria da teoria dos DH, podemos destacar \n\nalgumas \u201cescolas\u201d que influenciaram significativamente a concep\u00e7\u00e3o \n\ndos \u201cDireitos do Homem\u201d, sendo a tradi\u00e7\u00e3o grega e a tradi\u00e7\u00e3o judaico-\n\ncrist\u00e3 dois importantes antecedentes hist\u00f3ricos. Segundo Poole (2007, \n\np.16), na tradi\u00e7\u00e3o grega, al\u00e9m da vasta contribui\u00e7\u00e3o do pensamento \n\nfilos\u00f3fico, traduzido em nomes como Arist\u00f3teles e Plat\u00e3o (que \n\nabordavam quest\u00f5es relativas \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de homem e suas capacidades \n\ninatas, entre outras), o estoicismo teve uma contribui\u00e7\u00e3o emblem\u00e1tica. A \n\nescola est\u00f3ica foi fundada em Chipre, por Zen\u00e3o de C\u00edtio (335-263 a.C), \n\ne pregava a exist\u00eancia de uma lei natural segundo a qual os seres \n\nhumanos tinham em comum uma centelha de divindade, sendo que a \n\nterra e cosmos faziam parte de um sistema indissol\u00favel. A rigor, o \n\nestoicismo propugnava a cren\u00e7a de direitos universais para todos. A \n\ntradi\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3, por seu turno, tamb\u00e9m contribuiu grandemente \n\npara a concep\u00e7\u00e3o dos DH ao colocar que: \ntoda pessoa merece respeito, simplesmente pelo \n\nfato de ser humano [...], pois cada pessoa \u00e9 \n\nconsiderada divina [...] os ensinamentos de Cristo \n\nem favor dos fracos, dos coxos, dos enfermos, das \n\nvi\u00favas, dos \u00f3rf\u00e3os, dos pobres e dos privados de \n\ndireitos continuam a servir de modelo para muitos \n\nativistas de Direitos Humanos (POOLE, 2007, p. \n\n24). \n\n \n\nEntre outras quest\u00f5es, a concep\u00e7\u00e3o moderna de DH, em sua \n\ng\u00eanese, est\u00e1 intrinsecamente vinculada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de liberdade individual, \n\nt\u00e3o explicitada com o advento da modernidade e o projeto liberal. Mas \n\nn\u00e3o a acep\u00e7\u00e3o de liberdade restrita ao poder dos nobres ou do clero, \n\ncomo na Idade M\u00e9dia, mas a no\u00e7\u00e3o de que todos os indiv\u00edduos nascem \n\nlivres e iguais perante a lei. Essa id\u00e9ia de liberdade come\u00e7a a despontar, \n\ntal qual conhecemos na atualidade, sobretudo, com o decl\u00ednio do \n\nRegime Mon\u00e1rquico Absolutista Europeu que se enfraqueceu diante de \n\ndiversas manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias ao seu cunho eminentemente \n\nautorit\u00e1rio, processo que desencadeou uma s\u00e9rie de reivindica\u00e7\u00f5es no \n\nsentido de promover a liberdade individual frente ao poder absoluto do \n\n                                                                                                                                 \ns\u00e3o como o verso e o reverso de uma mesma moeda. Mas qual \u00e9 o verso e qual \u00e9 o \n\nreverso? Depende da posi\u00e7\u00e3o com que olhamos a moeda. Pois bem: a moeda da \n\nmoral foi tradicionalmente olhada mais pelo lado dos deveres do que pelo lado dos \n\ndireitos\u201d Bobbio (1992, p. 56), fazendo men\u00e7\u00e3o a este aspecto. \n5\n Para citar dois exemplos: C\u00f3digo de Hamur\u00e1bi - de 1694 aC;  Lei das XII T\u00e1buas \u2013 \n\n450 aC. \n\n\n\n29 \n\n \n\nEstado. Os valores \u201cliberdade, igualdade e fraternidade\u201d, objetivados na \n\nrevolu\u00e7\u00e3o francesa\n6\n, expressam esse anseio por uma nova ordem.  \n\nNa literatura que versa sobre os DH, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Virg\u00ednia e a Declara\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia dos Estados \n\nUnidos, ambas de 1776, juntamente com a Declara\u00e7\u00e3o do Homem e do \n\nCidad\u00e3o da Fran\u00e7a, de 1789, s\u00e3o considerados importantes marcos para \n\nse pensar a concep\u00e7\u00e3o moderna dos DH\n7\n. Na Declara\u00e7\u00e3o de Virg\u00ednia, \n\nentre outras quest\u00f5es, s\u00e3o proclamados os direitos \u00e0 vida, \u00e0 propriedade, \n\n\u00e0 liberdade de imprensa, \u00e0 liberdade religiosa, etc; na Declara\u00e7\u00e3o da \n\nIndepend\u00eancia dos Estados Unidos h\u00e1 um forte apelo \u00e0 limita\u00e7\u00e3o do \n\nEstado; e na Declara\u00e7\u00e3o do Homem e do Cidad\u00e3o da Fran\u00e7a percebe-se \n\nque h\u00e1, em seus dezessete artigos, um conjunto de garantias individuais \n\nliberais que permanecem nas declara\u00e7\u00f5es mais recentes, tais como a \n\ngarantia de propriedade e de igualdade perante a lei.  \n\n Deste modo, nas declara\u00e7\u00f5es promulgadas ao longo do devir \n\nhist\u00f3rico \u00e9 poss\u00edvel encontrar o substrato da no\u00e7\u00e3o moderna dos DH. \n\nTodavia, este conceito vai se metamorfoseando at\u00e9 os nossos dias, \n\nadquirindo conota\u00e7\u00f5es diferenciadas, de acordo com as demandas \n\nhist\u00f3ricas e conjunturas s\u00f3cio-pol\u00edticas de cada per\u00edodo, incorporando e \n\nvalorizando outros direitos que n\u00e3o estavam presentes nestes primeiros \n\ndocumentos, tais como os direitos sociais e os \u201cdireitos dos povos\u201d, \n\npresentes nas declara\u00e7\u00f5es mais recentes.  \n\nPor conseguinte, na bibliografia relacionada aos DH percebe-se \n\numa tend\u00eancia, praticamente generalizada, de classificar esses direitos \n\nem diferentes gera\u00e7\u00f5es\n8\n, sendo Marshal\n\n9\n (1967) um dos grandes \n\ninspiradores dessa tend\u00eancia. De acordo com Santos (2002, p. 27), os \n\ndireitos de primeira gera\u00e7\u00e3o est\u00e3o vinculados ao panorama do s\u00e9culo \n\nXVIII e XIX, representando \u201cos direitos civis e pol\u00edticos\u201d, \n\n                                                             \n6\n N\u00e3o se pode deixar de mencionar que a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa constituiu-se enquanto \n\numa revolu\u00e7\u00e3o da classe burguesa que acendeu ao poder e alavancou seu projeto \n\nsociet\u00e1rio fundado no ide\u00e1rio \u201cliberdade, igualdade e fraternidade\u201d.  \n7\n Declara\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em www.pt.wikipedia.org.  \n\n8\n A t\u00edtulo de exemplo ver Santos (2002, p.27) e Benevides (2007, p.03). \n\n9\n Marshal considera a cidadania a partir da conquista hist\u00f3rica dos direitos civis, \n\npol\u00edticos e sociais. O elemento civil corresponde aos direitos necess\u00e1rios \u00e0 liberdade \n\nindividual, como a \u201cliberdade de ir e vir, liberdade de imprensa, pensamento de f\u00e9, \n\ndireito \u00e0 propriedade e de concluir contratos v\u00e1lidos e o direito \u00e0 justi\u00e7a\u201d. O pol\u00edtico \n\nrefere-se ao direito de participa\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico, como direito ao \n\nsufr\u00e1gio e de exercer cargos p\u00fablicos. Por fim, o social \u00e9 relativo \u201ca tudo que vai \n\ndesde o direito de participar, por completo, da heran\u00e7a social e levar uma vida de um \n\nser civilizado de acordo com os padr\u00f5es que prevalecem na sociedade\u201d \n\n(MARSHAL, 1967, p.63-64).  \n\n\n\n30 \n\n \n\nrespectivamente. Santos (2002, p. 31) ainda coloca que os direitos de \n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados os \u201cdireitos de igualdade\u201d, que se \n\nefetivam com o advento do \u201cEstado de Bem Estar Social\u201d. \u201cS\u00e3o os \n\ndireitos sociais, econ\u00f4micos e culturais. Destacam-se as reivindica\u00e7\u00f5es \n\nem torno do direito ao trabalho; \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o sindical; \u00e0 seguridade \n\nsocial; \u00e0 justa remunera\u00e7\u00e3o, dentre muitos outros\u201d (2002, p. 31). Os \n\n\u201cdireitos dos povos\u201d s\u00e3o considerados os de terceira gera\u00e7\u00e3o e dizem \n\nrespeito ao \u201cdireito \u00e0 exist\u00eancia; preserva\u00e7\u00e3o de sua cultura; direito \u00e0 \n\npaz e ao pleno desenvolvimento\u201d. H\u00e1 ainda os de quarta gera\u00e7\u00e3o que se \n\nreferem, entre outras coisas, \u00e0 democracia, \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e ao \n\npluralismo\n10\n\n.   \n\nVale destacar que esta classifica\u00e7\u00e3o geracional tem suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, pois \u201cn\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o que determinados direitos, \n\ncomo \u00e9 o caso do direito a propriedade \u2013 direito econ\u00f4mico por \n\nexcel\u00eancia \u2013 tenha surgido do bojo das lutas liberais, portanto, no \n\nper\u00edodo de valida\u00e7\u00e3o dos direitos civis e pol\u00edticos\u201d (LIMA, 2000, p. 14). \n\nOutro aspecto gerador de cr\u00edtica \u00e9 a naturaliza\u00e7\u00e3o desses direitos, vistos \n\nmuitas vezes de forma ascendente e progressiva, sem levar em conta a \n\ndinamicidade das tens\u00f5es e lutas sociais presentes neste processo.  \n\nAtualmente, os DH podem ser considerados como aqueles \n\ndireitos fundamentais que o homem possui pelo fato de ser homem, por \n\nsua pr\u00f3pria natureza humana, pela dignidade que a ela \u00e9 inerente. \u201cOs \n\ndireitos humanos constituem prerrogativas b\u00e1sicas do ser humano, \n\nconstru\u00eddas historicamente, que concretizam as exig\u00eancias da dignidade, \n\nda liberdade e da igualdade humanas\u201d (TAVARES, 2007, p. 493). S\u00e3o \n\naqueles direitos considerados fundamentais a todos os seres humanos, \n\n\u201csem quaisquer distin\u00e7\u00f5es de sexo, nacionalidade, etnia, cor da pele, \n\nfaixa et\u00e1ria, classe social, profiss\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade f\u00edsica e mental, \n\nopini\u00e3o pol\u00edtica, religi\u00e3o, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e julgamento moral\u201d \n\n(BENEVIDES, 2007, p. 02)\n11\n\n. \n\n                                                             \n10\n\n Para mais detalhes sobre a quarta gera\u00e7\u00e3o de direitos ver http://www.dhnet.org.br. \n11\n\n Significa dizer que os seres humanos situam-se dentro de uma rela\u00e7\u00e3o horizontal e \n\nque devem ser reconhecidas as diferen\u00e7as de sexo, de etnia, entre outras, buscando, a \n\npartir deste reconhecimento, uma perspectiva igualit\u00e1ria. Assim, de acordo com esta \n\nperspectiva, diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de desigualdade, pois a desigualdade estaria \n\nrelacionada ao sentido de superioridade atribu\u00eddo aos homens em uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ng\u00eanero, por exemplo; ou aos brancos numa perspectiva racial. Ao contr\u00e1rio, os \n\nDireitos Humanos objetivam uma igualdade na diversidade, mesmo que essa \n\nigualdade, muitas vezes, seja meramente formal. Para um maior esclarecimento \n\ndesta quest\u00e3o ver BENEVIDES, Maria Vit\u00f3ria. Cidadania e Direitos Humanos. S\u00e3o \n\n\n\n31 \n\n \n\nNo s\u00e9culo XX, um importante marco para os DH \u00e9 a Declara\u00e7\u00e3o \n\nUniversal dos Direitos Humanos (DUDH), de 1948.  Trata-se do \n\ndocumento mais emblem\u00e1tico do s\u00e9culo XX, pois foi a partir dele que os \n\nDH adquiriram maior centralidade e alcance. De l\u00e1 pra c\u00e1, se \n\nintensificaram e surgiram in\u00fameros debates, confer\u00eancias, semin\u00e1rios, \n\ntratados internacionais, que acabaram desencadeando um processo mais \n\nintenso de reflex\u00e3o, tanto no que se refere as suas potencialidades, \n\nquanto as suas limita\u00e7\u00f5es. Como a \u201cinstru\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 destacada na DUDH, \n\neste documento \u00e9 considerado o primeiro grande marco da EDH. \n\n \n\n \n\n \n1.2 EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS: A \u201c\u00d3TICA DO \n\nPARDAL\u201d E A \u201cVIS\u00c3O DE \u00c1GUIA\u201d \n\n \n\n \n\nNo per\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o da DUDH, o Brasil passava, conforme \n\nSader (2007, p. 75), por um processo de transi\u00e7\u00e3o que vinha desde os \n\nanos de 1930, quando o modelo estatal de atendimento dos interesses da \n\n\u201coligarquia prim\u00e1rio-exportadora\u201d, que tratava a quest\u00e3o social como \n\n\u201cum caso de pol\u00edcia\u201d, estava sendo paulatinamente substitu\u00eddo por um \n\nmodelo que assumia os direitos como sendo de sua responsabilidade. \u201cO \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho, a ado\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o do Trabalho, a \n\nPrevid\u00eancia Social\u201d (SADER, 2007, p. 59), foram entidades criadas \n\nnesse per\u00edodo. Foi um momento de inflex\u00e3o, quando o Brasil passava de \n\num pa\u00eds agr\u00edcola e rural, para industrial e urbano. Um Estado calcado na \n\nperspectiva de desenvolvimento econ\u00f4mico que via os direitos sociais \n\ncomo um desdobramento desta configura\u00e7\u00e3o estatal. Os sindicatos \n\ntiveram um papel central nesse momento, pois eram a porta de entrada \n\npara os direitos sociais. Em outras palavras, foi por meio de lutas \n\ntravadas por sindicalistas que grande parte dos direitos sociais foram \n\nconquistados. O termo \u201cDireitos Humanos\u201d quase n\u00e3o era utilizado \n\nneste contexto, mas foi uma \u00e9poca fundamental para afirma\u00e7\u00e3o dos DH \n\nno Brasil, principalmente do ponto de vista pol\u00edtico e social.   \n\nNa DUDH \u00e9 enfatizada a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma cultura em DH. Assim, a DUDH torna-se o primeiro marco para \na EDH, na medida em que reconhece que a  \n\n                                                                                                                                 \nPaulo: Instituto de Estudos Avan\u00e7ados da Universidade de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;www.iea.usp.br/artigos>. Acesso em 28 jul. 2009. \n\n\n\n32 \n\n \n\ninstru\u00e7\u00e3o ser\u00e1 orientada no sentido do pleno \n\ndesenvolvimento da personalidade humana e do \n\nfortalecimento do respeito pelos direitos do \n\nhomem e pelas liberdades fundamentais. A \n\ninstru\u00e7\u00e3o promover\u00e1 a compreens\u00e3o, a toler\u00e2ncia \n\ne amizade entre todas as na\u00e7\u00f5es e grupos raciais \n\nou religiosos, e coadjuvar\u00e1 as atividades das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas em prol da manuten\u00e7\u00e3o da paz \n\n(artigo 26). \n\n \n\nZenaide (2007, p. 15) coloca que a DUDH gerou implica\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas e culturais direcionadas \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras e responsabilidades \n\npor parte dos Estados-Membros em efetivar e promover os DH. Outros \n\nimportantes marcos para a EDH, de acordo com Baxi (2007), foram: a \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o da ONU para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (UNESCO) \n\nsobre EDH, de 1974;  a Declara\u00e7\u00e3o de Montreal, de 1993; a Declara\u00e7\u00e3o \n\nde Viena, tamb\u00e9m de 1993; o Plano de A\u00e7\u00e3o Preliminar para a D\u00e9cada \n\nda Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: 1995-2005.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Recomenda\u00e7\u00e3o da ONU para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e \n\nCultura (UNESCO) sobre EDH, \u00e9 importante salientar que este \n\ndocumento \u201camplia a no\u00e7\u00e3o de \u201eeduca\u00e7\u00e3o? por envolver a id\u00e9ia de \n\nprocesso completo de vida social afetando a totalidades das capacidades, \n\natitudes, habilidades e conhecimentos pessoais da popula\u00e7\u00e3o\u201d (BAXI, \n\n2007, p. 231). A Declara\u00e7\u00e3o de Montreal foi importante porque \n\npossibilitou, entre outras quest\u00f5es, direcionar \u201cexplicitamente a aten\u00e7\u00e3o \n\nda EDH para as v\u00edtimas de viola\u00e7\u00f5es de DH\u201d; colocou que a EDH deve \n\nrealizar \u201cestrat\u00e9gias especiais e previdentes destinadas a evitar o \n\nsurgimento de conflitos violentos\u201d; reconheceu que \u201co principal desafio \n\npara o futuro \u00e9 aprimorar a universalidade dos DH, enraizando estes \n\ndireitos em diferentes tradi\u00e7\u00f5es culturais\u201d (BAXI, 2007, p. 233). A \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Viena, por seu turno, \nReitera a no\u00e7\u00e3o ampliada de educa\u00e7\u00e3o articulada \n\noriginalmente na Recomenda\u00e7\u00e3o da UNESCO de \n\n1974; amplia aquela Recomenda\u00e7\u00e3o, fazendo com \n\nque a educa\u00e7\u00e3o e a EDH ultrapassem elementos \n\nexclusivos do discurso de DH para a inclus\u00e3o de \n\n\u201epaz, democracia, desenvolvimento e justi\u00e7a \n\nsocial; inova a EDH como uma miss\u00e3o espec\u00edfica \n\nde g\u00eanero, destacando a \u201enecessidade de DH da \n\nmulher?; reconstr\u00f3i a iniciativa da EDH, para \n\ntorn\u00e1-la inclusivamente comunit\u00e1ria; e enfoca as \n\nestrat\u00e9gias e os programas da EDH relativos as \n\n\n\n33 \n\n \n\nag\u00eancias e os agentes especiais do Estado (BAXI, \n\n2007, p. 233).  \n\n \n\nO Plano de A\u00e7\u00e3o Preliminar para a D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o em \n\nDireitos Humanos (Artigo 2) expressa algumas diretrizes interessantes, \n\ntais como: o fortalecimento dos DH, o desenvolvimento pleno da \n\npersonalidade humana, forma\u00e7\u00e3o de entendimento, toler\u00e2ncia, igualdade \n\nde g\u00eanero entre todos: na\u00e7\u00f5es, popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, grupos raciais, \n\n\u00e9tnicos, religiosos e ling\u00fc\u00edsticos (Apud Baxi, 2007, p. 237). Estes \n\nmarcos v\u00e3o cimentando a pol\u00edtica internacional de EDH e projetando-a \n\nmais incisivamente para o restante do globo, bem como influenciando \n\nsobremaneira os pa\u00edses signat\u00e1rios. Al\u00e9m disso, os regimes ditatoriais da \n\nAm\u00e9rica Latina, paradoxalmente, possibilitaram o aumento do debate e \n\nda milit\u00e2ncia em prol dos DH. Deste modo, segundo Basombrio, a EDH \n\nsurgiu no Brasil (assim como na Am\u00e9rica Latina) em meio a lutas \n\npopulares e de resist\u00eancia contra as viola\u00e7\u00f5es aos DH: \nA Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos na Am\u00e9rica \n\nLatina \u00e9 uma pr\u00e1tica jovem. Espa\u00e7o de encontro \n\nentre educadores populares e militantes de \n\ndireitos humanos come\u00e7a a se desenvolver \n\ncoincidentemente com o fim de um dos piores \n\nmomentos da repress\u00e3o pol\u00edtica na Am\u00e9rica \n\nLatina e conquista certo n\u00edvel de sistematiza\u00e7\u00e3o \n\nna segunda metade da d\u00e9cada e dos 80 \n\n(BASOMBRIO Apud SILVA, 1995. p. 63). \n\n \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) realizou, em 1993, o \n\nCongresso Internacional em prol dos DH e da Democracia, quando \n\ninstituiu o Plano Mundial de A\u00e7\u00e3o para Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos, \n\nrespaldado pela Confer\u00eancia Mundial de Viena. Esse programa chamou \n\na aten\u00e7\u00e3o para o analfabetismo, inclus\u00e3o da tem\u00e1tica de DH nos \n\ncurr\u00edculos do ensino formal, conte\u00fados relacionados \u00e0 paz, \u00e0 democracia \n\ne \u00e0 justi\u00e7a social. A Confer\u00eancia Mundial de Direitos Humanos, tamb\u00e9m \n\nde 1993, enfatizou a educa\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o em Direitos \n\nHumanos e, em 1994, foi promulgado o in\u00edcio da d\u00e9cada de Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Direitos Humanos, justamente em um momento decisivo para a \n\neduca\u00e7\u00e3o no Brasil, quando foi lan\u00e7ada A Carta Educa\u00e7\u00e3o (1992), o \ndocumento intitulado Quest\u00f5es Cr\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira (1995) e \n\na Lei de Diretrizes e Bases (LDB, 1996), importantes marcos \n\neducacionais desse per\u00edodo.  \n\nAl\u00e9m destes marcos, a Confer\u00eancia Mundial contra o Racismo, a \n\nDiscrimina\u00e7\u00e3o Racial, a Xenofobia e Formas Correlatas de Intoler\u00e2ncia \n\n\n\n34 \n\n \n\nrealizada em Durban, \u00c1frica do Sul, em 2001, observou a urg\u00eancia de \n\nimplementar atividades de cunho anti-discriminat\u00f3rio e anti-racista, \n\nal\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o de programas de educa\u00e7\u00e3o formal e informal que \n\npromovam a diversidade cultural e religiosa. \n\nDentre algumas metas expostas no Plano de A\u00e7\u00e3o Internacional \n\npara a EDH podemos citar: avaliar necessidades e definir estrat\u00e9gias; \n\ncriar e refor\u00e7ar programas em EDH; elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos; \n\nrefor\u00e7ar o papel dos meios de comunica\u00e7\u00e3o; promover a divulga\u00e7\u00e3o da \n\nDUDH, entre outras (ONU, 2002). O Programa Nacional de Direitos \n\nHumanos (PNDH), de 1996, foi outro importante passo para efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndos DH no Brasil, pois referendou a implementa\u00e7\u00e3o do PNEDH. \n\nPortanto, foi a partir da d\u00e9cada de 1990 que a EDH come\u00e7ou a \n\ndespontar no cen\u00e1rio brasileiro e a constituir-se enquanto um importante \n\nreferencial pol\u00edtico-pedag\u00f3gico.  \n\nPara Benevides (2007, p. 01), a EDH se resume no que segue: \nA Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \u00e9 \n\nessencialmente a forma\u00e7\u00e3o de uma cultura de \n\nrespeito \u00e0 dignidade humana atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o \n\ne da viv\u00eancia dos valores da liberdade, da justi\u00e7a, \n\nda igualdade, da solidariedade, da coopera\u00e7\u00e3o, da \n\ntoler\u00e2ncia e da paz. Portanto, a forma\u00e7\u00e3o desta \n\ncultura significa criar, influenciar, compartilhar e \n\nconsolidar mentalidades, costumes, atitudes, \n\nh\u00e1bitos e comportamentos que decorrem, todos, \n\ndaqueles valores essenciais citados \u2013 os quais \n\ndevem se transformar em pr\u00e1ticas. \n\n \n\nMagendzo (Apud TAVARES, 2007, p. 506) a define como:  \npr\u00e1tica educativa que se funda no reconhecimento, \n\nna defesa e no respeito e promo\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nhumanos e que tem por objeto desenvolver nos \n\nindiv\u00edduos e nos povos suas m\u00e1ximas capacidades \n\ncomo sujeitos de direitos e proporcionar as \n\nferramentas e elementos para faz\u00ea-los efetivos. \n\n \n\nOs pressupostos da EDH transformaram-se em pol\u00edtica \n\neducacional por meio da cria\u00e7\u00e3o do PNEDH, documento que oferece as \n\ndiretrizes gerais para a efetiva\u00e7\u00e3o da EDH no Brasil. O PNEDH foi \n\nelaborado para ser um instrumento efetivo de constru\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u201ccultura em DH\u201d (BRASIL, 2006, p. 10). Por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio pensar \n\ncriticamente esse processo para que a transmiss\u00e3o desta \u201ccultura\u201d n\u00e3o \n\nchegue \u00e0 escola como um modelo pronto, imposto \u201cde-cima-para-\n\n\n\n35 \n\n \n\nbaixo\u201d. Torna-se relevante, nessa dire\u00e7\u00e3o, verificar quais s\u00e3o os \n\nprinc\u00edpios pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos que regem esta pol\u00edtica. Mas o que seria \n\nconsiderar a implanta\u00e7\u00e3o da EDH \u201cde-cima-para-baixo\u201d? \n\nEste processo denominado \u201cde-cima-para-baixo\u201d fica mais n\u00edtido \n\na partir de alguns elementos expressos nas teorias de alguns autores, \n\ndentre eles Ant\u00f4nio Gramsci. Nos Cadernos do C\u00e1rcere, precisamente \n\nquando discorre sobre os direitos naturais e o folclore, percebe-se que \n\nGramsci se preocupa com os sentimentos populares, com o \u201cdireito tal \n\nqual o povo entende\u201d, n\u00e3o concordando com um governo das leis que \n\nn\u00e3o leve em conta esses anseios \u2013 que s\u00e3o a express\u00e3o das opini\u00f5es \n\n\u201cjur\u00eddicas populares\u201d e que constituem o \u201cfolclore jur\u00eddico\u201d (Apud \n\nDAVISON, WEEKLEY, 2003). Pois esse \u00e9 justamente o solo f\u00e9rtil, \n\nsegundo Gramsci, para que germine a contra-hegemonia. \u00c9 nesse \n\nsentido que a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d ganha envergadura, em detrimento da \n\n\u201cvis\u00e3o da \u00e1guia\u201d. Metaforicamente, entende-se a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d como \n\na perspectiva de apropria\u00e7\u00e3o dos DH \u201cde-baixo-para-cima\u201d e, por outro \n\nlado, a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d constitui-se a perspectiva de apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nDH \u201cde-cima-para-baixo\u201d. Assim, os DH podem ser considerados, por \n\num lado, enquanto instrumento de manuten\u00e7\u00e3o dos interesses dos grupos \n\nhegem\u00f4nicos e do capital globalizado que imp\u00f5e seu dom\u00ednio pelas leis \n\n(\u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d) e, por outro, enquanto mecanismo de questionamento \n\ndestes mesmos interesses, uma vez que s\u00e3o utilizados por for\u00e7as \n\npopulares (\u201c\u00f3tica do pardal\u201d). Davison e Weekley (2003, p. 85) \n\nempregam estes termos e o explicam:  \na dimens\u00e3o popular pode ser resumida como a \n\nado\u00e7\u00e3o de uma perspectiva dos direitos humanos \u00e0 \n\nmaneira do olho do pardal, em vez dos direitos \n\nhumanos como governo das leis, \u00e0 maneira do \n\nolho ol\u00edmpico da \u00e1guia. Uma vez que os direitos \n\nhumanos sejam vistos hist\u00f3rica e politicamente \n\ncomo uma imposi\u00e7\u00e3o por parte das for\u00e7as pol\u00edticas \n\npopulares, mais do que uma extens\u00e3o do governo \n\ndas leis imposta pelo Estado. \n\n \n\nDeste modo, na esfera educacional, se a EDH chega \u00e0 escola \n\ncomo um modelo pronto, imposto pelo \u201cgoverno das leis\u201d, sem levar em \n\nconta os anseios dos alunos, da institui\u00e7\u00e3o e dos professores, acaba se \ntornando uma pol\u00edtica onde prevalece um protagonismo de Estado, em \n\ndetrimento de um protagonismo dos sujeitos. Assim ocorrendo, a \u201cvis\u00e3o \n\nde \u00e1guia\u201d estaria impossibilitando a efetiva\u00e7\u00e3o da EDH alicer\u00e7ada na \n\nperspectiva da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d.  \n\n\n\n36 \n\n \n\nOutro autor importante, cuja argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre DH e a referida \u201c\u00f3tica do pardal\u201d, \u00e9 \n\nBoaventura de Souza Santos (1997). Santos enfatiza o vi\u00e9s \n\nemancipat\u00f3rio contido na utiliza\u00e7\u00e3o do \u201cdiscurso\u201d em DH, mas tamb\u00e9m \n\nprocura demonstrar como a no\u00e7\u00e3o de DH \u00e9 utilizada para fortalecer e \n\nmanter a \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica\u201d. Observa sua utiliza\u00e7\u00e3o por \n\nminorias \u00e9tnicas, grupos ligados ao meio ambiente, \u00e0 diversidade, entre \n\noutros, que esbo\u00e7am um discurso \u201ccontra-hegem\u00f4nico\u201d ou \n\n\u201ccosmopolita\u201d por meio dos DH. Todavia, o autor concebe \n\n\u201ccosmopolitismo\u201d n\u00e3o no sentido convencional, vinculado \u00e0s id\u00e9ias de \n\nnega\u00e7\u00e3o de fronteiras territoriais e culturais, e sim como uma esp\u00e9cie de \n\nrede transnacional fundada na solidariedade, nas lutas por direitos das \n\nmulheres, pela prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, pelos povos ind\u00edgenas, etc. \n\nNas palavras do autor: \nCosmopolitismo \u00e9 a solidariedade transnacional \n\nentre grupos explorados, oprimidos ou exclu\u00eddos \n\npela globaliza\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica [...] Trata-se de um \n\nconjunto muito vasto e heterog\u00eaneo de iniciativas, \n\nmovimentos, organiza\u00e7\u00f5es que partilham a luta \n\ncontra exclus\u00e3o (SANTOS, 1997, p. 436-437).  \n\n \n\nO vi\u00e9s emancipat\u00f3rio dos DH estaria, portanto, no \n\ncosmopolitismo, ou seja, na sua utiliza\u00e7\u00e3o \u201cde-baixo-para-cima\u201d. Neste \n\nponto, Santos dialoga com Gramsci na medida em que enfatiza que o \n\nreconhecimento de que a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d \u00e9 que pode dar uma \n\nconota\u00e7\u00e3o cr\u00edtica aos DH e, consequentemente, \u00e0 EDH. Por isso, os DH \n\n\u201cdevem ser entendidos numa perspectiva s\u00f3cio-hist\u00f3rica submetidos \u00e0s \n\ntens\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edtico-culturais na disputa entre projetos societ\u00e1rios \n\ndistintos\u201d (SANTOS, 2002, p. 38).  \n\nA partir desta leitura, \u00e9 poss\u00edvel identificar que h\u00e1 uma \n\napropria\u00e7\u00e3o do \u201cdiscurso\u201d dos DH por movimentos contra-hegem\u00f4nicos \n\ne que os mesmos s\u00e3o utilizados como bandeira de luta das classes \n\noprimidas que buscam sair desta condi\u00e7\u00e3o. Corrobora-se, portanto, o \n\nentendimento, junto com Chau\u00ed (2006, p. 13), de que \u201ca luta popular \n\npelos direitos e pela cria\u00e7\u00e3o de novos direitos tem sido a hist\u00f3ria da \n\ndemocracia\u201d e que h\u00e1, de acordo com Santos (1997), uma \n\n\u201csolidariedade mundial\u201d cada vez mais presente. Tal quadro se constr\u00f3i \na partir de proposi\u00e7\u00f5es advindas dos movimentos que reivindicam um \n\nconjunto amplo de direitos (igualdade racial, de g\u00eanero, etc.) alicer\u00e7ados \n\nem uma perspectiva cr\u00edtico-transformadora e em questionamentos a \n\natitudes consideradas desumanas (que n\u00e3o s\u00e3o mais admiss\u00edveis na \n\n\n\n37 \n\n \n\natualidade, tais como a segrega\u00e7\u00e3o social e o totalitarismo, por \n\nexemplo). \u00c9 importante salientar que esse processo de lutas contribuiu \n\nsignificativamente para a materializa\u00e7\u00e3o no ordenamento jur\u00eddico de \n\nv\u00e1rias reivindica\u00e7\u00f5es, como demonstra Zenaide (2007)\n12\n\n. Estas \n\nconquistas tamb\u00e9m fortalecem o entendimento de que a press\u00e3o popular \n\n\u00e9 fundamental para a efetiva\u00e7\u00e3o dos DH e desnaturalizam a perspectiva \n\ndo \u201cfim da hist\u00f3ria\u201d que busca frear os processos de mudan\u00e7a e tens\u00f5es \n\ncircunscritos na din\u00e2mica social. \n\n \n\n \n\n \n\n1.3 EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS: DILEMAS E \n\nPOSSIBILIDADES  \n\n \n\n \nEntendendo a EDH como uma pedagogia potencialmente cr\u00edtica, \n\nZenaide (2007, p.19) coloca que os fundamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos \n\nda EDH est\u00e3o circunscritos \u201cnuma abordagem te\u00f3rica cr\u00edtica da \n\neduca\u00e7\u00e3o, considerando que seus objetivos inserem uma vis\u00e3o cr\u00edtico-\n\ntransformadora dos valores, atitudes, rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais e \n\ninstitucionais\u201d. Assim, a EDH, ao possibilitar o questionamento da \n\nordem vigente por meio de sua apropria\u00e7\u00e3o pelos movimentos \n\npopulares, poderia ser classificada como contra-hegem\u00f4nica, \n\nfortalecedora da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d\n13\n\n.  \n\nPor outro lado, se a EDH n\u00e3o permitir o esclarecimento dos \n\nmecanismos que geram e exclus\u00e3o e a viol\u00eancia, torna-se um \u201cdiscurso\u201d \n\nque somente reproduz da ordem estabelecida. O aspecto reprodutor da \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 salientado por v\u00e1rios autores de diferentes formas. Citarei \n\n                                                             \n12\n\n Lei 7.716/89 que define os crimes resultantes de preconceito de ra\u00e7a ou de cor; a \n\nLei 8.069/90 que cria o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente; a lei 9.140/95 que cria \n\na Comiss\u00e3o Especial de Mortos e Desaparecidos Pol\u00edticos durante a ditadura militar; \n\na Lei 9.455/97 que tipifica o crime de tortura; a Lei 9.459/97 que tipifica os crimes \n\nde discrimina\u00e7\u00e3o com base em etnia, religi\u00e3o e proced\u00eancia nacional; a Lei 9.474/97 \n\nque cria o Estatuto do Refugiado; a Lei 9.534/97 que institui a gratuidade do registro \n\ncivil de nascimento e da certid\u00e3o de \u00f3bito, a Lei 10.098/2004 que cria o Programa de \n\nPromo\u00e7\u00e3o e Defesa dos Direitos da pessoa com Defici\u00eancia; a Lei 10.741/2003 que \n\ncria o Estatuto do Idoso; entre outras (ZENAIDE, 2007, p.19). \n13\n\n Um referencial importante para este debate (retomado com mais afinco no item \n\n3.3) \u00e9 o da \u201cEduca\u00e7\u00e3o Popular\u201d, idealizada por Paulo Freire. \u00c9 not\u00f3ria sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d, pois \u00e9 uma educa\u00e7\u00e3o alicer\u00e7ada no saber do \u201cpovo \n\noprimido\u201d, pressupondo a instaura\u00e7\u00e3o de um processo dial\u00f3gico com o mesmo.  \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\naqui, a t\u00edtulo de exemplo, Bourdieu e Althusser. Em Althusser (1983), as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o ganham centralidade e s\u00e3o postuladas \n\ncomo um a priori fundante. A ideologia dominante contribui para a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos \u201cAparelhos \n\nIdeol\u00f3gicos de Estado\u201d, tais como fam\u00edlia, escola, meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Os Aparelhos Ideol\u00f3gicos de Estado seriam respons\u00e1veis \n\npor propagar a vis\u00e3o de mundo das classes dominantes, atrav\u00e9s da \n\ntransmiss\u00e3o de suas id\u00e9ias e dos pr\u00f3prios rituais circunscritos no \u00e2mbito \n\ndestes aparelhos. A escola passa a ser um l\u00f3cus privilegiado desse \n\nprocesso de inculca\u00e7\u00e3o, pois acaba reproduzindo, atrav\u00e9s de seus \n\nconte\u00fados, a perspectiva da classe dominante. Bourdieu (1970, p. 21), \n\npor seu turno, coloca que  \na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 objetivamente uma \n\nviol\u00eancia simb\u00f3lica, num primeiro sentido, \n\nenquanto que as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a entre os \n\ngrupos ou as classes constitutivas de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o social est\u00e3o na base do poder \n\narbitr\u00e1rio que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o da instaura\u00e7\u00e3o de \n\numa rela\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, isto \u00e9, \n\nda imposi\u00e7\u00e3o e da inculca\u00e7\u00e3o de um arbitr\u00e1rio \n\ncultural segundo um modo arbitr\u00e1rio de \n\nimposi\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nBourdieu chega a conclus\u00e3o que o \u201carbitr\u00e1rio cultural\u201d nada mais \n\n\u00e9 do que a imposi\u00e7\u00e3o dos interesses das classes dominantes sobre as \n\ndominadas. Enfatiza excessivamente que a educa\u00e7\u00e3o reproduz o sistema \n\nsocial vigente (no caso, o sistema s\u00f3cio-educacional da Fran\u00e7a), na \n\nmedida em que o poder hegem\u00f4nico imp\u00f5e sua ideologia \u00e0s classes \n\nsubalternas atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o. Ou seja, se o conte\u00fado da EDH n\u00e3o for \n\ntransmitido e constru\u00eddo horizontalmente, corre-se o risco de que ele se \n\ntorne mais um \u201carbitr\u00e1rio cultural\u201d, sob pena de assistirmos a um \n\nprotagonismo de Estado (\u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d), o que acarretaria uma perda \n\nimportante do ponto de vista da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e, consequentemente, \n\npara o exerc\u00edcio da cidadania e dos DH. \n\nAl\u00e9m do aspecto dual da educa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, sua capacidade de \n\nreproduzir ou transformar determinada realidade, outro elemento \n\nimportante a ser considerado, no que concerne aos dilemas e \n\npossibilidades da EDH, \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o do conte\u00fado espec\u00edfico da EDH \n\ncom quest\u00f5es de natureza macro, tais como capitalismo, globaliza\u00e7\u00e3o, \n\nneoliberalismo, democracia, entre outras. Tal argumenta\u00e7\u00e3o parte do \n\nreconhecimento de que \u201ca variedade de rela\u00e7\u00f5es que afetam os DH \u00e9 \n\n\n\n39 \n\n \n\npotencialmente ilimitada\u201d. Assim, \u201cqualquer tentativa de estabelecer \n\nfronteiras entre os DH e outras \u00e1reas do conhecimento humano tente a \n\nser arbitr\u00e1ria e imprecisa\u201d (MEITNES, 2007, p. 133). \u00c9 plaus\u00edvel \n\nconsiderar, sobretudo, que a rela\u00e7\u00e3o entre EDH com quest\u00f5es mais \n\namplas \u00e9 que pode fortalecer uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica. Entre outras coisas, \n\nsignifica dizer que a EDH est\u00e1 intimamente relacionada com o quadro \n\nmais geral de desigualdades sociais, ou seja, com a \u201cQuest\u00e3o Social\u201d, \n\nficando notoriamente fragilizada em fun\u00e7\u00e3o deste contexto.  \n\nComo j\u00e1 mencionado, se a EDH n\u00e3o possibilitar e desvelamento \n\ndas causas das desigualdades e a conscientiza\u00e7\u00e3o para fazer valer os \n\ndireitos, torna-se mera ret\u00f3rica ou acaba sendo funcional a l\u00f3gica das \n\ndisparidades sociais. De acordo com esta argumenta\u00e7\u00e3o, a EDH deveria \n\npossibilitar ao aluno uma vis\u00e3o cr\u00edtica e totalizante da sociedade, no \n\nsentido de entender as rela\u00e7\u00f5es sociais como um todo, desde o contexto \n\nda escola at\u00e9 o quadro pol\u00edtico mais geral, sem, contudo, perder de vista \n\na perspectiva cr\u00edtica \u201ca-partir-de-baixo\u201d. Em suma, a EDH deveria ser \n\nvista sempre na sua rela\u00e7\u00e3o com as estruturas e processos estruturais \n\nmais amplos que geram a exclus\u00e3o. Para tal compreens\u00e3o, parte-se da \n\npremissa de que \u00e9 preciso considerar que a apropria\u00e7\u00e3o privada dos \n\nfrutos do trabalho humano sempre foi, desde os prim\u00f3rdios do \n\ncapitalismo, um obst\u00e1culo para a concretiza\u00e7\u00e3o dos DH e que estes \n\nmesmos DH, muitas vezes, acabaram obscurecendo esta l\u00f3gica. O \n\nmodelo vigente, desde seu advento, gerou paradoxos que colocaram em \n\nevid\u00eancia o processo que veio a ser chamado de \u201cQuest\u00e3o Social\u201d. A \n\nexpress\u00e3o \u201cQuest\u00e3o Social\u201d surge, de acordo com Castel (1998), em \n\nmeados de 1830, intimamente relacionada com o advento do capitalismo \n\nindustrial e suas implica\u00e7\u00f5es, como, por exemplo, o pauperismo e a \n\nexclus\u00e3o social. Castel identifica a Quest\u00e3o Social como sendo \u201cuma \n\ninquieta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 capacidade de manter a coes\u00e3o de uma sociedade. \n\nA amea\u00e7a de ruptura \u00e9 apresentada por grupos cuja exist\u00eancia abala a \n\ncoes\u00e3o do conjunto\u201d (CASTEL, 1998, p. 41).  \n\nDe acordo com o autor, foi a partir da conscientiza\u00e7\u00e3o da massa \u2013 \n\ninserida no contexto da revolu\u00e7\u00e3o industrial \u2013 que este debate foi \n\nsuscitado, em um \u201cmomento essencial aquele que pareceu ser quase \n\ntotal o div\u00f3rcio entre uma ordem jur\u00eddico-pol\u00edtica, fundada sobre os \n\ndireitos dos cidad\u00e3os, e uma ordem econ\u00f4mica que acarreta uma mis\u00e9ria \ne uma desmoraliza\u00e7\u00e3o de massa\u201d (CASTEL, 1998, p. 30). N\u00e3o pode ser \n\nocasional tamanha similaridade deste momento descrito acima por \n\nCastel com a situa\u00e7\u00e3o atual, pois essa \u00e9 uma quest\u00e3o central quando se \n\nfala em DH nos dias de hoje. Era necess\u00e1rio achar uma solu\u00e7\u00e3o \n\nplaus\u00edvel para o pauperismo, tendo em vista a amea\u00e7a que o mesmo \n\n\n\n40 \n\n \n\ngerava para o capitalismo, bem como sanar o problema dos sujeitos \n\n\u201cdessocializados\u201d, das camadas sociais \u201cin\u00fateis para o mundo\u201d. A \n\nQuest\u00e3o Social, de acordo com Telles (1996, p. 85), inspirada em Castel, \n\n\u00e9 colocada da seguinte forma:  \nA quest\u00e3o social n\u00e3o se reduz ao reconhecimento \n\nda realidade bruta da pobreza e da mis\u00e9ria. Para \n\ncolocar nos termos de Castel (1995), a quest\u00e3o \n\nsocial \u00e9 a aporia das sociedades modernas que p\u00f5e \n\nem foco a disjun\u00e7\u00e3o, sempre renovada, entre a \n\nl\u00f3gica do mercado e a din\u00e2mica societ\u00e1ria, entre a \n\nexig\u00eancia \u00e9tica dos direitos e os imperativos de \n\nefic\u00e1cia da economia, entre a ordem legal que \n\npromete igualdade e a realidade das desigualdades \n\ne exclus\u00f5es tramada na din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder e domina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDeste modo, um dos aspectos centrais da rela\u00e7\u00e3o entre DH e a \n\nchamada Quest\u00e3o Social se traduz no descompasso entre o arcabou\u00e7o \n\njur\u00eddico altamente desenvolvido dos DH e a realidade gritante das \n\ndesigualdades sociais. A partir deste paradoxo, s\u00f3 h\u00e1 sentido falar em \n\nEDH como instrumento contra-hegem\u00f4nico se a mesma possibilitar o \n\ndesvelamento destas desigualdades e o fortalecimento da cidadania. \n\nQuando a EDH n\u00e3o possibilita o entendimento de que o acesso a \n\ndeterminados direitos sociais considerados b\u00e1sicos, tais como sa\u00fade, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e moradia, s\u00e3o restritos a alguns estratos da popula\u00e7\u00e3o, fica \n\nlimitada a aspectos discursivos que s\u00f3 reproduzem e legitimam o atual \n\nquadro, conforme adverte Chau\u00ed (2006, p. 12): \nO que queremos observar \u00e9 que cada direito, uma \n\nvez declarado, abre campo para a declara\u00e7\u00e3o de \n\nnovos direitos e essa amplia\u00e7\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es de \n\ndireitos entra em contradi\u00e7\u00e3o com a ordem \n\nestabelecida, que, a cada passo, encontra meios \n\npara bloquear ou frear o exerc\u00edcio de direitos \n\ndeclarados. \n\n \n\nTrata-se de reconhecer que h\u00e1 um arcabou\u00e7o jur\u00eddico altamente \n\ndesenvolvido e que pode ser ampliado, mas que acaba esbarrando na \n\nordem socialmente estabelecida. Este ponto \u00e9 particularmente desafiador \npara a EDH, pois, al\u00e9m de ter o papel de descortinar essa contradi\u00e7\u00e3o, \n\ndeve apontar alternativas, se tornando, ela pr\u00f3pria, uma potencial \n\nalternativa cr\u00edtica que pode favorecer um quadro de mudan\u00e7as pol\u00edticas \n\ne pedag\u00f3gicas.  \n\n\n\n41 \n\n \n\nNa literatura sobre EDH h\u00e1 um reconhecimento destes aspectos \n\ncolocados acima. Com o fim da guerra fria, na d\u00e9cada de 1990, se \n\nintensificou o debate em torno das quest\u00f5es relacionadas \u00e0s \u201cfontes n\u00e3o \n\nmilitares de instabilidade\u201d, ou seja, \u201cas causas mais profundas do \n\nconflito\u201d, como fica evidenciado no documento intitulado Agenda para \nPaz, de 1992\n\n14\n. Este documento reconhece que as \u201ccausas mais \n\nprofundas de conflitos\u201d n\u00e3o est\u00e3o relacionadas somente as guerras, mas, \n\nsobretudo, as disparidades sociais. Deste modo, segundo Andreopoulos \n\n(2007, p. 52), uma tarefa primordial para a EDH neste contexto onde \u201cas \n\nnecessidade b\u00e1sicas humanas n\u00e3o atendidas constituem a mais profunda \n\ncausa de conflitos\u201d, estaria relacionada \u00e0 busca de \u201cestrat\u00e9gias \n\npedag\u00f3gicas\u201d com diferentes objetivos, a que segue:  \nCognitivos (compreens\u00e3o e entendimento \n\ncrescentes da complexidade e da fraqueza dos \n\nEstados fracos/sociedades fraturadas); atitudinais \n\n(desenvolvimento de maior sensibilidade \u00e0s \n\nconex\u00f5es entre o destino destas entidades fracas e \n\no bem estar da comunidade internacional); e de \n\nfortalecimento (permitir que os membros destas \n\nentidades definam suas pr\u00f3prias identidades \n\nindividuais e coletivas no novo contexto, como \n\nforma de suprir suas necessidades e de suas \n\nrespectivas comunidades) (ANDREOPOULOS, \n\n2007, p. 53). \n\n \n\nDiante desta \u201ccrise humanit\u00e1ria\u201d, o autor argumenta que h\u00e1 \n\nmuitos riscos e poucas orienta\u00e7\u00f5es, mas que j\u00e1 \u00e9 um avan\u00e7o significativo \n\no simples fato de que \u201cpela primeira vez desde o estabelecimento da \n\nCarta, a comunidade internacional busca tratar as necessidades humanas \n\nb\u00e1sicas n\u00e3o atendidas como sendo uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a nacional\u201d. \n\nA EDH seria uma esp\u00e9cie de \u201ccatalisador cr\u00edtico nesse processo de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o\u201d (ANDREOPOULOS, 2007, p. 57).     \n\nNo entanto, o simples reconhecimento destes direitos n\u00e3o \n\nassegura a sua realiza\u00e7\u00e3o. Bobbio (1992) faz quest\u00e3o de lembrar \n\nconstantemente que h\u00e1 uma defasagem entre o debate te\u00f3rico dos DH e \n\nsua garantia efetiva. Em outras palavras, uma coisa \u00e9 a \n\nproclama\u00e7\u00e3o/reconhecimento de um direito e outra a sua efetiva\u00e7\u00e3o, \n\nainda que estes estejam inclusos no ordenamento jur\u00eddico. Essa \n\ndefasagem, segundo Bobbio (1992, p. 83), \u201cs\u00f3 pode ser superada pelas \n\n                                                             \n14\n\n Documento dispon\u00edvel em http://www.un.org/Docs/SG/agpeace.html. Acesso em \n\n03/12/2009.  \n\n\n\n42 \n\n \n\nfor\u00e7as pol\u00edticas\u201d. Deste modo, a constru\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o dos DH na \n\natualidade, de acordo com o autor, \u00e9 uma quest\u00e3o, logicamente, jur\u00eddica; \n\nmas \u00e9, sobretudo, uma quest\u00e3o pol\u00edtica num sentido mais amplo. Pol\u00edtica \n\nno sentido de manter os consider\u00e1veis avan\u00e7os j\u00e1 conquistados e impedir \n\nque esses mesmos direitos sejam constantemente violados, al\u00e9m de \n\ngarantir, efetivamente, os direitos que ainda n\u00e3o sa\u00edram do papel. \n\nDiferentemente dos direitos civis, de liberdade, que s\u00e3o contra o abuso \n\ndo poder Estatal, os direitos sociais precisam de uma interven\u00e7\u00e3o ativa \n\ndo Estado. \n\nAl\u00e9m da cr\u00edtica enunciada por Bobbio, um dos questionamentos \n\nmais veementes aos DH \u00e9 o seu pretenso car\u00e1ter universal. De acordo \n\ncom essa cr\u00edtica, os DH seriam um conceito ocidental, portanto, parcial, \n\npois em sua formula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi levado em conta a opini\u00e3o de um \n\nconjunto mais abrangente de na\u00e7\u00f5es. Como argumenta Panikkar (1983, \n\np. 06): \u201cna verdade, a formula\u00e7\u00e3o dos direitos do homem \u00e9 fruto de um \n\ndi\u00e1logo muito parcial no seio das culturas existentes no mundo\u201d. Ou \n\nseja, n\u00e3o seria um discurso pluralista, mas hegemonicamente ocidental.  \n\nOutras cr\u00edticas comumente dirigidas aos DH s\u00e3o as seguintes: a \n\ndiplomacia dos DH estaria sendo c\u00famplice das piores viola\u00e7\u00f5es desses \n\ndireitos e os DH estariam calcados em uma ideologia individualista, \n\ndestitu\u00edda de responsabilidades comunit\u00e1rias. Deste modo, as obje\u00e7\u00f5es \n\naos DH, desde seu advento com roupagem moderna at\u00e9 os dias atuais, \n\npodem ser traduzidas em dois sentidos: O primeiro refere-se ao seu \n\nexcesso de abstra\u00e7\u00e3o, sua origem e vincula\u00e7\u00e3o com o direito natural e a \n\nsua n\u00e3o efetiva\u00e7\u00e3o em termos pr\u00e1ticos; e o segundo diz respeito \u00e0 \n\nespecificidade de sua concretude, pois os DH se inserem, na sua vers\u00e3o \n\nmoderna, em uma conjuntura hist\u00f3rica bastante peculiar. Nas palavras \n\nde Pogrebinchi (2003, p. 144): \u201co homem da Declara\u00e7\u00e3o era, segundo \n\nMarx, um homem concreto, ou concretamente um homem: o burgu\u00eas\u201d. \n\nEm A quest\u00e3o judaica, de 1844, Marx (2000) tece suas cr\u00edticas a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de 1789, argumentando que os direitos proclamados na \n\nDeclara\u00e7\u00e3o eram direitos do \u201chomem ego\u00edsta\u201d, afastado da comunidade \n\ne fechado em si mesmo. Assim, os direitos expressos na Declara\u00e7\u00e3o \n\neram direitos de uma determinada classe, inspirada em uma concep\u00e7\u00e3o \n\nindividualista de sociedade.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio frisar que \u00e9 na atmosfera capitalista que se constitui \no arcabou\u00e7o jur\u00eddico-pol\u00edtico dos DH e que, apesar de ser considerado \n\num avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao feudalismo, significou, sob a \u00e9gide do capital, \n\numa limita\u00e7\u00e3o do ponto de vista de sua democratiza\u00e7\u00e3o, pois \n\nrepresentava os interesses de uma classe particular. \u00c9 nesse contexto que \n\nMarx critica a pretensa universalidade dos \u201cDireitos do Homem\u201d. Na \n\n\n\n43 \n\n \n\nleitura de M\u00e9sz\u00e1ros (1993), Marx n\u00e3o considerava os \u201cDireitos do \n\nHomem\u201d problem\u00e1ticos em si, mas os teria criticado em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e hist\u00f3ricas em que emergiram, \n\nintimamente vinculados ao capitalismo.  \n\nPor outro lado, o desenvolvimento do conceito de DH fica \n\nevidenciado pelo pr\u00f3prio curso da hist\u00f3ria onde \u201cos pr\u00f3prios DH \n\nmudaram e foram ampliados para cobrir \u00e1reas sociais e econ\u00f4micas, \n\numa vez que a burguesia se tornou consciente das contradi\u00e7\u00f5es e dos \n\nperigos para si mesma que os direitos formais ocultavam\u201d (DAVISON, \n\nWEEKLEY, 2003, p.83). Entretanto, a amplia\u00e7\u00e3o dos direitos civis e \n\npol\u00edticos, al\u00e9m da incorpora\u00e7\u00e3o dos direitos sociais ao estatuto jur\u00eddico \n\ndos DH, vieram posteriormente, bem ap\u00f3s os escritos de Marx. Assim \n\ncomo Marx, o jovem Gramsci, j\u00e1 no s\u00e9culo XX \u2013 inserido em um \n\ncontexto politicamente conturbado e de relativo atraso da It\u00e1lia, via o \n\nauge dos DH na Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, que estava limitado \u00e0 igualdade \n\ncivil e pol\u00edtica. Desse modo, para Davison e Weekley (2003, p. 83), \n\n\u201choje, nem Marx nem Gramsci bombardeariam o alvo com o mesmo \n\ntipo de cr\u00edtica\u201d. Apesar das cr\u00edticas, \u00e9 poss\u00edvel identificar pelo menos \n\num ponto de converg\u00eancia entre DH e a teoria gramsciana. Davison e \n\nWeekley (2003, p. 86) colocam da seguinte forma:  \nSe a concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos direitos humanos a \n\npartir de baixo, concep\u00e7\u00e3o que privilegia a \u201c\u00f3tica \n\ndo pardal\u201d sobre o que acontece no mundo parece \n\na posi\u00e7\u00e3o mais fecunda e coerente a ser adotada \n\npelos defensores dos direitos humanos, s\u00e3o \n\nimediatamente claras as similaridades com a \n\nprimazia, na teoria de Gramsci, do \u201cbom censo\u201d e \n\ndo \u201csenso comum\u201d como o ponto de partida de \n\numa contra-hegemonia. \n\n \n\nTodavia, o jovem Gramsci corrobora a cr\u00edtica feita por Marx \n\nsobre a express\u00e3o real subjacente ao homem abstrato, qual seja: o \n\nhomem burgu\u00eas ego\u00edsta\n15\n\n. Os autores reconhecem que os DH, \n\nhistoricamente, foram utilizados tanto para manter o \u201cgoverno das leis\u201d, \n\ncomo justificativa para o Estado manter seu dom\u00ednio, quanto para \n\nquestion\u00e1-lo, uma vez que foram apropriados por \u201cfor\u00e7as pol\u00edticas \n\npopulares\u201d. Sendo assim, torna-se relevante a apropria\u00e7\u00e3o do \u201cdiscurso\u201d \n\nem DH pelos grupos majorit\u00e1rios, que constituem a imensa massa dos \n\nexclu\u00eddos, econ\u00f4mica e culturalmente colocados a margem, mas que \n\n                                                             \n15\n\n L?Ordine Nuovo 1919-1920, Turim, Einaudi, 1987, p. 42-51: citado por Davison e \n\nWeekley,  2003.  \n\n\n\n44 \n\n \n\ndesempenham um papel de sujeitos hist\u00f3ricos, tal qual acontece com as \n\nreivindica\u00e7\u00f5es de cunho contra-hegem\u00f4nico em todo o globo e que \n\ndemonstram a mundializa\u00e7\u00e3o do pensamento cr\u00edtico na atualidade.  \n\nEstas discuss\u00f5es mais amplas sobre os dilemas e possibilidades \n\ndos DH s\u00e3o absolutamente importantes para EDH, pois, de acordo com \n\nBaxi (2007, p. 239), \u201co reconhecimento das cr\u00edticas aos enunciados dos \n\nDireitos Humanos \u00e9 essencial para a miss\u00e3o da EDH de desenvolver \n\numa cultura universal de Direitos Humanos\u201d. Nessa dire\u00e7\u00e3o, o contexto \n\nem que os DH est\u00e3o inseridos torna-se fundamental. Santos discute que \n\nas promessas feitas pela modernidade de \u201cdistribui\u00e7\u00e3o mais justa dos \n\nbenef\u00edcios sociais e a promessa de um sistema pol\u00edtico est\u00e1vel e \n\nrelativamente democr\u00e1tico\u201d est\u00e3o sendo desconstru\u00eddas pela \n\nconfigura\u00e7\u00e3o atual dos sistemas de cidadania e democracia, a que segue: \nDesigualdades sociais crescentes, aumento \n\nalarmante da pobreza, aparecimento de \u201cterceiros \n\nmundos interiores\u201d, redu\u00e7\u00e3o de recursos e do \n\n\u00e2mbito das pol\u00edticas sociais, deslegitima\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica do Estado facilitador, novas formas de \n\nexclus\u00e3o social e autoritarismo sob a capa da \n\npromo\u00e7\u00e3o de autonomia e de liberdade, \n\n\u201cpatologias\u201d da participa\u00e7\u00e3o e da representa\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso pol\u00edtico, novo populismo e clientelismo \n\nna pol\u00edtica, etc. (SANTOS, 2001, p. 154). \n\n \n\nDiante desse quadro, podemos observar que a configura\u00e7\u00e3o deste \n\nmodelo econ\u00f4mico mostra-se incapaz de responder as demandas sociais \n\nda atualidade, tornando-se um obst\u00e1culo para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica de EDH realmente comprometida com alguma mudan\u00e7a \n\nsignificativa, al\u00e9m de intensificar a Quest\u00e3o Social. \u00c9 importante \n\nressaltar que a Quest\u00e3o Social n\u00e3o \u00e9 uma especificidade s\u00f3 de pa\u00edses \n\n\u201cperif\u00e9ricos\u201d, ela acompanha todo o desenvolvimento hist\u00f3rico do \n\ncapitalismo, estando presente tamb\u00e9m nos pa\u00edses mais ricos, como nos \n\nlembra Ianni:  \nA experi\u00eancia j\u00e1 acumulada ensina que a quest\u00e3o \n\nsocial se recria todo tempo, em diversas formas, \n\nem todas as sociedades nacionais, inclusive nos \n\npa\u00edses dominantes. Mesmo nesses pa\u00edses a quest\u00e3o \n\nsocial continua a desafiar os donos do poder, os \n\nsetores sociais identificados como o \n\nneoliberalismo e a social-democracia (IANNI, \n\n2005, p.143). \n\n  \n\n\n\n45 \n\n \n\nSeja nos pa\u00edses \u201ccentrais\u201d ou nos pa\u00edses \u201cperif\u00e9ricos\u201d, para Ianni, \n\nas pol\u00edticas neoliberais obstaculizam a efetiva\u00e7\u00e3o plena dos DH e \n\naprofundam a Quest\u00e3o Social, pois buscam reduzir o papel do Estado na \n\npromo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de direitos considerados b\u00e1sicos, tais como \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, moradia e sa\u00fade, aumentado ainda mais as disparidades \n\nsociais. Segundo o relat\u00f3rio chamado Panorama Social da Am\u00e9rica \n\nLatina\n16\n\n \u2013 realizado em 18 pa\u00edses pela Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a \n\nAm\u00e9rica Latina e Caribe (CEPAL), de 2008, a indig\u00eancia (pobreza \n\nextrema) aumentou de 12,6% (68 milh\u00f5es) em 2007, para 12,9% (71 \n\nmilh\u00f5es) em 2008. A concentra\u00e7\u00e3o de renda, segundo o relat\u00f3rio, \u00e9 o \n\nprincipal drama da regi\u00e3o, uma das mais desiguais do planeta. Apesar da \n\nredu\u00e7\u00e3o no \u00edndice de pobreza no Brasil, que em 2004 era de 42,7% e \n\natualmente se encontra em torno 30,7%, segundo dados do Instituto de \n\nPesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA) \n17\n\n, essa cifra ainda \u00e9 muito alta \n\nem rela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses. O \u00cdndice de Gini\n18\n\n, usado como par\u00e2metro \n\ninternacional para medir as desigualdades de distribui\u00e7\u00e3o de renda de \n\num determinado pa\u00eds, apesar de ter reduzido no Brasil, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nalt\u00edssimo quando comparado a outros pa\u00edses: enquanto o \u00edndice \n\nbrasileiro est\u00e1 em 49,3 (dado de 2008), demonstrando o enorme grau de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda, o \u00edndice de pa\u00edses como Alemanha e Portugal, \n\npor exemplo, est\u00e3o em 27,0 e 38,5, respectivamente. \n\nMarilena Chau\u00ed (2006, p. 07), considerando este abismo entre \n\nricos e pobres no Brasil, argumenta que \u201ca sociedade brasileira est\u00e1 \n\npolarizada entre a car\u00eancia absoluta das camadas populares e o \n\nprivil\u00e9gio absoluto das camadas dominantes e dirigentes\u201d. Atualmente, a \n\nQuest\u00e3o Social \u201ccoloca-se basicamente a partir da produ\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de riquezas. Traduz-se pela eros\u00e3o dos sistemas de prote\u00e7\u00e3o \n\nsocial, pela vulnerabilidade das rela\u00e7\u00f5es sociais e pelo questionamento \n\nda interven\u00e7\u00e3o estatal\u201d (WANDERLEY; B\u00d3GUS; YAZBEK, 1997, p. \n\n07).  \n\nDiante de tal panorama, EDH e desenvolvimento devem estar \n\nimbricados, pois \u201co desenvolvimento pode ajudar a romper este ciclo \n\nvicioso porque sup\u00f5e-se que ajude a aliviar \u2013 e, no limite, elimine \u2013 a \n\npobreza\u201d (DIAS, 2007, p. 103). Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer que \n\no pr\u00f3prio desenvolvimento, do jeito que vem sendo praticado \n\n                                                             \n16\n\n Dispon\u00edvel no site da CEPAL: www.eclac.org. \n17\n\n Dispon\u00edvel em www.ipea.gov.br. \n18\n\n A escala do \u00cdndice de Gini vai de 0 a 1, sendo que 0 \u00e9 o grau m\u00e1ximo de igualdade \n\ne 1 o grau m\u00e1ximo de desigualdade. \n\n\n\n46 \n\n \n\natualmente, acaba se tornando uma das principais causas de viola\u00e7\u00e3o aos \n\nDH. Este \u201cdesenvolvimento perverso\u201d se expressa, por exemplo,  \nna explora\u00e7\u00e3o e consumo desregrados de recursos \n\nat\u00e9 ent\u00e3o renov\u00e1veis que, dessa forma, tornan-se \n\nrecursos n\u00e3o renov\u00e1veis; na expropria\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos de subsist\u00eancia dos pobres; em \n\nmegaprojetos de desenvolvimento, criando s\u00e9rio \n\nendividamento nacional, o qual, por sua vez, exige \n\na ado\u00e7\u00e3o de programas de ajuste estrutural, que \n\nhistoricamente levam, em diversas inst\u00e2ncias, a \n\ndisputas por alimento e trabalho (DIAS, 2007, p. \n\n103-104). \n\n   \n\n O outro lado da moeda, de acordo com a autora, \u00e9 que o \n\ndesenvolvimento foi influenciado significativamente pela pol\u00edtica \n\ninternacional de DH, passando por um processo de redefini\u00e7\u00e3o. Assim, o \n\nobjetivo do desenvolvimento de crescimento econ\u00f4mico deve estar \n\ncasado com a realiza\u00e7\u00e3o dos DH, sem os quais n\u00e3o pode haver \n\ndesenvolvimento. \u201cO crescimento econ\u00f4mico gerado pelo \n\ndesenvolvimento precisa ser direcionado para a realiza\u00e7\u00e3o progressiva \n\nde todos os DH de todas as pessoas\u201d (DIAS, 2007, p. 104). Para Dias, a \n\nEDH pode influenciar o desenvolvimento de v\u00e1rias maneiras: atrav\u00e9s do \n\nmonitoramento mais eficaz das atividades de desenvolvimento \n\nexistentes em termos de seus impactos sobre os DH; na luta por justi\u00e7a \n\ndas v\u00edtimas do desenvolvimento e pela mobiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica a favor \n\ndestas v\u00edtimas; promovendo o entendimento do que deve ser o \n\ndesenvolvimento: o aprimoramento da condi\u00e7\u00e3o humana; corrigindo \n\nposs\u00edveis defeitos existentes nas pol\u00edticas de desenvolvimento; atuando \n\nna corre\u00e7\u00e3o de neglig\u00eancias hist\u00f3ricas, como as praticadas aos povos \n\nind\u00edgenas; entre outras (DIAS, 2007, p. 105-108). Estas indica\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m sinalizam para a rela\u00e7\u00e3o entre EDH e cidadania, na medida em \n\nque  \nhoje, mais do que nunca, existe uma necessidade \n\nurgente de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento, para romper com o \n\nciclo vicioso de pobreza e falta de pleno exerc\u00edcio \n\nda cidadania, e para substitu\u00ed-lo por um ciclo \n\nnecess\u00e1rio de capacita\u00e7\u00e3o (DIAS, 2007, p. 118). \n\n \n\nMeintjes (2007), ao abordar a rela\u00e7\u00e3o entre EDH e o \u201cpleno \n\nexerc\u00edcio da cidadania\u201d, argumenta que h\u00e1 duas formas de conceber esta \n\nrela\u00e7\u00e3o: uma bastante \u201cgeral e abstrata\u201d, fundada na DUDH; e outra nas \n\n\n\n47 \n\n \n\n\u201cexperi\u00eancias concretas e pr\u00e1ticas\u201d. Por conseguinte, \u00e9 fundamental ter \n\nem mente estas duas perspectivas, pois \u201co verdadeiro exerc\u00edcio da \n\ncidadania somente ocorrer\u00e1 se conseguirmos integrar os conhecimentos \n\ne as experi\u00eancias a eles relacionados\u201d (MEINTJES, 2007, p. 120). O \n\npleno exerc\u00edcio da cidadania ocorre na medida em que \u201cas pessoas e/ou \n\nas comunidades aumentam seu controle ou seu dom\u00ednio sobre suas vidas \n\ne sobre as decis\u00f5es que afetam sua vida\u201d (MEINTJES, 2007, p. 121).  \n\nSe inspirando em Paulo Freire, Meintjes argumenta que uma \n\n\u201cpedagogia de pleno exerc\u00edcio da cidadania\u201d deve ser absolutamente \n\nantag\u00f4nica ao que Paulo Freire chamou de \u201ceduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria\u201d, onde o \n\nconte\u00fado \u00e9 mecanicamente \u201cdepositado\u201d nos educandos, sem a \n\ninstaura\u00e7\u00e3o de um processo verdadeiramente dial\u00f3gico. Esta pedagogia \n\ndeve pautar-se na participa\u00e7\u00e3o ativa e na capacidade cr\u00edtica dos \n\nestudantes, valorizando as suas experi\u00eancias e possibilitando a \n\n\u201caquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos necess\u00e1rios para compreender e questionar \n\npadr\u00f5es opressores de organiza\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica\u201d \n\n(MEINTJES, 2007, p. 122). E ainda, \u201ca educa\u00e7\u00e3o para o pleno exerc\u00edcio \n\nda cidadania deve ir al\u00e9m, deve reconhecer que os seres humanos n\u00e3o s\u00f3 \n\ns\u00e3o capazes de conhecer a realidade, mas tamb\u00e9m tem capacidade de \n\nreflex\u00e3o cr\u00edtica e de a\u00e7\u00e3o\u201d (MEINTJES, 2007, p. 132).   \n\nDiante de tais coloca\u00e7\u00f5es, \u00e9 fundamental entender a EDH em seus \n\nlimites e possibilidades, em suas potencialidades e seus dilemas. \n\nTodavia, para se alcan\u00e7ar tal panorama, \u00e9 necess\u00e1rio entend\u00ea-la na sua \n\nhistoricidade, na sua intersec\u00e7\u00e3o com outras \u00e1reas, nas suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es cotidianas, enfim, em sua totalidade. O esfor\u00e7o deste \n\ncap\u00edtulo foi justamente o de estabelecer esses nexos e, sobretudo, buscar \n\nevidenciar o potencial da EDH e a proemin\u00eancia que vem adquirindo na \n\natualidade.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\n2 EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS E O PANORAMA \n\nPOL\u00cdTICO-PEDAG\u00d3GICO NO BRASIL \n\n \n \n\n \n2.1 O QUADRO DAS ID\u00c9IAS PEDAG\u00d3GICAS NO BRASIL E A \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS  \n\n \n \n\nO panorama hist\u00f3rico de constitui\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias pedag\u00f3gicas no \n\nBrasil e sua indissoci\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o com o Estado e a sociedade civil \n\npossibilitam a compreens\u00e3o da EDH, por um lado, como uma \n\nperspectiva pedag\u00f3gica potencialmente contra-hegem\u00f4nica e de grande \nimport\u00e2ncia nos dias atuais e, por outro, como mecanismo de \n\ndomina\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso reconhecer, apesar dos in\u00fameros obst\u00e1culos para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da EDH j\u00e1 indicados aqui, que h\u00e1 uma conjuntura de \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira ou de \u201cEstado ampliado\u201d \n\n(parafraseando Gramsci) que pode favorecer as iniciativas nesta \u00e1rea e \n\nampliar o leque de sua influ\u00eancia. O processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o \n\nverificado em meados da d\u00e9cada de 1980 e o papel desempenhado pelos \n\nmovimentos sociais (de g\u00eanero, ra\u00e7a, meio ambiente) nos \u00faltimos anos \n\nindicam que h\u00e1 uma din\u00e2mica \u201ca-partir-de-baixo\u201d que favorece a\u00e7\u00f5es \n\noriundas da sociedade civil. Tal cen\u00e1rio torna-se oportuno para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de EDH cr\u00edtica e calcada na \u201c\u00f3tica do pardal\u201d \n\n(nas demandas populares), sinalizando, por outro lado, sua inser\u00e7\u00e3o no \n\nbojo das teorias pedag\u00f3gicas e sua import\u00e2ncia enquanto pedagogia \n\npotencialmente emancipat\u00f3ria.    \n\nPara Gondra e Shueler, no s\u00e9culo XIX ocorre um processo de \n\ncomplexifica\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira. Os autores destacam \u201ca \n\nnecessidade de perceber que as experi\u00eancias educativas n\u00e3o se \n\nencontram plenamente determinadas pelas formas administrativas ou \n\npelos regimes de governo\u201d (GONDRA E SHUELER, 2008, p. 289). \n\nTodavia, ressaltam que, apesar da complexifica\u00e7\u00e3o da sociedade civil, o \n\npoder estatal no Brasil sempre foi determinante. Os autores descrevem \nesse processo da seguinte forma: \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Poder, Sociedade e Imp\u00e9rio [...], foram \n\ncompreendidos como fen\u00f4menos que resultam da \n\ncomplexidade e da pluralidade dos processos \n\nhist\u00f3ricos, da a\u00e7\u00e3o e das lutas entre formas, for\u00e7as, \n\n\n\n49 \n\n \n\nsujeitos e pr\u00e1ticas sociais diversos (GONDRA E \n\nSHUELER, 2008 p. 289).  \n\n \n\nPercebe-se a emerg\u00eancia de \u201cformas, for\u00e7as e sujeitos\u201d que v\u00e3o \n\ndespontando no cen\u00e1rio nacional e que ir\u00e3o contribuir para a constru\u00e7\u00e3o \n\nda na\u00e7\u00e3o. Deste modo, os autores destacam as experi\u00eancias pedag\u00f3gicas \n\nque, de alguma forma, se inserem dentro do conceito gramsciano de \n\n\"Estado ampliado\"\n19\n\n, pois h\u00e1 um maior equil\u00edbrio entre sociedade civil e \n\nsociedade pol\u00edtica (Estado em sentido estrito), al\u00e9m de serem \n\nexperi\u00eancias que se afastam materialmente do Estado em sentido \n\nestrito\n20\n\n. Do ponto de vista pedag\u00f3gico, h\u00e1 um quadro educacional em \n\nvias de amplia\u00e7\u00e3o atrelado tanto ao \u00e2mbito estatal quanto as iniciativas \n\nda sociedade civil. Nessa perspectiva, os \u201caparelhos privados de \n\nhegemonia\u201d (partidos de massa, jornais, revistas, escolas) tamb\u00e9m \n\natuavam no sentido de construir hegemonia por meio da ades\u00e3o \n\nvolunt\u00e1ria.   \n\n Para Saviani (2007, p. 19), o per\u00edodo que vai de 1932 a 1969 teve \n\npredomin\u00e2ncia da pedagogia nova, mesmo havendo certo equil\u00edbrio \n\nentre a perspectiva tradicional e a nova entre 1932 e 1947. Destaca-se \n\nnessa conjuntura o Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o, documento de \n\ncunho revolucion\u00e1rio elaborado por intelectuais como An\u00edsio Teixeira, \n\nLouren\u00e7o Filho e Fernando Azevedo, figuras not\u00f3rias do escolanovismo. \n\nO Manifesto, entre outras quest\u00f5es, chamava a aten\u00e7\u00e3o para import\u00e2ncia \n\nda educa\u00e7\u00e3o, colocando que \u201cnem mesmo os problemas econ\u00f4micos s\u00e3o \n\nmais importantes\u201d. Porque \u201c\u00e9 imposs\u00edvel desenvolver as for\u00e7as \n\necon\u00f4micas ou de produ\u00e7\u00e3o, sem o preparo intensivo das for\u00e7as \n\nculturais e o desenvolvimento das aptid\u00f5es\u201d\n21\n\n.  \n\n                                                             \n19\n\n Gramsci ap\u00f3ia-se na descoberta da sociedade civil com novas determina\u00e7\u00f5es, \n\nonde em seu interior diferencia analiticamente duas esferas: a sociedade pol\u00edtica \n\n(tamb\u00e9m chamada de Estado em sentido restrito ou Estado-coer\u00e7\u00e3o), \n\ntradicionalmente entendida como os aparelhos repressivos, o local da viol\u00eancia e da \n\nrepress\u00e3o; somada a sociedade civil, que \u00e9 o ambiente formado pelos organismos \n\nque elaboram e difundem ideologias, lugar do consenso e da hegemonia. Tem-se, \n\nassim, a seguinte f\u00f3rmula: \u201csociedade pol\u00edtica + sociedade civil, isto \u00e9, hegemonia \n\nencoura\u00e7ada na coer\u00e7\u00e3o\u201d (GRAMSCI, 2002, p. 244). \n20\n\n Gramsci identifica a emerg\u00eancia de organismos de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que ele vem \n\ndenominar de \u201caparelhos privados de hegemonia\u201d (os grandes sindicatos, partidos \n\npol\u00edticos de massa, organiza\u00e7\u00f5es profissionais, escolas, igreja e organiza\u00e7\u00f5es \n\nculturais como meios de comunica\u00e7\u00e3o, jornais, revistas, etc.), de car\u00e1ter \u201cprivado\u201d \n\n(pois se afastam materialmente do Estado), nos quais h\u00e1 uma ades\u00e3o volunt\u00e1ria e \n\nque n\u00e3o se faz uso da repress\u00e3o.  \n21\n\n Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o, 1984, p. 407. In: Saviani 2007, p. 242.  \n\n\n\n50 \n\n \n\nDe 1947 e 1961, ficou not\u00f3rio, para Saviani, o predom\u00ednio da \n\nescola nova e, a partir de 1961, seu decl\u00ednio e advento da pedagogia \n\ntecnicista. A pedagogia tecnicista surge em estreita rela\u00e7\u00e3o com a base \n\necon\u00f4mica\n22\n\n. \u201cEm conseq\u00fc\u00eancia, a educa\u00e7\u00e3o passou a ser entendida \n\ncomo algo n\u00e3o meramente ornamental, um mero bem de consumo, mas \n\ncomo algo decisivo do ponto de vista do desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\num bem de produ\u00e7\u00e3o, portanto\u201d (SAVIANI, 2005, p. 19). \u00c9 importante \n\nfrisar que esta perspectiva resistiu \u00e0s cr\u00edticas posteriores e serviu de \n\nbase, de acordo com Saviani, para elabora\u00e7\u00e3o da Lei de Diretrizes e \n\nBases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDBEN), de 1996. \n\nNo contexto de proemin\u00eancia da escola nova no Brasil, no plano \n\ninternacional \u00e9 lan\u00e7ada a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos \n\n(1948), onde \u00e9 enfatizada mais incisivamente a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o \n\npara se construir uma \u201ccultura em DH\u201d. Na Declara\u00e7\u00e3o Universal dos \n\nDireitos Humanos (DUDH), a educa\u00e7\u00e3o ganha destaque e passa a ser \n\nconsiderada fundamental para se propagar os DH.  \n\nA pedagogia no per\u00edodo ditatorial \u00e9 classificada por Saviani \n\n(2007, p. 19) como essencialmente tecnicista e a abertura pol\u00edtica \n\npossibilitou \u201censaios contra-hegem\u00f4nicos: Pedagogias da educa\u00e7\u00e3o \n\npopular, pedagogias da pr\u00e1tica, pedagogia cr\u00edtico-social dos conte\u00fados e \n\npedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica\u201d.  \nAs concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas cr\u00edticas operaram \n\ncomo contraponto \u00e0s id\u00e9ias sistematizadas na \n\nteoria do capital humano que, formuladas nos \n\nanos 50 e 60 se impuseram a partir dos 70 \n\nmantendo sua hegemonia mesmo nos anos 80 \n\nquando a avalanche das id\u00e9ias cr\u00edticas suscitou a \n\nexpectativa de sua supera\u00e7\u00e3o. Tal conclus\u00e3o fica \n\nevidente \u00e0 luz dos acontecimentos da d\u00e9cada de \n\n90 quando se manifesta com toda for\u00e7a a id\u00e9ia da \n\neduca\u00e7\u00e3o como o instrumento mais poderoso de \n\ncrescimento econ\u00f4mico e, por conseq\u00fc\u00eancia, de \n\nregenera\u00e7\u00e3o pessoal e de justi\u00e7a social (SAVIANI, \n\n2005, p. 22). \n\n  \n\nApesar do predom\u00ednio da pedagogia tecnicista, surgem a partir da \n\nd\u00e9cada de 1960 algumas experi\u00eancias pedag\u00f3gicas inovadoras que ir\u00e3o \ninfluenciar consideravelmente o per\u00edodo ulterior, como a \u201cperspectiva \n\nlibertadora\u201d, formulada por Paulo Freire. O clamor por \u201cliberta\u00e7\u00e3o\u201d era, \n\n                                                             \n22\n\n Esta concep\u00e7\u00e3o esta ligada a \u201cteoria do capital humano\u201d (SCHULTZ, 1973), que \n\nexplicitava o \u201cvalor econ\u00f4mico da educa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n\n\n51 \n\n \n\npor certo, um grito contra a ditadura, mas expressava, sobretudo, um \n\nrep\u00fadio pelas diversas formas de domina\u00e7\u00e3o \u00e0s quais o pa\u00eds havia \n\npassado ao longo de sua hist\u00f3ria. Pela influ\u00eancia de Paulo Freire, \n\ntornava-se claro que a educa\u00e7\u00e3o era um \u201cato pol\u00edtico\u201d e que devia estar \n\nao lado dos \u201coprimidos\u201d. Estes, apesar da situa\u00e7\u00e3o de extrema exclus\u00e3o \n\na qual foram historicamente submetidos, eram considerados o ponto de \n\npartida, os sujeitos hist\u00f3ricos que iriam superar a explora\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderava-se, pois, os marginalizados como sujeitos capazes de \n\ntransformar a ordem institu\u00edda, e n\u00e3o como meros objetos de piedade. \n\nDeste modo: \nAs teorias da liberta\u00e7\u00e3o apontavam para um novo \n\nponto de partida. Indicavam no pr\u00f3prio oprimido \n\no sujeito para superar a opress\u00e3o. Mostravam que \n\nas transforma\u00e7\u00f5es e a revolu\u00e7\u00e3o dependiam \n\nsubstancialmente de sua capacidade de tornar-se \n\nprotagonista de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria \n\n(SEMERARO, 2007, p. 97). \n\n \n\n\u00c9 interessante perceber que a perspectiva da \u201cliberta\u00e7\u00e3o\u201d vai se \n\nentrela\u00e7ando com o conceito de \u201chegemonia\u201d\n23\n\n. Somente a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o era suficiente, era preciso avan\u00e7ar no sentido de \n\nconquistar espa\u00e7os na sociedade civil, com o objetivo de conquistar a \n\n\u201cdire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d.  Aos poucos, a paix\u00e3o \u201clibertadora\u201d passou \u201ca dar \n\nlugar mais ao \u201crealismo pol\u00edtico\u201d e \u00e0 racionalidade estrat\u00e9gica das \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais e partid\u00e1rias\u201d (SEMERARO, 2007, p. 100). Assim,  \nA \u201cliberta\u00e7\u00e3o\u201d e a \u201chegemonia\u201d s\u00e3o paradigmas \n\nfundamentais n\u00e3o s\u00f3 para entender a hist\u00f3ria das \n\nid\u00e9ias e o processo pol\u00edtico-pedag\u00f3gico da \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX no Brasil e na \n\nAm\u00e9rica Latina. As concep\u00e7\u00f5es que elas \n\nexpressam continuam atuais e fecundas, porque os \n\n                                                             \n23\n\n Gramsci ressalta que o processo atrav\u00e9s do qual se constr\u00f3i a hegemonia \u00e9 \n\ntensionado por mecanismos ideol\u00f3gicos e pol\u00edticos de coer\u00e7\u00e3o e de consenso, onde \n\n\u201co exerc\u00edcio \u201enormal? da hegemonia [...] caracteriza-se pela combina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a e \n\ndo consenso, que se equilibram de modo variado, sem que a for\u00e7a suplante em \n\nmuito o consenso, mas, ao contr\u00e1rio, tentando fazer com que a for\u00e7a pare\u00e7a apoiada \n\nno consenso da maioria (GRAMSCI, 2002, p. 95). Al\u00e9m disso, no processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da hegemonia, a vis\u00e3o de mundo da classe dominante tende a se tornar \n\npar\u00e2metro para as demais classes, fazendo que a classe dominante se torne dirigente. \nEra preciso, pois, que a classe menos favorecida ampliasse seu leque de atua\u00e7\u00e3o no \nsentido de obter a \u201cdire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d. \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nproblemas diante dos quais surgiram persistem e \n\nse agravaram (SEMERARO, 2007, p. 103). \n\n      \n\nA \u00eanfase nos grupos populares dada por Paulo Freire partia do \n\npressuposto de que a nossa \u201cpresen\u00e7a no mundo n\u00e3o \u00e1 a de quem a ele \n\nse adapta, mas a de quem nele se insere. \u00c9 a posi\u00e7\u00e3o de quem luta para \n\nn\u00e3o ser apenas objeto, mas sujeito tamb\u00e9m da hist\u00f3ria (FREIRE, 2004, \n\np. 54). Os oprimidos tornar-se-iam sujeitos da hist\u00f3ria quando fosse \n\nsuperada a rela\u00e7\u00e3o opressores/oprimidos, n\u00e3o simplesmente invertendo \n\nos p\u00f3los, o que tornaria o oprimido opressor, mas instituindo outra \n\nl\u00f3gica de relacionamento entre os seres humanos. Deste modo, a \n\n\u201csupera\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 o parto que traz ao mundo este homem \n\nnovo n\u00e3o mais opressor; n\u00e3o mais oprimido, mas homem libertando-se\u201d. \n\nE, \nquem, melhor que os oprimidos, se encontrar\u00e1 \n\npreparado para entender o significado terr\u00edvel de \n\numa sociedade opressora? Quem sentir\u00e1, melhor \n\nque eles, os efeitos da opress\u00e3o? Quem, mais que \n\neles, para ir compreendendo a necessidade da \n\nliberta\u00e7\u00e3o? Liberta\u00e7\u00e3o a que n\u00e3o chegar\u00e3o pelo \n\nacaso, mas pela pr\u00e1xis de sua busca; pelo \n\nconhecimento e reconhecimento da necessidade \n\nde lutar por ela (FREIRE, 1987, p. 17). \n\n \n\nA partir do reconhecimento dos oprimidos enquanto sujeitos e de \n\nque \u201cmudar \u00e9 dif\u00edcil mas \u00e9 poss\u00edvel\u201d, propugnava-se categoricamente \n\nque os grupos populares seriam capazes de mudar o curso da hist\u00f3ria, \n\nintervindo de maneira significativa no mundo. Uma pedagogia \n\ncomprometida com a transforma\u00e7\u00e3o social e com os anseios populares. \n\nO educador, interiorizando a premissa de que somos sujeitos e n\u00e3o \n\napenas objeto, agiria no sentido de valorizar o saber dos grupos \n\npopulares e potencializar sua a\u00e7\u00e3o. Nessa dire\u00e7\u00e3o, o educador \n\nvalorizaria a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e agiria em prol do fortalecimento da \n\nperspectiva \u201ca-partir-de-baixo\u201d, atuando como mediador do processo de \n\nliberta\u00e7\u00e3o das camadas oprimidas. N\u00e3o para os oprimidos, mas com \n\neles. A educa\u00e7\u00e3o popular proposta por Paulo Freire estaria, portanto, em \n\nconson\u00e2ncia com entendimento de que a apropria\u00e7\u00e3o da EDH pelos \ngrupos populares \u00e9 que pode lhe conferir um car\u00e1ter emancipat\u00f3rio. \n\nFreire (1987, p. 23) resume esta pedagogia da seguinte forma:  \nA pedagogia do oprimido, como pedagogia \n\nhumanista e libertadora, ter\u00e1, dois momentos \n\ndistintos. O primeiro, em que os oprimidos v\u00e3o \n\n\n\n53 \n\n \n\ndesvelando o mundo da opress\u00e3o e v\u00e3o \n\ncomprometendo-se na pr\u00e1xis, com a sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o; o segundo, em que, transformada a \n\nrealidade opressora, esta pedagogia deixa de ser \n\ndo oprimido e passa a ser a pedagogia dos homens \n\nem processo de permanente liberta\u00e7\u00e3o. Em \n\nqualquer destes momentos, ser\u00e1 sempre a a\u00e7\u00e3o \n\nprofunda, atrav\u00e9s da qual se enfrentar\u00e1, \n\nculturalmente, a cultura da domina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c9 importante frisar que ambos os momentos ser\u00e3o de \n\nenfrentamento da \u201ccultura da domina\u00e7\u00e3o\u201d. Percebe-se, assim, uma \n\nsimilaridade da proposta freireana com as proposi\u00e7\u00f5es gramscianas. A \n\nconquista da hegemonia, tal como Gramsci propunha, exigia que a \n\nclasse se constitu\u00edsse enquanto \u201cdirigente\u201d, imprimindo uma \u201cdire\u00e7\u00e3o \n\nintelectual e moral\u201d fundada em bases consensuais. O embate de id\u00e9ias \n\npermitiria a conquista da hegemonia n\u00e3o mais somente pela coer\u00e7\u00e3o, \n\nmas pela persuas\u00e3o, pela proposi\u00e7\u00e3o de alternativas fundadas no \n\nconsenso. As estrat\u00e9gias para classe se tornar dirigente deviam levar em \n\nconta que  \nno Oriente, o Estado era tudo, a sociedade civil \n\nera primitiva e gelatinosa; no Ocidente, havia \n\nentre o Estado e a sociedade civil uma justa \n\nrela\u00e7\u00e3o e, ao oscilar o Estado, podia-se \n\nimediatamente reconhecer uma robusta estrutura \n\nda sociedade civil. O Estado era apenas uma \n\ntrincheira avan\u00e7ada, por tr\u00e1s da qual se situava \n\numa robusta cadeia de fortalezas e casamatas; em \n\nmedida diversa de Estado para Estado, \u00e9 claro, \n\nmas exatamente isto exigia um acurado \n\nreconhecimento do car\u00e1ter nacional (GRAMSCI, \n\n2002, p. 262). \n\n \n\n A diferencia\u00e7\u00e3o entre \u201cocidente\u201d e \u201coriente\u201d levou Gramsci a \n\npensar estrat\u00e9gias diferentes para cada tipo de forma\u00e7\u00e3o social. N\u00e3o se \n\ntrata apenas de uma diferencia\u00e7\u00e3o do ponto de vista geogr\u00e1fico, mas tem \n\nimplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais. Na R\u00fassia de 1917 \u201co \n\nEstado era tudo\u201d e a sociedade civil fr\u00e1gil, por isso, nessa conjuntura, a \ntomada do poder s\u00f3 poderia ocorrer abruptamente em um ataque frontal \n\nque Gramsci chamou de \u201cguerra de movimento\u201d. J\u00e1 nas sociedades de \n\ntipo \u201cocidental\u201d, havia \u201cuma robusta estrutura da sociedade civil\u201d que \n\npermitiria a obten\u00e7\u00e3o do poder por meio da \u201cguerra de posi\u00e7\u00f5es\u201d, ou \n\nseja, por meio do embate de id\u00e9ias. Nessas sociedades, o proletariado \n\n\n\n54 \n\n \n\npoderia conquistar a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-cultural por meio de alian\u00e7as de \n\nclasse com os diversos estratos sociais. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa, portanto, que Gohn \n\n(1997, p. 188) considera que \u201cGramsci \u00e9 o autor que mais contribuiu \n\npara as an\u00e1lises e as din\u00e2micas das lutas e dos movimentos populares \n\nurbanos na Am\u00e9rica Latina nos anos 1970 e 1980\u201d (apud SEMERARO, \n\n2007, p. 100). Tanto as proposi\u00e7\u00f5es de Gramsci, quanto as de Paulo \n\nFreire, forneceram importantes subs\u00eddios para o campo educacional \n\nbrasileiro por um vi\u00e9s cr\u00edtico e continuam atuais. Suas similaridades \n\ncom a perspectiva cr\u00edtica de EDH s\u00e3o not\u00f3rias, o que torna esses \n\nreferenciais ainda mais importantes na atualidade.  \n\nExatamente nesse contexto de busca de alternativas educacionais \n\ne abertura pol\u00edtica que a EDH come\u00e7a a ganhar vulto no Brasil. Como \n\ndesdobramento de um processo global de discuss\u00e3o em torno dos DH e \n\nde quest\u00f5es suscitadas pelos regimes ditatoriais na Am\u00e9rica Latina, \n\nincluindo o Brasil, a EDH come\u00e7ou a emergir em meio a lutas populares \n\ne resist\u00eancia contra as viola\u00e7\u00f5es destes direitos, em meados dos anos \n\n1980. Na d\u00e9cada de 1990, com o debate pedag\u00f3gico girando em torno \n\ndos \u201censaios contra hegem\u00f4nicos\u201d e a perspectiva produtivista \n\nhegem\u00f4nica, a EDH come\u00e7a a ganhar mais f\u00f4lego. \u00c9 nessa conjuntura \n\nque a ONU realiza, em 1993, o Congresso Internacional em prol dos \n\nDireitos Humanos e da Democracia, onde institui o Plano Mundial de \n\nA\u00e7\u00e3o para Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos, respaldado pela \n\nConfer\u00eancia Mundial de Viena. A Confer\u00eancia Mundial de DH, tamb\u00e9m \n\nde 1993, enfatizou a educa\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o em DH e, em \n\n1994, foi promulgado o in\u00edcio da d\u00e9cada de EDH. O conjunto de \n\niniciativas no \u00e2mbito nacional e internacional foi epid\u00eamico: al\u00e9m \n\ndestes congressos e documentos citados acima, foi lan\u00e7ado o Pacto \n\nInternacional dos Direitos Econ\u00f4micos e Sociais, de 1996; foi realizada \n\na Confer\u00eancia Mundial contra o Racismo, a Discrimina\u00e7\u00e3o Racial, a \n\nXenofobia e Formas Correlatas de Intoler\u00e2ncia, em Durban, \u00c1frica do \n\nSul (2001). \n\nEssa enxurrada de proposi\u00e7\u00f5es manifestadas nos documentos e \n\nnos congressos internacionais emergem em um momento bastante \n\npeculiar para o Brasil, pois a configura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria brasileira no \n\ncome\u00e7o deste mil\u00eanio era bastante diferente em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo \n\nanterior. Coutinho (2003, p. 215) coloca que a sociedade civil brasileira \ncresceu e se diversificou a partir de meados dos \n\nanos 70, quando um forte movimento no sentido \n\nde auto-organiza\u00e7\u00e3o envolveu os oper\u00e1rios, os \n\ncamponeses as mulheres, os jovens, as camadas \n\nm\u00e9dias, os intelectuais e at\u00e9 mesmo os setores da \n\n\n\n55 \n\n \n\nburguesia. O movimento de massa (ocorrido em \n\n1984) em favor da elei\u00e7\u00e3o direta para a \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, que desempenhou um \n\npapel definitivo na ditadura militar, foi a \n\nculmina\u00e7\u00e3o desse processo de fortalecimento da \n\nsociedade civil, que assumiu dimens\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o \n\nin\u00e9ditas no Brasil. \n\n \n\nAssim, ainda segundo Coutinho, o Brasil tornou-se uma \n\nsociedade \u201cocidentalizada\u201d, ou seja, com uma sociedade civil \n\ncomplexificada, o que a torna suscet\u00edvel a \u201ctransforma\u00e7\u00f5es \n\nsubstanciais\u201d. Apesar da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do capitalismo em \n\ntermos neoliberais e, conseq\u00fcentemente, o aumento das desigualdades \n\nque acabam se configurando enquanto obst\u00e1culos para efetiva\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos, Coutinho consegue vislumbrar um quadro favor\u00e1vel para \n\nocorrerem mudan\u00e7as. \u00c9 justamente nesse cen\u00e1rio que se insere a EDH, \n\ncom as suas potencialidades e limita\u00e7\u00f5es.  \n\n De acordo com Coutinho (2003, p. 213), no per\u00edodo imperial, o \n\nBrasil se enquadraria em uma sociedade de tipo \u201coriental\u201d pelo fato de \n\nque \u201cn\u00e3o s\u00f3 a sociedade civil brasileira era at\u00e9 pouco tempo \u201cprimitiva e \n\ngelatinosa\u201d, mas tamb\u00e9m pelo fato de que o Estado \u2013 ao contr\u00e1rio das \n\nsociedades liberais \u2013 foi sempre bastante forte\u201d. Essa posi\u00e7\u00e3o de \n\nCoutinho se coaduna com a de Gondra e Shueler no sentido admitir o \n\npapel determinante do Estado nesse per\u00edodo. Entretanto, Coutinho \n\ntamb\u00e9m admite que ocorre uma complexifica\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira \n\nna Primeira Rep\u00fablica, pois \u201ccrescem os sindicatos oper\u00e1rios e \n\naumentam as greves econ\u00f4micas e pol\u00edticas\u201d, dando origem ao processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o de uma \u201csociedade civil aut\u00f4noma\u201d. Mesmo com a \n\nrepress\u00e3o da era Vargas, as bases haviam sido alicer\u00e7adas. Na d\u00e9cada de \n\n1945 inicia-se um verdadeiro processo de \u201cocidentaliza\u00e7\u00e3o\u201d da \n\nsociedade brasileira, principalmente pela atua\u00e7\u00e3o no campo pol\u00edtico, \n\ncom os sindicatos atuando mais decisivamente nos rumos do pa\u00eds, \n\nmesmo que atrelados a uma estrutura corporativa (COUTINHO, 2003, \n\np. 214).  \n\nO Estado de exce\u00e7\u00e3o constitui-se um retrocesso, contudo, desde a \n\nabertura pol\u00edtica at\u00e9 os dias que seguem, ocorreram conquistas \n\nimportantes para a democracia e para os DH, como a Constitui\u00e7\u00e3o de \n1988. A \u00eanfase dada por Coutinho \u00e9 justamente no entendimento de que \n\nh\u00e1 um universo favor\u00e1vel para transforma\u00e7\u00f5es, possibilitado pela \n\n\u201cocidentaliza\u00e7\u00e3o\u201d da sociedade brasileira. Em outras palavras, com uma \n\nsociedade civil mais organizada amplia-se o leque de participa\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n56 \n\n \n\nmovimentos sociais, possibilitando uma maior influ\u00eancia destes no jogo \n\npol\u00edtico.  \n\nPara Frigotto (2004, p. 06), emergem no mundo uma s\u00e9rie de \n\nmovimentos que sinalizam para a uma mundializa\u00e7\u00e3o do pensamento \n\ncr\u00edtico, sendo o Movimento dos Trabalhadores Sem-Terra (MST), no \n\nBrasil, um dos mais significativos. Do ponto de vista pol\u00edtico, o F\u00f3rum \n\nSocial Mundial constitui-se outro exemplo expressivo. Assim, Frigotto \n\nest\u00e1 dialogando com autores que consideram o \u201ccosmopolitismo\u201d \n\n(parafraseando Santos) como um movimento presente em todo o globo \n\n(por mais que os te\u00f3ricos do \u201cfim da hist\u00f3ria\u201d digam que n\u00e3o) e como \n\numa perspectiva contra-hegem\u00f4nica de grande relev\u00e2ncia. Nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, Paoli (1994, p. 181) aponta que os movimentos sociais das duas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX \u201cdesenharam uma experi\u00eancia social \n\nin\u00e9dita\u201d, pois romperam com uma tradi\u00e7\u00e3o privatista e autorit\u00e1ria. \n\nTamb\u00e9m, na esteira desses acontecimentos, o antigo modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o sindical controlado pelo Estado foi superado, dando outra \n\nperspectiva de atua\u00e7\u00e3o aos mesmos. Paoli (1994, p. 183) ainda sublinha \n\na import\u00e2ncia dos diferentes movimentos sociais de nossa \u00e9poca: \nOs movimentos sociais urbanos que reivindicam \n\nmoradia, transporte, sa\u00fade e saneamento b\u00e1sico \n\nforam um dos terrenos mais fortes a criar a \n\nresignifica\u00e7\u00e3o das palavras identidade e cidadania \n\n(...) o movimento das mulheres na sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o reflexiva e ativa a respeito da \n\nimport\u00e2ncia crucial das no\u00e7\u00f5es de igualdade e \n\ndiferen\u00e7a (...) o movimento negro que iniciou um \n\ndebate com a historiografia da escravid\u00e3o. \n\n \n\nAl\u00e9m destes acima citados, a autora engloba outros movimentos \n\ncomo o dos povos ind\u00edgenas, da livre op\u00e7\u00e3o sexual e da luta pela \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo Paoli (1994, p. 183), esses movimentos \n\nmarcaram um per\u00edodo que se \u201cdelineia a constitui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de uma \n\nreal experi\u00eancia de cidadania e forma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos e sujeitos \n\ncoletivos discern\u00edveis na cena p\u00fablica\u201d. H\u00e1, portanto, um maior \n\nequil\u00edbrio entre \u201csociedade pol\u00edtica\u201d e \u201csociedade civil\u201d, onde a \n\nsociedade civil exerce um papel importante para a conquista da \n\ncidadania. Por conseguinte, uma proposta pedag\u00f3gica que \u201ceduque para \n\na cidadania\u201d (conforme orienta\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988) deve, \n\nnecessariamente, estar alicer\u00e7ada em uma perspectiva cr\u00edtica que \n\npossibilite o entendimento do significado de cidadania e das causas de \n\n\n\n57 \n\n \n\nsua n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o plena. A EDH, por sua vez, pode atingir este \n\nobjetivo?  \n\nNa literatura, \u00e9 poss\u00edvel identificar semelhan\u00e7as entre a EDH e as \n\npedagogias chamadas \u201ccontra-hegem\u00f4nicas\u201d. Todavia, a partir das \n\nconsidera\u00e7\u00f5es feitas at\u00e9 aqui, a EDH pode ser classificada enquanto uma \n\npedagogia \u201ccr\u00edtico-transformadora\u201d e/ou \u201chumanizadora\u201d? Pode-se \n\navaliar que, a partir da \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX at\u00e9 os nossos dias, a \n\napropria\u00e7\u00e3o do \u201cdiscurso\u201d em DH pelos grupos populares, como os \n\ncitados por Paoli, torna a EDH um referencial contra-hegem\u00f4nico \n\nconsider\u00e1vel, por mais que o poder hegem\u00f4nico, muitas vezes, se \n\naproveite desse \u201cdiscurso\u201d para manter sua domina\u00e7\u00e3o.  \n\nEm uma sociedade civil organizada, de tipo \u201cocidental\u201d, a \n\nmudan\u00e7a \u00e9 estrategicamente vi\u00e1vel por meio de uma atua\u00e7\u00e3o centrada \n\nno embate pol\u00edtico-ideol\u00f3gico, isto \u00e9, no que Gramsci chamou de \n\n\u201cguerra de posi\u00e7\u00f5es\u201d. Nessa linha de racioc\u00ednio, a EDH adquiriria um \n\npapel central na propaga\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias, valores, princ\u00edpios que, al\u00e9m de \n\nquestionarem algumas pr\u00e1ticas pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas hegem\u00f4nicas, \n\napontam para um novo horizonte de centralidade do ser humano, o que a \n\ntornaria uma pedagogia potencialmente cr\u00edtica e humanizadora. Nesse \n\nembate de id\u00e9ias, os grupos populares teriam um papel central, pois \u201co \n\nobjetivo das for\u00e7as populares \u00e9 a conquista da hegemonia, no curso de \n\numa dif\u00edcil e prolongada guerra de posi\u00e7\u00f5es\u201d (COUTINHO, 2003, p. \n\n218). Por isso, nessa \u00f3tica, os anseios populares devem estar \n\ncircunscritos na din\u00e2mica da EDH, caso contr\u00e1rio, a EDH torna-se \n\nve\u00edculo de reprodu\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o.  \n\nA mesma dualidade verificada na educa\u00e7\u00e3o em sentido amplo \n\ntamb\u00e9m \u00e9 percept\u00edvel na EDH. Uma perspectiva de EDH acr\u00edtica acaba \n\npor reproduzir a l\u00f3gica institu\u00edda: a obje\u00e7\u00e3o \u00e0 diplomacia e a \n\nformalidade dos DH procede e o exemplo do Iraque \u00e9 elucidativo. Por \n\nisso, para que a EDH fortale\u00e7a a \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o contra-hegem\u00f4nica\u201d \u00e9 \n\npreciso que os grupos populares tenham voz e vez, caso contr\u00e1rio, a \n\nEDH estar\u00e1 apenas servindo aos interesses dos grupos dominantes. A \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos grupos populares \u00e9 fundamental para \n\nconquista da hegemonia (no caso de Gramsci) e para a liberta\u00e7\u00e3o das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o, conforme propugnou Paulo Freire. No quadro das \n\nid\u00e9ias pedag\u00f3gicas, ambas as proposi\u00e7\u00f5es aparecem como contra-\nhegem\u00f4nicas e se entrela\u00e7am na luta em prol de uma sociedade mais \n\nigualit\u00e1ria, ambas se coadunam com uma perspectiva cr\u00edtica de EDH \n\nque potencializa a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d.   \n\nA EDH, apesar das contradi\u00e7\u00f5es e obje\u00e7\u00f5es, ganhou vulto e \n\ntornou-se um \u201cdiscurso\u201d central no Brasil e em diferentes partes do \n\n\n\n58 \n\n \n\nglobo. Os DH conseguem, relativamente, aglutinar em torno de si povos, \n\npol\u00edticas de inclus\u00e3o de car\u00e1ter transnacional, grupos majorit\u00e1rios e \n\nminorit\u00e1rios, tornando-se, assim, um \u201clugar comum\u201d em uma sociedade \n\nglobal extremamente plural, heterog\u00eanea. Prov\u00e9m da\u00ed sua import\u00e2ncia \n\nestrat\u00e9gica na atualidade e, ao mesmo tempo, seu risco. Risco que deriva \n\nda tentativa de alguns de manter esse \u201cdiscurso\u201d na superficialidade, \n\nficando no plano da ret\u00f3rica. Esse quadro aponta a necessidade de \n\nreafirma\u00e7\u00e3o de pedagogias cr\u00edticas capazes de mudar os rumos da \n\neduca\u00e7\u00e3o. A EDH desponta como uma alternativa de grande \n\nenvergadura tendo em vista as dimens\u00f5es que vem adquirindo na \n\natualidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n2.2 EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS E O CONTEXTO \n\nPOL\u00cdTICO BRASILEIRO ATUAL: CONTINUIDADES E \n\nDESCONTINUIDADES \n\n \n \n\nConsiderou-se que a an\u00e1lise hist\u00f3rica das id\u00e9ias pedag\u00f3gicas, \n\nna interface com o Estado e a sociedade civil no Brasil, foi \n\nabsolutamente importante para se entender a EDH no bojo das teorias \n\npedag\u00f3gicas, al\u00e9m de ser fundamental para a compreens\u00e3o do presente \n\ne da rela\u00e7\u00e3o entre a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d. Todavia, a \n\ninser\u00e7\u00e3o da EDH na din\u00e2mica social aponta \u00e0 necessidade de se \n\nconsiderar as transforma\u00e7\u00f5es mais recentes verificadas no Estado \n\nbrasileiro. Um maior equil\u00edbrio entre \u201csociedade pol\u00edtica\u201d e \n\n\u201csociedade civil\u201d n\u00e3o anula as particularidades da esfera estatal e suas \n\nresponsabilidades perante a coisa p\u00fablica. Muito pelo contr\u00e1rio, \n\namplia o leque de atua\u00e7\u00e3o da sociedade civil no sentido de fiscalizar e \n\ncobrar do Estado o que \u00e9 de sua al\u00e7ada. Por isso, torna-se fundamental \n\nentender de qual Estado brasileiro estamos falando na atualidade e \n\nquais as conseq\u00fc\u00eancias desta configura\u00e7\u00e3o estatal para a Pol\u00edtica \n\nNacional de EDH.  \n\nDo ponto de vista pol\u00edtico, a DUDH coincidiu com o come\u00e7o do \n\nmomento de expans\u00e3o do chamado \u201cEstado de Bem Estar Social\u201d. Tal \nconfigura\u00e7\u00e3o estatal come\u00e7ou a erguer-se ap\u00f3s a crise de 1929, quando \n\no capitalismo viu-se obrigado a se reestruturar, dinamizando sua \n\neconomia e estabelecendo novas formas de se relacionar com o \n\nmercado, se tornando \u201cinterventor\u201d. Este modelo de Estado come\u00e7ou a \n\nperder for\u00e7a em meados da d\u00e9cada de 1980, quando o Estado foi \n\n\n\n59 \n\n \n\nconvocado, mais uma vez, a estreitar seus dom\u00ednios e deixar novamente \n\na \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d do mercado agir livremente. Com o advento do \n\nneoliberalismo no mundo, o Brasil passou a adotar medidas pautadas \n\npor esta l\u00f3gica, tais como a redu\u00e7\u00e3o com os gastos p\u00fablicos e \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es.  \n\nO Consenso de Washington (1989) marcou as principais \n\nmudan\u00e7as de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, concentrando medidas de \n\nreforma estrutural aos pa\u00edses capitalistas como desregulamenta\u00e7\u00e3o dos \n\nmercados, abertura comercial e financeira, privatiza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e \n\nredu\u00e7\u00e3o do tamanho e do papel do Estado, onde uma menor interven\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado propicia uma maior flexibilidade do mercado. No discurso \n\nneoliberal, o Estado deve ser reduzido incluindo \u201co corte e a \n\nreorienta\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, a redu\u00e7\u00e3o do Estado a dimens\u00f5es \n\nm\u00ednimas \u2013 administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a \u2013 e a privatiza\u00e7\u00e3o das demais \n\nfun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, incluindo as pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o social\u201d (PEREIRA, \n\n2000, p. 126). De acordo com Mattoso (2010, p. 35), \nPraticamente, todos os pa\u00edses latino-americanos \n\nque, de uma forma ou de outra, se dobraram aos \n\nditames do Consenso de Washington apresentaram \n\ncrescimento med\u00edocre e eleva\u00e7\u00e3o do desemprego e \n\nda mis\u00e9ria. Este foi o caso brasileiro nos anos \n\n1990. \n\n \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica neoliberal no Brasil coincidiu, \n\nparadoxalmente, com a cria\u00e7\u00e3o da \u201cd\u00e9cada para a EDH\u201d (1995-2004) e \n\ncom o lan\u00e7amento do primeiro Programa Nacional de Direitos Humanos \n\n- PNDH (1996)\n24\n\n. De acordo com as \u201cDiretrizes para elabora\u00e7\u00e3o de \n\nPlanos Nacionais de A\u00e7\u00e3o para Educa\u00e7\u00e3o na Esfera dos Direitos \n\nHumanos\u201d, a D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o na Esfera dos \n\nDireitos Humanos \u00e9 entendida como um conjunto de atividades de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o orientada para criar uma cultura \n\nuniversal de respeito aos DH.  \n\nA primeira vers\u00e3o do PNDH, recomendado pela Confer\u00eancia \n\nMundial de Direitos Humanos realizada em Viena, em 1993, foi \n\nimportante por se tratar de \u201cum marco de refer\u00eancia claro e inequ\u00edvoco \n\n                                                             \n24\n\n Atualmente, a terceira vers\u00e3o do PNDH esta causando pol\u00eamica, principalmente \n\nem rela\u00e7\u00e3o a assuntos como a cria\u00e7\u00e3o de um mecanismo para mediar quest\u00f5es \n\nvinculadas aos conflitos agr\u00e1rios, mas que para alguns produtores rurais \n\nrepresentantes do agroneg\u00f3cio trata-se de uma viola\u00e7\u00e3o \u00e0 propriedade. Todavia, para \n\nos movimentos sociais, trata-se de um avan\u00e7o no sentido de evitar confrontos \n\nviolentos. \n\n\n\n60 \n\n \n\ndo compromisso do pa\u00eds com a prote\u00e7\u00e3o de mulheres e homens, crian\u00e7as \n\ne idosos, das minorias e dos exclu\u00eddos\u201d. Nesse caso, havia um \n\ndescompasso entre o discurso e a pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o dos gastos na \u00e1rea \n\nsocial que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, acabava reproduzindo o quadro de \n\nexclus\u00e3o. Possivelmente, um exemplo de apropria\u00e7\u00e3o do \u201cdiscurso\u201d em \n\nDH para fortalecer a \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica\u201d, pois o projeto pol\u00edtico \n\ndo Brasil deste per\u00edodo certamente n\u00e3o era representativo dos interesses \n\ndos grupos populares que reivindicavam direitos sociais.  Propondo \n\na\u00e7\u00f5es de curto, m\u00e9dio e longo prazos, o PNDH, na sua primeira vers\u00e3o, \n\nsugeriu, entre outras coisas:  \nCriar e fortalecer programas de educa\u00e7\u00e3o para o \n\nrespeito aos direitos humanos nas escolas de \n\nprimeiro, segundo e terceiro grau, atrav\u00e9s do \n\nsistema de \"temas transversais\" nas disciplinas \n\ncurriculares, atualmente adotado pelo Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto, e atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma disciplina sobre direitos humanos.  \n\n \n\nDeste modo, \u00e9 not\u00f3ria a influ\u00eancia do PNDH para elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPNEDH, uma vez que este \u00faltimo prop\u00f5e a incorpora\u00e7\u00e3o da EDH nos \n\ndiferentes n\u00edveis de ensino. A discuss\u00e3o sobre EDH se intensifica na \n\nvirada do s\u00e9culo e a primeira vers\u00e3o do PNEDH \u00e9 cunhada num \n\ncontexto de otimismo pela chegada de um governo popular \u00e0 \n\npresid\u00eancia, em uma conjuntura de reconhecimento do quadro de \n\ndesigualdades sociais agravados pela pol\u00edtica neoliberal e da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um modelo econ\u00f4mico intrinsecamente excludente. \n\nJustamente em fun\u00e7\u00e3o deste contexto, a promo\u00e7\u00e3o dos DH precisava \n\navan\u00e7ar. O reconhecimento desse quadro no PNEDH apontava para um \n\nnovo horizonte de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Era preciso, pois, que o Estado \n\nassumisse seu papel de promotor dos direitos sociais por meio de uma \n\ndemocracia capaz de modificar o quadro de \u201cexclus\u00e3o econ\u00f4mica, \n\nsocial, racial e cultural, decorrentes de um modelo de Estado \n\nfundamentado na concep\u00e7\u00e3o neoliberal\u201d\n25\n\n (BRASIL, 2003 p. 09).  \n\nO restabelecimento dos direitos civis e pol\u00edticos que haviam sido \n\nexpropriados no Estado de exce\u00e7\u00e3o significava um avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nper\u00edodo anterior e para a democracia, por\u00e9m, o \u201cEstado m\u00ednimo\u201d \n\n(neoliberal) deixava a desejar na promo\u00e7\u00e3o dos direitos sociais, \n\n                                                             \n25\n\n \u00c9 importante registrar que essa cr\u00edtica \u00e9 feita somente na vers\u00e3o preliminar do \n\nPNEDH, de 2003. No documento de 2006 n\u00e3o h\u00e1 uma cr\u00edtica nestes termos. Ser\u00e1 \n\nque, do ponto de vista do Estado brasileiro atual, o neoliberalismo deixou de ser um \n\nentrave para os DH? \n\n\n\n61 \n\n \n\nreduzindo o investimento em \u00e1reas cruciais, como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo que no plano jur\u00eddico tenha ficado estabelecido que a educa\u00e7\u00e3o \n\nfosse \u201cdever do Estado\u201d, como consta na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no \n\n\u00e2mbito pol\u00edtico houve uma redu\u00e7\u00e3o com os gastos p\u00fablicos, incluindo a \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica. N\u00e3o \u00e9 a toa que a expans\u00e3o do ensino superior no \n\nBrasil na d\u00e9cada de 1990 ocorre pela via privada, notadamente nas duas \n\ngest\u00f5es de Fernando Henrique Cardoso. A redu\u00e7\u00e3o dos investimentos \n\nestatais na \u00e1rea social, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es dos organismos \n\ninternacionais, como o FMI e Banco Mundial, deixou para a iniciativa \n\nprivada um vasto campo para a \u201cmercadoriza\u00e7\u00e3o\u201d da educa\u00e7\u00e3o.  \n\nA pol\u00edtica neoliberal n\u00e3o era condizente com artigo 205 da \n\nchamada \u201cConstitui\u00e7\u00e3o cidad\u00e3\u201d, pois o papel do Estado passou a ser a de \n\nn\u00e3o intervir nos rumos da economia, incentivando uma pol\u00edtica de \n\ndesestatiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o que relativizava o seu \u201cdever\u201d, buscando, \n\ncom isso, transferir as suas responsabilidades para a sociedade. \u00c9 em \n\nfun\u00e7\u00e3o desta postura pol\u00edtica que a educa\u00e7\u00e3o se expande na d\u00e9cada de \n\n1990 por meio de um aumento de institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o-estatais. O referido \n\nartigo 205 da Constitui\u00e7\u00e3o diz o seguinte: \nA educa\u00e7\u00e3o, direitos de todos e dever do Estado e \n\nda fam\u00edlia, ser\u00e1 promovida e incentivada com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando o pleno \n\ndesenvolvimento da pessoa, seu preparo para o \n\nexerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o \n\ntrabalho. \n\n \n\n Educa\u00e7\u00e3o como dever do Estado e da fam\u00edlia que tenha dois \n\nobjetivos principais: preparar para o trabalho e para o exerc\u00edcio da \n\ncidadania. Por mais que a educa\u00e7\u00e3o atuasse de maneira a concretizar \n\nestes objetivos, o Estado nos moldes neoliberais atuava no sentido de \n\nfortalecer a l\u00f3gica do capital por meio de uma pol\u00edtica educacional \n\nprivatizante e acr\u00edtica. No documento, o \u201cdever do Estado\u201d (art. 208) se \n\ntraduz, entre outras coisas, em um \u201censino fundamental e gratuito, \n\nprogressiva universaliza\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio, acesso aos mais elevados \n\nn\u00edveis de ensino segundo a capacidade de cada um\u201d, etc. A Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1988 significou um avan\u00e7o inquestion\u00e1vel, todavia, o que se constata \n\nnos trechos acima citados \u00e9 um paradoxo em rela\u00e7\u00e3o ao incentivo de \n\numa educa\u00e7\u00e3o que \u201cprepare para o exerc\u00edcio da cidadania\u201d e as \n\ncompet\u00eancias do Estado, partindo do pressuposto de que o \u201cdever do \n\nEstado\u201d deveria ser entendido no sentido de promover uma educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, al\u00e9m de possibilitar condi\u00e7\u00f5es estruturais para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndessa cidadania, entendida como garantia de um conjunto amplo de \n\n\n\n62 \n\n \n\ndireitos. O que ocorre na d\u00e9cada de 1990 no Brasil, em fun\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica neoliberal, \u00e9 um verdadeiro desmantelamento dos direitos \n\nproclamados na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.  \n\nVale ressaltar que o debate em torno da defasagem entre o que \n\nestava constitucionalmente garantido e sua realiza\u00e7\u00e3o continua atual, \n\ntanto que no PNEDH, ao tratar das lutas travadas pelos brasileiros em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1980, fica postulado o reconhecimento dos \n\ndireitos prescritos na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a cr\u00edtica ao neoliberalismo \n\n\u2013 no sentido que este modelo pol\u00edtico dificultava a realiza\u00e7\u00e3o plena dos \n\nDH\n26\n\n.  \n\n Do ponto de vista pol\u00edtico, pode-se dizer que a conjuntura \n\nneoliberal que antecedeu a elabora\u00e7\u00e3o do PNEDH impulsionou ainda \n\nmais a sua cria\u00e7\u00e3o, pois era urgente a cria\u00e7\u00e3o de um instrumento que \n\npudesse significar uma mudan\u00e7a dos rumos at\u00e9 ent\u00e3o tomados. Com \n\nefeito, em 2003, ano de elabora\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do PNEDH, o \n\nBrasil passava por um momento de inflex\u00e3o, onde a chamada \n\n\u201cesquerda\u201d, personificada na figura do presidente Luis In\u00e1cio Lula da \n\nSilva, havia finalmente tomado as r\u00e9deas governamentais. A elei\u00e7\u00e3o do \n\npresidente Lula da Silva significava, entre outras coisas, a retomada de \n\num otimismo pol\u00edtico que havia se instalado no pa\u00eds desde a \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o e que havia se transformado em frustra\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os \n\nprimeiros governos democr\u00e1ticos que o antecederam. Significava a \n\nderrubada de um projeto pol\u00edtico de direita (neoliberal) e sinalizava para \n\nmudan\u00e7as substanciais ap\u00f3s quinhentos anos de explora\u00e7\u00e3o e \n\nexpropria\u00e7\u00e3o de direitos. Representava o anseio de milh\u00f5es de \n\nbrasileiros que lutaram pela redemocratiza\u00e7\u00e3o e que buscavam, em \n\nmaior ou menor grau, transforma\u00e7\u00f5es em uma sociedade historicamente \n\nmarcada pelas desigualdades sociais. \u201cLula representou, ao mesmo \n\ntempo, um voto de protesto e um sinal de esperan\u00e7a\u201d (GARCIA, 2010, \n\np. 153). Para alguns, a pol\u00edtica neoliberal levada a cabo pelos governos \n\nanteriores precisava ser revista e redirecionada e, para outros, precisava \n\nser radicalmente extinta. Tais posicionamentos eram classificados, \n\ndentro do pr\u00f3prio Partido dos Trabalhadores (PT), como \u201cmoderados\u201d e \n\n\u201cradicais\u201d, respectivamente.  \n\nO governo de Lula, para muitos intelectuais, se caracterizou como \n\n\u201cmoderado\u201d por n\u00e3o ter alterado a natureza do poder ou a estrutura do \nEstado capitalista burgu\u00eas, o que fez muitos militantes do PT migrarem \n\npara outras siglas partid\u00e1rias, como PSOL e PSTU. Essa discuss\u00e3o \n\nacompanhou toda a gest\u00e3o de Lula, onde o partido viu-se pressionado a \n\n                                                             \n26\n\n No item 3.2 h\u00e1 uma an\u00e1lise mais detalhada sobre esta quest\u00e3o.  \n\n\n\n63 \n\n \n\nescolher entre o \"revolucionarismo arcaico do modelo leninista\" ou a \n\ndita \"moderna social-democracia\u201d. No tocante a esta quest\u00e3o, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio fazer alguns apontamentos. O governo Lula, de acordo com \n\nSader (2010, p. 27):  \nManteve alguns elementos das pol\u00edticas do \n\ngoverno anterior e rejeitou outros, configurando \n\num quadro contradit\u00f3rio. Na sua primeira fase, \n\nprimaram os elementos de continuidade, \n\nmantendo-se um r\u00edgido ajuste fiscal [...] Adotou \n\npol\u00edticas sociais e pol\u00edtica externa claramente \n\ninovadoras e, ao mesmo tempo, manteve tanto a \n\npol\u00edtica econ\u00f4mico-financeira como a pol\u00edtica \n\nagr\u00edcola tradicional. \n\n   \n\nSader argumenta que na primeira gest\u00e3o do governo Lula n\u00e3o \n\nocorreram mudan\u00e7as substanciais, at\u00e9 porque os problemas herdados \n\neram muitos. Todavia, enfatiza que \u201co Brasil mudou e mudou para \n\nmelhor\u201d, tendo pela frente dois caminhos ou projetos muito claros: \u201co \n\nretorno das elites tradicionais, respons\u00e1veis por terem feito do Brasil \n\n\u201eum dos pa\u00edses com mais desigualdades e injusti\u00e7a do mundo? ou o \n\naprofundamento das transforma\u00e7\u00f5es que levem a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nBrasil para todos\u201d (SADER, 2010, p. 29). \u00c9 evidente que o cen\u00e1rio \n\npol\u00edtico brasileiro dos pr\u00f3ximos anos vai ser decisivo para a efetiva\u00e7\u00e3o \n\nou n\u00e3o dos DH, tendo em vista que sua realiza\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 enfatizado, \u00e9 \n\nmuito mais uma quest\u00e3o pol\u00edtica do que jur\u00eddica.  Para Barbosa e Souza \n\n(2010, p. 57), com o governo Lula  \no Brasil iniciou uma nova fase de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social, em que se \n\ncombinam crescimento econ\u00f4mico e redu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades sociais. Sua caracter\u00edstica principal \n\n\u00e9 a retomada do papel do Estado no est\u00edmulo ao \n\ndesenvolvimento e no planejamento de longo \n\nprazo. \n\n \n\n  Para os autores (2010, p. 70), esse processo ocorreu em fun\u00e7\u00e3o \n\nde algumas iniciativas, tais como est\u00edmulo fiscal e monet\u00e1rio para \n\nintensificar o crescimento e potencial produtivo da economia, aumento \n\nde transfer\u00eancia de renda e do sal\u00e1rio m\u00ednimo para acelerar o \n\ndesenvolvimento social, aumento de investimentos p\u00fablicos e \n\nfortalecimento do papel do Estado, etc. Para Barbosa e Souza, essa \n\ninflex\u00e3o pol\u00edtica que ocorreu principalmente ap\u00f3s os tr\u00eas primeiros anos \n\nda primeira gest\u00e3o de Lula, conferiu a este governo um car\u00e1ter \n\n\n\n64 \n\n \n\n\u201cdesenvolvimentista\u201d e o distanciou da perspectiva neoliberal cl\u00e1ssica. \n\nSe os tr\u00eas primeiros anos significaram certa continuidade do ponto de \n\nvista econ\u00f4mico, ap\u00f3s esse per\u00edodo essas medidas recolocaram o Estado \n\nem cena, o que numa perspectiva neoliberal radical n\u00e3o seria vi\u00e1vel, \n\nargumentam os autores. \n\nO resultado desta interven\u00e7\u00e3o estatal nos rumos da economia, \n\nentre outras coisas, \u00e9 manifestado em n\u00fameros pelo crescimento do PIB \n\nque subiu de 3.2% em 2003-2005 para 5.1% em 2006-2008; e no \n\naumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo que passou de 11,7% em 2003-2005 para \n\n24.7% em 2006-2008 (BARBOSA; SOUZA, 2010, p. 74-75). Al\u00e9m da \n\nquita\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa com o FMI, a reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do \n\ngoverno Lula aumentou enormemente a capacidade de investimento \n\nestatal no setor p\u00fablico, incluindo a educa\u00e7\u00e3o. De acordo com Dulci \n\n(2010, p. 139), foram criadas \u201c15 universidades federais novas [...]; 131 \n\nnovos campi [...]; 240 escolas t\u00e9cnicas, mais do que em todo s\u00e9culo \n\nanterior (140)\u201d. Vale salientar que esse desenvolvimento mostrado em \n\nn\u00fameros \u00e9 consider\u00e1vel do ponto de vista quantitativo, por\u00e9m, a an\u00e1lise \n\nqualitativa do desenvolvimento remete a quest\u00e3o da sustentabilidade \n\ndeste projeto e de sua indissoci\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o com a efetiva\u00e7\u00e3o dos DH \n\nque, em \u00faltima inst\u00e2ncia, devem apontar para a igualdade s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica. Por isso, o desenvolvimento econ\u00f4mico deve estar casado \n\ncom desenvolvimento humano, ou seja, com a efetiva\u00e7\u00e3o dos DH.  \n\n\u00c9 preciso observar que certas continuidades fortalecedoras do \n\nsetor \u201cparasit\u00e1rio-financeiro\u201d do grande capital foram mantidas, \n\nconforme apontam Paiva e Mattei (2009, p. 186): \u201cmanuten\u00e7\u00e3o das altas \n\ntaxas de juros; demarca\u00e7\u00e3o legal para parcerias p\u00fablico-privado; \n\nincentivo ao agroneg\u00f3cio, com a protela\u00e7\u00e3o das medidas para reforma \n\nagr\u00e1ria\u201d, entre outras. As pol\u00edticas sociais do governo Lula, como Fome \n\nZero e Bolsa-Fam\u00edlia, segundo os autores, oscilam \u201centre o apelo \n\nhumanit\u00e1rio e uma vers\u00e3o ainda estigmatizadora da pobreza\u201d, dando \n\nmargem ao entendimento de que as pol\u00edticas sociais deste governo \n\nestariam operando como \u201cum instrumento poderoso de manipula\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica junto aos seguimentos sociais exclu\u00eddos\u201d (PAIVA; MATTEI, \n\n2009, p. 185). Estariam, portanto, amortecendo os conflitos sociais e \n\ninibindo protestos das classes menos favorecidas. Todavia, os autores \n\nargumentam que \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer que, apesar deste misto de \ncontinuidades e descontinuidades, h\u00e1 alguns aspectos mais gerais que \n\ncaracterizariam uma inflex\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos governos anteriores:  \nOs \u00faltimos anos foram marcados pela reativa\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades econ\u00f4micas, com eleva\u00e7\u00e3o das \n\ntaxas de crescimento, pela recupera\u00e7\u00e3o do poder \n\n\n\n65 \n\n \n\nde compra dos sal\u00e1rios, especialmente o sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo; pela expans\u00e3o dos programas \n\ngovernamentais de transfer\u00eancia de renda, os \n\nquais desempenham um importante papel no \n\ncombate a pobreza no Brasil. Assim, a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de crescimento econ\u00f4mico foi \n\ndecisiva para reduzir as taxas de pobreza do pa\u00eds \n\ndurante a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX (PAIVA; \n\nMATTEI, 2009, p. 186). \n\n \n\nPor conseguinte, a distribui\u00e7\u00e3o de renda atrav\u00e9s de programas \n\ncomo Bolsa Fam\u00edlia e Fome Zero, apesar das in\u00fameras obje\u00e7\u00f5es, \n\njuntamente com o aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo, entre outras a\u00e7\u00f5es, \n\ntiraram da linha da pobreza milh\u00f5es de brasileiros e aumentaram o \n\npoder de compra, possibilitando um \u201ccrescimento mais inclusivo\u201d \n\n(BARBOSA; SOUZA, 2010, p. 98). Em suma, para Barbosa e Souza, os \n\ndireitos sociais historicamente negligenciados estariam, paulatinamente, \n\nsendo restitu\u00eddos, demonstrando que o governo Lula tamb\u00e9m apresenta \n\num vi\u00e9s de mudan\u00e7as, apesar das in\u00fameras continuidades. Nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, as express\u00f5es da Quest\u00e3o Social, como a fome e mis\u00e9ria, \n\nestariam sendo enfrentadas, no m\u00ednimo, de maneira diferente das \n\nverificadas nos governos anteriores. Essa inflex\u00e3o \u00e9 absolutamente \n\nimportante para a efetiva\u00e7\u00e3o dos DH no Brasil.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica externa, que incide diretamente na \n\npromo\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o dos DH, \u00e9 importante considerar que na \n\n\u00e9poca em que Lula assumiu a presid\u00eancia os EUA amea\u00e7avam invadir o \n\nIraque. Ao \u201creplicar ao presidente norte-americano que a sua guerra \n\nseria \u201econtra a pobreza?, Lula n\u00e3o s\u00f3 se dissociava dos planos de Bush \n\ncomo anunciava uma agenda distinta que tanto no plano interno quanto \n\nno externo marcaria seu governo\u201d (GARCIA, 2010, 154). Para Garcia, o \n\nBrasil estaria conquistando um respaldo internacional que est\u00e1 \n\ndiretamente ligado com as transforma\u00e7\u00f5es internas que, segundo ele, \n\nestariam em curso no pa\u00eds. Para o autor (GARCIA, 2010, p. 157), at\u00e9 \n\npouco tempo atr\u00e1s essas transforma\u00e7\u00f5es internas eram vistas por alguns \n\ncomo n\u00e3o realiz\u00e1veis, considerando que a vis\u00e3o de \u201ccomplexo de vira \n\nlata\u201d n\u00e3o \u00e9 um acidente hist\u00f3rico, mas uma estrat\u00e9gia dos \u201cdonos do \n\npoder\u201d. Na contram\u00e3o dessa vis\u00e3o, foi retomado o crescimento por meio \n\nde uma \u201cmaior distribui\u00e7\u00e3o de renda, controle da infla\u00e7\u00e3o, avan\u00e7os no \n\ncombate a pobreza e a exclus\u00e3o social\u201d (GARCIA, 2010, p. 158).  \n\nPara Garcia, a inser\u00e7\u00e3o do Brasil e da Am\u00e9rica Latina na nova \n\nordem geopol\u00edtica deve levar em conta que o mundo n\u00e3o \u00e9 mais \n\n\n\n66 \n\n \n\nunipolar, mas multipolar. Por isso, a derrubada da ALCA (\u00c1rea de Livre \n\nCom\u00e9rcio das Am\u00e9ricas) e a cria\u00e7\u00e3o Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas \n\n(UNILA) foram dois acontecimentos important\u00edssimos no sentido de \n\ncriar um bloco de ajuda m\u00fatua entre estes pa\u00edses n\u00e3o mais orientados \n\npor organismos unilaterais. Deste modo, \nO fortalecimento do multilateralismo como \n\nprinc\u00edpio reitor das rela\u00e7\u00f5es internacionais e a \n\ntend\u00eancia de um sistema mundial multipolar \n\np\u00f5em em evid\u00eancia a necessidade de novos \n\nmecanismos de governan\u00e7a global para enfrentar \n\nas grandes quest\u00f5es atuais: a paz e seguran\u00e7a \n\ncoletiva, a democratiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, a constru\u00e7\u00e3o de uma nova ordem \n\necon\u00f4mica e financeira e a preserva\u00e7\u00e3o do clima e \n\ndo meio ambiente (GARCIA, 2010, 167). \n\n \n\nNessa \u00f3tica, o Brasil estaria se inserindo na era da globaliza\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o mais compactuando com as na\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas, ficando ao lado \n\ndos pa\u00edses \u201cmais fracos\u201d e dos pa\u00edses latino-americanos. Essa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nabsolutamente importante para a pol\u00edtica global dos DH, pois s\u00e3o (via \n\nde regra, mas n\u00e3o exclusivamente) justamente os pa\u00edses hegem\u00f4nicos \n\n(caso da invas\u00e3o do Iraque pelos EUA) que se utilizam da pr\u00f3pria \n\ndiplomacia dos DH para infringir estes direitos. Al\u00e9m disso, ao buscar \n\numa maior representatividade e reconhecimento nessa nova \n\nconfigura\u00e7\u00e3o mundial, o Brasil estaria sinalizando para o mundo sua \n\nop\u00e7\u00e3o pelo combate as desigualdades sociais, especialmente pelo \n\ncombate a fome. Desta maneira, na leitura de Garcia, o pa\u00eds assume um \n\nimportante papel no novo desenho global, tanto do ponto de vista \n\necon\u00f4mico, quanto do ponto de vista social.  \n\nPor outro lado, a pol\u00edtica externa do atual governo fortalece o \n\ncapital financeiro na medida em que se ap\u00f3ia na exporta\u00e7\u00e3o, em \n\ndetrimento do mercado interno. Essa \u00e9 a leitura de Boito (2005, p. 08), \n\nindicando ainda que essa postura n\u00e3o favorece os trabalhadores, pois \u201co \n\nobjetivo da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a ca\u00e7a aos d\u00f3lares e o trabalhador brasileiro \n\ncompra a sua comida em moeda nacional. Por isso, estimula-se \n\nespecificamente a exporta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o em geral\u201d. Em outro \n\nensaio, Boito (2003, p. 12) esclarece que o governo Lula, em fun\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria estrat\u00e9gia do PT para chegar \u00e0 presid\u00eancia, tem dificuldades de \n\nromper com a l\u00f3gica neoliberal justamente por ter incorporado em sua \n\nagenda setores conservadores da elite nacional (\u201cburguesia brasileira\u201d) \n\nque, direta ou indiretamente, est\u00e3o atrelados ao neoliberalismo. Nessa \n\n\n\n67 \n\n \n\ndire\u00e7\u00e3o, o PT, mais do que mudar os rumos da pol\u00edtica neoliberal, teria \n\nse moldado a ela. \n\nV\u00e1rios s\u00e3o os pontos pol\u00eamicos em rela\u00e7\u00e3o ao atual governo e \n\nesse breve balan\u00e7o demonstra apenas algumas varia\u00e7\u00f5es que ocorreram \n\nna pol\u00edtica brasileira nos \u00faltimos anos, sendo necess\u00e1rio reiterar que o \n\ncerne do modelo societ\u00e1rio global continua inalterado. Isso significa \n\nque, apesar das mudan\u00e7as, o governo Lula estaria buscando construir \n\numa nova vers\u00e3o do modelo capitalista neoliberal? Para Boito, o \n\ngoverno Lula   \npromoveu pequenas mudan\u00e7as na pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica e na pol\u00edtica social que, embora n\u00e3o \n\ncheguem a provocar mudan\u00e7as na depend\u00eancia \n\necon\u00f4mica e financeira da economia nacional e \n\nnas condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora, \n\ns\u00e3o mudan\u00e7as que poder\u00e3o dar um novo f\u00f4lego \n\npol\u00edtico a esse modelo antinacional e antipopular \n\nde capitalismo (BOITO, 2005, p. 07).  \n\n  \n\nResta saber se a inflex\u00e3o, (ou essas \u201cpequenas mudan\u00e7as\u201d \u2013 \n\nconforme argumenta Boito) verificada nos dois governos de Lula em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos anteriores ir\u00e1 se intensificar, dando margem a \n\ntransforma\u00e7\u00f5es mais substanciais ou permanecer na \u201csuperf\u00edcie\u201d. Resta \n\nsaber se o PT (caso permane\u00e7a no poder), originalmente caracterizado \n\ncomo um partido da classe trabalhadora, ir\u00e1 atuar no sentido de \n\nfortalecer sua base popular ou se aproximar de setores historicamente \n\nconservadores, tendo que barganhar o futuro da classe trabalhadora para \n\nsatisfazer o apetite da \u201cburguesia nacional\u201d.  \n\nIndependente de quem seja o pr\u00f3ximo dirigente do pa\u00eds e a que \n\nprojeto pol\u00edtico esteja atrelado, a advert\u00eancia de Sader em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nfuturo do Brasil serve de alerta: O \u201cretorno das elites tradicionais\u201d ou o \n\n\u201caprofundamento das transforma\u00e7\u00f5es\u201d? A configura\u00e7\u00e3o estatal ou o \n\nprojeto pol\u00edtico de um pa\u00eds \u00e9 fundamental para a concretiza\u00e7\u00e3o dos DH, \n\nprincipalmente os direitos de \u201cterceira gera\u00e7\u00e3o\u201d (direitos sociais), pois \n\nestes dependem diretamente da atua\u00e7\u00e3o estatal. Em outras palavras, a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos DH vai depender de vontade e projeto pol\u00edtico. Por \n\nisso, n\u00e3o se pode atribuir a tarefa de mudan\u00e7a \u00fanica e exclusivamente \n\npara a EDH. O Estado deve assumir sua parcela de responsabilidade na \npromo\u00e7\u00e3o dos DH. N\u00e3o \u00e9 a toa que Bobbio argumenta que a efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndos DH \u00e9 uma quest\u00e3o pol\u00edtica e n\u00e3o jur\u00eddica, justificando ainda mais \n\nque a pol\u00edtica deve ser orientada pela \u201csoberania popular\u201d. Quanto mais \n\nos grupos populares da sociedade civil tiverem representatividade \n\n\n\n68 \n\n \n\npol\u00edtica mais os DH ir\u00e3o avan\u00e7ar, pois um Estado que serve aos \n\ninteresses do capital ou das elites torna-se um entrave para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de qualquer pol\u00edtica igualit\u00e1ria. Assim, a amplia\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o fulcral para o avan\u00e7o da pol\u00edtica de \n\nDH e EDH no Brasil\n27\n\n.  \n\nPercebe-se que a Pol\u00edtica Nacional de EDH \u00e9 complexa e \n\ndemanda a\u00e7\u00f5es articuladas entre Estado, sociedade civil e ag\u00eancias \n\neducadoras. Dizer que a EDH pode modificar sozinha os quadros de \n\nviol\u00eancia seria ou um equ\u00edvoco ou uma forma de retirar do Estado suas \n\nresponsabilidades. O Estado deveria atuar como um mediador dos \n\ninteresses da na\u00e7\u00e3o (povo) e n\u00e3o como mecanismo de reprodu\u00e7\u00e3o dos \n\ninteresses da classe dominante. Por isso, o Estado brasileiro deve ser \n\ncoerente com uma perspectiva cr\u00edtica de EDH. Isso significa que o \n\n\u201cEstado Democr\u00e1tico de direito\u201d deve se orientar pela \u201csoberania \n\npopular\u201d e buscar efetivar a cidadania, condi\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel para se \n\nvislumbrar um horizonte emancipat\u00f3rio. De que adianta um conjunto de \n\ndireitos garantidos constitucionalmente (Constitui\u00e7\u00e3o de 1988) se o \n\nEstado atua de forma a expropriar esses direitos? De que adianta a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um PNEDH se a pol\u00edtica nacional n\u00e3o \u00e9 condizente com \n\nos princ\u00edpios presentes neste documento?      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n27\n\n Sobre este assunto ver item 3.2. \n\n\n\n69 \n\n \n\n3 ELEMENTOS POL\u00cdTICO-PEDAG\u00d3GICOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nEM DIREITOS HUMANOS PRESENTES NO PLANO \n\nNACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS \n\n \n\n \n\n \n\n3.1 O PLANO NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS \n\nHUMANOS: FATORES EX\u00d3GENOS E END\u00d3GENOS NO \n\nPROCESSO DE SUA ELABORA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n\nDe acordo com a Secretaria Especial dos Direitos Humanos da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica\n28\n\n (SEDH), o PNEDH \u00e9 resultado de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva envolvendo Estado, organiza\u00e7\u00f5es internacionais, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior e sociedade civil organizada. Por meio \n\nda SEDH, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e \n\nSecretarias Especiais, s\u00e3o executados programas e projetos de EDH, bem \n\ncomo ger\u00eancia e fiscaliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas por organismos \n\np\u00fablicos e privados nesta \u00e1rea.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do PNEDH teve in\u00edcio em 2003, por meio de um \n\nesfor\u00e7o conjunto da SEDH, Comit\u00ea Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos \n\nHumanos e MEC. A primeira vers\u00e3o tinha como objetivo \u201corientar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, a\u00e7\u00f5es e programas comprometidos com uma \n\ncultura de respeito aos direitos humanos\u201d. No decorrer do ano de 2004 \n\nforam feitos v\u00e1rios encontros, semin\u00e1rios e f\u00f3runs com intuito de \n\ndebater e aprofundar o Plano. Em 2005, efetivaram-se encontros \n\nestaduais articulados com a sociedade civil, que resultaram em valiosas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para aperfei\u00e7oar o documento. Esse processo resultou na \n\ncria\u00e7\u00e3o de 14 Comit\u00eas Estaduais de EDH, potencilalizou as iniciativas na \n\n\u00e1rea, al\u00e9m de contar com a participa\u00e7\u00e3o de mais de 5.000 pessoas que \n\najudaram na cria\u00e7\u00e3o de propostas para a nova vers\u00e3o.  \n\nA estrutura do documento atual, finalizado em 2006, estabelece \n\ndiretrizes, princ\u00edpios, concep\u00e7\u00f5es, objetivos e linhas de a\u00e7\u00e3o em cinco \n\ngrandes campos: Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Educa\u00e7\u00e3o Superior, Educa\u00e7\u00e3o N\u00e3o-\n\nFormal, Educa\u00e7\u00e3o dos Profissionais dos Sistemas de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a \n\nP\u00fablica, Educa\u00e7\u00e3o e M\u00eddia. Alguns objetivos gerais do PNEDH s\u00e3o: \nfortalecimento do Estado Democr\u00e1tico de Direito por meio do papel \n\nestrat\u00e9gico da EDH; salientar a import\u00e2ncia dos DH na constru\u00e7\u00e3o de \n\n                                                             \n28\n\n www.sedh.gov.br. \n\n\n\n70 \n\n \n\numa sociedade justa; fomentar a articula\u00e7\u00e3o entre poder p\u00fablico e \n\nsociedade civil para desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de EDH.  \n\nA proposta deste documento \u00e9 apresentar \u201ccaminhos a se trilhar\u201d \n\nem prol da constru\u00e7\u00e3o de uma \u201ccultura em Direitos Humanos\u201d, processo \n\nque deve ser efetivado, de acordo com o Plano, atrav\u00e9s de uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito educacional nos diferentes n\u00edveis de ensino \n\n(b\u00e1sico e superior), al\u00e9m de uma interven\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, \n\nna educa\u00e7\u00e3o dos profissionais dos sistemas de justi\u00e7a, seguran\u00e7a p\u00fablica \n\ne na m\u00eddia. O PNEDH tamb\u00e9m apresenta as diretrizes para se organizar \n\nnas diferentes esferas de governo essa proposi\u00e7\u00e3o, bem como a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade civil. \nA partir do PNEDH, fica mais f\u00e1cil visualizar \n\ncomo a sociedade civil, organiza\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e n\u00e3o-governamentais, \n\norganismos internacionais, universidades, escolas \n\nde educa\u00e7\u00e3o infantil, do ensino fundamental e \n\nm\u00e9dio, m\u00eddia e institui\u00e7\u00f5es do sistema de \n\nseguran\u00e7a e justi\u00e7a podem contribuir na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma cultura voltada para o respeito \n\naos direitos fundamentais da pessoa humana \n\n(BRASIL, 2003, p. 10). \n\n \n\nNesse sentido, a proposta vislumbra o conceito de educa\u00e7\u00e3o \n\nintegral, que n\u00e3o restringe a educa\u00e7\u00e3o apenas ao \u00e2mbito escolar, mas \n\nque a expande \u00e0s demais esferas da vida social, como a fam\u00edlia, ONGs, \n\nassocia\u00e7\u00f5es, etc. Trata-se de uma pol\u00edtica multisetorial e \n\nmultidimensional, pois abarca um conjunto amplo de agentes, setores, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, \u00e2mbitos de ensino, etc.  \n\nAl\u00e9m disso, por ser o Brasil um pa\u00eds signat\u00e1rio da pol\u00edtica global \n\ndos DH, h\u00e1 um movimento com determina\u00e7\u00f5es externas. Assim, com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos fatores ex\u00f3genos, \u00e9 necess\u00e1rio ponderar \u2013 conforme \n\ndelineado nos cap\u00edtulos anteriores, que o PNEDH n\u00e3o pode ser \n\nentendido isoladamente, pois \u00e9 fruto de um movimento global mais \n\namplo. Al\u00e9m desse contexto mais amplo, do ponto de vista documental \n\ntorna-se relevante considerar as orienta\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (ONU) para formula\u00e7\u00e3o dos Planos Nacionais de A\u00e7\u00e3o para a \n\nEDH nos diversos pa\u00edses signat\u00e1rios. Tais orienta\u00e7\u00f5es foram \n\nproclamadas pela ONU no ano de 1997, estabelecendo-se as diretrizes \n\npara a confec\u00e7\u00e3o dos Planos Nacionais de EDH e alguns passos a serem \n\nseguidos pelo conjunto de Estados-membros. A elabora\u00e7\u00e3o do \n\ndocumento intitulado \u201cDiretrizes para Planos Nacionais de A\u00e7\u00e3o para \n\n\n\n71 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos\u201d, de 1997, objetivou dar subs\u00eddios aos \n\nEstados para a efetiva\u00e7\u00e3o da EDH atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o dos seus \n\nrespectivos Planos, sublinhando a import\u00e2ncia destes documentos. Do \n\ncome\u00e7o deste s\u00e9culo at\u00e9 os dias que seguem, v\u00e1rios pa\u00edses \n\nconfeccionaram seus respectivos Planos, formando um movimento bem \n\nmais amplo do que os limites dos Estados e estabelecendo uma rede de \n\na\u00e7\u00f5es concretas materializadas nos Planos. De acordo com o documento, \n\nos Planos devem:   \nEstabelecer ou fortalecer institui\u00e7\u00f5es e \n\norganiza\u00e7\u00f5es de direitos humanos nacionais e \n\nlocais; Iniciar passos direcionados a programas \n\nnacionais para a promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de direitos \n\nhumanos, como recomendado pela Confer\u00eancia \n\nMundial sobre Direitos Humanos; Prevenir \n\nviola\u00e7\u00f5es aos direitos humanos que resultam em \n\ncustos humanos, sociais, culturais, ambientais e \n\necon\u00f4micos exorbitantes; Identificar as pessoas da \n\nsociedade que est\u00e3o no momento privadas da \n\nintegralidade de seus direitos humanos e assegurar \n\nque medidas eficazes ser\u00e3o tomadas para \n\nmodificar-lhes a situa\u00e7\u00e3o; Ampliar oportunidades \n\npara coopera\u00e7\u00e3o em atividades de educa\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos humanos entre ag\u00eancias governamentais, \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, grupos \n\nprofissionais e outras institui\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil\n29\n\n. \n\n  \n\nAl\u00e9m das Diretrizes para os Planos Nacionais de A\u00e7\u00e3o para \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos, outros documentos que antecederam a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do PNEDH tamb\u00e9m s\u00e3o dignos de destaque, tais como a \n\npr\u00f3pria DUDH, o Pacto Internacional dos Direitos Econ\u00f4micos, Sociais \n\ne Culturais e a Declara\u00e7\u00e3o e Programa de A\u00e7\u00e3o de Viena, entre outros. \n\nEstes documentos tiveram um papel importante na hist\u00f3ria da EDH, \n\npois suscitaram discuss\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 educacionais, trazendo a tona \n\nquest\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas, al\u00e9m se salientar, \n\nevidentemente, a import\u00e2ncia e o papel da educa\u00e7\u00e3o para a efetiva\u00e7\u00e3o da \n\npaz e enfrentamento das desigualdades no mundo.  \n\n                                                             \n\n29\n Diretrizes para Planos Nacionais de A\u00e7\u00e3o para Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. \n\nONU, 1997. Dispon\u00edvel em www.dhnet.org.br. \n\n\n\n72 \n\n \n\nO artigo 26 da DUDH coloca em evid\u00eancia a import\u00e2ncia da \n\neduca\u00e7\u00e3o tornar-se um bem universal, ao alcance de todos; a \n\nimport\u00e2ncia que a educa\u00e7\u00e3o seja calcada em valores de \u201ctoler\u00e2ncia\u201d e \n\n\u201camizade entre todas as na\u00e7\u00f5es\u201d, para que a paz seja mantida. Num \n\ncontexto em que o mundo ainda sentia os efeitos dos regimes totalit\u00e1rios \n\ne as conseq\u00fc\u00eancias da Segunda Guerra Mundial, era plaus\u00edvel a busca \n\npela paz. Os documentos posteriores a DUDH foram confirmando os \n\ncompromissos com a educa\u00e7\u00e3o e ampliando a discuss\u00e3o em torno dos \n\nDH, colocando em xeque algumas contradi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se referiam \n\nsomente a um quadro de guerra convencional, mas a situa\u00e7\u00f5es de \n\nviol\u00eancia oriundas das desigualdades culturais, sociais e econ\u00f4micas.  \n\nO Pacto Internacional dos Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e \n\nCulturais, j\u00e1 em 1966 (art.3) chamava a aten\u00e7\u00e3o para esta quest\u00e3o: \u201cOs \n\nEstados-partes no presente Pacto comprometem-se a assegurar a \n\nhomens e mulheres igualdade no gozo dos direitos econ\u00f4micos, sociais \n\ne culturais enumerados no presente Pacto\u201d. No rol destes direitos est\u00e3o \n\ninclu\u00eddos, por exemplo, os direitos ao trabalho e ao lazer. No que tange \n\no campo educacional, o Pacto Internacional dos Direitos Econ\u00f4micos, \n\nSociais e Culturais (art. 13) coloca que \nos estados-partes no presente Pacto reconhecem o \n\ndireito de toda pessoa \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Concordam em \n\nque a educa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 visar ao pleno \n\ndesenvolvimento da personalidade humana e do \n\nsentido de sua dignidade e a fortalecer o respeito \n\npelos direitos humanos e liberdades fundamentais. \n\nConcordam ainda que a educa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 capacitar \n\ntodas as pessoas a participar efetivamente de uma \n\nsociedade livre, favorecer a compreens\u00e3o, a \n\ntoler\u00e2ncia e a amizade entre todas as na\u00e7\u00f5es e \n\nentre todos os grupos raciais, \u00e9tnicos ou religiosos \n\ne promover as atividades das Na\u00e7\u00f5es Unidas em \n\nprol da manuten\u00e7\u00e3o da paz.  \n\n \n\nNa Declara\u00e7\u00e3o e Programa de A\u00e7\u00e3o de Viena (item D, 78-82), \n\nnovamente aparece a necessidade de se educar em e para os DH no \n\nsentido de favorecer \u201ccompreens\u00e3o m\u00fatua, a toler\u00e2ncia e a paz\u201d. A \n\nerradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo tamb\u00e9m aparece como quest\u00e3o crucial de \n\ncar\u00e1ter emergencial, al\u00e9m de apelar para que a tem\u00e1tica dos DH seja \n\ninclu\u00edda nos curr\u00edculos de todos os estabelecimentos de ensino. O \n\nconte\u00fado a ser ministrado consiste no que segue:   \nA educa\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de Direitos Humanos \n\ndever\u00e1 incluir a paz, a democracia, o \n\n\n\n73 \n\n \n\ndesenvolvimento e a justi\u00e7a social, conforme \n\ndefinidos nos instrumentos internacionais e \n\nregionais de Direitos Humanos, a fim de alcan\u00e7ar \n\numa compreens\u00e3o e uma consciencializa\u00e7\u00e3o \n\ncomuns, que permitam refor\u00e7ar o compromisso \n\nuniversal em favor dos Direitos Humanos.  \n\n \n\nEstes documentos, dentre in\u00fameros outros que fazem parte do \n\narcabou\u00e7o jur\u00eddico internacional dos DH, juntamente com as v\u00e1rias \n\niniciativas governamentais e n\u00e3o-governamentais para a sua promo\u00e7\u00e3o, \n\nforam fundamentais para intensifica\u00e7\u00e3o do debate em torno da EDH e para \n\na gesta\u00e7\u00e3o do PNEDH no Brasil. A ades\u00e3o do Brasil a essa pol\u00edtica, \n\nlogicamente, foi fulcral dentro da din\u00e2mica global de expans\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndos DH.  \n\nVale destacar que a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n30\n\n (ONU), \n\nentidade respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de tais documentos, foi criada em \n\n1945, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, com o intuito de mediar as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre pa\u00edses no sentido de manter e realizar a paz no mundo. Para tanto, \n\nprop\u00f5e-se ser um canal fortalecedor da via diplom\u00e1tica e dial\u00f3gica. A \n\ncria\u00e7\u00e3o da ONU substituiu a Liga das Na\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m \n\nvisava a obten\u00e7\u00e3o da paz ap\u00f3s a Primeira Grande Guerra, mas que n\u00e3o \n\nobteve o mesmo alcance da ONU. N\u00e3o obstante sua import\u00e2ncia \u00e9 preciso \n\nconsiderar sua fragilidade. Garcia dirige a cr\u00edtica nesses termos:  \n\n                                                             \n30\n\n A legitimidade da ONU \u00e9 colocada em xeque em fun\u00e7\u00e3o de alguns \n\nacontecimentos, como a invas\u00e3o do Iraque por parte dos Estados Unidos. Os EUA, \n\npassando por cima da organiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o mediu esfor\u00e7os para \u201crecolonizar\u201d aquele \n\npa\u00eds. Como os Estados Unidos \u00e9 o maior financiador da organiza\u00e7\u00e3o, a desconfian\u00e7a \n\naumentou ainda mais. Alegando que o Iraque possu\u00eda \u201carmas de destrui\u00e7\u00e3o em \n\nmassa\u201d, n\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o o levantamento feito pela pr\u00f3pria ONU de que \n\nn\u00e3o havia ind\u00edcios de tais armas, sendo que at\u00e9 hoje essas armas n\u00e3o foram \n\nencontradas. Apesar disso, n\u00e3o foram feitas san\u00e7\u00f5es aos Estados Unidos por parte da \n\nONU, o que agrava ainda mais situa\u00e7\u00e3o, pois deixa impl\u00edcita uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nsubservi\u00eancia da ONU para com os Estados Unidos, aumentando a suspeita de que a \n\nmesma estaria servindo de plataforma para uma \u00fanica na\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica. Deste \n\nmodo, haveria uma contradi\u00e7\u00e3o sintom\u00e1tica entre o discurso e a pr\u00e1tica da ONU, \n\npois colocar em risco a vida de civis ou matar inocentes em nome de qualquer guerra que \n\nseja seria ir de encontro a todos os avan\u00e7os jurico-pol\u00edticos j\u00e1 conquistados em torno dos \n\nDH. Mas \u00e9 importante considerar que a ONU n\u00e3o deu aval para o ataque. Dentro do \n\ncorpo institucional da ONU existem v\u00e1rias ag\u00eancias que atuam em fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, \n\ntais como a UNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura e a OMS \n\n\u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, entre outras, que promovem a\u00e7\u00f5es direcionadas as \n\nsuas respectivas \u00e1reas.    \n\n\n\n74 \n\n \n\nA Assembl\u00e9ia Geral da ONU perdeu poder, servindo \n\nmais de espa\u00e7o de exerc\u00edcio ret\u00f3rico do que de \n\nefetiva inst\u00e2ncia decis\u00f3ria. O conselho de seguran\u00e7a \n\nrevelou-se igualmente incapaz de atuar de forma \n\neficiente em situa\u00e7\u00f5es de gravidade, como a crise \n\niraquiana e o conflito na Palestina, uma zona de \n\ninstabilidade que se irradia por todo o Oriente M\u00e9dio \n\ne amea\u00e7a a paz mundial (GARCIA, 2010, p. 168). \n\n \n\nTorna-se igualmente paradoxal propor discursivamente a igualdade \n\nde direitos e ao mesmo tempo fortalecer uma l\u00f3gica que favorece os pa\u00edses \n\ncapitalistas interessados em aumentar suas riquezas explorando as mat\u00e9rias \n\nprimas de outros pa\u00edses. Nessa perspectiva, com um discurso de igualdade, \n\na ONU estaria fortalecendo uma hierarquia global que legitima a \n\ndomina\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses economicamente mais poderosos e corroborando a \n\ndomina\u00e7\u00e3o das chamadas \u201cpot\u00eancias\u201d? Caso ocorra esse favorecimento (e o \n\nexemplo do Iraque \u00e9 elucidativo), a \u201cvis\u00e3o da \u00e1guia\u201d estaria mais uma vez \n\nsobrepondo-se a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d, uma vez que na configura\u00e7\u00e3o \n\ngeopol\u00edtica da globaliza\u00e7\u00e3o as superpot\u00eancias estariam sendo favorecidas. \n\nA esse respeito, o PNEDH coloca que \no processo de globaliza\u00e7\u00e3o, entendido como novo \n\ne complexo momento das rela\u00e7\u00f5es entre na\u00e7\u00f5es e \n\npovos, tem resultado na concentra\u00e7\u00e3o da riqueza, \n\nbeneficiando apenas um ter\u00e7o da humanidade, em \n\npreju\u00edzo, especialmente, dos habitantes dos pa\u00edses \n\ndo Sul, onde se aprofundam a desigualdade e a \n\nexclus\u00e3o social, o que compromete a justi\u00e7a \n\ndistributiva e a paz (BRASIL, 2006, p. 15). \n\n \n\nA problem\u00e1tica da globaliza\u00e7\u00e3o remete, portanto, a um sistema \n\nmundial hierarquicamente desigual que acaba favorecendo um pequeno \n\ngrupo de pa\u00edses e desfavorecendo a efetiva\u00e7\u00e3o dos DH nos pa\u00edses \n\n\u201cperif\u00e9ricos\u201d, uma vez que beneficia \u201capenas um ter\u00e7o da humanidade\u201d, \n\nisto \u00e9, as superpot\u00eancias mundiais. Por outro lado, \u201cos DH e a EDH \n\nconsagram-se como tema global\u201d em um mundo em que se torna cada vez \n\nmais \u201curgente e necess\u00e1rio educar em DH, tarefa indispens\u00e1vel para a \n\ndefesa, o respeito, a promo\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o desses direitos\u201d (BRASIL, \n\n2006, p. 15). \u00c9 preciso reiterar que a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno que \n\ntamb\u00e9m abarca a mundializa\u00e7\u00e3o do pensamento cr\u00edtico, ou seja, possibilita \n\nque a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d tamb\u00e9m obtenha alcance global.  \n\nA partir destas considera\u00e7\u00f5es, pode-se dizer que o PNEDH foi \n\nresultado, por um lado, de um movimento amplo envolvendo o conjunto \n\n\n\n75 \n\n \n\ndas na\u00e7\u00f5es, das quais o Brasil faz parte e, por outro, da articula\u00e7\u00e3o entre \n\nEstado e diferentes setores da sociedade brasileira. Do mesmo modo que \n\nh\u00e1 elementos ex\u00f3genos que influenciaram a elabora\u00e7\u00e3o do Plano, h\u00e1 \n\nfatores end\u00f3genos que n\u00e3o podem passar despercebidos. A historicidade \n\ndo PNEDH e o itiner\u00e1rio percorrido no processo de sua constru\u00e7\u00e3o indica, \n\njustamente, esse movimento \u201cexterno\u201d. Resta saber como que o PNEDH foi \n\nconstru\u00eddo do ponto de vista interno e qual o grau de representatividade dos \n\ndiferentes sujeitos envolvidos em sua elabora\u00e7\u00e3o, pois s\u00f3 assim pode-se \n\nperceber se a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d foi incorporada e, uma vez incorporada, qual \n\nfoi o grau de sua influ\u00eancia.  \n\nO Comit\u00ea Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \n\n(CNEDH), respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do PNEDH, foi criado no ano \n\nde 2003 atrav\u00e9s da portaria n\u00b0 98/1993.  Esta comiss\u00e3o era composta de \n\nespecialistas, representantes da sociedade civil, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e \n\nprivadas e organismos internacionais (BRASIL, 2006, p. 09). Com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil e dos grupos populares \n\n(movimentos sociais) no processo de elabora\u00e7\u00e3o do PNEDH, Chueiri\n31\n\n \n\n(integrante do Comit\u00ea respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do PNEDH) \n\nargumenta que esta participa\u00e7\u00e3o foi \u201campla\u201d, pois \u201ccada unidade da \n\nfedera\u00e7\u00e3o organizou debates, f\u00f3runs, convocando os movimentos \n\nsociais, os profissionais de cada \u00e1rea interessada para debater a \n\nproposta, fazer sugest\u00f5es e posteriormente apresentar no encontro em \n\nBras\u00edlia\u201d.  \n\nMaria de Nazar\u00e9 Tavares Zenaide\n32\n\n, que tamb\u00e9m fez parte do \n\nreferido Comit\u00ea respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do PNEDH\n33\n\n, resume o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o do documento da seguinte forma:   \n\n                                                             \n31\n\n Vera Karam de Chueiri \u00e9 professora do curso de direito da UFPR. Entrevista \n\nconcedida em 01 de junho de 2010 especificamente para esta pesquisa. \n32\n\n Entrevista site www.institutobrasilverdade.com.br \u2013 29/04/2010. \n33\n\n \u00c9 necess\u00e1rio dizer que uma das linhas gerais de a\u00e7\u00e3o propostas no PNEDH \u00e9 \n\napoiar a cria\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas Estaduais de EDH. Seguindo essa \n\norienta\u00e7\u00e3o, foi realizado, nos dias 10 e 11 de junho de 2010 - Universidade Federal \n\nde Santa Catariana, o I Semin\u00e1rio Estadual de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos de \n\nSanta Catarina (SEMEDH), com o objetivo de debater a Pol\u00edtica Nacional de EDH e \n\nconsolidar o Comit\u00ea Catarinense de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. O I SEMEDH \n\nfoi resultado do Projeto \u201cEduca\u00e7\u00e3o em e para os Direitos Humanos\u201d, financiado pela \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Esse projeto vem sendo desenvolvido pelo Laborat\u00f3rio de Estudos das \n\nViol\u00eancias (LEVIS/UFSC) desde 2006. Portando, ainda que incipiente, j\u00e1 h\u00e1 um \n\ndesdobramento efetivo desta pol\u00edtica na regi\u00e3o, demonstrando que sua influ\u00eancia \n\ntende a crescer nos pr\u00f3ximos anos tamb\u00e9m em Santa Catariana. A elabora\u00e7\u00e3o do I \n\nSEMEDH foi direcionado a \u201cpesquisadores, educadores, lideran\u00e7as, ONGs, \n\n\n\n76 \n\n \n\nEm mar\u00e7o de 2005, foi criada uma Coordena\u00e7\u00e3o-\n\nGeral de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos da \n\nSecretaria Especial de Direitos Humanos (SEDH) \n\ncom o objetivo de implementar o Plano, \n\nelaborado em 2003, dentro do per\u00edodo da D\u00e9cada \n\nda Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos (1995-2004). \n\nEssa primeira vers\u00e3o do plano foi elaborada por \n\nespecialistas que compuseram o Comit\u00ea Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos, criado pela \n\nSEDH. Al\u00e9m de ter elaborado e revisado o Plano, \n\no Comit\u00ea tem como objetivo assessorar e \n\nmonitorar as a\u00e7\u00f5es da SEDH acerca da educa\u00e7\u00e3o \n\nem direitos humanos. Depois, abrimos um \n\nper\u00edodo de divulga\u00e7\u00e3o desta vers\u00e3o no site da \n\nsecretaria, mas tivemos pouca contribui\u00e7\u00e3o. No \n\nper\u00edodo de 2004 e 2005 foram realizados \n\nencontros estaduais de educa\u00e7\u00e3o em direitos \n\nhumanos nos estados da Federa\u00e7\u00e3o com o \n\nobjetivo de revisar a vers\u00e3o de 2003, garantindo a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s da Primeira Consulta \n\nNacional. Em 2006, durante o Congresso \n\nInteramericano de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos \n\nHumanos, Dr. Paulo Vannuchi, atual Secret\u00e1rio \n\ndos Direitos Humanos, lan\u00e7ou a vers\u00e3o preliminar \n\ndo PNEDH para consulta on-line e, em dezembro \n\nde 2006, finalizou a Consulta Nacional \n\nentregando, durante o Pr\u00eamio Nacional, a vers\u00e3o \n\n2006 do PNEDH. Essa vers\u00e3o foi lan\u00e7ada \noficialmente em videoconfer\u00eancia no dia 15 de \n\nmar\u00e7o de 2007. \n\n  \n\nPercebe-se que houve, apesar do esp\u00edrito democr\u00e1tico presente no \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o do documento, \u201cpouca contribui\u00e7\u00e3o\u201d da \n\nsociedade civil de maneira geral. Apesar da inten\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica do PNEDH, a participa\u00e7\u00e3o popular n\u00e3o atingiu um grau \n\nsatisfat\u00f3rio de participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso considerar que o CNEDH, \n\nentidade respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do PNEDH, foi majoritariamente \n\nformada por representantes da UNESCO, do MEC, da SEDH, al\u00e9m dos \n\n                                                                                                                                 \nmovimentos sociais com atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Direitos Humanos\u201d (cita\u00e7\u00e3o retirada do \n\nfolder do I SEMEDH, 2010) demonstrando que h\u00e1 uma tend\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica na formula\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Catarinense de Educa\u00e7\u00e3o em \n\nDireitos Humanos e que EDH tende a crescer tamb\u00e9m em Santa Catarina nos \n\npr\u00f3ximos anos.  \n\n\n\n77 \n\n \n\n\u201ccolaboradores externos\u201d (praticamente todos vinculados ao meio \n\nacad\u00eamico). Ou seja, a elabora\u00e7\u00e3o do documento ficou restrita a alguns \n\n\u201cespecialistas\u201d que detinham o \u201cdiscurso competente\u201d; um corpo \n\nt\u00e9cnico de \u201cespecialistas\u201d vinculados a hierarquia burocr\u00e1tico-estatal e \n\n\u201cpreviamente reconhecidos como tendo o direito de falar\u201d (CHAU\u00cd, \n\n1993, p. 07). Chau\u00ed (1993, p. 07) chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \u201co \n\ndiscurso competente \u00e9 o discurso institu\u00eddo\u201d, ou seja, \u201c\u00e9 aquele que a \n\nlinguagem sofre uma restri\u00e7\u00e3o que poderia ser assim resumida: n\u00e3o \u00e9 \n\nqualquer um que pode dizer a qualquer outro qualquer coisa em \n\nqualquer lugar e em qualquer circunst\u00e2ncia\u201d. Este \u201cdiscurso \n\ncompetente\u201d est\u00e1 circunscrito nas sociedades contempor\u00e2neas que \n\nficaram \u201cburocratizadas\u201d, isto \u00e9, que sofreram um processo de \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o que atinge n\u00e3o somente o Estado, mas tamb\u00e9m a \n\nsociedade civil. Para Chau\u00ed, este \u201cdiscurso competente\u201d tende a \n\ncamuflar a presen\u00e7a do Estado na sociedade civil, onde h\u00e1 um duplo \n\nmovimento: \u201co crescimento do poder do Estado \u00e9 negado e afirmado \n\npelo discurso\u201d (CHAU\u00cd, 1993, p. 09).  \n\nNessa \u00f3tica, a constru\u00e7\u00e3o do PNEDH teria ficado submetida \u00e0 \n\nnorma restritiva do \u201cn\u00e3o \u00e9 qualquer um que pode dizer a qualquer outro \n\nqualquer coisa em qualquer lugar e em qualquer circunst\u00e2ncia\u201d, \n\nfragilizando substancialmente a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d. Por isso, um dos \n\nprincipais desafios para a EDH, atualmente, \u00e9 a socializa\u00e7\u00e3o do PNEDH \n\npara que em sua revis\u00e3o (que tamb\u00e9m \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o do CNEDH) seja \n\nincorporada com maior representatividade a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d, \n\nprincipalmente dos setores populares da sociedade civil que ainda \n\ndesconhecem essa pol\u00edtica, visando uma maior participa\u00e7\u00e3o desses \n\ngrupos. N\u00e3o obstante essas considera\u00e7\u00f5es, percebe-se que o conte\u00fado do \n\nPNEDH, em linhas gerais, incorpora a articula\u00e7\u00e3o entre a \u201c\u00f3tica do \n\npardal\u201d e a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d no sentido de considerar as atribui\u00e7\u00f5es das \n\ndiferentes esferas e os seus respectivos papeis na constru\u00e7\u00e3o e \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de EDH. As demandas \u201ca-partir-de-\n\nbaixo\u201d se manifestam, por exemplo, na \u00eanfase dada \u00e0 categoria \u201cjusti\u00e7a \n\nsocial\u201d e nas atribui\u00e7\u00f5es do Estado no cumprimento das prerrogativas da \n\ncidadania. \n\nEm outra entrevista\n34\n\n, Zenaide coloca que \u201cnos encontros \n\nestaduais participaram representantes da sociedade civil interessados nos \ncinco eixos do PNEDH\u201d. Para a entrevistada, os \u201crepresentantes da \n\nsociedade civil\u201d podem contribuir para a cria\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u201ccultura em DH\u201d \n\n                                                             \n34\n\n Entrevista concedida especificamente para esta pesquisa em 24 de maio de 2010.  \n\n\n\n78 \n\n \n\ndiagnosticando os problemas que afetam a \n\ndignidade da pessoa humana, mobilizando e \n\norganizando coletivos para conhecer e saber usar \n\nos mecanismos de defesa, educar e informar a \n\ncoletividade para a necessidade de lutar em defesa \n\ndos direitos sociais, criar alternativas educativas \n\nn\u00e3o formais, participar das esferas p\u00fablicas da \n\ncidadania como f\u00f3runs e comit\u00eas, confer\u00eancias e \n\navalia\u00e7\u00e3o de planos e pol\u00edticas e monitorando as \n\na\u00e7\u00f5es do PNEDH. \n\n \n\nTodavia, para que os grupos populares possam efetivamente \n\ncontribuir, o PNEDH necessita de uma maior divulga\u00e7\u00e3o para ampliar o \n\nleque de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, principalmente dos grupos \n\npopulares que defendem um amplo espectro de direitos, desde a causa \n\nind\u00edgena, racial, de g\u00eanero, entre outras. Ao incorporar as demandas \n\npopulares, o PNEDH pode realmente se tornar um mecanismo \n\ndemocr\u00e1tico de constru\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o dos DH e de combate as \n\ndisparidades sociais, culturais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas. O que pode \n\ntornar a EDH um referencial cr\u00edtico \u00e9 justamente o fortalecimento da \n\n\u201c\u00f3tica do pardal\u201d, por isso, a EDH ainda n\u00e3o cumpriu integramente sua \n\npotencialidade, precisando avan\u00e7ar ainda mais na dire\u00e7\u00e3o das classes \n\npopulares. \n\n \n\n \n\n \n3.2 PRESSUPOSTOS POL\u00cdTICOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS \n\nHUMANOS PRESENTES NO PLANO NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nEM DIREITOS HUMANOS \n\n \n\n \nNo PNEDH \u00e9 poss\u00edvel encontrar v\u00e1rios elementos que dizem \n\nrespeito \u00e0s responsabilidades ou atribui\u00e7\u00f5es do Estado para a efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndos DH e uma s\u00e9rie de princ\u00edpios \u201c\u00e9tico-pol\u00edticos\u201d ou categorias \n\nanal\u00edticas relacionadas \u00e0 EDH. Em fun\u00e7\u00e3o de um conjunto amplo de \n\ncategorias, foram analisadas somente as consideradas mais importantes \n\ndo ponto de vista da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d, tais como democracia, cidadania \n\ne justi\u00e7a social. A an\u00e1lise destes elementos remete, por um lado, ao tipo \n\nde configura\u00e7\u00e3o estatal e suas conseq\u00fc\u00eancias para a EDH e, por outro, a \n\nquest\u00e3o do papel da sociedade civil e da EDH para alterar um \n\ndeterminado rumo pol\u00edtico ou provocar modifica\u00e7\u00f5es na esfera estatal. \n\n\n\n79 \n\n \n\nPor conseguinte, tal aprecia\u00e7\u00e3o deve considerar novamente a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre Estado e sociedade civil, buscando identificar a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e \n\na \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d nesse processo. \u00c9 preciso dizer que o PNEDH \u00e9 uma \n\nimportante conquista e um importante referencial para os grupos \n\npopulares, todavia, \u00e9 preciso avan\u00e7ar no sentido de clarificar as \n\nprerrogativas de uma igualdade substantiva que n\u00e3o fique restrita \n\nsomente a aspectos jur\u00eddicos e discursivos.   \n\nO PNEDH, entendido como uma pol\u00edtica p\u00fablica direcionada a \n\neduca\u00e7\u00e3o, foi elaborado com intuito de criar uma \u201ccultura em DH\u201d que \n\npudesse servir como mecanismo de enfrentamento da l\u00f3gica neoliberal. \n\nAssim, de acordo com a sua primeira vers\u00e3o, de 2003, \u00e9 feita uma \n\nobje\u00e7\u00e3o ao neoliberalismo da seguinte forma:     \nO contexto nacional, historicamente, tem se \n\ncaracterizado por desigualdades e pela exclus\u00e3o \n\necon\u00f4mica, social, racial e cultural, decorrentes de \n\num modelo de Estado fundamentado na \n\nconcep\u00e7\u00e3o neoliberal, no qual as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas priorizaram os direitos civis e pol\u00edticos, \n\nem detrimento dos direitos econ\u00f4micos, sociais e \n\ncoletivos (BRASIL, 2003, p. 09). \n\n \n\nEssa pol\u00edtica contrastava com os direitos promulgados na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, fragilizando a configura\u00e7\u00e3o de um \u201cEstado \n\nDemocr\u00e1tico de Direito\u201d que, de acordo com o Plano, foi conquistado \n\nem fun\u00e7\u00e3o das lutas travadas ao longo da hist\u00f3ria brasileira e, \n\nparticularmente, no contexto que antecedeu a elabora\u00e7\u00e3o da referida \n\nConstitui\u00e7\u00e3o. No PNEDH, fica manifesto que esse movimento de lutas \n\nculminou na elabora\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o e que este documento \n\nconsagrou apenas formalmente o \u201cEstado Democr\u00e1tico de Direito\u201d, \n\nconsiderando o descompasso entre o que foi juridicamente garantido e o \n\nque precisaria ser efetivado no campo da cidadania. Assim, ao tratar do \n\nmovimento de lutas em meados da d\u00e9cada de 1980, fica postulado no \n\nPlano que   \nesse movimento teve como marco expressivo a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que formalmente \n\nconsagrou o Estado Democr\u00e1tico de Direito e \n\nreconheceu, entre seus fundamentos, a dignidade \n\nda pessoa humana e os direitos ampliados da \n\ncidadania (civis, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais, \n\nculturais e ambientais) (BRASIL, 2006, p. 16). \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nA pol\u00edtica neoliberal levada a cabo na d\u00e9cada de noventa e a nova \n\nconfigura\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica mundial levaram o Brasil, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\na se caracterizar interna e externamente como um misto de \n\ncontinuidades e descontinuidades. Do ponto de vista da pol\u00edtica externa, \n\na extin\u00e7\u00e3o da ALCA e a cria\u00e7\u00e3o da UNILA estabeleceram um novo \n\npatamar de rela\u00e7\u00e3o entre o Brasil e os pa\u00edses latino-americanos.  No \n\nPNEDH, a tem\u00e1tica relacionada ao contexto latino-americano \u00e9 \n\nabordada nesses termos: \nEm tempos dif\u00edceis e conturbados por in\u00fameros \n\nconflitos, nada mais urgente e necess\u00e1rio que \n\neducar em direitos humanos, tafera indispens\u00e1vel \n\npara a defesa, o respeito, a promo\u00e7\u00e3o e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o desses direitos. Esse \u00e9 um desafio \n\ncentral da humanidade, que tem import\u00e2ncia \n\nredobrada em pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, \n\ncaracterizados pelo hist\u00f3rico de viola\u00e7\u00f5es dos \n\ndireitos humanos, expressos pela precariedade e \n\nfragilidade do Estado de Direito e por graves e \n\nsistem\u00e1ticas viola\u00e7\u00f5es dos direitos b\u00e1sicos de \n\nseguran\u00e7a, sobreviv\u00eancia, identidade cultural e \n\nbem-estar m\u00ednimo de grandes contingentes \n\npopulacionais (BRASIL, 2006, p. 15). \n\n \n\nAo mesmo tempo em que reconhece a precariedade dos pa\u00edses \n\nlatino-americanos, incluindo o Brasil, o Plano aponta que, de maneira \n\ngeral e no caso brasileiro, esse quadro est\u00e1 mudando devido ao aumento \n\ndo debate em torno dos DH e da cidadania, trazendo \u00e0 tona que a t\u00e3o \n\nbuscada dignidade da pessoa humana s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada por meio da \n\nefetiva\u00e7\u00e3o dos direitos ampliados da cidadania (civis, pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos, sociais, culturais e ambientais). \u00c9 preciso reiterar que, \n\nhistoricamente, os direitos civis e pol\u00edticos se constitu\u00edram contra o \n\npoder estatal absoluto (absolutismo, totalitarismo, ditaduras...), \n\nenquanto os direitos sociais (incluindo o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica) \n\nnecessitam de uma interven\u00e7\u00e3o ativa do Estado atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas/sociais. Esse entendimento \u00e9 fortalecido no Plano na \n\nmedida em que, para a afirma\u00e7\u00e3o dos DH, a busca por \u201cjusti\u00e7a social\u201d \n\ntorna-se imperativa, sendo necess\u00e1rio considerar que,  \napesar desses avan\u00e7os no plano normativo, o \n\ncontexto nacional tem-se caracterizado por \n\ndesigualdades e pela exclus\u00e3o econ\u00f4mica, social, \n\n\u00e9tnico-racial, cultural e ambiental, decorrente de \n\num modelo de Estado em que muitas pol\u00edticas \n\n\n\n81 \n\n \n\np\u00fablicas deixam em segundo plano os direitos \n\necon\u00f4micos, sociais, culturais e ambientais \n\n(BRASIL, 2006, p. 16). \n\n \n\nA omiss\u00e3o do Estado brasileiro, reconhecida no PNEDH, \u00e9 mais \n\numa vez colocada como obst\u00e1culo para a efetiva\u00e7\u00e3o dos DH. Assim, o \n\npapel da EDH est\u00e1 vinculado, necessariamente, ao desvelamento da \n\nl\u00f3gica da globaliza\u00e7\u00e3o neoliberal no sentido de mostrar as contradi\u00e7\u00f5es \n\nque devem ser superadas para que a cidadania ocorra, al\u00e9m de cobrar e \n\nfiscalizar a atua\u00e7\u00e3o do Estado na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Por \n\nisso, o tipo de configura\u00e7\u00e3o estatal \u00e9 fundamental para a efetiva\u00e7\u00e3o da \n\nEDH, na medida em que ambos, Estado e educa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o reciprocamente \n\ninfluenciados e precisam estar afinados na promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos \n\nDH. Mesmo que a EDH seja usada como instrumento para mudar um \n\ndeterminado rumo pol\u00edtico, sua concretiza\u00e7\u00e3o depende de um conjunto \n\nde a\u00e7\u00f5es articuladas entre Estado, sociedade civil e institui\u00e7\u00f5es \n\neducacionais. Deste modo, fica fragilizada a constru\u00e7\u00e3o de uma \u201ccultura \n\nem DH\u201d onde se verifica um descompasso entre os avan\u00e7os \n\nmaterializados no PNEDH e as atribui\u00e7\u00f5es do Estado para a efetiva\u00e7\u00e3o \n\nda cidadania. Em decorr\u00eancia, o Estado precisa absorver as demandas \n\npopulares (\u201c\u00f3tica do pardal\u201d) para avan\u00e7ar ainda mais na constru\u00e7\u00e3o dos \n\nDH, principalmente no que diz respeito aos direitos sociais.    \n\nApesar de ser imprescind\u00edvel a articula\u00e7\u00e3o de diferentes setores e \n\nestreitamento dos la\u00e7os entre Estado e sociedade civil, deve-se ter bem \n\nclaro quais as atribui\u00e7\u00f5es de cada \u00e2mbito. Como o PNEDH come\u00e7a a ser \n\nconstru\u00eddo no bojo de um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica muito importante \n\nna hist\u00f3ria do Brasil, as expectativas por mudan\u00e7as nos rumos da \n\npol\u00edtica nacional eram muitas, tendo em vista o avan\u00e7o das pol\u00edticas de \n\ncunho neoliberal. O pr\u00f3prio PNEDH expressa esse anseio por \n\nmudan\u00e7as, apresentando considera\u00e7\u00f5es acerca do papel do Estado nos \n\nseguintes termos: \nO Estado brasileiro tem como princ\u00edpio a \n\nafirma\u00e7\u00e3o dos direitos humanos como universais, \n\nindivis\u00edveis e interdependentes e, para sua \n\nefetiva\u00e7\u00e3o, todas as pol\u00edticas p\u00fablicas devem \n\nconsider\u00e1-los na perspectiva da constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade baseada na promo\u00e7\u00e3o da igualdade de \n\noportunidades e da eq\u00fcidade, no respeito \u00e0 \n\ndiversidade e na consolida\u00e7\u00e3o de uma cultura \n\ndemocr\u00e1tica e cidad\u00e3. Nessa dire\u00e7\u00e3o, o governo \n\nbrasileiro tem o compromisso maior de promover \n\numa educa\u00e7\u00e3o de qualidade para todos, entendida \n\n\n\n82 \n\n \n\ncomo direito humano essencial. Assim, a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, a \n\namplia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o infantil, do ensino m\u00e9dio, \n\nda educa\u00e7\u00e3o superior e a melhoria da qualidade \n\nem todos esses n\u00edveis e nas diversas modalidades \n\nde ensino s\u00e3o tarefas priorit\u00e1rias (BRASIL, 2006, \n\np. 09). \n\n \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, o Estado deve se colocar como um agente central \n\nna promo\u00e7\u00e3o dos DH, principalmente no que se refere \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que promovam a \u201cigualdade de oportunidades\u201d e da \n\nt\u00e3o proclamada \u201cjusti\u00e7a social\u201d, muitas vezes enfatizada no Plano. Para \n\ntanto, seu \u201cdever\u201d mais fulcral atualmente \u00e9 justamente sanar o d\u00e9ficit \n\necon\u00f4mico, social, cultural e pol\u00edtico herdado ap\u00f3s quinhentos anos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de criar mecanismos para uma maior participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil na elabora\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. No que concerne para os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar que se processa um movimento mais amplo e outro \n\nmais espec\u00edfico. Em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro, no Plano aparece o \n\nreconhecimento da apropria\u00e7\u00e3o do \u201cdiscurso\u201d em DH por uma esp\u00e9cie de \n\n\u201crede de ativistas que pressionam os Estados\u201d e todo um conjunto de \n\niniciativas que violam esses direitos. Essa rede, chamada de \u201csociedade \n\ncivil transnacional\u201d sugere que, para al\u00e9m das fronteiras dos Estados \n\nnacionais, tamb\u00e9m se globaliza a sociedade civil, unida em torno destas \n\niniciativas. \u00c9 justamente o movimento chamado por Santos de \n\n\u201ccosmopolitismo\u201d ou \u201csolidariedade transnacional\u201d. No PNEDH, esta \n\nquest\u00e3o aparece da seguinte forma: \na reorganiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil transnacional, a \n\npartir da qual redes de ativistas lan\u00e7am a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas de defesa dos direitos humanos \n\n(campanhas, informa\u00e7\u00f5es, alian\u00e7as, press\u00f5es etc), \n\nvisando acionar Estados, organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, corpora\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas globais e \n\ndiferentes grupos respons\u00e1veis pelas viola\u00e7\u00f5es de \n\ndireitos (BRASIL, 2006, p. 15).  \n\n \n\nO segundo movimento diz respeito a quest\u00f5es internas que \n\nsinalizam para a afirma\u00e7\u00e3o de que  \no Estado brasileiro consolidou espa\u00e7os de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada na \n\nformula\u00e7\u00e3o de propostas e diretrizes de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, por meio de in\u00fameras confer\u00eancias \n\ntem\u00e1ticas. Um aspecto relevante foi a \n\n\n\n83 \n\n \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle \n\nsocial da pol\u00edtica p\u00fablica, pela implementa\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos conselhos e outras inst\u00e2ncias (BRASIL, \n\n2006, p. 16). \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica interna brasileira, a amplia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\ndecis\u00f3rios atrav\u00e9s dos conselhos (que para muitos cr\u00edticos n\u00e3o passam \n\nde espa\u00e7os cooptados pelo governo) \u00e9 outro importante dado, tendo em \n\nvista que a democratiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \u00e9 fundamental para uma \n\ndemocracia potencialmente participativa. Para Pochemann e Dias (2010, \n\np. 125), \nos conselhos populares que tratam de temas \n\nrelacionados as pol\u00edticas p\u00fablicas e \u00e0s demandas \n\nsociais demonstram, no atual governo Lula, o \n\nconcreto aprofundamento da democracia \n\nrepresentativa, cada vez mais participativa. A \n\nop\u00e7\u00e3o pelos conselhos populares estabelece um \n\nnovo patamar de participa\u00e7\u00e3o social nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, em que a articula\u00e7\u00e3o, as consultas e a \n\ndelibera\u00e7\u00e3o s\u00e3o sempre acompanhadas pela \n\ncorre\u00e7\u00e3o de rumos. \n\n \n\nTorna-se inequ\u00edvoco considerar que a amplia\u00e7\u00e3o destes \n\nmecanismos de controle social fortalecem a democracia, desencadeando \n\num processo de socializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica onde os grupos populares \n\npodem auxiliar na constru\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Um \n\ndos objetivos do Plano \u00e9 justamente \u201cfomentar a articula\u00e7\u00e3o entre poder \n\np\u00fablico e sociedade civil para desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es conjuntas\u201d na \n\n\u00e1rea de EDH (BRASIL, 2006, p. 18). A urg\u00eancia de estreitamento dos \n\nla\u00e7os entre governo e sociedade parece ser a t\u00f4nica deste momento, pois \n\n\u00e9 justamente o entrela\u00e7amento da \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d (Estado) com a \n\n\u201c\u00f3tica do pardal\u201d (povo, na\u00e7\u00e3o) que pode conferir legitimidade a um \n\ngoverno que se diz democr\u00e1tico. Assim,  \na democracia, entendida como regime alicer\u00e7ado \n\nna soberania popular, na justi\u00e7a social e no \n\nrespeito integral aos direitos humanos, \u00e9 \n\nfundamental para o reconhecimento, a amplia\u00e7\u00e3o \n\ne a concretiza\u00e7\u00e3o dos direitos. Para o exerc\u00edcio da \n\ncidadania democr\u00e1tica a educa\u00e7\u00e3o, como direito \n\nde todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, requer a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos(as) cidad\u00e3os(as) (BRASIL, 2006, p. \n\n17). \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\nNo entanto, esta quest\u00e3o remete a preocupa\u00e7\u00e3o de que  \nos espa\u00e7os de controle social, atrav\u00e9s deste \n\nmodelo representativo e restrito, acabam por \n\nreproduzir os mesmos problemas da democracia \n\nrepresentativa, isto \u00e9, o distanciamento das \n\nmassas e das suas reais necessidades, a corrup\u00e7\u00e3o, \n\na representa\u00e7\u00e3o de interesses pessoais e privados, \n\na burocratiza\u00e7\u00e3o, etc (PAIVA &amp; MATTEI, 2009, \n\np. 193). \n\n \n\n Esta preocupa\u00e7\u00e3o, fundada em uma cr\u00edtica mais incisiva da \n\ndemocracia representativa, chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a \n\ndemocracia, nos moldes liberais, pode se tornar o aquilo que Chau\u00ed \n\nnominou de \u201cfarsa bem sucedida\u201d, pois,  \nse na tradi\u00e7\u00e3o do pensamento democr\u00e1tico, \n\ndemocracia significa igualdade, soberania \n\npopular, preenchimento das exig\u00eancias \n\nconstitucionais, reconhecimento da maioria e dos \n\ndireitos da minoria, liberdade, torna-se \u00f3bvia a \n\nfragilidade democr\u00e1tica no capitalismo (CHAU\u00cd, \n\n1993, p. 141). \n\n \n\nPara Chau\u00ed (1993, p. 142), os pressupostos de um regime \n\ndemocr\u00e1tico estariam vinculados a uma verdadeira \u201cigualdade s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica\u201d que, em fun\u00e7\u00e3o do capitalismo, estaria profundamente \n\nfragilizada. A igualdade defendida por Chau\u00ed aparece no Plano sob a \n\ncapa de \u201cjusti\u00e7a social\u201d. Todavia, a \u201cjusti\u00e7a social\u201d est\u00e1 condicionada a \n\nelementos estruturais vinculados ao advento do capitalismo e a sua \n\nperman\u00eancia como modelo hegem\u00f4nico at\u00e9 os nossos dias. De fato, toda \n\ne qualquer continuidade com a l\u00f3gica do capitalismo neoliberal adotada \n\npelos governos, sejam eles de \u201cesquerda\u201d ou \u201cdireita\u201d, tende a \n\nenfraquecer a pol\u00edtica de EDH na medida em que fragiliza a rede de \n\nprote\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores e os torna mais vulner\u00e1veis. Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia, n\u00e3o se pode pensar em EDH sem correlacion\u00e1-la com a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o estatal que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, acaba por obstruir ou \n\nefetivar os DH por meio de suas pol\u00edticas. Do ponto de vista das \n\ndescontinuidades, o Estado brasileiro parece ter dado um primeiro passo \npara a consolida\u00e7\u00e3o dos direitos sociais e para uma pol\u00edtica \n\nrepresentativa da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d. Contudo, o pa\u00eds ainda est\u00e1 longe de \n\nrealizar a t\u00e3o proclamada \u201cigualdade s\u00f3cio-econ\u00f4mica\u201d que, sob a \u00e9gide \n\ndo capitalismo e de sua sociabilidade, fica restrita a reformismos \n\nconjunturais. Na esteira desse processo, apesar dos avan\u00e7os citados, \u00e9 \n\n\n\n85 \n\n \n\nbastante sintom\u00e1tico alcan\u00e7ar \u201cas condi\u00e7\u00f5es sociais da democracia\u201d, \n\nquais sejam: \nA transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de classe pela \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o e do \n\nsistema de propriedade, com o fim da explora\u00e7\u00e3o \n\nda for\u00e7a de trabalho, da separa\u00e7\u00e3o entre trabalho \n\nbra\u00e7al e trabalho intelectual (CHAU\u00cd, 1993, p. \n\n142).  \n\n  \n\nSob este prisma, a democracia deve ser entendida como \u201cforma \n\nglobal das rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d e n\u00e3o como simples regime pol\u00edtico\n35\n\n. Esta \u00e9, \n\nindubitavelmente, uma diferen\u00e7a substancial entre \u201cdemocracia liberal\u201d e \n\n\u201cdemocracia socialista\u201d, onde a primeira estaria restrita ao \u00e2mbito pol\u00edtico-\n\njuridico e a segunda vinculada a uma democratiza\u00e7\u00e3o estrutural mais ampla, \n\nou seja, a uma democratiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica. A democracia, no \n\nPNEDH, \u00e9 entendida como \u201cregime alicer\u00e7ado na soberania popular, na \n\njusti\u00e7a social e no respeito integral aos DH\u201d (BRASIL, 2006, p. 17). \n\nReconhecendo o car\u00e1ter formal do entendimento de democracia \n\nmanifestado no PNEDH, a quest\u00e3o passa a ser a concretiza\u00e7\u00e3o da soberania \n\npopular, da justi\u00e7a social e do respeito integral aos DH.  \n\nO caminho proposto por Gramsci \u00e9 prof\u00edcuo, pois para se alcan\u00e7ar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es postuladas por Chau\u00ed, torna-se necess\u00e1rio passar pela disputa da \n\nhegemonia que se da em um contexto de \u201cEstado ampliado\u201d (sociedade \n\ncivil+sociedade pol\u00edtica), onde a sociedade civil se encontra marcada pelas \n\nlutas de classe. No bojo destas lutas entre projetos societ\u00e1rios distintos, \n\nsomente com uma pol\u00edtica de alian\u00e7as \u00e9 poss\u00edvel conquistar a hegemonia, \n\numa vez que o consenso torna-se pe\u00e7a fundamental. A estrat\u00e9gia do PT foi \n\njustamente a de estabelecer alian\u00e7as para ganhar as elei\u00e7\u00f5es, o que de fato \n\nacorreu. Para alguns intelectuais, esta parece ser uma tend\u00eancia da esquerda \n\nque se aproxima da \u201csocial-democracia\u201d, ou seja, de uma perspectiva \n\ndefendida por grupos que \u201cest\u00e3o prontos para uma coopera\u00e7\u00e3o pac\u00edfica e \n\npara uma coaliz\u00e3o com partidos burgueses e que sustentam, ao mesmo \n\ntempo, um programa de reformas n\u00e3o-violentas\u201d (BRACHER Apud \n\nCHAU\u00cd, 1993, p. 231).  \n\nNessa perspectiva, os partidos constitucionais, dependendo de \n\ndeterminados arranjos, s\u00e3o condicionados a apresentar alternativas vi\u00e1veis \n\nque busquem a adequa\u00e7\u00e3o dos interesses de classe por meio de alian\u00e7as \n\n                                                             \n35\n\n Para Chau\u00ed, a democracia \u00e9 muito mais que mera democracia pol\u00edtica, por isso, \n\ndepois dos regimes totalit\u00e1rios, a luta pela democracia passou a ser \u201co principal \n\nterreno para a transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, porque se trata de uma luta pela democracia \n\necon\u00f4mica e pela democracia pol\u00edtica\u201d (1993, p. 247). \n\n\n\n86 \n\n \n\ndentro do jogo democr\u00e1tico. Desta forma, fica evidenciado que o partido e o \n\npovo s\u00e3o dois elementos fundamentais na constru\u00e7\u00e3o de outra l\u00f3gica dentro \n\nda din\u00e2mica democr\u00e1tica. Todavia, o Brasil (considerando seu processo de \n\n\u201cocidentaliza\u00e7\u00e3o\u201d como apontou Coutinho) estaria em uma fase de \n\ntransi\u00e7\u00e3o rumo a uma \u201cdemocracia socialista\u201d, parafraseando Chau\u00ed, ou, sob \n\na \u00e9gide do capital, apenas reproduzindo uma \u201cdemocracia liberal\u201d? Nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, a EDH surge como alternativa popular ou como alternativa para \n\nmanter o status quo? Apesar de poucas indica\u00e7\u00f5es sobre este assunto, \u00e9 \n\nposs\u00edvel fazer alguns apontamentos.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao processo de transi\u00e7\u00e3o rumo a uma \u201cdemocracia \n\nsocialista\u201d, \u00e9 preciso clarificar algumas quest\u00f5es. Mesmo que a uni\u00e3o entre \n\ndemocracia e socialismo pare\u00e7a improv\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o da vincula\u00e7\u00e3o da \n\ndemocracia com o liberalismo e sua simplifica\u00e7\u00e3o relacionada ao momento \n\ndo voto ou a um simples regime pol\u00edtico, Chau\u00ed chama aten\u00e7\u00e3o para o fato \n\nde que a \u201cn\u00e3o separa\u00e7\u00e3o entre dirigentes e dirigidos assinala a rela\u00e7\u00e3o entre \n\ndemocracia e socialismo, ao mesmo tempo em que aponta a dificuldade \n\npara a sua efetiva\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\u201d (1993, p. 186). Al\u00e9m disso, uma \n\n\u201cdemocracia socialista\u201d n\u00e3o pode ficar restrita apenas a democratiza\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddico-pol\u00edtica (apesar de ser imprescind\u00edvel), devendo possibilitar a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o, gerando a t\u00e3o proclamada \n\n\u201cigualdade s\u00f3cio-econ\u00f4mica\u201d ou a \u201cjusti\u00e7a social\u201d. Se considerarmos a \n\ndesigualdade s\u00f3cio-economica como uma das principais causas da \"quest\u00e3o \n\nsocial\", essa proposta caminharia na dire\u00e7\u00e3o de sanar a contradi\u00e7\u00e3o entre o \n\nque est\u00e1 proclamado juridicamente e a afetiva\u00e7\u00e3o da igualdade do ponto de \n\nvista s\u00f3cio-econ\u00f4mico.  \n\nPara tanto, o trabalho de \u201ccompreens\u00e3o cr\u00edtica\u201d \u00e9 considerado por \n\nChau\u00ed um dos momentos constituintes da pr\u00e1xis transformadora na dire\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u201cdemocracia socialista\u201d, mesmo partindo do reconhecimento das \n\nin\u00fameras dificuldades\n36\n\n de se atingir este objetivo. Deste modo, \no momento te\u00f3rico est\u00e1 comprometido com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da democracia socialista porque descobre \n\nos verdadeiros antagonismos (que conservadores e \n\nreformistas se esfor\u00e7am para encobrir), traduzindo \n\nem termos de rela\u00e7\u00f5es concretas institu\u00eddas o \n\n                                                             \n36\n\n Dentre as dificuldades pode-se considerar: o aumento burocracia estatal devido o \n\naumento do sufr\u00e1gio e das decis\u00f5es pol\u00edticas que demandam uma maior \n\ncomplexidade pol\u00edtico-administrativa; o aumento da complexidade industrial exige \n\nsolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas restritas aos \u201ccompetentes\u201d, excluindo grande parte da popula\u00e7\u00e3o; \n\no advento da ind\u00fastria cultural tende a massificar a informa\u00e7\u00e3o suprimindo o sentido \n\nda responsabilidade individual, fundamento de uma sociedade democr\u00e1tica; etc \n\n(CHAU\u00cd, 1993, p. 187). \n\n\n\n87 \n\n \n\nsignificado e o funcionamento das regras que as \n\nmascaram (CHAU\u00cd, 1993, p. 186).   \n\n \n\nO questionamento da separa\u00e7\u00e3o entre os dirigentes e os dirigidos, \n\nfundamental para se entender a explora\u00e7\u00e3o do capitalismo nos dias atuais, \u00e9 \n\nvisto como um momento constitutivo na luta pela deflagra\u00e7\u00e3o do \n\nsocialismo dentro de uma ordem democr\u00e1tica. Um primeiro passo nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o seria considerar que o car\u00e1ter classista do Estado deveria ser \n\ntransformado no sentido de desfazer a configura\u00e7\u00e3o de um Estado enquanto \n\n\u201ccomit\u00ea da burguesia\u201d, onde a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d, uma vez incorporada \u00e0 \n\ndin\u00e2mica estatal, pudesse desempenhar um papel cr\u00edtico-transformador \u201ca-\n\npartir-de-baixo\u201d. Na contram\u00e3o desse processo, a democracia liberal atuaria \n\nno sentido de manter as contradi\u00e7\u00f5es de classe, uma vez que buscaria \n\npromover a id\u00e9ia de uma sociedade civil sem conflitos de classe, \n\nmeramente como espa\u00e7o da liberdade humana. Uma democracia nestes \n\nmoldes acabaria se transformando em instrumento legitimador da \n\ndomina\u00e7\u00e3o de classe. Do mesmo modo, uma EDH n\u00e3o favorecedora da \n\ncompreens\u00e3o cr\u00edtica tamb\u00e9m estaria contribuindo para a legitima\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas de poder. Por outro lado, \u00e9 justamente a capacidade de \n\nconscientizar e despertar a compreens\u00e3o cr\u00edtica que projeta a EDH em uma \n\ndin\u00e2mica transformadora das rela\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o caracter\u00edsticas da \n\nsociedade capitalista, podendo auxiliar na constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cdemocracia \n\nsocialista\u201d.  \n\nA democracia representativa, a partir destas considera\u00e7\u00f5es, estaria \n\nprofundamente abalada, pois sua representatividade estaria vinculada aos \n\ninteresses de uma classe espec\u00edfica (burguesa) e n\u00e3o aos interesses da na\u00e7\u00e3o \n\n(povo). Sendo representativa dos interesses das classes dominantes, estaria \n\nse afastando da sua pr\u00f3pria raz\u00e3o de ser, qual seja: um regime alicer\u00e7ado na \n\nsoberania popular, isto \u00e9, nas demandas do povo/na\u00e7\u00e3o (\u201c\u00f3tica do pardal\u201d). \n\nPor isso que a democracia implica cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que permitam que \n\no \u201ccidad\u00e3o seja soberano e interfira realmente nas decis\u00f5es sociais e \n\necon\u00f4micas a trav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os de decis\u00e3o pol\u00edtica\u201d (CHAU\u00cd, 1993, p. \n\n194). Este seria, portanto, um ponto crucial para o fortalecimento da \"\u00f3tica \n\ndo pardal\" no que se refere aos aspectos pol\u00edticos.  \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, a id\u00e9ia gramsciana de \u201cguerra de posi\u00e7\u00e3o\u201d ganha \n\nrelevo na medida em que sinaliza para a \u201cconquista gradual pelas classes \n\npopulares no interior da sociedade civil, como sua organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade pol\u00edtica e, finalmente, como sua possibilidade de tomar o poder \n\ndo Estado atrav\u00e9s do jogo democr\u00e1tico\u201d (CHAU\u00cd, 1993, p. 179). Nessa \n\nlinha de racioc\u00ednio, a democracia direta torna-se condi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria para a \n\ndemocracia representativa, pois a legitimidade desta \u00faltima est\u00e1 diretamente \n\n\n\n88 \n\n \n\nvinculada \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o dos canais de participa\u00e7\u00e3o popular, sem os quais n\u00e3o \n\npode haver uma real democracia.  \n\nNunca \u00e9 demais lembrar que esse alargamento dos canais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o sempre foi fr\u00e1gil no Brasil, pois os negros alforriados, os \n\n\u00edndios, os imigrantes, entre outros, s\u00f3 recentemente tiveram voz e voto. O \n\nEstado brasileiro buscou, ao longo de sua hist\u00f3ria, muitas vezes, impedir \n\npor vias legais a emerg\u00eancia das for\u00e7as populares. Por isso, deve-se buscar \n\numa nova rela\u00e7\u00e3o entre a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d (esta pol\u00edtica de Estado que \n\nrestringe a participa\u00e7\u00e3o popular) e a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d (pol\u00edtica estatal \n\ncalcada na democracia direta), ampliando os canais de participa\u00e7\u00e3o rumo a \n\num modelo societ\u00e1rio realmente alicer\u00e7ado na \u201csoberania popular\u201d e na \n\n\u201cjusti\u00e7a social\u201d. De acordo com o que foi colocado acima, para que a \n\n\"soberania popular\" ocorra \u00e9 preciso, pois, ampliar os mecanismos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o direta democratizando a pol\u00edtica. Por outro lado, para que a \n\n\"justi\u00e7a social\" ocorra seria preciso vislumbrar uma democratiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica.   \n\nO conceito de democracia aprece no PNEDH atrelado \u00e0 \u201ccidadania \n\ndemocr\u00e1tica\u201d, por\u00e9m, h\u00e1 poucas indica\u00e7\u00f5es no documento do que seria esta \n\n\u201ccidadania democr\u00e1tica\u201d. Benevides (2008, p. 153) entende que a busca da \n\n\u201ccidadania democr\u00e1tica\u201d significa igualdade perante a lei e na participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, mas, sobretudo, igualdade do ponto de vista s\u00f3cio- econ\u00f4mico. \n\nPara se alcan\u00e7ar esta igualdade, \u00e9 fundamental o fortalecimento da \n\ncidadania ativa que se manifesta na atua\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de base, \n\nmovimentos sociais, na participa\u00e7\u00e3o em processos decis\u00f3rios na esfera \n\np\u00fablica, no or\u00e7amento participativo, etc. Deste modo, cabe aos grupos \n\npopulares fazer press\u00e3o leg\u00edtima sobre o Estado para que este amplie o \n\nleque de participa\u00e7\u00e3o e torne-se representativo dos anseios populares. No \n\nPlano, o reconhecimento do papel da sociedade civil \u00e9 salientado da \n\nseguinte maneira: \nNovos mecanismos surgiram no cen\u00e1rio nacional \n\ncomo resultante da mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ncivil, impulsionando agendas, programas e \n\nprojetos que buscam materializar a defesa e a \n\npromo\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, conformando, \n\ndesse modo, um sistema nacional de direitos \n\nhumanos (BRASIL, 2006, p. 16). \n\n \n\nPara Benevides, essa press\u00e3o fiscalizadora da sociedade civil deve \n\ncobrar do Estado sua responsabilidade em promover a \u201cjusti\u00e7a social\u201d sem \n\ndeixar que este transferira para o chamado \u201cterceiro setor\u201d (ONGs, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es privadas, empresas...) o que \u00e9 de sua al\u00e7ada. Deste modo, fica \n\n\n\n89 \n\n \n\nclaro tanto o papel do Estado quanto o papel da sociedade civil na \n\nefetiva\u00e7\u00e3o dos DH, bem como as suas articula\u00e7\u00f5es. A EDH, por sua vez, \n\npode ser o \u201ccatalisador cr\u00edtico\u201d na busca deste objetivo, saindo da \n\nformalidade e alcan\u00e7ando as popula\u00e7\u00f5es \u201coprimidas\u201d porta vozes da \u201c\u00f3tica \n\ndo pardal\u201d e sujeitos hist\u00f3ricos da transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o \n\ncircunscritas na l\u00f3gica do capital. Em s\u00edntese: a referida compreens\u00e3o cr\u00edtica \n\nque a EDH deve fortalecer est\u00e1 vinculada a uma perspectiva mais ampla de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social (que pode ser entendida, na perspectiva de Chau\u00ed, \n\ncomo a busca pela \u201cdemocracia socialista\u201d) onde a id\u00e9ia de representa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o reduz a soberania popular ao ordenamento jur\u00eddico, tornando-a um \n\nmito, mas potencializa a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de participa\u00e7\u00e3o para que \n\nessa soberania popular ocorra, al\u00e9m de colocar em xeque as contradi\u00e7\u00f5es \n\nque n\u00e3o favorecem a efetiva\u00e7\u00e3o dos DH. Trata-se de dizer, entre outras \n\ncoisas, que a desigualdade n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o meramente individual, mas, \n\nsobretudo, uma quest\u00e3o pol\u00edtica e social. \u00c9 poss\u00edvel perceber na literatura \n\nque a EDH, uma vez utilizada por grupos contra-hegem\u00f4nicos, possui um \n\npotencial cr\u00edtico-transformador que pode deflagrar conquistas importantes \n\nno \u00e2mbito de uma sociedade \u201cocidentalizada\u201d e incidir diretamente nos \n\nrumos do Estado. Por isso, deve-se fortalecer essa perspectiva cr\u00edtica da \n\nEDH tanto no \u00e2mbito do Estado, quanto no \u00e2mbito da sociedade civil, \n\nutilizando o PNEDH como ponte entre uma esfera e outra, na busca \n\nincessante pela igualdade s\u00f3cio-econ\u00f4mica, condi\u00e7\u00e3o sine qua non na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de outra ordem social e efetiva\u00e7\u00e3o plena da cidadania. Mas para \n\nisso, seria necess\u00e1rio constar no PNEDH (e que de fato n\u00e3o consta), alguma \n\nreferencia sobre a quest\u00e3o da estratifica\u00e7\u00e3o social que divide a sociedade \n\nem classes; sobre a transforma\u00e7\u00e3o das bases materiais do sistema \n\ncapitalista; a constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cdemocracia socialista\u201d; o combate do \n\nsistema latifundi\u00e1rio; a reforma agr\u00e1ria; a demarca\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas; \n\netc.  \n\n \n\n \n\n \n\n3.3 PRESSUPOSTOS PEDAG\u00d3GICOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O EM \n\nDIREITOS HUMANOS MANIFESTOS NO PLANO NACIONAL DE \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O EM DIREITOS HUMANOS: \u201c\u00d3TICA DO PARDAL\u201d \n\nOU \u201cVIS\u00c3O DE \u00c1GUIA\u201d?  \n\n \n\n \nAl\u00e9m dos princ\u00edpios pol\u00edticos e do processo de constru\u00e7\u00e3o do \n\nPNEDH, \u00e9 poss\u00edvel encontrar neste documento o substrato do conceito \n\nde EDH, seus aspectos pedag\u00f3gicos e as diretrizes para a efetiva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n90 \n\n \n\ndesta pol\u00edtica educacional. A superficialidade como s\u00e3o abordadas \n\nalgumas refer\u00eancias pedag\u00f3gicas no PNEDH e o d\u00e9ficit de material que \n\ntrate da rela\u00e7\u00e3o entre EDH com outros referenciais pedag\u00f3gicos, \n\napontou a necessidade de articula\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios pedag\u00f3gicos \n\ncontidos no PNEDH com teorias educacionais consideradas importantes \n\npara a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d como, por exemplo, a \u201ceduca\u00e7\u00e3o popular\u201d. Foi \n\nimprescind\u00edvel estabelecer essas rela\u00e7\u00f5es, pois estes referenciais \n\npedag\u00f3gicos ajudaram a clarificar o que se entende por uma EDH cr\u00edtica \n\ne potencialmente transformadora das rela\u00e7\u00f5es consideradas desumanas.    \n\nComo j\u00e1 destacado, o Plano estabelece a\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas para \n\nos seguintes eixos: educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, ensino superior\n37\n\n, educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\nformal, educa\u00e7\u00e3o dos profissionais dos sistemas de justi\u00e7a e seguran\u00e7a e \n\neduca\u00e7\u00e3o e m\u00eddia. Por conseguinte, h\u00e1 uma s\u00e9rie de princ\u00edpios pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gicos que perpassam todos os eixos, todavia, ser\u00e3o considerados \n\nsomente aqueles relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\nformal\n38\n\n. Os princ\u00edpios pedag\u00f3gicos presentes no PNEDH (relacionados \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal) considerados mais \n\nimportantes do ponto de vista da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d podem ser resumidos \n\nno que segue:  \nIntera\u00e7\u00e3o com a comunidade local; criar uma \n\n\u201ccultura em DH\u201d; a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nconscientizadora e libertadora; estrutura\u00e7\u00e3o de \n\nconcep\u00e7\u00f5es de mundo; estrutura\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia social cr\u00edtica; consolida\u00e7\u00e3o de \n\n                                                             \n37\n\n \u00c9 importante relatar que coube a equipe do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade Federal do Rio de Janeiro \u2013 UFRJ, a responsabilidade da \n\nelabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio e sistematiza\u00e7\u00e3o dos encontros estaduais de EDH e \n\nelabora\u00e7\u00e3o da primeira proposta da vers\u00e3o do PNEDH (2006), revisada e finalizada \n\npelo Comit\u00ea Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. No Plano, a universidade \n\naparece como institui\u00e7\u00e3o \u201ccomprometida com a democracia e cidadania\u201d, onde o \n\nprinc\u00edpio norteador das atividades do ensino superior deve estar \u201cvoltado para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da sociedade, com vistas \u00e0 difus\u00e3o de valores democr\u00e1ticos e \n\nrepublicanos, ao fortalecimento da esfera p\u00fablica e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de projetos \n\ncoletivos\u201d (BRASIL, 2006, p. 28). \n38\n\n \u00c9 preciso ressaltar que a op\u00e7\u00e3o pelo ensino b\u00e1sico e pela educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal foi \n\nfeita levando em conta que seria amplo demais considerar os princ\u00edpios de todas as \n\n\u00e1reas tem\u00e1ticas. No caso do ensino b\u00e1sico, entende-se que o processo de \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o esta mais relacionado a este n\u00edvel, al\u00e9m de considerar a \n\nescola como um l\u00f3cus privilegiado de socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria que implica na \n\naquisi\u00e7\u00e3o de normas, valores, princ\u00edpios, presentes na sociedade. No caso da \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal, partiu-se da premissa de que os processos educacionais n\u00e3o se \n\nrestringem a escola e uma educa\u00e7\u00e3o potencialmente emancipat\u00f3ria deve ter uma \n\nproje\u00e7\u00e3o dentro e fora deste \u00e2mbito. \n\n\n\n91 \n\n \n\nvalores; exerc\u00edcio da cr\u00edtica; debate de id\u00e9ias; \n\nparticipa\u00e7\u00e3o; universaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; \n\nigualdade de oportunidades; [...] emancipa\u00e7\u00e3o; \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o; organiza\u00e7\u00e3o de processos \n\nparticipativos; valoriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o popular \n\n(BRASIL, 2006, p. 23-31)\n39\n\n. \n\n \n\nFica evidenciado no PNEDH que o processo educacional deve ser \n\ndesenvolvido na comunidade escolar atrelado a comunidade local e, \n\napesar de a escola n\u00e3o ser o \u00fanico espa\u00e7o de aprendizagem, \u00e9 nesse \n\n\u00e2mbito que o conhecimento aparece sistematizado e codificado. \n\nAlgumas a\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica presentes no PNEDH \n\ns\u00e3o:  \nInser\u00e7\u00e3o da EDH nas diretrizes curriculares do \n\nensino b\u00e1sico; desenvolver uma reflex\u00e3o te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica acerca da EDH com os profissionais \n\nda educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; inclus\u00e3o no curr\u00edculo escolar \n\nde tem\u00e1ticas relativas a g\u00eanero, religi\u00e3o, \n\norienta\u00e7\u00e3o sexual, entre outras; enfrentamento das \n\nformas de discrimina\u00e7\u00e3o e viola\u00e7\u00e3o de direitos no \n\nambiente escolar atrav\u00e9s de projetos culturais e \n\neducativos; inclus\u00e3o da EDH nos PPPs; incentivar \n\nprogramas e projetos pedag\u00f3gicos que combatam \n\nas diversas formas de viol\u00eancia; fomentar a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea pr\u00f3pria dos DH articulada \u00e0s \n\nbibliotecas p\u00fablicas, (BRASIL, 2006, p. 24-25). \n\n \n\nApesar das diretrizes espec\u00edficas de cada eixo, fica claro, a partir \n\nda amplitude desta pol\u00edtica traduzida nas diferentes \u00e1reas tem\u00e1ticas, o \n\ncar\u00e1ter multidimensional e multisetorial desta proposta pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gica, buscando abranger a totalidade dos agentes potencialmente \n\nenvolvidos em sua implementa\u00e7\u00e3o. A EDH aparece como uma proposta \n\npedag\u00f3gica calcada no conceito de educa\u00e7\u00e3o integral (que n\u00e3o se \n\nrestringe a escola) vinculada a um conjunto de a\u00e7\u00f5es que envolvem \n\ntanto o Estado, quanto a sociedade civil, al\u00e9m de articular os diferentes \n\nn\u00edveis de ensino e a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal.  Al\u00e9m disso, prop\u00f5e \n\nprinc\u00edpios e diretrizes para todos os agentes ou setores que, de uma \n\nmaneira ou de outra, est\u00e3o envolvidos no processo educativo. Busca-se \ntransformar a EDH numa verdadeira epidemia que engendre na \n\ndin\u00e2mica social um novo ethos capaz de transformar as rela\u00e7\u00f5es \n\n                                                             \n39\n\n Em um conjunto extremamente vasto de princ\u00edpios, estes foram previamente \n\nescolhidos por serem considerados os mais relevantes para os objetivos pretendidos. \n\n\n\n92 \n\n \n\nconsideradas desumanas. Ou seja, a EDH \u00e9 compreendida no PNEDH \n\ncomo mecanismo de transforma\u00e7\u00e3o. A EDH aparece no PNEDH como \n\nsendo \u201cum processo sistem\u00e1tico e multidimensional que orienta a \n\nforma\u00e7\u00e3o do sujeito de direitos\u201d, envolvendo e articulando as seguintes \n\ndimens\u00f5es: \na) apreens\u00e3o de conhecimentos historicamente \n\nconstru\u00eddos sobre direitos humanos e a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os contextos internacional, nacional e local; \n\nb) afirma\u00e7\u00e3o de valores, atitudes e pr\u00e1ticas sociais \n\nque expressem a cultura dos direitos humanos em \n\ntodos os espa\u00e7os da sociedade; c) forma\u00e7\u00e3o de \n\numa consci\u00eancia cidad\u00e3 capaz de se fazer presente \n\nnos n\u00edveis cognitivo, social, \u00e9tico e pol\u00edtico; d) \n\ndesenvolvimento de processos metodol\u00f3gicos \n\nparticipativos e de constru\u00e7\u00e3o coletiva, utilizando \n\nlinguagens e materiais did\u00e1ticos contextualizados; \n\ne) fortalecimento de pr\u00e1ticas individuais e sociais \n\nque gerem a\u00e7\u00f5es e instrumentos em favor da \n\npromo\u00e7\u00e3o, da prote\u00e7\u00e3o e da defesa dos direitos \n\nhumanos, bem como da repara\u00e7\u00e3o das viola\u00e7\u00f5es \n\n(BRASIL, 2006, p. 17).  \n\n \n\nTodas estas proposi\u00e7\u00f5es pressup\u00f5em, como j\u00e1 demonstrado nos \n\ncap\u00edtulos anteriores, uma conjuntura democr\u00e1tica favor\u00e1vel \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da EDH e um Estado comprometido com as demandas \n\npopulares e com a justi\u00e7a social. A orienta\u00e7\u00e3o do PNEDH \u00e9 de que a \n\nEDH seja viabilizada por meio de uma a\u00e7\u00e3o conjunta envolvendo \n\nEstado, sociedade civil e ag\u00eancias educadoras. Levando em conta esta \n\norienta\u00e7\u00e3o contida no PNEDH, a an\u00e1lise mais ampla envolvendo o \n\nEstado e a sociedade civil realizada nos cap\u00edtulos anteriores demonstrou \n\nque no caso brasileiro se descortina, por um lado, um cen\u00e1rio favor\u00e1vel \n\nem fun\u00e7\u00e3o do processo de complexifica\u00e7\u00e3o (\u201cocidentaliza\u00e7\u00e3o\u201d) da \n\nsociedade brasileira e, por outro, evidenciam-se alguns entraves pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gicos, tais como a pol\u00edtica neoliberal (se for mantida) e a \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria\u201d, no caso dos processos educacionais. Mesmo \n\nreconhecendo algumas vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conjuntura atual para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da EDH, tal cen\u00e1rio n\u00e3o impede que sejam feitas cr\u00edticas \n\nmais veementes\n40\n\n como as levantadas ao longo deste trabalho. Deste \n\nmodo, o debate recai sobre como vai se desenrolar o processo de \n                                                             \n40\n\n Por exemplo: as cr\u00edticas feitas \u00e0 contradi\u00e7\u00e3o entre ordenamento jur\u00eddico e quest\u00e3o \n\nsocial; a obje\u00e7\u00e3o feita a n\u00e3o efetiva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de uma \u201cdemocracia \n\nsocialista\u201d; cr\u00edtica ao neoliberalismo, etc. \n\n\n\n93 \n\n \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e quais interesses est\u00e3o em jogo. Como qualquer pol\u00edtica \n\ndentro do cen\u00e1rio democr\u00e1tico \u00e9 suscet\u00edvel a direcionamentos que \n\nacabam fortalecendo uma ou outra l\u00f3gica, cabe discutir os princ\u00edpios \n\npedag\u00f3gicos presentes no PNEDH colocando a seguinte quest\u00e3o: se no \n\npr\u00f3prio PNEDH n\u00e3o h\u00e1 uma cr\u00edtica mais incisiva, como entender a EDH \n\ncomo uma pedagogia potencialmente cr\u00edtica? \n\nO potencial cr\u00edtico-transformador da EDH \u00e9 colocado por Candau \n\n(1998, p. 36) da seguinte maneira: \nA Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos potencializa \n\numa atitude questionadora, desvela a necessidade \n\nde introduzir mudan\u00e7as, tanto no curr\u00edculo \n\nexpl\u00edcito, quanto no curr\u00edculo oculto, afetando \n\nassim a cultura escolar e a cultura da escola.  \n\n \n\nConsiderando a import\u00e2ncia da escola, o PNEDH chama aten\u00e7\u00e3o \n\npara o fato de que  \nnas sociedades contempor\u00e2neas, a escola \u00e9 local \n\nde estrutura\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es de mundo e de \n\nconsci\u00eancia social, de circula\u00e7\u00e3o e de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de valores, de promo\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade cultural, da forma\u00e7\u00e3o para a \n\ncidadania, de constitui\u00e7\u00e3o de sujeitos sociais e de \n\ndesenvolvimento de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\n(BRASIL, 2006, p. 23). \n\n \n\nEsta perspectiva se aproxima da de Apple (1989, p. 27) no \n\nsentido de considerar que \u201co sistema educacional \u2013 exatamente por \n\ncausa de sua localiza\u00e7\u00e3o no interior de uma trama mais ampla de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais \u2013 pode constituir um importante terreno no qual a\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas podem ser desenvolvidas\u201d. Isto \u00e9, para o autor, a escola \n\ntamb\u00e9m \u00e9 um lugar de resist\u00eancia. Assim como acontecem resist\u00eancias \n\nno mundo do trabalho, inseridas em uma \u201ccomplexa cultura do \n\ntrabalho\u201d, tamb\u00e9m no \u00e2mbito educacional \u00e9 poss\u00edvel verificar esses \n\nprocessos. Apple constatou, ao realizar uma analogia entre educa\u00e7\u00e3o e \n\nmundo do trabalho, que \u201ca resist\u00eancia e a contesta\u00e7\u00e3o eram reais, ent\u00e3o \n\nelas podiam ser utilizadas tamb\u00e9m para efetuar mudan\u00e7as estruturais \n\nimportantes\u201d (APPLE, 1989, p. 41). Deste modo, para Apple (1989, p. \n\n42), \u00e9 absolutamente \u201cposs\u00edvel engajar-se numa atividade de educa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica que desafia as suposi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas das rela\u00e7\u00f5es de \n\npatriarcado, domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o na sociedade mais ampla\u201d. Dentro \n\ndesta linha de racioc\u00ednio, a afirma\u00e7\u00e3o de Tavares torna-se plaus\u00edvel:  \n\n\n\n94 \n\n \n\na educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o caminho para qualquer mudan\u00e7a \n\nsocial que se deseje realizar dentro de um \n\nprocesso democr\u00e1tico. A Educa\u00e7\u00e3o em Direitos \n\nHumanos, por sua vez, \u00e9 o que possibilita \n\nsensibilizar e conscientizar as pessoas para a \n\nimport\u00e2ncia do respeito ao ser humano \n\n(TAVARES, 2007, p. 488). \n\n \n\nPor\u00e9m, segundo Apple (1989, p. 36), a escola deve se entendida \n\ncomo um espa\u00e7o permeado de contradi\u00e7\u00f5es, plural, onde h\u00e1 \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es de \u201ccapital cultural\u201d e origem de classe. Nesta dire\u00e7\u00e3o, \n\npressup\u00f5e-se que o conte\u00fado da EDH apropriado e resignificado por \n\nessa diversidade de alunos poderia ser utilizado a partir dos interesses \n\ndos sujeitos envolvidos no processo de aprendizagem, de acordo com \n\nsua origem de classe e \u201ccapital cultural\u201d. Hipoteticamente, assim como \n\nh\u00e1 uma apropria\u00e7\u00e3o do \u201cdiscurso\u201d em DH por diferentes atores sociais \n\nfora do \u00e2mbito da escola (educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal), onde tanto grupos \n\nhegem\u00f4nicos quanto grupos contra-hegem\u00f4nicos se utilizam deste \n\n\u201cdiscurso\u201d, na escola, poderia estar ocorrendo uma apropria\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado da EDH por uma diversidade de alunos que estariam \n\nutilizando este conte\u00fado de acordo com os interesses do grupo ou classe \n\na que pertencem. Assim como os movimentos sociais utilizam a \n\nbandeira dos DH para ampliar o quadro de direitos, os alunos \n\nprovenientes das classes menos favorecidas poderiam utilizar o \n\n\u201cdiscurso\u201d da EDH para entender/questionar a sua realidade e o \n\npanorama econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social e cultural mais geral em que est\u00e3o \n\ninseridos. Tais coloca\u00e7\u00f5es, um tanto quanto abstratas, s\u00e3o importantes \n\npara se perceber os meandros da din\u00e2mica da EDH na concretude da \n\nvida escolar, uma vez que h\u00e1 aspectos impl\u00edcitos neste \u201cdiscurso\u201d que, \n\nmuitas vezes, passam despercebidos.  \n\n Nessa dire\u00e7\u00e3o, a forma como esse conte\u00fado \u00e9 passado tamb\u00e9m \u00e9 \n\nsignificativa no sentido de despertar ou n\u00e3o a referida \u201cconsci\u00eancia \n\ncr\u00edtica\u201d que o PNEDH prop\u00f5e. Neste aspecto, os intelectuais ligados \n\ndireta ou indiretamente com a educa\u00e7\u00e3o tornam-se important\u00edssimos. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de Gramsci sobre o papel dos intelectuais \u00e9 justamente de \n\nperceber as conseq\u00fc\u00eancias de sua atua\u00e7\u00e3o no sentido de construir e \n\ndifundir id\u00e9ias. Nesse sentido, o princ\u00edpio da \u201cestrutura\u00e7\u00e3o de \n\nconcep\u00e7\u00f5es de mundo\u201d (BRASIL, 2006, p. 23) torna-se absolutamente \n\nrelevante. Gramsci propunha uma escola democratizada dirigida a classe \n\ntrabalhadora, pois considerava a escola na It\u00e1lia de seu tempo como uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o que servia aos interesses da classe burguesa. Com uma \n\n\n\n95 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o realmente p\u00fablica, a classe trabalhadora poderia ter a \n\npossibilidade de construir seus pr\u00f3prios intelectuais, que estariam \n\norganicamente vinculados a sua classe e atuariam em prol dos interesses \n\nda mesma. A escola, entendida como \u201cinstrumento para elaborar os \n\nintelectuais em diversos n\u00edveis\u201d (GRAMSCI, 2001, p. 19), estaria \n\nformando futuros intelectuais cr\u00edticos, realmente comprometidos com os \n\nDH e com mudan\u00e7as sociais significativas?  \n\nVale destacar que a forma\u00e7\u00e3o de intelectuais cr\u00edticos deve, \n\nnecessariamente, estar atrelada a uma perspectiva cr\u00edtica de EDH. Nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio ter presente a advert\u00eancia de Apple: \u201cuma vez que \n\nas ideologias cont\u00eam tanto o \u201ebom censo? como o \u201emau senso? no seu \n\ninterior, as pessoas precisam ser ganhas para um lado ou outro, se \n\npodemos dizer assim. Certas institui\u00e7\u00f5es tornam-se os locais onde essa \n\nluta tem lugar\u201d (APPLE, 1989, p. 32). O campo educacional, nesse \n\nsentido, transforma-se em um l\u00f3cus privilegiado na forma\u00e7\u00e3o de \nintelectuais cr\u00edticos (ou n\u00e3o) e de embates ideol\u00f3gicos entre projetos \n\nsociet\u00e1rios distintos que ajudam a construir \u201cpercep\u00e7\u00f5es de mundo\u201d \n\n(BRASIL, 2006, p. 23). Neste ponto, a quest\u00e3o central \u00e9 justamente \n\nsaber, dentro desta correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, se a EDH est\u00e1 sendo utilizada \n\npara fortalecer a \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica\u201d ou o \u201ccosmopolitismo\u201d, ou \n\nseja, saber \u00e0 quais interesses ela est\u00e1 sendo subserviente e se o conte\u00fado \n\nda EDH apropriado pelos alunos est\u00e1 possibilitando uma leitura cr\u00edtica \n\nda realidade. O princ\u00edpio da \u201cestrutura\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia social cr\u00edtica\u201d \n\n(BRASIL, 2006, p. 23) est\u00e1, portanto, diretamente ligado a uma \n\nperspectiva cr\u00edtica da EDH.   \n\nA proposi\u00e7\u00e3o gramsciana supracitada traz subjacente outro \n\nelemento fundamental para a constru\u00e7\u00e3o de uma pretensa EDH calcada \n\nna \u201c\u00f3tica do pardal\u201d: pressup\u00f5e o acesso de todas as classes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \n\numa educa\u00e7\u00e3o realmente p\u00fablica, universalizada. Assim, um primeiro \n\naspecto importante para garantir, no \u00e2mbito da escola, a afirma\u00e7\u00e3o da \n\n\u201c\u00f3tica do pardal\u201d, seria, justamente, o acesso de todos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sua \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o. Vale destacar que ainda h\u00e1 no Brasil, apesar da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o, um alto \u00edndice de analfabetismo. A quest\u00e3o do \u201cacesso \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o\u201d (universaliza\u00e7\u00e3o do ensino) e da forma\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u201cconsci\u00eancia social cr\u00edtica\u201d aparece no PNEDH da seguinte forma: \nA universaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, com \n\nindicadores precisos de qualidade e de eq\u00fcidade, \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o essencial para a dissemina\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento socialmente produzido e acumulado \n\ne para a democratiza\u00e7\u00e3o da sociedade [...]. \n\nDemocratizar as condi\u00e7\u00f5es de acesso, \n\n\n\n96 \n\n \n\nperman\u00eancia e conclus\u00e3o de todos(as) na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, ensino fundamental e m\u00e9dio, e \n\nfomentar a consci\u00eancia social cr\u00edtica devem ser \n\nprinc\u00edpios norteadores da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio concentrar esfor\u00e7os, desde a inf\u00e2ncia, \n\nna forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os(\u00e3s), com aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial \u00e0s pessoas e segmentos sociais \n\nhistoricamente exclu\u00eddos e discriminados \n\n(BRASIL, 2006, p. 23). \n\n \n\nA universaliza\u00e7\u00e3o do ensino e a forma\u00e7\u00e3o de uma \u201cconsci\u00eancia \n\nsocial cr\u00edtica\u201d s\u00e3o, portanto, imprescind\u00edveis para fortalecer a referida \n\n\u201c\u00f3tica do pardal\". Outro aspecto, n\u00e3o menos importante, diz respeito \u00e0 \n\nforma como esse conte\u00fado da EDH \u00e9 trabalhado no ensino b\u00e1sico, \n\nconforme j\u00e1 salientado. De acordo com o PNEDH,   \na promo\u00e7\u00e3o da EDH deve ocorrer em tr\u00eas esferas: \n\na) conhecimentos e habilidades \u2013 compreender os \n\nDH e os mecanismos para sua prote\u00e7\u00e3o; b) \n\ndesenvolver valores, atitudes e comportamentos \n\nque respeitem os DH e; c) a\u00e7\u00f5es que promovam e \n\ndefendam os DH (BRASIL, 2006, p. 23). \n\n \n\nMas como viabilizar essa proposi\u00e7\u00e3o na escola? Alguns \n\nencaminhamentos nesse sentido j\u00e1 podem ser pontuados. Um exemplo \n\nsignificativo foi o curso de forma\u00e7\u00e3o continuada de professores \n\nintitulado \u201cEduca\u00e7\u00e3o, Cidadania e Direitos Humanos\u201d, cuja primeira \n\nedi\u00e7\u00e3o data in\u00edcio de 2001, e que j\u00e1 formou mais de 2000 professores da \n\nrede p\u00fablica de S\u00e3o Paulo, Suzano e Embu. Percebeu-se, a partir desta \n\nexperi\u00eancia, que a tematiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de EDH no curr\u00edculo \n\nescolar, muitas vezes, aparece como tema transversal. N\u00e3o obstante, de \n\nacordo com Carvalho (2007), \u00e9 preciso ressaltar que a\u00e7\u00f5es pontuais \n\ntendem a ser largamente insuficientes se o que se pretende, mais do que \n\ndifundir informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 o cultivo de valores que se traduzam num \n\n\u201cmodo de vida\u201d, ou seja, uma forma\u00e7\u00e3o voltada para uma \u201ca\u00e7\u00e3o \u00e9tico-\n\npol\u00edtica\u201d identificada com os DH (CARVALHO, 2007, p. 482). Para \n\nCarvalho, o cotidiano escolar deve estar impregnado de um conjunto de \n\nvalores relacionados \u00e0 EDH que possibilite uma tematiza\u00e7\u00e3o recorrente \nnas mais diversas disciplinas do curr\u00edculo escolar, como literatura e \n\nhist\u00f3ria, por exemplo. Essa perspectiva \u00e9 refor\u00e7ada no PNEDH:  \na educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos deve ser um dos \n\neixos fundamentais da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e permear \n\no curr\u00edculo, a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada dos \n\n\n\n97 \n\n \n\nprofissionais da educa\u00e7\u00e3o, o projeto pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gico da escola, os materiais did\u00e1tico-\n\npedag\u00f3gicos, o modelo de gest\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o \n\n(BRASIL, 2006, p. 24). \n\n \n\nSob este prisma, a EDH deve estar presente na din\u00e2mica integral \n\nda escola. Al\u00e9m disso, s\u00e3o as pr\u00e1ticas educacionais cotidianas que v\u00e3o \n\ndar consist\u00eancia necess\u00e1ria a EDH. Essas pr\u00e1ticas cotidianas tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o necess\u00e1rias para se vislumbrar uma perspectiva emancipat\u00f3ria de \n\nEDH alicer\u00e7ada na concretude da vida escolar. No que se refere a esta \n\nquest\u00e3o, o PNEDH coloca o seguinte:  \nn\u00e3o \u00e9 apenas na escola que se produz e reproduz o \n\nconhecimento, mas \u00e9 nela que esse saber aparece \n\nsistematizado e codificado. Ela \u00e9 um espa\u00e7o social \n\nprivilegiado onde se definem a a\u00e7\u00e3o institucional \n\npedag\u00f3gica e a pr\u00e1tica e viv\u00eancia dos direitos \n\nhumanos [...] espa\u00e7o privilegiado para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da cultura de direitos \n\nhumanos; deve assegurar que os objetivos e as \n\npr\u00e1ticas a serem adotados sejam coerentes com os \n\nvalores e princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o em direitos \n\nhumanos\u201d (BRASIL, 2006, p. 23). \n\n    \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o de que a escola \u201cdeve assegurar que os \n\nobjetivos e as pr\u00e1ticas a serem adotados sejam coerentes com os valores \n\ne princ\u00edpios da EDH\u201d, Magendzo (Apud TAVARES, 2007, p. 497) tem \n\nimportantes contribui\u00e7\u00f5es, pois aponta alguns princ\u00edpios para a pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica em DH. S\u00e3o eles: O da integra\u00e7\u00e3o, que trata a tem\u00e1tica dos \n\nDH inserida integralmente nos conte\u00fados, atividades do curr\u00edculo e \n\nprogramas de estudo. O segundo princ\u00edpio \u00e9 o da recorr\u00eancia, que trata \n\ndo aprendizado em DH praticado uma e outra vez em circunst\u00e2ncias \n\ndiferentes e variadas. O princ\u00edpio seguinte \u00e9 o da coer\u00eancia, onde o \n\ndiscurso deve estar articulado com a pr\u00e1tica. O quarto princ\u00edpio \u00e9 o da \n\nvida cotidiana, ou seja, trazer a tona experi\u00eancias cotidianas que \n\napresente aspectos relacionados aos DH.  \n\nO quinto princ\u00edpio \u00e9 o da constru\u00e7\u00e3o coletiva. Este princ\u00edpio \n\nenfatiza a \u201cimport\u00e2ncia de que as pessoas analisem, grupalmente, a \ninforma\u00e7\u00e3o recebida sobre os DH e deixem de ser meros receptores \n\npassivos e se tornem produtores de conhecimento\u201d. Este princ\u00edpio, \n\nparticularmente, tem \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d, uma vez \n\nque permite os diferentes sujeitos constru\u00edrem coletivamente seu \n\nentendimento sobre os DH no \u00e2mbito da escola. Do ponto de vista \n\n\n\n98 \n\n \n\npedag\u00f3gico, para a efetiva\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio, deveria ocorrer o processo \n\ninverso que Paulo Freire chamou de \u201ceduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria\u201d, onde o \n\nconte\u00fado \u00e9 passado mecanicamente, sem levar em conta a rela\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado transmitido com a realidade e saber do educando. Ou seja, a \n\nEDH n\u00e3o deveria ser trabalhada unilateralmente, mas horizontalmente; \n\nn\u00e3o para os sujeitos, mas com os sujeitos. Deste modo, a \u201cvis\u00e3o de \n\n\u00e1guia\u201d se manifestaria na escola por meio de uma imposi\u00e7\u00e3o da EDH, \n\narbitrariamente trabalhada como um modelo pronto, sem levar em conta \n\nos anseios e a participa\u00e7\u00e3o dos educandos. Por isso, o sexto princ\u00edpio \n\ncolocado por Magendzo tamb\u00e9m \u00e9 absolutamente importante para a \n\n\u201c\u00f3tica do pardal\u201d, qual seja: o da apropria\u00e7\u00e3o, onde o conte\u00fado da EDH \n\n\u00e9 resignificado, transformado em discurso pr\u00f3prio.  \n\nA partir das quest\u00f5es levantadas at\u00e9 aqui, \u00e9 poss\u00edvel fazer \n\nalgumas indica\u00e7\u00f5es sobre o processo de implanta\u00e7\u00e3o da EDH segundo \n\nas diretrizes e princ\u00edpios pedag\u00f3gicos contidos no PNEDH: \n\nTeoricamente, para a implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica educacional, dever-\n\nse-ia levar em conta a rela\u00e7\u00e3o entre a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e a \u201cvis\u00e3o de \n\n\u00e1guia\u201d no \u00e2mbito do ensino b\u00e1sico. Esta rela\u00e7\u00e3o, neste n\u00edvel de ensino, \n\nparte do pressuposto de que \u00e9 imprescind\u00edvel o \u201cdesenvolvimento de \n\nprocessos metodol\u00f3gicos participativos e de constru\u00e7\u00e3o coletiva\u201d \n\n(BRASIL, 2006, p. 17). Nessa dire\u00e7\u00e3o, para que a EDH n\u00e3o se torne \n\nmera formalidade, seria preciso que esta proposta pedag\u00f3gica \n\npotencializasse as demandas dos educandos, tirando-os da condi\u00e7\u00e3o de \n\ncoadjuvantes e colocando-os na condi\u00e7\u00e3o de sujeitos hist\u00f3ricos ativos. \n\nNesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o teria um papel central no sentido de \n\npossibilitar uma leitura cr\u00edtica da realidade, tornando-se elemento chave \n\npara deflagrar uma poss\u00edvel transforma\u00e7\u00e3o social.  \n\nO princ\u00edpio da \u201ca\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica conscientizadora e libertadora\u201d \n\n(BRASIL, 2006, p. 23), presente no PNEDH, adquire import\u00e2ncia nesse \n\ncontexto. Como o PNEDH da poucas indica\u00e7\u00f5es do que seria esta \u201ca\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica conscientizadora e libertadora\u201d, \u00e9 necess\u00e1rio novamente \n\nestabelecer alguns nexos. Como protagonizou Paulo Freire (1987), a \n\neduca\u00e7\u00e3o pode contribuir para alterar uma situa\u00e7\u00e3o concreta, fazendo, \n\npor exemplo, que a rela\u00e7\u00e3o opressor/oprimido seja substitu\u00edda por outra, \n\nonde tanto o opressor quanto o oprimido sejam \u201ctransformados\u201d, \n\npermitindo, assim, a emerg\u00eancia do \u201cparto\u201d da liberdade. Paulo Freire \n(1987, p. 23) resume esta pedagogia em dois momentos: no primeiro, \n\n\u201cos oprimidos v\u00e3o desvelando o mundo da opress\u00e3o e v\u00e3o \n\ncompremetendo-se na pr\u00e1xis, com a sua transforma\u00e7\u00e3o\u201d. No segundo, \n\ndepois que a realidade opressora \u00e9 transformada, esta proposta \n\n\n\n99 \n\n \n\npedag\u00f3gica \u201cdeixa de ser do oprimido e passa a ser a pedagogia dos \n\nhomens em processo de permanente liberta\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nO primeiro momento est\u00e1 relacionado \u00e0 pr\u00e1xis, reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o \n\ntransformadora dos homens, condi\u00e7\u00e3o para se instituir outra l\u00f3gica, que \n\nexige uma inser\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos homens na hist\u00f3ria. Por isso, \u201cquanto \n\nmais as massas desvelam a realidade objetiva e desafiadora sobre a qual \n\nelas devem incidir sua a\u00e7\u00e3o transformadora, tanto mais se inserem nela \n\ncriticamente\u201d (FREIRE, 1987, p. 22). A pedagogia do oprimido tem sua \n\ng\u00eanese, portanto, nos pr\u00f3prios oprimidos que \u201csaibam ou comecem a \n\nsaber-se oprimidos\u201d. Essa \u00e9 a perspectiva cr\u00edtica que a EDH deve \n\npossibilitar: descortinar as contradi\u00e7\u00f5es de um mundo de \u201copressores e \n\noprimidos\u201d que permite situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancias simb\u00f3licas e/ou f\u00edsicas \n\nque os desumaniza. Essa condi\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente articulada com outro \n\nobjetivo/princ\u00edpio da EDH presente no PNEDH, qual seja, criar uma \n\n\u201ccultura em DH\u201d. Leia-se: criar ou possibilitar um processo de \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o. Considerando que h\u00e1 dentro da hist\u00f3ria, segundo Freire, \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o e desumaniza\u00e7\u00e3o, somente a primeira \u00e9 \u201cvoca\u00e7\u00e3o dos \n\nhomens\u201d: \nSe ambas s\u00e3o possibilidades, s\u00f3 a primeira nos \n\nparece ser voca\u00e7\u00e3o dos homens. Voca\u00e7\u00e3o negada, \n\nmas tamb\u00e9m afirmada na pr\u00f3pria nega\u00e7\u00e3o. \n\nVoca\u00e7\u00e3o negada na injusti\u00e7a, na explora\u00e7\u00e3o, na \n\nopress\u00e3o, na viol\u00eancia dos opressores. Mas \n\nafirmada no anseio por liberdade, de justi\u00e7a, de \n\nluta dos oprimidos, pela recupera\u00e7\u00e3o de sua \n\nhumanidade roubada (FREIRE, 1987, p. 16).  \n\n  \n\nEm termos pedag\u00f3gicos, a pedagogia do oprimido demonstra \n\nsingularmente o que se entende por rela\u00e7\u00e3o entre a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e a \n\n\u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d. Uma pedagogia que prima pela \u201c\u00f3tica do pardal\u201d, ou \n\nseja, pelo reconhecimento do papel dos oprimidos enquanto sujeitos \n\nhist\u00f3ricos, torna-se potencialmente humanizadora; por outro lado, uma \n\npedagogia que, \u201cpartindo dos interesses ego\u00edstas dos opressores, \n\nego\u00edsmo camuflado de falsa generosidade, faz dos oprimidos objetos de \n\nseu humanitarismo, mant\u00e9m e encarna a pr\u00f3pria opress\u00e3o\u201d (FREIRE, \n\n1987, p. 22), se traduz em uma pedagogia nos moldes da \u201cvis\u00e3o de \n\n\u00e1guia\u201d, desumanizadora. Por isso, tanto do ponto de vista pol\u00edtico \nquanto do ponto de vista pedag\u00f3gico, nenhuma imposi\u00e7\u00e3o \u201cde-cima-\n\npara-baixo\u201d pode ser realmente emancipat\u00f3ria, tendo em vista que a \n\n\u201csoberania popular\u201d e a \u201cvoz dos oprimidos\u201d \u00e9 que podem conferir um \n\ncar\u00e1ter emancipat\u00f3rio aos DH e a EDH.  \n\n\n\n100 \n\n \n\nOutro aspecto presente no PNEDH que n\u00e3o pode passar \n\ndespercebido \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o de que \u00e9 imprescind\u00edvel  \na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em educa\u00e7\u00e3o \n\npopular e o processo de participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas, tendo a cidadania democr\u00e1tica como \n\nfoco central (BRASIL, 2006, p. 31). \n\n \n\nTodavia, o PNEDH aborda superficialmente a quest\u00e3o da \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o popular\u201d. Ganha relev\u00e2ncia para esta proposi\u00e7\u00e3o contida no \n\nPNEDH o sentido hist\u00f3rico da educa\u00e7\u00e3o popular\n41\n\n que, de acordo com \n\nBrand\u00e3o e Assump\u00e7\u00e3o (2009, p. 09-10), est\u00e1 relacionado \u00e0 \u201cresist\u00eancia e \n\noposi\u00e7\u00e3o ao status quo\u201d. Por isso, para os autores, a educa\u00e7\u00e3o popular \ndeve ser entendida como uma \u201ccultura rebelde\u201d que contribui para \n\n\u201cpropiciar a humaniza\u00e7\u00e3o e a liberta\u00e7\u00e3o dos sujeitos que sofrem com as \n\nopress\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais\u201d. Nessa dire\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o \n\npopular impulsiona os agentes educacionais a \nrealizar e consolidar a\u00e7\u00f5es e procedimentos para \n\nfortalecer as iniciativas populares da sociedade \n\ncivil, considerando a diversidade e a \n\nparticularidade dos envolvidos, para enfrentar as \n\nopress\u00f5es e as restri\u00e7\u00f5es impostas pelo Estado \n\nbrasileiro e pela estrutura e din\u00e2mica da sociedade \n\ncontempor\u00e2nea (BRAND\u00c3O; ASSUMP\u00c7\u00c3O, \n\n2009, p. 10). \n\n \n\nDe acordo com os autores, o sentido da educa\u00e7\u00e3o popular se \n\ndesdobra em um \u201csaber social necess\u00e1rio\u201d e um \u201ctrabalho pol\u00edtico de \n\nluta pelas transforma\u00e7\u00f5es sociais\u201d. Tal qual a educa\u00e7\u00e3o popular, a \n\n                                                             \n41\n\n O ensino jesu\u00edtico \u00e9 considerado o embri\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o popular no Brasil e as \n\nreivindica\u00e7\u00f5es das camadas populares para ter acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o se manifestaram \n\ncom mais nitidez a partir da d\u00e9cada de 1930, quando foram criadas as primeiras \n\nescolas para filhos de oper\u00e1rios. A primeira experi\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o com as \n\ncamadas populares no Brasil data 1960, emergindo com as seguintes denomina\u00e7\u00f5es: \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o de base\u201d e \u201ceduca\u00e7\u00e3o libertadora\u201d, respectivamente. Brand\u00e3o e \n\nAssump\u00e7\u00e3o advertem que a educa\u00e7\u00e3o popular pode estar contaminada com a \n\nideologia da classe dominante, por isso, deve-se buscar superar o estigma da \n\ndomina\u00e7\u00e3o que muitas vezes atinge esses grupos. Sobre a origem da educa\u00e7\u00e3o \n\npopular no Brasil, al\u00e9m da obra de Brand\u00e3o e Assump\u00e7\u00e3o, ver: CAMPOS, Maria \n\nMalta. Escola e participa\u00e7\u00e3o popular: a luta por educa\u00e7\u00e3o elementar em dois bairros \n\nde S\u00e3o Paulo. Tese doutorado, S\u00e3o Paulo, 1982, p. 6; e, AZEVEDO, Fernando. A \n\ncultura brasileira: introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da cultura no Brasil. Bras\u00edlia, Universidade \n\nde Bras\u00edlia. 1963, p. 15.  \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nperspectiva cr\u00edtica da EDH deveria atuar como mecanismo de \n\n\u201cresist\u00eancia e oposi\u00e7\u00e3o ao status quo\u201d e de \u201cluta pelas transforma\u00e7\u00f5es \nsociais\u201d. Assim, o termo popular deve entendido  \n\ncomo express\u00e3o de todo conjunto de atitudes em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de assumir as lutas do povo e voltadas \n\naos interesses das maiorias, resgatando a vis\u00e3o da \n\nmudan\u00e7a necess\u00e1ria para melhoria do mundo dos \n\ndireitos e da vida das pessoas (MELO NETO, \n\n2001 p. 432). \n\n \n\n A educa\u00e7\u00e3o popular foi um importante referencial no per\u00edodo \n\nditatorial e no processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, permanecendo atual at\u00e9 os \n\ndias que seguem. Brand\u00e3o a Assump\u00e7\u00e3o (2009, p. 33) apontam os \n\npontos atuais de partida da educa\u00e7\u00e3o popular:  \na cria\u00e7\u00e3o de uma nova hegemonia, o que significa \n\num saber popular, no sentido de saber das classes \n\npopulares, que se constitua como base de um \n\ntrabalho de acumula\u00e7\u00e3o de poder popular\u201d; a \n\ncultura popular como ponto de partida, com um \n\ntrabalho de revis\u00e3o de seus componentes \n\ntradicionalmente \u201edominados? e em dire\u00e7\u00e3o de \n\numa cultura org\u00e2nica de classe.  \n\n \n\nPercebe-se uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o popular com a \u201c\u00f3tica \n\ndo pardal\u201d, evidenciando a import\u00e2ncia de aprofundar o di\u00e1logo entre \n\nEDH e este referencial pedag\u00f3gico. Vale ressaltar que a id\u00e9ia de \n\n\u201ccultura popular\u201d rumo a uma \u201ccultura org\u00e2nica de classe\u201d sup\u00f5e uma \n\nperspectiva pedag\u00f3gica ampla que perpassa a educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o-\n\nformal. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma \u201ccultura org\u00e2nica de classe\u201d, \n\nparece n\u00edtida a influ\u00eancia gramsciana na coloca\u00e7\u00e3o de Brand\u00e3o a \n\nAssump\u00e7\u00e3o, tendo em vista a proposi\u00e7\u00e3o gramsciniana de \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do ensino para que as classes menos favorecidas possam \n\n\u201cconstruir\u201d seus pr\u00f3prios intelectuais, organicamente vinculados a sua \n\norigem de classe. Por isso, \u00e9 importante considerar, uma vez mais, que a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do ensino para que as classes populares tenham acesso \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o dial\u00f3gico-participativa dos processos de \n\nensino/aprendizagem s\u00e3o, portanto, fundamentais para a efetiva\u00e7\u00e3o de \n\numa perspectiva da EDH calcada na \u201c\u00f3tica do pardal\u201d. Al\u00e9m disso, o \n\npapel dos educadores/intelectuais \u00e9 imperativo. Nessa dire\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nimportante observar que    \no que tornou historicamente poss\u00edvel a \n\nemerg\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o popular foi a conjun\u00e7\u00e3o \n\n\n\n102 \n\n \n\nentre per\u00edodos de governos populistas, a produ\u00e7\u00e3o \n\nacelerada de uma intelectualidade estudantil, \n\nuniversit\u00e1ria, religiosa e partidariamente militante \n\ne a conquista de espa\u00e7os de novas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o das classes populares (BRAND\u00c3O; \n\nASSUMP\u00c7\u00c3O, 2009, p. 28). \n\n \n\nDessa forma, os intelectuais ou a \u201cintelectualidade\u201d foram \n\nimprescind\u00edveis, por exemplo, nas lutas travadas em prol da educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica e contra o analfabetismo. Por\u00e9m, a instru\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o \u201cdas \n\npessoas do povo\u201d constitue-se um processo de busca permanente com o \n\npovo, pois o que justifica a educa\u00e7\u00e3o popular \u00e9 que o povo precisa \n\nelaborar seu pr\u00f3prio saber. Por isso, o papel dos intelectuais continua \n\nsendo central e os educadores devem ter bem claro que o horizonte da \n\neduca\u00e7\u00e3o popular est\u00e1 \u201cna possibilidade concreta de produ\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova hegemonia popular no interior de uma sociedade classista\u201d \n\n(BRAND\u00c3O; ASSUMP\u00c7\u00c3O, 2009, p. 32). N\u00e3o ser\u00e1 este o horizonte a \n\nser alcan\u00e7ado por uma EDH que se pretende cr\u00edtica, contra-hegem\u00f4nica \n\ne emancipat\u00f3ria?   \n\nSob este prisma, aponta-se a necessidade de vincula\u00e7\u00e3o entre a \n\nEDH e a educa\u00e7\u00e3o popular, isto \u00e9, a proemin\u00eancia do princ\u00edpio da \n\n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d (tantas vezes enfatizado no PNEDH) para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u201ccultura em DH\u201d no \u00e2mbito do ensino b\u00e1sico e da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\nformal. Para al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica restrita a \n\n\u201cespecialistas\u201d, ganha relev\u00e2ncia a participa\u00e7\u00e3o dos setores populares da \n\nsociedade civil na elabora\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de EDH e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos educandos na constru\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da EDH. \u00c9 essa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, centrada no princ\u00edpio do \u201cdebate de id\u00e9ias\u201d (BRASIL, \n\n2006, p. 23), que pode engendrar e \u201cconsolidar valores\u201d, auxiliar na \n\n\u201cestrutura\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia social cr\u00edtica\u201d possibilitada pelo \u201cexerc\u00edcio \n\nda cr\u00edtica\u201d (BRASIL, 2006, p. 23). Todos estes princ\u00edpios dependem da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, significa fazer com e n\u00e3o para. \nNesse ponto, democracia e educa\u00e7\u00e3o se entrela\u00e7am e formam um corpo \n\nindissoci\u00e1vel na constru\u00e7\u00e3o de um projeto societ\u00e1rio mais humano. N\u00e3o \n\nqualquer educa\u00e7\u00e3o ou qualquer democracia, conforme j\u00e1 foi delineado, \n\nmas uma educa\u00e7\u00e3o \u201ccr\u00edtico-libertadora-popular\u201d e uma democracia \n\ncomprometida com a justi\u00e7a social. Esse parece ser um dos principais \ndesafios da EDH no processo de sua implementa\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o, \n\ntanto no que se refere aos aspectos pol\u00edticos quanto aos aspectos \n\npedag\u00f3gicos. Como j\u00e1 destacado, no PNEDH, apesar das refer\u00eancias \u00e0 \n\n\u201ccidadania democr\u00e1tica\u201d e a \u201ca\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica conscientizadora e \n\n\n\n103 \n\n \n\nlibertadora\u201d, n\u00e3o h\u00e1 uma problematiza\u00e7\u00e3o destes conceitos, ficando na \n\nsuperficialidade. \u00c9 importante, pois, que se intensifique o debate em \n\ntorno dos conceitos presentes no documento visando clarificar o \n\nhorizonte de sentido do PNEDH, ou seja, o que se pretende com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Plano? De que mudan\u00e7a o PNEDH est\u00e1 falando?   \n\nO objetivo do PNEDH \u00e9 criar uma \u201ccultura em DH\u201d. Todavia, \n\npara que a EDH n\u00e3o seja entendida abstratamente, como j\u00e1 mencionado, \n\nseu conte\u00fado e forma deve estar articulado \u00e0s atividades concretas \n\ndesenvolvidas na escola. Retomando Mentjes, reitera-se que uma \n\npedagogia para o \u201cpleno exerc\u00edcio da cidadania\u201d deve-se pautar em duas \n\nformas de se trabalhar a EDH na escola: uma \u201cgeral e abstrata\u201d, fundada \n\nna DUDH; e outra nas \u201cexperi\u00eancias concretas e pr\u00e1ticas\u201d. Deste modo, \n\n\u201co verdadeiro exerc\u00edcio da cidadania somente ocorrer\u00e1 se conseguirmos \n\nintegrar os conhecimentos e as experi\u00eancias a eles relacionados\u201d \n\n(MEINTJES, 2007, p. 120). Sobre a participa\u00e7\u00e3o no ambiente escolar, \n\nDias (2008, p. 157) considera a escola como l\u00f3cus privilegiado para a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o de uma \u201ccultura em DH\u201d, argumentando que \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel a inclus\u00e3o da EDH no PPP de cada unidade escolar e o \n\nincentivo a participa\u00e7\u00e3o do corpo discente por meio de um processo \n\ndial\u00f3gico. Em outras palavras, deve-se estimular o protagonismo das \n\ncrian\u00e7as e adolescentes, favorecendo o alargamento, no \u00e2mbito da \n\nescola, da participa\u00e7\u00e3o. O princ\u00edpio da participa\u00e7\u00e3o \u00e9 veementemente \n\nenfatizado no PNEDH e sugere que os educandos passem de meros \n\nreceptores passivos, inseridos em um contexto de \u201ceduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria\u201d \n\nou de \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d, para sujeitos ativos co-constrututores da pol\u00edtica \n\nde EDH na escola. A valoriza\u00e7\u00e3o do saber do educando na escola \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o para o fortalecimento da \u201c\u00f3tica do pardal\u201d. Assim, \na Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos, por seu car\u00e1ter \n\ncoletivo, democr\u00e1tico e participativo, deve ocorrer \n\nem espa\u00e7os marcados pelo entendimento m\u00fatuo, \n\nrespeito e responsabilidade; [...] uma pedagogia \n\nparticipativa que inclua conhecimentos, an\u00e1lises \n\ncr\u00edticas e habilidades para promover os Direitos \n\nHumanos (BRASIL, 2006, p. 24).  \n\n \n\n\u00c9 por isso que  \n\n \nas metodologias de ensino a serem desenvolvidas, \n\nnecessariamente, precisam levar em considera\u00e7\u00e3o \n\no educando como sujeito do processo educativo, \n\ncontemplando uma pedagogia fundada no di\u00e1logo, \n\nna participa\u00e7\u00e3o coletiva. Tal pedagogia pode ser \n\n\n\n104 \n\n \n\npotencializada mediante a realiza\u00e7\u00e3o de oficinas \n\npedag\u00f3gicas, rodas de conversa, debates, cria\u00e7\u00e3o \n\nde f\u00f3runs de discuss\u00e3o e de delibera\u00e7\u00e3o coletivas, \n\nassembl\u00e9ias escolares, c\u00edrculos de cultura e de \n\nlazer (DIAS, 2008, p. 158).  \n\n \n\nConsiderando, juntamente com Ara\u00fajo (2008, p. 162), que \n\n\u201ceste modelo de escola n\u00e3o conseguir\u00e1 atingir os objetivos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cidadania e da democracia social\u201d, reitera-se, uma vez \n\nmais, a necessidade de uma a\u00e7\u00e3o conjunta entre Estado, sociedade \n\ncivil e ag\u00eancias educadoras. Al\u00e9m disso, a articula\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o \n\nformal e n\u00e3o-formal \u00e9 que pode dar a EDH uma maior envergadura, \n\npois a\u00e7\u00f5es pontuais em uma ou outra esfera tendem a ser paliativas. \n\nNo que concerne a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, parte-se do pressuposto de \n\nque \u201ca humanidade vive em permanente processo de reflex\u00e3o e \n\naprendizado\u201d (BRASIL, 2006, p. 32). Como esse processo ocorre em \n\ntodas as dimens\u00f5es da vida, a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal se torna \n\nigualmente imprescind\u00edvel para a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201ccultura em DH\u201d. \n\nDe acordo com o PNEDH, \nos espa\u00e7os das atividades de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \n\ndistribuem-se em in\u00fameras dimens\u00f5es, incluindo \n\ndesde as a\u00e7\u00f5es das comunidades, dos movimentos \n\ne organiza\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e n\u00e3o-\n\ngovernamentais at\u00e9 as do setor da educa\u00e7\u00e3o e da \n\ncultura (BRASIL, 2006, p. 31). \n\n  \n\nDentre as a\u00e7\u00f5es program\u00e1ticas para educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \n\nindicadas no PNEDH, podemos mencionar:  \nIdentificar e avaliar as iniciativas de educa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o-formal em DH de forma a promover sua \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o; investir na promo\u00e7\u00e3o \n\nde programas e iniciativas de forma\u00e7\u00e3o e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o permanente da popula\u00e7\u00e3o sobre a \n\ncompreens\u00e3o dos DH e suas formas de prote\u00e7\u00e3o \n\ne efetiva\u00e7\u00e3o; estimular o desenvolvimento de \n\nprogramas de forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada da sociedade civil, para qualificar \n\nsua interven\u00e7\u00e3o de monitoramento e controle \n\nsocial junto aos \u00f3rg\u00e3os colegiados de promo\u00e7\u00e3o, \n\ndefesa e garantia dos DH em todos os poderes e \n\nesferas administrativas; apoiar e promover a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o de agentes multiplicadores para \n\natuarem em projetos de EDH nos processos de \n\n\n\n105 \n\n \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, \n\neduca\u00e7\u00e3o popular, orienta\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 \n\njusti\u00e7a, atendimento educacional especializado \n\n\u00e0s pessoas com necessidades educacionais \n\nespeciais, entre outros (BRASIL, 2006, p. 32). \n\n \n\n Considerando que a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal em DH orienta-se pelo \n\nprinc\u00edpio da \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, 2006, p. 32), \u00e9 necess\u00e1rio tecer \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es. Conforme argumentado ao longo desta \n\npesquisa, o potencial emancipat\u00f3rio da EDH est\u00e1 ancorado em uma \n\nperspectiva cr\u00edtica que valoriza a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e a conecta com \n\nquest\u00f5es mais abrangentes. Fazendo men\u00e7\u00e3o \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o \n\nformal com pr\u00e1ticas educacionais mais abrangentes que envolvem a \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, M\u00e9sz\u00e1ros (2008, p. 59) argumenta que \nsem um progressivo e consciente interc\u00e2mbio \n\ncom processos de educa\u00e7\u00e3o abrangentes [...], a \n\neduca\u00e7\u00e3o formal n\u00e3o pode realizar as suas muito \n\nnecess\u00e1rias aspira\u00e7\u00f5es emancipadoras. Se, \n\nentretanto, os elementos progressistas da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal forem bem sucedidos em \n\nredefinir sua tarefa num esp\u00edrito orientado em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 perspectiva de uma alternativa \n\nhegem\u00f4nica \u00e0 ordem existente, eles poder\u00e3o dar \n\numa contribui\u00e7\u00e3o vital para romper a l\u00f3gica do \n\ncapital, n\u00e3o s\u00f3 no seu pr\u00f3prio e mais limitado \n\ndom\u00ednio como tamb\u00e9m na sociedade como um \n\ntodo. \n\n \n\nPara M\u00e9sz\u00e1ros (2008, p. 108-109), a educa\u00e7\u00e3o teria um papel \n\nimportant\u00edssimo na constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cconsci\u00eancia socialista\u201d, que \n\nimplica uma postura diferente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 categoria \u201cmudan\u00e7a\u201d. A \n\nreferida \u201cconsci\u00eancia socialista\u201d deve ir \u00e0 raiz das mazelas sociais, \n\ncontrapondo-se a uma leitura acr\u00edtica da realidade social e fortalecendo a \n\nperspectiva de que \u00e9 preciso viabilizar uma mudan\u00e7a estrutural. Deve \n\npossibilitar \u201co enfrentamento cr\u00edtico das determina\u00e7\u00f5es estruturais da \n\nordem social do capital\u201d (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2008, p. 86). Nessa dire\u00e7\u00e3o, a \n\ncategoria \u201cmudan\u00e7a\u201d n\u00e3o pode ser reduzida a a\u00e7\u00f5es pontuais, \n\nreformistas, mas deve abranger o conjunto de transforma\u00e7\u00f5es mais \namplas nas bases da sociedade capitalista que n\u00e3o podem ficar restritas \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o formal. Por isso, para M\u00e9sz\u00e1ros, a busca por \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(BRASIL, 2006, p. 32) est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre \n\neduca\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o-formal. A import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o nesse \n\n\n\n106 \n\n \n\nprocesso se justifica pelo fato de ser o ve\u00edculo pelo qual se constr\u00f3i essa \n\n\u201cconsci\u00eancia socialista\u201d, desnaturalizadora da l\u00f3gica do capital que \n\nexclui a perspectiva de mudan\u00e7a estrutural. A \u201cconsci\u00eancia socialista\u201d, \n\nportanto, est\u00e1 diretamente vinculada aos pressupostos da \u201cdemocracia \n\nsocialista\u201d defendida por Chau\u00ed, indicando que o fortalecimento desta \n\nperspectiva em sala de aula pode lhe conferir um car\u00e1ter cr\u00edtico capaz de \n\nconscientizar os educandos sobre a g\u00eanese de determinadas situa\u00e7\u00f5es e \n\nindicar-lhes o caminho para uma mudan\u00e7a significativa. Ainda segundo \n\nM\u00e9sz\u00e1ros: \n\u00e9 desse modo que a educa\u00e7\u00e3o socialista pode \n\ndefinir-se como o desenvolvimento cont\u00ednuo da \n\nconsci\u00eancia socialista que n\u00e3o se separa e \n\ninterage continuamente com a transforma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica [...] com todos os princ\u00edpios \n\norientadores relevantes do desenvolvimento \n\nsocialista (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2008, p. 89). \n\n     \n\nDeste modo, percebe-se que os pressupostos pol\u00edticos para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da \u201cdemocracia socialista\u201d defendidos por Chau\u00ed est\u00e3o \n\ndiretamente articulados a uma \u201ceduca\u00e7\u00e3o socialista\u201d que, por sua vez, \n\npossibilita a constru\u00e7\u00e3o uma \u201cconsci\u00eancia socialista\u201d. Atuando no \n\nsentido fortalecer o ethos socialista e criando uma \u201cconsci\u00eancia \n\nsocialista\u201d, a \u201ceduca\u00e7\u00e3o socialista\u201d, para Mesz\u00e1ros, seria imprescind\u00edvel \n\npara uma mudan\u00e7a global da sociedade. Soares (1997, p. 145), a \n\ndespeito da educa\u00e7\u00e3o socialista, coloca que \ndas reflex\u00f5es sobre os problemas econ\u00f4micos, \n\nsociais, pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos do capitalismo, \n\nemergiram perspectivas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas para \n\nconstruir uma nova sociedade, que contribu\u00edram \n\npara fundamentar tanto a leitura das quest\u00f5es \n\neducacionais quanto a apresenta\u00e7\u00e3o de propostas \n\npara enfrentar os desafios da educa\u00e7\u00e3o na \n\nsociedade em que vivemos. \n\n \n\nPara Soares (1997, p. 145), em fun\u00e7\u00e3o de alguns acontecimentos \n\nhist\u00f3ricos \u2013 como a queda do muro de Berlin e a falta de experi\u00eancias \n\nrelevantes no campo da educa\u00e7\u00e3o em regimes socialistas, as proposi\u00e7\u00f5es \n\neducacionais mais recentes de car\u00e1ter socialista n\u00e3o foram, at\u00e9 o \n\nmomento, muito substanciais, o que n\u00e3o impede de consider\u00e1-las um \n\nimportante referencial cr\u00edtico. Assim como os referenciais da educa\u00e7\u00e3o \n\npopular e da pedagogia do oprimido, o que torna atual essas proposi\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas \u00e9 justamente sua criticidade e horizonte de mudan\u00e7a. Nessa \n\n\n\n107 \n\n \n\ndire\u00e7\u00e3o, para a EDH cumprir seus objetivos de mudan\u00e7a, na perspectiva \n\ncr\u00edtica indicada, seria necess\u00e1rio trazer a lume quest\u00f5es intr\u00ednsecas \u00e0 \n\nconfigura\u00e7\u00e3o capitalista que n\u00e3o se resumem apenas a nega\u00e7\u00e3o do \n\ncapital, mas que tamb\u00e9m apontam caminhos. Como o PNEDH surge \n\npara ser um instrumento de mudan\u00e7a, \u00e9 preciso considerar que o \n\ndocumento precisa avan\u00e7ar no fortalecimento da perspectiva cr\u00edtica da \n\nEDH, o que significa trazer a tona de maneira mais categ\u00f3rica os \n\nparadoxos da sociedade contempor\u00e2nea. Assim sendo, as discuss\u00f5es em \n\ntorno da educa\u00e7\u00e3o popular, da justi\u00e7a social, da democracia, entre \n\noutras, deveriam ser abordadas com mais clareza, profundidade e \u00eanfase \n\nno PNEDH.  \n\nPara uma perspectiva cr\u00edtica de EDH, a crescente naturaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos processos sociais que refor\u00e7a a perspectiva do \u201cfim da hist\u00f3ria\u201d e \n\ntrata as quest\u00f5es estruturais como tabu deve ser combatida, pois n\u00e3o \n\nfavorece a mudan\u00e7a. Essa leitura imediatista da realidade social refor\u00e7a \n\na tend\u00eancia de postergar o enfrentamento das quest\u00f5es mais cruciais, \n\ntornando ainda mais necess\u00e1rio o fortalecimento do vi\u00e9s cr\u00edtico da EDH, \n\npois \u201co caminho que conduz a realiza\u00e7\u00e3o completa da igualdade \n\nsubstantiva deve ser tomando hoje\u201d (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2008, p. 112-113). A \n\nbusca desta \u201cigualdade substantiva\u201d \u00e9, portanto, o horizonte \n\nemancipat\u00f3rio da EDH. \n\n\u00c9 nesse sentido que Saviani (2005, p. 245) argumenta: \u201cmais do \n\nque nunca, e faz necess\u00e1rio resistir e lutar pela transforma\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade de modo a superar os entraves que caracterizam a atual ordem \n\nsocial\u201d. Saviani (2005, p. 254), ao defender a perspectiva \u201chist\u00f3rico-\n\ncr\u00edtica\u201d da educa\u00e7\u00e3o, coloca que uma teoria cr\u00edtica que busque superar a \n\nperspectiva reprodutivista da educa\u00e7\u00e3o \u201cs\u00f3 poder\u00e1 ser formulada do \n\nponto de vista dos interesses da classe fundamental dominada\u201d, ou seja, \n\nque possa emergir \u201cde-baixo-para-cima\u201d. Al\u00e9m disso,  \nna sua radicalidade, o desafio posto pela \n\nsociedade de classes do tipo capitalista \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica s\u00f3 poder\u00e1 ser enfrentado em sentido \n\npr\u00f3prio, isto \u00e9, radicalmente, com a supera\u00e7\u00e3o \n\ndessa forma de sociedade. A luta pela escola \n\np\u00fablica coincide, portanto, com a luta pelo \n\nsocialismo, por ser este uma forma de produ\u00e7\u00e3o \n\nque socializa os meios de produ\u00e7\u00e3o superando sua \n\napropria\u00e7\u00e3o privada (SAVIANI, 2005, p. 257). \n\n  \n\nComo j\u00e1 enfatizado, um primeiro pressuposto para a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda \u201c\u00f3tica do pardal\u201d est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a \n\n\n\n108 \n\n \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do ensino. Para Saviani, para se vislumbrar essa \n\npossibilidade, deve-se superar essa \u201cforma de sociedade\u201d. Para o autor, \n\numa educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, ou \u201chist\u00f3rico-cr\u00edtica\u201d, poderia contribuir nesse \n\nprocesso. Percebe-se que estes referenciais cr\u00edticos da educa\u00e7\u00e3o ajudam \n\na identificar e clarificar o que seria uma EDH cr\u00edtica, tornando ainda \n\nmais necess\u00e1rio a intensifica\u00e7\u00e3o do debate (que de maneira alguma se \n\nesgota aqui) entre EDH e as proposi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas chamadas de \n\n\"cr\u00edticas\" ou \"contra-hegem\u00f4nicas\".  \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o (al\u00e9m da democratiza\u00e7\u00e3o do ensino, da \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma \u201cconsci\u00eancia social cr\u00edtica\u201d e do papel dos \n\nintelectuais) que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel para fortalecer a \u201c\u00f3tica \n\ndo pardal\u201d, a sugest\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de \u201cc\u00edrculos de cultura\u201d indicada \n\npor Dias (2008, p. 158) \u2013 inspirado em Paulo Freire, seria uma \n\nalternativa de constru\u00e7\u00e3o coletiva e desvelamento da realidade global e \n\nlocal, utilizando-se a EDH para fortalecer uma leitura cr\u00edtico-\n\ntransformadora no ambiente escolar. Para Dias, a escola deve fomentar \n\na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os que possibilitem a realiza\u00e7\u00e3o de debates, palestras, \n\nsimp\u00f3sios, etc. A proposi\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de \u201cc\u00edrculos de cultura\u201d \n\ndeve levar em conta as atribui\u00e7\u00f5es da escola, como as colocadas por \n\nDias. Ara\u00fajo (2008, p. 164) argumenta que para reorganizar a escola, \n\ndeve-se incluir na grade curricular temas como sa\u00fade, \u00e9tica, meio \n\nambiente, o respeito \u00e0s diferen\u00e7as, rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho, a igualdade \n\nde oportunidades, etc. Todavia,  \nessa incorpora\u00e7\u00e3o n\u00e3o se da por meio de novas \n\ndisciplinas, mas como novos conte\u00fados que \n\ndevem ser trabalhados de maneira \n\ninterdisciplinar e transversal aos conte\u00fados \n\ntradicionais. Dessa maneira n\u00e3o se abre m\u00e3o de \n\nconte\u00fados como a matem\u00e1tica, a l\u00edngua \n\nportuguesa, as ci\u00eancias e as artes, mas tais \n\nconte\u00fados deixam de ser vistos como a \n\n\u201efinalidade? da educa\u00e7\u00e3o e passam ser encarados \n\ncomo \u201emeio? para se alcan\u00e7ar sua rela \n\nfinalidade: a constru\u00e7\u00e3o da cidadania e de \n\npersonalidades morais aut\u00f4nomas e cr\u00edticas \n\n(ARA\u00daJO, 2008, p. 164).  \n\n \nA discuss\u00e3o em torno da maneira como vai ser assimilado o \n\nconte\u00fado da EDH em cada unidade escolar aparece no PNEDH, entre \n\noutras coisas, como uma a\u00e7\u00e3o program\u00e1tica no sentido de  \nfomentar a inclus\u00e3o, no curr\u00edculo escolar, das \n\ntem\u00e1ticas relativas a g\u00eanero, identidade de g\u00eanero, \n\n\n\n109 \n\n \n\nra\u00e7a e etnia, religi\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o sexual, pessoas \n\ncom defici\u00eancias, entre outros\u201d (BRASIL, 2006, \n\np. 24).  \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 consenso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como a EDH ser\u00e1 inserida e \n\nministrada na escola, mesmo constando no PNEDH que a tem\u00e1tica deva \n\nser incorporada no curr\u00edculo e nos PPPs. Al\u00e9m do mais, as experi\u00eancias \n\nnesse campo ainda s\u00e3o bastante esparsas, se sobressaindo experi\u00eancias \n\nde EDH no campo da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal. O fato \u00e9 que a EDH na \n\nescola deve favorecer a referida leitura cr\u00edtica da realidade, articulando a \n\ntem\u00e1tica com quest\u00f5es mais amplas, valorizando o saber do educando, \n\npotencializando a participa\u00e7\u00e3o, buscando construir rela\u00e7\u00f5es entre escola \n\ne comunidade, instrumentalizando os educandos para que eles pr\u00f3prios, \n\na partir de suas experi\u00eancias, possam se constituir enquanto sujeitos \n\npart\u00edcipes de uma mudan\u00e7a substancial. Sob este prisma, reiteram-se os \n\npressupostos para a constru\u00e7\u00e3o de uma EDH calcada na \u201c\u00f3tica do \n\npardal\u201d, quais sejam: a universaliza\u00e7\u00e3o do ensino, o fortalecimento da \n\nperspectiva cr\u00edtica da EDH, o papel dos educadores/intelectuais na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da referida leitura cr\u00edtica que a EDH deve possibilitar e o \n\nfortalecimento de metodologias participativas.   \n\nNo que concerne \u00e0 educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, de acordo com o \n\nPNEDH, a EDH deve estar presente nos espa\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\nformal que se distribuem em in\u00fameras dimens\u00f5es, tais como: \u201ca\u00e7\u00f5es das \n\ncomunidades, dos movimentos e organiza\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e n\u00e3o \n\ngovernamentais\u201d (BRASIL, 2006, p. 31), entre outras. Assim,  \nos movimentos sociais, entidades civis e \n\npartidos pol\u00edticos praticam educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \n\nquando estimulam os grupos sociais a refletirem \n\nsobre as suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de vida, os \n\nprocessos hist\u00f3ricos onde est\u00e3o inseridos e o \n\npapel que desempenham na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea. Muitas pr\u00e1ticas educativas n\u00e3o-\n\nformais enfatizam a reflex\u00e3o e o conhecimento \n\ndas pessoas sobre os direitos civis, pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos, sociais e culturais. Tamb\u00e9m \n\nestimulam os grupos sociais e as comunidades a \n\nse organizarem e proporem a interlocu\u00e7\u00e3o com \n\nas autoridades p\u00fablicas, principalmente no que \n\nse refere ao encaminhamento das suas \n\nprincipais reivindica\u00e7\u00f5es e na formula\u00e7\u00e3o de \n\npropostas para as pol\u00edticas p\u00fablicas (BRASIL, \n\n2006, p. 31). \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\nPortanto, a rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o formal e as pr\u00e1ticas \n\neducacionais mais abrangentes da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal \u00e9 fundamental \n\npara ocorrer uma \u201cmudan\u00e7a social significativa\u201d (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2008, p. \n\n88). Pode-se dizer que a pol\u00edtica de EDH manifestada no PNEDH parte \n\ndo entendimento de que \u00e9 imprescind\u00edvel a rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o \n\nformal e n\u00e3o-formal, fato que j\u00e1 \u00e9 significativo. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio \n\navan\u00e7ar na dire\u00e7\u00e3o de uma EDH realmente comprometida com a \n\n\u201cmudan\u00e7a substantiva\u201d que implica, necessariamente, uma leitura cr\u00edtica \n\ndos processos que geram a exclus\u00e3o e a desumaniza\u00e7\u00e3o. Por isso, a \n\ndiscuss\u00e3o em torno destes conceitos \u00e9 fundamental. Pela propor\u00e7\u00e3o que \n\na pol\u00edtica nacional de EDH vem tomando e pelo papel desempenhado \n\npelo PNEDH at\u00e9 ent\u00e3o, \u00e9 preciso intensificar este debate.  \n\nNo entendimento de Frigotto,  \no papel da teoria e investiga\u00e7\u00e3o social e educativa \n\nest\u00e1 condicionado \u00e0 sua acuidade em apreender as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es, ou media\u00e7\u00f5es, de ordem \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtica, cultural [...] e vislumbrar os \n\nind\u00edcios onde se aglutinam os interesses e as \n\nfor\u00e7as capazes de produzir uma alternativa de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais (FRIGOTTO, 2004, p. 06). \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o social e educativa deve, portanto, localizar \u201cos \n\nind\u00edcios onde se aglutinam os interesses e as for\u00e7as capazes de produzir \n\numa alternativa\u201d. A EDH, enquanto alternativa educacional, torna-se um \n\nimportante referencial pedag\u00f3gico na atualidade no sentido colocado \n\nacima, pois tornou-se um \u201clugar comum\u201d pass\u00edvel de aglutinar um s\u00e9rie \n\nde interesses em torno de sua proposta. Deve-se, entretanto, combater o \n\nseu aspecto formal intensificando o debate em torno de seus aspectos \n\npol\u00edticos e pedag\u00f3gicos. Estas discuss\u00f5es s\u00e3o imprescind\u00edveis para que a \n\nEDH se torne um mecanismo de emancipa\u00e7\u00e3o rumo a uma sociedade \n\nmais igualit\u00e1ria.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n \n\nFicou claro que h\u00e1 um movimento \u201ca-partir-de-cima\u201d, nos moldes da \n\n\u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d, que se manifesta na pol\u00edtica global da EDH e que os \n\npa\u00edses signat\u00e1rios aderem. Os interesses que se materializaram no PNEDH \n\nest\u00e3o diretamente relacionados a estas determina\u00e7\u00f5es externas.  Como o \n\nPNEDH faz parte de uma pol\u00edtica transnacional com determina\u00e7\u00f5es \n\nexternas, o que pode contrabalan\u00e7ar esse peso externo \u00e9 justamente a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, dos grupos populares, no \n\nprocesso de avalia\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do PNEDH. \u00c9 preciso, pois, \n\npotencializar o grau de participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na revis\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do PNEDH. \n\nA EDH pode contribuir para uma mudan\u00e7a significativa caso seja \n\nfortalecida uma perspectiva cr\u00edtica que, num primeiro momento, v\u00e1 \n\ndesnudando as contradi\u00e7\u00f5es da sociedade atual \u2013 trazendo a tona \n\nquest\u00f5es mais amplas como a globaliza\u00e7\u00e3o, a quest\u00e3o social, o \n\nneoliberalismo e, num segundo momento, ponha em quest\u00e3o as \n\nconseq\u00fc\u00eancias deste modelo societ\u00e1rio apontando alternativas \n\nemancipat\u00f3rias que visem uma \u201cigualdade substantiva\u201d. A \u201cigualdade \n\nsubstantiva\u201d, por sua vez, implica uma \u201cmudan\u00e7a social significativa\u201d. \n\nEste \u00e9 o horizonte emancipat\u00f3rio que a EDH pode ajudar a construir \n\ncaso esteja ancorada nos pressupostos discutidos ao longo desta \n\npesquisa. N\u00e3o significa deixar somente para a educa\u00e7\u00e3o a tarefa da \n\n\u201cmudan\u00e7a substantiva\u201d, apenas reconhecer sua potencialidade tanto para \n\nmanter determinada l\u00f3gica, quanto para empreender a supera\u00e7\u00e3o dos \n\nquadros de domina\u00e7\u00e3o e desumaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nOs art\u00edfices da pol\u00edtica global de EDH concebem-na como uma \n\nalternativa de mudan\u00e7a, urgente em mundo onde ocorrem graves \n\nviola\u00e7\u00f5es aos DH. No entanto, ficou demonstrado que o que est\u00e1 em \n\njogo \u00e9 o entendimento de mudan\u00e7a, isto \u00e9, a categoria mudan\u00e7a deve ser \n\nproblematizada com intuito de clarificar de que mudan\u00e7a o PNEDH est\u00e1 \n\nfalando. Nesse sentido, buscou-se considerar que a mudan\u00e7a proposta \n\npelo PNEDH ainda tem que avan\u00e7ar na dire\u00e7\u00e3o dos pressupostos de uma \npretensa \u201cdemocracia socialista\u201d e de uma pretensa \u201ceduca\u00e7\u00e3o \n\nlibertadora\u201d. Caso contr\u00e1rio, torna-se uma pol\u00edtica compensat\u00f3ria que \n\nacoberta a l\u00f3gica do capital e favorece o continu\u00edsmo.  \n\nVale ressaltar que a an\u00e1lise da EDH enquanto mecanismo de \n\nmudan\u00e7a foi realizada considerando o car\u00e1ter que lhe \u00e9 atribu\u00eddo no \n\n\n\n112 \n\n \n\nPNEDH e em outros documentos, ou seja, a partir do pr\u00f3prio entendimento \n\nsobre a EDH que se expressa nestes referenciais. Tal entendimento coloca a \n\nEDH como uma proposta pedag\u00f3gica potencialmente transformadora. \n\nTodavia, para se pensar a EDH como potencialmente transformadora do \n\nponto de vista cr\u00edtico, foi necess\u00e1rio tra\u00e7ar paralelos com algumas \n\nperspectivas cr\u00edticas da educa\u00e7\u00e3o que possibilitaram problematizar a EDH \u00e0 \n\nluz de referenciais contra-hegem\u00f4nicos de grande relev\u00e2ncia na hist\u00f3ria das \n\nid\u00e9ias pedag\u00f3gicas e nos dias atuais, tais como a educa\u00e7\u00e3o popular e a \n\npedagogia do oprimido. A articula\u00e7\u00e3o da EDH com esses referenciais \n\nclarificou seu vi\u00e9s cr\u00edtico, al\u00e9m de esclarecer as possibilidades e \n\nimpossibilidades desta proposta pol\u00edtico-pedag\u00f3gica. A referida \n\ncompreens\u00e3o cr\u00edtica que a EDH deve fortalecer est\u00e1 vinculada a uma \n\nperspectiva mais ampla de transforma\u00e7\u00e3o social (que pode ser entendida \n\ncomo a busca da \u201cdemocracia socialista\u201d) onde a id\u00e9ia de \n\nrepresentatividade n\u00e3o reduz a soberania popular a aspectos discursivos, \n\nmas potencializa a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de participa\u00e7\u00e3o para que essa \n\nsoberania popular ocorra, al\u00e9m de colocar em xeque a din\u00e2mica capitalista \n\nneoliberal que n\u00e3o favorece a efetiva\u00e7\u00e3o dos DH. \n\nA rela\u00e7\u00e3o da EDH com o Estado e a sociedade civil demonstrou a \n\ncomplexidade desta pol\u00edtica e permitiu a compreens\u00e3o de que s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel pensar em potencial emancipat\u00f3rio da EDH partindo da \n\npremissa de sua articula\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es mais amplas. Ficou \n\nevidenciado, por exemplo, que o contexto neoliberal \u00e9 sintom\u00e1tico para \n\na EDH porque, entre outras quest\u00f5es, intensifica a quest\u00e3o social e busca \n\ndiminuir as responsabilidades do Estado na promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nsociais. A supera\u00e7\u00e3o desta contradi\u00e7\u00e3o pode ser alcan\u00e7ada por meio da \n\nefetiva\u00e7\u00e3o dos direitos relativos \u00e0 cidadania, principalmente do ponto de \n\nvista s\u00f3cio-econ\u00f4mico. O modelo de Estado \u00e9, portanto, fundamental \n\npara que a EDH desempenhe ou n\u00e3o seu pretenso papel transformador. \n\nA an\u00e1lise do panorama pol\u00edtico atual do Brasil foi realizada levando em \n\nconta este entendimento e no intuito de demonstrar o papel do Estado na \n\npromo\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o dos DH.   \n\nAl\u00e9m disso, de forma ainda mais clara, a EDH deve trazer \u00e0 tona \n\nas seguintes quest\u00f5es: Qual democracia a EDH busca fortalecer e que \n\ntipo de mudan\u00e7a pretende-se alcan\u00e7ar com o PNEDH? De qual \n\nperspectiva pedag\u00f3gica a EDH deve se aproximar para se tornar um \nreferencial cr\u00edtico? Afinal, que projeto societ\u00e1rio se busca com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do PNEDH? A discuss\u00e3o sobre democracia e educa\u00e7\u00e3o \n\npopular, por exemplo, foi justamente para colocar em evid\u00eancia estas \n\nquest\u00f5es, ficando clara a indica\u00e7\u00e3o de que somente com a apropria\u00e7\u00e3o \n\nda EDH pelos grupos populares \u00e9 que uma mudan\u00e7a significativa pode \n\n\n\n113 \n\n \n\nser almejada rumo a uma democratiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e, sobretudo, \n\necon\u00f4mica. Assim, vale lembrar, democracia e educa\u00e7\u00e3o se entrela\u00e7am e \n\nformam um corpo indissoci\u00e1vel na constru\u00e7\u00e3o de um projeto societ\u00e1rio \n\nmais humano; n\u00e3o qualquer educa\u00e7\u00e3o ou qualquer democracia, \n\nconforme j\u00e1 foi delineado, mas uma educa\u00e7\u00e3o \u201ccr\u00edtico-libertadora-\n\npopular\u201d e uma \u201cdemocracia socialista\u201d. Em outras palavras, o potencial \n\nemancipat\u00f3rio da EDH est\u00e1 diretamente relacionado com um \n\ndeterminado tipo de educa\u00e7\u00e3o e com uma determinada configura\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-pol\u00edtica. A configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica-educacional deve ser \n\ncoerente com a perspectiva cr\u00edtica da EDH para favorecer sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Esse parece ser outro desafio no processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da EDH, tanto no que se refere aos \n\naspectos pol\u00edticos quanto aos aspectos pedag\u00f3gicos.  \n\nO PNEDH foi resultado da articula\u00e7\u00e3o do Estado com diferentes \n\nsetores da sociedade civil brasileira e de um movimento amplo envolvendo \n\no conjunto das na\u00e7\u00f5es, das quais o Brasil faz parte. Na constru\u00e7\u00e3o do \n\nPNEDH, a participa\u00e7\u00e3o popular n\u00e3o atingiu um grau satisfat\u00f3rio, \n\nficando restrita a alguns \u201cespecialistas\u201d que detinham o \u201cdiscurso \n\ncompetente\u201d. Nessa \u00f3tica, a constru\u00e7\u00e3o do PNEDH teria ficado \n\nsubmetida \u00e0 norma restritiva do \u201cn\u00e3o \u00e9 qualquer um que pode dizer a \n\nqualquer outro qualquer coisa em qualquer lugar e em qualquer \n\ncircunst\u00e2ncia\u201d, fragilizando substancialmente a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d. Por \n\noutro lado, o conte\u00fado do PNEDH, em linhas gerais, incorpora a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d e a \u201cvis\u00e3o de \u00e1guia\u201d no sentido de \n\nconsiderar as atribui\u00e7\u00f5es das diferentes esferas e os seus respectivos \n\npap\u00e9is na constru\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de EDH.  As \n\ndemandas \u201ca-partir-de-baixo\u201d se manifestam, por exemplo, na \u00eanfase \n\ndada \u00e0 categoria \u201cjusti\u00e7a social\u201d e nas atribui\u00e7\u00f5es do Estado no \n\ncumprimento das prerrogativas da cidadania. Para al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma pol\u00edtica restrita a \u201cespecialistas\u201d, ganha relev\u00e2ncia a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos setores populares da sociedade civil na elabora\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de EDH e a participa\u00e7\u00e3o dos educandos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da EDH.  \n\nOutra quest\u00e3o importante constatada nesta pesquisa foi a \n\nseguinte: a democratiza\u00e7\u00e3o do ensino para que as classes populares \n\ntenham acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o dial\u00f3gico-participativa dos \nprocessos de ensino/aprendizagem, a constru\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia \n\nsocial cr\u00edtica e o papel dos intelectuais/educadores s\u00e3o aspectos \n\nfundamentais para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma perspectiva da EDH calcada na \n\n\u201c\u00f3tica do pardal\u201d. Portanto, a universaliza\u00e7\u00e3o do ensino, o \n\nfortalecimento da perspectiva cr\u00edtica da EDH, o papel dos educadores e \n\n\n\n114 \n\n \n\na cria\u00e7\u00e3o de metodologias participativas s\u00e3o elementos imprescind\u00edveis \n\npara fortalecer a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d.  \n\nVale lembrar que a valoriza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos grupos \n\npopulares \u00e9 fundamental para conquista da hegemonia (no caso de \n\nGramsci) e para a liberta\u00e7\u00e3o (no caso de Paulo Freire). No quadro das \n\nid\u00e9ias pedag\u00f3gicas, ambas as proposi\u00e7\u00f5es aparecem como contra-\n\nhegem\u00f4nicas e se entrela\u00e7am na luta em prol de uma sociedade mais \n\nigualit\u00e1ria, ambas se coadunam com uma perspectiva cr\u00edtica de EDH \n\nque potencializa a \u201c\u00f3tica do pardal\u201d. A EDH, na escola, deve favorecer a \n\nreferida leitura cr\u00edtica da realidade, articulando a tem\u00e1tica com quest\u00f5es \n\nmais amplas, valorizando o saber do educando, potencializando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, buscando construir rela\u00e7\u00f5es entre escola e comunidade, \n\ninstrumentalizando os educandos para que eles pr\u00f3prios, a partir de suas \n\nexperi\u00eancias, possam se constituir enquanto sujeitos part\u00edcipes de uma \n\nmudan\u00e7a substancial.  \n\nApesar das in\u00fameras contradi\u00e7\u00f5es relacionadas aos DH e a EDH, \n\nficou evidenciado que em uma sociedade de \u201ctipo ocidental\u201d, como a \n\nbrasileira, a \u201cguerra de movimento\u201d torna-se um caminho vi\u00e1vel, tendo \n\nem vista que uma transforma\u00e7\u00e3o abrupta, pela for\u00e7a, n\u00e3o seria a \n\nestrat\u00e9gia mais adequada para esse tipo de configura\u00e7\u00e3o social. Nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, a EDH pode se tornar um importante ve\u00edculo de propaga\u00e7\u00e3o de \n\nvalores, princ\u00edpios e diretrizes para se formar outra hegemonia, \n\nalicer\u00e7ada na humaniza\u00e7\u00e3o. As transforma\u00e7\u00f5es verificadas na pol\u00edtica \n\nbrasileira nos \u00faltimos anos, ainda que inexpressivas, podem ser \n\nintensificadas ou n\u00e3o, o que ser\u00e1 decisivo para a efetiva\u00e7\u00e3o dos DH no \n\nBrasil e para a Pol\u00edtica Nacional de EDH. Por isso \u00e9 que se buscou \n\nanalisar a atual conjuntura pol\u00edtica no Brasil. No contexto de um \n\n\u201cEstado ampliado\u201d, com uma sociedade civil complexificada e \n\npoliticamente ativa, a educa\u00e7\u00e3o passa a ser pe\u00e7a chave para se buscar \n\numa transforma\u00e7\u00e3o, o que refor\u00e7a ainda mais a import\u00e2ncia da \n\narticula\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o-formal.   \n\n\u00c9 preciso reiterar que tal argumenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o desconsidera as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es estruturais, muito pelo contr\u00e1rio, a perspectiva cr\u00edtica da \n\nEDH deve possibilitar o desvelamento destas determina\u00e7\u00f5es. Buscou-se \n\nargumentar, juntamente com Gramsci e Paulo Freire, entre outros, que \n\numa atua\u00e7\u00e3o educativa, no sentido amplo do termo e apesar de sofrer \nin\u00fameras determina\u00e7\u00f5es, pode desencadear uma transforma\u00e7\u00e3o no \n\ncampo social mais amplo, reconhecendo a rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre base \n\necon\u00f4mica e superestrutura pol\u00edtico-cultural-educacional, onde ambas as \n\nesferas s\u00e3o mutuamente influenciadas.   \n\n\n\n115 \n\n \n\nOutra conclus\u00e3o decisiva para esta pesquisa se refere \u00e0 \n\nverifica\u00e7\u00e3o de que, tanto do ponto de vista pol\u00edtico quanto do ponto de \n\nvista pedag\u00f3gico, nenhuma imposi\u00e7\u00e3o \u201cde-cima-para-baixo\u201d pode ser \n\nrealmente emancipat\u00f3ria, tendo em vista que a \u201csoberania popular\u201d e a \n\n\u201cvoz dos oprimidos\u201d \u00e9 que podem conferir um car\u00e1ter emancipat\u00f3rio aos \n\nDH e a EDH. Tal qual a educa\u00e7\u00e3o popular, a perspectiva cr\u00edtica da EDH \n\ndeveria atuar como mecanismo de \u201cresist\u00eancia e oposi\u00e7\u00e3o ao status quo\u201d \ne de \u201cluta pelas transforma\u00e7\u00f5es sociais\u201d. A EDH atua nessa dire\u00e7\u00e3o \n\nquando apropriada por grupos contra-hegem\u00f4nicos, se tornando \n\nbandeira de luta por direitos. \n\nPor fim, cabe ressaltar que a crescente naturaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos sociais que refor\u00e7a a perspectiva do \u201cfim da hist\u00f3ria\u201d e trata as \n\nquest\u00f5es estruturais como tabu deve ser combatida. Essa leitura \n\nimediatista da realidade social refor\u00e7a a tend\u00eancia de postergar o \n\nenfrentamento das quest\u00f5es mais cruciais, tornando ainda mais \n\nnecess\u00e1ria a perspectiva cr\u00edtica da EDH, pois \u201co caminho que conduz a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o completa da igualdade substantiva deve ser tomando hoje\u201d \n\n(M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2008, p. 112-113). A busca desta \u201cigualdade substantiva\u201d \n\n\u00e9, portanto, o horizonte emancipat\u00f3rio da EDH.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nANDREOPOULOS, George. CLAUDE, Richard P. Educa\u00e7\u00e3o em \n\nDireitos Humanos para o s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: EDUSP, N\u00facleo de \n\nEstudos da Viol\u00eancia, 2007. \n\n \n\nALTHUSSER, Louis. Aparelhos ideol\u00f3gicos de Estado. Rio de \n\nJaneiro: Editora Graal, 1983. \n\n \n\nAPPLE, Michael W. Educa\u00e7\u00e3o e Poder. Trad. de Maria Cristina \n\nMonteiro. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1989. \n\n \n\nARA\u00daJO, Ulisses F. A constru\u00e7\u00e3o da cidadania e de rela\u00e7\u00f5es \n\ndemocr\u00e1ticas no cotidiano escolar. In: ZENAIDE. Maria de Nazar\u00e9 \n\nTavares. et al. Direitos Humanos: capacita\u00e7\u00e3o de educadores. Jo\u00e3o \n\nPessoa: Editora Universit\u00e1ria/UFPB, 2008. \n\n \n\nBARBOSA, Nelson. SOUZA, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Pereira de. A inflex\u00e3o do \n\ngoverno Lula: Pol\u00edtica econ\u00f4mica, crescimento e distribui\u00e7\u00e3o de renda. \n\nIn: SADER, Emir. GARCIA, Marco Aur\u00e9lio (orgs.) Brasil, entre o \n\npassado e o futuro. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo; \n\nBoitempo, 2010. \n\n  \n\nBAXI, Upendra. Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: Promessa do \n\nTerceiro Mil\u00eanio? In: Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos para o s\u00e9culo \n\nXXI. S\u00e3o Paulo: EDUSP, N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia, 2007. \n\n \n\nBENEVIDES, Maria Victoria. Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: de \n\nque se trata? Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.hottopos.com/convenit6/victoria.htm>. Acesso em 2 jun. \n\n2007. \n\n \n\n______. Democracia e Direitos Humanos \u2013 reflex\u00f5es para os jovens. In: \n\nZENAIDE. Maria de Nazar\u00e9 Tavares. et al. Direitos Humanos: \ncapacita\u00e7\u00e3o de educadores. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria/UFPB, \n\n2008. \n\n \n\nBOBBIO, Norberto. A era dos direitos. Rio de Janeiro: Campus, 1992. \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\nBOITO, Armando. O governo Lula e a reforma do neoliberalismo. \n\nRevista da Adusp, S\u00e3o Paulo, v. 34, p. 6-11, 2005. \n\n \n\n_____. A hegemonia neoliberal no governo Lula. Cr\u00edtica marxista, \n\nRio de Janeiro, v. 17, p. 9-35, 2003. \n\n \n\nBONAVIDES, Paulo. Os Direitos Humanos e a Democracia. In: \n\nSILVA, Reinaldo Pereira (org). Direitos Humanos como educa\u00e7\u00e3o \n\npara justi\u00e7a. S\u00e3o Paulo: LTr, 1998. \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. PASSERON, Jean Claude. A Reprodu\u00e7\u00e3o: \n\nElementos para uma teoria do sistema de ensino. Tradu\u00e7\u00e3o de \n\nFrancisco Alves. Rio de janeiro: Vozes, 1970.  \n\n \n\nBRASIL, Comit\u00ea Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. Plano \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. Bras\u00edlia: Secretaria \n\nEspecial dos Direitos Humanos; Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2003. \n\n \n\nBRASIL, Comit\u00ea Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. Plano \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos. Bras\u00edlia: Secretaria \n\nEspecial dos Direitos Humanos; Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006. \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil, 1988. Dispon\u00edvel em \n\nwww.planalto.gov.br. Acesso em 12/09/2009.   \n\n \n\nBRASIL. Plano de A\u00e7\u00e3o Preliminar para a D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o em \n\nDireitos Humanos, 1995-2005. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.gddc.pt/direitos-humanos/paginaCOutrasPublicacoes.html. \n\nAcesso em 20/12/2009. \n\n \n\nBRASIL. Programa Nacional de Direitos Humanos, 1996. Dispon\u00edvel \n\nem www.planalto.gov.br. Acesso em 23/11/2009.   \n\n \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. ASSUMP\u00c7\u00c3O, Raiane. Cultura \n\nrebelde: Escritos sobre a Educa\u00e7\u00e3o Popular ontem e agora. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora e Livraria Instituto Paulo Freire, 2009. \n \n\nCANDAU, Vera Maria. Educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos: desafios \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de professores. Novam\u00e9rica, n. 78, p 36-39, 1998. \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n_______. Educa\u00e7\u00e3o e Direitos Humanos, curr\u00edculo e estrat\u00e9gias \n\npedag\u00f3gicas. In: ZENAIDE. Maria de Nazar\u00e9 Tavares. et al. Direitos \n\nHumanos: capacita\u00e7\u00e3o de educadores. Jo\u00e3o Pessoa: Editora \n\nUniversit\u00e1ria/UFPB, 2008. \n\n \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Fonseca. Uma id\u00e9ia de forma\u00e7\u00e3o continuada \n\nem educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos. In: SILVEIRA, Rosa Maria Godoy. \n\nDIAS, Adelaide Alves. FERREIRA, L\u00facia de F\u00e1tima Guerra. et all. \n\nEduca\u00e7\u00e3o em direitos humanos: fundamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos. \n\nJo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria, 2007. \n\n \n\nCASTEL, Robert. As Metamorfoses da Quest\u00e3o Social: Uma Cr\u00f4nica \n\ndo Sal\u00e1rio. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1998. \n\n \n\nCHAU\u00cd, Marilena. Direitos Humanos e Educa\u00e7\u00e3o. Congresso sobre \n\nDireitos Humanos: Bras\u00edlia, 30/08/2006. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.dhnet.org.br/dados/textos/a_pdf/chaui_dh_educacao.pdf>. \n\nAcesso em 27 set. 2009. \n\n \n\n______. Cultura e Democracia: o discurso competente e outras falas. \n\nS\u00e3o Paulo: Cortez, 6 ed, 1993. \n\n \n\nCOMPARATO, F\u00e1bio Conder. Fundamentos dos Direitos Humanos. \n\nS\u00e3o Paulo: Instituto de Estudos Avan\u00e7ados da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. Dispon\u00edvel em&lt;www.iea.usp.br/artigos>. Acesso em 28 jul. \n\n2009. \n\n \n\nCOUTINHO, Carlos Nelson. Gramsci: um estudo sobre o seu \n\npensamento pol\u00edtico. 2.ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\n \n\nDAVISON, Alastair. WEEKLEY, Kathleen. Gramsci e os Direitos \n\nHumanos. In COUTINHO, Carlos Nelson. TEIXEIRA, Andr\u00e9ia de \n\nPaula. Ler Gramsci, entender a realidade. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 2003. \n\n \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O DE MONTREAL, 1993. Dispon\u00edvel em \nhttp://ww2.prefeitura.sp.gov.br/arquivos/coordenadorias/cads/Declaratio\n\nnofMontreal.pdf . Acesso em 07/09/2009.   \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O DE VIENA, 1993. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.pge.sp.gov.br/centrodeestudos/bibliotecavirtual/instrumento\n\ns/viena.htm. Acesso em 07/09/2009.   \n\n \n\nDIAS, Clarence. Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos como Estrat\u00e9gia \n\npara o Desenvolvimento. In: Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos para o \n\ns\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: EDUSP, N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia, 2007. \n\n \n\nDIAS, Adelaide Alves. A escola como espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o da cultura \n\nem Direitos Humanos. In: ZENAIDE. Maria de Nazar\u00e9 Tavares. et al. \n\nDireitos Humanos: capacita\u00e7\u00e3o de educadores. Jo\u00e3o Pessoa: Editora \n\nUniversit\u00e1ria/UFPB, 2008. \n\n \n\nDULCI, Luiz Soares. Participa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a social no governo Lula. \n\nIn: SADER, Emir. GARCIA, Marco Aur\u00e9lio (orgs.) Brasil, entre o \n\npassado e o futuro. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo; \n\nBoitempo, 2010. \n\n \n\nFERREIRA, L\u00facia de F\u00e1tima Guerra. Et all. Educa\u00e7\u00e3o em direitos \n\nhumanos: fundamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos. Jo\u00e3o Pessoa: Editora \n\nUniversit\u00e1ria, 2007. \n\n \n\nFORTES, Alexandre; NEGRO, Ant\u00f4nio Luigi. Historiografia, \n\ntrabalho e cidadania no Brasil. Trajetos, Revista de Hist\u00f3ria UFC, \n\nFortaleza, vol 1, n\u00b0 2, 2002. \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica \n\neducativa. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1996 (Cole\u00e7\u00e3o Leitura). \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia do oprimido. Rio de Janeiro: 17\u00aa ed. Paz e \n\nTerra, 1987. \n\n \n\nFRIGOTTO, Gaud\u00eancio. Os desafios da teoria e da investiga\u00e7\u00e3o \n\neducativa no contexto da crise societal. In: A constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento em educa\u00e7\u00e3o: Aspectos hist\u00f3ricos e suas tend\u00eancias. \n\nEncontro Regional de Pesquisa Educacional. UERJ, 05.05.2004. \n \n\nGARCIA, Marco Aur\u00e9lio. O lugar do Brasil no Mundo: a pol\u00edtica externa \n\nem um momento de transi\u00e7\u00e3o. In: SADER, Emir. GARCIA, Marco Aur\u00e9lio \n\n(orgs.) Brasil, entre o passado e o futuro. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o \n\nPerseu Abramo; Boitempo, 2010. \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nGRAMSCI, Antonio. Cadernos do c\u00e1rcere. Vol. 3. Edi\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o \n\nde Carlos Nelson Coutinho; 2 ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n\n2002. \n\n \n\n______. Cadernos do C\u00e1rcere. Vol.2. Edi\u00e7\u00e3o e Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos \n\nNelson Coutinho. 2 ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2001. \n\n \n\nGONDRA, Jos\u00e9 Gon\u00e7alves; SCHUELER, Alessandra. Educa\u00e7\u00e3o, \n\npoder e sociedade no Imp\u00e9rio Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n\n \n\nIAMAMOTO, Marilda Vilella. A quest\u00e3o social no capitalismo. \n\nTemporalis. Ano 2, n.3. Bras\u00edlia: Abepss/Grafline, jan/jul. 2001. \n\n \n\nIANNI, Oct\u00e1vio. A sociedade global. 12 ed.  Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005. \n\n \n\nLIMA Jr. Jayme Benvenuto. Os direitos econ\u00f4micos, sociais e \n\nculturais como direitos humanos: uma justifica\u00e7\u00e3o. Faculdade de \n\nDireito do Recife, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (Mimeo), UFPE, 2000.  \n\n \n\nMAGENDZO, Abraham. Educaci\u00f3n em Derechos Humanos: um \n\ndesafio para los docentes de hoy. Santiago: LOM Ediciones, 2006. \n\n \n\nMELO NETO, Jos\u00e9 Francisco de. Educa\u00e7\u00e3o popular em direitos \n\nhumanos. Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: fundamentos te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria / UFPB, 2001.  \n\n \n\n________. O di\u00e1logo na constru\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo em Educa\u00e7\u00e3o para \n\nos Direitos Humanos. In: Direitos Humanos: capacita\u00e7\u00e3o de \n\neducadores. Fundamentos culturais e educacionais da Educa\u00e7\u00e3o em \n\nDireitos Humanos. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria/UFPB, 2008. \n\n \n\nMARSHAL, T. H. Cidadania, classe social e status. Trad. De Meton \n\nPorto Gadelha. Rio de Janeiro: Zahar, 1967. \n\n \nMARX, Karl. A quest\u00e3o judaica. 5.ed S\u00e3o Paulo: Centauro Editora, \n\n2000. \n\n \n\n______.  O dezoito Brum\u00e1rio de Louis Bonapart. 3.ed. S\u00e3o Paulo: \n\nCentauro, 2003.  \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nMEINTJES, Garth. Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos para o pleno \n\nexerc\u00edcio da cidadania. In: Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos para o \n\ns\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: EDUSP, N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia, 2007. \n\n \n\nM\u00c9SZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n. Marxismo e direitos humanos. In: Filosofia, \n\nIdeologia e ci\u00eancia social: ensaios de nega\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nEnsaio, 1993. \n\n \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do capital. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Boitempo, \n\n2008. \n\n \n\nMATTOSO, Jorge. O Brasil Herdado. In: SADER, Emir. GARCIA, \n\nMarco Aur\u00e9lio (orgs.) Brasil, entre o passado e o futuro. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo; Boitempo, 2010. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (ONU). Educa\u00e7\u00e3o em \n\nMat\u00e9ria de Direitos Humanos e Tratados de Direitos Humanos. \n\nLisboa: Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es do 50\u00ba Anivers\u00e1rio \n\nda Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem e D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para a educa\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de Direitos Humanos, 2002. \n\n \n\n________. Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos (DUDH), de \n\n1948. Dispon\u00edvel em http://www.onu-\n\nbrasil.org.br/documentos_direitoshumanos.php. \n\n \n\n________. Educa\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de Direitos Humanos e Tratados de \n\nDireitos Humanos da S\u00e9rie D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a \nEduca\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de Direitos Humanos \u2013 1995 -2004. Genebra, \n\n1999.  \n\n \n\n________. Pacto Internacional sobre os Direitos Econ\u00f4micos, Sociais \n\ne Culturais, 1966. Dispon\u00edvel em www.dhnet.org.br. Acesso em 12/ \n\n07/2009.  \n\n \n\n________. Recomenda\u00e7\u00e3o para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (UNESCO) \nsobre EDH, 1974. In: ANDREOPOULOS, George. CLAUDE, Richard \n\nP. Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos para o s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: \n\nEDUSP, N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia, 2007. \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\nPANIKKAR, Raimundo. \u00c9 a no\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem um \n\nConceito Ocidental? Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1983. \n\n \n\nPAOLI, Maria C\u00e9lia. Movimentos Sociais, Movimentos \n\nRepublicanos? In: Rep\u00fablica, Liberalismo, Cidadania. Piracicaba: \n\nUnimep.1994,  p. 163-189. \n\n \n\nPAIVA, Beatriz Augusto de. MATTEI, Lauro. Notas sobre as \n\npol\u00edticas sociais no Brasil: a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI. Revista \n\ntextos e contextos, Porto Alegre, v.8 n.2 p. 175-194. Jul/dez 2009. \n\n \n\nPLATAFORMA BRASILEIRA DE DIREITOS HUMANOS, \n\nECON\u00d4MICOS, SOCIAIS E CULTURAIS. Relat\u00f3rio Brasileiro \n\nsobre Direitos Humanos, Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais 2003. \n\nDispon\u00edvel em: www.dhescbrasil.org.br. Acesso em: 23 jun. 2005. \n\n \n\nPEREIRA, Potyara A. P. A quest\u00e3o social e as transforma\u00e7\u00f5es das \n\npol\u00edticas sociais: Respostas do Estado e da Sociedade Civil. Ser \n\nSocial e Servi\u00e7o Social. Revista do Programa de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nPol\u00edtica Social da Unb. N\u00b0 6, jan/jun, 2000, p. 119-132. \n\n \n\nPOCHMANN, M\u00e1rcio. DIAS, Guilherme. A sociedade pela qual de \n\nluta. In: SADER, Emir. GARCIA, Marco Aur\u00e9lio (orgs.) Brasil, entre o \n\npassado e o futuro. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo; \n\nBoitempo, 2010. \n\n \n\nPOGREBINSCHI, Thamy. Emancipa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica, Direito de \n\nResist\u00eancia e Direitos Humanos em Robespierre e Marx. Dados. \n\nRevista de Ci\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro, v. 46, 2003, p. 129-152. \n\n \n\nPOOLE, Hilary. Direitos Humanos: refer\u00eancias essenciais. Cap I. S\u00e3o \n\nPaulo: EDUSP, N\u00facleo de Estudos da Viol\u00eancia, 2007. \n\n \n\nPROGRAMA DE A\u00c7\u00c3O E DECLARA\u00c7\u00c3O DE VIENA DE 1993. \n\nDispon\u00edvel em: www.presidencia.gov.br/sedh. Acesso em: 22 de out. \n\n2007. \n \n\nSADER, Emir. Contexto Hist\u00f3rico e Educa\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos \n\nno Brasil: da ditadura \u00e0 atualidade. In: SILVEIRA, Rosa Maria \n\nGodoy. DIAS, Adelaide Alves. Guerra, L\u00facia. Zenaide, Nazar\u00e9. \n\n\n\n123 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Direitos Humanos: Fundamentos Te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos. \n\nEditora da UFPB, 2007.  \n\n \n\n_____. Brasil, de Get\u00falio a Lula. In: SADER, Emir. GARCIA, Marco \n\nAur\u00e9lio (orgs.) Brasil, entre o passado e o futuro. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nFunda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo; Boitempo, 2010. \n\n \n\nSANTOS. Silvana Mara de Morais dos. H\u00e1 necessidade dos direitos \n\nhumanos para a forma\u00e7\u00e3o de uma cultura pol\u00edtica emancipat\u00f3ria? \nTemporalis. Ano 3, n.5. Bras\u00edlia: ABEPSS, jan/jun., 2002. \n\n \n\nSANTOS, Boaventura de Souza. Por uma concep\u00e7\u00e3o multicultural de \n\ndireitos humanos. Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais. CES/CEUC, n. \n\n48, junho 1997.  \n\n \n\n_______. Para um novo censo comum: a ci\u00eancia, o direito e a \n\npol\u00edtica na transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n\n \n\nSAVIANI, Demerval. Hist\u00f3ria das id\u00e9ias pedag\u00f3gicas no Brasil. \n\nCole\u00e7\u00e3o mem\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Autores Associados, 2007.  \n\n \n\n_______.  \u201cEduca\u00e7\u00e3o socialista, pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica e os desafios \n\nda sociedade de classes\u201d. In: LOMBARDI, Jos\u00e9 Claudinei. SAVIANI, \n\nDermeval (Orgs.). Marxismo e educa\u00e7\u00e3o: debates contempor\u00e2neos. \n\nCampinas: Editora Autores Associados; Histedbr, 2005. \n\n \n\nSEMERARO, Giovanni. Da liberta\u00e7\u00e3o \u00e0 hegemonia: Freire e Gramsci \n\nno processo de democratiza\u00e7\u00e3o do Brasil. Revista de Sociologia e \n\nPol\u00edtica. Curitiba, 29, p. 95-104, nov. 2007. \n\n \n\nSOARES, Rosemary Dore. A concep\u00e7\u00e3o socialista da educa\u00e7\u00e3o e os \n\natuais paradigmas da qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho: notas introdut\u00f3rias. \n\nEduca\u00e7\u00e3o e sociedade. Jul 1997, vol.18, no.58, p.142-155.  \n\n \n\nTAVARES. Celma. Educar em direitos humanos, o desafio da forma\u00e7\u00e3o \n\ndos educadores numa perspectiva interdisciplinar. In: SILVEIRA, Rosa \nMaria Godoy. DIAS, Adelaide Alves. FERREIRA, L\u00facia de F\u00e1tima \n\nGuerra. Et all. Educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos: fundamentos te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria, 2007. \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\nTELLES, Vera da Silva. Quest\u00e3o Social: afinal do que se trata? S\u00e3o \n\nPaulo em Perspectiva, vol. 10, n. 4, out-dez/1996. \n\n \n\nZENAIDE. Maria de Nazar\u00e9 Tavares. Introdu\u00e7\u00e3o. In: SILVEIRA, Rosa \n\nMaria Godoy. DIAS, Adelaide Alves. FERREIRA, L\u00facia de F\u00e1tima \n\nGuerra. et all. Educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos: fundamentos te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria, 2007. \n\n \n\n________. Direitos Humanos: capacita\u00e7\u00e3o de educadores. \n\nFundamentos culturais e educacionais da Educa\u00e7\u00e3o em Direitos \nHumanos. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria/UFPB, 2008. \n\n \n\nWANDERLEY, Belfiori; B\u00d3GUS, L\u00facia Mari\u00e2ngela; YAZBEK, Maria \n\nCarmelita. Desigualdade e a quest\u00e3o social. S\u00e3o Paulo: EDUC, 1997."}]}}}