{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17663"}, {"@name": "filename", "#text": "2446_LuciaBento.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO MINHO \n\nESCOLA DE CI\u00caNCIAS \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio.  \nUma perspectiva da Geologia Ambiental. \n\n \nLucinda Maria Palma de Borja Serafim Bento \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ci\u00eancias do Ambiente \n\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o Qualidade Ambiental \n\n \n \n \n \n \n\nOrientadora: \nProfessora Associada Helena Maria Leite Pato Granja  \n\nCo-orientador:  \nProfessor Associado com agrega\u00e7\u00e3o Manuel Augusto Marques da Silva \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBraga \nJunho, 2003 \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n\n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cA luta pela \u00e1gua \u00e9 sem tempo e contra o tempo. Eucaliptos, \n\ntr\u00e1fego, t\u00faneis, muros, industrias, lixos, lex\u00edvias, gasolinas, \u00f3leos, \n\npilhas, l\u00e2mpadas, adubos, matadouros, porcos e galinhas, ... tudo \n\ndestr\u00f3i a \u00e1gua. \n\nAs civiliza\u00e7\u00f5es que deixaram vest\u00edgios no Lapedo, em Foz C\u00f4a e \n\nno Fratel desenvolveram-se ao longo de rios que foram sendo \n\nconhecidos, regularizados, barrados, exgotados e esgotados. \n\nSomos \u00e1gua. Salvemos a \u00e1gua!\u201d \n\n \n\nAlfredo Rasteiro1 (2000)  \n\n                                                 \n1 In: Medicina Judaica Lusitana. S\u00e9culo XVI . (Cap\u00edtulo 5 \u2013 Elogio da \u00e1gua. p. 62 ) Ed. \nQuarteto. Coimbra. Colec\u00e7\u00e3o Sa\u00fade e Sociedade n.\u00ba 9. \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3rias \n \n \n\nSendo este trabalho o exerc\u00edcio de um dever c\u00edvico, queremos dedic\u00e1-\n\nlo, em primeiro lugar, aos Engenheiros agr\u00f3nomos  \n\nMaria Guilhermina Nogueira e  \n\nM\u00e1rio Silva e Sousa,  \n\nque ao servi\u00e7o do Minist\u00e9rio da Agricultura (Laborat\u00f3rio Rebelo da Silva) \n\nse preocuparam com o estudo da nutri\u00e7\u00e3o vegetal numa perspectiva de \n\ndesenvolvimento sustentado, situando-se dentre os pioneiros, em Portugal, \n\nda (re)utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais na rega de culturas alimentares (em \n\nregi\u00f5es particularmente secas e em substitui\u00e7\u00e3o de fertilizantes qu\u00edmicos).  \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Ao Engenheiro Ge\u00f3grafo Ezequiel Maria Laranjinha Cabrita,  \n\nprimeiro astr\u00f3nomo que foi  \n\nDirector do Observat\u00f3rio Astron\u00f3mico de Lisboa, e \n\n que nos deixou quando este trabalho era ainda incipiente,  \n\nde quem recebemos gratificantes li\u00e7\u00f5es de Geografia e de cidadania. \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQueremos ainda prestar homenagem ao  \n\nProfessor Doutor Ant\u00f3nio Novais Marques dos Santos,  \n\nque nos deixou prematuramente,  a 13 de Mar\u00e7o de 2003, \n\ne a quem somos devedores de incomensur\u00e1vel  li\u00e7\u00e3o de cidadania. \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n\u00cdndice \n \n \nDedicat\u00f3rias           \n\u00cdndice            \n  \nResumo           1 \n \nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o         3 \n1.1\u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho e seus instrumentos   4 \n1.2 \u2013 Justifica\u00e7\u00f5es da escolha do tema e sua orienta\u00e7\u00e3o   6 \n1.3 \u2013 Ci\u00eancias do ambiente        8 \n\n1.3.1  - Conceitos         8 \n1.3.2 \u2013 Os n\u00fameros do ambiente       10 \n\n1.4 \u2013 O Direito Comunit\u00e1rio: instrumentos e objectivos   12 \n1.4.1 \u2013 Instrumentos da pol\u00edtica comunit\u00e1ria     14 \n1.4.2 - Objectivos da pol\u00edtica comunit\u00e1ria do ambiente    15 \n\n \nCap\u00edtulo 2 \u2013 Um pouco de hist\u00f3ria       17 \n2.1 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o          18 \n2.2 \u2013 A origem dos saberes        21 \n2.3 \u2013 A import\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua     23 \n2.4 \u2013 O uso da terra         24 \n\n2.4.1 \u2013 Geografia e culturas: terras e \u00e1gua.  \nDa antiguidade ao fim da monarquia     28 \n\n2.4.2 - A \u00e1gua         52 \n2.5 \u2013 A legisla\u00e7\u00e3o que protege o recurso \u00e1gua     59 \n \n \nCap\u00edtulo 3 \u2013 Durante o \u201cs\u00e9culo XX\u201d        67 \n3.1 \u2013 Desde a Implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica ao pedido de ades\u00e3o \u00e0 CEE 67 \n3.2 \u2013 Da ades\u00e3o \u00e0 publica\u00e7\u00e3o das directivas (1991)     88 \n\n3.2.1 - Actividades preparat\u00f3rias das Directivas  \n91/271/CEE e 91/676/CEE (desenvolvidas  \nno \u00e2mbito das inst\u00e2ncias comunit\u00e1rias)    93 \n\n3.2.2 - Estudo sum\u00e1rio do envolvimento de Portugal  \nno processo de elabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria  \nemitida com tal objectivo  \n(Directivas 91/271/CEE e 91/676/CEE).    94 \n\n3.3 \u2013 Da publica\u00e7\u00e3o das directivas (1991) \u00e0 DQA (2000)   100 \n3.3.1 - O processo de transposi\u00e7\u00e3o para a ordem jur\u00eddica interna  102 \n3.3.1.1 \u2013 A Directiva 91/271/CEE versus  DL 152/97   108 \n3.3.1.2 \u2013 A Directiva 91/676/CEE versus  DL 235/97   114 \n\n \n \n\n\n\n  \n\n \nCap\u00edtulo 4 \u2013 Depois da Directiva Quadro da \u00c1gua    121 \n4.1 \u2013 O panorama nacional  121 \n\n4.1.1 \u2013 O Plano Nacional da \u00c1gua, vers\u00e3o para discuss\u00e3o p\u00fablica 123 \n4.1.2 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre propostas e objectivos    130 \n\n4.2 - Reino Unido, Espanha e Portugal,  \nface \u00e0s Directivas 91/271/CEE e 91/676/CEE   131 \n4.2.1 \u2013 Reino Unido        132 \n4.2.2 \u2013 Espanha         132 \n4.2.3 \u2013 Portugal         136 \n\n4.3 \u2013 A terminar          138 \n4.3.1 - Considera\u00e7\u00f5es finais       141 \n\n  \nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es        143 \n5.1 \u2013 Conclus\u00f5es          143 \n5.2 \u2013 Propostas          144 \n \nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas        147 \nAgradecimentos          151 \n \nAnexos \n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. \nUma perspectiva da Geologia Ambiental. \n\n \nResumo \n \n Portugal tem, desde h\u00e1 quase quinhentos anos, institucionalizada em \n\nforma de lei a protec\u00e7\u00e3o dos seus recursos h\u00eddricos. \n\nProcuraram-se as medidas que na legisla\u00e7\u00e3o nacional visaram proteger o \n\nrecurso \u00e1gua a partir do termo da Monarquia e as modifica\u00e7\u00f5es que lhes foram  \n\nintroduzidas durante a Rep\u00fablica, bem como as medidas tomadas desde a \n\nades\u00e3o \u00e0s Comunidades.   \n\nEstabeleceu-se paralelismo entre as Directivas 91/271 e 676/CEE e os \n\ndecretos que as transcrevem para a nossa ordem jur\u00eddica. \n\nPassaram-se em revista as atitudes de Portugal, Espanha e Reino Unido, \n\nface \u00e0s mat\u00e9rias que constitu\u00edram alvo da publica\u00e7\u00e3o das referidas directivas. \n\nSugeriram-se actua\u00e7\u00f5es que visam contribuir para suprir as omiss\u00f5es \n\nencontradas. \n\n \n\n \nAbstract \n \n\nAssuming that ancient Portuguese policies concerning environmental \n\nprotection, mainly water quality, against human made pollution, were issued \n\ndurind the 16th century, Portuguese policies recently issued (by the end of \n\nMonarchy; during the 20th century; before and after 1986) were followed. \n\nPortuguese, Spanish and British ways of dealing with water protection \n\nconcerning to 91/271 and 676/CEE Directives, were also discussed. \n\nSugestions to correct nacional policies were drawn. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 2\n\n \n \n\n\n\n 3\n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n \n \n\n\u201c..., neste mosaico de estados a que se chama Europa, o mercado comum \n\nda polui\u00e7\u00e3o formara-se mais cedo do que o mercado comum das mercadorias. O \n\nar e as \u00e1guas polu\u00eddas circulavam livremente atrav\u00e9s das fronteiras, muito antes \n\nde se pensar em as abrir aos cidad\u00e3os e \u00e0s mercadorias estrangeiras. N\u00e3o \n\ndevemos esquecer que quase todos os lagos e cursos de \u00e1gua importantes da \n\nEuropa s\u00e3o partilhados por dois ou mais Estados; que o Mediterr\u00e2neo e o Mar do \n\nNorte constituem um patrim\u00f3nio comum para v\u00e1rios Estados da Comunidade; e \n\nque estes mares, lagos e rios servem de vasadoiros comuns para os detritos \n\nindustriais de todos os Estados membros.\u201d (Moussis, 1985)1. \n\n Admitindo que a eutrofiza\u00e7\u00e3o2 \u00e9 uma reac\u00e7\u00e3o, a resposta natural e \n\nexpont\u00e2nea do meio ambiente face a deposi\u00e7\u00e3o inadequada de desperd\u00edcios, \n\nefectuada: \n\n1. a juzante do lugar onde esse meio tem condi\u00e7\u00f5es naturais para os \n\n\u201cdepurar\u201d, ou, \n\n2. em quantidades excessivas relativamente \u00e0 capacidade natural de \n\ndepura\u00e7\u00e3o ou regenera\u00e7\u00e3o desse meio,  \n\ne que s\u00f3 pode ser evitada se, depois de entendidos os mecanismos e processos \n\nnaturais, houver ajustamentos (isto \u00e9, mudan\u00e7as de actua\u00e7\u00e3o) que impe\u00e7am a \n\ncontinuidade de tais procedimentos, deliberou a CEE3 no sentido de se dar \n\nin\u00edcio a uma discuss\u00e3o, para tomada de consci\u00eancia  e consequente emiss\u00e3o de \n\nalertas a toda a Comunidade (cidad\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es).  \n\n\u201cCompete aos Estados-Membros tomar as medidas necess\u00e1rias ao \n\ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es que lhes incumbem por for\u00e7a dos Tratados ou dos \n\nactos das institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias. Compete-lhes ainda ajudar a Comunidade a \n\nlevar a bom termo a sua miss\u00e3o e abster-se de tomar quaisquer medidas \n\nsuscept\u00edveis de p\u00f4r em risco a realiza\u00e7\u00e3o dos objectivos dos Tratados. Os \n\n                                                 \n1 p.283 \n2 A que se dedica o anexo A1. \n3 Comunidade Econ\u00f3mica Europeia, actual Uni\u00e3o Europeia (UE). \n\n\n\n 4\n\nEstados-Membros respondem perante os cidad\u00e3os da UE por todos os danos \n\ncausados pela viola\u00e7\u00e3o do direito comunit\u00e1rio.\u201d(Borchardt, 2000)4.  \n\n \n\n1.1 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho e seus instrumentos \n\n\u201cA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia \n\nAmbiental\u201d \u00e9 uma reflex\u00e3o sobre o contributo dado pelo Direito Comunit\u00e1rio \u00e0 \n\nprotec\u00e7\u00e3o da qualidade do recurso natural \u00e1gua, que \u00e9 referido na Lei 11/87 de \n\n7 de Abril (Lei de Bases do Ambiente = LBA) como um \u201ccomponente ambiental \n\nnatural\u201d.  \n\nConstitui o presente trabalho uma disserta\u00e7\u00e3o desenvolvida segundo \n\nplano de actividades5 aprovado em reuni\u00e3o do Conselho Cient\u00edfico da UM de 23 \n\nde Janeiro de 20026, com a estrutura que se descreve.   \n\nNo Cap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o, faz-se a apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho e seus \n\ninstrumentos, apresentam-se justifica\u00e7\u00f5es da escolha do tema e sua \n\norienta\u00e7\u00e3o, explana-se o que se entende por Ci\u00eancias do Ambiente e \n\ndescrevem-se instrumentos e objectivos do Direito Comunit\u00e1rio.  \n\nO Cap\u00edtulo 2 - Um pouco de hist\u00f3ria, \u00e9 dedicado aos saberes, desde a \n\nantiguidade ao fim da monarquia. Aborda-se a import\u00e2ncia da qualidade da \n\n\u00e1gua na sa\u00fade, fala-se dos usos e das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e dos usos \n\nda \u00e1gua, e conclui-se iniciando o estudo da legisla\u00e7\u00e3o portuguesa que visou a \n\nprotec\u00e7\u00e3o do recurso. \n\nNo Cap\u00edtulo 3 \u2013 Durante o \u201cs\u00e9culo XX\u201d fala-se da legisla\u00e7\u00e3o nacional que \n\nvisou defender a qualidade da \u00e1gua, introduz-se a cria\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria abordando os seus mecanismos, explicam-se os passos dados no \n\nsentido da constru\u00e7\u00e3o das Directivas 91/271 e 676/CEE e procura-se \n\n                                                 \n4 In: \u201cO ABC do Direito Comunit\u00e1rio\u201d. Colec\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o Europeia. Ed. Direc\u00e7\u00e3o-\nGeral \u201cEduca\u00e7\u00e3o e Cultura\u201d. Servi\u00e7o de Publica\u00e7\u00f5es Oficiais das Comunidades \nEuropeias, 2000. (p. 57). \n5 Apresentado em anexo A2. \n6 Foi deferida prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de t\u00e9rmino em 20 de Fevereiro de 2003, conforme \nOf\u00edcio n.\u00ba 05753 de 24.Fev.2003 da Divis\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da UM. \n\n\n\n 5\n\nestabelecer paralelismo entre estas e a legisla\u00e7\u00e3o nacional, terminando-se com \n\na Directiva Quadro da \u00c1gua7, que assinala a passagem para o s\u00e9culo XXI. \n\nO Cap\u00edtulo 4 \u00e9 dedicado \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos instrumentos desenvolvidos \n\nobjectivando as metas; tra\u00e7a-se o panorama nacional face \u00e0 vers\u00e3o para \n\ndiscuss\u00e3o p\u00fablica do Plano Nacional da \u00c1gua (2001). \n\nNo Cap\u00edtulo 5 apresentam-se  conclus\u00f5es e propostas compat\u00edveis com \n\nas perspectivas analisadas. \n\nSeguem-se as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, agradecimentos e anexos. \n\nPara as notas de rodap\u00e9 utilizou-se uma dimens\u00e3o de letra superior ao \n\nhabitual, considerando que a import\u00e2ncia do conte\u00fado justifica que se lhes \n\naceda sem demasiado esfor\u00e7o de leitura. \n\nPretendendo-se imprimir a esta disserta\u00e7\u00e3o um cunho essencialmente \n\nreflexivo, evitou-se qualquer forma de contacto e divulga\u00e7\u00e3o que pudesse \n\ninterferir no rumo tra\u00e7ado. Em consequ\u00eancia, exclu\u00edram-se quaisquer \n\nhip\u00f3teses de pedidos de financiamento e limitaram-se os contactos pessoais a \n\num m\u00ednimo entendido como essencial. Dentro deste contexto, elegeu-se como \n\nforma de comunica\u00e7\u00e3o com o universo pretendido o estabelecimento de um \n\nconjunto restrito de contactos informais, que tiveram lugar no decurso de \n\nsess\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas agendadas para 20028.     \n\n Como complemento dessas actividades houve que dedicar algum tempo \n\nao estudo do castelhano9, procurando um mais elevado grau de conhecimentos \n\nlingu\u00edsticos que permitisse maximizar os resultados dos estudos que se \n\npretendia empreender.   \n\nH\u00e1 que real\u00e7ar que o conhecimento, apenas desde Dezembro de 2002, da \n\nexig\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o em suporte digital, levou \u00e0 sua \n\n                                                 \n7 Tamb\u00e9m chamada Directiva Marco (DMA). \n8 Esta decis\u00e3o resultou da realiza\u00e7\u00e3o, em Lisboa, do semin\u00e1rio \u201cGEST\u00c3O E \nVALORIZA\u00c7\u00c3O DE LAMAS DE ETA\u2019S E ETAR\u2019S EM PORTUGAL\u201d que, convidando o Dr. \nTim Evans (Comiss\u00e3o Europeia) para integrar o painel de especialistas, dispensou a \ndesloca\u00e7\u00e3o que se pretendia realizar ao Reino Unido. \n9 L\u00edngua que n\u00e3o faz parte do curriculum escolar, embora da pr\u00e1tica de leitura e de um \nsaud\u00e1vel conv\u00edvio tivesse resultado um razo\u00e1vel grau de compreens\u00e3o. \n\n\n\n 6\n\nreformula\u00e7\u00e3o10, da qual resultou a presente  vers\u00e3o, um pouco mais sint\u00e9tica e \n\ntalvez mesmo mon\u00f3tona. \n\n   \n\n1.2 \u2013 Justifica\u00e7\u00f5es da escolha do tema e sua orienta\u00e7\u00e3o \n\nS\u00f3 decorridos quatrocentos e setenta anos11 sobre a publica\u00e7\u00e3o das \n\nOrdena\u00e7\u00f5es do Reino12, Portugal encontrou, no Direito Comunit\u00e1rio, raz\u00f5es que \n\njustificassem a procura de solu\u00e7\u00f5es adequadas para a deposi\u00e7\u00e3o dos dejectos \n\nque diariamente produz e para se questionar sobre as formas de utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nterra. \n\nDir-se-\u00e1, mesmo correndo o risco de melindrar algumas das mais \n\nsuscept\u00edveis sensibilidades, que se acordou para a problem\u00e1tica da preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos ambientais naturais, e nomeadamente da \u00e1gua, mediante uma \n\ndupla amea\u00e7a: a) a das san\u00e7\u00f5es de Bruxelas por incumprimento das Directivas \n\n91/271/CEE e 91/676/CEE; b) a dos transvases anunciados no \u201cPlan \n\n                                                 \n10 Consistiu na remo\u00e7\u00e3o de ilustra\u00e7\u00f5es e consequente adapta\u00e7\u00e3o dos textos que as \ninclu\u00edam. \n11 Segundo o historiador Jos\u00e9 Hermano Saraiva, data de 1521 a publica\u00e7\u00e3o a edi\u00e7\u00e3o \ndefinitiva das Ordena\u00e7\u00f5es do Reino. Desde 1505, um grupo de jurisconsultos procedeu \n\u00e0 remodela\u00e7\u00e3o das velhas Ordena\u00e7\u00f5es Afonsinas (1446) mandadas organizar por D. \nPedro, regente durante a menoridade de D. Afonso V. A obra reparte-se em cinco livros \ne pretendeu reunir todo o direito vigente no reino, remetendo para o direito can\u00f3nico e \npara o direito romano eventuais lacunas e problemas de interpreta\u00e7\u00e3o (Saraiva e \nGuerra, 1998)(Esta cita\u00e7\u00e3o seguiu o crit\u00e9rio da mais recente publica\u00e7\u00e3o, dado que nela \no autor corrobora o conte\u00fado dos volumes 3 e 4 da HIST\u00d3RIA DE PORTUGAL editada  \nem 1983 em Publica\u00e7\u00f5es Alfa, SARL, Lisboa.). Segundo o Dicion\u00e1rio da Hist\u00f3ria de \nPortugal (1985, p 424), em 1512 publicou-se o Livro I das Ordena\u00e7\u00f5es Manuelinas, em \n1513 o Livro II, e em 1560 o Repert\u00f3rio dos cinco livros da ordena\u00e7\u00f5es\u201d a que julgamos \nreferir-se Pina Martins (1994) quando cita o repert\u00f3rio das ordena\u00e7\u00f5es do reino. De \nqualquer modo, tais compila\u00e7\u00f5es visavam reunir os novos documentos entretanto \npublicados, o que nos garante que, pelo menos desde o s\u00e9culo XVI, a protec\u00e7\u00e3o da \nqualidade da \u00e1gua dos rios ficou consagrada em letra de lei, estando definidas as \npenas e puni\u00e7\u00f5es a aplicar aos infractores. \u00c0s Ordena\u00e7\u00f5es Manuelinas seguiram-se as \nFilipinas, etc..    \n12 Segundo o jurista J\u00falio Pina Martins (1994), \u201cpoderemos dizer que remonta ao tempo \ndas ordena\u00e7\u00f5es a protec\u00e7\u00e3o do ambiente institucionalizada de forma escrita\u201d; a\u00ed se l\u00ea, \nno livro 5, t\u00edtulo 88, par\u00e1grafo 7\u00ba:  \u201cPessoa alguma n\u00e3o lance nos rios e lagoas, trovisco, \nbarbasco, coca, cola, nem outro material, com que o peixe se mate: e quem o fizer, sendo \nfidalgo ou escudeiro h\u00e9 degradado para a \u00c1frica: e sendo de menor qualidade h\u00e9 \na\u00e7outado\u201d (Martins, 1994).   \n\n\n\n 7\n\nHidrol\u00f3gico Nacional\u201d de Espanha, que condicionariam os caudais dos rios \n\ninternacionais: Tejo, Douro e Guadiana. \n\nE por muito que estejamos13 feridos no orgulho de ser portugueses, foi \n\nem ambos os casos por inger\u00eancia estrangeira que nos vimos coagidos a olhar \n\npara as formas: a) como \u201carrumamos\u201d, dentro da nossa pr\u00f3pria \u201ccasa\u201d, os \n\ndejectos que natural e diariamente produzimos e, ainda, b) a maneira como \n\ncultivamos os alimentos, quer os que utilizamos no consumo interno, quer os \n\nque se destinam \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o.  \n\nExclu\u00edram-se, deste modo, as tradicionais pr\u00e1ticas ancestrais14 baseadas \n\nno conhecimento emp\u00edrico dos processos evolutivos naturais, que teriam \n\npermitido dar aten\u00e7\u00f5es distintas aos recursos, que as merecem e carecem. \n\nRessalta a ideia de que, num rasgo de provincianismo, se comprou na primeira \n\nesquina um filtro qualquer. Grave \u00e9 que ainda ningu\u00e9m se tenha apercebido de \n\nque o tal filtro n\u00e3o presta para o trabalho que est\u00e1 por fazer!    \n\nConvictos de que a Universidade \u00e9, por excel\u00eancia, o espa\u00e7o de debate a \n\npartir do qual deve ter lugar a defesa do interesse p\u00fablico (face ao que lesa a \n\nsalubridade, integridade f\u00edsica, qualidade de vida e ou os direitos dos cidad\u00e3os), \n\ne assumidas as dificuldades do Pa\u00eds (que s\u00e3o not\u00f3rias mesmo para o \n\nobservador mais distra\u00eddo)15, solicitou-se \u00e0 docente que leccionou a disciplina \n\nGeologia Ambiental ministrada no Curso de Especializa\u00e7\u00e3o que aceitasse ser \n\norientadora para o desenvolvimento desta disserta\u00e7\u00e3o, actividade de certo \n\nmodo iniciada nas suas aulas16.  \n\n                                                 \n13 A an\u00e1lise efectuada, das causas e consequ\u00eancias dos problemas  (emergentes de um \ndesenvolvimento desajustado face \u00e0 capacidade de adapta\u00e7\u00e3o da Terra e das gentes) \nexigiu que, muitas vezes ao longo do texto, se assumisse, expressasse e falasse na \nprimeira pessoa (porquanto as restantes op\u00e7\u00f5es suprimiriam um \u00eanfase que se \npretende imprimir).   \n14 Vide anexo A3. \n15 \u201cO realismo n\u00e3o \u00e9 necessariamente derrotista mas um ponto de partida, seguro, \npara a mudan\u00e7a.\u201d (Beltr\u00e3o e Nascimento, 2000). \n16 Durante as quais se desenvolveu o tema \u201cValoriza\u00e7\u00e3o de lamas residuais urbanas\u201d.  \n\n\n\n 8\n\nReticente desde o primeiro instante por considerar ser uma mat\u00e9ria \n\nestranha \u00e0 sua \u00e1rea, a Professora Helena Granja aceitou17 ser orientadora dada \n\na co-orienta\u00e7\u00e3o de outro docente da \u00e1rea da Hidrogeologia e depois de lhe ter \n\nsido garantido que a investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o se desenvolveria nos moldes tradicionais \n\nde um trabalho experimental, antes abrangia um leque de mat\u00e9rias das \n\nCi\u00eancias da Terra e da Vida suscept\u00edvel de ser enquadrado em qualquer dos \n\ndepartamentos que constituem a Escola de Ci\u00eancias da UM18.    \n\n \n\n1.3 \u2013 Ci\u00eancias do ambiente \n\nDestinando-se esta disserta\u00e7\u00e3o \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em \n\nCi\u00eancias do Ambiente  considerou-se pertinente explicitar qual o contexto em \n\nque (no nosso entender) estas se inserem. \n\n \n1.3.1 - Conceitos \n\nEst\u00e1 generalizada a ideia de que o ambiente constitui um tema n\u00e3o s\u00f3 \n\nactual, mas tamb\u00e9m bastante recente.  \n\nIsso levou a procurar (os significados da palavra ambiente) nos \n\ndicion\u00e1rios, quer de portugu\u00eas quer de qualquer das l\u00ednguas faladas pelos mais \n\npr\u00f3ximos vizinhos europeus.  \n\nAmbiente vem do latim19 e significa o que nos cerca, o conjunto das \n\ncondi\u00e7\u00f5es que presidem a determinado acontecimento, sendo certo que tal \n\n                                                 \n17 Situa\u00e7\u00e3o que proporcionou oportunidade de dirigir ao Professor Marques da Silva o \nconvite no sentido de orientar esta disserta\u00e7\u00e3o.  \n18 Cabe acrescentar que houve inten\u00e7\u00e3o de congregar duas das mais jovens  \nuniversidades portuguesas no protesto contra as omiss\u00f5es que geram insalubridade, \n\u00e0s gera\u00e7\u00f5es actuais e futuras.  \n19 Em l\u00edngua portuguesa consultou-se o Dicion\u00e1rio Complementar da L\u00edngua \nPortuguesa (orto\u00e9pico, ortogr\u00e1fico e etimol\u00f3gico) de Augusto Moreno, que inclui um \ngloss\u00e1rio de arca\u00edsmos e uma Lista das principais locu\u00e7\u00f5es estrangeiras aplic\u00e1veis em \nportugu\u00eas, na sua 5\u00ba edi\u00e7\u00e3o melhorada, de 1948, em rigorosa harmonia com as Bases \ndo Acordo Ortogr\u00e1fico Luso-Brasileiro de 1945, publicado pela Editora Educa\u00e7\u00e3o \nNacional de Adolfo Machado (p.85), o volume 1\u00ba  da Enciclop\u00e9dia Luso Brasileira de \nCultura ed. Verbo (p.1657) e os respectivos volumes de actualiza\u00e7\u00e3o. Em castelhano \nconsultou-se o Diccionario Escolar de la Real Academia Espa\u00f1ola, segunda edici\u00f3n, \n1997, impresso em Abril de 1999 (p.61). Em ingl\u00eas consultou-se o Oxford Advanced \n\n\n\n 9\n\nacontecimento \u00e9 parte integrante desse ambiente e, ainda, que a aus\u00eancia \n\ndesse acontecimento determinaria a exist\u00eancia de um outro ambiente distinto \n\ndo primeiro. Regista-se, assim, que coincide com a no\u00e7\u00e3o consolidada durante \n\na licenciatura (proporcionada no estudo de disciplinas como a Bot\u00e2nica, a \n\nZoologia, a Paleontologia, a Estratigrafia, etc., complementando o que os \n\nensinos prim\u00e1rio e secund\u00e1rio nos haviam transmitido, atrav\u00e9s da  inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nGeografia ou das Ci\u00eancias Geogr\u00e1fico-Naturais).   \n\nA novidade, que pode induzir aos equ\u00edvocos, reside nas possibilidades \n\n(que existem hoje e s\u00e3o bem mais amplas do que as de ontem)20 oferecidas pela \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos processos tecnol\u00f3gicos e, consequentemente, dos instrumentos de \n\nmedida e detec\u00e7\u00e3o que aumentaram o nosso21 grau de conhecimento sobre os \n\nmecanismos e os processos naturais.  \n\nO ambiente que hoje \u00e9 melhor conhecido (e tamb\u00e9m mais atacado, \n\nporquanto a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \u00e9 menos criteriosa) pode ter ao seu dispor \n\ntodo o multifacetado contributo dos diversos dom\u00ednios do saber, mas n\u00e3o tem \n\n                                                                                                                                                             \nLearner\u2019s Dictionary, 4th edition, 1989 (p.403). Em franc\u00eas consultou-se \u201cLe \nDictionnaire Hachette Encyclop\u00e9dique\u201d ed. 1998 (p.643).      \n20 Referindo-se ao Professor Herculano de Carvalho, diz o Engenheiro Lu\u00eds de Menezes \nAcciaiuolli da Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, no texto de apresenta\u00e7\u00e3o da \npublica\u00e7\u00e3o ESTUDOS ANAL\u00cdTICOS DE \u00c1GUAS TERMAIS editada em 1955 pela \nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos em \u201cobserv\u00e2ncia ao estabelecido no DL \n15.401 (de 1928), \u201cos estudos anal\u00edticos executados pelo Eminente Acad\u00e9mico e ilustre \nProfessor\u201d. Queremos real\u00e7ar que, nesta publica\u00e7\u00e3o na qual Herculano de Carvalho \nrelata as determina\u00e7\u00f5es efectuadas, escreve a p\u00e1ginas 21: \u201cComo \u00e9 de uso, a maior \nparte dos n\u00fameros apresentados na an\u00e1lise resultaram pelo menos de duas \ndetermina\u00e7\u00f5es e algumas vezes houve ensejo de repeti-las uma vez mais. Indico apenas \nos valores com o n\u00famero de algarismos significativos que realmente corresponde \u00e0 \nprecis\u00e3o do m\u00e9todo tal como foi empregado.\u201d E a p\u00e1ginas 159 descreve: \u201cdesloquei-me \nao local no dia 12 desse m\u00eas para efectuar as determina\u00e7\u00f5es obrigat\u00f2riamente feitas \u00abin \nloco\u00bb e algumas colheitas especiais. Fiz depois a an\u00e1lise qu\u00edmica no Laborat\u00f3rio do \nInstituto Superior T\u00e9cnico sobre amostras engarrafadas que me foram remetidas\u201d. E \nadiante acrescenta (p. 161) \u201cPara dosear ... utilizei em S. Miguel o m\u00e9todo ... e depois, \nem Lisboa, o m\u00e9todo ... cl\u00e1ssico. H\u00e1 uma grande diferen\u00e7a nos respectivos resultados o \nque me leva a supor a exist\u00eancia de interfer\u00eancias conduzindo a n\u00fameros mais altos em \n...\u201d. A import\u00e2ncia atribu\u00edda a esta descri\u00e7\u00e3o reside na dimens\u00e3o dada ao valor \nnum\u00e9rico obtido mediante a execu\u00e7\u00e3o da actividade anal\u00edtica, um n\u00famero cuja \nfiabilidade foi pensada e repensada, para depois ser transmitida aos utilizadores na \nsua verdadeira dimens\u00e3o, sem artif\u00edcios na escolha do  formato ou interpreta\u00e7\u00e3o.        \n21 Das gera\u00e7\u00f5es actuais. \n\n\n\n 10\n\nreserva de propriedade a favor de nenhuma \u00e1rea espec\u00edfica do \n\n\u201cconhecimento22\u201d.   \n\nDas ci\u00eancias do ambiente fazem parte tamb\u00e9m as ci\u00eancias da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e da linguagem, as que estudam os comportamentos dos diversos \n\ngrupos sociais23, e, por maioria de raz\u00e3o, as ci\u00eancias jur\u00eddicas24 que, no \n\nmomento presente, carecem bastante dos nossos25 contributos.  \n\nCompetitividade e concorr\u00eancia entre escolas s\u00e3o formas de saud\u00e1vel \n\nevolu\u00e7\u00e3o; assumir\u00e3o contornos de desperd\u00edcio se se mantiverem em \n\ncompartimentos isolados. A sociedade civil tem o direito de esperar, da \n\nUniversidade, uma posi\u00e7\u00e3o aglutinadora de saberes.  \n\nO Direito do Ambiente precisa que se lhe proporcione uma vis\u00e3o \n\ntransparente das Ci\u00eancias da Natureza, porquanto j\u00e1 se alcan\u00e7ou um est\u00e1dio \n\nde elevada periculosidade (quase todos omitimos o que sabemos; quase todos \n\ndizemos apenas o que a alguns interessa divulgar26, numa atitude \n\nverdadeiramente corporativa27).    \n\n \n1.3.2 \u2013 Os n\u00fameros do ambiente \n\nTornou-se um h\u00e1bito conferir valores a grandezas consideradas \n\nsuscept\u00edveis de traduzirem indica\u00e7\u00f5es reportadas importantes e ou essenciais.  \n\nContudo, sem questionar a sua enorme utilidade (que reside em permitir \n\nestabelecer compara\u00e7\u00f5es, facilitando as interpreta\u00e7\u00f5es), deve real\u00e7ar-se que se \n\n                                                 \n22 A presente leitura justifica o cepticismo com que se encaram algumas das \u201crec\u00e9m\u201d \ncriadas licenciaturas.    \n23 A aus\u00eancia de uma vis\u00e3o sobre o comportamento das comunidades foi uma \nconstante que acompanhou o curso de especializa\u00e7\u00e3o que frequent\u00e1mos. De pouco \nnos interessar\u00e1 saber como funcionam os sistemas naturais se nos mantivermos \nindiferentes (ou impotentes) perante as formas de o transmitir \u00e0 denominada \nsociedade civil.  \n24 A defini\u00e7\u00e3o (e o controlo) das regras pelas quais se pautam as rela\u00e7\u00f5es e a vida das \nsociedades \u00e9, cada vez mais, factor determinante da qualidade ambiental.  \n25 Dos que quisermos dedicar-nos \u00e0 defesa do patrim\u00f3nio natural. \n26 Colocando-nos em franca oposi\u00e7\u00e3o ao dever de cidadania \u201cde participa\u00e7\u00e3o activa nas \nactividades p\u00fablicas\u201d[ Beltr\u00e3o e Nascimento (2000), p.20]. \n27 Lesando os direitos da maioria, na defesa dos interesses e privil\u00e9gios de muito \npoucos.  \n \n\n\n\n 11\n\nregistam, frequentemente, utiliza\u00e7\u00f5es abusivas decorrentes de extrapola\u00e7\u00f5es \n\ninadequadas. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de um valor, atribu\u00eddo a um dado \n\npar\u00e2metro ou grandeza, significa apenas que, num determinado momento e por \n\num determinado m\u00e9todo se quantificou um par\u00e2metro e para ele se obteve um \n\ntal valor. Nada fica dito sobre a pertin\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o - nem da amostra, \n\nnem do m\u00e9todo - para as circunst\u00e2ncias particulares em que a observa\u00e7\u00e3o se \n\nefectuou. Nada \u00e9 dito, tamb\u00e9m, sobre as compet\u00eancias dos operadores \n\nenvolvidos, ainda que se esteja face a resultados obtidos nos chamados \n\nlaborat\u00f3rios acreditados28.  \n\nA maioria dos n\u00fameros atrav\u00e9s dos quais se pretende traduzir a boa ou \n\nm\u00e1 qualidade ambiental s\u00e3o apenas resultados anal\u00edticos de par\u00e2metros f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos, omitindo-se que se rejeitou a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de outros \n\nindicadores e ou m\u00e9todos, nomeadamente os biol\u00f3gicos que, sendo \n\nindubitavelmente mais fi\u00e1veis seriam incomparavelmente mais \u00fateis.    \n\nDimensionar as sequelas de um processo que se op\u00f4s ao natural \n\ndesenvolvimento de um ecossistema, \u00e9 traduzir em linguagem acess\u00edvel a todos \n\naquilo que os olhos do investigador das ci\u00eancias do ambiente observaram e \n\nregistaram sem recurso a quaisquer instrumentos.  \n\nPoder-se-\u00e1 dizer que (em ci\u00eancias do ambiente) medir e contar \u00e9 \n\nactividade equivalente a uma prova dos nove, para que em seguida se possa \n\nregistar em acta.    \n\nA din\u00e2mica dos processos naturais n\u00e3o se compadece da cegueira: \n\ndivulgar resultados anal\u00edticos destitu\u00eddos de representatividade \u00e9 de utilidade \n\nnula.  \n\n                                                 \n28 A prop\u00f3sito de acredita\u00e7\u00e3o \u00e9 de salientar que existem casos de publicita\u00e7\u00e3o d\u00fabia, \nnomeadamente feitos por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas: est\u00e1 neste caso um organismo inserido \nno Minist\u00e9rio da Agricultura, o ex-INIA/ex-LQARS, que faz publicar nas P\u00e1ginas \nAmarelas de Lisboa (edi\u00e7\u00e3o 2002-2003) a p\u00e1ginas 15, um an\u00fancio relativo a: an\u00e1lises \nde solos, terras, \u00e1guas de rega e residuais, produtos vegetais diversos e an\u00e1lises do \nambiente, quando est\u00e1 acreditado, pelo Instituto Portugu\u00eas da Qualidade, apenas para \nan\u00e1lises de adubos. A existir legitimidade para tal procedimento, haver\u00e1 que proceder \n\u00e0 revis\u00e3o de toda a tramita\u00e7\u00e3o de acredita\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 12\n\nH\u00e1, por isso, que real\u00e7ar, que as an\u00e1lises fisico-qu\u00edmicas s\u00e3o uma \n\nferramenta essencial \u00e0s ci\u00eancias do ambiente, desde que correctamente \n\nutilizadas; perdem toda a credibilidade na m\u00e3o de curiosos29. A sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\nindevida desacredita a comunidade cient\u00edfica perante a sociedade civil, e \n\ntornou-se num dos piores ve\u00edculos de polui\u00e7\u00e3o: a que entendemos chamar \n\n\u201cpolui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d30. \n\n \n\n1.4 \u2013 O Direito Comunit\u00e1rio: instrumento e objectivo.  \n\n \u201cA primeira pedra da constru\u00e7\u00e3o de uma Comunidade Europeia foi \n\nlan\u00e7ada pelo ent\u00e3o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros franc\u00eas, Robert Schuman, \n\ncom a sua declara\u00e7\u00e3o de 9 de Maio de 1950, em que apresentou um projecto \n\nelaborado conjuntamente com Jean Monnet para a unifica\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \n\neuropeia do carv\u00e3o e do a\u00e7o. Tratou-se de uma iniciativa hist\u00f3rica, a favor de \n\numa \u00abEuropa organizada e viva\u00bb, que \u00e9 \u00abindispens\u00e1vel \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o\u00bb e sem a qual \n\na \u00abpaz no mundo n\u00e3o seria salvaguardada\u00bb.\u201d (Borchardt, 2000)31.    \n\n\u201cA pol\u00edtica social e a pol\u00edtica do ambiente da Comunidade t\u00eam o mesmo \n\nobjectivo fundamental: melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho das \n\npopula\u00e7\u00f5es europeias.\u201d (Moussis, 1985)32. \n\n\u201cAt\u00e9 aos finais dos anos 70, nenhum pa\u00eds europeu tinha uma pol\u00edtica de \n\nambiente bem definida. Foram a efervesc\u00eancia estudantil de Maio de 1968, na \n\nFran\u00e7a e na Alemanha, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o ambiente \n\nhumano, realizada em Estocolmo, em Junho de 1972, e a publica\u00e7\u00e3o, na mesma \n\n                                                 \n29 Insere-se neste grupo a ple\u00edade de departamentos (governamentais e de escolas \nsuperiores) intitulados \u201cX do Ambiente\u201d. Sendo o ambiente um todo, como \u00e9 poss\u00edvel \nquestionar-se superficialmente o todo sem conhecer razoavelmente alguma das \npartes? Preferir\u00edamos que se chamasse ao nosso MCOTA, Minist\u00e9rio da Qualidade de \nVida, e ver nele uma estrutura capaz de envidar esfor\u00e7os no sentido de se atingir um \ndesenvolvimento sustentado do pa\u00eds no seu todo (incluindo o ordenamento do \nterrit\u00f3rio). Temos assistido, pelo contr\u00e1rio, ao sacrificar do mundo rural \u00e0 rapidez de \ndesloca\u00e7\u00e3o de alguns dos que vivem em meios urbanos para as suas 2\u00aas habita\u00e7\u00f5es ou \nest\u00e2ncias de veraneio; assistimos ao sacrif\u00edcio das popula\u00e7\u00f5es das zonas piscat\u00f3rias ao \nmito da riqueza que ser\u00e1 gerada pelo turismo das marinas.   \n30 Que n\u00e3o \u00e9 facilmente quantific\u00e1vel. \n31 p.8 \n32 p.286 \n\n\n\n 13\n\n\u00e9poca, do relat\u00f3rio do Club de Roma sobre \u201cos limites do crescimento\u201d, que \n\nalertaram a opini\u00e3o p\u00fablica europeia para os problemas ecol\u00f3gicos do \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e puseram em quest\u00e3o a hierarquia dos valores \n\nexaltada pela sociedade de consumo\u201d (Moussis, 1985)33. \n\n\u201cOs fen\u00f3menos, comuns a todos os Estados da Comunidade, da expans\u00e3o \n\ndas actividades industriais, do aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana no seio das \n\nmegal\u00f3poles, que pouco a pouco arruinam os campos, e o abandono de territ\u00f3rios \n\ncada vez mais extensos, primitivamente utilizados e mantidos pela agricultura, \n\ntornam particularmente necess\u00e1rio o ordenamento racional do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\nda Comunidade e a conserva\u00e7\u00e3o dos seus recursos naturais. No dom\u00ednio da \n\nconserva\u00e7\u00e3o e da protec\u00e7\u00e3o da vida selvagem, por exemplo, o pa\u00eds que \n\nprotegesse as aves migradoras ou as esp\u00e9cies em perigo, perderia o seu tempo, \n\nse os seus vizinhos as massacrassem.\u201d (Moussis, 1985)34.   \n\nPara a Comunidade Econ\u00f3mica Europeia, o ambiente era o primeiro \n\ndom\u00ednio onde se encontrava nos Estados membros um relativo vazio legislativo, \n\nque permitiria a concep\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica comunit\u00e1ria desde o in\u00edcio \n\n(Moussis, 1985).  \n\nPreenchido o quadro jur\u00eddico da pol\u00edtica do ambiente e publicada em \n\nJulho de 1971 a primeira comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o sobre a pol\u00edtica da \n\nComunidade em mat\u00e9ria de ambiente, a adop\u00e7\u00e3o do primeiro programa de \n\nac\u00e7\u00e3o teve lugar antes do pedido de ades\u00e3o de Portugal, em Novembro de 1973.  \n\nO segundo programa de ac\u00e7\u00e3o viria a ser adoptado ap\u00f3s o pedido de \n\nades\u00e3o de Portugal, em Maio de 1977.     \n\n \u201cA principal inova\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia reside no facto de que, para \n\nunificar a Europa, n\u00e3o usa a submiss\u00e3o ou a for\u00e7a das armas, mas antes a for\u00e7a \n\ndo direito. O direito deve conseguir aquilo que, durante s\u00e9culos, o sangue e as \n\narmas n\u00e3o lograram obter.\u201d (Borchardt, 2000)35. \n\n \n\n                                                 \n33 p. 279 \n34 p.284 \n35 p.57 \n\n\n\n 14\n\n1.4.1 \u2013 Instrumentos da pol\u00edtica comunit\u00e1ria36  \n\n O processo decis\u00f3rio na Comunidade prev\u00ea, segundo o Artigo 189\u00ba do \n\nTratado de Roma, cinco formas de actos jur\u00eddicos, tendo cada uma delas uma \n\ndiferente incid\u00eancia no sistema jur\u00eddico dos Estados membros, a saber \n\n(Moussis, 1985)37: \n\nO regulamento tem \u00e2mbito geral, \u00e9 obrigat\u00f3rio em todos os seus \n\nelementos e directamente aplic\u00e1vel em todos os Estados membros. Tal como a \n\nlei nacional, d\u00e1 origem a direitos e obriga\u00e7\u00f5es directamente aplic\u00e1veis aos \n\ncidad\u00e3os da Comunidade. O regulamento substitui o direito nacional pelo \n\ndireito europeu e \u00e9 por conseguinte o mais eficaz instrumento jur\u00eddico oferecido \n\npelo tratado.  \n\nOs regulamentos entram em vigor na data que fixam, ou na falta desta, \n\nno vig\u00e9simo dia ap\u00f3s a sua publica\u00e7\u00e3o no Journal officiel des Communaut\u00e9s \n\neurop\u00e9ennes.    \n\nA directiva \u00e9 uma esp\u00e9cie de lei-quadro comunit\u00e1ria, que se presta \n\nparticularmente \u00e0 harmoniza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es. Vincula todo o Estado \n\nmembro destinat\u00e1rio quanto ao resultado a atingir, definindo os objectivos e \n\ndeixando \u00e0s institui\u00e7\u00f5es nacionais a compet\u00eancia quanto \u00e0 forma e aos meios \n\npara os alcan\u00e7ar.  \n\nApesar de serem geralmente publicadas no Journal officiel des \n\nCommunaut\u00e9s europ\u00e9ennes, tornam-se eficazes pela sua notifica\u00e7\u00e3o aos \n\nEstados membros destinat\u00e1rios. O incumprimento dos objectivos dentro dos \n\nprazos nela fixados constitui infrac\u00e7\u00e3o. \n\n A decis\u00e3o tem frequentemente a natureza de acto administrativo e \u00e9 \n\nobrigat\u00f3ria em todos os seus elementos para os destinat\u00e1rios que designa; pode \n\ndestinar-se quer a um ou v\u00e1rios Estados membros, quer a uma ou v\u00e1rias \n\npessoas f\u00edsicas ou morais.  \n\n                                                 \n36 \u00c9 importante, para efeitos da presente investiga\u00e7\u00e3o, ter em considera\u00e7\u00e3o que \u00e0 data \nda ades\u00e3o de Portugal (1986) tais mecanismos estavam definidos. \n37 p. 41 \n\n\n\n 15\n\n A efic\u00e1cia da decis\u00e3o n\u00e3o depende da publica\u00e7\u00e3o no Journal officiel mas \n\nda sua comunica\u00e7\u00e3o ao destinat\u00e1rio. \n\n A recomenda\u00e7\u00e3o e o parecer n\u00e3o vinculam os Estados membros.  \n\n Podem ainda ser adoptados pelo Conselho decis\u00f5es de car\u00e1cter geral e \n\nresolu\u00e7\u00f5es sobre diversas mat\u00e9rias, que muitas vezes n\u00e3o vinculam os Estados \n\nmembros, sendo o valor jur\u00eddico destes actos apreciado caso a caso. \n\n A decis\u00e3o comunit\u00e1ria pode, pois, assumir diversas formas; o seu campo \n\nde aplica\u00e7\u00e3o, por seu turno, n\u00e3o p\u00e1ra de se alargar, pela defini\u00e7\u00e3o de novos \n\nobjectivos e pela elabora\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas comunit\u00e1rias n\u00e3o explicitadas \n\nnos tratados (Moussis, 1985)38.   \n\n \n1.4.2 - Objectivos da pol\u00edtica comunit\u00e1ria do ambiente  \n\nSegundo a declara\u00e7\u00e3o adoptada em 22 de Novembro de 1973 (Moussis, \n\n1985)39, em simult\u00e2neo com o 1\u00ba programa de ac\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de ambiente, \n\na pol\u00edtica de ambiente da Comunidade \u201cdeve visar principalmente o seguinte: \n\n- prevenir, reduzir e, na medida do poss\u00edvel suprimir, as polui\u00e7\u00f5es e danos; \n\n- manter um equil\u00edbrio ecol\u00f3gico satisfat\u00f3rio e velar pela protec\u00e7\u00e3o da \n\nbiosfera; \n\n- velar pela boa gest\u00e3o e evitar toda a explora\u00e7\u00e3o dos recursos e do meio \n\nnatural que provoquem preju\u00edzos sens\u00edveis para o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico; \n\n- orientar o desenvolvimento em fun\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de qualidade, \n\ndesignadamente pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e dos quadros \n\nde vida; \n\n- fazer tomar em conta, de uma forma insistente, os aspectos do ambiente \n\nno ordenamento das estruturas e do territ\u00f3rio; e \n\n- procurar solu\u00e7\u00f5es comuns para os problemas de ambiente com terceiros \n\nEstados, principalmente no seio das organiza\u00e7\u00f5es internacionais\u201d.  \n\n                                                 \n38 p.41 \n39 p.292 \n\n\n\n \nCap\u00edtulo 2 \u2013 Um pouco de hist\u00f3ria \n \n\nApontado o objectivo, justificadas as escolhas e explicitados conceitos, ir-se-\u00e1 \n\nconstruir a ponte para os instrumentos legislativos que se pretende  apreciar1.  \n\nPara tal, servir\u00e3o as pedras que s\u00e3o os legados recebidos; aqui, a Hist\u00f3ria \n\ncomp\u00f5e-se de hist\u00f3rias, epis\u00f3dios que falam do quotidiano de outras gera\u00e7\u00f5es.  \n\nUm pouco de hist\u00f3ria ser\u00e1 um olhar retrospectivo que almeja situar gentes e \n\nsaberes, aceitando que  \u201cA Hist\u00f3ria \u00e9 um saber por inquiri\u00e7\u00e3o que come\u00e7ou como \n\nsubproduto do estudo da Medicina, quando os gregos descobriram varia\u00e7\u00f5es no \n\nfuncionamento do corpo com o ambiente, o clima, a dieta e se interrogaram quanto \n\n\u00e0s formas vari\u00e1veis das comunidades.\u201d (Rasteiro, 1999)2.  \n\n \u201cCom Ant\u00f3nio S\u00e9rgio aprendemos que a Hist\u00f3ria \u00e9 um andaime com que se \n\nconstr\u00f3i um edif\u00edcio. Jaime Cortes\u00e3o ensinou-nos que \u00aba Hist\u00f3ria visa a \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o e liberta\u00e7\u00e3o das consci\u00eancias\u00bb.\u201d(Rasteiro, 1999)3.  \n\n\u201cComte dijo que \u00abnadie puede realmente ser un maestro en una ciencia, a \n\nmenos que estudie su historia espec\u00edfica\u00bb.\u201d (Custodio y Llamas,1983) 4. \n\n\u201c(En lo que a continuaci\u00f3n se expone) no se pretende reconstruir com detalle la \n\nhistoria de la Hidrolog\u00eda subterr\u00e1nea, sino resumir brevemente algunos de sus \n\nmomentos m\u00e1s importantes con el fin de facilitar una mejor comprensi\u00f3n de su \n\npresente.\u201d (Custodio y Llamas, 1983)5. \n\nE porque \u201cO estudo da Hist\u00f3ria6 sugere, continuadamente, que voltemos a n\u00f3s \n\npr\u00f3prios e que procuremos, em n\u00f3s pr\u00f3prios, explica\u00e7\u00f5es para o presente e \n\nsugest\u00f5es para o futuro.\u201d (Rasteiro, 2000)7, antes de se iniciar a viagem haver\u00e1 \n\nque salientar estarmos em busca de factos actuais ou muito recentes, quer  \n                                                 \n1 Sem efectuar uma verdadeira revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, muito menos exaustiva, pretende-se \nsituar a investiga\u00e7\u00e3o projectando pontos de uma traject\u00f3ria que n\u00e3o pode representar-se \npor equa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica...  \n2 p.6 \n3 p.192 \n4 p. 251 \n5 p. 251 \n6 A p\u00e1ginas 57 da obra citada, Rasteiro acentua: \u201cNo presente, na Grande Europa, que \nn\u00e3o pode esquecer ra\u00edzes comuns greco-latinas, ...\u201d \n7 p.177 \n\n\n\n 18\n\nobservados \u00e0 escala do tempo geol\u00f3gico, quer \u00e0 escala da hist\u00f3ria da \n\nhumanidade.  \n\nHaver\u00e1, tamb\u00e9m, que dar lugar a opini\u00f5es8 que, sobre Portugal e os \n\nportugueses9, forem surgindo ao longo desta investiga\u00e7\u00e3o, porque s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nparte da Hist\u00f3ria. Para que se n\u00e3o derive excessivamente do objectivo proposto \n\nalgumas delas ser\u00e3o colocadas em anexos ou notas de rodap\u00e9, sem que tal \n\nsignifique terem sido relegadas para um segundo plano.  \n\nAntes, por\u00e9m, de se equacionarem os usos e caminhos da \u00e1gua, dedicam-se  \n\nalgumas linhas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e \u00e0s suas condicionantes com incid\u00eancias \n\npol\u00edticas e ou religiosas nos usos e disponibilidades de \u00e1gua.  \n\n \n\n2.1 - Popula\u00e7\u00e3o \n\nSegundo Barreira (1985)10, data de 1527 o primeiro recenseamento da \n\npopula\u00e7\u00e3o portuguesa, ordenado por D. Jo\u00e3o III, registando 1200 000 habitantes. \n\nEm 164011 \u00e9ramos cerca de dois milh\u00f5es de habitantes. \n\nA op\u00e7\u00e3o pela Espanha para termo de compara\u00e7\u00e3o na atitude face \u00e0 pol\u00edtica \n\nambiental da EU prov\u00e9m de um passado comum, encontrando-se na HIST\u00d3RIA \n\nDA CIVILIZA\u00c7\u00c3O IB\u00c9RICA (Martins, 1994) as primeiras refer\u00eancias que \n\npermitir\u00e3o come\u00e7ar a procurar algum paralelismo. \n\n                                                 \n8 Cujo teor nos remete para as cita\u00e7\u00f5es de Beltr\u00e3o e Nascimento (2000) inseridas no \nprimeiro cap\u00edtulo. \n9 Miguel de Unamuno (Julho de 1908) escreveu (p. 32): \u201cEl pueblo portugu\u00e9s tiene, como \nel gallego, fama de ser un pueblo sufrido y resignado, qu\u00e9 lo aguanta todo sin protestar \nm\u00e1s que pasivamente.\u201d. E mais adiante, a p\u00e1ginas 36: \u201cOliveira Martins era un pesimista, \nes decir, era un portugu\u00e9s. El portugu\u00e9s es constitucionalmente pesimista; ..\u201d, e ainda, \nreferindo-se a escritores portugueses (p.37), e citando Oliveira Martins: \u201cY estos eleg\u00edacos \npesimistas no creen en la patria. \u00ablas poblaciones rurales y las urbanas, la propiedad y el \ncapital, sin el nexo de la industria, aisladas, no se penetran. Si el capitalista compra \ntierras es para arrendarlas, viviendo siempre de la renta. Y capitalista y propietario, \nprovinciano el uno, cosmopolita el otro, ninguno siente palpitar en s\u00ed el alma de la naci\u00f3n.\u00bb\u201d. \n\u201cEsta enorme tristeza, este arraigado pesimismo, arranca de la falta de un elevado ideal \ncolectivo, de uno de esos ideales que, unificando la vida de un hombre y la de un pueblo, \nles dan aquella personalidad sin la cual no es la vida, aun con riqueza, m\u00e1s que vaciedad \ny tristeza.\u201d(p.38). \n10 p. 426 \n11 p.434 \n\n\n\n 19\n\n\u201cA popula\u00e7\u00e3o baixara na Espanha, durante o reinado de Filipe II, dois \n\nmilh\u00f5es de habitantes, isto \u00e9, a quinta parte: de 10 passou a 8 milh\u00f5es de almas12. \n\nA necessidade de sustentar intermin\u00e1veis guerras levara Carlos V a adoptar \n\nexpedientes financeiros que roubaram a maior parte dos capitais \u00e0s ind\u00fastrias \n\nprodutivas da na\u00e7\u00e3o. A pen\u00faria do Tesouro imperial obrigava as tropas a pagarem-\n\nse pilhando as povoa\u00e7\u00f5es. Aos empr\u00e9stimos for\u00e7ados, aos aboletamentos, \n\nsucederam-se as falsifica\u00e7\u00f5es da moeda, os monop\u00f3lios, e os direitos fiscais \n\nexagerados, meio seguro de estancar as fontes da riqueza comercial. Durante o \n\nreinado de Filipe II a fazenda vai parar \u00e0s m\u00e3os dos arbitristas, inventores de \n\nexpedientes financeiros: este propunha um dia de jejum por m\u00eas, dando-se ao rei o \n\nequivalente da despesa da comida; aquele trazia a descoberta de um p\u00f3 \n\nmaravilhoso com uma on\u00e7a do qual e seis de azougue se fazia a verdadeira prata! \n\nE o rei ouvia e pagava todos os arb\u00edtrios, esperando permanentemente um milagre; \n\ne delirava de satisfa\u00e7\u00e3o quando lhe davam a not\u00edcia de um capit\u00e3o seu ter \n\ndescoberto nas Molucas uma ilha cujo solo, subsolo, tudo era ouro! Esgotados os \n\ntesouros dos ind\u00edgenas da Am\u00e9rica, os espanh\u00f3is entregavam-se com ardor ao \n\ntrabalho embriagante das minas. As montanhas de prata que vieram para \n\nEspanha e todo o ouro e diamantes que viera para Portugal, causaram o \n\nempobrecimento da Pen\u00ednsula.  \n\nOs metais preciosos da Am\u00e9rica depreciavam o numer\u00e1rio, elevando os \n\nsal\u00e1rios, encarecendo tudo, ... . ... . O capital deixa de ser produtivo, a terra verga \n\nsob o peso dos impostos, a ind\u00fastria cai em ru\u00ednas. Em Sevilha havia no tempo de \n\nCarlos V dezasseis mil teares de seda e l\u00e3: \u00e0 morte de Filipe III h\u00e1 quatrocentos \n\napenas. A mesta (sociedade de ganaderos andaluzes) tinha sete  milh\u00f5es de \n\ncarneiros quando Filipe II subiu ao trono, e quando ele morreu possu\u00eda s\u00f3 dois. As \n\nCortes pedem ao rei que expulse de Espanha todos os banqueiros: s\u00e3o a peste \n\nmais perigosa, e os povos v\u00eaem-se ro\u00eddos e mortos pelas usuras.    \n\n... Ainda n\u00e3o eram passados vinte e cinco anos depois da descoberta da \n\n\u00cdndia e a na\u00e7\u00e3o portuguesa j\u00e1 n\u00e3o podia conservar as pra\u00e7as de \u00c1frica. J\u00e1 no \n                                                 \n12 \u00c9 importante salientar que, face \u00e0 elevada mortalidade infantil da \u00e9poca, era uso \ncontabilizar apenas indiv\u00edduos de idade superior a 7 anos. \n\n\n\n 20\n\nreinado de D. Manuel os estrangeiros, que dantes vinham a Lisboa carregar trigo, \n\nv\u00eam trazer-nos os g\u00e9neros aliment\u00edcios que trocam pelas especiarias do Oriente. \n\n... Pouco v\u00ea quem n\u00e3o observa nele mais do que as consequ\u00eancias, e, sem as \n\nligar \u00e0s causas, n\u00e3o reconhece a necessidade de ambas. Os erros econ\u00f3micos da \n\nadministra\u00e7\u00e3o encontram motivo, j\u00e1 nas erradas ideias dominantes e por todos \n\nent\u00e3o aceites, j\u00e1 na grandeza dos problemas propostos de chofre a quem n\u00e3o tinha \n\neduca\u00e7\u00e3o suficiente para os resolver. Ningu\u00e9m ent\u00e3o os possu\u00eda na Europa, e foram \n\nexactamente as consequ\u00eancias dos nossos erros que abriram os olhos aos \n\nestranhos, nossos sucessores no dom\u00ednio ultramarino: aos holandeses, aos \n\ningleses.\u201d (Martins, 1994)13.  \n\nPara Ribeiro (1998)14, \u201cA popula\u00e7\u00e3o de Portugal, que era de 8 292 000 \n\nhabitantes em 1960\u201d duplicou em menos de um s\u00e9culo, passando de 38 \n\nhabitantes por km2 em 1841 a 93 em 196015; e acrescenta: \u201cEm data recente, \u00e0 \n\nemigra\u00e7\u00e3o tradicional para o Brasil juntaram-se o apelo doutros pa\u00edses novos da \n\nAm\u00e9rica (Venezuela, Canad\u00e1),o desenvolvimento de Angola e Mo\u00e7ambique e as \n\nnecessidades de m\u00e3o de obra dos pa\u00edses ... (Fran\u00e7a e Alemanha), que pagam bem \n\ne concedem ao trabalhador e \u00e0 fam\u00edlia regalias sociais. A emigra\u00e7\u00e3o para Fran\u00e7a \n\ntoma, nalguns lugares, o aspecto de uma debandada: faltam bra\u00e7os para a \n\nlavoura, abandonam-se as terras mais pobres e as culturas mais trabalhosas, \n\nficam apenas velhos e mulheres.\u201d Ribeiro (1998)16. \n\nEsta alus\u00e3o aos pa\u00edses de destino priorit\u00e1rio da emigra\u00e7\u00e3o portuguesa na \n\nd\u00e9cada de sessenta, remete-nos para Braudel (1979): \u201cEm 1754, um autor \u00abingl\u00eas\u00bb \n\nobserva: \u00abLonge de abastados, os camponeses de Fran\u00e7a nem sequer t\u00eam a \n\nnecess\u00e1ria subsist\u00eancia; \u00e9 uma esp\u00e9cie de homens que come\u00e7a a morrer antes \n\ndos quarenta anos por falta de restaura\u00e7\u00e3o proporcional  \u00e0 sua fadiga: a \n\nhumanidade sofre comparando-os com os outros homens e sobretudo com os \n\n                                                 \n13 p. 269-271 \n14 p.98 \n15 Na ades\u00e3o de Portugal \u00e0 CEE ser\u00e1 de cerca de 111/km2 em Portugal, 76 em Espanha, \n231 no Reino Unido, para uma m\u00e9dia de 142 no total dos doze pa\u00edses que integram a \nCEE (L\u00f3pez, 1988). \n16 p.99 \n\n\n\n 21\n\nnossos camponeses ingleses17. Nos lavradores franceses, basta o aspecto para \n\nanunciar a decad\u00eancia do corpo.201\u00bb\u201d18.  \n\nDecorridos cerca de duzentos anos sobre este retrato, a Fran\u00e7a integrou o \n\nn\u00facleo de pa\u00edses que assinaram o Tratado de Roma e veio a oferecer trabalho e \n\nreformas aos emigrantes portugueses a que aludiu Ribeiro (1998). \n\n \n\n2.2 \u2013 A origem dos saberes \n\nDetenhamo-nos sobre a fronteira entre os saberes, j\u00e1 invocada em 1.3. \n\nCarvalho (1991)19 escreveu que: \u201cpara Augusto Comte, a hierarquia dos \n\nconhecimentos se ordenava de acordo com a simplicidade e generalidade \n\ndecrescentes e a depend\u00eancia crescente dos fen\u00f3menos estudados.\u201d. E embora dele \n\ndivergindo, \u201ca verdade \u00e9 que chegamos, de ambos os lados, a uma ordena\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos, a uma ordena\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias, cuja diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 muito \n\npronunciada. De um lado: a matem\u00e1tica, a astronomia, a f\u00edsica, a biologia, a \n\nsociologia. Do outro, do nosso, pela ordem cronol\u00f3gica da passagem daquilo a que \n\ncham\u00e1mos o est\u00e1dio de pr\u00e9-ci\u00eancia ao est\u00e1dio de ci\u00eancia: a  matem\u00e1tica (s\u00e9culo VI \n\na.C. se pensarmos nos pitag\u00f3ricos; primeiros s\u00e9culos da era crist\u00e3 se pensarmos no \n\nzero), a astronomia (s\u00e9culo XVI, com Cop\u00e9rnico20), a f\u00edsica (s\u00e9culo XVII, com \n\nGalileu21), a qu\u00edmica (s\u00e9culo XVIII, com Lavoisier22), a biologia (s\u00e9culo XIX, depois23 \n\nde Lamarck e com Darwin), a psicologia (s\u00e9culo XX, com Freud24).\u201d \n\n \n\nPublicando em Goa em Abril de 1563 (Albuquerque, 1985)25 os Col\u00f3quios \n\ndos Simples, e Drogas e Coisas Medicinais de \u00cdndia, Garcia de Orta inicia o \n\n                                                 \n17 Que adiante encontraremos benefici\u00e1rios do saber de Russell na d\u00e9cada de 30 e dos \nc\u00f3digos de boas pr\u00e1ticas no in\u00edcio  da d\u00e9cada de 90.  \n18 p.70. \u00c0 refer\u00eancia 201 corresponde (na p\u00e1ginas 500) : Jonh NICKOLLS, Remarques sur \nles d\u00e9savantages et les avantages de la France et de la Grande-Bretagne, 1754, p.23. \n19 p.41 \n20 p.32 \n21 p.32 \n22 p.32 \n23 p.32 \n24 p.32 \n25 p. 272 \n\n\n\n 22\n\nestudo sistem\u00e1tico da flora ex\u00f3tica e medicinal. Obra com grande repercuss\u00e3o na \n\nEuropa, dela se fizeram vers\u00f5es em l\u00edngua italiana, inglesa e francesa, a partir da \n\ntradu\u00e7\u00e3o latina26.  \n\nDelas se apresentam dois excertos:  \n\n\u201cDo col\u00f3quio 7: \u00abN\u00e3o vos deixarei com esse error ir avante, porque, se quereis \n\nsaber minha inten\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que [vos] deiteis de vossas afei\u00e7\u00f5es que tendes \n\na estes escritores novos e folgueis de ouvir minhas verdades ditas sem cores \n\nret\u00f3ricas, porque a verdade se pinta nua.\u00bb. \n\nQuer dizer. Tanto podiam errar cl\u00e1ssicos como modernos, desde que n\u00e3o \n\ntivessem seguido o princ\u00edpio da observa\u00e7\u00e3o directa que conduzia ao conhecimento \n\nda verdade; e esta devia ser apresentada cruamente, e at\u00e9 sem atavios de \n\nlinguagem, isto \u00e9, \u00absem cores ret\u00f3ricas\u00bb.\u201d (Albuquerque, 1985)27.  \n\nEm Portugal, imut\u00e1vel desde a reforma proposta em 1559 e ao fim de dois \n\ns\u00e9culos de um sistema envelhecido, a Universidade de Coimbra recebeu uma \n\nreforma em 1772 (Saraiva e Guerra, 1998)28 que, nos \u201cESTATUTOS DA \n\nUNIVERSIDADE DE COIMBRA\u201d, cria as Faculdades de Medicina, Matem\u00e1tica e \n\nFilosofia, incluindo esta \u201c..., \u00abGabinetes da Historia Natural dos Tres Reynos\u00bb,  \n\n\u00abLaboratorio Chymico\u00bb, Jardim Bot\u00e2nico29 e Gabinete de F\u00edsica Experimental\u201d \n\n(Rasteiro, 1999)30. \n\n                                                 \n26 p.273 \n27 p.277 \n28 p.313 \n29 O Jardim Bot\u00e2nico existente na Universidade de Coimbra foi mandado instalar pelo \nMarqu\u00eas de Pombal, que para tal dirigiu, de Oeiras, a 5 de Outubro de 1773, instru\u00e7\u00f5es \nao bispo eleito, dizendo: \u201cDeve V.Ex.\u00aa fazer delinear outro plano, reduzido somente ao \nnumero de erva medicinais, que s\u00e3o indispens\u00e1veis para os exerc\u00edcios Bot\u00e2nicos, e \nnecess\u00e1rios para se darem aos estudantes as no\u00e7\u00f5es precisas para que n\u00e3o ignorem esta \nparte da medicina. Deixando-se para outro tempo o que pertencer ao luxo Bot\u00e2nico. E \npara tirar toda a d\u00favida pode V.Ex.\u00aa determinar  logo: por uma parte que Sua Majestade \nn\u00e3o quer jardim maior nem mais sumptuoso, que o de Chelsea, na cidade de Londres, \nque \u00e9 a mais opulenta da Europa; e pela outra parte que debaixo desta ideia se \ndesmarque o lugar; se fa\u00e7a a planta dele com toda a especifica\u00e7\u00e3o das suas partes e se \ncalcule por um justo or\u00e7amento o que h\u00e1-de custar o tal jardim de estudo de rapazes e \nn\u00e3o de ostenta\u00e7\u00f5es de pr\u00edncipes ou de particulares, daqueles extravagantes e opulentos \nque est\u00e3o arruinando as grandes casas ...\u201d  (Saraiva e Guerra, 1998, p. 315). \n30 p.90 \n\n\n\n 23\n\n \n\n \u201cDiz-se que a Medicina come\u00e7ou na Gr\u00e9cia Antiga, no Epidauro, junto a uma \n\nnascente de \u00e1gua l\u00edmpida onde Askl\u00e9pio (Escul\u00e1pio para os romanos), rei da \n\nTess\u00e1lia, aprendeu a Arte de Curar com o centauro Qu\u00edron, na \u00e9poca em que Zozer \n\n(2620-2600a.C.), assistido por Imotep, reinava no Egipto.\u201d(Rasteiro, 1999)31. \n\n \u201cSeus filhos e disc\u00edpulos, os asklep\u00edades, nos seus comportamentos, pr\u00e1ticas, \n\nusos, costumes, tradi\u00e7\u00f5es e escritos, criaram a hist\u00f3ria cl\u00ednica como m\u00e9todo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o adequado \u00e0 procura da verdade nas Ci\u00eancias da Vida. Na Escola \n\nM\u00e9dica da ilha de C\u00f3s, fronteira a Cnide, adoptaram o Compromisso Hipocr\u00e1tico, \n\nque \u00e9 um dos mais antigos testemunhos de uma consci\u00eancia europeia. (Rasteiro, \n\n1999)32.  \n\n \n\u201cEmp\u00e9docles de Agrigento (490-435 a.C.) postulou a exist\u00eancia de quatro \n\nprinc\u00edpios e quatro qualidades, opostas duas a duas:  \n\nAr, Aidoneus, quente e h\u00famido; \u00c1gua, Nestis, fria e h\u00famida;  \n\nTerra, Hera, fria e seca; Fogo, Zeus, quente e seco. \n\n \n Hipocrates (460-337 a.C.) relacionou humores e qualidades:  \n\nsangue, quente e h\u00famido, - ar; flegma, fria e h\u00famida, - \u00e1gua;  \n\natarbilis, fria e seca \u2013 terra; bilis, quente e seca, - fogo. \n\n \n Galeno (130-200) distribuiu as drogas por propriedades e insistiu na \n\nimport\u00e2ncia de semelhantes e contr\u00e1rios.\u201d (Rasteiro, 2000). \n\n \n2.3 \u2013 A import\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua. \n \n\n\u201cAt\u00e9 ao s\u00e9culo XV e XVI a aprendizagem m\u00e9dica exigiu a leitura do C\u00c2NTICO \n\nDA MEDICINA  de Avicena (980-1037)\u201d, que \u201cdefiniu Medicina como a Arte de \n\nconservar a sa\u00fade e, eventualmente, curar doen\u00e7as.\u201d (Rasteiro, 2000).  \n\nSeguindo Hip\u00f3crates (460-377 a.C.), nas \u201cReglas concernientes a la bebida: \n\nagua u otras\u201d, aconselhou: \n                                                 \n31 p.20 \n32 p.20 \n\n\n\n 24\n\n\u201c174 . Las aguas dulces del rio conservan la humedad original. \n\n175 . Provocan la eliminaci\u00f3n de residuos y llevan el alimento a los vasos. \n\n176 . La mejor es el agua de la lluvia pues no contiene nada nocivo. \n\n177 . Hay algunas que han perdido sus primitivas cualidades y han tomado \n\nlas de la substancia que se ha mezclado com ellas...\u201d(Rasteiro , 2000). \n\nPara \u201cLa bebida\u201d acrescenta: \n\n\u201c 828 . Se quieres evitar una enfermedad, divide tu alimentaci\u00f3n en tres \n\npartes: \n\n829 . un tercio para la respiraci\u00f3n, un tercio para la alimentaci\u00f3n, el resto para \n\nel agua.\u201d (Rasteiro, 2000).   \n\n \n\u201cAmato Lusitano33 (1511?- 1568) situa-se dentre os primeiros autores que \n\nestudaram, traduziram e comentaram o que Dioscorides de Anazarba, Cil\u00edcia, \n\nescreveu \u00e0cerca de MAT\u00c9RIA M\u00c9DICA, 600 plantas, 35 produtos de origem \n\nanimal e 90 corpos minerais com interesse m\u00e9dico\u201d (Rasteiro, 2000). \n\n\u201cAmato preocupou-se com a pureza da \u00e1gua ...\u201d \u201cPara Amato a \u00e1gua ca\u00edda \n\ndurante a noite sobre canas exemplificava a pureza da \u00e1gua, equivalente \u00e0 do \n\norvalho e \u00e0 da chuva, indicada por Avicena para a prepara\u00e7\u00e3o de col\u00edrios (QUINTA \n\nCENTURIA, LXXVII, SALONICA, 1560)\u201d (Rasteiro, 2000).   \n\n\u201cSete versos latinos celebram as dezoito qualidades da boa \u00e1gua... do quarto \n\nCANONE de Avicena: caracter\u00edsticas da fonte, informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, profundidade, \n\ncorrente, dist\u00e2ncia \u00e0 nascente, subtileza, liberdade, acessibilidade, abund\u00e2ncia, \n\ntranspar\u00eancia. A boa \u00e1gua n\u00e3o liga com o vinho, \u00e9 inodora, ins\u00edpida, afugenta a \n\nhipocondria, n\u00e3o tem poluentes, move-se, coze bem os legumes e \u00e9 eliminada sem \n\ndificuldade (PRIMEIRA CENTURIA, III)\u201d (Rasteiro, 2000). \n\n  \n2.4 \u2013 O uso da terra. \n  \n Comecemos por excertos de dois textos escritos com vinte s\u00e9culos de \n\ndist\u00e2ncia, tentando perceber que rela\u00e7\u00f5es o Homem estabeleceu com a terra que \n\no sustenta.    \n                                                 \n33 Jo\u00e3o Rodrigues (de Castelo Branco) \n\n\n\n 25\n\nNo primeiro, Virg\u00edlio (Ge\u00f3rgicas34, Livro I) escreveu: \n  \n\n\u201c...dou in\u00edcio ao canto  \nque nos ensina a ter fartas colheitas, \na como lavrar terra em astro certo, \na como vides ajuntar aos olmos \ne que cuidados tem de haver com bois \nou como se trata gado mi\u00fado, \ncomo levar saber \u00e0 parca abelha.\u201d \n \n\n\u201cAntes, por\u00e9m, de abrirmos n\u00f3s a ferro \na terra plana que desconhecemos \nh\u00e1 que aprender a direc\u00e7\u00e3o dos ventos \no variado aspecto que o c\u00e9u toma, \no jeito que de origem tem o solo \ncom o que nele \u00e9 mais habitual \ne que coisas produz a regi\u00e3o \nou o que de contr\u00e1rio ela recusa.\u201d \n  \n\n\u201cA natureza foi que para sempre \nao lugar certo imp\u00f4s a sua lei, \nlei de contrato, desde o tempo antigo \n...\u201d \n\n\u201cSe a terra \u00e9 de fartura, venham logo, \nno come\u00e7o dos anos fortes touros \nque revolvam o solo, de maneira \nque uma \u00e9poca de p\u00f3 os campos cubra, \nos recozendo no calor do sol. \nMas se, contudo, \u00e9 infecundo o ch\u00e3o, \nser\u00e1 bastante que, ao nascer de Arcturo35, \num pouco se levante em leve sulco,  \nde maneira que as ervas ao pomar  \nem nada prejudiquem lhe roubando \na ex\u00edgua humidade que ali h\u00e1. \nCom um ano de intervalo deixar\u00e1s \nQue, depois das colheitas, em repouso \nfique o plaino todo, a recolher \num vigor novo em inactivo estar.\u201d \n\n \n                                                 \n34 Poema escrito entre 39 e 29 a.C. e publicado em 29 a.C. (tradu\u00e7\u00e3o de Agostinho da \nSilva). \n35 \u201cNome da estrela alfa da constela\u00e7\u00e3o Boieiro; ... Est\u00e1 em 6\u00ba lugar entre as estrelas mais \nbrilhantes do c\u00e9u e encontra-se no prolongamento da cauda da Ursa Maior\u201d. A. \nPerestrello Botelheiro (In : p.1023 do 2.\u00ba volume da Enciclop\u00e9dia Luso-Brasileira de \nCultura, Ed. Editorial Verbo, Lisboa).  \n\n\n\n 26\n\n\u201cCom todo este cuidado pousa o solo \nque n\u00e3o deixa de ter a pr\u00f3pria gra\u00e7a. \nMuitas vezes tamb\u00e9m lhe ser\u00e1 \u00fatil, \ntodo o restolho em fogo consumido,  \nqueim\u00e1-lo para que n\u00e3o fique est\u00e9ril, \nou para que torne for\u00e7a oculta \nde suco nutritivo ou possa a chama \ndestruir o que havia de nocivo \nou para que o calor dilate ainda \nnovas passagens ou antigas abra \npor onde chegue \u00e0 planta que ali brota \na for\u00e7a necess\u00e1ria no crescer.\u201d \n\n \n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 em v\u00e3o que n\u00f3s tomamos nota \nde acaso ou de nascer de estrela em c\u00e9u \ne nas quatro esta\u00e7\u00f5es que, diferentes, \ndividem ano em partes t\u00e3o iguais.\u201d \n\n \n \n\nNo segundo (publicado j\u00e1 depois de um dos mais conhecidos versos36 do \n\npoeta Ant\u00f3nio Gede\u00e3o, ou R\u00f3mulo de Carvalho se preferirmos, ter sido \n\nmediatizado),  Pinto Peixoto diz: \n\n\u201cO homem, atrav\u00e9s da hist\u00f3ria, teve de aprender a lutar contra o estado do \n\ntempo para sobreviver. Depressa verificou tamb\u00e9m que os animais e as plantas que \n\no rodeavam conseguiam lutar contra o estado do tempo atrav\u00e9s de mecanismos \n\ndiversificados e que eram, principalmente, respostas sens\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es do \n\ntempo. Observando as plantas e os animais, o homem podia, assim, antever qual \n\nseria o tempo de amanh\u00e3..  \n\nPara sobreviver, o homem tinha de observar a natureza duma forma muito \n\nmais acutilante e intensa do que n\u00f3s, hoje, o fazemos. As descobertas e as \n\nexperi\u00eancias que os homens foram obtendo, atrav\u00e9s dos s\u00e9culos, foram ficando \n\nconsubstanciadas em prov\u00e9rbios. ... \n\n\u201c... das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas dominantes a justificar as pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas no decurso do ano; do ambiente; \u00abda \u00e1gua corrente que n\u00e3o mata a gente \n\ne, se mata, \u00e9 de repente\u00bb, etc.\u201d (Peixoto, 1996)37. \n\n                                                 \n36 \u201cAs for\u00e7as da Natureza nunca ningu\u00e9m as venceu\u201d \n\n\n\n 27\n\n A familiaridade na conviv\u00eancia com a terra que sustenta38 ser\u00e1 sempre \n\ncondi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie, baseada no balan\u00e7o entre o dar e o receber.  \n\n\u201cO homem apropriou-se, sem escr\u00fapulos, da natureza e dizendo-se \n\nconsciente, utiliza inconscientemente os bens ...\u201d (Romariz, 1988). \n\nA interfer\u00eancia nos ciclos dos elementos que s\u00e3o mat\u00e9ria constituinte dos \n\nseres vivos desencadeou mecanismos cuja complexidade n\u00e3o temos capacidade \n\npara controlar: a vulnerabilidade das cidades que habitamos est\u00e1 expressa no \n\nWorld Trade Center e em Bagdad, com ou sem Protocolo de Kioto.  \n\nDependeremos sempre dos outros seres vivos para existir.    \n\nTal como no corpo humano em que a Medicina separa aos \u00f3rg\u00e3os, estuda \n\nas fun\u00e7\u00f5es que cada um deles \u00e9 capaz de desempenhar, para perceber em que \n\nmedida cada um sustenta a vida humana, mas n\u00e3o consegue fazer trabalhar o \n\ncorpo sem que todos desempenhem regularmente as suas fun\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m na \n\nNatureza, que dissecamos para estudar, \u00e9 preciso reunir os saberes, para que ela \n\nn\u00e3o deixe de funcionar e nos proporcione substrato e alimentos.    \n\n \n\n2.4.1 \u2013 Geografia e culturas: terras e \u00e1gua. Da antiguidade ao fim da \nmonarquia.   \n \n\nPortugal est\u00e1 situado no extremo mais ocidental da Europa e inserido na \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Somos por isso parte integrante de um espa\u00e7o cultural onde se \n\ndesenvolveram as grandes culturas antigas do mundo ocidental (Jabouille, \n\n1996)39: o Mediterr\u00e2neo, \u00e1rea privilegiada de elabora\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de ideias. \n\n\u201cEntre a Europa recortada e a \u00c1frica maci\u00e7a, o Mediterr\u00e2neo aparece como \n\num dos tra\u00e7os mais antigos e permanentes da fisionomia humana do \n\nGlobo.\u201d(Ribeiro, 1998)40. Espa\u00e7o natural da Gr\u00e9cia e da Roma antigas, o \n\n                                                                                                                                                                  \n37 In:Alves (2002) \n38 Em duplo sentido. \n39 p.9 \n40 p.1 (7\u00aa ed.) \n\n\n\n 28\n\nMediterr\u00e2neo foi o grande meio de comunica\u00e7\u00e3o que possibilitou intenso \n\ninterc\u00e2mbio de elementos culturais (Jabouille, 1996)41. \n\nO desenvolvimento civilizacional na \u00e1rea mediterr\u00e2nica oriental \u2013 marcado \n\npor momentos t\u00e3o diversificados como a \u201cinven\u00e7\u00e3o\u201d da agricultura (? 9000 a.C.), a \n\nconsequente sedentariza\u00e7\u00e3o e o surgimento de espa\u00e7os urbanos ou o \n\naparecimento de uma ind\u00fastria de transportes por barco \u2013 vai orientar o tr\u00e2nsito \n\nde bens, mercadorias, pessoas e t\u00e9cnicas para o mar Mediterr\u00e2neo (mar entre \n\nterras) que se afirma como n\u00facleo de comunica\u00e7\u00e3o (Jabouille, 1996)42. \n\n\u201cO Mediterr\u00e2neo \u00e9 afinal o conjunto das rotas de mar e terra, e quem diz \n\nrotas diz cidades, desde a mais humilde \u00e0 mais imponente, todas elas interligadas. \n\nRotas e mais rotas, ou seja, todo um sistema de circula\u00e7\u00e3o (Braudel43, 1987)\u201d In: \n\nJabouille, V. (1996)44. \n\nComplementarmente h\u00e1 ainda que ter em conta outros elementos naturais \n\nque foram vias de comunica\u00e7\u00e3o, permitindo, a partir dele (Mediterr\u00e2neo), acesso a \n\nregi\u00f5es mais long\u00ednquas (o Nilo e o R\u00f3dano, o Tibre e o P\u00f3, os rios que desaguam \n\nno mar Negro, como o Dan\u00fabio e as portas de abertura para o exterior: o estreito \n\nque liga o Mediterr\u00e2neo ao Golfo Ar\u00e1bico e Mar Vermelho, o estreito de B\u00f3sforo, \n\nDardanelos e as Colunas de H\u00e9rcules/estreito de Gibraltar) (Jabouille, 1996). \n\n \u201cPara os homens do Norte, que saborearam a do\u00e7ura dos seus Invernos \n\nluminosos, o Mediterr\u00e2neo enfeitou-se de todos os atractivos e ilus\u00f5es naturais: \n\numa delas \u00e9 a fertilidade do solo. N\u00e3o h\u00e1 todavia no\u00e7\u00e3o mais falsa.\u201d(Ribeiro, \n\n1998)45.  \n\n                                                 \n41 p. 12 \n42 p.11 \n43 A quem Orlando Ribeiro chama \u201cUm mestre na hist\u00f3ria mediterr\u00e2nea\u201d.    \n44 (p. 25) \n45 Diz o autor (p.9), acrescentando: \u201cA montanha, sempre presente, chega a ocupar 79 p. \n100 do territ\u00f3rio na Gr\u00e9cia cl\u00e1ssica. Os movimentos recentes criaram por toda a parte \num relevo vigoroso, que limita as \u00e1reas de boa terra ar\u00e1vel. Os retalhos de cultura \nformam manchas dispersas e exigem aos homens constantes canseiras. A derrubada de \n\u00e1rvores e arbustos na maior parte dos casos precedeu a sementeira: mas, com a \nvegeta\u00e7\u00e3o que a arroteia suprimiu, desapareceu tamb\u00e9m a terra que ela protegia e \najudava a reter. Neste clima seco, intervalado de chuvas que provocam enxurradas, o \nsolo degrada-se facilmente e leva muito tempo a recompor-se. Solo no geral delgado e \npobre, como a rocha-m\u00e3e, dura e hostil, onde n\u00e3o raro vai bater o ferro das surribas \n\n\n\n 29\n\n\u201cA fertilidade destas regi\u00f5es \u00e9 uma fr\u00e1gil obra do homem e n\u00e3o um dom \n\npermanente da natureza. \n\nO regime vari\u00e1vel dos cursos de \u00e1gua, com cheias impetuosas e longas \n\nestiagens, faz com que eles tragam, na \u00e9poca das chuvas, ora o benef\u00edcio dos \n\nnateiros de lodo, ora a maldi\u00e7\u00e3o da f\u00faria destruidora. Outra vezes, em lugar de \n\naluvi\u00f5es finas e f\u00e9rteis, a corrente, excessivamente forte, arrasta e deposita mantos \n\nde seixo, de que \u00e9 necess\u00e1rio, com trabalho e  paci\u00eancia, desembara\u00e7ar os campos. \n\nTamb\u00e9m muitos rios chegam \u00e0 foz carregados de detritos, que ent\u00e3o sedimentam. \n\nOs portos est\u00e3o assim sujeitos ao perigo do assoreamento, que para alguns \u00e9 a \n\nmorte. \u201d(Ribeiro, 1998)46. \n\n\u201cA alimenta\u00e7\u00e3o, simples e s\u00f3bria, reflecte a pobreza da terra e a amenidade \n\ndo clima, pois o homem com pouco se aquece e se contenta.\u201d ... \u201dA emigra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nquase sempre uma fuga \u00e0 mis\u00e9ria. A rudeza no trabalho, a parcim\u00f3nia na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, a simplicidade no viver, fazem com que o mediterr\u00e2neo em todos os \n\nlugares se acomode, com o seu pouco, entre gente pr\u00f3spera e satisfeita.\u201d (Ribeiro, \n\n1998)47.    \n\n\u201cEm nenhum outro espa\u00e7o do Globo as rela\u00e7\u00f5es da geografia e da hist\u00f3ria \n\nformam, como no Mediterr\u00e2neo, uma trama espessa e indissol\u00favel. \u00c9 preciso \n\nconsiderar a persist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es naturais e a continuidade do esfor\u00e7o \n\nhumano para compreender as gentes e os lugares.\u201d(Ribeiro, 1998)48. \n\n\u201cO mar estimula a vida de rela\u00e7\u00e3o.\u201d(Ribeiro, 1998)49. \u201cO Mediterr\u00e2neo \n\napresenta-se como um meio especialmente vocacionado para o estabelecimento de \n\nrotas de comunica\u00e7\u00e3o instaladas em condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia. As rotas de \n\ncircula\u00e7\u00e3o s\u00e3o fixadas tendo em conta um conjunto de aspectos, todos eles \n\npertinentes para a compreens\u00e3o do espa\u00e7o activo mediterr\u00e2neo, nomeadamente: \n\n? regime de chuvas, ventos, temperaturas, mar\u00e9s e correntes; \n\n                                                                                                                                                                  \nmais profundas, outras vezes semeado de pedras que s\u00f3 o trabalho de algumas gera\u00e7\u00f5es \nconsegue eliminar por completo.\u201d \n46 p.21 \n47 p.17 \n48 p.22 \n49 p.22 \n\n\n\n 30\n\n? recorte da costa; \n? localiza\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e modo de desaguar das vias fluviais; \n? disposi\u00e7\u00e3o das ilhas, pen\u00ednsulas, estreitos, cabos, promont\u00f3rios e \n\nenseadas; \n? localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e tipo dos portos e abrigos costeiros; \n? localiza\u00e7\u00e3o dos centros produtores, abastecedores e receptores; \n? localiza\u00e7\u00e3o dos centros dinamizadores do desenvolvimento cultural, \n\necon\u00f3mico, t\u00e9cnico e cient\u00edfico; \n? localiza\u00e7\u00e3o dos centros de polariza\u00e7\u00e3o religiosa; \n? tend\u00eancias da orienta\u00e7\u00e3o dos movimentos populacionais.\u201d (Jabouille, \n\n1996)50. \n \nO homem \u00e9 o mais antigo ve\u00edculo de circula\u00e7\u00e3o, trilhando a p\u00e9 percursos \n\nentre comunidades vizinhas ou de sobreviv\u00eancia e, mais tarde, rotas de circula\u00e7\u00e3o \n\ne de com\u00e9rcio. \n\nParece indiscut\u00edvel que o in\u00edcio da navega\u00e7\u00e3o no Mediterr\u00e2neo \u00e9 posterior a \n\n10 000 a.C., inicialmente fluvial e costeira e depois, tirando partido da vela. S\u00e3o \n\natingidas as Ilhas J\u00f3nias no 10\u00ba mil\u00e9nio; as C\u00edclades no 8\u00ba (Milo era centro \n\nexportador de obsidiana) e a Sardenha no 7\u00ba; o estreito de Gibraltar \u00e9 atravessado \n\na partir do 6\u00ba mil\u00e9nio. A obsidiana de Pantel\u00e1ria est\u00e1 atestada na costa da \n\nTun\u00edsia desde o 4\u00ba mil\u00e9nio. (Jabouille, 1996)51. Por volta do ano 3 000 a.C. os \n\nnavios s\u00e3o suficientemente seguros e confort\u00e1veis para a realiza\u00e7\u00e3o de grandes \n\nviagens no mar aberto. Cerca do ano 2600 a.C. os navios eg\u00edpcios j\u00e1 iam buscar \n\nmadeira de cedro e de pinheiro ao L\u00edbano. A via aqu\u00e1tica foi a privilegiada, por ser \n\nr\u00e1pida, econ\u00f3mica e permitir o transporte de maior quantidade de mercadoria \n\ncom menor investimento (Jabouille, 1996). \n\n\u201cCerca de 5 000 a.C. ir\u00e3o conviver em Espanha dois tipos de homens: os que \n\nhabitam em plan\u00edcies, em ambientes h\u00famidos, conhecem a agricultura e a cria\u00e7\u00e3o \n\nde gado (os rebanhos constitu\u00eddos por cabras, vacas e ovelhas)52, praticando o \n\npastoreio. J\u00e1 s\u00e3o neol\u00edticos53. E outros grupos, marginais, que continuam a viver \n\n                                                 \n50 p.16 \n51 p. 17  \n52 p. 14 \n53 \u201cO Neol\u00edtico subentende uma revolu\u00e7\u00e3o que modifica a vida. ... uma revolu\u00e7\u00e3o de base \nalimentar. ...As sementes germinam, os animais j\u00e1 s\u00e3o conservados em est\u00e1bulo, e \nmodificam-se as rela\u00e7\u00f5es ...\u201d(Aguilera, 2001, p.13) \n\n\n\n 31\n\nnum regime alimentar paleol\u00edtico, ca\u00e7am e eventualmente pescam, vivem abrigados \n\nem grutas.\u201d (Aguilera, 2001)54. \n\nVerifica-se a conquista das rotas terrestres que acompanha a domestica\u00e7\u00e3o \n\nde algumas esp\u00e9cies animais. A roda (? 3000 a.C., na Mesopot\u00e2mia) e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde ve\u00edculos de trac\u00e7\u00e3o animal obrigam ao arranjo do piso dos caminhos, cria\u00e7\u00e3o \n\nde locais para estacionamento, recupera\u00e7\u00e3o e troca de animais. O cavalo come\u00e7a \n\na ser utilizado para montar e n\u00e3o apenas como animal de tiro (? 3000 a.C., na \n\nUcr\u00e2nia). Os principais caminhos come\u00e7am a ser pavimentados logo no 2\u00ba \n\nmil\u00e9nio, inova\u00e7\u00e3o que se verifica quase simultaneamente na Gr\u00e9cia, na Ass\u00edria e \n\nna China. (Jabouille, 1996)55. \n\nA jornada di\u00e1ria corresponde a cerca de 30 Km nas viagens terrestres, \n\nembora o carro ligeiro puxado por cavalos possa duplicar essa velocidade. A \n\nviagem do Eufrates ao rio Amarelo demorava aproximadamente um ano na \u00e9poca \n\nde Domiciano ou de Trajano (cerca de 11 500 Km ou 62480 est\u00e1dios). \n\nNo mar a velocidade est\u00e1 condicionada por numerosos factores naturais. \n\nCom vento favor\u00e1vel ronda os cinco n\u00f3s (cerca de 9 km/hora). \n\nForam etapas da expans\u00e3o romana, depois do dom\u00ednio da Sic\u00edlia em 241 e \n\nSardenha em 234, a Espanha cerca de 206, tendo sido 197 a.C. o ano da cria\u00e7\u00e3o \n\nde dois pretores para a Hisp\u00e2nia. (Jabouille, 1996)56. \n\n\u201cEm meados do s\u00e9c. I a.C., os Romanos, ..., vivem o sentimento de ter \n\natingido os limites geogr\u00e1ficos (e talvez culturais) que n\u00e3o era poss\u00edvel nem \n\ndesej\u00e1vel ultrapassar. .... e isto tanto em discursos pol\u00edticos como em textos \n\noficiais.\u201d (Jabouille, 1996)57. \n\n\u201c...o Mediterr\u00e2neo foi pol\u00edtica e culturalmente um mundo. Juntamente com a \n\nunifica\u00e7\u00e3o sob um \u00fanico governante, chega, depois de s\u00e9culos de quase cont\u00ednuo \n\n                                                 \n54 p.10 \n55 p. 18 \n56 p. 41 \n57 p. 40 \n\n\n\n 32\n\nderramar de sangue, a rara e preciosa d\u00e1diva da paz, perto de duzentos anos de \n\npaz.\u201d(Allen and Unwin, 1979)58. \n\n\u201cOs romanos foram grandes mestres na t\u00e9cnica de enxertos59. Segundo \n\nparece aprenderam-na com os Etruscos, e na Hisp\u00e2nia aplicaram-na de modo \n\nparticular.\u201d (Aguilera, 2001)60 \n\n\u201cOs romanos do fim da Rep\u00fablica e principalmente do in\u00edcio do Imp\u00e9rio \n\ntiveram consci\u00eancia das limita\u00e7\u00f5es e, de certo modo, da fragilidade do seu poder. \n\n.... era necess\u00e1rio prosperidade, boa administra\u00e7\u00e3o, melhorar a qualidade de vida \n\ndas popula\u00e7\u00f5es. Governar bem, em suma. Para isso, havia que ter uma ideia \n\nprecisa dos recursos (e, consequentemente, das despesas do seu governo: censo \n\nde pessoas, cadastro dos bens e arquivo de documenta\u00e7\u00e3o actualizado). C\u00edcero di-\n\nlo claramente: ... \u00e9 necess\u00e1rio que o senador conhe\u00e7a os assuntos p\u00fablicos, e esse \n\nconhecimento \u00e9 lato: quantos s\u00e3o os soldados de que o Estado disp\u00f5e, qual o valor \n\ndo er\u00e1rio, quem s\u00e3o os aliados, os amigos, os tribut\u00e1rios; quais s\u00e3o as leis, as \n\nconven\u00e7\u00f5es, os tratados. \u00c9 necess\u00e1rio conhecer os usos das delibera\u00e7\u00f5es, os \n\nexemplos dados pelos antepassados.\u201d (Jabouille, 1996)61. \n\n\u201cO conceito de Mediterr\u00e2neo ... ultrapassou em muito o \u00e2mbito geogr\u00e1fico \n\npreciso, ..., e projecta-se em uma compreens\u00e3o do cosmo (???\u00b5??), entendido \n\ncomo o conjunto da terra, do c\u00e9u e dos astros, do universo, em suma, incluindo \n\naquele que \u00e9 o centro e medida de todas as coisas: o homem.\u201d (Jabouille, 1996)62. \n\n\u201cO homem tem a sensa\u00e7\u00e3o de habitar um mundo em que a universalidade \n\ncultural ultrapassou os factores pol\u00edticos condicionantes.\u201d (Jabouille, 1996)63.   \n\n                                                 \n58 In: Jabouille ( 1996), p.42. \n59 \u201cMas n\u00e3o podemos esquecer de  modo nenhum o trabalho dos enxertos romanos, porque \na cerejeira e o seu fruto, foi conhecida durante todo o neol\u00edtico europeu. .. A Escola de \nSalerno sempre valorizou os seus atributos \u00abpurifica os humores e faz correr sangue novo \npelo corpo\u00bb\u201d (Aguilera, 2001)  \n60 p.27 \n61 p. 42. \n62 p.71. \n63 p.72. \n\n\n\n 33\n\n\u201cA l\u00edngua funciona como factor de caracteriza\u00e7\u00e3o e troca culturais. ... \u00c0 \n\nfundamental divis\u00e3o cultural e pol\u00edtica corresponde a lingu\u00edstica.\u201d (Jabouille, \n\n1996)64.   \n\n\u201cTamb\u00e9m a n\u00edvel religioso e mitol\u00f3gico se verifica um curioso interc\u00e2mbio, .... \n\nModelos pol\u00edticos (a import\u00e2ncia politico-social da cidade ...), administrativos, \n\nmilitares, sociais, financeiro, quotidianos e art\u00edsticos s\u00e3o tamb\u00e9m assimilados e \n\nadaptados.\u201d (Jabouille, 1996)65.   \n\n \u201c O Mediterr\u00e2neo foi, desde a Antiguidade, a regi\u00e3o de encontro de todas as \n\nculturas. Esta import\u00e2ncia manteve-se durante a Idade M\u00e9dia, ... e foi dinamizada \n\npelo Isl\u00e3o. S\u00f3 a grande expans\u00e3o al\u00e9m-atl\u00e2ntico66. dos Portugueses e dos \n\nEspanh\u00f3is desvia o eixo centralizador do Mediterr\u00e2neo, ....\u201d (Jabouille, 1996)67.   \n\n \n\nPerdeu-se no tempo a origem das estruturas de utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, mas  \u201cseg\u00fan De Camp (1963, p\u00e1g. 66), en el a\u00f1o 714 a.C., S\u00e1rogon II \n\nda Asiria invadi\u00f3 Armenia y destruy\u00f3 los khanats que all\u00ed encontr\u00f3, pero translad\u00f3 \n\nesta t\u00e9cnica a su pa\u00eds.\u201d68. E acrescentam os autores, \u201cLa construcci\u00f3n de pozos \n\nexcavados, en el pr\u00f3ximo Oriente, estuvo muy extendida. Su profundidad, por lo \n\ngeneral, no sobrepas\u00f3 los 50 m o 100 m, pero algunos eram de suficiente di\u00e1metro \n\npara tener dentro rampas por las que pod\u00edan transitar burros.\u00bb (Custodio y Llamas, \n\n1983)69. \n\n\u201cA t\u00e9cnica de rega n\u00e3o \u00e9, na origem, mediterr\u00e2nea. Nasceu em terras ainda \n\nmais secas e foi propagada, no Sul da Europa, pelo contacto com a \u00c1frica e com o \n\nOriente; os \u00e1rabes, como povo da orla des\u00e9rtica, generalizaram-na depois de lhe \n\nintroduzirem muitos aperfei\u00e7oamentos. A forma de capta\u00e7\u00e3o mais frequente, usada \n                                                 \n64 p.73. \n65 p.73. \n66 \u201cEm um s\u00e9culo, portugueses e espanh\u00f3is  fecharam um circuito mar\u00edtimo que passou \na fazer-se com a regularidade de um fen\u00f3meno natural; as suas datas extremes s\u00e3o a \nconquista de Ceuta (1415), primeira cidade africana ocupada por um povo europeu, e a \nprimeira viagem de circum-navega\u00e7\u00e3o come\u00e7ada por Magalh\u00e3es e terminada por El Cano, \nnuma estreita colabora\u00e7\u00e3o dos dois estados peninsulares (1517)\u201d(Ribeiro, 1998)  \n67 p.73. \n68 p. 251 \n69 p. 250 \n\n\n\n 34\n\nnas huertas espanholas, consiste em abrir um grande canal de desvio num curso \n\nde \u00e1gua caudaloso, que muitas vezes se vai procurar logo \u00e0 sa\u00edda da montanha: \n\ndessa ac\u00e9quia se faz derivar, atrav\u00e9s de regos de dimens\u00f5es cada vez menores, a \n\n\u00e1gua para todos os talh\u00f5es da cultura. Ao mesmo tempo implica, no aproveitamento \n\ndas \u00e1guas e na conserva\u00e7\u00e3o dos regos, forte disciplina, respeito de direitos e \n\ncumprimento de obriga\u00e7\u00f5es. O tribunal de \u00e1guas de Val\u00eancia \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ninsepar\u00e1vel destas culturas de regadio: re\u00fane \u00e0s quintas feiras \u00e0 sombra de um \n\np\u00f3rtico da catedral, o seu processo \u00e9 oral, sum\u00e1rio, gratuito e volunt\u00e1rio, cada \n\nac\u00e9quia elegeu o seu juiz e todos os huertanos se submetem a esta jurisdi\u00e7\u00e3o \n\npopular.  \n\nA par de formas de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva, existem v\u00e1rios processos de elevar a \n\n\u00e1gua de charcos, po\u00e7os e ribeiros. A cegonha ou picota, figurada j\u00e1 na Ass\u00edria e no \n\nEgipto do Imp\u00e9rio Novo, manejada a bra\u00e7o de homem, a roda elevat\u00f3ria movida \n\npela pr\u00f3pria corrente e \u00e0s vezes por um homem que sobe sem sair do mesmo s\u00edtio, \n\na espiral de Arquimedes, a nora puxada por animais, s\u00e3o instrumentos que se \n\nprestam \u00e0 cultura familiar e \u00e0 pequena explora\u00e7\u00e3o.\u201d (Ribeiro, 1988)70. \n\n\u201cPor vezes, grandes rodas hidr\u00e1ulicas elevam a \u00e1gua das ribeiras para \n\nabastecimento da gente das cidades (Toledo, 1526; Augsburgo, 1548) e, para tal, \n\naccionavam poderosas bombas aspirantes-prementes.\u201d (Braudel, 1979)71. \n\n\u201cCidades inteiras, ali\u00e1s, embora bastante ricas, s\u00e3o mal abastecidas de \n\n\u00e1gua.\u201d Em Veneza, os po\u00e7os-cisterna, com cisternas meio cheias de areia fina \n\natrav\u00e9s da qual se infiltra  e decanta a \u00e1gua das chuvas, surdindo esta depois no \n\npo\u00e7o que penetra no seu centro. Se n\u00e3o chove durante longas semanas as \n\ncisternas ficam secas. Se vem a tempestade a \u00e1gua salgada entra para l\u00e1. Em \n\ntempo normal s\u00e3o insuficientes para a enorme popula\u00e7\u00e3o da cidade.  A \u00e1gua doce \n\nvem de fora, em barcos, que chegam todos os dias aos canais de Veneza.  \n\n(Braudel, 1979)72. \n\n                                                 \n70 p.15-16 \n71 p.195 \n72 p.194 \n\n\n\n 35\n\n\u201cEm Portugal, e \u00e9 um record, funcionam, no s\u00e9culo XVII, os aquedutos de \n\nCoimbra, Tomar, Vila do Conde, Elvas. Em Lisboa, o novo aqueduto da \u00c1guas \n\nLivres, constru\u00eddo entre 1729 e 1748, tr\u00e1s a \u00e1gua \u00e0 pra\u00e7a exc\u00eantrica do Rato. Toda \n\na gente disputa a \u00e1gua desta fonte que os aguadeiros v\u00e3o encher os canados \n\nvermelhos, com pegas de ferro, que levam \u00e0 cabe\u00e7a.\u201d (Braudel, 1979)73.    \n\n\u201cA \u00e1gua do mar \u00e9 destilada nos pres\u00eddios espanh\u00f3is do Norte de \u00c1frica, no \n\ns\u00e9culo XVI, com alambiques; de outro modo, seria necess\u00e1rio lev\u00e1-la de Espanha ou \n\nde It\u00e1lia\u201d (Braudel, 1979)74..    \n\nEm Istambul, a obriga\u00e7\u00e3o religiosa das numerosas ablu\u00e7\u00f5es quotidianas \n\ncom \u00e1gua corrente multiplicou por toda a parte as fontes. (Braudel, 1987)75. \n\n \n\n\u201cSura76 37 \n[El para\u00edso] \n40 En cambio, los siervos escogidos de Dios \n41 tendr\u00e1n un sustento conocido: \n42 fruta. Y ser\u00e1n honrados \n43 en los jardines de la Delicia. \n44 en lechos, unos enfrente de otros, \n45 haci\u00e9ndo-se circular entre ellos una copa de agua viva, \n46 clara77, delicia de los bebedores,  \n47 que no aturdir\u00e1 ni se agotar\u00e1. \n... \u201d  \n\n(El Cor\u00e1n78 Cuarta edici\u00f3n revisada 1992.  \nEdici\u00f3n, traducci\u00f3n y notas de Julio Cort\u00e9s79) \n\n \n \n\n\u201cPara os viajantes, passar de uma cultura para uma civiliza\u00e7\u00e3o, de uma \n\ndensidade baixa de povoamento para uma densidade relativamente elevada (ou \n\n                                                 \n73 p.194 \n74 p.194 \n75 p.196 \n76 Cap\u00edtulo. \n77 Lit, \u201cblanca\u201d, calificativo de \u201ccopa\u201d. \n78 Edi\u00e7\u00e3o castelhana do texto oficial \u00e1rabe.  \n79 Estudou na Universidade Complutense de Madrid e \u00e0 data desta publica\u00e7\u00e3o era \nprofessor de \u00e1rabe nos EUA, Universidade da Carolina do Norte em Chapel Hill; fez-se \nacompanhar neste trabalho por Jacques Jomier, oriundo da \u201cUniversidad de la Sorbona \nde Paris\u201d e membro do Institut Dominicain d\u2019\u00c9tudes Orientales de El Cairo. \n\n\n\n 36\n\ninversamente) comporta significativas mudan\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o.\u201d (Braudel, \n\n1979)80. \n\n \u201cDispomos de um relato de expedi\u00e7\u00e3o \u00e0s Can\u00e1rias acima referida, em que \n\nn\u00e3o faltava a descri\u00e7\u00e3o de assaltos e de rapina feitos a v\u00e1rias ilhas, lamentando o \n\nnarrador que de tais actos n\u00e3o pudessem ser retirados lucros suficientes para \n\ncompensar largamente as despesas e o trabalho da viagem.  \n\nAdvirta-se, por\u00e9m, n\u00e3o ser justo pensar que tal actividade, hoje considerada \n\nrepugnante, tivesse naquele tempo a mesma carga de um acto delituoso. A \n\npirataria era considerada pela moral vigente ou at\u00e9 estimulada em condi\u00e7\u00f5es \n\nespeciais; os reis de ent\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 falavam dos seus cors\u00e1rios com o mesmo \u00e0-\n\nvontade com que se podiam referir aos seus cavaleiros e pe\u00f5es, como n\u00e3o \n\ndesprezavam receber a sua parte (em geral, um quinto) na reparti\u00e7\u00e3o das presas \n\nque os piratas conseguiam apanhar em abordagens em pleno mar ou em surtidas \n\nde surpresa feitas em terra. A pr\u00e1tica do corso era no final da Idade M\u00e9dia \n\n(sobretudo nos s\u00e9culos XII e XIII) t\u00e3o corrente e visava com tanta frequ\u00eancia os \n\naglomerados populacionais da costa portuguesa que as popula\u00e7\u00f5es dos povoados \n\nribeirinhos chegaram  a retirar-se para o interior, ficando assim mais longe do \n\nalcance dos assaltantes; ao mesmo tempo montava-se uma linha de atalaias em \n\npontos cimeiros da costa, donde se dava o alarme \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o de qualquer navio \n\nsuspeito.\u201d (Albuquerque, 1985)81.      \n\nEntre os s\u00e9culos XV e XVIII o homem disp\u00f5e da sua pr\u00f3pria for\u00e7a, da dos \n\nanimais dom\u00e9sticos, do vento, da  \u00e1gua corrente, da lenha, do carv\u00e3o de madeira, \n\ndo carv\u00e3o de pedra. (Braudel, 1979)82. \n\n\u201cE em todo o Mediterr\u00e2neo onde os navios carregados de neve fazem por \n\nvezes longas viagens. Os cavaleiros de Malta, por exemplo, s\u00e3o abastecidos por \n\nN\u00e1poles e numa das suas requisi\u00e7\u00f5es, em 1754, afirma-se que morreriam se n\u00e3o \n\n                                                 \n80 p. 81 \n81 p.2 \n82 p.294 \n\n\n\n 37\n\ntivessem, para cortar as suas febres, \u00abesse rem\u00e9dio que \u00e9 soberano\u00bb.\u201d (Braudel, \n\n1979)83.    \n\n\u201cQuanto aos chineses, n\u00e3o s\u00f3 atribuem \u00e0 \u00e1gua virtudes diversas conforme a \n\nsua origem  - \u00e1gua da chuva vulgar, \u00e1gua da chuva de tempestade (perigosa), \u00e1gua \n\nda chuva que cai no in\u00edcio da Primavera (ben\u00e9fica), \u00e1gua proveniente da fus\u00e3o do \n\ngranizo ou do gelo do Inverno, \u00e1gua recolhida nas grutas com estalactites (rem\u00e9dio \n\nsoberano), \u00e1gua de rio, de fonte, de po\u00e7o \u2013 como tamb\u00e9m discutem os perigos da \n\npolui\u00e7\u00e3o e da utilidade de ferver toda  a \u00e1gua suspeita. Ali\u00e1s, na China s\u00f3 se \n\ntomam bebidas quentes e sem d\u00favida este h\u00e1bito (h\u00e1 mesmo vendedores de \u00e1gua a \n\nferver pelas ruas) contribuiu consideravelmente para a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es \n\nchinesas.\u201d(Braudel, 1979)84. \n\n\u201cEm 1770, a \u00e1gua do Tamisa85, \u00abque n\u00e3o \u00e9 boa\u00bb, chega a todas as casas de \n\nLondres por canaliza\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas de madeira: \u00e9 regularmente distribu\u00edda  \n\ntr\u00eas vezes por semana, em propor\u00e7\u00e3o com o consumo de cada casa, ... conservam-\n\nna em grandes pipas com aduelas de ferro\u201d (Braudel, 1979)86. \n\nEm Paris, at\u00e9 1760, o grande abastecedor \u00e9 o pr\u00f3prio Sena. Vinte mil \n\naguadeiros que todos os dias sobem umas trinta vias (duas selhas de cada vez), \n\nat\u00e9 aos andares mais altos (a dois soldos a via) (Braudel, 1979)87. \n\n\u201cEm Valladolid, no tempo de Filipe III, a \u00e1gua \u00e9 excelente e vende-se em \n\nbilhas ou c\u00e2ntaros de barro, de todas as formas e de todas as cores.\u201d  (Braudel, \n\n1979)88.   \n\n\u201cPensando na Europa, diz um viajante ingl\u00eas em 1793: \u00abA despeito das \n\ndoen\u00e7as que lhe causam a mesa demasiado copiosa, a falta de actividade e o v\u00edcio, \n\nvivem dez anos mais do que os homens de classe inferior porque estes gasta-os o \n\n                                                 \n83 p.198 \n84 p.197 \n85 Moussis (1985) refere-se \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do Tamisa como uma \ndas obras de sucesso da pol\u00edtica ambiental da CEE. \n86 p.196 \n87 p.196 \n88 p.196 \n\n\n\n 38\n\ntrabalho, a fadiga antes da idade e a pobreza impede-os de procurar o que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 sua subsist\u00eancia.\u00bb\u201d(Braudel, 1979)89. \n\n \n\n\u201cO Ocidente bem cedo se tornou uma esp\u00e9cie de luxo do mundo. As suas \n\ncidades atingiram um brilho que n\u00e3o se encontra noutros s\u00edtios.\u201d (Braudel, 1979)90.  \n\n\u201cNo Ocidente, capitalismo e cidades, no fundo, foi a mesma coisa. ... O \n\nimportante \u00e9 que mesmo decadente como centro, a cidade continua na m\u00f3 de cima, \n\n... O destino do Estado continua a ser o seu: Portugal \u00e9 Lisboa, os Pa\u00edses Baixos, \n\nAmsterd\u00e3o.\u201d (Braudel, 1979)91.  \n\n\u201cS\u00f3 o Ocidente pende francamente para as cidades. S\u00e3o elas que o \n\nempurram para diante. Acontecimento de grandes dimens\u00f5es, repita-se, mas ainda \n\nmal explicado nas suas raz\u00f5es  profundas.\u201d (Braudel, 1979)92. \n\n\u201cSegundo as leis da aritm\u00e9tica pol\u00edtica simples e coercitiva, parece que \n\nquanto mais vasto, mais centralizado \u00e9 o Estado, mais a sua capital tem hip\u00f3teses \n\nde ser populosa. ... \n\nEstas cidades, como veremos, representam enormes despesas, a sua \n\neconomia s\u00f3 pode ser equilibrada de fora, outros ter\u00e3o que pagar os seus luxos.\u201d \n\n(Braudel, 1979)93.   \n\n\u201cPelo menos desde 1582 existia em Paris a Tour d\u2019Argent (assim chamada \n\npelo tom branco prateado das pedras), pousada que servia refei\u00e7\u00f5es.\u201d \u201cEm 1765, \n\nantes da Revolu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 havia um restaurante em Paris com alguma fama, no pleno \n\nsentido contempor\u00e2neo.\u201d .\u201cO restaurante, inven\u00e7\u00e3o francesa, estabeleceu-se \n\nmaci\u00e7amente nas ruas quando a aristocracia deixou de poder manter os seus \n\ncozinheiros, que haviam chegado a ser \u00f3ptimos, inclusive condecorados. (Aguilera, \n\n2001)94\u201d.   \n\n                                                 \n89 p.69  \n90 p.449 \n91 p.453 \n92 p.462 \n93 p.465 \n94 p.242-243 \n\n\n\n 39\n\n\u201cNaturalmente, nem nessas alturas, ... as coisas acontecem do dia para a \n\nnoite. ... a Grande Revolu\u00e7\u00e3o ou Revolu\u00e7\u00e3o Francesa foi, antes do mais, contra os \n\naristocratas. \n\nAristocratas e clero monopolizavam os bens ...    \n\nNesse bem-estar... \n\nAquilo em que menos se pensou foi nos desperd\u00edcios palacianos e no gasto \n\nque implicariam esses banquetes. ... N\u00e3o existiam sistemas de conserva\u00e7\u00e3o ... \n\nConclu\u00eda-se o banquete acabava a festa, e uma grande parte dos manjares \n\nservidos \u2013 era de bom tom faz\u00ea-lo \u2013 eram deitados no vazadoiro.\u201d (Aguilera, \n\n2001)95. \n\nEm Madrid, os estabelecimentos de comidas continuavam a ser as \n\nestalagens, embora reconvertidas. Uma delas, do s\u00e9culo XVII, chegou aos nossos \n\ndias.(Aguilera, 2001)96.  \n\n \n\n \u201cUma cidade n\u00e3o pode viver se n\u00e3o garantir o seu fornecimento de gente. \n\nAtrai pessoas. E as pessoas v\u00e3o muitas vezes por si at\u00e9 \u00e0s luzes, \u00e0s suas \n\nliberdades reais ou aparentes, aos seus sal\u00e1rios melhores.\u201d (Braudel, 1979)97. \n\n\u201cA vida de todos os dias, num raio pequeno, alimenta-se nos mercados \n\nsemanais ou di\u00e1rios da cidade;\u201d (Braudel, 1979)98. \n\n\u201c... ao romper do dia, e mesmo a meio da noite, 5 000 ou 6 000 camponeses \n\nque v\u00eam meios a dormir nas suas carro\u00e7as trazer legumes, fruta, flores,\u201d ... \u201cAs \n\ncriadas dos andares altos t\u00eam o ouvido suficientemente treinado para saberem o \n\nque querem no meio destes ru\u00eddos e n\u00e3o descerem ao engano\u201d(Braudel, 1979)99. \n\n    \n\n\u201cEm Fran\u00e7a, nas v\u00e9speras da Revolu\u00e7\u00e3o, Lavoisier conta 3 milh\u00f5es de bois e \n\n1 780 000 cavalos dos quais 1 560 000 ocupados na agricultura (um pouco mais \n\nde 960 000 nas regi\u00f5es onde s\u00f3 se usam cavalos, 600 000 onde o trabalho \u00e9 \n                                                 \n95 p.242 \n96 p.253 \n97 p.431 \n98 p.441 \n99 p.442 \n\n\n\n 40\n\ntamb\u00e9m feito por bois). Isto para uma Fran\u00e7a com 25 milh\u00f5es de habitantes. Em \n\npropor\u00e7\u00f5es iguais, a Europa disporia de um parque de 14 milh\u00f5es de cavalos e 24 \n\nmilh\u00f5es de bois. (Braudel, 1979)100. \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 cidade que n\u00e3o viva sob a depend\u00eancia dos cavalos para o seu \n\nabastecimento quotidiano, as suas liga\u00e7\u00f5es internas, as suas carro\u00e7as, os seus \n\ncarros de aluguer. Por volta de 1789, Paris conta com cerca de 21 000 cavalos. \u00c9 \n\numa massa que \u00e9 preciso renovar constantemente.\u201d (Braudel, 1979)101.   \n\n\u201cTodas as cidades do mundo, a come\u00e7ar pelas do Ocidente, t\u00eam os seus \n\nbairros perif\u00e9ricos. N\u00e3o h\u00e1 \u00e1rvores vigorosas sem rebentos no p\u00e9, n\u00e3o h\u00e1 cidades \n\nsem arrabaldes. S\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es do seu vigor, mesmo quando se trata de \n\nmiser\u00e1veis arredores, de \u00abbidonvilles\u00bb.  \n\nAs arrabaldes s\u00e3o os pobres, os artes\u00e3os, os marinheiros, as ind\u00fastrias \n\nruidosas, mal-cheirosas, as pens\u00f5es baratas, as malapostas, as estrebarias de \n\ncavalos de posta, os tug\u00farios dos carrej\u00f5es.\u201d(Braudel, 1979)102.  \n\n\u201cA vida rural da Europa apoiou-se sempre na agricultura e na pecu\u00e1ria ao \n\nmesmo tempo, na \u00ablavra e no pastoreio\u00bb, fornecendo este, a par dos estrumes \n\nindispens\u00e1veis ao trigo, uma energia animal abundantemente empregue e uma \n\nparte substancial da alimenta\u00e7\u00e3o. Em contrapartida, um hectare de terra ar\u00e1vel, na \n\nEuropa, com as suas rota\u00e7\u00f5es de culturas, alimenta muito menos pessoas do que \n\nna China.\u201d (Braudel, 1979)103. \n\n\u201cS\u00e3o os lixos, os excrementos humanos das cidades, a lama das ruas que \n\nfertilizam os arrozais104. E da\u00ed o constante vai e vem de camponeses que v\u00e3o \u00e0s \n\ncidades apanhar os preciosos adubos \u00abque pagam em ervas, em vinagre ou em \n\ndinheiro\u00bb. (Braudel, 1979)105. \n\n \u201cO Jap\u00e3o dos Tokugawa (1600-1868) passa, no s\u00e9culo XVII, depois de ter \n\nestado fechado ou quase fechado ao com\u00e9rcio externo (a partir de 1638), por um \n\n                                                 \n100 p.305 \n101 p.307 \n102 p.443 \n103 p.128 \n104 Referindo-se \u00e0 China. \n105 p.128 \n\n\n\n 41\n\ndesenvolvimento espectacular da sua economia e da sua popula\u00e7\u00e3o: 30 milh\u00f5es de \n\nhabitantes e a capital, T\u00f3quio, por si s\u00f3, re\u00fane em 1700, um milh\u00e3o. Tal progresso \n\ns\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as a um constante aumento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola capaz de \n\nmanter estes 30 milh\u00f5es de pessoas numa \u00e1rea pequena que \u00abna Europa s\u00f3 \n\npoderia sustentar uns 5 ou 10 milh\u00f5es de habitantes\u00bb. Come\u00e7ou por haver \n\nprogress\u00e3o lenta da produ\u00e7\u00e3o de arroz na sequ\u00eancia do melhoramento das \n\nsementes, das redes de irriga\u00e7\u00e3o e de evacua\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, das ferramentas \n\nmanuais dos camponeses, mais ainda em fun\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o de adubos \n\nmais ricos e mais abundantes do que os excrementos humanos ou animais: trata-se \n\nde sardinhas secas, de folhelho de colza, de soja ou de algod\u00e3o.\u201d (Braudel, \n\n1979)106.   \n\n\u201cH\u00e1 duas \u00cdndias, assim como h\u00e1 duas Chinas: ... .As cidades conhecem, no \n\ns\u00e9culo XVII,  uma larga progress\u00e3o demogr\u00e1fica. Tal como no Jap\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o \n\naumenta as trocas, particularmente as de arroz e trigo, por terra, por mar e pela \n\n\u00e1gua dos rios, organizam-se para cobrir enormes dist\u00e2ncias. Mas, ao contr\u00e1rio do \n\nJap\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1, ao que parece, progresso das t\u00e9cnicas agr\u00edcolas. Os animais, bois e \n\nb\u00fafalos, desempenham um papel consider\u00e1vel como animais de tiro ou de carga, \n\nmas os seus excrementos secos servem de combust\u00edvel, n\u00e3o de adubo. \n\nPor raz\u00f5es religiosas, os excrementos humanos n\u00e3o s\u00e3o rentabilizados, \n\ncontrariamente ao exemplo chin\u00eas, e sobretudo o enorme rebanho n\u00e3o \u00e9 \n\nrentabilizado, como se sabe, para alimenta\u00e7\u00e3o, exceptuando o leite e a manteiga \n\nderretida, ali\u00e1s produtos existentes em pequena quantidade, dado o mau estado \n\ndesse gado que, habitualmente, n\u00e3o \u00e9 recolhido e, por assim dizer, n\u00e3o \u00e9 \n\nalimentado.\u201d(Braudel, 1979)107.   \n\n\u201cQuanto \u00e0 Europa, toda ela \u00e9 carn\u00edvora: h\u00e1 mais de \u00abmil anos de a\u00e7ougue no \n\nventre da Europa. Durante s\u00e9culos, na Idade M\u00e9dia, teve mesas sobrecarregadas \n\nde carne e de comida at\u00e9 ao limite do poss\u00edvel, dignas da Argentina do s\u00e9culo XIX. \n\n\u00c9 que ela foi durante muito tempo, para al\u00e9m das suas praias mediterr\u00e2nicas, uma \n\n                                                 \n106 p.129 \n107 p.130 \n\n\n\n 42\n\nregi\u00e3o meio vazia, com vastos territ\u00f3rios percorridos por animais e, a seguir, a sua \n\nagricultura deu largas possibilidades \u00e0 pecu\u00e1ria\u201d (Braudel, 1979)108.  \n\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 cozinha requintada, na Europa, antes de terminar o s\u00e9culo XV. ... A \n\nquantidade ostentat\u00f3ria ganha \u00e0 qualidade. Trata-se, quando muito, de um luxo de \n\nfachada. Os festins de carne \u2013 ... \u2013 s\u00e3o a caracter\u00edstica marcante. \n\nSob todas as formas, cozida ou assada, juntamente com legumes e at\u00e9 com \n\npeixes, a carne era servida a granel, ...\u201d(Braudel, 1979)109.  \n\n\u201cO papel vinha de muito longe, uma vez mais da China, passando para oeste \n\npor interm\u00e9dio dos pa\u00edses isl\u00e2micos. Os primeiros moinhos para papel giraram na \n\nEspanha no s\u00e9culo XII. Contudo, \u00e9 a partir de It\u00e1lia, com o in\u00edcio do s\u00e9culo XIV, que \n\nse instala a ind\u00fastria europeia do papel.\u201d .(Braudel, 1979)110. \n\n\u201cA \u00e1gua serve ao mesmo tempo de for\u00e7a motriz e de ingrediente. Como o \n\nfabrico do papel requer enormes quantidades de \u00e1gua limpa, situa-se nos rios \n\nr\u00e1pidos, a montante das cidades que possam polu\u00ed-los.\u201d (Braudel, 1979) 111. \n\n\u201cSem a solidez nem a beleza do pergaminho, a \u00fanica superioridade do papel \n\nera o seu pre\u00e7o. Um manuscrito de 150 p\u00e1ginas em pergaminho gastava a pele de \n\nmeia d\u00fazia de ovelhas.\u201d (Braudel, 1979)112. \n\n \u201cA higiene do corpo deixa mesmo muito a desejar, em todas as \u00e9pocas e \n\npara toda  a gente. Bem cedo os privilegiados assinalam a repelente sujidade dos \n\npobres. ... \u201cAcrescente-se que em toda  a parte, ou quase, o campon\u00eas mascara-se \n\ncom a sua mis\u00e9ria, exibe-a, protege-se com ela do senhor ou do agente do fisco. ... \n\nS\u00f3 com a segunda metade do s\u00e9culo XVIII os homens come\u00e7am a usar \n\n\u00abcal\u00e7\u00f5es que se mudam todos os dias e que mant\u00eam a limpeza\u00bb. (Braudel, 1979)113. \n\n\u201cQuando os povos cl\u00e1ssicos atingiram um grau elevado de civiliza\u00e7\u00e3o, \n\ncome\u00e7aram a fundar cidades ou a dar estabilidade urbana \u00e0s aglomera\u00e7\u00f5es \n\nanteriores. A cidade resulta de um acto de vontade humana: uma aura de nobreza \n\n                                                 \n108 p. 83 \n109 p.159 \n110 p.348 \n111 p.348 \n112 p.349 \n113 p.286 \n\n\n\n 43\n\nenvolve a sua origem, ligada  aos altos feitos de um her\u00f3i e marcada por um \n\nespecial favor dos deuses. A coloniza\u00e7\u00e3o grega ao longo do litoral, o Imp\u00e9rio \n\nRomano em toda a extens\u00e3o das terras, levaram esta forma nova de povoamento \u00e0 \n\nrestante Europa, que a desconhecia.\u201d(Ribeiro, 1998)114.  \n\n Foram v\u00e1rios os motivos que ao longo dos s\u00e9culos levaram os gregos a \n\nemigrar. Esp\u00edrito de aventura, excesso de popula\u00e7\u00e3o e fome, interesses \n\ncomerciais, confrontos pol\u00edticos e ou militares, s\u00e3o apenas algumas das raz\u00f5es da \n\nprogressiva expans\u00e3o grega. Embora se estenda a vasto espa\u00e7o tal presen\u00e7a n\u00e3o \n\nimplicou115 a ocupa\u00e7\u00e3o de grandes territ\u00f3rios ou a submiss\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es. \n\n\u201cA geografia da Gr\u00e9cia facilitou a constru\u00e7\u00e3o de conjuntos territoriais \n\nfechados e homog\u00e9neos, de dimens\u00e3o reduzida, coerente, politicamente \n\ncontrol\u00e1veis e auto-suficientes. A estrutura definida pela ????? (p\u00f3lis) caracteriza \n\npoliticamente a Gr\u00e9cia. Para os Gregos, a p\u00f3lis era a unidade natural e justa da \n\nsociedade humana, que constitu\u00eda o desenvolvimento normal da fam\u00edlia e da \n\naldeia; e de uma e de outra possu\u00eda as vantagens, sem as limita\u00e7\u00f5es. Era um \n\nsistema de vida e existia para que se vivesse melhor. Ainda no s\u00e9culo IV, \n\nprocurando talvez argamassar uma realidade que ele j\u00e1 sentia derruir, Arist\u00f3teles \n\n(Pol., I, 1252 b 27-32) assim a considera. Justifica-a por ser a comunidade perfeita \n\n(...) que existe por natureza (...). \u00c9 uma c\u00e9lula pol\u00edtica que concede direitos a todos \n\nos cidad\u00e3os e deles exige deveres. A divis\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o impedia que os gregos \n\ntivessem um sentimento de unidade fundamentado na ascend\u00eancia, na l\u00edngua, na \n\nreligi\u00e3o, na literatura, nas artes, nas cren\u00e7as, nos costumes, nos gostos e, at\u00e9, \n\nnos valores comuns. Opunham-se-lhes, contudo, os b\u00e1rbaros. \n\nB\u00e1rbaro/???????? \u00e9, em grego, um voc\u00e1bulo que designa, \n\nlingu\u00edsticamente, os n\u00e3o-Gregos, alargando este conceito \u00e0s perspectivas \u00e9tnicas \n\ne geogr\u00e1ficas; ... b\u00e1rbaro \u00e9 aplicado ao estrangeiro que possu\u00eda costumes \n\nestranhos e, at\u00e9, servis, brutais ou cru\u00e9is. Os b\u00e1rbaros definem-se, no plano \n\n\u00e9tico, pela sua viol\u00eancia e os seus excessos, ignorando o auto-controlo e o \n\n                                                 \n114 p.36 \n115 Excepto a fomentada por Alexandre. \n\n\n\n 44\n\ncomportamento racional, que parecem caracterizar o homem civilizado.\u201d \n\n(Jabouille, 1996)116.    \n\n\u201cA dissemina\u00e7\u00e3o anda ligada \u00e0 fertilidade da terra e \u00e0 cultura intensiva, a \n\numa intimidade maior da casa com o campo. Desde a Idade M\u00e9dia, mas, \n\nsobretudo, em data muito recente, a coloniza\u00e7\u00e3o das terras ganhas para a cultura \n\nfez-se sempre por meio das habita\u00e7\u00f5es dispersas, que progridem ao longo dos \n\ncaminhos animados pelo tr\u00e2nsito, enquanto, no cimo dos montes, as povoa\u00e7\u00f5es \n\nvelhas decaem e se arru\u00ednam.\u201d(Ribeiro, 1998)117. \n\nEm Portugal, a antiga Aldeia Galega do Ribatejo118 sempre viveu em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo rio, porque as condi\u00e7\u00f5es naturais da regi\u00e3o foram favor\u00e1veis \u00e0 presen\u00e7a \n\nhumana.  \n\nDesde o s\u00e9culo XIV as suas embarca\u00e7\u00f5es transportavam vinho, sal e frutas \n\npara o abastecimento de Lisboa e dos navios fundeados no Tejo. Em 1533 passou \n\na ser ponto obrigat\u00f3rio de passagem de Lisboa para o Alentejo e para a Espanha. \n\nNos s\u00e9culos XV e XVI a\u00ed se desenvolveram importantes actividades \n\necon\u00f3micas que foram suporte no per\u00edodo dos Descobrimentos: o fornecimento de \n\nmadeiras para a constru\u00e7\u00e3o naval, os moinhos de mar\u00e9 e as f\u00e1bricas de biscoito \n\n(que constitu\u00eda alimento base dos navegadores de ent\u00e3o)119. As quintas que \n\nserviam de local de veraneio e descanso aos nobres, que nelas se protegiam das \n\nfrequentes pestes.  \n\nA proximidade do Tejo permite-lhe o aproveitamento da sua riqueza \n\npisc\u00edcola e o desenvolvimento de uma gastronomia t\u00edpica. Mais tarde torna-se \n\n\u201ccentro produtor de carne de porco e seus derivados, aliado \u00e0 aptid\u00e3o natural dos \n\nseus solos120 para o cultivo de primores de grande qualidade\u201d.     \n\n                                                 \n116 p.31 \n117 p.35 \n118 Diz a C\u00e2mara Municipal do Montijo, em publica\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o tur\u00edstica a que \nacedemos durante uma sess\u00e3o p\u00fablica promovida pela \u00c1rea Metropolitana de Lisboa. \n119 \u201cA F\u00e1brica de biscoitos de Val de Zebro, em Coina, fornecia as Naus da Carreira da \n\u00cdndia\u201d. \n120 Anomalias morfol\u00f3gicas em plantas ornamentais, surgidas em fins da d\u00e9cada de 80 \n(do s\u00e9culo XX) viriam a ser estudadas por pa\u00edses diversos dentre os quais Portugal, tendo \nos resultados sido inconclusivos. \n\n\n\n 45\n\n\u201cO Bu\u00e7aco \u00e9 hoje a mais  nutrida floresta de Portugal; ...\u201d, escreveu Ramalho \n\nOrtig\u00e3o121 em 1875. \u201cEm 1643 expediu o Papa Urbano VIII uma bula especial \n\ninterdizendo com pena de excomunh\u00e3o \u201ctodo aqu\u00eale que sem permiss\u00e3o do prior do \n\nconvento cortasse qualquer \u00e1rvore na mata do Bu\u00e7aco.\u201d (Ortig\u00e3o, 1944)122.  \n\nTal como aconteceu ao longo de toda a hist\u00f3ria da humanidade, tamb\u00e9m \n\naqui, em Portugal, a busca de p\u00e3o ditou as movimenta\u00e7\u00f5es das terras e das \n\ngentes num passado mais ou menos recente. As baixas produ\u00e7\u00f5es de cereais, \n\nfonte de alimenta\u00e7\u00e3o de animais e homens, ditaram a necessidade de procura \n\npara importa\u00e7\u00e3o. \u201cSegundo Ant\u00f3nio S\u00e9rgio, a pr\u00f3pria conquista de Ceuta teve como \n\ncausa principal a car\u00eancia de p\u00e3o que ent\u00e3o existia. ... , a expedi\u00e7\u00e3o podia resolver \n\na nossa pen\u00faria de cereais por se considerar Ceuta um dos celeiros de \n\nMarrocos.\u201d(Nogueira, 1987)123. \n\n\u201cNo tempo do Marqu\u00eas de Pombal, em consequ\u00eancia da protec\u00e7\u00e3o da vinha \n\nresultante do tratado de Methwen, havia vinho de mais e trigo a menos pelo que \n\naquele estadista decretou o arranque dos vinhedos dos campos do Ribatejo, do \n\nMondego e do Vouga. Apesar desse arranque, a produ\u00e7\u00e3o de trigo n\u00e3o aumentou e \n\ncontinuou a ser necess\u00e1rio recorrer \u00e0 importa\u00e7\u00e3o dos trigos estrangeiros.\u201d \n\n(Nogueira, 1987)124. \n\n                                                 \n121 Miguel de Unamuno classifica-o de cr\u00edtico cult\u00edssimo, numa carta escrita em \nSalamanca  (Mar\u00e7o de 1907) e publicada no seu livro POR TIERRAS DE PORTUGAL Y DE \nESPA\u00d1A ( p. 18 ), em 1941. \n122 p. 131 da 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. E a p\u00e1ginas 207, l\u00ea-se: \u201cdas \u00e1guas das Caldas-da-Rainha h\u00e1 um \nestudo importante do sr. Visconde de Vila-Maior, actual reitor da Universidade de \nCoimbra. \u00caste ilustre acad\u00e9mico, o primeiro que modernamente se ocupou, durante as \nsuas viagens pelo pa\u00eds, de estudos desta natureza, \u00e9 igualmente autor de uma an\u00e1lise \ndas Caldas-do-Gerez.\u201d.  \nA p\u00e1ginas 216, escreve a respeito do \u201cAq\u00fcil\u00e9gio medicinal, esp\u00e9cie de cat\u00e1logo hidrol\u00f3gico, \nescrito no s\u00e9culo passado pelo dr. Francisco da Fonseca Henriques, m\u00e9dico de D. Jo\u00e3o V, \ncitam-se, como existentes nas proximidades das Caldas-da-Rainha, as Caldas da Quinta \ndos Freires, as Caldas da Quinta das Flores e as Caldas de S. Mamede.\u201d Acrescentando \nno par\u00e1grafo seguinte: \u201cNo Aq\u00fcil\u00e9gio se queixa o autor (Francisco da Fonseca Henriques) \nda incompet\u00eancia cient\u00edfica que no seu tempo tinham os provedores do hospital das \nCaldas-da-Rainha escolhidos entre os religiosos da ordem de S. Jo\u00e3o Evangelista.\u201d. \nRefere ainda o autor, a p\u00e1ginas 267, que\u201d Monchique foi visitado em 1495 pelo rei D. \nJo\u00e3o II, que tomou a\u00ed os banhos sulf\u00fareos, morrendo pouco depois em Alvor\u201d.   \n123 p.2 \n124 p.2. \n\n\n\n 46\n\n\u201cO s\u00e9culo XIX tamb\u00e9m n\u00e3o trouxe boas perspectivas para a nossa \n\nagricultura. Com sete anos de invas\u00f5es francesas os campos foram abandonados e \n\ndevastados, o n\u00famero de mortos foi calculado em mais de 100.000, tendo a fome \n\nfeito ainda mais v\u00edtimas pois a popula\u00e7\u00e3o decresceu em termos absolutos. \n\nSomou-se ainda a estes desastres a aus\u00eancia de Governo em Portugal (pois a \n\ncorte continuava no Brasil), a que corresponde o dom\u00ednio comercial ingl\u00eas, \n\nseguindo-se a confronta\u00e7\u00e3o e guerra civil entre absolutismo e liberalismo e a \n\nagita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nos anos que se seguiram ao triunfo liberal.\u201d (Nogueira, 1987) 125.   \n\n   \u201cDeste modo, a primeira metade do s\u00e9culo XIX que na Europa de al\u00e9m-\n\nPirin\u00e9us foi de intensa expans\u00e3o econ\u00f3mica, foi em Portugal de estagna\u00e7\u00e3o e \n\ndepress\u00e3o que acentuou gravemente o atraso portugu\u00eas.\u201d(Nogueira, 1987)126. \n\n\u201cS\u00f3 a partir de meados deste s\u00e9culo, ap\u00f3s a abertura de estradas e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do caminho de ferro, facilitando a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos do \n\ncampo nos mercados da cidade, estimulou depressa a produ\u00e7\u00e3o e os propriet\u00e1rios \n\nprocuraram aumentar as \u00e1reas cultivadas e a produtividade dos antigos solos.\u201d \n\n(Nogueira, 1987)127.  \n\n\u201cO ensino superior agr\u00edcola foi criado em 1852 pelo governo de Fontes \n\nPereira de Melo mas, segundo o Professor Vieira Natividade, \u00abatravessa durante \n\nquase meio s\u00e9culo as maiores vicissitudes, e, se n\u00e3o sossobrou, apesar da m\u00edngua \n\nde recursos, do desinteresse dos governos, da malevol\u00eancia de uns, da ignor\u00e2ncia \n\nde outros, da indiferen\u00e7a de quase todos, foi porque carinhosamente o serviram \n\ndesde o ber\u00e7o, e por ele denodadamente batalharam, alguns dos homens mais \n\nilustres e clarividentes daquele tempo. A Jos\u00e9 Maria Grande, ao Conde de Ficalho,  \n\nao Visconde de VillaMaior e a Ferreira Lapa, sucessivos directores do Instituto de  \n\n1852 a 1892, coube a tarefa ingente de criar uma mentalidade agron\u00f3mica num \n\npa\u00eds de agricultura medieval, governada pelas fases da Lua e pelos c\u00e2nones do \n\n                                                 \n125 p.2 \n126 p.3 \n127 p.3 \n\n\n\n 47\n\nfatalismo e onde o Borda de \u00c1gua era o mais acreditado brevi\u00e1rio dos bons \n\nlavradores portugueses.\u00bb\u201d(Nogueira, 1987)128. \n\n\u201cForam tamb\u00e9m criados servi\u00e7os de agricultura ... a primeira Esta\u00e7\u00e3o \n\nAgron\u00f3mica experimental, ...realizados ensaios comparativos do efeito do estrume e \n\nde outros fertilizantes org\u00e2nicos com o de v\u00e1rios adubos em culturas de trigo, milho \n\ne batata. \n\nA propaganda dos adubos qu\u00edmicos come\u00e7ou a ser feita em 1872, parecendo \n\nque com poucos resultados pr\u00e1ticos.\u201d(Nogueira, 1987)129. \n\n\u201cAs aten\u00e7\u00f5es gerais estavam voltadas para a vinha, ainda n\u00e3o invadida pela \n\nfiloxera e cuja cultura era altamente lucrativa, estando os cereais votados ao \n\nostracismo por se poderem comprar ao estrangeiro a pre\u00e7os muito inferiores aos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional.\u201d(Nogueira, 1987)130. \n\n\u201cS\u00f3 a partir de 1883 a lavoura se come\u00e7ou a interessar pela aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nadubos, sendo os primeiros ensaios realizados ... \u201d(Nogueira, 1987)131. \n\nCom a reestrutura\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Com\u00e9rcio e \n\nInd\u00fastria, foi criada a Direc\u00e7\u00e3o Geral de Agricultura. \n\n\u201cCoube a um ministro de incontest\u00e1vel valor, Emydio Navarro, o \u00abPlano de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os agr\u00edcolas\u00bb publicado no Di\u00e1rio do Governo de \n\n10/12/1886. Iniciou-se assim o fomento agr\u00edcola em larga escala, come\u00e7ando \n\nent\u00e3o a desenvolver-se a fase experimental dos estudos agron\u00f3micos.\u201d(Nogueira, \n\n1987)132.   \n\nEm \u201cjulho de 1897\u201d foi apresentado pelo \u201cpar do reino\u201d Cypriano Jardim, na \n\n\u201cCamara dos Pares\u201d, um \u201cProjecto de lei\u201d visando o \u201cfomento militar-agricola\u201d, isto \n\n\u00e9, expropriar e agricultar os \u201cterrenos incultos nas provincias do Alemtejo, Traz-os-\n\nMontes, Estremadura e Algarve\u201d para evitar a importa\u00e7\u00e3o de \u201ccereaes\u201d133. Segundo \n\na proposta, empenhar-se-iam em tal actividade os militares, \u201csoldados do nosso \n                                                 \n128 p.3 \n129 p.4 \n130 p.4 \n131 p.4 \n132 p.5 \n133 \u201cProdutos que n\u00f3s, na nossa proverbial imprevidencia, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o soubemos conservar, \nmas que, o que \u00e9 peior, fomos deixando depauperar-se e perder-se.\u201d \n\n\n\n 48\n\nexercito\u201d que \u201cSabedores ainda dos trabalhos do campo, em que nasceram e \n\nviveram, n\u00e3o voltar\u00e3o para l\u00e1 d\u2019elles esquecidos, ou deshabituados, pelos ocios de \n\nservi\u00e7o, ou costumes de cazerna.\u201d (Jardim, 1897). \n\n \u201cEm 1898 o agr\u00f3nomo Jo\u00e3o da Mota Prego publica ...\u00abGuia Pr\u00e1tico para o \n\nemprego dos adubos em Portugal  ...\u00bb 134, no qual considerava \u201cmuito importante a \n\naduba\u00e7\u00e3o fosfatada, pouco a pot\u00e1ssica, por quase todos os solos terem quantidade \n\nsuficiente e que para o azoto bastaria, nalguns casos, apenas a incorpora\u00e7\u00e3o dos \n\ndetritos das culturas.\u201d (Nogueira, 1987)135. \n\nSem marco para assinalar a transi\u00e7\u00e3o, os problemas da agricultura e os  \n\nque lhe est\u00e3o associados mantiveram-se na passagem para o s\u00e9culo XX.  \n\nCom o objectivo de tra\u00e7ar uma panor\u00e2mica do seu in\u00edcio, leram-se alguns \n\ntextos de divulga\u00e7\u00e3o agron\u00f3mica136 adquiridos nos alfarrabistas e apurou-se o \n\nque a seguir se descreve. \n\nEm publica\u00e7\u00e3o137 an\u00f3nima de 1911 pode ler-se: \n\n\u201cA agricultura portugueza tem padecido muito por n\u00e3o se saber adubar como \n\ndeve ser.\u201d \n\n \u201cPoucos povos ter\u00e3o mettido na cabe\u00e7a tantos erros, especialmente a respeito \n\nde lavoura, como o povo portuguez!\u201d \n\n                                                 \n134 p.6 \n135 p.7 \n136 Nesta edi\u00e7\u00e3o portuguesa com pref\u00e1cio de 1935 o autor diz: \u201c\u00caste livro foi escrito para \nos lavradores ingl\u00eases, para lhes dar conta dos resultados da \u00abexperimenta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u00bb, e \npara lhes mostrar como se podem melhorar as pr\u00e1ticas da agricultura. Dentro da pr\u00f3pria \nInglaterra as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito diversas de uma para outra regi\u00e3o, de modo que os \nlavradores de leste utilizar\u00e3o de um modo os resultados da ci\u00eancia, que os outros usar\u00e3o \nde outra maneira.  \nEm todos os pa\u00edses civilizados se est\u00e1 revelando grande inter\u00easse pela agricultura, e os \nmelhores lavradores estudam o melhoramento da explora\u00e7\u00e3o dos seus terrenos, e do \nrendimento das colheitas e dos animais. Sociedades e agrupamentos agr\u00edcolas, com \u00easse \nprop\u00f3sito, se est\u00e3o formando em t\u00f4da a Inglterra, porque os lavradores acham que \u00e9, n\u00e3o \ns\u00f2mente interessante, mas de facto muito conveniente, conhecerem o que os outros \nlavradores fazem, e como se arranjam para resolverem as dificuldades da sua labuta \ndi\u00e1ria. Das suas discuss\u00f5es sai alguma averigua\u00e7\u00e3o, que a todos aproveita, e, para que o \nrelato das experimenta\u00e7\u00f5es, e da experi\u00eancia ingl\u00easa, possa auxiliar os nossos velhos \naliados e amigos, os portugueses, agricultores, \u00e9 \u00easte livro apresentado.\u201d  \n137 Aduba\u00e7\u00f5es. (Livrinho VI) Ed. Livraria do \u00abLavrador\u00bb. Officinas do \u201cCommercio do \nPorto\u201d.  \n\n\n\n 49\n\n\u201cNinguem poder\u00e1 adubar bem sem conhecer a natureza da terra que tenha de \n\namanhar e as exigencias das plantas que pretenda cultivar.\u201d \n\n\u201c... Outras li\u00e7\u00f5es proveitosas d\u00e3o as plantas.\u201d \n\n\u201c... Geralmente, por\u00e9m, uma terra que tem sido cultivada, n\u00e3o cont\u00e9m todos \n\nestes elementos nas propor\u00e7\u00f5es devidas, porque as culturas lh\u2019os t\u00e9em roubado \n\npara a sua forma\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\u201cH\u00e1 muito quem queira tirar colheitas milagrosas dos adubos chimicos, \n\napplicando-os a torto e a direito. N\u00e3o pode ser.\u201d.   \n\nDiz outro autor no CAP\u00cdTULO XVII (p.146) dedicado a \u201cCal, carbonatos, \n\ncr\u00e9\u201d, no sub-cap\u00edtulo \u201cEm terras de lavoira\u201d: \u201c...Tem a desvantagem de n\u00e3o ser \n\nf\u00e1cil de armazenar, se est\u00e1 mo\u00edda, porque \u00e9 propensa a absorver \u00e1gua, inchar e \n\nrebentar os sacos. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil de espalhar na terra, porque caustica \n\no pessoal e por isso prejudica o patr\u00e3o.\u201d( Russell, 1945)138.  \n\nConclui-se que o lucro do propriet\u00e1rio se sobrepunha \u00e0 sa\u00fade do \n\ntrabalhador cuja actividade lhe garantia o lucro da explora\u00e7\u00e3o139! \n\nRussell escreveu140 ainda (p.16), sob o t\u00edtulo TEMPERATURA, \u201cO calor vem \n\ndo sol, e a quantidade de luz solar tem muita influ\u00eancia na esc\u00f4lha dos m\u00e9todos da \n\nlavoura. Quando o calor chega \u00e0 terra \u00e9 usado de v\u00e1rios modos, dos quais uns \n\nservem a lavoura e outros n\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil aumentar a quantidade de calor, mas h\u00e1 \n\nmaneiras de arranjar o modo de o utilizar, e de o desviar de in\u00fatil para \u00fatil. Isto \n\ntamb\u00e9m se faz com opera\u00e7\u00f5es de cultivo.\u201d(o.c.). \n\nE mais adiante, no Cap\u00edtulo VI intitulado TIPOS DE SOLOS E SISTEMAS \n\nDE EXPLORA\u00c7\u00c3O (p.49): \u201cSe alguma regra pudesse ser constante no que respeita \n\na sistemas de explora\u00e7\u00e3o, seria que: se deve estudar as condi\u00e7\u00f5es locais, do solo, \n\ndo clima etc. e que se fa\u00e7a concordar a explora\u00e7\u00e3o com elas t\u00e3o de perto  quanto \n\n                                                 \n138 Sir E. John Russell  escreveu este livro quando Director da Esta\u00e7\u00e3o Experimental de \nRothamsted. \n139 Leia-se qualidade de vida. \n140 Com um impressionante sentido did\u00e1ctico, igual ao dos textos dos actuais \u201cCode of \ngood agricultural practice for the protection of..\u201d editados pelo Reino Unido, t\u00e3o \ndiferentes dos nossos. A tradi\u00e7\u00e3o cultural revela-se nas coisas simples, nas mais  \nelementares! \n\n\n\n 50\n\nposs\u00edvel. Os melhores lavradores j\u00e1 o t\u00eam feito, em rela\u00e7\u00e3o estreita entre tipo de \n\nsolo e sistema de explora\u00e7\u00e3o.\u201d(o.c.). \n\nNo Cap\u00edtulo VII \u2013 CONSERVA\u00c7\u00c3O E CONDICIONAMENTO DA \n\nFERTILIDADE DO SOLO, sub-cap\u00edtulo \u201cEnterramento de plantas verdes\u201d l\u00ea-se: \u201cA \n\nprontid\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es \u00e9 por\u00e9m muito importante. A terra que acaba de dar uma \n\ncolheita poder\u00e1 estar ainda suficientemente h\u00famida para fazer germinar sementes, \n\nse f\u00f4r semeada imediatamente \u00e0 remo\u00e7\u00e3o da colheita. Mas uma vez que esta \n\nestiver feita, e ficando a terra ao sol e ao vento, estar\u00e1 talvez t\u00e3o s\u00eaca que se torne \n\nimposs\u00edvel a germina\u00e7\u00e3o.\u201d(Russell, 1945).   \n\nE terminamos as refer\u00eancias a Russell com o Cap\u00edtulo XVI dedicado aos \n\nadubos org\u00e2nicos, onde \u00e9 real\u00e7ada a ac\u00e7\u00e3o fertilizante dos res\u00edduos das f\u00e1bricas \n\nde lanif\u00edcios como fonte de azoto (p.136), se fala da aplica\u00e7\u00e3o de ossos como fonte \n\nde f\u00f3sforo (p.137) como sendo pr\u00e1tica comum entre os agricultores ingleses, e se \n\nrefere o valor da lama de esgotos como fonte de nutrientes (p.141)141. \u00c9 ainda \n\ndado destaque \u00e0 pr\u00e1tica de alguns munic\u00edpios que produzem fertilizantes com \n\n(p.142) \u201cdetrictos dos mercados, matadouros, lamas de esg\u00f4to, e outras \n\nsubst\u00e2ncias\u201d; por  \u201cjoeirarem as cinzas e as fornecem como adubo para os campos\u201d \n\n(p.143). acrescentando que \u201coutros detrictos como varreduras, res\u00edduos de \n\nmatadouros, estrumes de cavalari\u00e7as, etc. s\u00e3o \u00e0s vezes misturados com as \n\ncinzas.\u201d. \n\n\u201cMas o solo n\u00e3o vale s\u00f3 em fun\u00e7\u00e3o do homem que o rega de suor para depois \n\nlhe colher os frutos. Ora a introdu\u00e7\u00e3o do tractor, da moagem, do lagar mec\u00e2nico, \n\nformas de aperfei\u00e7oamento da t\u00e9cnica agr\u00e1ria que n\u00e3o cabem nem na car\u00eancia de \n\ncapital do pequeno lavrador do Norte nem na dos ganh\u00f5es do Sul, tem-se feito \n\nquase sempre em proveito dos mais h\u00e1beis ou dos mais afortunados, sem que o \n\ntrabalhador da terra visse melhoradas as condi\u00e7\u00f5es de vida, a salubridade das \n\ncasas, a composi\u00e7\u00e3o das refei\u00e7\u00f5es, a cria\u00e7\u00e3o dos filhos. Estes progressos t\u00e9cnicos \n\n                                                 \n141 \u201cAs lamas de esgotos com 1% de nitrog\u00e9nio, quando arejadas atingem 2% e activadas \nchegada a 6% e mais de nitrog\u00e9nio e 4% de \u00e1cido fosf\u00f3rico equivalente a 10% fosfato \ntric\u00e1lcico padr\u00e3o. \u00c9 um processo a que s\u00f3 falta um processo econ\u00f3mico de secar para \ndisp\u00f4r de um adubo de alto valor. \n\n\n\n 51\n\nn\u00e3o foram acompanhados de nenhuma revis\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos produtos e dos \n\nfundamentos da propriedade, que a desastrada evolu\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria do \u00faltimo s\u00e9culo \n\npulverizou ou concentrou excessivamente.\u201d (Ribeiro, 1998)142. \n\nDados sobre a evolu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, segundo Ribeiro \n\n(1998)143, dizem-nos: \n\nQuadro 1 \u2013 N\u00famero de cabe\u00e7as de gado existentes em Portugal.  \n\n  Em 1955 Em  1972 \n\nOvelhas 3 592 912 2 420 194 \nCabras 707 107 741 023 \nPorcos 1418 615 1977 236 \nVacas 903 862 1071 556 \nBurros 232 497 177 385 \nMuares 126 286 87 016 \nCavalos 68 175 30 333 \n \n\nEm Portugal, os ensaios com adubos sucederam-se (entre 1941 e 1957) \n\ncom maior ou menor continuidade, tendo lugar sob a \u00e9gide dos servi\u00e7os oficiais e \n\ndas empresas adubeiras (Companhia Uni\u00e3o Fabril, Imperial Chemical Industries, \n\nNitrato do Chile), e generalizou-se o uso dos adubos como meio de aumentar as \n\nprodu\u00e7\u00f5es.(Nogueira, 1987)144. Caiu no esquecimento a produ\u00e7\u00e3o de compostos \n\nde que falam as enciclop\u00e9dias e cuja fabrica\u00e7\u00e3o se refere em anexo A3. \n\nAo terminar a viagem pelos saberes relembra-se Alves de Azevedo, em \n\ncr\u00edtica publicada no livro PROBLEMAS DO S\u00c9CULO XX (1933) (SINOPSE DAS \n\nDEFICI\u00caNCIAS LUSITANAS): \u201cN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conceber que estando averiguado h\u00e1 \n\nc\u00earca de sessenta anos que o analfabetismo em Portugal \u00e9 de oitenta por cento, \n\nainda n\u00e3o tivesse havido um gov\u00earno que tornasse a instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria obrigat\u00f3ria.  \n\n No tempo de D. Maria II foi promulgada uma lei tornando o ensino prim\u00e1rio \n\nobrigat\u00f3rio, mas o que \u00e9 facto \u00e9 que at\u00e9 hoje ainda n\u00e3o houve um \u00fanico gov\u00earno que \n\ndesse execu\u00e7\u00e3o a semelhante decreto, que entretanto jamais foi revogado. \n\n                                                 \n142 p.88 \n143 p.90 \n144 p.11 \n\n\n\n 52\n\nEssa mentalidade que consente a defesa do ponto de vista absurdo \u2013 de que  \n\na instru\u00e7\u00e3o \u00e9 perigosa para certos indiv\u00edduos \u2013 participa dessa outra lament\u00e1vel \n\ntolice de que a cultura deve ser privil\u00e9gio de certas classes.\u201d. \n\nEm s\u00edntese: o Homem luta desde a mais remota antiguidade, para \n\nconseguir espa\u00e7o e condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia: alimentos, abrigo, instrumentos, \n\nriqueza e paz. Instalou-se cultivando a terra, inventou objectos que lhe \n\nfacilitassem e satisfizessem as necessidades, domesticou animais, explorou a \n\npedra: para construir abrigos, para pavimentar espa\u00e7os e transpor obst\u00e1culos, \n\nusou as madeiras das florestas. Viajou, comunicou, buscou outras culturas e \n\nassimilou os seus valores. Criou a cidade, que \u201cera a unidade natural e justa da \n\nsociedade humana, que constitu\u00eda o desenvolvimento normal da fam\u00edlia e da \n\naldeia; e de uma e de outra possu\u00eda as vantagens, sem as limita\u00e7\u00f5es\u201d (Jabouille, \n\n1996), estabelecendo leis e padr\u00f5es.  \n\nO uso do solo, a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos foram \n\nobedecendo a princ\u00edpios, mais ou menos resultantes do n\u00edvel de conhecimentos, \n\nque foram norteando a vida dos povos das diversas civiliza\u00e7\u00f5es, at\u00e9 aos nossos \n\ndias, em que as ondas de \u201cmodernidade\u201d afrontam145 at\u00e9 as leis da Natureza.   \n\n\u00c9 imperativo agir em defesa da \u00e1gua! \n                                                 \n145Escreveu Alves de Azevedo em PROBLEMAS DO S\u00c9CULO XX, no cap\u00edtulo intitulado \nESQUEMA BREVE DA HIST\u00d3RIA TR\u00c1GICA DO AMERICANO M\u00c9DIO: \u201c..., o maior drama \nda hist\u00f3ria foi a transplanta\u00e7\u00e3o da civilisa\u00e7\u00e3o das margens do Mediterr\u00e2neo para os pa\u00edses da \nlama e do nevoeiro \u2013 Inglaterra, Fran\u00e7a. Alemanha, etc. \u2013 muito mais grave se nos afigura a \ndesloca\u00e7\u00e3o a que n\u00easte momento assistimos, da civilisa\u00e7\u00e3o europeia, ainda assim espiritualisada \npelo humanismo grego, romano e medievo, para a Am\u00e9rica a p\u00e1tria da standardisa\u00e7\u00e3o e da \nin\u00e9pcia mental, onde a imbecilidade intelectual anda a par com a mais completa e absoluta \ninsensibilidade e insipidez sentimental.\u201d  E acrescenta adiante: \u201cJohn dos Passos, que \u00e9 na \nopini\u00e3o de Sinclair Lewis o homem de letras de mais positivo val\u00f4r dos Estados Unidos, foi \ntamb\u00e9m o \u00fanico escritor americano que teve a coragem heroica de mostrar cruamente o que \u00e9 a \ninfla\u00e7\u00e3o da vaidade nacional, essa mania das grandesas Yankee, que se exteriorisa principalmente \npor uma inaptid\u00e3o barbara em simpatisar com o mal do pr\u00f3ximo, um despr\u00easo absoluto pela \ncultura espiritual \u2013 a verdadeira cultura de um povo civilisado \u2013 e tamb\u00e9m por esse estado de \nprofundo infantilismo de que a Am\u00e9rica ainda n\u00e3o logrou libertar-se.  \n\nFoi esta posi\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito americano prop\u00edcia aos grandes empreendimentos, quer de \nordem artistica quer de ordem industrial, que originou numa singular amalgama o arranha c\u00e9us e \na doutrina de Ford, ali\u00e1s justificados pelos americanos de uma maneira t\u00edpica e paradoxal. \n\nO arranha-c\u00e9us \u00e9 para \u00eales o instrumento de trabalho, porque economisa a m\u00e3o de obra e \naumenta o rendimento. A desloca\u00e7\u00e3o vertical \u00e9 mais r\u00e1pida que a horisontal, donde ganho de \ntempo para os empregados e para os clientes. \n\nO que \u00eales esquecem, por\u00e9m, \u00e9 que o que se economisa em tempo \u00e9 despendido num \ntrabalho, ...\u201d  \n\n\n\n 53\n\n \n\n2.4.2 - A \u00e1gua \n\n\u201c Durante os tr\u00eas a quatro primeiros milh\u00f5es de anos da evolu\u00e7\u00e3o humana a \n\n\u00e1gua foi para o homem apenas alimento; ainda que indispens\u00e1vel bastavam-lhe, \n\nent\u00e3o, 3-4 litros por dia, para viver. \n\nA cultura agr\u00edcola e a cria\u00e7\u00e3o de animais, associada \u00e0 agrega\u00e7\u00e3o \n\npopulacional, determinam necessidades substanciais e imperiosas de \u00e1gua, \n\nconduzindo ao florescimento de \u00abciviliza\u00e7\u00f5es fluviais\u00bb e concomitantemente,  ao \n\nnascimento da tecnologia da \u00e1gua. Pela primeira vez o Homem extrai da Terra mais \n\n\u00e1gua do que aquela que superficialmente lhe \u00e9 oferecida. De 2000 a 3000 a.C. \n\nconhecem-se po\u00e7os com mais de 50 metros de profundidade na Mesopot\u00e2mia, \n\nsondagens em rocha e canais no Egipto. Os romanos eram ex\u00edmios na prospec\u00e7\u00e3o e \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas. Surgem leis que regulam o uso da \u00e1gua considerando-a, na \n\nmaior parte dos casos, um bem comunit\u00e1rio e penalizando, por vezes muito \n\nseveramente, aqueles que, por neglig\u00eancia ou gan\u00e2ncia, com ela interferiam. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o chinesa era bastante rigorosa n\u00e3o s\u00f3 na propriedade da \u00e1gua \n\nque, em geral era p\u00fablica, mas na sua conserva\u00e7\u00e3o. Previam-se penas muito duras \n\npara a sua deteriora\u00e7\u00e3o. Segundo eles: uma cidade pode ser transferida de local, \n\num po\u00e7o n\u00e3o. \n\nNo entanto, muitos povos usam uma administra\u00e7\u00e3o l\u00f3gica da \u00e1gua e merc\u00ea \n\nda popula\u00e7\u00e3o pouco crescente o consumo nunca p\u00f4s, na generalidade, em perigo a \n\nexist\u00eancia da humanidade.\u201d (Romariz, 1988). \n\n\u00abLa Hidrogeolog\u00eda es claramente una materia interdisciplinar en la que, con \n\nuna finalidad concreta - el estudio de la fase subsuperficial del ciclo hidrol\u00f3gico \u2013 es \n\npreciso aplicar las leyes y m\u00e9todos de otras muchas disciplinas\u00bb (Custodio y \n\nLlamas, 1983)146.   \n\n\u201cSeg\u00fan Davis y De West (1966, p\u00e1g.1), fue al naturalista franc\u00e9s Lamarck, en \n\n1802, quien primero utiliz\u00f3 el vocablo \u00abHidrogeolog\u00eda\u00bb y lo hizo para definir el \n\nconjunto de fen\u00f3menos de erosi\u00f3n, transporte y sedimentaci\u00f3n producidos por los \n\n                                                 \n146 p. 250 \n\n\n\n 54\n\nagentes acuosos, es decir como una parte de la Geodin\u00e1mica externa. ... Sin \n\nembargo, el significado asignado por Lamark no tuvo aceptaci\u00f3n, ni entre sus \n\ncontempor\u00e1neos ni posteriormente.  Fue el ingl\u00e9s Lucas (1880) quien primero utiliz\u00f3 \n\nel t\u00e9rmino Hidrogeolog\u00eda para referirse a un estudio geol\u00f3gico para investigaci\u00f3n de \n\naguas suterr\u00e1neas.\u00bb (Custodio y Llamas, 1983)147. \n\n No estado actual do conhecimento, julgamos ser universalmente aceite que \n\na \u00e1gua \u00e9 um elemento natural vital, indispens\u00e1vel e insubstitu\u00edvel. \u201cDescreve \n\nmovimentos envolvendo o planeta, passa pelos diversos estados da mat\u00e9ria, e \n\nretorna a atmosfera onde se produz a precipita\u00e7\u00e3o.\u201d (del Valle, 1998).  \n\nO conceito de \u00e1gua natural sin\u00f3nimo de H2O isenta de subst\u00e2ncias \n\ndissolvidas e ou de seres vivos \u00e9 fantasia, pois em todos os ramos do ciclo da \n\n\u00e1gua a vida e os sais est\u00e3o mais ou menos presentes, dependendo a sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica que preside ao momento em que se procede \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cOs constituintes qu\u00edmicos e bioqu\u00edmicos da \u00e1gua definem a sua aptid\u00e3o para \n\nos diversos usos : ind\u00fastria, agricultura ou abastecimento dom\u00e9stico\u201d (Freeze and \n\nCherry, 1976)148, conferindo-lhe uma \u201cimpress\u00e3o digital\u201d que pode permitir \n\nidentificar as traject\u00f3rias percorridas desde a evapora\u00e7\u00e3o \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o, aos \n\ncircuitos superficiais e ou subterr\u00e2neos, porque a \u00e1gua transporta formas de vida \n\nque podem evoluir consoante as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dos espa\u00e7os por onde se \n\ndesloca e a velocidade a que os atravessa.  \n\nE \u00e9 essa velocidade (que depende n\u00e3o apenas da topografia e das condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas de um lugar, mas tamb\u00e9m da morfologia, clima e usos dos que lhe \n\nest\u00e3o a montante e a juzante), influenciada pela intensidade e quantidade da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, um dos factores determinantes da emerg\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es naturais \n\nde eutrofiza\u00e7\u00e3o149. Se lhe acrescentarmos a concorr\u00eancia dos efluentes rejeitados \n\ne da lixivia\u00e7\u00e3o de nutrientes (provocada por pr\u00e1ticas agr\u00edcolas inadequadas), \n\nconsequ\u00eancias \u00f3bvias da cultura instalada, est\u00e3o reunidas as condi\u00e7\u00f5es ideais \n\n                                                 \n147 p. 254 \n148 p. 81 (In:Cap.3 \u2013 Chemical Properties and Principles). \n149 Relativamente aos significados do termo, dedica-se-lhe o anexo A1. \n\n\n\n 55\n\npara a introdu\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es substanciais ao n\u00edvel dos ecossistemas (com \n\ncasos que todos conhecemos), com perdas de biodiversidade e degrada\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da \u00e1gua potencialmente dispon\u00edvel e, consequentemente, diminui\u00e7\u00e3o \n\nda quantidade utiliz\u00e1vel em estado natural, isso \u00e9, sem que seja indispens\u00e1vel \n\nrecorrer a complicados processos f\u00edsicos e ou qu\u00edmicos150 de depura\u00e7\u00e3o.  \n\nAo complexo encadeado de circuitos que a \u00e1gua \u00e9 capaz de descrever se \n\nconvencionou chamar ciclo da \u00e1gua. \n\nEste ciclo desempenha um papel de primordial import\u00e2ncia na natureza \n\nporque, ao distribu\u00ed-la atrav\u00e9s do planeta, permite um processo cont\u00ednuo e \n\nnatural de reciclagem que possibilita a purifica\u00e7\u00e3o. \u201cO ciclo da \u00e1gua funciona pois \n\ncomo uma depuradora \u00e0 escala planet\u00e1ria.\u201d (del Valle, 1998).  \n\nDependendo do lugar e da forma como decorre o processo de evapora\u00e7\u00e3o, do \n\ntrajecto que efectua a massa de \u00e1gua e, ainda, das caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas do \n\nlugar onde se precipita (tais como a altitude, a latitude e a dist\u00e2ncia ao mar), a \n\n\u00e1gua apresenta-se com caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas distintas e, \n\nconsequentemente, com propriedades distintas, que lhe permitir\u00e3o reagir de \n\nmodo peculiar.   \n\n\u201cO meio h\u00eddrico \u00e9 de enorme complexidade porque n\u00e3o se resume \u00e0 \u00e1gua que \n\ncorre nos rios151; inclui tamb\u00e9m os lagos e as zonas h\u00famidas, os aqu\u00edferos152 \n\nrelacionados com os rios e as zonas mais ou menos vegetadas que ladeiam as suas \n\nmargens. \n\nTodos estes elementos se interligam de tal forma que se tornam \n\ninterdependentes. Por outro lado, o funcionamento deste conjunto sofre influ\u00eancias \n\nde m\u00faltiplos factores, dentre os quais se destacam o clima da bacia hidrogr\u00e1fica, a \n\nmorfologia da bacia, e o coberto vegetal.\u201d (del Valle, 1998).  \n\n                                                 \n150 Nestes se incluindo os processos bioqu\u00edmicos. \n151 Preferir\u00edamos usar, em vez de rio, uma express\u00e3o mais abrangente, como curso de \n\u00e1gua, que permitiria associar \u00e0 ideia da exist\u00eancia de um fluxo superficial abundante \nindica\u00e7\u00f5es da sua variabilidade e do seu modo de funcionamento ao longo das esta\u00e7\u00f5es \ndo ano.     \n152 De bom grado substituir\u00edamos este termo, aqu\u00edfero, por curso de \u00e1gua subterr\u00e2neo.  \n\n\n\n 56\n\n\u201cO meio h\u00eddrico \u00e9 suporte de ecossistemas de grande valor, ambientes muito \n\nespec\u00edficos e de grande biodiversidade, que contribuem tamb\u00e9m para a depura\u00e7\u00e3o \n\nnatural das \u00e1guas albergando importantes popula\u00e7\u00f5es que podem ser utilizadas \n\ncomo indicadores da qualidade das \u00e1guas.\u201d (del Valle, 1998). \n\nArmazenar e gerir a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, para garantir a satisfa\u00e7\u00e3o das  \n\nnecessidades quotidianas e a viabilidade das actividades econ\u00f3micas, constitui \n\num encadeado de actividades de extrema complexidade, que exige (para al\u00e9m do \n\nconcurso de muitos conhecimentos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos de \u00e2mbitos diversos) \n\ndebate p\u00fablico e, por impossibilidade de consensos, op\u00e7\u00e3o por solu\u00e7\u00f5es de \n\ncompromisso.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio efectuar-se um planeamento baseado no balan\u00e7o entre as \n\nnecessidades e as disponibilidades, que se lhe atribua um valor t\u00e3o justo quanto \n\nposs\u00edvel sem esquecer a fun\u00e7\u00e3o social de alguns dos consumos (como \u00e9  o caso \n\ndos regadios, que v\u00eam sendo particularmente penalizados).   \n\nAs actividades agro-industriais s\u00e3o essenciais \u00e0 subsist\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es; \n\ncarecem, contudo, de dimensionamento e adequa\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o onde se executam \n\ne aos fins a que se destinam e devem ser instaladas e integradas num quadro de \n\nordenamento territorial153 baseado na utiliza\u00e7\u00e3o de energias limpas, \n\nnomeadamente suportadas por redes de transportes (ferro e rodovi\u00e1rias) \n\nracionalmente definidas. \n\nO conceito de sustentabilidade encerra a exig\u00eancia de uma abordagem \n\nverdadeiramente pluridisciplinar do AMBIENTE, e n\u00e3o a usual e indiscriminada \n\nusurpa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, camuflada pela utiliza\u00e7\u00e3o de chav\u00f5es no momento de \n\nrequerer financiamentos ou \u201crelatar\u201d o trabalho desenvolvido para os justificar.  \n\n                                                 \n153 Da falta de planeamento e consequente ordenamento de territ\u00f3rio resultaram ainda \noutras sequelas: crescimento das cidades sem infra-estruturas e com impermeabiliza\u00e7\u00e3o \nexcessiva que impede a infiltra\u00e7\u00e3o; fogos florestais (potenciados pela implanta\u00e7\u00e3o de \nesp\u00e9cies pouco resistentes ao fogo) e degrada\u00e7\u00e3o do coberto vegetal, que facultam a \nescorr\u00eancia superficial com consequente arrastamento das part\u00edculas das camadas \nsuperficiais (provocando a eros\u00e3o do solo) e a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua \ninfiltrada, dificultando a recarga dos \u201cjazigos aqu\u00edferos\u201d e, ainda, inviabilizando a \nfiltra\u00e7\u00e3o da pouca \u00e1gua que os alcan\u00e7a; etc..  \n\n\n\n 57\n\nA aus\u00eancia de depura\u00e7\u00e3o de um efluente antes da rejei\u00e7\u00e3o (para al\u00e9m de ser \n\nlesiva dos ecossistemas) implica uma depura\u00e7\u00e3o posterior do fluido receptor \n\n(pr\u00e9via relativamente a futuras utiliza\u00e7\u00f5es) com volumes muito superiores a  \n\ndepurar.  \n\n \n\nEm resumo, rejeitar sem depurar \u00e9 adiar um processo de depura\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\ncorresponde a agravar a polui\u00e7\u00e3o existente atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o do leque das \n\nop\u00e7\u00f5es, tanto das futuras utiliza\u00e7\u00f5es do fluido receptor como do conjunto de \n\nprocessos de depura\u00e7\u00e3o poss\u00edveis (se fosse necess\u00e1rio depurar apenas o primeiro \n\nefluente rejeitado). Rejeitar sem depurar \u00e9, por isso, dificultar e desperdi\u00e7ar \n\npatrim\u00f3nio. \n\nQuando do ponto de vista tecnol\u00f3gico julgamos que quase tudo \u00e9 poss\u00edvel \n\n(dependendo apenas dos custos, tanto da instala\u00e7\u00e3o dos sistemas de depura\u00e7\u00e3o \n\ncomo da sua manuten\u00e7\u00e3o), a viabiliza\u00e7\u00e3o dos sistemas (mais do que a sua \n\nrentabiliza\u00e7\u00e3o) exige que se invoque o \u201cPrinc\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o\u201d, porquanto os \n\ncustos de uma reposi\u00e7\u00e3o equivalente ou ao n\u00edvel do estado inicial \u2013 de que se fala \n\nquando se sup\u00f5e invocar o \u201cPrinc\u00edpio do poluidor-pagador\u201d \u2013 s\u00e3o pura fantasia, \n\nface \u00e0 inviabilidade pr\u00e1tica da reposi\u00e7\u00e3o, fruto das in\u00fameras sequelas (tantas que \n\nconstituem verdadeira indetermina\u00e7\u00e3o)!     \n\n \n\nChegados perto do final do ano 2000 (em que se iniciou este curso, e \n\ndecorridas duas semanas sobre o seu in\u00edcio), assistimos ao lan\u00e7amento de um  \n\nlivro onde lemos: \u201cA democracia, jovem entre n\u00f3s, n\u00e3o \u00e9 um presente dos militares \n\nou dos deuses, \u00e9 um processo em cont\u00ednua constru\u00e7\u00e3o, que se caracteriza pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de cada um e de todos, sendo que cada um deve ser educado para \n\nessa participa\u00e7\u00e3o activa, de modo a que a democracia cres\u00e7a e se fortifique. S\u00e3o \n\nimportantes as elites, mas t\u00e3o importantes como as elites \u00e9 o cidad\u00e3o comum, o \n\nconjunto dos cidad\u00e3os comuns que d\u00e3o corpo \u00e0 democracia numa sociedade civil \n\nforte. \n\nA inclus\u00e3o na Comunidade Europeia trouxe-nos um progresso indiscut\u00edvel \n\nmas com um reverso da medalha: o perigo de uma debilidade progressiva num \n\n\n\n 58\n\nvasto palco, cada vez mais competitivo, onde cada vez mais se exige a excel\u00eancia \n\ndos desempenhos. Imp\u00f5e-se a necessidade de uma s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o de base, o \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancias de cada um, a flexibilidade e a capacidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o a novas situa\u00e7\u00f5es.\u201d (Beltr\u00e3o e Nascimento, 2000)154. \n\nEsta ideia remete-nos novamente para a an\u00e1lise do problema  das \n\ncompet\u00eancias (j\u00e1 atr\u00e1s falada e abordada em 1.3), ao recordarmos a leitura, por \n\nmera coincid\u00eancia, da Lei n.\u00ba 117/97 de 4 de Novembro, que altera o artigo 60\u00ba \n\ndo Estatuto da Ordem dos M\u00e9dicos Veterin\u00e1rios, limitando aos m\u00e9dicos \n\nveterin\u00e1rios inscritos na Ordem o direito ao exerc\u00edcio de actividade profissional, \n\nsob pena de infrac\u00e7\u00e3o ao artigo 358\u00ba do C\u00f3digo Penal. E faz-nos deixar tr\u00eas \n\ninterroga\u00e7\u00f5es:  \n\nQuais s\u00e3o as estruturas herdeiras do saber que no in\u00edcio do s\u00e9culo residia \n\nnos Servi\u00e7os de Geologia e Minas, considerando que as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o \n\njazigos aqu\u00edferos ? \n\nQue habilita\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica ou profissional \u00e9 exigida a quem, na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, integra as estruturas do Minist\u00e9rio do Ambiente ocupadas \n\nna defesa da qualidade da \u00e1gua ?   \n\nNum pa\u00eds onde laboram diariamente centenas de vedores, quais s\u00e3o as \n\nhabilita\u00e7\u00f5es exigidas para trabalhar na protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas (superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas, assim ditas at\u00e9 que algu\u00e9m seja capaz de encontrar a linha ou a \n\nsuperf\u00edcie-limite entre ambas), nomeadamente com planos de protec\u00e7\u00e3o (nos \n\nquais h\u00e1 lugar ao mapeamento de vulnerabilidades) ?  \n\nHaver\u00e1 algu\u00e9m interessado em remar contra esta mar\u00e9 ? \n\nLonge de apostar nas respostas, real\u00e7a-se que os cr\u00e9ditos da Geologia est\u00e3o \n\nem m\u00e3os alheias, fruto da incapacidade (que devemos assumir) de nos \n\nconstituirmos em associativismo efectivo, merc\u00ea do mesmo individualismo (e \n\noutras defici\u00eancias) que j\u00e1 em 1933 Alves de Azevedo registava.   \n\nAcrescenta-se ainda que, muito antes dele, outros o haviam j\u00e1 registado. \n\nUnamuno \u00e9 apenas um exemplo.  \n\n                                                 \n154 p.25. \n\n\n\n 59\n\nEm Outubro de 2002155, face \u00e0 grave crise que o mundo atravessa, mais de \n\nquatrocentos participantes de mais de quarenta pa\u00edses, reunidos na Argentina no \n\nCongresso \u201c\u00c1guas Subterr\u00e2neas e Desenvolvimento Humano\u201d, reconheceram que: \n\n\u201cel agua es un recurso natural que, adem\u00e1s de ser imprescindible, para la \n\nexistencia de cualquier tipo de vida y para el desarrollo humano, conlleva \n\nimportantes valores econ\u00f3micos, sociales, ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos, culturales y \n\nreligiosos; el autentico desarrollo humano se consigue cuando los valores \n\nespirituales y culturales predominan sobre los puramente materiales; etc..\u201d. \n\n \n\n 2.5 \u2013 A legisla\u00e7\u00e3o que protege o recurso \u00e1gua  \n(Da Antiguidade ao fim da Monarquia) \n \nA necessidade de defesa da qualidade da \u00e1gua, que mereceu a 2003 a \n\nproclama\u00e7\u00e3o de Ano Internacional da \u00c1gua Doce pela Assembleia Geral das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas156, surgiu em Portugal ao tempo da monarquia, estando \n\nconsagrada na lei portuguesa h\u00e1 pelo menos 470 anos (vid\u00e9 1.2).  \n\nRemontando \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o definitiva das Ordena\u00e7\u00f5es do Reino, o \n\nreconhecimento da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas a que hoje chamamos  \n\n\u201csuperficiais\u201d, nelas se definindo as penas a aplicar a quem procedesse \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9rias diversas nos cursos de \u00e1gua, fazendo-se depender a puni\u00e7\u00e3o apenas \n\ndo estatuto social do prevaricador, independentemente da subst\u00e2ncia vertida. \n\nDiremos por isso que, pelo menos desde ent\u00e3o, \u00e9 crime em Portugal rejeitar \n\nnos cursos de \u00e1gua subst\u00e2ncias que alterem a qualidade natural das \u00e1guas que a \n\neles v\u00e3o afluir. \n\nEm s\u00edntese, poder-se-\u00e1 dizer que h\u00e1 cerca de cinco s\u00e9culos Portugal \n\nreconheceu a essencialidade do conjunto que denominamos \u201crecursos h\u00eddricos\u201d, \n\ntanto para a sobreviv\u00eancia do Homem e dos ecossistemas como para fins de \n\n                                                 \n155 NOTICIARIO n.\u00ba 9, Enero 2003, 3\u00aa \u00c9poca (AIH-GE) Eds. Garc\u00eda Vera y Margarida \nValverde.  \n156 Noticiario n.\u00ba 9, 3\u00aa \u00c9poca, Enero 2003. Asociaci\u00f3n Internacional de Hidroge\u00f3logos-\nGrupo Espa\u00f1ol. Eds. MAG Vera y M Valverde. \n\n\n\n 60\n\nimport\u00e2ncia marcadamente econ\u00f3mica, e desde ent\u00e3o se envidam (?) esfor\u00e7os \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o da sua integridade. \n\nNo que respeita \u00e0s \u00e1guas ditas \u201csubterr\u00e2neas157\u201d, data de 1892 a mais antiga \n\nrefer\u00eancia a que acedemos no contexto deste trabalho.  \n\nDecorridos cento e dez anos sobre a sua publica\u00e7\u00e3o, consideramo-la \n\nsuficientemente long\u00ednqua para suprir as necessidades decorrentes desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Por ela iniciaremos a redac\u00e7\u00e3o dos coment\u00e1rios que a diversa \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o consultada nos suscitou.  \n\nApresent\u00e1-los-emos por ordem cronol\u00f3gica, com os elementos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o correspondentes158, seguindo a estrutura:  \n\n- Refer\u00eancia documental (segundo grafia da \u00e9poca, e incluindo - sempre que \n\nposs\u00edvel - a  localiza\u00e7\u00e3o na correspondente folha official que a publica). \n\n- Organismo de tutela (para ligar o conte\u00fado de cada documento \u00e0 entidade \n\nque tutelava o organismo respons\u00e1vel pela sua  publica\u00e7\u00e3o). \n\n- S\u00edntese ou resumo, quando este houver sido inserido na respectiva folha \n\noficial. \n\n- Coment\u00e1rios ou aprecia\u00e7\u00f5es que a sua leitura, dentro do contexto, sugeriu. \n\nOs excertos que, pelo conte\u00fado ou pela forma, merecem destaque, ser\u00e3o \n\nreproduzidos em anexos159.   \n\n \n\n1892 \n\n- Projecto de decreto com for\u00e7a de lei, de 30 de setembro, publicado no D. do G. n.\u00ba \n\n225, de 5 de outubro: \u201cDisposi\u00e7\u00f5es que regulam o aproveitamento das nascentes de \n\naguas minero-medicinais\u201d do continente e ilhas.(p. 771-777) \n\n- Secretaria d\u2018estado dos negocios das obras publicas, commercio e industria. \n\n - Decreto regulando o aproveitamento das nascentes de aguas m\u00ednero-medicinais e \n\nfabrico de saes, extrahidos de taes aguas, e de aguas artificiaes m\u00ednero-\n\nmedicinais. (Destaques em anexo A4) \n\n                                                 \n157 As que emergem. \n158 Transcritos da respectiva colect\u00e2nea de legisla\u00e7\u00e3o portuguesa. \n159 Exceptuando-se os que forem essenciais para a compreens\u00e3o dos problemas abordados.  \n\n\n\n 61\n\n \n\nProduto de mais de setenta anos de gesta\u00e7\u00e3o (a fazer f\u00e9 no pre\u00e2mbulo deste \n\ndecreto), s\u00e3o neste documento consagrados, no essencial: \n\na) o direito de propriedade do Estado sobre estas nascentes; \n\nb) a sua explora\u00e7\u00e3o autorizada a privados mediante registo e processo; \n\nc) a defini\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de protec\u00e7\u00e3o, dentro da qual n\u00e3o podem ser \n\nexercidas actividades que ponham em risco a explora\u00e7\u00e3o. \n\nViria a ser aprovado quase dois anos depois, com algumas altera\u00e7\u00f5es, \n\nnomeadamente na descri\u00e7\u00e3o do pormenor das formalidades a cumprir.   \n\n Cerca de um m\u00eas antes da sua aprova\u00e7\u00e3o, sa\u00eda outro decreto que visava a \n\nprotec\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1guas \u201csuperficiais\u201d da regi\u00e3o de Lisboa (para impedir a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por esgotos). \n\n \n\n1894 \n\nA 4.\u00aa Reparti\u00e7\u00e3o / Direc\u00e7\u00e3o geral de administra\u00e7\u00e3o politica e civil /MINIST\u00c9RIO \n\nDOS NEGOCIOS DO REINO fez publicar no D. do G. n.\u00ba 152, de 10 de julho (p.548-\n\n549) um decreto de 5 de Julho, elaborado sob proposta do delegado de saude do \n\ndistricto de Lisboa, relativo a po\u00e7os e cisternas no munic\u00edpio de Lisboa, com o \n\nobjectivo de garantir a independ\u00eancia entre capta\u00e7\u00f5es (ou armazenamento) e \n\nesgotos, e organiza\u00e7\u00e3o de um cadastro administrativo (que dever\u00e1 incluir \n\n\u201cindica\u00e7\u00f5es physicas, chimicas e medicas\u201d).  \n\n \n\nO destino das \u00e1guas rejeitadas foi objecto da aten\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela \n\nsa\u00fade p\u00fablica em 1894. \n\n  \n\nDecreto de 5 de Julho, que aprova o regulamento de 30 de setembro de 1892, \npublicado no D. do G. n.\u00ba 108, de 11 de agosto, (p. 567-577). \nMINISTERIO DAS OBRAS PUBLICAS, COMMERCIO E INDUSTRIA /Reparti\u00e7\u00e3o dos \nservi\u00e7os technicos de minas e da industria /1.\u00aa Sec\u00e7\u00e3o. \nRegulamento para a execu\u00e7\u00e3o do decreto de 30 de setembro de 1892 sobre o \naproveitamento das nascentes de aguas minero-medicinaes e fabrico de saes, \nextrahidas de taes aguas, e de aguas artificiaes minero-medicinaes. \n \n\n\n\n 62\n\nNeste documento salienta-se, relativamente \u00e0 proposta apresentada em \n\n1892, o par\u00e1grafo \u00fanico do Artigo 1.\u00ba que concede ao ministerio do reino \n\nprerrogativas que at\u00e9 a\u00ed apenas o mopci detinha (poderes para proceder - por \n\nadministra\u00e7\u00e3o directa - a quaisquer trabalhos de pesquiza ou explora\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas minero-medicinais que estejam na sua posse).   \n\nPela exactid\u00e3o com que \u00e9 descrita a tramita\u00e7\u00e3o do processo, e pelo n\u00edvel dos \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos que revela, merecem aqui ser transcritos. \n\nArtigo 9.\u00ba - Processo de reconhecimento a que deve proceder o \u201cengenheiro de \n\nminas da respectiva circumscrip\u00e7\u00e3o mineira\u201d: \n\n\u201c\u00a71.\u00ba Cada das nascentes comprehendidas no pedido, apesar da sua proximidade, \n\nmas sempre que a sua individualidade, no que respeita \u00e0 sua mineralisa\u00e7\u00e3o e \n\nhydrographia, for reconhecida,ser\u00e1, para todos os demais effeitos, singularmente \n\nconsiderada e expressamente designada. \n\n\u00a72.\u00ba O reconhecimento a que se refere este artigo deve comprehender: \n\n1.\u00ba Uma planta na escala 1/10000, a qual ser\u00e1 referida \u00e0 triangula\u00e7\u00e3o geodesica \n\ndas regi\u00f5es onde esta esteja feita, e declinada pelo meridiano verdadeiro, sendo o \n\nterreno figurado por curvas de nivel; \n\n2.\u00ba Um relatorio em que se consignem:  \n\na) A descrip\u00e7\u00e3o orographica e hydrographica da regi\u00e3o; \n\nb) A descrip\u00e7\u00e3o das nascentes e condi\u00e7\u00f5es da sua emergencia, a natureza das \n\nrochas do sub-solo, as rela\u00e7\u00f5es architectonicas das mesmas rochas; a \n\nprovavel marcha do jazigo aquifero; a provavel dependencia d\u2019este \n\nrelativamente aos accidentes de terreno, especificando-se se as nascentes \n\nt\u00eaem origem n\u2019um contacto de rochas estratificadas, de rochas estratificadas \n\ne rochas massi\u00e7as, ou, entre aquellas ou estas e uma rocha filoniana, se \n\nproveem de uma fractura do solo, falha ou simples diaclase; \n\nc) O volume ou caudal das nascentes e a temperatura das aguas; \n\nd) As rela\u00e7\u00f5es das nascentes com outras aguas, profundas ou phreaticas; \n\ne) A indica\u00e7\u00e3o das aguas potaveis que possam obter-se na localidade; \n\n\n\n 63\n\nf)    A descrip\u00e7\u00e3o de antigos trabalhos de captagem ou de antigos \n\nestabelecimentos, quando haja logar, fazendo-se acompanhar esta \n\ndescrip\u00e7\u00e3o de desenhos que a elucidem; \n\ng) As condi\u00e7\u00f5es economicas da localidade; \n\nh) Quaesquer outras indica\u00e7\u00f5es que possam contribuir para se conhecer das \n\ncondi\u00e7\u00f5es em que se achem as nascentes e em que o seu aproveitamento se \n\npossa realisar; \n\ni)  A formula das condi\u00e7\u00f5es em que a concess\u00e3o poder\u00e1 fazer-se ou das raz\u00f5es \n\npelas quaes deva ser concedida ou denegada a licen\u00e7a para a explora\u00e7\u00e3o \n\ndas aguas de que se trata.  ...\u201d \n\n Expressa-se neste decreto o conhecimento da distin\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas \n\nfri\u00e1ticas e subterr\u00e2neas160. \n\n O s\u00e9culo XX nasceu testamenteiro do regulamento de 1894, que depois de \n\nrevisto em 1919 (Decreto n.\u00ba 5:787-F) assumiu em 1928 (Decreto n.\u00ba 15:401) a \n\nforma que vigorar\u00e1 durante mais de trinta anos sem altera\u00e7\u00f5es, para vir a ser \n\nrevogado j\u00e1 na d\u00e9cada de noventa. \n\n \n\n1901 \n\nMINISTERIO DAS OBRAS PUBLICAS, COMMERCIO E INDUSTRIA \n\nImportante para a Geologia portuguesa foi a publica\u00e7\u00e3o, a p\u00e1ginas 852 e \n\n853 do D. do G. n.\u00ba 246 de 31 de Outubro, de um decreto de 24 de Outubro onde, \n\nsob o t\u00edtulo Commiss\u00e3o do servi\u00e7o geologico,  se l\u00ea: \n\nArt. 81.\u00ba O servi\u00e7o geologico comprehende:   \n\n1.\u00ba Os estudos e observa\u00e7\u00f5es necessarias para a rectifica\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o da carta \n\ngeologica do reino; \n\n2 \u00ba Os trabalhos necessarios para a prepara\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de cartas geologicas, \n\nem grande escala, de diversas regi\u00f5es do pa\u00eds, acompanhadas de texto descriptivo, \n\n                                                 \n160 Recorda-nos este artigo a leitura do Inqu\u00e9rito aos p\u00e1rocos mandado realizar para \navalia\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias do terramoto de 1755, que pedia, nomeadamente: \u201c- Que \nnovidades se viu no mar, nas fontes e nos rios?\u201d; \u201c- Se abriu a terra algumas bocas, o \nque nelas se notou e se rebentou alguma fonte de novo?\u201d (Saraiva e Guerra, 1998, p. \n297).  \n\n\n\n 64\n\ncontendo o resumo da geographia physica da regi\u00e3o representada, da sucess\u00e3o \n\nestratigraphica das camadas, da sua composi\u00e7\u00e3o lithologica, dos recursos \n\nmineraes utilizveis na industria e na agricultura, e os elementos principaes de \n\ngeologia agricola; \n\n3.\u00ba O levantamento de perfis e cortes do terreno nos pontos cobertos por depositos \n\nsuperficiaes e que sirvam para indicar a constitui\u00e7\u00e3o do sub-solo, reconhecida, \n\nquando necessario for, por meio de sondagens; \n\n4.\u00ba Os trabalhos necessarios para determinar a natureza e constitui\u00e7\u00e3o dos \n\nterrenos, em que deva assentar qualquer edificio publico, ou ser executada \n\nqualquer outra obra, ou ainda d\u2019aquelles em que se pretenda fazer a explora\u00e7\u00e3o de \n\nmateriaes de construc\u00e7\u00e3o, quando esses esclarecimentos tenham sido officialmente \n\nsolicitados; \n\n5.\u00ba O estudo de uma determinada regi\u00e3o sob um ponto de vista especial e utilitario, \n\ncomo o da existencia de aguas subterraneas, de depositos de argillas, substacias \n\nfertilizantes e outras; \n\n6.\u00ba Quaesquer outros trabalhos de geologia pura ou aplicada, tanto sob o ponto de \n\nvista industrial como agricola, superiormente ordenados; \n\nA publica\u00e7\u00e3o de monographias, memorias ou quaesquer outros tarbalhos \n\nscientificos, relativos aos assumptos a cargo do servi\u00e7o geologico, elaborados pelos \n\nfuncionarios privativos d\u2019este servi\u00e7o ou ainda por individuos a elle estranhos, \n\nquando esses trabalhos sejam julgados de interesse publico pela commiss\u00e3o, e o \n\nrespectivo parecer sancionado pelo Ministro; \n\n8.\u00ba ....\u201d    \n\nArt.\u00ba 85.\u00ba O pessoal do servi\u00e7o geologico, tanto technico como auxiliar e \n\nadministrativo, ser\u00e1 constituido por um nucleo permanente de funccionarios da \n\nsec\u00e7a\u00f5 de engenharia civil e seus auxiliares, e  de empregados subalternos, \n\ncontituindo o seguinte quadro privativo: \n\na) 3 Engenheiros da sec\u00e7\u00e3o de minas do corpo de engenharia civil; \n\nb) .... \n\nArt.\u00ba 86.\u00ba Ao quadro fixado no artigo antecedente poder\u00e3o ser aggregados, em \n\ncommiss\u00e3o temporaria, segundo o desenvolvimento e a indole especial dos \n\n\n\n 65\n\ntrabalhos a executar e as suas aptid\u00f5es profissionaes, e continuando a perceber os \n\nseus vencimentos fixados no Or\u00e7amento Geral do Estado, naturalistas, professores, \n\nengenheiros, ....\u201d      \n\n  \n\nEste documento merece particular aten\u00e7\u00e3o por ter atribu\u00eddo, no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, o estudo das \u00e1guas subterr\u00e2neas a estruturas espec\u00edficas da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (antecessoras dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, actual \n\nInstituto Geol\u00f3gico e Mineiro). \n\nReal\u00e7a-se ainda que \u00e0 data (1901), em Portugal e aos n\u00edvel da estrutura \n\ngovernativa, se considerava que \u201calguns estudos\u201d exigiam a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nequipas multi (ou pluri) disciplinares, n\u00e3o tendo sido necess\u00e1rio esperar pela \n\nchegada aos nossos dias, para que se \u201cinventassem\u201d os estudos de AIA que, por \n\ndefini\u00e7\u00e3o, as exigem. \n\n \n\n1904 \n\n- Decreto que aprova o Regulamento para a fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pot\u00e1veis \n\ndestinadas ao consumo publico (approvado em 11 de maio de 1904; publicado D. \n\ndo G. n.\u00ba 129, de 14 de junho de 1904, p\u00e1ginas 214-216) \n\n- Ministerio da Obras Publicas, Commercio e Industria / Direc\u00e7\u00e3o Geral de Obras \n\nPublicas e Minas / Reparti\u00e7\u00e3o de Obras Publicas (Destaques em anexo A5).  \n\n \n\nDez anos ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do decreto de protec\u00e7\u00e3o das nascentes de \u00e1guas \n\nminero-medicinais, teve lugar a publica\u00e7\u00e3o de outro visando proteger as \n\nnascentes em geral e disciplinar o abastecimento p\u00fablico.  \n\nRemetendo com frequ\u00eancia para aquela a que consideramos \u201clei org\u00e2nica\u201d \n\ndos Servi\u00e7os de Geologia e Minas (1901), nele se exige a participa\u00e7\u00e3o judiciosa \n\ndos seus profissionais e incumbem as c\u00e2maras municipais de providenciarem o \n\nabastecimento p\u00fablico (com \u00e1gua de qualidade) e elaborarem o respectivo \n\ncadastro.   \n\n\n\n 66\n\nSalienta a necessidade de escolhas criteriosas dos materiais a utilizar, da \n\nengenharia da constru\u00e7\u00e3o das redes de abastecimento e do arejamento das \n\nmassas de \u00e1gua. \n\nPensamos que este tenha sido o \u00faltimo decreto sobre \u00e1guas publicado \n\ndurante a Monarquia, dado que n\u00e3o encontr\u00e1mos outras refer\u00eancias, \n\nnomeadamente qualquer indica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da sua revoga\u00e7\u00e3o.  \n\nSeguir-se-lhe-\u00e3o os que vir\u00e3o a ser publicados j\u00e1 sob o escudo da \n\nRep\u00fablica. \n\n \n\nEm resumo, e no que respeita ao territ\u00f3rio do continente e ilhas, \u00e0 data da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, em Portugal, era conhecida (e estava consagrada na \n\nlei) a necessidade da congrega\u00e7\u00e3o de distintos saberes161 para  se conseguir \n\nalcan\u00e7ar a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas relativos \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, \n\nsendo atribu\u00edda aos servi\u00e7os de geologia e minas162 a responsabilidade sobre os \n\ntrabalhos de car\u00e1cter t\u00e9cnico-cient\u00edfico necess\u00e1rios para serem autorizadas e \n\ndesenvolvidas capta\u00e7\u00f5es e serem resolvidos problemas detectados pelas entidades \n\nsanit\u00e1rias. \n\nEra j\u00e1 proibido o exerc\u00edcio de actividades diversas (em \u00e1reas ou regi\u00f5es \n\nespec\u00edficas) por se considerarem suscept\u00edveis de afectar, condicionar ou interferir \n\nna integridade e qualidade do recurso natural \u00e1gua.  \n\nJ\u00e1 estavam cometidas \u00e0s c\u00e2maras municipais as actividades de capta\u00e7\u00e3o, \n\narmazenamento, conserva\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico, \n\nbem como a elabora\u00e7\u00e3o do respectivo cadastro e recolha de efluentes, \n\nconserva\u00e7\u00e3o do estado das redes de distribui\u00e7\u00e3o e recolha, independentemente da \n\norigem do abastecimento.  \n\nJ\u00e1 era do conhecimento p\u00fablico que havia mol\u00e9stias graves propagadas \n\npela \u00e1gua contaminada, verdadeiros desastres que se abateram sobre as \n\npopula\u00e7\u00f5es, nomeadamente em outros pa\u00edses do continente europeu163. \n\n                                                 \n161 Tal como hoje por lei se exige para os estudos de avalia\u00e7\u00e3o de impacte ambiental. \n162 Por serem denominados jazigos aqu\u00edferos os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos. \n163 Referimo-nos \u00e0 peste que eclodiu no s\u00e9culo XVIII. \n\n\n\nCap\u00edtulo1 3 \u2013 Durante o \u201cs\u00e9culo XX\u201d 2 \n \n\n\u00c0 data da implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica estavam consagradas em letra de lei \n\nmedidas capazes de promoverem a protec\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua (e de \n\ncombaterem algumas das sequelas de diversas actividades antropog\u00e9nicas), \n\ncompat\u00edveis com o essencial do conhecimento cient\u00edfico da \u00e9poca. \n\n  Durante o \u201cs\u00e9culo XX\u201d vai ao encontro da legisla\u00e7\u00e3o nacional entretanto \n\npublicada. Depois, introduz-se na legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e observa os seus \n\nmecanismos: procura perceber que passos foram dados no sentido da constru\u00e7\u00e3o \n\ndas Directivas 91/271 e 676/CEE, e tentar\u00e1 estabelecer paralelismo entre estas e \n\na legisla\u00e7\u00e3o portuguesa. \n\nProssigamos, pois, na demanda dos actos jur\u00eddicos3 que visaram, em \n\nPortugal, proteger a qualidade e integridade do recurso \u00e1gua.  \n\n \n3.1 \u2013 Desde a Implanta\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica ao pedido de ades\u00e3o \u00e0 CEE  \n\nSeja qual for a corrente ideol\u00f3gica, credo ou perspectiva4 segundo os quais \n\nnos decidamos a encar\u00e1-los, ainda n\u00e3o temos forma de sobreviver \n\nindependentemente dos componentes ambientais naturais, tal como s\u00e3o referidos \n\nna Lei de Bases do Ambiente5.  \n\nAdmitindo que compete a outr\u00e9m6 discutir as formas de encarar as \n\nnecessidades das popula\u00e7\u00f5es ao longo das diversas civiliza\u00e7\u00f5es, reclamaremos \n\n(para n\u00f3s7) uma pequena parcela do que \u00e9 relativo aos recursos naturais.  \n\n                                                 \n1 Parte substancial do presente cap\u00edtulo, bem como o final do anterior, surgiu durante a \norganiza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de trabalho (referida no n\u00famero 1 do plano de actividades) \nporque, tendo sido ponto de partida a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, houve que recuar \u00e0 \nantecedente que nela era referida. \n2 Desviando-nos da passagem do s\u00e9culo para a de regime. \n3 Os mais remotos. \n4 \u201cEnfrentei preconceitos e desd\u00e9ns que se fundamentavam na dicotomia artificialmente \nconstru\u00edda entre saberes populares e saberes eruditos. A estes crismavam de cient\u00edficos; \n\u00e0queles reservavam um vago lugar pr\u00e9-hist\u00f3rico que s\u00f3 vinha simplificar as nossas \netiquetagens historiogr\u00e1ficas.\u201d (Alves, 2002). \n5 Lei 11/87, de 7 de Abril. \n6 Profissionais de outras \u00e1reas do conhecimento ou disciplinas. \n7 Geologia e outras ci\u00eancias da terra e da vida. \n\n\n\n 68\n\nDentre os designados8 componentes ambientais naturais, procuramos aqui \n\nquestionar directamente a \u00e1gua e, ainda, pelas rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia que \n\ncom ela estabelecem, o solo e o subsolo, exclu\u00eddos que consideramos9 os \n\nrestantes.   \n\nAntes, por\u00e9m, de nos introduzirmos na documenta\u00e7\u00e3o produzida ap\u00f3s a \n\naboli\u00e7\u00e3o da Monarquia, ser\u00e1 pertinente recordar, dentre as marcas do cap\u00edtulo 2, \n\nas quatro que t\u00eam maior relev\u00e2ncia na aprecia\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o \n\nposteriormente publicada: \n\n1 \u2013 Est\u00e1 definido desde 1892, em linguagem simples, clara e concisa, um \n\nregime de aproveitamento das nascentes de \u00e1guas minero-medicinais10, tendo em \n\nvista:  \n\na) N\u00e3o deixar ao crit\u00e9rio do propriet\u00e1rio do solo \u201conde emergem, a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o (eventualmente inadequada do ponto de vista cl\u00ednico, com hip\u00f3tese de \n\naltera\u00e7\u00e3o da pureza, diminui\u00e7\u00e3o de caudal ou total desaparecimento, pela execu\u00e7\u00e3o \n\nde trabalhos mal conduzidos)\u201d;  \n\nb) Estabelecer \u201ca concess\u00e3o de um perimetro protector, e por outras \n\nprovidencias de manifesta efficacia, em que a interven\u00e7\u00e3o da sciencia do \n\nengenheiro procure manter intactas as veias occultas.\u201d., explicitando que \u201cdesde \n\n1860, em que se tentou, pela primeira vez, por f\u00f3rma bem ordenada levar a cabo o \n\ninventario da nossa riqueza hydrologica, at\u00e9 ao presente, ...\u201d foram levadas ao \n\nparlamento quatro propostas de lei, sem que, \u201cpor circumstancias fortuitas\u201d \n\nqualquer delas chegasse sequer a entrar em discuss\u00e3o.\u201d     \n\n2 - Posteriormente, em 1894, foram publicados: \n\na) o decreto relativo a po\u00e7os e cisternas no munic\u00edpio de Lisboa, com o \n\nobjectivo de garantir a independ\u00eancia entre capta\u00e7\u00f5es (e ou armazenamento) e \n\nesgotos, e promover a organiza\u00e7\u00e3o de um cadastro administrativo, ficando assim \n\nconsagrado em letra de lei, que j\u00e1 ent\u00e3o se conheciam \u201cvulnerabilidades\u201d, a ter \n\nem considera\u00e7\u00e3o no planeamento; \n\n                                                 \n8 Na LBA. \n9 No contexto deste trabalho. \n10 Esta designa\u00e7\u00e3o que se manter\u00e1 at\u00e9 1990, sofrer\u00e1 um rev\u00e9s de que dificilmente se vir\u00e1 \na libertar. \n\n\n\n 69\n\nb) o \u201cRegulamento para a execu\u00e7\u00e3o do decreto de 30 de setembro de 1892 \n\nsobre o aproveitamento das nascentes de aguas minero-medicinaes\u201d, que  lhe \n\nintroduz cambiantes no respeitante \u00e0 forma, mas n\u00e3o altera o essencial  do \n\ndocumento original. \n\n 3 - J\u00e1 no s\u00e9culo XX, precisamente em 1901, foi criada uma  \u201cCommiss\u00e3o \n\ndo servi\u00e7o geologico\u201d, sendo suas atribui\u00e7\u00f5es, entre outras, \u201cO estudo de uma \n\ndeterminada regi\u00e3o sob um ponto de vista especial e utilitario, como o da existencia \n\nde aguas subterraneas.\u201d.  \n\n4 - Em 1904 publica-se o \u201c Regulamento para a fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\npot\u00e1veis destinadas ao consumo publico\u201d, atrav\u00e9s do qual as \u201ccamaras \n\nmunicipaes\u201d s\u00e3o obrigadas a proceder \u00e0s obras necess\u00e1rias para que as \u00e1guas das \n\nactuais fontes dos respectivos concelhos fiquem protegidas contra qualquer \n\nagente da sua contamina\u00e7\u00e3o, \u201ce a estabelecer posturas informadas pelas \n\ndelega\u00e7\u00f5es de saude, para manter o asseio, evitar depositos immundos e outra \n\nqualquer causa de pollu\u00e7\u00e3o das aguas, tanto no logar onde s\u00e3o colhidas como na \n\nsua passagem.\u201d \n\n \n\nO primeiro dos instrumentos jur\u00eddicos publicados sob a \u00e9gide da Rep\u00fablica, \n\nsobre a mat\u00e9ria que nos interessa considerar, surgiu em 1917. \n\n \n\n1917 \nLei n.\u00ba 677, de 13 de Abril, D. do G. n.\u00ba 57, publicada a p\u00e1ginas 166 a 175 da \nrespectiva colect\u00e2nea de legisla\u00e7\u00e3o portuguesa. \nMinist\u00e9rio do Fomento / Secretaria Geral \nRegula o exerc\u00edcio da actividade mineira (explora\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais \n\u00fateis) (Destaques em anexo A7). \n   \n\nEsta lei regula o exerc\u00edcio da actividade mineira (direitos de propriedade e \n\nconcess\u00e3o para lavra dos dep\u00f3sitos das subst\u00e2ncias minerais \u00fateis), dizendo-se \n\nno Artigo 1\u00ba que \u201cO direito de propriedade pertence ao Estado\u201d.  \n\n Estabelece as condi\u00e7\u00f5es em que pode ser concedida licen\u00e7a para \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es mineiras destinadas a confirmar um trabalho de car\u00e1cter \n\n\n\n 70\n\npuramente cient\u00edfico11 (sendo o mesmo trabalho considerado propriedade \n\nintelectual do seu autor).  \n\nNo mesmo documento \u00e9 criado o Conselho Superior de Minas ao qual \n\ncompete emitir parecer ac\u00earca de assuntos diversos, nomeadamente \u201cDos assuntos \n\nrelativos \u00e0 concess\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de nascentes de \u00e1guas m\u00ednero-medicinais\u201d. \n\nO Conselho seria constitu\u00eddo por \u201cum professor da sec\u00e7\u00e3o de mineralogia e \n\ngeologia da Faculdade de Sci\u00eancias da Universidade de Lisboa, por um professor \n\nda cadeira de arte de minas do Instituto Superior T\u00e9cnico, e pelos tr\u00eas engenheiros \n\nem seguida indicados da sec\u00e7\u00e3o de minas do corpo de engenharia civil: o inspector \n\ngeral que presidir\u00e1, o inspector e o chefe da reparti\u00e7\u00e3o de minas que ser\u00e1 o \n\nsecret\u00e1rio.\u201d, e devia reunir ordinariamente duas vezes por semana.  \n\nO artigo 119.\u00ba faz men\u00e7\u00e3o expressa dos casos em que se mant\u00eam em vigor o \n\ndecreto de 1892 e o regulamento de 1894. \n\n \n1919 \n\nDecreto n.\u00ba 5:787-F, de 10 de Maio, D. do G. n.\u00ba 98-18\u00ba supl.(rect. no D. do G. n.\u00ba \n113), publicado a p\u00e1ginas 1118 a 1126 da respectiva colect\u00e2nea de legisla\u00e7\u00e3o \nportuguesa. \nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos  \n \nRegula a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais, medicinais ou m\u00ednero-medicinais, que \n\nser\u00e3o abreviadamente referidas como \u00e1guas minerais. (Destaques em anexo A8). \n\nCria o curso de hidrologia e climatologia nas Faculdades de Medicina e \n\nfunda em Lisboa um Instituto de Hidrologia.  \n\nAssinala-se a import\u00e2ncia atribu\u00edda, neste documento, aos terrenos \n\nagricultados e \u00e0 exist\u00eancia de coberto vegetal, considerando-os condicionantes da \n\nexecu\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa.  \n\nRelativamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es12 que deveriam presidir ao acto de manifesto de \n\numa nascente merecem-nos realce as dificuldades geradas pela ocorr\u00eancia de \n\nemerg\u00eancias em leitos de rios, alguns dos quais materializam a linha limite entre \n\nconcelhos ou freguesias, circunst\u00e2ncias que agudizaram rivalidades, construindo \n                                                 \n11 \u201cd) A licen\u00e7a caduca quando ... se reconhe\u00e7a que s\u00e3o dirigidos com neglig\u00eancia.\u201d \n12 Declara\u00e7\u00e3o na respectiva c\u00e2mara municipal, com indica\u00e7\u00e3o da freguesia onde se \nsituava a emerg\u00eancia. \n\n\n\n 71\n\ndesaven\u00e7as de que resultaram d\u00e9cadas de atraso no aproveitamento e \n\nfuncionamento das respectivas explora\u00e7\u00f5es.  \n\n \n1924 \nDecreto n.\u00ba 10:112, do 2\u00ba Semestre de 1924, publicado a p\u00e1ginas 315 e 316, D. do \nG. n.\u00ba 215 de 24 de Setembro.   \nMinist\u00e9rio do Interior / Direc\u00e7\u00e3o Geral da Administra\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica e Civil \n \n\nNo que concerne \u00e0s \u00e1guas, determina que passe a fazer-se \u00e0 custa dos \n\ninteressados a publica\u00e7\u00e3o em D. do G. de decretos, portarias, alvar\u00e1s, relativos \u00e0 \n\nconcess\u00e3o, transfer\u00eancia dos direitos de explora\u00e7\u00e3o, etc., fixando os respectivos \n\npre\u00e7os.  \n\n \n1926 \n- DL 11:912, de 17 de Julho (\u00e9 referido a p\u00e1ginas 1048 do DL 15401), publicado a \np\u00e1ginas 130 e 131, no D. do G. n.\u00ba 155. \n- Minist\u00e9rio do Com\u00e9rcio e Comunica\u00e7\u00f5es / Direc\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos / Reparti\u00e7\u00e3o de Minas \n \n\n Fixa prazos para publica\u00e7\u00e3o de \u00e9ditos e entrega de selos, relativamente \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o aos pedidos de licen\u00e7as de explora\u00e7\u00e3o, pesquisa, concess\u00e3o e \n\ntransmiss\u00e3o de minas e \u00e1guas m\u00ednero-medicinais e as condi\u00e7\u00f5es em que \u00e9 \n\ndeclarado abandono ficando livres para novos registos.  \n\n \n1928  \n\n- Decreto n.\u00ba 15:401, de 17 de Abril de 1928 (publicado no Di\u00e1rio do Gov\u00earno \nN\u00daMERO 90, I  S\u00c9RIE, p\u00e1ginas 1046 a 1055).( Destaques em anexo A9). \n- Minist\u00e9rio do Com\u00e9rcio e Comunica\u00e7\u00f5es / Direc\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os \nGeol\u00f3gicos / Reparti\u00e7\u00e3o de Minas \n \nDisposi\u00e7\u00f5es relativas a licenciamento e protec\u00e7\u00e3o bacteriol\u00f3gica de nascentes.  \n \n\nRespeita este decreto n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s \u00e1guas minerais, tal como definidas no DL \n\n5:787-F de 10 de Maio de 1919, mas tamb\u00e9m \u00e0s \u201c\u00e1guas de mesa\u201d definidas como \n\n\u201cas \u00e1guas pot\u00e1veis, isto \u00e9 as pr\u00f3prias para alimenta\u00e7\u00e3o do homem, aproveitadas \n\ntal como emergem do solo e colhidas nas pr\u00f3prias vasilhas, garrafas ou garraf\u00f5es,\u201d  \n\n\n\n 72\n\ne, ainda, \u00e0s \u201c\u00e1guas minerais artificiais ou artificialmente mineralizadas,\u201d tamb\u00e9m \n\ndestinadas a alimenta\u00e7\u00e3o humana. \n\nEste decreto tem a particularidade de reunir as \u00e1guas pot\u00e1veis, quer as de \n\nuso comum, quer aquelas a que se atribuem propriedades curativas.  \n\n\u00c9 digno de relevo pelo estabelecimento de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de todas \n\nas nascentes destinadas a consumo humano, sugerindo que em 1928 j\u00e1 existiam \n\nem Portugal conhecimentos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos capazes de constru\u00edrem uma \n\nconsci\u00eancia pol\u00edtica da vulnerabilidade13 da \u00e1gua \u00e0 ac\u00e7\u00e3o do Homem, porquanto \n\ntoma como imperativo evitar a interfer\u00eancia das diversas actividades \n\nantropog\u00e9nicas sobre a qualidade deste recurso natural.  \n\nNesse contexto, decreta que os terceiros que tivessem justas expectativas de \n\nlucros relativamente ao uso das suas propriedades e dos recursos nelas \n\nexistentes, sejam ressarcidos pelas servid\u00f5es a que aquelas ficam sujeitas face \u00e0 \n\nnecessidade de protec\u00e7\u00e3o das nascentes, e admite a expropria\u00e7\u00e3o de terrenos \n\npara desenvolvimento da est\u00e2ncia. \n\n De real\u00e7ar a import\u00e2ncia conferida \u00e0 uniformiza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios anal\u00edticos, \n\numa exig\u00eancia de h\u00e1 75 anos! \n\n \n1931 \n\nDecreto n.\u00ba 20:222, de 15 de Agosto de 1931 publicado a p\u00e1ginas 411, no Di\u00e1rio do \nGov\u00earno n.\u00ba 189  do 2\u00ba semestre de 1931. \nMinist\u00e9rio da Finan\u00e7as, Instituto de Seguros Sociais Obrigat\u00f3rios e de Previd\u00eancia \nGeral \n \nDisposi\u00e7\u00f5es relativas ao inqu\u00e9rito ao recenseamento14 dos trabalhadores atingidos \npelo desemprego for\u00e7ado, para apuramento dos desempregados, classificados \nsegundo a ind\u00fastria em que trabalhavam. \n \n\nS\u00e3o cometidas aos regedores as responsabilidades de preenchimento dos \n\nboletins \u201ca r\u00f4go do desempregado se o pr\u00f3prio n\u00e3o souber escrever.\u201d, a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde rela\u00e7\u00f5es nominais para arquivo e o envio dos boletins individuais, devidamente \n\n                                                 \n13 Embora o uso do termo s\u00f3 tenha sido introduzido em Fran\u00e7a nos anos sessenta \n(Margat, 1968, In: Guidebook of mapping groundwater vulnerability, 1994). \n14 A sua inclus\u00e3o visa situar-nos no ambiente socio-econ\u00f3mico do Portugal dos anos 30. \nOs resultados foram publicados no DG n.\u00ba 230 de 1932. \n\n\n\n 73\n\nordenados, ao Instituto. S\u00e3o ainda envolvidas, nas cidades, as sedes das \n\ncircunscri\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a social e as associa\u00e7\u00f5es de classe. Define-se ainda o \n\nrefor\u00e7o a atribuir ao or\u00e7amento do Instituto para o ano 1931-1932, por forma a \n\nviabilizar a execu\u00e7\u00e3o deste inqu\u00e9rito. \n\n \n1932 \n\nDecreto n.\u00ba 21:698, de 19 de Setembro de 1932 publicado a p\u00e1ginas 485 e 486, no \n\nDi\u00e1rio do Gov\u00earno n.\u00ba 230 do 2\u00ba semestre de 1932. \n\nDiz: \u201cApesar de muito valioso o esf\u00f4r\u00e7o realizado pelos munic\u00edpios e \n\nautarquias na efectiva\u00e7\u00e3o do melhoramento das condi\u00e7\u00f5es de saneamento das \n\npovoa\u00e7\u00f5es, tanto no que diz respeito ao abastecimento de \u00e1guas como a esgotos, \n\nfor\u00e7oso \u00e9 reconhecer que h\u00e1 ainda nesta mat\u00e9ria uma larga ac\u00e7\u00e3o a desenvolver. \n\nImportante como \u00e9 \u00easte problema para o estado sanit\u00e1rio geral do Pa\u00eds, e n\u00e3o \n\nsendo de esperar que, em breve tempo, as autarquias locais possam, pela sua \n\nexclusiva ac\u00e7\u00e3o, solucion\u00e1-lo, entende o Gov\u00earno que ao Estado impende a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de contribuir para que a miss\u00e3o daquelas entidades seja facilitada e se \n\ntorne de facto eficaz. \n\nEncarando por\u00e9m o problema no seu conjunto tem de se reconhecer que a \n\nsua enorme vastid\u00e3o leva a considerar a necessidade imprescind\u00edvel de o confinar \n\nnos limites de um crit\u00e9rio t\u00e9cnico-econ\u00f3mico que sistematize os variados aspectos \n\nsob que \u00eale se apresenta, conforme as regi\u00f5es ou os locais. \n\nNestes termos, a ac\u00e7\u00e3o do Estado tem de se iniciar por um largo inqu\u00e9rito \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es das localidades, quanto \u00e0s suas necessidades e possibilidades, para, \n\ns\u00f4bre estes elementos basilares, seguidamente se organizar o programa de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o com que dever\u00e1 prestar o seu aux\u00edlio \u00e0quelas autarquias \n\nlocais.\u201d \n\nSegue-se-lhe um vasto articulado (16 artigos), do qual destacamos o Art.\u00ba \n\n2\u00ba, cujo \u00a7 \u00fanico diz \u201cPara os efeitos d\u00easte artigo a Direc\u00e7\u00e3o Geral de Minas e \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos e a Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade, dentro das atribu\u00ef\u00e7\u00f5es \n\nregulamentares, fornecer\u00e3o elementos e prestar\u00e3o a  necess\u00e1ria colabora\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Geral dos Servi\u00e7os Hidr\u00e1ulicos e El\u00e9ctricos.\u201d \n\n\n\n 74\n\n As Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas est\u00e3o institucionalmente reconhecidas como saber \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos planos de drenagem de \u00e1guas residuais.    \n\n  \nDecreto n.\u00ba 21:699, publicado no D. do G. n.\u00ba 230 de 19 de Setembro de 1932. \nResultados do inqu\u00e9rito s\u00f4bre a crise de desempr\u00eago15.  \n\n \n\nDiz-nos a sua leitura que na actividade agr\u00edcola n\u00e3o se identificaram \nexcedentes de m\u00e3o de obra.      \n\n \nA 31 de Dezembro de 1932 \u00e9 celebrado contrato com a Companhia das \n\n\u00c1guas de Lisboa.  \n\n \n1937 \n\nDecreto-lei n.\u00ba 28:036, de 14 de Setembro de 1937, publicado a p\u00e1ginas 245 e 246, \nno Di\u00e1rio do Governo n.\u00ba 215, do 2\u00ba SEMESTRE de 1937. \n(revogado pelo Decreto-lei n.\u00ba 30:448, de 18 de Maio de 1940). \n\nMinist\u00e9rio da Obras P\u00fablicas e Comunica\u00e7\u00f5es / Comiss\u00e3o de Fiscaliza\u00e7\u00e3o das \nObras de Abastecimento de \u00c1gua \u00e0 cidade de Lisboa \n \nConsiderando que: \n\n\u201cO interesse p\u00fablico ligado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n\u00e9 de recente data e entre n\u00f3s s\u00f3 come\u00e7ou a tomar rel\u00eavo depois de ter o Gov\u00earno \n\nresolvido que as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua para o abastecimento de Lisboa f\u00f4ssem feitas \n\nna zona aluvion\u00e1ria da bacia hidrogr\u00e1fica do Tejo. Trata-se de explora\u00e7\u00f5es de \n\ngrande rendimento, destinadas a captar volumes consider\u00e1veis de \u00e1gua para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos habitantes da capital. \n\n O regime jur\u00eddico estabelecido no C\u00f3digo Civil e na legisla\u00e7\u00e3o posterior para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o acautela suficientemente a defesa das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de salubridade e explora\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n15 Uma breve nota para enquadramento s\u00f3cio cultural do pa\u00eds ao tempo da publica\u00e7\u00e3o da lei de \nsaneamento (21:698) e para a forma como, \u00e0 \u00e9poca, se olhava o significado dos n\u00fameros: \nPassados olhos na p\u00e1gina 486 do DG de 19 de Setembro de 1932, saltou-nos \u00e0 vista o DL 21:699, \nsobre a crise de desemprego (que grassava por todo o mundo). Referindo que os n\u00fameros se \ncifram nos 0,6 por cento da popula\u00e7\u00e3o portuguesa no primeiro apuramento (38:200), 39:200 \u201cem \nDezembro d\u00easse ano\u201d, 40:100 \u201cem Mar\u00e7o do ano corrente\u201d, \u201cum m\u00e1ximo de 41:600 em Junho\u201d, \u201ce \num decr\u00e9scimo not\u00e1vel para 26:400 at\u00e9 ao fim de Julho \u00faltimo\u201d.  Distingue-se  entre o desemprego \nabsoluto e o desemprego rural tempor\u00e1rio. Chama-se a aten\u00e7\u00e3o para o arredondamento dos \nn\u00fameros ao milhar (para lhes n\u00e3o dar a apar\u00eancia de um rigor que n\u00e3o possuem).  \n\n\n\n 75\n\ntam importantes como as agora feitas e s\u00f3 agora poss\u00edveis, devido a modernos \n\nprocessos de t\u00e9cnica.  \n\n Em qu\u00e1si todos os pa\u00edses do mundo se est\u00e1 formando um novo regime \n\njur\u00eddico de protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, consideradas como riqueza das \n\nmais preciosas, que conv\u00e9m salvaguardar. \n\n \u00c9 tamb\u00e9m o reconhecimento dessa necessidade que leva o Gov\u00earno a \n\npublicar o presente decreto, limitando por\u00e9m a protec\u00e7\u00e3o apenas \u00e0s regi\u00f5es em que \n\nela neste momento se imp\u00f5e.\u201d \n\nDecreta que \u201cfica dependente de autoriza\u00e7\u00e3o especial a abertura de po\u00e7os de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com profundidade superior a 15 metros na regi\u00e3o das duas \n\nmargens do Tejo entre Vila Franca de Xira e a ponte de caminho de ferro do Setil, e \n\nlimitada na margem direita pela cota de 25 metros e na margem esquerda pela \n\ndist\u00e2ncia de 6 quil\u00f3metros \u00e0 margem do rio.\u201d  \n\nDefine depois o manifesto e a tramita\u00e7\u00e3o que levar\u00e1 \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do pedido \n\ne as san\u00e7\u00f5es por incumprimento, nas quais se inclui a demoli\u00e7\u00e3o e inutiliza\u00e7\u00e3o \u201c\u00e0 \n\ncusta do transgressor.\u201d   \n\n \n1940 \n\nDecreto-lei n.\u00ba 30:448, de 18 de Maio (publicado em Di\u00e1rio do Governo  N\u00daMERO 11 \nI S\u00c9RIE, p\u00e1ginas 601 a 603). \nMinist\u00e9rio da Obras P\u00fablicas e Comunica\u00e7\u00f5es \n \n \n\u201cDetermina que fique dependente de licen\u00e7a a abertura de po\u00e7os de capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua de profundidade superior a 50 metros ou que utilizem uma pot\u00eancia superior \n\na 3 H.P., qualquer que seja a sua profundidade, na \u00e1rea dos concelhos de Lisboa, \n\nOeiras, Cascais, Sintra e Loures, e ainda a abertura de po\u00e7os de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ncom profundidade superior a 15 metros ou que utilizem uma pot\u00eancia superior a 3 \n\nH.P., qualquer que seja a sua profundidade, no concelho de Vila Franca de Xira e \n\nna regi\u00e3o das duas margens do Tejo compreendida entre esta vila e a ponte de \n\ncaminho de ferro do Setil, e limitada na margem direita pela cota de 25 metros e na \n\nmargem esquerda pela dist\u00e2ncia a 6 quil\u00f3metros \u00e0 margem do rio \u2013 Substitue o \n\n\n\n 76\n\ndecreto-lei n.\u00ba 28:036, sendo no entanto v\u00e1lidos os manifestos feitos ao abrigo das \n\nsuas disposi\u00e7\u00f5es.\u201d   \n\n Viria a ser ampliada a zona aqui definida atrav\u00e9s do DL 43371 de 3 de \n\nDezembro de 1960. \n\n \n1943 \n \nPortaria n.\u00ba 10 367 de 14 de Abril de 1943, aprova o regulamento relativo ao \nabastecimento de \u00e1gua. Revogada pelo Artigo 3.\u00ba do Decreto Regulamentar n.\u00ba \n23/95 de 23 de Agosto. \n \n1944 \nDecreto-lei n.\u00ba 33:863 de 15 de Agosto de 1944, publicado no D. do G. n.\u00ba 179 (rect. \ndo D. do G. n.\u00ba 189),  p\u00e1ginas 88 a 91. \nMINIST\u00c9RIO DO INTERIOR E DAS OBRAS P\u00daBLICAS E COMUNICA\u00c7\u00d5ES   \n \nPlano base de saneamento geral do pa\u00eds. \n \n\nVerificando-se que mesmo depois de publicado o decreto n.\u00ba 21 698 (1932) \n\n\u201cs\u00e3o ainda hoje muito numerosas as povoa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o disp\u00f5em de \u00e1gua pot\u00e1vel \n\nou dela s\u00e3o abastecidas por forma extremamente deficiente, e n\u00e3o menos aquelas \n\ncujo problema de esgotos n\u00e3o est\u00e1 resolvido ou sequer encarado para resolu\u00e7\u00e3o. Se \n\nse acrescentar que na maioria dos sistemas de saneamento existentes os esgotos \n\nn\u00e3o s\u00e3o submetidos a qualquer esp\u00e9cie de depura\u00e7\u00e3o, indo poluir os cursos de \n\n\u00e1gua, os len\u00e7\u00f3is ou n\u00edveis aqu\u00edferos suscept\u00edveis de abastecer outros povoados, as \n\npraias de banhos, etc. for\u00e7oso ser\u00e1 reconhecer que o assunto reclama a melhor \n\naten\u00e7\u00e3o do Gov\u00earno no sentido de uma interven\u00e7\u00e3o mais decisiva.\u201d \n\nA maioria das autarquias, por se tratar de melhoramentos de realiza\u00e7\u00e3o \n\nfacultativa (obras de abastecimento de \u00e1gua e de constru\u00e7\u00e3o de r\u00eades de esgoto), \n\ninvestiu em obras monumentais ou de valoriza\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, \u201cem preju\u00edzo da \n\nexecu\u00e7\u00e3o daquelas que afinal mais importam para a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es.\u201d, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio proceder por forma a que todas as sedes de concelho fiquem dotadas \n\nde \u00e1gua pot\u00e1vel at\u00e9 ao fim do ano de 1954; \u201cmetade do encargo total ser\u00e1 \n\nsuportado pelo Estado, que pela primeira vez interv\u00e9m directamente, concedendo \n\nsubs\u00eddios por conta das suas receitas gerais .\u201d. \n\n \n\n\n\n 77\n\n1946 \n \nPortaria n.\u00ba 11 338 de 8 de Maio de 1946 (publicado a p\u00e1ginas 229 a 250 da \nColec\u00e7\u00e3o Oficial de Legisla\u00e7\u00e3o Portuguesa, Edi\u00e7\u00e3o Imprensa Nacional,1954) (D.doG. \n99-10016?). \nMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas e Comunica\u00e7\u00f5es / Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Servi\u00e7os de \nUrbaniza\u00e7\u00e3o / Reparti\u00e7\u00e3o de Abastecimento de \u00c1guas e de Saneamento \n \nAprova o regulamento geral das canaliza\u00e7\u00f5es de esgoto anexo a esta portaria. \n(Revogada pelo Artigo 3.\u00ba do Decreto Regulamentar n.\u00ba 23/95 de 23 de Agosto). \n \n\n\u201cA aten\u00e7\u00e3o que os problemas de salubridade p\u00fablica merecem ao Governo no \n\nseu directo reflexo na valoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica das popula\u00e7\u00f5es, a evolu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica \n\nsanit\u00e1ria, cada vez mais aperfei\u00e7oada, e a desactualizada legisla\u00e7\u00e3o existente, que \n\ndata de 1903, levaram o Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas e Comunica\u00e7\u00f5es a nomear, \n\npor portaria de 17 de Fevereiro de 1937, uma comiss\u00e3o para proceder ao estudo \n\ndas bases de um novo regulamento geral das canaliza\u00e7\u00f5es de esgoto. \n\nAbundam no Pa\u00eds redes e instala\u00e7\u00f5es de saneamento constru\u00eddas sem \n\nprojecto ou cujos projectos n\u00e3o foram apreciados e provados pelas inst\u00e2ncias \n\ncompetentes. Numerosas amplia\u00e7\u00f5es de redes foram feitas sem qualquer esp\u00e9cie de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel. \n\nMuitos indiv\u00edduos, sem conhecimento da t\u00e9cnica aplic\u00e1vel, tra\u00e7am e executam \n\na seu belo talante obras desta natureza. \n\nOra os problemas de saneamento, como os de abastecimentos de \u00e1gua, \n\nassumem fundamental import\u00e2ncia, pois da sua boa solu\u00e7\u00e3o depende em grande \n\nparte a exist\u00eancia, o desenvolvimento e o progresso dos aglomerados \n\npopulacionais. \n\nPor isso se imp\u00f5e disciplinar e orientar devidamente tais actividades, de \n\nharmonia com os modernos conceitos sanit\u00e1rios e com os progressos t\u00e9cnicos \n\naplic\u00e1veis. \n\n\u00c9 esse o objectivo do diploma anexo, no qual se fixam as normas a seguir de \n\nfuturo em projectos de saneamento e na execu\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias dos \n\npr\u00e9dios urbanos. \n\n                                                 \n16 Ao contr\u00e1rio do que \u00e9 comum, ficou omisso na publica\u00e7\u00e3o deste documento o n\u00famero \ndo D.do G. que lhe corresponde. \n\n\n\n 78\n\nIgualmente se estabelecem disposi\u00e7\u00f5es adequadas relativamente \u00e0 \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das obras e ao regime da sua explora\u00e7\u00e3o. \n\nNestes termos, ...\u201d \n\nDepois de haver transcrito, da portaria, a parte que nos interessa, \n\npassamos a um brev\u00edssimo apontamento que queremos real\u00e7ar. \n\n \u201cI \u2013 Defini\u00e7\u00f5es \n\n1 \u2013 Rede geral de esgotos \u2013 Sistema de canaliza\u00e7\u00f5es e pe\u00e7as acess\u00f3rias \u2013 em \n\nregra assentes na via p\u00fablica \u2013 destinadas a recolher os esgotos dos aglomerados \n\npopulacionais e a conduzi-los para local apropriado. \n\n2, 3  ...7..)\u201d \n\n\u201cII -  Natureza e qualidade dos materiais\u201d \n\n\u201cIII \u2013 Rede geral de esgotos  \n\n15- Os sistemas das redes gerais de esgotos s\u00e3o: \n\nSistema unit\u00e1rio; \n\nSistema separado; \n\nSistema misto. \n\nO sistema unit\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo por uma \u00fanica rede, onde s\u00e3o admitidas \n\nconjuntamente as \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas e industriais e as \u00e1guas pluviais da \n\nrespectiva bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n16 \u2013 O sistema separado \u00e9 constitu\u00eddo por duas redes distintas: uma \n\ndestinada exclusivamente \u00e0 drenagem das \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas e \n\nindustriais, outra \u00e0 drenagem das \u00e1guas pluviais da respectiva bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n17 \u2013 O sistema misto \u00e9 constitu\u00eddo pela conjuga\u00e7\u00e3o dos dois sistemas \n\nanteriores: uma parte da rede \u00e9 de sistema unit\u00e1rio e outra parte de sistema \n\nseparado. \n\n18 \u2013 \u00c9 proibido introduzir nos colectores de esgoto: \n\na) Mat\u00e9rias explosivas ou inflam\u00e1veis; \n\nb) Entulhos, areias ou cinzas; \n\nc) Quaisquer outras subst\u00e2ncias que, de uma maneira geral, possam obstruir \n\nou danificar as canaliza\u00e7\u00f5es e seus acess\u00f3rios. \n\n\n\n 79\n\n\u00a7 \u00fanico. A introdu\u00e7\u00e3o nos colectores de sobejos de comida, lixos ou produtos e \n\nl\u00edquidos residuais de origem industrial carece de autoriza\u00e7\u00e3o superior, que s\u00f3 \n\npoder\u00e1 ser concedida quando esses res\u00edduos sejam pr\u00e8viamente sujeitos a \n\ntratamento destinado a torn\u00e1-los inofensivos para as canaliza\u00e7\u00f5es, acess\u00f3rios e \n\nesta\u00e7\u00f5es depuradoras.\u201d   \n\n \nWinston Churchil prop\u00f4s17 a cria\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos da Europa (L\u00f3pez, \n\n1988) 18. \n \n1948 \n\nI Congresso Europeu em Haia de 7 a 10 de Maio (L\u00f3pez, 1988)19. \n \n1949 \n  A 4 de Abril, em Washington, assinado o tratado que cria a NATO e a 5 de \n\nMaio, em Londres, o Estatuto do Conselho da Europa (L\u00f3pez, 1988) 20. \n\n \nNa tentativa de acelerar a reconstru\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, manter a \n\ncompetitividade face aos Estados Unidos e garantir a paz no continente, a Europa \n\nassistiu, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais de \u00e2mbito regional: em 1948 a Organiza\u00e7\u00e3o Europeia de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica (OECE), em 1949 o Conselho da Europa, em 1950 a \n\nComunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o (CECA), em 1957 a Comunidade \n\nEcon\u00f3mica Europeia (CEE), a Comunidade Europeia de Energia At\u00f3mica (CEEA) e \n\nem 1960 a Associa\u00e7\u00e3o Europeia de Com\u00e9rcio Livre (EFTA) (A. R., 2001)21.     \n\nPortugal participou como membro fundador na OECE, mas adoptou uma \n\natitude de distanciamento em rela\u00e7\u00e3o a associa\u00e7\u00f5es de cariz pol\u00edtico ou \n\necon\u00f3mico, como o Conselho da Europa e as Comunidades Europeias. \n\n \n1950 \n\nRobert Schuman (Ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros Franc\u00eas) prop\u00f5e a \ncria\u00e7\u00e3o da CECA (L\u00f3pez, 1988)22. \n\n                                                 \n17 A 19 de Setembro em Zurique. \n18 p.183 \n19 p.183 \n20 p.183 \n21 p. 59 \n22 p.183 \n\n\n\n 80\n\n \n1951 \n  A 18 de Abril, assinatura em Paris do TCECA (B\u00e9lgica, Alemanha, Fran\u00e7a, \n\nIt\u00e1lia, Luxemburgo e Pa\u00edses Baixos. O Reino Unido abst\u00e9m-se) (L\u00f3pez, 1988) 23. \n\n \nEm 6 de Mar\u00e7o de 1953 Oliveira Salazar escreveu, no 22\u00ba par\u00e1grafo de uma \n\ncircular enviada \u00e0s embaixadas e delega\u00e7\u00f5es de Portugal definindo a posi\u00e7\u00e3o a \n\nseguir em mat\u00e9ria europeia (A.R., 2001)24:  \n\n\u201cPor felicidade, os Pirin\u00e9us s\u00e3o geograficamente um elemento de tanto relevo \n\nque permite \u00e0 Pen\u00ednsula n\u00e3o ser absorvida ou decisivamente influenciada pelo peso \n\nda nova organiza\u00e7\u00e3o, ...\u201d ... \u201cSe a federa\u00e7\u00e3o vier pois a constituir-se e se, como \u00e9 \n\nprov\u00e1vel, continuar a impor-se a pol\u00edtica dos grandes espa\u00e7os, pode visionar-se a \n\npossibilidade de se irem apertando mais e mais os la\u00e7os de Portugal com o Brasil e \n\na Espanha e da Espanha com as rep\u00fablicas do centro e sul da Am\u00e9rica, de modo \n\nque o grande bloco ibero-americano seja, ao lado da Comunidade brit\u00e2nica, e \n\nmesmo sem atingir o grau da sua estrutura\u00e7\u00e3o constitucional, um factor pol\u00edtico de \n\ngrande relevo, pela popula\u00e7\u00e3o, a riqueza potencial ou existente e a cultura \n\nocidental. Isto \u00e9 uma possibilidade que teria a vantagem de n\u00e3o nos deixar afastar, \n\nnem a n\u00f3s nem a outros, do que \u00e9 mais sagrado na nossa forma\u00e7\u00e3o e de bem \n\nseguro na nossa hist\u00f3ria. \n\nNestas circunst\u00e2ncias, a quest\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o que se pretende fazer nascer \n\nno centro e ocidente da Europa n\u00e3o nos interessa sen\u00e3o na dupla medida em que \n\npode diminuir a capacidade europeia de defesa e em que, pretendendo alargar-se \n\npara al\u00e9m dos limites prim\u00e1rios, nos embarace ou impe\u00e7a de seguir o nosso \n\ncaminho. Mas isto s\u00f3 poderia ser muito mais tarde. Por tal motivo nos temos \n\nabstido de tomar parte nas discuss\u00f5es p\u00fablicas do assunto, mas igualmente \n\nabstido tamb\u00e9m de nos jungirmos a certos organismos, como o Conselho da Europa \n\nde Estrasburgo e outras cria\u00e7\u00f5es que s\u00e3o inspiradas no mesmo pensamento. \n\nPorque ao mesmo tempo que vemos esfor\u00e7os para a cria\u00e7\u00e3o directa de um estado \n\nfederal, notamos que v\u00e1rios organismos, como se n\u00e3o acreditassem nela, se \n\n                                                 \n23 p.183 \n24 p.61 \n\n\n\n 81\n\nprop\u00f5em fazer federalismos por tro\u00e7os ou sectores de actividade, desde a ind\u00fastria \n\ndo a\u00e7o \u00e0 agricultura e da defesa ao ensino e \u00e0 sa\u00fade. Se tal orienta\u00e7\u00e3o, mau grado \n\no que fica dito, pode vir a resolver os problemas da Europa, sobretudo os do \n\nbin\u00f3mio Fran\u00e7a-Alemanha, s\u00f3 nos regozijamos com isso, como nos regozijamos com \n\no facto de n\u00e3o ser para tanto necess\u00e1rio o nosso sacrif\u00edcio.\u201d     \n\n \n1957 \n\nA  25 de Mar\u00e7o em Roma, assinatura dos tratados TCEE e TCEEA (L\u00f3pez, \n1988)25. \n \n1958  \n\nA 1 Janeiro entrada em funcionamento da CEE e da CEEA (L\u00f3pez, 1988) 26. \n \n\n1959 \nA Gr\u00e9cia solicita ades\u00e3o \u00e0 CEE. (L\u00f3pez, 1988) 27. \n \n\n1960 \nCria-se a Associa\u00e7\u00e3o Europeia de Com\u00e9rcio Livre, por iniciativa do Reino \n\nUnido e constitu\u00edda por \u00c1ustria, Dinamarca, Finl\u00e2ndia, Irlanda, Isl\u00e2ndia, \n\nNoruega, Portugal, Su\u00e9cia, Su\u00ed\u00e7a (L\u00f3pez, 1988) 28. \n\n \nDecreto-Lei n.\u00ba 43 371, de 3 de Dezembro (publicado em Di\u00e1rio do Governo a pp. \n\n2678 e 2679) \n\nMinist\u00e9rio da Obras P\u00fablicas / Gabinete do Ministro \n\n \nAlarga-se a outras \u00e1reas, ainda n\u00e3o abrangidas, o disposto no DL 30 448, \n\nnomeadamente aos concelhos de Loures, Cartaxo, Alenquer e Azambuja.  \n\n \n1961 \n \n\nSolicitaram ades\u00e3o \u00e0 CEE: a 31 de Julho a Irlanda, a 9 de Agosto a \n\nDinamarca, a 10 de Agosto o Reino Unido (L\u00f3pez, 1988) 29. \n\n \n\n                                                 \n25 p. 183 \n26 p. 183 \n27 p. 183 \n28 p. 183 \n29 p. 184 \n\n\n\n 82\n\n \n1962 \n\nSolicitam ades\u00e3o \u00e0 CEE: a Espanha a 9 de Fevereiro, n\u00e3o obteve resposta e \n\nreitera  pedido em 1964; a Noruega a 30 de Abril e a 18 de Maio30 Portugal pede \n\nabertura de negocia\u00e7\u00f5es. \n\nA 1 de Novembro entra em vigor a associa\u00e7\u00e3o grega (L\u00f3pez, 1988) 31. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 44 437, de 30 de Junho (Publicado no Di\u00e1rio do Governo N\u00daMERO \n148  I S\u00c9RIE, p\u00e1ginas 912 e 913). \n \nRevis\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de actividade da ind\u00fastria de \u00e1guas minerais contidas no \n\nDL 15 401. \n\nDefini\u00e7\u00f5es: \u201cArtigo 1.\u00ba Para os efeitos do presente decreto-lei consideram-se: \n\n \u00c1guas minerais ou minero-medicinais, as \u00e1guas naturais cuja constitui\u00e7\u00e3o fisico-\n\nqu\u00edmica permita que lhes sejam atribu\u00eddas propriedades terap\u00eauticas, \n\ncompreendendo-se nesta designa\u00e7\u00e3o as \u00e1guas naturalmente gasosas, mesmo que \n\no teor de g\u00e1s seja refor\u00e7ado com g\u00e1s da pr\u00f3pria nascente; \n\n\u00c1guas de mesa, as \u00e1guas pot\u00e1veis, isto \u00e9, as pr\u00f3prias para alimenta\u00e7\u00e3o do homem, \n\naproveitadas tais como emergem do solo e colhidas nas pr\u00f3prias vasilhas em que \n\ns\u00e3o entregues ao p\u00fablico; \n\n\u00c1guas minerais artificiais ou artificialmente mineralizadas, as \u00e1guas de mesa \n\nadicionadas de mat\u00e9rias minerais. \n\n\u00a7 \u00fanico ... poder\u00e3o ser gasificadas, sem preju\u00edzo da classifica\u00e7\u00e3o estabelecida \n\nneste artigo.\u201d  \n\n \n1963 \n\nA 18 de Janeiro suspendem-se as negocia\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o com os pa\u00edses \ncandidatos (L\u00f3pez, 1988). \n \n1964 \nDecreto-Lei n.\u00ba 45 551, de 30 de Janeiro (Publicado no Di\u00e1rio do Governo N\u00daMERO \n25  I S\u00c9RIE, p\u00e1ginas 111 a 116. \n\n                                                 \n30 Em carta dirigida pelo Ministro de Estado portugu\u00eas Jos\u00e9 Gon\u00e7alo Corr\u00eaa de Oliveira \n(AR, 2001 p. 96).   \n31 p. 184 \n\n\n\n 83\n\nMinist\u00e9rio da Economia /Secretaria de Estado da Industria /Direc\u00e7\u00e3o-Geral de \nMinas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos \n \n Regulamento da ind\u00fastria de engarrafamento de \u00e1guas minerais e de mesa (para \nser presente \u00e0 Assembleia Nacional). \n \n\n1967 \nDecreto-Lei n.\u00ba 47 892, de 4 de Setembro (Publicado no Di\u00e1rio do Governo N\u00daMERO \n206  I S\u00c9RIE, p\u00e1ginas 1580 e 1581) (revogado pelo DL 376/77). \n \nMinist\u00e9rio da Obras P\u00fablicas / Gabinete do Ministro \n \n\nCome\u00e7ando por afirmar que: \u201cNa realidade, o desenvolvimento da pen\u00ednsula \n\nde Set\u00fabal suscita desde j\u00e1 problemas de abastecimento de \u00e1gua \u00e0 ind\u00fastria e aos \n\nconsumidores dom\u00e9sticos, cuja solu\u00e7\u00e3o se torna necess\u00e1rio acautelar pela \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e disciplina da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e pela protec\u00e7\u00e3o \n\ndas forma\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas, de modo a evitar desperd\u00edcios que acelerem o seu \n\nexaurimento ou a diminui\u00e7\u00e3o das reservas e a defend\u00ea-las de polui\u00e7\u00f5es evit\u00e1veis.\u201d, \n\nestende aos concelhos de Alcochete, Almada Barreiro, Moita, Montijo, Palmela, \n\nSeixal, Sesimbra e Set\u00fabal, as medidas aplicadas a outros concelhos pelos D.L.s  \n\nn.\u00bas 28036, 30448 e 43371. \n\nAdmite-se no Artigo 18.\u00ba vir a estender a outros concelhos do continente e \n\nilhas adjacentes as disposi\u00e7\u00f5es do presente decreto. \n\n \n1968 \nDecreto n.\u00ba  48 543, de 26 de Agosto (Publicado no Di\u00e1rio do Governo N\u00daMERO 201  \nI S\u00c9RIE, p\u00e1gina 1230) (revogado pelo DL 376/77). \n \nMinist\u00e9rio da Obras P\u00fablicas/ Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Servi\u00e7os de Urbaniza\u00e7\u00e3o \n \n\nCom base no Artigo 18.\u00ba do DL 47892, e verificando-se a conveni\u00eancia de \n\ndisciplinar a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas em alguns concelhos dos distritos \n\nde Coimbra e Leiria, situados total ou parcialmente, sobre as forma\u00e7\u00f5es da \n\nbordadura meso-cenoz\u00f3ica;\u201d, torna-o extensivo aos concelhos de : Cantanhede, \n\nCoimbra, Condeixa-a-Nova, Figueira da Foz, Mira, Montemor-o-Velho, Penela e \n\nSoure, Alcoba\u00e7a, Alvai\u00e1zere, Ansi\u00e3o, Batalha, Bombarral, Caldas da Rainha, \n\nLeiria, Marinha Grande, Nazar\u00e9, \u00d3bidos, Peniche, Pombal e Porto de M\u00f3s.  \n\n\n\n 84\n\n \n\nAntes de passarmos \u00e0 d\u00e9cada de 70, mais uma pequena nota sobre a \n\nsociedade de ent\u00e3o, que facultar\u00e1 o estabelecimento de liga\u00e7\u00e3o para o III Plano de \n\nFomento que se anuncia: \u201cCom as profundas altera\u00e7\u00f5es ocorridas na sociedade \n\nportuguesa, a partir da d\u00e9cada de 60, a aldeia perder\u00e1 definitivamente a fun\u00e7\u00e3o \n\nque historicamente desempenhava. Duas correntes migrat\u00f3rias de larga escala \n\ndespovoam os aglomerados tradicionais ...\u201d \u201cUns seguem os caminhos de Fran\u00e7a, \n\noutros avan\u00e7am para o litoral e para a macrocefalia urbana, acompanhando o \n\ncrescimento dos sectores industrial e de servi\u00e7os.\u201d ... \u201c... surgiram saberes \n\navulsos, desestruturados, sem um verdadeiro suporte em programas coerentes e \n\neficientes de ensino geral da ci\u00eancias atmosf\u00e9ricas.\u201d (Alves, 2002). \n\n \n1970 \n\nNo Decreto-Lei n.\u00ba 158/70, de 1 de Abril (aprovado em Conselho de \nMinistros presidido por Marcello Caetano e promulgado a 13 de Abril pelo \nPresidente da Rep\u00fablica Am\u00e9rico Thomaz), (p\u00e1ginas 446 a 448) do D. do G. n.\u00ba \n86. \nMinist\u00e9rio da Obras P\u00fablicas / Gabinete do Ministro \n\n  \n\u201cCom o presente diploma d\u00e1 o Governo tradu\u00e7\u00e3o a mais uma das medidas \n\nprevistas no III Plano de Fomento, criando os processos adequados \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de \n\num problema de tanta import\u00e2ncia para a defesa da sa\u00fade e do bem-estar das \n\npopula\u00e7\u00f5es, e de tanta relev\u00e2ncia econ\u00f3mica, como \u00e9 a drenagem e tratamento das \n\n\u00e1guas residuais. \n\nA polui\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos mais caracter\u00edsticos efeitos da era tecnol\u00f3gica, ou uma \n\ndoen\u00e7a da civiliza\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m se diz, e j\u00e1 hoje constitui s\u00e9ria preocupa\u00e7\u00e3o \n\nnos est\u00e1dios de urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o em que o pa\u00eds se encontra. \n\nA luta contra a polui\u00e7\u00e3o tem de inserir-se na pr\u00f3pria pol\u00edtica da gest\u00e3o dos \n\nrecursos hidr\u00e1ulicos, pois dirige-se \u00e0 melhoria do quadro da vida e da sa\u00fade \n\np\u00fablica e ainda \u00e0 economia do fornecimento de \u00e1gua as popula\u00e7\u00f5es, \u00e0 agricultura e \n\n\u00e0 ind\u00fastria. \n\nO saneamento, entendido como o conjunto de opera\u00e7\u00f5es que tem por objecto \n\na drenagem e o tratamento das \u00e1guas residuais, \u00e9 dos aspectos essenciais da luta \n\ncontra a polui\u00e7\u00e3o. Importa que ocupe, sem demora, o lugar devido nos programas \n\n\n\n 85\n\nde trabalho do Minist\u00e9rio da Obras P\u00fablicas, tendo em conta que a polui\u00e7\u00e3o \n\ndom\u00e9stica \u00e9 ainda largamente respons\u00e1vel pela degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais, cada vez mais utilizadas para o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e \n\nindustrial, e sem protelar as ac\u00e7\u00f5es a desenvolver paralelamente no sentido de \n\nregular o grau de purifica\u00e7\u00e3o de outros efluentes. \n\nO ritmo com que se tem realizado o saneamento urbano \u00e9 insuficiente, \n\nhavendo, de ano para ano, um agravamento da situa\u00e7\u00e3o.\u201d       \n\n\u201c... a experi\u00eancia mostra a falta de interesse das autoridades municipais pela \n\nexecu\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento, mesmo com elevadas percentagens de \n\ncomparticipa\u00e7\u00e3o do estado, em face dos encargos de funcionamento.\u201d \n\n\u00c9 inten\u00e7\u00e3o (manifesta neste documento) apoiar a realiza\u00e7\u00e3o de obras de \n\nsaneamento. Para o efeito, colocam-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das autarquias \n\ncomparticipa\u00e7\u00f5es (Artigo 1.\u00ba) da ordem de 75% para as redes de drenagem de \n\nesgotos e 90% para as esta\u00e7\u00f5es de tratamento, que lhes permitam fazer face aos \n\nencargos de execu\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o. \n\n \n1972 \n\n Acordo comercial entre a Comunidade Econ\u00f3mica Europeia e a Rep\u00fablica \n\nPortuguesa (DG I-S\u00e9rie, n.\u00ba 290, 1950-12), celebrado a 22 de Julho (AR, 2001, \n\np\u00e1ginas 129 a 131). \n\n \n1973  \n\nA 1 de Janeiro, integra\u00e7\u00e3o do Reino Unido, Dinamarca e Irlanda (L\u00f3pez, \n\n1988) 32. \n\n \n\n1974 \n\n O regime ent\u00e3o vigente \u00e9 deposto, dando lugar \u00e0 Democracia que nos \n\nfranqueou acesso \u00e0 Uni\u00e3o Europeia.  \n\nO Reino Unido pede a renegocia\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o (L\u00f3pez, 1988) 33. \n \n\n \n\n                                                 \n32 p. 184 \n33 p. 184 \n\n\n\n 86\n\n1975 \nEm referendo o povo brit\u00e2nico aprova a perman\u00eancia nas comunidades e, a \n\n12 de Julho, a Gr\u00e9cia pede ades\u00e3o. \n\nA CEE est\u00e1 disposta a estabelecer coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e financeira a \n\nPortugal (L\u00f3pez, 1988) 34. \n\n \n1977 \n\nPortugal solicita a ades\u00e3o a 28 de Mar\u00e7o (obtendo parecer35 favor\u00e1vel da \n\nComiss\u00e3o Europeia em 19 de Maio de 1978) (AR, 2001) e abertura de negocia\u00e7\u00f5es \n\nem Outubro de 1978 e a Espanha a 28 de Julho 1977 (L\u00f3pez, 1988) 36. \n\n \n\nLei n.\u00ba 46/77, de 8 de Julho, publicada a p\u00e1ginas 1709 do D.R. (com nova \nredac\u00e7\u00e3o no D.L. 339/91, de 10 de Setembro). \nAssembleia da Rep\u00fablica \n \nVeda a empresas privadas e outras entidades da mesma natureza a actividade \necon\u00f3mica em determinados sectores. \nArtigo 4.\u00ba d) Saneamento b\u00e1sico. \n\n                                                 \n34 p. 184 \n35 Excertos do parecer \u201c3. A Comunidade n\u00e3o pode deixar Portugal \u00e0 margem do processo \nde integra\u00e7\u00e3o europeia. ...\u201d \u201c5. A sociedade e a economia portuguesas padecem de s\u00e9rias \nfragilidades estruturais em todos os sectores de actividade. Vinte e oito por cento da \npopula\u00e7\u00e3o activa portuguesa ainda trabalha na agricultura, apesar de esta representar \napenas 14 % do PIB. A estrutura da ind\u00fastria portuguesa \u00e9 dominada por sectores \ntradicionais, que, actualmente, atravessam uma crise mundial (por exemplo t\u00eaxteis, \ncal\u00e7ado, transforma\u00e7\u00e3o de produtos alimentares), situa\u00e7\u00e3o agravada pelo car\u00e1cter \ndisperso e pouco competitivo do sector. Os servi\u00e7os, apesar do grande potencial tur\u00edstico \ndo pa\u00eds, representam apenas uma parte muito pequena do PIB. S\u00e3o muito marcadas as \ndisparidades de desenvolvimento entre as regi\u00f5es, concentrando-se a actividade \nindustrial na faixa litoral compreendida entre Braga e Set\u00fabal.\u201d \u201c6. Estas fragilidades \nestruturais foram agravadas , a partir de 1973, pela recess\u00e3o mundial que se seguiu \u00e0 \ncrise do petr\u00f3leo, por um lado, e pelo per\u00edodo subsequente \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o de 1974. O \nprocesso de descoloniza\u00e7\u00e3o foi muito r\u00e1pido e implicou o repatriamento de meio milh\u00e3o \nde portugueses, a desmobiliza\u00e7\u00e3o de muitos jovens que combatiam na guerra colonial e a \nperda de um importante mercado. O forte aumento dos sal\u00e1rios imediatamente ap\u00f3s a \nrevolu\u00e7\u00e3o, aliado aos substanciais aumentos das mat\u00e9rias-primas, sobretudo da energia, \nno mercado mundial deu origem a uma infla\u00e7\u00e3o galopante. Al\u00e9m disso, o clima de \ninstabilidade social levantou s\u00e9rias dificuldades para a agricultura, sobretudo no centro \ne no sul do pa\u00eds, o que conduziu a uma quebra acentuada da produ\u00e7\u00e3o, que obrigou \nPortugal a aumentar substancialmente as suas importa\u00e7\u00f5es de produtos agr\u00edcolas, \nactualmente respons\u00e1veis por cerca de 50 % do d\u00e9fice da balan\u00e7a comercial.\u201d(A.R., 2001, \np. 199-200).    \n36 p. 184 \n\n\n\n 87\n\n \nDecreto-lei n.\u00ba 376/77, de 5 de Setembro, publicado no DR I-S\u00e9rie, pp. 2162-2165 \nMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas \n \n\nRefor\u00e7a as restri\u00e7\u00f5es ao uso de \u00e1guas subterr\u00e2neas em alguns concelhos e \n\nestabelece medidas destinadas a aumentar a efici\u00eancia da fiscaliza\u00e7\u00e3o e contr\u00f4le \n\nperi\u00f3dico dos volumes de \u00e1gua subterr\u00e2nea extra\u00eddos, revogando os DLs n.\u00bas \n\n47892 de 4 de Setembro de 1967 e n.\u00ba 48 543 de 26 de Agosto.  \n\n Prop\u00f5e-se aumentar a efici\u00eancia da fiscaliza\u00e7\u00e3o, contr\u00f4le peri\u00f3dico dos \n\nvolumes de \u00e1gua subterr\u00e2nea extra\u00eddos, entendendo-se que haveria benef\u00edcios em \n\n\u201cverter num \u00fanico diploma n\u00e3o s\u00f3 o que havia para j\u00e1 a alterar como o que \n\npermanecia inalterado.\u201d \n\nSegundo o \u201cArtigo 13.\u00ba - A fiscaliza\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es deste decreto-lei compete \u00e0s \n\nDirec\u00e7\u00f5es-Gerais dos Recursos e Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos e do Saneamento \n\nB\u00e1sico, \u00e0s autarquias locais, \u00e0 Guarda Nacional Republicana e \u00e0 Pol\u00edcia de \n\nSeguran\u00e7a P\u00fablica\u201d. \n\nDe salientar o Artigo 8\u00ba, atrav\u00e9s do qual se imp\u00f5e ao ju\u00edz a nomea\u00e7\u00e3o de um \n\nengenheiro da Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Recursos e Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos \n\n(DGRAH), para perito em caso litigioso.  \n\n \n1979 \n\nAssinatura da acta de ades\u00e3o da Gr\u00e9cia a 28 de Maio. Em Junho, as \nprimeiras elei\u00e7\u00f5es directas ao Parlamento Europeu. (L\u00f3pez, 1988) 37. \n \n1981 \n\nA 1 de Janeiro, integra\u00e7\u00e3o da Gr\u00e9cia. (L\u00f3pez, 1988) 38. \n \n\n1982 \nA Groenl\u00e2ndia decide em referendo a sa\u00edda da CEE a que havia aderido com \n\na Dinamarca (L\u00f3pez, 1988) 39. \n \n\nD.R. 171/82 publicado a p\u00e1ginas 3524 do D.R. de 26 de Outubro. \nRegula a explora\u00e7\u00e3o de massas minerais \n  \n\n                                                 \n37 p. 184 \n38 p. 184 \n39 p. 184 \n\n\n\n 88\n\nDe acordo com o n.\u00ba1 do Artigo 2\u00ba, salvo legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em contr\u00e1rio, \n\nas zonas de defesa a que se refere o DL 227/82 ter\u00e3o as larguras seguintes:  \n\ne) 50m - nascentes \n\n \n1985 \n\nEm Janeiro 85 inicia-se a redac\u00e7\u00e3o da acta de ades\u00e3o do Reino de Espanha  \n\ne da Rep\u00fablica Portuguesa (L\u00f3pez, 1988) 40. \n\nA 12 de Junho teve lugar a sua assinatura, de manh\u00e3 em Lisboa e \u00e0 tarde \n\nem Madrid (L\u00f3pez, 1988) 41. \n\n \n3.2 \u2013 Da ades\u00e3o \u00e0 publica\u00e7\u00e3o das directivas (1991) \n\n1986 \n\nEntrada em vigor do tratado de ades\u00e3o: a 1 de Janeiro de 1986 tem lugar a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de Espanha e Portugal (L\u00f3pez, 1988) 42. \n\nPela ades\u00e3o, Portugal ficou vinculado a um conjunto de obriga\u00e7\u00f5es \u00e0s quais \n\nj\u00e1 nos introduzimos em 1.3.  \n\nSendo a CEE43 uma estrutura evolutiva e n\u00e3o um dom\u00ednio est\u00e1tico, a ela \n\nest\u00e3o associados mecanismos que procuram atingir o grande objectivo da \n\nconstru\u00e7\u00e3o europeia, motor a que acrescem os princ\u00edpios fundamentais \n\nestabelecidos na Constitui\u00e7\u00e3o: princ\u00edpios da preven\u00e7\u00e3o, do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, do aproveitamento racional dos recursos naturais e do poluidor-\n\npagador (Silva, 2002)44.  \n\nTrata-se de princ\u00edpios ainda em \u201cfase de matura\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\u201d, resultantes de \n\num \u00abprocesso, for\u00e7osamente lento, de consciencializa\u00e7\u00e3o social e de integra\u00e7\u00e3o \n\nefectiva no ordenamento jur\u00eddico de novas ideias\u00bb (In: Silva, 2002) 45.  \n\n                                                 \n40 p. 184 \n41 p. 184 \n42 p. 184 \n43 Actual U.E.. \n44 p.65 \n45 p.65 \n\n\n\n 89\n\nUm dos princ\u00edpios constitucionais fundamentais, que sem ser privativo do \n\nDireito do Ambiente, a\u00ed assume grande relev\u00e2ncia e especificidade, \u00e9 o princ\u00edpio \n\nda preven\u00e7\u00e3o (n\u00famero 2 do Artigo 66.\u00ba)46. \n\n\u201cO princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o tem como finalidade evitar les\u00f5es do meio-\n\nambiente, o que implica capacidade de antecipa\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es potencialmente \n\nperigosas, de origem natural ou humana, capazes de p\u00f4r em risco os componentes \n\nambientais, de modo a permitir a adop\u00e7\u00e3o dos meios mais adequados para afastar \n\na sua verifica\u00e7\u00e3o ou, pelo menos, minorar as suas consequ\u00eancias.\u201d (Silva, 2002)47.   \n\n\u201cO conte\u00fado do princ\u00edpio da preven\u00e7\u00e3o, entendido desta forma, tanto se \n\ndestina, em sentido restrito, a evitar perigos imediatos e concretos, de acordo com \n\numa l\u00f3gica imediatista e actualista, como procura, em sentido amplo, afastar \n\neventuais riscos futuros, mesmo que n\u00e3o ainda inteiramente determin\u00e1veis, de \n\nacordo com uma l\u00f3gica mediatista e prospectiva, de antecipa\u00e7\u00e3o de acontecimentos \n\nfuturos; da mesma maneira como permite antecipar situa\u00e7\u00f5es suscept\u00edveis de lesar \n\no ambiente, quer sejam provenientes de causas naturais, quer de condutas \n\nhumanas (at\u00e9 porque, em nossos dias, dada a inter-ac\u00e7\u00e3o entre natureza e t\u00e9cnica, \n\nn\u00e3o parece mais ser poss\u00edvel \u2013 e muito menos vantajoso \u2013 distinguir rigorosamente \n\numas e outras)\u201d (Silva, 2002)48. \n\n\u201cPrefer\u00edvel \u00e0 separa\u00e7\u00e3o entre preven\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00e3o como princ\u00edpios distintos \n\ne aut\u00f3nomos \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma ampla no\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o, adequada a \n\nresolver os problemas com que se defronta o jurista do ambiente.\u201d (Silva, 2002)49. \n\n\u201cO surgimento do princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel parece ter-se \n\nverificado na ordem jur\u00eddica internacional, atrav\u00e9s da Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo de \n\n1972 e da carta da Natureza de 1982, e o seu alcance inicial era, sobretudo, de \n\nnatureza econ\u00f3mica, visando chamar a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de concilia\u00e7\u00e3o \n\nda preserva\u00e7\u00e3o do meio-ambiente com o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico. Mas um \n\ntal princ\u00edpio pode apresentar igualmente uma dimens\u00e3o jur\u00eddica, n\u00e3o apenas no \n\ndom\u00ednio da ordem internacional como tamb\u00e9m no \u00e2mbito do direito interno, ..., ao \n\n                                                 \n46 Da LBA. \n47 p.66 \n48 p.67 \n49 p.67 \n\n\n\n 90\n\nestabelecer uma exig\u00eancia de pondera\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias para o meio-ambiente \n\nde qualquer decis\u00e3o jur\u00eddica de natureza econ\u00f3mica tomada pelos poderes p\u00fablicos \n\ne a postular a sua invalidade, no caso dos custos ambientais inerentes \u00e0 sua \n\nefectiva\u00e7\u00e3o serem incomparavelmente superiores aos respectivos benef\u00edcios \n\necon\u00f3micos, pondo assim em causa a sustentabilidade dessa medida de \n\ndesenvolvimento. \n\nO princ\u00edpio constitucional do desenvolvimento sustent\u00e1vel obriga assim \u00e0 \n\n\u00abfundamenta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \u00bb das decis\u00f5es jur\u00eddicas de desenvolvimento econ\u00f3mico, \n\nestabelecendo a necessidade de ponderar tanto os benef\u00edcios de natureza \n\necon\u00f3mica como os preju\u00edzos de natureza ecol\u00f3gica de uma determinada medida, \n\nafastando por inconstitucionalidade  a tomada de  decis\u00f5es insuportavelmente \n\ngravosas para o ambiente. \n\nO direito ambiental \u00e9 tamb\u00e9m o princ\u00edpio do aproveitamento racional dos \n\nrecursos dispon\u00edveis, que encontrou consagra\u00e7\u00e3o constitucional no artigo 66\u00ba, n.\u00ba 2. \n\nal\u00ednea d).\u201d (Silva, 2002)50. \n\n\u201cO princ\u00edpio do aproveitamento racional dos recursos dispon\u00edveis vem chamar \n\na aten\u00e7\u00e3o para a escassez dos bens ambientais, proibindo a tomada de decis\u00f5es \n\np\u00fablicas que conduzam ao esbanjamento ou \u00e0 delapida\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nEle obriga assim \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de \u00abefici\u00eancia ambiental\u00bb na tomada de \n\ndecis\u00f5es por parte dos poderes p\u00fablicos, de modo a racionalizar o aproveitamento \n\ndos recursos naturais. Desta forma, medidas jur\u00eddicas que, por exemplo, no \n\ndom\u00ednio da \u00e1gua ou da energia, n\u00e3o adoptem crit\u00e9rios de efici\u00eancia relativamente \n\nao aproveitamento desses bens naturais, devem ser consideradas como violadoras \n\ndos padr\u00f5es constitucionais. \n\nO princ\u00edpio do poluidor-pagador nasceu no quadro da OCDE e adquiriu \n\nposteriormente consagra\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, atrav\u00e9s do Acto \u00danico Europeu, onde \n\nencontra a sua sede no actual artigo 174.\u00ba, n.\u00ba2, do tratado da Uni\u00e3o Europeia. \n\nMas, para al\u00e9m de regra do direito internacional e de direito comunit\u00e1rio, o princ\u00edpio \n\ndo poluidor-pagador goza tamb\u00e9m, entre n\u00f3s, de natureza constitucional, uma vez \n\nque representa um corol\u00e1rio necess\u00e1rio na norma do artigo 66.\u00ba, n.\u00ba 2, al\u00ednea h), da \n\n                                                 \n50 p.72 \n\n\n\n 91\n\nConstitui\u00e7\u00e3o, que imp\u00f5e ao Estado a tarefa de \u00abassegurar que a pol\u00edtica fiscal \n\ncompatibilize desenvolvimento com ambiente e qualidade de vida.\u201d (Silva, 2002)51. \n\n\u201cO princ\u00edpio do poluidor-pagador decorre da considera\u00e7\u00e3o de que os sujeitos \n\necon\u00f3micos, que s\u00e3o benefici\u00e1rios de uma determinada actividade poluente, devem \n\nigualmente ser respons\u00e1veis, pela via fiscal, no que respeita \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o dos \n\npreju\u00edzos que resultam para toda a comunidade do exerc\u00edcio dessa actividade.\u201d \n\n(Silva, 2002)52. \n\n\u201cO que significa: \n\na) Que o legislador tem o dever de emitir as normas necess\u00e1rias \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e das disposi\u00e7\u00f5es constitucionais relativas ao ambiente. \n\nDever este que, se n\u00e3o for atempadamente realizado, implica a exist\u00eancia de uma \n\ninconstitucionalidade por omiss\u00e3o, da mesma forma como o seu cumprimento \n\ndeficiente, violando as estatui\u00e7\u00f5es ou os par\u00e2metros da lei fundamental, \u00e9 \n\ngerador de inconstitucionalidade  por ac\u00e7\u00e3o. \n\nb) Que a administra\u00e7\u00e3o se encontra vinculada pelas normas e princ\u00edpios \n\nconstitucionais em mat\u00e9ria ambiental, uma vez que o princ\u00edpio da legalidade da \n\nactua\u00e7\u00e3o administrativa n\u00e3o significa apenas a submiss\u00e3o \u00e0 lei, mas ao direito no \n\nseu conjunto.\u201d (Silva, 2002)53. \n\n     \n\n1987 \nLei 11/87 de 7 de Abril (Lei de Bases do Ambiente), publicada no DR n.\u00ba 81 \u2013 I \nS\u00e9rie de 7-4-1987 a p\u00e1ginas 1386 a 1397.  \nAssembleia da Rep\u00fablica \n \n\nDefinem-se no n\u00famero 2 do Artigo 5\u00ba da Lei 11/87 de 7 de Abril (LBA - Lei de \n\nBases do Ambiente) conceitos importantes para a discuss\u00e3o que nos propusemos \n\nrealizar. Dentro deste contexto, ambiente \u00e9 o conjunto dos sistemas f\u00edsicos, \n\nqu\u00edmicos e biol\u00f3gicos e suas rela\u00e7\u00f5es e dos factores econ\u00f3micos, sociais e \n\nculturais com efeito directo ou indirecto, mediato ou imediato, sobre os seres \n\nvivos e a qualidade de vida do homem (LBA, 1987). \n                                                 \n51 p.74 \n52 p.75 \n53 p.64 \n\n\n\n 92\n\nTrata o Cap\u00edtulo II da Lei de Bases do Ambiente dos \u201cComponentes \n\nambientais naturais\u201d, enumerando-os no Artigo 6\u00ba. S\u00e3o eles o ar, a luz, a \u00e1gua, o \n\nsolo vivo e o subsolo, a flora, a fauna. Dedicam-se ao \u201ccomponente ambiental \n\nnatural \u00e1gua\u201d os Artigos 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba.  \n\nEm Disposi\u00e7\u00f5es finais (Cap\u00edtulo IX) da referida lei, o Artigo 49\u00ba diz:  \n\n\u201c1 - O Governo fica obrigado a apresentar \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, \n\njuntamente com as Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano de cada ano, um relat\u00f3rio sobre o \n\nestado do ambiente e ordenamento do territ\u00f3rio em Portugal referente ao ano \n\nanterior. \n\n2 - O Governo fica obrigado a apresentar \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, de \n\ntr\u00eas em tr\u00eas anos, um livro branco sobre o estado do ambiente em Portugal\u201d.  \n\nEm anexo A10 apresentam-se alguns dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o portuguesa, neste ano. \n\n \n1988 \n\nDL 196/88, publicada a p\u00e1ginas 2332-2333 do DR 31 Maio de 1988. \nPresid\u00eancia do Conselho de Ministros \n \nAdop\u00e7\u00e3o de medidas t\u00e9cnicas na explora\u00e7\u00e3o mineira visando a preserva\u00e7\u00e3o do \nambiente. \n \nDo seu \u201cArtigo 2.\u00ba\u201d destacamos: \n\n3- Nos casos em que as explora\u00e7\u00f5es, por interceptarem o n\u00edvel fre\u00e1tico, ponham em \n\ncausa o normal abastecimento de \u00e1gua \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, a entidade exploradora fica \n\nobrigada a assegurar a normalidade desse mesmo abastecimento por recurso a \n\nmeios alternativos....\u201d  \n\n \n\n3.2.1 - Actividades preparat\u00f3rias das Directivas 91/271/CEE e 91/676/CEE \n(desenvolvidas no \u00e2mbito das inst\u00e2ncias comunit\u00e1rias). \n \n\n Atenta \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do recurso \u00e1gua, prop\u00f4s-se a CEE incentivar \n\nmedidas que condicionassem essa degrada\u00e7\u00e3o, apresentando (em finais da \n\nd\u00e9cada de 80) propostas que, depois de discutidas pelos Pa\u00edses Membros, \n\npudessem ser:  \n\n\n\n 93\n\na) instrumentos na protec\u00e7\u00e3o do recurso e,  \n\nb) bases de trabalho de uma colabora\u00e7\u00e3o permanente entre todos os pa\u00edses \n\nmembros. \n\nPortugal, enquanto pa\u00eds membro, integrou, assim, as v\u00e1rias \u201cequipas de \n\ntrabalho\u201d que discutiram e prepararam, sob proposta do Conselho, as duas \n\ndirectivas que constituem o nosso alvo. Resolvemos, por isso, endere\u00e7ar \u00e0 \n\nComiss\u00e3o Europeia um pedido54 de consulta que, satisfeito, nos facultou acesso a \n\ndois conjuntos de documentos relativos \u00e0s participa\u00e7\u00f5es de Portugal, Espanha e \n\nReino Unido.  \n\nA sua an\u00e1lise possibilitou obter as raz\u00f5es porque recebemos com relativa \n\nsurpresa a publica\u00e7\u00e3o destas duas directivas, porque precis\u00e1mos de seis anos \n\npara iniciar o seu processo de transposi\u00e7\u00e3o para a ordem jur\u00eddica interna e, \n\nainda, porque decorrida mais de uma d\u00e9cada sobre a sua publica\u00e7\u00e3o se percorreu \n\napenas uma parte \u00ednfima do trajecto.  \n\n \n\n3.2.2 - Estudo sum\u00e1rio55 do envolvimento de Portugal no processo de \nelabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria emitida com tal objectivo (Directivas \n91/271/CEE e 91/676/CEE). \n \n\nTendo como objectivo a protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do espa\u00e7o comunit\u00e1rio, e por \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 28 de Junho de 1988 do Conselho, iniciaram-se dilig\u00eancias no \n\nsentido da aprova\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o da necess\u00e1ria legisla\u00e7\u00e3o. \n\nEm anexo A11 resume-se a informa\u00e7\u00e3o obtida sobre as actividades \n\npreparat\u00f3rias da publica\u00e7\u00e3o das referidas directivas. \n\n No que respeita \u00e0 situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, transcreve-se a informa\u00e7\u00e3o contida na \n\n\u201cProposta de Directiva do Conselho relativa a medidas comunit\u00e1rias respeitantes \n\n\u00e0 protec\u00e7\u00e3o de \u00e1guas doces, costeiras e marinhas contra a polui\u00e7\u00e3o causada por \n\nnitratos de fontes difusas\u201d (apresentada pela Comiss\u00e3o) [COM (88) 708 final, \n                                                 \n54 Enviado por correio electr\u00f3nico \n55 Os documentos aqui referidos foram cedidos pelo Conselho da Europa e \nacompanharam o Of\u00edcio  SGS2/ 8824 de 13-11-2002. Tal circunst\u00e2ncia restringiu-nos o \ntempo de estudo. Por considerarmos que um adiamento na apresenta\u00e7\u00e3o deste trabalho \nlhe retiraria uma parcela substancial de oportunidade, limitamos, por agora, o \u00e2mbito da \nan\u00e1lise documental, deixando para posterior actividade (e eventualmente para terceiros) \numa an\u00e1lise de pormenor.         \n\n\n\n 94\n\nBruxelas, 8 de Fevereiro de 1989], que ao contr\u00e1rio dos restantes pa\u00edses n\u00e3o tem \n\nassociada a fonte de informa\u00e7\u00e3o: \n\n\u00abII - SITUACTION ACTUELLE EN MATIERE DE CONCENTRATIONS DE \n\nNITRATES DANS LES EAUX DES ETATS MEMBRES TE TENDENCES \n\nPREVISIBLES \n\nSauf  indications contraires, les donn\u00e9es sont tir\u00e9es du rapport des \n\nassociations de distribuition d\u2019eau des Etats Membres (EUREAU), \u201cLe probl\u00e8me \n\ndes nitrates\u201d, d\u00e9cembre 1984.\u00bb (p\u00e1gina 5). \n\n\u00abLa situation au Portugal \n\nD\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on indique qu\u2019il n\u2019existe pas de probl\u00e9mes dus \u00e0 \n\nl\u2019azote, mais il est possible que des probl\u00e8mes se posent sur le plan local.\u00bb (p\u00e1gina \n\n12). \n\n\u00abIII \u2013 PRODUTION D\u2019EAU POTABLE A PARTIR D\u2019EAU SOUTERRAINES \n\nDANS LA COMMUNAUTE: \n\nPortugal (Comunication directe du Minist\u00e8re portugais de l\u2019environnement) : \n\n70%.\u00bb (p\u00e1gina 14). \n\n\u00abVII \u2013MESURES PRISES PAR LES ETATS MEMBRES EN VUE DE REDUIRE \n\nLES APPORTS DIFFUS D\u2019AZOTE A L\u2019ENVIRONNEMENT (p\u00e1gina 21) : \n\nPortugal  \n\nIl n\u2019exist pour l\u2019instant aucune l\u00e9gislation concernant l\u2019utilisation d\u2019engrais \n\nchimiques par les agriculteurs, ni aucun contr\u00f4le sp\u00e9cifique pour l\u2019\u00e9pandage des \n\neffluents d\u2019\u00e9levage.\u00bb (p\u00e1gina 31).   \n\n  \n1989 \nLei n.\u00ba 87/89, de 9 de Setembro (publicada a p\u00e1ginas 3940 a 3942 do DR n.\u00ba 208 - \nI S\u00e9rie)  (\u00e9 citada no art.\u00ba 27 de DL 207/94 de 6 de Agosto) \n \nEstabelece o regime jur\u00eddico da tutela administrativa das autarquias locais e das \n\nassocia\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios de direito p\u00fablico. \n\nArtigo 17.\u00ba - Norma revogat\u00f3ria: Artigos 91.\u00ba e 93.\u00ba da Lei 79/77, de 25 de \n\nOutubro; Artigo 70.\u00ba e n\u00famero 2 do Artigo 81.\u00ba do DL n.\u00ba 100/84, de 29 de \n\nMar\u00e7o. \n\n \n\n\n\n 95\n\n1990 \nDL 70/90, de 2 de Mar\u00e7o, publicado a p\u00e1ginas 887-893 do DR n.\u00ba 51.  \n \nDefine o regime de bens do dom\u00ednio p\u00fablico h\u00eddrico do Estado, incluindo a \n\nrespectiva administra\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o. Cria o Instituto Nacional da \u00c1gua (INAG). \n\n \nDecreto-Lei n.\u00ba 74/90, de 7 de Mar\u00e7o (publicado a pp. 981-1024 do DR N.\u00ba 55-I \nS\u00c9RIE).  \nMinist\u00e9rio do Planeamento e Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio \nAprova as normas de qualidade da \u00e1gua. \n \n\nPrecedendo a publica\u00e7\u00e3o das Directivas 91/271/CEE e 91/676/CEE, \n\npublicou-se este decreto por iniciativa de uma secretaria de estado sob tutela do \n\nMinist\u00e9rio do Planeamento e da Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio. Tendo em conta o \n\ndisposto no Artigo 10\u00ba da Lei de Bases do Ambiente (Lei n.\u00ba 11/87, de 7 de Abril), \n\nconseguiu-se fazer aprovar,  em Conselho de Ministros de 2 de Novembro de \n\n1989,  um diploma que se desenvolve ao longo de 57 artigos, ocupando treze (13) \n\np\u00e1ginas (981 a 994), acrescidos de vinte e nove anexos (29) contidos em mais \n\ntrinta e duas (32) p\u00e1ginas (994 a 1024)56. \n\nCom a afirma\u00e7\u00e3o: \u201cA protec\u00e7\u00e3o da qualidade do meio aqu\u00e1tico nacional \n\nimp\u00f5e uma actua\u00e7\u00e3o geral e simult\u00e2nea das entidades p\u00fablicas e privadas e dos \n\ncidad\u00e3os.\u201d, o DL 74/90 apresenta-se atribuindo a necessidade da sua publica\u00e7\u00e3o \n\na um quadro legislativo caracterizado pela \u201cdesactualiza\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o e \n\nsobretudo inadequa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da generalidade das normas que o integram.\u201d.  \n\nPartindo do conceito de \u201cciclo de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d, fixa \u201cas caracter\u00edsticas \n\nm\u00ednimas de qualidade a que uma \u00e1gua deve obedecer em fun\u00e7\u00e3o do seu tipo de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, define regras objectivas para a actua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e \n\nestabelece o regime de contra-ordena\u00e7\u00f5es.\u201d  \n\n \u00c9, portanto, um decreto que restringe os usos de acordo com as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas da \u00e1gua. Apresenta defini\u00e7\u00f5es de acordo com as \n\nutiliza\u00e7\u00f5es, distribui fun\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias, atribui \u00e0s c\u00e2maras municipais o \n\n                                                 \n56 Declara\u00e7\u00e3o de correc\u00e7\u00e3o de inexactid\u00f5es publicada a p\u00e1ginas 5388-(26) do DR N.\u00ba 100 \nde 31-12-1990. \n\n\n\n 96\n\ncontrolo da qualidade dos respectivos sistemas de \u00e1guas residuais (atribui\u00e7\u00e3o que \n\nas mesmas j\u00e1 detinham h\u00e1 mais de um s\u00e9culo). \n\nAbre excep\u00e7\u00f5es \u00e0 regra de cumprimento dos limites fixados, nomeadamente \n\nna al\u00ednea c) do n\u00famero 1 do Artigo 6.\u00ba: para as  \u201c\u00c1guas sujeitas a um processo de \n\nenriquecimento natural em subst\u00e2ncias implicando que sejam excedidos os \n\nlimites fixados.\u201d. \n\nComete \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Recursos Naturais a \u201cgest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos nacionais na \u00e1rea da sua jurisdi\u00e7\u00e3o\u201d e a responsabilidade de assegurar a \n\nmelhoria cont\u00ednua do recurso atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de planos e programas.  \n\nNo n\u00famero 3 do Artigo 44.\u00ba abre a porta \u00e0 descarga de \u00e1guas residuais \n\ninsuficientemente depuradas, \u201cpor um determinado per\u00edodo de tempo\u201d, \u201cem \n\ncondi\u00e7\u00f5es devidamente fundamentadas\u201d e com car\u00e1cter de excep\u00e7\u00e3o57.  \n\nNa Sec\u00e7\u00e3o II- Normas sectoriais de descarga, diz o Artigo 45.\u00ba:  \n\n\u201c1 \u2013 A descarga de  \u00e1guas residuais provenientes do exerc\u00edcio de actividades \n\nespec\u00edficas dever\u00e1, em cada caso, ser objecto de portaria sectorial, nas quais ser\u00e3o \n\nestabelecidas as prescri\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e demais condicionalismos de acordo com a \n\nsua natureza e os riscos pr\u00f3prios para a sa\u00fade p\u00fablica e o ambiente, bem como as \n\nformas de controlo, tendo em vista ...\u201d, deixando em aberto o controlo dos \n\nefluentes para posterior regulamenta\u00e7\u00e3o. \n\n \nCaber\u00e1 aqui um par\u00eantesis para introduzir os contratos de adapta\u00e7\u00e3o \n\nambiental enquanto instrumentos de pol\u00edtica ambiental. \n\nA  partir da d\u00e9cada de 90 assistiu-se em Portugal a importante altera\u00e7\u00e3o \n\nnas pol\u00edticas de combate aos problemas decorrentes do exerc\u00edcio de actividades \n\nmarcadamente poluentes (Kirkby, 2001)58.  \n\nReferimo-nos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos chamados contratos de adapta\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ncelebrados entre a Administra\u00e7\u00e3o  P\u00fablica e as associa\u00e7\u00f5es empresariais de \n\nalguns sectores onde operam ind\u00fastrias poluentes, com o objectivo de permitir \u00e0s \n                                                 \n57 Origem dos denominados \u201ccontratos de adapta\u00e7\u00e3o ambiental\u201d celebrados entre a administra\u00e7\u00e3o \ne particulares, representantes de diversos sectores de actividade produtiva [discutidos por Kirby \n(2001) em trabalho editado pela Associa\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica da Faculdade de Direito de Lisboa] que \nvincularam 18 sectores de actividade (p.15), num total de 3655 empresas (p.14). \n58 p.14 \n\n\n\n 97\n\nempresas uma adapta\u00e7\u00e3o - sustentada e faseada - a tecnologias n\u00e3o poluentes, \n\nevitando assim que a transi\u00e7\u00e3o (das formas de labora\u00e7\u00e3o lesivas do ambiente \u00e0 \n\nlabora\u00e7\u00e3o por processos ambientalmente admiss\u00edveis e ou compat\u00edveis) gerasse \n\ndificuldades incontorn\u00e1veis \u00e0 economia (dos sectores, das empresas e do Pa\u00eds).  \n\nSobretudo a partir da publica\u00e7\u00e3o do DL 74/90, foram celebrados contratos, \n\n\u201cconferindo \u00e0s empresas dos sectores econ\u00f3micos abrangidos um prazo para se \n\nadaptarem \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, dentro do qual n\u00e3o seriam alvo das \n\nsan\u00e7\u00f5es legalmente previstas para o seu incumprimento, desde que se \n\nvinculassem ao cumprimento de um plano de adapta\u00e7\u00e3o que era negociado com a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o\u201d (Kirkby, 2001)59. \n\nQuer isso dizer que, num universo de 18 sectores de actividade industrial e \n\natrav\u00e9s da celebra\u00e7\u00e3o de 26 contratos com associa\u00e7\u00f5es representativas desses \n\nsectores, 3655 empresas eximiram-se (temporariamente?) ao cumprimento da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o do recurso \u00e1gua, para salvaguarda da sua viabilidade \n\necon\u00f3mica e financeira e da competitividade.    \n\nDecorre desta actua\u00e7\u00e3o (a celebra\u00e7\u00e3o de contratos entre os agentes \n\npoluidores e a entidade reguladora, a mesma \u00e0 qual competia, por dever \n\nconstitucional, a defesa dos direitos de terceiros: n\u00f3s, os cidad\u00e3os) que a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o assumiu unilateralmente (relativamente a tais terceiros), ainda \n\nque temporariamente (?), a decis\u00e3o de prescindir de tal defesa.  \n\n\u201cNesta medida, n\u00e3o podendo a Administra\u00e7\u00e3o proceder a parte da regula\u00e7\u00e3o \n\nmaterial que \u00e9 objecto do contrato porque ... a solu\u00e7\u00e3o encontrada implicar\u00e1 \n\nnecessariamente uma viola\u00e7\u00e3o do dever de promover o processo contraordenacional \n\nprevisto na lei, haver\u00e1 que concluir que nessa parte, ou seja, na parte em que \n\nexcedam o \u00e2mbito da disposi\u00e7\u00e3o ..., s\u00e3o necessariamente inv\u00e1lidos. \n\nO regime de invalidade deste tipo de contratos \u00e9, no essencial, o seguinte: \n\numa vez que t\u00eam um objecto pass\u00edvel de acto administrativo, aplica-se-lhes nos \n\ntermos do art. 185\u00ba, n\u00ba3, al\u00ednea b) do CPA, o regime de invalidade do acto \n\nadministrativo. Neste Quadro, o v\u00edcio de que enferma um acto administrativo \n\npraticado pela Administra\u00e7\u00e3o em viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da legalidade, quer porque \n\n                                                 \n59 p.15 \n\n\n\n 98\n\nao arrepio de uma base legal, quer porque dispondo directamente contra uma lei \n\nexpressa, \u00e9 o v\u00edcio de viola\u00e7\u00e3o de lei, gerador da anulabilidade do acto. Por esta \n\nvia, ter\u00edamos que concluir pela anulabilidade de todos os contratos de adapta\u00e7\u00e3o \n\nambiental que foram celebrados pela Administra\u00e7\u00e3o com base no DL n\u00ba 74/90.\u201d \n\n(Kirkby, 2001)60 \n\n Ao promover um \u201cdesenvolvimento sustentado\u201d de alguns sectores da \n\neconomia (na salvaguarda dos interesses imediatos de grupos restritos), a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o consente em usos insustent\u00e1veis de recursos naturais  \n\ncomprometendo a utiliza\u00e7\u00e3o (a curto e m\u00e9dio prazo, pelo menos) desse mesmo \n\nrecurso, n\u00e3o s\u00f3 pelos tais terceiros que somos n\u00f3s, mas tamb\u00e9m por esses \n\nmesmos empres\u00e1rios que, enquanto cidad\u00e3os, fazem parte desse mesmo grupo a \n\nque chamamos  \u201cterceiros\u201d.  \n\nO elevado grau de complexidade deste balan\u00e7o entre perdas e ganhos \n\nimpede-nos de o traduzir61 por n\u00fameros ou valores, sem que tal signifique que h\u00e1 \n\nindepend\u00eancia entre as vari\u00e1veis.  \n\nSem se atribu\u00edrem valores econ\u00f3micos aos bens e recursos naturais e sem \n\nf\u00f3rmula  matem\u00e1tica capaz de quantificar preju\u00edzos, ser\u00e1 dif\u00edcil imprimir uma \n\ndin\u00e2mica de responsabilidade e sentido c\u00edvico, capaz de exercer controle eficaz \n\nsobre as actividades industriais e, nomeadamente, as agro-industriais que nos \n\nalimentam. \n\nMas h\u00e1 que reflectir sobre o reverso da medalha: a atribui\u00e7\u00e3o de valores \n\necon\u00f3micos aos recursos naturais pode constituir num p\u00e9ssimo precedente, se \n\num pouco ao jeito do que j\u00e1 acontece quando se fala (incorrectamente) do \n\nprinc\u00edpio do poluidor-pagador (PPP), se institucionalizar o direito a poluir a troco \n\ndo disp\u00eandio de uns parcos euros, construindo a pr\u00e1tica de aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\nsan\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria para fechar os olhos e incentivar a reincid\u00eancia, quando o \n\ncitado PPP se limita a associar ao poluidor, o \u00f3nus da reposi\u00e7\u00e3o ao estado inicial, \n\ne esse nunca ser\u00e1 atingido porquanto a situa\u00e7\u00e3o \u00e9, quase sempre, irrevers\u00edvel.  \n\n      \n\n                                                 \n60 p.70 \n61 J\u00e1 atr\u00e1s lhe cham\u00e1mos uma verdadeira indetermina\u00e7\u00e3o! \n\n\n\n 99\n\nNo DR de 16 de Mar\u00e7o de 1990 publicam-se tr\u00eas decretos, muito id\u00eanticos, desde \n\no pre\u00e2mbulo, diferindo pouco mais que nas defini\u00e7\u00f5es62, respectivamente:  a) DL \n\nn.\u00ba 84/90, de 16 de Mar\u00e7o publicado a p\u00e1ginas 1242 e seguintes sobre explora\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas de nascente;  b) DL n.\u00ba 85/90, de 16 de Mar\u00e7o, publicado a p\u00e1ginas \n\n1244 e seguintes, sobre explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas minero-industriais e DL n.\u00ba 86/90, de \n\n16 de Mar\u00e7o, publicado a p\u00e1ginas 1254 e seguintes sobre \u00e1guas minerais. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 186/90, de 6 de Junho (publicado a p\u00e1ginas 2462 a 2465 do DR N.\u00ba \n\n130-I S\u00e9rie) \n\nSujeita a uma avalia\u00e7\u00e3o de impacte ambiental os planos ou projectos que, pela \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o ou caracter\u00edsticas, sejam suscept\u00edveis de provocar \n\nincid\u00eancias. \n\n \n\nPortaria n.\u00ba 624/90, de 4 de Agosto (publicada a pp. 3197 e 3198 do DR N.\u00ba 179-I \n\nS\u00c9RIE)  \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Ambiente e Recursos Naturais \n\nNormas de descarga de \u00e1guas residuais urbanas.  (Revogada pelo Artigo 18\u00ba do \n\nDL 152/97, de 19 de Junho). \n\n \n\nDecreto regulamentar 38/90, de 27 de Novembro  \n\nRegulamenta o regime das avalia\u00e7\u00f5es de impacte ambiental. \n\n \n1991 \n\n\u201cDirectiva 91/676/CEE do Conselho (denominada \u201cDirectiva Nitratos\u201d), relativa \u00e0 \n\nprotec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas contra a polui\u00e7\u00e3o causada por nitratos de origem agr\u00edcola, que \n\nfoi adoptada em 12 de Dezembro de 1991 e de uma directiva-irm\u00e3, a Directiva \n\n91/271/CEE (relativa ao tratamento de \u00e1guas residuais urbanas) que foi adoptada \n\nem 21 de Maio de 1991\u201d (U.E. on-line, 2003). \n\n \n\n                                                 \n62 T\u00e3o pouco expl\u00edcitas que transcendem a nossa capacidade; sentimos verdadeira \ndificuldade em entend\u00ea-las.  \n\n\n\n 100\n\nO Tribunal das Comunidades afirma, no seu conhecido ac\u00f3rd\u00e3o de 19 de \n\nNovembro de 1991 (ac\u00f3rd\u00e3o Francovich), que \u201co direito comunit\u00e1rio imp\u00f5e o \n\nprinc\u00edpio segundo o qual os Estados-membros s\u00e3o obrigados a reparar os preju\u00edzos \n\ncausados aos particulares pelas viola\u00e7\u00f5es do direito comunit\u00e1rio que lhes sejam \n\nimput\u00e1veis.\u201d(Ribeiro, 1996)63 \n\n \n\n3.3 \u2013 Da publica\u00e7\u00e3o das directivas (1991) \u00e0 DQA (2000) \n\n1992 \n\nA primeira Presid\u00eancia Portuguesa teve lugar no 1\u00ba semestre deste ano.  \n\n \n1993 \n\nDL 191/93, publicado a p\u00e1ginas 2823 do DR 120 I S\u00e9rie \u2013A \n\nEstabelece a org\u00e2nica do Instituto da \u00c1gua. \n\n \n\nDecreto-Lei N.\u00ba 372/93 de 29 de Outubro (publicado a p\u00e1ginas 6105 e 6106 do DR \nN.\u00ba 254-I S\u00c9RIE-A) \n \nD\u00e1 nova redac\u00e7\u00e3o ao Artigo 4.\u00ba da Lei 46/77, de 8 de Julho.  \n\n \n\nDecreto-Lei N.\u00ba 379/93 de 5 de Novembro, publicado a pp. 6214-6218 do DR N.\u00ba \n259-I S\u00c9RIE-A) \n \nEstabelece o regime legal da gest\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de sistemas de ... capta\u00e7\u00e3o, \n\ntratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e recolha, tratamento e rejei\u00e7\u00e3o de efluentes.  \n\n \n\n1994 \n\nPublicados no DR n.\u00ba 44 de 22 de Fevereiro, I S\u00e9rie A: \n\nDecreto \u2013Lei n.\u00ba 45/94, a p\u00e1ginas 768-771  \n\nRegula o processo de planeamento de recursos h\u00eddricos e a elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o \ndos planos de recursos h\u00eddricos. \n \n\n                                                 \n63 p.11 \n\n\n\n 101\n\nDecreto \u2013Lei n.\u00ba 46/94, a p\u00e1ginas 772-789 \n\nEstabelece o regime de licenciamento da utiliza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio h\u00eddrico, sob \njurisdi\u00e7\u00e3o do Instituto da \u00c1gua. \nArtigo 36\u00ba - \u00c1guas residuais (p.778). \n\nDecreto \u2013Lei n.\u00ba 47/94, a p\u00e1ginas 789-795 \n\nEstabelece o regime econ\u00f3mico e financeiro da utiliza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio p\u00fablico  \nh\u00eddrico, sob jurisdi\u00e7\u00e3o do instituto da \u00c1gua. \n  \nDecreto-Lei n.\u00ba 207/94 de 6 de Agosto, publicado no DR N.\u00ba 181, p- 4491-4495.  \nMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es \n \n\nActualiza a legisla\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de sistemas p\u00fablicos e prediais de distribui\u00e7\u00e3o e \ndrenagem de \u00e1guas residuais, estabelecendo que as respectivas normas t\u00e9cnicas \nser\u00e3o aprovadas por decreto regulamentar. \n \n\n Apresentando-se como resultado do trabalho de uma Subcomiss\u00e3o de \n\nRevis\u00e3o e Actualiza\u00e7\u00e3o dos Regulamentos Gerais das Canaliza\u00e7\u00f5es de \u00c1gua e de \n\nEsgoto, reunida no \u00e2mbito da Comiss\u00e3o de Revis\u00e3o e Institui\u00e7\u00e3o de Regulamentos \n\nT\u00e9cnicos do Conselho Superior de Obras P\u00fablicas e Transportes, o presente decreto \n\nvir\u00e1 a ser regulamentado mais de um ano decorrido sobre a sua publica\u00e7\u00e3o.  \n\nTem, entre outras, a particularidade de a sua publica\u00e7\u00e3o se antecipar ao \n\nin\u00edcio de actividade da comiss\u00e3o que levar\u00e1 a cabo a transposi\u00e7\u00e3o da Directiva \n\n91/271/CEE, que s\u00f3 ficar\u00e1 conclu\u00edda em 1997 e ser\u00e1 publicada com quatro anos \n\nde atraso. \n\n \n\nLei 319/94 de 24 de Dezembro (publicado a p\u00e1ginas 7350 a 7356 do DR n.\u00ba 296 - I \nS\u00e9rie A). \nMinist\u00e9rio do Ambiente e Recursos Naturais \n \nConsagra o regime jur\u00eddico de concess\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de sistemas \n\nmultimunicipais de capta\u00e7\u00e3o, tratamento e abastecimento de \u00e1gua para consumo \n\np\u00fablico. \n\n \n\n\n\n 102\n\n3.3.1 - O processo de transposi\u00e7\u00e3o (das directivas) para a ordem jur\u00eddica \ninterna64.  \n\n \nTransposi\u00e7\u00e3o \u00e9 o acto jur\u00eddico atrav\u00e9s do qual o Estado-membro insere no \n\nseu sistema normativo o conte\u00fado de uma directiva comunit\u00e1ria, tendo como \n\nobjectivo uma harmoniza\u00e7\u00e3o efectiva da legisla\u00e7\u00e3o (L\u00f3pez, 1988).  \n\nComo atr\u00e1s foi dito (vide 1.4.1), os Estados\u2013Membros ficam vinculados ao  \n\ncumprimento das directivas por simples notifica\u00e7\u00e3o, independentemente da \n\nefectiva\u00e7\u00e3o da transposi\u00e7\u00e3o. \n\nEm Portugal, no respeitante \u00e0s Directivas 91/271 e 676/CEE, os trabalhos \n\ncom vista \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o tiveram in\u00edcio em finais de 1994. \n\nH\u00e1 um hiato que re\u00fane todo o ano de 1992, todo o ano de 1993 e quase \n\nmetade de 1994, entre a publica\u00e7\u00e3o das directivas e o in\u00edcio das dilig\u00eancias \n\nefectuadas para a sua transposi\u00e7\u00e3o. \n\nDever-se-ia ter seguido a seguinte a cronologia:  \n\n30.06.1993 data limite para a transposi\u00e7\u00e3o da Directivas 91/271; \n\n31.12.1993 data limite para identifica\u00e7\u00e3o de zonas sens\u00edveis, etc. \n\n30.06.1994 data limite para fornecimento \u00e0 Comiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre \n\no programa a que alude o Artigo 17.\u00ba, etc, etc.. \n\nContudo, a primeira iniciativa \u00e9 a Informa\u00e7\u00e3o n.\u00ba 180/94-DSRH de 11 de \n\nMaio de 1994 submetida a despacho do Secret\u00e1rio de Estado do Ambiente e do \n\nConsumidor que, agindo em consequ\u00eancia, se dirigiu em 20 de Junho de 1994 \n\naos Secret\u00e1rios de Estado da Ind\u00fastria e da Agricultura. \n\nAquelas entidades providenciaram no sentido das nomea\u00e7\u00f5es, \n\nrespectivamente (por of\u00edcio de 4 de Outubro), de um representante do Minist\u00e9rio \n\n                                                 \n64 Depois de termos tido contacto directo com a proposta do Conselho (quando na d\u00e9cada \nde 80 ela come\u00e7ou a ser discutida pelos Estados-membros), quase entr\u00e1mos em p\u00e2nico \nquando, algures nos finas de 1994, nos foi pedido que particip\u00e1ssemos \n(informalmente!...) no processo de transposi\u00e7\u00e3o, pois pendiam sobre Portugal san\u00e7\u00f5es \npor incumprimento. Afastados (apenas ao n\u00edvel institucional) das quest\u00f5es da \u00e1gua (que \nn\u00e3o haviam despertado qualquer interesse dentro do Minist\u00e9rio da Agricultura, \nporquanto N, P e K  s\u00e3o nutrientes essenciais  e question\u00e1-los seria preparar o fim da \nagricultura portuguesa) e dedicados (a t\u00edtulo pessoal) a acompanhar actividades de \ninvestiga\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da transforma\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, enfrent\u00e1mos o desafio com grande \nexpectativa. \n\n\n\n 103\n\nda Ind\u00fastria e Energia para a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Acompanhamento (CTA) da \n\nDirectiva 91/271/CEE e (por of\u00edcio de 27 de Setembro), e de quatro \n\nrepresentantes do Minist\u00e9rio da Agricultura para participarem nos trabalhos de \n\ntransposi\u00e7\u00e3o de ambas as directivas (91/271/ e 676/91 CEE). \n\nPor of\u00edcio n.\u00ba 671/94/DSRH de 94/11/10 foram convocados os cinco \n\nrepresentantes para a 1\u00aa reuni\u00e3o da CTA 91/271/CEE a realizar em 17 de \n\nNovembro, tendo comparecido nove elementos (de 5 das 6 estruturas envolvidas). \n\nNa reuni\u00e3o foi anunciado que a Comiss\u00e3o Europeia pretendia dar in\u00edcio ao \n\nprocesso de pr\u00e9-contencioso relativamente \u00e0 Directiva 91/271/CEE, se n\u00e3o \n\nobtivesse resposta at\u00e9 12 de Dezembro de 1994. Entregues as responsabilidades \n\naos representantes do Minist\u00e9rio da Agricultura, reuniram-se estes a 29 de \n\nNovembro com representantes do INAG, aumentando o grupo para 14 pessoas. \n\nSeguir-se-\u00e3o reuni\u00f5es de todo o colectivo, elementos do INAG e dos \n\nMinist\u00e9rios da Ind\u00fastria e Agricultura: \n\nA 13 de Dezembro de 1994 com 15 elementos; a 10 de Janeiro de 1995  \n\ncom 14; a 13 de Fevereiro, com 11 participantes e (a 5\u00aa reuni\u00e3o) a 25 de Maio, \n\nque se realizou com 13 participantes, tendo sido a \u00faltima reuni\u00e3o conjunta. \n\n A partir de a\u00ed, as duas Comiss\u00f5es T\u00e9cnicas de Acompanhamento (CTA) \n\ntrabalharam em reuni\u00f5es distintas. \n\nQuanto \u00e0 Directiva 91/676/CEE: convocat\u00f3ria para reuni\u00e3o (6\u00aa) a 15 de \n\nFevereiro de 1996; reuni\u00e3o (7\u00aa) a 30 de Julho de 1996 que se realizou com 10 \n\nparticipantes, n\u00e3o constando do arquivo mais documentos. \n\nLideradas pelo INAG, as CTAs limitaram-se a funcionar como caixa de \n\ncorreio entre Lisboa e Bruxelas (onde seria preciso entregar os pap\u00e9is que \n\nevitassem o contencioso). \n\nNa leitura das actas65 e dos restantes documentos de arquivo66 se v\u00ea o \n\ndesinteresse dos participantes67, particularmente os do Minist\u00e9rio da Agricultura \n\n                                                 \n65 Resumidas e muito incompletas. \n66 Que efectu\u00e1mos no Instituto da \u00c1gua depois de, para o efeito, termos obtido \nautoriza\u00e7\u00e3o ministerial. \n67 N\u00e3o lhes podemos chamar representantes porquanto dos 4 elementos iniciais o grupo \nengrossou para o triplo, atrav\u00e9s de convites  informais e aleat\u00f3rios.  \n\n\n\n 104\n\n(MA), em colaborarem na transposi\u00e7\u00e3o (adiando e endossando sucessivamente \n\nresponsabilidades), com excep\u00e7\u00e3o para o representante do Instituto de Protec\u00e7\u00e3o \n\nda Produ\u00e7\u00e3o Agro-Alimentar, que foi particularmente interessado e rigoroso, \n\ntentando agarrar o processo e dinamizar o grupo de t\u00e9cnicos do MA (que lhe \n\nrecusou colabora\u00e7\u00e3o). \n\nA recolha de informa\u00e7\u00e3o foi aleat\u00f3ria, coligida sem crit\u00e9rio apenas para \n\npreencher o quadro; a interpreta\u00e7\u00e3o dada \u00e0 directiva (original) \u00e9 catastr\u00f3fica, \n\ncomo a leitura do documento produzido ilustra. \n\n \n\n1995 \nDecreto regulamentar n.\u00ba 23/95 de 23 de Agosto, publicado no DR 194, p. 5284 e \nseguintes.   \n \nMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es. \n \nAprova o Regulamento Geral dos Sistemas P\u00fablicos e Prediais de Distribui\u00e7\u00e3o e \nDrenagem de \u00c1guas Residuais, ao abrigo do disposto no Art.\u00ba 3\u00ba do DL 207/94, \nde 6 de Agosto. \n \n\n Como atr\u00e1s referimos, este decreto regulamentar, que surge antes de \n\nconclu\u00eddas as actividades das CTAs, informa qual \u00e9 a \u201centidade licenciadora\u201d que \n\nno DL 152/97 se sobrep\u00f5e \u00e0s \u00e1guas residuais urbanas, cujo destino mereceu a \n\npublica\u00e7\u00e3o da Directiva 91/271/CEE. \n\n Tem outras particularidades, dentre as quais nos merece destaque o total \n\ndistanciamento relativamente \u00e0 Directiva 91/271/CEE, do Conselho, de 21 de \n\nMaio, que apesar de n\u00e3o estar ent\u00e3o transposta para a ordem jur\u00eddica interna, se \n\ninsere no conjunto dos \u201cActos cuja publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o da sua \n\naplicabilidade\u201d (informa\u00e7\u00e3o que encima a p\u00e1gina N.\u00ba L 135/40 do respectivo \n\nJornal Oficial das Comunidades Europeias que, tamb\u00e9m em l\u00edngua portuguesa, a \n\npublicou). \n\n Outra particularidade que querer\u00edamos real\u00e7ar, surge logo ao abrir do:  \n\n\u201cCap\u00edtulo VII- Destino final das \u00e1guas residuais  \n\nSec\u00e7\u00e3o I, \u00c1guas residuais dom\u00e9sticas  \n\n\n\n 105\n\nArtigo 187.\u00ba, Destino \u2013 O destino final das \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas \u00e9 a sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o num meio aqu\u00e1tico ou terrestre, natural ou artificial, com a finalidade do \n\nseu desembara\u00e7o ou reutiliza\u00e7\u00e3o\u201d.   \n\n Tamb\u00e9m a singularidade da redac\u00e7\u00e3o do \u201cArtigo 188.\u00ba - Concep\u00e7\u00e3o geral\u201d \n\nmerece a sua  transcri\u00e7\u00e3o: \n\n\u201c1 \u2013 A escolha da solu\u00e7\u00e3o mais adequada para a descarga final deve resultar da \n\nan\u00e1lise conjunta das caracter\u00edsticas dos meios receptores dispon\u00edveis e dos \n\ncondicionamentos inerentes aos dispositivos de intercep\u00e7\u00e3o e tratamento. \n\n2 \u2013 O lan\u00e7amento de efluentes nos meios receptores deve ser precedido de uma \n\nan\u00e1lise de impacte, de modo a serem conhecidas as implica\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica, \n\necol\u00f3gicas, est\u00e9ticas e econ\u00f3micas. \n\n3 \u2013 Os processos de tratamento artificiais a introduzir no percurso entre a rede de \n\n\u00e1guas residuais e o meio receptor t\u00eam por finalidade acelerar os processos naturais \n\nde depura\u00e7\u00e3o de forma controlada, dependendo o grau de tratamento artificial da \n\ncapacidade de autodepura\u00e7\u00e3o do meio receptor.\u201d \n\nO Artigo 189.\u00ba versa sobre os dispositivos de tratamento: \n\n1- Os dispositivos de tratamento, principalmente os que produzem res\u00edduos s\u00f3lidos, \n\ncomo sejam as lamas, e gasosos, tais como o sulf\u00eddrico e o metano, devem de \n\nprefer\u00eancia localizar-se suficientemente afastados de zonas residenciais. \n\n2 \u2013 O impacte urbano dos dispositivos de tratamento ser\u00e1 tanto maior quanto maior \n\nfor a dimens\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o, a superf\u00edcie dos \u00f3rg\u00e3os a c\u00e9u aberto, o volume de \n\nlamas a tratar localmente, a agressividade dos res\u00edduos gasosos e o ru\u00eddo \n\nproduzido pelos equipamentos. \n\n3 \u2013 Nos processos de tratamento que geram res\u00edduos \u00e9 necess\u00e1rio dar a estes \n\ndestino final adequado, ap\u00f3s o necess\u00e1rio grau de tratamento. \n\n4 \u2013 No  anexo XI apresentam-se genericamente os tipos de tratamento de \u00e1guas \n\nresiduais mais utilizados, em fun\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o ou valoriza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos.\u201d \n\nMerece particular realce, no referido Anexo XI, o quadro: \n\n \u201c2- Com pequena ou nula gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos\u201d, onde se inscreve: \n\n \u201cDifus\u00e3o por meio aqu\u00e1tico (emiss\u00e1rios submarinos e subfluviais) \u2013 \n\nTratamento pelo oceano\u201d. \n\n\n\n 106\n\n \n\nSeguem-se os: \n\n \u201cArtigo 190.\u00ba Meios receptores terrestres \n\nS\u00e3o meios receptores terrestres \n\na) As linhas de vale, secas durante a maior parte do ano, nas quais o \n\ntratamento secund\u00e1rio dos efluentes pode ser insuficiente, consoante o \n\ncaudal poluidor, a proximidade da ocupa\u00e7\u00e3o humana e as utiliza\u00e7\u00f5es do \n\nmeio a juzante; \n\nb)  Os terrenos de lan\u00e7amento final, com ou sem produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e com ou \n\nsem aproveitamento das \u00e1guas tratadas, aos quais se devem aplicar as \n\nnovas tecnologias de tratamento pelo terreno adequado \u00e0 sua natureza e \n\ncaracter\u00edsticas, isto \u00e9, o escoamento superficial para terrenos \n\nimperme\u00e1veis, a infiltra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida para os terrenos muito perme\u00e1veis e a \n\nirriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para os outros casos. \n\nArtigo 191.\u00ba Meios receptores aqu\u00e1ticos \n\n1 \u2013 S\u00e3o meios receptores aqu\u00e1ticos as \u00e1guas subterr\u00e2neas, ribeiras, rios, \n\nlagoas e albufeiras, rias e bra\u00e7os de mar, estu\u00e1rios e oceano. \n\n2 \u2013 As \u00e1guas subterr\u00e2neas podem ser atingidas por \u00e1guas residuais por \n\nforma directa ou indirecta. \n\n3 \u2013 A introdu\u00e7\u00e3o directa intencional para recarga de aqu\u00edferos n\u00e3o \u00e9, em \n\nprinc\u00edpio, aceit\u00e1vel, a menos que o grau de tratamento dado corresponda a um \n\nefluente com caracter\u00edsticas de \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\n4 \u2013 A introdu\u00e7\u00e3o indirecta atrav\u00e9s do terreno deve ser sempre feita de acordo \n\ncom as modernas tecnologias de tratamento e lan\u00e7amento final no terreno. \n\n5 \u2013 Nos pequenos cursos de \u00e1gua \u00e9 suficiente o tratamento secund\u00e1rio, \n\nsempre que a raz\u00e3o entre os caudais de estiagem e os caudais dos efluentes seja, \n\naproximadamente, igual ou superior a 10. Caso contr\u00e1rio, deve recorrer-se ao \n\ntratamento terci\u00e1rio ou, em alternativa, ao tratamento atrav\u00e9s do terreno. \n\n6 \u2013 Para rios de grandes caudais de estiagem, pode ser suficiente o \n\ntratamento por simples sedimenta\u00e7\u00e3o ou apenas preliminar. \n\n\n\n 107\n\n7 \u2013 As lagoas, albufeiras, rias e bra\u00e7os de \u00e1gua, pela fraca renova\u00e7\u00e3o das \n\nsuas \u00e1guas, s\u00e3o mais suscept\u00edveis de eutrofiza\u00e7\u00e3o, pelo que, verificando-se esta \n\npossibilidade, deve recorrer-se ao tratamento terci\u00e1rio ou ao respectivo lan\u00e7amento \n\nfora desses corpos de \u00e1gua. \n\n8 \u2013 Nos estu\u00e1rios \u00e9 recomend\u00e1vel proceder a averigua\u00e7\u00f5es experimentais \n\npara caracterizar as possibilidades de autodepura\u00e7\u00e3o e compatibilizar as \u00e1reas de \n\nlan\u00e7amento de efluentes com as \u00e1reas de utiliza\u00e7\u00e3o humana, como sejam \u00e1reas \n\nbalneares, recreativas e de cultura de marisco. \n\n 9 \u2013 No anexo XII indicam-se crit\u00e9rios de grau de tratamento de \u00e1gua em \n\nestu\u00e1rios. \n\n10 \u2013 para lan\u00e7amento no oceano devem ser encontrados locais convenientes \n\nde descarga, encaminhando as \u00e1guas residuais ao longo da costa, atrav\u00e9s de \n\ninterceptores ou colectores terminais ou conduzindo-as pelo mar dentro atrav\u00e9s de \n\nemiss\u00e1rios submarinos. \n\nArtigo 192.\u00ba - Meios receptores a\u00e9reos  \n\nEm casos excepcionais, como lagoas de evapora\u00e7\u00e3o, o ar atmosf\u00e9rico \u00e9 o meio \n\nreceptor final. \n\nArtigo 193.\u00ba Res\u00edduos secund\u00e1rios \n\n1 \u2013 Os processos de tratamento artificiais de s\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases geram \n\nres\u00edduos secund\u00e1rios nos outros dois estados f\u00edsicos: \n\na) Os s\u00f3lidos geram res\u00edduos l\u00edquidos e gasosos; \n\nb) Os l\u00edquidos geram res\u00edduos s\u00f3lidos e gasosos; \n\nc) Os gases geram res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos. \n\n2 \u2013 Os res\u00edduos gasosos do tratamento de l\u00edquidos s\u00e3o sobretudo N2  e CO2 e \n\no metano \u00e9 o mais importante dos res\u00edduos gasosos do tratamento de s\u00f3lidos e \n\nlamas.\u201d \n\n \n\n1997  \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 152/97 de 19 de Junho, publicado a p\u00e1ginas 2959 a 2966 do DR \nn.\u00ba 139 I S\u00e9rie A (alterado pelo DL 348/98, de 9 de Novembro). \nMinist\u00e9rio do Ambiente \n\n \n\n\n\n 108\n\nTransp\u00f5e para o direito interno a Directiva n.\u00ba 91/271/CEE, do Conselho, de 21 de \n\nMaio de 1991, relativamente ao tratamento de \u00e1guas residuais urbanas. \n\n \n\n3.3.1.1 \u2013 A Directiva 91/271/CEE, do Conselho, de 21 de Maio versus  DL \n152/97, de 19 Junho 199768. \n\n  \n\nVinte e cinco (25) anos volvidos sobre a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre o Ambiente, que reuniu em Estocolmo de 5 a 16 de Junho de 1972 (Cunha \n\net al.,1980), aprovando uma declara\u00e7\u00e3o composta de vinte e seis princ\u00edpios, \n\npublicou-se, em Portugal, no 4\u00ba par\u00e1grafo do pre\u00e2mbulo do DL 152/97, de 19 de \n\nJunho69, o seguinte texto: \n\n \u201cO  presente diploma legal, pelo qual se efectua a restante transposi\u00e7\u00e3o para \n\no direito interno da mencionada directiva, diz respeito a algumas das condi\u00e7\u00f5es \n\ngerais a que uma dada utiliza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio h\u00eddrico, a descarga de \u00e1guas \n\nresiduais urbanas nos meios aqu\u00e1ticos, deve observar\u201d. Tinham decorrido \n\nprecisamente vinte e nove (29) anos sobre a proclama\u00e7\u00e3o, em Estrasburgo, da \n\nCarta Europeia da \u00c1gua! \n\nDedicam-se os par\u00e1grafos iniciais do pre\u00e2mbulo a enumerar diplomas que \n\ndefinem normas de qualidade de \u00e1gua para utiliza\u00e7\u00f5es diversas [(DL 74/90, de 7 \n\nde Mar\u00e7o), planeamento, licenciamento e regime econ\u00f3mico (DLs 45/94, 46/94 e \n\n47/94, de 22 de Fevereiro)]. \n\nUsa-se o terceiro par\u00e1grafo dizendo que parte da transposi\u00e7\u00e3o da Directiva \n\n91/271/CEE, no que concerne \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de sistemas de tratamento e, ainda, \n\nao regime de licenciamento das descargas de \u00e1guas residuais urbanas e \n\nindustriais, foi j\u00e1 efectuada pelo Decreto Regulamentar 23/95, de 23 de Agosto70, \n\ne pelos diplomas acima citados. \n\n                                                 \n68 Alterado pelo DL n.\u00ba 348/98 de 9 de Novembro de 1998, no respeitante ao quadro n.\u00ba 2 \ndo anexo I. \n69 Que, em sum\u00e1rio, afirma transpor para o direito interno (a p\u00e1ginas 2959) a Directiva \ndo Conselho n.\u00ba 91/271/CEE de 21 de Maio publicada no JO n.\u00baL 135/40-52 de 30 de \nMaio de 1991. \n70 N\u00e3o conseguimos divisar, ao longo de todo o texto deste decreto, qualquer refer\u00eancia \u00e0 \nDirectiva. \n\n\n\n 109\n\nAtribui-se ao DL 207/94, de 6 de Agosto71 a necessidade de defini\u00e7\u00e3o de \n\nmetas temporais (que aqui s\u00e3o apresentadas). \n\nSomos levados a admitir que este p\u00e9riplo entre o dom\u00ednio h\u00eddrico72 e o meio \n\naqu\u00e1tico73 evidencia distanciamento singular entre a percep\u00e7\u00e3o e sensibilidade do \n\nge\u00f3logo e o objectivo do legislador.   \n\n \n\nPartindo para o articulado, tent\u00e1mos encontrar paralelismo entre o Artigo \n\n1\u00ba da Directiva 91/271/CEE e o Artigo 1\u00ba do DL 152/97, verificando que:  \n\nConcentra o Artigo 1\u00ba da Directiva 91/271/CEE duas defini\u00e7\u00f5es muito \n\nclaras, uma de \u00e2mbito e outra de objectivo, em dois curt\u00edssimos par\u00e1grafos.  \n\nNeles se exprime, inequivocamente, que o diploma \u201cdiz respeito \u00e0 recolha, \n\ntratamento e descarga de \u00e1guas residuais urbanas e ao tratamento e descarga de \n\n\u00e1guas residuais de determinados sectores industriais\u201d e ainda, que  visa \u201cproteger \n\no ambiente dos efeitos nefastos das referidas descargas de \u00e1guas residuais\u201d.  \n\nQuanto ao DL 152/97, diz no N\u00famero 1 do Artigo 1\u00ba: \u201cAs disposi\u00e7\u00f5es do \n\npresente diploma aplicam-se \u00e0 recolha, tratamento e descarga de \u00e1guas residuais \n\nurbanas no meio aqu\u00e1tico, ...\u201d, e no N\u00famero 2 do mesmo Artigo 1\u00ba: \u201cA aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas normas constantes do presente diploma n\u00e3o poder\u00e1, em caso algum, p\u00f4r em \n\ncausa o cumprimento das normas de qualidade das \u00e1guas constantes do Decreto-\n\nlei n.\u00ba 74/90, de 7 de Mar\u00e7o.\u201d (que vir\u00e1 a ser revogado cerca de um ano depois pelo \n\nDL 236/98, de 1 de Agosto). \n\nA primeira interroga\u00e7\u00e3o que deixamos vai no sentido de procurar, se existe e \n\nqual foi a raz\u00e3o, pela qual se adicionou a express\u00e3o \u201cno meio aqu\u00e1tico\u201d?  \n\nE em segundo lugar: caber\u00e1 invocar aqui o DL 74/90? \n\nEsta directiva visou disciplinar as utiliza\u00e7\u00f5es do recurso \u00e1gua \n\ncondicionando a forma como as actividades antropog\u00e9nicas interferem no ciclo \n\nhidrol\u00f3gico (na parte correspondente \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o do recurso utilizado ao meio \n\n                                                 \n71 Tal como no DL 207/94, n\u00e3o conseguimos divisar, ao longo de todo o texto deste \ndecreto regulamentar, qualquer refer\u00eancia \u00e0 Directiva 91/271/CEE, com a agravante de \nos seus conte\u00fados apresentarem graves incompatibilidades. \n72 Do grego hydor. \n73 Do latim aquaticu. \n\n\n\n 110\n\nreceptor, por forma a que este - o meio receptor - consiga actuar, \n\nverdadeiramente, como instrumento depurador), sendo-lhe reduzidos \u00e2mbito e \n\nobjectivos pelo n\u00famero 1 do Artigo 1.\u00ba do DL 152/97 que a transp\u00f5e. \n\nQuanto ao DL 74/90 de 7 de Mar\u00e7o, partindo do conceito de \u201cciclo de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\u201d, \u201cestabelece crit\u00e9rios e normas de qualidade com a finalidade \n\nde proteger, preservar e melhorar a \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o dos seus principais usos\u201d, \n\nisto \u00e9, \u201cfixa as caracter\u00edsticas m\u00ednimas de qualidade a que uma \u00e1gua deve \n\nobedecer em fun\u00e7\u00e3o do seu tipo de utiliza\u00e7\u00e3o, define regras objectivas para \n\nactua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e estabelece o regime de contra-ordena\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nQuer isto dizer que condiciona a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua contida ou extra\u00edda de \n\ndeterminado reservat\u00f3rio e ou manancial, para  determinados fins. Quanto \u00e0s \n\n\u00e1guas residuais, define-as na al\u00ednea f) do n\u00famero 1 do Artigo 2\u00ba do DL 74/90, \n\ncomo \u201c\u00e1guas de transporte e descarga de res\u00edduos\u201d.  \n\nDedica-se o Cap\u00edtulo VII do DL 74/90 \u00e0s \u00e1guas residuais (Artigos 40.\u00ba a \n\n45.\u00ba), dividido em duas sec\u00e7\u00f5es: a Sec\u00e7\u00e3o I compreende os Artigos 40.\u00ba a 44.\u00ba,  \n\ndedica-se a normas gerais de descarga; a Sec\u00e7\u00e3o II ( Artigo 45.\u00ba), \u00e0s normas \n\nsectoriais de descarga, remetendo para o Anexo XXV \u2013 Normas gerais de descarga \n\nde \u00e1guas residuais, aplic\u00e1vel \u201ca todas as \u00e1guas residuais urbanas e industriais, \n\ncom excep\u00e7\u00e3o das que contenham subst\u00e2ncias radioactivas e das que provenham \n\ndo exerc\u00edcio de actividades que, pela sua natureza, se encontrem sujeitas a \n\nnormas sectoriais de descarga\u201d.  \n\nEstavam, pois, definidas desde 1990 e para o territ\u00f3rio nacional, nesse \n\nAnexo XXV do DL 74/90, as normas de descarga de \u00e1guas residuais urbanas. \n\nN\u00e3o pode, contudo, dissociar-se a recolha e tratamento de efluentes \n\ndom\u00e9sticos do abastecimento p\u00fablico domicili\u00e1rio. S\u00e3o as duas faces da uma \n\nmesma moeda, qualquer que seja o nosso ponto de observa\u00e7\u00e3o. E a necessidade \n\nde encontrar formas de rejei\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas decorre do \n\nbenef\u00edcio que fru\u00edmos de dispor da sua distribui\u00e7\u00e3o domicili\u00e1ria.  \n\nTodo o complexo de cirurgias pl\u00e1sticas a que as utiliza\u00e7\u00f5es da \u00e1gua foram \n\nsubmetidas pelo Minist\u00e9rio do Ambiente (que s\u00f3 no DL 236/98, de 1 de Agosto, \n\n\n\n 111\n\nchamar\u00e1 \u00e0 cola\u00e7\u00e3o o IGM), denuncia a aus\u00eancia de saber j\u00e1 revelada na \n\nassinatura do protocolo estabelecido entre a DGQA e o LNEC. \n\nCabendo ao utilizador o \u00f3nus da rejei\u00e7\u00e3o: devem as entidades distribuidoras \n\nencontrar formas \u201climpas\u201d de reutiliza\u00e7\u00e3o e ou rejei\u00e7\u00e3o, procedendo depois \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, pela comunidade de utilizadores, e nas partes adequadas, dos \n\nencargos que essa rejei\u00e7\u00e3o acarreta. \n\nA descargas (de \u00e1guas residuais) em condi\u00e7\u00f5es lesivas das futuras \n\nutiliza\u00e7\u00f5es do recurso est\u00e1 exclu\u00edda, sendo desnecess\u00e1rio comparar as normas de \n\ndescarga de \u00e1guas residuais urbanas constantes da Directiva 91/676/CEE com \n\nas do DL 74/90, porquanto ambos os documentos assentam na import\u00e2ncia da \n\nadequa\u00e7\u00e3o de um dado sistema de tratamento a uma dada ambi\u00eancia (ou  espa\u00e7o \n\nnatural) e \u00e0s diversas utiliza\u00e7\u00f5es que sobre ele recaem, permitindo (melhor \n\ndizendo, exigindo) que as solu\u00e7\u00f5es encontradas sejam integradas e coerentes com \n\no desenvolvimento sustentado do espa\u00e7o a que se dirigem. \n\nInduz a Directiva \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o dos usos [face aos conhecimentos \n\nactualmente dispon\u00edveis, neles se incluindo, para al\u00e9m dos avan\u00e7os da \n\n(bio)tecnologia como instrumento da luta pela depura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o \n\nreconhecimento de que da rejei\u00e7\u00e3o incontrolada resultaram grav\u00edssimos casos de \n\npolui\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 afectaram o equil\u00edbrio de in\u00fameros ecossistemas e ir\u00e3o p\u00f4r em \n\ncausa a nossa pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia] e, concomitantemente, \u00e0 reutiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos. \n\nAs ci\u00eancias desenvolveram formas de recupera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos aos mais \n\ndiversos n\u00edveis, que permitem a reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o de muitos dos \n\nefluentes74 que em Portugal se despejam nos cursos de \u00e1gua (n\u00e3o por falta de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, mas porque a lei tem a m\u00e3o excessivamente leve para sentido c\u00edvico \n\nt\u00e3o limitado).     \n\nE enquanto se \u201clegislar\u201d apenas para alijar responsabilidades perante \n\nBruxelas, os recursos h\u00eddricos nacionais v\u00e3o irremediavelmente continuar a \n\ndegradar-se. \n\n \n\n                                                 \n74 Tal como outros produtos com aptid\u00f5es diversas \n\n\n\n 112\n\nO Artigo 2\u00ba da Directiva 91/271/CEE, \u00e9 dedicado \u00e0s defini\u00e7\u00f5es, iniciando-\n\nse pela defini\u00e7\u00e3o \u00e0 volta da qual a directiva se desenvolve: as \u00e1guas residuais \n\nurbanas (ARU), passando depois outras em revista, um total de 13 defini\u00e7\u00f5es. \n\nQuanto ao DL 152/97, introduz variantes relativamente ao texto \n\ncomunit\u00e1rio. A primeira consiste em relegar as \u00e1guas residuais para segundo \n\nplano, com a defini\u00e7\u00e3o de \u201centidade licenciadora\u201d encimando o conjunto dos \n\ntermos definidos; a segunda consiste no agrupamento sob o t\u00edtulo \u201c\u00e1guas \n\nresiduais\u201d dos tr\u00eas tipos, pela seguinte ordem: dom\u00e9sticas, industriais e urbanas. \n\nA solu\u00e7\u00e3o traduz-se em nova subalterniza\u00e7\u00e3o do objectivo da Directiva \n\n91/271/CEE, que passa para 4.\u00ba lugar, situa\u00e7\u00e3o agravada pelas \u201ccorrec\u00e7\u00f5es\u201d \n\nintroduzidas relativamente ao texto original. \n\nEstamos seguramente perante uma teia, que nos mostra que o texto da \n\nDirectiva n\u00e3o foi alvo da aten\u00e7\u00e3o que merecia: transformou-se a \u201centidade \n\nlicenciadora\u201d no elemento de primordial import\u00e2ncia neste decreto, fazendo do \n\nciclo da \u00e1gua uma rela\u00e7\u00e3o biun\u00edvoca entre a ETAR e a barragem, dele excluindo \n\ntodos os outros componentes, dentre os quais solo e vegeta\u00e7\u00e3o, para que consiga \n\ncaber no di\u00e2metro da manilha.  \n\nO decreto est\u00e1 publicado e alijadas (?) responsabilidades perante Bruxelas, \n\nmas est\u00e3o por tomar as medidas de protec\u00e7\u00e3o do recurso que a directiva \n\npretendia preservar. Perderam-se oportunidades75, gastaram-se verbas, e \n\ncontinuamos a tapar o Sol com a peneira76, enchendo p\u00e1ginas e p\u00e1ginas de \n\nrelat\u00f3rios (vazios de conte\u00fado) apenas para \u201cdar cumprimento a\u201d e satisfazer, com \n\nprovinciana alegria, as nossas limitad\u00edssimas expectativas! \n\n \n\nSe n\u00f3s, cidad\u00e3os, n\u00e3o sabemos merec\u00ea-lo, merecem pelo menos a \u00e1gua e o \n\nambiente que se discuta e definam aptid\u00f5es para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n75 Talvez porque ainda n\u00e3o se tenha elegido, no Direito Comunit\u00e1rio, o recurso tempo \u00e0 \nsua verdadeira dignidade. \n76 Veiga da Cunha afirmou (durante a sess\u00e3o comemorativa dos 25 anos da APRH de que \n\u00e9 fundador), em Lisboa a 1 de Outubro de 2002, que decorridos 25 anos sobre a \nconstitui\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Recursos H\u00eddricos, continuamos a assobiar e \nolhar para o lado, insistindo que \u201ctemos que alterar a nossa maneira de ver o problema \nda \u00e1gua, que \u00e9 de cada um e n\u00e3o dos governos ou dos outros\u201d.  \n\n\n\n 113\n\nespec\u00edficas, sem o que continuar\u00e3o a juntar-se \u00e0 indisciplina das agress\u00f5es \n\npromovidas por interesses individuais as agress\u00f5es institucionais, derivadas do \n\nsil\u00eancio77 das Universidades e da coniv\u00eancia das restantes institui\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 166/97, de 2 de Julho (publicado a p\u00e1ginas 3218 a 3221 do DR \n\nn.\u00ba150 I S\u00e9rie A). \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente. \n\nCria o Conselho Nacional da \u00c1gua. \n\n \n\nDecreto-Lei 235/97 , de 3 de Setembro (publicado a p\u00e1ginas 4640 a 4644 do DR n.\u00ba \n203 I S\u00e9rie A) (alterado pelo Decreto-Lei 68/99, de 11 de Mar\u00e7o). \nMinist\u00e9rio do Ambiente \n \n\nTransp\u00f5e para o direito interno a Directiva 91/676/CEE, do Conselho, de \n\n12 de Dezembro de 1991, relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas contra a polui\u00e7\u00e3o \n\ncausada por nitratos de origem agr\u00edcola. \n\n \n3.3.1.2 - Directiva 91/676/CEE, do Conselho, de 12 de Dezembro versus  DL \n\n235/97, de 3 de Setembro78. \n \n Pela publica\u00e7\u00e3o do DL 235/97, de 3 de Setembro efectua-se a transposi\u00e7\u00e3o \n\npara a ordem jur\u00eddica interna da Directiva n.\u00ba 91/676/CEE, do Conselho, de 12 \n\nde Dezembro, estabelecendo-se ainda um quadro de compet\u00eancias (clarifica\u00e7\u00e3o de \n\natribui\u00e7\u00f5es e responsabilidades) e san\u00e7\u00f5es por incumprimento. \n\n Numa primeira observa\u00e7\u00e3o tem este decreto-lei, relativamente ao anterior, \n\num m\u00e9rito: apenas o Artigo 10\u00ba (San\u00e7\u00f5es) remete para anteriores instrumentos \n\nlegislativos (DL 433/82, de 27 de Outubro; DL 356/89, de 17 de Outubro e DL \n\n244/95 de 14 de Setembro). \n\n Se, contudo, nos detivermos sobre o seu pre\u00e2mbulo, facilmente nos \n\napercebemos do grau de dificuldade que teremos para com ele alcan\u00e7armos o \n\nobjectivo proposto.  \n                                                 \n77 Uma das t\u00f3nicas colocadas pelos urbanistas na mesa de um semin\u00e1rio organizado pela \n\u00c1rea Metropolitana de Lisboa, em Outubro de 2002. \n78 Alterado pelo DL n.\u00ba 68/99 de 11 de Mar\u00e7o, no respeitante aos Artigos 4\u00ba, 5\u00ba e 7\u00ba e \nanexos I e V. \n\n\n\n 114\n\nDeambula sem convic\u00e7\u00e3o por um dom\u00ednio ignoto: o universo do recurso \n\n\u00e1gua; utiliza de forma inoportuna termos e express\u00f5es que t\u00eam, em hidrologia, \n\nsignificados espec\u00edficos. Vejamos: \n\nDebrucemo-nos sobre o articulado; n\u00e3o percebemos porque se transforma o \n\nArtigo 1\u00ba da Directiva nos dois primeiros artigos do DL 235/97; repete-se a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito, em ambos os artigos (Artigo 1\u00ba e Artigo 2\u00ba  do  DL 235/97), \n\nmas a express\u00e3o que os traduz na l\u00edngua portuguesa est\u00e1 longe de corresponder \n\nao esp\u00edrito da Directiva, faltando-lhe colocar a t\u00f3nica na preven\u00e7\u00e3o.  \n\nAo contr\u00e1rio do que afirma o Artigo 2\u00ba do  DL 235/97, n\u00e3o se trata de \n\nimpedir a propaga\u00e7\u00e3o \u201cdesta polui\u00e7\u00e3o\u201d, mas sim, como se l\u00ea no texto do \n\ndocumento comunit\u00e1rio: de reduzir a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua quando ela \u00e9 provocada \n\nou induzida por nitratos de origem agr\u00edcola e, ainda, prevenir, ulteriormente, essa \n\nforma de polui\u00e7\u00e3o. \n\n A prop\u00f3sito do texto publicado nos Artigo 3\u00ba, considerar\u00edamos pertinente \n\nfazer algumas observa\u00e7\u00f5es:  \n\nCome\u00e7amos pela primeira defini\u00e7\u00e3o (que em ambos os casos, Directiva e DL \n\n235/97, e sob a al\u00ednea a), se refere a \u201c\u00e1gua subterr\u00e2nea\u201d).  \n\nDiz a vers\u00e3o do Jornal Oficial de 31.12.91 (em l\u00edngua inglesa) que: \n\n\u201cgroundwater: means all water which is below the surface of the ground in the \n\nsaturation zone and in direct contact with the ground or subsoil\u201d. \n\nTraduziu-se \u201c\u00e0 letra\u201d: \u201c\u00c1gua subterr\u00e2nea\u201d: toda a \u00e1gua que se situa abaixo \n\nda superf\u00edcie do solo na zona de satura\u00e7\u00e3o e em contacto directo com o solo ou o \n\nsubsolo.\u201d, do termo ingl\u00eas \u201cground\u201d para o portugu\u00eas \u201csolo\u201d resultando: \n\na) Em vez de \u201cabaixo da superf\u00edcie\u201d, diz-se \u201cabaixo da superf\u00edcie do solo\u201d. \n\n \n\nE em consequ\u00eancia de um primeiro erro de interpreta\u00e7\u00e3o do ingl\u00eas, resultou \n\num outro: \n\nb) Sendo o limite superior da toalha fre\u00e1tica (ou das \u00e1guas subterr\u00e2neas como \n\no documento diz) definido pelo n\u00edvel fre\u00e1tico, a utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201csolo\u201d na \n\ndefini\u00e7\u00e3o do seu limite inferior, resulta num absurdo, que afasta a defini\u00e7\u00e3o ainda \n\nmais da realidade.  \n\n\n\n 115\n\nO limite inferior (e \u00e9 de limite inferior que se trata) das \u00e1guas subterr\u00e2neas (ou \n\ntoalha fre\u00e1tica se preferirmos) \u00e9, sempre, material imperme\u00e1vel ou relativamente \n\npouco perme\u00e1vel.  \n\nPara este efeito, e independentemente das suas caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas \n\nespec\u00edficas (fundo rochoso, de rocha s\u00e3 ou alterada, ou subsolo) o material \n\nimerso, \u00e9 algo diferente de \u201co solo ou o subsolo\u201d, como se l\u00ea na al\u00ednea a) do Artigo \n\n3\u00ba do DL 357/97.  \n\n \n\nBastar\u00e1 ir a um vulgar dicion\u00e1rio (1\u00ba volume da 43\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Dicion\u00e1rio \n\nIngl\u00eas-Portugu\u00eas Novo Michaelis): nele se traduz \u201cgroundwater\u201d por \u201ctoalha de \n\n\u00e1gua\u201d; o termo \u201cground\u201d pode ser utilizado para designar, enquanto substantivo: \n\n1. terra, ch\u00e3o, solo, soalho. 2. terreno, \u00e1rea, regi\u00e3o. 3. bens, propriedade. 4. \n\ncampo de esporte, gramado. 5. fundamento, motivo, pretexto, base, raz\u00e3o, causa. \n\n6. base, sede. 7. fundo, fundo de desenho ou pintura. 8. (elect) terra, liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nterra. 9. fundo do mar de um lago ou de um rio. 10. sedimento.     \n\n Procurando, ainda, no Oxford Avanced Learner\u2019s Dictionary, a p\u00e1ginas 550 \n\nencontr\u00e1mos: \u201cthe ground: solid surface of the earth\u201d e, ainda, \u201cground: soil, \n\nearth\u201d, remetendo-nos para o termo \u201cearth\u201d junto qual se publica uma \u201cNOTE ON \n\nUSAGE\u201d sobre as v\u00e1rias formas de utiliza\u00e7\u00e3o, nas l\u00ednguas inglesa e americana, \n\ndos quatro termos: \u201cearth, ground, floor, soil\u201d.   \n\n \n\n Das viagens pelos dicion\u00e1rios constru\u00edmos a ideia de que a complexidade de \n\numa l\u00edngua n\u00e3o consente na utiliza\u00e7\u00e3o indiscriminada ou indiferenciada  dos \n\ntermos que a compreendem. \n\n Por isso recorremos, tamb\u00e9m, a instrumentos espec\u00edficos da Hidrogeologia, \n\n[Volume 16 (1994) da publica\u00e7\u00e3o da International Association of Hydrogeologists, \n\nonde se l\u00ea, no Ap\u00eandice C (GLOSSARY), a p\u00e1ginas 114]: \u201cgroundwater: subsurface \n\nwater in the saturated zone below the water table\u201d. E nada mais! (Terminologia \n\nem anexo A12). \n\n Relemos tamb\u00e9m a li\u00e7\u00e3o que Delgado Rodrigues assina, publicada na \n\nGeonovas n\u00famero 7 (revista da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos, com texto \n\n\n\n 116\n\nreferente a aulas de um curso de actualiza\u00e7\u00e3o de professores do ensino \n\nsecund\u00e1rio) e apeteceu-nos enviar um exemplar ao Senhor Ministro do Ambiente.  \n\nTem esta li\u00e7\u00e3o a particularidade de nos ter sido apresentada durante a \n\nlicenciatura: atrav\u00e9s dela ciment\u00e1mos o respeito pelo seu autor, que dedicando-se  \n\n\u00e0 investiga\u00e7\u00e3o da alterabilidade das rochas79, est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es particularmente \n\nfavor\u00e1veis para falar das rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua-rocha e, consequentemente, esclarecer as \n\nd\u00favidas existentes sobre tais rela\u00e7\u00f5es.  \n\n  \u00c9 em preju\u00edzo do Pa\u00eds, da investiga\u00e7\u00e3o e da integridade do recurso \u00e1gua, \n\nque estas actividades relativas \u00e0s comunidades europeias est\u00e3o sendo conduzidas \n\npor pessoas alheias \u00e0s ci\u00eancias da terra e da vida e, consequentemente, pouco \n\nqualificados para tais efeitos.   \n\n  Certo \u00e9 que n\u00e3o conseguimos estabelecer paralelismo entre a defini\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea que consta do DL 357/97 e o significado t\u00e9cnico e cient\u00edfico do \n\ntermo.  \n\nHaver\u00e1 que accionar mecanismos que corrijam n\u00e3o s\u00f3 a defini\u00e7\u00e3o, mas todo \n\no conte\u00fado do documento que daqui resulta ferido? Esta \u00e9 uma das quest\u00f5es cuja \n\nan\u00e1lise compete \u00e0s ci\u00eancias  jur\u00eddicas. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 239/97, de 9 de Setembro (publicado a p\u00e1ginas 4775 e seguintes do \nDR n.\u00ba 208/97 I S\u00e9rie A) \nMinist\u00e9rio do Ambiente \n \nEstabelece as regras a que fica sujeita a gest\u00e3o de res\u00edduos. Revoga o decreto-Lei \n\nn.\u00ba 310/95, de 20 de Novembro. \n\n \n\nPortaria n.\u00ba 1037/97, de 1 de Outubro (publicada a p\u00e1ginas 5380 a 5381 do DR \nn.\u00ba227, I S\u00e9rie B) \nMinist\u00e9rio do Ambiente \n\nAprova  a lista e a carta que identificam as \u00e1guas e \u00e1reas a que alude o n.\u00ba 1 do \n\nartigo 4.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 235/97, de 3 de Setembro. \n\n \n\n                                                 \n79 Como recentemente tivemos oportunidade de confirmar consultando um cat\u00e1logo de \npublica\u00e7\u00f5es do LNEC. \n\n\n\n 117\n\n1998 \nDecreto 236/98 de 1 de Agosto (publicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 176/98, I \nS\u00e9rie \u2013A). \nMinist\u00e9rio do Ambiente \n \n\u201cEstabelece normas, crit\u00e9rios e objectivos de qualidade com a finalidade de \nproteger o meio aqu\u00e1tico e melhorar a qualidade das \u00e1guas em fun\u00e7\u00e3o dos seus \nprincipais usos Revoga o Decreto-lei n.\u00ba 74/90, de 7 de Mar\u00e7o.\u201d80 \n \n\n\u201cDesde j\u00e1 se diga que o diploma, em particular no que se refere aos contratos \n\nde adapta\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o prima pela clareza, nem pela boa t\u00e9cnica \n\nlegislativa.\u201d(Kirkby, 2001)81.  \n\nMais adiante, e analisando-o conjuntamente com o DL 236/98, o autor \n\nescrever\u00e1: \u201cEm face destas duas p\u00e9rolas jur\u00eddicas, torna-se necess\u00e1rio decompor os \n\nreferidos preceitos a fim de se poderem isolar os problemas que levantam.\u201d(Kirkby, \n\n2001)82. \n\n \n\nLei n.\u00ba 48/98, de 11 de Agosto (publicada a p\u00e1ginas 3869 a 3875 do DR n.\u00ba \n184/98 I S\u00e9rie A) \nAssembleia da Rep\u00fablica \n\nEstabelece as bases da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio e urbanismo. \n\n \nDecreto-Lei n.\u00ba 348/98, de 9 de Novembro (publicado a p\u00e1ginas 5982 a 5983 do DR \nn.\u00ba 258 I S\u00e9rie A) \nMinist\u00e9rio do Ambiente \n \nAltera o Decreto \u2013Lei n.\u00ba 152/97, de 19 de Junho (transp\u00f5e para o direito interno a \n\nDirectiva n.\u00ba 91/271/CEE, do Conselho, de 21 de Maio, relativo ao tratamento de \n\n\u00e1guas residuais urbanas), transpondo para o direito interno a Directiva n.\u00ba \n\n98/15/CE, da Comiss\u00e3o, de 21 de Fevereiro (descarga em zonas sens\u00edveis).  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n80 Texto da p\u00e1gina de rosto do DR 176/98. \n81 p.74 \n82 p.75 \n\n\n\n 118\n\n1999 \nDespacho conjunto n.\u00ba 116/99, de 2 de Fevereiro ( publicado a p\u00e1ginas 1421 do DR \nN.\u00ba 27 ) \nMinist\u00e9rios das Finan\u00e7as e do Ambiente. \n \n\nNos termos do Artigo 16.\u00ba do DL 152/97, determina a constitui\u00e7\u00e3o de uma \nComiss\u00e3o t\u00e9cnica de acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o do disposto no referido DL, \nfuncionando junto do INAG. \n\n \n\nDecreto-Lei 68/99, de 11 de Mar\u00e7o (publicado a p\u00e1ginas 1372 e 1373 do DR n.\u00ba 59 \nI S\u00e9rie A) \nMinist\u00e9rios do Ambiente. \n \nAltera o Decreto-Lei n.\u00ba 235/97, se 3 de Setembro, que transp\u00f5e para o direito \n\ninterno a Directiva n.\u00ba 91/676/CEE, do Conselho, de 12 de Dezembro, relativa \u00e0 \n\nprotec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas contra a polui\u00e7\u00e3o causada por nitratos de origem agr\u00edcola. \n\n \n\nDespacho conjunto n.\u00ba 300/99, publicado a p\u00e1ginas 5280 do DR N.\u00ba 84 de 10-4-99. \nMinist\u00e9rios da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das Pescas,  da Sa\u00fade e do \nAmbiente. \n \nNos termos do Artigo 9.\u00ba do DL 235/97 determina a constitui\u00e7\u00e3o de uma \n\nComiss\u00e3o t\u00e9cnica de acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es, funcionando \n\njunto do INAG. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 380/99, de 22 de Setembro (publicado a p\u00e1ginas 6590 a 6622 do \nDR n.\u00ba 222/99 I-S\u00e9rie A). \nMinist\u00e9rio do Equipamento, do Planeamento e da Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio \n\nEstabelece o regime jur\u00eddico dos instrumentos de gest\u00e3o territorial. \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 382/99, de 22 de Setembro (publicado a p\u00e1ginas 6623 a 6627 do \nDR n.\u00ba 222/99 I-S\u00e9rie A). \nMinist\u00e9rios do Ambiente. \n \nEstabelece per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o para capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ndestinadas ao abastecimento p\u00fablico. \n\n \n\n\n\n 119\n\nMerece-nos destaque neste decreto o seu Artigo 3.\u00ba, particularmente nos \n\nn\u00fameros seguintes (1, 4 e 7): \n\n\u201cArtigo 3.\u00ba - Per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \n\n1 \u2013 O per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o \u00e9  a \u00e1rea cont\u00edgua \u00e0 capta\u00e7\u00e3o na qual se interditam ou \n\ncondicionam as instala\u00e7\u00f5es e as actividades suscept\u00edveis de polu\u00edrem as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, que engloba as seguintes zonas: \n\na) , b), c) ... \n\n... \n\n4 \u2013 Os estudos hidrogeol\u00f3gicos e  a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do raio fixo t\u00eam de ser \n\nrealizados por t\u00e9cnicos com as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas adequadas para o efeito. \n\n... \n\n7 \u2013 Nas zonas costeiras onde exista ou possa existir intrus\u00e3o marinha, o per\u00edmetro \n\nde protec\u00e7\u00e3o inclui ainda zonas de protec\u00e7\u00e3o especiais para prevenir o avan\u00e7o da \n\ncunha salina, mediante a realiza\u00e7\u00e3o de estudos hidrogeol\u00f3gicos espec\u00edficos.\u201d \n\n \n\nA aus\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios a este documento significa \n\napenas que a sua discuss\u00e3o transcende o \u00e2mbito desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2000 \n\n A actua\u00e7\u00e3o da Comunidade Europeia em mat\u00e9ria de \u00e1guas come\u00e7ou a \n\ndesenvolver-se desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta, sendo a Directiva Quadro da \n\n\u00c1gua o expoente m\u00e1ximo da pol\u00edtica europeia da \u00e1gua, que obriga os Estados-\n\nmembros a aprovarem os seus planos de bacia at\u00e9 2009, sem exigir a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um plano hidrol\u00f3gico nacional (Art.\u00ba13\u00ba)(Barreira et al., 2001)83. \n\n Um plano hidrol\u00f3gico nacional deve conter as normas necess\u00e1rias para \n\ncoordenar e orientar os planos de bacia (Barreira et al., 2001)84. \n\nNa Uni\u00e3o Europeia, dois ter\u00e7o (2/3) da \u00e1gua destinada a consumo urbano \n\nresulta de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas, sendo a Espanha um dos pa\u00edses que \n\n                                                 \n83 p.13 \n84 p.13 \n\n\n\n 120\n\ndelas faz menor uso para abastecimento urbano, seguida da Noruega que n\u00e3o \u00e9 \n\npa\u00eds comunit\u00e1rio e muito menos mediterr\u00e2nico (Barreira et al., 2001)85. \n\nO artigo 9\u00ba da DMA obriga os Estados\u2013membros a ter em considera\u00e7\u00e3o o \n\nprinc\u00edpio da recupera\u00e7\u00e3o de custos (incluindo-se os custos ambientais e os dos \n\nrecursos), tendo publicado a comunica\u00e7\u00e3o COM (2000) 477 de 26-7-2000 para \n\nfacilitar a aplica\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio (Barreira et al., 2001)86. \n\nO Artigo 14\u00ba estabelece que os Estados-membros devem fomentar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o activa de todas as partes interessadas nos planos de cada bacia, \n\ncolocando \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do p\u00fablico os seguintes elementos: 1) pelo menos tr\u00eas \n\nanos antes do in\u00edcio do per\u00edodo a que se refere o plano, calend\u00e1rio e programa de \n\ntrabalho, com indica\u00e7\u00e3o das medidas de consulta que ser\u00e3o adoptadas; 2)  pelo \n\nmenos dois anos antes do in\u00edcio do per\u00edodo a que se refere o plano, esquema \n\nprovis\u00f3rio dos temas importantes que se levantam na referida bacia relativamente \n\n\u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua; 3) pelo menos um ano antes do in\u00edcio do per\u00edodo a que se refere \n\no plano, exemplares do projecto do plano de bacia (Barreira et al., 2001)87, \n\nconcedendo um prazo de seis meses para que os particulares possam apresentar \n\nobserva\u00e7\u00f5es pertinentes (Barreira et al., 2001)88. \n\nDo exposto ressalta a import\u00e2ncia que a UE confere ao exerc\u00edcio da \n\ncidadania. \n\n   \n\n \n\n                                                 \n85 p.15 \n86 p.14 \n87 p.16 \n88 p.17 \n\n\n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Depois da Directiva Quadro da \u00c1gua \n \n\nProcurou-se, at\u00e9 aqui, ilustrar a evolu\u00e7\u00e3o das actividades antr\u00f3picas nas \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com a \u00e1gua, conhecimento indispens\u00e1vel a uma an\u00e1lise da efic\u00e1cia \n\nda legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria que visa a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o \n\nintegrada dos recursos naturais, para a transforma\u00e7\u00e3o das sociedades. \n\nPrecedendo as conclus\u00f5es, a que se dedica o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo,  apreciam-\n\nse os mecanismos desenvolvidos objectivando as metas. Lan\u00e7a-se um olhar \n\nsobre o programa nacional de defesa da integridade do recurso (\u00e1gua), atrav\u00e9s \n\nda vers\u00e3o para discuss\u00e3o p\u00fablica, apresentada em 2001, do Plano Nacional da \n\n\u00c1gua.  \n\nA terminar comparam-se as posi\u00e7\u00f5es da Espanha, do Reino Unido e de \n\nPortugal, em mat\u00e9ria de respeito pela legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria de protec\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, nomeadamente, para combate \u00e0 eutrofiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.1 \u2013 O panorama nacional \n\nDo exposto nos cap\u00edtulos antecedentes, emerge a transforma\u00e7\u00e3o radical \n\ndas formas de vida das sociedades do mundo ocidental ocorrida em pouco mais \n\nde um s\u00e9culo, na sequ\u00eancia do abastecimento de \u00e1gua ao domic\u00edlio e \u00e0s \n\nind\u00fastrias.  \n\nConcomitantemente, a cria\u00e7\u00e3o de necessidades de consumo de bens t\u00e3o \n\nessenciais como os alimentos, bem como de outros (cuja essencialidade foi \n\ncriada pela influ\u00eancia de outros povos e pelos seus costumes), associada \u00e0 \n\nirregularidade da distribui\u00e7\u00e3o de riqueza e \u00e0 natural ambi\u00e7\u00e3o humana, deixaram \n\npara tr\u00e1s um patrim\u00f3nio cultural de raiz rural cuja recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel \n\n\u00e0 \u201cviabiliza\u00e7\u00e3o\u201d da sa\u00fade da Terra.    \n\nDe um momento para o outro, deixou-se de restituir ao solo os res\u00edduos \n\npara os despejar pela manilha e no aterro, ao mesmo tempo que a agricultura de \n\nsubsist\u00eancia foi substitu\u00edda pela pecu\u00e1ria intensiva e pela cultura de primores, \n\nprodutos bem cotados no mercado e de coloca\u00e7\u00e3o f\u00e1cil.  \n\n\n\n 122  \n\nOnde havia, habitualmente, meia d\u00fazia de galinhas cuja morte dava um \n\ndia lugar a mais outras tantas, surgiram milhares de pintos de engorda r\u00e1pida, \n\nque geram, em poucos dias, muito mais res\u00edduos e mais volumosos do que \n\nv\u00e1rias d\u00e9cadas de galinhas nascendo e morrendo umas atr\u00e1s das outras. \n\nAcresce a esta nova actividade o volume de produtos sanit\u00e1rios que a actividade \n\nimp\u00f5e (ou sugere) que, tal como os outros res\u00edduos, vai descer a encosta ou, \n\nainda mais depressa, caminha pelo esgoto.  \n\nAinda por raz\u00f5es de car\u00e1cter meramente \u201ccultural\u201d, chamou-se progresso \n\na tudo o que implicasse consumo de energias n\u00e3o renov\u00e1veis, e quase tudo  se \n\ndeprecia porque na cegueira da arrog\u00e2ncia n\u00e3o se lhe reconhece pr\u00e9stimo \n\n(deitando fora enquanto houver dinheiro para comprar, mais e mais). Os aterros \n\nmultiplicam-se e os lixiviados tamb\u00e9m!  \n\nAssumindo, desta forma, que toda a actividade industrial \u00e9 geradora de \n\nriqueza, progresso e bem estar, definiu-se um quadro legal da \u00e1gua com base \n\nnas caracter\u00edsticas m\u00ednimas para os mais variados usos, sem atender a que \n\ndefinir o leque de potenciais utiliza\u00e7\u00f5es, limita, condiciona ou veda o valor do \n\nproduto, mas n\u00e3o lhe altera, e muito menos melhora, a qualidade.  \n\nA menos que o tal filtro seja imposto a juzante de um verdadeiro quadro \n\nde protec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a sua apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 in\u00fatil. \n\nO que continua por fazer \u00e9: \n\n1. controlar a explora\u00e7\u00e3o ilegal; \n\n2. proteger o recurso \u00e1gua na fase de infiltra\u00e7\u00e3o, com a manuten\u00e7\u00e3o de \n\ncoberto vegetal adequado \u00e0 geografia de cada local; \n\n3. controlar a rejei\u00e7\u00e3o e os efluentes, tanto industriais como urbanos. \n\n \nOutros problemas contribu\u00edram para a situa\u00e7\u00e3o presente, como a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de institutos p\u00fablicos sem alicerces (que n\u00e3o absorveram as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es detentoras do saber que os antecederam e sem a desactiva\u00e7\u00e3o \n\ndaquelas), proporcionando um caos institucional: uma m\u00e1quina pejada de gente  \n\nque nunca ningu\u00e9m ser\u00e1 capaz de fazer funcionar.  \n\n\n\n 123 \n\nTamb\u00e9m a Universidade, deixando-se pulverizar, perdeu for\u00e7a, \n\nfuncionalidade e uma credibilidade que urge recuperar.   \n\n \n\n Durante 2001 n\u00e3o se registou a publica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o conducente \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es vigentes.   \n\n Merecem, apenas, destaque, duas express\u00f5es de boa-vontade: \n\na) A Lei n.\u00ba 93/2001, de 20 de Agosto1,  decretada pela Assembleia da \n\nRep\u00fablica ao abrigo da al\u00ednea c) do Artigo 161.\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nPortuguesa, que cria o Observat\u00f3rio Nacional sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas em \n\nPortugal (continental, A\u00e7ores e Madeira), inserido no programa nacional de \n\ncombate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nb) O Despacho n.\u00ba 25 297/20022 (2.\u00aa s\u00e9rie) do Ministro da Agricultura, \n\nDesenvolvimento Rural e das Pescas, adoptando \u201cmedidas de defesa e de \n\nconten\u00e7\u00e3o\u201d relativas \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o e descarga de res\u00edduos em \u201cterrenos agr\u00edcolas, \n\nflorestais e cursos de \u00e1gua ou noutros locais n\u00e3o submetidos a actividade \n\nagr\u00edcola, mas que s\u00e3o parte integrante da nossa paisagem rural e do nosso \n\npatrim\u00f3nio natural\u201d.  \n\n \n\n4.1.1 \u2013 O Plano Nacional da \u00c1gua, vers\u00e3o para discuss\u00e3o p\u00fablica \n\nDivulgado pela Internet e publicado em dois volumes (na vers\u00e3o em papel), \n\no PNA, \u00e9 uma obra de estrutura complexa e apreci\u00e1veis dimens\u00f5es, seja qual for \no ponto de vista do leitor. \n\nExpresso em linguagem hesitante e confusa, atinge \u00e0s vezes o absurdo, \n\nprocedendo \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o variada: textos elaborados no \u00e2mbito \n\ndos planos de bacia (alguns dos quais j\u00e1 publicados em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica) \n\nacrescem aos instrumentos de trabalho nos quais, de algum modo, o Instituto \n\nda \u00c1gua esteve representado.  \n\n                                                 \n1 Publicada a p\u00e1ginas 5370 e 5371 do DR N.\u00ba 192, I-S\u00c9RIE-A \n2 Publicado a p\u00e1ginas 19 338 do DR N.\u00ba 274, de 27 de Novembro de 2002. \n\n\n\n 124  \n\nTrata-se de uma compila\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo, como se esperava, a defini\u00e7\u00e3o de \n\nlinhas mestras de actua\u00e7\u00e3o (da administra\u00e7\u00e3o para a sociedade civil), as \n\npol\u00edticas ou as op\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio da ci\u00eancia da \u00e1gua.  \n\nO contacto com o Plano agudizou a urg\u00eancia (e o imperativo) de \n\napresenta\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, na medida em que aviva problemas estruturais \n\nque podem separar-se em dois grupos (apesar de indissoci\u00e1veis).  \n\nNo primeiro destaca-se a impossibilidade funcional de com este plano \n\ndefender alguma coisa, como se infere do que j\u00e1 foi dito e adiante se justifica. \n\nNo segundo grupo real\u00e7a-se a (des)organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, \n\nnomeadamente da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, com particular destaque para as \n\nestruturas criadas com o objectivo \u201cdefesa do ambiente\u201d. \n\nTratando-se de uma colect\u00e2nea de textos (elaborados por equipas que \n\nter\u00e3o exercido actividades diversas, presumimos que no \u00e2mbito das \n\ncompet\u00eancias conferidas ao INAG), na nossa perspectiva pessoal n\u00e3o cabem  \n\nsequer num relat\u00f3rio de actividades; muito menos far\u00e1 sentido aglutin\u00e1-las para \n\nlhes chamar plano. \n\nPor outro lado trata-se de uma quantidade verdadeiramente astron\u00f3mica \n\nde material (a que n\u00e3o conseguimos chamar informa\u00e7\u00e3o), que reflecte \n\ninsufici\u00eancias de conhecimentos, pese embora possa representar o esfor\u00e7o de \n\nalgumas gera\u00e7\u00f5es de trabalhadores aplicados. \n\nLeiam-se alguns excertos, que ajudam a ilustrar a aprecia\u00e7\u00e3o expressa. \n\nNo ponto 6. Qualidade e usos da \u00e1gua, ativemo-nos em 6.3 \u2013 Impacto da \n\nactividade humana sobre o estado dos meios h\u00eddricos, onde se l\u00ea, a p\u00e1ginas \n\n25/45(6-II):  \n\n\u201c6.3.6 \u2013 Vulnerabilidade dos aqu\u00edferos \n\nDe uma forma geral n\u00e3o existe nenhuma forma satisfat\u00f3ria de representar a \n\nvulnerabilidade dos aqu\u00edferos. De facto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel representar, num \u00fanico \n\nmapa, sobretudo se se tratar de um mapa a pequena escala, todas as situa\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas, hidrogeol\u00f3gicas, hidroqu\u00edmicas, etc., que exercem algum controlo sobre \n\no comportamento dos contaminantes, sem ter em conta as caracter\u00edsticas destes e \n\nos cen\u00e1rios de contamina\u00e7\u00e3o. Cada grupo de contaminantes, \u00e9 afectado por \n\n\n\n 125 \n\nvariad\u00edssimos factores que incluem o tipo e a espessura de solo, caracter\u00edsticas e \n\nespessura da zona n\u00e3o saturada, taxa de recarga, caracter\u00edsticas do aqu\u00edfero, etc. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do mapa de vulnerabilidade de Portugal utilizou-se uma \n\nmetodologia expedita baseada no car\u00e1cter litol\u00f3gico dos aqu\u00edferos ou das \n\nforma\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas indiferenciadas. ....\u201d \n\nFica claro desta leitura que se objectiva apenas receber da Hidrogeologia \n\ninforma\u00e7\u00f5es que permitam fazer simula\u00e7\u00f5es3 para horizontes (ou cen\u00e1rios, se \n\npreferirmos) diversos. \n\nMais adiante, em 6.3.6.1 \u2013 F\u00e1cies hidroqu\u00edmica, a p\u00e1ginas 26/45, l\u00ea-se: \n\n\u201cEm geral a mineraliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 adquirida pelo contacto \n\nda \u00e1gua com a rocha ou no solo aquando do processo de infiltra\u00e7\u00e3o. Os valores \n\nbaixos ou altos de pH  est\u00e3o relacionados por exemplo pela abund\u00e2ncia ou \n\nescassez de minerais reactivos no meio aqu\u00ecfero.      ... \n\nOutro aspecto que influencia a qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 o factor \n\nclim\u00e1tico: de facto a forte evapotranspira\u00e7\u00e3o produz uma concentra\u00e7\u00e3o de sais a \n\nn\u00edvel do solo fazendo com que as \u00e1guas subterr\u00e2neas adquiram uma \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o mais elevada do que noutras regi\u00f5es para os mesmos contextos \n\ngeol\u00f3gicos.   ...\u201d \n\nE sob o t\u00edtulo 6.3.6.2 \u2013 Riscos de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1gua subterr\u00e2neas diz-se \n\n(29/45): \n\n\u201cApesar de se encontrarem melhor protegidas contra a contamina\u00e7\u00e3o do que \n\nas \u00e1guas superficiais, e n\u00e3o obstante o poder filtrante e as caracter\u00edsticas \n\nautodepuradoras revelados pelos sistemas aqu\u00edferos, uma vez polu\u00eddas, as \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas podem gerar processos praticamente irrevers\u00edveis sendo \n\nposteriormente a sua descontamina\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil.  \n\nEntre as potenciais amea\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea est\u00e3o o uso \n\nintensivo de adubos, fertilizantes e pesticidas em actividades agr\u00edcolas e n\u00e3o \n\nagr\u00edcolas; a deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos industriais s\u00f3lidos  e l\u00edquidos ou de produtos \n\nque podem ser dissolvidos e arrastados por \u00e1guas de infiltra\u00e7\u00e3o em terrenos \n\n                                                 \n3 Utilizando as novas tecnologias. \n\n\n\n 126  \n\nmuito vulner\u00e1veis, a deposi\u00e7\u00e3o de dejectos animais resultantes de actividades \n\nagro-pecu\u00e1rias; a constru\u00e7\u00e3o incorrecta de fossas s\u00e9pticas; a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nherbicidas e fungicidas, a sobre-explora\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos em zonas sens\u00edveis de \n\nque resultam a degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, a intrus\u00e3o marinha e a subsid\u00eancia \n\ndos solos. \n\nPara al\u00e9m da contamina\u00e7\u00e3o, dita antropog\u00e9nica, ocorre em Portugal outro \n\ntipo de contamina\u00e7\u00e3o dita natural, n\u00e3o desprez\u00e1vel, e que resulta de processos \n\nunicamente orog\u00e9nicos. \u00c9 o caso da polui\u00e7\u00e3o associada \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o de materiais \n\nde natureza evapor\u00edtica muito sol\u00faveis, em \u00e1reas diap\u00edricas e que ocasionam \n\n\u00e1guas com f\u00e1cies fortemente cloretada ou sulfatada, de mineraliza\u00e7\u00e3o muito \n\nelevada o que as torna impr\u00f3prias para consumo humano. Estes fen\u00f3menos \n\nocorrem por exemplo em alguns sistemas aqu\u00edferos da Orla Meridional. \n\nN\u00e3o obstante as amea\u00e7as a que as \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e3o sujeitas por \n\nparte das mais variadas actividades de natureza antropog\u00e9nica (agr\u00edcolas, \n\npecu\u00e1rias, industriais, etc.) s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel nesta fase de caracteriza\u00e7\u00e3o e \n\ndiagn\u00f3stico identificar aquelas situa\u00e7\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o, quer pontual, quer difusa, \n\npara as quais existe uma monitoriza\u00e7\u00e3o com representatividade espa\u00e7o-temporal \n\nde descritores. \n\nDe facto as limita\u00e7\u00f5es que resultam da quase aus\u00eancia de redes de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o do estado de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1gua subterr\u00e2neas inviabiliza desde \n\nlogo, uma caracteriza\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria por exemplo da polui\u00e7\u00e3o por pesticidas \n\nresultante de actividades agr\u00edcolas ou da polui\u00e7\u00e3o por metais pesados resultante \n\nde actividades industriais. N\u00e3o obstante casos pontuais de redes  de controlo de \n\npesticidas implementadas na zona do Ribatejo e na zona Oeste, de metais \n\npesados na zona de Alcanena que constituem infelizmente mais a excep\u00e7\u00e3o do \n\nque a regra. \n\nNo que diz respeito aos pesticidas deve referir-se no entanto que a polui\u00e7\u00e3o \n\nnas \u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o atinge a gravidade que se observa nas massas de \n\n\u00e1gua superficiais. Tal deve-se ao facto de aqueles compostos tenderem a ser \n\nadsorvidos ao n\u00edvel do solo e, em consequ\u00eancia, o seu movimento ser afectado de \n\num retardamento, que pode ser consider\u00e1vel. Durante o tempo de perman\u00eancia no \n\n\n\n 127 \n\nsolo grande parte dos compostos deste tipo sofrem processos de degrada\u00e7\u00e3o, que \n\nnalguns casos s\u00e3o suficientemente eficientes para levar \u00e0 sua total elimina\u00e7\u00e3o. \n\nDaqui se pode concluir que a vulnerabilidade de um aqu\u00edfero  \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o \n\ndifusa por pesticidas, ser\u00e1 muito influenciada pela espessura e tipo de solo, \n\nnomeadamente o seu conte\u00fado em mat\u00e9ria org\u00e2nica e espessura da zona n\u00e3o \n\nsaturada. \n\nConsiderando este estado de coisas s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel caracterizar de uma \n\nforma mais completa o risco de polui\u00e7\u00e3o por nitratos e por intrus\u00e3o salina tendo \n\nem conta os graus de vulnerabilidade dos sistemas aqu\u00edferos.\u201d \n\nEst\u00e1 bem patente neste excerto a sabedoria popular. \n\nDar-lhe-\u00edamos o benef\u00edcio da d\u00favida, admitindo que os trabalhos \n\npudessem ter sido alvo de boicote (para desacreditar algo ou algu\u00e9m), se a \n\n\u201cpe\u00e7a\u201d citada destoasse das restantes. Mas n\u00e3o \u00e9 o caso, impera a monotonia e \n\nas pe\u00e7as ajustam-se perfeitamente na moldura.  \n\nTorna-se imperativo analisar ainda o documento \u00e0 luz do contexto em que \n\nfoi produzido, e conclui-se: \n\nEm primeiro lugar, trata-se de um documento cuja publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nimposta pela necessidade de dar cumprimento a qualquer norma vigente. \u00c9 o  \n\nproduto da express\u00e3o de uma vontade (foi publicado por iniciativa de quem \n\ntinha compet\u00eancia para o fazer; deduz-se que ter\u00e1 sido entendido como trabalho \n\nmerit\u00f3rio e por isso digno de ser divulgado). \n\nEm segundo lugar, perguntamos quem s\u00e3o os seus autores e quais foram \n\nos seus destinat\u00e1rios. \u00c9 elementar, para a avalia\u00e7\u00e3o do seu conte\u00fado, saber \n\nquais foram os objectivos a atingir e quem \u00e9 o p\u00fablico alvo. \n\nA primeira destas quest\u00f5es ficar\u00e1 sem resposta, embora a refer\u00eancia \u00e0 \n\nfalta de alguns planos de bacia (que ser\u00e3o considerados anexos deste PNA \n\nquando estiverem conclu\u00eddos e publicados) venha corroborar a nossa avalia\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 uma colect\u00e2nea que se pretende venha a ser revista para produzir, mais tarde, \n\num verdadeiro plano.  \n\nQuanto \u00e0 segunda pergunta, numa primeira fase e come\u00e7ando pela \n\nprocura dos destinat\u00e1rios, dir-se-\u00e1 que, como refere a nota introdut\u00f3ria, se \n\n\n\n 128  \n\ndestina a ser apresentado ao Conselho Nacional da \u00c1gua, para dar cumprimento \n\nao DL 45/94 de 22 de Fevereiro.  \n\nNo que respeita aos autores, h\u00e1 que salientar a simplicidade da f\u00f3rmula \n\nutilizada na refer\u00eancia \u00e0 sua categoria profissional, que contrasta com a \n\ncomplexa teia usada para dizer o que fez cada um dos elementos das diversas \n\nequipas.  \n\n1\u00ba - Ter\u00e3o colaborado Engenheiros (>50%), 1 Ge\u00f3grafo, Professores (>25%), \n\n6 Advogados, 3 Bi\u00f3logos, 3 Economistas, 1 Jurista, 1 Soci\u00f3logo, 4 Ge\u00f3logos, 2 \n\nArquitectos, 1 Bioqu\u00edmico, ficou por explicitar quais os ramos da engenharia \n\nenvolvidos e a que \u00e1reas de actividade ou conhecimento est\u00e1 ligado cada um dos \n\nprofessores.  \n\nRestou-nos somar para dizer que neste PNA colaboraram indiv\u00edduos \n\nligados a onze categorias profissionais distintas, afirma\u00e7\u00e3o aterradora que peca \n\npela imprecis\u00e3o (o que a torna manifestamente inoportuna !), embora seja a \n\n\u00fanica dedu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. \n\n2 - Em segundo lugar ressalta a reprodu\u00e7\u00e3o dos nomes.  \n\nFazendo parte de diversas comiss\u00f5es (e coordena\u00e7\u00f5es), cada indiv\u00edduo teve \n\no seu nome inscrito na lista de autores, citado repetidamente, tantas vezes \n\nquantas foram as equipas em que trabalhou, da\u00ed resultando que alguns nomes \n\nforam inseridos:  2 e 3 vezes (em 13 pessoas), 4x ( em 7p.), 5x (em 4p.), 6x (em \n\n4p.), 7x (em 2p.), 8x (em3p.), 10x (em 2p.), 11x (numa pessoa) e at\u00e9 14 vezes \n\n(tamb\u00e9m numa s\u00f3 pessoa).  \n\nApenas 46 dos autores s\u00e3o referidas apenas uma vez.  \n\nEsta pr\u00e1tica sobrevaloriza a dimens\u00e3o da equipa aos olhos do comum dos \n\nleitores, com destaque para os que, n\u00e3o sabendo os nomes de cor, dificilmente  \n\ndiagnosticar\u00e3o o empolamento.  \n\nQuanto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que colaboraram, destaca-se naturalmente o INAG, \n\nque \u00e9 seguido pela empresa Hidroprojecto. FUP, UA (Aveiro ou Algarve?), UTAD e \n\nSNPC destacam-se por terem tido apenas 1 elemento participante nas \n\nactividades conducentes \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o deste plano.  \n\n \n\n\n\n 129 \n\n   \nO cap\u00edtulo 12 \u00e9 dedicado a Informa\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e co-responsabilidade, \n\ne a p\u00e1ginas 12/14 (12-II) l\u00ea-se, sob o t\u00edtulo 12.3.4.1 \u2013 Site de Informa\u00e7\u00e3o do \n\nSNIRH, pode ler-se: \n\n\u201c.... \n\n1- A informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 fornecida nem sempre est\u00e1 adequada ao \n\np\u00fablico que a procura. Assim, em alguns casos, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente \n\nt\u00e9cnica e inacess\u00edvel ao p\u00fablico em geral e, noutras, demasiado simplificada sem \n\npermitir aos t\u00e9cnicos uma an\u00e1lise mais aprofundada; \n\n2- ... \n3- ... \n4- Apesar do Decreto-Lei 135/99 determinar que os espa\u00e7os de \n\nespera em organismos p\u00fablicos tenham computador ligado \u00e0 Internet (artigo 7\u00ba),e \n\numa vez que os servi\u00e7os do estado n\u00e3o disp\u00f5em de momento de postos de acesso \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o via Internet para os cidad\u00e3os, a disponibiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o via \n\ninternet continua a ser feita para um grupo restrito de utilizadores. H\u00e1, por\u00e9m, \n\nalguma esperan\u00e7a de que este grupo cres\u00e7a, uma vez que, de acordo com as \n\nEstat\u00edsticas da Comiss\u00e3o Interministerial para a sociedade de informa\u00e7\u00e3o, citando \n\ndados da Comiss\u00e3o Europeia de fevereiro de 2001, 42% das escolas prim\u00e1rias e \n\n100% das escolas secund\u00e1rias t\u00eam acesso \u00e0 Internet.\u201d  \n\n \n\nAfectados pela epidemia da sociedade de informa\u00e7\u00e3o, estamos a destruir o \n\npr\u00f3prio direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o (que o acesso \u00e0 Democracia e \u00e0s Comunidades nos \n\ngrangearam).  \n\nO exposto evidencia que divulgar n\u00e3o \u00e9 sin\u00f3nimo de informar.  \n\n \n\nAdiante e a p\u00e1ginas 13/14 fala-se de \u201cLacunas do conhecimento\u201d, em 12.4, \n\ndizendo: \n\n\u201cSe em todos os temas tratados ao longo dos cap\u00edtulos anteriores do PNA o \n\nd\u00e9fice e a dispers\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, a falta de monitoriza\u00e7\u00e3o e a incipi\u00eancia de \n\nconhecimento integrado sobre a realidade portuguesa foram recorrentemente \n\nreferidos como obst\u00e1culos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico e, em suma, ao \n\n\n\n 130  \n\nplaneamento, em nenhum outro tema estes factores atingem a magnitude que \n\natinge na mat\u00e9ria objecto deste cap\u00edtulo....\u201d \n\n \n    Em resumo: \n\n 1 - Enorme, \u00e0s vezes incorrecto e outras impreciso, revelando que o(s) \n\nautor(es) conhece(m) mal o ciclo hidrol\u00f3gico, nomeadamente no funcionamento \n\ndos diversos mecanismos que o regulam.  \n\n2 - Demonstra ainda ignor\u00e2ncia da terminologia caracter\u00edstica da ci\u00eancia \n\nhidrol\u00f3gica.    \n\n3 - N\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel, no contexto de um trabalho executado por equipas \n\ncom qualifica\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do ensino superior e, por maioria de raz\u00e3o, n\u00e3o tem \n\ndignidade para ser apresentado como produto do trabalho de um organismo \n\np\u00fablico. \n\n \n\nTodos sabemos que se tivermos uma s\u00f3 f\u00e1brica de p\u00e3o para abastecer, \u00e0 \n\nmesma hora, todos os pequenos almo\u00e7os de uma \u00e1rea metropolitana qualquer, \u00e9 \n\nimposs\u00edvel que todos tenhamos p\u00e3o quente acabado de cozer em cima da mesa, \n\ne todos sabemos tamb\u00e9m que h\u00e1 diferen\u00e7as entre a produ\u00e7\u00e3o artesanal e  \n\nindustrial. Todos sabemos que as redes vi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias s\u00e3o insuficientes, \n\nmal geridas e que nos obrigam a usar viatura pr\u00f3pria com um \u00fanico passageiro \n\nmesmo quando nos apetece fruir a paisagem. Do mesmo modo, todos sabemos \n\nque recolher esgotos de uma \u00e1rea geogr\u00e1fica excessivamente grande n\u00e3o \n\ncontribui para que lhes seja aplicado tratamento eficaz. \n\n \n4.1.2 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre propostas e objectivos \n\n  \u201cA directiva comunit\u00e1ria constitui um tema delicado e tem sido objecto da \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o por parte da jurisprud\u00eancia e doutrina comunit\u00e1rias.  \n\nAo exigir aos Estados-membros uma obriga\u00e7\u00e3o de fazer, na maioria dos \n\ncasos envolvendo actua\u00e7\u00e3o de ordem legislativa, a directiva incumprida, sempre \n\nque n\u00e3o possua efeito directo ou sempre que o direito interno n\u00e3o esteja aberto \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o conforme, p\u00f5e a descoberto o quase intoc\u00e1vel, e, por assim dizer, \n\n\n\n 131 \n\nintocado problema da responsabilidade do legislador, sobretudo o da sua \n\nresponsabilidade por comportamentos omissivos e, o que \u00e9 pior, o da sua \n\nresponsabilidade por comportamentos culposos. \n\nQuando nos direitos internos se debate, num caso concreto, a quest\u00e3o da \n\nresponsabilidade do legislador, n\u00e3o se vai, em regra, al\u00e9m de uma mera \n\nresponsabilidade por factos l\u00edcitos ou pelo risco, isto \u00e9, n\u00e3o se extravaza o simples \n\ndom\u00ednio da responsabilidade objectiva. Assim mesmo com velada prud\u00eancia. Em \n\ncausa est\u00e3o sempre os velhos argumentos do car\u00e1cter irreprov\u00e1vel da lei, da \n\nliberdade de conforma\u00e7\u00e3o do legislador e do peso das avultadas indemniza\u00e7\u00f5es \n\npara as finan\u00e7as p\u00fablicas, com o consequente custo social que da\u00ed resulta. Em \n\ncontrapartida, no seio da Comunidade t\u00eam sido v\u00e1rios os argumentos invocados a \n\nfavor da responsabilidade do Estado, nela se incluindo a responsabilidade por \n\nactos legislativos.\u201d (Ribeiro, 1996)4.      \n\nQuanto mais se avan\u00e7ou na direc\u00e7\u00e3o do novo s\u00e9culo, mais prolixa se \n\ntornou a literatura institucional, sem iniciativas no sentido da protec\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do recurso \u00e1gua.  \n\nA cada passo o discurso se tornou menos consistente, mais se distanciou \n\ndos propalados objectivos. \n\nPara uma s\u00f3 \u00e1gua, seja qual for o estado f\u00edsico em que se apresente, \n\natingiu-se, em Portugal e em 1998, um c\u00famulo de quarenta p\u00e1ginas para um s\u00f3  \n\ninstrumento legislativo, referente apenas a alguns tipos de origem (dadas as \n\nexclus\u00f5es a que o n\u00famero 3 do Artigo 2.\u00ba do DL 236/98, de 1 de Agosto, faz \n\nrefer\u00eancia). \n\n \n4.2 - Reino Unido, Espanha e Portugal, face \u00e0s Directivas (91/271/CEE e \n\n91/676/CEE) \n \nDe uma an\u00e1lise comparativa entre as posi\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas pa\u00edses \n\nconsiderados face \u00e0s duas directivas referenciadas, ressalta-nos a do Reino \n\nUnido, em relativa sintonia com as actividades que foram sendo desenvolvidas \n\n                                                 \n4 p.18 \n\n\n\n 132  \n\npelos grupos de trabalho reunidos no \u00e2mbito das estruturas comunit\u00e1rias \n\n(dentro dos quais as vers\u00f5es nas l\u00ednguas francesa e inglesa ter\u00e3o sido \n\ndiscutidas).  \n\n \n\n4.2.1 \u2013 Reino Unido \n\nPensamos que a tradi\u00e7\u00e3o inglesa5 de experimenta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ter\u00e1 tido o \n\nseu peso, para al\u00e9m da circunst\u00e2ncia de os ingleses terem tido oportunidade de \n\nver as quest\u00f5es colocadas na sua l\u00edngua materna. Ambas propiciaram um \n\nenvolvimento particular das delega\u00e7\u00f5es em todo o processo de elabora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\npodendo contudo servir de justifica\u00e7\u00e3o para a falta de empenhamento das \n\nrestantes representa\u00e7\u00f5es.  \n\nAcompanhando a legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria que ia sendo preparada, o Reino \n\nUnido providenciou a publica\u00e7\u00e3o6 e divulga\u00e7\u00e3o7 de um conjunto de guias \n\n(particularmente did\u00e1cticos, sint\u00e9ticos e objectivos)8 visando a protec\u00e7\u00e3o do ar \n\n(1991, 1998 e 2001), da \u00e1gua (1991, 1998 e Junho 2002) e do solo (1993, 1998 \n\ne 2001), contra a polui\u00e7\u00e3o por actividades antropog\u00e9nicas diversas, guias esses \n\nque foram sendo actualizados de acordo com a experi\u00eancia recolhida da sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n4.2.2 \u2013 Espanha \n\nNo que respeita \u00e0 Espanha9, \u00e9 importante come\u00e7ar por referir que o Grupo \n\nEspanhol da Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Hidroge\u00f3logos agendou para finais de \n\nOutubro 2003 a organiza\u00e7\u00e3o de um simp\u00f3sio subordinado ao tema \u201cEL AGUA Y \n\n                                                 \n5 Veja-se  Russell (1945) \n6 Data de 1989 o \u201cCode of Practice for Agricultural use of Sewage Sludge\u201d. \nRelativamente \u00e0 pecu\u00e1ria, havia sido iniciada anteriormente a publica\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie (de \ndistribui\u00e7\u00e3o gratuita) \u201cCattle 1983, PB0074\u201d, \u201cPigs 1983 PB 0075\u201d, e outras em 1987, \n1989 e seguintes. \n7 De distribui\u00e7\u00e3o gratuita, tanto para o Reino Unido como para o exterior. \n8 Nos quais para al\u00e9m das restri\u00e7\u00f5es impostas pela legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria se explicitam \nas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e meteorol\u00f3gicas exig\u00edveis para o exerc\u00edcio das v\u00e1rias pr\u00e1ticas \nculturais, tanto na agricultura como na pecu\u00e1ria, visando-se a defesa do ambiente em \nsentido lato, nomeadamente o bem estar das popula\u00e7\u00f5es das regi\u00f5es mais pr\u00f3ximas.   \n9 Inclu\u00edda como n\u00f3s numa por\u00e7\u00e3o mais atrasada da agricultura europeia, a que se \nrefere Nogueira (1987) quando o denuncia face ao avan\u00e7o al\u00e9m-Pirin\u00e9us. \n\n\n\n 133 \n\nLA CIUDAD SOSTENIBLE: HIDROGEOLOG\u00cdA URBANA\u201d, para analisar os \n\nproblemas de contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas resultantes da utiliza\u00e7\u00e3o do sub-solo, da \n\nDirectiva Marco, da necessidade de investimentos na regenera\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o, \n\netc..  \n\nA din\u00e2mica da sociedade civil espanhola e a rela\u00e7\u00e3o (que parece ser \n\nrazoavelmente conseguida) entre os distintos ramos do conhecimento, afastam-\n\nse bastante do que se vive em Portugal, tanto quanto pudemos observar nos \n\neventos organizados quer pelo Instituto Agron\u00f3mico Mediterr\u00e2neo de Sarago\u00e7a \n\n(IAMZ) quer pelo referido Grupo Espanhol da AIH. \n\nTamb\u00e9m a bibliografia, que se encontra nas livrarias (textos e edi\u00e7\u00f5es de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o) a pre\u00e7o acess\u00edvel, quer as publicadas pelo Minist\u00e9rio da  Agricultura \n\nquer as resultantes de parcerias, nomeadamente com a Comunidade Europeia10.  \n\nNo que respeita aos assuntos que s\u00e3o objecto destas directivas, os \n\nespanh\u00f3is, talvez por serem avessos11 \u00e0 compreens\u00e3o de l\u00ednguas estrangeiras e, \n\nnomeadamente ao ingl\u00eas, tardaram na sua transcri\u00e7\u00e3o para a ordem jur\u00eddica \n\ninterna. Todavia, j\u00e1 haviam iniciado na d\u00e9cada de 70 (do s\u00e9culo XX) ensaios de \n\ncampo para reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais urbanas12 como fontes de nutrientes \n\npara a rega de culturas alimentares (em regi\u00f5es \u00e1ridas) e como instrumento de \n\ncombate \u00e0 intrus\u00e3o salina.  \n\nForam trabalhos divulgados em 1993, atrav\u00e9s duma comunica\u00e7\u00e3o \n\napresentada ao \u201cADVANCED SEMINAR ON THE NON SATURATED ZONE AND \n\nTHE POLLUTION OF AQUIFERS\u201d (organizado pelo Instituto Agronomico \n\nMediterraneo de Zaragoza/Centro Internacional de Altos Estudos Agronomicos \n\nMediterraneos de Zaragoza, de colabora\u00e7\u00e3o com a Universidade Complutense de \n\nMadrid).  \n\n                                                 \n10 Est\u00e1 neste caso a colec\u00e7\u00e3o \u201cCOMUNICACIONES I+D\u201d, que a Junta de Andaluzia \natrav\u00e9s da Consejeria de Agricultura y Pescas promoveu em finais da d\u00e9cada de 90, e \nque encontramos nas lojas da Editora Mundiprensa, onde obtivemos elementos de \nrelevo para a investiga\u00e7\u00e3o que desenvolvemos no \u00e2mbito da disciplina Geologia \nAmbiental leccionada no 1\u00ba semestre deste curso.    \n11 Informa\u00e7\u00e3o veiculada pelos pr\u00f3prios professores durante as aulas de espanhol. \n12 Tratadas. \n\n\n\n 134  \n\nDurante o referido semin\u00e1rio efectuou-se uma visita de estudo ao Centro \n\nNacional de Tecnologia de Regadio do IRYDA (campo experimental de San \n\nFernando de Henares) situado nos arredores de Madrid (sob orienta\u00e7\u00e3o do \n\nengenheiro agr\u00f3nomo Carlos Ramos Mompo do Instituto Valenciano de \n\nInvestigaciones Agrarias), onde decorriam ensaios de campo para acompanhar o \n\npercurso do azoto ao longo do perfil de um solo agricultado. \n\nPosteriormente, em Novembro de 2002 e durante as Jornadas sobre \n\n\u201cPRESENTE Y FUTURO DEL AGUA SUBTERR\u00c1NEA EN ESPA\u00d1A Y LA \n\nDIRECTIVA MARCO EUROPEA\u201d (organizadas pelo Grupo Espanhol da \n\nAssociac\u00e3o Internacional de Hidroge\u00f3logos), foram relatados13 os resultados dos \n\nj\u00e1 trinta anos dessa experimenta\u00e7\u00e3o (de rega com \u00e1guas residuais urbanas - \n\nARU), atrav\u00e9s da qual dizem os autores ter conseguido o recuo da cunha salina \n\nem resultado da diminui\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua subterr\u00e2nea extra\u00edda. Tal \n\nprocedimento teve ainda o benef\u00edcio de economizar fertilizantes e, \n\nsimultaneamente, conseguir dar \u00e0s ARU um destino ambientalmente \n\ncompat\u00edvel, numa perspectiva de desenvolvimento sustentado.  \n\nEmbora com reconhecido atraso a Directiva nitratos (91/676/CEE) foi \n\ntransposta em Espanha em 1996 (Samper, 2001)14, atrav\u00e9s do Real Decreto \n\n261/1996.  \n\nTanto a defini\u00e7\u00e3o das zonas vulner\u00e1veis como a elabora\u00e7\u00e3o dos c\u00f3digos de \n\nboas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas s\u00e3o da compet\u00eancia das autoridades auton\u00f3micas, tal \n\ncomo a defini\u00e7\u00e3o de programas de ac\u00e7\u00e3o, o que gerou naturais diverg\u00eancias de \n\nactua\u00e7\u00f5es  entre as diferentes comunidades. \n\nA protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas tem uma rela\u00e7\u00e3o muito estreita com a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o sectorial (agr\u00e1ria e industrial entre outras) e com o ordenamento \n\ndos usos do solo e urban\u00edstico. Esta inter-rela\u00e7\u00e3o introduz dificuldades por \n\nvezes insuper\u00e1veis na implementa\u00e7\u00e3o das medidas de protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, em consequ\u00eancia de estarem distribu\u00eddas, por distintas \n\n                                                 \n13 E distribu\u00eddas comunica\u00e7\u00f5es. \n14 p. 83 \n\n\n\n 135 \n\nadministra\u00e7\u00f5es, as compet\u00eancias sobre as diversas planifica\u00e7\u00f5es sectoriais \n\n(Samper, 2001)15.  \n\n\u00c9 urgente promulgar normas de constru\u00e7\u00e3o e abandono de po\u00e7os para \n\nevitar que durante o seu funcionamento ou quando abandonados constituam \n\nvia de acesso a contaminantes (Samper, 2001)16. \n\nDesconhece-se  a magnitude dos problemas de contamina\u00e7\u00e3o gerados \n\npelos res\u00edduos industriais e urbanos. Apesar de nos casos pontuais identificados \n\na situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser irremedi\u00e1vel, h\u00e1 muit\u00edssima falta de informa\u00e7\u00e3o que faz \n\nadmitir cen\u00e1rios particularmente complexos (Samper, 2001)17. \n\nEm Espanha n\u00e3o se tomam medidas preventivas da corros\u00e3o dos \n\ndep\u00f3sitos subterr\u00e2neos, nomeadamente dos tanques de armazenamento de \n\ncombust\u00edveis e de outros produtos t\u00f3xicos, uma das actividades que deveriam \n\nser proibidas em per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel (Samper, 2001)18.  \n\nDevemos contudo salientar que subsiste a contesta\u00e7\u00e3o19 ao plano \n\nhidrol\u00f3gico espanhol aprovado, pelas consequ\u00eancia que se anunciam para os \n\necossistemas das regi\u00f5es consideradas \u201cdadoras\u201d.  \n\nDiscute-se, e diz-se: \u201cLa actualidad20 no puede resultar m\u00e1s contradictoria. \n\nPor un lado, las pol\u00edticas ambientales de la Uni\u00f3n Europea con relaci\u00f3n al agua \n\nson coherentes y ambiciosas. Si se cumplieran en su totalidad los objectivos \n\nplanteados, se podr\u00eda recuperar la transparencia en la mayor parte de nuestros \n\ncursos fluviales. Por otro lado algunos planes hidrologicos, como el espa\u00f1ol, \n\nresultan agresivos, retr\u00f3grados y faltos de comprensi\u00f3n hacia lo que es el agua y \n\nsus ciclos21, que asombra el grado de incomprensi\u00f3n desplegada. Es m\u00e1s, de \n\nllevarse a cabo, el resultado final en nuestro entorno ser\u00eda que tendr\u00edamos un \n                                                 \n15 p. 81 \n16 p. 81 \n17 p. 83 \n18 p. 82 \n19 Por formas e raz\u00f5es distintas das que em Portugal se levantaram quando a \ncomunica\u00e7\u00e3o social anunciou que estava em curso a sua elabora\u00e7\u00e3o.  \n20 Escreve o mesmo autor, a p\u00e1ginas 137 \u201cLos grifos han convertido en un p\u00e1lido \nrecuerdo, en una realidad casi desmantelada, los manaciales y las nubes,  los torrentes \ny los acu\u00edferos subterr\u00e1neos, incluso los rios y los lagos\u201d \n21 \u201c...: el ciclo del agua ni tiene principio ni fin.\u201d(Ara\u00fajo, 2000).    \n\n\n\n 136  \n\nnuevo episodio de saqueo de nuestros rios, decenas de nuevos embalses por \n\ncompleto innecesarios y un sector de la sociedad agraviado seriamente \u201d (Ara\u00fajo, \n\n2000).  \n\nE acrescenta: \u201cPara empezar existe una din\u00e1mica de depuraci\u00f3n natural de \n\nlas aguas en buena medida lograda por las plantas ribere\u00f1as y no pocos \n\nanimales. En segundo, y ahora m\u00e1s importante lugar, la atm\u00f3sfera que \n\nconocemos y nos asegura casi todo lo b\u00e1sico en este mundo \u2013 aire para respirar, \n\nagua para beber y un clima para que la vida sea posible \u2013 es un producto \n\nelaborado tambi\u00e9n en buena parte por los seres vivos.\u201d (Ara\u00fajo, 2000).     \n\nA discuss\u00e3o est\u00e1 em curso com a participa\u00e7\u00e3o das comunidades de \n\nusu\u00e1rios, das universidades e do cidad\u00e3o comum (que ao passar na rua em \n\nfrente ao cartaz que anuncia a confer\u00eancia entra livremente a porta do audit\u00f3rio, \n\nassiste, ouve, discute com os congressistas), tem e manifesta opini\u00e3o. \n\n \n\n4.2.3 - Portugal \n\nEntre n\u00f3s, portugueses, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem diversa22, em consequ\u00eancia de \n\num \u201csentido c\u00edvico\u201d que nos \u00e9 peculiar23, como ressaltou no Semin\u00e1rio \u201cGEST\u00c3O \n\nE VALORIZA\u00c7\u00c3O DE LAMAS DE ETA\u2019S E ETAR\u2019S EM PORTUGAL24\u201d: \n\n                                                 \n22 Escreveu F. Alves de Azevedo em PROBLEMAS DO S\u00c9CULO XX (Ed. Paulo Guedes, \n1933), em cap\u00edtulo intitulado SINOPSE DAS DEFICI\u00caNCIAS LUSITANAS: \u201c... Em \nqualquer pa\u00eds da Europa o sal\u00e1rio m\u00e9dio \u00e9 tr\u00eas vezes superior ao nosso. As condi\u00e7\u00f5es \ndo meio variam por vezes, mas \u00e9 ineg\u00e1vel que o operariado e mesmo o intelectual \nestrangeiro, vivem incompar\u00e0velmente, melhor do que os nossos.  \n\nQual a raz\u00e3o porque se mant\u00e9m semelhante estado de coisas? T\u00e3o s\u00f2mente: o \nfacto de possuirmos uma infinita capacidade de sofrimento, uma educa\u00e7\u00e3o negativa e \num depauperamento f\u00edsico qu\u00e1si secular. \n\nN\u00e3o que fosse imposs\u00edvel modific\u00e1-lo porque nos n\u00e3o faltam possibilidades para \nisso \u2013 inexploradas, infelizmente, ou aproveitadas por estrangeiros \u2013 mas por in\u00e9rcia e \nporque os respons\u00e1veis principais d\u00easse facto s\u00f4mos n\u00f3s todos que nos mantemos \nafastados sem coes\u00e3o, sem desejo de elevar o nosso estatuto vital e sobretudo porque o \nportugu\u00eas \u00e9 espantosamente ego\u00edsta, e desde que arranja a sua vida privada n\u00e3o pensa \nmais em resolver o problema p\u00fablico. \n(O seu ego\u00edsmo \u00e9, entretanto, uma conseq\u00fcencia l\u00f3gica das dificuldades que teve para \nsolucionar a sua pr\u00f3pria equa\u00e7\u00e3o vital. Foram tais e tantas, que desiludido e cansado, \ndesistiu para sempre de se interessar por uma colectividade hostil..)\u201d \n23 E ainda, no mesmo livro, diz Azevedo: \u201cO estado deplor\u00e1vel em que vivemos, o \nestatuto social que aceitamos, n\u00e3o \u00e9 uma conseq\u00fcencia de ordem material explic\u00e1vel \n\n\n\n 137 \n\n- A ades\u00e3o \u00e0 gama de potencialidades do tratamento biol\u00f3gico \u00e9 \n\nreduzid\u00edssima, diremos mesmo que entre os autarcas25 se regista quase total \n\nignor\u00e2ncia sobre outras metodologias (tecnologias \u201climpas\u201d, com recurso aos \n\nagentes biol\u00f3gicos) de tratamento e valoriza\u00e7\u00e3o de ARU que transcendam as \n\nvulgares ETARs26.  \n\n- N\u00e3o divis\u00e1mos vontades (ou interesses) para questionar o interesse (que \n\ndeveria ser imperativo)27 da separa\u00e7\u00e3o28 entre \u00e1guas residuais das diferentes \n\nproveni\u00eancias, com posterior reutiliza\u00e7\u00e3o, nem para a recolha da \u00e1gua da chuva \n\nsegundo as formas tradicionalmente utilizadas nos meios rurais29, nem para \n\nprocurar alternativas aos sistemas de ETAR habituais30. O fantasma da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos solos por metais pesados resultantes da utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de \n\nARU e ou LRU continua a agitar-se, sem que se questione como \u00e9 que \n\n                                                                                                                                                                \npor condi\u00e7\u00f5es particulares do nosso territ\u00f3rio, mas a l\u00f3gica conseq\u00fcencia da \nmentalidade portuguesa, que tolera uma vida prec\u00e1ria e miser\u00e1vel explicando-a como \numa fatalidade hist\u00f3rica a que n\u00e3o se pode fugir.\u201d.  \n24 Junho 2002. \n25 Excep\u00e7\u00e3o para algumas, muito poucas, de que pode ser exemplo a C\u00e2mara de \nGon\u00e7alo do distrito da Guarda. \n26 Umas vezes sub-dimensionadas, outras sobre-dimensionadas, maioritariamente \ninadequadas e ou avariadas, produzindo-se a rejei\u00e7\u00e3o nos cursos de \u00e1guas de \nconcentrados de produtos org\u00e2nicos e res\u00edduos de todas as actividades industriais, aos \nquais se adicionam as \u00e1guas da escorr\u00eancia superficial das impermeabilizadas \u00e1reas \nedificadas.  \n27 A confus\u00e3o gerada pela publica\u00e7\u00e3o dos documentos que dizem proceder \u00e0 transcri\u00e7\u00e3o \nda Dir. 91/271 para a ordem jur\u00eddica interna facilita o esquecimento da \nresponsabilidade de rejeitar \u00e1guas residuais industriais apenas ap\u00f3s tratamento \nadequado para remo\u00e7\u00e3o e ou recupera\u00e7\u00e3o de metais e outros produtos suscept\u00edveis de \nafectar a qualidade do meio receptor.  \n28 \u201cPara empezar existe una din\u00e1mica de depuraci\u00f3n natural de las aguas en buena \nmedida lograda por las plantas ribere\u00f1as y no pocos animales. En segundo, y ahora \nm\u00e1s importante lugar, la atm\u00f3sfera que conocemos y nos asegura casi todo lo b\u00e1sico en \neste mundo \u2013 aire para respirar, agua para beber y un clima para que la vida sea \nposible \u2013 es un producto elaborado tambi\u00e9n en buena parte por los seres vivos. (Ara\u00fajo, \n2000).     \n29 Na \u201cDieta ecol\u00f3gica da \u00e1gua\u201d Ara\u00fajo (2000) prop\u00f5e a obrigatoriedade de reutiliza\u00e7\u00e3o \ncom instala\u00e7\u00e3o de circuitos duplos ou triplos nas \u201cciudades m\u00e1s sedientas\u201d e a capta\u00e7\u00e3o \nda \u00e1gua das chuvas (citando o exemplo do Aeroporto de Frankfurt). \n30 Raz\u00e3o que nos levou a incluir no trabalho da disciplina Geologia Ambiental um \ninqu\u00e9rito aos autarcas. \n\n\n\n 138  \n\nexcretamos metais pesados em quantidade suficiente para constitu\u00edrem \n\natentado \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. \n\n- A preocupa\u00e7\u00e3o de base nos diversos agentes econ\u00f3micos, relativamente \n\nao cumprimento destas directivas,  \u00e9 a \u201cnecessidade\u201d de gastos com a energia \n\npara a secagem das lamas residuais urbanas (LRU), facto que deixou perplexos31 \n\nos representantes da Comiss\u00e3o Europeia. \n\nCom uma Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica complexa e desconexa (um Minist\u00e9rio do \n\nAmbiente erigido sobre um vazio estrutural32; um Minist\u00e9rio da Agricultura que \n\n\u00e9 verdadeira figura de fic\u00e7\u00e3o: uma imensa m\u00e1quina, h\u00e1 anos desactivada33; um \n\nMinist\u00e9rio da Ind\u00fastria sem autoridade nem capacidade de manobra34), \n\nmostrando-se completamente ineficaz para disciplinar qualquer tipo de \n\nactividade, os textos da \u201ctranscri\u00e7\u00e3o\u201d falam por si, resta aos cidad\u00e3os \n\nportugueses35, individual ou colectivamente, denunciarem os factos e \n\nprocurarem mecanismos de correc\u00e7\u00e3o, incentivando \u00e0 participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica de \n\noutros cidad\u00e3os e das institui\u00e7\u00f5es (que, como as Universidades, s\u00e3o detentoras \n\nde saberes que as legitimam para o denunciar).  \n\n \n\n4.3 \u2013 A terminar \n\nAntes de passar \u00e0s considera\u00e7\u00f5es finais (ou conclus\u00f5es como \u00e9 habitual \n\nchamar-lhes), merece alguma aten\u00e7\u00e3o o significado (e utiliza\u00e7\u00e3o) da express\u00e3o \n\ninglesa BATNEC (a melhor tecnologia dispon\u00edvel que n\u00e3o acarrete custos \n\n                                                 \n31 Como se pode, no pa\u00eds do sol, reclamar condi\u00e7\u00f5es para suprir gastos com a energia \n(?). \n32 Excelente contributo dado \u00e0 multiplica\u00e7\u00e3o de estruturas, que se pretendeu sobrepor \n\u00e0s existentes sem que ficasse garantida a partilha de recursos humanos e saberes, \nengrossando o n\u00famero de compartimentos estanques.  \n33 Cumprir-se-\u00e3o em Abril de 2003 dez anos sobre a publica\u00e7\u00e3o do decreto (101/93) que \nvisava restruturar o Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria (racionalizando a \ninvestiga\u00e7\u00e3o agron\u00f3mica,  florestal a zoot\u00e9cnica) e tudo permanece como ent\u00e3o, tal e \nqual como aconteceu com o decreto que visava combater o analfabetismo publicado ao \ntempo de D.Maria! Decretada recentemente a fus\u00e3o com o IPIMAR, continuam-se os \nesfor\u00e7os para que, nem assim, aquela inevit\u00e1vel restrutura\u00e7\u00e3o tenha lugar.    \n34 Conferindo \u201cacredita\u00e7\u00f5es\u201d e t\u00edtulos cuja credibilidade nos mereceram atr\u00e1s reparo. \n35 A menos que continuemos a esperar um qualquer D. Sebasti\u00e3o, talvez com roupagem \nde espanhol ou de licenciado de leste, dos que engrossam o n\u00famero de estrangeiros \ninteressados em conseguir trabalho em Portugal. \n\n\n\n 139 \n\nexcessivos), consagrada pelo Direito Comunit\u00e1rio, por se considerar que nela  \n\ntem que assentar a resolu\u00e7\u00e3o de alguns dos problemas que se abordaram.  \n\nArrastando durante demasiado tempo um d\u00e9fice cultural que teima em \n\navolumar-se, apesar do nascimento de uma balbuciante  Democracia, tendemos \n\na esquecer quem somos e o que sabemos, para aderir \u00e0s vozes sonantes, ainda \n\nque n\u00e3o as tenhamos compreendido. \n\nOutrora invej\u00e1mos os estabelecimentos balneo-ter\u00e1picos da Fran\u00e7a e da \n\nAlemanha, entendendo-os como a vers\u00e3o moderna do fausto das termas \n\nromanas.  \n\nMud\u00e1mo-nos para as cidades a qualquer pre\u00e7o36 instalando-nos \n\ncompartimentados em caixotes e em bairros de lata que viraram sub\u00farbio, num \n\ncaos urban\u00edstico de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 palmo de terra que escape ao bet\u00e3o. \n\nA barragem fez-nos esquecer a energia do sol, do vento e da \u00e1gua (do rio e \n\ndo mar), e todos os argumentos se utilizam para apoiar raz\u00f5es de car\u00e1cter \n\n\u201cest\u00e9tico\u201d (a que nos apegamos) para recusar o uso das energias renov\u00e1veis. \n\nA cisterna desapareceu, ou est\u00e1 abandonada. As torneiras despejam a \n\n\u00e1gua (que n\u00e3o recolhemos nem i\u00e7\u00e1mos) e os sistemas de saneamento se \n\nencarregam de a verter na primeira linha de \u00e1gua, depois de uma curta estada \n\nno monstruoso cilindro (tamb\u00e9m de bet\u00e3o), pomposamente baptizado de ETAR.  \n\nN\u00e3o se conhece outra tecnologia, para al\u00e9m do velho sistema dos vasos \n\ncomunicantes: do dep\u00f3sito de abastecimento p\u00fablico (que se enche \u00e0 for\u00e7a de \n\nenergia el\u00e9ctrica) ela descer\u00e1, esvaziando-se tranquilamente at\u00e9 ao rio, depois de \n\nrecolher tudo o que nela quisermos rejeitar. \n\n                                                 \n36 \u201cCada vez mais luxo e menos trabalho\u201d, assim se inicia a not\u00edcia publicada em  \nSaraiva e Guerra, 1998 (p.157), relativa ao reinado de D.Jo\u00e3o II (1481-1495). \u201cOs filhos \ndos lavradores j\u00e1 se n\u00e3o sujeitam a trabalhar no campo e imitam os das cidades e vilas. \nPor isso obrigam os seus pais a venderem terras e bois para se manterem em estado \nque lhes n\u00e3o pertence.\u201d E prossegue: \u201cOs filhos dos lavradores, por a grande dissolu\u00e7\u00e3o \nque v\u00eaem nas gentes, pedem aos pais que os vistam ao modo que andam os das cidades \ne vilas e como t\u00eaem uma capa, cinto e borzeguins,  saltam logo no pa\u00e7o onde acham \nvida folgada e logo que convosco vivem, levam os pais a que vendam os bois com que \nlavram e deixam-nos em pobreza e por muito que neles fa\u00e7ais sempre s\u00e3o filhos de seus \npais. Seja vossa merc\u00ea de mandar que o filho do lavrador siga o foro do pai e deixe o \npa\u00e7o.\u201d    \n\n\n\n 140  \n\nPorque n\u00e3o estamos motivados para um abastecimento de \u00e1guas, para \n\nfins distintos, mais e menos \u201cnobres\u201d? \n\nPorque n\u00e3o se instalaram lagoas de depura\u00e7\u00e3o, para que a natureza se \n\nencarregasse de fazer o que sabe fazer melhor do que n\u00f3s? \n\nPorque n\u00e3o se adquiriram e instalaram sistemas de remo\u00e7\u00e3o de \n\nnutrientes, bem dimensionados e eficazes, para que as \u00e1guas residuais \n\nrejeitadas nos cursos de \u00e1gua sejam mais limpas?  Porque n\u00e3o investimos em \n\nsistemas de depura\u00e7\u00e3o que recuperem (reciclando) os nutrientes que ela cont\u00e9m, \n\nevitando consumos desnecess\u00e1rios de mat\u00e9rias fertilizantes37?   \n\nPorque n\u00e3o compostamos as lamas de ETAR com outros res\u00edduos \n\norg\u00e2nicos, para as aplicar melhorando o estado de fertilidade dos solos, \n\ncompletando o ciclo dos nutrientes e conservando a mat\u00e9ria org\u00e2nica nos solos \n\nque \u00e9 pe\u00e7a fundamental para um desenvolvimento sustentado (Evans, 2002), no \n\ncombate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o que a mecaniza\u00e7\u00e3o38 potenciou?  \n\nNa defini\u00e7\u00e3o da melhor tecnologia dispon\u00edvel, para um dado objectivo, h\u00e1 \n\nvari\u00e1veis que t\u00eam que ser equacionadas face aos mecanismos financeiros que \n\nditam as regras do lugar onde nos encontramos; e na discuss\u00e3o desses \n\ninstrumentos de trabalho h\u00e1 uma componente eminentemente cultural, cujo \n\npeso n\u00e3o \u00e9, nem pode ser, depreciado. Diremos mesmo, que ser\u00e1 de todas as \n\nvari\u00e1veis a mais determinante. \n\nO fantasma dos metais pesados que as \u00e1guas residuais urbanas \n\ntransportam ao serem aplicadas as lamas residuais urbanos ao solo pode sair  \n\nderrotado, se os industriais agirem dentro da lei, movidos mais pelo sentido \n\nc\u00edvico que pelo receio da coima.  \n\nO que rejeitamos em nossas casas n\u00e3o tem metais, a menos que nos \n\ndediquemos, em nossas casas, a actividades que os contenham. Esses s\u00e3o \n\nproblemas de outro cariz!  \n\n    \n\n                                                 \n37 Fruindo do benef\u00edcio inerente \u00e0 aus\u00eancia de c\u00e1dmio relativamente aos fertilizantes \ncom P que s\u00e3o comercializados. \n38 Segundo Orlando Ribeiro (o.c.)  \n\n\n\n 141 \n\n4.3.1 - Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nDepois de nos termos esgueirado discretamente abandonando a sala onde \n\nse debatiam problemas (que n\u00e3o temos)39 ou com os quais n\u00e3o nos \n\nidentific\u00e1vamos, fomos gozando os nossos fartos recursos naturais40 esperando \n\nque a aus\u00eancia n\u00e3o fosse notada. Abrimos um olho quando o horizonte \n\nanunciou os transvases do Douro, para o fechar at\u00e9 \u00e0s amea\u00e7as de san\u00e7\u00f5es por \n\nincumprimento das Directivas 91/271 e 676/CEE (que nos levaram a pegar na \n\npena para escrever). E de uma penada, mat\u00e1mos a transcri\u00e7\u00e3o das duas \n\ndirectivas com a publica\u00e7\u00e3o de textos avulsos, incapazes de encontrar \n\nenquadramento no contexto em que se debateram os problemas. \n\n A defesa a \u00e1gua faz-se recolhendo, captando e rejeitando, segundo regras \n\nque resultam do conhecimento dispon\u00edvel sobre os m\u00faltiplos caminhos do ciclo \n\nque ela \u00e9 capaz de descrever, e a monitoriza\u00e7\u00e3o que os n\u00e3o considera \u00e9 simples \n\nornamento. A modeliza\u00e7\u00e3o que enche os curricula mantendo a contamina\u00e7\u00e3o, \n\npor ser t\u00e3o elevado o n\u00famero de vari\u00e1veis, transforma-se em fantasia. \n\n Se pretendemos continuar como at\u00e9 aqui (a contornar obst\u00e1culos, em \n\nlugar de procurar uma forma segura de os transpor) em breve n\u00e3o haver\u00e1 poder \n\nregenerador que nos granjeie um copo de \u00e1gua pura.   \n\n Em face do exposto, pretende-se transmitir \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia o \n\nresultado desta investiga\u00e7\u00e3o e promover a divulga\u00e7\u00e3o deste trabalho por forma a \n\nestimular as autarquias a repensarem e racionalizarem os sistemas de recolha e \n\ntratamento de \u00e1guas residuais, incentivar a recolha e uso das \u00e1guas da chuva e \n\nas t\u00e9cnicas antigas de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, nomeadamente substituindo \u00e1reas \n\nimpermeabilizadas por vegeta\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a a infiltra\u00e7\u00e3o e neste contexto \n\nproceder \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o dos PDM com vista \u00e0 integra\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o dos usos \n\ndos recursos h\u00eddricos. \n\n                                                 \n39 Porque nos recusamos a assumi-los.      \n40 Leia-se \u00e1gua. \n\n\n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es  \n \n\nQuaisquer que sejam as convic\u00e7\u00f5es individuais, entrou-se no terceiro \n\nmil\u00e9nio d.C., deixando para tr\u00e1s alguns milhares de anos de ocupa\u00e7\u00e3o de um  \n\nplaneta que nos suporta e sustenta. \n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o que hoje nos preocupa decorre da rejei\u00e7\u00e3o de efluentes \n\nindustriais e urbanos sem recupera\u00e7\u00e3o de nutrientes, por aus\u00eancia de pol\u00edticas \n\nde reutiliza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o, em que seja etapa essencial e indissoci\u00e1vel a \n\nan\u00e1lise do ciclo de vida dos produtos. \n\n \n\n5.1 - Conclus\u00f5es \n\nDo que atr\u00e1s ficou exposto, julgamos poder concluir: \n\n1. Produziram-se ao longo dos tempos inova\u00e7\u00f5es, com as quais se acredita  \n\nmelhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida do Homem. Apesar disso, h\u00e1 ainda uma \n\nfrac\u00e7\u00e3o substancial da popula\u00e7\u00e3o do planeta que n\u00e3o come de garfo nem \n\ndisp\u00f5e de alimentos suficientes para sobreviver.  \n\n2. Essa realidade n\u00e3o foi obst\u00e1culo a que, dentro do \u201ccosmos\u201d em que nos \n\nrefugi\u00e1mos, se desenvolvessem denodados esfor\u00e7os para abra\u00e7ar o \n\n\u201cprogresso\u201d (de particular incid\u00eancia nos \u00faltimos dois ou tr\u00eas s\u00e9culos, que \n\nse traduziu na utiliza\u00e7\u00e3o indiferenciada de tudo o que exigir disp\u00eandio de \n\nenergia). \n\n3. Embebidos nesta \u00e1rdua tarefa, conseguimos, no pequen\u00edssimo intervalo de \n\npoucas dezenas de anos, captar \u00e1gua para fornecimento e distribui\u00e7\u00e3o \n\ndomicili\u00e1ria e \u00e0 ind\u00fastria, devolvendo-a \u00e0 Natureza tal qual sai dos canos \n\ndas nossas casa e das f\u00e1bricas. \n\n4. Procur\u00e1mos ignorar que essa rejei\u00e7\u00e3o \u00e9 criminosa e, em lugar de definirmos \n\nn\u00edveis m\u00ednimos de depura\u00e7\u00e3o (a ter lugar antes da rejei\u00e7\u00e3o), public\u00e1mos \n\nlistas de caracter\u00edsticas m\u00ednimas para utiliza\u00e7\u00e3o, omitindo \u00e0 sociedade civil \n\nque a \u00e1gua cont\u00e9m, actualmente e particularmente nos pa\u00edses do mundo \n\ndito industrializado, centenas de compostos e subst\u00e2ncias de origem n\u00e3o \n\n\n\n 144\n\nnatural, para cuja identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o a generalidade dos pa\u00edses \n\nn\u00e3o disp\u00f5e de meios, nem est\u00e1 habilitada. \n\n5.  A par disso, e sem justifica\u00e7\u00e3o aparente, encerr\u00e1mos no ba\u00fa do \n\nesquecimento tudo o que nos trouxer \u00e0 mem\u00f3ria o mundo rural donde \n\nnascemos, com particular obsess\u00e3o para o conhecimento (ancestral) das \n\npropriedades e qualidades (naturais), tanto dos seres vivos como dos \n\nrecursos de que a Natureza era farta, antes de nos termos lembrado de a \n\ndestruir.  \n\n6. Quando as sequelas se tornaram t\u00e3o graves que sobressa\u00edam j\u00e1 nas \n\nimagens de sat\u00e9lite, alguns pa\u00edses decidiram debru\u00e7ar-se sobre as raz\u00f5es \n\nde tal facto e organizaram-se para iniciar o combate. \n\n7. Aderindo ao grupo, por raz\u00f5es e em condi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o v\u00eam ao caso, \n\nPortugal optou por esquecer a sua pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o (que remonta \u00e0  ordem \n\nda centena de anos), pegou num papel e, sem estudar a li\u00e7\u00e3o, rabiscou uns \n\ntra\u00e7os (a que se chamou trabalho de casa), meteu-os num envelope e \n\nenviou-os para Bruxelas.  \n\n \n\nOs textos escritos a pretexto da \u201ctransposi\u00e7\u00e3o\u201d das Directivas 91/271 e \n\n676/CEE para a nossa ordem jur\u00eddica, s\u00e3o documentos avulsos que n\u00e3o \n\nsatisfazem, nem individualmente nem no conjunto, os requisitos m\u00ednimos de rigor \n\nexig\u00edvel pelas ci\u00eancias a que respeitam. \n\n \n\n5.2 - Propostas \n\nDatando de 1970 o \u00faltimo dos decretos em que o Governo, assumindo \n\ndefici\u00eancias no abastecimento de \u00e1gua e inerente instala\u00e7\u00e3o de redes de esgotos \n\n(ao n\u00edvel das sedes de concelho), se prop\u00f4s aumentar o esfor\u00e7o para \n\ncomparticipa\u00e7\u00f5es em tais obras, somos levados a concluir que, tanto \u00e0 data do \n\npedido de ades\u00e3o de Portugal \u00e0s Comunidades como em 1986, a situa\u00e7\u00e3o era, \n\nainda, particularmente deficiente.  \n\nDe ent\u00e3o para c\u00e1 assistiu-se por um lado a um acr\u00e9scimo do \u00eaxodo para  \n\nespa\u00e7os urbanos (n\u00e3o planeados e j\u00e1 ent\u00e3o insuficientemente dotados de infra-\n\n\n\n 145\n\nestruturas, tanto vi\u00e1rias como de saneamento) e, por outro, ao regresso de \n\nemigrantes portugueses e instala\u00e7\u00e3o de outros luso-descendentes e, ainda, \u00e0 \n\nvinda de refugiados de origens diversas, tendo ocorrido:  \n\na) Uma sobre-valoriza\u00e7\u00e3o do solo \u201curbano\u201d, sem lugar para a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas e conserva\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes, e legaliza\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas. \n\n b) Desperd\u00edcios de oportunidades de financiamento \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas e correc\u00e7\u00f5es de ordenamento. \n\n \n\nImpondo-se a recupera\u00e7\u00e3o das etapas omitidas, pretende-se relatar as \n\nconclus\u00f5es deste trabalho junto da comunidade, transmitindo-as: \n\n- \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia, \n\n- ao Instituto Nacional de Administra\u00e7\u00e3o, \n\n- aos Conselhos Cient\u00edficos das Faculdades de Direito das Universidades \n\nfrequentadas (na licenciatura e neste curso de mestrado) \n\n- e, por \u00faltimo,  ao Centro de Estudos do Direito do Ordenamento, do \n\nUrbanismo e do Ambiente, com o objectivo de, atrav\u00e9s dele, incentivar o \n\nenvolvimento da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios Portugueses na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de res\u00edduos, localmente definidas e adequadas \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas, especificidade e necessidades de cada peda\u00e7o do \n\nterrit\u00f3rio.  \n\nFIM \n\n \n\n \n\n\n\n 146\n\n\n\n 147\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \nAdes\u00e3o de Portugal \u00e0s Comunidades Europeias. Hist\u00f3ria e Documentos. (AR) \nEdi\u00e7\u00e3o Assembleia da Rep\u00fablica \u2013 Divis\u00e3o de Edi\u00e7\u00f5es. Lisboa, 2001. 438 p.  \n \nAguilera, C..Hist\u00f3ria da Alimenta\u00e7\u00e3o Mediterr\u00e2nica. Eds. Terramar, Lisboa. \nSetembro 2001. 268 p.   \n \nAlbuquerque, L.. OS DESCOBRIMENTOS PORTUGUESES. Publica\u00e7\u00f5es Alfa, \nS.A.R.L., Lisboa, 1985. \n \nAlves, M.C.. MUDAM OS VENTOS, MUDAM OS TEMPOS. O Adagi\u00e1rio Popular \nMeteorol\u00f3gico (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o). Ed.Gradiva \u2013 Publica\u00e7\u00f5es, L.da, Lisboa, 2002.  \n \nAn\u00f3nimo. Aduba\u00e7\u00f5es. (Livrinho VI) Ed. Livraria do \u00abLavrador\u00bb. Officinas do \n\u201cCommercio do Porto\u201d. Porto.1911. pp. 101. \n \nAra\u00fajo, J.. LAS EDADES DEL AGUA. Ed. Espasa Calpe, S.A.. 2000. 191 p. \n \nAzevedo, F, A.. PROBLEMAS DO S\u00c9CULO XX. Ed. Paulo Guedes. Lisboa. \nOutubro, 1933. \n \nBarreira, A.; Sastre, M.; Llamas, R.. EL PLAN HIDROL\u00d3GICO NACIONAL Y SU \nRELACI\u00d3N CON LA DIRECTIVA MARCO DEL AGUA EN CUANTO A LAS \nAGUAS SUBTERR\u00c1NEAS. P. 13-17. In: Las Aguas Subterr\u00e1neas en el Plan \nHidrol\u00f3gico Nacional. V. Ir\u00edbar, J. Grima, X. S\u00e1nchez-Vila (editores). Ediciones \nMundi-Prensa, Madrid. Abril, 2001. 127 p. \n \nBarreira, C.. Cronologia comparada (In: Dicion\u00e1rio Ilustrado da Hist\u00f3ria de \nPortugal - Volume II). Publica\u00e7\u00f5es Alfa, S.A.R.L.Lisboa. 1986.    \n \nBeltr\u00e3o, L.; Nascimento, H.. O Desafio da Cidadania na Escola. Editorial \nPresen\u00e7a, Lisboa, 2000. \n \nBraudel, F.. Civiliza\u00e7\u00e3o material, Economia e Capitalismo, S\u00e9culos XV-XVIII. \nTomo 1 \u2013 AS ESTRUTURAS DO QUOTIDIANO. (Tradu\u00e7\u00e3o de Telma Costa. Da \nedi\u00e7\u00e3o da Librairie Armand Colin, Paris. 1979). Editorial Teorema, Lda. Lisboa. \n1992.  \n \nBorchardt, K.-D.. O ABC do Direito Comunit\u00e1rio. Colec\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o \nEuropeia. Ed. Direc\u00e7\u00e3o-Geral \u201cEduca\u00e7\u00e3o e Cultura\u201d. Servi\u00e7o de Publica\u00e7\u00f5es \nOficiais das Comunidades Europeias, 2000. \n \nCarvalho, H.. ESTUDOS ANAL\u00cdTICOS DE \u00c1GUAS TERMAIS. Direc\u00e7\u00e3o Geral de \nMinas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos/Inspec\u00e7\u00e3o de \u00c1guas. 1955. 177 p.  \n \n\n\n\n 148\n\nCarvalho, J. B.. DA HIST\u00d3RIA-CR\u00d3NICA \u00c0 HIST\u00d3RIA-CI\u00caNCIA. 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \nLIVROS HORIZONTE, LDA. Lisboa.1991.  \n \nCunha, L.V.; Gon\u00e7alves, A.S.; Figueiredo, V.A.; Correia, M.L..A Gest\u00e3o da \u00c1gua. \nPrinc\u00edpios fundamentais e sua aplica\u00e7\u00e3o em Portugal. Ed.Funda\u00e7\u00e3o Calouste \nGulbenkian. Lisboa. Novembro 1980. 697p.  \n \nCustodio, E. y Llamas, M.R.. HIDROLOGIA SUBTERRANEA. Segunda edici\u00f3n. \nEdiciones Omega, S. A. .Barcelona. 1983. \n \nDiccionario Escolar de la Real Academia Espa\u00f1ola, segunda edici\u00f3n, 1997.  \n \nEnciclop\u00e9dia Luso Brasileira de Cultura. Editorial Verbo (refer\u00eancias, \nactualiza\u00e7\u00f5es e edi\u00e7\u00f5es diversas).  \n \nEvans, T..A PERSPECTIVE OF ATTITUDES TO USE AND DISPOSAL OF \nSEWAGE SLUDGE IN EUROPE, NOW AND IN THE FUTURE. Comunica\u00e7\u00e3o \napresentada no Semin\u00e1rio \u201cGEST\u00c3O E VALORIZA\u00c7\u00c3O DE LAMAS DE ETA\u2019S E \nETAR\u2019S EM PORTUGAL\u201d. Lisboa, 2002. 10 p.  \n \nFreeze, R.A. and Cherry, J.A.. Groundwater. Prentice-Hall. 1979. \n \nGallay, R., Rapin, J. et Stal\u00e9, J. Les engrais, Lausana, 1948. In: (L.A. Valente de \nAlmeida) Volume 5 da Enciclop\u00e9dia Luso-Brasileira de Cultura Verbo. pp. 356-\n357 e 1142-1143. \n \nGros, A.. Adubos - Guia Pr\u00e1tico de Fertiliza\u00e7\u00e3o, Lisboa. 1961. In: (L.A. Valente \nde Almeida) Volume 5 da Enciclop\u00e9dia Luso-Brasileira de Cultura, Verbo. pp. \n356-357. \n \nGuidebook on Mapping Groundwater Vulnerability. International  Association \nof Hydrogeologists. Jaroslav Vrba; Alexander Zaporozec Eds. (International \ncontributions to hydrogeology ; Vol. 16). 1994.  \n \nJabouille, V.. O MEDITERR\u00c2NEO ANTIGO. Unidade e Diversidade. Ed.Colibri. \nLisboa,1996. 80p.      \n \nJardim, C.. FOMENTO MILITAR-AGRICOLA. Projecto de lei apresentado na \nCamara dos Pares em julho de 1897. Ed. Antiga Casa Bertrand \u2013 Jos\u00e9 Bastos. \nLisboa.1897. p.32. \n \nKirkby, M. B.. Os contratos de adapta\u00e7\u00e3o ambiental. A concerta\u00e7\u00e3o entre a \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e os particulares na aplica\u00e7\u00e3o de normas de pol\u00edcia \nadministrativa. Ed. Associa\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica da Faculdade de Direito de Lisboa. \nLisboa, 2001. 122 p.   \n \n\n\n\n 149\n\n \nLe Dictionnaire Hachette Encyclop\u00e9dique. ed. 1998.      \n \nL\u00f3pez de Silanes, J.P.. Diccion\u00e1rio de las Comunidades Europeas. Ediciones \nPir\u00e1mide, S.A.. Madrid, 1988. \n \nLE PORTUGAL HYDROLOGIQUE ET CLIMATIQUE. Deuxi\u00e8me Partie. Les eaux \net les stations thermales du NORD DU PORTUGAL. \u00c9dition officielle de la \nDirection G\u00e9n\u00e9rale des Mines et des Services Geologiques et de l\u2019Institut \nd\u2019Hydrologie et de Climatologie de Lisbonne. Lisbonne 1930-1931. p.183-419. \n \nMartins, J.P.. A aplicabilidade das Normas Comunit\u00e1rias no direito interno . \nIn \u201cDireito do Ambiente\u201d. Comunica\u00e7\u00f5es apresentadas no Curso realizado no \nInstituto Nacional de Administra\u00e7\u00e3o (17 a 28 de Maio de 1993) . Ed. INA. Oeiras, \n1994. p.185-198. (Ref\u00aas: 5 \u2013 p.187;   \n \nMartins, O..HIST\u00d3RIA DA CIVILIZA\u00c7\u00c3O IB\u00c9RICA. Guimar\u00e3es Editores, Lisboa, \n12\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Mar\u00e7o, 1994. 319 p. \n \nMoreno. A.. Dicion\u00e1rio Complementar da L\u00edngua Portuguesa (orto\u00e9pico, \nortogr\u00e1fico e etimol\u00f3gico). 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o melhorada, Editora Educa\u00e7\u00e3o Nacional de \nAdolfo Machado. 1948. \n \nMoussis, N. As Pol\u00edticas da Comunidade Econ\u00f3mica Europeia. Ed. Almedina, \nCoimbra, 1985. p. 292. \n \nNogueira, M.G.C.P.B..A FERTILIZA\u00c7\u00c3O MINERAL sua evolu\u00e7\u00e3o em Portugal \ndesde a introdu\u00e7\u00e3o dos adubos qu\u00edmicos. MAPA/INIA/LQARS, Lisboa, 1987. 38 \np. \n \nOrtig\u00e3o, Ramalho. BANHOS DE CALDAS E \u00c1GUAS MINERAIS. Ed. Livraria \nCl\u00e1ssica Editora, Lisboa, 1944. \n \nOxford Advanced Learner\u2019s Dictionary, 4th edition, 1989.  \n \nPeixoto, J.P.(1996)In: Pref\u00e1cio de Alves, M.C. MUDAM OS VENTOS, MUDAM OS \nTEMPOS. O Adagi\u00e1rio Popular Meteorol\u00f3gico (2002). \n \nQuintana Cabanas, J.M. Ra\u00edces griegas del l\u00e9xico castellano cient\u00edfico y \nm\u00e9dico. Editorial DYKINSON, S.L., Madrid. Segunda edici\u00f3n, 1997. \n \nRasteiro, A.. O ensino m\u00e9dico em Coimbra. 1131-2000. Quarteto Editora. \nCoimbra. Abril.1999. 236p. \n \nRasteiro, A.. Medicina Judaica Lusitana- S\u00e9culo XVI. Quarteto Editora. \nCoimbra. Novembro 2000.188p. \n\n\n\n 150\n\n \n\nRibeiro, M.C.C.M.. DA RESPONSABILIDADE DO ESTADO PELA VIOLA\u00c7\u00c3O DO \nDIREITO COMUNIT\u00c1RIO. Livraria Almedina. Coimbra, 1996. 210 p.  \n \nRibeiro, O.. Portugal, o Mediterr\u00e2neo e o Atl\u00e2ntico. Ed. Livraria S\u00e1 da Costa, \nLisboa. 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 1998.189 p. \n \nRomariz, C. (Discurso proferido no V Simp\u00f3sio de Geologia Aplicada e do \nAmbiente, realizado no Funchal de 8 a 17 de Setembro de 1987). Revista Geolis \nVolume II Fasc. 1 de 1988, pp. 6-9. \n \nRussell, Sir E.J..O SOLO AGR\u00cdCOLA E COMO SE MELHORA.. Tradu\u00e7\u00e3o de J.M. \nBraamcamp Freire de Matos, 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. 1945. \n \nSamper Calvete, J.. EL PLAN HIDROL\u00d3GICO NACIONAL. LA CALIDAD Y LA \nCONTAMINACI\u00d3N DE LAS AGUAS SUBTERR\u00c1NEAS. p. 79-87.  In:  Las Aguas \nSubterr\u00e1neas en el Plan Hidrol\u00f3gico Nacional. V. Ir\u00edbar, J. Grima, X. S\u00e1nchez-\nVila (editores). Ediciones Mundi-Prensa, Madrid. Abril, 2001. 127 p. \n \nSaraiva, J.H. e Guerra, M.L.. Di\u00e1rio da Hist\u00f3ria de Portugal. Ed. Selec\u00e7\u00f5es do \nReader\u2019s  Digest. Lisboa, 1998. (Ref\u00aas: 4 - p.199;  \n \nSilva, V.P.. Verde Cor de Direito. Li\u00e7\u00f5es de Direito do Ambiente. Livraria \nAlmedina \u2013 Coimbra. Fevereiro 2002. 289 p. \n \nThe Water Code, Revised 1998. ed. DEFRA (Department for Environment, Food \n&amp; Rural Affairs) MAFF/HSE, Reprinted June 2002. \n \ndel Valle Melendo, J.. Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Ebro. Un organismo al \n\nservicio de la gesti\u00f3n del agua y del medio h\u00eddrico. Ed. Confederaci\u00f3n \n\nHidrogr\u00e1fica del Ebro, primera Edici\u00f3n, 1998.  \n\n \n\nUnamuno, M.. POR TIERRAS DE PORTUGAL Y DE ESPA\u00d1A. Octaba edici\u00f3n. \n\nCOLECCI\u00d3N AUSTRAL.Madrid.1976. \n\n \nVirg\u00edlio. Ge\u00f3rgicas. Tradu\u00e7\u00e3o de Agostinho de Silva (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o). Ed. Temas e \nDebates \u2013 Actividades Editoriais , L.da., Lisboa.1999.  \n  \n\n\n\n 151\n\nAgradecimentos \n \n \n\nAos nossos orientadores expressamos, em primeiro lugar, admira\u00e7\u00e3o pelo \n\nsaber que transmitem nas suas li\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0 Professora Helena Granja agradecemos, ainda, a sugest\u00e3o que \n\nrecolhemos nas suas aulas de Geologia Ambiental, primeiro impulso para a \n\nelei\u00e7\u00e3o do tema desta disserta\u00e7\u00e3o. Agradecemos tamb\u00e9m a disponibilidade \n\nmanifestada (depois de muita insist\u00eancia) para nos orientar e as palavras de \n\nest\u00edmulo. \n\nAo Professor Marques da Silva queremos expressar particular \n\nreconhecimento pela paci\u00eancia com que conduziu este processo, j\u00e1 que a Amizade \n\nn\u00e3o se agradece. \n\nA ambos devemos, ainda, a coragem que demonstraram ao aceitar orientar \n\neste trabalho, num tempo em que acomoda\u00e7\u00e3o \u00e9 a palavra de ordem. \n\n\u00c0 fam\u00edlia e aos amigos agradecemos o est\u00edmulo, esp\u00edrito de sacrif\u00edcio e \n\npaci\u00eancia com que nos acompanharam nesta viagem, com uma men\u00e7\u00e3o especial \n\npara os que suportaram as nossas dores de cabe\u00e7a. \n\nAo Alexandre, ao Lu\u00eds e ao Jo\u00e3o Tiago, a promessa de que daqui em diante \n\nestaremos mais presentes. \n\nFIM \n\n \n\n   \n\n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nI  \n\n\u00cdndice de anexos \n \nAnexos ao Cap\u00edtulo 1 \n \nA1 - A eutrofiza\u00e7\u00e3o. .................. .............................................................p.III \n \nA2 - Plano de actividades. ......................................................................p.VII \n \nA3 - Produ\u00e7\u00e3o de compostos. .................................................................p.IX \n\n \n \n\nAnexos ao Cap\u00edtulo 2 \n \nA4 - Ano 1892 - Projecto de decreto com for\u00e7a de lei,  \nde 30 de setembro, publicado no D. do G. n.\u00ba 225, de 5 de outubro: \n \u201cDisposi\u00e7\u00f5es que regulam o aproveitamento das nascentes de  \naguas minero-medicinais\u201d do continente e ilhas. .........................................p.XI \n \nA5 - Ano 1904 - Regulamento para a fiscaliza\u00e7\u00e3o das  \n\u00e1guas pot\u00e1veis destinadas ao consumo publico. ......................................p.XV \n \nA6 - Nota sobre \u00ab LE PORTUGAL HYDROLOGIQUE ET CLIMATIQUE1 \u00bb \u2026p.XVII  \n \n \nAnexos ao Cap\u00edtulo 3 \n \nA7 - Ano 1917  - Lei n.\u00ba 677, de 13 de Abril. ...........................................p.XXI  \n\nA8 - Ano 1919 - Decreto n.\u00ba 5:787-F, de 10 de Maio................................p.XXIII \nA9 - Ano 1928 \u2013 Decreto n.\u00ba 15:401, de 17 de Abril. ..............................p.XXVII \n \nA10 - Dados estat\u00edsticos sobre a CEE ...................................................p.XXIX \n \nA11 - Resumo das actividades preparat\u00f3rias da publica\u00e7\u00e3o das Directivas 91/271 \n(A11a) e 676/CEE (A11b)...........................................................p.XXXI \n \n\nA12 \u2013 Termos do Gloss\u00e1rio de Hidrogeologia ......................................p.XXXVII \n\n \n\n \n\n                                                 \n1 Esta nota tem car\u00e1cter de informa\u00e7\u00e3o complementar ao Cap\u00edtulo 2, n\u00e3o sendo citada no \ntexto do referido cap\u00edtulo.  \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nII \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nIII  \n\nAnexo A1 - A eutrofiza\u00e7\u00e3o  \n \n\n \nPalavra com significados e utiliza\u00e7\u00f5es amb\u00edguos, mereceu uma ronda pelos \n\ndicion\u00e1rios, n\u00e3o s\u00f3 nas l\u00ednguas com particular interesse para esta investiga\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m na l\u00edngua francesa: \n\n- Porque o seu estudo era obrigat\u00f3rio durante os primeiros cinco anos do \n\nensino liceal (ao tempo em que o frequent\u00e1mos). \n\n- Pela influ\u00eancia que a sua cultura teve sobre a origem da Uni\u00e3o Europeia. \n\n- Pela rela\u00e7\u00e3o que estabelecemos com a Fran\u00e7a, pa\u00eds de acolhimento de \n\nmilhares de portugueses emigrantes, circunst\u00e2ncia que influiu de forma \n\ndeterminante na vida de muitos dos nossos concidad\u00e3os.   \n\n \n\nEm toda a documenta\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria surge escrita com z, mas de acordo \n\ncom o volume IV Actualiza\u00e7\u00e3o da Grande Enciclop\u00e9dia Portuguesa e Brasileira da \n\nEditorial Enciclop\u00e9dia, Lda., a p\u00e1ginas 560, 561 e 562, escreve-se sobre o termo: \n\neutrofisa\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cprocesso de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, \n\ntraduzindo-se por um crescimento desmesurado de algas em consequ\u00eancia de \n\numa desloca\u00e7\u00e3o excessiva dos teores em nutrientes para os lagos, rios e mares. \n\nEste processo envolve modifica\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e f\u00edsica das \u00e1guas, \n\nverificando-se subsequentemente altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel das comunidades aqu\u00e1ticas \n\nvegetais e animais.\u201d     ... \n\n \u201cV\u00e1rios estudos efectuados com o intuito de descobrir as causas que est\u00e3o \n\nna origem dos fen\u00f3menos de eutrofisa\u00e7\u00e3o, demonstraram que o f\u00f3sforo e o azoto \n\nconstituem os principais factores desencadeadores da eutrofisa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. O \n\nf\u00f3sforo \u00e9 considerado como sendo o nutriente fundamental, actuando como \n\nlimitante para a produtividade dos lagos e rios.\u201d     ... \n\nO aparecimento desta vegeta\u00e7\u00e3o luxuriante origina por um lado um \n\nconsumo excessivo de oxig\u00e9nio e por outro induz a uma redu\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia \n\ndas \u00e1guas. Ambos estes factores, associados ao consumo de oxig\u00e9nio nos \n\nprocessos de decomposi\u00e7\u00e3o das algas que entretanto morrem, reduzem os n\u00edveis \n\nde oxig\u00e9nio das camadas inferiores, podendo mesmo estabelecer-se condi\u00e7\u00f5es de \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nIV \n\nan\u00f3xia. Esta deplex\u00e3o quase total, ou mesmo total, do oxig\u00e9nio \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nliberta\u00e7\u00e3o de g\u00e1s sulf\u00eddrico e de metano, aparecimento de i\u00f5es am\u00f3nio, de ferro e \n\nmagn\u00e9sio, desenvolvimento de odores e sabores desagrad\u00e1veis das \u00e1guas, \n\nsalientando-se ainda o desaparecimento dos organismos mais exigentes e \n\nsens\u00edveis. Determinados factores2 f\u00edsicos dos lagos de que s\u00e3o exemplos, entre \n\noutros, a hist\u00f3ria geol\u00f3gica3, a morfometria, as propriedades4 t\u00e9rmicas das \u00e1guas, \n\nas propriedades hidromec\u00e2nicas5, a hidrologia e a quantidade de oxig\u00e9nio \n\nfornecido, contribuem igualmente para o desenrolar dos processos de \n\neutrofisa\u00e7\u00e3o. De igual modo os factores biol\u00f3gicos condicionadores do \n\ncrescimento das algas s\u00e3o decisivos para o aparecimento ou n\u00e3o dos estados \n\neutr\u00f3ficos.\u201d      ... \n\n\u201cEm rela\u00e7\u00e3o ao homem os problemas t\u00f3xicos mais graves encontram-se \n\nrelacionados com a presen\u00e7a dos dinoflagelados\u201d.      ... \n\n\u201cAs t\u00e9cnicas6 preventivas englobam determinadas medidas de ac\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de uma preven\u00e7\u00e3o contra os perigos de ocorr\u00eancia de estados eutr\u00f3ficos \n\nnos lagos e reservat\u00f3rios de \u00e1gua. Incluem-se dentro destas t\u00e9cnicas, entre \n\noutras: o estabelecimento de sistemas de tratamento de efluentes dom\u00e9sticos e \n\nagr\u00edcolas ricos em f\u00f3sforo; a floresta\u00e7\u00e3o das margens a fim de reduzir o transporte \n\nde materiais arrastados pelas \u00e1guas da chuva e o estudo antecipado sobre as \n\ncaracter\u00edsticas das bacias hidrogr\u00e1ficas que v\u00e3o abastecer futuras instala\u00e7\u00f5es de \n\nreservat\u00f3rios de barragens.\u201d         \n\n  \n\nEm l\u00edngua inglesa, pode ler-se a p\u00e1ginas 75 da publica\u00e7\u00e3o \u201cThe Water \n\nCode, Revised 1998\u201d, ed. DEFRA (Department for Environment, Food &amp; Rural \n\nAffairs) MAFF/HSE, Reprinted June 2002: \n\neutrophication \u2013 For the purpose of this Code, eutrophication is defined as \n\nthe enrichment of water by nitrogen or phosphorus, causing algae and higher \n\n                                                 \n2 Ou caracter\u00edsticas  ? \n3 Geomorfol\u00f3gica ? \n4 Condi\u00e7\u00f5es ou caracter\u00edsticas ? \n5 Hidrodin\u00e2micas ? \n6 Se procuramos encontrar um respons\u00e1vel pela abundante polui\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria e cient\u00edfica, \njulgamos que Gutenberg n\u00e3o pode, definitivamente, ficar exclu\u00eddo. \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nV  \n\nforms of plant life to grow too fast which disturbs the balance of organisms \n\npresent in the water and the quality of the water concerned. \n\n \n\nEm castelhano, a p\u00e1ginas 864 de Quintana (1997), na sec\u00e7\u00e3o II- Ra\u00edces \n\ngriegas del vocabulario, sub-sec\u00e7\u00e3o  2.748. troph?7:alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, \n\nv\u00edveres (de tr\u00e9ph?, alimentar, nutrir): \n\neutrofizaci\u00f3n \u2013 es el aumento de materias nutritivas en las aguas, que \n\ntiene como consecuencia la formaci\u00f3n del lodo p\u00fatrido (e\u00fb, completamente) \n\ntrofizaci\u00f3n \u2013 alimentaci\u00f3n por aporte de materias alimenticias. \n\nfosforotrofizaci\u00f3n \u2013 aporte de compuestos fosf\u00f3ricos, particularmente en \n\nforma de fosfatos, con lo que se eleva el contenido en sustancias nutritivas (ph\u00f48s, \n\nluz; phor\u00f3s,portador). \n\n  \n\nEm l\u00edngua francesa consultou-se a p\u00e1gina 685 do Diccionaire HACHETTE \n\nEncyclop\u00e9dique, Ed. 1998. \n\neuthrophe adj. Syn. de euthrophique.  \n\neuthrophie n. f. PHYSIOL. Etat normal de d\u00e9veloppemment, de vitalit\u00e9, de \n\nnutricion d\u2019un organisme ou d\u2019une partie d\u2019un organisme. \n\n euthrophique adj. 1. PHYSIOL Relatif \u00e0 euthrophie. \u2013 2. ECOL Relatif \u00e0 \n\neuthrophisation. Syn. euthrophe. \n\neuthrophisation n. f. ECOL Accroissement anarchique de la quantit\u00e9 de sels \n\nnutritifs d\u2019un milieu, partic. D\u2019une eau stagnante pollu\u00e9e par les r\u00e9sidus d\u2019engrais \n\nou par les rejects d\u2019eau chaude (centrales \u00e9lectriques, etc.), et qui permet la \n\npullulation maximale d\u2019\u00eatres vivants. \n\n                                                 \n7 Queremos real\u00e7ar que, na impossibilidade de utilizar o s\u00edmbolo impresso na obra \nconsultada (que \u00e9 constitu\u00eddo pela letra \u00e9 sobrelinhada, inscrevendo-se o acento \nsuperiormente relativamente ao tra\u00e7o) optou-se pela sua substitui\u00e7\u00e3o com o s\u00edmbolo ?.  \n8 Este s\u00edmbolo \u00e9 tamb\u00e9m distinto do utilizado pelo autor, faltando-lhe, abaixo do acento \ncircunflexo, um sobrelinhado) \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nVI \n\n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nVII  \n\nAnexo A2 - Plano de actividades  \n \nOrientadora: Professora Associada Helena Maria Leite Pato Granja \n(Departamento de Ci\u00eancias da Terra/Escola de Ci\u00eancias/ Universidade do Minho) \nCo-orientador: Professor Associado c/ agrega\u00e7\u00e3o Manuel Augusto Marques de Silva \n(Departamento de Geoci\u00eancias/Universidade de Aveiro) \nMestranda: Lucinda Maria Palma de Borja Serafim Bento \n(Licenciada em Geologia \u201cRamo de Especializa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfico pela Faculdade de Ci\u00eancias de \nUniversidade de Lisboa) \n \nObjectivo \n O trabalho que se pretende desenvolver visa o estudo das medidas preventivas e \ncorrectivas que no \u00e2mbito da Uni\u00e3o Europeia protegem a defesa da qualidade do recurso \n\u00e1gua. Sendo dado adquirido que o excesso de nutrientes no meio h\u00eddrico tem origem \nantropog\u00e9nica, tanto pela via da rejei\u00e7\u00e3o de efluentes como de fontes difusas, questionar-\nse-\u00e1 a efic\u00e1cia das Directivas 91/271/CEE e 91/676/CEE como motores da \nimplementa\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas preventivas. \n \nPlano de actividades \n\nA investiga\u00e7\u00e3o a realizar para a consecu\u00e7\u00e3o deste objectivo ter\u00e1 essencialmente \ncar\u00e1cter de an\u00e1lise documental, propondo-se o seguinte plano de actividades durante os \ndois semestres que constituem o 2\u00ba ano do curso de mestrado: \n1- Organiza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de trabalho coligidos no decurso da \u00faltima d\u00e9cada. \n2- Estabelecimento de um plano de recolha bibliogr\u00e1fica sobre a legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \nproduzida a partir de 1977 no \u00e2mbito da pol\u00edtica ambiental da CEE e da legisla\u00e7\u00e3o \nnacional que a refere. \n3- Procura de informa\u00e7\u00e3o sobre as actividades que precederam a publica\u00e7\u00e3o das \ndirectivas 91/271/CEE e 91/676/CEE. \n4- Estudo das medidas preventivas da eutrofiza\u00e7\u00e3o preconizadas nos instrumentos de \npol\u00edtica ambiental da EU e medidas tomadas pelos diversos executivos para o territ\u00f3rio \nnacional (Portugal continental), balizadas nos seguintes intervalos: \n\na) per\u00edodo que antecedeu o pedido de ades\u00e3o de Portugal; \nb) per\u00edodo compreendido entre o pedido (1977) e a ades\u00e3o (1985); \nc) per\u00edodo entre a ades\u00e3o e a publica\u00e7\u00e3o das directivas 91/271 e 676/CEE; \nd) per\u00edodo de 1991 \u00e0 publica\u00e7\u00e3o as Directiva Quadro da \u00c1gua (DQA, 2000); \ne) da DQA ao Plano Nacional da \u00c1gua (PNA, 2001). \n\n5- Rela\u00e7\u00e3o entre propostas e objectivos alcan\u00e7ados em Portugal continental (segundo os \ndados contidos no PNA - vers\u00e3o para discuss\u00e3o p\u00fablica \u2013 2001). \n \n Al\u00e9m da investiga\u00e7\u00e3o documental realizar-se-\u00e3o contactos com investigadores e \nt\u00e9cnicos \u2013 nacionais, da Espanha e do Reino Unido \u2013 que desenvolvem ou desenvolveram \nactividades de relevo nos dom\u00ednios do Direito do Ambiente e da explora\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e \npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, para que seja poss\u00edvel obter uma vis\u00e3o abrangente \ndos problemas e se consiga um n\u00edvel razo\u00e1vel de objectividade. \n   \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nVIII \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nIX  \n\nAnexo A3 - Produ\u00e7\u00e3o de compostos (P1) \n \n \n\n \n\n\u201cCOMPOSTO \u2013 AGR. Correctivo do solo, com apreci\u00e1vel ac\u00e7\u00e3o fertilizante, que se \n\nprepara nas explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas pela curtimenta do monte composto, e da\u00ed o \n\nseu nome, pelos dejectos org\u00e2nicos e outros detritos, na presen\u00e7a de cal. S\u00e3o \n\nvariadas as mat\u00e9rias que entram na sua prepara\u00e7\u00e3o: folhas verdes ou secas, \n\nrama de plantas, res\u00edduos da vinifica\u00e7\u00e3o, varredura das capoeiras, restos de \n\ncozinha, etc. Estes res\u00edduos s\u00e3o dispostos em camada que se humedece e polvilha \n\ncom cal, calc\u00e1rio mo\u00eddo ou ainda com cinzas, cobrindo-se depois com boa terra de \n\ncultura. Sobre esta camada constitui-se outra da mesma maneira e assim \n\nsucessivamente at\u00e9 \u00e0 altura do monte do composto atingir cerca de metro e meio. \n\nFavorece-se a decomposi\u00e7\u00e3o dos detritos org\u00e2nicos mantendo a humidade no \n\ncomposto por meio de regas com \u00e1gua ou com chorume e provocando de tempos \n\na tempos o seu arejamento por corte do monte e sua reconstitu\u00ed\u00e7\u00e3o. O valor \n\nagr\u00edcola do composto depende da natureza dos materiais origin\u00e1rios, variando a \n\nsua riqueza em nutrientes geralmente entre os seguintes valores: mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica: 20 \u201330 %; azoto (N): 0,3-0,8 %; f\u00f3sforo (P2O5): 0,4-0,7 %; pot\u00e1ssio (K2O): \n\n0,2-0,5 %. Os nutrientes encontram-se em formas bastante assimil\u00e1veis, \n\nespecialmente o azoto que est\u00e1, em grande parte, no estado de nitrato. O \n\ncomposto \u00e9 \u00fatil em todos os solos e para todas as culturas. No entanto, como s\u00e3o \n\nlimitadas as quantidades que se podem preparar, conv\u00e9m destin\u00e1-lo para as \n\nculturas em que melhor resultado d\u00e1 e, por isso, tem especial interesse em \n\nhorticultura e jardinagem. Nas explora\u00e7\u00f5es vin\u00edcolas onde s\u00e3o abundantes os \n\nbaga\u00e7os resultantes da fabrica\u00e7\u00e3o do vinho, estes res\u00edduos s\u00e3o geralmente \n\ncompostados separadamente obtendo-se um produto muito apreciado para a \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o da videira. Para jardinagem prepara-se um composto especial com \n\nbase na turfa. (R. Galy, J.Rapin e J. Stal\u00e9, Les engrais, Lausana, 1948)\u201d. In: L.A. \n\nValente de Almeida, pp. 1142 e 1143 do volume 5 da Enciclop\u00e9dia Luso-Brasileira \n\nde Cultura, Verbo. \n\n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nX \n\nAnexo A3 - Produ\u00e7\u00e3o de compostos (P2) \n \n\nCHORUME \u2013 AGR. L\u00edquido que se recolhe nas fossas das nitreiras, constituido \n\npelas escorr\u00eancias do estrume em curtimenta pelas urinas dos animais \n\nestabulados, n\u00e3o absorvidas nas camas do gado, e pelas \u00e1guas de lavagem dos \n\nest\u00e1bulos. \u00c9 um l\u00edquido castanho, muito fermentesc\u00edvel, que liberta amon\u00edaco ao \n\ncontacto do ar, pelo que deve ser armazenado em fossas estanques. A sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, embora reflectindo a da urina dos animais, \u00e9 muito vari\u00e1vel, \n\ndependendo da dilui\u00e7\u00e3o que sofre com \u00e1gua. A riqueza m\u00e9dia do chorume em \n\nprinc\u00edpios fertilizantes pode ser representada pelos seguintes n\u00fameros: azoto, \n\n0,27 %, f\u00f3sforo em P2O5 0,01 %, e pot\u00e1ssio em K2O 0,77 %. Cont\u00e9m tb., \n\ndissolvida ou dispersa, um pouco de mat\u00e9ria org\u00e2nica e hormonas que podem \n\nexercer uma ac\u00e7\u00e3o estimulante na vegeta\u00e7\u00e3o. O chorume utiliza-se no nosso pa\u00eds \n\ngeralmente para regar periodicamente e meda de estrume, a fim de a manter com \n\na humidade necess\u00e1ria \u00e0 sua curtimenta. Nos pa\u00edses com regi\u00f5es montanhosas, \n\ncomo a Su\u00ed\u00e7a e a \u00c1ustria, emprega-se principalmente na fertiliza\u00e7\u00e3o dos prados, \n\nsendo previamente dilu\u00eddo com \u00e1gua e depois espalhado por meio de \n\ndistribuidores ou por aspers\u00e3o. BIBL. Andr\u00e9 Gros, Adubos - Guia Pr\u00e1tico de \n\nFertiliza\u00e7\u00e3o, Lx, 1961; R. Galy, J.Rapin e J. Stal\u00e9, Les engrais, Lausana, 1948\u201d \n\n(In: L.A. Valente de Almeida9, pp. 358 e 359 do volume 5 da Enciclop\u00e9dia Luso-\n\nBrasileira de Cultura, Verbo). \n\n \n\n                                                 \n9 LU\u00cdS AN\u00cdBAL VALENTE DE ALMEIDA, Prof. Cat. do Inst. Superior de Agronomia, elemento \ndo Corpo de Directores desta obra, na \u00e1rea das \u201cCI\u00caNCIAS  APLICADAS\u201d. \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXI  \n\nAnexo A4  \n1892 - Projecto de decreto com for\u00e7a de lei de 30 de setembro, publicado no D. do \n\nG. n.\u00ba 225, de 5 de outubro: \u201cDisposi\u00e7\u00f5es que regulam o aproveitamento das \n\nnascentes de aguas minero-medicinais\u201d do continente e ilhas. \n\nMerecem destaque neste documento:  \n\nA - Do pre\u00e2mbulo \n\n1 \u2013 A afirma\u00e7\u00e3o de que visa cumprir um dever, \u201ccontribuir para a melhor \n\norganisa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e para a constitui\u00e7\u00e3o financeira do paiz pelo \n\ndesenvolvimento das suas riquezas naturaes ...\u201d \n\n2 - Assumir o atraso, reconhecido relativamente aos outros pa\u00edses, salientando \n\n\u201c... n\u00e3o \u00e9 de hoje o reconhecimento d\u2019esta necessidade, nem tem faltado diligencias \n\npara p\u00f4r termo a um estado de cousas que nos envergonha aos olhos de nacionaes \n\ne estrangeiros, ..., p\u00f3de aferir-se do grau da civiliza\u00e7\u00e3o de um povo pelo cuidado e \n\ninteresse que \u00e1 administra\u00e7\u00e3o mere\u00e7am as suas nascentes minero-medicinaes e \n\n...\u201d. Adiante ser\u00e3o referidos \u201c...os luxuosos estabelecimento balneo-therapicos da \n\nFran\u00e7a e da Allemanha..\u201d, apresentados como prova incontroversa da import\u00e2ncia \n\ncurativa da hidroterapia, considerada \u201ccomo efficaz meio de curativo para muitas \n\nmolestias rebeldes a quaesquer outros tratamentos\u201d. Acrescenta, ainda,  \u201c\u00c9 que \n\nestas dissolu\u00e7\u00f5es dos mais variados productos chimicos, preparadas no vasto \n\nlaboratorio da natureza, n\u00e3o podem ser substituidos por outras analogas \n\npreparadas nos laboratorios pharmaceuticos apesar da chimica moderna, com os \n\nseus immensos progressos, ter surprehendido e revelado, por assim dizer, atomo a \n\natomo, o segredo da sua composi\u00e7\u00e3o.\u201d.   \n\n3 \u2013 N\u00e3o admitir que fique ao crit\u00e9rio do propriet\u00e1rio do solo onde emergem, a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o (eventualmente inadequada do ponto de vista cl\u00ednico, com hip\u00f3tese de \n\naltera\u00e7\u00e3o da pureza, diminui\u00e7\u00e3o de caudal ou total desaparecimento, pela \n\nexecu\u00e7\u00e3o de trabalhos mal conduzidos), estatuindo que n\u00e3o possam ser utilizadas \n\nsem que a composi\u00e7\u00e3o seja previamente reconhecida por an\u00e1lise qu\u00edmica, o uso \n\nautorizado pela ci\u00eancia m\u00e9dica, aprova\u00e7\u00e3o de projectos para os trabalhos de \n\ncaptagem, \u201crepresenta por igual proteger a humanidade enferma contra os lapsos \n\ndo empirismo e assegurar \u00e0s nascentes, em proveito dos que a ellas recorrem, a \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXII \n\nconstancia e estabilidade dos seus principios mineralizadores, garantindo-lhes, \n\nquanto possivel, a sua integridade.\u201d. \n\n4 \u2013 Pela \u201cnecessidade de defender a integridade das nascentes, por vezes t\u00e3o \n\nfugazes contra o risco de quaesquer trabalhos subterraneos, e ainda a c\u00e9u aberto\u201d \n\nfica assegurada \u201c... a concess\u00e3o de um perimetro protector, e por outras \n\nprovidencias de manifesta efficacia, em que a interven\u00e7\u00e3o da sciencia do \n\nengenheiro procure manter intactas as veias occultas.\u201d.     \n\n5 \u2013 Acautela os interesses do consumidor \u201c..., garantindo-lhe a acquisi\u00e7\u00e3o de \n\nproductos de composi\u00e7\u00e3o conhecida e bem definida.\u201d.  \n\n6 - Refere anteriores providencias tomadas no sentido de se conseguir a \n\npublica\u00e7\u00e3o deste regulamento, nomeadamente as que tiveram lugar em 1822, \n\n1827, 1839, 1840, 1843, 1850, 1853, 1854, 1855, 1857. \n\n7 \u2013 Indica que \u201c .. desde 1860, em que se tentou, pela primeira vez, por f\u00f3rma bem \n\nordenada levar a cabo o inventario da nossa riqueza hydrologica, at\u00e9 ao presente, \n\n...\u201d foram levadas ao parlamento quatro propostas de lei, sem que, \u201cpor \n\ncircumstancias fortuitas\u201d qualquer delas chegasse sequer a entrar em discuss\u00e3o. \n\n \n\nB - Do articulado \n\nCAPITULO I \u2013 Disposi\u00e7\u00f5es fundamentaes  \n\nArtigo 2.\u00ba Nenhuma entidade p\u00fablica ou privada pode efectuar trabalhos ou \n\nexplorar uma nascente sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do governo, concedida pelo \n\nministerio das obras publicas, comercio e industria (mopci).  \n\nCAPITULO II \u2013 Das pesquisas  \n\nArtigo 4.\u00ba Em caso de recusa do propriet\u00e1rio do solo o governo pode autorizar as \n\npesquisas, \u201couvindo aquelles e a junta consultiva de obras publicas e minas ...\u201d \n\nCAPITULO III \u2013 Da concess\u00e3o \n\nArtigo 5.\u00ba Para \u201cconcess\u00e3o de licen\u00e7a para a explora\u00e7\u00e3o de uma nascente de agua \n\nminero-medicinal, \u00e9 necessario que o interessado apresente ao minist\u00e9rio \n\ncompetente requerimento instruido com ...: 1.\u00ba Projecto de todos os trabalhos ... , em \n\nescala n\u00e3o inferior a 1/1000; ...\u201d   \n\n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXIII  \n\nCAPITULO IV \u2013 Das obriga\u00e7\u00f5es e direitos dos concessionarios \n\nArtigo 8.\u00ba No caso de recusa do propriet\u00e1rio pode o governo decretar \n\nexpropria\u00e7\u00e3o, sendo o concession\u00e1rio obrigado a indemnizar previamente o \n\npropriet\u00e1rio do solo, dos preju\u00edzos que lhe possam resultar \u201cde ser privado da \n\nagua das nascentes nos usos domesticos, agricolas ou industriaes em que a \n\nutilisasse.\u201d \n\nCAPITULO VII \u2013 Da inspec\u00e7\u00e3o e fiscalisa\u00e7\u00e3o official \n\nArtigo 23.\u00ba Da inspec\u00e7\u00e3o anual ser\u00e1 lavrado um auto que ficar\u00e1 patente ao \n\np\u00fablico e enviada c\u00f3pia ao mopci. \n\nCAPITULO X \u2013 das condi\u00e7\u00f5es geraes, de ordem e salubridade, policia e jurisdic\u00e7\u00e3o \n\nArtigo 53 \u00ba \u201cNos regulamentos especiaes elaborados pelos concessionarios, ..., \n\nestabelecer-se-h\u00e1 principalmente: 1.\u00ba Que para uso das aguas n\u00e3o se admittem \n\npreferencias; 2.\u00ba Qual o custo das aguas para uso interno ou externo, quer na \n\nlocalidade quer para exporta\u00e7\u00e3o; 3.\u00ba Quaes as differentes classes de banhos e \n\nrespectiva tabella de pre\u00e7os; 4.\u00ba Que para cada classe o custo dos banhos \u00e9 igual \n\npara todos, salvo o disposto nos dois numeros seguintes; 5.\u00ba Qual a reduc\u00e7\u00e3o de \n\npre\u00e7os das aguas e banhos fornecidos \u00e0s pra\u00e7as de pret;  6.\u00ba Que o fornecimento \n\ndas aguas e banhos aos indigentes \u00e9 gratuito; ...\u201d  \n\nCAPITULO XI \u2013 Disposi\u00e7\u00f5es geraes e transitorias \n\nArtigo 61.\u00ba Os actuais propriet\u00e1rios ou arrendat\u00e1rios dever\u00e3o satisfazer, no prazo \n\nde tr\u00eas meses, as condi\u00e7\u00f5es .... \u201cpara poderem continuar no goso da auctorisa\u00e7\u00e3o \n\nque lhes tenha sido concedida.\u201d  \n\nArtigo 65.\u00ba O governo far\u00e1 os regulamentos necessarios para a completa execu\u00e7\u00e3o \n\ndo presente decreto, podendo n\u2019elles impor multas dentro dos limites j\u00e1 fixados.\u201d \n\nArtigo 66.\u00ba \u201cFica revogada a legisla\u00e7\u00e3o geral e especial em contrario\u201d \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXIV \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXV  \n\nAnexo A5 \n\n1904 - Decreto que aprova o Regulamento para a fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pot\u00e1veis \ndestinadas ao consumo publico (approvado em 11 de maio de 1904; publicado D. \nDo G. n.\u00ba 129, de 14 de junho de 1904. \n\nEste documento:  \n\n- 1.\u00ba Destina-se a regular os abastecimentos das \u00e1guas pot\u00e1veis das diversas \n\npovoa\u00e7\u00f5es do pa\u00eds e protec\u00e7\u00e3o das nascentes de uso comum, sob os pontos de \n\nvista t\u00e9cnico e sanit\u00e1rio.  \n\n\u00a7 \u00fanico A dispensa de cumprimento (no todo ou em parte) do presente \n\nregulamento ser\u00e1 poss\u00edvel \u00e0s povoa\u00e7\u00f5es cujos recursos n\u00e3o lhes permitam realiz\u00e1-\n\nlo ou cujo \u201cpequeno abastecimento\u201d o torne dispens\u00e1vel, depois de ouvidas as \n\ninst\u00e2ncias competentes e com parecer favor\u00e1vel da autoridade sanit\u00e1ria local.   \n\n- 2\u00ba As \u201ccamaras municipaes\u201d s\u00e3o obrigadas a proceder \u00e0s obras necess\u00e1rias para \n\nque as \u00e1guas das actuais fontes dos respectivos concelhos fiquem protegidas \n\ncontra qualquer agente da sua contamina\u00e7\u00e3o, \u201ce a estabelecer posturas \n\ninformadas pelas delega\u00e7\u00f5es de saude, para manter o asseio, evitar depositos \n\nimmundos e outra qualquer causa de pollu\u00e7\u00e3o das aguas, tanto no logar onde s\u00e3o \n\ncolhidas como na sua passagem.\u201d \n\n- 3.\u00ba \u201cQuando o servi\u00e7o de saude publica haja presumido que as aguas \n\nconsumidas por qualquer povoa\u00e7\u00e3o devem ser classificadas de \u00absuspeitas\u00bb, \n\npromover\u00e1 immediatamente a sua analyse chimica e bacterilogica, e, julgando-o \n\nnecessario, a interven\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de minas para proceder aos estudos e \n\nexperiencias que julgar convenientes, e indicar o modo como as ditas aguas devem \n\nser captadas e protegidas.\u201d \n\n- 4.\u00ba Reconhecendo-se por este exame que as aguas de que se trata s\u00e3o \n\nsusceptiveis de beneficia\u00e7\u00e3o, os respectivos municipios ser\u00e3o obrigados, \n\nadministartivamente, a proceder \u00e0s obras necessarias para esse fim.  No caso \n\ncontrario, as mesmas povoa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o obrigadas tambem a procurar abastecer-se \n\nde outras aguas de boa qualidade e salubres, devendo recorrer para as instancias \n\nsuperiores quando a nova colheita n\u00e3o possa ser feita com os recursos da propria \n\npovoa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXVI \n\n-5.\u00ba - Se qualquer povoa\u00e7\u00e3o pretender abastecer-se de aguas potaveis, o presidente \n\nda respectiva camara municipal solicitar\u00e1 ao governador civil do seu districto que \n\nse proceda a um inquerito sobre as condi\u00e7\u00f5es de salubridade da agua de que se \n\ntrata, sendo este inquerito feito por um engenheiro de minas e pelo funccionario do \n\nservi\u00e7o de saude publica a quem competir.  \n\n 1.\u00ba - Incumbe ao servi\u00e7o de minas a determina\u00e7\u00e3o do volume de agua que se \n\npoder\u00e1 aproveitar, o estudo da sua pureza, as experiencia sde coloriza\u00e7\u00e3o, a \n\nfixa\u00e7\u00e3o das regras para a sua capta\u00e7\u00e3o e a indica\u00e7\u00e3o das medidas de protec\u00e7\u00e3o \n\nque \u00e9 preciso dispensar-lhe para que n\u00e3o possa ser contaminada a montante do \n\nponto de captagem; \n\n 2.\u00ba Ao servi\u00e7o de saude publica incumbe a analyse chimica e bacteriologica \n\nd\u2019essa aguas e o estudo de suas reac\u00e7\u00f5es morbidas sobre a popula\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n-9.\u00ba \u201cNenhuma nascente de agua potavel poder\u00e1 ser admitida para novo \n\nabastecimento de qualquer povoa\u00e7\u00e3o sem que a sua salubridade tenha sido \n\ndemonstrada pelos resultados do estudo geologico, e das analyses chimicas e \n\nbacteriologica nos termos do artigo 5.\u00ba.\u201d \n\n-\u201c13.\u00ba Os encanamentos de alvenaria visitaveis ... , ser\u00e3o sempre impermeaveis , \n\n.... para inspec\u00e7\u00e3o e arejamento.\u201d \n\n- 16.\u00ba \u201cOs reservatorios satisfar\u00e3o ...:   \n\n8.\u00ba Serem bem arejados, defendidos de qualquer emana\u00e7\u00e3o prejudicial \u00e0s aguas, \n\ncobertos...\u201d \n\n- \u201c17.\u00ba Todos os tubos antes da sua applica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o submettidos a um exame \n\nminucioso para se reconhecer se est\u00e3o bem fabricados e n\u00e3o teem falhas ou fendas \n\ne \u00e0s necess\u00e1rias e indispensaveis provas de resistencia.\u201d  \n\n-\u201c18.\u00ba O seu assentamento ser\u00e1 feito com o maior cuidado para que fiquem bem \n\nfirmes, e garantidos contar os recalques de terreno.\u201d \n\n-\u201c22.\u00ba O plano da directriz d\u2019estes encanamentos ficar\u00e1 sempre archivado ... ou no \n\narchivo da camara municipal, facultando-se sempre ....\u201d \n\n- \u201c24.\u00ba A distribui\u00e7\u00e3o aos domicilios ...\u201d \n\n-\u201c28.\u00ba ... para uma industria ou para rega dos terrenos ..\u201d  \n\n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXVII  \n\nAnexo A6 \n \n\nBreve nota sobre a publica\u00e7\u00e3o10: \n\u00ab LE PORTUGAL HYDROLOGIQUE ET CLIMATIQUE \u00bb  \n\n \nDurante a elabora\u00e7\u00e3o do presente relat\u00f3rio dedic\u00e1mo-nos a um curto \n\nper\u00edodo de reflex\u00e3o, durante o qual revisit\u00e1mos \u201cLE PORTUGAL HYDROLOGIQUE \n\nET CLIMATIQUE. Deuxi\u00e8me Partie. Les eaux et les stations thermales du NORD \n\nDU PORTUGAL. \u00c9dition officielle de la Direction G\u00e9n\u00e9rale des Mines et des \n\nServices Geologiques et de l\u2019Institut d\u2019Hydrologie et de Climatologie de Lisbonne. \n\nLisbonne 1930-1931. p.183-419.\u201d, adquirido (recentemente) num alfarrabista. \n\nSubscrevem-no: \n\n\u00ab Docteur Oliveira Luzes,  \n Directeur de l\u2019Institut d\u2019Hydrologie et de Climatologie de Lisbonne \n M\u00e9decin de l\u2019Inspection des Eaux Min\u00e9rales \nDocteur Armando Narciso, \n Professeur \u00e0 l\u2019Institut d\u2019Hydrologie et de Climatologie \n M\u00e9decin de l\u2019H\u00f4pital de la facult\u00e9 de M\u00e9decine de Lisbonne \nProfesseur Charles Lepierre, \n De l\u2019Institut d\u2019Hydrologie et de l\u2019Institut Sup\u00e9rieur Technique de Lisbonne \nComte d\u2019Arrochella, \n\nIng\u00e9nieur attach\u00e9 \u00e0 l\u2019Inspection des Eaux Min\u00e9rales \nIng\u00e9nieur Fernando Dur\u00e3o,  \n S\u00e9cretaire de la R\u00e9daction \u00bb \n \n\nOs autores fazem refer\u00eancia ao desaparecimento do Engenheiro Ant\u00f3nio \nTorres, que foi Inspector de \u00c1guas minerais e participou nos trabalhos publicados.  \n\n \n \nPorque nela se publicam resultados de estudos efectuados sobre \u00e1guas \n\nemergentes em prov\u00edncias portuguesas, relativamente a aspectos que nos \n\ninteressa considerar, deixamos algumas notas. Dedica-se este volume \u00e0s \n\nprov\u00edncias de \u201cEntre Douro e Minho e Traz-os-Montes\u201d, dizendo que: \n\na) A prov\u00edncia de Entre Douro e Minho \u00e9 a regi\u00e3o mais f\u00e9rtil de Portugal, \u00e9 \n\ndensamente povoada e os excedentes de popula\u00e7\u00e3o d\u00e3o lugar a imigra\u00e7\u00e3o \n\npermanente. \n\n                                                 \n10 Pela import\u00e2ncia do  seu conte\u00fado este anexo \u00e9 parte integrante do relat\u00f3rio, embora \ncolocado em separado para n\u00e3o sobrecarregar a estrutura.   \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXVIII \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 exuberante. Cultiva-se o milho e nas encostas h\u00e1 vinhas e \n\npinheiros. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica apresentada foi fornecida pelas esta\u00e7\u00f5es de \n\nMontalegre, Santo Tirso e Porto. \n\n   \n\n b) Traz-os-Montes \u00e9 uma prov\u00edncia pouco f\u00e9rtil, com reduzida \u00e1rea de \n\ncampos de cultivo, carvalhos e castanheiros que sobem as encostas, coroados por \n\ncumes que de inverno se cobrem de neve. \n\n  No vale do Douro encontram-se as vinhas de renome, que o transformaram \n\nno \u201cPays du Vin\u201d. \n\nAs terras altas do interior t\u00eam caracter\u00edsticas tipicamente continentais que \n\ncontrastam com as de Entre Douro e Minho, regi\u00e3o de terras baixas ao longo do \n\nlitoral, com caracter\u00edsticas de clima de influ\u00eancia mar\u00edtima. Por essas raz\u00f5es \n\nTraz-os-Montes \u00e9 uma regi\u00e3o de humidade m\u00e9dia, com chuvas moderadas se bem \n\nque frequentes, de fraca nebulosidade (?11),  com invernos frios e ver\u00f5es quentes.  \n\nA informa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica foi fornecida pelos observat\u00f3rios de Vidago, \n\nMirandela e Moncorvo. \n\nNo respeitante \u00e0 geologia, cita-se o exame da carta geol\u00f3gica e os trabalhos \n\nde Carlos Ribeiro e Nery Delgado. Relativamente \u00e0s \u00e1guas, cita-se Ant\u00f3nio Torres, \n\ne enumeram-se as termas exploradas e outras \u00e1guas de que h\u00e1 not\u00edcia. \n\nReferem o clima agrad\u00e1vel, as belezas naturais, as riquezas culturais \n\narquitect\u00f3nicas e etnogr\u00e1ficas, a habitabilidade e informa\u00e7\u00e3o sobre unidades \n\nhoteleiras, elementos capazes de contribu\u00edrem para o aliciamento e uma estadia \n\nagrad\u00e1vel aos potenciais interessados em buscar a cura pela hidroterapia, ou \n\nsimplesmente mudar de ares. Salientam as cidades e suas liga\u00e7\u00f5es religiosas e \n\nculturais. \n\nNo cap\u00edtulo destinado \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas qu\u00edmicas12 das \u00e1guas \n\nminerais do norte de Portugal, remetem-nos os seus autores para a  consulta da \n\n                                                 \n11 A interrogativa \u00e9 nossa. \n12 S\u00e3o estabelecidas compara\u00e7\u00f5es com outras determina\u00e7\u00f5es anal\u00edticas anteriores,  \nefectuadas pelos mesmos autores (Charles Lepierre) e por outros, nomeadamente as que \nchamamos de an\u00e1lises hist\u00f3ricas, por terem sido efectuadas em per\u00edodos muito remotos. \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXIX  \n\ncarta geol\u00f3gica de Portugal, donde real\u00e7a a estreita rela\u00e7\u00e3o entre estas \u00e1guas e os \n\nterrenos antigos donde brotam. \u00c9 ali\u00e1s a opini\u00e3o manifestada pelo Professor \n\nFerraz de Carvalho, de Coimbra, no XIII Congresso de Hidrologia de Lisboa, \n\natribuindo \u00e0s rochas eruptivas, granitos e granit\u00f3ides, a qualidade de \u201crocha \n\nm\u00e3e13\u201d das \u00e1guas termo-minerais desta regi\u00e3o. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o da caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica14 e informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter \n\nterap\u00eautico \u00e9 feita individualmente para cada explora\u00e7\u00e3o termal, referindo-se \n\nainda as contra-indica\u00e7\u00f5es.  \n\nPara cada uma descreve-se a localiza\u00e7\u00e3o precisa (com dist\u00e2ncias e tempos \n\nde viagem a partir de Lisboa e Porto) e as formas de acesso; a informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica e clim\u00e1tica e ilustra-se com fotografias.  \n\n \n\n\u00c9 interessante observar o livro \u00e0 luz da doutrina do decreto de \u201c30 de \n\nsetembro de 1892\u201d, que associava, claramente, a import\u00e2ncia das propriedades \n\nterap\u00eauticas das \u00e1guas termais15 ao fausto das termas romanas e aos luxuosos \n\nestabelecimentos balneo-ter\u00e1picos da Fran\u00e7a e da Alemanha.  \n\nRelativamente \u00e0 redac\u00e7\u00e3o em l\u00edngua  francesa16 e ao facto de estar repleto \n\nde imagens de uma \u201ccultura popular (que veste as minhotas com traje tradicional \n\n- de cord\u00f5es e arrecadas - para trabalhar o linho, como se v\u00ea a p\u00e1ginas 198)\u201d, \n\ndeixa-nos a d\u00favida: ter\u00e1 como objectivo divulgar para o exterior a actividade \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico nacional, em l\u00edngua acess\u00edvel ao resto da Europa (e do mundo), \n\nou integrar\u00e1 a cultura de falta de auto-estima (apologista de uma posi\u00e7\u00e3o de \n\nservilismo17) que nos reserva o papel de p\u00f4r a mesa aos que nos visitam?  \n\n                                                 \n13 Tradu\u00e7\u00e3o livre de \u00ab ces formations \u00e9ruptives  ..qui donnent naissance aux sources \nthermo-minerales \u00bb. \n14 \u00c9 curiosa a refer\u00eancia, nos elementos raros, da presen\u00e7a do elemento \u201carsenic\u201d. \n15 \u201cNos fins do s\u00e9culo XVIII desenvolve-se o interesse pelas termas, frequentadas pela \nmelhor sociedade, ao mesmo tempo lugares de tratamento e de divers\u00e3o. Nos meados do \ns\u00e9culo seguinte come\u00e7ou o uso de banhos de mar, especialmente recomendados \u00e0s \ncrian\u00e7as d\u00e9beis e a certas doen\u00e7as dos adultos\u201d (Ribeiro, 1998).  \n16 N\u00e3o estamos certos de ter tempo para averiguar, antes da apresenta\u00e7\u00e3o deste trabalho, \nse existiu ou n\u00e3o vers\u00e3o portuguesa.  \n17 \u00c9 importante salientar que esta nota n\u00e3o visa qualquer dos autores do trabalho. \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXX \n\n \n\n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \nAnexo A7  \n1917  - Lei n.\u00ba 677, de 13 de Abril, publicada no D. do G. n.\u00ba 57 \n\nCria (Artigo 13.\u00ba) a figura \u201cnota do manifesto\u201d a ser apresentada na \n\nsecretaria da respectiva c\u00e2mara municipal, condi\u00e7\u00e3o para a concess\u00e3o do direito \n\n\u00e0 explora\u00e7\u00e3o, independentemente do direito de propriedade sobre a \u00e1rea ou local \n\nque se pretende explorar.  \n\nO manifesto \u00e9 apresentado na c\u00e2mara municipal e registado em livro \n\ncompetente de modo que n\u00e3o fique nenhum espa\u00e7o em branco entre dois registos \n\nconsecutivos; \u00e9 aberto tanto a nacionais como a estrangeiros.  \n\n\u00c9 condi\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa (nos termos do artigo \n\n25.\u00ba e para al\u00e9m da autoria do manifesto) que os terrenos sobre o qual elas se \n\nefectuam \u201cn\u00e3o tenham culturas\u201d, sendo as indemniza\u00e7\u00f5es, pela servid\u00e3o a que os \n\nterrenos ficam sujeitos, estabelecidas nos termos da lei. \n\n  Acresce ainda, no artigo 26.\u00ba, que em terrenos cultivados ou arborizados \n\n\u201cser\u00e1 necess\u00e1ria licen\u00e7a por escrito do propriet\u00e1rio\u201d para proceder aos trabalhos de \n\npesquisa. Da recusa do propriet\u00e1rio pode requerer-se para o administrador do \n\nconcelho, a quem compete avaliar os preju\u00edzos e estabelecer a renda, podendo da \n\nsua decis\u00e3o recorrer-se para o governador civil.  \n\nDiz o artigo 28.\u00ba que em jardins, hortas e quaisquer propriedades de \n\nregadio s\u00f3 o propriet\u00e1rio pode conceder licen\u00e7a para trabalho de pesquisa. \n\nSegundo o Artigo 39\u00ba, \u201cao requerimento dever\u00e1 o interessado juntar: ... \n\n2.\u00ba Uma planta na escala 1/10.000 representando o configurado do terreno e \n\ntodas as circunst\u00e2ncias topogr\u00e1ficas que a completarem, sendo nela o ponto de \n\npartida escrupulosamente determinado e em conformidade com as indica\u00e7\u00f5es do \n\nmanifesto.  \n\nEsta planta ser\u00e1 orientada segundo a linha Norte-Sul verdadeiro, que ser\u00e1 \n\ndeterminada quer pelos processos astron\u00f3micos, quer pelos azimutes dos lados dos \n\ntri\u00e2ngulos geod\u00e9sicos.\u201d ... \n\n5.\u00ba Uma mem\u00f3ria descritiva indicando: \n\nd) Quais os meios de transporte que se pretendem empregar, tanto dentro da \n\nmina como para levar os seus produtos aos centros de consumo. \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXXII \n\ne) Todos os mais esclarecimentos que o requerente julgar conveniente \n\napresentar, para se ter ma ideia perfeita dos processos de lavra que se pretende \n\nseguir bem como dos detalhes da execu\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nArtigo 51.\u00ba - No alvar\u00e1 da concess\u00e3o ser\u00e3o expressas as condi\u00e7\u00f5es gerais a \n\nque deve satisfazer o concession\u00e1rio, e que s\u00e3o as seguintes: ... \n\n3.\u00aa Ressarcir os danos e preju\u00edzos que possam sobrevir a terceiro pelo \n\naparecimento de \u00e1guas dentro da mina, sua condu\u00e7\u00e3o para fora ou sua \n\nencorpora\u00e7\u00e3o em rios, arroios ou desaguadouros, quando se prove que elas s\u00e3o \n\nnocivas. ... \n\n8.\u00aa N\u00e3o fazer lavra ambiciosa que dificulte o ulterior aproveitamento do \n\njazigo. .. \n\n13.\u00aa Estabelecer as obras necess\u00e1rias para seguran\u00e7a e salubridade das \n\npovoa\u00e7\u00f5es e dos oper\u00e1rios. \n\n14.\u00aa Executar as obras necess\u00e1rias para evitar os extravios das \u00e1guas das \n\nregas e os inconvenientes e preju\u00edzos resultantes da encorpora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de \n\nminas em rios, arroios ou desaguadouros quando se prove que elas s\u00e3o nocivas, no \n\nprazo que lhe f\u00f4r marcado.\u201d ... \n\n\u201cArtigo 60.\u00ba - Os concession\u00e1rios s\u00e3o respons\u00e1veis pela rigorosa aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas regras da arte \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos de minera\u00e7\u00e3o, ..\u201d ... \n\n\u201cArtigo 69.\u00ba - As empresas mineiras ter\u00e3o direito, como os habitantes dos \n\nrespectivos concelhos: \n\n1.\u00ba A usar, observando as leis e posturas municipais, das \u00e1guas dos rios, arroios e \n\nmananciais que n\u00e3o se acharem aproveitadas ou n\u00e3o possu\u00eddas por t\u00edtulos \n\nleg\u00edtimos; \n\n2.\u00ba A prover-se de lenhas, cepa, carv\u00e3o e mato e a aproveitar-se de pastos para \n\nbois e cavalgaduras nos terrenos das municipalidades, observando as leis e \n\nposturas que lhes disserem respeito.\u201d... \n\n\u201cArtigo 119.\u00ba - Os processos relativos a pedidos de direitos de descoberta e de \n\nconcess\u00e3o existentes seguir\u00e3o os tr\u00e2mites indicados no decreto de 30 de Setembro \n\nde 1892 e regulamento de 5 de Julho de 1894, salvo...\u201d   \n\n \n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXXIII  \n\nAnexo A8 \n1919  - Decreto n.\u00ba 5:787-F, de 10 de Maio, publicado a p\u00e1ginas 1118 a 1126 de \n\nD. do G. n.\u00ba 98-18\u00ba supl.(rect. no D. do G. n.\u00ba 113). \n\nDefine, num artigo 1.\u00ba, \u201cdistinguindo-se das fre\u00e1ticas da respectiva regi\u00e3o, pela \n\ntemperatura, qualidade especial dos elementos mineralizadores, maior riqueza \n\ndesses elementos, ....\u201d e como sendo \u201cgeol\u00f3gicamente reconhecidas de proced\u00eancia \n\nou circula\u00e7\u00e3o profunda e ... por compara\u00e7\u00e3o anal\u00edtica com outras \u00e1guas similares.\u201d \n\nAo abrigo do artigo 2.\u00ba, acrescenta ao estipulado no \u201cdecreto com for\u00e7a de lei de 30 \n\nde setembro de 1892, sobre o aproveitamento das aguas minero-medicinaes\u201d18 que \n\n\u201cO direito de propriedade pertence ao Estado\u201d. O mesmo direito havia j\u00e1 sido \n\nreferido no Artigo 1\u00ba da Lei n.\u00ba 677 (de 1917), relativa aos dep\u00f3sitos de \n\nsubst\u00e2ncias minerais \u00fateis. \n\nPro\u00edbe \u00e0s \u00e1guas comuns e de mesa o uso dos qualificativos mineral e medicinal, \n\nno artigo 3.\u00ba. \n\nConfere ao manifestante \u2013 adiante designado como propriet\u00e1rio do manifesto - o \n\ndireito de escolha do nome (art. 21.\u00ba) pelo qual vir\u00e1 a ser conhecida e explorada), \n\na ser apresentada na secretaria da respectiva c\u00e2mara municipal, condi\u00e7\u00e3o para a \n\nconcess\u00e3o do direito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, independentemente do direito de propriedade \n\nsobre a \u00e1rea ou local onde a referida nascente emerge. O manifesto, tal como na \n\nLei n.\u00ba 677 (1917) \u00e9 aberto tanto a nacionais como a estrangeiros.  \n\nAtrav\u00e9s do artigo 7.\u00ba, faculta ao p\u00fablico em geral o acesso ao livro de registo de \n\nmanifestos, que pode ser consultado na presen\u00e7a do chefe de secretaria da \n\nc\u00e2mara. \n\nTal como na Lei anterior (n.\u00ba 677/1917), em jardins, hortas e quaisquer \n\npropriedades de regadio s\u00f3 o propriet\u00e1rio pode conceder licen\u00e7a para trabalho de \n\npesquisa. Segundo o artigo 19.\u00ba \u201cS\u00e3o considerados trabalhos de pesquisa os \n\nnecess\u00e1rios para que a nova nascente se apresente em franca emerg\u00eancia e \n\n                                                 \n18 CAPITULO I \u2013 Disposi\u00e7\u00f5es fundamentaes Artigo 2.\u00ba Nenhuma entidade p\u00fablica ou \n\nprivada pode efectuar trabalhos ou explorar uma nascente sem pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno, concedida pelo ministerio das obras publicas, comercio e industria (mopci).  \n\n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXXIV \n\nisolada das \u00e1guas fri\u00e1ticas. ... , n\u00e3o podendo estabelecer-se obra definitiva sem \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do Gov\u00earno.\u201d \n\nDentre os requisitos exigidos pelo artigo 20.\u00ba (requerimento para concess\u00e3o da \n\nexplora\u00e7\u00e3o) figura a \u201csitua\u00e7\u00e3o da nascente com indica\u00e7\u00e3o do concelho e freguesia \n\nonde a nascente foi descoberta.\u201d \n\nEm anexo ao requerimento exigem-se (para al\u00e9m do nome que se lhe pretende \n\natribuir, como atr\u00e1s foi referido) documentos de car\u00e1cter puramente \n\nadministrativo e outros de \u00edndole marcadamente t\u00e9cnico-cient\u00edfica, de que \n\nressaltamos: \n\na) \u201c2.\u00ba ...an\u00e1lise qualitativa da \u00e1gua de cada nascente, ..., feita no laborat\u00f3rio \n\ndo Instituto Superior de Hidrologia ou em outro com pr\u00e1tica reconhecida \n\ndestas an\u00e1lises;\u201d \n\nb) \u201c6.\u00ba Uma planta topogr\u00e1fica, orogr\u00e1fica e geo-hidrol\u00f3gica da regi\u00e3o, na \n\nescala 1/10.000, orientada segundo a linha norte-sul astron\u00f3mica, quer \n\npelos processos astron\u00f3micos, quer pelos azimutes dos lados dos tri\u00e2ngulos \n\ngeod\u00e9sicos, sendo nela indicada a posi\u00e7\u00e3o rigorosa das nascentes;\u201d   \n\nc) \u201c7.\u00ba A planta e cortes dos trabalhos a executar, na escala m\u00ednima de 1/100, \n\ntanto para a captagem das nascentes como para utiliza\u00e7\u00e3o terap\u00eautica das \n\n\u00e1guas;\u201d \n\nd) \u201c8.\u00ba Uma mem\u00f3ria descritiva indicando...\u201d com onze itens. \n\nNo artigo 22.\u00ba se determina a publica\u00e7\u00e3o (no Di\u00e1rio do Gov\u00earno) da entrada do \n\nrequerimento na Reparti\u00e7\u00e3o de Minas, para conhecimento p\u00fablico, sendo \n\nadmitidas reclama\u00e7\u00f5es dos que se julgarem com direito a impugnar o pedido de \n\nconcess\u00e3o.  \n\nSegundo o Artigo 24\u00ba, para \u201ccada nascente ou grupo de nascentes \u00e9 concedida \n\numa \u00e1rea reservada, m\u00ednima de 50 (cinquenta) hectares, dentro da qual s\u00f3 o \n\nrespectivo concession\u00e1rio poder\u00e1 proceder a trabalhos de pesquisa ou de captagem \n\nde novas nascentes, mediante autoriza\u00e7\u00e3o do Gov\u00earno.  \n\n\u00a71.\u00ba Se as nascentes descobertas forem da mesma natureza da que faz \n\nobjecto da concess\u00e3o, o Gov\u00earno, mediante o parecer do Conselho Superior de \n\nMinas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, poder\u00e1 obrigar o concession\u00e1rio a explor\u00e1-las, sob \n\npena de permitir a explora\u00e7\u00e3o a outrem. \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXXV  \n\n\u00a7 2.\u00ba Quando, dentro da \u00e1rea reservada, f\u00f4r descoberta uma \u00e1gua mineral de \n\nnatureza diversa da concedida e que o concession\u00e1rio n\u00e3o queira explorar, o \n\nGov\u00earno poder\u00e1, mediante parecer do Conselho Superior de Minas e Servi\u00e7os \n\nGeol\u00f3gicos, conceder a sua explora\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nDiz o artigo 30.\u00ba que no alvar\u00e1 de concess\u00e3o ser\u00e3o expressas as condi\u00e7\u00f5es gerais \n\na que deve satisfazer o concession\u00e1rio, nomeadamente, \u201c6.\u00ba Apresentar an\u00e1lise \n\nqu\u00edmica, fisico-qu\u00edmica e bacteriol\u00f3gica ... finda a captagem e estabelecido o regime \n\ndefinitivo\u201d. \n\n\u201cArtigo 36.\u00ba Todas as nascentes ser\u00e3o inspeccionadas anualmente pelo menos uma \n\nvez; o funcion\u00e1rio da Inspec\u00e7\u00e3o de \u00c1guas ...\u201d \n\n\u00c0s \u201cempr\u00easas hidroter\u00e1picas\u201d era conferido (tal como havia sido \u00e0s empresas \n\nmineiras pelo Artigo 69.\u00ba da Lei 677/1917) direito a utilizar \u201cas \u00e1guas dos rios, \n\narroios e manaciais (que n\u00e3o se acharem aproveitadas ou n\u00e3o possu\u00eddas por t\u00edtulos \n\nleg\u00edtimos)\u201d e a \u201cprover-se de lenha, cepa, carv\u00e3o e mato e a aproveitar-se de pastos \n\npara bois e cavalgaduras nos terrenos das municipalidades, observando as leis e \n\nposturas que lhes disserem respeito.\u201d \n\n\u201cArtigo 45.\u00ba ... Nas demandas por d\u00edvidas contra estabelecimentos hidrol\u00f3gicos n\u00e3o \n\npoder\u00e1 fazer-se qualquer embargo judicial que interrompa o funcionamento do \n\nestabelecimento.\u201d \n\nArtigo 78.\u00ba \u201c\u00c9 o Gov\u00earno autorizado a criar o curso de hidrologia e climatologia nas \n\nFaculdades de Medicina, ouvidos os respectivos conselhos das mesmas \n\nFaculdades.\u201d \n\nArtigo \u201c79.\u00ba \u00c9 fundado, ..., um Instituto de Hidrologia, ..., tendo as seguintes \n\natribui\u00e7\u00f5es: \n\n...\u201d \n\n\u201cArtigo 90.\u00ba Todos os processos de pedidos de concess\u00e3o de \u00e1guas minerais, ..., \n\nregular-se h\u00e3o pelos decretos de 30 de Setembro de 1892 e 5 de Julho de 1894.\u201d \n\n\u201cArtigo 92.\u00ba O Gov\u00earno promulgar\u00e1 os regulamentos necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o \n\nda presente lei.\u201d  \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXXVI \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXXVII  \n\nAnexo A9 \n1928 - Decreto n.\u00ba 15:401, de 17 de Abril de 1928 (publicado no Di\u00e1rio do Governo \n\nN\u00daMERO 90  IS\u00c9RIE.  \n\nSegundo o Artigo 25\u00ba que, para al\u00e9m da \u00e1rea reservada a que se refere o Artigo \n\n24\u00ba do DL 5:787-F de 10 de Maio, \u201ca cada nascente de \u00e1gua mineral \u00e9 concedida \n\numa \u00e1rea de defesa bacteriol\u00f3gica, que ser\u00e1 a do c\u00edrculo de 50 (cinquenta) metros \n\nde raio, tendo por centro o ponto de emerg\u00eancia da nascente.\u201d. \u201cEsta \u00e1rea, em \n\ncasos especiais, poder\u00e1 ser ampliada ou reduzida pelo Gov\u00earno, sob parecer \n\nfavor\u00e1vel do Conselho Superior de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos.\u201d \u201c\u00a7\u00fanico. Dentro \n\ndesta \u00e1rea \u00e9 pro\u00efbido empregar quaisquer esp\u00e9cie de  adubos org\u00e2nicos, \n\nimplantar ou conservar constru\u00e7\u00f5es destinadas a usos suscept\u00edveis de introduzir \n\nna nascente germes prejudiciais ou ainda practicar actos ou trabalhos de onde \n\npossa resultar inquinamento da nascente, mediante as justas indemniza\u00e7\u00f5es \n\npagas pelos concession\u00e1rios aos propriet\u00e1rios dos terrenos pela servid\u00e3o a que \n\nficam sujeitas as suas propriedades.\u201d \n\nSeguidamente, refere-se no Artigo 28\u00ba que \u201c... Os limites determinados duma \n\nconcess\u00e3o, limites que constituem a demarca\u00e7\u00e3o, s\u00e3o considerados como os \n\ntra\u00e7os s\u00f4bre o terreno de tantos planos verticais, prolongados em profundidade \n\nindefinidamente, quantos s\u00e3o os lados do pol\u00edgono que constitui a demarca\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nRefere o \u00a7 \u00fanico do Art.\u00ba 32.\u00ba que \u201cO Instituto de Hidrologia dever\u00e1 no prazo de \n\nnoventa dias estabelecer o crit\u00e9rio a que as an\u00e1lises dever\u00e3o obedecer, a fim de \n\nque haja absoluta uniformidade no m\u00e9todo de an\u00e1lise, quando aplicado por \n\nqualquer dos laborat\u00f3rios (Instituto de Hidrologia, Direc\u00e7\u00e3o geral de Minas e \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos, de qualquer das Universidades, ou do Instituto Superior \n\nT\u00e9cnico) citados neste artigo.\u201d  \n\nArtigo 37.\u00ba Admite o recurso \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica. \n\nO Artigo 43.\u00ba, relativo a \u00e1guas de mesa e minerais artificiais, exige que aos \n\ndocumentos j\u00e1 referidos nos decretos anteriores se junte uma declara\u00e7\u00e3o de que \n\n\u201ca nascente n\u00e3o tem vizinhan\u00e7as nem contig\u00fcidades perigosas;\u201d.  \n\nArtigo 76.\u00ba \u201cO reconhecimento geo-hidrol\u00f3gico de determinadas regi\u00f5es, quer para a \n\npesquisa e aproveitamento das nascentes de \u00e1guas pot\u00e1veis destinadas ao \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXXVIII \n\nabastecimento das povoa\u00e7\u00f5es a que se refere o artigo 5.\u00ba do regulamento para a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pot\u00e1veis destinadas ao consumo p\u00fablico de 11 de Maio de \n\n1904, quer para a concess\u00e3o de per\u00edmetros de defesa bacteriol\u00f3gica das nascentes, \n\nfica a cargo da Sec\u00e7\u00e3o de Geologia aplicada dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. \n\n\u00a7\u00fanico. Todas as despesas, ... ser\u00e3o pagas pelos interessados.\u201d \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXXIX  \n\nAnexo 10 \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n\n \n\n \nAnexo A10 \nDe: L\u00f3pez de Silanes, J.P.. Diccion\u00e1rio de las Comunidades Europeas. Ediciones Pir\u00e1mide, S.A.. Madrid, 1988. \n\n \n \n \nSegundo dados: L\u2019Observateur de l\u2019OCDE Abril-Maio1987, Financial Times de 25-3-1987. \n \n  Popula\u00e7\u00e3o   Densidade  Sup. total  Sup. agr\u00edcola Sup. cultivada   \n  Milh\u00f5es habitantes h/Km2 (Mil x Km2)  Mil x Km2  Mil x Km2 Sup. agricultada\n  \nPortugal  10,23   111  92,1   41   35,4  23,2   \nEspanha  38,60   76  504,8   312   205,4  17,6 \nReino Unido 56,61   231  244,8   186   69,9  2,6 \n \nCEE(12)  322,05  142  2.254,3  1.357   788,1  10,0 \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n\nAnexo A11  - Documentos cedidos pela Comiss\u00e3o Europeia (dentre os \nelaborados no \u00e2mbito das reuni\u00f5es preparat\u00f3rias da publica\u00e7\u00e3o das Directivas \n91/271 e 676/CEE).  \n \n\nDe interesse comum a ambas as directivas. \n\n1. Documento 8623/89 (ENV 165), de 18 de Setembro de 1989: proposta de \n\ndirectiva do Conselho, relativa \u00e0 liberdade de informa\u00e7\u00e3o sobre o ambiente. \n\n \n\n A11a - Reuni\u00f5es preparat\u00f3rias da  Directiva 91/676/CEE \n1. Documento 4174/90 (ENV 2), de 17 de Janeiro de 1989: documenta\u00e7\u00e3o \n\npara a reuni\u00e3o de 25 de Janeiro de 1990. \n\n2. Vers\u00e3o portuguesa da proposta, documento COM (88) 708 final, de 8 de \n\nFevereiro de 1989. \n\n3. Documento 6085/89 (ENV 63), de 24 de Abril de 1989, resultados da \n\nreuni\u00e3o do grupo de trabalho de 13 de Abril de 1989. \n\n4. Documento 6261/89 (ENV 73), de 8 de Maio de 1989, prepara\u00e7\u00e3o para a \n\nreuni\u00e3o do Conselho de 8 e 9 de Junho de 1989. \n\n5. Documento 6692/89 (ENV 88), de 22 de Maio de 1989, do comit\u00e9 de \n\nrepresentantes permanentes. \n\n6. SI (89) 489/2, de 19 de Junho de 1989, aos membros da Comiss\u00e3o, resumo \n\nda 1328.\u00aa sess\u00e3o do Conselho das Comunidades Europeias. \n\n7. Documento 8733/89 (ENV 168), de 25 de Setembro de 1989, proposta de \n\ndirectiva, resultados da reuni\u00e3o de 7 e 8 de Setembro de 1989. \n\n8. Documento 9078/89 (ENV 181), de 9 de Outubro, proposta da Fran\u00e7a \n\nsobre o documento em apre\u00e7o. \n\n9. Documento 9212/89 (ENV 187), de 16 de Outubro de 1989, Informa\u00e7\u00e3o ao \n\nConselho sobre o andamento dos trabalhos. \n\n10. Documento 9222/89 (ENV 188), de 18 de Outubro, resultados da reuni\u00e3o \n\nde 12 de Outubro do grupo de trabalho. \n\n11. Documento 9444/89 (ENV 196, AGRI 58, PV/CONS 62), de 8 de Novembro \n\nde 1989, informa\u00e7\u00e3o sobre o ponto 10 da agenda da 1355.\u00aa reuni\u00e3o do Conselho, \n\nque teve lugar em 23 e 24 de Outubro de 1989. \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXXXII \n\n12. Documento 9535/89 (ENV 197), de 7 de Novembro de 1989 e 9769/89 \n\n(ENV 202), de 10 de Novembro, prepara\u00e7\u00e3o do Conselho do Ambiente de 28 de \n\nNovembro de 1989. \n\n13. Documento 10020/89 (ENV 213), de 17 de Novembro de 1989, do comit\u00e9 de \n\nrepresentantes permanentes ao Conselho. \n\n14. Documento 4174/90 (ENV 2) de 17 de Janeiro de 1990, proposta para ser \n\nexaminada a 25 de Janeiro de 1990. \n\n15. Documento 4411/90 (ENV 9), de 30 de Janeiro de 1990, aprecia\u00e7\u00e3o da \n\nproposta de directiva. \n\n16. Documento 4411/90 (ENV 9), de 30 de Janeiro de 1990, resultado dos \n\ntrabalhos de 25 de Janeiro de 1990. \n\n17. Altera\u00e7\u00e3o da proposta COM(89) 544 final. De 5 de Fevereiro de 1990. \n\n18. Documento 4857/90 (ENV 23), de 22 de Fevereiro de 1990, resultado da \n\nreuni\u00e3o de 15 de Fevereiro de 1990. \n\n19. Documento 4953/90 (ENV 29), de 23 de Fevereiro de 1990, e 5086/90 \n\n(ENV 36), de 6 de Mar\u00e7o de 1990, prepara\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do Conselho Ambiente \n\nde 22 de Mar\u00e7o. \n\n20. Documento 5318/90 (ENV 48), de 16 de Mar\u00e7o, do comit\u00e9 de \n\nrepresentantes permanentes ao Conselho. \n\n21. Documento 5875/90 (ENV 128), de 29 de Abril de 1990, resultado da \n\nreuni\u00e3o de 23 de Abril de 1990. \n\n22. Documento SN/2741/90 (ENV ), de 21 de Maio de 1990, memorando da \n\ndelega\u00e7\u00e3o francesa. \n\n23. Documento 6579/90 (ENV 111), de 22 de Maio de 1990, prepara\u00e7\u00e3o da \n\nreuni\u00e3o do Conselho de 7 e 8 de Junho de 1990. \n\n24. Documento 6743/90 (ENV 126, AGRI 36), de 28 de Maio de 1990, \n\nincid\u00eancias agr\u00edcolas da directiva nitratos. \n\n25. Documento 6779/90 (ENV 132), de 1 de Junho de 1990, do comit\u00e9 de \n\nrepresentantes permanentes ao Conselho. \n\n26. Documento 7094/90 (ENV 145), de 18 de Junho de 1990, resultados da \n\ndiscuss\u00e3o do Conselho Ambiente de 7 de Junho de 1990. \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXXXIII  \n\n27. Documento 9763/90 (ENV 239), de 25 de Outubro de 1990, da Presid\u00eancia \n\n\u00e0s delega\u00e7\u00f5es. \n\n28. Documento 5716/91 (ENV 116), de 17 de Abril de 1991, resultado da \n\nreuni\u00e3o de 9 de Abril de 1991. \n\n29. Documento 5874/91 (ENV 127), de 23 de Abril de 1991, memorando da \n\nFran\u00e7a. \n\n30. Documento 5875/91 (ENV 128), de 29 de Abril de 1991, resultado da \n\nreuni\u00e3o de 23 de Abril de 1991. \n\n31. Documento 5991/91(ENV138), de 2 de Maio de 1991, da Presid\u00eancia \u00e0s \n\ndelega\u00e7\u00f5es. \n\n32. Documento ENV791/43, de 21 de Maio de 1991, do Conselho \u00e0s \n\ndelega\u00e7\u00f5es. \n\n33. Documento 6517/91 (ENV 168), de 31 de Maio de 1991, proposta \n\nmodificada do Conselho \u00e0s delega\u00e7\u00f5es. \n\n34. Documento 6522/91 (ENV 169), de 31 de Maio de 1991, proposta \n\nmodificada enviada ao comit\u00e9 dos representantes permanentes. \n\n35. Documento 6752/91 (ENV 177), de 6 de Junho de 1991, do comit\u00e9 dos \n\nrepresentantes permanentes ao Conselho. \n\n36. Documento SN/134/91, de 14 de Junho de 1991, proposta modificada do \n\nConselho (CONS/ENV/91/3). \n\n37. Documento 7043/91 (ENV 200), de 25 de Junho de 1991, resultados do \n\nConselho Ambiente de 13/14 de Junho de 1991. \n\n38. Documento 7043/91 (ENV 200) ADD 1, de 1 de Julho de 1991, revis\u00e3o do \n\npre\u00e2mbulo da directiva. \n\nFIM \n\n \n\n \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXXXIV \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n - - \n \n\nXXXV  \n\n \n\nAnexo A11b - Reuni\u00f5es preparat\u00f3rias da  Directiva 91/271/CEE. \n \n\n1. Por resolu\u00e7\u00e3o de 28 de Junho de 1988 [Documento SG(89) D/ 13708, 9 de \n\nNovembro de 1989] o Conselho decidiu que havia que definir exig\u00eancias m\u00ednimas \n\nde tratamento de \u00e1guas residuais urbanas e de rejei\u00e7\u00e3o de lamas, apresentando-\n\nse para discuss\u00e3o uma proposta da Comiss\u00e3o [COM(89) 518 final, Bruxelas 13 de \n\nNovembro de 1989]. \n\n2. A 29 de Novembro a proposta foi divulgada no Jornal Oficial das \n\nComunidades Europeias N.C 300/8-12 e a 4 de Janeiro de 1990 o Jornal Oficial \n\ndas Comunidades Europeias N.C 1/20-27 publica o texto integral da proposta. \n\n3. Submetida \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Grupo de trabalho \u201cAmbiente\u201d a Proposta \n\n10139/89 ENV 223 COM(89) 518 final, foi elaborado um relat\u00f3rio da primeira \n\nleitura (5699/90 ENV 79) a 27 de Abril de 1990.  \n\n4. Com o objectivo de preparar a sess\u00e3o de 7 e 8 de Junho de 1990 do \n\nConselho \u201cAmbiente\u201d, o Secretariado Geral das Comunidades remeteu ao Comit\u00e9 \n\ndos representantes permanentes, em 21 de Maio de 1990, o documento 6598/90 \n\nENV 114, sobre o avan\u00e7o dos trabalhos. \n\n5. A 1 de Junho de 1990 o Comit\u00e9 dos representantes permanentes remete ao \n\nConselho o documento 6780/90 ENV 133 acompanhado do relat\u00f3rio. \n\n6. Depois de analisado o relat\u00f3rio do Grupo de trabalho (documento 6598/90 \n\nENV 114), a 12 de Julho de 1990 a proposta revista foi enviada \u00e0s delega\u00e7\u00f5es \n\npara aprecia\u00e7\u00e3o, acompanhando o documento 7749/90 ENV160. \n\n7. Em 5 de Julho de 1990 o Grupo de trabalho \u201cAmbiente\u201d procedeu a \n\nsegunda leitura da proposta de directiva, debru\u00e7ando-se sobre o documento \n\n7749/90 ENV160, e dela emitiu um relat\u00f3rio em 17 de Julho de 1990, com a \n\nrefer\u00eancia 7770/90 ENV162. Dele destacamos que a delega\u00e7\u00e3o portuguesa \n\ninsistiu em manter reservas relativamente \u00e0 proposta de directiva, invocando as \n\nincid\u00eancias de ordem pol\u00edtica e financeira que decorreriam da sua publica\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXXXVI \n\n8. Em 19 de Julho de 1990 o Grupo de trabalho \u201cAmbiente\u201d procedeu a \n\nterceira leitura da proposta; foi elaborado o relat\u00f3rio 8199/90 ENV 178 de  2 de \n\nAgosto de 1990.  \n\n9. A 14 e 20 de Setembro de 1990 o Grupo de trabalho \u201cAmbiente\u201d procedeu a \n\nnova leitura, tendo elaborado o relat\u00f3rio 8615/90 ENV 199 em 25 de Setembro de \n\n1990.  \n\n10. Documento 8830/90 de 1 de Outubro (ENV204), novo texto da proposta \n\npara discuss\u00e3o. \n\n11. Reuni\u00e3o de 12 de Outubro, preparat\u00f3ria de reuni\u00e3o do Conselho de 29 de \n\nOutubro de 1990, documento 9176/90 (ENV225) \n\n12. Documento 10091/90 (ENV271) de 21 de Novembro, relativo aos trabalhos \n\nde 15 e 16 de Novembro de 1990. \n\n13. Documento 10536/90 (ENV 280), , relativo aos trabalhos de 30 de \n\nNovembro de 1990. \n\n14. Documento 10819/90 (ENV 198), reuni\u00e3o do comit\u00e9 de representantes \n\npermanentes de 11 de Dezembro de 1990. \n\n15. Documento 4241/91 (ENV 20) de 22 de Janeiro de 1991, seguido de \n\nproposta de directiva 4460/91 (ENV 35) de 4 de Fevereiro de 1991. \n\n16. Documento 4890/91 (ENV 63) de 28 de Fevereiro, relativo a reuni\u00e3o de 22 \n\nde Fevereiro de 1991. \n\n17. Documento 5383/91 (ENV 99), proposta de directiva do Conselho de 18 de \n\nMar\u00e7o de 1991. \n\n18. Documento 5920/91 (ENV132), proposta de 6 de Maio de 1991. \n\nFIM\n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n\nAnexo A12 \nConsiderando que o conte\u00fado o justifica, porquanto respeitam a mat\u00e9rias \n\ndiscutidas no \u00e2mbito das Directivas 91/271 e 676/CEE, transcrevem-se \n\nalgumas das   defini\u00e7\u00f5es publicados no Volume 16/1994 de International \n\nContributions to Hydrogeology, intitulado \u201cGuidebook on Mapping \n\nGroundwater Vulnerability\u201d editado pela International Association of \n\nHydrogeologists, nomeadamente as que se consideraram fundamentais para a \n\npercep\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o da vulnerabilidade.  \n\n \n\n\u201c... a need has also arisen to prepare guidelines for special applications. \n\nAquifers are no longer natural water bodies. The ever growing demand for water  \n\ntoday means that not even the smallest aquifer is forgotten \u2013 intensive \n\nexploitation has become the rule. Protection has become essencial, particularly \n\nwith regard to aquifer contamination brought about by human interference. Some \n\naquifers are well protected by nature through dense covering layers, others are \n\nextrmely vulnerable.\u201d(p. ix). \n\n\u201cAll groundwater contains dissolved solids; possesses physical \n\ncharacteristics such as odor, taste, and temperature; and sometimes contains \n\nnaturally-occurring biological organisms such as bacteria. The natural quality of \n\ngroundwater depends upon the physical environment and origin and movemente \n\nof water. As the water moves through hydrological cycle, various chemical, \n\nphysical, and biological processes change its original quality through reactions \n\nwith soils, rocks, and organic matter. \n\nChanges in groundwater quality are caused, directly or indirectly, by \n\nnatural processes and human activities. Groundwater is degraded when its \n\nquality parameters are changed beyond their natural variations by the \n\nintroduction or removal of certain substances. The degradation may impair the \n\nusefulness of water, but is not necessarily harmful to health.\u201d(p.9). \n\n\u201cWastewater, specialy of industrial origin, often contains heavy metals. \n\nSolid waste dumps and residues from mining, ore processing, and smelting \n\n\n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o no Direito Comunit\u00e1rio. Uma perspectiva da Geologia Ambiental \n \n\n \n\n \n \n\nXXXVIII \n\noperations are common sources of higher concentrations of heavy metals in \n\ngrounwater.\u201d(p.11).  \n\n\u201cThe use of inorganic fertilizers directly increases the quantity of soluble \n\nsalts in the soil. Fertilizers contain chlorides, nitrates, and phosphates of \n\ncalcium, magnesium, ammonia, and sodium in varying proportions. A similar \n\nimpact results from organic matter and soluble salts (especially chlorides and \n\nsulfates) in manures such as dung and liquid manure.\u201d(p.13).  \n\n\u201cAquifer sensitivity \u2013 The intrinsic susceptibility of an aquifer to \n\ncontamination solely related to the hydrogeological characteristics of an aquifer \n\nand the overlying soil and geological materials.\u201d(p.112). \n\n\u201cGroundwater \u2013 Subsurface water in the saturated zone below the water \n\ntable.\u201d(p.114). \n\n\u201cPermeability \u2013 The ability of a rock or soil to transmit water.\u201d(p.115).  \n\n\u201cSusceptibility of groundwater to contamination \u2013 Lack of ability to resist \n\nthe impact of contaminants on the quality of groundwater.\u201d(p.117).  \n\n\u201cVulnerability - is an intrinsic property of a groundwater system that \n\ndepends on the sensitivity of that system to human and/or natural impacts. Two \n\ngeneral types of vulnerability are differenciated: intrinsec vulnerability \u2013 \n\ndepending solely on hydrogeological factors, and specific vulnerability - \n\ndepending on hydrogeological factors and an imposed contaminant load.\u201d(p.117)."}]}}}