{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17190"}, {"@name": "filename", "#text": "23961_2016_JulianadeOliveiraFreire.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \nMESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA ESCOLAR EM BRAS\u00cdLIA: AN\u00c1LISE \nCOMPARATIVA DE CURR\u00cdCULOS DOS ANOS INICIAIS \n\nDO ENSINO FUNDAMENTAL \n \n\n \n\n \n\n \n\nJuliana de Oliveira Freire \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nBras\u00edlia, DF \n2016  \n\n\n\nJuliana de Oliveira Freire \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA ESCOLAR EM BRAS\u00cdLIA: AN\u00c1LISE COMPARATIVA \nDE CURR\u00cdCULOS DOS ANOS INICIAIS DO ENSINO FUNDAMENTAL \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Universidade de \nBras\u00edlia, como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nORIENTADORA: PROF.\u00aa DR.\u00aa INGRID DITTRICH WIGGERS \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nBras\u00edlia, DF \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n  \n\n\n\nJULIANA DE OLIVEIRA FREIRE \n\n \n\n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA ESCOLAR EM BRAS\u00cdLIA: AN\u00c1LISE COMPARATIVA \nDE CURR\u00cdCULOS DOS ANOS INICIAIS DO ENSINO FUNDAMENTAL \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da \nUniversidade de Bras\u00edlia, como requisito \nparcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre \nem Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\n \n \n\nDefendida e aprovada em 22 de junho de 2016. \n\n \n \n\nBanca examinadora formada pelos professores: \n\n \n \n \n \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Ingrid Dittrich Wiggers - Orientadora \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u2013 FEF/UnB \n\n \n \n \n\n \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa L\u00edvia Freitas Fonseca Borges \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FE/UnB \n\n \n \n \n \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa C\u00e1tia Piccolo Viero Devechi \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FE/UnB \n\n \n \n \n\n \n\nProf.\u00ba Dr. Jonatas Maia da Costa \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FEF/UnB \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAt\u00e9 aqui me ajudou o Senhor. \n \n\n \n \n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o primeiro a Deus, por me permitir chegar at\u00e9 aqui. \n\n\u00c0s minhas av\u00f3s Di\u00f3 (in memorian) e Sebastiana (in memorian) com quem aprendi a \n\nsonhar e a ser paciente. \n\nAos meus pais Pedro e Luiza por me tornarem quem eu sou hoje. \n\nAo meu esposo e amigo Marcelo, compreensivo e companheiro ao longo dessa \n\njornada. Sem o seu apoio eu n\u00e3o teria conseguido! \n\nAos meus amados filhos Gabriel e Daniel, que alegram os meus dias. Os melhores \n\nfilhos do mundo! \n\nAo meu irm\u00e3o Ricardo por ser prestativo e me ajudar em tudo. \n\nAo meu irm\u00e3o Igor, \u00e0s lindas sobrinhas Camile, Karine e Alice simplesmente \n\npor fazerem parte da minha vida. \n\n\u00c0s cunhadas Dani e Mar\u00edlia pelas ora\u00e7\u00f5es e encorajamento. \n\nA minha madrinha Ad\u00e9lia pelas prontas palavras de apoio e incentivo. \n\n\u00c0 minha tia e revisora Eliene que sempre acreditou em mim. \n\nA todos os membros das fam\u00edlias Oliveira e Freire, que fazem parte da constru\u00e7\u00e3o \n\nda minha hist\u00f3ria. \n\nAo meu sogro Oliveiro e minha sogra Vera, pelo apoio de sempre. \n\nA minha orientadora Ingrid, que realiza seu trabalho com excel\u00eancia e com quem \n\nmuito aprendi. Obrigada pela paci\u00eancia! \n\n\u00c0s queridas amigas Aldecilene e Geusiane, companheiras em todos os momentos, \n\nnas madrugadas, nas bibliotecas, nos estudos e nas conversas. Faltam palavras \n\npara expressar a minha gratid\u00e3o a voc\u00eas. \n\nA todos os integrantes do Imagem, um grupo n\u00e3o s\u00f3 de pesquisa, mas de amigos. \n\nAo meu amigo Tatu, que acreditou que seria poss\u00edvel eu ingressar no mestrado, \n\nquando nem mesmo eu acreditava. \n\n\u00c0 amiga Al\u00ea, que sempre me incentivou e inspirou. Tenho muito orgulho de voc\u00ea! \n\nAo meu professor Juarez, que me fez querer ser professora e que muito contribuiu \n\ntanto para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e inf\u00e2ncia na SEDF, quanto para essa pesquisa. \n\nAos amigos da EC 18 de Taguatinga, em especial \u00e0 amiga Ana Paula. \n\nAos professores do Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento. \n\n\u00c0 SEDF/EAPE por me conceder o afastamento para estudos. \n\nA todos que acreditaram, incentivaram e torceram para que tudo desse certo!  \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n O presente estudo tem como objetivo analisar e comparar os curr\u00edculos \n\nescolares dos anos iniciais do ensino fundamental da rede p\u00fablica de ensino de \n\nBras\u00edlia implementados em 1993 e 2014. Os objetivos espec\u00edficos consistiram \n\nem identificar as teorias de curr\u00edculo, as abordagens pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, bem como as no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia nos documentos em quest\u00e3o. O \n\npercurso metodol\u00f3gico para interpreta\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o dos dados foi \n\norientado pela an\u00e1lise de conte\u00fado. Segundo os procedimentos t\u00e9cnicos, a \n\npesquisa com abordagem qualitativa, se caracterizou como documental. Como \n\nresultados, os documentos apresentam rupturas e continuidades nos \n\nfundamentos te\u00f3ricos, com elementos da teoria cr\u00edtica, ao considerarem \n\ninflu\u00eancias de ordem pol\u00edtica e social na constitui\u00e7\u00e3o dos saberes. Todavia, \n\ninfere-se a tend\u00eancia do curr\u00edculo de 1993 aos fundamentos tradicionais, com \n\nelementos das teorias cr\u00edticas. Por outro lado, o documento de 2014 apresenta \n\nfundamentos enfaticamente cr\u00edticos e p\u00f3s-cr\u00edticos, mas ao analisar os objetivos \n\ne conte\u00fados, infere-se a influ\u00eancia de abordagens tradicionais. Essa correla\u00e7\u00e3o \n\nde for\u00e7as representa as disputas do campo acad\u00eamico-cient\u00edfico da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia, do mesmo modo h\u00e1 uma \u00eanfase em conceb\u00ea-la \n\nde modo idealista no documento de 1993 e cr\u00edtica no curr\u00edculo de 2014. A partir \n\nda compara\u00e7\u00e3o entre os dois curr\u00edculos e complementarmente dos projetos que \n\noperacionalizaram a inser\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com \n\ncrian\u00e7as, foram identificados pontos favor\u00e1veis como a previs\u00e3o do trabalho em \n\nparceria entre os professores, sem hierarquiza\u00e7\u00f5es, mas em uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ninterdisciplinaridade e complementaridade. Percebe-se que as discuss\u00f5es do \n\ncampo te\u00f3rico-cient\u00edfico da Educa\u00e7\u00e3o e da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica est\u00e3o sendo \n\nincorporadas gradualmente aos documentos, contudo, fazem-se necess\u00e1rios \n\nestudos que analisem as apropria\u00e7\u00f5es do teor desses documentos na pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. \n\nPalavras-chave: Curr\u00edculo. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Inf\u00e2ncia. Anos iniciais do ensino \n\nfundamental. Bras\u00edlia.  \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThis study aims to analyze and compare the curriculum in the early years \n\nof the elementary school in Brasilia public school system, implemented in 1993 \n\nand 2014. The specific objectives consisted of identifying the curriculum \n\ntheories, pedagogical approaches of Physical Education and as notions of \n\nchildhood in the documents investigated. Content analysis drove the \n\nmethodological approach to interpretation and comparison of data. According to \n\nthe technical procedures, the qualitative research was designated as \n\ndocumentary. As a result, the documents show ruptures and continuities in \n\ntheoretical foundations, with elements of critical theory, considering the \n\ninfluences of political and social order in the constitution of knowledge. \n\nHowever, it is inferred the 1993 curriculum tendency to traditional foundations, \n\nwith elements of critical theories. On the other hand, the 2014 document has \n\nstrongly critical and post-critical foundations, but to analyze the objectives and \n\ncontents infers the influence of traditional approaches. This correlation of forces \n\nrepresents the conflicts of the academic-scientific field of Physical Education. \n\nRegarding childhood, there is an emphasis on an idealistic viewing in the 1993 \n\ncurriculum and critical on 2014 curriculum. From the comparison between the \n\ntwo documents and complementarily of projects which operationalized insertion \n\nof Physical Education in the elementary school, were identified as favorable \n\npoints forecasting work in partnership with teachers, without hierarchies, but in \n\nan interdisciplinary and complementary relationship. It is noticed that the \n\ndiscussion of the theoretical and scientific field of Education and Physical \n\nEducation are gradually being incorporated into the documents. However, it is \n\nnecessary to examine the appropriation of content of these documents in \n\npedagogical practice.  \n\nKeywords: Curriculum. Physical Education. Childhood. Early years of \n\nelementary school. Brasilia.  \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 - Abordagens e concep\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica ........................................ 22 \n\nFigura 2 - Curr\u00edculo de 1993 ....................................................................................... 38 \n\nFigura 3 - Curr\u00edculo de 2000 \u2013 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie ............................................................... 43 \n\nFigura 4 - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares de 2009 - Ensino Fundamental ......................... 44 \n\nFigura 5 - Curr\u00edculo de 2010: Ensino Fundamental S\u00e9ries Anos iniciais ................... 45 \n\nFigura 6 - Curr\u00edculo em Movimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: Pressupostos Te\u00f3ricos ... 47 \n\nFigura 7 - Curr\u00edculo de 2014: Ensino Fundamental Anos iniciais .............................. 48 \n\nFigura 8 - N\u00famero de escolas atendidas entre 2013 e 2015 ..................................... 50 \n\nFigura 9 - Interdisciplinaridade entre \u00e1reas do conhecimento e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica .... 56 \n\nFigura 10 - Fases do desenvolvimento motor ............................................................ 57 \n\nFigura 11 - Fases do desenvolvimento psicomotor .................................................... 58 \n\nFigura 12 - Compara\u00e7\u00e3o entre o conte\u00fado total e o conte\u00fado para 6 a 10 anos....... 75 \n\n  \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 - Resumo das categorias de acordo com os conceitos de cada teoria ..... 14 \n\nQuadro 2 - A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e seu conte\u00fado de ensino no tempo ......................... 18 \n\nQuadro 3 - Fases do desenvolvimento motor ............................................................ 46 \n\nQuadro 4 - Correla\u00e7\u00e3o entre as escolas da motricidade humana .............................. 56 \n\nQuadro 5 - Fases do desenvolvimento motor e psicomotor ....................................... 59 \n\nQuadro 6 - Desenvolvimento afetivo-social, cognitivo e l\u00fadico .................................. 60 \n\nQuadro 7 - Resumo dos aspectos gerais do conte\u00fado .............................................. 64 \n\nQuadro 8 - Educa\u00e7\u00e3o do movimento: conte\u00fados do curr\u00edculo de 1993 ..................... 65 \n\nQuadro 9 - Educa\u00e7\u00e3o pelo movimento: conte\u00fados do curr\u00edculo de 1993 .................. 66 \n\nQuadro 10 - Educa\u00e7\u00e3o com o movimento: conte\u00fados do curr\u00edculo de 1993 ............. 67 \n\nQuadro 11 - Compara\u00e7\u00e3o entre os curr\u00edculos de 1993 e 2014. ................................. 80 \n\n \n  \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\nCAPES Comiss\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal do N\u00edvel Superior \n\nCID Centros de Inicia\u00e7\u00e3o Desportiva \n\nCIEF Centro Integrado de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nCNPq Conselho Nacional de Pesquisa \n\nDF Distrito Federal \n\nEF Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nINEP Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais \n\nLDB  Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\nMUDE Museu de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal \n\nPCNs Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\nSEDF Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal \n\nUnB Universidade de Bras\u00edlia \n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 PARA COME\u00c7O DE CONVERSA ........................................................................... 1 \n\n2 CAMINHOS DA PESQUISA ..................................................................................... 5 \n\n2.1 Defini\u00e7\u00e3o do objeto ............................................................................................. 5 \n\n2.2 Categorias de an\u00e1lise ....................................................................................... 10 \n\n2.3 Estudos comparados........................................................................................ 11 \n\n3 CURR\u00cdCULO, EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E INF\u00c2NCIA .................................................. 13 \n\n3.1 Curr\u00edculo  .......................................................................................................... 13 \n\n3.2 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar .................................................................................. 17 \n\n3.2.1 Abordagem desenvolvimentista .......................................................... 23 \n\n3.2.2 Psicomotricidade ................................................................................. 25 \n\n3.2.3 Abordagem construtivista-interacionista ............................................. 26 \n\n3.2.4 Abordagem cr\u00edtico-superadora ............................................................ 27 \n\n3.2.5 Abordagem cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria........................................................ 29 \n\n3.3 Inf\u00e2ncia  .......................................................................................................... 30 \n\n4 EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E INF\u00c2NCIA EM BRAS\u00cdLIA.................................................. 35 \n\n4.1 Curr\u00edculo de 1993 ............................................................................................. 38 \n\n4.1.1 Escola Candanga ................................................................................ 40 \n\n4.2 Curr\u00edculo de 2000 ............................................................................................. 42 \n\n4.3 Curr\u00edculo de 2009 ............................................................................................. 44 \n\n4.4 Curr\u00edculo de 2011 ............................................................................................. 45 \n\n4.5 Curr\u00edculo de 2014 ............................................................................................. 47 \n\n4.5.1 Projeto Educa\u00e7\u00e3o com movimento ...................................................... 49 \n\n5 ANALISANDO OS CURR\u00cdCULOS DE 1993 E 2014 .............................................. 53 \n\n5.1 Curr\u00edculo de 1993 ............................................................................................. 54 \n\n5.1.1 Teorias sobre o curr\u00edculo ..................................................................... 54 \n\n5.1.2 Abordagens pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica ................................... 55 \n\n5.1.3 Objetivos e conte\u00fados ......................................................................... 63 \n\n5.2 Curr\u00edculo de 2014 ............................................................................................. 68 \n\n5.2.1 Teorias sobre o curr\u00edculo ..................................................................... 68 \n\n5.2.2 Abordagens pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica ................................... 70 \n\n5.2.3 Objetivos e conte\u00fados ......................................................................... 71 \n\n5.3 Comparando os curr\u00edculos ............................................................................... 72 \n\n\n\n5.3.1 No\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia .............................................................................. 81 \n\n5.3.2 Dialogando com outras experi\u00eancias .................................................. 87 \n\nREFLEX\u00d5ES FINAIS .................................................................................................. 92 \n\nREFER\u00caNCIAS ........................................................................................................... 95 \n\nAnexo A - Conte\u00fados do curr\u00edculo de 1993 ........................................................... 104 \n\nAnexo B - Conte\u00fados e objetivos do curr\u00edculo de 2014 ......................................... 109 \n\nAnexo C - Institui\u00e7\u00f5es educacionais da SEDF em 2015 ........................................ 113 \n\nAnexo D - Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento - Estrutura do Portf\u00f3lio .................. 114 \n\nAnexo E - Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento - Avalia\u00e7\u00e3o dos Estudantes ........... 115 \n\nAnexo F - Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do Professor de \n\nAtividades  ............................................................................................................... 116 \n\nAnexo G - Educa\u00e7\u00e3o com Movimento - Avalia\u00e7\u00e3o dos Gestores ........................... 117 \n\nAnexo H - Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento - Avalia\u00e7\u00e3o Qualitativa .................. 118 \n\n \n \n\n\n\n1 \n\n \n\n1 PARA COME\u00c7O DE CONVERSA \n\n \n\nEsta pesquisa tem como tem\u00e1tica central o estudo do curr\u00edculo de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica nos anos iniciais do ensino fundamental das escolas p\u00fablicas da Secretaria de \n\nEstado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal (SEDF). O interesse pelo tema est\u00e1 \n\nassociado \u00e0 experi\u00eancia profissional como professora de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da rede \n\np\u00fablica de ensino em Bras\u00edlia\n1\n desde 2010 e atuante nos anos iniciais do ensino \n\nfundamental desde 2012. Muitas reflex\u00f5es foram desencadeadas a partir da pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, de reuni\u00f5es e de curso de forma\u00e7\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o de um novo \n\ncurr\u00edculo, despertando o interesse em compreender como est\u00e1 fundamentada a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e inf\u00e2ncia nesses documentos. Tais experi\u00eancias culminaram na \n\ninser\u00e7\u00e3o enquanto pesquisadora no Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) e no Imagem\n2\n: Grupo de pesquisa sobre \n\ncorpo e educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da UnB. \n\nAp\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, a SEDF implementou \n\ncinco curr\u00edculos nos anos 1993, 2000, 2009, 2011 e 2014, os quais nortearam \n\nconsequentemente o trabalho pedag\u00f3gico de toda a rede de ensino de Bras\u00edlia. \n\nEntretanto, essa investiga\u00e7\u00e3o inicialmente apresenta o Plano de Constru\u00e7\u00f5es \n\nEscolares de Bras\u00edlia, pois se trata do projeto pioneiro da educa\u00e7\u00e3o concebido por \n\nAn\u00edsio Teixeira em 1960. Para mais, enfoca os curr\u00edculos implementados em 1993 e \n\n2014, por serem os documentos vigentes quando foram implementados o Projeto \n\nN\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o com o Movimento (SAMPAIO; LI\u00c1O J\u00daNIOR, 1999) e o Projeto \n\nEduca\u00e7\u00e3o com Movimento: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Anos Iniciais do \n\nEnsino Fundamental (DISTRITO FEDERAL, 2016), pois detalham a organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho pedag\u00f3gico do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com crian\u00e7as. \n\nTendo como ponto de partida a compreens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o curricular, em \n\nn\u00edvel nacional da educa\u00e7\u00e3o, a legisla\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 composta pela Lei de Diretrizes \n\ne Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB), lei n\u00ba 9.394/96 (BRASIL, 1996), Diretrizes \n\n                                             \n1\n Devido \u00e0s peculiaridades do Distrito Federal, adotou-se o sistema de divis\u00e3o territorial do Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edsticas (IBGE) utilizado pelos correios, em que as Regi\u00f5es \nAdministrativas s\u00e3o consideradas bairros de Bras\u00edlia e n\u00e3o cidades do Distrito Federal. Por isso, ao se \nreferir \u00e0s escolas de Bras\u00edlia, s\u00e3o inclu\u00eddas todas as escolas das cidades que comp\u00f5em o Distrito \nFederal e n\u00e3o apenas as da capital, localizadas no Plano Piloto. \n2 \n\nInscrito no Diret\u00f3rio dos Grupos de Pesquisa no Brasil do CNPq desde 2012. Linhas de pesquisa: \nEduca\u00e7\u00e3o do corpo e hist\u00f3ria; Educa\u00e7\u00e3o do corpo, inf\u00e2ncia, juventude e escola; M\u00eddia-educa\u00e7\u00e3o e \neduca\u00e7\u00e3o do corpo. \n\n\n\n2 \n\n \n\nCurriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (BRASIL, 2013) e Par\u00e2metros \n\nCurriculares Nacionais (PCNs) (BRASIL, 1997). Estas leis e diretrizes s\u00e3o \n\nmaterializadas nos curr\u00edculos, cuja responsabilidade pertence \u00e0s Secretarias de \n\nEduca\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito Estadual, Municipal e Distrital. Podemos apontar ainda os \n\nProjetos Pol\u00edticos Pedag\u00f3gicos (PPP) que s\u00e3o elaborados de acordo com a \n\nrealidade de cada escola e subsidiam o planejamento escolar e a pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. \n\nDesse modo, a fim de melhor compreender o objeto de estudo, faz-se \n\nnecess\u00e1rio estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos de curr\u00edculo, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \n\ninf\u00e2ncia, para que os objetivos e a metodologia sejam coerentemente articulados. \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, ao mesmo tempo em que se configuram incitantes da \n\npesquisa, s\u00e3o evidenciadas em outros trabalhos sobre o tema. Dentre as pesquisas \n\nque realizaram estudos de curr\u00edculos da SEDF, destaca-se Oliveira, S. (2014), que \n\ncomparou as artes visuais nos curr\u00edculos de 2000, 2009 e 2011. Os autores Vieira \n\n(2010) e Gramorelli (2014) realizaram pesquisas que analisaram os curr\u00edculos de \n\n1993 e 2014, respectivamente, mas em compara\u00e7\u00e3o com os documentos de outros \n\nestados brasileiros. Esses trabalhos, entretanto, n\u00e3o trataram especificamente dos \n\nanos iniciais do ensino fundamental. \n\nAdentrando o campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em Bras\u00edlia, foram realizadas \n\ndiversas pesquisas com crian\u00e7as no \u00e2mbito dos anos iniciais do ensino fundamental \n\nna SEDF, por integrantes do grupo Imagem. Ribeiro (2013); Machado (2013); Freitas \n\n(2015) e Pra\u00e7a (2016) investigaram, nesta ordem, a produ\u00e7\u00e3o cultural infantil em \n\nprojeto de m\u00eddia-educa\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as a respeito de seu corpo na \n\nescola, as pr\u00e1ticas corporais nos tempos e espa\u00e7os escolares e as pr\u00e1ticas \n\ncorporais infantis em uma escola do campo. Por\u00e9m, estes estudos n\u00e3o enfocaram o \n\ncurr\u00edculo, entendido como o documento oficial que orienta a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o, consequentemente, intenta contribuir para dar continuidade aos \n\ntrabalhos realizados pelo grupo de pesquisa, abordando os curr\u00edculos propostos \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica de crian\u00e7as em Bras\u00edlia, tema ainda n\u00e3o explorado. \n\nPor conseguinte, pretende-se responder ao questionamento: Como est\u00e1 \n\nfundamentada a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e inf\u00e2ncia nos curr\u00edculos de 1993 e 2014 dos anos \n\niniciais do ensino fundamental da rede p\u00fablica de ensino de Bras\u00edlia? Considera-se \n\nrelevante para tanto, correlacionar os temas curr\u00edculo, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e inf\u00e2ncia, \n\n\n\n3 \n\n \n\ntra\u00e7ar um panorama sobre a implementa\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos em Bras\u00edlia, para \n\nfinalmente estabelecer a compara\u00e7\u00e3o entre os curr\u00edculos de 1993 e de 2014. \n\nNesse contexto, o objetivo geral \u00e9 analisar e comparar os curr\u00edculos de 1993 \n\ne 2014, dos anos iniciais do ensino fundamental da rede p\u00fablica de ensino de \n\nBras\u00edlia, enfocando as teorias de curr\u00edculo, as abordagens pedag\u00f3gicas da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, bem como as no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia. Para tanto foram elaborados os \n\nseguintes objetivos espec\u00edficos de pesquisa: \n\na) Identificar as teorias que fundamentam os curr\u00edculos de 1993 e 2014. \n\nb) Identificar e analisar as abordagens pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nenfocando a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, os objetivos e conte\u00fados. \n\nc) Identificar as no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia que permeiam o curr\u00edculo. \n\nSeguidamente, apresentam-se os pontos fundamentais da disserta\u00e7\u00e3o, \n\norganizada em quatro cap\u00edtulos. Em Caminhos da Pesquisa, abordou-se o percurso \n\nmetodol\u00f3gico para an\u00e1lise e compara\u00e7\u00e3o dos dados. Partindo de como foi definido o \n\nobjeto, explicitou-se as t\u00e9cnicas e categorias de an\u00e1lise, com base nos pressupostos \n\nda an\u00e1lise de conte\u00fado de Bardin (2009), al\u00e9m dos preceitos dos estudos \n\ncomparados. \n\nNo cap\u00edtulo Curr\u00edculo, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e inf\u00e2ncia, s\u00e3o elencados conceitos e \n\nteorias de curr\u00edculo (SILVA, T., 2002; APPLE, 2008; MOREIRA, A., 2010, \n\nSACRIST\u00c1N, 2013); as abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: desenvolvimentista (TANI \n\net al., 1988), psicomotricidade (LE BOULCH, 2007), construtivista-interacionista  \n\n(FREIRE, 1997), cr\u00edtico-superadora (COLETIVO DE AUTORES, 1992) e cr\u00edtico-\n\nemancipat\u00f3ria (KUNZ, 1994). Tamb\u00e9m foi delineado um breve panorama acerca dos \n\nestudos da inf\u00e2ncia (ARI\u00c8S, 1981; CORSARO, 2011, SARMENTO, 2015), o debate \n\nacerca da crian\u00e7a no contexto escolar (M\u00dcLLER; CARVALHO, 2009; ARROYO, \n\n2013; GOBBI; PINAZZA, 2014) e especificamente no campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n(SAY\u00c3O, 1999; AYOUB, 2001; BUSS-SIM\u00c3O, 2005). \n\nO cap\u00edtulo Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Inf\u00e2ncia em Bras\u00edlia situa o modelo original de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o da cidade, implantado na d\u00e9cada de 1960. A partir de um panorama \n\ndos curr\u00edculos de 1993, 2000, 2009, 2011 e 2014, contextualizam-se os debates e \n\na\u00e7\u00f5es a partir da d\u00e9cada de 1990, pois neste per\u00edodo estas discuss\u00f5es tinham o \n\nprop\u00f3sito de universalizar a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos anos iniciais do ensino \n\nfundamental, nas escolas p\u00fablicas. Complementarmente ao curr\u00edculo, foram \n\n\n\n4 \n\n \n\ndescritos os Projetos que detalham a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico do \n\nprofessor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com crian\u00e7as. \n\nEm Analisando os curr\u00edculos de 1993 e 2014, foram apresentados os \n\nresultados, infer\u00eancias e observa\u00e7\u00f5es, com base na categoriza\u00e7\u00e3o dos dados \n\nexplicitados nos curr\u00edculos e a partir do di\u00e1logo com a literatura. O estudo \n\ncomparativo fundamentou-se nas bases te\u00f3ricas que nortearam a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos, nas abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, apresentadas tanto na parte \n\nte\u00f3rica quanto nos objetivos e conte\u00fados, problematizando o lugar da inf\u00e2ncia nos \n\ncurr\u00edculos e nas abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e estabelecendo um di\u00e1logo entre \n\nos dados e os curr\u00edculos de alguns estados e munic\u00edpios brasileiros. \n\nFinalmente, no cap\u00edtulo Reflex\u00f5es finais, s\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es \n\nacerca da problem\u00e1tica do estudo e dos resultados, bem como as contribui\u00e7\u00f5es para \n\no campo acad\u00eamico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e as sugest\u00f5es para estudos posteriores. \n\n\n\n5 \n\n \n\n2 CAMINHOS DA PESQUISA \n\n \n\nAo longo de uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio trilhar alguns caminhos, em busca \n\ndos objetivos. Nessa dire\u00e7\u00e3o, o paradigma qualitativo surgiu como alternativa para \n\nas pesquisas em educa\u00e7\u00e3o, como contraponto \u00e0s pesquisas emp\u00edrico-anal\u00edticas. \n\nCalcadas no positivismo, as pesquisas puramente quantitativas sofreram cr\u00edticas por \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es diretas de causa e efeito (ALVES-MAZZOTTI; \n\nGEWANDSZNAJDER, 2002). \n\nAssim sendo, realizou-se estudo comparado entre os documentos que \n\nnorteiam a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da SEDF, com perspectiva interpretativa, seguindo as \n\nfases da an\u00e1lise de conte\u00fado da Bardin (2009), desde a defini\u00e7\u00e3o do objeto, \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas e categorias de an\u00e1lise. \n\n \n\n2.1 Defini\u00e7\u00e3o do objeto \n\n \n\nA partir da problem\u00e1tica da pesquisa relacionada \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e da inf\u00e2ncia nos curr\u00edculos de 1993 e 2014 dos anos iniciais do \n\nensino fundamental e do olhar da pesquisadora enquanto professora de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica da SEDF, atuante no Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e Anos Iniciais do Ensino Fundamental, delimitou-se o curr\u00edculo \n\ndos anos iniciais do ensino fundamental como objeto de investiga\u00e7\u00e3o, com foco na \n\nparte espec\u00edfica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nA defini\u00e7\u00e3o do marco temporal foi estabelecida a partir da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, tamb\u00e9m conhecida como Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, pois representou a reabertura \n\nda participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e0 sociedade brasileira, ap\u00f3s mais de 20 anos de ditadura \n\nmilitar\n3\n. Foi a primeira vez na hist\u00f3ria do Brasil que a responsabilidade da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica (educa\u00e7\u00e3o infantil, ensino fundamental e ensino m\u00e9dio) passou a ser do \n\nEstado, com garantia ao ensino fundamental (BRUEL, 2010). Este contexto de \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o reverberou no campo da Educa\u00e7\u00e3o e consequentemente da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, que neste per\u00edodo passava por um processo de reflex\u00e3o acerca de \n\nsua pr\u00e1tica n\u00e3o s\u00f3 no contexto da escola, mas em outros campos de atua\u00e7\u00e3o, como \n\n                                             \n3\n Em 1964, o Governo de Jo\u00e3o Goulart foi deposto pelos militares, que instauraram um regime \n\nditatorial com sucessivos presidentes militares, que perdurou por 20 anos. Neste per\u00edodo, o esporte \ncomo fator de unidade nacional foi estimulado seguindo os interesses da institui\u00e7\u00e3o militar. \n\n\n\n6 \n\n \n\nem clubes e academias. Houve, neste per\u00edodo, um movimento influenciado pelas \n\nci\u00eancias humanas e sociais, conhecido como \u201crenovador\u201d ou cr\u00edtico, contrapondo-se \n\nao vi\u00e9s tecnicista, ligado \u00e0 biodin\u00e2mica (BRACHT, 1999). Vale destacar que, ap\u00f3s a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, foram implementados na SEDF os curr\u00edculos de 1993, 2000, \n\n2009, 2011 e 2014. \n\nEstabelecidos estes par\u00e2metros, com o prop\u00f3sito de aproxima\u00e7\u00e3o ao tema, \n\nrealizou-se busca do termo curr\u00edculo no Diret\u00f3rio dos Grupos de Pesquisa no Brasil. \n\nDe acordo com o censo realizado pelo Conselho Nacional de Pesquisa (CNPq), \n\nforam inscritos 64 grupos\n4\n em 2000. Este aumento foi progressivo ao longo dos \n\nanos, chegando em 2010, \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do censo, a 315 grupos de pesquisa. \n\nEm 2016, considerando os dados atualizados dos nomes dos grupos ou das linhas \n\nde pesquisa, encontra-se 426 registros que contemplam o curr\u00edculo, demonstrando a \n\namplia\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es sobre o curr\u00edculo no cen\u00e1rio acad\u00eamico atual. Assim \n\nMoreira, A. (2010, p. 7), afirma que \u201co campo do curr\u00edculo no Brasil vem adquirindo \n\ncada vez mais consist\u00eancia e visibilidade\u201d. \n\nA fim de mapear as discuss\u00f5es sobre curr\u00edculo no campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nrealizou-se revis\u00e3o sistem\u00e1tica em oito peri\u00f3dicos\n5\n brasileiros representativos do \n\ncampo, publicados entre 2005 e 2014. Foram localizados 78 (2%) artigos a partir das \n\nunidades de registro Curr\u00edculo, Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico ou Componente/Diretriz \n\nCurricular, de um total de 4030 publica\u00e7\u00f5es nesse per\u00edodo. Para identificar \n\nproximidade com o objeto de estudo desta pesquisa, foram criadas categorias de \n\nacordo com os temas das produ\u00e7\u00f5es encontradas, a partir dos resumos. Deste \n\nconjunto, 24 artigos (31%) tratam do curr\u00edculo da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ou projeto pol\u00edtico \n\npedag\u00f3gico, 35 (45%) dos curr\u00edculos de gradua\u00e7\u00e3o e/ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e 19 (24%) \n\nda Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica como componente curricular. O maior n\u00famero de artigos que \n\ntratam dos curr\u00edculos da gradua\u00e7\u00e3o e/ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia das \n\n                                             \n4\n O crit\u00e9rio para a busca foi a palavra curr\u00edculo com os descritores ativos nome do grupo ou nome da \n\nlinha de pesquisa. Foram 92 grupos em 2002; 157 em 2004; 178 em 2006 e 224 em 2008. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://dgp. cnpq.br/buscagrupo/>. Acesso em: 10 jan. 2016. \n5 \n\nMotriviv\u00eancia (Revista de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Esporte e Lazer da Universidade Federal de Santa \nCatarina), Motriz (Revista de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo), Movimento \n(Revista da Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Universidade Federal do Rio Grande do Sul), Pensar a \nPr\u00e1tica (Revista da Universidade Federal de Goi\u00e1s), RBCE (Revista Brasileira de Ci\u00eancias do \nEsporte), RBCM (Revista Brasileira de Ci\u00eancia e Movimento, da Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia), \nRBEFE (Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte, da Universidade de S\u00e3o Paulo), UEM \n(Revista da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, da Universidade Estadual de Maring\u00e1). \n\nhttp://dgp.cnpq.br/buscagrupo/\n\n\n7 \n\n \n\nmudan\u00e7as curriculares na forma\u00e7\u00e3o inicial nos \u00faltimos anos, ocasionando a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre licenciatura e bacharelado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nConsiderando estes apontamentos, foram incorporados \u00e0 discuss\u00e3o os \n\nartigos que tratavam diretamente dos temas que tangenciam esta pesquisa, como \n\nan\u00e1lises de curr\u00edculos ou constru\u00e7\u00f5es curriculares de outros estados brasileiros \n\n(SOUZA J\u00daNIOR, 2007; SILVA, M., 2010; MACIEIRA; MATA; HERMIDA, 2011; \n\nMARTINY; FLOR\u00caNCIO; GOMES-DA-SILVA, 2011; ALENCAR; LAVOURA, 2012; \n\nPIRES; SAMPAIO J\u00daNIOR, 2012; TEN\u00d3RIO et al., 2012; SOUSA; SOUZA J\u00daNIOR, \n\n2013; BETTI et al., 2014; RODRIGUES; SOARES JUNIOR, 2014), influ\u00eancias dos \n\nPCNs (GRAMORELLI; NEIRA, 2009), curr\u00edculos de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil ou dos anos iniciais do ensino fundamental (SILVA, E., 2005; GUIMAR\u00c3ES, \n\n2008; LACERDA; COSTA, 2012; JARDIM et al., 2014), curr\u00edculo oculto, forma\u00e7\u00e3o e \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica dos professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (SANCHOTENE; MOLINA \n\nNETO, 2006) e teorias curriculares (FERRAZ; CORREIA, 2012). Al\u00e9m destes \n\nestudos, foram consideradas teses e disserta\u00e7\u00f5es que trataram em alguma medida \n\ndos curr\u00edculos da SEDF (VIEIRA, 2010; GRAMORELLI, 2014, OLIVEIRA, S., 2014). \n\nEstes apontamentos corroboram com Betti, Ferraz e Dantas (2011), que ao \n\nanalisarem o estado da arte da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar a partir das produ\u00e7\u00f5es \n\nbrasileiras indicam a insufici\u00eancia de pesquisas sobre o curr\u00edculo. Os autores \n\nponderam que diversas produ\u00e7\u00f5es que criticam as propostas curriculares \n\nconstru\u00eddas desconsiderando os contextos locais e ferindo a autonomia das escolas, \n\npor vezes n\u00e3o ultrapassam o julgamento ideol\u00f3gico ou o car\u00e1ter de den\u00fancia, sem \n\ndesmerecer a relev\u00e2ncia dessas cr\u00edticas. Por isso, consideram que as repercuss\u00f5es \n\ndas propostas curriculares precisam ser investigadas e problematizadas, pois \n\ngeralmente s\u00e3o apenas substitu\u00eddas como um documento superado. \n\nConsiderando as tend\u00eancias das pesquisas em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Europa, \n\nKirk (2010) discute a relev\u00e2ncias destes estudos e aponta a necessidade de mais \n\npesquisas que tratem da categoria tem\u00e1tica \u201ccurr\u00edculo/ conhecimento\u201d. Com isso, \n\nentende-se que a defini\u00e7\u00e3o do objeto da presente pesquisa apresenta relev\u00e2ncia e \n\npertin\u00eancia tanto para contribuir com o debate acerca da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar com crian\u00e7as, quanto do ponto de vista acad\u00eamico-\n\ncient\u00edfico. \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n2.2 T\u00e9cnicas de an\u00e1lise \n\n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos dados tem como base os procedimentos da an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado, sintetizados por Bardin (2009) como: \n\nUm conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es visando obter por \nprocedimentos sistem\u00e1ticos e objectivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das \nmensagens indicadores (quantitativos ou n\u00e3o) que permitam a infer\u00eancia de \nconhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/ recep\u00e7\u00e3o (vari\u00e1veis \ninferidas) destas mensagens (BARDIN, 2009, p. 44). \n\nSegundo a autora, a an\u00e1lise de conte\u00fado se organiza em tr\u00eas fases, \n\nrespectivamente: pr\u00e9-an\u00e1lise, a explora\u00e7\u00e3o do material e o tratamento dos \n\nresultados, infer\u00eancia e observa\u00e7\u00e3o. A pr\u00e9-an\u00e1lise consiste na defini\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es de pesquisa, dos objetivos, dos documentos a serem analisados, al\u00e9m da \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos indicadores que subsidiem a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. Esta fase \n\ncomp\u00f4s a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica acerca dos conceitos de curr\u00edculo, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \n\ninf\u00e2ncia, a fim de situar as pesquisas realizadas sobre a tem\u00e1tica e a elabora\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias de an\u00e1lise dos documentos.  \n\nNa fase de explora\u00e7\u00e3o do material, os documentos foram selecionados a \n\npartir das regras de exaustividade, representatividade, homogeneidade e pertin\u00eancia \n\n(BARDIN, 2009). Seguindo o crit\u00e9rio da exaustividade, que indica a necessidade de \n\nse considerar todos os elementos do corpus definido para a pesquisa, foram \n\napresentados os curr\u00edculos que compreendem o per\u00edodo hist\u00f3rico a partir da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, implementados nos anos 1993, 2000, 2009, 2011 e \n\n2014, coadunando com os preceitos da representatividade e da homogeneidade, \n\npara os quais os documentos devem \u201cobedecer a crit\u00e9rios precisos de escolha e n\u00e3o \n\napresentar demasiada singularidade\u201d (BARDIN, 2009, p. 124). Por se tratar de \n\npesquisa que intenta identificar as teorias de curr\u00edculo, as abordagens pedag\u00f3gicas \n\nda Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, enfocando os fundamentos te\u00f3ricos, os objetivos e os \n\nconte\u00fados e as no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia que permeiam os curr\u00edculos de 1993 e 2014 da \n\nSEDF, contempla o princ\u00edpio da pertin\u00eancia, que prima por adequar da fonte ao \n\nobjetivo que suscita a an\u00e1lise. \n\nNesta etapa foi realizada leitura flutuante dos curr\u00edculos e constatou-se que \n\nem cada documento h\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o geral a respeito do curr\u00edculo e outra \n\n\n\n9 \n\n \n\nespec\u00edfica sobre cada componente curricular. Desse modo, delimitou-se a an\u00e1lise \n\ncomparativa entre as partes espec\u00edficas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nas s\u00e9ries/anos iniciais \n\ndo ensino fundamental dos curr\u00edculos de 1993 e 2014. Este recorte justifica-se \n\nporque o curr\u00edculo de 1993, vigente quando da implementa\u00e7\u00e3o da LDB (BRASIL, \n\n1996) e PCNs (BRASIL, 1997), contempla o per\u00edodo hist\u00f3rico da primeira vers\u00e3o do \n\nent\u00e3o Projeto N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o com Movimento em 1997 (SAMPAIO; LI\u00c1O \n\nJ\u00daNIOR, 1999). Cabe ressaltar que houve um interst\u00edcio entre a extin\u00e7\u00e3o do Projeto \n\ne seu rein\u00edcio em 2011, pois n\u00e3o foram apresentadas a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o que \n\ncentralizassem iniciativas isoladas para a atua\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com crian\u00e7as. \n\nAl\u00e9m disso, como n\u00e3o foi poss\u00edvel o acesso ao documento original, utilizou-se como \n\nfonte a vers\u00e3o apresentada no Congresso Brasileiro de Ci\u00eancias do Esporte pelos \n\nprofessores gestores do Projeto \u00e0 \u00e9poca: Sampaio e Li\u00e1o J\u00fanior (1999). \n\nAp\u00f3s algumas reformula\u00e7\u00f5es desde 2011, o projeto de 1997 subsidiou a \n\nvers\u00e3o atual, denominado Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e Anos Iniciais do Ensino Fundamental (DISTRITO FEDERAL, \n\n2016). Este projeto foi retomado no contexto da elabora\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo de 2014, \n\ncuja escolha pauta-se na pertin\u00eancia de se analisar o documento que norteia o \n\ntrabalho pedag\u00f3gico em vig\u00eancia. Os referidos projetos tamb\u00e9m foram utilizados \n\ncomo objetos de an\u00e1lise, por detalharem aspectos administrativos e metodol\u00f3gicos \n\nacerca da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no trabalho com \n\ncrian\u00e7as.  \n\nDelimitado o objeto da pesquisa e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e9-an\u00e1lise e \n\nexplora\u00e7\u00e3o do material, foram definidas as t\u00e9cnicas e as categorias de an\u00e1lise. A \n\nprincipal dificuldade foi localizar alguns volumes dos curr\u00edculos, pois n\u00e3o h\u00e1 um \n\n\u00f3rg\u00e3o da SEDF que organize e sistematize os documentos j\u00e1 implementados, nem \n\nsua hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. Apenas o curr\u00edculo de 1993 encontra-se dispon\u00edvel em \n\nbibliotecas e no Museu da Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal (MUDE), ainda em \n\nconstru\u00e7\u00e3o. O documento de 2014 est\u00e1 dispon\u00edvel virtualmente no site da SEDF. O \n\nacesso aos demais curr\u00edculos foi poss\u00edvel por meio de empr\u00e9stimos pessoais em \n\nescolas que mantinham esses documentos em seu acervo. \n\n \n\n  \n\n\n\n10 \n\n \n\n2.3 Categorias de an\u00e1lise \n\n \n\nCom base no levantamento bibliogr\u00e1fico acerca do curr\u00edculo, das abordagens \n\nda Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e de suas intersec\u00e7\u00f5es com a inf\u00e2ncia foram elencadas \n\ncategorias a priori, ou seja, antes de iniciar a an\u00e1lise. O objetivo de se definir tais \n\ncategorias previamente foi meramente balizador, pois n\u00e3o foi desconsiderada a \n\npossibilidade de elencar categorias a posteriori, ao longo do processo de an\u00e1lise, a \n\npartir do que os documentos apresentaram. \n\nA etapa da an\u00e1lise envolveu a leitura detalhada de todos os curr\u00edculos nas \n\nse\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica destinadas \u00e0s s\u00e9ries ou anos iniciais do ensino \n\nfundamental, com base nos conceitos de curr\u00edculo, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e inf\u00e2ncia, \n\nestabelecendo rela\u00e7\u00e3o entre os dados e a teoria. \n\nNesta dire\u00e7\u00e3o, diversos autores apresentaram importantes contribui\u00e7\u00f5es que \n\nse aproximam do objeto desta pesquisa, como Oliveira, S. (2014), que comparou os \n\ncurr\u00edculos de 2000, 2009 e 2011 da SEDF (anos finais do ensino fundamental). A \n\nautora realizou a descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos referidos curr\u00edculos, tendo como \n\npar\u00e2metros: a estrutura, informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas antes dos componentes \n\ncurriculares, informa\u00e7\u00f5es do componente curricular Arte e os conte\u00fados de artes \n\nvisuais dos anos finais do ensino fundamental. Seu foco foi na investiga\u00e7\u00e3o da \n\ncultura visual e visualidade, pr\u00f3pria do campo das artes visuais, mas tamb\u00e9m \n\napresentou elementos relevantes em n\u00edvel estrutural dos documentos. \n\n No campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Gramorelli (2014) analisou o termo cultura \n\ncorporal nos curr\u00edculos estaduais brasileiros\n6\n, tendo como par\u00e2metro as categorias: \n\na) dados t\u00e9cnicos do documento como nome e ano de publica\u00e7\u00e3o; b) objetivo da \n\nproposta; c) processo de elabora\u00e7\u00e3o e seus autores; d) indica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica e orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas; e) emprego da express\u00e3o cultura corporal; f) \n\navalia\u00e7\u00e3o; g) imagens, quadros e esquemas; h) refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. A autora \n\nanalisou os curr\u00edculos da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica de modo geral, incluindo ensino \n\nfundamental e m\u00e9dio. \n\n                                             \n6\n A autora analisou os curr\u00edculos dos seguintes estados: Acre, Alagoas, Bahia, Esp\u00edrito Santo, Goi\u00e1s, \n\nMaranh\u00e3o, Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, Minas Gerais, Paran\u00e1, Pernambuco, Rio de Janeiro, \nRio Grande do Sul, Rond\u00f4nia, Santa Catarina, S\u00e3o Paulo, Sergipe e Tocantins, incluindo o do Distrito \nFederal, denominado curr\u00edculo de 2014 no presente estudo. \n\n\n\n11 \n\n \n\nApesar das pesquisas de Oliveira, S. (2014) e Gramorelli (2014) n\u00e3o se \n\ndefinirem no campo dos estudos comparados, apresentam aproxima\u00e7\u00f5es e se \n\nutilizam da compara\u00e7\u00e3o como recurso metodol\u00f3gico, mesmo que em n\u00edvel descritivo. \n\nAssim, considerando a adequa\u00e7\u00e3o ao objetivo da pesquisa de analisar e \n\ncomparar os curr\u00edculos de 1993 e 2014, dos anos iniciais do ensino fundamental da \n\nrede p\u00fablica de ensino de Bras\u00edlia, enfocando as teorias de curr\u00edculo, as abordagens \n\npedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, bem como as no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia, foram definidas \n\ncomo categorias para a an\u00e1lise: a) fundamentos te\u00f3ricos que norteiam a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo documento; b) fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica apresentada na parte espec\u00edfica da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica; c) objetivos e conte\u00fados, a partir das abordagens da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica; d) no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia na parte espec\u00edfica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Os curr\u00edculos \n\nforam analisados separadamente e posteriormente comparados a fim de identificar \n\nas continuidades ou rupturas entre os documentos. \n\n \n\n2.4 Estudos comparados \n\n \n\nPara que uma pesquisa se situe no campo dos estudos comparados, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que haja uma sistematiza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que considere os autores, \n\nm\u00e9todos e teorias do campo. A partir do exposto sobre as abordagens te\u00f3ricas e \n\nmetodol\u00f3gicas da pesquisa, definiu-se o presente estudo como comparativo. Vale \n\nressaltar que os estudos comparados, apresentam uma natureza interdisciplinar, \n\ncom m\u00faltiplas metodologias e modos de organiza\u00e7\u00e3o. Ao tratar dos diferentes atores \n\nprotagonistas da pesquisa em educa\u00e7\u00e3o comparada (pais, formuladores de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, ag\u00eancias internacionais, educadores, ou acad\u00eamicos), Bray (2015) \n\nevidencia a necessidade de situar o pesquisador e o real objetivo da pesquisa com o \n\nestudo comparado. Sendo assim, enquanto pesquisadora acad\u00eamica e educadora \n\nobjetiva-se compreender as disputas impl\u00edcitas nos documentos e em alguma \n\nmedida contribuir para qualificar o debate sobre o curr\u00edculo, para que reverbere na \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com as crian\u00e7as. \n\nAinda sob esta \u00f3tica, Adamson e Morris (2015) apresentam elementos que \n\nauxiliam a compara\u00e7\u00e3o entre curr\u00edculos, a partir da perspectiva da pesquisa, quer \n\nseja avaliativa, interpretativa ou cr\u00edtica. A compara\u00e7\u00e3o entre os curr\u00edculos em \n\n\n\n12 \n\n \n\ndiferentes momentos hist\u00f3ricos, al\u00e9m da an\u00e1lise das abordagens da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica em que se fundamentam, ressalta sua caracter\u00edstica interpretativa. \n\nA perspectiva interpretativa ou hermen\u00eautica busca analisar e explicar \nfen\u00f4menos. Exemplos de compara\u00e7\u00f5es curriculares nessa perspectiva \nincluem pesquisas que comparam curr\u00edculos em momentos diferentes de \nsua hist\u00f3ria ou pesquisas que investigam fen\u00f4menos curriculares na sua \nqualidade de artefatos socioculturais (ADAMSON; MORRIS, 2015, p. 355). \n\n Por outro lado, a compara\u00e7\u00e3o em uma perspectiva cr\u00edtica, al\u00e9m de ser \n\nnecess\u00e1ria uma fundamenta\u00e7\u00e3o predeterminada, tem como objetivo \u201cidentificar \n\naspectos dos curr\u00edculos que foram incorporados acidentalmente ou deliberadamente, \n\ne que tenham se revelado desej\u00e1veis ou indesej\u00e1veis\u201d (ADAMSON; MORRIS, 2015, \n\np. 356). Por conseguinte, este estudo comparado entre os curr\u00edculos de 1993 e 2014 \n\nda SEDF apresenta natureza interpretativa, com aspectos cr\u00edticos. \n\n  \n\n\n\n13 \n\n \n\n3 CURR\u00cdCULO, EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E INF\u00c2NCIA \n\n \n\nCom o intento de situar os conceitos de curr\u00edculo, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar e \n\ninf\u00e2ncia que ser\u00e3o tratados na discuss\u00e3o, este cap\u00edtulo expressa as teorias que \n\ninfluenciam a elabora\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos, com o intuito de estabelecer um di\u00e1logo \n\nentre as abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com a inf\u00e2ncia. \n\n \n\n3.1 Curr\u00edculo \n\n \n\nA origem hist\u00f3rica da palavra curr\u00edculo deriva do latim curriculum, com a \n\nmesma raiz de cursus e currere. De acordo com Sacrist\u00e1n (2013), em Roma Antiga, \n\ncursus honorum representava as honras que o cidad\u00e3o acumulava ao ocupar cargos \n\neletivos e judiciais. No nosso idioma permanece com a conota\u00e7\u00e3o de percurso da \n\nvida profissional (curriculum vitae) e no contexto educacional representa a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e a sequ\u00eancia que devem ser ensinados e aprendidos: \n\nO conceito de curr\u00edculo e a utiliza\u00e7\u00e3o que fazemos dele aparecem desde os \nprim\u00f3rdios relacionados \u00e0 ideia de sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e de ordem na \nclassifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos que representam, que ser\u00e1 a sele\u00e7\u00e3o \ndaquilo que ser\u00e1 coberto pela a\u00e7\u00e3o de ensinar (SACRIST\u00c1N, 2013, p. 17). \n\nNo \u00e2mbito escolar, a palavra curr\u00edculo tem duas denota\u00e7\u00f5es, conforme \n\nMoreira, A. (2010, p. 12). Uma mais dominante ao longo do tempo que se refere ao \n\n\u201cconhecimento tratado pedag\u00f3gica e didaticamente pela escola e que deve ser \n\naprendido e aplicado pelo aluno\u201d. Outra mais centrada nas diferen\u00e7as individuais, \n\nque trata do \u201cconjunto de experi\u00eancias a serem vividas pelo estudante sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o da escola\u201d. \n\nEm outra perspectiva, Apple (2008) considera a educa\u00e7\u00e3o um instrumento de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de poder e com isso realiza uma an\u00e1lise cr\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o escolar \n\ncomo instrumento de manuten\u00e7\u00e3o do poder econ\u00f4mico, pol\u00edtico e cultural, que \n\nultrapassa as quest\u00f5es t\u00e9cnicas de ensinar com efici\u00eancia e efic\u00e1cia. O autor trata \n\nda ideologia impl\u00edcita na elabora\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos, por pessoas que, por vezes, n\u00e3o \n\ndet\u00e9m conhecimento da realidade ou da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica cotidiana. N\u00e3o h\u00e1 como \n\nanalisar um curr\u00edculo, sem considerar os condicionantes sociais que o influenciam na \n\npr\u00e1tica, pois o neoliberalismo e do neoconservadorismo econ\u00f4mico influenciam a \n\n\n\n14 \n\n \n\nsociedade e consequentemente a educa\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Silva, T. (2002), os estudos curriculares tiveram destaque a \n\npartir da d\u00e9cada de 1920 nos Estados Unidos com John Bobbit e seus pressupostos \n\nde efici\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o e burocratiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. Com o movimento \n\nconhecido como reconceptualiza\u00e7\u00e3o curricular e a nova sociologia nos Estados \n\nUnidos e na Inglaterra, respectivamente, h\u00e1 um rompimento do paradigma da \n\nefici\u00eancia e da racionalidade t\u00e9cnica em meados das d\u00e9cadas de 1970. Nesta \n\nconjuntura, o autor estrutura em tr\u00eas grupos as diferentes teorias de curr\u00edculo: as \n\ntradicionais, as cr\u00edticas e as p\u00f3s-cr\u00edticas. Argumenta que a vis\u00e3o de homem, e de \n\nsociedade, bem como a identidade ou a subjetividade, influenciar\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o do \n\ncurr\u00edculo e a compila\u00e7\u00e3o do que se julga importante, ou do que se considera ideal. \n\nAssim, estrutura um quadro que resume as grandes categorias dos conceitos \n\ninerentes a cada teoria (Quadro 1). As teorias tradicionais se caracterizam pela \n\nneutralidade, cientificidade e quest\u00f5es t\u00e9cnicas e organizacionais. Em contrapartida, \n\nas cr\u00edticas e p\u00f3s-cr\u00edticas \u201cest\u00e3o preocupadas com as conex\u00f5es entre saber, \n\nidentidade e poder\u201d (SILVA, T. 2002, p. 17). \n\n \nQuadro 1 - Resumo das categorias de acordo com os conceitos de cada teoria \n\nTeorias tradicionais Teorias cr\u00edticas Teorias p\u00f3s-cr\u00edticas \n\nensino \naprendizagem \n\navalia\u00e7\u00e3o \nmetodologia \n\ndid\u00e1tica \norganiza\u00e7\u00e3o \nplanejamento \n\nefici\u00eancia \nobjetivos \n\nIdeologia \nreprodu\u00e7\u00e3o cultural e social \n\nclasse social \ncapitalismo \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o \nconscientiza\u00e7\u00e3o \n\nemancipa\u00e7\u00e3o e liberta\u00e7\u00e3o \ncurr\u00edculo oculto \n\nresist\u00eancia \n\nidentidade, alteridade, \ndiferen\u00e7a \n\nsubjetividade \nsignifica\u00e7\u00e3o e discurso \n\nsaber-poder \nrepresenta\u00e7\u00e3o \n\ncultura \ng\u00eanero, ra\u00e7a, etnia, \n\nsexualidade \nmulticulturalismo \n\nFonte: Silva, T. (2002, p. 17). \n\n \n\nAinda a esse respeito, Adamson e Morris (2015) definem seis ideologias que \n\ninfluenciam a elabora\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos: o racionalismo acad\u00eamico (foco no \n\nconte\u00fado); a efici\u00eancia social e econ\u00f4mica (conhecimentos aplic\u00e1veis em um futuro \n\nemprego); reconstrutivismo social (melhoria da sociedade por meio da educa\u00e7\u00e3o); \n\nortodoxia (ensino de ideologia pol\u00edtica ou religiosa); progressivismo \n\n(desenvolvimento do indiv\u00edduo) e pluralismo cognitivo (m\u00faltiplas aprendizagens). \n\n\n\n15 \n\n \n\nAs elabora\u00e7\u00f5es curriculares est\u00e3o intimamente relacionadas aos princ\u00edpios \n\ndos detentores de poder temporal. O poder temporal refere-se ao poder por \n\nocupa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de cargos ou posi\u00e7\u00f5es importantes, todavia, o poder espec\u00edfico \n\nou de prest\u00edgio \u00e9 representado por reconhecimento de contribui\u00e7\u00e3o ao campo social \n\n(BOURDIEU, 2004). Em consequ\u00eancia, \u201co curr\u00edculo \u00e9 sempre o resultado de uma \n\nsele\u00e7\u00e3o: de um universo mais amplo de conhecimentos e saberes seleciona-se \n\naquela parte que vai constituir, precisamente, o curr\u00edculo\u201d (SILVA, T. 2002, p. 15). \n\nNessa l\u00f3gica, a exclus\u00e3o ou inclus\u00e3o depende da perspectiva dos gestores, sujeitos \n\ninvestidos de poder para realizar tal intento. Mesmo quando \u00e9 elaborado a partir de \n\numa constru\u00e7\u00e3o coletiva, para se utilizar tal metodologia, os gestores optam por tal \n\nm\u00e9todo. Em determinados momentos, esses indiv\u00edduos com poder temporal lan\u00e7am \n\nm\u00e3o de convidar especialistas que det\u00e9m o poder espec\u00edfico, para subsidiar ou \n\nmesmo elaborar tais documentos. Muitas cr\u00edticas s\u00e3o tecidas aos curr\u00edculos \n\ndiscutidos entre especialistas e gestores, que n\u00e3o propiciam o espa\u00e7o para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos atores em diversos n\u00edveis. \n\nO curr\u00edculo \u00e9 um campo n\u00e3o s\u00f3 de disputas te\u00f3ricas de concep\u00e7\u00f5es, mas de \n\nespa\u00e7o para os sujeitos da a\u00e7\u00e3o educativa se posicionarem ativamente na luta por \n\nseus direitos. Nessa conformidade, Arroyo (2013) critica a caracter\u00edstica etapista, \n\ncognitivista e regularizadora do curr\u00edculo, mas considera um avan\u00e7o os movimentos \n\nde grupos minorit\u00e1rios como negros, quilombolas, ind\u00edgenas, exercerem influ\u00eancias \n\npara que os resultados das suas lutas tamb\u00e9m sejam refletidos nesses documentos. \n\nNo esteio destas discuss\u00f5es, inserem-se os estudos sobre inf\u00e2ncia, pois segundo \n\nCorsaro (2011), a amplia\u00e7\u00e3o das reivindica\u00e7\u00f5es de grupos minorit\u00e1rios, alargou \n\nespa\u00e7o para os estudos da inf\u00e2ncia.  \n\nUm dos autores precursores ao tratar da inf\u00e2ncia e curr\u00edculo foi o americano \n\nJohn Dewey, em seu livro The child and the curriculum, impresso pela primeira vez \n\nem 1899. Com base no pragmatismo, concep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica oposta \u00e0 filosofia \n\ntradicional, afirma a necessidade de correla\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica (DEWEY, \n\n1963). Essas discuss\u00f5es s\u00e3o relevantes, para que n\u00e3o se reforce a dicotomia teoria \n\ne pr\u00e1tica, pois tal fato favorece o curr\u00edculo oculto, o que n\u00e3o \u00e9 expl\u00edcito nem nos \n\ncurr\u00edculos oficias, nem no planejamento dos professores, caracterizado por uma \n\nreinterpreta\u00e7\u00e3o da teoria com base na experi\u00eancia em sala de aula (SANCHOTENE; \n\nMOLINA NETO, 2006). \n\n\n\n16 \n\n \n\nNo campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Ferraz e Correia (2012) analisaram o \n\ndesenvolvimento das teorias curriculares, relacionadas \u00e0s concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\ndesse componente curricular e suas repercuss\u00f5es nos debates da forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente. Os autores consideram a relev\u00e2ncia de uma aproxima\u00e7\u00e3o entre as \n\ndiscuss\u00f5es te\u00f3ricas e acad\u00eamicas aos professores que atuam na pr\u00e1tica, para que o \n\ncurr\u00edculo seja constru\u00eddo de modo inovador e cr\u00edtico, de modo a refletir as demandas \n\nda Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Escolar na atualidade. \n\nA partir de uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica em peri\u00f3dicos de 1990 a 2013, do campo \n\nda educa\u00e7\u00e3o e da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Rocha et al. (2015), discutiram como as teorias \n\nde curr\u00edculo t\u00eam influenciado a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar. Os autores conclu\u00edram que \n\nos curr\u00edculos t\u00eam se distanciado das teorias tradicionais e intentam superar a \n\ncentralidade em aspectos puramente t\u00e9cnicos, incorporando elementos das teorias \n\ncr\u00edticas, predominantemente, em 74% dos artigos. Cabe ressaltar a influ\u00eancia \n\npaulatina das teorias p\u00f3s-cr\u00edticas nos trabalhos analisados. \n\nOutro fator relevante relacionado ao curr\u00edculo, diz respeito \u00e0 pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica que n\u00e3o depende exclusivamente das orienta\u00e7\u00f5es dos documentos, \n\nmas perpassa a forma\u00e7\u00e3o inicial com qualidade, que incidir\u00e1 na capacidade cr\u00edtica \n\ndo professor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade e ao planejamento de suas aulas. Sobre a \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial dos professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Lacerda e Costa (2012) \n\nanalisaram se o curr\u00edculo da forma\u00e7\u00e3o inicial de uma universidade estadual baiana \n\noferece subs\u00eddios para a atua\u00e7\u00e3o dos futuros professores que lecionar\u00e3o na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil. Apesar da \u00eanfase da forma\u00e7\u00e3o ser na escola, em uma perspectiva \n\ncr\u00edtica e emancipadora, com debates que permeiam relevantes quest\u00f5es da hist\u00f3ria \n\nda educa\u00e7\u00e3o e da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, as autoras conclu\u00edram que h\u00e1 poucas \n\nrefer\u00eancias a respeito desse n\u00edvel de ensino. Al\u00e9m disso, as disciplinas que \n\npermeiam esse debate n\u00e3o apresentam as especificidades que a atua\u00e7\u00e3o nesse \n\nsegmento necessita, que possibilite ao professor compreender \u201cas contradi\u00e7\u00f5es, \n\npeculiaridades e possibilidades pertinentes \u00e0 primeira etapa da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\u201d \n\n(LACERDA; COSTA, 2012, p. 339). \n\nRetomando a discuss\u00e3o acerca do curr\u00edculo oculto, Machado (2013) \n\nconstatou que esse tamb\u00e9m \u00e9 o campo para as crian\u00e7as se manifestarem, por meio \n\nde suas \u201ctransgress\u00f5es\u201d, pois h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o na escola: crian\u00e7a versus aluno. A \n\ncrian\u00e7a quer se movimentar, brincar, mas o aluno precisa ficar parado e ser \n\n\n\n17 \n\n \n\nobediente para aprender os conte\u00fados que lhes ser\u00e3o \u00fateis no futuro, apesar de \n\nmuitas vezes n\u00e3o lhe fazer sentido no presente. \u201cEnquanto a m\u00eddia transmite um \n\ncorpo perfeito, a escola um corpo passivo e a fam\u00edlia um corpo obediente, as \n\ncrian\u00e7as nos mostram um corpo rebelde e transgressor\u201d (MACHADO, 2013, p. 162-\n\n163). Essa fora a conclus\u00e3o que a autora considerou em seu estudo sobre as \n\nconcep\u00e7\u00f5es de corpo e inf\u00e2ncia, constru\u00eddos pelas crian\u00e7as, em sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\ntempos e espa\u00e7os escolares, em uma escola p\u00fablica de Bras\u00edlia. Do mesmo modo, \n\nao analisar os curr\u00edculos da SEDF entre 2000 e 2011, Oliveira, S. (2014, p. 47), \n\ndestaca a exist\u00eancia de \u201cdiversos curr\u00edculos, o institucional, o oculto, o selecionado \n\npelas educadoras, o compreendido pelos educandos que tamb\u00e9m fazem, de certa \n\nforma, uma sele\u00e7\u00e3o do que aprender\u201d.  \n\nDiante disto, reitera-se a necessidade de uma forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada \n\ncom qualidade, para que o professor tenha condi\u00e7\u00f5es de estabelecer essas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre a teoria e a pr\u00e1tica. \n\n \n\n3.2 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica enquanto componente curricular tem suas origens nos \n\nmovimentos gin\u00e1sticos europeus ainda nos s\u00e9culos XVIII e XIX (SOARES, 1996). \n\nNo Brasil, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica se constituiu como disciplina na institui\u00e7\u00e3o escolar sob \n\ninflu\u00eancia da medicina e da institui\u00e7\u00e3o militar (BRACHT, 1999). A Lei Constitucional \n\nn\u00ba 01 da Constitui\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos do Brasil, de 1937, afirmava que a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica era obrigat\u00f3ria nas escolas prim\u00e1rias, normais e secund\u00e1rias, \n\ndevendo promover a disciplina moral e c\u00edvica, al\u00e9m do treinamento f\u00edsico dos \n\nestudantes, de modo a prepar\u00e1-los para a defesa da na\u00e7\u00e3o. Nos idos da d\u00e9cada de \n\n1970, o governo militar apoiou a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na escola objetivando tanto a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito composto por uma juventude forte e saud\u00e1vel, quanto a \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o de for\u00e7as oposicionistas. Nessa perspectiva, as escolas superiores \n\nde forma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica seguiam um r\u00edgido curr\u00edculo (CASTELLANI, 2002).  \n\nEsse percurso hist\u00f3rico \u00e9 brevemente sintetizado no Quadro 2, que apresenta \n\no movimento que influenciou o pensamento na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar e o \n\nconte\u00fado a ser ensinado na escola. \n\n\n\n18 \n\n \n\nQuadro 2 - A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e seu conte\u00fado de ensino no tempo \n\n \n\n  Fonte: Soares (1996, p. 8). \n\n \n\nA pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica foi assegurada na Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 e desde \n\na primeira LDB, lei n\u00ba 4,024/1961. Atualmente, o sistema educacional brasileiro \u00e9 \n\nnormatizado pela LDB, lei n\u00ba 9.394/96\n7\n (BRASIL, 1996) e as Diretrizes Curriculares \n\nNacionais para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (BRASIL, 2013), al\u00e9m dos PCNs (BRASIL, \n\n1997). Com a publica\u00e7\u00e3o da LDB (BRASIL, 1996), a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica passou a ser \n\ncomponente curricular obrigat\u00f3rio da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, composta por: educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, ensino fundamental e ensino m\u00e9dio. A LDB de 1996 e os PCNs de 1997 \n\nsubsidiaram a reorienta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o curricular da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nConsiderada uma pr\u00e1tica social e uma \u00e1rea de conhecimento que trata dos \n\ntemas da cultura corporal, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica forma o sujeito que vai produzi-la, \n\nreproduzi-la e transform\u00e1-la, com o intuito de usufruir dos jogos, dos esportes, das \n\ndan\u00e7as e das gin\u00e1sticas em benef\u00edcios dos exerc\u00edcios cr\u00edticos da cidadania e da \n\nmelhoria da qualidade de vida (BRASIL, 1997). Apesar de superarem o paradigma \n\nda aptid\u00e3o f\u00edsica, predominante at\u00e9 ent\u00e3o, Rodrigues (2002) tece cr\u00edticas ao \n\necletismo dos PCNs, por apresentarem diversas abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.  \n\nSobre a inser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos PCNs no terceiro e quarto ciclo, \n\n                                             \n7\n A Lei n\u00ba 10.328, de dezembro de 2001 e a lei n\u00ba 10.793, de 1 de dezembro de 2003 alteram o \n\npar\u00e1grafo 3 que trata da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na LDB. \n\n\n\n19 \n\n \n\nque correspondem aos anos finais do ensino fundamental, Vieira (2010) comparou o \n\ncurr\u00edculo de 1993, objeto do presente estudo, com os documentos de Pernambuco \n\nde 1990, de S\u00e3o Paulo de 1993 e de Minas Gerais de 1995. Com o objetivo de \n\nidentificar as inova\u00e7\u00f5es e perman\u00eancias presentes nos PCNs, a partir dos curr\u00edculos \n\nem vigor antes de sua implementa\u00e7\u00e3o, concluiu que as propostas esses documentos \n\nincorporaram parte do discurso cr\u00edtico do campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica de modo mais \n\namplo e n\u00e3o apenas restrito ao biol\u00f3gico, considerando a forma\u00e7\u00e3o de um sujeito \n\nintegral, respeitando as caracter\u00edsticas individuais. \n\nMas mesmo estando expl\u00edcito na LDB (BRASIL, 1996) que em todos os n\u00edveis \n\nde ensino a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 obrigat\u00f3ria, n\u00e3o h\u00e1 normatiza\u00e7\u00e3o clara de qual \n\nprofissional deve ministrar as aulas. Nesse sentido, Say\u00e3o (1999), Ayoub (2001) e \n\nBuss-Sim\u00e3o (2005) discutem as controv\u00e9rsias e possibilidades do professor de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica para atuar com as crian\u00e7as e defendem o trabalho em parceria ou \n\nintegrado entre o pedagogo e o professor especialista, quando for o caso. \n\nSegundo Ayoub (2001) deve-se pensar em professores de educa\u00e7\u00e3o infantil \n\nque, em parceria compartilhem os saberes, organizem o trabalho pedag\u00f3gico em \n\ntorno de projetos que valorizem as experi\u00eancias e interesses da crian\u00e7a. A autora \n\nentende que a linguagem corporal n\u00e3o \u00e9 propriedade da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, pois esta \n\nperspectiva finda por refor\u00e7ar a vis\u00e3o fragmentada da crian\u00e7a. \n\nEm uma reflex\u00e3o acerca do momento destinado \u00e0s aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nna educa\u00e7\u00e3o infantil, Buss-Sim\u00e3o (2005) explicita a necessidade de se desenvolver \n\na express\u00e3o corporal como forma de linguagem. A autora se posiciona contr\u00e1ria \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em tempos determinados, por fragmentar o conhecimento e \n\na crian\u00e7a enquanto sujeito. Todavia, considera que, quando houver o professor \n\nespecialista trabalhando na educa\u00e7\u00e3o infantil junto com o professor generalista, \n\nambos: \u201cdevem ter concep\u00e7\u00f5es de trabalho pedag\u00f3gico que n\u00e3o fragmentem as \n\nfun\u00e7\u00f5es uns/as e de outros/as, n\u00e3o se isolando em seus pr\u00f3prios campos [...]\u201d \n\n(BUSS-SIM\u00c3O, 2005, p. 170). Assim, mesmo que haja a organiza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios \n\npara as atividades, apenas para viabilizar o trabalho do professor de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, o planejamento e a integra\u00e7\u00e3o entre os docentes s\u00e3o primordiais para evitar a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nDentre sua vasta produ\u00e7\u00e3o, a professora D\u00e9borah Say\u00e3o em muito contribuiu \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, sobretudo por defender a crian\u00e7a \n\n\n\n20 \n\n \n\nenquanto sujeito de direitos. Na Rede Municipal de Ensino de Florian\u00f3polis, Say\u00e3o \n\n(1999) analisa a inser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na pr\u00e9-escola (0 a 6 anos), a partir do \n\ndiscurso de professores de \u00e1rea espec\u00edfica, os chamados \u201cespecialistas\u201d e de \n\nprofessores unidocentes, os \u201cgeneralistas\u201d. Ressalta os conflitos provenientes do \n\nstatus entre os profissionais, a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos saberes e pontua a dicotomia \n\ncorpo-mente (professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica cuidam do corpo e os demais da \n\nmente), sala-p\u00e1tio (atividades cognitivas em sala e corporais no p\u00e1tio) e teoria-\n\npr\u00e1tica (atividades te\u00f3ricas mais \u201cimportantes\u201d e \u201cs\u00e9rias\u201d que atividades pr\u00e1ticas). \n\nPor fim, enfatiza a necessidade de incremento da forma\u00e7\u00e3o inicial para que todos os \n\nprofessores possam desenvolver atividades corporais para as crian\u00e7as, vez que \n\ndefende a integra\u00e7\u00e3o entre eles, em um curr\u00edculo que busca a totalidade da crian\u00e7a. \n\nA autora destaca que na Rede Municipal de Ensino de Florian\u00f3polis, os professores \n\nde Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica atuam como do ber\u00e7\u00e1rio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil desde 1982. \n\nSegundo Andrade Filho (2011), essa foi a primeira proposta curricular que \n\ninstitucionalizou a participa\u00e7\u00e3o do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no contexto das \n\naulas da educa\u00e7\u00e3o infantil. \n\nEm outros estados e munic\u00edpios brasileiros a presen\u00e7a do professor de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil e nos anos iniciais na rede p\u00fablica de ensino \u00e9 \n\numa realidade. No munic\u00edpio de Maring\u00e1, por exemplo, a partir da promulga\u00e7\u00e3o da \n\nLei Municipal n\u00ba 8.392/2009 (MARING\u00c1, 2009), que \u201cdetermina a inclus\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica como disciplina obrigat\u00f3ria no curr\u00edculo da educa\u00e7\u00e3o infantil\u201d, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica passou a ser componente curricular impreter\u00edvel na educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil e nos anos iniciais do ensino fundamental (JARDIM, 2014). No munic\u00edpio de \n\nPelotas, no Rio Grande do Sul, desde o final da d\u00e9cada de 1980 o professor de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica foi paulatinamente se inserindo neste segmento da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, intensificando-se na d\u00e9cada de 1990, mas ainda sem universalizar o \n\natendimento (GUIMAR\u00c3ES, 2008). \n\nDiferentemente, em Bras\u00edlia, na educa\u00e7\u00e3o infantil e nos anos iniciais do \n\nensino fundamental os professores de atividades\n8\n s\u00e3o os respons\u00e1veis pelas \n\natividades corporais. Na SEDF, a presen\u00e7a do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 \n\nassegurada nos anos finais do Ensino Fundamental, no Ensino M\u00e9dio e na \n\n                                             \n8 \n\nProfessor de atividades, na maioria das vezes \u00e9 pedagogo, da carreira de Magist\u00e9rio da Secretaria \nde Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. \n\n\n\n21 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA). Al\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o nesses n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, muitos professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica lecionam em projetos na rede \n\np\u00fablica de ensino, tais como: Educa\u00e7\u00e3o Precoce, em que desenvolvem um trabalho \n\nde estimula\u00e7\u00e3o sensorial e motora a crian\u00e7as de 0 a 3 anos; Programa Gin\u00e1stica nas \n\nQuadras, com a comunidade escolar; Programa de Educa\u00e7\u00e3o Integral em Tempo \n\nIntegral; Centros de Inicia\u00e7\u00e3o Desportiva (CID) de diversas modalidades esportivas \n\nque acontecem no contra turno escolar; al\u00e9m das atividades que ocorrem no Centro \n\nIntegrado de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (CIEF)\n9\n. Desse modo, a presen\u00e7a do professor de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 garantida nas Escolas Parque e nas escolas atendidas por \n\nprojetos espec\u00edficos como Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e Anos Iniciais do Ensino Fundamental, que assinala a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico em parceria. \n\nEntretanto, como um dos objetivos deste estudo, \u00e9 identificar o lugar da \n\ninf\u00e2ncia na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos curr\u00edculos dos anos iniciais do ensino fundamental, \n\nforam apresentados brevemente aspectos das abordagens\n10\n\n pedag\u00f3gicas da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, para posteriormente estabelecer as rela\u00e7\u00f5es com a inf\u00e2ncia. \n\nCom o movimento renovador da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na d\u00e9cada de 1980, \n\ndiversos autores discutiram as especificidades do campo e os conte\u00fados das aulas \n\nde Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Assim, destacam-se os trabalhos realizados por Bracht (1999), \n\nCastellani Filho (1999), Darido (2003), Daolio (2004), entre outros. \n\nAp\u00f3s apresentar um breve hist\u00f3rico da educa\u00e7\u00e3o corporal, sobretudo pela \n\ninflu\u00eancia das bases m\u00e9dicas, militares e do esporte, Bracht (1999) explicitou as \n\nabordagens que considera acr\u00edticas: o desenvolvimentismo, a psicomotricidade, a \n\nproposta de Freire (1997), tamb\u00e9m denominada construtivismo-interacionismo, e a \n\nsa\u00fade renovada, uma atualiza\u00e7\u00e3o do paradigma da aptid\u00e3o f\u00edsica. Por outro lado, \n\nentende como abordagens vinculadas \u00e0s teorias cr\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o, a abordagem \n\ncr\u00edtico-emancipat\u00f3ria, cr\u00edtico-superadora e as aulas abertas de Hildebrandt. \n\nOutra proposta desenvolvida por Castellani Filho (1999) diferencia as \n\nabordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, das concep\u00e7\u00f5es, conforme explicitado na Figura 1. \n\nPara o autor, a primeira consiste nas teorias sem sistematiza\u00e7\u00e3o, que debatem a \n\n                                             \n9\n Dados da Subsecretaria de Gest\u00e3o de Pessoas da SEDF. \n\n10 \nComo n\u00e3o h\u00e1 consenso nem mesmo acerca da nomenclatura a ser utilizada, no presente estudo, \n\nadotou-se abordagem, em vez de concep\u00e7\u00e3o ou tend\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.\n \n\n\n\n22 \n\n \n\nescola, sem proposta metodol\u00f3gica. J\u00e1 a segunda apresenta pressupostos te\u00f3ricos \n\ne metodol\u00f3gicos para a pr\u00e1tica. \n\nFigura 1 - Abordagens e concep\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n \n\nFonte: Castellani Filho (1999, p. 151). \n\n \n\n Por sua vez Darido (2003) trata de algumas concep\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nque tamb\u00e9m se op\u00f5em ao mecanicismo: desenvolvimentista, construtivista-\n\ninteracionista , cr\u00edtico-superadora, sist\u00eamica, psicomotricidade, cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria, \n\ncultural, jogos cooperativos, sa\u00fade renovada e PCNs. \n\nAo analisar o conceito de cultura nas abordagens desenvolvimentista, \n\nconstrutivista-interacionista , na abordagem cr\u00edtico-superadora, cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria \n\ne sist\u00eamica, de Mauro Betti, Daolio (2004) prop\u00f5e a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da desordem, \n\ndenominada por Castellani Filho (1999) como Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u201cplural\u201d: \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da desordem, embora devesse ser sempre cr\u00edtica, n\u00e3o \nassumiria uma postura r\u00edgida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade; embora pudesse ter \ncomo modelo uma determinada estrutura social, reconheceria outros \nprocessos de desenvolvimento em busca desse modelo. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \nda desordem n\u00e3o aceitaria a id\u00e9ia de neutralidade cient\u00edfica e n\u00e3o recusaria \nseu papel de interven\u00e7\u00e3o na sociedade, mas teria o cuidado para, \nreconhecendo as diferen\u00e7as pessoais e culturais, n\u00e3o atropelar o processo \nde grupos com outros tempos e outros valores pol\u00edticos culturalmente \ndefinidos (DAOLIO, 2004, p. 42). \n\n\n\n23 \n\n \n\nTodavia, no escopo da presente disserta\u00e7\u00e3o, foram consideradas as \n\nabordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar identificadas com mais \u00eanfase nos \n\ncurr\u00edculos de 1993 e 2014 dos anos iniciais do ensino fundamental da SEDF, quais \n\nsejam: abordagens desenvolvimentista (TANI et al., 1988), psicomotricidade (LE \n\nBOULCH, 2007), construtivista-interacionista  (FREIRE, 1997), cr\u00edtico-superadora \n\n(COLETIVO DE AUTORES, 1992) e cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria (KUNZ, 1994). \n\nO cerne das discuss\u00f5es em torno das abordagens foi sintetizar os conceitos \n\nque cada uma enfatiza, destacando os principais representantes e suas obras, os \n\nfundamentos epistemol\u00f3gicos, os princ\u00edpios, os objetivos, os conte\u00fados e a \n\navalia\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Ter clareza das caracter\u00edsticas de cada abordagem \u00e9 \n\nimportante para que o professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica planeje suas aulas com \n\ncoer\u00eancia entre os objetivos, conte\u00fados, metodologia e avalia\u00e7\u00e3o, com \n\nintencionalidade e n\u00e3o casualidade na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\n \n\n3.2.1 Abordagem desenvolvimentista \n\n \n\nO livro de Go Tani, Edison Manuel, Eduardo Kokubun e Jos\u00e9 Proen\u00e7a \n\nintitulado \u201cEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar: fundamentos de uma abordagem \n\ndesenvolvimentista\u201d de 1988, foi um marco para a divulga\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nmotor, que conta com Go Tani como principal representante no Brasil e o \n\nestadunidense David Gallahue no cen\u00e1rio internacional. A abordagem se baseia em \n\nfundamentos epistemol\u00f3gicos positivistas de neutralidade da ci\u00eancia. Tem como \n\nobjetivo subsidiar o planejamento de aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para crian\u00e7as de 4 a \n\n14 anos. Por isso, explicita a necessidade de estabelecer objetivos, princ\u00edpios \n\nmetodol\u00f3gicos, selecionar as tarefas de aprendizagem e avaliar o progresso do \n\naluno em rela\u00e7\u00e3o a cada fase do desenvolvimento motor (TANI et al.,1988). \n\nOs autores supracitados descrevem pormenorizadamente os processos \n\nfisiol\u00f3gicos de crescimento, desenvolvimento e aprendizagem motora. Vez que o \n\nfoco da teoria \u00e9 no movimento realizado de maneira correta e adequada, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que o professor compreenda satisfatoriamente os est\u00e1gios e os padr\u00f5es \n\nde movimento de cada fase, para ser coerente ao planejar e ministrar as aulas com \n\nesses objetivos. A tentativa e erro s\u00e3o essenciais para a progress\u00e3o no n\u00edvel, logo, a \n\ncorre\u00e7\u00e3o \u00e9 prec\u00edpua para que o desenvolvimento ocorra. A pr\u00e1tica deve ser utilizada \n\n\n\n24 \n\n \n\ncomo meio para proporcionar situa\u00e7\u00f5es de movimento para que as habilidades \n\nmotoras sejam desenvolvidas. Em suma, nessa abordagem o professor como um \n\nt\u00e9cnico precisa desenvolver e aprimorar as habilidades motoras do aluno.  \n\nAinda que considerem os dom\u00ednios cognitivo, afetivo e social e motor, se \n\nprop\u00f5em a tratar do aspecto motor. Consideram as \u201chabilidades motoras b\u00e1sicas \n\ncomo pr\u00e9-requisito para que toda aquisi\u00e7\u00e3o posterior seja poss\u00edvel e efetiva\u201d (TANI \n\net al., 1988, p. 65), assim, todas as crian\u00e7as, que n\u00e3o apresentam alguma \u201cdisfun\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica\u201d, passam pelas mesmas fases, segundo os autores, variando apenas o ritmo \n\ndefinido pela diferen\u00e7a entre idade cronol\u00f3gica e idade biol\u00f3gica. Nesse sentido, \n\nponderam que, para apreender padr\u00f5es motores gradativamente mais complexos, a \n\ncrian\u00e7a necessariamente precisa passar pela matura\u00e7\u00e3o an\u00e1tomo fisiol\u00f3gica para \n\nsuperar a respectiva fase do desenvolvimento. Desse modo, sistematizaram as \n\nhabilidades, a partir de padr\u00f5es refer\u00eancia para cada faixa et\u00e1ria, nos n\u00edveis inicial, \n\nelementar e maduro, conforme modelo apresentado no Quadro 2. \n\nQuadro 2 - Sequ\u00eancia do desenvolvimento motor por faixa et\u00e1ria \n\nMovimentos Faixa et\u00e1ria Exemplos \n\nMovimentos reflexos \nVida intrauterina a 4 \n\nmeses ap\u00f3s o \nnascimento \n\nSuc\u00e7\u00e3o, preens\u00e3o, t\u00f4nico do pesco\u00e7o, etc. \n\nMovimentos rudimentares At\u00e9 2 anos \nrastejar, quadrupedar, rolar, andar, arremessar, \n\nin\u00edcio do correr, in\u00edcio do chutar, etc. \n\nMovimentos fundamentais 2 a 7 anos \nandar, correr, chutar, saltar, quicar, rebater, \n\narremessar, trepar, etc. \n\nCombina\u00e7\u00e3o dos \nmovimentos fundamentais \n\n7 aos 12 anos \n\nandar + correr; andar + quicar; correr + chutar; \ncorrer + saltar; saltar + rebater; andar + quicar + \narremessar; correr + arremessar; saltar + chutar; \n\ncorrer + receber; correr + saltar + girar + chutar, etc. \n\nMovimentos determinados \nculturalmente \n\nA partir dos 12 anos \ncortada do voleibol, arremesso do basquetebol, \n\ncruzamento do futebol \n\nFonte: O autor a partir de Tani et al. (1988). \n\n Em um artigo que apresenta reflex\u00f5es sobre a abordagem desenvolvimentista \n\n20 anos depois do lan\u00e7amento de sua teoria, Tani (2008) apresenta algumas cr\u00edticas \n\ne defesas \u00e0 abordagem, que segundo o autor foi amplamente divulgada e aceita, ao \n\nconsiderar que as cr\u00edticas sofridas s\u00e3o oriundas do campo acad\u00eamico e n\u00e3o dos \n\nprofessores que atuam na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica com crian\u00e7as. Reconhece as \n\nlimita\u00e7\u00f5es da aus\u00eancia do desenvolvimento dos aspectos cognitivos e afetivo-\n\nsociais, contudo enfatiza o aspecto motor como necess\u00e1rio e importante para o \n\nprocesso de desenvolvimento e como o foco de seu trabalho. \n\n  \n\n\n\n25 \n\n \n\n3.2.2 Psicomotricidade \n\n \n\nConsiderada ci\u00eancia pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psicomotricidade11, a \n\nabordagem psicomotora foi amplamente divulgada no Brasil pelo m\u00e9dico, psic\u00f3logo \n\ne professor Le Boulch (2007)\n12\n\n. O autor apresenta um programa para estruturar as \n\nsess\u00f5es de psicomotricidade da educa\u00e7\u00e3o infantil ao ensino m\u00e9dio, com bases \n\npsicol\u00f3gicas e biol\u00f3gicas. \u201cOs argumentos geralmente invocados para justificar a \n\neduca\u00e7\u00e3o psicomotora na escola prim\u00e1ria colocam em evid\u00eancia seu papel na \n\npreven\u00e7\u00e3o das dificuldades escolares\u201d (LE BOULCH, 2007, p. 27). Evidencia-se com \n\nisso o objetivo dessa abordagem, qual seja auxiliar e aprimorar o desempenho \n\nescolar, por meio do movimento.  \n\nPara o autor, a psicomotricidade \u00e9 um importante meio para estimular \n\nfun\u00e7\u00f5es cognitivas, com o intuito de superar e prevenir o insucesso escolar motivado \n\npor quest\u00f5es de afetividade, falta de aten\u00e7\u00e3o ou percep\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, dificuldades \n\nde coordena\u00e7\u00e3o motora que influencia na grafia, entre outros. Evidencia a \n\nimport\u00e2ncia de desenvolver o trabalho em grupo (socializa\u00e7\u00e3o) por meio dos jogos, \n\nal\u00e9m de tratar da orienta\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal, agilidade, coordena\u00e7\u00e3o \u00f3culo-manual, \n\ncoordena\u00e7\u00e3o motora, ajustamento postural e esquema corporal\n13\n\n. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o e postura corporal no espa\u00e7o e no tempo, lateralidade, controle \n\ncorporal, al\u00e9m da dimens\u00e3o psicol\u00f3gica influenciam na motricidade. \u201cO desempenho \n\nnormal da fun\u00e7\u00e3o de equilibra\u00e7\u00e3o pode ser perturbado por causas psicol\u00f3gicas [...]. \n\nTodo medo ocasiona rea\u00e7\u00f5es de enrijecimento que comprometem as rea\u00e7\u00f5es \n\nreflexas de equilibra\u00e7\u00e3o\u201d (LE BOULCH, 2007, p. 135). Assim sendo, os aspectos \n\nsociais e psicol\u00f3gicos, como a socializa\u00e7\u00e3o auto e confian\u00e7a, s\u00e3o considerados \n\nrelevantes para que n\u00e3o intervenham negativamente no desenvolvimento motor. \n\n \n\n  \n\n                                             \n11\n\n Ci\u00eancia que tem como objeto de estudo o homem atrav\u00e9s do seu corpo em movimento e em \nrela\u00e7\u00e3o ao seu mundo interno e externo. Est\u00e1 relacionada ao processo de matura\u00e7\u00e3o, onde o corpo \u00e9 \na origem das aquisi\u00e7\u00f5es cognitivas, afetivas e org\u00e2nicas. \u00c9 sustentada por tr\u00eas conhecimentos \nb\u00e1sicos: o movimento, o intelecto e o afeto (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psicomotricidade, em \n<http://psicomotricidade.com.br/sobre/o-que-e-psicomotricidade/>. Acesso em: 26 jan. 2016. \n12\n\n Cabe destacar que a psicomotricidade \u00e9 bastante diversa, com diferentes linhas de trabalho, como \no professor Negrine (1994). Entretanto, o autor utilizado como refer\u00eancia foi Le Boulch (2007). \n13 \u201c[...] no\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito fisiol\u00f3gico que pode ser entendida com a imagem mental do corpo registrada \nao n\u00edvel cerebral em fun\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es e da elabora\u00e7\u00e3o das respecitvas praxias\u201d \n(Fonseca, 1987, p. 62). \n\nhttp://psicomotricidade.com.br/sobre/o-que-e-psicomotricidade/\n\n\n26 \n\n \n\n3.2.3 Abordagem construtivista-interacionista  \n\n \n\nJo\u00e3o Batista Freire em \u201cEduca\u00e7\u00e3o de corpo inteiro: Teoria e pr\u00e1tica da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica\u201d, se destacou por representar a abordagem construtivista-\n\ninteracionista , apesar dessa nomenclatura n\u00e3o estar expl\u00edcita em seu trabalho. Suas \n\nbases epistemol\u00f3gicas s\u00e3o ecl\u00e9ticas, vez que, segundo Sampaio (2013), se \n\nfundamentam em autores com diferentes matrizes filos\u00f3ficas: positivista, \n\nfenomenol\u00f3gica e materialista hist\u00f3rico dial\u00e9tica. \n\nOpondo-se \u00e0 tend\u00eancia da aptid\u00e3o f\u00edsica, Freire (1997) fundamenta-se \n\nprincipalmente no construtivismo de Piaget, que concebe as fases do \n\ndesenvolvimento cognitivo da crian\u00e7a, estabelecendo rela\u00e7\u00e3o com a \n\npsicomotricidade por meio de seus representantes como Le Bouch, Lapierre e \n\nAucounturier. Mesmo. Mesmo que de forma limitada, cita a psicologia hist\u00f3rico-\n\ncultural de Vigotski (1994) e do interacionismo-simb\u00f3lico de Blumer, para o qual a \n\ncultura se desenvolve por meio da intera\u00e7\u00e3o entre os seres humanos. Com esse \n\nentendimento, acrescenta elementos que tratam da cultura infantil em seu trabalho. \n\nAo longo da obra, o autor tece incisivas cr\u00edticas \u00e0 imobilidade da crian\u00e7a, por \n\nfor\u00e7a da organiza\u00e7\u00e3o do sistema escolar, que acarreta na falta de espa\u00e7o e incentivo \n\npara a brincadeira nos momentos de \u201caprendizagem cognitiva\u201d. De acordo com seu \n\nprisma, a aus\u00eancia de liberdade e as restri\u00e7\u00f5es rigorosas dificultam a aprendizagem, \n\nacentuando a dicotomia corpo e mente, nesse sentido, defende uma educa\u00e7\u00e3o de \n\ncorpo inteiro: \n\nNo meu entender, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00e3o \u00e9 apenas educa\u00e7\u00e3o do ou pelo \nmovimento: \u00e9 educa\u00e7\u00e3o de corpo inteiro, entendendo-se, por isso, um \ncorpo em rela\u00e7\u00e3o com outros corpos e objetos, no espa\u00e7o. Educar \ncorporalmente uma pessoa n\u00e3o significa prov\u00ea-la de movimentos \nqualitativamente melhores, apenas. Significa tamb\u00e9m educ\u00e1-la para n\u00e3o se \nmovimentar, sendo necess\u00e1rio para isso promover-se tens\u00f5es e \nrelaxamentos, fazer e n\u00e3o-fazer (FREIRE, 1997, p. 84, grifo do autor). \n\nO autor \u00e9 favor\u00e1vel a uma proposta interdisciplinar por meio do jogo. Desse \n\nmodo, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica seria um meio para atingir o desenvolvimento integral e \n\nfacilitar a aprendizagem de conte\u00fados ligados diretamente ao aspecto cognitivo. N\u00e3o \n\nconsidera padr\u00f5es de movimento, mas esquemas motores, pois diferente da \n\nabordagem desenvolvimentista, compreende o desenvolvimento motor a partir da \n\n\n\n27 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o do sujeito com o mundo (objetos). Estabelece rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos \n\ncognitivo, afetivo e social. Reconhece a import\u00e2ncia do aspecto sociocultural para o \n\nmovimento e considera as brincadeiras de rua elementos da cultura infantil. \n\nApresenta ainda possibilidades pr\u00e1ticas de atividades com materiais diversos \n\ne proposi\u00e7\u00f5es de atividades interdisciplinares. Subdivide a explana\u00e7\u00e3o no que \n\ndenomina Pedagogia do Movimento na escola da primeira e de segunda inf\u00e2ncia, \n\nque corresponde atualmente, ao ensino infantil e anos iniciais do ensino \n\nfundamental. \n\nNessa proposta, o professor \u00e9 um facilitador, o jogo o aspecto central e o \n\nconte\u00fado o instrumento pedag\u00f3gico. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 n\u00e3o-punitiva, pois o aluno \u00e9 \n\navaliado pelo desempenho de modo processual, em que o par\u00e2metro \u00e9 o \n\ndesenvolvimento do pr\u00f3prio indiv\u00edduo, n\u00e3o seguindo um padr\u00e3o de movimento. H\u00e1 o \n\nest\u00edmulo na dire\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia corporal, para que o aluno \n\ncompreenda em quais aspetos melhorou ou n\u00e3o o seu movimento, n\u00e3o enfatizando \n\na nota com base apenas na realiza\u00e7\u00e3o dos movimentos pr\u00e9-determinados. \n\n \n\n3.2.4 Abordagem cr\u00edtico-superadora \n\n \n\nFundamentada nos pressupostos do materialismo hist\u00f3rico dial\u00e9tico e na \n\npedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica de Saviani (2011), a abordagem cr\u00edtico-superadora foi \n\npublicada no livro Metodologia do Ensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica de 1992, denominado \n\nColetivo de Autores. Carmen L\u00facia Soares, Celi Taffarel, Elizabeth Varjal, Lino \n\nCastellani Filho, Micheli Ortega Escobar e Valter Bracht s\u00e3o os autores da proposta \n\nque aspira a mudan\u00e7as estruturais da sociedade, que estimule o estudante da \n\nescola p\u00fablica a superar a condi\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o, inerente ao sistema capitalista. \n\nComo o nome expressa, a abordagem cr\u00edtico-superadora segue uma vertente \n\ncr\u00edtica, que defende o papel social da escola, das disciplinas e consequentemente da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Conquanto, consideram que a emancipa\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o ocorre \n\nde modo individualizado e s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel, quando houver a suplanta\u00e7\u00e3o do \n\nsistema vigente, pois o que determina a domina\u00e7\u00e3o \u00e9 o modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. Essa abordagem se fundamenta pela pr\u00e1xis, rela\u00e7\u00e3o teoria e pr\u00e1tica e os \n\nconte\u00fados a serem ministrados fazem parte da cultura corporal, tendo a express\u00e3o \n\ncorporal como linguagem: \n\n\n\n28 \n\n \n\nNa perspectiva da reflex\u00e3o sobre a cultura corporal, a din\u00e2mica curricular, \nno \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, tem caracter\u00edsticas bem diferenciadas das \nda tend\u00eancia anterior. Busca desenvolver uma reflex\u00e3o pedag\u00f3gica sobre o \nacervo de formas de representa\u00e7\u00e3o do mundo que o homem tem produzido \nno decorrer da hist\u00f3ria, exteriorizadas pela express\u00e3o corporal: jogos, \ndan\u00e7as, lutas, exerc\u00edcios gin\u00e1sticos, esporte, malabarismo, contorcionismo, \nm\u00edmica e outros, que podem ser identificados como formas de \nrepresenta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de realidades vividas pelo homem, historicamente \ncriadas e culturalmente desenvolvidas (COLETIVO DE AUTORES, 1992, p. \n26). \n\nEssa proposta sistematiza n\u00e3o apenas os conte\u00fados e a metodologia para o \n\nensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, mas contextualiza a vis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, a concep\u00e7\u00e3o de \n\ncurr\u00edculo ampliado, seu modo de organiza\u00e7\u00e3o em ciclos de escolariza\u00e7\u00e3o, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o ao etapismo das s\u00e9ries, materializando-se no projeto pol\u00edtico \n\npedag\u00f3gico. Partindo do princ\u00edpio da totalidade, apresenta uma compreens\u00e3o \n\nhist\u00f3rica do mundo com uma luta entre a classe propriet\u00e1ria, que visa \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\nda sua posi\u00e7\u00e3o de poder, o status quo, e a classe oper\u00e1ria, que objetiva transformar \n\na sociedade, superando sua condi\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o. O principal objetivo do \n\nprocesso ensino-aprendizagem \u00e9 a consci\u00eancia de classe. \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a partir dos elementos da cultura corporal ocorre a \n\npartir da realidade social e do interesse da turma, exige um confronto entre tese do \n\nprofessor, fundamentado no conhecimento cient\u00edfico acumulado, diferente do senso \n\ncomum, e ant\u00edtese, argumentos dos alunos, que os levar\u00e3o a uma s\u00edntese provis\u00f3ria \n\nda realidade (COLETIVO DE AUTORES, 1992). O n\u00edvel de aprofundamento da \n\ndiscuss\u00e3o obviamente depender\u00e1 da maturidade e compreens\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nSilva, E. (2005) sistematizou uma proposta voltada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para o \n\nCurr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o Infantil da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Olinda, \n\nPE, fundamentado na psicologia s\u00f3cio-hist\u00f3rica de Vigotski (1994) e na abordagem \n\ncr\u00edtico-superadora da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Subsidiada pelos mesmos fundamentos \n\nte\u00f3ricos, Ayoub (2005) relata experi\u00eancias de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil \n\ncom o est\u00e1gio docente, em escola p\u00fablica de Campinas, SP. Esses estudos \n\nexplicitam a possibilidade de um trabalho com crian\u00e7as segundo essa abordagem. \n\n \n\n  \n\n\n\n29 \n\n \n\n3.2.5 Abordagem cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria \n\n \n\nO \u00e2mago dessa abordagem \u00e9 a emancipa\u00e7\u00e3o do sujeito, tendo em Elenor \n\nKunz o principal representante no Brasil. Dentre suas obras destaca-se \n\n\u201cTransforma\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-pedag\u00f3gica do esporte\u201d e \u201cEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica cr\u00edtico \n\nemancipat\u00f3ria: com uma perspectiva da pedagogia alem\u00e3 do esporte\u201d em que \n\napresenta uma proposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-pedag\u00f3gica para o ensino dos esportes na \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, sem menosprezar outras manifesta\u00e7\u00f5es do movimento humano. \n\nApresenta cr\u00edticas contundentes \u00e0 limita\u00e7\u00e3o imposta pelo esporte de rendimento, \u00e0 \n\nesportiviza\u00e7\u00e3o precoce e exclus\u00e3o nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no vi\u00e9s do alto \n\nrendimento esportivo (KUNZ, 1994). \n\nA partir de uma aproxima\u00e7\u00e3o com outros campos, Kunz e Trebels (2006) \n\ntecem cr\u00edticas \u00e0 falta de legitimidade te\u00f3rica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, seus sentidos e \n\nsignificados na escola. Com o objetivo de subsidiar, a organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica das \n\naulas, defende a necessidade de um programa que defina o que ser\u00e1 ensinado de \n\nmodo flex\u00edvel, considerando as diferen\u00e7as culturais, estruturais e de materiais entre \n\nas escolas. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o de um \u201cprograma m\u00ednimo\u201d para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica dever\u00e1, \npelo menos, conseguir p\u00f4r fim \u00e0 nossa \u201cbagun\u00e7a interna\u201d enquanto \ndisciplina/atividade escolar, ou seja, o fato de n\u00e3o termos um programa de \nconte\u00fados numa hierarquia de complexidade, nem objetivos claramente \ndefinidos para cada s\u00e9rie de ensino. O professor decide, de acordo com \nalguns fatores, entre eles o seu bom ou mau humor, o que ensinar (KUNZ, \n1994, p. 143). \n\nEst\u00e1 assentado na fenomenologia ao analisar os conceitos e representa\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas para compreender o movimento humano em uma abordagem filos\u00f3fica, \n\ncontudo ao propor um m\u00e9todo, incorpora elementos da Teoria Cr\u00edtica da Escola de \n\nFrankfurt, vertente do materialismo hist\u00f3rico dial\u00e9tico. Assim, prop\u00f5e o conceito do \n\n\u201cse-movimentar\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura corporal da abordagem cr\u00edtico-superadora, \n\npor considerar o movimento inerente ao sujeito. O professor deve propiciar ao aluno \n\na possibilidade de vivenciar o movimento, independente da t\u00e9cnica, experimentando \n\nas diversas possibilidades de movimento, compreendendo o significado do seu \n\nmovimento, contrapondo-se \u00e0 instrumentaliza\u00e7\u00e3o do corpo e sua forma\u00e7\u00e3o \n\npadronizada: \n\n\n\n30 \n\n \n\n[...] a capacidade humana de se movimentar ganha, ent\u00e3o, uma dimens\u00e3o \nexistencial como forma singular e original de rela\u00e7\u00e3o com o mundo: esta \nrela\u00e7\u00e3o \u2018existir para o mundo\u2019, a que todos n\u00f3s pertencemos. [...] orienta\u00e7\u00e3o \nfenomenol\u00f3gica para a compreens\u00e3o do movimento humano (KUNZ; \nTREBELS, 2006, p. 34). \n\nO objetivo da proposta \u00e9 que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica contribua para que as \n\ncrian\u00e7as e jovens adquiram uma compet\u00eancia cr\u00edtica e emancipada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\naulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, ao que denomina um \u201cotimismo pr\u00e1tico\u201d, sem grandes \n\npretens\u00f5es de solucionar problemas na \u00e1rea, na sociedade ou no mundo, \n\ncontrapondo-se ao \u201cpessimismo te\u00f3rico\u201d da abordagem cr\u00edtico-superadora. Com \n\nisso, defende reais possibilidades de mudan\u00e7a. As aulas, na concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtico \n\nemancipat\u00f3ria, t\u00eam o objetivo de \u201censinar o aluno a ler, interpretar e criticar o \n\nfen\u00f4meno cultural do esporte\u201d (KUNZ, 1994, p. 41). \n\nA compreens\u00e3o cr\u00edtica do esporte diz respeito \u00e0 capacidade de percep\u00e7\u00e3o das \n\ninflu\u00eancias do mercado e da m\u00eddia nas pr\u00e1ticas esportivas e em sua \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o. Para compreender o esporte \u00e9 necess\u00e1rio se colocar na situa\u00e7\u00e3o \n\ndos outros praticantes, inclusive dos menos habilidosos, perceber como os aspectos \n\nsociais e a mercadoriza\u00e7\u00e3o influenciam nas pr\u00e1ticas, questionar seu sentido e avali\u00e1-\n\nlo: \u201co esporte precisa ser estudado a fim de compreend\u00ea-lo nos seus m\u00faltiplos \n\nsentidos e significados\u201d (KUNZ; TREBELS, 2006, p. 34). Recha\u00e7am o movimento \n\nalienado, a limita\u00e7\u00e3o do uso da raz\u00e3o cr\u00edtica, por considerarem a import\u00e2ncia da \n\nconsci\u00eancia do sentido do movimento, sua intencionalidade. Por fim defende uma \n\nforma\u00e7\u00e3o cr\u00edtico emancipadora para a escola como um todo e n\u00e3o apenas para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nCom isso, os objetivos e conte\u00fados que tratam da compreens\u00e3o de regras, \n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos e da compreens\u00e3o cr\u00edtica dos elementos e atores que \n\ncomp\u00f5em o esporte remetem a tal abordagem. \n\n \n\n3.3 Inf\u00e2ncia \n\n \n\nDentre os precursores nas pesquisas que vislumbraram a inf\u00e2ncia enquanto \n\nobjeto, Ari\u00e8s (1981) se destacou ao analisar a representa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as medievais \n\nutilizando a iconografia como m\u00e9todo. A despeito das cr\u00edticas por suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es ousadas e pouco convencionais, a partir de seus estudos \u201c[...] um \n\n\n\n31 \n\n \n\nn\u00famero crescente de historiadores passou a adotar as vozes e as perspectivas das \n\ncrian\u00e7as em seus estudos sobre crian\u00e7as e inf\u00e2ncia\u201d (CORSARO, 2011, p. 76). Em \n\n\u201cHist\u00f3ria social da crian\u00e7a a da fam\u00edlia\u201d o autor identifica formula\u00e7\u00f5es que se \n\nrefletiram ao longo do tempo nos modelos educativos para as crian\u00e7as europeias. \n\nAl\u00e9m disso, seus estudos foram preponderantes para a constru\u00e7\u00e3o de um novo \n\nparadigma de inf\u00e2ncia por tratar as diferentes inf\u00e2ncias e crian\u00e7as, rompendo com o \n\nideal de crian\u00e7a universal (BUSS-SIM\u00c3O; FIAMONCINI, 2013). \n\n Esse arqu\u00e9tipo, influenciado demasiadamente pela psicologia e pediatria, n\u00e3o \n\nreconhece as v\u00e1rias inf\u00e2ncias. No \u00e2mbito educacional, a premente busca por di\u00e1logo \n\ncom outros campos, como as Ci\u00eancias Sociais, auxilia a compreens\u00e3o mais concreta \n\nda crian\u00e7a, ao considerar as diferen\u00e7as de classe, g\u00eanero, etnia, cultura ou gera\u00e7\u00e3o, \n\ne n\u00e3o apenas as fisiol\u00f3gicas (BUSS-SIM\u00c3O; FIAMONCINI, 2013). \n\nA partir de um resgate hist\u00f3rico da constitui\u00e7\u00e3o dos estudos sobre inf\u00e2ncia em \n\ndistintos campos disciplinares, sobretudo no s\u00e9culo XX, nota-se que os adultos \n\npercebem as crian\u00e7as como um ser que n\u00e3o \u00e9, mas est\u00e1 em prepara\u00e7\u00e3o para um vir \n\na ser. A etimologia da palavra infante, que significa \u201co sem fala\u201d, repercute no modo \n\netapista e evolucionista de conceber a inf\u00e2ncia como primitiva e inacabada. A \n\nalteridade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia se apresenta como uma possibilidade para superar \n\na hierarquia reducionista referenciada no mundo adulto (GOUV\u00caA, 2011). \n\nDo mesmo modo, ao analisar o campo dos estudos da inf\u00e2ncia e da crian\u00e7a a \n\npartir de pressupostos cr\u00edticos, Sarmento (2015) se op\u00f5e ao modo adultoc\u00eantrico \n\n(centrado no adulto) e universal de conceber a inf\u00e2ncia, que desconsidera as \n\ndiferen\u00e7as sociais e a capacidade de participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. O autor reconhece \n\nque esse campo multidisciplinar est\u00e1 em processo de constitui\u00e7\u00e3o e \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o em todo o mundo e n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo, apresentando \n\ncontradi\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. Ainda assim, as perspectivas cr\u00edticas nestes \n\nestudos estimularam importantes rupturas ao conceber uma vis\u00e3o n\u00e3o fragmentada \n\nda crian\u00e7a e da inf\u00e2ncia, a partir de di\u00e1logos com diferentes campos e ao considerar \n\na crian\u00e7a como sujeito ativo e participante das pesquisas. \n\nNo esteio dessas quest\u00f5es, Corsaro (2011), apresenta um modo peculiar de \n\nintera\u00e7\u00e3o que denominou cultura de pares em que a crian\u00e7a n\u00e3o internaliza os \n\nconhecimentos e habilidades linearmente, mas ressignifica esse aprendizado de \n\nacordo com suas experi\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es. Essas formula\u00e7\u00f5es partem de uma \n\n\n\n32 \n\n \n\nperspectiva de crian\u00e7a enquanto sujeito social, cultural e hist\u00f3rico, possuidora de \n\ndireitos e n\u00e3o apenas receptora passiva de processos de ensino-aprendizagem. O \n\nautor \u00e9 um importante representante da Sociologia da Inf\u00e2ncia, que realizou \n\npesquisas com (e n\u00e3o sobre) crian\u00e7as em diferentes contextos e pa\u00edses, ao longo de \n\nmais de 30 anos. A inf\u00e2ncia para Corsaro, 2011 (p. 42) \u00e9 \u201cuma categoria estrutural \n\npermanente na sociedade\u201d. Similarmente, Sarmento (2011, p. 583) considera a \n\ninf\u00e2ncia como \u201c[...] um grupo social, do tipo geracional, permanente. Este grupo \n\ngeracional \u00e9 constitu\u00eddo por crian\u00e7as e sofre a renova\u00e7\u00e3o cont\u00ednua inerente ao \n\nnascimento e ao crescimento dos seres humanos\u201d. Dito de outro modo, sempre \n\nexistir\u00e1 a inf\u00e2ncia, os componentes que mudam, passando a outra gera\u00e7\u00e3o. \n\nA esse respeito, M\u00fcller e Carvalho (2009) apontam contribui\u00e7\u00f5es para os \n\nprofessores que atuam com crian\u00e7as, a partir das interfaces e perspectivas entre os \n\nconceitos da sociologia da inf\u00e2ncia com a psicologia do desenvolvimento. Na \n\nprimeira parte, as autoras apresentam reflex\u00f5es sobre os conceitos da sociologia da \n\ninf\u00e2ncia, na segunda, tratam do m\u00e9todo de pesquisas com crian\u00e7as e na terceira, \n\ndedicam-se a refletir sobre a educa\u00e7\u00e3o na inf\u00e2ncia. As autoras pontuam a riqueza da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as e os adultos na escola, em uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nreciprocidade, em que o educador pode ser \u201cparceiro na descoberta do mundo - que \n\nser\u00e1 para o adulto, uma redescoberta, guiada pelo olhar da crian\u00e7a\u201d (M\u00dcLLER; \n\nCARVALHO, 2009, p. 192). \n\n Aproximando a inf\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, em pesquisa realizada com o \n\nintento de identificar as concep\u00e7\u00f5es de corpo, crian\u00e7a e educa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica a respeito dos estudos da inf\u00e2ncia em 18 disserta\u00e7\u00f5es de 1997 a 2003, \n\nBuss-Sim\u00e3o (2007) concluiu que a inf\u00e2ncia fora considerada sujeito hist\u00f3rico social e \n\nsingular, e a educa\u00e7\u00e3o integral centrada nas m\u00faltiplas linguagens da crian\u00e7a como \n\narte, m\u00fasica, dan\u00e7a, movimento e brincadeiras. Esse levantamento aponta tend\u00eancia \n\nemergente no sentido de superar a percep\u00e7\u00e3o fragment\u00e1ria da crian\u00e7a. No \u00e2mbito \n\ndas fontes pesquisadas, o corpo foi compreendido como constru\u00e7\u00e3o social, cultural e \n\nhist\u00f3rica, sendo criticada sua instrumentaliza\u00e7\u00e3o nas institui\u00e7\u00f5es educativas. Nesse \n\nlevantamento, inferiu-se que a dicotomia corpo/mente n\u00e3o foi central dos trabalhos, \n\nmas sim, a dicotomia natureza/cultura, ou seja, nota-se uma quebra de paradigmas, \n\nem que outrora o determinismo biol\u00f3gico era predominante. \n\n Sobre as concep\u00e7\u00f5es de crian\u00e7a, inf\u00e2ncia, educa\u00e7\u00e3o infantil e Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n33 \n\n \n\nF\u00edsica em documentos elaborados por \u00f3rg\u00e3os centrais dos sistemas de ensino \n\nbrasileiros, Moreira, P. (2012) analisou, por meio das narrativas dos professores de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, como eles se apropriaram desses conceitos e quais as influ\u00eancias \n\nna pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. A autora concluiu que os professores que atuam na rede \n\np\u00fablica de ensino de Vit\u00f3ria, no Esp\u00edrito Santo, alvo dessa investiga\u00e7\u00e3o, utilizam-se, \n\nde modo consciente ou n\u00e3o, de preceitos importantes a respeito da crian\u00e7a em seu \n\ncontexto social, como ponto de partida para a atua\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o infantil. Todavia, \n\nconsidera inexpressiva a contribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos \n\ndocumentos. \n\nCom essa compreens\u00e3o, Oliveira, N. (2005) trata das concep\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia \n\nna Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica brasileira e apresenta duas vis\u00f5es antag\u00f4nicas: uma idealista, \n\nque considera o corpo uma estrutura fragmentada, biol\u00f3gica e cognitiva; e outra \n\ncr\u00edtica, em que a crian\u00e7a \u00e9 um sujeito inserido em uma sociedade. Nessa \n\nconcep\u00e7\u00e3o, o papel da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 abordar o conhecimento em sua \n\ntotalidade, buscando superar uma vis\u00e3o compensat\u00f3ria. Concluiu que, em grande \n\nparte da produ\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, a inf\u00e2ncia constitui-se como um per\u00edodo em \n\nque precisa ser \u201caperfei\u00e7oada\u201d, para que esteja \u201cpronta\u201d quando adulta. \n\nPor outro lado, Buss-Sim\u00e3o et al. (2010) criticam essa dicotomia entre o \n\nbiol\u00f3gico e o cultural, contrapondo os extremos e visualizando a possibilidade de um \n\ntrabalho que n\u00e3o desconsidere ambos aspectos. Conforme os autores, \u201cInf\u00e2ncia e \n\ncorpo devem ser compreendidos, simultaneamente, como constru\u00e7\u00e3o cultural e \n\nbiol\u00f3gica [...]\u201d (BUSS-SIM\u00c3O et al., 2010, p. 165), concebendo deste modo o ser \n\nhumano como biocultural. \n\nNo cen\u00e1rio das pesquisas realizadas com crian\u00e7as em escolas p\u00fablicas de \n\nBras\u00edlia, destacam-se, entre outros, os trabalhos realizados por integrantes do grupo \n\nImagem, como Wiggers (2003) e Ribeiro (2013) sobre a cultura corporal infantil; \n\nMachado e Wiggers (2012) e Siqueira, Wiggers e Pereira (2012), ambos sobre as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da m\u00eddia em pr\u00e1ticas corporais infantis; al\u00e9m de Machado (2013), \n\nFreitas (2015) e Pra\u00e7a (2016) sobre as pr\u00e1ticas corporais das crian\u00e7as nos espa\u00e7os \n\nescolares. \n\nEm suma, no campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e inf\u00e2ncia, h\u00e1 considera\u00e7\u00f5es \n\nressaltando a necessidade do trabalho pedag\u00f3gico em parceria (SAY\u00c3O, 1999; \n\n2002, AYOUB, 2001, BUSS-SIM\u00c3O, 2005), corroborando com a interdisciplinaridade \n\n\n\n34 \n\n \n\nproposta para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos anos iniciais em Bras\u00edlia (DISTRITO \n\nFEDERAL, 2016), o que evidencia a import\u00e2ncia de se estudar o curr\u00edculo, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e a inf\u00e2ncia. \n\nCom inten\u00e7\u00e3o de subsidiar a discuss\u00e3o sobre as no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia que \n\npermeiam os curr\u00edculos dos anos iniciais do ensino fundamental em Bras\u00edlia, \u00e9 \n\nimportante compreender como est\u00e1 concebida a inf\u00e2ncia nesses documentos. Sem o \n\nobjetivo de provocar dicotomias, ou separa\u00e7\u00f5es, apenas para ater ao foco do texto, \n\nn\u00e3o ser\u00e1 tratada a inf\u00e2ncia de modo geral, mas no \u00e2mbito escolar. \n\n  \n\n\n\n35 \n\n \n\n4 EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E INF\u00c2NCIA EM BRAS\u00cdLIA \n\nA incompreens\u00e3o do presente nasce fatalmente da ignor\u00e2ncia do passado. \nMas talvez n\u00e3o seja menos v\u00e3o esgotar-se em compreender o passado se \nnada se sabe do presente (BLOCH, 2001, p. 65). \n\nNeste cap\u00edtulo, apresenta-se um panorama entre a concep\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do \n\nsistema escolar da nova capital brasileira, inaugurada em 1960, e os curr\u00edculos da \n\nSEDF ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Idealizado por An\u00edsio Teixeira \n\nem 1961, o inovador sistema educacional de Bras\u00edlia contemplava atividades \n\nart\u00edsticas, f\u00edsicas, recreativas e culturais a serem desenvolvidas nas Escolas \n\nParque\n14\n\n. Tal sistema seria utilizado como refer\u00eancia para o territ\u00f3rio nacional e se \n\ndestacou, entre outras inova\u00e7\u00f5es, pela inser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na \n\nescolariza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens (WIGGERS, 2011). \n\nPor sua experi\u00eancia e renome no cen\u00e1rio educacional brasileiro, An\u00edsio \n\nTeixeira, ent\u00e3o presidente do Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas \n\nEducacionais (INEP), foi respons\u00e1vel pela idealiza\u00e7\u00e3o do Plano de Constru\u00e7\u00f5es \n\nEscolares de Bras\u00edlia: \n\nEm esquema, o programa foi o seguinte: \nI - Educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria a ser oferecida em Centros de Educa\u00e7\u00e3o Elementar, \ncompreendendo: \n1. \"Jardins de inf\u00e2ncia\" - destinados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as nas idades de \n4, 5 e 6 anos; \n2. \"Escolas-classe\" - para a educa\u00e7\u00e3o intelectual sistem\u00e1tica de menores \nnas idades de 7 a 14 anos, em curso completo de seis anos ou s\u00e9ries \nescolares; \n3. \"Escolas-parque\" - destinadas a completar a tarefa das \"escolas-classe\", \nmediante o desenvolvimento art\u00edstico, f\u00edsico e recreativo da crian\u00e7a e sua \ninicia\u00e7\u00e3o no trabalho, mediante uma r\u00eade de institui\u00e7\u00f5es ligadas entre si \n(TEIXEIRA, 1961, p.195). \n\nO projeto previu a estrutura\u00e7\u00e3o do sistema por meio de Centros de Educa\u00e7\u00e3o \n\nElementar, formados pela integra\u00e7\u00e3o entre Escolas Parque e Escolas Classe, que \n\nfuncionariam em turno integral. Enquanto as Escolas Classe seriam respons\u00e1veis \n\npelo ensino de disciplinas tradicionais, \u00e0s Escolas Parque caberia o desenvolvimento \n\nde atividades art\u00edsticas, f\u00edsicas e recreativas, bem como a inicia\u00e7\u00e3o para o trabalho \n\ndos estudantes. Segundo o curr\u00edculo da educa\u00e7\u00e3o elementar da \u00e9poca, que \n\n                                             \n14 \n\nConcebidas por An\u00edsio Teixeira (1957) para complementa\u00e7\u00e3o das atividades escolares, com \ndesenvolvimento de atividades art\u00edsticas, f\u00edsicas e recreativas. Atenderiam aos alunos dos anos \niniciais das escolas classe das imedia\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n36 \n\n \n\ncorresponde aos atuais anos iniciais do ensino fundamental, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica seria \n\nconstitu\u00edda de \u201crecrea\u00e7\u00e3o, gin\u00e1stica de solo, atletismo, gin\u00e1stica moderna, grandes \n\njogos e pequenos jogos e nata\u00e7\u00e3o\u201d (DISTRITO FEDERAL, 1974, p. 10). Em vista \n\ndisso, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, al\u00e9m de uma atividade valorizada no curr\u00edculo, fazia parte \n\nde um repert\u00f3rio mais amplo (WIGGERS, 2011). \n\nOs ideais de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita de An\u00edsio influenciaram a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988. Para o autor, a educa\u00e7\u00e3o seria um instrumento de supera\u00e7\u00e3o \n\nda aliena\u00e7\u00e3o e consequentemente da condi\u00e7\u00e3o de atraso, n\u00e3o s\u00f3 social e \n\necon\u00f4mico, mas tamb\u00e9m cultural do brasileiro. Outrossim, apenas a escola p\u00fablica \n\npoderia ter a responsabilidade de formar esse novo cidad\u00e3o, a partir da organiza\u00e7\u00e3o \n\nde um novo sistema educacional, com vistas \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o nacional, ao formar o \n\nsujeito com autonomia de pensamento, favorecendo a democracia. Uma cidade em \n\nconstru\u00e7\u00e3o, com espa\u00e7os dispon\u00edveis e um planejamento arquitet\u00f4nico que \n\norganizava as escolas para atender as quadras mais pr\u00f3ximas, era prop\u00edcio para um \n\nplano educacional que rompesse com o tradicionalismo e serviria como modelo para \n\na educa\u00e7\u00e3o brasileira (PEREIRA, 2011). \n\nO eminente educador seguia os pressupostos da filosofia pragmatista \n\neducacional de Dewey (1996), em que a crian\u00e7a deve ser tratada como centro do \n\nensino, aliando a teoria \u00e0 pr\u00e1tica. An\u00edsio investigou o funcionamento das escolas \n\nLaborat\u00f3rio em Chicago e, com base nesses ideais pragm\u00e1ticos, idealizou as \n\nEscolas Parque em Salvador e em Bras\u00edlia. A escola parque, originalmente, seria um \n\nespa\u00e7o no qual as crian\u00e7as poderiam estudar e conviver no mesmo ambiente. As \n\natividades orientadas, a partir do interesse e atividade infantil no ambiente escolar, \n\npoderiam conduzir a experi\u00eancia particular de cada um ao conhecimento mais \n\nabrangente sobre o mundo natural e cultural (PEREIRA, 2011). \n\nOs pr\u00f3prios conjuntos de edifica\u00e7\u00f5es escolares compreenderiam, sempre, \npr\u00e9dios para as atividades de classe, ou \"escolas-classe\"; para as \natividades de recrea\u00e7\u00e3o e jogos, ou gin\u00e1sios e campos de esporte; para as \natividades sociais e art\u00edsticas, ou audit\u00f3rios e salas de m\u00fasica, de dan\u00e7a e \nclubes; e para as atividades de trabalho, ou pavilh\u00f5es de artes industriais; \nal\u00e9m de bibliotecas e dos demais espa\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o integral \n(TEIXEIRA, 1957, p. 8). \n\nA constru\u00e7\u00e3o das vinte e oito Escolas Parque, institui\u00e7\u00f5es preparadas \n\narquitetonicamente para as atividades espec\u00edficas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, n\u00e3o se \n\n\n\n37 \n\n \n\ncompletou. A Escola Parque 307/308 sul foi a primeira a ser constru\u00edda e a \u00fanica \n\ncompleta conforme planejado. Atualmente, h\u00e1 seis Escolas Parque em \n\nfuncionamento, sendo cinco localizadas na regi\u00e3o do Plano Piloto e uma inaugurada \n\nem agosto de 2014 na Ceil\u00e2ndia\n15\n\n. A primeira fora da regi\u00e3o administrativa central. \n\nMas apesar de n\u00e3o ter sido concretizado na \u00edntegra, sobretudo por quest\u00f5es e \n\ndecis\u00f5es de ordem pol\u00edtica e econ\u00f4mica, esse projeto original exerce influ\u00eancia na \n\neduca\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia at\u00e9 os dias de hoje (PEREIRA, 2011; WIGGERS, 2011). \n\nAs escolas em Bras\u00edlia foram concebidas e estruturadas de modo planejado, \n\ncomo exposto, com base em um planejamento urban\u00edstico e arquitet\u00f4nico que n\u00e3o \n\nconsiderava apenas aspectos t\u00e9cnicos, mas te\u00f3ricos e filos\u00f3ficos impl\u00edcitos em sua \n\nestrutura. Essa peculiaridade da cidade implica em uma organiza\u00e7\u00e3o diferenciada de \n\noutras unidades da federa\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o em \u201cunidades de vizinhan\u00e7a\u201d, que \n\ncompreende os blocos residenciais, o com\u00e9rcio, igrejas, cinema, biblioteca, \n\ndelegacia, correios, entre outros equipamentos necess\u00e1rios para a comunidade, \n\nal\u00e9m do complexo educacional local, composto por jardim de inf\u00e2ncia, escola classe \n\ne escola parque na entre quadra (PEREIRA; ROCHA, 2006). \n\nEm contrapartida, as escolas nas demais regi\u00f5es administrativas de Bras\u00edlia \n\nn\u00e3o se organizam dessa maneira, por n\u00e3o terem sido planejadas e estruturadas \n\ncomo o Plano Piloto. Foram cidades que cresceram com a imigra\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias \n\ndos construtores da cidade, pessoas que viam na nova capital uma esperan\u00e7a de \n\nemprego e de nova vida. \n\nDesde a concep\u00e7\u00e3o do sistema escolar de Bras\u00edlia, An\u00edsio Teixeira previa \n\nespa\u00e7os para o desenvolvimento de atividades art\u00edsticas, culturais e corporais que \n\nserviriam como um exemplo inovador de educa\u00e7\u00e3o integral na capital em \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Por isso, a inser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para as crian\u00e7as n\u00e3o \u00e9 uma \n\nproposta que se iniciou com o curr\u00edculo de 1993. \n\nCom o prop\u00f3sito de apresentar o contexto hist\u00f3rico da SEDF, optou-se por \n\nutilizar os curr\u00edculos implementados a partir do marco regulat\u00f3rio da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, quais sejam os curr\u00edculos de 1993, 2000, 2009, 2011 e 2014. Cabe \n\nressaltar que a an\u00e1lise comparativa se dar\u00e1 a respeito dos curr\u00edculos de 1993 e de \n\n                                             \n15\n\n No Distrito Federal a divis\u00e3o geogr\u00e1fica n\u00e3o se d\u00e1 por munic\u00edpios, mas Regi\u00f5es Administrativas. A \nCeil\u00e2ndia \u00e9 uma dessas regi\u00f5es, localizada a aproximadamente 32 km do centro de Bras\u00edlia. \n\n\n\n38 \n\n \n\n2014, contudo ser\u00e3o apresentados os demais documentos a fim de contextualizar o \n\nprocesso hist\u00f3rico. \n\nCom exce\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo de 1993, os documentos foram subdivididos em \n\nvolumes por n\u00edvel de ensino. Em cada volume h\u00e1 uma apresenta\u00e7\u00e3o geral a respeito \n\ndo curr\u00edculo e outra sobre cada componente curricular. Para fins deste estudo, ser\u00e1 \n\napresentada a parte referente \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nas s\u00e9ries/ anos iniciais do ensino \n\nfundamental. \n\n \n\n4.1 Curr\u00edculo de 1993 \n\n \n\nCom o slogan \u201cBras\u00edlia Capital da Esperan\u00e7a e da Democracia\u201d, foi elaborado, \n\nem 1993, o Curr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica das Escolas P\u00fablicas do Distrito Federal, \n\nque teve sua vig\u00eancia at\u00e9 1999. O governador da capital nesse per\u00edodo foi Joaquim \n\nDomingos Roriz\n16\n\n. \n\nFigura 2 - Curr\u00edculo de 1993 \n\n \n\nFonte: Distrito Federal (1993). \n\n \n\n O documento foi constru\u00eddo de modo processual a partir de uma Ordem de \n\nServi\u00e7o que constitu\u00eda uma comiss\u00e3o composta por professores, t\u00e9cnicos e \n\nconsultores, para estudar propostas curriculares e pedag\u00f3gicas em vigor em \n\nBras\u00edlia, tendo como base fundamentos filos\u00f3ficos e metodol\u00f3gicos de teorias \n\neducacionais atualizadas. Concomitantemente, foram institu\u00eddas subcomiss\u00f5es por \n\ndisciplinas e \u00e1reas de estudo. Os temas dos conte\u00fados e das sugest\u00f5es \n\n                                             \n16\n\n Governador do Distrito Federal por 14 anos intervalados: 1988/1990, 1991/1995 e 1999 a 2006. A \nvice governadora Maria de Lourdes Abadia assumiu o cargo em 31 de mar\u00e7o de 2006 a 1\u00ba de janeiro \nde 2007, ap\u00f3s a sa\u00edda de Joaquim Roriz para concorrer ao cargo de Senador nas elei\u00e7\u00f5es seguintes. \nFoi eleito, mas renunciou em 4 julho de 2007 por den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o, esquivando-se de um \nprocesso de cassa\u00e7\u00e3o de seu mandato que o deixaria ineleg\u00edvel por 8 anos. \n\n\n\n39 \n\n \n\nmetodol\u00f3gicas foram discutidos por pessoas que ocupavam cargos de destaque e \n\npor professores que estavam em sala de aula. A elabora\u00e7\u00e3o do documento partiu de \n\num estudo de Propostas Pedag\u00f3gicas realizado entre 1985 a 1987 (DISTRITO \n\nFEDERAL, 1993). \n\nEm agosto de 1993, esse material foi sistematizado para o debate. Os \n\norganizadores realizaram estudos em conjunto \u201cpara se alcan\u00e7ar um m\u00ednimo de \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o de conceitos, e construir um arcabou\u00e7o l\u00f3gico que fizesse justi\u00e7a \n\nao esfor\u00e7o coletivo e desse consist\u00eancia \u00e0 proposta do novo curr\u00edculo\u201d (DISTRITO \n\nFEDERAL, 1993, p. 11). O documento indica a necessidade de reformula\u00e7\u00e3o do \n\nregimento escolar e da elabora\u00e7\u00e3o do projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico de cada escola, \n\npara adequar o curr\u00edculo \u00e0 realidade local, e ainda a inser\u00e7\u00e3o do documento nos \n\nplanos da capacita\u00e7\u00e3o de docentes e dirigentes. Contudo, o debate espec\u00edfico da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica havia come\u00e7ado anteriormente \u00e0 discuss\u00e3o do curr\u00edculo. \n\nEnquanto disciplinas como Filosofia, ainda careciam de uma programa\u00e7\u00e3o \nm\u00ednima, o conte\u00fado program\u00e1tico de Geografia e de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \nestava j\u00e1, h\u00e1 mais de um ano, discutido, aguardando oportunidade de ser \nadotado oficialmente (DISTRITO FEDERAL, 1993, p. 16).  \n\nO curr\u00edculo de 1993 \u00e9 composto por um \u00fanico volume e estruturado em cinco \n\ncap\u00edtulos, al\u00e9m da Carta \u00e0 Comunidade, Apresenta\u00e7\u00e3o, Pref\u00e1cio e Introdu\u00e7\u00e3o. O \n\nprimeiro, Educa\u00e7\u00e3o na Perspectiva da forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, explicita os \n\nfundamentos te\u00f3ricos e filos\u00f3ficos, al\u00e9m das bases legais do curr\u00edculo. O segundo, \n\nFundamentos da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, apresenta os fundamentos da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica: \n\nescola e conhecimento, interdisciplinaridade, avalia\u00e7\u00e3o e pressupostos b\u00e1sicos. A \n\nseguir, o terceiro exp\u00f5e os Conte\u00fados Program\u00e1ticos e sua fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, \n\nincluindo a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, seus objetivos, conte\u00fados metodologia e avalia\u00e7\u00e3o. O \n\nquarto cap\u00edtulo, Gest\u00e3o educacional da rede de ensino p\u00fablico, trata da estrutura e \n\nmodelo de gest\u00e3o educacional, a organiza\u00e7\u00e3o por grau e modalidades, e finaliza em \n\nA escola p\u00fablica do Distrito Federal, apresentando a estrutura pedag\u00f3gica das \n\nescolas p\u00fablicas, bem como os servi\u00e7os especializados prestados \u00e0 comunidade. Ao \n\nfinal, h\u00e1 uma bibliografia geral e outra por conte\u00fado program\u00e1tico. Na parte \n\nespec\u00edfica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (p\u00e1ginas 336 a 374) \u00e9 detalhada a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gica que norteia os objetivos e conte\u00fados. \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n4.1.1 Escola Candanga \n\n \n\nNo in\u00edcio da gest\u00e3o de Cristovam Buarque (1995-1998) como governador de \n\nBras\u00edlia, foi implantada a Escola Candanga. Trata-se de um \u201cprojeto pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gico de cunho popular, que procurava n\u00e3o limitar seu foco a indicadores e \n\nmetas quantitativas\u201d (MORAES, 2009, p. 173). A autora afirma ter sido uma \n\nexperi\u00eancia importante, por contar com a participa\u00e7\u00e3o efetiva da comunidade nas \n\ntomadas de decis\u00f5es, representando, junto a experi\u00eancias em outras Unidades da \n\nFedera\u00e7\u00e3o, uma mudan\u00e7a de paradigma na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em \n\neduca\u00e7\u00e3o. A concep\u00e7\u00e3o materialista-dial\u00e9tica norteou esse projeto, compreendendo \n\na educa\u00e7\u00e3o e a crian\u00e7a a partir de condicionantes s\u00f3cio-hist\u00f3ricos (VYGOTSKI, \n\n1994). Ao mesmo tempo, a educa\u00e7\u00e3o era considerada como transformadora das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nA partir da implementa\u00e7\u00e3o do Projeto Escola Candanga em algumas escolas, \n\nfoi sendo paulatinamente implementada a jornada ampliada, que diferencia a \n\neduca\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia de outros estados da federa\u00e7\u00e3o. Nessa nova configura\u00e7\u00e3o, o \n\nprofessor passou a lecionar em um turno de 5 horas (25 horas semanais) e no \n\ncontra turno disp\u00f5e de 15 horas destinadas ao planejamento individual e coletivo. \n\nNesse cen\u00e1rio, ocorreram as discuss\u00f5es a respeito da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nas \n\ns\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. Sampaio e Li\u00e1o J\u00fanior (1999, p. 246, grifo dos \n\nautores) afirmam que: \n\nDentre os projetos implementados durante a gest\u00e3o do Governo \nDemocr\u00e1tico e popular do DF que obtiveram sucesso, o Projeto N\u00facleo de \nEduca\u00e7\u00e3o com o Movimento sintonizado com os princ\u00edpios da Escola \nCandanga\n\n17\n, inseriu o movimento de forma sistematizada, com a presen\u00e7a \n\ndo professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nas s\u00e9ries/fases iniciais de escolariza\u00e7\u00e3o. \n\nOs autores supracitados descrevem o modo participativo de elabora\u00e7\u00e3o dessa \n\nexperi\u00eancia. No in\u00edcio de 1997, um processo de avalia\u00e7\u00e3o institucional desativou \n\ntodos os projetos das escolas p\u00fablicas para reiniciarem sintonizados com o eixo \n\n                                             \n17\n\n Proposta Pol\u00edtico-pedag\u00f3gica constru\u00edda no governo Cristovam Buarque para a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \nno DF, fundamentada em princ\u00edpios te\u00f3ricos e dimens\u00f5es: Sociol\u00f3gica (cidadania e democracia), \nFilos\u00f3fica (\u00e9tica e ecologia), Pedag\u00f3gica (estrutura curricular organizada em fases de forma\u00e7\u00e3o), \nEpistemol\u00f3gica (desenvolvimento e aprendizagem cont\u00ednuos, constru\u00e7\u00e3o coletiva e social do \nconhecimento), Pol\u00edtica (questiona a realidade existente e aponta mecanismos para sua supera\u00e7\u00e3o) \n(SAMPAIO; LI\u00c1O J\u00daNIOR, 1999, p. 246, nota dos autores). \n\n\n\n41 \n\n \n\npol\u00edtico pedag\u00f3gico do Projeto Escola Candanga. Com isso, houve uma grande \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, no sentido de manuten\u00e7\u00e3o dos projetos existentes e articula\u00e7\u00e3o para \n\nque essas experi\u00eancias fossem expandidas; proposta constru\u00edda em comiss\u00f5es e \n\naprovadas em plen\u00e1rias, apresentadas e debatidas em diversas inst\u00e2ncias da ent\u00e3o \n\nFunda\u00e7\u00e3o Educacional do Distrito Federal. A vers\u00e3o final do Projeto fora constru\u00edda \n\nparticipativamente em plen\u00e1rias com o envolvimento de diversos segmentos - como \n\nrepresentantes de sindicados, associa\u00e7\u00f5es de professores, conselhos escolares, \n\nalunos, diretores e professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica - e em comiss\u00f5es de trabalho. \n\nCom ampla participa\u00e7\u00e3o, foram mapeadas as experi\u00eancias nesse n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o \n\nque existiam individualmente em escolas da rede p\u00fablica de ensino.  \n\nAinda na fase de discuss\u00e3o a respeito da implementa\u00e7\u00e3o do projeto, fora \n\nrealizado um mapeamento e identificadas oito escolas que contavam com a \n\npresen\u00e7a de professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica atuando nas s\u00e9ries iniciais, mas de \n\nmodo isolado, sem a garantia de sua perman\u00eancia na escola. Ao longo dos debates, \n\nfoi sendo constru\u00edda a proposta cujo objetivo era ampliar o espa\u00e7o da cultura \n\ncorporal na rotina da escola em um trabalho integrado entre o professor de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e o professor refer\u00eancia, geralmente o pedagogo, que atuavam nas \n\ns\u00e9ries iniciais. Assim, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica seria norteada por quest\u00f5es cotidianas e ao \n\nmesmo tempo objetivava a apropria\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da cultura corporal de maneira \n\ninterdisciplinar. \n\nO projeto foi uma a\u00e7\u00e3o que propiciou condi\u00e7\u00f5es objetivas para concretiza\u00e7\u00e3o \n\nda pr\u00e1tica pedag\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com as crian\u00e7as, pois detalhou os \n\ncrit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o das escolas e dos professores, al\u00e9m de estruturar o trabalho \n\npedag\u00f3gico, incluindo espa\u00e7os para a forma\u00e7\u00e3o dos professores e de reuni\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas em conjunto. Um aspecto importante \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o que ocorria em n\u00edvel \n\nda escola, do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, do projeto e do aluno, em reuni\u00f5es \n\nentre gestores, professores, pais, alunos e conselho escolar. A avalia\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nera qualitativa, por meio de observa\u00e7\u00f5es, relatos e discuss\u00f5es em grupo nos \n\ndiversos n\u00edveis. \n\nEntretanto, ap\u00f3s a mudan\u00e7a de governador em 1999, o Projeto Escola \n\nCandanga e consequentemente v\u00e1rios N\u00facleos do Projeto Educa\u00e7\u00e3o com o \n\nMovimento foram interrompidos. \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n4.2 Curr\u00edculo de 2000 \n\n \n\nAo reassumir o governo do Distrito Federal em 1999, Joaquim Roriz, com o \n\napoio de Eurides Brito, ent\u00e3o secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, realizou altera\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o \n\ndeste \u00f3rg\u00e3o. Essas mudan\u00e7as foram firmadas no Decreto n\u00ba 21.396 (DISTRITO \n\nFEDERAL, 2000), que disp\u00f4s sobre a extin\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Distrito \n\nFederal, que passou a ser Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. \n\nNesse quadro pol\u00edtico, foi elaborado o Curr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica das \n\nEscolas P\u00fablicas do Distrito Federal de 2000 (vers\u00e3o experimental), vigente de 2000 \n\na 2008. Na apresenta\u00e7\u00e3o do documento est\u00e1 expl\u00edcita a preocupa\u00e7\u00e3o com o mundo \n\ndo trabalho. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas que v\u00eam ocorrendo de forma \nacelerada requerem a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o para conviver com a \ncomplexidade do mundo moderno.  \nE sem d\u00favida compete \u00e0 educa\u00e7\u00e3o acompanhar o desenvolvimento do pa\u00eds \ne se adequar a suas exig\u00eancias, sob pena de tornar-se obsoleta e deixar de \nexercer sua fun\u00e7\u00e3o primordial de preparar o aluno para a vida [...].  \nEsse Curr\u00edculo ser\u00e1 operacionalizado pelos professores, tendo como \nhorizonte o desenvolvimento integral do educando, sua forma\u00e7\u00e3o para a \ncidadania e sua prepara\u00e7\u00e3o para prosseguimento de estudos e para o \nmundo do trabalho (DISTRITO FEDERAL, 2000, p. 5). \n\nA concep\u00e7\u00e3o desse curr\u00edculo \u201cfoi uma consequ\u00eancia natural da necessidade \n\nde tornar a educa\u00e7\u00e3o mais eficiente, mais din\u00e2mica, adequada aos novos tempos\u201d \n\n(DISTRITO FEDERAL, 2000, p. 7). Infere-se que a objetividade almejada com o \n\ncurr\u00edculo repercutiu na organiza\u00e7\u00e3o das habilidades e procedimentos, bem como nas \n\nsugest\u00f5es metodol\u00f3gicas, todas listadas em um quadro \u00fanico por s\u00e9rie, sem \n\nsubdivis\u00e3o por componente curricular. Arroyo (2013) faz oposi\u00e7\u00e3o entre professor \n\nalmejado por esse curr\u00edculo, denominado aulista, treinador de compet\u00eancias e \n\nhabilidades, e entre o professor educador, cujo foco est\u00e1 em propiciar o \n\nprotagonismo ao aluno. \n\nO documento n\u00e3o apresenta ficha catalogr\u00e1fica com os detalhes da \n\npublica\u00e7\u00e3o, as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o expostas na capa: t\u00edtulo, ano e n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o. \n\nSubdivide-se em quatro volumes: Ensino Infantil, Ensino Fundamental: 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie, \n\nEnsino Fundamental: 5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie e Ensino M\u00e9dio. \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nFigura 3 - Curr\u00edculo de 2000 \u2013 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie \n\n \n\nFonte: Distrito Federal (2000). \n\n \n\nO sum\u00e1rio do volume do Ensino Fundamental de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie \u00e9 organizado \n\nde acordo com os seguintes t\u00f3picos: apresenta\u00e7\u00e3o, carta ao professor, \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, curr\u00edculo do ensino fundamental de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie, \n\neduca\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, educa\u00e7\u00e3o especial, avalia\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o continuada e \n\nbibliografia. \n\nO cap\u00edtulo que trata da fundamenta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica subdivide-se: em fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial e proposta pedag\u00f3gica da escola, aprendizagens significativas e \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias, um curr\u00edculo voltado para compet\u00eancias e \n\nhabilidades e concretiza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios metodol\u00f3gicos. \n\nO item do curr\u00edculo detalha os temas transversais, valores e atitudes, eixos, \n\nprojetos, compet\u00eancias, habilidades e procedimentos por s\u00e9rie e sugest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas para cada s\u00e9rie, sem que haja separa\u00e7\u00e3o por disciplina. \n\nO texto que antecede a lista de sugest\u00f5es, da 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie, explicita que esse \n\nmaterial n\u00e3o tem o objetivo de definir os procedimentos, mas apresentar par\u00e2metros \n\ne propostas aos professores mediadores, que devem ser adaptadas de acordo com \n\na necessidade: \n\nAs sugest\u00f5es aqui apresentadas n\u00e3o devem ser vistas como um \u00fanico \ncaminho a ser percorrido. Elas devem ser adaptadas, ampliadas, \nsimplificadas ou at\u00e9 reformuladas, de acordo com caracter\u00edsticas e \ninteresses de cada realidade. \nO importante \u00e9 que o professor planeje suas atividades de maneira a \ndespertar o interesse e a curiosidade nos alunos, dando sempre \noportunidade para que eles realizem o trabalho, tendo o professor como \nmediador. \nOs resultados obtidos durante e ao final das atividades devem ser sempre \nsocializadas, por meio de diversas estrat\u00e9gias, como relatos orais ou \n\n\n\n44 \n\n \n\nescritos, dramatiza\u00e7\u00f5es, desenhos, cartazes, frases, produ\u00e7\u00e3o de textos etc. \ntodos os relatos dever\u00e3o ser aproveitados, mesmo que necessitem de \nreformula\u00e7\u00e3o (DISTRITO FEDERAL, 2000, p. 125;138;150;164). \n\nA bibliografia \u00e9 \u00fanica e trata principalmente de aspectos metodol\u00f3gicos. Das \n\nnove refer\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, seis datam das d\u00e9cadas de 1970 ou 1980 e se \n\nreferem a aspectos t\u00e9cnicos, que auxiliam no preenchimento dos di\u00e1rios de classe. \n\n \n\n4.3 Curr\u00edculo de 2009 \n\n \n\nEm 2007, o governador Jos\u00e9 Roberto Arruda assumiu o cargo de governador \n\ndo DF. Essa altera\u00e7\u00e3o incorreu nas discuss\u00f5es ao longo de 2008. Era uma pol\u00edtica \n\nque desconsiderava a experi\u00eancia dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, gerando um \n\nmovimento de terceiriza\u00e7\u00e3o, que acarretou esc\u00e2ndalos\n18\n\n envolvendo desvio de \n\nrecursos na SEDF com a compra de materiais e metodologias prontas de institutos \n\nprivados.  \n\nApesar de n\u00e3o ser propriamente um curr\u00edculo, pois \u00e9 intitulado Orienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares, aponta os conte\u00fados e expectativas de aprendizagem, na pr\u00e1tica \n\nsubstitui o Curr\u00edculo de 2000. Organiza-se em quatro volumes: Ensino Infantil; \n\nEnsino Fundamental s\u00e9ries/ anos iniciais; s\u00e9ries/ anos finais; Ensino M\u00e9dio \n\n(DISTRITO FEDERAL, 2009). \n\nFigura 4 - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares de 2009 - Ensino Fundamental \n\n \n\nFonte: Distrito Federal (2009). \n\n                                             \n18\n\n Para executar o projeto \u201cCi\u00eancia em Foco\", por exemplo, a SEDF contratou o Instituto Sangari sem \nlicita\u00e7\u00e3o e foi alvo de investiga\u00e7\u00e3o pelo Tribunal de Contas do Distrito Federal. Ver mais nas not\u00edcias: \nVerba para suspeitos de caixa 2: http://noblat.oglobo.globo.com/noticias/noticia/2009/12/verba-para-\nsuspeitos-de-caixa-2-249767.html; Projeto do governo do DF j\u00e1 estava sob suspeita \nhttp://noticias.r7.com/brasil/noticias/projeto-do-governo-do-df-estava-sob-investigacao-de-tribunal-\n20091203.html e Esc\u00e2ndalo sem fim: http://www.sinprodf.org.br/2009/.  Acesso em: 10 jan. 2016. \n \n\nhttp://noblat.oglobo.globo.com/noticias/noticia/2009/12/verba-para-suspeitos-de-caixa-2-249767.html\nhttp://noblat.oglobo.globo.com/noticias/noticia/2009/12/verba-para-suspeitos-de-caixa-2-249767.html\nhttp://noticias.r7.com/brasil/noticias/projeto-do-governo-do-df-estava-sob-investigacao-de-tribunal-20091203.html\nhttp://noticias.r7.com/brasil/noticias/projeto-do-governo-do-df-estava-sob-investigacao-de-tribunal-20091203.html\nhttp://www.sinprodf.org.br/2009/\n\n\n45 \n\n \n\nO documento n\u00e3o apresenta ficha catalogr\u00e1fica, nem o ano de publica\u00e7\u00e3o na \n\ncapa. Contudo, na carta ao professor \u00e9 expresso o ano 2009 como in\u00edcio da vig\u00eancia \n\ne 2008 como in\u00edcio de sua constru\u00e7\u00e3o coletiva. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia \n\nbibliogr\u00e1fica ou bibliografia consultada para sua elabora\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rias \n\ninfer\u00eancias a partir dos conte\u00fados. H\u00e1 uma apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de conhecimento, \n\nde seus objetivos e compreens\u00f5es da disciplina. Em seguida, h\u00e1 o detalhamento dos \n\nconte\u00fados por componente curricular e as expectativas de aprendizagem, em \n\nquadros, sem estabelecer uma correla\u00e7\u00e3o entre eles. \n\n \n4.4 Curr\u00edculo de 2011 \n\n \n\nO Curr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: vers\u00e3o experimental subdivide-se em cinco \n\nvolumes: Educa\u00e7\u00e3o Infantil, Ensino Fundamental - S\u00e9ries/Anos Iniciais, Ensino \n\nFundamental - S\u00e9ries/Anos Finais, Ensino M\u00e9dio e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. \n\nTamb\u00e9m foram definidos eixos do curr\u00edculo: o educar e cuidar, o letramento e a \n\ndiversidade. \n\nFigura 5 - Curr\u00edculo de 2010: Ensino Fundamental S\u00e9ries Anos iniciais \n\n \n\nFonte: Distrito Federal (2011). \n \n\nDe acordo com sua apresenta\u00e7\u00e3o, este curr\u00edculo foi elaborado a partir de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o coletiva em 2008 (1\u00aa etapa: elabora\u00e7\u00e3o) e 2010 (2\u00aa etapa: revis\u00e3o). N\u00e3o \n\nh\u00e1 ficha catalogr\u00e1fica ou outra men\u00e7\u00e3o de data na apresenta\u00e7\u00e3o ou carta ao \n\nprofessor. \u00c9 poss\u00edvel inferir que o curr\u00edculo foi implementado ao final de 2010 e \n\niniciou sua vig\u00eancia no ano letivo subsequente, pois foi revisado em outubro de \n\n2010. Al\u00e9m disso, no expediente do documento, o governador \u00e9 Rog\u00e9rio Schumann \n\nRosso, que ocupou o cargo apenas de 19 de abril de 2010 a 1\u00ba de janeiro de 2011, \n\nem substitui\u00e7\u00e3o ao governador Jos\u00e9 Roberto Arruda\n19\n\n, deposto do cargo. \n\n                                             \n19\n\n Rog\u00e9rio Schumann Rosso assumiu o cargo de governador ap\u00f3s den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o no \ngoverno de Jos\u00e9 Roberto Arruda e sua consequente deposi\u00e7\u00e3o do cargo. \n\n\n\n46 \n\n \n\nPara cada ano ou s\u00e9rie, h\u00e1 uma tabela com habilidades e conte\u00fados. A \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica se insere no Eixo Letramento e Diversidade, pois: \n\nO brincar e jogar assumem outras significa\u00e7\u00f5es no contexto escolar, sendo \numa ferramenta importante na forma\u00e7\u00e3o global da crian\u00e7a, possibilitando as \naquisi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias aos saberes l\u00f3gico-matem\u00e1tico, de oralidade, escrita \ne outras atividades de cogni\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 mem\u00f3ria e aten\u00e7\u00e3o. Sendo \nassim, auxilia na aquisi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados que permeiam o letramento, visto \naqui de uma forma muito mais abrangente do que apenas o letramento \nlingu\u00edstico, mas tamb\u00e9m ao letramento geogr\u00e1fico, cient\u00edfico e corporal \n(DISTRITO FEDERAL, 2011, p. 96). \n\nO Quadro 3 representa uma tabela com habilidades e conte\u00fados, \n\nsubdivididos em quatro eixos: Psicomotricidade (Educa\u00e7\u00e3o e reeduca\u00e7\u00e3o \n\npsicomotora); Sociomotricidade; Atividades r\u00edtmicas e expressivas; Esportes, Jogos \n\ne gin\u00e1sticas, detalhado por componente curricular e por s\u00e9rie/ano. \n\n \n\nQuadro 3 - Fases do desenvolvimento motor \n\n \n\n Fonte: Distrito Federal (2011, p. 98-99). \n\n\n\n47 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (p\u00e1ginas 95 a 107), as refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas incluem documentos oficiais como Par\u00e2metros e Diretrizes Curriculares \n\nNacionais (BRASIL, 2013), e s\u00e3o de base desenvolvimentista, o que coaduna com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de um quadro com as fases do desenvolvimento motor (Quadro 2). \n\nCom base nesses pressupostos, os conte\u00fados s\u00e3o organizados no documento como \n\nconceituais, procedimentais e atitudinais, de acordo com a fase de desenvolvimento \n\nque as crian\u00e7as se encontram. \n\n \n\n4.5 Curr\u00edculo de 2014 \n\n \n\n Atualmente, em vigor, o Curr\u00edculo em Movimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e9 \n\ncomposto por oito cadernos: Pressupostos Te\u00f3ricos; Educa\u00e7\u00e3o Infantil; Ensino \n\nFundamental Anos iniciais; Ensino Fundamental Anos Finais; Ensino M\u00e9dio; \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e a Dist\u00e2ncia; Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos; Educa\u00e7\u00e3o \n\nEspecial. \n\nDe acordo com seus Pressupostos Te\u00f3ricos (DISTRITO FEDERAL, 2014b), \n\nas discuss\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o do novo curr\u00edculo iniciaram em 2011 com a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da vers\u00e3o experimental do Curr\u00edculo entregue em 2010. Para \n\nisso, foram realizadas plen\u00e1rias em sete Coordena\u00e7\u00f5es Regionais de Ensino\n20\n\n, com \n\na participa\u00e7\u00e3o dos segmentos dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 6 - Curr\u00edculo em Movimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: Pressupostos Te\u00f3ricos \n\n \n\nFonte: Distrito Federal (2014b). \n\n                                             \n20\n\n Cada plen\u00e1ria reunia os profissionais de duas Regionais de Ensino. No Distrito Federal a divis\u00e3o se \nd\u00e1 por Regi\u00f5es Administrativas e n\u00e3o munic\u00edpios, sendo 30 Regi\u00f5es agrupadas em 14 Coordena\u00e7\u00f5es \nRegionais de Ensino. \n\n\n\n48 \n\n \n\nEm 2012, as discuss\u00f5es continuaram em Grupos de Trabalho, que \n\nsistematizaram as propostas das plen\u00e1rias e elaboraram uma minuta denominada \n\nCurr\u00edculo em Movimento, submetida \u00e0s escolas. Essa an\u00e1lise ocorreu por meio do \n\ncurso Curr\u00edculo em Movimento: reorganiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico nos ciclos e \n\nna semestralidade, realizado nas escolas da rede p\u00fablica de ensino. Cabe ressaltar \n\nque a participa\u00e7\u00e3o em cursos \u00e9 facilitada, uma vez que os professores da SEDF, em \n\nregra, lecionam em apenas um turno. O contra turno \u00e9 o tempo destinado ao \n\nplanejamento em reuni\u00f5es individuais, coordena\u00e7\u00f5es coletivas\n21\n\n e cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o (FERNANDES, 2012). Esses cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada s\u00e3o \n\noferecidos gratuitamente pelo Centro de Aperfei\u00e7oamento dos Profissionais da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Esporte e Lazer, conhecido anteriormente como EAPE. Ainda em 2013, o \n\ntexto foi finalizado e o processo culminou com a distribui\u00e7\u00e3o a todas as escolas em \n\n2014 (DISTRITO FEDERAL, 2014b). \n\nFigura 7 - Curr\u00edculo de 2014: Ensino Fundamental Anos iniciais \n\n \n\nFonte: Distrito Federal (2014a). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao sum\u00e1rio do caderno dos anos iniciais do ensino fundamental, \n\napresenta: introdu\u00e7\u00e3o, linguagens, matem\u00e1tica, ci\u00eancias humanas, ci\u00eancias da \n\nnatureza, ensino religioso e refer\u00eancias. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica est\u00e1 inserida nas \n\nlinguagens e os objetivos e conte\u00fados s\u00e3o divididos por ano. \n\nNo entanto, o curr\u00edculo n\u00e3o detalha aspectos metodol\u00f3gicos e organizacionais \n\npara a atua\u00e7\u00e3o do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com as crian\u00e7as, explicitados no \n\n                                             \n21\n\n Em geral, essa coordena\u00e7\u00e3o coletiva ocorre \u00e0s quartas-feiras em todas as escolas da SEDF. Os \nprofessores e gestores t\u00eam a oportunidade de tratar tanto de quest\u00f5es administrativas, quanto de \nquest\u00f5es pedag\u00f3gicas, bem como estudos em grupo. \n\n\n\n49 \n\n \n\nProjeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Anos \n\nIniciais do Ensino Fundamental (DISTRITO FEDERAL, 2016); uma pol\u00edtica p\u00fablica, \n\ncujo objetivo \u00e9 subsidiar a amplia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para todas as escolas \n\np\u00fablicas de Bras\u00edlia que atendem esses n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.5.1 Projeto Educa\u00e7\u00e3o com movimento \n\n \n\nA presen\u00e7a do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil e nos anos \n\niniciais \u00e9 assegurada e por meio do Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento: Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Anos Iniciais do Ensino Fundamental\n 22\n\n (DISTRITO \n\nFEDERAL, 2016), um importante marco na documenta\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do \n\ndebate acerca da inser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nesses n\u00edveis de ensino nas escolas \n\np\u00fablicas de Bras\u00edlia. O hiato, entre a extin\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Projeto N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o \n\ncom o Movimento em 1999 e sua retomada em nova vers\u00e3o em 2011, reflete a \n\naus\u00eancia de uma sistematiza\u00e7\u00e3o ou discuss\u00e3o acerca da tem\u00e1tica por parte da \n\ngest\u00e3o da SEDF neste \u00ednterim. \n\nAinda assim, algumas escolas deram continuidade ao trabalho de modo \n\naut\u00f4nomo, destacando-se o empenho da Escola Classe 18 de Taguatinga\n23\n\n, que ao \n\nincluir a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em seu projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico, como uma a\u00e7\u00e3o da \n\nescola, muitas dificuldades foram enfrentadas, principalmente pela falta de suporte \n\noficial, sendo necess\u00e1rio um convencimento ano a ano para que professores de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica fossem disponibilizados para atender a escola, uma vez que a \n\nprioridade era o atendimento aos demais n\u00edveis de ensino em que a Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica \u00e9 obrigat\u00f3ria. \n\nA partir dessa experi\u00eancia, o projeto foi institucionalizado no esteio das \n\ndiscuss\u00f5es do Curr\u00edculo em Movimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica a contar de 2011 \n\n(DISTRITO FEDERAL, 2014b), por interm\u00e9dio de uma parceira entre a Coordena\u00e7\u00e3o \n\nde Ensino Fundamental e a Coordena\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desporto Escolar da \n\nSEDF. A partir de 2012, o atendimento foi ampliado para duas escolas e em \n\n                                             \n22\n\n A an\u00e1lise foi realizada com base nas vers\u00f5es encaminhadas pela Ger\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \nDesporto Escolar aos professores do Projeto para contribui\u00e7\u00f5es em outubro de 2015 e em abril de \n2016. N\u00e3o \u00e9 a vers\u00e3o final, pois seu conte\u00fado est\u00e1 em fase de aprova\u00e7\u00e3o por parte das inst\u00e2ncias \nsuperiores da SEDF. \n23\n\n Informa\u00e7\u00f5es concedidas por professores que trabalharam na escola durante este per\u00edodo. \nTaguatinga \u00e9 uma regi\u00e3o administrativa localizada a aproximadamente 25 km do centro de Bras\u00edlia. \n\n\n\n50 \n\n \n\ndezembro de 2015 chegou a 69 escolas com n\u00facleos em funcionamento, de um total \n\nde 658 escolas da SEDF (DISTRITO FEDERAL, 2015), conforme o gr\u00e1fico \n\nrepresentado na figura 8. \n\n \n\nFigura 8 - N\u00famero de escolas atendidas entre 2013 e 2015 \n\n \nFonte: Distrito Federal (2016, p. 5). \n\n \n\nEssas a\u00e7\u00f5es foram materializadas no Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico Carlos \n\nMota, que orienta o fazer pedag\u00f3gico da SEDF: \u201c[...] em busca da melhoria da \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o, a SEDF pretende, a partir de projetos pilotos, incluir a \n\ndoc\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na equipe pedag\u00f3gica dos anos iniciais\u201d (DISTRITO \n\nFEDERAL, 2012, p. 59). Esse processo culminou no Curr\u00edculo em Movimento \n\n(DISTRITO FEDERAL, 2014a), que explicita os objetivos e conte\u00fados espec\u00edficos \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Outra iniciativa que favoreceu a inser\u00e7\u00e3o de mais \n\nprofessores ao projeto foi o concurso de remanejamento que garantiu as vagas dos \n\nprofessores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para atuarem na educa\u00e7\u00e3o infantil e nos anos \n\ninicias a partir de 2015\n24\n\n, pois anteriormente muitos professores, mesmo atendendo \n\naos requisitos para aturem no projeto, n\u00e3o se interessavam devido \u00e0 instabilidade, \n\npois, como ocorrera em 1999, poderia ser extinto, causando transtornos \n\nadministrativos para os professores como a perda da garantia de vaga em suas \n\nescolas anteriores. \n\nAinda em 2014 iniciou-se uma reestrutura\u00e7\u00e3o, pois muitas escolas, que \n\natendiam \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil e ao Programa de Educa\u00e7\u00e3o Integral em Tempo \n\n                                             \n24\n\n Portaria n\u00ba 219/2014 e Editais n\u00ba 10 e 11/2014, da SEDF. O edital regulamenta as escolas nas \nquais os professores tiveram suas vagas garantidas no ano subsequente. Em 2014 foi garantida pela \nprimeira vez, a participa\u00e7\u00e3o dos professores que atuam no Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento: \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Anos Iniciais do Ensino Fundamental. \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n2013 2014 2015\n\n14 \n\n25 \n\n69 \n\nUNIDADES ESCOLARES\n\nhttp://www.cre.se.df.gov.br/ascom/documentos/portaria_.jpg\nhttp://www.cre.se.df.gov.br/ascom/documentos/edital10.jpg\nhttp://www.cre.se.df.gov.br/ascom/documentos/edital11.jpg\n\n\n51 \n\n \n\nIntegral, passaram a fazer parte; alterando inclusive o nome do Projeto, que antes \n\ncontemplava apenas os anos iniciais do ensino fundamental. A incorpora\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil ao projeto garante a perman\u00eancia dos professores de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica nesse n\u00edvel de ensino, deixando de ser uma concess\u00e3o dos gestores de \n\nrecursos humanos e passa a ser um direito, inclusive a substitui\u00e7\u00e3o dos professores \n\ntitulares em caso de afastamento por problemas de sa\u00fade, por exemplo. \n\nNo entanto, a estrutura do curr\u00edculo da educa\u00e7\u00e3o infantil difere dos anos \n\niniciais, dentre outros aspectos, por organizar os objetivos e conte\u00fados sem \n\nsubdivis\u00f5es; de modo interdisciplinar, com uma proposta de educa\u00e7\u00e3o integral e \n\nintegrada. Todavia, n\u00e3o ser\u00e1 objeto do presente estudo, cuja delimita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 nos \n\nanos iniciais do ensino fundamental. \n\nO Projeto operacionaliza a atua\u00e7\u00e3o do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, pois \n\norganiza administrativa e pedagogicamente sua pr\u00e1tica, inserindo-se entre o \n\ncurr\u00edculo e o projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico da escola. Assim sendo, o texto \u00e9 \n\nestruturado em: apresenta\u00e7\u00e3o; objetivos; inser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil e anos iniciais do ensino fundamental; fundamentos do curr\u00edculo que \n\nnorteiam o trabalho pedag\u00f3gico do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica; a base curricular \n\norientadora para a educa\u00e7\u00e3o infantil e para os anos iniciais do ensino fundamental; \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico do professor; princ\u00edpios de atendimento, \n\nmetodologia; crit\u00e9rios de expans\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. Ademais, apresenta a estrutura para \n\na elabora\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio do projeto (Anexo D); avalia\u00e7\u00e3o do projeto pelos \n\nestudantes (Anexo E); avalia\u00e7\u00e3o do projeto pelos professores de atividades (Anexo \n\nF); avalia\u00e7\u00e3o do projeto pelos gestores (Anexo G); crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o qualitativa \n\n(Anexo H). Esses documentos foram elaborados de modo participativo, a partir de \n\ndemandas dos professores e dos gestores como instrumento para fundamentar a \n\nperman\u00eancia e amplia\u00e7\u00e3o do Projeto e s\u00e3o entregues apenas uma vez ao ano \u00e0 \n\nGer\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desporto Escolar, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o na \n\nSEDF. \n\nApesar de n\u00e3o romper com a nomenclatura psicomotora, o documento \n\napresenta a import\u00e2ncia da brincadeira para a crian\u00e7a, a partir de pressupostos de \n\nVigotski (1994) e se posiciona claramente contr\u00e1rio \u00e0 biologiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica. Ademais, explicita o debate com vistas \u00e0 supera\u00e7\u00e3o do dualismo entre corpo \n\n\n\n52 \n\n \n\ne mente, em que h\u00e1 a desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho corporal em rela\u00e7\u00e3o ao intelectual. \n\nAssim sendo, o objetivo do projeto \u00e9: \n\nImplementar a pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o denominada Educa\u00e7\u00e3o com \nMovimento na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e nos Anos Iniciais do Ensino Fundamental \nna rede p\u00fablica de ensino do Distrito Federal, ampliando as experi\u00eancias \ncorporais mediante a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica integrada e interdisciplinar \nentre o(a) professor(a) de atividades e o(a) professor(a) de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \nna perspectiva da Educa\u00e7\u00e3o Integral, conforme preconizado no Curr\u00edculo da \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Distrito Federal (DISTRITO FEDERAL, 2016, p. 3-4, \ngrifo do autor). \n\nFundamenta-se nos princ\u00edpios do curr\u00edculo tanto dos anos iniciais, quanto da \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, acrescentando relevantes contribui\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia. \n\nAl\u00e9m disso, a indica\u00e7\u00e3o do trabalho em parceria corrobora com Say\u00e3o (1999), Ayoub \n\n(2001), Buss-Sim\u00e3o (2005). \n\nO atendimento do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e/ou \nnos Anos Iniciais do Ensino Fundamental dever\u00e1 primar em todos os casos \npelo planejamento conjunto com o professor de atividades e participa\u00e7\u00e3o \nefetiva nos espa\u00e7os das coordena\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gica coletiva e por \u00e1rea do \nconhecimento. A interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \ndever\u00e1 ser conjunta com o professor de atividades, firmando uma atua\u00e7\u00e3o \npedag\u00f3gica interdisciplinar. (DISTRITO FEDERAL, 2015, p. 14 e 15). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico, com a reg\u00eancia em um turno e o \n\nplanejamento no contra turno, prevendo a participa\u00e7\u00e3o em cursos de forma\u00e7\u00e3o, em \n\nreuni\u00f5es entre os pares na escola e na coordena\u00e7\u00e3o com os gestores do projeto, \u00e9 \n\num aspecto importante que corrobora com a qualidade da educa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n53 \n\n \n\n5 ANALISANDO OS CURR\u00cdCULOS DE 1993 E 2014 \n\n \n\nCom objetivo de analisar e comparar os curr\u00edculos de 1993 e 2014, dos anos \n\niniciais do ensino fundamental da rede p\u00fablica de ensino de Bras\u00edlia, enfocando as \n\nteorias de curr\u00edculo, as abordagens pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, bem como as \n\nno\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia, os curr\u00edculos foram analisados segundo as categorias: a) \n\nfundamentos te\u00f3ricos que norteiam a elabora\u00e7\u00e3o do documento; b) fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica apresentada na parte espec\u00edfica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica; c) objetivos e \n\nconte\u00fados, a partir das abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica; d) no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia. Com \n\nbase nesses par\u00e2metros foi estruturado um quadro comparativo entre os \n\ndocumentos. \n\nAo longo da an\u00e1lise, foram considerados os fundamentos te\u00f3ricos \n\nsubjacentes \u00e0s abordagens pedag\u00f3gicas que norteiam a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Por \n\nserem importantes elementos para o planejamento e pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, os \n\nobjetivos e conte\u00fados tamb\u00e9m foram analisados. Conforme Lib\u00e2neo (1992, p. 119) \n\nos objetivos: \n\n[...] antecipam resultados e processos esperados do trabalho conjunto do \nprofessor e dos alunos, expressando conhecimentos, habilidades e h\u00e1bitos \n(conte\u00fados) de acordo com as exig\u00eancias metodol\u00f3gicas (n\u00edvel de preparo \npr\u00e9vio dos alunos, peculiaridades das mat\u00e9rias de ensino e aprendizagem). \n\nO autor afirma que definir objetivos para a educa\u00e7\u00e3o auxilia a realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com intencionalidade, definindo o papel de que homem e \n\nsociedade se pretende formar. Para ele os conte\u00fados: \n\n[...] s\u00e3o o conjunto de conhecimentos, habilidades, h\u00e1bitos, modos \nvalorativos e atitudinais de atua\u00e7\u00e3o social, organizados pedag\u00f3gica e \ndidaticamente, tendo em vista a assimila\u00e7\u00e3o ativa e aplica\u00e7\u00e3o pelos alunos \nna sua pr\u00e1tica de vida. Englobam, portanto: conceitos, ideias, fatos, \nprocessos, princ\u00edpios, leis cient\u00edficas, regras; habilidades cognoscitivas, \nmodos de atividade, m\u00e9todos de compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, h\u00e1bitos de \nestudo, de trabalho e de conviv\u00eancia social; valores, convic\u00e7\u00f5es, atitudes \n(LIB\u00c2NEO, 1992, p. 128). \n\nSabe-se que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \n\ntampouco nos anos iniciais do ensino fundamental em Bras\u00edlia. Portanto, para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise, foram utilizados como fontes de dados o Projeto N\u00facleo de \n\nEduca\u00e7\u00e3o com o Movimento (SAMPAIO; LI\u00c1O J\u00daNIOR, 1999) e o Projeto Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n54 \n\n \n\ncom Movimento: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Anos Iniciais do Ensino \n\nFundamental (DISTRITO FEDERAL, 2016), que detalham a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\npedag\u00f3gico para a atua\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as, complementando as informa\u00e7\u00f5es dos \n\ncurr\u00edculos. \n\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es sobre os objetivos e conte\u00fados, ser\u00e3o \n\napresentadas as no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia, presentes nos curr\u00edculos, para compreens\u00e3o de \n\ncomo a crian\u00e7a est\u00e1 inserida nesse contexto. \n\n \n\n5.1 Curr\u00edculo de 1993 \n\n \n\n5.1.1 Teorias sobre o curr\u00edculo \n\n \n\nComo exposto anteriormente no cap\u00edtulo Curr\u00edculo, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \n\ninf\u00e2ncia, os curr\u00edculos s\u00e3o constru\u00eddos a partir de diferentes teorias e ideologias. \n\nNessa conformidade, a orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de educa\u00e7\u00e3o do documento \n\nde 1993 \u00e9 fundamentada na pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica (SAVIANI, 2011), por \n\nconsiderar os aspectos das diferen\u00e7as sociais, bem como a influ\u00eancia do meio \n\nsociocultural na forma\u00e7\u00e3o do sujeito. Infere-se tal fato, pois na bibliografia geral est\u00e1 \n\npresente a cita\u00e7\u00e3o da obra Escola e Democracia de Demerval Saviani. O documento \n\napresenta ainda elementos impl\u00edcitos da psicologia hist\u00f3rico-cultural, ao considerar \n\nque o \u201cprofessor \u00e9 o mediador do saber socialmente elaborado\u201d (DISTRITO \n\nFEDERAL, 1993, p. 22), conceito importante na teoria de Vigotski (1994), apesar \n\ndesse autor n\u00e3o ser citado diretamente nas refer\u00eancias. \n\nNa concep\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico cr\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o, de cunho humanista, focaliza-\nse o homem concreto, sua exist\u00eancia esp\u00e1cio-temporal, suas reais \ndimens\u00f5es, al\u00e9m da multiplicidade de suas necessidades. Para a forma\u00e7\u00e3o \ndesse homem, consideram-se os elementos essenciais da pr\u00f3pria estrutura \nda realidade humana: a situa\u00e7\u00e3o em que ele est\u00e1 inserido \u2013 polos da \nnatureza e da cultura -; a liberdade na qual ocorre a s\u00edntese entre realidade \ne atua\u00e7\u00e3o, entre responsabilidade e criatividade; e a coexist\u00eancia da \ncontradi\u00e7\u00e3o entre consci\u00eancia ing\u00eanua e cr\u00edtica (DISTRITO FEDERAL, \n1993, p. 22, grifo do autor). \n\nO curr\u00edculo n\u00e3o explicita os fundamentos epistemol\u00f3gicos que o orientam, \n\nmas ao analisar as atribui\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o, infere-se a influ\u00eancia da teoria cr\u00edtica, \n\npois, na forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, considera os \u201ccondicionamentos pol\u00edtico-filos\u00f3ficos, \n\n\n\n55 \n\n \n\nconstitucionais e s\u00f3cio-regionais\u201d (DISTRITO FEDERAL, 1993, p. 21). Com base em \n\nSilva, T. (2002), depreende-se que essa perspectiva de educa\u00e7\u00e3o rompe com a \n\ntradicional, cujo foco centra-se na efici\u00eancia do conte\u00fado. Al\u00e9m disso, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderada meio para a transforma\u00e7\u00e3o social: \n\nA Educa\u00e7\u00e3o de toda a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o recurso maior que temos para garantir \numa mudan\u00e7a de padr\u00f5es \u00e9ticos, pol\u00edticos e t\u00e9cnicos suficientes para os \ninstrumentalizar nesse momento de crise. [...]. \u00c9 tarefa da escola considerar \na unidade do ser humano em uma perspectiva integradora e fazer da a\u00e7\u00e3o \neducativa um instrumento de constru\u00e7\u00e3o da cidadania (DISTRITO \nFEDERAL, 1993, p. 11; 23). \n\nEm suma, est\u00e3o impl\u00edcitas as influ\u00eancias da pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica da \n\neduca\u00e7\u00e3o (SAVIANI, 2011), da psicologia hist\u00f3rico-cultural (VIGOTSKI, 1994) e da \n\nteoria cr\u00edtica de curr\u00edculo (SILVA, T., 2002). \n\n \n\n5.1.2 Abordagens pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n \n\nA parte destinada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, do curr\u00edculo de 1993, compreende as \n\np\u00e1ginas 336 a 374 e representa a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, os \n\nprinc\u00edpios pedag\u00f3gicos, os fundamentos te\u00f3ricos para a organiza\u00e7\u00e3o em ciclos de \n\naprendizagem, os procedimentos para avalia\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o sobre \n\ninterdisciplinaridade, orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas espec\u00edficas (Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \n\necologia, educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, desenvolvimento dos conte\u00fados e \n\npeculiaridades regionais) e, por fim, os quadros com os conte\u00fados. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem um importante papel a desempenhar na fun\u00e7\u00e3o \nintegradora da viv\u00eancia no contexto escolar. Mas, para que isso aconte\u00e7a, \nprecisa-se partir de uma vis\u00e3o de homem enquanto ser individual e social \nconsciente, ou seja, consciente de sua realidade biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica e \ns\u00f3cio-cultural. Isso vem dar significado \u00e0s tr\u00eas grandes escolas da \nmotricidade humana, unificadas por uma din\u00e2mica de conhecimento e \npr\u00e1tica interdisciplinar. Podemos resumir essa unidade na reuni\u00e3o de tr\u00eas \npressupostos: conhecer o movimento humano; conhecer o homem em \nmovimento; conhecer a cultura corporal humana (DISTRITO FEDERAL, \n1993, p. 337, grifo nosso). \n\nAs bases te\u00f3rico-metodol\u00f3gica detalham a correla\u00e7\u00e3o entre as escolas da \n\nmotricidade humana segundo S\u00e9rgio (1989) e Fonseca (1987), representada no \n\nQuadro 4. Com isso, notam-se as influ\u00eancias do desenvolvimentismo (TANI et al., \n\n1988), da psicomotricidade (LE BOULCH, 2007), juntamente com o construtivismo-\n\n\n\n56 \n\n \n\ninteracionismo (FREIRE, 1987) e da abordagem cr\u00edtico-superadora (COLETIVO DE \n\nAUTORES, 1992). As diferentes abordagens, contudo, s\u00e3o consideradas \n\ncomplementares, na medida em que cada uma delas enfatiza um aspecto do sujeito \n\nem suas dimens\u00f5es biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica e s\u00f3cio-cultural, de modo interdisciplinar, \n\ncomo evidenciado na Figura 9. \n\n \n\nQuadro 4 - Correla\u00e7\u00e3o entre as escolas da motricidade humana \n\nFonte: Distrito Federal (1993, p. 341). \n\n \n\nFigura 9 - Interdisciplinaridade entre \u00e1reas do conhecimento e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n \n  Fonte: Distrito Federal (1993, p. 339). \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\nA Figura 9 representa, respectivamente, a interdisciplinaridade entre o \n\ndesenvolvimento das habilidades motoras, a sinergia entre os dom\u00ednios do \n\ncomportamento e a influ\u00eancia do ambiente sociocultural. Assim, os pressupostos \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no curr\u00edculo de 1993 s\u00e3o conhecer o movimento; homem em \n\nmovimento e conhecer a cultura corporal; logo, o sujeito \u00e9 analisado enquanto ser \n\nbiol\u00f3gico, psicol\u00f3gico e sociocultural ou biopsicossocial. \n\nAssim como a educa\u00e7\u00e3o perceptivo-motora e a educa\u00e7\u00e3o psicomotora \nnecessitam de ser contextualizadas para se tornarem conhecimento \nsignificativo e a\u00e7\u00e3o refletida, a compreens\u00e3o do corpo de do movimento, \nsomente sob o ponto de vista cultural, carece de uma vis\u00e3o do ser como \nunidade biopsicossocial. Por essa raz\u00e3o, entende-se que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \nseja s\u00edntese interdisciplinar das diversas correntes pedag\u00f3gicas da \nmotricidade humana [...] (DISTRITO FEDERAL, 1993, p. 338). \n\nImportante destacar que as escolas da motricidade humana buscaram \n\nrepresentar a totalidade humana sem se prender a uma base epistemol\u00f3gica, mas \n\nassumiram um modelo ecl\u00e9tico, conforme a indica\u00e7\u00e3o da primeira coluna do Quadro \n\n4, em que \u00e9 explicitada a fundamenta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica: o positivismo \n\n(desenvolvimentismo), o humanismo (psicomotricidade) e o materialismo-dial\u00e9tico \n\n(s\u00f3cio-motricidade). Para esclarecer essa representa\u00e7\u00e3o do ser integral, est\u00e3o \n\nrepresentados em gr\u00e1ficos e tabelas os diversos modos de estruturar as fases e \n\nciclos, no tocante aos seguintes aspectos: motor (Figura 10), psicomotor (Figura 11), \n\nmotor e psicomotor (Quadros 5) e s\u00f3cio-motor (Quadro 6). \n\n \nFigura 10 - Fases do desenvolvimento motor \n\n \n\n    Fonte: Distrito Federal (1993, p. 346). \n\n\n\n58 \n\n \n\nNa educa\u00e7\u00e3o perceptivo-motora, o gesto \u00e9 o objeto de estudo, em uma \n\nperspectiva biol\u00f3gica, enfatizando as etapas do desenvolvimento motor. A Figura 9 \n\napresenta essas fases explicitadas por Tani et al. (1988), conforme observado \n\nanteriormente no Quadro 2. \n\n \n\nFigura 11 - Fases do desenvolvimento psicomotor \n\n \n\n    Fonte: Distrito Federal (1993, p. 346). \n\n \n\nAs fases do desenvolvimento psicomotor s\u00e3o apresentadas na Figura 10 a \n\npartir de uma adapta\u00e7\u00e3o de Fonseca (1987), Le Boulch (2007), Wallon, Montessori e \n\nPiaget, todos citados no documento. \n\n \n\n  \n\n\n\n59 \n\n \n\nQuadro 5 - Fases do desenvolvimento motor e psicomotor \n\n \nFonte: Distrito Federal (1993, p. 347). \n\n \nSemelhantemente, no Quadro 5, s\u00e3o detalhadas as fases do desenvolvimento \n\nmotor e psicomotor, contudo n\u00e3o s\u00e3o expressos os autores que as fundamentam. \n\n\n\n60 \n\n \n\nQuadro 6 - Desenvolvimento afetivo-social, cognitivo e l\u00fadico \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n  Fonte: Distrito Federal (1993, p. 348 e 349). \n\n \n\nApesar das vertentes educativas perceptivo-motora, psicomotora e s\u00f3cio \n\nmotora estarem presentes, nota-se a \u00eanfase na psicomotricidade. O principal autor \n\nque subsidia teoricamente este curr\u00edculo parte de uma base psicomotora. Em sua \n\nobra \u201cEscola, escola quem \u00e9s tu: perspectivas psicomotoras do desenvolvimento \n\nhumano\u201d, Fonseca (1987) trata de diversos modos de compreender o ser humano, \n\npartindo do \u00e2mbito biol\u00f3gico ao sociol\u00f3gico. O desenvolvimento dos aspectos \n\nafetivo-social, cognitivo e l\u00fadico apresentado no Quadro 6 ilustra essa perspectiva. \n\nO eixo metodol\u00f3gico do curr\u00edculo 1993 \u00e9 estruturado segundo princ\u00edpios \n\nbinomiais norteadores \u201ccuja caracter\u00edstica principal \u00e9 a complementaridade dial\u00e9tica \n\ndos elementos dos bin\u00f4mios\u201d (DISTRITO FEDERAL, 1993, p. 242): ludicidade-\n\naprendizagem (necessidade do prazer imbu\u00eddo ao longo do processo educativo); \n\nindividualidade\u2013sociabilidade (contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 uniformiza\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamento ou habilidade, reiterando a necessidade de considerar as diferen\u00e7as \n\nindividuais); competitividade-cooperatividade (competi\u00e7\u00e3o vista com um car\u00e1ter \n\nmotivacional e a coopera\u00e7\u00e3o como um modo de intera\u00e7\u00e3o social harm\u00f4nica e pouco \n\nconflituosa); progressividade-continuidade (fases do desenvolvimento e mudan\u00e7as \n\nc\u00edclicas); heteronomia-autonomia (depend\u00eancia e progressiva independ\u00eancia s\u00f3cio-\n\nmotora); orienta\u00e7\u00e3o-criatividade (cria\u00e7\u00e3o em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o passiva) e \n\n\n\n62 \n\n \n\ntotalidade-sinergia (ampliar o ensino, em vez de limitar \u00e0 aprendizagem de \n\nhabilidades motoras). Esses eixos apresentam procedimentos b\u00e1sicos para subsidiar \n\no professor ao longo do processo de ensino-aprendizagem. \n\nDiversos procedimentos pedag\u00f3gicos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o enumerados, \n\nexplicitando a necessidade de considerar os aspetos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos, opondo-se \n\naos testes e avalia\u00e7\u00f5es que se limitam a mensurar o desempenho f\u00edsico. Assim, o \n\ndocumento sugere que: \n\nA avalia\u00e7\u00e3o deve estar comprometida com os princ\u00edpios filos\u00f3ficos \nnorteadores do projeto pedag\u00f3gico que se pretende alcan\u00e7ar; no nosso \ncaso, a autonomia e a consci\u00eancia cr\u00edtico-transformadora. Para isso, devem-\nse considerar os valores e a hist\u00f3ria de vida de cada aluno, em sua \ntotalidade psicomotora e cultural. Isso significa que comportamentos e \nhabilidades n\u00e3o podem ser desenvolvidos e avaliados de forma dissociada \ndo desenvolvimento da consci\u00eancia-express\u00e3o corporal ludo-criativa, \nenquanto conhecimento corporal contextualizado no processo hist\u00f3rico-\nsocial (DISTRITO FEDERAL, 1993 p. 356-357). \n\nMesmo com um curr\u00edculo que previa a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em todos os n\u00edveis de \n\nensino, na pr\u00e1tica, foi necess\u00e1rio um projeto que operacionalizasse a atua\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor dessa \u00e1rea espec\u00edfica nas s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. Assim foi \n\nelaborado o Projeto N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o com o Movimento (SAMPAIO; LI\u00c1O \n\nJ\u00daNIOR, 1999). Essa proposta tratava-se de um projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico de toda \n\na rede p\u00fablica de Bras\u00edlia, a partir de 1995. Foi elaborado no cen\u00e1rio da elabora\u00e7\u00e3o \n\nda Escola Candanga e fundamentado no materialismo-hist\u00f3rico dial\u00e9tico, cuja marca \n\nera a gest\u00e3o democr\u00e1tica, que se pautava na participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar, \n\nna tomada de decis\u00f5es e na elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. Importante ressaltar que o \n\nnome do projeto, Educa\u00e7\u00e3o com o Movimento, vincula-o ao aspecto s\u00f3cio-motor. \n\nAl\u00e9m disso, os pressupostos do trabalho pedag\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\ndesenvolvida nos n\u00facleos, tratavam de: \n\n[...] oferecer ao aluno, mediante suas possibilidades, o que a humanidade \nacumulou historicamente em termos de movimentos corporais de forma \ncr\u00edtica e contextualizada. Nesse sentido, a aquisi\u00e7\u00e3o e a combina\u00e7\u00e3o dos \nmovimentos fundamentais, o jogo e as diversas formas de express\u00e3o da \ncultura corporal devem ser valorizados, respeitando a especificidade do \ncontexto sociocultural no qual vive o educando. \n[...] relacionar toda essa viv\u00eancia corporal historicamente acumulada \u00e0 \nconstru\u00e7\u00e3o de conceitos, valores e identidades presentes nos conte\u00fado das \nci\u00eancias sociais e hist\u00f3ricas, das ci\u00eancias f\u00edsicas e biol\u00f3gicas, do \npensamento l\u00f3gico-matem\u00e1tico, entre outros [...] (SAMPAIO; LI\u00c1O J\u00daNIOR, \n1999, p. 249). \n\n\n\n63 \n\n \n\nAinda que sejam considerados os diversos aspectos do desenvolvimento \n\nhumano; o detalhamento, os quadros e figuras com as classifica\u00e7\u00f5es e \n\ncaracter\u00edsticas de suas fases, apresentados no curr\u00edculo de 1993, apontam a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica com \u00eanfase na psicomotricidade. Por\u00e9m, s\u00e3o ressaltados \n\nimportantes elementos que consideram a cultura corporal e n\u00e3o s\u00f3 o \n\ndesenvolvimento das habilidades motoras e psicomotoras. Por outro lado, o Projeto \n\nN\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o com Movimento considera as habilidades motoras e os \n\naspectos psicomotores, mas a abordagem cr\u00edtico-superadora apresenta maior \n\ndestaque. \n\n \n\n5.1.3 Objetivos e conte\u00fados \n\n \n\nO curr\u00edculo de 1993 apresenta tr\u00eas objetivos na parte destinada \u00e0 \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \n\n- Desenvolver a consci\u00eancia-express\u00e3o corporal, de forma l\u00fadica e criativa. \n- Expandir e aprofundar a consci\u00eancia cr\u00edtico-social transformadora da \nrealidade. \n- Progredir, de forma sistematizada, na viv\u00eancia da totalidade psicomotora \ninterdisciplinar e da cultura corporal transdisciplinar\u201d (DISTRITO FEDERAL, \n1993, p. 337). \n\nA consci\u00eancia e express\u00e3o corporal s\u00e3o conceitos presentes na teoria \n\npsicomotora. Por outro lado, a consci\u00eancia cr\u00edtico-social e a cultura corporal \n\nfundamentam-se na abordagem cr\u00edtico-superadora. A coexist\u00eancia de diversos \n\nfundamentos nos objetivos est\u00e1 coerente com a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica baseada nas \n\ndiferentes escolas da motricidade humana de S\u00e9rgio (1989). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados, o Quadro 7 evidencia aspectos gerais, \n\nsubdivididos em n\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o, faixa et\u00e1ria predominante, por ciclo de \n\naprendizagem, com base na faixa et\u00e1ria das crian\u00e7as, a\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e os aspectos \n\ngerais dos conte\u00fados. Para as crian\u00e7as de 6 a 10 anos, as a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas s\u00e3o \n\n\u201cdescobrir, expandir e afirmar\u201d, enfatizando os aspectos do dom\u00ednio corporal e as \n\nrela\u00e7\u00f5es com o ambiente e com o outro. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nQuadro 7 - Resumo dos aspectos gerais do conte\u00fado \n\n \n\nFonte: Distrito Federal (1993, p. 365). \n\n \n\nOs princ\u00edpios das diferentes escolas da motricidade humana s\u00e3o educa\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento (educa\u00e7\u00e3o perceptivo-motora), educa\u00e7\u00e3o pelo movimento (educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n65 \n\n \n\npsicomotora) e educa\u00e7\u00e3o com o movimento (cultura corporal), fundamentadas nas \n\nabordagens desenvolvimentista (TANI et al., 1988), psicomotora (LE BOULCH, \n\n2007) e cr\u00edtico-superadora (COLETIVO DE AUTORES, 1992), respectivamente. Os \n\nconte\u00fados est\u00e3o categorizados conforme os preceitos das escolas da motricidade \n\ncorrespondente em um quadro demonstrativo da rela\u00e7\u00e3o ciclo e conte\u00fado por idade \n\ne s\u00e9rie, da creche (atual educa\u00e7\u00e3o infantil) ao Ensino M\u00e9dio (Anexo A).  \n\nComo os conte\u00fados de todas as s\u00e9ries e idades est\u00e3o relacionados nesse \n\nquadro \u00fanico, a compreens\u00e3o fica comprometida. Por isso, para facilitar a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, foram sistematizados nos Quadros 8 a 10 os \n\nconte\u00fados relativos \u00e0 idade de 6 a 10 anos, por corresponderem, em regra, \u00e0 idade \n\natual das crian\u00e7as que cursam os anos iniciais do ensino fundamental. Desse modo, \n\n\u00e9 poss\u00edvel mapear, em termos quantitativos, a distribui\u00e7\u00e3o dos 54 conte\u00fados por \n\nabordagem. Essa classifica\u00e7\u00e3o seguiu estritamente o que fora orientado pelo \n\ndocumento, pois alguns conte\u00fados podem se aproximar de outras abordagens, \n\nsobretudo dependendo do planejamento e do direcionamento do professor, o que \n\nn\u00e3o ser\u00e1 tratado no \u00e2mbito da presente discuss\u00e3o. O curr\u00edculo de 1993 apresenta 1 \n\n(2%) conte\u00fado desenvolvimentista para a idade de 6 a 10 anos, envolvendo os \n\nmovimentos fundamentais (Quadro 8). \n\nQuadro 8 - Educa\u00e7\u00e3o do movimento: conte\u00fados do curr\u00edculo de 1993 \n\nIdade Aspectos gerais Desenvolvimento-especifica\u00e7\u00f5es \n\n6-10 \nMovimentos \n\nfundamentais \n\nandar, arremessar, bater, pegar, correr, saltar, receber, rebater, \nquicar, deslizar, balan\u00e7ar, inclinar, rolar, chutar (fase madura e de \n\ncombina\u00e7\u00e3o de movimentos) \n \n\nFonte: Distrito Federal (1993, p. 366, com adapta\u00e7\u00f5es). \n\nA psicomotricidade est\u00e1 presente em 33 (61%) conte\u00fados que se referem ao \n\ndom\u00ednio do corpo, postura, equil\u00edbrio e coordena\u00e7\u00e3o motora. Os aspectos motores \n\nindividuais, percep\u00e7\u00e3o cognitiva, rela\u00e7\u00e3o do corpo com o espa\u00e7o e com o outro s\u00e3o \n\npontos fulcrais dessa abordagem. \n\n  \n\n\n\n66 \n\n \n\nQuadro 9 - Educa\u00e7\u00e3o pelo movimento: conte\u00fados do curr\u00edculo de 1993 \n\nIdade Aspectos gerais Desenvolvimento-especifica\u00e7\u00f5es \n\n6 \nElementos da \nestrutura\u00e7\u00e3o do \ndom\u00ednio corporal \n(esquema-imagem \ncorporal - corpo vivido, \ndescoberto e \nrepresentado) \n\nRela\u00e7\u00f5es t\u00f4nico-posturais e de equil\u00edbrio (em p\u00e9, agachado, sentado) \n\n6-10 Equil\u00edbrio din\u00e2mico \n\n6 \nManipula\u00e7\u00e3o-preens\u00e3o (c\u00fabito-palmar, em oponibilidade, r\u00e1dio palmar, \nem pin\u00e7a) \n\n6-10 \nMotricidade global (ver movimentos fundamentais - educa\u00e7\u00e3o do \nmovimento) \n\n6-10 Coordena\u00e7\u00e3o olho-p\u00e9 \n\n6-10 Coordena\u00e7\u00e3o \u00e1udio-motora \n\n6-7 \n\nEstrutura\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-\ntemporal \n\nPlanos espaciais no pr\u00f3prio corpo (frontal, horizontal e sagital) \n\n6-7 Domin\u00e2ncia lateral \n\n6-7 No\u00e7\u00e3o de direita-esquerda no pr\u00f3prio corpo (olho, m\u00e3o, p\u00e9) \n\n8-9 No\u00e7\u00e3o de direita-esquerda no outro e no objeto \n\n6-7 No\u00e7\u00f5es especiais (grandezas, formas, quantidades, rela\u00e7\u00f5es simples) \n\n7-9 Orienta\u00e7\u00e3o espacial (combina\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es espaciais) \n\n6-7 Organiza\u00e7\u00e3o temporal (ordem, sucess\u00e3o, intervalos e ciclos) \n\n6-10 Ritmo espont\u00e2neo \n\n6-10 Ritmo apreendido (diversidades r\u00edtmicas) \n\n6-10 \n\nControle da inibi\u00e7\u00e3o \nvolunt\u00e1ria \n\nRespira\u00e7\u00e3o (consci\u00eancia e controle da respira\u00e7\u00e3o) \n\n7-10 Freio inibit\u00f3rio (parada consciente do movimento) \n\n6-10 Percep\u00e7\u00f5es t\u00e1til-cinest\u00e9sicas, visuais e auditivas \n\n6-10 Aten\u00e7\u00e3o-concentra\u00e7\u00e3o \n\n6-7 Elementos ludo-\nsimb\u00f3licos \n\nImita\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o e imagina\u00e7\u00e3o (jogo simb\u00f3lico) \n\n8-10 Representa\u00e7\u00e3o criativa de car\u00e1ter art\u00edstico-cultural \n\n6-9 \n\nElementos ludo-\ncognitivo-motores \n\nCapacidade de: discrimina\u00e7\u00e3o e pareamento, sele\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o de \nideias, classifica\u00e7\u00e3o e agrupamento, enumera\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria perceptiva, \ncompreens\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es espaciais e temporais. \n\n6-9 Conhecimento social: eventos festivos e sociais \n\n6-10 \nConhecimento das rela\u00e7\u00f5es sociais no grupo, na escola e na \ncomunidade. \n\n6-10 \n\nRela\u00e7\u00f5es ludo-afetivo-\nsociais com o objetivo, \ncomo o outro e com o \nmeio \n\nCriatividade construtiva e expressiva \n\n6-8 Seguran\u00e7a e confian\u00e7a \n\n7-10 Autoconfian\u00e7a, autonomia-identidade \n\n9-10 Competitividade-cooperatividade \n\n7-10 Organiza\u00e7\u00e3o em grupo \n\n7-10 Reciprocidade nas rela\u00e7\u00f5es sociais \n\n10 Integra\u00e7\u00e3o cr\u00edtico-social \n\n6-10 Expressividade corporal \n\n10 Expressividade corporal em movimentos art\u00edsticos-culturais \n\nFonte: Distrito Federal (1993, p. 367-370, com adapta\u00e7\u00f5es). \n\n \n\nUma abordagem que se utiliza de elementos psicomotores \u00e9 a construtivista-\n\ninteracionista (FREIRE, 1997). O precursor dessa perspectiva defende uma \n\neduca\u00e7\u00e3o de corpo inteiro, logo milita em favor da educa\u00e7\u00e3o pelo movimento. Esta \n\nabordagem \u00e9 citada nas refer\u00eancias do curr\u00edculo 1993 e sua influ\u00eancia est\u00e1 impl\u00edcita \n\nna psicomotricidade. \n\n\n\n67 \n\n \n\nA s\u00f3cio-motricidade, est\u00e1 relacionada \u00e0 abordagem cr\u00edtico-superadora \n\n(COLETIVO DE AUTORES, 1992), ao tratar da cultura corporal, que representa a \n\napropria\u00e7\u00e3o dos elementos dos esportes, dan\u00e7a, gin\u00e1stica, luta e jogos. Com base \n\nnessa abordagem, foram explicitados 20 (37%) conte\u00fados, incluindo atividades, \n\njogos e brincadeiras, gin\u00e1stica ol\u00edmpica, circense, esportes, dan\u00e7a e preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente (Quadro 10). \n\nQuadro 10 - Educa\u00e7\u00e3o com o movimento: conte\u00fados do curr\u00edculo de 1993 \n\nIdade Aspectos gerais Desenvolvimento-especifica\u00e7\u00f5es \n\n6-9 \n\nEduca\u00e7\u00e3o com o \nmovimento (cultura \n\ncorporal) \n\nAtividades recreativas: brinquedos cantados sess\u00f5es estoriadas e \ndramatizadas, rodas cantadas \n\n6-9 \nBrincadeiras (\"jogo de exerc\u00edcio\" e \"jogo simb\u00f3lico\", espont\u00e2neo e \ncriativo) \n\n6-9 Jogos de constru\u00e7\u00e3o (cognitivo-motor), jogos de imita\u00e7\u00e3o. \n\n6-10 \nJogos de express\u00e3o corporal, r\u00edtmicos, c\u00eanicos, m\u00edmicos, \ncantados. \n\n6-10 Jogos intelectivos e com regras  \n\n7-10 Jogos de ataque, defesa e fuga \n\n7-10 Jogos que envolva movimentos naturais \n\n8-10 \nGin\u00e1sticas: ginastica ol\u00edmpica-giros, equil\u00edbrio ,saltos (atividades \ncom apoio e de car\u00e1ter recreativo, at\u00e9 o final do quarto ciclo) \n\n6-10 \nGin\u00e1sticas: circence malabarismo, equilibrismo ,acrobacia \n(atividade com car\u00e1ter recreativo)  \n\n10 \n\nGin\u00e1stica escolar (atividades auxiliares)-organiza\u00e7\u00e3o espacial em \ngrupo, evolu\u00e7\u00f5es, postura, flex\u00f5es, circunda\u00e7\u00f5es, rota\u00e7\u00f5es, \neleva\u00e7\u00f5es, combina\u00e7\u00f5es, saltos, giros, equil\u00edbrios, balanceios; \natividade de for\u00e7a, ritmo, agilidade, coordena\u00e7\u00e3o ampla(em \nduplas trios e coletivas)  \n\n9-10 \nAtletismo: arremessos, lan\u00e7amentos, saltos, corridas e marchas ( \natividade de car\u00e1ter recreativo) \n\n9-10 \nVoleibol: manejo do corpo, manejo da bola, jogos adaptados, \npriorizando o processo l\u00fadico-criativo do aluno \n\n9-10 \nHandebol: manejo do corpo, manejo da bola, jogos adaptados, \npriorizando o processo l\u00fadico-criativo do aluno \n\n9-10 \nFutsal e futebol: manejo do corpo, manejo da bola, jogos \nadaptados, priorizando o processo l\u00fadico-criativo do aluno \n\n6-9 \nDan\u00e7a: brincadeiras de roda e brinquedos dan\u00e7ados, dan\u00e7a de \nlivre express\u00e3o  \n\n10 (nacional) de origem ind\u00edgena, negra, branca e outras \n\n10 (internacional): de origens \u00e9tnicas diversas e dan\u00e7as modernas  \n\n7-10 \nConhecimento do papel educativo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e da \ncultura corporal da forma\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia cr\u00edtico-\ntransformadora  conhecimento das rela\u00e7\u00f5es \n\n6-10 Da cultura corporal com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente  \n\n6-10 \nConhecimento dos aspectos corporais da ecologia humana e sua \nrela\u00e7\u00e3o com a ecologia dos ecossistemas, para a forma\u00e7\u00e3o de \numa consci\u00eancia ambiental \n\nFonte: Distrito Federal (1993, p. 370-374, com adapta\u00e7\u00f5es). \n\n \n\nOs dados apontam maior incid\u00eancia de conte\u00fados da psicomotricidade (61%), \n\num reflexo dos pressupostos te\u00f3ricos da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com os autores Fonseca \n\n\n\n68 \n\n \n\n(1987), S\u00e9rgio (1989) e Le Boulch (2007). A abordagem cr\u00edtico-superadora, tem a \n\neduca\u00e7\u00e3o com o movimento como princ\u00edpio, o Coletivo de Autores (1992) como \n\nrefer\u00eancia e representa 37% do total de conte\u00fados, sendo tamb\u00e9m representativo no \n\ncurr\u00edculo. Infere-se que os conte\u00fados desenvolvimentistas foram incorporados e \n\nressignificados pela psicomotricidade, por isso h\u00e1 apenas 1 (2%) conte\u00fado com esse \n\nobjetivo, pois a psicomotricidade trata do gesto motor, mas de modo contextualizado. \n\nO objetivo geral do Projeto N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o com o Movimento foi \n\n\u201cdisseminar para as demais escolas da Rede, propostas metodol\u00f3gicas centradas na \n\ninterdisciplinaridade, envolvendo a viv\u00eancia corporal, a constru\u00e7\u00e3o de valores \u00e9ticos \n\ne de conceitos e opera\u00e7\u00f5es nas demais \u00e1reas do conhecimento\u201d (SAMPAIO; LI\u00c1O \n\nJ\u00daNIOR, 1999, p. 249). Dentre os objetivos espec\u00edficos destacam-se estrat\u00e9gias \n\npara a participa\u00e7\u00e3o do professor na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, com vistas \u00e0 \n\nsupera\u00e7\u00e3o da dicotomia entre corpo e mente, em um trabalho interdisciplinar \n\nenvolvendo os aspectos afetivos, cognitivos e psicomotores. \n\n[...] adequar os m\u00e9todos, os conte\u00fados e os procedimentos aos n\u00edveis de \ninteresse e desenvolvimento do aluno; nos seus aspectos socioculturais, \nafetivos, emocionais, cognitivos e psicomotores, buscando, com isso, o \nentendimento de que as viv\u00eancias educacionais devem estar diretamente \nrelacionadas \u00e0 fase de desenvolvimento no qual se encontra o aluno \n(SAMPAIO; LI\u00c1O J\u00daNIOR, 1999, p. 249). \n\nComo nas abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, os conte\u00fados e objetivos do \n\ncurr\u00edculo de 1993, concebem a educa\u00e7\u00e3o do movimento, pelo movimento e com o \n\nmovimento, entretanto, a \u00eanfase \u00e9 nos pressupostos da educa\u00e7\u00e3o pelo movimento \n\nou psicomotricidade. Por outro lado, o projeto que operacionalizou a Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica para os anos iniciais do ensino fundamental a partir de 1997, enfatiza os \n\npressupostos da educa\u00e7\u00e3o com o movimento: abordagem cr\u00edtico-superadora. \n\n \n\n5.2 Curr\u00edculo de 2014 \n\n \n\n5.2.1 Teorias sobre o curr\u00edculo \n\n \n\nEsse documento em seus objetivos para a educa\u00e7\u00e3o baseia-se nas Diretrizes \n\nCurriculares Nacionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (BRASIL, 2013), na pedagogia hist\u00f3rico-\n\ncr\u00edtica (SAVIANI, 2011) e psicologia hist\u00f3rico-cultural (VIGOTSKI, 1994). \n\n\n\n69 \n\n \n\nO Curr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do \nDistrito Federal fundamenta-se na Pedagogia Hist\u00f3rico-Cr\u00edtica e na \nPsicologia Hist\u00f3rico-Cultural, op\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que se assenta \nem in\u00fameros fatores, sendo a realidade socioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o do \nDistrito Federal um deles. Isso porque o Curr\u00edculo escolar n\u00e3o pode \ndesconsiderar o contexto social, econ\u00f4mico e cultural dos estudantes \n(DISTRITO FEDERAL, 2014, p. 30). \n\nAl\u00e9m disso, reitera a import\u00e2ncia do aspecto social no processo de \n\ndesenvolvimento humano. \u00c9 notadamente baseado nas teorias cr\u00edticas e p\u00f3s-\n\ncr\u00edticas, como evidenciado em seus pressupostos te\u00f3ricos. \n\nAo considerar a relev\u00e2ncia da op\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, a SEEDF elaborou seu \nCurr\u00edculo a partir de alguns pressupostos da Teoria Cr\u00edtica ao questionar o \nque pode parecer natural na sociedade, como: desigualdades sociais, \nhegemonia do conhecimento cient\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o a outras formas de \nconhecimento, neutralidade do curr\u00edculo e dos conhecimentos, busca de \numa racionalidade emancipat\u00f3ria para fugir da racionalidade instrumental, \nprocura de um compromisso \u00e9tico que liga valores universais a processos \nde transforma\u00e7\u00e3o social (DISTRITO FEDERAL, 2014b, p. 21, grifo nosso). \n\nSegundo as teorias cr\u00edticas e p\u00f3s-cr\u00edticas n\u00e3o existe neutralidade na ci\u00eancia, \n\nmas rela\u00e7\u00f5es de poder em que se sobressaem os interesses da classe dominante. \n\nPortanto, o curr\u00edculo pode ser um espa\u00e7o em que os interesses das classes menos \n\nfavorecidas sejam contemplados, propiciando a emancipa\u00e7\u00e3o humana. \n\nPara promover as conex\u00f5es entre curr\u00edculo e multiculturalismo, sem \ndesconsiderar as rela\u00e7\u00f5es de poder que est\u00e3o na base da produ\u00e7\u00e3o das \ndiferen\u00e7as, alguns pressupostos da Teoria P\u00f3s-Cr\u00edtica tamb\u00e9m \nfundamentam este Documento (DISTRITO FEDERAL, 2014, p. 22, grifo \nnosso). \n\nApresenta elementos da teoria p\u00f3s-cr\u00edtica, que busca superar as \n\ndesigualdades sociais, pois est\u00e1 pautada na inclus\u00e3o. Por isso s\u00e3o propostos eixos \n\ntransversais aos conte\u00fados: educa\u00e7\u00e3o para a diversidade, cidadania, \n\nsustentabilidade e direitos humanos. \n\nOs eixos transversais possibilitam o acesso do(a) estudante aos diferentes \nreferenciais de leitura do mundo, com viv\u00eancias diversificadas e a \nconstru\u00e7\u00e3o/reconstru\u00e7\u00e3o de saberes espec\u00edficos de cada ciclo/etapa/ \nmodalidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Os conte\u00fados passam a ser organizados \nem torno de uma determinada ideia ou eixo que indicam referenciais para o \ntrabalho pedag\u00f3gico a ser desenvolvido por professores(as) e estudantes, \nde forma interdisciplinar, integrada e contextualizada (DISTRITO FEDERAL, \n2014, p. 37). \n\n\n\n70 \n\n \n\nO objetivo das teorias p\u00f3s-cr\u00edticas \u00e9, al\u00e9m de perceber as diferen\u00e7as, buscar \n\na compreens\u00e3o da g\u00eanese de sua exist\u00eancia, bem como as rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nimpl\u00edcitas nas quest\u00f5es oriundas da multiculturalidade como etnia, g\u00eanero, ra\u00e7a ou \n\nreligi\u00e3o. Com essa compreens\u00e3o, os eixos transversais s\u00e3o materializados na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico e em projetos realizados nas escolas. \n\n \n\n5.2.2 Abordagens pedag\u00f3gicas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica se insere nas linguagens junto com L\u00edngua Portuguesa e \n\nArtes. \u00c9 compreendida neste documento como: \n\n(...) importante manifesta\u00e7\u00e3o da cultura corporal de movimento, que \ncontribui para a forma\u00e7\u00e3o global da crian\u00e7a por meio de brinquedo, de jogo \nsimb\u00f3lico, de movimentos gerais vivenciados mediante atividades \norientadas, de inicia\u00e7\u00e3o das dan\u00e7as, de gin\u00e1sticas e de jogos pr\u00e9-\ndesportivos, entre outras atividades que, ao oportunizar as aprendizagens, \nfavore\u00e7am o desenvolvimento geral do estudante. \nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos Anos Iniciais do Ensino Fundamental n\u00e3o pode ser \ntratada como uma mera atividade f\u00edsica que busque apenas o \naperfei\u00e7oamento motor ou que seja utilizada aleatoriamente, como \nocupa\u00e7\u00e3o do tempo ocioso da crian\u00e7a; tampouco ser usada como simples \natividade de lazer, apartada do fazer pedag\u00f3gico da escola (DISTRITO \nFEDERAL, 2014, p. 20). \n\nA partir desse excerto, depreende-se que a abordagem que fundamenta a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica no documento \u00e9 a cr\u00edtico-superadora devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nnomenclatura cultura corporal. Semelhantemente, Moreira, P. (2012), analisando os \n\ndocumentos oficiais para a educa\u00e7\u00e3o infantil, prescritos pelos \u00f3rg\u00e3os centrais de \n\ngest\u00e3o dos sistemas de ensino, identificou que apesar de orientarem o trabalho da \n\nlinguagem corporal na perspectiva da cultura corporal, n\u00e3o mencionam a obra \n\nrefer\u00eancia, o Coletivo de Autores (1992). Entretanto, Gramorelli (2014) ressalta que a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dessa terminologia na constitui\u00e7\u00e3o das propostas curriculares oficiais nem \n\nsempre est\u00e1 se referindo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um sujeito que compreende as pr\u00e1ticas \n\ncorporais constru\u00eddas e acumuladas por diferentes processos vivenciados e criados \n\npelo homem numa determinada cultura, mas em algumas situa\u00e7\u00f5es aponta apenas a \n\namplia\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, incluindo os jogos, esportes, lutas, gin\u00e1sticas e dan\u00e7as. \n\nEssa assertiva corrobora com a LDB (BRASIL, 1996), que legisla sobre a \n\ninser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica enquanto componente curricular e se fundamenta nos \n\n\n\n71 \n\n \n\nPCNs (BRASIL, 1997), ao tratar dos conte\u00fados com base nas manifesta\u00e7\u00f5es da \n\ncultura corporal: \n\nLutas, dan\u00e7as, jogos, gin\u00e1sticas e esportes fazem parte do imagin\u00e1rio de \nnossas crian\u00e7as desde antes de entrarem para a escola. Dessa forma, \ndevem ser introduzidos de forma essencialmente l\u00fadica para que lhes sejam \nposs\u00edvel a viv\u00eancia em m\u00faltiplas express\u00f5es do movimento humano. O \nenfoque dessa abordagem \u00e9 mais abrangente \u00e0 medida que valoriza e \nconsidera aspectos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos de cada atividade trabalhada, como \ntamb\u00e9m o contexto em que os estudantes est\u00e3o inseridos e as \naprendizagens motoras individuais, independentemente do n\u00edvel de \nhabilidades que apresentem (DISTRITO FEDERAL, 2014, p. 21). \n\nSobre os aspectos s\u00f3cio-hist\u00f3ricos, elencados anteriormente, infere-se a \n\ninflu\u00eancia da perspectiva hist\u00f3rico-cultural de (VIGOTSKI, 1994) na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nem conson\u00e2ncia ao que est\u00e1 explicitado nos pressupostos te\u00f3ricos do curr\u00edculo \n\n(DISTRITO FEDERAL, 2014). Em pesquisa bibliogr\u00e1fica, Sampaio (2013) investigou \n\nas apropria\u00e7\u00f5es da teoria hist\u00f3rico-cultural por parte das abordagens da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990. Identificou a apropria\u00e7\u00e3o por parte das \n\nabordagens construtivista-interacionista e cr\u00edtico-superadora. Al\u00e9m disso, o autor \n\ndestacou a import\u00e2ncia do jogo e da brincadeira para a crian\u00e7a e como esses \n\nmomentos reproduzem as contradi\u00e7\u00f5es do seu contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico. \n\n \n\n5.2.3 Objetivos e conte\u00fados \n\n \n\nNo curr\u00edculo dos anos iniciais do ensino fundamental de 2014 s\u00e3o \n\napresentados quadros com os conte\u00fados e objetivos de linguagem, matem\u00e1tica, \n\nhist\u00f3ria, geografia, ci\u00eancias da natureza e ensino religioso. \u201cLinguagens \u00e9 uma das \n\n\u00e1reas do conhecimento que se estende, principalmente, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de sentidos na \n\nperspectiva de representar o mundo e socializar pensamentos.\u201d (DISTRITO \n\nFEDERAL, 2014, p. 12) e inclui L\u00edngua Portuguesa, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Artes. \n\nO curr\u00edculo de 2014 apresenta 79 objetivos e 96 conte\u00fados da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica em um mesmo quadro organizado por ano (1\u00ba ao 5\u00ba ano), sem estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es entre si (Anexo B). Alguns objetivos e conte\u00fados se repetem em diferentes \n\nanos, por isso, considerando apenas uma ocorr\u00eancia, s\u00e3o 34 objetivos e 42 \n\nconte\u00fados ao todo. \n\n\n\n72 \n\n \n\nNa proposta ora apresentada, enumeramos diversos objetivos visando \natingir dom\u00ednios motores, cognitivos e afetivo-sociais, sendo que muitos \ndeles se repetem de um ano para outro, por\u00e9m, com aprofundamento \nprogressivo de acordo com o processo de aprendizagem do estudante em \ncada uma dessas dimens\u00f5es (DISTRITO FEDERAL, 2014, p. 20). \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos e conte\u00fados no curr\u00edculo de 2014 n\u00e3o s\u00e3o \n\nmencionadas as abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e0s quais se vinculam. Contudo, \n\ncom base nos elementos das abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica impl\u00edcitos, \n\nconsiderou-se que termos como habilidades primordiais, b\u00e1sicas, espec\u00edficas e \n\nlocomotoras remetem-nos ao desenvolvimentismo (TANI et al., 1988). Do mesmo \n\nmodo, a partir do objetivo de desenvolver elementos psicomotores, deduz-se a \n\ninflu\u00eancia da psicomotricidade (LE BOULCH, 2007). Ao tratar da coopera\u00e7\u00e3o, \n\nintera\u00e7\u00e3o, conviv\u00eancia harm\u00f4nica com os demais colegas, respeito \u00e0s regras e jogos \n\ncognitivos, inferem-se elementos da abordagem construtivista-interacionista \n\n(FREIRE, 1997). Por seu turno, os objetivos e conte\u00fados que tratam explicitamente \n\ndas manifesta\u00e7\u00f5es de elementos da cultura corporal, como o reconhecimento e \n\nviv\u00eancia das diversas manifesta\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas, da cultura ind\u00edgena e afro-brasileira, \n\ninfere-se que se trata da abordagem cr\u00edtico-superadora (COLETIVO DE AUTORES, \n\n1992). Os elementos da compreens\u00e3o cr\u00edtica do esporte no contexto da m\u00eddia e \n\nescola nos direcionam \u00e0 abordagem cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria (KUNZ, 1994). \n\nCabe ressaltar que a realidade e a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica se configuram de modo \n\ncomplexo e din\u00e2mico. Por isso, alguns objetivos ou conte\u00fados, dependendo do \n\nplano de aula e da intencionalidade do professor, podem assumir diferentes \n\nenfoques. Logo, indica-se a necessidade de outros estudos que analisem a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o curr\u00edculo, seus pressupostos e a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nO Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento segue os princ\u00edpios, fundamentos e \n\nconte\u00fados do Curr\u00edculo de 2014 tanto da educa\u00e7\u00e3o infantil, quanto dos anos iniciais \n\ndo ensino fundamental. O curr\u00edculo da educa\u00e7\u00e3o infantil, entretanto, apresenta uma \n\ncaracter\u00edstica diferente, pois organiza seus conte\u00fados sem dividi-los por componente \n\ncurricular, refor\u00e7ando os preceitos de educa\u00e7\u00e3o integral. \n\n \n\n5.3 Comparando os curr\u00edculos \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nA compara\u00e7\u00e3o entre os curr\u00edculos de 1993 e de 2014 tem o prop\u00f3sito de \n\nsuscitar o debate acerca da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos anos iniciais do ensino \n\nfundamental, conforme a estrutura dos documentos; os fundamentos te\u00f3ricos gerais \n\ne espec\u00edficos da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica; os objetivos e conte\u00fados, buscando compreender \n\nas correla\u00e7\u00f5es entre Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e as no\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia no contexto da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o dos documentos. Essas categorias foram sistematizadas com o intuito \n\nsubsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do Quadro 12, que estabelece a compara\u00e7\u00e3o entre os \n\ncurr\u00edculos, n\u00e3o a fim de \u201celeger\u201d um ou outro, mas suscitar reflex\u00f5es a partir da \n\nan\u00e1lise dos documentos implementados em diferentes momentos hist\u00f3ricos. Al\u00e9m \n\ndisso, a inclus\u00e3o de alunos com necessidades especiais, a organiza\u00e7\u00e3o do sistema \n\nescolar em ciclos e experi\u00eancias de outros estados foram temas tangenciados nessa \n\nan\u00e1lise. \n\nA estrutura dos documentos \u00e9 diferente, pois enquanto o curr\u00edculo de 1993 \n\napresenta um volume \u00fanico para todos os n\u00edveis de ensino, o de 2014 \u00e9 composto \n\npor 8 volumes, em que est\u00e1 inserido o caderno dos anos iniciais do ensino \n\nfundamental. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias que orientam a elabora\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos, \n\nambos os documentos apresentam elementos da teoria cr\u00edtica, ao considerarem \n\ninflu\u00eancias de ordem pol\u00edtica e social na constitui\u00e7\u00e3o dos saberes. Por\u00e9m, diferente \n\ndo curr\u00edculo de 2014, no documento de 1993, essas rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o nas entrelinhas. \n\nE, ao tratar da import\u00e2ncia da cidadania, ou seja, da forma\u00e7\u00e3o de um sujeito inserido \n\nem uma sociedade, que precisa compreender a sua fun\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e \u00e9tica, o \n\ncurr\u00edculo muda o foco apenas na prescri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. O curr\u00edculo de 2014, no \n\nentanto, acrescenta o debate em torno das teorias p\u00f3s-cr\u00edticas. \n\nDo mesmo modo, a orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica da educa\u00e7\u00e3o, pautada na \n\npedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica (SAVIANI, 2011) e na psicologia hist\u00f3rico-cultural \n\n(VIGOTSKI, 1994), \u00e9 comum aos dois documentos, estando impl\u00edcita no curr\u00edculo de \n\n1993 e evidente no documento de 2014. \n\nAinda sobre os fundamentos te\u00f3ricos, Adamson e Morris (2015) apresentam \n\nas ideologias que influenciam a elabora\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos, correlatas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o da \n\nescolariza\u00e7\u00e3o para a sociedade, a natureza do conhecimento e aprendizagem, al\u00e9m \n\ndos pap\u00e9is dos professores e estudantes. Diante disso, considera-se que o curr\u00edculo \n\nde 1993 baseia-se no pluralismo cognitivo, centrado nas m\u00faltiplas aprendizagens, \n\npois este documento explicita a import\u00e2ncia de considerar os conte\u00fados que tratem \n\n\n\n74 \n\n \n\ndos aspectos biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico e s\u00f3cio-motor, de modo interdisciplinar. Sob esse \n\nprisma, os diferentes est\u00edmulos e modos de aprender ser\u00e3o muito \u00fateis aos alunos \n\nem contextos de diferentes mudan\u00e7as. Em contrapartida, o documento de 2014 \n\nassenta-se no reconstrutivismo social, em que a educa\u00e7\u00e3o tem como papel a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e melhoria da sociedade e os professores est\u00e3o envolvidos \n\ndiretamente nas discuss\u00f5es e na melhoria dessas quest\u00f5es. Temas como a \n\ninclus\u00e3o, respeito \u00e0s diferen\u00e7as, \u00e9tica, sustentabilidade, cidadania e direitos \n\nhumanos, tangenciados nos eixos transversais deste curr\u00edculo, expressam essa \n\nideologia impl\u00edcita a esses pressupostos. \n\nNo tocante \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, considera-se que o documento de 1993, tanto \n\nnos pressupostos te\u00f3ricos quanto nas indica\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas, nos \n\nobjetivos e nos conte\u00fados est\u00e3o coerentes, pois apesar da \u00eanfase nos aspectos \n\npsicomotores, conforme assinalado, considera como complementares as diferentes \n\nabordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Em compara\u00e7\u00e3o com os curr\u00edculos de \n\nPernambuco, S\u00e3o Paulo e Minas Gerais da d\u00e9cada de 1990, Vieira (2010) apontou \n\nque a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do curr\u00edculo de 1993 \u00e9 mais ampla e organizada, com \n\ninforma\u00e7\u00f5es que auxiliam o professor em sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Todavia, o autor \n\nconsiderou que a apresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados em um quadro \u00fanico para todas as \n\nidades e s\u00e9ries (Anexo A) dificulta a interpreta\u00e7\u00e3o por parte do professor, sendo \n\nnecess\u00e1rio um esfor\u00e7o no sentido de compreender o que est\u00e1 exposto. \n\nComo o recorte da pesquisa foi nos anos iniciais do ensino fundamental, que \n\natualmente atende crian\u00e7as entre 6 e 10 anos, foram considerados os 54 conte\u00fados \n\nque se referiam essa faixa et\u00e1ria. Com isso, a maioria dos conte\u00fados s\u00e3o \n\ncaracterizados como psicomotores (33 ou 61%), seguido da abordagem cr\u00edtico-\n\nsuperadora (20 ou 37%) e apenas 1 (2%) desenvolvimentista. Com isso, nota-se a \n\n\u00eanfase na psicomotricidade, tanto na fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, quanto nos conte\u00fados \n\nlistados. Ao todo s\u00e3o 6 conte\u00fados que tratam da abordagem desenvolvimentista, 33 \n\nda cr\u00edtico-superadora e 43 da psicomotricidade, o que demonstra a \u00eanfase desta \n\n\u00faltima tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao total de conte\u00fados (Figura 12). \n\n\n\n75 \n\n \n\nFigura 12 - Compara\u00e7\u00e3o entre o conte\u00fado total e o conte\u00fado para 6 a 10 anos \n\n \n\nFonte: O autor. \n\n \n\nPor outro lado, essa correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 estabelecida no curr\u00edculo de 2014, pois \n\nos objetivos e conte\u00fados s\u00e3o listados em uma \u00fanica tabela, sem mencionar os \n\nfundamentos te\u00f3ricos a que se referem. Os conte\u00fados e objetivos s\u00e3o divididos por \n\nano (1\u00ba ao 5\u00ba), facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o por parte do professor. Este documento \n\nexp\u00f5e bases epistemol\u00f3gicas coerentes entre si, o que n\u00e3o se confirma na an\u00e1lise \n\ndos objetivos e conte\u00fados, pois apesar de apresentar pressupostos te\u00f3ricos que \n\ncoadunam com as abordagens cr\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, inferem-se elementos da \n\npsicomotricidade, das abordagens desenvolvimentista, construtivista-interacionista, \n\nal\u00e9m das abordagens cr\u00edtico-superadora e cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria, conforme \n\nexemplificado no Quadro 11. Infere-se que tal fato deve-se ao modo democr\u00e1tico, \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de diferentes agentes na elabora\u00e7\u00e3o desse curr\u00edculo, que \n\npossibilitou a inser\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias abordagens no documento. Essa correla\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7as representa as disputas do campo acad\u00eamico-cient\u00edfico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nconforme a no\u00e7\u00e3o dos campos de Bourdieu (2004). \n\nDesse modo, uma diferen\u00e7a entre os documentos se explicita na \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos. Enquanto no curr\u00edculo de 1993 s\u00e3o apresentados na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, no documento de 2014 s\u00e3o estruturados junto aos \n\nconte\u00fados em um quadro \u00fanico. \n\nA inclus\u00e3o de pessoas com necessidades especiais \u00e9 uma caracter\u00edstica das \n\nteorias p\u00f3s-cr\u00edticas. O curr\u00edculo de 1993 indica que os conte\u00fados e fundamentos \n\nmetodol\u00f3gicos para esses alunos ser\u00e3o subsidiados pelos documentos orientadores \n\n\n\n76 \n\n \n\nda Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no ensino especial. No entanto, apesar de tamb\u00e9m possuir o \n\ncaderno espec\u00edfico para a Educa\u00e7\u00e3o Especial, o curr\u00edculo de 2014 elenca conte\u00fados \n\ncom esse teor dentre os conte\u00fados do ensino regular: \u201cJogos com regras adaptadas \n\nque possibilitem a participa\u00e7\u00e3o de alunos com necessidades especiais\u201d (DISTRITO \n\nFEDERAL, 2014a, p. 60). \n\nApesar do debate no campo acad\u00eamico e governamental sobre a inclus\u00e3o \n\npreceder esta data, apenas em 2008 foi implementada a Pol\u00edtica Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Especial na Perspectiva da Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Vilas Boas (2014), ao analisar a pol\u00edtica educacional de Bras\u00edlia e o uso \n\nde tecnologias no apoio \u00e0 inclus\u00e3o escolar de estudantes com defici\u00eancia na rede \n\np\u00fablica de ensino, apresenta o contexto em que surgiu a educa\u00e7\u00e3o especial na \n\nSEDF. Por meio de entrevistas, question\u00e1rios e dados estat\u00edsticos do censo escolar, \n\na autora compara o n\u00famero de alunos com necessidades educacionais especiais \n\nmatriculados em classes regulares e apresenta um aumento das matr\u00edculas no \n\nper\u00edodo de 2004 a 2008 em 40,37% ao ano e de 39,28% de 2009 a 2012. \n\nAnteriormente, o atendimento a esses alunos na rede p\u00fablica de ensino em Bras\u00edlia \n\nse dava prioritariamente nos Centros de Ensino Especial e em Classes Especiais em \n\nalgumas escolas do ensino regular, com o apoio de professores itinerantes. Esses \n\ndados justificam o fato do curr\u00edculo de 1993 n\u00e3o tratar da inclus\u00e3o, apenas o de \n\n2014, pois esse debate foi ampliado apenas com a \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Salamanca\u201d em \n\n1994, na Confer\u00eancia Mundial de Educa\u00e7\u00e3o Especial sobre Necessidades \n\nEducacionais Especiais, em que h\u00e1 um reconhecimento de que todos os estudantes \n\npodem compartilhar os mesmos espa\u00e7os da escola, sendo ou n\u00e3o deficientes. \n\nOutro importante e atual debate na SEDF \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o dos tempos e \n\nespa\u00e7os-escolares em ciclos de aprendizagem. Cabe ressaltar que os documentos \n\napresentam perspectivas diferentes a esse respeito, enquanto no curr\u00edculo de 1993 \n\nos ciclos se referem prioritariamente \u00e0s idades e n\u00edveis de desenvolvimento, o \n\ndocumento de 2014, apesar de considerar as fases da inf\u00e2ncia, o aspecto mais \n\nimportante \u00e9 o tempo diferenciado para o aprendizado. O modo de organiza\u00e7\u00e3o \n\ncurricular em ciclos intenta combater os altos \u00edndices de evas\u00e3o e reprova\u00e7\u00e3o \n\nescolar, por meio do rompimento da linearidade da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\npedag\u00f3gico. Souza J\u00fanior (2007) analisou os fundamentos do curr\u00edculo por ciclo de \n\naprendizagem na rede municipal de ensino de Recife-PE e como se insere a \n\n\n\n77 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica nesse contexto. O autor afirma que somente a mudan\u00e7a da \n\nnomenclatura n\u00e3o acarreta altera\u00e7\u00f5es estruturais, mas outras medidas s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias. Por isso, no caso de Recife, houve a implementa\u00e7\u00e3o do Conselho de \n\nCiclo (inst\u00e2ncia coletiva em que s\u00e3o discutidas, avaliadas e deliberadas a\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica) e os Espa\u00e7os Ampliados de Aprendizagens \n\n(atividades pedag\u00f3gicas complementares em contra turno escolar). \n\nEm Bras\u00edlia, a jornada ampliada permite que os professores lecionem em um \n\nturno e no outro seja poss\u00edvel participar de reuni\u00f5es de planejamento e debates \n\npedag\u00f3gicos. Essa estrutura favorece a implementa\u00e7\u00e3o do ciclo, pois o professor, \n\nem um dos dias destinados ao planejamento, nessas reuni\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o, \n\npode auxiliar os alunos que est\u00e3o com dificuldades, de acordo com a necessidade e \n\na demanda. O estudo de Fernandes (2012), sobre as repercuss\u00f5es da coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica na educa\u00e7\u00e3o continuada e no trabalho docente de professores dos anos \n\niniciais do ensino fundamental em uma escola p\u00fablica de Bras\u00edlia, analisou avan\u00e7os \n\ne tens\u00f5es nesse importante momento pedag\u00f3gico. As discuss\u00f5es entre professores \n\nque atuam em diferentes s\u00e9ries al\u00e9m de possibilidade de planejamento e trabalho \n\ncoletivo foram apontados como importantes avan\u00e7os. Entre as tens\u00f5es destacou a \n\nfalta de aprofundamento do n\u00edvel te\u00f3rico-pr\u00e1tico, bem como a descontinuidade dos \n\nestudos. \n\nA principal oposi\u00e7\u00e3o aos ciclos \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica dentro do mesmo \n\nciclo, denominado por seus defensores como progress\u00e3o continuada, ou seja, um \n\ntempo maior para aprender, n\u00e3o apenas em um ano letivo. Mas para que haja \u00eaxito \n\nna implementa\u00e7\u00e3o dos ciclos sem que se reduza ao aspecto da n\u00e3o reprova\u00e7\u00e3o, a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o precisa ser gradativa, pois h\u00e1 uma grande mudan\u00e7a no modo de \n\nplanejamento e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico. Com isso os professores \n\ntamb\u00e9m precisam ser valorizados, com melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada. Nessa dire\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar e o \n\napoio aos alunos com dificuldades. \n\nO Coletivo de Autores (1992) \u00e9 favor\u00e1vel a essa organiza\u00e7\u00e3o, por propiciar \n\numa vis\u00e3o de totalidade ao aluno e n\u00e3o tratar o conhecimento de modo isolado e \n\nfragmentado. O curr\u00edculo de 1993 cita esse modo de estrutura\u00e7\u00e3o como \n\npossibilidade, mas ao apresentar o quadro com os conte\u00fados, os ciclos se referem \n\nao modo etapista das s\u00e9ries. \n\n\n\n78 \n\n \n\nO planejamento do trabalho pedag\u00f3gico de modo interdisciplinar \u00e9 um tema \n\nrecorrente na estrutura\u00e7\u00e3o dos ciclos. Conquanto, essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o insuficientes \n\npara que haja mudan\u00e7a de paradigmas, pois muitas resist\u00eancias s\u00e3o enfrentadas por \n\nparte dos professores, pelo modo linear e disciplinar que est\u00e3o acostumados a lidar \n\ncom as s\u00e9ries. Nesse sentido, \u00e9 um desafio a ser enfrentado para que se reflita, \n\ndiscuta, e busque solu\u00e7\u00f5es coletivas e participativas. Nessa conformidade, o Projeto \n\nEduca\u00e7\u00e3o com Movimento (DISTRITO FEDERAL, 2016) explicita a necessidade de \n\num trabalho em parceria e detalha quest\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas desse trabalho na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil e nos anos iniciais do ensino fundamental. \n\nEssa perspectiva enfatiza a presen\u00e7a do professor de atividades como \nobservador participante no processo ensino-aprendizagem conduzido pelo \nprofessor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, visando \u00e0 compreens\u00e3o da especificidade da \ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica desenvolvida por meio da cultura corporal.  \nReciprocamente, o professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica buscar\u00e1 se aproximar do \nambiente de aprendizagem e desenvolvimento propiciado pelos professores \nde atividades, criando condi\u00e7\u00f5es para que ambos possam desenvolver o \nprocesso interdisciplinar no que se refere ao planejamento, execu\u00e7\u00e3o e \navalia\u00e7\u00e3o de suas interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas (DISTRITO FEDERAL, 2016, \np. 7-8, grifo do autor). \n\nO excerto anterior expressa o detalhamento de uma alternativa para o \n\ntrabalho pedag\u00f3gico interdisciplinar, partindo do planejamento em conjunto \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de ambos os professores no momento da aula. Esse modo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado um importante avan\u00e7o, pois amplia a possibilidade de \n\natua\u00e7\u00e3o dos professores de modo integrado, buscando romper com as dicotomias, \n\nconforme discutido por Say\u00e3o (1999, 2002), Ayoub (2001) e Buss-Sim\u00e3o (2005). \n\nO curr\u00edculo de 1993, o curr\u00edculo de 2014 e os respectivos Projetos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos anos iniciais est\u00e3o em conson\u00e2ncia com o preceito da \n\ninterdisciplinaridade. Entretanto, segundo relatos em reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, de fato \n\nocorre em algumas situa\u00e7\u00f5es, contudo ainda h\u00e1 uma resist\u00eancia por parte de alguns \n\nprofessores, por quest\u00f5es que transcendem essa pesquisa e indica-se o \n\naprofundamento em estudos posteriores. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos projetos que operacionalizam a inser\u00e7\u00e3o do trabalho \n\npedag\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com crian\u00e7as, o Projeto N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o com o \n\nMovimento, elaborado em 1996, subsidiou a elabora\u00e7\u00e3o do atual Projeto Educa\u00e7\u00e3o \n\ncom Movimento: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Anos Iniciais do Ensino \n\nFundamental a partir de 2011, desde os aspectos operacionais ao planejamento das \n\n\n\n79 \n\n \n\naulas. Mas o ac\u00famulo de discuss\u00f5es propiciou um avan\u00e7o em termos te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicos e um melhor detalhamento dos instrumentos avaliativos (Anexos D a \n\nH). \n\nEm que pese a ruptura ocorrida em um interst\u00edcio de quase 15 anos sem \n\na\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o que centralizassem iniciativas isoladas para a atua\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica com as crian\u00e7as, um aspecto favor\u00e1vel foi a continuidade a partir \n\nde uma experi\u00eancia exitosa anterior. Quando Agnelo Queiroz assumiu o governo em \n\n2011, muitas pessoas\n25\n\n, investidas de poder temporal no per\u00edodo da Escola \n\nCandanga, reassumiram cargos de destaque na SEDF, favorecendo a retomada \n\ndessa proposta. Mesmo com a troca de governo em 2015, quando Rodrigo \n\nRollemberg assumiu o mandato de governador em Bras\u00edlia, n\u00e3o houve a \n\ndescontinuidade desse Projeto, cujo objetivo \u00e9 fundamentar a universaliza\u00e7\u00e3o do \n\natendimento a todas as crian\u00e7as da educa\u00e7\u00e3o infantil e dos anos iniciais do ensino \n\nfundamental. \n\nEstabelecendo um paralelo entre as ideologias e os fundamentos te\u00f3ricos \n\napresentados nos curr\u00edculos, considera-se que ambos os documentos apresentam \n\numa caracter\u00edstica pluralista: \n\nSeria poss\u00edvel construir um curr\u00edculo motivado por um \u00fanica ideologia como \no fascismo, por exemplo. No entanto, em sociedades e institui\u00e7\u00f5es \npluralistas, o curr\u00edculo est\u00e1 sujeito \u00e0 influ\u00eancia de uma combina\u00e7\u00e3o de \nideologias que poder\u00e3o ser contradit\u00f3rias e inconsistentes entre si \n(ADAMSON; MORRIS, 2015, p. 351). \n\nDesse modo, com o intuito de sintetizar os principais aspectos analisados nos \n\ndocumentos, apresenta-se o quadro comparativo entre os curr\u00edculos (Quadro 11). \n\n  \n\n                                             \n25\n\n Informa\u00e7\u00f5es concedidas pelo professor Juarez Sampaio, Chefe da Se\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica do Centro de \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desporto Escolar em 1996, que retomou o cargo da Coordena\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica e Desporto Escolar em 2012. Ressaltou a importante contribui\u00e7\u00e3o de Jaci Braga, que em 1996, \ncomo Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o, autorizou pela primeira vez a implementa\u00e7\u00e3o do Projeto N\u00facleo de \nEduca\u00e7\u00e3o com o Movimento. Em 2014, como Subsecret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o, autorizou a amplia\u00e7\u00e3o do \nProjeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Anos Iniciais do Ensino \nFundamental, ao permitir o remanejamento de 30 professores rec\u00e9m-empossados para atuar com as \ncrian\u00e7as. \n\n\n\n80 \n\n \n\nQuadro 11 - Compara\u00e7\u00e3o entre os curr\u00edculos de 1993 e 2014. \n\nEspecifica\u00e7\u00e3o Curr\u00edculo de 1993 Curr\u00edculo de 2014 \n\nEstrutura \nf\u00edsica do \n\ndocumento. \nVolume \u00fanico \n\n8 volumes: \n- Pressupostos Te\u00f3ricos \n- Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n- Ensino Fundamental Anos iniciais \n- Ensino Fundamental Anos Finais \n- Ensino M\u00e9dio \n- Educa\u00e7\u00e3o Profissional e a Dist\u00e2ncia \n- Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n- Educa\u00e7\u00e3o Especial \n\nTeoria de \ncurr\u00edculo \n\nTeoria tradicional, com tra\u00e7os impl\u00edcitos \nda teoria cr\u00edtica. \n\nTeoria cr\u00edtica e p\u00f3s cr\u00edtica apresentados \ncomo fundamentos. \n\nBase te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gica \n\nPedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica e psicologia \nhist\u00f3rico-cultural impl\u00edcitos \n\nPedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica e psicologia \nhist\u00f3rico-cultural expl\u00edcitos. \n\nAbordagem \nda Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica \n\nEscolas da motricidade humana: \n- Educa\u00e7\u00e3o do movimento \ndesenvolvimentista \n- Educa\u00e7\u00e3o pelo movimento ou \npsicomotricidade \n- Educa\u00e7\u00e3o com o movimento ou \ncr\u00edtico-superadora \n\nInfere-se a vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 abordagem \ncr\u00edtico-superadora na fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nQuantidade \ntotal de \n\nobjetivos \n3 \n\n79 ao todo \n34*desconsiderando as repeti\u00e7\u00f5es \n\nAbordagens \ndos objetivos \n\nDesenvolvimentista, psicomotricidade e \ncr\u00edtico-superadora \n\nN\u00e3o menciona vincula\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\u00e0s bases te\u00f3ricas, mas infere-se a \ninflu\u00eancia das abordagens:  \n- desenvolvimentista \n- psicomotora \n- construtivista-interacionista \n- cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria \n- cr\u00edtico-superadora \n\nQuantidade \ntotal de \n\nConte\u00fados \n54 \n\n96 ao todo; \n42* desconsiderando as repeti\u00e7\u00f5es \n\nAbordagens \ndos \n\nconte\u00fados \n\n- 33 (61%) psicomotricidade \n- 20 (37%) cr\u00edtico-superadora \n- 1 (2%) desenvolvimentista \n\nN\u00e3o menciona vincula\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados \u00e0s bases te\u00f3ricas, mas \ninfere-se a influ\u00eancia das abordagens:  \n- desenvolvimentista \n- psicomotora \n- construtivista-interacionista \n- cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria \n- cr\u00edtico-superadora \n\nTrata da \ninclus\u00e3o nos \nobjetivos e \nconte\u00fados? \n\nN\u00e3o Sim \n\nConcep\u00e7\u00e3o \nde inf\u00e2ncia \n\n\u00canfase na concep\u00e7\u00e3o idealista \u00canfase na concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\nFonte: O autor. \n\n* Para estabelecer a correla\u00e7\u00e3o quantitativa entre os documentos, os objetivos e conte\u00fados foram \nconsiderados apenas uma vez, mesmo quando se repetiam em diferentes anos. \n \n\n\n\n81 \n\n \n\n5.3.1 No\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia \n\nDas escolas p\u00fablicas e de seus profissionais vem a urg\u00eancia de pensar e \nelaborar propostas e curr\u00edculos mais contextualizados que partam das \nformas concretas de viver a inf\u00e2ncia e de suas diferen\u00e7as (ARROYO, 2013, \np. 196). \n\n A fim de correlacionar os temas tratados nesta pesquisa, buscou-se suscitar \n\nreflex\u00f5es, problematizando o lugar da inf\u00e2ncia nos curr\u00edculos e nas abordagens da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, perpassando a discuss\u00e3o a respeito da dimens\u00e3o l\u00fadica na \n\neduca\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nConforme a vis\u00e3o utilitarista na qual tudo o que fazemos precisa ser produtivo, \n\nsen\u00e3o ser\u00e1 mera perda de tempo, a brincadeira passa a ter um papel secund\u00e1rio no \n\ncotidiano escolar das crian\u00e7as. Esse modo de pensar a crian\u00e7a na escola, como mini \n\nadultos, e o tempo acelerado que lhe \u00e9 imposto, nos remete a importantes \n\nquestionamentos para analisar em que medida os curr\u00edculos implementados nos \n\nprimeiros anos do ensino fundamental foram pensados do ponto de vista das \n\ncrian\u00e7as: \n\nEssa vincula\u00e7\u00e3o t\u00e3o estreita do sistema escolar com a prepara\u00e7\u00e3o para a \nvida adulta levou a ver na inf\u00e2ncia inclusive de 7 a 10 anos que entrava no \nsistema n\u00e3o como inf\u00e2ncia, mas como pr\u00e9-adultos ou adultos em potencial, \nem prepara\u00e7\u00e3o para pr\u00e9-escolares, alunos. A inf\u00e2ncia de 0 a 7 anos era \nesquecida, nem entrava, e a inf\u00e2ncia de 7 a 10 anos que entrava foi \nignorada como inf\u00e2ncia. A pedagogia e o sistema educacional, a pr\u00f3pria \ndoc\u00eancia e sua forma\u00e7\u00e3o, os curr\u00edculos e seus saberes n\u00e3o pensam nem se \npensam em fun\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia (ARROYO, 2013, p 182-183). \n\nCorroborando com Arroyo (2013), embora haja uma pluralidade de inf\u00e2ncias \n\nem diferentes conjunturas socioculturais, os tempos e espa\u00e7os escolares s\u00e3o \n\npensados por adultos, a fim de homogeneizar as crian\u00e7as a partir dos crit\u00e9rios de \n\nidade ou conte\u00fado que vai reunir em uma etapa, s\u00e9rie, ano ou ciclo. Sendo assim, o \n\nconceito de inf\u00e2ncia exerce influ\u00eancia sobre a elabora\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos e sobre a \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Arroyo (2013) destaca ainda que as crian\u00e7as, na escola, muitas \n\nvezes s\u00e3o tratadas como escolares e n\u00e3o como \u201ccrian\u00e7as\u201d, tendo negado o direito de \n\nserem respeitadas no tempo em que vivem. Com a amplia\u00e7\u00e3o do ensino \n\nfundamental de oito para nove anos (BRASIL, 2006), as crian\u00e7as de seis anos \n\npassaram de pr\u00e9-escolares a escolares, limitando o pouco direito que j\u00e1 tinham, \n\ncondenando-os a \u201cprematuramente perder a condi\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as, perder seu \n\n\n\n82 \n\n \n\npertencimento ao tempo da inf\u00e2ncia, como as crian\u00e7as maiores de 7 a 10 anos j\u00e1 \n\nperderam\u201d (ARROYO, 2013, p. 186). \n\nEssa assertiva refor\u00e7a a necessidade de aliar tais teorias emergentes \u00e0s \n\nformula\u00e7\u00f5es dos curr\u00edculos, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores e \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, com \n\nvistas a superar esses entraves, estimulando o desenvolvimento de sujeitos cr\u00edticos \n\ne detentores de direitos, de acordo com os paradigmas cr\u00edticos da Sociologia da \n\nInf\u00e2ncia (SARMENTO, 2015). Mas para isso, reitera-se a import\u00e2ncia do \n\nconhecimento e experi\u00eancia do professor, auxiliando-o no contexto pedag\u00f3gico para \n\nque esses objetivos se efetivem na pr\u00e1tica. Para tanto, \u201c[...] o futuro professor \n\nprecisa ser dotado de conhecimentos educacionais e culturais mais amplos, que \n\npossibilitem atuar com desenvoltura em situa\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas inusitadas e \n\ndesafiadoras, pois a realidade n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica [...]\u201d (BORGES, 2012, p.36). \n\nSendo assim, coadunando com Gobbi e Pinazza (2014), considera-se que \n\nas m\u00faltiplas formas de express\u00e3o e linguagem da crian\u00e7a, como a leitura, a \n\nimagina\u00e7\u00e3o, a ludicidade, o corpo, a dan\u00e7a, a arte e o desenho, s\u00e3o apresentadas \n\ncomo possibilidades na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico de um professor que \n\nvislumbre o protagonismo das crian\u00e7as. \n\nContudo, Fonseca (1987) relacionou contribui\u00e7\u00f5es de autores de bases \n\nbiol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas e sociol\u00f3gicas por considerar que o desenvolvimento da \n\ncrian\u00e7a depende de intera\u00e7\u00f5es entre o biol\u00f3gico e o social. Detalha ainda os \n\nprocessos de cada fase, pois segundo suas formula\u00e7\u00f5es, a matura\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a \n\nevolui em fases hier\u00e1rquicas, partindo do motor \u00e0 linguagem, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\nperceptiva e por \u00faltimo ao processo cognitivo e sociocultural. Segundo o autor, o \n\ndesenvolvimento cognitivo est\u00e1 relacionado \u00e0s experi\u00eancias em seu meio, \n\nentretanto, apesar de considerar os aspectos de totalidade do ser, afirma que a \n\nevolu\u00e7\u00e3o psicomotora segue fases pr\u00e9-determinadas. Considera, no entanto que, \n\n\u201cs\u00f3 conhecendo a crian\u00e7a na sua totalidade a podemos educar conforme as suas \n\npredisposi\u00e7\u00f5es peculiares e originais. Para isso \u00e9 necess\u00e1rio integrar e enquadrar \n\numa perspectiva global de desenvolvimento\u201d. (FONSECA, 1987, p. 279).  \n\nDesse modo, pode-se inferir que a \u00eanfase nas fases do desenvolvimento, \n\ndiverge da compreens\u00e3o da crian\u00e7a enquanto ser constitu\u00eddo historicamente e que, \n\na partir da cultura de pares e da reprodu\u00e7\u00e3o interpretativa (Corsaro, 2011), a crian\u00e7a \n\nressignifica a aprendizagem e n\u00e3o apenas a internaliza e reproduz de modo linear.  \n\n\n\n83 \n\n \n\nEntretanto, mesmo assentado nesses pressupostos, evidencia-se a premissa de \n\nforma\u00e7\u00e3o integral da crian\u00e7a que permeia o curr\u00edculo de 1993 de modo incongruente \n\ncom os pressupostos apresentados no pr\u00f3prio documento. \n\nEnquanto o corpo, o movimento e o potencial l\u00fadico do aluno n\u00e3o ocuparem \no seu espa\u00e7o pedag\u00f3gico di\u00e1rio na escola, sua inf\u00e2ncia estar\u00e1 sendo \nfragmentada e, portanto, negado o seu direito de ser plenamente \n(DISTRITO FEDERAL, 1993, p.337). \n\nNesse contexto, o desenvolvimentismo, a psicomotricidade e o \n\ninteracionismo-construtivismo foram abordagens sistematizadas inicialmente com o \n\nfoco na crian\u00e7a, sob influ\u00eancia da biologia e da psicologia. Conforme elucidado \n\nanteriormente, para a abordagem desenvolvimentista as habilidades motoras \n\nb\u00e1sicas ou complexas s\u00e3o o cerne das aulas e devem ser ensinadas de acordo com \n\no n\u00edvel de matura\u00e7\u00e3o e desenvolvimento f\u00edsico da crian\u00e7a. Na perspectiva \n\npsicomotora, o gesto motor \u00e9 necess\u00e1rio para auxiliar o desenvolvimento cognitivo e \n\nintegral da crian\u00e7a; em uma educa\u00e7\u00e3o pelo movimento, utilizado como recurso \n\npedag\u00f3gico para auxiliar nas demais disciplinas, demonstrando sua import\u00e2ncia e \n\ndando legitimidade \u00e0 sua presen\u00e7a na escola. O interacionismo-construtivismo se \n\naproxima da psicomotricidade, ao se basear em autores com perspectiva te\u00f3rica \n\nsemelhante, mas amplia sua proposta ao considerar, mesmo que brevemente, \n\nelementos da cultura no desenvolvimento da crian\u00e7a. \n\nApesar de grande aceita\u00e7\u00e3o por parte dos professores que atuam com \n\ncrian\u00e7as desde a d\u00e9cada de 1980, Soares (1996) critica a psicomotricidade, por \n\nconsiderar que contribuiu para a perda da especificidade da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \n\nDescobrimos, naquele momento, que est\u00e1vamos na escola para algo maior, \npara a forma\u00e7\u00e3o integral da crian\u00e7a. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica era apenas um \nmeio. Um meio para aprender Matem\u00e1tica, L\u00edngua Portuguesa, Hist\u00f3ria, \nGeografia, Ci\u00eancias... era um meio para a socializa\u00e7\u00e3o. Meio, esta met\u00e1fora \nbiol\u00f3gica e evolucionista foi largamente utilizada pela Educa\u00e7\u00e3o de um \nmodo geral e pela Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica de modo espec\u00edfico (SOARES, 1996, p. \n9). \n\nPara a autora, a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas corporais, nessa perspectiva, caso \n\nn\u00e3o auxilie em alguma medida a melhoria do desempenho escolar, n\u00e3o se justifica, \n\nseja para ampliar fun\u00e7\u00f5es cognitivas, aten\u00e7\u00e3o, leitura e escrita, matem\u00e1tica; ou ainda \n\n\n\n84 \n\n \n\npara favorecer aspectos afetivo-sociais, que facilitam a socializa\u00e7\u00e3o, na educa\u00e7\u00e3o \n\npelo movimento. \n\nNesta l\u00f3gica, as abordagens desenvolvimentista, psicomotora e construtivista-\n\ninteracionista apresentam uma expressa rela\u00e7\u00e3o de prepara\u00e7\u00e3o para o futuro, pois a \n\ncrian\u00e7a \u00e9 um ser que precisa ser estimulada ao m\u00e1ximo para se tornar um adulto \n\nbem \u201cdesenvolvido\u201d, em um constante \u201cvir a ser\u201d. Um ser incompleto, que precisa \n\nprogredir para se tornar pleno, ampliando o repert\u00f3rio motor, cognitivo e a \n\ncapacidade de intera\u00e7\u00e3o. Entende-se ent\u00e3o, que essas abordagens aproximam-se \n\ndas concep\u00e7\u00f5es idealistas de inf\u00e2ncia, por sua \u00eanfase nas fases do \n\ndesenvolvimento, em detrimento dos aspectos socioculturais. O curr\u00edculo de 1993 \n\nconsidera o sujeito sob os aspectos biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico e sociol\u00f3gico. Nesse \n\nsentido, Buss-Sim\u00e3o (2010) destaca a necessidade de conceber o ser humano como \n\nbiocultural, ou seja, considerando os aspectos biol\u00f3gicos e culturais. Esse modo de \n\nconceber a inf\u00e2ncia \u00e9 entendido como cr\u00edtico, segundo Oliveira, N. (2003). Todavia, \n\na \u00eanfase nos aspectos psicomotores ao tratar do desenvolvimento da crian\u00e7a \n\nremete-nos a uma abordagem idealista de inf\u00e2ncia. \n\nOutro aspecto dessa discuss\u00e3o se expressa na correla\u00e7\u00e3o entre as teorias de \n\ncurr\u00edculo e as abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, pois o modo de selecionar, organizar \n\ne sistematizar os saberes espec\u00edficos do campo explicita os pressupostos das \n\nteorias curriculares. Segundo Bracht (1999), as abordagens supracitadas se \n\nvinculam \u00e0s matrizes acr\u00edticas da educa\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o considerarem o papel social da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Nesta dire\u00e7\u00e3o, Rocha et al. (2015) apontam que essas abordagens \n\nse aproximam das teorias tradicionais de curr\u00edculo, por coincidirem com o ideal, \n\nessencialmente prescritivo das pr\u00e1ticas corporais. \n\nPor outro lado, alicer\u00e7ado nos pressupostos das teorias cr\u00edticas e p\u00f3s-cr\u00edticas \n\n(SILVA, T., 2002) da pedagogia hist\u00f3rico-cultural (SAVIANI, 2011) e da psicologia \n\nhist\u00f3rico-cultural (VIGOTSKI, 1994), depreende-se que a concep\u00e7\u00e3o de sujeito que \n\nse pretende formar predominante no curr\u00edculo de 2014 \u00e9 cr\u00edtica (OLIVEIRA, N., \n\n2003). Esse trecho nos remete a essa criticidade ao vislumbrar a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nsujeito aut\u00f4nomo e correspons\u00e1vel. Mesmo que alguns objetivos e conte\u00fados, \n\napresentados no documento, remetam ao desenvolvimentismo e psicomotricidade, \n\nos pressupostos cr\u00edticos se sobressaem. \n\n\n\n85 \n\n \n\nNessa etapa da vida, crian\u00e7as de seis a dez anos s\u00e3o curiosas, \nquestionadoras, soci\u00e1veis e dotadas de imagina\u00e7\u00e3o, movimento e desejo de \naprender, sendo o l\u00fadico bem peculiar dessa fase. Independentemente de \nsua condi\u00e7\u00e3o de vida, buscam refer\u00eancias para forma\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios a fim \nde enfrentar situa\u00e7\u00f5es do cotidiano. Este \u00e9 o momento em que a \ncapacidade de simbolizar, perceber e compreender o mundo e suas \ndiversidades, por meio de rela\u00e7\u00f5es socioculturais, possibilita a estrutura\u00e7\u00e3o \nde seu modo de pensar e agir no mundo, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de sua \nautonomia e de sua identidade. Ao promover experi\u00eancias pessoais e \ncoletivas com o objetivo da forma\u00e7\u00e3o de estudantes colaborativos, \npesquisadores, cr\u00edticos, correspons\u00e1veis por suas aprendizagens, a \nescola ressignifica o curr\u00edculo articulando conte\u00fados com eixos transversais \ne integradores (DISTRITO FEDERAL, 2014a, p. 10, grifo nosso). \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, as abordagens cr\u00edtico-superadora e cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria, \n\ncomo o nome evidencia, fundamentam-se em pressupostos condizentes com as \n\nteorias cr\u00edticas de curr\u00edculo. A abordagem cr\u00edtico-superadora considera \n\nsobremaneira a influ\u00eancia dos condicionantes sociais \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; sendo a cultura \n\ncorporal constru\u00edda historicamente pelo homem, o objeto da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, com \n\nvistas \u00e0 suplanta\u00e7\u00e3o do sistema capitalista. Nesta abordagem, o professor tem a \n\nresponsabilidade de auxiliar a crian\u00e7a a superar sua condi\u00e7\u00e3o alienada e passiva \n\ndiante das influ\u00eancias da cultura dominante. Andrade Filho (2011) discute a \n\ninsufici\u00eancia dessa abordagem no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil, \n\npor manter o foco no professor, em uma rela\u00e7\u00e3o de subservi\u00eancia e falta de \n\nautonomia, refor\u00e7ando a vis\u00e3o de incompletude da crian\u00e7a. \n\nPor sua vez, a abordagem cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria estruturou uma proposta para \n\na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica de crian\u00e7as. Na obra Brincar e se movimentar: tempos e espa\u00e7os \n\nde vida da crian\u00e7a, organizada por Kunz (2015), os autores suscitam importantes \n\nreflex\u00f5es acerca do modo impositivo com que as crian\u00e7as t\u00eam sido tratadas em \n\nespa\u00e7os destinados \u00e0s atividades l\u00fadicas e corporais na escola. Admitem a \n\nnecessidade de se buscar um equil\u00edbrio entre o espontane\u00edsmo, em que toda a \n\natividade corporal deve ser deixada a cargo das experi\u00eancias e desejos da crian\u00e7a, e \n\no direcionamento de toda e qualquer atividade, inclusive das brincadeiras. Em uma \n\nan\u00e1lise fenomenol\u00f3gica do movimento humano, o autor considera o movimento \n\ncomo o modo de comunica\u00e7\u00e3o com o mundo. \n\nNesse entremeio, a dimens\u00e3o l\u00fadica \u00e9 de suma import\u00e2ncia quando se trata \n\ndas especificidades da inf\u00e2ncia, aspecto presente nos dois documentos. No curr\u00edculo \n\nde 1993, aparece na operacionaliza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \n\n\n\n86 \n\n \n\n[...] a aprendizagem de habilidades at\u00e9 o quarto ciclo deve acontecer em \ndecorr\u00eancia de um eixo metodol\u00f3gico em que a ludicidade, a \nespontaneidade, a impressividade (consci\u00eancia corporal), a expressividade \n(express\u00e3o corporal), a criatividade e a socializa\u00e7\u00e3o sejam os elementos \nnorteadores do desenvolvimento psicomotor do aluno (DISTRITO \nFEDERAL, 1993, p. 363). \n\nNo que concerne ao documento de 2014, a dimens\u00e3o l\u00fadica \u00e9 considerada \n\num eixo integrador: \n\nConsiderando a import\u00e2ncia da articula\u00e7\u00e3o de componentes curriculares de \nforma interdisciplinar e contextualizada, o curr\u00edculo prop\u00f5e ainda eixos \nintegradores: alfabetiza\u00e7\u00e3o, somente para o Bloco Inicial de Alfabetiza\u00e7\u00e3o \n(BIA), letramentos e ludicidade para todo o Ensino Fundamental \n(DISTRITO FEDERAL, 2014a, p. 9, grifo nosso). \n\nContudo, no estudo sobre a presen\u00e7a da dimens\u00e3o l\u00fadica em escolas \n\np\u00fablicas e privadas, Romera et.al.(2007) observaram que apesar dos professores \n\nterem a compreens\u00e3o de que a ludicidade precisa estar cotidianamente na \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico, h\u00e1 uma discrep\u00e2ncia entre o discurso e a \n\npr\u00e1tica, sobretudo devido \u00e0 quantidade de conte\u00fado, que precisa ser desenvolvido \n\nem um tempo determinado. Observaram tamb\u00e9m situa\u00e7\u00f5es nas quais os pais \n\nexpressavam insatisfa\u00e7\u00e3o quando as crian\u00e7as brincavam na escola. Manifestavam \n\npreferir que desenvolvessem atividades mais \u201cprodutivas\u201d e n\u00e3o \u201cperdessem tempo\u201d \n\nbrincando. \n\nComplementarmente a essa discuss\u00e3o, Ayoub (2001) ressalta o cuidado \n\nnecess\u00e1rio para que a linguagem corporal n\u00e3o seja exclusiva da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\npois de acordo com Kunz (2015), a crian\u00e7a se expressa por meio do se-movimentar \n\ne do brincar, por essa raz\u00e3o, em qualquer momento das aulas, o corpo pode ser \n\nconvidado a participar. \n\nNo bojo dessas reflex\u00f5es, se inserem os desafios da atua\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica com as crian\u00e7as dos anos iniciais, que difere de outros n\u00edveis de ensino. Por \n\nsuas caracter\u00edsticas e necessidades pr\u00f3prias, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na inf\u00e2ncia precisa \n\nser problematizada. Lacerda e Costa (2012) alertam que a falta de entendimento, a \n\nrespeito das especificidades desse n\u00edvel de ensino, pode direcionar as aulas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica exclusivamente ao desenvolvimento das habilidades motoras ou \n\nutilizar as atividades corporais como apoio \u00e0 aprendizagem de conte\u00fados de outras \n\n\u00e1reas de conhecimento. Isso pode acontecer n\u00e3o em uma rela\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n87 \n\n \n\ninterdisciplinaridade, mas de subservi\u00eancia, ou ainda destinar todo o tempo apenas \n\n\u00e0 divers\u00e3o ou recrea\u00e7\u00e3o, para que as crian\u00e7as extravasem ao m\u00e1ximo as energias, e \n\nno momento da \u201caula\u201d estejam quietas e comportadas para aprender o que \u00e9 de fato \n\n\u201cimportante\u201d. \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante ressaltar as relevantes contribui\u00e7\u00f5es da \n\nSociologia da Inf\u00e2ncia para os professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica que atuam com \n\ncrian\u00e7as, ao consider\u00e1-las \u201cindiv\u00edduos que se desenvolvem a partir da constru\u00e7\u00e3o \n\nsocial das suas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia e das representa\u00e7\u00f5es e imagens \n\nhistoricamente constru\u00eddas sobre e para eles\u201d (SARMENTO, 2005, p. 363). Para \n\nesse autor, a Sociologia da Inf\u00e2ncia supera a vis\u00e3o estritamente biol\u00f3gica ou \n\npsicol\u00f3gica para o desenvolvimento da crian\u00e7a, ao considerar a inf\u00e2ncia um objeto \n\nde pesquisa sociol\u00f3gico. \n\n N\u00e3o se pretende com isso menosprezar as importantes contribui\u00e7\u00f5es das \n\nformula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas acerca das abordagens para a constitui\u00e7\u00e3o do campo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, menos ainda negar sua especificidade que s\u00e3o as pr\u00e1ticas \n\ncorporais em suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es (esporte, luta, dan\u00e7a, jogos). Negar \u00e0 \n\ncrian\u00e7a o aprendizado a esse conhecimento historicamente acumulado n\u00e3o \u00e9 o \n\nponto em que se pretende avan\u00e7ar. Entretanto, \u00e9 razo\u00e1vel suscitar reflex\u00f5es e \n\ndebates que tratem esse tema, no sentido de permitir que as crian\u00e7as aprendam a \n\nexercer um papel de protagonismo na escola, em uma compreens\u00e3o cr\u00edtica de suas \n\npr\u00e1ticas corporais. \n\n \n\n5.3.2 Dialogando com outras experi\u00eancias \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise ora apresentada, buscou-se estabelecer um di\u00e1logo entre \n\nas formula\u00e7\u00f5es curriculares de alguns estados e munic\u00edpios brasileiros, com base \n\nem outras pesquisas sobre a experi\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos anos iniciais do \n\nensino fundamental, os fundamentos te\u00f3ricos e modo de elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ndocumentos, bem como seu reflexo na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nBuscando compreender a constitui\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na hierarquia dos \n\nsaberes nos anos iniciais do ensino fundamental em uma escola municipal de \n\nPelotas no Rio Grande do Sul, Guimar\u00e3es (2008) analisou como a pol\u00edtica curricular \n\n\u00e9 constru\u00edda na escola a partir da observa\u00e7\u00e3o e registro da rotina pedag\u00f3gica e \n\n\n\n88 \n\n \n\nadministrativa, entrevistas e an\u00e1lise do PPP, Plano de Estudos e Regimento Escolar. \n\nConcluiu que, apesar do ambiente de disputas e rela\u00e7\u00f5es de poder, na escola em \n\nquest\u00e3o, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u201cpassou de uma condi\u00e7\u00e3o marginal, utilit\u00e1ria, para uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de destaque no curr\u00edculo das s\u00e9ries iniciais\u201d (GUIMAR\u00c3ES, 2008, p. 182). \n\nSegundo a autora, tal fato deve-se ao trabalho desenvolvidos por professores, que \n\nelevou a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica a uma posi\u00e7\u00e3o superior, com a amplia\u00e7\u00e3o da carga \n\nhor\u00e1ria, distribui\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios mais adequada, legitimando a pr\u00e1tica nos anos \n\niniciais, rompendo com a condi\u00e7\u00e3o de \u201cfolguista\u201d\n26\n\n, consequentemente conquistando \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Entretanto, como limite para o desenvolvimento de \n\num trabalho integrado entre os professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e os generalistas \n\ntem-se falta de reuni\u00f5es em dias fixos. Diferente do que ocorre em Bras\u00edlia, em que \n\ns\u00e3o reservados hor\u00e1rios semanais para o planejamento interdisciplinar em reuni\u00f5es \n\nde coordena\u00e7\u00e3o individual e coletiva. \n\nAo analisarem o modo de constru\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da rede \n\nestadual de ensino de Pernambuco em 2012, Sousa e Souza J\u00fanior (2013) \n\nobservaram a efetiva participa\u00e7\u00e3o dos professores na constru\u00e7\u00e3o do documento, por \n\nmeio da an\u00e1lise de conte\u00fado e de entrevistas com atores envolvidos no processo. \n\nNesse sentido, os preceitos te\u00f3ricos est\u00e3o fundados no materialismo hist\u00f3rico-\n\ndial\u00e9tico e na abordagem cr\u00edtico-superadora. Em oposi\u00e7\u00e3o a um documento \n\nelaborado por especialistas, em gabinetes, os professores foram chamados a se \n\nresponsabilizarem pela escolha e organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, para que ao retornar \n\nao \u201cch\u00e3o da escola\u201d, fossem minimizados os distanciamentos entre o documento e a \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nSeguindo os mesmos princ\u00edpios, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado da \n\nBahia propiciou a constru\u00e7\u00e3o coletiva de uma proposta de referencial curricular \n\nb\u00e1sico para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no referido estado, tendo como base a \u201cteoria do \n\nconhecimento hist\u00f3rico-dial\u00e9tica, a teoria psicol\u00f3gica sociocultural, a teoria \n\npedag\u00f3gica hist\u00f3rico-cr\u00edtica e na metodologia do ensino cr\u00edtico-superadora em \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica\u201d (ALENCAR; LAVOURA, 2012, p. 164). No tocante a este \n\nreferencial curricular, Pires e Sampaio J\u00fanior (2012) apresentam uma s\u00edntese do \n\nprocesso de constitui\u00e7\u00e3o da proposta para Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e, apesar dos limites, \n\n                                             \n26\n\n O hor\u00e1rio era organizado de modo que as aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica eram consideradas as \u201cfolgas\u201d \ndos professores regentes. \n\n\n\n89 \n\n \n\nreconhecem os avan\u00e7os advindos do esfor\u00e7o coletivo na constru\u00e7\u00e3o das propostas \n\nque balizam a pr\u00e1tica docente no estado. \n\nSemelhantemente, o curr\u00edculo de 2014 foi elaborado com a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade escolar em plen\u00e1rias e cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada nas pr\u00f3prias \n\nescolas para validar o documento. Mesmo n\u00e3o tendo ocorrido de modo ideal, foi uma \n\niniciativa v\u00e1lida no sentido de considerar a atua\u00e7\u00e3o do professor nesse processo. \n\nDiferente do curr\u00edculo de 1993, concebido em comiss\u00f5es de trabalho, constitu\u00edda por \n\nt\u00e9cnicos e professores da escola e universidade, consultores e assessores. Tal fato \n\ndemonstra que houve a tentativa de aproximar o modo de constru\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo \n\natual aos debates cr\u00edticos que tratam da import\u00e2ncia do protagonismo dos \n\nprofessores neste processo, para que eles se sintam parte do curr\u00edculo e n\u00e3o o \n\nvejam como mero instrumento burocr\u00e1tico, como apontam Ferraz e Correia (2012, p. \n\n538): \n\n[...] a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Escolar, deve estabelecer um reposicionamento na \nprodu\u00e7\u00e3o dos conhecimentos curriculares de forma articulada com a \nprodu\u00e7\u00e3o dos saberes docentes, a partir do lado de dentro dos muros da \nescola. Portanto, conceber a escola como \u201cl\u00f3cus\u201d de experi\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o \nde saberes, se torna indispens\u00e1vel para pr\u00f3pria sustentabilidade do sistema \neducativo. \n\nConsiderando os fundamentos te\u00f3ricos do curr\u00edculo, ao apresentarem o \n\nhist\u00f3rico da organiza\u00e7\u00e3o curricular no estado do Paran\u00e1 na d\u00e9cada de 1990, Silva, \n\nM. e Narravo (2008) denominam o \u201ccar\u00e1ter quim\u00e9rico\n27\n\n\u201d do documento, devido \u00e0 \n\nuni\u00e3o de teorias da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica incongruentes entre si. Apesar dos \n\nfundamentos te\u00f3ricos esterem assentados em uma tend\u00eancia cr\u00edtica, a a\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica se baseia em elementos da Ci\u00eancia da Motricidade Humana. Os autores \n\nconsideram que diferentes teorias, sob o mote de contraporem-se ao paradigma da \n\naptid\u00e3o f\u00edsica, n\u00e3o eram vistas como contradit\u00f3rias, mesmo com fundamentos \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico distintos. Ponderam ainda que os estudos epistemol\u00f3gicos \n\nestavam em fases proped\u00eauticas nesse contexto. Assim como no curr\u00edculo de 1993, \n\nno documento do Paran\u00e1 a crian\u00e7a enquanto estrutura biol\u00f3gica \u00e9 enfatizada, \n\nmesmo com bases origin\u00e1rias de perspectivas cr\u00edticas. \n\n                                             \n27 A Quimera \u00e9 uma figura mitol\u00f3gica da Gr\u00e9cia Antiga com corpo de cabra, rabo de serpente, e \ncabe\u00e7a de le\u00e3o, segundo Homero. O autor utilizou esta met\u00e1fora para representar a jun\u00e7\u00e3o de ideias \nincoerentes. \n\n\n\n90 \n\n \n\nPosteriormente, ao analisar o discurso cr\u00edtico e p\u00f3s-cr\u00edtico em curr\u00edculos do \n\nmesmo estado\n28\n\n, Silva, M. (2010) concluiu que a \u201ccrise\u201d de identidade da Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica se reflete nesses documentos. O autor identifica rupturas e continuidades nos \n\ndocumentos analisados, pois como no curr\u00edculo de 2014, o car\u00e1ter cr\u00edtico \u00e9 mais \n\nacentuado, avan\u00e7ando para a inser\u00e7\u00e3o de elementos p\u00f3s-cr\u00edticos, que, segundo o \n\nautor, expressa as reivindica\u00e7\u00f5es de grupos minorit\u00e1rios. \n\nAo analisar a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no referencial curricular do Rio Grande do Sul, \n\nMartiny, Flor\u00eancio e Gomes-da-Silva (2011, p. 6) concluem que o documento, ao \n\nincorporar a cultura corporal de movimento como objeto e refer\u00eancia: \n\n[...] caracteriza, de certa forma, a ruptura desta EF reacion\u00e1ria, instrumental \ne utilitarista (influenciada pelas teorias tradicionais) para uma EF cr\u00edtica, \nrevolucion\u00e1ria, progressista e emancipat\u00f3ria, ampliando a concep\u00e7\u00e3o de ser \nhumano. rompe com uma Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tradicional [...]. \n\nOs autores tecem incisivas cr\u00edticas ao modo tradicional de organiza\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o, \u00e0 falta de legitimidade e \u00e0s confus\u00f5es te\u00f3ricas do campo. Todavia \n\nconsideram a necessidade de um tempo de discuss\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o, por parte dos \n\nprofessores, para que n\u00e3o seja um mero documento did\u00e1tico descolado da realidade \n\ne pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nConfrontando com esse posicionamento enf\u00e1tico, corrobora-se com as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de Rocha e Daolio (2014) ao apresentarem ind\u00edcios que as \n\nformula\u00e7\u00f5es curriculares t\u00eam impulsionado sens\u00edveis mudan\u00e7as na pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica dos professores, em um processo por vezes incoerente. \n\nN\u00e3o se trata de referendar a pr\u00e1tica docente tradicional e desconsiderar as \npropostas oficiais; nem negar a pr\u00e1tica tradicional dos professores e \nsobrevalorizar as propostas curriculares oficiais. O que parece necess\u00e1rio \u00e9 \ncompreender tanto as propostas curriculares como a pr\u00e1tica tradicional de \nprofessores e, principalmente, seu esfor\u00e7o para as adequa\u00e7\u00f5es e \nimplementa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias (ROCHA; DAOLIO, 2014, p. 526). \n\nOs autores analisaram como uma professora da rede estadual de ensino lida \n\ncom os conte\u00fados sugeridos na proposta curricular do estado de S\u00e3o Paulo em \n\n2008, em uma etnografia a respeito de sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Conclu\u00edram que a \n\nprofessora ora se aproxima, ora se afasta dos preceitos do documento, em uma \n\n                                             \n28\n\n Diretriz Curricular da Prefeitura Municipal de Arauc\u00e1ria (2004) e Curr\u00edculo da Secretaria de \nEduca\u00e7\u00e3o do Estado do Paran\u00e1 (2007). \n\n\n\n91 \n\n \n\ntens\u00e3o entre o tradicional e o novo, a partir das representa\u00e7\u00f5es dos professores e \n\ndos estudantes, da leitura que eles fazem do documento e das dificuldades \n\nenfrentadas no cotidiano das aulas. \n\nA respeito dos fundamentos te\u00f3ricos do curr\u00edculo de S\u00e3o Paulo, Betti et al. \n\n(2014) explicitam que o documento foi elaborado a partir de preceitos da abordagem \n\ncr\u00edtico emancipat\u00f3ria e se baseia nos conceitos da cultura de movimento e no \u201cse-\n\nmovimentar\u201d. Tem como objetivo a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos emancipados, aut\u00f4nomos e \n\ncr\u00edticos, pois para BETTI et al. (2014, p. 1634): \u201cBuscar emancipa\u00e7\u00e3o e autonomia \n\nna EF exige elevar a capacidade cr\u00edtica dos sujeitos para tomarem decis\u00f5es, \n\nfazerem escolhas, agirem e se pronunciarem no mundo\u201d. Os autores afirmam que a \n\ncompreens\u00e3o das bases filos\u00f3ficas e antropol\u00f3gicas imbrincadas na teoria do \u201cse-\n\nmovimentar\u201d ampliam essa compreens\u00e3o com vistas a superar as rela\u00e7\u00f5es \n\ndicot\u00f4micas. \n\nCom base nestas elucida\u00e7\u00f5es, depreende-se que os curr\u00edculos de Bras\u00edlia \n\nforam elaborados em conson\u00e2ncia com as formula\u00e7\u00f5es curriculares de outros \n\nestados, refletindo os conflitos e incoer\u00eancias inerentes ao campo da educa\u00e7\u00e3o e da \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dualidade entre o tradicional e o cr\u00edtico. Considera-se \n\nque as tens\u00f5es, decorrentes destas reflex\u00f5es e debates, incitam os avan\u00e7os e \n\nmudan\u00e7as te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas. \n\n  \n\n\n\n92 \n\n \n\nREFLEX\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nSe as coisas s\u00e3o inating\u00edveis... ora! \nN\u00e3o \u00e9 motivo para n\u00e3o quer\u00ea-las... \n\nQue tristes os caminhos, se n\u00e3o fora  \nA presen\u00e7a distante das estrelas! \n\nM\u00e1rio Quintana \n\n \n\n Sem a pretens\u00e3o de esgotar o assunto, compreende-se a relev\u00e2ncia da \n\npresente pesquisa no sentido de suscitar reflex\u00f5es, debates e outros trabalhos. O \n\nprop\u00f3sito inicial foi analisar os fundamentos dos curr\u00edculos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica e \u00e0 inf\u00e2ncia para, em alguma medida, contribuir para a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica dos \n\nprofessores que atuam no \u201cch\u00e3o da quadra\u201d com as crian\u00e7as. Considera-se, nesse \n\ncontexto, a relev\u00e2ncia de uma forma\u00e7\u00e3o inicial com qualidade para que o professor \n\nse aproprie das discuss\u00f5es e produ\u00e7\u00f5es existentes no campo e se posicione \n\ncriticamente, problematizando os elementos te\u00f3ricos do curr\u00edculo em di\u00e1logo com a \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nA partir das an\u00e1lises e infer\u00eancias, conclui-se que h\u00e1 rupturas e continuidades \n\nnos fundamentos te\u00f3ricos dos curr\u00edculos de 1993 e de 2014. Depreende-se a \n\ntend\u00eancia do curr\u00edculo de 1993 aos fundamentos mais tradicionais, com elementos \n\ndas teorias cr\u00edticas. Neste documento tamb\u00e9m foram explicitadas diferentes \n\nabordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, de modo intencional, nos pressupostos te\u00f3ricos, \n\nevidenciando uma \u201cconfus\u00e3o\u201d conceitual oriunda do momento de efervesc\u00eancia de \n\ndiversas abordagens pedag\u00f3gicas contr\u00e1rias ao paradigma da aptid\u00e3o f\u00edsica. Por \n\nsua vez, no curr\u00edculo de 2014 os pressupostos seguem uma linha fundamentada nas \n\nteorias cr\u00edticas e p\u00f3s-cr\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Todavia, seus \n\nobjetivos e conte\u00fados expressam as disputas entre as diferentes abordagens, o que \n\nse considera coerente, pois um curr\u00edculo \u201cpurista\u201d n\u00e3o refletiria a realidade da pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. \n\nDe acordo com os pressupostos das abordagens da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\nconsiderou-se que as abordagens desenvolvimentista, construtivista-interacionista e \n\na psicomotora exprimem caracter\u00edsticas de uma concep\u00e7\u00e3o predominantemente \n\nidealista de inf\u00e2ncia, por sua \u00eanfase em aspectos motores, cognitivos e psicol\u00f3gicos. \n\nNo entanto, as abordagens cr\u00edtico-superadora e cr\u00edtico-emancipat\u00f3ria apontam a \n\ntend\u00eancia de conceber a inf\u00e2ncia sob uma perspectiva sociocultural e n\u00e3o apenas \n\n\n\n93 \n\n \n\nbiol\u00f3gica. Com esse entendimento, infere-se a \u00eanfase do curr\u00edculo de 1993 em uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o idealista de inf\u00e2ncia, em contraposi\u00e7\u00e3o ao curr\u00edculo de 2014, \n\npredominantemente cr\u00edtica. \n\nCom isso, observou-se que, paulatinamente, os curr\u00edculos de Bras\u00edlia est\u00e3o \n\nincorporando o debate do campo acad\u00eamico-cient\u00edfico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, em \n\nconson\u00e2ncia com as formula\u00e7\u00f5es curriculares de outros estados brasileiros, \n\nbuscando romper com o modelo tradicional de ensino. Por isso, s\u00e3o necess\u00e1rios \n\nmais estudos que analisem os reflexos das formula\u00e7\u00f5es desses documentos na \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nCumpre destacar que a inf\u00e2ncia tem peculiaridades que precisam ser \n\nconsideradas, como a brincadeira enquanto modo de se expressar e de se \n\nrelacionar com o mundo, a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o l\u00fadica nesse processo e da \n\nliberdade ser necess\u00e1ria em alguns momentos, a despeito dos limites impostos pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos tempos e espa\u00e7os escolares. Ademais, um dos principais \n\ncontributos da Sociologia da Inf\u00e2ncia para a educa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 \n\nconsiderar a crian\u00e7a um ser que precisa ser formado de modo cr\u00edtico e \n\nemancipat\u00f3rio, como sujeito que se expressa e, a partir da reprodu\u00e7\u00e3o interpretativa \n\n(CORSARO, 2011), externaliza suas apropria\u00e7\u00f5es do mundo. Diante disso, a \n\ncapacidade de se posicionar criticamente precisa ser desenvolvida, estimulada e \n\nporque n\u00e3o respeitada desde a inf\u00e2ncia. \n\nO fato da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil e nos anos iniciais do ensino \n\nfundamental ser contemplada nos curr\u00edculos tamb\u00e9m \u00e9 relevante, mas o \n\ndetalhamento da operacionaliza\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica, por meio do Projeto Educa\u00e7\u00e3o com \n\nMovimento favorece e possibilita a perman\u00eancia do professor na escola, enquanto \n\nn\u00e3o h\u00e1 a universaliza\u00e7\u00e3o nas escolas p\u00fablicas. A partir da compara\u00e7\u00e3o entre os dois \n\ncurr\u00edculos e complementarmente dos projetos que operacionalizaram a inser\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho pedag\u00f3gico da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica com crian\u00e7as, foram identificados pontos \n\nfavor\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o ao debate acerca da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nesse n\u00edvel de ensino, \n\ncomo a previs\u00e3o do trabalho em parceria, sem hierarquiza\u00e7\u00f5es, mas em uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de interdisciplinaridade e complementaridade. \n\nContudo, essa quest\u00e3o carece de mais estudo e discuss\u00e3o, pois em reuni\u00f5es \n\ncoletivas entre os gestores e professores do Projeto, essa \u00e9 uma discuss\u00e3o \n\nrecorrente. Alguns professores de atividades, mesmo que participem do \n\n\n\n94 \n\n \n\nplanejamento, nas aulas pr\u00e1ticas, muitas vezes, n\u00e3o atuam em conjunto, por \n\nquest\u00f5es que transcendem o escopo da presente pesquisa e prescindem de estudos \n\nulteriores. Ainda como recomenda\u00e7\u00e3o para trabalhos futuros, considera-se a \n\nnecessidade de pesquisar e analisar curr\u00edculos dos demais n\u00edveis de ensino como a \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil. Sugere-se ainda a designa\u00e7\u00e3o de algum setor com as atribui\u00e7\u00f5es \n\nde organizar os documentos na SEDF para que a hist\u00f3ria seja revisitada, \n\npesquisada e confrontada com a atualidade, apoiando as a\u00e7\u00f5es do Museu de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. \n\nConsidera-se que a universaliza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil \n\ne nos anos iniciais do ensino fundamental nas escolas p\u00fablicas de Bras\u00edlia \u00e9 uma \n\naspira\u00e7\u00e3o que depende de fatores pol\u00edticos e or\u00e7ament\u00e1rios para ser concretizada, \n\npois implica em contrata\u00e7\u00e3o de mais professores para compor o quadro da SEDF. \n\nCom base nas an\u00e1lises do presente estudo, este \u00e9 o \u00fanico empecilho, pois \n\natualmente h\u00e1 uma estrutura que favorece esta universaliza\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada em cursos gratuitos oferecidos pela EAPE, possibilidade de \n\nreuni\u00f5es entre os professores em hor\u00e1rios de planejamento coletivo, al\u00e9m do \n\nsubsidio te\u00f3rico e metodol\u00f3gico previsto no Curr\u00edculo de 2014 (DISTRITO \n\nFEDERAL, 2014a) e no Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento (DISTRITO FEDERAL, \n\n2016), que corroboram com a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho interdisciplinar e em parceria. \n\nPor fim, porque n\u00e3o sonhar com uma escola em que as m\u00faltiplas formas de \n\nexpress\u00e3o como a leitura, a imagina\u00e7\u00e3o, a ludicidade, o corpo, a dan\u00e7a, a arte e o \n\ndesenho s\u00e3o estimuladas. Essa \u00e9 uma realidade que pode parecer distante, mas os \n\nsonhos nos motivam a prosseguir nessa jornada em prol de uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade.  \n\n\n\n95 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nADAMSON, B.; MORRIS, P. Compara\u00e7\u00f5es entre curr\u00edculos. In: BRAY, M.; \nADAMSON, B.; MASON, M. (Org.) Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o comparada. Bras\u00edlia: \nLiber Livro, 2015. p. 345-368. \n \nALENCAR, Y. O.; LAVOURA, T. N. O trato com o conhecimento na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \nescolar e a constru\u00e7\u00e3o de referenciais curriculares no estado da Bahia. \nMotriviv\u00eancia, Santa Catarina, n. 38, p. 159-173, jun. 2012. \n \nALVES-MAZZOTTI, A. J.; GEWANDSZNAJDER, F. O m\u00e9todo nas Ci\u00eancias \nNaturais e Sociais: Pesquisa Quantitativa e Qualitativa. S\u00e3o Paulo: Thompson, \n2002. \n \nANDRADE FILHO, N. Experi\u00eancias de Movimento Corporal de Crian\u00e7as no \nCotidiano da Educa\u00e7\u00e3o Infantil. S\u00e3o Paulo: Universidade de Campinas, 2011. \n255f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013Universidade de Campinas, S\u00e3o Paulo, \n2011. \n \nAPPLE, M. Ideologia e curr\u00edculo. Porto Alegre: Artmed, 2008. \n \nARI\u00c8S, P. Hist\u00f3ria social da crian\u00e7a a da fam\u00edlia. Rio de Janeiro: Guanabara, \n1981. \n \nARROYO, M. Curr\u00edculo, territ\u00f3rio em disputa. Petr\u00f3polis: Vozes, 2013. \n \nAYOUB, E. Narrando experi\u00eancias com a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil. \nRevista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, Campinas, v. 26, n. 3, p. 143-158, \n2005. \n \n______. Reflex\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil. Revista Paulista \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, S\u00e3o Paulo, supl.4, p. 53-60, 2001. \n \nBARDIN, L. An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2009. \n \nBETTI, M. et al. Fundamentos filos\u00f3ficos e antropol\u00f3gicos da Teoria do Se-\nmovimentar e a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos emancipados, aut\u00f4nomos e cr\u00edticos: o exemplo \ndo curr\u00edculo de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica do Estado de S\u00e3o Paulo. Movimento, Porto Alegre, \nv. 20, n. 4, p. 1631-1653, out./dez. 2014. \n \nBETTI, M.; FERRAZ, O.; DANTAS, L. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Escolar: estado da arte e \ndire\u00e7\u00f5es futuras. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte, S\u00e3o Paulo, v. \n25, n. esp., p.105-115, dez. 2011  \n \nBLOCH, M. Apologia da hist\u00f3ria ou o of\u00edcio do historiador. Rio de Janeiro, Zahar, \n2001. \n \n\n\n\n96 \n\n \n\nBORGES, L. Um curr\u00edculo para a forma\u00e7\u00e3o de professores. In: VEIGA, I.; SILVA, \nE. (Org). A escola mudou. Que mude a forma\u00e7\u00e3o de professores. p. 83-114. \nCampinas, S\u00e3o Paulo: Papirus, 2012. \n \nBOURDIEU, P. Os usos sociais da ci\u00eancia: por uma sociologia cl\u00ednica do campo \ncient\u00edfico. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2004. \n \nBRACHT, V. A constitui\u00e7\u00e3o das teorias pedag\u00f3gicas da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Cadernos \nCEDES, v. 19, n. 48, p.69-88, ago. 1999. \n \nBRASIL. Diretrizes Curriculares Nacionais Gerais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Diretoria de Curr\u00edculos e \nEduca\u00e7\u00e3o Integral. Bras\u00edlia: DF, 2013. \n \n______. Lei n\u00ba 11.274, de 6 de fevereiro de 2006. Altera a reda\u00e7\u00e3o dos arts. 29, 30, \n32 e 87 da Lei n\n\no\n 9.394, de 20 de dezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e \n\nbases da educa\u00e7\u00e3o nacional, dispondo sobre a dura\u00e7\u00e3o de 9 (nove) anos para o \nensino fundamental, com matr\u00edcula obrigat\u00f3ria a partir dos 6 (seis) anos de idade. \nDi\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 7 de fevereiro de \n2006. \n \n______. Lei n\u00ba 9.394 de 20 de dezembro de 1996. Disp\u00f5e sobre as Diretrizes e \nBases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Di\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \nBras\u00edlia, DF, 23 dez. 1996. \n \n______. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros Curriculares \nNacionais: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Bras\u00edlia: MEC/SEF, 1997. \n \nBRAY, M. Atores e finalidades na Educa\u00e7\u00e3o Comparada. In: BRAY, M.; ADAMSON, \nB.; MASON, M. (Org.). Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Comparada. Bras\u00edlia: Liber Livro, \n2015. p. 45-74. \n \nBRUEL, A. Pol\u00edticas e legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil. Curitiba: Ibpex, \n2010. \n \nBUSS-SIM\u00c3O, M. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil: refletindo sobre a \u201chora da \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica\". Motriviv\u00eancia, Florian\u00f3polis, n. 25, p. 163-173, dez. 2005. \n \n______. Inf\u00e2ncia, corpo e educa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira (1997-\n2003). 2007. 224 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. 2007. \n \nBUSS-SIM\u00c3O, M. et al. Corpo e inf\u00e2ncia: natureza e cultura em confronto. \nEduca\u00e7\u00e3o em Revista, Belo Horizonte, v. 26, n. 3, p. 151-168, 2010. \n \nBUSS-SIM\u00c3O, M; FIAMONCINI, L. Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil: refletindo \nsobre a possibilidade de trabalho com projetos. Pensar a Pr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. 16, n. \n1, p. 297-314, 2013. \n \n\n\n\n97 \n\n \n\nCASTELLANI FILHO, L. A educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica no sistema educacional brasileiro: \npercurso, paradoxos e perspectivas. 1999. 185f.Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica), Universidade de Campinas, S\u00e3o Paulo, 1999. \n \n______. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no Brasil: a hist\u00f3ria que n\u00e3o se conta. S\u00e3o Paulo: \nPapirus Editora, 2002. \n \nCOLETIVO DE AUTORES. Metodologia do ensino da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 1992. \n \nCORSARO, W. Sociologia da Inf\u00e2ncia. Porto Alegre: Artmed, 2011. \n \nDAOLIO, J. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e o conceito de cultura. S\u00e3o Paulo: Autores \nassociados, 2004. \n \nDARIDO, S. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na escola: quest\u00f5es e reflex\u00f5es. Rio de Janeiro: \nGuanabara Koogan, 2003. \n \nDEWEY, J. School and society. In: The collected works of John Dewey, 1882-\n1953: the electronic edition. Carbondale, The Center for Dewey Studies at Southern \nIllinois University. p. 192-221, 1996. \n \n______. The child and the Curriculum. 7th. ed. Illinois, USA: University of Chicago, \n1963. \n \nDISTRITO FEDERAL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. A escola parque em \nBras\u00edlia. Bras\u00edlia: SEC, 1974. \n \n______. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Censo Escolar \n2014. Bras\u00edlia, SEDF, 2015. \n \n______. Funda\u00e7\u00e3o Educacional do Distrito Federal \u2013 Departamento de Pedagogia. \nCurr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica das escolas p\u00fablicas do Distrito Federal. \nBras\u00edlia: FEDF, 1993. \n \n______. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Curr\u00edculo da \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica das escolas p\u00fablicas do Distrito Federal: Ensino Fundamental: \n1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie. Bras\u00edlia: SEDF, 2000. \n \n______. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Curr\u00edculo em \nMovimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: Anos Iniciais do Ensino Fundamental. Bras\u00edlia: \nSEDF, 2014a. \n \n______. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Curr\u00edculo em \nMovimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: Pressupostos Te\u00f3ricos do Curr\u00edculo em \nMovimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia: SEDF, 2014b. \n \n______. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Orienta\u00e7\u00f5es \nCurriculares: Ensino Fundamental s\u00e9rie/anos iniciais. Bras\u00edlia: SEDF, 2009. \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n______. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Projeto Pol\u00edtico \nPedag\u00f3gico Professor Carlos Mota. Bras\u00edlia: SEDF, 2012. \n \n______. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Curr\u00edculo da \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica das escolas p\u00fablicas do Distrito Federal: Ensino Fundamental: \ns\u00e9ries/ anos iniciais. Bras\u00edlia: SEDF, 2011. \n \n______. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Projeto Educa\u00e7\u00e3o \ncom Movimento: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e nos Anos Iniciais. Bras\u00edlia: \nSEDF, 2016. \n \nFERNANDES, R. Educa\u00e7\u00e3o continuada, trabalho docente coordena\u00e7\u00e3o \npedag\u00f3gica: avan\u00e7os e tens\u00f5es. In: VEIGA, I.; SILVA, E. (Org.). A escola mudou. \nQue mude a forma\u00e7\u00e3o de professores. S\u00e3o Paulo: Papirus, 2012. p. 83-114. \n \nFERRAZ, O.; CORREIA, W. Teorias curriculares, perspectivas te\u00f3ricas em educa\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica escolar e implica\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o docente. Revista Brasileira de \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte, S\u00e3o Paulo, v. 26, n. 3, p. 531-540, 2012. \n \nFONSECA, V. Escola, escola, quem \u00e9s tu: perspectivas psicomotoras do \ndesenvolvimento humano. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1987. \n \nFREIRE, J. Educa\u00e7\u00e3o de corpo inteiro: teoria e pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. S\u00e3o \nPaulo: Scipione, 1997. \n \nFREITAS, T. A crian\u00e7a e a escola: pr\u00e1ticas corporais em tempos e espa\u00e7os \ninstitucionalizados. 2015. 142f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) - \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. 2015. \n \nGOBBI, M.; Pinazza, M. (Org.). Inf\u00e2ncia e suas Linguagens. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2014. \n \nGOUV\u00caA, M. Infantia: entre a anterioridade e a alteridade. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, \nv. 36, n. 2, p.123-154, 2011. \n \nGRAMORELLI, L. A cultura corporal nas propostas curriculares da Educa\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica: novas paisagens para um novo tempo. 2014. 188f. Tese (Doutorado em \nEduca\u00e7\u00e3o)-Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 2014. \n \nGRAMORELLI, L.; NEIRA, M. Dez anos de Par\u00e2metros Curriculares Nacionais: a \npr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na vis\u00e3o dos seus atores. Movimento, Porto Alegre, v. \n15, n. 4, p. 107-126, out.-dez. 2009. \n \nGUIMAR\u00c3ES, M. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no processo de constru\u00e7\u00e3o permanente da \npol\u00edtica curricular. Pensar a Pr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. 11, n. 2, p. 179-187, maio/ago. \n2008. \n \n\n\n\n99 \n\n \n\nJARDIM, N. et al. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica como componente curricular na educa\u00e7\u00e3o \ninfantil e nas s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. Pensar a Pr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. 17, \nn. 4, out./dez. 2014. \n \nKIRK, D. Why research matters: Current status and future trends in physical \neducation pedagogy. Movimento. Porto Alegre, v. 16, n. 2, p. 11-43, abr.-jun. 2010. \n \nKUNZ, E. Brincar e se movimentar: tempos e espa\u00e7os de vida da crian\u00e7a. Porto \nAlegre: Uniju\u00ed, 2015. \n \n______. Transforma\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-pedag\u00f3gica do esporte. Porto Alegre: Unijui, \n1994. \n \nKUNZ, E; TREBELS, A. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica cr\u00edtico emancipat\u00f3ria: com uma \nperspectiva da pedagogia alem\u00e3 do esporte. Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 2006. \n \nLACERDA, C.; DA COSTA, M. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o Curr\u00edculo \nda Forma\u00e7\u00e3o Inicial. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, Florian\u00f3polis, v. \n34, n. 2, p. 327- 341, abr./jun. 2012. \n \nLE BOULCH, Jean. Educa\u00e7\u00e3o psicomotora: a psicocin\u00e9tica na idade escolar. Porto \nAlegre: Artmed, 2007. \n \nLIB\u00c2NEO, J. Did\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Cortez Editora, 1992. \n \nMACHADO, S. \"Vivo ou Morto?\": o corpo na escola sob olhares de crian\u00e7as. 2013. \n207f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. 2013. \n \nMACHADO, S.; WIGGERS, I. Imagens da inf\u00e2ncia: m\u00eddias e suas representa\u00e7\u00f5es \nem pr\u00e1ticas corporais infantis. Pensar a Pr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. 15, n. 4, p. 821-1113, \n2012. \n \nMACIEIRA, J. A.; MATA, \u00c1. A. R.; HERMIDA, J. F. A cultura corporal como objeto de \nestudo nos referenciais curriculares do ensino fundamental da Para\u00edba. \nMotriviv\u00eancia, Santa Catarina, v. 23, n. 36, p. 111-128, jun. 2011. \n \nMARING\u00c1, Lei Municipal n\u00ba 8.392, de 22 de julho de 2009. Maring\u00e1, Paran\u00e1, 2009. \n \nMARTINY, L. ; FLOR\u00caNCIO, S. ; GOMES-DA-SILVA, P. O referencial curricular da \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica do Estado do Rio Grande do Sul: uma an\u00e1lise qualitativa de \nconte\u00fado. Pensar a Pr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. 14, n. 1, p. 1-14, jan.-abr. 2011. \n \nMORAES, S. Propostas alternativas de constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em \neduca\u00e7\u00e3o: novas esperan\u00e7as de solu\u00e7\u00e3o para velhos problemas? Educar em \nRevista, Curitiba, n. 35, p. 165-179, 2009. \n \nMOREIRA, A. (Org.). Curr\u00edculo: quest\u00f5es atuais S\u00e3o Paulo: Papirus, 2010. \n \n\n\n\n100 \n\n \n\nMOREIRA, P. Referenciais prescritos para educa\u00e7\u00e3o infantil: di\u00e1logos com o \nprofessor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. 2012. 176 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica) \u2013 Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo, Centro de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \nDesportos, Vit\u00f3ria. 2012. \n \nM\u00dcLLER, F.; CARVALHO, A. Teoria e pr\u00e1tica na pesquisa com crian\u00e7as: di\u00e1logos \ncom William Corsaro. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2009. \n \nNEGRINE, A. Aprendizagem e desenvolvimento infantil. Perspectiva \npsicopedag\u00f3gicas. Porto Alegre: Prodil, 1994. \n \nOLIVEIRA, N. Concep\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia na educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica brasileira: primeiras \naproxima\u00e7\u00f5es. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, v. 26, n. 3, p. 95-109, \n2005. \n \nOLIVEIRA, N. Concep\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica brasileira: \nprimeiras aproxima\u00e7\u00f5es. 2003. 111f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) - \nUniversidade Estadual de Campinas, S\u00e3o Paulo. 2003. \n \nOLIVEIRA, S. Visualidades no componente curricular arte da rede p\u00fablica de \nensino do Distrito Federal: uma an\u00e1lise comparada dos curr\u00edculos de 2000, 2009 e \n2011 - ensino fundamental anos finais. 2014. 208f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Artes) \n- Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. 2014. \n \nPEREIRA, E. (Org.). Nas asas de Bras\u00edlia: mem\u00f3rias de uma utopia educativa \n(1956-1964). Bras\u00edlia, Universidade de Bras\u00edlia, 2011. \n \nPEREIRA, E; ROCHA, L. Escola Parque de Bras\u00edlia: uma experi\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o \nintegral. In: VI Congresso Luso-Brasileiro de Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, Anais..., \nUberl\u00e2ndia, 2006. \n \nPIRES, R. ; SAMPAIO J\u00daNIOR, N. Proposi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas para referenciais \ncurriculares de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Bahia: reflex\u00f5es a partir da realidade da DIREC \n13. Pensar a Pr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. 15, n. 4, p. 821-1113, out.-dez. 2012. \n \nPRA\u00c7A, T. Pr\u00e1ticas corporais infantis em campo: A rela\u00e7\u00e3o inf\u00e2ncia e corpo em \numa escola do campo no Distrito Federal. 2016. 125f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Universidade de Bras\u00edlia, \nBras\u00edlia. 2016. \n \nQUINTANA, M. Espelho M\u00e1gico. Porto Alegre: Editora Globo, 1951. \n \nRIBEIRO, A. Produ\u00e7\u00e3o cultural infantil: pr\u00e1ticas corporais sob a \u00f3tica de crian\u00e7as. \n2013. 101f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia. 2013. \n \nROCHA, M. et al. As teorias curriculares nas produ\u00e7\u00f5es acerca da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \nescolar: uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica. Curr\u00edculo sem Fronteiras, S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 1, \np. 178-194, 2015. \n\nhttp://www2.faced.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/457EvaWaisros_LuciaRocha.pdf\nhttp://www2.faced.ufu.br/colubhe06/anais/arquivos/457EvaWaisros_LuciaRocha.pdf\n\n\n101 \n\n \n\n \nROCHA, R; DAOLIO, J. A pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica no curr\u00edculo de \nS\u00e3o Paulo: espa\u00e7o de tens\u00e3o entre o tradicional e o novo. Pensar a Pr\u00e1tica, \nGoi\u00e2nia, v. 17, n. 2, p. 517-529, jan./mar. 2014. \n \nROMERA, L. et al. O l\u00fadico no processo pedag\u00f3gico da educa\u00e7\u00e3o infantil: \nimportante, por\u00e9m ausente. Movimento, Porto Alegre, v. 13, n. 2, p. 131-152, \nmaio/ago. 2007. \n \nRODRIGUES, A. G\u00eanese e sentido dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais e seus \ndesdobramentos para a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar brasileira. Revista Brasileira de \nCi\u00eancias do Esporte, v. 23, n. 2, p. 135-147, jan. 2002. \n \nRODRIGUES, A.; SOARES JUNIOR, N. Reflex\u00f5es sobre o processo de reorienta\u00e7\u00e3o \ncurricular da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica do estado de Goi\u00e1s entre 2004 e 2010. Pensar a \nPr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. 17, n. 1, p. 1-294, jan./mar. 2014. \n \nSACRIST\u00c1N, J. O que significa o curr\u00edculo? In: SACRIST\u00c1N, J. Saberes e \nincertezas sobre o curr\u00edculo. Porto Alegre: Penso, 2013. p. 16-35. \n \nSAMPAIO, J. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e a Perspectiva Hist\u00f3rico-Cultural: As \nApropria\u00e7\u00f5es de Vigotski pela produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica da \u00e1rea. 2013. 148f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Universidade de \nBras\u00edlia, Bras\u00edlia. 2013. \n \nSAMPAIO, J.; LI\u00c1O JUNIOR, R. A experi\u00eancia do Distrito Federal: uma gest\u00e3o \ndemocr\u00e1tica e popular. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, Florian\u00f3polis, v. \n21, n. 1, p. 245-253, set. 1999. \n \nSANCHOTENE, M.; MOLINA NETO, V. Habitus profissional, curr\u00edculo oculto e \ncultura docente: perspectivas para a an\u00e1lise da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica dos professores \nde educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Pensar a pr\u00e1tica, v. 9, n. 2, p. 267-280, 2006. \n \nSARMENTO, M. Gera\u00e7\u00f5es e alteridade: interroga\u00e7\u00f5es a partir da sociologia da \ninf\u00e2ncia. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas, v. 26, n. 91, p. 361-378, maio/ago. \n2005. \n \n______. A reinven\u00e7\u00e3o do of\u00edcio de crian\u00e7a e de aluno. Atos de pesquisa em \nEduca\u00e7\u00e3o, Blumenau, v. 6, n. 3, p. 581-602, set./dez. 2011. \n \n______. Uma agenda cr\u00edtica para os estudos da crian\u00e7a. Curr\u00edculo sem Fronteiras, \nS\u00e3o Paulo, v. 15, n. 1, p.31-49, jan./abr. 2015. \n \nSAVIANI, D. Pedagogia hist\u00f3rico-cr\u00edtica primeiras aproxima\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: \nAutores Associados, 2011. \n \nSAY\u00c3O, D. Corpo e movimento: notas para problematizar algumas quest\u00f5es \nrelacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Revista Brasileira de \nCi\u00eancias do Esporte, Campinas, v. 23, n. 2, p. 55-67, jan. 2002. \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n______. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Educa\u00e7\u00e3o infantil: Riscos conflitos e controv\u00e9rsias. \nMotriviv\u00eancia, n. 13, p. 221-236, 1999. \n \nSILVA, E. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica como componente curricular na educa\u00e7\u00e3o infantil: \nelementos para uma proposta de ensino. Revista brasileira de Ci\u00eancias do \nEsporte, v. 26, n. 3, p. 127-142, 2005. \n \nSILVA, M.; NAVARRO, R. A Quimera da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: os Curr\u00edculos \nParanaenses do In\u00edcio da D\u00e9cada de 90. Conex\u00f5es, Revista da Faculdade de \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Unicamp, Campinas, v. 6, n. 3, p. 27-39, set./dez. 2008. \n \nSILVA, M. Entre o discurso cr\u00edtico e p\u00f3s-cr\u00edtico: A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos curr\u00edculos \nparanaenses do in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Pensar a Pr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. 13, n. 1, p. 1-18, \njan./abr. 2010. \n \nSILVA, T. Documentos de identidade: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias do curr\u00edculo. Belo \nHorizonte: Aut\u00eantica, 2002. \n \nSIQUEIRA, I.; WIGGERS, I.; PEREIRA, V. O brincar na escola: a rela\u00e7\u00e3o entre o \nl\u00fadico e a m\u00eddia no universo infantil. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, v. \n34, n. 2, p. 313-326, 2012. \n \nSOARES, C. L. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar: conhecimento e especificidade. Revista \nPaulista de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, S\u00e3o Paulo, n. supl. 2, p. 6-12, 1996. \n \nSOUSA, F. ; SOUZA J\u00daNIOR, M. O curr\u00edculo e a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na rede estadual \nde Pernambuco: uma perspectiva interativa pr\u00e1xica. Pensar a Pr\u00e1tica, Goi\u00e2nia, v. \n16, n. 1, p. 1-310, jan./mar. 2013. \n \nSOUZA J\u00daNIOR, M. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica numa proposta pedag\u00f3gica em ciclos de \naprendizagens. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Esporte, Campinas, v. 28, n. 2, \np. 85-101, jan./mar. 2007. \n \nTANI, Go, et al. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar: fundamentos de uma abordagem \ndesenvolvimentista. S\u00e3o Paulo: EPU, 1988. \n \nTANI, G. Abordagem Desenvolvimentista: 20 anos depois. Revista da Educa\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica/UEM, v. 19, n. 3, p. 313-331, 2008. \n \nTEIXEIRA, A. A escola brasileira e a estabilidade social. Revista Brasileira de \nEstudos Pedag\u00f3gicos. Bras\u00edlia, v. 28, n. 67, p. 3-29, jul./set. 1957. \n \n______. Plano de constru\u00e7\u00f5es escolares de Bras\u00edlia. Revista Brasileira de Estudos \nPedag\u00f3gicos. Rio de Janeiro, v. 35, n. 81, p. 195-199, jan./mar. 1961. \n \nTEN\u00d3RIO, K. M. R. et al. Propostas curriculares Estaduais para Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \numa an\u00e1lise do bin\u00f4mio intencionalidade-avalia\u00e7\u00e3o. Motriz, Rio Claro, v. 18, n. 3, p. \n542-556, jul./set. 2012. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \nVIEIRA, F. A disciplina Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica nos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \npara o terceiro e quarto ciclos do ensino fundamental. 2010. 112f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o)- Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n2010. \n \nVIGOTSKI, L. A forma\u00e7\u00e3o social da mente. S\u00e3o Paulo: Livraria Martins Fonte, \n1994. \n \nVILAS BOAS, P. A pol\u00edtica educacional do Distrito Federal e o uso de \ntecnologias no apoio \u00e0 inclus\u00e3o escolar de estudantes com defici\u00eancia. 2014. \n188f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade \nde Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2014. \n \nWIGGERS, I. Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar em Bras\u00edlia, na d\u00e9cada de 1960. Movimento \n(ESEF/UFRGS), v. 17, n. 1, p. 137-157, 2011. \n \n______. Corpos desenhados: olhares de crian\u00e7as de Bras\u00edlia atrav\u00e9s da escola e \nda m\u00eddia. 2003. 326f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o). Universidade Federal de \nSanta Catarina, Santa Catarina, 2003. \n  \n\n\n\n104 \n\n \n\nAnexo A -  Conte\u00fados do curr\u00edculo de 1993 \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n   \n\nFonte: Distrito Federal (1993, p. 366-374). \n\n  \n\n\n\n109 \n\n \n\nAnexo B -  Conte\u00fados e objetivos do curr\u00edculo de 2014 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Distrito Federal (2014, p. 58-64). \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \nAnexo C -  Institui\u00e7\u00f5es educacionais da SEDF em 2015 \n\n \n\n Fonte: Distrito Federal (2015). \n\n \n\n  \n\n\n\n114 \n\n \n\nAnexo D -  Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento - Estrutura do Portf\u00f3lio \n\n \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Regional de Ensino:______________________________________ \nUnidade Escolar:____________________________________________________ \nProfessores(as):____________________________________________________ \nTempo no Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento:_____________________________ \nN\u00ba de turmas atendidas este ano: Matutino: _____   Vespertino _____ \nN\u00ba aproximado de estudantes atendidos pelo Projeto nesta escola: ____________ \n\n \n\n1 \u2013 Atividades realizadas nas aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: (anexar o plano de ensino e \n\nescrever um relato destas atividades. Podem ser inclu\u00eddas fotografias); \n\n2 \u2013 Atividades realizadas dentro dos projetos desenvolvidos pela escola (podem ser \n\ninclu\u00eddas fotografias); \n\n3 \u2013 Pontos positivos observados no desenvolvimento do Projeto; \n\n4 \u2013 Relato sobre as dificuldades encontradas e sugest\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas; \n\n5 \u2013 Relato sobre a contribui\u00e7\u00e3o para suas aulas do curso de forma\u00e7\u00e3o continuada \n\npromovido pela EAPE/GEFID, e demais cursos realizados no ano;  \n\n6 \u2013 Relato sobre as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas: \n\n6.1 \u2013 Na coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com o(a) professor(a) de atividades, equipe \n\ngestora e coordenadores; \n\n6.2 \u2013 Reuni\u00e3o pedag\u00f3gica com a equipe da GEFID; \n\n7 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o (anexar os formul\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o \u201cAvalia\u00e7\u00e3o pelos estudantes\u201d, \n\n\u201cAvalia\u00e7\u00e3o pelos Gestores\u201d e \u201cAvalia\u00e7\u00e3o pelos(as) professores(as) de atividades\u201d.  \n\n8 - Outras observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n  \n\n\n\n115 \n\n \n\nAnexo E -  Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento - Avalia\u00e7\u00e3o dos Estudantes \n\n \n\n(Estas perguntas devem ser feitas em conjunto para todos os alunos da escola. Para \n\nisso, o(a) professor(a) dever\u00e1 primeiro fazer o de cada turma para que possa ao final \n\nsomar o quantitativo da escola e inserir no quadro constante neste portf\u00f3lio). \n\nUnidade de Ensino: \n\nN\u00ba AFIRMA\u00c7\u00c3O SIM N\u00c3O EM PARTE \n\n1 Voc\u00ea tem gostado das atividades \n\nrealizadas pelos professores de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica? \n\n   \n\n2 O projeto tem feito voc\u00ea se sentir \n\nmelhor na escola? \n\n   \n\n3 O projeto melhorou sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom seus colegas de turma? \n\n   \n\n4 O projeto te ajuda a melhorar nos \n\nestudos? \n\n   \n\n5 O(a) professor(a) de atividades e \n\no(a) professor(a) de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica trabalham juntos na sua \n\naula? \n\n   \n\n6 Voc\u00ea quer que o projeto continue \n\nna sua escola? \n\n   \n\n \n\nO que voc\u00ea mais gosta nas aulas do Projeto? (colocar em t\u00f3picos) \n\n___________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________ \n\nO que voc\u00ea n\u00e3o gosta nas aulas do Projeto? (colocar em t\u00f3picos) \n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________ \n\n  \n\n\n\n116 \n\n \n\nAnexo F -  Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do Professor de \n\nAtividades \n\n \n\nUnidade Escolar: \n\nTurno: (    ) Matutino (    ) Vespertino \n\nN AFIRMA\u00c7\u00c3O INSATISFAT\u00d3RIO \nPODE \n\nMELHORAR \nMUITO \nBOM \n\n1 Rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do(a) \n\nprofessor(a) de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\ncom os(as) professores(as) de \n\nAtividades. \n\n   \n\n2 Planejamento em conjunto com \n\nos (as) professores(as) de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\n   \n\n3 Contribui\u00e7\u00e3o do Projeto para o \n\ndesenvolvimento dos estudantes. \n\n   \n\n4 Impacto do Projeto na \n\ncomunidade escolar. \n\n   \n\n \n\n5 Condi\u00e7\u00f5es gerais da unidade \n\nescolar para o desenvolvimento \n\ndo Projeto Educa\u00e7\u00e3o com \n\nMovimento. \n\n   \n\n6 Apoio da equipe gestora \u00e0s \n\natividades do Projeto Educa\u00e7\u00e3o \n\ncom Movimento? \n\n   \n\nOutros coment\u00e1rios: \n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n \n\n  \n\n\n\n117 \n\n \n\nAnexo G -  Educa\u00e7\u00e3o com Movimento - Avalia\u00e7\u00e3o dos Gestores \n\n \n\nN AFIRMA\u00c7\u00c3O SIM N\u00c3O EM PARTE \n\n1 O Projeto tem contribu\u00eddo para o \ndesenvolvimento integral dos \nestudantes? \n\n   \n\n2 O Projeto ampliou as \npossibilidades educacionais da \nunidade escolar? \n\n   \n\n3 O Projeto tem repercutido \npositivamente na comunidade \nescolar? \n\n   \n\n4 A unidade escolar possui as \ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o \ndesenvolvimento do Projeto? \n\n   \n\n5 O Projeto est\u00e1 inserido no PPP da \nunidade escolar? \n\n   \n\n6 Os professores envolvidos \ndesempenham adequadamente \nas disposi\u00e7\u00f5es contidas no \nProjeto? \n\n   \n\nFa\u00e7a um relato sucinto sobre a import\u00e2ncia do Projeto para sua escola: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSugest\u00f5es para o aprimoramento do Projeto: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRespons\u00e1vel pelo preenchimento: \n\nNome/matr\u00edcula/cargo:_________________________________________________\n\n______________________________________________________ \n\n  \n\n\n\n118 \n\n \n\nAnexo H -  Projeto Educa\u00e7\u00e3o com Movimento - Avalia\u00e7\u00e3o Qualitativa \n\nEstudante:_________________________________________________  \n\nAno:______ - Turma:_______ \n\n \n\n \nASPECTOS DA APRENDIZAGEM Sim (S) N\u00e3o (N) \n\nEm \nparte \n(EP) \n\nN\u00e3o se \naplica \n(NA) \n\nBIMESTRE 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 1 2 3 4 \n\nCom o desenvolvimento das atividades \n\nl\u00fadicas, brincadeiras e jogos voc\u00ea tem \n\nnotado evolu\u00e7\u00e3o dos movimentos \n\ncorporais do estudante?  \n\n                \n\nO estudante apresenta dificuldades de \n\nrelacionamento durante a realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades l\u00fadicas, brincadeiras e jogos? \n\n                \n\nDurante as pr\u00e1ticas corporais, o \n\nestudante apresenta dificuldades em \n\ntrabalhar com as diferen\u00e7as de g\u00eanero? \n\n                \n\nO estudante aceita bem novas atividades \n\nl\u00fadicas, brincadeiras e jogos propostos \n\npelo(a) professor(a)? \n\n                \n\nO estudante respeita as regras das \n\natividades durante as aulas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica? \n\n                \n\nO estudante mostra interesse por novos \n\nconte\u00fados da cultura corporal trazidos \n\npelo professor durante as aulas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica? \n\n                \n\nOBSERVA\u00c7\u00c3O IMPORTANTE: Este instrumento deve subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o do RDIA (Relat\u00f3rio \n\nDescritivo Individual do Aluno) ou RAV (Registro de Avalia\u00e7\u00e3o)."}]}}}