{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12199"}, {"@name": "filename", "#text": "17767_Disserta%c3%a7%c3%a3o_Gil%20Lima_Habitar%20o%20Mosteiro%20de%20Carvoeiro%20-%202015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Minho Escola de Arquitectura\nGil de Ara\u00fajo Lima\nHabitar o Mosteiro de Carvoeiro\nUma leitura contempor\u00e2nea do ideal mon\u00e1stico beneditino\nUniversidade do Minho Escola de Arquitectura\nGil de Ara\u00fajo Lima\nHabitar o Mosteiro de Carvoeiro\nUma leitura contempor\u00e2nea do ideal mon\u00e1stico beneditino\nTese de Mestrado\nCiclo de Estudos Integrados Conducentes ao Grau de Mestre em Arquitectura\nRamo de Conhecimento: Cultura Arquitet\u00f3nica\nTrabalho efectuado sob a orienta\u00e7\u00e3o de Professora Doutora Maria Manuel Oliveira\nDeclara\u00e7\u00e3o\nNome: Gil de Ara\u00fajo Lima\nEndere\u00e7o electr\u00f3nico: gillima91@hotmail.com\nTelefone: 966171026\nN\u00famero do Bilhete de Identidade: 13917261\nT\u00edtulo da tese: Habitar o Mosteiro de Carvoeiro: Uma leitura contempor\u00e2nea do ideal mon\u00e1stico beneditino\nOrientador: Maria Manuel Oliveira\nAno de conclus\u00e3o: 2015\nRamo de Conhecimento: Cultura Arquitet\u00f3nica\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O INTEGRAL DESTA TESE/TRABALHO APENAS PARA EFEITOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O, MEDIANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRITA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE COMPROMETE;\nUniversidade do Minho,_____/____/________\nAssinatura:\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o,\n\u00e0 Uni\u00e3o de Freguesias de Barroselas e Carvoeiro e \u00e0 Comiss\u00e3o Fabriqueira da Par\u00f3quia de Carvoeiro pela ajuda e colabora\u00e7\u00e3o nos meios prestados para a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, em especial ao Sr. Ant\u00f3nio Crespo pela sua disponibilidade;\nao professor, arque\u00f3logo Tarc\u00edsio Maciel pelas agrad\u00e1veis horas de conversa e partilha de informa\u00e7\u00e3o que em muito contribu\u00edram para enriquecer esta obra;\n\u00e0 professora Maria Manuel Oliveira por ter aceite o desafio de me orientar mas sobretudo por partilhar comigo todo o seu conhecimento no mundo da arquitetura;\n\u00e0 Escola de Arquitetura da Universidade do Minho. Enquanto institui\u00e7\u00e3o que alberga um grupo de pessoas, professores, amigos e companheiros que me ajudou na minha forma\u00e7\u00e3o como arquiteto mas principalmente na minha forma\u00e7\u00e3o como Homem;\nao meu amigo Jo\u00e3o Pedro Fonte por todas as horas de discuss\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o;\n\u00e0 minha namorada pelo companheirismo, paci\u00eancia e ajuda em todos os momentos;\n\u00e0 minha fam\u00edlia pela confian\u00e7a e certeza que sempre depositou em mim.\nA todos um muito obrigado!\nRESUMO\nEsta tese intenta a valoriza\u00e7\u00e3o do Mosteiro Beneditino de Santa Maria de Carvoeiro, not\u00e1vel conjunto mon\u00e1stico implantado na regi\u00e3o Minhota, na bacia m\u00e9dia do Vale do Neiva, na freguesia de Carvoeiro.\nA biografia do mosteiro, altamente vinculada com a hist\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o deste Lugar, entende o edif\u00edcio como pe\u00e7a principal e geradora de toda a proposta. O levantamento m\u00e9trico, espacial, hist\u00f3rico e representativo do mosteiro, opera de forma a compreender quais as caracter\u00edsticas que definem a identidade do edif\u00edcio e o contextualizam no territ\u00f3rio envolvente, apresentando-se como instrumento essencial no ato de projetar.\nO projeto assume-se, portanto, reduzido ao substancial, tentando transmitir a hist\u00f3ria e ideologia da vida do mosteiro, enumerando e reestabelecendo rela\u00e7\u00f5es com o territ\u00f3rio. Uma nova forma de reutilizar o edif\u00edcio, que se traduz arquitetonicamente na interven\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os e \u201cestruturas\u201d que fazem recordar o passado atrav\u00e9s de uma leitura contempor\u00e2nea.\nABSTRACT\nThis dissertation is done with the intention to bring value to the Benedictine Monastery of Saint Mary of Carvoeiro, a remarkable monastery complex located in the Minho region , in the middle basin of Neiva Valley in the parish of Carvoeiro.\nThe biography of the monastery, highly linked to the history of the rising of this parish, interprets the building as the Fundamental piece that generates the whole proposal. The metric survey, spatial, historical representation of the monastery, works in function of explaining its characteristics, which defines the building's identity and contextualizing it in the surrounding territory. This can be seen as an essential tool on the act of designing.\nThe project assumes, therefore, reduced to the substantial, in attempt to communicate the history and ideology of the monastery's life, enumerating and reestablishing relations with the territory. A New form of reusing a building that is translated architecturally in the form of interventions, creating new spaces and \u201cstructures\u201d the recall the past through a contemporary language.\n\u00cdNDICE\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o..........................................................5\n2.\tO ARQU\u00c9TIPO BENEDITINO\n2.1\tOrigem e filosofia da vida mon\u00e1stica...............................11\n2.2\tA Regra de S. Bento................................................15\n2.3\tO \u201cEsquema Cl\u00e1ssico\u201d do Mosteiro Beneditino........................17\n2.4\tA introdu\u00e7\u00e3o da Regra de S. Bento no noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.21\n3.\tA \"SIMPLES COL\u00d3NIA\" DE CARVOEIRO\n3.1\tA \u201csimples col\u00f3nia\u201d de Carvoeiro...................................27\n4.\tO MOSTEIRO BENEDITINO DE CARVOEIRO\n4.1\tDa sua Funda\u00e7\u00e3o....................................................33\n4.2\tA implanta\u00e7\u00e3o do Mosteiro Medieval.................................37\n4.3\tDa Crise Mon\u00e1stica \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Congrega\u00e7\u00e3o Beneditina Portuguesa..43\n4.4\tDo Mosteiro Tardo-Medieval ao Mosteiro Moderno.....................49\n4.5\tExtin\u00e7\u00e3o das Ordens Religiosas.....................................53\n5.\tA MEDIDA BENEDITINA\n5.1\tReconstitui\u00e7\u00e3o do Claustro Moderno.................................63\n6.\tPROJETO\n6.1\tConceito base..................................................... 77\n6.2\tProposta...........................................................81\n6.3\tJustifica\u00e7\u00e3o Descritiva............................................87\n7.\tBibliografia..........................................................99\n8.\t\u00cdndice de Imagens....................................................103\n9.\tAnexos...............................................................107\nHabitar o Mosteiro de Carvoeiro\nUma leitura contempor\u00e2nea do ideal mon\u00e1stico beneditino\n1.INTRODU\u00c7\u00c3O\nDa minha aldeia vejo quanto da terra se pode ver do Universo...\nPor isso a minha aldeia \u00e9 t\u00e3o grande como outra terra qualquer (...J1\n1.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nii\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, \u201cDa janela do meu quarto\u201d\nA terra onde nasci, a casa onde cresci, o lugar onde sempre vivi.\nEste projeto surge da convic\u00e7\u00e3o pessoal de quem enxerga para al\u00e9m do \u00f3bvio enquanto realidade palp\u00e1vel, procurando expressar ademais da simplicidade de uma paisagem relativizada pelo olhar do quotidiano. N\u00e3o poder\u00e1 aqui, de forma alguma, reprimir-se a fina rela\u00e7\u00e3o entre o autor e o lugar.\nDatado de meados do s\u00e9culo XI, o Mosteiro de Carvoeiro n\u00e3o se trata apenas de um elemento de um panorama visual desgastado pela rotina (e pela ru\u00edna), mas de um imperioso edif\u00edcio que apela ao merecido reconhecimento.\nLocalizado na bacia m\u00e9dia do Vale do Neiva, na freguesia de Carvoeiro, do concelho e distrito de Viana do Castelo, o Mosteiro de Carvoeiro exerce atualmente fun\u00e7\u00f5es socioculturais ao servi\u00e7o da par\u00f3quia, encontrando-se denudo da sua identidade funcional e arquitet\u00f3nica.\nNeste sentido, \u201cHabitar o Mosteiro de Carvoeiro: Uma leitura contempor\u00e2nea do ideal mon\u00e1stico beneditino\u201d trata-se portanto de uma interpreta\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea da biografia hist\u00f3rica e espacial do mosteiro que procura, atrav\u00e9s do exerc\u00edcio do projeto, a requalifica\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Assim, numa premissa de continuidade, o projeto aplica estas quest\u00f5es como estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o, intentando antever o passado consonante com o presente.\n\u00c9 desta conce\u00e7\u00e3o que se figura, pela sua imponente individualidade hist\u00f3rica, o Mosteiro de Carvoeiro. Estudar estes edif\u00edcios significa, paralelamente, estudar a hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds. Atentando ao reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio nacional pretende-se assim retirar conclus\u00f5es que incitem a novas investiga\u00e7\u00f5es, ou seja, suscitar quest\u00f5es que criem abertura a novos estudos, quer a n\u00edvel arquitet\u00f3nico e arqueol\u00f3gico quer a n\u00edvel social, entre outros.\nConstituindo-se o Mosteiro de Carvoeiro como objeto e instrumento da a\u00e7\u00e3o, a metodologia de trabalho consistiu fundamentalmente na pesquisa bibliogr\u00e1fica bem como no levantamento m\u00e9trico e espacial do edif\u00edcio. Simultaneamente ao edif\u00edcio como inigual\u00e1vel bilhete de identidade de si pr\u00f3prio, o trabalho apoia-se numa consistente an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica de estudos referentes ao local e outros de diferentes dom\u00ednios, tencionando-se a suplementa\u00e7\u00e3o entre diferentes \u00e1reas.\nIII\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, Eixo sul-norte, mosteiro de Carvoeiro\nA estrutura da tese resulta, de forma global, de uma an\u00e1lise cronol\u00f3gica da hist\u00f3ria da ordem beneditina desde a sua origem \u00e0 sua extin\u00e7\u00e3o, numa perspetiva do geral para o particular, buscando complementaridade entre o edificado e a sua hist\u00f3ria. \u201cO Arqu\u00e9tipo Beneditino\u201d constitui-se o primeiro cap\u00edtulo desta tese abordando a origem e implanta\u00e7\u00e3o das ordens mon\u00e1sticas pela Regra de S. Bento. No segundo cap\u00edtulo, ao qual designamos \u201cA Simples Col\u00f3nia de Carvoeiro\u201d, debru\u00e7amo-nos sobre a origem da freguesia numa estreita rela\u00e7\u00e3o entre os interesses pol\u00edticos e religiosos. Seguidamente, e de forma mais direcionada, \u201cO Mosteiro Beneditino de Carvoeiro\u201d avan\u00e7a-nos, sucintamente, uma cronologia hist\u00f3rica e construtiva do mosteiro at\u00e9 \u00e0 atualidade. Antevendo a estrat\u00e9gia do projeto assoma o cap\u00edtulo \u201cA Medida Beneditina\u201d como base de exerc\u00edcio do mesmo. Finalizando a tese, constr\u00f3i-se o \u201cProjeto\u201d, resultado de uma soma comedida de interven\u00e7\u00f5es expostas por meio da mem\u00f3ria descritiva que visa, pelo aditivo de imagens, refletir as a\u00e7\u00f5es propostas.\nEm termos gr\u00e1ficos, esta tese organiza-se com texto \u00e0 esquerda e imagem \u00e0 direita, dispensando sempre ao longo da p\u00e1gina de texto uma coluna para legenda de imagens e informa\u00e7\u00f5es adicionais.\nIll\n2.\tO ARQU\u00c9TIPO BENEDITINO\nAquele que aspira \u00e0 vida perfeita, esse tem os ensinamentos dos santos Padres, cuja observ\u00e2ncia conduz o homem aos cumes da perfei\u00e7\u00e3o.\nS\u00e3o Bento (RB 73)\n2.1\tOrigem e filosofia da vida mon\u00e1stica2\nIV\n\u201cTenta\u00e7\u00f5es de Santo Ant\u00e3o\u201d Tr\u00edptico do pintor Hieronymus Bosch, evocativo da vida se Santo Ant\u00e3o\nImporta come\u00e7ar por introduzir o termo monaquismo3, conceito flex\u00edvel e evolutivo que deve tamb\u00e9m, na \u00f3tica deste trabalho, ser compreendido no seu processo de hierarquiza\u00e7\u00e3o bem como na arquitetura que confere \u00e0s estruturas nas quais se apoia. Assim, o monaquismo pode ser entendido como uma doutrina de vida de consagra\u00e7\u00e3o \u00e0 causa divina que se estruturou enquanto forma de vida religiosa com S. Sabas, a partir da funda\u00e7\u00e3o do mosteiro de Tabennis no ano 320, junto ao Nilo. Nessa mesma altura, S. Bas\u00edlio lan\u00e7ava os fundamentos da organiza\u00e7\u00e3o mon\u00e1stica, enfatizando a vida espiritual dos monges assente em votos de pobreza, castidade e caridade, os quais foram basilares para a consolida\u00e7\u00e3o de toda a posterior vida mon\u00e1stica.\nComo se tem verificado ao longo dos tempos em v\u00e1rias religi\u00f5es, a procura pela solid\u00e3o e isolamento constitui um fen\u00f3meno comum, movido pela \u00e2nsia de encontro com a divindade.\nNos primeiros s\u00e9culos de cristianismo, e focando a nossa aten\u00e7\u00e3o na igreja crist\u00e3 devido \u00e0 especificidade do tema abordado, observamos um movimento designado de ascetismo, uma filosofia de vida na qual s\u00e3o refreados os prazeres mundanos e onde se prop\u00f5e a austeridade. Tendo como objetivo alcan\u00e7ar um estado de profunda espiritualidade, n\u00e3o exige, contudo, um afastamento da vida em comunidade.\nNos s\u00e9culos III e IV, no aperfei\u00e7oamento da busca pela santifica\u00e7\u00e3o surge o eremitismo. Fen\u00f3meno com origem no Oriente, o eremitismo tem in\u00edcio com os Padres do Deserto4, que buscavam atrav\u00e9s de um estilo de vida contemplativo, marcado pela solid\u00e3o e pela depura\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida, a uni\u00e3o com Deus.\nUma das figuras que se fez notar neste per\u00edodo foi Santo Ant\u00e3o (251-356 d.C.), uma personagem de destaque entre os Padres do Deserto, considerado santo ainda em vida.\n2\tO presente cap\u00edtulo tem como refer\u00eancia BRAUNFELS, Wolfgang - La Arquitectura Monacal en Occidente. Barcelona, 1975.\n3\tmonaquismo. In Infop\u00e9dia. Porto: Porto Editora, 2003-2014. [Consultado a 2014-08-12]. Dispon\u00edvel na www:&lt;URL: http://www.infopedia.pt/$monaquismo>.\n4\tPadres do Deserto ou Pais do Deserto foram eremitas, ascetas, monges e freiras que viviam maioritariamente no deserto de N\u00edtria (Scetes) no Egito a partir do s\u00e9culo III d.C.\nIV\nTal como este, muitos outros buscaram no isolamento e no despojamento uma maior santifica\u00e7\u00e3o e contempla\u00e7\u00e3o divina.\nNesta procura por um modo de vida mais consent\u00e2neo com a sua f\u00e9, muitos fi\u00e9is come\u00e7aram a refugiar-se em lugares desertos, ou apenas mais ermos, agrupando-se por vezes em pequenas comunidades, surgindo assim o cenobita, \u201cmonge ou monja em comunidade\u20195\nConsequ\u00eancia da prolifera\u00e7\u00e3o deste fen\u00f3meno e do crescente n\u00famero de seguidores imp\u00f5e-se a necessidade de se criar n\u00e3o s\u00f3 espa\u00e7os comuns de acolhimento mas tamb\u00e9m uma norma coletiva que oriente as a\u00e7\u00f5es e caucione a identidade e compet\u00eancia destas institui\u00e7\u00f5es. Deste modo, assoma o conceito de \u201cordem\u201d como designativo de \u201cgrupo de pessoas que se comprometem a viver segundo determinadas regras\u201d6, na partilha do mesmo ideal dentro do mesmo espa\u00e7o.\nAs primeiras comunidades regidas por estes preceitos foram denominadas de ordens mon\u00e1sticas, institui\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas por indiv\u00edduos isolados da comunidade que partilhavam o desejo de santifica\u00e7\u00e3o. As ordens mon\u00e1sticas encontravam-se sobretudo em zonas remotas, afastadas dos centros urbanos sendo a sua estrutura f\u00edsica de apoio designada \u201cmosteiro\u201d.\n5\t\u201cCenobita\u201d. Def. 1. DICION\u00c1RIO DA L\u00cdNGUA PORTUGUESA CONTEMPOR\u00c2NEA. Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, 2001. Print.\n6\t\u201cOrdem\u201d. Def. 11. DICION\u00c1RIO DA L\u00cdNGUA PORTUGUESA CONTEMPOR\u00c2NEA. Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, 2001. Print.\nA una vida perfecta, le habia de corresponder un monasterio tambi\u00e9n perfecto. De esta forma, las grandes comunidades monacales intentaron siempre de nuevo alcanzar dicha perfecci\u00f3n funcional.7\n2.2\tA Regra de S. Bento\nV\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, Abadia do Monte Cassino\nO primeiro grande fundador de uma ordem religiosa, com enorme relev\u00e2ncia sobretudo na Europa, foi S\u00e3o Bento de N\u00farsia (480-547 d.C.). Consignado santo ainda em vida, estudou na cidade de Roma tendo desde cedo optado pela vida de anacoreta8, refugiando-se durante tr\u00eas anos numa gruta em Subiaco9.\nCom o reconhecimento dos seus milagres, a sua fama de santidade rapidamente se espalhou, sendo que depressa se viu rodeado de seguidores. Nesta continuidade, v\u00e1rios outros monges se juntaram a ele, o que deu origem a uma comunidade distribu\u00edda por doze pequenos mosteiros, em cada um dos quais havia um monge superior e doze outros, mantendo-se S. Bento abade de todos eles.\nEm 529 parte com os seus monges para o Monte Cassino, onde constr\u00f3i a Abadia do Monte Cassino, local em que re\u00fane toda a comunidade que permanece sua seguidora e onde escreve a sua Regra. Situado numa zona populosa, com v\u00e1rias dioceses e mosteiros, a localiza\u00e7\u00e3o desta abadia permitiu a conviv\u00eancia com v\u00e1rios soberanos, tendo-lhes por diversas vezes servido de retiro, tornando-se tamb\u00e9m um ref\u00fagio e prote\u00e7\u00e3o para os pobres.\nRegula Sancti Benedicti, obra de S\u00e3o Bento, composta por 73 cap\u00edtulos, foi redigida em latim vulgar tendo como fontes a Sagrada Escritura bem como os escritos de outros santos, nomeadamente Pac\u00f3mio, Bas\u00edlio, Le\u00e3o Magno e Jer\u00f3nimo e Agostinho. Desta forma, S\u00e3o Bento regula os \u201ccostumes dos que vivem debaixo da obedi\u00eancia\u201d10, definindo: quais os princ\u00edpios basilares porque se devem reger (sil\u00eancio, obedi\u00eancia e humildade); como devem organizar-se os deveres; quais as penas a aplicar aqueles que n\u00e3o respeitem as regras; quais os cargos que devem existir e respetivas fun\u00e7\u00f5es (de acordo com a idade e estado de sa\u00fade dos monges); hor\u00e1rio preciso para as refei\u00e7\u00f5es, trabalho e ora\u00e7\u00e3o, tendo em conta a \u00e9poca do ano; quais os bens que os monges podem possuir e como se deve realizar a elei\u00e7\u00e3o do abade, entre outras. Assim, e como constata Braunfels11, apesar de n\u00e3o existir expl\u00edcita qualquer prescri\u00e7\u00e3o que determine a conce\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os arquitet\u00f3nicos, \u00e9 verific\u00e1vel que a min\u00facia com que \u00e9 descrita cada atividade acaba por conferir um programa b\u00e1sico de organiza\u00e7\u00e3o espacial.\n8\t\u201cAnacoreta\u201d. Def. 1. Pessoa que, por motivos religiosos, vive na solid\u00e3o, dedicando-se \u00e0 penit\u00eancia e \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o. DICION\u00c1RIO DA L\u00cdNGUA PORTUGUESA CONTEMPOR\u00c2NEA. Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, 2001. Print.\n9\tS\u00e3o Bento de N\u00farsia. In Infop\u00e9dia. Porto: Porto Editora, 2003-2014. [Consult. 2014-08-12]. Dispon\u00edvel na www:&lt;URL: http://www.infopedia.pt/Ssao-bento-de-nursia>.\n10\tRegra de S. Bento. Mosteiro de Singeverga, 1992.\n11\tBRAUNFELS, Wolfgang -La Arquitectura Monacalen Occidente. Barcelona,1975\nV\n2.3\tO \u201cEsquema Cl\u00e1ssico\u201d do Mosteiro Beneditino\nVI\nModelo tridimensional de St. Gallen\nKarl Lasius\n1876\nO ideal de controlo e organiza\u00e7\u00e3o que S. Bento expressa na sua regra, convenceu os imperadores Carol\u00edngios a ordenarem a sua ado\u00e7\u00e3o em todos os mosteiros Carol\u00edngios. Numa Europa desorientada ap\u00f3s a desagrega\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio Romano, refugiada em aldeias onde os poucos mosteiros s\u00e3o a \u00fanica forma de alguma estabilidade e tranquilidade, a a\u00e7\u00e3o dos beneditinos vai fazer com que estes consigam divulgar o evangelho e, sobretudo, restaurar o sentido de organiza\u00e7\u00e3o territorial perdido com o desaparecimento da cultura imperial. Atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o dos beneditinos, o poder pol\u00edtico e religioso auxiliam-se mutuamente no desejo comum de expans\u00e3o e dom\u00ednio dos territ\u00f3rios, constituindo-se uma das principais ferramentas do imp\u00e9rio Carol\u00edngio12 na reunifica\u00e7\u00e3o do antigo Imp\u00e9rio Romano.\nDesta forma, os mosteiros sob a regra de S. Bento v\u00e3o ajudar na fixa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es rurais e na solidifica\u00e7\u00e3o das conquistas do imp\u00e9rio, passando a cumprir uma fun\u00e7\u00e3o diretamente ligada \u00e0 sua gest\u00e3o. A defesa do territ\u00f3rio, o cultivo agr\u00edcola, ou mesmo o apoio \u00e0s popula\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas, como escolas e hospitais, v\u00e3o ser da responsabilidade da institui\u00e7\u00e3o beneditina. Al\u00e9m do n\u00facleo restrito da clausura, vemos ent\u00e3o irradiar um conjunto de depend\u00eancias aut\u00f3nomas que originam uma nova dimens\u00e3o f\u00edsica, pol\u00edtica e social que em muito extravasa a proposta inicial de S. Bento.\n\u00c9 neste contexto que os monges beneditinos come\u00e7aram a projetar o seu mosteiro, procurando uma disposi\u00e7\u00e3o funcional que permitisse uma circula\u00e7\u00e3o otimizada no espa\u00e7o, a fim de criar um \u201corganismo\u201d l\u00f3gico que lhes garantisse o melhor cumprimento dos seus deveres.\nBraunfels13 aponta os mosteiros francos de influ\u00eancia Carol\u00edngia como o embri\u00e3o para aquilo que mais tarde viria a ser o \u201cesquema cl\u00e1ssico\u201d dos mosteiros beneditinos. Num clima de constante ostenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e religiosa, o obsessivo desejo dos abades beneditinos na fixa\u00e7\u00e3o de um modelo ideal para as suas casas fez com que, pela primeira vez, se fale de um \u201cplano arquitet\u00f3nico\u201d para a ordem de S. Bento.\nNeste seguimento, vemos em 820, surgir o plano de St. Gallen, reflexo da organiza\u00e7\u00e3o perfeita e absoluta para a constru\u00e7\u00e3o dos seus mosteiros, que cumprir\u00e1 praticamente o ansiado \u201cesquema cl\u00e1ssico do mosteiro beneditino\u201d.\n12\tPARENTE, P. A. L.- O Imp\u00e9rio Carol\u00edngio: rela\u00e7\u00f5es entre poderes espirituais e temporais, s\u00e9culos VIII - X. CEDERJ (material did\u00e1tico \u00e0 dist\u00e2ncia), 2010\n13\tBRAUNFELS, Wolfgang -La Arquitectura Monacal en Occidente. Barcelona,1975\nIA\nVII\nPlanta de St. Gallen (segundo Braunfels)\nLegenda:\n1.\tIgreja (a. sala de escrever no piso t\u00e9rreo; biblioteca no piso superior; b. Sacristia no piso t\u00e9rreo; guarda-roupa das vestes lit\u00fargicas no piso superior; c. Cela para monges de viagem; d. Resid\u00eancia do reitor da escola externa; e. Cela do porteiro; f. Sala de rece\u00e7\u00e3o de h\u00f3spedes e de acesso para a escola externa; g. Sala de rece\u00e7\u00e3o de todas as visitas; h. Sala de acesso para a Casa do Peregrino, Hosp\u00edcio e edif\u00edcios administrativos; i. Locut\u00f3rio dos monges; j. Torre de S\u00e3o Miguel; k. Torre de S\u00e3o Gabriel.)\n2.\tSala para a prepara\u00e7\u00e3o das h\u00f3stias e santos \u00f3leos.\n3.\tDormit\u00f3rio de monges no piso superior; calefactorium no piso t\u00e9rreo.\n4.\tLatrinas dos monges. 5. Lavat\u00f3rios dos monges.\n6.\tRefeit\u00f3rio dos monges no piso t\u00e9rreo; rouparia no piso superior\n7.\tAdega de vinho e cerveja no piso t\u00e9rreo; dispensas no piso superior.\nW. Claustro dos monges. X e Y. Horto, cemit\u00e9rio e pomar de \u00e1rvores de fruto. Z. Jardim de plantas medicinais.\nDeste plano destaca-se o manuscrito de St. Gallen, um pergaminho onde se encontra desenhado um plano rigoroso com as diversas depend\u00eancias do mosteiro, com descri\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios espa\u00e7os, fun\u00e7\u00f5es, dimens\u00f5es e, at\u00e9, os tipos de \u00e1rvores e cultivos que deveriam constituir os jardins e olivais. No plano de St. Gallen, a \u00e1rea de clausura, colocada ao centro, \u00e9 definida pelos quatro corpos constru\u00eddos em torno do claustro porticado, aos quais se associam fun\u00e7\u00f5es essenciais: a norte a igreja, a sul o refeit\u00f3rio, a nascente o dormit\u00f3rio e a poente o celeiro. A estes espa\u00e7os cruciais se associam outros compartimentos de apoio que se posicionam nos \u00e2ngulos da quadra claustral. Gradualmente, no \u00e2ngulo norte-nascente a sacristia, nascente-sul as latrinas, sul-poente a cozinha e, poente-norte a portaria ou espa\u00e7o de filtragem da \u00e1rea claustral.\nEsta disposi\u00e7\u00e3o espacial pode conceituar-se como o \u201cesquema cl\u00e1ssico beneditino\u201d, definindo a posi\u00e7\u00e3o do programa-base e garantindo a otimiza\u00e7\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0 \u00e1rea da clausura. O mosteiro \u00e9, deste modo, o corpo que encerra o monge, e a quadra claustral definidora da sua ess\u00eancia.\nAs \u00e1reas exteriores \u00e0 clausura disp\u00f5em-se em volta do n\u00facleo do mosteiro, tal como as depend\u00eancias claustrais se disp\u00f5em em torno do claustro. Tratam-se de quatro grupos de depend\u00eancias distintas: a norte, os edif\u00edcios destinados aos h\u00f3spedes; a sul, as depend\u00eancias oficinais, nomeadamente para resid\u00eancia e trabalho de artes\u00e3os; a nascente, o noviciado e enfermaria; e, a poente, as depend\u00eancias ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, como as cavalari\u00e7as e est\u00e1bulos e casas para servos do campo.\nEste documento visto como um modelo ideal do mosteiro beneditino, constitui uma refer\u00eancia imprescind\u00edvel \u00e0 compreens\u00e3o dos espa\u00e7os mon\u00e1sticos beneditinos, pois \u00e9 o \u00fanico desenho conhecido anterior ao s\u00e9culo XIII, do qual de futuro nos iremos socorrer para a an\u00e1lise do mosteiro em estudo.\nVII\n2.4\tA introdu\u00e7\u00e3o da Regra de S. Bento no noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\nVIII\nPlanta das ru\u00ednas arqueol\u00f3gicas da Bas\u00edlica de S. Martinho de Dume\n\u00c9 consensual afirmar que numa primeira fase a Regra de S. Bento no noroeste peninsular14 n\u00e3o se introduziu pela funda\u00e7\u00e3o de mosteiros na regi\u00e3o com a chegada de monges beneditinos, mas pela divulga\u00e7\u00e3o do seu ideal atrav\u00e9s dos seus pr\u00f3prios escritos e dos daqueles que retratavam a sua vida e obra. Coelho Dias15 designa esta difus\u00e3o do movimento mon\u00e1stico na pen\u00ednsula como \u201cPr\u00e9-Beneditino\u201d e \u201cAut\u00f3ctone\u201d, movimento independente daquele que j\u00e1 se consolidava como beneditino e que ocorria paralelamente nas regi\u00f5es do sul de Fran\u00e7a e Norte de It\u00e1lia.\nComo principal refer\u00eancia impulsionadora do movimento mon\u00e1stico \u201cPr\u00e9-Beneditino\u201d surge na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, S. Martinho de Dume. Vindo do centro da Europa, chega \u00e0 Gal\u00e9cia no ano de 550, fixando-se em Dume, na proximidade de Braga, capital do reino Suevo.\nAnos ap\u00f3s a sua chegada, S. Martinho de Dume \u00e9 nomeado bispo metropolita de Braga, constituindo-se o mosteiro de Dume como sede do episcopado ao qual se associaram sucessivamente outros mosteiros fundados a partir da sua a\u00e7\u00e3o. Esta organiza\u00e7\u00e3o funda-se na imagem do bispo-abade metropolita, superintendente de todos os mosteiros da prov\u00edncia, construindo uma esp\u00e9cie de \u201cfedera\u00e7\u00e3o mon\u00e1stica\u201d.\nDurante este per\u00edodo de influ\u00eancia de S. Martinho n\u00e3o se pode ainda falar do estabelecimento de uma regra e muito menos do cumprimento do ideal de S. Bento, como comprova Jos\u00e9 Mattoso16 quando nos diz que no s\u00e9culo VII ainda n\u00e3o existiam mosteiros que a seguiam exclusivamente. No entanto, na continuidade do modelo da referida \u201cfedera\u00e7\u00e3o mon\u00e1stica\u201d, surge S. Frutuoso (nascido e falecido no s\u00e9culo VII), fundador de diversos mosteiros, \u00e9 nomeado novo bispo-abade de Dume e, nessa condi\u00e7\u00e3o, principal respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o da \u201cfedera\u00e7\u00e3o mon\u00e1stica\u201d de S. Martinho de Dume.\nS. Frutuoso, personagem not\u00e1vel mencionada em v\u00e1rios escritos de monges que identificam o pensamento beneditino na sua obra, vai durante o seu apostolado proceder ao estabelecimento de \u201cregras\u201d pr\u00f3prias (Regula Monacorum e Regula Communis17).\n14\tentre- Douro- e-Minho Portugu\u00eas e Galiza Espanhola.\n15\tDIAS, Geraldo Coelho - Os beneditinos em Braga e a sua Arquidiocese. Braga, 2000.\n16\tMATTOSO, Jos\u00e9 - A introdu\u00e7\u00e3o da Regra de S. Bento na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Braga, 1976.\n17\ta autoria da \u201cregra communis\" \u00e9 atribu\u00edda a S. Frutuoso por Geraldo Dias Coelho numa edi\u00e7\u00e3o de 2000 (DIAS, Geraldo Coelho - Os beneditinos em Braga e a sua Arquidiocese. Braga, 2000.), no entanto Avelino da Costa (COSTA, Avelino -Frutuoso(S\u00e3o). Lisboa, 1965.) e Jos\u00e9 Mattoso (MATTOSO, Jos\u00e9 - A introdu\u00e7\u00e3o da Regra de S. Bento na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Braga, 1976.), n\u00e3o lhe atribuem esta obra.\nVIII\nIX\nMapa de localiza\u00e7\u00e3o dos Mosteiros Beneditinos no noroeste peninsular\n(o mapa revela a rela\u00e7\u00e3o de proximidade que se estabelece entre os caminhos de Santiago e a localiza\u00e7\u00e3o dos mosteiros)\nRegula Monacorum e Regula Communis s\u00e3o direcionadas aos mosteiros que rege com o intuito de servir de refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o dos diversos c\u00f3dices regularium, ou seja, trata-se de um conjunto de normas mon\u00e1sticas que cada abade implementaria na sua comunidade em fun\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es de cada local, numa tentativa de definir comportamentos e orienta\u00e7\u00f5es comuns, n\u00e3o se propondo ainda uma regra r\u00edgida nem abrangente a cumprir obrigatoriamente em todos os mosteiros.\nAp\u00f3s as invas\u00f5es \u00e1rabes (s\u00e9culo x), durante o restabelecimento da organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, proporcionou-se um conjunto de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de monges francos beneditinos no territ\u00f3rio reconquistado no noroeste da pen\u00ednsula, onde a s\u00f3lida rede de mosteiros da pr\u00e1tica de monaquismo \u201caut\u00f3ctone\u201d favoreceu a propaga\u00e7\u00e3o e enraizamento do catecismo regrado de S. Bento. Por\u00e9m, a \u201cfedera\u00e7\u00e3o\u201d de S. Martinho de Dume sempre constituiu um persistente obst\u00e1culo para a definitiva fixa\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito beneditino.\nNesta regi\u00e3o, a influ\u00eancia beneditina s\u00f3 se come\u00e7ou a sentir com maior e definitiva afirma\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XI, a partir da restaura\u00e7\u00e3o da diocese de Braga em 108018, vindo a acentuar-se no governo de D. Henrique nos territ\u00f3rios do condado Portucalense, devido \u00e0 proximidade que o conde mantinha com os monges francos de Cluny. Assim sendo, a grande transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e religiosas que se desencadearam ap\u00f3s as invas\u00f5es \u00e1rabes abriram caminho para a reforma dos monges de Cluny. Reforma essa que consistiu, fundamentalmente, na reconstru\u00e7\u00e3o dos mosteiros sobreviventes e na fixa\u00e7\u00e3o das suas popula\u00e7\u00f5es, enraizando o pensamento franco da regra de S. Bento em detrimento das existentes sociedades mon\u00e1sticas \u201caut\u00f3ctones\u201d, como decerto ocorreu nos mosteiros de Carvoeiro, Tib\u00e3es, Rendufe, Arn\u00f3ia, Ganfei, Pombeiro, entre muitos outros.\n18\tDIAS, Geraldo Coelho - Os beneditinos em Braga e a sua Arquidiocese. Braga, 2000.\nIX\n3.\tA \u201cSIMPLES COL\u00d3NIA\u201d DE CARVOEIRO\nCARVOEIRO, N. Snr3, ou como outros dizem, S. ta Maria, e. N. Snr3 d\u2019 Assump\u00e7\u00e3o. (que vem a ser o mesmo) de Carvoeiro ou Carvoeira ou Carvona, ou Caram\u00f4na. De Carvoeiro, do nome do convento dos frades bentos, que alli houve, do qual logo em seguida se dar\u00e1 not\u00edcia: De Carvoeira, do nome d\u2019 uma grande cidade, que houve no alto do Monte, que lhe fica sobranceira. E de Carvona ou Caram\u00f4na, porque alli se fazia carv\u00e3o. (...) Aquella cidade foi destru\u00edda pelos \u00c1rabes em 716, na invas\u00e3o dos Mouros, e o convento foi arrazado. -Estando esta freg. despovoada, D. Afonso Magno, pellos anos de 1050 a deu a um fidalgo, que a povoou com colonos, e reedificou o Convento, chamado ent\u00e3o de S.ta Maria de Carvoeiro19.\n3.1\tA \u201csimples col\u00f3nia\u201d de Carvoeiro20\nX\nBras\u00e3o, Freguesia de Carvoeiro\nNo Norte de Portugal, no cora\u00e7\u00e3o do Minho, atualmente pertencente ao concelho e distrito de Viana do Castelo, encontra-se uma aldeia chamada Carvoeiro. Acerca do seu nome, sup\u00f5e-se que a sua origem tenha vindo da civiliza\u00e7\u00e3o castreja que ali existiu cerca de 2000 a.C.21, e de onde restam as funda\u00e7\u00f5es de uma cit\u00e2nia no cume do monte da Carmona ou Car\u00e2mona. Contudo, embora n\u00e3o restem d\u00favidas que a palavra Carvoeiro deriva do \u00e9timo Carbonarius22, n\u00e3o existem ind\u00edcios concretos que comprovem a extra\u00e7\u00e3o e venda de carv\u00e3o naquele local e que tenha sido essa atividade a estar na origem do nome do monte e, sucessivamente, da freguesia.\nAo longo dos s\u00e9culos, a popula\u00e7\u00e3o de Carvoeiro, com este ou outro nome que n\u00e3o reza a hist\u00f3ria, sofreu as vicissitudes das invas\u00f5es de outros povos. No s\u00e9culo XI, ap\u00f3s a definitiva expuls\u00e3o \u00e1rabe, D. Afonso III deu as terras de Carvoeiro, que se encontravam desertas, a um fidalgo cujo nome se desconhece, para que este as povoasse e cultivasse. O fidalgo, por sua vez, repartiu as terras entre quatro irm\u00e3os, os \u201cGandarinhos\u201d, para que estes as ocupassem como \u201csimples colonos\u201d, nascendo desta a\u00e7\u00e3o a pequena col\u00f3nia de Carvoeiro.\nA \u201csimples col\u00f3nia\u201d era um direito real que perdurou na hist\u00f3ria de Portugal at\u00e9 \u00e0 sua absoluta extin\u00e7\u00e3o em meados do s\u00e9culo XX. Segundo Figueiras \u201cTraduzia-se na coexist\u00eancia sobre o mesmo pr\u00e9dio r\u00fastico de um direito de propriedade e de um outro direito, que cabia \u00e0quele que explorava o solo e comportava a faculdade de usar e fruir da terra e a propriedade sobre as benfeitorias realizadas, implicando o pagamento de uma presta\u00e7\u00e3o (dem\u00eddia) correspondente a metade das colheitas, ou de certas colheitas. A col\u00f3nia podia extinguir-se em qualquer momento por decis\u00e3o unilateral e discriminat\u00f3ria do propriet\u00e1rio do pr\u00e9dio, mediante a indeminiza\u00e7\u00e3o das benfeitorias entretanto realizadas.\u201d23\nXI\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, freguesia de Carvoeiro\n20\tO presente cap\u00edtulo tem como refer\u00eancia FIGUEIRAS, Paulo de Passos - O Couto de Carvoeiro Monografia. Portugal, 2000.\n21\tMACIEL, Tarc\u00edsio Daniel Pinheiro - O Povoamento Proto-Hist\u00f3rico do Vale do Neiva. Viana do Castelo, 2003.\n22\t\u201cCarbonarius\". ii, m. Carvoeiro. Aquele que faz, transporta ou vende carv\u00e3o. Vd. LEXICON LATINO PORTUGUEZ, por Francisco Pedro Brou, Porto, 1900 e DICION\u00c1RIO PR\u00c1CTICO ILUSTRADO, Lello &amp; Irm\u00e3o. Porto, 1061\n23\tFIGUEIRAS, Paulo de Passos - O Couto de Carvoeiro Monografia, p. 46. Portugal, 2000.\n3 fotografias\n\nXII\nMapa Cartogr\u00e1fico da Prov\u00edncia de entre Douro e Minho Portugu\u00eas (segunda metade do s\u00e9culo XVIII)\nNo mapa est\u00e1 representada a par\u00f3quia de Carvoeiro (a vermelho)\nA servid\u00e3o da gleba24 atrav\u00e9s do colonato foi a primeira forma encontrada pelos reis da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica para cimentarem o dom\u00ednio do territ\u00f3rio reconquistado aos mouros, o que n\u00e3o se tratava de mais do que uma forma atenuada de escravatura. O colono era obrigado a cultivar as terras, n\u00e3o podendo mudar de resid\u00eancia e sujeitando-se a ser vendido juntamente com a herdade. Desde os fins do s\u00e9culo XI at\u00e9 os princ\u00edpios do s\u00e9culo XIII, a servid\u00e3o da gleba evoluiu e os colonos primitivos viram-se transformados em colonos livres ou volunt\u00e1rios. O que significa que, apesar da situa\u00e7\u00e3o continuar a ser controlada pelo senhor feudal, os colonos passaram a disfrutar de um regime semilivre, adquirindo outros direitos como a possibilidade de abandonar a terra sob pena de perder tudo o que l\u00e1 tinham ou, noutros casos, de circular dentro do senhorio a que pertenciam n\u00e3o estando vinculados a nenhuma parcela.\nOs irm\u00e3os \u201cGandarinhos\u201d foram os primeiros \u201csimples colonos\u201d (servos da gleba) a cultivarem as terras de Carvoeiro pertencentes ao mosteiro, passando essa condi\u00e7\u00e3o aos seus descendentes, que assim permaneceram sob a administra\u00e7\u00e3o dos monges beneditinos do mosteiro de Carvoeiro at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX.\nRegista-se portanto que a freguesia de Carvoeiro nasceu como \u201csimples col\u00f3nia\u201d, fruto do profundo interesse pol\u00edtico e religioso, e assim se manteve ao longo de oito s\u00e9culos.\n24 \u201cGleba\u201d. Def. 2. Hist. Terreno feudal a que os servos estavam adstritos, no per\u00edodo medieval. = FEUDO. servo + da gleba. DICION\u00c1RIO DA L\u00cdNGUA PORTUGUESA CONTEMPOR\u00c2NEA. Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, 2001. Print.\n\n\n\n\n* \u00edUA TiWV\nENTRE DOUKO\nfiw\n. *7?w/\u2019\u00edWTy\ntnv\nr/rZr/\u2019 ./\u2022\nf Cn\u00ed uiiaf a e us\nTfat\u00c1*r 4^ \u00ed>r\u00fa*\u2019\ntJt\u00f3wvin*\u00bb\nft^Sal\ni//\nmirante 4P sy\nL\u00ed/.////%.\u2019\n\u2019 7Z - W ,\u2019./\n. ri.'Maa*f  .\nE AH MIO\n-i___\n\n4.\tO MOSTEIRO BENEDITINO DE CARVOEIRO\n4.1\tDa sua Funda\u00e7\u00e3o\nXIV\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, t\u00famulo do abade D. Pedro Afonso\nEpit\u00e1fio do t\u00famulo\nOSSOS DE D. P\u00b0 AF\u00b0 D. AB Q FOI D.M. FAL CO BOA OPI.\nE. D M.C. IV COLO 2a VES E. D.MDCCIV DA RED. TEPL Ossos de D. Pedro Afonso do abade que foi deste mosteiro falecido com boa opini\u00e3o \u00e9 de 1104 colocado segunda vez \u00e9 de 1704 da reedifica\u00e7\u00e3o do templo.(tradu\u00e7\u00e3o do autor)\n\u201cNo ano de 1607, o dom abade Frei Ant\u00f3nio da Ascen\u00e7\u00e3o, abriu o t\u00famulo e achou nele os ossos e casco da cabe\u00e7a, meteu-lhe dentro um papel em uma caixa de corti\u00e7a referindo o facto e voltou a fechar o t\u00famulo. Em 1704 fez-se a translada\u00e7\u00e3o dos seus ossos para a parede da nova igreja. Ficou para dentro do Claustro, onde n\u00e3o pode ser visto de todos. N\u00e3o deve ter havido posterior translada\u00e7\u00e3o\" (FIGUEIRAS, Paulo de Passos -O Couto de Carvoeiro Monografia. Portugal, 2000.)\nDa antiguidade do mosteiro de Carvoeiro, foram encontrados dados bibliogr\u00e1ficos e alguns fragmentos arqueol\u00f3gicos25 que indiciam a funda\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. No cruzamento destes dados, tentamos perceber a sua autenticidade na busca de apontar a mais assertiva data de funda\u00e7\u00e3o.\nAcerca da exist\u00eancia do mosteiro, d\u00e3o primeiro not\u00edcia dois cronistas, o mais antigo, Frei Le\u00e3o Tom\u00e1s26 no s\u00e9culo XVII e o segundo, Frei Ant\u00f3nio Cantu\u00e1ria27 j\u00e1 na segunda metade do s\u00e9culo XVIII.\nRelativamente ao relato de Frei Cantu\u00e1ria n\u00e3o restam d\u00favidas acerca do falecimento e sepultura do Abade D. Pedro Afonso, no ano de 1104, pois o t\u00famulo encontra-se atualmente na parede sul da Igreja do antigo mosteiro. No entanto, a exist\u00eancia do mosteiro no ano de 885, tal como confirma o Padre Miguel de Oliveira28, apresenta-se como uma hip\u00f3tese muito duvidosa, uma vez que o sino encontrado se trata de uma fr\u00e1gil prova.\n25\tNo Anexo II encontram-se refer\u00eancias arqueol\u00f3gicas do mosteiro medieval\n26\t\u201cAlgum modo de prova da antiguidade deste Mosteiro se pode colher de um zimb\u00e3o, que tinha na claustra (a que os antigos chamavam Desfor\u00e7o com que se fazia sinal para os monges acodirem a Capitulo, e Refeitorio) porque tinha impressa a era de 923, que era o ano de Cristo outocentos e cinco. Foi este Mosteiro nem dos maiores, nem dos menores, mas tinha suficiente numero de Monges, porque em certa escritura antiga se acham assinados mais de trinta Monges.\" TOM\u00c1S, Fr. Le\u00e3o - Benedictina Lusitana, Segundo Tomo, p.109/110. Coimbra, 1644. (Erro na data: 923 menos 38, d\u00e1 o a ano de 885 da Era de Cristo)\n27\t\u201cN\u00e3o h\u00e1 no Cart\u00f3rio deste mosteiro papel algum que nos certifique do ano em que ele se edificou. (...) Dous monumentos temos sem suspeita, que publicaram, n\u00e3o o ano em que se fez esta casa, mas sim o tempo em que j\u00e1 existia, os quais, pela mat\u00e9ria de que s\u00e3o compostos, escaparam das ruinas do tempo, e dos seus estragos. S\u00e3o estes um sino e uma sepultura. (...) O sino (...) declara o ano de nove centos (...) A sepultura com letras abertas na pedra a golpes de cizel, testifica haver j\u00e1 D. Abade nesta Casa antes da Era de Cezar mil cento e quatro, no qual ano morreu, conforme o Epitafio da Sepultura, D. Pedro Afonso, Abade deste Mosteiro, (...) ainda que se n\u00e3o conhecem Fundadores deste Mosteiro (...) sabe-se com certeza de alguns Fidalgos que, foram Benfeitores delle. O Primeiro foi um Sarracino Ozores, a quem outros chamam Soares, que por ser descendente dos que edificaram, ou reedificaram este Mosteiro, pediu no ano de Cristo de 1129 ao Snr Infante D. Afonso Henriques (...) que lhe coutasse as terras que compreendiam as duas freguezias de Carvoeiro e Durr\u00e3es, que j\u00e1 eram do Mosteiro como dote da sua funda\u00e7\u00e3o, o qual as coutou por Carta dada a 30 de Junho da era de Cristo 1129, (...) outro Benfeitor desta Caza de Carv.\u00b0 e he D. Nuno Velho pay de D. Urraca Nunes, nora de D. Payo Goterres (o que reedificou Tib\u00e3es) (...)\u2019 CANTU\u00c1RIA, P.e e Mestre Frei Ant\u00f3nio de Santo Tomaz - Diet\u00e1rio Noticioso, Not\u00edcias da Religi\u00e3o, e do Mundo, fls. 35, 1764, manuscrito in\u00e9dito que n\u00e3o figura no invent\u00e1rio da livraria do Convento de Carvoeiro. (Benfeitor n\u00e3o \u00e9 o termo correto neste manuscrito, pois os fidalgos de que se falam foram todos \u201cpadroeiros\" do mosteiro).\n28\t\u201cOs cronistas mon\u00e1sticos, especialmente os beneditinos e augustinianos, n\u00e3o hesitaram em inventar, ou falsificar documentos em abono da antiguidade das suas funda\u00e7\u00f5es. (...) Com certeza nenhum dos nossos, mosteiros adoptou a regra de S. Bento antes do ano de 1050 (...) at\u00e9 essa altura regiam-se pelas regras chamadas dos antigos Padres, sobretudo de Santo Isidoro e S. Frutuoso\" OLIVEIRA, P.e Miguel de Oliveira - \u201cAS PAR\u00d3QUIAS RURAIS PORTUGUESAS- Sua origem e forma\u00e7\u00e3o\", p. 183. Lisboa, 1950.\nXV\nMarco \u201ctipo\u201d de demarca\u00e7\u00e3o do Couto de Carvoeiro (COUTO DE CARVOEIRO 1666) Coordenadas GPS\n41\u00b038'26.7\"N 8\u00b040'33.5\"W\nXVI\nCarta Militar\n(2009)\nNa Carta Militar est\u00e1 representado os limites f\u00edsicos da Paroquia de Carvoeiro e Durr\u00e3es. Ambas faziam parte do Couto de Carvoeiro, por\u00e9m, na atualidade s\u00e3o Freguesias distintas, pertencentes sucessivamente ao concelho de Viana do Castelo e Barcelos.\nConsiderando os manuscritos apresentados, o mosteiro de Carvoeiro nasceu no per\u00edodo medieval, consect\u00e1rio da exist\u00eancia de uma igreja rom\u00e2nica primitiva que certamente j\u00e1 existiria em meados do s\u00e9culo XI. Identificar por\u00e9m a data da sua funda\u00e7\u00e3o parece atualmente uma tarefa praticamente imposs\u00edvel devido \u00e0 falta de documentos que o confirme. Teot\u00f3nio da Fonseca29 alega como seu poss\u00edvel fundador D. Paio Guterres, o mesmo que fundou S. Martinho de Tib\u00e3es30.\nEm 1081, D. Paio foi nomeado vicarius regis, representante do rei Afonso VI de Le\u00e3o, respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio da regi\u00e3o de Braga, condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel que lhe possibilitaria a funda\u00e7\u00e3o ou reedifica\u00e7\u00e3o de mosteiros nesta regi\u00e3o da pen\u00ednsula, inclusive a do mosteiro de Carvoeiro. Por descend\u00eancia, outros fidalgos se destacaram como padroeiros deste mosteiro, como \u00e9 o caso de Sarracino Ozores, respons\u00e1vel pelo pedido da carta de Couto31 do mosteiro e suas terras em 1129, pedido esse atendido no mesmo ano pelo futuro primeiro rei de Portugal, Infante D. Henrique.\nEmbora n\u00e3o existam certezas acerca da funda\u00e7\u00e3o e fundador do mosteiro de Carvoeiro, parece-nos contudo coerente inseri-lo no conjunto de edifica\u00e7\u00f5es mon\u00e1sticas precedentes ao movimento de reforma dos monges de S. Bento, posteriormente participando no processo de \u201cbeneditiza\u00e7\u00e3o\u201d32 por iniciativa de algum fidalgo.\n29\tFONSECA, Teot\u00f3nio - O Concelho de Barcelos- Aqu\u00e9m e Al\u00e9m C\u00e1vado (I Vol.), p. 223. Barcelos, 1987\n30\tA funda\u00e7\u00e3o do mosteiro de S. Martinho de Tib\u00e3es \u00e9 atribu\u00edda a D. Paio Guterres por Jos\u00e9 Mattoso (MATTOSO, Jos\u00e9 -Tib\u00e3es na Idade M\u00e9dia. Braga, 1993.) e por Lu\u00eds Fontes (FONTES, L. F. Oliveira - S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Um s\u00edtio onde se fez um mosteiro. Ensaio em Arqueologia da paisagem e da arquitectura. Lisboa, 2004.)\n31\t\u201cCouto\u201d. Def. 1. Terra defesa, vedada, cujos moradores gozavam antigamente de privil\u00e9gios e isen\u00e7\u00f5es (...). DICION\u00c1RIO DA L\u00cdNGUA PORTUGUESA CONTEMPOR\u00c2NEA. Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, 2001. Print.\nNo Anexo I (texto 1) encontram-se os limites arqueol\u00f3gicos do Couto de Carvoeiro\nCarta de Couto ao Mosteiro de Carvoeiro\n(Tradu\u00e7\u00e3o)\nEm nome da Santa e Indiv\u00eddua Trindade Pai, Filho e Esp\u00edrito Santo, Trindade indivisa que nunca acabar\u00e1, mas permanece pelos s\u00e9culos sem fim, Amen. Eu, \u00ednclito infante Dom Afonso, neto de Afonso Magno, Imperador de Boa Mem\u00f3ria de Espanha, e filho do Conde Henrique e da Rainha Teresa e, com aux\u00edlio de Deus, Pr\u00edncipe de Portugal. Em honra de Nosso Senhor Jesus Cristo e da Bem Aventurada sempre Virgem Maria e de todos os Santos, para rem\u00e9dio da minha alma e dos meus pais, e por ti Sarrazino Ozores, em troca de um bom cavalo e uma boa armadura, fa\u00e7o a ti couto \u00e0quele Mosteiro de Carvoeiro. Os seus termos s\u00e3o pela Arca de Alvela e da\u00ed por Vivanes at\u00e9 Afolatos como se divide Dorr\u00e3es e Vilas e da\u00ed por Vermuim at\u00e9 por entre Arefe e Fragoso e da\u00ed por onde se divide Santa Lucr\u00e9cia e Dorr\u00e3es e da\u00ed por Valegon e depois como se divide Congusto e Rial e da\u00ed \u00e0quela ermida de S\u00e3o Mamede e da\u00ed vem por Agudelo e depois por Fornelos e da\u00ed pela ermida de S\u00e3o Salvador e ainda pela Portela e Carvoeiro e depois entre Carvoeiro e Capareiros e da\u00ed \u00e0quela \u00e1rea onde primeiro come\u00e7amos. E se algum homem, seja dos vizinhos, seja de estranhos, se levantar contra esta nossa determina\u00e7\u00e3o, o que eu n\u00e3o creio, pague ao abade e aos monges daquele mosteiro ou aos seus representantes 500 soldos e responde perante a autoridade r\u00e9gia e, al\u00e9m disso, seja excomungado e expulso dos limites da Santa Madre Igreja e habite com Judas traidor no pal\u00e1cio da Gehena. Feita a carta da Doa\u00e7\u00e3o e confirmada no primeiro dia de Julho de 1129. Eu, infante D. Afonso assino esta carta com a minha pr\u00f3pria m\u00e3o.\nEstiveram presentes:\nPel\u00e1gio, Arcebispo de Braga, Erm\u00edgio Moniz, D\u00e1pifer da C\u00faria, Louren\u00e7o Alferes, Pedro Pais, Fernando Cativo, Pel\u00e1gio, ts. Egas ts., Pedro Chanceler do Infante escreveu.\n32\tMATTOSO, Jos\u00e9 - A introdu\u00e7\u00e3o da Regra de S. Bento na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Braga, 1976.\n\n\u2019\u25a0\u25a0\u2022'Ajraq\nBARROSI\nBoticas\u2019-'\nt\u00edf\nVila Nova\nSeBastiia, Gandara\niandari\u00editi\u00e1 Sant\u00e1 An\u00a1\nFijroca.\na\u00bbAguiar &lt;;\nCarjeiras U\n\u00ed^jCil\u00e1nia Casi reja da C armona\n'adela/ \\\n/ /\nX\u2019*'Z\n4.2 A implanta\u00e7\u00e3o do Mosteiro Medieval\nComo j\u00e1 referimos, as comunidades mon\u00e1sticas estabeleceram fortes liga\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e religiosas com os diversos governos, o que proporcionou a fixa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es. A implanta\u00e7\u00e3o dos mosteiros medievais projetou-se portanto no desejo de organiza\u00e7\u00e3o civilizacional, atrav\u00e9s da conquista e cultivo das vastas terras desocupadas. O territ\u00f3rio estruturou-se, administrativa e espacialmente, sob uma base eclesi\u00e1stica, pautado pela implanta\u00e7\u00e3o destes mosteiros em terras f\u00e9rteis, onde progressivamente viram aumentado o seu dom\u00ednio pelas diversas doa\u00e7\u00f5es da nobreza.\nContudo, o homem medieval requeria mais do que terras f\u00e9rteis na implanta\u00e7\u00e3o de seus mosteiros, era essencial procurar uma dimens\u00e3o espiritual que conferisse simbologia ao edif\u00edcio e compreens\u00e3o ao Genius Loci. Como afirma Norberg-Schulz, o lugar33 \u00e9 mais do que uma localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ou um espa\u00e7o, \u201cO lugar \u00e9 a concreta manifesta\u00e7\u00e3o do habitar humano\u201d 34 e, o homem medieval reconhecia que esse fator era essencial para a fixa\u00e7\u00e3o do seu pequeno \u201ccosmos\u201d.\nAdemais de terras que asseguravam a sobreviv\u00eancia e condi\u00e7\u00e3o m\u00e1gica do lugar, \u00e9 necess\u00e1rio enumerar outras caracter\u00edsticas de natureza pragm\u00e1tica essenciais para a implanta\u00e7\u00e3o dos mosteiros, nomeadamente os acessos e as linhas de \u00e1gua. Num tempo em que as desloca\u00e7\u00f5es se realizavam sobretudo a p\u00e9, ou por meios muito limitados, era imprescind\u00edvel que o mosteiro se localizasse numa zona de f\u00e1cil acessibilidade que permitisse uma liga\u00e7\u00e3o direta com as terras vizinhas. A proximidade com as linhas de \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 um aspeto da m\u00e1xima import\u00e2ncia na elei\u00e7\u00e3o do lugar, pois a \u00e1gua \u00e9 um recurso fundamental na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e no consumo quotidiano inerente \u00e0 vida no mosteiro.\nXVII\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, enquadramento do mosteiro de Carvoeiro no vale do Neiva\n33\t\u201cLugar\u201d Def. 2. Parte determinada de um espa\u00e7o, relativamente \u00e0 coisa ou ser animado que habitualmente a ocupa ou devia convencionalmente ocupar. DICION\u00c1RIO DA L\u00cdNGUA PORTUGUESA CONTEMPOR\u00c2NEA. Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, 2001. Print\n34\tNORBERG-SCHULZ, Christian - Genius loci. Towards a phenomenology of architecture., Londres, 1980. p. 6\n\n4 fotografias\nPosicionado no extremo sudoeste do concelho de Viana do Castelo, equidistante (cerca de uma l\u00e9gua) das cidades de Barcelos e Ponte de Lima, o territ\u00f3rio de Carvoeiro desenvolve-se entre dois acidentes geogr\u00e1ficos principais, a norte a serra da Padela e a sul o rio Neiva. Terra rec\u00f4ndita, Carvoeiro confronta-se a nascente com o monte Carmona (303m) e a poente com a ribeira de S. Paio, linha divis\u00f3ria com o couto de Capareiros, atualmente denominada Vila de Barroselas.\nConsequ\u00eancia do seu pr\u00f3prio enquadramento geogr\u00e1fico e, como j\u00e1 foi mencionado, pela exist\u00eancia de uma igreja primitiva rom\u00e2nica, Carvoeiro re\u00fane assim as condi\u00e7\u00f5es exigidas para a implanta\u00e7\u00e3o de um mosteiro.\nSituado no centro do Vale do Neiva, no sop\u00e9 do monte Carmona, beneficiando de uma rede de linhas de \u00e1gua que comp\u00f5e a bacia hidrogr\u00e1fica m\u00e9dia do rio Neiva e resguardado dos ventos nortenhos pelo monte da Padela e a sul pelo monte de Arefe, encontramos o mosteiro de Carvoeiro.\nDadas as referidas condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e hidrogr\u00e1ficas, em complementaridade com as terras f\u00e9rteis que se estendem ao longo do vale para poente, encontram-se aliadas as caracter\u00edsticas que potenciam a desejada autossufici\u00eancia mon\u00e1stica. Dito isto, assume-se que o mosteiro ocupa um lugar de destaque, tanto pelo dom\u00ednio visual e espiritual do territ\u00f3rio como pela condi\u00e7\u00e3o autossustent\u00e1vel de que usufrui, tendo assim pleno dom\u00ednio do seu couto.\nContudo, apesar da sua autossufici\u00eancia, a implanta\u00e7\u00e3o dos mosteiros procurava sempre ter adjacentes meios que assegurassem mobilidade comercial, cultural e de pensamento. \u00c9 poss\u00edvel identificarmos atualmente dois eixos vi\u00e1rios principais na proximidade do mosteiro (N308 e N204), caminhos que outrora integravam percursos medievais que permitiam a mobilidade entre as principais civitas e dos quais ainda hoje se encontram vest\u00edgios de alguns tro\u00e7os.\nConsideramos ainda relevante apontar a proximidade de um dos caminhos de Santiago, percurso de peregrina\u00e7\u00e3o que se sup\u00f5e anterior \u00e0 exist\u00eancia deste mosteiro, aspeto que sustenta a sua implanta\u00e7\u00e3o como poss\u00edvel ponto espiritual, de passagem e repouso de peregrinos.\nXVIII\nMapa topogr\u00e1fico, implanta\u00e7\u00e3o do mosteiro no territ\u00f3rio\n\n________ Caminho de Santiago\n________ Sistema h\u00eddrico\nQ\n0 200\nMosteiro Beneditinho de Carvoeiro\nVias medievais\n41\nXIX\n4.3\tDa Crise Mon\u00e1stica \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Congrega\u00e7\u00e3o Beneditina Portuguesa\nXX\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, Cruzeiro de Algares\n(Cruzeiro mandado construir pelo \u00faltimo abade comendat\u00e1rio do mosteiro de Carvoeiro, Pedro da Gr\u00e3, como s\u00edmbolo ostensivo do seu poder e influ\u00eancia)\nO crescente poder secular do abade do mosteiro, os frequentes abusos dos seus patronos e benfeitores, bem como a negligente administra\u00e7\u00e3o da generalidade dos abades comendat\u00e1rios, resultaram no descuramento e desalinho da pr\u00e1tica da regra de S. Bento, o que conduziu, at\u00e9 aos fins do s\u00e9culo XVI, aquilo que Coelho Dias35 apelida de \u201ccrise mon\u00e1stico-clerical\u201d.\nJ\u00e1 desde o s\u00e9culo XIII que o abade do mosteiro \u00e9 visto como algu\u00e9m hierarquicamente superior, isolado da comunidade que rege, comportando-se praticamente como um \u201csenhor feudal\u201d que administra os bens do seu couto onde exclusivamente presta explica\u00e7\u00f5es ao rei. Exemplo dessa desigualdade verifica-se na desleal reparti\u00e7\u00e3o dos bens e recursos do mosteiro, situa\u00e7\u00e3o agravada pelas exig\u00eancias feitas por diversos benfeitores das casas beneditinas, fidalgos que, por fazerem doa\u00e7\u00f5es aos mosteiros, se viam no direito de cobrar aos monges pens\u00f5es vital\u00edcias com direitos heredit\u00e1rios.\nAplicada mais tarde aos mosteiros surge a pr\u00e1tica da \u201ccomenda\u201d36, entendida como a passagem de dioceses e par\u00f3quia\ns que estivessem vagas a prelados que as administrassem tempor\u00e1nea e transitoriamente. Ao sujeitar os mosteiros \u00e0 autoridade episcopal, a \u201ccomenda\u201d passava tamb\u00e9m a ser aplicada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos seus bens e igrejas, o que em nada favoreceu a situa\u00e7\u00e3o das comunidades beneditinas no s\u00e9culo XV e XVI. Neste contexto vemos surgir uma outra figura poderosa, detentora de um cargo vital\u00edcio atrav\u00e9s da autoridade r\u00e9gia ou papal, que vem coibir a nomea\u00e7\u00e3o do abade por elei\u00e7\u00e3o da comunidade. O \u201ccomendat\u00e1rio\u201d apresenta-se como uma entidade que adultera a figura do abade, usufruindo de um cargo que lhe permite beneficiar de rendimentos, sem considerar ou respeitar o sustento da comunidade pela qual \u00e9 respons\u00e1vel.\nFace a estes acontecimentos, assistimos a um crescente empobrecimento do \u201cesp\u00edrito\u201d mon\u00e1stico em contrapartida com a crescente valoriza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o beneditina dos territ\u00f3rios dos seus coutos, aspeto que favoreceu e enriqueceu diversas individualidades que tudo fizeram para assegurar os seus privil\u00e9gios.\n35\tDIAS, Geraldo Coelho - O M. de Tib\u00e3es e a reforma dos beneditinos no s\u00e9c. XVI. Porto, 1993. p. 96.\n36\t\u201cComenda\u201d.1. Hist. Antigo benef\u00edcio com renda anexa, concedido a eclesi\u00e1sticos ou a cavaleiros de ordens militares com car\u00e1cter tempor\u00e1rio ou definitivo, e que consistia na atribui\u00e7\u00e3o de igreja, terra, povoa\u00e7\u00e3o..., como recompensa de servi\u00e7os prestados. DICION\u00c1RIO DA L\u00cdNGUA PORTUGUESA CONTEMPOR\u00c2NEA. Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, 2001. Print.\nXXI\nFresco do Cap\u00edtulo do mosteiro de Singeverga (Refer\u00eancia \u00e0 reforma de Tib\u00e3es e ere\u00e7\u00e3o da Congrega\u00e7\u00e3o Beneditina Portuguesa (1566))\nEm meados do s\u00e9culo XVI, passados aproximadamente tr\u00eas s\u00e9culos de crescente empobrecimento das ordens religiosas, assistimos \u00e0 tentativa de agitar a estagnada hierarquia religiosa portuguesa. O cardeal D. Henrique, claramente influenciado pelos novos princ\u00edpios do Conc\u00edlio de Trento37, foi a figura da autoridade respons\u00e1vel pelos primeiros esfor\u00e7os de reforma do clero portugu\u00eas e das ordens religiosas em particular.\nA reforma efetiva dos mosteiros beneditinos portugueses teve in\u00edcio atrav\u00e9s da visita de monges da recente reformada Congrega\u00e7\u00e3o Castelhana de Valladolid, cujo objetivo inicial era referenciar e relatar o estado das casas mon\u00e1sticas seguidoras da regra de S. Bento. Em 1564, fruto do relat\u00f3rio da segunda visita dos monges castelhanos aos mosteiros beneditinos, verifica-se a j\u00e1 esperada situa\u00e7\u00e3o de decl\u00ednio destas comunidades. Para al\u00e9m dos edif\u00edcios em decad\u00eancia, os monges castelhanos deparam-se com devotos sem estudos e sem dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 regra, desrespeitando a clausura.\nNo mosteiro de Carvoeiro esta situa\u00e7\u00e3o verifica-se atrav\u00e9s do relat\u00f3rio do Frei Alonso de Zorrilla nesta mesma visita de 1564: \u201cEm Carbuero se hallaram solo quatro monges (...) El monasterio est\u00e1 sin ninguna officina (...)\u201d e mais tarde, 1589, numa terceira e \u00faltima visita, atrav\u00e9s de Frei \u00c1lvaro de Salazar38: \u201c(...) non aver infermaria nin espedaria, nin m\u00e1s de quatro celdas en que est\u00e1n los monges (...)\u201d. Estes fatos s\u00e3o confirmados em 1640 na r\u00e9plica dos Religiosos Beneditinos de Carvoeiro na causa intentada contra Miguel do Rego Barbosa39.\nAp\u00f3s anos de esfor\u00e7os para conseguir a reforma das casas beneditinas portuguesas, em 1566 \u00e9 entregue ao cardeal D. Henrique a bula papal que finalmente consagra a Congrega\u00e7\u00e3o Beneditina Portuguesa. A recente criada congrega\u00e7\u00e3o pretendia unir todas as casas de S. Bento sob um mesmo governo formado pelo representante de cada casa, eleito democraticamente para mandatos de tr\u00eas anos.\nAssim, por a\u00e7\u00e3o de D. Henrique, foi organizado um inqu\u00e9rito para determinar quais os mosteiros que iriam integrar a congrega\u00e7\u00e3o e quais seriam extintos, tendo como finalidade dar a conhecer o estado e condi\u00e7\u00f5es para acolher a reforma, bem como se efetuar a escolha do mosteiro-sede, \u201ccasa-m\u00e3e\u201d da Congrega\u00e7\u00e3o dos Monges Negros de S. Bento do Reino de Portugal.\n37\tSILVA, Am\u00e9lia Maria Pol\u00f3nia da - Recep\u00e7\u00e3o do Conc\u00edlio de Trento em Portugal: As normas enviadas pelo Cardeal D. Henrique aos Bispos do Reino, em 1553. Porto, 1990.\n38\tZARAGOZA PASCUAL, Ernesto - Reforma de los benedictinos portugueses (1588-1589). Braga, 1982.\n39\t\u201dP.q em quanto ouver\u00e3o os ditos Comendatarios no dito Mosteiro q foi por mais tempo de cem anos te o tempo em que entrar\u00e3o abbades de pose do mesmo Mosteiro, que aver\u00e1 quarenta anos, n\u00e3o tinh\u00e3o os Religiosos outra vivenda mais que um dormitorio muito baixo.\u201d\n\u201cP.q no tempo dos ditos Comendatarios n\u00e3o avia no dito Mosteiro mais que tr\u00eas te quatro religiosos a quem os ditos Comendatarios dav\u00e3o re\u00e7\u00e3o e substentav\u00e3o.\u201d\nXXII\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, Mosteiro de S. Martinho de Tib\u00e3es\nAntes da primeira reuni\u00e3o do cap\u00edtulo geral da congrega\u00e7\u00e3o, realizada no ano de 1570, \u00e9 ordenada a tomada de posse dos mosteiros de Tib\u00e3es, Rendufe, Pombeiro, Travanca, Arn\u00f3ia, Refojos de Basto, Coimbra, S. Rom\u00e3o do Neiva, Cabanas, Ganfei, Alpendurada e Santo Tirso. Todavia, apenas em 1578 vemos a congrega\u00e7\u00e3o afirmar-se e estabilizar-se definitivamente. Simultaneamente, o mosteiro de S. Martinho de Tib\u00e3es, elegido como \u201ccasa-m\u00e3e\u201d, come\u00e7ou a evidenciar um destaque religioso, cultural, social e pol\u00edtico, cimentando-se como o maior e principal estaleiro beneditino.\nEm 1585 fez-se ainda a tomada de posse de Bustelo e, em 1588 dos mosteiros de Cucuj\u00e3es, Carvoeiro, Miranda, S. Cl\u00e1udio do Lima, Palme e S. Jo\u00e3o d'Arga. Antes do final deste s\u00e9culo j\u00e1 se tinham iniciado em v\u00e1rios mosteiros da congrega\u00e7\u00e3o obras que se acredita serem os primeiros passos na transforma\u00e7\u00e3o das estruturas tardo-medievais em estruturas modernas. Em 1590, o cap\u00edtulo geral de Tib\u00e3es estabelece que as obras em curso devem continuar, no entanto, seguindo uma ordem de prioridades. \u201c(...) logo apos R\u00e3dufe se fa\u00e7a a igreja de Refoyos &amp; a cerca com o mais que for necess\u00e1rio; depois Sam Rom\u00e3o &amp; logo Gu\u00e3fei, Pendurada &amp; Travanca &amp; Palme &amp; Arn\u00f3ia &amp;Carvoeiro &amp; Bostello, por esta ordem como v\u00e3o nomeados; depois de todas se fa\u00e7a em Tib\u00e3es o que for necess\u00e1rio (...)\u201d40.\n40 RAMOS, Anabela; OLIVEIRA, Paulo Jo\u00e3o - M. de S. Martinho de Tib\u00e3es: dos Abades Comendat\u00e1rios \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da Congrega\u00e7\u00e3o se S\u00e3o Bento (1530-1601), Lisboa, 2003.\n4.4\tDo Mosteiro Tardo-Medieval ao Mosteiro Moderno\nXXIII\nPlantas do Mosteiro de S.\nFins de Friestas\nDe acordo com o objetivo deste trabalho, vamos agora incidir a nossa aten\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise construtiva do mosteiro Moderno41 de Carvoeiro e, em conformidade com este estudo, tentar compreender a passagem do edif\u00edcio tardo-medieval para a estrutura Moderna. Para esta reconstitui\u00e7\u00e3o recorremos a levantamentos, an\u00e1lises m\u00e9tricas e geom\u00e9tricas, documenta\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica e compara\u00e7\u00f5es com outros mosteiros beneditinos, sabendo \u00e0 priori que este estudo n\u00e3o poderia socorrer-se de investiga\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas devido \u00e0 sua inexist\u00eancia.\nAtrav\u00e9s dos j\u00e1 referenciados relat\u00f3rios de visita dos monges castelhanos (1564 e 158942) podemos perceber que a estrutura tardo-medieval de Carvoeiro se deparava com problemas profundos, uma vez que o edif\u00edcio se encontrava aparentemente arruinado, sem receber qualquer tipo de obra h\u00e1 v\u00e1rios anos.\nDestes relat\u00f3rios \u00e9 nos poss\u00edvel constatar a exist\u00eancia de um \u00fanico dormit\u00f3rio muito baixo com apenas 4 celas e a inexist\u00eancia de oficinas e enfermaria, dados que nos levam a questionar a exist\u00eancia de todas as alas em torno da quadra claustral. No que \u00e0 Igreja diz respeito, atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios trienais apresentados pela primeira vez em 1629 no cap\u00edtulo geral de Tib\u00e3es43, percebemos tratar-se de uma igreja de base medieval, constitu\u00edda por uma \u00fanica nave com uma galil\u00e9 e alpendre.\nAs refer\u00eancias espaciais destes relat\u00f3rios, manifestamente incompletas, pela aus\u00eancia de refer\u00eancias m\u00e9tricas, geom\u00e9tricas e de composi\u00e7\u00e3o s\u00e3o, no entanto, suficientes para sustentar que a estrutura do mosteiro tardo-medieval de Carvoeiro possivelmente se assemelharia \u00e0 estrutura medieval do mosteiro Beneditino de S\u00e3o Fins de Friestas.\n41\tDefina-se mosteiro Moderno como aquele que se projeta sob a influ\u00eancia e supervis\u00e3o da Congrega\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento do Reino de Portugal (inicio no s\u00e9culo XVII).\n42\tEm 1564, a demanda com o comendat\u00e1rio Dr. Pedro da Gr\u00e3 trouxe a Carvoeiro o Padre Frei Afonso de Zorrilha, que informou o Cardeal D. Henrique o seguinte; En Carbuero se hallaram solos quatro monges muy tyrannizados y encarcelados a la manera que los de Tibaes, y muy proprietarios y sin exerc\u00edcio ninguno espiritual, ny m\u00e1s que solo dezir las asas en el coro y hazer las comidas, cada uno la suya, y labrar sus huertas, y cada uno tenia um mo\u00e7o. El monasterio est\u00e1 sin ninguna officina que pueda servir para vivir los monges en comunidad...\nFrei \u00c1lvaro Salazar voltou a Carvoeiro em 1588 e escreveu no Estado en que se hallo la Congregacion, pg. 159/161: ...a muchos anos que no ha edificado (o comendat\u00e1rio Pedro da Gr\u00e3) cosa en aquella casa, com estar obrigado a gastar la quarta parte de los frutos, i non aver infernaria, nin m\u00e1s de quatro celdas en que est\u00e1n los monges. Tenia una puerta e dos ventanas que salian a el conviento en la claustra , por la puerta entraban sus criados y el de noche quando querian, repicavan las campanas quando venia de fuera e inquietavam el conviento que por nuestros ojos vimos que a las nueve de la noche estava la puerta aberta de par en par, entravan los mo\u00e7os i pudieran entrar las mo\u00e7as se quisieran.\nIn FIGUEIRAS, Paulo de Passos - O Couto de Carvoeiro - Monografia. Portugal, 2000.\n43\tEstes relat\u00f3rios encontram-se descritos na seguinte cronologia construtiva e no anexo III\nPlanta de reinterpreta\u00e7\u00e3o do\nMosteiro Medieval\nPlanta atual do Mosteiro\n(DGEM)\nXXIV\nCronologia Construtiva do mosteiro de Carvoeiro\nXXV\nPerfil transversal da Capela de S. Tiago da Cividade (\u00c0 direita, na Capela das Chagas, mandada construir por Pedro da Gr\u00e3, encontrase o seu t\u00famulo)\nXXVI\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, sepultura de Pedro da Gr\u00e3\nEpit\u00e1fio da Sepultura\nSEPULTURA DE PEDRO DA GR\u00c3A C\u00d5MEN\nDATARIO DO MOSTEIRO DE CARVOEIRO DO QUAL M\u00c3DOU FAZER ESTA CAPELLA COM OBRIGA\u00c7\u00c3O DE MISSAS POR SUA\nALMA E DO ILL. MO S\u00d5R BPO DOM BERNARDO. FA\nLECEO AOS 19 DE FE VEREIRO DE 1602.\nSepultura de Pedro da Gr\u00e3 comendat\u00e1rio do mosteiro de\nCarvoeiro do qual mandou fazer esta capela com obriga\u00e7\u00e3o de missas por sua alma e do excelent\u00edssimo Senhor Bispo D. Bernardo. Faleceu aos 19 de Fevereiro de 1602.(tradu\u00e7\u00e3o do autor)\nTendo como base o edificado medieval deste mosteiro constru\u00edmos uma cronologia construtiva da poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o do mosteiro de Carvoeiro desde fins do s\u00e9culo XVI at\u00e9 \u00e0 atualidade.\nEm 1588, o mosteiro foi agregado \u00e0 rec\u00e9m criada congrega\u00e7\u00e3o beneditina, por\u00e9m prosseguiu sob a administra\u00e7\u00e3o do abade comendat\u00e1rio Pedro da Gr\u00e3 at\u00e9 ao seu falecimento em Fevereiro de 1602, indiciando a persistente oposi\u00e7\u00e3o dos comendat\u00e1rios face \u00e0 reforma beneditina, que no caso de Carvoeiro poder\u00e1 justificar o atraso das obras da reforma posteriormente realizadas pela congrega\u00e7\u00e3o.\nTendo em conta que os primeiros relat\u00f3rios de obras no mosteiro de Carvoeiro s\u00f3 s\u00e3o conhecidos em 1629 e que, por esta altura, h\u00e1 mais de 50 anos j\u00e1 se tinham iniciado obras de reforma noutros mosteiros da congrega\u00e7\u00e3o, como o caso de Tib\u00e3es, S. Rom\u00e3o do Neiva ou Rendufe, somos levados a diligenciar que as obras de transforma\u00e7\u00e3o do mosteiro de Carvoeiro comportam forte influ\u00eancia destes estaleiros.\nRelativamente ao primeiro relat\u00f3rio trienal encontrado, este revela-se fundamental, visto que relata o que parecem ser as primeiras obras de amplia\u00e7\u00e3o do mosteiro atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de um novo dormit\u00f3rio e amplia\u00e7\u00e3o do existente, o que nos leva a pensar que \u00e9 neste momento que se procede \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do claustro tardo-medieval em claustro Moderno44. Mestre Cantu\u00e1ria45 relata que estas obras tiveram in\u00edcio junto da igreja \u201cvelha\u201d (igreja tardo-medieval), fato que ajuda a confirmar que a transforma\u00e7\u00e3o do mosteiro come\u00e7ou, numa primeira fase, pela amplia\u00e7\u00e3o do claustro, enquanto que simultaneamente se realizavam obras de restauro na igreja tardo-medieval.\nOs relat\u00f3rios de estado dos anos seguintes sugerem que as obras de restauro da igreja prosseguiram at\u00e9 1650, sendo tamb\u00e9m nesta data que supomos o in\u00edcio das obras de transforma\u00e7\u00e3o da igreja \u201cvelha\u201d em igreja Moderna, que se prolongaram at\u00e9 ao final do s\u00e9culo.\nNo princ\u00edpio do s\u00e9culo XVIII encontramos relatos que fazem refer\u00eancia a obras de amplia\u00e7\u00e3o do terreiro e adro do mosteiro notoriamente marcadas pela constru\u00e7\u00e3o de diversos muros de suporte de terras e escadas de acesso. Apenas no ano de 1804 se faz alus\u00e3o a obras na hospedaria, o que nos sugere que esta ter\u00e1 sido a \u00faltima grande depend\u00eancia realizada na estrutura Moderna do mosteiro de Carvoeiro.\n44\tO desenho do interior do claustro Moderno \u00e9 uma proposta de reconstitui\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 aprofundado no cap\u00edtulo seguinte.\n45\t\u201cNeste Mosteiro se fes hum Dormit\u00f3rio, que pellos annos de 1635 ainda servia junto \u00e0 Igreja Velha, e suposto n\u00e3o conste q aceitasse novi\u00e7os, piamente cremos que daria o h\u00e1bito \u00e3quelles q o pretendessem...\u201d In CANTU\u00c1RIA, P.e e Mestre Frei Ant\u00f3nio de Santo Tomaz - Diet\u00e1rio Noticioso, Not\u00edcias da Religi\u00e3o, e do Mundo. fls. 48V. 1764.\nReirterpreta\u00e7\u00e3o do Mosteiro Medieval de Sarfirs de Frestas\n|S\u00c9C. XVI\n1\n1564 |\nEl monasterio est\u00e1 sin ninguna officina que pueda servir para vivir los monges en comunidad...\n|S\u00c9C. XVII\n|S\u00c9C. XVIII\n|S\u00c9C. XIX\n|S\u00c9C. XX\n|S\u00c9C. XXI\nQ r-i\u2014JQ\n1588 |\na muchos anos que no ha edificado (...) i non aver infermaria, nin m\u00e1s de quatro celdas en que est\u00e1n los monges.\n| 1711\nFez se hua parede q corre da porta do Carro por sobre o Adro athe o meo da Cal\u00e7ada do Terreiro. Fez-se hu pared\u00e3o todo capeado, q circunda o Campo, q fica por baixo do Terreiro, desde o ribeyro de Valverde, athe \u00e0 fonte do Comendatario. Mudousse e acrescen-tousse quase de novo o Cruzeyro. Fesse no Terreiro hu pared\u00e3o todo capeado de pedra e cal, com sete piramidas, desde o canto do palheyro athe ao fim do Terreyro com suas escadas e currim\u00e3o q\n| 1602\n\u00daltimo Abade Comandat\u00e1no do Mbsteiro\n| 1629/32\nFesse, hu lan\u00e7o do Clautro co sua galavra c\u00f4 duas grades de ferro limadas. Levantou-se a parede do dormit\u00f3rio c\u00f4 pilares de oito palmos e se fes emmadeira-mento falso pera tomar as agoas da Clareboia.\nRepartiu-se sinquo celas. Fesse outro lan\u00e7o de\nDormitorio tamanho como o q estava feito q continua com dessem para fonte do Comendat\u00e1rio. Fesse outro pared\u00e3o da parte elle. Levantou-se de novo a galil\u00e9 da Igreja, q cahio e de sima p.s sustentar a terra com escadas p.s o A,dro novo, e outra se fizer\u00e3o paredes e emmadeiramento e telhado de novo. mais p\u2018 serventia de gente de p\u00e9, e se dividiu o A dro com outra | 1635\tparede.\nNeste Mosteiro se fes hum Dormit\u00f3rio, que pellos annos de 1635 ainda servia junto \u00e0 Igj Velha\n| 1638\nLievantou-se o telhado de madeira da galil\u00e9 da Igreja. levantou-se o cruzeiro, fez-se um docel de Damascilho em Nossa Senhora do Desterro.\n1643 | Consertou-se a tore dos sinos, os dous sobrados e o forro de cima e o corucheu, todo q levou cem alqueires de cal.\nFizer\u00e3oce para o Rellogio todas as rodas de novo e se concertou a maior parte delle.\n1650 |\nDepois de ca\u00edda a capela maior se levantou hua parede da altura e largura da mesma igreja, e se renovou assentando-se os retabolos, altares, degraus, e presbit\u00e9rios, assintindo por vezes o mestre de obras de Tib\u00e3es.\n| 1804\nFesse de novo hua Hospedaria, pintada a \u00f3leo, envidra\u00e7ada \u00e0 Ingleza, e preparada com toda a descensia. Solhousse outra Hospedaria, e se envidra\u00e7ou de novo. Mandaram-se fazer trez Santos de pedra para a frontaria da Igreja, que s\u00e3o a, Padroeira da Freguesia Santa Maria de Carvoeiro, S. Bento e Santa Escol\u00e1stica.\n| 1807\nReparar\u00e3o-se os telhados da Igreja, a Capella Mor de cal e \u00e1rea. Item dealbar\u00e3o-se as paredes exteriores da Igreja, e todo o Mosteiro. Reduziu-se a milhor forma de madeira e talha todo o coro, e \u00f3rg\u00e3o, com grades novas.\n~r~\n1958 |\nObras de transforma\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio da hospedaria (resid\u00eancia paroquial)\n1970 |\nObras de transforma\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio da hospedaria (sal\u00e3o paroquial)\n| 2008\nObras ra igreja paroquial\n1665 |\nEm madeirou-se o Alpendre da porta da Igrj todo de\nnovo, e se levantou hua grande bra\u00e7a da parede, de hua parte, e se lhe poz parte da telha, e se fez portas novas na\nClaustra q vai para a Galil\u00e9.\n1668 |\nForrar\u00e3o-se os degraus do Altar Mor de madeira com canefas de esteiras, e puzer\u00e3o-se taburnos nos dous A ltares e esteiras novas em todos os altares.\n1671 |\nPuzer\u00e3o-se esteiras em todos os taburnos dos altares da\nIgreja e duas grandes nos degraus do Altar Mor\n| 1716\t,\nFizer\u00e3ose de novo as vidrassas do coro, e consertaramse todas as da Igreja... Poz-se um esteirame novo em toda na Capela Mor\n| 1722\nFundiu-se o sino maior da torre, com acrescentamento de mais treze arrobas de metal. Obra muito necess\u00e1ria por estar quebrado e sem serventia o sino antigo.\n| 1734\nFez se o corucheu da torre de novo, e uma garganta para assentar a esfera.\n| 1743\nConcertouce o Org\u00e3o. Reparar\u00e3osse os telhados todos e os da Capela Mor se puzeram \u00e0 mourisca.\n|1747\nSolhouce a\n1755 |\nFizeramce dois sinos para a Torre.\n1758 |\nPoz-se neste Mosteiro um sino grande.\nPoz-se outro para os freguezes.\n1761 |\nReformou-se toda a tribuna da Capela Mor. com\num camarim com seu resplendor.\n| 1813\nFesse hum \u00d3rg\u00e3o de doze novo por estar o velho incapaz de servir Fizer\u00e3o-se v\u00e1rios reparos na Igreja do Mosteiro.\n| 1819\nNa Igreja se fez de novo um magnifico, delicado e precioso guarda-vento, e a mesma se espanou, Tribuna e Altares, Sanefas e se dealbou por dentro, e por fora, assim como a Torre, e na Capella Mor se concertar\u00e3o as escadas e o solho\n| 1843\nExtin\u00e7\u00e3o das ordens mon\u00e1sticas em Portugal\n| 1850\nVenda do Mosteiro em hasta p\u00fablica\n1898 |\nInc\u00eandio\n\u25a0 Capela Mor de tabuado e na Sacristia se fizeram taburnos.\n1767 |\nPor sima do terreiro da Portaria se reformou o sucalco antigo, acrescentando-lhe a altura. Fez-se uma parede para dividir e quadrar o Adro e neste um pared\u00e3o para melhoria de algumas oliveiras, e junto do mesmo Adro se fez uma tomadia circundada de parede, e nele se plantar\u00e3o algumas oliveiras.\n1783 |\nRenovaram-se os Santos do frontisp\u00edcio da Igreja.\n1792 |\nDourou-se o Sacr\u00e1rio e as banquetas dos dois altares colaterais.\nEstrutura Moderna\nEstrutura tardo-medieval\nAmplia\u00e7\u00e3o da estrutura Moderna\nInterven\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XX\n4.5\tExtin\u00e7\u00e3o das Ordens Religiosas\nXXVII\nPlanta de implanta\u00e7\u00e3o do mosteiro de Carvoeiro\nDesde os finais do s\u00e9culo XVI at\u00e9 ao in\u00edcio do s\u00e9culo XIX a congrega\u00e7\u00e3o beneditina ganhou grande riqueza e prestigio. Todavia, o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX trouxe a Portugal uma mudan\u00e7a de paradigma pol\u00edtico, que rapidamente se incompatibilizou com as ordens religiosas.\nO liberalismo ditou a extin\u00e7\u00e3o de todas as ordens religiosas por decreto de 2830 de Maio de 1834, assinado por D. Pedro IV de Portugal. O abandono dos edif\u00edcios foi imediato e os seus bens incorporados aos bens nacionais e potencialmente vendidos em hasta p\u00fablica, o que consequentemente desencadeou a profana\u00e7\u00e3o generalizada destas estruturas atrav\u00e9s de atos de vandalismo, roubo e destrui\u00e7\u00e3o.\nFace \u00e0 extin\u00e7\u00e3o das ordens religiosas, em Carvoeiro o abade Frei Jos\u00e9 de S\u00e3o Bernardo e os 8 monges que residiam no mosteiro foram imediatamente expulsos, vendendo-se o mosteiro e sua cerca a Joaquim Manuel Monteiro46 em Setembro de 1850. A igreja e sacristia n\u00e3o foram inclu\u00eddas na compra e foram entregues \u00e0 Par\u00f3quia de Carvoeiro. Quanto \u00e0s terras diretamente administradas pelo mosteiro, estas foram quase na sua totalidade compradas por Jos\u00e9 de Miranda Carvalho, sendo assim desmembradas.\nNa data de compra do mosteiro, atrav\u00e9s do invent\u00e1rio do auto de posse47, a estrutura j\u00e1 apresentava ind\u00edcios de ru\u00edna, sendo que no dobrar do s\u00e9culo XIX, no ano de 189848, um violento inc\u00eandio consumiu na totalidade o claustro e as tr\u00eas alas cont\u00edguas \u00e0 igreja.\nO edif\u00edcio permaneceu em ru\u00ednas durante v\u00e1rios anos, at\u00e9 que, em 1955, D. Lu\u00edsa Rodrigues Monteiro, nessa data propriet\u00e1ria do mosteiro, doou o seu esp\u00f3lio em benef\u00edcio Paroquial. Por iniciativa do Padre Ces\u00e1rio Fernandes de Miranda, iniciaram-se obras no corpo da antiga hospedaria do mosteiro, sobrevivente ao inc\u00eandio. Essas obras, realizadas entre 1955 e 1970, que fundamentalmente consistiram na divis\u00e3o da hospedaria em duas partes, uma delas transformada em resid\u00eancia paroquial e a outra em centro, foram respons\u00e1veis pela dr\u00e1stica transforma\u00e7\u00e3o do mosteiro de Carvoeiro.\n46\tJoaquim Manuel Monteiro\nNatural de Santa Maria de Carvoeiro, propriet\u00e1rio e grande capitalista residente na cidade do Rio de Janeiro, condecorado Conde da Estrela em 1873, benfeitor do Mosteiro de Carvoeiro.\n47\tO invent\u00e1rio do auto de posse do mosteiro de Carvoeiro encontra-se no Anexo V\n48\tN\u00e3o sendo poss\u00edvel o testemunho vivo da data exata do inc\u00eandio, esta deve-se \u00e0 passagem de testemunho daqueles que nele participaram, n\u00e3o existindo qualquer documento que a refute.\nIn FIGUEIRAS, Paulo de Passos - O Couto de Carvoeiro - Monografia. Portugal, 2000.\nPo\u00e7a do comendat\u00e1rio\nPomares\nCerca\nPropriedades administradas pelo Mosteiro\nTerreiro\n0 10\nl\u00edniift nftflDnHnHn\n' 0 \u25a1 0 \u25a0\n\u25a0innnril l~l \u00b0-\nXXVIII\nDesenho de Levantamento\nPlanta de coberturas\n\nXXIX\nDesenho de Levantamento\nPlanta n\u00edvel 1\n1.\tIgreja\n2.\t\u00c1rea Claustral\n3.\tSacritia\n4.\tPortaria\n5.\tP\u00e1tio dos Carros\n6.\tInstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\n7.\tSala do recibo(sede dos estuteiros)\n8.\tAdro\n9.\tResid\u00eancia Paroquial\n10.\tSal\u00e3o Paroquial\n11.\tVaranda\nEscala 1:500\n0\nXXIX\nXXX\nDesenho de Levantamento\nPlanta n\u00edvel 0\n1.\tIgreja\n2.\t\u00c1rea Claustral\n3.\tSacritia\n4.\tPortaria\n5.\tP\u00e1tio dos Carros\n6.\tInstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\n7.\tSala do recibo(sede dos estuteiros)\n8.\tAdro\n9.\tResid\u00eancia Paroquial\n10.\tSal\u00e3o Paroquial\n11.\tVaranda\nXXXI\nDesenho de Levantamento\nPlanta n\u00edvel -1\n12- Estrebaria\nEscala 1:500\n0\nXXXI\n> (J\nXXXII\nDesenho de Levantamento\nPerfil DD' e perfil EE'\nXXXIII\nDesenho de Levantamento\nPerfil AA' e perfil BB'\nEscala 1:500\n0\nIIIXXX\n5.\tA MEDIDA BENEDITINA\nAIXXX\n5.1\tReconstitui\u00e7\u00e3o do Claustro Moderno\nV2\nQuadra exterior do claustro Medieval (70.7x70,7 p\u00e9s)\nQuadra exterior do claustro Moderno (100x100 p\u00e9s)\n70,7 p\u00e9s\n100 pes\nXXXV\nPlanta de St. Gallen, an\u00e1lise m\u00e9trica segundo Braunfels\nXXXVI\nPlanta do mosteiro de Santo Andr\u00e9 de Rendufe, reconstitui\u00e7\u00e3o da estrutura medieval\n(exemplo se um estudo m\u00e9trico utilizando a propor\u00e7\u00e3o V2)\nEscala 1:500\nNo sentido de tentarmos uma reconstitui\u00e7\u00e3o do claustro Moderno desta estrutura recorremos \u00e0 planta ideal de St. Gallen para nos servir de refer\u00eancia na avalia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o, dimensionamento, propor\u00e7\u00e3o e funcionalidade do mosteiro Moderno de Carvoeiro. Atrav\u00e9s desta refer\u00eancia n\u00e3o pretendemos estabelecer uma analogia direta, tanto compreendemos St. Gallen como Carvoeiro.\nPara o que \u00e9 relevante neste estudo, prendemos o nosso olhar no n\u00facleo da estrutura de St. Gallen, correspondente \u00e0 \u00e1rea de clausura e \u00e0s alas que lhe est\u00e3o subjacentes, de modo a entender os geradores de composi\u00e7\u00e3o e propor\u00e7\u00e3o desta estrutura. Segundo Braunfels49, o m\u00f3dulo de composi\u00e7\u00e3o do claustro e das suas alas \u00e9 proporcionalmente dimensionado pelo quadrado do cruzeiro da igreja, quarenta p\u00e9s de lado50. Deste modo, a ala nascente, sul e poente possuem 1 m\u00f3dulo de largura, enquanto a quadra exterior51 do claustro possui 5 meios m\u00f3dulos, correspondente a 100 p\u00e9s de lado. Apesar da refer\u00eancia modular ser o quadrado (40x40 p\u00e9s), a multiplica\u00e7\u00e3o da metade do m\u00f3dulo tamb\u00e9m \u00e9 uma medida importante que se reflete no quadrado (20x20 p\u00e9s) presente no centro do jardim do claustro.\nNo entanto, a sobreposi\u00e7\u00e3o desta grelha modular n\u00e3o pode ser vista com aplica\u00e7\u00e3o absoluta e irrefut\u00e1vel no estudo da composi\u00e7\u00e3o dos diferentes corpos do mosteiro, uma vez que a quadra exterior do claustro da planta de St. Gallen n\u00e3o \u00e9 um quadrado perfeito, pois a dimens\u00e3o dos lados nascente e poente \u00e9 medida a partir do interior das respetivas alas, inversamente ao que acontece com a dimens\u00e3o dos lados norte e sul que \u00e9 medida pelo exterior da igreja e da ala que lhe fica oposta (ala sul).\nFruto da an\u00e1lise m\u00e9trica da planta de St. Gallen verifica-se que, nos mosteiros da Congrega\u00e7\u00e3o Beneditina Portuguesa nos quais se efetuaram estudos, se identifica uma surpreendente rela\u00e7\u00e3o de propor\u00e7\u00e3o com o claustro de St. Gallen. Partindo da quadra exterior de 100 p\u00e9s, e aplicando o tra\u00e7ado que forma o quadrado que se estabelece com o primeiro numa propor\u00e7\u00e3o ^2, resulta um segundo quadrado que tem aproximadamente metade da \u00e1rea do primeiro e que corresponde \u00e0 quadra exterior de muitos dos claustros medievais. Portanto, \u00e9 poss\u00edvel que este tenha sido o m\u00e9todo mais utilizado pelos mestres beneditinos na passagem do mosteiro tardo-medieval para o mosteiro Moderno.\n49\tBRAUNFELS, Wolfgang - La Arquitectura Monacal en Occidente. Barcelona, 1975.\n50\tA medida aplicada \u00e0 planta de St. Gallen \u00e9 o p\u00e9 carol\u00edngio (1 p\u00e9 = 32, 16cm) definida por Braunfels em BRAUNFELS, Wolfgang - La Arquitectura Monacal en Occidente. Barcelona, 1975.\n51\tO termo \u201cquadra exterior\u201d designa o quadril\u00e1tero compreendido pelas paredes das alas, enquanto a \u201cquadra interior\u201d designa o quadril\u00e1tero formado pelas colunatas que definem a \u00e1rea de jardim do claustro.\nPlanta Medieval\nPlanta Actual\nCorte Longitudinal\nCorte Transversal\n\u25a1 a \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1 millllLIIIIIIilllJIlllllllilllllllllllllMMB\n\nXXXVII\nPerspetivas fotogr\u00e1ficas do mosteiro de Carvoeiro\nAtualmente a \u00e1rea de clausura do mosteiro de Carvoeiro \u00e9 praticamente irreconhec\u00edvel. A destrui\u00e7\u00e3o do referido inc\u00eandio do final do s\u00e9culo XIX ter\u00e1 sido de tal ordem que arrasou totalmente a clausura do mosteiro. Supomos que, ap\u00f3s o inc\u00eandio, o edif\u00edcio tenha sido progressivamente desmontado e vendida praticamente toda a pedraria.\nDas tr\u00eas alas cont\u00edguas ao claustro restou apenas a sacristia, que se implanta no piso t\u00e9rreo na ala nascente junto \u00e0 igreja. Da ala nascente \u00e9 ainda reconhec\u00edvel parte da parede exterior, cont\u00ednua com a parede exterior da sacristia que, ao caminhar para o sul, penetra no aterro que hoje preenche a restante \u00e1rea do piso t\u00e9rreo desta ala. Na parede interior (virada ao claustro) identifica-se parte de um arco que fazia o v\u00e3o de acesso \u00e0 escadaria claustral que, de acordo com a estratigrafia da parede sul da sacristia, figurava naquele preciso local.\nDas alas sul e poente sobreviveram apenas as paredes exteriores que, apesar de se apresentarem bastante destru\u00eddas, circunscrevem o per\u00edmetro exterior da \u00e1rea claustral do mosteiro. \u00c9 ainda vis\u00edvel na parede da igreja diversos buracos e m\u00edsulas, que nos deixam perceber as cotas onde assentavam a laje de piso e as \u00e1guas furtadas da galeria da ala norte.\nEstes vest\u00edgios revelaram-se cruciais na compreens\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da estrutura claustral do mosteiro, no entanto devido ao desconhecimento dos muros ou funda\u00e7\u00f5es das paredes interiores das alas sul e poente bem como da posi\u00e7\u00e3o e dimensionamento das paredes porticadas da quadra interior do claustro, partimos para o confronto entre o que existe e o que poderia ter existido, tentando extrair conclus\u00f5es sobre a defini\u00e7\u00e3o da medida e propor\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, a fim de estabelecer uma proposta de abordagem.\nCom base na composi\u00e7\u00e3o de St. Gallen, chegamos \u00e0 conclus\u00e3o que tamb\u00e9m em Carvoeiro \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma medida-base no dimensionamento dos espa\u00e7os do mosteiro, sobretudo na defini\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o que se regula entre a quadra claustral, largura das alas e dimensionamento da igreja.\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, parede exterior da ala sul do claustro 14 fotografias\n11-07-2014, 21:51h\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, \u00e1rea claustral do mosteiro 8 fotografias 14-03-2014,10:32h\nXXXVIII\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, parede exterior (nascente) da sacristia\n(ala nascente do claustro)\nXXXIX\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, parede interior (virada ao claustro) da sacristia\n(ala nascente do claustro)\nXIXXX\n\t\u00ed * 1\t\t\t\u25a0 * i\nSW-y Jar 1 vl \u00ed JaT?-*\tF\t\t\t3\n\t\t\tK*- -\t\nXL\nDesenho de an\u00e1lise m\u00e9trica\nPlanta n\u00edvel 0\nDeste modo, sobrepomos uma grelha modular \u00e0 planta do mosteiro de Carvoeiro, tendo como unidade o quadrado (20x20 p\u00e9s), obtido da multiplicidade da metade do m\u00f3dulo de St. Gallen. Verificamos que a largura interior da ala nascente, que nos \u00e9 dada pelo corpo da sacristia, e a largura interior da capela-mor da igreja \u00e9, exatamente, a largura do quadrado modular (20x20 p\u00e9s).\nSegundo esta constata\u00e7\u00e3o, colocamos a grelha modular de maneira a encaixar o m\u00f3dulo no interior da ala nascente e no interior da capela-mor, numa tentativa de perceber a aplicabilidade da grelha. Conferimos que, com base na composi\u00e7\u00e3o de St. Gallen, tamb\u00e9m em Carvoeiro \u00e9 poss\u00edvel estabelecer uma medida-base no dimensionamento dos espa\u00e7os do mosteiro, sobretudo na defini\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o que se regula entre a quadra claustral, largura das alas e dimensionamento da igreja.\nA \u00e1rea claustral do mosteiro de Carvoeiro pode ser proporcionalmente dimensionada pelo m\u00f3dulo (20x20 p\u00e9s) que se estabelece na capela-mor da igreja. Atrav\u00e9s desta an\u00e1lise \u00e9 poss\u00edvel supormos que as alas da clausura do mosteiro de Carvoeiro possu\u00edam um m\u00f3dulo de largura (20 p\u00e9s), enquanto a quadra exterior do claustro possuiu 5 m\u00f3dulos (100 p\u00e9s), tal como a quadra exterior do claustro de St. Gallen. A capela-mor possui um m\u00f3dulo de largura e 2 m\u00f3dulos de comprimento, enquanto o corpo da igreja medido pelas paredes exteriores possui 2 m\u00f3dulos de largura e 4 m\u00f3dulos de comprimento, medidos pela extremidade da parede do arco cruzeiro.\nTal como na an\u00e1lise de Braunfels, este tipo de sobreposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser encarada como irrefut\u00e1vel, j\u00e1 que tamb\u00e9m em Carvoeiro a quadra claustral proposta n\u00e3o \u00e9 um quadrado perfeito.\nDo invent\u00e1rio do auto de posse52 da venda do mosteiro, lavrado em 1850, podemos recolher informa\u00e7\u00e3o acerca da posi\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os constituintes da \u00e1rea de clausura do mosteiro. No piso t\u00e9rreo, na ala nascente, ficaria a sacristia, escada claustral, calefecterium ou sala do cap\u00edtulo, no caso de existir; na ala sul, o refeit\u00f3rio, a cozinha e casa do forno; na ala poente, as oficinas de trabalho, a adega e, possivelmente, a escada de acesso ao primeiro piso da ala da hospedaria. Sucessivamente, no primeiro piso da ala nascente ficaria a barbearia, a livraria, a escada claustral e uma ou duas celas; na ala sul e poente encontrar-se-iam as restantes celas individuais onde dormiam os monges.\nEscala 1:500\n52Invent\u00e1rio presente em Anexo V\n20 p\u00e9s------------------- 100 p\u00e9s -------------------20 p\u00e9s\n100 p\u00e9s\n10 p\u00e9s /---20 p\u00e9s\nXL\nXLI\nDesenho de Reconstitui\u00e7\u00e3o\nPlanta n\u00edvel 0\n1.\tIgreja\n2.\tClaustro\n3.\tSacritia\n4.\tSala do Cap\u00edtulo ou Calefecturium\n5.\tCozinha\n6.\tCasa do Forno\n7.\tRefeit\u00f3rio\n8.\tDespensa\n9.\tAdega\n10.\tEscada principal\n11.\tPortaria\n12.\tP\u00e1tio dos Carros\n13.\tSala do Recibo\n14.\tAdro\nXLII\nDesenho de Reconstitui\u00e7\u00e3o\nPlanta n\u00edvel 1\n15.\tCoro-Alto\n16.\tCelas da Ala Sul\n17.\tCelas da Ala Nascente\n18.\tLivraria\n19.\tBarbearia\n20.\tCelas da Ala Poente\n21.\tHospedaria\n12\n9\n10\n14\n8\n7\n2\n5\n4\n3\n6\n11\nEscala 1:500\n0\nXLII\n> u\nXLIII\nDesenho de Reconstitui\u00e7\u00e3o\nPerfil EE'\nXLIV\nDesenho de Reconstitui\u00e7\u00e3o\nPerfil AA'\nEscala 1:500\n0\nXLIV\n\n6.\tPROJETO\nOs instrumentos de reconhecimento do real chama-se Hist\u00f3ria, a arte de construir a transforma\u00e7\u00e3o chama-se Arquitectura53 Siza Vieira\n53\tVIEIRA, \u00c1lvaro Siza, citado por Alexandre Alves Costa (em entrevista), ARQ/A 82/83 - Jul/Ago 2010, Ac\u00e7\u00f5es Patrimoniais, p. 24\n6.1\tConceito base\nXLV\nDesenho esquem\u00e1tico de interven\u00e7\u00f5es do s\u00e9c. XX Planta n\u00edvel 0 e 1\n\u201cPoder\u00e1 dizer-se que a hist\u00f3ria da arquitectura antiga \u00e9 a hist\u00f3ria de constantes adultera\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es, de mudan\u00e7as radicais de projecto durante a constru\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo e pelos v\u00e1rios intervenientes, da interrup\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o, dos edif\u00edcios constru\u00eddos sobre os alicerces de muitos outros muito mais antigos, por raz\u00f5es econ\u00f3micas ou de oportunidade. Afinal, sempre foi assim: cada vez que surgiam novas necessidades, realizavam-se verdadeiras interven\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas nos edif\u00edcios e nas cidades. \u201d54\nOlhando a longa hist\u00f3ria de vida do Mosteiro Beneditino de Santa Maria de Carvoeiro reconhecemo-lo como um organismo transfigur\u00e1vel, de elevado peso patrimonial. Numa interpreta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do tempo, essencial para a contextualiza\u00e7\u00e3o e entendimento do projeto, \u00e9 correto afirmar a sua unicidade, como parte de um todo que, em fim, se enquadra na conce\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria das ordens religiosas em Portugal.\nAtendendo \u00e0 coexist\u00eancia entre passado e presente, numa perspetiva em que a contemporaneidade \u00e9 um fato inerente \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de existir, pretende-se intervir no mosteiro enaltecendo a sua identidade arquitet\u00f3nica. O projeto dialoga numa dupla consci\u00eancia: a da natureza concreta do edif\u00edcio e a do edif\u00edcio como organismo em constante transforma\u00e7\u00e3o, numa pr\u00e1tica que interpela a valoriza\u00e7\u00e3o do passado \u00e0 luz do presente.\nComplementando a reflex\u00e3o hist\u00f3rica acima referida, o projeto sustenta-se na observa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima e minuciosa do atual estado do mosteiro. Neste momento o edif\u00edcio encontra-se num profundo estado de desequil\u00edbrio, balan\u00e7ando entre espa\u00e7os notoriamente arruinados e outros j\u00e1 repetidamente intervencionados.\nImporta aqui clarificar que, atualmente, o edificado \u00e9 composto apenas pela igreja e corpo da hospedaria, tendo-se perdido, ap\u00f3s o inc\u00eandio do final do s\u00e9culo XIX, o claustro e suas depend\u00eancias.\nSabe-se que entre 1950 e 1970, o corpo da hospedaria sofreu uma interven\u00e7\u00e3o de fundo, na qual o seu interior foi transformado em resid\u00eancia e sal\u00e3o paroquial. Como resultado desta transforma\u00e7\u00e3o, desatenta \u00e0 identidade arquitet\u00f3nica e organizativa do espa\u00e7o, a hospedaria v\u00ea-se descaracterizada e dividida em duas \u00e1reas com diferentes acessos.\nNo presente, e desde 2002, o edif\u00edcio desempenha apenas fun\u00e7\u00f5es socioculturais, como sede dos escuteiros, espa\u00e7o para aulas de catecismo e estrutura de apoio a atividades did\u00e1ticas realizadas pela junta de freguesia.\n54\tRoberto Collov\u00e0 e outros, Santa Maria do Bouro - Construir uma Pousada com as pedras de um Mosteiro.\n\u25a1 Interven\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XX\nO\n0\t4\t8\nXLVI\nDesenho esquem\u00e1tico de interven\u00e7\u00f5es do s\u00e9c. XX Perfil AA' e perfil CC'\nA cerca, propriedade da par\u00f3quia, embora se mantenha conservada encontrase, pelo seu estado degradado, inacess\u00edvel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nDada esta sum\u00e1ria contextualiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante explicar que esta proposta nasce da necessidade de reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o do mosteiro enquanto patrim\u00f3nio nacional e local, quer a n\u00edvel hist\u00f3rico como arquitet\u00f3nico e arqueol\u00f3gico, entre outros. Em base, este reconhecimento passa pela sua reativa\u00e7\u00e3o enquanto edif\u00edcio com uso(s) comprovando, atrav\u00e9s de um projeto qualificado, que esses usos podem e devem, afirmando a sua circunst\u00e2ncia contempor\u00e2nea, sublinhar a espacialidade intr\u00ednseca ao edif\u00edcio pela manuten\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de proximidade local \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e pela abertura a outras que permitam aos habitantes perceber e apreciar o mosteiro. O projeto objetiva a disponibilidade \u00e0 visita\u00e7\u00e3o, trazendo novos p\u00fablicos, alargando a esfera de reconhecimento e cruzando gente e culturas de origem diversa.\nReconhecendo o edif\u00edcio mon\u00e1stico como um organismo composto por partes, que apesar de poderem ser interpretadas de forma aut\u00f3noma coabitam em estreita interdepend\u00eancia, o projeto tem como principal objetivo recuperar a identidade do edif\u00edcio, (re)organizando os antigos espa\u00e7os de forma a criar uma nova leitura do todo.\nJI\nO Interven\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo XX\n0\t4\t8\n6.2\tProposta\nXLVII\nDesenho esquem\u00e1tico dos espa\u00e7os-chave\nPlanta n\u00edvel 0 e 1\nAtrav\u00e9s de uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o na qual n\u00e3o \u00e9 imperativa a exist\u00eancia de um programa pr\u00e9-estabelecido, elegeu-se um conjunto de espa\u00e7os caracterizadores do mosteiro. Desta forma, \u00e9 a natureza do edif\u00edcio que define o caracter program\u00e1tico do projeto, optando-se por um programa minimal e destituindo-se a exist\u00eancia de um programa preliminar espec\u00edfico que atribu\u00edsse usos definidos ao mosteiro. Ou seja, a interven\u00e7\u00e3o proposta abst\u00e9m-se de programas pr\u00e9-definidos ou que entendem a ocupa\u00e7\u00e3o de todo o edif\u00edcio, optando pela defini\u00e7\u00e3o de um percurso atrav\u00e9s de momentos essenciais \u00e0 identidade do mosteiro. Esta estrat\u00e9gia permite que a sua futura ocupa\u00e7\u00e3o venha a ser feita gradualmente, \u00e0 medida das solicita\u00e7\u00f5es e das oportunidades e garantindo a coer\u00eancia global e a articula\u00e7\u00e3o dessas poss\u00edveis interven\u00e7\u00f5es (parcelares).\nAtrav\u00e9s desta estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o pretende-se, a partir da hist\u00f3ria de vida do mosteiro, dar a conhecer a import\u00e2ncia da edifica\u00e7\u00e3o mon\u00e1stica n\u00e3o s\u00f3 na rede da estrutura beneditina como na constru\u00e7\u00e3o deste lugar.\nContar a hist\u00f3ria do Mosteiro Beneditino de Santa Maria de Carvoeiro significa pois contar a hist\u00f3ria da sua aldeia e da sua gente.\nTal como nos diz o conceito de acupuntura, esta trata-se de \u201cum m\u00e9todo terap\u00eautico (...) que consiste na estimula\u00e7\u00e3o de pontos cut\u00e2neos espec\u00edficos atrav\u00e9s de agulhas. A estimula\u00e7\u00e3o destes pontos tem a propriedade de (...) [restabelecer] o fluxo energ\u00e9tico (...)\u201d55.\nDe forma semelhante, a nossa estrat\u00e9gia passou pela sele\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os-chave que buscam a recupera\u00e7\u00e3o do mosteiro como um todo, ou seja, um processo regenerativo cuja interven\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na requalifica\u00e7\u00e3o do todo a partir da atua\u00e7\u00e3o em pontos espec\u00edficos. Deste modo a articula\u00e7\u00e3o, bem como a defini\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o destes v\u00e1rios espa\u00e7os (pontos) \u00e9 permitida atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um mapa de percurso(s) que define e constr\u00f3i o projeto.\nForam escolhidos seis espa\u00e7os-chave para a defini\u00e7\u00e3o do projeto, nomeadamente a \u00e1rea claustral, as antigas depend\u00eancias da ala nascente, o coro-alto, o pomar, a sala do recibo e a varanda. Estes espa\u00e7os-chave, embora representativos do car\u00e1cter e identidade da vida no mosteiro, encontram-se descaracterizados, desprovidos de sentido, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o entre si. S\u00e3o partes fragmentadas de um todo que se pretende reativar.\n55\thttp://www.posuscs.com.br/noticias/117/definicao-de-acupuntura; consultado em Fevereiro de 2015.\n<2\n1.\t\u00c1rea Claustral\n2.\tDepend\u00eancias ala nascente\n3.\tCoro-alto\n4.\tPomar\n5.\tSala do Recibo\n6.\tVaranda\n\u25a0 Espa\u00e7os-chave\n\u2014\tPercurso base\n\u2014\tProposta\nO\n0\t4\t8\nPorque o Claustro \u201c\u00e9 o centro da composi\u00e7\u00e3o dos corpos que cont\u00eam os espa\u00e7os da vida mon\u00e1stica\u201956, a \u00e1rea claustral do mosteiro de Carvoeiro prop\u00f5e-se como definidora da matriz de toda a interven\u00e7\u00e3o. Sendo assim, \u00e9 a partir da caracteriza\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea que se torna poss\u00edvel unir todos os espa\u00e7os do mosteiro, em torno de uma interpreta\u00e7\u00e3o que permita e favore\u00e7a o seu entendimento contempor\u00e2neo. A interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea claustral tem como premissa restaurar a centralidade e estabilidade do n\u00facleo da clausura. O desenho do \u201cnovo\u201d claustro, apoiado na interpreta\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios observados no local bem como na an\u00e1lise m\u00e9trica comparativa, rev\u00ea-se na pr\u00e9-exist\u00eancia, surgindo pela necessidade de evidenciar a desaparecida espacialidade desta estrutura.\nNeste sentido, o projeto reintroduz a marca\u00e7\u00e3o da galeria e da quadra interior do claustro a partir de quatro elementos fundamentais.\nA quadra interior \u00e9 definida por um ch\u00e3o que se assume numa cota superior (cerca de 1 palmo) \u00e0 da restante \u00e1rea claustral. Embora enquanto antigo claustro este espa\u00e7o se encontrasse a uma cota inferior \u00e0 da \u00e1rea circundante, a nossa estrat\u00e9gia passou pela invers\u00e3o das cotas, assegurando-se assim a marca\u00e7\u00e3o da quadra claustral.\nNas alas nascente e sul da quadra elevam-se duas paredes sobre as funda\u00e7\u00f5es existentes, sendo atrav\u00e9s destas que se perpetua o encerramento parcial da \u00e1rea claustral. Apoiada pelos vest\u00edgios observados no local, a reprodu\u00e7\u00e3o da parede nascente, a qual \u00e9 rasgada por dois v\u00e3os na cota inferior, vem delimitar, em simult\u00e2neo, a \u00e1rea claustral e a ala nascente. A parede a sul, estrutura que primeiramente se v\u00ea surgir de forma isolada, combina-se a poente com uma massa arb\u00f3rea, refor\u00e7ando os limites desta \u00e1rea. A introdu\u00e7\u00e3o deste elemento, que pressup\u00f5e a planta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias laranjeiras (\u00e1rvores de folha perene), manifesta-se como alus\u00e3o da quadra do jardim, express\u00e3o do caracter simb\u00f3lico do claustro como s\u00edntese da ideia da vida mon\u00e1stica, arrogando-se paralelamente como \u201cparede translucida\u201d que entra na l\u00f3gica dos elementos j\u00e1 mencionados.\nXLVIII\nDesenho esquem\u00e1tico da \u00e1rea claustral\nPlanta n\u00edvel 0 e 1\n56\tCAMPINHO, Regina - Mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es: a medida para a casa-m\u00e3e dos beneditinos portugueses, Porto: FAUP, 2004 (prova final). p. 31\n<2\n\u2014 Proposta da \u00e1rea claustral\nO\n0\t4\t8\nXLIX\nDesenho esquem\u00e1tico do p\u00f3rtico beneditino\nPerfil BB'\n1 vara=1,10m\n1 palmo=0,22m\n2,42m\n(2 varas+1 palmo)\n3,53\n(3 varas+1pamo)\n5,50m\n(5 varas)\nNas galerias norte e nascente projeta-se um \u201cpassadi\u00e7o\u201d \u00e0 cota alta que, \u00e0 imagem da antiga galeria do claustro, se abre para o espa\u00e7o central no piso inferior, recuperando, ainda que em menor n\u00famero, o ritmo da arcaria da parede porticada do claustro. O \u201cpassadi\u00e7o\u201d \u00e9 desenhado tendo como base a medida do p\u00f3rtico beneditino, a qual se ministra como m\u00e9trica de propor\u00e7\u00e3o ao longo de todo o projeto.\nNa contextualiza\u00e7\u00e3o destes elementos torna-se crucial uma interpreta\u00e7\u00e3o amb\u00edgua da sua aplicabilidade. Na dicotomia entre passado e presente estes podem ser entendidos tanto como definidores da espacialidade do antigo claustro, como \u201cnovas\u201d estruturas que cumprem fun\u00e7\u00f5es capitais na organiza\u00e7\u00e3o de toda a interven\u00e7\u00e3o proposta.\nIncorporando a centralidade reconhecida e atribu\u00edda ao claustro, o projeto organiza-se segundo um percurso ideal que garante um melhor entendimento n\u00e3o s\u00f3 da integridade da estrutura monacal como da articula\u00e7\u00e3o/continuidade entre o existente e o proposto.\nReconstitui\u00e7\u00e3o (meados do sec. XIX)\nEstado atual\n,*-2,42 m^-2,42 m-r-\nProposta\nXLIX\n6.3\tJustifica\u00e7\u00e3o Descritiva\nL\nAxonometria\nExplodida\nComo forma de chegada ao mosteiro, o percurso antev\u00ea a passagem pelo terreiro que lhe \u00e9 exterior, o que nos inteira sobre a magnitude do edif\u00edcio que, numa vista frontal, apresenta a fachada da antiga hospedaria, composta por duas portas (a \u201cporta da gente de p\u00e9\u201d e a \u201cporta dos carros\u201d) e, sete janelas no piso inferior e sete varandas e quatro janelas, dispostas de forma sim\u00e9trica, no piso superior.\nDefinido simultaneamente como espa\u00e7o de entrada e distribui\u00e7\u00e3o, o percurso inicia-se na antiga portaria, onde a principal interven\u00e7\u00e3o se prendeu com a demoli\u00e7\u00e3o das diversas paredes divis\u00f3rias resultantes do projeto da resid\u00eancia paroquial em meados do s\u00e9culo XX. De acordo com as suas carater\u00edsticas passadas, espera-se que este espa\u00e7o readquira a sua fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, atuando como um filtro que antecede a entrada na \u00e1rea claustral.\nDe seguida, o percurso prev\u00ea a entrada na \u00e1rea claustral. Entrados neste espa\u00e7o somos conduzidos ao longo da galeria norte, onde nos deparamos com o t\u00famulo do abade D. Pedro Afonso, encastrado na parede da igreja. Dando continuidade \u00e0 galeria, direcionamo-nos posteriormente para sul, percorrendo a galeria nascente, na qual \u00e9 poss\u00edvel descobrir a escada claustral, elemento integrante da galeria que a investiga\u00e7\u00e3o conclui ter existido naquele local.\nAinda na ala nascente encontramos um outro espa\u00e7o-chave, que surge da potencialidade imag\u00e9tica e emocional da ru\u00edna, a cozinha do mosteiro. Em compara\u00e7\u00e3o com outros mosteiros beneditinos, que t\u00eam por base o plano de St. Gallen, e em conformidade com o estudo m\u00e9trico realizado, a cozinha localizar-se-ia num dos \u00e2ngulos da quadra claustral. Atendendo aos pressupostos da proximidade com o refeit\u00f3rio e com a \u00e1gua presente nos tanques, a nossa investiga\u00e7\u00e3o concluiu que a cozinha se situaria no \u00e2ngulo nascente-sul. Este facto \u00e9 ainda corroborado pela necessidade deste espa\u00e7o se constituir como um ap\u00eandice \u00e0 estrutura claustral devido \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o da chamin\u00e9, aspeto claramente impossibilitado no lado oposto, uma vez que as paredes a\u00ed existentes o impedem.\n\u00c9 atrav\u00e9s desta hip\u00f3tese que a interven\u00e7\u00e3o tenta representar a prepara\u00e7\u00e3o dos alimentos. Como alegoria a esta antiga realidade reinserem-se neste espa\u00e7o os elementos \u00e1gua e fogo. A \u00e1gua, trazida desde os tanques existentes no pomar, \u00e9 conduzida por caleiras de pedra, recuperadas em parte, at\u00e9 ao interior deste espa\u00e7o, caindo numa pia de pedra m\u00e1rmore circular desde uma altura de 1,5m. A presen\u00e7a do fogo v\u00ea-se simbolizada por um novo volume prism\u00e1tico constru\u00eddo em bet\u00e3o, que vai buscar refer\u00eancia formal \u00e0s antigas chamin\u00e9s das \u201ccasas do forno\u201d.\nCobertura\n\"Chamin\u00e9\"\nPortaria\nCaleira de pedra\nAla nascente (cozinha)\n\u2014 Proposta\n0\t4\t8\nL\nLI\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, pomar da cerca\nA representatividade destes dois elementos essenciais para a prepara\u00e7\u00e3o e consumo das refei\u00e7\u00f5es remete-nos, sob esta perspetiva, para um importante momento do quotidiano mon\u00e1stico.\nEste espa\u00e7o apresenta ainda a particularidade de usufruir de uma cobertura que cita a espacialidade das alas nascente e sul, tomando como refer\u00eancia a altura das m\u00edsulas e buracos do travejamento do teto das antigas galerias assim como a an\u00e1lise m\u00e9trica realizada. Por\u00e9m, \u00e9 no di\u00e1logo com a chamin\u00e9 que esta cobertura adquire a sua plasticidade, numa varia\u00e7\u00e3o de p\u00e9 direito que surge como tentativa de reinterpretar a cobertura original, a qual se desconhece como seria.\nAdotou-se, como fundamento da solu\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica, uma op\u00e7\u00e3o interventiva que visa \u00e0 uni\u00e3o entre o existente e o proposto, sem que se perca o caracter individual de ambos. \u00c9, portanto, a partir dos novos materiais que se evidencia a individualidade do proposto, que tenta tamb\u00e9m, pela reinterpreta\u00e7\u00e3o dos processos construtivos, uma conex\u00e3o com a pr\u00e9-exist\u00eancia, ambicionando formar um novo \u201cmonumento\u201d. Entenda-se assim que o a\u00e7o galvanizado empregue no \u201cpassadi\u00e7o\u201d e coberturas das alas norte e nascente, o bet\u00e3o utilizado na chamin\u00e9, novas paredes e ch\u00e3o da \u00e1rea interior da quadra claustral, o saibro usado no ch\u00e3o da \u00e1rea claustral, e o granito utilizado no ch\u00e3o da portaria e antiga cozinha s\u00e3o, sobretudo, materiais que formam \u201ccorpos\u201d de uma linguagem moderna que, todavia, est\u00e1 cheia de marcas do passado. A pedra artificial substitui a pedra natural, os perfis de a\u00e7o das estruturas met\u00e1licas substituem, ainda que de outra forma, o sistema reticulado constitu\u00eddo pelas colunas de pedra e os travejamentos de madeira das desaparecidas depend\u00eancias do mosteiro.\nO percurso prev\u00ea agora a sa\u00edda para o pomar, direcionando o visitante a subir a rampa de acesso que o projeto prop\u00f5e e a ele conduz, o primeiro de tr\u00eas espa\u00e7os-chave que \u00e9 dado a conhecer \u00e0 cota alta. Seguem-se-lhe o coro-alto e, por fim, a varanda.\nNo pomar, onde se prev\u00ea a limpeza do espa\u00e7o bem como a replanta\u00e7\u00e3o de algumas oliveiras e a reabilita\u00e7\u00e3o dos antigos tanques, pretende-se evidenciar a caracter\u00edstica espiritual deste espa\u00e7o, olhando \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o Homem e a natureza. A replanta\u00e7\u00e3o de oliveiras, j\u00e1 existentes no local, emerge duma tentativa de organizar o espa\u00e7o, criando novas perspetivas visuais, que se afirmam atrav\u00e9s do percurso. A reabilita\u00e7\u00e3o dos tanques, fonte permanente de \u00e1gua (elemento essencial \u00e1 vida e tamb\u00e9m consignada como depurativa), aproveita n\u00e3o s\u00f3 as estruturas que ainda se preservam assim como a \u00e1gua que hoje se encontra, muitas vezes, perdida ao longo das parcelas agr\u00edcolas da cerca.\nLI\nAvan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o a poente pelo \u201cpassadi\u00e7o\u201d, elemento unificador dos espa\u00e7os-chave \u00e0 cota alta e tamb\u00e9m organizador do percurso, somos levados ao coro-alto, denominado tamb\u00e9m pela Regra de S. Bento como orat\u00f3rio, onde se esclarece que este deve ser \u201co que o seu nome indica, e nenhuma outra coisa ali se fa\u00e7a ou guarde\u201d57. O coro-alto tratava-se de um espa\u00e7o reservado para a ora\u00e7\u00e3o dos membros da comunidade mon\u00e1stica, ao qual, segundo a Regra, se dirigiam sete vezes ao longo das doze horas do dia e uma vez durante as doze horas da noite.\nEste espa\u00e7o surge ent\u00e3o da imposi\u00e7\u00e3o do cumprimento do dever divino, que leva \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma zona da igreja que se confina aos monges e onde estes podem assistir \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o da Eucaristia preservando a sua privacidade.\nO interesse neste espa\u00e7o adv\u00e9m portanto do facto de este se constituir primordial no quotidiano da vida mon\u00e1stica e de permitir aos visitantes uma leitura do templo muito particular. O pleno estado de conserva\u00e7\u00e3o em que se encontram bem como a perspetiva visual que oferece sobre o interior de toda a igreja elegem-no como um dos mais belos ao longo de toda a interven\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m do magn\u00edfico \u00f3rg\u00e3o de tubos e do cadeiral em \u201cU\u201d ornamentado, que ainda hoje se encontra perfeitamente conservados, somos deslumbrados pela amplitude da igreja e a beleza dos seus altares barrocos em talha dourada.\nA entrada neste espa\u00e7o \u00e9 permitida pela reabertura da antiga porta de acesso restrita aos monges, v\u00e3o que se encontra atualmente encerrado, impedindo a liga\u00e7\u00e3o entre o corpo conventual e a igreja.\nEm sequ\u00eancia, o percurso encaminha-nos para a varanda, passando pela antiga hospedaria, espa\u00e7o onde, embora n\u00e3o se proponha intervir, se sugere o derrubamento das paredes divis\u00f3rias da resid\u00eancia e sal\u00e3o paroquial. Esta demoli\u00e7\u00e3o tem o intuito, n\u00e3o apenas de conceder uma melhor perce\u00e7\u00e3o da espacialidade deste espa\u00e7o mas, principalmente, de o abrir a futuras propostas de ocupa\u00e7\u00e3o.\nLII\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, coro-alto da igreja\n57 Regra de S. Bento (Cap\u00edtulo 52) Mosteiro de Singeverga, 1992.\nLII\n> (J\nLIII\nPerfis EE'\nEscala 1:500\nLIV Axonometria Explodida\n93\nLIII\nSala do recibo (tetos abobadados)\nTanques\nRampa de acesso\nDemoli\u00e7\u00f5es\n\u2014 Proposta\nG\n0\t4\t8\nLIV\nUma vez na varanda, este espa\u00e7o-chave, surpreendente pelo panorama visual sobre o Vale do Neiva, permite-nos o enquadramento do mosteiro no territ\u00f3rio. A varanda surge portanto como um miradouro que nos remete para a reflex\u00e3o das caracter\u00edsticas do lugar, constru\u00eddo sob o dom\u00ednio da administra\u00e7\u00e3o mon\u00e1stica. Al\u00e9m do entendimento territorial, a varanda permite-nos ainda uma \u00f3tica sobre o sentido integral do mosteiro enquanto organismo autossuficiente, cujo pressuposto das rela\u00e7\u00f5es humanas o conecta com o Vale do Neiva. Queremos com isto dizer que, apesar do mosteiro se constituir uma comunidade, em parte, isolada, a sua exist\u00eancia est\u00e1 intrinsecamente ligada ao lugar, quer pelas caracter\u00edsticas territoriais j\u00e1 apresentadas quer pelo efetivo poder administrativo que exerce sobre toda aquela vasta \u00e1rea.\nRetomando \u00e0 hospedaria, tornamos \u00e0 cota inferior descendo a escada em caracol, agora projetada, a qual finda na sala do recibo. Neste espa\u00e7o-chave as principais interven\u00e7\u00f5es passaram pelo derrubamento das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e da escada, obras realizadas aquando da constru\u00e7\u00e3o do sal\u00e3o paroquial. Importa acrescentar que a proje\u00e7\u00e3o da nova escada resulta do aproveitamento da destrui\u00e7\u00e3o, \u00e0 \u00e9poca dessas obras, de uma das ab\u00f3badas do teto da sala do recibo. Esta interven\u00e7\u00e3o demonstra-se pertinente na medida em que salvaguarda e evidencia os tetos abobadados desta sala, caracter\u00edstica que lhe \u00e9 singular.\nA escolha da sala do recibo como um dos espa\u00e7os-chave deve-se ao facto desta ser a estrutura de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, onde outrora se recebiam os produtos agr\u00edcolas provenientes da renda dos colonos que agricultavam o couto de Carvoeiro. Podemos tamb\u00e9m aqui afirmar que este \u00faltimo espa\u00e7o evoca o entendimento do ambiente de trabalho manual, que se destaca \u00e0 medida que o percurso reencontra a cerca, parcela de natureza que os monges preservavam para si pr\u00f3prios.\nLV\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, varanda da hospedaria\nLV\nO percurso retoma agora para o p\u00e1tio dos carros e prossegue no reconhecimento dos antigos percursos e parcelas agr\u00edcolas, passando pela estrebaria, at\u00e9 chegar ao lameiro e sair pelo port\u00e3o da cerca, que se abre para a po\u00e7a do comendat\u00e1rio.\nAqui, de novo no espa\u00e7o p\u00fablico, exterior ao de estrita reserva para os monges, retoma-se o territ\u00f3rio da vida civil, cuja realidade retratada ao longo do percurso nos confronta agora os dois conceitos que se completam pela oposi\u00e7\u00e3o, o divino e o profano - a vida dentro e fora do mosteiro.\nEste exerc\u00edcio de projeto reflete portanto uma extensa pesquisa e an\u00e1lise hist\u00f3rica e arquitet\u00f3nica, atentando sempre \u00e0 premissa \u201c(...) conservar e construir s\u00e3o momentos de um mesmo m\u00e9todo na transforma\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, garante de vida e o respeito pela sua identidade arquitect\u00f3nica, continuando-a, inovando-a.\u201d58 O projeto assume-se assim reduzido ao substancial, tentando transmitir a hist\u00f3ria da vida do mosteiro, enumerando e reestabelecendo rela\u00e7\u00f5es com o territ\u00f3rio. Uma nova forma de reutilizar o edif\u00edcio, que se traduz na interven\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os e \u201cestruturas\u201d que evocam o passado atrav\u00e9s de uma leitura contempor\u00e2nea, destacando a ideologia e as atividades mon\u00e1sticas basilares: ora\u00e7\u00e3o, medita\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o, descanso e trabalho, na medida em que transparece o esp\u00edrito da Regra de S. Bento, ora et labora.\nLVI\nPerspetiva fotogr\u00e1fica, exterior da cerca do mosteiro\n58 Fernando T\u00e1vora: percursos, 1993; Bernardo Ferr\u00e3o, citando Nuno Portas e Manuel Mendes, a prop\u00f3sito da interven\u00e7\u00e3o de Ref\u00f3ios do Lima.\nLVI\n7.\tBIBLIOGRAFIA\nBRAUNFELS, Wolfgang - La Arquitectura Monacal en Occidente, Barcelona, 1975.\nCAMPINHO, Regina - Mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es : a medida para a casa-m\u00e3e dos beneditinos portugueses, Porto: FAUP, 2004 (prova final).\nCANTU\u00c1RIA, P.e e Mestre Frei Ant\u00f3nio de Santo Tomaz - Diet\u00e1rio Noticioso, Not\u00edcias da Religi\u00e3o, e do Mundo, 1764, Manuscrito in\u00e9dito que n\u00e3o figura no invent\u00e1rio da livraria do Convento de Carvoeiro.\nCOSTA, Alexandre Alves - O Patrim\u00f3nio entre a aposta arriscada e a confid\u00eancia nascida da intimidade, J-A | Jornal dos Arquitectos. n\u00b0 213 (Set.2003).\nCOSTA, Avelino - Frutuoso (S\u00e3o), Lisboa, 1965.\nDIAS, Geraldo Coelho - O Mosteiro de Tib\u00e3es e a reforma dos beneditinos no s\u00e9culo XVI, Porto, 1993.\nDIAS, Geraldo Coelho - Os beneditinos em Braga e a sua Arquidiocese, Braga, 2000.\nDOMINGUES, Marta Moreno - A igreja e a capela do Sant\u00edssimo Sacramento do mosteiro de Santo Andr\u00e9 de Rendufe: contributo para uma an\u00e1lise morfol\u00f3gica, Porto, Faup, 2007 (prova final).\nFIGUEIRAS, Paulo de Passos - O Couto de Carvoeiro - Monografia, Portugal, 2000.\nFERNANDES, A. de Almeida - \u201cTopon\u00edmia Vianensa. Os nomes das freguesias\u201d, in Roteiro de Viana, Ano XII, Viana do Castelo, Agosto 1970.\nFONSECA, Teot\u00f3nio - O Concelho de Barcelos- Aqu\u00e9m e Al\u00e9m C\u00e1vado, Barcelos, 1987\nFONTES, Lu\u00eds - S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es, Um s\u00edtio onde se fez um mosteiro, Ensaio em Arqueologia da paisagem e da arquitectura, Lisboa, 2004.\nFONTES, Lu\u00eds - A Igreja Sueva de S\u00e3o Martinho Dume. O Mosaico na Antiguidade Tardia. Revista de Hist\u00f3ria da Arte. Lisboa: Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Hist\u00f3ria da Arte, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, ISSN 1646- 1762 N\u00b0 6 (2008), p. 163-182.\nFONTES, Lu\u00eds - Mosteiro de Santo Andr\u00e9 de Rendufe (Rendufe, Amares): an\u00e1lise de paramentos e evolu\u00e7\u00e3o arquitect\u00f3nica do edificado: estudo pr\u00e9vio. Braga: Unidade de Arqueologia da Universidade do Minho, 2010. Trabalhos arqueol\u00f3gicos da UAUM/mem\u00f3rias, ISSN 1647-5836,\tn.\u00b0\t6 Dispon\u00edvel em\nhttp://www.uaum.uminho.pt/edicoes/revistas/Mem\u00f3rias_6.pdf\nGON\u00c7ALVES, Bernardino da Concei\u00e7\u00e3o - Mosteiro de S. Salvador de Pa\u00e7o de Sousa: Contributo para a sua reabilita\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica, Porto, Faulp, 2012 (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado).\nMACIEL, Manuel Justino Pinheiro - O Rio Neiva - Monografia, Porto, 1978.\nMACIEL, Manuel Justino Pinheiro - O Vale do Neiva, Barcelos, 1982.\nMACIEL, Tarc\u00edsio Daniel Pinheiro - O Povoamento Proto-Hist\u00f3rico do Vale do Neiva, Viana do Castelo, 2003.\n101\nMACIEL, Tarc\u00edsio Daniel Pinheiro - Cadernos do Neiva - Revista de Arqueologia e Patrim\u00f3nio do Vale do Neiva N\u00b0 1. Barcelos, 2007.\nMARQUES, Andr\u00e9 Evangelista - Paisagem e povoamento: da representa\u00e7\u00e3o documental \u00e0 materialidade do espa\u00e7o no territ\u00f3rio da diocese de Braga (s\u00e9culos IX-XI), Porto, FLUP, 2012 (Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento).\nMARQUES, Jos\u00e9 - O estado dos beneditinos da arquidiocese de Braga, no s\u00e9c. XV, Braga, 1981.\nMARQUES, Jos\u00e9 - A Arquidiocese de Braga no s\u00e9c. XV, Lisboa, 1988.\nMATTOSO, Jos\u00e9 - A introdu\u00e7\u00e3o da Regra de S. Bento na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Braga, 1976.\nMATTOSO, Jos\u00e9 - Tib\u00e3es na Idade M\u00e9dia, Braga, 1993.\nMATTOSO, Jos\u00e9 - O monaquismo ib\u00e9rico e cluny, Lisboa, 2002.\nOLIVEIRA, Carla Garrido - Interven\u00e7\u00f5es em estruturas mon\u00e1sticas do conjunto edificado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, Porto, FAUP, 2009 (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado).\nOLIVEIRA, P.e Miguel de Oliveira - \u201cAS PAR\u00d3QUIAS RURAIS PORTUGUESAS- Sua origem e forma\u00e7\u00e3o\u201d, Lisboa, 1950.\nPALLASMAA, Juhani - Los ojos de la Piel, Barcelona, 1996.\nPEREIRA, P.e Domingos Joaquim - Nova Mem\u00f3ria Hist\u00f3rica e Moderna at\u00e9 1877 da Villa de Barcelos, 1877\nRAMOS, Anabela; OLIVEIRA, Paulo Jo\u00e3o - M. de S. Martinho de Tib\u00e3es: dos Abades Comendat\u00e1rios \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o da Congrega\u00e7\u00e3o se S\u00e3o Bento (1530-1601), Lisboa, 2003.\nRIEGL, A. - El culto moderno de los monumentos, su car\u00e1cter y sus origenes, coord. Aurora Arjones Fern\u00e1ndez. Sevilla, Instituto Andaluz del Patrimonio Hist\u00f3rico, 2007 [1903].\nRUSKIN, John - The Seven Lamps of Architecture, London, 1849.\nSILVA, Am\u00e9lia Maria Pol\u00f3nia da - Recep\u00e7\u00e3o do Conc\u00edlio de Trento em Portugal: As normas enviadas pelo Cardeal D. Henrique aos Bispos do Reino em 1553, Porto, 1990.\nT\u00c1VORA, Fernando - Da Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o, Porto, 2004.\nTOM\u00c1S, Fr. Le\u00e3o - Benedictina Lusitana, Coimbra, 1644.\nVIOLLET-LE-DUC, E.E.- Dictionnaire raisonne de l'architecture fran\u00e7aise du Xl au XVI siecle, 1854-1868, tome huitieme.\nZARAGOZA PASCUAL, Ernesto - Reforma de los benedictinos portugueses (15881589), Braga, 1982.\nZUMTHOR, Peter - Pensar a Arquitectura. Barcelona, Gustavo Gili, 2009.\n8.\t\u00cdNDICE DE IMAGENS\nI\tBras\u00e3o Beneditino........................................................................................2\nII\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, \u201cDa janela do meu quarto\u201d........................................................6\nIII\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, eixo sul-norte, mosteiro de Carvoeiro............................................8\nIV\t\u201cTenta\u00e7\u00f5es de Santo Ant\u00e3o\u201d, Tr\u00edptico do pintor Hieronymus Bosch.........................................12\n(http://www.the-athenaeum.org/art/full.php?ID=106028)\nV\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, Abadia do Monte Cassino.........................................................16\n(http://www.minniti.info/main/php/0686.php)\nVI\tModelo\ttridimensional de St. Gallen..................................................................18\n(http://www.stgallplan.org/images/lasiusDrawing.jpg)\nVII\tPlanta\tde St. Gallen (segundo Braunfels).............................................................20\n(adaptado. BRAUNFELS, Wolfgang -La Arquitectura Monacal en Occidente. Barcelona,1975.)\nVIII\tPlanta\tdas ru\u00ednas arqueol\u00f3gicas da Bas\u00edlica de\tS.\tMartinho de\tDume................................22\n(FONTES, Lu\u00eds\t- A Igreja Sueva de S\u00e3o Martinho Dume.\tO\tMosaico\tna Antiguidade Tardia. Revista de Hist\u00f3ria da Arte.\nLisboa: Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Hist\u00f3ria da Arte, Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, ISSN 1646- 1762 N\u00b0 6 (2008), p. 163-182.)\nIX\tMapa de localiza\u00e7\u00e3o dos Mosteiros Beneditinos no noroeste peninsular....................................24\nX\tBras\u00e3o, Freguesia de Carvoeiro..........................................................................27\n(adaptado. http://www.ngw.nl/heraldrywiki/images/6/6c/Carvoeiro.gif)\nXI\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, freguesia de Carvoeiro..........................................................28\nXII\tMapa Cartogr\u00e1fico da Prov\u00edncia de entre Douro e Minho Portugu\u00eas.........................................30\n(Biblioteca Nacional Digital_http://purl.pt/1379)\nXIII\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, mesa abacial do coro-alto do mosteiro de\tCarvoeiro...........................32\nXIV\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, t\u00famulo do abade D. Pedro Afonso.................................................34\nXV\tMarco \u201ctipo\u201d de demarca\u00e7\u00e3o do Couto de Carvoeiro........................................................35\nXVI\tCarta Militar(2009).....................................................................................36\n(adaptado, cartografia militar cedida pelo DGUM)\nXVII\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, enquadramento do mosteiro de Carvoeiro no vale do Neiva.........................38\nXVIII\tMapa topogr\u00e1fico, implanta\u00e7\u00e3o do mosteiro no territ\u00f3rio.................................................40\nXIX\tEsquema fotogr\u00e1fico, tro\u00e7o do percurso medieval.........................................................42\nXX\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, Cruzeiro de Algares.....................................................44\nXXI\tFresco do Cap\u00edtulo do mosteiro de Singeverga....................................................46\n(DIAS, Geraldo Coelho - O Mosteiro de Tib\u00e3es e a reforma dos beneditinos no s\u00e9culo XVI, Porto, 1993.)\nXXII\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, Mosteiro de S. Martinho de Tib\u00e3es.......................................48\n(https://www.google.pt/search?q=mosteiro+de+tibaes+aerea&amp;espv)\nXXIII\tPlantas do Mosteiro de S. Fins de Friestas......................................................50\n(adaptado. Desenho gentilmente cedido pelo grupo de alunos da EAUM, Catarina Salgado, Daniel Burattini, Liliana Mota e Pedro Tavares, inscritos na unidade curricular de Semin\u00e1rio de Hist\u00f3ria e Ucronia (2014/15))\nXXIV\tCronologia Construtiva do mosteiro de Carvoeiro.................................................52\nXXV\tPerfil transversal da Capela de S. Tiago da Cividade............................................51\n(adaptado. Desenho gentilmente cedida pelo grupo de alunos da EAUM, Andreia Ferreira, Carlos Gon\u00e7alves, Filipe Monteiro e Maur\u00edcio Borges, inscritos na unidade curricular de Hist\u00f3ria da Arquitetura III (2013/14))\nXXVI\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, sepultura de Pedro da Gr\u00e3...............................................51\n(adaptado. Fotografia gentilmente cedida pelo grupo de alunos da EAUM, Andreia Ferreira, Carlos Gon\u00e7alves, Filipe Monteiro e Maur\u00edcio Borges, inscritos na unidade curricular de Hist\u00f3ria da Arquitetura III (2013/14))\nXXVII\tPlanta de implanta\u00e7\u00e3o do mosteiro de Carvoeiro..................................................54\nXXVIII Desenho de Levantamento, planta de coberturas....................................................55\nXXIX\tDesenho de Levantamento, planta n\u00edvel 1..........................................................56\nXXX\tDesenho de Levantamento, planta n\u00edvel 0..........................................................57\nXXXI\tDesenho de Levantamento, planta n\u00edvel -1........................................................58\nXXXII\tDesenho de Levantamento, perfil DD' e EE'.......................................................59\nXXXIII Desenho de Levantamento, perfil AA' e BB'........................................................60\nXXXIV\tRet\u00e2ngulo de ouro (sequ\u00eancia de Fibonacci).....................................................62\nXXXV\tPlanta de St. Gallen, an\u00e1lise m\u00e9trica segundo Braunfels........................................63\n(adaptado. BRAUNFELS, Wolfgang -La Arquitectura Monacal en Occidente. Barcelona,1975.)\nXXXVI\tPlanta do mosteiro de Santo Andr\u00e9 de Rendufe, reconstitui\u00e7\u00e3o da estrutura medieval.............64\n(Desenho gentilmente cedido pelo grupo de alunos da EAUM, Gil Lima, Joel Dinis, Jo\u00e3o Fonte, Leandro Oliveira, inscritos na unidade curricular de Semin\u00e1rio de Hist\u00f3ria e Ucronia (2012/13))\nXXXVII Perspetivas fotogr\u00e1ficas do mosteiro de Carvoeiro................................................66\nXXXVIII Perspetiva fotogr\u00e1fica, parede exterior (nascente) da sacristia.................................67\nXXXIX\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, parede interior (virada ao claustro) da sacristia.....................68\nXL\tDesenho de\tan\u00e1lise m\u00e9trica, planta n\u00edvel 0..................................................70\nXLI\tDesenho de\tReconstitui\u00e7\u00e3o, planta n\u00edvel 0...................................................71\nXLII Desenho de Reconstitui\u00e7\u00e3o, planta n\u00edvel 1..........................................................72\nXLIII\tDesenho de\tReconstitui\u00e7\u00e3o, perfil EE'.......................................................73\nXLIV Desenho de Reconstitui\u00e7\u00e3o, perfil AA'..............................................................74\nXLV Desenho esquem\u00e1tico de interven\u00e7\u00f5es do s\u00e9c. XX, planta n\u00edvel 0 e 1..................................78\nXLVI Desenho esquem\u00e1tico de interven\u00e7\u00f5es do s\u00e9c. XX, perfil AA' e CC'...................................80\nXLVII\tDesenho esquem\u00e1tico dos espa\u00e7os-chave, planta n\u00edvel 0 e 1.......................................82\nXLVIII\tDesenho esquem\u00e1tico da \u00e1rea claustral, planta n\u00edvel 0 e 1......................................84\nXLIX Desenho esquem\u00e1tico do p\u00f3rtico beneditino, perfil BB'..............................................86\nL\tAxonometria Explodida...................................................................88\nLI\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, pomar da cerca...........................................................90\nLII\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, coro-alto da igreja........................................................92\nLIII\tPerfis EE'.........................................................................93\nLIV\tAxonometria Explodida...................................................................94\nLV\tPerspetiva fotogr\u00e1fica, varanda da hospedaria.......................................................96\nLVI Perspetiva fotogr\u00e1fica, exterior da cerca do mosteiro...............................................98\n9.\tANEXOS\nAnexo I\nAntologia de Carvoeiro\n(coletiva de textos relativos \u00e0 da hist\u00f3ria da aldeia de Carvoeiro).\nTexto 1\nOs limites arqueol\u00f3gicos do Couto\nEm textos anteriores relativos \u00e0 outorga do Couto que abrangeu as par\u00f3quias de Carvoeiro e de Durr\u00e3es, referimos que o povoamento desta regi\u00e3o \u00e9 muito anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o deste senhorio de car\u00e1cter feudal, remontando aos tempos do Paleol\u00edtico. Referimos tamb\u00e9m que nos \u00faltimos trinta e tal anos as investiga\u00e7\u00f5es do GEN permitiram a identifica\u00e7\u00e3o de diversos locais que atestam essa antiguidade.\nA pensar num texto mais longo e geograficamente mais objectivo, temos vindo a aprofundar os nossos conhecimentos sobre os limites do Couto, com a ajuda de diversas pessoas que conhecem a localiza\u00e7\u00e3o rigorosa dos diversos marcos e sinais. Uma das conclus\u00f5es a que chegamos \u00e9 a de que, na defini\u00e7\u00e3o das fronteiras da propriedade doada ao mosteiro, foram utilizados como pontos delimitadores diversos monumentos e s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, referidos uns na pr\u00f3pria Carta e outros especificados com mais pormenor na documenta\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVII referente \u00e0 recoloca\u00e7\u00e3o dos marcos. \u00c9 um pequeno resumo dessa observa\u00e7\u00e3o que hoje trazemos aos leitores do L\u00edrio, a partir da leitura da Carta de Couto de 1129.\nO documento refere que \u201c(...) Os seus termos s\u00e3o pela Arca de Alvela e da\u00ed por Vivvanes at\u00e9 Affolatos como de divide Dorranes e Vilar (...)\u201d. Ao s\u00edtio de Arca da Alvela, se atentarmos no top\u00f3nimo Arca, ter\u00e1 correspondido uma anta ou um d\u00f3lmen, hoje desaparecido. \u00c9 sabido, pela leitura da documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica medieval, que estes documentos megal\u00edticos sepulcrais, com idades entre os quatro e os sete mil anos, foram comummente utilizados como marcos territoriais na delimita\u00e7\u00e3o de propriedades na Idade M\u00e9dia, uma vez que se destacavam facilmente na paisagem. No s\u00edtio da Arca mant\u00e9m-se ainda um marco, colocado em 1666. Provavelmente nesta data o monumento j\u00e1 n\u00e3o existiria. Vivanes e Afolatos, nada nos dizem de arqueol\u00f3gico. Vilar, no entanto, evidencia um s\u00edtio habitado, que poderia corresponder \u00e0 primitiva Cardos, referida na Carta de Couto de Fragoso, de 4 de Dezembro de 1127. Conhecemos o s\u00edtio: localiza-se a sul da Quinta da Torre, num pequeno vale, na linha do limite e mostra ainda \u00e0 superf\u00edcie cer\u00e2micas e pedras de constru\u00e7\u00e3o de origem medieval. Por cima deste s\u00edtio encontra-se o Outeiro Me\u00e3o, onde foi colocado um marco no s\u00e9culo XVII. Segue a Carta: \u201c(...) e da\u00ed por Vermui at\u00e9 por Arefi e Fragoso (...)\u201d. O limite do Couto seguia aqui pelo castro de Picoto, Coto e Alto dos Mouros, que o documento n\u00e3o refere, julgamos n\u00f3s por n\u00e3o se destacar no terreno, sobretudo a quem o observa das cotas mais baixas, para al\u00e9m de em 1129 o antigo povoado estar desabitado havia v\u00e1rios s\u00e9culos. Acima do Castro do Picoto o limite seguia pela \u00e1rea de Necr\u00f3pole da Idade do Bronze Inicial, da qual conhecemos duas sepulturas com data\u00e7\u00e3o de cerca de 1750 anos antes de Cristo. A cruz que ali foi gravada passou a dividir Durr\u00e3es, Fragoso e Tregosa. Vermoim \u00e9 tamb\u00e9m outro s\u00edtio arqueol\u00f3gico, pos ali recolhemos, sobretudo na vertente voltada a Norte e \u00e0 Necropole atr\u00e1s referida, cer\u00e2mica de fabrico manual e aponta para a exist\u00eancia de um povoado dessa \u00e9poca.\nO Couto continuava \u201c(...) por onde se divide Santa Logricia e Dorranes (...)\u201d, passando pelo castro dos Castelos, n\u00e3o referido pelas mesmas raz\u00f5es do caso do Picoto, no nosso entender, e \u201c(...) da\u00ed por Valegon e depois como se divide Congustum e Rial (...)\u201d. Valegon poder\u00e1 revelar para a procura da origem do nome Balug\u00e3es, que julgamos n\u00e3o estar ainda esclarecida. Congustum estar\u00e1 relacionado com um monumento megal\u00edtico existente no s\u00edtio da Bou\u00e7a da M\u00f3, top\u00f3nimo certamente de conota\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. Este monumento\nera desconhecido at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo atr\u00e1s, quando as obras do gasoduto o encontraram - e destru\u00edram. Escava\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia da parte que sobreviveu revelaram um esp\u00f3lio bastante rico, da transi\u00e7\u00e3o do neol\u00edtico - calcol\u00edtico. Mais uma vez, uma constru\u00e7\u00e3o sepulcral, conquanto pouco expressiva na paisagem, foi aproveitada como marco territorial. Rial interessa aqui apenas por raz\u00f5es topon\u00edmicas. Se em 1129 se chamavam assim terras perto do rio, por que raz\u00e3o teremos que continuar a ver o s\u00edtio hom\u00f3nimo de Durr\u00e3es escrito de outra forma?\nO restante territ\u00f3rio coutado seguia \u201c(...) \u00e0quela ermida de S\u00e3o Mamede e da\u00ed vem por Agudelo e depois vem a Fornelos e da\u00ed vai pela ermida de S. Salvador e ainda pela Portela e Carbonario e da\u00ed \u00e0quela arca onde primeiro come\u00e7amos (...)\u201d. Aparentemente, n\u00e3o haveria mais esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas nos limites do Couto. No entanto, a linha de demarca\u00e7\u00e3o passa pelo meio de dois povos castrejos, com mais de dois mil anos, ignorados no documento. A ermida de S. Mamede situava-se intramuros da cit\u00e2nia da Carmona, uma antiga capital castreja com uma \u00e1rea superior a seis hectares, que o Couto dividiu a meio. O mesmo aconteceu com o povoado da Senhora do Castro, por cima do actual santu\u00e1rio da Nossa Senhora Aparecida. Se relativamente a este assentamento castrejo se poder\u00e1 aplicar a mesma justifica\u00e7\u00e3o do Picoto e dos Castelos quanto \u00e0 sua aus\u00eancia na Carta de doa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 se torna mais dif\u00edcil compreender o \u201capagamiento\u201d da Cit\u00e2nia, para mais referindo um pouco mais a norte um local - Agudelo - sem interesse patrimonial ou orogr\u00e1fico aparente. \u00c9 claro que a velha cidade j\u00e1 n\u00e3o era habitada, seguramente desde os finais da romaniza\u00e7\u00e3o...\nN\u00e3o conhecemos mais esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas na linha da fronteira do Senhorio at\u00e9 \u00e0quela Arca onde come\u00e7amos. Continuaremos, mesmo assim, a investigar e recolher todas as informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de forma a poder contribuir para a cartografia mais aproximada dos limites arqueol\u00f3gicos do Couto.\nMACIEL, Tarc\u00edsio - Os limites arqueol\u00f3gicos do Couto. Viana do Castelo: GEN- Grupo de Estudos Hist\u00f3ricos do Vale do Neiva, L\u00edrio do Neiva, Agosto 2009, N\u00b04- III s\u00e9rie, p. 9\nTexto 2\nSanta Maria de Carvoeiro, Convento antigo de Religiozos Bentos, tomou o nome de hua grande Cidade que houve no alto de hum Monte, que lhe fica por cima, de que se vem vest\u00edgios. Chama-se Carbona pelo carv\u00e3o, que alli se fazia, agora Caramona, &amp; o Convento Carvoeiro. Destruiu-se na invas\u00e3o dos Mouros &amp; estando ermo &amp; despovoado esta terra ElRey ,que se entende ser Dom Afonso o Magno a deu a hum fidalgo, que a povoasse com simples Colonos. Este fundou ou reedificou o Mosteiro, ainda que alguns a D. Payo Guterres, sendo que se foi, seria em outra ocazi\u00e3o, que sobreviesse segunda ru\u00edna. Deu ao Mosteiro o Couto, que tem de mero e mixto imp\u00e9rio; porque o Dom Abade he Juiz, e Ouvidor, sem escriv\u00e3o, determina verbalmente os pleitos entre os moradores, sem apela\u00e7\u00e3o nem agravo. Nomea Porteiro e Achegado, que penhor\u00e3o pelas dividas que ao Mosteiro de devem, e manda p\u00f4r em preg\u00e3o, e remata; ainda por crime n\u00e3o v\u00e3o querelar a Barcelos (que \u00e1 a quem toca) sem licen\u00e7a do Abade. Tudo quanto possuem dos bens de raiz he do Convento simples Colonia, nem alguma tomada de monte \u00e9 sua, e quando querem doar ou trespassar a outro, a larg\u00e3o nas m\u00e3os do Abade, para que da sua a d\u00ea a quem querem, nem lhe entra ali outra Justi\u00e7a; e tamb\u00e9m \u00e9 deste Couto a freguesia de S. Louren\u00e7o de Dorlaens, em que as fazendas s\u00e3o do mesmo, Convento. Tem boas celas feitas ao moderno; a Igreja \u00e9 couza antiga, e tem algumas sepulturas de fidalgos, que nelas se enterrar\u00e3o, como s\u00e3o Nuno Soares Velho, o que comprou o quarto do Mosteiro de Varzea, a quem o Conde D. Pedro chama Postrimeiro, em diferen\u00e7a do primeiro, que foi seu av\u00f4. E este neto \u00e9 o que por querer mostrar a seu filho Pedro Velho, que Sim\u00e3o Nunes Curutelo, com quem andava brigando em desafio, trazia um olho um olho descuberto por onde o buscasse a espada, carregou tanto no seu que o lan\u00e7ou fora. Dom Gomes Pires de Maceyra, que fez o Mosteiro de Santa Maria de Souto, em Guimar\u00e3es ,casada com a irm\u00e3 de Sarrazino Osores, que tamb\u00e9m aqui est\u00e1 sepultado, de quem Frey Bernardo de Brito diz ser filho de Dom Ozorio Veloso, Conde da Cabreira, neto del Rey Dom Ramiro o Segundo. O que mais autozira este convento \u00e9 estar nele sepultado em monumento alto junto da Sacristia com um arco por cima o santo Dom Pedro Afonso, Dom Abade deste Mosteiro.\nEntrar\u00e3o nele Comendatarios, de que foi o ultimo Pedro da Gran, que na Igreja de Santiago de Braga fez a Capela das Chagas; faleceo no anno de 1602, em que foi eleito abade trienal, depois da Reforma, Frei Prud\u00eancio de S. Tom\u00e9; e j\u00e1 anos a mesa Conventual era governada por priores monacais. Tem nove religiosos, e cura secular com quarenta mil reis de renda, a para os Frades com as anexas de Quinti\u00e3es, Portela Sus\u00e3o, S. Martinho de Aborim, sabidos e pr\u00f3prios mais de tr\u00eas mil cruzados, de que pag\u00e3o para outras Cazas, al\u00e9m das tr\u00eas Igrejas da sua aprezenta\u00e7\u00e3o com alternativa, em que entr\u00e3o Navi\u00f3 e S. Maria de Trebosa tem cento e sessenta e dous vizinhos.\nNesta freguezia \u00e9 o Solar de apelido de Carvoeiro, que tem por Armas em campo de prata doze sobreyros de verde, cada quatro em faxa com tr\u00eas palas de vermelho, que os apart\u00e3o, timbre uma aspa do mesmo carregada de sete bolotas de ouro, e destas deve ser aquele Carvoeiro de \u00c9vora, de que falas o Conde Dom Pedro.\nCOSTA, P. Ant\u00f3nio Carvalho - Corografia Portugueza e descrip\u00e7am topografica do Famoso Reyno de Portugal. Lisboa, 1706.\nTexto 3\nCARVOEIRO\nN. Snra, ou como outros dizem, S. ta Maria, e. N. Snra d' Assump\u00e7\u00e3o. (que vem a ser o mesmo) de Carvoeiro ou Carvoeira ou Carvona, ou Caram\u00f4na. De Carvoeiro, do nome do convento dos frades bentos, que alli houve, do qual logo em seguida se dar\u00e1 not\u00edcia: De Carvoeira, do nome d' uma grande cidade, que houve no alto do Monte, que lhe fica sobranceira. E de Carvona ou Caram\u00f4na, porque alli se fazia carv\u00e3o.\nEsta freg. era do conc. de Barcellos, e hoje \u00e9 do conc. e distrito adm. de Vianna do Castelo, circ. de Braga.\nTem 200 fog. 800 alm. e 155$rs de cong. e est\u00e1 situado ao p\u00e9 do monte Padella, do qual se v\u00ea Vianna e o mar.\nAquella cidade foi destru\u00edda pelos \u00c1rabes em 716, na invas\u00e3o dos Mouros, e o convento foi arrazado. Estando esta freg. despovoada, D. Afonso Magno, pellos anos de 1050 a deu a um fidalgo, que a povoou com colonos, e reedificou o Convento, chamado ent\u00e3o de S.ta Maria de Carvoeiro.\nEste convento foi fundado na era de Cezar 923 (885 de Christo) por D. Paio Guterres, que era senhor absoluto do seu couto, e se alguem casasse sem sua licen\u00e7a, e sem lhe pagar certo tributo, perdia as suas casas e terras.\nD. Paio Guterres terminava e sentenciava todas as duvidas, e demandas, sem appella\u00e7\u00e3o nem aggravo; e se houvesse ferimento, era preciso licen\u00e7a do D. abb.e do convento hir querellar a Barcellos.\nO D. abb.e aprs. o vig\u00e1rio, que era trienale um frade do convento; e tambem aprs. os parochos de Quentians, Aborim, e Portella-Suz\u00e3o, suas annexas.\nO convento tinha umas doa\u00e7\u00f5es regias, que lhe davam esta freg. e a visinha de S. Louren\u00e7o de Durr\u00e3es por couto; e os frades eram senhores de todos os maninhos do couto das duas fregs, e os davam ou tiravam a quem queriam, ou quando queriam.\nA igreja matriz era dos frades. Nella est\u00e3o sepultados grandes fidalgos muito antigos, e entre elles D. Nuno Soares Velho, D. Sarracino Ozores, filho de D. Ozorio Vellozo, conde de Cabreira, que era neto de D. Ramiro 2\u00b0 e da celebre Zahara, moura de Gaia, que, depois de christ\u00e3, se chamava Artida, ou Artiga.\nTambem, n'\u00fam monumento alto, junto da sachristia, e sob um arco, est\u00e1 sepultado o santo D. Pedro Affonso, D. abb.e d'este mosteiro, que, se uns dizem filho, outros dizem irm\u00e3o de D. Affonso Henriques.\nEste convento, depois de 1834, foi vendido pelo Governo, secular a Joaquim Manoel Monteiro, natural de Carvoeiro, que foi caixeiro de Jos\u00e9 Alves Redondo, negociante em Barcellos, cujo Monteiro, por ocasi\u00e3o da revolta de 1828, emigrou para o Rio de Janeiro, e foi depois o Conde da Estrella; grande propriatario, j\u00e1 fallecido h\u00e1 pouco tempo, que deixou seu filho, tambem chamado Joaquim Manoel Monteiro, 2\u00b0 Conde da Estrella, e residente no Rio de Janeiro, cujo convento hoje pertence aos herdeiros do 1\u00b0 conde da Estrella.\nTexto 4\nCARVOEIRO\nAnt\u00f3nio Pa\u00e7o\nNa estrada que vai para Balug\u00e3es e Freixo, h\u00e1 um ramal que conduz ao centro do povoado. Servido por um sacerdote inteligente, h\u00e3o-se realizado importantes obras paroquiais. A igreja, templo de grande porte, exibe em l\u00e1pida as datas de 1704 e 1707. No seu interior est\u00e1 a imagem de S. Bento do Buraquinho tal como em Cossourado, Paredes de Coura: vimos que os devotos oferecem ovos e cravos. Tamb\u00e9m ali se venera a senhora do Desterro, cuja confraria tem cerca de 5000 irm\u00e3os. O arruinado edif\u00edcio onde funcionou o convento foi parcialmente restaurado gra\u00e7as ao labor do padre Ces\u00e1rio Miranda que transformou depend\u00eancias para fins s\u00f3cio recreativas.\nVeja-se em Carvoeiro, o cruzeiro de Algares, num pinhal pr\u00f3ximo da referida estrada nacional. Antigamente era perigoso passar neste local \u00abfora de horas\u00bb.\nA capela de Santa Ana, benzida pelo arcebispo em 25-7-1864, ap\u00f3s a reedifica\u00e7\u00e3o a que meteu ombros o padre Francisco Maciel da Costa; ao atingir o 1\u00b0 centen\u00e1rio foi assinado com o restauro onde se gastaram mais de cem contos. Santa Ana \u00e9 padroeira de parto feliz. Quando uma parturiente est\u00e1 em, dificuldades, a fam\u00edlia acciona o sino da capela, fazendo-se ouvir nove badaladas (por tal motivo a chave da capela est\u00e1 sempre em poder de uma vizinha): ao ouvir o toque, todos se descobrem e rezam uma Av\u00e9 - Maria a cada badalada. Registamos uma atitude antag\u00f3nica que nos foi relatada durante a visita \u00e0 ermida de Santo Amaro na encosta do monte \u00abCarmona\u00bb. Uma professora desdenhou ao ver os devotos fazer romaria (cumprir as promessas levando nos bra\u00e7os uma tosca imita\u00e7\u00e3o de membros humanos); meses volvidos, por ironia do destino, foi atacada de doen\u00e7a que a paralisou, tamb\u00e9m ela implorando a protec\u00e7\u00e3o do invocado. Depois de ter melhorado, l\u00e1 subiu a vertente, para cumprir a promessa - nessa altura sobra\u00e7ava (com for\u00e7a!) todos os membros que conseguiu segurar.\nOutras grandes devo\u00e7\u00f5es de Carvoeiro: S. Br\u00e1s, festejado na par\u00f3quia, conjuntamente com Santo Amaro, a 2 de Fevereiro e nos dois domingos seguintes. O povo apelida estes dois dias de \u00abS. Brasinho\u00bb.\nNo primeiro de Setembro h\u00e1 grande aflu\u00eancia \u00e0 cumeada do monte da Padela, em cuja ermida se venera Santa Justa. Os devotos t\u00eam o costume de oferecer frangos brancos. O local \u00e9 excelente miradouro, alcan\u00e7ando-se trechos panor\u00e2micos dos vales do Lima e do Neiva. Era aqui que se encontravam os ca\u00e7adores na abertura da ca\u00e7a, coincidente com a festa.\nNota: os fi\u00e9is invocam Santa Justa para os males da pele.\nNa localidade vigoram actividades artesanais no fabrico de gamelas, em pinho, e de socos em amieiro.\nA \u00e1gua abunda: o ribeiro da Vacaria rega quase toda a freguesia e parte de Barroselas; este curso e o rio Neiva, que banha a localidade, s\u00e3o procurados pelos desportistas (truta). Igualmente s\u00e3o abundantes em ca\u00e7a os montes de Carvoeiro. Pelo processo do la\u00e7o-o ca\u00e7ador Tom\u00e1s de Aquino ca\u00e7ou, em poucos meses, dezenas de raposas.\nO regime florestal abrange vasta \u00e1rea da freguesia, proporcionando-lhe apreci\u00e1vel rendimento para benfeitorias.\nH\u00e1 um velho problema nesta terra - o isolamento do lugar da Vacaria (39 casas e 200 habitantes): nos funerais \u00e9 necess\u00e1rio ir um batedor \u00e0 frente a quebrar os ramos dos pinheiros e fazer um sulco no mato. Pelas terras de Geraz h\u00e1 uma via florestal que serve a Vacaria, por\u00e9m a dist\u00e2ncia desde o centro de Carvoeiro, utilizando este caminho, \u00e9 de 27 kms.\nTem passado de gera\u00e7\u00f5es para gera\u00e7\u00f5es lendas relacionadas com penedos Fiel e Ladr\u00e3o; contudo, disseram-nos que o penedo da Pegada tem mais tradi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faltando, em noite de S. Jo\u00e3o, a presen\u00e7a de assomadi\u00e7os mancebos impulsionados por miragens que depois esboroam...\nA tarde estava quente, No largo do Mosteiro havia toros amontoados - oferta para as obras do sal\u00e3o paroquial. J\u00e1 sa\u00edmos, quando nos foi chamada a aten\u00e7\u00e3o ara uma curiosa fonte rom\u00e2nica, perto do mosteiro; se n\u00e3o fora a prud\u00eancia do p\u00e1roco local, j\u00e1 algu\u00e9m teria desmontado essas pedras - mais de valor arqueol\u00f3gico que utilit\u00e1rio.\nCarvoeiro detivera-nos bastante tempo - ali\u00e1s tantos e curiosos motivos bem o justificaram.\nVoltamos de novo a Barroselas, para irradiar a outros povoados circundantes.\nPA\u00c7O, Ant\u00f3nio - MARAVILHAS DE VIANA. Edi\u00e7\u00e3o do autor. [Oficinas do jornal \u201cA Aurora do Lima\u201d]. Viana do Castelo. In-8\u00b0 de 203-I p\u00e1gs. B.\nTexto 5\nPORTUGAL VISTO POR MIM\nPor uma manh\u00e3 chuvosa e fria, o comboio do Porto parou no apeadeiro de Durr\u00e3es, que nos indicaram para chegar a Carvoeiro, a aldeia tranquila guardada no cora\u00e7\u00e3o do Minho, onde vivem h\u00e1 muitos anos criaturas que me s\u00e3o, muito caras, porque t\u00eam nas veias o mesmo sangue que eu tenho, e pelas quais tenho um sincero culto de amizade que nunca a dist\u00e2ncia enfraqueceu.\nDurr\u00e3es \u00e9 um lugarejo min\u00fasculo, junto \u00e0 linha f\u00e9rrea, no in\u00edcio de um imenso vale coberto de milharais e de vinhas pouco ramalhudas. Desse lugarejo que a chuva tornava triste e desagrad\u00e1vel foi-me mostrada, ao longe, escondida na verdura que a reveste o flanco de um grande monte; muito branca e enfeitada por um alvo penacho de fuma\u00e7a, a casa amiga onde nos aguardavam... Diante dos meus olhos pasmados, olhando aquele mar quieto de verdura, que se antepunha ao lar que eu ansiava por acolher-me, a dist\u00e2ncia parecia-me infinita, mas o meu cora\u00e7\u00e3o acionava minha energia e, vencendo o des\u00e2nimo que se apossava da citadina como que se habituara tanto ao conforto dos el\u00e9tricos e dos autos devoradores de quil\u00f3metros, pus-me a caminho, encorajando meu companheiro de todas as horas, e acompanhando o casalito de garotas camponeses que se prestaram a nos transportaram as maletas e a servir-nos, ao mesmo tempo de guias seguros para a travessia daquele oceano verde que ocupava o vale inteiro. \u00c0 medida que caminh\u00e1vamos sob a friagem da chuvinha pulverizada, que um ventinho impertinente agitava, o caminho ia-se tomando mais dif\u00edcil. Vencido o caminho largo que vem do apeadeiro ao trecho da estrada real que passa para Barroselas e segue a Viana do Castelo, embrenhamos num estreito carreiro unido, pedregoso, irregular, por onde, em v\u00e1rios trechos havia marcas fundas das passagens dos carros de bois os vencedores humilde de todas as dificuldades.\nOs garotos caminhavam \u00e0 frente; n\u00f3s segu\u00edamos os pequenos guias, mal sabendo pisar naquele solo irregular e \u00e1spero, cheio de sulcos feitos pelas \u00e1guas das levadas que regam os campos ricos de culturas exuberantes. Numa curva, junto \u00e0 beira do caminho, e \u00e0 sombra de uma latada, uma camponesa guardava uns bois mansos, enormes, de armas agudas, que nos viram passar indiferentemente, ignorando o medo \u00edntimo que me causavam. Depois, sempre o caminho tortuoso, \u00edngreme \u00e0s vezes, atravessando milharais guarnecidos de largas cintas de latadas; passando por entre sombrios pinheirais que gemiam, baixinho, sentindo os afagos da vira\u00e7\u00e3o molhada da chuvinha quase impercet\u00edvel. um sil\u00eancio enorme enchia aquelas paisagens desconhecidas de meus olhos curiosos. Caminh\u00e1vamos sempre, at\u00e9 que o caminho deixou de ser carreiro; tomou um aspeto mais confort\u00e1vel para meus p\u00e9s magoados com as asperezas vencidas. Uma vinha marginava a nova estrada, rente a uma larga amurada de pedra. Mais adiante, numa curva, surgiu-me pela frente a singeleza augusta de um desses cruzeiros de pedra que, nas aldeias, s\u00e3o como padr\u00f5es da f\u00e9 ing\u00e9nua dos camponeses. Depois foi o vulto singelo de uma capelinha muito simples, muito branca, demorando, num cruzamento de caminhos. Est\u00e1vamos enfim em Carvoeiros, a aldeia verdejante que eu vira de longe, aninhada entre folhagens no flanco da serra tranquila! Caminh\u00e1vamos ainda. Passamos por outros dois cruzeiros pequeninos, negros de velar pela paz da terra, sempre expostos aos insultos do tempo.\nAgora o caminho era todo forrado de pedras grandes, em lajeado tosco, por entre paredes de pedra que vedavam propriedades. Aqui e al\u00e9m casas de lavradores apareciam por entre as verduras. Mais uma curva, e\neis-nos em frente de uma antiga porta de quintal, meio oculta pela galhada farta de uma figueira enorme. Hav\u00edamos chegado ao nosso destino, e o cora\u00e7\u00e3o a saltar do peito, tanto de emo\u00e7\u00e3o que me tomava toda ao ouvir a voz amiga de minha prima Gracinda Lucas que havia trinta e tr\u00eas anos a dist\u00e2ncia separava do meu olhar!... (...); s\u00f3 depois de matar saudades e de recuperar for\u00e7as num almo\u00e7o de fam\u00edlia, \u00e9 que vim a janela admirar a paisagem encantadora desses lugares onde tudo \u00e9 sossegado e onde as casas, se espalham pelo vale, e pelas encostas, lembrando um rebanho, cuja pastorinha, descuidada, deixou-o dispersar-se por \u201cmontes e vales\u201d.\nE contemplei, admirada, o grande vale que tanto me custara a atravessar. Com era lindo, na sua extens\u00e3o toda verde, dividida em ret\u00e2ngulos irregulares, pelas escuras paredes baixas, de pedras sobrepostas e pelas latadas pouco opulentas, mas de um verde macio, mais claro do que o dos \u201cmilhos\u201d empenachados.\nAqui e al\u00e9m enormes oliveiras, as maiores e mais opulentas que vi em Portugal, erguiam-se frondosas, de altas copas fechadas e largos galhos revestidos de musgo, expondo \u00e0 humidade do dia cinzento, sua folhagem um tanto sombria, mas tocada de tons de prata fosca nas pontas dos ramos novos.\nDo ponto que eu observava, isto \u00e9, da encosta onde Carvoeiros demora o seu aspeto de aldeia primitiva, distingue-se um largo horizontar de um encantador feitio topogr\u00e1fico. Ao longe, bem em frente, na encosta de outro monte lim\u00edtrofe do vale, a povoa\u00e7\u00e3o de Durr\u00e3es espalha as suas poucas habita\u00e7\u00f5es por entre verduras. Mais perto, distingue-se a linha f\u00e9rrea que curta montes e campos; h\u00e1 uma ponte de pedra por onde passa o comboio por sob um ponto mais profundo do vale, e a arcaria regular dessa ponte \u00e9 a \u00fanica nota moderna na paisagem buc\u00f3lica do imenso rinc\u00e3o do Minho que os meus olhos percorriam deslumbrados e comovidos.\n\u00c0 esquerda de Carvoeiros, no in\u00edcio da encosta de um outro monte \u00e1rido e nu, uma min\u00fascula capelinha - a de Santo Amaro - \u00e9 como se uma pomba alva ali tivesse pousado a descansar de largos voos pelo azul. Mais abaixo ergue-se o perfil austero da igreja matriz- a de Nossa Senhora da Espeta\u00e7\u00e3o - que pertenceu \u00e0 Ordem dos Beneditinos, cujo convento em ru\u00ednas, se lhe encosta ao flanco como a pedir-lhe amparo, para a sua descrepitude abandonada.\nNa fachada simples do templo, erguido num peda\u00e7o do vale pouco elevado, datado de 1704, h\u00e1 \u201caquela austera singeleza de certas edifica\u00e7\u00f5es religiosas antigas, com linhas retas, regulares; imagens de pedra e ins\u00edgnias da Ordem a que pertenceu. S\u00f3 possui uma torre quadrangular, terminando em cone de quatro faces e encimada por uma cruz de ferro. \u00c9 daquela torre que partem os sons do sino, melanc\u00f3lico ou festivo, frisando o estado de alma do \u201cpovo\u201d; chamando-o ao cumprimento de seus deveres de crist\u00e3os cat\u00f3licos, advertindo-os sempre de que Deus est\u00e1 atento a medir-lhes virtudes e erros.\nAinda mais abaixo, meio oculta a meus olhos por folhagens de \u00e1rvores grandes aparece um retalho de perfil de outra capelinha - a de Sant'Ana - um pouco mais rica que a de Santo Amaro e do que a do Senhor dos Passos - pequena como um nicho de beija flor, coberto de neve - pois possui tamb\u00e9m uma pequena torre e sinos que alegram os ares nas manh\u00e3s dominicais, saudando os lavradores que a preferem para a \u201cobriga\u00e7\u00e3o\u201d.\nTodo esse conjunto \u00e9 de um encanto enorme, e o sil\u00eancio que emana desse lugar onde s\u00f3 se presente a vida pelos penachos de fumo a escapar-se dos telhados \u00e0 hora do almo\u00e7o que se aproxima, \u00e9 profundo e impressionante.\nDepois, no decorrer dos breves dias que vivi em Carvoeiros, embrenhei-me nos tortuosos caminhos da aldeia r\u00fastica, caracter\u00edstica, primitiva, onde nenhum uso da civiliza\u00e7\u00e3o atual conseguiu penetrar, onde tudo \u00e9 rude, simples, natural, como foi h\u00e1 s\u00e9culos passados, e foi para mim um prazer novo o caminhar por aqueles caminhos pedregosos que trepavam pela encosta, como se fossem leitos de pequenos rios tumultuosos a despenharem-se do monte para refrescar o vale f\u00e9rtil, e que o sol houvesse bebido em largos foles de gigante sequioso.\nA pr\u00f3pria rudeza daqueles s\u00edtios reflete-se na maioria das casas feitas de pedras escuras, sem reboco nem pintura nas portadas baixas e nos \u201cjanelos\u201d pequeninos; nas criaturas nascidas e or\u00e7adas \u00e0 sombra daquelas ramadas e passaram a inf\u00e2ncia a correr nas pedras dos caminhos \u00edngremes, bebendo \u00e1gua nas r\u00fasticas fontes naturais, brincando com os mansos bois de carro que, nas horas de descanso, passeiam lentamente pelos carreiros e lameiros, vigiados pelos donos. S\u00e3o criaturas fortes, morenas, em sua maioria, um tanto agreste no tratar, pelo viver constante no amanho das terras, mas de uma alma alegre, quando nas romarias as chamam, de longe, para o folgar compensador das canseiras e labutas; piedosas e humildes quando se p\u00f5em diante do \u201cSenhor\u201d, num impressionante respeito, como tive ocasi\u00e3o de observar durante a Missa na capela de Sant'Ana. Mais uma vez verifiquei ali o estranho costume das aldeias que, nas igrejas, \u00e0 hora dos of\u00edcios religiosos, separa os fieis, dando aos homens a primazia, na capela mor e no coro, e deixando as mulheres para traz, no corpo da igreja. Porque ser\u00e1? Ainda ningu\u00e9m deu explica\u00e7\u00f5es deste uso, e \u00e9 de ver o mulherio comprimindo-se, aglomerando-se, nos lugares menos confort\u00e1veis dos templos!...\nN\u00e3o achei tamb\u00e9m em Carvoeiros, aquela decantada garridice dos trajes minhotos. Muito ao contr\u00e1rio, mesmo em trajes domingueiros, as mulheres vestem de escuro, saias, em geral pretas como os aventais; blusas de xadrez de cores leves; \u201cchambres\u201d castanhos, negros, sombrios, e len\u00e7os tamb\u00e9m sem coloridos alegres. Um ou outro, um pouco mais claro, mas nunca passando do amarelo \u201ctorrado\u201d, ou do verde \u201cfolha antiga\u201d. Nem os \u201couros\u201d lhes alegram os trajes escuros. Poucas trazem cord\u00f5es e medalhas, e pequenos brincos redondos.\nPara onde iriam as alvas camisas dos homens de coletes de costas vermelhas e de faixas rubras em redor da cinta, e as saias berrantes das mulheres, de len\u00e7os encarnados e de \u201cmangas\u201d alvas, que nos s\u00e3o apresentados no Brasil nas revistas de costumes ou nas telas dos pintores portugueses? Em que ponto do Minho se encontrar\u00e3o essas figuras t\u00edpicas, garridas, marcantes, da mais decantada prov\u00edncia de Portugal? At\u00e9 agora n\u00e3o consegui aqui v\u00ea-las...\n(...)\nCreio que ser\u00e1 Carvoeiros uma dessas poucas aldeias portuguesas que n\u00e3o possui nem uma dessas formosas quintas que s\u00e3o o orgulho dos que formam ao Brasil ou \u00e0 \u00c1frica tentar fortuna e que voltaram ao ninho natal para nele morrer na abastan\u00e7a, ou para viver parte do resto na vida, em longas e confortadoras estadias.\nOs \u201cbrasileiros\u201d e os \u201cafricanistas\u201d de Carvoeiros, em voltando a viver na sua aldeia, voltam tamb\u00e9m ao viver dos nativos. Suas casas, embora maiores e mais confort\u00e1veis s\u00e3o, contudo, casas simples, sem ostenta\u00e7\u00f5es, e eles retornam, naturalmente, \u00e0 vida da lavoura, trabalhando ao lado dos \u201cjornaleiros\u201d e dos criados, sem vaidades nem arrog\u00e2ncias.\n\u00c9, talvez, por isso, que a aldeia n\u00e3o progride, n\u00e3o possui sequer um estrada, conservando os mesmos processos de lavoura usados h\u00e1 talvez centenas de anos a traz, e embora sendo enorme, e possuindo mais de\nnovecentos habitantes, deixou-se ficar parada no caminho do progresso, enquanto que as outras aldeias se desenvolvem e progridem.\nNo entanto ela possui uma topografia privilegiada, pois assenta em uma das mais belas e f\u00e9rteis regi\u00f5es do Minho! (...)\nRODRIGUES, Ivete - Portugal visto por mim, pgs. 191 a 196. Rio de Janeiro, 1932.\nAnexo II\nRefer\u00eancias Arqueol\u00f3gicas do Mosteiro Medieval\n(conjunto de fragmentos arqueol\u00f3gicos medievais (pedras) encontrados e doados pelo Padre Ces\u00e1rio Miranda ao museu Pio XII).\nN.\u00b0 invent\u00e1rio: MPXII.LIT.706\nT\u00edtulo: Fragmento de coluneta.\nDescri\u00e7\u00e3o: Fragmento inferior de coluneta cil\u00edndrica; Dimens\u00f5es: h=35cm, d=17cm.\nDescri\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o: Parte inferior de coluneta com face inferior conservada e fractura irregular na parte superior e lateral.\nMat\u00e9ria: Granito; Cor: Cinzento (2.5Y/ 7/1 - light gray).\nPer\u00edodo crono-cultural: Rom\u00e2nico (s\u00e9culos XI-XIII).\nLocal de proveni\u00eancia: Convento de Carvoeiro, Viana do Castelo.\nForma de ingresso: Oferta do P.e Ces\u00e1rio Miranda a 02-06-1972.\nLocal de dep\u00f3sito: Museu Pio XII / RL. III\nN.\u00b0 invent\u00e1rio: MPXII.LIT.77\nT\u00edtulo: Aduela de arco.\nDescri\u00e7\u00e3o: Aduela quadrangular, uma das faces ornamentadas com enxaquetado, a outra por duas caneluras e bordo revelado; Dimens\u00f5es: h=22cm, l=34.5cm, e=33cm.\nDescri\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o: Parte inferior e traseira da aduela com fractura irregular. Mat\u00e9ria: Granito; Cor: Cinzento com tonalidades alaranjadas (2.5Y/ 7/2 - light gray).\nPer\u00edodo crono-cultural: Rom\u00e2nico (s\u00e9culos XI-XIII).\nLocal de proveni\u00eancia: Convento de Carvoeiro, Viana do Castelo.\nForma de ingresso: Oferta do P.e Ces\u00e1rio Miranda.\nLocal de dep\u00f3sito: Museu Pio XII / RL. III\nN.\u00b0 invent\u00e1rio: MPXII.LIT.45\nT\u00edtulo: Nicho.\nDescri\u00e7\u00e3o: Parte superior de nicho em forma de concha; Dimens\u00f5es: h=32cm, c=70cm, l=35cm. Descri\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o: Parte inferior com fractura regular. Parte de traseira apresenta uma superf\u00edcie sem talhe.\nMat\u00e9ria: Granito; Cor: Cinzento (10YR/ 7/2 - light gray).\nPer\u00edodo crono-cultural: Rom\u00e2nico (s\u00e9culos XI-XIII).\nLocal de proveni\u00eancia: Convento de Carvoeiro, Viana do Castelo.\nForma de ingresso: Oferta do P.e Ces\u00e1rio Miranda.\nLocal de dep\u00f3sito: Museu Pio XII / RL. III\nN.\u00b0 invent\u00e1rio: MPXII.LIT.604\nT\u00edtulo: Aduela.\nDescri\u00e7\u00e3o: Aduela de arcada, decorada na face com dupla moldura lisa biselada e banda de perlado em campo rebaixado; Dimens\u00f5es: h=25cm, l=73cm, e=29cm.\nDescri\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o: Traseira superior com fractura irregular.\nMat\u00e9ria: Granito; Cor: Cinzento com tonalidades amareladas (2.5Y/ 7/2 - light gray). Per\u00edodo crono-cultural: Rom\u00e2nico (s\u00e9culos XI-XIII).\nLocal de proveni\u00eancia: Convento de Carvoeiro, Viana do Castelo.\nForma de ingresso: Oferta do P.e Ces\u00e1rio Miranda a 08-01-1969.\nLocal de dep\u00f3sito: Museu Pio XII / RL. III\nN.\u00b0 invent\u00e1rio: MPXII.LIT.605\nT\u00edtulo: Aduela.\nDescri\u00e7\u00e3o: Aduela de arcada, com \u00e2ngulo desenhado por toro e face ornamentada com palmetas lanceoladas unidas por c\u00edrculos toreados; Dimens\u00f5es: h=24cm, c=53cm, l=23cm.\nDescri\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o: Aduela com fractura regular lateral.\nMat\u00e9ria: Granito; Cor: Cinzento (2.5Y/ 7/1 - light gray).\nPer\u00edodo crono-cultural: Rom\u00e2nico (s\u00e9culos XI-XIII).\nLocal de proveni\u00eancia: Convento de Carvoeiro, Viana do Castelo.\nForma de ingresso: Oferta do P.e Ces\u00e1rio Miranda a 08-01-1969.\nLocal de dep\u00f3sito: Museu Pio XII / RL. III\nN.\u00b0 invent\u00e1rio: MPXII.LIT.603\nT\u00edtulo: Aduela.\nDescri\u00e7\u00e3o: Aduela de arcada, com \u00e2ngulo desenhado por toro e face ornamentada com palmetas lanceoladas unidas por c\u00edrculos toreados; Dimens\u00f5es: h=25cm, l=31cm, e=16cm.\nDescri\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o: Parte superior traseira com fratura irregular. Parte frontal com cavidade rectangular (13x4cm).\nMat\u00e9ria: Granito; Cor: Cinzento com tonalidades amarelas (2.5Y/ 7/2 - light gray).\nPer\u00edodo crono-cultural: Rom\u00e2nico (s\u00e9culos XI-XIII).\nLocal de proveni\u00eancia: Convento de Carvoeiro, Viana do Castelo.\nNotas/Observa\u00e7\u00f5es: Encontrava-se enterrada num adro perto da igreja, foi encontrada em Dezembro de 1968.\nForma de ingresso: Oferta do P.e Ces\u00e1rio Miranda a 08-01-1969.\nLocal de dep\u00f3sito: Museu Pio XII / RL. III\nAnexo II (continua\u00e7\u00e3o)\nRelat\u00f3rio de Acompanhamento Arqueol\u00f3gico (adaptado).\n(Este relat\u00f3rio refere-se ao trabalho de acompanhamento das obras de beneficia\u00e7\u00e3o da Igreja do mosteiro de Carvoeiro, na parte respeitante \u00e0 sacristia e ao \u00e1trio adjacente, \u00fanico registo arqueol\u00f3gico realizado at\u00e9 \u00e0 data no mosteiro de Carvoeiro).\nRelat\u00f3rio de Acompanhamento Arqueol\u00f3gico (MACIEL, Tarc\u00edsio- Interven\u00e7\u00e3o no Mosteiro de Carvoeiro, Obras de Acompanhamento arqueol\u00f3gico, Viana do Castelo: GEN- Grupo de Estudos Hist\u00f3ricos do Vale do Neiva, 2008)\nViana do Castelo Outubro de 2011\nInterven\u00e7\u00e3o no Mosteiro de Carvoeiro (Viana do Castelo)\nRelat\u00f3rio de Acompanhamento Arqueol\u00f3gico\nO mosteiro de Carvoeiro\nO mosteiro beneditino de Santa Maria de Carvoeiro situa-se no sop\u00e9 do monte Carmona, onde existiu um povoado da Idade do Ferro que ter\u00e1 desempenhado fun\u00e7\u00f5es de lugar central da \u00e1rea correspondente \u00e0 bacia m\u00e9dia do rio Neiva. Ter\u00e1 sido fundado em \u00e9poca anterior ao s\u00e9culo XII, pois em 1129 D. Afonso Henriques faz-lhe doa\u00e7\u00e3o de um couto, que abrangia as par\u00f3quias de Carvoeiro e Durr\u00e3es. No s\u00e9culo XVIII as estruturas arquitect\u00f3nicas s\u00e3o praticamente todas demolidas para dar lugar a uma constru\u00e7\u00e3o moderna, de linhas neocl\u00e1ssicas com elementos barrocos, que manteve apesar disso a sua planta original aproximada, t\u00edpica dos mosteiros beneditinos. No seguimento das reformas do liberalismo, o mosteiro foi vendido a um particular, tendo-se a igreja mantido aberta ao culto, como igreja paroquial. J\u00e1 no s\u00e9culo XX, a fam\u00edlia propriet\u00e1ria fez doa\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio do mosteiro e respectiva cerca \u00e0 par\u00f3quia. Durante algum tempo, o edif\u00edcio serviu ent\u00e3o de resid\u00eancia paroquial e sofreu diversas obras de conserva\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o. Nos \u00faltimos anos, registavam-se na igreja diversos danos estruturais que obrigaram a uma interven\u00e7\u00e3o de fundo, nomeadamente ao n\u00edvel das paredes e da cobertura.\nEste trabalho justificou-se no seguimento da informa\u00e7\u00e3o, por n\u00f3s recebida, de que no decurso das obras na igreja tinham sido efectuadas remo\u00e7\u00f5es de terra, no corpo principal. Essa terra, depositada na encosta da serra da Padela, na mesma freguesia e que n\u00f3s tivemos a oportunidade de observar, continha vest\u00edgios osteol\u00f3gicos, o que indicava ter havido remeximentos em sepulturas. Para al\u00e9m disso, no exterior do Mosteiro, em local onde se pretendia instalar o novo cemit\u00e9rio paroquial, observ\u00e1mos diversos fragmentos de t\u00e9gulas de tipologia romana. No seguimento do nosso alerta, este local foi objecto de interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica aut\u00f3noma.\nNeste contexto, alert\u00e1mos a entidade respons\u00e1vel pelas obras e o Igespar e realiz\u00e1mos o acompanhamento arqueol\u00f3gico dos \u00faltimos trabalhos que implicavam interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do piso do edif\u00edcio: a sacristia e o respectivo \u00e1trio.\nOs trabalhos decorreram entre 13 e 15 de Outubro de 2008. Embora n\u00e3o se tenha realizado qualquer outra interven\u00e7\u00e3o que compreendesse interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do solo, o acompanhamento continuou at\u00e9 ao dia 22 do mesmo m\u00eas, sobretudo para realizar o registo fotogr\u00e1fico da reposi\u00e7\u00e3o dos pisos. Este registo foi feito em suporte anal\u00f3gico e digital, apresentado em anexo.\nIn\u00edcio e desenvolvimento dos trabalhos\nNa sacristia, iniciou-se o levantamento das lajes gran\u00edticas para instalar a drenagem. Este trabalho foi justificado pela necessidade de resolver problemas de humidade, sobretudo ao n\u00edvel da parede norte e do piso, uma vez que este sector da igreja se encontra encostado a um afloramento gran\u00edtico por onde escorre \u00e1gua que se infiltra na constru\u00e7\u00e3o.\nLogo no 1\u00b0 dia, no seguimento do levantamento das lajes do piso, detectou-se um conjunto de canais de drenagem anterior, assente em afloramento gran\u00edtico, com paredes laterais em pedra de pequeno porte e capeamento irregular, tanto com lajes reaproveitadas de constru\u00e7\u00f5es anteriores como com argamassa de barro e cal. Estes canais estavam inoperacionais.\nDetectou-se ainda, junto ao canto NE um vest\u00edgio de alicerce de uma parede com mais ou menos um metro de espessura, em granito, que atribu\u00edmos \u00e0 antiga estrutura do mosteiro, anterior ao s\u00e9culo XVIII (cf. foto). Essa estrutura n\u00e3o foi afectada pelos trabalhos, tendo ficado de novo tapada pelo piso reposto. Continuando entretanto o levantamento das lajes da sacristia, verificou-se que o dreno continuava para poente, composto por pedras de pequeno porte, de bom trabalho, reaproveitadas de antiga constru\u00e7\u00e3o: pedras com mais ou menos 15 cm de altura e de comprimento vari\u00e1vel (15-20 a 60 cm) assentes no afloramento aplanado. As lajes do piso assentavam directamente sobre o canal.\nA meio da sacristia, mais para perto da porta, verificou-se a exist\u00eancia de um cruzamento de canais: o que vem do Norte \u00e9 escavado na rocha, sem paredes laterais. A partir do cruzamento para Sul, tem capeamento, por se situar mais baixo.\nNo final deste trabalho, observou-se o afloramento gran\u00edtico, aplanado, em toda a extens\u00e3o da sacristia. A drenagem existente foi devidamente fotografada e as estruturas ficaram intactas e conservadas, por baixo do novo piso.\nLevantamento e reposi\u00e7\u00e3o do piso no \u00e1trio\nNeste espa\u00e7o, adjacente e ligado \u00e0 sacristia, verificou-se igualmente a exist\u00eancia de um canal de drenagem. No entanto, este canal estava ladeado de blocos de cimento, a denunciar obras recentes. Algumas pedras ostentavam bom trabalho de cantaria, mostrando ser reutilizadas e provenientes de constru\u00e7\u00e3o anterior. Algumas foram retiradas para musealiza\u00e7\u00e3o futura e substitu\u00eddas por pedras de iguais dimens\u00f5es. No final dos trabalhos, todos os canais de drenagem (sacristia e \u00e1trio) ficaram intactos. Foram cobertos por manta geot\u00eaxtil, drenos em pl\u00e1stico perfurado, pl\u00e1stico pitonado, areia e de novo o piso em pedra.\nConclus\u00e3o\nAo longo deste acompanhamento, n\u00e3o foi observado qualquer elemento com interesse arqueol\u00f3gico, com excep\u00e7\u00e3o do vest\u00edgio de alicerce referido, que poder\u00e1 ter pertencido \u00e0 estrutura do mosteiro anterior ao s\u00e9culo XVIII. Tanto esta estrutura como os canais de drenagem se mantiveram intactos, tendo ficado cobertos de novo pelas lajes do piso.\nBibliografia\nFigueiras, Paulo (2001), O Couto de Carvoeiro, Ed. Junta de Freguesia de Carvoeiro (Viana do Castelo\n(Fotos digitais)\nFotol - Levantamento e marca\u00e7\u00e3o das lajes na sacristia\nFoto 2 - Alicerce de constru\u00e7\u00e3o anterior\nFoto 3 - Sector de canal de drenagem coberto com pedras\tFoto 4 - Canais de drenagem\nAnexo III\nSinopse Construtiva: In FIGUEIRAS, Paulo de Passos - O Couto de Carvoeiro - Monografia. Portugal, 2000.\n(Relat\u00f3rio de obras realizadas desde meados do s\u00e9culo XVII at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX, que dizem respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do mosteiro Moderno de Carvoeiro)\n1629/32\nFesse, hu lan\u00e7o do Clautro co sua galavra c\u00f4 duas grades de ferro limadas. -Levantou-se a parede do dormit\u00f3rio c\u00f4 pilares de oito palmos e se fes emmadeiramento falso pera tomar as agoas da Clareboia. Repartiu-se sinquo celas c\u00f4 ladrilhos c\u00f4 suas alcobas e forrar\u00e3ose duas.Fesse outro lan\u00e7o de Dormitorio tamanho como o q estava feito q continua com elle...\nLevantou-se de novo a galil\u00e9 da Igreja, q cahio e se fizer\u00e3o paredes e emmadeiramento e telhado de novo.\nRenovar\u00e3o-se os \u00f3rg\u00e3os o someiro e canos e tudo o mais se fez de novo.\n1638\nLievantou-se o telhado de madeira da galil\u00e9 da Igreja. levantou-se o cruzeiro; fez-se um docel de\nDamascilho em Nossa Senhora do Desterro.\n1643\nConsertou-se a tore dos sinos, os dous sobrados e o forro de cima e o corucheu, todo q levou cem alqueires de cal.\nFizer\u00e3oce para o Rellogio todas as rodas de novo e se concertou a maior parte delle.\nFizer\u00e3oce cadeas para as campainhas da torre.\n1650\nDepois de ca\u00edda a capela maior se levantou hua parede da altura e largura da mesma igreja, e se renovou assentando-se os retabolos, altares, degraus, e presbit\u00e9rios, assintindo por vezes o mestre de obras de Tib\u00e3es.\n1665\nEm madeirou-se o Alpendre da porta da Igreja todo de novo, e se levantou hua grande bra\u00e7a da parede, de hua parte, e se lhe poz parte da telha, e se fez portas novas na Claustra q vai para a Galil\u00e9.\n1668\nForrar\u00e3o-se os degraus do Altar Mor de madeira com canefas de esteiras, e puzer\u00e3o-se taburnos nos dous Altares e esteiras novas em todos os altares.\n1671\nPuzer\u00e3o-se esteiras em todos os taburnos dos altares da Igreja e duas grandes nos degraus do Altar Mor.\n1711\nFez se hua parede q corre da porta do Carro por sobre o Adro athe o meo da Cal\u00e7ada do Terreiro, e a mayor parte della capeada de pedra e cal. -Fez-se hu pared\u00e3o todo capeado, q circunda o Campo, q fica por baixo do Terreiro, desde o ribeyro de Valverde, athe \u00e0 fonte do Comendatario. - Rompeusse e\ndezentulhousse todo o terreiro, e Adro novo, mudousse e acrescentousse quase de novo o Cruzeyro.- Fesse no Terreiro hu pared\u00e3o todo capeado de pedra e cal, com sete piramidas, desde o canto do palheyro athe ao fim do Terreyro com suas escadas e currim\u00e3o q dessem para fonte do Comendat\u00e1rio. -Fesse outro pared\u00e3o da parte de sima p.a sustentar a terra com escadas p.a o Adro novo, e outra mais p.a serventia de gente de p\u00e9, e se dividiu o Adro com outra parede. - Fesse hua cal\u00e7ada de pedra do principio do terreiro para sima.\n1716\nFizer\u00e3ose de novo as vidrassas do coro, e consertaramse todas as da Igreja. Poz-se um esteirame novo em toda na Capela Mor.\n1722\nFundiu-se o sino maior da torre, com acrescentamento de mais treze arrobas de metal. Obra muito necess\u00e1ria por estar quebrado e sem serventia o sino antigo.\n1734\nFez se o corucheu da torre de novo, e uma garganta para assentar a esfera. - Puzer\u00e3oce vidra\u00e7as nas restas da torre...\n1743\nConcertouce o Org\u00e3o. Reparar\u00e3osse os telhados todos e os da Capela Mor se puzeram \u00e0 mourisca.\n1747\nSolhouce a Capela Mor de tabuado e na Sacristia se fizeram taburnos.\n1755\nFizeramce dois sinos para a Torre.\n1758\nPoz-se neste Mosteiro um sino grande. Poz-se outro para os freguezes.\n1761\nReformou-se toda a tribuna da Capela Mor. com um camarim com seu resplendor.\n1767\nPor sima do terreiro da Portaria se reformou o sucalco antigo, acrescentando-lhe a altura. Fez-se uma parede para dividir e quadrar o Adro e neste um pared\u00e3o para melhoria de algumas oliveiras, e junto do mesmo Adro se fez uma tomadia circundada de parede, e nele se plantar\u00e3o algumas oliveiras.\n1783\nRenovaram-se os Santos do frontisp\u00edcio da Igreja.\n1792Dourou-se o Sacr\u00e1rio e as banquetas dos dois altares colaterais. Fez-se um sino novo.\n1804\nFesse de novo hua Hospedaria, pintada a \u00f3leo, envidra\u00e7ada \u00e0 Ingleza, e preparada com toda a descensia. -Solhousse outra Hospedaria, e se envidra\u00e7ou de novo. Mandaram-se fazer trez Santos de pedra para a frontaria da Igreja, que s\u00e3o a, Padroeira da Freguesia Santa Maria de Carvoeiro, S. Bento e Santa Escol\u00e1stica.\n1807\nReparar\u00e3o-se os telhados da Igreja, a Capella Mor de cal e \u00e1rea. Item dealbar\u00e3o-se as paredes exteriores da Igreja, e todo o Mosteiro. Reduziu-se a milhor forma de madeira e talha todo o coro, e \u00f3rg\u00e3o, com grades novas.\n1813\nFesse hum \u00d3rg\u00e3o de doze novo por estar o velho incapaz de servir. Fizer\u00e3o-se v\u00e1rios reparos na Igreja do Mosteiro.\n1819\nNa Igreja se fez de novo um magnifico, delicado e precioso guarda-vento, e a mesma se espanou, Tribuna e Altares, Sanefas e se dealbou por dentro, e por fora, assim como a Torre, e na Capella Mor se concertar\u00e3o as escadas e o solho.\nAnexo IV\nDocumentos de apoio ao levantamento arquitet\u00f3nico\n(Desenhos)\nCorte da Nave principal (Corte AA) da igreja de Carvoeiro (Viana do Castelo), cedido pelo Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho.\nAl\u00e7ado principal (Noroeste) da igreja de Carvoeiro (Viana do Castelo), cedido pelo\nDepartamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho.\nAl\u00e7ado lateral (sudoeste) da igreja de Carvoeiro (Viana do Castelo), cedido pelo Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho.\nAl\u00e7ado lateral (sudeste) da igreja de Carvoeiro (Viana do Castelo), cedido pelo Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho.\nPlanta n\u00edvel 1 (cota 2,50m) da igreja de Carvoeiro (Viana do Castelo), cedida pelo Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho.\nPlanta n\u00edvel 2 (cota 7,10m) da igreja de Carvoeiro (Viana do Castelo), cedida pelo Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho.\nPlanta de localiza\u00e7\u00e3o do mosteiro de Carvoeiro cedido pela C\u00e2mara Municipal de Viana do Castelo.\nPlanta geral da proposta de amplia\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio de Carvoeiro (Viana do Castelo) cedida pela Junta de Freguesia da Uni\u00e3o de freguesias de Barroselas e Carvoeiro.\nSI\n\u00ed \u00ca\n\u00a7\ni\nAnexo V\nInvent\u00e1rio do Auto de Posse in FIGUEIRAS, Paulo de Passos - O Couto de Carvoeiro -Monografia. Portugal, 2000.\n(Redigido no ano de 1850, este documento revelou-se fundamental na compreens\u00e3o da estrutura do mosteiro, visto tratarse do \u00faltimo documento escrito (anterior ao inc\u00eandio do final do s\u00e9culo XIX) onde existe uma descri\u00e7\u00e3o espacial das suas depend\u00eancias, inclusive as desaparecidas depend\u00eancias claustrais).\nAUTO DE POSSE DO EXTINTO MOSTEIRO DE S.ta MARIA DE CARVOEIRO DA ORDEM DE S. BENTO, INTERINAMENTE, conferida a Joaquim Manuel Monteiro, auzente no Rio de Janeiro, na pessoa de seu irm\u00e3o Manuel Louren\u00e7o Monteiro, solteiro, de maior idade, assistente na mesma freguesia de Carvoeiro, deste Concelho\nANO DE 1850\nAutto de Posse interinamente conferida, a Joaquim Manuel Monteiro, assistente no Rio de Janeiro, na pessoa do seu irm\u00e3o Ant\u00f3nio Manuel Louren\u00e7o Monteiro, para isso authorizado - da freguesia de Carvoeiro; deste Concelho, do Edif\u00edcio do extinto Mosteiro Benedictino de Santa Maria, cerca respectiva, situada na mesma freguesia de Carvoeiro.\nAnno de Nassimento de Nosso Senhor Jesus Cristo de mil oito centos cincoenta aos vinte e oito dias do mez de Outubro do mesmo Ano, nesta freguesia de Carvoeiro deste Concelho de Viana do Castelo e Edif\u00edcio do extinto Mosteiro Benedictino de Santa Maria, situado nesta mesma freguesia; aonde vim Manuel Jos\u00e9 Gavinho, Cavaleiro da Ordem de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o de Vila Vi\u00e7osa, actual administrador deste mesmo Concelho, acompanhado de mim Escriv\u00e3o desse cargo, Ant\u00f3nio Jos\u00e9 da Costa Viana, para em virtude do of\u00edcio do Conselheiro Jos\u00e9 Maria de Lara Junior, Director das Contribui\u00e7\u00f5es Directas, e Pr\u00f3prios Nacionais, dirijo a ele Administrador do Concelho em data de desesseis do corrente; - se conferir posse interina a Joaquim Manuel Monteiro do Edif\u00edcio deste mesmo extinto Mosteiro de Santa Maria com todas as suas oficinas (exceptuando Igreja e Sacristia) e da respectiva cerca murada sobre si, compreendido todo o pomar e ch\u00e3o de hortali\u00e7as, com arvores de fruto, espinho, latas, coberto, tanque de pedra com \u00e1gua de rega, e que assim se acha descrito na rela\u00e7\u00e3o respectiva, com a mesma data daquele of\u00edcio, em que vinha enclusa, assinada por Joaquim Justiniano Ferreira: - e tamb\u00e9m consta da lista seis centos noventa e nove. - Ao que ultimamente anunciou \u00e0 venda este pr\u00e9dio sob n\u00famero dous mil duzentos e treze: - demonstrando-se mais daquela rela\u00e7\u00e3o que o referido arrematante verificara o pagamento desta arremata\u00e7\u00e3o no dia vinte de Setembro \u00faltimo na import\u00e2ncia de um conto sete centos trinta mil duzentos oitenta reis, cedendo em favor da Fazenda Nacional duzentos e oitenta e oito reis; - e sendo neste auto presente Ant\u00f3nio Manuel Louren\u00e7o Monteiro, solteiro, de maior idade, desta mesma freguesia, irm\u00e3o do arrematante, ausente no Rio de Janeiro - mostrou que estava autorizado pelo dito seu irm\u00e3o, que ele representava, para tomar do Edif\u00edcio deste Mosteiro, e cerca do mesmo em que se compreende o que fica declarado: - a qual posse ele Administrador do Concelho lhe conferiu interinamente por alto sol e claro dia, \u00e0 face de quem quis ver, praticando o mesmo dos os actos possess\u00f3rios que a Lei recomenda, em presen\u00e7a dele Administrador de mim Escriv\u00e3o, e das testemunhas Manuel Luis Rodrigues Gomes regedor de Par\u00f3quia de Santa Maria de Geraz do Lima, deste mesmo Concelho.\nE para constar mandou ele Administrador do Concelho lavrar o presente auto que assinou com o representante do Impossado com testemunhas j\u00e1 ditas.\nE eu Ant\u00f3nio Jos\u00e9 da Costa Viana Escriv\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o deste Concelho que o escrevi.\na) Manuel Jos\u00e9 Gavinho\na) Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Costa Viana\na) Ant\u00f3nio Manuel Louren\u00e7o Monteiro\na) Manoel Roiz Lima\na) Manoel Luis Ruiz Gomes\nAUTO DE POSSE\nAUTO de POSSE DADA PELO REGIDOR Manoel Rodrigues da Costa, e pelo Juiz Eleito Custodio da Costa, desta freguesia de Santa Maria de Carvoeiro, com todas as suas oficinas, e respectiva cerca, murada sobre si compreendendo todo o pomar e ch\u00e3o de hortali\u00e7as com arvores de fruto, e de espinho, latadas, cobertos tanques de pedra, e \u00e1goa de rega, que d\u00e3o ao empossado Ant\u00f3nio Manoel Louren\u00e7o Monteiro, tudo na forma do oficio do Ilustrissimo Senhor Administrador do Concelho, cem data de vinte oito de Novembro do corrente ano.\nAno do Nascimento de Nosso Senhor Jesus Cristo de mil oito centos e cincoenta anos, aos quatorze dias do m\u00eas de&lt;dezempbro do dito ano, nesta mesma freguesia de Santa Maria de Carvoeiro, Julgado da cidade de Viana do Castelo, e Casas do Extinto Mosteiro da sobredita freguesia, aonde eu, Jo\u00e3o Dias da Costa Lima, Escriv\u00e3o do Juiz Eleito foi vindo, com o Juiz Eleito Cust\u00f3dio da Costa, e Regidor Manoel Rodrigues da Costa, para que este, em virtude do of\u00edcio que tinha recebido do Ilustrissimo Senhor Admenistrador, com data de vinte e oito do m\u00eas de Novembro, pr\u00f3ximo passado, dar efectiva posse no impossado Antonio Manuel Louren\u00e7o desta mesma freguesia, o qual sendo prezente, a\u00ed se lhe entregou, por ele dito Regidor, e Juiz Eleito, de cincoenta e tr\u00eas chaves, grande e piquenas, em que mostravam ser de diferentes portas, e bem assim, se lhe entregou toda a cerca com todas as suas \u00e1guas pertencentes a ela, e com as arvores de fruto, que de presente se conservam, e de espinho, latadas, e com as portas que dividem a Igreja e a Casa do Extinto convento, tapadas, de que o empossado de tudo o conte\u00fado de v\u00e1rias couzas que lhe faltam pertencentes ao Extinto Mosteiro, de que por uma rela\u00e7\u00e3o exacta protestava pelo seu desfalque, n\u00e3o sendo o dito desfalque, e a falta de que o empossado protesta respons\u00e1veis o mencionado Regidor e Juiz Eleito fazer este Auto de Posse, e entrega de que assinam com o empossado, na presen\u00e7a das testemunhas, Joaquim Lopes Maciel desta freguesia de Carvoeiro, Manuel Rodrigues Lima de Dorrains do Julgado de Barcelos, declarando que a \u00e1gua que se menciona \u00e9 da Po\u00e7a do Comendat\u00e1rio todos os S\u00e1bados, vinte e quatro horas, de lima e rega, e da Po\u00e7a da Linbar, todas as quartas e s\u00e1bados, vinte e quatro horas, de lima e rega, e da Fraga, e da Mina do Monte, para o Laranjal ddo Rincom, sabida todo o ano e a do Cano, que vai para a Cozinha, tamb\u00e9m sabida, de que foram mais testemunhas Jos\u00e9 Alves Cunha e Amaro Rodrigues ambos desta freguesia de Carvoeiro, que todos aqui assignar\u00e3o na presen\u00e7a de todos os depois deste lhe ser lido primeiro por mim Jo\u00e3o Dias da Costa Lima escriv\u00e3o que o escrevi, e assigno em f\u00e9 de verdade.\na) Antonio Manoel Loren\u00e7o Monteiro\na) O Regidor - Manoel Lu\u00edz Roiz Gomes\na) O Juiz Eleito - Custodio da Costa\na) Jos\u00e9 Alves Gomes\na) Amaro Roiz da Costa\na) Jo\u00e3o Dias da Costa Lima\na) Manoel Roiz Lima\ndo testemunha Joaquim Lopes Maciel, uma cruz\nRella\u00e7\u00e3o de todos os moveis que falt\u00e3o dentro do Extinto Mosteiro\n1\u00b0 Principiando da varanda da Galaria, na mesma porta, falta huma trinqueta pequena, e principiando a Capela da Galaria falta dentro da Capella, Casti\u00e7ais, tres imagens e pedra dar\u00e1.\nNa 3a sella n\u00e3o h\u00e1 falta, Na 4a Sella, falta o chumbo de hua janella, e fecho de hua porta dentro, e o ferro de sima, e chumbo da 2\u00b0 janella, e postigo de huma alcova, e dobradi\u00e7as, isto onde o Parocho vivvia\n3\u00b0. Nas agoas furtadas falta fechaduras e empenadas, 6a Sella est\u00e1 conforme, e dentro falta chumbo da vidra\u00e7a, 7a falta dentro na janella falta o chumbo, 8a Sella falta o chumbo, o 9a dentro falta empenada, das agoas furtadas, e vidros e huma fechadura, falta o chumbo da Sacada da janella e fechadura da porta, e pelo. lado Norte est\u00e1 tudo comforme athe onde o Parocho vivia, e dahi caminhando para o Sul, ao primeiro corredor, ao entrar a escadaria pelo lado Poente, falta huma vidra\u00e7a, , e a N\u00b0 14 fica fechada por n\u00e3o aparecer chave, e principiando pelo lado do Nacente, na primeira porta, falta dois tornus, na 2\u00b0 porta falta tres tornus e hum var\u00e3o de ferro, e na 3a porta, falta tres tornus e hum var\u00e3o de ferro, e na quarta porta falta hum tornes, a N\u00b015, no corredor grande a janella de p\u00e9 da Sella de despejo cujo falta 2 vidros, e o var\u00e3o e vidra\u00e7a, e na janella da mesma Sella falta a vidra\u00e7a, e no meio do corredor a janella grande sobre o Laranjal, falta a vidra\u00e7a, e o var\u00e3o, Na Sella N\u00b0 16 dentro na alcoba, no fundo, falta 8 vidros e huma fechadura e ferro pedreiro da porta, na Sella N\u00b017, pelo Sul caminhando ao Nacente hua Sella fechada, a N\u00b0 18, outra Sella fichada a N.\u00b0 19, outra fechada a N.\u00b020, outra fechada a N\u00b021, Caminhando pelo Norte ao Nacente, , a 1aa falta o var\u00e3o, a 2a o var\u00e3o e hua dobradi\u00e7a, e hum nonnel, a 3a o var\u00e3o e 5 torneis e trinqueta, a 4a o var\u00e3o, tres torneis e hua dobradi\u00e7a e principiando no ultimo corredor, da janella grande sobre o coberto, falta a empenada e caminhando para Norte pelo lado poente, a 1a porta falta 2 torneis, e o var\u00e3o, e a 2a falta o var\u00e3o, e 3a falta o var\u00e3o, e a 4a falta 4 torneis e duas dobradi\u00e7as e principiando outra vez pelo Nacente, ao principio do P\u00e1tio, no mesmo p\u00e1tio falta huma grade de ferro, e hindo ao Nacente sobre o Recibo velho falta o cano de chumbo que vinha para a cozinha, e dez pedras do mesmo cano, e tornando ao Corredor, para o Norte, pelo lado do Nacene, na 1a, Sella falta a vidra\u00e7a inteira, e 2a a vidra\u00e7a tirada a ponteiro, a 3a est\u00e1 fechada, a 4a adecer para a Crastica, a 3a falta huma fichadura e espelho, a 5\u00b0 Livraria, falta metade a huma vidra\u00e7a e metade de outra, e metade de huma janella, e na Casa da Barbaria, estava comforme, e dahi caminhando ao Corredor para o Poente, pelo Norte estava comforme, e pelo Sul, a 1a porta, falta 2 almofadas e 4 vidros, E a 2a falta huma dobradi\u00e7a e 4 vidros, a 3\u00b0 falta huma dobradi\u00e7a e 4 vidros, e huma almofada, e hum tornel, e a 4a falta dois torneis, huma dobradi\u00e7a e 4 vidros, e tomando ao Sul do Corredor, a V Sella falta 8 vidros e huma fechadura, a 2a Sella falta o mesmo, e a 3a falta o mesmo, e hum ferro pedreiro, tudo dentro das alcobas, e na 4a Sella falta 2 fechaduras e na janella 4 vidros, No corredor do meio, por baixo ao trepar o Escadorio principiando na janella de baixo falta a mesma janella e var\u00e3o e pelas Sellas do poente, a 1a falta fechadura, a 3a falta fechadura, a 4a estava fechada, a 5a falta fechadura e vidra\u00e7a da janella, a 6a falta vidra\u00e7a da janella e falta a porta do mesmo corredor, e hindo o Craustico, logo na porta da Campainha, falta a mesma Campainha e gramalheira da mesma, e falta na mesma porta, falta hum tornel, e na porta do crautico falta o\nvar\u00e3o, e na Casa da Cal estava conforme, e na Casa das Cebollas, falta o var\u00e3o, ora dentro, e hindo a Casa do Refeitorio, estava comforme, e dentro do lado do Nacente, ficou huma porta fechada, e tornando pelo Nacente para o Norte, logo na esquina, ficou a porta fechada por sen\u00e3o poder abrir - principiando na portaria grande, falta a mesma, 5 torneis e hua aldrava, e dois torneis da tranca e o ferro e hum gato, e na Casa do Selleiro, esta tudo comforme, e por baixo e na Casa das bestas, falt\u00e3o 4 portas, e o solho da Cabalharice, e Sella donde se fazia a comida das bestas, e na casa da palha, falta a fechadura da porta, e falta na porta que vai para a Eira, huma tranca de ferro, e principiando outra vez pela estravaria velha, pelo Nacente, falta a 1a porta o var\u00e3o e huma aldrava, e hua porta, e polo lado Sul, a porta da Adega, ficou fechada por n\u00e3o se poder abrir, e na porta que serve para a horta, falta a fechadura, e a porta da cozinha ficou fechada por n\u00e3o se poder abrir, e nas Cortes da Vacaria faltam quatro portas, tamb\u00e9m ficou fehada a Sella que se chama o tronco, e falta a campainha, que se chamava do Refeitorio, e a que estava a esquina do Corredor sobre a Sacrestia, tudo isto examinado na presen\u00e7a do regedor, juiz elleito, e as testemunhas Joaquim Lopes Maciel, Jos\u00e9 Abreu Gomes, Amaro Rodrigues, Ant\u00f3nio Alves Neto todas desta freg.a de Carvoeiro, e por mim Jo\u00e3o Dias da Costa Lima Escriv\u00e3o do Juiz Elleito que escrevi e asigno em fe de verdade\nJo\u00e3o Dias da Costa Lima\nJos\u00e9 Alves Gomes\nDa Test.a Joaquim Lopes Maciel uma cruz\nDa Test.a Ant\u00f3nio Alves Neto uma cruz\nAmaro Roiz da Costa\nAnexo VI\nRegisto fotogr\u00e1fico do processo de trabalho\nProjeto\nPlanta de implanta\u00e7\u00e3o\nescala 1.1000\nMosteiro Beneditino de Carvoeiro Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em arquitetura Gil de Ara\u00fajo Lima Fevereiro de 2015\t\tG\nProjeto\t| Planta n\u00edvel 0\t| aacaie 1.200\t1 2\nZSoQ-jfc\n5.\tNaNaanrM\n4.\tM\u00bbCtausM\n6.\tPortar\u00e9 \u00cd.P\u00e1lo*\u00bb Carras 7.S*i* Red\u00bb\n5.\tMo S.FkBfieaaria lavaran*\n11.\tConrf\u00edb\n12.\tP0W\nMosteiro Beneditino de Carvoeiro Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em arquitectura Gil de Ara\u00fajo Lma Fevereiro de 2015\t\tG\nProjeto\tRanta de coberturas\tescala 1.200\t| 4\nMosteiro Beneditino de Carvoeiro Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em arquitectura Gil de Ara\u00fajo Lma Fevereiro de 2015\t3\t\nProjeto\t| Partis\tescala 1.200\tI 5\n\noC\n\u25a1 a ca\n\n\n8.\tPannwtode pe\u00e0a (flrailo)\n9.\tParada de Mao\n1tLM\u00bb\n11. Cama de aseaitematode cimento e ere\u00e9\n11 Lajeado degmto\nl&amp;Mn\n14, Pedi de a\u00e7o (30x36\n16 Owa de ap ffiwr\u00e1do (6rr\u00abn)\nMosteiro Beneditino de Carvoeiro Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em arquitectura Gil de Ara\u00fajo Lma Fevereiro de 2015\t3\t\nProjeto\t| Perfil Construtivo\tescala 1.50\t| 7"}]}}}