{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19016"}, {"@name": "filename", "#text": "26114_DISSERTA%c3%87%c3%83O_An%c3%a1liseEspacial%c3%81reas.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL \n\nDE OURO PRETO \n\n \n\nMESTRADO EM \nENGENHARIA AMBIENTAL \n\n \n \n \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental  \n \n  \n \n \n \n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O  \n \n \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE ESPACIAL DAS \u00c1REAS VERDES DO \n\nPER\u00cdMETRO URBANO DE OURO PRETO (MG). \n \n \n \n \n \n \n\nAutor: Thiago Nogueira Lucon  \n \n \n \n\nOURO PRETO, MG  \n2011 \n\n\n\n ii\n\n \nUniversidade Federal de Ouro Preto \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Engenharia Ambiental \n\nMestrado em Engenharia Ambiental \n \n \n \n \n \n \n\nTHIAGO NOGUEIRA LUCON  \n \n \n \n \n \n\n\u201cAN\u00c1LISE ESPACIAL DAS \u00c1REAS VERDES DO \n\nPER\u00cdMETRO URBANO DE OURO PRETO (MG).\u201d \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, Universidade \n\nFederal de Ouro Preto, como parte dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo: \u201cMestre em \n\nEngenharia Ambiental\u201d \u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cMeio Ambiente\u201d.  \n \n \n \n \nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Francisco do Prado Filho  \n \nCoorientador: Prof. Dr. Frederico Garcia Sobreira  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nOuro Preto, MG \n\n2011\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n             \n                                          \n    Cataloga\u00e7\u00e3o: sisbin@sisbin.ufop.br  \n \n \n\n                     \n\nL941a        Lucon, Thiago Nogueira. \n                        An\u00e1lise espacial das \u00e1reas verdes do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto \n\n(MG) [manuscrito] / Thiago Nogueira Lucon \u2013 2011. \n                         169 f. : il.  color.; grafs.; tabs.; mapas. \n                  \n                         Orientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Francisco do Prado Filho. \n                         Co-orientador: Prof. Dr. Frederico Garcia Sobreira. \n                                                                    \n                         Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Ouro Preto. Instituto \n\nde Ci\u00eancias Exatas e Biol\u00f3gicas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Ambiental. \n\n                          \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Meio Ambiente. \n                       \n\n1. Preserva\u00e7\u00e3o ambiental - Teses. 2. Desenvolvimento econ\u00f4mico - \nAspectos ambientais - Teses. 3. Indicadores ambientais - Teses. 4. Espa\u00e7o \nurbano - Ouro Preto (MG) - Teses. I. Universidade Federal de Ouro Preto.  \nII. T\u00edtulo. \n\n               \n\n\n\n iii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDedico este trabalho a minha futura esposa  \nCynthia Tange Bojikian \n \n \n \n\n\n\n iv\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPrimeiro foi necess\u00e1rio civilizar o homem \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio homem. Agora \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio civilizar o homem em rela\u00e7\u00e3o \n\na natureza e os animais... \n\n \nVictor Hugo \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n v \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \nAo Prof. Dr. Jos\u00e9 Francisco do Prado Filho, pela orienta\u00e7\u00e3o, por conselhos, diretrizes, apoio \n\ne principalmente pela liberdade e confian\u00e7a.  \n\n \n\nAo Prof. Dr. Frederico Garcia Sobreira, pela amizade, apoio, orienta\u00e7\u00e3o e ajuda com a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados e confec\u00e7\u00e3o dos mapas. \n\n \n\nAo Prof. Dr. Arnaldo Freitas de Oliveira Junior e ao Prof. Dr. Paulo Monte Alto, pelo apoio \n\nna interpreta\u00e7\u00e3o de dados e leis e pela amizade e boa vontade. \n\n \n\nAo MSc. Paulo Roberto Sim\u00f5es, pela ajuda na confec\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos mapas e pela \n\namizade e apoio. \n\n \n\n\u00c0 Secretaria de Municipal de Patrim\u00f4nio de Ouro Preto, pelo fornecimento dos dados \n\ncartogr\u00e1ficos da cidade e tamb\u00e9m pelo apoio ao estudo.  \n\n \n\nAos colegas da Sociedade Excursionista e Espeleol\u00f3gica (SEE), pelo apoio, \n\ncompanheirismo e ajuda na compila\u00e7\u00e3o dos dados amostrais.  \n\n \n\nAos colegas da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, pelo incentivo e apoio nas atividades. \n\n  \n\u00c0 minha noiva, pela ajuda, paci\u00eancia, confian\u00e7a, apoio e incentivo, al\u00e9m do \n\ncompanheirismo e da ajuda com a organiza\u00e7\u00e3o dos dados amostrais. \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, pela confian\u00e7a, apoio e incentivo nas minhas atividades e nos projetos \n\nrealizados.  \n\n \n\n\n\n 6\n\nSUM\u00c1RIO \n \nAGRADECIMENTOS ..................................................................................................... v \n\nSUM\u00c1RIO ........................................................................................................................ 6 \n\nLISTA DE FIGURAS ...................................................................................................... 9 \n\nLISTA DE TABELAS ................................................................................................... 12 \n\nLISTA DE QUADROS .................................................................................................. 13 \n\nLISTA DE SIGLAS ....................................................................................................... 14 \n\nRESUMO ....................................................................................................................... 15 \n\nABSTRACT ................................................................................................................... 16 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................... 17 \n\n1.2 Justificativa ............................................................................................................... 21 \n\n1.3 Objetivos ................................................................................................................... 23 \n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO ....................................................................................... 24 \n\n2.1 Conceitos de \u00e1rea verde urbana ................................................................................ 26 \n\n2.2 APP: defini\u00e7\u00e3o e principais fun\u00e7\u00f5es ambientais ...................................................... 31 \n\n2.3 Legisla\u00e7\u00e3o pertinente ................................................................................................ 39 \n\n2.3.1 Legisla\u00e7\u00e3o Federal ................................................................................................. 40 \n\n2.3.1.1 Lei Federal n.\u00ba 4.771/65 \u2013 C\u00f3digo Florestal ....................................................... 41 \n\n2.3.1.2 Lei Federal n.\u00ba 6.766/79 ..................................................................................... 42 \n\n2.3.1.3 Nova proposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal .................................................. 42 \n\n2.3.1.4 Lei Federal n.\u00ba 9.433/97 ..................................................................................... 43 \n\n2.3.1.5 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303/02 ........................................................................ 44 \n\n2.3.2 Legisla\u00e7\u00e3o Estadual ............................................................................................... 45 \n\n\n\n 7\n\n2.3.2.1 Lei Estadual n.\u00ba 14.309/02 .................................................................................. 45 \n\n2.3.2.2 Lei Estadual n.\u00ba 18.023/09 .................................................................................. 45 \n\n2.3.3 Legisla\u00e7\u00e3o Municipal ............................................................................................ 46 \n\n2.3.3.1 Lei Municipal Complementar n.\u00ba 29 .................................................................. 46 \n\n2.3.3.2 Lei Municipal Complementar n.\u00ba 93 .................................................................. 49 \n\n2.4 Indicadores socioambientais aplicados em \u00e1reas urbanas ........................................ 51 \n\n2.5 Ecologia urbana, qualidade de vida e rela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio das \u00e1reas verdes \n\narborizadas ...................................................................................................................... 53 \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS ....................................................................................... 55 \n\n3.1 Pesquisa bibliogr\u00e1fica ............................................................................................... 56 \n\n3.2 Aquisi\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e tratamento das bases cartogr\u00e1ficas .......................................... 56 \n\n3.3 Fotointerpreta\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo urbano de Ouro Preto e atividades de \n\ncampo ............................................................................................................................. 57 \n\n3.4 Geoprocessamento e elabora\u00e7\u00e3o de bancos de dados ............................................... 62 \n\n3.5 Determina\u00e7\u00e3o dos indicadores socioambientais aplicados em \u00e1reas urbanas .......... 63 \n\n4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA ESTUDADA....................................................... 66 \n\n4.1 Breve hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Ouro Preto ..................................... 68 \n\n4.2 Clima ........................................................................................................................ 75 \n\n4.3 Vegeta\u00e7\u00e3o ................................................................................................................. 76 \n\n4.4 Hidrografia ............................................................................................................... 78 \n\n4.5 Geologia e Geomorfologia do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (QF) e da \u00c1rea Estudada ..... 81 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES .............................................................................. 90 \n\n5.1 Identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o do uso do solo do per\u00edmetro urbano de \n\nOuro Preto ...................................................................................................................... 90 \n\n\n\n 8\n\n5.2 Identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das APP do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto\n\n ........................................................................................................................................ 93 \n\n5.2.1 APP relativas \u00e0 declividade ................................................................................... 93 \n\n5.2.1 APP relativas \u00e0 declividade ................................................................................... 93 \n\n5.2.2 APP dos topos de morro ........................................................................................ 98 \n\n5.2.3 APP relativas a corpos d\u2019\u00e1gua corrente ............................................................... 102 \n\n5.3 Quantifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do conjunto das APP do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto 108 \n\n5.4 Confronto de leis aplic\u00e1veis ao estudo proposto .................................................... 117 \n\n5.5 An\u00e1lises dos indicadores socioambientais: DP, PAV e IAV. ................................ 123 \n\n5.5.1 Popula\u00e7\u00e3o e DP dos setores censit\u00e1rios de Ouro Preto ....................................... 123 \n\n5.5.2 Porcentagem de \u00e1reas verdes (PAV) ................................................................... 128 \n\n5.5.3 \u00cdndices de \u00e1reas verdes (IAV) ............................................................................. 130 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 135 \n\n7. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ............................................................................................... 139 \n\n8. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ..................................................................... 140 \n\n9. ANEXOS .................................................................................................................. 153 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 9\n\nLISTA DE FIGURAS \n \nFigura 1.1 \n \n\nAlgumas APP,segundo o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei Federal n.\u00b0 4.771/65). \nFonte: Veja 26/01/2011, p\u00e1gina 78. \n\n20 \n \n \n\nFigura 2.1 \n \n\nFluxograma de Classifica\u00e7\u00e3o do Verde Urbano de acordo com Cavalheiro et al. \n(1999, apud Buccheri Filho &amp; Nucci, 2006). \n\n29 \n \n \n\nFigura 2.2 \n \n\nFaixas e Fun\u00e7\u00f5es da Zona Rip\u00e1ria. Fonte: Connecticut River Joint Commissions \n(2008, apud CAMPOS, 2010). \n\n33 \n \n \n\nFigura 2.3 \n \n\nProposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal. Fonte: Folha de S\u00e3o Paulo. 16/01/2011. \nCaderno C,  p\u00e1gina 1, com adapta\u00e7\u00e3o \n\n42 \n \n \n\nFigura 3.1 \n \n\nFluxograma das atividades desenvolvidas. 55 \n \n\nFigura 3.2 \n \n\nVista de Arruamento e \u00c1rea Constru\u00edda. A: \u00e1rea localizada no Bairro Nossa \nSenhora do Pilar, \u00e0 esquerda e \u00e0 direita, Centro; B: \u00e1rea localizada no Bairro Centro, \nPra\u00e7a Tiradentes. \n\n58 \n \n \n \n\nFigura 3.3 \n \n\nVista de Solo Exposto. A: \u00e1rea localizada no Bairro Passa Dez de Baixo; B: \u00e1rea \nn\u00e3o constitu\u00edda por bairros, no cintur\u00e3o verde, pr\u00f3ximo ao trevo da entrada de Ouro \nPreto. \n\n59 \n \n \n \n\nFigura 3.4 \n \n\nVista de Vegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea. A: \u00e1rea localizada no Bairro Vila Aparecida, divisa \ncom Morro do Cruzeiro; B: \u00e1rea localizada no Bairro Jardim Alvorada, Lago do \nAzedo (antiga barragem de rejeito da Novelis); C: \u00e1rea localizada entre os Bairros \nBarra e Morro do Cruzeiro (IFMG e UFOP). \n\n59 \n \n \n \n \n\nFigura 3.5 \n \n\nVista de \u00c1reas Reflorestadas com Eucalipto.  A: \u00e1rea localizada no Bairro Morro \ndo Cruzeiro, divisa com Saramenha de Baixo; B: \u00e1rea localizada no Morro do \nCruzeiro, divisa com Saramenha e Vila dos Engenheiros. \n\n60 \n \n \n \n\nFigura 3.6 Vista de Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva. A: \u00e1rea localizada no Bairro S\u00e3o Francisco,  divisa \ncom Centro; B: \u00e1rea localizada no Bairro Vila Aparecida,  divisa com Morro do \nCruzeiro. C: Vista de candeia. C1: detalhe da infloresc\u00eancia de Eremanthus, C2: \nindiv\u00edduo de Eremanthus; C3: detalhe de popula\u00e7\u00e3o de Eremanthus (candial) ao \nfundo. \n\n60 \n \n \n \n \n \n\nFigura 3.7 \n \n\nVista de Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea. A: \u00e1rea localizada no Bairro S\u00e3o Francisco, divisa \ncom o Bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e o Bairro \u00c1gua Limpa; B: \u00e1rea localizada no Bairro \nCentro; C: \u00e1rea localizada no Bairro Passa Dez de Cima. \n\n61 \n \n \n \n\nFigura 3.8 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o das incongru\u00eancias das bases cartogr\u00e1ficas inseridas no per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto. A: detalhe do limite dos bairros; B: limite dos setores \ncensit\u00e1rios. \n \n\n65 \n \n \n\nFigura 4.1 \n \n\nMapa com a localiza\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos bairros que comp\u00f5em o \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto. Lei Municipal n.\u00ba 29/ 2007. \n \n\n67 \n \n \n\n\n\n 10\n\nFigura 4.2 \n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o urbana em Ouro Preto de 1698 a 1940. Fonte: Oliveira (2010). 69 \n \n\nFigura 4.3 \n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Ouro Preto (1950, 1969, 1978 e 1986). Fonte: \nOliveira (2010). \n\n71 \n\nFigura 4.4 \n \n\nUso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Ouro Preto em 2004. Fonte: Oliveira (2010). 72 \n \n\nFigura 4.5 \n \n\n\u00c1reas de minera\u00e7\u00e3o de Ouro Preto e evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o em 1978, 1986 e 2004. \nFonte: Oliveira (2010). \n\n74 \n \n \n\nFigura 4.6 \n \n\n\u00cdndices pluviom\u00e9tricos mensais de Ouro Preto. Fonte: Castro (2006). 76 \n \n\nFigura 4.7 \n \n\nFitofisionomias vegetacionais presentes na regi\u00e3o de Ouro Preto.  A: Cerrado; B: \nCampo rupestre; C: Floresta estacional semidecidual montana. \n\n76 \n \n \n\nFigura 4.8 \n \n\nMapa com a localiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das nascentes, rios e c\u00f3rregos do per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto e sua classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 ordem, de acordo com Horton-\nStrahler. \n\n80 \n \n \n \n\nFigura 4.9 \n \n\nMapa geol\u00f3gico do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. Fonte: Alkmim &amp; Marshak (1998). 81 \n\nFigura 4.10 \n \n\nMapa litoestratigr\u00e1fico de Ouro Preto. Fonte: adaptado de CPRM (1993 apud \nOliveira 2010). \n\n83 \n \n \n\nFigura 4.11 \n \n\nRegistro de movimentos de massa de Ouro Preto e \u00e1reas de antigas minera\u00e7\u00f5es. \nFonte: Adaptado de Castro (2006). \n\n88 \n \n \n\nFigura 5.1 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da \u00e1rea total formada pelos bairros e do cintur\u00e3o verde ou \nzona de amortecimento que comp\u00f5em o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n\n90 \n \n \n\nFigura 5.2 \n \n\nMapa de uso do solo do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. 91 \n\nFigura 5.3 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0s declividades superiores a 45\u00ba do \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n\n95 \n \n \n\nFigura 5.4 \n \n\n\u00c1reas ocupadas irregularmente nas APP relativas \u00e0s declividades acentuadas do \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto. A: final do Beco da Ferraria, Centro; B: divisa dos \nBairros \u00c1gua Limpa e Nossa Senhora do Ros\u00e1rio; C: Bairro Nossa Senhora do \nPilar. \n \n\n96 \n \n \n \n\nFigura 5.5 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das APP relativas aos topos de morros do \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto e tipologias de uso do solo para os 10 locais \nselecionados. \n\n100 \n \n \n \n\nFigura 5.6 \n \n\n\u00c1reas ocupadas irregularmente nas APP relativas aos topos de morros do per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto. A: Morro do Cruzeiro (UFOP); B: Bairro S\u00e3o Francisco; C: \nBairro Santa Cruz. \n\n101 \n \n \n \n\nFigura 5.7 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0 hidrografia (nascentes, c\u00f3rregos e rios) \ndo per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e tipologias quanto ao uso do solo, de acordo \ncom o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei n.\u00ba 4.771/65. \n\n103 \n \n \n\n\n\n 11\n\nFigura 5.8 \n \n \n\n\u00c1reas ocupadas irregularmente nas APP relativas \u00e0s margens dos corpos d\u2019\u00e1gua do \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto. A e C: Bairro Nossa Senhora do Pilar; B e E: \nBairro Nossa Senhora do Ros\u00e1rio; D: Bairro Antonio Dias. \n\n104 \n \n \n \n\nFigura 5.9 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0s margens de lagoas e represas inseridas \nno per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e tipologias quanto ao uso do solo. \n \n\n106 \n \n \n\nFigura 5.10 \n \n\n\u00c1reas ocupadas irregularmente nas APP relativas \u00e0s margens das lagoas e represas \ndo per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. A: Lagoa do Gamb\u00e1 em v\u00e1rios \u00e2ngulos. A1 e \nA2: vista da invas\u00e3o das faixas marginais de 30 m pelas edifica\u00e7\u00f5es; A3 : aus\u00eancia \nda mata ciliar;  A4: entulhos dispostos nas margens da Lagoa do Gamb\u00e1. \n \n\n107 \n \n \n\nFigura 5.11 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das APP relativas aos topos de morro, \u00e0 \nhidrografia e \u00e0 declividade do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n \n\n108 \n \n \n\nFigura 5.12 \n \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0 hidrografia, \u00e0 declividade e aos topos de \nmorro do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e tipologias quanto ao uso do solo. \n\n109 \n \n \n \n\nFigura 5.13 \n \n\n\u00c1reas com tend\u00eancia para expans\u00e3o urbana no n\u00facleo de Ouro Preto. Fonte: \nOliveira, (2010). \n\n113 \n \n \n\nFigura 5.14 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00e1reas pass\u00edveis de expans\u00e3o no per\u00edmetro urbano de Ouro \nPreto, de acordo com o C\u00f3digo Florestal Brasileiro. \n\n115 \n \n \n\nFigura 5.15 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das APP relativas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o ao per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto da nova proposta do C\u00f3digo Florestal. \n\n117 \n \n \n\nFigura 5.16 \n \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0 hidrografia e \u00e0 declividade do per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto e tipologias quanto ao uso do solo, de acordo com a nova \nproposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro. \n \n\n119 \n \n \n \n\nFigura 5.17 \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da rela\u00e7\u00e3o de perda de \u00e1reas verdes, considerando-se o \nC\u00f3digo Florestal vigente e a nova proposta de reda\u00e7\u00e3o, para o per\u00edmetro urbano de \nOuro Preto. \n\n121 \n \n \n \n\nFigura 5.18 \n \n\nMapa do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto com a distribui\u00e7\u00e3o dos bairros sobre os \nsetores censit\u00e1rios (IBGE, 2007). \n\n125 \n \n \n\nFigura 5.19 \n \n\nMapa do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto com a distribui\u00e7\u00e3o dos bairros sobre os setores \ncensit\u00e1rios e as densidades populacionais (IBGE, 2007). \n \n\n127 \n \n \n\nFigura 5.20 \n \n\nMapa com a distribui\u00e7\u00e3o dos bairros sobre os setores censit\u00e1rios e respectivas PAV. 129 \n \n\nFigura 5.21 \n \n\nMapa com a distribui\u00e7\u00e3o dos bairros sobre os setores censit\u00e1rios e respectivos IAV. 133 \n \n\n \n \n\n\n\n 12\n\nLISTA DE TABELAS \n \nTabela 4.1 \n \n\nN\u00famero de fei\u00e7\u00f5es e porcentagem relativa (em \u00e1rea) dos tipos de movimentos \ngravitacionais de massa e processos correlatos.  \n \n\n87 \n \n \n\nTabela 5.1 \n \n\nUso do solo no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto (MG). \n \n\n92 \n \n\nTabela 5.2 \n \n\nUso do solo das APP relativas \u00e0 declividade superior a 45\u00ba situadas no per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto (MG). \n \n\n96 \n \n \n\nTabela 5.3 \n \n\nLocais para aplica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\u00ba \n303/02  referente \u00e0s APP de topos de morro. \n \n\n99 \n \n\nTabela 5.4 \n \n\nTipologias de uso do solo das APP relativas aos topos de morro do per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto. \n \n\n101 \n \n \n\nTabela 5.5 \n \n\nUso do solo das APP relativas \u00e0 hidrografia. \n \n\n104 \n \n\nTabela 5.6 \n \n\nUso do solo das APP relativas \u00e0s margens de lagoas e represas do per\u00edmetro urbano \nde Ouro Preto. \n \n\n106 \n \n \n\nTabela 5.7 \n \n\nUso do solo das APP relativas aos topos de morro,\u00e0  hidrografia e \u00e0 declividade do \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n \n\n110 \n \n \n\nTabela 5.8 Uso do solo nos diferentes tipos de APP (declividade acentuada, topos de morro e \nhidrografia) inseridas no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n \n\n111 \n\nTabela 5.9 \n \n\nConjunto de APP do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, de acordo com a nova \nproposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro. \n \n\n118 \n \n \n\nTabela 5.10 \n \n\nAplica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n.\u00ba 6.766/1979 para APP relativas \u00e0 hidrografia para o \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n \n\n122 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 13\n\nLISTA DE QUADROS \n \nQuadro 2.1 Principais fun\u00e7\u00f5es ambientais associadas \u00e0s APP. Adaptado de Campos (2010). \n\n \n38 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 14\n\nLISTA DE SIGLAS \n \n \nAE:   \u00c1rea Estudada \n\n  \n\nAP:   \u00c1reas P\u00fablicas \n\n \n\nAPP:   \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente  \n\n \n\nAV:   \u00c1rea Verde \n\n \n\nDP:   Densidade Populacional \n\n \n\nha:   Hectare(s), equivalente a 0,01 Km2 ou  10.000 m2 \n\n \n\nhab:   Habitantes \n\n \n\nIA:   \u00cdndice de Adequa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nIAV:   \u00cdndice de \u00c1reas verdes \n\n \n\nPAV: Percentual de \u00c1reas verdes \n\n \n\nSIG: Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\n \n\nSMPOP:                     Secretaria Municipal de Patrim\u00f4nio de Ouro Preto (MG). \n\n \n\nONU: Organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\n \n\nUNESCO: United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization. \n\n \n\nIPHAN:  Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Art\u00edstico Nacional. \n\n\n\n 15\n\nRESUMO \n \n\nO crescimento das cidades e suas consequ\u00eancias constituem uma preocupa\u00e7\u00e3o dos profissionais ligados \u00e0 \n\nquest\u00e3o urbano-ambiental.  Ouro Preto n\u00e3o \u00e9 diferente das demais cidades brasileiras, onde muitas das suas \n\n\u00e1reas legalmente protegidas foram suprimidas pela urbaniza\u00e7\u00e3o, reduzindo, assim, a qualidade dos recursos \n\nh\u00eddricos, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, bem como o bem- estar, a qualidade de vida e a \n\nqualidade ambiental da popula\u00e7\u00e3o. Em vista disso, este estudo identifica, quantifica e classifica o uso do solo \n\ndo per\u00edmetro urbano, destacando as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) definidas de acordo com a Lei \n\nFederal n.\u00b0 4.771/65  e a Lei Municipal n.\u00ba 93/06. Tamb\u00e9m calcula \u00edndices socioambientais, como densidade \n\npopulacional (DP), porcentagem de \u00e1reas verdes (PAV) e \u00edndice de \u00e1reas verdes (IAV), para cada um dos \n\nsetores censit\u00e1rios de Ouro Preto (IBGE, 2007). De acordo com os resultados obtidos, o per\u00edmetro urbano \u00e9 \n\ncomposto por 27,9 km2, sendo 14,5 km2 distribu\u00eddos entre os 38 bairros que comp\u00f5em a cidade e 13,3 km2 \n\nformados por um cintur\u00e3o verde, \u00e1reas verdes localizadas no per\u00edmetro urbano, por\u00e9m n\u00e3o compreendidas em \n\nnenhum bairro. Aproximadamente, 24% (6,69 km2) da \u00e1rea do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto \u00e9 constitu\u00edda \n\nde \u00e1reas constru\u00eddas, arruamento e solo exposto, e 76% (21,09 km2) de \u00e1reas verdes (vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, \n\narbustiva, arb\u00f3rea e revegeta\u00e7\u00e3o com eucalipto). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes propostas pelo \n\nC\u00f3digo Florestal (Lei Federal n.o 4.771/65), complementada pela Lei Municipal n.\u00ba 93/06, o per\u00edmetro urbano \n\nde Ouro Preto apresenta 19,37 km2 de APP, representando 69% da \u00e1rea total do per\u00edmetro. Dentre as APP, \n\n19% (3,70 km2) encontram-se antropizadas, constitu\u00eddas de \u00e1reas constru\u00eddas (11%), arruamentos (3%) e solo \n\nexposto (5%), favorecendo problemas, como processos erosivos, instabilidade e deslizamentos de massa, \n\nassoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua, diminui\u00e7\u00e3o na qualidade dos recursos h\u00eddricos. Com a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nindicadores socioambientais, pode-se observar que os setores mais populosos est\u00e3o inseridos nos Bairros \n\nPadre Faria, Morro de Santana, Morro de S\u00e3o Jo\u00e3o, Nossa Senhora das Dores e Vila Aparecida; os setores \n\ncom DP mais elevada pertencem aos Bairros Vila Itacolomi, Alto da Cruz e S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o; os setores com \n\nPAV mais baixa foram encontrados em setores inseridos nos Bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, Alto da Cruz e Vila \n\nItacolomi e os piores valores do IAV foram encontrados para  os setores que compreendem os Bairros Vila \n\nItacolomi, Alto da Cruz e S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o. Analisando o conjunto de indicadores socioambientais (DP, PAV e \n\nIAV), nota-se que os setores censit\u00e1rios mais cr\u00edticos da cidade pertencem aos Bairros Alto da Cruz, S\u00e3o \n\nCrist\u00f3v\u00e3o e Vila Itacolomi, bairros que merecem aten\u00e7\u00e3o especial para o planejamento e ocupa\u00e7\u00e3o. Por fim, \n\nos procedimentos indicam todas as APP, inclusive as ocupadas irregularmente, al\u00e9m de detectar, pelos  \n\nindicadores socioambientais, os locais aptos a expans\u00e3o e aqueles  onde ela deve ser controlada ou mesmo \n\nproibida, procurando contribuir para futuras adequa\u00e7\u00f5es do planejamento ambiental da cidade,  de acordo \n\ncom o Plano Diretor (OURO PRETO, 2006) e a Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo do munic\u00edpio (OURO \n\nPRETO, 2011). \n\n \n\n Palavras-chave: \u00c1reas Verdes Urbanas, Espa\u00e7o Urbano, \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, Indicadores \n\nSocioambientais, Planejamento Urbano. \n\n\n\n 16\n\nABSTRACT \n \n \n\nProfessionals working on urban-environmental issues are concerned with the growth of cities and its \n\nconsequences. The city of Ouro Preto is no different from other Brazilian cities, with many of their legally \n\nprotected areas suppressed by urbanization, thus reducing the quality of water resources, biodiversity, \n\ngeological stability, life and environmental quality and the local population\u2019s well-being. This study \n\nidentified, quantified and ranked the use of permanent preservation areas, emphasizing the permanent \n\npreservation areas (APP) defined according to Federal Law No. 4.771/65 (BRASIL, 1965) and the \n\nMunicipal Law No. 93 (OURO PRETO, 2006). The study also estimated socio-environmental indices, such \n\nas population density, percentage of green areas and green area index, for each of the census tracts of the \n\ncity of Ouro Preto (IBGE, 2007). According to the results the urban area is composed of 27.9km2 and \n\n14.5km2 distributed among 38 districts that make up the city and the other 13.3km2 consisting of a green \n\nbelt, green areas located within the urban perimeter, but not understood in any neighborhood. \n\nApproximately 24% (6.69km2) of the urban area of Ouro Preto is composed of built-up areas, streets and \n\nexposed soil, and 76% (21.09km2) of green areas (grass, shrubs, revegetation with trees and eucalyptus). \n\nRegarding the application of the guidelines proposed by the Forest Code - Federal Law No. 4.771/65 \n\ncomplemented by the Municipal Law No. 93, the city showed a permanent preservation area of 19.37 km2 \n\nrepresenting 69% of the total area of the perimeter. Among the preservation areas in the urban perimeter \n\n19% (3.70 km2) are degraded, consisting of built-up areas (11%), roads (3%) and bare soil (5%), favoring \n\nproblems such as erosion, soil and slope instability, debrys flow, water bodies siltation, water quality \n\ndecline, eutrophication, among others.  With the implementation of socio-environmental indexes can be \n\nobserved that the most populated areas are embedded in Padre Faria, Morro Santana, Morro S\u00e3o Jo\u00e3o, \n\nNossa Senhora das Dores and Vila Aparecida neighborhoods; the sectors with population density higher \n\nbelong to Vila Itacolomi, Alto da Cruz and S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o districts; the lower percentages of green areas \n\nwere found in the sectors included in the neighborhoods S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, Alto da Cruz and Vila Itacolomi; \n\nand the worst values of index of green areas were found in the sectors which includes Vila Itacolomi, Alto \n\nda Cruz and S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o districts. Analyzing the set of socio-environmental indicators, note that the \n\ncensus tracts critical of the city belong to Alto da Cruz, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o and Vila Itacolomi neighborhoods, \n\nthat deserve special attention for the planning and occupation. Finally, the procedures indicated all \n\npermanent preservation areas, including those illegally occupied by the city's population, and detect through \n\nsocial and environmental indicators, the local fit and others where the expansion should be controlled or \n\neven banned, trying to contribute to the future adjustments of the environmental planning of the city in \n\naccordance with the Master Plan (Ouro Preto, 2006) and the Law of Land Use and Occupation of the city \n\n(Ouro Preto, 2011).  \n\n \n\n \n\nKey words: green areas, urban space, APP, socio-environmental indices, urban planning. \n\n\n\n 17\n\nAn\u00e1lise espacial das \u00e1reas verdes do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto \n\n(MG). \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA partir da metade do s\u00e9culo XX, o modelo de desenvolvimento adotado no Brasil \n\nculminou em intenso e acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, gerando ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \n\ne ca\u00f3tica dos espa\u00e7os urbanos, desmatamento, problemas econ\u00f4micos e sociais, al\u00e9m de \n\nforte press\u00e3o e deteriora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de saneamento b\u00e1sico. Com o aumento na demanda \n\nde servi\u00e7os de infraestrutura, passou a ocorrer um conflito pela conquista de espa\u00e7os entre \n\n\u00e1rvores, ve\u00edculos, obras de constru\u00e7\u00e3o e equipamentos p\u00fablicos necess\u00e1rios, como \n\narruamentos, ilumina\u00e7\u00e3o, saneamento (MENEGUETTI, 2003). \n\n \n\nDe acordo com Bensusan (2006), o avan\u00e7o crescente da humanidade sobre o meio \n\nambiente, em fun\u00e7\u00e3o das tecnologias desenvolvidas, permite explorar mais rapidamente a \n\nnatureza, causando profundas modifica\u00e7\u00f5es na paisagem com influ\u00eancia direta na \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da biodiversidade e constituindo uma preocupa\u00e7\u00e3o dos profissionais e \n\nsegmentos ligados \u00e0 quest\u00e3o ambiental, pois, com o avan\u00e7o das cidades, sem um \n\nplanejamento adequado, h\u00e1 maior deteriora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Isso propicia in\u00fameras \n\nconsequ\u00eancias, como enchentes, deslizamentos de terra e rochas, que v\u00eam ocorrendo cada \n\nvez com maior frequ\u00eancia e intensidade, atingindo centenas de cidades, milh\u00f5es de \n\nbrasileiros e deixando um rastro de milhares de v\u00edtimas fatais, al\u00e9m de preju\u00edzos sociais, \n\necon\u00f4micos e ambientais imensur\u00e1veis. \n\n \n\nDevido ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, as cidades apresentam grandes superf\u00edcies \n\nimpermeabilizadas, o que eleva o \u00edndice de reflex\u00e3o dos raios solares. A concentra\u00e7\u00e3o de \n\npavimentos e constru\u00e7\u00f5es favorece a absor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o solar diurna e a irradia\u00e7\u00e3o \n\nnoturna, gerando o fen\u00f4meno urbano conhecido como \u201cilhas de calor\u201d, que provoca um \n\ndiferencial t\u00e9rmico significativo em compara\u00e7\u00e3o com locais vegetados (KIRCHNER et al., \n\n1990; LIMA, 1993 apud BORTOLETO, 2004). \n\n \n\n\n\n 18\n\nRossi-Espagnet et al. (1991) relatam que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais, a chuva \n\n\u00e1cida, a destrui\u00e7\u00e3o de florestas tropicais e o desaparecimento de diversas esp\u00e9cies animais \n\ne vegetais tamb\u00e9m s\u00e3o problemas relacionados com a urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada e \n\ndesordenada. De acordo com Gouveia (1999), a crise do ambiente urbano est\u00e1 originando \n\ndiversos impactos na sa\u00fade ambiental, com problemas considerados priorit\u00e1rios, como os \n\nrelacionados com a \u00e1gua, o saneamento b\u00e1sico, a moradia, a disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e o ar.   \n\n \n\nO C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei Federal n.\u00ba 4.771/65) determina que, nas APP, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o seja mantida intacta, tendo em vista garantir a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nda estabilidade geol\u00f3gica, da biodiversidade e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o humana. \n\n \n\nAs \u00e1reas verdes urbanas, inclu\u00eddas as legalmente protegidas, atuam potencialmente \n\nna manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, como provedoras de benef\u00edcios ao homem, \n\ninterferindo positivamente na qualidade de vida pela manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es ambientais, \n\nsociais e est\u00e9ticas que podem mitigar ou amenizar a gama de propriedades negativas da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Milano (1990, 1992 e 1994), Detzel (1992 e 1994), Sattler (1992), \n\nCavalheiro &amp; Del Picchia (1992), Cavalheiro (1992 e 1994), Goya (1994), Henke-\n\nOliveira (1996), Metzger et al. (2010) e Ab'S\u00e1ber (2010) enfatizam os benef\u00edcios da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o urbana, abordando a sua import\u00e2ncia para controle clim\u00e1tico, redu\u00e7\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar e da ac\u00fastica, melhoria da qualidade est\u00e9tica, efeitos positivos sobre a \n\nsa\u00fade f\u00edsica e mental da popula\u00e7\u00e3o, aumento do conforto ambiental, valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\npara conv\u00edvio social, valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das propriedades, conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, estabilidade geol\u00f3gica, entre outros.  \n\n \n\nA administra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, na gest\u00e3o urbana, ultrapassa a ideia de simples \n\nplantio de esp\u00e9cimes arb\u00f3reos nas vias p\u00fablicas, pois existe uma s\u00e9rie de condicionantes e \n\npossibilidades no uso planejado das \u00e1reas verdes urbanas, podendo-se afirmar que h\u00e1, em \n\ncar\u00e1ter de aten\u00e7\u00e3o imediata, necessidade de interdisciplinaridade no tratamento da quest\u00e3o. \n\nPara isso, a utiliza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento na sobreposi\u00e7\u00e3o das bases cartogr\u00e1ficas \u00e9 de \n\nextrema import\u00e2ncia, como instrumento que possibilita entendimento mais profundo da \n\n\n\n 19\n\nrealidade urbana, auxiliando, assim, segundo Pereira &amp; Carvalho (2000), a tomada de \n\ndecis\u00f5es sobre o espa\u00e7o urbano.  \n\n \n\nPara Buccheri Filho &amp; Nucci (2006), as \u00e1reas verdes devem ser discutidas no \n\n\u00e2mbito da ecologia da paisagem, segmento que se preocupa com o ordenamento, \n\nenfatizando aspectos ecol\u00f3gicos e, mais especificamente, a paisagem urbanizada com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e o ordenamento do verde, para estabelecer um ambiente saud\u00e1vel \n\ne vi\u00e1vel, em longo prazo, para o uso humano. Tem de haver, portanto, regulamenta\u00e7\u00e3o do \n\nuso do solo e dos recursos ambientais, salvaguardando-se a capacidade dos ecossistemas e \n\no potencial recreativo da paisagem e retirando-se o m\u00e1ximo proveito do que a vegeta\u00e7\u00e3o \n\npode fornecer para a melhoria da qualidade ambiental. \n\n \n\nOuro Preto \u00e9 uma das mais importantes cidades hist\u00f3ricas do Brasil, reconhecida \n\ncomo Patrim\u00f4nio Cultural da Humanidade, desde 1980, pela United Nations Educational, \n\nScientific and Cultural Organization (Unesco) e conhecida internacionalmente. Ela possui, \n\nno per\u00edmetro urbano, um conjunto arquitet\u00f4nico colonial do s\u00e9culo XVIII, exibindo, al\u00e9m \n\nde ruas estreitas e ladeiras tortuosas, magn\u00edficos exemplares da arquitetura religiosa e civil \n\ne diversas atra\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, art\u00edsticas e naturais. Mas, devido \u00e0 falta de planejamento, \n\ndesde os prim\u00f3rdios, a ocupa\u00e7\u00e3o propiciou o aparecimento de in\u00fameros problemas com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, ferindo a harmonia das rela\u00e7\u00f5es entre o meio bi\u00f3tico \n\ne abi\u00f3tico e ignorando e suprimindo diversas \u00e1reas verdes, at\u00e9 as legalmente protegidas, as \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP).  \n\n \n\nDe acordo com o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei Federal n.\u00ba 4.771/65), as matas \n\nciliares de nascentes, rios, c\u00f3rregos, lagos e reservat\u00f3rios e a vegeta\u00e7\u00e3o existente nas \n\nlocalidades com declividade acentuada (maior que 45\u00ba) e nos topos de morro devem ser \n\nmantidas intactas, sendo proibida a presen\u00e7a de edifica\u00e7\u00f5es, como ilustra a Figura 1, a \n\nseguir.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 20\n\n \n\n \n\nFigura 1.1- Algumas APP, segundo o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei Federal n.\u00b0 4.771/65).  \nFonte: Revista Veja 26/01/2011, p\u00e1gina 78. \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que os problemas relacionados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana se repetem \n\ne est\u00e3o sempre relacionados \u00e0 m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. Dizem Sobreira e Fonseca \n\n(2001): \u201cos problemas existentes na cidade de Ouro Preto [...] n\u00e3o decorrem apenas das condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais desfavor\u00e1veis, mas tamb\u00e9m em parte consider\u00e1vel da m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico e da \n\nfalta de planejamento e ado\u00e7\u00e3o de procedimentos regidos por crit\u00e9rios t\u00e9cnicos consagrados\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, o uso desordenado do meio f\u00edsico continua a avan\u00e7ar sobre outras estruturas, \n\nsuprimindo as APP e reduzindo as \u00e1reas verdes da cidade e as benesses oriundas delas. \n\n \n\n Diante desses problemas, sem a exist\u00eancia de diretrizes espec\u00edficas, com \n\nprocedimentos gerenciais claros, n\u00e3o h\u00e1 como proteger efetivamente as \u00e1reas verdes contra \n\na degrada\u00e7\u00e3o. Contudo muitas cidades brasileiras j\u00e1 apresentam diagn\u00f3sticos, visando a \n\nabordar principalmente espa\u00e7os livres, \u00e1reas verdes, arboriza\u00e7\u00e3o urbana, das mais diversas \n\nformas e com diferentes objetivos. Alguns procuram dar suporte \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de \n\nfragmentos florestais; outros, ajudar na sa\u00fade p\u00fablica e no paisagismo. H\u00e1 aqueles que \n\nvisam a contribuir com o planejamento ambiental, tanto local como regional, entre outros \n\nobjetivos.  \n\n\n\n 21\n\n O presente trabalho pretende estudar as \u00e1reas verdes do per\u00edmetro urbano de Ouro \n\nPreto com o objetivo de quantificar e qualificar desde as \u00e1reas verdes legalmente \n\nprotegidas (APP), a aquelas de dom\u00ednio p\u00fablico e privado. Com bases de dados geradas, \n\npretende, assim, contribuir para futuras adequa\u00e7\u00f5es do planejamento ambiental da cidade, \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o pertinente e a identifica\u00e7\u00e3o dos indicadores socioambientais, \n\ncomo densidade populacional (DP), percentual de \u00e1reas verdes (PAV), \u00edndice de \u00e1reas \n\nverdes (IAV) e  identifica\u00e7\u00e3o \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). \n\n \n\n1.2 Justificativa  \n \n\nCom o crescimento das cidades, verifica-se constantemente a necessidade de novos \n\nequipamentos urbanos, como arruamentos e abertura de vias, instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas e \n\nsanit\u00e1rias e edifica\u00e7\u00f5es, que acabam por ocupar e suprimir \u00e1reas verdes, favorecendo \n\nin\u00fameras consequ\u00eancias ambientais negativas, como a forma\u00e7\u00e3o de \u201cilhas de calor\u201d, a \n\naltera\u00e7\u00e3o no balan\u00e7o de energia, a diminui\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica urbana e a altera\u00e7\u00e3o \n\nda din\u00e2mica dos sistemas geoambientais (enchentes, colapsos e deslizamentos de terra e \n\nrochas), causando grandes preju\u00edzos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de milhares de v\u00edtimas fatais. \n\n \n\nEsses fen\u00f4menos s\u00e3o decorrentes da falta de planejamento urbano. A t\u00edtulo de \n\nexemplo, pode-se citar o acidente ocorrido, em 1979, em Ouro Preto, a montante da Vila \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, com deslizamento que envolveu um volume aproximado de 100.000m3 de \n\ndetritos (PINHEIRO et al., 2003);  as chuvas ocorridas em 2008 que  atingiram  Ilhota, \n\nBlumenau e Mirim Doce (SC), causando 135 mortes e mais de 33.000 desabrigados \n\n(SCH\u00c4FFER et al., 2011); as que, em 2010,  atingiram  Macei\u00f3, Palmares e Quebr\u00e2ngulo \n\n(AL), com registro de 35 mortos, 76 desaparecidos  e 181.020 pessoas atingidas; em 2011, \n\nas que atingiram  Petr\u00f3polis, Teres\u00f3polis e Nova Friburgo (RJ), com registro de 916 \n\nmortos,  quase 400 desaparecidos e cerca de 30.000 desalojados e desabrigados,  de acordo \n\ncom a lista emitida pela Defesa Civil Estadual. Nessas cidades, in\u00fameras APP foram \n\nocupadas irregularmente, como encostas, topos de morros e margens dos rios e c\u00f3rregos. \n\n \n\n \n\n\n\n 22\n\n \n\nNesse sentido, as \u00e1reas verdes urbanas t\u00eam de ser planejadas com o intuito de \n\nvalorizar seu papel no funcionamento/metabolismo da cidade. \u00c9 preciso definir, pois, \n\nquanto deve ser preservado, transformado ou reconstru\u00eddo para a consecu\u00e7\u00e3o de ambientes \n\nagrad\u00e1veis e sadios que propiciem uma rica vida de intera\u00e7\u00f5es sociais e gest\u00e3o ambiental \n\nequilibrada. A falta de preserva\u00e7\u00e3o propicia graves preju\u00edzos sociais econ\u00f4micos e \n\nambientais, acarretando s\u00e9rios riscos para a popula\u00e7\u00e3o humana.  \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o sem planejamento, em Ouro Preto, resultou na utiliza\u00e7\u00e3o inadequada \n\ndo meio f\u00edsico, ferindo a harmonia das rela\u00e7\u00f5es entre o meio bi\u00f3tico e abi\u00f3tico e fazendo \n\ncom que o menor evento de ordem clim\u00e1tica ou geol\u00f3gica possa desencadear problemas \n\nhumanos e f\u00edsicos graves, pois as caracter\u00edsticas naturais locais n\u00e3o foram respeitadas \n\n(SOBREIRA &amp; FONSECA, 2001). De acordo com Oliveira (2010), o quadro de \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico e cultural e o crescimento desordenado em \n\n\u00e1reas de risco, s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e \u00e1reas verdes fizeram com que a cidade sofresse \n\namea\u00e7as de perder o t\u00edtulo de Patrim\u00f4nio Cultural da Humanidade. \n\n \n\nDevido \u00e0 inexist\u00eancia de trabalhos que contemplem as \u00e1reas verdes de Ouro Preto \n\ncomo integrantes da paisagem urbana e como provedoras de in\u00fameros benef\u00edcios \n\nambientais para a cidade e a popula\u00e7\u00e3o nela residente, o presente trabalho pretende \n\nlevantar as tipologias de uso do solo no per\u00edmetro urbano, identificando as \u00e1reas verdes, at\u00e9 \n\nas legalmente protegidas. Assim, ele busca fornecer alternativas, com o mapeamento das \n\n\u00e1reas verdes e a aplica\u00e7\u00e3o dos indicadores socioambientais, para amenizar a gama de \n\nproblemas oriundos da urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada, apontando as \u00e1reas mais cr\u00edticas no que \n\ndiz respeito \u00e0 falta de vegeta\u00e7\u00e3o ou ao acentuado grau de antropiza\u00e7\u00e3o, principalmente das \n\nAPP, gerando mais uma perspectiva de ferramenta para subsidiar futuras expans\u00f5es e \n\nadequa\u00e7\u00f5es no planejamento urbano e ajudando na tomada de decis\u00f5es relacionadas ao \n\nordenamento territorial. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 23\n\n1.3 Objetivos \n \n\nEste estudo tem como principal objetivo analisar, classificar e quantificar as \u00e1reas \n\nverdes inseridas no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e suas rela\u00e7\u00f5es com os aspectos do \n\nmeio f\u00edsico, bi\u00f3tico e socioecon\u00f4mico. Os principais aspectos do meio f\u00edsico analisados \n\nest\u00e3o relacionados com rede hidrogr\u00e1fica, declividade e geometria das vertentes. No que se \n\nrefere aos aspectos bi\u00f3ticos, busca-se verificar e quantificar a vegeta\u00e7\u00e3o e determinar a \n\ntipologia predominante na \u00e1rea urbana (vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, arbustiva, arb\u00f3rea e \u00e1reas \n\nreflorestadas com eucaliptos), inclu\u00edda a identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de APP. \n\nPara o aspecto socioecon\u00f4mico, s\u00e3o analisados indicadores socioambientais, visando a \n\nclassificar a qualidade ambiental e de vida do local.  \n\n \n\nPortanto o objetivo proposto envolve estas a\u00e7\u00f5es: \n \n\n1) Classificar e quantificar o uso do solo do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.  \n\n2) Identificar e quantificar as APP do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto quanto \u00e0 \n\ndeclividade (\u00e1reas de declividade superior a 45\u00ba), \u00e0 exist\u00eancia de topos de morro (o \n\nter\u00e7o superior relativo \u00e0 cota m\u00e1xima e a cota base do morro) e \u00e0 hidrografia \n\n(nascentes, rios, c\u00f3rregos, lagoas e represas). \n\n3) Confrontar o C\u00f3digo Florestal Brasileiro atual (Lei Federal n.\u00ba 4.771/65) com a \n\nnova proposta de reda\u00e7\u00e3o em discuss\u00e3o no Senado Federal e aprovada pela C\u00e2mara \n\nem 24 de abril de 2011.   \n\n4) Realizar an\u00e1lise dos indicadores socioambientais: DP, PAV, e IAV. \n\n5) Oferecer subs\u00eddios para o planejamento territorial de Ouro Preto, apresentando, em \n\nbases cartogr\u00e1ficas, as APP, al\u00e9m de pontuar os valores referentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nindicadores socioambientais. \n\n6) Analisar a qualidade de vida e a ambiental dos setores censit\u00e1rios da malha urbana \n\nde Ouro Preto (IBGE, 2007), contribuindo, pela aplica\u00e7\u00e3o de indicadores \n\nsocioambientais, para ajudar nas tomadas de decis\u00e3o relacionadas \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas pass\u00edveis e n\u00e3o pass\u00edveis de expans\u00e3o urbana. \n\n \n\n \n\n\n\n 24\n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\nO presente trabalho utiliza como refer\u00eancia autores cujas linhas de pesquisa \n\npermitem certas dire\u00e7\u00f5es, como din\u00e2mica populacional e uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de Ouro \n\nPreto, enfoque nas APP inseridas no ambiente urbano, pertin\u00eancia e compatibilidade dos \n\ndispositivos legais de prote\u00e7\u00e3o das APP, aplica\u00e7\u00e3o de indicadores socioambientais para \n\nauxiliar a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos, buscando agrupar diferentes metodologias e \n\nabordagens e estabelecer a metodologia adotada. \n\n \n\nO estudo de Oliveira (2010) analisa a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Ouro \n\nPreto, nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas, e investiga tend\u00eancias, indicando dez \u00e1reas, que s\u00e3o \n\nanalisadas com informa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas (declividade, geometria dos \n\ntopos e vertentes, hipsometria e processos superficiais) e geot\u00e9cnicas. Tamb\u00e9m identifica \n\nos atuais problemas relacionados ao uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo, levanta o quadro atual da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, examina os usos atuais e conflitos em rela\u00e7\u00e3o ao meio f\u00edsico, \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente e ao Plano Diretor municipal e disponibiliza produtos cartogr\u00e1ficos para auxiliar no \n\nplanejamento urbano de Ouro Preto. Assim, detecta setores que s\u00e3o aptos \u00e0 expans\u00e3o, \n\nenquanto outros devem ser controlados ou mesmo ter a expans\u00e3o proibida, considerando o \n\nPlano Diretor (Lei Municipal Complementar n.\u00ba 29/06), a Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo \n\ndo Munic\u00edpio (Lei Municipal Complementar n.\u00ba 93/11).  \n\n \n\nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados relacionados \u00e0 din\u00e2mica populacional e ao uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, surgiu a necessidade de averiguar os \n\ncasos de ocupa\u00e7\u00e3o irregular de APP (margens dos corpos d\u2019\u00e1gua, \u00e1reas de declividade \n\nacentuada, topos de morro) inseridas em \u00e1reas urbanas de outras localidades brasileiras, \n\nal\u00e9m de buscar refer\u00eancias com discuss\u00f5es a respeito da fun\u00e7\u00e3o ambiental das APP em \n\n\u00e1reas urbanas e os tamanhos que devem adotar.  \n\n \n\nAckermann (2004) fez um estudo dos assentamentos habitacionais prec\u00e1rios \n\ninseridos em APP, nas regi\u00f5es metropolitanas. Em 2008 publicou o livro \u201cA cidade e o \n\nC\u00f3digo Florestal\u201d, que aprofunda o debate sobre APP inseridas nas faixas marginais dos \n\n\n\n 25\n\ncursos d\u2019\u00e1gua, nas margens de lagos, represas e reservat\u00f3rios, no entorno das nascentes, \n\nnos topos de morro, nas encostas com declividade igual ou superior a 45\u00ba, nos mangues e \n\nnas v\u00e1rzeas, particularmente no ambiente urbano. O autor busca contribuir com as pol\u00edticas \n\nurbanas das cidades, com foco nas regi\u00f5es degradadas social e ambientalmente, onde s\u00e3o \n\nconstantes os escorregamentos, enchentes e inunda\u00e7\u00f5es, muitas vezes com mortes, como \n\nvem noticiando a imprensa. \n\n \n\nComplementando o assunto relacionado \u00e0s APP inseridas em \u00e1reas urbanas, Bastos \n\n(2008), que estuda a pertin\u00eancia e a compatibilidade dos dispositivos legais de prote\u00e7\u00e3o das \n\nAPP com as pr\u00e1ticas socioecon\u00f4micas e culturais no semi\u00e1rido baiano, avalia a evolu\u00e7\u00e3o \n\nconceitual das APP, em especial dos cursos d\u2019\u00e1gua e analisa o papel desempenhado pelas \n\nfun\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas, abi\u00f3ticas e socioambientais e o estado atual dessas \u00e1reas ao longo de um \n\ntrecho do rio Itapicuru-A\u00e7u, contemplando os munic\u00edpios de Filad\u00e9lfia, Iti\u00faba, Ponto Novo \n\ne Queimadas. Para tanto, o autor analisa os tipos e a intensidade das press\u00f5es antr\u00f3picas, \n\nrelacionando os impactos ambientais e as diferentes tipologias de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nCom imagens do sat\u00e9lite IKONOS II (2005) e fotografias a\u00e9reas (1965, 1966, 1970) \n\ntratadas pelo software Arcgis, apresenta mapas digitais com as classes de cobertura do solo \n\ndas APP do rio Itapicuru-A\u00e7u. Observa o autor que metade dessas APP estava ocupada por \n\npastagens (50,83%), seguida da parte de vegeta\u00e7\u00e3o preservada (41,18%), de solo exposto \n\n(6,89%), de planta\u00e7\u00e3o de coqueiros (0,91%), de \u00e1rea queimada (0,13%) e de estrada \n\n(0,06%). \n\n \n\nNa mesma linha de pesquisa, Henke-Oliveira (1996) aplica para S\u00e3o Carlos (SP) \n\nt\u00e9cnicas para extrair informa\u00e7\u00f5es relacionadas tanto com a qualidade do ambiente quanto \n\ncom a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local. Para tanto, o autor, com o apoio do \n\ngeoprocessamento para o estudo de \u00e1reas verdes, elabora e aplica um m\u00e9todo de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o contemplando aspectos estruturais, funcionais, utilit\u00e1rios e legais e analisa \n\naspectos da qualidade ambiental e de vida com estes indicadores socioambientais: DP, IAV \n\ne PAV. Os resultados mostram PAV de 2,07%, enquanto o valor m\u00e9dio de IAV \u00e9 de 2,59 \n\nm2 de \u00e1rea verde/habitante. A proposta de implementa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas verdes resultaria \n\n\n\n 26\n\nno IAV de 6,98 m2/hab, representando melhoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual, contudo o \n\nvalor prognosticado \u00e9 considerado baixo, em compara\u00e7\u00e3o com outras cidades brasileiras. \n\n \n\nNesse sentido, complementando a gama de produtos ofertados pela utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ngeoprocessamento no estudo de \u00e1reas verdes, \u00e9 poss\u00edvel obter diferentes indicadores tanto \n\nsociais quanto ambientais. Harder et al. (2006) aplicam \u00edndices ambientais para auxiliar a \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos no munic\u00edpio de Vinhedo (SP). Para isso, realizam o \n\nlevantamento das pra\u00e7as e \u00e1rvores localizadas nos bairros da cidade. Como resultado, \n\nobt\u00eam o valor de 2,19 m2 de \u00e1rea verde/habitante, para o \u00edndice de \u00e1rea verde total (IAVT) \n\ne 1,95 m2 de \u00edndice de \u00e1rea verde utiliz\u00e1vel (IAVU), demonstrando que a maioria das \u00e1reas \n\nverdes apresenta fun\u00e7\u00e3o social.  Assim, concluem que o munic\u00edpio de Vinhedo apresenta o \n\nIAV abaixo do m\u00ednimo sugerido pela Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, isto \u00e9, \n\nde 15 m2 de \u00e1rea verde por habitante (SBAU, 1996).     \n\n \n\nA partir desses estudos, \u00e9 poss\u00edvel determinar as metodologias a serem adotadas \n\nneste estudo, assim como definir as vari\u00e1veis a serem trabalhadas, como a classifica\u00e7\u00e3o e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes inseridas no n\u00facleo urbano e suas tipologias de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e a aplica\u00e7\u00e3o dos indicadores socioambientais (DP, PAV e IAV), para \n\napontar as \u00e1reas mais debilitadas do munic\u00edpio. \n\n \n\n2.1 Conceitos de \u00e1rea verde urbana \n \n\nTendo em vista a grande quantidade de trabalhos e discuss\u00f5es referentes ao assunto, \n\nfoi realizada uma revis\u00e3o conceitual acerca do termo. O conceito de \u00e1rea verde sugerido \n\npor Milano (1992) e adotado para o presente estudo \u00e9 fruto da discuss\u00e3o do conceito de \n\n\u00e1rea livre de Kliass &amp; Magnoli (1967).  \n\n \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os entendimentos e os significados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \u00e1rea livre. \n\nPor exemplo: espa\u00e7o livre, \u00e1rea verde, arboriza\u00e7\u00e3o urbana, sistema de lazer, pra\u00e7a e parque \n\nurbano e similares.  \n\n\n\n 27\n\nSegundo Kliass &amp; Magnoli (1967), espa\u00e7o livre, independentemente da destina\u00e7\u00e3o \n\nde uso, \u00e9 uma \u00e1rea n\u00e3o edificada de propriedade municipal. Quando esse espa\u00e7o se destina \n\na \u00e1rea verde, passa a ser conceituado como espa\u00e7o verde.  Para a classifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nurbanos e suburbanos, Di Fidio (1990, apud Loboda &amp; De Angelis, 2005) considera espa\u00e7o \n\nverde urbano privado e semip\u00fablico, espa\u00e7o verde urbano p\u00fablico e espa\u00e7o verde \n\nsuburbano, definidos a seguir:  \n\n \n\n\u2022 Espa\u00e7o verde urbano privado ou semip\u00fablico: jardins residenciais, hortos urbanos, \n\nverde semip\u00fablico; \n\n\u2022 Espa\u00e7o verde urbano p\u00fablico: pra\u00e7as, parques urbanos, verde balne\u00e1rio e esportivo, \n\njardim bot\u00e2nico, jardim zool\u00f3gico, mostra (ou feira) de jardins, cemit\u00e9rio, faixa de \n\nliga\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas verdes, arboriza\u00e7\u00e3o urbana; \n\n\u2022  Espa\u00e7o verde suburbano: cintur\u00f5es verdes.  \n\n \n\nDe acordo com o Instituto Florestal do Estado de S\u00e3o Paulo (IFSP, 2011), \n\ndenominam-se cintur\u00e3o verde as \u00e1reas verdes localizadas na periferia das \u00e1reas \n\nurbanizadas. Foi criado com intuito, principalmente, de conter a expans\u00e3o da mancha \n\nurbana em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 periferia da cidade. Portanto o cintur\u00e3o verde \u00e9 o respons\u00e1vel pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e qualidade de vida: abriga os mananciais que abastecem a cidade e as \n\ncabeceiras e afluentes dos rios que cortam a \u00e1rea urbana; estabiliza o clima, impedindo \n\no avan\u00e7o das ilhas de calor em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 periferia; auxilia na recupera\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nfiltrando o ar polu\u00eddo, principalmente, por subst\u00e2ncias particuladas; abriga grande \n\nbiodiversidade de esp\u00e9cies; protege os solos de \u00e1reas vulner\u00e1veis, por causa das chuvas \n\ntorrenciais, amenizando as enchentes na malha urbana; apresenta uso social; constitui \n\nreserva do patrim\u00f4nio cultural, etc.  \n\n \n\nDos termos desenvolvidos por Lima et al., (1994), o mais abrangente \u00e9 espa\u00e7o \n\nlivre, cujo conceito contrap\u00f5e-se ao de espa\u00e7o constru\u00eddo em \u00e1reas urbanas. Assim, no \n\nespa\u00e7o livre s\u00e3o enquadradas as \u00e1reas verdes, parques urbanos, pra\u00e7as e arboriza\u00e7\u00e3o \n\nurbana, caracterizados a seguir:  \n\n\n\n 28\n\n\u2022 \u00c1rea verde: \u00e1rea em que ocorre o predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, englobando \n\npra\u00e7as, jardins p\u00fablicos e parques urbanos. (Canteiros centrais de avenidas, trevos e \n\nrotat\u00f3rias de vias p\u00fablicas, que exercem apenas fun\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e ecol\u00f3gicas, \n\ntamb\u00e9m se conceituam como \u00e1rea verde, por\u00e9m as \u00e1rvores que acompanham o leito \n\ndas vias p\u00fablicas n\u00e3o s\u00e3o consideradas, pois as cal\u00e7adas s\u00e3o impermeabilizadas.) \n\n\u2022 Parque urbano: \u00e1rea verde que tem fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, est\u00e9tica e de lazer e extens\u00e3o \n\nmaior que a das pra\u00e7as e jardins p\u00fablicos. \n\n\u2022 Pra\u00e7a: \u00e1rea cuja principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 o lazer, podendo ser \u00e1rea verde ou \u00e1rea sem \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, impermeabilizada, como a Pra\u00e7a da S\u00e9, em S\u00e3o Paulo, e a Pra\u00e7a de \n\nTiradentes, em Ouro Preto. Quando apresenta vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada jardim.    \n\n\u2022 Arboriza\u00e7\u00e3o urbana: vegeta\u00e7\u00e3o de porte arb\u00f3reo na cidade, sendo que as \u00e1rvores \n\nplantadas em cal\u00e7adas fazem parte da arboriza\u00e7\u00e3o urbana, por\u00e9m n\u00e3o integram o \n\nsistema de \u00e1reas verdes. \n\n \n\nPara Cavalheiro et al. (1999 apud Buccheri Filho &amp; Nucci, 2006), a conceitua\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1rea verde urbana est\u00e1 relacionada a um tipo especial de espa\u00e7o livre, em que o \n\nelemento fundamental \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o. Para esses autores, a \u00e1rea verde deve satisfazer tr\u00eas \n\nobjetivos principais: ecol\u00f3gico, est\u00e9tico e social. A vegeta\u00e7\u00e3o e o solo (perme\u00e1vel) devem \n\nocupar, no m\u00ednimo 70% da \u00e1rea, oferecendo diversos usos e servi\u00e7os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNa Figura 2.1, a seguir, apresenta-se o fluxograma de classifica\u00e7\u00e3o do verde urbano \n\nde acordo com Cavalheiro et al. (1999, apud Buccheri Filho &amp; Nucci, 2006). Pode-se \n\nobservar que pequenos jardins de ornamenta\u00e7\u00e3o, canteiros, rotat\u00f3rias e arboriza\u00e7\u00e3o de vias \n\nn\u00e3o foram considerados \u00e1rea verde, mas sim verde de acompanhamento vi\u00e1rio, que, com as \n\ncal\u00e7adas, pertencem \u00e0 categoria de espa\u00e7o constru\u00eddo ou espa\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o urbana. \n\n \n\n\n\n 29\n\n \n\nFigura 2.1 - Fluxograma de Classifica\u00e7\u00e3o do verde urbano de acordo com Cavalheiro et al. (1999, apud \nBuccheri Filho &amp; Nucci, 2006). \n\n \n\nPara Bononi (2004), as \u00e1reas verdes urbanas, principalmente as que s\u00e3o capazes de \n\nfornecer benef\u00edcios \u00e0 comunidade (manuten\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar, absor\u00e7\u00e3o de \n\nru\u00eddo e poeira, estabilidade geol\u00f3gica, entre outros), devem ou deveriam ser cuidadas pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal, por\u00e9m, geralmente, falta aos munic\u00edpios infraestrutura \n\nsuficiente para cadastr\u00e1-las e implement\u00e1-las. Contudo o planejamento ambiental dessas \n\n\u00e1reas acaba se enquadrando na legisla\u00e7\u00e3o relacionada com a cria\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nEspecial (APE) ou \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). Mas fica \u00e0 escolha do poder \n\nMunic\u00edpio Cobertura Vegetal \n\nZona Rural Zona Urbana Zona de Expans\u00e3o Urbana \n\nSistema de Espa\u00e7os Livres Sistema de Espa\u00e7os Constru\u00eddos Sistemas de Espa\u00e7os de Integra\u00e7\u00e3o \n\nParques \nVerde Vi\u00e1rio \n\nP\u00fablicos  Privados \n\nParque de Vizinhan\u00e7a \nCemit\u00e9rios \n\u00c1reas para Esportes \nBalne\u00e1rios \nHorta Comunit\u00e1ria \nOutros... \n\nPotencialmente \n\n1. A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 o elemento fundamental de composi\u00e7\u00e3o? \n2. Cumpre fun\u00e7\u00f5es: ecol\u00f3gica, est\u00e9tica e de lazer? \n3. \u00c1rea com 70% de cobertura vegetal em solo perme\u00e1vel (sem laje)? \n4. Serve \u00e0 popula\u00e7\u00e3o? \n5. Propicia condi\u00e7\u00f5es para recrea\u00e7\u00e3o? \n\nSim N\u00e3o \n\n\u00c1rea Verde Espa\u00e7o Livre \n\n\n\n 30\n\np\u00fablico municipal gerenciar, ou n\u00e3o, as \u00e1reas verdes que n\u00e3o se enquadram nas unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o institu\u00eddas.  \n\n \n\nLoboda &amp; De Angelis (2005), citando diversos autores, destacam a seguinte \n\nclassifica\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas verdes urbanas: \n\n \n\n\u2022 \u00c1rea para prote\u00e7\u00e3o da natureza: destinada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, podendo possuir algum \n\nequipamento para recrea\u00e7\u00e3o, de uso pouco intensivo; \n\n\u2022 \u00c1rea de fun\u00e7\u00e3o ornamental: canteiros de avenidas e rotat\u00f3rias, \u00e1reas que n\u00e3o \n\npossuem car\u00e1ter de conserva\u00e7\u00e3o nem de recrea\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Zona verde, espa\u00e7o verde, \u00e1rea verde ou equipamento verde: qualquer espa\u00e7o livre \n\nonde predominam \u00e1reas vegetadas, como parques, jardins ou pra\u00e7as. \n\n \n\nPara o desenvolvimento deste trabalho, em vista da an\u00e1lise da bibliografia, adota-se \n\no conceito de \u00e1rea verde de Milano (1992), por abranger, de maneira ampla, o objetivo \n\ndefinido:  \n\n(...) a vegeta\u00e7\u00e3o presente nas cidades (...) \u00e9 comumente tratada como \u00e1rea verde urbana e est\u00e1 \n\nestreitamente relacionada \u00e0s \u00e1reas livres ou abertas; embora nem toda \u00e1rea livre seja \n\nconstitu\u00edda \u00e1rea verde, toda \u00e1rea verde constitui \u00e1rea livre, mesmo que sua natureza e fun\u00e7\u00e3o \n\nsejam restritas (...) Por outro lado, adapta\u00e7\u00f5es ao conceito de espa\u00e7os livres consideram estes \n\ncomo \u00e1reas verdes quando predominantemente n\u00e3o impermeabilizados e/ou com significativa \n\ncobertura vegetal. \n\n \n \n\nAssim sendo, considera-se como \u00e1rea verde, particular ou n\u00e3o, aquela que apresenta \n\nalgum tipo de extrato vegetacional e est\u00e1 inserida no per\u00edmetro urbano, sem apresentar \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo (edifica\u00e7\u00f5es e arruamentos). Pode ser herb\u00e1cea, arbustiva, \n\narb\u00f3rea ou revegeta\u00e7\u00e3o com eucalipto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 31\n\n2.2 APP: defini\u00e7\u00e3o e principais fun\u00e7\u00f5es ambientais \n \n \n\nAPP \u00e9 uma \u00e1rea na qual, por imposi\u00e7\u00e3o da lei, a vegeta\u00e7\u00e3o deve ser mantida intacta. \n\nO regime legal de prote\u00e7\u00e3o da APP \u00e9 r\u00edgido, visando \u00e0 intocabilidade, admitida \n\nexcepcionalmente a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, em casos de utilidade p\u00fablica ou interesse \n\nsocial previsto por lei.  \n\n \n\nDe acordo com o C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n.\u00ba 4.771/65), as APP apresentam a \n\nfun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a \n\nbiodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora e o solo, al\u00e9m de assegurar o bem-estar da \n\npopula\u00e7\u00e3o humana e das gera\u00e7\u00f5es futuras. Para analisar essa fun\u00e7\u00e3o ambiental, busca-se \n\numa bibliografia que apresenta abordagens espec\u00edficas de cada um dos tipos considerados.  \n\n \n\n\u2022 Faixa marginal de cursos d\u2019\u00e1gua   \n\n \n\n Uma das principais fun\u00e7\u00f5es das APP das margens dos cursos d\u2019\u00e1gua (zona rip\u00e1ria) \n\n\u00e9 dar suporte \u00e0 grande diversidade de fauna e flora, devido ao potencial de abrigar esp\u00e9cies \n\nadaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de alta umidade e/ou encharcamento do solo, configurando \n\nimportantes \u00e1reas para alimenta\u00e7\u00e3o e dessedenta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da fauna terrestre e \n\naqu\u00e1tica (CAMPOS, 2010). \n\n \n\n De acordo com Sch\u00e4ffer e Prochnow (2002, apud SCH\u00c4FFER et al., 2011) a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa protege as nascentes e margens de cursos d\u2019\u00e1gua da mesma maneira que \n\nos c\u00edlios protegem os olhos. Assim, a mata ciliar cobre e protege o solo, deixando-o mais \n\nperme\u00e1vel e fazendo com que funcione como uma esp\u00e9cie de esponja e absorva a \u00e1gua das \n\nchuvas. Portanto, em vez de ir direto para o rio, a \u00e1gua penetra na terra, evitando as \n\nenxurradas e regulando o ciclo da \u00e1gua. Atrav\u00e9s das ra\u00edzes, a mata ciliar evita a eros\u00e3o e \n\nret\u00e9m part\u00edculas de solo e materiais diversos que, com a chuva, poderiam acabar \n\nassoreando o leito dos rios. \n\n \n\n\n\n 32\n\nAs zonas rip\u00e1rias s\u00e3o corredores extremamente importantes para o movimento da \n\nfauna silvestre, oferecendo condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 vida, na prote\u00e7\u00e3o e abrigo e na \n\ndispers\u00e3o vegetal (MMA, 2005). Zanini (1998) e Soares (2000) enfatizam que a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nmarginal dos corpos d\u2019\u00e1gua est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do \n\necossistema aqu\u00e1tico, da diversidade de esp\u00e9cies tanto da flora quanto da fauna e da \n\nestrutura gen\u00e9tica de suas popula\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria \u00e9 fundamental para a prote\u00e7\u00e3o de c\u00f3rregos e \n\nrios, principalmente os que atravessam as cidades, sujeitos a um elevado grau de \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Campos (2010), Hinkel (2003), Lindner &amp; Silveira (2003) destacam \n\nque a vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria atua como filtro entre os terrenos mais altos e o ecossistema \n\naqu\u00e1tico, pois os sistemas radiculares das esp\u00e9cies existentes, al\u00e9m de exercer a fun\u00e7\u00e3o de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o, contribuem no controle do ciclo de nutrientes e reten\u00e7\u00e3o de sedimentos, \n\ninterferindo na estrutura\u00e7\u00e3o e infiltra\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua do solo e minimizando o escoamento \n\nsuperficial para os canais da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\nHinkel (2003) verificou que \u201cbacias com vegeta\u00e7\u00e3o ao longo dos c\u00f3rregos \n\napresentavam valores de temperatura, turbidez e cor aparente da \u00e1gua menores do que nas \n\nbacias com aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria, em \u00e1reas agr\u00edcolas\u201d. As margens de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, portanto, quando ocupadas por vegeta\u00e7\u00e3o, tendem a retardar os efeitos erosivos das \n\n\u00e1guas. Para Sopper (1975), a cobertura florestal promove a prote\u00e7\u00e3o contra a eros\u00e3o dos \n\nsolos, a sedimenta\u00e7\u00e3o, a lixivia\u00e7\u00e3o excessiva de nutrientes e a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura da \n\n\u00e1gua, contribuindo, desse modo, para melhorar a qualidade da \u00e1gua dos mananciais de \n\nabastecimento p\u00fablico.  \n\n \n\nAs APP, com a sua cobertura vegetal protegida, exercem um efeito tamp\u00e3o, \n\nreduzindo a drenagem e o carreamento de subst\u00e2ncias e elementos para os corpos d\u2019\u00e1gua \n\n(TUNDISI et al. 2008, apud SCH\u00c4FFER et al. 2011).  \n\n \n\n Diante das in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es ambientais das matas ciliares, a Connecticut River \n\nJoint Commissions (2008, apud CAMPOS, 2010) prop\u00f5e uma delimita\u00e7\u00e3o da largura \n\n\n\n 33\n\nm\u00ednima da extens\u00e3o das \u00e1reas marginais dos corpos d\u2019\u00e1gua, para o cumprimento efetivo de \n\ntodos os benef\u00edcios (fun\u00e7\u00f5es) das margens fluviais, como mostra a Figura 2.2.  \n\n \n\n \nFigura 2.2 - Faixas e fun\u00e7\u00f5es da Zona Rip\u00e1ria. \nFonte: Connecticut River Joint Commissions (2008, apud CAMPOS, 2010).  \n\n \n\nDestaca-se, por\u00e9m, a necessidade de considerar rios e lagos como parte da \n\npaisagem, portanto diretamente envolvidos por uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es naturais com o \n\nrelevo, a \u00e1gua e o solo, que n\u00e3o podem ser desprezadas pelos assentamentos humanos, mas \n\nconsideradas como parte de seu ambiente, influindo diretamente na qualidade de vida e na \n\nqualidade ambiental.  \n\n \n\nEntretanto, para Ronald Pietre (2008), juiz de direito do TJRJ e professor da \n\nUniversidade Est\u00e1cio de S\u00e1, \u00e9 praticamente imposs\u00edvel exigir observ\u00e2ncia dessa faixa \n\nmarginal na \u00e1rea urbana, sem prejudicar a expans\u00e3o das cidades. Para ele, o C\u00f3digo \n\nFlorestal n\u00e3o \u00e9 o instrumento jur\u00eddico mais apropriado para a prote\u00e7\u00e3o das margens de rios, \n\nem ambientes urbanos, citando Petr\u00f3polis como um bom exemplo, onde a lei municipal \n\nn\u00e3o considera as margens dos rios que cortam o centro urbano como APP. A Lei Org\u00e2nica \n\n(Art. 170, \u00a75\u00ba) cita apenas uma faixa marginal de 11m como \u00e1rea n\u00e3o edific\u00e1vel, \n\n\u201creservando-se ao munic\u00edpio a prioridade para a constru\u00e7\u00e3o de vias de acesso nessas \n\n\u00e1reas\u201d(1990).  \n\n \n\n\n\n 34\n\nTr\u00eas anos depois, a cidade foi fortemente atingida por transbordamento de seus rios, \n\nprovocando grande devasta\u00e7\u00e3o. De acordo com Sch\u00e4ffer et al. (2011), os efeitos da chuva \n\nnas cidades serranas do Rio de Janeiro teriam sido significativamente menores, tanto pelas \n\nconsequ\u00eancias ambientais, quanto pelas econ\u00f4micas e sociais, se as faixas marginais de \n\n30m em cada lateral dos rios tivessem sido respeitadas, como determina o C\u00f3digo \n\nFlorestal.  \n\n \n\n\u2022 Topos de morro e montanha  \n\n \n\n As \u00e1reas de topos de morro e montanha s\u00e3o caracterizadas pelas altitudes das \n\nvertentes mais expressivas e configuram-se como dispersores de \u00e1guas de determinada \n\nregi\u00e3o (CAMPOS, 2010). A legisla\u00e7\u00e3o define topo de morro como o ter\u00e7o superior, para \n\nprote\u00e7\u00e3o permanente, reconhecido por sua capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e seu potencial na \n\nrecarga dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos.  \n\n \n\nDe acordo Casseti (2007) e Campos (2010), o topo de morro exerce uma esp\u00e9cie de \n\n\u201cefeito esponja\u201d sobre as \u00e1reas do entorno, impedindo que o escoamento superficial \n\nconcentre grandes quantidades de \u00e1gua e provoque processos erosivos pluviais. O topo de \n\nmorro plano e de solo desenvolvido tem capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o superior \u00e0s das vertentes \n\n\u00edngremes. Em suma: apresenta consider\u00e1vel potencial para recarga dos len\u00e7\u00f3is d\u2019\u00e1gua.     \n\n \n\n\u2022 Encosta com declividade superior a 100%  \n\n \n\nA encosta \u00e9 uma forma de relevo situada entre o topo e o fundo de vale. A \n\ninclina\u00e7\u00e3o (ou declividade) da encosta facilita o escoamento da \u00e1gua pela for\u00e7a da \n\ngravidade. Mas o escoamento pluvial, apesar de consistir em fen\u00f4meno natural, pode ser \n\nacelerado e amplificar significativos impactos ambientais, com as condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo solo comumente encontradas. Os efeitos diretos do escoamento da \u00e1gua pluvial s\u00e3o \n\nfacilmente observados e percebidos, destacando-se a eros\u00e3o e os movimentos de massa, \n\nprincipais fen\u00f4menos causadores de outros impactos ambientais, como o assoreamento de \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua e a perda de fertilidade do solo.  \n\n\n\n 35\n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da encosta como APP justifica-se pelo fato de que a inclina\u00e7\u00e3o \n\nrepercute diretamente no aumento do potencial erosivo das \u00e1guas pluviais. A equa\u00e7\u00e3o \n\nuniversal da perda do solo destaca esse fen\u00f4meno, sendo a declividade uma importante \n\nvari\u00e1vel para suas proje\u00e7\u00f5es (CAMPOS, 2010).   \n\n \n\n A inclina\u00e7\u00e3o acima de 30\u00ba apresenta risco de deslizamento mais frequente. Acima \n\nde 60\u00ba, o regolito \u00e9 menos espesso e, teoricamente, diminui o risco de escorregamento, mas \n\nfen\u00f4menos desse tipo j\u00e1 foram verificados em \u00e1reas cujo manto de regolito era pouco \n\nespesso (SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE DE S\u00c3O PAULO, 1990). Em geral, \n\nOuro Preto n\u00e3o apresenta solos muito desenvolvidos e as espessuras podem variar de 0,5 a \n\n15 m (OLIVEIRA, 2010).  \n\n \n\nEstudos do Centro de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos Ambientais e Hidrometeorologia de \n\nSanta Catarina (Epagri-Ciram, 2011) apontam que 84,38% das \u00e1reas atingidas por \n\ndeslizamento, em novembro de 2010, nos munic\u00edpios de Ilhota, Gaspar e Lu\u00eds Alves (SC) \n\nhaviam sido desmatadas ou alteradas pelo homem, nelas predominando reflorestamento \n\ncom eucalipto (23,44%), lavouras de banana (18,75%), capoeirinha (17,19%), solo exposto \n\n(10,94%). Apenas 15,65% dos desbarrancamentos ou deslizamentos ocorreram em \u00e1reas \n\ncom cobertura florestal densa ou pouco alterada, mas, no entorno destas, foram observadas \n\nalgumas influ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es humanas.  \n\n \n\nSegundo Aumond e Sevegnani (2009, apud SCH\u00c4FFER et al., 2011), os \n\nmovimentos de massa acontecem naturalmente, por\u00e9m o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o inadequado do \n\nsolo aumentam a frequ\u00eancia bem como a extens\u00e3o da \u00e1rea mobilizada e da \u00e1rea atingida. \n\nAssim, os cortes nos morros fragilizam as encostas e as chuvas intensas e prolongadas \n\ndesencadeiam escorregamentos.   \n\n \n\nO efeito da declividade tem, pois, grande influ\u00eancia nos processos erosivos, por\u00e9m \n\nse entende que outros fatores devem ser observados, para melhor caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nde maior propens\u00e3o para deslizamentos. \n\n\n\n 36\n\n\u2022 Linha de cumeada  \n\n \n\n\u00c9 caracterizada por separar bacias hidrogr\u00e1ficas adjacentes, passando pelos pontos \n\nde cota m\u00e1xima entre elas, o que n\u00e3o significa que, no interior de uma bacia, n\u00e3o existam \n\npicos isolados com cota superior (INETI, 2008). De acordo com Campos (2010), trata-se \n\nde uma linha imagin\u00e1ria que pode ser tra\u00e7ada entre os cumes de montanhas mais ou menos \n\nalinhadas que, via de regra, s\u00e3o caracterizadas como serras.  \n\n \n\nA linha de cumeada \u00e9 caracterizada por um relevo inst\u00e1vel, pois consiste numa \n\nsequ\u00eancia de cumes que t\u00eam altitude mais ou menos similar, onde as formas pontiagudas \n\nforam (e v\u00eam sendo) esculpidas pelo rebaixamento das \u00e1reas adjacentes (CAMPOS, 2009). \n\n \n\n A linha de cumeada representa importante divisor (e dispersor) de \u00e1gua. As \u00e1reas \n\ncorrespondentes aos pontos mais altos das vertentes s\u00e3o utilizadas muitas vezes como \n\nlimites entre propriedades, cidades e estados, pela facilidade para sua localiza\u00e7\u00e3o, tanto no \n\ncampo como cartograficamente.  \n\n \n\n\u2022 Nascente  \n\n \n\n Pode ser encontrada em encostas, depress\u00f5es do terreno ou no n\u00edvel de base \n\nrepresentado pelo curso d\u2019\u00e1gua local. Pode ser perene (de fluxo cont\u00ednuo), tempor\u00e1ria (de \n\nfluxo apenas na esta\u00e7\u00e3o chuvosa) e ef\u00eamera (que surge durante a chuva, permanecendo por \n\napenas alguns dias ou horas) (CALHEIROS et al., 2004).  \n\n \n\nA principal fun\u00e7\u00e3o associada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em torno da nascente \u00e9 de \n\ngarantir a qualidade e a quantidade da \u00e1gua. Pesquisadores do assunto s\u00e3o un\u00e2nimes ao \n\nafirmar que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator de extrema import\u00e2ncia para manuten\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos e superficiais (CAMPOS, 2009). \n\n \n\nDe acordo com Coelho Neto (1994), a \u00e1gua que n\u00e3o retorna \u00e0 atmosfera recarrega o \n\nreservat\u00f3rio de \u00e1gua subsuperficial ou subterr\u00e2nea e converge lentamente para as correntes \n\n\n\n 37\n\nde fluxos. Em solos de boa infiltra\u00e7\u00e3o, o fluxo d\u2019\u00e1gua subterr\u00e2neo pode alimentar canais \n\nabertos (ou rios), mesmo durante longos per\u00edodos de estiagem, e esses reservat\u00f3rios \n\nconstituem importantes fontes de \u00e1gua destinada a atender ao abastecimento dom\u00e9stico, \u00e0s \n\ngrandes \u00e1reas urbanas e industriais e \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o de elementos sol\u00faveis residuais, merecendo \n\naten\u00e7\u00e3o especial por parte dos gestores.  \n\n \n\n\u2022 Margem de lago, lagoa e reservat\u00f3rio artificial \n\n \n\nO lago e a lagoa natural apresentam caracter\u00edsticas muito diferentes entre si e \n\nguardam algumas peculiaridades, em compara\u00e7\u00e3o com os corpos d\u2019\u00e1gua correntes. Mas \n\nalgumas das fun\u00e7\u00f5es ambientais de lago e lagoa s\u00e3o bem similares \u00e0s exercidas pelo rio, \n\nsobretudo no que concerne a aspectos ligados a suas margens, como habitat de esp\u00e9cies, \n\nmeio de remo\u00e7\u00e3o de nutrientes e de controle de sedimentos e enchentes (CAMPOS. 2010).  \n\nDe acordo com o autor, os principais fatores que diferenciam rio e lago est\u00e3o ligados \u00e0s \n\ndin\u00e2micas morfol\u00f3gicas e sedimentares e aos fluxos de \u00e1gua.  \n\nOs lagos e as lagoas podem amplificar a reten\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, o que representa \n\nimpactos ambientais diferentes dos verificados no rio, como a grande capacidade de \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o devido ao baixo fluxo de \u00e1gua.  \n\n \n\n Os reservat\u00f3rios artificiais s\u00e3o criados para determinados fins e podem representar \n\ntanto fun\u00e7\u00f5es quanto impactos ambientais, portanto devem ser analisados particularmente e \n\navaliados num contexto mais geral, associados ao ecossistema em que est\u00e3o inseridos. \n\n  \n\n\u2022 Conjunto das APP \n\n \n\n As fun\u00e7\u00f5es ambientais das \u00e1reas definidas como APP pela legisla\u00e7\u00e3o federal s\u00e3o \n\ndificilmente quantificadas e certamente extrapolam os benef\u00edcios abordados na revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica. O Quadro 2.1, a seguir, apresenta algumas das fun\u00e7\u00f5es ambientais mais \n\nimportantes identificadas nas APP.  \n\n \n\n \n\n\n\n 38\n\nQuadro 2.1: Principais fun\u00e7\u00f5es ambientais associadas \u00e0s APP.  \n\nModalidade de APP Principais Fun\u00e7\u00f5es Ambientais Associadas \n\nMargens de Curso d\u2019\u00c1gua \n\nManuten\u00e7\u00e3o de biodiversidade, estabiliza\u00e7\u00e3o \ngeomorfol\u00f3gica das margens, manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\n\u00e1gua, regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o h\u00eddrica, preven\u00e7\u00e3o de \ndesastres naturais. \n\nMargens de Lagoa / Reservat\u00f3rio Manuten\u00e7\u00e3o de biodiversidade, manuten\u00e7\u00e3o da qualidade \nda \u00e1gua, regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o h\u00eddrica. \n\nTopos de Morro Mitiga\u00e7\u00e3o de processos erosivos, recarga de aqu\u00edferos. \n\nEntorno de Nascente Manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o. \n\nDeclividade > 100% \nMitiga\u00e7\u00e3o de processos erosivos, preven\u00e7\u00e3o de desastres \n\nnaturais. \n\nFonte: Adaptado de Campos (2010). \n\n \n\nDe acordo com Guerra &amp; Cunha (1996), o tipo e a percentagem de cobertura \n\nvegetal reduzem os efeitos dos fatores erosivos naturais. Estudo desenvolvido por Criado \n\n(2008) comprova que a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 um \u00f3timo agente agregador do solo, cuja \n\nestabilidade aumenta, conservando os minerais, ou seja, a mat\u00e9ria org\u00e2nica presente no \n\nsolo atua como um estabilizante e diminui a frequ\u00eancia dos processos erosivos.  \n\n \n\nBoin (2000) ressalta que copas das \u00e1rvores possuem importante papel no controle \n\nda eros\u00e3o, na  medida que suas folhas absorvem o impacto das gotas de chuva e diminuem \n\no efeito splash  que causam ao entrar em contato com o solo. \n\n \n\nSegundo Sch\u00e4ffer et al. (2011), a cobertura florestal natural das encostas, dos topos \n\nde morro e das margens de rio e c\u00f3rrego protege o solo da eros\u00e3o provocada pela chuva, \n\nevitando que esta provoque inunda\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas (enxurradas), e permite a alimenta\u00e7\u00e3o dos \n\nlen\u00e7\u00f3is d\u2019\u00e1gua e a manuten\u00e7\u00e3o de nascentes e rios.  \n\n \n\nSegundo Bertoni (1982 apud SCH\u00c4FFER et al., 2011), em \u00e1reas de mata nativa \n\ntem-se, em m\u00e9dia, perda de apenas 4 kg de solo por hectare/ano, enquanto, em \u00e1reas de \n\nplantio de soja e algod\u00e3o, a perda ultrapassa 20 toneladas por hectare/ano.  \n\n \n\n\n\n 39\n\nA prote\u00e7\u00e3o das APP garante harmonia e equil\u00edbrio \u00e0 paisagem, permitindo a \n\nforma\u00e7\u00e3o de corredores de vegeta\u00e7\u00e3o entre remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, a exemplo \n\ndo que ocorre com as unidades de conserva\u00e7\u00e3o e outras \u00e1reas protegidas, p\u00fablicas ou \n\nprivadas.  Assim, destaca-se a import\u00e2ncia de conservar a vegeta\u00e7\u00e3o, por motivos que v\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ac\u00fasticas a uma complexa rela\u00e7\u00e3o entre conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade de esp\u00e9cies de animais e vegetais e a sua heterogeneidade, al\u00e9m de \n\nin\u00fameros benef\u00edcios para as popula\u00e7\u00f5es humanas inseridas nesses locais. \u00c9 necess\u00e1rio \n\nfrisar que o bem-estar das pessoas somente est\u00e1 assegurado se elas n\u00e3o estiverem sujeitas a \n\nriscos de enchente, desbarrancamento, falta d\u2019\u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o ou outros desequil\u00edbrios \n\nambientais e puderem desfrutar de uma paisagem harm\u00f4nica e equilibrada. \n\n \n\n2.3 Legisla\u00e7\u00e3o pertinente  \n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste estudo, cujo prop\u00f3sito \u00e9 delimitar e quantificar APP \n\nimpostas pela legisla\u00e7\u00e3o, foram utilizadas como refer\u00eancias leis federais, inclu\u00edda a nova \n\nproposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal, aprovada pela C\u00e2mara dos Deputados em 24 de \n\nabril de 2011 e ainda em discuss\u00e3o no Senado, al\u00e9m de leis estaduais, resolu\u00e7\u00f5es e leis \n\nmunicipais, como o Plano Diretor de Ouro Preto (Lei Municipal Complementar n.\u00ba 23/06) \n\ne a Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo de Ouro Preto (Lei Municipal Complementar n.\u00ba \n\n93/11).  \n\nOs instrumentos legais federais utilizados foram:  \n\n\u2022 Lei n. \u00ba 4.771/65 - institui o C\u00f3digo Florestal (BRASIL, 1965); \n\n\u2022 Lei n.\u00ba 6.766/79 - disp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano (BRASIL, 1979);  \n\n\u2022 Lei n. \u00ba 9.433/97 - institui a pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos (BRASIL, 1997); \n\n\u2022 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\u00ba 303 - disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de APP \n\n(BRASIL, 2002). \n\n \n\n Leis estaduais de complementa\u00e7\u00e3o:  \n\n\u2022 Lei n.\u00ba 14.309/02 - disp\u00f5e sobre pol\u00edticas florestais e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade no \n\nEstado e complementa a Lei Federal quanto \u00e0s APP de reservat\u00f3rio e lagoas situados \n\nem centros urbanos (MINAS GERAIS, 2002); \n\n\n\n 40\n\n\u2022 Lei n.\u00ba 18.023/09 - altera o art. 10 da Lei Estadual n.o14.309/02 (MINAS GERAIS, \n\n2009). \n\n \n\nComplementando o arcabou\u00e7o legal pertinente, foram utilizadas as seguintes leis \n\nmunicipais: \n\n\u2022 Lei Municipal Complementar n.\u00ba 29 - institui o Plano Diretor da cidade de Ouro \n\nPreto (OURO PRETO, 2006); \n\n\u2022  Lei Municipal Complementar n.\u00ba 93 - estabelece normas e condi\u00e7\u00f5es para o \n\nparcelamento, a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso de solo no Munic\u00edpio de Ouro Preto (OURO \n\nPRETO, 2011).  \n\n \n\n2.3.1 Legisla\u00e7\u00e3o Federal \n \n\nA Legisla\u00e7\u00e3o Federal usada no estudo \u00e9 a Lei n.\u00ba 4.771/65, que institui o C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro, inclu\u00edda a nova proposta de reda\u00e7\u00e3o, aprovada apenas pela C\u00e2mara, \n\nem 24 de abril de 2011, e complementada pela Lei n. \u00ba 6.766/79,  que disp\u00f5e sobre o \n\nparcelamento do uso do solo em \u00e1reas urbanas (BRASIL, 1965 e 1979),  pela Lei n.\u00b0 \n\n9.433/97,  que institui a pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos e a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA  \n\nn.\u00ba 303/02,  que estabelece par\u00e2metros para identificar e quantificar as APP de topos de \n\nmorro. \n\n \n\n O surgimento legal das APP deu-se pela publica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro, \n\nmaterializado pela Lei Federal n.\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965. As faixas marginais \n\nde prote\u00e7\u00e3o (FMP), na primeira edi\u00e7\u00e3o, variavam de 5 a 100 metros de dist\u00e2ncia e a maior \n\nparte das FMP a serem demarcadas deveriam margear cursos d\u2019\u00e1gua de largura inferior a \n\n10 metros e, portanto, com limite de 5 metros a serem protegidos.  \n\n \n\n No per\u00edodo compreendido entre a publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n.\u00ba 4.771/65 e sua \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o em 1985, foi publicada a Lei Federal n.\u00ba 6.766, de 19 de dezembro de \n\n1979, dispondo sobre crit\u00e9rios para o parcelamento do solo urbano. Essa legisla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 41\n\nestabeleceu uma faixa m\u00ednima de 15 metros sem edifica\u00e7\u00e3o ao longo de qualquer margem \n\nde \u201c\u00e1guas correntes e dormentes\u201d das \u00e1reas urbanas. \n\n \n\n A seguir, a Lei Federal n. \u00ba 7.511/1986 fez uma altera\u00e7\u00e3o substancial nas APP que \n\nmargeiam cursos d\u2019\u00e1gua, pois a largura m\u00ednima de preserva\u00e7\u00e3o passou de 5 para 30 metros. \n\nPortanto foi somente a partir desse ano que as edifica\u00e7\u00f5es situadas de 5 a 30 metros dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua ficaram em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o. Segundo Campos (2010), em \n\nnenhum momento essa Lei faz refer\u00eancias a procedimentos a serem seguidos para a \n\nlegaliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas onde a ocupa\u00e7\u00e3o humana foi consolidada anteriormente, deixando \n\ngrande lacuna jur\u00eddica na legisla\u00e7\u00e3o de APP em ambientes urbanos. \n\n \n\n2.3.1.1 Lei Federal n.\u00ba 4.771/65 \u2013 C\u00f3digo Florestal \n \n\nEsta Lei reconhece as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o como bens de \n\ninteresse comum a todos os habitantes do pa\u00eds, estabelecendo limita\u00e7\u00f5es na utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o delas. Assim, este trabalho destaca o Artigo 2.\u00ba:  \n\n \n\nArt. 2\u00ba - Consideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta Lei, as florestas e demais \n\nformas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas: \n\na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em faixa marginal \n\ncuja largura m\u00ednima seja: \n\n1 - de 30 m (trinta metros) para os cursos d'\u00e1gua de menos de 10 m (dez metros) de largura; \n\nb) ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d'\u00e1gua naturais ou artificiais;  \n\nc) nas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados \"olhos d'\u00e1gua\", qualquer que seja a \n\nsua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio m\u00ednimo de 50 m (cinq\u00fcenta metros) de largura; \n\nd) no topo de morros, montes, montanhas e serras; \n\ne) nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45\u00ba, equivalente a 100% na linha \n\nde maior declive; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 42\n\n2.3.1.2 Lei Federal n.\u00ba 6.766/79 \n \n\nDisp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano e d\u00e1 outras provid\u00eancias. A parte da \n\nreferida Lei tomada como refer\u00eancia para este estudo est\u00e1 no Cap\u00edtulo II \u2013 Dos requisitos \n\nurban\u00edsticos para loteamento - as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente dos c\u00f3rregos e rios para \n\n\u00e1reas urbanas, Artigo 4.\u00ba.   \n\nArt. 4\u00ba - Os loteamentos dever\u00e3o atender, pelo menos, aos seguintes requisitos: \n\nI \u2013 (...) \n\nII \u2013(...) \n\nIII - ao longo das \u00e1guas correntes e dormentes e das faixas de dom\u00ednio p\u00fablico das rodovias \n\ne ferrovias, ser\u00e1 obrigat\u00f3ria a reserva de uma faixa n\u00e3o-edific\u00e1vel de 15 (quinze) metros de \n\ncada lado, salvo maiores exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica; \n\n \n\n2.3.1.3 Nova proposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal \n\n \nEm discuss\u00e3o no Senado Nacional e j\u00e1 votada e aprovada na C\u00e2mara dos \n\nDeputados em 24 de abril de 2011, ela \u00e9 vista neste estudo, destacando-se as mudan\u00e7as nas \n\nal\u00edneas a I e d do Artigo 2.\u00ba, segundo as quais as larguras das APP das margens de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua passar\u00e3o de 30 para 15 metros e a haver\u00e1 a extin\u00e7\u00e3o das APP de topos de morro. \n\nEssa proposta de altera\u00e7\u00e3o est\u00e1 ilustrada na Figura 2.3.  \n\n \nFigura 2.3: Proposta de altera\u00e7\u00e3o da nova reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal \n Fonte: Folha de S\u00e3o Paulo. 16/01/2011, Caderno C,  p\u00e1gina 1, com adapta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 43\n\nA nova reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal suscita, pois, s\u00e9rias preocupa\u00e7\u00f5es na \n\ncomunidade cient\u00edfica brasileira. De acordo com alguns autores, como Metzger et al. \n\n(2010) e Ab Saber (2010),  com a redu\u00e7\u00e3o do tamanho das APP marginais aos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua de 30 para 15 metros e a extin\u00e7\u00e3o das APP de topos de morro, as concentra\u00e7\u00f5es de \n\nCO2 podem aumentar substancialmente, descumprindo o que foi prometido pelo Brasil na \n\nCopenhagen Climate Conference (2009). Estima-se tamb\u00e9m que mais de 100.000 esp\u00e9cies \n\ndeixar\u00e3o de existir, uma perda maci\u00e7a que invalida qualquer compromisso com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (METZGER et al., 2010). \n\n \n\n2.3.1.4 Lei Federal n.\u00ba 9.433/97   \n\n \n Esta Lei institui a pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos, cria o sistema nacional de \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFedera e altera o art. 1.\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modifica a Lei n.\u00ba \n\n7.990, de 28 de dezembro de 1989. \n\n \n\nNo tocante \u00e0s APP, a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho atende aos artigos 2.\u00ba, 7.\u00ba, 22.\u00ba e \n\n31.\u00ba, transcritos a seguir.  \n\n \n\nArt. 2\u00ba S\u00e3o objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \n\nI - assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de \n\nqualidade adequados aos respectivos usos; \n\n(...) \n\nIII - a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem natural ou decorrentes \n\ndo uso inadequado dos recursos naturais. \n\n \n\nArt. 7\u00ba Os Planos de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o planos de longo prazo, com horizonte de planejamento \n\ncompat\u00edvel com o per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o de seus programas e projetos e ter\u00e3o o seguinte conte\u00fado m\u00ednimo: \n\n(...) \n\nII - an\u00e1lise de alternativas de crescimento demogr\u00e1fico, de evolu\u00e7\u00e3o de atividades produtivas e de \n\nmodifica\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\nIII - balan\u00e7o entre disponibilidades e demandas futuras dos recursos h\u00eddricos, em quantidade e \n\nqualidade, com identifica\u00e7\u00e3o de conflitos potenciais; \n\n\n\n 44\n\n (...) \n\nX - proposta para a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeita a restri\u00e7\u00e3o de uso, com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\nArt. 22\u00ba Os valores arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos ser\u00e3o aplicados \n\nprioritariamente na bacia hidrogr\u00e1fica em que foram gerados e ser\u00e3o utilizados: \n\nI - no financiamento de estudos, programas, projetos e obras inclu\u00eddos nos Planos de Recursos \n\nH\u00eddricos; \n\n(...) \n\n\u00a7 2\u00ba Os valores previstos no caput deste artigo poder\u00e3o ser aplicados a fundo perdido em projetos e \n\nobras que alterem, de modo considerado ben\u00e9fico \u00e0 coletividade, a qualidade, a quantidade e o \n\nregime de vaz\u00e3o de um corpo de \u00e1gua. \n\n \n\nArt. 31\u00ba Na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, os Poderes Executivos do Distrito \n\nFederal e dos munic\u00edpios promover\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas locais de saneamento b\u00e1sico, de uso, \n\nocupa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo e de meio ambiente com as pol\u00edticas federais e estaduais de recursos \n\nh\u00eddricos. \n\n \n\n2.3.1.5 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303/02 \n\n \nEla regulamenta o art. 2\u00b0 da Lei Federal n.\u00ba 4.771/65, estabelecendo par\u00e2metros \n\npara identificar e quantificar as APP de topos de morro. \n\n \n\n   Art. 2\u00ba Para os efeitos desta Resolu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o adotadas as seguintes defini\u00e7\u00f5es: \n\n(...) \n\nIV - morro: eleva\u00e7\u00e3o do terreno com cota do topo em rela\u00e7\u00e3o a base entre cinq\u00fcenta e \n\ntrezentos metros e encostas com declividade superior a trinta por cento (aproximadamente \n\ndezessete graus) na linha de maior declividade; \n\nV - montanha: eleva\u00e7\u00e3o do terreno com cota em rela\u00e7\u00e3o a base superior a trezentos metros; \n\nVI - base de morro ou montanha: plano horizontal definido por plan\u00edcie ou superf\u00edcie de len\u00e7ol \n\nd\u2019\u00e1gua adjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota da depress\u00e3o mais baixa ao seu redor; \n\nVII - linha de cumeada: linha que une os pontos mais altos de uma seq\u00fc\u00eancia de morros ou de \n\nmontanhas, constituindo-se no divisor de \u00e1guas; \n\n \n\nArt. 3\u00ba Constitui \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente a \u00e1rea situada: \n\n (...) \n\n\n\n 45\n\nV - no topo de morros e montanhas, em \u00e1reas delimitadas a partir da curva de n\u00edvel \n\ncorrespondente a dois ter\u00e7os da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o em rela1\u00e7\u00e3o \u00e0 base;  \n\nVI - nas linhas de cumeada, em \u00e1rea delimitada a partir da curva de n\u00edvel correspondente a \n\ndois ter\u00e7os da altura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, do pico mais baixo da cumeada, fixando-se a curva de \n\nn\u00edvel para cada segmento da linha de cumeada equivalente a mil metros;  \n\nVII - em encosta ou parte desta, com declividade superior a cem por cento ou quarenta e cinco \n\ngraus na linha de maior declive;  \n\nVIII - nas escarpas e nas bordas dos tabuleiros e chapadas, a partir da linha de ruptura em \n\nfaixa nunca inferior a cem metros em proje\u00e7\u00e3o horizontal no sentido do reverso da escarpa;  \n\n \n\n2.3.2 Legisla\u00e7\u00e3o Estadual \n\n \nNeste estudo foi a aplicada a Lei n.\u00ba 14.309/02, complementada pela Lei n.\u00ba \n\n18.023/09 (MINAS GERAIS, 2002 e 2009).  \n\n \n\n2.3.2.1 Lei Estadual n.\u00ba 14.309/02 \n\n \nDisp\u00f5e sobre pol\u00edticas florestais e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade de MG e \n\ncomplementa a Lei Federal quanto \u00e0s APP de reservat\u00f3rios e lagoas situados em centros \n\nurbanos, explicitadas em seu art. 10\u00ba:  \n\n \nArt. 10\u00ba Considera-se \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente aquela protegida nos termos desta lei, \n\nrevestida ou n\u00e3o com cobertura vegetal, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, \n\na paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, de proteger \n\no solo e de assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas e situadas: \n\nIII \u2013 ao redor de lagoa ou reservat\u00f3rio de \u00e1gua, natural ou artificial, desde o seu n\u00edvel mais \n\nalto, medido horizontalmente, em faixa marginal cuja largura m\u00ednima seja de: \n\n(...) \n\nb) 30 m (trinta metros) para lagoa ou reservat\u00f3rio situados em \u00e1rea urbana consolidada; \n\n \n\n2.3.2.2 Lei Estadual n.\u00ba 18.023/09 \n\n \nEsta Lei (MINAS GERAIS, 2009) altera o art. 10.\u00ba da Lei n\u00ba 14.309/02: \n\n\n\n 46\n\n \n\nArt.10\u00ba considera-se \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente aquela protegida nos termos desta lei, \n\nrevestida ou n\u00e3o com cobertura vegetal, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, \n\na paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, de proteger \n\no solo e de assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas e situada: \n\n(...)  \n\n\u00a7 2\u00b0 - No caso de reservat\u00f3rio artificial resultante de barramento constru\u00eddo sobre drenagem \n\nnatural ou artificial, a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente corresponde \u00e0 estabelecida nos termos das \n\nal\u00edneas \"d\" e \"e\" do inciso III do caput deste artigo, exceto a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente de \n\nrepresa hidrel\u00e9trica, que ter\u00e1 sua abrang\u00eancia e sua delimita\u00e7\u00e3o definidas no plano diretor da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, observada a legisla\u00e7\u00e3o pertinente, sem preju\u00edzo da compensa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n(...)  \n\n\u00a7 4\u00ba - Na inexist\u00eancia do plano diretor a que se refere o \u00a7 2\u00ba deste artigo, a \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente de represa hidrel\u00e9trica ter\u00e1 a largura de 30 m (trinta metros), sem preju\u00edzo da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o ambiental e da obriga\u00e7\u00e3o de recuperar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\ndegradadas, assegurados os usos consolidados, inclusive para fins de explora\u00e7\u00e3o de atividades \n\nagr\u00edcolas com culturas perenes de porte arb\u00f3reo ou arbustivo, e os atos praticados at\u00e9 a data de \n\npublica\u00e7\u00e3o do plano diretor.  \n\n \n\n2.3.3 Legisla\u00e7\u00e3o Municipal  \n \n \n\nNo presente estudo foram seguidas as Leis Municipais Complementares n.\u00ba 29 \n\n(OURO PRETO, 2006), que institui o Plano Diretor da cidade de Ouro Preto, e n.\u00ba 93 \n\n(OURO PRETO, 2011), que estabelece normas e condi\u00e7\u00f5es para o parcelamento, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o e o uso de solo no Munic\u00edpio de Ouro Preto.  \n\n \n\n2.3.3.1 Lei Municipal Complementar n.\u00ba 29  \n \n\nFoi sancionada em dezembro de 2006, instituindo o Plano Diretor da cidade de \n\nOuro Preto. Foram utilizados neste estudo os Cap\u00edtulos III (arts. 16, 17, 18, 19, 20 e 21).   \n\nIV (arts. 61 e 62) e VI (art. 6), que seguem transcritos a seguir (OURO PRETO, 2007):  \n\n \n\nCapitulo III - Da prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\n\n 47\n\nArt. 16\u00ba As diretrizes para a Pol\u00edtica de Qualifica\u00e7\u00e3o Ambiental compreendem o conjunto de pol\u00edticas \n\nurbanas relativas ao saneamento, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos \n\nnaturais e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, compat\u00edveis com o objetivo maior de elevar a qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt. 17\u00ba Devem ser protegidos e preservados todos os elementos integrantes do patrim\u00f4nio natural, \n\npaisag\u00edstico, arqueol\u00f3gico e espeleol\u00f3gico do Munic\u00edpio, assim declarados pelo Poder P\u00fablico.  \n\n \n\nArt. 18\u00ba No tocante \u00e0 Pol\u00edtica Municipal de Saneamento, o Poder P\u00fablico Municipal observar\u00e1 as \n\nseguintes diretrizes: \n\n(...)  \n\nVII \u2013 promo\u00e7\u00e3o do tratamento de fundos de vale, observada a m\u00ednima interven\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente natural, assegurando esgotamento sanit\u00e1rio, limpeza urbana e resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nde risco geol\u00f3gico e de inunda\u00e7\u00f5es; \n\nVIII \u2013 condicionamento do adensamento e do assentamento populacional em locais sujeitos a \n\nriscos geol\u00f3gicos e inunda\u00e7\u00f5es, de prote\u00e7\u00e3o cultural e natural de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \u00e0s \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es contidas na Carta Geot\u00e9cnica de Ouro Preto e suas respectivas atualiza\u00e7\u00f5es; \n\n(...)  \n\nIX \u2013 garantia da preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais de abastecimento de \u00e1gua existentes, estabelecendo \n\ncontrole sobre a ocupa\u00e7\u00e3o e as atividades potenciais ou efetivamente poluidoras das \u00e1guas nas \n\nbacias de contribui\u00e7\u00e3o; \n\nX \u2013 promo\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es governamentais de saneamento, sa\u00fade, meio \n\nambiente, habita\u00e7\u00e3o e uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\n \n\nArt. 19\u00ba No tocante as \u00e1reas de risco, o Poder P\u00fablico Municipal observar\u00e1 as seguintes a\u00e7\u00f5es: \n\nI \u2013 executar obras de conten\u00e7\u00e3o de terrenos e incentivar o emprego de t\u00e9cnicas de bioengenharia \n\ne plantio de mudas adequadas para tal fim; \n\nII \u2013 controlar a ocupa\u00e7\u00e3o e o adensamento do solo: \n\nIII \u2013 definir normas e exig\u00eancias especiais para interven\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco; \n\nIV \u2013 implementar programas de remanejamento de assentamentos localizados em \u00e1reas de risco. \n\n \n\nArt. 20\u00ba No tocante \u00e0 Pol\u00edtica Municipal do Meio Ambiente, o Poder P\u00fablico Municipal observar\u00e1 as \n\nseguintes diretrizes: \n\nI \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o adequada dos recursos naturais dispon\u00edveis, tendo em vista a manuten\u00e7\u00e3o do \n\nequil\u00edbrio e a harmonia do meio ambiente e o legado desse patrim\u00f4nio as gera\u00e7\u00f5es futuras; \n\nII \u2013 amplia\u00e7\u00e3o do acesso da comunidade \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o ambiental propiciando \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas de frui\u00e7\u00e3o das mesmas; \n\n\n\n 48\n\nIII \u2013 efetiva\u00e7\u00e3o do controle sobre as \u00e1reas verdes p\u00fablicas e privadas existentes e sobre aquelas a \n\nserem criadas, de forma a garantir sua adequada manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o; \n\nIV \u2013 garantia da prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; \n\nV \u2013 incentivo do estudo e da pesquisa de tecnologias orientadas para o uso racional da energia e \n\na prote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais; \n\nVI \u2013 garantia de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas; \n\nVII \u2013 promo\u00e7\u00e3o e estimulo a educa\u00e7\u00e3o ambiental; \n\nVIII \u2013 refor\u00e7o da atua\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal de Desenvolvimento Ambiental (Codema). \n\n \n\nArt. 21\u00ba Em conson\u00e2ncia com as diretrizes para a prote\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o ambiental do Munic\u00edpio, o \n\nPoder P\u00fablico Municipal dever\u00e1, em associa\u00e7\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3os e com a sociedade civil organizada, \n\nou isoladamente, elaborar e coordenar programas e a\u00e7\u00f5es espec\u00edficos, tais como: \n\nI \u2013 Programa Municipal de Saneamento, estabelecendo as a\u00e7\u00f5es relativas aos sistemas de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio, abastecimento de \u00e1gua, drenagem e limpeza urbana, com previs\u00e3o de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias apropriadas para cada situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica; \n\nII \u2013 Programa de \u00c1reas Verdes Urbanas, envolvendo a cria\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de parques e \n\nlocais p\u00fablicos de conv\u00edvio nas \u00e1reas urbanas do munic\u00edpio, articulado ao Programa de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana e integrado, no caso dos fundos de vale, ao Programa Municipal de \n\nSaneamento; \n\nIII \u2013 Programa de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00c1reas Naturais, compreendendo a defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para \n\nprote\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas j\u00e1 legalmente institu\u00eddas e o desenvolvimento de estudos para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de significativo valor natural, com vistas a estabelecer diretrizes para \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e/ou conserva\u00e7\u00e3o; \n\n(...) \n\nV \u2013 participa\u00e7\u00e3o efetiva do Munic\u00edpio nos sistemas de gest\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nexistentes e naquelas que vierem a ser criadas; \n\n(...) \n\nXI \u2013 Programa de Reabilita\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas, incluindo a\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas sujeitas a processos erosivos e de aterro; \n\nXII \u2013 atualiza\u00e7\u00e3o, complementa\u00e7\u00e3o e monitoramento da Carta Geot\u00e9cnica de Ouro Preto, \n\nampliando sua abrang\u00eancia de forma a atingir todas as \u00e1reas urbanas do munic\u00edpio; \n\n \n\nCapitulo IV \u2013 Da opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada \n\nArt. 61\u00ba Considera-se como Opera\u00e7\u00e3o Urbana Consorciada o conjunto de interven\u00e7\u00f5es e medidas \n\ncoordenadas pelo Poder P\u00fablico Municipal, com a participa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios, moradores, \n\nusu\u00e1rios permanentes e investidores privados, com o objetivo de alcan\u00e7ar, em determinada \u00e1rea \n\nda cidade, transforma\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas estruturais, melhorias sociais e a valoriza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n\n\n 49\n\nArt.62\u00ba Da lei espec\u00edfica que aprovar a opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada constar\u00e1 o plano de \n\nopera\u00e7\u00e3o urbana consorciada, contendo, no m\u00ednimo: \n\n1- a defini\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro da \u00e1rea a ser atingida: \n\n11 - as finalidades da opera\u00e7\u00e3o; \n\nIII - o plano urban\u00edstico b\u00e1sico para a \u00e1rea, contendo, no m\u00ednimo, a localiza\u00e7\u00e3o das \n\ninterven\u00e7\u00f5es e das propostas de altera\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; \n\n                      \n\n       Cap\u00edtulo VI \u2013 Da pol\u00edtica tribut\u00e1ria  \n\nArt.67\u00ba O Munic\u00edpio poder\u00e1 estabelecer cobran\u00e7a progressiva ou regressiva de al\u00edquotas do \n\nImposto Predial e Territorial Urbano (IPTU), como instrumento auxiliar \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o territorial \n\ne ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico do Munic\u00edpio, em conformidade com o artigo 156 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, visando: \n\n(...) \n\nII - \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse cultural, ambiental, arqueol\u00f3gico \n\ne paisag\u00edstico; \n\n(...) \n\nIV - \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es ou parcelamentos irregulares; \n\nV - ao incentivo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de atividades estrat\u00e9gicas para o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico ou no \u00e2mbito de opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada. \n\n \n\n2.3.3.2 Lei Municipal Complementar n.\u00ba 93  \n \n\nEsta Lei (OURO PRETO, 2011) estabelece normas e condi\u00e7\u00f5es para o \n\nparcelamento, a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso do solo urbano no Munic\u00edpio de Ouro Preto. Criada em \n\n2006, desde ent\u00e3o vem passando por revis\u00f5es. Atualmente, encontra-se na terceira revis\u00e3o, \n\naprovada na C\u00e2mara Municipal, em janeiro de 2011, e apresenta alguns artigos que \n\njustificam a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo.  \n\n \n\nForam utilizados os Cap\u00edtulos I (art. 1.\u00ba), III (se\u00e7\u00e3o I, arts. 19\u00ba e 20\u00ba), transcritos a \n\nseguir:  \n\n \n\nCapitulo I - Disposi\u00e7\u00f5es preliminares  \n\nArt. 1\u00ba Esta Lei estabelece as normas e as condi\u00e7\u00f5es para o parcelamento, a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso do \n\nsolo no Munic\u00edpio, em atendimento \u00e0 Lei Org\u00e2nica Municipal e \u00e0s diretrizes definidas pelo Plano \n\nDiretor de Ouro Preto. \n\n\n\n 50\n\nCapitulo III \u2013 Do parcelamento do solo, Se\u00e7\u00e3o I - Disposi\u00e7\u00f5es preliminares.  \n\n \n\nArt. 19 \u00ba N\u00e3o \u00e9 permitido o parcelamento do solo em terrenos:  \n\nI. com frente para vias p\u00fablicas que n\u00e3o possuam caixa vi\u00e1ria suficiente para a \n\nacessibilidade de ve\u00edculos de emerg\u00eancia, exceto na ZEIS.  \n\nII. sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es, enquanto n\u00e3o forem tomadas provid\u00eancias que assegurem o \n\nescoamento das \u00e1guas;  \n\nIII. que tenham sido aterrados com material nocivo \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica;  \n\nIV. com declividade igual ou superior a 30% (trinta por cento), salvo se atendidas \n\nexig\u00eancias espec\u00edficas das autoridades competentes, observado o disposto nos \u00a7\u00a71\u00ba e 2\u00ba \n\ndeste artigo;  \n\nV. nas \u00e1reas degradadas ou naquelas em que seja tecnicamente comprovado que as \n\ncondi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas n\u00e3o aconselham a edifica\u00e7\u00e3o;  \n\nVI. cont\u00edguos a mananciais, cursos d'\u00e1gua, \u00e1guas dormentes e demais recursos h\u00eddricos;  \n\nVII. em que a polui\u00e7\u00e3o impe\u00e7a a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias suport\u00e1veis;  \n\nVIII. alagadi\u00e7os;  \n\nIX. em \u00e1reas cont\u00ednuas, com vegeta\u00e7\u00e3o natural de import\u00e2ncia ambiental declarada pelo \n\nMunic\u00edpio com dimens\u00e3o igual ou superior a 5.000 m\u00b2 (cinco mil metros quadrados); \n\nX. em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente.  \n\n \n\n\u00a71\u00ba No caso de parcelamento de glebas com declividade de 30% (trinta por cento) a 45% \n\n(quarenta e cinco por cento), o projeto deve ser acompanhado de laudo emitido pelo \n\nRespons\u00e1vel T\u00e9cnico, atestando a viabilidade de se edificar no local.  \n\n \n\n\u00a72\u00ba A declara\u00e7\u00e3o a que se refere o par\u00e1grafo anterior deve estar acompanhada da anota\u00e7\u00e3o de \n\nResponsabilidade T\u00e9cnica do laudo geot\u00e9cnico respectivo, conforme exige o Conselho Regional \n\nde Engenharia, Agronomia e Arquitetura - CREA/MG.  \n\n \n\n\u00a73\u00ba Em todos os projetos submetidos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Patrim\u00f4nio e \n\nDesenvolvimento Urbano, as \u00e1reas n\u00e3o pass\u00edveis de parcelamento devem ser claramente \n\nidentificadas e ter destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, a ser definida pelo Poder Executivo, buscando, nessa \n\ndefini\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada, de modo a evitar invas\u00f5es e processos \n\nde degrada\u00e7\u00e3o e risco.  \n\n \n\nArt. 20\u00b0 Os parcelamentos devem atender \u00e0s seguintes condi\u00e7\u00f5es:  \n\nI. \u00e9 obrigat\u00f3ria a reserva de faixas non aedificandae:  \n\na) ao longo de \u00e1guas correntes, com largura m\u00ednima de 30,00 m (trinta metros) em cada \n\nlado, a partir da margem;  \n\n\n\n 51\n\nb) ao longo de \u00e1guas dormentes, com largura m\u00ednima de 50,00 m (cinq\u00fcenta metros) em \n\ncada lado, a partir da margem;  \n\nc) num raio m\u00ednimo de 50,00 m (cinq\u00fcenta metros) ao redor de nascentes ou olhos d\u2019\u00e1gua, \n\nainda que intermitentes;  \n\nd) nos parcelamentos realizados ao longo das faixas de dom\u00ednio p\u00fablico de rodovias, \n\nferrovias e dutos, com largura m\u00ednima de 15,00 m (quinze metros) de cada lado das faixas \n\nde dom\u00ednio; \n\ne) nos projetos de parcelamento realizados ao longo de drenagens pluviais e interceptores \n\ne emiss\u00e1rios de esgotamento sanit\u00e1rio, com largura m\u00ednima de 5,00 m (cinco metros) de \n\ncada lado;  \n\nf) nos parcelamentos realizados ao longo de linhas de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, a \n\nlargura ser\u00e1 aquela determinada pelas concession\u00e1rias.  \n\nII. o plano de arruamento deve ser elaborado considerando as condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas \n\nlocais e observando as diretrizes do sistema vi\u00e1rio e a condi\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel \u00e0 insola\u00e7\u00e3o \n\ndos lotes;  \n\nIII. as vias previstas no plano de arruamento dos lotes devem ser articuladas com as vias \n\nadjacentes oficiais, existentes ou projetadas, e harmonizadas com a topografia local;  \n\nIV. os lotes devem ter \u00e1rea e testada m\u00ednimas conforme previsto no Anexo III desta lei \n\ncomplementar para a zona em que se inserirem e m\u00e1xima de 5.000 m\u00b2 (cinco mil metros \n\nquadrados), e rela\u00e7\u00e3o entre profundidade e testada n\u00e3o superior a 7 (sete);  \n\nV. os lotes devem confrontar-se com via p\u00fablica, vedada a frente exclusiva para vias de \n\npedestres, exceto nos casos de loteamentos ocorridos em ZEIS.  \n\n \n\n\u00a71\u00ba S\u00e3o admitidos, excepcionalmente, lotes com \u00e1rea superior a 5.000 m\u00b2 (cinco mil metros \n\nquadrados), observados os crit\u00e9rios estabelecidos para o parcelamento vinculado.  \n\n\u00a72\u00ba Para ser admitida como delimitadora de quarteir\u00e3o, a via de pedestre deve, obrigatoriamente, \n\npromover a liga\u00e7\u00e3o entre duas vias de circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos.  \n\n\u00a73\u00ba As \u00e1reas non aedificandae devem ser identificadas na planta de aprova\u00e7\u00e3o do parcelamento.  \n\n \n\n2.4 Indicadores socioambientais aplicados em \u00e1reas urbanas \n \n\nExistem v\u00e1rios indicadores socioambientais, como DP, que analisa a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o e a superf\u00edcie do territ\u00f3rio; PAV, que quantifica as \u00e1reas n\u00e3o edificadas; IAV, \n\nque estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas verdes e a popula\u00e7\u00e3o; \u00edndice de arboriza\u00e7\u00e3o urbana \n\n(IAUrb), que levanta somente espa\u00e7os arborizados, al\u00e9m destes:  \u00edndice de espa\u00e7os livres \n\nde uso p\u00fablico (IELUP), que contabiliza todas as \u00e1reas verdes p\u00fablicas; \u00edndice de cobertura \n\n\n\n 52\n\nvegetal em \u00e1rea urbana (ICVAU), que representa a propor\u00e7\u00e3o de \u00e1rea coberta por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total de estudo.  \n\n \n\nSegundo Caporusso &amp; Matias (2008), os indicadores socioambientais IAUrb, \n\nIELUP, ICVAU s\u00e3o entendidos equivocadamente por alguns pesquisadores como \n\nsin\u00f4nimos do \u00edndice de \u00e1reas verdes (IAV). Na maioria dos \u00edndices, consideram-se apenas \n\nos espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico, n\u00e3o podendo, pois, ser vistos como \u00edndices de \u00e1reas \n\nverdes.  \n\n \n\nA falta de uma defini\u00e7\u00e3o consensual e o grande n\u00famero de metodologias para \n\nsele\u00e7\u00e3o e mapeamento das \u00e1reas verdes t\u00eam dificultado o desenvolvimento de trabalhos \n\ncom esse enfoque. Enquanto, em alguns trabalhos, as \u00e1reas verdes s\u00e3o mapeadas sem \n\nseguir crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o ou categoriza\u00e7\u00e3o, em outros se percebe a preocupa\u00e7\u00e3o com \n\numa classifica\u00e7\u00e3o que seja a mais adequada \u00e0 \u00e1rea estudada.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foram utilizados os seguintes indicadores \n\nsocioambientais: DP, expressa em habitantes por m2 (hab/m2), PAV, expresso em \n\nporcentagem de \u00e1rea n\u00e3o edificada (%), e IAV, expresso em m2 de \u00e1rea verde por habitante \n\n(m2/hab).  \n\n \n\nDP \u00e9 uma medida da distribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o, cuja concentra\u00e7\u00e3o ou \n\ndispers\u00e3o no espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 estudada. \u00c9 um \u00edndice importante para o planejamento \n\nurbano e para as pol\u00edticas de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, informando sobre a press\u00e3o \n\npopulacional e as necessidades de infraestrutura da \u00e1rea urbana. \n\n \n\nO PAV abrange todas as categorias de \u00e1reas verdes urbanas, p\u00fablicas ou privadas, \n\nincluindo aquelas sem uso coletivo direto, representadas pelo verde de acompanhamento \n\nvi\u00e1rio, pra\u00e7as, parques, bosques e remanescentes vegetais de porte arb\u00f3reo, arbustivo e \n\nherb\u00e1ceo. \u00c9 um indicador de qualidade ambiental, diretamente associado com fun\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas, de controle clim\u00e1tico e manuten\u00e7\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico (HENKE-\n\nOLIVEIRA, 1996). Para Cavalheiro et al. (1999 apud Buccheri Filho &amp; Nucci, 2006), a \n\n\n\n 53\n\nvegeta\u00e7\u00e3o e o solo (perme\u00e1vel) devem ocupar no m\u00ednimo 70% da \u00e1rea, oferecendo \n\ndiversos usos e servi\u00e7os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDe acordo com Caporusso &amp; Matias (2008), o IAV \u00e9 um dos indicadores mais \n\nutilizados para an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial da vegeta\u00e7\u00e3o urbana, sendo frequentemente \n\nempregado para comparar as quantidades de \u00e1reas verdes entre diferentes cidades. A \n\nmetodologia mais usada considera o produto da divis\u00e3o entre o somat\u00f3rio das \u00e1reas verdes \n\ne o n\u00famero de habitantes. Uma forma alternativa e refinada para a estimativa do IAV \n\nconsidera a distribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas verdes, al\u00e9m de fatores relacionados \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios no espa\u00e7o geogr\u00e1fico limitado, como uma circunfer\u00eancia ou \n\numa \u00e1rea poligonal. (ZANIN et al., 2007).  \n\n \n\nNo Brasil tem-se utilizado o valor de 12 m\u00b2 de \u00e1rea verde por habitante como IAV, \n\nfrequentemente citado como uma recomenda\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(ONU). Entretanto, se for seguida essa recomenda\u00e7\u00e3o, o valor deve ser, segundo \n\nCavalheiro &amp; Del Picchia (1992), o IAV b\u00e1sico da Alemanha, que \u00e9 de 13 m\u00b2/habitante. \n\nPara a Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, o m\u00ednimo necess\u00e1rio de \u00e1reas verdes \n\np\u00fablicas destinadas \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o \u00e9 de 15 m2/habitante (SBAU, 1996).   \n\n \n\n2.5 Ecologia urbana, qualidade de vida e rela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio das \n\n\u00e1reas verdes arborizadas \n\n \n\nA ecologia urbana considera as \u00e1reas verdes arborizadas como um elemento \n\nextremamente ben\u00e9fico aos ambientes urbanizados. Espa\u00e7os integrantes do sistema de \n\n\u00e1reas verdes de uma cidade exercem, em fun\u00e7\u00e3o do volume, distribui\u00e7\u00e3o, densidade e \n\ntamanho, in\u00fameros benef\u00edcios ao seu entorno.  \n\n \n\nDe acordo com Matias et al. (2008), as \u00e1reas verdes urbanas agem simultaneamente \n\nsobre o lado f\u00edsico e psicol\u00f3gico do ser humano, al\u00e9m de contribuir para a forma\u00e7\u00e3o e o \n\naprimoramento do senso est\u00e9tico. \n\n\n\n 54\n\n \n\nS\u00e3o in\u00fameros os benef\u00edcios proporcionados pela arboriza\u00e7\u00e3o no meio urbano. \n\nSegundo Grey &amp; Deneke (1978), Llardent (1981), Di Fidio (1990), Lombardo (1990), \n\nCavalheiro &amp; Del Picchia (1992), Guzzo (1999), Milano (1990, 1992, 1994, 1995), Dalcin \n\n(2000) e Andrade (2001), podem-se destacar os seguintes: \n\n \n\n\u2022 Composi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica urbana \n\n \n\nAs \u00e1reas verdes atuam na redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do ar, por meio de processos de \n\noxigena\u00e7\u00e3o, na reciclagem de gases a partir de processos fotossint\u00e9ticos, fixando gases \n\nt\u00f3xicos, e na reten\u00e7\u00e3o de materiais particulados do ar, poeiras, entre outros materiais. \n\n \n\n\u2022 Equil\u00edbrio solo-clima-vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o urbana interfere positivamente na luminosidade e na temperatura do ar \n\nque, ao filtrar a radia\u00e7\u00e3o solar, suaviza as temperaturas extremas; no enriquecimento da \n\numidade do ar por meio da transpira\u00e7\u00e3o da fitomassa (300 a 450 ml de \u00e1gua/metro2); na \n\numidade e temperatura, contribuindo para conservar a umidade dos solos e atenuar sua \n\ntemperatura; na redu\u00e7\u00e3o da velocidade dos ventos; na permeabilidade e na fertilidade do \n\nsolo.  \n\nEmbora somente parte da pluviosidade precipitada possa ser interceptada e retida \n\npela vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, em ambientes urbanos, esta diminui o escoamento superficial de \n\n\u00e1reas impermeabilizadas, abriga a fauna existente e influencia no balan\u00e7o h\u00eddrico. \n\n \n\n\u2022 Melhoria da est\u00e9tica urbana e atenua\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de ru\u00eddo \n\n \n\nAs \u00e1reas verdes urbanas transmitem bem-estar psicol\u00f3gico; atuam na quebra da \n\nmonotonia da paisagem das cidades, causada pelos grandes complexos de edifica\u00e7\u00f5es; \n\nvalorizam o visual, ornamentando o espa\u00e7o urbano; caracterizam e sinalizam os espa\u00e7os; \n\nconstituem um elemento de intera\u00e7\u00e3o entre as atividades humanas e o meio ambiente e \n\namortecem os ru\u00eddos sonoros das grandes cidades. \n\n\n\n 55\n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n \n\nAs atividades desenvolvidas nesta pesquisa seguiram 5 etapas, descritas a seguir e \n\napresentadas,  na forma de fluxograma,  na Figura 3.1: 1) Pesquisa bibliogr\u00e1fica; 2) \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e tratamento das bases cartogr\u00e1ficas;  3) Fotointerpreta\u00e7\u00e3o \n\ne classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo urbano de Ouro Preto em tipologias (\u00e1rea constru\u00edda, \n\narruamento, vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e reflorestamento \n\ncom eucalipto), tendo havido tamb\u00e9m nesta fase atividades de campo com o intuito de \n\nvalidar as informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das tipologias de uso do solo; 4) \n\nGeoprocessamento e elabora\u00e7\u00e3o de banco de dados; 5) C\u00e1lculo dos indicadores \n\nsocioambientais referentes \u00e0s \u00e1reas verdes: PAV, DP e IAV.  \n\n \nFigura 3.1: Fluxograma das atividades desenvolvidas. \n\n\n\n 56\n\n3.1 Pesquisa bibliogr\u00e1fica \n \n\nNesta etapa re\u00fanem-se informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea estudada a fim de se estabelecer os \n\nprocedimentos adotados. Utilizaram-se como refer\u00eancia diversos trabalhos, com enfoque \n\nsemelhante ou com a mesma tem\u00e1tica e metodologias afins, dos quais a Universidade \n\nFederal de Ouro Preto possui vasto acervo. \n\n \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica permite acesso a estudos, como Carvalho (1982), que \n\nelaborou a primeira carta geot\u00e9cnica de Ouro Preto, e Oliveira (2010), que analisa o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o e as tend\u00eancias para expans\u00e3o urbana e outras informa\u00e7\u00f5es, como cartas  \n\nexistentes do munic\u00edpio (per\u00edmetro urbano e bairros), informa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas da cidade,  \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente, al\u00e9m de imagens a\u00e9reas e ortofotos,  para an\u00e1lise do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, linhas de drenagens, entre outros objetivos.  \n\n \n\n3.2 Aquisi\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e tratamento das bases cartogr\u00e1ficas  \n \n \nAs imagens de sat\u00e9lite utilizadas para a fotointerpreta\u00e7\u00e3o (Quickbird 2003 e 2006) e \n\nas bases cartogr\u00e1ficas com os limites dos bairros do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto foram \n\ncedidas pela Secretaria Municipal de Patrim\u00f4nio de Ouro Preto (SMPOP). As bases \n\ncartogr\u00e1ficas com as curvas de n\u00edvel (altimetria) e ortofotos da regi\u00e3o foram obtidas, \n\nrespectivamente, no Departamento de Engenharia Ambiental da UFOP e na CEMIG, dados \n\ndemogr\u00e1ficos, densidade populacional por setores censit\u00e1rios e para o per\u00edmetro urbano e o \n\nmunic\u00edpio de Ouro Preto foram obtidos no IBGE. As ortofotos foram utilizadas para a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o e o mapeamento das drenagens localizadas na \u00e1rea urbana.  \n\n \n\nPara o tratamento e ajuste das bases cartogr\u00e1ficas, foi utiliza o programa Arcgis 9.3, \n\nque se mostra eficiente por sua facilidade de comunica\u00e7\u00e3o com outros programas e \n\nextens\u00f5es, como AutoCad, Excel, Photoshop, GPS TrackMaker. Os ajustes realizados nas \n\nbases de dados est\u00e3o discriminados a seguir: \n\n \n\n\n\n 57\n\n\u2022 Padroniza\u00e7\u00e3o das extens\u00f5es dos arquivos em Shapfile (.shp);  \n\n\u2022 Padroniza\u00e7\u00e3o do Datum (C\u00f3rrego Alegre 23 sul); \n\n\u2022 Ortorretifica\u00e7\u00e3o das imagens Quickbird, 2003 e 2006 a partir da carta topogr\u00e1fica da \n\ncidade.  \n\n \n\nO datum C\u00f3rrego Alegre foi escolhido para elabora\u00e7\u00e3o dos mapas, pois foi \n\nutilizado nos levantamentos a\u00e9reos da cidade. O estudo detalhado e a compara\u00e7\u00e3o entre as \n\ncartas, as ortofotos e as imagens a\u00e9reas possibilitam estabelecer o grau de confiabilidade \n\ndas informa\u00e7\u00f5es de forma a n\u00e3o comprometer o estudo. \n\n \n\n3.3 Fotointerpreta\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo urbano de Ouro Preto \n\ne atividades de campo \n\n \n\nA assinatura espectral \u00e9 a intensidade relativa com que cada corpo reflete ou emite \n\na radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica nos diversos comprimentos de onda. \u00c9 \u00fanica para cada tipo de \n\nalvo e funciona como uma impress\u00e3o digital que permite sua identifica\u00e7\u00e3o. Quanto mais \n\nestreitas forem as faixas e/ou quanto maior for o numero de bandas espectrais captadas \n\npelo sensor, maior \u00e9 a resolu\u00e7\u00e3o da imagem (FIGUEIREDO, 2005).  \n\n \nA assinatura espectral seria o m\u00e9todo mais apropriado para identifica\u00e7\u00e3o e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes remanescentes no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, mas, para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do referido procedimento, \u00e9 necess\u00e1rio ter a banda infravermelho pr\u00f3ximo, o \n\nque a imagem trabalhada neste estudo n\u00e3o possui.  \n\n \n\nDevido \u00e0 aus\u00eancia das bandas para aplica\u00e7\u00e3o da assinatura espectral, optou-se pelo \n\nm\u00e9todo da fotointerpreta\u00e7\u00e3o das imagens Quickbird da \u00e1rea urbana e entorno de Ouro \n\nPreto. Para esse m\u00e9todo, deve-se considerar, principalmente, a data (2006) da imagem \n\ntrabalhada para evitar interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas da realidade para o ano de 2011. \n\n \n\nA fotointerpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo em que o int\u00e9rprete utiliza o racioc\u00ednio l\u00f3gico, \n\ndedutivo e indutivo, para compreender e explicar o comportamento de cada objeto contido \n\n\n\n 58\n\nBB  \n\nnas fotos ou imagens. Em outras palavras, consiste em extrair informa\u00e7\u00f5es de alvos da \n\nsuperf\u00edcie terrestre com base na sensibilidade do int\u00e9rprete. De acordo com Figueiredo \n\n(2005), na interpreta\u00e7\u00e3o visual s\u00e3o utilizados alguns elementos fotointerpretativos, como \n\ntextura, forma, tamanho, tonalidade ou cor, e s\u00e3o utilizadas, para identifica\u00e7\u00e3o e \n\nmapeamento de culturas agr\u00edcolas, avalia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cultivadas, detec\u00e7\u00e3o de pragas em \n\n\u00e1reas cultivadas, interpreta\u00e7\u00e3o de dados de conserva\u00e7\u00e3o de solos, classifica\u00e7\u00e3o e \n\nmapeamento de solos, mapeamento geol\u00f3gico preliminar, entre outras finalidades.   \n\n \n\nNa mesma linha de pesquisa, o estudo identifica e mapeia, por meio de elementos \n\nfotointerpretativos, o uso do solo do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, atrav\u00e9s da imagem \n\nQuickbird de 2006, resultando 7 tipologias de uso, descritas a seguir: \n\n \n\n\u2022 Arruamento \u2013 Caracterizado por apresentar arruamento asf\u00e1ltico, de \n\nparalelep\u00edpedo ou de terra. \n\n \n\n\u2022 \u00c1rea constru\u00edda \u2013 Caracterizada por apresentar predomin\u00e2ncia de edifica\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais, residenciais e industriais (Figura 3.2). \n\n \n\n \n\n \nFigura 3.2: Vista de Arruamento e \u00c1rea Constru\u00edda. A: \u00e1rea localizada no Bairro Nossa \n\nSenhora do Pilar, \u00e0 esquerda e \u00e0 direita, Centro; B: \u00e1rea localizada no Bairro Centro, \nPra\u00e7a Tiradentes.  \n\n \n\n \n\n \n\nA B \n\n\n\n 59\n\n\u2022 Solo exposto \u2013 Caracterizado por apresentar predomin\u00e2ncia de solo sem cobertura \n\nvegetal (Figura 3.3) \n\n \n\n \nFigura 3.3: Vista de Solo Exposto. A: \u00e1rea localizada no Bairro Passa Dez de Baixo; B: \u00e1rea n\u00e3o \n\nconstitu\u00edda por bairros, no cintur\u00e3o verde, pr\u00f3ximo ao trevo da entrada de Ouro Preto. \n \n\n\u2022 Vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \u2013 Caracterizada por apresentar predomin\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde caule macio ou male\u00e1vel, normalmente rasteiro, sem a presen\u00e7a de lignina ou \n\nseja, sem caule lenhoso, podendo, geralmente, ser rasgada apenas com a unha \n\n(Figura 3.4). \n\n \n\n \nFigura 3.4: Vista de Vegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea. A: \u00e1rea localizada no Bairro Vila Aparecida, divisa \n\ncom Morro do Cruzeiro; B: \u00e1rea localizada no Bairro Jardim Alvorada, Lago do \nAzedo (antiga barragem de rejeito da Novelis); C: \u00e1rea localizada entre os Bairros \nBarra e Morro do Cruzeiro (IFMG e UFOP).   \n\n \n\nA \n\nB C \n\nA B \n\n\n\n 60\n\n\u2022 \u00c1rea reflorestada \u2013 Caracterizada, na \u00e1rea urbana, por apresentar domin\u00e2ncia de \n\nesp\u00e9cies do g\u00eanero Eucalyptus (sp.) (Figura 3.5). \n\n \nFigura 3.5: Vista de \u00c1reas Reflorestadas com Eucalipto. A: \u00e1rea localizada no Bairro Morro do Cruzeiro, \n\ndivisa com Saramenha de Baixo; B: \u00e1rea localizada no Morro do Cruzeiro, divisa com \nSaramenha e Vila dos Engenheiros.   \n\n\u2022 Vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva \u2013 Caracterizada por apresentar predomin\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncom indiv\u00edduos de baixo porte ou em fase de desenvolvimento (Figura 3.6). \n\n \n\nNesta classe est\u00e3o inseridas as matas de candeias, ocorrentes nos topos de morro e \n\nencostas acentuadas, onde estas esp\u00e9cies que se destacam: Eremanthus erythropappa DC., \n\ne Eremanthus incanus LESS (CASTANEDA, 1993; RIZZINI, 1997).  \n\n \n\n \nFigura 3.6: Vista de Vegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva. A: \u00e1rea localizada no Bairro S\u00e3o Francisco, divisa com Centro; B: \n\n\u00e1rea localizada no Bairro Vila Aparecida, divisa com Morro do Cruzeiro. C: Vista de candeia. \nC1: detalhe da Infloresc\u00eancia de Eremanthus, C2: individuo de Eremanthus; C3: detalhe de \npopula\u00e7\u00e3o de Eremanthus (candial) ao fundo. \n\nB \nA B \n\nB A \n\nC1 C2 C3 \n\n\n\n 61\n\n \n\n\u2022 Vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea \u2013 Caracterizada por apresentar vegeta\u00e7\u00e3o com indiv\u00edduos de \n\nporte m\u00e9dio a alto (Figura 3.7).  \n\n \n\n \nFigura 3.7: Vista de Vegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea. A: \u00e1rea localizada no Bairro S\u00e3o Francisco, \n\ndivisa com S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e \u00c1gua Limpa; B: \u00e1rea localizada no Bairro Centro;    \nC: \u00e1rea localizada no Bairro Passa Dez de Cima. \n\n \n\nConcomitantemente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo definida neste estudo, foram \n\nrealizadas incurs\u00f5es a campo com intuito de confirmar, delimitar e pontuar o uso do solo e \n\no tipo de cobertura nas tipologias supracitadas. Tamb\u00e9m em campo foram coletados dados, \n\ncom auxilio de receptor GPS, referentes ao posicionamento da rede de drenagem, para \n\nauxiliar no seu posterior mapeamento e de suas APP.  \n\n \n\nOs materiais utilizados em campo foram: bases cartogr\u00e1ficas e imagens de sat\u00e9lite \n\ncom os limites do per\u00edmetro urbano e dos bairros georreferenciados, receptor GPS, \n\ncaderneta de campo e m\u00e1quina fotogr\u00e1fica para obten\u00e7\u00e3o dos registros.    \n\n \n\nEm locais estrat\u00e9gicos, como entroncamentos de ruas e rios, pontes, monumentos, \n\nesquinas, foram aferidos pontos e realizadas anota\u00e7\u00f5es, em caderneta de campo, \n\nrelacionadas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o predominante, ao tipo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana (industrial, comercial \n\ne residencial), \u00e0s APP, entre outros procedimentos.  \n\n \n\nBB  CC  \n\nA \n\n\n\n 62\n\n3.4 Geoprocessamento e elabora\u00e7\u00e3o de bancos de dados \n \n\nA etapa de geoprocessamento divide-se em dois passos:  \n\n \n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o do uso do solo do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto com a \n\ntipologia anteriormente estabelecida (arruamento, \u00e1rea constru\u00edda, solo exposto, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e \u00e1rea reflorestada).  \n\n \n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o, delimita\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das APP para o per\u00edmetro urbano, \n\ndefinidas, de acordo com o atual C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n.\u00ba 4.771/65), \n\ncomplementado com as Leis Estaduais n.\u00ba 14.309 e n.\u00ba 18.023 (MINAS GERAIS, \n\n2002, 2009) e Lei Municipal Complementar n.\u00ba 93,  que considera APP uma faixa de \n\n30 metros para lagoas, represas, rios e c\u00f3rregos localizados em centros urbanos, e \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\u00ba 303 (BRASIL, 2002), que estabelece par\u00e2metros para as \n\nAPP de topos de morro.  \n\n \n\nComplementarmente, s\u00e3o identificadas as \u00e1reas consideradas como APP, de acordo \n\ncom o que estabelece a Lei Federal n.\u00ba 6.766/79 (BRASIL, 1979), que estipula uma largura \n\nm\u00ednima de 15m de preserva\u00e7\u00e3o ao longo dos rios e c\u00f3rregos inseridos em \u00e1reas urbanas. \n\n \n\nPara o desenvolvimento dos trabalhos de geoprocessamento, \u00e9 utilizado o programa \n\nArcgis 9.3, que se mostra eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da fotointerpreta\u00e7\u00e3o, vetoriza\u00e7\u00e3o das \n\ntipologias adotadas, com posterior quantifica\u00e7\u00e3o, e an\u00e1lise dos dados e aplica\u00e7\u00e3o de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o pertinente relacionada \u00e0s APP inseridas no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n\nAl\u00e9m disso, o programa possui uma interface para importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de arquivos de \n\noutras extens\u00f5es, como Excel (.xls), AutoCad(.cad /.dwg), GPSTrackMaker (.gtm, .shp, \n\n.dbf), Photoshop (.tiff / .JPEG). \n\n \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas nas etapas anteriores, foi elaborado um banco de \n\ndados georreferenciado, contendo as tipologias de uso do solo do per\u00edmetro urbano, dos \n\nbairros, das APP, das \u00e1reas j\u00e1 ocupadas, entre outras informa\u00e7\u00f5es. Para Pereira &amp; Carvalho \n\n\n\n 63\n\n(2000), \u201cuma das fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do geoprocessamento \u00e9 a an\u00e1lise espacial, a qual produz \n\ninforma\u00e7\u00e3o nova e pode auxiliar em processos de decis\u00e3o, tornando-se um instrumento \n\neficiente de leitura das cidades contempor\u00e2neas, considerando a complexidade que as \n\ndefinem\u201d.  \n\n \n\n3.5 Determina\u00e7\u00e3o dos indicadores socioambientais aplicados em \u00e1reas \nurbanas \n\n \n\nS\u00e3o utilizados, nesta pesquisa, v\u00e1rios indicadores ambientais, alguns dos quais muito \n\ndifundidos, apresentados a seguir, com as respectivas unidades de medidas. \n\n\u2022 Densidade populacional (DP), expresso em habitantes por m2 (hab/ m2); \n\n\u2022 Porcentagem de \u00e1reas verdes (PAV), expresso em porcentagem (%); \n\n\u2022  \u00cdndice de \u00e1reas verdes (IAV), expresso em m2 de \u00e1rea verde por habitante \n\n(m2/hab).   \n\n \n\nPara obten\u00e7\u00e3o dos valores de PAV, s\u00e3o sobrepostas as seguintes bases cartogr\u00e1ficas:  \n\n\u2022 Mapa das \u00e1reas verdes localizadas no per\u00edmetro urbano.   \n\n\u2022 Mapa da delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano e dos bairros de Ouro Preto. Al\u00e9m dessas \n\ncartas, outros documentos foram usados, como o Plano Diretor de Ouro Preto (Lei \n\nMunicipal n.\u00ba 29/06), em formato .dxf e .cad,  cedidos pela Secretaria Municipal de \n\nPatrim\u00f4nio (SMPOP).  \n\n \n\nAp\u00f3s a sobreposi\u00e7\u00e3o dessas bases, \u00e9 poss\u00edvel obter os valores do percentual de \u00e1reas \n\nverdes para o per\u00edmetro urbano, no conjunto e para cada setor censit\u00e1rio. O porcentual de \n\nPAV \u00e9 obtido por meio de regra de tr\u00eas simples, onde: \n\n \n\n\u00c1rea estudada (AE) __________100 % \n\u00c1reas verdes    (AV)___________ X   % \n\n \n\nA metodologia mais utilizada para o c\u00e1lculo do IAV considera o produto da divis\u00e3o \n\nentre o somat\u00f3rio das \u00e1reas verdes e o n\u00famero de habitantes, resultando um c\u00e1lculo \n\nsimplificado, sendo esse \u00edndice sempre dependente de fatores demogr\u00e1ficos.  \n\n\n\n 64\n\n  \n\n Para obten\u00e7\u00e3o dos valores do IAV, \u00e9 necess\u00e1ria a sobreposi\u00e7\u00e3o das seguintes bases \n\ncartogr\u00e1ficas:  \n\n \n\n\u2022 Mapa das \u00e1reas verdes localizadas no per\u00edmetro urbano.   \n\n\u2022 Mapa com a delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano e bairros de Ouro Preto. \n\n\u2022 Mapa com a distribui\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica (densidade populacional) disposta em setores \n\ncensit\u00e1rios (IBGE, 2007). \n\n \n\nAp\u00f3s a sobreposi\u00e7\u00e3o dessas bases, \u00e9 poss\u00edvel obter os valores de IAV para o \n\nper\u00edmetro urbano e para os setores censit\u00e1rios.  \n\n \n\nNeste estudo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel obter o IAV por bairro, devido \u00e0 incongru\u00eancia das \n\nbases cartogr\u00e1ficas contendo a delimita\u00e7\u00e3o dos bairros e a delimita\u00e7\u00e3o dos setores \n\ncensit\u00e1rios. De acordo com o IBGE (2007), a cidade apresenta 45 setores censit\u00e1rios, mas, \n\nsegundo a Secretaria Municipal de Patrim\u00f4nio de Ouro Preto (SMPOP) s\u00e3o 38 bairros no \n\nper\u00edmetro urbano (Figura 3.8). \n\n \n\nOs setores censit\u00e1rios s\u00e3o demarcados pelo IBGE, obedecendo a crit\u00e9rios de \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o da coleta de dados, de tal maneira que abranjam uma \u00e1rea que possa ser \n\npercorrida por um \u00fanico recenseador em um m\u00eas com aproximadamente de 250 a 350 \n\ndomic\u00edlios (em \u00e1reas urbanas). Para realizar o censo demogr\u00e1fico de 2007, o IBGE dividiu \n\no territ\u00f3rio nacional em 159.821 setores censit\u00e1rios, dos quais 18.799 pertencem ao Estado \n\nde Minas Gerais.  \n\n \n\nPara fins estat\u00edsticos, os limites dos setores censit\u00e1rios devem respeitar os limites \n\nterritoriais legalmente definidos e estabelecidos, como o per\u00edmetro urbano da cidade, \n\npor\u00e9m n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com os limites dos bairros, devendo apenas estar contidos no \n\nper\u00edmetro urbano, o que dificulta a obten\u00e7\u00e3o de dados estat\u00edsticos como a densidade \n\npopulacional de cada bairro. \n\n \n\n\n\n 65\n\n                                                          \n\nFigura 3.8: Representa\u00e7\u00e3o das incongru\u00eancias das bases cartogr\u00e1ficas inseridas no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. A: detalhe do limite dos bairros; B: limite dos setores censit\u00e1rios. \n\n \n\nA B \n\n\n\n 66\n\n4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA ESTUDADA \n \n\nO munic\u00edpio de Ouro Preto est\u00e1 localizado na Regi\u00e3o Central do Estado de Minas \n\nGerais, mais especificamente no Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. \u00c9 circundado pelos munic\u00edpios de \n\nCatas Altas da Noruega, Itaverava, Ouro Branco e Congonhas, ao Sul; Belo Vale e Moeda \n\na Oeste; Mariana, a Leste; Itabirito e Santa B\u00e1rbara, ao Norte. A \u00e1rea ocupada pelo \n\nmunic\u00edpio \u00e9 de 1.245,9 km2, com um total de 70.281 habitantes, dos quais 40.214 residem \n\nna sede municipal, e a densidade demogr\u00e1fica municipal de 56,41 hab/km2 (IBGE, 2010).  \n\n \n\nOs dois principais acessos do distrito-sede de Ouro Preto s\u00e3o a Rua Padre Rolim, \n\nque d\u00e1 acesso ao Centro Hist\u00f3rico e segue em dire\u00e7\u00e3o ao distrito de Passagem de Mariana, \n\na leste, onde passa a chamar-se Avenida Farmac\u00eautico Du\u00edlhio Passos. O outro acesso \u00e9 a \n\nBR-356, que passa por fora do Centro Hist\u00f3rico. A leste, segue em dire\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de \n\nMariana e a oeste para a capital do Estado, Belo Horizonte.  \n\n \n\nA Figura 4.1 apresenta a localiza\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano, de acordo com o Plano \n\nDiretor de Ouro Preto (Lei Municipal n.\u00ba 29/07), compreendido entre as coordenadas \n\n7748000-7742000 Norte-Sul e 652000-660000 Leste-Oeste, em que est\u00e1 a \u00e1rea estudada \n\n(AE), totalizando 27,9km2, sendo 14,5km2 distribu\u00eddos entre seus 38 bairros e 13,3km2 \n\nconstitu\u00eddos de \u00e1reas verdes n\u00e3o compreendidas em nenhum dos bairros, formando uma \n\nzona de amortecimento, um cintur\u00e3o verde no entorno dos bairros.  \n\n \n \n\n\n\n 67\n\n \n             Figura 4.1: Mapa com a localiza\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos bairros que comp\u00f5em o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. Lei Municipal n.\u00ba 29 (OURO PRETO, 2007). \n\nZona de \nAmortecimento \n\nZona de Amortecimento \n\nZona de \nAmortecimento \n\n\n\n 68\n\n4.1 Breve hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Ouro Preto \n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Ouro Preto teve inicio nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo \n\nXVIII, coincidindo com o auge da corrida do ouro. Foi r\u00e1pida, principalmente junto aos \n\nc\u00f3rregos de explora\u00e7\u00e3o de aluvi\u00e3o e nos morros de maior ocorr\u00eancia aur\u00edfera (SOBREIRA \n\n&amp; FONSECA, 2001).  \n\n \n\nDados da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (1975) mostram que o per\u00edodo de 1730 a 1765 \n\nfoi marcado por in\u00edcio do decl\u00ednio do ouro, consolida\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da malha urbana e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do centro administrativo na atual Pra\u00e7a Tiradentes. Na mesma \u00e9poca, foram \n\nimplantados a Casa de C\u00e2mara e Cadeia, atual Museu dos Inconfidentes, e o Pal\u00e1cio dos \n\nGovernadores, onde atualmente funciona a Escola de Minas da UFOP. De 1765 a 1900 a \n\ncidade passou por um per\u00edodo de decl\u00ednio e de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\n \n\nDe acordo com Pinheiro et al. (2003), no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, Ouro Preto j\u00e1 \n\nenfrentava problemas com deslizamentos de encostas na regi\u00e3o urbana, devido \u00e0 m\u00e1 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, principalmente pela atividade predat\u00f3ria da minera\u00e7\u00e3o. No in\u00edcio \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o, a popula\u00e7\u00e3o se estabeleceu nos poucos espa\u00e7os planos existentes, como o \n\ntopo das colinas a meia encosta, cume dos morros e vales mais largos, onde est\u00e1 situada a \n\nmaioria das igrejas e constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da cidade (CARVALHO, 1982). \n\n \n\nEm 12 de dezembro de 1897, a capital do Estado de Minas Gerais foi transferida \n\npara Belo Horizonte. Com o continuo decl\u00ednio das atividades aur\u00edferas devido \u00e0 exaust\u00e3o \n\ndas reservas de ouro economicamente lavr\u00e1vel e a falta de tecnologias para extra\u00e7\u00e3o do \n\nmin\u00e9rio, gerou-se um esvaziamento da cidade. A principal consequ\u00eancia foi a evas\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o da periferia e a preserva\u00e7\u00e3o da paisagem e das caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do \n\nconjunto arquitet\u00f4nico colonial, que inclui v\u00e1rias igrejas, capelas, pr\u00e9dios civis e militares \n\nde grande porte e instala\u00e7\u00f5es urbanas de outras \u00e9pocas (SOBREIRA e FONSECA 2001).  \n\n \nPela Figura 4.2, pode-se observar a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Ouro Preto de \n\n1698 a 1940, destacando a presen\u00e7a de antigas capelas representadas atualmente pela \n\nIgreja de Nossa Senhora do Pilar, Igreja de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o e Capela de \n\nNossa Senhora do Parto ou de  Padre Faria (IGA 1995b, apud OLIVEIRA, 2010).  \n\n \n\n\n\n 69\n\n \n\n \n\nFigura 4.2: Ocupa\u00e7\u00e3o urbana em Ouro Preto (MG) entre 1698 e 1940. Fonte: Oliveira (2010). \n\n \n\nA partir de 1900, iniciou-se a ocupa\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao Ribeir\u00e3o do Funil, no \n\nentorno da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria e nas encostas do Morro do Cruzeiro. Em meados de 1940, \n\nOuro Preto iniciou uma fase de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica impulsionado pela F\u00e1brica de \n\nAlum\u00ednio da Alcan (Alum\u00ednio do Brasil) que trouxe consigo mudan\u00e7as significativas no \n\nespa\u00e7o f\u00edsico da cidade, recebendo, principalmente, trabalhadores de baixa renda, que \n\ncontribu\u00edram para o aumento populacional na cidade. De acordo com Cifelli (2005), essas \n\npessoas come\u00e7aram a ocupar \u00e1reas adjacentes ao n\u00facleo urbano, que se encontrava \n\npraticamente todo ocupado. A conseq\u00fc\u00eancia foi o aumento no n\u00famero de movimentos \n\ngravitacionais de massa com a perda de vidas humanas em alguns casos (BONUCCELI &amp; \n\nZUQUETTE, 1999). \n\n \n\nDurante o per\u00edodo de 1980 a 2000, a microrregi\u00e3o geogr\u00e1fica de Ouro Preto \n\napresentou um elevado dinamismo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s taxas de crescimento populacional \n\n\n\n 70\n\n(REZENDE, 2011). O aumento da popula\u00e7\u00e3o total girou em torno de 35%, sendo \n\ncaracterizado por acr\u00e9scimo de 60% na concentra\u00e7\u00e3o urbana (FJP, 2003).  \n\n \n\nBuscando melhor visualiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana e da din\u00e2mica populacional de \n\nOuro Preto, Oliveira (2010) realizou a an\u00e1lise temporal de fotografias a\u00e9reas, ortofotos e \n\nimagens de sat\u00e9lite. Como resultado de seu trabalho, apresentou graficamente a din\u00e2mica \n\npopulacional, de 1698 a 2004. Pela Figura 4.3, pode-se observar a din\u00e2mica populacional e \n\no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de Ouro Preto, a partir da d\u00e9cada de 50. \n\n \n\nDe acordo com Oliveira (2010), a \u00e1rea urbana, em 2004, correspondia a um total de \n\n687 hectares. Devido ao esgotamento de \u00e1reas para ocupa\u00e7\u00e3o, a expans\u00e3o da cidade \n\nocorreu principalmente nas margens da MG-356, com os Bairros Novo Horizonte, Nossa \n\nSenhora do Carmo e Lagoa, como se observa na Figura 4.4. \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es sofridas pela cidade, o aumento da popula\u00e7\u00e3o, os assentamentos \n\nurbanos crescentes e a falta de pol\u00edticas p\u00fablicas interferiram de maneira acelerada e \n\nintensa na estabilidade das encostas, causando graves problemas de movimentos de massa, \n\nprincipalmente escorregamentos nos per\u00edodos chuvosos, como os ocorridos em 1967, \n\n1979, 1989, 1995 e 1997, com registro de v\u00edtimas fatais (SOBREIRA &amp; FONSECA, \n\n2001). \n\n \n\nDevido \u00e0 car\u00eancia de planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o urbana e ambiental que a cidade \n\nde Ouro Preto apresenta, v\u00eam sendo suprimidas importantes \u00e1reas verdes, algumas das \n\nquais protegidas. Rezende (2011) relata que algumas \u00e1reas urbanas est\u00e3o localizadas bem \n\npr\u00f3ximas \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o, ocupando boa parte da zona de amortecimento \n\ndessas \u00e1reas protegidas, como o Parque Estadual do Itacolomi, a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do \n\nTripu\u00ed e a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das Andorinhas. \n\n\n\n 71\n\nFigura 4.3: Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Ouro Preto (1950, 1969, 1978 e 1986). Fonte: Oliveira (2010). \n\n\n\n 72\n\n \n\nFigura 4.4: Uso e ocupa\u00e7\u00e3o urbana de Ouro Preto em 2004. Fonte: Oliveira (2010). \n\n   \n\n\n\n 73\n\nOcupa\u00e7\u00e3o urbana em antigas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs levantamentos e estudos das caracter\u00edsticas da minera\u00e7\u00e3o do ouro nos s\u00e9culos \n\nXVIII e XIX, na Serra de Ouro Preto, apontam que essas \u00e1reas guardam registros das \n\natividades passadas, como ru\u00ednas, escava\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas, buracos de sarilho, mund\u00e9us, \n\ncanais de condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e at\u00e9 artefatos usados no processo de extra\u00e7\u00e3o do ouro \n\n(CAVALCANTI et al., 1997). Segundo Oliveira (2010), esses s\u00edtios hist\u00f3ricos v\u00eam \n\nsofrendo grande press\u00e3o por causa da ocupa\u00e7\u00e3o urbana desordenada, acarretando \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e, sobretudo, instabilidade dos terrenos j\u00e1 alterados \n\npela minera\u00e7\u00e3o e favorecendo in\u00fameros riscos para as popula\u00e7\u00f5es instaladas. \n\n \n\nNa maioria das vezes, essas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o, em consequ\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o \n\npassada, apresentam caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas desfavor\u00e1veis, gerando um \n\nquadro problem\u00e1tico no que se refere \u00e0 seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o e das estruturas presentes \n\n(PINHEIRO et al., 2003).   \n\n \n\nDe acordo com Oliveira (2010), somente 0,29% das \u00e1reas mineradas, em 1950, se \n\nencontravam ocupadas.  Em 2004, a \u00e1rea ocupada pela popula\u00e7\u00e3o passou a representar \n\n15,7% das antigas \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, como se pode observar pela Figura 4.5, a seguir.  \n\n \n\nAs consequ\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada s\u00e3o notadas at\u00e9 hoje, com altera\u00e7\u00f5es \n\nnas formas das encostas, altera\u00e7\u00e3o da rede de drenagem, forma\u00e7\u00e3o de grandes dep\u00f3sitos de \n\ndetritos e blocos rochosos a meia encosta, cria\u00e7\u00e3o de taludes \u00edngremes e inst\u00e1veis e \n\ndesencadeamento de processos erosivos acelerados (SOBREIRA, 1990). \n\n\n\n 74\n\n \n\nFigura 4.5: \u00c1reas de minera\u00e7\u00e3o de Ouro Preto e evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o em 1978, 1986 e 2004. Fonte: Oliveira (2010). \n\n\n\n 75\n\n4.2 Clima  \n \n\nDe acordo com estudos do CETEC (1983), v\u00e1rios s\u00e3o os fatores que determinam o \n\nregime clim\u00e1tico da regi\u00e3o, como a circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera e as caracter\u00edsticas de \n\numidade e topografia. Segundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen (1931, apud Correa, \n\n2006), ocorrem na regi\u00e3o dois tipos clim\u00e1ticos: clima tropical de altitude com ver\u00f5es \n\nquentes (Cwa) e clima tropical de altitude com ver\u00f5es brandos (Cwb).  \n\n \n\nNo tipo Cwa, predominam chuvas de ver\u00e3o e ver\u00f5es quentes. A pluviosidade m\u00e9dia \n\nanual \u00e9 de 1.100 a 1.500 mm e a temperatura m\u00e9dia anual varia de 19,5\u00ba a 21,8\u00baC, sendo a \n\nm\u00e9dia do m\u00eas mais frio inferior a 18\u00baC. No tipo Cwb, predominam os ver\u00f5es mais brandos \n\ncom a temperatura m\u00e9dia anual de 17,4\u00ba a 19,8\u00baC e a m\u00e9dia dos meses mais quentes inferior \n\na 22\u00baC (CASTANEDA, 1993). \n\n \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o estabelecida por K\u00f6ppen, o clima de Ouro Preto \n\ncorresponde ao tipo Cwb, clima \u00famido, com inverno seco e ver\u00e3o chuvoso, tendo \n\ncaracter\u00edsticas b\u00e1sicas de clima de montanha, em que a baixa latitude \u00e9 compensada pela \n\naltitude e conforma\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica regional. Os ver\u00f5es s\u00e3o suaves com elevada umidade \n\natmosf\u00e9rica e os invernos s\u00e3o brandos com baixas temperaturas (CASTRO, 2006).  \n\n \n\nO regime pluviom\u00e9trico \u00e9 caracterizado como tropical, com uma m\u00e9dia de \n\n1610,1mm anuais (s\u00e9rie de 1988 a 2004 in Castro, 2006), devido \u00e0 altitude elevada do \n\nmunic\u00edpio (IGA/CETEC, 1995b). A Figura 4.6, a seguir, apresenta as m\u00e9dias \n\npluviom\u00e9tricas mensais de 1988 a 2004 (CASTRO, 2006). \n\n \n\n\n\n 76\n\n327,3\n\n202,8\n\n182,2\n\n76,0\n\n39,5\n\n6,3 10,6\n18,0\n\n62,7\n\n121,9\n\n243,9\n\n318,9\n\n0,0\n\n50,0\n\n100,0\n\n150,0\n\n200,0\n\n250,0\n\n300,0\n\n350,0\n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\u00e7\n\n\u00e3o\n (\n\nm\nm\n\n)\n\nJa\nn\n\nei\nro\n\nF\nev\n\ner\nei\n\nro\n\nM\nar\n\n\u00e7o\n\nA\nb\n\nri\nl\n\nM\nai\n\no\n\nJu\nn\n\nh\no\n\nJu\nlh\n\no\n\nA\ng\n\no\nst\n\no\n\nS\net\n\nem\nb\n\nro\n\nO\nu\n\ntu\nb\n\nro\n\nN\no\n\nv\nem\n\nb\nro\n\nD\nez\n\nem\nb\n\nro\n\n\u00cdndices Pluviom\u00e9tricos mensais (S\u00e9rie 1988 a 2004)\n\n \n\nFigura 4.6: \u00cdndices pluviom\u00e9tricos mensais de Ouro Preto. Fonte: Castro (2006).  \n\n \n\nA m\u00e9dia anual da temperatura \u00e9 de 18,5\u00baC, sendo o m\u00eas de janeiro o mais quente e o \n\nm\u00eas de julho o mais frio. A temperatura varia de 6\u00ba a 29\u00baC. As temperaturas mais elevadas \n\ncoincidem com o per\u00edodo chuvoso, enquanto as temperaturas mais baixas ocorrem no \n\nper\u00edodo seco. A esta\u00e7\u00e3o seca, em Ouro Preto, \u00e9 marcada por umidade relativa que varia de \n\n78,7%, nos meses de julho e agosto, a 86,2%, no ver\u00e3o (IGA/CETEC, 1995b).  \n\n \n\n4.3 Vegeta\u00e7\u00e3o  \n \n\n Devido \u00e0 grande variedade topogr\u00e1fica, geomorfol\u00f3gica, ed\u00e1fica e clim\u00e1tica, o \n\nEstado de Minas Gerais apresenta rica diversidade de forma\u00e7\u00f5es vegetacionais (ARA\u00daJO, \n\n2000). A vegeta\u00e7\u00e3o atual do munic\u00edpio de Ouro Preto reflete, em grande parte, resultado da \n\na\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica sobre o meio ambiente. A cobertura vegetal nativa remanescente da \n\nregi\u00e3o insere-se nos dom\u00ednios da floresta estacional semidecidual montana, cerrado e dos \n\ncampos quartz\u00edticos (rupestre) (RIZZINI, 1997) (Figura 4.7). \n\n \nFigura 4.7: Fitofisionomias vegetacionais presentes na regi\u00e3o de Ouro Preto.  A: Cerrado; B: Campo rupestre; \n\nC: Floresta estacional semidecidual montana. \n \n\nAA  BB  CC  \n\n\n\n 77\n\nA floresta estacional semidecidual montana reveste  as serras entre 800 e 1500-\n\n1700 m de altitude e encontra-se na paisagem caracteristicamente formada por morros e \n\nserras. Atualmente, as capoeiras substituem a mata nativa em amplas extens\u00f5es. De acordo \n\ncom Rezende (2011), a floresta estacional semidecidual montana, distribu\u00edda em  solos \n\nrasos ou lit\u00f3licos at\u00e9 em solos mais profundos, apresenta dossel superior variando de 4 a 25 \n\nm de altura, com \u00e1rvores emergentes que chegam a 40 m. Possui deciduidade da massa \n\nfoliar variando de 20 a 70% na \u00e9poca seca do ano.  \n\n \n\nAs esp\u00e9cies caracter\u00edsticas do dossel e subdossel dessa fisionomia, entre outras, \n\ns\u00e3o: monjolo, papagaio, farinheira, lixeira, angico, peroba, angelim, jequitib\u00e1, canaf\u00edstula, \n\nquaresmeira, pau-d\u2019\u00f3leo, sangra-d\u2019\u00e1gua, cedro, camboat\u00e3, jacarand\u00e1, candeia, ip\u00ea  e \n\nemba\u00faba (SCOLFORO &amp; CARVALHO, 2006 apud REZENDE, 2011). Entre as ep\u00edfitas e \n\nlianas, encontram-se muitas esp\u00e9cies de orqu\u00eddeas, samambaias, brom\u00e9lias e bambus\u00f3ides.  \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o campestre (cerrado lato sensu) \u00e9 formada pela fisionomia de campo \n\nlimpo e campo sujo. As fam\u00edlias que mais representam a vegeta\u00e7\u00e3o campestre s\u00e3o \n\nAmaranthaceae, Anacardiaceae, Annonaceae, Apocynaceae, Asteraceae, Bignoniaceae, \n\nBromeliaceae, Cyperaceae, entre outras, sustentando an\u00e1loga rela\u00e7\u00e3o com a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrup\u00edcola montana caracter\u00edstica da regi\u00e3o (SCOLFORO &amp; CARVALHO, 2006 apud \n\nREZENDE, 2011). \n\n \n\nOs campos quartz\u00edticos s\u00e3o pr\u00f3prios dos afloramentos rochosos e apresentam uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e arbustiva t\u00edpica, com grande variedade de esp\u00e9cies e predom\u00ednio da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea distribu\u00edda por entre afloramentos. As fam\u00edlias que mais de destacam \n\ns\u00e3o: Asteraceae, Velloziaceae, Melastomataceae, Bignoniaceae, Eriocaulaceae, \n\nBromeliaceae, Orchidaceae, Cyperaceae e Ericaceae (SCOLFORO &amp; CARVALHO, 2006 \n\napud REZENDE, 2011).  \n\n \n\n Algumas dessas esp\u00e9cies (geralmente do g\u00eanero Eremanthus) parecem \n\ncorresponder a uma comunidade vegetacional limitada por condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas (que \n\ndependem diretamente das caracter\u00edsticas do solo) e de caracter\u00edstica transicional entre os \n\ncampos e as matas. Na regi\u00e3o ocorre predomin\u00e2ncia de matas de candial nos topos de \n\nmorro e as esp\u00e9cies que mais se destacam s\u00e3o a Eremanthus erythropappa DC. e \n\nEremanthus incanus (CASTANEDA, 1993; RIZZINI, 1997).                \n\n\n\n 78\n\nAs regi\u00f5es mais altas e com declividade acentuada s\u00e3o ocupadas pela vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrup\u00edcola montana, incluindo os campos rupestres e campos de altitude, que, de acordo com \n\nRezende (2011), possuem distribui\u00e7\u00e3o ecogeogr\u00e1fica muito restrita e geralmente s\u00e3o \n\nassociados a afloramentos rochosos ou solos muito rasos, apresentando situa\u00e7\u00f5es de \n\nendemismo e variadas adapta\u00e7\u00f5es, ocasionadas por fortes press\u00f5es seletivas em \n\ndecorr\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es severas do meio abi\u00f3tico a que essas plantas est\u00e3o sujeitas. \n\n \n\nEm Ouro Preto, observa-se tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de campos ferruginosos, que se \n\nencontram sobre laterita (canga com concre\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3xido de ferro e alum\u00ednio). Campos \n\ncomo esses s\u00e3o peculiares pela estrutura e pela flora. Existem dois tipos de campos \n\nferruginosos conforme o estado f\u00edsico da canga: o primeiro \u00e9 o campo de canga coura\u00e7ada, \n\nem que a concre\u00e7\u00e3o ferrosa forma uma coura\u00e7a sobre o substrato, mas \u00e9 lacunosa, \n\nmostrando v\u00e1rias cavidades. As ra\u00edzes das plantas crescem nas fendas, mas algumas \n\npermanecem por cima da canga, sem penetrar (Lychonophora). O segundo tipo \u00e9 o campo \n\nde canga nodular, em que a concre\u00e7\u00e3o se apresenta fragmentada em peda\u00e7os geralmente \n\npequenos, que comp\u00f5em substratos muito duros, mas penetr\u00e1veis, ocorrendo em altitudes \n\ninferiores a 1.000m, com predomin\u00e2ncia vegetacional das fam\u00edlias: Velloziceaea, \n\nMalpighiaceae, gram\u00edneas e Cyperaceas (RIZZINI, 1997).  \n\n \n\n4.4 Hidrografia  \n \n\nNa regi\u00e3o de Ouro Preto e Mariana encontra-se um grande divisor de \u00e1guas de \n\nMinas Gerais, a Serra de Ouro Preto, que divide duas grandes bacias hidrogr\u00e1ficas, a do \n\nRio Doce e a do Rio S\u00e3o Francisco, ambas com as nascentes situadas no interior do \n\nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero.  \n\n \n\nO Ribeir\u00e3o do Carmo, uma das sub-bacias e cabeceiras do Rio Doce, drena a regi\u00e3o \n\nde Ouro Preto e Mariana at\u00e9 o munic\u00edpio de Ponte Nova (MG), quando conflui com o Rio \n\nPiranga, outra sub-bacia e nascente do Rio Doce, transformando-se no Alto Rio Doce. O \n\nRibeir\u00e3o do Carmo \u00e9 formado, em sua cabeceira, pelo C\u00f3rrego Tripu\u00ed e pelo Ribeir\u00e3o do \n\nFunil e flui na dire\u00e7\u00e3o leste sobre v\u00e1rias sequ\u00eancias de litotipos do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. \n\nAo longo de seu curso, encontram-se v\u00e1rios garimpos clandestinos que, juntos com os \n\n\n\n 79\n\ndep\u00f3sitos antigos de rejeitos de minera\u00e7\u00e3o, v\u00eam assoreando e modificando o Ribeir\u00e3o do \n\nCarmo, formando \u00e1reas fluviais degradadas. \n\n \n\nA bacia do Ribeir\u00e3o do Carmo, onde se instala grande parte da \u00e1rea urbana de Ouro \n\nPreto, apresenta 2.280 km2 de \u00e1rea de drenagem e seu per\u00edmetro mede 319 km de extens\u00e3o. \n\nTem caracter\u00edsticas de uma bacia alongada, com 132,3 km de comprimento axial e 17,2 km \n\nde largura m\u00e9dia, o que sugere que a forma da bacia a torna pouco propensa a inunda\u00e7\u00f5es \n\n(BARBOSA Jr., 2006).  \n\n \n\nSegundo o crit\u00e9rio de Horton-Strahler, o curso d\u00b4\u00e1gua principal do Ribeir\u00e3o do \n\nCarmo \u00e9 de quinta ordem no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, valor que demonstra a \n\nextens\u00e3o da ramifica\u00e7\u00e3o da bacia. \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o proposta por Horton e modificada por Strahler diz que todos os \n\nafluentes que n\u00e3o se ramificam (podendo desembocar no rio principal ou em seus ramos) \n\ns\u00e3o de primeira ordem. Os cursos d\u2019\u00e1gua que somente recebem afluentes que n\u00e3o se \n\nsubdividem s\u00e3o de segunda ordem. Os de terceira ordem s\u00e3o formados pela reuni\u00e3o de dois \n\ncursos d\u2019 \u00e1gua de segunda ordem, e assim por diante (BARBOSA Jr., 2006).  \n\n \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio Anual da qualidade das \u00e1guas superficiais, o Ribeir\u00e3o \n\ndo Carmo apresenta \u00edndice de qualidade da \u00e1gua (IQA) como M\u00e9dio (50 &lt;IQA&lt;70) e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por t\u00f3xicos classificada como Alta (IGAM, 2011). \n\n \n\nNa Figura 4.8, pode-se observar a grande densidade de drenagens presente em Ouro \n\nPreto, o que favorece o escoamento superficial mais r\u00e1pido da \u00e1gua de chuva. Os cursos de \n\nat\u00e9 quinta ordem formam um padr\u00e3o de drenagem do tipo treli\u00e7a, onde se percebe o \n\ncontrole estrutural das rochas. Ouro Preto apresenta 90,2 km de rios e c\u00f3rregos, dos quais \n\n43,2 km cortam bairros e 47 km est\u00e3o localizados na zona de amortecimento, situada no \n\nentorno das \u00e1reas urbanizadas. \n\n\n\n 80\n\n \nFigura 4.8: Mapa com a localiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das nascentes, rios e c\u00f3rregos do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e sua classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 ordem, de acordo \n\ncom Horton-Strahler. \n\n\n\n 81\n\n4.5 Geologia e Geomorfologia do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (QF) e da \u00c1rea \nEstudada  \n\n \n\n4.5.1 Geologia do QF e \u00e1rea estudada \n\n \n\nGeologicamente, o QF est\u00e1 localizado no extremo sul do cr\u00e1ton S\u00e3o Francisco e \u00e9 \n\nconhecido, desde o final do s\u00e9culo XVII, por suas riquezas minerais, como ouro, bauxita, \n\nmin\u00e9rio de ferro, mangan\u00eas, top\u00e1zio (ALMEIDA, 1977). As unidades litoestratigr\u00e1ficas \n\nque constituem o QF, segundo Alkmim &amp; Marshak (1998), s\u00e3o, como mostra a Figura 4.9: \n\n\u2022 Complexos Metam\u00f3rficos (embasamento cristalino); \n\u2022 Supergrupo Rio das Velhas (SGRV); \n\u2022 Supergrupo Minas; \n\u2022 Rochas Intrusivas P\u00f3s-Minas; \n\u2022 Grupo Itacolomi;  \n\u2022 Dep\u00f3sitos Faneroz\u00f3icos.  \n\n \n\nOuro Preto est\u00e1 localizada no flanco sul da megaestrutura do Anticlinal de Mariana. \n\nNa cidade, encontram-se as rochas do Supergrupo Rio das Velhas, principalmente os xistos \n\ndo Grupo Nova Lima, as rochas do Supergrupo Minas ao longo de toda a estrutura \n\nantiformal, representada pelos Grupos Cara\u00e7a, Itabira, Piracicaba e Sabar\u00e1, e as rochas do \n\nGrupo Itacolomi (ALKIMIM &amp; MARSHAK, 1998; DORR, 1969). A Figura 4.10 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n\nFigura 4.9: Mapa geol\u00f3gico do QF. Fonte: Alkmim &amp; Marshak (1998). \n\n\n\n 82\n\n(ANEXO I) mostra o mapa geol\u00f3gico de Ouro Preto e o entorno (adaptado de CPRM 1993 \n\napud OLIVEIRA, 2010). \n\n \n\nAs unidades encontradas em Ouro Preto est\u00e3o caracterizadas a seguir:  \n\n \n\n\u2022 Supergrupo Rio das Velhas - Grupo Nova Lima \n\n\u00c9 composto basicamente de sericita-quartzo- xisto, geralmente bem intemperizados. \n\nEsta unidade ocorre na por\u00e7\u00e3o norte da \u00e1rea, nas partes mais altas da serra, e ocupa 20% da \n\n\u00e1rea superficial da cidade (CAVALCANTI, 1999). \n\n \n\n\u2022 Supergrupo Minas \n\nGrupo Cara\u00e7a: A Forma\u00e7\u00e3o Moeda, unidade basal, \u00e9 constitu\u00edda de uma sequ\u00eancia \n\nde quartzitos de granulometria m\u00e9dia a fina. Aparece como uma escarpa cont\u00ednua na forma \n\nde homoclinal na por\u00e7\u00e3o central da cidade. Possui espessura de 40 m e ocupa 25% da \u00e1rea \n\nsuperficial (CAVALCANTI, 1999). A Forma\u00e7\u00e3o Batatal \u00e9 constitu\u00edda de filitos cinza \n\nescuro e prateado. \n\n \n\nGrupo Itabira: \u00c9 representado por duas forma\u00e7\u00f5es, Cau\u00ea e Gandarela. A Forma\u00e7\u00e3o \n\nCau\u00ea \u00e9 constitu\u00edda de itabiritos e ocorre a forma\u00e7\u00e3o de canga later\u00edtica, comum na regi\u00e3o \n\nde Ouro Preto. A lateriza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo superg\u00eanico que resulta do intenso \n\nintemperismo de rochas ferruginosas (IGA, 1995b). A Forma\u00e7\u00e3o Gandarela \u00e9 constitu\u00edda, \n\npredominantemente, por dolomitos e m\u00e1rmores dolom\u00edticos.  \n\n \n\nGrupo Piracicaba: \u00e9 representado por quatro forma\u00e7\u00f5es, Cercadinho, Fecho do \n\nFunil, Tabo\u00f5es e Barreiro. A Forma\u00e7\u00e3o Cercadinho, unidade basal, \u00e9 caracterizada por \n\nquartzitos ferruginosos intercalado com n\u00edveis de filitos prateado hemat\u00edtico. A Forma\u00e7\u00e3o \n\nFecho do Funil \u00e9 composta por filitos. A Forma\u00e7\u00e3o Tabo\u00f5es \u00e9 representada por um \n\nquartzito muito fino interestratificado com a Forma\u00e7\u00e3o Barreiro (NALINI Jr., 1993), \n\ncaracterizada por filito preto grafitoso, intercalado com xisto avermelhado bastante \n\ndecomposto. \n\n \n \n\n\n\n 83\n\n \n\n                Figura 4.10: Mapa litoestratigr\u00e1fico de Ouro Preto. Fonte: adaptado de CPRM (1993 apud Oliveira 2010). (ANEXO I). \n\n\n\n 84\n\nGrupo Sabar\u00e1: Constitui uma das unidades litol\u00f3gicas de maior distribui\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nurbana de Ouro Preto. \u00c9 composto de xistos granat\u00edferos amarelos a castanho avermelhado. \n\nLentes quartz\u00edticas e grauvacas tamb\u00e9m s\u00e3o identificadas (NALINI Jr., 1993). \n\n \n\n\u2022 Grupo Itacolomi \n\nPresente no sul da \u00e1rea urbana de Ouro Preto, junto \u00e0 Serra do Itacolomi, \u00e9 \n\ncaracterizado por quartzitos e metaconglomerados (NALINI Jr., 1993). \n\n  \n\n\u2022 Dep\u00f3sitos Faneroz\u00f3icos \n\nS\u00e3o representados pelas cangas e ocorrem principalmente sobre itabiritos, mas \n\ntamb\u00e9m sobre quartzitos e formados por uma crosta ferruginosa estruturada sobre os \n\nitabiritos e, com textura fragment\u00e1ria, sobre os quartzitos (CAVALCANTI, 1999). \n\n \n\nSegundo as caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas, a cidade pode ser dividida em seis zonas. Ao \n\nnorte, tem-se a Serra de Ouro Preto, onde ocorrem as Forma\u00e7\u00f5es Moeda, Batatal e Cau\u00ea, \n\nsobrepostas ao xistos do Grupo Nova Lima. O Morro Alto da Cruz, a leste da \u00e1rea urbana, \n\n\u00e9 composto pela Forma\u00e7\u00e3o Cercadinho e pelo Grupo Sabar\u00e1. O n\u00facleo hist\u00f3rico central, no \n\nvale principal, \u00e9 formado por rochas da Forma\u00e7\u00e3o Cercadinho. Na regi\u00e3o dos Bairros \n\nJardim Alvorada e Vila S\u00e3o Jos\u00e9 predominam as Forma\u00e7\u00f5es Barreiro e Tabo\u00f5es e nos \n\nBairros Morro do Cruzeiro, Saramenha e Pocinho, na parte sul da cidade, ocorrem \n\nprincipalmente a Forma\u00e7\u00e3o Fecho do Funil e o Grupo Sabar\u00e1, al\u00e9m do Grupo Itacolomi no \n\nBairro Novo Horizonte (SOBREIRA, 1990).  \n\n \n\n4.5.2 Geomorfologia do QF e \u00e1rea estudada \n\n \n\nNo QF, as cotas altim\u00e9tricas mais altas s\u00e3o formadas por rochas dos grupos Cara\u00e7a, \n\nItabira e Itacolomi, que, por possu\u00edrem baixa susceptibilidade erosiva, s\u00e3o caracterizadas \n\npor longas cristas. Nas cotas intermedi\u00e1rias ocorrem filitos e xistos dos grupos Piracicaba e \n\nSabar\u00e1, que formam os sinformais e antiformais, topograficamente invertidos, e geram as \n\nfei\u00e7\u00f5es suaves e aplainadas. Por \u00faltimo, as cotas altim\u00e9tricas mais baixas s\u00e3o formadas por \n\nrochas dos complexos metam\u00f3rficos, que, por possu\u00edrem alta susceptibilidade erosiva, s\u00e3o \n\ncaracterizadas por morfologias mais suaves do tipo morros na forma de meia-laranja \n\n(VARAJ\u00c3O, 1988; BARBOSA, 1968). \n\n\n\n 85\n\nEm Ouro Preto, o relevo \u00e9 marcado por cristas rochosas, com vertentes ravinadas e \n\nvales encaixados profundos. Os interfl\u00favios s\u00e3o caracterizados por \u00e1reas aplainadas, \n\ngeralmente recobertas por laterita (IGA, 1995b). A morfologia \u00e9 dominada pelo controle \n\nestrutural e com sinclinais suspensos e anticlinais esvaziados al\u00e9m de cristas do tipo hog \n\nback (CPRM, 1993 apud TAVARES, 2006). O per\u00edmetro urbano de Ouro Preto encontra-\n\nse localizado a uma altitude m\u00e9dia em torno de 1.116 m e destacam-se as Serras de Ouro \n\nPreto, Itacolomi, Bocaina e Varanda do Pilar.  \n\n \n\nEm geral, Ouro Preto n\u00e3o apresenta solos muito desenvolvidos e as espessuras \n\nvariam de 0,5 a 15 m, o que n\u00e3o \u00e9 muito comum em solos tropicais (OLIVEIRA, 2010). \n\nDe acordo com Bonuccelli &amp; Zuquette (1999), cerca de 40% da \u00e1rea de Ouro Preto \n\ncaracteriza-se por apresentar solos (coluvionares, residuais e saprol\u00edticos) com espessuras \n\nmenores que 10 m, sobrepostos a rochas intensamente alteradas. Col\u00favios e saprolitos com \n\nespessuras menores que 2 m, sobrepostos a rochas duras a moderadamente alteradas, \n\nrecobrem 30% da \u00e1rea. As texturas s\u00e3o geralmente siltosas, arenosas e silto-arenosas. Os \n\nmateriais later\u00edticos, originados na intemperiza\u00e7\u00e3o dos itabiritos, quartzitos, filitos e xistos \n\nferrugionosos, recobrem 16% da \u00e1rea. Est\u00e3o presentes tamb\u00e9m dep\u00f3sitos de materiais \n\ntransportados como col\u00favio, t\u00e1lus e aluvi\u00e3o (BONUCCELLI, 1999).  \n\n \n\nSobreira (1990) divide a \u00e1rea urbana de Ouro Preto em cinco dom\u00ednios \n\nmorfol\u00f3gicos principais, com base nas caracter\u00edsticas geol\u00f3gico-geot\u00e9cnicas e de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o os seguintes: Serra de Ouro Preto, Morro do Alto da Cruz, Morro do \n\nCruzeiro, Vale da Vila S\u00e3o Jos\u00e9/Jardim Alvorada e Vale do N\u00facleo Hist\u00f3rico. Segundo o \n\nautor, existem dois tipos b\u00e1sicos de encostas: um cujo pendor \u00e9 concordante com o \n\nmergulho das rochas e outro cujo pendor \u00e9 oposto ao mergulho, demonstrando o controle \n\ndo relevo condicionado pela geologia e controlando tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas da \n\ncidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 86\n\n4.5.3 Geotecnia da \u00e1rea estudada \n\n \n\nOs agentes do meio f\u00edsico associados \u00e0 cont\u00ednua urbaniza\u00e7\u00e3o e ao meio ambiente \n\ntropical t\u00eam originado situa\u00e7\u00f5es de risco nas encostas inadequadamente ocupadas \n\n(OLIVEIRA, 2010). Em Ouro Preto, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diferente e a cidade possui um vasto \n\nhist\u00f3rico de acidentes com deslizamentos de massas, v\u00e1rios deles com v\u00edtimas fatais \n\n(BONUCCELLI &amp; ZUQUETTE 1999). \n\n \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, buscando subsidiar o planejamento do uso do solo da \n\ncidade, foi elaborada a Carta Geot\u00e9cnica de Ouro Preto (CARVALHO, 1982), trabalho que \n\nprocurou estabelecer, no entorno do centro hist\u00f3rico de Ouro Preto, a qualidade geot\u00e9cnica \n\ndos terrenos. \n\n \n\nDe acordo com a Carta Geot\u00e9cnica de Ouro Preto (CARVALHO, 1982), os terrenos \n\nde m\u00e1 qualidade geot\u00e9cnica est\u00e3o localizados a montante da Rua Padre Rolim, \n\nindependentes da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica a que pertencem. De m\u00e9dia qualidade geot\u00e9cnica, \n\nconsidera-se a parte que vai do Terminal Rodovi\u00e1rio (Rua Padre Rolim) at\u00e9 a Igreja de S\u00e3o \n\nFrancisco de Paula e a encosta oeste do Terminal Rodovi\u00e1rio, onde a declividade \u00e9 mais \n\nsuave. De boa qualidade geot\u00e9cnica considera-se uma faixa leste-oeste nos fundos da \n\nIgreja de S\u00e3o Francisco de Paula. \n\n \n\nNo geral, os terrenos de boa qualidade geot\u00e9cnica est\u00e3o associados aos quartzitos \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Cercadinho. Os terrenos de m\u00e9dia qualidade geot\u00e9cnica correspondem aos \n\nfilitos da Forma\u00e7\u00e3o Cercadinho e os terrenos de baixa qualidade geot\u00e9cnica encontram-se \n\nnas encostas da serra, sendo eles os itabiritos da Forma\u00e7\u00e3o Cau\u00ea e os filitos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nBatatal (OLIVEIRA, 2010).  \n\n \n\n Bonuccelli (1999) cadastrou os movimentos de massa e processos correlatos que \n\natingiram Ouro Preto, registrando 442 fei\u00e7\u00f5es, das quais 364 foram avaliadas como ativas \n\ne 65 como iminentes, totalizando 2,8% da \u00e1rea total da cidade (Tabela 4.1). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 87\n\n \n\nTabela 4.1: N\u00famero de fei\u00e7\u00f5es e porcentagem relativa (em \u00e1rea) dos tipos de movimentos \ngravitacionais de massa e processos correlatos.  \n\nTipos de processos \nN\u00b0 de \nfei\u00e7\u00f5es \n\n\u00c1rea atingida/ \n\u00e1rea com processos \n\n(%) \n\n\u00c1rea atingida/ \n\u00e1rea urbana \n\ntotal (%) \n\nEscorregamento 79 3,7 0,09 \n\nEscorregamento translacional 54 6,6 0,16 \n\nQueda e rolamento de blocos 78 5,5 0,14 \n\nEscoamento r\u00e1pido ou corridas 10 0,7 0,02 \n\nEros\u00f5es 88 20,6 0,51 \n\nEros\u00e3o de grandes dimens\u00f5es 11 7,5 0,19 \n\nInunda\u00e7\u00e3o e assoreamento 6 4,4 0,11 \n\nComplexos 31 36 0,89 \n\nEscorregamento e corrida 12 1,1 0,03 \n\nEscorregamento e eros\u00e3o 14 3,2 0,08 \n\nEscorregamento translacional e corrida 31 5,8 0,15 \n\nCorridas e rolamentos de blocos 25 4,5 0,11 \n\nInunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o fluvial 3 0,2 0,01 \n\n                                                                                           Fonte: (BONUCCELLI, 1999). \n\n \n\nOs movimentos gravitacionais de massa e os \u00edndices pluviom\u00e9tricos est\u00e3o \n\nintimamente ligados e s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para subsidiar o planejamento do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo. Castro (2006), a partir de registros meteorol\u00f3gicos (1988 - 2004) e do \n\nregistro de ocorr\u00eancias da defesa civil, tra\u00e7ou um panorama de Ouro Preto, estabelecendo \n\n\u00e1reas de maior e menor risco de escorregamento. De acordo com o autor, o valor m\u00ednimo \n\nde chuva acumulada para desencadear escorregamentos \u00e9 de 2 mm em cinco dias e 128 \n\nmm/5 dias como valor m\u00ednimo para o n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o a grandes escorregamentos. \n\n \n\nDe acordo com Oliveira (2010), 15,7 hectares (4,41%), dos 356 hectares minerados \n\nno passado estavam ocupados em 2004. Em an\u00e1lise dos registros de movimentos de massa \n\nna cidade, Castro (2006) observa que alguns deles ocorreram sobre essas \u00e1reas (Figura \n\n4.11), mostrando que os acidentes est\u00e3o relacionados \u00e0 m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o no meio f\u00edsico, principalmente nas encostas. De 1988 a 2003, o Corpo de \n\nBombeiros de Ouro Preto registrou 415 ocorr\u00eancias de movimentos de massa (CASTRO, \n\n2006).  \n\n\n\n 88\n\n \n\nFigura 4.11: Registro de movimentos de massa de Ouro Preto e \u00e1reas de antigas minera\u00e7\u00f5es. Fonte: Adaptado de Castro (2006). \n\n\n\n 89\n\nOs problemas relacionados ao uso do solo, em Ouro Preto, est\u00e3o ligados \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o inadequadas e locais sem as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para a ocupa\u00e7\u00e3o, dentre os \n\nquais APP relativas \u00e0 declividade acentuada e a topos de morro, antigas minera\u00e7\u00f5es, \n\npropiciando, muitas vezes, situa\u00e7\u00f5es de risco para a popula\u00e7\u00e3o local.  \n\n \n\nCastro (2006) aponta alguns locais onde s\u00e3o necess\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es para melhoria \n\nda infraestrutura dos bairros da cidade de Ouro Preto e indica outras \u00e1reas em que, devido \n\na acidentes, se faz necess\u00e1ria a remo\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas mais problem\u00e1ticas, \u00e1reas \n\nque apresentam pr\u00e1ticas inadequadas de constru\u00e7\u00e3o, como cortes impr\u00f3prios nos taludes, \n\nocupa\u00e7\u00e3o de antigos dep\u00f3sitos de minera\u00e7\u00e3o, deposi\u00e7\u00e3o inadequada de lixo e res\u00edduos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, esgoto e \u00e1guas servidas sem canaliza\u00e7\u00f5es, baixa qualidade das \n\nconstru\u00e7\u00f5es residenciais, est\u00e3o localizadas na Serra de Ouro Preto, nos Bairros Padre Faria \n\ne Santa Cruz. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 90\n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n \n\n5.1 Identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o do uso do solo do \n\nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto \n\n \n\nAtrav\u00e9s de fotointerpreta\u00e7\u00e3o, consta-se que o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto \u00e9 \n\nrepresentado por uma \u00e1rea de 27,9 km2, sendo 14,5 km2 distribu\u00eddos entre os 38 bairros, \n\nenquanto 13,3 km2 s\u00e3o constitu\u00eddos de \u00e1reas verdes, por\u00e9m n\u00e3o pertencentes a nenhum \n\nbairro. Essas \u00e1reas, descritas neste estudo como zona de amortecimento ou cintur\u00e3o verde \n\n(Figura 5.1), s\u00e3o provedoras de in\u00fameros benef\u00edcios para a cidade. Atuam na conten\u00e7\u00e3o da \n\nexpans\u00e3o urbana, interferem positivamente na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, abrigam os \n\nmananciais, cabeceiras e afluentes dos rios que abastecem a \u00e1rea urbana, auxiliam na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica filtrando o ar polu\u00eddo, abrigam grande diversidade de esp\u00e9cies, \n\nprotegem os solos, promovem beleza c\u00eanica. \n\n \nFigura 5.1: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da \u00e1rea total formada pelos bairros e pelo cintur\u00e3o verde ou \n\nzona de amortecimento que comp\u00f5em o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.  \n \n\nA Figura 5.2 (ANEXO II) define o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, com as respectivas \n\ntipologias quanto ao uso do solo (\u00e1rea constru\u00edda, arruamento, solo exposto, vegeta\u00e7\u00e3o \n\nherb\u00e1cea, vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e revegeta\u00e7\u00e3o com eucalipto).  \n\n\n\n 91\n\n \n\n                  Figura 5.2: Mapa de uso do solo do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. (ANEXO II). \n\n\n\n 92\n\nOs valores referentes aos tipos de uso do solo para o per\u00edmetro urbano de Ouro \n\nPreto, com as respectivas \u00e1reas totais e porcentagens relativas, est\u00e3o representados na \n\nTabela 5.1.  \n\n \n\nTabela 5.1: Uso do solo no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto (MG). \n\n\u00c1rea total do per\u00edmetro urbano 27,9 km2 100% \n\nArruamento 1,2 km2 4% \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 4,09 km2 15% \n\nSolo Exposto 1,4 km2 5% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea 10,5 km2 38% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 7,02 km2 25% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 3,02 km2 11% \n\nRevegeta\u00e7\u00e3o com Eucaliptos 0,55 km2 2% \n\n \n\nPode-se observar que aproximadamente 24% (6,69 km2) da \u00e1rea do per\u00edmetro \n\nurbano de Ouro Preto encontram-se antropizados, tendo como caracter\u00edsticas \u00e1rea \n\nconstru\u00edda, arruamento e solo exposto, enquanto 76% (21,09 km2) s\u00e3o de \u00e1reas verdes \n\n(vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, arbustiva, arb\u00f3rea e revegeta\u00e7\u00e3o com eucaliptos).Vale destacar que,  \n\ndos 76% de \u00e1reas verdes remanescentes, 38% s\u00e3o constitu\u00eddos por vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, fato \n\nque demonstra que o ambiente natural do per\u00edmetro urbano j\u00e1 foi bastante alterado, tendo a  \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa suprimida, o que facilita a ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNa tentativa de simular o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o, pode-se somar o valor da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea (38%), \u00e1reas das quais a vegeta\u00e7\u00e3o nativa j\u00e1 foi removida, favorecendo \n\na instala\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, com o valor da \u00e1rea urbanizada (24%), o que representa 62% \n\nda \u00e1rea total do per\u00edmetro, indo contra o proposto por Cavalheiro et al. (1999 apud \n\nBuccheri Filho &amp; Nucci, 2006), para os quais a vegeta\u00e7\u00e3o e o solo (perme\u00e1vel) deveriam \n\nocupar no m\u00ednimo 70% da \u00e1rea total, al\u00e9m de oferecer diversos usos e servi\u00e7os \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 93\n\n5.2 Identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das APP do per\u00edmetro \n\nurbano de Ouro Preto \n\n \n\nNeste t\u00f3pico optou-se em apresentar separadamente as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente relativas \u00e0 declividade, topos de morro e hidrografia, conforme estabelece a \n\nLei Federal n\u00ba 4.771/65 (BRASIL, 1965) complementada pela resolu\u00e7\u00e3o CONAMA             \n\nn\u00ba 303/02 (CONAMA, 2002) e pela lei Municipal n\u00ba 93 (OURO PRETO, 2011). A \n\naplica\u00e7\u00e3o destes instrumentos legais visa \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, da paisagem, \n\nda estabilidade geol\u00f3gica e geot\u00e9cnica dos terrenos, da biodiversidade urbana, do fluxo \n\ng\u00eanico de fauna e flora, da prote\u00e7\u00e3o do solo e da manuten\u00e7\u00e3o e melhoria do bem estar da \n\npopula\u00e7\u00e3o humana.   \n\n \n\n5.2.1 APP relativas \u00e0 declividade \n \n\nNeste t\u00f3pico, opta-se por apresentar separadamente as APP relativas \u00e0 declividade, \n\na topos de morro e \u00e0 hidrografia, conforme estabelece a Lei Federal n.\u00ba 4.771/65, \n\ncomplementada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\u00ba 303/02 e pela Lei Municipal n.\u00ba 93/11. A \n\naplica\u00e7\u00e3o desses instrumentos legais visa \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, da paisagem, \n\nda estabilidade geol\u00f3gica e geot\u00e9cnica dos terrenos, da biodiversidade urbana, do fluxo \n\ng\u00eanico de fauna e flora, da prote\u00e7\u00e3o do solo e da manuten\u00e7\u00e3o e melhoria do bem-estar da \n\npopula\u00e7\u00e3o humana.   \n\n \n\n5.2.1 APP relativas \u00e0 declividade \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das APP relativas \u00e0s declividades superiores a 45\u00ba \u00e9 realizada com \n\nbase no artigo 2.\u00ba do C\u00f3digo Florestal Brasileiro. \n\nArt. 2\u00ba - Consideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta Lei, as \n\nflorestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas: \n\n(...) \n\ne) nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45\u00ba, equivalente a \n\n100% na linha de maior declive; \n\n \n\n\n\n 94\n\nAdotando essa especifica\u00e7\u00e3o legal para as APP, com uso do mapa planialtim\u00e9trico \n\nda regi\u00e3o, obt\u00e9m-se, para o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, uma \u00e1rea de 8,95 km2 com \n\ndeclividades superiores a 45\u00ba. Em dois fragmentos, um a noroeste e outro a sudoeste, \n\nfaltaram dados topogr\u00e1ficos do terreno, n\u00e3o sendo poss\u00edvel quantificar os trechos de APP. \n\nEssas \u00e1reas correspondem a 3,44 km2 do per\u00edmetro urbano e localizam-se no entorno da \n\n\u00e1rea urbanizada (zona de amortecimento ou cintur\u00e3o verde).  \n\n \n\nRetirando essas parcelas da \u00e1rea do per\u00edmetro urbano, percebe-se que 15% da \u00e1rea \n\ntotal apresentam declividade superior a 45\u00ba, o que \u00e9 considerado bastante significativo para \n\n\u00e1rea do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.   \n\n \n\nContudo, ao abordar o assunto, vale destacar que a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Ouro \n\nPreto teve inicio nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XVIII, coincidindo com o auge da \n\ncorrida do ouro. A ocupa\u00e7\u00e3o foi r\u00e1pida, principalmente junto aos c\u00f3rregos de explora\u00e7\u00e3o \n\nde aluvi\u00e3o e nos morros de maior ocorr\u00eancia aur\u00edfera (SOBREIRA &amp; FONSECA, 2001), \n\nocupando os poucos espa\u00e7os planos existentes, como topo das colinas e meia encosta, \n\ncume dos morros e vales mais largos, onde est\u00e1 situada a maioria das igrejas e constru\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas da cidade (CARVALHO, 1982).    \n\n \n\nA Figura 5.3 (ANEXO III) apresenta a localiza\u00e7\u00e3o dos 8,95 km2 de APP com \n\ndeclividades superiores a 45\u00b0 e as respectivas tipologias de uso do solo. \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n 95\n\n \nFigura 5.3 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0s declividades superiores a 45\u00ba do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto (ANEXO III). \n\n\n\n 96\n\nOs valores referentes aos tipos de uso do solo para as APP com declividades \n\nsuperiores a 45\u00ba existentes no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e as respectivas \u00e1reas totais \n\ne porcentagens relativas est\u00e3o representados na Tabela 5.2. \n\n \n\nTabela 5.2: Uso do solo das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) relativas \u00e0 declividade superior a 45\u00ba, \nsituados no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n\n\u00c1rea total da APP de declividade superior a 45\u00ba  4.186.733 m2 100 % \n\nArruamento 176.142 m2 4% \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 747.948 m2 18% \n\nSolo Exposto 247.519 m2 6% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea 1.697.193 m2 41% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 936.966 m2 22% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 323.889 m2 8% \n\nRevegeta\u00e7\u00e3o com Eucaliptos 57.075 m2 1% \n\n \n\nObserva-se que 28% (1,17 km2) das APP relativas a declividade superior a 45\u00ba \n\nencontram-se antropizadas, com presen\u00e7a de \u00e1reas constru\u00eddas, arruamentos e solo \n\nexposto. \n\n \n\nA Figura 5.4 apresenta algumas das \u00e1reas ocupadas irregularmente nas APP \n\nrelativas \u00e0s declividades acentuadas do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.  \n\n \n\n \n\nFigura 5.4: \u00c1reas ocupadas irregularmente nas APP relativas \u00e0s declividades acentuadas do per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto.  A: final do Beco da Ferraria, Centro; B: divisa dos Bairros \u00c1gua Limpa e \nNossa Senhora do Ros\u00e1rio; C: Bairro Nossa Senhora do Pilar. \n\n \n\nAs urbaniza\u00e7\u00f5es que se encontram nesse tipo de \u00e1rea, legalmente protegidas, \n\ndeveriam receber aten\u00e7\u00e3o especial da administra\u00e7\u00e3o municipal, at\u00e9 com interven\u00e7\u00f5es, \n\nA B C \n\n\n\n 97\n\ndesapropria\u00e7\u00f5es, retirada das habita\u00e7\u00f5es de baixa qualidade e remo\u00e7\u00e3o dos moradores, uma \n\nvez que Ouro Preto possui um vasto hist\u00f3rico de acidentes com deslizamentos de massas, \n\nv\u00e1rios deles com mortes (BONUCCELLI &amp; ZUQUETTE, 1999), como o ocorrido em \n\n1979, a montante da Vila S\u00e3o Jos\u00e9, com a movimenta\u00e7\u00e3o de um volume aproximado de \n\n100.000 m3 de detritos (PINHEIRO et al., 2003).   \n\n \n\nSegundo Castro (2006), no ano de 1989, foram registrados 32 movimentos de \n\nmassa em Ouro Preto; em 1991 foram 32 ocorr\u00eancias; em 1992 ocorreram 54 movimentos, \n\ncom acidentes de grandes propor\u00e7\u00f5es e registro de duas mortes. Em 1995 foram registrados \n\n40 movimentos de massa e em 1997 ocorreram 81 acidentes, totalizando 13 mortes. Nos \n\nanos de 2001, 2002 e 2003, foram 23, 28 e 49 movimentos, respectivamente. \n\n \n\nAinda de acordo com Castro (2006), esses movimentos podem ter sido provocados \n\npela m\u00e1 ocupa\u00e7\u00e3o do solo e obras executadas (cortes e aterros) de forma incorreta, estando \n\nos bairros mais atingidos na Serra de Ouro Preto, como Alto da Cruz, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, Padre \n\nFaria e Santa Cruz.  \n\n \n\n Contudo as APP ocupadas ou alteradas com declividades acentuadas modificam \n\nsuas caracter\u00edsticas e fun\u00e7\u00f5es ambientais, pois as ocupa\u00e7\u00f5es diminuem a permeabilidade \n\ndas \u00e1guas pluviais, favorecendo in\u00fameros problemas ambientais, principalmente no \n\nper\u00edodo chuvoso, quando a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo por obras civis aumenta os fluxos \n\nde escoamento superficial, ampliando processos erosivos e deslizamentos. \n\n \n\nProblemas de deslizamentos de encostas s\u00e3o comuns nas \u00e9pocas chuvosas e \n\ninerentes \u00e0s forma\u00e7\u00f5es rochosas que as comp\u00f5em, por\u00e9m as consequ\u00eancias mais graves s\u00e3o \n\ncausadas pela ocupa\u00e7\u00e3o irregular desses locais, causando mortes e preju\u00edzos que poderiam \n\nser evitados. Os acidentes mais graves j\u00e1 registrados no Brasil ocorreram em Angra dos \n\nReis (RJ), em 2010, na regi\u00e3o serrana do Rio de Janeiro, com mais de 900 mortes e \n\ncentenas de desaparecidos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 98\n\n5.2.2 APP dos topos de morro \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das APP relativas aos topos de morro \u00e9 realizada com base no \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro, que estabelece, em seu artigo 2.\u00ba, as florestas e demais formas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural situadas nos topos de morros, montes, montanhas e serras como \u00e1reas \n\nde preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\n \n\nEste trabalho tamb\u00e9m utiliza a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\u00ba 303/02 (CONAMA, \n\n2002), que complementa o C\u00f3digo Florestal, estabelecendo, em seu artigo 3\u00ba, par\u00e2metros \n\npara as APP de topos de morro: \n\n \n\nArt. 3\u00ba Constitui \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente a \u00e1rea situada: \n\nV - no topo de morros e montanhas, em \u00e1reas delimitadas a partir da curva de n\u00edvel \n\ncorrespondente a dois ter\u00e7os da altura m\u00ednima da eleva\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base;  \n\nVI - nas linhas de cumeada, em \u00e1rea delimitada a partir da curva de n\u00edvel correspondente a \n\ndois ter\u00e7os da altura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base, do pico mais baixo da cumeada, fixando-se a curva \n\nde n\u00edvel para cada segmento da linha de cumeada equivalente a mil metros;  \n\n(...) \n\nVIII - nas escarpas e nas bordas dos tabuleiros e chapadas, a partir da linha de ruptura em \n\nfaixa nunca inferior a cem metros em proje\u00e7\u00e3o horizontal no sentido do reverso da escarpa;  \n\n \n\n \n\nUtiliza-se o mapa topogr\u00e1fico para identificar as APP de topos de morro, sendo \n\nselecionados 10 locais com fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas marcantes e de f\u00e1cil reconhecimento \n\nvisual para aplica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\u00ba 303/02. \n\nA Tabela 5.3 apresenta a descri\u00e7\u00e3o dos locais selecionados, sendo a cota m\u00e1xima referente \n\n\u00e0 eleva\u00e7\u00e3o mais baixa da linha de cumeada e a cota m\u00ednima referente \u00e0 base do morro.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 99\n\n \n\nTabela 5.3: Locais para aplica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros estabelecidos pela resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba \n303/02 (BRASIL, 2002) referente as APP de topo de morros. \n\nLocalidade no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto Cotas \nAltitude \n(metros) \n\nCota de Inicio  \nda APP (metros) \n\n1- Bairro Lagoa  \nM\u00e1xima 1190 \n\n1150 \nM\u00ednima 1080 \n\n2- 1.\u00aa Cumeada da Serra de Ouro Preto  \nM\u00e1xima 1430 \n\n1310 \nM\u00ednima 1070 \n\n3- Bairro Santa Cruz  \nM\u00e1xima 1230 \n\n1160 \nM\u00ednima 1020 \n\n4- Morro da Forca - Centro  \nM\u00e1xima 1110 \n\n1090 \nM\u00ednima 1060 \n\n5- Bairro Morro do Cruzeiro  \nM\u00e1xima 1220 \n\n1160 \nM\u00ednima 1060 \n\n6- 2.\u00aa Cumeada Serra de Ouro Preto  \nM\u00e1xima 1320 \n\n1230 \nM\u00ednima 1060 \n\n7- Bairro Nossa Senhora das Dores  \nM\u00e1xima 1190 \n\n1140 \nM\u00ednima 1050 \n\n8- Minera\u00e7\u00e3o Vermelh\u00e3o \nM\u00e1xima 1260 \n\n1190 \nM\u00ednima 1070 \n\n9- Bairro Tavares  \nM\u00e1xima 1170 \n\n1140 \nM\u00ednima 1100 \n\n10- Morro do Curral \u2013 Divisor de bairros  \nM\u00e1xima 1170 \n\n1130 \nM\u00ednima 1060 \n\n \n\nAdotando os par\u00e2metros estabelecidos pela referida Resolu\u00e7\u00e3o Conama, este estudo \n\nreconhece 10,28 km2 de APP referentes a topos de morro, sendo que desse total 4,33 km2 \n\nest\u00e3o distribu\u00eddas em \u00e1reas constitu\u00eddas pelos bairros e 5,95 km2 distribu\u00eddas em \u00e1reas \n\nverdes inseridas no per\u00edmetro urbano, por\u00e9m n\u00e3o compreendidas em bairro (zona de \n\namortecimento ou cintur\u00e3o verde).  \n\n \n\n A Figura 5.5 (ANEXO IV) apresenta a localiza\u00e7\u00e3o das APP dos topos de morro nos \n\n10 locais selecionados no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e os respectivos usos do solo.\n\n\n\n 100\n\n \nFigura 5.5: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das APP relativas aos topos de morro do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e respectivas tipologias de uso \n\ndo solo para os 10 locais selecionados. (ANEXO IV). \n\n\n\n 101\n\nOs valores referentes aos atuais tipos de uso do solo para as APP relativas aos topos \n\nde morro, no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, com as respectivas \u00e1reas totais e \n\nporcentagens relativas est\u00e3o representados na Tabela 5.4. \n\n \nTabela 5.4: Tipologias de Uso do solo das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) relativas aos topos de \n\nmorro do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n\u00c1rea total da APP 10.286.500 m2 100 % \n\nArruamento 335.952 m2 3% \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 1.010.911 m2 10% \n\nSolo Exposto 532.324 m2 5% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea 4.150.196 m2 41% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 3.130.135 m2 30% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 1.017.380 m2 10% \n\nRevegeta\u00e7\u00e3o com Eucaliptos 109.599 m2 1% \n\n \n\nAnalisando as APP referentes aos topos de morro, conforme estabelece a Lei, pode-\n\nse observar que 18% (1,87 km2) se encontram antropizadas, constitu\u00eddas de \u00e1reas \n\nconstru\u00eddas, arruamentos e solo exposto.  \n\n \n\nA Figura 5.6, apresenta algumas das \u00e1reas ocupadas irregularmente nas APP \n\nrelativas aos topos de morros do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.  \n\n \nFigura 5.6: \u00c1reas ocupadas irregularmente nas APP relativas aos topos de morro do per\u00edmetro urbano de \n\nOuro Preto. A: Morro do Cruzeiro (UFOP); B: Bairro S\u00e3o Francisco; C: Bairro Santa Cruz \n\nA B \n\nC \n\n\n\n 102\n\nOs topos de morro s\u00e3o reconhecidos pela capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e pelo potencial \n\nna recarga dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. De acordo Casseti (2007) e Campos (2010), eles exercem \n\numa esp\u00e9cie de \u201cefeito esponja\u201d sobre as \u00e1reas do entorno, impedindo que o escoamento \n\nsuperficial concentre grandes quantidades de \u00e1gua e provoque processos erosivos pluviais. \n\nAssim, considera-se importante preservar os que ainda n\u00e3o foram ocupados e apresentar \n\nplanos de recupera\u00e7\u00e3o dos j\u00e1 alterados, pois favorecem a diminui\u00e7\u00e3o de infiltra\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente de \u00e1guas pluviais, aumentando o volume e a for\u00e7a das \u00e1guas que n\u00e3o \n\nconseguem se infiltrar no solo e podem gerar processos erosivos e originar deslizamentos \n\nde massa at\u00e9 com \u00f3bitos. \n\n \n\n5.2.3 APP relativas a corpos d\u2019\u00e1gua corrente \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das APP relativas \u00e0s nascentes e aos corpos d\u2019\u00e1gua corrente s\u00e3o \n\nrealizada com base no C\u00f3digo Florestal Brasileiro, complementado com a Lei Municipal \n\nComplementar n.\u00ba 93/11,  que estabelece, no art. 20\u00ba: \n\n \n\nArt. 20\u00b0 Os parcelamentos devem atender \u00e0s seguintes condi\u00e7\u00f5es:  \n\nI. \u00e9 obrigat\u00f3ria a reserva de faixas non aedificandae:  \n\na) ao longo de \u00e1guas correntes, com largura m\u00ednima de 30,00 m (trinta metros) em cada \n\nlado, a partir da margem;  \n\n(...) \n\nc) num raio m\u00ednimo de 50,00 m (cinq\u00fcenta metros) ao redor de nascentes ou olhos d\u2019\u00e1gua, \n\nainda que intermitentes;  \n\n  \n\nAdotando essas especifica\u00e7\u00f5es legais e o mapeamento da \u00e1rea estudada, obt\u00eam-se \n\n90,2 km de rios e c\u00f3rregos que cortam o per\u00edmetro urbano da cidade, 43,2 km inseridos nas \n\n\u00e1reas compostas por bairros e 47 km localizados na zona de amortecimento, situada no \n\nentorno das \u00e1reas urbanizadas. A Figura 5.7 (ANEXO V) apresenta a localiza\u00e7\u00e3o das APP \n\nrelativas \u00e0 hidrografia (nascentes, c\u00f3rregos e rios) para o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e \n\nas respectivas tipologias de usos do solo. \n\n\n\n 103\n\n \nFigura 5.7: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0 hidrografia (nascentes, c\u00f3rregos e rios) do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e tipologias quanto ao uso do \n\nsolo. (ANEXO V). \n\n\n\n 104\n\nOs valores referentes aos tipos de uso do solo das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nrelativas \u00e0 hidrografia (nascentes, c\u00f3rregos e rios) para o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto \n\ncom as respectivas \u00e1reas totais e porcentagens relativas est\u00e3o representados na Tabela 5.5. \n\n \nTabela 5.5: Uso do solo das APP relativas \u00e0 hidrografia. \n\n\u00c1rea total da APP 5.519.330 m2 100 % \n\nArruamento 175.267 m2 3% \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 517.268 m2 9% \n\nSolo Exposto 182.318 m2 3% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea 1.905.194 m2 36% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 1.719.911 m2 31% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 942.769 m2 17% \n\nRevegeta\u00e7\u00e3o com Eucaliptos 76.600 m2 1% \n\n  \nPode-se observar que 16% (874.853 m2) da \u00e1rea encontra-se antropizada, com a \n\npresen\u00e7a de \u00e1reas constru\u00eddas, arruamento e solo exposto. Vale destacar tamb\u00e9m 36% da \n\n\u00e1rea (1.905.194 m2) est\u00e1 ocupada por vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, quando deveria apresentar \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, fato que evidencia que esta foi suprimida ou alterada, mesmo em beira \n\nde rios e fundos de vales.  \n\n \n\nA Figura 5.8, apresenta algumas das \u00e1reas ocupadas irregularmente nas APP \n\nrelativas aos corpos d\u2019\u00e1gua do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.  \n\n000000  \n\nFigura 5.8: \u00c1reas ocupadas irregularmente nas APP relativas \u00e0s margens dos corpos d\u2019\u00e1gua do per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto.  A e C:  Bairro Nossa Senhora do Pilar; B e E: Bairro Nossa Senhora \ndo Ros\u00e1rio; D: Bairro Ant\u00f4nio Dias. \n\n \n\nA B \n\nC D E \n\n\n\n 105\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o marginal dos corpos d\u2019\u00e1gua, tamb\u00e9m denominada de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrip\u00e1ria, est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do ecossistema aqu\u00e1tico e \n\nterrestre. A preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria \u00e9 fundamental para a prote\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos e \n\nrios, principalmente os que atravessam as cidades, pois estes est\u00e3o sujeitos a um elevado \n\ngrau de interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  De acordo com o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (2005) e \n\nautores, como Sopper (1975), Zanini (1998), Soares (2000), Hinkel (2003), Lindner &amp; \n\nSilveira (2003) e Campos (2010), a perda dessas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o implica o \n\nassoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua, diminui a qualidade dos recursos h\u00eddricos, dificulta o \n\ncontrole do regime h\u00eddrico, interfere na diversidade de esp\u00e9cies tanto da flora quanto da \n\nfauna, entre outros problemas.  \n\n \n\nSegundo o relat\u00f3rio anual da qualidade das \u00e1guas superficiais, o Ribeir\u00e3o do Carmo \n\napresenta \u00edndice de qualidade da \u00e1gua (IQA) M\u00e9dio e contamina\u00e7\u00e3o por t\u00f3xicos. Os \n\nprincipais problemas h\u00eddricos caracter\u00edsticos da regi\u00e3o est\u00e3o associados \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente com rela\u00e7\u00e3o ao lan\u00e7amento de esgoto dom\u00e9stico, extra\u00e7\u00e3o mineral e \n\nassoreamento (IGAM, 2011).  \n\n \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o identificadas as APP referentes \u00e0s margens das represas e lagoas, \n\ntendo como base a Lei Estadual n.\u00ba 18.023 (MINAS GERAIS, 2009), que considera a faixa \n\nde 30 metros em centros urbanos. A Figura 5.9 apresenta a localiza\u00e7\u00e3o das APP relativas \n\n\u00e0s lagoas e represas e os respectivos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n\n\n\n 106\n\n \nFigura 5.9: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0s margens de lagoas e represas inseridas no \n\nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto e  tipologias quanto ao uso do solo. \n \n\nOs valores referentes aos tipos de uso do solo para as APP relativas \u00e0s margens de \n\nlagoas e represas do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e as respectivas \u00e1reas totais e \n\nporcentagens relativas est\u00e3o representados na Tabela 5.6. \n\n \n\nTabela 5.6: Uso do solo APP relativas \u00e0s margens de lagoas e represas do per\u00edmetro urbano de Ouro \nPreto. \n\n\u00c1rea total da APP 57.766 m2 100 % \n\nArruamento 3.055 m2 5% \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 7.005 m2 12% \n\nSolo Exposto 3.362 m2 6% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea 25.336 m2 44% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 18.091 m2 31% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 915 m2 2% \n\nRevegeta\u00e7\u00e3o com Eucaliptos 0 m2 0% \n\n \n\nDentre as APP referentes a lagoas e represas situadas em \u00e1reas urbanizadas, 23% \n\n(13.423 m2) encontram-se antropizadas, com \u00e1reas constru\u00eddas, arruamento e solo exposto, \n\no que pode gerar a eutrofiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA Figura 5.10 apresenta algumas das \u00e1reas ocupadas irregularmente nas APP \n\nrelativas \u00e0s margens das lagoas e represas do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.  \n\n\n\n 107\n\n \n\n000000 \n\nFigura 5.10: \u00c1reas ocupadas irregularmente nas APP relativas \u00e0s margens das lagoas e represas do per\u00edmetro urbano \nde Ouro Preto. A: Lagoa do Gamb\u00e1 em v\u00e1rios \u00e2ngulos. A1 e A2: vista da invas\u00e3o das faixas marginais de 30 \nm pelas edifica\u00e7\u00f5es. A3: aus\u00eancia da mata ciliar. A4:  entulhos dispostos nas margens da Lagoa. \n\n \n\nAlgumas das fun\u00e7\u00f5es ambientais das lagoas s\u00e3o similares das exercidas pelos rios, \n\nsobretudo no que concerne \u00e0s margens, habitat de v\u00e1rias esp\u00e9cies, \u00e0 remo\u00e7\u00e3o de nutrientes \n\ndas \u00e1guas e ao controle de sedimentos e enchentes (CAMPOS, 2010).  \n\n \n\nO planejamento eficiente e a recupera\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas verdes degradadas \n\nfavoreceriam o surgimento de pequenos corredores ecol\u00f3gicos, ajudando na preserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e das paisagens, aumentando a qualidade ambiental da popula\u00e7\u00e3o local e \n\nregional e melhorando as condi\u00e7\u00f5es da qualidade e disponibilidade de \u00e1gua e o \n\ndesempenho das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas nas \u00e1reas urbanas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n B \n\nC D \n\nA1 A2 \n\nA3 A4 \n\n\n\n 108\n\n5.3 Quantifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do conjunto das APP do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto  \n \n\nDe acordo com as determina\u00e7\u00f5es legais usadas neste estudo, o per\u00edmetro urbano de \n\nOuro Preto apresenta 19,37 km2 de \u00e1reas legalmente protegidas, 69% do total da \u00e1rea \n\nestudada (Figura 5.11). Pode-se observar que grande parte da cidade, devido \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o, instalou-se em APP. \n\n \n\n \nFigura 5.11: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das APP relativas aos topos de morro, \u00e0 \n\nhidrografia e \u00e0 declividade do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n \n\nVale destacar, pois, a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas APP por \n\nmotivos ligados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, da paisagem, da diversidade e \n\nheterogeneidade de esp\u00e9cies animais e vegetais. Atua tamb\u00e9m na melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e ac\u00fasticas e na estabilidade geol\u00f3gica, protegendo o solo e assegurando o bem- \n\nestar da popula\u00e7\u00e3o humana atual e futura.  \n\n \n\nA Figura 5.12 (ANEXO VI) apresenta a localiza\u00e7\u00e3o dos 19,37 km2 de APP \n\ninseridas no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e as respectivas tipologias de usos do solo.  \n\n\n\n 109\n\n \nFigura 5.12: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas a hidrografia, declividade e topos de morro do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, e respectivas tipologias \n\nquanto ao uso do solo (ANEXO  VI). \n\n\n\n 110\n\nOs valores relativos aos diferentes tipos de uso do solo das APP do per\u00edmetro \n\nurbano de Ouro Preto e as respectivas \u00e1reas totais e porcentagens relativas est\u00e3o \n\nrepresentados na Tabela 5.7. \n\n \n\nTabela 5.7: Uso do solo das APP relativas  aos topos de morro, \u00e0 hidrografia e \u00e0 declividade do per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto. \n\n\u00c1rea total da APP 19,37 km2 100 % \n\nArruamento 0,66 km2 3% \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 2,05 km2 11% \n\nSolo Exposto 0,97 km2 5% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea 7,69 km2 40% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 5,52 km2 29% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 2,19 km2 11% \n\nRevegeta\u00e7\u00e3o com Eucaliptos 0,27 km2 1% \n\n \n\nPode-se observar que 19% (3,68 km2) das \u00e1reas das (APP) do per\u00edmetro urbano \n\nencontram-se antropizadas, constitu\u00eddas de \u00e1reas constru\u00eddas, arruamentos e solo exposto, \n\ndemonstrando indisciplina na utiliza\u00e7\u00e3o do solo. Essa situa\u00e7\u00e3o pode provocar in\u00fameros \n\nimpactos ao ambiente e riscos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, pois a antropiza\u00e7\u00e3o favorece enchentes, \n\ndeslizamentos, assoreamentos, entre outros problemas relacionados \u00e0 falta de planejamento \n\ndos espa\u00e7os urbanos. \n\n  \n\nDestaca-se tamb\u00e9m que dos 81% de \u00e1reas verdes remanescentes, 40% se encontram \n\ncobertas com vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, como a de campo rupestre, por\u00e9m as demais \u00e1reas \n\nverdes podem indicar que a mata nativa (vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e arbustiva) j\u00e1 foi alterada e/ou \n\nretirada.  \n\n \n\n  De acordo com a Secretaria do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo (1990), o Minist\u00e9rio \n\ndo Meio Ambiente (2005), a Connecticut River Joint Commissions (2008 apud CAMPOS, \n\n2010), al\u00e9m de autores, como Sopper (1975), Coelho Neto (1994), Guerra &amp; Cunha \n\n(1996), Zanini (1998), Boin (2000), Soares (2000), Hinkel (2003), Linder &amp; Silveira \n\n(2003) Calheiros et al., (2004) Casseti (2007), Criado (2008), Ineti (2008) e Campos \n\n(2010), as APP favorecem o aumento da infiltra\u00e7\u00e3o, principalmente de \u00e1guas pluviais, \n\ndiminuindo o volume e a for\u00e7a das \u00e1guas superficiais que n\u00e3o se infiltram no solo, \n\nreduzindo processos erosivos e deslizamentos de massa e o consequente assoreamento dos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua.   \n\n\n\n 111\n\nNa Tabela 5.8, podem-se ver as porcentagens de \u00e1reas constru\u00eddas irregularmente \n\nem APP, sendo que as de declividade acentuada s\u00e3o as que apresentam maior n\u00famero de \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares, com 18% de \u00e1reas constru\u00eddas.   \n\n \n\nTabela 5.8: Uso do solo nos diferentes tipos de APP (declividade acentuada, topo de morros e hidrografia) inseridas no \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n\nTipologia de Uso \nTipologia de \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP \n\nDeclividade Topo de Morros * Nascentes e Rios Lagoas \n\nArruamento 4% 3% 3% 5% \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 18% 10% 9% 12% \n\nSolo Exposto 6% 5% 3% 6% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea 41% 41% 36% 44% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 22% 30% 31% 31% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 8% 10% 17% 2% \n\nRevegeta\u00e7\u00e3o com eucalittos 1% 1% 1% 0% \n\n     \n\n* Para os 10 locais onde foram aplicadas as determina\u00e7\u00f5es legais. \n\n \n\nProva-se, com os resultados da Tabela 5.8, a neglig\u00eancia e in\u00e9rcia do poder p\u00fablico \n\nem fiscalizar as APP, evidenciando a necessidade de um planejamento eficiente da malha \n\nurbana, principalmente das \u00e1reas legalmente protegidas, conservando as APP que ainda \n\nn\u00e3o foram ocupadas e degradadas e implementando medidas de recupera\u00e7\u00e3o das que se \n\nencontram em est\u00e1gio de baixa prote\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nCabe frisar que a press\u00e3o local para constru\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis \u00e9 fator que dificulta \n\npropostas do Plano Diretor da cidade, como prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, utiliza\u00e7\u00e3o racional \n\ndos recursos naturais e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, compat\u00edveis com o objetivo maior de elevar a \n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, implementar programas de remanejamento de \n\nassentamentos localizados em \u00e1reas de risco, garantir reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas  \n\n(Programa de Reabilita\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas), incluindo a\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas a processos erosivos e de aterro, entre outras.  \n\n \n\nDe acordo com Benjamim (2010 apud SCH\u00c4FFER et al., 2011), o simples \n\ncumprimento do C\u00f3digo Florestal \u00e9 a melhor e mais efetiva a\u00e7\u00e3o para prevenir os preju\u00edzos \n\ncausados por enchentes e deslizamentos de terra e rochas, pois ele estabeleceu a APP, \n\nreconhecendo a prote\u00e7\u00e3o legal a espa\u00e7os territoriais que representam bens ambientais de \n\n\n\n 112\n\ngrande fragilidade e import\u00e2ncia, como as nascentes e os cursos d\u2019\u00e1gua em geral, as \n\nencostas e os topos de morro, que devem ser mantidos com vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Parecem \n\n\u00f3bvias, por\u00e9m infelizmente essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o ignoradas por significativa parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se tratando apenas da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. \n\n \n\n\u2022 \u00c1reas prop\u00edcias para expans\u00e3o urbana \n\n \n\nOliveira (2010) realizou an\u00e1lises temporais do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de \n\nOuro Preto, de 1950 a 2004, destacando 10 \u00e1reas que, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, sofreram \n\nadensamento populacional no per\u00edmetro urbano, sendo poss\u00edveis alvos de crescimento \n\nfuturo, como se pode observar na Figura 5.13.  \n\n \n\n \n\n\u00c1rea 1 - S\u00e3o Cristov\u00e3o (montante) \n\n\u00c1rea 2 - Morro S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n\u00c1rea 3 - S\u00e3o Francisco \n\n\u00c1rea 4 - Nossa Senhora de Lourdes e Jardim Alvorada \n\n\u00c1rea 5 - Morro da Queimada \n\n\u00c1rea 6 - Morro S\u00e3o Jo\u00e3o \n\n\u00c1rea 7 - Nossa Senhora da Piedade \n\n\u00c1rea 8 - Taquaral \n\n\u00c1rea 9 - Santa Cruz \n\n\u00c1rea 10 - Novo Horizonte, Pocinho, Nossa Senhora do Carmo e Lagoa  \n\n\n\n 113\n\n  \n\n \n\nFigura 5.13: \u00c1reas com tend\u00eancia para expans\u00e3o urbana no n\u00facleo de Ouro Preto Fonte: Oliveira (2010). \n\n \n\n \n\n\n\n 114\n\nVisando a complementar o estudo das \u00e1reas dispon\u00edveis para expans\u00e3o, \n\nconforme Oliveira (2010), neste trabalho foram quantificadas as \u00e1reas que n\u00e3o \n\napresentam infraestrutura (arruamento e \u00e1reas constru\u00eddas) e que n\u00e3o se enquadraram \n\ncomo APP. A localiza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, dispostas para expans\u00e3o urbana, est\u00e1 \n\nrepresentada na Figura 5.14 (ANEXO VII). Elas correspondem a 21,7% (5.960.677 m2) \n\ndo total da \u00e1rea estudada, resultado obtido pela subtra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do per\u00edmetro urbano e \n\ndas APP, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o citada e as \u00e1reas constitu\u00eddas por constru\u00e7\u00f5es e \n\narruamentos. \n\n \n\n\n\n 115\n\n \nFigura 5.14: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00e1reas pass\u00edveis de expans\u00e3o urbana no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto (ANEXO VII). \n\n\n\n 116\n\nCom a sobreposi\u00e7\u00e3o das bases cartogr\u00e1ficas (Figura 5.13, elaborada por Oliveira \n\n(2010), e a constru\u00edda  no presente estudo, Figura 5.14, \u00e9 poss\u00edvel observar que as \u00e1reas 1, \n\n2, 3, 5 e 6,  apontadas por Oliveira (2010) como \u00e1reas com tend\u00eancias para expans\u00e3o, n\u00e3o \n\ns\u00e3o adequadas para ocupa\u00e7\u00e3o, uma vez que se encontram na Serra de Ouro Preto, \n\napresentando grande parte   enquadrada,  segundo a legisla\u00e7\u00e3o,  como APP de declividade \n\ne topos de morro. A \u00e1rea 8, citada por Oliveira (2010),  n\u00e3o se localiza no per\u00edmetro urbano \n\nde Ouro Preto, n\u00e3o sendo, portanto,  avaliada neste estudo. Apenas as \u00e1reas 4, 7, 9 e 10 se \n\napresentam, portanto, como \u00e1reas regulares e mais adequadas para futuras ocupa\u00e7\u00f5es, de \n\nacordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente,  no que se refere \u00e0s APP. \n\n \n\nDestaca-se tamb\u00e9m que, de 5,28 km2 de \u00e1reas compostas por arruamentos e \u00e1reas \n\nconstru\u00eddas, no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, 51,5% (2,72 km2) est\u00e3o instaladas em \n\nAPP, ou seja, em \u00e1reas legalmente protegidas, que n\u00e3o deveriam conter nenhum tipo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. Assim, os dados informam que somente 48,5% (2,56 km2) das constru\u00e7\u00f5es \n\nestariam regulares na cidade, de acordo com o C\u00f3digo Florestal Brasileiro e a pr\u00f3pria Lei \n\nMunicipal Complementar n.\u00ba 93/11.   \n\n \n\n\u00c9 importante salientar ainda que, em muitas das \u00e1reas regulares e prop\u00edcias \u00e0 \n\nexpans\u00e3o urbana, se encontram-se importantes remanescentes florestais urbanos, que \n\ndevem ser previamente estudados antes de qualquer supress\u00e3o, uma vez que prestam os \n\nservi\u00e7os ambientais das APP suprimidas, sendo importantes, por manter a diversidade \n\nbiol\u00f3gica e fluxo g\u00eanico das popula\u00e7\u00f5es locais.  \n\n \n\nSendo assim, para desenvolver uma expans\u00e3o urbana ordenada, a cidade necessita \n\nde outros estudos e ferramentas que auxiliem o planejamento, a fim de evitar problemas, \n\ncomo intensifica\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego de ve\u00edculos pesados, falta de infraestrutura urbana, \n\nsaneamento prec\u00e1rio, execu\u00e7\u00e3o de obras irregulares nas encostas da cidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 117\n\n5.4 Confronto de leis aplic\u00e1veis ao estudo proposto \n \n\nNeste t\u00f3pico s\u00e3o realizadas an\u00e1lises relativas \u00e0 nova proposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro, ora em discuss\u00e3o no Senado Federal, segundo o qual as APP dos topos \n\nde morro se extinguiriam, enquanto para as matas ciliares dos rios e c\u00f3rregos passaria a \n\nlargura para 15 metros nas laterais. Neste t\u00f3pico tamb\u00e9m s\u00e3o aplicadas as diretrizes da Lei \n\nFederal n.\u00ba 6.766 /79, que disp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano e reduz a faixa \n\nlateral das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o das nascentes, rios e c\u00f3rregos para 15 metros.  \n\n  \n\nA Figura 5.15 apresenta a porcentagem e localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do per\u00edmetro urbano \n\nde Ouro Preto que se enquadrariam como APP, de acordo com a nova proposta de reda\u00e7\u00e3o \n\ndo C\u00f3digo Florestal Brasileiro, representando 45% do per\u00edmetro, o equivalente a          \n\n12,49 km2. \n\n \n\n \nFigura 5.15: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das APP relativas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o ao per\u00edmetro urbano de \n\nOuro Preto da nova proposta do C\u00f3digo Florestal. \n \n\nSeguido o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto apresenta \n\n19,37 km2 de \u00e1reas legalmente protegidas. Aplicando-se a nova proposta de reda\u00e7\u00e3o, o \n\n\n\n 118\n\nper\u00edmetro urbano da cidade teria o valor das APP reduzido para 12,49 km2, portanto uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de 35,51% das \u00e1reas que deveriam ser protegidas, como estabelece a legisla\u00e7\u00e3o \n\natual. \n\n \n\nA Figura 5.16 (ANEXO VIII) apresenta a localiza\u00e7\u00e3o das APP inseridas no \n\nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto, identificadas de acordo com as diretrizes da nova \n\nproposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal e as respectivas tipologias de uso do solo. Cabe \n\nsalientar que as discuss\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao novo texto ainda n\u00e3o terminaram, pois a \n\nproposta foi apenas votada na C\u00e2mara e est\u00e1 aguardando a vota\u00e7\u00e3o do Senado, onde podem \n\nocorrer mudan\u00e7as. \n\n \n\nOs valores referentes aos tipos de uso do solo para as APP, com as respectivas \u00e1reas \n\ntotais e porcentagens relativas, para o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, segundo a nova \n\nproposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal, est\u00e3o representados na Tabela 5.9. \n\n \n\n \n\nDe acordo com a Tabela 5.9, pode-se observar que 16% (2,038 km2) das  APP do \n\nper\u00edmetro urbano est\u00e3o antropizadas,  com a presen\u00e7a de \u00e1reas constru\u00eddas, arruamentos e \n\nsolo exposto.  \n\n \n\nTabela 5.9: Conjunto de APP do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, de acordo com a nova proposta \nde reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro. \n\n\u00c1rea total da APP 12,49 km2 100 % \n\nArruamento 0,35 km2 3% \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 1,02 km2 8% \n\nSolo Exposto 0,65 km2 5% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea 4,91 km2 40% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 3,68 km2 29% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 1,69 km2 14% \n\nRevegeta\u00e7\u00e3o com Eucaliptos 1,65 km2 1% \n\n\n\n 119\n\n \nFigura 5.16: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0 hidrografia e \u00e0 declividade, do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e tipologias quanto ao uso do solo, de \n\nacordo com a nova proposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro (ANEXO VIII). \n\n\n\n 120\n\n \n\nEssa perda de \u00e1reas protegidas pode agravar os problemas j\u00e1 existentes em Ouro \n\nPreto, favorecendo o aumento da velocidade de escoamento superficial das \u00e1guas pluviais, \n\na acelera\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua infiltrada no solo, devido \u00e0 \n\nposs\u00edvel retirada da vegeta\u00e7\u00e3o e ao consequente favorecimento de deslizamentos nas \n\nencostas e de assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua. Cabe frisar que deslizamentos e outros \n\nfen\u00f4menos geol\u00f3gicos/geot\u00e9cnicos envolvem outras particularidades, como caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas, geot\u00e9cnicas e pedol\u00f3gicas do terreno e uso do solo. \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o da faixa de preserva\u00e7\u00e3o permanente dos rios e c\u00f3rregos acarreta \n\ntamb\u00e9m diminui\u00e7\u00e3o no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es ambientais. De acordo com o \n\nConnecticut River Joint Commissions apud Campos (2010), a faixa de 10 a 15 metros \n\napresenta a fun\u00e7\u00e3o de estabilidade dos taludes e a faixa de 30 metro apresenta a fun\u00e7\u00e3o de \n\nsuporte/habitat para biodiversidade aqu\u00e1tica e remo\u00e7\u00e3o de nutrientes da \u00e1gua. Com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das faixas marginais de preserva\u00e7\u00e3o, a \u00fanica fun\u00e7\u00e3o ambiental desempenhada \n\npela APP seria a de estabilizar os taludes, ficando as demais perdidas. Mas, para tanto, \u00e9 \n\nde suma import\u00e2ncia manter a vegeta\u00e7\u00e3o nativa. \n\n \n\nComplementando as discuss\u00f5es, podem-se citar autores, como Metzger et al. \n\n(2010) e Ab\u2019Saber (2010), que mostram que a nova reda\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 4.771/65 \n\nfavorece  um aumento significativo das emiss\u00f5es de CO2, descumprindo o acordo firmado \n\npelo pa\u00eds, recentemente, no Copenhagen Climate Conference 2009, onde foram \n\nestabelecidas metas de redu\u00e7\u00e3o ou limita\u00e7\u00e3o do crescimento das emiss\u00f5es de gases do \n\nefeito estufa, at\u00e9 2020. \n\n \n\nA Figura 5.17 apresenta a rela\u00e7\u00e3o de perdas de APP, comparando-se o C\u00f3digo \n\nFlorestal vigente e a nova proposta de reda\u00e7\u00e3o, para o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 121\n\n \n\n \n\n5,\n31 10\n\n,6\n0\n\n1,\n84\n\n3,\n45\n\n0,\n85\n\n1,\n39 3,\n37 5,\n04 8,\n\n75\n11\n\n,3\n2\n\n19\n,0\n\n0 28\n,5\n\n0\n\n25\n,3\n\n5 3\n9,\n\n69\n\n64\n,4\n\n7\n10\n\n0,\n00\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n70,00\n\n80,00\n\n90,00\n\n100,00\n\nP\nor\n\nce\nn\n\nta\nge\n\nm\n (\n\n%\n)\n\n\u00c1\nre\n\na c\non\n\nstr\nui\n\nda\n\nA\nrru\n\nam\nen\n\nto\n\nRe\nve\n\nge\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nco\nm\n\n E\nuc\n\nal\nip\n\nto\ns\n\nSo\nlo\n\n E\nxp\n\nos\nto\n\nV\neg\n\neta\n\u00e7\u00e3\n\no \nA\n\nrb\n\u00f3r\n\nea\n\nV\neg\n\neta\n\u00e7\u00e3\n\no \nA\n\nrb\nus\n\ntiv\na\n\nV\neg\n\neta\n\u00e7\u00e3\n\no \nH\n\ner\nb\u00e1\n\nce\na\n\nA\nPP\n\n to\nta\n\nl\n\nUso do solo\n\nRela\u00e7\u00e3o de Perdas entre o C\u00f3digo Florestal vigente e sua nova proposta de reda\u00e7\u00e3o\n\nNova Proposta de Reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal\n\nC\u00f3digo Florestal em Vigor\n\n \nFigura 5.17: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da rela\u00e7\u00e3o de perda de \u00e1reas verdes, considerando-se o C\u00f3digo Florestal vigente \n\ne a nova proposta de reda\u00e7\u00e3o, no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n \n\n \n\nNo caso espec\u00edfico de Ouro Preto, pode-se observar que a nova proposta do C\u00f3digo \n\nFlorestal implica diretamente a perda de prote\u00e7\u00e3o de 2,57% de \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, \n\n9,50% de \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e 14,34% de \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, \n\nrepresentando 26,41% de \u00e1reas verdes sujeitas \u00e0 supress\u00e3o.  \n\n \n\nTamb\u00e9m foram aplicadas as diretrizes determinadas pela Lei Federal n\u00ba 6.766 \n\n(BRASIL, 1979), que restringe a APP de 30 para 15 metros de largura nas faixas marginais \n\nde c\u00f3rregos e rios inseridos em \u00e1reas urbanas. Os valores referentes aos tipos de uso do \n\nsolo, para o per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, com as respectivas \u00e1reas totais e porcentagens \n\nrelativas est\u00e3o representados na Tabela 5.10. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 122\n\n \n\nTabela 5.10: Aplica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 6.766 para as APP relativas \u00e0 hidrografia para o per\u00edmetro \nurbano de Ouro Preto. \n\n\u00c1rea total da APP 3.462.872 m2 100 % \n\nArruamento 94.249 m2 3% \n\n\u00c1rea Constru\u00edda 260.255 m2 8% \n\nSolo Exposto 116.776 m2 3% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Herb\u00e1cea 1.183.677 m2 34% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arbustiva 1.136.741 m2 33% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea 626.753 m2 18% \n\nRevegeta\u00e7\u00e3o com Eucaliptos 44.419 m2 1% \n\n \n\nDe acordo com o C\u00f3digo Florestal vigente, complementado pela Lei Municipal     \n\nn.\u00ba 93/11, o per\u00edmetro urbano da cidade apresenta 5,51 km2 de APP de hidrografia, por\u00e9m, \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 6.766/79, essas \u00e1reas passam a ter 3,46 km2, sendo que \n\n14% (0,47 km2) se encontram antropizadas com a presen\u00e7a de \u00e1reas constru\u00eddas, \n\narruamentos e solos expostos. \n\n \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes propostas na Lei n.\u00ba 6.766, observa-se uma perda de \n\n2,05 km2 de APP, segundo o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, dos quais 1,62 km2 s\u00e3o \u00e1reas de \n\nremanescentes florestais constitu\u00eddos por vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, arbustiva e arb\u00f3rea.  \n\n \n\nContudo se pode-se observar que a Lei n.\u00ba 6.766 (BRASIL, 1979) deve ser \n\nurgentemente revista, pois conflita com as determina\u00e7\u00f5es impostas pelo C\u00f3digo Florestal. \n\nEla \u00e9 indutora de ocupa\u00e7\u00f5es de \u00e1reas irregulares, podendo propiciar in\u00fameros riscos para a \n\npopula\u00e7\u00e3o que se instalar nesses locais.   \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 123\n\n5.5 An\u00e1lises dos indicadores socioambientais: DP, PAV e IAV. \n \n\nNeste item s\u00e3o apresentados os resultados da aplica\u00e7\u00e3o de indicadores \n\nsocioambientais utilizados em \u00e1reas urbanas. Neste estudo s\u00e3o utilizados como indicadores \n\nsocioambientais: a popula\u00e7\u00e3o, a densidade populacional, o percentual de \u00e1reas verdes e o \n\n\u00edndice de \u00e1reas verdes. Esses \u00edndices podem servir de ferramenta para ajudar no \n\nordenamento territorial das cidades. \n\n \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o dos indicadores socioambientais utilizam-se a localiza\u00e7\u00e3o e \n\ntamanho das \u00e1reas verdes localizadas no per\u00edmetro urbano, a delimita\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro \n\nurbano e bairros da cidade de Ouro Preto e a distribui\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica disposta em setores \n\ncensit\u00e1rios (IBGE, 2007). \n\n \n\n5.5.1 Popula\u00e7\u00e3o e DP dos setores censit\u00e1rios de Ouro Preto \n \n\nPara o c\u00e1lculo da DP no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto s\u00e3o sobrepostas as \n\nseguintes bases cartogr\u00e1ficas: o limite do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto e o levantamento \n\nda popula\u00e7\u00e3o por setor censit\u00e1rio de 2007 (IBGE). Neste estudo n\u00e3o s\u00e3o utilizados os \n\ndados do Censo de 2010, pois, at\u00e9 a presente data, n\u00e3o est\u00e3o disponibilizados no site do \n\nIBGE. \n\n \n\nDe acordo com a sobreposi\u00e7\u00e3o das bases cartogr\u00e1ficas descritas, o per\u00edmetro urbano \n\nde Ouro Preto tem uma popula\u00e7\u00e3o total de 37.918 habitantes (IBGE, 2007) distribu\u00eddos em \n\n45 setores censit\u00e1rios. \n\n \n\nCom dados obtidos na Pr\u00f3-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o (PROGRAD) e na Chefia do \n\nSetor de Diplomas e Certificados da Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (PROPP) \n\nda UFOP, o n\u00famero de estudantes matriculados nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o oferecidos no \n\nCampus Morro do Cruzeiro e no Campus Centro Hist\u00f3rico \u00e9 5.962 e s\u00e3o 646 os estudantes \n\nde p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu. Soma-se a esses n\u00fameros a popula\u00e7\u00e3o de alunos matriculados \n\nno Instituto Federal de Minas Gerais (IFMG), com um total de 1.361 alunos, dos quais 577 \n\ns\u00e3o oriundos de outras cidades.   \n\n\n\n 124\n\nDessa forma, partindo da hip\u00f3tese de que os alunos da UFOP s\u00e3o em sua maioria \n\noriundo de outras cidades, 7.185 estudantes s\u00e3o considerados pelo IBGE como popula\u00e7\u00e3o \n\nflutuante, portanto n\u00e3o contabilizados no censo, o que pode gerar falsas interpreta\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 densidade demogr\u00e1fica da cidade e dos seus respectivos setores censit\u00e1rios.  \n\n \n\nA Figura 5.18 apresenta a localiza\u00e7\u00e3o e a popula\u00e7\u00e3o para cada um dos 45 setores \n\ncensit\u00e1rios do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto (IGBE, 2007).  Pode-se observar que os \n\nsetores censit\u00e1rios mais populosos da cidade s\u00e3o o 19 e o 17, situados na regi\u00e3o central do \n\nper\u00edmetro urbano. O setor censit\u00e1rio 19 \u00e9 formado por \u00e1reas de bairros e do cintur\u00e3o verde: \n\ngrande parte do Bairro Vila Aparecida e pequenas partes do Bairro Morro do Cruzeiro, que \n\nsurgiu ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da UFOP em 1969, sofrendo hoje grande adensamento populacional. \n\nO setor censit\u00e1rio 17 \u00e9 formado por grande parte do bairro Nossa Senhora das Dores e \n\npartes dos bairros Santa Cruz, Padre Faria, Alto da Cruz, Antonio Dias e Barra.    \n\n \n\nOs bairros mais populosos, neste estudo, j\u00e1 foram apontados por Castro (2006) \n\ncomo os mais cr\u00edticos, com registro de in\u00fameros acidentes geot\u00e9cnicos, como \u00e9 o caso do \n\nBairro Vila Aparecida e dos bairros que se localizam na Serra de Ouro Preto, Padre Faria e \n\nSanta Cruz. Os acidentes ocorridos nesses locais se agravaram devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o irregular \n\nde \u00e1reas de risco, como as APP de declividade superior a 45\u00b0, al\u00e9m de uso de pr\u00e1ticas \n\ninadequadas de constru\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o de antigos dep\u00f3sitos de minera\u00e7\u00e3o, deposi\u00e7\u00e3o \n\ninadequada de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o civil e entulhos, falta de saneamento b\u00e1sico, baixa \n\nqualidade das constru\u00e7\u00f5es residenciais, entre outros problemas. \n\n \n\n \n\n\n\n 125\n\n \n                               Figura 5.18: Mapa do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto apresentando a distribui\u00e7\u00e3o dos bairros sobre os setores censit\u00e1rios (IBGE, 2007). \n\n\n\n 126\n\nOs setores censit\u00e1rios menos populosos s\u00e3o o 21 e 1. O setor censit\u00e1rio 21 \n\ncompreende o Bairro Vila Per\u00e9t e pequenas partes dos Bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Cabe\u00e7as e o \n\nsetor censit\u00e1rio 1 \u00e9 formado por partes dos Bairros Nossa Senhora do Pilar, Vila S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nNossa Senhora do Ros\u00e1rio e  Centro, em que n\u00e3o se permitem altera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas e  \n\nonde v\u00e1rias casas s\u00e3o ocupadas por rep\u00fablicas estudantis,   habitadas por in\u00fameras pessoas, \n\npor\u00e9m nem sempre contempladas pelo censo demogr\u00e1fico.  \n\n  \n\nOs valores relativos \u00e0 densidade populacional para cada setor censit\u00e1rio do \n\nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto (IBGE, 2007) s\u00e3o apresentados na Figura 5.19. \n\n \n\nOs que apresentam maior densidade populacional s\u00e3o o 30 e o 27. O primeiro est\u00e1 \n\ncompreendido no Bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e o segundo no Bairro Alto da Cruz. Os de menores \n\ndensidades populacionais s\u00e3o o 42 e o 31. O primeiro compreende o Bairro Lagoa e o \n\nsegundo os Bairros Passa Dez de Cima, Passa Dez de Baixo e S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o. \n\n \n\nObserva-se que os bairros de maiores densidades populacionais, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e o \n\nAlto da Cruz, foram apontados por Castro (2006) como os que apresentam in\u00fameros \n\nacidentes com movimentos de massa, o que ocorre em consequ\u00eancia da m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o f\u00edsico.  \n\n\n\n 127\n\n \n\nFigura 5.19: Mapa do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto apresentando a distribui\u00e7\u00e3o dos bairros sobre os setores censit\u00e1rios e as densidades populacionais (IBGE, 2007). \n\n\n\n 128\n\nAs informa\u00e7\u00f5es relacionadas tanto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 densidade populacional \n\npor setor censit\u00e1rio s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para gest\u00e3o do munic\u00edpio. Isso porque esses \n\ndados incidem sobre a necessidade de maior demanda por fiscaliza\u00e7\u00e3o e planejamento, \n\ntanto para suprir as necessidades da popula\u00e7\u00e3o local, quanto para garantir a conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das APP remanescentes, al\u00e9m de evitar problemas relacionados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nirregular de poss\u00edveis \u00e1reas de risco, entre outros motivos. \n\n \n\n5.5.2 Porcentagem de \u00e1reas verdes (PAV) \n \n\nPara o c\u00e1lculo do PAV, s\u00e3o consideradas todas as \u00e1reas verdes da cidade, \n\nindependentemente da acessibilidade dos cidad\u00e3os, sendo elas classificadas em vegeta\u00e7\u00e3o \n\nherb\u00e1cea, vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e revegeta\u00e7\u00e3o com eucalipto. As demais \n\ntipologias s\u00e3o \u00e1reas constru\u00eddas, arruamentos e solo exposto, enquadrados, portanto, como \n\n\u00e1reas urbanizadas.  \n\n \n\nO per\u00edmetro urbano de Ouro Preto apresenta 75,84% de \u00e1reas verdes e 24,16% de \n\n\u00e1reas urbanizadas, correspondendo respectivamente a 21,16 km2 e 6,74 km2. Destaca-se \n\nque os dados populacionais s\u00e3o de 2007, enquanto o mapa de \u00e1reas verdes do per\u00edmetro \n\nurbano \u00e9 de 2010. \n\n \n\nOs valores do PAV dos setores censit\u00e1rios variam de 7,13% a 94,41%. Na Figura \n\n5.20, eles s\u00e3o apresentados para cada setor censit\u00e1rio de Ouro Preto. \n\n \n\nPara Cavalheiro et al. (1999 apud Buccheri Filho &amp; Nucci, 2006), a vegeta\u00e7\u00e3o e o \n\nsolo (perme\u00e1vel) devem ocupar, no m\u00ednimo, 70% da \u00e1rea, oferecendo diversos usos e \n\nservi\u00e7os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, por\u00e9m pode-se observar que 31 setores censit\u00e1rios do per\u00edmetro \n\nurbano de Ouro Preto apresentam PAV inferior a 70% e 8 apresentam PAV inferior  a \n\n25%,  portanto bem cr\u00edticos, demonstrando a press\u00e3o que   v\u00eam sofrendo ao longo dos \n\nanos, o que repercute diretamente na supress\u00e3o das APP.  \n\n\n\n 129\n\n \nFigura 5.20: Mapa apresentando a distribui\u00e7\u00e3o dos bairros sobre os setores censit\u00e1rios e respectivas PAV. \n\n\n\n 130\n\nO pior resultado foi para o setor censit\u00e1rio 39, inserido em parte do Bairro Vila \n\nItacolomi, com 7,13% de \u00e1reas verdes, enquanto o melhor resultado foi para o setor \n\ncensit\u00e1rio 31, que compreende grande parte do cintur\u00e3o verde, o Bairro Passa Dez de Cima \n\ne parte dos Bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Passa Dez de Baixo, com 94% de \u00e1reas verdes.  \n\n \n\nContudo os piores valores de PAV concentram-se no entorno de um dos principais \n\neixos vi\u00e1rios da cidade, a Rua Padre Rolim, que liga Ouro Preto a Mariana, muito utilizada \n\nno abastecimento e escoamento de produtos e deslocamento de pessoas entre as cidades. J\u00e1 \n\nos setores censit\u00e1rios 38, 39 e 40 apresentam baixos valores de PAV, devido \u00e0 intensa \n\npress\u00e3o que a \u00e1rea vem sofrendo, desde 1969, com a instala\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do Campus da \n\nUFOP.  \n\n \n\n5.5.3 \u00cdndices de \u00e1reas verdes (IAV) \n \n\nDe acordo com Caporusso &amp; Matias (2008), a falta de consenso em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntermo \u00e1reas verdes reflete, entre outras consequ\u00eancias, na dificuldade para o mapeamento e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o/categoriza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, al\u00e9m das tentativas de compara\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiferentes IAV obtidos com o emprego de diferentes metodologias para diferentes cidades. \n\nA necessidade do conhecimento dessas \u00e1reas no ambiente urbano destaca-se devido \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es que elas desempenham na melhoria das condi\u00e7\u00f5es ambientais e de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o, na diversifica\u00e7\u00e3o da paisagem constru\u00edda, dentre outras consequ\u00eancias.  \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo do \u00edndice de \u00e1reas verdes (IAV) utilizou-se a seguinte opera\u00e7\u00e3o:   \n\nIAV= \u00c1reas verdes (m2) \n       Habitantes \n\n \n\nOnde: \u00c1reas verdes = Vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, arbustiva, arb\u00f3rea e revegeta\u00e7\u00e3o com \n\neucalitptos.  \n\n \n\nNa tentativa de obter valores de IAV que melhor representem a realidade de Ouro \n\nPreto, foram simuladas tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es. Na primeira, foram contabilizadas todas as \u00e1reas \n\nverdes do per\u00edmetro urbano e a popula\u00e7\u00e3o disponibilizada pelo IBGE (2007).  \n\n???? IAV = \u00c1reas verdes = 21.161.215 = 556,6976 m2 de \u00e1rea verde / habitante. \n                   Habitantes          37.918  \n\n\n\n 131\n\nNa segunda situa\u00e7\u00e3o, foram contabilizadas todas as \u00e1reas verdes do per\u00edmetro \n\nurbano, por\u00e9m se somou a popula\u00e7\u00e3o flutuante de 7.185 habitantes com a popula\u00e7\u00e3o \n\ndisponibilizada pelo IBGE (2007) de 37.918 habitantes.  \n\n???? IAV = \u00c1reas verdes = 21.161.215 = 469,175 m2 de \u00e1rea verde / habitante. \n                   Habitantes          45.103   \n\n \n\nNa terceira situa\u00e7\u00e3o de IAV, foram contabilizadas as \u00e1reas verdes inseridas nas \n\n\u00e1reas ocupadas pelos bairros com a popula\u00e7\u00e3o flutuante (estudantes) somada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\ndisponibilizada pelo IBGE (2007). \n\n???? IAV = \u00c1reas verdes = 8.679.545 = 192,438 m2 de \u00e1rea verde / habitante. \n                   Habitantes          45.103  \n\n \n\nObserva-se que a primeira situa\u00e7\u00e3o apresenta o maior valor de IAV, por ter inclu\u00eddo \n\no cintur\u00e3o verde da cidade em sua formula\u00e7\u00e3o e, em contrapartida, a terceira situa\u00e7\u00e3o \n\napresentou o menor valor de IAV, por ter exclu\u00eddo o cintur\u00e3o verde e inclu\u00eddo a popula\u00e7\u00e3o \n\nflutuante no c\u00e1lculo.   \n\n \n\nOs resultados se mostraram muito elevados, em rela\u00e7\u00e3o ao IAV de outras cidades, \n\ncomo Curitiba (PR), com 9,55 m2 de \u00e1rea verde/hab., Bauru (SP), com 6,29 m2 de \u00e1rea \n\nverde/hab. (OLIVEIRA et al. 1999 apud JESUS &amp; BRAGA, 2005), Goi\u00e2nia (GO), com \n\n100,25 m2 de \u00e1rea verde/hab. (MARTINS JUNIOR, 2002 apud HARDER et al., 2006), \n\nS\u00e3o Carlos (SP), com 2,65 m2 de \u00e1rea verde/hab. (HENKE-OLIVEIRA, 1996), Vinhedo \n\n(SP),  com 2,19 m2 de \u00e1rea verde/hab (HARDER et al., 2006), Lavras (MG), com  0,34 m2 \n\nde \u00e1rea verde/hab.(CARVALHO, 2001) e Piracicaba (SP), com 2,2m2 de \u00e1rea verde por \n\nhab. (LIMA, 1993).  \n\n \n\nA grande diferen\u00e7a entre os valores de IAV decorre principalmente dos crit\u00e9rios \n\npara categoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes urbanas e das metodologias utilizadas. Em certos \n\ntrabalhos, as \u00e1reas verdes s\u00e3o mapeadas sem crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o ou categoriza\u00e7\u00e3o, \n\napresentando somente \u00e1reas p\u00fablicas e/ou privadas, mas em outros se percebe a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a classifica\u00e7\u00e3o mais adequada \u00e0 \u00e1rea estudada, com as diferen\u00e7as de \n\ndefini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, entre outras.  \n\n \n\n\n\n 132\n\nEm trabalho anterior, Jesus &amp; Braga (2005) obt\u00eam para a \u00e1rea urbana de Est\u00e2ncia \n\nde \u00c1guas de S\u00e3o Pedro (SP), o IAV de 936,095 m2/habitante, em que os altos valores se \n\ndevem ao diminuto tamanho populacional e \u00e0 pequena extens\u00e3o da cidade.  \n\n \n\nEm Ouro Preto, o IAV \u00e9 elevado em determinadas localidades, n\u00e3o s\u00f3 pela \n\nquantidade de \u00e1reas verdes, mas pela reduzida popula\u00e7\u00e3o inserida nos setores censit\u00e1rios \n\ntrabalhados, como o cintur\u00e3o verde (zona de amortecimento), que foi contabilizada no \n\nc\u00e1lculo citado, gerando um elevado IAV. \n\n \n\nA Figura 5.21 apresenta a localiza\u00e7\u00e3o de cada setor censit\u00e1rio do per\u00edmetro urbano \n\nde Ouro Preto (IGBE, 2007) e os respectivos valores de IAV. Pode-se observar que s\u00e3o \n\nquatro \u00e1reas (setores censit\u00e1rios 38, 14, 30 e 39) onde o IAV est\u00e1 abaixo dos valores \n\nrecomendados pela Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana (SBAU), que \u00e9 de 15 m2 \n\nde \u00e1rea verde/habitante. Dentre esses, dois (setores censit\u00e1rios 30 e 39) est\u00e3o abaixo do \n\nrecomendado pela ONU, que \u00e9 de 12 m2 de \u00e1rea verde/habitante.  O pior resultado de IAV \n\nfoi obtido para o setor censit\u00e1rio 39, inserido em parte do Bairro Vila Itacolomi, com 7,5 \n\nm2 de \u00e1rea verde por habitante, enquanto o melhor resultado foi para o setor censit\u00e1rio 31, \n\nque compreende o Bairro Passa Dez de Cima e partes dos Bairros S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Passa \n\nDez de Baixo, com 4.797 m2 de \u00e1rea verde por habitante. \n\n\n\n 133\n\n \n\nFigura 5.21: Mapa apresentando a distribui\u00e7\u00e3o dos bairros sobre os setores censit\u00e1rios e respectivos IAV. \n\n\n\n 134\n\nO IAV pode ser importante indicador para guiar o planejamento urbano, \n\ninformando as \u00e1reas altamente antropizadas e acusando o equil\u00edbrio ou desequil\u00edbrio \n\nquanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios de uma cidade.  \n\n  \n\nDe acordo com Jesus &amp; Braga (2005), os \u00edndices de qualidade ambiental relatam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do ambiente, estabelecendo metas que se desejam alcan\u00e7ar, avaliando varia\u00e7\u00f5es \n\ntemporais a partir de um valor inicial, devendo o IAV ser calculado para cada categoria, \n\npor identificar sua sufici\u00eancia ou escassez.  \n\n \n\nSegundo Henke-Oliveira (1996), o IAV \u00e9 fundamental para o planejamento urbano, \n\npois permite observar a din\u00e2mica populacional e sua rela\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas verdes na \u00e1rea \n\nurbanizada, possibilitando ao poder p\u00fablico garantir \u00e1reas p\u00fablicas para atendimento das \n\ndemandas por \u00e1reas verdes e equipamentos urbanos diversos.  \n\n \n\nPela interpreta\u00e7\u00e3o dos indicadores socioambientais pode-se observar que os setores \n\ncensit\u00e1rios que t\u00eam os piores valores de DP, PAV e IAV s\u00e3o 14, 30, 38 e 39, portanto os \n\nmais cr\u00edticos da cidade.  \n\n \n\nO setor censit\u00e1rio 30 \u00e9 formado por uma por\u00e7\u00e3o do Bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, \n\napresentando a maior densidade populacional da cidade de Ouro Preto, com                \n\n17.000 hab/km2, \u00edndice que influencia diretamente na disponibilidade de \u00e1reas verdes, \n\n(14,15%), refletindo no IAV, com 9,19 m2 \u00e1rea verde/hab. O setor censit\u00e1rio 14 \u00e9 formado \n\npor uma por\u00e7\u00e3o do Bairro Alto da Cruz, e os setores 38 e 39, ambos situados no Bairro \n\nVila Itacolomi, merecem aten\u00e7\u00e3o especial, pois t\u00eam os piores valores de DP, PAV e IAV. \n\nPode-se observar que esses \u00edndices tendem para o mesmo resultado, uma vez que em todos \n\n\u00e9 considerada a popula\u00e7\u00e3o, mesmo no PAV, que n\u00e3o considera a popula\u00e7\u00e3o diretamente, \n\nmas considera a quantidade de \u00e1reas constru\u00eddas e arruamentos em seu c\u00e1lculo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 135\n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n \n\nEste estudo analisa, atrav\u00e9s do geoprocessamento, as APP e, de modo geral, o uso \n\ndo solo do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, destacando-se os par\u00e2metros relacionados \u00e0s \n\ntipologias das \u00e1reas verdes (vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea e \n\n\u00e1rea reflorestada com eucalipto) e as \u00e1reas urbanizadas (solo exposto, arruamento e \u00e1rea \n\nconstru\u00edda). Assim, identifica e quantifica as APP e os indicadores sociais e ambientais, \n\ncomo popula\u00e7\u00e3o, densidade populacional, porcentagem de \u00e1reas verdes e \u00edndice de \u00e1reas \n\nverdes por setores censit\u00e1rios. \n\n \n\nA fotointerpreta\u00e7\u00e3o das imagens a\u00e9reas QuickBird 2003 e 2006 mostra-se \u00fatil e \n\neficiente na classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo proposta e, integrada ao sistema de informa\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas (SIG), possibilita a combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios planos de informa\u00e7\u00f5es relacionadas \n\nao meio f\u00edsico, como declividade, hidrografia e geomorfologia, bem como as diferentes \n\ntipologias vegetacionais. Al\u00e9m disso, permite identificar, com base na legisla\u00e7\u00e3o, um total \n\nde 19,37 km2 de APP inseridos no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, representando 69% da \n\n\u00e1rea total.  \n\n \n\nCom an\u00e1lise das imagens pelo programa Arcgis 9.3, delimitou-se a \u00e1rea estudada \n\n(per\u00edmetro urbano), que compreende 27,9 km2, dos quais 14,5 km2 est\u00e3o distribu\u00eddos entre \n\nos 38 bairros e 13,3 km2 s\u00e3o \u00e1reas verdes n\u00e3o ocupadas, localizadas no per\u00edmetro urbano, \n\npor\u00e9m situadas fora dos bairros. O per\u00edmetro urbano de Ouro Preto apresenta 24% (6,69 \n\nkm2) de \u00e1reas antropizadas e 76% (21,09 km2) de \u00e1reas verdes. \n\n  \n\nO programa Arcgis 9.3 mostra-se eficiente para a realiza\u00e7\u00e3o da fotointerpreta\u00e7\u00e3o, \n\nvetoriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das tipologias de uso do solo adotadas e para a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0s APP inseridas no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, al\u00e9m de \n\napresentar f\u00e1cil comunica\u00e7\u00e3o com outros programas, facilitando a an\u00e1lise e tratamento dos \n\ndados obtidos. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APP relacionadas \u00e0 hidrografia, merecem aten\u00e7\u00e3o especial os \n\nBairros Morro de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Morro da Queimada, Santa Cruz, Nossa Senhora do \n\nCarmo e S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, por possu\u00edrem maior quantidade delas. Contudo as \u00e1reas que ainda \n\nn\u00e3o foram ocupadas deveriam ser preservadas e/ou recuperadas. Para isso, al\u00e9m de mais \n\n\n\n 136\n\ndisciplina na urbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso proteger os mananciais de recarga e abastecimento \n\np\u00fablico municipal. Vale destacar que essas drenagens s\u00e3o importantes para forma\u00e7\u00e3o da \n\nBacia do Rio Doce, de que depende o abastecimento de v\u00e1rias cidades dos Estados de \n\nMinas Gerais e Esp\u00edrito Santo.  \n\n \nAs maiores APP do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto s\u00e3o as de topos de morro, \n\ninseridas nos Bairros Morro de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Morro do Cruzeiro, Vila Itacolomi e Morro \n\nda Queimada. No Bairro Morro do Cruzeiro, est\u00e1 praticamente ocupada toda a \u00e1rea da \n\nAPP. Nos outros bairros citados, \u00e9 importante projetar melhor a urbaniza\u00e7\u00e3o, evitando \n\nproblemas, como deslizamento, eros\u00e3o e assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua. \n\n \nAs maiores APP relacionadas aos terrenos com declividade superior a 45\u00b0 \n\nlocalizam-se na Serra de Ouro Preto, nos Bairros Morro de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Morro da \n\nQueimada, Santa Cruz e Padre Faria. O Bairro Padre Faria assenta-se quase totalmente \n\nnessas \u00e1reas, protegidas por lei. Contudo a parte que ainda n\u00e3o foi ocupada deve receber \n\naten\u00e7\u00e3o especial do Poder P\u00fablico municipal, no intuito de preserv\u00e1-la e/ou recuper\u00e1-la, \n\nal\u00e9m de acompanhar com mais cautela a urbaniza\u00e7\u00e3o.   \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas definidas em outros estudos como propicias \u00e0 expans\u00e3o \n\nurbana, sugere-se que sejam elaborados projetos de verticaliza\u00e7\u00e3o de algumas delas, para \n\nmelhorar a utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, principalmente daqueles que n\u00e3o representam impactos \n\nna paisagem e no patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e arquitet\u00f4nico da cidade. \n\n \n Ainda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o urbana, os Bairros Lagoa, Passa Dez de Cima, Passa \n\nDez de Baixo, Nossa Senhora do Ros\u00e1rio e Nossa Senhora de Lourdes apresentam \u00e1reas  \n\nmais prop\u00edcias, por\u00e9m deve haver planejamento e execu\u00e7\u00e3o  de forma correta, para que a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o degrade as APP que ainda existem. \n\n \nA regi\u00e3o norte do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto deve ser orientada e disciplinada, \n\npor apresentar um risco maior na Serra de Ouro Preto, onde as atividades de antigas \n\nminera\u00e7\u00f5es foram mais intensas. Al\u00e9m de apresentar vertentes acentuadas, a geologia e \n\ngeotecnia s\u00e3o desfavor\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o em muitos aspectos. Portanto deve tamb\u00e9m \n\nreceber aten\u00e7\u00e3o especial do Poder P\u00fablico municipal, priorizando-se a preserva\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas legalmente protegidas, com o intuito de evitar maiores problemas, principalmente os \n\noriundos de intensifica\u00e7\u00e3o do processo erosivo, de assoreamento e de deslizamento.  \n\n\n\n 137\n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos indicadores socioambientais (popula\u00e7\u00e3o, DP, PAV e IAV) mostra-\n\nse como mais uma ferramenta para guiar o planejamento urbano, indicando \u00e1reas altamente \n\npovoadas ou \u00e1reas com pouco verde e ajudando, de maneira geral, a visualiza\u00e7\u00e3o as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o das APP.  \n\n \n\nO IAV se mostra eficiente para apresentar as condi\u00e7\u00f5es ambientais e de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o local, principalmente para os setores censit\u00e1rios, por\u00e9m a falta de consenso em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao termo \u201c\u00e1reas verdes\u201d e a falta de crit\u00e9rios para categoriza\u00e7\u00e3o prejudicam as \n\ncompara\u00e7\u00f5es com os IAV de outras regi\u00f5es. \n\n \n\nOs piores valores de DP, PAV e IAV encontrados foram para os setores censit\u00e1rios \n\n14, 30, 38 e 39, caracterizados como os mais cr\u00edticos da cidade. O setor censit\u00e1rio 30 \u00e9 \n\nformado por uma por\u00e7\u00e3o do Bairro S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e apresenta a maior densidade \n\npopulacional da cidade, com 17.000 hab./km2, valor que influencia diretamente na \n\ndisponibilidade de \u00e1reas verdes (14,15%) e reflete no baixo IAV, com 9,19 m2 \u00e1rea \n\nverde/habitante.  O setor censit\u00e1rio 14 representa uma por\u00e7\u00e3o do Bairro Alto da Cruz e os \n\nsetores 38 e 39 est\u00e3o situados no Bairro Vila Itacolomi, onde se deve intensificar a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o quanto ao uso do solo e planejar melhor o crescimento futuro, uma vez que \n\nnele est\u00e3o os 2 setores censit\u00e1rios com os piores valores de indicadores socioambientais \n\n(DP, PAV e IAV). \n\n \n\nOuro Preto deveria efetivamente fazer cumprir a Lei Municipal Complementar     \n\nn.\u00ba 93, que estabelece normas e condi\u00e7\u00f5es para o parcelamento, a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso do solo, \n\nfiscalizando as \u00e1reas verdes  e cuidando delas. S\u00e3o 19% (3,70 km2) das APP do per\u00edmetro \n\nurbano. S\u00e3o \u00e1reas que, embora, por imposi\u00e7\u00e3o legal, devam ser mantidas intactas, se \n\nencontram antropizadas, demonstrando falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e indisciplina na ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nuso do solo.  \n\n \n\nObserva-se ainda que 40% dos 81% de \u00e1reas verdes remanescentes se encontram \n\ncom vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea sinalizadora da alta press\u00e3o antr\u00f3pica que v\u00eam sofrendo. Portanto \n\nse apresenta mais um motivo para redobrar a fiscaliza\u00e7\u00e3o quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, principalmente das APP, para recuperar e para enriquecer os locais com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nherb\u00e1cea, com esp\u00e9cies arb\u00f3reas e arbustivas nativas.  \n\n \n\n\n\n 138\n\nO Poder P\u00fablico municipal deve, em car\u00e1ter de urg\u00eancia, planejar e orientar a \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, visto que as \u00e1reas constru\u00eddas representam 18% das APP relativas \u00e0 \n\ndeclividade, 10% das APP relativas aos topos de morro, 9% das APP relativas a nascentes \n\ne rios e 12% das APP relativas a lagoas, o que constitui risco potencial para a popula\u00e7\u00e3o, \n\nresultado da neglig\u00eancia e condescend\u00eancia no que se refere \u00e0 permiss\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas. \n\n \n\nA recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes inseridas na malha urbana, principalmente as matas \n\nciliares dos rios e c\u00f3rregos, favoreceria o surgimento de pequenos corredores ecol\u00f3gicos, \n\najudando na preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, das paisagens e da \u00e1gua, otimizando o \n\ndesempenho das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, gerando melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para a popula\u00e7\u00e3o \n\ne contribuindo para a melhoria de todo o ecossistema urbano. \n\n \n\nO Plano Diretor do Munic\u00edpio de Ouro Preto (OURO PRETO, 2006) est\u00e1 coerente \n\ncom o ponto de vista deste estudo, pois considera em suas diretrizes os elementos do meio \n\nf\u00edsico, como geologia, topografia, recursos h\u00eddricos, e os elementos do meio bi\u00f3tico, como \n\na flora e fauna, na pol\u00edtica de expans\u00e3o urbana e de parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nA Lei Municipal Complementar n.\u00b0 93 (Ouro Preto, 2011) \u00e9 clara sobre as proibi\u00e7\u00f5es e \n\npermiss\u00f5es no parcelamento de terrenos, principalmente em termos de declividade e \n\nhidrografia. \n\n \n\nOutros trabalhos poderiam empregar modelos de simula\u00e7\u00e3o para ambientes urbanos \n\nonde todas essas vari\u00e1veis e outras poderiam ser utilizadas para a previs\u00e3o de cen\u00e1rios \n\nfuturos. Seria interessante o gestor p\u00fablico considerar tamb\u00e9m aspectos de infraestrutura, \n\ncomo vias de circula\u00e7\u00e3o (faixa de dom\u00ednio das rodovias e ferrovias), abastecimento de \n\n\u00e1gua, servi\u00e7os de esgoto, energia el\u00e9trica, coleta de \u00e1guas pluviais. Com o m\u00e9todo utilizado \n\nneste trabalho, auxiliado pela modelagem matem\u00e1tica, o planejamento da cidade teria mais \n\num suporte para apoiar as decis\u00f5es. \n\n \n\nEspera-se, pois, que os resultados desta pesquisa possam ser efetivamente utilizados \n\npelo Poder P\u00fablico municipal, estadual e federal, nas delibera\u00e7\u00f5es quanto ao planejamento \n\nurbano. \n\n\n\n 139\n\n7. RECOMENDA\u00c7\u00d5ES  \n \n\nSugere-se, que os futuros projetos para expans\u00e3o urbana de Ouro Preto n\u00e3o atinjam \n\nas \u00e1reas legalmente protegidas, e que nas \u00e1reas de baixo \u00edndice de \u00e1reas verdes (IAV) haja \n\na concep\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as, jardins e bosques, para subsidiar a manuten\u00e7\u00e3o e consequente \n\nmelhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e do ambiente. O uso das \u00e1reas verdes pela \n\npopula\u00e7\u00e3o pode ser refor\u00e7ado pela implementa\u00e7\u00e3o de programas que apresentem as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e hist\u00f3rico-cultural desses espa\u00e7os e pelo \n\nincentivo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de eventos de car\u00e1ter recreativo, cultural ou did\u00e1tico direcionados a \n\ntodas as faixas et\u00e1rias. Essa a\u00e7\u00e3o pode proporcionar maior atratividade p\u00fablica e motiva\u00e7\u00e3o \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, o que, por sua vez, incentiva os \u00f3rg\u00e3os gestores \n\na investir na instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes urbanas.  \n\n \n\nAconselha-se ao Poder Publico Municipal de Ouro Preto a elabora\u00e7\u00e3o de Lei \n\nMunicipal Complementar ao C\u00f3digo Florestal, com o intuito de preservar os fragmentos \n\nflorestais remanescentes que n\u00e3o se enquadram como APP, embora apresentem \n\ncaracter\u00edsticas muito relevantes, como alta volumetria de madeira, esp\u00e9cies consideradas \n\namea\u00e7adas, end\u00eamicas e protegidas (Cedrela sp., Euterpe sp., Eremanthus sp.), grande \n\ndiversidade de esp\u00e9cies, inser\u00e7\u00e3o em uma \u00e1rea  com baixos valores de PAV ou IAV.   \n\n \n\nRecomenda-se que a Secretaria de Meio Ambiente de Ouro Preto, em conjunto com \n\na Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP), o Instituto Federal Minas Gerais (IFMG) e \n\noutras entidades realizem projetos com o objetivo de identificar as esp\u00e9cies vegetais \n\nremanescentes, delimitar e mapear as \u00e1reas legalmente protegidas que n\u00e3o se encontram \n\nocupadas e as que necessitam de interven\u00e7\u00f5es para recupera\u00e7\u00e3o/readequa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCom o prop\u00f3sito de estabelecer pesquisas e procedimentos complementares ao \n\nestudo desenvolvido, sugere-se que futuros trabalhos realizem acompanhamentos \n\nfenol\u00f3gicos, com indica\u00e7\u00e3o de matrizes para coleta e plantio das sementes, elabora\u00e7\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o de um plano para recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas legalmente protegidas visando \u00e0 \n\npreven\u00e7\u00e3o e monitoramento da expans\u00e3o urbana em Ouro Preto, e estudos de \n\nacompanhamento da urbaniza\u00e7\u00e3o, visando \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, al\u00e9m da preven\u00e7\u00e3o de \n\nin\u00fameros riscos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 140\n\n8. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nAB'S\u00c1BER, A. N. Criticas ao relat\u00f3rio de reformula\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. Carta enviada a \n\nC\u00e2mara dos deputados. 16 de Junho de 2010. \n\n \n\nACKERMANN, M. Assentamentos habitacionais prec\u00e1rios em APP: proposta de gest\u00e3o \n\npara s\u00edtios urbanos. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas - IPT. 138 \n\np. 2004. \n\n \n\nACKERMANN, M. A cidade e o C\u00f3digo Florestal.  Editora Pl\u00eaiade. S\u00e3o Paulo. 134p. \n\n2008.  \n\n \n\nALKMIM, F. F.; MARSHAK S. Transamazonian Orogeny in the Southern S\u00e3o Francisco \n\nCraton Region, Minas Gerais, Brasil: evidence for Paleoproterozoic collision and collapse \n\nin the Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. Precambrian Reserch, 90:29-58. 1998. \n\n \n\nALMEIDA, F. F. M. O Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. v.7, \n\npp.349\u2013364. 1977. \n\n \n\nANDRADE, R. V. O processo de produ\u00e7\u00e3o dos parques e bosques p\u00fablicos de \n\nCuritiba. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Setor de Ci\u00eancias da Terra, Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1, Curitiba, 127p. 2001. \n\n \n\nARA\u00daJO M.A.R. Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade em Minas Gerais: em busca de uma \n\nestrat\u00e9gia para o s\u00e9culo XXI. Belo Horizonte: Unicentro - Newton Paiva. 36p. 2000. \n\n \n\nAVELAR, G. H. O; SILVA NETO, J. C. Estudo de impacto ambiental de \u00e1reas verdes: \n\numa proposta de planejamento e monitoramento. In: IV CONGRESSO NACIONAL DE \n\nEXCEL\u00caNCIA EM GEST\u00c3O. 31 de julho a 2 de agosto de 2008. \n\n \n\nBARBOSA, A. L. M. Contribui\u00e7\u00f5es recentes \u00e0 geologia do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. \n\nEscola de Minas, Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, 8p, 1968. \n\n\n\n 141\n\nBARBOSA Jr., A. R. Hidrologia. Escola de Minas, Universidade Federal de Ouro Preto - \n\nUFOP, (apostila) 239p. 2006. \n\n \n\nBASTOS, N. J. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente do rio Itapicuru-a\u00e7u: impasse e \n\npertin\u00eancia legal. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB. Bras\u00edlia \u2013 DF. 223p. 2008.  \n\n \n\nBENSUSAN, N. Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em \u00e1reas protegidas. Rio de Janeiro: \n\nEditora FGV. 176p. 2006. \n\n \n\nBOIN, M. N. Chuvas e eros\u00f5es no oeste paulista: uma an\u00e1lise climatol\u00f3gica aplicada. \n\nTese (Doutorado). Rio Claro. 2000. \n\n \n\nBONONI, V.L.R. Controle Ambiental de \u00c1reas Verdes. In: PHILIPPI JR., A. et al. (Ed.). \n\nCurso de gest\u00e3o ambiental. Barueri-SP: Manole, p.213-255, 2004. \n\n \n\nBONUCCELLI, T. J. Movimentos de massa em Ouro Preto: import\u00e2ncia da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada e caracteriza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos. Tese de doutorado - EESC/USP, S\u00e3o Carlos. \n\n1999. \n\n \n\nBONUCCELLI, T. &amp; ZUQUETTE, L.V. Movimentos gravitacionais de massa e eros\u00e3o na \n\ncidade de Ouro Preto, Brasil. Geotecnia. Portugal, 85:59-80. 1999. \n\n \nBORTOLETO, S. Invent\u00e1rio quali-quantitativo da arboriza\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria da Est\u00e2ncia de \n\n\u00c1guas de S\u00e3o Pedro-SP. 85f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia) \u2013 Escola Superior de \n\nAgricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d(USP), Piracicaba, 2004.  \n\n \n\nBRASIL. Leis e Decretos. Lei Federal n\u00ba 4.771, de 15 de Setembro de 1965. Institui o \n\nNovo C\u00f3digo Florestal Brasileiro. Bras\u00edlia, DF. 1965. \n\n \n\nBRASIL. Leis e Decretos. Lei Federal n\u00ba 6.766, de 19 de Dezembro de 1979. Disp\u00f5e \n\nsobre o Parcelamento do Solo Urbano e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF. 1979. \n\n\n\n 142\n\nBRASIL. Leis e Decretos. Lei Federal n\u00b0 7.511, de 07 de julho de 1986. Altera \n\ndispositivos da Lei 4.771, de 15 de Setembro de 1965, que institui o novo C\u00f3digo \n\nFlorestal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.lei.adv.br/7511-86.htm>. Acesso em: 20 jun. 2006. \n\n \nBRASIL. Leis e Decretos. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 302, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre os \n\npar\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente de \n\nreservat\u00f3rios artificiais e o regime de uso do entorno. Dispon\u00edvel em     \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30202.html>Acesso em: 15/10/2007. \n\n \nBRASIL. Leis e Decretos. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 303, de 20 de Mar\u00e7o de 2002, \n\ndisp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, p.68, 13 de maio de 2002.   \n\n \nBUCCHERI FILHO, I. A. T.; NUCCI, J. C. Espa\u00e7os livres, \u00e1reas verdes e cobertura \n\nvegetal no bairro alto da XV, Curitiba/PR, Revista do Departamento de Geografia, n\u00ba18, \n\np 48-59, 2006. \n\n \nCALHEIROS, R. O.; TABAI, F. C. V.; BOSQUILIA, S. V.; CALAMARI M.. \n\nPreserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o das Nascentes. Piracicaba: Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\ndos Rios PCJ - CTRN, 2004. \n\n \nCAMPOS, F. L. M.. Apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente: \n\ndesafios e tend\u00eancias do licenciamento ambiental. In: Anais do XIII Simp\u00f3sio Brasileiro \n\nde Geografia F\u00edsica Aplicada (SBGFA), Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), 06-10 de \n\njulho 2009. \n\n \nCAMPOS, F. L. M.. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente: efetividade da legisla\u00e7\u00e3o e \n\nnovas propostas para gest\u00e3o ambiental. (Mestrado em Engenharia Ambiental \u2013 Modo \n\nProfissional), Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia Fluminense. Campos \n\ndos Goytacazes \u2013 RJ. 2010. \n\n \nCAPORUSSO, D. &amp; MATIAS, L. F. \u00c1reas verdes urbanas: avalia\u00e7\u00e3o e proposta \n\nconceitual. In: 1\u00b0 Simp\u00f3sio de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nSIMPGEO-SP. VIII SEMIN\u00c1RIO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA DA \n\nUNESP - Rio Claro, SP. Anais... Campus Bela Vista \u2013 UNESP. 17-19 de novembro de \n\n2008.  \n\n\n\n 143\n\nCARVALHO, E. T. Carta Geot\u00e9cnica de Ouro Preto. Universidade de Lisboa. Lisboa. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. 1982. \n\n \n\nCARVALHO, L. M. \u00c1reas verdes da cidade de Lavras/MG: caracteriza\u00e7\u00e3o, usos e \n\nnecessidades. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Lavras. 115 p.2001. \n\n \n\nCASTANEDA, C. Projeto Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica do Parque Estadual \n\ndo Itacolomi: Ouro Preto, (relat\u00f3rio). Conv\u00eanio IEF/UFOP/Bird, XIV, 36p. 1993. \n\n \n\nCASTRO, J. M. G. Pluviosidade e movimentos de massa nas encostas de Ouro Preto. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil), Universidade Federal de Ouro Preto - UFOP, \n\n114p. 2006. \n\n \n\nCASSETI, V. Geomorfologia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.funape.org.br/- \n\ngeomorfologia/index.php> Acesso em: 15/10/2007. \n\n \n\nCAVALCANTI, J.A.D.; CRISPI, M.; LIMA, H. M. de. Ocupa\u00e7\u00e3o urbana em \u00e1reas de \n\nminera\u00e7\u00e3o do per\u00edodo colonial: impactos f\u00edsicos e s\u00f3cio-culturais. Revista Espeleologia, \n\nano 8, n\u00b0 7, 1997. \n\n \n\nCAVALCANTI, J.A.D. Minera\u00e7\u00e3o aur\u00edfera de Lages e Antonio Dias, Ouro Preto-\n\nMinas Gerais: controles litoestratigr\u00e1ficos e estruturais. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Instituto \n\nde geoci\u00eancias, Unicamp, S\u00e3o Paulo. 1999. \n\n \n\nCAVALHEIRO, F. &amp; DEL PICCHIA, P. C. D. \u00c1reas Verdes: Conceitos, objetivos e \n\ndiretrizes para o planejamento. In: CONGRESSO BRASILEIRO SOBRE \n\nARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 1, 1992. Anais... p. 29-38, Vit\u00f3ria - ES, 1992. \n\n \n\nCAVALHEIRO, F. Arboriza\u00e7\u00e3o urbana: Planejamento, implanta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o. In: \n\nCONGRESSO BRASILEIRO SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 2, 1994. S\u00e3o Luis. \n\nAnais... S\u00e3o Luis: Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, 613p. p. 227-231. 1994. \n\n \n\nCETEC \u2013 Centro Tecnol\u00f3gico do Estado de Minas Gerais. Diagn\u00f3stico Ambiental do \n\nEstado de Minas Gerais. Belo Horizonte, S\u00e9rie de Publica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas (10), 1983. \n\n\n\n 144\n\nCIFELLI, G. Turismo, patrim\u00f4nio e novas territorialidades em Ouro Preto - MG. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado), Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas. \n\n200p. 2005. \n\n \n\nCOELHO NETTO, A. L. Hidrologia de encosta na interface com a geomorfologia. In: \n\nGUERRA, J. T. &amp; CUNHA, S. B. da. Geomorfologia: Uma Atualiza\u00e7\u00e3o de Bases e \n\nConceitos. Bertrand Brasil. Rio de Janeiro. 1994. \n\n \n\nCORR\u00caA, T. L. Bioacumula\u00e7\u00e3o de metais pesados em plantas nativas a partir de suas \n\ndisponibilidade em rochas e sedimentos: o efeito na cadeia tr\u00f3fica. Ouro Preto. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos Naturais). Universidade Federal de \n\nOuro Preto - UFOP, 143p. 2006. \n\n \n\nCRIADO, R. C. Levantamento das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente no canal principal do \n\nrio Paranapanema \u2013 SP. Revista Geografia em Atos, n. 8, v.2. UNESP, Presidente \n\nPrudente, 2008. \n\n \n\nDALCIN, E. Arboriza\u00e7\u00e3o de vias p\u00fablicas. Rio de Janeiro: Light, 2000. \n\n \n\nDETZEL, V. A. Arboriza\u00e7\u00e3o urbana: import\u00e2ncia e avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. In: \n\nCONGRESSO BRASILEIRO SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 1, 1992. Vit\u00f3ria. \n\nAnais\u2026 Vit\u00f3ria: Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, p. 39-52. 1992.        \n\n \n\nDETZEL, V. A. Avalia\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e de conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre arboriza\u00e7\u00e3o \n\nurbana: aplica\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de Maring\u00e1-PR. In: CONGRESSO \n\nBRASILEIRO SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 2, 1994. S\u00e3o Luis. Anais\u2026 S\u00e3o \n\nLuis: Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, 613p. p. 49-65. 1994. \n\nDI FIDIO, M. Architettura del paesaggio. 3.ed. Milano: Pirola Editores, 1990. \n\n \n\nDORR, J. V. N. Physiographic, stratigraphic and structural development of the \n\nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero. Minas Gerais, Brazil. USGS/DNPM. Professional Paper, 641- A. \n\n110p. 1969. \n\n \n\n\n\n 145\n\nEPAGRI-CIRAM. Relat\u00f3rio sobre levantamento dos deslizamentos ocasionados pelas \n\nchuvas de Novembro de 2008 no complexo do Morro do Ba\u00fa munic\u00edpio de Ilhota, Gaspar \n\nLu\u00eds Alves. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ciram.com.br/areas_risco/Relatorio_Morro_Bau.pdf> e \n\n<http://www.ciram.com.br/areas_risco/>  Acessado em 25/06/11. \n\n \n\nFIGUEIREDO, D. C. Aperfei\u00e7oamento do Sistema de Previs\u00e3o de Safras da CONAB. \n\nBras\u00edlia, 2005. Dispon\u00edvel em: http://www.conab.gov.br. Acesso em: 20/11/2010. \n\n \n\nFJP. Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro. Plano de conserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\nOuro Preto e Mariana. (relat\u00f3rio s\u00edntese). Belo Horizonte. 1975. \n\n \n______. \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro. Perfil demogr\u00e1fico do Estado de Minas Gerais 2002. \n\nBelo Horizonte, 111p. 2003. \n\n \n\nGOYA, C. R. Os jardins e a vegeta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o urbano: um patrim\u00f4nio cultural. In:      \n\nCONGRESSO BRASILEIRO SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 2, 1994. S\u00e3o Luis. \n\nAnais...S\u00e3o Luis : Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, 613p.p.133-145. 1994. \n\n \n\nGOUVEIA, N. Sa\u00fade e meio ambiente nas cidades: os desafios da sa\u00fade ambiental. \n\nRevista Sa\u00fade e Sociedade 8 (1); 49-61, 1999. \n\n \n\nGREY, G. W.; DENEKE, F. J. Urban forestry. New York: Jhon Wiley, 1978. \n\n \n\nGUERRA, A. J. T. &amp; CUNHA, S. B. (org.). Geomorfologia e Meio Ambiente. Bertrand \n\nBrasil: Rio de Janeiro. 1996. \n\n \n\nGUZZO, P. Estudos dos espa\u00e7os livres de uso p\u00fablico e da cobertura vegetal em \u00e1rea \n\nurbana da cidade de Ribeir\u00e3o Preto, SP. 106 p\u00e1g. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nGeoci\u00eancias). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, \n\nRio Claro. 1999. \n\n \n\n\n\n 146\n\nHARDER, I. C. F.; RIBEIRO, R. C. S. &amp; TAVARES, A. R. \u00cdndices de \u00e1rea verde e \n\ncobertura vegetal para as pra\u00e7as do munic\u00edpio de Vinhedo, SP. Revista \u00c1rvore, v.30, n.2: \n\n277-282. 2006. \n\n \n\nHENKE-OLIVEIRA, C. Planejamento ambiental da cidade de S\u00e3o Carlos (SP) com \n\n\u00eanfase nas \u00e1reas p\u00fablicas e \u00e1reas verdes: diagn\u00f3sticos e propostas. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Ecologia) \u2013 Universidade Federal de S\u00e3o Carlos. UFSCAR, S\u00e3o Carlos, \n\n181p. 1996. \n\n \n\nHINKEL, R. Vegeta\u00e7\u00e3o Rip\u00e1ria: fun\u00e7\u00f5es e ecologia. In: Anais I SEMIN\u00c1RIO DE \n\nHIDROLOGIA FLORESTAL - ZONAS RIP\u00c1RIAS, PPGEA-UFSC, 2003. \n\n \n\nIBGE\u2013 INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo \n\ndemogr\u00e1fico 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm  \n\nAcessado em Novembro de 2010. \n\n \n\nIBGE \u2013 INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo \n\nDemogr\u00e1fico 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?  \n\nAcessado em Maio de 2011. \n\n \n\nIFSP \u2013 Cintur\u00e3o Verde. INSTITUTO FLORESTAL DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.iflorestsp.br/rbcb/ocintverd.htm> Acessado em Junho de \n\n2011.  \n\n \n\nIGA, 1995a. Secretaria de Estado de ci\u00eancia, tecnologia e meio ambiente. 1995b. \n\nPercep\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental urbana em Ouro Preto. Relat\u00f3rio final. Belo \n\nHorizonte: CETEC - Minas Gerais. 1995. \n\n \n\nIGA, 1995b.  Secretaria de Estado de ci\u00eancia, tecnologia e meio ambiente. 1995a. \n\nDesenvolvimento ambiental de Ouro Preto \u2013 microbacia do ribeir\u00e3o do Funil. Belo \n\nHorizonte: CETEC - Minas Gerais. 1995.  \n\n \n\n\n\n 147\n\nIGAM \u2013 Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas. Monitoramento da qualidade das \u00e1guas \n\nsuperficiais no Estado de Minas Gerais \u2013 1\u00ba Trimestre de 2011. Belo Horizonte: IGAM, \n\n109p. 2011. \n\n \n\nINETI. L\u00e9xico de Termos Hidrogeol\u00f3gicos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://egeo. \n\nineti.pt/bds/lexico_-hidro/lexico.aspx?-Termo=-Linha%20de%20Separa\u00e7\u00e3o20de%-\n\n20\u00c1guas> Acesso em 15/11/2008. \n\n \n\nJESUS, S. C. &amp; BRAGA, R. Analise espacial das \u00e1reas verdes urbanas da est\u00e2ncia de \n\n\u00c1guas de S\u00e3o Pedro \u2013 SP. Revista Caminhos da Geografia 18 (16) 207 \u2013 224. 2005. \n\n \n\nJIM, C. Y.; CHEN, S.S. Comprehensive greenspace planning based on landscape ecology \n\nprinciples in compact Nanjing City, China. Landscape and Urban Planning, [SI] v. 998. \n\np. 1-22. 2003.  \n\n \n\nJORNAL FOLHA DE S\u00c3O PAULO. CORREA, V.; SPINELLI, E. Revis\u00e3o do C\u00f3digo \n\nFlorestal pode legalizar \u00e1rea de risco e ampliar chance de trag\u00e9dia. Reportagem \n\npublicada no Caderno Cotidiano, 16 de Janeiro de 2011. \n\n \n\nKIRCHNER, F.F.; DETZEL, V.A.; MITISHITA, E. A. Mapeamento da vegeta\u00e7\u00e3o urbana. \n\nIn: Anais ENCONTRO NACIONAL SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 3., Curitiba: \n\nFUPEF, 1990. p.113-120. Curitiba, 1990. \n\n \n\nKLIASS, R.G.; MAGNOLI, M.M. Espa\u00e7os Livres de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: PMSP, 33p., \n\n1967. \n\n \n\nK\u00d6PPEN, W. Climatologia. Fundo de Cultura Econ\u00f4mica, Buenos Aires. 1931. \n\n \n\nLIMA, A. M. L. P. An\u00e1lise da arboriza\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria na \u00e1rea central e em seu entorno. \n\n1993. 238f. Tese (Doutorado em Fitotecnia - USP) \u2013 Escola Superior de Agronomia \u201cLuiz \n\nde Queiroz\u201d, Piracicaba, 1993. \n\n \n\nLIMA, A. M. L. P.; CAVALHEIRO, F.; NUCCI, J. C.; SOUZA, M. A. L. B.; FIALHO, N. \n\nO.; DEL PICCHIA, P. C. D. Problemas de utiliza\u00e7\u00e3o na conceitua\u00e7\u00e3o de termos como \n\n\n\n 148\n\nespa\u00e7os livres, \u00e1reas verdes e correlatos. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 2, 1994. S\u00e3o Luiz/MA. Anais... S\u00e3o Luiz: Imprensa \n\nEMATER/MA, p. 539. 553. 1994.  \n\n \n\nLINDNER, E. A.; SILVEIRA, N. F. Q.. A Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental a as \u00c1reas Rip\u00e1rias. In: \n\nAnais I SEMIN\u00c1RIO DE HIDROLOGIA FLORESTAL - ZONAS RIP\u00c1RIAS, PPGEA-\n\nUFSC, 2003. \n\n \n\nLIMA Jr. O. Vila Rica de Ouro Preto - S\u00edntese hist\u00f3rica e descritiva. Ed. de Velloso \n\nS.A. Belo Horizonte, MG. 228 p. 1957. \n\n \n\nLLARDENT, L. R. A. Zonas verdes y espa\u00e7os livres en la ciudad. Madrid: Closas . \nOrcoyen, 1982. \n \n\nLOBODA, C. R.; DE ANGELIS, B. L. D. \u00c1reas Verdes P\u00fablicas Urbanas: Conceitos, usos \n\ne fun\u00e7\u00f5es. Revista do Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Ambientais, v.1, p. 125- 139, 2005. \n\n \n\nLOMBARDO, M. A. Ilha de calor nas metr\u00f3poles. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1985. \n\n \n\nMARCUS, M. G.; DETWYLER, T. R. Urbanization and environment. Bermont/Cal., \n\nDuxburg Press, 286p. 1972. \n\n \n\nMATIAS, L. F.; CARVALHO, J.C.B.; MARGUTI, B.O.; FARIAS, F.O. Mapeamento do \n\nuso da terra na cidade de Paul\u00ednia (SP): desenvolvimento de aspectos metodol\u00f3gicos para \n\ndetalhamento intra-urbano. Anais... XV ENCONTRO NACIONAL DE GE\u00d3GRAFOS, \n\nS\u00e3o Paulo, 2008. \n\n \n\nMATIAS, L. F.; CAPORUSSO, D. \u00c1reas verdes urbanas: avalia\u00e7\u00e3o conceitual e \n\nmetodol\u00f3gica a partir do estudo de caso na cidade de Paul\u00ednia \u2013 S\u00e3o Paulo, Brasil. In: 12 \n\nENCUENTRO DE GE\u00d3GRAFOS DE AM\u00c9RICA LATINA. 3 al 7 de Abril. Montevideo, \n\nUruguay 2009. \n\n \n\n\n\n 149\n\nMAZZETO, F. A. P. Qualidade de vida, qualidade ambiental e meio ambiente urbano: \n\nbreve compara\u00e7\u00e3o de conceitos. In: Sociedade e Natureza (Revista do Instituto de \n\nGeografia da UFU). Uberl\u00e2ndia: EDUFU, Ano 12, n 24, p. 21-31, 2000. \n\n \n\nMENEGUETTI, G. I. P. Estudo de dois m\u00e9todos de amostragem para invent\u00e1rio da \n\narboriza\u00e7\u00e3o de ruas dos bairros da orla mar\u00edtima do munic\u00edpio de Santos-SP.  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Florestais). Escola Superior de Agricultura Luiz de \n\nQueiroz, Piracicaba, 2003. \n\n \n\nMETZGER, J. P. O que \u00e9 Ecologia de Paisagens? Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.biotaneotropica.org.br/vln12.> Acessado em jul de 2007. Biota Neotropica. \n\n2001.  \n\n \n\nMETZGER, J. P.; LEWINSOHN, T. M.; JOLY. C. A.; VERDADE, L. M.; \n\nMARTINELLI, L. A.; RICARDO, R. R. Brazilian law: Full speed in Reverse?  Science, \n\nvol. 329, p. 276-277. 2010. \n\n \n\nMILANO, M. S. Planejamento da arboriza\u00e7\u00e3o urbana: rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas verdes e ruas \n\narborizadas. In: ENCONTRO BRASILEIRO SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 4, \n\n1990. Curitiba. Anais... Curitiba: Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, 1990.  \n\n \n\nMILANO, M. S. A cidade, os espa\u00e7os abertos e a vegeta\u00e7\u00e3o. In: CONGRESSO \n\nBRASILEIRO SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 1, 1992. Vit\u00f3ria. Anais... Vit\u00f3ria: \n\nSociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, p.3-13. 1992. \n\n \n\nMILANO, M. S. Arboriza\u00e7\u00e3o urbana: Plano Diretor. In: CONGRESSO BRASILEIRO \n\nSOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 2, 1994. S\u00e3o Luis. Anais... S\u00e3o Luis: Sociedade \n\nBrasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, 613p. p.207-215. 1994. \n\n \n\nMILANO, M. S. Arboriza\u00e7\u00e3o urbana. Curitiba: UFPr, Apostila. 1995. \n\n \n\nMILLER, R. W. Street tree inventories, 6. In: MILLER, R. W. Urban Forestry: planning \n\nand managing urban greenspaces. 2\u00aaed. New Jersey: Prentice Hall, 502p. 1997. \n\n \n\n\n\n 150\n\nMINAS GERAIS. Lei Estadual n\u00ba14.309 de 19 de Junho de 2002 \u2013 Disp\u00f5e sobre as \n\npol\u00edticas florestais e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade no Estado de Minas Gerais. Belo \n\nHorizonte, MG, 2002. \n\n \n\nMINAS GERAIS. Lei Estadual n\u00ba18.023 de 09 de Janeiro de 2009. Altera o art. 10 da \n\nLei n\u00ba 14.309, de 19 de junho de 2002. Disp\u00f5e sobre as pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nbiodiversidade no Estado. Belo Horizonte, MG, 2009. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE - MMA. Projeto orla: guia de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nBras\u00edlia. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005. \n\n \n\nNALINI, Jr. H. A. An\u00e1lise estrutural descritiva e cinem\u00e1tica do flanco sul e \n\ntermina\u00e7\u00e3o periclinal do Anticlinal de Mariana e adjac\u00eancias, regi\u00e3o sudeste do \n\nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, MG, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, IG, UFMG. 132p. 1993. \n\n \n\nOLIVEIRA, L. D. Ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea urbana de Ouro Preto de 1950 a 2004 e atuais \n\ntend\u00eancias. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geologia) \u2013 Universidade Federal de Ouro Preto - \n\nUFOP. 123p. 2010. \n\n \n\nOURO PRETO. Lei Complementar n\u00b0 29 de 28 de Dezembro de 2006. Estabelece o \n\nPlano Diretor do Munic\u00edpio de Ouro Preto. C\u00e2mara Municipal, Ouro Preto, MG, 19 de \n\njaneiro de 2007.  \n\n \n\nOURO PRETO. Lei Complementar n\u00b0 93 de 21 de Janeiro de 2011. Estabelece normas \n\ne condi\u00e7\u00f5es para o parcelamento, a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso do solo urbano no Munic\u00edpio de \n\nOuro Preto. C\u00e2mara Municipal, Ouro Preto, MG, 2011.  \n\n \n\nPEREIRA, G. C. &amp; CARVALHO, S. S. An\u00e1lise Espacial Urbana em Geoprocessamento. \n\nIn: Anais... CONGRESSO GIS BRASIL 2000. CD-Rom. Salvador: Fator GIS On Line, \n\n2000. \n\n \n\nPIETRE, R. O C\u00f3digo Florestal e as Zonas Urbanas. Revista de Direito n\u00ba 75-2008, \n\nDisponibilizado no Banco do Conhecimento em 09 de setembro de 2010. \n\n \n\n\n\n 151\n\nPINHEIRO, A. L.; SOBREIRA, F. G.; LANA, M. S. Influ\u00eancia da expans\u00e3o urbana nos \n\nmovimentos em encostas na cidade de Ouro Preto, MG. REM - Revista da Escola de \n\nMinas, Ouro Preto 56(3): 169-174, Jul. Set. 2003. \n\n \n\nREVISTA VEJA. GASPAR, N.; BETI, R.; LIMA, R. A. Solu\u00e7\u00f5es para evitar outra \n\ntrag\u00e9dia. Reportagem publicada no Caderno Cidades. P\u00e1ginas 76-80. 124p. 26 de Janeiro \n\nde 2011. \n\n \n\nREZENDE, R. A. A fragmenta\u00e7\u00e3o da flora nativa como instrumento de an\u00e1lise da \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica de \u00e1reas protegidas \u2013 Espinha\u00e7o Sul (MG). Tese (Doutorado \n\nem Geologia ambiental e Conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais) \u2013 Universidade Federal de \n\nOuro Preto. Escola de Minas. 2011. \n\n \n\nRIZZINI. C. T. Tratado de fitogeografia do Brasil. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \u00c2mbito Cultural Edi\u00e7\u00f5es \n\nLTDA,747p. 1997 \n\n \n\nROSSI-ESPAGNET, A; GOLDSTEIN, G.B.; TABIBZADEH, I. Urbanization and health \n\nin developing countries: a challenge for health for all. World Health Stat. 44(4):186- 244, \n\n1991. \n\n \n\nSATTLER, M. A. Arboriza\u00e7\u00e3o urbana e conforto ambiental. In: CONGRESSO \n\nBRASILEIRO SOBRE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA, 1, 1992. Vit\u00f3ria. Anais... Vit\u00f3ria: \n\nSociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, p. 15-28.  1992. \n\n \n\nSCH\u00c4FFER, W. B.; ROSA, M. R.; AQUINO, L. C. S. IV. MEDEIROS, J. D. \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e \u00c1reas de Risco. O que uma \n\ncoisa tem a ver com a outra? Relat\u00f3rio de Inspe\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida pela trag\u00e9dia das \n\nchuvas na Regi\u00e3o Serrana do Rio de Janeiro, 96 p. (S\u00e9rie Biodiversidade, 41) Bras\u00edlia: \n\nMMA, 2011. \n\n \n\nSECRETARIA DO MEIO AMBIENTE DE S\u00c3O PAULO, Governo do Estado de SP. \n\nInstabilidade da Serra do Mar no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, v. 3: Conceitos \n\nb\u00e1sicos. 1990. \n\n \n\n\n\n 152\n\nSOARES, J. J. Terminologia e caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria. In: PROGRAMA\u00c7\u00c3O \n\nE RESUMOS DO 1\u00ba SIMP\u00d3SIO PARANAENSE DE MATA CILIAR, Maring\u00e1, 2000. \n\n \n\nSOBREIRA, F.G. Levantamento de \u00e1reas de risco geol\u00f3gico no espa\u00e7o urbano de \n\nOuro Preto. Relat\u00f3rio Final do Projeto \u2013 Conv\u00eanio EM/UFOP/MinC. 1990. \n\n \n\nSOBREIRA F. G.; FONSECA M. A. Impactos f\u00edsicos e sociais de antigas atividades de \n\nminera\u00e7\u00e3o em Ouro Preto, Brasil. Geotecnia, 92, p. 5-28. 2001. \n\n \n\nSOCIEDADE BRASILEIRA DE ARBORIZA\u00c7\u00c3O URBANA \u2013 SBAU. \u201cCarta a \n\nLondrina e Ibipor\u00e3\u201d. Boletim Informativo, v.3, n.5, p.3, 1996.  \n\n \n\nSOPPER, W.E. Effects of timber harvesting and related management practices on water \n\nquality in forested watersheds. Journal of environmental quality, v. 4, no 1, p.24-29, \n\n1975. \n\n \n\nTAVARES, R.B. Atividades extrativas minerais e seus corol\u00e1rios na Bacia do Alto \n\nRibeir\u00e3o do Carmo: da descoberta do ouro aos dias atuais. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em \n\nGeologia), Universidade Federal de Ouro Preto-UFOP, 103p. 2006. \n\n \n\nVARAJ\u00c3O, C. A. C. Estudo comparativo das jazidas de Bauxita do Quadril\u00e1tero \n\nFerr\u00edfero\u2013MG: micromorfologia, geoqu\u00edmica, geomorfologia e sensoriamento remoto. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Geologia), Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 213p. 1988. \n\n \n\nZANIN, E. M.; ROSSET, F.; DALAVALE, L. C. \u00cdndice de \u00e1reas verdes p\u00fablicas para o \n\nmunic\u00edpio de Get\u00falio Vargas, RS. In: Anais do VIII Congresso de Ecologia do Brasil. \n\nCaxambu, MG. 23 a 28 de Setembro de 2007.  \n\nZANINI, R. Espacializa\u00e7\u00e3o do verde urbano em Londrina/PR. Londrina, Monografia \n\n(Bacharelado em Geografia) \u2013 Universidade Estadual de Londrina. 1998. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 153\n\n9. ANEXOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 154\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO \u2013 I \n \n\nMapa litoestratigr\u00e1fico de Ouro Preto. \nFonte: adaptado de CPRM (1993 apud Oliveira 2010). \n\n \n \n \n\n \n \n\n\n\n 155 \n\n \n\n                Figura 4.10: Mapa litoestratigr\u00e1fico da cidade de Ouro Preto. Fonte: adaptado de CPRM (1993 apud Oliveira 2010).  \n\n\n\n 156\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nANEXO \u2013 II \n\n \n   Mapa de uso do solo do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n\n \n \n\n\n\n 157 \n\n \nFigura 5.2: Mapa de uso do solo do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.  \n\n\n\n 158\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nANEXO - III \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0 declividades superiores \u00e0 45\u00ba no \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto e suas respectivas tipologias. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 159 \n\n \n\nFigura 5.3: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente relativas \u00e0 declividades superiores \u00e0 45\u00ba do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto. \n\n\n\n 160\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nANEXO \u2013 IV \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das APP relativas a topos de morros do \nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto, e respectivas tipologias quanto ao uso do solo \n\npara os 10 locais selecionados. \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 161 \n\n \n\nFigura 5.5: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) relativas aos topos de morros do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, e respectivas tipologias de uso do solo para os 10 locais \nselecionados. \n\n\n\n 162\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nANEXO - V \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0 hidrografia (nascentes, c\u00f3rregos e rios) \ndo per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, e as respectivas tipologias quanto ao uso do \n\nsolo, de acordo com o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei n\u00ba 4.771/65. \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 163 \n\n \n\nFigura 5.7: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) relativas \u00e0 hidrografia (nascentes, c\u00f3rregos e rios) do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, e as respectivas tipologias quanto ao uso do solo.  \n\n\n\n 164\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO - VI \n \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0 hidrografia, declividade e topos de \nmorro do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, e respectivas tipologias quanto ao uso \n\ndo solo. \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 165 \n\n \n\nFigura 5.12: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) relativas \u00e0 hidrografia, declividade e topos de morro do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, e respectivas tipologias quanto ao uso do solo.  \n\n\n\n 166\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nANEXO - VII \n\n \nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00e1reas pass\u00edveis para expans\u00e3o urbana no per\u00edmetro \n\nurbano de Ouro Preto, de acordo com o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei \nn.\u00ba4.771/65. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 167 \n\n \n\nFigura 5.14: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00e1reas pass\u00edveis \u00e0 expans\u00e3o urbana no per\u00edmetro urbano de Ouro Preto.  \n\n\n\n 168\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \nANEXO - VIII \n\n \nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das APP relativas \u00e0 hidrografia e declividade do \n\nper\u00edmetro urbano de Ouro Preto, e respectivas tipologias quanto ao uso do solo, \nde acordo com a nova proposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 169 \n\n \n\nFigura 5.16: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) relativas \u00e0 hidrografia e declividade do per\u00edmetro urbano de Ouro Preto, e respectivas tipologias quanto ao uso do solo, de \nacordo com a nova proposta de reda\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal Brasileiro."}]}}}