{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20899"}, {"@name": "filename", "#text": "4555_268892.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MARCOS AUR\u00c9LIO ESP\u00cdNDOLA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAS TRANSTERRITORIALIZA\u00c7\u00d5ES NA BACIA DO RIO URUGUAI E O \nALAGAMENTO SISTEM\u00c1TICO DE COLETIVIDADES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis-SC \n2009\n\n\n\n       Universidade Federal de Santa Catarina \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\n \n\nMarcos Aur\u00e9lio Esp\u00edndola \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAS TRANSTERRITORIALIZA\u00c7\u00d5ES NA BACIA DO RIO URUGUAI E O \n\nALAGAMENTO SISTEM\u00c1TICO DE COLETIVIDADES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \nEwerton Vieira Machado \n\n \n\n \n\n \n\nTESE DE DOUTORADO \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Desenvolvimento Regional e Urbano \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis-SC, abril de 2009 \n \n \n \n\n\n\nAS TRANSTERRITORIALIZA\u00c7\u00d5ES NA BACIA DO RIO URUGUAI E O \n\nALAGAMENTO SISTEM\u00c1TICO DE COLETIVIDADES \n\n \n\n \n\n \n\nMarcos Aur\u00e9lio Esp\u00edndola \n\n \n\n \n\nCoordenador: ____________________________________________________ \n\n \n\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Desenvolvimento Regional e \nUrbano, do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade Federal de Santa Catarina, em cumprimento aos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico de \nDoutor em Geografia. \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente:_______________________________ \n\n          Prof. ....................................................(Institui\u00e7\u00e3o)..................................... \n\nMembro: ________________________________ \n\n          Prof. .....................................................(Institui\u00e7\u00e3o)...................................... \n\nMembro: ________________________________ \n\n          Prof. Dr.........................................................(Institui\u00e7\u00e3o)..................................... \n\nMembro: ________________________________ \n\n          Prof. Dr.........................................................(Institui\u00e7\u00e3o)..................................... \n\nMembro: ________________________________ \n\n          Prof. Dr.........................................................(Institui\u00e7\u00e3o)..................................... \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis-SC, fevereiro de 2009 \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico este trabalho a meu pai e a \ntodas as pessoas que sofrem com \ndeslocamentos compuls\u00f3rios advindos \nde constru\u00e7\u00f5es de hidrel\u00e9tricas. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, estive em contato com muitas pessoas e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que, de alguma forma, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nEnumerar todas seria invi\u00e1vel aqui, mas fa\u00e7o quest\u00e3o de registrar meus \n\nagradecimentos \u00e0queles que, de algum modo, compartilharam comigo tal \n\nexperi\u00eancia.  \n\nDesta forma, ressalto, abaixo, os agradecimentos que merecem evid\u00eancia. \n\nInicialmente, agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia, que soube entender e suportar minha \n\naus\u00eancia nesses dois \u00faltimos anos. Especialmente \u00e0 minha companheira, Jane \n\nMeller, que, igualmente, me entendeu neste sentido, principalmente durante o pr\u00e9-\n\nnatal e ap\u00f3s o nascimento de nosso filhote, no ano de 2008, arcando, em muitos \n\nmomentos, com a tarefa \u00e1rdua, mas prazerosa, de cuidar de um rec\u00e9m-nascido, e \n\npor compreender que estudar faz parte da minha vida, assim como o ar que respiro, \n\nme deixando mais vivo e feliz, bem como estar e querer ficar sempre ao seu lado. \n\n Ao meu pai (in memorium), meu exemplo maior, que certamente est\u00e1 muito \n\ncontente por ver mais um filho trilhar e apostar na transforma\u00e7\u00e3o da sociedade pela \n\neduca\u00e7\u00e3o. A minha m\u00e3e, pelo seu jeito simples e feliz de ser e viver e por continuar \n\na ensinar-me a viver com alegria. A meu irm\u00e3o Carlos Jos\u00e9 Esp\u00edndola, por acreditar \n\nem mim e pelas \"batalhas\" ideol\u00f3gicas travadas desde a \u00e9poca em que \u00e9ramos \n\nestudantes da Escola T\u00e9cnica Federal de Santa Catarina.  \n\nAos colegas de curso e professores, do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia da UFSC, pelo aux\u00edlio em quest\u00f5es pertinentes \u00e0 pesquisa. \n\nAos funcion\u00e1rios do Departamento de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da \n\nUFSC, Arlete Catarina Camargo e, em especial, Marli Catarina Camargo, que \n\nsempre me auxiliaram nas quest\u00f5es institucionais. \n\nAos companheiros da Revista Discente Express\u00f5es Geogr\u00e1ficas, pelo \n\nconv\u00edvio e aprendizado. Aos que passaram, pela aud\u00e1cia e vontade de construir um \n\n\"ve\u00edculo\" disseminador do conhecimento cient\u00edfico; e aos que ficaram e aos que \n\nchegaram, por acreditar na continuidade deste sonho. \n\nAos diversos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos pela anu\u00eancia no fornecimento de dados, \n\ncolocando sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o todo o acervo t\u00e9cnico para a pesquisa, e aos \n\nfuncion\u00e1rios que n\u00e3o mediram esfor\u00e7os para me atender. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0s \n\n\n\nempresas privadas, que disponibilizaram seus acervos t\u00e9cnicos, n\u00e3o com tanta \n\nanu\u00eancia. \n\nAo Movimento dos Atingidos, por Barragens (MAB) por disponibilizar, de \n\nmaneira transparente, sua massa documental, estando sempre pronto para qualquer \n\nesclarecimento e por fornecer estadia em sua sede em Erechim - RS, durante o \n\nper\u00edodo de uma semana, para pesquisa de campo.  \n\n\u00c0s popula\u00e7\u00f5es atingidas por deslocamento compuls\u00f3rio na Bacia do Rio \n\nUruguai, sobretudo aos agricultores que me receberam em suas resid\u00eancias para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho emp\u00edrico. Sempre atenciosos, n\u00e3o mediram esfor\u00e7os para que \n\neu me sentisse \u00e0 vontade. Acolheram-me junto \u00e0s suas fam\u00edlias e, por vezes, \n\ngarantiram minha estadia, permitindo-me compartilhar do seu cotidiano.  \n\n\u00c0 Alexandra Borba da Silva, atingida pela UHE de Machadinho e militante do \n\nMAB, principal interlocutora no relacionamento com o Movimento e nos contatos \n\ncom os atingidos.  \n\nAo Andr\u00e9 Vasconcelos, companheiro de curso, da Revista Express\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas, pela sua interlocu\u00e7\u00e3o o em muitas discuss\u00f5es, especialmente no que \n\nse refere aos movimentos sociais, e pelo compartilhamento de sua agrad\u00e1vel \n\npresen\u00e7a nas nossas viagens de campo pelo Meio-Oeste de Santa Catarina. \n\n A Luciana Cascaes, por incentivar a continuidades de mesus estudos \n\nacad\u00eamicos. \n\nAo Marcos Piovezan, pela colabora\u00e7\u00e3o na feitura das figuras de localiza\u00e7\u00e3o.  \n\nA Edson Bettanin, pelo companheirismo na fase de reda\u00e7\u00e3o final. \n\nA Luciano Heining e Guilherme Pires, pelos ajustes finais nas ilustra\u00e7\u00f5es. \n\nAo Marcos Piovezan e Luciano Heining, pela colabora\u00e7\u00e3o na feitura das figuras de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nA Edson Bettanin, pelo companheirismo na fase de reda\u00e7\u00e3o final. \n\n\u00c0 Ewerton Vieira Machado, meu orientador, pelo carinho e paci\u00eancia, nesses \n\nv\u00e1rios anos. Por sua insist\u00eancia em acreditar no meu projeto. Pela lucidez em suas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, pela pertin\u00eancia e obstina\u00e7\u00e3o de deixar minhas id\u00e9ias mais claras e \n\nobjetivas, por vezes destinando tempo em demasia no melhor emprego de um \n\nadjetivo, conceito, defini\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es de frases, e por sua forma leve e \n\ndescontra\u00edda de prestar orienta\u00e7\u00e3o.   \n\nAo meu amigo Carlos Henrique Pereira Barbosa, companheiro de muitas \n\njornadas desde a \u00e9poca da gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria pela UFSC, que, durante a \n\n\n\npesquisa e reda\u00e7\u00e3o, foi um dos principais interlocutores; pelas in\u00fameras discuss\u00f5es, \n\npela paci\u00eancia em ler e reler a tese, contribuindo significativamente para a sua forma \n\nfinal. \n\nEnfim, a todos que, de uma forma ou de outra, foram importantes na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.        \n\nA CAPES, pelo apoio, em parte, com incentivos financeiros durante o \n\ndoutorado. \n\n\n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nQuando nos dizem que as hidrel\u00e9tricas v\u00eam \ntrazer, para o pa\u00eds e para uma regi\u00e3o, a \nesperan\u00e7a de salva\u00e7\u00e3o da economia, da \nintegra\u00e7\u00e3o do mundo, a seguran\u00e7a do progresso, \ntudo isso s\u00e3o s\u00edmbolos que nos permitem aceitar \na racionalidade do objeto que, na realidade, vem \nexatamente destro\u00e7ar a nossa rela\u00e7\u00e3o com a \nnatureza e impor rela\u00e7\u00f5es desiguais.  \n(Milton Santos) \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nA presente tese visa \u00e0 compreens\u00e3o de processos aos quais denominamos \ntransterritorializa\u00e7\u00f5es, advindos da constru\u00e7\u00e3o de grandes obras de infraestrutura, \nespecificamente de hidrel\u00e9tricas e suas barragens, acarretando em alagamentos \nsistem\u00e1ticos de coletividades na regi\u00e3o transposta pelo Alto e M\u00e9dio Vale do Rio \nUruguai. Consideramos como dispositivos transterritorializantes todas as \nmodifica\u00e7\u00f5es espaciais sucedidas durante um processo de transmuta\u00e7\u00e3o da \npaisagem territorial. Para tal, foi inicialmente tra\u00e7ado um pano de fundo, o qual \nenvolve e d\u00e1 a t\u00f4nica para toda a trama desenvolvida no processo, composto por \npaisagem; matriz energ\u00e9tica brasileira; liga\u00e7\u00f5es espaciais dadas entre o local e o \nglobal, fronteira/limite e territ\u00f3rio; e, finalmente, pela presente crise estrutural de \nautorreprodu\u00e7\u00e3o do capital, rela\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o determinante das demais \nvincula\u00e7\u00f5es da atual forma\u00e7\u00e3o social. Uma vez estabelecido o pano de fundo, abriu-\nse um leque, o qual possibilitou listar os agentes envolvidos no drama socioespacial \n(por vezes burlesco), bem como dividi-los conforme as atua\u00e7\u00f5es baseadas nas \nforma\u00e7\u00f5es de Estado, da iniciativa privada ou dos atingidos, agregando a realiza\u00e7\u00e3o \nde \u201densaios\u201d sobre os atos dos mesmos, atrav\u00e9s de pequenas s\u00ednteses finalizando \ncada cap\u00edtulo. Posteriormente, discutimos sobre os v\u00e1rios aspectos abarcados na \nforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dentro do contexto permitido pelos limites espa\u00e7o-temporais do \nestudo, destacando a dimens\u00e3o espacial sob a qual procede toda a pantomima aqui \napresentada, al\u00e9m de importantes aspectos da forma\u00e7\u00e3o do Capitalismo Mundial \nIntegrado (CMI), dos \"espa\u00e7os globais\"; do papel reservado \u00e1s organiza\u00e7\u00f5es \nmultilaterais, \u00e0 espacialidade local e \u00e0 temporalidade dos alagamentos sistem\u00e1tico \nde coletividades. Feito isso, examinamos os sistemas de objetos t\u00e9cnicos e a\u00e7\u00f5es \ninterpostos no espa\u00e7o em quest\u00e3o. Por fim, analisamos os conflitos que, mesmo \nsendo de natureza contradit\u00f3ria ao capital, podem ser por ele ultrapass\u00e1veis nas \natuais condi\u00e7\u00f5es; as dicot\u00f4micas rela\u00e7\u00f5es de poder envolvidas; os empecilhos ao \nmodelo ditado pela l\u00f3gica hegem\u00f4nica: durabilidade das coletividades \u00e0s \nocorr\u00eancias transterritorializantes do capital; do procedimento da m\u00eddia de massa; e \na rela\u00e7\u00e3o social controladora do metabolismo socioespacial sob o qual ocorre toda a \ntrama, o Demiurgo em cena: o capital; justificadamente, s\u00edntese de todas as an\u00e1lises \ne s\u00ednteses precedentes.    \n\n\n\nABSTRACT \n\nThe present thesis attend to comprehending the process which is denominated \ntransterritorialization, came from the construction of infrastructure grand works, \nespecially of hydroelectric and its dams, resulting in systematic flooding of \ncollectivities at the transposed region by the Upper and Middle Uruguay River Valley.  \nWe considered as devices of transterritorialization all spatial changes occurred \nduring the transmutation process of the natural territorial landscape.  For this, was \nprior established a background that involves and gives the keynote for the whole plot \ndeveloped in the process, composed for landscape, Brazilian energetic matrix; \nspatial connections done between the local and the global, boundary/limits and \nterritory; and finally, for the actual auto-reproduction structural crisis of the capital, \nsocial relationship of determinant production of the others ties of the actual social \nstructure. Once established the background, a range was opened, which allowed to \nlist the agents involved on the socio-spatial drama (sometimes burlesque), as well \nsharing them according to performances based in State formations, private \nenterprise or victims, aggregating the \u201cassay\u201d completion about their acts, through \nsmall syntheses ending each chapter. Following, we have discussed about many \naspects covered in the space formation into the context permitted by the study \nspace-temporal, highlighting the spatial dimension under which proceeds all the \npantomime here presented, further than important aspects of the formation of \nIntegrated Global Capitalism (IGC), of the \u201cglobal spaces\u201d, of the performing reserved \nto multilateral organizations, to the local spatiality and the temporality of the \nsystematic flooding of collectivities. Accomplished that, was tested the technical \nobjects systems and interposed actions in the space in question. Finally, we have \nanalyzed the conflicts that even been from contradictory nature of the capital, may be \nfor it exceeded in the actual conditions; the dichotomies power relationships involved; \nthe obstacles to the pattern dictated by the hegemonic logic: durability of collectivities \nto the \u201ctransterritorializational\u201d occurrences of the capital; the proceeding of mass \nmedia; and the controller social relationship of the socio-spatial metabolism under \nwhich is occurring the whole plot, Demiurgo in scene: the capital, rightly, synthesis of \nall analyses and preceding synthesis .  \n\n\n\n \n\n \nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 01 - Bacia do Rio Uruguai [Trecho Brasileiro] ................................... p.   19  \nFigura 02 - Bacia do Rio Uruguai - Vista aproximada................................... p.   20 \nFigura 03 - Bacia do Rio Uruguai e sub-bacias ............................................ p.   20  \nFigura 04 - Alternativa de invent\u00e1rio selecionada para a planta de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos aproveitamentos .............................................. \n \n\np.   28 \nFigura 05 - Aproveitamentos hidrel\u00e9tricos da Bacia do Rio Uruguai ........... p.   29  \nFigura 06 - Vista a\u00e9rea do Rio Uruguai - Detalhe da Volta de Uv\u00e1.............. p. 173 \nFigura 07 - Munic\u00edpios atingidos pela UHE de It\u00e1 ........................................ p. 174  \nFigura 08 - Objeto t\u00e9cnico - Vista a\u00e9rea da UHE de It\u00e1................................ p. 178 \nFigura 09 - Objeto T\u00e9cnico - Vista a\u00e9rea da UHE de It\u00e1 em funcionamento  p. 179  \nFigura 10 - Objeto T\u00e9cnico - Vista a\u00e9rea dos barramentos da UHE de Ita... p. 179 \nFigura 11 - Objeto T\u00e9cnico - Vista a\u00e9rea da \u00e1rea alagada pelo lago do \n\nreservat\u00f3rio UHE de It\u00e1 ............................................................. \n \n\np. 180 \nFigura 12 - Objeto T\u00e9cnico - Visualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea antes ocupada pela \n\ncidade de hist\u00f3rica de It\u00e1 impactada pelo lago do reservat\u00f3rio \nda UHE de It\u00e1............................................................................. \n\n \n \n\np. 180 \nFigura 13 - Objeto T\u00e9cnico -Torres da igreja S\u00e3o Pedro (centro da cidade \n\nvelha) na \u00e1rea alagada pelo lago do reservat\u00f3rio da UHE de \nIt\u00e1............................................................................................... \n\n \n \n\np. 181  \nFigura 14 - Objeto T\u00e9cnico - Detalhe frontal das torres da igreja S\u00e3o \n\nPedro alagada pelo lago do reservat\u00f3rio da UHE de It\u00e1 ........... \n \n\np. 181 \nFigura 15 - Objeto T\u00e9cnico - Torres da igreja S\u00e3o Pedro alagada pelo lago \n\ndo reservat\u00f3rio da UHE de It\u00e1 ................................................... \n \n\np. 182 \nFigura 16 - Objeto T\u00e9cnico - Atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica para noites natalinas............ p. 182 \nFigura 17 - Objeto T\u00e9cnico - Hotel It\u00e1 Thermas Resort e SPA \u00e0s margens \n\ndo reservat\u00f3rio da UHE de It\u00e1.................................................... \n \n\np. 183  \nFigura 18 - Munic\u00edpios atingidos pela UHE de Machadinho......................... p. 185 \nFigura 19 - Objeto T\u00e9cnico - Vista a\u00e9rea da UHE de Machadinho............... p. 187 \nFigura 20 - Objeto T\u00e9cnico - Vista a\u00e9rea da UHE de Machadinho em \n\nfuncionamento............................................................................ \n \n\np. 188 \nFigura 21 - Objeto T\u00e9cnico - Tomada geral da UHE de Machadinho........... p. 188 \nFigura 22 - Objeto T\u00e9cnico - Detalhe da instala\u00e7\u00e3o da UHE de \n\nMachadinho................................................................................ \n \n\np. 189 \nFigura 23 - Objeto T\u00e9cnico - Detalhe dos vertedouros da UHE de \n\nMachadinho................................................................................ \n \n\np. 189 \nFigura 24 - Objeto T\u00e9cnico - Reservat\u00f3rio da UHE de Machadinho............. p. 190  \nFigura 25 - Objeto T\u00e9cnico - Sistema de Linha de Transmiss\u00e3o  da UHE \n\nde Machadinho .......................................................................... \n \n\np. 190 \nFigura 26 - Munic\u00edpios Atingidos pela UHE de Campos Novos.................... p. 193 \nFigura 27 - Objeto T\u00e9cnico - Detalhe da rachadura no barramento da UHE \n\nde Campos Novos...................................................................... \n \n\np. 196 \nFigura 28 - Objeto T\u00e9cnico - Vista a\u00e9rea da UHE de Campos Novos.......... p. 198 \nFigura 29 - Objeto T\u00e9cnico - Detalhe do barramento e dos vertedouros da \n\nUHE de Campos Novos ............................................................ \n \n\np. 198 \n   Figura 30 - Objeto T\u00e9cnico - Detalhe do barramento da UHE de Campos \n\nNovos ........................................................................................ \n \n\np. 199 \n\n\n\nFigura 31 - Objeto T\u00e9cnico - Detalhe da barragem e do lago reservat\u00f3rio   \nda UHE de Campos Novos ....................................................... \n\n \np. 199 \n\nFigura 32 - Objeto T\u00e9cnico - Lago do reservat\u00f3rio da UHE de Campos \nNovos ........................................................................................ \n\n \np. 200 \n\nFigura 33 - Munic\u00edpios atingidos pela UHE de Barra Grande....................... p. 202 \nFigura 34 - Floresta de arauc\u00e1ria antes de ser inundada pelo lago do \n\nreservat\u00f3rio da UHE de Barra Grande em 2005........................ \n \n\np. 203 \nFigura 35 - Exemplo do estado de conserva\u00e7\u00e3o da mata que foi inundada \n\npelo lago do reservat\u00f3rio da UHE de Barra Grande.................. \n \n\np. 204 \nFigura 36 - Floresta de arauc\u00e1ria inundada pelo reservat\u00f3rio da UHE de \n\nBarra Grande em 2006.............................................................. \n \n\np. 204 \nFigura 37 - Protestos dos atingidos contra a decis\u00e3o da empresa \n\nconcession\u00e1ria em alagar imensas \u00e1reas de floresta................ \np. 207 \n\nFigura 38 - Camponeses organizados protestando contra o modus \noperandis pela empresa concession\u00e1ria da UHE de Barra \nGrande....................................................................................... \n\np. 207 \n\nFigura 39 - Objeto T\u00e9cnico - Vista A\u00e9rea da UHE de Barra Grande............ p. 209 \nFigura 40 - Objeto T\u00e9cnico - Vista a\u00e9rea do lago, do reservat\u00f3rio e dos \n\nvertedouros da UHE de Barra Grande....................................... \n \n\np. 210 \nFigura 41 - Objeto t\u00e9cnico - detalhe da constru\u00e7\u00e3o da UHE de Barra \n\nGrande....................................................................................... \n \n\np. 210 \nFigura 42 - Objeto t\u00e9cnico - detalhe da constru\u00e7\u00e3o do barramento da UHE \n                  de Barra Grande......................................................................... \n\n \np. 211 \n\nFigura 43 - Objeto T\u00e9cnico - Subesta\u00e7\u00e3o da UHE de Barra Grande............ p. 211 \nFigura 44 - Lago do Reservat\u00f3rio da UHE de Barra Grande........................ p. 212 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 01 - \"Atores envolvidos no licenciamento ambiental\"......................... p.  99 \nTabela 02 - As principais empresas respons\u00e1veis pelos grandes \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos na Bacia do Rio Uruguai......... \n \n\np. 113 \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \nQuadro 01 - Empresas colonizadoras que mantinham neg\u00f3cios no Oeste \n\nde Santa Catarina..................................................................... \n\n \np.   25  \n\nQuadro 02 - Poseidon - Os Senhores das \u00c1guas....................................... p.   35 \nQuadro 03 - Empresas de equipamentos el\u00e9tricos atuantes na ind\u00fastria \n\nel\u00e9trica....................................................................................... \n \n\np.   48 \nQuadro 04 - Empresas de constru\u00e7\u00e3o civil atuantes na ind\u00fastria el\u00e9trica.. p.   50 \nQuadro 05 - Uma ordem global, uma ordem local....................................... p.   73    \nQuadro 06 - Reestrutura\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico na Regi\u00e3o Sul Brasileira a \n\npartir de 1990............................................................................ \n \n\np. 106 \nQuadro 07 - Objetos t\u00e9cnicos: usinas hidrel\u00e9tricas na Bacia do Rio \n\nUruguai...................................................................................... \n \n\np. 170 \nQuadro 08 - UHE de It\u00e1 - Dados t\u00e9cnicos................................................... p. 175 \nQuadro 09 - UHE de Machadinho - Dados t\u00e9cnicos.................................... p. 184 \nQuadro 10 - UHE de Campos Novos - Dados t\u00e9cnicos............................... p. 192 \nQuadro 11 - UHE de Barra Grande - Dados t\u00e9cnicos ................................. p. 201 \nQuadro 12 - Elementos que diferenciam Espa\u00e7o e Paisagem segundo \n\nMilton Santos............................................................................ \n \n\np. 213 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \nAAE - Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica \n\nAAI - Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada dos Aproveitamentos Hidrel\u00e9tricos da Bacia do \n\nRio Uruguai \n\nALCOA - Alum\u00ednio S.A. \n\nAGU - Advocacia Geral da Uni\u00e3o \n\nANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica  \n\nANP - Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo \n\nAPREMAV - Associa\u00e7\u00e3o de `reserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente e da Vida \n\nBAESA - Energ\u00e9tica Barra Grande S.A. \n\nBID - Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nBM - Banco Mundial \n\nBNDES - Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nCANAMBRA - Cons\u00f3rcio Canadense - Americano - Brasileiro Engineering \n\nConsultants Limited \n\nCBA - Companhia Brasileira de Alum\u00ednio \n\nCEEE - Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica (RS) \n\nCELESC - Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina  \n\nCIDASC - Companhia Integrada de Desenvolvimento de Santa Catarina \n\nCMSE - Comit\u00ea de Monitoramento do Setor El\u00e9trico \n\nCMI - Capitalismo Mundial Integrado \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCNRH - Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nCOPEL - Companhia Paranaense de Energia  \n\nCPFL - holding que controla empresas e empreendimentos privados nas \u00e1reas de \n\ngera\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  \n\nCPT - Comiss\u00e3o Pastoral da Terra  \n\nCRAB - Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens  \n\nCRVD - Companhia Vale do Rio Doce \n\nEIA/RIMA Estudo de Impacto Ambiental/Relat\u00f3rio de Impacto Ambienta \n\nEMBRAPA -Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nENERCAN \u2013 Energia Campos Novos S.A. \n\n\n\nENGEVIX \u2013 Engenharia S.A. \n\nELETROBR\u00c1S - Centrais El\u00e9tricas Brasileiras \n\nELETROSUL - Centrais El\u00e9tricas S.A. \n\nEPAGRI - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina \n\nEPE - Empresa de Pesquisas Energ\u00e9ticas \n\nEUA - Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nFATMA \u2013 Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina \n\nFEEC - Federa\u00e7\u00e3o das Entidades Ecologistas de Santa Catarina  \n\nFEPAN - A Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Henrique Luis Roessler (RS) \n\nFUNAI -  Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \n\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis  \n\nIPHAN - Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\nINCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria  \n\nGERASUL - Centrais Geradoras do Sul do Brasil \n\nIBGE - Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica: informa\u00e7\u00f5es \n\nsocioambientais, geod\u00e9sicas  \n\nLI - Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\nLO - Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \n\nLP - Licen\u00e7a Pr\u00e9via \n\nMAB - Movimento dos Atingidos por Barragens \n\nMAESA Cons\u00f3rcio It\u00e1, Machadinho Energ\u00e9tica S.A  \n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMME - Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMP - Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nMPE - Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual \n\nMPF - Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal MST - Movimento dos Sem Terras \n\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico  \n\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nONS - Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas PCHs - Pequenas Centrais El\u00e9tricas  \n\nPAC - Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento  \n\nPIB - Produto Interno Bruto  \n\nRMA - Rede de ONGs da Mata Atl\u00e2ntica  \n\nSISNAMA - Sistema Nacional do Meio Ambiente \n\n\n\nSRH - Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nSTF - Supremo Tribunal Federal \n\nTAC -Termo de Ajustamento de Conduta  \n\nTDR - Territorializa\u00e7\u00e3o/Desterritorializa\u00e7\u00e3o/Reterritorializa\u00e7\u00e3o \n\nTRACTEBEL - Electricity &amp; G\u00e1s Internacional (Grupo Suez) \n\nUNB - Universidade de Bras\u00edlia  \n\nUHE - Usina Hidrel\u00e9trica \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................. p.   01  \n\n1. PANO DE FUNDO: O CONTEXTO .............................................................. p.   10 \n\n1.1 Notas para uma epistemologia entre Ci\u00eancias Humanas ...........................  p.   10  \n\n1.2 A Paisagem Regional ................................................................................. p.   18  \n\n1.3 A Matriz Energ\u00e9tica Brasileira .................................................................... p.   30 \n\n1.3.1 O setor el\u00e9trico e a pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira .................................... p.   30  \n\n1.3.2 A pol\u00edtica energ\u00e9tica da Primeira Rep\u00fablica at\u00e9 a ditadura militar........... p.   36 \n\n1.3.3 A pol\u00edtica energ\u00e9tica de 1965 at\u00e9 1990 ................................................... p.   43  \n\n1.3.4 O processo de privatiza\u00e7\u00e3o ..................................................................... p.   51 \n\n1.3.5 Novos rumos? .......................................................................................... p.   53 \n\n1.4 Considera\u00e7\u00f5es sobre o Local, o Global, Limites e Fronteiras .................... p.   61 \n\n1.5 A Crise Estrutural do Capital........................................................................ p .  75 \n\n1.6 - A T\u00f4nica .................................................................................................... p.   96  \n\n2. OS AGENTES (RE)CONHECENDO TIPOS E PAP\u00c9IS ...............................          p.   98  \n\n2.1 As A\u00e7\u00f5es das Institui\u00e7\u00f5es Estatais............................................................... p. 100 \n\n2.1.1 As esferas governamentais ...................................................................... p. 103 \n\n2.2 A Iniciativa Privada ...................................................................................... p. 107 \n\n2.2.1 As ind\u00fastrias consumidoras de energia .................................................... p. 108 \n\n2.2.2 Os cons\u00f3rcios de empresas geradoras de energia el\u00e9trica ...................... p. 112 \n\n2.3 ONG\u2019s  e Outros Agentes ............................................................................ p. 117 \n\n2.4 O Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) ...................................... p. 119 \n\n2.5 O Coro .......................................................................................................... p. 125 \n\n3. DIN\u00c2MICA ESPA\u00c7O/TEMPORAL NA BACIA DO RIO URUGUAI ............. p. 140 \n\n3.1 A Dimens\u00e3o Espacial ................................................................................... p. 140 \n\n3.2 O Capitalismo Mundial Integrado e as Organiza\u00e7\u00f5es Multilaterais ............. p. 149 \n\n3.3 O Local e a Temporalidade das Coletividades ............................................ p. 155 \n\n3.4 O Lapso Mores ............................................................................................ p. 159 \n\n4. OBJETOS T\u00c9CNICOS: AS HIDREL\u00c9TRICAS E SUAS METARMOFOSES \n\nS\u00d3CIO-ESPACIAL ............................................................................................ \n\n \n\np. 163 \n\n4.1 T\u00e9cnica e Objeto T\u00e9cnico ............................................................................ p. 163 \n\n\n\n4.2 O Caso It\u00e1 .................................................................................................... p. 171 \n\n4.3 O Caso Machadinho .................................................................................... p. 183 \n\n4.4 O Caso Campos Novos ............................................................................... p. 191 \n\n4.5 O Caso de Barra Grande ............................................................................. p. 200 \n\n4.6 Sistema de Objetos/Sistema de A\u00e7\u00f5es ....................................................... p. 212 \n\n5. RELA\u00c7\u00d5ES DE PODER: TRAJET\u00d3RIAS E TEND\u00caNCIAS ....................... p. 217 \n\n5.1 Considera\u00e7\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es de poder................................................. p. 217 \n\n5.2 A resist\u00eancia e a for\u00e7a do lugar ................................................................... p. 226 \n\n5.2.1 Os movimentos sociais e as lutas de classe............................................. p. 235 \n\n5.2.2 As estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia........................................................ p. 239 \n\n5.3 A M\u00eddia e seus Tent\u00e1culos............................................................................. p. 242 \n\n5.4 O Demiurgo - o Capital ................................................................................ p. 253 \n\nCONCLUS\u00c3O .................................................................................................... p. 262 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................. p. 269 \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO Rio Uruguai resulta, predominantemente, da conflu\u00eancia dos Rios Pelotas e \n\nCanoas. O seu alto e m\u00e9dio curso constitui-se da \"fronteira natural\" entre os estados \n\nde Santa Catarina e do Rio Grande do Sul, desde a nascente do Rio Pelotas at\u00e9 a \n\nfronteira com a Argentina, tornando-se, a partir da\u00ed, a \"fronteira\" geopol\u00edtica daquele \n\npa\u00eds.  \n\nEm decorr\u00eancia de derrames bas\u00e1lticos, forma\u00e7\u00f5es t\u00edpicas no Sul do Brasil, a \n\nregi\u00e3o banhada pelo Rio Uruguai apresenta, em geral, um solo bastante f\u00e9rtil. O Rio \n\ncortou profundamente a rocha, formando grandes desn\u00edveis topogr\u00e1ficos, resultando \n\nem vales encaixados e com altas declividades.  \n\nN\u00e3o temos aqui a inten\u00e7\u00e3o de estabelecer a caracteriza\u00e7\u00e3o detalhada dos \n\nelementos de uma geografia f\u00edsica regional, correlata \u00e0 Bacia do Rio Uruguai. \n\nPretende-se, apenas, demarcar aspectos do territ\u00f3rio em estudo, n\u00e3o na inten\u00e7\u00e3o de \n\ndefini-los como uma regi\u00e3o totalmente diferenciada em rela\u00e7\u00e3o ao resto do Brasil ou \n\ndo mundo, mas para poder estabelecer uma fra\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o comum a todas as \n\nbarragens que ser\u00e3o estudadas nesta tese e a maioria dos outros aproveitamentos \n\nprojetados para a Bacia do Rio Uruguai.  \n\nPor conseguinte, a dimens\u00e3o regional dada a esse estudo e associada \u00e0 \n\nBacia do Rio Uruguai, destaca-se pela peculiaridade de l\u00e1 estar ocorrendo \n\nprocessos em que intensas modifica\u00e7\u00f5es, decorrentes de um amplo projeto \n\npatrocinado pela articula\u00e7\u00e3o entre poderes p\u00fablicos e empresariais, vem \n\nmodificando, sensivelmente, aspectos do espa\u00e7o geogr\u00e1fico da regi\u00e3o demarcada \n\nentre o Oeste do estado de Santa Catarina e o Norte do estado do Rio Grande do \n\nSul. Esse processo de reorganiza\u00e7\u00e3o espacial, ou seja, a ?transterritorializa\u00e7\u00e3o?\n1\n \n\n                                                 \n1\nTransterritorializa\u00e7\u00e3o constitui-se num processo complexo que parte de um territ\u00f3rio usado pelas \n\ncomunidades, de uma determinada territorializa\u00e7\u00e3o; passa por uma desterritorializa\u00e7\u00e3o e resulta \nnuma reterritorializa\u00e7\u00e3o, ou seja, a efetiva apropria\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio, a sua desintegra\u00e7\u00e3o e \nposterior reconstitui\u00e7\u00e3o como um ?territ\u00f3rio usado? pela e para a l\u00f3gica do capital, um territ\u00f3rio \ntransnacionalizado. Para Guattari &amp; Rolnik (1986, p. 323), o trin\u00f4mio T-D-R, que resume a \norganiza\u00e7\u00e3o dos agentes que realizam essa fluidez territorial, \u00e9 um processo que deve ser entendido \ncomo um ?(...) conjunto dos projetos e das representa\u00e7\u00f5es nos quais vai desembocar, \npragmaticamente, toda uma s\u00e9rie de comportamentos, de investimentos, nos tempos e nos espa\u00e7os \nsociais, culturais, est\u00e9ticos, cognitivos?. No entanto, ao estudarmos as transterritorializa\u00e7\u00e3o, \npretendemos abarcar estas a\u00e7\u00f5es e objetos em processos extremamente complexos, onde a \nvolatilidade dos estados n\u00e3o permite definir momentos, mas processos completos, em que o territ\u00f3rio, \nenquanto ?sistema de objetos e a\u00e7\u00f5es?, transformando-se em est\u00e1gios do ?espa\u00e7o banal? sob a l\u00f3gica \ndo capital.  \n\n\n\n 2 \n\nimposta por conflu\u00eancias de interesses do Capital, \u00e9 um rico manancial para o \n\nestudo das modifica\u00e7\u00f5es impostas por processos de alagamento sistem\u00e1ticos\n2\n em \n\ncoletividades.   \n\nDesde o final da d\u00e9cada de 1960, foram planejados (22) vinte e dois \n\naproveitamentos hidrel\u00e9tricos, a serem realizados em v\u00e1rios pontos do trecho \n\nbrasileiro da Bacia do Rio Uruguai como parte da ent\u00e3o pol\u00edtica nacional para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura para o desenvolvimento, aproveitando parte das \n\ncaracter\u00edsticas ambientais citadas anteriormente. O projeto fez parte do Plano \n\nNacional de Energia El\u00e9trica - 1987/2010 da Eletrobr\u00e1s (ELETROSUL/CNEC, \n\n1979a).  \n\nAs barragens at\u00e9 hoje constru\u00eddas, ou em avan\u00e7ada fase de implanta\u00e7\u00e3o, \n\nnaquela bacia hidrogr\u00e1fica, encontram-se nas regi\u00f5es banhadas pelo Alto e pelo \n\nM\u00e9dio Vale do Rio Uruguai a jusante da fronteira do Brasil com a Argentina. \n\nNossas preocupa\u00e7\u00f5es formuladas na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (ESP\u00cdNDOLA, \n\n1998) em torno desse panorama socioespacial, est\u00e3o ainda mais vivas nesse \n\nmomento em que o projeto privatista/desnacionalizador dos governos federal e \n\nestadual se concretizou; e os destinos do setor el\u00e9trico, bem como o das popula\u00e7\u00f5es \n\nafetadas pelos empreendimentos, est\u00e3o nas m\u00e3os de organiza\u00e7\u00f5es transnacionais, \n\nas quais nutrem interesse \u00ednfimo no bem-estar das popula\u00e7\u00f5es locais e interesse \n\nm\u00e1ximo no lucro a qualquer pre\u00e7o. Nesse sentido, \u00e9 bom lembrar que o processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o integrada de capitais, disfar\u00e7ado pela cognominada ?globaliza\u00e7\u00e3o?, tem \n\num papel decisivo no processo, dando aten\u00e7\u00e3o especial ao estudo desta dita \n\n?globaliza\u00e7\u00e3o? na busca por uma homogeneiza\u00e7\u00e3o cultural das inst\u00e2ncias locais, ?(...) \n\nparece improv\u00e1vel que a ?globaliza\u00e7\u00e3o? v\u00e1 simplesmente destruir as identidades \n\nnacionais, \u00e9 mais prov\u00e1vel que ela v\u00e1 produzir, simultaneamente, novas \n\nidentifica\u00e7\u00f5es ?globais\u2018 e novas identifica\u00e7\u00f5es locais? (HALL, 2003, p. 78). \n\n                                                 \n2\n Entendemos por alagamento sistem\u00e1tico de coletividades, a inunda\u00e7\u00e3o meticulosamente planejada \n\npelos agenciamentos constituintes do Capitalismo Mundial Integrado (CMI), que interferem sobre tudo \naquilo que expresse uma intima rela\u00e7\u00e3o com o patrim\u00f4nio material e imaterial de comunidades. Nesta \ntese \u00e9 o alagamento das coletividades que nos interessa e n\u00e3o as coletividades alagadas, j\u00e1 que o \nfen\u00f4meno alagamento \u00e9 o vetor sob os quais se d\u00e3o as transterritorializa\u00e7\u00f5es.  \n \n\n\n\n 3 \n\nAs popula\u00e7\u00f5es e as coletividades s\u00e3o as maiores v\u00edtimas deste processo, e a \n\ndissolu\u00e7\u00e3o dos seus territ\u00f3rios ontol\u00f3gicos resulta n\u00e3o s\u00f3 na forma\u00e7\u00e3o de novos \n\nindiv\u00edduos, mas numa atomiza\u00e7\u00e3o na qual a exclus\u00e3o e a submiss\u00e3o andam de \n\nbra\u00e7os dados com a mis\u00e9ria e a viol\u00eancia.    \n\nAs rela\u00e7\u00f5es socioespaciais, o car\u00e1ter do lugar, do poder e do territ\u00f3rio numa \n\nperspectiva de reorganiza\u00e7\u00e3o espacial, s\u00e3o aqui entendidas n\u00e3o s\u00f3 como uma nova \n\nremodela\u00e7\u00e3o territorial, mas como uma total altera\u00e7\u00e3o nas estruturas de \n\nsociabilidade, v\u00ednculos e media\u00e7\u00f5es materiais; identit\u00e1rios e simb\u00f3licos que regulam \n\na viv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es atingidas desta regi\u00e3o.  \n\nTodo o processo de reloca\u00e7\u00e3o \u00e9 complexo, com conseq\u00fc\u00eancias diversas para \n\nos que nele est\u00e3o envolvidos. Um processo deste tipo pode parecer trivial para um \n\nolhar desavisado ou tecnicista; no entanto, ele sempre envolve um intrincado \n\nconjunto de contradi\u00e7\u00f5es que, por estarem contidos em um \u00fanico e traum\u00e1tico \n\nprocesso, podem ser mais bem decodificados pela pesquisa emp\u00edrica do que em \n\nprocessos que envolvem transterritorializa\u00e7\u00f5es mais amplas, tal como as \n\nprovocadas pelos movimentos comumente atribu\u00eddos \u00e0 ?globaliza\u00e7\u00e3o?.  \n\nAssim sendo, \u00e9 necess\u00e1rio investigar todo o processo de uma forma \n\nabrangente, avaliando n\u00e3o apenas efeitos considerados diretos, mas levando em \n\nconta o conjunto de efeitos concretos do empreendimento, sua lateralidade, \n\nimplica\u00e7\u00f5es e os desdobramentos que dele resultam. \u00c9 preciso tamb\u00e9m entender os \n\nefeitos desagregadores dos espa\u00e7os globais, que s\u00e3o, por\u00e9m, insuficientemente \n\nreprimidos e/ou remodelados pelos agenciamentos locais.\n3\n  \n\nTendo isto em vista, estabelecemos questionamentos que nortearam os \n\nconte\u00fados e reflex\u00f5es desta tese, os quais est\u00e3o relacionados abaixo:  \n\n Quais os espa\u00e7os de poder que s\u00e3o discern\u00edveis no local dos acontecimentos? \n\n Como se d\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o da renda da \u00e1gua e sua influ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o do valor \n\nde troca na atualidade? \n\n Quais s\u00e3o as atuais pol\u00edticas p\u00fablicas e privadas para gerir os recursos h\u00eddricos \n\nna Bacia do Rio Uruguai? Quais as conseq\u00fc\u00eancias dessas pol\u00edticas?  \n\n                                                 \n3\n Estudo sobre uma situa\u00e7\u00e3o concreta relacionada a esta intera\u00e7\u00e3o pode ser encontrado em: \n\nEsp\u00edndola (1998, p. 103 -126).      \n\n\n\n 4 \n\n Que formas de gest\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos privilegiam a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nsentido de coletividade das popula\u00e7\u00f5es afetadas podem servir de alternativas \u00e0 \n\nmatriz energ\u00e9tica atualmente colocada em pr\u00e1tica, para uso do capital \n\ntransnacional, pelo governo do Brasil?  \n\n Quais os procedimentos e discursos manifestados nos processos de implanta\u00e7\u00e3o \n\nde novos objetos t\u00e9cnicos atuam sobre as coletividades atingidas pelo programa \n\nde barragens que acarretam alagamentos sistem\u00e1ticos na Bacia do Rio Uruguai? \n\n Qual o impacto das usinas hidrel\u00e9tricas, sobre a perda de referenciais territoriais \n\ne da mem\u00f3ria das coletividades atingidas? \n\n O que a nova conjuntura posterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas representa no \n\nimagin\u00e1rio e no cotidiano das popula\u00e7\u00f5es atingidas? \n\n Como se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de poder e contra-poder, nos contextos relacionados \n\naos alagamentos sistem\u00e1ticos de territ\u00f3rios origin\u00e1rios, na regi\u00e3o estudada? \n\nTais questionamentos preliminares se constituem em mananciais de duas \n\nquest\u00f5es centrais na presente tese:  \n\n- Quais as efetivas transforma\u00e7\u00f5es e perman\u00eancias socioespaciais ocorridas; \n\nou que ainda ocorrem no estabelecimento de alagamentos sistem\u00e1ticos de \n\ncoletividades, decorrentes da constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas na Bacia do Rio \n\nUruguai; e quais suas influ\u00eancias na reestrutura\u00e7\u00e3o espacial e mental destas \n\ncoletividades? \n\n- Que agentes est\u00e3o por tr\u00e1s das intrigas de superf\u00edcie; e quais os efetivos \n\ninteresses que est\u00e3o na trama do acontecimento, ou seja, na constru\u00e7\u00e3o de \n\ntoda a infra-estrutura para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica?  \n\nAnte os referidos questionamentos, tem-se, como s\u00edntese dessa investiga\u00e7\u00e3o, \n\na seguinte problem\u00e1tica; a qual emerge como fio condutor \u00e0 hip\u00f3tese de tese. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o e os usos de territ\u00f3rios, sob a influ\u00eancia de recursos h\u00eddricos, \n\npertencentes \u00e0s coletividades situadas na Bacia do Rio Uruguai, vem passando por \n\nv\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es, oriundas de alagamentos sistem\u00e1ticos que, por sua vez, \n\nestabelecem processos transterritorializantes, revelando contradi\u00e7\u00f5es nas \n\ndimens\u00f5es \"local/regional\" e \"local/global\", seguindo a l\u00f3gica que rege as conex\u00f5es \n\ndo Capitalismo Mundial Integrado (CMI). \n\n\n\n 5 \n\nTemos da\u00ed, como Hip\u00f3tese de Tese, que a integra\u00e7\u00e3o mundial do Capital, \n\nutiliza-se de objetos t\u00e9cnicos, os quais acabam por \u201cdestruir\u201d coletividades, \n\ncriando e redefinindo novos espa\u00e7os e rela\u00e7\u00f5es de poder. \n\nDelineando melhor as condi\u00e7\u00f5es acima, para desenvolvimento dessa tese, \n\nfaz-se necess\u00e1rio definir o seguinte Objetivo Geral: \n\n- Identificar e examinar as decorr\u00eancias das converg\u00eancias e correla\u00e7\u00f5es do \n\ncapital com os processos de alagamentos sistem\u00e1ticos impostos, segundo as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es cominadas pela atual matriz energ\u00e9tica brasileira as \n\npopula\u00e7\u00f5es atingidas por tais empreendimentos, avaliando e criticando o \n\npapel do Estado e da iniciativa privada nos processos de produ\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia, gest\u00e3o de territ\u00f3rios h\u00eddricos e de seus entornos; \n\ndistinguindo os agentes do processo, estabelecendo os benefici\u00e1rios deste \n\nmodelo energ\u00e9tico e as resist\u00eancias da\u00ed suscitadas. \n\nDesse Objetivo Geral derivam as seguintes especificidades: \n\n1. Discutir as rela\u00e7\u00f5es de poder, nos casos onde as transterritorializa\u00e7\u00f5es se d\u00e3o de \n\nforma abrupta e massiva, estabelecendo nexos entre o espa\u00e7o de poder \n\ncorrespondente e as implica\u00e7\u00f5es recorrentes na forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial; \n\n2. Dimensionar os impactos socioecon\u00f4micos dos alagamentos sistem\u00e1ticos das \n\ncoletividades atingidas pelas barragens; \n\n3. Tipificar e demonstrar viabilidade de novas formas de produ\u00e7\u00e3o de energia; \n\n4. Demonstrar como as constru\u00e7\u00f5es do sistema de objetos, indissociavelmente \n\ncorrelacionadas aos sistemas de a\u00e7\u00f5es, modificam a paisagem e transformam a \n\ncompreens\u00e3o temporal e espacial do local, formando espa\u00e7os globais associados \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es territoriais e socioespaciais, nos casos de It\u00e1, Machadinho, Campos \n\nNovo e Barra Grande. \n\nRelacionado a esses objetivos e para melhor discutir o real e os sentidos\n4\n dos \n\nvetores que est\u00e3o embutidos em mudan\u00e7as t\u00e3o profundas do espa\u00e7o e em suas \n\ntemporalidades, foram utilizadas as seguintes t\u00e9cnicas como forma de coleta de \n\ndados: entrevistas orais com roteiros de quest\u00f5es semiestruturadas e observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante com agentes dos diversos campos envolvidos no processo de \n\n                                                 \n4\n ?O sentido emerge e se constr\u00f3i no contexto, \u00e9 sempre local, datado, transit\u00f3rio. A cada instante, um \n\nnovo coment\u00e1rio, uma nova interpreta\u00e7\u00e3o, um novo desenvolvimento podem modificar o sentido que \nhav\u00edamos dado a uma proposi\u00e7\u00e3o (...) quando ela foi emitida ...? (L\u00c9VY, 1993, p. 22). \n\n\n\n 6 \n\ntransterritorializa\u00e7\u00e3o. \u00c9 na compreens\u00e3o das experi\u00eancias, que o indiv\u00edduo constr\u00f3i e \n\nconhece a realidade. Atrav\u00e9s de relatos das pessoas envolvidas no acontecimento, \n\npode-se perceber as experi\u00eancias vividas por elas e, ap\u00f3s an\u00e1lise individual, \n\nidentificar converg\u00eancias ou diverg\u00eancias destas experi\u00eancias. \n\nQuanto \u00e0 t\u00e9cnica de entrevista, optou-se pela qualitativa, por ser \n\n?essencialmente uma t\u00e9cnica, para estabelecer ou descobrir que existem \n\nperspectivas, ou pontos de vista sobre os fatos, al\u00e9m daqueles da pessoa que inicia \n\na entrevista\" (FARR apud GASKELL, 2002, p. 65). A entrevista qualitativa procura \n\nlevantar um universo relacional, isto \u00e9, todos os tipos poss\u00edveis de elementos que se \n\ninter-relacionam na situa\u00e7\u00e3o estudada.  Foram efetuadas entrevistas com os \n\nseguintes segmentos envolvidos no processo: Coordena\u00e7\u00e3o do Movimento dos \n\nAtingidos por Barragens, atingidos por barragens, administradores e funcion\u00e1rios da \n\nEletrosul e dos cons\u00f3rcios gestores dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, moradores, \n\nassim como e comerciantes das localidades atingidas, administradores e \n\nfuncion\u00e1rios dos poderes p\u00fablicos municipais, estaduais (SC e RS) e federais; entre \n\noutros agentes envolvidos. \n\n Diante da finalidade de identificar comportamentos e intera\u00e7\u00f5es entre os \n\nagentes que participam dos acontecimentos, bem como a op\u00e7\u00e3o pela t\u00e9cnica da \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, preferimos dar aten\u00e7\u00e3o aos elementos sugeridos por Selltiz \n\n(1975, p. 234-235), como as caracter\u00edsticas do participante; descri\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nf\u00edsico; seus objetivos; o comportamento social e a frequ\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o das \n\nsitua\u00e7\u00f5es\n5\n.  \n\n Quanto aos componentes estruturais que modular\u00e3o a tonalidade da trama \n\nque se apresenta, ser\u00e3o analisados no primeiro cap\u00edtulo, no que concerne aos \n\nprocessos de transterritorializa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio adjacente \u00e0 Bacia do \n\n                                                 \n5\n Selltiz (1975, p. 234-235) detalha estes elementos mais de perto: Quem s\u00e3o estes participantes, \n\ncomo se relacionam, quantos s\u00e3o? Como interagem? Que fun\u00e7\u00e3o exercem? Como as caracter\u00edsticas \nsociais da situa\u00e7\u00e3o podem ser descritas atrav\u00e9s de comportamentos que tendem a ser percebidos \ncomo esperados ou inesperados, aprovados ou condenados, conformistas ou divergentes? Que \nobjetivo oficial reuniu os participantes? ?Como os participantes reagem ao objetivo oficial na situa\u00e7\u00e3o \ndada? Que objetivos \u2013 al\u00e9m dos oficiais \u2013 os participantes parecem procurar? Ser\u00e3o que os objetivos \ndos participantes compat\u00edveis ou antag\u00f4nicos? O que os participantes fazem como o fazem, com \nquem e com que o fazem? Com que freq\u00fc\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o? As situa\u00e7\u00f5es se repetem? com que \nfreq\u00fc\u00eancia ocorrem?  \n \n\n\n\n 7 \n\nRio Uruguai, estabelecendo o fundo sobre o qual se inserem os contextos aqui \n\nestudados.  \n\n Desta forma, as quest\u00f5es de fundo estrutural e te\u00f3rico/metodol\u00f3gicas; a \n\nPaisagem Regional, a Matriz Energ\u00e9tica Brasileira, a conjuntura Global/Local e a \n\nCrise do Capital, ser\u00e3o consideradas as ambienta\u00e7\u00f5es, em que os agentes \n\nperfilados como componentes dos subcap\u00edtulos seguintes se relacionam, entram em \n\ncontradi\u00e7\u00e3o ou se combinam.     \n\n J\u00e1 no cap\u00edtulo dois, no qual se definem os agentes, faremos uma an\u00e1lise \n\npormenorizada das institui\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es, movimentos sociais e comunidades, \n\nimplicados nos processos de transterritorializa\u00e7\u00e3o que est\u00e3o ocorrendo nos \n\nterrit\u00f3rios adjacentes \u00e0s barragens, decorrentes da constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas na \n\nBacia do Rio Uruguai.  \n\nCada segmento de agentes envolvidos ser\u00e1 a\u00ed analisado \"separadamente\", \n\nsem perder de vista sua atua\u00e7\u00e3o no conjunto complexo da totalidade focada. Assim, \n\nn\u00e3o se buscar\u00e1 uma decomposi\u00e7\u00e3o meramente cartesiana que separe as partes, \n\nsupondo que a sua soma \u00e9 correspondente ao todo. Pelo contr\u00e1rio, pretendemos \n\ndistinguir a a\u00e7\u00e3o da parte no conjunto e investigar as interrela\u00e7\u00f5es no movimento \n\nentre elas, os quais estar\u00e1 consubstanciado no item ?O Coro?. Desta forma, ?cada \n\ncoisa nada mais \u00e9 que parte da unidade do todo, mas a totalidade n\u00e3o \u00e9 uma \n\nsimples soma da parte. As partes que formam a Totalidade n\u00e3o bastam para explic\u00e1-\n\nla. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 a Totalidade que explica as partes? (SANTOS, 2004a, p. 115). \n\nNo cap\u00edtulo seguinte - A Din\u00e2mica espa\u00e7o espa\u00e7o/temporal na Bacia do Rio \n\nUruguai - o Espa\u00e7o ser\u00e1 discutido como categoria de an\u00e1lise, ?(...) definido como um \n\nconjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es? (SANTOS,  \n\n2004a, p. 115), uma inst\u00e2ncia fundamental para o desvelar do contexto, fundado nas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Milton Santos e outros autores afins. Buscar-se-\u00e1, desta forma, \n\nestabelecer os nexos diacr\u00f4nicos e sincr\u00f4nicos, das coordenadas globais, locais e \n\nintermedi\u00e1rias do Capitalismo Mundial Integrado (CMI) de suas manifesta\u00e7\u00f5es mais \n\nfundamentais: o sistema financeiro internacional desregulamentado, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es multilaterais; e das pol\u00edticas nacionais da \u00e1rea energ\u00e9tica, a elas \n\nassociadas. \n\n\n\n 8 \n\nA recorr\u00eancia e a assincronia, as rugosidades e as dobraduras, como \n\ncorol\u00e1rios de um pensamento que ?(...) \u00e9 uma cartografia do tempo e do espa\u00e7o, [na \n\nqual] a compreens\u00e3o \u00e9 a espessura dos lugares? (VILELA apud LARROSA, &amp; \n\nSKLIAR, 2001, p. 233), ser\u00e3o guindadas ao primeiro plano nas preocupa\u00e7\u00f5es deste \n\ncap\u00edtulo. \n\n   O sistema de objetos t\u00e9cnicos e o sistema de a\u00e7\u00f5es indissociavelmente a ele \n\nrelacionado ser\u00e3o motivos de investiga\u00e7\u00e3o no quarto cap\u00edtulo. Estes objetos e a\u00e7\u00f5es \n\nremodelaram todas as caracter\u00edsticas espaciais, sociais, econ\u00f4micas e do territ\u00f3rio \n\nadjacente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai. As grandes hidrel\u00e9tricas, as barragens \n\nnecess\u00e1rias para empreend\u00ea-las, os alagamentos sistem\u00e1ticos delas decorrentes e \n\nos demais objetos recentemente introduzidos na rede s\u00f3cio-t\u00e9cnica adjacente \u00e0 \n\nbacia do rio Uruguai, somente poder\u00e3o ser examinados numa perspectiva de \n\nmuta\u00e7\u00e3o espacial permanente, resultado das a\u00e7\u00f5es que atuam sobre tais objetos. \n\nAs barragens e os espelhos d'\u00e1gua, como causadores de muta\u00e7\u00f5es \n\ndram\u00e1ticas no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, certamente ser\u00e3o tratados com destaque, \n\nservindo de subs\u00eddio, inclusive, para futuras contribui\u00e7\u00f5es na discuss\u00e3o sobre novas \n\nformas de extra\u00e7\u00e3o de renda, acumuladas, a partir de recursos h\u00eddricos.   \n\nNo quinto cap\u00edtulo s\u00e3o examinados os conflitos onde as rela\u00e7\u00f5es de poder se \n\nconcretizam na a\u00e7\u00e3o. O poder ?penetra na estrutura delgada da sociedade: \u00e9 \n\nidentific\u00e1vel em todos os n\u00edveis?\n \n(CH\u00c2TELLET &amp; PISIER-KOUCHNER, 1983, p. 673), \n\nrevelando \n\n(...) a natureza de todo o poder, o qual (...) n\u00e3o se situa nem em um termo \nabstrato (o Estado, a lei ou a representa\u00e7\u00e3o coletiva), nem em uma \nrealidade emp\u00edrica (o governo ou a classe social), mas forma o pr\u00f3prio \ntecido (no sentido em que o sangue \u00e9 um tecido) da realidade?(idem, \nibidem).\n\n \n \n\n \n\nUm ato, para configurar-se concretamente, precipita duas coordenadas \n\nb\u00e1sicas sucessivas e correlatas: ?Associa\u00e7\u00e3o entre progresso acumulativo no tempo \n\ne integra\u00e7\u00e3o progressiva no espa\u00e7o? (HOPENHAYN apud LARROSA, &amp; SKILIAR, \n\n2001, p. 268), isto \u00e9, uma dimens\u00e3o espacial e uma temporal. Se a compreens\u00e3o \u00e9 a \n\nespessura dos lugares e o pensamento uma cartografia do tempo e do espa\u00e7o, as \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder est\u00e3o em toda parte. Elas s\u00e3o radiais e est\u00e3o conjugadas aos \n\nmecanismos centralizadores de poder. \n\n\n\n 9 \n\nNo final de cada cap\u00edtulo tra\u00e7amos breves considera\u00e7\u00f5es, a guisa de \n\nfechamento, sem, contudo, esgotar as possibilidades inevit\u00e1veis relativas \u00e0 trama. \n\nPara tanto, foram denominadas alegoricamente as seguintes express\u00f5es para estes \n\nsubcap\u00edtulos: ?A T\u00f4nica? (realce do acontecimento, do processo); ?O Coro? (a \n\nladainha e a totalidade); ?O Lapso Mors? (acerca do hiato decorrido nas \n\ntransterritorializa\u00e7\u00f5es) e o ?Demiurgo? - o Capital \u2013 (como sendo a s\u00edntese e o \n\nresultante dos conflitos). \n\nA conclus\u00e3o ser\u00e1 repert\u00f3rio derradeiro para abrir conex\u00f5es para futuras \n\npesquisas e observar validade da hip\u00f3tese inicialmente apresentada, capaz de \n\nprestar-se a desdobramentos em outras produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas. \n\n\n\n 10 \n\n1. PANO DE FUNDO: O CONTEXTO \n\n1.1 NOTAS PARA UMA EPISTEMOLOGIA ENTRE CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\n \n\n \nPois, se o mundo tal como os nossos olhos o v\u00eaem, tivesse o \nrigor das adequa\u00e7\u00f5es, esta vis\u00e3o seria ela pr\u00f3pria a ci\u00eancia; e, \ncomo os homens n\u00e3o deixar\u00e3o nunca de ver o mundo com os \nolhos com que v\u00eaem, as disciplinas hist\u00f3rico-filol\u00f3gicas, que se \nlimitam deliberadamente ao vivido, conservar\u00e3o sempre a sua \nraz\u00e3o de ser.  \n\nPaul Veyne \n\n \n \n\nS\u00f3 se pode estudar aquilo com que primeiro se sonhou. \n                                                                                    Bachelard \n\n \n\nDiscutir quest\u00f5es metodol\u00f3gicas \u00e9 discutir a natureza do objeto de pesquisa, \n\nmas acima de tudo, \u00e9 discernir a vis\u00e3o de mundo do sujeito e do conhecimento. \n\nSegundo Abbagnano a ci\u00eancia \u00e9: \n \n\nConhecimento que inclua, em qualquer forma ou medida, uma garantia da \npr\u00f3pria validade. A limita\u00e7\u00e3o expressa pelas palavras ?em qualquer forma ou \nmedida\u2018 \u00e9 aqui inclu\u00edda para tornar a defini\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 ci\u00eancia moderna, \nque n\u00e3o tem pretens\u00f5es de absoluto. Mas, segundo o conceito tradicional, a \nci\u00eancia inclui garantia absoluta de validade, sendo, portanto, como \nconhecimento o grau m\u00e1ximo de certeza. O oposto da ci\u00eancia \u00e9 opini\u00e3o, \ncaracterizada pela falta de garantia acerca de sua validade. (...) Essa \ngarantia pode consistir: 1\u00aa na demonstra\u00e7\u00e3o; 2\u00aa na descri\u00e7\u00e3o e 3\u00aa na \ncorrigibilidade (ABBAGNANO, 2000, p.136). \n  \n\n Esta garantia de validade para a ci\u00eancia foi primeiramente edificada por Plat\u00e3o e \n\nArist\u00f3teles, para os quais ci\u00eancia \u00e9 o conhecimento demonstrativo que pode ser \n\nentendido como o ?conhecimento da causa de um objeto, isto, \u00e9, conhece-se por \n\nque o objeto n\u00e3o pode ser diferente do que \u00e9? (ARIST\u00d3TELES apud ABBAGNANO, \n\n2000, p. 136). Devido \u00e0 diferen\u00e7a entre opini\u00e3o e ci\u00eancia, Arist\u00f3teles ?exclui que \n\npossa haver ci\u00eancia do n\u00e3o necess\u00e1rio, ou seja, da sensa\u00e7\u00e3o e do acidental, ao \n\nmesmo tempo em que identifica o conhecimento cient\u00edfico como conhecimento da \n\ness\u00eancia necess\u00e1ria ou subst\u00e2ncia?(ABBAGNANO, ibidem, 2000, p. 136). \n\nDesde ent\u00e3o, a validade necess\u00e1ria aos procedimentos cient\u00edficos foi mantida \n\ndentro dos estritos crit\u00e9rios do racionalismo: Descartes estabeleceu o m\u00e9todo como \n\no princ\u00edpio racional da inteligibilidade humana pelo modelo da aritm\u00e9tica e da \n\ngeometria, ci\u00eancias ?desprovidas de falsidades e incertezas? (DESCARTES apud \n\nABBAGNANO, idem, ibidem, 2000, p. 136) fundadas inteiramente na dedu\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n 11 \n\nenquanto Kant denominava o m\u00e9todo como sistema. De acordo com Kant (1983, p. \n\n406) ?A unidade sistem\u00e1tica \u00e9 o que antes de tudo faz de um conhecimento comum \n\numa ci\u00eancia, isto \u00e9, de um simples agregado, um sistema?. Contudo Hegel \n\nsentenciava que ?A verdadeira forma na qual a verdade existe s\u00f3 pode ser o sistema \n\ncient\u00edfico dela? (HEGEL, 1980, p. 07). \n\nNo per\u00edodo cl\u00e1ssico da Modernidade (1650/1815) formulou-se uma nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o para as ci\u00eancias. O fundamento da concep\u00e7\u00e3o descritiva da ci\u00eancia \u00e9 a \n\ndistin\u00e7\u00e3o baconiana entre antecipa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da natureza, sendo a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o a condu\u00e7\u00e3o dos ?homens diante dos fatos particulares e das suas \n\nordens? (BACON apud ABBAGNANO, 2000, p. 138). Isaac Newton desenvolve este \n\nfundamento ao contrapor o m\u00e9todo da an\u00e1lise ao m\u00e9todo da s\u00edntese, que consiste \n\n?em assumir que as causas foram descobertas, em p\u00f4-las como princ\u00edpios e em \n\nexplicar os fen\u00f4menos partindo de tais princ\u00edpios e considerando como prova esta \n\nexplica\u00e7\u00e3o?. (ABBAGNANO, idem, 2000, p. 138). J\u00e1 o m\u00e9todo da an\u00e1lise consistiria \n\nem ?fazer experimentos e observa\u00e7\u00f5es, em deles tirar conclus\u00f5es gerais por meio da \n\nindu\u00e7\u00e3o e em n\u00e3o admitir, contra as conclus\u00f5es, obje\u00e7\u00f5es que n\u00e3o derivem dos \n\nexperimentos ou de outras verdades seguras? (ABBAGNANO, idem, ibidem, 2000, p. \n\n138). \n\nOutra corrente, mais recente (virada do s\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX), \n\nreconhece, no entanto, como \u00fanico crit\u00e9rio de validade da ci\u00eancia a sua \n\ncorrigibilidade, isto \u00e9, desiste da pretens\u00e3o de uma garantia absoluta, por abrir \n\nperspectivas novas ao estudo anal\u00edtico dos instrumentos de pesquisa dispon\u00edveis \u00e0 \n\nci\u00eancia. Segundo Peirce, qualquer conhecimento humano era pass\u00edvel de falibilismo, \n\nenquanto, mais recentemente, Karl Popper afirma que o instrumental da ci\u00eancia n\u00e3o \n\n\u00e9 voltado para a verifica\u00e7\u00e3o, mas para a falsifica\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas\n6\n. \n\nAparentemente, as proposi\u00e7\u00f5es popperianas parecem constituir-se na \n\ngarantia menos dogm\u00e1tica que a ci\u00eancia pode exigir para sua pr\u00f3pria validade. \n\n                                                 \n6\n Chalmers (1993), no cap\u00edtulo VI, ?As limita\u00e7\u00f5es do Falsificacionismo?, questiona o princ\u00edpio de \n\nfalsificabilidade afirmando que \u00e9 justamente por serem as observa\u00e7\u00f5es fal\u00edveis e sua aceita\u00e7\u00e3o \nexperimental, pass\u00edvel de revis\u00e3o que refuta a posi\u00e7\u00e3o falsificacionista. As teorias n\u00e3o podem ser \nconclusivamente falsificadas, porque as proposi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00f5es no futuro, em outro est\u00e1gio da \nci\u00eancia, podem levar as mesmas teorias tornem-se falsas. As conclus\u00f5es falsificacionistas s\u00e3o \nimposs\u00edveis na medida em que as observa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o totalmente seguras, das quais elas \ndependem. \n\n\n\n 12 \n\nTodavia, esta posi\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada a uma concep\u00e7\u00e3o positivista das ci\u00eancias que \n\npretende estabelecer um g\u00eanero de ?verdade objetiva\u2018 sem ?futilidades \n\n(Kleinigkeiten), como, por exemplo, a posi\u00e7\u00e3o social ou ideol\u00f3gica do pesquisador \n\ns\u00e3o eliminadas assim delas pr\u00f3prias, apesar de naturalmente desempenharem em \n\ncurto prazo seu papel? (POPPER apud L\u00d6WY, 1987, p. 51)\n7\n. Esta \u00e9 uma pretens\u00e3o \n\ndo positivismo desde Auguste Comte, assim como o reconhecimento da dificuldade \n\nda aplica\u00e7\u00e3o de tal ?m\u00e9todo institucional\u2018: ?\u00c9 verdade que as ci\u00eancias sociais n\u00e3o \n\natingiram ainda esta publicidade do m\u00e9todo. Isto \u00e9 particularmente devido \u00e0 \n\ninflu\u00eancia destruidora da intelig\u00eancia de Arist\u00f3teles e de Hegel? (L\u00d6WY, 1987, p. 53) \n\n(sic). \n\nO materialismo hist\u00f3rico parece, para muitos pesquisadores das ci\u00eancias \n\nhumanas da atualidade, uma teoria metodol\u00f3gica muito mais dogm\u00e1tica do que a \n\nanterior. Mas a apropria\u00e7\u00e3o dogm\u00e1tica de certas correntes autorit\u00e1rias do socialismo \n\nn\u00e3o deve ser confundida com o rico pensamento de Marx e de muitos dos \n\npensadores nele inspirados. \n\nA metodologia marxista tem, entre outros, o m\u00e9rito de demonstrar sem \n\ndisfarces a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a posi\u00e7\u00e3o de classe do pesquisador e os \n\nm\u00e9todos de sua pesquisa. ?N\u00e3o s\u00e3o as id\u00e9ias que modificam os homens, n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente conhecer uma paix\u00e3o pela sua causa para suprimi-la, \u00e9 necess\u00e1rio viv\u00ea-la, \n\nopor-lhe outras paix\u00f5es, combat\u00ea-la com tenacidade, em suma, trabalhar-se? \n\n(SARTRE, 2002, p. 25). \n\nOutro procedimento interessante da metodologia marxista \u00e9 a delimita\u00e7\u00e3o do \n\nhorizonte intelectual que \u00e9 determinado pela posi\u00e7\u00e3o de classe do pesquisador (bem \n\ncomo dos polemistas ide\u00f3logos). Em v\u00e1rias passagens de sua obra\n8\n, Marx salienta \n\nque ?o modo de produ\u00e7\u00e3o da vida material domina, em geral, o desenvolvimento da \n\nvida social, pol\u00edtica e intelectual? (MARX, 1984, p. 437). \n\nO horizonte intelectual do pesquisador \u00e9 uma limita\u00e7\u00e3o dentro dos \n\ninstrumentos metodol\u00f3gicos utiliz\u00e1veis. O pesquisador n\u00e3o acostumado com o \n\ninstrumental dos m\u00e9todos cr\u00edticos, oriundo do universo metodol\u00f3gico positivista, \n\n                                                 \n7\n Os grifos s\u00e3o de L\u00f6wy, os quais eu tomo como meus. \n\n8\n Na sua Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica da economia pol\u00edtica; nos Grundrisses; no Manifesto Comunista; na \n\nMis\u00e9ria da Filosofia e no Capital. \n\n\n\n 13 \n\ndificilmente conseguir\u00e1 manejar o instrumental marxista adequadamente em sua \n\npesquisa, como tamb\u00e9m o marxista ou o pesquisador ?p\u00f3s-moderno? arriscar\u00e1 toda \n\na sua estrutura metodol\u00f3gica ao utilizar pressupostos positivistas em seu objeto de \n\npesquisa. O horizonte intelectual de um pesquisador, que pretende ser cr\u00edtico, dentro \n\nde um universo concreto, sem pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es teleol\u00f3gicas ou ilus\u00f5es idealistas, \n\nque compreenda, enfim, que o ?(...) concreto \u00e9 hist\u00f3ria e a a\u00e7\u00e3o \u00e9 dial\u00e9tica? \n\n(SARTRE, 2002, p. 30), do pensamento materialista hist\u00f3rico. Neste sentido \n\nsartriano fica claro como a teoria da pr\u00e1xis deve atuar em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo: ?O \n\npensamento concreto deve nascer da pr\u00e1xis e voltar-se sobre ela para ilumin\u00e1-la: \n\nn\u00e3o ao acaso e sem regras, mas \u2013 como em todas as ci\u00eancias e t\u00e9cnicas \u2013 em \n\nconformidades com princ\u00edpios? (SARTRE, 2002, p. 31). \n\nO momento atual \u00e9 rico em ilus\u00f5es idealistas e/ou irracionalistas, derivadas da \n\naliena\u00e7\u00e3o determinada pela correla\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as produtivas e as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e \n\nque se manifestam em outras esferas da vida material, no simb\u00f3lico e nas mentalidades: \n\nOra, na fase atual de nossa hist\u00f3ria, as for\u00e7as produtivas entraram em \nconflito com as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, o trabalho criador \u00e9 alienado, o \nhomem n\u00e3o se reconhece em seu pr\u00f3prio produto e seu labor extenuante \napresenta-lhe como uma for\u00e7a inimiga. Uma vez que a aliena\u00e7\u00e3o surge \ncomo resultado desse conflito, trata-se de uma realidade hist\u00f3rica e \nperfeitamente irredut\u00edvel a uma id\u00e9ia; para que os homens dela se liberem e \npara que seu trabalho se torne a pura objetiva\u00e7\u00e3o de si mesmos, n\u00e3o \u00e9 \nsuficiente ?que a consci\u00eancia se pense a si mesma\u2018, mas s\u00e3o necess\u00e1rios o \ntrabalho material e a pr\u00e1xis revolucion\u00e1ria: quando Marx escreve: ?Do \nmesmo modo que n\u00e3o se julga um indiv\u00edduo a partir de uma id\u00e9ia que tem \nde si mesmo, assim tamb\u00e9m n\u00e3o se pode julgar uma \u2026 \u00e9poca de agita\u00e7\u00e3o \nrevolucion\u00e1ria a partir de sua consci\u00eancia de si?, ele assinala a prioridade da \na\u00e7\u00e3o (trabalho e pr\u00e1xis social) sobre o Saber, assim como sua \nheterogeneidade. Afirma tamb\u00e9m que o fato humano \u00e9 irredut\u00edvel ao \nconhecimento, que ele deve ser vivido e ser produzido; no entanto, n\u00e3o vai \nconfundi-lo com subjetividade vazia de uma pequena burguesia puritana e \nmistificada: transforma-o no tema imediato da totaliza\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica e \u00e9 o \nhomem concreto que ele coloca no centro de suas premissas, esse homem \nque se define, a uma s\u00f3 vez, por suas necessidades, pelas condi\u00e7\u00f5es \nmateriais de sua exist\u00eancia e pela natureza de seu trabalho, isto \u00e9, de sua \nluta contra as coisas e contra os homens (SARTRE, 2002, p. 25/26). \n \n\nPor outro lado, Veyne (1971, p. 265), ao discutir a situa\u00e7\u00e3o atual do estatuto \n\nte\u00f3rico das ci\u00eancias humanas, enfatiza que ?sabemos bem que a experimenta\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 toda a ci\u00eancia, que a ci\u00eancia \u00e9 interpreta\u00e7\u00e3o arriscada de experi\u00eancias, \n\nsempre amb\u00edguas e demasiado ricas em pormenores, que ela \u00e9 uma teoria?.  \n\n\n\n 14 \n\nIsto nos leva a pensar sobre o estatuto te\u00f3rico das ci\u00eancias sociais e os \n\n\u00f3bices que se apresentam aos seus m\u00e9todos.   \n\nEm ci\u00eancias humanas, deveria n\u00e3o existir sujeito exterior ao objeto de \n\nconhecimento, nem, tampouco, neutralidade ou distanciamento do pesquisador em \n\nrela\u00e7\u00e3o a ele. Os pesquisadores que se apegam \u00e0 fic\u00e7\u00e3o de tal positividade do \n\nconhecimento das rela\u00e7\u00f5es humanas, ou s\u00e3o m\u00edopes, ou torpes ou, mais \n\ncomumente, s\u00e3o motivados por ?raz\u00f5es? extra-cient\u00edficas, geralmente de car\u00e1ter \n\nmercantil, n\u00e3o merecendo a designa\u00e7\u00e3o de cientistas. Perfazem o tipo mais parcial \n\nde cientista social, aqueles que escondem seu ponto de vista de classe hegem\u00f4nica \n\nao defender que n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de exist\u00eancia para este tipo de vis\u00e3o de \n\nmundo, como se fosse poss\u00edvel a exist\u00eancia de um \u00fanico ponto de vista cient\u00edfico e \n\nobjetivo.\n9\n Como j\u00e1 nos advertia Marx, as id\u00e9ias da classe dominante s\u00e3o as id\u00e9ias \n\ndominantes de uma determinada \u00e9poca. \n\nOliveira (1998, p. 22) ressalta que ?o m\u00e9todo existe para ajudar a construir \n\numa representa\u00e7\u00e3o adequada das quest\u00f5es a serem estudadas?.  \n\nPor\u00e9m, devemos tomar cuidado para n\u00e3o recair num procedimento \n\nmetodol\u00f3gico comum hoje em dia nas ci\u00eancias humanas, que pode ser chamado de \n\n?procustianiza\u00e7\u00e3o?\n10\n\n do objeto de pesquisa.  \n\nUtiliza-se uma metodologia que seja considerada adequada dentro de certos \n\npar\u00e2metros t\u00e9cnicos e ideol\u00f3gicos. A partir desta delimita\u00e7\u00e3o, parte-se para uma \n\ns\u00e9rie de outras at\u00e9 transformar o objeto de pesquisa real, uma realidade objetiva, \n\nnuma abstra\u00e7\u00e3o te\u00f3rica parcial e in\u00f3cua. A subst\u00e2ncia da cruel realidade \u00e9 extra\u00edda \n\nde seu sentido concreto e restabelecida como artif\u00edcio virtual, assim, esquartejado e \n\ndespojado de conte\u00fado, o objeto \u00e9 retirado de sua cama de Procusto e depositado \n\nno ber\u00e7o acad\u00eamico de forma ac\u00e9tica e pac\u00edfica sem o sofrimento e as alegrias da \n\nvida, nem as tens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es da realidade social.  \n\n                                                 \n9\n Entendemos o positivismo na ci\u00eancia sendo a separa\u00e7\u00e3o entre o pesquisador/observador e /objeto \n\nde estudo/observado \n10\n\n Dentro do ciclo mitol\u00f3gico de Heracles, o mais famoso her\u00f3i grego, Procusto era um salteador que \nutilizava um ardil para assassinar suas v\u00edtimas e se apropriar de suas riquezas: o viajante, depois de \ndevidamente embriagado, era convencido a deitar-se numa cama na qual seu corpo deveria se \nadequar perfeitamente. Caso o corpo da v\u00edtima fosse maior do que a cama, Procusto decepava as \npartes excedentes; caso fosse o viandante menor do que a cama de Procusto, era ele esticado at\u00e9 \nque seu corpo se adequasse ao tamanho do leito. Infelizmente para o salteador, num certo dia, \nHeracles passou pelo seu territ\u00f3rio e o fez provar de seu pr\u00f3prio veneno.    \n\n\n\n 15 \n\nComo alertou Sartre: \n\n(...) o homem existente n\u00e3o pode ser assimilado por um sistema de id\u00e9ias; \nindependente do que se possa dizer e pensar a respeito do sofrimento, este \nescapa ao saber na medida em que \u00e9 sofrido em si mesmo, para si mesmo \ne na medida em que o saber permanece incapaz de transform\u00e1-lo (Sartre \n2002, p. 23). \n \n\nUm m\u00e9todo n\u00e3o pode ter a pretens\u00e3o de ser ?um projeto de recobrimento total \n\ne exaustivo de todos os dom\u00ednios do saber (...) [deve ser] simplesmente um 'modo \n\nde abordagem'? (FOUCAULT, 1990, p. 155/156). Neste sentido, a abordagem das \n\nforma\u00e7\u00f5es discursivas\n11\n\n apesar de suas limita\u00e7\u00f5es ontol\u00f3gicas, \u00e9 um m\u00e9todo \n\nadequado a certas investiga\u00e7\u00f5es nas quais os m\u00e9todos objetivistas das escolas \n\nhistoricistas, e at\u00e9 mesmo de boa parte dos marxistas, n\u00e3o conseguem atingir, \n\ndevido a sua obsess\u00e3o com a quest\u00e3o da origem, que n\u00e3o passa de ?um exagero \n\nmetaf\u00edsico que reaparece na concep\u00e7\u00e3o de que no come\u00e7o de todas as coisas se \n\nencontra o que h\u00e1 de mais precioso e o que h\u00e1 de mais essencial? (NIETZSCHE, \n\n1985, aforismo 9). A busca desenfreada de uma originalidade na ess\u00eancia das \n\ncoisas permitiu a dissocia\u00e7\u00e3o entre a esfera natural e a esfera humana, \n\npossibilitando, assim, a prolifera\u00e7\u00e3o de n\u00e3o subst\u00e2ncias, de ?h\u00edbridos? inapreens\u00edveis \n\ntanto pelas ci\u00eancias da natureza como pelas ci\u00eancias humanas, ou por estarem num \n\nestatuto de correlatividade em rela\u00e7\u00e3o as duas ou por estarem fora de suas esferas \n\nde atua\u00e7\u00e3o (LATOUR, 2000, p. 8/7 e 19 - 21). \n\nA discursividade hegem\u00f4nica apropria-se do enunciado cient\u00edfico em busca \n\nde legitima\u00e7\u00e3o. Os que criticam os te\u00f3ricos da an\u00e1lise de discurso\n12\n\n n\u00e3o percebem a \n\npertin\u00eancia de seu uso para uma melhor apreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da vida social. A \n\nperspectiva que partilham aqueles que praticam a an\u00e1lise de discurso \u00e9 de ?uma \n\nrejei\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o realista de que a linguagem \u00e9 simplesmente um meio neutro de \n\n                                                 \n11\n\n ?Eles [os enunciados, os objetos, enunciados, conceitos e temas] n\u00e3o s\u00e3o crit\u00e9rios pertinentes (...), \nnenhum desses componentes s\u00e3o regras, mas, pelo contr\u00e1rio, s\u00e3o regulados em seu aparecimento e \ntransforma\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. A descoberta dessas regras, que disciplinam objetos, tipos enunciativos, \nconceitos e temas, caracteriza o discurso como regularidade e delimita o que Foucault chama \n?forma\u00e7\u00e3o discursiva\u2018. Um sistema de regras de forma\u00e7\u00e3o determina ?uma forma\u00e7\u00e3o discursiva\u2018. Em \nsuma, um discurso, considerado como dispers\u00e3o de elementos, pode ser descrito como regularidade \ne, portanto individualizado, descrito em sua singularidade, se suas regras de forma\u00e7\u00e3o forem \ndeterminadas nos diversos n\u00edveis? (MACHADO, 1982, p. 163). \n12\n\n As cr\u00edticas s\u00e3o dirigidas ao fato de a an\u00e1lise de discurso se dar no interior da fala e dos textos \nformando um am\u00e1lgama que n\u00e3o deu liga, no qual n\u00e3o h\u00e1 um objeto central. No entanto, se n\u00e3o \nconsideramos a an\u00e1lise de discurso como um m\u00e9todo, mas sim como um procedimento teremos, n\u00e3o \ns\u00f3 uma mistura in\u00f3cua, um placebo, mas sim uma rede com pontos de intersec\u00e7\u00e3o formando uma \ns\u00e9rie de interconex\u00f5es capazes de dar conta de uma grande amplitude de fatores ligados a um \nacontecimento geogr\u00e1fico, social, econ\u00f4mico ou hist\u00f3rico. \n\n\n\n 16 \n\nrefletir, ou descrever o mundo, e uma convic\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia central do discurso \n\nna constru\u00e7\u00e3o da vida social? (GILL, 2002, p. 244). \n\nConcordamos com Foucault (1980, p. 164/165) quando afirma que: \n \n\nCada vez mais me parece que a forma\u00e7\u00e3o dos discursos e a genealogia do \nsaber devem ser analisadas a partir n\u00e3o dos tipos de consci\u00eancia, das \nmodalidades de percep\u00e7\u00e3o ou das formas de ideologia, mas das t\u00e1ticas e \nestrat\u00e9gias que se desdobram atrav\u00e9s das implanta\u00e7\u00f5es, das distribui\u00e7\u00f5es, \ndos recortes, dos controles de territ\u00f3rios, das organiza\u00e7\u00f5es de dom\u00ednios que \npoderiam constituir uma esp\u00e9cie de geopol\u00edtica (...) (FOUCAULT 1980, p. \n164/165). \n \n\nAos que argumentam que os interesses de classe podem ser colocados a \n\nreboque do enfoque metodol\u00f3gico, Bauer citando Habermas, sinaliza que, ?ao \n\ncontr\u00e1rio, eles existem, em primeiro lugar, como condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a \n\npossibilidade da pr\u00e1tica de pesquisa, independentemente de que m\u00e9todos \n\nespec\u00edficos sejam empregados: ?o fato de negarmos a reflex\u00e3o \u00e9 positivismo\u2018? \n\n(HABERMAS apud BAUER, 2002, p. 30). \n\nA maioria dos estudos desenvolvidos em geografia, hist\u00f3ria, sociologia e em \n\noutras ci\u00eancias humanas, nos anos 1960 e in\u00edcio dos de 1970, partiam de duas \n\npremissas epistemol\u00f3gicas fortes. Por um lado, a quantifica\u00e7\u00e3o, a racionaliza\u00e7\u00e3o e a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o dos positivistas; por outro, o economicismo determinista dos \n\nmarxistas ?ortodoxos? e dos estruturalistas althuserianos.  \n\nEstas correntes, em seus postulados extremos, conduziram a uma excessiva \n\nabstra\u00e7\u00e3o e teoriza\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es com a realidade concreta e as representa\u00e7\u00f5es \n\nque dela fazemos foram, em geral, colocadas em t\u00e1bula rasa. Interessa-nos, \n\ncontudo, como ficou claro anteriormente, grande parte da literatura marxista e \n\nmarxiana, por buscar, dialeticamente, combinar as contradi\u00e7\u00f5es relacionais do \n\npensar e do ser, da consci\u00eancia e da vida material, da superestrutura e da base \n\necon\u00f4mica, da objetividade e da subjetividade, mostrando que o espa\u00e7o deve ser \n\nentendido como espa\u00e7o social vivido, que desempenha um papel decisivo na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de uma totalidade.  \n\nComo afirma Santos (2004a, p. 63/64), qualquer estudo que parta apenas da \n\ndial\u00e9tica entre for\u00e7as de produ\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos leva a nenhuma \n\nclareza metodol\u00f3gica, j\u00e1 que, na atualidade, as duas n\u00e3o podem mais ser separadas \n\nanaliticamente tal a indiferencia\u00e7\u00e3o entre elas. Em contraposi\u00e7\u00e3o, muitos autores \n\n\n\n 17 \n\nmarxistas mais recentes podem nos dar subs\u00eddios te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos para \n\nal\u00e9m das conceitua\u00e7\u00f5es economicistas, que estabele\u00e7am conex\u00f5es e ferramentas \n\npara constru\u00e7\u00e3o do presente m\u00e9todo de pesquisa.   \n\nA Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica, antes considerada, como na express\u00e3o de Humboldt, a \n\n?F\u00edsica do Mundo?, vem passando, nos \u00faltimos tempos, por reavalia\u00e7\u00f5es de seus \n\npressupostos te\u00f3ricos metodol\u00f3gicos, j\u00e1 que n\u00e3o pode se furtar desta conjuntura \n\ndescrita anteriormente. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a Geografia tem buscado permanecer \n\natual como campo de reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o na sociedade, ao se relacionar mais \n\nintimamente \u00e0s disciplinas cient\u00edficas direcionadas \u00e0 \u00e1rea do conhecimento humano, \n\nsua pr\u00e1tica na realidade. \n\nAo fazer essa aproxima\u00e7\u00e3o, a geografia adquire condi\u00e7\u00f5es de tornar-se uma \n\nci\u00eancia pass\u00edvel de refletir sobre seu objeto: o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, no sentido que \n\nlhe confere o professor Santos (2004a, p. 63/64), \"como um conjunto indissoci\u00e1vel \n\nde sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es\". Desse modo. \n\n(...) atrav\u00e9s de um processo auto-reflexivo que as ci\u00eancias cr\u00edticas podem \nchegar a identificar estruturas condicionadoras de poder que, acriticamente, \nse mostram como ?naturais?, mas s\u00e3o, de fato, o resultado de uma \n?comunica\u00e7\u00e3o sistematicamente distorcida e de uma repress\u00e3o sutilmente \nlegitimada (BAUER, 2002, p. 33). \n \n\nComo alerta Oliveira (1998, p. 21): ?M\u00e9todo envolve, sim, t\u00e9cnicas que devem \n\nestar sintonizadas com aquilo que se prop\u00f5e; mas, al\u00e9m disso, diz respeito a \n\nfundamentos e processos, nos quais se ap\u00f3ia a reflex\u00e3o?. \n\nPor outro lado, diferentes objetos de pesquisa exigem diferentes metodologias \n\npara que se possa desvelar sua natureza, assim, o dogmatismo deve ser evitado, \n\npois cega o pesquisador \u00e1vido por comprovar o ponto de vista de sua posi\u00e7\u00e3o de \n\nclasse. Neste sentido, o m\u00e9todo \u00e9 o conjunto de t\u00e9cnicas que se complementam \n\numas \u00e0s outras para analisar um determinado objeto de pesquisa. ?Aqueles que se \n\njulgam os porta-vozes mais fi\u00e9is de seus predecessores, apesar de sua boa \n\nvontade, transformam os pensamentos que pretendem simplesmente repetir; os \n\nm\u00e9todos modificam-se porque s\u00e3o aplicados a objetos novos? (SARTRE, 2002, p. \n\n21). \n\nCientes de todas estas dificuldades, legadas pela quest\u00e3o do estatuto \n\ncient\u00edfico-metodol\u00f3gico das ci\u00eancias humanas e, em especial, da geografia, \n\n\n\n 18 \n\nprocuraremos definir o m\u00e9todo conforme o duplo par\u00e2metro envolvido em nossa \n\nvis\u00e3o de mundo e na natureza do objeto de pesquisa.  \n\nComo Feyerabend (1989) afirma reiteradamente em Contra o M\u00e9todo, as \n\nprincipais conquistas da ci\u00eancia se deram quando seus protagonistas atuaram a \n\ncontrapelo das conven\u00e7\u00f5es ou dos m\u00e9todos, assim se deu com Galileu, S\u00f3crates, \n\nEinstein, Plank, Darwin, Crick e Watson ou Marx. Mas n\u00e3o devemos nunca olvidar \n\nque estes revolucion\u00e1rios estabeleceram novos procedimentos metodol\u00f3gicos\n13\n\n que, \n\npor sua vez, muitas vezes, transformaram-se em sistemas aplic\u00e1veis indistintamente \n\na qualquer realidade ou, em algumas correntes contempor\u00e2neas, virtualidade. \n\nAssim ?o m\u00e9todo existe para ajudar a construir uma representa\u00e7\u00e3o adequada \n\ndas quest\u00f5es a serem estudadas? (OLIVEIRA, 1998, p. 22). \u00c9 uma caixa de \n\nferramentas que deve ser utilizada com crit\u00e9rio, sem dogmatismo nem, tampouco, \n\necletismo, mas sem nunca deixar de construir os referenciais te\u00f3ricos como \n\npressupostos metodol\u00f3gicos a serem buscados e de que estes referenciais s\u00e3o \n\nfrutos de um determinado posicionamento social. \n\n1.2 A PAISAGEM REGIONAL \n\nA Bacia do Rio Uruguai14 (Figura: 01, 02 e 03) configura-se topograficamente \n\nem vales encaixados com trechos de alta declividade, favorecendo outros tipos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana que n\u00e3o a ocupa\u00e7\u00e3o extensiva da pecu\u00e1ria, predominante no \n\nrestante da regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina e Noroeste ga\u00facho, configuradas \n\ngeograficamente como planaltos cont\u00ednuos com campos gerais prop\u00edcios para tais \n\natividades.  \n\n                                                 \n13\n\n Que, n\u00e3o incidentalmente, foram logo seguidos cegamente por novos ap\u00f3stolos dos seguros \nm\u00e9todos estabelecidos. \n14\n\n ?A bacia do rio Uruguai abrange uma \u00e1rea de aproximadamente 384.000 km2, dos quais 176.000 \nkm2 situam-se em territ\u00f3rio nacional, compreendendo 46.000Km2 do Estado de Santa Catarina e \n130.000Km2 no Estado do rio Grande do Sul. Possui uma vaz\u00e3o m\u00e9dia anual de 3.600m3/s, volume \nm\u00e9dio anual de 114 Km3. Estendendo-se entre os Paralelos de 27\u00ba e 32\u00ba latitude Sul e os meridianos \nde 49\u00ba 30\u2018 e 58\u00ba 15\u2018 WGr, a bacia do Uruguai, em sua por\u00e7\u00e3o nacional, encontra-se totalmente na \nregi\u00e3o sul, \u00e9 delimitada ao norte e nordeste pela Serra Geral, ao sul pela fronteira com a Rep\u00fablica \nOriental do Uruguai, a leste pela Depress\u00e3o Central Riograndense e a oeste pelo territ\u00f3rio argentino. \nPara efeito de estudos, a bacia do Uruguai foi dividida em subbacias: Canoas, Pelotas, Forquilha, \nLigeiro, Peixe, Irani, Passo Fundo, Chapec\u00f3, da V\u00e1rzea, Antas, Guarita, Itaja\u00ed, Piratini, Ibicu\u00ed, alto \nUruguai e M\u00e9dio Uruguai.?. In: Bacia do Rio Uruguai. S\u00edtio Aneel. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.aneel.gov.br/area.cfm?id_area=111. Acesso em 12 de maio de 2006. \n\nhttp://www.aneel.gov.br/area.cfm?id_area=111\n\n\n 19 \n\nL\u00e1, nestas terras f\u00e9rteis, mas pedregosas, predomina, desde a \u00e9poca dos \n\nprimeiros pioneiros luso-brasileiros, a pequena agricultura e pecu\u00e1ria. \n\nA regi\u00e3o banhada pelo Alto Rio Uruguai\n15\n\n e seus afluentes tem uma hist\u00f3ria \n\nmarcada por conflitos agr\u00e1rios, expans\u00e3o de fronteiras agropecu\u00e1rias, viol\u00eancia de \n\ncorpora\u00e7\u00f5es capitalistas, interfer\u00eancia do Estado em favor dos interesses destas \n\ncorpora\u00e7\u00f5es e dos latifundi\u00e1rios do planalto, crescimento e decad\u00eancia da ind\u00fastria \n\nmadeireira, crescimento da agroind\u00fastria capitalista, polui\u00e7\u00e3o, desapropria\u00e7\u00f5es, \n\nconstituindo-se, muito antes dos interesses hidroenerg\u00e9ticos passarem a dar as \n\ncartas na regi\u00e3o, numa paisagem conflituosa, espa\u00e7o em constante deslocamento e \n\nrecria\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00f5es. \n\nO in\u00edcio destes conflitos coincide com as primeiras levas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana de origem europ\u00e9ia, na disputa entre Espanha e Portugal pelo controle das \n\nregi\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de muares e de erva-mate.  \n\n \n\nFIGURA 01 - BACIA DO RIO URUGUAI [TRECHO BRASILEIRO] \nFonte: ELETROSUL/CNEC Invent\u00e1rio hidroenerg\u00e9tico do Rio Uruguai. Relat\u00f3rio Geral. \nFlorian\u00f3polis, 1979, p. G-18,  \n\n \n\n                                                 \n15\n\n Considerado assim da jun\u00e7\u00e3o entre Rios Canoas e Pelotas at\u00e9 o a fronteira com a Argentina, \nquando toma um redirecionamento para o sul. \n\n\n\n 20 \n\n \nFIGURA 02 - BACIA DO RIO URUGUAI - VISTA APROXIMADA \nFonte: ELETROSUL/CNEC Invent\u00e1rio hidroenerg\u00e9tico do Rio Uruguai. Relat\u00f3rio Geral, p. G-18, \nFlorian\u00f3polis, 1979. \n \n \n\n \nFIGURA 03 - BACIA DO RIO URUGUAI E SUB-BACIAS \nFonte: Termo de refer\u00eancia para o estudo de Avalia\u00e7\u00e3o ambiental integrada dos aproveitamentos \nhidrel\u00e9tricos na bacia do rio Uruguai. S\u00edtio EPE. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.epe.gov.br/MeioAmbiente/Documents/MeioAmbiente_2/AAI%20Rio%20Uruguai%20-\n%20Termo%20de%20Refer%C3%AAncia.pdf . Acesso em 12 de dez. de 2008. \n\nhttp://www.epe.gov.br/MeioAmbiente/Documents/MeioAmbiente_2/AAI%20Rio%20Uruguai%20-%20Termo%20de%20Refer%C3%AAncia.pdf\nhttp://www.epe.gov.br/MeioAmbiente/Documents/MeioAmbiente_2/AAI%20Rio%20Uruguai%20-%20Termo%20de%20Refer%C3%AAncia.pdf\n\n\n 21 \n\nDurante o s\u00e9culo XVIII, a regi\u00e3o foi palco de uma s\u00e9rie de conflitos entre \n\nEspanha e Portugal, seguidos, via de regra, de inst\u00e1veis acordos de paz que \n\nestabeleciam novas, e pouco precisas, fronteiras. Esta imprecis\u00e3o resultou, durante \n\nboa parte do s\u00e9culo XIX, em combust\u00edvel para a rivalidade entre Argentina e Brasil \n\npelo controle da regi\u00e3o de Palmas, que abrangia todo o atual Oeste catarinense e \n\nSudoeste do Paran\u00e1. \n\nOs constantes conflitos e lit\u00edgios mantinham a regi\u00e3o sem um controle \n\npol\u00edtico/jur\u00eddico est\u00e1vel, caracterizando-a, nos termos da lei imperial de terras de \n\n1850, como ?terra de ningu\u00e9m?, mais tarde denominada, na legisla\u00e7\u00e3o republicana, \n\nde ?terra devoluta?. \n\nEsta ?terra de ningu\u00e9m? era, no entanto, ocupada por pessoas de origens e \n\nculturas diversas, desde ind\u00edgenas renitentes \u00e0 invas\u00e3o do homem branco, at\u00e9 \n\nlatifundi\u00e1rios da pecu\u00e1ria extensiva, passando por pequenos camponeses e \n\ncoletores de erva-mate luso-brasileiros, conhecidos como caboclos\n16\n\n. \n\nA penetra\u00e7\u00e3o se dava a partir dos caminhos e pontos de paragem das tropas \n\ne regi\u00f5es de coleta de erva-mate. \n\nO crescimento do interesse por esta erva fez aumentar a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, \n\ntanto por popula\u00e7\u00f5es luso-brasileiras, como por argentinos.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o dos lit\u00edgios pela regi\u00e3o entre Brasil e Argentina s\u00f3 se deu a partir \n\nde 1881, com a reivindica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o pela segunda, pelos termos do tratado de \n\n                                                 \n16\n\n Paim (2001, p 92/93) nos d\u00e1 uma id\u00e9ia do ?homem luso-brasileiro?: ?Paralelo ao processo de \nexpropria\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas, um novo grupo \u00e9tnico foi sendo gastado. Trata-se do grupo caboclo, \nluso-brasileiro ou apenas brasileiro. Este grupo n\u00e3o tem claramente definida sua origem, de forma \nque v\u00e1rios autores que t\u00eam se dedicado ao seu estudo n\u00e3o chegaram a um consenso. A id\u00e9ia mais \naceita \u00e9 de que este grupo \u00e9 origin\u00e1rio da mistura de \u00edndios com bandeirantes portugueses e \nespanh\u00f3is que peregrinaram ou se estabeleceram nas fazendas. Como resultado dessas rela\u00e7\u00f5es e \ndestes contatos, foram espalhando filhos pela regi\u00e3o. Este grupo caracteriza-se mais pelo modo de \nvida que pelos tra\u00e7os f\u00edsicos ou cor da pele.  Sua  atividade econ\u00f4mica girava em torno da agricultura \nde subsist\u00eancia, vivendo da ca\u00e7a, pesca, m\u00e3o-de-obra na coleta de erva-mate para os comerciante. \nSuas moradias tamb\u00e9m eram humildemente constru\u00eddas a pau-a-pique, de ch\u00e3o batido, cobertas de \ntabuinhas ou folhas de palmeira. N\u00e3o possu\u00edam grande apego \u00e0 terra, que servia apenas como fonte \nde sustento. Quando cansados de um local, migravam para outro, pois a terra n\u00e3o tinha dono, \npertencia ao governo e, portanto, era de todos. Criavam alguns animais soltos ao redor de casa. As \nro\u00e7as de subsist\u00eancia eram cultivadas longe de casa, longe dos animais. Gostavam muito de festas e \ndan\u00e7as. A id\u00e9ia de lucro n\u00e3o fazia parte de suas vidas. Enfim, tinham todo um modo pr\u00f3prio de viver, \ncompletamente diferente dos descendentes de europeus. Suas comunidades se formavam ao longo \ndos caminhos das tropas de gado entre as Miss\u00f5es e Palmas. Tanto os ind\u00edgenas como os luso-\nbrasileiros aos poucos arredaram-se da presen\u00e7a dos brancos.?.  \n\n\n\n 22 \n\nSanto Ildefonso entre Portugal e Espanha, que reinterpretava o tratado de Madrid, \n\nidentificando o Rio Chapec\u00f3 ao Peper\u00ed-Gua\u00e7u e o Chopin ao Santo Ant\u00f4nio.  \n\nImediatamente, em 1882, o governo brasileiro construiu a longamente projetada \n\nCol\u00f4nia Militar de Chapec\u00f3, que em conjunto com mission\u00e1rios combateram os \n\nind\u00edgenas da regi\u00e3o, ?limpando-os? ou catequizando-os. \n\nMal a \"quest\u00e3o de Palmas\" (HEINSFELD, 1996) foi definitivamente resolvida, \n\ncom decis\u00e3o da arbitragem internacional do presidente Cleveland dos Estados \n\nUnidos da Am\u00e9rica (EUA) em 1895, iniciou-se uma disputa entre Paran\u00e1 e Santa \n\nCatarina que envolvia n\u00e3o s\u00f3 os 30.621 km\u00b2 incorporados ao territ\u00f3rio brasileiro pela \n\narbitragem internacional, mas tamb\u00e9m os mais de 18.000 km\u00b2 a leste dos rios \n\nJangada e Chapec\u00f3, totalizando um per\u00edmetro de quase 48.000 km\u00b2.  \n\nEsta disputa ficou conhecida como a Quest\u00e3o do Contestado e manteve a \n\nquest\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria e o panorama \u00e9tnico/cultural da regi\u00e3o \n\npraticamente intocados, o que s\u00f3 se modificou quando a Brazil Railway Company \n\nrecebeu a concess\u00e3o e passou a construir o trecho catarinense da estrada de ferro \n\nS\u00e3o Paulo/Rio Grande, recebendo como pagamento pela constru\u00e7\u00e3o da ferrovia a \n\npropriedade sobre o territ\u00f3rio dentro do raio de 15 km de cada lado da ferrovia.   \n\nEsta primeira investida do capitalismo monopolista na regi\u00e3o teve como efeito \n\na catalisa\u00e7\u00e3o dos conflitos latentes e, ao introduzir novos conflitos neste contexto \n\ncr\u00edtico, deflagrou uma das maiores guerras civis do Brasil no s\u00e9culo XX. \n\nSeguindo a l\u00f3gica expansionista un\u00edvoca do capital, que leva em conta \n\nsomente sua autoexpans\u00e3o, descartando ou utilizando para seus fins tautol\u00f3gicos \n\ntudo o mais, incluindo qualquer fator humano, a concession\u00e1ria monopolista criou \n\numa administradora da propriedade, dedicada, basicamente, \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de madeira \n\ne venda de lotes a imigrantes, denominada Southern Brazil Lumber &amp; Colonization \n\nCompany (SANTOS, 2000, p. 13/60). \n\nA Lumber &amp; CC executou uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es de expropria\u00e7\u00e3o dos \n\ncamponeses caboclos, destruiu ervais, n\u00e3o pagou a viagem de volta prevista em \n\ncl\u00e1usula contratual para os oper\u00e1rios, ap\u00f3s o t\u00e9rmino da obra em Santa Catarina, e \n\nempreendeu o desmatamento sistem\u00e1tico do territ\u00f3rio sob sua concess\u00e3o, \n\n\n\n 23 \n\n?desinfestando? grupamentos ind\u00edgenas remanescentes das ?limpezas? executadas \n\nanos antes pela Col\u00f4nia Militar de Chapec\u00f3. \n\nA\u00e7\u00f5es extremadas levam a rea\u00e7\u00f5es extremadas e, aos desesperados \n\ncaboclos, restou organizar-se em torno de irmandades religiosas comandadas por \n\nl\u00edderes messi\u00e2nicos carism\u00e1ticos, como as de Taquaru\u00e7u/Irani (SC) lideradas pelo \n\nnot\u00f3rio monge Jo\u00e3o Maria, que acabaram chamando a aten\u00e7\u00e3o de alguns coron\u00e9is \n\nda regi\u00e3o, como o Coronel Albuquerque, o qual pediu provid\u00eancias ao seu aliado \n\ninstalado no governo estadual, Vidal Ramos, contra o ?ajuntamento? em torno do \n\nmonge no arraial do Taquaru\u00e7u. \n\nFoi apenas num segundo momento, ap\u00f3s a expuls\u00e3o dos seguidores do \n\nmonge de Taquaru\u00e7u, em setembro de 1912, e a morte de Jo\u00e3o Maria no Faxinal do \n\nIran\u00ed durante a fragorosa e pat\u00e9tica derrota das tropas paranaenses, lideradas pelo \n\ncoronel Jo\u00e3o Gualberto de S\u00e1, no desastrado combate imposto pelo coronel em \n\nvinte e dois de outubro de 1912, que a irmandade tomou cunho militar-religioso, \n\nagora em torno da mem\u00f3ria do monge santificado. \n\nA partir de ent\u00e3o, a lideran\u00e7a formal dos ?ajuntamentos? passou para uma \n\ns\u00e9rie de beatos e beatas, os ?meninos de Deus? e as ?virgens?, encobrindo a \n\nlideran\u00e7a efetiva de algumas pessoas que haviam tido contato mais direto com o \n\nmonge, como Manuel Alves de Assump\u00e7\u00e3o Rocha e o casal Querubina e Eus\u00e9bio \n\nFerreira do Santos, que esperavam agora efetivamente armados e organizados para \n\na resist\u00eancia, a volta do monge. Estes ?redutos? organizavam-se numa base \n\necon\u00f4mica coletivista, sendo caracterizados pelos historiadores como ?comunismo \n\ncaboclo?. \n\nOs combates reiniciaram-se em vinte e nove de dezembro de 1913, na \n\nTaquaru\u00e7u reerguida pelos caboclos. Apesar da vit\u00f3ria dos caboclos, as \n\ncomunidades foram se retirando para redutos mais long\u00ednquos, pr\u00f3ximos, e \n\nfinalmente no interior, da regi\u00e3o contestada. \n\nEm nove de mar\u00e7o de 1914, ap\u00f3s destru\u00edrem o que havia restado do reduto \n\nde Taquaru\u00e7\u00fa, as tropas do regimento de seguran\u00e7a de Santa Catarina foram \n\nderrotadas em Caraguat\u00e1, ap\u00f3s o que, atacados pelo tifo, os caboclos se retiraram \n\npara Bom Sossego, dentro do territ\u00f3rio contestado, criando um mito devoto em torno \n\n\n\n 24 \n\nda invencibilidade dos redutos caboclos, ganhando a ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de \n\nvastos territ\u00f3rios no Planalto Norte e na regi\u00e3o do Contestado e refor\u00e7ando o projeto \n\nde constru\u00e7\u00e3o de uma ?monarquia cabocla? no interior do Brasil meridional. \n\nAo mesmo tempo, os beatos e suas emin\u00eancias pardas foram perdendo o \n\npoder para os l\u00edderes de piquetes, a come\u00e7ar por Chiquinho Alonzo. Estes l\u00edderes \n\nmilitares iniciaram uma grande ofensiva rebelde, a partir do ataque a Canoinhas em \n\nquatorze de julho de 1914. \n\nAp\u00f3s dominar efetivamente toda a atual regi\u00e3o Central de Santa Catarina \n\nentre o Rio do Peixe e a linha entre Lages e Curitibanos, com exce\u00e7\u00e3o das cidades, \n\ne estabelecer redutos al\u00e9m mesmo desta regi\u00e3o, a ofensiva cabocla arrefeceu ap\u00f3s \n\na derrota no cerco \u00e0 cidade de Lages, levantado em novembro de 1914. \n\nA partir da\u00ed, as a\u00e7\u00f5es rebeldes se pulverizaram e o novo chefe caboclo, \n\nAdeodato, se estabeleceu numa posi\u00e7\u00e3o defensiva em torno do super-reduto de \n\nSanta Maria. Segue-se a reorganiza\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito, a destrui\u00e7\u00e3o do reduto de Santa \n\nMaria em abril de 1915 e as opera\u00e7\u00f5es ?a\u00e7ougues? do general Setembrino de \n\nCarvalho que dizimaram as lideran\u00e7as radicais caboclas. Em janeiro de 1916, a \n\nregi\u00e3o foi ?pacificada?, com a rendi\u00e7\u00e3o em massa dos caboclos (MACHADO, 2004, \n\np. 175 - 314), no mesmo ano em que se resolvia a quest\u00e3o territorial entre Santa \n\nCatarina e Paran\u00e1. \n\nO estado de Santa Catarina agiu, incontinenti, no sentido de controlar a \u00e1rea \n\nrec\u00e9m-adquirida, fundando os munic\u00edpios de Chapec\u00f3, Cruzeiro (atual Joa\u00e7aba), \n\nPorto Uni\u00e3o e Mafra, concedendo as imensas \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o para a Empresa \n\nConstrutora e Colonizadora Oeste Catarinense, ligada ao deputado Abelardo Luz e \n\nseu pai, o governador Herc\u00edlio Luz, a pre\u00e7os bem abaixo do mercado (WERLANG, \n\n1992, p. 17). \n\nEsta empresa, entre outras (Quadro: 01), empreendeu uma ampla atividade \n\nde explora\u00e7\u00e3o comercial dos ervais, ao mesmo tempo em que, com o apoio de leis \n\ncomo a de 5/03/1925, que estabelecia o final do mesmo ano como prazo para a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o das terras dos posseiros, determinou que todas as terras que assim \n\nn\u00e3o fossem legalizadas seriam consideradas ?terras devolutas?, de posse do Estado, \n\nembora permanecessem ocupadas por ind\u00edgenas e caboclos. \n\n\n\n 25 \n\nQUADRO N\u00ba 01: EMPRESAS COLONIZADORAS QUE MANTINHAM NEG\u00d3CIOS \nNO OESTE DE SANTA CATARINA \n\nEmpresas Colonizadoras Sede \u00c1rea de Atua\u00e7\u00e3o \n\nBrazil Development and \nColonoziation company \n\nPortland (EUA) Cruzeiro/Joa\u00e7aba e Chapec\u00f3 \n\nEmpresa Colonizadora Luce &amp; Rosa \nCia. \n\nRio Grande do Sul Cruzeiro/Joa\u00e7aba e \nConc\u00f3rdia \n\nEmpresa Colonizadora Ernesto F. \nBertaso \n\nRio Grande do Sul e \nSanta Catarina \n\nChapec\u00f3 \u2013 sede e outras \n\u00e1reas \n\nCompanhia Territorial Sul Brasil Rio Grande do Sul Chapec\u00f3 (Extremo Oeste) \n\nSociedade Territorial Mosele, Eberle, \nAhrons &amp; Cia. (H. Harcker e Cia.) \n\nRio Grande do Sul Cruzeiro/Joa\u00e7aba \n\nEmpresa Chapec\u00f3 - Peperi Ltda. Rio Grande do Sul Chapec\u00f3 - Monda\u00ed \n\nVolksverein f\u00fcr die deutschen \nKatholiken in Rio Grande do Sul \n\nRio Grande do Sul Chapec\u00f3 \u2013 col\u00f4nia Porto \nNovo/Itapiranga \n\nBarth, Beneti &amp; Cia. Ltda. (Barth, \nAnnoni $ Cia. Ltda.) \n\nRio Grande do Sul Chapec\u00f3 \u2013 regi\u00e3o de S\u00e3o \nMiguel d\u2018oeste \n\nAngelo di Carli, Irm\u00e3o &amp; Cia. Rio Grande do Sul Chapec\u00f3 e Cruzeiro/Joa\u00e7aba \n\nNardi, Bizzo, Simon &amp; Cia. Rio Grande do Sul Chapec\u00f3 e Cruzeiro/Joa\u00e7aba \n\nIrm\u00e3os Lunardi Rio Grande do Sul Chapec\u00f3 \n\nEmpresa Povoadora e Pastoril \nTheodore Capelle \n\nS\u00e3o Paulo Cruzeiro/Joa\u00e7aba - Conc\u00f3rdia \n\nEstado de Santa Catarina Estado de Santa Catarina Chapec\u00f3 \u2013 (Itaberaba e \nItacorub\u00e1 \n\nFonte: NODARI, Eunice Sueli, Persuadir para migrar: a atua\u00e7\u00e3o das companhias colonizadoras, in: \nEsbo\u00e7o: Revista do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UFSC - Florian\u00f3polis: 2002, p. 36. \n\n \n\nDesta forma, enquanto as empresas de coloniza\u00e7\u00e3o vendiam lotes \n\npadronizados para fam\u00edlias de imigrantes europeus, catarinenses, paulistas e, \n\nprincipalmente, ga\u00fachos, a maioria dos luso-brasileiros era expulsa para al\u00e9m da \n\nfronteira agr\u00edcola, at\u00e9 que a \u00e1rea em que se estabeleciam tamb\u00e9m fosse loteada \n\npelas colonizadoras. Constitu\u00edram-se, deste modo, numa esp\u00e9cie de vanguarda das \n\nfronteiras agr\u00edcolas catarinenses, abrindo caminho para as empresas colonizadoras. \n\n(...) o caboclo e o \u00edndio sa\u00edam das terras em que as companhias tinham \ninteresse, pela for\u00e7a das armas dos jagun\u00e7os contratados, ou pela presen\u00e7a \nda justi\u00e7a e da pol\u00edcia constantemente manipuladas pelos empres\u00e1rios, ou \npela aquisi\u00e7\u00e3o de suas benfeitorias pelos empres\u00e1rios (BORNHOLDT apud \nSANTOS, 2003, p.138). \n \n\nAssim, os contingentes ind\u00edgenas e caboclos ficaram sempre em \u00faltimo plano, \n\nalijados do empreendimento colonizador do Oeste catarinense, sendo massacrados, \n\nexpropriados, preteridos e discriminados at\u00e9 hoje, enquanto as companhias \n\ncolonizadoras promoviam a pol\u00edtica de Estado de coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o por fam\u00edlias \n\nde descendentes de imigrantes, continuando o processo j\u00e1 esbo\u00e7ado no lado \n\nesquerdo do Rio Uruguai, e nas coloniza\u00e7\u00f5es feitas pela Lumber idealizada por \n\nautores que contribuem para o entendimento institucional da regi\u00e3o da seguinte \n\nforma:  \n\n\n\n 26 \n\nA regi\u00e3o do Alto Uruguai \u00e9 uma regi\u00e3o com predomin\u00e2ncia de minif\u00fandios, \ncujo sistema de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 baseado na policultura e sustentado pela m\u00e3o-\nde-obra familiar; neles a etnia dos habitantes marca a forte presen\u00e7a de \ndescendentes de imigrantes italianos, alem\u00e3es, poloneses, austr\u00edacos, com \nmenor destaque, os ga\u00fachos de origem campestre [sic]. \n A coloniza\u00e7\u00e3o iniciou-se efetivamente em 1917, (sic) promovida por \nempresas privadas. A divis\u00e3o e venda de lotes para boa parte desses \ncolonos foi realizada por uma empreiteira, a Brasil Railway [sic], que \nconstruiu o prolongamento da estrada de ferro S\u00e3o Paulo \u2013 Rio Grande do \nSul. Como pagamento da obra, o governo cedeu toda faixa de quinze km de \nlargura de cada lado da ferrovia, que a empreiteira loteou e vendeu. Assim, \no acesso a propriedades rurais tornou-se poss\u00edvel para milh\u00f5es de pessoas. \n[sic] A demarca\u00e7\u00e3o de titula\u00e7\u00e3o dessas terras ocorreu atrav\u00e9s da \npromulga\u00e7\u00e3o da nova Constitui\u00e7\u00e3o republicana, que transferiu para os \nestados a compet\u00eancia sobre as terras devolutas. \nOs imigrantes europeus vieram para a regi\u00e3o Sul com o objetivo de \ndesenvolver uma agricultura comercial. Desse modo, jamais plantaram s\u00f3 \npara se alimentar, pois, desde o in\u00edcio, seu trabalho deveria produzir \nexcedente, visto que deviam pagar as terras que tinham comprado \n(ALMEIDA, 2003, p. 91)\n\n17\n. \n\n \n\nDeixando de lado os v\u00e1rios anacronismos deste texto, salta aos olhos ter \n\nolvidado a coloniza\u00e7\u00e3o cabocla e os ind\u00edgenas. \n\nVislumbra-se melhor medida da coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, lembrando que ?(...) a \n\npartir de 1920 as fam\u00edlias rurais ?de origem\u2018 chegaram ao Oeste catarinense, num \n\nprocesso de migra\u00e7\u00f5es sucessivas ligado \u00e0s estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o social e \u00e0 \n\nbusca de terras para as novas gera\u00e7\u00f5es? (BORNHOLDT, 2003, p. 28). \n\nA introdu\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria capitalista logo embasou, como n\u00e3o \u00e9 de \n\nsurpreender, a agroind\u00fastria capitalista, origin\u00e1ria da acumula\u00e7\u00e3o de capital \n\nestudada, a partir do caso do frigor\u00edfico Sadia, por Esp\u00edndola (1996) em sua \n\ndisserta\u00e7\u00e3o ?As agroind\u00fastrias do Oeste catarinense: o caso Sadia?. \n\nA partir do final da d\u00e9cada de 1960, os interesses das agroind\u00fastrias \n\npassaram a predominar, em paralelo com a submiss\u00e3o/integra\u00e7\u00e3o dos pequenos \n\npropriet\u00e1rios, por meio do sistema de ?parcerias?. Estes grupos agroindustriais e \n\nfrigor\u00edficos, que acabaram por formar uma oligarquia local, mantiveram a \n\npredomin\u00e2ncia pol\u00edtica na regi\u00e3o e acabaram, a partir da d\u00e9cada de 1970, por \n\nsubstituir a fam\u00edlia de origem lageana dos Ramos no topo do edif\u00edcio pol\u00edtico \n\nolig\u00e1rquico de Santa Catarina. \n\n                                                 \n17\n\n Os grifos s\u00e3o meus. \n\n\n\n 27 \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, outra rede de interesses capitalista foi \n\nsobreposta \u00e0 economia da regi\u00e3o, com o in\u00edcio do aproveitamento da ?mina de \n\nenergia? encontrada na Bacia do Rio Uruguai, mapeada entre 1965 e 1967 pelo \n\nCons\u00f3rcio Canadense - Americano - Brasileiro (CANAMBRA) Engineering \n\nConsultants Limited. \n\nNo final da d\u00e9cada de 1960, como corol\u00e1rio do mapeamento feito por esta \n\nempresa de consultoria canadense, foi projetada a constru\u00e7\u00e3o de 25 hidrel\u00e9tricas na \n\nBacia do Rio Uruguai, a maioria no alto curso do rio, a jusante da fronteira com a \n\nArgentina, ou em seus afluentes, como parte do planejamento estrat\u00e9gico de infra-\n\nestrutura para o desenvolvimento, realizado pelo regime militar que avalizava o \n\nconsenso do bloco burgu\u00eas nas d\u00e9cadas de 1960/70 (Figuras: 04 e 05). O projeto \n\ntornou-se institucionalizado ao ser inclu\u00eddo no Plano Nacional de Energia El\u00e9trica - \n\n1987/2010 da Eletrobr\u00e1s, logo passando a ser implementado pelos governos \n\nestaduais do Brasil meridional, atrav\u00e9s de suas concession\u00e1rias de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, centralizadas, na mesma \u00e9poca, na Eletrosul. \n\nComo adiantamos na introdu\u00e7\u00e3o do presente estudo, desde o final da d\u00e9cada \n\nde 1960 o governo federal brasileiro planejou para a Bacia do Rio Uruguai a \n\ninstala\u00e7\u00e3o destes 25 pontos de aproveitamento de suas \u00e1guas para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, como parte das preocupa\u00e7\u00f5es governamentais com o aumento, real \n\ne projetado, do consumo de energia no pa\u00eds. Esses 25 pontos, dos quais dois \n\ndever\u00e3o ser binacionais, est\u00e3o gerando espelhos d\u2018\u00e1gua artificiais que v\u00eam cobrindo \n\nterrit\u00f3rios que constituem, ou constitu\u00edram, n\u00facleos urbanos e coletividades rurais, \n\nal\u00e9m de meios naturais, como no caso da cidade de It\u00e1, que investiguei em minha \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 28 \n\n \n\n \nFIGURA 04 - ALTERNATIVA DE INVENT\u00c1RIO SELECIONADA PARA A PLANTA \nDE LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS APROVEITAMENTOS \nFonte: ELETROSUL/CNEC Invent\u00e1rio hidroenerg\u00e9tico do Rio Uruguai. Relat\u00f3rio Geral, p. G-18, \nFlorian\u00f3polis, 1979. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 29 \n\n \nFIGURA 05: APROVEITAMENTOS HIDREL\u00c9TRICOS DA BACIA DO RIO \nURUGUAI \nFonte: Secretaria de Recursos H\u00eddricos \u2013 SRH/MMA Governo do Estado de Santa Catarina, fornecido \nno curso ?Hidrel\u00e9tricas e meio ambiente? dentro da programa\u00e7\u00e3o da XXV Semana de Geografia da \nUFSC, julho de 2004. \nObs.: todas as setas apontam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 montante dos rios. Os tri\u00e2ngulos maiores indicam as usinas \nhidrel\u00e9tricas de grande porte. O tri\u00e2ngulo vazado indicaca a usina hidrel\u00e9trica j\u00e1 existente em 1979, data do \nprojeto da Eletrobr\u00e1s. \n \n\n \n\nOs interesses internacionais das ind\u00fastrias eletrointensivas parecem ter \n\nconflu\u00eddo, neste caso, com os interesses dos frigor\u00edficos e agroind\u00fastrias da regi\u00e3o, \n\nque conseguiram constituir um lobby para aumentar a capacidade hidrel\u00e9trica a seu \n\nfavor \u00e0s expensas das comunidades do Vale da Bacia do Rio Uruguai. O \n\nempreendimento foi realizado, no caso de It\u00e1, com a anu\u00eancia de muitos \n\nmoradores\n18\n\n. De fato, a coniv\u00eancia da comunidade superou as expectativas dos \n\noutros envolvidos na trama. \n\n                                                 \n18\n\n No processo de reloca\u00e7\u00e3o da cidade de It\u00e1, muitos moradores assumiram a identidade de \nbenefici\u00e1rios das benesses do capitalismo. ?O trabalho de convencimento da ELETROSUL, uma vez \nencampado pela Prefeitura, rendeu belos frutos: logo se formou no meio comunit\u00e1rio da cidade, uma \nmentalidade coletiva de benefici\u00e1rio, alimentada pela animosidade contra os ?colonos? liderados pela \nCRAB - que tinham como bandeira de luta ?N\u00e3o \u00e0s barragens?. Esta bandeira passou a ser vista pela \npopula\u00e7\u00e3o de It\u00e1 como uma amea\u00e7a aos seus interesses e ao progresso da cidade. Os ?colonos?, \ndurante algum tempo, passaram a ser encarados como inimigos. O movimento da igreja local decaiu \nsensivelmente, devido ao seu apoio \u00e0 CRAB e sua postura anti-barragens, chegando ao abandono \ntotal dos dias de hoje, quando as suas portas permanecem fechadas por quase todo tempo? \n(ESP\u00cdNDOLA, 1998, p. 94/95). \n\n\n\n 30 \n\n Embora o reassentamento de boa parte da popula\u00e7\u00e3o de It\u00e1 tenha \n\nmodificado grande parte das suas rela\u00e7\u00f5es tradicionais de conviv\u00eancia e \n\nsociabilidade, o que valeu, para os habitantes que apoiaram o projeto, foi o ingresso \n\nna modernidade: para uma estrutura de viv\u00eancia que consideram satisfat\u00f3ria no que \n\ndiz respeito ao bem-estar social.  \n\nAl\u00e9m disso, os itaienses adquiriram a capacidade de encenar a grande \n\ncaricatura do poder pessoal e da pot\u00eancia comunit\u00e1ria em n\u00edvel regional, o que os \n\nlevou a ter um simulacro de participa\u00e7\u00e3o nas tomadas de decis\u00e3o. Consideramos \n\nque a comunidade de It\u00e1, nessa intriga de poderes, parece ter uma atitude bastante \n\namb\u00edgua. A atitude aparentemente favor\u00e1vel que a popula\u00e7\u00e3o apresentou, de forma \n\nmanifesta, ap\u00f3s seu convencimento, oculta um ressentimento melanc\u00f3lico. \n\nDe todo o modo, tal atitude da popula\u00e7\u00e3o de It\u00e1 n\u00e3o foi seguida pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es envolvidas nos empreendimentos realizados mais recentemente, como \n\ndiscutiremos no quarto cap\u00edtulo. \n\nA paisagem ambienta uma trama aberta, onde novos agentes entram a cada \n\nmomento. \n\nA longa dura\u00e7\u00e3o na confec\u00e7\u00e3o deste trabalho me deu a oportunidade de \n\nestudar alguns deles no momento de suas manifesta\u00e7\u00f5es preliminares. Eles ser\u00e3o \n\nconhecidos conforme adentrarmos mais profundamente na fia\u00e7\u00e3o de Aracne, que \n\nseguiremos no desenrolar dos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos. \n\n\u00c9 o momento de examinarmos outro componente que perfaz o pano de fundo \n\nsob o qual se desenrola toda a a\u00e7\u00e3o que incide sobre os objetos estudados nesta \n\ntese: a Matriz Energ\u00e9tica Brasileira. \n\n1.3 A MATRIZ ENERG\u00c9TICA BRASILEIRA  \n\n1.3.1 O setor el\u00e9trico e a pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira \n\nA partir da Revolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica, a humanidade passou a se apropriar de \n\nrecursos naturais para suprir suas necessidades. Podemos datar da revolu\u00e7\u00e3o \n\nsubsequente (ocorrida em algumas regi\u00f5es privilegiadas do mundo, como os vales \n\ndos grandes rios afro-asi\u00e1ticos e nos altiplanos andino e mexicano, que possibilitou \n\no aparecimento das cidades, do Estado e da civiliza\u00e7\u00e3o), a forma\u00e7\u00e3o de um meio \n\n\n\n 31 \n\nt\u00e9cnico em que se estruturaram as primeiras civiliza\u00e7\u00f5es. A for\u00e7a hidr\u00e1ulica era \n\nfundamental em tais civiliza\u00e7\u00f5es, sendo assim, as t\u00e9cnicas mais avan\u00e7adas do \n\nper\u00edodo inicial desta revolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o ligadas ao uso de recursos h\u00eddricos. Desta \n\nmaneira, formou-se um vasto cord\u00e3o de civiliza\u00e7\u00f5es ?de regadio? entre o Mar \n\nMediterr\u00e2nico e o Mar da China, com uma cont\u00ednua paisagem, s\u00f3 interrompida pelos \n\ngrandes desertos e forma\u00e7\u00f5es montanhosas, onde se destacavam diques, territ\u00f3rios \n\nirrigados ou drenados e, at\u00e9 mesmo, motores \u00e0 for\u00e7a hidr\u00e1ulica (desenvolvidos na \n\nAss\u00edria por volta do ano 1000 a.C.). \n\nAs primeiras fases do per\u00edodo de moderniza\u00e7\u00e3o capitalista, 475/1620, \n\n1620/1750, respectivamente, n\u00e3o modificaram sensivelmente a conforma\u00e7\u00e3o \n\nespacial herdada dos per\u00edodos anteriores, debalde a grande expans\u00e3o da escala \n\ngeogr\u00e1fica no per\u00edodo e suas consequ\u00eancias no que viria a ser o 3\u00ba mundo. Foi \n\nsomente a partir do per\u00edodo posterior Revolu\u00e7\u00e3o Industrial - 1750/1870, o terceiro, \n\nque teve in\u00edcio a transforma\u00e7\u00e3o fundamental do espa\u00e7o atingido pela revolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica que d\u00e1 nome ao per\u00edodo. Formou-se a\u00ed o meio t\u00e9cnico industrial, \n\npredominante no quarto per\u00edodo, Per\u00edodo Industrial - 1870/1945 (SANTOS, 1992, p. \n\n23). \n\nDurante o per\u00edodo revolucion\u00e1rio industrial (3\u00ba) que se descobriu o uso da \n\nenergia el\u00e9trica, mas \u00e9 somente a partir do per\u00edodo industrial propriamente dito \n\n(1870/1945), com a inven\u00e7\u00e3o do d\u00ednamo, que sua utiliza\u00e7\u00e3o se torna generalizada, \n\ntornando-se uma das bases energ\u00e9ticas da expans\u00e3o capitalista do per\u00edodo que vai \n\nde 1880 a 1914. \n\nFoi o per\u00edodo da constru\u00e7\u00e3o das grandes estradas de ferro pelo mundo afora, \n\ndesbravando a Sib\u00e9ria e o Oeste norte-americano, interligando os principais centros \n\nprodutores, portos, centro pol\u00edticos e consumidores em combina\u00e7\u00e3o com o \n\nespetacular aumento da tonelagem da frota mercantil. Mas foi tamb\u00e9m a era do \n\nd\u00ednamo, do tel\u00e9grafo, da fotografia, do telefone, da ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica e das \n\nExposi\u00e7\u00f5es Mundiais, que incentivavam a massifica\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas e produtos \n\nindustriais e o conhecimento de mercados long\u00ednquos e regi\u00f5es ex\u00f3ticas, al\u00e9m das \n\n\u00faltimas tecnologias de ponta. Em toda esta ?Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial? a \n\nenergia el\u00e9trica era o motor da inova\u00e7\u00e3o, coroando os trabalhos pioneiros de H.C. \n\nOersted, A.M. Amp\u00e9re, M. Faraday, A. Marconi, J.C. Maxwel e T. A. Edison. \n\n\n\n 32 \n\nEm 1882, T. Edson instalou a primeira linha de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica na cidade \n\nde New York, alimentada por uma termoel\u00e9trica\n19\n\n, estabelecendo uma tend\u00eancia que \n\nlogo retirou de circula\u00e7\u00e3o a vedete modernista das city de meados do s\u00e9culo XIX: a \n\nilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica a g\u00e1s ou \u00f3leo. \n\nEnquanto as inven\u00e7\u00f5es de Edison disseminavam o uso p\u00fablico e privado da \n\nenergia el\u00e9trica nas ruas e resid\u00eancias, o d\u00ednamo, inventado por Werner Siemens, \n\nem 1867, difundia as cidades-f\u00e1bricas do final do s\u00e9culo. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica tornou-se rapidamente um setor estrat\u00e9gico da \n\neconomia capitalista transnacional j\u00e1 na \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios \n\n(1870/90), atendendo as demandas crescentes das ind\u00fastrias e das cidades. A partir \n\nda\u00ed, a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, juntamente com os derivados de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis e os metais finos, passou a ser a base da ind\u00fastria pesada em expans\u00e3o, \n\ncolocando os setores de energia el\u00e9trica, de derivados do petr\u00f3leo, do carv\u00e3o e do \n\na\u00e7o entre os mais monopolizados da nova economia transnacional. \n\nConcomitantemente, a eletricidade e seus aparelhos de difus\u00e3o tornavam-se \n\narqu\u00e9tipos da modernidade, iniciando uma longa trajet\u00f3ria de associa\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \n\nentre eletricidade e moderniza\u00e7\u00e3o - seja numa forma\u00e7\u00e3o capitalista ou de transi\u00e7\u00e3o \n\nsocialista, basta lembrar-se do pretenso\n20\n\n lema de L\u00eanin adotado por St\u00e1lin: \n\n?Socialismo \u00e9 eletrifica\u00e7\u00e3o e coletiviza\u00e7\u00e3o\".  \n\nDurante o per\u00edodo entre guerras, o aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\nfoi fundamental para o crescimento dos novos setores industriais de transforma\u00e7\u00e3o e \n\nde metais n\u00e3o ferrosos. Mesmo no p\u00f3s-guerra, com a difus\u00e3o mundial do fordismo, \n\nassim como na era da inform\u00e1tica, com a dita ?desindustrializa\u00e7\u00e3o?, o setor de \n\nenergia el\u00e9trica vem mantendo e ampliando o seu papel fundamental. \n\n                                                 \n19\n\n As turbinas de gera\u00e7\u00e3o de energia hidr\u00e1ulica j\u00e1 haviam sido desenvolvidas no in\u00edcio do s\u00e9culo. Em \n1824, C. Burdin apresentou \u00e0 Academia de Paris projetos de turbinas de a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o e prop\u00f4s, \npela primeira vez, o nome turbina. Mas foi apenas em 1827 que outro pesquisador, Fourneyron, \ninventou a primeira m\u00e1quina hidr\u00e1ulica praticamente utiliz\u00e1vel, que se transformou posteriormente na \nturbina de rea\u00e7\u00e3o. Finalmente, em 1834, o mesmo Fourneyron constr\u00f3i e instala sua turbina para uma \nqueda de 108 m, pot\u00eancia de 25 kW e rota\u00e7\u00e3o de 2200 rpm. \n20\n\n \u00c9 verdade que L\u00eanin nunca estabeleceu esta dicotomia, mas tamb\u00e9m \u00e9 fato que o regime p\u00f3s-\nrevolucion\u00e1rio efetivamente adotou este lema como pr\u00e1tica. Ver: BORJA, Luis Arce. Imagens \nreligiosas e coloniais. S\u00edtio A Nova Democracia, Ano III, n\u00ba 24, abril de 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.anovademocracia.com.br/index.php/Imagens-religiosas-e-coloniais.html. Acesso em 12 de \nmaio de 2007. \n\nhttp://www.anovademocracia.com.br/index.php/Table/Ano-III-n.-24-abril-de-2005/\nhttp://www.anovademocracia.com.br/index.php/Imagens-religiosas-e-coloniais.html\n\n\n 33 \n\nA depend\u00eancia da sociedade contempor\u00e2nea em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia el\u00e9trica \u00e9 \n\nt\u00e3o, ou mais pronunciada, quanto sua depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis e \n\nmetais. O crack energ\u00e9tico que, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, evidenciou a \n\ndepend\u00eancia metab\u00f3lica em rela\u00e7\u00e3o a estes recursos por parte do atual sistema de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da vida material, tornou-se o sintoma mais manifesto da crise estrutural \n\ndo sistema do capital\n21\n\n.  \n\nAquela crise n\u00e3o foi somente uma ?crise do petr\u00f3leo?, sen\u00e3o tamb\u00e9m uma \n\ncrise de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Entre as rea\u00e7\u00f5es das economias centrais do \n\nsistema capitalista destacou-se a transfer\u00eancia de grande parte da ind\u00fastria pesada \n\ndos pa\u00edses hegem\u00f4nicos, com destaque para as ind\u00fastrias eletrointensivas (que \n\nutilizam grandes quantidades de eletricidade), para os pa\u00edses perif\u00e9ricos\n22\n\n, \n\nprincipalmente aos que apresentavam um bom potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nhidrel\u00e9trica ou termoel\u00e9trica, intensificando uma tend\u00eancia que j\u00e1 podia ser \n\nverificada desde fins da d\u00e9cada de 1950.  \n\nSeguindo as diretrizes desta nova ?divis\u00e3o internacional do trabalho?\n23\n\n, o \n\ngoverno militar brasileiro programou uma pol\u00edtica de constru\u00e7\u00e3o de grandes \n\nhidrel\u00e9tricas, custeadas por um profundo endividamento externo, fornecendo, desta \n\nforma, energia barata para as ind\u00fastrias transnacionais e para os aglomerados \n\nurbanos que cresciam desordenadamente em decorr\u00eancia do \u00eaxodo rural, fruto do \n\naprofundamento das rela\u00e7\u00f5es capitalistas no campo. As ind\u00fastrias eletrointensivas \n\ndas empresas transnacionais foram instaladas em grande n\u00famero, o que levou os \n\nplanejadores contratados pelo governo militar a projetarem novos aproveitamentos \n\npara o fornecimento de energia hidrel\u00e9trica, dentre eles os localizados na Bacia do \n\nRio Uruguai. \n\nAp\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o do Estado civil e as desastradas pol\u00edticas de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o ?heterodoxas? dos anos 80, estabeleceu-se, durante a d\u00e9cada de \n\n                                                 \n21\n\n Uma caracteriza\u00e7\u00e3o da atual crise do Capitalismo como uma Crise Estrutural do Capital encontra-\nse em: M\u00e9sz\u00e1ros (2002). No subcap\u00edtulo 1.5, aprofundarei a an\u00e1lise desta quest\u00e3o de fundo.    \n22\n\n O Jap\u00e3o, num exemplo extremo desta pol\u00edtica, pro\u00edbe a produ\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio em seu territ\u00f3rio \ndesde o fim da d\u00e9cada de 1970. \n23\n\n Durante a d\u00e9cada de 50, as pol\u00edticas dos pa\u00edses industriais relativas \u00e0 transfer\u00eancia da ind\u00fastria \npesada dos pa\u00edses industriais para pa\u00edses perif\u00e9ricos estavam mais ligadas a press\u00f5es e \npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais destes pa\u00edses do que a quest\u00f5es pol\u00edtico-econ\u00f4micas. Por isso, essas \npol\u00edticas eram muito menos generalizadas do que o foram nas d\u00e9cadas posteriores. \n\n\n\n 34 \n\n1990, uma s\u00e9rie de governos neoconservadores\n24\n\n que levaram a tento uma \n\ndesastrosa pol\u00edtica energ\u00e9tica, inspirada no Consenso de Washington,\n25\n\n com \n\nreflexos no aproveitamento dos recursos h\u00eddricos. A pol\u00edtica de privatiza\u00e7\u00e3o destes \n\ngovernos n\u00e3o s\u00f3 entregou grande parte da infraestrutura energ\u00e9tica do pa\u00eds para \n\nconglomerados transnacionais como a ALCOA, a Tractebel-Suez, a AEP-American \n\nEletrical Power, o Citicorp, o BHP Billiton, entre outros (Quadro: 02); como concedeu \n\na elas o controle efetivo de nossos rios e da popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, deixando nas \n\nm\u00e3os do capital internacional n\u00e3o s\u00f3 nossa infra-estrutura, mas tamb\u00e9m parte do \n\nterrit\u00f3rio nacional e de nossa popula\u00e7\u00e3o.  \n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que, hoje, os Estados t\u00eam cada vez mais dificuldade em \n\ncontrolar n\u00e3o s\u00f3 a economia de seus pa\u00edses, mas seus pr\u00f3prios territ\u00f3rios, j\u00e1 que \n\ncedem aos conglomerados econ\u00f4mico-financeiros transnacionais alguns dos bens \n\nmais inestim\u00e1veis para a soberania de uma na\u00e7\u00e3o, sua energia, sua \u00e1gua e, porque \n\nn\u00e3o, sua popula\u00e7\u00e3o, que assim se transmuta, definitivamente, em bem alien\u00e1vel. \n\nFoi dentro desta realidade hist\u00f3rica que se construiu a matriz energ\u00e9tica \n\nbrasileira a qual, ap\u00f3s as pioneiras experi\u00eancias durante o Imp\u00e9rio\n26\n\n, manteve-se \n\nsempre baseada na constru\u00e7\u00e3o de plantas hidroenerg\u00e9ticas. \n\n \n\n \n\n                                                 \n24\n\n Termo que considero mais exato, para o movimento econ\u00f4mico-ideol\u00f3gico hoje hegem\u00f4nico, do \nque o mais comumente utilizado ?neoliberalismo?, j\u00e1 que seu ide\u00e1rio foi desenvolvido e executado por \npartidos Tories (conservadores) tanto no Reino Unido, quanto nos Estados Unidos. N\u00e3o \u00e9 por acaso \nque os estadunidenses utilizam neoconservador, e n\u00e3o neoliberal como denomina\u00e7\u00e3o para a atual \nideologia hegem\u00f4nica. Exemplos pr\u00e1ticos dessas experi\u00eancias foram os governos de Margareth \nThatcher (There is not alternative), a ?dama de Ferro?, na Inglaterra, e o hollywoodiano \n?ator/presidente? norte-americano, Ronald Reagan, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. \n25\n\n S\u00e9rie de confer\u00eancias e reuni\u00f5es de c\u00fapula, em que estavam presentes proeminentes pol\u00edticos da \nAm\u00e9rica Latina e dos Estados Unidos e conhecidos economistas ligados ao neoliberalismo e ao \nmonetarismo macroecon\u00f4mico. \n26\n\n ?No Brasil a primeira demonstra\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica ocorreu no Rio de Janeiro, em 1879, \nquando da inaugura\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o central da Estrada de Ferro D. Pedro II. A seguir, em 1883, o \nimperador inaugurou em campos (RJ) a primeira rede de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, alimentada por uma \nm\u00e1quina a vapor. Nesse mesmo ano ocorreu a primeira experi\u00eancia de gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica em \nDiamantina (MG), quando uma pequena usina foi instalada no Ribeir\u00e3o do Inferno por uma empresa \ninteressada na explora\u00e7\u00e3o de diamantes. Em 1887 foi criada no Rio de Janeiro a Companhia de \nFor\u00e7a e Luz, que teve curta exist\u00eancia. S\u00e3o Paulo come\u00e7ou a contar com a energia el\u00e9trica em 1889, \nquando se inaugurou a usina termel\u00e9trica \u00c1gua Branca. Tamb\u00e9m nesse ano entrou em opera\u00e7\u00e3o \naquela que \u00e9 considerada a primeira usina hidrel\u00e9trica do Pa\u00eds e da Am\u00e9rica do Sul, denominada \nMarmelos, Localizada no rio Paraibuna, em Juiz de Fora (MG)\" (SANTOS, &amp; REIS, (org\u2018s), 2002, p. \n17/18). \n\n\n\n 35 \n\nQUADRO 02 - POSEIDON - OS SENHORES DAS \u00c1GUAS \n\nTractebel-Suez: Subsidi\u00e1ria belga do conglomerado franc\u00eas de explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, Suez, S.A..  A \nTactebel est\u00e1 construindo a barragem de Cana Brava, no Rio Tocantins, com US$160 milh\u00f5es em \nfinanciamento do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID).   Controla tamb\u00e9m as barragens \nde It\u00e1 e Machadinho (Rio Uruguai) e adquiru a concess\u00e3o para construir mais barragens no Tocantins.   \n \nAlcoa: A maior empresa de alum\u00ednio do mundo, com sede nos Estados Unidos, vem se beneficiando \nde cerca de 200 milh\u00f5es de d\u00f3lares anuais atrav\u00e9s do uso de energia subsidiada da barragem de \n\nTucuru\u00ed (que inundou cerca de 2.820 km2  de florestas tropicais) para sua f\u00e1brica de alum\u00ednio, \nAlumar.  Planeja construir tr\u00eas grandes barragens na Amaz\u00f4nia que inundar\u00e3o comunidades \nind\u00edgenas e reservas ecol\u00f3gicas.  S\u00e3o s\u00f3cios tamb\u00e9m em barragens no Rio Pelotas e Uruguai, no Sul \ndo Brasil. Tem parceria tamb\u00e9m nos Rios Pelotas e Uruguai no Sul do Brasil.  \n \nBHP Billiton: A maior empresa de min\u00e9rios do mundo, sediada no Reino Unido, \u00e9 s\u00f3cia da ALCOA \nno controle da Alumar e planeja barragens para a Amaz\u00f4nia.  Tamb\u00e9m \u00e9 acionista de peso na Cia. \nVale do Rio Doce.  \n \nCiticorp: Banco dos EUA que tem parte do controle da Cia. Vale do Rio Doce (CVRD), a maior \nempresa de minera\u00e7\u00e3o do Brasil, e da f\u00e1brica de alum\u00ednio Albr\u00e1s junto a um cons\u00f3rcio japon\u00eas.  Est\u00e1 \nunindo-se a Alcoa e Billiton em planos de novas barragens para a Amaz\u00f4nia.  \n \nAES: Empresa sediada nos EUA. \u00c9 o maior investidor privado no Brasil. Tem o controle da CEMIG, \nque em parceria com a CVRD est\u00e1 construindo barragens como as de Aimor\u00e9s, Igarapava e Porto \nEstrela que expulsar\u00e3o milhares de fam\u00edlias.  \n \nAmerican Eletrical Power (AEP): Empresa sediada nos EUA, principal acion\u00e1ria da barragem de \nLajeado, no Rio Tocantins.  15.000 pessoas foram expulsas pela barragem e o reservat\u00f3rio j\u00e1 est\u00e1 em \nenchimento. Mas a maior parte dos planos de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos sociais e ambientais ainda n\u00e3o \nforam implementados, levando promotores p\u00fablicos a acusar que h\u00e1 \"fraude\" no processo de \nlicenciamento.  \n \nEletricidade de Portugal: Associada \u00e0 AEP na barragem de Lajeado, planeja quatro novas \nbarragens no Rio Tocantins.  \n \nSouthern Company (USA): Associada \u00e0 AES no controle da CEMIG.  \n \nElectricit\u00e9 de France: Associada \u00e0 AES no controle da Light.  \n \nDuke Energy (USA): Propriet\u00e1ria de barragens no Rio Paranapanema e da usina termel\u00e9trica de \nCorumb\u00e1 (Rio Paraguai, no Pantanal)  \n \nEndesa (Espanha): Propriet\u00e1ria da barragem de Cachoeira Dourada Fonte.  \n\nFonte: S\u00edtio do MAB: www.mab.org.br .Acesso em 12/03/2005. \n\n \n\nNos pr\u00f3ximos subcap\u00edtulos, procuraremos estabelecer algumas constantes e \n\nvari\u00e1veis que o processo hist\u00f3rico brasileiro carimbou na matriz energ\u00e9tica brasileira, \n\npara melhor avaliar as peculiaridades e repeti\u00e7\u00f5es dos processos atuais que est\u00e3o \n\nsendo analisados.     \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.mab.org.br/\n\n\n 36 \n\n1.3.2 A pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira: do II Imp\u00e9rio ao final d\u00e9cada de 1960 \n\nEm 1883, apenas um ano depois de Thomas Edison ter iluminado a Pearl \n\nStreet, em Nova Iorque, a cidade de Campos, Rio de Janeiro, instalou a mesma \n\ntecnologia, gerando eletricidade atrav\u00e9s de uma usina termoel\u00e9trica. Esta funcionava \n\ncom uma m\u00e1quina motriz a vapor que, acionando tr\u00eas d\u00ednamos, tornava poss\u00edvel a \n\nilumina\u00e7\u00e3o de 39 l\u00e2mpadas. Esse foi o primeiro servi\u00e7o de ilumina\u00e7\u00e3o por energia \n\nel\u00e9trica p\u00fablica municipal do Brasil e da Am\u00e9rica do Sul. No entanto, a dissemina\u00e7\u00e3o \n\ndo uso da energia el\u00e9trica s\u00f3 teve in\u00edcio de fato no final do s\u00e9culo XIX, j\u00e1 sob o \n\nregime republicano. \n\nNo Brasil, a primeira usina geradora de energia el\u00e9trica foi uma hidrel\u00e9trica, \n\npressagiando o modelo futuro. A Usina de Ribeir\u00e3o do Inferno, instalada em 1883, \n\nque visava ao fornecimento de energia para o reincremento da minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\nde Diamantina - MG. Entretanto, no \u00faltimo ano da monarquia, j\u00e1 se instalara uma \n\nusina para fornecimento de luz el\u00e9trica \u00e0s cidades do Sudeste, com a Hidrel\u00e9trica de \n\nMarmelos, pr\u00f3xima a Juiz de Fora - MG, inaugurando o modelo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas de grande porte. \n\nDurante a Primeira Rep\u00fablica, implantou-se um modelo privatista na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e venda de energia el\u00e9trica cujo marco principal foi o \n\nestabelecimento da S\u00e3o Paulo Railway, Light and Power Company Limited, \n\nconhecida como Light, em 1899. Este modelo privatista dominado por capitais \n\nestrangeiros privilegiou a produ\u00e7\u00e3o a partir de hidrel\u00e9tricas, mas alguns estados \n\nimportantes, como o Rio Grande do Sul, baseavam a produ\u00e7\u00e3o de sua energia \n\nel\u00e9trica em termoel\u00e9tricas, com o uso de carv\u00e3o mineral como principal combust\u00edvel. \n\nDesta forma, durante todo o per\u00edodo, a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de \n\ntermoel\u00e9tricas manteve-se em torno de 25% do total produzido em todo o pa\u00eds. \n\nEmbora o expressivo aumento na produ\u00e7\u00e3o de eletricidade nos primeiros \n\nanos do s\u00e9culo XX\n27\n\n, foi somente na d\u00e9cada de 1920 que se deu o grande salto na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no pa\u00eds, ap\u00f3s a conquista, pelas geradoras e \n\ndistribuidoras estrangeiras de energia el\u00e9trica, atrav\u00e9s dos servi\u00e7os de ilumina\u00e7\u00e3o e \n\ntransportes p\u00fablicos. Naquela d\u00e9cada, a produ\u00e7\u00e3o de energia saltou de 349,6 MW, \n\n                                                 \n27\n\n Segundo dados da ELETROBR\u00c1S, a produ\u00e7\u00e3o aumentou de 12,08 MW, em 1900, para 349,6 MW, \nem 1920 para 349,6 MW (ELETROBR\u00c1S, 1988).  \n\n\n\n 37 \n\nem 1920, para 778,8 MW em 1930\n28\n\n. O monop\u00f3lio das concession\u00e1rias estrangeiras \n\nse firmou favorecido, tamb\u00e9m, pelo federalismo ent\u00e3o vigente e a consequente \n\nnegocia\u00e7\u00e3o direta entre aquelas e oligarquias locais, com ganhos m\u00fatuos, aliado \u00e0 \n\ninexist\u00eancia de uma defini\u00e7\u00e3o entre a propriedade das quedas d\u2018\u00e1gua e a \n\npropriedade de seu entorno. \n\nNa regi\u00e3o Sul, as primeiras iniciativas de produ\u00e7\u00e3o elotroenerg\u00e9tica\n29\n\n deram-\n\nse de forma esparsa, em torno da demanda por ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica das maiores \n\ncidades da regi\u00e3o. Na maioria dos casos, foram instaladas pequenas termoel\u00e9tricas \n\n\u00e0 lenha, os loco-m\u00f3veis, que geravam ilumina\u00e7\u00e3o aos bairros centrais das cidades e \n\neram geralmente operados por pequenos empreendimentos privados. \n\nO sucesso do locom\u00f3vel, que utilizava a vasta mat\u00e9ria-prima existente na \n\nregi\u00e3o, inibiu, num primeiro momento, a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o Sul. \n\nSomente a partir de 1909, com a constru\u00e7\u00e3o da usina de Pira\u00ed, em Joinville - SC, a \n\ngera\u00e7\u00e3o de hidroeletricidade experimentou suas prim\u00edcias na regi\u00e3o. Seguiram-se ao \n\nempreendimento pioneiro as usinas de Maro\u00edm, em Florian\u00f3polis - SC, em 1910; de \n\nSerra do Prata, em Paranagu\u00e1  - PR, em 1910; de Pitangui, em Ponta Grossa - PR, \n\nem 1911 e, finalmente, a de Passo Fundo -RS, em 1912. \n\nO perfil dos empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o/distribui\u00e7\u00e3o de energia seguiam o \n\nmesmo padr\u00e3o privatista adotado em n\u00edvel nacional, atendendo aos interesses das \n\nnascentes ind\u00fastrias e da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica das sedes governamentais e das \n\noligarquias locais e favorecendo a a\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios como a South Braziliam \n\nRailways Company Limited, do mesmo grupo, encabe\u00e7ado por Percival Farquhat, \n\nque construiu a Ferrovia S\u00e3o Paulo-Rio Grande ou a American &amp; Foreign Power \n\n                                                 \n28\n\n Se tiv\u00e9ssemos os n\u00fameros de 1910 ou 1915 e pud\u00e9ssemos calcular a capacidade ociosa das \nusinas por volta de 1920, provavelmente o impacto num\u00e9rico observado seria bem maior, j\u00e1 que os \nn\u00fameros de 1920 j\u00e1 refletem o salto de produ\u00e7\u00e3o e demanda referido, iniciado em meados da d\u00e9cada \nanterior. \n29\n\n \"A iniciativa de dotar a capital do Rio Grande do Sul com um moderno sistema de ilumina\u00e7\u00e3o \np\u00fablica foi dos franceses Aimable Jouvin, c\u00f4nsul e representante comercial, e S. Dernuit, engenheiro \nque representava a empresa francesa Gramme. Os dois criaram, em 1887, a Cia.. Fiat Lux. Uma \nusina termel\u00e9trica, alimentada \u00e0 lenha, foi instalada pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea portu\u00e1ria, junto \u00e0 cidade. Em \npouco tempo algumas ruas do centro passaram a contar com a novidade. Novidade que tamb\u00e9m \nchegou na capital do Paran\u00e1 logo em seguida, com a implanta\u00e7\u00e3o de uma pequena termel\u00e9trica em \n1889. A ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em Curitiba foi iniciativa da Companhia de \u00c1gua e Luz do Estado de S\u00e3o \nPaulo, que havia obtido a concess\u00e3o municipal (1892). Em seguida (1898), o empres\u00e1rio Jos\u00e9  Hauer \nassumiu a concess\u00e3o do servi\u00e7o de ilumina\u00e7\u00e3o e instalou a usina de Capanema? (SANTOS, &amp; REIS, \n(org\u2018s), 2002, p. 19). \n\n\n\n 38 \n\nCorporatio (AMFORP), que dominava a distribui\u00e7\u00e3o de energia nas duas maiores \n\ncapitais do Sul na d\u00e9cada de 1920.  \n\nSomente com as mudan\u00e7as estruturais advindas da conjuntura nacional, esta \n\n?matriz energ\u00e9tica sulista?, que destoava do resto do Brasil pelo largo uso de energia \n\ntermoel\u00e9trica, mas seguia o padr\u00e3o local e privado de iniciativa, como at\u00e9 ent\u00e3o era \n\nfeito no resto do pa\u00eds, iria se modificar.  \n\nAt\u00e9 a reestrutura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica iniciada com a, assim chamada, Revolu\u00e7\u00e3o de \n\n1930, o Brasil n\u00e3o tinha uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o aproveitamento e gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos. Com a referida reestrutura\u00e7\u00e3o, o governo federal passou a \n\ndesempenhar o papel de normatizador da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos minerais para fins \n\nenerg\u00e9ticos. Em 1931, o governo centralizou a distribui\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es e \n\nconcess\u00f5es para novos aproveitamentos hidrel\u00e9tricos, em 1933 instaurou o \n\nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), no qual se destacava uma \n\nDiretoria de \u00c1guas (depois Servi\u00e7o de \u00c1guas) para normatizar a explora\u00e7\u00e3o de \n\nenergia hidrel\u00e9trica, estabelecer concess\u00f5es e legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\nFinalmente, em 10 de julho de 1934, atrav\u00e9s do Decreto 26.234, foi \n\ninstaurado o C\u00f3digo de \u00c1guas, regulamentando o setor de \u00e1guas e energia el\u00e9trica. \n\nEsta legisla\u00e7\u00e3o manteve-se como o instrumento fundamental de normatiza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos at\u00e9 1997 quando, em conson\u00e2ncia com os princ\u00edpios estabelecidos \n\npelo Consenso de Washington e administrados pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras \n\nmultilaterais, como Banco Mundial e Banco Interamericano de Desenvolvimento, o \n\ngoverno do presidente Fernando H. Cardoso estabeleceu o novo C\u00f3digo de \u00c1guas, \n\npor meio da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, subsumindo o novo panorama de gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos.  \n\nO c\u00f3digo de 1934 distinguia, pela primeira vez, a propriedade das quedas d' \n\n\u00e1gua da propriedade em seu entorno, assim como da do solo e do subsolo, \n\nconsagrando o regime das autoriza\u00e7\u00f5es e concess\u00f5es governamentais para o \n\naproveitamento de recursos minerais e h\u00eddricos (notadamente os hidrel\u00e9tricos). \n\nEstabelecia, tamb\u00e9m de forma pioneira, algumas regulamenta\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental frente aos aproveitamentos energ\u00e9ticos, em particular, dos \n\nhidroel\u00e9tricos, como no art. 143, do cap\u00edtulo I, do livro III:  \n\n\n\n 39 \n\nEm todos os aproveitamentos de energia hidrel\u00e9trica ser\u00e3o satisfeitas \nexig\u00eancias acauteladoras dos interesses gerais: \na) da alimenta\u00e7\u00e3o e das necessidades das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas; \nb) da salubridade p\u00fablica; \nc) da navega\u00e7\u00e3o; \nd) da prote\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00e3o; \ne) da conserva\u00e7\u00e3o e livre circula\u00e7\u00e3o do peixe; \nf)  do escoamento e rejei\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\n\n30\n. \n\n \nInfelizmente, estas provid\u00eancias ?acauteladoras? n\u00e3o passaram de letra morta \n\nfrente aos interesses em jogo na expans\u00e3o do setor el\u00e9trico nos anos seguintes. \n\nNaquela \u00e9poca, a energia el\u00e9trica passara a representar papel fundamental \n\nna economia brasileira e na infraestrutura dos centros urbanos. A capacidade \n\ninstalada aumentara para 1.243,8 MW em 1940 e para 1341,6 MW em 1945, j\u00e1 o \n\nconsumo das duas metr\u00f3poles industriais - Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo - crescera \n\n250% no per\u00edodo 1930/45.   Respondendo a necessidade de estabelecer um \u00f3rg\u00e3o \n\ncentralizador das pol\u00edticas energ\u00e9ticas, para administrar este setor em acelerada \n\nexpans\u00e3o, foi criado o Conselho Nacional de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica (CNAEE), \n\nsubordinado diretamente \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \n\nEmbora o aumento da produ\u00e7\u00e3o, a demanda de energia n\u00e3o era suprida \n\nadequadamente, acarretando interrup\u00e7\u00f5es de fornecimento e racionamento, como o \n\nde 1942.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o era especialmente problem\u00e1tica no Rio Grande do Sul, onde a \n\nAmforp, que monopolizava o fornecimento na Grande Porto Alegre atrav\u00e9s da Cia. \n\nde Energia El\u00e9trica Rio-Grandense (CEERG), n\u00e3o investia na moderniza\u00e7\u00e3o nem na \n\namplia\u00e7\u00e3o do sistema de gera\u00e7\u00e3o e fornecimento, enquanto as cidades do planalto \n\nsimplesmente n\u00e3o tinham um sistema de aprovisionamento de energia que pudesse \n\nsuprir seu crescimento industrial, crescimento que transformara o estado no terceiro \n\nmaior p\u00f3lo industrial do pa\u00eds. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o se agravou na d\u00e9cada de 1940, levando o governo ga\u00facho a \n\ncriar a Comiss\u00e3o Estadual de Energia El\u00e9trica (CEEE - 1943), que apresentou o \n\nPlano de Eletrifica\u00e7\u00e3o (1945), a primeira iniciativa de planifica\u00e7\u00e3o de longo alcance \n\n                                                 \n30\n\n C\u00f3digo de \u00c1guas - D-024.643-1934. Livro III: For\u00e7as Hidr\u00e1ulicas - T\u00edtulo I Regulamenta\u00e7\u00e3o da \nInd\u00fastria Hidro-El\u00e9trica - Cap\u00edtulo I: Energia Hidr\u00e1ulica e Seu Aproveitamento. S\u00edtio \u00cdndice \nFundamental do Direito. Dispon\u00edvel em: http://www.dji.com.br/decretos/1934-024643-\nca/ca__139a144.htm. Acesso em 15 de maio de 2007. \n\nhttp://www.dji.com.br/decretos/1934-024643-ca/codigo_de_aguas.htm\nhttp://www.dji.com.br/diversos/indexp_3-refer.htm\nhttp://www.dji.com.br/diversos/indexp_3-refer.htm\nhttp://www.dji.com.br/diversos/indexp_3-refer.htm\nhttp://www.dji.com.br/decretos/1934-024643-ca/ca__139a144.htm\nhttp://www.dji.com.br/decretos/1934-024643-ca/ca__139a144.htm\n\n\n 40 \n\nno setor el\u00e9trico levada \u00e0 cabo no Brasil e inspiradora do Plano Nacional de \n\nEletrifica\u00e7\u00e3o (1946). \n\nO Plano de Eletrifica\u00e7\u00e3o ajudou a fomentar um movimento pela estatiza\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os de energia no Sul do pa\u00eds. O Departamento de \u00c1guas e Energia \n\nEl\u00e9trica, do governo do Paran\u00e1, projetou hidrel\u00e9tricas de pequeno e m\u00e9dio portes \n\nentre elas 5 (cinco) nos Rios Igua\u00e7u e Paranapanema (1948), enquanto o governo \n\ncatarinense criava uma Comiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica (1951), respons\u00e1vel por \n\nmapear a estrutura e o potencial energ\u00e9tico do estado, planificar e estudar \n\npossibilidades de integra\u00e7\u00e3o de sistemas. \n\nDefinindo a tend\u00eancia iniciada na d\u00e9cada anterior, de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, o governo do Paran\u00e1 instituiu, em 1954, a Cia. Paranaense de Energia \n\nEl\u00e9trica (Cope), no que foi seguido pelo governo catarinense, que criou a Centrais \n\nEl\u00e9tricas de Santa Catarina (Celesc) em 1955. Finalmente, em 1959, a Cia. CEERG \n\nfoi encampada, sob indeniza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, pelo governo do Rio Grande do Sul, \n\nembora os militares tenham revertido o processo de encampa\u00e7\u00e3o em 1964, \n\nassumindo a indeniza\u00e7\u00e3o pelo patrim\u00f4nio da empresa, mostrando bem ao que \n\nvieram.  \n\n O governo federal e a sociedade acabaram por sentir a necessidade do \n\nplanejamento de longo prazo que passou a ser o modelo, copiado sem pudores \n\npelos gerenciadores do capital aos p\u00f3s-bolcheviques do staff burocr\u00e1tico de St\u00e1lin, \n\nde gerenciamento das moderniza\u00e7\u00f5es tardias do ?terceiro mundo? e at\u00e9 mesmo nos \n\nwellfare-state do ocidente desenvolvido. \n\nO relat\u00f3rio da ?miss\u00e3o Cooke?\n31\n\n (1942) e o Plano Nacional de Eletrifica\u00e7\u00e3o \n\n(PNE), elaborado pelo Conselho Nacional de \u00c1gua e  Energia El\u00e9trica (CNAEE)\n32\n\n, \n\npressagiavam a constru\u00e7\u00e3o de pequenas e m\u00e9dias hidrel\u00e9tricas para dirimir a crise. \n\nMas n\u00e3o foi esse o modelo implantado nos anos seguintes. \n\nA matriz energ\u00e9tica implantada a partir de 1948, com a instala\u00e7\u00e3o da \n\nCompanhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco (CHESF), criada em 1945, e das Centrais \n\n                                                 \n31\n\n Miss\u00e3o t\u00e9cnica americana, convidada pelo governo brasileiro para prestar consultoria no \nplanejamento econ\u00f4mico do pa\u00eds. \n32\n\n O CNAEE foi um Conselho criado no Estado Novo (1937-1945). \n\n\n\n 41 \n\nEl\u00e9tricas do Norte do Brasil S/A (ELETRONORTE), criada em 1973, e, em seguida, \n\nde Furnas, da Cemig e da Cesp, baseou-se na constru\u00e7\u00e3o de grandes geradoras \n\nhidrel\u00e9tricas (como a de Paulo Afonso, implantada pela CHESF) sob o controle do \n\ngoverno federal, sendo a distribui\u00e7\u00e3o encargo dos governos estaduais. Em 1962, o \n\nrec\u00e9m criado Minist\u00e9rio das Minas e Energia (MNE) instalou um holding integrando \n\nas companhias regionais de eletricidade, a Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A \n\n(ELETROBR\u00c1S). O Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE), \n\ncriado em 1965, passou a coordenar estudos hidrol\u00f3gicos e supervisionar, fiscalizar \n\ne controlar os servi\u00e7os de eletricidade, passando, junto com a Eletrobr\u00e1s, a \n\ndeterminar as pol\u00edticas eletroenerg\u00e9ticas do pa\u00eds no lugar do Conselho Nacional de \n\n\u00c1guas e Energia El\u00e9trica (CNAEE), extinto em 1967. \n\nSeguindo este padr\u00e3o, foi institu\u00edda, em 23 de dezembro de 1968, a \n\nEletrosul\n33\n\n com sede em Bras\u00edlia, como ag\u00eancia da Eletrobr\u00e1s para a regi\u00e3o Sul do \n\nBrasil. \n\nA reestrutura\u00e7\u00e3o autocr\u00e1tica que permitiu \u00e0 burguesia atuar como um bloco \n\nhegem\u00f4nico (FERNANDES,1987, p. 301 e seguintes\n \n), estabelecida a partir do golpe \n\nde Estado de 1\u00ba de abril de 1964, n\u00e3o modificou este modelo, antes, o \n\ninstitucionalizou. \n\nEntre 1948 e 1973, o C\u00f3digo de \u00c1guas permaneceu como letra morta. A \n\nsequ\u00eancia de procedimentos burocr\u00e1ticos que precedia a constru\u00e7\u00e3o de grandes \n\nhidrel\u00e9tricas n\u00e3o inclu\u00eda qualquer procedimento relativo \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\n\u00e0s popula\u00e7\u00f5es afetadas. Qualquer estudo neste sentido era acoplado a outros \n\nestudos e projetos, n\u00e3o havendo qualquer aprofundamento sobre as consequ\u00eancias \n\nsocioambientais da constru\u00e7\u00e3o das barragens. \n\nFoi desta forma que a capacidade instalada de energia el\u00e9trica evoluiu de \n\n1.341,6 MW (1945) para 11.460 MW (1970), sendo que a participa\u00e7\u00e3o proporcional \n\n                                                 \n33\n\n Quando foi constitu\u00edda a Eletrosul, como subsidi\u00e1ria da Eletrobr\u00e1s, em 1968, sua \u00e1rea de \nabrang\u00eancia era o estado do Paran\u00e1, de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul. A autoriza\u00e7\u00e3o para \no seu funcionamento ocorreu atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 64395, de 23 de abril de 1969. ?(...) Como \nempresa regional, tornou-se a Eletrosul respons\u00e1vel pelo planejamento, pela constru\u00e7\u00e3o e pela \nopera\u00e7\u00e3o de novas usinas hidrel\u00e9tricas e assumiu diferentes incorpora\u00e7\u00f5es e participa\u00e7\u00f5es que eram \nat\u00e9 ent\u00e3o de responsabilidade da Eletrobr\u00e1s? (SANTOS, 2002, p. 107). \n\n\n\n 42 \n\nda energia hidrel\u00e9trica (80%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia termel\u00e9trica (20%) manteve-se \n\npraticamente inalterada. \n\nEm 1962, o Banco Mundial (BM) concedeu um empr\u00e9stimo de 2,5 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares para estudos de potencial hidr\u00e1ulico e mercado de energia el\u00e9trica para a \n\nregi\u00e3o Sudeste. O Cons\u00f3rcio Canadense - Americano - Brasileiro (CANAMBRA) \n\nEngineering Consultants Limited, formou o grupo de estudos que passou a \n\nassessorar o Comit\u00ea Coordenador de Estudos Energ\u00e9ticos da Regi\u00e3o Centro Sul \n\n(CCEERCS), e de seu desdobramento, os Estudos Energ\u00e9ticos da Regi\u00e3o sul \n\n(ENERSUL), que indicou a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas para atender o consumo \n\nprevisto da regi\u00e3o para 1970. Entre 1966 e 1969, o ENERSUL, ainda com \n\nassessoria da CANAMBRA, fez o levantamento dos potenciais hidroenerg\u00e9ticos das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos estados da regi\u00e3o Sul. \n\nEm seguida, o grupo passou ao planejamento para a regi\u00e3o Sul, com \n\nprevis\u00f5es sobre o mercado de energia para 1980 e indica\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa s\u00e9rie de hidrel\u00e9tricas. Neste plano, destacava-se a proje\u00e7\u00e3o de 25 \n\naproveitamentos para a Bacia do Rio Uruguai, dois deles binacionais\n34\n\n. \n\nMais tarde, a partir de junho de 1977, os relat\u00f3rios da ENERSUL foram \n\nrevisados pela Eletrosul Centrais El\u00e9tricas S.A., assessorada pela Campanha \n\nNacional de Escolas da Comunidade (CNEC), como veremos no pr\u00f3ximo segmento \n\ndesta tese. \n\nA presente tese pretende, assim, perscrutar os processos de \n\ntransterritorializa\u00e7\u00e3o ocorridos nas barragens que j\u00e1 entraram em funcionamento, ou \n\nest\u00e3o em vias de entrar, dentre as planejadas pela CANAMBRA, junto ao \n\nCCEERCS, nessa \u00e9poca, mas precisamos ainda continuar nosso exame sobre a \n\nevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do sistema energ\u00e9tico brasileiro para melhor ultrapassar os \u00f3bices \n\ndos empreendimentos energ\u00e9ticos na Bacia do Rio Uruguai.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n34\n\n O projeto foi incorporado ao Plano Nacional de Energia El\u00e9trica - 1987/2010 da Eletrobr\u00e1s, como \nser\u00e1 mencionado mais adiante. \n\n\n\n 43 \n\n1.3.3 A pol\u00edtica energ\u00e9tica do final da d\u00e9cada de 1960 at\u00e9 1990 \n\n\u00c9 neste per\u00edodo que o territ\u00f3rio brasileiro passa a ser, pouco a pouco \n\nabsorvido pelo novo meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional (SANTOS, 1994, p. 44), \n\nmesmo que sob uma forma atrelada aos interesses transnacionais, consubstanciada \n\nno modelo desenvolvimentista baseado em pesado endividamento, adotado pelo \n\nEstado brasileiro nas d\u00e9cadas de 1960, 1970 e parte da de 1980, o qual teve no \n\nsetor el\u00e9trico uma de suas mais importantes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o.    \n\n A matriz energ\u00e9tica brasileira tomou tra\u00e7os definitivos nessa \u00e9poca, sendo \n\nque o modus operandi iniciado com os projetos da CANAMBRA foi mantido e \n\ndesenvolvido: o Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (BIRD) \n\ne/ou o Banco Interamericano para o Desenvolvimento (BID) financiavam estudos \n\nsobre a viabilidade de usinas que, a seguir, eram incorporados \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o oficial \n\ne acabavam por ser constru\u00edas com recursos advindos de financiamentos das \n\nreferidas inst\u00e2ncias multilaterais. Dito de outra forma, os bancos internacionais \n\nemprestavam dinheiro para planejar e construir grandes hidrel\u00e9tricas, incluindo as \n\ngicantescas hidrel\u00e9tricas de Itaipu e Tucuru\u00ed, dilatando a d\u00edvida externa brasileira\n35\n\n. \n\nA novidade, a partir da Confer\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(ONU) sobre meioambiente de 1972, em Estocolmo, e da ascen\u00e7\u00e3o dos movimentos \n\nambientalistas, foi a introdu\u00e7\u00e3o de estudos espec\u00edficos sobre as consequ\u00eancias \n\nambientais da implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, exigidos pelos principais agentes \n\nfinanceiros, como o Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e o Relat\u00f3rio de Impacto \n\nAmbiental (RIMA). Todavia, os estudos de impacto ecol\u00f3gico eram, no mais das \n\nvezes, conduzidos por firmas de engenharia e consultoria associadas \u00e0s \n\nemprenteiras que erigiam as usinas hidrel\u00e9tricas, com consequ\u00eancias previs\u00edveis. \n\nComo veremos mais adiante, as coisas n\u00e3o mudaram muito desde ent\u00e3o. \n\n                                                 \n35\n\n O que na \u00e9poca parecia um grande neg\u00f3cio para nossos mandat\u00e1rios, j\u00e1 que os juros dos \nempr\u00e9stimos eram baix\u00edssimos e o resgate de longo prazo. Quando sobrevieram as grandes crises \nfinanceiras (e de financiamento) da d\u00e9cada de 1970, especialmente a segunda, denominada \njustamente ?Crise da D\u00edvida?, foi o povo brasileiro que passou a pagar o d\u00e9bito das ?obras fara\u00f4nicas? \ndo per\u00edodo militar, pagamento que vem sendo creditado a d\u00e9cadas (a maioria da d\u00edvida externa foi \ntransmutada em d\u00edvida mobili\u00e1ria[interna] durante o governo de Fernando Henrique Cardoso (FHC), \ncom consequ\u00eancias grav\u00edssimas sobre a possibilidade de crescimento futuro da infraestrutura e da \neconomia do pa\u00eds).       \n\n\n\n 44 \n\nO estabelecimento da Secretaria Extraordin\u00e1ria do Meioambiente (SEMA), \n\nmediante o Decreto n\u00ba 73.030/73, n\u00e3o alterou sensivelmente este quadro. No ano de \n\n1974, a Eletrobr\u00e1s elaborou um plano de expans\u00e3o para o Sul e o Sudeste at\u00e9 1990, \n\no \"Plano 90\", e outro para todo o pa\u00eds at\u00e9 1995, o \"Plano 95\", ambos com assessoria \n\ndas firmas de consultoria internacionais. Tais planos estavam em conson\u00e2ncia ao II \n\nPlano Nacional de Desenvolvimento (PND), elaborado no mesmo ano, sob o peso \n\nda crise energ\u00e9tica mundial.      \n\nA ?Crise do Petr\u00f3leo? foi a \"p\u00e1 de cal\" no longo boom econ\u00f4mico do \n\ncapitalismo no p\u00f3s-guerra, o qual j\u00e1 vinha sofrendo uma grave retra\u00e7\u00e3o industrial, \n\nem que a obsolesc\u00eancia no parque industrial, incentivada pela pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\nkeynesiana onipresente entre os governos gestores dos pa\u00edses industrializados na \n\n\u00e9poca do grande boom, vinha de bra\u00e7os dados com a sobrecapacidade produtiva, \n\ncom queda na demanda e aumento cont\u00ednuo da produ\u00e7\u00e3o, associados \u00e0 intensa \n\nconcorr\u00eancia comercial entre Alemanha, Jap\u00e3o e EUA\n36\n\n. Foi o in\u00edcio de um longo \n\nper\u00edodo de depress\u00e3o econ\u00f4mica que atingiu em cheio o ?milagre econ\u00f4mico? \n\nbrasileiro, mas n\u00e3o diminuiu o investimento governamental na constru\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes hidrel\u00e9tricas, cal\u00e7ado em vultosos financiamentos junto aos organismos \n\nfinanceiros internacionais. Nem mesmo a catacl\u00edsmica ?Crise da D\u00edvida? (1979/82) \n\nreduziu sensivelmente tais investimentos, apesar de o cr\u00e9dito internacional passar a \n\nser cada vez mais escasso em outras \u00e1reas. \n\nDe fato, foi nesse per\u00edodo que a matriz energ\u00e9tica brasileira definiu-se \n\nclaramente, tornando-se a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de hidrel\u00e9tricas n\u00e3o \n\ns\u00f3 predominante, como vinha sendo at\u00e9 ent\u00e3o, mas quase que absoluta. \n\nA propor\u00e7\u00e3o entre a gera\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de energia e a gera\u00e7\u00e3o a partir de \n\ncombust\u00edveis (termoel\u00e9tricas), que durante quase 100 anos sempre se mantivera na \n\ncasa dos 80% por 20%, come\u00e7ou a alterar-se sutilmente na d\u00e9cada de 1970\n37\n\n. Mas \n\nfoi na d\u00e9cada de 1980 que esta propor\u00e7\u00e3o alterou-se significativamente. Dos 18,4% \n\n                                                 \n36\n\n Sobre a insol\u00favel crise secular, gestada no final da d\u00e9cada de 1960 e presente at\u00e9 hoje, apesar de \nbolhas de crescimento como a verificada nestes \u00faltimos anos. Ver: Brenner (1999) e M\u00e9sz\u00e1ros \n(2002). Alguns aspectos desta crise ser\u00e3o estudados no subcap\u00edtulo 1.5.  \n37\n\n No final desta d\u00e9cada, a participa\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia a partir de termoel\u00e9tricas no total \nnacional ca\u00edra de 20,7%, em 1970, para 18,4% em 1980, embora, em n\u00fameros absolutos, este setor \npermanecesse em crescimento, j\u00e1 que a gera\u00e7\u00e3o total de energia el\u00e9trica subira, no mesmo per\u00edodo, \nde 11.460 MW para 31.352 MW (ELETROBR\u00c1S, 1988).    \n\n\n\n 45 \n\nque representava do total gerado no pa\u00eds em 1980, o coeficiente de energia gerado \n\npor termoel\u00e9tricas no Brasil caiu para 10,48% em 1985 (ELETROBR\u00c1S, 1988).    \n\nTrata-se da era de constru\u00e7\u00f5es de grandes hidrel\u00e9tricas, como Itaipu, iniciada \n\nem janeiro de 1975\n38\n\n pela empresa Itaipu Binacional\n39\n\n, organizada pela Eletrobr\u00e1s e \n\npela sua cong\u00eanere paraguaia, com custos previstos em 10,3 bilh\u00f5es de d\u00f3lares,\n40\n\n \n\ncujo enchimento do reservat\u00f3rio iniciou-se em outubro de 1982 ap\u00f3s os quatro anos \n\ndecorridos nas tit\u00e2nicas obras de desvio do Rio Paran\u00e1 e de constru\u00e7\u00e3o da \n\nbarragem propriamente dita, e Tucuru\u00ed, a maior hidrel\u00e9trica inteiramente brasileira, \n\ncujo in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o se iniciou em no ano de 1976, e sua inaugura\u00e7\u00e3o em \n\nnovembro de 1984, com um custo estimado em US$ 10 bilh\u00f5es\n41\n\n, que \n\nestabeleceram o padr\u00e3o-limite que vem sendo mantido na matriz de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica no Brasil at\u00e9 a atualidade\n42\n\n, em que pese do crescimento do setor \n\ntermoel\u00e9trico ap\u00f3s o ?apag\u00e3o? de 2001. \n\nEm 1973, a Lei n\u00b0 5899, que pretendia aperfei\u00e7oar a coordena\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento e da opera\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro, aumentou sensivelmente as \n\natribui\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias regionais de energia, como a Eletrosul, que, al\u00e9m de \n\nassumir as responsabilidades de coordena\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do sistema interligado, \n\n                                                 \n38\n\n A consultoria da viabilidade do aproveitamento de Itaipu foi feita pelo cons\u00f3rcio formado pelas \nempresas IECO (dos EUA) e ELC (da It\u00e1lia), vencedora da concorr\u00eancia internacional para a \nrealiza\u00e7\u00e3o dos estudos de viabilidade e para a elabora\u00e7\u00e3o do projeto da obra, em 1970, com o in\u00edcio \ndo levantamento dando-se em fevereiro de 1971. No dia 26 de abril de 1973, foi celebrado o Tratado \nde Itaipu, institucionalizando o aproveitamento hidrel\u00e9trico do rio Paran\u00e1 pelos dois pa\u00edses \nsignat\u00e1rios, Brasil e Paraguai. \n39\n\n Criada em 17 de maio de 1974, a entidade binacional Itaipu, como previsto no Tratado de Itaipu, \ngerenciava a constru\u00e7\u00e3o da usina. \n40 \n\nOs custos efetivos da constru\u00e7\u00e3o superaram em muito esta j\u00e1 astron\u00f4mica cifra projetada, num total \nde 50 bilh\u00f5es. A inaugura\u00e7\u00e3o ocorreu em 1984, ap\u00f3s v\u00e1rios atrasos e a pot\u00eancia total, de 12.600 MW \n(1.140 MW a mais do que a totalidade da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil em 1970!), s\u00f3 tornou-\nse operacional em 1991. Ver: D\u00d3RIA, Pedro. O verdadeiro pre\u00e7o de Itaipu. Entrevista com Ivone \nCarletto Lima - Historiadora, professora da Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1 - Uma \nnegocia\u00e7\u00e3o a portas fechadas, no tempo dos militares, volta para assombrar o Brasil. S\u00edtio Jornal O \nEstado de S\u00e3o Paulo, 27 de abril de 2008. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.estado.com.br/suplementos/ali/2008/04/27/ali-1.93.19.20080427.8.1.xml. Acesso em 12 de \ndez. de 2008. \n41 \n\nA pot\u00eancia total planejada, de 8.370 MW, ainda n\u00e3o \u00e9 totalmente operacional at\u00e9 hoje (em junho de \n2006, m\u00eas da entrega do projeto desta disserta\u00e7\u00e3o, a gera\u00e7\u00e3o operacional era, segundo dados \ncolhidos na p\u00e1gina da Eletrobr\u00e1s na Internet, de 8.000 MW.) \n42\n\n Recentemente, o atual presidente da Eletrobr\u00e1s Sr. Jos\u00e9 Antonio Muniz Lopes, afirmou que a \ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de usinas hidrel\u00e9tricas ?\u00e9 uma voca\u00e7\u00e3o nacional?. S\u00edtio Clube de \nEngenharia. Almo\u00e7o com presidente da Eletrobr\u00e1s teve expressiva repercuss\u00e3o nos ve\u00edculos de \ncomunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:   http://www.clubedeengenharia.org.br/08maio_almoco.html. Acesso em \n12 de dez. de 2008.   \n\nhttp://www.estado.com.br/suplementos/ali/2008/04/27/ali-1.93.19.20080427.8.1.xml\nhttp://www.clubedeengenharia.org.br/08maio_almoco.html\n\n\n 46 \n\nteve que responder pela compra da parte destinada \u00e0 regi\u00e3o sul da energia \n\nproduzida em Itaipu. \n\nPara agilizar as opera\u00e7\u00f5es, os escrit\u00f3rios da Eletrosul, instalados em Bras\u00edlia \n\ne Rio de Janeiro, foram transferidas para Florian\u00f3polis em 1975, embora a sede \n\ndefinitiva somente tenha tornado-se operacional em 1978 (ELETROSUL, 1993b).  \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, a Eletrosul utilizou-se da prudente estrat\u00e9gia de \n\nconstruir pequenas usinas hidrel\u00e9tricas que lograram fornecer aos estados do Sul do \n\npa\u00eds a energia necess\u00e1ria para seu desenvolvimento. Durante a d\u00e9cada de 1980, as \n\ndiretrizes da pol\u00edtica energ\u00e9tica para o Sul do Brasil tomaram novos rumos.  \n\nOs t\u00e9cnicos dos governos catarinense e ga\u00facho acreditaram que a oferta de \n\nenergia el\u00e9trica em Santa Catarina e no Rio Grande do Sul estaria totalmente \n\ncomprometida a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, caso n\u00e3o viessem a ser criadas \n\nnovas usinas geradoras. Proje\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias, baseadas sobre o consumo da \n\n\u00e9poca, justificaram tais expectativas.  \n\nA op\u00e7\u00e3o da Eletrosul foi colocar em pr\u00e1tica o supracitado projeto do governo \n\nfederal, da d\u00e9cada de 1960, iniciando a implanta\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de grandes \n\nempreendimentos, destinados a cobrir toda a demanda excedente que os \n\ntecnocratas do governo estadual projetaram para o ano de 1992 dentro do projeto \n\nnacional de integra\u00e7\u00e3o \u00e0 divis\u00e3o internacional do trabalho desenvolvido pelo governo \n\nmilitar desde os tempos da CANAMBRA. \n\nQuanto aos interesses envolvidos neste setor adv\u00eam de naturezas e origens \n\nbastante distintas, condicionadas pelas rela\u00e7\u00f5es Estado/sociedade, e a natureza e \n\ncomplexidade das contradi\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es, de seus m\u00faltiplos interesses. \n\nO que torna mais complexo este exame \u00e9 a mudan\u00e7a de eixo que o setor \n\nel\u00e9trico apresentou ap\u00f3s o processo de privatiza\u00e7\u00f5es, que esconde perman\u00eancias e \n\nmanifesta mudan\u00e7as, j\u00e1 que na \u00e9poca em quest\u00e3o nesta subse\u00e7\u00e3o n\u00e3o haveria \n\ncomo deixar de considerar o setor el\u00e9trico como parte componente da organiza\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental brasileira. \n\n\n\n 47 \n\nPor isto, no momento, devemos realizar uma r\u00e1pida visualiza\u00e7\u00e3o dos \n\ninteresses em jogo at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1980, para, posteriormente, analis\u00e1-los \n\nmais de perto nos cap\u00edtulos posteriores. \n\nAntes de qualquer coisa, deve ficar claro que a distribui\u00e7\u00e3o do consumo de \n\nenergia el\u00e9trica no Brasil \u00e9 t\u00e3o vinculada ao modelo concentrador adotado pelo pa\u00eds \n\ncomo a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia. \n\nEnquanto, no final da d\u00e9cada de 1980, cerca de 63% do consumo nacional \n\ndava-se na regi\u00e3o Sudeste, o setor industrial aumentava sua participa\u00e7\u00e3o no \n\nconsumo de energia de 45% para 53% entre 1973 e 1989. \n\nAs ind\u00fastrias eletrointensivas, a\u00e7o, alum\u00ednio, ferroligas, petroqu\u00edmica, soda-\n\ncloro, cimento, papel e celulose, eram respons\u00e1veis, em 1990, por 45% deste \n\nconsumo industrial\n43\n\n, sendo que boa parte da produ\u00e7\u00e3o destes setores \u00e9 destinada \n\nao mercado externo. \n\nJ\u00e1 o consumo residencial cresceu durante a d\u00e9cada de 1960, mas a partir do \n\nin\u00edcio dos anos de 1970 manteve-se est\u00e1vel em torno dos 25%, sendo que, no final \n\ndos anos de 1980, aproximadamente 74% dos domic\u00edlios eram atendidos pela rede \n\nde distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\nO consumo comercial e agr\u00edcola cresceu muito nesse per\u00edodo, mas sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o relativa no consumo global n\u00e3o cresceu significativamente, em que \n\npese \u00e0 difus\u00e3o dos Shopping-Centers e dos programas de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, os interesses envolvidos no setor el\u00e9trico n\u00e3o se restringem aos \n\nconsumidores, mas comportam tamb\u00e9m os produtores e fornecedores de Bens e \n\nServi\u00e7os. \n\nPodemos ter uma id\u00e9ia do interesse destes setores no setor el\u00e9trico pelo \n\nn\u00famero de ind\u00fastrias de equipamentos el\u00e9tricos que passaram a se instalar no pa\u00eds \n\na partir do lan\u00e7amento e implanta\u00e7\u00e3o do II PND, incluindo representantes de \n\ngrandes corpora\u00e7\u00f5es como a Westinghouse, a General Electric do Brasil S/A (GE), a \n\n                                                 \n43\n\n Estimativas para um novo cen\u00e1rio de 2004 a 2014 n\u00e3o s\u00e3o diferentes. Ver: Premissas b\u00e1sicas - \ngrandes consumidores industriais ciclo 2004. S\u00edtio da Eletrobr\u00e1s.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.eletrobras.gov.br/downloads/IN_Informe_Mercado/Gconsumidores-dezembro2004.pdf. \nAcesso em 12 de dez. de 2008. \n\nhttp://www.eletrobras.gov.br/downloads/IN_Informe_Mercado/Gconsumidores-dezembro2004.pdf\n\n\n 48 \n\nSiemens, a Brown Boveri, ASEA, Coensa e o grupo Alsthon, entre outras empresas, \n\n(Quadro: 03) sem que a sua instala\u00e7\u00e3o representasse a incorpora\u00e7\u00e3o de suas \n\ntecnologias e processos de produ\u00e7\u00e3o pelo sistema produtivo nacional. \n\nQUADRO 03 - EMPRESAS DE EQUIPAMENTOS EL\u00c9TRICOS ATUANTES NA \nIND\u00daSTRIA EL\u00c9TRICA \n\nEmpresas Informa\u00e7\u00f5es Relevantes \n\nAEG \n \n\nEmpresa alem\u00e3 que, em 1883, decidiu junto com a Siemens, renunciar \na concorr\u00eancia e explorar o mercado alem\u00e3o em conjunto. Em 1996 foi \nadquirida pela francesa Alston \n\nInd\u00fastria El\u00e9trica \nASEA Brown Boveri \n\nS.A. (ABB) \n \n\nCom sede na Su\u00ed\u00e7a, o grupo ABB foi formado em 1988, quando a sueca \nAsea (criada em 1883) e a su\u00ed\u00e7a Brown Boveri (1981) uniram-se. No \nBrasil, entrou em 1912, e em 1984 a Brown Boveri instalou um dos \ngeradores da UHE Itaipu. \n\nSiemens S.A. \n \n\nFoi fundada em 1847, na Alemanha, por Werner Siemens. Em 1870, um \ndos Siemens fundou o Deutsche Bank, banco que apoiou a empresa em \nmomentos decisivos onde a empresa poderia ter sido levada \u00e0 fal\u00eancia \nou fus\u00e3o. Somente dessa forma a Siemens, a AEG e a s\u00f3cia menor \nBrown Boveri mantiveram o dom\u00ednio do mercado alem\u00e3o. Tem atua\u00e7\u00e3o \nnas \u00e1reas de telecomunica\u00e7\u00f5es, energia, transportes, ind\u00fastria, \nmedicina, ilumina\u00e7\u00e3o e tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. No Brasil desde 1867, \na empresa fabrica desde turbinas at\u00e9 celulares e l\u00e2mpadas. Em 2000 foi \nformada a associa\u00e7\u00e3o entre Voith e Siemens, uma das maiores \nfabricantes mundiais de equipamentos para usinas hidrel\u00e9tricas. No \nBrasil, tem cerca de 50% desse mercado. \n\nINDUSELET (ACEC \nCharleroi \u2013 \n\nWestinghouse) \n \n\nA Westinghouse foi criada nos EUA e ingressou nos neg\u00f3cios em 1869 \npara a fabrica\u00e7\u00e3o de freios de ferrovias. Em 1882 adquiriu a empresa \nUnion Switch &amp; Signal e passou a fabricar geradores e l\u00e2mpadas. Em \ndecorr\u00eancia da guerra travada pela General Electric (EUA) contra a \nWestinghouse, esta, em 1896, ap\u00f3s negar acordos e ter uma queda \ndr\u00e1stica na Bolsa de a\u00e7\u00f5es, firmou um acordo para a utiliza\u00e7\u00e3o m\u00fatua \nde patentes e divis\u00e3o de mercado entre as duas corpora\u00e7\u00f5es. \n\nGeneral Electric do \nBrasil S.A. \n\n \n\nA empresa surgiu em 1892, da fus\u00e3o das empresas Edison General \nElectric Company (empresa de um dos inventores da l\u00e2mpada el\u00e9trica, \nThomas Edison, fundada em 1878) e The Thomson Houston \nInternational Electric Co. Em 1892 j\u00e1 tinha 75% da participa\u00e7\u00e3o no \nmercado de l\u00e2mpadas norte-americanas. Em 1896, junto com outras 10 \nempresas menores, a GE participou do cartel da National Electric Lamp \nCompany, entrando com 72% das a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias. Em 1910, a GE \nchegou a controlar 80% do mercado americano de l\u00e2mpadas.  \n\nAlstom \n \n\nFoi criada em 1927. Em 1969 a empresa passa a ser comandada pela \namericana General Electric Corp.  \n\nVoest Alpine \n \n\nA Siemens VAI (Voest Alpine Ind\u00fastria Ltda), \u00e9 uma empresa que foi \nadquirida pelo Grupo Siemens, que responde para a divis\u00e3o de \nSolu\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Industriais (Industrial Solutions and Services I&amp;S) \nda companhia. \n\nNeyrpic Em 1967 houve uma fus\u00e3o entre a Alstom e a Neyrpic. \n\nFonte: PINHEIRO, Maria Fernanda Bacile. Problemas sociais e institucionais na implanta\u00e7\u00e3o de \nHidrel\u00e9tricas: sele\u00e7\u00e3o de casos recentes no Brasil e casos relevantes em outros pa\u00edses. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada \u00e0 comiss\u00e3o de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia \nMec\u00e2nica, Unicamp, S\u00e3o Paulo, 2007, p. 29. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fem.unicamp.br/~seva/dissertacao_final_Maria_Fernanda_Pinheiro.pdf.  \n\n \n\nhttp://www.fem.unicamp.br/~seva/dissertacao_final_Maria_Fernanda_Pinheiro.pdf\n\n\n 49 \n\nA pr\u00e1tica de dumping, subs\u00eddios cruzados, corrup\u00e7\u00e3o de autoridades, chairmans \n\n(executivo chefe) dentro da estrutura dos minist\u00e9rios entre outras pr\u00e1ticas \n\nmonopolistas (MIROW, 978), s\u00e3o parte constituinte da atua\u00e7\u00e3o de tais corpora\u00e7\u00f5es \n\nem sua concorr\u00eancia com as ind\u00fastrias brasileiras instaladas anteriormente, levando \n\na mudan\u00e7as estruturais no mercado e na participa\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias nacionais neste \n\nmercado, passando a ser as estrangeiras, em menor n\u00famero, as maiores \n\nfornecedoras de componentes e equipamentos para a utiliza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias de \n\nenergia el\u00e9trica. \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, o interesse dos empreiteiros, agentes que se desenvolveram \n\nvertiginosamente durante o per\u00edodo militar, e sua crescente interven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \n\npossibilitando a capitaliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das empresas brasileiras.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o de grandes obras e a exig\u00eancia de experi\u00eancia pr\u00e9via facilitou a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do setor em algumas grandes empreiteiras, como a Camargo Correia \n\ne a Mendes J\u00fanior, construtoras da maioria das grandes hidrel\u00e9tricas do per\u00edodo, \n\nincluindo Itaipu e Tucuru\u00ed, (Quadro: 04). \n\nAs referidas empreiteiras acabaram por se articular com os grandes \n\nfabricantes, garantindo f\u00e1cil acesso aos mecanismos de cr\u00e9dito e vindo a formar joint \n\nventures que legalizaram o acesso de estrangeiros \u00e0 poupan\u00e7a nacional. \n\nFora os interesses das pr\u00f3prias concession\u00e1rias de energia e das \u00e1reas \n\ninstitucionais do Estado, que ser\u00e3o analisados no segundo cap\u00edtulo. \n\nFoi tamb\u00e9m nessa \u00e9poca que se iniciou a organiza\u00e7\u00e3o da luta das popula\u00e7\u00f5es \n\natingidas pelas barragens no Brasil. A constru\u00e7\u00e3o de Itaipu, cujo enorme reservat\u00f3rio \n\natingiu dezenas de milhares de fam\u00edlias, deu impulso ao primeiro movimento social \n\norganizado de defesa da popula\u00e7\u00e3o atingida por barragens hidrel\u00e9tricas, \n\ndeterminando a forma\u00e7\u00e3o do Movimento dos Agricultores Sem Terra do Oeste \n\nParanaense, o MASTRO, em 1982. Nos mesmos moldes, foi criada, em 1980, a \n\nComiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens (CRAB), na regi\u00e3o do Alto Rio \n\nUruguai.   \n\n\n\n 50 \n\nOs v\u00e1rios movimentos organizados em torno das comunidades atingidas por \n\nbarragens unificaram-se em 1989, formando o Movimento dos Atingidos por \n\nBarragens (MAB). \n\nEstes movimentos sociais, agentes fundamentais da trama tecida nos \n\nterrit\u00f3rios adjacentes aos aproveitamentos hidrel\u00e9tricos da Bacia do Rio Uruguai, \n\nser\u00e3o detalhadamente estudados, no contexto dos processos de \n\ntransterritorializa\u00e7\u00e3o, no segundo cap\u00edtulo da presente tese.   \n\nQUADRO 04 - EMPRESAS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O CIVIL ATUANTES NA IND\u00daSTRIA \nEL\u00c9TRICA \n\nEmpresas Informa\u00e7\u00f5es Relevantes \n\nConstru\u00e7\u00f5es e \nCom\u00e9rcio Camargo \n\nCorr\u00eaa S.A \n\nFundada em 1946, como uma das atividades do Grupo Camargo \nCorr\u00eaa, hoje trabalha com constru\u00e7\u00e3o civil e pesada, gest\u00e3o de projetos \ne obras. Expandiu seu campo de atua\u00e7\u00e3o, tendo trabalhos tamb\u00e9m na \nCol\u00f4mbia, Peru, Bol\u00edvia, Suriname, Angola, Mo\u00e7ambique e \u00c1frica do \nSul. O Grupo Camargo Corr\u00eaa atua tamb\u00e9m nos ramos de cimento, \nconstru\u00e7\u00e3o naval, transporte, gest\u00e3o ambiental, siderurgia e minera\u00e7\u00e3o, \ne energia, sendo que este \u00faltimo foi respons\u00e1vel, em 2005, por 18,4% \nda receita do grupo, a maior dentre todos os ramos. At\u00e9 2003, a maior \nparticipa\u00e7\u00e3o era do ramo de engenharia e constru\u00e7\u00e3o. A empresa \nConstru\u00e7\u00f5es e Com\u00e9rcio Camargo Corr\u00eaa, dentre outras \u00e1reas, atua no \nramo de energia e  participou da constru\u00e7\u00e3o das UHE\u2018s Euclides da \nCunha, Limoeiro, Caconde, Bariri, Cachoeira Dourada, Jupi\u00e1, Jaguari, \nParaibuna, Ilha Solteira, Fontes Novas, Nilo Pe\u00e7anha, Passo Real, \nIta\u00faba, \u00c1gua Vermelha, Itaipu, Tucuru\u00ed, Salto Santiago, Guri \n(Venezuela), Porto Primavera, Rasg\u00e3o, Serra da Mesa, Machadinho, \nBarra Grande, Campos Novos, Castro Alves, 14 de Julho e Monte \nClaro, al\u00e9m da PCH Piranhas. O Grupo atua tamb\u00e9m no segmento de \nestudos e projetos, controlando a empresa CNEC, como j\u00e1 visto, e \nMilder Kaiser Engenharia. \n\nConstrutora Andrade \nGutierrez S.A. \n\n \n\nCriada em 1948, com sede em Belo Horizonte, suas atividades \nenvolviam empresas de agropecu\u00e1ria, minera\u00e7\u00e3o, qu\u00edmica, constru\u00e7\u00e3o \nde oleodutos, gasodutos e instala\u00e7\u00f5es petroqu\u00edmicas.  \n\nConstrutora Norberto \nOdebrecht S.A. \n\n \n\nFundada em 1945, a empresa restringiu-se \u00e0 regi\u00e3o Nordeste at\u00e9 a \nd\u00e9cada de 1960. Em 1980, incorporou a CBPO \u2013 Companhia Brasileira \nde Projetos e Obras, que na \u00e9poca era a sexta em faturamento entre as \ngrandes construtoras brasileiras, e j\u00e1 havia realizado as obras das \nUHE\u2018s \nXavantes, Capivara, Rosana, Foz do Areia, Itaipu, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o \ndas rodovias dos Imigrantes, Trabalhadores e Castelo Branco. Na \u00e1rea \nde engenharia adquiriu a Tenenge. O Grupo Odebrecht, hoje, \u00e9 formado \npelas empresas Construtora Norberto Odebrecht, CBPO, Odebrecht \nEmpreendimentos Imobili\u00e1rios Ltda., Lumina Engenharia Ambiental \nLtda., al\u00e9m das construtoras Odebrecht na Angola, Argentina, \nCol\u00f4mbia, Equador, Estados Unidos, Peru, Portugal e Venezuela. Na \nedi\u00e7\u00e3o de 2006 ?Melhores e Maiores? da revista Exame, a Construtora \nOdebrecht, pelo s\u00e9timo ano consecutivo, foi avaliada como a maior \nempresa em \ntermos financeiros no setor de constru\u00e7\u00e3o, seguida pela Queiroz \nGalv\u00e3o, Camargo Corr\u00eaa e Andrade Gutierrez. Entre as maiores \nexportadoras por vendas, a Odebrecht assumiu a 10\u00aa coloca\u00e7\u00e3o.  \n\nConstrutora Mendes  \nJ\u00fanior S.A. \n\nEstabelecida em 1953, em Belo Horizonte, em 1988 a empresa \ncontrolava a Mendes J\u00fanior Mec\u00e2nica S.A., Mendes J\u00fanior Rust \n\n\n\n 51 \n\n Montagens Ltda. (51% Construtora Mendes J\u00fanior e 49% \nWheelabrator Fyre Inc., EUA) e Mentech S.A. (51% Construtora Mendes \nJ\u00fanior e 49% Cia. Technica Intenazionale \u2013 Technit, It\u00e1lia). A Mendes \nJ\u00fanior \u00e9 uma empresa que atua nas \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o pesada no \nBrasil e no exterior, desenvolvendo projetos nos segmentos de \nconstru\u00e7\u00e3o \nrodovi\u00e1ria, ferrovi\u00e1ria, metrovi\u00e1ria, portu\u00e1ria, hidrel\u00e9trica, termel\u00e9trica, \npetr\u00f3leo e g\u00e1s, dutos, saneamento urbano, canais de irriga\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o industrial. Entre os projetos de hidrel\u00e9tricas constru\u00eddas na \nAm\u00e9rica do Sul, destacam-se: Cachoeira Dourada, Funil, Furnas, \nItaipu, Itaparica, Itumbiara, Manso, Marimbondo, Moxot\u00f3, Palmar \n(Uruguai), Playas (Col\u00f4mbia), TSQ-1, Taquara\u00e7u e Xing\u00f3, Volta Grande, \nBoa Esperan\u00e7a, Santa Isabel (Bol\u00edvia).  \n\nC.R. Almeida \n \n\nFormada em 1927, hoje o grupo empresarial \u00e9 liderado pelo empres\u00e1rio \nCec\u00edlio Rego Almeida, \nlistado pela revista Forbes, em 1992, como um dos homens mais ricos \ndo mundo. A empresa \nconsta no ?Livro Branco da Grilagem no Brasil?, editado em 2002 pelo \nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, como atuante em a\u00e7\u00f5es de \napropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita de terras p\u00fablicas no Pa\u00eds. A EBEC (Engenharia \nBrasileira de Constru\u00e7\u00f5es) \u00e9 uma empresa do grupo CR Almeida e, \nentre outros projetos, esteve envolvida na duplica\u00e7\u00e3o da rodovia dos \nImigrantes.  \n\nFonte: PINHEIRO, Maria Fernanda Bacile, 2007, op. cit., p. 26. \n\n \n \n1.3.4 O processo de privatiza\u00e7\u00e3o \n\nO modelo de instala\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas controladas pelo Estado \n\nsofreu uma importante inflex\u00e3o quando o governo Fernando Henrique Cardoso \n\nconsolidou a guinada privatista de seus antecessores e loteou - a pre\u00e7os \n\nsubsidiados e financiados atrav\u00e9s do Banco Nacional de Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico e Social (BNDES) - a infraestrutura econ\u00f4mica brasileira foi leiloada \n\nentre fundos de pens\u00e3o e corpora\u00e7\u00f5es internacionais, utilizando um discurso \n\nmodernizante, em que se ressaltava o dispositivo discursivo da competitividade. \n\nComo corol\u00e1rio desse processo privatista, a Eletrosul sofreu total reorganiza\u00e7\u00e3o em \n\n1997, o que deu origem \u00e0s Centrais Geradoras do Sul do Brasil S.A. (Gerasul) e \u00e0 \n\nEmpresa Transmissora de Energia El\u00e9trica do Sul do Brasil S.A. (Eletrosul)\n44\n\n. Em \n\nseguida, a Gerasul foi levada a leil\u00e3o, sendo adquirida pelo grupo franco-belga \n\nTractebel-Suez Electricity &amp; G\u00e1s Internacional.  \n\nDesde ent\u00e3o, as diversas negocia\u00e7\u00f5es com os grupos de atingidos n\u00e3o t\u00eam \n\nmais o car\u00e1ter paternalista da a\u00e7\u00e3o do Estado, mas a marca de uma personifica\u00e7\u00e3o \n\ndo capital transnacional, interessada, sobretudo, na gest\u00e3o lucrativa de um ?neg\u00f3cio \n\n                                                 \n44\n\n A Eletrosul atua, deste de 1997, exclusivamente no segmento de transmiss\u00e3o de energia, tendo um \npapel estrat\u00e9gico na regi\u00e3o Sul, pois a regi\u00e3o \u00e9 uma das mais fortes geradoras de energia hidr\u00e1ulica \ne t\u00e9rmica do Pa\u00eds. Em 2003, a Eletrosul voltou a atuar no ramo de gera\u00e7\u00e3o de energia, agora em \ndesvantagem competitiva em rela\u00e7\u00e3o a suas concorrentes transnacionais. \n\n\n\n 52 \n\ncomo qualquer outro?. Enquanto isso, a \"efici\u00eancia\" das concession\u00e1rias de energia \n\nprivatizadas brinda a popula\u00e7\u00e3o brasileira com a quinta maior tarifa de energia do \n\nmundo - entre R$ 0,30 e R$ 0,50 o kw/h, ao mesmo tempo em que as grandes \n\nempresas, entre elas as eletrointensivas, pagam o pre\u00e7o de custo - R$ 0,06 o kw/h, \n\nmesmo sendo respons\u00e1veis pela maior parte do consumo\n45\n\n.  \n\nAssim, ap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro para a regi\u00e3o Sul, os \n\nservi\u00e7os de energia foram estruturados em quatro segmentos principais: gera\u00e7\u00e3o, \n\ntransmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. A partir desse momento, o Estado \n\nassume o papel de mero regulador, por meio da Ag\u00eancia Nacional de Energia \n\nEl\u00e9trica (ANEEL), vinculada ao MME, tendo por finalidade fiscalizar os quatro \n\nsegmentos acima descritos (ver Quadro: 06).  \n\nAtualmente, com o t\u00e9rmino da constru\u00e7\u00e3o de algumas barragens, iniciadas \n\nnos anos 80 - ap\u00f3s anos de atraso e bilh\u00f5es de d\u00f3lares gastos acima dos custos \n\nprevistos - a iniciativa privada, em coro com o governo federal, diz que aprendeu \n\ncom os erros cometidos, reconhecendo a import\u00e2ncia de estudos jamais feitos, a \n\nexist\u00eancia de planos de reassentamento n\u00e3o completados e as consequ\u00eancias de \n\nreservat\u00f3rios mal planejados. Ainda assim, grandes represas continuam sendo a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o mais vis\u00edvel da for\u00e7a pol\u00edtica e econ\u00f4mica em uma regi\u00e3o onde \n\npol\u00edticos ganham votos baseados na escala das obras que \"eles\" constroem, \n\nenquanto grandes barragens continuam a ser promovidas, planejadas e constru\u00eddas \n\nna regi\u00e3o, destarte a diminui\u00e7\u00e3o dos investimentos no setor hidroenerg\u00e9tico durante \n\no governo Fernando Henrique Cardoso. \n\nDeste modo, o setor eletroenerg\u00e9tico da infraestrutura brasileira foi totalmente \n\nreestruturado, dentro de um amplo programa estabelecido pelo consenso de \n\nWashington e posto em pr\u00e1tica pela press\u00e3o dos organismos multilaterais que \n\napostavam na autoregula\u00e7\u00e3o do setor pelo mercado em sua receita un\u00edvoca de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o das ?economias emergentes?, colapsadas pela gest\u00e3o \n\ndesenvolvimentista autorit\u00e1ria dos anos 60 e 70: abrir os mercados nacionais para a \n\nconcorr\u00eancia internacional e a desregulamenta\u00e7\u00e3o da economia, favorecendo ainda \n\nmais os grandes monop\u00f3lios (KURZ, 1993, p. 165 - 197).  \n\n                                                 \n45 \n\nGoverno FHC chegou ao c\u00famulo de acusar a popula\u00e7\u00e3o pela crise energ\u00e9tica, mesmo sendo o \nconsumo dos usu\u00e1rios apenas 25% do total, enquanto o das grandes ind\u00fastrias, privilegiadas com \ntarifas irris\u00f3rias, passa de 50% deste total. \n\n\n\n 53 \n\nSegundo Benjamin, \n\n (...) a op\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica pela privatiza\u00e7\u00e3o embutia uma op\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \nindefens\u00e1vel ao propor a mudan\u00e7a da matriz energ\u00e9tica brasileira que \nconsistia num modelo estruturado historicamente na base hidrel\u00e9trica que \nfora levado a abandonar o potencial h\u00eddrico explorado (BENJAMIN apud \nETCHEVERRY,  2005, p. 133\n\n). \n \n\nSomado a isso, as press\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es multilaterais e a falta de \n\nplanejamento e de uma regula\u00e7\u00e3o efetiva, acabam por proporcionar a not\u00f3ria crise \n\nde energia do apag\u00e3o de 2002: \n\nAs limita\u00e7\u00f5es de investimento provocam problemas no abastecimento de \nenergia, que se tornam grav\u00edssimos com o per\u00edodo de escassez de chuvas \nem 1999, conduzindo \u00e0 crise nacional do ?Apag\u00e3o?, deflagrada a partir de \nmaio de 2001. O n\u00edvel de \u00e1gua dos reservat\u00f3rios chega aos ?menores n\u00edveis \nda hist\u00f3ria do setor?, escancarando esta falta de investimento e de \nplanejamento sobre a capacidade instalada.  Dois anos antes, o risco \n(anunciado) quanto ao abastecimento de energia fez com que o governo \nlan\u00e7asse, em fevereiro de 2000, o Programa Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas, \nprevendo inicialmente a constru\u00e7\u00e3o de 49 usinas. Este panorama de \nmudan\u00e7as que culmina coma as reformas de 9 de janeiro de 2002 j\u00e1 vinha \nafetando a demanda por trabalho no setor, na dire\u00e7\u00e3o de um certo \nreaquecimento do mercado, o qual se confirma, pelo menos, para o per\u00edodo \npr\u00f3ximo \u00e0s medidas (ETCHEVERRY,  2005, p. 134). \n \n\nA partir desta crise, e do consequente racionamento, o Estado e algumas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es privadas voltaram a se interessar pelo setor de energia, o que pode ser \n\natestado pelo sens\u00edvel crescimento do mercado de trabalho no setor e pelos projetos \n\ndo novo governo, inicialmente com maiores esfor\u00e7os voltados para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nbioenergia e, a partir do seu segundo mandato, concentrando suas a\u00e7\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas, com destaque para a constru\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas, na mais nova \n\nimposi\u00e7\u00e3o privatista das inst\u00e2ncias multilaterais ao Brasil: o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o \n\ndo Crescimento (PAC).  \n\n1.3.5 Novos Rumos? \n\nNos \u00faltimos anos, a produ\u00e7\u00e3o de formas de energia renov\u00e1veis e/ou ?auto-\n\nsustent\u00e1veis?, tais como energia termossolar, energia solar fotovoltaica, energia \n\ne\u00f3lica e ?energia dos tr\u00eas bios?, vem sendo apresentada como verdadeira panac\u00e9ia \n\npara a resolu\u00e7\u00e3o da crise energ\u00e9tica mundial. Esta \u00faltima, a ?energia dos tr\u00eas bios?, \n\nmostra-se como a mais promissora delas e \u00e9 extra\u00edda a partir de material org\u00e2nico \n\nque pode ser utilizado como recurso energ\u00e9tico a com Bse em diferentes processos: \n\nbiomassa (por queima), biog\u00e1s (por decomposi\u00e7\u00e3o) e biocombust\u00edveis (por extra\u00e7\u00e3o \n\ne transforma\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n 54 \n\nOutra alternativa que tem sido utilizada \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o de tamanho das \n\nhidrel\u00e9tricas, com a constru\u00e7\u00e3o de pequenas, micro e mini-hidrel\u00e9tricas (as PCHs) e \n\na repotencia\u00e7\u00e3o das atuais hidrel\u00e9tricas instaladas. \n\nO governo federal passou a se interessar recentemente por estas formas \n\nalternativas de extra\u00e7\u00e3o de energia e o atual governo parece ter por elas real \n\nempenho em desenvolv\u00ea-las. Em 02 de julho de 2003, o governo federal criou o \n\nPrograma Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso do Biodiesel\n46\n\n, estabelecendo algumas \n\ndiretrizes para a produ\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do biodiesel extra\u00eddo principalmente do \u00f3leo \n\nde mamona, do de soja e do azeite de dend\u00ea.  \n\nA Lei 11.097, publicada em 14 de janeiro de 2005 pelo governo federal, \n\ndenominada Lei do Biodiesel, introduz este combust\u00edvel como componente da matriz \n\nenerg\u00e9tica brasileira, estabelecendo prazos para a incorpora\u00e7\u00e3o do biodiesel a todo \n\no \u00f3leo diesel consumido no pa\u00eds: 3 (tr\u00eas) anos para um m\u00ednimo de 2% de biodiesel \n\nmisturado ao diesel comum e 8 anos para que o percentual aumente a 5% de \n\nbiodiesel na mistura,\n47\n\n al\u00e9m de incentivos fiscais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel no \n\nNordeste e para pequenos propriet\u00e1rios assentados.     \n\nEm maio de 2006, a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\n(EMBRAPA) anunciou o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o em escala de um novo tipo de \u00f3leo \n\ndiesel, extra\u00eddo de, praticamente, qualquer tipo de \u00f3leo vegetal. Chama-se V-Diesel, \n\nou \u00f3leo diesel vegetal, e foi desenvolvido pela autarquia em colabora\u00e7\u00e3o com o \n\nInstituto de Qu\u00edmica da Universidade de Bras\u00edlia (UnB).  \n\nEste novo combust\u00edvel apresenta possibilidades concretas de substituir o \u00f3leo \n\ndiesel f\u00f3ssil de forma integral. Trata-se de um processo de convers\u00e3o catal\u00edtica de \n\n\u00f3leo vegetal em \u00f3leo diesel vegetal combust\u00edvel, com baixo impacto ambiental e \n\nquase total aus\u00eancia de compostos de enxofre, os quais s\u00e3o altamente poluentes. \n\nNa pr\u00e1tica, a nova tecnologia permitir\u00e1 que pequenos produtores e cooperativas, \n\nsituadas em regi\u00f5es afastadas dos centros produtores e distribuidores de \n\ncombust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo, fabriquem seu pr\u00f3prio combust\u00edvel. \n\n                                                 \n46\n\n Cartilha Biodiesel &amp; Bio-combust\u00edvel \u2013 Energia, alimento, trabalho e renda para o Brasil e para o \nmundo. Porto Alegre, Pontocom Gr\u00e1fica e Editora Ltda., s/data de publica\u00e7\u00e3o, p. 12. \n47 Idem, p.13. \n\n\n\n 55 \n\nO desenvolvimento de um catalisador que acelera o processo de convers\u00e3o e \n\nelimina os compostos oxigenados resultantes do craqueamento (quebra das cadeias \n\ndas mol\u00e9culas) do \u00f3leo, que s\u00e3o corrosivos e diminuem a efici\u00eancia da combust\u00e3o, \n\nfoi fundamental para o pioneirismo do projeto.  \n\nAs vantagens deste novo combust\u00edvel sobre o diesel petroqu\u00edmico s\u00e3o \n\nevidentes, ele \u00e1 renov\u00e1vel e muito menos poluente\n48\n\n e pode substitu\u00ed-lo \n\nintegralmente. As vantagens sobre o biodiesel tamb\u00e9m s\u00e3o flagrantes: al\u00e9m de n\u00e3o \n\nser misturado, mas substituir integralmente o diesel f\u00f3ssil, o novo processo pode \n\nutilizar qualquer tipo de \u00f3leo vegetal e pode ser extra\u00eddo pelo pr\u00f3prio produtor na sua \n\npropriedade. \n\nDe todos os projetos governamentais relacionados a combust\u00edveis \n\nalternativos, o governo federal est\u00e1 dando prioridade justamente aos que, \n\ncomprovadamente, s\u00e3o substitutivos da atual matriz produtiva de nossa civiliza\u00e7\u00e3o e \n\nque necessitam de grandes extens\u00f5es de terra para serem implementados, \n\nseguindo os padr\u00f5es que Fidel Castro demonstra serem catastr\u00f3ficos\n49\n\n, para a \n\nnatureza e para a capacidade de reprodu\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica da humanidade\n50\n\n. \n\nA \u00fanica op\u00e7\u00e3o entre os biocombust\u00edveis que pode representar uma forma de \n\nextra\u00e7\u00e3o de energia efetivamente autosustent\u00e1vel, mesmo levando em conta o tonel \n\nde Ariadne representado pelo trip\u00e9 hidrocarbonetos/metais/eletricidade no qual \u00e9 \n\nbaseada a atual civiliza\u00e7\u00e3o industrial capitalista,\n51\n\n \u00e9 o V-Diesel.  Este \u00f3leo diesel \n\nvegetal pode substituir os combust\u00edveis f\u00f3sseis integralmente (ao inv\u00e9s de ser \n\nmisturado a eles) e ao mesmo tempo, deveria ter sua mat\u00e9ria-prima cultivada fora do \n\nesquema de grandes plantations que vem sendo a t\u00f4nica na produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\nprima dos outros biocombust\u00edveis. \n\nNo entanto, se algum dia tornar-se uma op\u00e7\u00e3o preferencial na produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiocombust\u00edveis, o V-Diesel dificilmente ser\u00e1 desenvolvido dentro do padr\u00e3o \n\n                                                 \n48 \n\nSegundo a Embrapa ?n\u00e3o poluente?.  \n49 \n\n\"A id\u00e9ia de colocar alimentos a produzir combust\u00edvel \u00e9 tr\u00e1gica, \u00e9 dram\u00e1tica\". Conforme: CASTRO, \nFidel. S\u00edtio youtube. Dispon\u00edvel em:  http://www.youtube.com/watch?v=enscYGKidkQ e S\u00edtio da \nAg\u00eancia Cubana de Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cubanoticias.ain.cu/2007/may15fidelreflexiones.htm. Acesso em 12 de dez. de 2008. \n50\n\n As reservas mundiais de cereais est\u00e3o atingindo n\u00edveis cr\u00edticos, conforme: DAWSON, Ashley.  \nContra a globaliza\u00e7\u00e3o dos alimentos o regresso do motim do p\u00e3o. S\u00edtio Resistir.info. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://resistir.info/varios/tumultos_pao_21dez07.html. Acesso 13 de maio de 2007.    \n51\n\n Da qual teremos a oportunidade de tratar no subcap\u00edtulo 1.5. \n\nhttp://www.youtube.com/watch?v=enscYGKidkQ\nhttp://www.cubanoticias.ain.cu/2007/may15fidelreflexiones.htm\nhttp://resistir.info/varios/tumultos_pao_21dez07.html\n\n\n 56 \n\nminifundi\u00e1rio proposto pela Embrapa, no que pese suas bon\u00edssimas inten\u00e7\u00f5es, \n\ndadas as formas pelas quais operam os mecanismos contradit\u00f3rios que comp\u00f5em o \n\nsistema do capital. Como ocorre com todos os demais biocombust\u00edveis, ?tudo \n\nacabar\u00e1 numa pizza?, repartida desigualmente entre os grandes monop\u00f3lios e o \n\nagroneg\u00f3cio brasileiro, como outrora se repartiu o butim colonial entre a coroa \n\nportuguesa e os senhores de engenho e como advertem os movimentos sociais: \n\nAtualmente as usinas brasileiras t\u00eam capacidade de produzir 800 milh\u00f5es \nde litros de biodiesel por ano, utilizados na mistura de 2% ao diesel comum. \nA meta estabelecida pelas empresas do setor \u00e9 chegar a um bilh\u00e3o de litros \npor ano at\u00e9 2008, quando a previs\u00e3o \u00e9 adicionar 5% ao combust\u00edvel f\u00f3ssil. \n[\n52\n\n] \nAn\u00e1lises do BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e \nSocial) indicam este tipo de investimento como prioridade e estimam a \nconstru\u00e7\u00e3o de cem usinas at\u00e9 2010. Em 2004, o banco investiu R$580 \nmilh\u00f5es no setor e, em 2006, este montante subiu para R$2,2 bilh\u00f5es. O \nBrasil produz atualmente 17 bilh\u00f5es de litros de \u00e1lcool por ano. Segundo o \nBNDES, seriam necess\u00e1rios mais oito bilh\u00f5es de litros somente para \natender o mercado interno. Portanto, o banco prev\u00ea que o Brasil deve \nexpandir sua produ\u00e7\u00e3o para outros pa\u00edses. Com a pretens\u00e3o de controlar \n50% do mercado mundial de etanol, o BNDES estima que o Brasil deve \nchegar a produzir 110 bilh\u00f5es de litros por ano.  \n?Apenas na regi\u00e3o do cerrado, podem ser disponibilizados nos pr\u00f3ximos \nanos para plantio de gr\u00e3os mais de 20 milh\u00f5es de hectares?, revela relat\u00f3rio \nda Embrapa. No Nordeste, segundo os pesquisadores, ?somente para a \nmamona h\u00e1 uma \u00e1rea de tr\u00eas milh\u00f5es de hectares apta ao cultivo?. Eles \nafirmam ainda que ?A Amaz\u00f4nia brasileira possui o maior potencial para \nplantio de dend\u00ea no mundo, com \u00e1rea estimada de 70 milh\u00f5es de hectares?.  \nTodavia, este produto \u00e9 conhecido como ?diesel do desmatamento?. A \nprodu\u00e7\u00e3o em massa do \u00f3leo de palma (como \u00e9 conhecido em outros \npa\u00edses) j\u00e1 causou a devasta\u00e7\u00e3o de grandes extens\u00f5es de florestas na \nCol\u00f4mbia, Equador e Indon\u00e9sia. Na Mal\u00e1sia, maior produtor mundial de \u00f3leo \nde palma, 87% das florestas foram devastadas.  \nAl\u00e9m da destrui\u00e7\u00e3o ambiental e da utiliza\u00e7\u00e3o de terras agr\u00edcolas para a \nprodu\u00e7\u00e3o de biomassa, h\u00e1 outros efeitos poluidores neste processo, como a \nconstru\u00e7\u00e3o de infra-estrutura de transporte e armazenamento, que \ndemandam grande quantidade de energia. Seria necess\u00e1rio tamb\u00e9m \naumentar o uso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, de insumos (fertilizantes e \nagrot\u00f3xicos) e de irriga\u00e7\u00e3o para garantir o aumento da produ\u00e7\u00e3o\n\n53\n. \n\n \n\n  De todo modo, nenhuma destas iniciativas aponta na dire\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova matriz energ\u00e9tica para o pa\u00eds. Torna-se necess\u00e1rio, mais do que \n\nnunca, propor solu\u00e7\u00f5es a partir de casos rigorosamente estudados, para que n\u00e3o \n\n                                                 \n52\n\n Um outro trecho do mesmo artigo informa que ?Apesar de n\u00e3o contar com terras agr\u00edcolas \nsuficientes para o aumento da produ\u00e7\u00e3o, a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia estabeleceu que at\u00e9 2010 seus pa\u00edses-\nmembros devem adicionar 5,75% de biodiesel em seu combust\u00edvel e, at\u00e9 2015 esta meta seria de \n8%. Por\u00e9m, diversos analistas estimam que al\u00e9m das dificuldades pr\u00e1ticas de implementa\u00e7\u00e3o, \ndificilmente este projeto alcan\u00e7aria os objetivos desejados. Segundo a professora Mae-Wan Ho, ?se \nos 5,6 milh\u00f5es de hectares de reservas da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia fossem cultivados com plantas \nenerg\u00e9ticas, poupar\u00edamos apenas de 1,3% a 1,5% das emiss\u00f5es de transportes rodovi\u00e1rios, ou seja, \ncerca de 0,3% do total de emiss\u00f5es de 15 pa\u00edses.? \n53\n\n O mito dos bio-combust\u00edveis. Sitio do MST, 05 de mar\u00e7o de 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mst.org.br/mst/pagina.php?cd=2949. Acesso em 13 de jun. de 2007. \n\nhttp://www.mst.org.br/mst/pagina.php?cd=2949\n\n\n 57 \n\npercamos a oportunidade de estabelecer um modelo em que a pesquisa e a \n\nsoberania popular possam ser chamadas a dar sua contribui\u00e7\u00e3o.   \n\nIsto ficou patente, tanto nas declara\u00e7\u00f5es do ministro das minas e energia, \n\ncitadas no subcap\u00edtulo anterior, como, efetivamente, com o lan\u00e7amento do Programa \n\nde Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), nas calendas do primeiro m\u00eas do segundo \n\nmandato de Lula. \n\nO PAC foi lan\u00e7ado com estardalha\u00e7o, em meio \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o surda da m\u00eddia, \n\nprometendo um \"salto de qualidade na economia?\n54\n\n. Trata-se, segundo o governo \n\nfederal, de um plano feito por seus especialistas, chefiados pelo ministro da fazenda \n\nGuido Mantegna. Quando do seu lan\u00e7amento, o PAC previu investimentos da ordem \n\nde R$ 503,9 bilh\u00f5es no quadri\u00eanio 2007-2010, R$ 287 bilh\u00f5es advindos de recursos \n\np\u00fablicos federais, a maioria j\u00e1 previstos no or\u00e7amento, no plano Plurianual do \n\nMinist\u00e9rio do Planejamento e nas planilhas de investimentos das empresas estatais \n\ne privadas (estas \u00faltimas sem garantias reais de investimento). Tais investimentos \n\nse concentrariam nas \u00e1reas de infra-estrutura: estradas, portos, aeroportos, energia, \n\nhabita\u00e7\u00e3o e saneamento. O objetivo principal do plano era garantir a meta de \n\ncrescimento anual para o quadri\u00eanio de 5% (4,5% em 2007). \n\nCom uma previs\u00e3o de investimento de recursos da ordem de R$ 274,8 \n\nbilh\u00f5es at\u00e9 2010, a \u00e1rea de infraestrutura energ\u00e9tica receber\u00e1 o maior quinh\u00e3o dos \n\ninvestimentos do PAC. Dos quais, o setor el\u00e9trico receber\u00e1 R$ 78,4 bilh\u00f5es para \n\ninvestimento em gera\u00e7\u00e3o de energia, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o\n55\n\n. \n\nApesar dos relativamente poucos recursos destinados ao setor el\u00e9trico, o \n\nPAC atende \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es das empresas do setor el\u00e9trico (na maioria empresas \n\nmultinacionais), beneficiando-as com mudan\u00e7as nas regras de empr\u00e9stimos \n\n                                                 \n54\n\n Lula: PAC dar\u00e1 \"salto de qualidade\" na economia\n. S\u00edtio\n\n Prefeitura Municipal de Corumb\u00e1, 17 de \njan de 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.corumba.ms.gov.br/modules/news/article.php?storyid=906, e:  \n\u00cdntegra do discurso de posse do presidente Lula. S\u00edtio Folha online, de 01/01/2007. Dispon\u00edvel \nem: http://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u88185.shtml.  Acesso em 12 de dez. de 2008. \n55\n\n O plano mostra o vi\u00e9s conservador do governo, pois investe pesadamente no setor de \ncombust\u00edveis f\u00f3sseis (maiores causadores do aquecimento global). As rubricas petr\u00f3leo e g\u00e1s levam \nR$ 179 bilh\u00f5es, enquanto para o desenvolvimento de fontes renov\u00e1veis de energia s\u00e3o destinadas \nverbas da ordem de R$ 17,4 bilh\u00f5es. O setor el\u00e9trico, por sua vez, receber\u00e1 R$ 65,9 bilh\u00f5es para \ninvestimento em gera\u00e7\u00e3o de energia e R$ 12,5 bilh\u00f5es para investimentos em transmiss\u00e3o e \ndistribui\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://www.corumba.ms.gov.br/modules/news/article.php?storyid=906\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u88185.shtml\n\n\n 58 \n\nconcedidos pelo BNDES, que aumentar\u00e3o as facilidades para os empres\u00e1rios do \n\nsetor\n56\n\n. \n\nFica claro que esta s\u00e9rie planejada de obras vai beneficiar mais uma vez os \n\ninteresses das grandes empresas envolvidas no setor. Pol\u00edticas como a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do PAC continuam sendo impostas pelos monop\u00f3lios capitalistas. \n\nS\u00e3o ?contra-reformas? em resposta \u00e0 queda da taxa de lucros gerada pelas pr\u00f3prias \n\nleis dos movimentos essenciais do capital. \n\nQuanto aos investimentos, o PAC n\u00e3o traz novos recursos al\u00e9m daqueles j\u00e1 \n\nprevistos no Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o (OGU). A real novidade do programa \u00e9 que \n\nele est\u00e1 articulado com novas ?reformas? que, se aprovadas, retirar\u00e3o a espinha \n\ndorsal dos direitos dos trabalhadores e aprofundar\u00e3o o processo de privatiza\u00e7\u00e3o aos \n\nsetores de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. Ademais, depois de passado o primeiro ano de seu \n\nlan\u00e7amento, os investimentos efetivamente realizados foram muito menores do que \n\no planejado, j\u00e1 que apenas 33% da meta de gastos do governo do PAC do total \n\nprometido de R$ 15,2 bilh\u00f5es foram gastos at\u00e9 agora apenas R$ 5 bilh\u00f5es\n57\n\n. \n\nOutro vi\u00e9s de cr\u00edtica ao PAC aponta para sua insufici\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nnecessidades de consumo energ\u00e9tico projetadas para o quadri\u00eanio em que o PAC \n\nser\u00e1 executado, caso o consumo de energia continue dentro da trajet\u00f3ria das duas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, ser\u00e3o necess\u00e1rios muito mais que os 12.386 megawatts previstos \n\n                                                 \n56\n\n Os prazos de pagamento ser\u00e3o prorrogados de 14 para 20 anos e os prazos de car\u00eancia \naumentados de seis meses para um ano. Ademais, o financiamento poder\u00e1 chegar a at\u00e9 80% do \nvalor total do empreendimento, al\u00e9m de que estabelece uma redu\u00e7\u00e3o do valor das garantias dos \nprojetos de constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas e a diminui\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de previs\u00e3o de fluxo de \ncaixa para financiamentos no setor de energia. O governo espera que estas \"facilidades\" viabilizem \nos projetos das usinas hidrel\u00e9tricas de Jirau (3.300 MW) e Santo Antonio (3.150 MW) no Rio Madeira \ne de Belo Monte (5.500 MW), no Xingu. Empreendimentos que s\u00e3o apontados pelos movimentos \nsociais e pela sociedade brasileira h\u00e1 anos como catastr\u00f3ficos, pelos impactos ambientais que \nprovocar\u00e3o. \n57\n\n ?O governo deve encerrar o ano longe de atingir os investimentos programados para este ano com \nas obras do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC). De acordo com o ministro do \nPlanejamento, Paulo Bernardo, foram gastos at\u00e9 agora R$ 5 bilh\u00f5es. O governo promete R$ 503,9 \nbilh\u00f5es em investimentos at\u00e9 2010, sendo R$ 15,2 bilh\u00f5es autorizados para serem gastos neste. Ou \nseja, apenas 33% da meta foi cumprida. Bernardo admitiu que o ritmo de investimentos no PAC n\u00e3o \nest\u00e1 como o governo desejava. 'O PAC n\u00e3o est\u00e1 no ritmo que gostar\u00edamos, mas estamos com \ninvestimentos bem maiores que em anos anteriores'\". Conforme: Governo cumpre apenas 33% da \nmeta de gastos do PAC para 2007. S\u00edtio Estad\u00e3o, 21 de nov. de 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.estadao.com.br/economia/not_eco83358,0.htm. Acesso em 12 de dez. de 2008. \n\nhttp://www.estadao.com.br/economia/not_eco83358,0.htm\n\n\n 59 \n\nno PAC para sustentar o crescimento projetado de 5% ao ano no Produto Interno \n\nBruto (PIB) at\u00e9 2010\n58\n\n. \n\n \u00c9 verdade que, se levarmos em conta os projetos que n\u00e3o foram inclu\u00eddos no \n\nPAC, o investimento em energia el\u00e9trica seria bem maior, mas mesmo assim n\u00e3o \n\nseria o suficiente para superar o crescimento do consumo, caso se mantenha o \n\npadr\u00e3o hist\u00f3rico, j\u00e1 que o Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica elaborado \n\npelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), que lista os projetos na \u00e1rea energ\u00e9tica \n\nat\u00e9 2015, prev\u00ea apenas aumento m\u00e9dio de 4.659 megawatts por ano em todo o \n\npa\u00eds. \n\nConsiderando todos estes fatores, pode se afirmar que, de maneira geral, o \n\nPAC tratou a quest\u00e3o energ\u00e9tica de uma forma que frustra aqueles que almejam um \n\ndesenvolvimento igualit\u00e1rio para o pa\u00eds, pois os mais recentes estudos do Painel \n\nIntergovernamental sobre Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\napontam a utiliza\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis (petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o \n\nmineral), causadores do efeito estufa, como os maiores vil\u00f5es das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas, sendo justamente estes combust\u00edveis os detentores dos maiores recursos \n\ndestinados pelo PAC.  \n\nNa contram\u00e3o dos esfor\u00e7os do primeiro governo Lula no sentido do \n\ndesenvolvimento de combust\u00edveis alternativos, o PAC reinstaurou a tend\u00eancia \n\nsecular pela qual a hidroeletricidade deve ser o pilar fundamental de nossa matriz \n\nenerg\u00e9tica. Enquanto isso, o atual governo continua privatizando o setor energ\u00e9tico. \n\nAlgumas hidrel\u00e9tricas seguiram este caminho em 2006 e, em maio de 2008, foram \n\nvendidas seis hidrel\u00e9tricas para a iniciativa privada. Estas hidrel\u00e9tricas geram um \n\ntotal aproximado de 5 (cinco) mil megawatts, quase metade da energia que dever\u00e1 \n\nser gerada com as usinas previstas no PAC. \n\n                                                 \n58\n\n De acordo com o estudo Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio, apresentado pelo Instituto de \nPesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (Ipea) em 2005, o consumo de energia cresceu cerca de 30% a mais \nque a economia, entre 1980 e 2003, mas o PIB aumentou apenas, em m\u00e9dia, 1,9% ao ano nesse \nmesmo per\u00edodo, a demanda energ\u00e9tica cresceu 2,5% ao ano. Segundo a Ag\u00eancia Nacional de \nEnergia El\u00e9trica (Aneel), a capacidade de gera\u00e7\u00e3o do Brasil era, no final de 2007, de 98.141 mil \nmegawatts. A m\u00e9dia anual dos investimentos do PAC deveria acrescer em 3.096 megawatts anuais a \neste total, o que equivaleria a 3,1% da gera\u00e7\u00e3o atual. Se a economia seguir o comportamento \napresentado no estudo do Ipea, esse acr\u00e9scimo na produ\u00e7\u00e3o de energia ser\u00e1 insuficiente para \nsustentar o crescimento anual previsto de 5% na economia. Desta forma, o consumo teria de \naumentar 6,5% ao ano, o que equivaleria a mais 6.353 megawatts adicionais.  \n\n\n\n 60 \n\nNa 13\u00aa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica, realizada \n\nem Bali em 2007, a op\u00e7\u00e3o pelos biocombust\u00edveis foi, em geral, recha\u00e7ada pelos \n\ndelegados presentes. J\u00e1 a energia hidrel\u00e9trica foi elogiada como uma das menos \n\npoluentes, tendo superado, inclusive, as usinas nucleares em baixos n\u00edveis de \n\nemiss\u00e3o de carbono.  \n\nA difus\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar, tamb\u00e9m conhecida como fotovoltaica, \n\nfoi apontada pelos membros da confer\u00eancia como o objetivo energ\u00e9tico do mil\u00eanio, \n\nseja por raz\u00f5es ambientais, seja por raz\u00f5es econ\u00f4micas. Para os especialistas \n\npresentes na Confer\u00eancia, apenas a utiliza\u00e7\u00e3o da energia solar permitiria um \n\ndesenvolvimento realmente sustent\u00e1vel. \n\nNeste sentido, a principal proposta de mudan\u00e7a da matriz energ\u00e9tica mundial \n\napresentada nesta Confer\u00eancia foi a da Uni\u00e3o Mundial para a Conserva\u00e7\u00e3o, num \n\nprojeto desenvolvido em conjunto com o Banco Mundial, sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nenergia solar, com o desenvolvimento de novas tecnologias e seu barateamento. \n\nJ\u00e1 os biocombust\u00edveis, embora signifiquem uma diminui\u00e7\u00e3o importante na \n\nemiss\u00e3o de gases poluentes em rela\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis, ainda assim s\u00e3o \n\nconsiderados como uma alternativa altamente poluente e, por isso, s\u00f3 podem ser \n\npensados como alternativas emergenciais, dada a profundidade da crise energ\u00e9tica. \n\nMesmo assim, para que a difus\u00e3o dos biocombust\u00edveis pudesse se dar em \n\nvolumes significativos, seria preciso fortes investimentos em adapta\u00e7\u00f5es na matriz \n\nenerg\u00e9tica, o que demandaria um longo e precioso tempo, n\u00e3o muito mais do que o \n\ntempo necess\u00e1rio para o desenvolvimento de outras matrizes energ\u00e9ticas mais \n\neficazes na redu\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais, como a utiliza\u00e7\u00e3o da energia das \n\nbaterias fotovoltaicas alimentadas pelo sol. \n\nN\u00e3o s\u00e3o apenas os mencionados aspectos que devem ser levados em conta \n\nno estudo desta realidade. Uma das quest\u00f5es mais importantes da atualidade \u00e9 a da \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade, que o avan\u00e7o dos cultivos direcionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiocombust\u00edveis e, de forma mais localizada, a constru\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas, \n\ntem amea\u00e7ado de forma mais intensa do que as pr\u00f3prias mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Aqui, \n\nmais do que em qualquer outro aspecto, fica clara a inviabilidade da alternativa pelos \n\nbiocombust\u00edveis, o que, por si s\u00f3, deveria apontar para outro caminho: o do \n\n\n\n 61 \n\ndesenvolvimento do uso de energia solar e de outras tecnologias de baixo impacto \n\nambiental. \n\nH\u00e1, em todos os setores da economia, uma mescla de expans\u00e3o do \n\nec\u00fameno, isto \u00e9, intensifica\u00e7\u00e3o e extensifica\u00e7\u00e3o. Isto significa que estamos no limiar \n\nde uma ?muta\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica? (L\u00c9VY, 1998). Os modelos de gest\u00e3o s\u00e3o cada vez \n\nmais privatistas e excludentes como exemplifica Silva: \n\n(...) como exemplos, est\u00e3o as tend\u00eancias recentes que se imp\u00f5em aos \nmodelos de gest\u00e3o, a escala mundial, e que apostam na transfer\u00eancia de \nresponsabilidades no abastecimento de \u00e1gua - do p\u00fablico para o privado - \nem rela\u00e7\u00e3o ao uso dom\u00e9stico. (SILVA, \n\n \n2004, p. 103). \n\n \n\nUm longo caminho ainda dever\u00e1 ser trilhado at\u00e9 que se possam estabelecer \n\nmatrizes energ\u00e9ticas que possibilitem um desenvolvimento efetivamente sustent\u00e1vel. \n\nMas, depois da 13\u00aa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica, j\u00e1 \n\nsabemos algumas coisas:  \n\n- Dentre as mais de 20 (vinte) tecnologias alternativas propostas at\u00e9 a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, a de biocombust\u00edveis \u00e9 a mais desaconselh\u00e1vel.  \n\n- A constru\u00e7\u00e3o de micro e mini-hidrel\u00e9tricas (as PCHs) deveria substituir a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, portanto, desenvolver tamb\u00e9m alternativas \u00e0 matriz baseada na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica a partir de grandes hidrel\u00e9tricas, desenvolvendo e \n\naplicando novas tecnologias que n\u00e3o estejam dentro da l\u00f3gica que vem sendo \n\ncolocada em pr\u00e1tica pelo capital transnacional nos \u00faltimos 120 anos. Estabelecendo-\n\nse como objetivo o controle social sobre os territ\u00f3rios de recursos h\u00eddricos, abrir-se-\u00e1 \n\npossibilidade para a implanta\u00e7\u00e3o de formas de obten\u00e7\u00e3o de energia que detenham, \n\nou qui\u00e7\u00e1 reverta, a atual tend\u00eancia ao desastre clim\u00e1tico-ambiental.   \n\n1.4 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O LOCAL, O GLOBAL, LIMITES E FRONTEIRAS  \n\nA regi\u00e3o do Vale do Rio Uruguai, na qual se d\u00e1 o contexto deste estudo, cuja \n\natividade econ\u00f4mica de maior relevo, at\u00e9 ent\u00e3o, era a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para \n\nos mercados do Centro-sul do Brasil, ganhou atualmente um acr\u00e9scimo na sua \n\ncapacidade produtiva, com a constru\u00e7\u00e3o das novas hidrel\u00e9tricas, e adicionou \u00e0 sua \n\nj\u00e1 problem\u00e1tica quest\u00e3o fundi\u00e1ria (discutida no subcap\u00edtulo 3.1) os \u00f3bices do \n\nreassentamento das popula\u00e7\u00f5es atingidas pelos alagamentos sistem\u00e1ticos \n\ndecorrentes daquelas obras. \n\n\n\n 62 \n\nN\u00e3o pretendo perscrutar as rela\u00e7\u00f5es locais de conviv\u00eancia, estudadas para o \n\ncaso de It\u00e1 em nossa pesquisa de mestrado (ESP\u00cdNDOLA,\n \n1998) e em outros \n\nautores, como Zintzke (2007) o fizeram t\u00e3o bem nos \u00faltimos anos, sen\u00e3o em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com as quest\u00f5es mais profundas, ligadas \u00e0s atuais estruturas e conjunturas \n\nprevalecentes na sociedade atual.  \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 dentro dos objetivos deste cap\u00edtulo estabelecer conex\u00f5es \n\nentre as inst\u00e2ncias locais e o que se convencionou chamar de ?globaliza\u00e7\u00e3o?, mas \n\nsim estabelecer algumas tend\u00eancias da atual conjuntura de integra\u00e7\u00e3o e \n\nfantasmagoriza\u00e7\u00e3o dos capitais a partir do estudo de um do seu leit motiv \u00faltimos: a \n\nprodu\u00e7\u00e3o massiva de energia el\u00e9trica que, conjugada com o consumo de enormes \n\nrecursos em hidrocarbonetos e metais, se constitui na express\u00e3o material da \n\nativa\u00e7\u00e3o dos limites estruturais do capital em suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza, que \n\nser\u00e3o discutidos com mais apuro nos sucap\u00edtulos 1.5 e 3.2. \n\nConforme o professor Santos (1994a, p. 50) a forma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nglobais\n59\n\n, no atual processo de ?globaliza\u00e7\u00e3o?, \u00e9 caracterizada pela tend\u00eancia da \n\nforma\u00e7\u00e3o do meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico informacional. Continuando seu racioc\u00ednio, \n\nenumera, em seguida, outras importantes caracter\u00edsticas dos espa\u00e7os globais, \n\ndentre as quais nos interessa evidenciar: \n\n- a transforma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios nacionais em espa\u00e7os nacionais da \neconomia internacional; \n- a acelera\u00e7\u00e3o de todas as formas de circula\u00e7\u00e3o e seu papel crescente na \nregula\u00e7\u00e3o das atividades localizadas, com o fortalecimento da divis\u00e3o \nterritorial e da divis\u00e3o social do trabalho e a depend\u00eancia deste em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s formas espaciais e \u00e0s normas sociais (jur\u00eddicas e outras) em todos os \nescal\u00f5es; \n- a produtividade espacial como dado na escolha das localiza\u00e7\u00f5es; \n- o papel da organiza\u00e7\u00e3o e o dos processos de regula\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o \ndas regi\u00f5es; \n- a tens\u00e3o crescente entre localidade e globalidade \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que avan\u00e7a \no processo de globaliza\u00e7\u00e3o (SANTOS, 1994a, p. 50). \n\n \n\nA primeira caracter\u00edstica evidencia altera\u00e7\u00f5es de inst\u00e2ncias locais e sua total \n\nsubmiss\u00e3o a l\u00f3gica destrutiva do capital hegem\u00f4nico. A segunda caracter\u00edstica \n\nchama aten\u00e7\u00e3o para a velocidade e n\u00edvel de efic\u00e1cia l\u00f3gica que \u00e9 dada a qualquer \n\nrela\u00e7\u00e3o de poder dos tempos de hoje, velocidade esta que, fatalmente, entra em \n\nconflito com as temporalidades tradicionais, e essa desestabiliza\u00e7\u00e3o nas \n\n                                                 \n59\n\n Apesar de, aparentemente, atuarem de forma integrada e global, as for\u00e7as hegem\u00f4nicas n\u00e3o \nchegam a compor um espa\u00e7o globalizado, mas sim uma s\u00e9rie de espa\u00e7os globais dispersos, embora \ncom os mesmos pontos de converg\u00eancia. \n\n\n\n 63 \n\nconcep\u00e7\u00f5es temporais das formas locais acabam por estabelecer, por sua vez, \n\nnovas contradi\u00e7\u00f5es. A terceira caracter\u00edstica d\u00e1 subs\u00eddios para identificar as \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es sob a perspectiva do capital, sob as motiva\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do \n\nempreendimento visto que a localiza\u00e7\u00e3o foi, nos processos de escolha dos \n\naproveitamentos da Bacia do Rio Uruguai, requisito primordial para a instaura\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de reorganiza\u00e7\u00e3o e remodela\u00e7\u00e3o espacial dos atingidos. J\u00e1 a quarta \n\nafirmativa nos d\u00e1 o que pensar sobre as inten\u00e7\u00f5es de regulamenta\u00e7\u00e3o e controle \n\nque emanam do discurso tecnicista dos empreendedores do projeto. E, finalmente, a \n\nquinta, \u00e9 quase uma decorr\u00eancia das outras, embora o autor n\u00e3o d\u00ea, nesta obra, \n\nmaior \u00eanfase para o fato da ?globaliza\u00e7\u00e3o? (SANTOS, 2000)\n60\n\n andar de m\u00e3os dadas \n\ncom a fragmenta\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias locais. \n\nSegue-se que uma das transforma\u00e7\u00f5es mais frequentemente associadas ao \n\nprocesso de reintegra\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal do capital financeiro, vulgarmente \n\ndenominada ?globaliza\u00e7\u00e3o?, \u00e9 a forma pelas quais os fen\u00f4menos culturais e os fluxos \n\necon\u00f4mico/financeiros se aceleram e se difundem pelo globo, e de como, a par com \n\nisto, a l\u00f3gica incontrol\u00e1vel e totalit\u00e1ria do capital imp\u00f5e-se a todos os recantos do \n\nplaneta, \u00e0s fronteiras e \u00e0s forma\u00e7\u00f5es sociais, aos costumes e aos ritos.  \n\nA nova situa\u00e7\u00e3o mundial, ap\u00f3s a queda do ?Socialismo Real?, cristalizou uma \n\nantiga tend\u00eancia do capitalismo a se tornar um sistema mundial integrado, \n\nmodificando profundamente a organiza\u00e7\u00e3o espacial e estabelecendo o que Milton \n\nSantos denomina: ?meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico e informacional? (SANTOS, 1994a, p. \n\n139). Esta t\u00e3o propalada ?globaliza\u00e7\u00e3o? nada mais \u00e9 do que a extens\u00e3o do mercado \n\ncapitalista a propor\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo, universais e particularistas, a ponto de \n\nserem familiares, tornando o papel da comunica\u00e7\u00e3o e da informa\u00e7\u00e3o um dos pilares \n\nb\u00e1sicos da atual sociedade. \n\nTal extensifica\u00e7\u00e3o do universal ao particular vem facilitando a difus\u00e3o da \n\nsubjetividade capital\u00edstica, argamassa sobre as qual os dispositivos ideol\u00f3gicos \n\npodem construir castelos de areia sobre seus monumentos concretos destrutivos e \n\narrogantes. \n\n                                                 \n60\n\n Nesta obra o autor dedica maior aten\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o entre as inst\u00e2ncias global/local, especialmente \nno cap\u00edtulo IV, p. 79 a 116. Ver tamb\u00e9m Santos (2004a, 269 - 271) e (SANTOS, 2005, p. 170). \n\n\n\n 64 \n\nAinda que aparentemente un\u00edvoca esta situa\u00e7\u00e3o combina processos e \n\ncondi\u00e7\u00f5es altamente diferenciados e, por esse motivo, n\u00e3o pode deixar de ser \n\nanalisada \u00e0 luz das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de poder que respondem pelas diferentes \n\nformas de mobilidade temporal e espacial.  \n\nA integra\u00e7\u00e3o mundial do capital, a racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e o \n\nconsequente incremento mundial da informa\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o, postos a funcionar sob \n\no manto ideol\u00f3gico da velocidade intang\u00edvel, seriam o ideal da Modernidade \n\nfinalmente realizado, um sistema-mundo racionalizado onde a informa\u00e7\u00e3o e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o est\u00e3o de bra\u00e7os dados com a t\u00e9cnica e os agentes de produ\u00e7\u00e3o e \n\ncircula\u00e7\u00e3o.   \n\nPor outro lado, como argumentamos em mossa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \n\n(ESP\u00cdNDOLA, 1998, p. 89) a atual situa\u00e7\u00e3o dos fluxos econ\u00f4micos mundiais d\u00e1 \n\ntodos os instrumentos necess\u00e1rios, antes inexistentes ou isolados, para que as \n\ndemandas localistas se proliferem\n61\n\n. Al\u00e9m das tradicionais formas de luta, muitas \n\nvezes os movimentos locais disp\u00f5em de meios bastante modernos de comunica\u00e7\u00e3o \n\ne informa\u00e7\u00e3o.  \n\nApesar de os agenciamentos de subjetividade\n62\n\n capital\u00edsticos\n63\n\n continuarem \n\ntendo dificuldades para penetrar em certas comunidades apegadas \u00e0 sua mem\u00f3ria, \n\ncomo algumas das que existem na regi\u00e3o em apre\u00e7o, os sistemas de semiotiza\u00e7\u00e3o \n\ndo capitalismo mundial integrado (GUATTARI, 1987, p. 191 - 218) geralmente est\u00e3o \n\npreparados para este tipo de dificuldade: o discurso enunciado no lugar preciso, a \n\npress\u00e3o econ\u00f4mica e emocional aplicada em formas j\u00e1 preestabelecidas, \n\nagenciamentos transterritorializantes, a manipula\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias individuais e \n\ncoletivas\n64\n\n, a alicia\u00e7\u00e3o de autoridades (autoritas em todos os sentidos, mas, \n\n                                                 \n61\n\n ?(...) A ordem global busca impor, a todos os lugares, uma \u00fanica racionalidade. E os lugares \nrespondem ao mundo segundo os diversos modos de sua racionalidade?. (SANTOS, 2004a, p. 338). \n62\n\n Produ\u00e7\u00e3o de subjetividade tem, para Guattari, sentido similar ao de ideologia, para Marx. ?Ao inv\u00e9s \nde ideologia, prefiro falar sempre em subjetiva\u00e7\u00e3o, em produ\u00e7\u00e3o de subjetividade\u201d (GUATTARI &amp; \nROLNIK, 1986, p. 25). \n63\n\n ?(...) A subjetiva\u00e7\u00e3o capital\u00edstica \u00e9 sempre limite, tangencial em rela\u00e7\u00e3o a uma ?paix\u00e3o de aboli\u00e7\u00e3o\u2018 \ndos agenciamentos, no sentido em: 1: os Afetos e os Efeitos tendem a ser a\u00ed radicalmente \ndissociados, ?dualizados\u2018 (puro afeto subjetivo, cortado de uma pura efetua\u00e7\u00e3o diagram\u00e1tica) e 2: as \nrela\u00e7\u00f5es de desterritorializa\u00e7\u00e3o (os paradigmas discursivos e n\u00e3o discursivos) tendem a ser reduzidos \nao estritamente necess\u00e1rio. De fato, toda subjetiva\u00e7\u00e3o \u00e9 modeliza\u00e7\u00e3o: o modelo capital\u00edstico \u00e9 um \nmodelo do modelo, uma redu\u00e7\u00e3o modelizadora?. (Idem, ibidem, p. 320). \n64\n\n ?A esperan\u00e7a m\u00e1gica \u00e9 a mira do futuro, pr\u00f3pria daqueles que v\u00eaem sem futuro? (BORDIIEU apud \nREIS, 2001, p.158).   \n\n\n\n 65 \n\npreferencialmente, como emissoras e formadoras de opini\u00e3o, de tomadas de \n\nposi\u00e7\u00e3o), o uso das institui\u00e7\u00f5es, enfim, todos os trunfos est\u00e3o na m\u00e3o do mesmo \n\njogador.  \n\nA subjetividade capitalista investe, desta forma, com v\u00e1rios dispositivos locais, \n\nnuma estandardiza\u00e7\u00e3o dos usos, gestos/trejeitos da atividade cotidiana, tendo como \n\ncontrapartida resist\u00eancias ou contra-poderes, que por vezes s\u00e3o in\u00f3cuos, mas por \n\noutras formam agenciamentos que, de alguma forma, se contrap\u00f5em aos fluxos de \n\npoder origin\u00e1rios, desaguando numa inextrinc\u00e1vel rede de rela\u00e7\u00f5es de poder, que \n\nv\u00e3o desde a mais corriqueira rela\u00e7\u00e3o familiar e profissional, ou mesmo la\u00e7os \n\nfraternais, at\u00e9 a resist\u00eancia consciente aos poderes constitu\u00eddos. \n\nO ?neoliberalismo?, forma de gerenciamento pol\u00edtico-econ\u00f4mico e ideologia \n\nauto-apolog\u00e9tica assumida pelos agentes do capital em seu per\u00edodo de Crise \n\nEstrutural, dentro de seu projeto consciente de destrui\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da \n\ncoletividade, t\u00eam a sua disposi\u00e7\u00e3o, na realiza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada\n65\n\n da desterritorializa\u00e7\u00e3o e \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o das comunidades localizadas nos aproveitamentos hidrel\u00e9tricos da \n\nBacia do Rio Uruguai, uma excelente oportunidade para a instrumentaliza\u00e7\u00e3o de um \n\ngrande laborat\u00f3rio social para seus empreendimentos futuros.  \n\nEste experimento poder\u00e1, concomitantemente, estabelecer modelos para \n\ndesenvolvimento dos futuros projetos de infraestrutura e de refer\u00eancia para as \n\ninst\u00e2ncias detentoras e veiculadoras/promotoras de redes/rela\u00e7\u00f5es de poder, de \n\nmodalidades de controle e/ou disciplinariza\u00e7\u00e3o, que poder\u00e3o servir para futuros \n\nagenciamentos de forma\u00e7\u00e3o de Identidades e de enquadramento de indiv\u00edduos e \n\ncomunidades, ?em um mundo onde as identidades est\u00e3o se tornando cada vez mais, \n\nsen\u00e3o totalmente, desterritorializadas, ao menos territorializadas de maneiras \n\ndiferentes? (GUPTA, &amp; FERGUSON, 1999, p. 35). \n\nTalvez o laborat\u00f3rio representado pelo alagamento sistem\u00e1tico de \n\ncoletividades de It\u00e1, Machadinho, Campos Novos e Barra Grande possa realmente \n\nservir de exemplo para solucionar outros problemas nas novas barragens que ser\u00e3o \n\n                                                 \n65\n\n O uso da express\u00e3o ?for\u00e7ada? pode parecer despropositada, j\u00e1 que no processo de reloca\u00e7\u00e3o da \ncidade de It\u00e1 a popula\u00e7\u00e3o apoiou a realiza\u00e7\u00e3o da obra. Mas n\u00e3o podemos esquecer de toda a \nprepara\u00e7\u00e3o, discursiva, pol\u00edtica e econ\u00f4mico/psicol\u00f3gica executada pela Eletrosul antes (e depois) do \nan\u00fancio oficial da constru\u00e7\u00e3o da usina. Sobre isso, ver Esp\u00edndola (1998, p. 68 - 105).  \n\n\n\n 66 \n\nrealizadas na Bacia do Rio Uruguai. Seria positivo se o processo de relocaliza\u00e7\u00e3o da \n\ncidade de It\u00e1 e os reassentamentos de comunidades de It\u00e1, Machadinho, Campos \n\nNovos e Barra Grande mostrassem que n\u00e3o basta inventar/reinventar s\u00edmbolos, \n\nestandardizar a mem\u00f3ria e a hist\u00f3ria de comunidades. \u00c9 preciso levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que o que est\u00e1 sendo perdido, nos novos territ\u00f3rios formados sob a \n\ninflu\u00eancia de espelhos d\u2018\u00e1gua na Bacia do Rio Uruguai, \u00e9 o sentido de \n\ncomunidade/coletividade. Da forma como vem sendo executada, toda assist\u00eancia \n\ndevida para a manuten\u00e7\u00e3o de territorialidades sociais de conviv\u00eancia cair\u00e1 no \n\nabismo comum da individua\u00e7\u00e3o, ficando assim a comunidade alienada em suas \n\ndesterritorializa\u00e7\u00f5es, desnaturada em suas reterritorializa\u00e7\u00f5es.  \n\nDo ponto de vista sociocultural, no caso de popula\u00e7\u00f5es rurais, (...), trata-se \nda destrui\u00e7\u00e3o e perda do acesso as suas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o de \nrecursos naturais e de postos de trabalhos, do rompimento do tecido social \ncomunit\u00e1rio, al\u00e9m da mutila\u00e7\u00e3o ou total transforma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \nsimbolicamente mapeados, compreendendo, entre outros, aspectos \ncognitivos, m\u00edticos e afetivos (REIS &amp; BLOEMER, 2001, p. 12). \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1ria uma reestrutura\u00e7\u00e3o dos processos de reloca\u00e7\u00e3o, numa \n\nperspectiva que leve em conta um real planejamento, aquele que seja realizado com \n\na participa\u00e7\u00e3o efetiva dos produtores, prestadores de servi\u00e7os e consumidores, tanto \n\ndo meio f\u00edsico como dos elementos culturais, pois, do contr\u00e1rio, ocorrer\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o \n\nde aglomerados de exclus\u00e3o ou de n\u00e3o lugares\n66\n\n. Akhil Gupta e James Ferguson, ao \n\nanalisarem a forma\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os de diferen\u00e7as, produto da p\u00f3s-\n\nmodernidade, advertem quanto \u00e0 necessidade de repensar pol\u00edticas de comunidade, \n\nidentidade e diferen\u00e7a cultural, para eles, \n\n(...) A produ\u00e7\u00e3o industrial de cultura, divers\u00e3o e lazer, que atingiu pela \nprimeira vez algo parecido com a distribui\u00e7\u00e3o global durante a era fordista, \nconduziu paradoxalmente \u00e0 inven\u00e7\u00e3o de novas formas de diferen\u00e7a cultural \ne novas formas de imaginar a comunidade. Algo como a esfera p\u00fablica \ntransnacional tornou obsoleto qualquer sentido de comunidade ou \nlocalidade estritamente limitado e, ao mesmo tempo, permitiu a cria\u00e7\u00e3o de \nsolidariedade e identidade que n\u00e3o repousam sobre uma apropria\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o em que a contig\u00fcidade e o contato pessoal sejam fundamentais. No \nespa\u00e7o pulverizado da p\u00f3s-modernidade, o espa\u00e7o n\u00e3o se tornou \nirrelevante: ele foi reterritorializado de um modo que n\u00e3o se conforma \u00e0 \nexperi\u00eancia de espa\u00e7o que caracterizava a era da alta modernidade. \u00c8 isso \nque nos for\u00e7a a repensar as pol\u00edticas de comunidade, solidariedade, \nidentidade e diferen\u00e7a cultural (GUPTA, &amp; FERGUSON, 1999, p. 34). \n \n\n                                                 \n66\n\n Maria Jos\u00e9 Reis, citando Haesbaert, argumenta que n\u00e3o lugar \u00e9 o resultado de uma transforma\u00e7\u00e3o \nde espa\u00e7os ?que, al\u00e9m de serem a base econ\u00f4mica e pol\u00edtica de determinados grupos sociais, s\u00e3o \nfontes de identifica\u00e7\u00e3o cultural, refer\u00eancia simb\u00f3lica que em um processo de desterritorializa\u00e7\u00e3o \nperdem sentido? (HAESBART apud REIS, 2005, p. 15). \n\n\n\n 67 \n\nNeste sentido, \u00e9 preciso n\u00e3o somente propor novos modelos de \n\nplanejamento, em que a perspectiva vertical do capital seja abandonada em favor da \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o da perspectiva radical, horizontal e volante, como obter um espa\u00e7o \n\ndiscursivo que fa\u00e7a frente ao dom\u00ednio institucional, para que isso seja poss\u00edvel, \u00e9 \n\npreciso elaborar reabilitar/reelaborar todo um novo grupo de conceitos que priorize o \n\nbem-estar das comunidades e estabele\u00e7a alternativas ao dom\u00ednio da subjetividade \n\ncapitalista. \n\nSegundo Guattari &amp; Rolnik (1986, p. 73) ?(...) a identidade cultural constitui um \n\nn\u00edvel de subjetividade: o n\u00edvel de territorializa\u00e7\u00e3o subjetiva?. \u00c9 prov\u00e1vel que este \n\nn\u00edvel de territorializa\u00e7\u00e3o tenha sido duramente atingido nas coletividades da regi\u00e3o - \n\npelo menos no caso de It\u00e1 - a reterritorializa\u00e7\u00e3o f\u00edsica subseq\u00fcente n\u00e3o tenha sido \n\nsuficiente para extirpar as seq\u00fcelas da desterritorializa\u00e7\u00e3o anterior. No processo de \n\ntransterritorializa\u00e7\u00e3o, o movimento associado de reterritorializa\u00e7\u00e3o torna-se \n\nmanifesto no reassentamento da popula\u00e7\u00e3o atingida instalada num novo local. \n\nSob o avan\u00e7o dos empreendimentos ?capital\u00edsticos? e a consequ\u00eante \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios prim\u00e1rios, as comunidades, geralmente, \n\nenfrentam um dif\u00edcil dilema: ou aderem \u00e0s novidades e desnaturam sua cultura, ou \n\nnegam teimosamente o advento de novas rela\u00e7\u00f5es, arriscando-se a terem, at\u00e9 \n\nmesmo, sua exist\u00eancia negada pelos dispositivos institucionais. De qualquer modo, \n\nignoram for\u00e7as que atuam mascaradas e que lhes retiram a base da qual eles \n\nsempre se viam conectados, onde os la\u00e7os familiares e tradicionais davam o tom da \n\ndin\u00e2mica cotidiana. \n\nComo sempre acontece nestes casos, a mem\u00f3ria coletiva das comunidades \n\nfoi colocada em jogo na luta das for\u00e7as sociais pelo poder. Tornarem-se senhores da \n\nmem\u00f3ria e do esquecimento \u00e9 uma das grandes ambi\u00e7\u00f5es dos grupamentos sociais \n\ne indiv\u00edduos que dominam a sociedade. Os esquecimentos e os sil\u00eancios da hist\u00f3ria \n\nficam manifestos nos dispositivos de manipula\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva.  \n\nPodemos ent\u00e3o definir mem\u00f3ria coletiva como o que fica do passado, no \n\nvivido das comunidades, ou como elas amoldam o passado segundo suas \n\n\n\n 68 \n\nexperi\u00eancias, o que seria definido por Santos como rugosidade\n67\n\n. Na forma\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades, a mem\u00f3ria coletiva \u00e9 uma categoria essencial, que consideramos \n\nnecess\u00e1ria para o estudo de alagamentos met\u00f3dicos de coletividades. De fato, trata-\n\nse de pe\u00e7a chave na disputa entre as classes dominantes e as classes submetidas \u00e0 \n\ndomina\u00e7\u00e3o, em sua luta pelo poder ou pela sobreviv\u00eancia. Nesse sentido, devemos \n\nter como proposta que a mem\u00f3ria coletiva sirva \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e0 servid\u00e3o dos \n\nhomens, considerando que ?a mem\u00f3ria coletiva \u00e9 n\u00e3o somente uma conquista \u00e9 \n\ntamb\u00e9m um instrumento e um objeto de poder? (GOFF, 1992, p. 476).  \n\nAo tratar dos problemas relacionados ao processo comumente denominado \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, o professor Milton Santos privilegia, no intuito de estabelecer uma \n\nGeografia do Presente, a no\u00e7\u00e3o de sistema t\u00e9cnico integrado em conson\u00e2ncia com \n\nd\u00e9marche aludida anteriormente, na qual estabelece o espa\u00e7o geogr\u00e1fico da \n\natualidade como um meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. Como nos indica este \n\nautor, os atuais sistemas t\u00e9cnicos integrados ?s\u00e3o representativos dos sistemas \n\necon\u00f4micos hegem\u00f4nicos? (SANTOS, 2004a, p.179), desta forma, buscam desalojar \n\nos sistemas t\u00e9cnicos aut\u00f4nomos, representativos dos sistemas econ\u00f4micos locais e \n\nregionais, ou inclu\u00ed-los em sua l\u00f3gica. \n\n O meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, introduzido pelas inst\u00e2ncias \n\necon\u00f4micas hegem\u00f4nicas a partir do in\u00edcio da crise estrutural do capitalismo\n68\n\n foi \n\nfundamental no esfor\u00e7o do capital transnacional para atingir o atual est\u00e1gio de \n\nintegra\u00e7\u00e3o do sistema, comumente denominado ?Globaliza\u00e7\u00e3o\"\n69\n\n. Antes mesmo de \n\n                                                 \n67\n\n ?Algumas \u00e1reas disp\u00f5em de um longo passado hist\u00f3rico, constituindo acumula\u00e7\u00f5es mais \ncarregadas de hist\u00f3ria. Em outras, este tecido \u00e9 mais t\u00eanue. Em todos os casos, as rugosidades, isto \n\u00e9, as heran\u00e7as, t\u00eam um papel importante, porque constituem condi\u00e7\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o de novas \nvari\u00e1veis. (...) Estas rugosidades est\u00e3o ligadas, de um lado, \u00e0 tecnicidade dos objetos de trabalho e, \nde outro, ao arranjo desses objetos e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es da\u00ed resultantes. A constante \u00e9 o espa\u00e7o?, isto \u00e9, um \nconjunto indissoci\u00e1vel, solid\u00e1rio, mas tamb\u00e9m contradit\u00f3rio, de sistemas de objetos e sistemas de \na\u00e7\u00f5es (SANTOS, &amp; SILVEIRA, 2004, p. 250 e 268, respectivamente). \n68\n\n A partir do final da d\u00e9cada de 1960, quando se iniciou a fal\u00eancia dos princ\u00edpios estabelecidos nos \nacordos de Bretton Woods, o capitalismo entrou numa crise diferente das grandes crises anteriores \n(d\u00e9cada de 1870/80 e 1929/1945). Trata-se de uma Crise Estrutural do Capitalismo, indicada por \nautores como Iztv\u00e1n M\u00e9sz\u00e1ros e corroborada por dados de institui\u00e7\u00f5es multilaterais e transnacionais \ncomo o Banco Mundial e a ONU, em que a taxa de Lucros Geral do Sistema Capitalista atingiu n\u00edveis \nmuito pr\u00f3ximos de zero, como j\u00e1 previa Marx.   \n69\n\n Considero que esse termo n\u00e3o passe de uma no\u00e7\u00e3o apolog\u00e9tica cunhada pelo neoliberalismo que \nn\u00e3o tem a real compreens\u00e3o hist\u00f3rica do pr\u00f3prio objeto que deifica: o capitalismo. De todo modo, este \ntermo pode ser utilizado, com ressalvas, como express\u00e3o de um momento da longa hist\u00f3ria da \ntransnacionaliza\u00e7\u00e3o do Capital, que come\u00e7a quando a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial atravessa o Canal da \nMancha, ap\u00f3s as guerras napole\u00f4nicas, tem sua continuidade na forma\u00e7\u00e3o do capital monopolista \ndos anos 1875/1929, no imperialismo nacional/burgu\u00eas de 1880/1945 e, finalmente, na hegemonia \n\n\n\n 69 \n\natingido tal est\u00e1gio, num movimento dial\u00e9tico, este novo meio t\u00e9cnico passou a atuar \n\nde forma desagregadora/integradora sobre os meios t\u00e9cnicos mais antigos.  \n\nAs t\u00e9cnicas atuais s\u00e3o indiferentes em rela\u00e7\u00e3o ao meio em que se instalam, \n\nalienadas, mais do que em qualquer outro per\u00edodo da hist\u00f3ria, em rela\u00e7\u00e3o a qualquer \n\nsubjetividade. Conforme Milton Santos, citando Am\u00edlcar Herrera: \n\n\u00c9 a primeira vez na hist\u00f3ria (...) que a tecnologia aparece como um \nelemento ex\u00f3geno para uma grande parte da humanidade. Em sua vers\u00e3o \ncontempor\u00e2nea, a tecnologia se p\u00f4s ao servi\u00e7o de uma produ\u00e7\u00e3o \u00e0 escala \nplanet\u00e1ria, onde nem os limites dos Estados, nem os dos recursos, nem os \ndos direitos humanos s\u00e3o levados em conta. Nada \u00e9 levado em conta, \nexceto a busca desenfreada do lucro, onde quer que se encontrem os \nelementos capazes de permiti-lo (SANTOS, 2004a, p. 180/181). \n \n\n        Estas t\u00e9cnicas s\u00e3o o principal esteio do t\u00e3o propalado processo de \n\nCapitalismo Mundial Integrado (CMI), em que os espa\u00e7os tradicionais s\u00e3o colocados \n\na reboque de ?espa\u00e7os globais? que se justap\u00f5em a eles. S\u00e3o t\u00e9cnicas duras\n70\n\n que \n\ncaracterizam os sistemas integrados inflex\u00edveis e que atuam nas \u00e1reas de \n\ninfraestrutura impondo \u00e0 subjetividade local objetos funcionais \u00e0s inst\u00e2ncias e \n\nracionalidades econ\u00f4micas hegem\u00f4nicas, como hidrel\u00e9tricas, refinarias, ind\u00fastrias \n\neletrointensivas, etc.  \n\n Este novo est\u00e1gio de integra\u00e7\u00e3o do capitalismo inscreve-se numa nova \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, integrando os meios t\u00e9cnicos locais \u00e0 nova racionalidade \n\nhegem\u00f4nica em que a informa\u00e7\u00e3o e a velocidade garantem a competitividade das \n\nmegainstitui\u00e7\u00f5es monopolistas, forma predominante de extra\u00e7\u00e3o de mais-valia na \n\natualidade. \n\n No entanto, como assinala Santos,  \n\n(...) o processo de globaliza\u00e7\u00e3o, em sua fase atual, revela uma vontade de \nfundar o dom\u00ednio na associa\u00e7\u00e3o entre grandes organiza\u00e7\u00f5es e uma \ntecnologia cegamente utilizada. Mas a realidade dos territ\u00f3rios e as \nconting\u00eancias do ?meio associado\u2018 asseguram a impossibilidade da \ndesejada homogeneiza\u00e7\u00e3o (idem ibidem, p. 45).  \n\n                                                                                                                                                         \namericana conjugada \u00e0 bipolariza\u00e7\u00e3o com o mundo ?comunista? (que n\u00e3o deixava de ser integrado ao \ncapitalismo mundial, e totalmente dependente dele a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970). Neste \nsentido, creio ser mais pertinente o conceito de ?Capitalismo Mundial Integrado? (CMI) forjado por \nGuattari (1987, p. 191 - 218), mais rigoroso do que ?globaliza\u00e7\u00e3o? e de modo algum apolog\u00e9tico. \nAssim, podemos aventar, junto com Santos, que h\u00e1 v\u00e1rias globaliza\u00e7\u00f5es ao inv\u00e9s da ?globaliza\u00e7\u00e3o? \ndas entidades econ\u00f4mica e socialmente hegem\u00f4nicas. \n70\n\n Santos, citando Thierry Gaudin, diferencia as t\u00e9cnicas doces das t\u00e9cnicas duras. As primeiras \nseriam t\u00e9cnicas populares, fruto da curiosidade e da necessidade, as segundas, t\u00e9cnicas elitistas que \nmobilizam meios consider\u00e1veis e utilizam especialistas, lan\u00e7ando m\u00e3o do confisco institucional como \nforma de atua\u00e7\u00e3o na luta de conviv\u00eancia dos diversos modos de exist\u00eancia t\u00e9cnica (SANTOS, 2004a, \np. 180). \n\n\n\n 70 \n\n \n\nEsta impossibilidade est\u00e1 relacionada ao fato de que a capacidade invasiva \n\ndos atuais sistemas t\u00e9cnicos tem limites.  \n\nEsses limites s\u00e3o dados pela divis\u00e3o do trabalho e pelas condi\u00e7\u00f5es de \ncria\u00e7\u00e3o e densidade. Quanto mais forte, numa \u00e1rea, \u00e9 a divis\u00e3o do trabalho, \ntanto mais h\u00e1 tend\u00eancia para que esses sistemas t\u00e9cnicos hegem\u00f4nicos se \ninstalem. Nesses lugares, \u00e9 mais eficaz a a\u00e7\u00e3o dos motores da economia \nmundializada, que incluem as institui\u00e7\u00f5es supranacionais, as empresas e os \nbancos multinacionais (idem ibidem, p. 179).  \n\n \n\n A t\u00e9cnica \u00e9 um elemento importante de explica\u00e7\u00e3o da sociedade e dos \n\nlugares, mas nem tudo pode ser explicado atrav\u00e9s dela.  \n\nAssim empiricizamos o tempo (...) tornando-o material, e desse modo o \nassimilamos ao espa\u00e7o que n\u00e3o existe sem materialidade. A t\u00e9cnica entra \naqui como um tra\u00e7o de uni\u00e3o (...) de um lado, d\u00e3o-nos a possibilidade de \nempiriza\u00e7\u00e3o do tempo e, de outro lado, a possibilidade de uma qualifica\u00e7\u00e3o \nprecisa da materialidade sobre a qual as sociedades humanas trabalham. \n(idem ibidem, p. 54).  \n \n\nMilton Santos nos advertiu reiteradamente que s\u00f3 faz sentido falar de \n\nracionalidade do espa\u00e7o geogr\u00e1fico se o considerarmos como um h\u00edbrido\n71\n\n, formado \n\nda uni\u00e3o indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es. Os sistemas de \n\nobjetos, o espa\u00e7o-materialidade, formam as configura\u00e7\u00f5es territoriais, aonde a a\u00e7\u00e3o \n\ndos sujeitos, a\u00e7\u00e3o racional ou n\u00e3o, vem instalar-se para criar um espa\u00e7o.  \n\nEmbora atuem de forma cada vez mais integrada, os subsistemas \n\nhegem\u00f4nicos n\u00e3o garantem ao cons\u00f3rcio mundial de empresas e institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras transnacionais um controle generalizado sobre as dimens\u00f5es locais. \n\nEsse controle n\u00e3o \u00e9, portanto, global, pois atua em cada caso em rela\u00e7\u00e3o a um fator \n\nparcial. N\u00e3o h\u00e1 nem tempo nem espa\u00e7o global, apenas redes que re\u00fanem espa\u00e7os \n\nmundializados. \n\nA produ\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o integradas do capitalismo atual \n\norganizam a rede t\u00e9cnica mundializada, transportando o global ao local, fazendo o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico contempor\u00e2neo funcionar verticalmente. Mas as redes tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o locais - condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do trabalho direto - a circula\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e o \n\nconsumo. O ordenamento induzido pelos vetores da hegemonia cria uma desordem \n\nno local que est\u00e1 associada ao atendimento de uma ordem voltada ao mercado \n\nglobal. Por isso, a \"globaliza\u00e7\u00e3o\", em seu est\u00e1gio atual, \u00e9 perversa para a maioria da \n\nhumanidade (Santos, 2004a, p. 334). \n\n                                                 \n71\n\n Sobre a prolifera\u00e7\u00e3o de h\u00edbridos na atual forma\u00e7\u00e3o social, ver: Latour (1994).  \n\n\n\n 71 \n\nAqui, torna-se importante discutir a no\u00e7\u00e3o de Fronteira para que se possa \n\nestabelecer o quanto o processo de integra\u00e7\u00e3o mundial do capital \u00e9 realmente uma \n\nnova realidade socioecon\u00f4mica ou reflexo de algo mais profundo e mistificado.  \n\nA mundializa\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias que atuam sobre o territ\u00f3rio introduziu um \n\nparadoxo que parece poder levar \u00e0 obsolesc\u00eancia da pr\u00f3pria Fronteira como \n\nfen\u00f4meno verific\u00e1vel, j\u00e1 que a supracitada integra\u00e7\u00e3o mundial do capital pressup\u00f5e \n\nque a fronteira do sistema \u00e9 o pr\u00f3prio planeta terra como um todo, o que nos leva a \n\nindagar sobre a rela\u00e7\u00e3o entre Fronteira e Limite.  \n\n\u00c0 primeira vista, Limite e Fronteira s\u00e3o termos sin\u00f4nimos, pois ambos indicam \n\num limiar, uma parti\u00e7\u00e3o. Alguns podem propor que fronteira seja um termo \n\nespecificamente geogr\u00e1fico. Estar\u00e3o equivocados, como veremos adiante, mas n\u00e3o \n\n\u00e9 esta a quest\u00e3o. \n\nEm primeiro lugar, Fronteira \u00e9 um termo mais recente do que o termo Limite. \n\nAssim, o espa\u00e7o fronteiri\u00e7o est\u00e1 relacionado diretamente \u00e0 expans\u00e3o: expans\u00e3o \n\nterritorial, expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, dos investimentos, do mercado, da cultura. Isto \n\nficou ainda mais claro ap\u00f3s o capitalismo ter atravessado o Canal da Mancha, na \n\nd\u00e9cada de 1830.  \n\n         As Revolu\u00e7\u00f5es Industriais nos pa\u00edses capitalistas fizeram das fronteiras \n\nterritoriais desses pa\u00edses um espa\u00e7o de conquista, uma esp\u00e9cie de reserva onde o \n\nCapital pode avan\u00e7ar em \u00e9pocas de expans\u00e3o, ou, em certos casos, de crise. Como \n\nafirmam Ros\u00e9lia &amp; Ribeiro (1991), ap\u00f3s referirem-se a este processo nos EUA e \n\nR\u00fassia:   \n\nNeste sentido, a categoria fronteira deveria ser utilizada para dar conta de \nprocessos espec\u00edficos de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelo capital em momentos \ne lugares onde a terra circula sob condi\u00e7\u00f5es estranhas \u00e0 sua l\u00f3gica da \nacumula\u00e7\u00e3o. A fronteira \u00e9, pois, a transi\u00e7\u00e3o, no tempo e no espa\u00e7o, da terra \nvalor de uso para a terra valor de troca mediada pelo capital. Em outras \npalavras, \u00e9 o processo de transforma\u00e7\u00e3o social do significado, material e \nsimb\u00f3lico, da terra (Ros\u00e9lia &amp; Ribeiro,1991, p. 72/73).  \n\n\u00c9 verdade que aqui, a no\u00e7\u00e3o de fronteira n\u00e3o se reduz \u00e0 tradicional fronteira \n\nterritorial, mas numa no\u00e7\u00e3o de territorialidade conforme compreendida por Santos \n\n(1994b, p. 17), onde ?O territ\u00f3rio s\u00e3o formas, mas o territ\u00f3rio usado s\u00e3o objetos e \n\na\u00e7\u00f5es, sin\u00f4nimo de espa\u00e7o humano, espa\u00e7o habitado?. Assim, a no\u00e7\u00e3o de fronteira \n\nsegue, nesta tese, os mesmos pressupostos, e n\u00e3o poderia ser diferente, uma vez \n\n\n\n 72 \n\nque os espa\u00e7os fronteiri\u00e7os da cultura, produ\u00e7\u00e3o, etc. s\u00e3o certamente espa\u00e7os \n\nprivilegiados de expans\u00e3o para a l\u00f3gica e a subjetividade capitalista\n72\n\n.   \n\nPor outro lado, o capital, t\u00e3o logo se torna hegem\u00f4nico na reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nmetabolismo social\n73\n\n de um territ\u00f3rio, passa a investir de diversas maneiras, \n\nformando uma sobreposi\u00e7\u00e3o de empreendimentos, geradora da forma de extra\u00e7\u00e3o \n\nde renda que Marx estuda no cap\u00edtulo 41 do Capital: a Renda Diferencial II, a que \n\ndenominaremos, doravante, de renda diferencial marxiana.  \n\n \u00c9 no territ\u00f3rio fronteiri\u00e7o que se encontra o segredo da forma\u00e7\u00e3o da renda \n\ndiferencial ricardiana. Quando esta fronteira se desloca, no cont\u00ednuo movimento de \n\nfuga dos modos de metabolismo social repelidos pela expans\u00e3o do capitalismo, a \n\nantiga fronteira torna-se geradora de renda absoluta, logo depois se torna territ\u00f3rio \n\npass\u00edvel de extra\u00e7\u00e3o de renda diferencial marxiana entrando no circuito de extra\u00e7\u00e3o \n\nde mais-valia do CMI.    \n\n Limite \u00e9 um termo mais antigo, que remonta, certamente, \u00e0 Roma Cl\u00e1ssica.  \n\nDurante o s\u00e9culo II d.C., limes passou a designar a \u00e1rea estabelecida como \n\nlimite territorial do Imp\u00e9rio Romano com os povos denominados b\u00e1rbaros, \n\nprincipalmente com os germ\u00e2nicos e outros b\u00e1rbaros europeus. O limes tinha o \n\ncar\u00e1ter fundamentalmente defensivo, de um territ\u00f3rio a partir do qual a expans\u00e3o era \n\ndif\u00edcil e, a partir da queda dos Antoninos\n74\n\n em 192 d.C, imposs\u00edvel. Tratava-se de \n\numa divisa repleta de fortifica\u00e7\u00f5es, voltada para dentro, temerosa de invas\u00f5es, um \n\nespa\u00e7o-represa, um n\u00e3o-lugar receoso.      \n\nPodemos inferir, portanto, que limite \u00e9 um territ\u00f3rio que n\u00e3o se pode, ou n\u00e3o \n\nse deve, ultrapassar, o territ\u00f3rio da estagna\u00e7\u00e3o, o \u00faltimo e derradeiro limiar. J\u00e1 \n\nfronteira seria o ethos da expans\u00e3o, o terreno ideal do Capital, o que nos remete de \n\nvolta \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es sobre o CMI. \n\n                                                 \n72\n\n Sobre o conceito de subjetividade capitalista, ver: Guatarri &amp; Rolnik (1986, p. 320 e 322). \n73\n\n Reprodu\u00e7\u00e3o sociometab\u00f3lica \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica de uma dada forma\u00e7\u00e3o social, ou seja, o \ngrau m\u00ednimo de esfor\u00e7o que um determinado sistema social necessita para que suas fun\u00e7\u00f5es \nreprodutivas mantenham-se eficazes. Para um melhor entendimento desta no\u00e7\u00e3o, remeto a M\u00e9sz\u00e1ros \n(2002, p. 28, 46, 55 e seguintes at\u00e9 310).   \n74\n\n Os Antoninos (117-193 d.C.) formaram a \u00faltima dinastia que governou Roma atrav\u00e9s do regime \npol\u00edtico denominado Principado, estabelecido por Ot\u00e1vio Augusto em 27 a.C. Ap\u00f3s o governo dos \nAntoninos, o Imp\u00e9rio Romano entrou num colapso econ\u00f4mico-pol\u00edtico-militar que desestruturou a \ncapacidade expansionista do Estado Romano. Conforme Anderson (987, p. 73 a 84).     \n\n\n\n 73 \n\nAo estruturar-se globalmente num sistema-mundo de h\u00edbridos, onde tudo \n\ncircula e a velocidade torna-se o grande emblema ideol\u00f3gico hegem\u00f4nico, o \n\ncapitalismo levou a fronteira do sistema a dois limiares paralelos e complementares: \n\no limiar local e o limiar planet\u00e1rio. Dentro dessa l\u00f3gica, cada lugar \u00e9, ao mesmo \n\ntempo, objeto de uma raz\u00e3o global e de uma raz\u00e3o local, relacionando-se \n\ndialeticamente. \n\nSobre o limiar local e suas contradi\u00e7\u00f5es, remeto a Santos, Quadro: 05, que \n\nresume o conflito entre o local e o global: ?(...) A ordem global busca impor, a todos \n\nos lugares, uma \u00fanica racionalidade. E os lugares respondem ao mundo segundo os \n\ndiversos modos de sua racionalidade?. (SANTOS, 2004a, p. 338/339). \n\nQUADRO N\u00ba 05 - UMA ORDEM GLOBAL, UMA ORDEM LOCAL \nOrdem global Ordem local \n\nPopula\u00e7\u00e3o esparsa de objetos Popula\u00e7\u00e3o cont\u00edgua de objetos \n\nA solidariedade \u00e9 o produto da organiza\u00e7\u00e3o A organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o produto da solidariedade \n\nRaz\u00e3o universal \u00e9 organizacional Raz\u00e3o local \u00e9 org\u00e2nica \n\nInforma\u00e7\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o \n\nFunda escalas superiores, externas \u00e0 escala \ndo cotidiano \u2013 par\u00e2metros: raz\u00e3o t\u00e9cnica e \noperacional, c\u00e1lculo de fun\u00e7\u00e3o, linguagem \nmatem\u00e1tica \n\nFunda escala do cotidiano - par\u00e2metros: co-\npresen\u00e7a, vizinhan\u00e7a, intimidade, emo\u00e7\u00e3o, \ncoopera\u00e7\u00e3o, socializa\u00e7\u00e3o com base na \ncontiguidade \n\nDesterritorializada \u2013 separa o centro da a\u00e7\u00e3o e \na sede da a\u00e7\u00e3o \n\nReterritorializa\u00e7\u00e3o \n\nEspa\u00e7o movedi\u00e7o e inconstante - formado por \npontos, cuja exist\u00eancia funcional \u00e9 dependente \nde fatores externos \n \n\nEspa\u00e7o banal, irredut\u00edvel \u2013 re\u00fane numa mesma \nl\u00f3gica interna todos os elementos: homens, \nempresas, institui\u00e7\u00f5es, formas sociais e jur\u00eddicas \ne formas geogr\u00e1ficas. O cotidiano imediato, \nlocalmente vivido, tra\u00e7o e uni\u00e3o de todos esses \ndados, \u00e9 a garantia da comunica\u00e7\u00e3o \n\nFonte: SANTOS, Milton 2004a, op., cit., p. 338/339, organizado por PERTILE, 2007, p. 73.  \n\n \n\nNa fronteira estabelecida em sua rela\u00e7\u00e3o com a ordem local, a subjetividade \n\ncapitalista e o pr\u00f3prio Capitalismo global n\u00e3o navegam em mar tranquilo. \u00c9 uma \n\nfronteira onde o valor de troca n\u00e3o se decalcou completamente do valor de uso, \n\nfazendo com que a expans\u00e3o do capital ali seja penosa e limitada. \n\nO Capitalismo \u00e9 estruturalmente contradit\u00f3rio, como sabe qualquer estudioso \n\ndo social que n\u00e3o tenha sido iludido pela apolog\u00e9tica triunfalista do capital que, \n\ndesde J.B. Say, at\u00e9 F. Fukuyama (passando, \u00e9 verdade, por estudiosos bem mais \n\ntalentosos, como M. Weber, K. Popper e A. Marshall), procura, atrav\u00e9s de sofismas \n\n\n\n 74 \n\nredutores, inocular \u00e0 sociedade o pensamento \u00fanico do capital, hoje hegem\u00f4nico\n75\n\n. \n\nN\u00e3o nos deve surpreender, portanto, que, apesar das dificuldades a que nos \n\nreferimos, \u00e9 no Local que os investimentos capital\u00edsticos encontram suas \u00faltimas \n\ngotas de sangue novo para sustentar o atual edif\u00edcio global de extra\u00e7\u00e3o de mais-\n\nvalia e produ\u00e7\u00e3o de escassez, j\u00e1 que \u00e9 nas fronteiras ?rec\u00e9m-conquistadas?, ou \n\nrecentemente assimiladas pelo sistema, que aparecem as melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nextra\u00e7\u00e3o de renda diferencial e mais-valia. \n\nO entendimento da forma de extra\u00e7\u00e3o de renda diferencial marxiana torna-se \n\nfundamental no estudo destes casos. Esta forma de extra\u00e7\u00e3o de renda diferencial \n\nd\u00e1-se em torno da sobreposi\u00e7\u00e3o de investimentos capitalistas num \u00fanico local, \n\ngerando renda diferencial e mais-valia. \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o de aproveitamentos e as v\u00e1rias formas de apropria\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, no atual patamar alcan\u00e7ado pelo capitalismo, s\u00e3o essenciais para a \n\nexpans\u00e3o do sistema. Mas aqui tamb\u00e9m as fronteiras e territ\u00f3rios rec\u00e9m anexados \n\nao sistema s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para a reprodu\u00e7\u00e3o do capital global, visto \n\nque neles as potencialidades e oportunidades de sobreposi\u00e7\u00e3o de investimento \n\ncapitalista s\u00e3o, a princ\u00edpio, bem maiores do que nos territ\u00f3rios amplamente \n\naproveitados, cuja capacidade de sobreposi\u00e7\u00e3o de investimentos e, por conseguinte, \n\nde deslocamento das contradi\u00e7\u00f5es presentes nestes territ\u00f3rios, torna-se cada dia \n\nmais ex\u00edgua.                 \n\nPor outro lado, o limiar planet\u00e1rio apresenta problemas ainda mais s\u00e9rios para \n\no futuro do Capitalismo. A fronteira do CMI coincide, no momento atual, com os \n\nlimites do planeta, ou est\u00e1 muito pr\u00f3xima disto. Em pouco tempo, a \u00faltima fronteira \n\nse transformar\u00e1 em Limite. A reserva de expans\u00e3o fronteiri\u00e7a, ao se esgotar, \n\nadiciona mais um elemento dram\u00e1tico \u00e0 crise estrutural do capital, da qual \n\ntrataremos no pr\u00f3ximo subcap\u00edtulo. \n\nSem novos territ\u00f3rios para expans\u00e3o, o futuro do Capitalismo \u00e9 sombrio. N\u00e3o \n\nexistindo novos territ\u00f3rios e, portanto, novos mercados a serem controlados pela \n\nl\u00f3gica do valor de troca, o sistema integrado do capital, apesar, e em fun\u00e7\u00e3o\n76\n\n, de \n\ntoda a sua ?complexidade?, n\u00e3o pode continuar deslocando suas contradi\u00e7\u00f5es como \n\n                                                 \n75\n\n Sobre o pensamento \u00fanico, ver: Santos (2004a). \n76\n\n Contraditoriamente, como n\u00e3o pode deixar de ser em se tratando de um sistema do capital. \n\n\n\n 75 \n\nfez nas crises do passado, deixando apenas duas op\u00e7\u00f5es: a manuten\u00e7\u00e3o recessiva, \n\ncada vez mais opressora e repressiva, do sistema, ?sem crescimento? - o que est\u00e1 \n\nnos levando certamente, devido \u00e0s caracter\u00edsticas imut\u00e1veis da a\u00e7\u00e3o do capital e de \n\nsuas personifica\u00e7\u00f5es, \u00e0 extin\u00e7\u00e3o da humanidade e, possivelmente, do Planeta; ou, \n\nconstruir-se-\u00e1 uma nova forma de sociedade, que realmente extinga todas as formas \n\nde opress\u00e3o do homem pelo homem que por tanto tempo sustentaram o capital, e \n\nestabele\u00e7a, ao mesmo tempo, uma nova forma, uma forma realmente exequ\u00edvel de \n\ndesenvolvimento\n77\n\n.    \n\nSob esta perspectiva, podemos deixar a mistificada no\u00e7\u00e3o de ?globaliza\u00e7\u00e3o?, \n\ne seus paradoxos que obstruem a vis\u00e3o das configura\u00e7\u00f5es assumidas pelas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es sobre as quais o capital, como sistema de controle do metabolismo \n\nsocial, se estabelece e se perde, onde a busca de novas fronteiras para expans\u00e3o, \n\nda qual se alimenta o capitalismo mundialmente integrado, leva a um limite, no \n\nm\u00ednimo, perigoso para o sistema e, at\u00e9 mesmo, para a humanidade.     \n\nComo ?momento eternizado? de um longo processo que remonta, com altos e \n\nbaixos pelo percurso, ao s\u00e9culo XVI, a atual integra\u00e7\u00e3o mundial do sistema \n\ncapitalista, denominada ?globaliza\u00e7\u00e3o?, pode parecer, \u00e0 primeira vista, a culmin\u00e2ncia \n\ndo projeto da Modernidade.  \n\nPor\u00e9m, boa parte da especula\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica contempor\u00e2nea trabalha com a \n\nhip\u00f3tese de fal\u00eancia deste projeto, ou pelo menos de uma crise ou cis\u00e3o em seu \n\ninterior, assim como a no\u00e7\u00e3o de Fronteira que, em minha opini\u00e3o, sofre crise similar, \n\nfruto de uma situa\u00e7\u00e3o t\u00e3o paradoxal quanto a anterior e a ela relacionada. Mais do \n\nque isto, economistas, cientistas sociais e fil\u00f3sofos marxistas apontam em un\u00edssono, \n\nmesmo com todas as diverg\u00eancias conceituais que possam apresentar para esta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o como express\u00e3o de uma crise. Uma crise de valor, uma crise \n\nsist\u00eamica, enfim, uma crise estrutural do capital. \n\n1.5 A CRISE DO CAPITAL \n\nDevemos terminar a apresenta\u00e7\u00e3o deste contexto em que est\u00e3o sendo feitas \n\nas usinas hidrel\u00e9tricas e os correspondentes alagamentos sistem\u00e1ticos, na Bacia do \n\n                                                 \n77\n\n Discuss\u00f5es bastante aprofundadas e inspiradoras sobre o assunto podem ser encontradas em \nv\u00e1rias passagens de M\u00e9sz\u00e1ros (2002) e Santos (2004a). \n\n\n\n 76 \n\nRio Uruguai, com a identifica\u00e7\u00e3o, e um pequeno exame, do que poderia ser \n\nclassificado como a situa\u00e7\u00e3o estrutural da sociedade contempor\u00e2nea. \n\nMesmo quando apresentam cr\u00edticas e op\u00e7\u00f5es consistentes \u00e0s t\u00e9cnicas e \n\ntecnologias energ\u00e9ticas hegem\u00f4nicas, as recentes pesquisas acad\u00eamicas sobre o \n\nsetor energ\u00e9tico quase sempre caracterizam a atual sociedade mundialmente \n\nintegrada sob o ponto de vista do pensamento \u00fanico do capital, aquele para o qual \n\nn\u00e3o h\u00e1 alternativas \u00e0 ordem social prevalecente e que cunhou o termo ?globaliza\u00e7\u00e3o? \n\npara o atual contexto hist\u00f3rico. O discurso autoeternizante do capital \u00e9 assimilado \n\nsem maiores cr\u00edticas e jogado de volta na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, estabelecendo um \n\nc\u00edrculo vicioso de premissas e resultados. \n\nPretendemos mostrar nesta se\u00e7\u00e3o outra an\u00e1lise sobre o contexto hist\u00f3rico \n\natual, que n\u00e3o trabalhar\u00e1 com as categorias introjetadas pelos dispositivos de \n\nenuncia\u00e7\u00e3o capital\u00edsticos, em que um eterno presente \u00e9 projetado para o futuro e o \n\n?fim da Hist\u00f3ria? desaguou na ?paz perp\u00e9tua? de um ?Imp\u00e9rio? em expans\u00e3o cont\u00ednua \n\nsobre o tempo ilimitado, uma an\u00e1lise que v\u00e1 al\u00e9m ?de uma outra globaliza\u00e7\u00e3o?, que \n\nv\u00e1 para ?al\u00e9m do capital?. \n\nDesde o final da Segunda Guerra Mundial, o capitalismo tem-se baseado nos \n\nEUA como sustent\u00e1culo. Primeiro, como financiador e protetor militar de uma fase de \n\nespetacular crescimento, a ?era de ouro do capital\" (HOBSBAWN, 1995), sua \u00faltima \n\ngrande fase de ascenso. Depois, a partir da ?ativa\u00e7\u00e3o dos limites estruturais do \n\ncapital? (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002), uma fase de crise sist\u00eamica (BRENNER, 1999), em \n\nque, ap\u00f3s o que parecia ser uma longa crise conjuntural cl\u00e1ssica, uma crise de \n\nsubconsumo (ou superprodu\u00e7\u00e3o) como as de 1872 e 1929, seguiram-se pequenas \n\nfases de crescimento ou bolhas financeiras\n78\n\n entremeadas por crises conjunturais \n\nepid\u00eamicas origin\u00e1rias de alguns ou de um \u00fanico componente do sistema. \n\nDo p\u00f3s-guerras at\u00e9 1969, o capitalismo ocidental teve este grande boom, para \n\no qual o keynesianismo \u00e9 apontado como grande fomentador, apesar de pouco ter \n\ncontribu\u00eddo materialmente para tal, j\u00e1 que o crescimento da ?era de ouro? deveu-se a \n\nfatores conjunturais irrepet\u00edveis como:  \n\n                                                 \n78\n\n KURZ, Robert. A segunda bolha financeira: A bolha financeira imobili\u00e1ria como adiamento da \ncrise. S\u00edtio Exit - Crise e cr\u00edtica da sociedade da mercadoria, junho de 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://obeco.planetaclix.pt/rkurz137.htm. Acesso em 20 de dez. de 2007. \n\nhttp://obeco.planetaclix.pt/rkurz137.htm\n\n\n 77 \n\n           - O ac\u00famulo de liquidez interna nos Estados Unidos durante a Segunda Guerra \n\nMundial, que possibilitou uma verdadeira explos\u00e3o dos gastos em consumo \n\nimediatamente ap\u00f3s o t\u00e9rmino da guerra.  \n\n- O segundo grande boom do autom\u00f3vel nos Estados Unidos, iniciado ainda durante \n\na Segunda Guerra, associado ao crescimento das \u00e1reas suburbanas das grandes e \n\nm\u00e9dias cidades e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um vasto sistema de auto-estradas \n\ninterestaduais. Este segundo ciclo do autom\u00f3vel nos EUA escorou o grande \n\ncrescimento das ind\u00fastrias do a\u00e7o, do vidro e da borracha.  \n\n- A r\u00e1pida reconstru\u00e7\u00e3o das economias europ\u00e9ia e japonesa ap\u00f3s a guerra.  \n\n- A longa estabilidade proporcionada pela hegemonia in\u00e9dita dos Estados Unidos \n\nsobre a economia mundial, caracterizada pelo dom\u00ednio absoluto do d\u00f3lar, \n\nconvencionado em Bretton Woods e aplicado nas duas d\u00e9cadas e meio seguintes.  \n\n            E tamb\u00e9m a fatores que acarretaram transforma\u00e7\u00f5es estruturais de longo \n\nprazo no funcionamento do capitalismo, em especial no capitalismo dos Estados \n\nUnidos, como: \n\n- O desenvolvimento do que o presidente Eisenhower dos EUA denominou de \n\ncomplexo industrial-militar e o consequente crescimento geom\u00e9trico nos gastos \n\nmilitares dos Estados Unidos, justificados inicialmente pela corrida armamentista \n\ndurante a Guerra Fria, mas em realidade motivados pelas necessidades de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do imperialismo;  \n\n- O estabelecimento de uma economia dirigida para o consumismo, ou ?esfor\u00e7o de \n\nvendas? no jarg\u00e3o keynesiano, apoiado no marketing publicit\u00e1rio e no \n\ndesenvolvimento do sistema de cr\u00e9dito ao consumidor, que acabou por se constituir \n\nnuma m\u00e1quina de endividamento das massas trabalhadoras;  \n\n- A cria\u00e7\u00e3o de uma superestrutura financeira qualitativamente nova que passou a \n\nfuncionar de forma relativamente independente da base produtiva da economia \n\ncapitalista, o que estabeleceu as bases para uma cont\u00ednua e aparentemente segura \n\nexplos\u00e3o financeira (SWEEZY, &amp; BARAN, 1966). \n\n          Esta m\u00e1quina de esbanjamento estava muito distante do capitalismo racional \n\napregoado por Keynes e Schumpetter, mais parecia com o reino dos monop\u00f3lios, \n\num reino onde, para continuar crescendo, o sistema torna-se cada vez mais \n\n\n\n 78 \n\ndependente do esfor\u00e7o de vendas e da expans\u00e3o financeira, em vez de continuar \n\nreproduzindo-se em investimento produtivo.  \n\n            O empres\u00e1rio inovador de Schumpeter h\u00e1 muito deixou de ser o centro deste \n\nsistema, sendo expulso de cena pela corpora\u00e7\u00e3o quase monopolista. O limitado \n\nsistema idealizado de trocas equivalentes do capital desmoronou, sob o assalto da \n\npol\u00edtica de pre\u00e7os monopolistas e os ?arranjos da produ\u00e7\u00e3o?.  \n\n          O imp\u00e9rio dos monop\u00f3lios permitia manter as margens de lucro altas, mesmo \n\nnos per\u00edodos de baixa na procura, parando a produ\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas, em vez de \n\nbaixar os pre\u00e7os, o que resultou em um alto n\u00edvel de sobre-capacidade cr\u00f4nico. O \n\naumento do tempo de lazer proporcionado pelos aumentos salariais, idealizado por \n\nKeynes, n\u00e3o ocorreu, pois os n\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o do trabalho tornaram-se ainda \n\nmaiores, enquanto o pr\u00f3prio lazer transformava-se n'outra dimens\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o - \n\n?entretenimento de absor\u00e7\u00e3o passiva? (segundo Sweezy); refor\u00e7ando um sistema \n\necon\u00f4mico que, n\u00e3o obstante, conte com uma capacidade produtiva in\u00e9dita sendo \n\nincapaz de permitir uma transforma\u00e7\u00e3o qualitativa da exist\u00eancia humana. \n\nEstavam germinando as sementes da incontrolabilidade e de uma nova fase \n\nda hist\u00f3ria da acumula\u00e7\u00e3o de capital, uma fase cr\u00edtica \n\nOs primeiros sintomas deste novo per\u00edodo apareceram quando os pa\u00edses da \n\nEuropa, principalmente a Alemanha e o Jap\u00e3o, reconstru\u00edram suas economias e \n\nrealizaram seus ?milagres econ\u00f4micos?, lan\u00e7ando uma enxurrada de produtos \n\nmanufaturados a pre\u00e7o mais baixo que os oferecidos pelos americanos no mercado \n\nmundial, resultado da supervaloriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar nas transa\u00e7\u00f5es internacionais. \n\nIsto, inicialmente, trouxe um efeito ben\u00e9fico ao com\u00e9rcio mundial que, no \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, voltou a atingir os n\u00edveis de transa\u00e7\u00f5es brutas anteriores \u00e0 \n\n1\u00aa Guerra Mundial. Por\u00e9m logo a produ\u00e7\u00e3o industrial norte-americana, pa\u00eds que pela \n\nprimeira vez na sua hist\u00f3ria ficou bastante dependente das exporta\u00e7\u00f5es; passou a \n\nsentir o peso da concorr\u00eancia, ainda mais que o maquin\u00e1rio e as t\u00e9cnicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o utilizadas pelo parque industrial alem\u00e3o e nip\u00f4nico tinham maior \n\nprodutividade em rela\u00e7\u00e3o ao das ind\u00fastrias norte-americanas. \n\n\n\n 79 \n\nEm rea\u00e7\u00e3o \u00e0 amea\u00e7a de recess\u00e3o, o Banco Central norte-americano \n\ndesvalorizou o d\u00f3lar, o que rapidamente recuperou o poder de venda de suas \n\nmanufaturas no exterior. Em contrapartida, a recess\u00e3o come\u00e7ou a amea\u00e7ar as \n\neconomias germ\u00e2nica e japonesa, levando os bancos centrais destes pa\u00edses a pagar \n\nna mesma moeda dos yankes e desvalorizar o marco e o yene. \n\nEsta guerra comercial, gestada pela superprodu\u00e7\u00e3o de manufaturas dos \n\npa\u00edses desenvolvidos, gerou uma rea\u00e7\u00e3o em cadeia que fez em peda\u00e7os as \n\nregula\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas estabelecidas em Bretton Woods (julho de 1944) que \n\nasseguravam as regras econ\u00f4micas vigentes internacionalmente, e que garantiam o \n\nboom do p\u00f3s-guerra, com base no lastreamento do d\u00f3lar ao ouro. \n\nO que, segundo Brenner (1999) caracteriza esta crise de superprodu\u00e7\u00e3o \n\ninternacional como crise sist\u00eamica do capitalismo \u00e9 a falta de resolu\u00e7\u00e3o para a crise \n\nde superprodu\u00e7\u00e3o por parte das pol\u00edticas de gerenciamento do capitalismo. \n\nEnquanto as pol\u00edticas keynesianas de cunho protecionista diminuem a \n\nprodutividade do sistema, mantendo abertas ind\u00fastrias com maquin\u00e1rio obsoleto e \n\ndiminuindo a taxa de lucro, as pol\u00edticas monetaristas, por sua parte, apesar de \n\naumentarem a produtividade, afetam gravemente \u00e0 expans\u00e3o do consumo, ao \n\nfor\u00e7arem o fechamento de ind\u00fastrias com pouca produtividade, gerando desemprego \n\nestrutural; arrocharem os sal\u00e1rios, precarizando o trabalho; e diminu\u00edrem os \n\ninvestimentos na produ\u00e7\u00e3o. \n\nDesapareceram, portanto, as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas contingentes que \n\npermitiram aquele grande boom dos pa\u00edses desenvolvidos. As novas condi\u00e7\u00f5es que \n\nse gestaram durante a ?era de ouro? passaram a ativar os limites contradit\u00f3rios \n\nestruturais do capital, como veremos mais \u00e0 frente.  \n\nAo mesmo tempo, as \u00faltimas tr\u00eas caracter\u00edsticas geradoras do boom - a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos complexos industriais militares, o consumismo baseado no marketing \n\ne no endividamento das massas e o estabelecimento da nova ?superestrutura \n\nfinanceira? - tornaram-se parte estrutural do sistema, mantendo sua fun\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1lvula de escape para a superprodu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do capital, por\u00e9m tomando, cada \n\nvez mais, um car\u00e1ter fetichista e destrutivo.  \n\n\n\n 80 \n\nFoi tamb\u00e9m naquela \u00faltima grande fase de ascenso do capital (1946/73) que  \n\nse integraram os capitais hegem\u00f4nicos do ocidente, iniciando a forma\u00e7\u00e3o, a partir do \n\nfinal dos anos setenta, do que se tornou a face mais comentada do que Guattari \n\ndenominou CMI e de que os apologistas do capital denominaram ?globaliza\u00e7\u00e3o?, \n\ncolocada em voga no final dos anos 80 e hoje considerada como uma realidade \n\nmaterial concreta sem nenhum exame mais cuidadoso das mistifica\u00e7\u00f5es que \n\nacompanham o conceito, j\u00e1 discutidas no subcap\u00edtulo 1.3.  \n\nContudo, a era da dita ?globaliza\u00e7\u00e3o? n\u00e3o coincidiu com um novo per\u00edodo de \n\ncrescimento, como profetizaram os ep\u00edgonos de Von Hayek e Milton Friedman, \n\nencarnados pelos Chicago boys que atuaram no Chile e na R\u00fassia, mas sim, como \n\nj\u00e1 indicavam marxistas como Brenner, Sweezy e M\u00e9sz\u00e1ros, em uma montanha russa \n\ndesgovernada, pretensamente pilotada pelos sortil\u00e9gios da macroeconomia, em um \n\nciclo cont\u00ednuo de espasmos de crescimento concatenados a crises e apresentando \n\numa tend\u00eancia cada vez mais manifesta para um continum recessivo. \n\nA maioria dos analistas ligados ao establishment aponta para a ascens\u00e3o \n\nindustrial de pa\u00edses como a \u00cdndia e, principalmente, a China (entre os pa\u00edses do \n\nchamado bloco BRIC\n79\n\n - Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia e China), como motor da fase de \n\ncrescimento mundial, que se encerrou em setembro de 2007, o que s\u00f3 atenta para a \n\nsuperf\u00edcie da forma\u00e7\u00e3o do mais recente espasmo de crescimento da economia \n\ncapitalista.  \n\nEfetivamente, o arrimo que tem sustentado estes solu\u00e7os de crescimento da \n\neconomia mundial nesta nova fase, iniciada na d\u00e9cada de 1970, inclusive a rec\u00e9m-\n\nesvaziada bolha financeira de 2001/2007, tem sido a aparentemente inesgot\u00e1vel \n\ncapacidade dos EUA de consumir os excedentes de produ\u00e7\u00e3o de quase todos os \n\npa\u00edses do mundo, j\u00e1 que em todos os pa\u00edses industrializados \n\n(...) a procura no consumo paralisa ou seca por falta de poder de compra de \nmassas, enquanto a conjuntura s\u00f3 \u00e9 sustentada por um crescente \nexcedente de exporta\u00e7\u00f5es. Os Estados Unidos da Am\u00e9rica s\u00e3o a excep\u00e7\u00e3o. \nAqui passa-se exactamente o contr\u00e1rio: s\u00f3 um consumo de massas sempre \ncrescente aquece a conjuntura, enquanto as exporta\u00e7\u00f5es estagnaram e os \nexcedentes das importa\u00e7\u00f5es atingiram valores astron\u00f3micos. N\u00e3o se trata \nde nenhuma particularidade nacional, mas de uma rela\u00e7\u00e3o de troca no \ninterior do capital mundial. O limite interno da acumula\u00e7\u00e3o global de capital \nh\u00e1 muito que se teria transformado numa crise geral de vendas, se os \n\n                                                 \n79 Termo foi criado para fazer refer\u00eancia aos quatro pa\u00edses considerados emergentes que possuem \ncaracter\u00edsticas comuns de crescimento econ\u00f4mico. \n\n\n\n 81 \n\nEstados Unidos n\u00e3o absorvessem a produ\u00e7\u00e3o excedent\u00e1ria de mercadorias \nde todo o mundo. Foi este \"milagre do consumo\" da economia americana \nque at\u00e9 agora deteve todas as manifesta\u00e7\u00f5es de crise; come\u00e7ando com o \nrebentar da bolha financeira japonesa em fins dos anos oitenta, passando \npela crise asi\u00e1tica dos \"pequenos tigres\" em meados dos anos noventa, at\u00e9 \n\u00e0 crise da Argentina e ao colapso da New Economy ap\u00f3s a passagem do \ns\u00e9culo\n\n80\n.  \n\n \n\nMas desde o in\u00edcio dos anos 80, desde o momento em que os pa\u00edses do \n\n?mundo desenvolvido? aparentemente se recuperaram das crises da d\u00e9cada de \n\n1970, este esteio da superprodu\u00e7\u00e3o mundial tem-se baseado, como agora \u00e9 not\u00f3rio, \n\nnum endividamento externo e interno absurdamente alto dos EUA. \n\nHoje, os EUA precisariam de um fluxo l\u00edquido di\u00e1rio de capital entre dois e \n\nquatro bilh\u00f5es de d\u00f3lares para poderem cobrir o seu d\u00e9ficit externo, sua d\u00edvida total, \n\nexterna e interna, se aproximava dos 15 trilh\u00f5es de d\u00f3lares no final de 2007\n81\n\n, sendo \n\na parte do le\u00e3o, ao contr\u00e1rio do caso brasileiro, a d\u00edvida externa. Isto parece longe \n\nde acabar, j\u00e1 que s\u00f3 o d\u00e9ficit no balan\u00e7o de pagamentos em 2004 ficou na casa de \n\nUS$ 666.000.000, fazendo com que a d\u00edvida cres\u00e7a em US$ 1,4 bilh\u00f5es a cada \n\ndia\n82\n\n. \n\nEmbora a sua hegemonia militar e diplom\u00e1tica ainda permita manter este \n\nestado de coisas, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma garantia de que isso possa ser mantido por muito \n\ntempo. O dia do ju\u00edzo final n\u00e3o poder\u00e1 ser empurrado com a barriga por toda a \n\neternidade. Resta posterg\u00e1-lo, separando cada vez mais o tempo entre as compras \n\ne os pagamentos atrav\u00e9s dos dispositivos globais de financiamento, prolongando por \n\nanos a circula\u00e7\u00e3o do capital nas suas diferentes formas de manifesta\u00e7\u00e3o, seja como \n\ncapital produtivo, capital mercadoria ou capital monet\u00e1rio.  \n\nA fragilidade deste afluxo de capital monet\u00e1rio sem investimento real, desta \n\nforma\u00e7\u00e3o de capital fict\u00edcio, ficou expressa na crise do final de 2007 quando o longo \n\ne intenso crescimento fict\u00edcio do valor dos im\u00f3veis, que sustentava os altos gastos \n\ndos consumidores norte-americanos, apesar da queda dos sal\u00e1rios reais nas \u00faltimas \n\n                                                 \n80\n\n KURZ, Robert. Wunder Dauern etwas l\u00e4nger. S\u00edtio Neues Deutschland, 23 nov. de 2007. \nDispon\u00edvel em: www.exit-online.org. Acesso em 12 de dez. de 2007. \n81\n\n Segundo Bresser Pereira, somente a d\u00edvida externa dos EUA estava em US$ 4,35 trilh\u00f5es em \n2007. PEREIRA, Bresser.  A pr\u00f3xima crise mundial. Website Bresser Pereira. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.bresserpereira.org.br/view.asp?cod=2278. Acesso em 12 de dez. de 2007. \n82\n\n Internacional: D\u00edvida p\u00fablica americana \u00e9 bomba-rel\u00f3gio programada para explodir. S\u00edtio \nImprensa Tribuna, 14 de dez. de 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.tribunaimpressa.com.br/Conteudo/?IDConteudo=75551&amp;IDSessao=60038   Acesso em 12 \nde dez. de 2007. \n\nhttp://www.exit-online.org/\nhttp://www.bresserpereira.org.br/view.asp?cod=2278\nhttp://www.tribunaimpressa.com.br/Conteudo/?IDConteudo=75551&amp;IDSessao=60038\n\n\n 82 \n\ntr\u00eas d\u00e9cadas, degenerou numa sequ\u00eancia de inadimpl\u00eancias pessoais e iniciou a \n\natual grande crise econ\u00f4mico-financeira global conjugada conjunturalmente \u00e0 crise \n\nestrutural do capital.  \n\nQuando tal bolha imobili\u00e1ria come\u00e7ou a esvaziar, no in\u00edcio de 2007, soltou ao \n\nvento um n\u00famero cada vez maior de cr\u00e9ditos hipotec\u00e1rios sem lastro, que se podem \n\nler nas provis\u00f5es para amortiza\u00e7\u00f5es dos bancos, logo chegando na ordem dos \n\nmilhares de milh\u00f5es. O Banco Central norte-americano reagiu como se esperava, \n\nreduzindo os juros, levando ao congelamento do afluxo de capital monet\u00e1rio global \n\nno \u00faltimo trimestre de 2007, consequ\u00eancia da baixa cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar. \n\nAs pol\u00edticas ortodoxas n\u00e3o t\u00eam funcionado, assim como as heterodoxas, O \n\nfinanciamento dos excedentes de importa\u00e7\u00e3o j\u00e1 se aproxima da paralisia, enquanto \n\nsobrev\u00e9m a segunda onda de crise do cr\u00e9dito interno norte-americano, estendendo \n\na crise \u00e0s d\u00edvidas com cart\u00f5es de cr\u00e9dito, em que se refugiaram os or\u00e7amentos \n\nprivados diante da crise.  \n\nS\u00f3 teremos uma real perspectiva dos estragos trazidos pela presente crise \n\nnos n\u00edveis de endividamento para o consumo dos norte-americanos no final no in\u00edcio \n\nde 2009, ou ainda mais tarde. Contudo, o final do antes sempre adiado \"milagre do \n\nconsumo\" norte-americano levar\u00e1 ao fim dos excedentes de exporta\u00e7\u00e3o no resto do \n\nmundo. \n\nOs mecanismos de conten\u00e7\u00e3o das crises passadas desde o final da d\u00e9cada \n\nde 1980 est\u00e3o esgar\u00e7ados. Caso as resist\u00eancias se rompam, as torrentes cr\u00edticas se \n\njuntar\u00e3o fazendo da crise de 1929 parecer um passeio no parque ao anoitecer. \n\nMas, afinal, o que faz a crise atual ser diferente das crises conjunturais do \n\npassado, anunciadas como ?crises definitivas do capitalismo?, mas cujas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es foram ultrapassadas, embora n\u00e3o sintetizadas, voltando o capitalismo, \n\ndepois das tempestades, a sua trajet\u00f3ria ?natural? de crescimento?  \n\nCrises de intensidade e dura\u00e7\u00e3o variadas s\u00e3o, assim, o modo ?natural? de \n\nexist\u00eancia do capital, formas de ultrapassar suas barreiras contradit\u00f3rias imediatas e \n\nestender seu din\u00e2mico mecanismo de domina\u00e7\u00e3o para regi\u00f5es ainda n\u00e3o \n\nexploradas. Mas algumas crises afetam o sistema de forma mais acentuada, \n\n\n\n 83 \n\natingindo alguns de seus dispositivos estruturais. Elas podem ser crises conjunturais \n\nou crises estruturais, cada uma delas atingindo de formas diferenciadas o sistema \n\ndo capital.  \n\nUma crise conjuntural afeta apenas algumas partes do sistema e n\u00e3o coloca em \n\nrisco a sobreviv\u00eancia continuada de sua estrutura como um todo, n\u00e3o importando a \n\nfor\u00e7a com que ela afeta as partes envolvidas na crise. \n\nJ\u00e1 uma crise estrutural atinge  \n\n(...) a totalidade de um complexo social em todas as rela\u00e7\u00f5es com suas \npartes constituintes ou subcomplexos, como tamb\u00e9m a outros complexos \naos quais \u00e9 articulada.  \nSendo assim, o deslocamento das contradi\u00e7\u00f5es s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel enquanto a \ncrise for parcial, relativa e interiormente manej\u00e1vel pelo sistema, \ndemandando apenas mudan\u00e7as - mesmo que importantes - no interior do \npr\u00f3prio sistema relativamente aut\u00f4nomo. Justamente por isso, uma crise \nestrutural p\u00f5e em quest\u00e3o a pr\u00f3pria exist\u00eancia do complexo global \nenvolvido, postulando sua transcend\u00eancia e sua substitui\u00e7\u00e3o por algum \ncomplexo alternativo. \nO mesmo contraste pode ser expresso em termos dos limites que qualquer \ncomplexo social particular venha a ter em sua imediaticidade, em qualquer \nmomento determinado, se comparado \u00e0queles al\u00e9m dos quais n\u00e3o pode \nconcebivelmente ir. Assim, uma crise estrutural n\u00e3o est\u00e1 relacionada aos \nlimites imediatos mas aos limites \u00faltimos de uma estrutura global \n(M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, 797).  \n \n\n           Uma das quest\u00f5es \u00e9 justamente a de que as contradi\u00e7\u00f5es das crises \n\npassadas n\u00e3o foram solucionadas e, portanto, voltam, mais cedo ou mais tarde, a \n\nassombrar o controle do metabolismo social do capital, incluindo a contradi\u00e7\u00e3o \n\nfundamental do sistema, a que op\u00f5e capital e trabalho, uma vez que o sistema de \n\ncontrole do metabolismo social em que se constitui o capital  \n\n(...) \u00e9 estruturado de maneira mutuamente antag\u00f4nica (das menores c\u00e9lulas \nou \"microcosmos\" que o constituem \u00e0s mais abrangentes unidades globais \nde interc\u00e2mbio econ\u00f4mico e pol\u00edtico), as verdadeiras premissas de seu \nmodo de funcionamento cont\u00ednuo devem ser organizadas de modo que \ngarantam a subordina\u00e7\u00e3o permanente do trabalho ao capital (Idem ibidem, \np. 217).  \n \n\n           Isto transforma em tabu qualquer men\u00e7\u00e3o a uma alternativa a este modo \n\ncr\u00edtico de produ\u00e7\u00e3o da vida material. \n\n           Tais contradi\u00e7\u00f5es foram, durante muito tempo, franqueadas e deixadas \n\nlatentes por novas camadas de complexidade estabelecidas sobre os bols\u00f5es \n\ncr\u00edticos e superpostas a elas atrav\u00e9s da queima de for\u00e7as produtivas e da conquista \n\nde novos espa\u00e7os de expans\u00e3o da auto-reprodu\u00e7\u00e3o capitalista para o \n\nrestabelecimento de um novo ciclo de ascenso do capital, com novas regula\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n 84 \n\ncontrole do Estado e dispositivos de autoexpans\u00e3o cada vez mais dirigidos para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de capital financeiro em detrimento da produ\u00e7\u00e3o de valor mediado pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o, tornando a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do capital cada vez mais virtualizadas, \n\na ponto de,  a partir da ativa\u00e7\u00e3o dos limites estruturais do capital\n83\n\n, tornarem-se \n\nfict\u00edcias. \n\nA novidade hist\u00f3rica da atual crise manifesta-se, conforme M\u00e9sz\u00e1ros, em quatro \n\naspectos principais: \n\n(1) seu car\u00e1ter \u00e9 universal, em lugar de restrito a uma esfera particular (por \nexemplo, financeira ou comercial, ou afetando este ou aquele ramo par-\nticular de produ\u00e7\u00e3o, aplicando-se a este e n\u00e3o \u00e0quele tipo de trabalho, com \nsua gama espec\u00edfica de habilidades e graus de produtividade etc.); \n(2) seu alcance \u00e9 verdadeiramente global (no sentido mais literal e \namea\u00e7ador do termo), em lugar de limitado a um conjunto particular de \npa\u00edses (como foram todas as principais crises no passado); \n(3) sua escala de tempo \u00e9 extensa, cont\u00ednua, se preferir, permanente, em \nlugar de limitada e c\u00edclica, como foram todas as crises anteriores do capital; \n(4) em contraste com as erup\u00e7\u00f5es e os colapsos mais espetaculares e \ndram\u00e1ticos do passado, seu modo de se desdobrar poderia ser chamado de \nrastejante, desde que acrescentemos a ressalva de que nem sequer as \nconvuls\u00f5es mais veementes ou violentas poderiam ser exclu\u00eddas no que se \nrefere ao futuro: a saber, quando a complexa maquinaria agora ativamente \nempenhada na \"administra\u00e7\u00e3o da crise\" e no \"deslocamento\" mais ou \nmenos tempor\u00e1rio das crescentes contradi\u00e7\u00f5es perder sua energia. \n Seria extremamente tolo negar que tal maquinaria existe e \u00e9 poderosa, \nnem se deveria excluir ou minimizar a capacidade do capital de somar \nnovos instrumentos ao seu j\u00e1 vasto arsenal de autodefesa cont\u00ednua. N\u00e3o \nobstante, o fato de que a maquinaria existente esteja sendo posta em jogo \ncom freq\u00fc\u00eancia crescente e com efic\u00e1cia decrescente \u00e9 uma medida \napropriada da severidade da crise estrutural que se aprofunda (Iiem ibidem, \np. 796). \n \n\n          Assim, a crise que levou \u00e0 fal\u00eancia dos acordos de Bretton Woods (1969)\n84\n\n \n\nsinalizou o fim da fase de ascenso do capital n\u00e3o s\u00f3 porque estabeleceu uma l\u00f3gica \n\nde insolubilidade das contradi\u00e7\u00f5es que travam o crescimento industrial, como \n\n                                                 \n83\n\n M\u00e9sz\u00e1ros define assim a ativa\u00e7\u00e3o dos limites estruturais do capital: ?No decorrer do \ndesenvolvimento hist\u00f3rico, a constante expans\u00e3o da escala das opera\u00e7\u00f5es ajuda a deslocar por muito \ntempo essas contradi\u00e7\u00f5es, liberando a press\u00e3o dos \"gargalos\" na expans\u00e3o do capital com a abertura \nde novas rotas de suprimento de recursos humanos e materiais, al\u00e9m de criar as necessidades de \nconsumo determinadas pela continuidade da auto-sustenta\u00e7\u00e3o, em escala cada vez maior, do \nsistema de reprodu\u00e7\u00e3o. Contudo, al\u00e9m de certo ponto, de nada adianta um aumento maior dessa \nescala e a usurpa\u00e7\u00e3o da totalidade dos recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o-renov\u00e1veis que o acompanha, \nmas, ao contr\u00e1rio, ele aprofunda os problemas impl\u00edcitos e se torna contraproducente. \u00c9 o que se \ndeve entender por ativa\u00e7\u00e3o do limite absoluto do capital com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maneira como s\u00e3o tratadas as \ncondi\u00e7\u00f5es elementares de reprodu\u00e7\u00e3o sociometab\u00f3lica\" (M\u00c9SZ\u00c1ROS, ibidem, p, 523). \n84\n\n Conforme nota de rodap\u00e9 n\u00b0 63: A partir do final da d\u00e9cada de 1960, quando se iniciou a fal\u00eancia \ndos princ\u00edpios estabelecidos nos acordos de Bretton Woods, o Capitalismo entrou numa crise \ndiferente das grandes crises anteriores (d\u00e9cada de 1870/80 e 1929/1945). Trata-se de uma Crise \nEstrutural do Capitalismo, indicada por autores como Istv\u00e1n M\u00e9sz\u00e1ros e corroborada por dados de \ninstitui\u00e7\u00f5es multilaterais e transnacionais como o Banco Mundial e a ONU, em que a taxa de Lucros \nGeral do Sistema Capitalista atingiu n\u00edveis muito pr\u00f3ximos de zero, como j\u00e1 previa Marx.   \n\n\n\n 85 \n\ndemonstra Robert Brenner, mas tamb\u00e9m porque est\u00e3o se esgotando os novos \n\nterrit\u00f3rios sobre os quais o capital pode ainda implementar sua l\u00f3gica autoexpansiva, \n\npois ?seu dom\u00ednio agora se estende aos bols\u00f5es mais distantes e anteriormente \n\nisolados do planeta? (Idem ibidem, p. 219) ativando os limites absolutos deste \n\nsistema de controle do metabolismo social. Com a estreita rela\u00e7\u00e3o do modo de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social do capital \u00e0 causalidade e ao tempo\n85\n\n, a margem de \n\ndeslocamento das contradi\u00e7\u00f5es do sistema vai se estreitando mais e mais, assim \n\ncomo as suas pretens\u00f5es arbitrariamente impostas \u00e0 posi\u00e7\u00e3o inconteste de ?causa \n\nsui\u201d. \n\n             Para compreender o real car\u00e1ter desta crise, \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o confundir \n\ncapitalismo com capital e entender todos os sistemas de controle \"sociometab\u00f3licos\" \n\nvigentes durante o s\u00e9culo XX como sistemas de controle controlados pelo capital, \n\ncontrolador da reprodu\u00e7\u00e3o do metabolismo social hegem\u00f4nico nestes sistemas.  \n\n           M\u00e9sz\u00e1ros (2002) esclarece que: \n\n(...) todas as tr\u00eas formas de desenvolvimento do s\u00e9culo XX descumpriram \ntotalmente suas promessas: a acumula\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o monopolista do \ncapital privado, a ?moderniza\u00e7\u00e3o do Terceiro Mundo? e a ?economia \nplanejada? do tipo sovi\u00e9tico. Cinq\u00fcenta anos de ?moderniza\u00e7\u00e3o? deixaram o \n?terceiro mundo? numa condi\u00e7\u00e3o pior do que nunca; o sistema sovi\u00e9tico teve \num colapso dram\u00e1tico, sem qualquer perspectiva de estabiliza\u00e7\u00e3o pela \nentrada no clube do ?capitalismo avan\u00e7ado?, pois at\u00e9 a restaura\u00e7\u00e3o de uma \nforma ?subdesenvolvida? de capitalismo dependente imp\u00f4s dificuldades \nproibitivas ao sistema que se estilha\u00e7ava; e os poucos pa\u00edses privilegiados \ndo ?capitalismo avan\u00e7ado? est\u00e3o passando por repiques de recess\u00e3o em \nintervalos cada vez mais curtos.  \nAl\u00e9m do mais, para muitos destes (inclusive a Inglaterra, e o que \u00e9 mais \ngrave para a sobreviv\u00eancia de todo o sistema do capital, os Estados \nUnidos), tais recess\u00f5es est\u00e3o associadas a um verdadeiro buraco negro de \nd\u00edvidas insol\u00faveis, (...) Como o dom\u00ednio do ?capitalismo avan\u00e7ado? ocidental \nhoje \u00e9 avassalador, os limites inerentes da extra\u00e7\u00e3o da mais-valia \neconomicamente regulada dentro deste sistema t\u00eam import\u00e2ncia decisiva \n\n                                                 \n85\n\n ?A raz\u00e3o por que o capital \u00e9 estruturalmente incapaz de tratar as causas como causas - em vez de \ntratar a todas as dificuldades e complica\u00e7\u00f5es emergentes como efeitos manipul\u00e1veis com maior ou \nmenor sucesso - \u00e9 que esta \u00e9 a sua pr\u00f3pria fundamenta\u00e7\u00e3o causal: uma verdadeira causa sui \nperversa. Qualquer coisa que aspire \u00e0 legitimidade e \u00e0 viabilidade socioecon\u00f4micas deve ser \nadaptada ao seu quadro estrutural predeterminado. Na qualidade de modo de controle \nsociometab\u00f3lico, o capital n\u00e3o pode tolerar a intrus\u00e3o de qualquer princ\u00edpio de regula\u00e7\u00e3o \nsocioecon\u00f4mica que venha restringir sua din\u00e2mica voltada para a expans\u00e3o. A expans\u00e3o em si n\u00e3o \u00e9 \napenas uma fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica relativa (mais ou menos louv\u00e1vel e livremente adotada sob esta luz \nem determinadas circunst\u00e2ncias, e conscientemente rejeitada em outras), mas uma maneira \nabsolutamente necess\u00e1ria de deslocar os problemas e contradi\u00e7\u00f5es que emergem no sistema do \ncapital, de acordo com o imperativo de evitar, como praga, as causas subjacentes. Os fundamentos \ncausais que auto-impelem o sistema n\u00e3o podem ser questionados sob hip\u00f3tese alguma. Quando \naparecem, os problemas devem ser tratados como disfun\u00e7\u00f5es \"tempor\u00e1rias\", a serem remediadas \ncom a reafirma\u00e7\u00e3o sempre mais rigorosa do imperativo da reprodu\u00e7\u00e3o expandida. Por esta raz\u00e3o, \nn\u00e3o pode haver alternativa alguma para a busca de expans\u00e3o - a todo o custo - em todas as \nvariedades do sistema do capital?. (M\u00c9SZ\u00c1ROS, ibidem, p. 176). \n\n\n\n 86 \n\nno que diz respeito aos desenvolvimentos futuros da ordem global. Para \nfugir das contradi\u00e7\u00f5es cada vez mais intensas, o \u00edndice decrescente de \nutiliza\u00e7\u00e3o sob o ?capitalismo avan\u00e7ado? demonstra sua limitada viabilidade e \ninsustentabilidade irrevers\u00edvel, mesmo quando se mobilizam recursos \nmaci\u00e7os do Estado a servi\u00e7o do complexo militar/industrial, pois isto tende a \nativar um dos limites estruturais imposs\u00edveis de serem transcendidos pelo \nsistema do capital: a destrui\u00e7\u00e3o, em nome do lucro, dos recursos n\u00e3o-\nrenov\u00e1veis do planeta. Mais do que isto, esta maneira de administrar a taxa \nde utiliza\u00e7\u00e3o decrescente, mesmo hoje (apesar de toda a conversa sobre a \n?Nova Ordem Mundial?) ainda em associa\u00e7\u00e3o com um imenso complexo \nmilitar/industrial diretamente sustentado pelo Estado, continua a desperdi\u00e7ar \nrecursos humanos e materiais numa escala proibitiva, em nome do ?preparo \nmilitar? contra um inimigo que j\u00e1 n\u00e3o mais se identifica, e no qual muito \nmenos se acredita,; desse modo, real\u00e7a-se repetidamente o fato de que as \nverdadeiras raz\u00f5es por tr\u00e1s de tais pr\u00e1ticas s\u00e3o primordialmente \necon\u00f4micas e n\u00e3o militares. Sob as novas circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas, as \ncrises tamb\u00e9m se desdobram de forma muito diferente. No per\u00edodo de \nascend\u00eancia global do capital, as crises irrompiam na forma de ?grandes \ntempestades? (Marx), seguidas por fases relativamente longas de expans\u00e3o \n(idem ibidem, p. 49). \n \n\nO novo padr\u00e3o, com o fim da era de ascend\u00eancia hist\u00f3rica do capital, \u00e9 a \n\ncrescente frequ\u00eancia das fases de recess\u00e3o tendendo para um continuun em \n\ndepress\u00e3o. Dada a caracter\u00edstica entrela\u00e7ada do sistema de capital autocontido - \n\nque faz todas as conversas sobre a ?sociedade aberta? soarem totalmente rid\u00edculas, \n\nsen\u00e3o completamente obscenas - o grande desafio, sem cuja solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se poder\u00e1 \n\nsuperar a crise do desenvolvimento, \u00e9 o seguinte: como romper o c\u00edrculo vicioso \n\nentre ?macrocosmo? e c\u00e9lulas mutuamente paralisantes que constituem o sistema?. \n\n(idem, ibidem).\n \n\nAt\u00e9 setembro de 2007 n\u00e3o parecia efetivamente existir uma crise econ\u00f4mica, \n\nmuitos pa\u00edses vinham tendo crescimento do PIB relativamente satisfat\u00f3rio, \n\nimpulsionados pelo cr\u00e9dito em bolhas advindos das opera\u00e7\u00f5es nas bolsas de \n\nvalores. O sistema parecia se sustentar, sobretudo atrav\u00e9s do cr\u00e9dito. Mas a crise \n\ndo hipotec\u00e1rio detonou uma sequ\u00eancia cr\u00edtica no sistema financeiro mundial que \n\nhoje amea\u00e7a tornar-se uma longa e insol\u00favel depress\u00e3o mundial, cujas \n\ncaracter\u00edsticas conjunturais n\u00e3o cabem a este estudo analisar. Ela se constitui numa \n\ndupla crise, em sua jun\u00e7\u00e3o com a crise estrutural que aqui estamos analisando\n86\n\n. \n\nAssociadas a essa crise apresentam-se outras, nas esferas social e \n\n?ambiental?, por\u00e9m estas s\u00e3o crises localizadas na esfera das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \n\ne nas rela\u00e7\u00f5es com a natureza, em outras palavras: n\u00e3o s\u00e3o crises da forma-valor \n                                                 \n86\n\n M\u00c9SZ\u00c1ROS. Istv\u00e1n. A crise em desdobramento e a relev\u00e2ncia de Marx. S\u00edtio Resistir.info. 21 de \nout. de 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.resistir.info/meszaros/meszaros_nov08_p.html. Acesso 14 de \nnov. de 2008.  \n\nhttp://www.resistir.info/meszaros/meszaros_nov08_p.html\n\n\n 87 \n\nem si, j\u00e1 que a forma-valor \u00e9 valor de uso e valor de troca, ou seja, mat\u00e9ria \n\nqualitativa e quantidade de tempo m\u00e9dio de trabalho social, que aparecem \n\nexternamente como mercadoria e dinheiro, respectivamente. O mercado \u00e9 sempre \n\nmais e mais universal; tudo acaba virando mercadoria.  \n\n          A forma externa de aparecimento do valor - o valor de troca - que se expandia \n\nat\u00e9 o limite do c\u00e9u, atrav\u00e9s do cr\u00e9dito global na \u00e9poca do hot Money, que est\u00e1 se \n\nencerrando com a crise conjuntural atual, pode ser recuperada por medidas \n\ndecisivas dos Estados capitalistas, o que de modo algum foi realizado por qualquer \n\ngoverno das principais economias do mundo at\u00e9 o momento do fechamento desta \n\ntese. Por\u00e9m, a \"subst\u00e2ncia do valor\" \u00e9 tendencialmente decrescente. Hoje h\u00e1 crise \n\nda subst\u00e2ncia (trabalho abstrato), mas n\u00e3o da pr\u00f3pria forma-trabalho, que continua \n\npredominando em todos os trabalhos improdutivos e irracionais que o sistema se \n\nutiliza para continuar sujeitando todos ao dinheiro vazio. O trabalho abstrato est\u00e1 em \n\ncrise, mas n\u00e3o o trabalho como forma de media\u00e7\u00e3o, salvo na hip\u00f3tese da \n\ncriminalidade e da viol\u00eancia como media\u00e7\u00e3o universal, que muitas vezes substitui o \n\ntrabalho nas periferias do sistema.  \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, uma crise no \u00e2mbito do \"valor de uso\", visto que se trata de crise \n\nestrutural. A crise da forma-valor \u00e9 ent\u00e3o crise da subst\u00e2ncia do valor (trabalho \n\nabstrato) e do valor de uso. Fora disso h\u00e1 a apar\u00eancia real de normalidade. O que \n\nassegura o sistema \u00e9 essa forma vazia do valor de troca e o t\u00edtulo jur\u00eddico de \n\npropriedade privada, refor\u00e7ados pela pol\u00edcia e o poder b\u00e9lico internacional. O \n\nsistema pode funcionar at\u00e9 mesmo sem ideologia e est\u00e1 muito pr\u00f3ximo disto, j\u00e1 que \n\na ideologia que restou \u00e9 a naturaliza\u00e7\u00e3o fetichista do valor de troca colado nos \n\nprodutos da atividade humana, aceita cinicamente como inevit\u00e1vel. \n\n            \nA alta destrutividade que o capital acumula em meio a estas crises de valor, e \n\na ativa\u00e7\u00e3o dos limites contradit\u00f3rios das outras media\u00e7\u00f5es do sistema do capital, \n\nrelacionadas \u00e0s tr\u00eas dimens\u00f5es fundamentais do capital - que sejam: produ\u00e7\u00e3o, \n\nconsumo e circula\u00e7\u00e3o/distribui\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o - forma grandes \u00e1reas de contradi\u00e7\u00f5es \n\ncr\u00edticas que n\u00e3o s\u00f3 amea\u00e7am a desintegrar o sistema, como apontam para a \n\nbarb\u00e1rie e at\u00e9 para a extin\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. \n\n\n\n 88 \n\n         M\u00e9sz\u00e1ros (2002, p. 222 - 344) estuda, no livro Para al\u00e9m do capital, quatro \n\ngrupos de contradi\u00e7\u00f5es concretas, \u00e0s quais os diferentes sistemas onde o capital \n\ncontrola o funcionamento da sociedade n\u00e3o t\u00eam a m\u00ednima possibilidade de superar, \n\nj\u00e1 que suas correla\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias entre estes conjuntos reverberam a for\u00e7a \n\ndesintegradora de cada um deles, aumentando a influ\u00eancia de cada grupo no \n\nconjunto do dado sistema.   \n\n           Estes quatro grupos de contradi\u00e7\u00f5es insuper\u00e1veis sob o atual sistema de \n\ncontrole do metabolismo social que caracterizam, segundo M\u00e9sz\u00e1ros, a crise \n\nestrutural do capital s\u00e3o os seguintes: \n\n- As contradi\u00e7\u00f5es relacionadas ao antagonismo estrutural inconcili\u00e1vel entre o capital \n\nglobal e os Estados nacionais (monop\u00f3lio versus competi\u00e7\u00e3o, socializa\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de trabalho versus apropria\u00e7\u00e3o discricion\u00e1ria, privada ou estatal dos \n\nprodutos deste processo e divis\u00e3o internacional do trabalho versus desenvolvimento \n\ndesigual);  \n\n- A elimina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o do metabolismo s\u00f3cio-ambiental;  \n\n- A impossibilidade da integra\u00e7\u00e3o das demandas pela igualdade substantiva, \n\nnomeadamente a quest\u00e3o da libera\u00e7\u00e3o feminina;        \n\n- O desemprego estrutural cr\u00f4nico. \n\n          Destes grupos contradit\u00f3rios, o que mais interessa aos objetivos da presente \n\ntese \u00e9 o segundo, sem nunca esquecer que tais conjuntos de contradi\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nintimamente inter-relacionados e atuando em cada rela\u00e7\u00e3o na qual o capital est\u00e1 \n\nenvolvido no processo espa\u00e7o-temporal atual. Nomeadamente, interessam-nos as \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre os dois primeiros grupos contradit\u00f3rios para iniciarmos o \n\nentendimento do grupo contradit\u00f3rio que aqui interessa: A elimina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o do metabolismo socioambiental.  \n\n        No primeiro grupo de contradi\u00e7\u00f5es - as relacionadas ao antagonismo estrutural \n\ninconcili\u00e1vel entre o capital global e os Estados nacionais - temos, de um lado, \n\n \n(...) o irrefre\u00e1vel impulso para articular e consolidar suas estruturas de \nreprodu\u00e7\u00e3o material na forma de um sistema global plenamente integrado e, \npor outro, sua incapacidade de satisfazer a tend\u00eancia \u00e0 integra\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica por meio de um Estado global integrado de maneira \ncorrespondente (o \"governo mundial\") ilustram muito claramente o fato de \nque o sistema tentou ir al\u00e9m de suas possibilidades, bem como a \ninsustentabilidade desta situa\u00e7\u00e3o. \"N\u00e3o h\u00e1 mais para onde ir\" neste planeta, \n\n\n\n 89 \n\nat\u00e9 no limitado sentido da tomada de controle das possess\u00f5es de pot\u00eancias \ncapitalistas rivais (a maneira como, pela \u00faltima vez na hist\u00f3ria da rivalidade \nimperialista, os Estados Unidos conseguiram assumir o controle dos antigos \nimp\u00e9rios brit\u00e2nico e franc\u00eas, depois da Segunda Guerra Mundial) e, ainda \nassim, as fronteiras dos Estados nacionais existentes n\u00e3o podem ser \ntoleradas. Elas t\u00eam de ser declaradas intoler\u00e1veis, n\u00e3o por qualquer Estado \nem particular, mas pelos imperativos do modo estabelecido da reprodu\u00e7\u00e3o \nsociometab\u00f3lica, que tornam o problema muito mais grave. Pois, enquanto \nse continuar preso dentro da estrutura irremediavelmente desintegradora de \nprodu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do capital, n\u00e3o h\u00e1 defesa contra os antagonismos \nexplosivos do \"macrocosmo\" de sua reprodu\u00e7\u00e3o social (idem ibidem, p. \n249).  \n\n \n\n           Embora este seja um dos grupos fundamentais de contradi\u00e7\u00f5es dos sistemas \n\ndo capital no momento atual, o espa\u00e7o desta tese n\u00e3o permite alongar-me neste \n\nterreno, ademais, outro grupo de contradi\u00e7\u00f5es deve ser estudado mais a fundo para \n\nentendermos as conex\u00f5es da crise com nossos objetos de pesquisa, ao qual \n\nM\u00e9sz\u00e1ros denomina ?a elimina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o sociometab\u00f3lica?, \n\nque est\u00e3o relacionadas diretamente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o social com a Natureza. \n\n          Ao contr\u00e1rio do que divulgaram seus detratores no decorrer dos \u00faltimos 130  \n\n(cento e trinta) anos, Marx apontou as consequ\u00eancias funestas que a expans\u00e3o do \n\ncapital poderia promover no que concerne a finitude dos recursos naturais: \n\nO capital \u00e9 o impulso infinito e ilimitado de ultrapassar as barreiras que o \nlimitam. Qualquer limite [Grenze] \u00e9 e tem de ser uma barreira [Schrnke] para \nele. Caso contr\u00e1rio, ele deixaria de ser capital - dinheiro que se auto-\nreproduz. Se tivesse percebido algum limite n\u00e3o como uma barreira, mas se \nsentisse bem dentro dessa limita\u00e7\u00e3o, ele teria renunciado ao valor de troca \npelo valor de uso, passando da forma geral de riqueza para um modo \ntang\u00edvel e espec\u00edfico desta. O capital em si cria uma mais-valia espec\u00edfica \nporque n\u00e3o tem como criar uma infinita; ele \u00e9 o movimento constante para \ncriar mais da mesma coisa. Para ele, a fronteira quantitativa da mais-valia \u00e9 \numa simples barreira natural, uma car\u00eancia que ele tenta constantemente \nviolar, al\u00e9m da qual procura chegar. A barreira se apresenta como um \nacidente a ser conquistado (MARX apud M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, p. 251)\n\n87\n. \n\n \n\nAplicando este texto dos Grundrisses ao que vimos anteriormente, \n\npercebemos que o capital, como uma forma-valor que se auto-reproduz e que n\u00e3o \n\nconhece limites, tornou-se, na atual forma\u00e7\u00e3o social, um sujeito impessoal e \n\nautom\u00e1tico. Destr\u00f3i, e continuar\u00e1 destruindo os recursos naturais, tanto na medida \n\nem que esses se interponham no caminho do lucro quanto nos caso em que o \n\nfavore\u00e7am.  \n\nE como o mercado se universaliza cada vez mais, enquanto a forma-valor \n\ntoma dimens\u00f5es cada vez mais esvaziadas, tem-se ent\u00e3o que o capital pode acabar \n\n                                                 \n87\n\n Os grifos s\u00e3o de M\u00e9sz\u00e1ros. \n\n\n\n 90 \n\ncom as condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica de toda a humanidade ao constituir-se \n\ncomo uma barreira intranspon\u00edvel contra ela em favor de sua infinita reprodu\u00e7\u00e3o \n\ntautol\u00f3gica.  \n\nMistificando esta tend\u00eancia intr\u00ednseca do capital, seus apologistas hora \n\napontam para o ?crescimento auto-sustent\u00e1vel?, hora para o estabelecimento de \n\n?limites para o crescimento? baseados na natureza ?naturalmente ego\u00edsta? dos \n\nindiv\u00edduos (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, p. 250).  \n\nAgentes externos jamais deter\u00e3o a tend\u00eancia de expans\u00e3o ilimitada do \n\ncapital. Por esta l\u00f3gica, a natureza transformada e os seres humanos s\u00f3 podem ser \n\nconsiderados \"fatores de produ\u00e7\u00e3o\" externos. Nos sistemas do capital, a economia \n\ntorna-se aut\u00f4noma e se volta contra a pr\u00f3pria vida; os imperativos econ\u00f4micos se \n\nantep\u00f5em \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es sociais e humanistas. \n\nDesta forma, atingido determinado patamar hist\u00f3rico no qual as contradi\u00e7\u00f5es \n\ndo capital s\u00e3o ativadas irreversivelmente, a tend\u00eancia universalizadora de avan\u00e7o \n\nprodutivo do pr\u00f3prio capital torna-se uma invas\u00e3o universal a cada dia mais \n\ninsustent\u00e1vel, com o paulatino esgotamento dos territ\u00f3rios a serem conquistados. \n\nNeste contexto cr\u00edtico,  \n\n(...) o \"mais\" come\u00e7ou paradoxalmente a significar \"menos\" e o \"controle \nuniversal\" (assumindo a forma da \"globaliza\u00e7\u00e3o\" antagonista) a indicar os \nriscos de uma completa perda de controle. Isto foi produzido pelo pr\u00f3prio \ncapital, ao criar por todo o mundo uma situa\u00e7\u00e3o totalmente insustent\u00e1vel, \nque exige uma coordena\u00e7\u00e3o abrangente (e, obviamente, um planejamento \nconsensual para torn\u00e1-la poss\u00edvel) \u2014 quando, por sua pr\u00f3pria natureza, o \nsistema do capital se op\u00f5e diametralmente a tais exig\u00eancias (idem ibidem, \np. 253). \n\n \nE isso n\u00e3o ocorreu deixando possibilidade de invers\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, mas sim \n\ncom uma irreversibilidade tr\u00e1gica.  Assim, no seu ?impulso infinito e ilimitado de \n\nultrapassar as barreiras que o limitam\" (MARX, apud M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, p. 251), o \n\ncapital teria fatalmente de tentar se superar, colidindo com os limites estruturais \n\ninsuper\u00e1veis de seu pr\u00f3prio modo de controle do metabolismo social, de forma que: \n\nHoje \u00e9 imposs\u00edvel pensar em qualquer coisa associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nelementares da reprodu\u00e7\u00e3o sociometab\u00f3lica que n\u00e3o esteja letalmente \namea\u00e7ada pela forma como o capital se relaciona com elas: a \u00fanica que ele \nconhece. Isto n\u00e3o vale apenas para as exig\u00eancias de energia da \nhumanidade ou para a administra\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e dos potenciais \nqu\u00edmicos do planeta, mas para todas as facetas da agricultura global, \ninclusive a devasta\u00e7\u00e3o em grande escala das florestas e a maneira \n\n\n\n 91 \n\nirrespons\u00e1vel de tratar o elemento sem o qual nenhum ser vivo pode \nsobreviver: a \u00e1gua (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, p. 253)\n\n88\n.  \n\n \nOs que ainda argumentam que a ci\u00eancia e a tecnologia acabar\u00e3o por resolver \n\nas j\u00e1 ineg\u00e1veis defici\u00eancias e destrutividade do atual sistema de reprodu\u00e7\u00e3o ignoram \n\na escala a que chegaram os problemas acumulados a serem resolvidos, dentro de \n\nc\u00e1lculos de recursos produtivos dispon\u00edveis e ampli\u00e1veis de modo realista, e os \n\nlimites do tempo objetivamente impostos \u00e0 humanidade, j\u00e1 que ci\u00eancia e tecnologia \n\nsempre ser\u00e3o utilizadas, enquanto permanecer este sistema, conforme o \u00fanico \n\nprinc\u00edpio de seletividade \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do capital, sua autoexpans\u00e3o irrefre\u00e1vel. \n\nIsto fica muito claro quando examinamos as pr\u00e1ticas produtivas e distributivas \n\ndo sistema do capital na agricultura: o uso de produtos qu\u00edmicos que se acumulam \n\ncomo venenos residuais no solo, a deteriora\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos, a \n\ncatastr\u00f3fica interfer\u00eancia nos ciclos do clima em diversas regi\u00f5es, levando \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio global, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos recursos das florestas \n\ntropicais etc. Os custos envolvidos nesta devasta\u00e7\u00e3o dos recursos planet\u00e1rios em \n\nnome da maximiza\u00e7\u00e3o dos lucros colocam em risco as futuras colheitas aliment\u00edcias \n\npelo mundo afora, uma vez que o avan\u00e7o das tecnologias e m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o \n\nvem colocando em risco a subsist\u00eancia dos que s\u00e3o obrigados a trabalhar nas \n\n\"safras de exporta\u00e7\u00e3o\", mantendo a sa\u00fade da economia \"globalizada\" enquanto \n\npassam enorme necessidade. Como tamb\u00e9m fica claro na quest\u00e3o energ\u00e9tica em \n\nque o trip\u00e9 ferro-hidrocarbonetos-eletricidade \u00e9 operado irresistivelmente, a despeito \n\nde tragar uma quantidade de recursos proibitiva. O pior \u00e9 que qualquer tentativa de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de elementos isolados do trip\u00e9 ferro-hidrocarbonetos-eletricidade, que \n\nliteralmente alimenta o capitalismo, gerar\u00e1 ainda mais iniquidade e degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental do que j\u00e1 presenciamos, pois favorecer\u00e1 a continuidade da forma\u00e7\u00e3o \n\ndestrutiva de valor do capital, \n\nSomente pela substitui\u00e7\u00e3o deste trip\u00e9 energ\u00e9tico-tecnol\u00f3gico como um todo e \n\npela implanta\u00e7\u00e3o de uma cultura de real sustentabilidade poder-se-\u00e1 pensar na \n\ncontinuidade da exist\u00eancia humana num futuro previs\u00edvel \n89\n\n. \n\n                                                 \n88\n\n O grifo \u00e9 nosso. \n89\n\n GOODCHILD, Peter.  A economia p\u00f3s-petrol\u00edfera: depois da tecno-repara\u00e7\u00e3o. S\u00edtio \nResistir.info, 22 de dez. de 2007. Dispon\u00edvel em: http://resistir.info/peak_oil/goodchild_22dez07.htm.  \nAcesso em 12 de dez. de 2008. \n\nhttp://resistir.info/peak_oil/goodchild_22dez07.html\n\n\n 92 \n\nMas, ?enquanto os recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o-renov\u00e1veis estiverem \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do sistema, eles continuar\u00e3o a ser generosamente alocados para \n\nprojetos sem sentido e convenientemente perdul\u00e1rios? (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, p. 255), \n\ninclusive nos per\u00edodos de recess\u00e3o, quando os cortes acabam sendo feitos na \n\nsa\u00fade, na educa\u00e7\u00e3o e nos demais servi\u00e7os sociais. Portanto, n\u00e3o podemos esperar, \n\npor parte dos agentes sociais atualmente hegem\u00f4nicos na sociedade, nenhum \n\nmovimento no sentido da mudan\u00e7a deste modelo de rela\u00e7\u00e3o da humanidade com a \n\nnatureza. \n\n          Com a ativa\u00e7\u00e3o dos limites estruturais do capital, intensificam-se as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do sistema, entre elas a que op\u00f5e a crescente socializa\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o mundial e o seu controle hier\u00e1rquico de classe \n\npelas ?personifica\u00e7\u00f5es do capital? (sejam burguesas ou burocr\u00e1ticas), que invertem o \n\nsentido progressista-modernizanrte que tiveram durante o per\u00edodo de ascenso do \n\ncapital. ?A irrevog\u00e1vel extrapola\u00e7\u00e3o do capital no plano das condi\u00e7\u00f5es elementares \n\nda reprodu\u00e7\u00e3o sociometab\u00f3lica \u00e9 a consequ\u00eancia inevit\u00e1vel desta contradi\u00e7\u00e3o?. \n\n(idem ibidem, p. 257).  \n\n         A ci\u00eancia e a tecnologia existentes n\u00e3o podem, portanto, ser consideradas a \n\npanac\u00e9ia para os males da humanidade, visto que est\u00e3o profundamente fulcradas \n\npelas determina\u00e7\u00f5es produtivas por meio das quais o capital dita \u00e0 sociedade as \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para sua contradit\u00f3ria reprodu\u00e7\u00e3o, gerando um tipo de \n\nprogresso ao mesmo tempo produtivo e destrutivo, n\u00e3o se podendo separar o lado \n\nprodutivo do lado destrutivo para reter apenas o primeiro.  \n\nLonge da fartura garantida pela tecnologia hoje projetada pelas classes \n\ndominantes, o futuro promete o dom\u00ednio permanente de algum tipo de escassez \n\nsobre a humanidade. Esta escassez criada e imposta pelo capital s\u00f3 poder\u00e1 ser \n\nquebrada caso se rompa qualitativamente com as pr\u00e1ticas de reprodu\u00e7\u00e3o atuais, \n\ninclusive com as que prevalecem na ci\u00eancia e tecnologia, permitindo a melhoria da \n\ntaxa de utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, de bens e da capacidade produtiva (material, \n\ninstrumental e humana), o que \u00e9 inconceb\u00edvel realizar dentro dos limites estruturais \n\ndo sistema do capital, o qual s\u00f3 responde \u00e0s suas limita\u00e7\u00f5es intensificando e \n\nextensificando a explora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 93 \n\nNeste sentido, a ideologia ?neoliberal? foi a resposta das classes dominantes \n\naos ganhos conquistados pelas classes oper\u00e1ria e camponesa durante os anos que \n\nv\u00e3o entre o fim da Segunda Guerra Mundial e o fim da Guerra do Vietn\u00e3. O conflito \n\nprim\u00e1rio no mundo: n\u00e3o entre o Norte e o Sul, mas sim entre uma alian\u00e7a das \n\nclasses dominantes do Norte e do Sul contra as classes dominadas do Norte e do \n\nSul. \n\nO ?neoliberalismo? \u00e9 a express\u00e3o pol\u00edtica do combate de classe da burguesia \n\ncontra os trabalhadores, \u00e9 a \u00fanica contrapartida poss\u00edvel do capital \u00e0 sua crise \n\nestrutural, que, a partir de sua ativa\u00e7\u00e3o no final da d\u00e9cada de 1960, vem diminuindo \n\nas margens de manobra e de deslocamento de contradi\u00e7\u00f5es do capital, vendo as \n\nsuas taxas gerais de lucro a partir da produ\u00e7\u00e3o aproximarem-se cada vez mais do \n\nzero. \n\n            Sem estas margens, o capital \u00e9 obrigado, pela sua pr\u00f3pria tend\u00eancia \n\nintr\u00ednseca \u00e0 expans\u00e3o, a retirar os ganhos conseguidos pelos trabalhadores na fase \n\nde expans\u00e3o do sistema capitalista.  \n\n            Enfim, a crise estrutural do capital \u00e9, tamb\u00e9m, crise das rela\u00e7\u00f5es de classe, \n\nisto \u00e9, o acirramento das contradi\u00e7\u00f5es de classe, da luta de classes. Pois sabemos \n\nque o capital, rigorosamente falando, n\u00e3o \u00e9 um objeto nem um montante de dinheiro \n\nou de valor, mas uma rela\u00e7\u00e3o social, uma rela\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o que s\u00f3 atrav\u00e9s \n\nde sua autoreprodu\u00e7\u00e3o universal torna-se ?sujeito autom\u00e1tico?, produtivo, reprodutivo \n\ne destrutivo. \u00c9 exatamente isto que explica a ascens\u00e3o da \"direita-radical\" e de seus \n\nrepresentantes aos postos m\u00e1ximos na hierarquia de controle do capital.  \n\n           Para percebermos como isto n\u00e3o \u00e9 conjuntural \u00e9 s\u00f3 observarmos a extrema \n\ndificuldade que o pensamento keynesiano tem enfrentado para se consolidar como \n\nalternativa, desde que o ?neoliberalismo? puro sangue mostrou-se invi\u00e1vel como \n\nestrat\u00e9gia de longo prazo para a continuidade da autoexpans\u00e3o do capital.                            \n\nComo dizem os apologistas neoliberais, \"n\u00e3o h\u00e1 alternativa\" (dentro do controle de \n\nmetabolismo social do capital, bem entendido) a estas pol\u00edticas. O neo-\n\nkeynesiansmo \u00e9 t\u00e3o irreal quanto \u00e0 volta do controle da m\u00e3o-invis\u00edvel smithiana (a \n\nqual os c\u00ednicos apologistas da direita-radical defendem, enquanto editam leis que \n\nrefor\u00e7am o controle estatal sobre a sociedade) numa sociedade onde o capital \n\n\n\n 94 \n\nmonopolista/financeiro expulsa o capital concorrencial para as \u00e1reas econ\u00f4micas \n\nmarginais.  \n\n           A ess\u00eancia do neoliberalismo est\u00e1 em deter, por meio de medidas de \n\nprecariza\u00e7\u00e3o, repress\u00e3o e coopta\u00e7\u00e3o do trabalho, a queda tendencial das taxas de \n\nlucro. N\u00e3o \u00e9 por acaso que esta \u00e9 a ess\u00eancia das a\u00e7\u00f5es dos governos brasileiros \n\ndesde Collor est\u00e1 em servir e gerenciar a necessidade do capital de retomar as suas \n\nconcess\u00f5es e precarizar cada vez mais o trabalho no intuito de deter a queda \n\ntendencial das taxas de lucro o m\u00e1ximo que lhe for poss\u00edvel. Neste sentido, a \n\nquest\u00e3o da d\u00edvida transformou-se, com a ativa\u00e7\u00e3o da crise estrutural do capital, no \n\nprincipal mecanismo de controle do capital sobre as \u00e1reas neocoloniais onde ele \n\nmant\u00e9m suas \"reservas\" para a auto-expans\u00e3o. \n\nNo Brasil, isto foi intensificado durante o governo de Fernando Henrique \n\nCardoso (FHC), com a comuta\u00e7\u00e3o de parte da d\u00edvida externa em interna, conjugada \n\n\u00e0 pol\u00edtica de juros altos. \n\n           A d\u00edvida interna subiu, durante aquele governo, de pouco mais de 100 bilh\u00f5es \n\nde reais para 680 bilh\u00f5es, fragilizando de forma dram\u00e1tica a posi\u00e7\u00e3o de barganha do \n\nBrasil na negocia\u00e7\u00e3o de sua d\u00edvida, pois o problema que era um virou dois, como j\u00e1 \n\nprevia Furtado (1989)  \n\n           N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que os juros internos (CELIC) nunca baixam aqu\u00e9m dos 10%, \n\nmesmo em situa\u00e7\u00f5es extremamente favor\u00e1veis, como at\u00e9 2007, j\u00e1 que isto iria \n\ncontra a l\u00f3gica da domina\u00e7\u00e3o externa. \n\nM\u00e9sz\u00e1ros (2002, p. 670 - 700) demonstra, em outra parte de sua obra, que a \n\n\"taxa de utiliza\u00e7\u00e3o decrescente\" das mercadorias, corol\u00e1rio irredut\u00edvel das suas \n\ntend\u00eancias irrefre\u00e1veis do capital, est\u00e1 levando o atual modo de controle do \n\nmetabolismo social a um colapso sist\u00eamico, caracterizado como crise estrutural, a \n\nqual j\u00e1 mostra suas principais consequ\u00eancias no aprofundamento da barb\u00e1rie, no \n\ndesemprego estrutural e, mais grave do que tudo, na dissipa\u00e7\u00e3o displicente e \n\nperdul\u00e1ria de todos os recursos do planeta. \n\n          N\u00e3o se trata de uma crise c\u00edclica e nem de uma crise restrita aos EUA. \u00c9 uma \n\ncrise estrutural que ativou os limites contradit\u00f3rios do capital, na qual alguns \n\nprocessos irresist\u00edveis, que resumimos anteriormente, est\u00e3o implicados: \n\n\n\n 95 \n\n- A d\u00edvida p\u00fablica dos EUA e dos pa\u00edses da UE \u00e9 impag\u00e1vel e, mais cedo ou mais \n\ntarde, ela vir\u00e1 cobrar o seu pre\u00e7o;  \n\n- A taxa tendencial geral de lucro est\u00e1 se aproximando, cada vez mais, do zero (as \n\nmedidas neoliberais s\u00e3o nada mais, nada menos que paliativos que procuram \n\nretardar a hora da decis\u00e3o neste campo), o que faz com que os pa\u00edses \n\ndesenvolvidos n\u00e3o consigam taxas de crescimento do PIB maiores do que 2% ao \n\nano (geralmente menores);   \n\n- A taxa de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho nos pa\u00edses ricos est\u00e1, cada vez mais, \n\naproximando-se da dos pa\u00edses pobres;  \n\n- A taxa de utiliza\u00e7\u00e3o das mercadorias \u00e9 cada vez menor, na busca da maximiza\u00e7\u00e3o \n\ndos cada vez mais parcos lucros que restam ser realizados;  \n\n- A for\u00e7a de trabalho, que garante a reprodu\u00e7\u00e3o produtiva (e saud\u00e1vel) do capital, \n\nest\u00e1 cada vez mais se transformando em \"for\u00e7a de trabalho ociosa (desemprego \n\nestrutural)?;  \n\n- O habitat planet\u00e1rio est\u00e1 pr\u00f3ximo da exaust\u00e3o de seus recursos, transformando a \n\ncontradi\u00e7\u00e3o entre natureza e produ\u00e7\u00e3o na mais perigosa das cat\u00e1strofes \n\nambientais\n90\n\n. \n\n           \u00c9 neste sistema de reprodu\u00e7\u00e3o do metabolismo social em crise estrutural que \n\nserve de pano de fundo \u00e0s demandas cr\u00edticas do capital por maior espa\u00e7o \n\nreprodutivo para sua autoexpans\u00e3o, como no caso estudado nesta tese, onde as \n\npersonifica\u00e7\u00f5es do capital n\u00e3o medem esfor\u00e7os para conquistar mais estes \n\nterrit\u00f3rios ainda n\u00e3o completamente explorados por sua l\u00f3gica cumulativa que \n\njustap\u00f5e diferentes formas de explora\u00e7\u00e3o num mesmo territ\u00f3rio concomitantemente. \n\n  Embora reforce as tend\u00eancias acima mencionadas, est\u00e1 fora dos objetivos \n\ndesta se\u00e7\u00e3o travar uma discuss\u00e3o demorada sobre a grave crise conjuntural do \n\ncapital que hora se desencadeia e que, certamente, ter\u00e1 graves consequ\u00eancias para \n\no futuro da humanidade, nem de suas conex\u00f5es com a crise estrutural do capital que \n\n                                                 \n90\n\n Afora que estes \u00edndices, mesmo insignificantes, s\u00e3o maquiados de todas as formas poss\u00edveis, para \ndar ao sistema uma m\u00ednima apar\u00eancia de crescimento. Conforme: S\u00edtio GlobalEurope Anticipation \nBulletin,  n\u00b012 , 15 f\u00e9vrier 2007. Crise syst\u00e9mique globale - Avril 2007: Point d\u2019inflexion de la \nphase d\u2019impact / Entr\u00e9e en r\u00e9cession de l\u2019\u00e9conomie US. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.leap2020.eu/GEAB-N-12-est-disponible-!-Crise-systemique-globale-Avril-2007-Point-d-\ninflexion-de-la-phase-d-impact-Entree-en_a445.html. Acesso em 12 de dez. de 2007. \n\nhttp://www.leap2020.eu/GEAB-N-12-est-disponible-!-Crise-systemique-globale-Avril-2007-Point-d-inflexion-de-la-phase-d-impact-Entree-en_a445.html\nhttp://www.leap2020.eu/GEAB-N-12-est-disponible-!-Crise-systemique-globale-Avril-2007-Point-d-inflexion-de-la-phase-d-impact-Entree-en_a445.html\n\n\n 96 \n\naqui estudei. Para uma leitura inicial acerca de tais temas, remeto aos textos \"Crise \n\ndual\"\n91\n\n e \"A crise em desdobramento e a relev\u00e2ncia de Marx\"\n92\n\n de M\u00e9sz\u00e1ros. \n\n1.6 A T\u00d4NICA \n\nO estabelecimento de uma nota principal, a T\u00f4nica, tem por objetivo \n\ndemonstrar o grau tonal, um plano de consit\u00eancia, apresentado nas se\u00e7\u00f5es deste \n\ncap\u00edtulo. Foram buscadas modalidades que permitissem a forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nsucess\u00e3o tentando harmonizar as diferentes componentes do fundo sublunar sob o \n\nqual  a\u00e7\u00f5es e objetos artificiosamente instituidos interagem. \n\nPara que outros elementos, no caso os cap\u00edtulos posteriores ao presente \n\ncap\u00edtulo, atuassem, foi necess\u00e1rio estabelecer esta base tonal para dar susten\u00e7\u00e3o \n\nao estudo, dar arrimo \u00e0s intera\u00e7\u00f5es entre os elementos, que objetive os modos e \n\nharmonize a escritura das lat\u00eancias que de outra forma n\u00e3o seriam pass\u00edveis de \n\nobserva\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, as nota\u00e7\u00f5es que conformam o pano de fundo, sob o qual desenrola-se \n\na trama, cujo epicentro s\u00e3o os alagamentos sistem\u00e1ticos de coletividades na Bacia \n\ndo Rio Uruguai, devem ser determinadas a  partir da nota que atribuir\u00e1 fun\u00e7\u00f5es \n\nharm\u00f4nicas ao restante dos agenciamentos que configuram os intervalos modais. \n\nS\u00e3o  as transforma\u00e7\u00f5es espaciais transterritorializantes que fazem este papel, \n\nmodulando o elemento grupal. Desta forma, cada cap\u00edtulo \u00e9 pensado como um \n\nintervalo modal cujo tom harmoniza a totalidade. \n\nDesta forma, a t\u00f4nica nada mais \u00e9 do que o alicerce que sustenta o processo \n\nonde se desenrolam e interagem todos os elementos da intriga, em que o coro entoa \n\nas ladainhas e lamentos como arauto da aurora,  assim como o canto do galo \n\nanuncia eterniza\u00e7\u00e3o do porvir. Locus no qual Lapso Mores ganha sentido e dura\u00e7\u00e3o \n\nno tempo e no espa\u00e7o, definindo as temporalidades e a exten\u00e7\u00e3o dos \n\nacontecimentos. Tamb\u00e9m escalona os objetos em sistemas de a\u00e7\u00f5es cuja \n\nintencionalidade  se manifesta como signo elementar dos processos de \n\n                                                 \n91\n\n M\u00c9SZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n. Crise Dual. S\u00edtio Resistir.info, 07 de ago. de 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.resistir.info/meszaros/dual_crisis.html. Acesso em 27 de set. de 2008. \n92\n\n M\u00c9SZ\u00c1ROS. Istv\u00e1n. A crise em desdobramento e a relev\u00e2ncia de Marx. S\u00edtio Resistir.info. 21 de \nout. de 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.resistir.info/meszaros/meszaros_nov08_p.html. Acesso 14 de \nnov. de 2008.  \n\nhttp://www.resistir.info/meszaros/dual_crisis.html\nhttp://www.resistir.info/meszaros/meszaros_nov08_p.html\n\n\n 97 \n\ntransterritorializa\u00e7\u00e3o em curso. E, por fim, com a m\u00e3o mais do que vis\u00edvel do artes\u00e3o \n\n(o demiurgo) que controla, de forma oniabrangente, as rela\u00e7\u00f5es sociais, os objetos e \n\na\u00e7\u00f5es; molda de modo preciso as tonalidades que comp\u00f5em o ato final surprendido \n\nno pr\u00f3prio momento da a\u00e7\u00e3o.       \n\n\n\n 98 \n\n2. OS AGENTES (RE)CONHECENDO TIPOS E PAP\u00c9IS  \n\n(...) podemos dizer que cada divis\u00e3o do trabalho cria um tempo \nseu pr\u00f3prio, diferente do tempo anterior. Isso, tamb\u00e9m, \u00e9 muito \ngeral, pois esse \"tempo\" acaba por ser abstrato, apenas \nganhando concretude com a sua interpreta\u00e7\u00e3o, na vida ativa, \np\u00ealos diversos agentes sociais. \u00c9 assim que, a partir de cada \nagente, de cada classe ou grupo social, se estabelecem as \ntemporalidades (interpreta\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, formas particulares de \nutiliza\u00e7\u00e3o daquele tempo geral, \"temporaliza\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas\" no \ndizer de J. P. Sartre) que s\u00e3o a matriz das espacialidades \n\nvividas em cada lugar. \n                                                                                                                                         (Milton Santos) \n\n \nNeste cap\u00edtulo, colocaremos em cena os agentes envolvidos no complexo de \n\nprocessos por vezes conflituosos, por vezes n\u00e3o, por vezes realizando uma \n\nsimbiose de interesses diagram\u00e1ticos, realizando rela\u00e7\u00f5es de poder, por outras \n\nestabelecendo cabe\u00e7as de ponte que possibilitam a forma\u00e7\u00e3o de agenciamentos \n\nlibertadores e contrapoderes. \n\nA partir do momento em que o objeto t\u00e9cnico come\u00e7a a ser produzido nos \n\ngabinetes e nos invent\u00e1rios e que consegue vencer as v\u00e1rias fases de \n\nlicenciamento; \u00e0 medida que o empreendimento ganha dimens\u00e3o, outros agentes \n\nv\u00e3o aparecendo, dando maior complexidade \u00e0 cena que aqui descrevo e \n\nmovimentando ainda mais sua trama. \n\nTentaremos tra\u00e7ar alguns di\u00e1logos com e entre estes agentes e examinar a \n\nreverbera\u00e7\u00e3o do coro por eles formado.  \n\nO Minist\u00e9rio de Minas e Energia disponibiliza em seu site\n93\n\n, na se\u00e7\u00e3o \n\n\"Licenciamento Ambiental de empreendimentos Hidrel\u00e9trico no Brasil\", um Relat\u00f3rio \n\nrealizado pelo Banco Mundial que, entre outras pertinentes quest\u00f5es - que ser\u00e3o \n\ndiscutidos no subcap\u00edtulo 3.2, da presente tese - exibe uma tabela\n94\n\n que \"aponta os \n\nagentes frequentemente envolvidos no processo de licenciamento de projetos do \n\nsetor de energia el\u00e9trica.\"  \n\n \n\n                                                 \n93\n\n Relat\u00f3rio do Banco Mundial - Uma contribui\u00e7\u00e3o para o debate - Relat\u00f3rio principal, 2008. S\u00edtio do \nMME. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474\nA87EA1BF8398?channelId=16195 . Acesso em 12 de dez. de 2008. \n94\n\n Idem ibidem, p. 42, 43. \n\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\n\n\n 99 \n\n \n\nTABELA N\u00b0 01: \"ATORES ENVOLVIDOS NO LICENCIAMENTO AMBIENTAL\" \nAtor \n \n\nCompet\u00eancia Fundamento Legal \n\nAGU \n \n\nRepresenta a Uni\u00e3o, judicial e extrajudicialmente, \ncabendo- lhe as atividades de consultoria e \nassessoramento jur\u00eddico do Poder Executivo. \n\nArtigo 131 da CF de \n1988. \n\nANA. \n \n\nAutarquia sob regime especial, com autonomia \nadministrativa e financeira, vinculada ao Minist\u00e9rio do \nMeio Ambiente, com a finalidade de implementar, em \nsua esfera de atribui\u00e7\u00f5es, a Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos, integrando o Sistema Nacional de \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nLei Federal n\u00b0 9.984, de \n17 de julho de 2000. \n \n\nANEEL \n \n\nAutarquia sob regime especial, vinculada ao Minist\u00e9rio \nde Minas e Energia, que tem por finalidade regular e \nfiscalizar a produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e  \ncomercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, em conformidade \ncom as pol\u00edticas e diretrizes do governo federal. \n\nLei Federal n\u00b0 9.427, de \n26 de dezembro de 1996. \n \n\nCONAMA \n \n\n\u00d3rg\u00e3o Consultivo e Deliberativo do Sistema Nacional do \nMeio Ambiente (SISNAMA), com a finalidade de \nassessorar, estudar e propor ao \u00f3rg\u00e3o superior do \nsistema diretrizes de pol\u00edticas governamentais para o \nmeio ambiente e os recursos naturais e deliberar, no \n\u00e2mbito de sua compet\u00eancia, sobre normas e padr\u00f5es \ncompat\u00edveis com o meio ambiente ecologicamente \nequilibrado e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida. \n\nArtigo 6\u00ba, inciso II, da \nLei Federal n\u00ba 6.938/81 \n(Pol\u00edtica Nacional do \nMeio Ambiente). \n \n\nEPE \n \n\nEmpresa p\u00fablica federal, vinculada ao Minist\u00e9rio de \nMinas e Energia, que tem por finalidade prestar servi\u00e7os \nna \u00e1rea de estudos e pesquisas destinadas a subsidiar \no planejamento do setor energ\u00e9tico, tais como energia \nel\u00e9trica, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e seus derivados, carv\u00e3o \nmineral, fontes energ\u00e9ticas renov\u00e1veis e efici\u00eancia \nenerg\u00e9tica, entre outras. \n\nLei Federal n\u00b0 10.847, de \n15 de mar\u00e7o de 2004; \nDecreto Federal n\u00b0 5184, \nde 16 de \nagosto de 2004. \n\nFUNAI \n \n\n\u00d3rg\u00e3o do governo brasileiro que estabelece e executa a \nPol\u00edtica Indigenista no Brasil. Cabe a ele promover a \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica aos \u00edndios, demarcar, assegurar e \nproteger as terras por eles tradicionalmente ocupadas, \nestimular o desenvolvimento de estudos e \nlevantamentos sobre os grupos ind\u00edgenas. \n\nLei Federal n\u00ba 5.371, de \n05 de dezembro de 1967. \n \n\nIPHAN \n \n\nAutarquia federal vinculada ao Minist\u00e9rio da Cultura, \nrespons\u00e1vel por preservar a diversidade das \ncontribui\u00e7\u00f5es dos diferentes elementos que comp\u00f5em a \nsociedade brasileira e seus ecossistemas. \n\nDecreto-Lei Federal n\u00ba \n25, de 30 de novembro \nde 1937.  \n\n \n\nINCRA  \n \n\n\u00d3rg\u00e3o executor da Uni\u00e3o Federal, para fins de reforma \nagr\u00e1ria, vinculado ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento \nAgr\u00e1rio. \n\nDecreto-Lei Federal n\u00b0 \n1.110, de 9 de julho de \n1970; Decreto Federal n\u00ba \n97.886, de 28 de junho \nde 1989. \n \n\nMMA  \n \n\n\u00d3rg\u00e3o do Poder Executivo que assessora a Presid\u00eancia \nda Rep\u00fablica em assuntos relacionados ao meio \nambiente. Artigos 87 e 88 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal MME \n\u00d3rg\u00e3o do Poder Executivo que assessora a Presid\u00eancia \nda Rep\u00fablica em assuntos relacionados \u00e0 energia. \n\nArtigos 87 e 88 da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal. \n \n\nMPF e MPE  \n \n\n\u00d3rg\u00e3os p\u00fablicos que atuam na defesa da ordem \njur\u00eddica, do regime democr\u00e1tico e dos interesses sociais \ne individuais indispon\u00edveis. Zelam pela legalidade do \n\nArtigos 127, 128 e 129 da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal \n \n\n\n\n 100 \n\nprocedimento de licenciamento, podem conduzir \ninvestiga\u00e7\u00f5es, promover A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e propor \nTermo de Ajustamento de Conduta. O MPF atua \nquando h\u00e1 interesse da Uni\u00e3o envolvido e o MPE atua \nquando h\u00e1 interesse dos Estados ou dos Munic\u00edpios \nenvolvido. \n\nONGs  \n \n\nEntidades formadas pela sociedade civil que atuam na \ndefesa das mais variadas causas, entre elas a dos \ndireitos dos cidad\u00e3os e do meio ambiente. Podem \npromover A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e propor Termo de \nAjustamento de Conduta. \n\nArtigo 10, \u00a71\u00ba, da Lei \nFederal n\u00ba 6.938/81 \n \n\n\u00d3rg\u00e3o \nLicenciador  \n \n\n\u00d3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que comp\u00f5em o \nSistema Nacional do Meio Ambiente (SISNAMA): \nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \nNaturais Renov\u00e1veis (IBAMA), \u00d3rg\u00e3o Executor \nSeccional (estadual) e \u00d3rg\u00e3o Executor Local \n(municipal). \n\nArtigo 10 da Lei Federal \nn\u00ba 6.938/81 (Pol\u00edtica \nNacional do Meio \nAmbiente); Artigos 4o e \n5o da Resolu\u00e7\u00e3o  \nCONAMA n\u00ba 237, de \n29 de dezembro de \n1997 \n\nPoder \nJudici\u00e1rio  \n\nAtua no controle da legalidade dos atos administrativos. Artigo 92 da Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal \n\nPGE  \n \n\nExerce a representa\u00e7\u00e3o judicial e a consultoria jur\u00eddica \ndas respectivas unidades federadas. \n\nArtigo 132 da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nComunidade \nLocal. \n \n\nComunidade atingida pelos efeitos do licenciamento \nambiental. O cidad\u00e3o pode propor A\u00e7\u00e3o Popular por \ndanos ambientais \n\nArtigo 10, \u00a71\u00ba, da Lei \nFederal n\u00ba 6.938/81 \n\nFonte: Relat\u00f3rio realizado pelo Banco Mundial - Uma contribui\u00e7\u00e3o para o debate - Relat\u00f3rio principal, \n2008 dispon\u00edvel em \nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474\nA87EA1BF8398?channelId=16195  .Acesso em 12 de dez. de 2008. \n \n\n \n De acordo com essa tabela, mas sempre aberto a seguir a trajet\u00f3ria dos \n\nnovos agentes que fossem entrando em cena, resolvemos acompanhar muitas de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es em intera\u00e7\u00e3o entre si e com outros agentes elencados acima e \n\nagrupados nos subcap\u00edtulos a seguir. \n\n2.1 AS A\u00c7\u00d5ES DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES ESTATAIS  \n\n O poder do Estado h\u00e1 muito deixou de ser pensado como a \u00fanica forma de \n\ndifus\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de poder. Em contrapartida, em movimento dial\u00e9tico, pensar \n\no Estado n\u00e3o \u00e9 mais monop\u00f3lio de pessoas inseridas dentro do poder.  \n\nNa contemporaneidade, o poder \u00e9 mais descentrado e refrat\u00e1rio; a \n\nsacraliza\u00e7\u00e3o do Estado foi por \u00e1gua abaixo, substitu\u00edda por uma mir\u00edade de \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, empresas transnacionais, fundos de pens\u00e3o e \n\ninteresses privados dentro do Estado. \n\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\n\n\n 101 \n\n Dentre as vantagens comparativas decorrentes de sua pretensa flexibilidade, \n\nna atual configura\u00e7\u00e3o ultraliberal reservada pelo estrato de classe hegem\u00f4nico ao \n\naparato estatal, qual restaria ao Estado gerenciar?  \n\nOs recursos naturais seriam a sa\u00edda... \n\nO problema \u00e9 que o controle dos recursos naturais j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais \n\nexclusividade do Estado. Nem sequer o territ\u00f3rio nacional o Estado tem sido capaz, \n\nou tem se sentido capaz, de gerenciar, embora um gerenciamento mais particular e \n\nlocal pudesse dar-lhe maiores condi\u00e7\u00f5es de apreender agenciamentos corriqueiros \n\nque n\u00e3o tem podido prover at\u00e9 agora, e que o sistema capitalista mundial integrado \n\nexige que sejam geridos para continuidade da autoexpans\u00e3o do capital. Dentre \n\nestes agenciamentos est\u00e3o inclu\u00eddos at\u00e9 mesmo os sistemas de sa\u00fade, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e dispositivos que possibilitam a educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e os v\u00e1rios \n\n\u00f3bices ligados \u00e0s quest\u00f5es ambientais, considerados, normalmente, como campos \n\nde a\u00e7\u00e3o do governo central mais do que do setor privado.  \n\nTodavia, a quest\u00e3o do territ\u00f3rio responde \u00e0 l\u00f3gica da dicotomia contradit\u00f3ria \n\nentre o global e o local, transcendendo a esfera do poder institucional A gest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio vem sendo penetrada, cada vez mais, pelos interesses privatistas, o que \n\nfaz com que, embora os problemas permane\u00e7am sendo nacionais, os interesses se \n\ntransferiram para as ONG\u2018s e outras iniciativas privadas.  \n\nComo alternativas sistemicamente vi\u00e1veis, s\u00e3o vis\u00edveis duas a\u00e7\u00f5es que se \n\npode lan\u00e7ar m\u00e3o celeremente, sem enveredar pela perda da soberania do pa\u00eds: a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional e a redefini\u00e7\u00e3o de regi\u00e3o.\n95\n\n  \n\nTendo em vista o que se explanou acima, pode-se inferir que, nesta \n\nconjuntura, os pap\u00e9is das unidades pol\u00edticas, sejam elas de car\u00e1ter nacional, \n\nregional ou municipal, alterou-se sobremaneira. O Estado nacional tem cada vez \n\nmais dificuldades para realizar a administra\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e a interlocu\u00e7\u00e3o \n\ninternacional ao mesmo tempo.  \n\nUma redistribui\u00e7\u00e3o dos encargos (locais, estaduais, nacionais), se levada a \n\ncabo com habilidade e flexibilidade, pode direcionar eficazmente os encargos que o \n\n                                                 \n95\n\n Uma excelente explana\u00e7\u00e3o sobre a quest\u00e3o regional no Brasil foi feita por Martin (1993). \n\n\n\n 102 \n\nEstado brasileiro det\u00e9m, sem prejudicar o investimento de toda sociedade durante \n\nas \u00faltimas d\u00e9cadas na cria\u00e7\u00e3o de um aparato p\u00fablico-estatal que sustentou o \n\ncrescimento da na\u00e7\u00e3o, sem entregar este ?cr\u00e9dito social? para organiza\u00e7\u00f5es privadas \n\nque apenas o aviltariam com a busca desumana pelo lucro.  \n\nAssim, a descentraliza\u00e7\u00e3o dos encargos sociais e administrativos seria uma \n\ndas alternativas imediatas a ser considerada, deixando ao governo central apenas a \n\nger\u00eancia sobre setores estrat\u00e9gicos e a interlocu\u00e7\u00e3o com as entidades nacionais e \n\ninternacionais. Como j\u00e1 vimos, um gerenciamento mais particular e local tem, \n\nprovavelmente, maiores condi\u00e7\u00f5es de apreender agenciamentos corriqueiros do que \n\no Estado Nacional, que n\u00e3o tem sabido gerenci\u00e1-los de forma a manter a soberania \n\nda na\u00e7\u00e3o.  \n\nIsto \u00e9 plenamente exequ\u00edvel no caso espec\u00edfico da gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. Como afirma Silva, (2004, p. 105). ?(...) o n\u00facleo de todo o aparato legal e \n\ninstitucional montado em torno \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 nos instrumentos \n\nde que se lan\u00e7a m\u00e3o para estimular, ordenar, limitar, ou constranger os diferentes \n\nusos poss\u00edveis do espa\u00e7o de recursos?.  \n\nAssim, a forma\u00e7\u00e3o de valor dos recursos h\u00eddricos beneficia diretamente as \n\neconomias usu\u00e1rias se os recursos forem administrados de forma p\u00fablica e \n\ndescentralizada, caso contr\u00e1rio, mant\u00e9m-se o imp\u00e9rio dos quase monop\u00f3lios. \n\nO que empiricamente se det\u00e9m do que ocorreu at\u00e9 o momento no processo \n\nde alagamento sistem\u00e1tico de territ\u00f3rios \u00e9 que as estrat\u00e9gias de gest\u00e3o at\u00e9 agora \n\npostas em pr\u00e1tica, tanto no ciclo estatista-militar quanto no ?neoliberal?, t\u00eam sido \n\ndesastrosas para as comunidades e para o meio ambiente, j\u00e1 que pautadas no \n\ndesenvolvimentismo, que sob a l\u00f3gica do capital torna-se ?desenvolvimento a \n\nqualquer pre\u00e7o?. \n\nComo foi visto no cap\u00edtulo anterior, o Estado brasileiro tem gerenciado o \n\nterrit\u00f3rio de maneira a favorecer o capital. Entre 1964 e 1988, foi atrav\u00e9s da \n\ninterven\u00e7\u00e3o estatal associada a corpora\u00e7\u00f5es transnacionais, que atuavam seja como \n\nconsultoras, seja como benefici\u00e1rias da a\u00e7\u00e3o estatal.  A partir do fim do governo \n\nSarney, tomou corpo a ideologia privatista associada ao discurso ?neoliberal?, \n\nguindada ao posto de panac\u00e9ia contra a inatividade e incompet\u00eancia do Estado \n\n\n\n 103 \n\nbrasileiro para gerir a crise dos anos 80. Este discurso ideol\u00f3gico legitimou a \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 de empresas estatais gestoras de recursos h\u00eddricos, como os \n\nterrit\u00f3rios de recursos h\u00eddricos.  \n\n\u00c9 elementar que estas a\u00e7\u00f5es e configura\u00e7\u00f5es do poder de Estado tenham \n\nquase sempre favorecido os empreendimentos, de grande ou pequeno vulto, \n\nvoltados para a satisfa\u00e7\u00e3o dos interesses dos poderosos do pa\u00eds e do exterior, em \n\nque pese algumas legisla\u00e7\u00f5es conquistadas pelos movimentos sociais e institui\u00e7\u00f5es \n\nde milit\u00e2ncia pol\u00edtico-social, o que permitiu, em alguns casos, impor resist\u00eancias \u00e0 \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o da subjetividade capitalista. \n\nUm dispositivo estatal que tem relativizado tal tend\u00eancia, com a\u00e7\u00f5es positivas \n\npara solu\u00e7\u00f5es de \u00f3bices resultantes dos conflitos em torno das obras \n\nhidroenerg\u00e9ticas no Vale do Rio Uruguai \u00e9 o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), \n\nmesmo sofrendo cr\u00edticas de todos os agentes envolvidos nos conflitos que permeiam \n\nnosso cen\u00e1rio. Como observaremos na se\u00e7\u00e3o final deste cap\u00edtulo, o MPF tem \n\natuado com maior rigor na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e na compensa\u00e7\u00e3o dos danos \n\ncausados pelas a\u00e7\u00f5es dos cons\u00f3rcios e empreiteiras na regi\u00e3o, como na \n\npromulga\u00e7\u00e3o de um Termo de Ajuste de Conduta (TAC) referente aos graves danos \n\nambientais causados pelo Cons\u00f3rcio Baesa na constru\u00e7\u00e3o da UHE de Barra \n\nGrande.  \n\nDa atua\u00e7\u00e3o do Estado na trama aqui estudada podem ser destacados alguns \n\nfatos paradigm\u00e1ticos que ser\u00e3o elencados em cada esfera governamental nos itens \n\nseguintes. \n\n 2.1.1 - As esferas governamentais \n\nO Estado brasileiro foi o instrumento sob o qual o capital dirigido \n\norganicamente estabeleceu sua hegemonia em sua forma monopolista.  Foi na \n\n\u00e9poca em que este processo ocorreu que o potencial da Bacia do Rio Uruguai \n\nchamou a aten\u00e7\u00e3o dos gestores pela primeira vez. \n\nComo vimos no primeiro cap\u00edtulo, o Estado nacional brasileiro associou-se a \n\ngrupos de consultoria controlados por grandes capitais internacionais, como no caso \n\nda regi\u00e3o Sul a CANAMBRA, para mapear o potencial hidrel\u00e9trico do pa\u00eds. \n\n\n\n 104 \n\nSeguindo o padr\u00e3o aprofundado pela ditadura militar, foram criadas empresas \n\nestatais para gerenciar a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em v\u00e1rias \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds. A ELETROSUL foi a estatal criada para realizar este trabalho na \n\nregi\u00e3o Sul. \n\n Juntamente com os governos estaduais de SC e RS, nomeadamente com a \n\nsecretaria de obras do governo catarinense durante a gest\u00e3o dos governadores \n\nBornhausen e Amin, foram finalizadas as provid\u00eancias para iniciar as obras de dois \n\ndos 25 aproveitamentos previstos para o Rio Uruguai pelo relat\u00f3rio da CANAMBRA, \n\nas usinas hidrel\u00e9tricas (UHEs) de Machadinho e It\u00e1.  \n\nAp\u00f3s experi\u00eancias com a implanta\u00e7\u00e3o de UHEs de pequenas dimens\u00f5es at\u00e9 \n\nmeados da d\u00e9cada de 1970, a a\u00e7\u00e3o da Eletrosul no encaminhamento e execu\u00e7\u00e3o \n\ndas obras das duas primeiras grandes hidrel\u00e9tricas constru\u00eddas na Bacia do Rio \n\nUruguai foi pautada inicialmente pelos princ\u00edpios autorit\u00e1rios que foram praticados \n\nna constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas anteriores, impondo projetos que s\u00f3 levavam em \n\nconta princ\u00edpios t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos e procurando sonegar informa\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es das coletividades. \n\n Em decorr\u00eancia da resist\u00eancia representada por movimentos sociais e as \n\nd\u00favidas suscitadas entre a popula\u00e7\u00e3o em geral, a Eletrosul se viu obrigada a criar \n\nagenciamentos que lhe permitissem dialogar, compensar e manipular a popula\u00e7\u00e3o \n\nno sentido de facilitar a aceita\u00e7\u00e3o dos empreendimentos. \n\n Desta forma, foram iniciadas experi\u00eancias tanto nos movimentos de \n\nresist\u00eancia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de UHEs, como entre os promotores destas, a fim de \n\nmitigar os danos colaterais mat\u00e9rias e imateriais da popula\u00e7\u00e3o atingida e da \n\nnatureza transformada afetados pela constru\u00e7\u00e3o de barragens e hidrel\u00e9tricas. \n\n O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (criado como Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento Urbano), estabelecido no \u00faltimo ano da ditadura militar (1985), que \n\nj\u00e1 vinha tendo papel importante como Secretaria de Estado vinculada a outros \n\nminist\u00e9rios, passou a centralizar as a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica ambiental do Estado brasileiro, \n\nenquanto secretarias estaduais e funda\u00e7\u00f5es de meio ambiente ganhavam destaque \n\nem n\u00edvel estadual.  \n\n\n\n 105 \n\nA Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Tecnologia e ao Meio-Ambiente (FATMA), em \n\nSanta Catarina, e a Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (FEPAN), no Rio \n\nGrande do Sul, passaram a ter a atribui\u00e7\u00e3o de emitir os Relat\u00f3rios de Impacto \n\nAmbiental (RIMA), sem os quais os primeiros est\u00e1gios dos empreendimentos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil n\u00e3o podem ser iniciados. \n\n At\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1980, a a\u00e7\u00e3o do Estado manteve-se diretamente \n\nrelacionada \u00e0s obras de infraestruturas de compensa\u00e7\u00e3o de ?danos irrepar\u00e1veis?, \n\nafinando a sintonia de suas a\u00e7\u00f5es sociais conforme problemas recorrentes iam \n\nsurgindo. Em que pese \u00e0s defici\u00eancias da transposi\u00e7\u00e3o da sede do munic\u00edpio de It\u00e1 \n\ne das popula\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas, ficou claro neste processo um grande salto qualitativo \n\nda a\u00e7\u00e3o estatal em compara\u00e7\u00e3o aos grandes projetos hidrel\u00e9tricos anteriores. \n\n A partir do governo do Presidente Fernando Collor de Mello, a concep\u00e7\u00e3o \n\nneoconservadora de gest\u00e3o do sistema do capital come\u00e7a a tornar-se dominante, \n\nsobrepujando o keynesianismo que predominara na gest\u00e3o econ\u00f4mica do Estado \n\nbrasileiro entre 1968 e 1989. \n\nMas foi no governo seguinte, encabe\u00e7ado pelo ex-soci\u00f3logo Fernando \n\nHenrique Cardoso, que ocorreu a grande era de privatiza\u00e7\u00f5es de empresas estatais \n\ne recursos naturais. As empresas geradoras e distribuidoras de energia el\u00e9trica \n\nforam, como em todo processo, vendidas a pre\u00e7o vil e danoso para a soberania do \n\npa\u00eds, uma vez que as vendas eram realizadas mediante empr\u00e9stimos do Banco \n\nNacional de Desenvolvimento Social (BNDES) invertidos na D\u00edvida Externa \n\nbrasileira. \n\nNeste processo, O patrim\u00f4nio da Eletrosul foi vendido por m\u00edseros R$ 760 \n\nmilh\u00f5es para um cons\u00f3rcio liderado pela empresa francesa Tractebel-Suez, mesmo \n\ntendo sido avaliada pelos t\u00e9cnicos da Universidade Federal do Rio de Janeiro \n\n(UFRJ) como tendo o valor de R$ 7 bilh\u00f5es. \n\nEnquanto a iniciativa privada internacional tomava posse das empresas de \n\neletricidade e dos recursos h\u00eddricos do pa\u00eds, sobrava ao Estado apenas um \n\nsimb\u00f3lico papel regulador.  \n\n\n\n 106 \n\nPara o papel de regulador da desregulamenta\u00e7\u00e3o foi institu\u00edda a ANEEL, \n\natrav\u00e9s da Lei n\u00ba 9.427, de 26 de dezembro de 1996. A ANEEL foi constitu\u00edda como \n\numa autarquia sob regime especial, vinculada ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia. A \n\nfinalidade desta ag\u00eancia estaria na fun\u00e7\u00e3o de regular e fiscalizar a produ\u00e7\u00e3o, \n\ntransmiss\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, conforme as Pol\u00edticas e Diretrizes \n\ndo Governo Federal. Constitu\u00edda a Ag\u00eancia, com a publica\u00e7\u00e3o de seu Regimento \n\nInterno, sua estrutura regimental foi aprovada por meio do Decreto n\u00ba 2.335, de 6 de \n\noutubro de 1997.  \n\nAo contr\u00e1rio do seu antecessor, institucional - o Departamento Nacional de \n\n\u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2013 DNAEE, a ANEEL n\u00e3o possui prerrogativas que lhe \n\npossibilitem sequer cumprir um papel regulador, muito menos o de fomentador. \n\nMesmo com a reentrada da Eletrosul estatal no ramo da distribui\u00e7\u00e3o de \n\nEnergia, j\u00e1 durante o primeiro mandato de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, o setor continua \n\na manter o mesmo perfil privatista e os novos empreendimentos hidrel\u00e9tricos \n\nrealizados desde meados da d\u00e9cada de 1990 s\u00e3o todos de perfil privado, com \n\nexce\u00e7\u00e3o de algumas hidrel\u00e9tricas de pequeno porte. \n\nToda esta infrainstrutura \u00e9 efetivamente afinada aos interesses de outro \n\ninstituto, o Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico (ONS).   \n\nO Quadro: 06 demonstra como ficou a situa\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico no Sul do \n\nBrasil ap\u00f3s o fim do processo de privatiza\u00e7\u00f5es e o retorno da Eletrosul ao neg\u00f3cio \n\nde distribui\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia.  \n\nQUADRO N\u00b0 06: REESTRUTURA\u00c7\u00c3O DO SETOR EL\u00c9TRICO NA REGI\u00c3O SUL \nBRASILEIRA A PARTIR DE 1990 \n\nInst\u00e2ncia Finalidade \n\nANEEL (Estatal) (Ag\u00eancia \nNacional de Energia El\u00e9trica) \nLei Federal n\u00b0 9.427, de 26 \nde dezembro de 196 \n\nAutarquia, sob regime especial, vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia, tem a fun\u00e7\u00e3o de regular e fiscalizar a produ\u00e7\u00e3o, a \ntransmiss\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica, \nem conformidade com as pol\u00edticas e diretrizes do governo federal. \n\nONS (Privado) Operador \nNacional do Sistema El\u00e9trico \n(1998) \n\n \n\nEntidade de direito privado sem fins lucrativos. \u00c9 a respons\u00e1vel pela \ncoordena\u00e7\u00e3o e controle da opera\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o e \ntransmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica no Sistema Interligado Nacional \n(SIN), sob a fiscaliza\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o da ANNEL. O Operador \u00e9 \nconstitu\u00eddo por membros associados e membros participantes, os \nquais controlam 96,6% da capacidade de produ\u00e7\u00e3o de energia \nEl\u00e9trica do Brasil \n\nELETROSUL (Estatal) \nEmpresa Transmissora de \nEnergia El\u00e9trica do Sul do \n\nAtualmente est\u00e1 no segmento de transmiss\u00e3o e voltou, em 2003, a \ngerar energia. Fun\u00e7\u00e3o de promover a integra\u00e7\u00e3o dos mercados \nconsumidores de energia el\u00e9trica; garantir livre acesso de \n\nhttp://www.ons.org.br/institucional/membros_associados.aspx?area=110\n\n\n 107 \n\nBrasil S.A. Atua no \nSubsistema Sul (Regi\u00e3o Sul \ne Mato Grosso do Sul) \n\nconsumidores e produtores; possibilitar a otimiza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica; \nviabilizar a importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica dos demais pa\u00edses do \nMercosul e manter a qualidade da energia nos pontos de suprimento. \n\nGERASUL (1997) Centrais \nGeradoras do Sul do Brasil \n(Grupo Suez) \n\nMaior empresa privada de energia el\u00e9trica do pa\u00eds, cuja capacidade \nde produ\u00e7\u00e3o representa 7% da eletricidade gerada no Brasil e 50% \nda produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da regi\u00e3o Sul. \n\nTRACTEBEL (2002) \nElectricity &amp; G\u00e1s \nInternacional (Grupo Suez) \n\nA Gerasul passou a se chamar Tractebel Energia S.A. mantendo o \ncontrole sobre sete empreendimentos de porte na produ\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica: 4 Usinas hidrel\u00e9tricas em Salto Os\u00f3rio e Salto \nSantiago (PR); Passo Fundo (RS) e It\u00e1 (SC/RS) [com 9 4.276 MW]). \nTr\u00eas usinas termel\u00e9tricas: Alegrete e Charqueadas (RS) e o \ncomplexo Jorge Lacerda (SC) [com 995 MW instalados]. Tamb\u00e9m \nest\u00e1 em outros cons\u00f3rcios na regi\u00f5es Sul e Sudeste, em Goi\u00e1s e \nMato Grosso do Sul. \n\nEPE Lei Federal n\u00b0 10.847, \nde 15 de mar\u00e7o de 2004; \nDecreto Federal n\u00b0 5184, de \n16 de agosto de 2004 \n \n\nEmpresa p\u00fablica federal, vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia, \nque tem por finalidade prestar servi\u00e7os na \u00e1rea de estudos e \npesquisas destinadas a subsidiar o planejamento do setor \nenerg\u00e9tico, tais como energia el\u00e9trica, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e seus \nderivados, carv\u00e3o mineral, fontes energ\u00e9ticas renov\u00e1veis e efici\u00eancia \nenerg\u00e9tica, entre outras. \n\nANA. Lei Federal n\u00b0 9.984, \nde 17 de julho de 2000 \n \n \n\nAutarquia sob regime especial, com autonomia administrativa e \nfinanceira, vinculada ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, com a \nfinalidade de implementar, em sua esfera de atribui\u00e7\u00f5es, a Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos, integrando o Sistema Nacional de \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\nCMSE - Lei 10.848, de 2004 O Comit\u00ea de Monitoramento do Setor El\u00e9trico ,  tem com a fun\u00e7\u00e3o de \nacompanhar e avaliar permanentemente a continuidade e a \nseguran\u00e7a do suprimento eletroenerg\u00e9tico em todo o territ\u00f3rio \nnacional. \n\n\u00d3rg\u00e3o Licenciador  \nArtigo 10 da Lei Federal n\u00ba \n6.938/81 (Pol\u00edtica Nacional \ndo Meio Ambiente); Artigos \n4\u00b0 e 5\u00b0 da Resolu\u00e7\u00e3o  \nCONAMA n\u00ba 237, de 29 de \ndezembro de 1997 \n\n\u00d3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que comp\u00f5em o Sistema Nacional \ndo Meio Ambiente (SISNAMA): Instituto Brasileiro do Meio Ambiente \ne dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA), \u00d3rg\u00e3o Executor \nSeccional (estadual) e \u00d3rg\u00e3o Executor Local (municipal). \n\nFonte: Marcos Aur\u00e9lio Esp\u00edndola, a partir de Mem\u00f3ria do Setor El\u00e9trico da Regi\u00e3o Sul (2002) e \noutros complementares. \n \n\nAssim s\u00e3o as outras duas hidrel\u00e9tricas estudadas na presente tese, as \n\nhidrel\u00e9tricas de Campos Novos e Barra Grande. O que sempre foi ser\u00e1, mas s\u00f3 \n\nenquanto for este o sistema de controle do metabolismo social predominante. O \n\nEstado permanecer\u00e1 como balc\u00e3o de neg\u00f3cios da classe propriet\u00e1ria dominante. \n\nVoltemo-nos, no pr\u00f3ximo subcap\u00edtulo, ao exame do parceiro do Estado na \n\nespolia\u00e7\u00e3o capitalista, a iniciativa privada. \n\n Mas, a esta altura, j\u00e1 fica claro que se torna necess\u00e1rio pensar, e mais do \n\nque pensar, agir em torno da implanta\u00e7\u00e3o de alguma alternativa exequ\u00edvel a esta \n\nm\u00e1quina infernal devoradora de recursos que s\u00e3o os sistemas que se orientam \n\npara a extra\u00e7\u00e3o de excedente autoreproduz\u00edvel, ao qual comumente \n\ndenominamos lucro. \n\n\n\n 108 \n\n2.2 A INICIATIVA PRIVADA \n \n A presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o da iniciativa privada no cen\u00e1rio a que nos propomos \n\nestudar devem ser subdivididas, a t\u00edtulo de suas diversidades de interesses e \u00e1reas \n\nde atua\u00e7\u00e3o, em tr\u00eas diferentes subcap\u00edtulos. \n\nNa primeira delas ser\u00e3o estudadas aquelas empresas que sempre se \n\nbeneficiaram, em todos os modelos e fases de gest\u00e3o do setor el\u00e9trico, da matriz \n\nenerg\u00e9tica predominante. \n\nEm um segundo momento, examinaremos os atuais benefici\u00e1rios prim\u00e1rios do \n\nsistema: os cons\u00f3rcios de empresas geradoras e distribuidoras de energia. \n\nFinalmente, no terceiro subcap\u00edtulo ser\u00e3o tecidas algumas considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre a atua\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONG's). \n\n2.2.1 As ind\u00fastrias consumidoras de energia \n \nOs grandes empreendimentos hidrel\u00e9tricos s\u00e3o frutos da era do ?capital \n\nmonopolista?. H\u00e1 necessidade cada vez maior de fornecimento de energia el\u00e9trica \n\nn\u00e3o s\u00f3 para os domic\u00edlios das cidades, agora repletos de instrumentos \n\neletrodom\u00e9sticos, mas, principalmente, para as ind\u00fastrias, muitas delas \n\nconsumidoras intensivas de energia el\u00e9trica. A segunda revolu\u00e7\u00e3o industrial j\u00e1 se \n\ndifundira e agora procurava sair de uma grave crise conjuntural atrav\u00e9s da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de suas tend\u00eancias monopolistas. \n\nA represa Hoover, nos EUA, e as represas do M\u00f6hne e Eder, na Alemanha, \n\ns\u00e3o os grandes empreendimentos da constru\u00e7\u00e3o civil na d\u00e9cada de 1930. \n\nEmpreendimentos destinados a municiar a recupera\u00e7\u00e3o industrial, essencial aos \n\nprojetos monopolistas destas duas pot\u00eancias em luta pela hegemonia do sistema. \n\nN\u00e3o foi diferente no Brasil da d\u00e9cada de 60, em que pese a sua posi\u00e7\u00e3o \n\nperif\u00e9rica na divis\u00e3o mundial do trabalho. As grandes hidrel\u00e9tricas que orgulhavam \n\nos ditadores militares do cone sul eram o mesmo tipo de arquitetura que orgulhava \n\nHitler quando se referia \u00e0s represas do Vale do R\u00fchr. \n\nComo assinalamos acima, a instala\u00e7\u00e3o das grandes hidrel\u00e9tricas no Brasil \n\nest\u00e1 ligada, acima de tudo, aos interesses de capitais internacionais investidos em \n\n\n\n 109 \n\nind\u00fastrias eletrointensivas. Tucuru\u00ed, constru\u00edda para fornecer energia para o \n\ncomplexo de Caraj\u00e1s e as ind\u00fastrias de alum\u00ednio, \u00e9 apenas o exemplo mais \n\nemblem\u00e1tico desta realidade. \n\nMas \u00e9 preciso assinalar que os grandes empreendimentos na Bacia do Rio \n\nUruguai atendiam tamb\u00e9m a demandas locais, principalmente do florescente setor \n\nagroindustrial da regi\u00e3o Sul. \n\nFoi durante o grande boom que se seguiu \u00e0 Segunda Guerra mundial, o qual \n\nteve como um de seus sustent\u00e1culos a expans\u00e3o do agro-business em n\u00edvel \n\nmundial, que o Brasil se tornou um dos espa\u00e7os nacionais que mais favoreceram a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o deste rent\u00e1vel neg\u00f3cio.  \n\nA economia do pa\u00eds tornava-se, nessa \u00e9poca, cada vez mais oligopolizada, \n\nenquanto o capital financeiro passava a controlar fatias expressivas da produ\u00e7\u00e3o, ao \n\nmesmo tempo em que os capitais industriais ainda continuavam a expans\u00e3o iniciada \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo, investindo cada vez mais na agricultura. \n\n O que fora iniciado na era Vargas (anos 40 e 50) com os ?arranjos \n\ninstitucionais?, complexos infraestruturais criados para atrair capital industrial \n\ninternacional, e com a especializa\u00e7\u00e3o regional da agricultura, deslanchou nos anos \n\nseguintes A ascens\u00e3o do capitalismo monopolista como modo de organiza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole do metabolismo social predominante na forma\u00e7\u00e3o social brasileira \n\npreparava-se para o estabelecimento dela como integrante perif\u00e9rica da divis\u00e3o \n\ninternacional do trabalho.  \n\nO desenvolvimento do setor agroindustrial do Brasil seguiu esta tend\u00eancia \n\nhegem\u00f4nica t\u00e3o logo as \u00e1reas pioneiras da expans\u00e3o agr\u00edcola do per\u00edodo anterior \n\nestivessem consolidadas e as antigas \u00e1reas tomadas pela forma capitalista de \n\nforma\u00e7\u00e3o de valor. Nesse per\u00edodo nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, ao mesmo tempo \n\nem que o setor industrial come\u00e7ava a sofrer o ass\u00e9dio do setor financeiro nacional e \n\ninternacional, o setor agr\u00edcola era subordinado \u00e0quele, modernizando-se e iniciando \n\na forma\u00e7\u00e3o dos Complexos Agroindustriais (CAIs)\n96\n\n, os quais foram hegemonizados, \n\n                                                 \n96\n\n Segundo Silva (1982, p. 29), os CAIs s\u00e3o: ?uma verdadeira m\u00e1quina de organizar interesses no \nquadro das rela\u00e7\u00f5es conflituais entre segmentos da iniciativa privada e o Estado, privilegiando e \nat\u00e9 mesmo incluindo agentes que por raz\u00f5es estritamente econ\u00f4micas deveriam ou n\u00e3o fazer \nparte de uma dada estrutura tecnoprodutiva?.  \n\n\n\n 110 \n\ndesde o princ\u00edpio, por capitais transnacionais, embora importantes n\u00facleos agro-\n\nindustriais fossem dominados por capitais nativos. \n\nEntre eles, atuando no cen\u00e1rio de nossa trama, v\u00e1rios n\u00facleos de grupos \n\nagroindustriais com capitais predominantemente locais se formaram no Oeste \n\ncatarinense e no Noroeste ga\u00facho. Estes capitais locais e regionais eram advindos \n\nde um processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital pr\u00e9vio durante o per\u00edodo supracitado, \n\ncomo afirma Goularti Filho: \n\n(...) em 1948 e a Sadia inaugurou um centro de distribui\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo, \nna Rua Paula Souza, tradicional centro atacadista, em seguida expande-se \npara Campinas, Bauru, Ribeir\u00e3o Preto, chegando ao Rio de Janeiro e \nLondrina.  \n(...) em meados dos anos 40, resultado da concentra\u00e7\u00e3o do capital \ncomercial e madeireiro, os frigor\u00edficos do Oeste catarinense rapidamente \nintegraram-se \u00e0 economia nacional, fornecendo su\u00ednos e derivados. Dentro \ndo complexo agrocomercial a regi\u00e3o come\u00e7ava a definir sua fun\u00e7\u00e3o na \ndivis\u00e3o nacional e territorial do trabalho, como produtora e fornecedora de \nalimentos derivados de su\u00ednos e aves (GOULARTI, 2002, p. 105). \n\n \n\nOs governos do per\u00edodo, seguindo as estrat\u00e9gias keynesianas que reinaram \n\nno p\u00f3s-guerra, estimularam o consumo e a cria\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de maquinarias e \n\ninsumos b\u00e1sicos, tanto estatais quanto privadas. Ao mesmo tempo o valor da terra \n\ncrescia impressionantemente, pressionando os pequenos agricultores a \n\nabandonarem suas propriedades e dirigirem-se \u00e0s cidades ou passam a trabalhar \n\npara os novos empreendimentos agroindustriais. \n\nAl\u00e9m de fornecer a m\u00e3o-de-obra ?livre como p\u00e1ssaro? para os novos \n\nempreendimentos na cidade e no campo, este recrudescimento do \u00eaxodo rural \n\nconformou uma nova ?territorializa\u00e7\u00e3o do capital? (AGEYAMA, 1987, p. 113 a 223), \n\nque concentrou mais ainda a propriedade fundi\u00e1ria. \n\nNo entanto, alguns poucos pequenos propriet\u00e1rios e negociantes conseguiam \n\naproveitar as oportunidades que apareciam nesse per\u00edodo expansionista do capital \n\ninterno. Conseguiram, assim, ampliar seus empreendimentos, apesar de, \n\ngeralmente, \u00e0 custa da sua pr\u00f3pria independ\u00eancia financeira. \n\nAssim foi com os principais empreendimentos agroindustriais da regi\u00e3o, como \n\na Perdig\u00e3o, a Sadia e as vin\u00edcolas da serra gaucha, que tiveram que se associar a \n\ncapitais do Sudeste ou do estrangeiro para expandir seus neg\u00f3cios e ampliar o \n\nleque de produtos e servi\u00e7os que forneciam. \n\n\n\n 111 \n\nNeste clima de expans\u00e3o r\u00e1pida e cont\u00ednua, cada vez mais novas \u00e1reas \n\npioneiras eram incorporadas ao cultivo, enquanto as antigas fronteiras o eram pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es capitalistas avan\u00e7adas (monopolistas). \n\nOs ganhos de produtividade mais pronunciados que, at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada \n\nde 1960, se davam nas \u00e1reas integradas ao complexo industrial, configurando uma \n\nexpans\u00e3o horizontal, tornam-se mais cumulativos e verticais quando os CAIs se \n\nconsolidam durante o per\u00edodo de ?Moderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d na d\u00e9cada de 1970. \n\n\u00c9 a\u00ed que as necessidades energ\u00e9ticas da agroind\u00fastria da regi\u00e3o Sul ganham \n\nvulto e colocam os antigos projetos hidrel\u00e9tricos na Bacia do Rio Uruguai em \n\nandamento. \n\nAs Hidrel\u00e9tricas de Machadinho e It\u00e1 atenderam em grande parte \u00e0s \n\ndemandas energ\u00e9ticas das agroind\u00fastrias em expans\u00e3o na regi\u00e3o que, ao \n\nmodernizar, e automatizar suas linhas de produ\u00e7\u00e3o, passaram a necessitar de \n\nfornecimento cont\u00ednuo e intensivo de energia el\u00e9trica. \n\nEstas demandas continuaram a crescer cumulativamente nos per\u00edodos \n\nsubsequentes, quando cada vez mais as agroind\u00fastrias da regi\u00e3o passavam para \n\nm\u00e3os de capitais estrangeiros e, apesar da recess\u00e3o, mantiveram o crescimento, j\u00e1 \n\nque a crise da d\u00e9cada de 1980 encontrou o setor agroindustrial j\u00e1 consolidado, o \n\nque, em conjunto com medidas governamentais setoriais, manteve o setor em \n\ncrescimento, apesar de lento.  \n\nSe os cr\u00e9ditos preferenciais do sistema financeiro para o setor agr\u00e1rio foram \n\nextintos, acabaram sendo substitu\u00eddos pelas pol\u00edticas de subs\u00eddio e incentivo \u00e0 \n\nexporta\u00e7\u00e3o emblematizadas pelo programa PR\u00d3-\u00c1LCOOL, mas que tamb\u00e9m foram \n\naplicadas em CAIs que se dedicavam ao cultivo de trigo, soja, laranja, cacau e \n\nalgod\u00e3o.  \n\nA relativa recess\u00e3o no campo favoreceu, por outro lado, certa \n\nminifundariza\u00e7\u00e3o de algumas regi\u00f5es, ampliando assim a incid\u00eancia de formas n\u00e3o \n\ncapitalistas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, mas tamb\u00e9m favorecendo a expans\u00e3o de \n\nparcerias por parte do setor de su\u00ednos e aves. \n\n\n\n 112 \n\nVai ser somente no \"per\u00edodo neoliberal?, ou neoconservador, iniciado, como j\u00e1 \n\nvimos, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, que os interesses das agroind\u00fastrias da regi\u00e3o \n\nv\u00e3o sofrer a justaposi\u00e7\u00e3o de interesses maiores, de setores mais oligopolizados do \n\ncapitalismo mundial. \n\nAo mesmo tempo em que mais e mais agroind\u00fastrias, antes dominadas por \n\ncapitais nacionais, passam para m\u00e3os transnacionais, os conglomerados \n\ntransnacionais de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica passam a representar \n\nas demandas hegem\u00f4nicas do setor, colocando o setor agroindustrial em segundo \n\nplano. \n\n\u00c9 \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o deste agente, agora guindado \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de protagonista do \n\ndrama, que dedicaremos o pr\u00f3ximo subcap\u00edtulo desta tese. \n\n2.2.2 Os cons\u00f3rcios de empresas geradoras de energia el\u00e9trica \n\nAs privatiza\u00e7\u00f5es realizadas durante o governo do presidente Fernando \n\nHenrique Cardoso proporcionaram a hegemonia de um novo agente na cena do \n\nVale do Rio Uruguai, que passou a protagonizar a trama que estudo desde 1994, \n\nquando comecei a estudar os \u00f3bices das desterritorializa\u00e7\u00f5es de comunidades \n\natingidas pela constru\u00e7\u00e3o da usina de Ita (ESP\u00cdNDOLA, 1998). \n\nNo processo de privatiza\u00e7\u00e3o das empresas geradoras e fornecedoras de \n\nenergia, o capital transnacional passou a controlar o complexo energ\u00e9tico brasileiro \n\nem sua quase totalidade. \n\nOs principais compradores da infra-instrutora p\u00fablica de gera\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia posta \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de compradores em leil\u00f5es cuja \n\nlegalidade at\u00e9 hoje corre na justi\u00e7a s\u00e3o apresentados no Quadro: 02 e na Tabela: \n\n02. \n\n S\u00e3o participantes importantes dos cons\u00f3rcios que agora controlam a gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia no Brasil, al\u00e9m destas transnacionais, os grandes conglomerados \n\nindustriais privados ?nacionais?, Votorantin e Vale do Rio Doce, al\u00e9m do grande \n\ncapital financeiro. \n\n \n\n\n\n 113 \n\nTABELA 02 - AS PRINCIPAIS EMPRESAS RESPONS\u00c1VEIS PELOS \nGRANDES EMPREENDIMENTOS HIDREL\u00c9TRICOS NA BACIA DO RIO \nURUGUAI \n\nEmpresas/ \nCons\u00f3rcios \n\nEmpreendimento \n(Participa\u00e7\u00e3o %) \n\nLocal Observa\u00e7\u00f5es \n\nAlcoa Alum\u00ednio UHE Machadinho (22,6%) \nUHE Barra Grande \n(42,18%) \nUHE Pai Quer\u00ea (15,4%) \n\nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Pelotas (SC/RS) \n\nSubsidi\u00e1ria das Alcoa Inc., \nl\u00edder mundial na produ\u00e7\u00e3o \ne transforma\u00e7\u00e3o do \nalum\u00ednio, EUA. \n\nCamargo \nCorr\u00eaa/CNEC \nEngenharia Ltda. \n\nUHE Machadinho (4,6%) \nUHE Barra Grande (9%) \nUHE Itapiranga  \n\nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Uruguai (SC) \n\nUm dos maiores grupos \nempresariais do Brasil. \nEm 2004 os neg\u00f3cios na \n\u00e1rea de energia foram de \n19,9%, da receita do \ngrupo. \n\nCBA \u2013 Companhia \nBrasileira de \nAlum\u00ednio \n\nUHE Machadinho (24,2%) \nUHE Campos Novos \n(22,7%) \nUHE Barra Grande (15%) \n\nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Canoas (SC) \nRio Pelotas (SC/RS) \n\n\u00c9 a segunda maior \nprodutora brasileira de \nalum\u00ednio prim\u00e1rio. A \nCompanhia possui treze \nusinas hidrel\u00e9tricas \npr\u00f3prias, o que garante \n60% de energia que \nconsome. \n\nCEEE \u2013 Companhia \nEstadual de Energia \nEl\u00e9trica/RS \n\nUHE Machadinho (4,9%) \nUHE Campos Novos \n(6,5%) \nUHE Foz do Chapec\u00f3 \n(20%) \n\nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Canoas (SC) \nRio Uruguai \n(SC/RS) \n\nOs principais acionistas da \nEmpresa s\u00e3o o Governo \ndo Estado do RS, que \ndet\u00e9m 65,92% das a\u00e7\u00f5es \nda CEEE, e a Eletrobr\u00e1s, \nque possui 32,59% da \nparticipa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \noutros s\u00f3cios minorit\u00e1rios. \nA empresa produz 75% da \nenergia hidrel\u00e9trica gerada \nno RS. \n\nCelesc \u2013 Centrais \nEl\u00e9tricas de Santa \nCatarina S.A \n\nUHE Machadinho (12,1%) \nUHE Campos Novos (2%) \n \n\nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Canoas (SC) \n\nCriada em 1955 como um \n\u00f3rg\u00e3o de planejamento do \nsistema el\u00e9trico estadual. \nCom o passar dos anos, \nassumiu o papel de \nholding, at\u00e9 incorporar o \npatrim\u00f4nio de empresas \nregionais. \n\nCia. Cimento \nItamb\u00e9 \n\nUHE It\u00e1 (1,5%) Rio Uruguai \n(SC/RS) \n\n \n\nCimento Rio Branco UHE Machadinho (4,9%) Rio Pelotas (SC/RS) Empresa da Votorantin \nCimentos. \n\nCSN - Companhia \nSider\u00fargica \nNacional \n\nUHE It\u00e1 (29,5%) Rio Uruguai \n(SC/RS) \n\n \n\nCompanhia N\u00edquel \nTocantins \n\nUHE Campos Novos (2%) \n \n\nRio Canoas (SC) Do grupo Votorantin \nMetais, \u00e9 a maior \nprodutora brasileira de \nn\u00edquel met\u00e1lico, \nrespons\u00e1vel por 72% de \ntoda a produ\u00e7\u00e3o nacional \ne \u00fanica produtora de \nn\u00edquel eletr\u00f4nico da \nAm\u00e9rica Latina. \n\n\n\n 114 \n\nCPFL Gera\u00e7\u00e3o UHE Campos Novos \n(48,7%) \nUHE Barra Grande (25%) \nUHE Foz do Chapec\u00f3 \n(40%) \n\nRio Canoas (SC)  \nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Uruguai (SC/RS) \n\nA CPFL Gera\u00e7\u00e3o de \nEnergia S/A \u00e9 um holding \nque controla empresas e \nempreendimentos \nprivados nas \u00e1reas de \ngera\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e \ncomercializa\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica. A \nCamargo Corr\u00eaa tem \nparticipa\u00e7\u00e3o na CPFL. \n\nCVRD \u2013 Cia Vale \ndo Rio Doce \nS.A/Furnas \nCentrais El\u00e9tricas \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3 \n(40%) \n\nRio Uruguai (SC/RS) \u00c9 a segunda maior \nprodutora integrada de \nmangan\u00eas e ferroligas do \nBrasil. Maior exportadora \nglobal e l\u00edder mundial no \nmercado de min\u00e9rio de \nferro e pelotas. \n\nDMEE \u2013 DME \nEnerg\u00e9tica \n\nUHE Machadinho (2,4%) \nUHE Barra Grande \n(8,82%) \nUHE Pai Quer\u00ea (4,5%) \n\nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Pelotas (SC/RS) \n\nEmpresa controlada da \nDME \u2013 Departamento \nMunicipal de Eletricidade \nde Po\u00e7os de Caldas/MG. \n\nQueiroz Galv\u00e3o UHE Quebra Queixo Rio Chapec\u00f3 (SC)  \n\nTractebel \nEnergia \n\nUHE It\u00e1 (69%) \nUHE Machadinho (16,9%) \nUHE Passo Fundo  \n\nRio Uruguai (SC/RS \nRio Pelotas (SC/RS) \nRio Passo Fundo \n(RS) \n\nEmpresa do grupo belga \nSuez Energy International \n(quinta maior empresa de \neletricidade europ\u00e9ia), o \nqual comprou 50,01 do \ncontrole da Gerasul. \n\nValesul Alum\u00ednio \nS.A \n\nUHE Machadinho (7,3%) \n \n\nRio Pelotas (SC/RS) Acionistas da Valesul: \n54,51% da Companhia \nVale do Rio Doce (CRVD) \ne 45,49% da BHP Billiton. \nA CRVD \u00e9 a maior \nempresa de minera\u00e7\u00e3o \ndiversificada das \nAm\u00e9ricas. A BHP Billiton \u00e9 \na maior empresa de \nmineradora diversificada \ndo mundo. \n\nVotorantim \nCimentos \n\nUHE Pai Quer\u00ea (80,1%) \n \n\nRio Pelotas (SC/RS) Um dos mais s\u00f3lidos \nconglomerados \nempresariais do pa\u00eds, \natuando no mercado de \ncimento, celulose e papel, \nmetais, filmes flex\u00edveis, \nqu\u00edmica, agroind\u00fastria, \nenergia, e outros. \n\nFonte: Cartilha Rio Uruguai: Guia para ONGs e Movimentos Sociais na Bacia do Rio Uruguai. \n \n\nFica bastante evidente que os cons\u00f3rcios que arremataram a infra-estrutura \n\nde gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia do Brasil s\u00e3o dominados pelas multinacionais \n\nlistadas na Tabela: 02 e que, portanto, no que tange ao setor de gera\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e nos recursos h\u00eddricos e imobili\u00e1rios que ele \n\n\n\n 115 \n\ncontrola, estas empresas passaram a ditar as regras no setor, o que se confirma \n\nap\u00f3s a institucionaliza\u00e7\u00e3o do ONS.  \n\nAssim, as sete grandes barragens em opera\u00e7\u00e3o na Bacia do Rio Uruguai no \n\nmomento do fechamento desta tese, as UHEs de Machadinho, It\u00e1, Barra Grande, \n\nCampos Novos, Foz do Chapec\u00f3, Passo Fundo, Monjolinho e Quebra Queixo, est\u00e3o \n\ntodas nas m\u00e3os de grandes corpora\u00e7\u00f5es e grupos financeiros que mant\u00eam o \n\ndom\u00ednio territorial da regi\u00e3o. As empresas que t\u00eam o controle acion\u00e1rio dos \n\ncons\u00f3rcios que controlam estas usinas s\u00e3o: o Grupo Tractebel-Suez, a ALCOA \n\nAlum\u00ednio, a CIA Vale do Rio Doce, o Banco Bradesco, o Grupo Votorantim e a \n\nContratura Camargo Correia. \n\nA presen\u00e7a dos dois gigantes do capital industrial nacional se explica pelo fato \n\nde juntas serem respons\u00e1veis por 9% do consumo de energia el\u00e9trica do pa\u00eds e pelo \n\nalto faturamento dos objetos t\u00e9cnicos em quest\u00e3o que, entre gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \n\nde energia, foi de R$ 5.789.877.566,00 em 2007\n97\n\n. \n\n A responsabilidade de planejar, implementar e executar a constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos empreendimentos hidrel\u00e9tricos passou a ser destas corpora\u00e7\u00f5es \n\ntransnacionais e ?nacionais?, com t\u00eanue liga\u00e7\u00e3o com as estrat\u00e9gias nacionais de \n\nplanejamento energ\u00e9tico, atrav\u00e9s da mesma ONS que coordena a a\u00e7\u00e3o privada no \n\nsetor. \n\nDesta forma, tais empresas n\u00e3o se tornaram s\u00f3 as operadoras da \n\ninfraestrutura j\u00e1 existente, mas as respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o dos novos \n\nempreendimentos previstos no aproveitamento hidroenerg\u00e9tico da Bacia do Rio \n\nUruguai planejados na d\u00e9cada de 1960.  \n\nAssim, os \u00f3bices ligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das barragens e das hidrel\u00e9tricas j\u00e1 em \n\nopera\u00e7\u00e3o e dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos ainda em processo de consolida\u00e7\u00e3o \n\nmudaram de azimute de forma radical. Os interesses e ?responsabilidade social? das \n\ncorpora\u00e7\u00f5es transnacionais passaram a dar as cartas no cen\u00e1rio do aproveitamento \n\nh\u00eddrico e hidroenerg\u00e9tico da Bacia do Rio Uruguai.  \n\n                                                 \n97\n\n Setor El\u00e9trico na Bacia do Rio Uruguai. S\u00edtio do MAB, 09 de maio de 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mabnacional.org.br/artigos/290508_rio_uruguai.html. Acesso em 04 de ago. de 2008.  \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/artigos/290508_rio_uruguai.html\n\n\n 116 \n\nA experi\u00eancia acumulada durante d\u00e9cadas pelos burocratas, t\u00e9cnicos e \n\nespecialistas das institui\u00e7\u00f5es estatais foi, em geral, abandonada, pois estes \n\nprofissionais eram muito ?caros? para o novo paradigma que se estabelecia na \n\ngest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o do sistema de gera\u00e7\u00e3o e fornecimento de energia el\u00e9trica \n\npara o pa\u00eds, embasado na l\u00f3gica do lucro m\u00e1ximo, travestida em ?leis do mercado?. \n\nA precariza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da for\u00e7a de trabalho tornou-se, dentro das formas cr\u00edticas de \n\nextra\u00e7\u00e3o de sobre-valor da contemporaneidade, a forma mais manifesta de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas no sentido de evitar a continuidade da queda \n\ntendencial nas taxas de lucro a n\u00edveis nos quais o capital n\u00e3o pudesse se \n\nreproduzir\n98\n\n. \n\n\u00c9 dentro deste paradigma de explora\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do trabalho e do \n\nconsumidor\n99\n\n que se legitima toda uma nova infraestrutura privatista, estabelecida \n\npelas confer\u00eancias conhecidas como fundadoras do \"Consenso de Washington?, \n\ntamb\u00e9m denominadas como o 2\u00b0 Bretton Woods, e nas confer\u00eancias de c\u00fapula \n\ndesde ent\u00e3o reunidas anualmente em Davos com o intuito de regulamentar o \n\nirregulament\u00e1vel mercado globalizado, teoricamente fiscalizado pela \n\ndesregulamentadora Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC). \n\n N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tratar do controle das transnacionais sobre nossas geradoras \n\nde energia e seus recursos h\u00eddricos sem lembrar estas quest\u00f5es que afrontam a \n\nsoberania nacional. \n\n                                                 \n98\n\n Como nos demonstra Marx em v\u00e1rias passagens de sua obra, a reprodu\u00e7\u00e3o tautol\u00f3gica do capital \ntem limites estruturais definidos pela capacidade de extra\u00e7\u00e3o de valor do trabalho produtivo e pelo \nuso de recursos naturais considerados pela economia pol\u00edtica como ilimitados e, portanto, \ncontabilizados como componentes fixos na forma\u00e7\u00e3o do valor (e como componente abstrato entre os \nmeios de produ\u00e7\u00e3o) por Marx, j\u00e1 que seu valor varia conforme a sua acessibilidade, mas, acima de \ntudo, pela capacidade do trabalho em transform\u00e1-lo em meio circulante, em mercadoria  levando em \nconta suas varia\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o numa ?economia de mercado?, mas que concretamente s\u00e3o limitados, \npois o planeta corresponde a um sistema com determinados limites quanto aos recursos empreg\u00e1veis \nindustrialmente. Ver Marx, (apud IANNI, 1996, p. 82/83). Sobre essa \u00faltima quest\u00e3o, remeto ao \nsubcap\u00edtulo1.5 da presente tese. \n99\n\n A \"efici\u00eancia\" das concession\u00e1rias de energia privatizadas nos brinda com a 5\u00aa maior tarifa de \nenergia do mundo - entre R$ 0,30 e R$ 0,60 o kw/h. J\u00e1 as grandes empresas pagam o pre\u00e7o de custo \n- R$ 0,06 o kw/h e as eletrointensivas pagam ainda menos. A Alcoa, que paga R$ 0,045 por kw/h, ou \nainda, como a Vale que paga R$ 0,033 por kw/h, s\u00e3o emblem\u00e1ticas disto.Quanto \u00e0s propor\u00e7\u00f5es do \nconsumo por setor, fica claro o disparate do presidente FHC, que chegou ao c\u00famulo de acusar a \npopula\u00e7\u00e3o pela crise energ\u00e9tica, mesmo sendo o consumo dos usu\u00e1rios apenas 25% do total, \nenquanto o das grandes ind\u00fastrias, privilegiadas com tarifas irris\u00f3rias, passa de 50% deste total. \nConforme Jornal Impresso Voz Oper\u00e1ria, edi\u00e7\u00e3o de setembro de 2007 e:  Setor El\u00e9trico na Bacia do \nRio Uruguai. S\u00edtio do MAB, 09 de maio de 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mabnacional.org.br/artigos/290508_rio_uruguai.html. Acesso em 04 de ago. de 2008. \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/artigos/290508_rio_uruguai.html\n\n\n 117 \n\n A hegemonia das transnacionais na gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\nno Brasil tem objetivos econ\u00f4micos t\u00e3o claros que seria desonesto n\u00e3o cit\u00e1-los neste \n\nestudo. Feito isto, devemos mapear sua a\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o e na implanta\u00e7\u00e3o de \n\nobras de compensa\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es atingidas como fizemos anteriormente com \n\nas obras realizadas e legitimadas pelas inst\u00e2ncias e empresas estatais durante o \n\nper\u00edodo anterior. \n\n Isto ser\u00e1 realizado na se\u00e7\u00e3o final deste cap\u00edtulo, quando veremos todos os \n\nagentes em a\u00e7\u00e3o nesta cena que descrevemos nas primeiras se\u00e7\u00f5es, formando um \n\n\u00fanico Coro. \n\n2.3 ONGS E OUTROS AGENTES \n\nH\u00e1 uma s\u00e9rie de agentes com pap\u00e9is bastante espec\u00edficos na trama que se \n\ndesenrola na regi\u00e3o do entorno do Vale do Rio Uruguai. Dentre eles vale citar \n\nalgumas ONGs, as empresas contratadas para servi\u00e7os especializados e os \n\ngovernos municipais. \n\nDentre as ONGs que atuam na regi\u00e3o destacam-se a Associa\u00e7\u00e3o de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto Vale do Itaja\u00ed (APREMAVI), o Instituto \n\nSocioambiental (ISA), o Instituto Ga\u00facho de Estudos Ambientais (INGA) e o Friends \n\nof the Earth (Amigos da Terra \u2013 Brasil). \n\nDestarte atuarem em muitos casos como consultorias a servi\u00e7o do capital \n\nprivado, tais ONG's t\u00eam dado grande contribui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de estudos para um \n\nmelhor aproveitamento energ\u00e9tico e uma melhor rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, al\u00e9m \n\nde apoio a programas de ajuda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atingida pelas barragens e den\u00fancias \n\ncontra os desmandos e fraudes cometidos pelos agentes privados e estatais \n\nenvolvidos nos empreendimentos.  \n\nRecentemente, a Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE), sob o comando do \n\nMME, instrumentalizou a An\u00e1lise Ambiental Integrada (AAI) da Baia do Rio \n\nUruguai\n100\n\n. AAI foi uma das condi\u00e7\u00f5es para o Licenciamento da usina de Barra \n\n                                                 \n100\n\n Bacia do Rio Uruguai. A Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada (AAI). S\u00edtio da EPE, 05 de out. de \n2006. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.epe.gov.br/MeioAmbiente/Paginas/MeioAmbiente_2.aspx?CategoriaID= Acesso em 12 de \ndez. de 2008.  \n\nhttp://www.epe.gov.br/MeioAmbiente/Paginas/MeioAmbiente_2.aspx?CategoriaID\n\n\n 118 \n\nGrande - hidrel\u00e9trica que destruiu alguns dos \u00faltimos remanescentes intocados de \n\nMata Atl\u00e2ntica e Floresta de Arauc\u00e1rias do Sul do Brasil. \n\nSegundo a AAI: \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada (AAI) de aproveitamentos hidrel\u00e9tricos \nsituados em bacias hidrogr\u00e1ficas tem como objetivo avaliar a situa\u00e7\u00e3o \nambiental da bacia com os empreendimentos hidrel\u00e9tricos implantados e os \npotenciais barramentos, considerando seus efeitos cumulativos e sin\u00e9rgicos \nsobre os recursos naturais e as popula\u00e7\u00f5es humanas, e os usos atuais e \npotenciais dos recursos h\u00eddricos no horizonte atual e futuro de \nplanejamento.   \nA AAI leva em conta a necessidade de compatibilizar a gera\u00e7\u00e3o de energia \ncom a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e manuten\u00e7\u00e3o dos fluxos g\u00eanicos, e \nsociodiversidade e a tend\u00eancia de desenvolvimento socioecon\u00f4mico da \nbacia, \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o e dos compromissos internacionais assumidos \npelo governo federal\n\n101\n. \n\n \n\nO INGA e outras ONGs, assim como o MAB, que ser\u00e1 tratado na pr\u00f3xima \n\nse\u00e7\u00e3o, participaram de semin\u00e1rios que constavam como exig\u00eancia para realiza\u00e7\u00e3o \n\nos AAI, dando f\u00e9 de que elas n\u00e3o eram efetivamente consultas populares, mas \n\npantomimas para chancelar o lacre de ?consulta popular? ao evento. \n\nA a\u00e7\u00e3o desta ONG, em conjunto com os movimentos populares, deixou clara \n\na inefici\u00eancia de mais um instrumento criado para legitimizar as licen\u00e7as ambientais \n\nque, ao se manterem sob suspeita, emperravam o cronograma das obras. \n\nEsta \u00e9 apenas uma das muitas a\u00e7\u00f5es positivas realizadas pelas referidas \n\nONGs que t\u00eam sido agentes com uma pr\u00e1tica propositiva e cr\u00edtica bastante \n\nprogressista. \n\nJ\u00e1 as empresas contratadas para servi\u00e7os especializados se dedicam a \n\natividades tais como empreitadas e monitoramento da qualidade da \u00e1gua do rio ap\u00f3s \n\na efetiva\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Em geral, estes servi\u00e7os s\u00e3o realizados por empresas \n\nterceirizadas, \u00e0s quais dedicaremos algum espa\u00e7o em virtude de seu papel dentro \n\ndo atual sistema de superexplora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra e \u00e0s mistifica\u00e7\u00f5es que se \n\nconstru\u00edram em torno desta modalidade de empresa. \n\nNa era das privatiza\u00e7\u00f5es neoconservadoras, construiu-se um discurso em \n\ntorno de uma pretensa efici\u00eancia das empresas terceirizadas, que seriam mais \u00e1geis \n\n                                                 \n101\n\n Idem ibidem. \n\n\n\n 119 \n\nna presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e mais dedicadas, visto que trabalhavam com presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os mais espec\u00edficos. \n\nEscondia-se que as terceirizadas eram uma grande experimenta\u00e7\u00e3o de \n\nprecariza\u00e7\u00e3o do trabalho, parte de uma estrat\u00e9gia maior que tenta fugir da queda \n\ntendencial das taxas de lucro inerente ao sistema capitalista. \n\nDesta forma, as empresas terceirizadas s\u00e3o mais eficientes apenas numa \n\ncoisa, em extrair trabalho pouco qualificado e barato de uma massa de \n\ntrabalhadores subempregados para tornar a mais valia relativa extra\u00edda por todo o \n\nsubsistema de empresas que com ela interagem mais el\u00e1sticas. \n\nQuanto \u00e0 qualidade do servi\u00e7o terceirizado, j\u00e1 est\u00e1 mais do que \n\nempiricamente comprovado o predom\u00ednio da baixa qualidade destes servi\u00e7os. Os \n\ntrabalhadores das empresas terceirizadas t\u00eam pouca experi\u00eancia, treinamento \n\ninsuficiente ou deficiente e, dados os baixos sal\u00e1rios, t\u00eam pouca emula\u00e7\u00e3o para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o qualitativa das tarefas.  \n\nDentre os realizadores das empreitadas encontram-se desde grandes \n\nempreiteiras respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o de vias de transporte, das linhas de \n\ntransmiss\u00e3o e das pr\u00f3prias barragens, at\u00e9 fornecedores de entretenimento ilegal, \n\ncomo cassinos e casas de prostitui\u00e7\u00e3o. Muitos destes servi\u00e7os tornam-se atribui\u00e7\u00e3o \n\nde pequenas empresas e trabalhadores comumente denominados ?barrageiros?. \n\nTrata-se de fornecedores de servi\u00e7os tempor\u00e1rios, que se concentram em \n\ngrande n\u00famero nas localidades transformadas em canteiros de obras e instalam-se \n\nenquanto existe servi\u00e7o no local, retirando-se t\u00e3o logo as obras terminem ou \n\napare\u00e7a outra obra com maiores atrativos pecuni\u00e1rios. Os empregos agregados a \n\nestes empreendimentos aparecem sempre nas estat\u00edsticas de novos empregos na \n\nregi\u00e3o, ?comprovando o progresso que a constru\u00e7\u00e3o de barragens lhe trouxe. Mas, \n\nt\u00e3o logo a constru\u00e7\u00e3o acaba, os empregos v\u00e3o para outro lugar. \n\n2.4 O MOVIMENTO DOS ATINGIDOS POR BARRAGENS (MAB)   \n\n Sobre a l\u00f3gica que rege e sempre ditou os rumos dos empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos no Brasil, \u00e9 sintom\u00e1tico que, para o Estado Brasileiro durante a d\u00e9cada \n\nde 1970, atingido fosse o possuidor de propriedade ou posse na \u00e1rea alagada e nos \n\n\n\n 120 \n\nseus entornos, que fosse afetado pela consecu\u00e7\u00e3o do espelho d'\u00e1gua que nutre uma \n\nrepresa. \n\n As preocupa\u00e7\u00f5es se d\u00e3o em torno da propriedade privada. Somente ela d\u00e1 o \n\nstatus de cidadania para os que por (des)ventura sofrerem com os impactos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da represa.   \n\nToda a popula\u00e7\u00e3o que habita as regi\u00f5es onde ocorreram ou ir\u00e3o acontecer as \n\ngrandes obras de barramento e constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas pode ser, a princ\u00edpio, \n\nconsiderada como ?popula\u00e7\u00e3o atingida?. \n\n Almeida (2003), dando voz ao discurso liberal, defende uma diferencia\u00e7\u00e3o \n\nentre atingidos diretos e indiretos. Os atingidos diretos seriam aqueles cujas \n\npropriedades foram inundadas pelos reservat\u00f3rios e os indiretos seriam todos os \n\noutros membros da comunidade onde o empreendimento foi realizado. \n\n(...) \u00e9 considerado pelas empresas do setor el\u00e9trico como atingido direto \naquele que tem suas terras inundadas pelas \u00e1guas dos reservat\u00f3rios e, \ncomo indiretamente atingidos, aqueles que moram nas comunidades \nribeirinhas e n\u00e3o possuem suas terras atingidas pelo lago. Por causa das \npress\u00f5es organizados pelo MAB, houve o reconhecimento, impl\u00edcito, por \nparte do setor el\u00e9trico dos atingidos indiretos, que ocorreu em 1999, quando \na Tractebel reconheceu o direito de 74 fam\u00edlias de atingidos indiretos ap\u00f3s a \nocupa\u00e7\u00e3o UHE de It\u00e1 e de uma terra de sua propriedade (ALMEIDA, 2003, \np. 211). \n\n  \nNo entanto, estas popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser consideradas de forma t\u00e3o \n\nhomog\u00eanea, j\u00e1 que ocorrem diversos tipos de diferencia\u00e7\u00f5es de classe, etnia, \n\nproced\u00eancia, cultura e outras, que devem ser levadas em conta num estudo \n\nrigoroso. Uma taxonomia que considere apenas a variante territorial relativa ao \n\nalagamento para classificar as diferentes popula\u00e7\u00f5es atingidas n\u00e3o pode dar conta \n\nde in\u00fameras vari\u00e1veis que ocorrem no ato do acontecimento \n\nO caso de It\u00e1, estudado por mim em outra oportunidade, nos oferece a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de algumas destas estratifica\u00e7\u00f5es. \n\nOs componentes urbanos daquela localidade foram tratados de forma \n\ndiferenciada, tiveram oportunidade de reconstruir suas exist\u00eancias num local que, \n\napesar de alguns problemas, possibilitou-lhes uma compensa\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel pela \n\nperda de seus ethos prim\u00e1rios.  \n\n\n\n 121 \n\nJ\u00e1 as popula\u00e7\u00f5es camponesas n\u00e3o tiveram o mesmo privil\u00e9gio, nem em It\u00e1, \n\nnem nos outros casos examinados. \n\nApesar de tamb\u00e9m n\u00e3o ser uma popula\u00e7\u00e3o homog\u00eanea, visto que composta \n\npor popula\u00e7\u00f5es t\u00e3o diferenciadas como ind\u00edgenas, caboclos, colonos de origem \n\neurop\u00e9ia e migrantes recentes, os camponeses formam, em geral, a popula\u00e7\u00e3o mais \n\natingida por estes empreendimentos. \n\nDevido a pouca considera\u00e7\u00e3o com que os gestores e executores de obras \n\nhidroenerg\u00e9ticas os trataram durante a execu\u00e7\u00e3o dos grandes empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos da d\u00e9cada de 1970, os atingidos se organizaram e, j\u00e1 na \u00e9poca da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das primeiras hidrel\u00e9tricas planejadas para a Bacia do Rio Uruguai, se \n\nencontravam organizados para a luta num movimento social organizado, a \n\nComiss\u00e3o Regional dos Atingidos por Barragens (CRAB), mais tarde organizado \n\nnacionalmente em conjunto com outras organiza\u00e7\u00f5es regionais similares, sob a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB). \n\nO MAB n\u00e3o distingue entre atingidos diretos e indiretos, auxiliando todos \n\naqueles que entram nos grupos de base\n102\n\n, como vemos a seguir: \n\nParticipam dos Grupos de Base todas as fam\u00edlias amea\u00e7adas ou atingidas \ndireta e indiretamente por barragens. Na pr\u00e1tica, isso significa organizar \ntodos aqueles que moram nas comunidades atingidas e est\u00e3o dispostos a \nlutar. Participam dos grupos, n\u00e3o s\u00f3 as fam\u00edlias que possuem terras nas \ncomunidades, mas tamb\u00e9m aquelas que de alguma forma dependem \neconomicamente da comunidade atingida para viver ou do pr\u00f3prio rio, ou \nseja, os arrendat\u00e1rios, os posseiros, os pescadores, os meeiros, os \nparceiros, os agregados, os trabalhadores rurais sem-terra, entre outros\n\n103\n. \n\n \n\nComo deixa claro o item ?Por que nos organizamos?? constante no site do \n\nMAB na se\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o: \n\nA participa\u00e7\u00e3o desorganizada na sociedade geralmente faz com que o povo \nseja utilizado como ?massa de manobra? e o resultado desta participa\u00e7\u00e3o \ngeralmente n\u00e3o \u00e9 bom para o povo. (...) Se a popula\u00e7\u00e3o deseja impedir a \nconstru\u00e7\u00e3o de uma barragem, tem que se organizar para conseguir seus \ndireitos. A organiza\u00e7\u00e3o do MAB serve para reunir (juntar os oprimidos); para \n\n                                                 \n102\n\n Todas as fam\u00edlias do MAB, em cada regi\u00e3o, est\u00e3o organizadas nos grupos de base, que \u00e9 o que \nd\u00e1 for\u00e7a e vida ao movimento. Al\u00e9m dos grupos, existem as coordena\u00e7\u00f5es em n\u00edvel local, estadual e \nnacional. O Grupo de Base \u00e9 a parte essencial do Movimento; \u00e9 seu alicerce, sua for\u00e7a e o seu povo \norganizado. \u00c9 a porta de entrada que acolhe e escolhe as pessoas que querem lutar por seus \ndireitos. O Grupo de Base re\u00fane as fam\u00edlias de uma determinada comunidade ou bairro, que j\u00e1 se \ncomprometeram com o Movimento. Uma comunidade ou bairro, quando muito grandes, podem ter \nv\u00e1rios Grupos de Base. Ver s\u00edtio do MAB, dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mabnacional.org.br/menu/organizacao.html. Acesso em Acesso em 12 de dez. de 2008.  \n103\n\n Idem. \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/menu/organizacao.html\n\n\n 122 \n\nesclarecer (clarear a mente); para despertar (alertar as pessoas); e para, \natrav\u00e9s da nossa for\u00e7a, lutar pelo que queremos\n\n104\n. \n\n \n\nAssim, os conflitos dos camponeses que resistem contra os danos sociais, \n\ncausados pelos empreendimentos, passaram a ter um vetor que unificou as lutas, o \n\nMAB. \n\n  Formado a partir do I\u00b0 Encontro Nacional de Trabalhadores Atingidos por \n\nBarragens, realizado em 1989 e referendado em mar\u00e7o de 1991, durante o I\u00b0 \n\nCongresso dos atingidos de todo o Brasil, o MAB vem unificando as lutas e as \n\ndemandas das popula\u00e7\u00f5es atingidas por barragens em todo o Brasil desde ent\u00e3o. \n\n Um dos movimentos fundadores do MAB foi a CRAB, que, como veremos no \n\ncap\u00edtulo 5, foi o principal movimento de resist\u00eancia ao descaso com que eram \n\ntratadas as popula\u00e7\u00f5es atingidas pelas barragens na Bacia do Rio Uruguai\n105\n\n. \n\n Assumindo as fun\u00e7\u00f5es da CRAB na regi\u00e3o, o MAB passou a lutar pelos \n\ndireitos dos atingidos por barragens a uma vida digna. Mesmo ap\u00f3s a \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, n\u00e3o foi estabelecido um marco legal que pudesse dar \n\nconta das especificidades do reassentamento de popula\u00e7\u00f5es para dar lugar aos \n\nlagos dos reservat\u00f3rios das barragens. Para contrapor-se ao poder de press\u00e3o \n\nsobre o Estado dos grupos interessados na constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens e das \n\npr\u00f3prias empresas construtoras, para impedir que as arbitrariedades no trato \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es afetadas continuassem, a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT) e o MAB \n\ndenunciaram \u00e0 sociedade, em mar\u00e7o de 2004, que nos entornos dos rios brasileiros \n\ncontinua existindo uma verdadeira ditadura, uma ditadura dirigida contra as \n\npopula\u00e7\u00f5es ribeirinhas.  \n\nNum dos semin\u00e1rios que realiza regularmente, o semin\u00e1rio Panorama \n\nEnerg\u00e9tico, sediado em S\u00e3o Paulo, nos dias 05 e 06 de outubro de 2007, o MAB \n\ndeixou evidente qual a rela\u00e7\u00e3o social que mant\u00e9m o funcionamento desta ditadura \n\n                                                 \n104\n\n Idem, ibidem. \n105\n\n Especificamente na barragem da usina hidrel\u00e9trica de It\u00e1. \n\n\n\n 123 \n\nextempor\u00e2nea sobre as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas quando transcreveu: ?O capital \u00e9 \n\nquem comanda os processos?.\n106\n\n \n\nDeste modo, o MAB tem entrado em seguidos conflitos com os construtores e \n\noperadores das grandes hidroel\u00e9tricas da Bacia do Rio Uruguai, j\u00e1 que vem se \n\nmantendo a expropria\u00e7\u00e3o de todos os meios materiais de exist\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-propriet\u00e1rias atingidas pelas barragens, continuam sendo-lhes negados \n\nsistematicamente os direitos humanos, econ\u00f4micos, socioambientais e culturais. \n\nJunte-se a isto a pouca efetividade do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do Poder Judici\u00e1rio em \n\ngarantir os direitos destas popula\u00e7\u00f5es, em que pese as melhoras neste setor, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia policial e de tropas do ex\u00e9rcito para proteger os canteiros de \n\nobras e reprimir manifesta\u00e7\u00f5es populares lideradas pelos movimentos sociais, as \n\npersegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, tentativas de criminaliza\u00e7\u00e3o e pris\u00f5es arbitr\u00e1rias de militantes \n\nsociais e dos l\u00edderes daqueles movimentos. \n\nEmbora o MAB tenha se institucionalizado, recebendo proventos \n\ngovernamentais, via Minist\u00e9rio da Reforma Agr\u00e1ria,\n107\n\n a tens\u00e3o na regi\u00e3o permanece \n\ninalterada, visto que em situa\u00e7\u00f5es de extrema contradi\u00e7\u00e3o social, como na regi\u00e3o \n\nem apre\u00e7o, subs\u00eddios estatais n\u00e3o calam as lutas nem diminuem a visibilidade das \n\nnegociatas e fraudes que fazem parte do dia a dia da gest\u00e3o privada do complexo \n\nenerg\u00e9tico nacional. \n\nA percep\u00e7\u00e3o que o MAB tem da concretude social na qual atua o leva a adotar \n\nposi\u00e7\u00f5es condizentes com a implanta\u00e7\u00e3o de uma alternativa radical ao modo de \n\n                                                 \n106\n\n Constata\u00e7\u00f5es e desafios do Semin\u00e1rio Panorama Energ\u00e9tico. S\u00edtio do MAB. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mabnacional.org.br/menu/panorama_energ.html. Acesso em 21 de nov. de 2008. \n107\n\n Segundo alguns autores liberais, n\u00e3o seriam somente os proventos federais que estariam \nagregando o MAB ao stablishment. Almeida (2003, p. 204) chega a arguir que, ?em uma an\u00e1lise \nsuperficial, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o movimento (MAB) foi cooptado pelo setor el\u00e9trico?, listando a \nseguir os fatos que confirmariam isto. No entanto, outros autores que comungam com o mesmo \ndiscurso desfavor\u00e1vel ao MAB o criticam n\u00e3o pela sua coopta\u00e7\u00e3o pelos cons\u00f3rcios, mas antes pelo \ncontr\u00e1rio. Zitzke (2007, p. 249) afirma que \u00e9 justamente o posicionamento radicalmente contr\u00e1rio do \nMAB em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s corpora\u00e7\u00f5es propriet\u00e1rias dos empreendimentos em quest\u00e3o que legitima a \nposi\u00e7\u00e3o destas frentes aos atingidos, como segue: ?A op\u00e7\u00e3o escolhida pelo MAB, em todos os \nmomentos, foi o ataque direto ao empreendedor, isto, em grande parte, impediu que outros agentes \nfossem mobiliados na busca da implementa\u00e7\u00e3o daquelas a\u00e7\u00f5es nos reassentamentos. E esta atitude \ndo MAB, junte-se o fato de que ele contribuiu diretamente para legitimidade do ator mundo nos \nmomentos em que confirmava os reassentamentos rurais como resultados positivos no processo de \nluta pela compensa\u00e7\u00e3o e indeniza\u00e7\u00e3o ambiental e que, para muitas fam\u00edlias, principalmente \nempregados rurais, meeiros e ocupantes, seria a \u00fanica possibilidade de melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \nvida num novo contexto\". \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/menu/panorama_energ.html\n\n\n 124 \n\ncontrole do metabolismo social predominante, como pode ser notado neste texto \n\nextra\u00eddo do Semin\u00e1rio j\u00e1 citado: \n\nII - \u00c9 necess\u00e1ria a resist\u00eancia ao modelo atual e construir um novo projeto \nenerg\u00e9tico em um novo projeto de sociedade. \n\n     1. Em todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina existe resist\u00eancia popular ao \ncapitalismo. \n\n     2. A luta pela transforma\u00e7\u00e3o social deve ser colocada cada vez mais em \nevid\u00eancia, mesmo reconhecendo uma fragilidade na constru\u00e7\u00e3o de projetos \npopulares que consigam dar unidade de an\u00e1lise e a\u00e7\u00e3o aos trabalhadores. \n\n     3. \u00c9 necess\u00e1rio superar a fragmenta\u00e7\u00e3o das for\u00e7as sociais que se prop\u00f5e a \nlutar pela transforma\u00e7\u00e3o construindo pontos de a\u00e7\u00f5es unit\u00e1rias e de \nsolidariedade. \n\n     4. Nos solidarizar sempre com todos os povos que est\u00e3o em luta e em \nespecial com aqueles que est\u00e3o construindo o Socialismo\n\n108\n. \n\n \n\nO MAB tem tamb\u00e9m papel destacado nas den\u00fancias de processos de \n\nlicenciamento ambiental de obras, marcados por irregularidades e fraudes, como os \n\ncasos de Campos Novos e Barra Grande, que ser\u00e3o examinados no Coro \n\n(subcap\u00edtulo 2.5) e tamb\u00e9m no quarto cap\u00edtulo (Objetos T\u00e9cnicos: as Hidrel\u00e9tricas e \n\nsuas Metarmofoses S\u00f3cio-Espacial). O MAB tem demonstrado, nessas a\u00e7\u00f5es que \n\nimpera, nestas opera\u00e7\u00f5es, a pol\u00edtica do fato consumado, em flagrante desacordo \n\ncom a legisla\u00e7\u00e3o vigente no pa\u00eds.  \n\nTais a\u00e7\u00f5es do MAB revelam que as decis\u00f5es sobre as libera\u00e7\u00f5es das obras n\u00e3o \n\nacontecem em ambiente democr\u00e1tico, s\u00e3o realizadas no mais das vezes por \n\nempresas de consultoria ou por t\u00e9cnicos terceirizados associados \u00e0s empresas dos \n\ncons\u00f3rcios de construtoras e geradoras.  \n\nExiste toda uma pol\u00eamica dentro do movimento entre os que afirmam que as \n\ndecis\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o t\u00e9cnicas, que s\u00e3o decis\u00f5es pol\u00edticas tomadas por governos \n\nsubmissos aos interesses das grandes empresas e aqueles que afirmam que \u00e9 \n\njustamente o tecnocratismo e pouca pertin\u00eancia aos aspectos pol\u00edticos que tornam \n\nas decis\u00f5es antidemocr\u00e1ticas. \n\nDe todo o modo, debalde as pol\u00eamicas, fica claro no palco que o MAB e outros \n\nmovimentos sociais que atuam com menos destaque neste drama, como a \n\nComiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT) o Movimento os Sem Terra (MST) e a Via \n\nCampesina, s\u00e3o agentes que se dedicam \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 tend\u00eancia hegem\u00f4nica na \n\nforma\u00e7\u00e3o social capitalista. \n\n                                                 \n108\n\n Constata\u00e7\u00f5es e desafios do Semin\u00e1rio Panorama Energ\u00e9tico. S\u00edtio do MAB. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mabnacional.org.br/menu/panorama_energ.html. Acesso em 21 de nov. de 2008. \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/menu/panorama_energ.html\n\n\n 125 \n\nO Movimento tamb\u00e9m mant\u00e9m uma s\u00e9rie de dispositivos informativos para \n\ncontrapor-se \u00e0 m\u00eddia hegem\u00f4nica, como os Cadernos de Estudo\n109\n\n e o site do MAB \n\nNacional na WEB\n110\n\n. \n\nS\u00e3o emblem\u00e1ticos desta posi\u00e7\u00e3o os lemas das campanhas do MAB nos \n\ndiferentes momentos de sua hist\u00f3ria: \n\n- \u00c1gua e energia n\u00e3o s\u00e3o mercadoria! \n\n- Nossa terra, nosso rio, n\u00e3o se vende; nossa terra, nosso rio, se defende! \n\n- Terra Sim, Barragens n\u00e3o! \n\n- \u00c1guas para a vida e n\u00e3o para a morte! \n\nAssim como o s\u00e3o as diretivas adotadas pelo II Encontro Nacional do MAB, \n\nrealizado na cidade de Curitiba entre os dias 13 a 17 de mar\u00e7o de 2006\n111\n\n. \n\nFica demarcado assim o papel do MAB entre os agentes de t\u00e3o distintos pap\u00e9is \n\ncomo movimento emblem\u00e1tico envolvido na trama, bem como, numa perspectiva \n\nainda mais ampla, no cap\u00edtulo 5, dedicado aos conflitos.  \n\n 2.5 O CORO \n\n A Modernidade funda-se sobre a dissolu\u00e7\u00e3o das bases que sustentavam o \n\ntradicionalismo feudo-crist\u00e3o na Europa Ocidental. O primado da Raz\u00e3o e a cren\u00e7a \n\nno progresso da humanidade estabeleceram as bases ideol\u00f3gicas e filos\u00f3ficas que \n\npromoveram o pensamento e a pol\u00edtica no per\u00edodo de maior progresso material, \n\nexpans\u00e3o de fronteiras territoriais e destrui\u00e7\u00e3o ambiental da hist\u00f3ria humana. \n\nConcomitantemente, a Modernidade estabeleceu a dupla separa\u00e7\u00e3o: \n\nhumanos e n\u00e3o humanos, a separa\u00e7\u00e3o entre o mundo natural e o mundo social, ?(...) \n\nos artigos da lei fundamental que diz respeito \u00e0 dupla separa\u00e7\u00e3o foram t\u00e3o bem \n\nredigidos que nos habituamos e a tomamos como uma dupla distin\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica? \n\n(LATOUR, 1994. p. 19). No mundo social, o l\u00f3cus do Humano, a Raz\u00e3o instrumental \n\n                                                 \n109\n\n Cadernos de Estudos. S\u00edtio do MAB. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mabnacional.org.br/publicacoes/index.html . Acesso em 21 de nov. de 2008. \n110\n\n S\u00edtio do MAB. Dispon\u00edvl em: http://www.mabnacional.org.br/ . Acesso em 21 de Nov. de 2008. \n111\n\n Id\u00e9ias Centrais do II Encontro Nacional do MAB. S\u00edtio do MAB. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.mabnacional.org.br/menu/ideias_encontro_nacional2.html . Acesso em 21 de Nov. de \n2008. \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/publicacoes/index.html\nhttp://www.mabnacional.org.br/\nhttp://www.mabnacional.org.br/menu/ideias_encontro_nacional2.html\n\n\n 126 \n\npassou a ser o substrato de uma Raz\u00e3o dominadora ap\u00f3s o encerramento do \n\nper\u00edodo her\u00f3ico das Revolu\u00e7\u00f5es oitocentistas\n112\n\n. \n\n A partir da catastr\u00f3fica era de guerras mundiais e da crise econ\u00f4mica da \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XX, esta raz\u00e3o opressora passou a ser criticada por uma \n\nnova e sintom\u00e1tica esp\u00e9cie de ?irracionalismo cr\u00edtico?, assim como pela corrente \n\nfrankfurtiana do Marxismo\n113\n\n. \n\n  Nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, o pensamento ocidental foi \n\ndominado por ideologias e correntes filos\u00f3ficas profundamente antiiluministas que \n\nrejeitam a Modernidade (como a Ideologia Neoliberal) ou a consideram ultrapassada \n\n(como a nova filosofia francesa\n114\n\n e a maioria das vertentes do p\u00f3s-modernismo). \n\nComo diria Latour: ?A modernidade muitas vezes \u00e9 definida atrav\u00e9s do humanismo. \n\nSeja para saudar o nascimento do homem ou para anunciar sua morte?. (LATOUR, \n\n1994. p. 19).  \n\n Santos (2004a) certamente n\u00e3o concordava com estas correntes, embora \n\ntenha adotado alguns conceitos que, provavelmente, t\u00eam origem deleuziana ou \n\nlatouriana. O eminente ge\u00f3grafo provavelmente concordaria com o professor S\u00e9rgio \n\nPaulo Rouanet, que afirma: \n\n(...) [a consci\u00eancia p\u00f3s-moderna] n\u00e3o tem raz\u00e3o em distanciar-se da pr\u00f3pria \nmodernidade. Pois ela representou (...) uma perda de liberdade, mas \ntamb\u00e9m um ganho em autonomia. Foi a modernidade que liberou for\u00e7as \nsociais que permitem ao homem organizar sua vida sem a san\u00e7\u00e3o religiosa \ne sem o peso da autoridade, por mais que ela tenha liberado, tamb\u00e9m, \nfor\u00e7as que procuram dobr\u00e1-lo a imperativos t\u00e9cnicos e funcionais que \ntendem a substituir o jugo da tradi\u00e7\u00e3o, pelo da reifica\u00e7\u00e3o (ROUANET, 1989, \np. 25). \n \n\n Tenham relev\u00e2ncia ou n\u00e3o, as correntes irracionalistas e neo-racionalistas da \n\natualidade concordam em uma quest\u00e3o, a Modernidade foi apropriada por um \n\nracionalismo instrumental autorit\u00e1rio e sufocante estabelecido em redes de poder \n\ndescentradas, interconectadas pelas institui\u00e7\u00f5es transnacionais hegem\u00f4nicas. \n\n                                                 \n112\n\n Refiro-me \u00e0s Revolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas que estabeleceram a hegemonia da Burguesia sobre \nas sociedades europ\u00e9ias e norte americana, configurando a hegemonia do sistema, ou modo, \ncapitalista de produ\u00e7\u00e3o nestas forma\u00e7\u00f5es sociais. \n113\n\n O pr\u00f3prio Marx, assim como Engels, criticava a Raz\u00e3o Instrumental Burguesa como \nfundamentalmente irracionalista. (vide A Mis\u00e9ria da Filosofia, Manuscritos Econ\u00f4mico-filos\u00f3ficos e O \nAnti-D\u00fcring), mas a critica de Adorno e Marcuse \u00e0 Modernidade aproxima-se mais do irracionalismo \nsofisticado de Foucault do que de Marx. \n114\n\n Uma esp\u00e9cie de nouvelle cousine na \u00e1rea da teoria do conhecimento.  \n\n\n\n 127 \n\nQuanto \u00e0 liberdade e \u00e0 s\u00e1bia raz\u00e3o cr\u00edtica, tornaram-se mat\u00e9ria de bate-papo de \n\nbotequim ou de teses engavetadas nas universidades e esquecidas. \n\n Os sonhos da Modernidade desaguaram na cruel realidade do apartheid \n\necon\u00f4mico e cultural ao som singelo de Andr\u00e9as Wallenweider e de Chico Science, \n\n?realitas crudelis, sed realitas\u201d, como diria Rosset parafraseando Lucr\u00e9cio. \n\n(ROSSET, 1989, p. 27). A conviv\u00eancia de tal conceito de Modernidade num mundo \n\ndescentrado e cruel tornou-se anacr\u00f4nica e universalmente indesej\u00e1vel, debate \n\nin\u00f3cuo entre neoliberais enrustidos e stalinistas travestidos, enfim, um paradoxo que \n\nbruxuleia sem nada mais iluminar. \n\n Por isto, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer instrumentos que sejam v\u00e1lidos para as \n\nsitua\u00e7\u00f5es concretas espec\u00edficas encontradas pelo pesquisador. O meio pelo qual \n\ncolocarei os agentes apresentados anteriormente em a\u00e7\u00e3o ter\u00e1 que ser permeado \n\npor procedimentos que permitam melhor aprender, ao mesmo tempo, as \n\nconstru\u00e7\u00f5es sociais das ci\u00eancias naturas e humanas.  \n\n\u00c9 preciso entender que os diferentes fatores envolvidos na trama trabalham \n\ncontinuamente para traduzir suas linguagens, seus problemas, suas identidades ou \n\nseus interesses, nas linguagens, problemas, identidades e interesses dos outros.  \n\n\u00c9 neste processo que as vis\u00f5es de mundo se constroem e se desconstroem e \n\nas identidades dos agentes s\u00e3o introduzidas nos conflitos que podem ser \n\nobservados. Assim, poderemos seguir o coro do processo concreto em sua \n\npoliss\u00eamica a\u00e7\u00e3o de translitera\u00e7\u00e3o, em que a lista dos indiv\u00edduos, grupos, ou objetos \n\ndefinidos por suas a\u00e7\u00f5es, assim como por suas propriedades, jamais \u00e9 vis\u00edvel como \n\num todo concomitante.  \n\nFicam, assim, manifestas as estrat\u00e9gias concorrentes, os jogos de poder, as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, as formas de mobiliza\u00e7\u00e3o e agenciamentos de interesses org\u00e2nicos \n\ndos agentes que s\u00e3o efetivamente os grupos significativos que se articulam na \n\nintriga do acontecimento. Desarticular todos os elementos do processo nos ajuda a \n\nreconstituir a trajet\u00f3ria dos que atuam na realidade concreta em estudo. \n\nO Coro - este elemento de composi\u00e7\u00e3o dram\u00e1tico que expressa o conjunto de \n\na\u00e7\u00f5es c\u00eanicas que n\u00e3o poderia ser praticado por um agente individual ou narrava \n\n\n\n 128 \n\npassagens de uma cena para outra, fazendo manifesta a transi\u00e7\u00e3o de imagens e \n\ncenas - traduzir\u00e1 aqui o espa\u00e7o onde poderemos visualizar a a\u00e7\u00e3o e contraposi\u00e7\u00e3o \n\ndos diferentes agentes separadamente apontados nas se\u00e7\u00f5es anteriores, numa \n\n\u00fanica cena de embates onde poderemos ter uma primeira proje\u00e7\u00e3o dos \n\nacontecimentos envolvidos neste contexto sublunar. \n\nNessa pantomima, as transterritorializa\u00e7\u00f5es que acontecem na Bacia do Rio \n\nUruguai reverberam as a\u00e7\u00f5es, num coro dissonante de interesses m\u00faltiplos no qual \n\nquem grita mais alto ou o que mais tem sonoridade \u00e9 o eco dos que est\u00e3o afinados \n\ncom os interesses do grande capital. \n\n As aves que mais alto gorjeiam s\u00e3o aquelas que t\u00eam menor controle sobre o \n\nterrit\u00f3rio. Elas ecoam as ilegalidades que s\u00e3o partes essenciais da forma\u00e7\u00e3o de \n\nvalor em \u00e9poca de crise estrutural da forma\u00e7\u00e3o de valor. \n\n As negociatas assim denunciadas s\u00e3o algo intr\u00ednseco ao sistema de \n\nmetabolismo social baseado na expans\u00e3o cont\u00ednua do capital. Elas s\u00e3o \n\nfundamentais para o capital desviar-se das resist\u00eancias que fazem com que a taxa \n\ngeral de lucros do sistema tenda a zero. N\u00e3o \u00e9 por acaso, portanto, que as \n\nirregularidades sejam comuns em empreendimentos como os aqui estudados e que \n\na sua divulga\u00e7\u00e3o seja uma das principais armas dos que resistem \u00e0 tend\u00eancia \n\nhegem\u00f4nica no processo. \n\n Iremos apresentar alguns processos nos quais as fric\u00e7\u00f5es foram mais \n\nintensas, gerando fatos notoriamente conhecidos, mas pouco estudados num \n\nambiente onde outros fluxos din\u00e2micos hegem\u00f4nicos est\u00e3o presentes. As licen\u00e7as \n\nambientais e a constru\u00e7\u00e3o de objetos t\u00e9cnicos e sua a\u00e7\u00f5es apresentam-se aqui \n\ncomo v\u00f3rtices onde m\u00faltiplos discursos e a\u00e7\u00f5es se coadunam, formando cen\u00e1rios \n\nintelig\u00edveis. \n\n No processo de constru\u00e7\u00e3o da barragem da usina de Campos Novos, a \n\ntibieza terceirizadora na escolha dos fornecedores e a busca de pre\u00e7os de ocasi\u00e3o \n\npor parte dos construtores levaram a inusitada rachadura e ruptura de v\u00e1rios pontos \n\nnos t\u00faneis de barragem da referida UHE (Figura: 27).  \n\n\n\n 129 \n\nEste fato foi denunciado pelo MAB, por outros movimentos sociais e pela \n\nAPREMAVI, como evid\u00eancia da improbidade da concession\u00e1ria envolvida na \n\nconstru\u00e7\u00e3o e da pouca confiabilidade deste tipo de obra. Mas a Construtora \n\nCamargo Correia, respons\u00e1vel pela obra, ap\u00f3s a reforma dos t\u00faneis, garantiu que \n\nn\u00e3o ocorreriam preju\u00edzos sociais ou ambientais e, ainda, que a construtora dever\u00e1 \n\nser ressarcida pela reforma que se viu obrigada a empreender\n115\n\n. \n\n Outro tipo de ?irregularidade?\n116\n\n denunciada pelo gorjeio dos p\u00e1ssaros da \n\nresist\u00eancia que teve importantes desdobramentos, transformada em ato manifesto \n\nno cen\u00e1rio midi\u00e1tico, deu-se no processo de concess\u00e3o da Licen\u00e7a Ambiental \n\n(RIMA) para a barragem da UHE de Barra Grande\n117\n\n. \n\n A solu\u00e7\u00e3o institucional encontrada para desatar o imbr\u00f3glio foi a interven\u00e7\u00e3o \n\ndo MPF que, atrav\u00e9s de um Termo de compromisso,\n118\n\n deu ensejo a perman\u00eancia \n\nem opera\u00e7\u00e3o da UHE de Barra Grande.  \n\nEste Termo dispunha que, dadas \u00e0s compet\u00eancias do Poder P\u00fablico e, \n\nespecificamente, do MME, do MPF e do IBAMA, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira e \n\nas Resolu\u00e7\u00f5es n\u00b0s 01/86, 06/87 e 237/97 do CONAMA, os empreendimentos de \n\nsignificativo impacto ambiental dever\u00e3o manter unidades de conserva\u00e7\u00e3o como \n\nregulamentado pelo Decreto n\u00ba 4.340, de 22 de agosto de 2002, e que, conhecido o \n\nEstudo de Invent\u00e1rio Hidrel\u00e9trico elaborado entre 1978 e 1981, aprovado pelo extinto \n\nDepartamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE) e sua atualiza\u00e7\u00e3o, \"a \n\n                                                 \n115\n\n Campos Novos deve operar s\u00f3 em 2007. S\u00edtio Hemoroteca do Instituto de Eletrot\u00e9cnica e \nEnergia, 28 de Nov. de 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://infoener.iee.usp.br/infoener/hemeroteca/imagens/99258.htm . Acesso em 06 de dez. de 2008. \n116\n\n J\u00e1 que regularidade deveria ser o adjetivo para procedimentos que fazem parte do cotidiano das \ngrandes corpora\u00e7\u00f5es e dos gabinetes estatais. \n117\n\n Barra Grande: uma obra, mil problemas. S\u00edtio Eletrosul, 30 de nov. de 2004. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.eletrosul.gov.br/gdi/gdi/index.php?pg=cl_abre&amp;cd=gihagh89%7DWbd. Acesso em \n06/09/2007 e PRIZIBISCZKI, Cristiane, Um erro aqui, uma hidrel\u00e9trica acol\u00e1. S\u00edtio do O Eco, 02 de \nfev. de 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.oeco.com.br/reportagens/37-reportagens/19816-um-erro-\naqui-uma-hidreletrica-acola. Acesso em 06 de dez. de 2008. \n118\n\n \"Termo de Compromisso que entre si firmam o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos \nRecursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 IBAMA, a Energ\u00e9tica Barra Grande S.A. \u2013 BAESA, o Minist\u00e9rio de \nMinas e Energia \u2013 MME, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 MMA, a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o - AGU e \no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \u2013 MPF, objetivando dar continuidade ao processo de licenciamento \nambiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Barra Grande, bem como o estabelecimento de \ndiretrizes gerais para a elabora\u00e7\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia para a Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada dos \nAproveitamentos Hidrel\u00e9tricos localizados na Bacia do Rio Uruguai\", assinado em Bras\u00edlia, 15 de \nsetembro de 2004. Dispon\u00edvel em: http://4ccr.pgr.mpf.gov.br/atuacao-do-mpf/tac-\nprocedimentos/docs_tacs/integra_tacs/TAC%20ENERGIA%20-\n%20APH%20BARRA%20GRANDE.pdf . Acesso em 06 de set. de 2007. \n\nhttp://infoener.iee.usp.br/infoener/hemeroteca/imagens/99258.htm\nhttp://www.eletrosul.gov.br/gdi/gdi/index.php?pg=cl_abre&amp;cd=gihagh89%7DWbd\nhttp://www.oeco.com.br/reportagens/37-reportagens/19816-um-erro-aqui-uma-hidreletrica-acola\nhttp://www.oeco.com.br/reportagens/37-reportagens/19816-um-erro-aqui-uma-hidreletrica-acola\nhttp://4ccr.pgr.mpf.gov.br/atuacao-do-mpf/tac-procedimentos/docs_tacs/integra_tacs/TAC%20ENERGIA%20-%20APH%20BARRA%20GRANDE.pdf\nhttp://4ccr.pgr.mpf.gov.br/atuacao-do-mpf/tac-procedimentos/docs_tacs/integra_tacs/TAC%20ENERGIA%20-%20APH%20BARRA%20GRANDE.pdf\nhttp://4ccr.pgr.mpf.gov.br/atuacao-do-mpf/tac-procedimentos/docs_tacs/integra_tacs/TAC%20ENERGIA%20-%20APH%20BARRA%20GRANDE.pdf\n\n\n 130 \n\nimport\u00e2ncia de se identificar e avaliar os efeitos sin\u00e9rgicos e cumulativos resultantes \n\ndos impactos ocasionados pelo conjunto dos aproveitamentos em planejamento, \n\nconstru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o situados em uma mesma bacia hidrogr\u00e1fica\"\n119\n\n e o interesse \n\np\u00fablico da obra, a BAESA tem obriga\u00e7\u00e3o de estabelecer as condi\u00e7\u00f5es  para o \n\nfuncionamento adequado da Hidrel\u00e9trico de Barra Grande, bem como dos \n\nprogramas e a\u00e7\u00f5es que minimizem e compensem os impactos ambientais \n\nocasionados pelo empreendimento, j\u00e1 que n\u00e3o foi mencionado no Estudo de \n\nImpacto Ambiental, nem nas inspe\u00e7\u00f5es realizadas pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\nrespons\u00e1veis, a presen\u00e7a de trechos de avan\u00e7ados est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o de \n\nfloresta ombr\u00f3fila mista prim\u00e1ria na \u00e1rea inundada pelo reservat\u00f3rio da usina. \n\n   Mais uma vez, destarte toda a resist\u00eancia que se lhe tenha oposto, toda a \n\niniquidade e irracionalidade demonstrada pela sua forma de opera\u00e7\u00e3o e \n\nconsequ\u00eancias, as UHEs de Barra Grande e Campos Novos est\u00e3o operando como \n\nse efetivamente assim o fosse, como se nada tivesse acontecido e a constru\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o destas grandes Usinas de gera\u00e7\u00e3o fossem isentas de problemas sociais e \n\nambientais.  \n\n Mais do que isto, fora alguns movimentos sociais e ONGs diretamente \n\nenvolvidos na luta de resist\u00eancia, para a grande e desinformada maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o, assim \u00e9. Poucos sabem que todas estas ?irregularidades?, fora muitas \n\noutras que n\u00e3o aparecem, obscurecidas sob o manto das trocas subterr\u00e2neas de \n\nfavores nos corredores e celulares do poder, sempre favorecem e, mais do que isto, \n\ninstrumentalizam ?normalmente? os grandes conglomerados e associa\u00e7\u00f5es \n\ncapitalistas.  \n\n J\u00e1 conhecemos o poder das grandes corpora\u00e7\u00f5es industriais, financeiras e do \n\nsetor energ\u00e9tico os quais controlam grande parte do territ\u00f3rio em que se desenrola \n\nnossa sequ\u00eancia de cenas. Empresas como a Tractebel/Suez, Alcoa, Bradesco, \n\nVale, Votorantim e a empreiteira Camargo Correia controlam n\u00e3o s\u00f3 a gera\u00e7\u00e3o e \n\nfornecimento de energia da regi\u00e3o e do pa\u00eds, mas partes substantivas do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico nacional. \n\n                                                 \n119\n\n Idem. \n\n\n\n 131 \n\n No entanto, o poder destes grandes oligop\u00f3lios n\u00e3o teria como ser mantido a \n\noperar se n\u00e3o existissem empresas mediadoras intermedi\u00e1rias, igualmente \n\n?monopolistas?\n120\n\n ou semi-monopolistas em seus setores. Empreiteiras de porte \n\nm\u00e9dio associadas \u00e0s grandes empreiteiras ou grandes empresas de consultoria e \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil s\u00e3o agentes que muitas vezes protagonizam a cena. \n\n \u00c9 o caso da ENGEVIX S.A - Estudos e projetos de engenharia. Este \u00e9 um \n\nagente que muitas vezes est\u00e1 por tr\u00e1s ou no centro de acontecimentos. Ela \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela consultoria que embasa muitos dos EIA-RIMA necess\u00e1rios para as \n\nautoriza\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o das UHEs, ao mesmo tempo em que o \u00e9 tamb\u00e9m por \n\nv\u00e1rios est\u00e1gios da constru\u00e7\u00e3o destas mesmas UHEs. \n\nSe consultarmos o site da ENGEVIX, poderemos ter id\u00e9ia da enorme \n\nquantidade de obras de engenharia hidroenerg\u00e9tica nas quais ela p\u00f5e sua \n\nchancela\n121\n\n. \n\nSe cruzarmos as informa\u00e7\u00f5es desta lista com o fato de que v\u00e1rias destas \n\nhidrel\u00e9tricas da Bacia do Rio Uruguai foram objeto de consultoria pela mesma \n\nEngevix nos relat\u00f3rios que embasam as Licen\u00e7as Ambientais das UHEs, \n\nfecharemos o circuito dos procedimentos de que necessitam os grandes \n\nconglomerados que protagonizam a trama. \n\nA resist\u00eancia a toda esta intrincada rede de a\u00e7\u00f5es e interesses dos grandes \n\npropriet\u00e1rios nasceu quando ela ainda operava com intensa intermedia\u00e7\u00e3o estatal. \n\nNas obras de Machadinho e It\u00e1 as popula\u00e7\u00f5es atingidas adotaram dois complexos \n\nde atitudes/puls\u00f5es/vis\u00f5es de mundos contradit\u00f3rios, formando-se dois grupos \n\nidentific\u00e1veis pelas suas diferentes vis\u00f5es do que representa a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\ngrande UHE no seu antigo territ\u00f3rio de conviv\u00eancia. \n\nAssim como se formou um duro movimento de resist\u00eancia aos \n\nempreendimentos de Machadinho e It\u00e1, personificado pelo CRAB\n122\n\n, que mais tarde \n\n                                                 \n120\n\n Melhor seria utilizar os termos ?oligopolistas? ou semi-monopolistas, mas estes n\u00e3o s\u00e3o os termos \ncorrentemente usados pela literatura. O segundo deles \u00e9 por vezes utilizado por M\u00e9sz\u00e1ros (2002). \n121\n\n  Para conhecer a lista completa das obras nas quais a ENGEVIX est\u00e1 envolvida, acesse: \nhttp://www.firbtools.com/engevix/pub/Menu.asp?Drop=2&amp;Idioma=1&amp;Projeto=ProjetoGerenciamento&amp;I\nDProjeto=17 . Acesso em 07 de dez. de 2008. \n122 \n\nSobre as lutas e outras a\u00e7\u00f5es do CRAB, obter em: Peixer (1993, p. 110 - 114); Reis (1998, p. 50 - \n60). \n\nhttp://www.firbtools.com/engevix/pub/Menu.asp?Drop=2&amp;Idioma=1&amp;Projeto=ProjetoGerenciamento&amp;IDProjeto=17\nhttp://www.firbtools.com/engevix/pub/Menu.asp?Drop=2&amp;Idioma=1&amp;Projeto=ProjetoGerenciamento&amp;IDProjeto=17\n\n\n 132 \n\nseria um dos componentes mais importantes na forma\u00e7\u00e3o do MAB, formou-se \n\ntamb\u00e9m uma ?Identidade de benefici\u00e1rio? entre os habitantes da It\u00e1 reconstru\u00edda \n\nacima do reservat\u00f3rio, bem como entre alguns dos ?atingidos diretos? que preferiram \n\nnegociar diretamente com as empresas realizando reassentamentos individuais. \n\nEsta identidade de benefici\u00e1rio, estudada em minha disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado\n123\n\n, vem se estendendo, seja em It\u00e1 e Machadinho, como em Campos \n\nNovos, Foz do Chapec\u00f3, Monjolinho ou Barra Grande, pela maioria daqueles que \n\ncontinuam optando por realizar reassentamentos individuais. Sutilmente ela continua \n\nmantendo-se em cena, subsidiando a subjetividade capital\u00edstica e legitimando os \n\ndiscursos e a\u00e7\u00f5es do capital.          \n\n   Entrementes, o CRAB, express\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o daqueles que decidiram \n\nresistir aos desmandos associados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das UHEs de Machadinho e \n\nIt\u00e1, conquistava v\u00e1rios avan\u00e7os na defesa dos interesses dos atingidos. \n\nAo MAB, que reuniu o CRAB a outros movimentos de atingidos de barragens \n\ndo pa\u00eds, coube o papel de continuar a trajet\u00f3ria deste vitorioso movimento em n\u00edvel \n\nnacional e internacional. \n\nSuas a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia v\u00e3o desde as manifesta\u00e7\u00f5es mais corriqueiras, \n\npassando por mobiliza\u00e7\u00f5es mais complexas, at\u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de \n\nforma\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, assessoramento jur\u00eddico, estudos sobre as quest\u00f5es \n\nrelacionadas aos aproveitamentos hidrel\u00e9tricos, a matriz energ\u00e9tica e suas \n\nconsequ\u00eancias, assim como organiza\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o por conquistas \n\ndos atingidos em todo o Brasil, como pode ser aferido no site da organiza\u00e7\u00e3o\n124\n\n. \n\nAlgumas ONGs apresentadas anteriormente tamb\u00e9m t\u00eam tido papel \n\ndestacado na resist\u00eancia e na den\u00fancia dos desmandos associados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\ndas UHEs da Bacia do Rio Uruguai, assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atingida e amparo ao \n\nmeio ambiente\n125\n\n.  \n\n                                                 \n123\n\n Ver Peixer (1993, p. 121 - 124;\n \nEsp\u00edndola (1998, 118/119) e Foga\u00e7a, (2004, p. 69). \n\n124\n S\u00edtio do MAB, dispon\u00edvel em: http://www.mabnacional.org.br/. Acesso em 23 de Nov. de 2008. \n\n125\n Algumas Ong's que se destacam por sua a\u00e7\u00e3o de defesa ambiental e social podem ser acessadas \n\nnos seguintes endere\u00e7os:  http://www.ecoeacao.com.br/index.php?option=com_frontpage&amp;Itemid=1 \nhttp://www.inga.org.br/aai/index.html  http://www.natbrasil.org.br/Docs/cartilha_rio_uruguai.html, \nhttp://www.apremavi.org.br/ . Acesso em 23 de Nov. de 2008. \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/\nhttp://www.ecoeacao.com.br/index.php?option=com_frontpage&amp;Itemid=1\nhttp://www.inga.org.br/aai/index.html\nhttp://www.natbrasil.org.br/Docs/cartilha_rio_uruguai.html\nhttp://www.apremavi.org.br/\n\n\n 133 \n\nA tenacidade com que estes agentes v\u00eam defendendo seus direitos e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios e ambientes origin\u00e1rios tem incentivado os poderes \n\nhegem\u00f4nicos a contrapor-lhes toda a sua gama de estratagemas, que v\u00e3o desde as \n\ntentativas de coopta\u00e7\u00e3o, propaganda e desinforma\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a repress\u00e3o e \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais e organiza\u00e7\u00f5es, al\u00e9m das pessoas neles \n\nenvolvidos. \n\nUma das a\u00e7\u00f5es mais comuns \u00e9 o processo judicial contra os indiv\u00edduos \n\nparticipantes e manifestantes destes movimentos e organiza\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m o \n\nn\u00e3o cumprimento de acordos com meeiros, arrendat\u00e1rios, e outros camp\u00f4nios que \n\nparticipem do MAB, al\u00e9m da repress\u00e3o aos protestos e ocupa\u00e7\u00f5es\n126\n\n.  \n\nEm algumas situa\u00e7\u00f5es, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o de extrema viol\u00eancia ou irracionalidade, \n\ncomo no caso em que a pol\u00edcia invadiu as casas de v\u00e1rias fam\u00edlias de agricultores \n\natingidos no munic\u00edpio de Campos Novos sem informar-lhes o real motivo da \n\ndilig\u00eancia e consequente encarceramento, levando a rodo o filho de um dos \n\ncamponeses de apenas 7 anos de idade, sob a justificativa p\u00edfia da manuten\u00e7\u00e3o da \n\nordem\n127\n\n. \n\nEm meio a tudo isto, a plat\u00e9ia, a popula\u00e7\u00e3o em geral, como Xerxes na batalha \n\nde mesmo nome, assiste, extasiada pela ilus\u00e3o e sem poder de rea\u00e7\u00e3o, seus \n\nproventos serem devorados pelos mesmos agentes que dominam o territ\u00f3rio c\u00eanico \n\nem quest\u00e3o. \n\nA Crise do Apag\u00e3o energ\u00e9tico de 2001 e o aumento das tarifas s\u00e3o tristes \n\nexemplos disto. Em vez de desacreditar a estrat\u00e9gia neoconservadora de gest\u00e3o da \n\nenergia, esta crise acabou dando oportunidade para uma sutil espolia\u00e7\u00e3o realizada \n\npelos grandes conglomerados energ\u00e9ticos, eletrointensivos, financeiros e \n\nimobili\u00e1rios. Um complicado vai e vem de tarifas e liminares acabaram por fixar um \n\nsistema de cobran\u00e7as que \u00e9 um dos maiores paradoxos econ\u00f4mico-fiscais do \n\n                                                 \n126\n\n S\u00edtio do Poder Judici\u00e1rio de Santa Catarina, 16 de out. de 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.tj.sc.gov.br/resenha/0310/031016.htm .  Acesso em 23 de nov. de 2008. \n127\n\n Criminaliza\u00e7\u00e3o atinge militantes da luta contra as barragens. S\u00edtio Conselho Indigenista \nMission\u00e1rio, 16 de dez. de 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cimi.org.br/?system=news&amp;action=read&amp;id=1620&amp;eid=142. Acesso em 23 de Nov. de \n2008. \n\nhttp://www.tj.sc.gov.br/resenha/0310/031016.htm\nhttp://www.cimi.org.br/?system=news&amp;action=read&amp;id=1620&amp;eid=142\n\n\n 134 \n\nmundo e aflige a maioria dos consumidores do pa\u00eds, o que nos diz muito sobre o \n\nmodelo energ\u00e9tico por ele adotado.  \n\nUma popula\u00e7\u00e3o com poder aquisitivo relativamente baixo paga a 5\u00aa maior \n\ntarifa de energia do mundo, em m\u00e9dia 12 (doze) vezes mais do que pagam as \n\ngrandes corpora\u00e7\u00f5es consumidoras como a Alcoa, a qual paga R$ 0,045 por Kw/h, \n\nou como a Vale do Rio Doce, que paga R$ 0,033 por Kw/h, enquanto as fam\u00edlias \n\nbrasileiras pagam entre R$ 0,30 e R$ 0,60 por Kw/h\n128\n\n. Esta desigualdade \u00e9 ainda \n\nmais manifesta ao sabermos que as grandes ind\u00fastrias, privilegiadas com tais tarifas \n\nirris\u00f3rias, consomem mais de 50% do total da energia oferecida para consumo no \n\npa\u00eds. \n\nA popula\u00e7\u00e3o em geral, a plat\u00e9ia fora das \u00e1reas atingidas pelas barragens, n\u00e3o \n\nentende o conte\u00fado desta pantomima nem o papel de seus agentes; \u00e9 mantida \n\ndesinformada n\u00e3o s\u00f3 sobre a forma como \u00e9 lesada economicamente frente \u00e0s \n\ncorpora\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m dos procedimentos sociais e da propaganda institucional \n\ndas empresas e cons\u00f3rcios, assim como a atua\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel da m\u00eddia em geral no \n\npano de fundo, tem grande participa\u00e7\u00e3o nesta atmosfera entorpecente. \n\nH\u00e1 um folheto distribu\u00eddo pelo cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pela UHE de Barra \n\nGrande, a Baesa, um texto simples e singelo, que sintetiza a propaganda \n\nobscurantista dos cons\u00f3rcios. \n\nCom textos de menos de 10 (dez) linhas ricamente ilustrados, o panfleto inicia \n\ncom o discurso do progresso, mostrando a \"grandiosidade do empreendimento\"\n129\n\n, \n\nas \"contribui\u00e7\u00f5es da Baesa [para] o desenvolvimento socioecon\u00f4mico proporcionado \n\n\u00e0 regi\u00e3o\", assim como o repasse \"a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o financeira, [de] um \n\nmontante aproximado de R$ 500 mil para os nove munic\u00edpios de sua \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia - Anita Garibaldi, Cerro Negro, Campo Belo do Sul, Cap\u00e3o Alto e \n\nLages, em Santa Catarina; e Pinhal da Serra, Esmeralda, Vacaria e Bom Jesus, no \n\nRio Grande do Sul\" . Esses \"royalites\" s\u00e3o dotados como verbas para o \n\n                                                 \n128\n\n Atingidos por barragens denunciam que modelo de energia favorece transnacionais. S\u00edtio \ndo MAB, 11 de mar\u00e7o de 2008. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.mabnacional.org.br/noticias/110308_energia.html. Acesso em 05 de out. de 2008 e Jornal \nimpresso Voz Oper\u00e1ria, setembro de 2007. \n129\n\n Baesa - Usina Hidrel\u00e9trica de Barra Grande - Informe Comercial. Os trechos entre aspas dos \npr\u00f3ximos 4 (quatro) par\u00e1grafos s\u00e3o do mesmo folheto propagand\u00edstico. \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/noticias/110308_energia.html\n\n\n 135 \n\ndesenvolvimento dos munic\u00edpios, sendo lembrado pelas autoridades locais e pela \n\nm\u00eddia como fator ben\u00e9fico e progressista ligado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das grandes UHEs. \n\nMas n\u00e3o se conhecem os benef\u00edcios que eles por ventura alguma vez j\u00e1 tenham \n\ntrazido aos atingidos.  \n\nEm seguida, o panfleto desencadeia o discurso legitimador da identidade de \n\nbenefici\u00e1rio, mostrando os benef\u00edcios da \"vida nova para as fam\u00edlias\" dados pela \n\nreloca\u00e7\u00e3o e \"as novas op\u00e7\u00f5es de renda para a popula\u00e7\u00e3o\" que seus programas de \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o de renda dos relocados proporcionam, programas que s\u00e3o \n\nestabelecidos por lei, n\u00e3o s\u00e3o d\u00e1divas da empresa. \n\nNas suas \u00faltimas tr\u00eas p\u00e1ginas, o panfleto encerra sua vis\u00e3o paradis\u00edaca do \n\nempreendimento, apresentando as contribui\u00e7\u00f5es da Baesa para a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, da Hist\u00f3ria e do esp\u00edrito comunit\u00e1rio. \n\nA propaganda lembra que a empresa [realiza] \"obras de saneamento \n\nambiental para evitar a contamina\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, aplica\u00e7\u00e3o de recursos \n\nem unidades de conserva\u00e7\u00e3o, plantio de 1 milh\u00e3o de mudas no entorno do \n\nempreendimento at\u00e9 2013, al\u00e9m de outras a\u00e7\u00f5es ambientais\", esquecendo-se de \n\nque estas obras e destina\u00e7\u00f5es de recursos s\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es determinadas por lei e de \n\nque o \" plantio de 1 milh\u00e3o de mudas\" \u00e9 parte das penalidades de compensa\u00e7\u00e3o a \n\nque teve que se submeter atrav\u00e9s de um Termo de Compromisso, ap\u00f3s ter \n\ndestru\u00eddo trechos substanciais de mata atl\u00e2ntica e de arauc\u00e1rias em estado \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o por meio de uma fraude do RIMA que permitiu a sua \n\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o. \n\nO panfleto afirma, ainda, que a constru\u00e7\u00e3o da UHE de \"Barra Grande \n\nrevigorou o sentimento de identidade do povo da Serra Catarinense e Serra Ga\u00facha\" \n\ne que o cons\u00f3rcio respons\u00e1vel atua em parcerias, em \"atua\u00e7\u00e3o conjunta e \n\npermanente\" com \"entidades representativas e de relevante atua\u00e7\u00e3o, como o \n\nInstituto Guga Kuerten, Epagri/SC, Emater/RS, SEBRAE/SC, Instituto Alcoa [!], \n\nInstituto Camargo Corr\u00eaa [!!], (...), prefeituras municipais, entre outras\", mas olvida \n\nque o lago do reservat\u00f3rio e seus entornos destru\u00edram a paisagem original, os la\u00e7os \n\ncomunit\u00e1rios e a mem\u00f3ria dos povos da regi\u00e3o.  \n\n\n\n 136 \n\nN\u00e3o bastassem essas perdas irrepar\u00e1veis, os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos da regi\u00e3o \n\ntamb\u00e9m sofreram com essas mudan\u00e7as territoriais profundas. Foram \n\ndescaracterizados, totalmente perdidos, quando n\u00e3o ignorados por n\u00e3o existirem \n\nvest\u00edgios de superf\u00edcie que evidenciassem sua exist\u00eancia, ocasionando a perda da \n\nmem\u00f3ria arqueol\u00f3gica e paisag\u00edstica de todos os elementos humanos e naturais do \n\nentorno da barragem, dificultando, assim, uma melhor compreens\u00e3o sobre a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de comunidades humanas arcaicas do espa\u00e7o em quest\u00e3o.  \n\nA execu\u00e7\u00e3o do empreendimento hidroel\u00e9trico no munic\u00edpio de It\u00e1 \n\ndesterritorializou e reterritorializou compulsoriamente as comunidades e indiv\u00edduos \n\nque viviam na regi\u00e3o, substituindo seus usos, est\u00f3rias e mem\u00f3rias origin\u00e1rias \n\ngenu\u00ednas por \"tradi\u00e7\u00f5es, festas, paisagens, lendas, religiosidade, artesanato, \n\ngastronomia, vestu\u00e1rio e tra\u00e7os arquitet\u00f4nicos\" empalhados em museus, \"livros, \n\nfilmes, fotografias e estudos arqueol\u00f3gicos [que] possibilitaram registrar\" estes \n\naspectos culturais, Realizaram, enfim, todo um circuito de transterritorializa\u00e7\u00f5es que \n\nafetou todo um grupamento s\u00f3cio-territorial. \n\nEnquanto isto, o respeit\u00e1vel p\u00fablico jacta-se por agora poder ver e assistir a \n\numa cultura empalhada, como faz com os animais empalhados dos museus, em vez \n\nde contar com a concretude de uma cultura viva em seu dia-a- dia...  \n\nOs poderes de Estado, em suas esferas federal, estadual e municipal, \n\noficialmente relegados ao papel de reguladores, continuam participando ativamente \n\nde todo o desenrolar destes atos. O Governo Federal atua atrav\u00e9s de seus \n\nminist\u00e9rios, principalmente o das MME e MMA, seja pelo planejamento estrat\u00e9gico\n130\n\n \n\ne implementa\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es do Banco Mundial\n131\n\n para o setor. Mas atua \n\ntamb\u00e9m o Minist\u00e9rio P\u00fablico, pelas suas esferas federal e estadual, intermediando \n\nquest\u00f5es litigiosas e compensando danos irrepar\u00e1veis. Penalizando o capital, mas \n\npermitindo-lhe reproduzir-se sobre novas bases, continuando ali seu moto-perp\u00e9tuo \n\n                                                 \n130\n\n Manual de Invent\u00e1rio Hidroel\u00e9trico de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, ed. 2007. S\u00edtio do Minist\u00e9rio de \nMinas e Energia- Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento Energ\u00e9tico, 12 de outubro de 2007. \nDispon\u00edvel em:  \nhttp://www.mme.gov.br/site/news/detail.do;jsessionid=13017C9C8391253C8B64CEF6411F9B3C?ne\nwsId=14630. Acesso em 12 de out. de 2008. \n131\n\nS\u00edtio do MME. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474\nA87EA1BF8398?channelId=16195.  Acesso em 12 de out. de 2008. \n\nhttp://www.mme.gov.br/site/news/detail.do;jsessionid=13017C9C8391253C8B64CEF6411F9B3C?newsId=14630\nhttp://www.mme.gov.br/site/news/detail.do;jsessionid=13017C9C8391253C8B64CEF6411F9B3C?newsId=14630\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\n\n\n 137 \n\nde explora\u00e7\u00e3o sem peias, como nos demais epis\u00f3dios em que o MP obriga os outros \n\nagentes a termos de compromissos e TACs. \n\nO capital, rela\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o que permeia todas as outras rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais das forma\u00e7\u00f5es sociais contempor\u00e2neas, \u00e9, mais uma vez, o protagonista \n\nprincipal desta representa\u00e7\u00e3o/concreta e, como sempre, seu benefici\u00e1rio maior. \n\nO Coro se completa com uma representa\u00e7\u00e3o do capital minimalista e a \n\nexpress\u00e3o suprema do \"capitalismo organizado\"\n132\n\n. \n\nPor um lado, as empresas barrageiras realizam sua apari\u00e7\u00e3o sazonal, assim \n\ncomo parte de sua m\u00e3o-de-obra, que enche a regi\u00e3o com canteiros e impressiona as \n\nestat\u00edsticas, sempre durante a fase de constru\u00e7\u00e3o de cada uma das barragens da \n\nregi\u00e3o, desaparecendo como num passe de magia t\u00e3o logo a hidrel\u00e9trica esteja \n\npronta para funcionamento. \n\nS\u00e3o empresas que sobrevivem de forma um tanto prec\u00e1ria e contratam m\u00e3o-\n\nde-obra t\u00e3o precarizada quanto elas. Vivem pulando de barragem em barragem, \n\naproveitando as oportunidades de pequenas obras que mantenham o funcionamento \n\nda empresa e as oportunidades de explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, os dois lados da \n\nrela\u00e7\u00e3o de capital a\u00ed se coadunam, o que as fazem ser uma express\u00e3o de como o \n\npequeno capital sobrevive nos interst\u00edcios dos empreendimentos do grande capital.  \n\nPor \u00faltimo, agindo como emin\u00eancia parda de toda esta opereta no sentido de \n\ncoordenar as a\u00e7\u00f5es do Estado brasileiro, consubstanciadas no PAC, aos interesses \n\ne a\u00e7\u00f5es dos cons\u00f3rcios diante dos novos \u00f3bices sociais e ambientais surgidos no \n\nBrasil nos \u00faltimos anos, sobressai o Banco Mundial, que, por meio de um relat\u00f3rio \n\ndirigido especificamente para as quest\u00f5es ligadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas no \n\nBrasil, procura estabelecer as regras sobre as quais se dever\u00e3o dar os \n\nempreendimentos hidroel\u00e9tricos daqui por diante. \n\nA a\u00e7\u00e3o do Banco Mundial ser\u00e1 analisada com maior \u00eanfase no terceiro \n\ncap\u00edtulo. Por hora vale saber que o Coro dos agentes que contracenam na Bacia do \n\nRio Uruguai, e em outras bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras cujos aproveitamentos \n\nhidrel\u00e9tricos est\u00e3o sendo transformados em UHEs, ecoou de tal forma sobre as \n\n                                                 \n132 \n\nDenomina\u00e7\u00e3o proveniente de te\u00f3ricos da Escola de Frankfurt. \n\n\n\n 138 \n\ninst\u00e2ncias superiores de controle do capital que se mostrou necess\u00e1rio realizar um \n\nestudo espec\u00edfico com proposi\u00e7\u00f5es para os problemas brasileiros por parte do \n\nmesmo Banco Mundial que estabelece regras para as quest\u00f5es agr\u00edcolas, \n\nfinanceiras e energ\u00e9ticas de todos os pa\u00edses perif\u00e9ricos, \n\nTamb\u00e9m obscurecida pela ladainha do coro, \u00e9 a a\u00e7\u00e3o do BNDES, que \n\nfinancia as empresas componentes dos cons\u00f3rcios com linhas de cr\u00e9dito que ele, \n\ncomo facilitador de transa\u00e7\u00f5es financeiras, adquire no mercado financeiro \n\ninternacional e repassa para estas empresas as quais, em tese, pagam a d\u00edvida \n\natrav\u00e9s de m\u00f3dicas presta\u00e7\u00f5es junto \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira. As verbas s\u00e3o dirigidas \n\ntanto para empresas individuais\n133\n\n como para empreendimentos ou conjunto de \n\nempreendimentos, como no caso das PCHs\n134\n\n. \n\nAssim, para um banco que tem a miss\u00e3o de \"promover o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e competitivo da economia brasileira, com gera\u00e7\u00e3o de emprego e \n\nredu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais e regionais\"\n135\n\n, o BNDES n\u00e3o parece estar no \n\ncen\u00e1rio correto. \n\nFinanciar barragens que apresentam grandes riscos sociais e ambientais para \n\na forma\u00e7\u00e3o social brasileira e leil\u00f5es para compra de infrestruturra estatal por parte \n\nde empresas privadas transnacionais e grandes conglomerados finaceiro-indutriais \n\nbrasileiros n\u00e3o deveria ser procedimento do BNDES, se formos acreditar na sua \n\npropaganda institucional.  \n\nAs rachaduras dos t\u00faneis de barramento da barragem de Campos Novos; a \n\nfraude no RIMA para a opera\u00e7\u00e3o da barragem de Barra Grande; os Termos de \n\nCompromisso e TACs estabelecidos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico; a hegemonia das \n\ngrandes corpora\u00e7\u00f5es sobre a gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia conseguida por \n\nmeio n\u00e3o s\u00f3 de suas opera\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, mas atrav\u00e9s do estabelecimento em \n\ncomunidades atingidas por suas barragens da Identidade de Benefici\u00e1rios; a \n\n                                                 \n133\n\n BARBOZA, H\u00e9lio. Suez obt\u00e9m recursos do BNDES para usina do Estreito. S\u00edtio Portal Exame, \n02 de abril de 2008. Dispon\u00edvel em: http://portalexame.abril.com.br/ae/economia/m0156029.html. \n\nAcesso em 12 de out. de 2008. \n134\n\n BNDES aprova financiamento de R$ 170 milh\u00f5es para hidrel\u00e9trica de Monjolinho (RS). S\u00edtio \ndo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior, 13 de janeiro de 2007. Dispon\u00edvel \nem: http://www.bndes.gov.br/noticias/2007/not263_07.asp. Acesso em 12 de out. de 2008. \n135\n\n S\u00edtio do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.bndes.gov.br/empresa/default.asp. Acesso em 12 de out. de 2008. \n \n\nhttp://portalexame.abril.com.br/ae/economia/m0156029.html\nhttp://www.bndes.gov.br/noticias/2007/not263_07.asp\nhttp://www.bndes.gov.br/empresa/default.asp\n\n\n 139 \n\nresist\u00eancia e as conquistas do CRAB, a a\u00e7\u00e3o subsequente do MAB e as a\u00e7\u00f5es de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das ONGs; assim como os processos judiciais de ativistas, as tarifas de \n\nenergia para a popula\u00e7\u00e3o e para as ind\u00fastrias; as a\u00e7\u00f5es de coopta\u00e7\u00e3o dos \n\ncons\u00f3rcios; a coniv\u00eancia das inst\u00e2ncias municipais, estaduais e federal; a a\u00e7\u00e3o \n\noportunista de empresas como as que praticam atividades barrageiras; a a\u00e7\u00e3o do \n\nBanco Mundial na normatiza\u00e7\u00e3o e do BNDEs no financiamento das obras; \n\nconstituem juntos um canto coral dissonante e paradoxal, que pode ludibriar a \n\ncompreens\u00e3o do fen\u00f4meno. Por isto, foi necess\u00e1rio salient\u00e1-lo aqui, no final da \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos agentes onde ele certamente encontrar\u00e1 maior resson\u00e2ncia para \n\navisar-nos dos riscos da presente empreitada. \n\n\n\n 140 \n\n3. DIN\u00c2MICA ESPA\u00c7O/TEMPORAL NA BACIA DO RIO URUGUAI \n \n\n(...) os homens est\u00e3o mais parecidos com seu tempo do que \ncom seus pais. \n                                                                                Guy Debord \n\n \n\n3.1 A DIMENS\u00c3O ESPACIAL \n\n A maioria dos estudos realizados para dar conta da natureza dos problemas \n\nadvindos de barragens e, por consequ\u00eancia, de reloca\u00e7\u00f5es, foram feitos por t\u00e9cnicos \n\ndas pr\u00f3prias empresas que realizam o empreendimento, ou de empresas a elas \n\nassociadas de alguma forma. Desta forma, s\u00e3o estudos que priorizam aspectos \n\nespec\u00edficos, problemas pontuais que devem ser ?sanados? para n\u00e3o atrapalhar o \n\ncronograma das obras. Como observa Tuan:  \n\nOs planejadores profissionais, com sua necessidade urgente de agir, \napressam demais a produ\u00e7\u00e3o de modelos e invent\u00e1rios. Por sua vez, o leigo \naceita sem muita hesita\u00e7\u00e3o, dos planejadores carism\u00e1ticos e dos \npropagandistas, slogan sobre o meio ambiente que tenha recebido por \ninterm\u00e9dio da m\u00eddia, esquecendo-se facilmente da rica informa\u00e7\u00e3o derivada \nda experi\u00eancia, da qual dependem estas abstra\u00e7\u00f5es (TUAN 1983, p. 07). \n\n \n\n S\u00f3 recentemente, h\u00e1 cerca de duas d\u00e9cadas, come\u00e7aram a ser realizadas \n\npesquisas acad\u00eamicas, na sua maioria, por antrop\u00f3logos e soci\u00f3logos que, em \n\ngeral, contemplaram apenas parcialmente a quest\u00e3o espacial. O processo de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o espacial e, nele, as transterritorializa\u00e7\u00f5es impostas por conflu\u00eancias \n\nde interesses \u00e9 um rico manancial que deve ser investigado com maior abrang\u00eancia \n\ne \u00eanfase na sua cientificidade, capaz de dialogar com \u00e1reas afins. Faz-se ent\u00e3o \n\nnecess\u00e1rio aumentar este leque com a inser\u00e7\u00e3o de cientistas especializados em \n\noutras \u00e1reas do conhecimento. \n\nPara evitar poss\u00edveis d\u00favidas no que ser\u00e1 explanado posteriormente, \u00e9 \n\npreciso, logo de in\u00edcio, uma defini\u00e7\u00e3o rigorosa de alguns conceitos eminentemente \n\ngeogr\u00e1ficos.  \n\nSantos (2004a) ser\u00e1 o referencial fundamental para o esclarecimento destes \n\nconceitos na presente tese, assim como, para estabelecer como eles podem ser \n\nutilizados na configura\u00e7\u00e3o espacial do momento atual - discutido no primeiro cap\u00edtulo \n\n\n\n 141 \n\natrav\u00e9s de sua caracteriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o hoje como ?meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\n\ninformacional?\n136\n\n.    \n\nPara Santos (2004a), o espa\u00e7o \u00e9 um conjunto indissoci\u00e1vel de que participam \n\no arranjo da configura\u00e7\u00e3o territorial, dos objetos e a vida que os anima, por ele \n\ndenominado, ?sistemas de a\u00e7\u00f5es? (idem ibidem, p. 22, 62 e 63). A configura\u00e7\u00e3o \n\nterritorial seria o conjunto formado pelos sistemas naturais de uma determinada \u00e1rea \n\ne pelas superposi\u00e7\u00f5es humanas posteriores (idem ibidem, p. 62); os objetos seriam \n\n?tudo o que existe na superf\u00edcie da Terra, toda a heran\u00e7a da hist\u00f3ria natural e todo \n\nresultado da a\u00e7\u00e3o humana que se objetivou? (Idem Ibidem, p. 72/73); j\u00e1 os sistemas \n\nde a\u00e7\u00f5es, resultantes de necessidades, resultam em objetivos e finalidades, em \n\nfun\u00e7\u00f5es que, ?de uma forma ou de outra, v\u00e3o desembocar nos objetos? (Idem \n\nIbidem, p. 82/83). Para o grande ge\u00f3grafo, todo estudo rigoroso de forma\u00e7\u00e3o social \n\ndeve cuidar das localiza\u00e7\u00f5es e especializa\u00e7\u00f5es. Da\u00ed a id\u00e9ia de forma\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial (Idem Ibidem, p. 136). Modo de produ\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e \n\nespa\u00e7o s\u00e3o categorias interdependentes, assim, o espa\u00e7o \u00e9 visto como inst\u00e2ncia da \n\nsociedade e deve ser pensado como condicionante das rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e condicionado pelas mesmas. \n\nPor\u00e9m, j\u00e1 que est\u00e1 claro que h\u00e1 um imenso abismo entre um panorama \n\ndescrito e estudado e uma paisagem experienciada e vivida, como compreender o \n\nque as pessoas vivenciam no espa\u00e7o e no lugar? Como considerar as diversas \n\nformas de experienciar espa\u00e7o e lugar? Como interpret\u00e1-los como imagens de \n\nsentimentos complexos?  \n\nEm nossa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (ESP\u00cdNDOLA, 1998), aludi a um di\u00e1logo \n\ncom o mestre Santos, no qual me alertou sobre quest\u00f5es de terminologia. Advertiu-\n\nme sobre as dificuldades na manipula\u00e7\u00e3o do prefixo re- em v\u00e1rias palavras: \n\nreloca\u00e7\u00e3o, relocaliza\u00e7\u00e3o, recoloca\u00e7\u00e3o. Ao quais acrescentei, na \u00e9poca, outros, \n\ndecorrentes de meu objeto de pesquisa, a realoca\u00e7\u00e3o da cidade de It\u00e1. \n\n                                                 \n136\n\n Entre as v\u00e1rias caracteriza\u00e7\u00f5es do meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional como a express\u00e3o \nespacial da globaliza\u00e7\u00e3o, pode-se citar esta: ?Nos dias atuais, um novo conjunto de t\u00e9cnicas torna-se \nhegem\u00f4nico e constitui a base material da vida da sociedade. \u00c9 a ci\u00eancia que, dominada por uma \nt\u00e9cnica marcadamente informacional, aparece como um complexo de vari\u00e1veis que comanda o \ndesenvolvimento do per\u00edodo atual. ?O meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional \u00e9 a express\u00e3o geogr\u00e1fica \nda globaliza\u00e7\u00e3o\" (SANTOS &amp; SILVEIRA, 2004, p. 21).   \n\n\n\n 142 \n\nAtualmente, as d\u00favidas ali manifestadas, sobre que termo que acompanha o \n\nprefixo ?re\u201d para designar o processo, foram dirimidas. O prefixo ?re\u201d apresenta-se \n\naqui com destaque e uma breve coloca\u00e7\u00e3o sobre ele se faz necess\u00e1ria.  \n\nEste prefixo tem a rara propriedade de referir-se concomitantemente ao \n\nmesmo e ao outro, com intensidade temporal diferenciada, ao mesmo tempo criando \n\nexpectativa para o novo, sem nunca perder de vista o anterior. A inova\u00e7\u00e3o e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o, em mistura homogenia, amalgamam-se a palavra que, foneticamente, \n\nprecedem, formando termos com alto teor de hibridicidade. Nesta tese, os termos \n\nrelocar, realocar e relocalizar ser\u00e3o tomados como sin\u00f4nimos, salvo em casos \n\ndignos de nota, e usados indiferenciadamente, j\u00e1 que, na maioria dos casos, a \n\nliteratura existente sobre o assunto assim os utiliza.  \n\n  Relocar e, principalmente, realocar n\u00e3o me parecem, hoje, t\u00e3o apropriados \n\nquanto os considerava na \u00e9poca em que escrevi minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nS\u00e3o muito gen\u00e9ricos e a generaliza\u00e7\u00e3o sempre \u00e9 arriscada quando estudamos \n\ndispositivos t\u00e3o heterog\u00eaneos como os processos de transterritorializa\u00e7\u00e3o que \n\nestamos aqui observando. Ser\u00e3o utilizados nesta tese quando se tratar de \n\nprocessos TDR mais generalizados ou de cita\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas. \n\nRelocalizar, sem d\u00favida, \u00e9 o termo que melhor se ajusta. \u00c9 mais espec\u00edfico e \n\nterritorial (alguns diriam: ?geogr\u00e1fico?) do que os termos anteriores e, portanto, mais \n\nadequado para o processo de mudan\u00e7a de localiza\u00e7\u00e3o das comunidades atingidas \n\npelos processos que aqui s\u00e3o estudados. \n\nEm Espa\u00e7o e M\u00e9todo, ao argumentar que o espa\u00e7o preside o movimento \n\ndial\u00e9tico entre forma e conte\u00fado, ?o movimento dial\u00e9tico do todo social, apreendido \n\nna e atrav\u00e9s da realidade geogr\u00e1fica? (SANTOS, 1992, p. 2). Santos afirma que cada \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o \u00e9  \n\n(...) um momento do imenso movimento do mundo, apreendido em um \nponto geogr\u00e1fico, um lugar. Por isso mesmo, cada lugar est\u00e1 sempre \nmudando de significa\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as ao movimento social: a cada instante as \nfra\u00e7\u00f5es da sociedade que lhe cabem n\u00e3o s\u00e3o as mesmas (idem ibidem).  \n \n\nNos processos que aqui estudamos, estas mudan\u00e7as de significa\u00e7\u00f5es s\u00e3o, \n\nconcomitantemente, mais manifestas e instant\u00e2neas que em outros processos \n\ncomumente pesquisados. \u00c9 o ?instante? em que se pode captar com clareza as \n\nmudan\u00e7as das ?fra\u00e7\u00f5es da sociedade que cabem? a um lugar.         \n\n\n\n 143 \n\nDe toda forma, a relocaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas parte de um processo maior, ao qual \n\ndenomino transterritorializa\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante delimit\u00e1-lo, pois, como afirmamos \n\nanteriormente,\n137\n\n esta relocaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a parte mais vis\u00edvel, muito mais velada em \n\noutros processos similares, de um processo transterritorializante.     \n\nE quais seriam as peculiaridades de um contexto onde a reterritorializa\u00e7\u00e3o se \n\nd\u00e1 num territ\u00f3rio h\u00edbrido, formado pelos alagamentos e deixa de inserir-se apenas \n\nnuma perspectiva fundi\u00e1ria? \n\nAqui me parece adequado apropriar-me do conceito de espa\u00e7o de recursos \n\nh\u00eddricos, levantado pelo professor Silva (2004). \n\nUm territ\u00f3rio de recursos h\u00eddricos\n138\n\n (territ\u00f3rio produzido a partir do \n\naproveitamento de recursos h\u00eddricos) \u00e9, devido a sua caracter\u00edstica din\u00e2mica, um \n\nespa\u00e7o que predetermina diversos lugares. \u00c9 aqui que nos deparamos com os seres \n\nhumanos em sua materialidade. \n\nCada indiv\u00edduo possui uma percep\u00e7\u00e3o diferenciada sobre a barragem e seus \n\nefeitos. Esta diversidade est\u00e1 ligada a quest\u00f5es hist\u00f3ricas, ao universo simb\u00f3lico e \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-pol\u00edtica local. As transforma\u00e7\u00f5es resultantes desta reorganiza\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial s\u00e3o o que fica latente e permanece vivo na mem\u00f3ria coletiva, diante \n\nde um novo espa\u00e7o. O tempo e a quest\u00e3o espacial s\u00e3o par\u00e2metros fundamentais \n\npara a forma\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o, sendo, neste sentido, dispositivos importantes para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. \n\nUm territ\u00f3rio de recursos h\u00eddricos est\u00e1 sujeito \u00e0s mesmas conceitua\u00e7\u00f5es que \n\nse possa dar a outras fra\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e, se esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 correta, pode \n\ntamb\u00e9m ser pensado como um condicionante das rela\u00e7\u00f5es socioespaciais, da \n\nmesma forma que tamb\u00e9m \u00e9 condicionado por elas. A multifuncionalidade desta \n\nforma espacial \u00e9 not\u00e1vel, territ\u00f3rios de recursos h\u00eddricos podem funcionar tanto no \n\nabastecimento\n139\n\n, quanto na produ\u00e7\u00e3o de energia, no transporte e no turismo, bem \n\n                                                 \n137\n\n Em texto introdut\u00f3rio da disserta\u00e7\u00e3o em que reafirmamos os princ\u00edpios estabelecidos em seu \nprojeto no que tange ao conceito de transterritorializa\u00e7\u00e3o (ESP\u00cdNDOLA, 1998). \n138\n\n Tomou-se emprestado este termo de Silva (2004 e 2008), com a ressalva de que, para deixar \nclaro que n\u00e3o se trata de ?espa\u00e7o? na acep\u00e7\u00e3o acima referida, utilizo ?territ\u00f3rios? de recursos h\u00eddricos, \nem vez de ?espa\u00e7os? de recursos h\u00eddricos, como o referido autor.  \n139\n\n Inclui-se, na ordem do abastecimento, o valor de troca que se d\u00e1 \u00e0 \u00e1gua. N\u00e3o s\u00f3 os recursos \nh\u00eddricos, mas a \u00e1gua como mercadoria. Para informa\u00e7\u00f5es sobre \u00e1gua como valor de troca ver: Batlow \n\n\n\n 144 \n\ncomo podem tomar a fun\u00e7\u00e3o de meio de produ\u00e7\u00e3o na pesca e na aquicultura. O \n\nprimeiro desafio que enfrentaremos \u00e9, efetivamente, avaliar as fun\u00e7\u00f5es destinadas a \n\ncada territ\u00f3rio de recursos h\u00eddricos concretamente. \u00c9 isto que faremos a seguir, para \n\nmelhor explicitar a trajet\u00f3ria que pretendemos adotar no estudo dos espa\u00e7os de \n\npoder no Vale da Bacia do Rio Uruguai. \n\nAs fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de subsist\u00eancia humana n\u00e3o fazem parte diretamente da \n\nesfera de produ\u00e7\u00e3o, todavia, sem elas n\u00e3o haveria produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o, por conseguinte, \n\npreexistentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma-valor, mas fundamentais para a sua realiza\u00e7\u00e3o.  \n\nPor\u00e9m, cont\u00ednuas transforma\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital, ligadas \n\n\u00e0 sua trajet\u00f3ria contradit\u00f3ria/aglutinadora, fazem este sistema deslocar suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es para \u00e1reas da totalidade social onde subsiste o valor de uso, como nas \n\nfun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. Por isso, desde o princ\u00edpio da hegemonia do capital, as gest\u00f5es de \n\nfun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas aproximam-se, lenta e irresistivelmente, da racionalidade \n\necon\u00f4mico-financeira t\u00edpica de quaisquer fun\u00e7\u00f5es produtivas.  \n\nJ\u00e1 as fun\u00e7\u00f5es produtivas propriamente ditas, como esclarece Silva, \n\n(...) apareceriam como meios de converter os espa\u00e7os de recursos h\u00eddricos \nem lugares de produ\u00e7\u00e3o de determinadas mercadorias incorporadas ao \nsistema econ\u00f4mico com valores previamente ajustados pela competi\u00e7\u00e3o \nintercapitalista. Qualquer que seja a situa\u00e7\u00e3o \"de entrada\" destes lugares na \ndivis\u00e3o do trabalho, o usu\u00e1rio (usu\u00e1rio-capitalista) do recurso, ao p\u00f4r em \nmarcha uma fun\u00e7\u00e3o produtiva, dever\u00e1 contribuir de duas maneiras para a \nreprodu\u00e7\u00e3o do sistema: 1) assegurar a realiza\u00e7\u00e3o de uma renda pr\u00f3pria, \napropriando-se de parte da mais-valia global; 2) Assegurar a realiza\u00e7\u00e3o dos \nfluxos de valores, permitindo a apropria\u00e7\u00e3o de parte de sua mais-valia pelos \noutros capitalistas (SILVA, 2004, p. 103). \n\n \n\nOs territ\u00f3rios de recursos h\u00eddricos s\u00e3o espa\u00e7os globais de produ\u00e7\u00e3o (assim \n\ncomo, espa\u00e7os de poder) visto que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, tamb\u00e9m como a \n\nde qualquer outro recurso natural s\u00f3 assume plenamente seu significado enquanto \n\nparte de um esfor\u00e7o de realiza\u00e7\u00e3o de renda, n\u00e3o s\u00f3 em benef\u00edcio da pr\u00f3pria \n\neconomia usu\u00e1ria, mas tamb\u00e9m como est\u00edmulo a um fluxo de transfer\u00eancia sempre \n\ncrescente, entre setores, regi\u00f5es ou pa\u00edses.  \n\n \n\n                                                                                                                                                         \n&amp; Clark (2003). Especificamente o cap\u00edtulo II, subt\u00edtulos: ?Tudo \u00e0 venda?, p. 95 a 120 e ?Senhores da \n\u00e1gua no Planeta?, p. 121 154. \n\n\n\n 145 \n\nNosso foco tem\u00e1tico nesta parte da pesquisa dar-se-\u00e1 em torno do estudo do \n\nuso e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, tratando de tra\u00e7ar uma ?cartografia?\n140\n\n dos \n\nterrit\u00f3rios h\u00eddricos como espa\u00e7os de poder. Delimitaremos, desde j\u00e1, no intuito de \n\nestabelecer um elo inicial com o nosso objeto (de) concreto de pesquisa \u2013 as \n\nbarragens que foram/est\u00e3o sendo/ser\u00e3o constru\u00eddas na Bacia do Rio Uruguai e as \n\nconsequ\u00eancias que os alagamentos sistem\u00e1ticos delas decorrentes impingem - a \n\ntrajet\u00f3ria hist\u00f3rica do uso dos territ\u00f3rios h\u00eddricos, principalmente dos territ\u00f3rios \n\nrelacionados \u00e0 energia hidrel\u00e9trica, al\u00e9m das quest\u00f5es associadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do \n\nque denominaremos renda da \u00e1gua a qual, certamente, tem grandes decorr\u00eancias \n\nna quest\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos,   \n\nOs recursos (naturais de uso comum) h\u00eddricos sempre foram fundamentais \n\npara a sobreviv\u00eancia biometab\u00f3lica humana, mesmo antes de sermos propriamente \n\nseres humanos\n141\n\n. Mas foi a partir do desenvolvimento das tecnologias neol\u00edticas de \n\nconfec\u00e7\u00e3o de instrumentos agr\u00edcolas e de domestica\u00e7\u00e3o de seres vivos (animais, \n\nvegetais e humanos, consecutivamente) que a \u00e1gua passou a ser utilizada como \n\nrecurso diretamente relacionado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o.  \n\nAp\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o neol\u00edtica, as nascentes culturas urbanas superiores passam \n\na utilizar mananciais aqu\u00edferos como fonte de irriga\u00e7\u00e3o de suas culturas agr\u00edcolas. \n\nMais tarde, em algumas civiliza\u00e7\u00f5es da antiguidade tardia,\n142\n\n foram empreendidas \n\nalgumas das mais ambiciosas obras de hidrobeneficiamento da hist\u00f3ria humana. \n\nNo entanto, foi somente a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, e a consequente \n\nhegemonia do capital sobre as forma\u00e7\u00f5es sociais do ocidente, que os recursos \n\nh\u00eddricos passaram a ser utilizados de forma mais intensiva e extensiva, tanto \n\nfazendo parte do processo de produ\u00e7\u00e3o de mercadorias como no processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o de excedente econ\u00f4mico, como o turismo, \n\ne de meios de produ\u00e7\u00e3o, como a aquicultura. \n\n                                                 \n140\n\n Cartografia n\u00e3o \u00e9, neste caso, o estudo das cartas geogr\u00e1ficas. O termo \u00e9 aqui utilizado no sentido \ndado por Deleuze &amp; Guattari (1992). \n141\n\n A primeira esp\u00e9cie homin\u00eddea reconhecidamente ancestral da nossa, com nome gen\u00e9rico \nAustralopithecos, que viveu entre 4,8 e 1.6 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, era basicamente um macaco com \nandar b\u00edpede. Como qualquer outro animal, tinha nos recursos h\u00eddricos sua forma fundamental de \nsobreviv\u00eancia biometab\u00f3lica. \n142\n\n Roma, China na era da Dinastia Tang e \u00cdndia pr\u00e9-isl\u00e2mica, apenas para citar as interven\u00e7\u00f5es \nhidr\u00e1ulicas mais conhecidas entre as Civiliza\u00e7\u00f5es da antiguidade tardia. \n\n\n\n 146 \n\nA novidade fundamental do Capitalismo em rela\u00e7\u00e3o aos modos de produ\u00e7\u00e3o \n\nanteriores \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o radical entre o valor-de-uso e o valor-de-troca das \n\nmercadorias, quando os produtores s\u00e3o apartados de seus instrumentos e materiais \n\nde produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o produzindo mais as mercadorias para seu pr\u00f3prio uso. O valor de \n\ntroca das mercadorias ganha ent\u00e3o vida pr\u00f3pria servindo de base para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndo capital a partir da mais-valia. \n\n\u00c9 pelo seu valor de troca que um determinado recurso \u00e9 referido dentro da \n\nl\u00f3gica do Capital. Com os recursos h\u00eddricos, obviamente, d\u00e1-se o mesmo, sendo que \n\na extra\u00e7\u00e3o de mais-valia opera aqui como na forma\u00e7\u00e3o da renda diferencial e \n\nabsoluta da terra (MARX, 1991, p. 734 - 931). Como desenvolveremos mais \u00e0 frente, \n\nneste texto, esta renda da \u00e1gua \u00e9 parte essencial na reprodu\u00e7\u00e3o do capital em sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual. Na extra\u00e7\u00e3o da renda diferencial da \u00e1gua nos territ\u00f3rios adjacentes \u00e0 \n\nBacia do Rio Uruguai, a apropria\u00e7\u00e3o capitalista tem, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, dado \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da energia hidrel\u00e9trica, um dos combust\u00edveis \n\nfundamentais para a forma\u00e7\u00e3o da economia mundial ap\u00f3s a ascens\u00e3o do \n\ncapitalismo monopolista no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX.    \n\nOs territ\u00f3rios de recursos h\u00eddricos tornaram-se, nesta perspectiva, um espa\u00e7o \n\nsocial de poder. \u00c9 necess\u00e1rio, para que possamos restabelecer o fio de Ariadne da \n\nrela\u00e7\u00e3o capital/poder, entrar no campo da economia pol\u00edtica para definir, de forma \n\nmais clara, a forma\u00e7\u00e3o do valor em um territ\u00f3rio de recursos h\u00eddricos.   \n\nA economia pol\u00edtica, desde David Ricardo, diferencia claramente a renda \n\nfundi\u00e1ria das demais formas de renda. Em decorr\u00eancia da inelasticidade \n\npraticamente absoluta da terra como fator de produ\u00e7\u00e3o, ela tem sido considerada o \n\n\u00fanico fator de produ\u00e7\u00e3o que efetivamente produz uma sobre-remunera\u00e7\u00e3o \n\npermanente para o propriet\u00e1rio, apartada, assim, de outras rendas de escassez ou \n\nbenef\u00edcio,\n143\n\n como a proveniente dos agentes naturais, do excesso de demanda ou \n\nde inova\u00e7\u00f5es no processo produtivo. \n\nNo cap\u00edtulo 38 do Capital, Marx coloca no mesmo patamar a renda \n\nproveniente da terra e a proveniente da minera\u00e7\u00e3o ou de quedas d\u2018\u00e1gua naturais -\n\napesar de considerar que, neste segundo caso, a queda d?\u00e1gua fa\u00e7a parte de uma \n\n                                                 \n143\n\n Sobre o conceito de benef\u00edcio, ver: Schumpeter apud Sandroni (1994, p. 299). \n\n\n\n 147 \n\npropriedade fundi\u00e1ria - (MARX, 1991, p. 734/735). Embora Marx n\u00e3o enverede pelo \n\ncaminho da renda extra\u00edda de recursos h\u00eddricos mais do que o necess\u00e1rio para \n\nprovar que o lucro suplementar gerado pela \u00e1gua como for\u00e7a motriz acaba por \n\nreverter em renda diferencial da terra, podemos concluir, com este texto, que os \n\nrecursos h\u00eddricos podem ser delimitados numa categoria de extra\u00e7\u00e3o de renda \n\ndiferenciada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais rendas provenientes de fatores de produ\u00e7\u00e3o \n\ninel\u00e1sticos. \n\nAssim, como a propriedade fundi\u00e1ria, os territ\u00f3rios de recursos h\u00eddricos \n\nformam tamb\u00e9m renda diferencial, com a justaposi\u00e7\u00e3o de investimentos capitalistas \n\ncom diferentes n\u00edveis de produtividade e funcionalidade, superpondo-se, desde \n\ninvestimentos multilaterais destinados \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do Capital, at\u00e9 \n\ninvestimentos destinados a fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas pr\u00e9-capitalistas, al\u00e9m, \u00e9 claro, dos \n\ndestinados a fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, como abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel.  \n\nPor outro lado, os recursos h\u00eddricos s\u00e3o t\u00e3o inel\u00e1sticos, como fator de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 propriedade fundi\u00e1ria. Apresentam, tamb\u00e9m, uma s\u00e9rie de \n\ncondicionantes e atributos para o seu uso que podem muito bem ser equalizados e \n\nequiparados dentro de categorias equivalentes \u00e0s de fertilidade e dist\u00e2ncia dos \n\naglomerados produtivos\n144\n\n, provenientes da defini\u00e7\u00e3o ricardiana de renda diferencial \n\nda terra, assim como do corol\u00e1rio desta forma de renda diferencial, definido por Marx \n\n(1991, p. 771 - 859). \n\nCom o exposto acima, podemos enfatizar que, apesar de todas as diferen\u00e7as \n\nque podem ser listadas entre estes dois recursos, a renda, que doravante \n\ndenominarei renda da \u00e1gua, tem comportamento e caracter\u00edsticas, na pior das \n\nhip\u00f3teses, bastante pr\u00f3ximos da renda da terra conforme a sua defini\u00e7\u00e3o na \n\neconomia cl\u00e1ssica e na marxista. \n\nContudo, Marx n\u00e3o se limitou, como Ricardo, a estabelecer uma lei de \n\nreparti\u00e7\u00e3o da renda entre as diversas categorias de terrenos, onde a produ\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n144\n\n De acordo com Silva (2008, p. 4 e 5): ?Da mesma maneira que os espa\u00e7os do recurso solo \nagr\u00edcola \u2013 as \u00e1reas de cultivo - t\u00eam a ?fertilidade? como uma de suas principais caracter\u00edsticas, os \nespa\u00e7os de recursos h\u00eddricos tamb\u00e9m podem ser avaliados em seus atributos, os quais, no caso de \numa bacia hidrogr\u00e1fica, seriam os aspectos morfol\u00f3gicos da rede hidrogr\u00e1fica, a caudalosidade e \nvaz\u00e3o dos rios, a qualidade das \u00e1guas, as caracter\u00edsticas aplicadas \u00e0 paisagem e ao ecossistema \netc.?.  \n\n\n\n 148 \n\nvalor-mercadoria seria fun\u00e7\u00e3o simplesmente do uso efetivo do solo agr\u00edcola como \n\nmeio de produ\u00e7\u00e3o. Ao ser monopolizada pela classe personificadora do capital, a \n\npropriedade fundi\u00e1ria gera outra forma de renda, a qual Marx denomina Renda \n\nFundi\u00e1ria Absoluta (idem ibidem, p. 860 e 870). \n\nEste monop\u00f3lio capitalista da propriedade, seja da fundi\u00e1ria, ou seja, da \n\nh\u00eddrica, permite a extra\u00e7\u00e3o de uma parcela do excedente pela propriedade em si, \n\nenquanto monop\u00f3lio de classe, da mesma forma que se d\u00e1 no processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mercadorias onde a propriedade sobre o capital d\u00e1 acesso ao lucro, \n\ntornando-se, portanto, uma mercadoria pass\u00edvel de todas as opera\u00e7\u00f5es dentro das \n\nesferas de circula\u00e7\u00e3o e consumo. \n\nCompletando este panorama, \u00e9 necess\u00e1rio lembrar com Silva (2008) que \n\nterrit\u00f3rios de recursos h\u00eddricos s\u00e3o multifuncionais, permitindo um elevado \n\ncoeficiente de extra\u00e7\u00e3o de renda diferencial, o que \u00e9 sempre levado em conta pela \n\nl\u00f3gica predat\u00f3ria do capital na escolha de seus investimentos auto-reprodutivos. \n\nDe toda a forma, este primeiro esbo\u00e7o de uma teoria da renda da \u00e1gua, no \n\nqual n\u00e3o pretendo me estender por enquanto, permite-nos perceber a import\u00e2ncia \n\nde uma gest\u00e3o adequada dos recursos h\u00eddricos, bastante dif\u00edcil na atual situa\u00e7\u00e3o de \n\ndom\u00ednio do capital financeiro transnacional. No entanto, podemos centrar a aten\u00e7\u00e3o \n\nna elabora\u00e7\u00e3o de alternativas parciais vi\u00e1veis para uma gest\u00e3o inclusiva e \n\nsocializante dos recursos h\u00eddricos neste per\u00edodo hegem\u00f4nico da gest\u00e3o \n\nneoconservadora nas institui\u00e7\u00f5es. \n\nA quest\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos mostra-se ainda mais complicada \n\nse n\u00e3o nos esquecermos que a \u00e1gua, como afirma Silva: \n\n(...) recebeu um tratamento muito diferente da terra no seu processo de \ninternaliza\u00e7\u00e3o pela m\u00e1quina produtiva capitalista. A no\u00e7\u00e3o de \u00e1gua como \num ?bem p\u00fablico? foi amplamente difundida no s\u00e9culo XIX, em plena \nemerg\u00eancia do capitalismo industrial, e explicitada como fundamento da \ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em diversos pa\u00edses, onde podemos destacar \nas experi\u00eancias da Inglaterra, Fran\u00e7a, Espanha e Estados Unidos (SILVA, \n2008, p. 05). \n\n \n\nDe fato, este ideal tem sido repetido em todas as leis org\u00e2nicas sobre o \n\nassunto da maioria dos pa\u00edses. Entretanto, estas leis realizavam um ordenamento \n\np\u00fablico do acesso aos recursos h\u00eddricos bastante convenientes para o capital nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es expansionistas da \u00e9poca. \n\n\n\n 149 \n\nCom a reordena\u00e7\u00e3o do capitalismo mundial para se adaptar a depress\u00f5es \n\nestruturais iniciadas no in\u00edcio dos anos de 1970, v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es institu\u00edram sutis \n\nmudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o, outras sancionaram novas leis. Este foi o caso do Brasil, \n\nonde passou a vigorar, em 1997, a Lei 9.433, conhecida como Lei das \u00c1guas\n145\n\n. \n\nEstas legisla\u00e7\u00f5es reconhecem, junto \u00e0s costumeiras ladainhas bem intencionadas \n\nsobre a \u00e1gua como ?bem p\u00fablico?, seu valor de troca, estabelecendo as bases do \n\nsistema de cobran\u00e7a sobre seu uso.  \n\nSeja sob qual forma se d\u00ea a discuss\u00e3o acerca do assunto, o grande \n\ncondicionante de toda a discuss\u00e3o sobre territ\u00f3rios de recursos h\u00eddricos \u00e9 o fato de o \n\ncapital estar, como evidenciado no subcap\u00edtulo 1.5, atingindo seus limites estruturais \n\nde expans\u00e3o, detonando uma s\u00e9rie de contradi\u00e7\u00f5es que tornam a busca do capital \n\npor formas pouco exploradas de extra\u00e7\u00e3o de excedente, cada vez mais irracionais, \n\ndesumanas e danosas \u00e0 natureza. \n\n Some-se a tudo isto a import\u00e2ncia que os recursos h\u00eddricos adquiriram dentro \n\ndo sistema capitalista no decorrer do s\u00e9culo passado e a rarefa\u00e7\u00e3o atual dos \n\nrecursos territoriais, causada pela insaci\u00e1vel e irracional busca por novos territ\u00f3rios \n\nde explora\u00e7\u00e3o inerente ao Capital. Teremos ent\u00e3o os recursos h\u00eddricos como um dos \n\nprincipais fatores do processo social de produ\u00e7\u00e3o e a renda da \u00e1gua como um dos \n\nagentes contradit\u00f3rios dentro deste processo. \n\n3.2 CAPITALISMO MUNDIAL INTEGRADO E AS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n\nMULTILATERAIS \n\nCom a ascens\u00e3o da sociedade industrial, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico tornou-se n\u00e3o \n\ns\u00f3 cada vez mais tecnicizado, como se integrou mundialmente. Os espa\u00e7os \n\ntornaram-se ?espa\u00e7os globais? interligados numa extensa trama a todos os outros \n\nespa\u00e7os sob o alcance da l\u00f3gica expansiva do capital. Espa\u00e7o ao mesmo tempo \n\ndesnaturalizado esvaziado de suas prerrogativas end\u00f3genas pela integra\u00e7\u00e3o a \n\noutros espa\u00e7os, sendo explorado em todos os lugares pela mesma l\u00f3gica centr\u00edfuga \n\n                                                 \n145\n\n ?A lei que mais claramente expressa a exist\u00eancia de normas jur\u00eddicas com a finalidade de \ninterven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 a de n\u00ba 9433/97. No seu artigo dezenove, estabelece a Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos (PNRH) e possui diversos mecanismos econ\u00f4micos de cobran\u00e7a pelo uso de \nrecursos h\u00eddricos ao ?I \u2013 reconhecer a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio uma indica\u00e7\u00e3o de \nseu real valor; II \u2013 incentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua; III \u2013 obter recursos financeiros para o \nfinanciamento de programas e interven\u00e7\u00f5es contemplados nos planos de recursos h\u00eddricos\u2018?  \n(ANTUNES apud SARTOR, 2002 p. 162). \n\n\n\n 150 \n\ne pela mesma preda\u00e7\u00e3o irrespons\u00e1vel e irracional de um sujeito autom\u00e1tico \n\nincontrol\u00e1vel. \n\n\u00c9 a forma sob a qual este sujeito autom\u00e1tico tem ditado as decis\u00f5es humanas \n\ne a cria\u00e7\u00e3o de dispositivos institucionais ou subjetivos que ser\u00e1 estudada nesta \n\nse\u00e7\u00e3o, sempre que estiver relacionada com a forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o tornado espa\u00e7o \n\nglobal.  \n\nMais do que nunca, aqui ?o espa\u00e7o, habita\u00e7\u00e3o do homem, \u00e9 tamb\u00e9m seu \n\ninimigo, a partir do momento em que a unidade desumana da coisa inerte \u00e9 um \n\ninstrumento de aliena\u00e7\u00e3o? (SANTOS, 1991, p 23), j\u00e1 que, tomado pela l\u00f3gica do \n\ncapital mundialmente integrado, o espa\u00e7o torna-se alienado de seus habitantes, \n\nvisto que como produto de seu trabalho coletivo este espa\u00e7o lhes \u00e9 estranho.  \n\nMarx nos demonstrou que o capitalismo n\u00e3o \u00e9 resultado de um esp\u00edrito \n\nempresarial nem a simples decorr\u00eancia do uso da moeda para financiar uma s\u00e9rie \n\nde trocas com objetivos de ganho num sistema de produ\u00e7\u00e3o para o mercado. Trata-\n\nse de um determinado modo de produ\u00e7\u00e3o\n146\n\n que permite ao capital, valor que se \n\nautovaloriza, se reproduzir livremente ao transformar a capacidade de trabalho em \n\numa ?mercadoria?, ?for\u00e7a de trabalho? comprada e vendida no mercado, como \n\nqualquer outro objeto de troca. \n\nEste modo de produ\u00e7\u00e3o s\u00f3 se tornou poss\u00edvel quando, pela a\u00e7\u00e3o de agentes \n\necon\u00f4micos, estatais e por uma s\u00e9rie de conting\u00eancias geo-hist\u00f3ricas, a propriedade \n\ndos meios de produ\u00e7\u00e3o concentrou-se nas m\u00e3os de uma classe minorit\u00e1ria de \n\nnegociantes ao mesmo tempo em que se formava outra classe, mais numerosa, de \n\npessoas destitu\u00eddas de propriedade, para as quais a venda de sua for\u00e7a de trabalho \n\nera sua \u00fanica fonte de subsist\u00eancia. \n\nIsto se deu por uma conjuga\u00e7\u00e3o de fatores que por fim desembocou na \n\nforma\u00e7\u00e3o do capital anglo-holand\u00eas que financiou a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial no \u00faltimo \n\nquartel do s\u00e9culo XVIII. \n\n                                                 \n146\n\n Modo de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o estado da t\u00e9cnica (est\u00e1gio de desenvolvimento das for\u00e7as \nprodutivas), mas a forma pela qual se define a propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es \nsociais entre os homens, as quais resultavam de suas liga\u00e7\u00f5es com o processo de produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 151 \n\nDesde ent\u00e3o, o capital encontrou diferentes condi\u00e7\u00f5es para se instalar em \n\ndiferentes territ\u00f3rios do planeta, o que determinou diferentes e desiguais formas de \n\ndesenvolvimento capitalista nestes territ\u00f3rios. \n\nA ascens\u00e3o do imperialismo\n147\n\n fez com que este desenvolvimento desigual \n\ntomasse cada vez mais formas combinadas\n148\n\n e integradas. \n\nEste desenvolvimento desigual e combinado cada vez mais tendente \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos capitais pelos mecanismos monopolistas e pela economia irreal do \n\ncapital financeirizado teve na \u00faltima fase de ascenso do capital sua fase decisiva  de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00f5es, estudadas no subcap\u00edtulo 1.5 da presente tese. \n\nArgumentamos que: \n\nFoi tamb\u00e9m nesta \u00faltima grande fase de ascenso do capital (1946/73) que \nintegraram-se todos os capitais hegem\u00f4nicos do ocidente, iniciando a \nforma\u00e7\u00e3o, a partir do final dos anos setenta, do que se tornou a face mais \ncomentada do que Guattari denominou ?Capitalismo Mundial Integrado? \n(CMI) e de que os apologistas do capital denominaram ?globaliza\u00e7\u00e3o?, \n[denomina\u00e7\u00e3o] colocada em voga no final dos anos 80 e hoje considerada \ncomo uma realidade material concreta sem nenhum exame mais cuidadoso \ndas mistifica\u00e7\u00f5es que acompanham o conceito, j\u00e1 discutidas no subcap\u00edtulo \n1.4\n\n149\n. \n\n \n\nNa atual fase de desenvolvimento do capitalismo, todos os limites est\u00e3o \n\nsendo ultrapassados e as contradi\u00e7\u00f5es \u00faltimas do capital est\u00e3o sendo ativadas, \n\ncomo demonstramos no final do primeiro cap\u00edtulo. \n\nOs ?espa\u00e7os globais? enredados nesta crise socioecon\u00f4mico-ambiental \n\nformam territ\u00f3rios t\u00e9cnicos de extra\u00e7\u00e3o de excedentes superpostos, enquanto os \n\n\u00faltimos territ\u00f3rios produtivos livres da l\u00f3gica capital\u00edstica v\u00e3o sendo tomados e \n\n                                                 \n147\n\n LENINE, Vladimir Ilitch. Imperialismo, fase superior do capitalismo. S\u00edtio Biblioteca marxista. \nDispon\u00edvel em: http://www.marxists.org/portugues/lenin/1916/imperialismo/index.htm. Acesso em 22 \nde jan. de 2008. \n148\n\n Sobre desenvolvimento desigual e combinado, ver: Mandel (1982). \n149\n\n No subcap\u00edtulo 1.4, esclare\u00e7o o seguinte a respeito do o conceito de \"globaliza\u00e7\u00e3o\" ?Considero \nque esse termo n\u00e3o passe de uma no\u00e7\u00e3o apolog\u00e9tica cunhada pelo neoliberalismo que n\u00e3o tem a \nreal compreens\u00e3o hist\u00f3rica do pr\u00f3prio objeto que deifica: o capitalismo. De todo modo, este termo \npode ser utilizado, com ressalvas, como express\u00e3o de um momento da longa hist\u00f3ria da \ntransnacionaliza\u00e7\u00e3o do Capital, que come\u00e7a quando a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial atravessa o Canal da \nMancha, ap\u00f3s as guerras napole\u00f4nicas, tem sua continuidade na forma\u00e7\u00e3o do capital monopolista \ndos anos 1875/1929, no imperialismo nacional/burgu\u00eas de 1880/1945 e, finalmente, na hegemonia \namericana conjugada \u00e0 bipolariza\u00e7\u00e3o com o mundo ?comunista? (que n\u00e3o deixava de ser integrado ao \ncapitalismo mundial, e totalmente dependente dele a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970). Neste \nsentido, creio ser mais pertinente o conceito de ?Capitalismo Mundial Integrado? (CMI) forjado por \nGuattari (1987, p. 191 - 218), mais rigoroso do que ?globaliza\u00e7\u00e3o? e de modo algum apolog\u00e9tico. \nNeste sentido, podemos aventar, junto com Santos, que h\u00e1 v\u00e1rias \"globaliza\u00e7\u00f5es\" ao inv\u00e9s da \n?globaliza\u00e7\u00e3o? das entidades econ\u00f4mica e socialmente hegem\u00f4nicas. \n\nhttp://www.marxists.org/portugues/lenin/1916/imperialismo/index.htm\n\n\n 152 \n\ninvertidos para a l\u00f3gica de sua autorreprodu\u00e7\u00e3o, o que logo os transformar\u00e1 em \n\nnovos espa\u00e7os globais gen\u00e9ricos, formando meios t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacionais.  \n\n?O espa\u00e7o \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o desigual de tempos?, como nos ensina Santos \n\n(1991 - ep\u00edgrafe), e isto \u00e9 ainda mais fragrante quando os interesses hegem\u00f4nicos \n\ninterv\u00eam em espa\u00e7os tradicionais de reprodu\u00e7\u00e3o da vida material. Assim o elemento \n\ndominante na nova conforma\u00e7\u00e3o espacial aparece como o protagonista mais vis\u00edvel \n\nnas a\u00e7\u00f5es que se desenrolam neste processo. \n\nVejamos como se d\u00e1 a genealogia das a\u00e7\u00f5es implementadas pelo capital nas \n\nregi\u00f5es atingidas pelos alagamentos sistem\u00e1ticos decorrentes da instaura\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetos t\u00e9cnicos e sua a\u00e7\u00f5es introduzidos sob a intencionalidade capital\u00edstica. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es multilaterais, criadas na esteira dos acordos de Breton \n\nWoods de 1944, foram os principais instrumentos de implementa\u00e7\u00e3o das receitas de \n\npol\u00edticas econ\u00f4micas que possibilitaram ao capital internacional ter, a partir do final \n\nda d\u00e9cada de 1970, as economias da maioria das na\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas ref\u00e9ns dos \n\nmecanismos financeiros de d\u00edvida, o que permitiu que numa fase posterior se \n\nreceitasse o complemento do rem\u00e9dio keynesiano para as economias ?em \n\ndesenvolvimento? com o placebo neoliberal administrado \u00e0s economias \n\n?emergentes?, as quais desnacionalizaram estas economias e integraram seus \n\ncapitais ao grande circuito mundial de capital financeiro proto-virtual. \n\nCada uma ao seu modo, Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento (BIRD), Banco Mundial (BM), Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\n(FMI), Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), Acordo Geral sobre Tarifas \n\ne Com\u00e9rcio/Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (GATT/OMC), etc., atuaram, e atuam \n\nat\u00e9 hoje como organizadores e fomentadores das pol\u00edticas que interessam \u00e0 livre \n\ncircula\u00e7\u00e3o e autoexpans\u00e3o produtiva e financeira do capital, assim como aju\u00edzam \n\nsobre as pol\u00edticas econ\u00f4micas dos pa\u00edses endividados, determinando seus ?n\u00edveis \n\nde seguran\u00e7a para investimentos? expressados nos ?\u00edndices de confiabilidade? \n\ndivulgados por ag\u00eancias especializadas que formam sua massa de dados em \n\nevid\u00eancias parciais e an\u00e1lises for\u00e7osamente pueris das tend\u00eancias econ\u00f4micas de \n\ncada situa\u00e7\u00e3o concreta. \n\n\n\n 153 \n\nEnquanto os bancos e ?ag\u00eancias de aux\u00edlio? e ?de fomento?, tamb\u00e9m como \n\nbancos de investimentos de certos pa\u00edses, como o BNDES do Brasil, captam os \n\nrecursos para os empr\u00e9stimos de emerg\u00eancia que possibilitam \u00e0s ag\u00eancias \n\nmultilaterais manter o controle mediado das grandes corpora\u00e7\u00f5es e do capital \n\nfinanceiro sobre as economias nacionais, ditando as medidas necess\u00e1rias para a \n\nexpans\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o de seus capitais ao capital mundialmente integrado inchado \n\npelas bolhas financeiras que sustentam o escoamento da riqueza da base da \n\npir\u00e2mide econ\u00f4mica para seu cume, o antigo GATT, hoje denominado \n\nquixotescamente de Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (WTO/OMC), controla as \n\ndemandas internacionais neste assunto, quase sempre favorecendo aos interesses \n\nmonopolistas ou associados. \n\nTodo o desenvolvimento econ\u00f4mico de pa\u00edses como o Brasil e de regi\u00f5es \n\ncomo a Bacia do Rio Uruguai \u00e9 condicionado e englobado pelos interesses que \n\nest\u00e3o envolvidos nesta ampla rede de a\u00e7\u00f5es, dispositivos e emuladores de \n\nforma\u00e7\u00e3o de excedente econ\u00f4mico. \n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que os investimentos nas hidrel\u00e9tricas da Bacia do Rio \n\nUruguai t\u00eam como fonte de recursos para sua execu\u00e7\u00e3o empr\u00e9stimos feitos por, ou \n\nrealizados com o aval destes tais organismos. \n\nAs hidrel\u00e9tricas de Machadinho e It\u00e1, empreendidas sob o ?velho? modelo de \n\ngrandes hidrel\u00e9tricas t\u00edpico dos anos de 1970, tiveram seu financiamento baseado \n\nno endividamento externo direcionado pelo Estado. \n\nOs empreendimentos mais recentes perderam o car\u00e1ter estatal em \n\ndetrimento de um modelo privatista, cujo financiamento \u00e9 agenciado pelo BNDES, o \n\nque estabelece uma visibilidade diferenciada em rela\u00e7\u00e3o ao financiamento externo \n\ndos empreendimentos, mas, de toda a forma, mant\u00e9m a mesma l\u00f3gica de \n\nendividamento. \n\nSeja por meio de empr\u00e9stimos captados pelo FMI, seja pelo BNDES, seja \n\npelo arremate das obras e das opera\u00e7\u00f5es do empreendimento pelos ?cons\u00f3rcios \n\nempresariais?, \u00e9 sob os ausp\u00edcios e em benef\u00edcio do grande capital, cada vez mais \n\nintegrado e desnacionalizado, mediado e dirigido por estes organismos, que todas \n\n\n\n 154 \n\nestas obras e seus respectivos ?danos irrepar\u00e1veis? foram empreendidas e \u00e9 sob os \n\nausp\u00edcios e em benef\u00edcio dele que operam e v\u00e3o operar. \n\nDesde a CANAMBRA, passando pela estatal Eletrosul e chegando at\u00e9 a \n\nprivada Tractebel-Suez, s\u00e3o as media\u00e7\u00f5es e personifica\u00e7\u00f5es empresariais do \n\ncapital que governam o processo de implanta\u00e7\u00e3o de grandes espelhos d\u2018\u00e1gua \n\n(lagos dos reservat\u00f3rios das barragens) no Rio Uruguai e nos seus afluentes, \n\nenquanto o capital financeiro extrai a maior parte da mais-valia da produ\u00e7\u00e3o de \n\nquiilowats nas usinas de energia das fronteiras da regi\u00e3o do Contestado, por meio \n\ndos juros das d\u00edvidas estabelecidas no sistema de cr\u00e9dito internacional para \n\nfinanciar as obras. \n\nO rio, que corria intocado pelos objetos e a\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicos contempor\u00e2neos \n\nmenos de 20 anos atr\u00e1s, \u00e9 agora um espa\u00e7o de recursos h\u00eddricos tomado pela \n\nl\u00f3gica da forma\u00e7\u00e3o de valor. Seu leito n\u00e3o \u00e9 do povo brasileiro, mas de um \n\ncons\u00f3rcio de organiza\u00e7\u00f5es monopolistas que o utiliza para a autorreprodu\u00e7\u00e3o de \n\nseus investimentos capital\u00edsticos. \n\nA integra\u00e7\u00e3o mundial do capital, hoje em vias de se tornar absoluta, o CMI, \n\nn\u00e3o \u00e9, no entanto, a express\u00e3o da for\u00e7a e pujan\u00e7a juvenil do sistema do capital em \n\nlivre expans\u00e3o. \u00c9 sintoma da caducidade p\u00f3s-matura de um sistema que n\u00e3o tem \n\ncomo estabelecer formas de ?desenvolvimento sustent\u00e1vel? ou coisa que o valha. \n\nEnquanto o capital for o controlador do sistema de controle do metabolismo \n\nsocial da maioria da humanidade, ser\u00e3o sempre empreendimentos estranhados \n\npelos produtores e alienados nas suas intencionalidades que prevalecer\u00e3o, \n\naprofundando a crise geral da forma\u00e7\u00e3o de valor, a desumaniza\u00e7\u00e3o e a \n\ndesnaturaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o estes os ?espa\u00e7os globais? que se apresentam na era cr\u00edtica \n\ndo CMI. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 155 \n\n3.3 O LOCAL E A TEMPORALIDADE DAS COLETIVIDADES \n\nO H\u00e1bito \u00e9 a s\u00edntese origin\u00e1ria do tempo que constitui a vida do \npresente que passa; A Mem\u00f3ria \u00e9 a s\u00edntese fundamental do \ntempo que constitui o ser do passado (o que faz passar o \npresente).  \n                                                                             Gilles Deleuze  \n\n \n\n As temporalidades, subjetividades, rela\u00e7\u00f5es produtivas e intencionalidades \n\ncapital\u00edsticas geralmente se apresentam como corol\u00e1rio das inter-rela\u00e7\u00f5es entre \n\nobjetos t\u00e9cnicos e as a\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o adjudicadas quando se tornam parte \n\nconstituinte de um determinado espa\u00e7o regional pr\u00e9-estabelecido como \n\nracionalmente utiliz\u00e1vel. \n\n No entanto, o fragmento, o parcial, o local, o incompleto acabam \n\napresentando-se, seja como subproduto colateral da produtividade capitalista e do \n\nestranhamento subjetivo dela resultante, seja como \"corpo sem \u00f3rg\u00e3os\" n\u00e3o \n\nrealizado como objeto ou a\u00e7\u00e3o capital\u00edsticos, seja como elemento de resist\u00eancia \n\norganizada em contradi\u00e7\u00e3o com os fluxos hegem\u00f4nicos. \n\n Tudo, os pensamentos, o espa\u00e7o, as rela\u00e7\u00f5es interpessoais, as rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, tudo se torna estranhamento, num mundo onde nada \u00e9 control\u00e1vel e j\u00e1 \n\nn\u00e3o existe mais nenhuma dimens\u00e3o humana \u00e0 qual recorrer\n150\n\n como possibilidade \n\nde liberta\u00e7\u00e3o ou de recupera\u00e7\u00e3o do ethos perdido ou de sua transmuta\u00e7\u00e3o para uma \n\nnova coexistibilidade. \n\n Como afirma M\u00e9sz\u00e1ros (2007, p. 25), \"A \u00fanica modalidade de tempo em que \n\no capital pode se interessar \u00e9 o tempo de trabalho explor\u00e1vel\", colocando a \n\ntemporalidade dos componentes subjetivos das coletividades em posi\u00e7\u00e3o de \n\nopositora da livre expans\u00e3o do capital e do meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional ou \n\nde reposit\u00f3rio de a\u00e7\u00f5es de poder transversais no sentido de sua \n\ntransterritorializa\u00e7\u00e3o. \n\n Esta temporalidade, intimamente imbricada com formas tradicionais de \n\napreens\u00e3o do espa\u00e7o e das rela\u00e7\u00f5es sociais objetivas, \u00e9 considerada por boa parte \n\nda literatura acad\u00eamica ocidental como um estorvo extempor\u00e2neo. \u00c9 temporalidade \n\n                                                 \n150\n\n Uma vis\u00e3o que trata de uma fase anterior deste processo pode ser encontrada em Marcuse \n(1979). \n\n\n\n 156 \n\nde \"espa\u00e7o herdado\", espa\u00e7o que n\u00e3o \u00e9 formado somente pelos processos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e densifica\u00e7\u00e3o das \u00faltimas d\u00e9cadas ou pela \u00faltima camada de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o justaposta, superposta ou contraposta \u00e0s componentes da forma\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial, espa\u00e7o formado por um cont\u00ednuo interc\u00e2mbio entre org\u00e2nico e \n\ninorg\u00e2nico, mem\u00f3ria e materialidade, imaterialidade e concretude, concretude que \n\norienta e normatiza n\u00e3o s\u00f3 a vida material, como tamb\u00e9m a cultura imaterial.  \n\nNum espa\u00e7o herdado, como em qualquer outro tipo de espacialidade \n\ntecnicizada, \"os objetos cont\u00eam a a\u00e7\u00e3o (...) da mesma maneira que a a\u00e7\u00e3o refaz os \n\nusos dos objetos, atribuindo-lhes sistematicidade e atualizando-os\" \n151\n\n. \n\nO espa\u00e7o deixa de ter uma configura\u00e7\u00e3o racional-abstrata e contabil\u00edstica, \n\npossibilitando novas cartografias com diferentes conota\u00e7\u00f5es e espessuras \n\nsimb\u00f3licas e a interrup\u00e7\u00e3o de fluxos desejantes agenciados pelas subjetividades \n\nhegem\u00f4nicas, reterritorializando os do \"homem comum\". Uma temporalidade lenta \n\nnum espa\u00e7o herdado apropriado para a difus\u00e3o de \"homem lento\"\n152\n\n. \n\n Como assinala Santos (1994), o conceito sartreano de pr\u00e1tico-inerte exprime \n\na possibilidade de linhas de fuga e resist\u00eancia que colocam o homem lento em \n\nsintonia com o espa\u00e7o herdado, j\u00e1 que; \n\n(...) \u00e9 o resultado de totaliza\u00e7\u00f5es do passado, criando configura\u00e7\u00f5es \nresistentes na vida social e, digo eu, tamb\u00e9m no espa\u00e7o. Cada lugar acolhe, \natrav\u00e9s da Hist\u00f3ria, seu pr\u00e1tico-inerte local, formando \u2014 desculpem a \nsimplifica\u00e7\u00e3o \u2014 [por] uma tecnoesfera e por uma psicoesfera, ambas \nsuscet\u00edveis de altera\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a, ainda que a primeira, a tecnoesfera, \npor sua materialidade, mais perten\u00e7a ao reino da necessidade, ao passo \nque a segunda, um dado emp\u00edrico mas n\u00e3o material, mais perten\u00e7a ao reino \nda liberdade. Se pobres, homens comuns, os homens \"lentos\" acabam por \nser mais velozes na descoberta do mundo, seu com\u00e9rcio com o pr\u00e1tico-\ninerte n\u00e3o \u00e9 pac\u00edfico, n\u00e3o pode s\u00ea-lo, inseridos que est\u00e3o num processo \nintelectual contradit\u00f3rio e criativo (Idem ibidem, p. 84).   \n\n \n\n Em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s conforma\u00e7\u00f5es espaciais e imperativas temporais \n\nhegem\u00f4nicas; planas, retas, cont\u00ednuas e opressoras, o homem lento das cidades e \n\ndas urbes rurais, ou cidades locais (SANTOS, 2005, p. 85 - 92), afirma as \n\nrugosidades (SANTOS, 2004a, 139 - 141), os planos de consist\u00eancia, onde o n\u00e3o \n\n                                                 \n151\n\n RIBEIRO, Ana Clara Torres. Outros territ\u00f3rios, outros mapas. S\u00edtio OSAL - Observatorio Social \nde Am\u00e9rica Latina, A\u00f1o 6, n\u00ba. 16, jun., 2005, Buenos Aires, p. 9. Dispon\u00edvel em: \nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal16/D16TRibeiro.pdf. Acesso em 12 de dez. de \n2008.  \n152\n\n Sobre o \"homem lento\" e sua rela\u00e7\u00e3o intima com a forma\u00e7\u00e3o de um \"espa\u00e7o herdado\", ver: \nSantos, (1994, p. 81 - 86). \n\nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal16/D16TRibeiro.pdf\n\n\n 157 \n\nformado, o n\u00e3o organizado nem estratificado, os objetos desestratificados, os corpos \n\nsem \u00f3rg\u00e3os, permitem que tudo escorra, atribuindo-lhes intensidades puras e \n\nsingularidades livres.  \n\n As comunidades onde predominam o tempo lento tendem a abrir pontos de \n\nconverg\u00eancia nos quais toda uma s\u00e9rie de dispositivos e agenciamentos libertadores \n\npodem suportar territorialidades n\u00e3o-alienadas e uma pr\u00e1xis contradit\u00f3ria que \n\npossibilita apreender formas de coexist\u00eancia e exist\u00eancia n\u00e3o estranhadas e \n\nresistentes \u00e0s coopta\u00e7\u00f5es e reifica\u00e7\u00f5es institu\u00eddas pelos poderes hegem\u00f4nicos \n\nsobre e sob as comunidades.  \n\n Assim, novas racionalidades n\u00e3o opressoras, nascidas de um espa\u00e7o \n\nherdado, ou no \"espa\u00e7o banal\" (SANTOS, 2004a, p. 339), podem se formar e se \n\ndifundir por entre as frestas abertas nas forma\u00e7\u00f5es discursivas modernas por estas \n\nterritorialidades transterritorializadas e pela nova pr\u00e1xis a elas associada, \n\nreconhecendo o simesmo como outro e o outro como simesmo e dando base \n\ngenu\u00edna \u00e0 a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria espont\u00e2nea, levantando trincheiras contra a passagem dos \n\nfluxos globalizantes.  \n\nDeste modo, podemos, finalmente, distinguir de maneira n\u00edtida, junto com \n\nGuattari (1985), territ\u00f3rio e espa\u00e7o. \n\nOs territ\u00f3rios estariam ligados a uma ordem de subjetiva\u00e7\u00e3o individual e \ncoletiva e o espa\u00e7o estando ligado mais \u00e0s rela\u00e7\u00f5es funcionais de toda \nesp\u00e9cie. O espa\u00e7o funciona como uma refer\u00eancia extr\u00ednseca em rela\u00e7\u00e3o \naos objetos que ele cont\u00e9m. Ao passo que o territ\u00f3rio funciona em uma \nrela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca com a subjetividade que o delimita.  \n \n\n Ao mesmo tempo em que se intensifica e extensifica o alcance e a influ\u00eancia \n\ndo meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional nas comunidades e cidades espalhadas \n\npelo Vale da Bacia do Rio Uruguai, clareando o caminho para a super-explora\u00e7\u00e3o do \n\ncapital em crise de forma\u00e7\u00e3o de valor e desterritorializando/transterritorializando tudo \n\nque esteja ao seu alcance e n\u00e3o esteja em conformidade com a l\u00f3gica hegem\u00f4nica, \n\nformam-se territorialidades e pr\u00e1xis alternativas e racionais, com base nas \n\nexperi\u00eancias e imperativos das subjetividades marginalizadas, \"inseridos num \n\nprocesso intelectual contradit\u00f3rio e criativo\", constituindo-se como: \n\n(...) parte de uma rebeli\u00e3o muito mais profunda, contra o tipo de \nracionaliza\u00e7\u00e3o do \u00edmpeto libert\u00e1rio que prevaleceu, talvez tempo demais, \ncomo uma aposta redentora da Modernidade. Tal racionaliza\u00e7\u00e3o \nfundamentou-se numa associa\u00e7\u00e3o entre progresso acumulativo no tempo e \n\n\n\n 158 \n\nintegra\u00e7\u00e3o progressiva no espa\u00e7o. O caminho da liberdade tem sido \npensado, talvez com demasiada insist\u00eancia, no cruzamento destas duas \ncoordenadas (HOPENHAYN, 2001, p. 268). \n \n\n O h\u00e1bito e a mem\u00f3ria, como agenciamentos livres da subjetividade \n\ncapital\u00edstica, t\u00eam um papel fundamental na forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o herdado, assim \n\ncomo dos territ\u00f3rios de resist\u00eancia. \n\nO fundamento do tempo \u00e9 a Mem\u00f3ria. (...) A mem\u00f3ria [deve ser vista] como \ns\u00edntese ativa e derivada, repousa sobre o h\u00e1bito: com efeito tudo repousa \nsobre a funda\u00e7\u00e3o. Mas o que constitui a mem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 dado desse modo. \nNo momento em que ela se funda sobre o h\u00e1bito, a mem\u00f3ria deve ser \nfundada por uma outra s\u00edntese passiva, distinta do h\u00e1bito. E a s\u00edntese \npassiva do h\u00e1bito remete a esta s\u00edntese mais profunda que \u00e9 da mem\u00f3ria: \nH\u00e1bitus e Mnem\u00f3sina, ou alian\u00e7a do c\u00e9u e da terra. O H\u00e1bito \u00e9 a s\u00edntese \norigin\u00e1ria do tempo que constitui a vida do presente que passa; A Mem\u00f3ria \n\u00e9 a s\u00edntese fundamental do tempo que constitui o ser do passado (o que faz \npassar o presente) (DELEUZE, 1998, p. 142). \n \n\nA mem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 a transposi\u00e7\u00e3o do antigo para o presente, mas as \n\nrefer\u00eancias por ele visadas sobre o passado; \u00e9 o que foi especificamente, \n\nrepresentado no atual, pret\u00e9rito imperfeito, ou mais que perfeito, nunca pret\u00e9rito \n\nperfeito, nunca o que era genericamente, ou o que deixou de ser. \u00c9, enfim, uma \n\ndimens\u00e3o pela qual o presente reproduz objetos determinados do passado e \n\nrepresenta a si mesmo. \n\nA s\u00edntese do tempo com o espa\u00e7o local e cotidiano das comunidades n\u00e3o \n\ntr\u00e1s o passado como resist\u00eancia ao moderno, mas como possibilidade de \n\nestabelecer agenciamento de linhas de fuga para a constru\u00e7\u00e3o de um futuro n\u00e3o \n\ncontingente, pois: \n\nO presente n\u00e3o \u00e9 um resultado, uma decorr\u00eancia do passado, do mesmo \nmodo que o futuro n\u00e3o pode ser uma decorr\u00eancia do presente, (...) O \npassado comparece como uma das condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o do evento, \nmas o dado din\u00e2mico na produ\u00e7\u00e3o da nova hist\u00f3ria \u00e9 o pr\u00f3prio presente, \nisto \u00e9, a conjun\u00e7\u00e3o seletiva de for\u00e7as existentes em um dado momento. Na \nrealidade, se o Homem \u00e9 Projeto, como diz Sartre, \u00e9 o futuro que comanda \nas a\u00e7\u00f5es do presente (SANTOS, 2004a, p. 330). \n\n \n\n\u00c9 o h\u00e1bito que funda a experi\u00eancia da mem\u00f3ria, j\u00e1 que cobre todas as \n\npossibilidades do presente em geral, mas, em sua s\u00edntese passiva objetiva, ele s\u00f3 \u00e9 \n\npassado na medida em que pode ter objetiva\u00e7\u00e3o no presente, constituindo-os, \n\nmem\u00f3ria e presente, como s\u00edntese ativa, como tempo vivido. \n\nAs comunidades atingidas por alagamentos sistem\u00e1ticos do Vale da Bacia do \n\nRio Uruguai vivem entre um presente que lhes escapa, uma mem\u00f3ria que lhes \n\nnaturaliza a viv\u00eancia e um futuro que temem, mas que se lhes apresenta como \n\n\n\n 159 \n\npossibilidade de controlar racionalmente suas exist\u00eancias atrav\u00e9s da luta e do \n\ntrabalho duro. \n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que os habitantes das comunidades dos locais atingidos \n\npelos alagamentos sistem\u00e1ticos, ao serem entrevistados e instigados \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o \n\nda mem\u00f3ria, tenham-na altamente eivada por aspectos emocionais. \n\nNa verdade, s\u00e3o vers\u00f5es emocionadas do passado, revisitado a partir da \nincerteza do presente e da antecipa\u00e7\u00e3o negativa do futuro, carregadas de \nmelancolia e de indigna\u00e7\u00e3o moral, freq\u00fcentemente mal contidas durante o \ntrabalho de mem\u00f3ria. Nele h\u00e1 pouco lugar para lembran\u00e7as alegres e \nprazerosas. (...) Os espa\u00e7os privilegiados da mem\u00f3ria s\u00e3o aqueles \nbasicamente colocados \u00e0 recria\u00e7\u00e3o objetiva das precondi\u00e7\u00f5es destinadas a \ngarantir a sobreviv\u00eancia e a reprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e social dos membros de \ncada unidade familiar, bem como \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias. \nN\u00e3o \u00e9 de estranhar, portanto, que o trabalho forne\u00e7a o fio condutor da \nrememora\u00e7\u00e3o, voltada, em primeira m\u00e3o, para a constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \nf\u00edsico e social (REIS, 1998, p. 125). \n\n \n\n\u00c9 por meio de formas de resist\u00eancia e persist\u00eancia inspiradas em dispositivos \n\ntemporais ativos e passivos conjugados que as comunidades acabam por se \n\norganizar e se relacionar com o global a partir de seus pr\u00f3prios par\u00e2metros alterados \n\na cada momento atrav\u00e9s de novas s\u00ednteses introduzidas por objetos e a\u00e7\u00f5es que \n\nv\u00e3o sendo elencadas no processo de justaposi\u00e7\u00e3o e sobreposi\u00e7\u00e3o de um sistema \n\ncomplexo de objetos hidrel\u00e9tricos no Vale da Bacia do Rio Uruguai. \n\nEstes objetos ser\u00e3o analisados no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, tanto individualmente, \n\nquanto como componentes de sistemas complexos articulados indissoluvelmente \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es dos protagonistas sociais, ap\u00f3s uma breve incurs\u00e3o sobre algumas das a\u00e7\u00f5es \n\nque se desencadeiam em torno de dispositivos e agenciamentos de controle e \n\norganiza\u00e7\u00e3o das subjetividades espa\u00e7o-temporais manifestadas durante o estudo \n\ndos processos perscrutados na presente tese.  \n\n3.4 LAPSUS MORS \n\nEntre a vida e o momento da morte, pode ocorrer um interregno que n\u00e3o \u00e9 um \n\nnem outro, momento no qual todos os fluxos vitais se interrompem, mas o organismo \n\npermanece impavidamente funcional, como a dizer que o corpo n\u00e3o morreu apenas \n\nas a\u00e7\u00f5es que por ele perpassavam n\u00e3o mais lhe concernem. A temporalidade aqui \n\ncessa, esperando que novas a\u00e7\u00f5es definam o estado permanente do organismo ou \n\ndeixem definitivamente de animar o sistema org\u00e2nico. \n\n\n\n 160 \n\nEstes lapsus mors ocorrem de forma mais comum do que na patologia \n\nhumana em ambientes sociais que enfrentam cont\u00ednuas e dr\u00e1sticas muta\u00e7\u00f5es em \n\nsua configura\u00e7\u00e3o espacial.  \n\nRespondendo \u00e0 intencionalidade hegem\u00f4nica, as mudan\u00e7as na configura\u00e7\u00e3o \n\nespacial apagam ou levam ao fenecimento as configura\u00e7\u00f5es socioespaciais \n\nanteriormente objetivadas. \n\nEsta \u00e9 a espacialidade luminescente, correspondente \u00e0 temporalidade do \n\ntrabalho que reduz os homens a \"carca\u00e7as do tempo\" (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2007, p. 40 e \n\nseguintes) concentradora de objetos e de a\u00e7\u00f5es intencionalmente voltadas para a \n\nprodutividade expansiva do capital, a qual enterra e mumifica as tradi\u00e7\u00f5es e \n\nmem\u00f3rias coletivas para seus fins ideologicamente estabelecidos. \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o, recorr\u00eancias com tend\u00eancias multifacetadas esgrimem \n\numa epop\u00e9ia de realidades poss\u00edveis as quais, desde que foram concebidas \n\nabstratamente, vagam pelo espa\u00e7o na espera de a\u00e7\u00f5es que lhe corporifiquem em \n\nobjeto.  \n\nO Lapso Mors \u00e9 o espa\u00e7o tempo do mundo em lat\u00eancia, de uma totalidade \n\nque ainda n\u00e3o \u00e9 ser, mas multiplicidade de ess\u00eancias em devir. \"O m\u00faltiplo \u00e9 o futuro \n\ndo \u00fanico\" (DEBRAY apud SANTOS, 2004a, p. 120). \n\nA totalidade \u00e9 o eterno movimento do m\u00faltiplo em dire\u00e7\u00e3o ao singular e a \n\nderiva do uno \u00e0 dispers\u00e3o fractal das ess\u00eancias. Por meio dos m\u00e9todos da raz\u00e3o \n\ninstrumental ocidental s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel captar um momento deste movimento: o \n\nmomento de cristaliza\u00e7\u00e3o da totaliza\u00e7\u00e3o, a objetiva\u00e7\u00e3o dos fluxos e das ess\u00eancias, \n\nprecipitadas por um momento numa unidade intelig\u00edvel em dire\u00e7\u00e3o ao cogito. \n\nA transi\u00e7\u00e3o, o movimento n\u00e3o apreens\u00edvel pelo cogito, pois ela n\u00e3o \u00e9 uma \n\nfileira longobarda\n153\n\n de unidades intercambiantes, mas uma irrup\u00e7\u00e3o de fragmentos \n\ncontradit\u00f3rios e/ou simp\u00e1ticos que tendem a se encadear em unidades \n\nreorganizadas. \n\n                                                 \n153\n\n Ao prepararem-se para a batalha os cavaleiros longobardos (ou Lombardos) perfilavam-se frente \nao seu chefe enfileirados um a um e mantinham a forma\u00e7\u00e3o durante a primeira arremetida, dividindo \nassim as tropas da infantaria inimiga. O termo fileira longobarda antecedeu o inexato termo fila \nindiana para designar este tipo de disposi\u00e7\u00e3o espacial de aglomera\u00e7\u00f5es humanas. \n\n\n\n 161 \n\n\u00c9 um eterno retorno do mesmo e do outro, atualiza\u00e7\u00e3o que exige, por parte do \n\nestudioso, a apreens\u00e3o do todo no momento manifesto do seu movimento de fiss\u00e3o. \n\nO primeiro momento da totalidade, aquele das formas e fun\u00e7\u00f5es objetificadas, \n\npode ser exprimido matematicamente por uma equa\u00e7\u00e3o integral. O movimento \n\ndesagregador deve, sob esta perspectiva, ser entendido como uma equa\u00e7\u00e3o \n\ndiferencial. Na sua forma integral, a totalidade \u00e9 una, por\u00e9m, frequentemente, \n\nabstrata. J\u00e1 como diferencial, ela manifesta formas, fun\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es concretas. \n\nApesar de se apresentar a cada passo como realidade abstrata e realidade \n\nconcreta, a totalidade s\u00f3 se realiza completamente nas formas socioespaciais, \n\nquando pode ser surpreendida em seu movimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 objetiva\u00e7\u00e3o, para \n\ndepois voltar a sua configura\u00e7\u00e3o real-abstrata potencialmente mut\u00e1vel, mas \n\nanaliticamente una configurada num novo sistema indissoci\u00e1vel de objetos e a\u00e7\u00f5es.   \n\nA acelera\u00e7\u00e3o do tempo presente imposta \u00e0s coletividades locais, atrav\u00e9s da \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o racional do capital, conduz a um estranhamento. As \n\nfun\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es, formas e a\u00e7\u00f5es s\u00e3o alienadas. Despertam e incutem um car\u00e1ter \n\nde n\u00e3o pertencimento ao lugar ontol\u00f3gico\n154\n\n.  \n\n   \n\n Opondo-se a este movimento hegem\u00f4nico, a pr\u00e1xis coletiva que reifica a \n\npr\u00e1tica inerte, latente, insiste em manifestar-se recalcada em novas a\u00e7\u00f5es que \n\nrespondem aos alagamentos sistem\u00e1ticos de coletividades. Com racionalidades \n\ndifusas e ainda n\u00e3o codificadas, mas inscritas na l\u00f3gica contradit\u00f3ria que estabelece \n\no controle do homem pelo objeto intencionalmente produzido, ao mesmo tempo que, \n\nde forma proporcional e rigorosa, lhe d\u00e1 o governo da mat\u00e9ria inanimada. (SARTRE, \n\n2002, p. 295 e seguintes). \n\n                                                 \n154\n\n Este n\u00e3o pertencimento ontol\u00f3gico \u00e9 concebido por Aug\u00e9 como \"(...) defini\u00e7\u00e3o de um novo objeto \nde investiga\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica - o n\u00e3o-lugar - a partir da no\u00e7\u00e3o anterior de lugar antropol\u00f3gico. O lugar \n\u00e9 definido como um territ\u00f3rio que delimita as ra\u00edzes relacionais e hist\u00f3ricas de uma comunidade \nconferindo-lhe, assim, uma identidade. Esse espa\u00e7o marca um lugar interior - identit\u00e1rio - por \nremiss\u00e3o ao qual se produzem efeitos de reconhecimento. Ele delimita no mundo \"espa\u00e7os \nsignificativos, sociedades identificadas a culturas concebidas, elas mesmas, com totalidades plenas: \nuniversos de sentido no interior dos quais os indiv\u00edduos e os grupos, que n\u00e3o s\u00e3o sen\u00e3o uma \nexpress\u00e3o, se definem em rela\u00e7\u00e3o aos mesmos crit\u00e9rios, aos mesmos calores e aos mesmos \nprocedimentos de interpreta\u00e7\u00e3o\" (AUG\u00c9 apud VILELA, 2001, p. 237). \n \n\n\n\n 162 \n\nCom suas lembran\u00e7as do passado a ponto de submergirem, seria de se \n\nesperar dos agenciamentos com origem em subjetividades coletivas e individuais \n\nlocais uma preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o de todas as materialidades que \n\npudessem numa a\u00e7\u00e3o de compensa\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ar os v\u00ednculos com o passado. Que \n\nrepresentassem materialmente e identificassem o presente de seu espa\u00e7o herdado \n\nem muta\u00e7\u00e3o com o seu passado recodificado pela lembran\u00e7a e pelo olvidado; \n\ndando, assim, localiza\u00e7\u00e3o \u00e0s lembran\u00e7as, proporcionando \u00e0 mem\u00f3ria coletiva lastros \n\ne pontos de fuga que a impedissem de se esvair ao se restringir apenas ao campo \n\ndo imagin\u00e1rio, pois ?a possibilidade de enraizar no passado a experi\u00eancia atual de \n\num grupo se perfaz pelas media\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas? (BOSI, 1992, p.15). \n\nO Rio Uruguai \u00e9 o elemento substancial sobre o qual as comunidades \n\nestabelecem a materialidade das lembran\u00e7as objetivadas na mem\u00f3ria.  Ele \n\npermanece no seu curso, embora a t\u00e9cnica o tenha alterado, como o s\u00edmbolo \n\nm\u00e1ximo de um passado que se desdobra no presente e que, quem sabe, poder\u00e1 \n\nensinar a todos o ato de lembrar e esquecer, j\u00e1 que ?o a - hist\u00f3rico e o hist\u00f3rico s\u00e3o \n\nigualmente necess\u00e1rios \u00e0 sa\u00fade de um indiv\u00edduo, de uma comunidade e de um \n\nsistema de cultura? (NIETZSCHE apud WHITE, 1992, p. 356). V\u00e1rias formas que se \n\ncristalizam numa identifica\u00e7\u00e3o do rio como objeto concreto que faz a ponte entre o \n\npassado, o presente e o futuro impedem que ?o peso imenso e cada vez maior do \n\npassado (...) [o force] a curvar os ombros? (idem ibidem, p. 355).       \n\n\n\n 163 \n\n4. OBJETOS T\u00c9CNICOS: AS HIDREL\u00c9TRICAS E SUAS \nMETARMOFOSES S\u00d3CIO-ESPACIAL  \n \n\n4.1 T\u00c9CNICA E OBJETO T\u00c9CNICO \n\n \nO espa\u00e7o \u00e9 formado por um conjunto indissoci\u00e1vel, solid\u00e1rio e \ntamb\u00e9m contradit\u00f3rio, de sistemas de objetos e sistemas de \na\u00e7\u00f5es, n\u00e3o considerados isoladamente, mas como o quadro \n\u00fanico no qual a hist\u00f3ria se d\u00e1. No come\u00e7o era a natureza \nselvagem, formada por objetos naturais que ao longo da \nhist\u00f3ria v\u00e3o sendo substitu\u00eddos por objetos fabricados, objetos \nt\u00e9cnicos, mecanizados e, depois, cibern\u00e9ticos, fazendo com \nque a natureza artificial tenda a funcionar como uma m\u00e1quina. \nAtrav\u00e9s da presen\u00e7a desses objetos t\u00e9cnicos: hidroel\u00e9tricas, \nf\u00e1bricas, fazendas modernas, portos, estradas de rodagem, \nestradas de ferro, cidades, o espa\u00e7o \u00e9 marcado por esses \nacr\u00e9scimos, que lhe d\u00e3o um conte\u00fado extremamente t\u00e9cnico.   \n                                                                              Milton Santos                                                                              \n\n \nA quest\u00e3o da emula\u00e7\u00e3o das tecnologias e uso das t\u00e9cnicas em estudos \n\nsocioterritoriais n\u00e3o pode ser feita, t\u00e3o-somente, mediante considera\u00e7\u00f5es em torno \n\ndo estatuto te\u00f3rico das ci\u00eancias humanas, ainda que n\u00e3o se possa negar que nele \n\nesteja pautada a disjun\u00e7\u00e3o de fato realizada na modernidade, inclusive em aspectos \n\nte\u00f3rico-conceituais, entre as referidas t\u00e9cnicas e os estudos com vistas \u00e0 solu\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas coletivos da humanidade, com que se relacionam as ci\u00eancias \n\nhumanas. O mundo moderno nos lan\u00e7ou ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico quando \n\nassociou o trabalho dos seres humanos numa peculiar divis\u00e3o do trabalho ao \n\nmesmo tempo em que constituiu como sua consci\u00eancia a particular conforma\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia moderna. \n\nTrata-se do dilema desenvolvido no seio da ci\u00eancia moderna, pelo qual foram \n\ndelimitados campos\n155\n\n estanques de produ\u00e7\u00e3o dos conhecimentos. A partir de uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o radical entre ci\u00eancias naturais e ci\u00eancias humanas, arbitraram-se outras \n\ntantas subdivis\u00f5es por \u00e1reas e infinitas sub\u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o ?cient\u00edfica?. Enfim, \n\nchegou-se a um patamar t\u00e9cnico ?complexo?\n156\n\n em que o conte\u00fado das partes s\u00f3 se \n\n                                                 \n155\n\n Bourdieu (1983, p. 122/123) define ?o campo cient\u00edfico, enquanto sistema de rela\u00e7\u00f5es objetivas \nentre posi\u00e7\u00f5es adquiridas (em lutas anteriores) \u00e9 o lugar, o espa\u00e7o do jogo de uma luta concorrencial. \nO que est\u00e1 em jogo especificamente nessa luta \u00e9 o monop\u00f3lio da autoridade cient\u00edfica definida, de \nmaneira insepar\u00e1vel, como capacidade t\u00e9cnica e poder social; ou, se quisermos, o monop\u00f3lio da \ncompet\u00eancia cient\u00edfica, compreendida enquanto capacidade de falar e de agir legitimamente (isto \u00e9, \nde maneira autorizada e com autoridade), que \u00e9 socialmente outorgada a um agente determinado?. \n156\n\n Conforme Max Webber e outros autores posteriores como Friedrich von Hayek, e, mais \nrecentemente, o ?pensamento complexo?, as crises do capital s\u00e3o ultrapassadas com a  adi\u00e7\u00e3o de \nnovas camadas de complexidade ao sistema (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2002, p. 945 - 970).  \n\n\n\n 164 \n\narticula para resolver quest\u00f5es levantadas pelo capital \u2013 meios de produ\u00e7\u00e3o sociais, \n\nportanto, trabalho extra\u00eddo da sociedade reunido como propriedade de interesse \n\nprivado.  \n\nLacoste destaca que a Geografia universit\u00e1ria e escolar, surgida basicamente \n\nno final do s\u00e9culo XIX, fundamentou-se fortemente na descri\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es \n\nregionais - logo, mantendo n\u00e3o s\u00f3 a dicotomia entre as distintas ci\u00eancias, do homem \n\ne da natureza, como a oposi\u00e7\u00e3o aparentemente inconcili\u00e1vel entre o lugar, no caso, \n\na regi\u00e3o, na qualidade de fragmento da espacialidade, e o espa\u00e7o como totalidade. \n\nO que, na opini\u00e3o do autor, ?(...) faz com que o espa\u00e7o se torne cada vez mais dif\u00edcil \n\nde ser ali reconhecido, mas tamb\u00e9m cada vez mais necess\u00e1rio, pois as pr\u00e1ticas \n\nespaciais t\u00eam um peso sempre maior na sociedade e na vida de cada um? \n\n(LACOSTE, 1989, p. 53). A empiriza\u00e7\u00e3o\n157\n\n do tempo e do espa\u00e7o faz com que os \n\nproblemas atuais necessitem de uma nova metodologia para pensar a realidade, o \n\nque implica rever a cr\u00edtica epistemol\u00f3gica das ci\u00eancias humanas em meio \u00e0 cr\u00edtica \n\ndas a\u00e7\u00f5es humanas.  \n\nNo campo de trabalho da geografia, importantes contribui\u00e7\u00f5es inovadoras \n\nd\u00e3o-se no final da d\u00e9cada de 1970, quando da cr\u00edtica realizada por v\u00e1rios ge\u00f3grafos, \n\ndentre os quais se destaca Santos (2004a). Este autor avan\u00e7a na compreens\u00e3o de \n\nque: ?As t\u00e9cnicas s\u00e3o uma medida do tempo: o tempo do processo direto de \n\ntrabalho, o tempo da circula\u00e7\u00e3o, o tempo da divis\u00e3o territorial do trabalho e o tempo \n\nda coopera\u00e7\u00e3o? (idem, ibidem, p. 54). Assim este autor elege a t\u00e9cnica como base \n\npara apreens\u00e3o da din\u00e2mica do espa\u00e7o, simultaneamente como materialidade e \n\nsubjetividade. Noutro momento, dialogando com Marx, Santos prop\u00f4s que se \n\ntrabalhasse com a categoria de forma\u00e7\u00e3o social, a fim de expressar ?(...) unidade e a \n\ntotalidade das diversas esferas \u2013 econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica, cultural \u2013 da vida de \n\numa sociedade? (SANTOS, 1979, p. 11). Ao mesmo tempo em que propunha \n\nconsiderar ?(...) a Natureza como uma natureza transformada, uma Segunda \n\nNatureza, como Marx a chamou? (SANTOS, 2005, p. 22). A contribui\u00e7\u00e3o do referido \n\nautor vem no sentido de produzir a supera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de oposi\u00e7\u00e3o em que se \n                                                 \n157\n\n ?(...) Empiricizamos o tempo, tornando-o material, e desse modo o assimilamos ao espa\u00e7o, que \nn\u00e3o existe sem materialidade. A t\u00e9cnica entra aqui como um tra\u00e7o de unia, historicamente e \nepistemologicamente. As t\u00e9cnicas, de um lado, d\u00e3o-nos a possibilidade de empiriza\u00e7\u00e3o do tempo e, \nde outro lado, a possibilidade de uma qualifica\u00e7\u00e3o precisa da materialidade sobre a qual as \nsociedades humanas trabalham. Ent\u00e3o, essa empiriza\u00e7\u00e3o pode ser a base de uma sistematiza\u00e7\u00e3o, \nsolid\u00e1ria com as caracter\u00edsticas de cada \u00e9poca? (SANTOS, 2004a, p. 54). \n\n\n\n 165 \n\nconstituiu o discurso e a pr\u00e1tica da ci\u00eancia moderna. Desenvolvida com base na \n\ndualidade efetivamente realizada entre homem e natureza, no contexto do \n\ndesenvolvimento capitalista, em particular com a centraliza\u00e7\u00e3o do capital, a ci\u00eancia \n\nmoderna repercute, teoricamente, a contradi\u00e7\u00e3o em meio \u00e0 qual foi edificada. Latour, \n\nque influenciou Milton Santos, argumenta em favor de uma base metodol\u00f3gica \n\ncapaz de realizar um ?trabalho de media\u00e7\u00e3o? (LATOUR, 2000, p. 121) entre as \n\ncategorias cient\u00edficas que a modernidade separou: ?natureza e sociedade?, bem \n\ncomo, ?universalidade e localidade?. \n\nEm Marx (2004) a cr\u00edtica epistemol\u00f3gica se fez fundamentada na cr\u00edtica do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o da sociedade. Ele enfatiza que a hist\u00f3ria da humanidade, sob \n\no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, representa a forma mais desenvolvida da \n\npropriedade privada. Com isso, ressalta que, conforme os meios de produ\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade tornam-se privados, crescentemente concentrados como capital se d\u00e1 o \n\nprocesso da aliena\u00e7\u00e3o do trabalho humano; ou seja, o estranhamento do homem na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es concretas de exist\u00eancia.  \n\nPortanto, na medida do desenvolvimento do capitalismo e da crescente \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o, se desenvolve a coopera\u00e7\u00e3o e a divis\u00e3o do \n\ntrabalho. Desse modo, avan\u00e7am as for\u00e7as produtivas da sociedade - e \u00e9 importante \n\ndestacar aqui que as tecnologias de pesquisa cient\u00edfica est\u00e3o vinculadas ao \n\nprocesso inexor\u00e1vel de reprodu\u00e7\u00e3o do capital e ao movimento incessante de sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o - no momento em que se processa a separa\u00e7\u00e3o, cada vez mais \n\nradical, entre os seres humanos, no caso, trabalhadores assalariados, exclu\u00eddos da \n\npropriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o, e no contexto do chamado ?desemprego \n\nestrutural? repercute a mais completa exclus\u00e3o da humanidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnatureza humanizada, transformada. Marx chega a dizer que ?(...) quando arranca \n\ndo homem o objeto de sua produ\u00e7\u00e3o, o trabalho estranhado arranca-lhe sua vida \n\ngen\u00e9rica, sua objetividade gen\u00e9rica e transforma a sua vantagem com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nanimal na desvantagem de lhe ser tirado o seu corpo inorg\u00e2nico, a natureza? (idem \n\nibidem, p. 85).  \n\n Neste sentido, \u00e0 quest\u00e3o se existe oposi\u00e7\u00e3o entre as tecnologias de pesquisa \n\ne seu uso pelas ci\u00eancias humanas, s\u00f3 pode ser respondida se tratada como uma \n\nreal cis\u00e3o entre a tecnologia, na forma de capital, e o interesse coletivo da \n\n\n\n 166 \n\nsociedade. O modo como efetivamente se tem operado o uso das tecnologias de \n\npesquisa acad\u00eamica identificam-se com as din\u00e2micas da produ\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nessencialmente contradit\u00f3rias. Se, numa dire\u00e7\u00e3o, o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \n\nproporcionou condi\u00e7\u00f5es para que evolu\u00edssem as for\u00e7as produtivas da sociedade e, \n\ncom elas, cheg\u00e1ssemos a lan\u00e7ar sat\u00e9lites em \u00f3rbita, desenvolver tecnologias de \n\napreens\u00e3o, armazenamento e processamento de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, por outro \n\nlado, o desenvolvimento deste sistema econ\u00f4mico acirra constantemente as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es da sociedade e, por fim, impedem-na de acessar a pr\u00f3pria natureza \n\ntransformada que, segundo Santos (1994), \u00e9, na condi\u00e7\u00e3o atual, um meio t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico-informacional. \n\nVerifica-se, por conseguinte, uma contradi\u00e7\u00e3o que perpassa o uso do territ\u00f3rio \n\ncomo meio de produ\u00e7\u00e3o social, entre o interesse coletivo e o desenvolvimento da \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista. O exemplo mais evidente deste movimento de aliena\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho se faz com a crescente privatiza\u00e7\u00e3o dos recursos de uso comum \n\nespecialmente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e tecnologia. O uso privado das institui\u00e7\u00f5es \n\nuniversit\u00e1rias, assim como de outras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \u00e9, hoje, um dos maiores \n\nobst\u00e1culos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de pesquisa e processamento em an\u00e1lises \n\nsocioespaciais e socioterritoriais\n158\n\n.  A privatiza\u00e7\u00e3o das Universidades P\u00fablicas \n\nrefor\u00e7a o impedimento do uso coletivo das tecnologias, portanto, direcionam-na a \n\natender aos interesses de um grupo cada vez mais restrito da sociedade, privando \n\nassim a humanidade dos conhecimentos e t\u00e9cnicas desenvolvidas no seio do \n\ntrabalho coletivo. \n\nEm visitas aos locais de uso intensivo de tecnologia para pesquisa e \n\nprocessamento de dados, observei que as tecnologias n\u00e3o estavam sendo utilizadas \n\ncom objetivos coletivos, mas sim para interesses privados. O que s\u00f3 vem piorando, \n\ncom o esvaziamento das fun\u00e7\u00f5es sociais do Estado, seguindo a cartilha \n\nneoconservadora, e a conseq\u00fcente falta de recursos financeiros que levou as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es educacionais p\u00fablicas a funcionarem em virtude dos contratos junto \u00e0 \n\nincitativa privada. \n\n                                                 \n158\n\n Um exemplo de como se d\u00e1 este uso de Universidades como laborat\u00f3rios de desenvolvimento das \ncorpora\u00e7\u00f5es capitalistas pode ser encontrado no artigo: HOLLEMAN, Hannah e CLAUSEN, Rebecca. \nOs biocombust\u00edveis, a BP-Berkeley, e o novo imperialismo ecol\u00f3gico. S\u00edtio Resistir.info. \nDispon\u00edvel em: http://resistir.info/energia/biofuels_jan08_p.html. Acesso em 19 de jun. de 2008. \n\nhttp://resistir.info/energia/biofuels_jan08_p.html\n\n\n 167 \n\nEssa privatiza\u00e7\u00e3o dos objetivos que se tem com o uso das tecnologias \n\nacompanha a privatiza\u00e7\u00e3o em que se encontram os recursos tecnol\u00f3gicos, \n\nestabelecendo de forma cabal o ciclo de reprodutividade do capital, embora se deva \n\ntamb\u00e9m enfatizar que, na mesma medida na qual se realiza a acumula\u00e7\u00e3o privada \n\nda riqueza social na forma de capital, opera-se em contradi\u00e7\u00e3o, no processo, um \n\nmovimento da sociedade no sentido de reapropriar-se dos objetos t\u00e9cnicos, meios \n\nhumanos e naturais de produzir a vida, refor\u00e7ando a tend\u00eancia de coletiviza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos sociais e naturais, evidentemente, como uma necessidade hist\u00f3rica, ao \n\nmesmo tempo, social e individualmente, como meio de evolu\u00e7\u00e3o da natureza e da \n\nsociedade humana.  \n\nCabe ao pesquisador abrir espa\u00e7o para a apropria\u00e7\u00e3o coletiva da aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas t\u00e9cnicas, neste caso, por interm\u00e9dio das ci\u00eancias humanas. No entanto, outra \n\ndimens\u00e3o da t\u00e9cnica, uma dimens\u00e3o que partilha dos mesmos pressupostos \n\nmateriais que a anterior, deve ser estudada com mais detalhe no contexto desta \n\ntese. A dimens\u00e3o que coloca os sistemas de objetos como sistemas de ?objetos \n\nt\u00e9cnicos?. ?Toda cria\u00e7\u00e3o de objetos responde a condi\u00e7\u00f5es sociais e t\u00e9cnicas \n\npresentes num dado momento hist\u00f3rico. Sua reprodu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m obedece a \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais? (SANTOS, 2004a, p. 68). Desta forma, ?uma t\u00e9cnica nunca \n\naparece s\u00f3 e jamais funciona isoladamente. (...) N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel entender \n\nplenamente uma t\u00e9cnica fora do todo que a pertence?. (Idem ibidem, p. 175).  Aqui, \n\n?a t\u00e9cnica adquire uma presen\u00e7a e esposa um meio? (PRADES apud SANTOS, \n\n2004a, p. 39), criando redes sociot\u00e9cnicas: \n\nA pretexto de analisar as redes sociot\u00e9cnicas, criadas a partir da introdu\u00e7\u00e3o \nde objetos t\u00e9cnicos (no caso a eletricidade em meio subdesenvolvido), M. \nAkhrich (1987) oferece-nos, tamb\u00e9m, uma chave para entender, a partir do \nfen\u00f4meno t\u00e9cnico, a produ\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o de um meio geogr\u00e1fico, \nassim como, por outro lado, as condi\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o social e \ngeogr\u00e1fica, necess\u00e1rias \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de uma nova t\u00e9cnica. Ela estava \ntrabalhando sobre a difus\u00e3o da rede el\u00e9trica na Costa do Marfim e \navaliando o seu peso na produ\u00e7\u00e3o de uma solidariedade for\u00e7ada entre os \nindiv\u00edduos. Segundo essa autora (p. 52) o objeto t\u00e9cnico define ao mesmo \ntempo os atores e um espa\u00e7o (idem, ibidem). \n \n\nTodavia, os objetos t\u00e9cnicos n\u00e3o s\u00e3o telos determinantes do espa\u00e7o \n\nhumanizado, por isto ?t\u00eam que ser estudados juntamente com o seu entorno? (idem \n\nibidem, p. 40), j\u00e1 que: \n\nSem d\u00favida, o espa\u00e7o \u00e9 formado de objetos; mas n\u00e3o os objetos que \ndeterminam os objetos. \u00c9 o espa\u00e7o de determina os objetos: o espa\u00e7o visto \ncomo um conjunto de objetos organizados segundo uma l\u00f3gica e utilizados \n\n\n\n 168 \n\n(acionados) segundo uma l\u00f3gica. Essa l\u00f3gica da instala\u00e7\u00e3o das coisas e da \nrealiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es se confunde com a l\u00f3gica da hist\u00f3ria, \u00e0 qual o espa\u00e7o \nassegura a continuidade. \u00c9 nesse sentido que podemos dizer, com \nTotenstreich (1985, p. 58), que a pr\u00f3pria hist\u00f3ria se torna um meio (um \nenvironment), e que a s\u00edntese realizada atrav\u00e9s do espa\u00e7o n\u00e3o implica uma \nharmonia preestabelecida. Cada vez se produz uma nova s\u00edntese e se \ncria uma nova unidade. (idem, ibidem)\n\n159\n. \n\nO objeto t\u00e9cnico \u00e9 desta forma, ?um ponto de encontro entre dois meios, o \n\nmeio t\u00e9cnico e o meio geogr\u00e1fico, e deve ser integrado aos dois. Ele \u00e9 um \n\ncompromisso entre os dois\" (SIMONDON E STEGLER apud SANTOS, 2004a, p. \n\n41). \n\nN\u00e3o \u00e9 um objeto definido ?segundo a sua fun\u00e7\u00e3o, ou segundo as classes em \n\nque se poderia subdividi-lo para comodidade de an\u00e1lise, mas dos processos pelos \n\nquais as pessoas entram em rela\u00e7\u00e3o com ele e das sistem\u00e1ticas das condutas e das \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas que disso resulta? (BAUDRILARD, 1989, p. 11). \u00c9 um \n\ncompromisso estabelecido pela humanidade com o advento do ?meio t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico-informacional? (SANTOS, 2004a, p. 41), ap\u00f3s mil\u00eanios de exist\u00eancia ?pr\u00e9-\n\nt\u00e9cnica? e dois s\u00e9culos em um meio t\u00e9cnico/maqu\u00ednico. Com o advento do meio \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, os objetos t\u00e9cnicos, como objetos t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\n\ninformacionais, tornaram-se quase onipresentes, desde que a ?(...) produ\u00e7\u00e3o tem \n\ncomo base intelectual a pesquisa e n\u00e3o a descoberta ocasional, a ci\u00eancia e n\u00e3o a \n\nexperi\u00eancia? (idem ibidem, p. 215). \n\nCient\u00edficos dada \u00e0 natureza da sua concep\u00e7\u00e3o, estes objetos s\u00e3o t\u00e9cnicos \n\npela estrutura interna. Cada um deles ?\u00e9 cient\u00edfico-t\u00e9cnico porque sua produ\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento n\u00e3o separam t\u00e9cnica e ci\u00eancia. E \u00e9, tamb\u00e9m, informacional porque, \n\nde um lado, \u00e9 chamado a produzir um trabalho preciso - que \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o - e, \n\nde outro lado, funciona a partir de informa\u00e7\u00f5es?.  \n\nEstes objetos j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 movidos pela informa\u00e7\u00e3o, mas passam a ser, \n\nsobretudo, como assinalado acima. ?Uma informa\u00e7\u00e3o especializada, espec\u00edfica e \n\nduplamente exigida: informa\u00e7\u00e3o para os objetos, informa\u00e7\u00e3o nos objetos? (Idem \n\nibidem, p. 215), objetos que carregam uma ?(...) enorme carga de informa\u00e7\u00e3o, \n\nindispens\u00e1vel a que participem das formas de trabalho hegem\u00f4nico, ao servi\u00e7o do \n\n                                                 \n159\n\n Os Grifos em it\u00e1lico s\u00e3o do autor e os em negrito s\u00e3o meus. \n\n\n\n 169 \n\ncapital hegem\u00f4nico, isto \u00e9, do trabalho mais produtivo economicamente? (idem \n\nibidem, p. 216). \n\nA produ\u00e7\u00e3o destes objetos \u00e9 metodicamente realizada, com inten\u00e7\u00e3o \n\ndeliberadamente mercantil, fazendo convergir uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \n\nintelectuais, materiais, sociais e pol\u00edticas que o fazem exercer ?uma precisa fun\u00e7\u00e3o \n\npredeterminada (...) mediante uma intencionalidade cient\u00edfica e tecnicamente \n\nproduzida, que \u00e9 o fundamento de sua efic\u00e1cia? (Idem ibidem, p. 217), \n\ncomplementada pela forma adequada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos resultados esperados de sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o. \n\nEsta intencionalidade mercantil identifica os objetos t\u00e9cnicos ao capital que, \n\ncomo eles \n\n(...) n\u00e3o mais obedecem a n\u00f3s. Mas sugerem o papel a desempenhar, \nporque s\u00e3o instalados obedecendo a uma l\u00f3gica que nos \u00e9 estranha, uma \nnova fonte de aliena\u00e7\u00e3o. Sua funcionalidade \u00e9 extrema, mas seus fins \n\u00faltimos nos escapam. Essa intencionalidade \u00e9 mercantil, mas n\u00e3o raro \u00e9, \ntamb\u00e9m, simb\u00f3lica. Ali\u00e1s, para ser mercantil, freq\u00fcentemente necessita ser \nsimb\u00f3lica antes. Quando nos dizem que as hidrel\u00e9tricas v\u00eam trazer, para \num pa\u00eds ou para uma regi\u00e3o, a esperan\u00e7a de salva\u00e7\u00e3o da economia, da \nintegra\u00e7\u00e3o do mundo, a seguran\u00e7a do progresso, tudo isso s\u00e3o s\u00edmbolos \nque nos permitem aceitar a racionalidade do objeto que, na realidade, ao \ncontr\u00e1rio, pode exatamente vir destro\u00e7ar a nossa rela\u00e7\u00e3o com a natureza e \nimpor rela\u00e7\u00f5es desiguais (idem ibidem). \n\n \n\nAssim, h\u00e1 tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre objetos t\u00e9cnicos e necessidades \n\ne, mais do que isso, com disponibilidade, uma vez que sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o implica \n\nutiliza\u00e7\u00e3o imediata. Mais e mais objetos t\u00e9cnicos s\u00e3o difundidos na forma\u00e7\u00e3o social \n\ncontempor\u00e2nea de forma muito mais intensa, tanto quantitativamente como \n\nqualitativamente, do que em qualquer \u00e9poca anterior, tornando a ?atual divis\u00e3o do \n\ntrabalho, (...) desse modo, mais extensa e exigente? (idem ibidem, p. 219), formando \n\num conjunto de objetos amplo e difuso, um ?sistema de objetos?\n160\n\n. \n\nEste sistema de objetos \u00e9 a encarna\u00e7\u00e3o espacial do sistema de produ\u00e7\u00e3o do \n\ncapital, que Schumpeter (1982) em Teoria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\n                                                 \n160\n\n Lembremos que um objeto t\u00e9cnico, conforme Santos, j\u00e1 \u00e9, em si, um sistema: ?Cada objeto \u00e9, em \nsi mesmo, um sistema, funcionando sistematicamente. Um grande supermercado ou Shopping \nCenter seriam incapazes de existir se n\u00e3o fossem servidos por vias r\u00e1pidas, estacionamentos \nadequados e acess\u00edveis, sistemas de transportes p\u00fablicos com hor\u00e1rios regulares e conhecidos e se, \nno seu pr\u00f3prio interior, as atividades n\u00e3o estivessem subordinadas a uma coordena\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o \ncaso dos grandes edif\u00edcios, dos armaz\u00e9ns, dos silos etc. Os portos, a rede rodovi\u00e1ria de um pa\u00eds, e, \nsobretudo, a rede ferrovi\u00e1ria s\u00e3o exemplos de objetos complexos e sist\u00eamicos? (SANTOS, p. 219). \n\n\n\n 170 \n\ndenominou ?destrui\u00e7\u00e3o criadora? e que M\u00e9sz\u00e1ros (2002, p. 249 - 267) denomina \n\n?produ\u00e7\u00e3o destrutiva?. \n\n?As \u00e9pocas se distinguem pela forma de fazer, isto \u00e9, pelas t\u00e9cnicas? \n\n(SANTOS, 2004a, p.177).  Neste sentido \u00e9 o ?casamento? entre t\u00e9cnica e ci\u00eancia, na \n\nsua vers\u00e3o mais atualizada, a ?tecnoci\u00eancia? que permite o surgimento de novos \n\nobjetos, engrenagens, materiais, apropria\u00e7\u00f5es das virtualidades da natureza, como \n\nos quatro objetos t\u00e9cnicos formados pela interven\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias de gest\u00e3o do \n\ncapital na Bacia do Rio Uruguai, os quais conheceremos nos pr\u00f3ximos subcap\u00edtulos. \n\nO Quadro: 07 e a Figura: 05 apresentam o conjunto de objetos t\u00e9cnicos \n\nconstru\u00eddos ou em vias de serem constru\u00eddos na Bacia do Rio Uruguai, por ordem \n\nde custo. Os sinalizados em negrito servir\u00e3o \u00e0 pesquisa como casos emblem\u00e1ticos \n\ndos processos analisados na pesquisa. \n\nQUADRO 07 - OBJETOS T\u00c9CNICOS - USINAS HIDREL\u00c9TRICAS NA BACIA DO \nRIO URUGUAI \nOrdem de \n\ncusto \nNome Rio Reservat\u00f3rio \n\nVolume (hm\u00b3) \nReservat\u00f3rio \nVolume (km\u00b2) \n\nPot\u00eancia \nInst. (mw) \n\n01 Passo Fundo Passo Fundo 1.568 149,0 220 \n\n02 It\u00e1 Uruguai 3.590 160,0 1.315 \n\n03 Machadinho Pelotas 4.510 270,0 1.060 \n\n04 Barra Grande Pelotas 3.865 102,0 609 \n\n05 Campos Novos Canoas 527 15,0 374 \n\n06 S\u00e3o Roque Canoas 5.165 320,0 256 \n\n07 Garibaldi Canoas 1.945 170,0 398 \n\n08 B. Pessegueiro Canoas 1.190 191,0 * \n\n09 Itapiranga Uruguai 113 142,0 936 \n\n10 Ira\u00ed Uruguai 2.610 179,0 1.116 \n\n11 P. da Cadeia Pelotas 1.310 46,0 104 \n\n12 Pai-Quer\u00ea Pelotas 1.742 57,0 288 \n\n13 Monjolinho Passo Fundo 9 6,0 72 \n\n14 F\u00f3z Chapec\u00f3 Chapec\u00f3 870 40,0 184 \n\n15 Aparecida Chapec\u00f3 1.200 55,5 64 \n\n16 Abelardo Luz Chapec\u00f3 - 3,3 84 \n\n17 Nova Erechim Chapec\u00f3 855 56,5 198 \n\n18 S. Domingos Chapec\u00f3 216 14,4 55 \n\n19 Quebra-Queixo Chapec\u00f3 643 27,8 162 \n\n20 Gabiroba Chapecozinho 317 18,8 * \n\n21 Volt\u00e3o Novo Chapecozinho - 1,5 45 \n\n22 Bom Jesus Chapecozinho 530 24,9 * \n\n23 Xanxer\u00ea Chapecozinho - 3,4 25 \n\nFonte: (CANALI, 2002, p.111). \n* Reservat\u00f3rios de regulariza\u00e7\u00e3o, sem usinas nos locais \nObs.: diversos empreendimentos foram otimizados em estudos posteriores, resultando em algumas \naltera\u00e7\u00f5es significativas nas configura\u00e7\u00f5es propostas. As maiores modifica\u00e7\u00f5es ocorreram em \nMachadinho, Campos Novos, Garibaldi e Ira\u00ed, este substitu\u00eddo por um novo empreendimento, \ndenominado Foz do Chapec\u00f3.  \n\n\n\n 171 \n\n \n\n4.2 O CASO IT\u00c1 \n\nA UHE de It\u00e1 foi constru\u00edda no baixo Vale da Bacia do Rio Uruguai, na \n\nmargem norte do trecho do leito do rio, outrora denominado \"Volta do Uv\u00e1\" (Figura: \n\n06), localizada no munic\u00edpio de It\u00e1, na fronteira entre Rio Grande do Sul e Santa \n\nCatarina. \n\nO local do aproveitamento hidrel\u00e9trico foi avaliado, em levantamento realizado \n\npela CANAMBRA, durante a d\u00e9cada de 1960, como um dos pontos mais favor\u00e1veis \n\nde toda a Bacia do Rio Uruguai para a produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica. \n\nOs estudos iniciais foram efetuados ainda na d\u00e9cada de 1970, mas foi na \n\nd\u00e9cada seguinte que o projeto decolou, sob patroc\u00ednio da Secretaria de Obras do \n\ngoverno catarinense e a press\u00e3o dos grupos agroindustriais do Brasil Meridional. A \n\nSecretaria realizou proje\u00e7\u00f5es sobre o consumo de energia el\u00e9trica no estado \n\nbaseadas no crescimento do in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, prevendo um colapso \n\nenerg\u00e9tico no estado no final da d\u00e9cada de 1980 caso uma grande quantidade de \n\nmegawatts n\u00e3o fosse colocada \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos consumidores. \n\nEntre 1979 e 1985 s\u00e3o realizados estudos de viabilidade, modificando \n\naspectos importantes em rela\u00e7\u00e3o ao posicionamento da barragem, levando em \n\nconta a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida sem maiores consequ\u00eancias sobre o pretendido \n\naproveitamento energ\u00e9tico. \n\nFinalmente, em 1987, o projeto b\u00e1sico \u00e9 aprovado pelo Departamento \n\nNacional de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica, mas a crise econ\u00f4mica atrasa o financiamento \n\ndo Banco Mundial ao empreendimento.  \n\nPor\u00e9m, em 1993, dois decretos do governo federal autorizam a parceria entre \n\nestatais e iniciativa privada para finalizar a obra, dando o direito \u00e0s empresas \n\nprivadas de explorarem economicamente a energia gerada por esta UHE. No ano \n\nseguinte a Associa\u00e7\u00e3o de Auto - Produtores Independentes, cons\u00f3rcio formado pela \n\ncompanhia Sider\u00fargica Nacional (CSN), PPH, Poliolefinas (ambas pertencentes \u00e0 \n\nOdebrecht Qu\u00edmica) e Cia. de Cimento Itamb\u00e9, vence a licita\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o e \n\naproveitamento da UHE, em parceria com a Eletrosul e, em mar\u00e7o de 1996, inicia-se \n\n\n\n 172 \n\na constru\u00e7\u00e3o da obra propriamente dita, com o lan\u00e7amento de pedras no leito do rio \n\ne a constru\u00e7\u00e3o de uma ensecadeira\n161\n\n.  \n\nEm 1998, a Gerasul, estatal desmembrada da Eletrosul para gerenciar a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia da regi\u00e3o Sul, foi privatizada, sendo 68,6% de sua composi\u00e7\u00e3o \n\nacion\u00e1ria adquirida pelo grupo franco-belga Tractebel-Suez pelo valor de US$ 801 \n\nmilh\u00f5es, na maioria financiada pelo BNDES.  \n\nNo ano seguinte, inicia-se o enchimento do reservat\u00f3rio e, em 2000, a partir \n\nde julho, a usina come\u00e7a a gerar energia, passando a funcionar plenamente a partir \n\nde 2001. O custo total da obra ultrapassou US$ 1 bilh\u00e3o. \n\nA UHE de It\u00e1 \u00e9 composta por dois vertedouros, totalizando 10 (dez) t\u00faneis, e \n\nem pleno funcionamento a capacidade instalada da usina pode gerar a pot\u00eancia \n\nnominal de 1.450 MW.  \n\nDesde o princ\u00edpio, a constru\u00e7\u00e3o da barragem da UHE de It\u00e1 trouxe \u00e0 tona \n\nproblemas que no per\u00edodo anterior ficavam no subsolo das lutas sociais reprimidas e \n\n\"esquecidas\" pelo aparelho de repress\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o do regime ditatorial civil-\n\nmilitar dos anos de 1964-1985. O saldo final de todo o processo manteve uma s\u00e9rie \n\nde problemas pendentes A desestrutura\u00e7\u00e3o de comunidades e das municipalidades \n\nno entorno do lago da barragem foi o maior deles. Cerca de 12.700 pessoas (3.585 \n\nfam\u00edlias) foram diretamente atingidas por este alagamento sistem\u00e1tico, envolvendo \n\n3.219 propriedades, em 36 n\u00facleos rurais. It\u00e1 tornou-se o primeiro munic\u00edpio \n\nbrasileiro cuja sede municipal foi totalmente coberta pelas \u00e1guas de uma barragem.  \n\n                                                 \n161\n\n No in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de uma obra de engenharia hidr\u00e1ulica, o rio precisa ser temporariamente \ndesviado para que a barragem e demais obras hidr\u00e1ulicas possam ser constru\u00eddas. Este desvio pode \nser feito atrav\u00e9s do aux\u00edlio de galerias e canais auxiliares ou de estruturas denominadas \nensecadeiras. Este tipo de desvio exige obras que em muitos casos requerem interven\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas \nde campo, sendo projetadas para uso em um per\u00edodo limitado (de 10 a 50 anos no m\u00e1ximo). Como \nas ensecadeiras s\u00e3o estruturas provis\u00f3rias, podendo mais tarde ser ou n\u00e3o ser incorporadas \u00e0 \nbarragem, elas devem gastar a menor quantidade poss\u00edvel de materiais de boa qualidade. Isto \nporque a prioridade para o uso destes \u00e9 para a constru\u00e7\u00e3o da estrutura definitiva. Outras \ncaracter\u00edsticas importantes se referem \u00e0 estabilidade das estruturas e \u00e0 permeabilidade. As \nensecadeiras s\u00e3o obras caras e que possuem influ\u00eancia significativa sobre a seguran\u00e7a e sobre os \nresultados financeiros da obra. A sua otimiza\u00e7\u00e3o somente \u00e9 vi\u00e1vel mediante estudos de laborat\u00f3rio. \nAs etapas de constru\u00e7\u00e3o de uma ensecadeira s\u00e3o: lan\u00e7amento da pr\u00e9-ensecadeira durante o per\u00edodo \nde vaz\u00f5es baixas, impermeabiliza\u00e7\u00e3o da pr\u00e9-ensecadeira, alteamento da ensecadeira e drenagem da \n\u00e1rea ensecada. \n\n\n\n 173 \n\n \nFigura 06 - Vista a\u00e9rea do Rio Uruguai - Detalhe da Volta de Uv\u00e1 \nFonte: Jornal promocional ELETROSUL 1997 \n\n \n\n\n\n 174 \n\n \nFIGURA 07 - MUNIC\u00cdPIOS ATINGIDOS PELA UHE DE IT\u00c1 \nFonte: Base cartogr\u00e1fica digital em formato shapefile do IBGE. Caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \nutilizando software ArqGs 9.2. Elabora\u00e7\u00e3o de Marcos Piovezan e Marcos Aur\u00e9lio Esp\u00edndola. \n\n \n\n\n\n 175 \n\nA seguir alguns dados t\u00e9cnicos sobre a UHE de It\u00e1: \n\nQUADRO 08 - UHE DE IT\u00c1 - DADOS T\u00c9CNICOS \nLocaliza\u00e7\u00e3o Rio Uruguai, entre os munic\u00edpios de It\u00e1, SC, e Aratiba, RS. \n\nPot\u00eancia 315 MW. Sua produ\u00e7\u00e3o representa 61% do consumo total de Santa Catarina e \n31% do consumo de energia do Rio Grande do Sul. \n\n\u00c1rea do \nreservat\u00f3rio \n\n141 km2 \n\nCota de \ninunda\u00e7\u00e3o \n\n370 metros \n\nStatus \n\n \n\nEm opera\u00e7\u00e3o desde 2000. Possui LO dada pelo IBAMA, com vencimento em at\u00e9 \n31/08/2008. [\n\n162\n]  \n\nInvestidores/ \n\nfinanciadores \n\nCons\u00f3rcio It\u00e1: CSN (29,5%), Cimento Itamb\u00e9 (1,5%) e Gerasul/Tractebel (antiga \nEletrosul) (69%). O investimento total do empreendimento foi de R$ 1,1 bilh\u00e3o, \ncom apoio do BNDES em R$ 542 milh\u00f5es. \n\nRegi\u00e3o \natingida \n\nNo RS, foram atingidos os munic\u00edpios de Aratiba, Mariano Moro, Severiano de \nAlmeida e Marcelino Ramos e, em SC, os munic\u00edpios de It\u00e1, Conc\u00f3rdia, Alto Bela \nVista, Piratuba, Ipira e Piritiba. Foram inundados 10.260 hectares de solos com \npotencial agr\u00edcola, cerca de US$ 3 milh\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o renunciada. \n\nFonte: Guia para ONGs e Movimentos Sociais na Bacia do Rio Uruguai\n163\n\n.  \n\nEstudamos em detalhe, na \u00e9poca do processo de implanta\u00e7\u00e3o e in\u00edcio do \n\nfuncionamento da usina, o alagamento sistem\u00e1tico das comunidades em It\u00e1 e suas \n\nconsequ\u00eancias materiais e simb\u00f3licas, assim como alguns dispositivos discursivos \n\nenunciados pelos poderes hegem\u00f4nicos durante estes processos.  \n\nA cidade de It\u00e1 foi totalmente relocada, em 1997, no final de um processo \n\nmuito elogiado na \u00e9poca. Sobre as idiossincrasias do processo, escrevi naquela \n\n\u00e9poca, diferenciando algumas fases no processo. Primeiramente houve uma longa \n\ntransi\u00e7\u00e3o, antes do enchimento da barragem, na qual coexistiam as duas It\u00e1s: \n\nNaquela \u00e9poca [1989], todos os referenciais da cidade estavam \nembaralhados, coexistindo na cidade velha uma complexidade de \nsitua\u00e7\u00f5es, uma multiplicidade de espa\u00e7os reificados. Num primeiro \nmomento, para os moradores, havia a cidade de It\u00e1 ?ontol\u00f3gica?, um local \ncom um espa\u00e7o existente na sua concretude e ainda pleno em suas \nrela\u00e7\u00f5es de sociabilidade. Depois, com a not\u00edcia da implanta\u00e7\u00e3o da Usina, \ncriam-se v\u00e1rias expectativas e afli\u00e7\u00f5es para os moradores; o espa\u00e7o da \ncidade velha passa a ser dividido com trabalhadores que estavam no local \ndevido \u00e0s obras (oper\u00e1rios t\u00e9cnicos, etc..) e, na conviv\u00eancia com o outro, \nalteraram-se as redes de sociabilidade. Em outro momento, passam a ser \n\n                                                 \n162\n\n Pesquisa realizada junto ao \u00f3rg\u00e3o expedidor de Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o - LO (IBAMA) at\u00e9 momento \nnada consta nos \"Relat\u00f3rio e 2008 e 2009 solicita\u00e7\u00e3o de renova\u00e7\u00e3o da LO por parte do Cons\u00f3rcio \nIt\u00e1\". S\u00edtio do IBAMA. Dispon\u00edvel em: http://www.ibama.gov.br/licenciamento/. Acesso em 15 de jan. de \n2009. \n163\n\n Cartilha Rio Uruguai: Guia para ONGs e Movimentos Sociais na Bacia do Rio Uruguai. S\u00edtio \nAmigos da Terra Brasil. Dispon\u00edvel em: //www.natbrasil.org.br/Docs/cartilha_rio_uruguai/hidro2.pdf . \nAcesso em 15 de fev. de 2008.  \n\nhttp://www.ibama.gov.br/licenciamento/\n\n\n 176 \n\ndois locais e dois espa\u00e7os, a cidade velha e a cidade nova, \nsimultaneamente em funcionamento: a nova, preferencialmente um local \nresidencial, com algumas fam\u00edlias ?pioneiras? - como chamavam os pr\u00f3prios \nitaienses - e a velha, um local residencial, comercial, enfim, onde ainda \ngirava toda sociabilidade dos moradores (ESP\u00cdNDOLA, 1998, p. 41). \n \n\n Santos (2005) por meio dos conceitos de espa\u00e7o banal e de rede nos d\u00e1 a \n\nbase te\u00f3rica para estudar o que encontrei na observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica da realidade \n\nconcreta de It\u00e1 no final da d\u00e9cada de 1980 demonstrando a contiguidade das duas \n\nformas espaciais: \n\nAs redes constituem uma realidade nova que, de alguma maneira, justifica a \nexpress\u00e3o verticalidades [e tamb\u00e9m as transversalidades]. Mas al\u00e9m das \nredes, antes das redes, apesar das redes, depois das redes, com as redes, \nh\u00e1 o espa\u00e7o banal, o espa\u00e7o de todos, todo o espa\u00e7o, porque as redes \nconstituem apenas uma parte do espa\u00e7o e o espa\u00e7o de alguns. (...) O \nterrit\u00f3rio, hoje, pode ser formado de lugares cont\u00edguos e de lugares em \nrede. S\u00e3o, todavia, os mesmos lugares que formam redes e que formam o \nespa\u00e7o banal. S\u00e3o os mesmos lugares, os mesmos pontos, mas contendo \nsimultaneamente funcionaliza\u00e7\u00f5es diferentes, qui\u00e7\u00e1 divergentes ou opostas \n(idem ibidem, p. 139). \n\n \n\n Ap\u00f3s medidas da Eletrosul que visavam valorizar a conviv\u00eancia na nova \n\ncidade, como a transfer\u00eancia para o novo ambiente dos aparelhos \n\nadministrativo/comunit\u00e1rios da velha It\u00e1, d\u00e1-se um novo c\u00f3digo para a antiga cidade \n\nde It\u00e1:  \n\nDepois de a reloca\u00e7\u00e3o estar quase completada, passa-se a perceber a \nforma\u00e7\u00e3o de uma nova configura\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o da cidade velha: a \ncidade do abandono, dos migrantes (parentes, comerciantes, outros \ninvasores sem terras, sem teto), uns almejando prosperidade por causa da \nhidrel\u00e9trica e outros vendo nela a \u00fanica oportunidade de ter uma terra ou \num teto (ESP\u00cdNDOLA, 1998, p. 41/42). \n \n\nEfetivamente a popula\u00e7\u00e3o de It\u00e1 ocupa dois espa\u00e7os no mesmo local, ou \n\ncomo afirmei naquela \u00e9poca: \"Verificamos no caso de It\u00e1, durante um breve per\u00edodo \n\nde tempo (1991/98), uma duplicidade de espa\u00e7os para uma mesma cidade, quais \n\nsejam a velha It\u00e1 - espa\u00e7o semirrural e de vale e a nova It\u00e1, ?a cidade que renasce \n\nna colina? - espa\u00e7o montanhoso e urbano\" (idem ibidem, p. 42).   \n\nFinalmente, em 1997, o processo de reloca\u00e7\u00e3o se completou e, no ano \n\nseguinte, deu-se o enchimento do reservat\u00f3rio e o consequente desaparecimento da \n\nvelha It\u00e1. \n\n\n\n 177 \n\nN\u00e3o muito depois da realiza\u00e7\u00e3o daquele estudo, ficou claro para muitos que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da barragem n\u00e3o gerara o t\u00e3o prometido desenvolvimento para a regi\u00e3o, \n\nnem havia incrementado substancialmente o turismo, como se esperava. \n\nDez anos depois da reloca\u00e7\u00e3o e do alagamento sistem\u00e1tico dos territ\u00f3rios \n\ncomunais de It\u00e1, o panorama da regi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 animador. Observa-se o fechamento \n\nde v\u00e1rias casas comerciais nos munic\u00edpios lindeiros ao reservat\u00f3rio e o abandono de \n\nmuitas fam\u00edlias ribeirinhas dada a total falta de perspectivas na regi\u00e3o, ap\u00f3s a \n\nconclus\u00e3o das obras. O processo de transterritorializa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o continua se \n\ndesenrolando. \n\nN\u00e3o foi melhor a sorte de muitas das comunidades atingidas pela hidrel\u00e9trica \n\ntransferidas para outras regi\u00f5es. A t\u00edtulo de exemplo, pode-se citar as comunidades \n\nitaienses reterritorializadas em assentamentos no Paran\u00e1 que, atualmente, est\u00e3o \n\namea\u00e7adas pela constru\u00e7\u00e3o de barragens no Rio Chopim\n164\n\n. \n\n Assim, uma rede de objetos t\u00e9cnicos foi introduzida na regi\u00e3o do Vale da \n\nBacia do Rio Uruguai em torno da cidade de It\u00e1 (Figuras: 08, 09, 10, 11, 12, 13, 14, \n\n15, 16 e 17). Este sistema de objetos, que pode ser tratado como um s\u00f3 \n\nmetamorfoseou todo o espa\u00e7o regional e as estruturas socioecon\u00f4micas a ele \n\nassociadas realizando a trajet\u00f3ria dos objetos t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacionais \n\napontada no come\u00e7o deste cap\u00edtulo. \n\n A UHE de It\u00e1, assim como a de Machadinho, a qual examinaremos a seguir \n\nfoi um laborat\u00f3rio a c\u00e9u aberto para um projeto maior que vem implantando um \n\nsistema complexo de objetos em rede, formando o sistema hidrel\u00e9trico do Vale da \n\nBacia do Rio Uruguai. Examinaremos o sistema de objetos que se estabeleceu com \n\nbase nestas experi\u00eancias-realiza\u00e7\u00f5es iniciais na \u00faltima parte deste cap\u00edtulo, ap\u00f3s \n\n                                                 \n164\n\n Para o \"Rio Chopim est\u00e3o planejadas 13 barragens de pequeno porte, as chamadas Pequenas \nCentrais Hidrel\u00e9tricas, que se caracterizam como um sistema de constru\u00e7\u00e3o de pequenas barragens \ncriado para burlar a lei, j\u00e1 que essas PCHs estariam isentas da realiza\u00e7\u00e3o de estudos de impacto \nambiental, obrigat\u00f3rios em qualquer obra de m\u00e9dio e grande porte. A cr\u00edtica do MAB e da CPT se d\u00e1 \npelo fato de que 13 pequenas barragens constru\u00eddas sucessivamente na Bacia do Rio Chopim \ncausar\u00e3o, em seu conjunto, um grande impacto ambiental, compar\u00e1vel a uma grande obra. Caso \nsejam constru\u00eddas, essas 13 PCHs atingir\u00e3o 11 munic\u00edpios que ser\u00e3o impactados, atingindo cerca de \n2 mil fam\u00edlias\". Sitio da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT). Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cpt.org.br/?system=news&amp;action=read&amp;id=232&amp;eid=127. Acesso em 15 de fevereiro de \n2008. \n \n\nhttp://www.cpt.org.br/?system=news&amp;action=read&amp;id=232&amp;eid=127\n\n\n 178 \n\nconhecermos outros tr\u00eas objetos t\u00e9cnicos exemplares deste sistema, as UHEs de \n\nMachadinho, Campos Novos e Barra Grande.  \n\n  Abaixo algumas imagens de objetos t\u00e9cnicos referentes \u00e0 UHE de It\u00e1. \n\n \n\nFIGURA 08 - OBJETO T\u00c9CNICO - VISTA A\u00c9REA DA UHE DE ITA (Destaca-se no \ns\u00edtio da instala\u00e7\u00e3o da barragem o leito meandrado e as diferentes condi\u00e7\u00f5es \ninfraestruturais) \nFonte: Fonte: Jornal promocional da ELETROSUL, 1997. \n\n \n \n \n\n\n\n 179 \n\n \nFIGURA 09 - OBJETO T\u00c9CNICO - VISTA A\u00c9REA DA UHE DE IT\u00c1 EM \nFUNCIONAMENTO (Destaca-se a forma\u00e7\u00e3o do lago do reservat\u00f3rio no local da \ngera\u00e7\u00e3o da energia) \nFonte: S\u00edtio Prefeitura Municipal de Piratuba. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.convention.gestour.com.br/webengine/layoutmunicipio/jsp/guia/fotoview.jsp?foto=http://ww\nw.convention.gestour.com.br/images/conteudo/geral/gf_f6301_7900.gif. Acesso em 15 de set. de \n2008. \n \n \n\n \nFIGURA 10 - OBJETO T\u00c9CNICO - VISTA A\u00c9REA DOS BARRAMENTOS DA UHE \nDE IT\u00c1 \nFonte: Jornal promocional da ELETROSUL, 1997. \n\n \n \n\nhttp://www.convention.gestour.com.br/webengine/layoutmunicipio/jsp/guia/fotoview.jsp?foto=http://www.convention.gestour.com.br/images/conteudo/geral/gf_f6301_7900.gif\nhttp://www.convention.gestour.com.br/webengine/layoutmunicipio/jsp/guia/fotoview.jsp?foto=http://www.convention.gestour.com.br/images/conteudo/geral/gf_f6301_7900.gif\n\n\n 180 \n\n \nFIGURA 11 - OBJETO T\u00c9CNICO - VISTA A\u00c9REA DA \u00c1REA ALAGADA PELO \nLAGO DO RESERVAT\u00d3RIO UHE DE IT\u00c1 \nFonte: S\u00edtio Panoramio. Foto de Bernardo Marcus. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/3687602. Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n\n \n \n\n \n\nFIGURA 12 - OBJETO T\u00c9CNICO - VISUALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA ANTES OCUPADA \nPELA CIDADE DE HIST\u00d3RICA DE IT\u00c1 IMPACTADA PELO LAGO DO \nRESERVAT\u00d3RIO DA UHE  \nFonte: Sitio da Prefeitura Municipal de It\u00e1. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ita.sc.gov.br/include/zoom.php?&amp;r=1&amp;i=basico1/0.435017001213102067_ita_345.jpg&amp;l=C\nonhe\u00e7a It\u00e1. Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n\n \n\n \n\nhttp://www.panoramio.com/photo/3687602\n\n\n 181 \n\n \nFIGURA 13 - OBJETO T\u00c9CNICO - TORRES DA IGREJA S\u00c3O PEDRO (CENTRO \nDA CIDADE VELHA de IT\u00c1) NA \u00c1REA ALAGADA PELO LAGO DO \nRESERVAT\u00d3RIO DA UHE \nFonte: S\u00edtio Panoramio. Foto de Bernardo Marcus. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/3650728. Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n\n \n\n \nFIGURA 14 - OBJETO T\u00c9CNICO - DETALHE FRONTAL DAS TORRES DA \nIGREJA S\u00c3O PEDRO ALAGADA PELO LAGO DO RESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE \nIT\u00c1 (Santu\u00e1rio que outrora era utilizado pela coletividade para pr\u00e1ticas \nculturais/religiosas, hoje reduzidas a uma imagem pitoresca e no m\u00ednimo bizarra) \nFonte: S\u00edtio Panoramio. Foto de: Darlan Corral. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/12644830. Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n \n \n\nhttp://www.panoramio.com/photo/3650728\nhttp://www.panoramio.com/user/43690\nhttp://www.panoramio.com/photo/12644830\n\n\n 182 \n\n \n\nFIGURA 15 - OBJETO T\u00c9CNICO - TORRES DA IGREJA S\u00c3O PEDRO ALAGADA \nPELO LAGO DO RESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE IT\u00c1 (Destaca-se o reflexo na l\u00e2mina \nd'\u00e1gua capturado pelo autor da foto atribuindo um duplo sentido ao objeto t\u00e9cnico) \nFonte: Sitio Cons\u00f3cio It\u00e1. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.consorcioita.com.br/lv_nova_vida_salvamento.php. Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n \n\n \n\n \n\nFIGURA N\u00b0 16: OBJETO T\u00c9CNICO - ATRA\u00c7\u00c3O TUR\u00cdSTICA PARA NOITES \nNATALINAS (A manifesta\u00e7\u00e3o da for\u00e7a capaz de reduzir uma comunidade inteira a \num conjunto iluminado) \nFonte: S\u00edtio It\u00e1 Parque Hotel. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.itaparkhotel.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1&amp;Itemid=2. Acesso em \n15 de set. de 2008. \n \n\n \n \n\nhttp://www.consorcioita.com.br/lv_nova_vida_salvamento.php\nhttp://www.itaparkhotel.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1&amp;Itemid=2\n\n\n 183 \n\n \nFIGURA N\u00b0 17: OBJETO T\u00c9CNICO - HOTEL IT\u00c1 THERMAS RESORT E SPA \u00c0S \nMARGENS DO RESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE ITA (Observa-se, al\u00e9m da altera\u00e7\u00e3o \nda paisagem, a instala\u00e7\u00e3o de novos subprodutos modificando, tamb\u00e9m, o perfil \ncultural e econ\u00f4mico - n\u00e3o inclusivos - na localidade) \nFonte: S\u00edtio It\u00e1 Thermas. Dispon\u00edvel em: http://www.itathermas.com.br/. Acesso em 15 de set. de \n2008. \n \n\n \n\n4.3 O CASO MACHADINHO \n\nA UHE de Machadinho foi constru\u00edda num aproveitamento pr\u00f3ximo \u00e0 foz do \n\nRio Pelotas, entre os munic\u00edpios de Piratuba (SC) e Maximiliano de Almeida (RS). \n\nA revis\u00e3o do invent\u00e1rio da CANAMBRA e da Enersul, feito nos anos 60, e os \n\nestudos de viabilidade, ambos sob responsabilidade do Cons\u00f3rcio Nacional de \n\nEngenheiros Consultores S.A. (CNEC), foram realizados entre 1977 e 1980 e \n\naprovados no ano seguinte pelo DNAEE, possibilitando a concess\u00e3o de licen\u00e7a pela \n\nEletrosul em 1982.  \n\nO projeto b\u00e1sico da UHE foi aprovado em 1986, mas a resist\u00eancia dos \n\nmovimentos sociais e ONGs obrigaram a Eletrosul a revisar os par\u00e2metros \n\nsocioambientais dos relat\u00f3rios e invent\u00e1rios. Para isto, foi realizado o \"Estudo de \n\nEixos Alternativos a Montante\" que acabou por determinar a adequa\u00e7\u00e3o de um novo \n\ns\u00edtio para a constru\u00e7\u00e3o da UHE Machadinho, minimizando, desta forma, os preju\u00edzos \n\nsocioambientais, com pequena perda das capacidades projetadas inicialmente para \n\no aproveitamento. \n\nhttp://www.itathermas.com.br/\n\n\n 184 \n\nEm 1997, o vencedor da licita\u00e7\u00e3o, o Grupo de Empresas Associadas \n\nMachadinho (GEAM), que mais tarde constituiu a Machadinho Energ\u00e9tica S/A \n\n(MAESA), assinou o contrato de constitui\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio construtor da UHE junto \u00e0 \n\nEletrosul. O Cons\u00f3rcio MAESA \u00e9 composto atualmente pelas seguintes empresas: \n\nAlcoa, Grupo Votorantim, Valesul, CEEE, Camargo Corr\u00eaa Cimentos, Departamento \n\nMunicipal de Eletricidade (DME) de Po\u00e7os de Caldas, e Tractebel, detendo 83% do \n\ncontrole sobre a UHE.  \n\nAs obras foram iniciadas em mar\u00e7o de 1998, sendo conclu\u00eddas ap\u00f3s cinco \n\nanos. O investimento total no projeto chegou ao montante de US$ 618 milh\u00f5es. A \n\nhidrel\u00e9trica possui vertedouro \u00fanico com 8 comportas e a sua capacidade nominal \n\ninstalada \u00e9 de 1140 MW. \n\nEm seguida, s\u00e3o exibidas as caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas da UHE de Machadinho: \n\nQUADRO 09 - UHE DE MACHADINHO - DADOS T\u00c9CNICOS \nLocaliza\u00e7\u00e3o Rio Pelotas, a 1,2 km a jusante da foz do Rio Inhandava, entre os munic\u00edpios de \n\nPiratuba, SC, e Maximiliano de Almeida, RS. \n\nPot\u00eancia 1.060 MW \n\n\u00c1rea do \nreservat\u00f3rio \n\n56,7 km2 \n\nCota de \ninunda\u00e7\u00e3o \n\n440 metros \n\nStatus \n\n \n\nEm opera\u00e7\u00e3o desde 2001. Possui Licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o (LO)  v\u00e1lida at\u00e9  \n28/11/2013.  \n\nInvestidores/ \n\nfinanciadores \n\nCons\u00f3rcio formado por Tractebel Energia; Cia. Brasileira de Alum\u00ednio; DME; \nCELESC; CEEE; Camargo Corr\u00eaa Cimentos S/A; Valesul Alum\u00ednio S/A; Alcoa \nAlum\u00ednio S/A; Cimento Rio Branco S/A; Inepar Energia S/A. \n\nRegi\u00e3o \natingida \n\nAs regi\u00f5es atingidas est\u00e3o localizadas nos munic\u00edpios de Maximiliano de Almeida, \nMachadinho, Barrac\u00e3o e Esmeralda, no RS, e Piratuba, Capinzal, Campos \nNovos, Z\u00f3rtea, Celso Ramos e Anita Garibaldi, em SC. \n\nFonte: Guia para ONGs e Movimentos Sociais na Bacia do Rio Uruguai\n165\n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n \n165\n\n Cartilha Rio Uruguai: Guia para ONGs e Movimentos Sociais na Bacia do Rio Uruguai. S\u00edtio \nAmigos da Terra Brasil. Dispon\u00edvel em: //www.natbrasil.org.br/Docs/cartilha_rio_uruguai/hidro2.pdf . \nAcesso em 15 de fev. de 2008. \n \n\n\n\n 185 \n\n \nFIGURA 18 - MUNIC\u00cdPIOS ATINGIDOS PELA UHE DE MACHADINHO \nFonte: Base cartogr\u00e1fica digital em formato shapefile do IBGE. Caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \nutilizando software ArqGs 9.2. Elabora\u00e7\u00e3o de Marcos Piovezan e Marcos Aur\u00e9lio Esp\u00edndola. \n\n \n\n\n\n 186 \n\nNa regi\u00e3o atingida pela barragem da UHE de Machadinho, os danos \n\nsocioambientais tamb\u00e9m foram s\u00e9rios. Processos de transterritorializa\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de \n\ncomunidades e indiv\u00edduos atingiram 1850 fam\u00edlias, aproximadamente 8.000 \n\npessoas. Destas, 500 (quinhentas) fam\u00edlias ou 2000 (duas mil) pessoas, s\u00e3o sem \n\nterra, dos quais grande parte n\u00e3o foi reassentada at\u00e9 hoje. \n\nTr\u00eas anos ap\u00f3s o in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es da usina, em 2006, ainda existiam 240 \n\n(duzentos e quarenta) grupos de base na regi\u00e3o formados, principalmente, por \n\nfam\u00edlias que permaneciam nas comunidades atingidas, j\u00e1 que 482 (quatrocentos e \n\noitenta e duas) fam\u00edlias ainda estavam por ser reassentadas, mesmo ap\u00f3s o acordo \n\nfirmado com a MAESA em fevereiro de 2002. \n\nEnquanto isto, a ind\u00fastria de alum\u00ednio, que \u00e9 o carro chefe dos neg\u00f3cios do \n\nmesmo cons\u00f3rcio que n\u00e3o vem respeitando os acordos com os atingidos, faz \n\npropaganda enganosa e forma opini\u00e3o a seu favor, como podemos inferir da \n\nseguinte passagem em seu site: \n\nO cons\u00f3rcio [MAESA, de Machadinho] possui in\u00fameros programas para \nminimizar as interfer\u00eancias socioambientais. Por meio de medidas, como o \nmonitoramento do remanejamento da popula\u00e7\u00e3o rural, assist\u00eancia t\u00e9cnica e \nsocial \u00e0s fam\u00edlias, monitoramento da fauna e comunica\u00e7\u00e3o social, \u00e9 poss\u00edvel \nmedir os resultados de efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es e conhecer o perfil de cada \nfam\u00edlia\n\n166\n. \n\n \n\n N\u00e3o \u00e9 para menos, visto que as usinas hidrel\u00e9tricas do Vale da Bacia do Rio \n\nUruguai t\u00eam dono e seu dono as dirige para fun\u00e7\u00f5es bem espec\u00edficas, como se pode \n\nperceber na mesma propaganda institucional:  \n\nA Alcoa possui participa\u00e7\u00e3o de 25,74% nas a\u00e7\u00f5es do Cons\u00f3rcio da Usina \nHidrel\u00e9trica Machadinho. Al\u00e9m disso, \u00e9 detentora de 42% da usina de Barra \nGrande, o que garante \u00e0 Companhia aproximadamente 40% de auto-\nsufici\u00eancia energ\u00e9tica. Essa energia supre a necessidade da unidade de \nPo\u00e7os de Caldas e parte do consumo da Alumar. O restante \u00e9 obtido por \nmeio de contrato com a Eletronorte\n\n167\n.  \n\n  \n\n Nada mais esclarecedor do que perguntar ao dono qual a fun\u00e7\u00e3o social de \n\nsua empresa...  \n\n Come\u00e7amos a observar mais claramente, na rede de objetos t\u00e9cnicos \n\ninstalados em torno do projeto da UHE de Machadinho, como estes objetos t\u00e9cnicos \n\n                                                 \n166\n\n Usina Hidrel\u00e9trica de Machadinho - Energia para o desenvolvimento. Sitio Alcoa do Brasil. \nDispon\u00edvel em: http://www.alcoa.com/brazil/pt/custom_page/environment_machadinho.asp. Acesso \nem 22 de nov. de 2008. \n167\n\n Idem ibidem. \n\nhttp://www.alcoa.com/brazil/pt/custom_page/environment_machadinho.asp\n\n\n 187 \n\nestabelecem novas formas de rela\u00e7\u00e3o-capital em estruturas espaciais arcaicas (em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, bem entendido. (Figuras: 19, 20, \n\n21, 22, 23, 24 e 25). \n\n A capacidade destrutiva destas novas rela\u00e7\u00f5es-capital ficar\u00e1 clara no breve \n\nexame que realizarei nas duas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es sobre dois empreendimentos mais \n\nrecentes realizados na regi\u00e3o. Empreendimentos os quais ser\u00e3o examinados em \n\nconjunto com os que acabamos de estudar como um sistema de objetos que se \n\nestende sobre o Vale da Bacia do Rio Uruguai. \n\nNa sequ\u00eancia algumas imagens de objetos t\u00e9cnicos referentes \u00e0 UHE de \n\nMachadinho. \n\n \n\nFIGURA 19 - OBJETO T\u00c9CNICO - VISTA A\u00c9REA DA UHE DE MACHADINHO \n(Destaca-se no s\u00edtio da instala\u00e7\u00e3o da barragem o leito meandrado e as diferentes \ncondi\u00e7\u00f5es infraestruturais) \nFonte: Sitio BASF. Dispon\u00edvel em: http://www.basf-cc.com.br/novo/projeto-info.asp?Id_Projeto=21. \nAcesso em 15 de set. de 2008. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nhttp://www.basf-cc.com.br/novo/projeto-info.asp?Id_Projeto=21\n\n\n 188 \n\n \n\nFIGURA 20 - OBJETO T\u00c9CNICO - VISTA A\u00c9REA DA UHE DE MACHADINHO EM \nFUNCIONAMENTO (Destaca-se a forma\u00e7\u00e3o do lago do reservat\u00f3rio no local da \ngera\u00e7\u00e3o da energia)  \nFonte: Sitio da Companhia Brasileira de Alum\u00ednio. (CBA). Dispon\u00edvel em: http://www.cia-brasileira- \naluminio.com.br/pt/foto_zoom.php?imagem=../images/locais/usina_machadinho_1.jpg&amp;legenda=CBA \n- Usina. Acesso em 15 de set. de 2008. \n\n \n\n \nFIGURA 21 - OBJETO T\u00c9CNICO - TOMADA GERAL DA UHE DE MACHADINHO \n(Destaca-se a evidente transforma\u00e7\u00e3o da paisagem) \nFonte: S\u00edtio Panoramio. Foto de por Loivinho A. M. Fran\u00e7a. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/665593. Acesso em 15 de set. de 2008. \n\nhttp://www.cia-brasileira-/\nhttp://www.panoramio.com/user/132510\nhttp://www.panoramio.com/photo/665593\n\n\n 189 \n\n \n\n \n\n \nFIGURA 22 - OBJETO T\u00c9CNICO - DETALHE DA INSTALA\u00c7\u00c3O DA UHE DE \nMACHADINHO (Percebe-se a inexist\u00eancia da paisagem original) \nFonte: S\u00edtio Panoramio. Foto de Thiago Dambros. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/285545 . Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n\n \n\n \nFIGURA 23 - OBJETO T\u00c9CNICO - DETALHE DOS VERTEDOUROS DA UHE DE \nMACHADINHO \nFonte: Sitio Panoramio. Foto de por Thiago Dambros. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/285555. Acesso em 15 de set. de 2008. \n\nThiago%20Dambros\nhttp://www.panoramio.com/photo/285545\nThiago%20Dambros\nhttp://www.panoramio.com/photo/285555\n\n\n 190 \n\n \nFIGURA 24 - OBJETO T\u00c9CNICO - RESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE MACHADINHO  \nFonte: Sitio Panoramio. Foto de THIAGO DAMBROS. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/285565. Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n \n \n\n \nFIGURA 25 - OBJETO T\u00c9CNICO - SISTEMA DE LINHA DE TRANSMISS\u00c3O  \nDA UHE DE MACHADINHO  \nFonte: Sitio Panoramio. Foto de Fabiano M. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/7648041 . Acesso em 15 de set. de 2008. \n\nhttp://www.panoramio.com/user/41340\nhttp://www.panoramio.com/photo/285565\nhttp://www.panoramio.com/user/1362455\nhttp://www.panoramio.com/photo/7648041\n\n\n 191 \n\n4.4 O CASO CAMPOS NOVOS \n\nO aproveitamento situado no Rio Canoas, juntamente com o Rio Pelotas um \n\ndos rios que originam o Rio Uruguai, entre os munic\u00edpios de Campos Novos \n\n(margem direita) e Celso Ramos (margem esquerda), a 390 km de Florian\u00f3polis, \n\ncapital de Santa Catarina, mapeado pelo relat\u00f3rio da CANAMBRA na d\u00e9cada de \n\n1960, foi utilizado na constru\u00e7\u00e3o da UHE de Campos Novos. \n\nA licita\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o da obra foi vencida pelo cons\u00f3rcio Enercan, \n\ncomposto pela CPFL Energia, CEE e Votorantim em 30/09/1999. \n\nAs obras da UHE de Campos Novos foram iniciadas em agosto de 2001 e a \n\nprevis\u00e3o era de que sua primeira unidade entrasse em opera\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o de 2006. \n\nPor\u00e9m, uma s\u00e9rie de problemas na constru\u00e7\u00e3o levou a forma\u00e7\u00e3o de falhas \n\nestruturais e rupturas na estrutura da barragem que impediram, durante longo \n\nper\u00edodo, a UHE obter a licen\u00e7a de funcionamento. \n\nA Barragem tem 201 metros de altura, o que a transforma na 3\u00aa barragem \n\nmais alta do mundo, e 590 m de extens\u00e3o. A sua capacidade instalada ser\u00e1 de 880 \n\nMW e a energia assegurada \u00e0 CBA quando a usina entrar em opera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de 818 \n\nmil MWh/ano. \n\nA barragem da UHE de Campos Novos atingiu mais de 700 fam\u00edlias, dentre \n\nas quais 250 n\u00e3o s\u00e3o reconhecidas pelo cons\u00f3rcio Enercan devido ao fato de serem \n\nmeeiras ou arrendat\u00e1rias.  \n\nOs desacordos entre o cons\u00f3rcio e os atingidos s\u00e3o freq\u00fcentes, assim como a \n\nrepress\u00e3o desatada a mando dos grupos hegem\u00f4nicos. \n\nIsto ser\u00e1 discutido em outro momento no cap\u00edtulo V. Basta, por enquanto, \n\ncitar alguns casos emblem\u00e1ticos. \n\nEm seguida, algumas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas da UHE de Campos Novos. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 192 \n\nQUADRO 10 - UHE DE CAMPOS NOVOS - DADOS T\u00c9CNICOS \nLocaliza\u00e7\u00e3o Rio Canoas, SC, na divisa dos munic\u00edpios de Campos Novos e Celso Ramos. \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 27\u00ba36\u2018S e 51\u00ba19\u2018W. \n\nPot\u00eancia 880 MW \n\n\u00c1rea do \nreservat\u00f3rio \n\n32 km2, sendo 8,7 km\u00b2  na calha do rio Canoas. \n\nCota de \ninunda\u00e7\u00e3o \n\n660 metros \n\nStatus \n\n \n\nEm opera\u00e7\u00e3o desde fevereiro de 2007. \n\nInvestidores/ \n\nfinanciadores \n\nA Enercan contratou o Cons\u00f3rcio Fornecedor de Campos Novos (CFCN) para \nrealizar a constru\u00e7\u00e3o do Projeto. O CFCN \u00e9 composto pela  Constru\u00e7\u00f5es e \nCom\u00e9rcio Camargo Corr\u00eaa S.A. (sociedade comercial e construtora - CCCC), GE \nHydro Inepar do Brasil S.A. (GE Hydro), Engevix S.C. Ltda. (Engevix) e CNEC \nEngenharia Ltda. (CNEC), sendo a CCCC a l\u00edder do CFCN.  Cons\u00f3rcio Enercan, \nfirmado entre a CBA e outras empresas, entre elas, a Companhia N\u00edquel \nTocantins, tamb\u00e9m do Grupo Votorantim. A Companhia det\u00e9m participa\u00e7\u00e3o de \n24,7% nesse cons\u00f3rcio. Empresa Campos Novos S.A. cujos principais acionistas \ns\u00e3o: CPFL Gera\u00e7\u00e3o (74,72%), COPEL Participa\u00e7\u00f5es S.A. (16,71%), CEEE \n(6,5%) e CELESC (2%). No leil\u00e3o da ANEEL de agosto de 2002, o cons\u00f3rcio \nPlanalto Transmiss\u00e3o - CEEE, Alcoa, CPFL, Camargo Corr\u00eaa e DME - levou a \nconcess\u00e3o da linha Campos Novos/Santa Marta, no RS. A Eletrosul, em 2003, \nrealizou investimentos na conclus\u00e3o de obras na subesta\u00e7\u00e3o de Campos Novos. \nO BNDES financiou a constru\u00e7\u00e3o, com R$ 619,8 milh\u00f5es, e o BID com R$ 193,7 \nmilh\u00f5es. \n\nRegi\u00e3o \natingida \n\nAs \u00e1reas atingidas localizam-se nos munic\u00edpios de Anita Garibaldi, Abdom \nBatista, Campos Novos e Celso Ramos, SC. \n\nFonte: Guia para ONGs e Movimentos Sociais na Bacia do Rio Uruguai\n168\n\n. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n168\n\n Cartilha Rio Uruguai: Guia para ONGs e Movimentos Sociais na Bacia do Rio Uruguai. S\u00edtio \nAmigos da Terra Brasil. Dispon\u00edvel em: //www.natbrasil.org.br/Docs/cartilha_rio_uruguai/hidro2.pdf . \nAcesso em 15 de fev. de  2008. Os grifos s\u00e3o meus. \n \n\n\n\n 193 \n\n \nFIGURA 26 - MUNIC\u00cdPIOS ATINGIDOS PELA UHE DE CAMPOS NOVOS \nFonte: Base cartogr\u00e1fica digital em formato shapefile do IBGE. Caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \nutilizando software ArqGs 9.2. Elabora\u00e7\u00e3o de Marcos Piovezan e Marcos Aur\u00e9lio Esp\u00edndola. \n\n\n\n 194 \n\n          Em mar\u00e7o de 2005, poucos dias antes do in\u00edcio das atividades do Dia \n\nInternacional de Luta contra Barragens (dia 14), seis agricultores ativistas do MAB \n\nforam presos e permaneceram detidos por vinte e tr\u00eas dias, sem acusa\u00e7\u00e3o formal e \n\nem total desrespeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o. \n\nNem mesmo os menores de idade escaparam ao recrudescimento da \n\nrepress\u00e3o dos gerdarmes do capital frente \u00e0 resist\u00eancia do MAB e de outros \n\nmovimentos aos desmandos do cons\u00f3rcio. \u00c9 deprimente, mas \u00e9 fato: em virtude dos \n\nconflitos resultantes da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica e, principalmente, de seu \n\nreservat\u00f3rio, em Campos Novos h\u00e1 at\u00e9 casos de crian\u00e7as processadas e presas\n169\n\n. \n\nEm setembro de 2005, mesmo sem obter a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o para a UHE, \n\na Enercan iniciou as opera\u00e7\u00f5es para o enchimento do reservat\u00f3rio. Em novembro, \n\ndurante uma nova ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da usina pelos atingidos decorrente deste fato, \n\nocorreram enfrentamentos com a pol\u00edcia que resultaram em dezenas de pessoas \n\nferidas.  \n\nA intoler\u00e2ncia e a viol\u00eancia relacionadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da usina chamaram a \n\naten\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), que acabou por enviar um \n\nrepresentante, em dezembro do mesmo ano, para acompanhar e verificar a situa\u00e7\u00e3o \n\nterritorial dos atingidos e as den\u00fancias de viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos.  \n\nAssim como o caso dos outros objetos t\u00e9cnicos ligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de objetos hidrel\u00e9tricos da UHE de Campos Novos que ser\u00e3o estudados \n\nmais a fundo no quinto cap\u00edtulo. \n\nA quest\u00e3o dos atingidos ainda estaria dando o que falar se um fato novo n\u00e3o \n\ntivesse se introduzido no processo, demonstrando fragilidades t\u00e9cnico/pr\u00e1ticas na \n\nengenharia do empreendimento. \n\nO que acabou por impedir a operacionaliza\u00e7\u00e3o da UHE de Campos Novos \n\nn\u00e3o foram os conflitos em torno das \u00e1reas e comunidades atingidas pela barragem, \n\n                                                 \n169\n\n Comiss\u00e3o da OEA promove audi\u00eancia p\u00fablica sobre direitos humanos no Brasil. S\u00edtio F\u00f3rum \nde Entidades de Direitos Humanos, 13 de mar\u00e7o de 2006. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.direitos.org.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1069&amp;Itemid=2. Acesso em \n12 de fev. de 2008. \n\nhttp://www.direitos.org.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1069&amp;Itemid=2\n\n\n 195 \n\nmas uma falha estrutural causada por outro fator comum \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos deste tipo: a economia de material, que aqui se deu por meio de \n\nmalabarismos de engenharia,\n170\n\n e o mau dimensionamento da press\u00e3o do \n\nreservat\u00f3rio sobre a estrutura da barragem, o que foi concebido dentro de novos \n\npadr\u00f5es de engenharia, como o m\u00e9todo do enrocamento com face de concreto, n\u00e3o \n\ntestado suficientemente em tais situa\u00e7\u00f5es\n171\n\n.  \n\nO reservat\u00f3rio estava pronto para o enchimento e as comunidades a serem \n\natingidas j\u00e1 estavam sendo alagadas de forma sistem\u00e1tica, como se tornou praxe \n\nnos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, mas a empresa construtora teve de esvaziar o \n\nreservat\u00f3rio e n\u00e3o pode iniciar a gera\u00e7\u00e3o de energia devido \u00e0 falta da Licen\u00e7a de \n\nOpera\u00e7\u00e3o, que lhe foi recusada em raz\u00e3o aos graves problemas estruturais que se \n\nrevelaram a partir do enchimento da barragem (Figura: 27). \n\n Em vinte e dois de junho de 2006, o Di\u00e1rio Catarinense, jornal do grupo RBS, \n\no que retransmite na regi\u00e3o Sul do Brasil a programa\u00e7\u00e3o e as informa\u00e7\u00f5es, bem \n\ncomo aciona as estrat\u00e9gias informacionais realizadas em n\u00edvel nacional pela Rede \n\nGlobo, dentro de padr\u00f5es adaptados \u00e0 regi\u00e3o, anunciou que \"naquele m\u00eas [outubro] \n\nfoi registrado o primeiro vazamento num dos t\u00faneis, solucionado depois de vinte e \n\ncinco dias de trabalho. [mas] Com a retomada do enchimento do lago, a abertura \n\napresentou novos problemas\"\n172\n\n. \n\nEm junho, logo quando se deu o primeiro rompimento das comportas do t\u00fanel \n\nde desvio, o MAB havia encaminhado uma carta ao IBAMA, MME, ao BID e ao \n\nBNDES denunciando a imin\u00eancia do vazamento\n173\n\n, sem, no entanto, receber \n\nnenhuma resposta sobre a quest\u00e3o por parte destes \u00f3rg\u00e3os. \n\n                                                 \n170\n\n E n\u00e3o pelo uso de material de qualidade inferior, como era comum at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970. \n171\n\n Sobre este tipo de constru\u00e7\u00e3o e o debate internacional em torno de sua efici\u00eancia que a falha \nestrutural em Campos Novos gerou entre os engenheiros, ver: Fen\u00f4meno de Campos Novos vira \ntema t\u00e9cnico de simp\u00f3sio. S\u00edtio o Empreiteiro, 07 de dez. de 2007. Dispon\u00edvel em:  \n http://www.oempreiteiro.com.br/index.php?id_mat=532&amp;home=not&amp;tabela=materias. Acesso em 12 \nde fev. de 2008.  \n172\n\n DEBONA, DARCI.  Vazamento na Usina Hidrel\u00e9trica de Campos Novos - Machadinho \nabsorve excedente. S\u00edtio FGV, 22 de jun. de 2006. Dispon\u00edvel em:   \nhttp://www.ces.fgvsp.br/index.cfm?fuseaction=noticia&amp;IDnoticia=49328&amp;IDidioma=1. Acesso em 12 \nde fev. de 2008. \n173\n\n ALVAREZ, S\u00edlvia.  Atingidos por barragens - Campos Novos: mais um epis\u00f3dio de \nirresponsabilidade. S\u00edtio Jornal Brasil de Fato, 07 de julho de 2006. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.brasildefato.com.br/v01/impresso/anteriores/174/nacional/materia.2006-07-\n07.2037914739. Acesso em 12 de fev. de 2008. \n\nhttp://www.oempreiteiro.com.br/index.php?id_mat=532&amp;home=not&amp;tabela=materias\nhttp://www.ces.fgvsp.br/index.cfm?fuseaction=noticia&amp;IDnoticia=49328&amp;IDidioma=1\nhttp://www.brasildefato.com.br/v01/impresso/anteriores/174/nacional/materia.2006-07-07.2037914739\nhttp://www.brasildefato.com.br/v01/impresso/anteriores/174/nacional/materia.2006-07-07.2037914739\n\n\n 196 \n\n \n\n \nFIGURA 27 - OBJETO T\u00c9CNICO - DETALHE DA RACHADURA NO \nBARRAMENTO DA UHE DE CAMPOS NOVOS  \nFonte: Sitio Panoramio.  Foto de Loivinho A. M. Fran\u00e7a. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/1806799 . Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n \n\nCom os \"novos problemas\" registrados no t\u00fanel de desvio da barragem e em \n\noutros t\u00faneis, a barragem da UHE de Campos Novos foi esvaziada para que \n\nequipes especializadas examinassem a falha. Foi a oportunidade para que ONGs \n\nempenhadas na conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural da regi\u00e3o, como a \"Amigos da \n\nTerra/Brasil\", obtivessem imagens da destrui\u00e7\u00e3o de ambientes naturais em alto \n\nestado de regenera\u00e7\u00e3o promovida pelo enchimento da barragem de Campos \n\nNovos\n174\n\n, as quais prenunciavam os crimes ambientais cometidos na constru\u00e7\u00e3o da \n\nUHE de Barra Grande, al\u00e9m das da fissura na barragem da UHE de Campos Novos. \n\nA UHE continua fora de opera\u00e7\u00e3o, destarte a a\u00e7\u00e3o  \n\n                                                 \n174\n\n MONTEIRO, K\u00e1thia V. Rachadura na barragem de Campos Novos. Sitio da Apremavi, 27 de \njun. de 2006. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.apremavi.org.br/noticias/apremavi/234/rachadura-na-barragem-de-campos-novos, e \nhttp://www.consciencia.net/2006/0627-campos-novos.html.  Acesso em 12 de fev. de 2008. A vice-\npresidente do NAT/Brasil Kathia Vasconcellos Monteiro registrou imagens in\u00e9ditas dos impactos \nambientais de uma barragem, \"foi poss\u00edvel ver a mata Atl\u00e2ntica que foi afogada com a constru\u00e7\u00e3o da \nbarragem e que agora est\u00e1 descoberta com o esvaziamento\", afirma. As fotos ainda mostram a \nextens\u00e3o da fissura, \"uma rachadura desta extens\u00e3o revela os erros na constru\u00e7\u00e3o do \nempreendimento e justifica a apreens\u00e3o que a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sofre vivendo sob os riscos e os \nimpactos das barragens no rio Uruguai\". \n\nhttp://www.panoramio.com/user/132510\nhttp://www.panoramio.com/photo/1806799\nhttp://www.apremavi.org.br/noticias/apremavi/234/rachadura-na-barragem-de-campos-novos\n\n\n 197 \n\n(...) de Especialistas em hidr\u00e1ulica e em comportamento de barragem de \nv\u00e1rios pa\u00edses, ao lado de t\u00e9cnicos do Centro Tecnol\u00f3gico de Hidr\u00e1ulica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo e das universidades do Paran\u00e1, Santa Catarina \ne Rio de Janeiro, participaram das an\u00e1lises do fen\u00f4meno ocorrido em \nCampos Novos.  Dentre os consultores externos, foram convocados \ntamb\u00e9m t\u00e9cnicos acostumados ao exame de obras em condi\u00e7\u00f5es adversas \nem \u00e1guas profundas, e consultores da Universidade de Berkley, Estados \nUnidos\n\n175\n. \n\n \n\n Por conseguinte, mesmo que os engenheiros consultados tenham afirmado \n\nque \"a solu\u00e7\u00e3o indicada  para vedar o fluxo do t\u00fanel dois [seja] a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nplug definitivo no t\u00fanel dois de desvio\" \n176\n\n e que a repara\u00e7\u00e3o do t\u00fanel, \"inclusive com \n\na execu\u00e7\u00e3o de trincas verticais, de modo a permitir a absor\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es \n\nocasionadas pelo efeito da carga hidr\u00e1ulica nas condi\u00e7\u00f5es de vale confinado\"\n177\n\n, \n\nseja operacional em pouco tempo, a usina continuou esperando sua Licen\u00e7a de \n\nOpera\u00e7\u00e3o at\u00e9 2007, quando tiveram in\u00edcio as opera\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o em fevereiro\n178\n\n \n\ne se deu a inaugura\u00e7\u00e3o oficial da UHE, em oito de maio\n179\n\n. \n\nA l\u00f3gica perversa que rege a constru\u00e7\u00e3o de um sistema complexo de objetos \n\nt\u00e9cnicos (Figuras: 28, 29, 30, 31 e 32) no atual meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional \n\nfica clara nestes e em outros epis\u00f3dios menos not\u00f3rios da constru\u00e7\u00e3o da UHE de \n\nCampos Novos. \n\n Uma face ainda mais sinistra desta l\u00f3gica ficar\u00e1 patente no exame do pr\u00f3ximo \n\nalagamento sistem\u00e1tico que estudaremos e da rede de objetos t\u00e9cnicos instalado na \n\nBacia do Rio Uruguai sobre o qual nos debru\u00e7aremos. A UHE de Barra Grande. \n\nAbaixo algumas imagens de objetos t\u00e9cnicos referentes \u00e1 UHE de Campos \n\nNovos. \n\n                                                 \n175\n\n S\u00edtio o Empreteiro, 07 de dez. de 2007, op.cit. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.oempreiteiro.com.br/index.php?id_mat=532&amp;home=not&amp;tabela=materias. Acesso em 12 \nde fev. de 2008.  \n176\n\n Idem ibidem. \n177\n\n Idem ibidem. \n178\n\n WILKE, Juliana.  Usina Campos Novos, de R$ 1,5 bilh\u00e3o, entra em opera\u00e7\u00e3o em SC. S\u00edtio jornal \nGazeta Mercantil, 05 fev. de 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://infoener.iee.usp.br/infoener/hemeroteca/imagens/100506.htm, Acesso em 12 de fev. de 2008. \n179\n\n Usina hidrel\u00e9trica de Campos Novos ser\u00e1 inaugurada nesta ter\u00e7a-feira. S\u00edtio Portal Exame, 07 \nde maio de 2007. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://portalexame.abril.com.br/degustacao/secure/degustacao.do?COD_SITE=35&amp;COD_RECURSO\n\n=211&amp;URL_RETORNO=http://portalexame.abril.com.br/economia/m0128439.html. Acesso em 12 de \nfev. de 2008.  \n\nhttp://www.oempreiteiro.com.br/index.php?id_mat=532&amp;home=not&amp;tabela=materias\nhttp://infoener.iee.usp.br/infoener/hemeroteca/imagens/100506.htm\nhttp://portalexame.abril.com.br/degustacao/secure/degustacao.do?COD_SITE=35&amp;COD_RECURSO=211&amp;URL_RETORNO=http://portalexame.abril.com.br/economia/m0128439.html\nhttp://portalexame.abril.com.br/degustacao/secure/degustacao.do?COD_SITE=35&amp;COD_RECURSO=211&amp;URL_RETORNO=http://portalexame.abril.com.br/economia/m0128439.html\n\n\n 198 \n\n \n\nFIGURA 28 - OBJETO T\u00c9CNICO - VISTA A\u00c9REA DA UHE DE CAMPOS NOVOS \nFonte: S\u00edtio Panoramio. Foto de Lovinho A. M. Fran\u00e7a. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/1808662. Acesso em 15 de set. de 2008. \n\n \n\n \nFIGURA 29 - OBJETO T\u00c9CNICO - DETALHE DO BARRAMENTO E DOS \nVERTEDOUROS DA UHE DE CAMPOS NOVOS \nFonte: S\u00edtio Panoramio. Foto de Leandro Moreira. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/2132677. Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n\n \n\nhttp://www.panoramio.com/photo/1808662\nhttp://www.panoramio.com/photo/2132677\n\n\n 199 \n\n \nFIGURA 30 - OBJETO T\u00c9CNICO - DETALHE DO BARRAMENTO DA \nUHE DE CAMPOS NOVOS \nFonte: S\u00edtio Panoramio. Foto de Luciano R Oliveira. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/8841122. Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n\n \n\n \nFIGURA 31 - OBJETO T\u00c9CNICO - DETALHE DA BARRAGEM E DO LAGO DO \nRESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE CAMPOS NOVOS \nFonte: S\u00edtio Panoramio. Foto de Luciano R Oliveira. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.panoramio.com/photo/8841136. Acesso em 15 de set. de 2008. \n\nhttp://www.panoramio.com/user/906528\nhttp://www.panoramio.com/photo/8841122\nhttp://www.panoramio.com/user/906528\nhttp://www.panoramio.com/photo/8841136\n\n\n 200 \n\n \n\n \n \n\n \nFIGURA 32 - OBJETO T\u00c9CNICO - LAGO DO RESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE \nCAMPOS NOVOS \nFoto: Sitio Panoramio. Marcelo Venturi. Dispon\u00edvel em: http://www.panoramio.com/photo/6071140 . \nAcesso em 15 de set. de 2008. \n\n \n\n4.5 O CASO BARRA GRANDE \n\nA UHE de Barra Grande est\u00e1 localizada no Rio Pelotas, entre os munic\u00edpios \n\nde Anita Garibaldi-SC e Pinhal da Serra-RS, seu projeto retificado, como em todos \n\nos outros casos baseados no mapeamento realizado pela CANAMBRA durante a \n\nd\u00e9cada de 1960, recebeu a sua Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP) em 1999 e a subsequente \n\nLicen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) em. 2001. \n\nA Energ\u00e9tica Barra Grande S.A. (BAESA) venceu a licita\u00e7\u00e3o para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e aproveitamento da UHE de Barra Grande em 20/04/2001\n180\n\n. \n\nA Baesa \u00e9 um cons\u00f3rcio composto pela Alcoa Alum\u00ednio S.A., cuja participa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 de 42,2%, pela Cia. Paulista de For\u00e7a e Luz-CPFL, com 25% da participa\u00e7\u00e3o, Cia. \n\nBrasileira de Alum\u00ednio-CBA, com 15%, Camargo Corr\u00eaa Cimentos, com, 9%, e DME \n\nEnerg\u00e9tica, com 8,8%. \n\n                                                 \n180\n\n Usinas Hidrel\u00e9tricas licitadas pela ANEEL. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.aneel.gov.br/arquivos/PDF/Resumo_Geracao_7.pdf. Acesso 15 de fev. de 2008. \n\nhttp://www.panoramio.com/user/111503\nhttp://www.panoramio.com/photo/6071140\nhttp://www.aneel.gov.br/arquivos/PDF/Resumo_Geracao_7.pdf\n\n\n 201 \n\nA constru\u00e7\u00e3o da UHE de Barra Grande iniciou-se em junho de 2001, num \n\ninvestimento que acabou atingindo a ordem de R$ 1.5 bilh\u00e3o. \n\nO enchimento do lago no final de 2005, ap\u00f3s longo atraso na previs\u00e3o para o \n\nin\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es, que ser\u00e1 analisado em seguida, a primeira unidade de gera\u00e7\u00e3o \n\nda UHE de Barra Grande entrou em funcionamento no dia 1\u00b0 de Novembro de 2005.  \n\nMais duas unidades, cada uma com pot\u00eancia para gerar 236 megawatts, \n\nentraram em opera\u00e7\u00e3o em fevereiro e maio de 2006, totalizando a capacidade \n\nm\u00e1xima instalada de 708 megawatts, capacidade para suprir cerca de 30% da \n\ndemanda energ\u00e9tica de Santa Catarina ou 20% do consumo no Rio Grande do Sul. \n\nEm seguida, algumas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas da UHE de Barra Grande. \n\nQUADRO 11 - UHE DE BARRA GRANDE - DADOS T\u00c9CNICOS \nLocaliza\u00e7\u00e3o Rio Pelotas, entre os munic\u00edpios de Pinhal da Serra, RS, e Anita Garibaldi, SC. \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: 27\u00ba46\u2018S e 51\u00ba13\u2018W. \n\nPot\u00eancia 690 MW \n\n\u00c1rea do \nreservat\u00f3rio \n\n77,3 km2 \n\nCota de \ninunda\u00e7\u00e3o \n\n647 metros, com profundidade m\u00e9dia de 100 metros. \n\nStatus \n\n \n\nEm opera\u00e7\u00e3o. Recebeu a LO do IBAMA em julho de 2005. Renovada em \n04/01/2008 com vencimento para 04/01/2014.  \n\nInvestidores/ \n\nfinanciadores \n\nCons\u00f3rcio BAESA \u2013 Energ\u00e9tica Barra Grande S.A. \u00e9 formado por: Barra Grande \nS.A.(25%), Alcoa Alum\u00ednio S.A. (42,18%), DME Energ\u00e9tica Ltda. (8,82%), \nCamargo Corr\u00eaa Cimentos S.A.(9%), CBA, do grupo Votorantim (15%). O \nBNDES aprovou, em junho de 2003, um financiamento de R$ 460 milh\u00f5es para a \nconstru\u00e7\u00e3o da usina. Investimento: US$ 447 milh\u00f5es. \n\nRegi\u00e3o \natingida \n\nO empreendimento atingiu os munic\u00edpios de Anita Garibaldi, Cerro Negro, \nCampo Belo, Cap\u00e3o Alto e Lages, em SC, e de Pinhal da Serra, Esmeralda, \nVacaria, Bom Jesus, no RS.\n\n \n \n\nFonte: Guia para ONGs e Movimentos Sociais na Bacia do Rio Uruguai\n 181\n\n.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n181\n\n Cartilha Rio Uruguai: Guia para ONGs e Movimentos Sociais na Bacia do Rio Uruguai. S\u00edtio \nAmigos da Terra Brasil. Dispon\u00edvel em: //www.natbrasil.org.br/Docs/cartilha_rio_uruguai/hidro2.pdf . \nAcesso em 15 de fev de 2008. \n \n\n\n\n 202 \n\n \n\nFIGURA 33 - MUNIC\u00cdPIOS ATINGIDOS PELA UHE DE BARRA GRANDE \nFonte: Base cartogr\u00e1fica digital em formato shapefile do IBGE. Caracteriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \nutilizando software ArqGs 9.2. Elabora\u00e7\u00e3o de Marcos Piovezan e Marcos Aur\u00e9lio Esp\u00edndola. \n\n\n\n 203 \n\nA UHE de Barra Grande emblematiza outra faceta negativa da constru\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes hidrel\u00e9tricas e barragens no Brasil, e mais especificamente no Vale da \n\nBacia do Rio Uruguai: a dos crimes contra a humanidade que os grandes \n\nconglomerados monopolistas comumente praticam: a fraude em relat\u00f3rios t\u00e9cnicos e \n\nambientais geradoras de consequ\u00eancias funestas \u00e0 sociedade.   \n\nO Estudo de Impacto Ambiental (EIA) encomendado pela Baesa \u00e0 empresa \n\nENGEVIX, realizado entre 1997 e 1998, base para o RIMA que permitiu a emiss\u00e3o \n\nda LP no ano seguinte, omitiu a presen\u00e7a, na \u00e1rea do alagamento, de 5.636 \n\nhectares de florestas prim\u00e1rias ou em fase avan\u00e7ada de regenera\u00e7\u00e3o, compostas \n\npor Floresta Ombr\u00f3fila Mista (Floresta Atl\u00e2ntica com Arauc\u00e1ria) e Floresta Estacional \n\nDecidual (Floresta t\u00edpica da bacia dos Rios Paran\u00e1 e Alto Uruguai), al\u00e9m de 2.686 \n\nhectares com vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (Figura: 34, 35 e 36).  \n\n \n\n \nFIGURA 34 - FLORESTA DE ARAUC\u00c1RIA ANTES DE SER INUNDADA PELO \n\nLAGO DO RESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE BARRA GRANDE EM 2005 \nFonte: PROCHNOW, Miriam.  Barra Grande - A hidrel\u00e9trica que n\u00e3o viu a floresta. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.apremavi.org.br/frutos/livros/a-hidreletrica-que-nao-viu-a-floresta/. Acesso em 15 de set. de \n\n2008. \n\nhttp://www.apremavi.org.br/frutos/livros/a-hidreletrica-que-nao-viu-a-floresta/\n\n\n 204 \n\n \nFIGURA 35 - EXEMPLO DO ESTADO DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA MATA QUE FOI \nINUNDADA PELO LAGO DO RESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE BARRA GRANDE EM \n2005 \nFonte: S\u00edtio Apremavi: Dossi\u00ea Barra Grande. Foto de Adriano Becker. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/. Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n\n \n\n \nFIGURA 36 - FLORESTA DE ARAUC\u00c1RIA INUNDADA PELO LAGO DO \nRESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE BARRA GRANDE EM 2006 \nFonte: S\u00edtio Apremavi: Dossi\u00ea Barra Grande.  Foto de M\u00e1rcio Repenning. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/ . Acesso em 15 de set. de 2008. \n \n\nhttp://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/\nhttp://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/\n\n\n 205 \n\nEsta rica vegeta\u00e7\u00e3o com avan\u00e7ado \u00edndice de biodiversidade inclu\u00eda a \u00faltima \n\npopula\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie end\u00eamica de brom\u00e9lia, a dyckia distachia\n182\n\n, e \n\nexemplares de araucaria angustifolia, com mais de 200 anos de idade\n183\n\n.  \n\nDe acordo com o EIA e o RIMA elaborados pela Engevix, os quais teriam \n\ncustado R$ 12 milh\u00f5es\n184\n\n aos cofres da BAESA, a \u00e1rea alagada era constitu\u00edda por \n\n\"pequenas culturas, capoeiras ciliares baixas e campos com arvoredos esparsos (...) \n\na forma\u00e7\u00e3o dominante na \u00e1rea a ser inundada pelo empreendimento \u00e9 a de \n\ncapoeir\u00f5es que representam n\u00edveis iniciais e, ocasionalmente, intermedi\u00e1rios de \n\nregenera\u00e7\u00e3o\"\n185\n\n. Al\u00e9m disso, garantiam que \"a esp\u00e9cie Araucaria angustifolia n\u00e3o \u00e9 \n\ncomum, sendo mais frequentemente observada como indiv\u00edduos isolados ou em \n\nconjuntos pouco densos em \u00e1reas menos declivosas\"\n186\n\n. \n\nDesta forma, convencido, e sem realizar maiores estudos para confirmar os \n\ndocumentos fraudados, o IBAMA concedeu prontamente as licen\u00e7as necess\u00e1rias \n\npara a o in\u00edcio das obras na UHE de Barra Grande\n187\n\n. \n\n A fraude nos estudos e relat\u00f3rios compostos pela ENGEVIX s\u00f3 foi \n\ndescoberta no final de 2003, j\u00e1 com as obras da represa completadas, quando a \n\n                                                 \n182\n\n Barra Grande fecha comportas e esp\u00e9cie de brom\u00e9lia em extin\u00e7\u00e3o pode desaparecer. S\u00edtio \nSocioambiental, 07 de julho de 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.socioambiental.org/nsa/detalhe?id=2036. Acesso em 15 de fev. de 2008. Essa quest\u00e3o foi \nmuito bem explorada na pel\u00edcula: Dckias - A constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Barra Grande e seu \nimpacto ambiental. Uma discuss\u00e3o sobre os custos do desenvolvimento econ\u00f4mico no Brasil. Com \nDire\u00e7\u00e3o Iur G\u00f3mez, vencedor da III Edi\u00e7\u00e3o DOC TV Cultura. \n183\n\n Barra Grande: uma obra, mil problemas. S\u00edtio da Eletrosul, 30 de Nov. de 2004.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.eletrosul.gov.br/gdi/gdi/index.php?pg=cl_abre&amp;cd=gihagh89%7DWbd . Acesso em 15 de \nfev. de 2008. \n184\n\n AZEVEDO, Solange. O estrago est\u00e1 feito - o governo autoriza o funcionamento da usina de \nBarra Grande, que omitiu a exist\u00eancia de florestas de arauc\u00e1ria na \u00e1rea inund\u00e1vel. Sitio Revista \n\u00c9poca, 29 de julho de 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://revistaepoca.globo.com/Revista/Epoca/0,,EDG71217-6014,00-\nO+ESTRAGO+ESTA+FEITO.html . Acesso em 15 de fev. de 2008. \n185\n\n ZEN, Eduardo Luiz. Fraude em estudo garantiu licen\u00e7a para constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9trica. Out. \nde 2004. Dispon\u00edvel em: http://www.consciencia.net/2004/mes/10/barragrande-crime.html. Acesso em \n15 de fev. de 2008. \n186\n\n Ecossistema em 6.000 ha de florestas intactas est\u00e1 amea\u00e7ado pelo projeto insano de \nconstru\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica, cujo licenciamento foi fundamentado em EIA-RIMA \nfraudulento. S\u00edtio Ecol News. Dispon\u00edvel em:  http://www.ecolnews.com.br/barra_grande01.htm.  \nAcesso em 15 de fev. de 2008. Ver Tamb\u00e9m: Dossi\u00ea Barra Grande. S\u00edtio Apremavi. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/#ambientebrasil1. Acesso em 15 de fev. de \n2008. \n187\n\n Ver: PROCHNOW, Miriam.  Barra Grande - A hidrel\u00e9trica que n\u00e3o viu a floresta.  Rio do Sul - \nSC, Apremavi, 2005. Dispon\u00edvel em http://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/. Acesso \nem 15 de fev. de 2008. \n\nhttp://www.socioambiental.org/nsa/detalhe?id=2036\nhttp://www.eletrosul.gov.br/gdi/gdi/index.php?pg=cl_abre&amp;cd=gihagh89%7DWbd\nhttp://revistaepoca.globo.com/Revista/Epoca/0,,EDG71217-6014,00-O+ESTRAGO+ESTA+FEITO.html\nhttp://revistaepoca.globo.com/Revista/Epoca/0,,EDG71217-6014,00-O+ESTRAGO+ESTA+FEITO.html\nhttp://www.consciencia.net/2004/mes/10/barragrande-crime.html\nhttp://www.ecolnews.com.br/barra_grande01.htm\nhttp://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/\n\n\n 206 \n\nEnerg\u00e9tica Barra Grande S/A solicitou ao IBAMA licen\u00e7a para a supress\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o antes de alagar o territ\u00f3rio\n188\n\n. \n\nAinda que contra todos os argumentos e protestos da comunidade local, dos \n\nambientalistas, especialistas, ONGs e do MAB (Figuras: 37 e 38), mesmo ap\u00f3s a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de suspens\u00f5es judiciais\n189\n\n, foi firmado, em outubro de \n\n2004, um Termo de Ajustamento de Conduta (TAC) entre o IBAMA, o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Federal, a Advocacia Geral da Uni\u00e3o, o Minist\u00e9rio de Minas e Energia, o \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente e a BAESA, que permitiu a obten\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de \n\nOpera\u00e7\u00e3o (LO) para a UHE em julho de 2005, mesmo com o caso ainda tramitando \n\nna Justi\u00e7a Federal do Sul do pa\u00eds, al\u00e9m de embasar a licen\u00e7a do IBAMA para a \n\nBAESA desmatar a regi\u00e3o a ser alagada\n190\n\n.  \n\nEm mar\u00e7o de 2005, a ENGEVIX foi multada em R$ 10 milh\u00f5es, sendo \n\ntamb\u00e9m descredenciada do cadastro de consultoria ambiental do IBAMA, mas no \n\nfinal do ano, como vimos, iniciou-se o enchimento da barragem t\u00e3o logo a LO foi \n\nconcedida, embasada na decis\u00e3o do TRF. A preserva\u00e7\u00e3o da Floresta Atl\u00e2ntica e da \n\nbiodiversidade da regi\u00e3o alagada, vitimadas pela fraude evidente do EIA/RIMA, foi \n\nconsiderada uma quest\u00e3o menor, face aos interesses econ\u00f4micos envolvidos.  \n\n                                                 \n188\n\n Dossi\u00ea Barra Grande. S\u00edtio Apremavi. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/ . Acesso em 15 de fev. de 2008. \n189\n\n Duas federa\u00e7\u00f5es de ONGs chegaram a obter duas medidas liminares, uma suspendendo os efeitos \ndas licen\u00e7as ambientais concedidas e outra proibindo ao IBAMA conceder a LO para o \nempreendimento at\u00e9 que a prova pericial na \u00e1rea a ser inundada fosse realizada. No entanto, ambas \nas medidas liminares foram cassadas pelo Tribunal Regional Federal (TRF) da 4\u00aa Regi\u00e3o, sob o pouco \nconvincente argumento de que tal quest\u00e3o foi trazida tardiamente para a aprecia\u00e7\u00e3o do Poder \nJudici\u00e1rio complementado por uma confiss\u00e3o de f\u00e9 na necessidade de energia para o desenvolvimento \ndo Brasil. Sobre a segunda liminar citada, ver: Justi\u00e7a paralisa licenciamento da usina de Barra \nGrande (SC e RS) aprovado irregularmente. S\u00edtio Socioambiental, 29 de out. de 2004. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.socioambiental.org/nsa/detalhe?id=1842. Sobre a decis\u00e3o do TRF, ver: ECHEVENGU\u00c1, \nAna C\u00e2ndida. Justi\u00e7a paralisa licenciamento da usina de Barra Grande (SC e RS) aprovado \nirregularmente. S\u00edtio Adital, 29 de out. de 2004. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.adital.com.br/site/noticia2.asp?lang=PT&amp;cod=16853 . Acesso em 15 de fev. de 2008.  \n190\n\nZEN, Eduardo Luiz, op. cit. Dispon\u00edvel em: http://www.consciencia.net/2004/mes/10/barragrande-\n\ncrime.html.  Acesso em 15 de fev. de 2008. \n\nhttp://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/\nhttp://www.socioambiental.org/nsa/detalhe?id=1842\nhttp://www.adital.com.br/site/noticia2.asp?lang=PT&amp;cod=16853\nhttp://www.consciencia.net/2004/mes/10/barragrande-crime.html\nhttp://www.consciencia.net/2004/mes/10/barragrande-crime.html\n\n\n 207 \n\n \nFIGURA 37 - PROTESTOS DOS ATINGIDOS CONTRA A DECIS\u00c3O DA EMPRESA \nCONCESSION\u00c1RIA EM ALAGAR IMENSAS \u00c1REAS DE FLORESTA  \nFonte: PROCHNOW, Miriam.  Barra Grande - A hidrel\u00e9trica que n\u00e3o viu a floresta. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.apremavi.org.br/frutos/livros/a-hidreletrica-que-nao-viu-a-floresta/. Acesso em 15 de fev. de \n2008. \n \n \n\n \nFIGURA 38 - CAMPONESES ORGANIZADOS PROTESTANDO CONTRA O \nMODUS OPERANDIS PELA EMPRESA CONCESSION\u00c1RIA DA UHE DE BARRA \nGRANDE \nFonte: PROCHNOW, Miriam.  Barra Grande - A hidrel\u00e9trica que n\u00e3o viu a floresta. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.apremavi.org.br/frutos/livros/a-hidreletrica-que-nao-viu-a-floresta/. Acesso em 15 de fev. de \n2008. \n\nhttp://www.apremavi.org.br/frutos/livros/a-hidreletrica-que-nao-viu-a-floresta/\nhttp://www.apremavi.org.br/frutos/livros/a-hidreletrica-que-nao-viu-a-floresta/\n\n\n 208 \n\nN\u00e3o foi melhor o tratamento dado aos atingidos da regi\u00e3o. Indignados com a \n\nfraude e a a\u00e7\u00e3o pr\u00f3-capital das inst\u00e2ncias estatais superiores, sentimento que se \n\naglutinou \u00e0 j\u00e1 tradicional luta pela reivindica\u00e7\u00e3o de seus direitos a um justo \n\nreassentamento, organizada pelo MAB, os atingidos montaram, no final de 2004, um \n\nacampamento que se manteve por mais de 50 (cinq\u00fcenta) dias, o qual visava \n\nimpedir a continuidade da constru\u00e7\u00e3o da UHE e bloquear o corte da mata\n191\n\n. \n\nA principal motiva\u00e7\u00e3o do acampamento era, entretanto, a omiss\u00e3o da BAESA \n\nno que concerne ao reassentamento da maioria das fam\u00edlias atingidas. Dentre as \n\n1.500 fam\u00edlias, a empresa havia reconhecido apenas 1000. E mesmo entre estas, \n\nconforme estudos da empresa, somente 350 seriam compensadas e 650 n\u00e3o teriam \n\ndireito a nenhum tipo de indeniza\u00e7\u00e3o. \n\nExaminaremos novamente estes conflitos no quinto cap\u00edtulo. Fica aqui \n\napenas o registro de que, como l\u00e1 veremos, para al\u00e9m dos crimes ambientais, a \n\na\u00e7\u00e3o policial e das empresas foi despreziva e violenta contra os atingidos nos \n\nepis\u00f3dios em que se envolveram. \n\nEnquanto isto, os movimentos sociais e ONGs denunciavam as empresas \n\noperadoras da Usina na Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico (OCDE) por crime ambiental, como ser\u00e1 examinado no quinto cap\u00edtulo.   \n\nNo af\u00e3 de ver reconhecido o processo de licenciamento ambiental de Barra \n\nGrande como procedente por parte do Poder Judici\u00e1rio, a BAESA concluiu um \n\nacordo com os atingidos, o qual at\u00e9 hoje espera ser cumprido integralmente, o que \n\ntamb\u00e9m ser\u00e1 examinado naquele cap\u00edtulo. \n\n Os epis\u00f3dios ligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de mais esta rede de objetos t\u00e9cnicos no \n\nVale da Bacia do Rio Uruguai, a UHE de Barra Grande, desvelaram mais uma s\u00e9rie \n\nde procedimentos que n\u00e3o levam em conta as quest\u00f5es socioambientais, ou as \n\ncolocam em \u00faltimo lugar, nos processos de alagamentos sistem\u00e1ticos colocados a \n\ncabo na regi\u00e3o. Antes privilegiam os monop\u00f3lios que concentram capital e o \n\n                                                 \n191\n\n Atingidos bloqueiam acesso \u00e0 barragem de Barra Grande. Sitio Centro de M\u00eddia Independente \n(CMI) Brasil, 24 de mar. de 2004. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.midiaindependente.org/pt/blue/2004/03/276534.shtml.  Acesso em 15 de fev. de 2008. \n\nhttp://www.midiaindependente.org/pt/blue/2004/03/276534.shtml\n\n\n 209 \n\nreproduzem em escalas que permitem sua reprodu\u00e7\u00e3o continuada no atual per\u00edodo \n\nde crise estrutural do capital.   \n\nColocados sob tal l\u00f3gica irracional, a qual n\u00e3o considera as outras rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, muito menos as rela\u00e7\u00f5es homem-natureza transformadas, a n\u00e3o ser para \n\nsubsumi-las e/ou ultrapass\u00e1-las num cont\u00ednuo movimento tautol\u00f3gico para frente; os \n\nobjetos t\u00e9cnicos sobrepostos \u00e0s forma\u00e7\u00f5es sociais do Vale da Bacia do Rio Uruguai \n\nt\u00eam tido a\u00e7\u00e3o altamente destrutiva contra as comunidades e o meio-ambiente \n\ndaquele espa\u00e7o regional. \n\n As transmuta\u00e7\u00f5es e metamorfoses que o sistema de objetos t\u00e9cnicos \n\ncaracterizado pela rede compostas pelas quatro usinas estudadas at\u00e9 aqui e pelos \n\nnovos empreendimentos que est\u00e3o entrando em opera\u00e7\u00e3o mais recentemente na \n\nregi\u00e3o ser\u00e3o examinadas no pr\u00f3ximo subcap\u00edtulo, como parte constituinte e \n\ndeterminada pelo meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, em virtude de sua \n\nindissociabilidade com rela\u00e7\u00e3o ao sistema de a\u00e7\u00f5es. \n\nAbaixo algumas imagens de objetos t\u00e9cnicos referentes \u00e0 UHE de Barra Grande. \n\n \nFigura 39 - Objeto T\u00e9cnico - Vista \u00e9rea da UHE de Barra Grande \nFonte: Sitio Panoramio. Foto de Loivinho A. M. Fran\u00e7a. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.panoramio.com/photo/1808704. Acesso em 15 de fev. de 2008. \n   \n\n \n\nhttp://www.panoramio.com/user/132510\nhttp://www.panoramio.com/photo/1808704\n\n\n 210 \n\n \n\nFigura 40 - Objeto T\u00e9cnico - Vista a\u00e9rea do lago, do reservat\u00f3rio e dos \nvertedouros da UHE de Barra Grande \nFonte: S\u00edtio da Baesa. Dispon\u00edvel em: http://www.baesa.com.br/conteudo.aspx?id=2. Acesso em 15 de \nfev. de 2008. \n \n\n \n \n\n \nFIGURA 41 - OBJETO T\u00c9CNICO - DETALHE DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA   \nUHE DE BARRA GRANDE \nFonte: Foto de Marcelo S\u00e1 Correa. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.consciencia.net/2004/mes/10/barragrande-crime.html. Acesso em 15 de fev. de 2008. \n\nhttp://www.baesa.com.br/conteudo.aspx?id=2\nhttp://www.consciencia.net/2004/mes/10/barragrande-crime.html\n\n\n 211 \n\n \n \n \n\n \n\nFIGURA 42 - OBJETO T\u00c9CNICO - DETALHE DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO \nBARRAMENTO DA UHE DE BARRA GRANDE \nFonte: Sitio Terra. Foto de Z\u00e9 Arruda. Dispon\u00edvel em: http://fotos.terra.com.br/album.cgi/*682019:f9. \nAcesso em 15 de fev. de 2008. \n\n \n\n \nFIGURA 43 - OBJETO T\u00c9CNICO - SUBESTA\u00c7\u00c3O DA UHE DE BARRA GRANDE \n(O desenvolvimento medido em megawatts de pot\u00eancia) \nFonte: Foto Marcos Aur\u00e9lio Esp\u00edndola, julho 2006. Acervo particular \n\nhttp://fotos.terra.com.br/album.cgi/*682019:f9\n\n\n 212 \n\n \n\n \nFIGURA 44 - LAGO DO RESERVAT\u00d3RIO DA UHE DE BARRA GRANDE \nFonte: Sitio ASCOM (Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Santa \nCatarina). Foto de Murilo Medeiros. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.prsc.mpf.gov.br/noticias/Releases/2007/191007_baesa_flop.htm. Acesso em 15 de fev. de \n2008. \n\n \n\n4.6 SISTEMA DE OBJETOS/SISTEMA DE A\u00c7\u00d5ES  \n\nOs diferentes objetos t\u00e9cnicos individuais e a\u00e7\u00f5es, resultantes da constru\u00e7\u00e3o \n\nde empreendimentos hidrel\u00e9tricos, como barragens, espelhos d'\u00e1gua, linhas de \n\ntransmiss\u00e3o, redes de transporte, casas de for\u00e7a, etc., formam um sistema complexo \n\nde objetos e a\u00e7\u00f5es.  \n\nEstes sistemas modificam a paisagem e transformam o espa\u00e7o, mas podem \n\nfazer parte de um sistema maior e, quando isto ocorre, devemos tomar um sistema \n\ndeste n\u00edvel como um objeto t\u00e9cnico individual, componente de um espa\u00e7o \n\nhumanizado estendido e \u00e0 merc\u00ea de fluxos e a\u00e7\u00f5es que os transformam e lhes \n\nretroagem em uma escala mais elevada de complexidade e territorialidade. Dentro \n\nde uma forma\u00e7\u00e3o social capitalista avan\u00e7ada, as contradi\u00e7\u00f5es e combina\u00e7\u00f5es \n\nsolid\u00e1rias acabam por formar h\u00edbridos entre os artefatos e as pr\u00e1ticas, entre as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o e as for\u00e7as produtivas. Deste modo, se estabelece \n\nhttp://www.prsc.mpf.gov.br/noticias/Releases/2007/191007_baesa_flop.htm\n\n\n 213 \n\numa dimens\u00e3o s\u00f3cio-t\u00e9cnica que forma o espa\u00e7o como um conjunto insepar\u00e1vel de \n\nsistemas de objetos e a\u00e7\u00f5es; \u00e0s vezes contradit\u00f3rios \u00e0s vezes solid\u00e1rios em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 configura\u00e7\u00e3o territorial prim\u00e1ria. Assim, podemos estabelecer baseados \n\nnas coordenadas indicadas por Santos (2004a), algumas diferencia\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\nentre dois status geogr\u00e1ficos, de Paisagem e de Espa\u00e7o, conforme o Quadro abaixo: \n\nQUADRO 12: ELEMENTOS QUE DIFERENCIAM ESPA\u00c7O E PAISAGEM \nSEGUNDO MILTON SANTOS \n\nPaisagem Espa\u00e7o \n\nConjunto de formas que, num dado momento, \nexprimem as heran\u00e7as que representam as \nsucessivas rela\u00e7\u00f5es localizadas entre o \nhomem e a natureza.  Tomado como sin\u00f4nimo \nde Configura\u00e7\u00e3o Territorial \u2013 conjunto de \nelementos naturais e artificiais que \nfisicamente caracterizam uma \u00e1rea. \n\nConjunto de formas + a vida que as anima. \n\nConjunto de objetos reais concretos. Conjunto de objetos diferenciados e a intrus\u00e3o \nda sociedade nestas formas objeto. \n\nTranstemporal \u2013 juntando objetos do passado \ne do presente. \n\nPresente \u2013 uma constru\u00e7\u00e3o horizontal, uma \nsitua\u00e7\u00e3o \u00fanica. \n\nSistema material relativamente imut\u00e1vel - \nFORMAS. \n\n+ Sistema de valores - fun\u00e7\u00f5es que se \ntransformam permanentemente. \n\nA paisagem existe atrav\u00e9s de suas formas, \ncriadas em momentos hist\u00f3ricos diferentes, \npor\u00e9m, coexistindo no momento atual. \n\nAs formas de que se comp\u00f5e a paisagem atual \npreenchem no momento atual, como resposta \n\u00e0s necessidades atuais da sociedade. \n\n\u00c9 o espa\u00e7o humano em perspectiva. S\u00edntese sempre a se refazer entre a paisagem e \na sociedade. \n\nTotalidade - resultado hist\u00f3rico acumulado.  Totaliza\u00e7\u00e3o \u2013 processo \u2013 totalidade em \nprodu\u00e7\u00e3o. (cria novos indiv\u00edduos e d\u00e1 \u00e0s velhas \ncoisas novo conte\u00fado). \n\nForma. Conte\u00fado. \n\nFonte: SANTOS, 2004a, 89 -110. \n\n Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel conhecer num \u00fanico movimento a indissociabilidade \n\nentre o natural e o artificial, o pol\u00edtico e o social, o objeto e o sujeito, a significa\u00e7\u00e3o e \n\na realidade, a intencionalidade e a imponderabilidade e, consequentemente, o \n\nsistema de objetos e a\u00e7\u00f5es. \n\nSistemas complexos de objetos e a\u00e7\u00f5es, tomados como elementos fixos e \n\nfluxos (SANTOS, 1978) de um dado espa\u00e7o, formam uma rede s\u00f3cio-t\u00e9cnica sobre o \n\nVale da Bacia do Rio Uruguai, a qual define o novo espa\u00e7o onde os novos e os \n\nantigos fluxos hibridizados, se relacionam ou se realizam. \n\n\n\n 214 \n\n Esta configura\u00e7\u00e3o espacial estabeleceu, de forma ex\u00f3gena, um meio hibrido \n\nsob o qual operam os objetos e as a\u00e7\u00f5es que d\u00e3o subst\u00e2ncia aos acontecimentos \n\nsublunares da vida cotidiana das coletividades e indiv\u00edduos, um meio t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico-informacional, como definido Santos\n192\n\n.  \n\nEste novo meio, sob o qual as comunidades adaptadas a antigas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es espaciais foram coagidas a interagir, n\u00e3o pode ser por elas controlado \n\nou dirigido, j\u00e1 que \u00e9 pautado pela l\u00f3gica hegem\u00f4nica do Capital.  \n\nAssim, as transterritorializa\u00e7\u00f5es de amplos contingentes populacionais e as \n\nconsequentes mudan\u00e7as dr\u00e1sticas no modo de vida e nas rela\u00e7\u00f5es com a natureza, \n\nacabam alterando significativamente a configura\u00e7\u00e3o espacial da regi\u00e3o, adaptando-a \n\n\u00e0s demandas requeridas pelos promotores dos alagamentos sistem\u00e1ticos, pois: \"O \n\nespa\u00e7o \u00e9 hoje um sistema de objetos cada vez mais artificiais, povoado por sistemas \n\nde a\u00e7\u00f5es igualmente imbu\u00eddos de artificialidade, e cada vez mais tendentes a fins \n\nestranhos ao lugar e aos seus habitantes\" (SANTOS, 2004a, p. 63). \n\nO que n\u00e3o se d\u00e1 de forma casual ou intempestiva, mas atrav\u00e9s de um plano \n\nde iman\u00eancia intencional que dissolve e recria sentido, produz e reproduz rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, desencadeando uma sucess\u00e3o intermin\u00e1vel de \"formas-conte\u00fado\". Por isto, \n\nos objetos t\u00e9cnicos t\u00eam de ser estudados em seu conjunto, em sua interfer\u00eancia \n\njunto \u00e0 totalidade social que est\u00e1 sendo por eles delimitada. \n\n Como forma-conte\u00fado do espa\u00e7o, os objetos s\u00e3o por ele determinados. O \n\nespa\u00e7o forma, assim, um conjunto de objetos organizados segundo uma l\u00f3gica e \n\nacionados conforme a tal l\u00f3gica. Uma l\u00f3gica da instala\u00e7\u00e3o das coisas e da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, que se confunde com a l\u00f3gica da hist\u00f3ria, transformando-a num \n\nmeio de novas s\u00ednteses. Deste conjunto indissol\u00favel entre sistemas de objetos e \n\nsistemas de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o produzidas a cada momento, criando uma nova unidade. \n\nUnidade que n\u00e3o deve ser dicotomizada para fins de estudo, mas estudada na sua \n\n                                                 \n192\n\n Entre as v\u00e1rias caracteriza\u00e7\u00f5es do meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional como a express\u00e3o \nespacial da \"globaliza\u00e7\u00e3o\", pode-se citar esta: ?Nos dias atuais, um novo conjunto de t\u00e9cnicas torna-\nse hegem\u00f4nico e constitui a base material da vida da sociedade. \u00c9 a ci\u00eancia que, dominada por uma \nt\u00e9cnica marcadamente informacional, aparece como um complexo de vari\u00e1veis que comanda o \ndesenvolvimento do per\u00edodo atual. ?O meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional \u00e9 a express\u00e3o geogr\u00e1fica \nda globaliza\u00e7\u00e3o? (SANTOS, &amp; SILVEIRA, 2004, p. 21).  \n\n\n\n 215 \n\nunidade mesmo, diferenciada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas componentes, como j\u00e1 foi tratado \n\nno in\u00edcio deste cap\u00edtulo.  \n\nAssim como tratamos o meio geogr\u00e1fico, ser\u00e3o tratados tamb\u00e9m os objetos \n\nt\u00e9cno-cient\u00edficos, pela natureza de sua concep\u00e7\u00e3o; t\u00e9cnico na sua estrutura interna; \n\ncient\u00edfico-t\u00e9cnico por sua produ\u00e7\u00e3o e funcionamento n\u00e3o separarem t\u00e9cnica e \n\nci\u00eancia; e, finalmente, informacional, visto que, por um lado, produz um trabalho \n\npreciso - uma informa\u00e7\u00e3o - e, por outro, funciona a partir de informa\u00e7\u00f5es. \n\nOs objetos t\u00e9cnicos constru\u00eddos na Bacia do Rio Uruguai foram empreendidos \n\nporque uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es, intelectuais, t\u00e9cnicas, materiais, sociais e pol\u00edticas, \n\nconvergiram para a sua produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que Simondon, citado por Santos, denominou \n\n\"opera\u00e7\u00f5es de converg\u00eancia\" (SIMONDON apud SANTOS, 2004a, p. 216). \n\n\u00c9 uma caracter\u00edstica da fase t\u00e9cnica atual, em que os objetos criados \n\nconvergem para fun\u00e7\u00f5es precisamente predeterminadas, objetivos estabelecidos de \n\nantem\u00e3o, com uma intencionalidade cient\u00edfica e tecnicamente produzida e eficaz, \n\nlocalizado, assim, da forma mais adequada a produzir os resultados esperados. \n\nFase t\u00e9cnica que reproduz a l\u00f3gica do capital e aliena a maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t\u00e9cnica e seus objetos. A funcionalidade dos objetos \u00e9 extrema, mas \n\nseus fins \u00faltimos nos escapam. Eles j\u00e1 n\u00e3o mais nos obedecem em nossos \n\nterrit\u00f3rios origin\u00e1rios, antes sugerem o papel que devemos desempenhar, pois \n\ninstalados obedecendo a uma l\u00f3gica impessoal e desterritorializante, ou melhor, \n\ntransterritorializante. Essa intencionalidade capital\u00edstica pode tamb\u00e9m ser simb\u00f3lica. \n\nAli\u00e1s, como podemos depreender dos casos examinados nesta tese, \n\nfrequentemente necessita ser simb\u00f3lica antes de ser mercantil.  \n\nIsto porque os objetos tamb\u00e9m t\u00eam um discurso, \"um discurso que vem de \n\nsua estrutura e revela sua funcionalidade. \u00c9 o discurso do uso, mas, tamb\u00e9m, o da \n\nsedu\u00e7\u00e3o. E h\u00e1 o discurso das a\u00e7\u00f5es, do qual depende sua legitima\u00e7\u00e3o. Essa \n\nlegitima\u00e7\u00e3o pr\u00e9via tornou-se necess\u00e1ria para que a a\u00e7\u00e3o proposta seja mais \n\ndocilmente aceita, e mais ativa se torne na vida social\" (SANTOS, 2004a, p. 227) \n\ndentro da l\u00f3gica estabelecida pelo novo meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, que se \n\ndesenrola no entorno do novo sistema de objetos sobreposto ao antigo meio, \n\nenquanto as subjetividades e objetos preexistentes envolvidos se agregam ao novo \n\n\n\n 216 \n\nmeio ou tornam-se \"corpos sem \u00f3rg\u00e3os\"\n193\n\n abandonados ao largo das novas \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o estabelecidas.  \n\nO meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional representa um novo est\u00e1gio na hist\u00f3ria \n\nda forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, o qual permite \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o \n\nhegem\u00f4nicas um n\u00edvel de c\u00e1lculo considerado necess\u00e1rio para impor uma regula\u00e7\u00e3o \n\nsocial contabil\u00edstica produtivista por sobre a qual se pode calcular previamente o \n\nresultado das a\u00e7\u00f5es de forma maqu\u00ednica, ignorando as consequ\u00eancias sociais, \n\nsubjetivas e ambientais. \n\nO \"espa\u00e7o da racionalidade\" (SANTOS, 2004a, p. 289 - 310) assim formado, \n\ntorna-se \"sujeito autom\u00e1tico\" (MARX, 1985, p. 127) na rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o regulada \n\nmediante um centro de comando, onde cada elemento incita todos os demais \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o, o qual pode, a partir de sua operacionaliza\u00e7\u00e3o, autonomizar-se, tomando \n\nforma pr\u00f3pria ao autoreproduzir-se segundo a l\u00f3gica de controle do metabolismo \n\nsocial do capital.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es indissociavelmente relacionadas aos objetos t\u00e9cnicos da Bacia do \n\nRio Uruguai v\u00e3o seguindo, deste modo, o cronograma de instala\u00e7\u00e3o de novos \n\naproveitamentos hidrel\u00e9tricos de interesse exclusivo dos agentes hegem\u00f4nicos no \n\nprocesso formador de novas espacialidades, transformando um rio j\u00e1 em agonia, \n\nrealizando alagamentos sistem\u00e1ticos de coletividades e promovendo novas formas \n\nde territorialidade mutantes; isto \u00e9, processos de transterritorializa\u00e7\u00e3o articulados em \n\nconson\u00e2ncia com os sistemas de objetos e a\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 l\u00f3gica capital\u00edstica que \n\ncontrola o processo.  \n\n                                                 \n193\n\n A respeito do conceito de \"corpo sem \u00f3rg\u00e3os\", ver: Deleuze &amp; Guattari (1995, p. 56 - 58).    \n\n\n\n 217 \n\n5. RELA\u00c7\u00d5ES DE PODER: TRAJET\u00d3RIAS E TEND\u00caNCIAS  \n \n\nSe h\u00e1 poder, h\u00e1 resist\u00eancia. Como no jogo f\u00edsico de a\u00e7\u00e3o e \nrea\u00e7\u00e3o, o exerc\u00edcio de um poder implica sempre uma \nresist\u00eancia, isso \u00e9, um poder contr\u00e1rio, um contra-poder. \nNingu\u00e9m exerce poder impunemente, e ningu\u00e9m \u00e9 apenas \npassivo nas rela\u00e7\u00f5es de poder. \n                                                                       Michel Foucalt \n\n \n \n\n \n5.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE AS RELA\u00c7\u00d5ES DE PODER  \n\nNa parte inicial deste cap\u00edtulo as rela\u00e7\u00f5es de poder ser\u00e3o discutidas como \n\nconflitos que se concretizam na a\u00e7\u00e3o e est\u00e3o difusos por toda parte. Rela\u00e7\u00f5es \n\nradiais de poder que, conjugadas aos mecanismos centralizadores de poder \n\n(Estado, organiza\u00e7\u00e3o, etc.), formam fluxos disciplinarizadores e controladores os \n\nquais se irradiam pela sociedade. Seguindo este prisma, para Ch\u00e2tellet &amp; Pisier-\n\nKouchner, o poder: \n\n(...) penetra na estrutura delgada da sociedade: \u00e9 identific\u00e1vel em todos os \nn\u00edveis e, conforme seu ?objeto?, insinua-se, \u00e0 sua maneira, na exist\u00eancia. \n(...) e, de certo modo, \u00e9 revelada assim a natureza de todo o poder, o qual, \nna verdade, n\u00e3o se situa nem em um termo abstrato (o Estado, a lei ou a \nrepresenta\u00e7\u00e3o coletiva), nem em uma realidade emp\u00edrica (o governo ou a \nclasse social), mas forma o pr\u00f3prio tecido (no sentido em que o sangue \u00e9 \num tecido) da realidade (CH\u00c2TELET, &amp; PISIER-KOUCHNER, 1983, p. 673). \n \n\nO aprofundamento da discuss\u00e3o sobre o dispositivo de poder - o poder dos \n\ncapitais, o poder simb\u00f3lico, o poder pol\u00edtico e micropol\u00edtico - ser\u00e1 a nuance principal \n\nda presente se\u00e7\u00e3o. As componentes do processo, estudadas nos cap\u00edtulos \n\nprecedentes, ser\u00e3o analisadas em a\u00e7\u00e3o nas se\u00e7\u00f5es seguintes, para uma melhor \n\ncompreens\u00e3o dos processos de transterritorializa\u00e7\u00e3o que est\u00e3o ocorrendo na Bacia \n\ndo Rio Uruguai. \n\n Desde as pioneiras especula\u00e7\u00f5es de Maquiavel, diversas concep\u00e7\u00f5es sobre o \n\npoder foram concebidas pela tradi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica ocidental, embora apenas nos \n\ns\u00e9culos XIX e XX elas tenham tornado-se menos especulativas e mais embasadas \n\nna realidade social concreta.  \n\n At\u00e9 a \u00e9poca em que Karl Marx iniciou sua trajet\u00f3ria intelectual, as rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder tinham sido estudadas apenas sob o ponto de vista das pol\u00edticas de Estado. \n\nFoi o pensador alem\u00e3o quem primeiro tra\u00e7ou a disjun\u00e7\u00e3o do conceito de poder da \n\n\n\n 218 \n\ncentralidade estatal, mesmo n\u00e3o tendo estabelecido sobre ele uma conceitua\u00e7\u00e3o \n\nprecisa. \n\nPoulantzas (1971, p. 111), com subs\u00eddios nas obras de Marx e L\u00eanin, \n\nconceitua poder como ?a capacidade de uma classe social de realizar os seus \n\ninteresses espec\u00edficos?, assinalando ainda que esta conceitua\u00e7\u00e3o reporta-se ?ao \n\ncampo das pr\u00e1ticas de ?classe\u2018 e das rela\u00e7\u00f5es entre as pr\u00e1ticas de classe, isto \u00e9, ao \n\ncampo da luta de classes: tem como quadro de refer\u00eancia a luta de classe de uma \n\nsociedade dividida em classes? (idem ibidem, p. 112) e ?a capacidade de uma \n\nclasse? (idem ibidem, p. 114) para realizar tais interesses organizando-se para tal, \n\ndentro do quadro delimitado pelas estrat\u00e9gias das outras classes em luta, em um \n\nmovimento pol\u00edtico, ?um movimento de classe com vista a realizar os seus interesses \n\nsob uma forma geral, sob uma forma que possui uma for\u00e7a social coercitiva \n\nuniversal? (MARX apud POULANTZAS, 1971, p. 115)\n194\n\n, tra\u00e7ando uma n\u00edtida linha \n\nque demarca onde se d\u00e3o os lugares de domina\u00e7\u00e3o e de subordina\u00e7\u00e3o. \n\n Poulantzas (1971) assinala tamb\u00e9m que esta capacidade potencial depende \n\ndos interesses objetivos\n195\n\n vinculados \u00e0s pr\u00e1ticas de classe, n\u00e3o \u00e0s estruturas \n\nprodutivas, interesses que ?como limites da extens\u00e3o de uma pr\u00e1tica espec\u00edfica de \n\nclasse deslocam-se de acordo com os interesses das outras classes em presen\u00e7a?, \n\n(idem ibidem, p. 120) chegando, enfim, \u00e0 \u00faltima quest\u00e3o: a da especificidade dos \n\ninteresses de classe a serem realizados como elemento da no\u00e7\u00e3o de poder.  \n\nCom efeito, se os interesses n\u00e3o est\u00e3o localizados nas estruturas como a \n?situa\u00e7\u00e3o\u2018 de classe nas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, mas como limites dos n\u00edveis \ndo campo das pr\u00e1ticas, podemos perfeitamente conceber que se possa falar \nde interesses relativamente aut\u00f4nomos de uma classe no econ\u00f4mico, no \npol\u00edtico e no ideol\u00f3gico. O poder situa-se ao n\u00edvel das diversas pr\u00e1ticas de \nclasse, na medida em que existem interesses de classe relativos ao \necon\u00f4mico, ao pol\u00edtico e ao ideol\u00f3gico. Mais particularmente, numa \nforma\u00e7\u00e3o capitalista caracterizada pela autonomia espec\u00edfica dos n\u00edveis de \nestruturas e de pr\u00e1ticas, e dos respectivos interesses de classe, podemos \nver nitidamente a distin\u00e7\u00e3o entre o poder econ\u00f4mico, o poder pol\u00edtico, o \npoder ideol\u00f3gico, etc., consoante a capacidade de uma classe para realizar \nos seus interesses relativamente aut\u00f4nomos em cada n\u00edvel. Por outras \npalavras, as rela\u00e7\u00f5es de poder n\u00e3o se situam unicamente ao n\u00edvel pol\u00edtico, \nda mesma maneira que os interesses de classe n\u00e3o se situam unicamente \nao n\u00edvel econ\u00f4mico (idem ibidem, p. 122).  \n \n\n                                                 \n194\n\n Os Grifos s\u00e3o de Poulantzas.  \n195\n\n ?Mencionou-se aqui que os interesses de classe s\u00e3o interesses ?objetivos?, a fim de frisar que n\u00e3o \nse trata de motiva\u00e7\u00f5es de comportamentos? (idem ibidem, p. 121). \n\n\n\n 219 \n\nDesta forma, institui\u00e7\u00f5es sociais, tais como o Estado, as organiza\u00e7\u00f5es \n\nprivadas e as coletivas, n\u00e3o det\u00eam propriamente poder. S\u00e3o as classes sociais que \n\ninvestem poder em determinadas institui\u00e7\u00f5es, que assim tornam-se ?centros de \n\npoder, sendo o Estado, neste contexto, o centro do poder pol\u00edtico? (Idem ibidem, p. \n\n124). \n\nContudo, isto n\u00e3o quer dizer que institui\u00e7\u00f5es como o Estado e seus aparelhos \n\nsejam \u00f3rg\u00e3os ou ag\u00eancias do poder de classe, j\u00e1 que elas possuem uma relativa \n\nautonomia, como gerenciadores do controle do metabolismo social, ou como diria \n\nPoulantzas (idem ibidem), por ?especificidade estrutural?, que n\u00e3o pode ser \n\nanalisada no espa\u00e7o desta tese\n196\n\n. \n\nEm resposta ao marxismo, as ci\u00eancias sociais estabeleceram, em diferentes \n\nmomentos, v\u00e1rias conceitua\u00e7\u00f5es para o poder, enquanto os liberais, ignorando as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es de classe, mantinham sua cren\u00e7a de que o poder \u00e9 ?o fato de participar \n\nna tomada de decis\u00f5es? (LASSWELL &amp; KAPLAN apud POULANTZAS, 1971, p. \n\n111). \n\nFuncionalistas, como Talcot Parsons, chegaram a conceitos de poder como ?a \n\ncapacidade de exercer fun\u00e7\u00f5es em proveito do sistema social considerado no seu \n\nconjunto? (PARSONS apud POULANTZAS, 1971, p. 112), no fundo t\u00e3o \n\nintegracionistas e cegos aos conflitos de classe quanto os dos liberais vulgares mais \n\nreducionistas. \n\nWeber (apud CH\u00c2TELET, &amp; PISIER-KOUCHNER, 1983) pelo contr\u00e1rio, \n\nadmite que, nas a\u00e7\u00f5es sociais, a tend\u00eancia ao conflito \u00e9 t\u00e3o ?natural? quanto \u00e0 \n\ntend\u00eancia \u00e0 integra\u00e7\u00e3o. Para ele, \u00e9 justamente esta dualidade que funda a ordem \n\npol\u00edtica. \n\n\u00c9 precisamente essa dualidade que forma o pano de fundo da ordem \npol\u00edtica. Tal ordem aparece desde o momento em que se manifesta o poder: \no poder \u00e9 um dado de fato \u2013 como na filosofia de Hobbes -, e manifesta-se \ninteiramente na obedi\u00eancia na qual o indiv\u00edduo ou o grupo social obriga \noutros indiv\u00edduos ou grupos sociais. (...) Desse modo, estamos diante dos \nelementos essenciais que permitem definir o Estado. Pois na id\u00e9ia de \nagrupamento pol\u00edtico est\u00e1 impl\u00edcita a no\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de territ\u00f3rio e a \nno\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da continuidade temporal: o Estado, desse modo, \u00e9 a \ninstitui\u00e7\u00e3o que usa a domina\u00e7\u00e3o para se atribuir o monop\u00f3lio da coer\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n196\n\n Para uma an\u00e1lise do mesmo autor sobre a quest\u00e3o da relativa autonomia do Estado, ver: \nPoulantzas (1971, p. 91 - 179). \n\n\n\n 220 \n\nf\u00edsica. E cidad\u00e3o \u00e9 que aceita esse monop\u00f3lio (WEBER apud CH\u00c2TELET, &amp;  \nPISIER-KOUCHNER, 1983,  p. 503). \n \n\nDe toda forma, dentro desta concep\u00e7\u00e3o historicista de ?tipos ideais? e \n\n?sociedades-sujeito? que s\u00e3o produto do comportamento dos ?sujeitos-agentes?, \n\nWeber (apud POULANTZAS, 1971, p. 111) d\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o mais estrita de poder \n\nonde se l\u00ea que o poder \u00e9 ?a probabilidade de certo comando com um conte\u00fado \n\nespec\u00edfico ser obedecido por um grupo determinado?. Este comando seria exercido \n\ndentro de uma ?associa\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria?, manifesta\u00e7\u00e3o dos ?valores-fins? desses \n\n?sujeitos-agentes?, levando a discuss\u00e3o de Weber sobre o poder a enveredar na \n\nproblem\u00e1tica da legitimidade. \n\nWeber chega, por este caminho, a estabelecer uma tipologia dos g\u00eaneros de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, ou dos poderes, tipificando-os em poder carism\u00e1tico, poder tradicional e \n\npoder racional (CH\u00c2TELET &amp; PISIER-KOUCHNER, 1983, p. 503/504), sem nunca \n\nsair do n\u00edvel da constata\u00e7\u00e3o, para p\u00f4r em relevo uma dimens\u00e3o do pol\u00edtico das \n\nsociedades calcadas na realiza\u00e7\u00e3o do lucro. \n\nAntes de continuarmos, deve-se ainda notar, e dar o cr\u00e9dito necess\u00e1rio a \n\nWeber, por ter sido o primeiro cientista social a colocar em evid\u00eancia a quest\u00e3o da \n\nt\u00e9cnica, atrav\u00e9s da ?racionalidade cient\u00edfica e industrial? como norma para esta \n\nacumula\u00e7\u00e3o. \n\nTodas estas concep\u00e7\u00f5es do poder, assim como o pensamento que se \n\ndesenvolveu na esteira destes, n\u00e3o conseguiram nem ir al\u00e9m do pensamento \n\nmarxiano/marxista\n197\n\n nem se libertaram da enganosa centralidade do poder nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de Estado e organiza\u00e7\u00f5es privadas. \n\nEstas no\u00e7\u00f5es de poder, mesmo aquelas que buscavam no subjetivismo o \n\nrem\u00e9dio contra o marxismo e o estruturalismo, relegam as rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nintrapessoais para a resenha das for\u00e7as n\u00e3o legitimadas. Assim, estas no\u00e7\u00f5es s\u00f3 \n\nv\u00e3o dar conta, quando tanto, das rela\u00e7\u00f5es de poder legitimadas, sendo o \n\npensamento de Weber o ponto sob o qual partem quase todas as argumenta\u00e7\u00f5es \n\ndos melhores autores ligados a esta linha de pensamento.  \n\n                                                 \n197\n\n ?Na verdade, ele n\u00e3o faz muito mais do que corrigir, aprofundando \u2013 particularmente ao permitir \ncompreender um movimento que a an\u00e1lise deixava ao jogo dos eventos e dos desejos individuais - o \nque era estabelecido na Se\u00e7\u00e3o VIII de O Capital? (idem ibidem, p. 506/507). \n\n\n\n 221 \n\nN\u00e3o \u00e9 mero acaso que a presente tese tenha um di\u00e1logo muito mais pr\u00f3ximo \n\ncom o marxismo do que nossa disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, j\u00e1 que as alternativas a ele \n\nno pensamento cl\u00e1ssico s\u00e3o bastante insatisfat\u00f3rias para os objetivos desta tese. \n\nMas o pensamento de outros autores mais recentes ter\u00e1 igual relev\u00e2ncia para \n\no entendimento das rela\u00e7\u00f5es de poder que se apresentam no contexto do Oeste \n\ncatarinense e Noroeste ga\u00facho com o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas nos rios \n\nda Bacia do Rio Uruguai. \n\nA literatura acad\u00eamica e suas ramifica\u00e7\u00f5es, insistentemente, tem-nos dirigido \n\nno sentido de apreender o capital como ve\u00edculo \u00fanico de domina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nmedia\u00e7\u00e3o do Estado burgu\u00eas. Isto se d\u00e1 justamente quando \"o intelectual te\u00f3rico \n\ndeixou de ser um sujeito, uma consci\u00eancia representante ou representativa. Aqueles \n\nque agem e lutam deixaram de ser representados, seja por um partido ou um \n\nsindicato que se arrogaria o direito de ser a consci\u00eancia deles\" (FOUCAULT apud \n\nDELEUZE, 2006, p. 266), quando \"n\u00e3o h\u00e1 mais representa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 t\u00e3o-somente \n\na\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o de teoria, a\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica, em rela\u00e7\u00f5es de revezamento ou em rede\" \n\n(Idem ibidem).  \n\nO fato \u00e9 que os intelectuais j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam mais o mesmo estatuto social frente \u00e0s \n\nmassas e \u00e0s classes dominantes. Fomos impelidos a descobrir \n\n(...) que as massas n\u00e3o necessitam deles para saber; elas sabem \nperfeitamente, claramente, muito melhor do que eles; e elas o dizem muito \nbem. Mas existe um sistema de poder que barra, interdita, invalida esse \ndiscurso e esse saber. Poder que n\u00e3o se encontra somente nas inst\u00e2ncias \nsuperiores de censura, mas que penetra muito profundamente, muito \nsutilmente em toda a trama da sociedade\n\n \n(idem ibidem). \n\n \n\n N\u00e3o somos mais outsiders, malditos ou militantes, embora possamos ostentar \n\nrenomadamente estes ep\u00edtetos, pois os \"intelectuais fazem parte desse sistema de \n\npoder e a id\u00e9ia de que eles s\u00e3o agentes da \"consci\u00eancia\" e do discurso tamb\u00e9m faz \n\nparte desse sistema\". (Idem ibidem).  \n\n O pesquisador que pretende se manter cr\u00edtico diante da realidade \n\nsocioespacial j\u00e1 n\u00e3o deve se posicionar \"'um pouco na frente ou um pouco ao lado' \n\npara dizer a muda verdade de todos; \u00e9 antes o de lutar contra as formas de poder \n\nexatamente onde ele, como intelectual, \u00e9 ao mesmo tempo o objeto e o instrumento: \n\nna ordem do 'saber', da 'verdade' da 'consci\u00eancia', do 'discurso'\" (idem ibidem, p. \n\n\n\n 222 \n\n266/267), o que leva a teoria, a pr\u00e1tica te\u00f3rica do intelectual contempor\u00e2neo a ser \n\npr\u00e1xis, mesmo que n\u00e3o constitu\u00edda sob a perspectiva materialista hist\u00f3rica. \"\u00c9 \n\nlevando-se em conta que a teoria n\u00e3o expressar\u00e1, n\u00e3o traduzir\u00e1, n\u00e3o aplicar\u00e1 uma \n\npr\u00e1tica; ela \u00e9 uma pr\u00e1tica. Mas local e regional, como voc\u00ea [Deleuze] diz: n\u00e3o \n\ntotalizadora\" (idem ibidem, p. 267). \n\nO mundo contempor\u00e2neo continua repleto de formas de domina\u00e7\u00e3o \n\nextraecon\u00f4micas, psicossociais, pol\u00edticas, s\u00f3cio-culturais. Em seus estudos sobre o \n\nnascimento da institui\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria e a constitui\u00e7\u00e3o do dispositivo de sexualidade, \n\nFoucault demonstrou-nos, de forma cabal, a assincronia entre Estado e poder. O \n\npoder, segundo o fil\u00f3sofo franc\u00eas, incide de forma descentrada, ?atingindo a \n\nrealidade mais concreta dos indiv\u00edduos - o seu corpo - [situando-se] ao n\u00edvel do \n\npr\u00f3prio corpo social, e n\u00e3o acima dele, penetrando na vida cotidiana e por isso \n\npodendo ser caracterizado como micro-poder? (MACHADO, 1988, p. 196). Portanto, \n\no poder n\u00e3o se dissemina somente junto ao capital, mas atravessa suas barreiras \n\nutilizando formas mutantes, tanto reacion\u00e1rias como inovadoras.  \n\nPara escapar do paradigma estruturalista sujeito/objeto, Foucault deixa de \n\nlado a an\u00e1lise das pr\u00e1ticas sociais, o que ser\u00e1 ao mesmo tempo a for\u00e7a e o \n\ncalcanhar de Aquiles de todo o seu pensamento. For\u00e7a porque atrav\u00e9s deste \n\ncaminho conseguir\u00e1 estabelecer - atrav\u00e9s da an\u00e1lise discursiva dos construtores das \n\ndisciplinas ?cient\u00edficas? burguesas, tra\u00e7ando sua genealogia desde suas primeiras \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es, no s\u00e9culo XVII at\u00e9 o estabelecimento, no que ele chama de ?\u00e9poca \n\ncl\u00e1ssica? (s\u00e9culo XIX), de um poder fundado numa socializa\u00e7\u00e3o das condutas que se \n\ntraduzem num melhor controle sobre a popula\u00e7\u00e3o, materializando-se como lugar de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de ?verdades? - a arqueologia discursiva dos poderes que incidem e \n\nmodificam as realidades sociais institu\u00eddas. Como menciona Dosse: \n\nResolutamente nominalista, Foucault desliga-se de pr\u00e1ticas ou de uma \nabordagem institucional do poder. Para ele, tampouco, se trata de fazer \numa sociologia hist\u00f3rica de um interdito, mas ?a hist\u00f3ria pol\u00edtica de uma \nprodu\u00e7\u00e3o de verdade\u2018. O poder, j\u00e1 em. Survellier et punir, n\u00e3o \u00e9 mais \npercebido aqui como uma m\u00e1quina de encerramento, o lugar de uma \nestrat\u00e9gia de ?verdade\u2018, cuja vertente de interdi\u00e7\u00f5es seria t\u00e3o somente a \nexpress\u00e3o dos seus limites. O novo rumo adotado por Foucault, que se \ndesfaz de uma concep\u00e7\u00e3o puramente negativa do poder, deve ser \nassociado a uma nova rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica, nesses tempos em que as \nperspectivas de uma revolu\u00e7\u00e3o se distanciam (DOSSE, 2007, p. 421). \n \n\n\n\n 223 \n\nEm sua \u00faltima virada metodol\u00f3gica, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, Foucault \n\n(1984) inicia a constru\u00e7\u00e3o de uma hermen\u00eautica do desejo, ?(...) uma hist\u00f3ria do \n\npensamento, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria dos comportamentos ou das representa\u00e7\u00f5es: \n\ndefinir as condi\u00e7\u00f5es nas quais o ser humano ?problematiza\u2018 o que ele \u00e9 e o mundo \n\nno qual ele vive? (FOUCAULT, 1984, p.14). Enfim, uma hist\u00f3ria dos dispositivos, que \n\ntoma a sexualidade como constru\u00e7\u00e3o disciplinar e o poder como objeto para \n\napreender melhor as pr\u00e1ticas constitutivas do sujeito. \n\nPor conseguinte, constituindo o universo do sujeito, o poder est\u00e1 presente em \n\ntoda parte em toda e qualquer rela\u00e7\u00e3o social, tanto nos grandes tratados comerciais, \n\ncomo nos pequenos empreendimentos locais e, ainda mais, nas rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais. O poder apresenta-se como uma inst\u00e2ncia comum a todas as \n\nrela\u00e7\u00f5es, desdobrando-se e ramificando-se em numerosos n\u00f3s que mediam outras \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder.  \n\nNeste caso, a hierarquiza\u00e7\u00e3o territorial funciona como um palimpsesto\n198\n\n, em \n\nque cada n\u00facleo social subjugado acaba por aderir despercebidamente. Apesar \n\ndisso, em certos casos t\u00edpicos, \u00e9 poss\u00edvel chegar a uma an\u00e1lise mais pormenorizada \n\ndos poderes em a\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o social estudado. As reloca\u00e7\u00f5es de pessoas e \n\ncomunidades h\u00e1 muito instaladas para um novo espa\u00e7o meticulosamente planejado, \n\nconforme pressupostos t\u00e9cnicos e arbitr\u00e1rios, t\u00eam com certeza muito a nos dizer \n\nsobre os agenciamentos decorrentes de transterritorializa\u00e7\u00f5es.  \n\nSeria o destino da regi\u00e3o, que t\u00e3o providencialmente, com sua ?privilegiada? \n\nposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, sacrificou os ?territ\u00f3rios etol\u00f3gicos origin\u00e1rios? (GUATTARI, \n\n1992, p. 169) de suas comunidades para ser um simples enclave dos objetivos do \n\ncapital industrial? Ou seria o povo desta regi\u00e3o mais uma v\u00edtima do engodo \n\nprogressista? Ou poderia ser, ainda, mais uma locat\u00e1ria das benesses que o capital \n\narrenda a algumas comunidades por um pouco de ilus\u00e3o: a ilus\u00e3o de ter-se tornado \n\nmoderna num mundo que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais moderno? \n\nNo processo em quest\u00e3o, o poder aparece como foco central a mediar as \n\na\u00e7\u00f5es e sua intera\u00e7\u00e3o com os objetos. Se o poder encontra-se em todas as rela\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n198\n\n Clastres (1988) identificou, no Brasil, uma cultura de cer\u00e2mica cuja produ\u00e7\u00e3o era quase em s\u00e9rie, \nmas os moldes em que as cer\u00e2micas eram confeccionadas \u2013 o palimpsesto \u2013 modificavam-se a cada \nnovo objeto. \n\n\n\n 224 \n\nhumanas, contra-poderes de classe, fra\u00e7\u00e3o, intrapessoais ou internalizados, atuam \n\nneste universo de sujeitos descentrados e institui\u00e7\u00f5es centralizadoras e difusoras de \n\npoder. Faltar-nos-ia media\u00e7\u00f5es para relacionar o poder difuso nos sujeitos \n\ninternalizados e o poder de classe investido nas institui\u00e7\u00f5es, mas alguns autores \n\npodem nos ajudar a tapar esta lacuna.  \n\n Os estudos de Deleuze, Guattari e Levy, entre outros mais recentes, ao \n\nressaltarem a import\u00e2ncia dos ?planos de iman\u00eancia? (DELEUZE, &amp; GUATTARI, \n\n1992, p. 51 a 61) que revertem em agenciamentos microsc\u00f3picos na forma dos \n\nmicro-poderes, mostraram a espacialidade da vida social (espa\u00e7o externo), o espa\u00e7o \n\nvivido e socialmente produzido. Assim como Milton Santos e Pierre Claval, na \n\nsempre retardat\u00e1ria geografia, esses autores complementam o quadro te\u00f3rico inicial \n\nsob a \u00e9gide da qual as rela\u00e7\u00f5es de poder ser\u00e3o trabalhadas nos pr\u00f3ximos \n\nsubcap\u00edtulos.  \n\nAl\u00e9m das considera\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o tecidas, feitas no intuito de estabelecer \n\numa caracteriza\u00e7\u00e3o de como os capitais\n199\n\n estruturam subjetividades, em seu raio \n\nde a\u00e7\u00e3o que incide em todas as inst\u00e2ncias (global, local e os agenciamentos \n\nintermedi\u00e1rios)\n200\n\n, teremos que diferenciar as maneiras e modalidades que \n\ncaracterizam as correla\u00e7\u00f5es de poderes em territ\u00f3rios formados por alagamentos \n\nsistem\u00e1ticos, adentrando, por vezes, no territ\u00f3rio do mental e do simb\u00f3lico, pois se \n\ntrata, aqui, de uma s\u00e9rie programada de desterritorializa\u00e7\u00f5es e reterritorializa\u00e7\u00f5es, \n\ntanto f\u00edsicas como sociais.  \n\nTrata-se de uma rede de transterritorializa\u00e7\u00f5es que est\u00e1 sendo tecida no \n\ncurso da Bacia do Rio Uruguai, afetando os suportes simb\u00f3licos de todos os \n\nelementos da cultura, arruinando o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico das cidades, deslocando e \n\napagando as mem\u00f3rias (tanto individuais como coletivas), redimensionando as \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, recondicionando a cidadania, desgastando o senso de \n\ncoletividade, enfim, interferindo em todas as rela\u00e7\u00f5es e relocando forma\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n199\n\n O que existe hoje s\u00e3o v\u00e1rios capitais, o sufixo ?ismo? cai, sobrando apenas o capital, pois o debate \nideol\u00f3gico-\u00e9tico n\u00e3o se faz mais. S\u00e3o os mercados socialmente constru\u00eddos que d\u00e3o \u00e0 t\u00f4nica. Ver \nBourdieu (1989) capital simb\u00f3lico p. 15 - 44; capital social p. 29; capital pol\u00edtico, p, 164, 167, 187, \n190/193, 194 - 196; capital jur\u00eddico, p. 219; capital econ\u00f4mico e cultural, p.12. \n200\n\n Segundo Latour (1994, p. 119 - 121), esses agenciamentos intermedi\u00e1rios seriam as redes. \n\n\n\n 225 \n\nsocioespaciais,  recompondo-as, ou n\u00e3o, em novos habitus. Esta no\u00e7\u00e3o levantada \n\npor Bourdieu \u00e9 fundamental, j\u00e1 que: \n\nA no\u00e7\u00e3o de Bordieu permite que se tenha acesso a uma realidade mais rica, \nfeita de h\u00e1bitos, de necessidades, de pr\u00e1ticas, de inclina\u00e7\u00f5es, e, n\u00e3o \nobstante, articulada num espa\u00e7o em tr\u00eas dimens\u00f5es: vertical com avalia\u00e7\u00e3o \ndo capital econ\u00f4mico, escolar, cultural, etc.; estrutural com o que op\u00f5e num \nmesmo campo o capital econ\u00f4mico e o capital cultural; e enfim, a dimens\u00e3o \nda trajet\u00f3ria que permite reintroduzir um movimento na estrutura e traduzir a \nAntiguidade na possess\u00e3o desse capital econ\u00f4mico/cultural. \u00c9 a \ncoalesc\u00eancia dessas tr\u00eas dimens\u00f5es que permite definir um habitus \n(DOSSE, 2007, p. 378). \n\n \n\nA media\u00e7\u00e3o do habitus permite escapar \u00e0 alternativa entre subjetivismo e \n\nobjetivismo na pesquisa das interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do capital nos espa\u00e7os \n\ntradicionais de reprodu\u00e7\u00e3o social, o campo onde os simbolismos entram em jogo, \n\nonde ?o habitus como senso do jogo \u00e9 o jogo social incorporado, convertido em \n\nnatureza? (BOURDIEU apud DOSSE, 2007, p. 380). \u00c9 ai que se pode estudar a \n\nfundo as demandas simb\u00f3licas de poder as quais, muitas vezes, est\u00e3o por tr\u00e1s das \n\npress\u00f5es e a\u00e7\u00f5es efetuadas no processo, conformando-se num efetivo poder \n\nsimb\u00f3lico. \n\nO poder simb\u00f3lico como poder de constituir o dado pela enuncia\u00e7\u00e3o, de \nfazer ver e fazer crer, de confirmar ou de transformar a vis\u00e3o do mundo e, \ndeste modo, a a\u00e7\u00e3o sobre o mundo, portanto o mundo; poder quase m\u00e1gico \nque permite obter o equivalente daquilo que \u00e9 obtido pela for\u00e7a (f\u00edsica ou \necon\u00f4mica), gra\u00e7as ao efeito espec\u00edfico de mobiliza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 se exerce se for \n?reconhecido\u2018, quer dizer, ignorado como arbitr\u00e1rio. Isto significa que o poder \nsimb\u00f3lico n\u00e3o reside nos ?sistemas simb\u00f3licos\u2018 em forma de um ?illocutionary \nforce\u2019\u2018, mas que se define numa rela\u00e7\u00e3o determinada \u2013 e por meio desta \u2013 \nentre os que exercem o poder e os que lhe est\u00e3o sujeitos, quer dizer, isto \u00e9, \nna pr\u00f3pria estrutura do campo em que se produz e se reproduz a ? cren\u00e7a. \n(...) O poder simb\u00f3lico, poder subordinado, \u00e9 uma forma transformadora, \nquer dizer, irreconhec\u00edvel, transfigurada legitimada, das outras formas de \npoder: s\u00f3 se pode passar al\u00e9m da alternativa dos modelos energ\u00e9ticos que \ndescrevem as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a e dos modelos cibern\u00e9ticos que fazem \ndelas rela\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de se descreverem as leis de \ntransforma\u00e7\u00e3o que regem a transmuta\u00e7\u00e3o das diferentes esp\u00e9cies de \ncapital, o trabalho da dissimula\u00e7\u00e3o e de transfigura\u00e7\u00e3o (numa palavra, de \n?eufemiza\u00e7\u00e3o\u2018) que garante uma verdadeira transubstancia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \nde for\u00e7a fazendo ignorar-reconhecer a viol\u00eancia que elas encerram \nobjetivamente e transformando-as assim em poder simb\u00f3lico, capaz de \nproduzir efeitos reais sem disp\u00eandio aparente de energia (BOURDIEU, \n1989, p. 14/15). \n\n \nO que h\u00e1 no social, portanto, s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es rizom\u00e1ticas de poder, conjugadas \n\na mecanismos centralizadores de poder, alimentados pela luta das classes sociais e \n\nentremeadas, como quiasmas, por habitus que incorporam dispositivos mentais e \n\nsimb\u00f3licos. \n\n\n\n 226 \n\nEspa\u00e7os de poder s\u00e3o espa\u00e7os de conflito, de luta social, a partir de onde \n\ncontra-poderes e demandas fractais atuam em contraponto as inst\u00e2ncias de poder \n\ninstitucional legitimadas. \u00c9 a\u00ed que se d\u00e1 a resist\u00eancia, mas \u00e9 a\u00ed tamb\u00e9m que se d\u00e1 o \n\nespa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o da m\u00eddia, como restauradora das verdades do establishment. \n\n\u00c9 para estas quest\u00f5es que voltaremos \u00e0 aten\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos subcap\u00edtulos. \n\n5.2 A RESIST\u00caNCIA E A FOR\u00c7A DO LUGAR  \n\nResistir \u00e9 o ato da revolta, revolver um movimento hegem\u00f4nico, \u00e9 ato de \n\nlan\u00e7ar um impedimento sobre o que est\u00e1 institu\u00eddo, ou em vias de s\u00ea-lo. N\u00e3o aceitar, \n\nse interpor e at\u00e9 mesmo interromper uma a\u00e7\u00e3o. \n\n Verificando a hist\u00f3ria, observamos v\u00e1rios exemplos do ato de resistir. Para \n\ncitar alguns casos; temos a resist\u00eancia \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-militares, a exemplo da \n\nresist\u00eancia francesa ao nazismo e ao regime colaboracionista e da resist\u00eancia \n\nfrancesa, resist\u00eancia isl\u00e2mica, filipina, palestina, haitiana (hoje, ontem e \n\nanteontem)\n201\n\n, a luta de Sandino contra os norte-americanos na Nicar\u00e1gua, entre \n\nmuitas outras. \n\nH\u00e1 as insurrei\u00e7\u00f5es armadas que, diferentemente das formas de resist\u00eancia \n\nanteriores, levantam-se contra governos formalmente constituidos mas que n\u00e3o \n\ndefenderiam a soberania nacional e/ou popular, como as revolu\u00e7\u00f5es francesas, \n\nrussa e chinesa, a guerrilha sandinista dos anos de 1970/80, o movimento \n\nsenderista, a revolu\u00e7\u00e3o cubana, as FARC-EP e a ELN da Col\u00f4mbia, os mao\u00edstas do \n\nNepal e muitos outros casos que poderiam ser aqui listados. \n\n Tamb\u00e9m observamos outras formas de resist\u00eancia pol\u00edtica n\u00e3o armadas, \n\ncomo a resist\u00eancia pac\u00edfica de Mohandhas ?Mahatma? Ghandi, greves de fome, \n\ncomo a do bisbo brasileiro Don Luiz Cappio na luta contra a trasposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco e  movimentos sociais como o MST, a Via Campesina e o MAB que, como \n\nvimos no segundo cap\u00edtulo desta tese, \u00e9 um dos agentes principais da trama que \n\nenvolve a constru\u00e7\u00e3o de barragens e hidrel\u00e9tricas no Vale do Rio Uruguai.  \n\n                                                 \n201\n\n Refiro-me ao fato pouco comentado de que o Haiti teve sua independ\u00eancia, o processo mais \nantigo da Am\u00e9rica Latina, como fruto da resist\u00eancia \u00e0 escravatura. \n\n\n\n 227 \n\nH\u00e1 ainda exemplos intermedi\u00e1rios entre resist\u00eancia pac\u00edfica e pol\u00edtico-militar, \n\ncomo a Comuna de Oaxaca (APPO), no M\u00e9xico  e alguns movimentos anarco-\n\ncomunistas, antifascistas do leste europeu e os RASH\n202\n\n, assim como o \n\nbolivarianismo latino-americano, que pretende, atrav\u00e9s de um socialismo \n\npanamericanista de novo tipo, resistir \u00e0 hegemonia do capital mundialmente \n\nintegrado, protegendo suas popula\u00e7\u00f5es dos efeitos mais devastadores do \n\n?neoliberalismo? ao mesmo tempo que avan\u00e7a algumas medidas efetivamente \n\nsocializantes.  \n\nN\u00e3o podemos nos esquecer que pululam planeta afora, para al\u00e9m destas \n\nformas mais manifestas de resist\u00eancia, todo o tipo de resist\u00eancia microsc\u00f3pica, \n\nsubjetiva, de pequenos grupos de press\u00e3o ou de opini\u00e3o, que n\u00e3o poder\u00e3o ser \n\nmensurados e listados enquanto n\u00e3o forem estudados mais atentamente. \n\nEstas resist\u00eancias provem da pr\u00f3pria for\u00e7a do lugar em oposi\u00e7\u00e3o aos fluxos \n\nglobais. O lugar \u00e9 a base da viv\u00eancia das comunidades, \u00e9 ?a conex\u00e3o material\u00edstica, \n\n(...) que est\u00e1 sempre tomando novas formas, (...) de um homem com o outro? (MARX \n\napud SANTOS, 2004, p. 321), \u00e9 a materialidade sobre \u00e0 qual os homens enraizam \n\nsuas a\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es m\u00fatuas, onde se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es coletivas. Segundo Santos; \n\nNo lugar \u2013 um cotidiano compartido entre as mais diversas pessoas, firmas \ne institui\u00e7\u00f5es \u2013 coopera\u00e7\u00e3o e conflito s\u00e3o a base da vida em comum. \nPorque cada qual exerce uma a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, a vida social se individualiza; e \nporque a contiguidade \u00e9 criadora de comunh\u00e3o, a pol\u00edtica se territorializa, \ncomo o confronto entre organiza\u00e7\u00e3o e expontaneidade. O lugar \u00e9 o quadro \nde uma refer\u00eancia pragm\u00e1tica ao mundo, do qual lhe v\u00eam solicita\u00e7\u00f5es e \nordem precisas de a\u00e7\u00f5es condicionadas, mas \u00e9 tamb\u00e9m o tatro \ninsubistituivel das paix\u00f5es humanans, respons\u00e1veis, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o \ncomunicativa, pelas mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es da expontaneidade e da \ncriatividade (SANTOS, 2004a, p. 322). \n\n \nEsta criatividade coletivisada na coopresen\u00e7a  forma vetores de resist\u00eancia \n\nque muitas vezes empezinham as a\u00e7\u00f5es advindas dos fluxos hegem\u00f4nicos de \n\npoder, transubstanciando-se em a\u00e7\u00f5es organizadas ou expont\u00e2neas que ganham \n\nvulto conforme as a\u00e7\u00f5es e objetos extranhos ao lugar interfiram sobre a organiza\u00e7\u00e3o \n\nterritorial de comunidades. \n\n                                                 \n202\n\n Movimento libert\u00e1rio organizado em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo com o objetivo de resistir aos grupos \nfascistas e \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do neoliberalismo. Re\u00fanem elementos do pensamento anarquista e \ncomunista, sendo muitas vezes denominados red skins, ou skinheads vermelhos. Informa\u00e7\u00f5es sobre \no movimento podem ser encontradas em v\u00e1rios sites do movimento em diferentes pa\u00edses, entre eles \neste organizado em Portugal. Ver s\u00edtio do Rash Portugal. Dispon\u00edvel em: \nhttp://es.geocities.com/rashunida/rashpt/iniciopt.htm . Acesso em 15 de dez. de 2008. \n\nhttp://es.geocities.com/rashunida/rashpt/iniciopt.htm\n\n\n 228 \n\nAs formas de poder acionam, conforme a for\u00e7a do lugar, a resist\u00eancia ou a \n\nsubmiss\u00e3o por elas reproduzidas. H\u00e1 sempre ?(...) uma rela\u00e7\u00e3o enigm\u00e1tica e \n\ncomplexa entre poder/submiss\u00e3o/revolta\" (CH\u00c2TELET, &amp; PISIER-KOUCHNER, \n\n1983, p. 654), que torna extremamente complexo isolar o que \u00e9 resist\u00eancia e o que \n\npode ser a semente de novas formas de domina\u00e7\u00e3o e submiss\u00e3o, poder pol\u00edtico e \n\ncontrapoder subjetivo, luta de classe e entrevero pol\u00edtico-eleitoral. \n\nTodavia, o exame minucioso e rigoroso de cada situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica possibilita \n\na apreen\u00e7\u00e3o de algumas for\u00e7as envolvidas na trama, bem como o estabelecimento \n\nde premissas totalizantes nos ajuda a fix\u00e1-las numa taxonomia compreensivel. \n\nComo for\u00e7as que se op\u00f5em \u00e0 domina\u00e7\u00e3o, as resist\u00eancias devem ser \n\nestudadas \u00e0 luz de um m\u00e9todo que estude a resist\u00eancia e os embates contradit\u00f3rios, \n\npara n\u00e3o recair na pr\u00e9-conceitua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de resist\u00eancia ao modelo que vem \n\nvigorando no capitalismo cada vez mais mal integrado.     \n\nNeste sentido, for\u00e7as de resist\u00eancia s\u00e3o aquelas for\u00e7as que defendem os \n\norganismos constituintes do ethos sob o qual as diversas formas de domina\u00e7\u00e3o \n\nlocais, olig\u00e1rquicas, imperialistas ou micro-fascistas, precisam desgastar-se numa \n\nluta em que n\u00e3o conseguem estabelecer uma conviv\u00eancia integrada, na \n\nconforma\u00e7\u00e3o espacialmente exigida pelo capital e pelos poderes hegem\u00f4nicos que o \n\nmediam.  \n\nAo se oporem ao deslocamento desinibido das for\u00e7as da domina\u00e7\u00e3o \n\noligopolista mundial, as resist\u00eancias locais muitas vezes logram formar uma efetiva \n\nbarreira aos vetores que hoje promovem a cat\u00e1strofe ambiental e o fim das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o do metabolismo social tornando-se luta de autodefesa em \n\noposi\u00e7\u00e3o ou rea\u00e7\u00e3o a uma for\u00e7a opressora externa.  \n\nSeja como embara\u00e7o para os principais vetores do poder e da opress\u00e3o, \n\nestorvo \u00e0 expans\u00e3o do capital, empecilho aos interesses dos senhores locais, \n\nobst\u00e1culo aos pequenos fascistas do cotidiano ou for\u00e7a que se op\u00f5e ao movimento \n\ndo sistema, a resist\u00eancia, como contra-poder, se expressa em todos os setores da \n\nrealidade concreta como a capacidade que t\u00eam os indiv\u00edduos normais e as \n\ncoletividades de n\u00e3o serem lesados por agentes nocivos externos. \n\n\n\n 229 \n\nO ato de se revoltar constitui algo que demanda, simultaneamente, coragem e \n\nauto-preserva\u00e7\u00e3o. Revoltar-se, quase sempre, \u00e9 colocar \"(...) em quest\u00e3o o exerc\u00edcio \n\ndos poderes em seus aspectos mais diversos? (idem ibidem p. 662). \n\nNunca faltaram motiva\u00e7\u00f5es para a resist\u00eancia e a revolta dos povos \n\nribeirinhos do Oeste de Santa Catarina e  Noroeste do Rio Grande do Sul . J\u00e1 \n\ntivemos a oportunidade, no cap\u00edtulo I desta tese, de apresentar o passado de \n\nconflitos na regi\u00e3o. Mas as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas v\u00eam enfrentando, desde o in\u00edcio \n\nda d\u00e9cada de 1980, um novo e decisivo desafio que questiona seu modo de vida \n\ntradicional, amea\u00e7ando desaloj\u00e1-las de seus territ\u00f3rios f\u00edsicos e simb\u00f3licos. Esta \n\namea\u00e7a vem da \u00e2nsia dos grandes conglomerados industrial-financeiros \n\ninternacionais por produ\u00e7\u00e3o de energia para consumo de ind\u00fastrias poluentes e \n\nexcludentes, as quais exigem a constru\u00e7\u00e3o de imensas hidrel\u00e9tricas para fornecer-\n\nlhes energia subsidiada.  \n\nQuando nos dizem que as hidrel\u00e9tricas v\u00eam trazer, para o pa\u00eds e para uma \nregi\u00e3o, a esperan\u00e7a de salva\u00e7\u00e3o da economia, da integra\u00e7\u00e3o do mundo, a \nseguran\u00e7a do progresso, tudo isso s\u00e3o s\u00edmbolos que nos permitem aceitar a \nracionalidade do objeto que, na realidade, vem exatamente destro\u00e7ar a \nnossa rela\u00e7\u00e3o com a natureza e impor rela\u00e7\u00f5es desiguais (SANTOS, 194a, \np. 112). \n \n\nAs resist\u00eancias v\u00eam dos despossu\u00eddos da terra. Enquanto os \"homens bons\" \n\ns\u00e3o instalados em novas cidades, os camponeses e trabalhadores s\u00f3 conseguem \n\nalguma coisa mediante press\u00e3o e refra\u00e7\u00e3o \u00e0s iniciativas estatais e corporativas, ao \n\npoder local e ao poder vindo de fora. \n\nUm modelo energ\u00e9tico in\u00edquo, voltado aos interesses das grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es e de suas ind\u00fastrias eletrointensivas, aplicado pelo Estado brasileiro \n\nn\u00e3o poderia deixar de gerar resist\u00eancias de todos os tipos, sendo que a mais \n\norganizada e significativa express\u00e3o desta resist\u00eancia aglutinou-se, a partir de 1989, \n\nno Movimento dos Atingidos por Barragens \u2013 MAB, apresentado, no cap\u00edtulo II da \n\npresente tese. \n\nObservamos empiricamente a a\u00e7\u00e3o de alguns atores no campo da resist\u00eancia \n\nj\u00e1 no segundo e quarto cap\u00edtulo deste estudo, mas \u00e9 necess\u00e1rio aprofundarmo-nos \n\nmais um tanto neste assunto para melhor apreender o modus operandi destas \n\nformas de poder refrat\u00e1rio aos poderes hegem\u00f4nicos na paisagem aqui examinada. \n\n\n\n 230 \n\nSegundo a p\u00e1gina do MAB, a atua\u00e7\u00e3o em oposi\u00e7\u00e3o aos interesses do capital \n\ninternacional os fez perceber o car\u00e1ter internacional de sua luta contra a opress\u00e3o, \n\ncomo segue: \n\n(...) a luta dos atingidos se desdobra em luta nacional e internacional por um \noutro modelo energ\u00e9tico. Por esta raz\u00e3o, deste o III Congresso Nacional, de \n1996, o MAB vem lutando por uma nova pol\u00edtica energ\u00e9tica que: \n- Assegure a participa\u00e7\u00e3o popular no planejamento, decis\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o. \nPriorize as quest\u00f5es sociais e ambientais antes da implementa\u00e7\u00e3o de \nqualquer barragem, considerando sempre a bacia hidrogr\u00e1fica. \n- Corrija as distor\u00e7\u00f5es existentes no Setor El\u00e9trico, acabando com \ndesperd\u00edcios na transmiss\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e consumo de energia, bem como o \nfim dos subs\u00eddios aos grandes consumidores. Invista em pesquisa na busca \nde novas fontes energ\u00e9ticas. Priorize o desenvolvimento de fontes \nalternativas energ\u00e9ticas, por exemplo: energia solar, e\u00f3lica, pequenas \nbarragens em local adequado com crit\u00e9rios estabelecidos pela popula\u00e7\u00e3o. \nGaranta o acesso \u00e0 energia a todas as fam\u00edlias e, principalmente, \u00e0quelas \natingidas.\n\n203\n \n\n \n\nEste vetor de resist\u00eancia organizada tem a clareza de conceber a sua luta \n\ncomo uma luta popular contra a matriz energ\u00e9tica reiteradamente imposta pelos \n\nconglomerados transnacionais, pelo capital financeiro e por seus organismos \n\ninternacionais e nacionais. Para isto, investe na participa\u00e7\u00e3o popular na implanta\u00e7\u00e3o \n\nde um modelo alternativo por \n\n(...) aqueles movimentos, grupos e organiza\u00e7\u00f5es que compreendem a \nnecessidade de uma transforma\u00e7\u00e3o profunda na matriz energ\u00e9tica \nbrasileira, de modo a coloc\u00e1-la a servi\u00e7o do povo e adequ\u00e1-la a uma \nconcep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento que considere a necessidade de preservar \nos recursos ambientais e, sobretudo, os recursos h\u00eddricos\n\n204\n. \n\n \n\n \u00c9 dentro deste quadro espacial que ficam manifestas as conjun\u00e7\u00f5es locais em \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com as demandas globais hegem\u00f4nicas que deve ser entendida cada \n\na\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da resist\u00eancia nos dias de hoje.  \n\nN\u00e3o estabele\u00e7o aqui nenhuma rela\u00e7\u00e3o incidental com o apolog\u00e9tico slogan \n\nque nos chama a ?pensar globalmente e agir localmente?, apenas trato \n\nmetodicamente as dialogias entre as componentes do sistema t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\n\ninformacional que concretamente se apresentam. \n\n Em Machadinho, a a\u00e7\u00e3o do MAB \u00e9 condizente com seu discurso. V\u00e1rias \n\na\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia tendo como razon d\u2019entr\u00e9 esta rela\u00e7\u00e3o v\u00eam sendo tomadas. As \n\nreivindica\u00e7\u00f5es se d\u00e3o em torno da solu\u00e7\u00e3o de problemas determinados pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da barragem e da usina, como: ?Quest\u00f5es de infra-estrutura \n                                                 \n203\n\n S\u00edtio do MAB. Dispon\u00edvel em: http://www.mabnacional.org.br/atuacao.html . Acesso em 01 de maio \nde 2008. \n204\n\n Idem ibidem. \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/atuacao.html\n\n\n 231 \n\ncomunit\u00e1rias, solu\u00e7\u00e3o para problemas ambientais, melhora na qualidade de energia, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da tarifa de energia el\u00e9trica e quest\u00f5es de desenvolvimento regional\" \n205\n\n \n\ne da compensa\u00e7\u00e3o dos atingidos que continuam sendo discriminados pelo cons\u00f3rcio \n\nque controla o empreendimento. \n\n Aqui os problemas na forma\u00e7\u00e3o de poderes e contra-poderes devem ser \n\nvistos numa perspectiva de geopol\u00edtica da sociedade, onde os afetos e reflexos s\u00e3o \n\nconstantes e poliss\u00eamicos. \n\nDeleuze, apreciando Foucault, nos lista tr\u00eas coment\u00e1rios da categoria poder: \n\n(...) o poder n\u00e3o \u00e9 essencialmente repressivo (j\u00e1 que ?incita, suscita, \nproduz); ele se exerce antes de se possuir (j\u00e1 que s\u00f3 se possui sob uma \nforma determin\u00e1vel \u2013 classe \u2013 e determinada \u2013 Estado); passa pelos \ndominados tanto quanto pelos dominantes (j\u00e1 que passa por todas as for\u00e7as \nem rela\u00e7\u00e3o). Um profundo nietzscheismo. [e tamb\u00e9m marxianismo]. \n(...) Um exerc\u00edcio de poder aparece como um afeto, j\u00e1 que a pr\u00f3pria for\u00e7a se \ndefine por seu poder de afetar outras for\u00e7as (com as quais ela est\u00e1 em \nrela\u00e7\u00e3o) e de ser afetada por outras for\u00e7as. Incitar, suscitar, produzir (ou \ntodos os termos de listas an\u00e1logas) constituem afetos ativos, e ser incitado, \nsuscitado, determinado a produzir, ter um efeito ?\u00fatil?, afetos reativos. Estes \nn\u00e3o s\u00e3o simplesmente a ?repercuss\u00e3o? ou o ?reverso passivo? daqueles, \nmas antes o ?irredut\u00edvel interlocutor?, sobretudo se considerarmos que a \nfor\u00e7a afetada n\u00e3o deixa de ter uma capacidade de resist\u00eancia. Ao mesmo \ntempo, \u00e9 cada for\u00e7a que tem o poder de afetar (outras) e de ser afetada (por \noutras, novamente), de tal forma que cada for\u00e7a implica rela\u00e7\u00f5es de poder; \ne todo campo de for\u00e7as reparte as for\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o dessas rea\u00e7\u00f5es e de \nsuas varia\u00e7\u00f5es. Espontaneidade e receptividade adquirem agora um novo \nsentido \u2013 afetar, ser afetado.  \nO poder de ser afetado \u00e9 como uma mat\u00e9ria da for\u00e7a, e o poder de afetar \u00e9 \ncomo uma fun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a. S\u00f3 que se trata de uma pura fun\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, uma \nfun\u00e7\u00e3o n\u00e3o formalizada, tomada independente das formas concretas em \nque ela se encarna, dos objetivos que satisfazem e dos meios que \nemprega. (...) As categorias de poder s\u00e3o ent\u00e3o as determina\u00e7\u00f5es \ncaracter\u00edsticas de a\u00e7\u00f5es consideradas como ?quaisquer?, e de suporte \nquaisquer (DELEUZE, 2005, p. 79/80)\n\n206\n. \n\n \n\nSob esta perspectiva, o estudioso do espa\u00e7o humanizado pode encontrar \n\nobjetos t\u00e9cnicos cuja a\u00e7\u00e3o efetiva, como tamb\u00e9m seu simbolismo, convergem as \n\nformas de poder institu\u00eddo de modo a apresentar-se como signo de toda uma \n\ndin\u00e2mica diagram\u00e1tica.  \n\nFoucault, em Vigiar e Punir examina um destes objetos da mesma forma \n\ncomo o sistema de objetos que vem sendo implantado na Bacia do Rio Uruguai aqui \n\nestudado.  \n                                                 \n205\n\n ALVAREZ, Silvia Alvarez. Atingidos por barragens denunciam que modelo de energia \nfavorece transnacionais.  S\u00edtio do MAB, 11 de mar. 2008. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.mabnacional.org.br/noticias/110308_energia.html. Acesso em 01 de maio de 2008. \n206\n\n Os grifos em it\u00e1lico s\u00e3o do autor e os em negrito s\u00e3o meus. \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/noticias/110308_energia.html\n\n\n 232 \n\nO Pan\u00f3ptico de Bentham transpassa todas essas formas e ativa os seus \n\nconte\u00fados intr\u00ednsecos; n\u00e3o s\u00f3 a forma disciplinar por meio dele privilegiada, \n\nconstituindo-se assim numa \"categoria de poder\", numa fun\u00e7\u00e3o disciplinar que \n\nFoucault denomina \"diagrama\".    \n\n(...) o Pan\u00f3ptico n\u00e3o deve ser compreendido como um edif\u00edcio on\u00edrico: \u00e9 o \ndiagrama de um mecanismo de poder levado \u00e0 sua forma ideal; seu \nfuncionamento, abstraindo-se de qualquer obst\u00e1culo, resist\u00eancia ou \ndesgaste, pode ser bem representado como um puro sistema arquitetural e \n\u00f3ptico: \u00e9 na realidade uma figura de tecnologia pol\u00edtica que se pode e se \ndeve destacar de qualquer uso espec\u00edfico (FOUCAULT, 1988, p. 181). \n\n \n\n Outra fun\u00e7\u00e3o potencializadora de agenciamentos disciplinarizadores, \n\nconsiderada por Foucault como uma \"fun\u00e7\u00e3o pura\", que opera em espa\u00e7os banais \u00e9 \n\ntratada em A Vontade de Saber: \n\n(...) fun\u00e7\u00e3o que emerge ao mesmo tempo [para]: gerir e controlar a vida \nnuma multiplicidade qualquer, desde que a multiplicidade seja, numerosa \n(popula\u00e7\u00e3o), e o espa\u00e7o extenso e aberto. \u00c8 l\u00e1 que ?tornar prov\u00e1vel? adquire \nsentido, entre as categorias de poder, e que se introduzem os m\u00e9todos \nprobabil\u00edsticos. Em suma, as duas fun\u00e7\u00f5es puras nas sociedades modernas \nser\u00e3o ?anatomopol\u00edtica? e a ?biopol\u00edtica? e as duas mat\u00e9rias nuas, um corpo \nqualquer, uma popula\u00e7\u00e3o qualquer. Poder-se-\u00e1 ent\u00e3o definir o diagrama de \ndiversas maneiras que se encadeiam: \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \nfor\u00e7a que caracterizam uma forma\u00e7\u00e3o; \u00e9 a reparti\u00e7\u00e3o dos poderes de afetar \ne dos poderes de ser afetada; \u00e9 a mistura das puras fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\nformalizadas e das puras mat\u00e9rias n\u00e3o-formadas (DELEUZE, Gilles, 2005, \nop. cit., p. 80). \n \n\n A ?anatomopol\u00edtica? e a ?biopol\u00edtica? desaguaram numa sociedade onde a \n\npol\u00edtica \u00e9 ditada por tecnocratas especialistas nas disciplinas institucionalmente \n\nlegitimadas pelos poderes hegem\u00f4nicos. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, estes tecno-\n\nburocratas v\u00eam administrando f\u00f3rmulas exteriormente impostas por seus pares, \n\nversados em outras disciplinas institucionalmente legitimadas, desta vez por \n\nag\u00eancias multilaterais e por ONG\u2018s nada ?n\u00e3o governamentais?, nos nichos de poder \n\nantes dominados pelas reparti\u00e7\u00f5es executivas do Estado e empresas \n\nconcession\u00e1rias do sistema de produ\u00e7\u00e3o/distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  \n\n As pseudo-ci\u00eancias, derivadas das disciplinas administrativas e econ\u00f4micas, \n\nconcebem os projetos e o gerenciamento dos empreendimentos de uma forma \n\ndesastrosa, tanto ambientalmente como socialmente, esbanjando recursos,  \n\ncausando danos irrevers\u00edveis \u00e0s comunidades, aos indiv\u00edduos, \u00e0 biodiversidade e \u00e0 \n\ncapacidade regenerativa dos ambientes prim\u00e1rios ou que apresentam baixo \n\ncoeficiente de transforma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 233 \n\n Por tr\u00e1s da cortina midi\u00e1tica e da propaganda governamental, que retratam os \n\nlocais utilizados para aproveitamentos energ\u00e9ticos como promotores do crescimento \n\necon\u00f4mico e da modernidade privatista, esconde-se a realidade que as coletividades \n\ns\u00e3o obrigadas a enfrentar. O caso das barragens da Bacia Rio Uruguai, assim como \n\nem outros investimentos similares, onde os empreendimentos n\u00e3o desenvolvem as \n\nregi\u00f5es nas quais s\u00e3o instalados, mas, antes pelo contr\u00e1rio, acabam por expulsar o \n\ncampesinato e os trabalhadores das terras e imp\u00f5em s\u00e9rios empecilhos ao \n\nfortalecimento da economia regional \u00e9 um exemplo significativo da a\u00e7\u00e3o de fluxos de \n\npoderes autorit\u00e1rios e coercitivos inspirados pela l\u00f3gica do capital.  \n\nEdson Bitencourt, da coordena\u00e7\u00e3o do Movimento dos Atingidos por Barragens, \n\nafirma que ?se de fato houvesse preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento da regi\u00e3o, o \n\nrecurso utilizado na constru\u00e7\u00e3o da obra, cerca de 1,2 bilh\u00f5es de reais (grande parte \n\nfinanciado pelo BNDES), poderia ser investido na popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e n\u00e3o em \n\nempresas estrangeiras?\n207\n\n.   \n\nEntre os v\u00e1rios outros problemas criados neste processo, vale \u00e0 pena \n\nmencionar aqueles que est\u00e3o relacionados com os movimentos de migra\u00e7\u00e3o \n\ntempor\u00e1ria, j\u00e1 que em grandes empreendimentos de constru\u00e7\u00e3o civil h\u00e1 sempre uma \n\ndemanda por trabalhadores vindos de outras localidades, com outros costumes, \n\ntemporalidades diferentes, etc., interferindo diretamente nos tra\u00e7os culturais locais e, \n\npor outro lado, modificando o seu pr\u00f3prio modo de vida, como atesta Jos\u00e9 de Souza \n\nMartins: \n\nSociologicamente falando, o migrante tempor\u00e1rio, ao retornar, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais \no mesmo; e, por ter que sair, nas condi\u00e7\u00f5es em que sai, modifica as \nrela\u00e7\u00f5es sociais do seu grupo de origem, altera a organiza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, a \ndivis\u00e3o do trabalho familiar, o lugar de cada um. O que encontra, quando \nretorna, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 aquilo que deixou. Ele nem mesmo se reencontra porque \nj\u00e1 \u00e9 outro, procurando ser o mesmo. J\u00e1 n\u00e3o pode ver o mundo da mesma \nmaneira que via antes (MARTINS, 1986, p. 45/46)\n\n208\n.   \n\n                                                 \n207\n\n MAB faz mobiliza\u00e7\u00e3o na Barragem de Machadinho. S\u00edtio do MAB, 11 de mar. de 2008. \nDispon\u00edvel em: http://www.mabnacional.org.br/noticias/110308_machadinho.html. Acesso em 01 de \nmaio de 2008. \n208\n\n Neste ensaio, o autor descreve sete tipos de migrantes tempor\u00e1rios ao analisar o universo social \nda migra\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria no Brasil. O grupo que nos interessa \u00e9 o dos trabalhadores rurais e urbanos \n?levados como pe\u00f5es assalariados para trabalhar na constru\u00e7\u00e3o de estradas e na constru\u00e7\u00e3o de \nusinas hidrel\u00e9tricas?(Idem ibidem p. 48). Assim, Martins estabelece ?tr\u00eas modalidades? de migra\u00e7\u00f5es \ntempor\u00e1rias: a) migra\u00e7\u00f5es c\u00edclicas; b) migra\u00e7\u00f5es reguladas pelo calend\u00e1rio agr\u00edcola da lavoura do \npr\u00f3prio migrante; c) migra\u00e7\u00f5es dominadas pelo ritmo irregular das grandes obras, p\u00fablicas ou \nprivadas. Ainda com rela\u00e7\u00e3o a migra\u00e7\u00f5es, vale a pena ressaltar o interessante estudo realizado por \nLucena (1997) ?Artes de lembrar e de inventar?, tendo como arcabou\u00e7o te\u00f3rico/metodol\u00f3gico a \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/noticias/110308_machadinho.html\n\n\n 234 \n\nEnfim, n\u00e3o h\u00e1 uma pol\u00edtica p\u00fablica para os ?atingidos por barragens?, o que h\u00e1 \n\ns\u00e3o ajustes e inger\u00eancias no processo, beneficiando quase sempre os atores \n\nhegem\u00f4nicos.   \n\nAl\u00e9m disto, a implanta\u00e7\u00e3o dos objetos t\u00e9cnicos aqui estudados e as a\u00e7\u00f5es a \n\neles relacionadas atingem tamb\u00e9m as popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o diretamente atingidas pelos \n\nalagamentos sistem\u00e1ticos, gerando tens\u00e3o e conflito tamb\u00e9m junto a estas, como \n\nbem destacam Maria Jos\u00e9 Reis e Neusa M.S. Bloemer: \n\nPor outro lado, \u00e9 indispens\u00e1vel destacar que n\u00e3o somente a popula\u00e7\u00e3o \ncompulsoriamente removida das \u00e1reas requisitadas por esses projetos tem \nsofrido os efeitos socioambientais deles decorrentes. A rigor, a implanta\u00e7\u00e3o \nde tais obras, para al\u00e9m de seus benefici\u00e1rios \u2013 entre os quais grupos \nempresariais e industriais, as empreiteiras e os cons\u00f3rcios de \nempreendedores \u2013, acaba por criar milhares de outras v\u00edtimas, entre elas as \npopula\u00e7\u00f5es que permanecem nos espa\u00e7os alterados. Estas t\u00eam igualmente \nseu patrim\u00f4nio natural e seu espa\u00e7o social mutilados, em propor\u00e7\u00f5es que \nextrapolam, sem d\u00favida, aquelas \u00e1reas submersas pelas \u00e1guas do lago \nresultante do barramento de um rio, ou destinadas a outras obras de infra-\nestrutura necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das usinas hidrel\u00e9tricas (REIS, &amp; \nBLOEMER, 2001, p. 13). \n\n \nN\u00e3o estando organizadas e sendo manipuladas e alienadas pelos vetores de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e poder hegem\u00f4nicos, estes grupamentos humanos oficialmente n\u00e3o \n\natingidos pelas barragens acabam por sofrer, muitas vezes, consequ\u00eancias t\u00e3o \n\nperniciosas de car\u00e1ter material e imaterial quanto as que sofrem as popula\u00e7\u00f5es \n\ndiretamente atingidas \n\nDesta forma, ficam claramente delineados os vetores de poder que movem a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da infraestrutura eletroenerg\u00e9tica dentro dos princ\u00edpios adotados na \n\nmatriz energ\u00e9tica brasileira. \n\nA resist\u00eancia se forma como contra-fluxo destes vetores e, muitas vezes, \n\npretende apresentar projetos de supera\u00e7\u00e3o da atual configura\u00e7\u00e3o socioespacial. \n\n\u00c9 nos conflitos que a a\u00e7\u00e3o destes vetores/resistores sociais aparece com \n\nmaior clareza para o pesquisador. Assim tamb\u00e9m ocorre com a APREMAV, a Rede \n\nde ONGs da Mata Atl\u00e2ntica (RMA), a Federa\u00e7\u00e3o das Entidades Ecologistas de \n\nSanta Catarina (FEEC) e tantas outras organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e \n\n                                                                                                                                                         \nhist\u00f3ria oral, onde tra\u00e7a as ?(re) lembran\u00e7as de migrantes que se deslocaram, na d\u00e9cada de 60, de \nMinas Gerais para a periferia de S\u00e3o Paulo?. \n\n\n\n 235 \n\nmovimentos sociais - como o MAB e a Comiss\u00e3o pastoral da Terra (CPT), entre \n\noutros - que resistem \u00e0 impostura das barragens e dos alagamentos sistem\u00e1ticos. \n\nEm condi\u00e7\u00f5es que apresentam r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es, muitos dos \"homens \n\nlentos\" das \"cidades locais\"\n209\n\n e das comunidades desta regi\u00e3o responderam com \n\norganiza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o. Teremos oportunidade de conhecer sua a\u00e7\u00e3o com maior \n\ndetalhe nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es.  \n\n5.2.1 Os movimentos sociais e as lutas de classe \n\n Na an\u00e1lise dos movimentos sociais que protagonizaram a hist\u00f3ria da \n\nforma\u00e7\u00e3o socioespacial do Oeste da regi\u00e3o Sul do Brasil e dos atuais movimentos \n\nde resist\u00eancia que se formaram em torno da quest\u00e3o da democratiza\u00e7\u00e3o do uso dos \n\nrecursos agr\u00e1rios e h\u00eddricos, o conceito de Lutas de Classe foi tornando-se cada vez \n\nmais inescap\u00e1vel na forma\u00e7\u00e3o do argumento desta tese.  \n\n Por mais que possamos estud\u00e1-los sob outras perspectivas, os conflitos que \n\nocorrem no oeste da regi\u00e3o sul, assim como em outras regi\u00f5es do Brasil e da \n\nAm\u00e9rica Latina, se d\u00e3o entre uma forma t\u00e9cnica da vida social que est\u00e1 sendo \n\nintroduzida na regi\u00e3o pelas inst\u00e2ncias econ\u00f4mico-informacionais hegem\u00f4nicas e os \n\ntrabalhadores e pequenos propriet\u00e1rios prejudicados pela autoexpans\u00e3o deste \n\nmodelo capital\u00edstico. \n\nMais do que um enfrentamento entre dois meios t\u00e9cnicos diferentes ou entre \n\nformas de subjetividade espa\u00e7o-temporalmente diferenciadas, os conflitos em torno \n\ndas barragens e usinas que est\u00e3o sendo instaladas na Bacia do Rio Uruguai s\u00e3o \n\nconflitos de classe que dar\u00e3o a t\u00f4nica sobre qual tipo de desenvolvimento a regi\u00e3o, e \n\npor que n\u00e3o, o pa\u00eds tomar\u00e1.   \n\nAtacada por todos os lados, desde os eternos cr\u00edticos liberais at\u00e9 as velhas \n\nnovidades dos p\u00f3s-modernos\n210\n\n, passando pelo campo do conhecimento formado \n\nna esteira do marxismo\n211\n\n, a no\u00e7\u00e3o marxiana de luta de classes parece desgastada \n\naos olhos de alguns acad\u00eamicos sedentos em descartar o conte\u00fado din\u00e2mico que \n\nesta d\u00e1 \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais e \u00e0s consequ\u00eancias revolucion\u00e1rias que tais conex\u00f5es \n\n                                                 \n209\n\n Sobre o conceito de \"cidade local\", ver: Santos (2003, p. 85 - 92).  \n210 \n\n Ver: \nL\nyotard (1990) \n\ne B\naudrilard (1985).\n\n \n\n211\n Podemos destacar, entre outros autores, Debord, Castoriadis, Kurz e Anselm Japp\u00e9. \n\n\n\n 236 \n\ndin\u00e2micas podem permitir realizar na an\u00e1lise das realidades concretas espec\u00edficas \n\nde uma regi\u00e3o. \n\nTodas as d\u00e9marches realizadas pelo pensamento subjetivista nas \u00faltimas \n\ncinco d\u00e9cadas n\u00e3o d\u00e3o conta das rela\u00e7\u00f5es concretas estabelecidas na luta que hoje \n\nocorre entre os poderes hegem\u00f4nicos do imperialismo mundialmente, por\u00e9m \n\nmomentaneamente, integrado sob a \u00e9gide do claudicante imp\u00e9rio hegem\u00f4nico e a \n\nresist\u00eancia dos povos organizados contra a opress\u00e3o.  \n\nSeria um anacronismo falar em lutas de classes no atual panorama de \n\nclasses da sociedade?  \n\nA conforma\u00e7\u00e3o da realidade concreta na atual forma\u00e7\u00e3o social capitalista \n\nmundialmente integrada mostra-nos que n\u00e3o \u00e9. \n\nA integra\u00e7\u00e3o mundial do capital, assim cognominada ?globaliza\u00e7\u00e3o?, n\u00e3o \n\ncorresponde a nenhum fen\u00f4meno econ\u00f4mico novo. Se h\u00e1 algo de novo, isto se d\u00e1 \n\nem n\u00edvel ?geo-pol\u00edtico?. O que h\u00e1 de novo nesse processo \u00e9 a alian\u00e7a entre as \n\nclasses dominantes a uma escala mundial, chancelada pelos documentos assinados \n\npor representantes de grande n\u00famero de na\u00e7\u00f5es durante a formaliza\u00e7\u00e3o do \n\nConsenso de Washington. \n\nO \"Estado-m\u00ednimo\", que corresponderia \u00e0 forma adequada de Estado para a \n\natual configura\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica mundial, \u00e9, na verdade, o fortalecimento do car\u00e1ter de \n\nclasse do Estado e o ?neoliberalismo?. \u00c9 uma pr\u00e1tica de classe, \u00e9 a pol\u00edtica das \n\nclasses dominantes integradas \u00e0 escala mundial. Assim, dizer que a luta de classes \n\n\u00e9 antiquada \u00e9 como afirmar que a lei da gravidade tamb\u00e9m o \u00e9. \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compreender a atual correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as no mundo sem \n\nreconhecer a exist\u00eancia de classes e de alian\u00e7as de classes entre as classes \n\ndominantes do mundo capitalista desenvolvido e as do mundo capitalista em \n\ndesenvolvimento. \n\nComo assevera M\u00e9sz\u00e1ros (2004, p.34), ?o capital, sob press\u00e3o de sua crise \n\nestrutural, est\u00e1 sendo for\u00e7ado a retomar at\u00e9 as concess\u00f5es que foi capaz de \n\noferecer nas d\u00e9cadas de expans\u00e3o keynesiana do p\u00f3s-guerra a setores limitados \n\ndos trabalhadores?. Nesta situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, o capital  ?precisa de todos os recursos \n\n\n\n 237 \n\ndispon\u00edveis para as aventuras militares cada vez mais absurdas e potencialmente \n\ncatastr\u00f3ficas, e para manter o sistema de produ\u00e7\u00e3o cada vez mais perdul\u00e1rio que \n\ndomina a sociedade? (idem ibidem, p. 35). \n\nMas o presente caso vai al\u00e9m da quest\u00e3o produtiva. O ?neoliberalismo? \u00e9 a \n\ncontrapartida do capital \u00e0 ativa\u00e7\u00e3o de sua crise estrutural na qual vem perdendo as \n\nsuas margens de manobra e de deslocamento das suas contradi\u00e7\u00f5es irredut\u00edveis. \n\nDiminuindo a possibilidade de produ\u00e7\u00e3o de valor o capital, necessariamente, \u00e9 \n\nobrigado, devido a sua pr\u00f3pria din\u00e2mica interna (tend\u00eancia \u00e0 expans\u00e3o), a retirar as \n\nconquistas ?localizadas? conseguidas pelos trabalhadores na fase de ascenso  do \n\ncapital. \n\nIsto explica a ascens\u00e3o da \"direita-radical\" e de seus representantes aos \n\npostos m\u00e1ximos nas hierarquias de controle do capital nos principais pa\u00edses \n\ncapitalistas e nos seus sat\u00e9lites preferenciais.  \n\nN\u00e3o estamos, portanto, tratando apenas de meras quest\u00f5es conjunturais ou \n\nde quest\u00f5es ligadas \u00e0 superestrutura, longe do objeto observado. Para aferirmos \n\nesta realidade, bastaria observar as extremas dificuldades que o instrumental \n\nkeynesiano tem enfrentado desde que o neoliberalismo mostrou-se invi\u00e1vel como \n\nestrat\u00e9gia de longo prazo para a reprodu\u00e7\u00e3o do sistema de metabolismo social do \n\ncapital, especialmente na atual\n212\n\n crise financeira dos subprime\n213\n\n. E tamb\u00e9m, \n\nprestarmos aten\u00e7\u00e3o para os atuais \u00f3bices estruturalmente impostos \u00e0 continuidade \n\nda livre extra\u00e7\u00e3o de mais valia e forma\u00e7\u00e3o de valor, uma crise estrutural que vem de \n\nlonga data, como verificamos no subcap\u00edtulo 1.5 do presente estudo.  \n\n\u00c9 como dizem os apologistas neoliberais, na sua guerra pela legitima\u00e7\u00e3o do \n\nesgotado instrumental da burguesia mundial para eternizar a domina\u00e7\u00e3o: \"N\u00e3o h\u00e1 \n\nalternativa\" a estas pol\u00edticas calamitosas. S\u00f3 que, diante da atual situa\u00e7\u00e3o, devo \n\n                                                 \n212\n\n Esta tese foi escrita um pouco antes e durante o pr\u00f3prio detonar da crise que deve estar se \naprofundando ap\u00f3s a sua consecu\u00e7\u00e3o.  \n213\n\n Os t\u00edtulos subprime foram por muito tempo o \"patinho feio? do mercado de a\u00e7\u00f5es ao portador. Mas \ncom o fim da bolha da \u201cnew economy?, passou a ser um dos motores da financeiriza\u00e7\u00e3o mundial, ao \npermitir a extens\u00e3o do acesso \u00e0s hipotecas a juros alt\u00edssimos, mas presta\u00e7\u00f5es \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa \nrenda. Misturados em pacotes com t\u00edtulos mais confi\u00e1veis, estes t\u00edtulos subprimes garantiram aos \nbancos e operadores da bolsa lucros fict\u00edcios que agora detonaram mais uma grande crise financeira \ncujo fim ainda n\u00e3o pode ser divisado. \n\n\n\n 238 \n\nadicionar que, \"n\u00e3o h\u00e1 alternativa\" dentro do atual controle de metabolismo social do \n\ncapital. \n\nA imposi\u00e7\u00e3o do receitu\u00e1rio ditado pela ideologia neoliberal foi a resposta das \n\nclasses dominantes a esta crise estrutural do capital. A necessidade de apresent\u00e1-la \n\ncomo \u00fanica alternativa n\u00e3o se d\u00e1 por acaso, mas pelo fato de ela efetivamente ser a \n\n\u00fanica alternativa sob o ponto de vista da autoexpans\u00e3o do capital. \n\n\u00c9 a luta de classes tomando dimens\u00f5es gigantescas e integrando todo o \n\nplaneta dentro de uma geopol\u00edtica que tem apenas um objetivo: a continuidade da \n\nauto-expans\u00e3o do capital atrav\u00e9s da precariza\u00e7\u00e3o do trabalho, seu contendor \n\ndial\u00e9tico e seu meio de extra\u00e7\u00e3o de valor, seu meio de exist\u00eancia, pela imposi\u00e7\u00e3o de \n\nsuas formas t\u00e9cnicas na produ\u00e7\u00e3o e das formas de reprodu\u00e7\u00e3o informacionais de \n\ncapital, ou seja, pelo atual meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. \u00c9, por outro lado, \n\ncomo afeto, o germe da luta pela unidade em torno de propostas alternativas \n\nlevantadas por v\u00e1rias inst\u00e2ncias da sociedade, sendo que os movimentos sociais de \n\nresist\u00eancia organizados t\u00eam conseguido construir formas de contra-poder \n\nsocialmente legitimadas como poder de resist\u00eancia contra os grupos internacionais \n\nque v\u00eam impondo o terreno de opera\u00e7\u00e3o do neoliberalismo nas regi\u00f5es a serem \n\nexploradas pelas ferramentas t\u00e9cnicas do capital.   \n\nNo grande processo de transterritorializa\u00e7\u00e3o que vem ocorrendo na Bacia do \n\nRio Uruguai, a radicaliza\u00e7\u00e3o das lutas de classe \u00e9 evidenciada pela multiplicidade de \n\nmovimentos e estrat\u00e9gias por eles adotadas no intuito de resistir e mitigar danos \n\nirrecuper\u00e1veis \u00e0s necessidades mais elementares, relacionadas ao acesso \u00e0 terra \n\npara a reprodu\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia metab\u00f3lica. \n\nOs movimentos sociais que atuam no processo em curso atuam em v\u00e1rias \n\nfrentes e concebem v\u00e1rias estrat\u00e9gias de luta contra a hegemonia das institui\u00e7\u00f5es e \n\ndisciplinas mediadoras do poder e da subjetividade capital\u00edsticas na regi\u00e3o.  \n\nAs formas de a\u00e7\u00e3o destes movimentos na resist\u00eancia \u00e0s inst\u00e2ncias de poder \n\ninstitu\u00eddas ou difusas pela malha social se manifestam em diversas formas de luta, \n\nque ser\u00e3o examinadas a seguir. \n\n \n\n\n\n 239 \n\n5.2.2 As estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia\n\nAs a\u00e7\u00f5es efetivas para estabelecer contra-poderes t\u00eam como base o \n\nentendimento do espa\u00e7o como territ\u00f3rio usado, ?o territ\u00f3rio s\u00e3o formas, mas o \n\nterrit\u00f3rio usado s\u00e3o objetos e a\u00e7\u00f5es, sin\u00f4nimo de espa\u00e7o humano, espa\u00e7o habitado? \n\n(SANTOS, Milton, &amp; SOUZA, 1994, p. 16)\n214\n\n. \n\nNo caso em quest\u00e3o, usado para quem?   \n\n\u00c9 isto que est\u00e1 em jogo nos conflitos em torno da constitui\u00e7\u00e3o dos \n\nalagamentos sistem\u00e1ticos de coletividades na Bacia do Rio Uruguai. \n\nSe usado pela ou para a apropria\u00e7\u00e3o capitalista e a expans\u00e3o cancer\u00edgena do \n\nmeio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional a ela associada na atualidade, se sobrepondo \n\naos meios t\u00e9cnicos e usos coletivos anteriores ou por formas autossustent\u00e1veis de \n\nconviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e social e na apropria\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, coletiva e \n\nsustent\u00e1vel da natureza humanizada. \n\nNa atual conforma\u00e7\u00e3o, o instrumental capital\u00edstico joga todas as fichas na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da propriedade privada e na desterritorializa\u00e7\u00e3o de todos os que forem \n\n?necess\u00e1rios? \u00e0 autoexpans\u00e3o do capital, como vimos em cap\u00edtulos anteriores. \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o, os movimentos destinam suas a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias para \n\numa reterritorializa\u00e7\u00e3o digna e a obstru\u00e7\u00e3o das iniciativas desterritorializadoras em \n\nandamento. \n\nV\u00e1rios movimentos sociais e inst\u00e2ncias atuam no processo, como o CPT, a \n\nAPREMAVI e v\u00e1rias outras ONGs associadas \u00e0 RMA e \u00e0 FEEC, Sindicatos locais \n\nrurais, MST, Via Campesina, Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP), entre outros que, de uma \n\nforma ou de outra, colaboram para que a resist\u00eancia tenha vida pr\u00f3pria. \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es que geram conflitos e, por meio deles, as resist\u00eancias que \n\nafrontam as a\u00e7\u00f5es dos vetores de poder hegem\u00f4nico prov\u00eam de diversas \n\nconsequ\u00eancias da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o destes poderes. \n\n                                                 \n214\n\n Acess\u00edvel tamb\u00e9m em: SANTOS, Milton, 2005, op., cit., p. 136, e no s\u00edtio dado Observat\u00f3rio da \nAm\u00e9rica Latina (OSAL), 2005. Dispon\u00edvel em: http://osal.clacso.org/dev/imprimir.php3?id_article=115.  \n\nhttp://osal.clacso.org/dev/imprimir.php3?id_article=115\n\n\n 240 \n\nDentre as incubadoras de conflitos na regi\u00e3o, s\u00e3o mais manifestamente \n\nrelacionadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de resist\u00eancias \u00e0 forma pela qual se tem realizado os \n\nreassentamentos de popula\u00e7\u00f5es urbanas e rurais; a substitui\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de usos da \n\nterra; a desarticula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cioespaciais; a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e \n\nconsequente interfer\u00eancia sobre o patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, hist\u00f3rico e cultural; a \n\nforma\u00e7\u00e3o de novas ?\u00e1reas de conflito pelo uso da terra; as ?interfer\u00eancias do capital \n\nsobre a base de recursos naturais para um desenvolvimento autossustent\u00e1vel e o \n\nsacrif\u00edcio de recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, tanto no que tange \u00e0 biodiversidade \n\nquanto ao patrim\u00f4nio mineral; os conflitos relacionados ao uso m\u00faltiplo dos recursos \n\nh\u00eddricos (navega\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de energia, capta\u00e7\u00e3o para abastecimento humano, \n\nirriga\u00e7\u00e3o, etc.); a recorrente interfer\u00eancia sobre Territ\u00f3rios Ind\u00edgenas; e, por mais \n\nparadoxal que isso possa parecer, a perda de potencial tur\u00edstico. \n\nSalientamos, em v\u00e1rios momentos do transcorrer desta tese, as a\u00e7\u00f5es e \n\nestrat\u00e9gias do MAB, por ser este o representante leg\u00edtimo das popula\u00e7\u00f5es atingidas \n\npor barragens e o mais atuante movimento social envolvido. \n\nN\u00e3o \u00e9 inten\u00e7\u00e3o do presente estudo tra\u00e7ar uma trajet\u00f3ria deste movimento \n\nsocial, nem arrazoar suas a\u00e7\u00f5es concretas de resist\u00eancia. Aqui basta observar estas \n\na\u00e7\u00f5es e esbo\u00e7ar um painel de fatos emp\u00edricos que nos leve a conclus\u00f5es sobre o \n\njogo de for\u00e7as que, a partir da d\u00e9cada de 1980, vem se desenrolando e tecendo uma \n\ntrama sobre o Vale do Rio Uruguai o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da realidade concreta.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es do MAB se diversificam em pr\u00e1ticas que v\u00e3o da confronta\u00e7\u00e3o e \n\na\u00e7\u00e3o direta, incluindo ocupa\u00e7\u00f5es de canteiros de obras de hidrel\u00e9tricas em \n\nconstru\u00e7\u00e3o, bem como opera\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas que j\u00e1 foram \n\nconstru\u00eddas e j\u00e1 est\u00e3o em funcionamento\n215\n\n, fechamento de vias de acesso e \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios tipos; at\u00e9 estrat\u00e9gias de politiza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o de \n\nclasse (ideologia), criando escolas nos assentamentos com pedagogia apoiada no \n\neducador Paulo Freire, cursos de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, assessoria jur\u00eddico-pol\u00edtica, \n\nf\u00f3runs de estudos, participa\u00e7\u00e3o em congressos onde a tem\u00e1tica \u00e9 discutida, \n\nelabora\u00e7\u00e3o de artigos ?cient\u00edficos?; aproxima\u00e7\u00e3o com outros movimentos no sentido \n\nde unificar as lutas, apropria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n215\n\n Como ocorreu nas campanhas contra a concess\u00e3o da Licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o para as UHE de Barra \nGrande e Campos Novos, na forma verificada no cap\u00edtulo anterior. \n\n\n\n 241 \n\nAssim, a presen\u00e7a constante do MAB, em parceria com outros movimentos \n\nrepresentativos dos trabalhadores rurais, tem levado os agenciadores dos objetos \n\nt\u00e9cnicos e dispositivos introduzidos na regi\u00e3o a a\u00e7\u00f5es autorit\u00e1rias que desvelam \n\ntodo o car\u00e1ter conivente das ag\u00eancias governamentais. \n\nIsto fica manifesto em atitudes como a da ANEEL, ao n\u00e3o permitir a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de ativistas dos movimentos sociais em audi\u00eancias sob a justificativa de \n\nque tratavam de quest\u00f5es t\u00e9cnicas, como se camponeses n\u00e3o tivessem direito de \n\nacesso nem capacidade de conhecer tais quest\u00f5es\n216\n\n ou na violenta repress\u00e3o aos \n\ncamponeses que acamparam nas depend\u00eancias da UHE de Barra Grande na \n\ntentativa de evitar a concess\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o para esta hidrel\u00e9trica.  \n\nO MAB tamb\u00e9m luta, assim como muitas ONGs comprometidas com a \n\n?preserva\u00e7\u00e3o ambiental? da regi\u00e3o, nas esferas jur\u00eddicas nacionais e internacionais \n\ncontra a l\u00f3gica dos alagamentos sistem\u00e1ticos, como no caso da den\u00fancia da Alcoa e \n\nda Votorantin (personificada pela sua subsidi\u00e1ria, a Companhia Brasileira de \n\nalum\u00ednio - CBA) por crime ambiental e contra os direitos humanos enviada para a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) segundo o \n\nqual \"as companhias violaram as Diretrizes para Empresas Multinacionais da OCDE \n\nao terem aproveitado a Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental apresentada, em 1999, pela \n\nempresa Engevix Engenharia S.A., que atestava de modo fraudulento a viabilidade \n\nambiental da explora\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica no Rio Pelotas, do Rio Uruguai\"\n217\n\n j\u00e1 que \"uma \n\nsimples observa\u00e7\u00e3o do entorno permitiria dizer que os consorcion\u00e1rios da Baesa \n\ntinham conhecimento do impacto s\u00f3cio-ambiental dos empreendimentos que \n\nexecutavam\"\n218\n\n. \n\nO MAB se transformou no movimento social sob o qual a resist\u00eancia aos \n\ndispositivos ligados \u00e0 l\u00f3gica hegem\u00f4nica tem se mostrado mais eficaz, j\u00e1 que \n\nlegitimada numa organiza\u00e7\u00e3o com claros objetivos de a\u00e7\u00e3o e defesa das \n\ncomunidades atingidas. Resistir aos alagamentos sistem\u00e1ticos na regi\u00e3o banhada \n\n                                                 \n216\n\nMilitantes de movimentos sociais denunciam desrespeito e preconceito \nem audi\u00eancia p\u00fablica da Aneel. S\u00edtio do MAB, 24 de abr. de 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mabnacional.org.br/noticias/240408_aneel.ht. Acesso em 08 de jun. de 2008. \n217\n\nONGs denunciam Alcoa e Votorantim por crime ambiental. S\u00edtio Instituto Observat\u00f3rio S\u00f3cial, \n06 de jun. de 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.observatoriosocial.org.br/portal/index.php?option=content&amp;task=view&amp;id=195&amp;Itemid=113. \nAcesso em 08 de jun. de 2008. \n218\n\n Idem ibidem. \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/noticias/240408_aneel.ht\nhttp://www.observatoriosocial.org.br/portal/index.php?option=content&amp;task=view&amp;id=195&amp;Itemid=113\n\n\n 242 \n\npela Bacia do Rio Uruguai sem levar em conta este movimento social organizado \n\npode acarretar em a\u00e7\u00f5es que contrariem a l\u00f3gica da resist\u00eancia e favore\u00e7am os \n\nfluxos advindos das for\u00e7as hegem\u00f4nicas.   \n\nMas a luta basilar deste movimento, a sua razon d'\u00e9ntr\u00e9, se d\u00e1 na resist\u00eancia \n\n\u00e0 l\u00f3gica transterritorializante do capital e de suas personifica\u00e7\u00f5es empresariais. Esta \n\nl\u00f3gica j\u00e1 era discernida por Karl Marx h\u00e1 mais de um s\u00e9culo e meio. As \n\npreocupa\u00e7\u00f5es do alem\u00e3o com a desterritorializa\u00e7\u00e3o capitalista: podem ser \n\nexprimidas na f\u00f3rmula a seguir, expressa em v\u00e1rias passagens de sua obra desde o \n\nManifesto do Partido Comunista. Campon\u00eas expropriado = trabalhador livre \"como \n\num p\u00e1ssaro\", portanto, desterritorializado = \u00eaxodo p/ cidades e reterritorializa\u00e7\u00e3o \n\ncomo prolet\u00e1rio ou perman\u00eancia do desenraizamento como lumpen proletariado. \n\nJ\u00e1 o burgu\u00eas encontra-se, de acordo com Marx: mergulhado numa posi\u00e7\u00e3o \n\nem constante movimento e transforma\u00e7\u00e3o em que territorializa\u00e7\u00e3o, \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o e reterritorializa\u00e7\u00e3o se alternam a todo o momento, pois ?tudo \n\nque \u00e9 s\u00f3lido desmancha no ar?. \n\nA fragilidade das fronteiras territoriais e a hibridiza\u00e7\u00e3o cultural dos territ\u00f3rios \n\nsimb\u00f3licos sempre estiveram no centro da l\u00f3gica auto-expansiva desumanizadora do \n\ncapital, o que leva o estudioso das forma\u00e7\u00f5es socioespaciais a inferir a \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o como caracter\u00edstica fundamental do capitalismo. Esta \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o em geral se cristaliza nos seus constantes desdobramentos em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 reterritorializa\u00e7\u00e3o, nos movimentos instant\u00e2neos formatadores da tr\u00edade \n\ndeleuziana/guattariana TDR, sejam eles contradit\u00f3rios, vetoriais ou integracionistas \n\nem cada caso, formando, deste modo, o diagrama ao qual denominamos \n\ntransterritorializa\u00e7\u00e3o. \n\n5.3 A M\u00cdDIA E SEUS TENT\u00c1CULOS  \n\nQuando verificamos situa\u00e7\u00f5es de conflito na atual conjuntura, n\u00e3o podemos \n\ndeixar de observar o fundamental papel da m\u00eddia na legitima\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e \n\nobscurecimento do exerc\u00edcio do poder e na forma\u00e7\u00e3o dos feixes de rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder movimentados pelos dispositivos envolvidos no processo que \u00e9 objeto de \n\nestudo da presente tese. No meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico informacional, ?terceira \n\n\n\n 243 \n\nnatureza?, a m\u00eddia se tornou a portadora da verdade universalmente autorizada \n\npelos agentes hegem\u00f4nicos.  \n\n Na sociedade transmutada em espet\u00e1culo\n219\n\n, a comercializa\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o integrou quase todos os meios informativos \u00e0 l\u00f3gica e aos objetivos do \n\nmercado.  \n\nA informa\u00e7\u00e3o veiculada \u00e9 sempre aquela que rende mais, aquela que gera \n\nmaior valor, seja em termos propriamente pecuni\u00e1rios, seja em dividendos pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos, ideol\u00f3gicos ou simb\u00f3licos para aqueles que se interessam em que uma \n\ndeterminada not\u00edcia se torne a verdade da vez, sejam eles as grandes corpora\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, os financistas, as elites locais/regionais ou nacionais. A m\u00eddia \n\nracionaliza o fato sob o ponto de vista hegem\u00f4nico, retalha e tecniciza os \n\nacontecimentos e, ainda mais, os processos at\u00e9 torn\u00e1-los fins em si fragment\u00e1rios e \n\ndescart\u00e1veis, bem ao gosto do homem unidimensional (MARCUSE, 1979) sem \n\natributos cr\u00edticos, projetado pela l\u00f3gica capital\u00edstica. \n\n Elevada, em muitos pa\u00edses, como o Brasil, ao status de Poder Moderador, a \n\nm\u00eddia \u00e9, concomitantemente, um poder consum\u00edvel por todos, simulando a \n\npantomima da democracia informacional, e poder partid\u00e1rio, em \u00faltima inst\u00e2ncia, dos \n\ngrupos hegem\u00f4nicos. \n\n Neste sentido, vale dar aten\u00e7\u00e3o a alguns aspectos gerais da m\u00eddia, antes de \n\nexaminar como ela se relaciona com o presente objeto de estudo.     \n\n A m\u00eddia \u00e9 o quarto maior segmento econ\u00f4mico legal do mundo, sobrepujada \n\napenas pela ind\u00fastria petroqu\u00edmica, pela ind\u00fastria b\u00e9lica e pela ind\u00fastria \n\naeroespacial\n220\n\n. Se levarmos em conta o seu atual coeficiente de crescimento em \n\nrela\u00e7\u00e3o a estes segmentos, \u00e9 poss\u00edvel que, dentro de cerca de 20 anos, ela se torne \n\no setor mais importante da economia mundial. N\u00e3o fora apenas isto, ser\u00e1 tamb\u00e9m, \n\nprovavelmente, um dos maiores poderes social. Ter\u00e1, em n\u00edvel estrutural, um poder \n\n                                                 \n219\n\n Para um bom entendimento da sociedade do espet\u00e1culo e do papel da m\u00eddia na sua forma\u00e7\u00e3o, \nver: Debord (1997). \n220\n\n A qual, possivelmente, ela deve estar ultrapassando neste exato momento, dada a profunda crise \ndo setor, corol\u00e1rio da estrutura cr\u00edtica da rela\u00e7\u00e3o capital que apontei como pano de fundo para a toda \na trama que estou apresentando e os enormes preju\u00edzos decorrentes da atual crise conjuntural global. \n\n\n\n 244 \n\nde conduzir pol\u00edticas, dominar, legitimar, formar e criar opini\u00e3o p\u00fablica hoje \n\ninimagin\u00e1vel. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio salientar que a m\u00eddia, como tamb\u00e9m o capital financeiro e \n\nindustrial, \u00e9 altamente oligopolizada. Tanto \u00e9 assim, que as quatro grandes ag\u00eancias \n\nde not\u00edcias da imprensa mundial controlam mais de 90% das not\u00edcias veiculadas no \n\nmundo. N\u00e3o \u00e9 veross\u00edmil argumentar que ag\u00eancias como a Associated Press e a \n\nReuters\n221\n\n se dediquem a noticiar fatos que v\u00e3o contra a subjetividade e os \n\ninteresses hegem\u00f4nicos. Um notici\u00e1rio cotidiano \u00e9 rico em exemplos de manipula\u00e7\u00e3o \n\nmidi\u00e1tica, imagens subliminares, meias verdades, promo\u00e7\u00e3o do obscurantismo e da \n\npasteuriza\u00e7\u00e3o da vida\n222\n\n. \n\n Mais do que isso, a grande m\u00eddia \u00e9 associada \u00e0s principais inst\u00e2ncias do \n\ncapital mundialmente integrado, tornando-se, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, o principal \n\ninstrumento de legitima\u00e7\u00e3o de discursos e a\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicos.  \n\n Desde a \u00e9poca em que Goebels afirmava descaradamente que ?uma mentira \n\nmuitas vezes repetida torna-se verdade?\n223\n\n, a m\u00eddia refinou enormemente seus \n\nprocedimentos e m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o de ?verdades?. Hoje ela se transformou no \n\ninstrumento preferencial das demandas de poder para manter a sociedade presa ao \n\nestranhamento e \u00e0 individua\u00e7\u00e3o ego\u00edstica. Uma inst\u00e2ncia de media\u00e7\u00e3o do capital \n\npara legitimar suas demandas discursivas e suas a\u00e7\u00f5es efetivas, bem como para \n\ndesqualificar a discursividade e as a\u00e7\u00f5es resistentes ou reticentes, assim como as \n\nexperi\u00eancias alternativas ao modo de controle do metabolismo social dominante que \n\ntem se realizado concretamente\n224\n\n. \n\n                                                 \n221\n\n As duas maiores ag\u00eancias de not\u00edcias que det\u00eam o oligop\u00f3lio de informa\u00e7\u00e3o no mundo. \n222\n\n Exemplos de manipula\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica destas ag\u00eancias n\u00e3o faltam, basta considerarmos um caso \nsignificativo no qual a maior destas ag\u00eancias, a Reuters, falsifica fotos no intuito de manipular a \nopini\u00e3o p\u00fablica mundial em favor da Ge\u00f3rgia, aliada da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte \n(OTAN), contra a R\u00fassia, conforme: NEUM, Daniel, \"Reuters\" faked images of Georgian victims \nallegedly killed by Russian attacks . S\u00edtio Radioutopie, 30 de ago. de 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.radio-utopie.de/2008/08/30/reuters-faked-images-of-georgian-victims-allegedly-killed-by-\nrussian-attacks/. Acesso em 28 de dez. de 2008. \n223\n\n Goebels, chefe da propaganda que permitiu a Hitler chegar ao poder de Estado na Alemanha, ao \npronunciar essa frase em 1933, pretendia demonstrar o poder da propaganda dentro da proposi\u00e7\u00e3o \nde uma ideologia pol\u00edtica de massas anti-socialista. \n224\n\n Alguns exemplos ilustrativos desses procedimentos s\u00e3o bastante claros em n\u00edvel nacional e \ninternacional, como a demoniza\u00e7\u00e3o dos governos socialistas do passado e do presente, assim como \no direcionamento dos consumidores para determinados produtos e formas de apreender a realidade \n\nhttp://www.radio-utopie.de/2008/08/30/reuters-faked-images-of-georgian-victims-allegedly-killed-by-russian-attacks/\nhttp://www.radio-utopie.de/2008/08/30/reuters-faked-images-of-georgian-victims-allegedly-killed-by-russian-attacks/\n\n\n 245 \n\n A a\u00e7\u00e3o desta m\u00eddia, a qual podemos denominar de ?m\u00eddia monopolista?, \n\ndiante das transterritorializa\u00e7\u00f5es ocasionadas por alagamentos sistem\u00e1ticos de \n\ncoletividades na Bacia do Rio Uruguai n\u00e3o poderia se dar de outra forma, dados os \n\ninteresses oligopolistas em jogo.  \n\n No seu duplo car\u00e1ter de ve\u00edculo da informa\u00e7\u00e3o autorizada e de legitimador do \n\ndiscurso dominante, a m\u00eddia tem atuado, em geral, no sentido de promover as \n\nvantagens dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos para o desenvolvimento econ\u00f4mico \n\ndo pa\u00eds como um todo, dentro da l\u00f3gica produtivista do capital. Ela n\u00e3o leva em \n\nconta todos os \u00f3bices que estes empreendimentos imp\u00f5em \u00e0s popula\u00e7\u00f5es atingidas \n\ne a um desenvolvimento realmente sustent\u00e1vel.  \n\n Portanto, a m\u00eddia obscurece, distorce ou omite as reivindica\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \n\nleg\u00edtimas das coletividades atingidas por barragens, estabelecendo as verdades que \n\nforem mais adequadas as grandes corpora\u00e7\u00f5es nacionais e transnacionais. \n\n N\u00e3o se trata apenas de um ve\u00edculo sob controle dos poderes dominantes que \n\nde outra forma poderia prestar servi\u00e7os \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o as pr\u00f3prias \n\ncaracter\u00edsticas fundamentais do discurso midi\u00e1tico que contribuem para a \n\ndisciplinariza\u00e7\u00e3o dos corpos e infantiliza\u00e7\u00e3o das mentes da maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\nsob a l\u00f3gica do espet\u00e1culo. \n\n A simplicidade, a rapidez e a capacidade de suscitar distra\u00e7\u00e3o ou emo\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nas caracter\u00edsticas fundamentais do discurso midi\u00e1tico, tornando-o eminentemente \n\nimpr\u00f3prio para o estabelecimento de qualquer tipo de opini\u00e3o cr\u00edtica.  \n\n Mas os bar\u00f5es da m\u00eddia, formados nos cursos de administra\u00e7\u00e3o de mercados \n\ne outros afins, quando n\u00e3o s\u00e3o pol\u00edticos diretamente ligados aos grupos dominantes, \n\nn\u00e3o parecem muito interessados nisto.  \n\nNo af\u00e3 de aumentar o n\u00famero de ?consumidores? por ela formatados, os meios de \n\ninforma\u00e7\u00e3o massiva integraram tr\u00eas caracter\u00edsticas fundamentais. \n\n O discurso, a escritura jornal\u00edstica, \u00e9 cada vez mais simples, utilizando um \n\nn\u00famero de palavras muito limitado. Desta maneira, adestram-se as subjetividades \u00e0s \n\n                                                                                                                                                         \ntotalmente desvinculada das situa\u00e7\u00f5es concretas, alienando ainda mais os membros da classe \ntrabalhadora e a pequena burguesia. \n\n\n\n 246 \n\nnecessidades dos poderes hegem\u00f4nicos; \u00e0 rapidez da produ\u00e7\u00e3o de valor nas horas \n\nde ?tempo livre\" (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2007, p. 43/44) do trabalhador, t\u00e3o necess\u00e1ria nesta \n\nera de crise estrutural do capital, \u00e9 parte deste procedimento simplificador. \n\n Mas \u00e9 conjugada com suas outras caracter\u00edsticas que esta simplicidade do \n\ntexto jornal\u00edstico acaba por facilitar a fantasia, o espet\u00e1culo ou a mentira pura e \n\nsimples.   \n\n A informa\u00e7\u00e3o deve ser simples porque tem que ser consumida rapidamente \n\npara servir como geradora de valor para seus propriet\u00e1rios, as ag\u00eancias que \n\ncontrolam a divulga\u00e7\u00e3o das not\u00edcias e os empres\u00e1rios locais da m\u00eddia associados \n\nque formam o oligop\u00f3lio da not\u00edcia. \n\n As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o colocadas em t\u00e1bula rasa. Seja qual for o seu valor, se \n\ntentar\u00e1 pass\u00e1-la em um espa\u00e7o muito curto, de prefer\u00eancia estandardizado. Al\u00e9m de \n\nse expressar com palavras muito simples, o ve\u00edculo mass-media o far\u00e1 em frases \n\nmuito curtas, o que facilita o silogismo, o racioc\u00ednio dualista e a consequente \n\ninfantiliza\u00e7\u00e3o das subjetividades. \n\n Informa\u00e7\u00f5es compostas por palavras simples e r\u00e1pidas, veiculadas de forma \n\ndualista, podem ser a f\u00f3rmula, mas devem ser complementadas por um aditivo \n\narrasador: a emotividade, transmutando o discurso jornal\u00edstico num discurso \n\nsubliminar e infantilizante, introjetando assim toda a forma de informa\u00e7\u00e3o \n\nmetodicamente manipulada. \n\n As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o, por conseguinte, meras distra\u00e7\u00f5es, n\u00e3o formam \n\nconhecimento, apenas divertem, tornando-se \"entretenimento\". Nenhuma das \n\ninforma\u00e7\u00f5es assim veiculadas resulta em algum tipo de indaga\u00e7\u00e3o ou cr\u00edtica, tudo \u00e9 \n\nevanescente, O reino do melodrama e do aned\u00f3tico encobre a realidade cruel.  \n\nDesta forma, a realidade \u00e9 embotada pela novela do \"real\" que entremeia as \n\nnovelas ficcionais, resultando na perp\u00e9tua infantiliza\u00e7\u00e3o dos clientes, \u00e1vidos por \n\nmais e mais pantomima.  \n\nSe n\u00e3o h\u00e1 p\u00e3o, os enfastiemos de circo... \n\n\n\n 247 \n\n Num contexto de espetaculariza\u00e7\u00e3o completa de todos os setores do social, o \n\nreal n\u00e3o importa, todo o tipo de mistifica\u00e7\u00f5es substitui a realidade concreta. \u00c9 o \n\nclima ideal para a manipula\u00e7\u00e3o e a mistifica\u00e7\u00e3o.  \n\n Esta linguagem particular na hora de apresentar a not\u00edcia, e a carga correta \n\nde valor introduzida na sua apresenta\u00e7\u00e3o, pode condenar o suspeito, alterar os \n\nmotivos e os autores, em suma, pode construir uma realidade inexistente, mas que \u00e9 \n\nfuncional para o discurso de poder da rede monopol\u00edstica \u00e0 qual os ve\u00edculos da \n\nm\u00eddia est\u00e3o interligados.  \n\n  Tal \u00e9 o poder deste instrumental informacional que, desde muito cedo, foi \n\nconsiderado como um importante fator de manuten\u00e7\u00e3o do status quo. Assim, desde \n\no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a informa\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica tem sido considerada um dos \"fatores \n\nde adapta\u00e7\u00e3o\" do capitalismo aos desafios que o modo contradit\u00f3rio de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o homem e os demais fatores de sua vida material impostos pelo capital utiliza \n\npara sua autoexpans\u00e3o. No entanto, assim como os demais ?fatores de adapta\u00e7\u00e3o?, \n\ncomo o cr\u00e9dito financeiro, discutido no cap\u00edtulo I, a m\u00eddia \u00e9 ?um n\u00f3 org\u00e2nico da \n\neconomia capitalista em determinado est\u00e1dio do seu desenvolvimento e, tal como os \n\noutros, constitui nesse est\u00e1dio uma roda indispens\u00e1vel ao mecanismo da economia \n\ncapitalista e \u00e9, simultaneamente, seu elemento corrosivo porque conduz a um \n\nagravamento das suas contradi\u00e7\u00f5es internas?\n225\n\n. \n\n No final das contas, a m\u00eddia n\u00e3o \u00e9 nada mais, nada menos do que mais uma \n\ndas formas de manifesta\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o capitalista, atrav\u00e9s das quais as \n\nindividualidades e coletividades s\u00e3o subsumidas pela l\u00f3gica do capital em favor de \n\numa subjetividade capital\u00edstica que mant\u00e9m os indiv\u00edduos desbaratados quanto \u00e0 \n\nreifica\u00e7\u00e3o de suas capacidades, alienados de seu trabalho e de seu ?tempo livre?.  \n\n A m\u00eddia, ao falsificar toda a cadeia de eventos, torna-se mais um dos \n\nelementos que desviam as contradi\u00e7\u00f5es do capital sem super\u00e1-las, desorientando os \n\nsujeitos reais quanto ao car\u00e1ter estrutural da crise econ\u00f4mica e ambiental do \n\nsistema. Sobrepondo e superpondo a apresenta\u00e7\u00e3o sobre a significa\u00e7\u00e3o, ela nos \n\n                                                 \n225\n\nLUXEMBURGO Rosa. ?Reforma ou Revolu\u00e7\u00e3o?. S\u00edtio Biblioteca marxista. Dispon\u00edvel em: \nhttp://marxists.anu.edu.au/portugues/luxemburgo/1900/ref_rev/cap02.htm#t(4).  Acesso em 09 de \nnov. de 2007. \n\nhttp://marxists.anu.edu.au/portugues/luxemburgo/1900/ref_rev/cap02.htm#t(4)\n\n\n 248 \n\ndeixa despreparados para enfrentar as consequ\u00eancias desta crise, como estamos \n\ndespreparados a cada in\u00edcio do dia diante da constante mudan\u00e7a t\u00e9cnica. \n\n A m\u00eddia constr\u00f3i um mundo un\u00edvoco onde \"n\u00e3o h\u00e1 propriamente \n\ninterlocutores, porque s\u00f3 existe comunica\u00e7\u00e3o unilateral. N\u00e3o h\u00e1 di\u00e1logo, porque as \n\npalavras nos s\u00e3o ditadas e as respostas previamente catalogadas\"\n226\n\n.  \n\n O resultado, como observamos acima, \u00e9 um enunciado simplista, mas \n\nfuncional, o que, aliado ao \"car\u00e1ter hipn\u00f3tico da comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 a contrapartida do \n\n'estiolamento da linguagem pela perda progressiva da criatividade'\" (LE\u00c3O apud \n\nSANTOS)\n227\n\n. \n\n Isto n\u00e3o \u00e9 obra do acaso, faz parte de toda uma superestrutura legitimadora \n\ndo controle bio-s\u00f3cio-metab\u00f3lico imperante, dada a participa\u00e7\u00e3o cada vez maior dos \n\nconglomerados de m\u00eddia na divis\u00e3o do esp\u00f3lio da explora\u00e7\u00e3o capitalista, como \n\nvimos, e n\u00e3o se d\u00e1 de maneira diferente no processo em estudo nesta tese.  \n\n Para legitimar, frente \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica regional, os alagamentos sistem\u00e1ticos \n\ncom vistas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de aproveitamentos hidrel\u00e9tricos, a m\u00eddia estabelece, \n\ncomo em casos hom\u00f3logos, por meio da sua discursividade infantilizante, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o v\u00e1lida na qual ?a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 mutilada, quando a m\u00eddia julga necess\u00e1rio, \n\natrav\u00e9s do sensacional e do medo, [ao] captar a aten\u00e7\u00e3o?\n228\n\n para quest\u00f5es ligadas \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de infra-estruturas necess\u00e1rias \u00e0 continuidade da autoexpans\u00e3o do \n\ncapital. \n\n O conflito entre as popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas e as inst\u00e2ncias introdutoras da \n\nl\u00f3gica produtivista do capital, que efetivamente controlam os recursos da regi\u00e3o, \u00e9 \n\ncoberto por esta m\u00eddia de forma reducionista, tentando minimizar as situa\u00e7\u00f5es \n\nconflituosas e salientar os acordos e os aspectos emocionais daqueles que, por \n\nventura, se beneficiaram de alguma forma com o processo. Assim, comunidades \n\n?salvas? da inunda\u00e7\u00e3o, defensores dos animais, funcion\u00e1rios que realizaram tarefas \n\ndiferenciadas ou que tenham na ponta da l\u00edngua o discurso hegem\u00f4nico de defesa \n\n                                                 \n226\n\n SANTOS, Milton A redescoberta da Natureza. S\u00edtio Estudos Avan\u00e7ados, janeiro/abril de 1992. \nDispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000100007. Acesso 15 de \ndez. de 2008. \n227\n\n Idem. \n228\n\n Idem ibidem.  \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141992000100007\n\n\n 249 \n\ndos empreendimentos hidrel\u00e9tricos, s\u00e3o \"mat\u00e9ria de primeira p\u00e1gina\", enquanto os \n\nconstantes \u00f3bices e conflitos s\u00e3o obscurecidos por uma cortina de sil\u00eancio ou, na \n\nmelhor das hip\u00f3teses, considerados merecedores apenas dos \"cantos de p\u00e1gina\". \n\n Uma r\u00e1pida pesquisa nos enunciados dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\nassociados \u00e0s grandes redes que controlam a informa\u00e7\u00e3o v\u00e1lida pode nos dar uma \n\nid\u00e9ia do ostracismo imposto aos discursos de resist\u00eancia e aos fatos negativos \n\nligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das barragens.  \n\nDentre os artigos da grande imprensa escrita que pude pesquisar referentes \n\naos problemas mais not\u00f3rios\n229\n\n ocorridos na constru\u00e7\u00e3o das UHEs de Campos \n\nNovos e Barra Grande, apenas dois fazem refer\u00eancia aos vetores de resist\u00eancia \n\nexistentes na trama hora examinada. Em um deles a refer\u00eancia resume-se a duas \n\nlinhas e n\u00e3o faz alus\u00e3o a nenhum movimento social, sem dar maiores detalhes \n\nsobre o ocorrido, como segue: \"Houve resist\u00eancia de alguns moradores, que se \n\nconsideraram prejudicados\".\n230\n\n \u00c9 apenas isto que a grande imprensa tem a falar \n\nsobre os movimentos de resist\u00eancia aos alagamentos sistem\u00e1ticos no Vale do Rio \n\nUruguai. \n\nO outro caso apenas confirma a regra, pois foi a a\u00e7\u00e3o da ONG N\u00facleo Amigos \n\nda Terra Brasil que gerou a not\u00edcia, tirando fotos da ruptura da barragem de Campos \n\nNovos.\n231\n\n  Diante da manobra desbloqueadora da referida ONG, n\u00e3o restou outra \n\nop\u00e7\u00e3o ao noticioso da grande m\u00eddia que n\u00e3o fosse dar voz aos membros da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, colocando-os no mesmo patamar dos t\u00e9cnicos do cons\u00f3rcio gerente da \n\nUHE. \n\nEm todas as outras not\u00edcias pesquisadas, totalizando o n\u00famero de 24, s\u00f3 \u00e9 \n\ndada a palavra a t\u00e9cnicos das empresas consorciarias ou do governo, mesmo \n\nquando a mat\u00e9ria trata de problemas gerados pela constru\u00e7\u00e3o da barragem.  \n\n                                                 \n229\n\n Ou seja, a ruptura da barragem de Campos Novos e a fraude detectada no EIA/RIMA que \npossibilitou o licenciamento para a constru\u00e7\u00e3o da UHE de Barra Grande. \n230\n\n Empresa indeniza 67 fam\u00edlias. Jornal Impresso Di\u00e1rio Catarinense, 20 de Jan. de 2007, p. 12. \n231\n\n Esvaziamento de barragem revela problema de rachadura. Jornal Impresso Di\u00e1rio Catarinense, \n27 de jun. de 2006, p. 14. \n\n\n\n 250 \n\nDentre estas \u00faltimas, vale a pena examinar uma que demonstra claramente \n\nos procedimentos diversionistas da m\u00eddia. A not\u00edcia\n232\n\n reporta a vinda de um juiz da \n\nVara Federal Ambiental de Florian\u00f3polis para fiscalizar as opera\u00e7\u00f5es de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o impostas \u00e0 BAESA no sentido de redimi-la do crime ambiental que \n\ncometeu e que foi estudado no cap\u00edtulo IV da presente tese.  \n\nAl\u00e9m de n\u00e3o fazer men\u00e7\u00e3o aos dispositivos de resist\u00eancia que pressionaram \n\npela a\u00e7\u00e3o do juiz, o noticioso trata logo de mitigar o peso da not\u00edcia que reporta, \n\ntratando de louvar as obras de compensa\u00e7\u00e3o da empresa, sem asseverar que elas \n\ns\u00e3o parte das determina\u00e7\u00f5es de um TAC que lhe foi imposto ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o da \n\ngravidade do crime ambiental cometido pela empresa e de uma longa campanha \n\npromovida pelos movimentos sociais e ONGs para impedir a expedi\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a \n\nde Opera\u00e7\u00e3o da UHE, como segue:     \n\nDesde que venceu o leil\u00e3o p\u00fablico promovido pelo governo federal, em maio \nde 2000, a Baesa, conforme o gerente de meio ambiente, Nasser Jos\u00e9 \nBhering Nasser, desenvolveu 150 contratos em a\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais. \nPropriet\u00e1rios de \u00e1reas atingidas foram indenizados em at\u00e9 45% sobre o \nvalor de mercado de suas terras. Assentados em comunidades rurais, \nreceberam lotes de terra para plantar numa m\u00e9dia de 23 hectares - \nequivalente a 38 campos de futebol - por fam\u00edlia com casa, galp\u00e3o, acesso \n\u00e0 estrada, energia el\u00e9trica, \u00e1gua, equipamentos e instala\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias. \n(...) Com a press\u00e3o de ONGs, que questionam o Termo de Compromisso, o \njuiz Zenildo Bodnar resolveu verificar a situa\u00e7\u00e3o na usina\n\n233\n. \n\n \n\n Uma \u00fanica refer\u00eancia \u00e9 feita a uma inst\u00e2ncia de resist\u00eancia, apenas para \n\nmostrar a origem da reivindica\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 a\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, em meio \u00e0 apologia \n\ndas melhorias promovidas pela Baesa, sem referi-las como compensa\u00e7\u00f5es por \n\na\u00e7\u00f5es ilegais anteriores. \n\n Vale a pena, ainda, atentar para um texto da p\u00e1gina Editorial do Di\u00e1rio \n\nCatarinense intitulado \"Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos\"\n234\n\n. \n\n O artigo tece longos elogios ao governo de SC por \"optar por uma gest\u00e3o \n\nrigorosamente tecnicista dos recursos h\u00eddricos de Santa Catarina\"\n235\n\n e informa em \n\n                                                 \n232\n\n Juiz fiscaliza usina na Serra. Jornal Impresso Di\u00e1rio Catarinense, de 17 de out. de 2007, p. 23. \n233\n\n Idem. \n234\n\n Editorial do Di\u00e1rio Catarinense: Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Jornal Impresso Di\u00e1rio \nCatarinense, 07 de ago. de 2008, p.14. \n235\n\n Idem. \n\n\n\n 251 \n\nseguida que \"as libera\u00e7\u00f5es de outorga para a constru\u00e7\u00e3o de pequenas centrais \n\nhidrel\u00e9tricas (PCHs) por investidores privados (...) j\u00e1 s\u00e3o feitas em uma semana\"\n236\n\n. \n\n O editorial segue elogiando as \"decis\u00f5es tomadas segundo rigorosos padr\u00f5es \n\nt\u00e9cnicos\" constituintes da l\u00f3gica da racionalidade irracional e impessoal, ou \n\n\"t\u00e9cnica\", do capital e criticando os entraves ao capital privado anteriormente \n\nexistentes, taxando-os como \"muralha burocr\u00e1tica\", ou insinuando pretensos \n\n\"interesses pol\u00edticos\" por tr\u00e1s das maiores dificuldades na concess\u00e3o da outorga no \n\npassado. \n\n Mas o mais interessante, e intrigante, \u00e9 a invers\u00e3o realizada na \u00faltima parte \n\ndo texto, onde as decis\u00f5es \"t\u00e9cnicas\" que, como vimos em cap\u00edtulos anteriores, \n\natropelam as verifica\u00e7\u00f5es de viabilidade socioambiental e estrutural dos \n\nempreendimentos, s\u00e3o imputadas como promotoras da preserva\u00e7\u00e3o ambiental,  j\u00e1 \n\nque: \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o adequada e a defesa dos recursos h\u00eddricos contra a polui\u00e7\u00e3o, \ncontamina\u00e7\u00e3o e o desmatamento que os destroem, na verdade, \u00e9 uma \nquest\u00e3o de sobreviv\u00eancia. N\u00e3o s\u00e3o poucos os estudiosos que, com base \nem levantamento em proje\u00e7\u00f5es criteriosas, advertem que, se n\u00e3o houver \num ponto de revers\u00e3o, em tempo h\u00e1bil, do processo de desperd\u00edcio e \ndestrui\u00e7\u00e3o deste bem coletivo, num futuro n\u00e3o muito distante \npresenciaremos guerras entre povos sedentos, e gigantescas migra\u00e7\u00f5es de \npopula\u00e7\u00f5es em busca de \u00e1gua\n\n237\n. \n\n \n\nNuma mistifica\u00e7\u00e3o que solta aos olhos de qualquer um que conhe\u00e7a um \n\npouco as mazelas da gest\u00e3o privada de recursos h\u00eddricos no Brasil, e ocultando \n\ncontra-factualmente as ocorridas nos empreendimentos igualmente privados, \n\nembora de maior vulto, estudados na presente tese, o editorial do jornal de maior \n\ncircula\u00e7\u00e3o no estado de Santa Catarina diz que facilitar os interesses privados contra \n\nas \"exig\u00eancias burocr\u00e1ticas\" promove maior rigor na concess\u00e3o de licenciamentos e \n\noutorgas defenderiam os \"recursos h\u00eddricos contra a polui\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o e o \n\ndesmatamento que os destroem\" e, em seguida, apela para um emotivo \n\ncatastrofismo rasteiro como complemento de sua argumenta\u00e7\u00e3o obscurantista.  \n\n\u00c9 assim que os notici\u00e1rios e os jornais fazem a apologia da grandiosidade dos \n\nempreendimentos, da maior quantidade de kw que ser\u00e3o produzidos ?para a \n\npopula\u00e7\u00e3o?, barateando a energia domiciliar (quando o que efetivamente ocorre \u00e9 \n\n                                                 \n236\n\n Idem, ibidem. \n237\n\n Idem, ibidem. \n\n\n\n 252 \n\nque a tarifa de eletricidade dos consumidores dom\u00e9sticos no Brasil \u00e9 a quinta mais \n\nalta do mundo, sendo 6 vezes maior do que a das ind\u00fastrias\n238\n\n e aumentando a \n\ncapacidade produtiva, mesmo que a maioria deste acr\u00e9scimo beneficie as grandes \n\nempresas e traga s\u00e9rias conseq\u00fc\u00eancias para o meio ambiente, como nos assevera \n\nMilton Santos: \n\nEsses objetos modernos - ou p\u00f3s-modernos - v\u00e3o do infinitamente pequeno, \ncomo os microssistemas, ao extremamente grande, como, por exemplo, as \ngrandes hidrel\u00e9tricas e as grandes cidades, dois objetos enormes cuja \npresen\u00e7a tem um papel de acelera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias entre o \nhomem e o meio, impondo mudan\u00e7as radicais \u00e0 natureza. Tanto as grandes \nhidrel\u00e9tricas, quanto as grandes cidades, surgem como elementos centrais \nna produ\u00e7\u00e3o do que se convencionou chamar de crise ecol\u00f3gica, cuja \ninterpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser feita sem levar em conta, mais uma vez, a \ntipologia dos objetos t\u00e9cnicos e as motiva\u00e7\u00f5es de seu uso no presente \nper\u00edodo hist\u00f3rico. \nA busca de mais-valia ao n\u00edvel global faz com que a sede primeira do \nimpulso produtivo (que \u00e9 tamb\u00e9m destrutivo, para usar uma antiga \nexpress\u00e3o de J. Brunhes) seja ap\u00e1trida, extraterritorial, indiferente \u00e0s \nrealidades locais e tamb\u00e9m \u00e0s realidades ambientais. Certamente por isso a \nchamada crise ambiental se produz neste per\u00edodo hist\u00f3rico, onde o poder \ndas for\u00e7as desencadeadas num lugar ultrapassa a capacidade local de \ncontrol\u00e1-las, nas condi\u00e7\u00f5es atuais de mundialidade e de suas repercuss\u00f5es \nnacionais (SANTOS, Milton, 2004a, op., cit., p. 253). \n \n\nA media\u00e7\u00e3o interessada, tantas vezes interesseira, da m\u00eddia, conduz, n\u00e3o \n\nraro, \u00e0 doutoriza\u00e7\u00e3o da linguagem, necess\u00e1ria para ampliar o seu cr\u00e9dito, e \u00e0 \n\nfalsidade do discurso, destinado a obscurecer o entendimento. O discurso do meio \n\nambiente \u00e9 carregado dessas tintas, exagerando certos aspectos em detrimento de \n\noutros, mas, sobretudo, mutilando o conjunto. \n\n A difus\u00e3o, midiaticamente induzida, do medo e da fantasia assume uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia e generaliza\u00e7\u00e3o nesta sociedade onde o espet\u00e1culo \n\ntransmutou-se em realidade e a realidade em virtualidade. A fantasia, agora \n\nindustrializada, ?invade todos os momentos e todos os recantos da exist\u00eancia a \n\nservi\u00e7o do mercado e do poder, constituindo-se, juntamente com o medo, num dado \n\nessencial de nosso modelo de vida. O imp\u00e9rio universal do medo e o imp\u00e9rio \n\nuniversal da fantasia s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es sobrepostas?.  \n\n                                                 \n238\n\n Deve-se dar o cr\u00e9dito necess\u00e1rio, neste caso, \u00e0 not\u00edcia veiculada no Di\u00e1rio Catarinense de 01 de \njulho de 2007, que, para referenciar a informa\u00e7\u00e3o principal da sua mat\u00e9ria, informa que o pre\u00e7o da \neletricidade subiu 388% entre 1997 e 2007. Mas trata-se de uma exce\u00e7\u00e3o que confirma a regra, in: \n\"Leil\u00f5es j\u00e1 mostram escalada dos pre\u00e7os\", Jornal Impresso Di\u00e1rio Catarinense, 01 de jul. de 2007, \np. B 4.  \n\n\n\n 253 \n\n A m\u00eddia apresenta-se como uma t\u00e9cnica que, como tantas outras t\u00e9cnicas do \n\nambiente espacial atual, escraviza o ser social em vez de servi-lo, como ocorria na \n\nrela\u00e7\u00e3o homem-natureza no passado. Os dominadores, que d\u00e3o esta objetividade \n\nsem sentido \u00e0 t\u00e9cnica, s\u00e3o apenas personifica\u00e7\u00f5es de uma rela\u00e7\u00e3o social de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, o capital, que \u00e9 o controlador do metabolismo social de uma forma\u00e7\u00e3o \n\nsocial que levou o meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional at\u00e9 os rinc\u00f5es mais distantes \n\ndo planeta, implantando ali a l\u00f3gica desumanizadora do capital que constitui \n\nartificialmente segundas e terceiras naturezas sobrepostas \u00e0 natureza primitiva, \n\nhumanizando e desumanizando a natureza constantemente. \n\n \u00c9 o mundo da mercadoria que dita as regras de todos estes mecanismos \n\nopressores e mistificadores, mercadoria que \u00e9 indissoci\u00e1vel das rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista. \n\n Fica patente, portanto, que todos estes conflitos dinamizam-se atrav\u00e9s de um \n\n\"motor \u00fanico\", um Demiurgo que controla e d\u00e1 a t\u00f4nica a todas as outras rela\u00e7\u00f5es, \n\nobjetos e a\u00e7\u00f5es socioespaciais. \n\nVoltemo-nos, enfim, a algumas observa\u00e7\u00f5es sobre esta realidade social \n\ncaracter\u00edstica da modernidade e da atualidade. \n\n5.4 O DEMIURGO - O CAPITAL  \n\n Complementamos, enfim, a exposi\u00e7\u00e3o de alguns dos principais elementos \n\nque atuam no e sobre o processo de transterritorializa\u00e7\u00e3o de comunidades que vem \n\nse desenrolando no vale do rio Uruguai durante as \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\n Chega, al\u00e9m do mais, o momento de explorar todo o potencial dial\u00e9tico do \n\nconceito por n\u00f3s desenvolvido em torno do modo como as territorialidades se \n\ntransmutam nas forma\u00e7\u00f5es sociais contempor\u00e2neas. Pois este conceito n\u00e3o s\u00f3 \n\npretende ir al\u00e9m da tr\u00edade conceitual T-D-R deleuze-guatariana, mas tamb\u00e9m tem a \n\npretens\u00e3o de complementar as conceitua\u00e7\u00f5es miltonianas em torno dos conceitos \n\nde territ\u00f3rio normado e territ\u00f3rio usado. \n\nA concep\u00e7\u00e3o territorial dos fil\u00f3sofos franceses sofre pela sua pr\u00f3pria ambi\u00e7\u00e3o \n\nintr\u00ednseca de estabelecer pontos de fuga para os estados, de captar o instante do \n\nmovimento. Ali, tanto territorializa\u00e7\u00e3o, quanto desterritorializa\u00e7\u00e3o, como \n\n\n\n 254 \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o momentos que n\u00e3o podem exprimir a totalidade nem em sua \n\nexpress\u00e3o conjunta (T-D-R), nem em cada movimento individual. \n\nJ\u00e1 o ge\u00f3grafo brasileiro consegue estabelecer uma s\u00e9rie de conceitos que \n\nd\u00e3o conta tanto dos estados territoriais: territ\u00f3rios normados e territ\u00f3rios usados, \n\ncomo dos movimentos dial\u00e9ticos nas rela\u00e7\u00f5es indissoci\u00e1veis entre objetos e a\u00e7\u00f5es \n\nque se d\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es espaciais gen\u00e9ricas, no que podemos denominar de \n\nespa\u00e7o gen\u00e9rico, ou apenas..., espa\u00e7o. \n\nNo entanto, as rela\u00e7\u00f5es indissoci\u00e1veis entre objetos e a\u00e7\u00f5es que definem o \n\nespa\u00e7o tomam uma din\u00e2mica em que nem sempre se pode definir um territ\u00f3rio como \n\nusado ou normado, ou ainda como em movimento de territerritorializa\u00e7\u00e3o ou \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o, o que ficou evidente na discuss\u00e3o em torno dos conceitos de \n\nlimite e fronteira. \n\nTorna-se necess\u00e1rio, nos casos em que grandes empreendimentos \n\ncapitalistas de infraestrutura alteram de tal forma o espa\u00e7o que ele se torna \n\nirreconhec\u00edvel como tal, um outro conceito o qual deve definir este processo em que \n\nos estados e os movimentos se alternam ininterruptamente, onde o espa\u00e7o \u00e9 \n\nmomentaneamente indefin\u00edvel. \n\nPode parecer pretensioso dialogar com estes autores de forma t\u00e3o pol\u00eamica, \n\nmas o fato \u00e9 que, simplesmente, esta foi a situa\u00e7\u00e3o com que nos deparamos na \n\nregi\u00e3o pesquisada para compor esta Tese sobre os alagamentos sistem\u00e1ticos \n\ncausados por grandes empreendimentos de engenharia hidr\u00e1ulica. Nem os \n\nconceitos filos\u00f3fico-dedutivos de Deleuze e Guattari, nem as constru\u00e7\u00f5es bem \n\nacabadas da Nova geografia, muito menos vertentes te\u00f3ricas mais antigas da \n\nci\u00eancia geogr\u00e1fica, nos pareceram suficientes para dar conta de tal situa\u00e7\u00e3o.  \n\nLan\u00e7amos m\u00e3o ent\u00e3o de nossa ultima ratio regis: o materialismo dial\u00e9tico; o \n\nque nos permitiu estabelecer um conceito totalizante e multiabrangente para os \n\nespa\u00e7os globais resultantes de processos multifacetados e em cont\u00ednua \n\ntransmuta\u00e7\u00e3o observados em processos como o aqui estudado. \n\n\n\n 255 \n\nO espa\u00e7o constituinte deste processo n\u00e3o \u00e9 apenas um espa\u00e7o banal, ele \n\npode estar em vias de banaliza\u00e7\u00e3o, ou se desbanalizando, ou banalizado, \n\ndependendo das a\u00e7\u00f5es associadas aos objetos. \n\nA incontrolabilidade do capital \u00e9, em grande medida, a respons\u00e1vel por tais \n\naberra\u00e7\u00f5es nos processos de forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico contempor\u00e2neo. Os \n\nprocessos de transterritorializa\u00e7\u00e3o se formam nos espa\u00e7os em vias de tornarem-se \n\nusados, deixando de ser usados ou usados, a cada momento. A transterritorialidade \n\n\u00e9 o espa\u00e7o de tais processos. At\u00e9 que a norma tenha se imposto a toda a resist\u00eancia \n\ne a banalidade tome conta novamente do territ\u00f3rio. \n\nFoi justamente isto que nos atraiu ao estudo desta trama, n\u00e3o como um \n\nestudo de caso, mas como um estudo de processos relacionados a determinados \n\ncasos em especial, processos que trazem consigo possibilidades para o \n\nestabelecimento de novas tend\u00eancias na configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial, tanto para uso \n\ndo capital em fase cr\u00edtica, expandindo-se al\u00e9m da capacidade de sustentabilidade \n\nplanet\u00e1ria; buscando os derradeiros territ\u00f3rios de explora\u00e7\u00e3o e as derradeiras \n\npossibilidades de explora\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios j\u00e1 em uso pelo seu moto perp\u00e9tuo de \n\nprodutividade autoreprodutora; quanto para a for\u00e7a dos lugares, as resist\u00eancias e \n\nmovimentos sociais que se embatem contra o atual sistema de produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social, ou por uma alternativa radical \u00e0 este sistema de manuten\u00e7\u00e3o do \n\nmetabolismo da sociedade. \n\nA an\u00e1lise realizada nos \u00faltimos tr\u00eas cap\u00edtulos anteriores desta tese teve, em \n\ncada fase de sua constru\u00e7\u00e3o, uma s\u00edntese parcial relacionada. Mas faz-se aqui \n\nnecess\u00e1ria, uma s\u00edntese dial\u00e9tica desta an\u00e1lise precedente, a qual d\u00ea conta dos \n\nprocessos de transterritorializa\u00e7\u00e3o que est\u00e3o se dando na bacia do rio Uruguai como \n\ntotalidade, como espa\u00e7o em transterritorializa\u00e7\u00e3o. \n\nT\u00ednhamos desde o in\u00edcio, um quadro geral do que encontrar\u00edamos pela frente, \n\nno que foi detalhado no primeiro cap\u00edtulo, denominado por isto mesmo pano de \n\nfundo. Nele pudemos afixar considera\u00e7\u00f5es sobre aspectos da realidade emp\u00edrica na \n\nforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial atual, de generalidades f\u00edsicas, sociais e hist\u00f3ricas da \n\nforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial escolhida para o estudo, sobre a forma\u00e7\u00e3o da matriz \n\n\n\n 256 \n\nenerg\u00e9tica vigente no Brasil e do m\u00e9todo a ser utilizado para o aproveitamento \n\nintelig\u00edvel destes dados e constru\u00e7\u00e3o de um estudo original. \n\nDesta forma, pudemos, antes mesmo de realizar a analise da situa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica na regi\u00e3o em estudo, estabelecer o lastro sob o qual o processo a ser \n\nestudado poderia ser submetido a uma cr\u00edtica dial\u00e9tica materialista, \u00e0 an\u00e1lise at\u00e9 \n\naqui realizada e \u00e0 s\u00edntese que hora se apresenta. Foi poss\u00edvel ali estabelecer as \n\nconex\u00f5es metodol\u00f3gicas que permitiram o estudo apropriado do local e de suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com as estruturas e inst\u00e2ncias globais, al\u00e9m de uma conceitua\u00e7\u00e3o mais \n\nespec\u00edfica das no\u00e7\u00f5es de fronteira e limite, necess\u00e1ria para melhor desenvolver a \n\nan\u00e1lise precedente. \n\nAcima de tudo, foi poss\u00edvel demonstrar a atualidade da alternativa radical \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o social predominante, mostrando, at\u00e9 com certa anteced\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es mais claras da atual crise conjuntural, j\u00e1 que esta parte do \n\ntrabalho foi escrita predominantemente no in\u00edcio de 2007, que os limites estruturais \n\ndo capital foram ativados e que n\u00e3o resta alternativa para a autossustentabilidade da \n\nhumanidade a n\u00e3o ser sob um modo de reprodu\u00e7\u00e3o da vida social planejado pelos \n\nprodutores de forma horizontal.  \n\nA crise sist\u00eamica do capitalismo \u00e9 uma realidade que fica cada vez mais clara \n\ne que nos obriga a buscar alternativas concretamente aplic\u00e1veis a ele. A percep\u00e7\u00e3o \n\nda crise, conjuntural e estrutural, e a aplica\u00e7\u00e3o desta percep\u00e7\u00e3o ao trabalho \n\ncient\u00edfico s\u00e3o os primeiros passos para isto. \n\nAs an\u00e1lises consecutivas ao cap\u00edtulo inicial buscam desvelar alguns aspectos \n\nimportantes da trama social que vem se desenrolando no espa\u00e7o delimitado pela \n\nbacia do rio Uruguai. O seu formato anal\u00edtico buscou privilegiar aspectos parciais do \n\nprocesso sob v\u00e1rias perspectivas, para poder chegar a uma s\u00edntese mais completa \n\ndo mesmo. \n\nAntes de prosseguirmos, \u00e9 necess\u00e1rio lembrar que toda e qualquer s\u00edntese, \n\nnum estudo que n\u00e3o pretende ser conclusivo, pode apenas apontar vetores para \n\nfuturos estudos, \u00e9 parcial e sujeita, portanto, a importantes ajustes, no melhor dos \n\ncasos. \n\n\n\n 257 \n\nDe forma geral, vimos que a integra\u00e7\u00e3o mundial do capital \u00e9 t\u00e3o somente uma \n\ndas facetas de sua crise estrutural. Ela segue uma l\u00f3gica de maximiza\u00e7\u00e3o de lucros \n\nque se transubstancia no discurso do ?mercado puro?\n239\n\n, mas que tem \n\nconsequ\u00eancias materiais funestas para a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o de \n\nprodutores/consumidores diretos e indiretos. Lan\u00e7a m\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, em \n\ndeterminados espa\u00e7os, de a\u00e7\u00f5es e objetos t\u00e9cnicos que acabam por interferir sobre, \n\ntransladar, desterritorializar ou reterritorializar coletividades de forma impessoal e \n\nsistem\u00e1tica, criando e redefinindo, desta forma, espa\u00e7os em que novas rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder possam frutificar e tornarem-se hegem\u00f4nicas, transterritorializando-os num \n\nprocesso que leva a sua passagem para os espa\u00e7os globais de domina\u00e7\u00e3o, onde \n\nfinalmente retomam sua banalidade ou sua normalidade.  \n\nIsto se d\u00e1 tanto nas grandes cidades e megal\u00f3poles, onde os espa\u00e7os globais \n\nv\u00e3o tomando todos os territ\u00f3rios, quanto nos grandes empreendimentos de \n\ninfraestrutura em \u00e1reas ainda n\u00e3o dominadas por eles como, por exemplo, na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de grandes usinas para a produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica e outros \n\nsubprodutos mercantis relacionados, os quais, engendrados a partir da l\u00f3gica do \n\ncapital, passam a fornecer energia barata para os grandes monop\u00f3lios industriais, \n\nnomeadamente as ind\u00fastrias eletrointensivas. Exploram, concomitantemente, o \n\nconsumidor comum com tarifas extorsivas, as quais revertem para os mesmos \n\nmonop\u00f3lios e, longe dos circuitos da m\u00eddia e da opini\u00e3o p\u00fablica oficial, \n\ndesfazem/refazem os espa\u00e7os simb\u00f3licos e concretos das coletividades, \n\nsubsumindo-as \u00e0 m\u00e1quina infernal do neoconservadorismo dito liberal.  \n\n\u00c0s a\u00e7\u00f5es e objetos introjetados pelo capitalismo nos territ\u00f3rios tradicionais \n\ndas coletividades e \u00e0s consequentes desterritorializa\u00e7\u00f5es destas, se interp\u00f5e as \n\nresist\u00eancias do lugar, dos movimentos sociais e, at\u00e9 mesmo, de algumas ONGs que, \n\nao apontar suas a\u00e7\u00f5es para a prote\u00e7\u00e3o do ?meio ambiente?, acabam por denunciar e \n\nespezinhar as a\u00e7\u00f5es mais perversas da l\u00f3gica hegem\u00f4nica. \n\nAssim, o MAB, as popula\u00e7\u00f5es atingidas e algumas ONGs, vem lutando, \n\nresistindo, denunciando as a\u00e7\u00f5es do capital, enquanto os aparelhos de domina\u00e7\u00e3o e \n\naliena\u00e7\u00e3o \u00e0 servi\u00e7o da l\u00f3gica dominante, nomeadamente a m\u00eddia, benefici\u00e1ria e \n\n                                                 \n239\n\n Referimo-nos mercado puro como a utopia neoliberal de um mercado autoregulado que se imp\u00f5e \nao Estado e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de defesa dos trabalhadores.  \n\n\n\n 258 \n\ndifusora dela, tentam fazer parecer que os acontecimentos transcorrem dentro da \n\nnormalidade, ou da banalidade. \n\nDe todo o modo, enquanto predominar o modo de reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nmetabolismo social determinado pela rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o que autoreproduz riqueza \n\nautomaticamente, estas resist\u00eancias n\u00e3o passar\u00e3o de empecilhos inc\u00f4modos para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e soerguimento dos objetos impostos pelos grandes \n\nmonop\u00f3lios. A n\u00e3o ser que estes movimentos optem por uma alternativa realmente \n\nradical ao capital, o que, apesar de alguns sinais em contr\u00e1rio, ainda est\u00e1 longe de \n\ntornar-se realidade concreta.  \n\nIsto fica claro ao examinarmos cada um dos fatos ocorridos na bacia do rio \n\nUruguai, ou o seu conjunto, a totalidade do processo. \n\nTodos os fluxos ativos e conjuntos de objetos t\u00e9cnicos e a\u00e7\u00f5es implantados \n\nna regi\u00e3o em estudo determinam uma sequ\u00eancia de novas situa\u00e7\u00f5es, as quais \n\nsempre revertem em favor dos setores hegem\u00f4nicos da sociedade, enquanto \n\ndestro\u00e7avam os modos de vida e viv\u00eancia e causam graves danos a todo o sistema \n\nde metabolismo natural que poderia ser aproveitado por estas comunidades que \n\nest\u00e3o sendo deslocadas e reterritorializadas. \n\n Todos estes objetos e a\u00e7\u00f5es envolvidos nas transterritorializa\u00e7\u00f5es que \n\nocorrem na Bacia do Rio Uruguai s\u00e3o obra de um Demiurgo totalizador \n\noniabrangente o qual determina a reprodu\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica de nossa sociedade, este \n\ncontrolador do metabolismo social \u00e9 o capital. \n\n O termo Demiurgo, originalmente, denominava os artes\u00e3os que labutavam \n\nnas demoy (bairros territoriais) economicamente mais din\u00e2micas da polis de Atenas, \n\nna Gr\u00e9cia Cl\u00e1ssica.  O fil\u00f3sofo Plat\u00e3o (2001), em uma de suas principais obras, o \n\ndi\u00e1logo Timeu, inspirou-se no trabalho de tais artes\u00e3os para designar o princ\u00edpio \n\norganizativo, coordenador do Universo o qual manipula a id\u00e9ia, a mat\u00e9ria, o espa\u00e7o \n\n(chora) e a necessidade (anank\u00e9). \n\nSegundo Plat\u00e3o, o Demiurgo molda a mat\u00e9ria num espa\u00e7o dominado pela \n\nnecessidade (o princ\u00edpio da n\u00e3o-racionalidade) e, a partir da\u00ed, produz o cosmos (o \n\nprinc\u00edpio da racionalidade) aplicando as id\u00e9ias \u00e0 mat\u00e9ria. \n\n\n\n 259 \n\nEsta no\u00e7\u00e3o de universo a princ\u00edpio racionalista acabou por fundamentar v\u00e1rias \n\nseitas m\u00edstico-religiosas, como o gnosticismo. Mas, no contexto aqui examinado, ela \n\nperder\u00e1 seu car\u00e1ter idealista ao ser aplicada na materialidade das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nconcretas. \n\nO controlador que determina, em \u00faltima inst\u00e2ncia, todas as rela\u00e7\u00f5es que se \n\ndesenrolam nas forma\u00e7\u00f5es sociais contempor\u00e2neas, as quais est\u00e3o sendo \n\nintegradas pela sua a\u00e7\u00e3o autoexpansiva irrefre\u00e1vel, \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o \n\nprodutora e reprodutora de riqueza na forma de valor de troca \u00e0 qual Marx denomina \n\ncapital. \n\nConforme o referido autor, o primeiro a examinar esta rela\u00e7\u00e3o social como \n\ndeterminante no funcionamento do modo de produ\u00e7\u00e3o predominante nas modernas \n\nsociedades industriais, o capital \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o que forma valor a \n\npartir do decalque entre valor-de-uso e valor-de-troca e da apropria\u00e7\u00e3o privada do \n\nexcedente de trabalho dos produtores. Esta rela\u00e7\u00e3o social, quando encontra for\u00e7as \n\nprodutivas favor\u00e1veis, ou seja, uma economia baseada na produ\u00e7\u00e3o mecanizada e \n\nno trabalho assalariado, torna-se autoexpansiva, impessoal e incontrol\u00e1vel, \n\nconstituindo-se em \"sujeito autom\u00e1tico\" das rela\u00e7\u00f5es humanas (MARX, 1984). \n\nNuma sociedade industrializada, o \"capital n\u00e3o \u00e9 apenas o conjunto de \n\nmecanismos econ\u00f4micos, (...) mas um modo de reprodu\u00e7\u00e3o sociometab\u00f3lica \n\nmultifacetada e oniabrangente, que afeta profundamente todo e cada aspecto da \n\nvida, desde o diretamente material/econ\u00f4mico at\u00e9 as rela\u00e7\u00f5es culturais mais \n\nmediadas\" (M\u00c9SZ\u00c1ROS, 2007, p. 168). \n\nAssim, esta rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o que controla todo um espa\u00e7o socialmente \n\ndeterminado, por meio de uma numerosa gama de media\u00e7\u00f5es sociais de 1\u00aa, 2\u00aa e 3\u00aa \n\nordem que j\u00e1 se encontram enraizadas na forma\u00e7\u00e3o social anteriormente, como a \n\nfam\u00edlia nuclear, a propriedade privada, o dinheiro e o Estado moderno, acaba \n\nconcentrando o controle sobre todas as demandas, objetos, a\u00e7\u00f5es e outras formas-\n\nconte\u00fado socioespaciais, determinando seu uso e esvaziando suas significa\u00e7\u00f5es, \n\nsobrepondo, deste modo, novas naturezas estranhas ao modo de vida das \n\ncoletividades e indiv\u00edduos e alienando o controle e conhecimento do espa\u00e7o vivido \n\npor estes.  \n\n\n\n 260 \n\nAs a\u00e7\u00f5es, objetos, resist\u00eancias, e demais temas estudados nesta tese n\u00e3o \n\npoderiam escapar deste controle que se apresenta em todos os campos da \n\nexist\u00eancia humana contempor\u00e2nea. \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel salientar que, a rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria ao capital - \n\no trabalho - tamb\u00e9m \u00e9 controlada por este, embora tamb\u00e9m a ele se contraponha. O \n\ntrabalho, desta forma, \u00e9 tamb\u00e9m um fator de tens\u00e3o no contexto examinado, pois, \n\ncomo declara Santos: \n\nH\u00e1 que refletir sobre o conflito entre, de um lado, o ato de produzir e de \nviver, fun\u00e7\u00e3o do processo direto da produ\u00e7\u00e3o e as formas de regula\u00e7\u00e3o \nligadas \u00e0s outras inst\u00e2ncias da produ\u00e7\u00e3o. Por isso, em nosso tempo, \nrenova-se a import\u00e2ncia do fator trabalho, condicionado pela configura\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica do territ\u00f3rio no campo e na cidade, e que est\u00e1 ligado ao processo \nimediato da produ\u00e7\u00e3o e os resultados auferidos desse trabalho, cujo valor \u00e9 \nditado por rela\u00e7\u00f5es mais distantes. Essa nova geografia do trabalho \u00e9 um \ndado importante no entendimento da sociedade atual (SANTOS, 2005, p. \n141). \n\n \n\u00c9 a rela\u00e7\u00e3o capital, n\u00e3o a vontade de suas personifica\u00e7\u00f5es organizadas em \n\ngrandes conglomerados econ\u00f4micos,\n240\n\n que controla e determina a localiza\u00e7\u00e3o, \n\nfun\u00e7\u00e3o e demais caracter\u00edsticas dos objetos t\u00e9cnicos erigidos na bacia do rio \n\nUruguai, assim como as a\u00e7\u00f5es irredutivelmente associadas a eles e, at\u00e9 mesmo, os \n\nagenciamentos que procuram enfrentar e resistir \u00e0 l\u00f3gica desumanizadora do \n\ncapital. \n\n\u00c9 o capital, este Demiurgo irracional, quem determina a constru\u00e7\u00e3o das \n\nbarragens; que \u00e9 alheio aos problemas s\u00f3cioespaciais decorrentes delas, esmaga, \n\ninvisibiliza ou obscurece as resist\u00eancias, determina as a\u00e7\u00f5es da justi\u00e7a, do Estado e \n\ntudo o mais. Determina, com efeito, os objetos e todas as a\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o \n\nindissociavelmente relacionadas.  Determina, por fim, o espa\u00e7o e o meio t\u00e9cnico \n\ncient\u00edfico-informacional caracter\u00edstico do tempo presente. \n\nN\u00e3o pretendemos analisar o funcionamento do modo de controle do \n\nmetabolismo social determinado pela rela\u00e7\u00e3o capital, isto j\u00e1 foi feito por Marx (1991) \n\ne, mais recentemente, por M\u00e9sz\u00e1ros (2002). Aspiramos apenas salientar e relembrar \n\nao leitor as rela\u00e7\u00f5es sociais determinantes e objetivantes do pano de fundo, da \n\nforma\u00e7\u00e3o socioespacial, dos objetos e a\u00e7\u00f5es e dos conflitos estudados nesta tese. \n\n                                                 \n240\n\n As personifica\u00e7\u00f5es do capital, sejam quais forem, s\u00e3o obrigadas a seguir os imperativos \nautoexpansivos do capital, caso contr\u00e1rio, sucumbem frente \u00e0 din\u00e2mica contradit\u00f3ria que se d\u00e1 entre \nconcorr\u00eancia e monop\u00f3lio. Maiores detalhes ver: M\u00e9sz\u00e1ros (2002, p. 105 -106). \n\n\n\n 261 \n\n\u00c9, portanto, a rela\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o capital que realiza a tarefa \n\ncontroladora do metabolismo social contempor\u00e2neo e, na execu\u00e7\u00e3o desta tarefa, \n\npenetra e determina todas as outras rela\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9 ela, por fim, que deve ser \n\napontada como deux ex machina de todos os processos e circunst\u00e2ncias \n\nexaminados neste estudo, transmutando as realidades territoriais de modo a se \n\ntornarem indiscern\u00edveis sob uma concep\u00e7\u00e3o espacial que prioriza os estados. \n\nAs transterritorializa\u00e7\u00f5es s\u00e3o as formas h\u00edbridas assumidas pela \n\nespacialidade constitu\u00edda temporariamente pelo capital; espa\u00e7o em devir, em \n\ncont\u00ednua transforma\u00e7\u00e3o rumo \u00e0 banalidade determinada pela l\u00f3gica que tudo \n\ncontrola impessoalmente, desumanamente. \u00c9 o espa\u00e7o do capital em crise, o qual \n\nbusca desviar-se das resist\u00eancias sociais que lhe impedem a auto-expans\u00e3o e \n\nsobrepor-se aos espa\u00e7os j\u00e1 banalizados e sobre-explorados anteriormente \n\nconcretizados. \n\nO Demiurgo da contemporaneidade pretende-se eterno, como o deus m\u00edstico \n\nplat\u00f4nico, mas n\u00e3o passa de uma rela\u00e7\u00e3o historicamente determinada, que como \n\noutras rela\u00e7\u00f5es sociais do passado, pode tornar-se obsolesc\u00eancia frente \u00e0 for\u00e7a dos \n\nlugares e aos movimentos sociais que apresentem alternativas concretas ao seu \n\ndom\u00ednio. \n\nMas, enquanto as subjetividades majorit\u00e1rias submeterem-se a esta \n\neterniza\u00e7\u00e3o do capital-demiurgo, a configura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial permanecer\u00e1 \n\nopressiva e alienada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades das comunidades, perpetuando as \n\ntransterritorializa\u00e7\u00f5es e demais aberra\u00e7\u00f5es espaciais que embara\u00e7am a \n\ncompreens\u00e3o dos processos concretos que se desenrolam nas forma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nespaciais contempor\u00e2neas.    \n\n\n\n 262 \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n As preocupa\u00e7\u00f5es que nos estimularam a desenvolver o estudo da presente \n\ntem\u00e1tica e a adotar os procedimentos aqui apostos, s\u00e3o corol\u00e1rio contingente \n\ndaquelas que tem sido privilegiadas desde a consecu\u00e7\u00e3o do Trabalho de Conclus\u00e3o \n\nde Curso (TCC), para a gradua\u00e7\u00e3o no curso de Hist\u00f3ria, realizado em colabora\u00e7\u00e3o \n\ncom Carlos Henrique Pereira Barbosa\n241\n\n. Pesquisa a qual versava sobre aspectos \n\nda constru\u00e7\u00e3o artificial de identidades culturais e sua rela\u00e7\u00e3o com o ajustamento de \n\ncoletividades e subjetividades \u00e0 l\u00f3gica hegem\u00f4nica nas sociedades \n\ncontempor\u00e2neas. \n\nNa posterior composi\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (ESP\u00cdNDOLA, 1998), tal \n\ntem\u00e1tica persistiu como preocupa\u00e7\u00e3o predominante, no que pese a amplia\u00e7\u00e3o das \n\nperspectivas espa\u00e7o-temporais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s interrela\u00e7\u00f5es entre as constru\u00e7\u00f5es \n\nidentit\u00e1rias locais e a discursividade mundialmente hegem\u00f4nica, que nos levaram a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aspectos relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no qual se d\u00e3o as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais.  Tal inflex\u00e3o conduziu-nos, mais tarde, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um novo \n\nconceito, aqui desenvolvido, o de transterritorializa\u00e7\u00e3o. Designando, assim, ao \n\nconjunto de transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espa\u00e7o-temporais que operam no contexto da \n\nBacia do Rio Uruguai, frutos dos alagamentos sistem\u00e1ticos decorrentes da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas. \n\nDa mesma forma, foi dada maior \u00eanfase \u00e0s quest\u00f5es ligadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nsocioespacial e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o em sua concretude, as quais \n\nconfiguram os dispositivos simb\u00f3licos e discursivos que at\u00e9 ent\u00e3o se constitu\u00edam nos \n\ncentros de minha aten\u00e7\u00e3o; aproximando-se dos questionamentos que acabaram por \n\nguiar o estabelecimento da hip\u00f3tese e dos objetivos da presente tese. O fato de \n\naquela disserta\u00e7\u00e3o limitar-se a estudar apenas os fatos ligados ao processo de \n\nreloca\u00e7\u00e3o da cidade de It\u00e1 e dos indiv\u00edduos ali instalados, assim como das \n\nconsequ\u00eancias nefastas deste processo na constru\u00e7\u00e3o de novos dispositivos de \n\nmem\u00f3ria e identitiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e coletividades envolvidos, induziu-nos a \n\nampliar a escala espacial abrangida pelo novo estudo, o que originou esta tese, \n\n                                                 \n241\n\n BARBOSA, Carlos Henrique Pereira &amp; ESP\u00cdNDOLA, Marcos Aur\u00e9lio. Identidade a\u00e7oriana - \nsubs\u00eddios para o estudo do enquadramento de comunidades e indiv\u00edduos. Trabalho de Conclus\u00e3o de \nCurso apresentado para o Departamento de Hist\u00f3ria, Florian\u00f3polis, UFSC, 1992. \n\n\n\n 263 \n\nabrangendo tamb\u00e9m as ocorr\u00eancias em processos correlatos ocorridos em \n\nMachadinho, Campos Novos e Barra Grande.    \n\nFinaliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o t\u00eam a capacidade de conformar assertivas definitivas nem \n\nexaustivas, em se tratando de uma gama de objetos de pesquisa t\u00e3o ampla quanto a \n\nque guiou a prospec\u00e7\u00e3o e reda\u00e7\u00e3o da presente tese. Ap\u00f3s o dif\u00edcil empreendimento \n\nde pesquisar, em um \u00fanico texto acad\u00eamico, tantos aspectos da tessitura, assim \n\ncomo das texturas por elas encadeadas e da conforma\u00e7\u00e3o real concreta das \n\nforma\u00e7\u00f5es socioespaciais atuais, seria por demais pretensioso - e, ademais, iria \n\ncontra todo o edif\u00edcio te\u00f3rico e metodol\u00f3gico aqui defendido - aspirar extrair \n\nconsidera\u00e7\u00f5es conclusivas, que sintetizassem a ess\u00eancia dos objetos e a\u00e7\u00f5es, das \n\nrela\u00e7\u00f5es e contextos conjunturais ou estruturais abordadas, para dar conta da \n\ntotalidade processual sem perder a perspectiva do contexto local, das lateralidades e \n\ndas transversalidades envolvidas na trama. \n\nDesta forma, pretendemos nesta conclus\u00e3o auferir, apenas, a validade da \n\nhip\u00f3tese inicialmente formulada; reportar alguns dos \u00f3bices que se fizeram \n\npresentes na reda\u00e7\u00e3o desta tese; observar a relev\u00e2ncia dos objetivos atribu\u00eddos \n\nintrodutoriamente como caminhos a ser trilhados a partir da hip\u00f3tese inicial; e, \n\nfinalmente, abrir, ou explicitar, conex\u00f5es poss\u00edveis entre toda a teia armada entre \n\nrela\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es e objetos aqui examinados; estabelecendo subs\u00eddios para futuras \n\npesquisas. \n\nInicio as considera\u00e7\u00f5es que finalizam este estudo, evidenciando os limites \n\ntemporais que se apresentaram de forma intr\u00ednseca em algumas partes desta tese.  \n\n Um importante limite que aqui se verifica \u00e9 o fato da tem\u00e1tica estar inserida \n\nnuma rede extensa e complexa de dispositivos, diagramas, vetores e agenciamentos \n\nque vem se constituindo no epicentro dos acontecimentos, especificamente no que \n\nse refere \u00e0 crise estrutural do Capital.  \n\nEm diversas oportunidades fomos aconselhados quanto \u00e0s dificuldades \n\nintr\u00ednsecas \u00e0 escala estabelecida para o estudo da tem\u00e1tica enfrentada: analisar os \n\nproblemas relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia no Brasil a partir dos \n\naproveitamentos hidrel\u00e9tricos implantados na Bacia do Rio Uruguai e os \n\nalagamentos sistem\u00e1ticos de coletividades da\u00ed decorrentes. O desafio de tal \n\n\n\n 264 \n\ndesproporcionalidade, diante de tais advert\u00eancias, acabou por encorajar-nos \u00e0 \n\npersecu\u00e7\u00e3o dos objetivos que foram tra\u00e7ados para o percurso desta tese. \n\nEm se tratando de um trabalho acad\u00eamico em Geografia, a tese exibe \n\ntamb\u00e9m certos limites quanto \u00e0 representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. Fica, no entanto, o \n\ndesafio de se realizar uma melhor base cartogr\u00e1fica que apresente em futuros \n\nestudos mapas tem\u00e1ticos como: \n\n- Mapa tem\u00e1tico das reloca\u00e7\u00f5es, reconhecidas pelos cons\u00f3rcios, e das conquistadas \n\npelas resist\u00eancias advindas de movimentos sociais. \n\n- Mapa por tipo de indeniza\u00e7\u00e3o; \n\n- Mapa das \u00e1reas alagadas, incluindo a fauna, a flora, os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e os \n\ns\u00edtios hist\u00f3ricos e \u00e1reas agricult\u00e1veis destru\u00eddas. \n\n- Mapas de fluxos migrat\u00f3rios; \n\n- Mapas dos Objetos T\u00e9cnicos; \n\n- etc. \n\nOutros limites, os quais determinaram insufici\u00eancias sincr\u00f4nicas em algumas \n\npartes do presente estudos, s\u00e3o evidentes, principalmente, nos subcap\u00edtulo 1.3.4 e \n\n1.3.5 do primeiro cap\u00edtulo. A escritura destes subcap\u00edtulos foi concebida e realizada \n\nh\u00e1 cerca de tr\u00eas anos e necessitaria de revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o em suas partes finais, \n\npois ocorreram mudan\u00e7as significativas nesses \u00faltimos dois anos, o que nos levou a \n\npesquisas intensivas, gerando uma massa documental expressiva, cuja an\u00e1lise n\u00e3o \n\nfoi poss\u00edvel incluir em tempo h\u00e1bil. \n\nAl\u00e9m disso, seria de bom alvitre uma melhor otimiza\u00e7\u00e3o desta massa \n\ndocumental. Conquanto estes dados omitidos no texto final tenham prestado \n\nimportante contribui\u00e7\u00e3o na comprova\u00e7\u00e3o de muitas das assertivas aos demais \n\ncap\u00edtulos, que consubstanciaram esta tese, contribuindo para que os objetivos \n\ninicialmente estabelecidos fossem atingidos.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, deixar claras as diferen\u00e7as sincr\u00f4nicas entre as v\u00e1rias \n\npartes desta tese, as quais, se n\u00e3o comprometem o entendimento dos processos \n\naqui estudados, deixam manifestas algumas fissuras de continuidade no texto. \n\nDentre os temas que mereceriam maior aprofundamento nos subcap\u00edtulos, a \n\npartir da an\u00e1lise desta massa documental, vale aqui ser considerada a rela\u00e7\u00e3o entre \n\n\n\n 265 \n\no Plano de Acelera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (PAC), os estudos levados a cabo pelo Banco \n\nMundial referentes aos licenciamentos ambientais de aproveitamento hidrel\u00e9tricos \n\nno Brasil\n242\n\n e o Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia (PDE) de 2008/2017\n243\n\n. \n\nA continuidade da l\u00f3gica privatista na concess\u00e3o de espa\u00e7os h\u00eddricos \n\npass\u00edveis de aproveitamento energ\u00e9tico, desvelado pelo cotejamento entre o plano \n\ncolocado em pr\u00e1tica pelo atual governo federal, os estudos do BM e o planejamento \n\nde longo prazo, corrobora as observa\u00e7\u00f5es aqui aventadas no que se refere \u00e0 \n\nhegemonia do capital sobre as a\u00e7\u00f5es advindas do aparelho estatal brasileiro, \n\nmesmo quando sua gest\u00e3o \u00e9 comandada por pol\u00edticos com perfil reformista de \n\nesquerda. Tend\u00eancia que \u00e9 comprovada na conformidade entre o planejamento para \n\na expans\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia, disposto no \n\nPDE supracitado, com as pol\u00edticas apontadas pelo estudo do BM, a qual perpetua a \n\ncontinuidade da explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos como parte do trip\u00e9 din\u00e2mico \n\nfundamental (hidrocarbonetos/minerais met\u00e1licos/eletricidade) mantenedora da \n\nl\u00f3gica destrutiva do capital reinante e de sua forma de extra\u00e7\u00e3o de valor por meio da \n\nmais-valia relativa, hoje inflada pelas bolhas burs\u00e1teis e hipotec\u00e1rias que a \n\nmultiplicam como capital financeiro fict\u00edcio, as quais hora exibem sua exaust\u00e3o e \n\nesvaziamento.  \n\nVerifica-se, mais uma vez, a necessidade imperativa de alterar a matriz \n\nenerg\u00e9tica mundial em favor de formas efetivamente sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia com a inser\u00e7\u00e3o de novas alternativas para a produ\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de energia, \n\no que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar sob o dom\u00ednio do atual modelo s\u00f3cio-metab\u00f3lico. \n\nEsta \u00edntima rela\u00e7\u00e3o aventada acima pode ser notada em v\u00e1rios pontos \n\ninscritos nos referidos planos e no documento do BM, o qual pode ser encontrado no \n\ns\u00edtio do MME\n244\n\n. Um \u00fanico exemplo basta-nos para estabelecer tal conex\u00e3o. \n\n                                                 \n242\n\n Relat\u00f3rio do Banco Mundial - Uma contribui\u00e7\u00e3o para o debate - Relat\u00f3rio principal, 2008. \nS\u00edtio do MME. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474\nA87EA1BF8398?channelId=16195 . Acesso em 12/12/2008. \n243\n\n Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia - PDE 2008-2017. Sitio da Empresa de Pesquisas \nEnerg\u00e9tica (EPE) do MME. Dispon\u00edvel em: http://www.epe.gov.br/PDEE/Forms/EPEEstudo.aspx.. \nAcesso em 18/12/2008 \n244\n\n Relat\u00f3rio do Banco Mundial - Uma contribui\u00e7\u00e3o para o debate - Relat\u00f3rio principal, 2008. \nS\u00edtio do MME. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\nhttp://www.epe.gov.br/PDEE/Forms/EPEEstudo.aspx\n\n\n 266 \n\nO Relat\u00f3rio do BM apresenta como conclus\u00e3o de seu cap\u00edtulo II - \"O Setor \n\nEl\u00e9trico Brasileiro: Relev\u00e2ncia para o desenvolvimento do pa\u00eds, expans\u00e3o e reforma\" \n\n- que:  \n\nH\u00e1 consenso em torno do fato que, nos pr\u00f3ximos dez anos, a energia \nhidr\u00e1ulica continuar\u00e1 tendo papel preponderante na expans\u00e3o do setor. \nEntretanto, existem s\u00e9rios empecilhos \u00e0 expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica. \u00c9 \nnecess\u00e1rio [sob o ponto de vista do capital]: (i) minimizar as incertezas \ngeradas pelo processo de licenciamento ambiental; (ii) melhorar e aumentar \na base de dados sobre o potencial h\u00eddrico; (iii) dar continuidade ao esfor\u00e7o \nde integra\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental no planejamento do setor; e (vi) \naperfei\u00e7oar continuamente a regulamenta\u00e7\u00e3o do setor\n\n245\n. \n\n \n\n J\u00e1 o PDE para 2008/2017, inclui como princ\u00edpio da sua s\u00edntese sobre o \n\ncen\u00e1rio macroecon\u00f4mico referente ao per\u00edodo que projeta as seguintes assertivas: \n\nNo entanto, ainda que a an\u00e1lise dos fatos recentes traga elementos para a \nrevis\u00e3o dos par\u00e2metros b\u00e1sicos da cena de partida do cen\u00e1rio \nmacroecon\u00f4mico (2008-2009), ela n\u00e3o \u00e9 suficientemente n\u00edtida a ponto de \nautorizar que se proceda a altera\u00e7\u00f5es mais substantivas dos par\u00e2metros no \nper\u00edodo subseq\u00fcente (2010 \u2013 2017). (...) Preservando a consist\u00eancia com a \nmanuten\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de crescimento da economia a partir de 2010, as \npremissas de expans\u00e3o setorial da ind\u00fastria consideradas neste PDE s\u00e3o \nessencialmente as mesmas adotadas na elabora\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es originais \n3, com pequenos deslocamentos de cronograma\n\n246\n.  \n\n   \n\nUma simples leitura destas duas passagens nos referidos documentos \n\ndemonstra a conex\u00e3o entre os dois e o aval por eles propiciado para a tese de que a \n\nenergia de origem hidr\u00e1ulica continuar\u00e1 sendo o principal objeto de investimentos no \n\nsetor de produ\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no pr\u00f3ximo dec\u00eanio e, \n\nprovavelmente, nos outros que ainda vir\u00e3o. \n\nEsta identidade discursiva, embora dissimulada, estabelece uma \u00faltima \n\nevid\u00eancia que consideramos como o \u00fanico fato a partir do qual podemos retirar \n\nconclus\u00f5es perempt\u00f3rias, dentre todos os componentes da trama que se desenrola \n\nem meio \u00e0s transterritorializa\u00e7\u00f5es verificadas na Bacia do Rio Uruguai: que a l\u00f3gica \n\nimposta pela rela\u00e7\u00e3o capital \u00e9 a determinante controladora de todas as a\u00e7\u00f5es, \n\nposicionamentos e intencionalidades subjacentes ao sistema de objetos e sistema \n\nde a\u00e7\u00f5es indissoci\u00e1veis a eles subjacentes. \n\n                                                                                                                                                         \nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474\nA87EA1BF8398?channelId=16195  . Acesso 12/12/2008. \n245\n\n Idem, p. 31. \n246\n\n Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia - PDE. 2008-2017. Sitio da Empresa de Pesquisas \nEnerg\u00e9tica (EPE) do MME, Cap\u00edtulo II, p. 02. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.epe.gov.br/PDEE/Forms/EPEEstudo.aspx. Acesso em 18/12/2008. \n \n\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\nhttp://www.mme.gov.br/site/menu/select_main_menu_item.do;jsessionid=A85FEC6E9FF62C8BC474A87EA1BF8398?channelId=16195\nhttp://www.epe.gov.br/PDEE/Forms/EPEEstudo.aspx\n\n\n 267 \n\nFica evidente que os antigos dilemas sobre a quest\u00e3o da soberania nacional \n\nforam ultrapassados pela l\u00f3gica dominante, de modo a que os conglomerados quase \n\nmonopolistas controlem as decis\u00f5es sobre as pol\u00edticas nacionais, enquanto os \n\npol\u00edticos que \u00e0s gerem em nome daqueles encenam pe\u00e7as histri\u00f4nicas sobre a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do orgulho nacional para uma popula\u00e7\u00e3o em geral desinformada e \n\nap\u00e1tica. \n\nN\u00e3o s\u00e3o as opera\u00e7\u00f5es transnacionais relacionadas \u00e0 pretensa ?globaliza\u00e7\u00e3o? \n\nque substituem a a\u00e7\u00e3o estatal, tornando-as ineficazes, mas o controle que as \n\nempresas monopolistas mant\u00e9m sobre os diferentes governos e sobre suas pol\u00edticas \n\nenerg\u00e9ticas, educacionais, etc. que possibilitam a continuidade da expans\u00e3o \n\ncancerosa do capital, por meio das mesmas a\u00e7\u00f5es de Estado que s\u00e3o condenadas \n\nem un\u00edssono pelas ladainhas neo-conservadoras que at\u00e9 ontem predominavam nos \n\ndiscursos ?autorizados?. Assim, o Welfare State foi substitu\u00eddo pelo Estado de gest\u00e3o \n\necon\u00f4mica que segue a risca as determina\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es multilaterais que \n\nassessoram o investimento das empresas monopolistas.  \n\nEm meio \u00e0 crise estrutural que atinge as bases da autoexpans\u00e3o do Capital, \n\ntornada vis\u00edvel com a grave crise conjuntural global - iniciada em setembro de 2007 \n\ne evidenciada antes disto, conforme o subcap\u00edtulo 1.5 desta tese -, os vetores de \n\npoder emanados dos meios que concentram grandes quantidades de Capital nos \n\nconglomerados industrial-financeiros quase monopolistas, procurando garantir, \n\nassim, a manuten\u00e7\u00e3o de suas taxas de lucro. \n\n\u00c9 neste contexto que deve ser observada a atual ofensiva destes \n\nconglomerados pelo controle, n\u00e3o s\u00f3 da produ\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, mas do planejamento e estabelecimento dos objetivos de longo prazo das \n\npol\u00edticas energ\u00e9ticas do Brasil, iniciado com as privatiza\u00e7\u00f5es, com o consequ\u00eante \n\nfracionamento do sistema el\u00e9trico do pa\u00eds e ampliado pelo atual PDE. \n\nO destino das popula\u00e7\u00f5es atingidas pelos alagamentos sistem\u00e1ticos de suas \n\ncoletividades, decorrentes da introdu\u00e7\u00e3o da rede de sistemas de a\u00e7\u00f5es e objetos \n\nt\u00e9cnicos, na Bacia do Rio Uruguai, \u00e9 tratado por esta l\u00f3gica como efeito colateral, a \n\nser abordado paliativamente e a posteriori. \n\n\n\n 268 \n\nO capital \u00e9 o Demiurgo, o elemento organizador, controlador e \n\n(des)regulamentador das realidades concretas e rela\u00e7\u00f5es sociais observ\u00e1veis no \n\natual \"meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional\" que hora submete estas popula\u00e7\u00f5es. E \n\neste controlador n\u00e3o \u00e9 movido por considera\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias, mas, t\u00e3o somente, \n\npelo seu impulso incontrol\u00e1vel em transmutar todo e qualquer objeto e a\u00e7\u00e3o em \n\nmercadoria.  \n\nEntendemos desta forma, que a hip\u00f3tese inicial desta tese, a qual cogitava \n\nque: a integra\u00e7\u00e3o mundial do Capital, utiliza-se de objetos t\u00e9cnicos, os quais \n\nacabam por \u201cdestruir\u201d coletividades, criando e redefinindo novos espa\u00e7os e \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder, foi corroborada pelo exame realizado no decorrer deste estudo.   \n\nVerifica-se mais uma vez a corre\u00e7\u00e3o da velha considera\u00e7\u00e3o \n\nhegueliano/marxista, segundo a qual ?todos os fatos e personagens de grande \n\nimport\u00e2ncia na hist\u00f3ria do mundo ocorrem, por assim dizer, duas vezes. (...) A \n\nprimeira vez como trag\u00e9dia, a segunda como farsa? (MARX, 1987, p. 15). No \n\nentanto, no processo aqui estudado, a hist\u00f3ria se repete ao mesmo tempo como \n\ntrag\u00e9dia e como farsa, onde os fatos significativos e funestos se coadunam com a \n\nburla e a manipula\u00e7\u00e3o; a natureza transformada se reestrutura, se transmuta a todo \n\nmomento, numa pseudo-?globaliza\u00e7\u00e3o? que n\u00e3o integra o todo, mas apenas o que \n\ninteressa \u00e0 l\u00f3gica predominante.  \n\n\u00c1 ela s\u00f3 existe uma alternativa e n\u00e3o \u00e9 a alternativa destrutiva barbarizante \n\nque o capital vem impondo a mais de dois s\u00e9culos. Somente uma alternativa, que \n\nimponha as demandas da sociedade ao capital, atrav\u00e9s de uma dr\u00e1stica \n\nradicaliza\u00e7\u00e3o do tecido social, poder\u00e1 garantir a exist\u00eancia da humanidade em longo \n\nprazo. \n\n\n\n 269 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nABBAGNANO, Nicola. Dicion\u00e1rio de Filosofia. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 2000. \n\nANDERSON, Pierre. Passagens da antiguidade ao feudalismo, S\u00e3o Paulo, \nBrasiliense 1987.    \n\nALMEIDA, Alvenir Ant\u00f4nio. As usinas hidrel\u00e9tricas e os atingidos da Bacia do \nRio Uruguai: inten\u00e7\u00f5es entrecruzadas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, UPF, Passo Fundo, 2003. \n\nANTONAZ, Diana. Perturba\u00e7\u00f5es laterais nos grandes projetos. In: REUNI\u00c3O \nBRASILEIRA DE ANTROPOLOGIA, 20 (Ambiente Popula\u00e7\u00e3o e Cultura/Grandes \nProjetos e Popula\u00e7\u00f5es Locais), Salvador: UFBA, 1996. \n\nAURAS, Marli. Guerra do Contestado: a organiza\u00e7\u00e3o da irmandade cabocla. \nFlorian\u00f3polis, UFSC/Cortez, 1994. \n\nAtlas Escolar de Santa Catarina. Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o Geral e \nPlanejamento, Subsecretaria de Estudos Geogr\u00e1ficos e Estat\u00edsticos, Rio de Janeiro, \n1991. \n\nAtlas de energia el\u00e9trica do Brasil. Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica. 3. ed., \nBras\u00edlia,  Aneel, 2008. \n\nBARBOSA, Carlos Henrique Pereira &amp; ESP\u00cdNDOLA, Marcos Aur\u00e9lio. Identidade \na\u00e7oriana - subs\u00eddios para o estudo do enquadramento de comunidades e \nindiv\u00edduos. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado para o Departamento de \nHist\u00f3ria, Florian\u00f3polis, UFSC, 1992. \n\nBACHELARD, Gaston. A po\u00e9tica do espa\u00e7o. Cole\u00e7\u00e3o Os Pensadores, S\u00e3o Paulo, \nAbril Cultural, 1978. \n\nBanco Mundial. Licenciamento Ambiental de Empreendimentos Hidrel\u00e9tricos no \nBrasil: Uma Contribui\u00e7\u00e3o para o Debate. 2008. Dispon\u00edvel em: \nhttp://siteresources.worldbank.org/INTLACBRAZILINPOR/Resources/Brazil_licencia\nmento_SintesePortugueseMarch2008.pdf \n\nBARLON, Maude &amp; CLARKE, Tony. Ouro Azul. S\u00e3o Paulo, M. Brooks do Brasil \nEditora Ltda., 2003. \n\nBarra Grande - A hidrel\u00e9trica que n\u00e3o viu a floresta. /Org.: Miriam Prochnow. Rio do \nSul-SC, APREMAVI, 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.apremavi.org.br/mobilizacao/barra-grande/. \n\nBATISTELA, Gisela A. \u201cVelha It\u00e1 \u2013 Nova It\u00e1\u201d: as percep\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a. \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso de gradua\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancias Sociais/UFSC, \nFlorian\u00f3polis, 1989.  \n\nBAUDRILLARD, Jean. A Sombra das Maiorias silenciosas - o fim do social e o \nsurgimento das massas. 2\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, 1985.\n\n \n\n\n\n 270 \n\n______. O sistema dos objetos. 2\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, Perspectiva, 1989. \n\nBAUER, Martin W. &amp; GASKELL, George. Pesquisa qualitativa com texto, imagem \ne som: um manual pr\u00e1tico. Petr\u00f3polis, Vozes, 2002. \n\nBAUER, Martin W., GASKELL, George &amp; ALLUM, Nicholas C. \"Qualidade, \nquantidade e interesses do conhecimento: evitando confus\u00f5es\". In: BAUER, Martin \nW. &amp; GASKELL. Georges. Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um \nmanual pr\u00e1tico. Petr\u00f3polis, Vozes, 2002. \n\nBECKER, Bertha K. &amp; MIRANDA, Mariana (org.). A geografia pol\u00edtica do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Editora UFRJ, Rio de Janeiro, 1997. \n\nBLOEMER, Neusa Maria. Itiner\u00e2ncias e migra\u00e7\u00f5es: a reprodu\u00e7\u00e3o dos pequenos \nprodutores rurais e as hidrel\u00e9tricas. Tese de Doutorado, Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, USP, S\u00e3o Paulo, 1996. \n\nBOAMAR, Paulo Fernando de Azambuja. A bacia do rio Uruguai e o setor el\u00e9trico \nbrasileiro. Editora Insular, 2002. \n\nBORNHOLDT, Luciano Campelo. Fam\u00edlia Rural e Reprodu\u00e7\u00e3o Social: Estudo de \ncaso da UHE Quebra Queixo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado do Departamento de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social UFSC, Florian\u00f3polis, 2003. \n\nBOURDIEU, Pierre. A economia das trocas simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo, Perspectiva, \n1987. \n\n______. O Poder Simb\u00f3lico. Rio de Janeiro, Difel/Bertrand 1983. \n\nBRASIL. Decreto n\u00b0 24.683, de 10 de julho de 1934. Institui o C\u00f3digo de \u00e1guas. \n\nBRASIL. Decreto-Lei n\u00b0 8.987, de 13 de fevereiro de 1995. Disp\u00f5e sobre o regime \nde concess\u00e3o e permiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos previstos no art. 175 \nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  \n\nBRASIL. Decreto-Lei n\u00b0 9.074, de 07 de julho de 1995. Estabelece normas para \noutorga e prorroga\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es e permiss\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. \n\nBRASIL. Decreto-Lei n\u00b0 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional \nde Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e altera o art. \n1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de \ndezembro de 1989. \n\nBRASIL. Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.148-1, de 22 de maio de 2001. Cria e instala a \nC\u00e2mara de Gest\u00e3o da Crise de Energia El\u00e9trica, do Conselho de Governo, \nestabelece diretrizes para programas de enfrentamento da crise de energia el\u00e9trica e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nBRENNER, Robert. A economia da turbul\u00eancia global. In: Revista Praga: estudos \nmarxistas n\u00ba 7. S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1999. \n\n\n\n 271 \n\nCABRAL, Oswaldo Rodrigues. Hist\u00f3ria de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, UFSC, \n1968.  \n\nCANALI, Gilberto Valente. A defini\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia do Projeto Uruguai, p. 111, In: \nSANTOS, Silvio Coelho e REIS In: SANTOS, Silvio Coelho &amp; REIS, Maria Jos\u00e9 (org.) \nMem\u00f3ria do Setor El\u00e9trico na Regi\u00e3o Sul. Florian\u00f3polis, Editora da UFSC, 2002. \n\nCARTILHA. As pol\u00edticas do Banco Mundial para estrutura fundi\u00e1ria brasileira. Rede \nSocial de Justi\u00e7a e Direitos Humanos, S\u00e3o Paulo, s/data de publica\u00e7\u00e3o.  \n\nCARTILHA.  Biodiesel &amp; Biocombust\u00edvel - Energia, alimento, trabalho e renda para o \nBrasil e para o mundo. Pontocom Gr\u00e1fica e Editora Ltda., Porto Alegre, s/data de \npublica\u00e7\u00e3o. \n\nCASTELLS, Manuel. A era da Informa\u00e7\u00e3o: Economia, Sociedade e Cultura V. I, II \ne III.  3\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, Paz e Terra, 2002.  \n\nCASTORIADIS, Corn\u00e9lius. A institui\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria da sociedade. 2\u00aa ed., Rio de \nJaneiro, Paz e Terra, 1982.  \n\nCASTRO, In\u00e1 Elias de (org.). Explora\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro, Bertrand \nBrasil, 1997.   \n\nCHALMERS, A. F. Apresentando o falsificacionismo. In: O que \u00e9 ci\u00eancia afinal. 1\u00aa \ned. S\u00e3o Paulo Brasiliense. 1993. \n\nCH\u00c2TELET, Francois, &amp; PISIER-KOUCHNER, \u00c9veling. Concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do \ns\u00e9culo XX - hist\u00f3ria do pensamento pol\u00edtico. Rio de Janeiro, Zahar, 1981. \n\nCHAU\u00cd, Marilena. Cultura e democracia: o discurso competente e outras falas. \nS\u00e3o Paulo, Moderna, 1980. \n\nCLAVAL, Paul. Espa\u00e7o e poder. Rio de Janeiro, Zahar, 1979. \n\n______. A geografia Cultural. 2\u00aa ed., Florian\u00f3polis, Editora da UFSC, 2001.  \n\nCLASTRES, P. A sociedade contra o Estado: pesquisas de antropologia \npol\u00edtica, 4\u00aa ed. Rio de Janeiro, Francisco Alves, 1988. \n\nCITELLI, Adilson. Linguagem e persuas\u00e3o. 3\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, \u00c1tica, 1988. \n\nCNEC - ELETROSUL. Estudo de viabilidade \u2013 Usina Hidrel\u00e9trica Campos Novos \u2013 \nEstudos Ambientais, v II, Florian\u00f3polis 1987. \n\n______. Usina Hidrel\u00e9trica Campos Novos: relat\u00f3rio de impacto ambiental. Relat\u00f3rio \nGeral. Florian\u00f3polis, 1979. \n\n______. Usina Hidrel\u00e9trica It\u00e1: estudo de loca\u00e7\u00e3o do eixo. An\u00e1lise das repercuss\u00f5es \ns\u00f3cio-econ\u00f4micas. Florian\u00f3polis, 1980. \n\n______.Usina Hidrel\u00e9trica It\u00e1: estudo de viabilidade. Florian\u00f3polis, julho 1981. \n\n\n\n 272 \n\n______.Usina Hidrel\u00e9trica It\u00e1: diagn\u00f3stico geral da \u00e1rea. Descri\u00e7\u00e3o geral dos \nimpactos ambientais. Medidas mitigadoras. Florian\u00f3polis, maio 1988. \n\n______.Usina Hidrel\u00e9trica It\u00e1: relat\u00f3rio de impacto ambiental. Vers\u00e3o sint\u00e9tica. \nFlorian\u00f3polis, 1990. \n\nCOMISS\u00c3O PRO-RELOCA\u00c7\u00c3O DE IT\u00c1. Atas das reuni\u00f5es, n\u00b0 01 a 223. It\u00e1 \n1980/1983.  \n\nCOMISS\u00c3O PRO-RELOCA\u00c7\u00c3O DE IT\u00c1/GORI. Reloca\u00e7\u00e3o de It\u00e1. Adendo ao plano \nde mudan\u00e7a n\u00b0 11. It\u00e1, 1988. \n\nCOSTA, Wanderley M.. Geografia Pol\u00edtica e Geopol\u00edtica. Discursos sobre o \nTerrit\u00f3rio e o Poder, S\u00e3o Paulo, HUCITEC-EDUSP, 1992. \n\nCRAB. Caderno especial. Erexim, outubro 1981. \n\n______. A enchente do Rio Uruguai. N\u00b0 30. Erexim, nov. dez. 1989. \n\nDEBORD, Guy.  A sociedade do Espet\u00e1culo. Rio de janeiro, Contraponto, 1997. \n\nDELEUZE, Gilles.  A Ilha Deserta e outros textos. S\u00e3o Paulo, Iluminuras, 2006. \n\n______. Conversa\u00e7\u00f5es: 1972-1990. Rio de Janeiro, Editora 34, 1992 \n\n______. Diferen\u00e7a e repeti\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Graal, 1988. \n\n______. L\u00f3gica do sentido. S\u00e3o Paulo, Perspectiva, 1974. \n\n______. Foucault. S\u00e3o Paulo, Brasiliense, 2005. \n\nDELEUZE, Gilles e GUATTARI, F\u00e9lix.  O que \u00e9 a filosofia. Rio de Janeiro, Editora \n34, 1992. \n\n______. Mil Plat\u00f4s. Vol. 01, 02, 03 , 04 e 05, Rio de Janeiro, editora 34, 1992. \n\nDESCARTES, Ren\u00e9. Discurso do m\u00e9todo. In: Cole\u00e7\u00e3o os Pensadores. 2\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo, Abril Cultural, 1979. \n\nDOSSE, Fran\u00e7ois. Hist\u00f3ria do Estruturalismo.  Vol. II. S\u00e3o Paulo, Edusc, 2007. \n\nECO, Umberto. A estrutura ausente. S\u00e3o Paulo, Perspectiva, 1981. \n\nEditorial do Di\u00e1rio Catarinense: Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Jornal Impresso Di\u00e1rio \nCatarinense, 07 de ago. de 2008, p.14. \n\nELETROBR\u00c1S. Plano diretor para a prote\u00e7\u00e3o e melhoria do meio-ambiente nas \nobras e servi\u00e7os do setor el\u00e9trico. Rio de Janeiro, Eletrobr\u00e1s, Departamento de \nRecursos Energ\u00e9ticos, nov., 1986. \n\n______. Manual de estudos e efeitos ambientais dos sistemas el\u00e9tricos. Rio de \nJaneiro, Eletrobr\u00e1s, Diretoria de Planejamento e Engenharia, jun., 1986. \n\n\n\n 273 \n\n______. Panorama do Setor de Energia El\u00e9trica no Brasil, Rio de Janeiro, 1988. \n\n______. Plano nacional de energia el\u00e9trica, 1993-2015. Plano 2015. Rio de \nJaneiro, Eletrobr\u00e1s, Diretoria de Planejamento e Engenharia, 5  vs., 1994. \n\n______. Povos ind\u00edgenas, suas popula\u00e7\u00f5es e \u00e1reas, e os graus de impacto \nprovocado pelas usinas hidrel\u00e9tricas compreendidas no Plano 2010. Relat\u00f3rio \nda primeira etapa. Rio de Janeiro, Iparj, Eletrobr\u00e1s, 1989. \n\nELETROSUL. Atualiza\u00e7\u00e3o estat\u00edstica do programa de remanejamento da \npopula\u00e7\u00e3o atingida pelas obras da usina hidrel\u00e9trica de Ita. Florian\u00f3polis, 1997. \n\n______. Projeto de reassentamento rural/Gleba Marmeleiro. Florian\u00f3polis, 1989. \n\n______. Projeto de reassentamento rural/Gleba Campo Er\u00ea. Florian\u00f3polis, 1989. \n\n______.Subs\u00eddios para a reloca\u00e7\u00e3o da cidade de It\u00e1 em decorr\u00eancia de seu \nfuturo alagamento pela Usina Hidrel\u00e9trica de It\u00e1. Florian\u00f3polis, 1980. \n\n______.Usina Hidrel\u00e9trica de It\u00e1: Reloca\u00e7\u00e3o da sede municipal de It\u00e1. Plano \nDiretor: an\u00e1lises. Vol. 1 e vol. 2. Florian\u00f3polis, 1982.  \n\n______. Energia que melhora a vida. Florian\u00f3polis, junho de 1988. Folder \npromocional. \n\nELETROSUL/CRAB. Documento de acordo entre as Centrais El\u00e9tricas do Sul do \nBrasil S.\u00aa - Eletrosul e Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens - Crab, \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Usinas Hidrel\u00e9tricas de Ita e Machadinho. Florian\u00f3polis, 1987. \n\n______. Diretrizes e crit\u00e9rios para planos e Projetos de hidrel\u00e9tricas de Ita e \nMachadinho. Florian\u00f3polis, 1987. \n\nELETROSUL/CNEC. Invent\u00e1rio hidroenerg\u00e9tico do Rio Uruguai. Relat\u00f3rio Geral. \nFlorian\u00f3polis, 1979 a. \n\n______b. Invent\u00e1rio hidroenerg\u00e9tico do Rio Uruguai. Ap\u00eandices IV (Estudos \nS\u00f3cio-Econ\u00f4micos) e V (Estudos de alternativas), Florian\u00f3polis, 1979 b. \n\n______. Invent\u00e1rio hidroenerg\u00e9tico do Rio Uruguai. Ap\u00eandices I (Topografia e \nAerofotogrametria) e II (Geologia), Florian\u00f3polis, 1979 c. \n\nEmpresa indeniza 67 fam\u00edlias. Jornal Impresso Di\u00e1rio Catarinense, 20 de Jan. de \n2007, p. 12. \n\nESP\u00cdNDOLA, Carlos J. As agroind\u00fastrias do Oeste catarinense: o caso Sadia. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia Humana, USP, 1996.  \n\nESP\u00cdNDOLA, Marcos Aur\u00e9lio. O fim da coletividade, a reterritorializa\u00e7\u00e3o de It\u00e1. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana, \nUSP, S\u00e3o Paulo, 1998. \n\n\n\n 274 \n\nEsvaziamento de barragem revela problema de rachadura. Jornal Impresso Di\u00e1rio \nCatarinense, 27 de jun. de 2006, p. 14. \n\nETCHEVERRY, Maria Soledad, Privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro e seus \nimpactos sobre o trabalho: algumas pondera\u00e7\u00f5es, in: Disputas Territoriales y \nconflictos inter\u00e9tncios em Brasil y Argentina, Argentina, Ferreyra Editor, 2005, p \n121 a 142. \n\nFERNANDES, Florestan. A revolu\u00e7\u00e3o burguesa no Brasil \u2013 Ensaio de \ninterpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. 3\u00aa ed. Rio de Janeiro: Guanabara, 1987. \n\nFERRARI, Luiz Carlos. A cartada It\u00e1. Revista Express\u00e3o. Florian\u00f3polis, ano 03, n\u00b0 \n34  p. 14-221,  AZ Comunica\u00e7\u00e3o. Julho, 1993. \n\nFEYERABEND, Paul. Contra o m\u00e9todo. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro, Francisco Alves, \n1989. \n\nFOGA\u00c7A, Jaime. A desterritorialia\u00e7\u00e3o e a reterritorialia\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias \natingidas pela implanta\u00e7\u00e3o da usina Hidrel\u00e9trica de It\u00e1, Oeste de Santa \nCatarina. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia - \nInstituto, UFRS, Porto Alegre, 2004. \n\nFOUCAULT, Michel. A arqueologia do saber. 3\u00aa\n \ned., Rio de Janeiro, Forense \n\nUniversit\u00e1ria, 1987.  \n\n______. Microf\u00edsica do poder. 9\u00aa ed., Rio de Janeiro, Graal, 1979. \n\n______.  Hist\u00f3ria da sexualidade 2 - O uso dos prazeres. Rio de Janeiro, Graal, \n1984. \n\n______. Vigiar e punir: nascimento da pris\u00e3o. Petr\u00f3polis, 6\u00aa ed., Vozes, 1988. \n\nFUNARI, Pedro Paulo; PINSKY, Jaime (org's.). Turismo e patrim\u00f4nio cultural. 2\u00aa \ned., S\u00e3o Paulo, Contexto, 2002. \n\nFURTADO, Celso. O ABC da d\u00edvida Externa, S\u00e3o Paulo, Paz e Terra, 1989. \n\nGUATTARI, F\u00e9lix. Caosmose - um novo paradigma est\u00e9tico. Rio de Janeiro, \nEditora 34, 1992. \n\n______. As tr\u00eas ecologias. S\u00e3o Paulo, Papirus, 1990. \n\n______. Espa\u00e7o e poder: a cria\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios na cidade, em: Espa\u00e7o &amp; Debates, \nS\u00e3o Paulo, Ano V, 1985, n\u00b0 16. \n\n______. Revolu\u00e7\u00e3o molecular: pulsa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do desejo. 3\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, \nBrasiliense, 1981.  \n\nGUATTARI, F\u00e9lix &amp; ROLNIK, Sueli. Micropol\u00edtica - cartografias do desejo. 2\u00aa ed., \nRio de Janeiro, Vozes, 1986. \n\n\n\n 275 \n\nGILL, Rosalind. An\u00e1lise de discurso. In: BAUER, Martin W. &amp; GASKELL, Georges. \nPesquisa qualitativa com texto, imagem e som - um manual pr\u00e1tico. 2\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo, Vozes, 2002. \n\nGILLIS. John R. Memory and identity: the history of a relationship. In: GILLIS, John \nR. (Ed.). Commemorations: the politics of national identity. Princeton: Princeton, \nUniversity Press, 1994. \n\nGOFF, Jacques Le. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. 2\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, Editora da Unicamp, \n1992. \n\nGOMES, Paulo C\u00e9sar da C. Geografia Fim-de-Si\u00e9cle: o discurso sobre a ordem \nespacial do mundo e o fim das ilus\u00f5es. In: Castro, In\u00e1 E. de et al (org\u2018s). \nExplora\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas: percursos no fim do s\u00e9culo. Rio de Janeiro, Bertrand \nBrasil, 1997. \n\nGOULARTI, Filho Alcides. Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, \nCidade Futura, 2002. \n\nGUPTA, Akhil e FERGUSON, James. ?Mais al\u00e9m da cultura?: espa\u00e7o, identidade e \npol\u00edtica da diferen\u00e7a. In: \u201cO espa\u00e7o da diferen\u00e7a\u201d, organizado por Ant\u00f4nio Arantes, \nS\u00e3o Paulo: Papirus editora, 1999.  \n\nHABERMAS, J\u00fcrgen Habermas. Conhecimento e interesse. Rio de Janeiro, Ed. \nGuanabara, 1987. \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \"fim dos territ\u00f3rios\" \u00e0 \nmultiterritorialidade. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro, Bertrand Brasil, 2008. \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. Desterritorializa\u00e7\u00e3o: entre as redes e os aglomerados de \nexclus\u00e3o. In: CASTRO, In\u00e1 Elias de (org.). Geografia: Conceitos e temas. Rio de \nJaneiro, Bertrand Brasil, 1995. \n\nHALBWACHS, Maurice. A mem\u00f3ria coletiva. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1990. \n\nHALL, F. Mattos. Mem\u00f3ria. In\u00e9dito, mimeo, Florian\u00f3polis, 1984. \n\nHALL, Stuart. A identidade Cultural na P\u00f3s-Modernidade. Rio de Janeiro: DP&amp;A, \n2000. \n\nHARTMANN, Nicolai. A filosofia do idealismo alem\u00e3o. 2\u00aa ed. Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o \nCalouste Gulbenkian, 1960. \n\nHARVEY, David.  A condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna.  S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1993. \n\nHEGEL, W. F. Fenomenologia do Esp\u00edrito. Cole\u00e7\u00e3o os Pensadores S\u00e3o Paulo, \nAbril Cultural, 1980. \n\nHELENICE, Rodrigues da Silva. ?Remomora\u00e7\u00e3o?/comemora\u00e7\u00e3o: as utiliza\u00e7\u00f5es \nsociais da mem\u00f3ria. In: Revista brasileira de hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, \nANPUH/Humanitas Publica\u00e7\u00f5es, vol. 22, n\u00b0 44, p. 429 - 439, 2002. \n\n\n\n 276 \n\nHEINSFELD Adelar. A quest\u00e3o de Palmas entre Brasil e Argentina e o in\u00edcio da \ncoloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no Baixo Vale do Rio do Peixe - SC. Joa\u00e7aba: UNOESC, 1996 \n\nHOBSBAWN, Eric. Era dos Extremos: o breve s\u00e9culo XX: 1914-1991. S\u00e3o Paulo, \nCompanhia das Letras, 1995. \n\nHOBSBAWN, Eric J. &amp; RANGER, Terence. A Inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es. Rio de \nJaneiro, Paz e Terra: 1998.  \n\nHOPENHAYN, Martin. Estilha\u00e7os de utopia. Vontade de poder, vibra\u00e7\u00e3o transcultural \ne eterno retorno, p. 268, in:  LARROSA, Jorge &amp; SKLIAR, Carlos, (org.) Os \nHabitantes de Babel. Belo Horizonte, Aut\u00eantica, 2001. \n\nIANNI, Octavio, (org.). Karl Marx \u2013 Sociologia. Cole\u00e7\u00e3o Grandes Cientistas Sociais, \n8\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, Editora \u00c1tica, 1996. \n\nIBGE. Sinopse preliminar do Censo Demogr\u00e1fico 1991: Santa Catarina.  V. 06, \nn\u00b0 21,  Rio de Janeiro, 1992. \n\nJAMESON, Fredric. Marxismo e forma \u2013 teorias dial\u00e9ticas da literatura no s\u00e9culo \nXX. S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1985. \n\nJuiz fiscaliza usina na Serra. Jornal Impresso Di\u00e1rio Catarinense, de 17 de out. de \n2007, p. 23. \n\nKAGEYAMA, \u00c2ngela, et. all. O novo padr\u00e3o agr\u00edcola brasileiro: do complexo rural \naos complexos agro-industriais. UNICAMP, Campinas (SP), 1987. \n\nKANT, Immanuel. Cr\u00edtica da Raz\u00e3o Pura. Cole\u00e7\u00e3o os Pensadores, 2\u00aa ed., S\u00e3o \nPaulo, Abril Cultural, 1983. \n\nKURZ, Robert. O colapso da moderniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Paz e Terra, 1992. \n\nKURZ, Robert. Wunder Dauern etwas l\u00e4nger, in:  www.exit-online.org, publicado \nem Neues Deutschland, 23.11.2007. \n\nLAVINAS, lena &amp; RIBEIRO, Luiz C. de Queiroz. ?Fronteira: Terra e capital na \nmoderniza\u00e7\u00e3o do campo e da cidade? p.72-73, In: PIQUET, Ros\u00e9lia &amp; RIBEIRO, Ana \nClara Torres (org.). Brasil Territ\u00f3rio da Desigualdade \u2013 Descaminhos da \nModerniza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2\u00aa ed. Jorge Zahar Ed.: Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria Jos\u00e9 \nBonif\u00e1cio, 1991. \n\nLACOSTE, Yves. Geografia do Subdesenvolvimento. Edusp, 1989. \n\nLARROSA, Jorge &amp; SKLIAR, Carlos, (org.) Os Habitantes de Babel. Belo \nHorizonte, Aut\u00eantica, 2001. \n\nLATOUR, Bruno. Jamais fomos modernos. Rio de Janeiro, Ed. 34, 1994. \n\nLE\u00c3O, Carneiro Emmanuel, \"Os desafios da informatiza\u00e7\u00e3o\". In: LE\u00c3O, Emmanuel. \nCarneiro e outros. A m\u00e1quina e seu avesso. Francisco Alves, 1987. \n\nhttp://www.exit-online.org/\n\n\n 277 \n\nLeil\u00f5es j\u00e1 mostram escalada dos pre\u00e7os. Jornal Impresso Di\u00e1rio Catarinense, 01 \nde jul. de 2007, p. b 4.  \n\nLENINE, Vladimir Ilitch. Imperialismo, fase superior do capitalismo. S\u00edtio Biblioteca \nmarxista. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.marxists.org/portugues/lenin/1916/imperialismo/index.htm. Acesso em \n22/01/2008. \n\nLENZI, Carlos A. Partidos e pol\u00edticos em Santa Catarina. Florian\u00f3polis, \nUfsc/Lunardelli, 1983. \n\nL\u00c9VY, Pierre. As tecnologias da intelig\u00eancia. Rio de Janeiro, Ed. 34, 1995. \n\n______. A intelig\u00eancia coletiva: por uma antropologia do ciberespa\u00e7o. S\u00e3o \nPaulo: Loyola, 1998. \n\nLITTLE, Paul E. Espa\u00e7o, mem\u00f3ria e migra\u00e7\u00e3o. Por uma teoria de reterritorializa\u00e7\u00e3o. \nIn: Textos de Hist\u00f3ria. Bras\u00edlia, vol. 2, n\u00b0 4, 1994. \n\nLIVRO Tombo. Par\u00f3quia de It\u00e1 (1939-1993).  Diocese de Chapec\u00f3. \n\nL\u00d6WY, Michael. As aventuras de Karl Marx contra o Bar\u00e3o de M\u00fcnchhausen. 2\u00aa \ned. S\u00e3o Paulo. \n\nLUCENA, C\u00e9lia Toledo. Artes de Lembrar e de inventar - (re) lembran\u00e7as de \nmigrantes. S\u00e3o Paulo, Arte &amp; Ci\u00eancia, 1997. \n\nLYOTARD, Jean-Fran\u00e7ois. O p\u00f3s Moderno. 3\u00aa ed., Rio de Janeiro, 1990. \n\nLUXEMBURGO, Rosa. Reforma ou Revolu\u00e7\u00e3o. In: \nhttp://marxists.anu.edu.au/portugues/luxemburgo/1900/ref_rev/cap02.htm#t(4) \nacesso em 09/11/2007. \n\nMACHADO. Paulo Pinheiro. Lideran\u00e7as do Contestado: a forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o \ndas chefias caboclas (1912-1916), Campinas, S\u00e3o Paulo, Editora da Unicamp, \n2004.  \n\nMACHADO, Roberto. Ci\u00eancia e saber \u2013 a trajet\u00f3ria da arqueologia de Foucault. \n2\u00aa ed., Rio de Janeiro, Graal, 1988. \n\nMANDEL, Ernest. O capitalismo tardio. Cole\u00e7\u00e3o os economistas, S\u00e3o Paulo, Abril \nCultural, 1982. \n\nMARCUSE, Herbert. A Ideologia da Sociedade Industrial. 5\u00aa ed., Rio de Janeiro, \nZahar, 1979. \n\nMARKUSEN, Ann. Regi\u00e3o e Regionalismo: um enfoque marxista. Revista Espa\u00e7o \ne Debates ano 1, n\u00b0 2, S\u00e3o Paulo, maio, 1982. \n\nMARTIN, Andr\u00e9 Roberto: As fronteiras internas e a quest\u00e3o regional do Brasil, \nTese de Doutorado apresentada ao Departamento de Geografia da Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, mimeo, 1993. \n\nhttp://www.marxists.org/portugues/lenin/1916/imperialismo/index.htm\nhttp://marxists.anu.edu.au/portugues/luxemburgo/1900/ref_rev/cap02.htm#t(4)\n\n\n 278 \n\nMARTINS Jos\u00e9 de Souza. O v\u00f4o das andorinhas: migra\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias no Brasil. \nIn: N\u00e3o h\u00e1 terra para plantar neste ver\u00e3o.  Petr\u00f3polis: Vozes, 1986. \n\nMARX, Karl. A ideologia alem\u00e3. 4\u00aa ed. Lisboa, Editora Presen\u00e7a, 1979.   \n\n______. Manuscritos econ\u00f4micos filos\u00f3ficos. S\u00e3o Paulo, Boitempo Editorial, \n2004. \n\n______. O Capital, Livro 3, vol. 6: O Processo de Acumula\u00e7\u00e3o Capitalista. 2\u00aa \ned., Rio de Janeiro, Bertrand Brasil 1991. \n\n______. O Capital: Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. 5\u00aa ed., Rio de Janeiro, Bertrand \ndo Brasil, 1991.  \n\n______. O Capital. Livro 1. Cole\u00e7\u00e3o os Economistas Tomo II. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, \nAbril Cultural, 1984. \n\n______. O Capital: Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. Vol. 1, Se\u00e7\u00e3o V. Cole\u00e7\u00e3o os \nEconomistas, S\u00e3o Paulo, Abril Cultural, 1984. \n\n______. O Dezoito Brum\u00e1rio de Louis Bonaparte. S\u00e3o Paulo, Editora Moraes, \n1987. \n\nM\u00c9SZ\u00c1ROS, Istv\u00e1n. Para al\u00e9m do Capital. S\u00e3o Paulo, Boitempo Editorial &amp; Editora \nda Unicamp, 2002.   \n\n______. Poder da Ideologia. S\u00e3o Paulo, Boitempo Editorial, 2004. \n\n______.  O desafio e o fardo do tempo hist\u00f3rico. S\u00e3o Paulo, Boitempo Editorial, \n2007. \n\nMinist\u00e9rio do Meioambiente - Secretaria de Qualidade Ambiental nos Assentamentos \nHumanos. Termo de refer\u00eancia para o estudo de Avalia\u00e7\u00e3o ambiental integrada \ndos aproveitamentos hidrel\u00e9tricos na bacia do rio Uruguai. 2005.  \n\nMIRANDA, Orlando P. de. A trajet\u00f3ria do conceito de identidade. In\u00e9dito, mimeo, \nS\u00e3o Paulo, 1994.  \n\nMIROW, Kurt Rudolf, A ditadura dos cart\u00e9is, S\u00e3o Paulo, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n1978. \n\nMovimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Caderno de Forma\u00e7\u00e3o n\u00b0 6: crise do \nmodelo energ\u00e9tico. 2004. Dispon\u00edvel no s\u00edtio do MAB. \n\n______. Caderno de Forma\u00e7\u00e3o n\u00b0 8: Ditadura contra as popula\u00e7\u00f5es atingidas por \nbarragens, 2004. Dispon\u00edvel no s\u00edtio do MAB. \n\n______. Coletivo da Educa\u00e7\u00e3o - Caderno pedag\u00f3gico: A educa\u00e7\u00e3o no Movimento \ndos atingidos por Barragens, 2005.  \n\n______. Cartilha Instrumento de prepara\u00e7\u00e3o ao 2\u00b0 Encontro Nacional do MAB \nnovembro de 2005. Dispon\u00edvel no s\u00edtio do MAB. \n\n\n\n 279 \n\nMORAES, Maria Stela Marcondes de. No rastro das \u00e1guas: pedagogia do \nMovimento dos Atingidos por Barragens da Bacia o Rio Uruguai (RS-SC) \n1978/1990. Tese de Doutorado, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o,  PUC, \nRio de Janeiro, 1994. \n\n______. Reassentamentos de atingidos por barragens. In: MEDEIROS, L. et al. \n(Org.). Assentamentos rurais, uma vis\u00e3o multidisciplinar. S\u00e3o Paulo: Editora da \nUniversidade Estadual Paulista, 1994. \n\nMORAES, Paulo Roberto. Energia Nuclear: recurso b\u00e9lico ou fonte alternativa. \nDiscutindo a Geografia. S\u00e3o Paulo, ano 2, n\u00b0 9, p. 32 - 37, 2006. \n\nMORELLI, Leonardo. Grito das \u00c1guas. Joinville, Letrad\u00e1gua, 2001. \n\nMovimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra \u2013 MST. Construindo o caminho. \nSecret\u00e1ria Nacional MST, S\u00e3o Paulo, 2002. \n\nNAPOLEONI, Cl\u00e1udio. Smith, Ricardo, Marx. 5\u00aa ed., Rio de Janeiro, Graal, 1985. \n\nNIETZSCHE, Friedrich Wilhelm. Obras incompletas. 3\u00aa ed., Cole\u00e7\u00e3o Os \nPensadores, S\u00e3o Paulo, Abril Cultural, 1983. \n\n__________. O Viajante e sua sombra. S\u00e3o Paulo, EdiOuro, 1985. \n\nNODARI, Eunice Sueli. A renegocia\u00e7\u00e3o da etnicidade no Oeste de Santa \nCatarina: 1917-1954. Tese de Doutorado, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria,  \nPUC, Porto Alegre, 1999. \n\n________. Persuadir para migrar: a autua\u00e7\u00e3o das companhias colonizadoras. In: \nRevista Esbo\u00e7os, Dossi\u00ea migra\u00e7\u00f5es, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. \nFlorian\u00f3polis, p. 29 -51, 2002. \n\nNODARI, E. S.; VIEIRA, A. S. O Oeste de Santa Catarina: a renegocia\u00e7\u00e3o das \nfronteiras \u00e9tnicas. In: Fronteiras - Revista Catarinense de Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis, \nn. 9, p.29-50, 2001. \n\nOLIVEIRA, Paulo de Salles (org.). Metodologia das Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o \nPaulo, Hucitec/UNESP, 1988. \n\nORTIZ, L\u00facia Schild (coord.). Energias Renov\u00e1veis e sustent\u00e1veis: uso e gest\u00e3o \nparticipativa no meio rural. Porto Alegre, N\u00facleo Amigos da Terra/Brasil, 2005. \n\nOLIVEIRA, Maur\u00edcio. Energia: Brasil busca alternativas. Primeiro Plano. \nFlorian\u00f3polis, n\u00b0 01, abril/2006. \n\nPAIN, Elisangela Soldatelli &amp; ORTIZ, L\u00facia Schild (coords.). Hidrel\u00e9tricas na bacia \ndo rio Uruguai: guia para ONG\u2019s e movimentos sociais. Porto Alegre, N\u00facleo \nAmigos da Terra/Brasil, 2006. \n\nPAIM, Elison Ant\u00f4nio. S\u00edntese Hist\u00f3rica da Luta Pela Terra no Oeste de Santa \nCatarina, p 83 a 107. In: UCZAI, Pedro (org.), Os \u00faltimos 500 anos de domina\u00e7\u00e3o \ne resist\u00eancia, UCZAI, Pedro (org.). Chapec\u00f3, Argos, 2001. \n\n\n\n 280 \n\nPastoral Paroquial de It\u00e1. Par\u00f3quia de S\u00e3o Pedro Ap\u00f3stolo: Festa dos 50 anos. \nJubileu de ouro. It\u00e1, 1986. \n\nPERTILE, Noeli. Espa\u00e7o, t\u00e9cnica e tempo em Chapec\u00f3 - SC. In: SCHEIBE, Luiz \nFernando e DORFMAN, Adriana, (org's.). Ensaios a partir de \u201cA Natureza do \nEspa\u00e7o\u201d.  Florian\u00f3polis, Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Arthur Boiteux, 2007. \n\nPESAVENTO, Sandra Jatahi (org.). Fronteiras do mil\u00eanio. Porto Alegre. Ed. \nUniversidade/UFRGS, 2001. \n\nPEIXER, Zilma. Utopias do progresso - a\u00e7\u00f5es e dilemas na localidade de It\u00e1 \nfrente a uma hidrel\u00e9trica. Tese de Mestrado, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nSociologia Pol\u00edtica, UFSC, Florian\u00f3polis, 1993. \n\nPlano Decenal de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica: 2006-2015 (PDE). Minist\u00e9rio de \nMinas e Energia. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica, Bras\u00edlia. 2006. Dispon\u00edvel no \ns\u00edtio da EPE. \n\nPlano Decenal de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica: 2007/2016 (PDE). Minist\u00e9rio de \nMinas e Energia. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica, Bras\u00edlia.  \n\nPlano Decenal de Expans\u00e3o de Energia: 2008/2017 (PDE). Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia. Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Rio de Janeiro, 2008. Dispon\u00edvel no s\u00edtio \nda EPE. \n\nPLAT\u00c3O. Timeu, Cr\u00edtias, O segundo Alcib\u00edades, H\u00edpias Menor. 3\u00aa Ed, Bel\u00e9m, \nEditora Universit\u00e1ria UFPA, 2001.  \n\nPOULANTZAS, Nicos. Poder Pol\u00edtico e classes sociais. Vol. I, Porto, Portucalense \nEditora, 1971. \n\nPOPPER, Karl. A mis\u00e9ria da Teoria. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1985. \n\nPROJETO Urbano Arquitet\u00f4nico. In: DESENHO URBANO, Anais do II SEDUR - \nSemin\u00e1rio sobre Desenho Urbano no Brasil, parte IV, cap\u00edtulo I, Bras\u00edlia, 1983. \n\nQUEST\u00d5ES Urbanas - O Sentido das Mudan\u00e7as. In: S\u00e3o Paulo Em Perspectiva, \nvol. 9, n\u00b0 2, abril/junho, Revista da Funda\u00e7\u00e3o Seade, 1995. \n\nRAFFESTIN, Claude. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo, \u00c1tica, 1993. \n\nREBOUL, Olivier. O slogan. S\u00e3o Paulo, Cultrix, 1975. \n\nRENK, Arlene &amp; CABRAL J\u00daNIOR, Vilson Ant\u00f4nio. Campenisidade e migra\u00e7\u00e3o \ninternacional: novas estrat\u00e9gias dos jovens rurais do Oeste Catarinense. In: Revista \nEsbo\u00e7os, Dossi\u00ea migra\u00e7\u00f5es, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. \nFlorian\u00f3polis, p. 09 - 28, 2002. \n\nREIS, Maria Jos\u00e9. Espa\u00e7os vividos, migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, identidade: os \ncamponeses do Alto Uruguai e a hidrel\u00e9trica de It\u00e1. Tese de Doutorado, \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, Universidade Estadual de \nCampinas, Campinas. 1998. \n\n\n\n 281 \n\nREIS, Maria Jos\u00e9 e Bloemer, Neuza Maria Sens (org's.). Hidrel\u00e9tricas e \nPopula\u00e7\u00f5es locais. Editora cidade Futura, Florian\u00f3polis, 2001. \n\nREIS, Maria Jos\u00e9, et, all (editores). Disputas territoriales y conflitos inter\u00e9tnicos \nem Brasil y Argentina. Argentina, Ferreyra Editor, 2005. \n\nRelat\u00f3rio do Banco Mundial - Uma contribui\u00e7\u00e3o para o debate - Relat\u00f3rio principal, \n2008. Dispon\u00edvel no S\u00edtio do MME. \n\nReloca\u00e7\u00e3o da Cidade de It\u00e1. Revista Projeto Revista Brasileira de Arquitetura, \n\nPlanejamento, Desenho Industrial, Constru\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo - n  71, Editores \nAssociados, 1986. \n\nRIBEIRO, Ana Clara Torres. Outros territ\u00f3rios, outros mapas. S\u00edtio OSAL - \nObservatorio Social de Am\u00e9rica Latina, A\u00f1o 6, n\u00ba. 16, jun., 2005, Buenos Aires, p. 9. \nDispon\u00edvel \nem:http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal16/D16TRibeiro.pdf. Acesso \nem 12/12/2008. \n\nRICOEUR, Paul. O si-mesmo como um outro. S\u00e3o Paulo, Papirus, 1991. \n\nRIO, Vicente Del &amp; OLIVEIRA, L\u00edvia de (org.). Percep\u00e7\u00e3o ambiental - a experi\u00eancia \nbrasileira. S\u00e3o Paulo, Estudo Nobel/Editora Ufscar, 1996. \n\nROSSET, Cl\u00e9ment. O princ\u00edpio de crueldade. Rio de Janeiro, Rocco, 1989. \n\nROSSI, Paolo. Os Fil\u00f3sofos e as m\u00e1quinas, 1400-1700. S\u00e3o Paulo, Cia. das \nLetras, 1989. \n\nROUANET, Sergio Paulo. As raz\u00f5es do iluminismo. S\u00e3o Paulo, 2\u00aa ed., Cia. das \nLetras, 1989. \n\nSANDRONI, Paulo. Novo dicion\u00e1rio de Economia. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, C\u00edrculo do \nlivro, 1994. \n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o geral e Planejamento; \nSecretaria da Ind\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo; Centro de apoio \u00e0 pequena e \nm\u00e9dia empresa de Santa Catarina. Programa Integrado de Desenvolvimento \nS\u00f3cio-econ\u00f4mico: diagn\u00f3stico municipal de It\u00e1.  Florian\u00f3polis, 1990. \n\n______. Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o geral e Planejamento; Secretaria da \nInd\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo; Centro de apoio \u00e0 pequena e m\u00e9dia empresa \nde Santa Catarina. Programa Integrado de Desenvolvimento S\u00f3cio-econ\u00f4mico: \ndiagn\u00f3stico municipal de Campos Novos.  Florian\u00f3polis, 1990. \n\n______. Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o geral e Planejamento; Secretaria da \nInd\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo; Centro de apoio \u00e0 pequena e m\u00e9dia empresa \nde Santa Catarina. Programa Integrado de Desenvolvimento S\u00f3cio-econ\u00f4mico: \ndiagn\u00f3stico municipal de Machadinho.  Florian\u00f3polis, 1990. \n\n______. Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o geral e Planejamento; Secretaria da \nInd\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo; Centro de apoio \u00e0 pequena e m\u00e9dia empresa \n\nhttp://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/osal/osal16/D16TRibeiro.pdf\n\n\n 282 \n\nde Santa Catarina. Programa Integrado de Desenvolvimento S\u00f3cio-econ\u00f4mico: \ndiagn\u00f3stico municipal de Anita Garibaldi.  Florian\u00f3polis, 1990. \n\nSANTOS, Boaventura de Sousa. Para um novo senso comum: a ci\u00eancia, o direito \ne a pol\u00edtica na transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica. 2\u00aa ed., vol. 1, S\u00e3o Paulo, Cortez, 2000. \n\nSANTOS, Silvo Coelho dos. A modernidade chega pelo trem, In: SANTOS, Silvio \nCoelho dos (org). Santa Catarina no S\u00e9culo XX. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC: \nFCC Edi\u00e7\u00f5es, 2000.  \n\nSANTOS, Silvio Coelho ?A Eletrobr\u00e1s e suas subsidi\u00e1rias: projetos termo e \nhidrel\u00e9tricos no Sul?, p. 107. In: SANTOS, Silvio Coelho &amp; REIS, Maria Jos\u00e9 (org.). \nMem\u00f3ria do Setor El\u00e9trico na Regi\u00e3o Sul. Florian\u00f3polis, Editora da UFSC. 2002. \n\nSANTOS, Milton. A Natureza do Espa\u00e7o \u2013 t\u00e9cnica/tempo - raz\u00e3o/emo\u00e7\u00e3o. 4\u00aa ed. \nS\u00e3o Paulo, Edusp, 2004 a. \n\n______. Da totalidade ao lugar. Edusp, S\u00e3o Paulo, 2005. \n\n______. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. 3\u00aa ed., S\u00e3o Paulo, Nobel, 1992. \n\n______. Espa\u00e7o e Sociedade: ensaios. Petr\u00f3polis, Vozes, 1979. \n\n______. Pensando o espa\u00e7o do homem. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1991.  \n\n______. Por uma geografia nova. S\u00e3o Paulo, Hucitec/Edusp, 1978. \n\n______. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico a consci\u00eancia \nuniversal. 11\u00aa ed., Rio de janeiro, Record, 2004 b. \n\n______. T\u00e9cnica Espa\u00e7o Tempo - Globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico \ninformacional. S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1994.  \n\nSANTOS, Milton, SOUZA, Maria Ad\u00e9lia A. de (org's.). Territ\u00f3rio, globaliza\u00e7\u00e3o e \nfragmenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1994. \n\nSANTOS, Milton &amp; SILVEIRA, Maria Laura. O Brasil \u2013 territ\u00f3rio e sociedade no \nin\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro, Record, 2004. \n\nSARTOR, Vicente Volnei de Bona. Justi\u00e7a intergeracional e Meio Ambiente, \nFlorian\u00f3polis, Edi\u00e7\u00e3o do autor, 2002. \n\nSARTRE, Jean-Paul. Cr\u00edtica da raz\u00e3o dial\u00e9tica. Rio de Janeiro, DP&amp;A Editora \nLtda., 2002. \n\nSCHEIBE, Luiz Fernando e DORFMAN, Adriana, (org\u2018s). Ensaios a partir de \u201cA \nNatureza do Espa\u00e7o\u201d. Florian\u00f3polis, Funda\u00e7\u00e3o Boiteux, 2007. \n\nSCHERER-WARREN, I.; REIS, M. J. As barragens do Uruguai e a mobiliza\u00e7\u00e3o \npopular. Revista de Divulga\u00e7\u00e3o Cultural, Blumenau, ano 8, n.27, set. 1985. \n\n\n\n 283 \n\n______. As barragens do Uruguai: din\u00e2mica de um movimento social. Boletim de \nCi\u00eancias Sociais, Departamento de Ci\u00eancias Sociais, UFSC, Florian\u00f3polis, n. 42, \n1986. \n\nSCHERER-WARREN, I., REIS, M. J.; BLOEMER, N. M. Alto Uruguai: migra\u00e7\u00e3o \nfor\u00e7ada e reatualiza\u00e7\u00e3o da identidade camponesa. Travessia \u2013 Revista do \nMigrante, S\u00e3o Paulo, ano II, n. 6, jan.-abr. 1990. \n\nSCHUMPETER, Joseph. Teoria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico. Cole\u00e7\u00e3o:  Os \nEconomistas. Abril cultural. 1982. \n\nSELLTIZ, Claire et al. M\u00e9todos de pesquisa nas rela\u00e7\u00f5es sociais, 5\u00aa reimpress\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: EPU; EDUSP, 1975. \n\nSEYFERTH, Giralda. As contradi\u00e7\u00f5es da liberdade: an\u00e1lise de representa\u00e7\u00f5es sobre \nidentidade camponesa. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, ano 7, \nn. 8, p.78 - 95, 1992. \n\n______. O efeito das tecnologias sobre as comunidades rurais: o caso das grandes \nbarragens. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, ano 7, n. 18, p.18 - \n29, 1992. \n\n______. Identidade camponesa e identidade \u00e9tnica: um estudo de caso. Anu\u00e1rio \nAntropol\u00f3gico/91. Departamento de Antropologia, UNB, Rio de Janeiro, Tempo \nBrasileiro, 1993. \n\nSILVA, Cl\u00e9cio.  Da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos ao desenvolvimento rural: uma \nreflex\u00e3o metodol\u00f3gica. In: Revista Geografia. Rio Claro, v. 29, n\u00b0 01, p. 101 - 110, \njan./abr., 2004. \n\nSILVA, C. A. Apontamentos te\u00f3ricos para uma geografia econ\u00f4mica dos recursos \nh\u00eddricos. In: GEOUSP - Espa\u00e7o e Tempo. S\u00e3o Paulo, n\u00b0 24, 2008. \n\nSILVA, Helenice Rodr\u00edguez. ?Rememora\u00e7\u00e3o?/comemora\u00e7\u00e3o: as utiliza\u00e7\u00f5es sociais \nda mem\u00f3ria. In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria \u2013 Viagens e viajantes. S\u00e3o Paulo, \nvol. 22, n. 44, p. 425 - 438, 2002. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Graziano. A moderniza\u00e7\u00e3o dolorosa - estrutura agr\u00e1ria, fronteira \nagr\u00edcola e trabalhadores rurais no Brasil. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1982. \n \nSOLDATELLI, Pain &amp; ORTIZ, L\u00facia Schild (Coords.). Hidrel\u00e9tricas na bacia do rio \nUruguai: guia para ONGs e movimentos sociais. Porto Alegre, N\u00facleo Amigos da \nTerra/Brasil, 2006. \n\nSWEEZY, Paul e BARAN, Paul. O capitalismo monopolista, Rio de Janeiro, Zahar \nEditores, 1966. \n\nSZKLO, Alexandra Salem, MATHIAS, Melissa &amp; OLIVEIRA, Ricardo Gorini. A \npolifonia da reforma do setor energ\u00e9tico. Ci\u00eancia Hoje. Vol. 33, n\u00b0 197, p. 18-26, Rio \nde Janeiro, setembro, 2003. \n\nTARDE, Gabriel de. As Leis da Imita\u00e7\u00e3o.  Porto, R\u00e9s, 1985. \n\n\n\n 284 \n\nTUAN, Yi-Fu. Topofilia. Um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio \nambiente. S\u00e3o Paulo, Difel, 1980. \n\n______. Espa\u00e7o e lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo, Difel, 1980. \n\nUCZAI, Pedro (org.). Os \u00faltimos 500 anos de domina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia. Chapec\u00f3, \nArgus, 2001. \n\nVAINER, C. B. ARA\u00daJO, F. G. Grandes projetos hidrel\u00e9tricos e desenvolvimento \nregional. Rio de Janeiro, Cedi, 1992. \n\n______. VAINER, C. B.; ARA\u00daJO, F. G. Implanta\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas: \nestrat\u00e9gias do setor el\u00e9trico, estrat\u00e9gias das popula\u00e7\u00f5es atingidas. Travessia \u2013 \nRevista do Migrante, S\u00e3o Paulo, n. 6, jan./abr. 1990. \n\nVEYNE, Paul. Como se escreve a hist\u00f3ria. Lisboa - Portugal, Edi\u00e7\u00f5es 70, 1971. \n\nVIA CAMPESINA. Cartilha: Educa\u00e7\u00e3o no campo \u2013 Direitos de todos os \ncamponeses e camponesas. Brasil, 2006. \n\nVILELA, Eug\u00e9nia. Corpos inabit\u00e1veis. Err\u00e2ncia, Filosofia e Mem\u00f3ria. In: LARROSA, \nJorge &amp; SKLIAR, Carlos, (org.) Os Habitantes de Babel. Belo Horizonte, Aut\u00eantica, \n2001. \n\nVIRILIO, Paul. O espa\u00e7o cr\u00edtico. Rio de Janeiro, Ed. 34, 1993. \n\nWHITE, Hayden. Tr\u00f3picos do discurso - ensaios sobre a cr\u00edtica da cultura. S\u00e3o \nPaulo, Edusp, 1994.   \n\nWORLD COMMISION. Barragens e Desenvolvimento: Um novo modelo para \ntomada de decis\u00f5es. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial de Barragens, um Sum\u00e1rio. \nNovembro de 2002. \n\nWERLANG, Alceu A. A coloniza\u00e7\u00e3o \u00e0s Margens do Rio Uruguai no Extremo \nOeste Catarinense: Atua\u00e7\u00e3o da Cia. Territorial Sul Brasil \u2013 1925 a 1954. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Departamento de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, UFSC, \nFlorian\u00f3polis, 1992. \n\nZINTZKE, Valdir Aquino. A rede sociot\u00e9cnica da usina hidrel\u00e9trica do Lajeado \n(TO) e os reassentamentos rurais das fam\u00edlias atingidas. Tese de Doutorado \nInterdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas, UFSC, Florian\u00f3polis, 2007. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 285 \n\nFontes de informa\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica \n\nS\u00edtio ALCOA - Alum\u00ednio S.A. \nS\u00edtio ANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \nS\u00edtio ANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica  \nS\u00edtio ANP - Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo \nS\u00edtio APREMAV - Associa\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente e da Vida \nS\u00edtio BAESA - Energ\u00e9tica Barra Grande S.A. \nS\u00edtio BNDES - Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \nS\u00edtio CBA - Companhia Brasileira de Alum\u00ednio \nS\u00edtio CEEE - Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica (RS) \nS\u00edtio CELESC - Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina  \nS\u00edtio CIDASC - Companhia Integrada de Desenvolvimento de Santa Catarina \nS\u00edtio CMSE - Comit\u00ea de Monitoramento do Setor El\u00e9trico \nS\u00edtio CONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente \nS\u00edtio CNRH - Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \nS\u00edtio COPEL - Companhia Paranaense de Energia  \nS\u00edtio CPFL - holding que controla empresas e empreendimentos privados nas \u00e1reas \nde gera\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  \nS\u00edtio CPT - Comiss\u00e3o Pastoral da Terra  \nS\u00edtio CRVD - Companhia Vale do Rio Doce \nS\u00edtio EMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \nS\u00edtio ENERCAN - Energia Campos Novos S.A. \nS\u00edtio ENGEVIX - Engenharia S.A. \nS\u00edtio ELETROBR\u00c1S - Centrais El\u00e9tricas Brasileiras \nS\u00edtio ELETROSUL - Centrais El\u00e9tricas S.A. \nS\u00edtio EPAGRI - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa \nCatarina \nS\u00edtio EPE - Empresa de Pesquisas Energ\u00e9ticas \nS\u00edtio FATMA - Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina \nS\u00edtio FEEC - Federa\u00e7\u00e3o das Entidades Ecologistas de Santa Catarina  \nS\u00edtio FEPAN - A Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Henrique Luis Roessler \n(RS) \nS\u00edtio FUNAI - Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \nS\u00edtio IBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis  \nS\u00edtio INCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria  \nS\u00edtio IBGE - Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica: informa\u00e7\u00f5es \nsocioambientais, geod\u00e9sicas  \nS\u00edtio MAB - Movimento dos Atingidos por Barragens \nS\u00edtio MAESA Cons\u00f3rcio It\u00e1, Machadinho Energ\u00e9tica S.A  \nS\u00edtio MMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \nS\u00edtio MME - Minist\u00e9rio de Minas e Energia \nS\u00edtio MPF - Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal MST - Movimento dos Sem Terras \nS\u00edtio OCDE - Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico  \nS\u00edtio ONS - Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico \nS\u00edtio PAC - Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento  \nS\u00edtio TRACTEBEL - Electricity &amp; G\u00e1s Internacional (Grupo Suez) \nS\u00edtio BP Global \nS\u00edtio International Energy Agency (IEA) \nS\u00edtio Terra \n\n\n\n 286 \n\nSitio Centro de M\u00eddia Independente (CMI) \nSitio ASCOM (Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de \nSanta Catarina) \nS\u00edtio do Rash Portugal \nS\u00edtio Jornal Gazeta Mercantil \nS\u00edtio Portal Exame \nS\u00edtio dado Observat\u00f3rio da Am\u00e9rica Latina (OSAL) \nS\u00edtio Revista \u00c9poca \nS\u00edtio Ecol News \nS\u00edtio Socioambiental \nS\u00edtio Instituto Observat\u00f3rio Social \nS\u00edtio Radioutopie \nS\u00edtio Resistir.info \nS\u00edtio Amigos da Terra Brasil \nS\u00edtio OSAL - Observatorio Social de Am\u00e9rica Latina \nS\u00edtio Prefeitura Municipal de Piratuba \nS\u00edtio Biblioteca Marxista \nS\u00edtio Panoramio \nSitio da Prefeitura Municipal de It\u00e1 \nSitio Cons\u00f3cio It\u00e1 \nS\u00edtio It\u00e1 Parque Hotel \nS\u00edtio It\u00e1 Thermas \nSitio BASF \nS\u00edtio F\u00f3rum de Entidades de Direitos Humanos \nS\u00edtio o Empreiteiro \nS\u00edtio Hemoroteca do Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia \nS\u00edtio Conselho Indigenista Mission\u00e1rio \nS\u00edtio do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior \nS\u00edtio Canal Energia  \nS\u00edtio Coaliz\u00e3o Rios Vivos  \nS\u00edtio ICOLD \u2013 International Commission on Large Dams \nIRN \u2013 International Rivers Network \nS\u00edtio O Eco \u2013 Ag\u00eancia de not\u00edcias sobre ecologia e meio ambiente \nS\u00edtio WCD \u2013 World Commission on Dams \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\tJuntamento capa.pdf\n\tJuntamento.pdf"}]}}}