{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08337"}, {"@name": "filename", "#text": "13165_001010546.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u00ab\u00a1'l\u00ed\n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nINSTITUTO DE ARTES\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ARTES VISUAIS\nCamila Monteiro Schenkel\nMANTER OS OLHOS ABERTOS DIANTE DO ABISMO:\na produ\u00e7\u00e3o compartilhada de imagens em coletivos de arte contempor\u00e2nea\nPorto Alegre, 2016\nCamila Monteiro Schenkel\nMANTER OS OLHOS ABERTOS DIANTE DO ABISMO:\na produ\u00e7\u00e3o compartilhada de imagens em coletivos de arte contempor\u00e2nea\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais do Instituto de Artes da Universidade Federal do Rio Grande do Sul como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutora em Artes Visuais, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria, Teoria e Cr\u00edtica da Arte.\nOrientador:\nProf. Dr. Alexandre Santos\nBanca examinadora:\nProf. Dra. Ana Maria Albani de Carvalho (PPGAV - UFRGS)\nProf. Dra. Claudia Teixeira Paim (ILA - FURG)\nProf. Dra. Gisele Barbosa Ribeiro (PPGA - UFES)\nProf. Dra. Niura Legramante Ribeiro (PPGAV - UFRGS)\nProf. Dr. Paulo Antonio de Menezes Pereira da Silveira (PPGAV - UFRGS)\nTrabalho realizado com apoio da CAPES.\nPorto Alegre, setembro de 2016.\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nSchenkel, Camila Monteiro Manter os olhos abertos diante do abismo: a produ\u00e7\u00e3o compartilhada de imagens em coletivos de arte contempor\u00e2nea / Camila Monteiro Schenkel. \u2014 2016.\n400 f.\nOrientador: Alexandre Ricardo dos Santos.\nTese (Doutorado) \u2014 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Artes, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais, Porto Alegre, BR-RS, 2016\n1. Fotografia. 2. Coletivos. 3. Arte Contempor\u00e2nea. 4. Autoria. I. Santos, Alexandre Ricardo dos, orient. II. T\u00edtulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a).\nA todas as vozes deste tecido de cita\u00e7\u00f5es e \u00e0quelas que vierem a se apropriar deste texto.\nAGRADECIMENTOS\nAo meu orientador Alexandre Santos, pela confian\u00e7a, est\u00edmulo e di\u00e1logo.\n\u00c0 CAPES e ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Artes Visuais da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, que viabilizaram este trabalho.\nAos integrantes dos coletivos Cia de Foto, Garapa e Trema, pela generosa colabora\u00e7\u00e3o com esta pesquisa.\nAo prof. Claudio Marra, pela recep\u00e7\u00e3o na Universidade de Bolonha e pela aten\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de doutorado sandu\u00edche.\nAos professores Ana Carvalho, Cl\u00e1udia Paim, Gisele Ribeiro, Niura Ribeiro e Paulo Silveira, pela leitura atenta e pelas contribui\u00e7\u00f5es com o desenvolvimento da tese.\nAo meu pai, que me fez pensar desde pequena que a vida acad\u00eamica era algo muito interessante, e \u00e0 minha m\u00e3e, pelo amor pelos livros, l\u00ednguas e artes.\nA Paulo Neves, pelas conversas e pela revis\u00e3o deste trabalho, e a Michel Flores e Ana Carolina Klacewicz, pelas leituras finais.\nA Mariana Lacerda, pelo texto que deu origem ao t\u00edtulo desta tese, e a Marco A.F., pelas sugest\u00f5es e interlocu\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 equipe educativa da Funda\u00e7\u00e3o Iber\u00ea Camargo, que me mostrou, na pr\u00e1tica, a pot\u00eancia de um trabalho coletivo. A Bruno Salvaterra e Michel Flores, pelo apoio que possibilitou conciliar tantos interesses.\nAos companheiros de todas as horas, que sempre ajudaram a manter as coisas em perspectiva.\nAos mestres e amigos que encontrei nesses quinze anos de Instituto de Artes.\nAo Davi, pela vida compartilhada.\nRESUMO\nA presente pesquisa investiga coletivos de arte contempor\u00e2nea que trabalham com fotografia, considerando seus modos de produ\u00e7\u00e3o e o tipo de atua\u00e7\u00e3o que desenvolvem nos cruzamentos entre os campos da arte, da fotografia documental e do fotojornalismo. Para isso, procura compreender os motivos que levam, em um contexto marcado pela afirma\u00e7\u00e3o da fotografia digital e da comunica\u00e7\u00e3o em rede, um n\u00famero crescente de fot\u00f3grafos a investir em formas compartilhadas de autoria. A partir da op\u00e7\u00e3o por estudar a produ\u00e7\u00e3o de tr\u00eas grupos formados entre 2003 e 2013 na cidade de S\u00e3o Paulo - Cia de Foto, Garapa e Trema a pesquisa investiga como a atua\u00e7\u00e3o desses coletivos contribui para as discuss\u00f5es sobre fotografia, arte e autoria e para um tensionamento das fronteiras entre documento e fic\u00e7\u00e3o. Prop\u00f5e-se, tamb\u00e9m, estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os grupos que atualmente se dedicam \u00e0 fotografia e outras pr\u00e1ticas coletivas observadas no campo da arte ao longo do s\u00e9culo XX. Se, devido \u00e0 sua g\u00eanese autom\u00e1tica, a fotografia foi por muito tempo vista como uma simples reprodu\u00e7\u00e3o do real, a atua\u00e7\u00e3o desses coletivos evidencia que a imagem fotogr\u00e1fica \u00e9 resultado de um processo de constru\u00e7\u00e3o, que pode ser pensado, discutido e compartilhado por diferentes autores.\nPalavras-chave: Fotografia. Coletivos. Arte Contempor\u00e2nea. Autoria.\nABSTRACT\nThis research investigates contemporary art collectives dedicated to photography, considering their work processes and activities developed in the intersections of art, documentary photography and photojournalism. In a context characterized by the expansion of digital photography and online communication, it analyzes the reasons why an increasing number of photographers is investing on shared forms of authorship. By focusing on three collectives formed between 2003 and 2013 in the city of S\u00e3o Paulo, the present thesis investigates how the activities of these groups contribute to the discussions about photography, visual arts and authorship, as well as to revise the boundaries between document and fiction. It also proposes to establish connections between groups that currently work with photography and other collective practices observed in the fields of art and photography over the 20th century. If, due to its automatic genesis, photography was considered for a long time as a mere reproduction of the real, the production of these collectives indicates that the photographic image is the result of a construction process, which can be conceived, discussed and shared by different authors.\nKeywords: Photography. Collectives. Contemporary Art. Authorship.\nSUM\u00c1RIO\nPRIMEIRAS PALAVRAS______________________________________p. 7\nINTRODU\u00c7\u00c3O______________________________________________p. 10\nPARTE I\n1.\tSOBRE AUTORES, ARTISTAS E COLETIVOS_____________________________________p. 18\n1.1\tNotas sobre a constru\u00e7\u00e3o e a desconstru\u00e7\u00e3o da ideia de autor______p. 18\n1.2\tPr\u00e1ticas coletivas e o questionamento da singularidade do artista_ p. 26\n1.3\tTrabalhar em conjunto, hoje:\nautoria compartilhada e o cen\u00e1rio art\u00edstico contempor\u00e2neo_____________p. 54\n2.\tFOTOGRAFIA DE AUTOR, FOTOGRAFIA COMPARTILHADA________________________p. 61\n2.1\tEntre o automatismo do aparelho e a subjetividade do fot\u00f3grafo:\na constru\u00e7\u00e3o do sentido de autoria no campo da fotografia__________p. 62\n2.2\tA imagem fotogr\u00e1fica como projeto conjunto:\ndo m\u00e9todo dirigido ao trabalho de duplas e coletivos_______________p. 84\n2.2.1\tFotografar a dois:\nalgumas experi\u00eancias entre as vanguardas hist\u00f3ricas e a arte contempor\u00e2na_p.89\n2.2.2\tOlhares compartilhados:\nestrat\u00e9gias de coletivos contempor\u00e2neos para fazer fotografia______p. 115\nPARTE II\n3.\tCIA DE FOTO: A ESTRUTURA MALE\u00c1VEL DA FOTOGRAFIA DIGITAL__________p. 128\n3.1\tA fotografia entre a prata e o pixel_______________________p. 131\n3.2\tDesvirtuar o virtual_______________________________________p. 144\n4.\tTREMA: FOTOGRAFIA COMO EVID\u00caNCIA E ILUS\u00c3O______________________________p. 178\n4.1\tDo fotojornalismo \u00e0 fotografia tardia: em busca do tempo perdido_p. 180\n4.2\tPose e pesquisa para interromper a vertigem das imagens_________ p. 198\n5.\tGARAPA: A HIST\u00d3RIA COMO FIC\u00c7\u00c3O_______________________________________p. 229\n5.1\tRevisar o documento: trocas entre o ficcional e o factual_____p. 231\n5.2\tA fotografia como estrat\u00e9gia para escavar narrativas__________p. 248\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS_________________________________p. 290\nLISTA E REFER\u00caNCIAS DAS IMAGENS________________________ p. 311\nAP\u00caNDICE A - entrevista com Pio Figueiroa___________________________________________p. 318\nAP\u00caNDICE B - entrevista com Jo\u00e3o Kehl e Rafael Jacinto______________________________p.\t328\nAP\u00caNDICE C - entrevista com Carol Lopes_____________________________________________p. 339\nAP\u00caNDICE D - entrevista com Gabo Morales___________________________________________ p.\t348\nAP\u00caNDICE E - entrevista com Leonardo Soares________________________________________ p.\t359\nAP\u00caNDICE F - entrevista com Filipe Redondo__________________________________________p. 366\nAP\u00caNDICE G - entrevista com Rodrigo Capote__________________________________________p. 375\nAP\u00caNDICE H - entrevista com Leo Caobelli e Paulo\tFehlauer___________________ p.\t384\nAP\u00caNDICE I - entrevista com Rodrigo Marcondes______________________________________p. 392\nTirar fotos \u00e9 prender a respira\u00e7\u00e3o quando todas as faculdades convergem para a realidade fugaz. \u00c9 organizar rigorosamente as formas visuais percebidas para expressar o seu significado. \u00c9 p\u00f4r numa mesma linha de mira a cabe\u00e7a, o olho e o cora\u00e7\u00e3o.\nHenri Cartier-Bresson\nPRIMEIRAS PALAVRAS\n\u00c9 dif\u00edcil precisar como surge uma ideia, em que momento e circunst\u00e2ncias algo repentinamente ganha import\u00e2ncia e se abre a possibilidade de considerar alguma coisa de um modo diferente. Talvez o embri\u00e3o desta pesquisa tenha sido gerado em uma das muitas vezes em que li ou ouvi a c\u00e9lebre frase de Henri Cartier-Bresson de que a imagem fotogr\u00e1fica \u00e9 fruto de um momento epif\u00e2nico no qual se alinham olho, mente e cora\u00e7\u00e3o.1 Uma ideia rom\u00e2ntica e heroica da fotografia que sempre admirei, mas que parece em desacordo com muitos trabalhos de arte contempor\u00e2nea que envolvem a imagem fotogr\u00e1fica.\nPensando mais um pouco, lembro-me de uma ocasi\u00e3o espec\u00edfica, no final de 2009, quando fui a S\u00e3o Paulo participar da programa\u00e7\u00e3o paralela \u00e0 mostra A Inven\u00e7\u00e3o de um Mundo, com obras da cole\u00e7\u00e3o da Maison Europ\u00e9enne de la Photographie selecionadas por Jean-Luc Monterrosso e Eder Chiodetto. Uma das atividades era um workshop com Joan Fontcuberta, no qual havia uma etapa de leitura de portf\u00f3lios. Foi nesse dia que entrei em contato pela primeira vez com o trabalho da Cia de Foto, apresentado por Pio Figueiroa, que tamb\u00e9m participava do evento. Com um forte apelo visual e algumas provoca\u00e7\u00f5es, a apresenta\u00e7\u00e3o de Pio me deixou pensando nos caminhos que podem levar a fazer fotografias de forma coletiva e nos significados dessa escolha. Nesse mesmo per\u00edodo, integrando as comemora\u00e7\u00f5es do Ano da Fran\u00e7a no Brasil, estava em exibi\u00e7\u00e3o na cidade a mostra Henri Cartier-Bresson: fot\u00f3grafo. Aproveitei um intervalo entre o workshop e as palestras do semin\u00e1rio A inven\u00e7\u00e3o de um mundo para visitar a exposi\u00e7\u00e3o. Acho que a tal frase estava ali, adesivada em alguma das paredes e certamente expressa de muitas formas nas mais de cem fotografias em\n1\tBRESSON, Henri-Cartier. El Instante Decisivo. In: FONTCUBERTA, Joan (Ed.). Est\u00e9tica Fotogr\u00e1fica. Barcelona: Gustavo Gili, 2003.\nexibi\u00e7\u00e3o. Bresson e Cia de Foto, portanto, ligados por Fontcuberta, conviveram em um mesmo espa\u00e7o de minha mem\u00f3ria por alguns anos, e acredito que desse encontro improv\u00e1vel nasceu o desejo de investigar as quest\u00f5es que perpassam trabalhos coletivos de fotografia.\nQuando esta pesquisa de doutorado j\u00e1 se encontrava em andamento, lembrei-me de outro acontecimento em S\u00e3o Paulo, na mesma \u00e9poca, que tamb\u00e9m ajudou a tra\u00e7ar a teia desta investiga\u00e7\u00e3o. Em uma caminhada pela Avenida Paulista, ao perceber que havia uma exposi\u00e7\u00e3o de fotografia no Centro Cultural Cervantes, acabei entrando para uma r\u00e1pida visita. A mostra apresentava retratos em grandes dimens\u00f5es de diferentes mulheres que moravam na \u00e1rea central da cidade, assim como textos sobre seus cotidianos. Achei as fotografias interessantes, mas a exposi\u00e7\u00e3o, como um todo, n\u00e3o me cativou. Pareceu-me \u201cjornal\u00edstica\u201d demais. A mostra se chamava Mulheres Centrais e se tratava da primeira individual do coletivo Garapa, que mais tarde eu viria a estudar justamente pelas rela\u00e7\u00f5es que o grupo estabelece entre a fotografia documental e o campo da arte.\nEm agosto de 2014, durante o Encontro de Coletivos Fotogr\u00e1ficos IberoAmericanos realizado em Santos, participei de um workshop ministrado pela Garapa. Ao aproximar-me melhor de sua din\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o e ao travar contato com suas obras mais recentes, minhas ressalvas iniciais em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho do grupo foram substitu\u00eddas por um interesse em compreender melhor as camadas de pesquisa que envolvem seus projetos. O terceiro coletivo analisado neste trabalho, a Tr\u00e9ma, foi uma indica\u00e7\u00e3o do fot\u00f3grafo Marco A. F., que conheci durante o encontro em Santos e viria a se tornar, pouco depois, meu colega no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Instituto de Artes da UFRGS.\nA concep\u00e7\u00e3o bressoniana da imagem fotogr\u00e1fica est\u00e1 intimamente atrelada \u00e0 ideia de um olhar individual, que procura e rapidamente organiza elementos da realidade a fim de condens\u00e1-los, em uma fra\u00e7\u00e3o de segundo, em uma imagem \u00fanica, capaz de dar significado a determinado evento ou situa\u00e7\u00e3o. \u201cO que o olho faz \u00e9 encontrar e enfocar um determinado assunto dentro da massa da realidade. O que a c\u00e2mera faz \u00e9 simplesmente registrar na pel\u00edcula a decis\u00e3o tomada pelo olho\u201d.2 A partir dessa afirma\u00e7\u00e3o de Bresson e de seu confronto com a produ\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas coletivos, surgiram duas perguntas centrais: como diferentes olhares podem gerar uma mesma imagem fotogr\u00e1fica? Que concep\u00e7\u00f5es sobre fotografia e sobre o papel do fot\u00f3grafo\n2\tBRESSON, 2003, p. 228. Todas as cita\u00e7\u00f5es de obras em l\u00edngua estrangeira presentes ao longo deste trabalho foram traduzidas por mim.\nest\u00e3o implicadas nesse processo? Tais quest\u00f5es serviram, ao longo desses quatro anos, como forma de me aproximar e de indagar a produ\u00e7\u00e3o de coletivos formados por fot\u00f3grafos em busca de autonomia de produ\u00e7\u00e3o e de novas possibilidades para a fotografia.\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nNos \u00faltimos anos, as pr\u00e1ticas coletivas t\u00eam ganhado consider\u00e1vel destaque no cen\u00e1rio art\u00edstico brasileiro e internacional, caracterizando-se, na maior parte das vezes, por uma produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o materializada, que investe em rela\u00e7\u00f5es interpessoais e em uma atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social. A recorr\u00eancia de exposi\u00e7\u00f5es, publica\u00e7\u00f5es e semin\u00e1rios sobre processos art\u00edsticos coletivos expressa um desejo comum de construir uma alternativa \u00e0s figuras isoladas e autossuficientes do curador, do artista e do cr\u00edtico. Ao mesmo tempo, esse interesse geral em colabora\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m indica a import\u00e2ncia que essas pr\u00e1ticas assumiram no sistema das artes, do qual, mesmo que em tens\u00e3o, acabaram se tornando protagonistas.\nEsse fen\u00f4meno de \u201ccoletiviza\u00e7\u00e3o\u201d tamb\u00e9m ganha espa\u00e7o entre artistas que t\u00eam como principal linguagem a fotografia, oferecendo um modo de organiza\u00e7\u00e3o em grupo que difere das pr\u00e1ticas j\u00e1 estabelecidas pelos fotoclubes ou pelas ag\u00eancias fotogr\u00e1ficas.3 Trata-se, de maneira geral, de trabalhos de arte contempor\u00e2nea compostos por fotografias produzidas em duplas ou grupos nos quais o cruzamento entre diferentes linguagens e \u00e1reas do conhecimento \u00e9 favorecido, afastando-se dos c\u00e2nones de pureza e especificidade da fotografia moderna.4 Parece importante, dessa forma, pensar nas rela\u00e7\u00f5es entre esses coletivos cuja linguagem central \u00e9 a fotografia e o contexto mais amplo de pr\u00e1ticas coletivas que procuram sair dos espa\u00e7os das\n3\tSobre esses tipos de organiza\u00e7\u00e3o, ver QUEIROGA, Eduardo. Ag\u00eancias e Coletivos: duas coisas diferentes. \u00cdcone, Recife, v. 14, n. 2, dez. 2012; MAGALH\u00c3ES, \u00c2ngela; PEREGRINO, Nadja. Fotoclubismo no Brasil: o legado da Sociedade Fluminense de Fotografia. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2012.\n4\tAo longo deste texto, o termo fotografia moderna \u00e9 utilizado em refer\u00eancia ao modelo afirmado por John Szarkowski e pelo Museu de Arte Moderna de Nova York, entre outros autores e institui\u00e7\u00f5es, que adaptou \u00e0 fotografia os preceitos de pureza e especificidade de linguagem defendidos por Clement Greenberg em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pintura. Tal formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica defendeu que, para alcan\u00e7ar o estatuto de arte, a fotografia deveria explorar as caracter\u00edsticas que a diferenciam de outros tipos de representa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, as qualidades \u00f3ticas, qu\u00edmicas e mec\u00e2nicas que permitem a representa\u00e7\u00e3o fiel da realidade. Dessa forma, o modelo fotogr\u00e1fico valorizado por essas inst\u00e2ncias legitimadoras explorou a nitidez, a riqueza de detalhes e o corte espa\u00e7o-temporal proporcionado pelo aparelho em detrimento da interfer\u00eancia direta do fot\u00f3grafo na cena registrada ou no processo de revela\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da imagem. Consolidado ao longo so s\u00e9culo XX como a narrativa hegem\u00f4nica da hist\u00f3ria da fotografia, esse discurso deixou de lado, no entanto, os usos da fotografia em movimentos como o dada\u00edsmo e o surrealismo, entre outras pr\u00e1ticas de vi\u00e9s mais experimental. Ver MOORE, Kevin. 1937-2000: El MoMA: instituci\u00f3n de la fotograf\u00eda moderna. In: G\u00dcNTHERT, Andr\u00e9; POIVERT, Michel (Ed.). El Arte de la Fotograf\u00eda de los Or\u00edgenes a la Actualidad. Barcelona: Lundwerg, 2009.\ninstitui\u00e7\u00f5es art\u00edsticas para atuar na rua ou em comunidades perif\u00e9ricas. Em que espa\u00e7os e campos a produ\u00e7\u00e3o compartilhada de fotografias circula, e como ela se relaciona com o car\u00e1ter pol\u00edtico usualmente atribu\u00eddo aos coletivos?\nNo in\u00edcio dos anos 2000, em especial no panorama de produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica no Brasil, percebe-se um interesse te\u00f3rico nas pr\u00e1ticas art\u00edsticas coletivas que se multiplicaram pelo cen\u00e1rio nacional e internacional ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Essas pesquisas5 destacaram o car\u00e1ter desafiador de a\u00e7\u00f5es como as dos grupos Multiplicity, Critical Art Ensemble, The Yes Man e Grupo de Arte Callejero ou de coletivos brasileiros como BijaRi, Poro e Contrafil\u00e9. Ainda h\u00e1 uma lacuna, no entanto, quando pensamos em cria\u00e7\u00e3o coletiva em fotografia. O \u00fanico estudo acad\u00eamico de maior f\u00f4lego encontrado sobre o tema foi a pesquisa de Mestrado em Comunica\u00e7\u00e3o desenvolvida por Eduardo Queiroga na Universidade Federal de Pernambuco, posteriormente transformada em livro.6 Diversos estudos abordam a a\u00e7\u00e3o art\u00edstica em grupo pelo vi\u00e9s da cr\u00edtica e da resist\u00eancia \u00e0 l\u00f3gica do sistema da arte, mas ainda \u00e9 preciso investigar esse aspecto em rela\u00e7\u00e3o a duplas ou grupos que trabalham especificamente com fotografia. A reflex\u00e3o sobre os aspectos colaborativos da produ\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea em fotografia possibilitaria confrontar esses processos com as pr\u00e1ticas de coletivos e grupos em geral, j\u00e1 parcialmente sistematizadas, agregando ao debate outro ponto de vista.\nAl\u00e9m de investigar que tipo de obras e imagens resultam desse fazer compartilhado, \u00e9 necess\u00e1rio considerar como a atua\u00e7\u00e3o desses coletivos contribui para as discuss\u00f5es contempor\u00e2neas sobre arte e para a revis\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o moderna de fotografia e de autor e sua premissa de imagem \u00fanica, resultado do olhar singular do fot\u00f3grafo. Passados quase duzentos anos desde sua inven\u00e7\u00e3o, a imagem fotogr\u00e1fica desempenha um importante papel na arte contempor\u00e2nea. A fotografia produzida pelos artistas atualmente muitas vezes se distancia do princ\u00edpio de individualidade criativa em\n5\tEntre diversos estudos dessa natureza est\u00e3o NOLLERT, Angelika; BLOCK, Rene. Creative Collectivity. Berlin: Christoph Kellerrevolver Verlag, 2006; STIMSON, Blake; SHOLETTE, Gregory (Ed.). Collectivism after Modernism. Minneapolis: University of Minnesota Press, 2007; ALBUQUERQUE, Fernanda Carvalho. Troca, Soma de Esfor\u00e7os, Atitude Cr\u00edtica e Proposi\u00e7\u00e3o: uma reflex\u00e3o sobre os coletivos de artistas no Brasil (1995 a 2005). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Artes Visuais. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2006; MESQUITA, Andr\u00e9 Luiz. Insurg\u00eancias Po\u00e9ticas: arte ativista e a\u00e7\u00e3o coletiva (19902000). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Hist\u00f3ria Social. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008; PAIM, Claudia Teixeira. Coletivos e Iniciativas Coletivas: modos de fazer na Am\u00e9rica Latina contempor\u00e2nea. Tese de doutorado em Artes Visuais. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2009.\n6\tNa disserta\u00e7\u00e3o Coletivo Fotogr\u00e1fico Contempor\u00e2neo e Pr\u00e1tica Colaborativa na P\u00f3s-Fotografia (2012), Queiroga aborda o trabalho da Cia de Foto e do coletivo espanhol Pandora. Na adapta\u00e7\u00e3o do estudo para o livro Coletivos Fotogr\u00e1ficos Contempor\u00e2neos, lan\u00e7ado em 2015, o pesquisador inclui tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o da Garapa.\ndire\u00e7\u00e3o ao trabalho em equipe ou a outras situa\u00e7\u00f5es nas quais a figura de um autor central enfraquece. Se a fotografia modernista foi marcada pela ideia do instant\u00e2neo e do olhar individual do fot\u00f3grafo, nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX artistas trabalham frequentemente com a cria\u00e7\u00e3o de um tipo de imagem que se assume muito mais como constru\u00e7\u00e3o do que como capta\u00e7\u00e3o, abrindo espa\u00e7o para a fic\u00e7\u00e3o e para o trabalho em grupo.\nO interesse central desta pesquisa \u00e9 a ideia de que a imagem fotogr\u00e1fica n\u00e3o est\u00e1 necessariamente atrelada \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de um \u00fanico autor, o fot\u00f3grafo que ajusta e dispara seu aparelho, mas pode ser o resultado de um trabalho compartilhado. A partir da an\u00e1lise de artistas que trabalham em grupos, proponho investigar novas formas de concep\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de fotografia que permitem que uma imagem seja constru\u00edda por um conjunto de pessoas ao inv\u00e9s de pela atua\u00e7\u00e3o solit\u00e1ria de um autor individual. Que motivos e desejos est\u00e3o levando fot\u00f3grafos a investir atualmente em formas coletivas de cria\u00e7\u00e3o? De que maneira sua produ\u00e7\u00e3o reformula as tens\u00f5es entre documento e fic\u00e7\u00e3o que usualmente perpassam as rela\u00e7\u00f5es da fotografia com o campo da arte?\nInicialmente, mostrou-se necess\u00e1rio realizar um mapeamento hist\u00f3rico dos processos coletivos no campo da arte e da quest\u00e3o da autoria na fotografia, uma vez que muitos coletivos fotogr\u00e1ficos atuam entre essas duas \u00e1reas e ainda s\u00e3o raros os trabalhos que tecem esses cruzamentos. Dessa forma, a primeira parte da tese \u00e9 constitu\u00edda por um estudo te\u00f3rico que apresenta o debate recente sobre autoria no campo da literatura, da filosofia e da arte e pela discuss\u00e3o de pr\u00e1ticas coletivas que problematizam essas quest\u00f5es. Como ponto de partida para essa reflex\u00e3o, foram tomados como referenciais te\u00f3ricos iniciais os ensaios A Morte do Autor (1967), de Roland Barthes, e O que \u00e9 um Autor? (1969), de Michel Foucault, e a contribui\u00e7\u00e3o do cr\u00edtico liter\u00e1rio irland\u00eas S\u00e9an Burke, que analisa as mudan\u00e7as no papel do autor ao longo da hist\u00f3ria, concentrando-se, especialmente, nos escritos de Barthes e Foucault. Para Burke, o que se segue ao debate sobre a morte do autor iniciado pelos textos desses te\u00f3ricos \u00e9, paradoxalmente, uma afirma\u00e7\u00e3o de seu retorno - \u201co conceito do autor nunca est\u00e1 mais vivo do que quando pronunciado morto\u201d.7\nNa segunda parte do primeiro cap\u00edtulo, estabele\u00e7o um paralelo entre a discuss\u00e3o sobre o papel do autor e o questionamento do papel do artista. Nessa se\u00e7\u00e3o, procuro destacar a import\u00e2ncia de esfor\u00e7os coletivos empreendidos por movimentos de vanguarda e, mais tarde, por grupos e coletivos organizados a partir da segunda metade\n7\tBURKE, Sean. The Death and Return of the Author: criticism and subjectivity in Barthes, Foucault and Derrida. Edinburgh: Edinburgh University Press, 1998, p. 7.\ndo s\u00e9culo XX em busca de transforma\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, pol\u00edticas e sociais. Em rela\u00e7\u00e3o a essas quest\u00f5es, a colet\u00e2nea de ensaios Collectivism After Modernism: the art of social imagination after 1945, organizada por Blake Stimson e Gregory Sholette, foi utilizada como refer\u00eancia central, associada \u00e0 reflex\u00e3o de outros autores que problematizam o destaque assumido pela participa\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas art\u00edsticas recentes, e \u00e0 an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o de diferentes grupos e coletivos de artistas.\nO segundo cap\u00edtulo da tese investiga a constru\u00e7\u00e3o da ideia de autoria no campo da fotografia, uma vez que, devido \u00e0 sua g\u00eanese autom\u00e1tica, a fotografia foi vista muitas vezes como uma simples reprodu\u00e7\u00e3o do real. Para isso, procurei tra\u00e7ar uma an\u00e1lise hist\u00f3rica de diferentes estrat\u00e9gias e debates sobre a imagem fotogr\u00e1fica que permitiram que ela desempenhe hoje um papel central na arte contempor\u00e2nea e seja vista como uma combina\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os tanto coletados quanto constru\u00eddos da realidade. A partir do reconhecimento autoral do trabalho do fot\u00f3grafo e do processo de constru\u00e7\u00e3o que toda fotografia, de certa forma, envolve, a imagem fotogr\u00e1fica se apresenta como uma linguagem art\u00edstica que n\u00e3o se limita ao olhar subjetivo de um \u00fanico fot\u00f3grafo ou \u00e0 sua decis\u00e3o de disparar o obturador, mas que pode ser pensada, discutida e compartilhada por diferentes autores. Dentro desse quadro, o conceito de m\u00e9todo dirigido, de Allan Douglass Coleman, apresentou-se como uma importante refer\u00eancia. Em The Directorial Mode: notes toward a definition, Coleman apresenta uma narrativa paralela \u00e0 hist\u00f3ria da fotografia tradicional, que diverge do discurso hegem\u00f4nico da fotografia direta afirmado, entre outros atores, pelo Museu de Arte Moderna de Nova York. Sua vers\u00e3o destaca desde fot\u00f3grafos como Henry Peach Robinson, Oscar Reijlander e Julia Margaret Cameron a artistas contempor\u00e2neos que n\u00e3o prop\u00f5em registrar algum aspecto pronto da realidade vis\u00edvel, mas construir uma situa\u00e7\u00e3o para ser fotografada, como Duane Michals e Les Krims. Na tradi\u00e7\u00e3o que Coleman identifica como m\u00e9todo dirigido, o artista n\u00e3o captura, mas produz a a\u00e7\u00e3o, interferindo ou criando aquilo que a c\u00e2mera ir\u00e1 registrar.\nNesse segundo cap\u00edtulo, tamb\u00e9m apresento a produ\u00e7\u00e3o de algumas duplas e coletivos que trabalham ou trabalharam com fotografia, em diferentes momentos, a fim de situar a recente multiplica\u00e7\u00e3o de coletivos em uma perspectiva mais ampla. A partir dessa sele\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas coletivas em fotografia observadas do per\u00edodo das vanguardas hist\u00f3ricas em diante, procuro destacar estrat\u00e9gias que antecederam e que podem dialogar, de diferentes formas, com a produ\u00e7\u00e3o atual, auxiliando na constru\u00e7\u00e3o de uma reflex\u00e3o sobre elas.\nPara melhor compreender as quest\u00f5es envolvidas na produ\u00e7\u00e3o compartilhada de trabalhos fotogr\u00e1ficos de arte contempor\u00e2nea, optei por desenvolver a segunda parte desta pesquisa a partir do modelo de estudo de caso, que possibilita um mergulho na produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica para, a partir de suas particularidades, ampliar e aprofundar as perguntas de pesquisa iniciais. Essa etapa enfocou tr\u00eas grupos cuja produ\u00e7\u00e3o pareceu mais significativa para o tema e para as quest\u00f5es deste estudo: Cia de Foto, Trema e Garapa. A op\u00e7\u00e3o por concentrar-me em trabalhos art\u00edsticos recentes desenvolvidos no Brasil, ainda pouco sistematizados, tem como objetivo contribuir para as discuss\u00f5es da \u00e1rea e para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento no campo de concentra\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria, teoria e cr\u00edtica da arte.\nA escolha desses coletivos teve, como primeiro crit\u00e9rio, o fato de eles criarem e assinarem seus trabalhos em conjunto. Apesar do grande n\u00famero de coletivos desenvolvendo obras fotogr\u00e1ficas nos \u00faltimos anos,8 muitos optam por compartilhar apenas a estrutura de produ\u00e7\u00e3o e de divulga\u00e7\u00e3o de seus trabalhos ou o processo de discuss\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o das imagens. Seus integrantes realizam exposi\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es em conjunto, mas produzem e assinam suas fotografias individualmente, mesmo dentro de projetos coletivos.9 Entre os diversos coletivos brasileiros dedicados \u00e0 fotografia com os quais travei contato durante a pesquisa, a Cia de Foto, a Trema e a Garapa pareceram apresentar a quest\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o coletiva de forma mais aguda, por perpassar seu processo de cria\u00e7\u00e3o desde o planejamento at\u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o das imagens.\nOutro aspecto determinante para a concentra\u00e7\u00e3o nesses coletivos foi sua posi\u00e7\u00e3o dentro das discuss\u00f5es sobre arte contempor\u00e2nea, j\u00e1 que muitos desses grupos, por priorizarem um \u00fanico meio, acabam tendo preocupa\u00e7\u00f5es e uma atua\u00e7\u00e3o mais circunscrita ao campo da fotografia documental ou do fotojornalismo. Mesmo tendo surgido a partir do encontro de fot\u00f3grafos em reda\u00e7\u00f5es de jornais, tanto a Cia de Foto quanto a Trema e a Garapa propuseram, no desenrolar de sua produ\u00e7\u00e3o, a mobiliza\u00e7\u00e3o de temas, estrat\u00e9gias e ferramentas do campo da arte para problematizar a imagem fotogr\u00e1fica e os limites de seu campo de atua\u00e7\u00e3o inicial.\n8\tPara um levantamento desses grupos, ver CARRERAS, Claudi. Laberinto de Miradas: Barcelona: RM, 2010; QUEIROGA, Eduardo. Coletivos Fotogr\u00e1ficos Contempor\u00e2neos. Curitiba: Appris, 2015; ROSSL, Stefania; SORDI, Massimo. Si Fest 23: laboratorio Italia. Verucchio: Pazzini Editore, 2014 e as revistas COLLECTIFS, PHOTOGRAPHIE ET COMPAGNIE. Chaumont, n. 5, v.1, 2008 e ZMALA: L'OEIL CURIEUX. Paris, n. 1 - 4, 2009 - 2012.\n9\tComo, por exemplo, o Tendance Floue e o Blank Paper, abordados no segundo cap\u00edtulo desta tese, ou ainda o Kameraphoto, ativo em Portugal entre 2003 a 2014.\nOs limiares e tr\u00e2nsitos entre jornalismo e arte, documento e fic\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se tornaram, dessa forma, objeto de investiga\u00e7\u00e3o desta pesquisa. A partir das caracter\u00edsticas desses grupos e de sua produ\u00e7\u00e3o, procurei investigar os motivos que est\u00e3o levando fot\u00f3grafos a migrarem das reda\u00e7\u00f5es de jornal para exposi\u00e7\u00f5es, publica\u00e7\u00f5es independentes e editais e as formas como suas atividades tensionam as pr\u00e1ticas art\u00edsticas e fotogr\u00e1ficas estabelecidas.\nUma vez que o objeto deste estudo \u00e9 constitu\u00eddo por iniciativas recentes, ainda pouco estudadas e documentadas, o contato direto com os coletivos foi a principal forma de levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre seus trabalhos e formas de atua\u00e7\u00e3o. Com o intuito de dar visibilidade \u00e0 heterogeneidade dessas organiza\u00e7\u00f5es e \u00e0s diferentes individualidades que formam esses coletivos, procurei entrevistar cada um dos membros dos tr\u00eas grupos, privilegiando encontros individuais.10 Uma dificuldade colocada pela pesquisa de campo, al\u00e9m do escasso material publicado sobre o tema, foi a multiplica\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o de formatos que envolvem o v\u00eddeo e a fotografia digitais observadas na produ\u00e7\u00e3o desses coletivos. A materializa\u00e7\u00e3o de muitas de suas obras \u00e9 circunstancial e, em alguns casos, ainda nem chegou a acontecer. Por vezes, conforme a situa\u00e7\u00e3o de exibi\u00e7\u00e3o, um mesmo trabalho pode ser apresentado de diferentes maneiras. O fato de esses grupos raramente trabalharem com um \u00fanico objeto ou formato final tamb\u00e9m constitui um desafio \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 compreens\u00e3o de sua produ\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o acesso \u00e0 totalidade de imagens e elementos que comp\u00f5e cada s\u00e9rie \u00e9 restrito. Se \u201co digital \u00e9 um conjunto de possibilidades (inclu\u00eddas no programa) cuja atualiza\u00e7\u00e3o visual \u00e9 um simples acidente sem objeto real\u201d,11 como quer Philippe Dubois, investigar a produ\u00e7\u00e3o recente que tem como eixo central a fotografia digital significa percorrer um territ\u00f3rio movedi\u00e7o, no qual as obras, anteriormente objetos fixos e perenes, podem ser sempre reconfiguradas.\nDurante os quatro anos dedicados a esta pesquisa de doutorado, os dois coletivos com uma trajet\u00f3ria mais longa, Cia de Foto e Garapa, passaram por modifica\u00e7\u00f5es que acabaram se tornando, tamb\u00e9m, motivo de reflex\u00e3o deste trabalho. Em 2013, ap\u00f3s dez anos de atua\u00e7\u00e3o, a Cia de Foto anunciou o encerramento de suas atividades. A Garapa, por sua vez, teve sua configura\u00e7\u00e3o alterada no final de 2015, com a sa\u00edda de Leo Caobelli, transformando-se, ao menos at\u00e9 o momento, em um duo.\n10\tRafael Jacinto e Jo\u00e3o Kehl, que, ap\u00f3s o t\u00e9rmino da Cia de Foto, continuaram trabalhando em dupla, foram entrevistados em um mesmo encontro. Leo Caobelli e Paulo Fehlauer foram entrevistados inicialmente em conjunto, quando ministravam uma oficina no Encontro de Coletivos Ibero Americanos em Santos, em 2014, mas tamb\u00e9m em encontros individuais posteriores.\n11\tDUBOIS, Philippe. Fotografia y Cine. Oxaca: Serieve, 2013, p. 159.\nEssas mudan\u00e7as destacam o aspecto din\u00e2mico e at\u00e9 mesmo ef\u00eamero desse tipo de organiza\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m deve ser considerado quando se estuda a produ\u00e7\u00e3o coletiva. Tendo em vista a velocidade das reconfigura\u00e7\u00f5es que marcam o trabalho dos coletivos, pareceu interessante incluir entre os estudos de caso o trabalho da Trema, grupo formado em 2013, quando esta investiga\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontrava em andamento. Dessa forma, o terceiro, o quarto e o quinto cap\u00edtulo da tese se centram em um grupo que acabou, um grupo que ainda est\u00e1 inventando seu modo de funcionar e um grupo que recentemente virou uma dupla.\nPara al\u00e9m da an\u00e1lise de obras e processos de produ\u00e7\u00e3o, o estudo desses coletivos apontou a necessidade de correlacionar sua atua\u00e7\u00e3o com problemas mais amplos da fotografia e da arte contempor\u00e2nea, que solicitam novos modos de produ\u00e7\u00e3o: a afirma\u00e7\u00e3o da fotografia digital e da internet, a crise do fotojornalismo e a renova\u00e7\u00e3o da fotografia documental. Para fins de organiza\u00e7\u00e3o do texto, cada uma dessas quest\u00f5es foi utilizada como mote para iniciar a reflex\u00e3o sobre um dos coletivos. No entanto, elas atravessam a pr\u00e1tica dos tr\u00eas grupos, que atuam dentro de um cen\u00e1rio profundamente afetado pelas novas tecnologias de gera\u00e7\u00e3o de imagens e pela reconfigura\u00e7\u00e3o das formas de comunica\u00e7\u00e3o e trabalho. A ordena\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos privilegiou uma abordagem progressiva dessas quest\u00f5es, sendo cada uma delas associada ao grupo no qual aparece de forma mais contundente. Dessa forma, o trabalho da Cia de Foto foi analisado a partir do impacto e das novas possibilidades que a tecnologia digital ofereceu para a cria\u00e7\u00e3o de imagens; a produ\u00e7\u00e3o da Trema, que aborda temas sociais contempor\u00e2neos, foi discutida a partir dos problemas que a fotografia digital e o desenvolvimento da internet trouxeram para o fotojornalismo; e o trabalho da Garapa, que mobiliza de maneira mais evidente recursos ficcionais, foi abordado a partir do processo de revis\u00e3o da fotografia documental, causado, em boa parte, pelas transforma\u00e7\u00f5es anteriormente citadas.\nPor fim, para dar conta da multiplicidade e da disson\u00e2ncia que caracteriza a produ\u00e7\u00e3o coletiva contempor\u00e2nea, trabalhei para construir uma teia de autores, artistas e conceitos na qual fotografia, arte e comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o vistas como campos estanques. Dessa forma, em vez de abordar essas pr\u00e1ticas a partir de um \u00fanico vi\u00e9s, este texto se esparrama entre grupos de artistas e coletivos de fot\u00f3grafos, entre a fotografia de autor e a assinatura coletiva, entre o fotojornalismo e a fotografia documental, entre a manipula\u00e7\u00e3o de imagens e a fotografia direta, entre a desconstru\u00e7\u00e3o do papel do artista e a reconstru\u00e7\u00e3o de um sentido para a pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica. Sob o risco de construir uma tese t\u00e3o heterog\u00eanea quanto meu assunto de pesquisa, busquei considerar a produ\u00e7\u00e3o coletiva em fotografia sob diferentes aspectos,\ncom o objetivo de situ\u00e1-la em um contexto mais amplo, no qual a hist\u00f3ria da fotografia, o questionamento da figura moderna do autor e o car\u00e1ter cr\u00edtico e transformador da colabora\u00e7\u00e3o s\u00e3o colocados em di\u00e1logo. Em A Morte do Autor, um dos ensaios que pautam as reflex\u00f5es desenvolvidas nesta tese, Roland Barthes apresenta o texto como \u201cum espa\u00e7o de dimens\u00f5es m\u00faltiplas, onde se contestam e se casam escritos variados\u201d.12 Ao longo desta pesquisa, tamb\u00e9m procurei considerar os coletivos dessa forma.\n12\tBARTHES, Roland. A Morte do Autor. In:______________. O Rumor da L\u00edngua. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1988, p.\n69."}]}}}