{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11785"}, {"@name": "filename", "#text": "17207_ulfpie039754_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade\u00a0de\u00a0Lisboa\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRelat\u00f3rio\u00a0da\u00a0Pr\u00e1tica\u00a0de\u00a0Ensino\u00a0Supervisionada\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nActividades\u00a0Investigativas\u00a0no\u00a07\u00ba\u00a0Ano\u00a0sobre\u00a0a\u00a0\n\nDin\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nNuno\u00a0Filipe\u00a0Evangelino\u00a0Tavares\u00a0\n\n\u00a0\n\nOrientadoras:\u00a0Prof.\u00a0Doutora\u00a0Cec\u00edlia\u00a0Galv\u00e3o\u00a0\n\nProf.\u00a0Doutora\u00a0Carla\u00a0Kullberg\u00a0\n\n\u00a0\n\nMestrado\u00a0em\u00a0Ensino\u00a0de\u00a0Biologia\u00a0e\u00a0Geologia\u00a0\n\nno\u00a03\u00ba\u00a0Ciclo\u00a0do\u00a0Ensino\u00a0B\u00e1sico\u00a0e\u00a0Ensino\u00a0Secund\u00e1rio\u00a0\n\n\u00a0\n\n2011\u00a0\n\n\n\n \n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nVive\u00a0como\u00a0se\u00a0morresses\u00a0amanh\u00e3,\u00a0\n\nAprende\u00a0como\u00a0se\u00a0vivesses\u00a0para\u00a0sempre.\u00a0\n\nMohandas\u00a0Karamchand\u00a0Gandhi\u00a0\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\n\n v\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nResumo\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0presente\u00a0trabalho\u00a0investigativo\u00a0teve\u00a0como\u00a0objectivo\u00a0estudar\u00a0o\u00a0contributo\u00a0de\u00a0\n\nactividades\u00a0investigativas,\u00a0nomeadamente\u00a0um\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0e\u00a0uma\u00a0sa\u00edda\u00a0\n\nde\u00a0campo,\u00a0na\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0por\u00a0parte\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0do\u00a07\u00ba\u00a0ano\u00a0de\u00a0\n\nescolaridade\u00a0sobre\u00a0a\u00a0tem\u00e1tica\u00a0da\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra.\u00a0A\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dessa\u00a0\n\naquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0naturalista\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0 de\u00a0 documentos\u00a0 escritos\u00a0produzidos\u00a0 pelos\u00a0 alunos.\u00a0 Estes\u00a0 incluem\u00a0 um\u00a0\n\nquestion\u00e1rio\u00a0de\u00a0diagn\u00f3stico\u00a0inicial\u00a0e\u00a0final,\u00a0um\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo,\u00a0um\u00a0caderno\u00a0\n\nde\u00a0campo\u00a0e\u00a0um\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0sumativo.\u00a0No\u00a0final,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0responderam\u00a0a\u00a0\n\num\u00a0question\u00e1rio\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0poderem\u00a0expressar\u00a0a\u00a0sua\u00a0opini\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0\n\ncampo.\u00a0\n\nOs\u00a0 alunos\u00a0 mostraram?se\u00a0 muito\u00a0 entusiasmados\u00a0 com\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0\n\ncampo\u00a0 e\u00a0 evidenciaram\u00a0 uma\u00a0 boa\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 reten\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 conhecimentos.\u00a0\n\nTodavia,\u00a0a\u00a0extens\u00e3o\u00a0da\u00a0mesma\u00a0e\u00a0o\u00a0facto\u00a0de\u00a0terem\u00a0considerado\u00a0dif\u00edcil\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0\n\nque\u00a0realizaram\u00a0durante\u00a0e\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0visita\u00a0\u2013\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0um\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo\u00a0\n\n\u2013\u00a0revelaram?se\u00a0os\u00a0factores\u00a0mais\u00a0desmotivantes.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nPalavras?Chave:\u00a0actividade\u00a0investigativa,\u00a0curr\u00edculo\u00a0CTSA,\u00a0ensino\u00a0das\u00a0Ci\u00eancias\u00a0\n\ne\u00a0literacia\u00a0cient\u00edfica,\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra,\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nconhecimentos,\u00a0mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0compet\u00eancias\u00a0\n\n\n\n vi\u00a0\n\n\n\n vii\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAbstract\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nThe\u00a0aim\u00a0of\u00a0the\u00a0present\u00a0study\u00a0was\u00a0to\u00a0assess\u00a0the\u00a0contribution\u00a0of\u00a0 investigative\u00a0\n\nactivities,\u00a0 including\u00a0 a\u00a0 field\u00a0 trip,\u00a0 on\u00a0 the\u00a0 acquisition\u00a0 of\u00a0 knowledge\u00a0 and\u00a0\n\ncompetences\u00a0 by\u00a0 twelve\u00a0 year\u00a0 old\u00a0 students\u00a0 concerning\u00a0 Earth\u2019s\u00a0 External\u00a0\n\nDynamics.\u00a0\n\nThis\u00a0 assessment\u00a0 was\u00a0 accomplished\u00a0 through\u00a0 naturalistic\u00a0 observation\u00a0 of\u00a0 the\u00a0\n\nstudents\u00a0behaviour\u00a0and\u00a0their\u00a0written\u00a0work.\u00a0In\u00a0the\u00a0end,\u00a0the\u00a0students\u00a0gave\u00a0their\u00a0\n\nown\u00a0assessment\u00a0on\u00a0the\u00a0activities\u00a0they\u00a0had\u00a0carried\u00a0out.\u00a0\u00a0\n\nThe\u00a0students\u00a0were\u00a0very\u00a0enthusiastic\u00a0about\u00a0the\u00a0field\u00a0trip\u00a0and\u00a0showed\u00a0a\u00a0good\u00a0\n\nacquisition\u00a0of\u00a0knowledge\u00a0and\u00a0competences.\u00a0\u00a0\n\nThe\u00a0 most\u00a0 negative\u00a0 aspect\u00a0 the\u00a0 students\u00a0 pointed\u00a0 out\u00a0 was\u00a0 the\u00a0 length\u00a0 and\u00a0\n\ncomplexity\u00a0of\u00a0the\u00a0field\u00a0journal.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nKey?Words:\u00a0 investigative\u00a0activities,\u00a0STSE\u00a0curriculum,\u00a0Science\u00a0education\u00a0and\u00a0\n\nscientific\u00a0 literacy,\u00a0 Earth\u2019s\u00a0 External\u00a0 Dynamics,\u00a0 field\u00a0 trip,\u00a0 knowledge\u00a0 and\u00a0\n\ncompetences\u00a0acquisition.\u00a0\n\n\n\n viii\u00a0\n\n\n\n ix\n\n\u00a0\n\nAgradecimentos\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00c0\u00a0minha\u00a0 fam\u00edlia\u00a0por\u00a0 todo\u00a0o\u00a0apoio\u00a0que\u00a0me\u00a0d\u00e3o,\u00a0por\u00a0acreditarem\u00a0em\u00a0mim\u00a0e\u00a0\n\nporque\u00a0sei\u00a0que\u00a0estar\u00e3o\u00a0sempre\u00a0ao\u00a0meu\u00a0lado\u00a0seja\u00a0em\u00a0que\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0for.\u00a0\n\n\u00c0s\u00a0 professoras\u00a0 Cec\u00edlia\u00a0 Galv\u00e3o\u00a0 e\u00a0 Carla\u00a0 Kullberg\u00a0 pela\u00a0 simpatia,\u00a0 pelo\u00a0 bom\u00a0\n\nhumor,\u00a0 pela\u00a0 exig\u00eancia\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 ajuda\u00a0e\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 prestadas\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0\n\ninterven\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0durante\u00a0a\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0trabalho.\u00a0\u00a0\n\n\u00c0\u00a0professora\u00a0Paula\u00a0Serra\u00a0pela\u00a0sua\u00a0boa\u00a0disposi\u00e7\u00e3o,\u00a0pela\u00a0sua\u00a0honestidade\u00a0\u2013\u00a0por\u00a0\n\nvezes\u00a0?brutal?\u00a0mas\u00a0necess\u00e1ria,\u00a0de\u00a0outra\u00a0forma\u00a0tamb\u00e9m\u00a0n\u00e3o\u00a0queria\u00a0que\u00a0fosse\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0\n\npela\u00a0exig\u00eancia\u00a0que\u00a0manteve\u00a0a\u00a0barra\u00a0sempre\u00a0bem\u00a0alta.\u00a0Ah!\u00a0E\u00a0por\u00a0se\u00a0ter\u00a0deixado\u00a0\n\nconvencer\u00a0 a\u00a0 deixar?nos\u00a0 ir\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 escola\u00a0 fazer\u00a0 o\u00a0 est\u00e1gio.\u00a0 Tivemos\u00a0 umas\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 excelentes\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 professores\u00a0 com\u00a0 quem\u00a0 priv\u00e1mos\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 ano\u00a0\n\nforam\u00a0espectaculares.\u00a0Foi\u00a0um\u00a0privil\u00e9gio\u00a0t\u00ea?los\u00a0conhecido\u00a0e\u00a0ter\u00a0estado\u00a0naquela\u00a0\n\nescola.\u00a0Uma\u00a0palavra\u00a0de\u00a0apre\u00e7o,\u00a0tamb\u00e9m,\u00a0para\u00a0os\u00a0alunos\u00a0que\u00a0foram\u00a0impec\u00e1veis\u00a0\n\nao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano.\u00a0Pe\u00e7o\u00a0desculpa\u00a0pelos\u00a0atrasos\u00a0em\u00a0algumas\u00a0tarefas.\u00a0\u00a0\n\n\u00c0\u00a0professora\u00a0Cl\u00e1udia\u00a0Faria\u00a0pela\u00a0preciosa\u00a0ajuda\u00a0na\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0prepara\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nsa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\u00c0\u00a0 minha\u00a0 colega\u00a0 e\u00a0 amiga\u00a0 Teresa,\u00a0 que\u00a0 foi\u00a0 uma\u00a0 excelente\u00a0 companheira\u00a0 nos\u00a0\n\nmomentos\u00a0 mais\u00a0 stressantes,\u00a0 sempre\u00a0 dispon\u00edvel\u00a0 para\u00a0 ajudar\u00a0 no\u00a0 que\u00a0 fosse\u00a0\n\npreciso\u00a0e\u00a0sempre\u00a0pronta\u00a0para\u00a0uma\u00a0boa\u00a0gargalhada.\u00a0\n\nAos\u00a0meus\u00a0colegas\u00a0e\u00a0amigos\u00a0de\u00a0F\u00edsico?Qu\u00edmica,\u00a0por\u00a0me\u00a0terem\u00a0?adoptado?\u00a0e\u00a0por\u00a0\n\ntoda\u00a0a\u00a0ajuda\u00a0que\u00a0me\u00a0deram.\u00a0E\u00a0pela\u00a0risota.\u00a0E\u00a0pelas\u00a0discuss\u00f5es\u00a0mais\u00a0acesas\u00a0e\u00a0\n\nmais\u00a0ou\u00a0menos\u00a0idiotas.\u00a0Voc\u00eas\u00a0s\u00e3o\u00a0porreiros!\u00a0\n\nAos\u00a0meus\u00a0amigos\u00a0simplesmente\u00a0por\u00a0serem\u00a0como\u00a0s\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n x\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n xi\n\n\u00cdndice\u00a0\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\u00a0 1\n\nEnquadramento\u00a0Te\u00f3rico\u00a0 4\n\nEnsino\u00a0em\u00a0Ci\u00eancias\u00a0 4\n\nOrienta\u00e7\u00f5es\u00a0Curriculares\u00a0para\u00a0as\u00a0Ci\u00eancias\u00a0Naturais\u00a0 12\n\nLiteracia\u00a0Cient\u00edfica\u00a0e\u00a0Rela\u00e7\u00e3o\u00a0CTSA\u00a0 \u00a0 12\n\nEstrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0Ensino\u00a0e\u00a0de\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 15\n\nActividades\u00a0Investigativas\u00a0 15\n\nTrabalho\u00a0de\u00a0Grupo\u00a0 16\n\nSa\u00edda\u00a0de\u00a0Campo\u00a0 18\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Conte\u00fados\u00a0e\u00a0da\u00a0Mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Compet\u00eancias\u00a0 20\n\nProposta\u00a0Did\u00e1ctica\u00a0 25\n\nEnquadramento\u00a0da\u00a0Unidade\u00a0a\u00a0Leccionar\u00a0 25\n\nFundamenta\u00e7\u00e3o\u00a0Did\u00e1ctica\u00a0 27\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Proposta\u00a0Did\u00e1ctica\u00a0\u00a0 28\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Aprendizagens\u00a0 \u00a0 35\n\nFundamenta\u00e7\u00e3o\u00a0Cient\u00edfica\u00a0 37\n\nEsquema\u00a0Conceptual\u00a0 37\n\nCiclo\u00a0das\u00a0Rochas\u00a0 37\n\nTipos\u00a0de\u00a0Rochas:\u00a0Sedimentares,\u00a0Magm\u00e1ticas\u00a0e\u00a0Metam\u00f3rficas\u00a0 39\n\nCaracter\u00edsticas\u00a0F\u00edsicas\u00a0dos\u00a0Minerais\u00a0 46\n\nPaisagens\u00a0Geol\u00f3gicas\u00a0 48\n\nInstala\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Maci\u00e7o\u00a0Eruptivo\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0 52\n\nEcologia\u00a0e\u00a0Biodiversidade\u00a0 52\n\nZona\u00a0Intertidal\u00a0 53\n\nM\u00e9todos\u00a0e\u00a0Procedimentos\u00a0 57\n\nM\u00e9todo\u00a0de\u00a0Investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 57\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Turma\u00a0 58\n\n\n\n xii\u00a0\n\nInstrumentos\u00a0Usados\u00a0na\u00a0Recolha\u00a0de\u00a0Dados\u00a0 59\n\nQuestion\u00e1rios\u00a0de\u00a0Diagn\u00f3stico\u00a0Inicial\u00a0e\u00a0Final\u00a0 59\n\nObserva\u00e7\u00e3o\u00a0Naturalista\u00a0 60\n\nTrabalho\u00a0de\u00a0Grupo\u00a0 61\n\nCaderno\u00a0de\u00a0Campo\u00a0 62\n\nTeste\u00a0de\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0Sumativo\u00a0 63\n\nAn\u00e1lise\u00a0de\u00a0Dados\u00a0 63\n\nResultados\u00a0 67\n\nQuestion\u00e1rios\u00a0de\u00a0Diagn\u00f3stico\u00a0Inicial\u00a0e\u00a0Final\u00a0 67\n\nTrabalho\u00a0de\u00a0Grupo\u00a0 75\n\nSa\u00edda\u00a0de\u00a0Campo\u00a0 77\n\nCaderno\u00a0de\u00a0Campo\u00a0 79\n\nTeste\u00a0de\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0Sumativo\u00a0 82\n\nCompet\u00eancias\u00a0Desenvolvidas\u00a0pelos\u00a0Alunos\u00a0 83\n\nCompet\u00eancias\u00a0de\u00a0Conhecimento\u00a0e\u00a0de\u00a0Racioc\u00ednio\u00a0 83\n\nCompet\u00eancias\u00a0de\u00a0Atitudes\u00a0 85\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\u00a0Feita\u00a0pelos\u00a0Alunos\u00a0das\u00a0Actividades\u00a0Desenvolvidas\u00a0 87\n\nDesvios\u00a0\u00e0\u00a0Planifica\u00e7\u00e3o\u00a0 91\n\nReflex\u00e3o\u00a0Final\u00a0 95\n\nRefer\u00eancias\u00a0Bibliogr\u00e1ficas\u00a0 101\n\nAnexos\u00a0 107\n\n\n\n xiii\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras\u00a0\n\nfig.\u00a03.1\u00a0\u2013\u00a0origem\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0e\u00a0processos\u00a0de\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0\n\ntipos\u00a0de\u00a0rocha\u00a0 38\n\nfig.\u00a03.2\u00a0\u2013\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas\u00a0 39\n\nfig.\u00a03.3\u00a0\u2013\u00a0etapas\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0 40\n\nfig.\u00a03.4\u00a0\u2013\u00a0escala\u00a0de\u00a0Mohs\u00a0 47\n\nfig.\u00a03.5\u00a0\u2013\u00a0pormenor\u00a0do\u00a0campo\u00a0de\u00a0lapi\u00e1s\u00a0da\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a02,\u00a0evidenciando\u00a0as\u00a0\n\nfendas\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0e\u00a0os\u00a0fragmentos\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis\u00a0 50\n\nfig.\u00a03.6\u00a0\u2013\u00a0pormenor\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0vento\u00a0e\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0na\u00a0arriba\u00a0a\u00a0sul\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0\n\nCresmina\u00a0 51\n\nfig.\u00a05.1\u00a0\u2013\u00a0desenho,\u00a0em\u00a0planta,\u00a0das\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a01\u00a0e\u00a02\u00a0 80\n\nfig.\u00a05.2\u00a0\u2013\u00a0esquema,\u00a0visto\u00a0de\u00a0cima,\u00a0de\u00a0uma\u00a0po\u00e7a\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0rochosa\u00a0 81\n\nfig.\u00a0 5.3\u00a0 \u2013\u00a0 esquema\u00a0 Oeste?Este\u00a0 da\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 estratigr\u00e1fica\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 fil\u00f5es\u00a0\n\nmagm\u00e1ticos\u00a0da\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01\u00a0 81\n\nfig.\u00a05.4\u00a0\u2013\u00a0desenho,\u00a0em\u00a0planta,\u00a0das\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a01,\u00a02\u00a0e\u00a03,\u00a0incluindo\u00a0o\u00a0percurso\u00a0\n\ndos\u00a0fil\u00f5es\u00a0magm\u00e1ticos\u00a0 82\n\nfig.\u00a05.5\u00a0\u2013\u00a0notas\u00a0obtidas\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0no\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 83\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n xiv\u00a0\n\n\n\n xv\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Quadros\u00a0\n\nquadro\u00a02.1\u00a0\u2013\u00a0distin\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0tr\u00eas\u00a0tipos\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 21\n\nquadro\u00a02.2\u00a0\u2013\u00a0etapas\u00a0na\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 23\n\nquadro\u00a03.1\u00a0\u2013\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0 29\n\nquadro\u00a04.1\u00a0?\u00a0compet\u00eancias\u00a0mobilizadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0 64\n\nquadro\u00a04.2\u00a0\u2013\u00a0compet\u00eancias\u00a0mobilizadas\u00a0na\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0 65\n\nquadro\u00a05.1\u00a0\u2013\u00a0notas\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0sobre\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas\u00a0 76\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n xvi\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0I\u00a0\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0\n\nas\u00a0 \u00faltimas\u00a0 d\u00e9cadas,\u00a0 a\u00a0 extraordin\u00e1ria\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Ci\u00eancia\u00a0 e\u00a0 da\u00a0\n\nTecnologia\u00a0 tem\u00a0 tido\u00a0 um\u00a0 impacte\u00a0 enorme\u00a0 no\u00a0 funcionamento\u00a0 das\u00a0\n\nsociedades\u00a0e\u00a0na\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0estas\u00a0estabelecem\u00a0entre\u00a0si\u00a0e\u00a0com\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0em\u00a0\n\nque\u00a0 est\u00e3o\u00a0 inseridas.\u00a0 Os\u00a0 alunos,\u00a0 como\u00a0 cidad\u00e3os\u00a0 integrados\u00a0 numa\u00a0 sociedade,\u00a0\n\nt\u00eam\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 mais\u00a0 acesso\u00a0 \u00e0s\u00a0 tecnologias\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 meios\u00a0 de\u00a0 comunica\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o.\u00a0 De\u00a0 tal\u00a0 forma\u00a0 que,\u00a0 actualmente,\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 vidas\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0\n\ndependentes\u00a0 dessa\u00a0 mesma\u00a0 tecnologia.\u00a0 Consequentemente,\u00a0 \u00e9\u00a0 natural\u00a0 e\u00a0\n\nexpect\u00e1vel\u00a0que,\u00a0ao\u00a0observarem\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0di\u00e1ria\u00a0do\u00a0mundo\u00a0que\u00a0os\u00a0rodeia,\u00a0os\u00a0\n\nalunos\u00a0sintam\u00a0uma\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0o\u00a0questionar\u00a0e\u00a0de\u00a0o\u00a0perceber.\u00a0\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 prop\u00f3sito\u00a0 de\u00a0 promover\u00a0 esta\u00a0 descoberta\u00a0 do\u00a0 mundo\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 novo\u00a0\n\nCurr\u00edculo\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0F\u00edsicas\u00a0e\u00a0Naturais\u00a0 foi\u00a0concebido.\u00a0Tendo\u00a0por\u00a0base\u00a0um\u00a0\n\nfoco\u00a0 construtivista\u00a0 \u2013\u00a0 que\u00a0 evidencia\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 t\u00eam\u00a0 de\u00a0\n\ninvestigar\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0que\u00a0os\u00a0rodeia\u00a0e\u00a0construir\u00a0conhecimentos\u00a0significativos\u00a0\n\ndo\u00a0ponto\u00a0de\u00a0vista\u00a0pessoal\u00a0e\u00a0social\u00a0 (Arends,\u00a02008)\u00a0\u2013\u00a0o\u00a0curr\u00edculo\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0\n\nvaloriza\u00a0a\u00a0abordagem\u00a0por\u00a0inqu\u00e9rito\u00a0e\u00a0a\u00a0perspectiva\u00a0CTSA\u00a0(Ci\u00eancia?Tecnologia?\n\nSociedade?Amiente)\u00a0 (Galv\u00e3o\u00a0 &amp;\u00a0 Freire,\u00a0 2004),\u00a0 dando\u00a0 grande\u00a0 relev\u00e2ncia\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nliteracia\u00a0cient\u00edfica.\u00a0\u00a0\n\nEsta\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0curr\u00edculo\u00a0fez\u00a0com\u00a0que\u00a0se\u00a0passasse\u00a0de\u00a0um\u00a0ensino\u00a0centrado\u00a0no\u00a0\n\nprofessor\u00a0 \u2013\u00a0 com\u00a0 alunos\u00a0 passivos\u00a0 \u2013\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 ensino\u00a0 mais\u00a0 adequado\u00a0 aos\u00a0\n\nN\u00a0\n\n1\n\n\n\n \n\ninteresses\u00a0e\u00a0necessidades\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0no\u00a0qual\u00a0estes\u00a0desempenham\u00a0um\u00a0papel\u00a0\n\nactivo\u00a0na\u00a0sua\u00a0aprendizagem.\u00a0Ao\u00a0construir\u00a0o\u00a0ensino\u00a0das\u00a0Ci\u00eancias\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0CTSA\u00a0e\u00a0da\u00a0literacia\u00a0cientifica,\u00a0consegue?se\u00a0que\u00a0o\u00a0alunos\u00a0adquiriram\u00a0um\u00a0\n\nconjunto\u00a0de\u00a0compet\u00eancias,\u00a0nomeadamente\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0comunica\u00e7\u00e3o,\u00a0de\u00a0\n\nresolu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 problemas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 vontade\u00a0 de\u00a0 aprender,\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 tornam\u00a0 cidad\u00e3os\u00a0\n\ninformados\u00a0capazes\u00a0de\u00a0perceber\u00a0e\u00a0de\u00a0lidar\u00a0com\u00a0fen\u00f3menos\u00a0naturais\u00a0no\u00a0dia?a?\n\ndia\u00a0(Dreyfus,\u00a0n.d.).\u00a0A\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0destas\u00a0compet\u00eancias\u00a0\u00e9\u00a0conseguida\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0conjunto\u00a0diversificado\u00a0de\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0ensino\u00a0que\u00a0incluem\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0\n\ncampo,\u00a0actividades\u00a0laboratoriais,\u00a0simula\u00e7\u00f5es,\u00a0debates,\u00a0pesquisas,\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0\n\ngrupo,\u00a0 comunica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 trabalhos\u00a0 desenvolvidos,\u00a0 entre\u00a0 outros\u00a0 (Galv\u00e3o\u00a0 &amp;\u00a0\n\nFreire,\u00a02004).\u00a0\n\nIntegrado\u00a0no\u00a0tema\u00a0\u201cDin\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra\u201d\u00a0(tema\u00a05\u00a0da\u00a0unidade\u00a0\u201cTerra\u00a0em\u00a0\n\nTransforma\u00e7\u00e3o\u201d\u00a0 da\u00a0 Disciplina\u00a0 de\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 Naturais\u00a0 do\u00a0 7\u00ba\u00a0 ano\u00a0 do\u00a0 Ensino\u00a0\n\nB\u00e1sico),\u00a0este\u00a0trabalho\u00a0centra?se\u00a0na\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0de\u00a0uma\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0de\u00a0\n\nensino\u00a0de\u00a0cariz\u00a0 investigativo\u00a0que\u00a0permitiu\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0responder\u00a0\u00e0\u00a0seguinte\u00a0\n\nquest\u00e3o:\u00a0\u00a0\n\nPorque\u00a0existem\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0t\u00e3o\u00a0diferentes\u00a0na\u00a0Terra?\u00a0\n\nEsta\u00a0actividade\u00a0 investigativa\u00a0centrou?se\u00a0numa\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\u00e0s\u00a0praias\u00a0 da\u00a0\n\nBafureira\u00a0(componente\u00a0ligada\u00a0\u00e0\u00a0Biologia)\u00a0e\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0(componente\u00a0ligada\u00a0\u00e0\u00a0\n\nGeologia).\u00a0A\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0no\u00a0final\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0lectiva\u00a0de\u00a0\n\nmodo\u00a0 a\u00a0 aglutinar\u00a0 toda\u00a0 a\u00a0 aprendizagem\u00a0 realizada\u00a0 pelos\u00a0 alunos\u00a0 desde\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0\n\nin\u00edcio.\u00a0Cada\u00a0componente\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0foi\u00a0organizada\u00a0em\u00a0torno\u00a0de\u00a0duas\u00a0\n\nquest\u00f5es\u00a0orientadoras,\u00a0respectivamente:\u00a0\n\nPraia\u00a0da\u00a0Bafureira:\u00a0Porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0se\u00a0encontram\u00a0organismos\u00a0diferentes\u00a0consoante\u00a0a\u00a0\n\ndist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1gua?\u00a0\n\nPraia\u00a0da\u00a0Cresmina:\u00a0Porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0as\u00a0camadas\u00a0est\u00e3o\u00a0inclinadas?\u00a0\n\nEstas\u00a0quest\u00f5es\u00a0orientadoras\u00a0faziam\u00a0parte\u00a0de\u00a0dois\u00a0gui\u00f5es\u00a0de\u00a0campo\u00a0constitu\u00ed?\n\n2\n\n\n\n \n\ndos,\u00a0por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0por\u00a0pequenas\u00a0perguntas\u00a0cujo\u00a0objectivo\u00a0foi\u00a0dirigir\u00a0a\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0alunos\u00a0para\u00a0 locais\u00a0ou\u00a0aspectos\u00a0espec\u00edficos\u00a0que\u00a0deveriam\u00a0merecer\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\naten\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0um\u00a0estudo\u00a0mais\u00a0cuidado.\u00a0\n\nAs\u00a0perguntas\u00a0orientadoras\u00a0deste\u00a0relat\u00f3rio,\u00a0integrado\u00a0no\u00a0mestrado\u00a0em\u00a0Ensino\u00a0\n\nda\u00a0Biologia\u00a0e\u00a0da\u00a0Geologia\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Lisboa,\u00a0s\u00e3o:\u00a0\n\n?\u00a0Quais\u00a0as\u00a0potencialidades\u00a0e\u00a0desvantagens\u00a0de\u00a0uma\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0associada\u00a0a\u00a0outras\u00a0\n\nestrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0 ensino,\u00a0 incluindo\u00a0 uma\u00a0 actividade\u00a0 de\u00a0 grupo,\u00a0 na\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nconhecimentos\u00a0por\u00a0parte\u00a0dos\u00a0alunos?\u00a0\n\n?\u00a0Quais\u00a0as\u00a0compet\u00eancias\u00a0desenvolvidas\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0quando\u00a0envolvidos\u00a0em\u00a0actividades\u00a0\n\nde\u00a0cariz\u00a0investigativo\u00a0sobre\u00a0o\u00a0tema\u00a0\u201cDin\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra\u201d?\u00a0\n\nEste\u00a0relat\u00f3rio\u00a0encontra?se\u00a0dividido\u00a0em\u00a0seis\u00a0cap\u00edtulos.\u00a0No\u00a0primeiro\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0uma\u00a0\n\nintrodu\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 trabalho,\u00a0 \u00e0s\u00a0 quest\u00f5es\u00a0 orientadoras\u00a0 e\u00a0 \u00e0s\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0 ensino\u00a0\n\nutilizadas\u00a0 quer\u00a0 dentro\u00a0 quer\u00a0 fora\u00a0 da\u00a0 sala.\u00a0 O\u00a0 segundo\u00a0 capitulo\u00a0 apresenta\u00a0 a\u00a0\n\nfundamenta\u00e7\u00e3o\u00a0 te\u00f3rica\u00a0onde\u00a0s\u00e3o\u00a0abordados\u00a0diferentes\u00a0 temas\u00a0como\u00a0o\u00a0ensino\u00a0\n\nem\u00a0 Ci\u00eancias,\u00a0 as\u00a0 orienta\u00e7\u00f5es\u00a0 curriculares\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0 ensino\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o\u00a0 utilizadas.\u00a0 O\u00a0 terceiro\u00a0 cap\u00edtulo,\u00a0 referente\u00a0 \u00e0\u00a0 proposta\u00a0 did\u00e1ctica,\u00a0\n\nabrange\u00a0a\u00a0fundamenta\u00e7\u00e3o\u00a0did\u00e1ctica\u00a0e\u00a0a\u00a0fundamenta\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica,\u00a0na\u00a0qual\u00a0se\u00a0\n\nincluem\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0cient\u00edficos\u00a0leccionados\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0dado\u00a0destaque\u00a0\n\naos\u00a0 conceitos\u00a0 cient\u00edficos\u00a0 abordados\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo.\u00a0 O\u00a0 quarto\u00a0\n\ncap\u00edtulo\u00a0refere?se\u00a0\u00e0\u00a0metodologia\u00a0utilizada.\u00a0No\u00a0quinto\u00a0faz?se\u00a0a\u00a0apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nresultados\u00a0obtidos,\u00a0incluindo\u00a0uma\u00a0reflex\u00e3o\u00a0inicial\u00a0sobre\u00a0os\u00a0mesmos\u00a0e,\u00a0por\u00a0fim,\u00a0\n\nno\u00a0sexto\u00a0cap\u00edtulo\u00a0faz?se\u00a0uma\u00a0reflex\u00e3o\u00a0final\u00a0sobre\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o,\u00a0incluindo\u00a0uma\u00a0\n\nreflex\u00e3o\u00a0cr\u00edtica\u00a0sobre\u00a0as\u00a0potencialidades\u00a0das\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0utilizadas\u00a0e\u00a0as\u00a0expecta?\n\ntivas\u00a0para\u00a0o\u00a0futuro.\u00a0\n\n\u00a0\n\nNota\u00a0\u2013\u00a0este\u00a0relat\u00f3rio\u00a0foi\u00a0escrito\u00a0ao\u00a0abrigo\u00a0do\u00a0antigo\u00a0acordo\u00a0ortogr\u00e1fico.\u00a0\n\n3\n\n\n\n4\n\n\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0II\u00a0\n\nEnquadramento\u00a0Te\u00f3rico\u00a0\n\n\u00a0\n\neste\u00a0cap\u00edtulo\u00a0faz?se\u00a0a\u00a0revis\u00e3o\u00a0da\u00a0literatura\u00a0considerada\u00a0relevante\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\ntrabalho\u00a0 realizado.\u00a0 O\u00a0 mesmo\u00a0 encontra?se\u00a0 dividido\u00a0 em\u00a0 tr\u00eas\u00a0 sec\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nprincipais:\u00a0 ensino\u00a0 em\u00a0 Ci\u00eancias,\u00a0 orienta\u00e7\u00f5es\u00a0 curriculares\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0\n\nNaturais\u00a0e\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0ensino\u00a0e\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\nEnsino\u00a0em\u00a0Ci\u00eancias\u00a0\n\nDesde\u00a0meados\u00a0do\u00a0s\u00e9c.\u00a0XX\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0vindo\u00a0a\u00a0ser\u00a0propostas\u00a0algumas\u00a0reformas\u00a0\n\neducativas\u00a0que,\u00a0por\u00a0dificuldades\u00a0de\u00a0implementa\u00e7\u00e3o,\u00a0pouco\u00a0mudaram\u00a0o\u00a0modo\u00a0\n\nde\u00a0 ensinar\u00a0 e\u00a0 aprender\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 (Galv\u00e3o\u00a0 &amp;\u00a0 Freire,\u00a0 2004).\u00a0 Contudo,\u00a0 fruto\u00a0 de\u00a0\n\nsucessivas\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0melhoramentos\u00a0efectuados\u00a0nos\u00a0curr\u00edculos\u00a0nacionais,\u00a0o\u00a0\n\nensino\u00a0das\u00a0Ci\u00eancias\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0tem\u00a0vindo\u00a0progressivamente\u00a0a\u00a0passar\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\nparadigma\u00a0 que\u00a0 valoriza\u00a0 a\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o,\u00a0 memoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 repeti\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 outro\u00a0 que\u00a0 enaltece\u00a0 a\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 para\u00a0\n\nsaber\u00a0como\u00a0alcan\u00e7ar\u00a0essas\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0(Martins,\u00a02003).\u00a0Esta\u00a0mudan\u00e7a\u00a0adveio\u00a0\n\nda\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0minimizar\u00a0as\u00a0diferen\u00e7as\u00a0que\u00a0se\u00a0estavam\u00a0a\u00a0verificar\u00a0entre\u00a0o\u00a0\n\ninteresse\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0e\u00a0aquilo\u00a0que\u00a0lhes\u00a0era\u00a0ensinado\u00a0na\u00a0escola\u00a0(Galv\u00e3o\u00a0&amp;\u00a0Freire,\u00a0\n\n2004).\u00a0De\u00a0forma\u00a0a\u00a0dotar\u00a0os\u00a0alunos\u00a0de\u00a0compet\u00eancias\u00a0necess\u00e1rias\u00a0que\u00a0os\u00a0tornem\u00a0\n\ncapazes\u00a0 de\u00a0 compreender\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 lidar\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 r\u00e1pida\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 cient\u00edfica\u00a0 e\u00a0\n\nN\u00a0\n\n5\n\n\n\ntecnol\u00f3gica,\u00a0o\u00a0curr\u00edculo\u00a0das\u00a0Ci\u00eancias\u00a0F\u00edsicas\u00a0e\u00a0Naturais\u00a0 integra\u00a0e\u00a0promove\u00a0a\u00a0\n\nperspectiva\u00a0 CTSA\u00a0 (Ci\u00eancia?Tecnologia?Sociedade?Ambiente)\u00a0 (Freire,\u00a0 2005).\u00a0\n\nEsta\u00a0 integra\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 efectuada\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0 construtivista\u00a0 que,\u00a0\n\nsegundo\u00a0Galv\u00e3o\u00a0e\u00a0Freire\u00a0(2004),\u00a0tem\u00a0como\u00a0objectivos\u00a0fazer\u00a0com\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0\n\nsejam\u00a0capazes\u00a0de\u00a0observar\u00a0e\u00a0questionar\u00a0o\u00a0mundo\u00a0que\u00a0os\u00a0rodeia;\u00a0tenham\u00a0uma\u00a0\n\ncompreens\u00e3o\u00a0geral\u00a0dos\u00a0processos\u00a0da\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0das\u00a0 ideias\u00a0da\u00ed\u00a0\n\nresultantes\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 abordarem\u00a0 e\u00a0 criticarem,\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 sustentada\u00a0 e\u00a0\n\nconstrutiva,\u00a0 quest\u00f5es\u00a0 cient\u00edficas\u00a0 e\u00a0 tecnol\u00f3gicas;\u00a0 observem\u00a0 e\u00a0 questionem\u00a0 a\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0do\u00a0comportamento\u00a0do\u00a0homem\u00a0nas\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0se\u00a0estabelecem\u00a0entre\u00a0\n\na\u00a0Ci\u00eancia,\u00a0a\u00a0Tecnologia,\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0e\u00a0a\u00a0cultura.\u00a0\n\nA\u00a0formula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0curr\u00edculo\u00a0CTSA\u00a0adv\u00e9m,\u00a0ent\u00e3o,\u00a0do\u00a0facto\u00a0de\u00a0a\u00a0Ci\u00eancia,\u00a0em\u00a0\n\nconjunto\u00a0com\u00a0a\u00a0Tecnologia,\u00a0mudarem\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0em\u00a0que\u00a0vivemos\u00a0mas\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0o\u00a0modo\u00a0como\u00a0pensamos\u00a0sobre\u00a0n\u00f3s\u00a0e\u00a0como\u00a0interagimos\u00a0com\u00a0os\u00a0outros\u00a0\n\ne\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 mundo\u00a0 (Galv\u00e3o\u00a0 &amp;\u00a0 Freire,\u00a0 2004).\u00a0 Desta\u00a0 forma,\u00a0 a\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0\n\ncurr\u00edculo\u00a0CTSA\u00a0que\u00a0enfatiza\u00a0uma\u00a0aprendizagem\u00a0contextualizada\u00a0com\u00a0foco\u00a0na\u00a0\n\nresolu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 problemas\u00a0 (Galv\u00e3o\u00a0 &amp;\u00a0 Freire,\u00a0 2004),\u00a0 vai\u00a0 ao\u00a0 encontro\u00a0 de\u00a0 tr\u00eas\u00a0\n\naspectos\u00a0 definidos\u00a0 por\u00a0 Hodson\u00a0 (1998,\u00a0 citado\u00a0 por\u00a0 Ferreira,\u00a0 n.d.)\u00a0 segundo\u00a0 os\u00a0\n\nquais\u00a0o\u00a0ensino\u00a0das\u00a0Ci\u00eancias\u00a0de\u00a0ser\u00a0considerado:\u00a0\n\naprender\u00a0Ci\u00eancia\u00a0\u2013\u00a0adquirir\u00a0e\u00a0desenvolver\u00a0conhecimento\u00a0conceptual\u00a0e\u00a0te\u00f3rico;\u00a0\n\naprender\u00a0sobre\u00a0Ci\u00eancia\u00a0\u2013\u00a0desenvolver\u00a0uma\u00a0compreens\u00e3o\u00a0da\u00a0natureza\u00a0e\u00a0m\u00e9todos\u00a0\n\nda\u00a0Ci\u00eancia,\u00a0assim\u00a0como\u00a0da\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0CTSA;\u00a0\n\nfazer\u00a0Ci\u00eancia\u00a0\u2013\u00a0desenvolver\u00a0m\u00e9todos\u00a0cient\u00edficos\u00a0e\u00a0a\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0problemas.\u00a0\n\nConsequentemente,\u00a0 para\u00a0 al\u00e9m\u00a0 de\u00a0 desenvolver\u00a0 o\u00a0 pensamento\u00a0 cr\u00edtico\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\nindepend\u00eancia\u00a0 intelectual\u00a0 dos\u00a0 alunos,\u00a0 promover\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 de\u00a0 aspectos\u00a0\n\npol\u00edticos,\u00a0 econ\u00f3micos,\u00a0 \u00e9ticos\u00a0 e\u00a0 sociais\u00a0 da\u00a0 Ci\u00eancia\u00a0 e,\u00a0 tamb\u00e9m,\u00a0 potenciar\u00a0 a\u00a0\n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o\u00a0 cient\u00edfica\u00a0 os\u00a0 cidad\u00e3os\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 possam\u00a0 exigir\u00a0 dos\u00a0 diferentes\u00a0\n\npoderes\u00a0pol\u00edticos\u00a0decis\u00f5es\u00a0fundamentadas,\u00a0Fontes\u00a0e\u00a0Silva\u00a0(2004)\u00a0destacam\u00a0que\u00a0\n\na\u00a0 perspectiva\u00a0 CTSA\u00a0 tem\u00a0 como\u00a0 objectivo\u00a0 esbater\u00a0 as\u00a0 fronteiras\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0\n\n6\n\n\n\nconhecimentos\u00a0 cient\u00edficos\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 conhecimentos\u00a0 relativos\u00a0 \u00e0\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nCi\u00eancia.\u00a0Assim,\u00a0aspectos\u00a0como\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0da\u00a0ci\u00eancia,\u00a0a\u00a0forma\u00a0como\u00a0esta\u00a0\n\nevolui,\u00a0as\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0se\u00a0estabelecem\u00a0dentro\u00a0da\u00a0comunidade\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0psicol\u00f3gicas\u00a0dos\u00a0cientistas,\u00a0passam\u00a0a\u00a0ser\u00a0considerados\u00a0importan?\n\ntes\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0da\u00a0educa\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0(Ferreira,\u00a0n.d.).\u00a0\n\nDe\u00a0um\u00a0ponto\u00a0de\u00a0vista\u00a0est\u00e1tico\u00a0ou\u00a0instrumental,\u00a0a\u00a0Ci\u00eancia\u00a0explica\u00a0o\u00a0Universo\u00a0\n\nonde\u00a0vivemos.\u00a0De\u00a0um\u00a0ponto\u00a0de\u00a0vista\u00a0din\u00e2mico,\u00a0a\u00a0Ci\u00eancia\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0actividade\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0qual\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0actual\u00a0serve\u00a0de\u00a0base\u00a0para\u00a0futuras\u00a0descobertas.\u00a0No\u00a0\n\nque\u00a0 ao\u00a0 ensino\u00a0 das\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 diz\u00a0 respeito,\u00a0 \u00e9\u00a0 importante\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0\n\ncompreendam\u00a0a\u00a0Ci\u00eancia\u00a0como\u00a0a\u00a0inter?rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0conceitos\u00a0e\u00a0\n\nesquemas\u00a0 conceptuais\u00a0 que\u00a0 foram\u00a0 constru\u00eddos\u00a0 e\u00a0 desenvolvidos\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0\n\nobserva\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0experi\u00eancias\u00a0que\u00a0dever\u00e3o,\u00a0por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0ser\u00a0sujeitas\u00a0a\u00a0posteriores\u00a0\n\nobserva\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0experi\u00eancias\u00a0(Bernard,\u00a0n.d.).\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 professor\u00a0 utiliza\u00a0 no\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 ensino/aprendizagem\u00a0\n\nt\u00eam,\u00a0 portanto,\u00a0 pressupostos\u00a0 de\u00a0 natureza\u00a0 epistemol\u00f3gica,\u00a0 psicol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0\n\nsociol\u00f3gica,\u00a0 podendo\u00a0 diferir\u00a0 na\u00a0 forma\u00a0 como\u00a0 \u00e9\u00a0 explorada\u00a0 a\u00a0 concep\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nCi\u00eancia,\u00a0 no\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 envolvimento\u00a0 do\u00a0 aluno\u00a0 na\u00a0 actividade,\u00a0 no\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\ncompet\u00eancias\u00a0 que\u00a0 permitem\u00a0 desenvolver\u00a0 e\u00a0 na\u00a0 natureza\u00a0 das\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nsociol\u00f3gicas\u00a0que\u00a0caracterizam\u00a0a\u00a0pr\u00e1tica\u00a0pedag\u00f3gica\u00a0que\u00a0lhes\u00a0est\u00e1\u00a0subjacente.\u00a0\n\nEm\u00a0seguida,\u00a0ser\u00e3o\u00a0 feitas\u00a0algumas\u00a0considera\u00e7\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0natureza\u00a0epistemo?\n\nl\u00f3gica,\u00a0 psicol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0 sociol\u00f3gica\u00a0 da\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Ci\u00eancia\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0\n\nalguns\u00a0autores\u00a0que\u00a0se\u00a0destacaram\u00a0na\u00a0sua\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0no\u00a0seu\u00a0desenvolvimento.\u00a0\u00a0\n\nFundamentos\u00a0Epistemol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0Constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Ci\u00eancia\u00a0\n\nJohn\u00a0Ziman\u00a0\n\nSegundo\u00a0Ziman\u00a0(1984),\u00a0a\u00a0Ci\u00eancia\u00a0\u2013\u00a0ou\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0pensar\u00a0a\u00a0Ci\u00eancia\u00a0\u2013\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\n\norganizada\u00a0em\u00a0categorias\u00a0epistemol\u00f3gicas\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0em\u00a0conta\u00a0as\u00a0suas\u00a0diversas\u00a0\n\nmetaci\u00eancias,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 as\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0 filos\u00f3fica,\u00a0 psicol\u00f3gica,\u00a0 hist\u00f3rica\u00a0 e\u00a0\n\nsociol\u00f3gica\u00a0 (interna\u00a0e\u00a0externa).\u00a0Estas\u00a0dimens\u00f5es\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0estanques,\u00a0 isto\u00a0\u00e9,\u00a0a\u00a0\n\n7\n\n\n\nconstru\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Ci\u00eancia\u00a0 tem\u00a0 de\u00a0 ser\u00a0 feita\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(Ziman,\u00a01984):\u00a0\n\ndimens\u00e3o\u00a0filos\u00f3fica\u00a0\u2013\u00a0os\u00a0processos\u00a0e\u00a0as\u00a0metodologias\u00a0da\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0\n\nque\u00a0t\u00eam\u00a0como\u00a0objectivo\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0teorias.\u00a0A\u00a0descoberta\u00a0de\u00a0\n\nnovos\u00a0dados,\u00a0seja\u00a0de\u00a0forma\u00a0indutivista1\u00a0ou\u00a0racionalista2,\u00a0pode\u00a0apoiar\u00a0ou\u00a0\n\nrefutar\u00a0uma\u00a0hip\u00f3tese\u00a0existente.\u00a0\n\ndimens\u00e3o\u00a0psicol\u00f3gica\u00a0\u2013\u00a0atributos\u00a0pessoais\u00a0dos\u00a0investigadores\u00a0tais\u00a0como\u00a0a\u00a0curiosi?\n\ndade,\u00a0a\u00a0ambi\u00e7\u00e3o,\u00a0o\u00a0esp\u00edrito\u00a0critico\u00a0ou\u00a0a\u00a0persist\u00eancia;\u00a0\n\ndimens\u00e3o\u00a0 hist\u00f3rica\u00a0 \u2013\u00a0 produ\u00e7\u00e3o,\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 publica\u00e7\u00e3o/arquivo\u00a0 das\u00a0 ideias\u00a0 e\u00a0\n\nteorias\u00a0cient\u00edficas;\u00a0\n\ndimens\u00e3o\u00a0sociol\u00f3gica\u00a0interna\u00a0\u2013\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0sociais\u00a0que,\u00a0resultantes\u00a0da\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nentre\u00a0investigadores,\u00a0da\u00a0publica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0trabalhos\u00a0produzidos\u00a0\n\ne\u00a0do\u00a0estatuto\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0investigadores,\u00a0envolvem\u00a0processos\u00a0de\u00a0coo?\n\npera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0competi\u00e7\u00e3o\u00a0dentro\u00a0da\u00a0comunidade\u00a0cient\u00edfica;\u00a0\n\ndimens\u00e3o\u00a0sociol\u00f3gica\u00a0externa\u00a0\u2013\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0sociais\u00a0que\u00a0se\u00a0traduzem,\u00a0por\u00a0um\u00a0lado,\u00a0na\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0de\u00a0factores\u00a0de\u00a0ordem\u00a0econ\u00f3mica,\u00a0pol\u00edtica\u00a0ou\u00a0religiosa\u00a0sobre\u00a0a\u00a0\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u00a0 cient\u00edfica\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0 na\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 do\u00a0 progresso\u00a0\n\ncient\u00edfico\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sociedade\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0tecnologia:\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0CTS.\u00a0\u00a0\n\nFundamentos\u00a0Psicol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0Aprendizagem\u00a0\n\nJerome\u00a0Bruner\u00a0\n\nPara\u00a0Bruner,\u00a0cognitivista,\u00a0\u00e9\u00a0importante\u00a0que\u00a0os\u00a0professores\u00a0ajudem\u00a0os\u00a0alunos\u00a0a\u00a0\n\nperceber\u00a0 a\u00a0 estrutura\u00a0 principal\u00a0 dos\u00a0 temas,\u00a0 pois\u00a0 quando\u00a0 a\u00a0 aprendizagem\u00a0 se\u00a0\n\nbaseia\u00a0numa\u00a0estrutura\u00a0(e\u00a0n\u00e3o\u00a0nos\u00a0detalhes),\u00a0a\u00a0sua\u00a0reten\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0mem\u00f3ria\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0\n\nduradoura\u00a0(Paix\u00e3o,\u00a0Calado,\u00a0Ferreira,\u00a0Alves\u00a0&amp;\u00a0Morais,\u00a02001).\u00a0Assim,\u00a0o\u00a0ensino\u00a0\n\ndeve\u00a0estar\u00a0estruturado\u00a0de\u00a0maneira\u00a0a\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0possam\u00a0aplicar\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0\n                                                 \n1\u00a0Indutivismo\u00a0\u2013\u00a0forma\u00a0de\u00a0racioc\u00ednio\u00a0em\u00a0que\u00a0se\u00a0procura,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0verifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0alguns\u00a0casos\u00a0\n\nparticulares,\u00a0formular\u00a0uma\u00a0lei\u00a0que\u00a0explique\u00a0todos\u00a0os\u00a0casos\u00a0da\u00a0mesma\u00a0esp\u00e9cie\u00a0\n\n2\u00a0Racionalismo\u00a0\u2013\u00a0parte?se\u00a0de\u00a0ideias\u00a0ou\u00a0teorias,\u00a0procurando?se\u00a0dados\u00a0que\u00a0as\u00a0apoiem\u00a0\n\n8\n\n\n\naprendidos\u00a0 no\u00a0 passado\u00a0 a\u00a0 conceitos\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 mais\u00a0 complexos\u00a0 (sistema\u00a0 de\u00a0\n\nandaimes\u00a0conceptuais,\u00a0em\u00a0espiral)\u00a0passando\u00a0do\u00a0simples,\u00a0concreto\u00a0e\u00a0particular\u00a0\n\npara\u00a0o\u00a0complexo,\u00a0abstracto\u00a0e\u00a0geral.\u00a0Com\u00a0esta\u00a0ideia,\u00a0Bruner\u00a0defende\u00a0que\u00a0este\u00a0\u00e9\u00a0\n\num\u00a0processo\u00a0no\u00a0qual\u00a0o\u00a0aluno\u00a0\u00e9\u00a0ajudado\u00a0a\u00a0dominar\u00a0um\u00a0problema,\u00a0que\u00a0vai\u00a0para\u00a0\n\nal\u00e9m\u00a0das\u00a0suas\u00a0capacidades\u00a0de\u00a0desenvolvimento,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0assist\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\nprofessor\u00a0ou\u00a0de\u00a0algu\u00e9m\u00a0mais\u00a0qualificado\u00a0que\u00a0serve\u00a0de\u00a0andaime\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0\n\nEste\u00a0sistema\u00a0aproxima?se\u00a0do\u00a0conceito\u00a0de\u00a0zona\u00a0de\u00a0desenvolvimento\u00a0proximal\u00a0\n\ndefendido\u00a0por\u00a0Vygotsky.\u00a0\n\nBruner\u00a0defende\u00a0um\u00a0modelo\u00a0de\u00a0ensino\u00a0centrado\u00a0no\u00a0aluno:\u00a0a\u00a0aprendizagem\u00a0pela\u00a0\n\ndescoberta.\u00a0Este\u00a0modelo,\u00a0baseado\u00a0na\u00a0cren\u00e7a\u00a0de\u00a0que\u00a0a\u00a0verdadeira\u00a0aprendizagem\u00a0\n\nprov\u00e9m\u00a0da\u00a0descoberta\u00a0pessoal,\u00a0enfatiza\u00a0a\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0de\u00a0ajudar\u00a0os\u00a0alunos\u00a0a\u00a0\n\ncompreender\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0ou\u00a0as\u00a0ideias?chave\u00a0de\u00a0uma\u00a0disciplina,\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0\n\nde\u00a0um\u00a0envolvimento\u00a0activo\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0no\u00a0seu\u00a0processo\u00a0de\u00a0aprendizagem\u00a0\u2013\u00a0o\u00a0\n\nprofessor\u00a0passa\u00a0a\u00a0ter\u00a0um\u00a0papel\u00a0mais\u00a0orientador\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0\n\nContudo,\u00a0Bruner\u00a0considera\u00a0que\u00a0esta\u00a0metodologia\u00a0de\u00a0ensino\u00a0n\u00e3o\u00a0dever\u00e1\u00a0ser\u00a0a\u00a0\n\n\u00fanica\u00a0 forma\u00a0 de\u00a0 aprendizagem\u00a0 escolar\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0n\u00e3o\u00a0 se\u00a0 pode\u00a0 exigir\u00a0 aos\u00a0\n\nalunos\u00a0que\u00a0passem\u00a0o\u00a0 tempo\u00a0a\u00a0redescobrir\u00a0 \u00a0que\u00a0 j\u00e1\u00a0 foi\u00a0descoberto\u00a0 (Santrock,\u00a0\n\n2009).\u00a0\u00a0\n\nLev\u00a0Vygotsky\u00a0\n\nA\u00a0 teoria\u00a0 de\u00a0 Vygotsky\u00a0 admite\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 agentes\u00a0 externos\u00a0 como\u00a0 a\u00a0\n\ncultura,\u00a0colegas\u00a0e\u00a0adultos\u00a0\u00e9\u00a0importante\u00a0no\u00a0desenvolvimento\u00a0das\u00a0crian\u00e7as,\u00a0ou\u00a0\n\nseja,\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0\u00e9\u00a0constru\u00eddo\u00a0socialmente\u00a0e\u00a0mediado\u00a0pelo\u00a0contexto\u00a0s\u00f3cio?\u00a0\u00a0\n\n?cultural\u00a0 e\u00a0 hist\u00f3rico\u00a0 (Pires,\u00a0 2001).\u00a0 Para\u00a0 perceber\u00a0 esta\u00a0 influ\u00eancia,\u00a0 Vygotsky\u00a0\n\nprop\u00f4s\u00a0a\u00a0Zona\u00a0de\u00a0Desenvolvimento\u00a0Proximal\u00a0(ZDP).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 ZDP\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 considerada\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 dist\u00e2ncia\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 n\u00edvel\u00a0 de\u00a0 desenvol?\n\nvimento\u00a0 real\u00a0 duma\u00a0 crian\u00e7a,\u00a0 determinado\u00a0 pela\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 independente\u00a0 de\u00a0\n\nproblemas,\u00a0e\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0mais\u00a0elevado\u00a0de\u00a0desenvolvimento\u00a0potencial,\u00a0determinado\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 resolu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 problemas\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 adulto\u00a0 ou\u00a0 em\u00a0\n\n9\n\n\n\ncoopera\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 pares\u00a0 mais\u00a0 capazes\u00a0 (Pires,\u00a0 2001).\u00a0 Esta\u00a0 ajuda,\u00a0 denominada\u00a0\n\nscaffolding\u00a0(andaimes),\u00a0ajuda\u00a0a\u00a0crian\u00e7a\u00a0a\u00a0aproximar?se\u00a0da\u00a0sua\u00a0ZDP,\u00a0alcan\u00e7ando\u00a0\n\nn\u00edveis\u00a0 de\u00a0 conhecimento\u00a0 mais\u00a0 elevados.\u00a0 Por\u00a0 outras\u00a0 palavras,\u00a0 o\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\naprendizagem\u00a0\u00e9\u00a0condicionado\u00a0pelo\u00a0n\u00edvel\u00a0cognitivo\u00a0das\u00a0crian\u00e7as\u00a0e,\u00a0caso\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nhaja\u00a0interac\u00e7\u00e3o,\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0haver\u00a0aprendizagem\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0interac\u00e7\u00e3o\u00a0promove\u00a0a\u00a0\n\naprendizagem\u00a0e\u00a0esta\u00a0conduz\u00a0ao\u00a0desenvolvimento\u00a0(Pires,\u00a02001).\u00a0\n\nJean\u00a0Piaget\u00a0\n\nAo\u00a0contr\u00e1rio\u00a0de\u00a0Vygotsky,\u00a0Piaget\u00a0considera\u00a0que\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0cognitivo\u00a0condiciona\u00a0o\u00a0\n\ntipo\u00a0aprendizagem\u00a0das\u00a0crian\u00e7as.\u00a0Na\u00a0sua\u00a0teoria\u00a0de\u00a0desenvolvimento\u00a0cognitivo,\u00a0\n\nPiaget\u00a0 postula\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 intelig\u00eancia\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 mecanismo\u00a0 b\u00e1sico\u00a0 que\u00a0 assegura\u00a0 um\u00a0\n\nequil\u00edbrio\u00a0 nas\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 pessoa\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 ambiente\u00a0 (Santrock,\u00a0 2009).\u00a0 Este\u00a0\n\nequil\u00edbrio\u00a0 \u00e9\u00a0 conseguido\u00a0 quando\u00a0 a\u00a0 pessoa\u00a0 percebe\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0\n\nassimilou\u00a0do\u00a0meio\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0encaixa\u00a0na\u00a0vis\u00e3o\u00a0que\u00a0tem\u00a0do\u00a0meio\u00a0que\u00a0a\u00a0rodeia\u00a0e,\u00a0\n\nent\u00e3o,\u00a0reexamina?a\u00a0e\u00a0ajusta\u00a0a\u00a0sua\u00a0maneira\u00a0de\u00a0pensar\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0acomodar\u00a0a\u00a0\n\nnova\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 (Santrock,\u00a0 2009).\u00a0 Como\u00a0 tal,\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 da\u00a0\n\nintelig\u00eancia\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0processo\u00a0cont\u00ednuo\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o,\u00a0assimila\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0\n\nmedida\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 aprendentes\u00a0 se\u00a0 confrontam\u00a0 com\u00a0 novas\u00a0 experi\u00eancias\u00a0 que\u00a0 os\u00a0\n\nfor\u00e7am\u00a0a\u00a0construir\u00a0ou\u00a0a\u00a0modificar\u00a0os\u00a0conhecimentos\u00a0anteriores,\u00a0aumentando,\u00a0\n\nassim,\u00a0a\u00a0sua\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0abstrac\u00e7\u00e3o\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0grupo\u00a0e\u00a0as\u00a0sa\u00eddas\u00a0de\u00a0campo\u00a0s\u00e3o\u00a0duas\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0ensino\u00a0que\u00a0\n\noferecem\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 necess\u00e1rias\u00a0 \u00e0\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 fundamentos\u00a0 defendidos\u00a0\n\ntanto\u00a0 por\u00a0 Bruner\u00a0 como\u00a0 por\u00a0 Vygotsky.\u00a0 Ao\u00a0 agrupar?se\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0\n\nheterog\u00e9nea\u00a0relativamente\u00a0aos\u00a0seus\u00a0conhecimentos\u00a0e\u00a0capacidades\u00a0cognitivas\u00a0e\u00a0\n\nao\u00a0fomentar?se\u00a0a\u00a0sua\u00a0interac\u00e7\u00e3o,\u00a0consegue?se\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0mais\u00a0fracos\u00a0atinjam\u00a0\n\ncom\u00a0maior\u00a0facilidade\u00a0o\u00a0patamar\u00a0de\u00a0exig\u00eancia\u00a0requerido,\u00a0especialmente\u00a0tendo\u00a0\n\nem\u00a0conta\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0e\u00a0a\u00a0complexidade\u00a0dos\u00a0conceitos\u00a0abordados\u00a0em\u00a0ambas\u00a0\n\nas\u00a0estrat\u00e9gias.\u00a0Relativamente\u00a0\u00e0\u00a0assimila\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0acomoda\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0novos\u00a0conheci?\n\nmentos,\u00a0estas\u00a0estrat\u00e9gias,\u00a0com\u00a0especial\u00a0destaque\u00a0para\u00a0as\u00a0sa\u00eddas\u00a0de\u00a0campo,\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\n10\n\n\n\nprol\u00edficas\u00a0tanto\u00a0em\u00a0novos\u00a0conceitos\u00a0como\u00a0em\u00a0oportunidades\u00a0de\u00a0abstrac\u00e7\u00e3o\u00a0nas\u00a0\n\nquais\u00a0se\u00a0requer\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0construam\u00a0modelos\u00a0que\u00a0ilustrem\u00a0fen\u00f3menos\u00a0que\u00a0\n\nocorreram\u00a0em\u00a0grande\u00a0escala\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0tempo\u00a0muito\u00a0alagado.\u00a0\n\nFundamentos\u00a0Sociol\u00f3gicos\u00a0da\u00a0Aprendizagem\u00a0\n\nBasil\u00a0Bernstein\u00a0\n\nPara\u00a0Bernstein,\u00a0quando\u00a0se\u00a0adopta\u00a0uma\u00a0determinada\u00a0pr\u00e1tica\u00a0pedag\u00f3gica\u00a0na\u00a0sala\u00a0\n\nde\u00a0aula,\u00a0esta\u00a0determina\u00a0sempre\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0se\u00a0estabelecer\u00e1\u00a0entre\u00a0profes?\n\nsor?alunos\u00a0e\u00a0entre\u00a0aluno?aluno\u00a0(Morais\u00a0&amp;\u00a0Neves,\u00a01994).\u00a0Sociologicamente,\u00a0essa\u00a0\n\npr\u00e1tica\u00a0 caracteriza?se\u00a0 pelo\u00a0 poder\u00a0 e\u00a0 pelo\u00a0 controlo\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 interveniente.\u00a0 O\u00a0\n\npoder\u00a0 (classifica\u00e7\u00e3o)\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 controlo\u00a0 (enquadramento)\u00a0 s\u00e3o\u00a0 remetidos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0conte\u00fados\u00a0e\u00a0o\u00a0grau\u00a0de\u00a0controlo\u00a0sobre\u00a0a\u00a0selec\u00e7\u00e3o,\u00a0sequ\u00eancia\u00a0e\u00a0\n\nritmagem\u00a0do\u00a0conhecimento\u00a0no\u00a0processo\u00a0avaliativo\u00a0(Morais\u00a0&amp;\u00a0Neves,\u00a01994).\u00a0\n\nA\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0refere?se\u00a0\u00e0\u00a0for\u00e7a\u00a0com\u00a0que\u00a0os\u00a0intervenientes\u00a0(professor\u00a0e\u00a0alunos)\u00a0\n\nou\u00a0os\u00a0conte\u00fados\u00a0de\u00a0aprendizagem\u00a0se\u00a0demarcam\u00a0uns\u00a0dos\u00a0outros\u00a0e\u00a0\u00e0s\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nentre\u00a0eles\u00a0estabelecidas\u00a0(Morais\u00a0&amp;\u00a0Neves,\u00a01994).\u00a0Assim,\u00a0onde\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0\n\nforte,\u00a0os\u00a0 intervenientes\u00a0ou\u00a0os\u00a0conte\u00fados\u00a0est\u00e3o\u00a0 isolados\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0 fronteiras\u00a0\n\nn\u00edtidas,\u00a0dando\u00a0origem\u00a0a\u00a0hierarquias\u00a0bem\u00a0definidas;\u00a0onde\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0fraca,\u00a0\n\nexiste\u00a0um\u00a0esbatimento\u00a0das\u00a0fronteiras\u00a0e\u00a0a\u00a0separa\u00e7\u00e3o\u00a0deixa\u00a0de\u00a0ser\u00a0\u00f3bvia\u00a0(Morais\u00a0\n\n&amp;\u00a0Neves,\u00a01994).\u00a0\n\nA\u00a0 no\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 enquadramento\u00a0 \u00e9\u00a0 utilizada\u00a0 para\u00a0 definir\u00a0 a\u00a0 forma\u00a0 como\u00a0 o\u00a0\n\nconhecimento\u00a0\u00e9\u00a0transmitido\u00a0e\u00a0recebido,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0refere?se\u00a0\u00e0s\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0sociais\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0\n\ncomunica\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 intervenientes\u00a0 (Morais\u00a0 &amp;\u00a0 Neves,\u00a0 1994).\u00a0 Assim,\u00a0 o\u00a0\n\nenquadramento\u00a0 relaciona?se\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 controlo\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 professor\u00a0 o\u00a0 os\u00a0\n\nalunos\u00a0t\u00eam\u00a0sobre\u00a0a\u00a0selec\u00e7\u00e3o,\u00a0sequ\u00eancia,\u00a0ritmagem\u00a0e\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0conhecimento\u00a0\n\ntransmitido\u00a0e\u00a0recebido.\u00a0Um\u00a0enquadramento\u00a0 forte\u00a0oferece\u00a0maior\u00a0controlo\u00a0ao\u00a0\n\nprofessor,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 um\u00a0 enquadramento\u00a0 fraco\u00a0 oferece\u00a0 uma\u00a0 maior\u00a0\n\nliberdade\u00a0e\u00a0poder\u00a0de\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0(Morais\u00a0&amp;\u00a0Neves,\u00a01994).\u00a0\u00a0\n\n11\n\n\n\nNum\u00a0 trabalho\u00a0 de\u00a0 grupo\u00a0 e,\u00a0 em\u00a0 especial\u00a0 durante\u00a0 uma\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo,\u00a0 o\u00a0\n\nenquadramento\u00a0 \u00e9\u00a0 fraco\u00a0 pois\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 t\u00eam\u00a0 uma\u00a0 participa\u00e7\u00e3o\u00a0 activa\u00a0 na\u00a0\n\naquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0e\u00a0promove?se\u00a0a\u00a0discuss\u00e3o\u00a0entre\u00a0todos\u00a0os\u00a0interveni?\n\nentes.\u00a0Contudo,\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0forte\u00a0pois\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0professor\u00a0que:\u00a0\u00a0\n\na)\u00a0\u00a0selecciona\u00a0os\u00a0conte\u00fados\u00a0e\u00a0as\u00a0actividades\u00a0a\u00a0realizar\u00a0(selec\u00e7\u00e3o);\u00a0\u00a0\n\nb)\u00a0controla\u00a0a\u00a0ordem\u00a0pela\u00a0qual\u00a0os\u00a0conte\u00fados\u00a0s\u00e3o\u00a0abordados\u00a0(sequ\u00eancia);\u00a0\u00a0\n\nc)\u00a0 define\u00a0 o\u00a0 tempo\u00a0 durante\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 a\u00a0 actividade\u00a0 ir\u00e1\u00a0 decorrer.\u00a0 Os\u00a0 alunos\u00a0 t\u00eam\u00a0\n\nalgum\u00a0controlo\u00a0sobre\u00a0a\u00a0ritmagem\u00a0da\u00a0actividade\u00a0mas\u00a0sempre\u00a0dentro\u00a0do\u00a0\n\ntempo\u00a0estabelecido\u00a0pelo\u00a0professor,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0o\u00a0controlo\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0existe\u00a0\n\nmas\u00a0\u00e9\u00a0limitado\u00a0pelo\u00a0professor\u00a0(ritmagem);\u00a0\n\nd)\u00a0define\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0orienta\u00a0os\u00a0alunos\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0produzirem\u00a0\n\num\u00a0texto\u00a0leg\u00edtimo\u00a0(avalia\u00e7\u00e3o).\u00a0\n\n\u00a0\n\nOrienta\u00e7\u00f5es\u00a0Curriculares\u00a0para\u00a0as\u00a0Ci\u00eancias\u00a0Naturais\u00a0\n\nEm\u00a0seguida\u00a0ser\u00e1\u00a0realizada\u00a0uma\u00a0breve\u00a0abordagem\u00a0\u00e0s\u00a0Orienta\u00e7\u00f5es\u00a0Curriculares,\u00a0\n\nnomeadamente\u00a0 \u00e0s\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 preconizadas\u00a0 pelo\u00a0 documento,\u00a0 \u00e0s\u00a0 quest\u00f5es\u00a0\n\nrelacionadas\u00a0com\u00a0a\u00a0literacia\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0ao\u00a0modo\u00a0como\u00a0a\u00a0abordagem\u00a0CTSA\u00a0\u00e9\u00a0\n\nsugerida\u00a0para\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula.\u00a0\n\n\u00a0\n\nLiteracia\u00a0Cient\u00edfica\u00a0e\u00a0Rela\u00e7\u00e3o\u00a0CTSA\u00a0\n\nA\u00a0 literacia\u00a0 cient\u00edfica\u00a0 \u00e9,\u00a0 actualmente,\u00a0 considerada\u00a0 como\u00a0 parte\u00a0 essencial\u00a0 da\u00a0\n\ncultura\u00a0 de\u00a0 qualquer\u00a0 cidad\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sociedade\u00a0 moderna\u00a0 (Dreyfus,\u00a0 n.d.).\u00a0 Isto\u00a0\n\nsignifica\u00a0 que\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 estudantes\u00a0 \u2013\u00a0 cidad\u00e3os\u00a0 integrados\u00a0 numa\u00a0 sociedade\u00a0 \u2013\u00a0\n\ndeveriam\u00a0 aprender\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 na\u00a0 escola\u00a0 no\u00a0 m\u00ednimo\u00a0 at\u00e9\u00a0 ao\u00a0 \u00faltimo\u00a0 ano\u00a0 da\u00a0\n\nescolaridade\u00a0 obrigat\u00f3ria,\u00a0 pois\u00a0 \u00e9\u00a0 nesta\u00a0 altura\u00a0 que\u00a0 est\u00e3o\u00a0 suficientemente\u00a0\n\ndesenvolvidos\u00a0 cognitivamente\u00a0 para\u00a0 lidarem\u00a0 com\u00a0 conceitos\u00a0 e\u00a0 problemas\u00a0\n\n12\n\n\n\nabstractos\u00a0(Dreyfus,\u00a0n.d.).\u00a0Ainda\u00a0segundo\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0autor,\u00a0uma\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nliteracia\u00a0 cient\u00edfica\u00a0 que\u00a0 merece\u00a0 destaque\u00a0 remete\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 literacia\u00a0 cient\u00edfica\u00a0\n\nuniversal,\u00a0 que\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 definida\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 qualquer\u00a0 cidad\u00e3o\u00a0\n\nperceber\u00a0e\u00a0lidar\u00a0com\u00a0fen\u00f3menos\u00a0naturais\u00a0no\u00a0dia?a?dia.\u00a0\u00a0\n\nDe\u00a0 facto,\u00a0 as\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0 ocorrem\u00a0 na\u00a0 sociedade\u00a0 requerem\u00a0 que\u00a0 os\u00a0\n\ncidad\u00e3os\u00a0aprendam\u00a0a\u00a0pensar\u00a0por\u00a0si\u00a0pr\u00f3prios\u00a0e\u00a0a\u00a0resolver\u00a0os\u00a0problemas\u00a0com\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0deparam.\u00a0Esta\u00a0aprendizagem\u00a0ser\u00e1\u00a0conseguida\u00a0se\u00a0as\u00a0aulas\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0 se\u00a0 limitarem\u00a0 exclusivamente\u00a0 ao\u00a0 ambiente\u00a0 de\u00a0 sala\u00a0 de\u00a0 aula\u00a0 ou\u00a0 aos\u00a0\n\nconhecimentos\u00a0e\u00a0teorias\u00a0cient\u00edficas\u00a0(Dreyfus,\u00a0n.d.).\u00a0O\u00a0seu\u00a0\u00e2mbito\u00a0ter\u00e1\u00a0sempre\u00a0\n\nde\u00a0ser\u00a0mais\u00a0alargado\u00a0e\u00a0abrangente\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0tenham\u00a0um\u00a0maior\u00a0\n\nentendimento\u00a0sobre\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0Ci\u00eancia,\u00a0Tecnologia\u00a0e\u00a0Sociedade\u00a0e\u00a0sobre\u00a0a\u00a0\n\nsua\u00a0 influ\u00eancia\u00a0e\u00a0aplicabilidade\u00a0pr\u00e1tica\u00a0na\u00a0vida\u00a0das\u00a0pessoas\u00a0 (Fontes\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a0\n\n2004).\u00a0Esta\u00a0extens\u00e3o\u00a0dos\u00a0 limites\u00a0f\u00edsicos\u00a0da\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0ao\u00a0mundo\u00a0exterior\u00a0\u00e9\u00a0\n\nconseguida\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0curr\u00edculo\u00a0no\u00a0qual\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0CTSA\u00a0\u00e9\u00a0organizadora\u00a0\n\ndos\u00a0conceitos\u00a0a\u00a0aprender\u00a0pelos\u00a0alunos.\u00a0\n\nAikenhead\u00a0(2006)\u00a0define\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0CTSA\u00a0como\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0conhecimentos\u00a0\n\nrelacionados\u00a0com\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Ci\u00eancia\u00a0nos\u00a0seus\u00a0v\u00e1rios\u00a0aspectos.\u00a0A\u00a0inclus\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0 perspectiva\u00a0 CTSA\u00a0 no\u00a0 curr\u00edculo\u00a0 de\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 tem,\u00a0 ent\u00e3o,\u00a0 como\u00a0 objectivo\u00a0\n\nmotivar\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 aprendizagem\u00a0 da\u00a0 Ci\u00eancia,\u00a0 desenvolver\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0\n\npensamento\u00a0cr\u00edtico,\u00a0promover\u00a0uma\u00a0vis\u00e3o\u00a0social\u00a0da\u00a0Ci\u00eancia,\u00a0analisando\u00a0os\u00a0seus\u00a0\n\naspectos\u00a0 pol\u00edticos,\u00a0 econ\u00f3micos,\u00a0 \u00e9ticos\u00a0 e\u00a0 sociais,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 promover\u00a0 a\u00a0\n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0tecnol\u00f3gica\u00a0de\u00a0todos\u00a0os\u00a0alunos\u00a0(Fontes\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a02004).\u00a0\n\nMais\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 formar\u00a0 cientistas,\u00a0 existe\u00a0 a\u00a0 preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 formar\u00a0 cidad\u00e3os\u00a0\n\ncientificamente\u00a0literatos,\u00a0quer\u00a0eles\u00a0enveredem\u00a0profissionalmente\u00a0pela\u00a0Ci\u00eancia,\u00a0\n\nquer\u00a0n\u00e3o.\u00a0Por\u00a0criar\u00a0uma\u00a0din\u00e2mica\u00a0de\u00a0aula\u00a0de\u00a0aula\u00a0diferente\u00a0do\u00a0habitual,\u00a0este\u00a0\n\ntipo\u00a0de\u00a0abordagem\u00a0exige\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0muito\u00a0mais\u00a0do\u00a0que\u00a0apenas\u00a0memorizar\u00a0\n\numa\u00a0 quantidade\u00a0 de\u00a0 conceitos\u00a0 cient\u00edficos\u00a0 e\u00a0 mecanizar\u00a0 o\u00a0 modo\u00a0 de\u00a0 resolver\u00a0\n\nexerc\u00edcios\u00a0 e\u00a0 exige\u00a0 do\u00a0 professor\u00a0 um\u00a0 elevado\u00a0 conhecimento\u00a0 did\u00e1ctico,\u00a0 uma\u00a0\n\nmelhor\u00a0gest\u00e3o\u00a0da\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0e\u00a0um\u00a0bom\u00a0conhecimento\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0(Galv\u00e3o\u00a0&amp;\u00a0\n\n13\n\n\n\nFreire,\u00a0 2004).\u00a0 \u00c9\u00a0 aqui\u00a0 que\u00a0 assenta\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0 contrariedades\u00a0 associadas\u00a0 a\u00a0 esta\u00a0\n\nabordagem:\u00a0a\u00a0sua\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 torna?se\u00a0dif\u00edcil\u00a0para\u00a0os\u00a0professores\u00a0que\u00a0 tenham\u00a0\n\numa\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0inicial\u00a0muito\u00a0substanciada\u00a0na\u00a0componente\u00a0cient\u00edfica\u00a0(Fontes\u00a0&amp;\u00a0\n\nSilva,\u00a0 2004).\u00a0 Estes\u00a0 sentem\u00a0 algum\u00a0 desconforto\u00a0 em\u00a0 p\u00f4r\u00a0 em\u00a0 pr\u00e1tica\u00a0 as\u00a0\n\nrecomenda\u00e7\u00f5es\u00a0 das\u00a0 novas\u00a0 orienta\u00e7\u00f5es\u00a0 curriculares\u00a0 pois\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nespec\u00edfica\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0compadece\u00a0com\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0interdisciplinares\u00a0e\u00a0de\u00a0CTS\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0pretendem\u00a0para\u00a0o\u00a0ensino\u00a0das\u00a0Ci\u00eancias\u00a0\u00a0(Fontes\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a02004).\u00a0\u00a0\u00a0\n\nEsta\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 dada\u00a0 \u00e0\u00a0 literacia\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 CTSA\u00a0 tem\u00a0 como\u00a0 objectivo\u00a0\n\nfundamental,\u00a0dotar\u00a0os\u00a0alunos\u00a0de\u00a0diversas\u00a0compet\u00eancias\u00a0(Galv\u00e3o\u00a0et\u00a0al.,\u00a02001):\u00a0\n\nconhecimento\u00a0substantivo\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0e\u00a0discuss\u00e3o\u00a0de\u00a0evid\u00eancias\u00a0e\u00a0de\u00a0situa\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nproblem\u00e1ticas\u00a0que\u00a0permitam\u00a0ao\u00a0aluno\u00a0adquirir\u00a0conhecimento\u00a0cient\u00edfico\u00a0\n\napropriado\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 interpretar\u00a0 e\u00a0 compreender\u00a0 leis\u00a0 e\u00a0 modelos\u00a0\n\ncient\u00edficos;\u00a0\n\nconhecimento\u00a0processual\u00a0\u2013\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0de\u00a0pesquisa\u00a0bibliogr\u00e1fica\u00a0\n\nindividualmente\u00a0ou\u00a0em\u00a0grupo;\u00a0\u00a0\n\nracioc\u00ednio\u00a0\u2013\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dados,\u00a0formula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0hip\u00f3teses,\u00a0estabelecimento\u00a0\n\nde\u00a0 compara\u00e7\u00f5es,\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 infer\u00eancias,\u00a0 construindo\u00a0 ou\u00a0 analisando\u00a0\n\nsitua\u00e7\u00f5es\u00a0alternativas\u00a0que\u00a0exijam\u00a0a\u00a0proposta\u00a0e\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0\n\ncognitivas\u00a0diversificadas;\u00a0\n\ncomunica\u00e7\u00e3o\u00a0 \u2013\u00a0 correcto\u00a0 uso\u00a0 da\u00a0 linguagem\u00a0 cient\u00edfica,\u00a0 poder\u00a0 de\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\ns\u00edntese,\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0textos\u00a0escritos\u00a0que\u00a0evidenciem\u00a0a\u00a0distin\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0\n\nessencial\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 acess\u00f3rio\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 estrutura\u00a0 l\u00f3gica\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 tema\u00a0\n\nabordado;\u00a0\n\natitudes\u00a0\u2013\u00a0curiosidade\u00a0e\u00a0seriedade\u00a0no\u00a0trabalho,\u00a0reflex\u00e3o\u00a0cr\u00edtica\u00a0sobre\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0\n\nefectuado\u00a0e\u00a0respeito\u00a0pelo\u00a0meio\u00a0ambiente.\u00a0\n\nCom\u00a0 a\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 desenvolvimento\u00a0 destas\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 espera?se\u00a0 que\u00a0 os\u00a0\n\nalunos\u00a0consigam\u00a0ter\u00a0um\u00a0papel\u00a0muito\u00a0mais\u00a0activo\u00a0no\u00a0seu\u00a0pr\u00f3prio\u00a0processo\u00a0de\u00a0\n\naprendizagem.\u00a0\u00a0\n\n14\n\n\n\nEstrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0Ensino\u00a0e\u00a0de\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nO\u00a0 ensino?aprendizagem\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 organizado\u00a0 em\u00a0 torno\u00a0 de\u00a0 conhecimentos\u00a0 e\u00a0\n\ncompet\u00eancias\u00a0 a\u00a0 adquirir\u00a0 e\u00a0 desenvolver\u00a0 pelos\u00a0 alunos,\u00a0 tendo\u00a0 em\u00a0 conta\u00a0\n\nestrat\u00e9gias\u00a0conducentes\u00a0aos\u00a0objectivos\u00a0pretendidos\u00a0e\u00a0os\u00a0processos\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndesses\u00a0conhecimentos\u00a0e\u00a0compet\u00eancias.\u00a0\n\nAs\u00a0actividades\u00a0de\u00a0lecciona\u00e7\u00e3o\u00a0(quer\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0quer\u00a0no\u00a0campo)\u00a0utilizadas\u00a0\n\npara\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0dessem\u00a0resposta\u00a0\u00e0\u00a0actividade\u00a0investigativa\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0\n\nde\u00a0grupo\u00a0e\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\u00a0\n\nActividades\u00a0Investigativas\u00a0\n\nAs\u00a0actividades\u00a0investigativas\u00a0s\u00e3o\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0ensino\u00a0centradas\u00a0no\u00a0aluno.\u00a0Os\u00a0\n\nmodelos\u00a0 de\u00a0 ensino\u00a0 centrados\u00a0 no\u00a0 professor,\u00a0 este\u00a0 desempenha\u00a0 o\u00a0 papel\u00a0 de\u00a0\n\ntransmitir\u00a0ideias\u00a0de\u00a0forma\u00a0estruturada\u00a0e\u00a0expositiva,\u00a0relegando\u00a0os\u00a0alunos\u00a0para\u00a0\n\numa\u00a0 aprendizagem\u00a0 passiva\u00a0 (Arends,\u00a0 2008).\u00a0 Pelo\u00a0 contr\u00e1rio,\u00a0 nos\u00a0 modelos\u00a0\n\ncentrados\u00a0no\u00a0aluno,\u00a0estes\u00a0t\u00eam\u00a0um\u00a0papel\u00a0activo\u00a0na\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0conhecimento,\u00a0\n\nque\u00a0passa\u00a0a\u00a0incluir\u00a0uma\u00a0componente\u00a0social\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0promo\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0interac\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nentre\u00a0colegas\u00a0durante\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0pesquisa\u00a0e\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0determinado\u00a0\n\nproblema\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0Neste\u00a0modelo\u00a0de\u00a0ensino,\u00a0a\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0professor\u00a0passa\u00a0\n\na\u00a0ser\u00a0a\u00a0de\u00a0apresentar\u00a0problemas\u00a0reais,\u00a0questionar\u00a0os\u00a0alunos\u00a0e\u00a0facilitar\u00a0a\u00a0investi?\n\nga\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0aprendizagem\u00a0e\u00a0o\u00a0di\u00e1logo\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0\u00a0\n\nEsta\u00a0 abordagem\u00a0 ao\u00a0 ensino\u00a0 vai\u00a0 ao\u00a0 encontro\u00a0 das\u00a0 ideias\u00a0 promovidas\u00a0 por\u00a0\n\nVygotsky\u00a0 e\u00a0 Bruner\u00a0 relativamente\u00a0 ao\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 construtivismo\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0\n\naprendizagem\u00a0pela\u00a0descoberta.\u00a0\n\nA\u00a0 aprendizagem\u00a0 pela\u00a0 descoberta\u00a0 promove\u00a0 o\u00a0 recurso\u00a0 a\u00a0 experi\u00eancias\u00a0 de\u00a0\n\naprendizagem\u00a0activas\u00a0e\u00a0centradas\u00a0no\u00a0aluno,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0quais\u00a0estes\u00a0descobrem\u00a0\n\nas\u00a0 suas\u00a0 pr\u00f3prias\u00a0 ideias\u00a0 e\u00a0 constroem\u00a0 os\u00a0 seus\u00a0 pr\u00f3prios\u00a0 significados\u00a0 (Arends,\u00a0\n\n2008).\u00a0A\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0uma\u00a0das\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0ensino\u00a0\n\ndesta\u00a0 interven\u00e7\u00e3o,\u00a0 enquadra?se\u00a0 perfeitamente\u00a0 neste\u00a0 modelo\u00a0 de\u00a0 ensino.\u00a0 Para\u00a0\u00a0\n\n15\n\n\n\nal\u00e9m\u00a0 de\u00a0 ter\u00a0 englobado\u00a0 praticamente\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 conceitos\u00a0 aprendidos\u00a0 pelos\u00a0\n\nalunos\u00a0 antes\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o,\u00a0 foi\u00a0 baseada\u00a0 num\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 perguntas\u00a0\n\norientadoras\u00a0 cujo\u00a0 objectivo\u00a0 foi\u00a0 guiar\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 sentido\u00a0 de\u00a0\n\nconseguirem\u00a0dar\u00a0resposta\u00a0\u00e0\u00a0quest\u00e3o\u00a0investigativa\u00a0geral\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o.\u00a0Neste\u00a0\n\nprocesso,\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 tiveram\u00a0 oportunidade\u00a0 de\u00a0 fazer\u00a0 previs\u00f5es,\u00a0 recolher\u00a0 e\u00a0\n\nanalisar\u00a0 dados\u00a0 e\u00a0 reconhecer\u00a0 se\u00a0 as\u00a0 evid\u00eancias\u00a0 observadas\u00a0 suportavam\u00a0 ou\u00a0\n\nrefutavam\u00a0as\u00a0suas\u00a0previs\u00f5es.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTrabalho\u00a0de\u00a0Grupo\u00a0\n\nDada\u00a0 a\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 passiva\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 colocados\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 ensino\u00a0\n\npuramente\u00a0verbal,\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0dif\u00edcil\u00a0os\u00a0alunos\u00a0produzirem\u00a0conhecimento\u00a0porque\u00a0\n\na\u00a0 sua\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 analisar\u00a0 e\u00a0 avaliar\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 lhes\u00a0 \u00e9\u00a0 transmitida\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nextremamente\u00a0reduzida\u00a0(Freitas\u00a0&amp;\u00a0Freitas,\u00a02003).\u00a0Se\u00a0os\u00a0alunos\u00a0n\u00e3o\u00a0processarem\u00a0\n\na\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0recebem,\u00a0torna?se\u00a0muito\u00a0dif\u00edcil\u00a0que\u00a0construam\u00a0conhecimento\u00a0\n\n(Freitas\u00a0&amp;\u00a0Freitas,\u00a02003).\u00a0\u00a0\n\nRompendo\u00a0com\u00a0esta\u00a0passividade,\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0abordagem\u00a0de\u00a0\n\nensino\u00a0centrada\u00a0no\u00a0aluno\u00a0que,\u00a0quando\u00a0utilizado\u00a0como\u00a0complemento\u00a0de\u00a0outros\u00a0\n\nmodelos\u00a0de\u00a0ensino\u00a0\u2013\u00a0expositivo,\u00a0instru\u00e7\u00e3o\u00a0directa\u00a0e\u00a0ensino\u00a0de\u00a0conceitos\u00a0\u2013\u00a0vai\u00a0\n\npara\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0ajuda\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0na\u00a0aprendizagem\u00a0de\u00a0conte\u00fados\u00a0e\u00a0compet\u00eancias\u00a0\n\nescolares\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0contempla\u00a0importantes\u00a0metas\u00a0e\u00a0objectivos\u00a0sociais\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\nrela\u00e7\u00f5es\u00a0 humanas\u00a0 (Arends,\u00a0 2008).\u00a0 Para\u00a0 Lopes\u00a0 &amp;\u00a0 Silva\u00a0 (2009),\u00a0 o\u00a0 trabalho\u00a0 de\u00a0\n\ngrupo\u00a0\u00e9,\u00a0ent\u00e3o,\u00a0uma\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0de\u00a0ensino\u00a0em\u00a0pequenos\u00a0grupos,\u00a0cada\u00a0um\u00a0com\u00a0\n\nalunos\u00a0 de\u00a0 n\u00edveis\u00a0 diferentes\u00a0 de\u00a0 capacidades,\u00a0 que\u00a0 usam\u00a0 uma\u00a0 variedade\u00a0 de\u00a0\n\nactividades\u00a0de\u00a0aprendizagem\u00a0para\u00a0melhorar\u00a0a\u00a0compreens\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0assunto.\u00a0\n\nCada\u00a0membro\u00a0do\u00a0grupo\u00a0\u00e9\u00a0respons\u00e1vel\u00a0n\u00e3o\u00a0somente\u00a0por\u00a0aprender\u00a0o\u00a0que\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0\n\nser\u00a0ensinado\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0por\u00a0ajudar\u00a0os\u00a0colegas,\u00a0pois\u00a0quando\u00a0tentam\u00a0explicar\u00a0\n\nuns\u00a0 aos\u00a0 outros\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 est\u00e3o\u00a0 a\u00a0 estudar,\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 conseguem\u00a0 melhores\u00a0\n\naprendizagens\u00a0(Freitas\u00a0&amp;\u00a0Freitas,\u00a02003).\u00a0Esta\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0cria\u00a0uma\u00a0atmosfera\u00a0de\u00a0\n\n16\n\n\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 existe\u00a0 a\u00a0 responsabilidade\u00a0 individual\u00a0 por\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nreunidas\u00a0 pelo\u00a0 grupo\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 interdepend\u00eancia\u00a0 positiva\u00a0 que\u00a0 faz\u00a0 com\u00a0 que\u00a0 os\u00a0\n\nalunos\u00a0sintam\u00a0que\u00a0o\u00a0sucesso\u00a0do\u00a0grupo\u00a0depende,\u00a0em\u00a0grande\u00a0parte,\u00a0do\u00a0esfor\u00e7o\u00a0\n\nindividual\u00a0(Lopes\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a02009).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0activa\u00a0em\u00a0pequenos\u00a0grupos,\u00a0de\u00a0prefer\u00eancia\u00a0heterog\u00e9neos\u00a0em\u00a0\n\ntermos\u00a0 de\u00a0 g\u00e9nero,\u00a0 capacidades\u00a0 cognitivas\u00a0 (indo\u00a0 ao\u00a0 encontro\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0\n\ndefendido\u00a0por\u00a0Bruner\u00a0e\u00a0Vygotsky),\u00a0etnias\u00a0e\u00a0estatuto\u00a0social,\u00a0ajuda\u00a0os\u00a0alunos\u00a0a\u00a0\n\nadquirirem\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 sociais\u00a0 importantes\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 colabora\u00e7\u00e3o,\u00a0 enquanto\u00a0\n\ndesenvolvem,\u00a0simultaneamente,\u00a0compet\u00eancias\u00a0acad\u00e9micas\u00a0e\u00a0atitudes\u00a0democr\u00e1?\n\nticas\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0Contudo,\u00a0o\u00a0que\u00a0determina\u00a0a\u00a0produtividade\u00a0de\u00a0um\u00a0grupo\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0quem\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0seus\u00a0membros\u00a0mas\u00a0sim\u00a0em\u00a0que\u00a0medida\u00a0 trabalham\u00a0bem\u00a0\n\njuntos\u00a0e\u00a0se\u00a0s\u00e3o\u00a0capazes\u00a0de\u00a0potenciar\u00a0as\u00a0vantagens\u00a0que\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0em\u00a0grupo\u00a0\n\nproporciona\u00a0(Freitas\u00a0&amp;\u00a0Freitas,\u00a02003).\u00a0Isto\u00a0significa\u00a0que,\u00a0por\u00a0muitas\u00a0vantagens\u00a0\n\nque\u00a0os\u00a0trabalhos\u00a0de\u00a0grupo\u00a0possam\u00a0ter,\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0que\u00a0os\u00a0professores\u00a0tenham\u00a0\n\na\u00a0sensibilidade\u00a0e\u00a0a\u00a0perspic\u00e1cia\u00a0para\u00a0perceberem\u00a0qual\u00a0o\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0ensino\u00a0que,\u00a0\n\ndevidamente\u00a0estruturado,\u00a0mais\u00a0se\u00a0adequa\u00a0ao\u00a0grupo\u00a0de\u00a0alunos\u00a0que\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0\n\nde\u00a0 uma\u00a0 determinada\u00a0 turma\u00a0 e\u00a0 ofere\u00e7am\u00a0 tarefas\u00a0 de\u00a0 aprendizagem\u00a0 que\u00a0 os\u00a0\n\nmotivem\u00a0e\u00a0lhes\u00a0permitam\u00a0construir\u00a0o\u00a0seu\u00a0conhecimento.\u00a0\u00a0\n\nResumindo,\u00a0Freitas\u00a0&amp;\u00a0Freitas\u00a0(2003)\u00a0destacam\u00a0dez\u00a0vantagens\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0\n\ngrupo:\u00a0\n\n1\u00a0\u2013\u00a0melhoria\u00a0das\u00a0aprendizagens\u00a0na\u00a0escola;\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0melhoria\u00a0das\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0interpessoais;\u00a0\n\n3\u00a0\u2013\u00a0melhoria\u00a0da\u00a0auto?estima;\u00a0\n\n4\u00a0\u2013\u00a0melhoria\u00a0das\u00a0compet\u00eancias\u00a0no\u00a0pensamento\u00a0cr\u00edtico;\u00a0\n\n5\u00a0\u2013\u00a0maior\u00a0capacidade\u00a0em\u00a0aceitar\u00a0as\u00a0perspectivas\u00a0dos\u00a0outros;\u00a0\n\n6\u00a0\u2013\u00a0maior\u00a0motiva\u00e7\u00e3o\u00a0intr\u00ednseca;\u00a0\n\n7\u00a0\u2013\u00a0maior\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0atitudes\u00a0positivas\u00a0para\u00a0com\u00a0as\u00a0disciplinas\u00a0estudadas,\u00a0a\u00a0\n\nescola,\u00a0os\u00a0professores\u00a0e\u00a0os\u00a0colegas;\u00a0\n\n8\u00a0 \u2013\u00a0 menos\u00a0 problemas\u00a0 disciplinares,\u00a0 dado\u00a0 existirem\u00a0 mais\u00a0 tentativas\u00a0 de\u00a0\n\n17\n\n\n\nresolu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0problemas\u00a0de\u00a0conflitos\u00a0pessoais;\u00a0\n\n9\u00a0\u2013\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0compet\u00eancias\u00a0necess\u00e1rias\u00a0para\u00a0trabalhar\u00a0com\u00a0os\u00a0outros;\u00a0\n\n10\u00a0\u2013\u00a0menor\u00a0tend\u00eancia\u00a0para\u00a0faltar\u00a0\u00e0\u00a0escola.\u00a0\n\nPor\u00e9m,\u00a0conv\u00e9m\u00a0salientar\u00a0que\u00a0o\u00a0sucesso\u00a0da\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0\n\npode\u00a0 ser\u00a0 posto\u00a0 em\u00a0 causa\u00a0 por\u00a0 algumas\u00a0 condicionantes,\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0 quais\u00a0 se\u00a0\n\ndestacam:\u00a0 desprezo\u00a0 pela\u00a0 contribui\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0 mais\u00a0 fracos;\u00a0 dispers\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\ndistrac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0ou\u00a0mais\u00a0elementos\u00a0do\u00a0grupo,\u00a0resultando\u00a0em\u00a0perda\u00a0de\u00a0tempo\u00a0\n\ne\u00a0desequil\u00edbrio\u00a0produtivo;\u00a0m\u00e1\u00a0articula\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0os\u00a0membros\u00a0do\u00a0grupo;\u00a0conflito\u00a0\n\ncausado\u00a0pelo\u00a0choque\u00a0de\u00a0personalidades\u00a0na\u00a0procura\u00a0de\u00a0lideran\u00e7a;\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0\n\nchefia\u00a0que\u00a0resulta\u00a0em\u00a0desmotiva\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0alunos;\u00a0faltas\u00a0de\u00a0material\u00a0originadas\u00a0\n\npor\u00a0esquecimentos\u00a0(Lopes\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a02009).\u00a0\n\n\u00a0\n\nSa\u00edda\u00a0de\u00a0Campo\u00a0\n\nAs\u00a0 sa\u00eddas\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 em\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 s\u00e3o\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0 ensino?aprendizagem\u00a0\n\nextremamente\u00a0\u00fateis\u00a0e\u00a0importantes\u00a0pois\u00a0a\u00a0sua\u00a0abordagem,\u00a0feita\u00a0num\u00a0contexto\u00a0\n\ndiferente\u00a0da\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula,\u00a0permite\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0observem\u00a0directamente\u00a0os\u00a0\n\nambientes\u00a0 e\u00a0 fen\u00f3menos\u00a0 naturais,\u00a0 despertando\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 interesse\u00a0 e\u00a0 apelando\u00a0 a\u00a0\n\numa\u00a0 participa\u00e7\u00e3o\u00a0 activa\u00a0 e\u00a0 significativa\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 favorece\u00a0 a\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nconhecimentos,\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0de\u00a0trabalho\u00a0ao\u00a0mesmo\u00a0tempo\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0promove\u00a0a\u00a0sociabilidade\u00a0(Monteiro,\u00a02003).\u00a0De\u00a0facto,\u00a0ao\u00a0inclu\u00edrem\u00a0uma\u00a0\n\ncomponente\u00a0l\u00fadica,\u00a0as\u00a0sa\u00eddas\u00a0de\u00a0campo\u00a0propiciam\u00a0as\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0professor?alunos\u00a0\n\ne\u00a0 aluno?aluno,\u00a0 levando\u00a0 a\u00a0 que\u00a0 estes\u00a0 se\u00a0 sintam\u00a0 bastante\u00a0 motivados\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u00a0(Monteiro,\u00a02002).\u00a0\n\nAprender\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 sem\u00a0 fazer\u00a0 sa\u00eddas\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 remete\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0\n\nCi\u00eancia\u00a0?imaginada?\u00a0que,\u00a0na\u00a0melhor\u00a0das\u00a0hip\u00f3teses,\u00a0consegue\u00a0originar\u00a0conceitos\u00a0\n\nvagos,\u00a0 sem\u00a0 nunca\u00a0 dar\u00a0 a\u00a0 entender\u00a0 a\u00a0 realidade\u00a0 dos\u00a0 fen\u00f3menos\u00a0 naturais\u00a0 do\u00a0\n\nplaneta\u00a0Terra\u00a0(Torre,\u00a0Rom\u00e1n\u00a0&amp;\u00a0Rodr\u00edguez,\u00a01993).\u00a0\u00a0\n\nContudo,\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0requer\u00a0que\u00a0seja\u00a0cuidadosamente\u00a0\n\n18\n\n\n\npreparada\u00a0 e\u00a0 planificada.\u00a0 O\u00a0 primeiro\u00a0 passo\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 objectivos\u00a0\n\n(Vilaseca\u00a0&amp;\u00a0Bach,\u00a01993)\u00a0e\u00a0estes\u00a0podem\u00a0ser\u00a0de\u00a0dois\u00a0tipos.\u00a0Por\u00a0um\u00a0lado\u00a0podem\u00a0\n\nadquirir\u00a0um\u00a0car\u00e1cter\u00a0construtivo\u00a0(de\u00a0descoberta),\u00a0sendo\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0o\u00a0\n\nprimeiro\u00a0 momento\u00a0 de\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 ensino?aprendizagem\u00a0 sobre\u00a0 uma\u00a0\n\ndeterminada\u00a0tem\u00e1tica\u00a0sobre\u00a0o\u00a0qual\u00a0os\u00a0alunos\u00a0ir\u00e3o\u00a0posteriormente\u00a0enriquecer\u00a0o\u00a0\n\nser\u00a0conhecimento\u00a0(Vilaseca\u00a0&amp;\u00a0Bach,\u00a01993)\u00a0ou,\u00a0por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0podem\u00a0ter\u00a0como\u00a0\n\nfun\u00e7\u00e3o\u00a0concretizar\u00a0e\u00a0aplicar\u00a0conhecimentos\u00a0previamente\u00a0adquiridos\u00a0(sa\u00edda\u00a0de\u00a0\n\ncampo\u00a0guiada\u00a0ou\u00a0dirigida),\u00a0culminando\u00a0o\u00a0estudo\u00a0de\u00a0um\u00a0determinado\u00a0 tema\u00a0\n\n(Monteiro,\u00a02003).\u00a0\n\nDe\u00a0acordo\u00a0com\u00a0Monteiro\u00a0(2002),\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0conhecimento,\u00a0as\u00a0\n\nsa\u00eddas\u00a0de\u00a0campo\u00a0possibilitam\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0certas\u00a0compet\u00eancias\u00a0tais\u00a0\n\ncomo\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 de\u00a0 capacidade\u00a0 de\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\n\ntrabalho,\u00a0a\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0de\u00a0pesquisa\u00a0e\u00a0recolha\u00a0e\u00a0tratamento\u00a0\n\nde\u00a0 dados\u00a0 (conhecimento\u00a0 processual);\u00a0 melhora\u00a0 a\u00a0 comunica\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 pares\u00a0 e\u00a0\n\ndesenvolve\u00a0 a\u00a0 elabora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 s\u00ednteses\u00a0 e\u00a0 relat\u00f3rios\u00a0 (comunica\u00e7\u00e3o)\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 fim,\u00a0\n\npromove\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0em\u00a0equipa\u00a0e\u00a0o\u00a0respeito\u00a0pelo\u00a0ambiente\u00a0(atitudes).\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0 ensino\u00a0 das\u00a0 Ci\u00eancias,\u00a0 as\u00a0 sa\u00eddas\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 devem\u00a0 ser\u00a0 planeadas\u00a0 e\u00a0\n\norganizadas\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0permitirem\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0tenham\u00a0um\u00a0papel\u00a0activo\u00a0e\u00a0\n\nmotivador,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0que\u00a0construam\u00a0o\u00a0seu\u00a0conhecimento\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0descoberta,\u00a0\n\nao\u00a0 inv\u00e9s\u00a0de\u00a0serem\u00a0guiados\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0percurso\u00a0durante\u00a0o\u00a0qual\u00a0ocorre\u00a0a\u00a0\n\ntransmiss\u00e3o\u00a0 de\u00a0 conhecimento,\u00a0 remetendo\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 papel\u00a0 passivo\u00a0\n\n(Torre\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 1993).\u00a0 Este\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 centrada\u00a0 no\u00a0 aluno\u00a0 dever\u00e1\u00a0\n\nincluir\u00a0 a\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 gui\u00e3o\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 (que\u00a0 servir\u00e1\u00a0 como\u00a0 posterior\u00a0\n\nferramenta\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o)\u00a0que\u00a0oriente\u00a0os\u00a0alunos\u00a0para\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0de\u00a0\n\nadquirir.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0os\u00a0professores\u00a0s\u00e3o\u00a0capazes\u00a0de\u00a0seguir\u00a0os\u00a0alunos\u00a0mais\u00a0de\u00a0\n\nperto,\u00a0 estando\u00a0 dispon\u00edveis\u00a0 para\u00a0 colocar\u00a0 quest\u00f5es\u00a0 que\u00a0 estimulem\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\ncuriosidade\u00a0e\u00a0para\u00a0fornecer\u00a0eventuais\u00a0esclarecimentos\u00a0(Monteiro,\u00a02003).\u00a0\n\nEsta\u00a0 estrat\u00e9gia\u00a0 mais\u00a0 centrada\u00a0 no\u00a0 aluno\u00a0 vai\u00a0 ao\u00a0 encontro\u00a0 das\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0\n\naprendizagem\u00a0por\u00a0descoberta\u00a0orientada\u00a0preconizadas\u00a0por\u00a0Bruner\u00a0e\u00a0da\u00a0apren?\n\n19\n\n\n\ndizagem\u00a0significativa\u00a0promovida\u00a0Ausubel.\u00a0Na\u00a0aprendizagem\u00a0por\u00a0descoberta\u00a0\n\norientada,\u00a0os\u00a0professores\u00a0assistem\u00a0e\u00a0orientam\u00a0os\u00a0alunos,\u00a0ao\u00a0mesmo\u00a0tempo\u00a0que\u00a0\n\nlhes\u00a0 oferecem\u00a0 situa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 aprendizagem\u00a0 estimulantes\u00a0 que\u00a0 lhes\u00a0 d\u00e3o\u00a0 a\u00a0\n\noportunidade\u00a0de\u00a0descobrir\u00a0e\u00a0aprender\u00a0por\u00a0eles\u00a0mesmos\u00a0(Santrock,\u00a02009).\u00a0Como\u00a0\n\ncomplemento\u00a0\u00e0\u00a0teoria\u00a0de\u00a0Bruner,\u00a0segundo\u00a0Ausubel,\u00a0se\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0for\u00a0\n\nrealizada\u00a0como\u00a0o\u00a0culminar\u00a0de\u00a0uma\u00a0tem\u00e1tica,\u00a0a\u00a0aprendizagem\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0ser\u00e1\u00a0\n\nmais\u00a0 significativa\u00a0 pois,\u00a0 desta\u00a0 forma,\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 conseguir\u00e3o\u00a0 associar\u00a0 a\u00a0 nova\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0 (adquirida\u00a0 no\u00a0 campo)\u00a0 \u00e0quela\u00a0que\u00a0 adquiriram\u00a0 anteriormente\u00a0 em\u00a0\n\nsala\u00a0de\u00a0aula\u00a0(Santrock,\u00a02009).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sa\u00eddas\u00a0de\u00a0campo\u00a0permite\u00a0ainda\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0compreendam\u00a0a\u00a0\n\nimport\u00e2ncia\u00a0da\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0 locais\u00a0de\u00a0 interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0biol\u00f3gico\u00a0por\u00a0\n\nserem\u00a0locais\u00a0chave\u00a0para\u00a0a\u00a0compreens\u00e3o\u00a0da\u00a0Hist\u00f3ria\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0vida\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\npr\u00f3prio\u00a0planeta\u00a0Terra.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Conte\u00fados\u00a0e\u00a0da\u00a0Mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Compet\u00eancias\u00a0\u00a0\n\nDurante\u00a0 o\u00a0 ano\u00a0 escolar,\u00a0 os\u00a0 professores\u00a0 ensinam\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0 variedade\u00a0 de\u00a0\n\nconceitos.\u00a0 Parte\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 ensinam\u00a0 \u00e9\u00a0 influenciado\u00a0 por\u00a0 guias\u00a0 curriculares\u00a0 e/ou\u00a0\n\npelos\u00a0manuais\u00a0mas\u00a0alguns\u00a0elementos,\u00a0por\u00e9m,\u00a0surgem\u00a0do\u00a0pr\u00f3prio\u00a0interesse\u00a0e\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0do\u00a0professor\u00a0sobre\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0importante\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0dos\u00a0interesses\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0\n\n(Arends,\u00a02008).\u00a0Todavia,\u00a0\u00e9\u00a0frequente\u00a0os\u00a0alunos\u00a0n\u00e3o\u00a0aprenderem\u00a0tanto\u00a0ou\u00a0t\u00e3o\u00a0\n\nbem\u00a0como\u00a0seria\u00a0de\u00a0esperar.\u00a0Para\u00a0que\u00a0haja\u00a0um\u00a0melhor\u00a0controlo\u00a0sobre\u00a0o\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\nalunos\u00a0 deveriam\u00a0 aprender\u00a0 e\u00a0 aquilo\u00a0 que\u00a0 de\u00a0 facto\u00a0 aprendem,\u00a0 os\u00a0 professores\u00a0\n\nnecessitam\u00a0de\u00a0recorrer\u00a0a\u00a0diversas\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0e\u00a0ferramentas\u00a0de\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0conhecimento\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano\u00a0lectivo.\u00a0Uma\u00a0delas\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o:\u00a0\n\na\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0 ajuda\u00a0 os\u00a0 professores\u00a0 a\u00a0 obter\u00a0 feedback\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nquantidade\u00a0e\u00a0qualidade\u00a0daquilo\u00a0que\u00a0os\u00a0seus\u00a0alunos\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0aprender\u00a0(Angelo\u00a0\n\n&amp;\u00a0Cross,\u00a01993).\u00a0\u00a0\n\nEarl\u00a0 (2003)\u00a0 refere\u00a0 tr\u00eas\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o:\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 (formativa)\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\n20\n\n\n\naprendizagem,\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 (formativa)\u00a0 como\u00a0 aprendizagem\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n(sumativa)\u00a0 da\u00a0 aprendizagem.\u00a0 As\u00a0 tr\u00eas\u00a0 abordagens\u00a0 contribuem\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\naprendizagem\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0de\u00a0modos\u00a0diferentes\u00a0e\u00a0devem\u00a0ser\u00a0utilizadas\u00a0de\u00a0modo\u00a0\n\nequilibrado.\u00a0 Nas\u00a0 aulas\u00a0 leccionadas,\u00a0 privilegiou?se\u00a0 o\u00a0 uso\u00a0 da\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nformativa,\u00a0 apesar\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 ter\u00a0 utilizado\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 uma\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 sumativa.\u00a0 O\u00a0\n\nquadro\u00a02.1\u00a0evidencia\u00a0as\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0formativa\u00a0e\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nsumativa.\u00a0\n\nquadro\u00a02.1\u00a0\u2013\u00a0distin\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0formativa\u00a0e\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0sumativa\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0\n\nTipo\u00a0de\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o\u00a0\nQuando\u00a0\u00e9\u00a0obtida\u00a0\n\nTipo\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nobtida\u00a0\n\nComo\u00a0\u00e9\u00a0utilizada\u00a0a\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nFormativa\u00a0\nantes\u00a0ou\u00a0durante\u00a0\n\na\u00a0instru\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nconhecimentos\u00a0pr\u00e9vios\u00a0\n\ndos\u00a0alunos\u00a0e/ou\u00a0dos\u00a0\n\nprocessos\u00a0instrucionais\u00a0\n\npara\u00a0ajudar\u00a0\u00e0\u00a0tomada\u00a0\n\nde\u00a0decis\u00e3o\u00a0do\u00a0professor\u00a0\n\nSumativa\u00a0 ap\u00f3s\u00a0a\u00a0instru\u00e7\u00e3o\u00a0\nobjectivos\u00a0pessoais\u00a0e\u00a0\n\npadr\u00f5es\u00a0externos\u00a0\n\npara\u00a0ajudar\u00a0na\u00a0elabora\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0ju\u00edzos\u00a0sobre\u00a0os\u00a0\n\nresultados\u00a0obtidos\u00a0pelos\u00a0\n\nalunos\u00a0e\u00a0pelos\u00a0professores\u00a0\n\nA\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 aprendizagem\u00a0 tem\u00a0 um\u00a0 car\u00e1cter\u00a0 formativo\u00a0 e,\u00a0 segundo\u00a0\n\nArends\u00a0(2008),\u00a0\u00e9\u00a0recolhida\u00a0antes\u00a0ou\u00a0durante\u00a0a\u00a0instru\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0destina?se\u00a0a\u00a0informar\u00a0\n\nos\u00a0professores\u00a0sobre\u00a0os\u00a0conhecimentos\u00a0e\u00a0as\u00a0compet\u00eancias\u00a0pr\u00e9vias\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0\n\npara\u00a0 ajudar\u00a0 \u00e0\u00a0 planifica\u00e7\u00e3o.\u00a0 Os\u00a0 dados\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 recolhidos\u00a0 por\u00a0 testes\u00a0 de\u00a0\n\ndiagn\u00f3stico,\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 directa,\u00a0 grelhas\u00a0 de\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o,\u00a0 discuss\u00f5es\u00a0 em\u00a0 turma,\u00a0\n\nquestionamento\u00a0 em\u00a0 sala\u00a0 de\u00a0 aula,\u00a0 entre\u00a0 outros\u00a0 (Earl,\u00a0 2003).\u00a0 Durante\u00a0 a\u00a0\n\ninterven\u00e7\u00e3o,\u00a0 esta\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 realizada\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 dois\u00a0 question\u00e1rios\u00a0 de\u00a0\n\ndiagn\u00f3stico\u00a0 \u2013\u00a0 um\u00a0 inicial\u00a0 e\u00a0 outro\u00a0 final\u00a0 \u2013,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 naturalista\u00a0\n\ndurante\u00a0as\u00a0aulas\u00a0e\u00a0durante\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0questionamento\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0\n\ne,\u00a0por\u00a0fim,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0realizado\u00a0pelos\u00a0alunos.\u00a0\n\nA\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0como\u00a0aprendizagem\u00a0coloca\u00a0a\u00a0\u00eanfase\u00a0nos\u00a0alunos\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0refor\u00e7o\u00a0e\u00a0\n\nextens\u00e3o\u00a0do\u00a0papel\u00a0da\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0aprendizagem,\u00a0enfatizando\u00a0o\u00a0papel\u00a0do\u00a0\n\naluno\u00a0na\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0aprendizagem\u00a0e\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0(Earl,\u00a02003).\u00a0Deste\u00a0modo,\u00a0\n\nos\u00a0 alunos\u00a0 participam\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 pr\u00f3pria\u00a0 aprendizagem,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 resulta\u00a0 numa\u00a0\n\n21\n\n\n\nregula\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0e\u00a0num\u00a0processo\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0aut\u00f3nomo.\u00a0\u00c9\u00a0o\u00a0aluno\u00a0que\u00a0faz\u00a0os\u00a0\n\najustes\u00a0 e\u00a0 modifica\u00e7\u00f5es\u00a0 aos\u00a0 seus\u00a0 h\u00e1bitos\u00a0 e\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 de\u00a0 estudo.\u00a0 Este\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o\u00a0pode\u00a0ser\u00a0conseguida,\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0reflex\u00f5es\u00a0nas\u00a0quais\u00a0o\u00a0\n\naluno\u00a0se\u00a0submete\u00a0a\u00a0uma\u00a0cr\u00edtica\u00a0sua\u00a0e\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00ed\u00a0trabalha\u00a0para\u00a0melhorar\u00a0(Earl,\u00a0\n\n2003).\u00a0 Esta\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 conseguida\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 da\u00a0 interven\u00e7\u00e3o\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0\n\npequeno\u00a0question\u00e1rio\u00a0sobre\u00a0a\u00a0percep\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0tinham\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0\n\nque\u00a0aprenderam\u00a0com\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\nPor\u00a0fim,\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0aprendizagem,\u00a0tem\u00a0um\u00a0car\u00e1cter\u00a0sumativo\u00a0e\u00a0constitui\u00a0a\u00a0\n\ninten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0utilizar\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0acerca\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\ns\u00e9rie\u00a0de\u00a0actividades\u00a0educativas\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0A\u00a0sua\u00a0finalidade\u00a0\u00e9\u00a0resumir\u00a0e\u00a0\n\nclassificar\u00a0o\u00a0desempenho\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0\n\nTradicionalmente,\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 adquire\u00a0 um\u00a0 cariz\u00a0 sumativo,\u00a0 tendo\u00a0 como\u00a0\n\nprincipal\u00a0 finalidade\u00a0medir\u00a0a\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0conhecimentos\u00a0adquiridos\u00a0pelos\u00a0\n\nalunos\u00a0e\u00a0aferir\u00a0o\u00a0grau\u00a0de\u00a0reprodu\u00e7\u00e3o\u00a0desses\u00a0conhecimentos,\u00a0por\u00a0refer\u00eancia\u00a0a\u00a0\n\nnormas\u00a0 e\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 definidos\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 modo\u00a0 uniforme\u00a0 e\u00a0 uniformizante\u00a0 e\u00a0\n\naplicados\u00a0tamb\u00e9m\u00a0de\u00a0forma\u00a0homog\u00e9nea,\u00a0a\u00a0todos\u00a0os\u00a0alunos,\u00a0como\u00a0se\u00a0fossem\u00a0\n\ntodos\u00a0iguais\u00a0(Leite\u00a0&amp;\u00a0Fernandes,\u00a02002).\u00a0\n\nAinda\u00a0 segundo\u00a0 os\u00a0 mesmos\u00a0 autores,\u00a0 ao\u00a0 apreciar\u00a0 as\u00a0 aptid\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0\n\nsegundo\u00a0crit\u00e9rios\u00a0padronizados,\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0traduz?se,\u00a0necessariamente,\u00a0numa\u00a0\n\nquantifica\u00e7\u00e3o\u00a0 num\u00e9rica,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 na\u00a0 atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 nota.\u00a0 Um\u00a0 dos\u00a0\n\ninstrumentos\u00a0mais\u00a0utilizados\u00a0para\u00a0fazer\u00a0esta\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0designa?se\u00a0?teste\u00a0de\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o?\u00a0(Leite\u00a0&amp;\u00a0Fernandes,\u00a02002).\u00a0\u00a0\n\nDe\u00a0forma\u00a0a\u00a0que\u00a0os\u00a0testes\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0constituam\u00a0um\u00a0m\u00e9todo\u00a0fi\u00e1vel,\u00a0objectivo\u00a0e\u00a0\n\nv\u00e1lido\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0(Arends,\u00a02008),\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0que\u00a0a\u00a0sua\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0cumpra\u00a0\n\num\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0etapas\u00a0(quadro\u00a02.2).\u00a0\n\nPara\u00a0que\u00a0um\u00a0 teste\u00a0seja\u00a0 fi\u00e1vel\u00a0e\u00a0v\u00e1lido,\u00a0Arends\u00a0 (2008)\u00a0defende\u00a0que\u00a0este\u00a0seja\u00a0\n\ncapaz\u00a0de\u00a0produzir\u00a0pontua\u00e7\u00f5es\u00a0consistentes\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo\u00a0para\u00a0indiv\u00edduos\u00a0\n\nou\u00a0 grupos\u00a0 a\u00a0 quem\u00a0 o\u00a0 teste\u00a0 foi\u00a0 aplicado,\u00a0 seja\u00a0 capaz\u00a0 de\u00a0 produzir\u00a0 os\u00a0 mesmos\u00a0\n\nresultados\u00a0se\u00a0for\u00a0apresentado\u00a0de\u00a0formas\u00a0diferentes\u00a0e\u00a0me\u00e7a,\u00a0de\u00a0forma\u00a0v\u00e1lida,\u00a0o\u00a0\n\n22\n\n\n\nque\u00a0se\u00a0prop\u00f5e\u00a0medir,\u00a0nomeadamente\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0das\u00a0compet\u00eancias.\u00a0\n\nquadro\u00a02.2\u00a0\u2013\u00a0etapas\u00a0nas\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0(Leite\u00a0&amp;\u00a0Fernandes,\u00a02002).\u00a0\n\nEtapa\u00a0 Finalidade\u00a0\n\n1\u00a0?\u00a0seleccionar\u00a0os\u00a0conte\u00fados\u00a0 avaliar\u00a0o\u00a0que\u00a0foi\u00a0ensinado\u00a0\n\n2\u00a0?\u00a0construir\u00a0uma\u00a0matriz\u00a0do\u00a0\n\nteste\u00a0\n\nassegurar\u00a0o\u00a0equil\u00edbrio\u00a0entre\u00a0os\u00a0conte\u00fados\u00a0e\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0\n\nrelativa\u00a0que\u00a0lhes\u00a0\u00e9\u00a0atribu\u00edda\u00a0\n\n3\u00a0?\u00a0seleccionar\u00a0tipos\u00a0de\u00a0\n\nperguntas\u00a0\n\ndiversificar\u00a0os\u00a0modos\u00a0de\u00a0perguntar\u00a0e\u00a0ter\u00a0em\u00a0conta\u00a0os\u00a0\n\ndiferentes\u00a0n\u00edveis\u00a0cognitivos\u00a0\n\n4\u00a0?\u00a0construir\u00a0o\u00a0teste\u00a0 operacionalizar\u00a0o\u00a0que\u00a0foi\u00a0definido\u00a0nas\u00a0etapas\u00a0anteriores\u00a0\n\n5\u00a0?\u00a0testar\u00a0o\u00a0teste\u00a0e\u00a0responder\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nperguntas\u00a0\n\nassegurar\u00a0a\u00a0qualidade\u00a0do\u00a0teste\u00a0e,\u00a0eventualmente,\u00a0\n\nintroduzir\u00a0correc\u00e7\u00f5es\u00a0\n\n6\u00a0?\u00a0atribuir\u00a0uma\u00a0cota\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0cada\u00a0\n\npergunta\u00a0\n\nassegurar\u00a0que\u00a0existe\u00a0um\u00a0equil\u00edbrio\u00a0na\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\ndiversos\u00a0conte\u00fados\u00a0e\u00a0dos\u00a0diversos\u00a0n\u00edveis\u00a0cognitivos\u00a0\n\n7\u00a0?\u00a0classificar\u00a0 calcular\u00a0a\u00a0soma\u00a0da\u00a0cota\u00e7\u00e3o\u00a0atribu\u00edda\u00a0\u00e0s\u00a0perguntas\u00a0\n\n8\u00a0?\u00a0interpretar\u00a0os\u00a0dados\u00a0 melhorar\u00a0o\u00a0processos\u00a0de\u00a0ensino\u00a0\n\nApesar\u00a0da\u00a0import\u00e2ncia\u00a0e\u00a0da\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0que\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0sumativa\u00a0tem\u00a0na\u00a0nota\u00a0\n\nobtida\u00a0 pelos\u00a0 alunos,\u00a0 \u00e9\u00a0 importante\u00a0 que\u00a0 adquira\u00a0 um\u00a0 cariz\u00a0 formativo\u00a0 nos\u00a0\n\nmomentos\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 realizada\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 ano\u00a0 lectivo.\u00a0 Desta\u00a0 forma,\u00a0 os\u00a0\n\nprofessores\u00a0podem\u00a0fazer\u00a0um\u00a0balan\u00e7o\u00a0peri\u00f3dico\u00a0da\u00a0qualidade\u00a0do\u00a0conhecimento\u00a0\n\nadquirido\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0e\u00a0tomar\u00a0decis\u00f5es\u00a0relativas\u00a0\u00e0\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ensino\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\naprendizagem\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0final\u00a0do\u00a0ano\u00a0lectivo.\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0(formativa)\u00a0das\u00a0compet\u00eancias\u00a0mobilizadas\u00a0\n\npelos\u00a0 alunos\u00a0 foi\u00a0 feita\u00a0 aquando\u00a0 da\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 duas\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0\n\nensino:\u00a0o\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0e\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0O\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0sobre\u00a0o\u00a0\n\nciclo\u00a0litol\u00f3gico\u00a0possibilitou\u00a0a\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0diversas\u00a0compet\u00eancias\u00a0pelos\u00a0alunos:\u00a0\n\ncoopera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0respeito\u00a0entre\u00a0pares\u00a0e\u00a0cumprimento\u00a0de\u00a0tarefas\u00a0atribu\u00eddas\u00a0a\u00a0cada\u00a0\n\nelemento\u00a0do\u00a0grupo\u00a0(atitudes);\u00a0selec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0relevante\u00a0e\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\ntextos\u00a0cientificamente\u00a0correctos\u00a0(conhecimento).\u00a0Por\u00a0sua\u00a0vez,\u00a0durante\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0\n\nde\u00a0campo,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0tiveram\u00a0oportunidade\u00a0de\u00a0desenvolver\u00a0compet\u00eancias\u00a0ao\u00a0\n\n23\n\n\n\nn\u00edvel\u00a0 das\u00a0 atitudes\u00a0 (envolvimento\u00a0 nas\u00a0 tarefas,\u00a0 respeito\u00a0 pela\u00a0 natureza,\u00a0\n\ncuriosidade\u00a0 e\u00a0 aten\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0s\u00a0 explica\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 professor),\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 racioc\u00ednio\u00a0\n\n(verbaliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0formula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0quest\u00f5es\u00a0pertinentes)\u00a0e\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0\n\ndo\u00a0 conhecimento\u00a0 (selec\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 relevante\u00a0 e\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 textos\u00a0\n\ncientificamente\u00a0correctos\u00a0\u2013\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo).\u00a0A\u00a0mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0compet\u00eancias\u00a0\n\nest\u00e1\u00a0descrita\u00a0em\u00a0maior\u00a0detalhe\u00a0no\u00a0quarto\u00a0cap\u00edtulo\u00a0\u2013\u00a0quadros\u00a04.1\u00a0e\u00a04.2.\u00a0\n\n24\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0III\u00a0\n\nProposta\u00a0Did\u00e1ctica\u00a0\n\n\u00a0\n\neste\u00a0 cap\u00edtulo\u00a0 procede?se\u00a0 \u00e0\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 proposta\u00a0 did\u00e1ctica\u00a0\n\nimplementada\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 da\u00a0 actividade\u00a0 de\u00a0 lecciona\u00e7\u00e3o.\u00a0 A\u00a0 proposta\u00a0\n\ndid\u00e1ctica\u00a0foi\u00a0organizada\u00a0com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0proporcionar\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0das\u00a0\n\ncompet\u00eancias\u00a0 preconizadas\u00a0 nas\u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es\u00a0 Curriculares\u00a0 inerentes\u00a0 ao\u00a0 tema\u00a0\n\n\u201cDin\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra\u201d\u00a0que\u00a0se\u00a0encontra\u00a0 inserido\u00a0no\u00a0tema\u00a0organizador\u00a0\n\n\u201cTerra\u00a0em\u00a0Transforma\u00e7\u00e3o\u201d\u00a0da\u00a0disciplina\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0Naturais.\u00a0As\u00a0tarefas\u00a0que\u00a0\n\nconstituem\u00a0 a\u00a0 proposta\u00a0 did\u00e1ctica\u00a0 foram\u00a0 elaboradas\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 perspectiva\u00a0 de\u00a0\n\ndesenvolver\u00a0 essas\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 forma\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 e\u00a0 aut\u00f3noma\u00a0 em\u00a0\n\ncontextos\u00a0de\u00a0aprendizagem\u00a0diversificados.\u00a0\n\n\u00a0\n\nEnquadramento\u00a0da\u00a0Unidade\u00a0a\u00a0Leccionar\u00a0\n\nO\u00a0objectivo\u00a0did\u00e1ctico\u00a0desta\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0procurar\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0conseguis?\n\nsem\u00a0responder\u00a0\u00e0\u00a0quest\u00e3o\u00a0investigativa\u00a0geral:\u00a0\n\n\u00a0?Porque\u00a0existem\u00a0paisagens\u00a0litol\u00f3gicas\u00a0t\u00e3o\u00a0diferentes\u00a0na\u00a0Terra??\u00a0\n\nAssim,\u00a0as\u00a0aulas\u00a0leccionadas\u00a0integraram?se\u00a0no\u00a0segundo\u00a0tema\u00a0geral\u00a0do\u00a0curr\u00edculo\u00a0\n\nde\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 F\u00edsicas\u00a0 e\u00a0 Naturais\u00a0 do\u00a0 3\u00ba\u00a0 Ciclo\u00a0 do\u00a0 Ensino\u00a0 B\u00e1sico,\u00a0 ?Terra\u00a0 em\u00a0\n\nTransforma\u00e7\u00e3o?,\u00a0e\u00a0englobou\u00a0a\u00a0subunidade\u00a0?Din\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra?:\u00a0\n\nI\u00a0\u2013\u00a0Terra\u00a0no\u00a0Espa\u00e7o\u00a0\n\nN\u00a0\n\n25\n\n\n\n \n\nII\u00a0\u2013\u00a0Terra\u00a0em\u00a0Transforma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n1\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0Terra\u00a0conta\u00a0a\u00a0sua\u00a0hist\u00f3ria\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0Din\u00e2mica\u00a0interna\u00a0da\u00a0terra\u00a0\n\n3\u00a0\u2013\u00a0Consequ\u00eancias\u00a0da\u00a0din\u00e2mica\u00a0interna\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\n\n4\u00a0\u2013\u00a0Estrutura\u00a0interna\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\n\n5\u00a0\u2013\u00a0Din\u00e2mica\u00a0externa\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\n\n?\u00a0rochas,\u00a0testemunhos\u00a0da\u00a0actividade\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\n\n?\u00a0rochas\u00a0magm\u00e1ticas,\u00a0sedimentares\u00a0e\u00a0metam\u00f3rficas:\u00a0g\u00e9nese\u00a0e\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n?\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas\u00a0\n\n?\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0\n\nIII\u00a0\u2013\u00a0Sustentabilidade\u00a0na\u00a0Terra\u00a0\n\n1\u00a0?\u00a0Ecossistemas\u00a0\n\n?\u00a0interac\u00e7\u00f5es\u00a0seres\u00a0vivos\u00a0\u2013\u00a0ambiente\u00a0\n\n?\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0\n\n?\u00a0perturba\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0equil\u00edbrio\u00a0dos\u00a0ecossistemas\u00a0\n\nIV\u00a0\u2013\u00a0Viver\u00a0Melhor\u00a0na\u00a0Terra\u00a0\n\nUma\u00a0das\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0ensino\u00a0(Cap\u00edtulo\u00a0I)\u00a0utilizadas\u00a0no\u00a0final\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nenvolveu\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\u2013\u00a0cujas\u00a0perguntas\u00a0orientadoras,\u00a0\n\numa\u00a0 mais\u00a0 ligada\u00a0 \u00e0\u00a0 Biologia\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 Geologia,\u00a0 tinham\u00a0 um\u00a0 cariz\u00a0 investigativo\u00a0 a\u00a0\n\ndesenvolver\u00a0 pelos\u00a0 alunos\u00a0 \u2013\u00a0 teve\u00a0 como\u00a0 objectivo\u00a0 principal\u00a0 o\u00a0 culminar\u00a0 de\u00a0\n\npraticamente\u00a0toda\u00a0a\u00a0aprendizagem\u00a0realizada\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0tem\u00e1tica\u00a0da\u00a0\n\nDin\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra.\u00a0As\u00a0perguntas\u00a0orientadoras\u00a0de\u00a0cariz\u00a0investigativo\u00a0\n\nda\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0foram\u00a0as\u00a0seguintes:\u00a0\n\nPraia\u00a0a\u00a0da\u00a0Bafureira:\u00a0Porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0se\u00a0encontram\u00a0organismos\u00a0diferente\u00a0consoante\u00a0a\u00a0\n\ndist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1gua?\u00a0\n\nPraia\u00a0da\u00a0Cresmina:\u00a0Porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0as\u00a0camadas\u00a0est\u00e3o\u00a0inclinadas?\u00a0\n\nAssim,\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 conceitos\u00a0 abordados\u00a0 em\u00a0 sala\u00a0 de\u00a0 aula\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 modo\u00a0 como\u00a0 a\u00a0\n\ninterven\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0organizada\u00a0serviram\u00a0para\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0pudessem\u00a0observar\u00a0e\u00a0\n\n26\n\n\n\n \n\naplicar,\u00a0tanto\u00a0na\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0como\u00a0na\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0cadernos\u00a0de\u00a0campo,\u00a0os\u00a0\n\nconceitos\u00a0aprendidos\u00a0previamente\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0que,\u00a0no\u00a0final,\u00a0conseguissem\u00a0dar\u00a0\n\nresposta\u00a0\u00e0\u00a0quest\u00e3o\u00a0investigativa\u00a0geral\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nComo\u00a0 \u00e9\u00a0 referido\u00a0 mais\u00a0 \u00e0\u00a0 frente\u00a0 na\u00a0 subsec\u00e7\u00e3o\u00a0 Organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 Geral\u00a0 da\u00a0 Proposta\u00a0\n\nDid\u00e1ctica,\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0foi\u00a0exclusivamente\u00a0dedicada\u00a0\u00e0\u00a0Geologia\u00a0\n\ne\u00a0\u00e0\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Interna\u00a0e\u00a0a\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\u2013\u00a0origem\u00a0\n\ndos\u00a0diferentes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0e\u00a0das\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas,\u00a0mais\u00a0concretamente\u00a0\n\nas\u00a0 paisagens\u00a0 sedimentar,\u00a0 gran\u00edtica\u00a0 e\u00a0 dunas.\u00a0 A\u00a0 sa\u00edda\u00a0 \u00e0\u00a0 praia\u00a0 da\u00a0 Bafureira,\u00a0\n\ndedicada\u00a0\u00e0\u00a0Biologia,\u00a0permitiu\u00a0 iniciar\u00a0o\u00a0estudo\u00a0do\u00a0 tema\u00a0geral\u00a0 ?Ecossistemas?\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0descri\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0rochosa\u00a0\n\nque\u00a0constitui\u00a0a\u00a0zona\u00a0intertidal\u00a0desta\u00a0praia\u00a0e\u00a0dos\u00a0seres\u00a0vivos\u00a0que\u00a0ali\u00a0habitam.\u00a0\n\nUma\u00a0vez\u00a0que\u00a0este\u00a0tema\u00a0ser\u00e1\u00a0estudado\u00a0no\u00a08\u00ba\u00a0ano\u00a0de\u00a0escolaridade,\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0\n\naula\u00a0 foi\u00a0 feita\u00a0 apenas\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0 muito\u00a0 espec\u00edfica\u00a0 tendo\u00a0 em\u00a0 conta\u00a0 os\u00a0\n\nconhecimentos\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0precisavam\u00a0de\u00a0possuir\u00a0para\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0e\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0respectivo\u00a0gui\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nSempre\u00a0que\u00a0poss\u00edvel,\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0da\u00a0 interven\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0evidenciada\u00a0a\u00a0perspectiva\u00a0\n\nCTSA\u00a0 dos\u00a0 conceitos\u00a0 transmitidos\u00a0 aos\u00a0 alunos\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 situa\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0\n\npermitissem\u00a0a\u00a0formula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0quest\u00f5es\u00a0que\u00a0fossem\u00a0ao\u00a0encontro\u00a0do\u00a0interesse\u00a0e\u00a0\n\ngosto\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0A\u00a0perspectiva\u00a0CTSA\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0extrema\u00a0import\u00e2ncia\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0pela\u00a0\n\nsua\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0relacionar\u00a0os\u00a0alunos\u00a0com\u00a0a\u00a0natureza\u00a0do\u00a0conhecimento\u00a0cient\u00edfico\u00a0\n\ne\u00a0com\u00a0o\u00a0papel\u00a0que\u00a0este\u00a0desempenha\u00a0na\u00a0explica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0fen\u00f3menos\u00a0do\u00a0mundo\u00a0\n\nque\u00a0os\u00a0rodeia,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0descobertas\u00a0cient\u00edficas\u00a0e\u00a0dos\u00a0processos\u00a0\n\ntecnol\u00f3gicos\u00a0como,\u00a0tamb\u00e9m,\u00a0com\u00a0as\u00a0implica\u00e7\u00f5es\u00a0sociais\u00a0e\u00a0ambientais\u00a0que\u00a0da\u00ed\u00a0\n\nadv\u00eam.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFundamenta\u00e7\u00e3o\u00a0Did\u00e1ctica\u00a0\n\nA\u00a0 unidade\u00a0 leccionada\u00a0 foi\u00a0 organizada\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 \u201cque\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 adquiram\u00a0\n\n27\n\n\n\n \n\nconhecimentos\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0os\u00a0elementos\u00a0constituintes\u00a0da\u00a0Terra\u00a0e\u00a0com\u00a0os\u00a0\n\nfen\u00f3menos\u00a0 que\u00a0 nela\u00a0 ocorrem\u201d\u00a0 (Galv\u00e3o\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2002).\u00a0 Um\u00a0 dos\u00a0 objectivos\u00a0\n\norientadores\u00a0 desta\u00a0 organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 facultar\u00a0 aos\u00a0 alunos\u00a0 as\u00a0 ferramentas\u00a0\n\nnecess\u00e1rias\u00a0 para\u00a0 que,\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 Orienta\u00e7\u00f5es\u00a0 Curriculares,\u00a0\n\ncompreendessem\u00a0\u201ca\u00a0Terra\u00a0como\u00a0um\u00a0sistema\u00a0dotada\u00a0de\u00a0dinamismo\u00a0interno\u00a0e\u00a0\n\nexterno,\u00a0possuidora\u00a0de\u00a0uma\u00a0hist\u00f3ria\u00a0inscrita\u00a0nas\u00a0rochas,\u00a0nos\u00a0f\u00f3sseis\u00a0e\u00a0nas\u00a0suas\u00a0\n\npaisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u201d\u00a0(Galv\u00e3o\u00a0et\u00a0al.,\u00a02002).\u00a0\n\nPara\u00a0Arends\u00a0(2008),\u00a0uma\u00a0boa\u00a0programa\u00e7\u00e3o\u00a0envolve\u00a0a\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0a\u00a0\n\nescolha\u00a0dos\u00a0m\u00e9todos\u00a0de\u00a0ensino\u00a0adequados,\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0interesse\u00a0nos\u00a0alunos\u00a0e\u00a0\n\na\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0de\u00a0aprendizagem\u00a0produtivo.\u00a0Consequentemente,\u00a0\n\ntal\u00a0como\u00a0est\u00e1\u00a0expl\u00edcito\u00a0no\u00a0programa,\u00a0ao\u00a0planificar\u00a0e\u00a0organizar\u00a0as\u00a0aulas\u00a0desta\u00a0\n\nsequ\u00eancia\u00a0did\u00e1ctica,\u00a0procurou?se\u00a0aliar\u00a0a\u00a0componente\u00a0te\u00f3rica\u00a0com\u00a0actividades\u00a0\n\npr\u00e1ticas\u00a0 e\u00a0 investigativas\u00a0 que\u00a0 privilegiem\u00a0 a\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 conhecimento\u00a0\n\nadquirido\u00a0e\u00a0\u00a0motivem\u00a0os\u00a0alunos\u00a0a\u00a0alargar\u00a0os\u00a0horizontes\u00a0do\u00a0seu\u00a0conhecimento.\u00a0\n\nEsta\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0pretende\u00a0dar\u00a0a\u00a0conhecer\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0como\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a0did\u00e1ctica\u00a0 foi\u00a0\n\norganizada\u00a0 e\u00a0 implementada\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 componentes,\u00a0 como\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0o\u00a0modo\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aprendizagens.\u00a0\n\n\u00a0\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0da\u00a0Proposta\u00a0Did\u00e1ctica\u00a0\n\nA\u00a0 interven\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 sala\u00a0 de\u00a0 aula\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 deste\u00a0 estudo\u00a0 decorreu\u00a0 ao\u00a0\n\nlongo\u00a0de\u00a0treze\u00a0aulas\u00a0entre\u00a029\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02011\u00a0e\u00a024\u00a0de\u00a0Maio\u00a0de\u00a02011\u00a0(quadro\u00a0\n\n3.1).\u00a0As\u00a0aulas,\u00a0que\u00a0tinham\u00a0lugar\u00a0\u00e0s\u00a03as\u00a0e\u00a05as\u00a0feiras\u00a0de\u00a0manh\u00e3,\u00a0tinham\u00a0a\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a045\u00a0minutos\u00a0e\u00a0eram\u00a0leccionadas\u00a0em\u00a0dois\u00a0turnos\u00a0seguidos,\u00a0constitu\u00eddos\u00a0por\u00a012\u00a0\n\ne\u00a011\u00a0alunos,\u00a0respectivamente.\u00a0A\u00a0planifica\u00e7\u00e3o\u00a0detalhada\u00a0das\u00a0aulas\u00a0encontra?se\u00a0\n\nno\u00a0Anexo\u00a0A.\u00a0\n\nApresenta?se,\u00a0em\u00a0seguida,\u00a0um\u00a0quadro\u00a0com\u00a0as\u00a0datas\u00a0das\u00a0aulas\u00a0e\u00a0os\u00a0respectivos\u00a0\n\nsum\u00e1rios,\u00a0seguido\u00a0de\u00a0uma\u00a0breve\u00a0descri\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0momentos\u00a0de\u00a0lecciona\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n28\n\n\n\n \n\nquadro\u00a03.1\u00a0\u2013\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0das\u00a0aulas\u00a0e\u00a0respectivos\u00a0sum\u00e1rios\u00a0\n\n\u00a0\n\n1\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n29\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0\n\n1\u00ba\u00a0turno\u00a0\u2013\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o:\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ideias\u00a0e\u00a0conceitos:\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0\n\ntem\u00e1tica\u00a0anterior\u00a0e\u00a0a\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra;\u00a0prepara\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nactividade\u00a0com\u00a0alunos\u00a0do\u00a01\u00ba\u00a0Ciclo.\u00a0\n\n2\u00ba\u00a0turno\u00a0\u2013\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o:\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ideias\u00a0e\u00a0conceitos:\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0\n\ntem\u00e1tica\u00a0anterior\u00a0e\u00a0a\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra.\u00a01\u00aa\u00a0\n\nSemana\u00a0\n\n2\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n31\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0\n\n1\u00ba\u00a0turno\u00a0\u2013\u00a0Actividade\u00a0sobre\u00a0actividade\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0com\u00a0alunos\u00a0do\u00a01\u00ba\u00a0Ciclo\u00a0de\u00a0\n\nescolaridade.\u00a0\n\n2\u00ba\u00a0turno\u00a0\u2013\u00a0Actividade\u00a0pr\u00e1tica\u00a0sobre\u00a0vulcanismo:\u00a0modelos\u00a0de\u00a0vulc\u00f5es\u00a0e\u00a0tipos\u00a0\n\nde\u00a0rochas\u00a0vulc\u00e2nicas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n3\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n5\u00a0\n\nAbril\u00a0\n\nO\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas:\u00a0abordagem\u00a0geral\u00a0e\u00a0enquadramento\u00a0dos\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rochas;\u00a0\n\npreenchimento\u00a0de\u00a0fichas\u00a0de\u00a0auto?avalia\u00e7\u00e3o\u00a0relativas\u00a0ao\u00a02\u00ba\u00a0Per\u00edodo.\u00a02\u00aa\u00a0\n\nSemana\u00a0\n4\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n7\u00a0\n\nAbril\u00a0\nRochas\u00a0sedimentares,\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0e\u00a0metam\u00f3rficas.\u00a0\n\n\u00a0\n\nF\u00e9rias\u00a0da\u00a0P\u00e1scoa\u00a0\n\u00a0\n\n5\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n26\u00a0\n\nAbril\u00a0\n\nActividade\u00a0de\u00a0grupo:\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas\u00a0e\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nrochas\u00a0a\u00a0partir\u00a0das\u00a0suas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsicas\u00a0observ\u00e1veis.\u00a03\u00aa\u00a0\n\nSemana\u00a0\n6\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n28\u00a0\n\nAbril\u00a0\nConclus\u00e3o\u00a0da\u00a0aula\u00a0anterior\u00a0e\u00a0correc\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0trabalhos\u00a0efectuados.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n7\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n3\u00a0\n\nMaio\u00a0\n\nPrepara\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\u00e0s\u00a0praias\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0e\u00a0Cresmina:\u00a0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0gui\u00f5es\u00a0e\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0cadernos\u00a0de\u00a0campo.\u00a04\u00aa\u00a0\n\nSemana\u00a0\n8\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n5\u00a0\n\nMaio\u00a0\n\nSa\u00edda\u00a0de\u00a0campo:\u00a0estudo\u00a0da\u00a0biodiversidade\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0e\u00a0estudo\u00a0da\u00a0\n\ngeologia\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0e\u00a0da\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n9\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n10\u00a0\n\nMaio\u00a0\nDiscuss\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0e\u00a0sobre\u00a0as\u00a0actividades\u00a0desenvolvidas.\u00a0\n\n5\u00aa\u00a0\n\nSemana\u00a0\n10\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n12\u00a0\n\nMaio\u00a0\nConclus\u00e3o\u00a0da\u00a0discuss\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n11\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n17\u00a0\n\nMaio\u00a0\nPaisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0agentes\u00a0erosivos.\u00a0\n\n6\u00aa\u00a0\n\nSemana\u00a0\n12\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n19\u00a0\n\nMaio\u00a0\nTeste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0sumativa.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n7\u00aa\u00a0\n\nSemana\u00a0\n\n13\u00aa\u00a0\n\naula\u00a0\n\n24\u00a0\n\nMaio\u00a0\nMinerais:\u00a0propriedades\u00a0qu\u00edmicas\u00a0e\u00a0f\u00edsicas;\u00a0escala\u00a0de\u00a0Mohs.\u00a0\n\n\u00a0\n\n29\n\n\n\n \n\n1\u00aa\u00a0Aula\u00a0\u2013\u00a029\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\n\nDevido\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0do\u00a01\u00ba\u00a0 turno\u00a0 terem\u00a0realizado\u00a0uma\u00a0actividade\u00a0pr\u00e1tica\u00a0com\u00a0\n\nalunos\u00a0do\u00a01\u00ba\u00a0ciclo\u00a0na\u00a02\u00aa\u00a0aula,\u00a0esta\u00a0aula\u00a0foi\u00a0diferente\u00a0para\u00a0os\u00a0dois\u00a0turnos.\u00a0No\u00a0\n\nprimeiro\u00a0turno,\u00a0a\u00a0aula\u00a0foi\u00a0dividida\u00a0em\u00a0dois\u00a0momentos.\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0momento,\u00a0\n\nid\u00eantico\u00a0nos\u00a0dois\u00a0turnos,\u00a0iniciou?se\u00a0com\u00a0a\u00a0apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0tem\u00e1tica\u00a0que\u00a0iria\u00a0ser\u00a0\n\nabordada\u00a0nas\u00a0aulas\u00a0seguintes,\u00a0a\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra,\u00a0fazendo\u00a0a\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncom\u00a0a\u00a0 tem\u00e1tica\u00a0anterior\u00a0\u2013\u00a0 ?Din\u00e2mica\u00a0 Interna\u00a0da\u00a0Terra?\u00a0para\u00a0que\u00a0 ?os\u00a0alunos\u00a0\n\ncompreendessem\u00a0a\u00a0Terra\u00a0como\u00a0um\u00a0sistema,\u00a0dotada\u00a0de\u00a0dinamismo\u00a0 interno\u00a0e\u00a0\n\nexterno,\u00a0 possuidora\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 hist\u00f3ria\u00a0 inscrita\u00a0 nos\u00a0 seus\u00a0 pr\u00f3prios\u00a0 arquivos?\u00a0\n\n(Galv\u00e3o\u00a0et\u00a0al.,\u00a02002).\u00a0Tomando\u00a0como\u00a0ponto\u00a0de\u00a0partida\u00a0o\u00a0esquema\u00a0conceptual\u00a0\n\ncriado\u00a0 para\u00a0 resumir\u00a0 e\u00a0 enquadrar\u00a0 esta\u00a0 tem\u00e1tica\u00a0 (slide\u00a0 1\u00a0 do\u00a0 powerpoint\u00a0 ?As\u00a0\n\nRochas?\u00a0 \u2013\u00a0 Anexo\u00a0 E),\u00a0 foi\u00a0 referido\u00a0 que\u00a0 existe\u00a0 um\u00a0 ciclo\u00a0 de\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\ntransforma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rochas\u00a0e\u00a0de\u00a0paisagens\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0agentes\u00a0da\u00a0\n\nDin\u00e2mica\u00a0Interna\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\u2013\u00a0movimentos\u00a0litosf\u00e9ricos\u00a0que\u00a0induzem\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0cadeias\u00a0montanhosas,\u00a0a\u00a0actividade\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0e\u00a0a\u00a0actividade\u00a0s\u00edsmica\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0os\u00a0\n\nagentes\u00a0da\u00a0Din\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0os\u00a0agentes\u00a0erosivos.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 introdu\u00e7\u00e3o\u00a0 aos\u00a0 diferentes\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 que\u00a0 iriam\u00a0 ser\u00a0 estudados\u00a0 mais\u00a0\n\naprofundadamente\u00a0nas\u00a0aulas\u00a0seguintes,\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0recorrendo\u00a0ao\u00a0esquema\u00a0\n\nda\u00a0figura\u00a03.1\u00a0(slide\u00a02\u00a0do\u00a0powerpoint\u00a0?As\u00a0Rochas?).\u00a0Com\u00a0este\u00a0esquema,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0\n\ntomavam\u00a0 conhecimento\u00a0 de\u00a0 novos\u00a0 termos\u00a0 e\u00a0 conceitos,\u00a0 nomeadamente\u00a0 os\u00a0\n\nconceitos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0sedimentares,\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0e\u00a0metam\u00f3rficas.\u00a0\u00c0\u00a0medida\u00a0que\u00a0\n\nos\u00a0 diferentes\u00a0 grupos\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 iam\u00a0 sendo\u00a0 abordados,\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 puderam\u00a0\n\nobservar\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o\u00a0representativas\u00a0desses\u00a0mesmos\u00a0grupos.\u00a0\n\nO\u00a0segundo\u00a0momento\u00a0da\u00a0aula,\u00a0exclusivo\u00a0ao\u00a01\u00ba\u00a0turno,\u00a0foi\u00a0dedicado\u00a0\u00e0\u00a0prepara\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0actividade\u00a0sobre\u00a0vulcanismo\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0realizaram\u00a0com\u00a0alunos\u00a0do\u00a01\u00ba\u00a0\n\nciclo\u00a0de\u00a0uma\u00a0outra\u00a0escola\u00a0do\u00a0concelho\u00a0de\u00a0Lisboa.\u00a0Esta\u00a0prepara\u00e7\u00e3o\u00a0consistiu\u00a0na\u00a0\n\ndivis\u00e3o\u00a0 da\u00a0 turma\u00a0 em\u00a0 grupos,\u00a0 na\u00a0 entrega\u00a0 do\u00a0 documento\u00a0 relativo\u00a0 a\u00a0 esta\u00a0\n\nactividade\u00a0(Anexo\u00a0C),\u00a0na\u00a0atribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0pap\u00e9is\u00a0a\u00a0desempenhar\u00a0por\u00a0cada\u00a0grupo\u00a0\n\n30\n\n\n\n \n\ne\u00a0no\u00a0ensaio\u00a0dos\u00a0modelos\u00a0de\u00a0vulc\u00f5es\u00a0que\u00a0foram\u00a0utilizados.\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0final\u00a0da\u00a0aula,\u00a0em\u00a0ambos\u00a0os\u00a0turnos,\u00a0foi\u00a0entregue\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0um\u00a0question\u00e1rio\u00a0\n\nde\u00a0diagn\u00f3stico\u00a0inicial\u00a0(Anexo\u00a0D).\u00a0Tal\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0abordado\u00a0em\u00a0detalhe\u00a0no\u00a0cap\u00edtulo\u00a0\n\n4,\u00a0este\u00a0question\u00e1rio\u00a0de\u00a0diagn\u00f3stico\u00a0teve\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0verificar\u00a0os\u00a0conhecimentos\u00a0\n\nque\u00a0os\u00a0alunos\u00a0possu\u00edam\u00a0sobre\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0que\u00a0iriam\u00a0ser\u00a0abordados\u00a0nas\u00a0aulas\u00a0\n\nseguintes.\u00a0\n\n2\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a031\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\n\nNesta\u00a0aula,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0do\u00a01\u00ba\u00a0turno\u00a0realizaram\u00a0a\u00a0actividade\u00a0sobre\u00a0vulcanismo\u00a0e\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 vulc\u00e2nicas.\u00a0 O\u00a0 papel\u00a0 desempenhado\u00a0 por\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0\n\ngrupos\u00a0est\u00e1\u00a0referido\u00a0no\u00a0Anexo\u00a0C.\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0 segundo\u00a0 turno\u00a0 a\u00a0 aula\u00a0 foi\u00a0 de\u00a0 car\u00e1cter\u00a0 pr\u00e1tico.\u00a0 Os\u00a0 alunos\u00a0 utilizaram\u00a0 os\u00a0\n\nmodelos\u00a0de\u00a0vulc\u00f5es\u00a0usados\u00a0pelos\u00a0colegas\u00a0na\u00a0actividade\u00a0pr\u00e1tica\u00a0com\u00a0alunos\u00a0do\u00a0\n\n1\u00ba\u00a0ciclo\u00a0para\u00a0consolidarem\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0aprendidos\u00a0na\u00a0tem\u00e1tica\u00a0anterior,\u00a0que\u00a0\n\nfoi\u00a0 dedicada\u00a0 ao\u00a0 vulcanismo.\u00a0 Assim,\u00a0 puderam\u00a0 visualizar\u00a0 modelos\u00a0 represen?\n\ntativos\u00a0de\u00a0actividade\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0efusiva\u00a0e\u00a0explosiva,\u00a0um\u00a0modelo\u00a0em\u00a0corte\u00a0que\u00a0\n\nevidencia\u00a0 a\u00a0 estrutura\u00a0 interna\u00a0 t\u00edpica\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 vulc\u00e3o\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 fim,\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0\n\nassociar\u00a0diferentes\u00a0rochas\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0 intrusivas\u00a0e\u00a0extrusivas\u00a0aos\u00a0diferentes\u00a0\n\ntipos\u00a0de\u00a0erup\u00e7\u00f5es\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o.\u00a0\n\n3\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a05\u00a0de\u00a0Abril\u00a0\n\nEsta\u00a0aula,\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0expositivo,\u00a0teve,\u00a0num\u00a0primeiro\u00a0momento,\u00a0como\u00a0base\u00a0os\u00a0\n\nslides\u00a0 2\u00a0 e\u00a0 3\u00a0 do\u00a0 powerpoint\u00a0 ?As\u00a0 Rochas?.\u00a0 Recorrendo\u00a0 novamente\u00a0 ao\u00a0 slide\u00a0 2,\u00a0\n\nretomaram?se\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0abordados\u00a0na\u00a01\u00aa\u00a0aula,\u00a0fazendo\u00a0a\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0\n\ndas\u00a0rochas,\u00a0que\u00a0foi\u00a0introduzido\u00a0no\u00a0slide\u00a03.\u00a0Para\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0litol\u00f3gico,\u00a0este\u00a0\n\nslide\u00a0 facultou\u00a0 aos\u00a0 alunos\u00a0 a\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 ?rocha?\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 agregado\u00a0 natural\u00a0\n\nconstitu\u00eddo\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 ou\u00a0 mais\u00a0 minerais.\u00a0 O\u00a0 esquema\u00a0 do\u00a0 ciclo\u00a0 das\u00a0 rochas,\u00a0 que\u00a0\n\nrepresenta\u00a0de\u00a0forma\u00a0organizada\u00a0e\u00a0coerente\u00a0a\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0din\u00e2mica\u00a0interna\u00a0e\u00a0\n\na\u00a0din\u00e2mica\u00a0externa\u00a0da\u00a0Terra\u00a0na\u00a0litosfera\u00a0\u2013\u00a0interface\u00a0interior/exterior\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\u2013\u00a0\n\nfoi\u00a0 utilizado\u00a0 para\u00a0 explicar\u00a0 os\u00a0 principais\u00a0 processos\u00a0 que\u00a0 ocorrem\u00a0 tanto\u00a0 \u00e0\u00a0\n\n31\n\n\n\n \n\nsuperf\u00edcie\u00a0da\u00a0litosfera\u00a0como\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0e\u00a0que\u00a0permitem\u00a0a\u00a0transforma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0cada\u00a0tipo\u00a0litol\u00f3gico\u00a0num\u00a0outro.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0segundo\u00a0momento\u00a0da\u00a0aula\u00a0foi\u00a0dedicado\u00a0ao\u00a0preenchimento\u00a0de\u00a0fichas\u00a0de\u00a0auto?\n\navalia\u00e7\u00e3o,\u00a0fornecidas\u00a0pela\u00a0escola,\u00a0relativas\u00a0ao\u00a0segundo\u00a0per\u00edodo.\u00a0\n\n4\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a07\u00a0de\u00a0Abril\u00a0\n\nNesta\u00a0aula,\u00a0que\u00a0complementou\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0abordados\u00a0sobre\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0litol\u00f3gico\u00a0\n\nna\u00a0 aula\u00a0 anterior,\u00a0 foi\u00a0 explicado\u00a0 aos\u00a0 alunos\u00a0 a\u00a0 g\u00e9nese\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 principais\u00a0 caracte?\n\nr\u00edsticas\u00a0 dos\u00a0 tr\u00eas\u00a0 grandes\u00a0 grupos\u00a0 de\u00a0 rochas:\u00a0 sedimentares,\u00a0 magm\u00e1ticas\u00a0 e\u00a0\n\nmetam\u00f3rficas.\u00a0Em\u00a0cada\u00a0mesa\u00a0 foram\u00a0colocadas\u00a0rochas\u00a0representativas\u00a0destes\u00a0\n\ngrupos\u00a0para\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0pudessem\u00a0observar\u00a0o\u00a0que\u00a0estavam\u00a0a\u00a0aprender.\u00a0A\u00a0\n\naula\u00a0foi\u00a0desenvolvida\u00a0em\u00a0torno\u00a0dos\u00a0slides\u00a04\u00a0a\u00a012\u00a0do\u00a0powerpoint\u00a0?As\u00a0Rochas?\u00a0que\u00a0\n\nilustraram\u00a0 os\u00a0 diferentes\u00a0 grupos\u00a0 de\u00a0 rochas,\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 e\u00a0 os\u00a0\n\nrespectivos\u00a0processos\u00a0de\u00a0 forma\u00e7\u00e3o.\u00a0Todos\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0 foram\u00a0organizados\u00a0e\u00a0\n\nresumidos\u00a0em\u00a0mapas\u00a0conceptuais,\u00a0um\u00a0para\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0de\u00a0rochas.\u00a0\u00c0\u00a0\n\nmedida\u00a0que\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0grupos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0iam\u00a0sendo\u00a0abordados,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0\n\npuderam\u00a0observar\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o\u00a0representativas\u00a0desses\u00a0mesmos\u00a0grupos.\u00a0\n\n5\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a026\u00a0de\u00a0Abril\u00a0\n\nEsta\u00a0aula\u00a0envolveu\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0actividade\u00a0de\u00a0grupo\u00a0 (protocolo\u00a0em\u00a0\n\nAnexo\u00a0F)\u00a0sobre\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0litol\u00f3gico\u00a0e\u00a0sobre\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsicas\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0\n\ntipos\u00a0de\u00a0rochas.\u00a0\n\n6\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a028\u00a0de\u00a0Abril\u00a0\n\nNesta\u00a0aula\u00a0os\u00a0alunos\u00a0puderam\u00a0fazer\u00a0ajustes\u00a0e\u00a0correc\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0trabalho\u00a0efectuado\u00a0\n\nna\u00a0aula\u00a0anterior\u00a0e\u00a0foi\u00a0feita\u00a0a\u00a0correc\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0parte\u00a0do\u00a0mesmo,\u00a0mais\u00a0concretamente\u00a0\n\ndo\u00a0esquema\u00a0relativo\u00a0ao\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas.\u00a0Para\u00a0tal,\u00a0recorreu?se\u00a0ao\u00a0slides\u00a02\u00a0e\u00a03\u00a0do\u00a0\n\npowerpoint\u00a0?As\u00a0Rochas?.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n32\n\n\n\n \n\n7\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a03\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nNesta\u00a0aula,\u00a0de\u00a0prepara\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0as\u00a0sa\u00eddas\u00a0de\u00a0campo,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0receberam\u00a0os\u00a0\n\ncadernos,\u00a0os\u00a0gui\u00f5es\u00a0das\u00a0duas\u00a0partes\u00a0da\u00a0visita\u00a0e\u00a0procedeu?se\u00a0\u00e0\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\ncadernos\u00a0 de\u00a0 campo.\u00a0 Para\u00a0 tal,\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 colaram\u00a0 as\u00a0 p\u00e1ginas\u00a0 dos\u00a0 gui\u00f5es\u00a0 no\u00a0\n\ncaderno\u00a0 segundo\u00a0 as\u00a0 instru\u00e7\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 professores.\u00a0 Uma\u00a0 vez\u00a0 conclu\u00eddas\u00a0 as\u00a0\n\ncolagens,\u00a0 explicou?se\u00a0 aos\u00a0 alunos\u00a0 as\u00a0 diversas\u00a0 etapas\u00a0 das\u00a0 duas\u00a0 visitas.\u00a0 Esta\u00a0\n\nexplica\u00e7\u00e3o\u00a0 incluiu\u00a0a\u00a0exibi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0algumas\u00a0fotografias\u00a0dos\u00a0 locais\u00a0a\u00a0visitar.\u00a0No\u00a0\n\nfinal\u00a0 foram\u00a0 dadas\u00a0 instru\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 material\u00a0 a\u00a0 levar\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 cuidados\u00a0 a\u00a0 ter\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0sa\u00edda.\u00a0\n\n8\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a05\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nEste\u00a0dia\u00a0foi\u00a0inteiramente\u00a0dedicado\u00a0\u00e0\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\u00e0s\u00a0praias\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nCresmina,\u00a0o\u00a0que\u00a0significa\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0 tiveram\u00a0de\u00a0se\u00a0ausentar\u00a0da\u00a0escola\u00a0e\u00a0\n\nfaltar\u00a0 \u00e0s\u00a0 aulas,\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 foi\u00a0 acautelada\u00a0 atempadamente\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 demais\u00a0\n\nprofessores\u00a0devidamente\u00a0informados.\u00a0\n\nA\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 \u00e0\u00a0 praia\u00a0 da\u00a0 Bafureira,\u00a0 cujo\u00a0 foco\u00a0 foi\u00a0 a\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0\n\norganismos\u00a0que\u00a0ocupam\u00a0a\u00a0zona\u00a0intertidal\u00a0(entre?mar\u00e9s),\u00a0ocorreu\u00a0da\u00a0parte\u00a0da\u00a0\n\nmanh\u00e3\u00a0e\u00a0teve\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0de\u00a0introduzir\u00a0o\u00a0tema\u00a0?Ecossistemas:\u00a0Biodiversidade\u00a0\n\nna\u00a0Terra?.\u00a0Na\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0observaram\u00a0que\u00a0a\u00a0zona\u00a0intertidal,\u00a0\n\nconstitu\u00edda\u00a0por\u00a0uma\u00a0plataforma\u00a0rochosa,\u00a0\u00e9\u00a0caracterizada\u00a0por\u00a0ciclos\u00a0alternados\u00a0\n\nde\u00a0 inunda\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 disseca\u00e7\u00e3o,\u00a0 por\u00a0 exposi\u00e7\u00e3o\u00a0 directa\u00a0 a\u00a0 radia\u00e7\u00e3o\u00a0 promotora\u00a0 de\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0 elevadas,\u00a0 por\u00a0 alguns\u00a0 locais\u00a0 de\u00a0 produtividade\u00a0 elevada,\u00a0 pela\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0de\u00a0organismos\u00a0capazes\u00a0de\u00a0 tolerar\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0 f\u00edsicas\u00a0extremas\u00a0e\u00a0por\u00a0\n\nvaria\u00e7\u00f5es\u00a0r\u00e1pidas\u00a0de\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0temperatura\u00a0influenciadas\u00a0pelas\u00a0mar\u00e9s.\u00a0Estas\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0 permitem\u00a0 uma\u00a0 distribui\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 organismos\u00a0 consoante\u00a0 a\u00a0\n\nproximidade\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\nA\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0da\u00a0parte\u00a0da\u00a0tarde,\u00a0centrou?\n\nse\u00a0 na\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0 formas\u00a0 de\u00a0 relevo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 duplo\u00a0 objectivo\u00a0 de\u00a0\n\nconsolidar\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0abordados\u00a0nas\u00a0aulas\u00a0que\u00a0a\u00a0antecederam\u00a0e\u00a0de\u00a0introduzir\u00a0\n\n33\n\n\n\n \n\no\u00a0 tema\u00a0 ?Paisagens\u00a0 Geol\u00f3gicas?.\u00a0 Por\u00a0 um\u00a0 lado,\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 tiveram\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0 a\u00a0\n\noportunidade\u00a0de\u00a0observar\u00a0in\u00a0loco\u00a0o\u00a0registo\u00a0litol\u00f3gico\u00a0de\u00a0alguns\u00a0dos\u00a0processos\u00a0\n\ngeol\u00f3gicos\u00a0 abordados\u00a0 na\u00a0 aula,\u00a0 como\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 interpretar\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 sucess\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\ngeometria\u00a0e,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00ed,\u00a0descobrir\u00a0os\u00a0processos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0ocorridos\u00a0ao\u00a0longo\u00a0\n\ndo\u00a0tempo\u00a0geol\u00f3gico.\u00a0Por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0o\u00a0facto\u00a0de\u00a0as\u00a0rochas\u00a0estarem\u00a0aflorantes,\u00a0\n\npermitiu\u00a0que\u00a0associassem\u00a0a\u00a0forma\u00a0e\u00a0caracter\u00edstica\u00a0da\u00a0paisagem\u00a0circundante\u00a0\u00e0\u00a0\n\ncomplexa\u00a0 actividade\u00a0 dos\u00a0 agentes\u00a0 erosivos\u00a0 que\u00a0 nela\u00a0 actuaram\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0\n\ntempo\u00a0e\u00a0continuam\u00a0a\u00a0actuar\u00a0presentemente.\u00a0\u00a0\n\n9\u00aa\u00a0e\u00a010\u00aa\u00a0aulas\u00a0\u2013\u00a010\u00a0e\u00a012\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nNestas\u00a0duas\u00a0aulas\u00a0fez?se\u00a0uma\u00a0s\u00edntese\u00a0dos\u00a0conte\u00fados\u00a0mais\u00a0importantes\u00a0a\u00a0reter\u00a0\n\ndurante\u00a0 a\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo.\u00a0 Para\u00a0 al\u00e9m\u00a0 de\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 terem\u00a0 oportunidade\u00a0 de\u00a0\n\nexpor\u00a0as\u00a0suas\u00a0opini\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0procedeu?se\u00a0\u00e0\u00a0discuss\u00e3o\u00a0sobre\u00a0\n\nos\u00a0t\u00f3picos\u00a0essenciais\u00a0\u00e0\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0quest\u00f5es\u00a0do\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo.\u00a0As\u00a0aulas\u00a0\n\ndesenvolveram?se\u00a0em\u00a0torno\u00a0do\u00a0powerpoint\u00a0?P\u00f3s?Sa\u00edda?\u00a0(Anexo\u00a0I).\u00a0Na\u00a0aula\u00a0de\u00a010\u00a0\n\nde\u00a0Maio\u00a0abordou?se\u00a0a\u00a0visita\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0e\u00a0no\u00a0dia\u00a012\u00a0abordou?se\u00a0a\u00a0visita\u00a0\n\n\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina.\u00a0\u00a0\n\n11\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a017\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nEsta\u00a0aula,\u00a0de\u00a0car\u00e1cter\u00a0expositivo,\u00a0incidiu\u00a0sobre\u00a0o\u00a0tema\u00a0das\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0\n\ne\u00a0foi\u00a0desenvolvida\u00a0como\u00a0o\u00a0apoio\u00a0do\u00a0powerpoint\u00a0?Paisagens\u00a0Geol\u00f3gicas?\u00a0(Anexo\u00a0\n\nL).\u00a0Para\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0?paisagem\u00a0geol\u00f3gica?,\u00a0foi\u00a0dado\u00a0a\u00a0conhecer\u00a0aos\u00a0\n\nalunos\u00a0a\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0\n\nContinental\u00a0e\u00a0nos\u00a0arquip\u00e9lagos\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0e\u00a0da\u00a0Madeira.\u00a0A\u00a0aula\u00a0prosseguiu\u00a0\n\ncom\u00a0 a\u00a0 visualiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 imagens\u00a0 representativas\u00a0 dos\u00a0 principais\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0\n\npaisagens\u00a0 geol\u00f3gicas\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 podem\u00a0 encontrar\u00a0 no\u00a0 planeta\u00a0 Terra:\u00a0 gran\u00edtica,\u00a0\n\nbas\u00e1ltica,\u00a0sedimentar\u00a0 (inclui\u00a0 fal\u00e9sias,\u00a0meandros,\u00a0campos\u00a0de\u00a0 lapi\u00e1s,\u00a0cavernas,\u00a0\n\nchamin\u00e9s?de?fada\u00a0e\u00a0dunas)\u00a0e\u00a0glaciar.\u00a0Cada\u00a0imagem\u00a0era\u00a0acompanhada\u00a0por\u00a0uma\u00a0\n\nexplica\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0pelo\u00a0professor\u00a0das\u00a0suas\u00a0caracter\u00edsticas,\u00a0litologias\u00a0dominantes\u00a0e\u00a0\n\nmodo\u00a0de\u00a0forma\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n34\n\n\n\n \n\n12\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a019\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nNesta\u00a0aula\u00a0foi\u00a0realizado\u00a0o\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0(Anexo\u00a0M)\u00a0que\u00a0englobou\u00a0todas\u00a0as\u00a0\n\ntem\u00e1ticas\u00a0abordadas\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0desde\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o,\u00a0incluindo\u00a0a\u00a0\n\nsa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0Tal\u00a0como\u00a0decorreu\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano,\u00a0os\u00a0dois\u00a0turnos\u00a0realizaram\u00a0\n\no\u00a0teste\u00a0separadamente.\u00a0\n\n13\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a024\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nEsta\u00a0aula,\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o,\u00a0foi\u00a0desenvolvida\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0tem\u00e1tica\u00a0dos\u00a0\n\nminerais,\u00a0 mais\u00a0 concretamente\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 qu\u00edmicas\u00a0 e\u00a0 f\u00edsicas\u00a0\n\nobserv\u00e1veis\u00a0em\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o\u00a0e\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0utilizados\u00a0na\u00a0sua\u00a0classifica\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 abordagem\u00a0 foi\u00a0 acompanhada\u00a0 pela\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0 quadro\u00a0 dos\u00a0 conceitos\u00a0 e\u00a0\n\ndefini\u00e7\u00f5es\u00a0 mais\u00a0 importantes\u00a0 e\u00a0 pela\u00a0 visualiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 m\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ndiversos\u00a0minerais\u00a0que\u00a0ilustravam\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0que\u00a0estavam\u00a0a\u00a0ser\u00a0referidas.\u00a0\n\nOs\u00a0 minerais\u00a0 utilizados\u00a0 estavam\u00a0 em\u00a0 caixas\u00a0 de\u00a0 minerais\u00a0 que\u00a0 tinham\u00a0 sido\u00a0\n\npreviamente\u00a0facultadas\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0\u2013\u00a0uma\u00a0caixa\u00a0por\u00a0cada\u00a0dois\u00a0alunos.\u00a0Para\u00a0a\u00a0\n\nidentifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsicas\u00a0nos\u00a0minerais,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0eram\u00a0\n\nquestionados\u00a0 sobre\u00a0 qual\u00a0 ou\u00a0 quais\u00a0 dos\u00a0 minerais\u00a0 apresentavam\u00a0 essas\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0e\u00a0depois\u00a0teriam\u00a0de\u00a0justificar\u00a0a\u00a0sua\u00a0escolha.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Aprendizagens\u00a0\n\nA\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aprendizagens\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0elemento\u00a0integrante\u00a0da\u00a0pr\u00e1tica\u00a0\n\neducativa\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 \u00e9\u00a0 realizada\u00a0 uma\u00a0 recolha\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 necess\u00e1rias\u00a0 \u00e0\u00a0\n\ntomada\u00a0 de\u00a0 decis\u00f5es\u00a0 que\u00a0 devem\u00a0 ser\u00a0 baseadas\u00a0 em\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 relevante\u00a0 e\u00a0\n\ndetalhada\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0\u00a0\n\nTal\u00a0como\u00a0 foi\u00a0referido\u00a0no\u00a0segundo\u00a0cap\u00edtulo,\u00a0existem\u00a0dois\u00a0 tipos\u00a0principais\u00a0de\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o:\u00a0 formativa\u00a0 e\u00a0 sumativa.\u00a0 A\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 formativa\u00a0 \u00e9\u00a0 realizada\u00a0 antes\u00a0 e\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0 instru\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0 tem\u00a0como\u00a0objectivos\u00a0 informar\u00a0os\u00a0professores\u00a0sobre\u00a0os\u00a0\n\nconhecimentos\u00a0pr\u00e9vios\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0e\u00a0melhorar\u00a0a\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0aprendizagem\u00a0\n\ndo\u00a0 aluno\u00a0 (Angelo\u00a0 &amp;\u00a0 Cross,\u00a0 1993).\u00a0 A\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 sumativa\u00a0 \u00e9\u00a0\n\n35\n\n\n\n \n\nrecolhida\u00a0no\u00a0final\u00a0da\u00a0instru\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0utilizada\u00a0para\u00a0resumir\u00a0o\u00a0desempenho\u00a0dos\u00a0\n\nalunos\u00a0e\u00a0para\u00a0atribuir\u00a0notas\u00a0(Arends,\u00a02008),\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0realiza?se\u00a0sempre\u00a0que\u00a0seja\u00a0\n\nnecess\u00e1rio\u00a0fazer\u00a0um\u00a0balan\u00e7o\u00a0das\u00a0aprendizagens\u00a0desenvolvidas.\u00a0\u00a0\n\nEsta\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 sumativa\u00a0 foi\u00a0 efectuada\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 da\u00a0 interven\u00e7\u00e3o\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 teste\u00a0 de\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 englobava\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 conceitos\u00a0\n\nabordados\u00a0na\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0e\u00a0na\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n36\n\n\n\n \n\nFundamenta\u00e7\u00e3o\u00a0Cient\u00edfica\u00a0\n\nA\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0a\u00a0principal\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0de\u00a0ensino\u00a0e\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0na\u00a0parte\u00a0final\u00a0\n\nda\u00a0 interven\u00e7\u00e3o,\u00a0 foi\u00a0 uma\u00a0 actividade\u00a0 aglutinadora\u00a0 de\u00a0 praticamente\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0\n\nconceitos\u00a0transmitidos\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula.\u00a0\u00a0\n\nEsta\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 inclui,\u00a0 portanto,\u00a0 uma\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 conte\u00fados\u00a0 cient\u00edficos\u00a0 que\u00a0\n\nforam\u00a0aplicados\u00a0durante\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0e\u00a0dos\u00a0restantes\u00a0conceitos\u00a0abordados\u00a0\n\nem\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0referentes\u00a0\u00e0\u00a0unidade\u00a0did\u00e1ctica\u00a0\u201cDin\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra\u201d.\u00a0\n\nNo\u00a0 final,\u00a0 \u00e9\u00a0 feita\u00a0 uma\u00a0 introdu\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 tema\u00a0 ?Ecossistemas?\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 breve\u00a0\n\nexplica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0principais\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0do\u00a0Intertidal\u00a0e\u00a0da\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Maci\u00e7o\u00a0\n\nEruptivo\u00a0da\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0\u2013\u00a0conte\u00fados\u00a0exclusivos\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0\n\nda\u00a0Bafureira\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0respectivamente.\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsquema\u00a0Conceptual\u00a0\n\nOs\u00a0 processos\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 interna\u00a0 e\u00a0 externa\u00a0 da\u00a0 Terra,\u00a0\n\nobserv\u00e1veis\u00a0na\u00a0por\u00e7\u00e3o\u00a0aflorante\u00a0da\u00a0litosfera,\u00a0sujeitam\u00a0as\u00a0rochas,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0\n\ntempo\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0a\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0f\u00edsicas\u00a0e\u00a0qu\u00edmicas\u00a0que\u00a0originam\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0lento\u00a0e\u00a0\n\ncont\u00ednuo\u00a0de\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0transforma\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0rochas\u00a0e\u00a0das\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0\n\nque\u00a0n\u00e3o\u00a0permitem\u00a0uma\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0imediata.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\nCiclo\u00a0das\u00a0Rochas\u00a0\n\nA\u00a0 Terra\u00a0 \u00e9\u00a0 considerada\u00a0 um\u00a0 planeta\u00a0 din\u00e2mico\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 materiais\u00a0\n\nexistentes\u00a0nas\u00a0suas\u00a0diversas\u00a0camadas\u00a0se\u00a0encontram\u00a0em\u00a0constante\u00a0movimento\u00a0\n\n(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003).\u00a0\n\nTal\u00a0como\u00a0a\u00a0forma\u00a0e\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0de\u00a0um\u00a0edif\u00edcio\u00a0s\u00e3o\u00a0determinadas\u00a0pelos\u00a0alicerces\u00a0\n\ne\u00a0pelo\u00a0cimento\u00a0que\u00a0o\u00a0constituem,\u00a0as\u00a0rochas\u00a0e\u00a0os\u00a0minerais\u00a0ajudam\u00a0a\u00a0determinar\u00a0\n\na\u00a0 estrutura\u00a0 e\u00a0 hist\u00f3ria\u00a0 do\u00a0 planeta\u00a0 Terra.\u00a0 Ao\u00a0 estudarem\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 seus\u00a0\n\nminerais\u00a0constituintes,\u00a0os\u00a0ge\u00f3logos\u00a0s\u00e3o\u00a0procuram\u00a0 identificar\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a0de\u00a0\n\n37\n\n\n\n \n\neventos\u00a0que\u00a0ocorreu\u00a0numa\u00a0determinada\u00a0regi\u00e3o\u00a0 (Grotzinger,\u00a0 Jordan,\u00a0Press\u00a0&amp;\u00a0\n\nSiever,\u00a02007).\u00a0\u00c9\u00a0por\u00a0isso\u00a0que\u00a0as\u00a0rochas,\u00a0em\u00a0especial\u00a0as\u00a0rochas\u00a0sedimentares,\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nconsideradas\u00a0 arquivos\u00a0 da\u00a0 Hist\u00f3ria\u00a0 da\u00a0 Terra,\u00a0 preservando\u00a0 importantes\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00f5es\u00a0 sobre\u00a0 paleoambientes\u00a0 e\u00a0 paleoclimas.\u00a0 Por\u00a0 exemplo,\u00a0 o\u00a0 topo\u00a0 do\u00a0\n\nMonte\u00a0Everest,\u00a0no\u00a0Nepal,\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0calc\u00e1rio\u00a0fossil\u00edfero.\u00a0Como\u00a0este\u00a0tipo\u00a0\n\nde\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0formado\u00a0por\u00a0minerais\u00a0calc\u00e1rios\u00a0presentes\u00a0na\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar,\u00a0o\u00a0Monte\u00a0\n\nEverest\u00a0foi,\u00a0em\u00a0tempos,\u00a0parte\u00a0do\u00a0fundo\u00a0oce\u00e2nico\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a03.1\u00a0\u2013\u00a0origem\u00a0dos\u00a0materiais\u00a0 e\u00a0processos\u00a0de\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0 tipos\u00a0de\u00a0 rocha\u00a0 (adaptado\u00a0de\u00a0\n\nGrotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas,\u00a0 agregados\u00a0 s\u00f3lidos\u00a0 naturais\u00a0 formados\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 ou\u00a0 mais\u00a0 minerais\u00a0\n\n(Grotzinger\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2007),\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 separadas\u00a0 em\u00a0 tr\u00eas\u00a0 grupos\u00a0 principais,\u00a0\n\nconsoante\u00a0a\u00a0sua\u00a0origem\u00a0e\u00a0processo\u00a0de\u00a0forma\u00e7\u00e3o:\u00a0sedimentares,\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0e\u00a0\n\nmetam\u00f3rficas\u00a0(fig.\u00a03.1).\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 resultam\u00a0 da\u00a0 eros\u00e3o,\u00a0 transporte\u00a0 e\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 pr\u00e9?existentes;\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 magm\u00e1ticas\u00a0 resultam\u00a0 do\u00a0\n\narrefecimento\u00a0e\u00a0solidifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0material\u00a0fundido\u00a0oriundo\u00a0do\u00a0interior\u00a0da\u00a0Terra;\u00a0\n\nas\u00a0rochas\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0s\u00e3o\u00a0formadas\u00a0a\u00a0partir\u00a0das\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0qu\u00edmicas\u00a0e\u00a0f\u00edsicas\u00a0\n\nde\u00a0outras\u00a0rochas\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0calor\u00a0e\u00a0de\u00a0press\u00f5es\u00a0elevadas.\u00a0\n\nH\u00e1\u00a0 muitos\u00a0 anos\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 cientistas\u00a0 sabem\u00a0 que\u00a0 estes\u00a0 tr\u00eas\u00a0 grupos\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0\n\nresultam\u00a0todos\u00a0da\u00a0interac\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0clima\u00a0e\u00a0a\u00a0tect\u00f3nica\u00a0de\u00a0placas\u00a0(Grotzinger\u00a0\n\n38\n\n\n\n \n\net\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0Impulsionados\u00a0por\u00a0esta\u00a0 interac\u00e7\u00e3o,\u00a0diversos\u00a0materiais\u00a0e\u00a0energia\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0transferidos\u00a0entre\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0litosfera,\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre,\u00a0os\u00a0oceanos\u00a0e\u00a0\n\na\u00a0atmosfera,\u00a0o\u00a0que\u00a0origina\u00a0um\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0 forma\u00e7\u00e3o,\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0destrui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nrochas\u00a0no\u00a0qual\u00a0estas\u00a0derivam\u00a0sempre\u00a0umas\u00a0das\u00a0outras:\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas\u00a0ou\u00a0\n\nciclo\u00a0petrol\u00f3gico\u00a0(fig.\u00a03.2).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a03.2\u00a0\u2013\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas.\u00a0\n\nTipos\u00a0de\u00a0Rochas:\u00a0Sedimentares,\u00a0Magm\u00e1ticas\u00a0e\u00a0Metam\u00f3rficas\u00a0\n\nA\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rochas\u00a0e\u00a0de\u00a0minerais\u00a0ocorre\u00a0de\u00a0 forma\u00a0quase\u00a0simult\u00e2nea\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nestrutura,\u00a0a\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0tamanho\u00a0de\u00a0uma\u00a0rocha\u00a0dependem\u00a0das\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nexistentes\u00a0 aquando\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 forma\u00e7\u00e3o,\u00a0 com\u00a0 especial\u00a0 destaque\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\ntemperatura\u00a0 e\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 profundidade\u00a0 (press\u00e3o)\u00a0 (Meissner,\u00a0 2002).\u00a0 Por\u00a0\n\nconseguinte,\u00a0a\u00a0sua\u00a0apar\u00eancia\u00a0reflecte\u00a0a\u00a0percentagem\u00a0e\u00a0a\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0seus\u00a0\n\nminerais\u00a0constituintes\u00a0e\u00a0o\u00a0grau\u00a0de\u00a0meteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0sofreu\u00a0(Meissner,\u00a02002).\u00a0\u00a0\n\nTal\u00a0 como\u00a0 foi\u00a0 referido\u00a0 anteriormente,\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 dividem?se\u00a0 em\u00a0 tr\u00eas\u00a0 grandes\u00a0\n\ngrupos:\u00a0sedimentares,\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0e\u00a0metam\u00f3rficas.\u00a0\n\nRochas\u00a0Sedimentares\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 formam?se\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 fragmentos\u00a0 de\u00a0\n\n39\n\n\n\n \n\noutras\u00a0rochas\u00a0e\u00a0pela\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0elementos\u00a0dissolvidos\u00a0em\u00a0\u00e1gua,\u00a0ocorrendo\u00a0\n\ntipicamente\u00a0 em\u00a0 camadas\u00a0 separadas\u00a0 umas\u00a0 das\u00a0 outras\u00a0 por\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 na\u00a0\n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0planos\u00a0de\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003).\u00a0\n\nOs\u00a0 constituintes\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 \u2013\u00a0 os\u00a0 sedimentos\u00a0 \u2013\u00a0 derivam\u00a0 da\u00a0\n\ndestrui\u00e7\u00e3o\u00a0 mec\u00e2nica\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 degrada\u00e7\u00e3o\u00a0 qu\u00edmica\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 pr\u00e9?existentes\u00a0\n\n(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003).\u00a0Os\u00a0sedimentos\u00a0incluem\u00a0fragmentos\u00a0de\u00a0outras\u00a0\n\nrochas\u00a0e\u00a0minerais\u00a0(areia\u00a0da\u00a0praia\u00a0ou\u00a0cascalho\u00a0no\u00a0leito\u00a0de\u00a0um\u00a0rio),\u00a0precipitados\u00a0\n\nqu\u00edmicos\u00a0(sal\u00a0numa\u00a0salina\u00a0ou\u00a0gesso\u00a0em\u00a0\u00e1guas\u00a0pouco\u00a0profundas)\u00a0e\u00a0materiais\u00a0\n\norg\u00e2nicos\u00a0 formados\u00a0 por\u00a0 processos\u00a0 bioqu\u00edmicos\u00a0 nomeadamente\u00a0 esqueletos,\u00a0\n\nconchas\u00a0de\u00a0animais\u00a0ou\u00a0restos\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0que\u00a0se\u00a0v\u00e3o\u00a0acumulando\u00a0no\u00a0\n\nfundo\u00a0 dos\u00a0 oceanos,\u00a0 nos\u00a0 mares,\u00a0 nos\u00a0 lagos\u00a0 ou\u00a0 nos\u00a0 p\u00e2ntanos\u00a0 (Hamblin\u00a0 &amp;\u00a0\n\nChristiansen,\u00a02003).\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 resulta,\u00a0 geralmente,\u00a0 da\u00a0 ocorr\u00eancia\u00a0 dos\u00a0\n\nseguintes\u00a0processos\u00a0(fig.\u00a03.3)\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007):\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a03.3\u00a0\u2013\u00a0etapas\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0(Motta\u00a0&amp;\u00a0Viana,\u00a02007).\u00a0\n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0processos\u00a0realizados\u00a0por\u00a0 factores\u00a0clim\u00e1ticos,\u00a0pela\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0ou\u00a0seres\u00a0vivos,\u00a0que\u00a0 levam\u00a0\u00e0\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0originais\u00a0\n\n  Diag\u00e9nese \n\n40\n\n\n\n \n\ndas\u00a0rochas.\u00a0A\u00a0meteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0f\u00edsica\u00a0ocorre\u00a0quando\u00a0a\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0fragmentada\u00a0\n\npor\u00a0processos\u00a0mec\u00e2nicos\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0alteram\u00a0a\u00a0sua\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica.\u00a0A\u00a0\n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 qu\u00edmica\u00a0 ocorre\u00a0 quando\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 dissolvidas\u00a0 ou\u00a0\n\nalteradas\u00a0quimicamente,\u00a0como\u00a0por\u00a0exemplo\u00a0os\u00a0calc\u00e1rios\u00a0seres\u00a0dissolvidos\u00a0\n\npela\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0chuva,\u00a0rica\u00a0em\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono;\u00a0\n\neros\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0part\u00edculas\u00a0geradas\u00a0pela\u00a0meteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0\n\nac\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0pluviais\u00a0e/ou\u00a0do\u00a0vento;\u00a0\n\ntransporte\u00a0\u2013\u00a0movimento\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0da\u00a0zona\u00a0de\u00a0origem\u00a0para\u00a0zonas\u00a0mais\u00a0\n\nbaixas\u00a0por\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0gravidade,\u00a0da\u00a0\u00e1gua,\u00a0dos\u00a0glaciares\u00a0e\u00a0do\u00a0vento;\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0ocorre\u00a0pela\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0em\u00a0camadas\u00a0horizontais\u00a0\n\nem\u00a0 bacias\u00a0 de\u00a0 sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 ou\u00a0 sob\u00a0 camadas\u00a0 pr\u00e9?existentes,\u00a0 onde\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nprogressivamente\u00a0compactados\u00a0pela\u00a0cont\u00ednua\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sedimentos;\u00a0\u00a0\n\ndiag\u00e9nese\u00a0\u2013\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0f\u00edsicas\u00a0e\u00a0qu\u00edmicas\u00a0que\u00a0originam\u00a0a\u00a0transfor?\n\nma\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0em\u00a0rocha:\u00a0compacta\u00e7\u00e3o,\u00a0cimenta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0recristali?\n\nza\u00e7\u00e3o\u00a0diagen\u00e9tica.\u00a0\n\nTendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0a\u00a0sua\u00a0origem\u00a0e\u00a0constitui\u00e7\u00e3o,\u00a0as\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0dividem?\u00a0\u00a0\n\n?se\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0subgrupos:\u00a0detr\u00edticas,\u00a0quimiog\u00e9nicas\u00a0e\u00a0biog\u00e9nicas,\u00a0respectivamente:\u00a0\n\nrochas\u00a0detr\u00edticas\u00a0\u2013\u00a0estas\u00a0rochas\u00a0formam?se\u00a0por\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0part\u00edculas\u00a0s\u00f3lidas,\u00a0\n\nde\u00a0diferentes\u00a0dimens\u00f5es,\u00a0resultantes\u00a0da\u00a0eros\u00e3o\u00a0e\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rochas\u00a0pr\u00e9?\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n?existentes\u00a0 (Antunes\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2009).\u00a0 e\u00a0 s\u00e3o\u00a0 constitu\u00eddas\u00a0 por\u00a0 sedimentos\u00a0\n\nunidos\u00a0por\u00a0um\u00a0cimento\u00a0\u2013\u00a0rochas\u00a0detr\u00edticas\u00a0agregadas\u00a0ou\u00a0consolidadas.\u00a0\n\nExemplos\u00a0deste\u00a0tipo\u00a0de\u00a0rocha\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0argilitos\u00a0e\u00a0os\u00a0arenitos;\u00a0\n\nrochas\u00a0quimiog\u00e9nicas\u00a0\u2013\u00a0formam?se\u00a0por\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0minerais\u00a0dissolvidos\u00a0em\u00a0\n\n\u00e1gua.\u00a0Esta\u00a0precipita\u00e7\u00e3o\u00a0ocorre\u00a0quer\u00a0pela\u00a0cristaliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0i\u00f5es\u00a0em\u00a0solu\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nquer\u00a0 pela\u00a0 evapora\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 solvente.\u00a0 Entre\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 quimiog\u00e9nicas\u00a0\n\nencontram?se\u00a0o\u00a0calc\u00e1rio\u00a0e\u00a0a\u00a0halite\u00a0(sal?gema);\u00a0\u00a0\n\nrochas\u00a0 biog\u00e9nicas\u00a0 \u2013\u00a0 resultam\u00a0 da\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 restos\u00a0 de\u00a0 seres\u00a0 vivos\u00a0 ou\u00a0 de\u00a0\n\ndetritos\u00a0da\u00a0sua\u00a0actividade.\u00a0Por\u00a0um\u00a0lado\u00a0s\u00e3o\u00a0originadas\u00a0pela\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n41\n\n\n\n \n\nde\u00a0restos\u00a0vegetais,\u00a0por\u00a0outro\u00a0lado\u00a0s\u00e3o\u00a0originadas\u00a0quando\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0\n\ndissolvidos\u00a0 na\u00a0 \u00e1gua\u00a0 s\u00e3o\u00a0 filtrados\u00a0 por\u00a0 organismos\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 utilizam\u00a0 na\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0suas\u00a0conchas\u00a0e\u00a0esqueletos.\u00a0Quando\u00a0os\u00a0organismos\u00a0morrem,\u00a0\n\nocorre\u00a0a\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0dessas\u00a0estruturas.\u00a0Exemplos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0biog\u00e9nicas\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0os\u00a0recifes\u00a0de\u00a0coral,\u00a0os\u00a0carv\u00f5es\u00a0e\u00a0alguns\u00a0calc\u00e1rios\u00a0fossil\u00edferos.\u00a0\n\nRochas\u00a0Magm\u00e1ticas\u00a0\n\nA\u00a0 origem\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 magm\u00e1ticas\u00a0 est\u00e1\u00a0 associada\u00a0 ao\u00a0 movimento\u00a0 das\u00a0 placas\u00a0\n\ntect\u00f3nicas\u00a0 e\u00a0 desempenham\u00a0 um\u00a0 papel\u00a0 importante\u00a0 na\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 fundos\u00a0\n\noce\u00e2nicos,\u00a0de\u00a0cadeias\u00a0montanhosas\u00a0e\u00a0na\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0continentes\u00a0(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0\n\nChristiansen,\u00a02003).\u00a0As\u00a0erup\u00e7\u00f5es\u00a0vulc\u00e2nicas,\u00a0nas\u00a0quais\u00a0rocha\u00a0fundida\u00a0ascende\u00a0\n\nat\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie,\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0manifesta\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0vis\u00edveis\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0tipo\u00a0de\u00a0\n\nrocha.\u00a0Todavia,\u00a0existe\u00a0um\u00a0enorme\u00a0volume\u00a0de\u00a0rocha\u00a0que\u00a0permanece\u00a0no\u00a0interior\u00a0\n\nda\u00a0 crosta\u00a0 onde\u00a0 arrefece\u00a0 e\u00a0 solidifica\u00a0 lentamente,\u00a0 ficando\u00a0 exposta\u00a0 apenas\u00a0 por\u00a0\n\nac\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0processos\u00a0tect\u00f3nicos\u00a0e/ou\u00a0erosivos\u00a0(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003).\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0rochas\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0formam?se,\u00a0ent\u00e3o,\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0solidifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0magma\u00a0\u2013\u00a0\n\nmaterial\u00a0 rochoso\u00a0 fundido\u00a0 originado\u00a0 nas\u00a0 astenosfera\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 por\u00a0\n\ncomponentes\u00a0s\u00f3lida,\u00a0l\u00edquida\u00a0e\u00a0gasosa\u00a0(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003).\u00a0Existem\u00a0\n\ndiversos\u00a0tipos\u00a0de\u00a0magma,\u00a0todos\u00a0eles\u00a0ricos\u00a0em\u00a0silicatos,\u00a0mas\u00a0os\u00a0principais\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0\n\nmagma\u00a0 bas\u00e1ltico,\u00a0 caracterizado\u00a0 por\u00a0 se\u00a0 encontrar\u00a0 a\u00a0 temperaturas\u00a0 muito\u00a0\n\nelevadas\u00a0 (900\u00b0?1200\u00b0C)\u00a0e\u00a0por\u00a0apresentar\u00a0uma\u00a0baixa\u00a0viscosidade,\u00a0e\u00a0o\u00a0magma\u00a0\n\nsilicioso,\u00a0 caracterizado\u00a0 por\u00a0 se\u00a0 encontrar\u00a0 a\u00a0 temperaturas\u00a0 menos\u00a0 elevadas\u00a0\n\n(menos\u00a0de\u00a0850\u00b0C)\u00a0e\u00a0ser\u00a0altamente\u00a0viscoso\u00a0\u2013\u00a0quanto\u00a0maior\u00a0for\u00a0o\u00a0teor\u00a0em\u00a0s\u00edlica,\u00a0\n\nmaior\u00a0a\u00a0viscosidade\u00a0do\u00a0magma\u00a0(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003).\u00a0A\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0magma,\u00a0a\u00a0velocidade\u00a0com\u00a0que\u00a0arrefecem\u00a0e\u00a0o\u00a0 local\u00a0onde\u00a0solidificam\u00a0d\u00e3o\u00a0\n\norigem\u00a0 a\u00a0 dois\u00a0 tipos\u00a0 diferentes\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 magm\u00e1ticas,\u00a0 com\u00a0 textura\u00a0 e\u00a0\n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u00a0distintas:\u00a0rochas\u00a0plut\u00f3nicas\u00a0ou\u00a0intrusivas\u00a0e\u00a0rochas\u00a0vulc\u00e2nicas\u00a0ou\u00a0\n\nextrusivas.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0textura\u00a0de\u00a0uma\u00a0rocha\u00a0magm\u00e1tica\u00a0est\u00e1\u00a0relacionada\u00a0com\u00a0o\u00a0tamanho,\u00a0forma\u00a0e\u00a0\n\n42\n\n\n\n \n\narranjo\u00a0dos\u00a0seus\u00a0cristais\u00a0(Meissner,\u00a02002).\u00a0Quanto\u00a0ao\u00a0tamanho\u00a0dos\u00a0cristais,\u00a0as\u00a0\n\nrochas\u00a0 magm\u00e1ticas\u00a0 podem\u00a0 apresentar,\u00a0 por\u00a0 ordem\u00a0 crescente\u00a0 do\u00a0 tempo\u00a0 de\u00a0\n\narrefecimento,\u00a0textura\u00a0v\u00edtrea\u00a0(vidro\u00a0vulc\u00e2nico,\u00a0sem\u00a0cristais\u00a0distintos),\u00a0afan\u00edtica\u00a0\n\n(possui\u00a0cristais\u00a0apenas\u00a0vis\u00edveis\u00a0ao\u00a0microsc\u00f3pio),\u00a0faner\u00edtica\u00a0(com\u00a0cristais\u00a0vis\u00edveis\u00a0\n\na\u00a0olho\u00a0nu),\u00a0ou\u00a0porfir\u00edtica\u00a0(apresenta\u00a0cristais\u00a0de\u00a0tamanhos\u00a0diferentes,\u00a0indicando\u00a0\n\ntempos\u00a0de\u00a0arrefecimento\u00a0distintos)\u00a0(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003).\u00a0\n\nRelativamente\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 qu\u00edmica\u00a0 e\u00a0 mineral,\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 magm\u00e1ticas\u00a0\n\npodem\u00a0ser\u00a0f\u00e9lsicas\u00a0(menor\u00a0temperatura\u00a0de\u00a0fus\u00e3o,\u00a0ricas\u00a0em\u00a0s\u00edlica\u00a0e\u00a0feldspato,\u00a0\n\napresentam\u00a0 uma\u00a0 colora\u00e7\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 clara)\u00a0 ou\u00a0 m\u00e1ficas\u00a0 (maior\u00a0 temperatura\u00a0 de\u00a0\n\nfus\u00e3o,\u00a0ricas\u00a0em\u00a0ferro,\u00a0magn\u00e9sio\u00a0e\u00a0c\u00e1lcio\u00a0e\u00a0pobres\u00a0em\u00a0s\u00edlica,\u00a0apresentam\u00a0uma\u00a0cor\u00a0\n\nmais\u00a0escura)\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\nrochas\u00a0plut\u00f3nicas\u00a0ou\u00a0intrusivas\u00a0\u2013\u00a0este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0rocha\u00a0forma?se\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0magma\u00a0\n\nque\u00a0 ascendeu\u00a0 na\u00a0 crosta\u00a0 mas\u00a0 solidificou\u00a0 em\u00a0 profundidade.\u00a0 Este\u00a0\n\narrefecimento\u00a0lento\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0permite\u00a0que\u00a0ocorra\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\ncristais\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0As\u00a0rochas\u00a0plut\u00f3nicas\u00a0incluem\u00a0o\u00a0granito\u00a0\n\n(f\u00e9lsico\u00a0com\u00a0textura\u00a0faner\u00edtica)\u00a0e\u00a0o\u00a0gabro\u00a0(f\u00e9lsico\u00a0com\u00a0textura\u00a0faner\u00edtica);\u00a0\n\nrochas\u00a0vulc\u00e2nicas\u00a0ou\u00a0extrusivas\u00a0\u2013\u00a0formam?se\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0magma\u00a0que\u00a0ascendeu\u00a0e\u00a0\n\nque\u00a0por\u00a0sua\u00a0vez\u00a0se\u00a0acumulou\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0ou\u00a0a\u00a0pequenas\u00a0profundidades,\u00a0\n\ntendo\u00a0 um\u00a0 tempo\u00a0 curto\u00a0 de\u00a0 arrefecimento,\u00a0 favorecendo\u00a0 assim\u00a0 a\u00a0\n\nconsolida\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0magma,\u00a0dando\u00a0origem\u00a0a\u00a0uma\u00a0rocha\u00a0com\u00a0textura\u00a0v\u00edtrea\u00a0\n\nou\u00a0textura\u00a0cristalina\u00a0muito\u00a0fina\u00a0sem\u00a0cristais\u00a0vis\u00edveis\u00a0a\u00a0olho\u00a0nu\u00a0(Grotzinger\u00a0\n\net\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0Por\u00a0vezes\u00a0estas\u00a0rochas\u00a0apresentam\u00a0cristais\u00a0relativamente\u00a0bem\u00a0\n\ndesenvolvidos\u00a0de\u00a0olivina\u00a0e\u00a0piroxena.\u00a0Exemplos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0vulc\u00e2nicas\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\no\u00a0 basalto\u00a0 (m\u00e1fico\u00a0 com\u00a0 textura\u00a0 afan\u00edtica),\u00a0 o\u00a0 vidro\u00a0 vulc\u00e2nico\u00a0 (obsidiana,\u00a0\n\nm\u00e1fica\u00a0com\u00a0textura\u00a0v\u00edtrea),\u00a0a\u00a0pedra?pomes\u00a0(f\u00e9lsica\u00a0com\u00a0textura\u00a0vesicular)\u00a0\n\ne\u00a0os\u00a0ri\u00f3litos\u00a0(m\u00e1fico\u00a0com\u00a0textura\u00a0afan\u00edtica).\u00a0\n\n\u00c9\u00a0importante\u00a0salientar\u00a0que\u00a0o\u00a0granito\u00a0e\u00a0o\u00a0basalto,\u00a0duas\u00a0das\u00a0rochas\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0\n\nmais\u00a0abundantes\u00a0e\u00a0universalmente\u00a0utilizadas\u00a0na\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0na\u00a0ind\u00fastria,\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\n43\n\n\n\n \n\nprov\u00eam\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0magma,\u00a0isto\u00a0\u00e9,\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0encontrar\u00a0granito\u00a0e\u00a0basalto\u00a0no\u00a0\n\nmesmo\u00a0vulc\u00e3o.\u00a0O\u00a0granito\u00a0\u00e9\u00a0formado\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0magmas\u00a0muito\u00a0viscosos,\u00a0ricos\u00a0\n\nem\u00a0s\u00edlica\u00a0e\u00a0gases\u00a0que\u00a0causam\u00a0erup\u00e7\u00f5es\u00a0explosivas,\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0o\u00a0basalto,\u00a0por\u00a0\n\nsua\u00a0 vez,\u00a0 \u00e9\u00a0 formado\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 de\u00a0 magmas\u00a0 pobres\u00a0 em\u00a0 gases\u00a0 e\u00a0 fluidos\u00a0 que\u00a0\n\noriginam\u00a0erup\u00e7\u00f5es\u00a0efusivas.\u00a0\u00a0\n\nRochas\u00a0Metam\u00f3rficas\u00a0\n\nDezenas\u00a0 de\u00a0 quil\u00f3metros\u00a0 abaixo\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 terrestre\u00a0 (entre\u00a0 10\u00a0 a\u00a0 30km),\u00a0 a\u00a0\n\ntemperatura\u00a0e\u00a0a\u00a0press\u00e3o\u00a0que\u00a0existem\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0crosta\u00a0s\u00e3o\u00a0suficientemente\u00a0\n\nelevadas\u00a0para\u00a0alterar\u00a0a\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0mineral\u00a0e\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0cristalina\u00a0das\u00a0rochas,\u00a0\n\nmas\u00a0suficiente\u00a0baixas\u00a0para\u00a0n\u00e3o\u00a0causar\u00a0a\u00a0sua\u00a0fus\u00e3o\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0Este\u00a0\n\nprocesso\u00a0 de\u00a0 altera\u00e7\u00e3o\u00a0 operado\u00a0 nas\u00a0 rochas\u00a0 no\u00a0 estado\u00a0 s\u00f3lido,\u00a0 denominado\u00a0\n\nmetamorfismo,\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0lento\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0que\u00a0as\u00a0rochas\u00a0atinjam\u00a0a\u00a0\n\nprofundidade\u00a0 necess\u00e1ria\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 temperatura\u00a0 e\u00a0 press\u00e3o\u00a0\n\nsejam\u00a0suficientes\u00a0para\u00a0causar\u00a0a\u00a0sua\u00a0transforma\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nCom\u00a0o\u00a0passar\u00a0do\u00a0tempo\u00a0\u2013\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0metamorfismo\u00a0\u00e9\u00a0directamente\u00a0proporcio?\n\nnal\u00a0ao\u00a0tempo\u00a0decorrido\u00a0\u2013\u00a0estas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0temperatura,\u00a0diferentes\u00a0\n\ndaquelas\u00a0em\u00a0que\u00a0a\u00a0rocha\u00a0se\u00a0formou,\u00a0alteram\u00a0a\u00a0rocha\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0dos\u00a0cristais\u00a0e\u00a0dos\u00a0\n\nminerais\u00a0at\u00e9\u00a0que\u00a0seja\u00a0estabelecido\u00a0um\u00a0novo\u00a0equil\u00edbrio\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\nO\u00a0 calor\u00a0 favorece\u00a0 as\u00a0 reac\u00e7\u00f5es\u00a0 qu\u00edmicas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 recristaliza\u00e7\u00e3o,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\npress\u00e3o\u00a0resultante\u00a0do\u00a0peso\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0facilita\u00a0a\u00a0compacta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0\n\ni\u00f3nica\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 press\u00e3o\u00a0 resultante\u00a0 de\u00a0 for\u00e7as\u00a0 tect\u00f3nicas,\u00a0 facilita\u00a0 a\u00a0 dissolu\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nrecristaliza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0alinhamento\u00a0dos\u00a0minerais\u00a0(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003).\u00a0A\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0de\u00a0fluidos\u00a0resultantes\u00a0da\u00a0actividade\u00a0\u00edgnea\u00a0tamb\u00e9m\u00a0desempenha\u00a0um\u00a0\n\npapel\u00a0 fundamental\u00a0 no\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 metamorfismo:\u00a0 os\u00a0 fluidos\u00a0 hidrotermais\u00a0\n\nreagem\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 rochas,\u00a0 alterando\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 qu\u00edmica\u00a0 e\u00a0 mineral,\u00a0\n\npodendo\u00a0 mesmo\u00a0 substituir\u00a0 por\u00a0 completo\u00a0 um\u00a0 mineral\u00a0 por\u00a0 outro\u00a0 sem,\u00a0 no\u00a0\n\nentanto,\u00a0alterar\u00a0a\u00a0sua\u00a0estrutura\u00a0\u2013\u00a0metassomatismo\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\nContudo,\u00a0as\u00a0rochas\u00a0metamorfoseadas\u00a0n\u00e3o\u00a0originam\u00a0for\u00e7osamente\u00a0rochas\u00a0com\u00a0\n\n44\n\n\n\n \n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0diferente.\u00a0Apesar\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0cristalina\u00a0e\u00a0da\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nmineral\u00f3gica\u00a0 se\u00a0 ter\u00a0 modificado,\u00a0 a\u00a0 composi\u00e7\u00e3o\u00a0 qu\u00edmica\u00a0 pode\u00a0 permanecer\u00a0\n\ninalterada\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\u00c9\u00a0o\u00a0caso\u00a0do\u00a0m\u00e1rmore\u00a0(calc\u00e1rio\u00a0metamor?\n\nfoseado)\u00a0 ou\u00a0 do\u00a0 xisto\u00a0 (ard\u00f3sia\u00a0 metamorfoseada).\u00a0 Outros\u00a0 minerais,\u00a0 como\u00a0 as\u00a0\n\nargilas,\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0ricas\u00a0em\u00a0\u00e1gua,\u00a0perdem\u00a0esta\u00a0\u00e1gua\u00a0durante\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0meta?\n\nmorfismo\u00a0 e\u00a0 originam\u00a0 micas,\u00a0 rochas\u00a0 que\u00a0 t\u00eam\u00a0 uma\u00a0 textura\u00a0 e\u00a0 composi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nmineral\u00f3gica\u00a0e\u00a0qu\u00edmica\u00a0distintas\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\nTal\u00a0com\u00a0foi\u00a0referido\u00a0anteriormente,\u00a0a\u00a0temperatura,\u00a0a\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\n\nfluidos\u00a0derivados\u00a0da\u00a0actividade\u00a0\u00edgnea\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0principais\u00a0agentes\u00a0no\u00a0processo\u00a0de\u00a0\n\nmetamorfismo\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0que\u00a0apenas\u00a0um\u00a0\n\ndestes\u00a0factores\u00a0seja\u00a0predominante\u00a0durante\u00a0o\u00a0processo.\u00a0Tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0o\u00a0local\u00a0e\u00a0\n\nas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0onde\u00a0ocorre\u00a0o\u00a0metamorfismo,\u00a0destacam?se\u00a0dois\u00a0tipos\u00a0fundamen?\n\ntais\u00a0de\u00a0metamorfismo\u00a0(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003):\u00a0\n\nmetamorfismo\u00a0de\u00a0contacto\u00a0(elevada\u00a0temperatura)\u00a0\u2013\u00a0ocorre\u00a0em\u00a0faixas\u00a0estreitas\u00a0nas\u00a0\n\nimedia\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 intrus\u00f5es\u00a0 magm\u00e1ticas.\u00a0 O\u00a0 aumento\u00a0 da\u00a0 temperatura\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\naltera\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 fluidos\u00a0 presentes\u00a0 causam\u00a0 a\u00a0 modifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 minerais\u00a0\n\nexistentes\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0at\u00e9\u00a0que\u00a0seja\u00a0estabelecido\u00a0um\u00a0novo\u00a0equil\u00edbrio\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\nmeio\u00a0envolvente.\u00a0\u00a0\n\nmetamorfismo\u00a0 regional\u00a0 (elevada\u00a0press\u00e3o\u00a0 e\u00a0 temperatura)\u00a0 \u2013\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 metamorfismo\u00a0\n\nmais\u00a0comum,\u00a0desenvolve?se\u00a0ao\u00a0longo\u00a0devastas\u00a0\u00e1reas\u00a0em\u00a0zonas\u00a0profundas\u00a0\n\nda\u00a0crosta\u00a0associadas\u00a0a\u00a0movimentos\u00a0convergentes\u00a0das\u00a0placas\u00a0litosf\u00e9ricas,\u00a0\n\nque\u00a0originam\u00a0quer\u00a0o\u00a0afundimento\u00a0das\u00a0rochas\u00a0como\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0cadeias\u00a0\n\nmontanhosas.\u00a0A\u00a0grande\u00a0press\u00e3o\u00a0origina\u00a0estruturas\u00a0foliadas\u00a0(folia\u00e7\u00e3o)\u00a0nas\u00a0\n\nquais\u00a0os\u00a0cristais\u00a0se\u00a0encontram\u00a0alinhados\u00a0segundo\u00a0determinados\u00a0planos.\u00a0\n\nAlgumas\u00a0rochas\u00a0originadas\u00a0por\u00a0este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0metamorfismo\u00a0s\u00e3o\u00a0a\u00a0ard\u00f3sia,\u00a0\n\no\u00a0gnaisse,\u00a0o\u00a0m\u00e1rmore\u00a0e\u00a0o\u00a0xisto.\u00a0\n\nO\u00a0processo\u00a0de\u00a0metamorfismo\u00a0origina\u00a0dois\u00a0tipos\u00a0principais\u00a0de\u00a0rochas:\u00a0foliadas\u00a0e\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0foliadas\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0As\u00a0rochas\u00a0foliadas\u00a0(por\u00a0exemplo\u00a0ard\u00f3sia,\u00a0\n\n45\n\n\n\n \n\ngnaisse\u00a0e\u00a0xisto)\u00a0distinguem?se\u00a0por\u00a0apresentarem\u00a0clivagem\u00a0laminar,\u00a0xistosidade\u00a0\n\ne\u00a0 minerais\u00a0 orientados\u00a0 segundo\u00a0 certos\u00a0 planos,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\nfoliadas\u00a0(por\u00a0exemplo\u00a0argilito,\u00a0m\u00e1rmore\u00a0e\u00a0quartzito)\u00a0t\u00eam\u00a0um\u00a0aspecto\u00a0granular\u00a0\n\ncaracterizado\u00a0por\u00a0cristais\u00a0grosseiros\u00a0sem\u00a0uma\u00a0orienta\u00e7\u00e3o\u00a0espec\u00edfica\u00a0(Grotzinger\u00a0\n\net\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nCaracter\u00edsticas\u00a0F\u00edsicas\u00a0dos\u00a0Minerais\u00a0\n\nUm\u00a0 mineral\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 s\u00f3lido\u00a0 homog\u00e9neo\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0 natural,\u00a0 formado\u00a0\n\nmaioritariamente\u00a0 por\u00a0 processos\u00a0 inorg\u00e2nicos,\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 arranjo\u00a0 at\u00f3mico\u00a0\n\nordenado\u00a0e\u00a0com\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0cristalina\u00a0e\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0definidas,\u00a0mas\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0fixas,\u00a0dentro\u00a0de\u00a0determinados\u00a0limites\u00a0(Klein,\u00a02002):\u00a0\n\ns\u00f3lido\u00a0homog\u00e9neo\u00a0\u2013\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0uma\u00a0\u00fanica\u00a0subst\u00e2ncia\u00a0s\u00f3lida\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0pode\u00a0\n\nser\u00a0fisicamente\u00a0dividida\u00a0em\u00a0compostos\u00a0qu\u00edmicos\u00a0mais\u00a0simples;\u00a0\n\nestrutura\u00a0cristalina\u00a0\u2013\u00a0modo\u00a0como\u00a0os\u00a0\u00e1tomos\u00a0ou\u00a0i\u00f5es\u00a0se\u00a0organizam\u00a0num\u00a0padr\u00e3o\u00a0\n\ngeom\u00e9trico\u00a0tridimensional\u00a0regular;\u00a0\n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u00a0 qu\u00edmica\u00a0 definida\u00a0 \u2013\u00a0 pode\u00a0 ser\u00a0 expressa\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 f\u00f3rmula\u00a0 qu\u00edmica\u00a0\n\nespec\u00edfica.\u00a0\n\nEntre\u00a0 as\u00a0 propriedades\u00a0 dos\u00a0 minerais\u00a0 que\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 utilizadas\u00a0 para\u00a0 os\u00a0\n\nidentificar\u00a0destacam?se\u00a0a\u00a0cor,\u00a0o\u00a0brilho,\u00a0o\u00a0tra\u00e7o,\u00a0a\u00a0dureza\u00a0e\u00a0a\u00a0clivagem\u00a0(Klein,\u00a0\n\n2002):\u00a0\u00a0\n\ncor\u00a0 \u2013\u00a0 facilmente\u00a0 observ\u00e1vel,\u00a0 serve\u00a0 como\u00a0 propriedade\u00a0 caracterizadora\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\ndistin\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0alguns\u00a0minerais;\u00a0 turquesa,\u00a0malaquite\u00a0 (verde)\u00a0ou\u00a0azurite\u00a0\n\n(azul).\u00a0 Para\u00a0 outros,\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 quartzo,\u00a0 esta\u00a0 caracter\u00edstica\u00a0 torna?se\u00a0 menos\u00a0\n\nfi\u00e1vel\u00a0na\u00a0a\u00a0sua\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0mineral\u00a0pode\u00a0exibir\u00a0\n\ncores\u00a0diferentes.\u00a0Esta\u00a0varia\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0cores\u00a0\u00e9\u00a0devida\u00a0\u00e0\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0impurezas\u00a0\n\nou\u00a0inclus\u00f5es\u00a0que\u00a0fazem\u00a0variar\u00a0ligeiramente\u00a0a\u00a0sua\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica;\u00a0\n\n\u00a0\n\n46\n\n\n\n \n\ntra\u00e7o\u00a0\u2013\u00a0especialmente\u00a0\u00fatil\u00a0em\u00a0minerais\u00a0met\u00e1licos,\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0cor\u00a0do\u00a0mineral\u00a0\n\nquando\u00a0reduzido\u00a0a\u00a0p\u00f3\u00a0numa\u00a0placa\u00a0de\u00a0porcelana\u00a0n\u00e3o\u00a0polida\u00a0(apenas\u00a0para\u00a0\n\nminerais\u00a0com\u00a0dureza\u00a0inferior\u00a0a\u00a07,\u00a0valor\u00a0da\u00a0dureza\u00a0da\u00a0placa);\u00a0\n\nbrilho\u00a0\u2013\u00a0apar\u00eancia\u00a0geral\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0de\u00a0um\u00a0mineral\u00a0sob\u00a0 luz\u00a0nela\u00a0reflectida.\u00a0\n\nExistem\u00a0dois\u00a0tipos\u00a0principais\u00a0de\u00a0brilho:\u00a0met\u00e1lico\u00a0e\u00a0n\u00e3o?met\u00e1lico.\u00a0O\u00a0brilho\u00a0\n\nmet\u00e1lico\u00a0\u00e9\u00a0t\u00edpico\u00a0dos\u00a0minerais\u00a0met\u00e1licos,\u00a0como\u00a0o\u00a0cobre,\u00a0a\u00a0galena,\u00a0a\u00a0pirite\u00a0\n\nou\u00a0 a\u00a0 prata.\u00a0 Os\u00a0 minerais\u00a0 com\u00a0 brilho\u00a0 met\u00e1lico\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0 transl\u00facidos.\u00a0 O\u00a0\n\nbrilho\u00a0n\u00e3o?met\u00e1lico\u00a0\u00e9\u00a0evidente\u00a0em\u00a0minerais\u00a0claros\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0opacos.\u00a0O\u00a0\n\nbrilho\u00a0n\u00e3o\u00a0met\u00e1lico\u00a0divide?se\u00a0em\u00a0v\u00edtreo\u00a0 (quartzo),\u00a0resinoso\u00a0 (esfarelite),\u00a0\n\nnacarado\u00a0 (madrep\u00e9rola),\u00a0 gorduroso\u00a0 (enxofre),\u00a0 sedoso\u00a0 (gesso\u00a0 fibroso)\u00a0 e\u00a0\n\nadamantino\u00a0(anglesite);\u00a0\n\ndureza\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0reac\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0cristalina\u00a0de\u00a0um\u00a0mineral\u00a0ao\u00a0stress\u00a0\n\nsem\u00a0que\u00a0ocorra\u00a0fractura\u00a0ou\u00a0clivagem\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0maior\u00a0ou\u00a0menor\u00a0\n\nfacilidade\u00a0 com\u00a0 que\u00a0 esse\u00a0 mineral\u00a0 \u00e9\u00a0 riscado\u00a0 por\u00a0 outros\u00a0 minerais\u00a0 ou\u00a0\n\nobjectos.\u00a0Para\u00a0esta\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0recorre?se\u00a0a\u00a0uma\u00a0escala\u00a0de\u00a0durezas\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0escala\u00a0\n\nde\u00a0Mohs\u00a0(fig.\u00a03.4).\u00a0Na\u00a0escala\u00a0de\u00a0Mohs\u00a0(criada\u00a0pelo\u00a0mineralogista\u00a0austr\u00edaco\u00a0\n\nFreidrich\u00a0 Mohs),\u00a0 os\u00a0 minerais\u00a0 est\u00e3o\u00a0 ordenados\u00a0 por\u00a0 ordem\u00a0 crescente\u00a0 de\u00a0\n\ndureza,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0minerais\u00a0risca\u00a0o\u00a0anterior\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0riscado\u00a0pelo\u00a0\n\nseguinte.\u00a0 No\u00a0 entanto,\u00a0 alguns\u00a0 objectos\u00a0 como\u00a0 as\u00a0 unhas\u00a0 (dureza\u00a0 2,5),\u00a0\n\nmoedas\u00a0de\u00a0cobre\u00a0(dureza\u00a03,5),\u00a0o\u00a0vidro\u00a0(dureza\u00a05,5)\u00a0ou\u00a0o\u00a0a\u00e7o\u00a0(dureza\u00a06,5)\u00a0\n\ntamb\u00e9m\u00a0podem\u00a0ser\u00a0utilizados\u00a0na\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0dureza\u00a0dos\u00a0minerais\u00a0\n\n(Motta\u00a0&amp;\u00a0Viana,\u00a02007).\u00a0A\u00a0escala\u00a0de\u00a0Mohs\u00a0est\u00e1\u00a0organizada\u00a0do\u00a0seguinte\u00a0\n\nmodo:\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a03.4\u00a0\u2013\u00a0escala\u00a0de\u00a0Mohs.\u00a0\n\nTalco\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Calcite\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Apatite\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Quartzo\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Corindo\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a05\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a07\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a09\u00a0\n\n                 2                               4                              6                               8                                 10 \n             Gesso                      Fluorite                 Feldspato                  Top\u00e1zio                     Diamante \n\n47\n\n\n\n \n\nclivagem\u00a0e\u00a0fractura\u00a0\u2013\u00a0propriedade\u00a0de\u00a0alguns\u00a0minerais\u00a0que\u00a0tendem\u00a0em\u00a0partir?se\u00a0\n\nsegundo\u00a0 superf\u00edcies\u00a0 planas;\u00a0 a\u00a0 fractura\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 forma\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 mineral\u00a0 se\u00a0\n\nfragmenta\u00a0quando\u00a0sofre\u00a0um\u00a0impacto\u00a0sem\u00a0que\u00a0ocorra\u00a0clivagem,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0\n\nfragmenta?se\u00a0segundo\u00a0superf\u00edcies\u00a0irregulares\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\n\u00a0\n\nPaisagens\u00a0Geol\u00f3gicas\u00a0\n\nAs\u00a0 paisagens\u00a0 evoluem\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 constante\u00a0 competi\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0\n\ntect\u00f3nicos\u00a0de\u00a0criadores\u00a0de\u00a0cadeias\u00a0de\u00a0montanhas\u00a0e\u00a0os\u00a0processos\u00a0erosivos\u00a0que\u00a0as\u00a0\n\ndestroem\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 meteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0 subsequente\u00a0\n\ntransporte\u00a0 e\u00a0 deposi\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 sedimentos\u00a0 originados\u00a0 (Grotzinger\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2007).\u00a0\n\nAssim,\u00a0as\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0representam\u00a0o\u00a0aspecto\u00a0caracter\u00edstico\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\ndeterminada\u00a0regi\u00e3o\u00a0onde\u00a0predominam\u00a0certas\u00a0litologias\u00a0e\u00a0tipos\u00a0de\u00a0relevo\u00a0que\u00a0\n\nresultam\u00a0da\u00a0interac\u00e7\u00e3o\u00a0cont\u00ednua\u00a0(e\u00a0interdependente)\u00a0entre\u00a0os\u00a0movimentos\u00a0da\u00a0\n\nlitosfera\u00a0e\u00a0os\u00a0agentes\u00a0de\u00a0erosivos\u00a0(da\u00a0geodin\u00e2mica\u00a0externa)\u00a0que\u00a0se\u00a0fazem\u00a0sentir,\u00a0\n\ncom\u00a0 maior\u00a0 ou\u00a0 menor\u00a0 intensidade,\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 (Grotzinger\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2007).\u00a0 Os\u00a0\n\nprincipais\u00a0 agentes\u00a0 erosivos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua\u00a0 nas\u00a0 suas\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 formas,\u00a0 o\u00a0 vento,\u00a0 as\u00a0\n\ndiferen\u00e7as\u00a0de\u00a0temperatura\u00a0e\u00a0de\u00a0humidade\u00a0e\u00a0a\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0seres\u00a0vivos.\u00a0\n\nConsoante\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0litologia\u00a0dominante,\u00a0as\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0podem\u00a0ser\u00a0\n\ndivididas\u00a0 em\u00a0 diferentes\u00a0 categorias:\u00a0 magm\u00e1ticas,\u00a0 sedimentares,\u00a0 glaciares\u00a0 e\u00a0\n\ndunas.\u00a0Nesta\u00a0sec\u00e7\u00e3o\u00a0ser\u00e1\u00a0dada\u00a0\u00eanfase\u00a0\u00e0s\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0\n\ntiveram\u00a0oportunidade\u00a0de\u00a0observar\u00a0e\u00a0estudar\u00a0durante\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\nPaisagem\u00a0Magm\u00e1tica\u00a0Gran\u00edtica\u00a0\n\nAs\u00a0paisagens\u00a0gran\u00edticas,\u00a0predominantes\u00a0no\u00a0Norte\u00a0e\u00a0Interior\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\ncaracterizadas\u00a0pela\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0grandes\u00a0maci\u00e7os\u00a0que\u00a0se\u00a0consolidaram\u00a0muito\u00a0\n\nlentamente\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0e\u00a0que\u00a0foram\u00a0postos\u00a0a\u00a0descoberto\u00a0pela\u00a0eros\u00e3o\u00a0que\u00a0\n\nretirou\u00a0as\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0e\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0(formadas\u00a0aquando\u00a0da\u00a0instala?\n\n\u00e7\u00e3o\u00a0magm\u00e1tica\u00a0por\u00a0metamorfismo\u00a0de\u00a0contacto)\u00a0que\u00a0lhes\u00a0estavam\u00a0sobrejacentes\u00a0\n\n\u2013\u00a0a\u00a0rocha\u00a0gran\u00edtica\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0resistente\u00a0aos\u00a0processos\u00a0erosivos\u00a0do\u00a0que\u00a0as\u00a0rochas\u00a0\n\n48\n\n\n\n \n\nsedimentares\u00a0e\u00a0algumas\u00a0rochas\u00a0metam\u00f3rficas.\u00a0Quando\u00a0aflora,\u00a0o\u00a0granito\u00a0 fica\u00a0\n\nsujeito\u00a0a\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0press\u00e3o\u00a0muito\u00a0inferiores\u00a0\u00e0quelas\u00a0em\u00a0que\u00a0foi\u00a0formado.\u00a0\n\nEsta\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0leva\u00a0ao\u00a0aparecimento\u00a0de\u00a0uma\u00a0rede\u00a0de\u00a0di\u00e1clases\u00a0(fracturas)\u00a0que,\u00a0\n\npor\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0agentes\u00a0erosivos,\u00a0nomeadamente\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0 temperatura\u00a0e\u00a0\n\nhumidade,\u00a0leva\u00a0\u00e0\u00a0desagrega\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0rocha\u00a0em\u00a0grandes\u00a0blocos\u00a0\u2013\u00a0penhas\u00a0e\u00a0caos\u00a0de\u00a0\n\nblocos\u00a0(Hamblin\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a02003).\u00a0Nas\u00a0paisagens\u00a0gran\u00edticas,\u00a0os\u00a0solos\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\npobres\u00a0e\u00a0a\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0agreste\u00a0(Sales,\u00a02007).\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0observaram\u00a0este\u00a0tipo\u00a0\n\nde\u00a0paisagem\u00a0nas\u00a0fal\u00e9sias\u00a0a\u00a0sudoeste\u00a0da\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra,\u00a0a\u00a0norte\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0\n\nCresmina.\u00a0\u00a0\n\nPaisagem\u00a0Sedimentar\u00a0\u2013\u00a0Campo\u00a0de\u00a0Lapi\u00e1s\u00a0\n\nOs\u00a0campos\u00a0de\u00a0lapi\u00e1s\u00a0s\u00e3o\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0t\u00edpica\u00a0dos\u00a0modelados\u00a0c\u00e1rsicos\u00a0nos\u00a0quais\u00a0as\u00a0\n\nrochas\u00a0calc\u00e1rias,\u00a0sol\u00faveis\u00a0em\u00a0\u00e1gua\u00a0rica\u00a0em\u00a0di\u00f3xido\u00a0de\u00a0carbono\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0chuva\u00a0\u2013\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nfracturadas\u00a0pela\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0que\u00a0se\u00a0 introduz\u00a0nas\u00a0fendas\u00a0que\u00a0existam\u00a0\n\nnas\u00a0 rochas\u00a0 (Grotzinger\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2007).\u00a0 Esta\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 dissolve\u00a0\n\nprogressivamente\u00a0as\u00a0rochas,\u00a0aumentando\u00a0o\u00a0tamanho\u00a0das\u00a0fendas\u00a0\u2013\u00a0carsifica\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0carsifica\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0processa\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0homog\u00e9nea:\u00a0determinadas\u00a0\u00e1reas\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0 facilmente\u00a0 erodidas,\u00a0 enquanto\u00a0 outras\u00a0 oferecem\u00a0 maior\u00a0 resist\u00eancia,\u00a0\n\npermanecendo\u00a0 como\u00a0 formas\u00a0 residuais\u00a0 isoladas\u00a0 ou\u00a0 em\u00a0 grupo\u00a0 (?Modelado\u00a0\n\nc\u00e1rsico?,\u00a02011).\u00a0\n\nOs\u00a0alunos\u00a0tiveram\u00a0oportunidade\u00a0de\u00a0observar\u00a0e\u00a0estudar\u00a0este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0paisagem\u00a0\n\nna\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a02\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina.\u00a0Este\u00a0campo\u00a0de\u00a0lapi\u00e1s\u00a0(fig.\u00a0\n\n3.5)\u00a0 era\u00a0 moderadamente\u00a0 desenvolvido\u00a0 \u2013\u00a0 tinha\u00a0 fendas\u00a0 com\u00a0 profundidades\u00a0\n\ncompreendidas\u00a0entre\u00a0os\u00a020\u00a0e\u00a0os\u00a040\u00a0cent\u00edmetros\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0era\u00a0composto\u00a0por\u00a0rochas\u00a0de\u00a0\n\ncalc\u00e1rio\u00a0 fossil\u00edfero\u00a0 densamente\u00a0 encrostadas\u00a0 por\u00a0 fragmentos\u00a0 de\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 de\u00a0\n\ngastr\u00f3podes\u00a0e\u00a0bivalves\u00a0(incluindo\u00a0rudistas).\u00a0\u00a0\n\nEsta\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis\u00a0indica\u00a0que\u00a0paleoambiente,\u00a0aquando\u00a0da\u00a0fossiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndestes\u00a0organismos,\u00a0era\u00a0marinho\u00a0recifal\u00a0em\u00a0ambiente\u00a0carbonatado\u00a0caracterizado\u00a0\n\n49\n\n\n\n \n\npor\u00a0uma\u00a0baixa\u00a0profundidade,\u00a0\u00e1guas\u00a0quentes,\u00a0forte\u00a0energia\u00a0(ac\u00e7\u00e3o\u00a0directa\u00a0das\u00a0\n\nondas)\u00a0boa\u00a0oxigena\u00e7\u00e3o,\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0intensa\u00a0da\u00a0luz\u00a0solar\u00a0e\u00a0uma\u00a0salinidade\u00a0normal.\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a03.5\u00a0\u2013\u00a0pormenor\u00a0do\u00a0campo\u00a0de\u00a0lapi\u00e1s\u00a0da\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a02,\u00a0evidenciando\u00a0as\u00a0fendas\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0e\u00a0os\u00a0fragmentos\u00a0\n\nde\u00a0f\u00f3sseis.\u00a0\n\nPaisagem\u00a0Sedimentar\u00a0\u2013\u00a0Arribas\u00a0\u00a0\n\nTal\u00a0como\u00a0nas\u00a0zonas\u00a0interiores,\u00a0a\u00a0topografia\u00a0das\u00a0zonas\u00a0costeiras\u00a0est\u00e1\u00a0dependen?\n\nte\u00a0do\u00a0balan\u00e7o\u00a0entre\u00a0os\u00a0processos\u00a0tect\u00f3nicos\u00a0de\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0crosta\u00a0terrestre\u00a0e\u00a0os\u00a0\n\nagentes\u00a0 erosivos\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 destr\u00f3i,\u00a0 aos\u00a0 quais\u00a0 se\u00a0 juntam\u00a0 os\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0\n\nsedimenta\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 acumulam\u00a0 novos\u00a0 sedimentos\u00a0 nas\u00a0 zonas\u00a0 erodidas\u00a0\n\n(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0arribas\u00a0podem\u00a0ser\u00a0 formadas\u00a0por\u00a0diferentes\u00a0 litologias,\u00a0 tanto\u00a0 magm\u00e1ticas,\u00a0\n\ncomo\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0ou\u00a0sedimentares.\u00a0Na\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0tiveram\u00a0\n\noportunidade\u00a0de\u00a0observar,\u00a0a\u00a0sul\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0a\u00a0arriba\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0\n\ncamadas\u00a0semi?horizontais\u00a0de\u00a0rocha\u00a0sedimentar\u00a0(fig.\u00a03.6)\u00a0e,\u00a0a\u00a0norte,\u00a0as\u00a0arribas\u00a0\n\ndo\u00a0flanco\u00a0sudoeste\u00a0da\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0constitu\u00eddas\u00a0por\u00a0rocha\u00a0gran\u00edtica.\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0caso\u00a0das\u00a0arribas\u00a0de\u00a0rocha\u00a0sedimentar,\u00a0mais\u00a0suscept\u00edveis\u00a0\u00e0\u00a0eros\u00e3o\u00a0do\u00a0que\u00a0as\u00a0\n\nrochas\u00a0 magm\u00e1ticas,\u00a0 a\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 ondas\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 vento,\u00a0 causa\u00a0 a\u00a0 destrui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\ncamadas\u00a0inferiores,\u00a0retirando\u00a0sustenta\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0camadas\u00a0superiores,\u00a0que\u00a0acabam\u00a0\n\npor\u00a0 desabar\u00a0 no\u00a0 mar\u00a0 em\u00a0 grandes\u00a0 blocos\u00a0 que,\u00a0 por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 erodidos\u00a0\n\n50\n\n\n\n \n\nlentamente\u00a0(fig.\u00a03.6)\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0Ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0este\u00a0processo\u00a0\n\norigina\u00a0o\u00a0recuo\u00a0das\u00a0linhas\u00a0de\u00a0costa.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a03.6\u00a0\u2013\u00a0pormenor\u00a0da\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0vento\u00a0e\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar\u00a0na\u00a0arriba\u00a0a\u00a0sul\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina.\u00a0\n\nDunas\u00a0Costeiras\u00a0\n\nAs\u00a0dunas\u00a0superficiais\u00a0s\u00e3o\u00a0estruturas\u00a0que\u00a0apenas\u00a0se\u00a0formam\u00a0onde\u00a0existe\u00a0uma\u00a0\n\ngrande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0areia\u00a0que\u00a0possa\u00a0ser\u00a0mobilizada\u00a0pela\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0vento,\u00a0\n\ncomo\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0de\u00a0alguns\u00a0desertos\u00a0e\u00a0das\u00a0zonas\u00a0de\u00a0praia\u00a0(Grotzinger\u00a0et\u00a0al.,\u00a02007).\u00a0\n\nAs\u00a0dunas\u00a0costeiras\u00a0,\u00a0localizadas\u00a0entre\u00a0a\u00a0praia\u00a0e\u00a0a\u00a0zona\u00a0interior,\u00a0s\u00e3o\u00a0acumula?\n\n\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0areia\u00a0geradas\u00a0pela\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0conjugada\u00a0do\u00a0mar\u00a0e\u00a0do\u00a0vento.\u00a0Estas\u00a0dunas\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nestruturas\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0fr\u00e1geis,\u00a0mas\u00a0muito\u00a0importantes,\u00a0pois\u00a0fazem\u00a0a\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nentre\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0marinho\u00a0e\u00a0os\u00a0ambientes\u00a0terrestres\u00a0(Santos,\u00a0Figueiredo,\u00a0Fino,\u00a0\n\nRibeiro\u00a0 &amp;\u00a0 Silva,\u00a0 n.d.).\u00a0 \u00e8\u00a0 muito\u00a0 importante\u00a0 que\u00a0 sejam\u00a0 criadas\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0dunas\u00a0pois\u00a0estas\u00a0protegem\u00a0os\u00a0terrenos\u00a0interiores\u00a0\n\ndas\u00a0transgress\u00f5es\u00a0mar\u00edtimas,\u00a0evitam\u00a0a\u00a0saliniza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0solos\u00a0e\u00a0a\u00a0contamina\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0aqu\u00edferos\u00a0continentais\u00a0com\u00a0\u00e1gua\u00a0salgada,\u00a0contribuem\u00a0para\u00a0a\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nciclo\u00a0 hidrol\u00f3gico\u00a0 e,\u00a0 ainda,\u00a0 minimizam\u00a0 a\u00a0 abras\u00e3o\u00a0 mar\u00edtima\u00a0 nas\u00a0 fal\u00e9sias\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\ndestrui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 infra?estruturas\u00a0 humanas\u00a0 (Santos\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 n.d.).\u00a0 A\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0\n\nvegeta\u00e7\u00e3o\u00a0nas\u00a0dunas\u00a0consolida\u00a0a\u00a0sua\u00a0estrutura\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0sistema\u00a0radicular\u00a0\n\nbem\u00a0desenvolvido.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0alunos\u00a0puderam\u00a0observar\u00a0a\u00a0forma\u00a0e\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0tipo\u00a0de\u00a0dunas\u00a0ao\u00a0\n\nlongo\u00a0da\u00a0orla\u00a0costeira\u00a0entre\u00a0o\u00a0Cabo\u00a0Raso,\u00a0a\u00a0sul,\u00a0e\u00a0a\u00a0Figueira\u00a0do\u00a0Guincho\u00a0(in\u00edcio\u00a0\n\n51\n\n\n\n \n\ndas\u00a0arribass\u00a0gran\u00edticas),\u00a0a\u00a0norte,\u00a0mas\u00a0mais\u00a0concretamente\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0orla\u00a0da\u00a0\n\npraia\u00a0da\u00a0Cresmina.\u00a0\n\n\u00a0\n\nInstala\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Maci\u00e7o\u00a0Eruptivo\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0\n\nO\u00a0Maci\u00e7o\u00a0Eruptivo\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0dos\u00a0aspectos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0mais\u00a0importantes\u00a0\n\nna\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Lisboa.\u00a0A\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0lac\u00f3lito\u00a0\u2013\u00a0massa\u00a0intrusiva\u00a0que\u00a0se\u00a0instala\u00a0\n\nentre\u00a0camadas\u00a0sedimentares\u00a0(?Lac\u00f3lito?,\u00a02011)\u00a0\u2013\u00a0ocorreu\u00a0durante\u00a0o\u00a0Cret\u00e1cico\u00a0\n\nSuperior,\u00a0h\u00e1\u00a0aproximadamente\u00a080Ma\u00a0(Terrinha,\u00a0Aranguren,\u00a0Kullberg,\u00a0Puyeo,\u00a0\n\nKullberg,\u00a0Sainz\u00a0&amp;\u00a0Rillo,\u00a0n.d.).\u00a0Tem\u00a0uma\u00a0forma\u00a0el\u00edptica\u00a0com\u00a05Km\u00a0de\u00a0largura\u00a0e\u00a0\n\n15km\u00a0 de\u00a0 comprimento,\u00a0 com\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 E?W,\u00a0 e\u00a0 sobressai\u00a0 das\u00a0 plataformas\u00a0\n\nsedimentares\u00a0que\u00a0a\u00a0rodeiam\u00a0(Terrinha\u00a0et\u00a0al.,\u00a0n.d.).\u00a0Durante\u00a0a\u00a0sua\u00a0instala\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0\n\nintrus\u00e3o\u00a0 deslocou\u00a0 e\u00a0 deformou\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 de\u00a0 idade\u00a0 Jur\u00e1ssica\u00a0 e\u00a0\n\nCret\u00e1cica\u00a0sobrejacentes,\u00a0formando\u00a0um\u00a0sinclinal\u00a0anelar\u00a0(Terrinha\u00a0et\u00a0al.,\u00a0n.d.)\u00a0e\u00a0\n\nmetamorfoseou\u00a0aquelas\u00a0que\u00a0se\u00a0encontravam\u00a0nas\u00a0suas\u00a0imedia\u00e7\u00f5es\u00a0(Terrinha\u00a0et\u00a0\n\nal.,\u00a0n.d.)\u00a0\u2013\u00a0metamorfismo\u00a0de\u00a0contacto.\u00a0Ap\u00f3s\u00a0a\u00a0 instala\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0 intrus\u00e3o,\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\npassar\u00a0 do\u00a0 tempo,\u00a0 o\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 das\u00a0 camadas\u00a0 sobrejacentes\u00a0 exp\u00f4s\u00a0 a\u00a0\n\nrocha\u00a0 gran\u00edtica.\u00a0 O\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 o\u00a0 granito\u00a0 ser\u00a0 uma\u00a0 rocha\u00a0 resistente\u00a0 aos\u00a0 agentes\u00a0\n\nerosivos\u00a0 permite\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 n\u00facleo\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 magm\u00e1ticas\u00a0 permane\u00e7a\u00a0 elevado\u00a0\n\nenquanto\u00a0as\u00a0rochas\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0e\u00a0sedimentares\u00a0circundantes\u00a0v\u00e3o\u00a0sofrendo\u00a0\n\neros\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\nEcologia\u00a0e\u00a0Biodiversidade\u00a0\n\nO\u00a0 comportamento\u00a0 dos\u00a0 seres\u00a0 vivos\u00a0 tem\u00a0 uma\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 vital\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nsobreviv\u00eancia\u00a0no\u00a0mundo\u00a0natural\u00a0e\u00a0para\u00a0a\u00a0perpetua\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0esp\u00e9cies.\u00a0Por\u00a0serem\u00a0\n\nadapt\u00e1veis\u00a0e\u00a0sujeitas\u00a0a\u00a0selec\u00e7\u00e3o\u00a0natural,\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0comportamentais\u00a0dos\u00a0\n\nseres\u00a0vivos\u00a0s\u00e3o\u00a0particularmente\u00a0pertinentes\u00a0para\u00a0a\u00a0Ecologia\u00a0\u2013\u00a0estudo\u00a0das\u00a0inter?\u00a0\n\n?rela\u00e7\u00f5es\u00a0entre\u00a0os\u00a0organismos\u00a0(factor\u00a0bi\u00f3tico)\u00a0e\u00a0o\u00a0seu\u00a0ambiente\u00a0(factor\u00a0abi\u00f3tico)\u00a0\n\n(Mader,\u00a02007).\u00a0\u00a0\n\n52\n\n\n\n \n\nS\u00e3o\u00a0 muito\u00a0 raros\u00a0 os\u00a0 organismos\u00a0 que\u00a0 vivem\u00a0 isolados.\u00a0 Ao\u00a0 inv\u00e9s,\u00a0 pertencem\u00a0 a\u00a0\n\numa\u00a0 comunidade\u00a0 da\u00a0 qual\u00a0 fazem\u00a0 parte\u00a0 indiv\u00edduos\u00a0 de\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 que\u00a0\n\nocupam\u00a0uma\u00a0determinada\u00a0\u00e1rea\u00a0ou\u00a0regi\u00e3o.\u00a0Assim,\u00a0um\u00a0ecossistema\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0\n\nformado\u00a0pelos\u00a0seres\u00a0vivos\u00a0que\u00a0vivem\u00a0numa\u00a0determinada\u00a0\u00e1rea,\u00a0pelo\u00a0meio\u00a0f\u00edsico\u00a0\n\nque\u00a0 ocupam\u00a0 e\u00a0 pelas\u00a0 interac\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 estabelecem\u00a0 entre\u00a0 eles,\u00a0 incluindo\u00a0 a\u00a0\n\ninflu\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 seres\u00a0 vivos\u00a0 no\u00a0 meio\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 do\u00a0 meio\u00a0 nos\u00a0 seres\u00a0 vivos,\u00a0 sendo\u00a0\n\ncaracterizado\u00a0por\u00a0um\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0energia\u00a0e\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0nutrientes\u00a0inorg\u00e2nicos\u00a0\n\n(Mader,\u00a02007).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nZona\u00a0Intertidal\u00a0\n\nDois\u00a0ter\u00e7os\u00a0do\u00a0planeta\u00a0Terra\u00a0encontram?se\u00a0cobertos\u00a0por\u00a0\u00e1gua.\u00a0As\u00a0zonas\u00a0litorais\u00a0\n\npossuem\u00a0uma\u00a0extens\u00e3o\u00a0enorme,\u00a0no\u00a0entanto,\u00a0a\u00a0sua\u00a0largura\u00a0\u00e9,\u00a0em\u00a0compara\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\ndificilmente\u00a0mensur\u00e1vel,\u00a0tendo,\u00a0em\u00a0muitos\u00a0casos,\u00a0apenas\u00a0escassos\u00a0metros.\u00a0O\u00a0\n\nlitoral\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0lugar\u00a0que\u00a0funciona\u00a0como\u00a0fronteira\u00a0entre\u00a0o\u00a0mar\u00a0e\u00a0a\u00a0terra.\u00a0O\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0\n\nmar\u00a0 sobe\u00a0 e\u00a0 desce\u00a0 ao\u00a0 ritmo\u00a0 das\u00a0 mar\u00e9s,\u00a0 fazendo\u00a0 com\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 litoral\u00a0 se\u00a0\n\nencontre,\u00a0alternadamente,\u00a0humedecida\u00a0ou\u00a0totalmente\u00a0seca.\u00a0Os\u00a0ventos\u00a0circulam\u00a0\n\nlivremente\u00a0sobre\u00a0as\u00a0massas\u00a0oce\u00e2nicas\u00a0e\u00a0atingem\u00a0a\u00a0linha\u00a0costeira\u00a0com\u00a0grande\u00a0\n\nviol\u00eancia\u00a0e,\u00a0ao\u00a0soprarem,\u00a0 levantam\u00a0grandes\u00a0vagas\u00a0que\u00a0acabam\u00a0por\u00a0rebentar\u00a0\n\nnas\u00a0 praias\u00a0 rochosas\u00a0 ou\u00a0 arenosas\u00a0 (Kindersley,\u00a0 1992).\u00a0 O\u00a0 litoral\u00a0 \u00e9,\u00a0 assim,\u00a0\n\nmodelado\u00a0por\u00a0diversos\u00a0factores,\u00a0nomeadamente\u00a0mar\u00e9s,\u00a0temperatura\u00a0e\u00a0clima,\u00a0\n\nventos,\u00a0ondula\u00e7\u00e3o,\u00a0correntes\u00a0mar\u00edtimas\u00a0e\u00a0ainda\u00a0pelos\u00a0diferentes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rocha\u00a0\n\nque\u00a0 formam\u00a0 o\u00a0 substrato.\u00a0 Ao\u00a0 longo\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 costeira,\u00a0 estabelecem?se\u00a0\n\ncomunidades\u00a0de\u00a0organismos\u00a0adaptados\u00a0\u00e0s\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0ali\u00a0encontram.\u00a0\n\nA\u00a0divis\u00e3o\u00a0da\u00a0zona\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0de\u00a0uma\u00a0praia\u00a0rochosa,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0\n\nBafureira,\u00a0\u00e9\u00a0definida\u00a0pelos\u00a0organismos\u00a0inclu\u00eddos\u00a0em\u00a0cada\u00a0umas\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0\n\nparcelas:\u00a0o\u00a0limite\u00a0superior\u00a0\u00e9\u00a0definido\u00a0pelo\u00a0limite\u00a0de\u00a0toler\u00e2ncia\u00a0aos\u00a0factores\u00a0do\u00a0\n\nambiente\u00a0e\u00a0o\u00a0 inferior\u00a0\u00e9\u00a0definido\u00a0pela\u00a0competi\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0outras\u00a0popula\u00e7\u00f5es.\u00a0A\u00a0\n\nzona\u00a0intertidal\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0das\u00a0tr\u00eas\u00a0nas\u00a0quais\u00a0se\u00a0divide\u00a0a\u00a0zona\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0(NRC,\u00a02004):\u00a0\u00a0\n\n53\n\n\n\n \n\nsupratidal\u00a0\u2013\u00a0zona\u00a0de\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0terrestre\u00a0e\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0marinho\u00a0\n\n(zona\u00a0de\u00a0spray),\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0uma\u00a0faixa\u00a0estreita\u00a0de\u00a0costa\u00a0acima\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0\n\nm\u00e9dio\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0alta\u00a0na\u00a0qual\u00a0existem\u00a0varia\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0temperatura\u00a0extremas\u00a0e\u00a0\n\nelevada\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0sol.\u00a0Nesta\u00a0zona\u00a0vivem\u00a0plantas\u00a0terrestres\u00a0e\u00a0animais\u00a0\n\nque\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0 adaptados\u00a0 a\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 salinas\u00a0 como\u00a0 l\u00edquenes,\u00a0\n\ngastr\u00f3podes\u00a0e\u00a0cracas;\u00a0\n\nintertidal\u00a0\u2013\u00a0\u00e1rea\u00a0interm\u00e9dia\u00a0delimitada\u00a0pela\u00a0linha\u00a0m\u00e9dia\u00a0das\u00a0mar\u00e9s\u00a0alta\u00a0e\u00a0baixa\u00a0\n\ncom\u00a0locais\u00a0de\u00a0produtividade\u00a0elevada;\u00a0\n\nsubtidal\u00a0\u2013\u00a0zona\u00a0de\u00a0grande\u00a0biodiversidade\u00a0abaixo\u00a0da\u00a0linha\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0baixa\u00a0\n\nque\u00a0est\u00e1\u00a0constantemente\u00a0imersa.\u00a0\u00a0\n\nApesar\u00a0de\u00a0constituir\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0menor\u00a0extens\u00e3o\u00a0oce\u00e2nica,\u00a0a\u00a0zona\u00a0intertidal,\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0\n\nmelhor\u00a0 conhecida\u00a0 pela\u00a0 sua\u00a0 acessibilidade\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 n\u00e3o\u00a0 implicar\u00a0 materiais\u00a0 e\u00a0\n\nequipamentos\u00a0 sofisticados\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 directa\u00a0 dos\u00a0 seres\u00a0 que\u00a0 nela\u00a0\n\nhabitam\u00a0 (Azeiteiro,\u00a0 Nicolau\u00a0 &amp;\u00a0 Seixas,\u00a0 2009).\u00a0 Nesta\u00a0 \u00e1rea\u00a0 restrita,\u00a0 as\u00a0\n\ncomunidades\u00a0de\u00a0organismos\u00a0apresentam\u00a0uma\u00a0grande\u00a0variabilidade\u00a0espacial\u00a0e\u00a0\n\ntemporal\u00a0 imposta\u00a0 pelas\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 factores\u00a0 ambientais,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 esta\u00a0\n\nvariabilidade\u00a0 deve?se,\u00a0 em\u00a0 parte,\u00a0 ao\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 as\u00a0 mar\u00e9s\u00a0 imporem\u00a0 regimes\u00a0 de\u00a0\n\nimers\u00e3o\u00a0e\u00a0emers\u00e3o\u00a0peri\u00f3dicos.\u00a0\u00a0\n\nPor\u00a0ser\u00a0uma\u00a0extens\u00e3o\u00a0do\u00a0ambiente\u00a0marinho,\u00a0os\u00a0organismos\u00a0que\u00a0habitam\u00a0esta\u00a0\n\nzona\u00a0 s\u00e3o\u00a0 exclusivamente\u00a0 marinhos\u00a0 e,\u00a0 como\u00a0 tal,\u00a0 necessitam\u00a0 de\u00a0 adoptar\u00a0\n\ndiferentes\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0para\u00a0se\u00a0adaptarem\u00a0e\u00a0sobreviverem\u00a0aos\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nbaixa,\u00a0durante\u00a0os\u00a0quais\u00a0est\u00e3o\u00a0privados\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0expostos\u00a0ao\u00a0ar\u00a0e\u00a0ao\u00a0sol\u00a0e,\u00a0\n\nportanto,\u00a0sujeitos\u00a0a\u00a0sofrerem\u00a0disseca\u00e7\u00e3o.\u00a0Consoante\u00a0os\u00a0organismos,\u00a0algumas\u00a0\n\ndessas\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0incluem\u00a0tornarem?se\u00a0inactivos,\u00a0moverem?se\u00a0para\u00a0fendas\u00a0ou\u00a0\n\nreentr\u00e2ncias\u00a0que\u00a0permanecem\u00a0h\u00famidas,\u00a0 fecharem\u00a0as\u00a0conchas,\u00a0 fixarem?se\u00a0ao\u00a0\n\nsubstrato\u00a0e\u00a0tamparem\u00a0as\u00a0aberturas\u00a0das\u00a0conchas\u00a0com\u00a0op\u00e9rculos.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0linha\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0baixa\u00a0\u00e9\u00a0inversamente\u00a0proporcional\u00a0ao\u00a0tempo\u00a0que\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0 imersos,\u00a0 logo,\u00a0 quanto\u00a0 mais\u00a0 longe\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 baixa,\u00a0 menor\u00a0 o\u00a0\n\n54\n\n\n\n \n\nn\u00famero\u00a0de\u00a0organismos\u00a0marinhos\u00a0adaptados\u00a0a\u00a0largos\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0tempo\u00a0sem\u00a0\n\n\u00e1gua.\u00a0Assim,\u00a0\u00e0\u00a0medida\u00a0que\u00a0nos\u00a0aproximamos\u00a0da\u00a0linha\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0baixa,\u00a0por\u00a0um\u00a0\n\nlado\u00a0 o\u00a0 per\u00edodo\u00a0 de\u00a0 aus\u00eancia\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 diminui\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0 aumenta\u00a0a\u00a0\n\ndiversidade\u00a0e\u00a0o\u00a0tamanho\u00a0dos\u00a0organismos\u00a0encontrados.\u00a0\n\n55\n\n\n\n56\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0IV\u00a0\n\nM\u00e9todos\u00a0&amp;\u00a0Procedimentos\u00a0\n\n\u00a0\n\nste\u00a0cap\u00edtulo\u00a0\u00e9\u00a0dedicado\u00a0\u00e0\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0participantes\u00a0neste\u00a0estudo,\u00a0\n\nao\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 de\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 aplicado,\u00a0 \u00e0\u00a0 metodologia\u00a0 utilizada\u00a0 tanto\u00a0 na\u00a0\n\nrecolha\u00a0de\u00a0dados\u00a0como\u00a0no\u00a0diagn\u00f3stico\u00a0e\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0conhecimento\u00a0adquirido\u00a0\n\npelos\u00a0alunos\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0per\u00edodo\u00a0durante\u00a0o\u00a0qual\u00a0decorreu\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0\n\nsala\u00a0de\u00a0aula.\u00a0\n\n\u00a0\n\nM\u00e9todo\u00a0de\u00a0Investiga\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nApesar\u00a0de\u00a0se\u00a0fazer\u00a0a\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0documentos\u00a0escritos\u00a0produzidos\u00a0pelos\u00a0\n\nalunos\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 respectivas\u00a0 notas,\u00a0 a\u00a0 metodologia\u00a0\n\npredominante\u00a0nesta\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0de\u00a0cariz\u00a0qualitativo.\u00a0\n\nUma\u00a0metodologia\u00a0qualitativa\u00a0constitui\u00a0uma\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0que\u00a0facilita\u00a0o\u00a0estudo\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0 t\u00f3pico\u00a0 em\u00a0 profundidade\u00a0 e\u00a0 em\u00a0 detalhe,\u00a0 pelo\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 usada\u00a0 quando\u00a0 se\u00a0\n\npretende\u00a0compreender\u00a0melhor\u00a0e\u00a0mais\u00a0profundamente\u00a0os\u00a0comportamentos\u00a0e\u00a0\n\nexperi\u00eancias\u00a0humanas\u00a0(Strauss\u00a0&amp;\u00a0Corbin,\u00a01998).\u00a0\u00a0\n\nPara\u00a0 Bogdan\u00a0 &amp;\u00a0 Biklen\u00a0 (1992),\u00a0 uma\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 qualitativa\u00a0 tem\u00a0 cinco\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0essenciais:\u00a0\u00a0\n\na)\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0natural\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0sua\u00a0fonte\u00a0directa\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0investigador\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0\n\ninstrumento\u00a0 de\u00a0 recolha\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o.\u00a0 Independentemente\u00a0 do\u00a0 modo\u00a0\n\nE\u00a0\n\n57\n\n\n\n \n\ncomo\u00a0os\u00a0dados\u00a0s\u00e3o\u00a0recolhidos,\u00a0 as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0 intervenientes\u00a0no\u00a0estudo\u00a0\n\nser\u00e3o\u00a0melhor\u00a0entendidas\u00a0se\u00a0estas\u00a0forem\u00a0observadas\u00a0no\u00a0local\u00a0onde\u00a0estas\u00a0\n\nocorrem\u00a0 pois\u00a0 o\u00a0 comportamento\u00a0 dos\u00a0 intervenientes\u00a0 \u00e9\u00a0 influenciado\u00a0 pelo\u00a0\n\nambiente\u00a0onde\u00a0estes\u00a0se\u00a0encontram.\u00a0Neste\u00a0caso,\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0incluiu\u00a0a\u00a0sala\u00a0\n\nde\u00a0aula\u00a0e\u00a0o\u00a0exterior\u00a0(durante\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo);\u00a0\n\nb)\u00a0\u00e9\u00a0descritiva\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0os\u00a0dados\u00a0recolhidos\u00a0s\u00e3o\u00a0representados\u00a0sob\u00a0a\u00a0forma\u00a0\n\nde\u00a0 palavras\u00a0 e\u00a0 imagens\u00a0 em\u00a0 vez\u00a0 de\u00a0 n\u00fameros\u00a0 e\u00a0 dados\u00a0 estat\u00edsticos.\u00a0 A\u00a0\n\napresenta\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 resultados\u00a0 inclui\u00a0 transcri\u00e7\u00f5es,\u00a0 notas,\u00a0 fotografias\u00a0 e\u00a0\n\noutros\u00a0documentos\u00a0oficiais\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0ilustrar\u00a0e\u00a0sustentar\u00a0os\u00a0resultados\u00a0\n\nobtidos\u00a0e\u00a0as\u00a0conclus\u00f5es\u00a0da\u00ed\u00a0inferidas;\u00a0\n\nc)\u00a0os\u00a0investigadores\u00a0qualitativos\u00a0preocupam?se\u00a0com\u00a0os\u00a0processos\u00a0ao\u00a0inv\u00e9s\u00a0dos\u00a0\n\nresultados\u00a0 ou\u00a0 produtos,\u00a0 dando?se\u00a0 grande\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 \u00e0s\u00a0 interac\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nsociais;\u00a0\n\nd)\u00a0a\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0dados\u00a0\u00e9\u00a0realizada\u00a0de\u00a0forma\u00a0indutiva,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0os\u00a0investigadores\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0procuram\u00a0confirmar\u00a0ou\u00a0refutar\u00a0hip\u00f3teses\u00a0previamente\u00a0estabelecidas\u00a0\n\nmas\u00a0sim\u00a0elaborar\u00a0uma\u00a0teoria\u00a0sobre\u00a0o\u00a0objecto\u00a0de\u00a0estudo\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0recolha\u00a0dos\u00a0\n\ndados;\u00a0\n\nf)\u00a0o\u00a0significado\u00a0dos\u00a0dados\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0extrema\u00a0import\u00e2ncia,\u00a0isto\u00a0\u00e9,\u00a0os\u00a0investigadores\u00a0\n\nqualitativos\u00a0 certificam?se\u00a0 que\u00a0 est\u00e3o\u00a0 a\u00a0 apreender\u00a0 adequadamente\u00a0 as\u00a0\n\ndiferentes\u00a0 perspectivas\u00a0 daquilo\u00a0 que\u00a0 observam,\u00a0 incluindo\u00a0 as\u00a0 pr\u00f3prias\u00a0\n\nexpectativas\u00a0e\u00a0interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0intervenientes\u00a0no\u00a0estudo.\u00a0\n\n\u00a0\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Turma\u00a0\n\nEste\u00a0estudo\u00a0foi\u00a0conduzido\u00a0com\u00a0uma\u00a0turma\u00a0do\u00a07\u00ba\u00a0ano\u00a0de\u00a0escolaridade\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\nescola\u00a0 secund\u00e1ria\u00a0 de\u00a0 Lisboa\u00a0 situada\u00a0 num\u00a0 local\u00a0 residencial\u00a0 considerado\u00a0 de\u00a0\n\nclasse\u00a0 m\u00e9dia?alta.\u00a0 Apesar\u00a0 da\u00a0 grande\u00a0 maioria\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0 morarem\u00a0 nas\u00a0\n\nredondezas\u00a0 da\u00a0 escola,\u00a0 alguns\u00a0 alunos\u00a0 prov\u00eam\u00a0 de\u00a0 outras\u00a0 zonas,\u00a0 mais\u00a0\n\n58\n\n\n\n \n\ncarenciadas,\u00a0da\u00a0freguesia.\u00a0O\u00a0ambiente\u00a0\u00e9\u00a0excelente,\u00a0as\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0aluno?aluno\u00a0e\u00a0\n\nalunos?professores\u00a0s\u00e3o\u00a0no\u00a0geral\u00a0muito\u00a0boas\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0existem\u00a0quaisquer\u00a0tipo\u00a0de\u00a0\n\nproblemas\u00a0de\u00a0indisciplina\u00a0ou\u00a0de\u00a0criminalidade\u00a0dentro\u00a0ou\u00a0fora\u00a0das\u00a0instala\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\nDurante\u00a0o\u00a0ano\u00a0lectivo\u00a0ocorreu\u00a0a\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0das\u00a0instala\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0escola.\u00a0\n\nA\u00a0turma\u00a0na\u00a0qual\u00a0foi\u00a0realizado\u00a0o\u00a0estudo\u00a0era\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a023\u00a0alunos,\u00a013\u00a0do\u00a0\n\nsexo\u00a0feminino\u00a0(56%)\u00a0e\u00a010\u00a0do\u00a0sexo\u00a0masculino\u00a0(44%)\u00a0com\u00a0idades\u00a0compreendidas\u00a0\n\nentre\u00a0os\u00a012\u00a0e\u00a0os\u00a013\u00a0anos\u00a0(no\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0ano\u00a0escolar).\u00a0Dos\u00a0vinte\u00a0e\u00a0tr\u00eas\u00a0alunos,\u00a0tr\u00eas\u00a0\n\n(dois\u00a0rapazes\u00a0e\u00a0uma\u00a0rapariga)\u00a0eram\u00a0repetentes\u00a0e\u00a0tr\u00eas\u00a0estavam\u00a0sinalizados\u00a0com\u00a0\n\nNecessidades\u00a0 Educativas\u00a0 Especiais\u00a0 (N.E.E.)\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 Decreto?Lei\u00a0\n\n3/2008\u00a0de\u00a07\u00a0de\u00a0Janeiro\u00a0de\u00a02008:\u00a0duas\u00a0raparigas\u00a0com\u00a0dislexia\u00a0e\u00a0um\u00a0rapaz\u00a0com\u00a0\n\ns\u00edndrome\u00a0de\u00a0Arperger\u00a0associado\u00a0a\u00a0outras\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0psiqui\u00e1tricas.\u00a0\n\nRelativamente\u00a0ao\u00a0contexto\u00a0s\u00f3cio?familiar\u00a0dos\u00a0alunos,\u00a0havia\u00a0uma\u00a0minoria\u00a0pouco\u00a0\n\nsignificativa\u00a0 de\u00a0 fam\u00edlias\u00a0 monoparentais\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 habilita\u00e7\u00f5es\u00a0 liter\u00e1rias\u00a0 dos\u00a0 pais\u00a0\n\nvariavam\u00a0entre\u00a0o\u00a0ensino\u00a0prim\u00e1rio\u00a0e\u00a0o\u00a0ensino\u00a0superior.\u00a0\n\n\u00a0\n\nInstrumentos\u00a0Usados\u00a0na\u00a0Recolha\u00a0de\u00a0Dados\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0foram\u00a0utilizados\u00a0diversos\u00a0instrumentos\u00a0de\u00a0recolha\u00a0de\u00a0\n\ndados\u00a0adaptados\u00a0quer\u00a0\u00e0s\u00a0actividades\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0estivessem\u00a0a\u00a0desenvolver\u00a0\n\nquer\u00a0 \u00e0\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 era\u00a0 relevante\u00a0 adquirir\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 conhecimento,\u00a0\n\ncomportamento\u00a0e/ou\u00a0atitudes\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0\n\n\u00a0\n\nQuestion\u00e1rios\u00a0de\u00a0Diagn\u00f3stico\u00a0Inicial\u00a0e\u00a0Final\u00a0\n\nSegundo\u00a0Ribeiro\u00a0(1999),\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0diagn\u00f3stica\u00a0pretende\u00a0averiguar\u00a0a\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0 alunos\u00a0 face\u00a0 a\u00a0 novas\u00a0 aprendizagens\u00a0 que\u00a0 lhe\u00a0 v\u00e3o\u00a0 ser\u00a0 propostas\u00a0 e\u00a0 face\u00a0 a\u00a0\n\naprendizagens\u00a0anteriores\u00a0que\u00a0servem\u00a0de\u00a0base\u00a0\u00e0quelas,\u00a0no\u00a0sentido\u00a0de\u00a0acautelar\u00a0\n\neventuais\u00a0 dificuldades\u00a0 futuras\u00a0 e,\u00a0 em\u00a0 certos\u00a0 casos,\u00a0 de\u00a0 resolver\u00a0 situa\u00e7\u00f5es\u00a0\n\npresentes.\u00a0 Uma\u00a0 das\u00a0 fases\u00a0 desta\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 passou\u00a0 por\u00a0 fazer\u00a0 este\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\n59\n\n\n\n \n\ndiagn\u00f3stico\u00a0relativamente\u00a0\u00e0\u00a0 tem\u00e1tica\u00a0que\u00a0 iria\u00a0ser\u00a0abordada.\u00a0Assim,\u00a0 tanto\u00a0no\u00a0\n\nin\u00edcio\u00a0 como\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 da\u00a0 interven\u00e7\u00e3o,\u00a0 foi\u00a0 solicitado\u00a0 aos\u00a0 alunos\u00a0 que\u00a0\n\nrespondessem\u00a0 a\u00a0 um\u00a0 question\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 diagn\u00f3stico\u00a0 (Anexo\u00a0 C).\u00a0 Estes\u00a0 questio?\n\nn\u00e1rios,\u00a0que\u00a0foram\u00a0os\u00a0mesmos\u00a0no\u00a0in\u00edcio\u00a0e\u00a0no\u00a0final,\u00a0constitu\u00edram\u00a0uma\u00a0ferramenta\u00a0\n\ninvestigativa\u00a0para\u00a0o\u00a0professor\u00a0ao\u00a0 inv\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0ferramenta\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\n\nalunos\u00a0 e\u00a0 tiveram\u00a0 o\u00a0 objectivo\u00a0 de\u00a0 registar\u00a0 a\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 conhecimento\u00a0 dos\u00a0\n\nalunos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0tem\u00e1tica\u00a0que\u00a0foi\u00a0abordada.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0quest\u00f5es\u00a0escolhidas\u00a0foram\u00a0direccionadas\u00a0para\u00a0uma\u00a0tem\u00e1tica\u00a0espec\u00edfica\u00a0mas\u00a0\n\neram\u00a0suficientemente\u00a0abertas\u00a0para\u00a0dar\u00a0liberdade\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0para\u00a0pensarem\u00a0e\u00a0\n\nescreverem,\u00a0 sem\u00a0 grandes\u00a0 restri\u00e7\u00f5es,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 achavam\u00a0 ser\u00a0 a\u00a0 resposta\u00a0 mais\u00a0\n\ncorrecta.\u00a0 A\u00a0 \u00fanica\u00a0 restri\u00e7\u00e3o\u00a0 imposta\u00a0 aos\u00a0 alunos\u00a0 foi\u00a0 estarem\u00a0 impedidos\u00a0 de\u00a0\n\nconsultar\u00a0livros,\u00a0manuais\u00a0ou\u00a0a\u00a0Internet.\u00a0\n\nNo\u00a0 in\u00edcio\u00a0 da\u00a0 interven\u00e7\u00e3o,\u00a0 o\u00a0 prop\u00f3sito\u00a0 das\u00a0 quest\u00f5es\u00a0 foi\u00a0 diagnosticar\u00a0 os\u00a0\n\nconhecimentos\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 j\u00e1\u00a0 possu\u00edam,\u00a0 ou\u00a0 n\u00e3o,\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 tem\u00e1tica\u00a0 da\u00a0\n\ndin\u00e2mica\u00a0 externa\u00a0 da\u00a0 Terra.\u00a0 Era\u00a0 irrelevante\u00a0 se\u00a0 esse\u00a0 conhecimento\u00a0 estava\u00a0\n\ncorrecto\u00a0ou\u00a0incorrecto\u00a0ou\u00a0se\u00a0continha\u00a0concep\u00e7\u00f5es\u00a0alternativas.\u00a0A\u00a0inten\u00e7\u00e3o\u00a0era\u00a0\n\nestabelecer\u00a0 uma\u00a0 base\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 da\u00a0 qual\u00a0 pudessem\u00a0 ser\u00a0 feitos\u00a0 ajustes\u00a0 na\u00a0\n\nplanifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aulas\u00a0ou\u00a0nas\u00a0metodologias\u00a0e\u00a0abordagens\u00a0efectuadas\u00a0com\u00a0o\u00a0fim\u00a0\n\nde\u00a0promover\u00a0a\u00a0melhor\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0conhecimento\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0\n\nNo\u00a0final\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o,\u00a0as\u00a0quest\u00f5es\u00a0tiveram\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0de\u00a0inferir\u00a0se\u00a0tinha\u00a0de\u00a0\n\nfacto\u00a0 ocorrido\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o,\u00a0 consolida\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 reten\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 novos\u00a0 conceitos\u00a0 e\u00a0\n\naltera\u00e7\u00e3o/correc\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0concep\u00e7\u00f5es\u00a0alternativas.\u00a0\n\n\u00a0\n\nObserva\u00e7\u00e3o\u00a0Naturalista\u00a0\n\nA\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0naturalista\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0foca\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0\n\nnatural\u00a0de\u00a0comportamentos\u00a0nos\u00a0sujeitos\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0ser\u00a0observados.\u00a0Segundo\u00a0\n\nPinto\u00a0(1990),\u00a0a\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0naturalista\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 um\u00a0 procedimento\u00a0 de\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 natureza\u00a0 descritiva\u00a0 que\u00a0 envolve\u00a0 a\u00a0\n\n60\n\n\n\n \n\nobserva\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0medida\u00a0dos\u00a0sujeitos\u00a0nem\u00a0seu\u00a0meio\u00a0natural.\u00a0Os\u00a0sujeitos\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0 limitados\u00a0 a\u00a0 quaisquer\u00a0 restri\u00e7\u00f5es\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 realizada\u00a0 de\u00a0modo\u00a0\n\nflex\u00edvel\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0tirar\u00a0partido,\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0dos\u00a0comportamentos,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0de\u00a0\n\nacontecimentos\u00a0inesperados\u00a0que\u00a0eventualmente\u00a0possam\u00a0ocorrer.\u00a0\n\nNa\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0alunos,\u00a0o\u00a0professor\u00a0aproxima?se\u00a0mais\u00a0intimamente\u00a0das\u00a0suas\u00a0\n\nvidas\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 compreender\u00a0 os\u00a0 seus\u00a0 pontos\u00a0 de\u00a0 vista\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 est\u00e1\u00a0 a\u00a0\n\nacontecer\u00a0 (Patton,\u00a0 2002).\u00a0 Contudo,\u00a0 Pinto\u00a0 (1990)\u00a0 defende\u00a0 que\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\nobserva\u00e7\u00e3o\u00a0 naturalista\u00a0 seja\u00a0 eficaz,\u00a0 esta\u00a0 dever\u00e1\u00a0 satisfazer\u00a0 dois\u00a0 crit\u00e9rios.\u00a0 O\u00a0\n\nprimeiro\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0o\u00a0registo\u00a0dos\u00a0fen\u00f3menos\u00a0e\u00a0dos\u00a0comportamentos\u00a0dos\u00a0\n\nsujeitos\u00a0sem\u00a0que\u00a0estes\u00a0sejam\u00a0deslocados\u00a0do\u00a0seu\u00a0ambiente\u00a0natural\u00a0\u2013\u00a0no\u00a0caso\u00a0\n\ndesta\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0este\u00a0ambiente\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0escolar.\u00a0O\u00a0segundo\u00a0remete\u00a0para\u00a0\n\nque\u00a0 n\u00e3o\u00a0 seja\u00a0 aplicada\u00a0 qualquer\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 ou\u00a0 interfer\u00eancia\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0\n\nacontecimentos.\u00a0\n\nDurante\u00a0 a\u00a0 interven\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 sala\u00a0 de\u00a0 aula,\u00a0 a\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 naturalista\u00a0 foi\u00a0\n\nparticipante\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 ocorreu\u00a0 a\u00a0 interac\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 observador\u00a0 e\u00a0 os\u00a0\n\nindiv\u00edduos\u00a0observados\u00a0(Sampieri,\u00a0Collado\u00a0&amp;\u00a0Lucio,\u00a02006).\u00a0\n\nO\u00a0 tipo\u00a0de\u00a0registo\u00a0utilizado\u00a0nas\u00a0aulas\u00a0 leccionadas\u00a0foi\u00a0as\u00a0notas\u00a0de\u00a0campo.\u00a0As\u00a0\n\nnotas\u00a0de\u00a0campo\u00a0t\u00eam\u00a0duas\u00a0dimens\u00f5es:\u00a0uma\u00a0descritiva\u00a0e\u00a0outra\u00a0reflexiva.\u00a0Numa\u00a0\n\nprimeira\u00a0 fase,\u00a0 o\u00a0 professor\u00a0 regista\u00a0 o\u00a0 mais\u00a0 objectivamente\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 o\u00a0 que\u00a0\n\nobservou\u00a0 e,\u00a0 posteriormente,\u00a0 analisa\u00a0 esses\u00a0 coment\u00e1rios,\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 m\u00e9todo,\u00a0 os\u00a0\n\nconflitos,\u00a0os\u00a0seus\u00a0pontos\u00a0de\u00a0vista\u00a0e\u00a0os\u00a0pontos\u00a0a\u00a0clarificar\u00a0(Bogdan\u00a0&amp;\u00a0Biklen,\u00a0\n\n1992).\u00a0\n\n\u00a0\n\nTrabalho\u00a0de\u00a0Grupo\u00a0\n\nO\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0desenvolvido\u00a0teve\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0de\u00a0consolidar\u00a0os\u00a0conte\u00fados\u00a0\n\nprogram\u00e1ticos\u00a0 adquiridos\u00a0 pelos\u00a0 alunos\u00a0 nas\u00a0 aulas\u00a0 anteriores\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 ciclo\u00a0\n\nlitol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 tr\u00eas\u00a0 tipos\u00a0 principais\u00a0 de\u00a0 rochas,\u00a0 nomeadamente,\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0\n\nsedimentares,\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0e\u00a0metam\u00f3rficas.\u00a0Para\u00a0tal,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0constru\u00edram\u00a0um\u00a0\n\nesquema\u00a0 do\u00a0 ciclo\u00a0 litol\u00f3gico\u00a0 a\u00a0 partir\u00a0 das\u00a0 amostras\u00a0 representativas\u00a0 dos\u00a0\n\n61\n\n\n\n \n\nprincipais\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0que\u00a0lhes\u00a0foram\u00a0fornecidas.\u00a0Durante\u00a0a\u00a0actividade,\u00a0os\u00a0\n\nalunos\u00a0 puderam\u00a0 recorrer\u00a0 ao\u00a0 manual\u00a0 e\u00a0 aos\u00a0 seus\u00a0 apontamentos\u00a0 para\u00a0 retirar\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0achassem\u00a0relevantes.\u00a0\u00a0\n\nNum\u00a0 primeiro\u00a0 momento,\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 identificaram\u00a0 e\u00a0 separaram\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0\n\nmediante\u00a0 a\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 macrosc\u00f3picas.\u00a0 Num\u00a0 segundo\u00a0\n\nmomento,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0constru\u00edram\u00a0um\u00a0esquema\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0litol\u00f3gico\u00a0numa\u00a0folha\u00a0\n\nA3,\u00a0indicando\u00a0as\u00a0principais\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0causas\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0que\u00a0as\u00a0rochas\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0sujeitas.\u00a0\n\nA\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0para\u00a0esta\u00a0actividade\u00a0teve\u00a0em\u00a0conta\u00a0apenas\u00a0o\u00a0lugar\u00a0em\u00a0\n\nque\u00a0os\u00a0alunos\u00a0estavam\u00a0sentados.\u00a0Numa\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0 ideal,\u00a0ter?se?ia\u00a0em\u00a0conta\u00a0as\u00a0\n\ndiferentes\u00a0 capacidades\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0 e\u00a0 formar\u00a0 grupos\u00a0 heterog\u00e9neos.\u00a0 Contudo,\u00a0\n\ndado\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0de\u00a0complexidade\u00a0e\u00a0a\u00a0curta\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0actividade,\u00a0a\u00a0\n\nforma\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0foi\u00a0informal\u00a0e\u00a0simplificada\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0facilitar\u00a0e\u00a0agilizar\u00a0\n\ntodo\u00a0o\u00a0processo.\u00a0Todos\u00a0os\u00a0grupos\u00a0foram\u00a0formados\u00a0por\u00a04\u00a0alunos,\u00a0exceptuando\u00a0\n\num\u00a0grupo,\u00a0com\u00a0tr\u00eas\u00a0alunos.\u00a0\n\nAs\u00a0grelha\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0encontra?se\u00a0no\u00a0Anexo\u00a0B.\u00a0\n\n\u00a0\n\nCaderno\u00a0de\u00a0Campo\u00a0\n\nO\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo\u00a0foi\u00a0a\u00a0ferramenta\u00a0escolhida\u00a0para\u00a0os\u00a0alunos\u00a0desenvolverem\u00a0\n\no\u00a0 trabalho\u00a0 que\u00a0 lhes\u00a0 foi\u00a0 pedido\u00a0 durante\u00a0 e\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo.\u00a0 Neste\u00a0\n\ncaderno,\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 colaram\u00a0 os\u00a0 gui\u00f5es\u00a0 correspondentes\u00a0 a\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0\n\ncomponentes\u00a0da\u00a0sa\u00edda,\u00a0isto\u00a0\u00e9,\u00a0os\u00a0gui\u00f5es\u00a0relativos\u00a0\u00e0\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0(Anexo\u00a0F)\u00a0\n\ne\u00a0da\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0(Anexo\u00a0G),\u00a0respectivamente.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0 cadernos\u00a0 foram\u00a0 organizados\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 que\u00a0 houvesse\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 suficiente\u00a0\n\npara\u00a0poderem\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0responder\u00a0a\u00a0todas\u00a0as\u00a0quest\u00f5es\u00a0solicitadas\u00a0como\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\ninclu\u00edrem\u00a0apontamentos,\u00a0esquemas\u00a0e\u00a0figuras.\u00a0\n\nApesar\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0estarem\u00a0divididos\u00a0em\u00a0pequenos\u00a0grupos\u00a0durante\u00a0a\u00a0sa\u00edda,\u00a0os\u00a0\n\ncadernos\u00a0 eram\u00a0 individuais.\u00a0 Isto\u00a0 significa\u00a0que\u00a0 era\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 e\u00a0encorajado\u00a0 que\u00a0\n\n62\n\n\n\n \n\ntrocassem\u00a0 impress\u00f5es\u00a0para\u00a0terem\u00a0as\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0completas\u00a0e\u00a0correctas\u00a0\n\nmas\u00a0a\u00a0sua\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0era\u00a0individual.\u00a0\n\nAs\u00a0grelha\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo\u00a0encontra?se\u00a0no\u00a0Anexo\u00a0B.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTeste\u00a0de\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0Sumativo\u00a0\n\nTal\u00a0como\u00a0 foi\u00a0referido\u00a0no\u00a0cap\u00edtulo\u00a0anterior,\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0sumativa\u00a0constitui\u00a0a\u00a0\n\ninten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0utilizar\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0acerca\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\ns\u00e9rie\u00a0de\u00a0actividades\u00a0educativas\u00a0(Arends,\u00a02008).\u00a0No\u00a0seguimento\u00a0desta\u00a0ideia,\u00a0a\u00a0\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0teve\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0de\u00a0avaliar\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0\n\nadquirido\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0sobre\u00a0a\u00a0tem\u00e1tica\u00a0?Din\u00e2mica\u00a0Externa\u00a0da\u00a0Terra?\u00a0ao\u00a0longo\u00a0\n\nda\u00a0interven\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nApesar\u00a0 de\u00a0 ter\u00a0 sido\u00a0 o\u00a0 \u00faltimo\u00a0 teste\u00a0 do\u00a0 ano,\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foram\u00a0\n\ninclu\u00eddas\u00a0 tem\u00e1ticas\u00a0 anteriores.\u00a0 Teve?se\u00a0 o\u00a0 cuidado\u00a0 de\u00a0 incluir\u00a0 apenas\u00a0 os\u00a0\n\nconte\u00fados\u00a0abordados\u00a0durante\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0que\u00a0fossem\u00a0avaliada\u00a0\n\nunicamente\u00a0a\u00a0aprendizagem\u00a0realizada\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0durante\u00a0este\u00a0per\u00edodo\u00a0na\u00a0\n\nsala\u00a0de\u00a0aula\u00a0e\u00a0na\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0Dada\u00a0a\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0e\u00a0complexidade\u00a0\n\nde\u00a0 conceitos\u00a0 abordados,\u00a0 privilegiaram?se\u00a0 perguntas\u00a0 que\u00a0 envolvessem\u00a0 a\u00a0\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0esquemas\u00a0e\u00a0gr\u00e1ficos\u00a0e\u00a0a\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0conceitos\u00a0cuja\u00a0tem\u00e1tica\u00a0\n\ngeral\u00a0 seja\u00a0 comum,\u00a0 sempre\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 respectiva\u00a0 justifica\u00e7\u00e3o.\u00a0 A\u00a0 medi\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\n\npensamento\u00a0de\u00a0ordem\u00a0mais\u00a0superior\u00a0foi\u00a0conseguida\u00a0recorrendo\u00a0perguntas\u00a0com\u00a0\n\nanalogias\u00a0ou\u00a0apelando\u00a0\u00e0\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0conceitos\u00a0e\u00a0s\u00edntese\u00a0de\u00a0\n\ntem\u00e1ticas\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAn\u00e1lise\u00a0de\u00a0Dados\u00a0\n\nA\u00a0an\u00e1lise\u00a0de\u00a0conte\u00fado\u00a0surge\u00a0associada\u00a0\u00e0\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0qualitativa\u00a0e\u00a0constitui\u00a0\n\numa\u00a0\u00fatil\u00a0e,\u00a0por\u00a0vezes,\u00a0complexa\u00a0ferramenta\u00a0para\u00a0a\u00a0descri\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nconte\u00fado\u00a0de\u00a0documentos\u00a0escritos.\u00a0De\u00a0facto,\u00a0a\u00a0fase\u00a0de\u00a0recolha\u00a0de\u00a0dados\u00a0gerou\u00a0\n\n63\n\n\n\n \n\num\u00a0 grande\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 documentos\u00a0 resultantes\u00a0 das\u00a0 notas\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0\n\ndocumentos\u00a0escritos.\u00a0Todos\u00a0estes\u00a0documentos\u00a0foram\u00a0tratados\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0terem\u00a0\n\num\u00a0sentido\u00a0e\u00a0um\u00a0significado,\u00a0sendo\u00a0a\u00a0sua\u00a0procura\u00a0parte\u00a0do\u00a0processo\u00a0de\u00a0an\u00e1lise\u00a0\n\nde\u00a0dados\u00a0(Bogdan\u00a0&amp;\u00a0Biklen,\u00a01992).\u00a0A\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0seu\u00a0conte\u00fado\u00a0foi\u00a0um\u00a0processo\u00a0\n\ncomplicado\u00a0mas\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0dividi?lo\u00a0em\u00a0v\u00e1rias\u00a0fases\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0ser\u00a0encarado\u00a0\n\ncomo\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0decis\u00f5es\u00a0e\u00a0tarefas\u00a0(Bogdan\u00a0&amp;\u00a0Biklen,\u00a01992).\u00a0\u00a0\n\nNa\u00a0an\u00e1lise\u00a0dos\u00a0dados\u00a0obtidos\u00a0procedeu?se\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0codifica\u00e7\u00e3o,\u00a0o\u00a0que\u00a0permitiu\u00a0\n\napresentar\u00a0 a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 recolhida\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 modo\u00a0 mais\u00a0 reduzido\u00a0 e\u00a0 esquema?\n\ntizado.\u00a0Esta\u00a0codifica\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0feita\u00a0analisando\u00a0repetidamente\u00a0os\u00a0dados\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0\n\ndescobrir\u00a0 padr\u00f5es,\u00a0 singularidades\u00a0 e\u00a0 temas\u00a0 associados\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 quest\u00f5es\u00a0 da\u00a0\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u00a0(Miles\u00a0&amp;\u00a0Huberman,\u00a01984).\u00a0\n\nA\u00a0 recolha\u00a0 de\u00a0 dados\u00a0 e\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 das\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 mobilizadas\u00a0 durante\u00a0 as\u00a0\n\ndiferentes\u00a0etapas\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0(trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0e\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo)\u00a0est\u00e3o\u00a0\n\ndiscriminadas\u00a0nos\u00a0quadros\u00a0seguintes.\u00a0\n\nquadro\u00a04.1\u00a0?\u00a0compet\u00eancias\u00a0mobilizadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0(Galv\u00e3o\u00a0et\u00a0al.,\u00a02006)\u00a0\n\nCompet\u00eancias\u00a0 Categorias\u00a0\nObserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nNaturalista\u00a0\n\nDocumentos\u00a0\n\nEscritos\u00a0\n\ncorrec\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0 \u00a0 ?\u00a0\nConhecimento\u00a0\n\nselec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0relevante\u00a0 \u00a0 ?\u00a0\n\ncuriosidade\u00a0 ?\u00a0 \u00a0\n\naten\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0explica\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0professor\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0\n\nenvolvimento\u00a0nas\u00a0tarefas\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0\n\nAtitudes\u00a0\n\nrespeito\u00a0pela\u00a0natureza\u00a0 ?\u00a0 \u00a0\n\nverbaliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0local\u00a0 ?\u00a0 \u00a0\nRacioc\u00ednio\u00a0\n\nformula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0quest\u00f5es\u00a0pertinentes\u00a0 ?\u00a0 \u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n64\n\n\n\n \n\nquadro\u00a04.2\u00a0\u2013\u00a0compet\u00eancias\u00a0mobilizadas\u00a0na\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0(Galv\u00e3o\u00a0et\u00a0al.,\u00a02006)\u00a0\n\nCompet\u00eancias\u00a0 Categorias\u00a0\nObserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nNaturalista\u00a0\n\nDocumentos\u00a0\n\nEscritos\u00a0\n\ncorrec\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0 \u00a0 ?\u00a0\nConhecimento\u00a0\n\nselec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0relevante\u00a0 \u00a0 ?\u00a0\n\nrespeito\u00a0pelas\u00a0opini\u00f5es\u00a0dos\u00a0colegas\u00a0 ?\u00a0 \u00a0\n\nenvolvimento\u00a0nas\u00a0tarefas\u00a0 ?\u00a0 \u00a0Atitude\u00a0\n\ncumprimento\u00a0das\u00a0tarefas\u00a0atribu\u00eddas\u00a0 ?\u00a0 ?\u00a0\n\n\u00a0\n\n65\n\n\n\n66\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0V\u00a0\n\nResultados\u00a0\n\n\u00a0\n\neste\u00a0cap\u00edtulo\u00a0faz?se\u00a0uma\u00a0descri\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0nas\u00a0diferentes\u00a0\n\nestrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0ensino,\u00a0na\u00a0ordem\u00a0pela\u00a0qual\u00a0 foram\u00a0aplicadas\u00a0durante\u00a0a\u00a0\n\ninterven\u00e7\u00e3o,\u00a0para\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0pudessem\u00a0dar\u00a0resposta\u00a0\u00e0\u00a0actividade\u00a0investiga?\n\ntiva.\u00a0A\u00a0apresenta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0\u00e9\u00a0acompanhada\u00a0por\u00a0uma\u00a0breve\u00a0an\u00e1lise\u00a0que\u00a0\n\nser\u00e1,\u00a0posteriormente,\u00a0desenvolvida\u00a0no\u00a0cap\u00edtulo\u00a0seguinte.\u00a0\n\n\u00a0\n\nQuestion\u00e1rios\u00a0de\u00a0Diagn\u00f3stico\u00a0Inicial\u00a0e\u00a0Final\u00a0\n\nA\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 deste\u00a0 question\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 diagn\u00f3stico\u00a0 no\u00a0 in\u00edcio\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 da\u00a0\n\ninterven\u00e7\u00e3o\u00a0teve\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0de\u00a0averiguar\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0\n\nj\u00e1\u00a0sobre\u00a0a\u00a0tem\u00e1tica\u00a0que\u00a0iria\u00a0ser\u00a0abordada\u00a0posteriormente\u00a0e\u00a0registar\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndesse\u00a0conhecimento.\u00a0Por\u00e9m,\u00a0foram\u00a0muito\u00a0poucos\u00a0os\u00a0alunos\u00a0que\u00a0entregaram\u00a0o\u00a0\n\nquestion\u00e1rio\u00a0 inicial\u00a0 (oito\u00a0 em\u00a0 vinte\u00a0 e\u00a0 tr\u00eas),\u00a0 tornando\u00a0 dif\u00edcil\u00a0 estabelecer\u00a0 uma\u00a0\n\ncompara\u00e7\u00e3o\u00a0fidedigna.\u00a0Os\u00a0outros\u00a0alunos\u00a0n\u00e3o\u00a0entregaram\u00a0porque\u00a0simplesmente\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0 responderam\u00a0 ou,\u00a0 tendo\u00a0 respondido,\u00a0 se\u00a0 esqueciam\u00a0 de\u00a0 o\u00a0 entregar.\u00a0 Para\u00a0\n\ncolmatar\u00a0 esta\u00a0 falha\u00a0 e\u00a0 garantir\u00a0 que\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 entregavam\u00a0 o\u00a0 segundo\u00a0\n\nquestion\u00e1rio\u00a0 devidamente\u00a0 preenchido,\u00a0 este\u00a0 foi\u00a0 resolvido\u00a0 na\u00a0 sala\u00a0 de\u00a0 aula\u00a0 ao\u00a0\n\ninv\u00e9s\u00a0de\u00a0ser\u00a0enviado\u00a0para\u00a0casa.\u00a0\u00a0\n\nSeguidamente,\u00a0 apresentam?se\u00a0 as\u00a0 respostas\u00a0 mais\u00a0 relevantes\u00a0 de\u00a0 ambos\u00a0 os\u00a0\n\nN\u00a0\n\n67\n\n\n\n \n\nquestion\u00e1rios\u00a0\u2013\u00a0note?se\u00a0que\u00a0um\u00a0grande\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0alunos\u00a0n\u00e3o\u00a0respondeu\u00a0ao(s)\u00a0\n\nquestion\u00e1rio(s)\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 totalidade.\u00a0 Por\u00a0 terem\u00a0 sido\u00a0 poucos\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 que\u00a0\n\nentregaram\u00a0os\u00a0question\u00e1rios\u00a0iniciais,\u00a0est\u00e3o\u00a0transcritas\u00a0todas\u00a0as\u00a0respostas\u00a0dadas\u00a0\n\npelos\u00a0mesmos.\u00a0 Idealmente,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0outras\u00a0respostas\u00a0relevantes,\u00a0 ter?se?\n\niam\u00a0transcrito\u00a0as\u00a0respostas\u00a0ao\u00a0segundo\u00a0question\u00e1rio\u00a0que\u00a0tivessem\u00a0sido\u00a0dadas\u00a0\n\npor\u00a0 estes\u00a0 alunos.\u00a0 Contudo,\u00a0 alguns\u00a0 question\u00e1rios\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foram\u00a0 identificados,\u00a0\n\nimpossibilitando\u00a0assim\u00a0que\u00a0se\u00a0fizesse\u00a0a\u00a0correspond\u00eancia\u00a0entre\u00a0ambos.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0respostas\u00a0que\u00a0se\u00a0seguem\u00a0foram\u00a0transcritas\u00a0ipsis\u00a0verbis\u00a0e\u00a0de\u00a0forma\u00a0aleat\u00f3ria.\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0rocha\u00a0e\u00a0como\u00a0se\u00a0forma?\u00a0\n\nIn\u00edcio\u00a0\u00a0\u00a0 ?\u00a0As\u00a0rochas\u00a0s\u00e3o\u00a0materiais\u00a0duros\u00a0consequentes\u00a0da\u00a0actividade\u00a0interna\u00a0e\u00a0externa\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\n\n?\u00a0Formam?se\u00a0por\u00a0sedimenta\u00e7\u00e3o,\u00a0solidifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0magma,\u00a0e\u00a0a\u00a0solidifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0minerais,\u00a0\n\numa\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0grande\u00a0massa\u00a0compacta\u00a0de\u00a0pedra\u00a0extremamente\u00a0dura\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0magma\u00a0solidificado\u00a0uma\u00a0rocha\u00a0forma?se\u00a0apartir\u00a0do\u00a0magma\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0mineral\u00a0s\u00f3lido.\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0forma?se\u00a0com\u00a0sedimentos\u00a0\n\n?\u00a0\u00c9\u00a0um\u00a0aglomerado\u00a0de\u00a0sedimentos,\u00a0min\u00e9rios,\u00a0cristais.\u00a0\u00c9\u00a0formado\u00a0atrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0agentes\u00a0\n\nerosivos\u00a0que\u00a0transportam\u00a0os\u00a0sedimentos,\u00a0os\u00a0min\u00e9rios,\u00a0os\u00a0cristais\u2026\u00a0\n\n?\u00a0As\u00a0rochas\u00a0s\u00e3o\u00a0agregados\u00a0naturais\u00a0que\u00a0comp\u00f5e\u00a0a\u00a0litosf\u00e9ria,\u00a0formadas\u00a0por\u00a0um\u00a0ou\u00a0mais\u00a0\n\nminerais.\u00a0As\u00a0rochas\u00a0derivam\u00a0sempre\u00a0umas\u00a0das\u00a0outras\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0dura\u00a0que\u00a0se\u00a0formou\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0magma\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0solidificado\u00a0\n\npor\u00a0v\u00e1rios\u00a0factores:\u00a0temperatura,\u00a0press\u00e3o,\u00a0arrefecimento,\u00a0eros\u00e3o,\u00a0etc.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFim\u00a0 ?\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0aglomerado\u00a0de\u00a0minerais,\u00a0e\u00a0forma?se\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0arrefecimento\u00a0do\u00a0\n\nmagma.\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0minerais\u00a0formado\u00a0pela\u00a0jun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0v\u00e1rios\u00a0minerais\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0forma?se\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0v\u00e1rios\u00a0minerais.\u00a0\n\n?\u00a0a\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0material\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0minerais\u00a0e\u00a0forma?se\u00a0por\u00a0detritos\u00a0que\u00a0\n\ncimentam\u00a0e\u00a0magma\u00a0que\u00a0arrefece.\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0rocha\u00a0forma?se\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0jun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0minerais.\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0s\u00f3lida\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0minerais.\u00a0As\u00a0rochas\u00a0formam?se\u00a0a\u00a0\n\npartir\u00a0do\u00a0magma\u00a0ou\u00a0sedimentos\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0s\u00f3lida\u00a0que\u00a0se\u00a0forma\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0\n\nmagma.\u00a0Os\u00a0v\u00e1rios\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rocha\u00a0transformam?se,\u00a0uns\u00a0nos\u00a0outros.\u00a0O\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas\u00a0\n\nexplica\u00a0essas\u00a0transforma\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0aglomerado\u00a0natural\u00a0formado\u00a0pela\u00a0natureza\u00a0\n\nNo\u00a0 in\u00edcio,\u00a0alguns\u00a0alunos\u00a0 t\u00eam\u00a0a\u00a0percep\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0que\u00a0as\u00a0rochas\u00a0s\u00f3\u00a0se\u00a0 formam\u00a0a\u00a0\n\n68\n\n\n\n \n\npartir\u00a0da\u00a0solidifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0magma,\u00a0havendo\u00a0alguma\u00a0confus\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0processo\u00a0\n\nde\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 destrui\u00e7\u00e3o\u00a0 pelos\u00a0 agentes\u00a0 erosivos.\u00a0 Mesmo\u00a0\n\nsabendo\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0podiam\u00a0consultar\u00a0qualquer\u00a0fonte\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0(anulando,\u00a0\n\nassim,\u00a0 o\u00a0 objectivo\u00a0 do\u00a0 question\u00e1rio),\u00a0 duas\u00a0 das\u00a0 respostas\u00a0 iniciais\u00a0 mostram\u00a0\n\nclaramente\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 consultaram\u00a0 a\u00a0 Internet,\u00a0 nomeadamente\u00a0 sites\u00a0\n\nbrasileiros,\u00a0 devido\u00a0 \u00e0\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 express\u00f5es\u00a0 brasileiras\u00a0 como\u00a0 min\u00e9rios\u00a0\n\n(minerais)\u00a0e\u00a0litosf\u00e9ria\u00a0(litosfera).\u00a0Este\u00a0facto\u00a0\u00e9\u00a0por\u00a0demais\u00a0evidente\u00a0nas\u00a0restantes\u00a0\n\nquest\u00f5es,\u00a0raz\u00e3o\u00a0pela\u00a0qual\u00a0ser\u00e1\u00a0dada\u00a0pouca\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0a\u00a0essas\u00a0respostas.\u00a0\n\nAs\u00a0 respostas\u00a0 dadas\u00a0 no\u00a0 segundo\u00a0 question\u00e1rio\u00a0 evidenciam\u00a0 uma\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npositiva\u00a0no\u00a0conhecimento\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0A\u00a0sua\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rocha\u00a0vai\u00a0ao\u00a0encontro\u00a0\n\ndaquela\u00a0dada\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0pois\u00a0referem\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0um\u00a0ou\u00a0mais\u00a0\n\nminerais\u00a0e\u00a0que\u00a0se\u00a0formam\u00a0a\u00a0partir\u00a0umas\u00a0das\u00a0outras,\u00a0n\u00e3o\u00a0apenas\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0\n\nsolidifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0magma.\u00a0Alguns\u00a0alunos,\u00a0contudo,\u00a0ainda\u00a0evidenciam\u00a0alguma\u00a0\n\nconfus\u00e3o\u00a0na\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0conceitos.\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0mineral\u00a0e\u00a0como\u00a0se\u00a0forma?\u00a0\n\nIn\u00edcio\u00a0 ?\u00a0N\u00e3o\u00a0sei.\u00a0\n\n?\u00a0Um\u00a0mineral\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0subst\u00e2ncia\u00a0natural,\u00a0com\u00a0propriedades\u00a0f\u00edsicas\u00a0e\u00a0qu\u00edmicas.\u00a0Um\u00a0\n\nmineral\u00a0forma?se\u2026\u00a0\n\n?\u00a0Um\u00a0mineral\u00a0forma?se\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0magma\u00a0que\u00a0solidifica\u00a0e\u00a0cristaliza\u00a0\n\n?\u00a0O\u00a0mineral\u00a0\u00e9\u00a0natural\u00a0s\u00f3lido\u00a0e\u00a0cristalino,\u00a0formado\u00a0pela\u00a0interac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0processos\u00a0f\u00edsico?\n\nqu\u00edmicos\u00a0em\u00a0ambientes\u00a0geol\u00f3gicos.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFim\u00a0 ?\u00a0Um\u00a0mineral\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0subst\u00e2ncia\u00a0formada\u00a0por\u00a0processos\u00a0qu\u00edmicos.\u00a0\n\n?\u00a0Um\u00a0mineral\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0subst\u00e2ncia.\u00a0Forma?se\u00a0\n\n?\u00a0Um\u00a0mineral\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0constituinte\u00a0das\u00a0rochas,\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0brilho.\u00a0\n\n?\u00a0\u00c9\u00a0um\u00a0aglomerado\u00a0natural\u00a0que\u00a0pode\u00a0ser\u00a0formado\u00a0pelas\u00a0rochas\u00a0\n\n?\u00a0\u00c9\u00a0uma\u00a0subst\u00e2ncia\u00a0natural\u00a0inorg\u00e2nica.\u00a0\n\n?\u00a0Um\u00a0mineral\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0subst\u00e2ncia\u00a0\n\n?\u00a0Um\u00a0mineral\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0mat\u00e9ria\u00a0inorg\u00e2nica\u00a0com\u00a0propriedades\u00a0f\u00edsicas\u00a0e\u00a0qu\u00edmicas.\u00a0Um\u00a0\n\nmineral\u00a0pode\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0aparecer\u00a0em\u00a0rochas.\u00a0\n\nAs\u00a0respostas\u00a0dadas\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0no\u00a0segundo\u00a0question\u00e1rio\u00a0demonstram\u00a0que\u00a0\n\n69\n\n\n\n \n\nhouve\u00a0a\u00a0reten\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0algumas\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0essenciais\u00a0\u00e0\u00a0correcta\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0mineral,\u00a0nomeadamente\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0natural,\u00a0inorg\u00e2nico,\u00a0formado\u00a0por\u00a0processos\u00a0\n\nqu\u00edmicos,\u00a0um\u00a0constituinte\u00a0das\u00a0rochas\u00a0e\u00a0que\u00a0tem\u00a0brilho.\u00a0Uma\u00a0das\u00a0interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0podem\u00a0dar\u00a0\u00e0\u00a0resposta\u00a0pode\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0aparecer\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0poder\u00e1\u00a0ser\u00a0que\u00a0o\u00a0\n\naluno\u00a0estava\u00a0a\u00a0remeter\u00a0para\u00a0o\u00a0facto\u00a0de\u00a0que,\u00a0aquando\u00a0da\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0rochas,\u00a0\n\nos\u00a0cristais\u00a0sem\u00a0sempre\u00a0se\u00a0desenvolvem\u00a0o\u00a0suficiente\u00a0para\u00a0se\u00a0tornarem\u00a0vis\u00edveis\u00a0a\u00a0\n\nolho\u00a0 nu.\u00a0 Contudo,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 poder\u00e1\u00a0 querer\u00a0 dizer\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 aluno\u00a0 n\u00e3o\u00a0 reteve\u00a0 o\u00a0\n\nconhecimento\u00a0de\u00a0que\u00a0todas\u00a0as\u00a0rochas\u00a0s\u00e3o\u00a0constitu\u00eddas\u00a0por\u00a0minerais,\u00a0indepen?\n\ndentemente\u00a0de\u00a0possu\u00edrem\u00a0cristais\u00a0vis\u00edveis\u00a0a\u00a0olho\u00a0nu.\u00a0\n\nQue\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0se\u00a0usam\u00a0para\u00a0diferenciar\u00a0as\u00a0rochas\u00a0umas\u00a0das\u00a0outras?\u00a0\n\nIn\u00edcio\u00a0 ?\u00a0A\u00a0press\u00e3o,\u00a0temperatura,\u00a0textura,\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0recristaliza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n?\u00a0Por\u00a0a\u00a0cor,\u00a0o\u00a0formato,\u00a0o\u00a0peso\u00a0e\u00a0o\u00a0tamanho\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0cor,\u00a0espessuras,\u00a0cristais...\u00a0\n\n?\u00a0Cor,\u00a0os\u00a0constituintes,\u00a0se\u00a0s\u00e3o\u00a0compactas\u00a0ou\u00a0n\u00e3o,\u00a0se\u00a0s\u00e3o\u00a0rugosas\u00a0ou\u00a0lisas.\u00a0\n\n?\u00a0Como\u00a0se\u00a0formam,\u00a0como\u00a0s\u00e3o,\u00a0que\u00a0factores\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0solidificam\u00a0o\u00a0magma\u00a0para\u00a0formar\u00a0a\u00a0rocha,\u00a0\n\netc.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFim\u00a0 ?\u00a0Para\u00a0diferencias\u00a0as\u00a0rochas\u00a0uma\u00a0das\u00a0rochas\u00a0s\u00e3o\u00a0a\u00a0cor,\u00a0os\u00a0cristais,\u00a0os\u00a0f\u00f3sseis\u00a0e\u00a0textura.\u00a0\n\n?\u00a0Cor\u00a0\n\n?\u00a0Usa?se\u00a0a\u00a0eferfes\u00e2ncia\u00a0\n\n?\u00a0Por\u00a0cores,\u00a0se\u00a0tem\u00a0minerais\u00a0e\u00a0a\u00a0sua\u00a0forma.\u00a0\n\n?\u00a0Como\u00a0s\u00e3o\u00a0formadas,\u00a0em\u00a0que\u00a0s\u00edtio\u00a0se\u00a0formam,\u00a0que\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00e3o\u00a0precisas\u00a0para\u00a0se\u00a0forma\u00a0\n\naquela\u00a0rocha,\u00a0a\u00a0cor,\u00a0cristaliza\u00e7\u00e3o,\u00a0textura\u00a0e\u00a0presen\u00e7a\u00a0ou\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis.\u00a0\n\n?\u00a0Cor,\u00a0textura,\u00a0brilho,\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0a\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0cor,\u00a0o\u00a0lugar\u00a0onde\u00a0se\u00a0formaram,\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0arrefecimento\u00a0\n\n?\u00a0Caracterizam?se\u00a0por:\u00a0dureza,\u00a0textura,\u00a0cor,\u00a0composi\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0cor,\u00a0textura,\u00a0composi\u00e7\u00e3o,\u00a0brilho\u00a0e\u00a0f\u00f3sseis\u2026\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0cor,\u00a0a\u00a0sua\u00a0composi\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0dureza,\u00a0a\u00a0textura\u00a0\n\nQue\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0se\u00a0usam\u00a0para\u00a0diferencias\u00a0os\u00a0minerais\u00a0uns\u00a0dos\u00a0outros?\u00a0\n\nIn\u00edcio\u00a0 ?\u00a0Cor,\u00a0os\u00a0min\u00e9rios,\u00a0a\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0cor,\u00a0o\u00a0tamanho,\u00a0o\u00a0brilho\u2026\u00a0\n\n70\n\n\n\n \n\n?\u00a0Por\u00a0o\u00a0formato,\u00a0pela\u00a0cor,\u00a0o\u00a0peso\u00a0e\u00a0o\u00a0tamanho.\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0cor,\u00a0tra\u00e7o,\u00a0dureza,\u00a0brilho,\u00a0fractura\u00a0e\u00a0a\u00a0reac\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0\u00e1cido.\u00a0\n\n?\u00a0N\u00e3o\u00a0sei\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFim\u00a0 ?\u00a0Caracterizam?se\u00a0por:\u00a0tra\u00e7o,\u00a0dureza,\u00a0textura,\u00a0brilho,\u00a0cor,\u00a0composi\u00e7\u00e3o,\u00a0forma\u00a0\n\n?\u00a0Cor,\u00a0textura,\u00a0brilho,\u00a0tra\u00e7o/risco,\u00a0clivagem.\u00a0\n\n?\u00a0Brilho,\u00a0textura\u00a0e\u00a0cor.\u00a0\n\n?\u00a0O\u00a0tra\u00e7o,\u00a0a\u00a0cor,\u00a0a\u00a0clivagem,\u00a0a\u00a0dureza.\u00a0\n\n?\u00a0Tra\u00e7o\u00a0ou\u00a0dureza,\u00a0cheiro,\u00a0gordura,\u00a0cor,\u00a0brilho\u00a0e\u00a0se\u00a0deixa\u00a0sedimentos\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u2026\u00a0\n\n?\u00a0Tra\u00e7o,\u00a0dureza,\u00a0brilho,\u00a0cor,\u00a0textura,\u00a0composi\u00e7\u00e3o,\u00a0forma\u00a0\n\n?\u00a0Reac\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0\u00e1cido,\u00a0cor,\u00a0clivagem,\u00a0textura,\u00a0dureza,\u00a0brilho,\u00a0corte,\u00a0concavidade,\u00a0etc.\u00a0\n\nAs\u00a0respostas\u00a0iniciais\u00a0d\u00e3o\u00a0a\u00a0entender\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0tinham\u00a0um\u00a0conhecimento\u00a0\n\nmuito\u00a0 b\u00e1sico\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 usadas\u00a0 para\u00a0 distinguir\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0 os\u00a0\n\nminerais\u00a0 mas\u00a0 ainda\u00a0 n\u00e3o\u00a0 possu\u00edam\u00a0 o\u00a0 vocabul\u00e1rio\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 para\u00a0 verbalizar\u00a0\n\nesse\u00a0conhecimento.\u00a0Nas\u00a0respostas\u00a0finais,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0evidenciam,\u00a0no\u00a0geral,\u00a0um\u00a0\n\nbom\u00a0entendimento\u00a0dos\u00a0crit\u00e9rios\u00a0utilizados\u00a0para\u00a0distinguir\u00a0quer\u00a0as\u00a0rochas\u00a0quer\u00a0\n\nos\u00a0minerais,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0fazerem\u00a0alguma\u00a0confus\u00e3o\u00a0entre\u00a0termos\u00a0(tra\u00e7o\u00a0ou\u00a0dureza),\u00a0\n\nusarem\u00a0termos\u00a0desadequados\u00a0ou\u00a0de\u00a0forma\u00a0incorrecta\u00a0(cheiro,\u00a0gordura\u00a0\u2013\u00a0brilho\u00a0\n\ngorduroso?\u00a0 \u2013,\u00a0 corte,\u00a0 ou\u00a0 concavidade)\u00a0 e\u00a0 atribu\u00edrem\u00a0 \u00e0s\u00a0 rochas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0\n\nutilizadas\u00a0para\u00a0distinguir\u00a0minerais\u00a0(brilho,\u00a0tra\u00e7o\u00a0ou\u00a0clivagem).\u00a0\n\nD\u00e1\u00a0exemplos\u00a0de\u00a0rochas.\u00a0\n\nIn\u00edcio\u00a0 ?\u00a0Basalto,\u00a0granito,\u00a0gneisse,\u00a0m\u00e1rmore\u00a0\n\n?\u00a0Arenito,\u00a0granito,\u00a0basalto,\u00a0argila,\u00a0bomba\u00a0vulc\u00e2nica,\u00a0pedra?pomes,\u00a0lapilli,\u00a0etc.\u00a0\n\n?\u00a0Granito,\u00a0calc\u00e1rio,\u00a0gnaisse,\u00a0gabro,\u00a0basalto,\u00a0obsidiana,\u00a0ri\u00f3lito,\u00a0argilito,\u00a0m\u00e1rmore,\u00a0xisto.\u00a0\n\n?\u00a0Magm\u00e1ticas\u00a0ex.\u00a0granito;\u00a0Sedimentares\u00a0ex.\u00a0arenito;\u00a0Metam\u00f3rficas\u00a0ex.\u00a0gneiss.\u00a0\n\n?\u00a0Magma,\u00a0pedra\u00a0\n\n?\u00a0Rochas\u00a0magm\u00e1ticas,\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0(arenitos),\u00a0rochas\u2026\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFim\u00a0 ?\u00a0Basalto,\u00a0granito\u00a0\n\n?\u00a0Rochas\u00a0magm\u00e1ticas:\u00a0plut\u00f3nicas\u00a0(granito)\u00a0e\u00a0vulc\u00e2nicas\u00a0(basalto);\u00a0Rochas\u00a0sedimentares\u00a0\n\nbiog\u00e9nicas,\u00a0quimiog\u00e9nicas,\u00a0etc\u00a0(argila)\u00a0e\u00a0Rochas\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0(Gnaisse).\u00a0\n\n71\n\n\n\n \n\n?\u00a0Basalto,\u00a0granito,\u00a0gneisse,\u00a0arenito,\u00a0\n\n?\u00a0Granito,\u00a0basalto,\u00a0xisto.\u00a0\n\n?\u00a0Rochas\u00a0sedimentares,\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0e\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0\n\n?\u00a0Basalto,\u00a0granito,\u00a0arenito.\u00a0\n\n?\u00a0Granito,\u00a0basalto,\u00a0gneisse.\u00a0\n\n?Granito,\u00a0ri\u00f3lito,\u00a0basalto,\u00a0calc\u00e1rio,\u00a0sal?gema,\u00a0gnaisse\u00a0\n\nAs\u00a0respostas\u00a0obtidas\u00a0para\u00a0esta\u00a0pergunta\u00a0mostram\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0utilizaram\u00a0a\u00a0\n\nInternet,\u00a0livros\u00a0ou\u00a0o\u00a0pr\u00f3prio\u00a0manual\u00a0para\u00a0darem\u00a0as\u00a0suas\u00a0respostas.\u00a0Para\u00a0al\u00e9m\u00a0\n\nde\u00a0mencionarem\u00a0mais\u00a0 tipos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0diferente\u00a0no\u00a0 in\u00edcio,\u00a0parece?me\u00a0pouco\u00a0\n\nprov\u00e1vel\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 conhecessem\u00a0 alguns\u00a0 dos\u00a0 nomes\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0\n\nmencionados,\u00a0nomeadamente\u00a0gnaisse,\u00a0ri\u00f3lito,\u00a0argilito\u00a0ou\u00a0obsidiana.\u00a0A\u00a0resposta\u00a0\n\ninicial\u00a0mais\u00a0aut\u00eantica\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0que\u00a0faz\u00a0men\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0magma,\u00a0pedra,\u00a0apesar\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0\n\nconhecerem\u00a0 de\u00a0 anos\u00a0 anteriores\u00a0 os\u00a0 termos\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 e\u00a0 rochas\u00a0\n\nmagm\u00e1ticas.\u00a0\n\nAs\u00a0respostas\u00a0finais\u00a0est\u00e3o\u00a0bem\u00a0enquadradas\u00a0com\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0aprendidos\u00a0em\u00a0\n\nsala\u00a0de\u00a0aula.\u00a0\n\nD\u00e1\u00a0exemplos\u00a0de\u00a0minerais.\u00a0\n\nIn\u00edcio\u00a0 ?\u00a0Quartzo,\u00a0ametista\u2026\u00a0\n\n?\u00a0Feldspato,\u00a0quartzo.\u00a0\n\n?\u00a0Os\u00a0diamantes.\u00a0\n\n?\u00a0N\u00e3o\u00a0sei.\u00a0\n\n?\u00a0Rubi,\u00a0esmeralda,\u00a0top\u00e1zio,\u00a0quartzo,\u00a0carv\u00e3o,\u00a0gesso\u00a0e\u00a0fluorite.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFim\u00a0 ?\u00a0Ouro,\u00a0diamante,\u00a0prata.\u00a0\n\n?\u00a0Gneiss,\u00a0granito,\u00a0basalto,\u00a0arenito,\u00a0calc\u00e1rio.\u00a0\n\n?\u00a0Safira,\u00a0ouro,\u00a0diamante,\u00a0prata\u00a0\n\n?\u00a0Moscovite\u00a0e\u00a0quartzo.\u00a0\n\n?\u00a0Safira,\u00a0esmeralda,\u00a0rubi,\u00a0pirite,\u00a0\u00e1gata,\u00a0fluorite,\u00a0quartzo,\u00a0obsidiana,\u00a0ouro,\u00a0prata,\u00a0cobre,\u00a0\n\nolho?de?tigre,\u00a0olho?de?boi,\u00a0olho?de?falc\u00e3o,\u00a0turqueza,\u00a0talco.\u00a0\n\n?\u00a0Enchofre,\u00a0feldspato,\u00a0quartzo\u00a0\n\n?\u00a0Diamante,\u00a0pirite,\u00a0rubi,\u00a0esmeralda,\u00a0safira,\u00a0etc\u00a0\n\n72\n\n\n\n \n\n?\u00a0Enxofre,\u00a0feldespato.\u00a0\n\n?\u00a0Quartzo,\u00a0mica,\u00a0feldspato,\u00a0top\u00e1zio.\u00a0\n\nEsta\u00a0pergunta\u00a0era,\u00a0possivelmente,\u00a0a\u00a0mais\u00a0f\u00e1cil\u00a0para\u00a0os\u00a0alunos\u00a0responderem.\u00a0Os\u00a0\n\nnomes\u00a0 duma\u00a0 grande\u00a0 variedade\u00a0 de\u00a0 minerais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 comuns\u00a0 e\u00a0 utilizados\u00a0\n\nfrequentemente\u00a0no\u00a0dia?a?dia.\u00a0Praticamente\u00a0todos\u00a0os\u00a0alunos\u00a0responderam\u00a0a\u00a0esta\u00a0\n\nquest\u00e3o\u00a0e,\u00a0no\u00a0geral,\u00a0os\u00a0minerais\u00a0mencionados\u00a0com\u00a0maior\u00a0frequ\u00eancia\u00a0foram\u00a0o\u00a0\n\nquartzo,\u00a0o\u00a0diamante,\u00a0o\u00a0outro,\u00a0a\u00a0prata,\u00a0o\u00a0rubi\u00a0e\u00a0a\u00a0esmeralda.\u00a0As\u00a0respostas\u00a0que\u00a0\n\nlistam\u00a0o\u00a0maior\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0minerais\u00a0s\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0aluno\u00a0que\u00a0 tinha\u00a0um\u00a0grande\u00a0\n\ninteresse\u00a0por\u00a0minerais.\u00a0O\u00a0facto\u00a0de\u00a0a\u00a0sua\u00a0resposta\u00a0final\u00a0ser\u00a0bastante\u00a0exaustiva\u00a0\n\nindicia\u00a0que\u00a0o\u00a0aluno\u00a0procurou\u00a0aprender\u00a0mais\u00a0sobre\u00a0minerais\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0daquilo\u00a0\n\nque\u00a0foi\u00a0abordado\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula.\u00a0Ainda\u00a0assim,\u00a0houve\u00a0um\u00a0aluno\u00a0que\u00a0mencio?\n\nnou\u00a0exclusivamente\u00a0nomes\u00a0de\u00a0rochas.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0paisagem\u00a0e\u00a0que\u00a0tipos\u00a0de\u00a0paisagens\u00a0conheces?\u00a0\n\nIn\u00edcio\u00a0 ?\u00a0Paisagem\u00a0humanizada\u00a0e\u00a0paisagem\u00a0natural.\u00a0\n\n?\u00a0Paisagem\u00a0\u00e9\u00a0tudo\u00a0o\u00a0que\u00a0se\u00a0pode\u00a0observar\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre.\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0paisagem\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0imagem\u00a0onde\u00a0existem\u00a0elementos\u00a0num\u00a0s\u00edtio.\u00a0Eu\u00a0conhe\u00e7o\u00a0paisagens\u00a0\n\nnaturais\u00a0e\u00a0humanizadas.\u00a0\n\n?\u00a0Paisagem\u00a0\u00e9\u00a0tudo\u00a0o\u00a0que\u00a0a\u00a0foto\u00a0apanha\u00a0em\u00a0volta.\u00a0Paisagens\u00a0naturais,\u00a0paisagens\u00a0feitas\u00a0pelo\u00a0\n\nhomem.\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0paisagem\u00a0\u00e9\u00a0tudo\u00a0aquilo\u00a0que\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre.\u00a0Eu\u00a0conhe\u00e7o\u00a0\n\ndois\u00a0tipos\u00a0de\u00a0paisagens:\u00a0paisagem\u00a0natural\u00a0e\u00a0paisagem\u00a0humana.\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0paisagem\u00a0\u00e9\u00a0tudo\u00a0o\u00a0que\u00a0se\u00a0observa\u00a0em\u00a0qualquer\u00a0parte\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre,\u00a0\n\nconhe\u00e7o\u00a0a\u00a0paisagem\u00a0natural\u00a0e\u00a0humanizada.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFim\u00a0 ?\u00a0Uma\u00a0paisagem\u00a0\u00e9\u00a0tudo\u00a0aquilo\u00a0o\u00a0que\u00a0o\u00a0olho\u00a0humano\u00a0consegue\u00a0ver\u00a0no\u00a0horizonte,\u00a0Existem\u00a0\n\npaisagens\u00a0naturais\u00a0(ex.\u00a0vulc\u00e2nicas,\u00a0oce\u00e2nicas,\u00a0etc)\u00a0e\u00a0paisagens\u00a0humanizadas\u00a0(cont\u00eam\u00a0\n\nelementos\u00a0humanizados,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0humana).\u00a0\n\n?\u00a0Conhe\u00e7o\u00a0as\u00a0paisagens\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0\u00a0\n\n?\u00a0Paisagem\u00a0\u00e9\u00a0tudo\u00a0o\u00a0que\u00a0se\u00a0pode\u00a0observar\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre.\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0paisagem\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0imagem\u00a0da\u00a0superf\u00edcie.\u00a0A\u00a0paisagem\u00a0natural\u00a0(marinha\u00a0ou\u00a0terrestre)\u00a0\n\ne\u00a0humanizada.\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0paisagem\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0imagem\u00a0da\u00a0sup.\u00a0Terrestre.\u00a0Existem\u00a0paisagens\u00a0naturais\u00a0e\u00a0\n\nhumanizadas.\u00a0\n\n73\n\n\n\n \n\n?\u00a0Uma\u00a0paisagem\u00a0\u00e9\u00a0quase\u00a0tudo\u00a0o\u00a0que\u00a0vemos\u00a0\u00e0\u00a0nossa\u00a0volta.\u00a0As\u00a0paisagens\u00a0podem\u00a0ser\u00a0\n\ngran\u00edticas,\u00a0caus\u00a0de\u00a0blocos\u00a0\n\n?\u00a0Paisagem\u00a0humanizada\u00a0e\u00a0paisagem\u00a0natural\u00a0\n\n?\u00a0Conhe\u00e7o\u00a0as\u00a0paisagens\u00a0sedimentares\u00a0\n\n?\u00a0Uma\u00a0paisagem\u00a0\u00e9\u00a0tudo\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre.\u00a0Conhe\u00e7o\u00a0a\u00a0paisagem\u00a0\n\nterrestre\u00a0e\u00a0a\u00a0paisagem\u00a0aqu\u00e1tica.\u00a0\n\nQue\u00a0factores\u00a0influenciam\u00a0as\u00a0paisagens?\u00a0\n\nIn\u00edcio\u00a0 ?\u00a0Os\u00a0factores\u00a0erosivos,\u00a0como\u00a0o\u00a0vento,\u00a0a\u00a0\u00e1gua,\u00a0o\u00a0sal,\u00a0etc..\u00a0\n\n?\u00a0Eros\u00e3o,\u00a0chuvas,\u00a0montanhas\u00a0e\u00a0outras\u00a0formas\u00a0de\u00a0relevo,\u00a0etc..\u00a0\n\n?\u00a0Os\u00a0agentes\u00a0erosivos.\u00a0\n\n?\u00a0Os\u00a0factores\u00a0que\u00a0influenciam\u00a0as\u00a0paisagens\u00a0s\u00e3o\u00a0a\u00a0\u00e1gua,\u00a0montanhas,\u00a0plan\u00edcies\u2026\u00a0\n\n?\u00a0O\u00a0que\u00a0influencia\u00a0uma\u00a0paisagem\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0coisas\u00a0bonitas\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0l\u00e1.\u00a0\n\n?\u00a0Os\u00a0factores\u00a0que\u00a0influenciam\u00a0as\u00a0paisagens\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0monumentos,\u00a0os\u00a0espa\u00e7os\u00a0verdes\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\npraias.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFim\u00a0 ?\u00a0Os\u00a0agentes\u00a0erosivos.\u00a0\n\n?\u00a0As\u00a0vegeta\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0as\u00a0mares.\u00a0\n\n?\u00a0Agentes\u00a0erosivos\u00a0\u2013\u00a0\u00e1gua,\u00a0vento\u2026\u00a0A\u00a0polui\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0praias\u00a0no\u00a0ver\u00e3o\u2026\u00a0\n\n?\u00a0Actividade\u00a0humana\u00a0e\u00a0todas\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0natureza.\u00a0\n\n?\u00a0Os\u00a0agentes\u00a0erosivos\u00a0\n\n?\u00a0Actividade\u00a0humana.\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0natureza\u00a0\n\n?\u00a0Os\u00a0factores\u00a0influenciam\u00a0as\u00a0paisagens\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0organismos..\u00a0\n\n?\u00a0O\u00a0vento,\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0o\u00a0Homem\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0precipita\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0temperatura,\u00a0o\u00a0vento\u00a0\n\n?\u00a0Se\u00a0s\u00e3o\u00a0naturais\u00a0ou\u00a0sint\u00e9ticos,\u00a0e\u00a0os\u00a0agentes\u00a0de\u00a0geodin\u00e2mica\u00a0externa\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0eros\u00e3o,\u00a0a\u00a0chuva\u00a0\n\nAs\u00a0 duas\u00a0 \u00faltimas\u00a0 perguntas,\u00a0 relativamente\u00a0 \u00e0s\u00a0 paisagens\u00a0 geol\u00f3gicas,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0\n\neram\u00a0 as\u00a0 mais\u00a0 dif\u00edceis\u00a0 de\u00a0 responder\u00a0 mas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 as\u00a0 que\u00a0 remetiam\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\npergunta\u00a0investigativa\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nAs\u00a0respostas\u00a0obtidas\u00a0 inicialmente\u00a0revelaram?se\u00a0deveras\u00a0surpreendentes:\u00a0dos\u00a0\n\noitos\u00a0alunos\u00a0que\u00a0responderam,\u00a0seis\u00a0afirmaram\u00a0que\u00a0conheciam\u00a0ou\u00a0que\u00a0existem\u00a0\n\npaisagens\u00a0naturais\u00a0e\u00a0humanizadas.\u00a0\u00a0Os\u00a0alunos\u00a0aprenderam\u00a0logo\u00a0no\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0ano,\u00a0\n\n74\n\n\n\n \n\nna\u00a0 disciplina\u00a0 de\u00a0 Geografia,\u00a0 que\u00a0 uma\u00a0 paisagem,\u00a0 consoante\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas,\u00a0 pode\u00a0 tomar\u00a0 a\u00a0 designa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 natural\u00a0 ou\u00a0 humanizada.\u00a0 Com\u00a0\n\nexcep\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 alguns\u00a0 alunos\u00a0 que,\u00a0 no\u00a0 final,\u00a0 referiram\u00a0 conhecer\u00a0 paisagens\u00a0\n\ngeol\u00f3gicas,\u00a0vulc\u00e2nicas\u00a0e\u00a0sedimentares,\u00a0as\u00a0suas\u00a0respostas,\u00a0todas\u00a0delas\u00a0id\u00eanticas\u00a0no\u00a0\n\nin\u00edcio\u00a0e\u00a0no\u00a0final,\u00a0evidenciam\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0decoraram\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0paisagem\u00a0\n\naprendida\u00a0em\u00a0Geografia,\u00a0estabelecendo?a\u00a0como\u00a0v\u00e1lida\u00a0e\u00a0definitiva,\u00a0indicando\u00a0\n\nque\u00a0n\u00e3o\u00a0tiveram\u00a0a\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0adaptar\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0paisagem\u00a0ao\u00a0contexto\u00a0\n\nno\u00a0qual\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0ser\u00a0abordada,\u00a0 isto\u00a0\u00e9,\u00a0n\u00e3o\u00a0conseguiram\u00a0articular\u00a0as\u00a0defini\u00e7\u00f5es\u00a0\n\naprendidas\u00a0em\u00a0ambas\u00a0\u00e1reas\u00a0disciplinares.\u00a0Este\u00a0facto\u00a0pode\u00a0ser\u00a0explicado\u00a0pelos\u00a0\n\nalunos\u00a0estarem\u00a0muito\u00a0mais\u00a0familiarizados\u00a0com\u00a0paisagens\u00a0de\u00a0montanha,\u00a0praia,\u00a0\n\ncidade,\u00a0campo,\u00a0etc.\u00a0(naturais\u00a0e\u00a0humanizadas)\u00a0e,\u00a0por\u00a0conseguinte,\u00a0terem\u00a0mais\u00a0\n\ndificuldade\u00a0em\u00a0associar\u00a0o\u00a0conceito\u00a0de\u00a0paisagem\u00a0\u00e0s\u00a0litologias\u00a0que\u00a0as\u00a0constituem.\u00a0\n\nNo\u00a0 geral,\u00a0 nota?se\u00a0 uma\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 positiva\u00a0 na\u00a0 n\u00edvel\u00a0 dos\u00a0 conhecimentos\u00a0\n\nadquiridos.\u00a0 Algumas\u00a0respostas\u00a0 evidenciam\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 j\u00e1\u00a0 possu\u00edam\u00a0 uma\u00a0\n\nideia\u00a0ou\u00a0um\u00a0conhecimento\u00a0b\u00e1sico\u00a0sobre\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0mas\u00a0ainda\u00a0n\u00e3o\u00a0dispunham\u00a0\n\ndo\u00a0 vocabul\u00e1rio\u00a0 adequado\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 verbaliza\u00e7\u00e3o.\u00a0 Por\u00e9m,\u00a0 as\u00a0 respostas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0\n\ndemonstram\u00a0que\u00a0alguns\u00a0alunos\u00a0n\u00e3o\u00a0assimilaram\u00a0correctamente\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0\n\nabordados\u00a0 e\u00a0 mostraram\u00a0 alguma\u00a0 confus\u00e3o\u00a0 nas\u00a0 defini\u00e7\u00f5es,\u00a0 em\u00a0 especial\u00a0 nas\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0utilizadas\u00a0para\u00a0distinguir\u00a0rochas\u00a0e\u00a0minerais.\u00a0Tal\u00a0como\u00a0explicado\u00a0\n\nanteriormente,\u00a0 esta\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 pode\u00a0 dever?se\u00a0 \u00e0\u00a0 incapacidade\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0\n\nassimilarem\u00a0 as\u00a0 defini\u00e7\u00f5es\u00a0 aprendidas\u00a0 nas\u00a0 disciplinas\u00a0 de\u00a0 Geografia\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\nCi\u00eancias\u00a0Naturais.\u00a0Todavia,\u00a0esta\u00a0dificuldade\u00a0evidenciada\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0pode\u00a0ter\u00a0\n\nsido\u00a0refor\u00e7ada\u00a0pelo\u00a0facto\u00a0de\u00a0a\u00a0unidade\u00a0referente\u00a0\u00e0s\u00a0\u201cPaisagens\u00a0Geol\u00f3gicas\u201d\u00a0ter\u00a0\n\nsido\u00a0abordado\u00a0de\u00a0um\u00a0modo\u00a0pouco\u00a0aprofundado.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nTrabalho\u00a0de\u00a0Grupo\u00a0\n\nO\u00a0quadro\u00a05.1\u00a0mostra\u00a0as\u00a0cota\u00e7\u00f5es\u00a0atribu\u00eddas\u00a0a\u00a0cada\u00a0componente\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0e\u00a0\n\n75\n\n\n\n \n\nas\u00a0notas\u00a0atribu\u00eddas\u00a0a\u00a0cada\u00a0grupo.\u00a0O\u00a0Grupo\u00a06\u00a0teve\u00a0nota\u00a0zero\u00a0pois\u00a0nunca\u00a0chegou\u00a0\n\na\u00a0entregar\u00a0o\u00a0trabalho.\u00a0\n\nquadro\u00a05.1\u00a0\u2013\u00a0notas\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0sobre\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas.\u00a0\n\n\u00a0 Cota\u00e7\u00e3o\u00a0 Grupo\u00a01\u00a0 Grupo\u00a02\u00a0 Grupo\u00a03\u00a0 Grupo\u00a04\u00a0 Grupo\u00a05\u00a0 Grupo\u00a06\u00a0\n\nSetas\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0\u00a0 8\u00a0 8\u00a0 8\u00a0 8\u00a0 8\u00a0 8\u00a0 0\u00a0\n\nSedimentares\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Detr\u00edticas\u00a0 2\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Biog\u00e9nicas\u00a0+\u00a0Exemplo\u00a0 5\u00a0 2\u00a0 0\u00a0 5\u00a0 3\u00a0 3\u00a0 0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Quimiog\u00e9nicas\u00a0 2\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0\n\nMagm\u00e1ticas\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Vulc\u00e2nicas\u00a0+\u00a0Exemplo\u00a0 5\u00a0 5\u00a0 2\u00a0 5\u00a0 3\u00a0 5\u00a0 0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Plut\u00f3nicas\u00a0+\u00a0Exemplo\u00a0 5\u00a0 5\u00a0 2\u00a0 5\u00a0 3\u00a0 5\u00a0 0\u00a0\n\nMetam\u00f3rficas\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Contacto\u00a0 2\u00a0 2\u00a0 3\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Regional\u00a0+\u00a0Exemplo\u00a0 5\u00a0 5\u00a0 3\u00a0 3\u00a0 3\u00a0 3\u00a0 0\u00a0\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0rochas\u00a0 32\u00a0 32\u00a0 32\u00a0 32\u00a0 30\u00a0 32\u00a0 0\u00a0\n\nDescri\u00e7\u00e3o\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rocha\u00a0 16\u00a0 0\u00a0 3\u00a0 0\u00a0 0\u00a0 4\u00a0 0\u00a0\n\nTotal\u00a0 100\u00a0 77\u00a0 71\u00a0 76\u00a0 68\u00a0 78\u00a0 0\u00a0\n\nNota\u00a0?\u00a0as\u00a0rochas\u00a0biog\u00e9nicas,\u00a0vulc\u00e2nicas,\u00a0plut\u00f3nicas\u00a0e\u00a0de\u00a0metamorfismo\u00a0regional\u00a0t\u00eam\u00a0a\u00a0cota\u00e7\u00e3o\u00a0\nde\u00a05\u00a0valores\u00a0(2\u00a0+\u00a03\u00a0valores\u00a0por\u00a0ser\u00a0feita\u00a0refer\u00eancia\u00a0a\u00a0um\u00a0exemplo\u00a0desse\u00a0tipo\u00a0de\u00a0rocha)\u00a0uma\u00a0vez\u00a0\n\nque\u00a0eram\u00a0essas\u00a0as\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0tinham\u00a0de\u00a0descrever\u00a0e\u00a0identificar.\u00a0\n\nNo\u00a0 geral,\u00a0 esta\u00a0 actividade\u00a0 correu\u00a0 bastante\u00a0 bem.\u00a0 Houve\u00a0 alguma\u00a0 confus\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\nbarulho\u00a0durante\u00a0a\u00a0sua\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0mas\u00a0as\u00a0conversas\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0eram\u00a0centradas\u00a0\n\nno\u00a0trabalho\u00a0e\u00a0nas\u00a0tarefas\u00a0que\u00a0tinham\u00a0a\u00a0desempenhar.\u00a0Enquanto\u00a0uns\u00a0tentavam\u00a0\n\nperceber\u00a0que\u00a0rochas\u00a0lhes\u00a0tinham\u00a0sido\u00a0fornecidas,\u00a0quais\u00a0as\u00a0suas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0e\u00a0\n\nonde\u00a0 as\u00a0 colocar\u00a0 no\u00a0 esquema\u00a0 do\u00a0 ciclo,\u00a0 outros\u00a0 distribu\u00edam\u00a0 tarefas\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0\n\nmembros\u00a0do\u00a0grupo.\u00a0\u00a0\n\nUm\u00a0problema\u00a0que\u00a0sempre\u00a0se\u00a0verificou\u00a0com\u00a0os\u00a0alunos\u00a0durante\u00a0o\u00a0ano\u00a0voltou\u00a0a\u00a0\n\nrepetir?se,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0foram\u00a0incapazes\u00a0de\u00a0seguir\u00a0as\u00a0instru\u00e7\u00f5es\u00a0escritas\u00a0no\u00a0protoco?\n\nlo.\u00a0Mesmo\u00a0depois\u00a0de\u00a0eu\u00a0o\u00a0ter\u00a0 lido\u00a0em\u00a0voz\u00a0alta\u00a0para\u00a0me\u00a0certificar\u00a0que\u00a0todos\u00a0\n\nsabiam\u00a0o\u00a0que\u00a0fazer,\u00a0houve\u00a0alunos\u00a0a\u00a0quem\u00a0algumas\u00a0tarefas\u00a0passaram\u00a0totalmen?\n\nte\u00a0 despercebidas.\u00a0 Um\u00a0 bom\u00a0 exemplo\u00a0 disso\u00a0 foi\u00a0 a\u00a0 reac\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 aluna\u00a0 que,\u00a0\n\nquando\u00a0 confrontada\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 trabalho\u00a0 incompleto,\u00a0 perguntou:\u00a0 ?ah\u00a0 isso\u00a0 era\u00a0\n\n76\n\n\n\n \n\npara\u00a0fazer??\u00a0\n\nOutro\u00a0problema\u00a0detectado\u00a0durante\u00a0esta\u00a0actividade\u00a0foi\u00a0a\u00a0confus\u00e3o\u00a0que\u00a0alguns\u00a0\n\nalunos\u00a0 fizeram\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 rochas,\u00a0 mesmo\u00a0 depois\u00a0 de\u00a0 lerem\u00a0 os\u00a0\n\napontamentos.\u00a0O\u00a0facto\u00a0de\u00a0as\u00a0aulas\u00a0terem\u00a0sido\u00a0um\u00a0pouco\u00a0apressadas\u00a0contribuiu,\u00a0\n\nem\u00a0parte,\u00a0para\u00a0a\u00a0fraca\u00a0consolida\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0alguns\u00a0conceitos,\u00a0o\u00a0que\u00a0dificultou\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\ninter?rela\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0formular\u00a0ideias\u00a0l\u00f3gicas\u00a0e\u00a0concretas.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0A\u00a0correc\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0trabalhos\u00a0\u2013\u00a0entregues\u00a0ao\u00a0professor\u00a0uma\u00a0semana\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0actividade,\u00a0o\u00a0que\u00a0significa\u00a0que\u00a0tiveram\u00a0v\u00e1rios\u00a0dias\u00a0para\u00a0o\u00a0\n\ncompletar\u00a0 recorrendo\u00a0 a\u00a0 ainda\u00a0 mais\u00a0 meios\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 que\u00a0 aqueles\u00a0\n\ndispon\u00edveis\u00a0na\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a0revelou\u00a0que\u00a0apenas\u00a0dois\u00a0grupos\u00a0responderam,\u00a0\n\nainda\u00a0que\u00a0muito\u00a0por\u00a0alto,\u00a0ao\u00a0\u00faltimo\u00a0ponto\u00a0do\u00a0protocolo.\u00a0Os\u00a0outros\u00a0grupos\u00a0\n\nignoraram\u00a0por\u00a0completo\u00a0essa\u00a0quest\u00e3o,\u00a0mais\u00a0uma\u00a0vez\u00a0por\u00a0n\u00e3o\u00a0estarem\u00a0atentos\u00a0\n\nao\u00a0que\u00a0lhes\u00a0\u00e9\u00a0dito\u00a0e\u00a0por\u00a0n\u00e3o\u00a0lerem\u00a0com\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0aquilo\u00a0que\u00a0lhes\u00a0\u00e9\u00a0pedido.\u00a0Ali\u00e1s,\u00a0\n\na\u00a0tend\u00eancia\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0em\u00a0n\u00e3o\u00a0lerem\u00a0com\u00a0tudo\u00a0aquilo\u00a0que\u00a0lhes\u00a0\u00e9\u00a0pedido\u00a0foi\u00a0\n\nalgo\u00a0que\u00a0sempre\u00a0se\u00a0notou\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano\u00a0lectivo,\u00a0com\u00a0especial\u00a0destaque\u00a0nos\u00a0\n\ntestes\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o.\u00a0Esta\u00a0tend\u00eancia\u00a0teve\u00a0como\u00a0consequ\u00eancia\u00a0l\u00f3gica\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0\n\nnegativa\u00a0nos\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0relativamente\u00a0\u00e0queles\u00a0que\u00a0estariam\u00a0mais\u00a0de\u00a0\n\nacordo\u00a0com\u00a0as\u00a0potencialidades\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nSa\u00edda\u00a0de\u00a0Campo\u00a0\n\nA\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 \u00e0s\u00a0 praias\u00a0 da\u00a0 Bafureira\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 Cresmina\u00a0 superou\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0\n\nexpectativas,\u00a0 tanto\u00a0 dos\u00a0 professores\u00a0 como\u00a0 dos\u00a0 alunos.\u00a0 Houve\u00a0 apenas\u00a0 um\u00a0\n\ncontratempo\u00a0com\u00a0a\u00a0subida\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0na\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0mas\u00a0 toda\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0\n\ncorreu\u00a0bem\u00a0e\u00a0o\u00a0comportamento\u00a0dos\u00a0alunos,\u00a0no\u00a0geral,\u00a0foi\u00a0exemplar.\u00a0\u00a0\n\nApesar\u00a0 de\u00a0 ter\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 uma\u00a0 estrat\u00e9gia\u00a0 de\u00a0 ensino\u00a0 que\u00a0 incluiu\u00a0 uma\u00a0\n\ncomponente\u00a0mais\u00a0l\u00fadica\u00a0do\u00a0que\u00a0o\u00a0normal\u00a0e\u00a0de\u00a0se\u00a0ter\u00a0desenrolado\u00a0num\u00a0local\u00a0\n\ndiferente\u00a0do\u00a0habitual,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0tinham\u00a0consci\u00eancia\u00a0que\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0era\u00a0\n\n77\n\n\n\n \n\numa\u00a0aula\u00a0como\u00a0todas\u00a0as\u00a0outras.\u00a0Como\u00a0tal,\u00a0salvo\u00a0uma\u00a0ou\u00a0outra\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0nem\u00a0\n\ntodos\u00a0os\u00a0alunos\u00a0se\u00a0interessam\u00a0por\u00a0aulas\u00a0de\u00a0campo\u00a0ou\u00a0pelas\u00a0aulas\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0\n\nno\u00a0geral\u00a0\u2013\u00a0demonstraram\u00a0uma\u00a0atitude\u00a0respons\u00e1vel\u00a0no\u00a0momento\u00a0de\u00a0desempe?\n\nnharem\u00a0as\u00a0tarefas\u00a0exigidas.\u00a0\u00a0\n\nComo\u00a0seria\u00a0de\u00a0esperar,\u00a0foi\u00a0na\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0se\u00a0mostraram\u00a0\n\nmais\u00a0 \u00a0motivados\u00a0e\u00a0curiosos.\u00a0Actividades\u00a0que\u00a0remetam\u00a0para\u00a0a\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nseres\u00a0vivos\u00a0marinhos,\u00a0muitos\u00a0deles\u00a0desconhecidos\u00a0dos\u00a0alunos,\u00a0s\u00e3o\u00a0sempre\u00a0bem\u00a0\n\nrecebidas\u00a0por\u00a0crian\u00e7as\u00a0nesta\u00a0faixa\u00a0et\u00e1ria,\u00a0especialmente\u00a0quando\u00a0se\u00a0proporciona\u00a0\n\nque\u00a0observem\u00a0de\u00a0perto\u00a0organismos\u00a0aos\u00a0quais,\u00a0normalmente,\u00a0n\u00e3o\u00a0conseguem\u00a0\n\naceder.\u00a0Um\u00a0bom\u00a0exemplo\u00a0foram\u00a0os\u00a0cabozes\u00a0e\u00a0as\u00a0v\u00e1rias\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0an\u00e9monas,\u00a0\n\nque\u00a0acabaram\u00a0por\u00a0se\u00a0tornar\u00a0muito\u00a0populares\u00a0e\u00a0um\u00a0grande\u00a0foco\u00a0de\u00a0interesse.\u00a0A\u00a0\n\nvariedade\u00a0 de\u00a0 organismos\u00a0 que\u00a0 ficaram\u00a0 a\u00a0 conhecer\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 seus\u00a0 modos\u00a0 de\u00a0 vida\u00a0\n\nforam\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0aprendidos\u00a0destacados\u00a0na\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 feita\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0\u00e0\u00a0\n\nsa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\u2013\u00a0as\u00a0respostas\u00a0mais\u00a0relevantes\u00a0desta\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0encontram?se\u00a0na\u00a0\n\nsec\u00e7\u00e3o\u00a0final\u00a0deste\u00a0cap\u00edtulo.\u00a0\n\nInfelizmente,\u00a0no\u00a0momento\u00a0da\u00a0chegada\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0(aproximadamente\u00a0\u00e0s\u00a09h15),\u00a0a\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0j\u00e1\u00a0tinha\u00a0come\u00e7ado\u00a0a\u00a0subir,\u00a0cobrindo\u00a0a\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a03,\u00a0correspondente\u00a0\u00e0\u00a0zona\u00a0\n\ninferior\u00a0 do\u00a0 intertidal.\u00a0 Consequentemente,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 realizar\u00a0 o\u00a0 estudo\u00a0\n\nplaneado\u00a0para\u00a0esta\u00a0zona\u00a0da\u00a0praia.\u00a0\n\nA\u00a0sa\u00edda\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0decorreu\u00a0de\u00a0forma\u00a0mais\u00a0calma\u00a0e\u00a0pausada.\u00a0N\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0\n\nalheio\u00a0a\u00a0isso\u00a0o\u00a0facto\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0terem\u00a0come\u00e7ado\u00a0a\u00a0exibir\u00a0algum\u00a0cansa\u00e7o,\u00a0o\u00a0que\u00a0\n\nacabou\u00a0por\u00a0se\u00a0reflectir\u00a0na\u00a0sua\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0fazendo\u00a0com\u00a0que\u00a0\n\nse\u00a0 dispersassem\u00a0 nas\u00a0 tuas\u00a0 tarefas.\u00a0 A\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 e\u00a0 complexidade\u00a0 do\u00a0 gui\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ncampo\u00a0proposto\u00a0tamb\u00e9m\u00a0contribu\u00edram\u00a0para\u00a0uma\u00a0aparente\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sua\u00a0\n\nmotiva\u00e7\u00e3o.\u00a0Ali\u00e1s,\u00a0este\u00a0foi\u00a0um\u00a0dos\u00a0aspectos\u00a0mais\u00a0criticados\u00a0na\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\nalunos\u00a0fizeram\u00a0\u00e0\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n78\n\n\n\n \n\nCaderno\u00a0de\u00a0Campo\u00a0\n\nO\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo\u00a0foi\u00a0idealizado\u00a0como\u00a0uma\u00a0ferramenta\u00a0para\u00a0guiar\u00a0e\u00a0ajudar\u00a0\n\nos\u00a0alunos\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0das\u00a0v\u00e1rias\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0Constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0\n\ndois\u00a0gui\u00f5es\u00a0\u2013\u00a0um\u00a0para\u00a0cada\u00a0praia\u00a0\u2013\u00a0continha\u00a0perguntas\u00a0que\u00a0dirigiam\u00a0a\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0alunos,\u00a0em\u00a0cada\u00a0esta\u00e7\u00e3o,\u00a0para\u00a0locais\u00a0ou\u00a0aspectos\u00a0espec\u00edficos\u00a0que\u00a0deveriam\u00a0\n\nmerecer\u00a0a\u00a0sua\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0um\u00a0estudo\u00a0mais\u00a0cuidado.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0objectivo\u00a0era\u00a0que\u00a0a\u00a0grande\u00a0maioria\u00a0das\u00a0quest\u00f5es\u00a0contidas\u00a0no\u00a0caderno\u00a0fossem\u00a0\n\nrespondidas\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 visita,\u00a0 deixando\u00a0 para\u00a0 mais\u00a0 tarde\u00a0 as\u00a0 quest\u00f5es\u00a0 que\u00a0\n\nrequeriam\u00a0 alguma\u00a0 pesquisa\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 texto\u00a0 mais\u00a0 elaborado,\u00a0 em\u00a0\n\nespecial\u00a0para\u00a0dar\u00a0resposta\u00a0\u00e0s\u00a0perguntas\u00a0orientadoras\u00a0de\u00a0cada\u00a0gui\u00e3o.\u00a0\n\nApesar\u00a0de\u00a0alguns\u00a0alunos\u00a0terem\u00a0achado\u00a0que\u00a0o\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo\u00a0foi\u00a0importante\u00a0\n\nna\u00a0 organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 na\u00a0 consolida\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 conceitos\u00a0 e\u00a0 terem\u00a0 destacado\u00a0 que\u00a0\n\ngostaram\u00a0da\u00a0oportunidade\u00a0de\u00a0poderem\u00a0fazer\u00a0esquemas,\u00a0na\u00a0opini\u00e3o\u00a0de\u00a0outros\u00a0\n\nfoi\u00a0 o\u00a0 elemento\u00a0 mais\u00a0 negativo\u00a0 da\u00a0 sa\u00edda.\u00a0 De\u00a0 facto,\u00a0 como\u00a0 foi\u00a0 referido\u00a0\n\nanteriormente,\u00a0 os\u00a0 gui\u00f5es\u00a0 revelaram?se\u00a0 demasiado\u00a0 complexos\u00a0 e\u00a0 longos,\u00a0 em\u00a0\n\nespecial\u00a0durante\u00a0a\u00a0visita\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina.\u00a0Dificultaram\u00a0o\u00a0modo\u00a0como\u00a0os\u00a0\n\nalunos\u00a0 organizaram\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 tarefas\u00a0 que,\u00a0 nalguns\u00a0 casos,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 tiveram\u00a0 tempo\u00a0\n\nsuficiente\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 tarefas\u00a0 fossem\u00a0 completadas\u00a0 em\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0\n\nesta\u00e7\u00f5es.\u00a0\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0visita\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0\u00e0\u00a0medida\u00a0que\u00a0se\u00a0 iam\u00a0acumulando\u00a0as\u00a0\n\nperguntas\u00a0por\u00a0responder,\u00a0aumentando\u00a0o\u00a0 trabalho\u00a0que\u00a0 teria\u00a0de\u00a0ser\u00a0realizado\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0a\u00a0visita,\u00a0a\u00a0que\u00a0se\u00a0 juntou\u00a0o\u00a0crescente\u00a0cansa\u00e7o\u00a0dos\u00a0alunos,\u00a0notou?se\u00a0um\u00a0\n\nincremento\u00a0na\u00a0desmotiva\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0desinteresse\u00a0de\u00a0alguns\u00a0alunos\u00a0pelos\u00a0conceitos\u00a0\n\nabordados\u00a0 e\u00a0 pela\u00a0 visita\u00a0 em\u00a0 geral.\u00a0 Ao\u00a0 n\u00e3o\u00a0 responderem\u00a0 a\u00a0 algumas\u00a0 das\u00a0\n\nquest\u00f5es,\u00a0acabaram\u00a0por\u00a0perder\u00a0o\u00a0fio\u00a0condutor\u00a0da\u00a0visita\u00a0e,\u00a0nas\u00a0aulas\u00a0seguintes\u00a0\n\nde\u00a0discuss\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0visita,\u00a0sentiram\u00a0bastantes\u00a0dificuldades\u00a0em\u00a0completar\u00a0o\u00a0\n\ncaderno\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 \u2013\u00a0 algumas\u00a0 respostas\u00a0 ficaram\u00a0 por\u00a0 responder\u00a0 ou\u00a0 foram\u00a0\n\nrespondidas\u00a0de\u00a0forma\u00a0incorrecta.\u00a0\n\n79\n\n\n\n \n\nEm\u00a0 seguida,\u00a0 destacam?se\u00a0 os\u00a0 melhores\u00a0 esquemas/desenhos\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 melhores\u00a0\n\nrespostas\u00a0\u00e0s\u00a0quest\u00f5es\u00a0orientadoras\u00a0dos\u00a0gui\u00f5es.\u00a0\n\nPraia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a05.1\u00a0\u2013\u00a0desenho,\u00a0em\u00a0planta,\u00a0das\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a01\u00a0e\u00a02.\u00a0\n\nPorque\u00a0se\u00a0encontram\u00a0organismos\u00a0diferentes\u00a0consoante\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1gua?\u00a0\n\nEncontram?se\u00a0organismos\u00a0diferentes\u00a0consoante\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1gua,\u00a0pois\u00a0estes\u00a0t\u00eam\u00a0\n\nmodos\u00a0diferentes\u00a0de\u00a0vida\u00a0e\u00a0porque\u00a0h\u00e1\u00a0organismos\u00a0que\u00a0s\u00f3\u00a0sobrevivem\u00a0dentro\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0e\u00a0outros\u00a0que\u00a0n\u00e3o.\u00a0Quando\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0enche\u00a0e\u00a0depois\u00a0vaza,\u00a0forma\u00a0po\u00e7as\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0\n\nsempre\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\nEncontra?se\u00a0 diferentes\u00a0 organismos\u00a0 relativamente\u00a0 a\u00a0 dist\u00e2ncia\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 pois\u00a0\n\nquanto\u00a0mais\u00a0perto\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0est\u00e3o,\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0ambientais\u00a0s\u00e3o\u00a0mais\u00a0est\u00e1veis,\u00a0o\u00a0que\u00a0\n\nfaz\u00a0uma\u00a0densidade\u00a0maior\u00a0de\u00a0organismos.\u00a0\n\nNota:\u00a0foram\u00a0muito\u00a0poucos\u00a0os\u00a0alunos\u00a0que\u00a0deram\u00a0resposta\u00a0a\u00a0esta\u00a0quest\u00e3o.\u00a0Os\u00a0\n\nque\u00a0responderam,\u00a0escreveram\u00a0de\u00a0forma\u00a0confusa\u00a0e\u00a0incompleta.\u00a0\n\n80\n\n\n\n \n\n\u00a0\nfig.\u00a05.2\u00a0\u2013\u00a0esquema,\u00a0visto\u00a0de\u00a0cima,\u00a0de\u00a0uma\u00a0po\u00e7a\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0rochosa.\u00a0Legenda:\u00a01\u00a0?\u00a0an\u00e9monas;\u00a02\u00a0?\u00a0ouri?\n\n\u00e7os?do?mar;\u00a03\u00a0?\u00a0lapas;\u00a04\u00a0?\u00a0mexilh\u00f5es;\u00a05\u00a0?\u00a0Actinia\u00a0equina.\u00a0\n\nPraia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a05.3\u00a0\u2013\u00a0esquema\u00a0Oeste?Este\u00a0da\u00a0sequ\u00eancia\u00a0estratigr\u00e1fica\u00a0e\u00a0dos\u00a0fil\u00f5es\u00a0magm\u00e1ticos\u00a0da\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01.\u00a0\n\nPorque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0as\u00a0camadas\u00a0est\u00e3o\u00a0inclinadas?\u00a0\n\nAo\u00a0ascender,\u00a0a\u00a0intrus\u00e3o\u00a0obrigou\u00a0as\u00a0camadas\u00a0a\u00a0inclinarem?se\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0a\u00a0intrus\u00e3o\u00a0\n\nrompeu\u00a0as\u00a0camadas\u00a0que\u00a0existem\u00a0por\u00a0cima\u00a0dela\u00a0e\u00a0deste\u00a0modo,\u00a0as\u00a0camadas\u00a0que\u00a0\n\nrodeavam\u00a0a\u00a0intrus\u00e3o\u00a0ficaram\u00a0inclinadas.\u00a0\n\n81\n\n\n\n \n\nAs\u00a0camadas\u00a0est\u00e3o\u00a0inclinadas\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0intrus\u00e3o\u00a0da\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra,\u00a0pois\u00a0quando\u00a0\n\nesta\u00a0exerceu\u00a0for\u00e7a\u00a0sobre\u00a0a\u00a0camada\u00a0de\u00a0rocha,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0n\u00e3o\u00a0ter\u00a0rompido,\u00a0provocou\u00a0\n\numa\u00a0 dobra,\u00a0 que\u00a0 ao\u00a0 ser\u00a0 formada\u00a0 provocou\u00a0 a\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 rochas.\u00a0 Durante\u00a0\n\nmuitos\u00a0M.a.\u00a0a\u00a0camada\u00a0de\u00a0rocha\u00a0que\u00a0se\u00a0encontrava\u00a0por\u00a0cima\u00a0foi\u00a0erodida,\u00a0deixando\u00a0\n\n?a\u00a0descoberto?\u00a0a\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra.\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a05.4\u00a0\u2013\u00a0desenho,\u00a0em\u00a0planta,\u00a0das\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a01,\u00a02\u00a0e\u00a03,\u00a0incluindo\u00a0o\u00a0percurso\u00a0dos\u00a0fil\u00f5es\u00a0magm\u00e1ticos.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTeste\u00a0de\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0Sumativo\u00a0\n\nO\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o,\u00a0realizado\u00a0no\u00a0dia\u00a019\u00a0de\u00a0Maio\u00a0no\u00a0hor\u00e1rio\u00a0correspondente\u00a0a\u00a0\n\ncada\u00a0um\u00a0dos\u00a0turnos,\u00a0teve\u00a0uma\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a0resultados\u00a0de\u00a053,9%.\u00a0Houve\u00a0oito\u00a0testes\u00a0\n\ncom\u00a0nota\u00a0negativa\u00a0e\u00a0catorze\u00a0com\u00a0nota\u00a0positiva.\u00a0A\u00a0nota\u00a0mais\u00a0baixa\u00a0foi\u00a0de\u00a017%\u00a0\n\nenquanto\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 nota\u00a0 mais\u00a0 elevada\u00a0 foi\u00a0 de\u00a0 88%\u00a0 (Anexo\u00a0 M).\u00a0 Um\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0\n\n(aluno\u00a0 H)\u00a0 n\u00e3o\u00a0 compareceu\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 teste\u00a0 e,\u00a0 consequentemente,\u00a0\n\nobteve\u00a0a\u00a0nota\u00a0de\u00a00%\u00a0(Quadro\u00a05.1).\u00a0\n\n82\n\n\n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nC\nla\ns\ns\nif\nic\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\u00a0(\n%\n)\n\nA B C D E F G H I J L M N O P Q R S T U V X Z\n\nAlunos  \n\n\u00a0fig.\u00a05.5\u00a0\u2013\u00a0notas\u00a0obtidas\u00a0pelos\u00a0alunos\u00a0no\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n \n\nCompet\u00eancias\u00a0Desenvolvidas\u00a0Pelos\u00a0Alunos\u00a0\n\nNesta\u00a0 sec\u00e7\u00e3o\u00a0 ser\u00e1\u00a0 feita\u00a0 uma\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 \u00e0s\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 desenvolvidas\u00a0 pelos\u00a0\n\nalunos\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 trabalho\u00a0 de\u00a0 grupo\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0\n\n(quadros\u00a04.1\u00a0e\u00a04.2).\u00a0\n\n\u00a0\n\nCompet\u00eancias\u00a0de\u00a0Conhecimento\u00a0e\u00a0de\u00a0Racioc\u00ednio\u00a0\n\nNo\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo,\u00a0a\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0compet\u00eancia\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0envolveu\u00a0\n\na\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 texto\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 consoante\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0 f\u00edsicas\u00a0 observ\u00e1veis\u00a0 a\u00a0 olho\u00a0 nu.\u00a0 Para\u00a0 tal,\u00a0 era\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 que\u00a0 os\u00a0\n\nalunos\u00a0 utilizassem\u00a0 termos\u00a0 cient\u00edficos\u00a0 correctos\u00a0 e\u00a0 fizessem\u00a0 uma\u00a0 selec\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0 pertinente\u00a0 nas\u00a0 diversas\u00a0 fontes\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 consultaram,\u00a0\n\nutilizando\u00a0apenas\u00a0a\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0essencial\u00a0e\u00a0descartando\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0acess\u00f3?\n\nrios.\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0 textos\u00a0 produzidos\u00a0 pelos\u00a0 alunos\u00a0 revelaram\u00a0 uma\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 correcta\u00a0 dos\u00a0\n\ntermos\u00a0e\u00a0conceitos\u00a0cient\u00edficos.\u00a0Contudo,\u00a0foram\u00a0evidentes\u00a0algumas\u00a0dificuldades\u00a0\n\nna\u00a0procura\u00a0e\u00a0selec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0pertinente,\u00a0especialmente\u00a0nas\u00a0quest\u00f5es\u00a0\n\nque\u00a0remetiam\u00a0para\u00a0a\u00a0descri\u00e7\u00e3o\u00a0sucinta\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0de\u00a0\n\nrochas\u00a0a\u00a0que\u00a0pertenciam\u00a0as\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o.\u00a0Muitas\u00a0das\u00a0respostas\u00a0produzidas\u00a0\n\n83\n\n\n\n \n\npelos\u00a0alunos\u00a0estavam\u00a0incompletas\u00a0ou\u00a0mesmo\u00a0por\u00a0responder.\u00a0\n\nNa\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0as\u00a0compet\u00eancias\u00a0de\u00a0racioc\u00ednio\u00a0desenvolvidas\u00a0envolveram\u00a0\n\na\u00a0verbaliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0local\u00a0e\u00a0a\u00a0formula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0quest\u00f5es\u00a0pertinentes.\u00a0\n\nNo\u00a0 geral,\u00a0 a\u00a0 grande\u00a0 maioria\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0 mostrou\u00a0 um\u00a0 grande\u00a0 interesse\u00a0 em\u00a0\n\nperceber\u00a0o\u00a0que\u00a0estava\u00a0a\u00a0observar,\u00a0questionando\u00a0os\u00a0professores\u00a0sobre\u00a0quest\u00f5es\u00a0\n\nque\u00a0iam\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0das\u00a0orienta\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0gui\u00f5es.\u00a0Quando\u00a0questionados\u00a0sobre\u00a0as\u00a0\n\nsuas\u00a0 observa\u00e7\u00f5es,\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 mostraram\u00a0 alguma\u00a0 capacidade\u00a0 para\u00a0 verbalizar\u00a0\n\nideias\u00a0 correctas\u00a0 e\u00a0 fazer\u00a0 associa\u00e7\u00f5es\u00a0 coerentes\u00a0 de\u00a0 conceitos.\u00a0 Contudo,\u00a0 talvez\u00a0\n\ninfluenciados\u00a0pelo\u00a0entusiasmo\u00a0de\u00a0estarem\u00a0na\u00a0praia,\u00a0fez\u00a0com\u00a0que\u00a0alguns\u00a0alunos\u00a0\n\nse\u00a0precipitassem\u00a0um\u00a0pouco\u00a0nas\u00a0suas\u00a0respostas,\u00a0dizendo\u00a0as\u00a0primeiras\u00a0coisas\u00a0em\u00a0\n\nque\u00a0pensavam\u00a0e\u00a0acabando\u00a0por\u00a0fazer\u00a0algumas\u00a0confus\u00f5es\u00a0ou\u00a0utilizando\u00a0termos\u00a0\n\nincorrectos\u00a0\n\nEsta\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 termos\u00a0 (in)correctos\u00a0 remete\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 compet\u00eancia\u00a0 de\u00a0\n\nconhecimento\u00a0 que\u00a0 envolvia\u00a0 a\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 linguagem\u00a0 cientificamente\u00a0\n\ncorrecta\u00a0e\u00a0a\u00a0selec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0relevante\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0textos\u00a0escritos\u00a0\n\n(preenchimento\u00a0do\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo).\u00a0Nas\u00a0perguntas\u00a0de\u00a0resposta\u00a0directa,\u00a0os\u00a0\n\nalunos\u00a0mostraram\u00a0a\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0destas\u00a0compet\u00eancias:\u00a0\n\nComo\u00a0 reagem\u00a0 os\u00a0 organismos\u00a0 quando\u00a0 est\u00e3o\u00a0 fora\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0\n\nsobreviveram\u00a0tanto\u00a0tempo\u00a0sem\u00a0\u00e1gua?\u00a0\n\nFora\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0o\u00a0organismo\u00a0contrai?se/fecha?se\u00a0para\u00a0reter\u00a0a\u00a0maior\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0poss\u00edvel,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0caso\u00a0das\u00a0an\u00e9monas.\u00a0\n\nQue\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0s\u00e3o?\u00a0Justifica\u00a0a\u00a0tua\u00a0resposta.\u00a0\n\nAs\u00a0rochas\u00a0s\u00e3o\u00a0sedimentares\u00a0porque\u00a0se\u00a0formaram\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0detritos\u00a0de\u00a0outras\u00a0\n\nrochas.\u00a0\n\nContudo,\u00a0 nos\u00a0 textos\u00a0 que\u00a0 requeriam\u00a0 pesquisa\u00a0 ou\u00a0 associa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 conceitos,\u00a0 a\u00a0\n\naquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 desta\u00a0 compet\u00eancia\u00a0 j\u00e1\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 t\u00e3o\u00a0 conseguida.\u00a0 Apesar\u00a0 dos\u00a0 textos\u00a0\n\nproduzidos\u00a0 indicarem\u00a0que\u00a0os\u00a0aluno\u00a0possuem\u00a0uma\u00a0 ideia\u00a0geral\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0est\u00e1\u00a0\n\n84\n\n\n\n \n\nerrada,\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 capacidade\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 verbalizar\u00a0 correctamente\u00a0 mostrou\u00a0 ser\u00a0 um\u00a0\n\npouco\u00a0 limitada.\u00a0 Este\u00a0 facto\u00a0 foi\u00a0 mais\u00a0 evidente\u00a0 nas\u00a0 respostas\u00a0 que\u00a0 deram\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\nquest\u00f5es\u00a0orientadoras\u00a0dos\u00a0gui\u00f5es.\u00a0Um\u00a0exemplo:\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 magma\u00a0 solidificou\u00a0 e\u00a0 empurrou\u00a0 a\u00a0 rocha\u00a0 para\u00a0 cima,\u00a0 mas\u00a0 n\u00e3o\u00a0 a\u00a0 furou,\u00a0\n\nsimplesmente\u00a0formou\u00a0uma\u00a0dobra.\u00a0Com\u00a0a\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0rochas\u00a0que\u00a0estavam\u00a0por\u00a0cima,\u00a0\n\na\u00a0 rocha\u00a0que\u00a0vai\u00a0dar\u00a0 origem\u00a0 \u00e0\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0 fica\u00a0 \u00e0\u00a0mostra.\u00a0As\u00a0 rochas\u00a0que\u00a0\n\nestavam\u00a0ao\u00a0 lado\u00a0tinham\u00a0de\u00a0se\u00a0adaptar\u00a0ao\u00a0 facto\u00a0de\u00a0a\u00a0serra\u00a0estar\u00a0 l\u00e1\u00a0e\u00a0 formaram\u00a0\n\nfendas.\u00a0Depois\u00a0com\u00a0os\u00a0agentes\u00a0erosivos\u00a0formam\u00a0um\u00a0vale\u00a0e\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0alarga\u00a0o\u00a0caudal,\u00a0\n\ne\u00a0\u00e9\u00a0por\u00a0isso\u00a0que\u00a0h\u00e1\u00a0l\u00e1\u00a0rios.\u00a0\n\n\u00a0\n\nCompet\u00eancias\u00a0de\u00a0Atitudes\u00a0\n\nDurante\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0grupo,\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0\n\nj\u00e1\u00a0possu\u00edam\u00a0e/ou\u00a0desenvolveram\u00a0as\u00a0compet\u00eancias\u00a0de\u00a0atitudes,\u00a0nomeadamente\u00a0\n\ncoopera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0respeito\u00a0pelas\u00a0opini\u00f5es\u00a0dos\u00a0colegas\u00a0e\u00a0cumprimento\u00a0das\u00a0tarefas\u00a0\n\natribu\u00eddas.\u00a0Assim\u00a0que\u00a0foi\u00a0dada\u00a0indica\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0iniciarem\u00a0o\u00a0trabalho,\u00a0foi\u00a0not\u00f3ria\u00a0\n\na\u00a0preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0em\u00a0distribuir\u00a0 tarefas\u00a0entre\u00a0os\u00a0elemento\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0mais\u00a0\n\ncapacitados\u00a0para\u00a0as\u00a0cumprirem.\u00a0Com\u00a0o\u00a0desenrolar\u00a0da\u00a0actividade,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0\n\nmostraram?se\u00a0empenhados\u00a0no\u00a0cumprimento\u00a0das\u00a0suas\u00a0pr\u00f3prias\u00a0tarefas\u00a0e\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\ndemais\u00a0 elementos\u00a0 do\u00a0 grupo\u00a0 cumprissem\u00a0 as\u00a0 suas.\u00a0 Foi\u00a0 not\u00f3ria,\u00a0 tamb\u00e9m,\u00a0 a\u00a0\n\npreocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 coer\u00eancia\u00a0 dos\u00a0 termos\u00a0 utilizados\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 est\u00e9tica\u00a0 dos\u00a0\n\nesquemas\u00a0produzidos.\u00a0\n\nContudo,\u00a0 alguns\u00a0 alunos\u00a0 demonstraram\u00a0 algumas\u00a0 dificuldades\u00a0 na\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndestas\u00a0 compet\u00eancias.\u00a0 As\u00a0 causas\u00a0 para\u00a0 tal\u00a0 incluem\u00a0 a)\u00a0 o\u00a0 desinteresse\u00a0 pela\u00a0\n\nactividade:\u00a0 b)\u00a0 a\u00a0 falta\u00a0 de\u00a0 organiza\u00e7\u00e3o\u00a0 ou\u00a0 c)\u00a0 o\u00a0 conflito\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 ou\u00a0 mais\u00a0\n\nelementos\u00a0do\u00a0grupo.\u00a0\u00a0\n\nNo\u00a0 primeiro\u00a0 caso,\u00a0 houve\u00a0 dois\u00a0 alunos\u00a0 (de\u00a0 grupos\u00a0 diferentes)\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\ncumpriram\u00a0as\u00a0tarefas\u00a0a\u00a0si\u00a0destinadas\u00a0pois\u00a0consideraram\u00a0que\u00a0os\u00a0elementos\u00a0que\u00a0\n\npossu\u00edam\u00a0melhores\u00a0conhecimentos\u00a0cient\u00edficos\u00a0poderiam\u00a0desempenhar\u00a0melhor\u00a0\n\n85\n\n\n\n \n\nessas\u00a0 tarefas,\u00a0 nem\u00a0 que\u00a0 fosse\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 grupo\u00a0 obtivesse\u00a0 melhor\u00a0 nota.\u00a0\n\nConsequentemente,\u00a0mesmo\u00a0depois\u00a0de\u00a0terem\u00a0sido\u00a0chamados\u00a0\u00e0\u00a0aten\u00e7\u00e3o,\u00a0esses\u00a0\n\nalunos\u00a0ocuparam\u00a0o\u00a0tempo\u00a0destinado\u00a0\u00e0\u00a0actividade\u00a0a\u00a0discutir\u00a0outros\u00a0assuntos\u00a0em\u00a0\n\nnada\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 actividade,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 cooperando\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 respectivos\u00a0\n\ncolegas\u00a0de\u00a0grupo.\u00a0\n\nNo\u00a0segundo\u00a0caso,\u00a0houve\u00a0alguns\u00a0alunos\u00a0que\u00a0andaram\u00a0\u201cperdidos\u201d\u00a0sem\u00a0saberem\u00a0\n\nmuito\u00a0 bem\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 deveriam\u00a0 fazer,\u00a0 onde\u00a0 pesquisar\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 qual\u00a0 a\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0necess\u00e1ria\u00a0e\u00a0\u00fatil\u00a0\u00e0\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0perguntas.\u00a0Um\u00a0aluno\u00a0chegou\u00a0a\u00a0\n\ncomentar\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0estava\u00a0a\u00a0perceber\u00a0nada\u00a0e\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0fazia\u00a0ideia\u00a0do\u00a0que\u00a0tinha\u00a0\n\npara\u00a0 fazer.\u00a0 Os\u00a0 colegas\u00a0 de\u00a0 grupo\u00a0 intervieram\u00a0 prontamente\u00a0 e\u00a0 explicaram?lhe\u00a0\u00a0\n\ncalmamente\u00a0 qual\u00a0 era\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 tarefa\u00a0 mas\u00a0 continuou\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 not\u00f3ria\u00a0 a\u00a0 alguma\u00a0\n\nconfus\u00e3o\u00a0 em\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0quilo\u00a0 que\u00a0 tinha\u00a0 de\u00a0 fazer.\u00a0 Progressivamente,\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\najuda\u00a0dos\u00a0colegas,\u00a0o\u00a0aluno\u00a0conseguiu\u00a0organizar\u00a0a\u00a0sua\u00a0tarefa\u00a0e\u00a0cumpri?la\u00a0com\u00a0\n\nsucesso.\u00a0\n\nPor\u00a0fim,\u00a0num\u00a0dos\u00a0grupos,\u00a0um\u00a0elemento\u00a0recusou?se\u00a0a\u00a0cumprir\u00a0a\u00a0sua\u00a0tarefa\u00a0pois\u00a0\n\nesta\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 prefer\u00eancia.\u00a0 A\u00a0 argumenta\u00e7\u00e3o\u00a0 dada\u00a0 pelos\u00a0\n\noutros\u00a0elementos\u00a0foi\u00a0que\u00a0a\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0tarefas\u00a0foi\u00a0feita\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0os\u00a0\n\nconhecimentos\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 um\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 melhor\u00a0 capacidade\u00a0 para\u00a0 as\u00a0 cumprir.\u00a0 Ap\u00f3s\u00a0\n\nalguma\u00a0 insist\u00eancia\u00a0dos\u00a0colegas\u00a0e\u00a0dos\u00a0professores,\u00a0o\u00a0aluno\u00a0deu\u00a0 in\u00edcio\u00a0ao\u00a0seu\u00a0\n\ntrabalho\u00a0mas\u00a0era\u00a0evidente\u00a0que\u00a0o\u00a0estava\u00a0a\u00a0fazer\u00a0contrariado.\u00a0\n\nA\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0promoveu\u00a0a\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0compet\u00eancias\u00a0de\u00a0\n\natitudes\u00a0 que\u00a0 remetem\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 curiosidade,\u00a0 a\u00a0 aten\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e0s\u00a0 explica\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0\n\nprofessor,\u00a0o\u00a0envolvimento\u00a0nas\u00a0tarefas\u00a0propostas\u00a0e\u00a0o\u00a0respeito\u00a0pela\u00a0natureza.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 destas\u00a0 compet\u00eancias,\u00a0 no\u00a0 geral,\u00a0 foi\u00a0 muito\u00a0 bem\u00a0 conseguida.\u00a0 Os\u00a0\n\nalunos\u00a0demonstraram\u00a0sempre\u00a0muita\u00a0curiosidade\u00a0em\u00a0saber,\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0que\u00a0\n\norganismos\u00a0estavam\u00a0nas\u00a0po\u00e7as\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira,\u00a0como\u00a0eram\u00a0constitu\u00eddos\u00a0\n\ne\u00a0 quais\u00a0 eram\u00a0 os\u00a0 predadores\u00a0 e\u00a0 quais\u00a0 eram\u00a0 as\u00a0 presas;\u00a0 na\u00a0 praia\u00a0 da\u00a0 Cresmina\u00a0\n\nmuitas\u00a0das\u00a0perguntas\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0reportavam\u00a0para\u00a0as\u00a0rochas\u00a0existentes,\u00a0quais\u00a0\n\n86\n\n\n\n \n\nas\u00a0 estruturas\u00a0 vis\u00edveis\u00a0 e,\u00a0 em\u00a0 especial,\u00a0 quais\u00a0 os\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 presentes\u00a0 nas\u00a0 rochas,\u00a0\n\ncomo\u00a0viviam\u00a0e\u00a0se\u00a0o\u00a0que\u00a0tinham\u00a0encontrado\u00a0numa\u00a0rocha\u00a0era\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0um\u00a0f\u00f3ssil.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0respeito\u00a0pela\u00a0natureza\u00a0foi\u00a0demonstrado,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0toda\u00a0a\u00a0visita,\u00a0pela\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\npolui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0espa\u00e7os\u00a0visitados\u00a0e,\u00a0mais\u00a0concretamente,\u00a0na\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira,\u00a0\n\npelo\u00a0 cuidado\u00a0 em\u00a0 n\u00e3o\u00a0 pisar\u00a0 nem\u00a0 destruir\u00a0 os\u00a0 organismos\u00a0 existentes\u00a0 na\u00a0\n\nplataforma\u00a0 rochosa.\u00a0 Na\u00a0 praia\u00a0 da\u00a0 Cresmina,\u00a0 esta\u00a0 compet\u00eancia\u00a0 ficou\u00a0\n\ndemonstrada\u00a0pelo\u00a0cuidado\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0tiveram\u00a0em\u00a0n\u00e3o\u00a0destruir\u00a0f\u00f3sseis\u00a0nem\u00a0\n\ncontribuir\u00a0para\u00a0a\u00a0destrui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0qualquer\u00a0componente\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\n\nda\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nRelativamente\u00a0\u00e0\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0explica\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0professores\u00a0e\u00a0ao\u00a0cumprimento\u00a0das\u00a0\n\ntarefas\u00a0 propostas,\u00a0 estas\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 foram\u00a0 mais\u00a0 evidentes\u00a0 na\u00a0 praia\u00a0 da\u00a0\n\nBafureira\u00a0possivelmente\u00a0por\u00a0o\u00a0tema\u00a0da\u00a0visita\u00a0ser\u00a0mais\u00a0interessante\u00a0na\u00a0\u00f3ptica\u00a0\n\ndos\u00a0alunos\u00a0e\u00a0a\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0requerida\u00a0ser\u00a0mais\u00a0activa.\u00a0Na\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0\n\nos\u00a0tiveram\u00a0mais\u00a0dificuldades\u00a0na\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0destas\u00a0compet\u00eancias.\u00a0Para\u00a0tal,\u00a0ter\u00e3o\u00a0\n\ncontribu\u00eddo\u00a0o\u00a0 facto\u00a0de\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0ser\u00a0mais\u00a0demorada,\u00a0o\u00a0 tema\u00a0e\u00a0a\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\ngui\u00e3o\u00a0serem\u00a0mais\u00a0complexas\u00a0e\u00a0a\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0requerida\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0ser\u00a0mais\u00a0\n\npassiva.\u00a0 O\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 alguns\u00a0 alunos\u00a0 evidenciarem\u00a0 algum\u00a0 cansa\u00e7o\u00a0 ter\u00e1\u00a0\n\ncontribu\u00eddo\u00a0para\u00a0um\u00a0certo\u00a0alheamento\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0tarefas\u00a0propostas.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAvalia\u00e7\u00e3o\u00a0Feita\u00a0pelos\u00a0Alunos\u00a0da\u00a0Sa\u00edda\u00a0de\u00a0Campo\u00a0\n\nNo\u00a0final\u00a0da\u00a0interven\u00e7\u00e3o,\u00a0foi\u00a0pedido\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0que\u00a0fizessem\u00a0uma\u00a0\u00a0aprecia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nsobre\u00a0 a\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 \u00e0s\u00a0 Praias\u00a0 da\u00a0 Bafureira\u00a0 e\u00a0 Cresmina,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0\n\npequeno\u00a0question\u00e1rio\u00a0(Anexo\u00a0I).\u00a0\n\nEm\u00a0 seguida,\u00a0 transcrevem?se\u00a0 ipsis\u00a0 verbis\u00a0 as\u00a0 respostas\u00a0 mais\u00a0 relevantes\u00a0 dadas\u00a0\n\npelos\u00a0alunos.\u00a0A\u00a0ordem\u00a0das\u00a0respostas\u00a0\u00e9\u00a0totalmente\u00a0aleat\u00f3ria.\u00a0\n\n\u00a0\n\n87\n\n\n\n \n\nPraia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0aprendi?\u00a0\n\n?\u00a0Passei\u00a0a\u00a0conhecer\u00a0muitas\u00a0mais\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0seres\u00a0vivos,\u00a0e\u00a0a\u00a0compreender\u00a0a\u00a0raz\u00e3o\u00a0\n\npela\u00a0qual\u00a0a\u00a0diversidade\u00a0dos\u00a0animais\u00a0difere\u00a0consoante\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0do\u00a0mar.\u00a0\n\n?\u00a0Aprendi\u00a0que\u00a0h\u00e1\u00a0muitos\u00a0organismos\u00a0e\u00a0consoante\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nencontra,\u00a0os\u00a0organismos\u00a0variam.\u00a0\n\n?\u00a0A\u00a0distinguir\u00a0os\u00a0organismo\u00a0e\u00a0perceber\u00a0os\u00a0seus\u00a0modos\u00a0de\u00a0vida.\u00a0\n\n?\u00a0Nada.\u00a0\n\n?\u00a0Que\u00a0existem\u00a0muitos\u00a0organismos\u00a0diferentes\u00a0l\u00e1.\u00a0\n\n?\u00a0Aprendia\u00a0duas\u00a0escalas,\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0rocha,\u00a0f\u00f3sseis\u2026\u00a0\n\n?\u00a0Muita\u00a0coisa.\u00a0\n\n?\u00a0Mat\u00e9rias\u00a0que\u00a0vivem\u00a0perto\u00a0da\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\n?\u00a0Aprendi\u00a0porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0os\u00a0organismos\u00a0fecham?se\u00a0quando\u00a0n\u00e3o\u00a0est\u00e3o\u00a0dentro\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0gostei\u00a0mais?\u00a0\n\n?\u00a0Ver\u00a0as\u00a0mat\u00e9rias.\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0tirar\u00a0fotos,\u00a0descobrir\u00a0o\u00a0camar\u00e3o,\u00a0o\u00a0peixe,\u00a0os\u00a0caranguejos\u00a0e\u00a0o\u00a0f\u00f3ssil.\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0poder\u00a0ter\u00a0o\u00a0cadernos\u00a0e\u00a0tirar\u00a0apontamentos.\u00a0\n\n?\u00a0Nada.\u00a0\n\n?\u00a0Gostei\u00a0de\u00a0ver\u00a0os\u00a0animais\u00a0marinhos\u00a0e\u00a0estar\u00a0com\u00a0os\u00a0colegas\u00a0e\u00a0professores.\u00a0\n\n?\u00a0Gostei\u00a0mais\u00a0de\u00a0andar\u00a0pela\u00a0praia\u00a0a\u00a0ver\u00a0as\u00a0po\u00e7as.\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0puder\u00a0explorar\u00a0as\u00a0po\u00e7as\u00a0e\u00a0observar\u00a0os\u00a0organismos.\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0observar\u00a0a\u00a0diversidade\u00a0de\u00a0organismos\u00a0nas\u00a0po\u00e7as.\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0gostei\u00a0menos?\u00a0\n\n?\u00a0O\u00a0que\u00a0gostei\u00a0menos\u00a0foi\u00a0de\u00a0fazer\u00a0o\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\u00a0\n\n?\u00a0Gostei\u00a0de\u00a0tudo.\u00a0\n\n?\u00a0Nada!\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0n\u00e3o\u00a0podermos\u00a0?ir\u00a0ao\u00a0banho?.\u00a0\n\n?\u00a0 De\u00a0 fazer\u00a0 um\u00a0 cadernos\u00a0 de\u00a0 campo,\u00a0 pois\u00a0 gostava\u00a0 de\u00a0 ir\u00a0 \u00e0\u00a0 visita\u00a0 sem\u00a0 ter\u00a0 de\u00a0 me\u00a0\n\npreocupar\u00a0com\u00a0o\u00a0caderno.\u00a0\n\n?\u00a0Tudo.\u00a0\n\n88\n\n\n\n \n\n?\u00a0N\u00e3o\u00a0ter\u00a0ido\u00a0\u00e0\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a03.\u00a0\n\nSugest\u00f5es.\u00a0\n\n?\u00a0Teria\u00a0dado\u00a0um\u00a0mergulho\u00a0com\u00a0os\u00a0!meus\u00a0alunos!\u00a0XD\u00a0\n\n?\u00a0Ir\u00a0ao\u00a0banho\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0fazer\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n?\u00a0Teria\u00a0ido\u00a0ao\u00a0banho\u00a0e\u00a0comprado\u00a0um\u00a0gelado\u00a0para\u00a0cada\u00a0aluno!\u00a0Lool!\u00a0\n\n?\u00a0Dev\u00edamos\u00a0ter\u00a0ido\u00a0surfar!\u00a0\n\n?\u00a0Nada.\u00a0\n\n?\u00a0Fazia\u00a0tudo\u00a0igual\u00a0menos\u00a0o\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo\u00a0mas\u00a0nu\u00a0fim\u00a0\u00edamos\u00a0a\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\n?\u00a0Arranjar\u00a0melhores\u00a0transportes,\u00a0 ir\u00a0ao\u00a0mar\u00a0para\u00a0tomarmos\u00a0banho\u00a0e\u00a0chegar\u00a0mais\u00a0\n\ncedo\u00a0para\u00a0ver\u00a0a\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a03.\u00a0\n\nPraia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0aprendi?\u00a0\n\n?\u00a0Aprendi\u00a0que\u00a0h\u00e1\u00a0muito\u00a0tempo\u00a0o\u00a0mar\u00a0estava\u00a0por\u00a0cima\u00a0daquelas\u00a0rochas.\u00a0\n\n?\u00a0Consolidei\u00a0a\u00a0mat\u00e9ria\u00a0e\u00a0aprendi\u00a0porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0as\u00a0camadas\u00a0est\u00e3o\u00a0inclinadas\u00a0e\u00a0aprendi\u00a0\n\na\u00a0observar\u00a0melhor.\u00a0\n\n?\u00a0Muita\u00a0coisa.\u00a0\u00a0\n\n?\u00a0Porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0as\u00a0camadas\u00a0a\u00a0volta\u00a0da\u00a0serra\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0est\u00e3o\u00a0inclinadas\u00a0e\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0a\u00a0\n\nserra\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0se\u00a0formou.\u00a0\n\n?\u00a0Que\u00a0o\u00a0campo\u00a0de\u00a0lapi\u00e1s\u00a0tem\u00a0muitos\u00a0f\u00f3sseis.\u00a0\n\n?\u00a0Aprendi\u00a0a\u00a0origem\u00a0da\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra,\u00a0o\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0orbitolinas\u00a0e\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0campo\u00a0de\u00a0\n\nlapi\u00e1s.\u00a0\n\n?\u00a0Nada.\u00a0\n\n?\u00a0Da\u00a0paisagem.\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0gostei\u00a0mais?\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0ver\u00a0como\u00a0se\u00a0formou\u00a0a\u00a0serra\u00a0e\u00a0imaginar\u00a0como\u00a0seria\u00a0o\u00a0lugar\u00a0naquela\u00a0altura.\u00a0\n\n?\u00a0Da\u00a0paisagem.\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0estar\u00a0dentro\u00a0do\u00a0autocarro\u00a0e\u00a0encontrar\u00a0f\u00f3sseis.\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0poder\u00a0ter\u00a0o\u00a0caderno\u00a0e\u00a0investigar\u00a0tipo\u00a0?paparazzi?.\u00a0\n\n?\u00a0Nada.\u00a0\n\n?\u00a0Visitar\u00a0o\u00a0campo\u00a0de\u00a0lapi\u00e1s.\u00a0\n\n89\n\n\n\n \n\nO\u00a0que\u00a0gostei\u00a0menos?\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0fazer\u00a0um\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n?\u00a0De\u00a0n\u00e3o\u00a0tirar\u00a0fotos\u00a0e\u00a0descobrir\u00a0coisas.\u00a0\n\n?\u00a0Da\u00a0esta\u00e7\u00e3o\u00a03.\u00a0\n\n?\u00a0Ver\u00a0aquela\u00a0fal\u00e9sia.\u00a0\n\n?\u00a0Estava\u00a0um\u00a0tempo\u00a0um\u00a0bocado\u00a0chato\u00a0e\u00a0j\u00e1\u00a0estava\u00a0cansada.\u00a0\n\n?\u00a0Tudo.\u00a0\n\n?\u00a0O\u00a0facto\u00a0de\u00a0n\u00e3o\u00a0termos\u00a0tomado\u00a0banho.\u00a0\n\n?\u00a0O\u00a0que\u00a0gostei\u00a0menos\u00a0foi\u00a0de\u00a0fazer\u00a0o\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n?\u00a0Nada.\u00a0\n\nSugest\u00f5es.\u00a0\n\n?\u00a0Tomar\u00a0banho.\u00a0\n\n?\u00a0N\u00c3O\u00a0HAVER\u00a0CADERNO\u00a0DE\u00a0CAMPO!\u00a0\n\n?\u00a0Almo\u00e7ar\u00a0naquele\u00a0restaurante\u00a0em\u00a0vez\u00a0de\u00a0trazer\u00a0comida\u00a0de\u00a0casa.\u00a0\n\n?\u00a0Dar\u00a0mais\u00a0tempo\u00a0para\u00a0responder\u00a0\u00e0s\u00a0perguntas.\u00a0\n\n?\u00a0Nada.\u00a0\n\n?\u00a0Ir\u00a0ao\u00a0banho\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0fazer\u00a0o\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\nAnalisado\u00a0as\u00a0repostas\u00a0dos\u00a0alunos,\u00a0percebe?se\u00a0que\u00a0foram\u00a0capazes\u00a0de\u00a0verbalizar\u00a0\n\na\u00a0ideia\u00a0geral\u00a0dos\u00a0objectivos\u00a0propostos\u00a0para\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0a\u00a0ambas\u00a0as\u00a0praias:\u00a0\n\n[na\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira]\u00a0passei\u00a0a\u00a0conhecer\u00a0muitas\u00a0mais\u00a0esp\u00e9cies\u00a0de\u00a0seres\u00a0vivos,\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\ncompreender\u00a0 a\u00a0 raz\u00e3o\u00a0 pela\u00a0 qual\u00a0 a\u00a0 diversidade\u00a0 dos\u00a0 animais\u00a0 difere\u00a0 consoante\u00a0 a\u00a0\n\ndist\u00e2ncia\u00a0do\u00a0mar;\u00a0\n\n[na\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira]\u00a0aprendi\u00a0porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0os\u00a0organismos\u00a0fecham?se\u00a0quando\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0est\u00e3o\u00a0dentro\u00a0de\u00a0\u00e1gua;\u00a0\n\n[na\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina]\u00a0aprendi\u00a0a\u00a0origem\u00a0da\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra,\u00a0o\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0orbitolinas\u00a0\n\ne\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0campo\u00a0de\u00a0lapi\u00e1s;\u00a0\n\n[na\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina]\u00a0consolidei\u00a0a\u00a0mat\u00e9ria\u00a0que\u00a0aprendi\u00a0e\u00a0aprendi\u00a0porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0\n\nas\u00a0camadas\u00a0est\u00e3o\u00a0inclinadas\u00a0e\u00a0aprendi\u00a0a\u00a0observar\u00a0melhor.\u00a0\n\n90\n\n\n\n \n\nOs\u00a0 aspectos\u00a0 que\u00a0 mais\u00a0 cativaram\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 sa\u00edda\u00a0 foram\u00a0 a\u00a0\n\npossibilidade\u00a0de\u00a0tirarem\u00a0fotos,\u00a0o\u00a0conv\u00edvio\u00a0com\u00a0os\u00a0colegas\u00a0e\u00a0com\u00a0os\u00a0professores,\u00a0\n\na\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 organismos\u00a0 novos,\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 e\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 possibilidade\u00a0 de\u00a0\n\nutilizarem\u00a0 o\u00a0 caderno\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 para\u00a0 investigar\u00a0 tipo\u00a0 paparazzi.\u00a0 Os\u00a0 aspectos\u00a0\n\nnegativos\u00a0 referidos\u00a0 implicam\u00a0 a\u00a0 complexidade\u00a0 do\u00a0 caderno\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\ncansa\u00e7o.\u00a0\n\nAs\u00a0sugest\u00f5es\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0para\u00a0futuras\u00a0sa\u00eddas\u00a0id\u00eanticas\u00a0incluem:\u00a0\n\nir\u00a0ao\u00a0banho;\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0haver\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo;\u00a0\u00a0\n\nmais\u00a0tempo\u00a0para\u00a0responder\u00a0\u00e0s\u00a0perguntas;\u00a0\u00a0\n\nchegar\u00a0mais\u00a0cedo\u00a0para\u00a0conseguir\u00a0ver\u00a0a\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a03.\u00a0\n\nEsta\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0confirma\u00a0que\u00a0o\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo,\u00a0foi,\u00a0no\u00a0geral,\u00a0o\u00a0aspecto\u00a0que\u00a0\n\nmais\u00a0desmotivador\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0\u00a0\n\nNote?se\u00a0 que\u00a0 um\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0 respondeu\u00a0 Nada\u00a0 a\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 perguntas\u00a0 do\u00a0\n\nquestion\u00e1rio.\u00a0\n\n\u00a0\n\nDesvios\u00a0\u00e0\u00a0Planifica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0\n\nApesar\u00a0da\u00a0cuidada\u00a0planifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aulas,\u00a0houve\u00a0momentos\u00a0em\u00a0que\u00a0nem\u00a0tudo\u00a0\n\ncorreu\u00a0como\u00a0seria\u00a0de\u00a0esperar.\u00a0Estes\u00a0desvios\u00a0\u00e0\u00a0planifica\u00e7\u00e3o\u00a0 inicial\u00a0 tornam?se\u00a0\n\ninevit\u00e1veis\u00a0quando\u00a0se\u00a0trabalha\u00a0num\u00a0ambiente\u00a0t\u00e3o\u00a0din\u00e2mico\u00a0como\u00a0uma\u00a0sala\u00a0de\u00a0\n\naula.\u00a0Em\u00a0seguida\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0uma\u00a0aprecia\u00e7\u00e3o\u00a0quer\u00a0aos\u00a0desvios\u00a0\u00e0\u00a0planifica\u00e7\u00e3o\u00a0(e\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nrespectivas\u00a0causas)\u00a0quer\u00a0ao\u00a0que\u00a0correu\u00a0bem\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula.\u00a0\n\n2\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a031\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0\n\nA\u00a0actividade\u00a0com\u00a0os\u00a0alunos\u00a0do\u00a01\u00ba\u00a0ciclo\u00a0n\u00e3o\u00a0correu\u00a0com\u00a0a\u00a0fluidez\u00a0desejada.\u00a0Para\u00a0\n\nal\u00e9m\u00a0de\u00a0ter\u00a0havido\u00a0uma\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00faltima\u00a0hora\u00a0naquilo\u00a0que\u00a0um\u00a0dos\u00a0grupos\u00a0\n\niria\u00a0falar,\u00a0o\u00a0que\u00a0gerou\u00a0alguma\u00a0confus\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0juntar\u00a0ao\u00a0facto\u00a0de\u00a0a\u00a0\u00faltima\u00a0vers\u00e3o\u00a0\n\n91\n\n\n\n \n\ndo\u00a0protocolo\u00a0ter\u00a0sido\u00a0enviado\u00a0por\u00a0email\u00a0no\u00a0dia\u00a0anterior\u00a0\u00e0\u00a0aluna\u00a0respons\u00e1vel\u00a0\n\npela\u00a0recep\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0emails\u00a0e\u00a0reenvio\u00a0aos\u00a0colegas\u00a0mas\u00a0que,\u00a0por\u00a0raz\u00f5es\u00a0t\u00e9cnicas,\u00a0\n\nnunca\u00a0o\u00a0chegou\u00a0a\u00a0receber\u00a0\u2013,\u00a0os\u00a0grupos\u00a0que\u00a0tinham\u00a0como\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0dirigirem?se\u00a0\u00e0s\u00a0\n\ncrian\u00e7as\u00a0 e\u00a0 explicar\u00a0 alguns\u00a0 conceitos\u00a0 alongaram?se\u00a0 demasiado\u00a0 a\u00a0 ler\u00a0 os\u00a0\n\nrespectivos\u00a0 textos,\u00a0 atrasando\u00a0 os\u00a0 grupos\u00a0 seguintes,\u00a0 que\u00a0 tiveram\u00a0 de\u00a0\n\ndesempenhar\u00a0as\u00a0suas\u00a0fun\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0apressadamente,\u00a0ficando,\u00a0inclusive,\u00a0alguns\u00a0\n\nconceitos\u00a0e\u00a0curiosidades\u00a0por\u00a0abordar.\u00a0Era\u00a0a\u00a0primeira\u00a0vez\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0se\u00a0iam\u00a0\n\ndirigir\u00a0oralmente\u00a0a\u00a0uma\u00a0?audi\u00eancia?,\u00a0por\u00a0isso\u00a0\u00e9\u00a0perfeitamente\u00a0normal\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\nsentissem\u00a0 nervosos,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 acabou\u00a0 por\u00a0 se\u00a0 revelar\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 dos\u00a0 tremores\u00a0 das\u00a0\n\nm\u00e3os\u00a0e\u00a0da\u00a0voz\u00a0baixa\u00a0e\u00a0aos\u00a0solu\u00e7os.\u00a0\n\nAinda\u00a0assim,\u00a0a\u00a0demonstra\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0vulc\u00f5es\u00a0efusivo\u00a0e\u00a0explosivo,\u00a0recorrendo\u00a0a\u00a0\n\nmodelos\u00a0 de\u00a0 terra,\u00a0 revelou?se\u00a0 um\u00a0 sucesso\u00a0 e\u00a0 cativou\u00a0 bastante\u00a0 a\u00a0 aten\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\ncrian\u00e7as,\u00a0compensando,\u00a0em\u00a0parte,\u00a0as\u00a0falhas\u00a0anteriores\u00a0e\u00a0acabando\u00a0por\u00a0superar\u00a0\n\nas\u00a0expectativas\u00a0iniciais.\u00a0No\u00a0geral,\u00a0a\u00a0actividade\u00a0foi\u00a0bem\u00a0sucedida.\u00a0\n\nA\u00a0aula\u00a0pr\u00e1tica\u00a0de\u00a0demonstra\u00e7\u00e3o\u00a0realizada\u00a0no\u00a0segundo\u00a0turno\u00a0foi\u00a0bastante\u00a0bem\u00a0\n\nsucedida.\u00a0 Os\u00a0 modelos\u00a0 constru\u00eddos\u00a0 para\u00a0 um\u00a0 vulc\u00e3o\u00a0 efusivo\u00a0 e\u00a0 explosivo,\u00a0\n\nrespectivamente,\u00a0juntamente\u00a0com\u00a0o\u00a0modelo\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0interna\u00a0de\u00a0um\u00a0vulc\u00e3o,\u00a0\n\ntiveram\u00a0 uma\u00a0 excelente\u00a0 aceita\u00e7\u00e3o\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0 que,\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nvisualiza\u00e7\u00e3o,\u00a0revelaram\u00a0que\u00a0os\u00a0ajudaram\u00a0a\u00a0perceber\u00a0o\u00a0melhor\u00a0o\u00a0mecanismo\u00a0das\u00a0\n\nerup\u00e7\u00f5es,\u00a0o\u00a0modo\u00a0como\u00a0a\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0lava\u00a0afecta\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0tipo\u00a0\n\nde\u00a0rochas\u00a0da\u00ed\u00a0resultantes,\u00a0assim\u00a0como\u00a0os\u00a0riscos\u00a0que\u00a0as\u00a0erup\u00e7\u00f5es\u00a0acarretam\u00a0para\u00a0\n\nas\u00a0popula\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0habitam\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0dos\u00a0vulc\u00f5es.\u00a0Aquando\u00a0da\u00a0lecciona\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\ntem\u00e1tica\u00a0do\u00a0vulcanismo,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0n\u00e3o\u00a0 tiveram\u00a0oportunidade\u00a0de\u00a0 fazer\u00a0uma\u00a0\n\naula\u00a0deste\u00a0g\u00e9nero,\u00a0logo\u00a0foi\u00a0uma\u00a0excelente\u00a0oportunidade\u00a0para\u00a0consolidarem\u00a0os\u00a0\n\nconceitos\u00a0aprendidos.\u00a0\n\n3\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a05\u00a0de\u00a0Abril\u00a0\n\nO\u00a0preenchimento\u00a0das\u00a0fichas\u00a0de\u00a0auto?avalia\u00e7\u00e3o\u00a0fez\u00a0com\u00a0que\u00a0a\u00a0abordagem\u00a0ao\u00a0\n\nciclo\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 na\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 din\u00e2mica\u00a0 interna\u00a0 e\u00a0\n\n92\n\n\n\n \n\nexterna\u00a0da\u00a0Terra\u00a0fosse\u00a0feita\u00a0um\u00a0pouco\u00a0apressadamente,\u00a0n\u00e3o\u00a0favorecendo,\u00a0de\u00a0\n\ntodo,\u00a0a\u00a0sua\u00a0compreens\u00e3o\u00a0por\u00a0parte\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0Esta\u00a0fraca\u00a0consolida\u00e7\u00e3o\u00a0acabou\u00a0\n\npor\u00a0ter\u00a0repercuss\u00f5es\u00a0negativas\u00a0na\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0actividade\u00a0de\u00a0grupo\u00a0da\u00a05\u00aa\u00a0aula,\u00a0\n\nna\u00a0qual\u00a0foi\u00a0pedido\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0que\u00a0aplicassem\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0aqui\u00a0abordados.\u00a0\n\n6\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a028\u00a0de\u00a0Abril\u00a0\n\nEsta\u00a0aula\u00a0correu\u00a0francamente\u00a0mal.\u00a0N\u00e3o\u00a0foi\u00a0consegui\u00a0fazer\u00a0aquilo\u00a0que\u00a0estava\u00a0\n\nprogramado.\u00a0A\u00a0correc\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0esquemas\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas,\u00a0que\u00a0deveria\u00a0ter\u00a0\n\nocupado\u00a0apenas\u00a0uma\u00a0pequena\u00a0frac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0tempo\u00a0da\u00a0aula,\u00a0acabou\u00a0por\u00a0demorar\u00a0\n\ntoda\u00a0 a\u00a0 aula,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 dando\u00a0 tempo\u00a0 nenhum\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 parte\u00a0 importante\u00a0 que\u00a0 era\u00a0\n\nidentificar\u00a0correctamente\u00a0as\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o\u00a0atrav\u00e9s\u00a0das\u00a0suas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0\n\nf\u00edsicas\u00a0 observ\u00e1veis.\u00a0 Esta\u00a0 m\u00e1\u00a0 gest\u00e3o\u00a0 do\u00a0 tempo\u00a0 repetiu?se\u00a0 no\u00a0 segundo\u00a0 turno.\u00a0\n\nEstava\u00a0 t\u00e3o\u00a0 preocupado\u00a0 com\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 percebessem\u00a0 e\u00a0 interiorizassem\u00a0 a\u00a0\n\nl\u00f3gica\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0que\u00a0releguei\u00a0para\u00a0segundo\u00a0plano\u00a0aquilo\u00a0a\u00a0que\u00a0deveria\u00a0ter\u00a0dado\u00a0\n\nmais\u00a0\u00eanfase\u00a0e\u00a0que\u00a0era,\u00a0efectivamente,\u00a0a\u00a0componente\u00a0mais\u00a0pr\u00e1tica\u00a0da\u00a0actividade.\u00a0\n\n7\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a03\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e0\u00a0partida\u00a0seria\u00a0uma\u00a0aula\u00a0pac\u00edfica\u00a0e\u00a0simples\u00a0de\u00a0concretizar,\u00a0acabou\u00a0por\u00a0se\u00a0\n\nrevelar\u00a0deveras\u00a0complexa.\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0problema\u00a0que\u00a0se\u00a0p\u00f4s\u00a0com\u00a0a\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0cadernos\u00a0de\u00a0campo\u00a0 foi\u00a0a\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0cola\u00a0que,\u00a0por\u00a0n\u00e3o\u00a0colar\u00a0bem\u00a0as\u00a0\n\nfolhas\u00a0 ao\u00a0 caderno,\u00a0 tornou?se\u00a0 um\u00a0 pretexto\u00a0 para\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 come\u00e7arem\u00a0 a\u00a0\n\nreclamar\u00a0e\u00a0a\u00a0ficarem\u00a0mais\u00a0exaltados\u00a0(uns\u00a0puxados\u00a0pelos\u00a0outros),\u00a0come\u00e7ando\u00a0a\u00a0\n\nrir,\u00a0 a\u00a0 falar\u00a0 alto\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 chamar\u00a0 insistentemente\u00a0 pelos\u00a0 professores.\u00a0 O\u00a0 segundo\u00a0\n\nproblema,\u00a0mais\u00a0grave,\u00a0foi\u00a0a\u00a0dificuldade\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0sentiram\u00a0em\u00a0organizar\u00a0o\u00a0\n\ncaderno.\u00a0Talvez\u00a0por\u00a0n\u00e3o\u00a0estarem\u00a0a\u00a0prestar\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0aquando\u00a0das\u00a0instru\u00e7\u00f5es,\u00a0o\u00a0\n\nfacto\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0no\u00a0final\u00a0houve\u00a0alunos\u00a0com\u00a0muitas\u00a0folhas\u00a0por\u00a0colar\u00a0ou\u00a0com\u00a0a\u00a0ordem\u00a0\n\ndas\u00a0folhas\u00a0trocada.\u00a0Houve,\u00a0inclusive,\u00a0um\u00a0aluno\u00a0que\u00a0mostrou\u00a0tal\u00a0desinteresse\u00a0\n\npelo\u00a0caderno\u00a0que\u00a0saiu\u00a0da\u00a0sala\u00a0completamente\u00a0obl\u00edvio\u00a0que\u00a0o\u00a0tinha\u00a0deixado\u00a0na\u00a0\n\nsala,\u00a0sem\u00a0qualquer\u00a0folha\u00a0colada,\u00a0estando\u00a0algumas\u00a0delas\u00a0espalhadas\u00a0pelo\u00a0ch\u00e3o.\u00a0\n\n93\n\n\n\n \n\n13\u00aa\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a024\u00a0de\u00a0Maio\u00a0\n\nEsta\u00a0aula\u00a0foi\u00a0interessante\u00a0pois\u00a0os\u00a0alunos\u00a0mostraram?se\u00a0bastante\u00a0entusiasmados\u00a0\n\nem\u00a0 rela\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 descobrirem\u00a0 as\u00a0 diferentes\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 dos\u00a0 minerais\u00a0 e\u00a0\n\ncompararem\u00a0 as\u00a0 diferentes\u00a0 amostras\u00a0 entre\u00a0 si.\u00a0 Contudo,\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 do\u00a0 final\u00a0 da\u00a0\n\naula,\u00a0numa\u00a0altura\u00a0em\u00a0que\u00a0todos\u00a0os\u00a0alunos\u00a0foram\u00a0convidados\u00a0a\u00a0aproximar?se\u00a0\n\ndo\u00a0professor\u00a0para\u00a0que\u00a0pudessem\u00a0observar\u00a0uma\u00a0determinada\u00a0caracter\u00edstica\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0mineral,\u00a0um\u00a0aluno\u00a0recusou?se\u00a0a\u00a0faz\u00ea?lo.\u00a0Ap\u00f3s\u00a0alguma\u00a0insist\u00eancia,\u00a0o\u00a0aluno\u00a0\n\ncome\u00e7ou\u00a0a\u00a0relevar\u00a0um\u00a0comportamento\u00a0inadequado\u00a0e\u00a0desrespeitoso,\u00a0referindo\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0recusava\u00a0a\u00a0participar.\u00a0A\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0escalou\u00a0de\u00a0 tom\u00a0e\u00a0o\u00a0referido\u00a0aluno\u00a0\n\nacabou\u00a0por\u00a0ser\u00a0convidado\u00a0a\u00a0sair\u00a0da\u00a0aula.\u00a0\n\n\u00a0\n\n94\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a0VI\u00a0\n\nReflex\u00e3o\u00a0Final\u00a0\n\n\u00a0\n\nEste\u00a0relat\u00f3rio\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0culminar\u00a0de\u00a0uma\u00a0pr\u00e1tica\u00a0de\u00a0ensino\u00a0supervisionada\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\nunidade\u00a0 did\u00e1ctica\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 \u201cDin\u00e2mica\u00a0 Externa\u00a0 da\u00a0 Terra\u201d\u00a0 enquadrada\u00a0 no\u00a0\n\nMestrado\u00a0em\u00a0Ensino\u00a0de\u00a0Biologia\u00a0e\u00a0Geologia.\u00a0O\u00a0seu\u00a0objectivo\u00a0investigativo\u00a0foi\u00a0\n\ndeterminar\u00a0a\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0aglutinadora\u00a0\n\ndos\u00a0 conhecimentos\u00a0 apreendidos\u00a0 anteriormente,\u00a0 na\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 diversas\u00a0\n\ncompet\u00eancias\u00a0por\u00a0parte\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0que\u00a0lhes\u00a0permitissem\u00a0dar\u00a0resposta\u00a0a\u00a0uma\u00a0\n\nquest\u00e3o\u00a0de\u00a0cariz\u00a0investigativo.\u00a0Estas\u00a0incluem\u00a0compet\u00eancias\u00a0de\u00a0conhecimento,\u00a0\n\nracioc\u00ednio\u00a0e\u00a0atitudes.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0contribui\u00e7\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0do\u00a0sucesso\u00a0ou\u00a0fracasso\u00a0\u2013\u00a0foi\u00a0efectuada\u00a0\n\nrecorrendo\u00a0\u00e0\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0naturalista\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0no\u00a0seu\u00a0ambiente\u00a0e\u00a0aos\u00a0textos\u00a0\n\nproduzidos\u00a0 pelos\u00a0 alunos\u00a0 aquando\u00a0 da\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 diversas\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0\n\nlecciona\u00e7\u00e3o,\u00a0 nomeadamente,\u00a0 um\u00a0 question\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 diagn\u00f3stico\u00a0 inicial\u00a0 e\u00a0 final,\u00a0\n\numa\u00a0 actividade\u00a0 de\u00a0 grupo,\u00a0 um\u00a0 caderno\u00a0 de\u00a0 campo,\u00a0 um\u00a0 teste\u00a0 de\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nsumativo\u00a0e,\u00a0por\u00a0fim,\u00a0\u00e0\u00a0an\u00e1lise\u00a0das\u00a0avalia\u00e7\u00f5es,\u00a0feitas\u00a0pelos\u00a0alunos,\u00a0relativamente\u00a0\n\n\u00e0\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0 question\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 diagn\u00f3stico\u00a0 teve\u00a0 o\u00a0 objectivo\u00a0 de\u00a0 averiguar\u00a0 a\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\nconsolida\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0conhecimento\u00a0dos\u00a0alunos,\u00a0tendo\u00a0como\u00a0ponto\u00a0de\u00a0partida\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\nconhecimento\u00a0pr\u00e9vio\u00a0sobre\u00a0as\u00a0diferentes\u00a0tem\u00e1ticas\u00a0que\u00a0iriam\u00a0ser\u00a0abordadas\u00a0ao\u00a0\n\nlongo\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\n95\n\n\n\n \n\nAs\u00a0 respostas\u00a0 iniciais\u00a0 evidenciam\u00a0 a\u00a0 exist\u00eancia\u00a0 de\u00a0 algumas\u00a0 concep\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nalternativas\u00a0 relativamente\u00a0 \u00e0\u00a0 origem\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 minerais\u00a0 e\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0utilizadas\u00a0para\u00a0efectuar\u00a0a\u00a0sua\u00a0distin\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0classifica\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0mais\u00a0\n\nevidente\u00a0foi\u00a0que\u00a0as\u00a0rochas/minerais\u00a0se\u00a0formam\u00a0(apenas)\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0magma.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0respostas\u00a0\u00e0s\u00a0duas\u00a0perguntas\u00a0sobre\u00a0paisagens\u00a0demonstram\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0\n\nassimilaram\u00a0com\u00a0sucesso\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0paisagem\u00a0aprendida\u00a0na\u00a0disciplina\u00a0de\u00a0\n\nGeografia\u00a0 \u2013\u00a0 que\u00a0 vai\u00a0 ao\u00a0 encontro\u00a0 daquilo\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 depreendem\u00a0 como\u00a0\n\npaisagem:\u00a0montanha,\u00a0praia,\u00a0cidade,\u00a0campo,\u00a0etc.\u00a0Contudo,\u00a0as\u00a0respostas\u00a0finais\u00a0\n\nmostram\u00a0que\u00a0alguns\u00a0alunos\u00a0n\u00e3o\u00a0foram\u00a0capazes\u00a0nem\u00a0de\u00a0integrar\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\n\u201cpaisagem\u00a0geol\u00f3gica\u201d\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0Naturais\u00a0\u00e0\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u201cpaisagem\u00a0natural\u201d\u00a0\n\naprendida\u00a0 em\u00a0 Geografia,\u00a0 nem\u00a0 de\u00a0 adequar\u00a0 ambas\u00a0 as\u00a0 defini\u00e7\u00f5es\u00a0 ao\u00a0 contexto\u00a0\n\nespec\u00edfico\u00a0em\u00a0que\u00a0estavam\u00a0a\u00a0ser\u00a0utilizadas.\u00a0\u00a0\n\nCom\u00a0 excep\u00e7\u00e3o\u00a0 destas\u00a0 duas\u00a0 quest\u00f5es,\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 \u00e0s\u00a0 respostas\u00a0 finais\u00a0 evidencia\u00a0\n\numa\u00a0clara\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0conhecimentos\u00a0a\u00a0 todos\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0e\u00a0a\u00a0elimina\u00e7\u00e3o,\u00a0na\u00a0\n\ngeneralidade,\u00a0das\u00a0concep\u00e7\u00f5es\u00a0alternativas\u00a0anteriores.\u00a0\n\nUm\u00a0dos\u00a0problemas\u00a0do\u00a0question\u00e1rio\u00a0inicial\u00a0prende?se\u00a0com\u00a0o\u00a0facto\u00a0de\u00a0ter\u00a0sido\u00a0\n\nentregue\u00a0por\u00a0apenas\u00a0oito\u00a0dos\u00a0vinte\u00a0e\u00a0 tr\u00eas\u00a0alunos\u00a0que\u00a0compunham\u00a0a\u00a0 turma.\u00a0\n\nApesar\u00a0de\u00a0ter\u00a0sido\u00a0indicado\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0poderiam\u00a0consultar\u00a0quaisquer\u00a0fontes\u00a0de\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o,\u00a0 foi\u00a0not\u00f3rio,\u00a0pelas\u00a0respostas\u00a0dadas,\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0consultaram\u00a0a\u00a0\n\nInternet:\u00a0alguns\u00a0dos\u00a0termos\u00a0estavam\u00a0escritos\u00a0em\u00a0brasileiro\u00a0e\u00a0formam\u00a0utilizados\u00a0\n\ntermos\u00a0que\u00a0dificilmente\u00a0conheceriam.\u00a0Isto\u00a0aconteceu\u00a0porque\u00a0os\u00a0alunos\u00a0levaram\u00a0\n\no\u00a0question\u00e1rio\u00a0para\u00a0preencher\u00a0em\u00a0casa.\u00a0Ao\u00a0pesquisarem\u00a0as\u00a0suas\u00a0respostas,\u00a0os\u00a0\n\nresultados\u00a0 deixaram\u00a0 de\u00a0 ser\u00a0 fidedignos,\u00a0 fazendo\u00a0 com\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 observa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nnaturalista\u00a0passasse\u00a0a\u00a0ter\u00a0um\u00a0papel\u00a0ainda\u00a0mais\u00a0preponderante\u00a0na\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\naquisi\u00e7\u00e3o\u00a0conhecimento\u00a0e\u00a0de\u00a0compet\u00eancias\u00a0por\u00a0parte\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0\n\nos\u00a0alunos\u00a0responderam\u00a0ao\u00a0question\u00e1rio\u00a0final\u00a0na\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0como\u00a0se\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\nteste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0se\u00a0tratasse.\u00a0S\u00f3\u00a0assim\u00a0foi\u00a0poss\u00edvel\u00a0haver\u00a0um\u00a0controlo\u00a0sobre\u00a0a\u00a0\n\nfiabilidade\u00a0do\u00a0mesmo.\u00a0No\u00a0futuro,\u00a0e\u00a0de\u00a0forma\u00a0a\u00a0obter\u00a0resultados\u00a0fidedignos,\u00a0a\u00a0\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ambos\u00a0os\u00a0question\u00e1rios\u00a0dever\u00e1\u00a0ser\u00a0realizada\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula.\u00a0\n\n96\n\n\n\n \n\nO\u00a0principal\u00a0objectivo\u00a0do\u00a0 trabalho\u00a0de\u00a0grupo\u00a0 foi\u00a0 fazer\u00a0a\u00a0primeira\u00a0s\u00edntese\u00a0dos\u00a0\n\nconceitos\u00a0apreendidos\u00a0ao\u00a0relacionar\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas\u00a0com\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0\n\nf\u00edsicas\u00a0 das\u00a0 rochas,\u00a0 observ\u00e1veis\u00a0 a\u00a0 olho\u00a0 nu,\u00a0 que\u00a0 permitem\u00a0 categoriz\u00e1?las\u00a0\n\nrelativamente\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0origem.\u00a0\u00a0\n\nDurante\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 execu\u00e7\u00e3o,\u00a0 foi\u00a0 patente\u00a0 a\u00a0 aplica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 de\u00a0\n\nconhecimento\u00a0e,\u00a0em\u00a0especial,\u00a0de\u00a0atitudes.\u00a0Desde\u00a0logo,\u00a0houve\u00a0a\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\ntarefas\u00a0e\u00a0a\u00a0selec\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0dos\u00a0conte\u00fados\u00a0 necess\u00e1rios\u00a0\u00e0\u00a0correcta\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\ntarefa.\u00a0Ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0actividade,\u00a0foi\u00a0evidente\u00a0a\u00a0preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0membros\u00a0dos\u00a0\n\ngrupos\u00a0em\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0cumprimento\u00a0dos\u00a0objectivos\u00a0propostos\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0articula\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndas\u00a0 informa\u00e7\u00f5es\u00a0 recolhidas\u00a0 por\u00a0 cada\u00a0 um.\u00a0 Outra\u00a0 preocupa\u00e7\u00e3o\u00a0 relacionou?se\u00a0\n\ncom\u00a0a\u00a0est\u00e9tica\u00a0e\u00a0com\u00a0a\u00a0exactid\u00e3o\u00a0dos\u00a0termos\u00a0contidos\u00a0no\u00a0esquema\u00a0que\u00a0tinham\u00a0\n\nde\u00a0elaborar\u00a0e\u00a0a\u00a0maneira\u00a0como\u00a0o\u00a0deveriam\u00a0organizar\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0ficar\u00a0o\u00a0mais\u00a0\n\npercept\u00edvel\u00a0 e\u00a0 completo.\u00a0 A\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 destas\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 confirma\u00a0 que\u00a0 o\u00a0\n\ntrabalho\u00a0em\u00a0grupo\u00a0potencia\u00a0um\u00a0processo\u00a0de\u00a0aprendizagem\u00a0mais\u00a0din\u00e2mico,\u00a0o\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0social\u00a0dos\u00a0alunos,\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0do\u00a0pensamento\u00a0cr\u00edtico\u00a0\n\n\u2013\u00a0que\u00a0permite\u00a0que\u00a0questionem\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0recolhida\u00a0e\u00a0procurarem\u00a0confirmar\u00a0\n\nou\u00a0refutar\u00a0a\u00a0sua\u00a0validade\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0a\u00a0incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0novos\u00a0conceitos\u00a0cient\u00edficos.\u00a0No\u00a0\n\nquestion\u00e1rio\u00a0final,\u00a0algumas\u00a0das\u00a0respostas\u00a0obtidas\u00a0sobre\u00a0a\u00a0origem\u00a0das\u00a0rochas\u00a0\n\nindica\u00a0que\u00a0houve,\u00a0de\u00a0facto,\u00a0a\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0substantivo:\u00a0\n\nA\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0material\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0minerais\u00a0e\u00a0forma?se\u00a0por\u00a0detritos\u00a0que\u00a0\n\ncimentam\u00a0e\u00a0magma\u00a0que\u00a0arrefece.\u00a0\n\nUma\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0s\u00f3lida\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0minerais.\u00a0As\u00a0rochas\u00a0formam?\n\nse\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0magma\u00a0ou\u00a0sedimentos\u00a0\n\nUma\u00a0rocha\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0estrutura\u00a0s\u00f3lida\u00a0que\u00a0se\u00a0forma\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0\n\nmagma.\u00a0Os\u00a0v\u00e1rios\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rocha\u00a0transformam?se,\u00a0uns\u00a0nos\u00a0outros.\u00a0O\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0\n\nrochas\u00a0explica\u00a0essas\u00a0transforma\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\nTodavia,\u00a0 a\u00a0 grande\u00a0 maioria\u00a0 dos\u00a0 grupos/alunos\u00a0 falharam\u00a0 numa\u00a0 componente\u00a0\n\nrelativa\u00a0 ao\u00a0 cumprimento\u00a0 das\u00a0 tarefas\u00a0 atribu\u00eddas.\u00a0 Nenhum\u00a0 dos\u00a0 grupos\u00a0\n\nrespondeu,\u00a0por\u00a0completo,\u00a0\u00e0\u00a0pergunta\u00a0final\u00a0da\u00a0actividade.\u00a0Isto\u00a0deveu?se\u00a0ao\u00a0facto\u00a0\n\nde\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 se\u00a0 precipitarem\u00a0 nas\u00a0 tarefas\u00a0 e\u00a0 come\u00e7arem\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 execu\u00e7\u00e3o\u00a0 sem\u00a0\n\n97\n\n\n\n \n\nantes\u00a0lerem\u00a0com\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0tudo\u00a0o\u00a0que\u00a0se\u00a0pretende\u00a0que\u00a0fa\u00e7am.\u00a0Este\u00a0defeito\u00a0(ou\u00a0\n\nsimples\u00a0 falta\u00a0 de\u00a0 aten\u00e7\u00e3o),\u00a0 foi\u00a0 algo\u00a0 com\u00a0 que\u00a0 sempre\u00a0 nos\u00a0 debatemos\u00a0 (como\u00a0\n\ngrupo\u00a0de\u00a0professores)\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0ano,\u00a0em\u00a0especial\u00a0nos\u00a0testes\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o.\u00a0Os\u00a0\n\nalunos,\u00a0simplesmente\u00a0n\u00e3o\u00a0liam\u00a0os\u00a0testes\u00a0ou\u00a0os\u00a0protocolos\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0fim\u00a0e\u00a0ficavam\u00a0\n\nperguntas\u00a0por\u00a0responder\u00a0ou\u00a0eram\u00a0mal\u00a0respondidas.\u00a0No\u00a0caso\u00a0desta\u00a0actividade,\u00a0\n\nisto\u00a0contribuiu\u00a0para\u00a0que\u00a0a\u00a0nota\u00a0atribu\u00edda\u00a0aos\u00a0trabalhos\u00a0ficasse\u00a0muito\u00a0aqu\u00e9m\u00a0da\u00a0\n\nnota\u00a0 que\u00a0 estaria\u00a0 mais\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 potencial\u00a0 e\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 capacidades\u00a0\n\ncognitivas\u00a0dos\u00a0alunos,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0eles\u00a0possu\u00edam\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0necess\u00e1rio\u00a0\n\npara\u00a0realizar\u00a0a\u00a0tarefa\u00a0na\u00a0sua\u00a0plenitude.\u00a0\n\nA\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0actividade\u00a0aglutinadora\u00a0de\u00a0praticamente\u00a0todos\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0\n\nabordados\u00a0em\u00a0salada\u00a0de\u00a0aula,\u00a0superou\u00a0todas\u00a0as\u00a0expectativas.\u00a0Teve\u00a0uma\u00a0\u00f3ptima\u00a0\n\naceita\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0parte\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0e\u00a0foi\u00a0patente\u00a0a\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0todas\u00a0\n\nas\u00a0 compet\u00eancias\u00a0 avaliadas,\u00a0 em\u00a0 especial\u00a0 as\u00a0 dos\u00a0 dom\u00ednios\u00a0 das\u00a0 atitudes\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\nracioc\u00ednio:\u00a0curiosidade,\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0explica\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0professores,\u00a0envolvimento\u00a0\n\nnas\u00a0 tarefas,\u00a0 respeito\u00a0 pela\u00a0 Natureza\u00a0 (pela\u00a0 percep\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 fragilidade\u00a0 dos\u00a0\n\norganismos\u00a0 e\u00a0 qu\u00e3o\u00a0 suscept\u00edveis\u00a0 est\u00e3o\u00a0 a\u00a0 pequenas\u00a0 altera\u00e7\u00f5es\u00a0 do\u00a0 meio)\u00a0 e\u00a0\n\nformula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0quest\u00f5es\u00a0pertinentes.\u00a0Tal\u00a0como\u00a0se\u00a0verificou\u00a0na\u00a0actividade\u00a0de\u00a0\n\ngrupo,\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo,\u00a0que\u00a0requer\u00a0um\u00a0participa\u00e7\u00e3o\u00a0activa\u00a0do\u00a0\n\naluno,\u00a0aliada\u00a0\u00e0\u00a0coopera\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0pares\u00a0e\u00a0ao\u00a0entusiasmo\u00a0gerado\u00a0nos\u00a0alunos\u00a0na\u00a0\n\nsua\u00a0 execu\u00e7\u00e3o,\u00a0 potenciou\u00a0 esta\u00a0 aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 compet\u00eancias.\u00a0 O\u00a0\n\nquestionamento\u00a0 aos\u00a0 alunos\u00a0 durante\u00a0 e\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sa\u00edda\u00a0 permitiu\u00a0\n\nperceber\u00a0que\u00a0estavam\u00a0a\u00a0conseguir\u00a0assimilar\u00a0os\u00a0conhecimentos\u00a0propostos\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nconstruir\u00a0 conhecimento\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 para\u00a0 darem\u00a0 resposta,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0 \u00e0s\u00a0 quest\u00f5es\u00a0\n\norientadoras\u00a0dos\u00a0gui\u00f5es\u00a0como\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e0\u00a0pergunta\u00a0geral\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0qual\u00a0esta\u00a0\n\ninterven\u00e7\u00e3o\u00a0 foi\u00a0 constru\u00edda:\u00a0 \u201cPorque\u00a0 existem\u00a0 paisagens\u00a0 geol\u00f3gicas\u00a0 t\u00e3o\u00a0\n\ndiferentes\u00a0na\u00a0Terra?\u201c\u00a0\n\nPor\u00e9m,\u00a0durante\u00a0a\u00a0sa\u00edda\u00a0\u00e0\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0da\u00a0parte\u00a0da\u00a0tarde,\u00a0foi\u00a0manifesto\u00a0o\u00a0\n\ndecr\u00e9scimo\u00a0na\u00a0concentra\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0no\u00a0envolvimento\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0na\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\n98\n\n\n\n \n\ntarefas\u00a0 propostas\u00a0 no\u00a0 gui\u00e3o\u00a0 de\u00a0 campo.\u00a0 A\u00a0 esta\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0 n\u00e3o\u00a0 esteve\u00a0 alheio\u00a0 o\u00a0\n\ncansa\u00e7o\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 come\u00e7avam\u00a0 a\u00a0 sentir,\u00a0 a\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 junta\u00a0 a\u00a0 participa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nrequerida\u00a0aos\u00a0alunos\u00a0ser\u00a0mais\u00a0passiva\u00a0e\u00a0pausada\u00a0e\u00a0a\u00a0extens\u00e3o\u00a0e\u00a0complexidade\u00a0\n\ndeste\u00a0gui\u00e3o\u00a0de\u00a0campo.\u00a0Ali\u00e1s,\u00a0essa\u00a0foi\u00a0uma\u00a0das\u00a0cr\u00edticas\u00a0\u00e0\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0mais\u00a0\n\nvivamente\u00a0expressa\u00a0pelos\u00a0alunos:\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0gostei\u00a0menos\u00a0foi\u00a0de\u00a0fazer\u00a0o\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n[O\u00a0que\u00a0gostei\u00a0menos\u00a0foi]\u00a0de\u00a0fazer\u00a0um\u00a0cadernos\u00a0de\u00a0campo,\u00a0pois\u00a0gostava\u00a0de\u00a0ir\u00a0\u00e0\u00a0\n\nvisita\u00a0sem\u00a0ter\u00a0de\u00a0me\u00a0preocupar\u00a0com\u00a0o\u00a0caderno.\u00a0\n\nNas\u00a0 aulas\u00a0 subsequentes\u00a0 \u00e0\u00a0 sa\u00edda\u00a0 de\u00a0 campo,\u00a0 a\u00a0 generalidade\u00a0 dos\u00a0 alunos\u00a0\n\nconseguiu\u00a0responder\u00a0de\u00a0forma\u00a0expedita\u00a0e\u00a0coerente\u00a0\u00e0s\u00a0perguntas\u00a0orientadoras\u00a0\n\ndos\u00a0dois\u00a0gui\u00f5es\u00a0de\u00a0campo\u00a0e\u00a0explicavam\u00a0correctamente\u00a0o\u00a0conceito\u00a0de\u00a0\u201cpaisa?\n\ngem\u00a0 geol\u00f3gica\u201d\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 este\u00a0 \u00e9\u00a0 abordado\u00a0 na\u00a0 aula\u00a0 de\u00a0 Ci\u00eancias,\u00a0 isto\u00a0 \u00e9,\u00a0 sem\u00a0\n\nrefer\u00eancias\u00a0 expl\u00edcitas\u00a0 \u00e0\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 aprendida\u00a0 na\u00a0 disciplina\u00a0 de\u00a0 Geografia.\u00a0\n\nContudo,\u00a0a\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0cadernos\u00a0de\u00a0campo\u00a0ficou\u00a0muito\u00a0aqu\u00e9m\u00a0do\u00a0que\u00a0seria\u00a0\n\nde\u00a0esperar,\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0o\u00a0entendimento\u00a0geral\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0evidenciaram\u00a0\n\nsobre\u00a0a\u00a0problem\u00e1tica.\u00a0O\u00a0problema\u00a0n\u00e3o\u00a0residiu\u00a0na\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0\n\nsubstantivo\u00a0ou\u00a0na\u00a0 falta\u00a0de\u00a0capacidade\u00a0abstrac\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0de\u00a0relacionar\u00a0conceitos\u00a0\n\ndistintos\u00a0mas\u00a0sim\u00a0na\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0texto\u00a0que\u00a0formalizasse\u00a0esse\u00a0conhecimento\u00a0e\u00a0\n\no\u00a0suportasse\u00a0com\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o\u00a0v\u00e1lida.\u00a0Esta\u00a0dificuldade\u00a0 foi,\u00a0mais\u00a0uma\u00a0vez,\u00a0\n\nvis\u00edvel\u00a0na\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0sumativo.\u00a0Tal\u00a0como\u00a0nos\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0\n\ngrupo,\u00a0as\u00a0notas\u00a0obtidas\u00a0ficaram\u00a0aqu\u00e9m\u00a0das\u00a0potencialidades\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\nconhecimento\u00a0demonstrado\u00a0em\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula.\u00a0\n\nDe\u00a0 uma\u00a0 maneira\u00a0 geral,\u00a0 esta\u00a0 interven\u00e7\u00e3o\u00a0 mostrou\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 alunos\u00a0 t\u00eam\u00a0\n\ndificuldade\u00a0em\u00a0verbalizar,\u00a0por\u00a0escrito,\u00a0as\u00a0ideias\u00a0que\u00a0pretendem\u00a0transmitir.\u00a0Por\u00a0\n\noutras\u00a0palavras,\u00a0a\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0naturalista\u00a0e\u00a0o\u00a0questionamento\u00a0 efectuado\u00a0aos\u00a0\n\nalunos\u00a0mostram\u00a0que\u00a0os\u00a0objectivos\u00a0e\u00a0as\u00a0compet\u00eancias\u00a0foram\u00a0atingidos,\u00a0contudo\u00a0\n\nsentem\u00a0dificuldade\u00a0em\u00a0transpor\u00a0da\u00a0teoria\u00a0para\u00a0a\u00a0pr\u00e1tica.\u00a0T\u00eam\u00a0facilidade\u00a0em\u00a0\n\nassociar\u00a0e\u00a0encadear\u00a0logicamente\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0apreendidos\u00a0e\u00a0em\u00a0verbaliz\u00e1?los\u00a0\n\n99\n\n\n\n \n\noralmente\u00a0de\u00a0forma\u00a0coerente,\u00a0mas\u00a0revelam\u00a0dificuldade\u00a0em\u00a0fazer\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0maneira\u00a0formal\u00a0(escrita).\u00a0\u00a0\n\nEm\u00a0conclus\u00e3o,\u00a0penso\u00a0que\u00a0a\u00a0experi\u00eancia\u00a0proporcionada\u00a0pela\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0\n\ninterven\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0muito\u00a0enriquecedora\u00a0pois\u00a0fiquei\u00a0com\u00a0uma\u00a0melhor\u00a0compreens\u00e3o\u00a0\n\nsobre\u00a0 como\u00a0 adaptar\u00a0 a\u00a0 ritmagem\u00a0 das\u00a0 aulas\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 conte\u00fados\u00a0 a\u00a0 transmitir\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\ncapacidades\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0\u00a0\n\nEsta\u00a0 interven\u00e7\u00e3o\u00a0 tornou\u00a0 clara\u00a0 a\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 da\u00a0 aprendizagem\u00a0 centrada\u00a0 no\u00a0\n\naluno,\u00a0na\u00a0qual\u00a0este\u00a0tem\u00a0um\u00a0papel\u00a0activo\u00a0na\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0seu\u00a0conhecimento\u00a0e\u00a0\n\nna\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0mobiliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0variadas\u00a0compet\u00eancias.\u00a0Considero,\u00a0ent\u00e3o,\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0\n\nde\u00a0 extrema\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 professores\u00a0 aproveitem\u00a0 ao\u00a0 m\u00e1ximo\u00a0 as\u00a0\n\npotencialidades\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0\u2013\u00a0recorrendo\u00a0a\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0ensino\u00a0variadas\u00a0\u2013,\u00a0\n\nque\u00a0sejam\u00a0exigentes,\u00a0se\u00a0preocupem\u00a0em\u00a0explorar\u00a0a\u00a0curiosidade\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0e\u00a0\n\npromovam\u00a0a\u00a0coopera\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0pares.\u00a0S\u00f3\u00a0assim\u00a0os\u00a0alunos\u00a0conseguir\u00e3o\u00a0perceber\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0aprender\u00a0\u00e9\u00a0\u00fatil\u00a0para\u00a0o\u00a0seu\u00a0futuro\u00a0e\u00a0essencial\u00a0para\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\ntornem\u00a0cidad\u00e3os\u00a0cientificamente\u00a0 literatos\u00a0 (no\u00a0caso\u00a0das\u00a0Ci\u00eancias,\u00a0mas\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0\n\natitude\u00a0que\u00a0deve\u00a0ser\u00a0aplicada\u00a0em\u00a0 todas\u00a0as\u00a0\u00e1reas\u00a0disciplinares)\u00a0e\u00a0capazes\u00a0de\u00a0\n\ndesenvolverem\u00a0uma\u00a0consci\u00eancia\u00a0social\u00a0e\u00a0cultural.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n100\n\n\n\nRefer\u00eancias\u00a0Bibliogr\u00e1ficas\u00a0\n\u00a0\n\nAikenhead,\u00a0G.\u00a0S.\u00a0(2006).\u00a0Science\u00a0education\u00a0for\u00a0everyday\u00a0life:\u00a0evidence?based\u00a0practice.\u00a0\n\nNew?York,\u00a0NY:\u00a0Teachers\u00a0College\u00a0Press.\u00a0\n\nArends,\u00a0R.\u00a0I.\u00a0(2008).\u00a0Aprender\u00a0a\u00a0ensinar\u00a0(7\u00aa\u00a0ed.).\u00a0New?York,\u00a0NY:\u00a0McGraw?Hill\u00a0\n\nPublications.\u00a0\n\nAzeiteiro,\u00a0 U.\u00a0 M.,\u00a0 Nicolau,\u00a0 P.\u00a0 &amp;\u00a0 Seixas,\u00a0 S.\u00a0 (2009).\u00a0Biodiversidade\u00a0do\u00a0 intertidal.\u00a0\n\nTexto\u00a0de\u00a0apoio\u00a0da\u00a0Licenciatura\u00a0em\u00a0Ci\u00eancias\u00a0do\u00a0Ambiente.\u00a0\n\nBernard,\u00a0C.\u00a0(n.d.).\u00a0Science:\u00a0a\u00a0search\u00a0for\u00a0explanation.\u00a0In\u00a0BSCS\u00a0(1983).\u00a0Biological\u00a0\n\nscience\u00a0\u2013\u00a0Interactions\u00a0of\u00a0experiments\u00a0and\u00a0ideas.\u00a0Londres:\u00a0Prentice?Hall.\u00a0\n\nBogdan,\u00a0 R.\u00a0 C.\u00a0 &amp;\u00a0 Biklen,\u00a0 S.\u00a0 K.\u00a0 (1992).\u00a0 Qualitative\u00a0 research\u00a0 in\u00a0 education:\u00a0 an\u00a0\n\nintroduction\u00a0 to\u00a0 theory\u00a0 and\u00a0 methods\u00a0 (2nd\u00a0 ed.).\u00a0 Unites\u00a0 States:\u00a0 Allyn\u00a0 and\u00a0\n\nBacon.\u00a0\n\nDreyfus,\u00a0A.\u00a0(n.d.).\u00a0Biological\u00a0knowledge\u00a0as\u00a0prerequisite\u00a0fot\u00a0the\u00a0development\u00a0of\u00a0\n\nvalues\u00a0 and\u00a0 attitudes.\u00a0 In\u00a0 Valente,\u00a0 M.\u00a0 O.,\u00a0 B\u00e1rrios,\u00a0 A.,\u00a0 Gaspar,\u00a0 A.\u00a0 &amp;\u00a0\n\nTeodoro,\u00a0 V.\u00a0 D.\u00a0 (1996).\u00a0Teacher\u00a0 trainning\u00a0and\u00a0values\u00a0 education.\u00a0 Lisboa:\u00a0\n\nDepartamento\u00a0de\u00a0Educa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0\n\nde\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nEarl,\u00a0L.\u00a0(2003).\u00a0Assessment\u00a0as\u00a0learning.\u00a0Thousand\u00a0Oaks:\u00a0Corwin\u00a0Press,\u00a0inc.\u00a0\n\nFerreira,\u00a0S.\u00a0 (n.d.).\u00a0Uma\u00a0vis\u00e3o\u00a0 integrada\u00a0e\u00a0global\u00a0da\u00a0Ci\u00eancia\u00a0no\u00a0curr\u00edculo\u00a0de\u00a0\n\nCi\u00eancias:\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0de\u00a0discuss\u00e3o\u00a0sobre\u00a0um\u00a0problema\u00a0ambiental.\u00a0Revista\u00a0\n\nde\u00a0Educa\u00e7\u00e3o\u00a0(2007),\u00a0Vol.\u00a0XV,\u00a0n\u00ba\u00a02,\u00a097?12\u00a0\n\nFontes,\u00a0M.\u00a0,&amp;\u00a0Silva,\u00a0I.\u00a0(2004).\u00a0Uma\u00a0nova\u00a0forma\u00a0de\u00a0aprender\u00a0Ci\u00eancias\u00a0?\u00a0a\u00a0educa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0\n\nCi\u00eancia/Tecnologia/Sociedade\u00a0(CTS).\u00a0Lisboa:\u00a0Edi\u00e7\u00f5es\u00a0Asa.\u00a0\n\n101\n\n\n\nFreire,\u00a0 A.\u00a0 M.\u00a0 (2005).\u00a0Ensino\u00a0da\u00a0 f\u00edsica\u00a0para\u00a0os\u00a0alunos\u00a0da\u00a0 escolaridade\u00a0obrigat\u00f3ria.\u00a0\n\nMesa\u00a0 redonda\u00a0 apresentada\u00a0nos\u00a0Debates\u00a01:\u00a0A\u00a0F\u00edsica\u00a0nos\u00a0Ensinos\u00a0B\u00e1sico\u00a0 e\u00a0\n\nSecund\u00e1rio.\u00a0 Encontro\u00a0 de\u00a0 Educa\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0 F\u00edsica:\u00a0 Do\u00a0 Ensino\u00a0 B\u00e1sico\u00a0 ao\u00a0\n\nSuperior\u00a0do\u00a0S\u00e9culo\u00a0XXI,\u00a0Braga.\u00a0\n\nFreitas,\u00a0M.\u00a0L.\u00a0V.\u00a0&amp;\u00a0Freitas,\u00a0C.\u00a0V.\u00a0(2003).\u00a0Aprendizagem\u00a0cooperativa.\u00a0Porto:\u00a0Edi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nASA.\u00a0\n\nGalv\u00e3o,\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0Freire,\u00a0A.\u00a0(2004).\u00a0A\u00a0perspectiva\u00a0CTS\u00a0no\u00a0curr\u00edculo\u00a0das\u00a0Ci\u00eancias\u00a0\n\nF\u00edsicas\u00a0e\u00a0Naturais\u00a0em\u00a0Portugal.\u00a0In\u00a0Martins,\u00a0I.,\u00a0Paix\u00e3o\u00a0F.\u00a0&amp;\u00a0Vieira,\u00a0R.\u00a0\n\n(Org.).\u00a0Perspectivas\u00a0Ci\u00eancia?Tecnologia?Sociedade\u00a0na\u00a0 inova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0educa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nem\u00a0Ci\u00eancia.\u00a0Aveiro:\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Aveiro.\u00a0\n\nGalv\u00e3o,\u00a0C.\u00a0(Coord.),\u00a0Neves,\u00a0A.,\u00a0Freire,\u00a0A.\u00a0M.,\u00a0Lopes,\u00a0A.\u00a0M.,\u00a0Macedo,\u00a0G.,\u00a0Neves,\u00a0\n\nI.,\u00a0Encarna\u00e7\u00e3o,\u00a0L.,\u00a0Matos,\u00a0M.,\u00a0Pinho,\u00a0M.,\u00a0Oliveira,\u00a0M.\u00a0T.\u00a0&amp;\u00a0Pereira,\u00a0M.\u00a0\n\n(2001).\u00a0 Curr\u00edculo\u00a0 nacional\u00a0 do\u00a0 ensino\u00a0 b\u00e1sico.\u00a0 Compet\u00eancias\u00a0 essenciais.\u00a0\n\nLisboa:\u00a0Minist\u00e9rio\u00a0da\u00a0Educa\u00e7\u00e3o,\u00a0Departamento\u00a0da\u00a0Educa\u00e7\u00e3o\u00a0B\u00e1sica.\u00a0\n\nGalv\u00e3o,\u00a0 C.\u00a0 (Coord.),\u00a0 Neves,\u00a0 A.,\u00a0 Freire,\u00a0 A.\u00a0 M.,\u00a0 Lopes,\u00a0 A.\u00a0 M.,\u00a0 Santos,\u00a0 M.\u00a0 C.,\u00a0\n\nVilela,\u00a0 M.\u00a0 C.,\u00a0 Oliveira,\u00a0 M.\u00a0 T.\u00a0 &amp;\u00a0 Pereira,\u00a0 M.\u00a0 (2002).\u00a0Ci\u00eancias\u00a0F\u00edsicas\u00a0 e\u00a0\n\nNaturais.\u00a0Orienta\u00e7\u00f5es\u00a0curriculares\u00a0para\u00a0o\u00a03\u00ba\u00a0ciclo\u00a0do\u00a0ensino\u00a0b\u00e1sico.\u00a0Lisboa:\u00a0\n\nMinist\u00e9rio\u00a0da\u00a0Educa\u00e7\u00e3o,\u00a0Departamento\u00a0da\u00a0Educa\u00e7\u00e3o\u00a0B\u00e1sica.\u00a0\n\nGrotzinger,\u00a0 J.,\u00a0 Jordan,\u00a0 T.\u00a0 H.,\u00a0 Press,\u00a0 F.\u00a0 &amp;\u00a0 Siever,\u00a0 R.\u00a0 (2007).\u00a0 Understanding\u00a0\n\nearth\u00a0(5th\u00a0ed.).\u00a0New\u00a0York,\u00a0NY:\u00a0W.\u00a0H.\u00a0Freedman\u00a0and\u00a0Company.\u00a0\n\nHamblin,\u00a0W.\u00a0K.\u00a0&amp;\u00a0Christiansen,\u00a0E.H.\u00a0(2003)\u00a0Earth?s\u00a0Dynamic\u00a0Systems\u00a0(10th\u00a0ed.).\u00a0\n\nUnited\u00a0States:\u00a0Prentice\u00a0Hall.\u00a0\n\nKein,\u00a0C.\u00a0(2002).\u00a0Mineral\u00a0Science\u00a0(after\u00a0James\u00a0D.\u00a0Dana)\u00a0(22nd\u00a0ed.).\u00a0United\u00a0States:\u00a0\n\nJohn\u00a0Wiley\u00a0&amp;\u00a0Sons.\u00a0\n\nKindersley,\u00a0D.\u00a0(1992).\u00a0Enciplop\u00e9dia\u00a0visual\u00a0\u2013\u00a0beira?mar.\u00a0Lisboa:\u00a0Editorial\u00a0Verbo.\u00a0\n\n102\n\n\n\nModelado\u00a0C\u00e1rsico.\u00a0(2011).\u00a0Retirado\u00a0a\u00a026\u00a0de\u00a0Setembro\u00a02011\u00a0de\u00a0Infop\u00e9dia:\u00a0http://\u00a0\n\nwww.infopedia.pt/$modelado?carsico\u00a0\n\nLac\u00f3lito.\u00a0(2011).\u00a0Retirado\u00a0a\u00a026\u00a0de\u00a0Setembro\u00a02011\u00a0de\u00a0Infop\u00e9dia:\u00a0http://www.info\u00a0\n\npedia.pt/pesquisa?global/lac%C3%B3lito\u00a0\n\nLeite,\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0Fernandes,\u00a0P.\u00a0(2002).\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aprendizagens\u00a0dos\u00a0alunos.\u00a0Porto:\u00a0\n\nEdi\u00e7\u00f5es\u00a0ASA.\u00a0\n\nLopes\u00a0,\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a0H.\u00a0S.\u00a0(2009).\u00a0A\u00a0aprendizagem\u00a0cooperativa\u00a0na\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula\u00a0\u2013\u00a0Um\u00a0\n\nguia\u00a0pr\u00e1tico\u00a0para\u00a0o\u00a0professor.\u00a0Lisboa:\u00a0Lidel.\u00a0\n\nMartins,\u00a0 M.\u00a0 I.\u00a0 (2003).\u00a0 Literacia\u00a0 cient\u00edfica\u00a0 e\u00a0 contributos\u00a0 do\u00a0 ensino\u00a0 formal\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\ncompreens\u00e3o\u00a0p\u00fablica\u00a0da\u00a0ci\u00eancia.\u00a0Aveiro:\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Aveiro.\u00a0\n\nMader,\u00a0S.\u00a0S.\u00a0(2007)\u00a0Biology\u00a0(9th\u00a0ed.).\u00a0New\u00a0York,\u00a0NY:\u00a0McGraw?Hill\u00a0Publications.\u00a0\n\nMeissner,\u00a0R.\u00a0(2002).\u00a0The\u00a0little\u00a0book\u00a0of\u00a0planet\u00a0earth.\u00a0New\u00a0York:\u00a0Copernicus\u00a0Books\u00a0\n\nMiles,\u00a0M.\u00a0 B.\u00a0&amp;\u00a0Huberman,\u00a0A.\u00a0M.\u00a0 (1994).\u00a0Qualitative\u00a0data\u00a0analysis.\u00a0 Thousand\u00a0\n\nOaks,\u00a0CA:\u00a0Sage\u00a0Publications.\u00a0\n\nMorais,\u00a0A.\u00a0M.\u00a0&amp;\u00a0Neves,\u00a0I.\u00a0P.\u00a0(1994).\u00a0Socializa\u00e7\u00e3o\u00a0prim\u00e1ria\u00a0e\u00a0pr\u00e1tica\u00a0pedag\u00f3gica\u00a0\u2013\u00a0\n\nC\u00f3digos\u00a0 e\u00a0modalidades\u00a0 de\u00a0 pr\u00e1tica\u00a0 pedag\u00f3gica.\u00a0 Lisboa:\u00a0 Departamento\u00a0 de\u00a0\n\nEduca\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nMotta,\u00a0L.\u00a0&amp;\u00a0Viana,\u00a0M.A.\u00a0(2007).\u00a0Bioterra\u00a0\u2013\u00a0ci\u00eancias\u00a0naturais,\u00a07\u00ba\u00a0ano\u00a0(1\u00aa\u00a0ed.).\u00a0Porto:\u00a0\n\nPorto\u00a0Editora.\u00a0\n\nMonteiro,\u00a0M.\u00a0(2002).\u00a0Interc\u00e2mbio\u00a0e\u00a0visitas\u00a0de\u00a0estudo.\u00a0In\u00a0Carvalho\u00a0A.D.\u00a0Novas\u00a0\n\nmetodologias\u00a0em\u00a0educa\u00e7\u00e3o.\u00a0Porto:\u00a0Porto\u00a0Editora.\u00a0\n\nNRC.\u00a0 (2004).\u00a0 Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 ambientes\u00a0 marinhos.\u00a0 Texto\u00a0 de\u00a0 apoio\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nlicenciatura\u00a0em\u00a0Ci\u00eancias\u00a0do\u00a0Mar.\u00a0Lisboa:\u00a0Universidade\u00a0Lus\u00f3fona\u00a0de\u00a0\n\n103\n\n\n\nHumanidades\u00a0e\u00a0Tecnologias.\u00a0\n\nO\u00a0maci\u00e7o\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0e\u00a0zonas\u00a0lim\u00edtrofes.\u00a0(2011).\u00a0Retirado\u00a0a\u00a026\u00a0de\u00a0Setembro\u00a02011\u00a0\n\nde\u00a0GeoPor:\u00a0http://www.geopor.pt/gne/campo/sintra/sintra.html\u00a0\n\nPaix\u00e3o,\u00a0 I.,\u00a0 Calado,\u00a0 S.,\u00a0 Ferreira,\u00a0 S.,\u00a0 Alves,\u00a0 V.\u00a0 &amp;\u00a0 Morais,\u00a0 A.\u00a0 M.\u00a0 (2001).\u00a0 A\u00a0\n\nConstru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Ci\u00eancia\u00a0e\u00a0o\u00a0Ensino\u00a0da\u00a0Ci\u00eancia:\u00a0Deriva\u00a0Continental\u00a0\u2014\u00a0A\u00a0Ideia\u00a0\n\nLouca\u00a0de\u00a0um\u00a0Meteorologista\u00a0que\u00a0Encarava\u00a0a\u00a0Geologia\u00a0como\u00a0um\u00a0Passatempo.\u00a0\n\nDepartamento\u00a0de\u00a0Educa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0\n\nde\u00a0Lisboa.\u00a0\u00a0\n\nPatton,\u00a0M.\u00a0Q.\u00a0(2002).\u00a0Qualitative\u00a0research\u00a0&amp;\u00a0evaluation\u00a0methods.\u00a0Thousand\u00a0Oaks,\u00a0\n\nCA:\u00a0Sage\u00a0Publications.\u00a0\n\nPires,\u00a0D.\u00a0(2001).\u00a0Pr\u00e1ticas\u00a0pedag\u00f3gicas\u00a0inovadoras\u00a0em\u00a0educa\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0\u2013\u00a0Estudo\u00a0no\u00a0\n\n1\u00ba\u00a0ciclo\u00a0do\u00a0ensino\u00a0b\u00e1sico.\u00a0Tese\u00a0de\u00a0Doutoramento\u00a0em\u00a0Educa\u00e7\u00e3o\u00a0(Did\u00e1ctica\u00a0\n\ndas\u00a0Ci\u00eancias).\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nProjecto\u00a0 P?IV?169.\u00a0 (n.d.).\u00a0Laborat\u00f3rio\u00a0de\u00a0Geologia:\u00a0a\u00a0 escola\u00a0 e\u00a0a\u00a0 serra.\u00a0 Programa\u00a0\n\nCi\u00eancia\u00a0Viva.\u00a0Lisboa:\u00a0Minist\u00e9rio\u00a0da\u00a0Ci\u00eancia\u00a0e\u00a0Tecnologia.\u00a0\u00a0\n\nRibeiro,\u00a0L.\u00a0C.\u00a0(1999).\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0aprendizagem.\u00a0Lisboa:\u00a0Texto\u00a0Editora.\u00a0\n\nSampieri,\u00a0R.\u00a0H.,\u00a0Collado,\u00a0C.\u00a0F.\u00a0&amp;\u00a0Lucio,\u00a0P.\u00a0B.\u00a0(2006).\u00a0Metodologia\u00a0de\u00a0pesquisa\u00a0(3\u00aa\u00a0\n\ned.).\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo:\u00a0McGraw?Hill\u00a0Publications.\u00a0\n\nSantos,\u00a0C.,\u00a0Figueiredo,\u00a0A.,\u00a0Fino,\u00a0J.,\u00a0Ribeiro,\u00a0B.\u00a0&amp;\u00a0Silva,\u00a0E.\u00a0(n.d.).\u00a0A\u00a0import\u00e2ncia\u00a0\n\ndas\u00a0dunas\u00a0na\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0litoral:\u00a0o\u00a0outro\u00a0lado\u00a0das\u00a0ex\u00f3ticas.\u00a0Publicado\u00a0\n\npor\u00a0Guilherme,\u00a0J.\u00a0M.\u00a0(2009)\u00a0 in\u00a0http://mesozoico.wordpress.com/2009/\u00a0\n\n05/21/a?importancia?das?dunas?na?proteccao?do?litoral?o?outro?lado?d\u00a0\n\na?exoticas/.\u00a0\n\nSantrock,\u00a0J.W.\u00a0(2009).\u00a0Psicologia\u00a0Educacional\u00a0(3\u00aa\u00a0ed.).\u00a0S\u00e3o\u00a0Paulo:\u00a0McGraw?Hill\u00a0\n\n104\n\n\n\nPublications.\u00a0\n\nStrauss,\u00a0 A.\u00a0 &amp;\u00a0 Corbin,\u00a0 J.\u00a0 (1998).\u00a0 Basic\u00a0 of\u00a0 qualitative\u00a0 research.\u00a0 Techniques\u00a0 and\u00a0\n\nprocedures\u00a0 for\u00a0 developing\u00a0 grounded\u00a0 theory.\u00a0 Thousand\u00a0 Oaks,\u00a0 CA:\u00a0 Sage\u00a0\n\nPublications.\u00a0\n\nTaylor,\u00a0D.\u00a0J.,\u00a0Green,\u00a0N.\u00a0P.\u00a0O.\u00a0&amp;\u00a0Stout,\u00a0G.\u00a0W.\u00a0(1997).\u00a0Biological\u00a0science\u00a0(3rd\u00a0ed.).\u00a0\n\nCambridge:\u00a0Cambridge\u00a0University\u00a0Press.\u00a0\n\nTerrinha,\u00a0P.,\u00a0Aranguren,\u00a0A.,\u00a0Kullberg,\u00a0M.\u00a0C.,\u00a0Puyeo,\u00a0E.,\u00a0Kullberg,\u00a0J.\u00a0C.,\u00a0Sainz,\u00a0\n\nA.\u00a0M.\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0Rillo,\u00a0C.\u00a0(n.d).\u00a0Complexo\u00a0\u00edgneo\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0\u2013\u00a0um\u00a0modelo\u00a0de\u00a0\n\ninstala\u00e7\u00e3o\u00a0constrangido\u00a0por\u00a0dados\u00a0de\u00a0gravimetria\u00a0e\u00a0ASM.\u00a0In\u00a0Ci\u00eancias\u00a0\n\nda\u00a0Terra\u00a0(UNL),\u00a0n\u00ba\u00a0esp.\u00a0V,\u00a0CD?ROM,\u00a096?100.\u00a0\n\nTorre,\u00a0E.\u00a0G.,\u00a0Rom\u00e1n,\u00a0L.\u00a0S.\u00a0S.\u00a0&amp;\u00a0Rodr\u00edguez,\u00a0E.\u00a0P.\u00a0(1993).\u00a0Fundamentos\u00a0para\u00a0el\u00a0\n\naprendizaje\u00a0de\u00a0 la\u00a0Geolog\u00eda\u00a0de\u00a0campo\u00a0en\u00a0educaci\u00f3n\u00a0secundariauna\u00a0\u2013\u00a0\n\npropuesta\u00a0para\u00a0la\u00a0formaci\u00f3n\u00a0del\u00a0profesorado.\u00a0Ense\u00f1anza\u00a0de\u00a0las\u00a0Ciencias\u00a0\n\nde\u00a0 la\u00a0Tierra:\u00a0Revista\u00a0de\u00a0 la\u00a0Asociaci\u00f3n\u00a0Espa\u00f1ola\u00a0para\u00a0 la\u00a0Ense\u00f1anza\u00a0de\u00a0 las\u00a0\n\nCiencias\u00a0de\u00a0la\u00a0Tierra,\u00a01(1),\u00a011?18.\u00a0\n\nVilaseca,\u00a0 A.\u00a0 &amp;\u00a0 Bach,\u00a0 J.\u00a0 (1993).\u00a0 \u00bfPodemos\u00a0 evaluar\u00a0 el\u00a0 trabajo\u00a0 de\u00a0 campo?\u00a0\n\nEnse\u00f1anza\u00a0de\u00a0 las\u00a0Ciencias\u00a0de\u00a0 la\u00a0Tierra:\u00a0Revista\u00a0de\u00a0 la\u00a0Asociaci\u00f3n\u00a0Espa\u00f1ola\u00a0\n\npara\u00a0la\u00a0Ense\u00f1anza\u00a0de\u00a0las\u00a0Ciencias\u00a0de\u00a0la\u00a0Tierra,\u00a01(3),\u00a0158?166.\u00a0\n\nZiman,\u00a0 J.\u00a0 (1984).\u00a0 Na\u00a0 introduction\u00a0 to\u00a0 science\u00a0 studies.\u00a0 Cambridge:\u00a0 Cambridge\u00a0\n\nUniversity\u00a0Press.\u00a0\n\n\u00a0\n\n105\n\n\n\n106\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexos\u00a0\n\n107\n\n\n\n108\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0A\u00a0\n\nPlanifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aulas\u00a0\n\n109\n\n\n\n110\n\n\n\n111\n\n\n\n112\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n113\n\n\n\n114\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0B\u00a0\n\nGrelhas\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n115\n\n\n\n116\n\n\n\nGrelha\u00a0geral\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0actividade:\u00a0\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Rochas\u00a0e\u00a0Constru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Ciclo\u00a0das\u00a0Rochas\u00a0\n\n(Adaptado\u00a0de\u00a0Galv\u00e3o,\u00a0Reis,\u00a0Freire\u00a0&amp;\u00a0Oliveria,\u00a02006)\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 1\u00a0 2\u00a0 3\u00a0 4\u00a0 Total\u00a0\n\nCorrec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nCient\u00edfica\u00a0\n\napresenta\u00a0\n\nincorrec\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nfrequentes\u00a0ao\u00a0\n\nn\u00edvel\u00a0dos\u00a0\n\nconceitos\u00a0e\u00a0\n\ndas\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nrecolhidas\u00a0\u00a0\n\napresenta\u00a0\n\nalgumas\u00a0\n\nincorrec\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nao\u00a0n\u00edvel\u00a0dos\u00a0\n\nconceitos\u00a0ou\u00a0\n\ndas\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nrecolhidas\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0apresenta\u00a0\n\nincorrec\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nao\u00a0n\u00edvel\u00a0dos\u00a0\n\nconceitos\u00a0ou\u00a0\n\ndas\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nrecolhidas\u00a0\n\napresenta,\u00a0\n\nrelaciona\u00a0e\u00a0\n\nexplica\u00a0os\u00a0\n\nconceitos\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0forma\u00a0\n\ncorrecta\u00a0\n\n_/4\u00a0\n\nSelec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0\n\nselecciona\u00a0\n\nnenhuma\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nrelevante\u00a0\n\nselecciona\u00a0\n\npouca\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nrelevante\u00a0\n\nselecciona\u00a0\n\nalguma\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nrelevante\u00a0\n\nselecciona\u00a0\n\nbastante\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nrelevante\u00a0\n\n_/4\u00a0\n\nConcretiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndas\u00a0tarefas\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0realiza\u00a0\n\nnenhuma\u00a0das\u00a0\n\ntarefas\u00a0\n\npropostas,\u00a0\n\nmesmo\u00a0que\u00a0\n\nincentivado\u00a0\n\nraramente\u00a0\n\nrealiza\u00a0as\u00a0\n\ntarefas\u00a0\n\npropostas;\u00a0\n\nprecisa\u00a0de\u00a0\n\napoio\u00a0\n\nfrequente\u00a0\n\nnormalmente\u00a0\n\ncumpre\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\ntrabalho;\u00a0\n\nraramente\u00a0\n\nprecisa\u00a0de\u00a0\n\napoio\u00a0\n\ncumpre\u00a0\n\nsempre\u00a0as\u00a0\n\nsuas\u00a0tarefas\u00a0\n\n_/4\u00a0\n\nContribui\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npessoal\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\ntarefa\u00a0\n\nraramente\u00a0\n\napresenta\u00a0\n\nideias\u00a0\u00fateis\u00a0e,\u00a0\n\npor\u00a0vezes,\u00a0\n\nrecusa?se\u00a0a\u00a0\n\ntrabalhar\u00a0\n\napresenta\u00a0\n\nalgumas\u00a0\n\nideias\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nse\u00a0recusa\u00a0a\u00a0\n\ntrabalhar\u00a0\n\napresenta\u00a0\n\nideias\u00a0\u00fateis\u00a0\n\ndurante\u00a0o\u00a0\n\ntrabalho.\u00a0\n\nEsfor\u00e7a?se\u00a0no\u00a0\n\nseu\u00a0trabalho\u00a0\n\napresenta\u00a0\n\nideias\u00a0\u00fateis\u00a0\n\ndurante\u00a0o\u00a0\n\ntrabalho\u00a0e\u00a0\n\nestimula\u00a0a\u00a0\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0colegas\u00a0\n\n_/4\u00a0\n\n117\n\n\n\nGrelha\u00a0geral\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\n\n(Adaptado\u00a0de\u00a0Galv\u00e3o,\u00a0Reis,\u00a0Freire\u00a0&amp;\u00a0Oliveria,\u00a02006)\u00a0\n\n\u00a0\n\nCompet\u00eancias\u00a0 \u00a0 Revela\u00a0 N\u00e3o\u00a0Revela\u00a0\n\ncorrec\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0 \u00a0 \u00a0\nConhecimento\u00a0\n\nselec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0relevante\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\ncuriosidade\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\naten\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0s\u00a0explica\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0\n\nprofessor\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nenvolvimento\u00a0nas\u00a0tarefas\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nAtitudes\u00a0\n\nrespeito\u00a0pela\u00a0natureza\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nverbaliza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0\n\nlocal\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nRacioc\u00ednio\u00a0\n\nformula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0quest\u00f5es\u00a0\n\npertinentes\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n \n\n118\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0C\u00a0\n\nActividade\u00a0sobre\u00a0vulcanismo\u00a0com\u00a0alunos\u00a0do\u00a01\u00ba\u00a0ciclo\u00a0\n\n119\n\n\n\n120\n\n\n\nVULCANISMO\u00a0E\u00a0FORMA\u00c7\u00c3O\u00a0DE\u00a0ROCHAS\u00a0VULC\u00c2NICAS\u00a0\n\nACTIVIDADE\u00a0COM\u00a0ALUNOS\u00a0DO\u00a01\u00ba\u00a0CICLO\u00a0\n\nNo\u00a0dia\u00a031\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o,\u00a0tu\u00a0e\u00a0os\u00a0teus\u00a0colegas\u00a0ir\u00e3o\u00a0participar\u00a0numa\u00a0actividade\u00a0pr\u00e1tica\u00a0\n\ncom\u00a0alunos\u00a0do\u00a01\u00ba\u00a0Ciclo.\u00a0Esta\u00a0actividade\u00a0vai\u00a0ser\u00a0diferente\u00a0do\u00a0habitual\u00a0porque\u00a0\u00e9s\u00a0\n\ntu\u00a0e\u00a0os\u00a0teus\u00a0colegas\u00a0que\u00a0v\u00e3o\u00a0fazer\u00a0de\u00a0professores\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0mais\u00a0novos.\u00a0\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0actividade,\u00a0que\u00a0ter\u00e1\u00a0a\u00a0dura\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a045\u00a0minutos,\u00a0a\u00a0turma\u00a0\n\nser\u00e1\u00a0 dividida\u00a0 em\u00a0 quatro\u00a0 grupos\u00a0 que\u00a0 ter\u00e3o\u00a0 responsabilidades\u00a0 diferentes\u00a0 mas\u00a0\n\ncomplementares.\u00a0Para\u00a0que\u00a0tudo\u00a0corra\u00a0bem\u00a0e\u00a0estejam\u00a0preparados\u00a0para\u00a0responder\u00a0\n\n\u00e0s\u00a0perguntas\u00a0que\u00a0os\u00a0alunos\u00a0vos\u00a0ir\u00e3o\u00a0colocar,\u00a0\u00e9\u00a0importante\u00a0que\u00a0tenham\u00a0estudado\u00a0\n\nbem\u00a0os\u00a0assuntos\u00a0e\u00a0os\u00a0conceitos\u00a0que\u00a0lhes\u00a0ir\u00e3o\u00a0ensinar.\u00a0\u00a0\n\nVisto\u00a0estarem\u00a0a\u00a0ensinar\u00a0conceitos\u00a0cient\u00edficos\u00a0a\u00a0alunos\u00a0muito\u00a0novos,\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0\n\nque\u00a0 utilizem\u00a0 uma\u00a0 linguagem\u00a0 simples\u00a0 e\u00a0 directa\u00a0 ao\u00a0 assunto.\u00a0 Cada\u00a0 grupo\u00a0 ser\u00e1\u00a0\n\nrespons\u00e1vel\u00a0por\u00a0um\u00a0determinado\u00a0tema\u00a0e,\u00a0para\u00a0que\u00a0sejam\u00a0capazes\u00a0de\u00a0responder\u00a0\n\na\u00a0 eventuais\u00a0 perguntas\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 crian\u00e7as\u00a0 vos\u00a0 fa\u00e7am,\u00a0 t\u00eam\u00a0 dispon\u00edveis\u00a0 algumas\u00a0\n\ndessas\u00a0 perguntas\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 linguagem\u00a0 que\u00a0 dever\u00e3o\u00a0 utilizar\u00a0 nas\u00a0 vossas\u00a0\n\nexplica\u00e7\u00f5es.\u00a0Durante\u00a0as\u00a0 interven\u00e7\u00f5es,\u00a0podem\u00a0utilizar\u00a0\u00e0\u00a0vontade\u00a0os\u00a0 livros\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\namostras\u00a0de\u00a0rochas\u00a0que\u00a0estar\u00e3o\u00a0dispon\u00edveis\u00a0na\u00a0sala\u00a0de\u00a0aula.\u00a0\n\nAssim,\u00a0os\u00a0grupos\u00a0e\u00a0os\u00a0respectivos\u00a0temas\u00a0s\u00e3o:\u00a0\n\n1\u00ba\u00a0Grupo\u00a0\n\nEste\u00a0 grupo\u00a0 dar\u00e1\u00a0 in\u00edcio\u00a0 \u00e0\u00a0 actividade\u00a0 fazendo\u00a0 as\u00a0 apresenta\u00e7\u00f5es\u00a0 necess\u00e1rias\u00a0 e\u00a0\n\nexplicando\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 ir\u00e1\u00a0 ser\u00a0 feito.\u00a0 Em\u00a0 seguida,\u00a0 questionar\u00e1\u00a0 as\u00a0 crian\u00e7as\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0\n\nno\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0de\u00a0?vulc\u00e3o?,\u00a0se\u00a0conhecem\u00a0algum\u00a0e\u00a0se\u00a0 j\u00e1\u00a0viram\u00a0imagens\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\nvulc\u00e3o\u00a0em\u00a0actividade.\u00a0A\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0elementos\u00a0do\u00a0grupo\u00a0prossegue\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nexplica\u00e7\u00e3o\u00a0sucinta\u00a0sobre\u00a0onde\u00a0existem\u00a0vulc\u00f5es\u00a0e\u00a0qual\u00a0a\u00a0sua\u00a0estrutura\u00a0geral.\u00a0\n\nA\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0dever\u00e1\u00a0exceder\u00a0os\u00a010\u00a0minutos.\u00a0\n\nTemas\u00a0a\u00a0abordar\u00a0e\u00a0poss\u00edveis\u00a0perguntas\u00a0que\u00a0as\u00a0crian\u00e7as\u00a0podem\u00a0vir\u00a0a\u00a0fazer:\u00a0\u00a0\n\n121\n\n\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0vulc\u00e3o?\u00a0\n\nUm\u00a0vulc\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0buraco,\u00a0uma\u00a0colina\u00a0ou\u00a0uma\u00a0montanha\u00a0que\u00a0cospe\u00a0gases,\u00a0\n\npeda\u00e7os\u00a0 de\u00a0 rocha\u00a0 com\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 tamanhos\u00a0 e\u00a0 rocha\u00a0 derretida.\u00a0 Os\u00a0 gases\u00a0\n\nlibertados\u00a0formam\u00a0grandes\u00a0nuvens\u00a0como\u00a0as\u00a0que\u00a0saem\u00a0da\u00a0chamin\u00e9\u00a0duma\u00a0\n\nlocomotiva.\u00a0 Nos\u00a0 vulc\u00f5es\u00a0 n\u00e3o\u00a0 existe\u00a0 fogo,\u00a0 tudo\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 sai\u00a0 de\u00a0 l\u00e1\u00a0 vem\u00a0 do\u00a0\n\ninterior\u00a0da\u00a0Terra.\u00a0\n\nDe\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0feito\u00a0um\u00a0vulc\u00e3o?\u00a0?\u00a0usar\u00a0o\u00a0modelo\u00a0de\u00a0vulc\u00e3o\u00a0\n\nUm\u00a0vulc\u00e3o\u00a0tem\u00a0tr\u00eas\u00a0parte\u00a0principais.\u00a0Alguns\u00a0quil\u00f3metros\u00a0debaixo\u00a0da\u00a0terra\u00a0\n\n(depende\u00a0 do\u00a0 vulc\u00e3o)\u00a0 existe\u00a0 uma\u00a0 enorme\u00a0 caverna\u00a0 chamada\u00a0 c\u00e2mara\u00a0\n\nmagm\u00e1tica\u00a0 que\u00a0 cont\u00e9m\u00a0 gases,\u00a0 peda\u00e7os\u00a0 de\u00a0 rocha\u00a0 e\u00a0 rocha\u00a0 derretida\u00a0\n\n(magma).\u00a0Da\u00a0parte\u00a0de\u00a0cima\u00a0desta\u00a0caverna\u00a0sai\u00a0um\u00a0grande\u00a0tubo\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0chamin\u00e9\u00a0\n\n\u2013\u00a0por\u00a0onde\u00a0o\u00a0magma\u00a0sobe\u00a0at\u00e9\u00a0chegar\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie.\u00a0Por\u00a0fim,\u00a0quando\u00a0chegam\u00a0\n\nc\u00e1\u00a0acima,\u00a0o\u00a0magma\u00a0e\u00a0os\u00a0gases\u00a0saem\u00a0por\u00a0uma\u00a0grande\u00a0abertura\u00a0chamada\u00a0\n\ncratera.\u00a0\n\nPorque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0o\u00a0magma\u00a0sai\u00a0da\u00a0Terra?\u00a0\n\nA\u00a0c\u00e2mara\u00a0magm\u00e1tica,\u00a0por\u00a0muito\u00a0grande\u00a0que\u00a0seja,\u00a0tem\u00a0um\u00a0espa\u00e7o\u00a0limitado\u00a0\n\ne\u00a0de\u00a0tempos\u00a0a\u00a0tempos,\u00a0o\u00a0g\u00e1s\u00a0e\u00a0o\u00a0magma\u00a0aumentam\u00a0a\u00a0press\u00e3o\u00a0dentro\u00a0da\u00a0\n\nc\u00e2mara\u00a0e\u00a0tentam\u00a0sair,\u00a0tal\u00a0como\u00a0o\u00a0g\u00e1s\u00a0que\u00a0tenta\u00a0sair\u00a0da\u00a0garrafa\u00a0de\u00a0coca?cola\u00a0\n\ndepois\u00a0de\u00a0ser\u00a0agitada.\u00a0Num\u00a0vulc\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0igual,\u00a0o\u00a0magma\u00a0sobe\u00a0pela\u00a0chamin\u00e9\u00a0e\u00a0\n\nsai\u00a0pela\u00a0cratera.\u00a0Assim\u00a0que\u00a0o\u00a0magma\u00a0sai\u00a0do\u00a0vulc\u00e3o,\u00a0liberta\u00a0os\u00a0gases\u00a0e\u00a0passa\u00a0\n\na\u00a0chamar?se\u00a0lava.\u00a0A\u00a0lava\u00a0\u00e9\u00a0vermelha\u00a0porque\u00a0est\u00e1\u00a0muito\u00a0quente:\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0de\u00a0\n\nrocha\u00a0derretida.\u00a0\u00c9\u00a0como\u00a0o\u00a0ferro,\u00a0que\u00a0fica\u00a0amarelo,\u00a0mole\u00a0e\u00a0derrete\u00a0quando\u00a0\u00e9\u00a0\n\naquecido\u00a0a\u00a0altas\u00a0temperaturas.\u00a0\n\nOnde\u00a0est\u00e3o\u00a0localizados\u00a0os\u00a0vulc\u00f5es?\u00a0?\u00a0referir\u00a0o\u00a0Anel\u00a0de\u00a0Fogo\u00a0e\u00a0mostrar\u00a0no\u00a0mapa\u00a0\n\nA\u00a0parte\u00a0mais\u00a0superficial\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\u00e9\u00a0 feita\u00a0de\u00a0pe\u00e7as,\u00a0 tal\u00a0como\u00a0um\u00a0puzzle\u00a0\n\ngigante.\u00a0Estas\u00a0pe\u00e7as\u00a0movem?se\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0nas\u00a0zonas\u00a0onde\u00a0as\u00a0pe\u00e7as\u00a0se\u00a0encontram\u00a0\n\nque\u00a0o\u00a0magma\u00a0consegue\u00a0sair,\u00a0formando\u00a0vulc\u00f5es.\u00a0Existem\u00a0muitos\u00a0vulc\u00f5es\u00a0\n\nem\u00a0 terra\u00a0mas\u00a0 a\u00a0maior\u00a0 parte\u00a0 dos\u00a0 vulc\u00f5es\u00a0 est\u00e3o\u00a0 nos\u00a0 oceanos,\u00a0 debaixo\u00a0 de\u00a0\n\n122\n\n\n\n\u00e1gua.\u00a0Muitos\u00a0est\u00e3o\u00a0t\u00e3o\u00a0fundo\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0nos\u00a0apercebemos\u00a0quando\u00a0entram\u00a0em\u00a0\n\nerup\u00e7\u00e3o\u00a0mas,\u00a0se\u00a0estiverem\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0da\u00a0superf\u00edcie,\u00a0come\u00e7am\u00a0a\u00a0libertar\u00a0\n\nvapor\u00a0e\u00a0pode\u00a0haver\u00a0grandes\u00a0explos\u00f5es,\u00a0como\u00a0quando\u00a0se\u00a0sopra\u00a0com\u00a0uma\u00a0\n\npalhinha\u00a0dentro\u00a0de\u00a0um\u00a0copo\u00a0de\u00a0sumo.\u00a0Por\u00a0vezes,\u00a0a\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0t\u00e3o\u00a0grande\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0formam\u00a0novas\u00a0ilhas\u00a0onde\u00a0s\u00f3\u00a0havia\u00a0mar.\u00a0\n\nEm\u00a0Portugal,\u00a0os\u00a0vulc\u00f5es\u00a0encontram?se\u00a0nas\u00a0ilhas\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0e\u00a0da\u00a0Madeira,\u00a0\n\nmas\u00a0est\u00e3o\u00a0adormecidos.\u00a0\u00a0\n\nN\u00e3o\u00a0existem\u00a0vulc\u00f5es\u00a0apenas\u00a0no\u00a0planeta\u00a0Terra.\u00a0Por\u00a0exemplo,\u00a0a\u00a0Lua\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\ntem\u00a0muitos\u00a0vulc\u00f5es\u00a0\u2013\u00a0que\u00a0j\u00e1\u00a0est\u00e3o\u00a0inactivos\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0o\u00a0maior\u00a0vulc\u00e3o\u00a0do\u00a0sistema\u00a0\n\nsolar\u00a0est\u00e1\u00a0em\u00a0Marte:\u00a0o\u00a0Monte\u00a0Olimpo\u00a0(que\u00a0tamb\u00e9m\u00a0 j\u00e1\u00a0est\u00e1\u00a0inactivo)\u00a0tem\u00a0\n\nmais\u00a0de\u00a025Km\u00a0de\u00a0altura.\u00a0\n\nComo\u00a0se\u00a0forma\u00a0um\u00a0vulc\u00e3o?\u00a0\n\nQuando\u00a0 a\u00a0 lava\u00a0 sai\u00a0 do\u00a0 vulc\u00e3o,\u00a0 vai\u00a0 caindo\u00a0 em\u00a0 torno\u00a0 da\u00a0 cratera\u00a0 e\u00a0 vai\u00a0 se\u00a0\n\nacumulando\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 do\u00a0 tempo.\u00a0 \u00c9\u00a0 parecido\u00a0 como\u00a0 quando\u00a0 agarras\u00a0 em\u00a0\n\nareia\u00a0da\u00a0praia\u00a0e\u00a0a\u00a0deixas\u00a0cair\u00a0para\u00a0fazer\u00a0um\u00a0montinho.\u00a0Assim\u00a0se\u00a0constr\u00f3i\u00a0\n\numa\u00a0montanha\u00a0em\u00a0forma\u00a0de\u00a0cone,\u00a0que\u00a0pode\u00a0atingir\u00a0uma\u00a0grande\u00a0dimens\u00e3o,\u00a0\n\nno\u00a0cimo\u00a0da\u00a0qual\u00a0se\u00a0localiza\u00a0a\u00a0cratera\u00a0do\u00a0vulc\u00e3o.\u00a0Normalmente,\u00a0as\u00a0crateras\u00a0\n\nt\u00eam\u00a0 desde\u00a0 dezenas\u00a0 a\u00a0 algumas\u00a0 centenas\u00a0 de\u00a0 metros\u00a0 de\u00a0 di\u00e2metro\u00a0 mas\u00a0\n\nalgumas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 muito\u00a0 grandes:\u00a0 a\u00a0 maior\u00a0 cratera\u00a0 da\u00a0 Terra\u00a0 est\u00e1\u00a0 nos\u00a0 Estados\u00a0\n\nUnidos\u00a0 da\u00a0 Am\u00e9rica:\u00a0 \u00e9\u00a0 do\u00a0 vulc\u00e3o\u00a0 Garita\u00a0 e\u00a0 tem\u00a0 45Km\u00a0 de\u00a0 di\u00e2metro.\u00a0\n\nDependendo\u00a0do\u00a0tipo\u00a0de\u00a0 lava,\u00a0os\u00a0vulc\u00f5es\u00a0podem\u00a0ser\u00a0muito\u00a0baixinhos\u00a0ou\u00a0\n\nent\u00e3o\u00a0crescer\u00a0muito\u00a0e\u00a0transformar?se\u00a0em\u00a0grandes\u00a0montanhas.\u00a0\u00a0\n\nReferir\u00a0algumas\u00a0curiosidades:\u00a0\n\n?\u00a080%\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre\u00a0tem\u00a0origem\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0\n\n?\u00a0acredita?se\u00a0que\u00a0os\u00a0oceanos\u00a0foram\u00a0formados\u00a0pelo\u00a0vapor\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0libertado\u00a0pelos\u00a0\n\nvulc\u00f5es\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Terra\u00a0\n\n?\u00a0quem\u00a0estuda\u00a0vulc\u00f5es\u00a0chama?se\u00a0vulcan\u00f3logo\u00a0\n\n?\u00a0a\u00a0Indon\u00e9sia\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0pa\u00eds\u00a0com\u00a0mais\u00a0vulc\u00f5es\u00a0activos\u00a0no\u00a0Mundo\u00a0(mostrar\u00a0no\u00a0mapa)\u00a0\n\n123\n\n\n\n?\u00a0existem\u00a0cerca\u00a0de\u00a01900\u00a0vulc\u00f5es\u00a0activos\u00a0na\u00a0Terra,\u00a0quase\u00a0todos\u00a0debaixo\u00a0do\u00a0mar\u00a0e\u00a0\n\nque\u00a0com\u00a0o\u00a0passar\u00a0do\u00a0tempo\u00a0poder\u00e3o\u00a0formar\u00a0novas\u00a0ilhas\u00a0\n\n\u00a0\n\n2\u00ba\u00a0Grupo\u00a0\n\nEste\u00a0 grupo\u00a0 ir\u00e1\u00a0 fazer\u00a0 uma\u00a0 breve\u00a0 descri\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 benef\u00edcios\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 continuada\u00a0\n\nactividade\u00a0vulc\u00e2nica\u00a0na\u00a0Terra\u00a0trouxe\u00a0\u00e0\u00a0Humanidade\u00a0e\u00a0da\u00a0perigosidade\u00a0dessa\u00a0\n\nactividade.\u00a0 Como\u00a0 exemplo\u00a0 da\u00a0 perigosidade,\u00a0 ser\u00e1\u00a0 utilizada\u00a0 uma\u00a0 hist\u00f3ria\u00a0 que\u00a0\n\nconta\u00a0o\u00a0que\u00a0aconteceu\u00a0em\u00a0Pompeia.\u00a0Esta\u00a0hist\u00f3ria,\u00a0que\u00a0ser\u00e1\u00a0lida\u00a0em\u00a0voz\u00a0alta\u00a0por\u00a0\n\num\u00a0dos\u00a0elementos\u00a0do\u00a0grupo,\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0bom\u00a0exemplo\u00a0dos\u00a0v\u00e1rios\u00a0perigos\u00a0associados\u00a0\n\n\u00e0\u00a0actividade\u00a0vulc\u00e2nica.\u00a0\n\nA\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0dever\u00e1\u00a0exceder\u00a0os\u00a010\u00a0minutos.\u00a0\n\nTemas\u00a0a\u00a0abordar\u00a0e\u00a0poss\u00edveis\u00a0perguntas\u00a0que\u00a0as\u00a0crian\u00e7as\u00a0podem\u00a0vir\u00a0a\u00a0fazer:\u00a0\u00a0\n\nQuais\u00a0os\u00a0benef\u00edcios\u00a0do\u00a0vulcanismo?\u00a0\u00a0\n\nApesar\u00a0 de\u00a0 ser\u00a0 um\u00a0 fen\u00f3meno\u00a0 natural\u00a0 bastante\u00a0 violento\u00a0 que\u00a0 n\u00f3s\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\npodemos\u00a0controlar,\u00a0o\u00a0vulcanismo\u00a0 traz\u00a0benef\u00edcios\u00a0aos\u00a0ecossistemas\u00a0e\u00a0aos\u00a0\n\nhumanos.\u00a0Se\u00a0n\u00e3o\u00a0existissem\u00a0vulc\u00f5es,\u00a0n\u00e3o\u00a0haveria\u00a0vida\u00a0na\u00a0Terra.\u00a0H\u00e1\u00a0muito\u00a0\n\ntempo,\u00a0 pouco\u00a0 depois\u00a0 da\u00a0 Terra\u00a0 se\u00a0 ter\u00a0 formado,\u00a0 os\u00a0 vulc\u00f5es\u00a0 foram\u00a0\n\nrespons\u00e1veis\u00a0 pela\u00a0 liberta\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 vapor\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 que\u00a0 veio\u00a0 a\u00a0 originar\u00a0 os\u00a0\n\noceanos.\u00a0Se\u00a0isso\u00a0n\u00e3o\u00a0tivesse\u00a0acontecido,\u00a0n\u00e3o\u00a0teria\u00a0sido\u00a0poss\u00edvel\u00a0ocorrer\u00a0o\u00a0\n\naparecimento\u00a0 das\u00a0 primeiras\u00a0 formas\u00a0 de\u00a0 vida\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 isso,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 haveria\u00a0\n\npessoas,\u00a0animais\u00a0nem\u00a0plantas.\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0cinzas\u00a0que\u00a0mandam\u00a0c\u00e1\u00a0para\u00a0fora\u00a0s\u00e3o\u00a0extremamente\u00a0importantes\u00a0pois\u00a0\n\nadubam\u00a0os\u00a0campos\u00a0ao\u00a0p\u00e9\u00a0dos\u00a0vulc\u00f5es\u00a0e\u00a0fazem\u00a0com\u00a0que\u00a0possamos\u00a0plantar\u00a0a\u00a0\n\nnossa\u00a0comida.\u00a0O\u00a0calor\u00a0dos\u00a0vulc\u00f5es\u00a0pode\u00a0ser\u00a0utilizado\u00a0para\u00a0criar\u00a0a\u00a0energia\u00a0\n\nel\u00e9ctrica\u00a0que\u00a0usamos\u00a0para\u00a0ligar\u00a0as\u00a0TV?s\u00a0e\u00a0as\u00a0m\u00e1quinas.\u00a0Para\u00a0al\u00e9m\u00a0disso,\u00a0os\u00a0\n\nvulc\u00f5es\u00a0 originam\u00a0 muitas\u00a0 rochas,\u00a0 minerais\u00a0 e\u00a0 pedras\u00a0 preciosas\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nusados\u00a0no\u00a0dia?a?dia:\u00a0basalto\u00a0na\u00a0constru\u00e7\u00e3o;\u00a0ouro\u00a0e\u00a0prata\u00a0para\u00a0fazer\u00a0 j\u00f3ias.\u00a0\n\nOs\u00a0vulc\u00f5es\u00a0tamb\u00e9m\u00a0s\u00e3o\u00a0muito\u00a0importantes\u00a0para\u00a0os\u00a0cientistas\u00a0porque\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\n124\n\n\n\ncomo\u00a0?janelas?\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0Terra\u00a0que\u00a0nos\u00a0permitem\u00a0estudar\u00a0o\u00a0que\u00a0\n\nacontece\u00a0no\u00a0 interior\u00a0da\u00a0Terra.\u00a0Por\u00a0 fim,\u00a0as\u00a0zonas\u00a0ao\u00a0p\u00e9\u00a0dos\u00a0vulc\u00f5es\u00a0que\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0adormecidos\u00a0tamb\u00e9m\u00a0s\u00e3o\u00a0\u00f3ptimas\u00a0para\u00a0passar\u00a0f\u00e9rias.\u00a0\n\nQuais\u00a0os\u00a0perigos\u00a0do\u00a0vulcanismo?\u00a0\u00a0\n\nApesar\u00a0destas\u00a0vantagens,\u00a0os\u00a0vulc\u00f5es\u00a0causam\u00a0muitos\u00a0problemas.\u00a0Caso\u00a0as\u00a0\n\nerup\u00e7\u00f5es\u00a0sejam\u00a0muito\u00a0violentas\u00a0e\u00a0 libertem\u00a0muita\u00a0 lava,\u00a0esta\u00a0pode\u00a0 fluir\u00a0e\u00a0\n\ndestruir\u00a0 casas,\u00a0 florestas\u00a0 e\u00a0 causar\u00a0 muitas\u00a0 v\u00edtimas.\u00a0 Se\u00a0 sair\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0\n\nquantidade\u00a0de\u00a0cinzas\u00a0e\u00a0gases,\u00a0o\u00a0clima\u00a0pode\u00a0ficar\u00a0afectado,\u00a0podendo\u00a0causar\u00a0\n\nproblemas\u00a0a\u00a0toda\u00a0a\u00a0gente\u00a0do\u00a0planeta.\u00a0\n\nUm\u00a0elemento\u00a0do\u00a0grupo\u00a0ir\u00e1\u00a0ler,\u00a0em\u00a0voz\u00a0alta,\u00a0a\u00a0hist\u00f3ria\u00a0sobre\u00a0Pompeia:\u00a0\n\nH\u00e1\u00a0mais\u00a0de\u00a02000\u00a0anos,\u00a0no\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0manh\u00e3,\u00a0o\u00a0Ves\u00favio,\u00a0um\u00a0vulc\u00e3o\u00a0em\u00a0\n\nIt\u00e1lia,\u00a0acordou\u00a0 enfurecido\u00a0 e\u00a0 come\u00e7ou\u00a0a\u00a0 cuspir\u00a0 lava.\u00a0Um\u00a0 rio\u00a0de\u00a0 rocha\u00a0\n\nl\u00edquida\u00a0come\u00e7ou\u00a0a\u00a0descer\u00a0da\u00a0montanha\u00a0e\u00a0chegou\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0cidade\u00a0de\u00a0Pompeia,\u00a0\n\nnos\u00a0arredores\u00a0de\u00a0N\u00e1poles.\u00a0Aconteceu\u00a0tudo\u00a0muito\u00a0depressa:\u00a0a\u00a0lava\u00a0passou\u00a0\n\npor\u00a0cima\u00a0de\u00a0tudo\u00a0que\u00a0havia\u00a0na\u00a0frente\u00a0e\u00a0cobriu\u00a0a\u00a0cidade.\u00a0As\u00a0casas\u00a0e\u00a0as\u00a0\n\npessoas\u00a0desapareceram\u00a0debaixo\u00a0da\u00a0enxurrada\u00a0de\u00a0lava!\u00a0\n\nA\u00a0maioria\u00a0das\u00a0v\u00edtimas\u00a0morreu\u00a0por\u00a0causa\u00a0dos\u00a0gases\u00a0t\u00f3xicos\u00a0do\u00a0vulc\u00e3o.\u00a0\n\nQuando\u00a0 a\u00a0 lava\u00a0 arrefeceu,\u00a0 formou?se\u00a0 uma\u00a0 camada\u00a0 de\u00a0 barro\u00a0 e\u00a0 cinzas.\u00a0\n\nMuitos\u00a0anos\u00a0mais\u00a0tarde,\u00a0em\u00a01860,\u00a0arque\u00f3logos\u00a0come\u00e7aram\u00a0a\u00a0cavar\u00a0o\u00a0ch\u00e3o\u00a0\n\nonde\u00a0ficava\u00a0Pompeia\u00a0e\u00a0descobriram\u00a0que\u00a0havia\u00a0muita\u00a0coisa\u00a0enterrada.\u00a0\n\nLimparam\u00a0tudo\u00a0muito\u00a0bem\u00a0e\u00a0foram\u00a0surgindo\u00a0ru\u00ednas\u00a0de\u00a0casas\u00a0e\u00a0templos,\u00a0\n\nparedes\u00a0 com\u00a0pinturas\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0mesmo\u00a0pessoas!\u00a0Elas\u00a0 estavam\u00a0petrificadas,\u00a0\n\ncomo\u00a0 est\u00e1tuas.\u00a0 Hoje\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 visitar\u00a0 N\u00e1poles\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 ru\u00ednas\u00a0\n\nde\u00a0Pompeia\u00a0sem\u00a0medo.\u00a0O\u00a0Ves\u00favio\u00a0est\u00e1\u00a0calmo:\u00a0voltou\u00a0a\u00a0ser\u00a0uma\u00a0simples\u00a0\n\nmontanha,\u00a0como\u00a0uma\u00a0borbulha\u00a0cicatrizada.\u00a0\n\nAdaptado\u00a0de\u00a0http://www.canalkids.com.br/viagem/mundo/vesuvio2.htm\u00a0\n\nUma\u00a0 vez\u00a0 lida\u00a0 a\u00a0 hist\u00f3ria,\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 feito\u00a0 um\u00a0 apanhado\u00a0 das\u00a0 consequ\u00eancias\u00a0\n\ndesastrosas\u00a0da\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Ves\u00favio\u00a0naquela\u00a0manh\u00e3.\u00a0\n\n125\n\n\n\n3\u00ba\u00a0Grupo\u00a0\n\nEste\u00a0grupo\u00a0ir\u00e1\u00a0explicar\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0lava.\u00a0A\u00a0sua\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nterminar\u00e1\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 demonstra\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 erup\u00e7\u00e3o\u00a0 efusiva\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 erup\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nexplosiva,\u00a0 usando\u00a0 os\u00a0 modelos\u00a0 de\u00a0 vulc\u00e3o\u00a0 constru\u00eddos\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 efeito.\u00a0 Os\u00a0\n\ningredientes\u00a0ir\u00e3o\u00a0estar\u00a0previamente\u00a0preparados\u00a0e,\u00a0com\u00a0a\u00a0ajuda\u00a0dos\u00a0professores,\u00a0\n\nfar\u00e3o\u00a0as\u00a0misturas\u00a0necess\u00e1rias.\u00a0\u00a0\n\nN\u00e3o\u00a0 se\u00a0 esque\u00e7am\u00a0 de\u00a0 dizer\u00a0 que\u00a0 esta\u00a0 actividade\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 simula\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\ncorresponde\u00a0\u00e0\u00a0realidade,\u00a0isto\u00a0\u00e9,\u00a0t\u00eam\u00a0de\u00a0referir\u00a0que,\u00a0na\u00a0realidade,\u00a0nas\u00a0erup\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nvulc\u00e2nicas\u00a0s\u00e3o\u00a0processos\u00a0naturais\u00a0onde\u00a0n\u00e3o\u00a0existe\u00a0mistura\u00a0de\u00a0ingredientes.\u00a0\n\nA\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0dever\u00e1\u00a0exceder\u00a0os\u00a010\u00a0minutos.\u00a0\n\nTemas\u00a0a\u00a0abordar\u00a0e\u00a0poss\u00edveis\u00a0perguntas\u00a0que\u00a0as\u00a0crian\u00e7as\u00a0podem\u00a0vir\u00a0a\u00a0fazer:\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0erup\u00e7\u00e3o?\u00a0\n\nUm\u00a0vulc\u00e3o\u00a0passa\u00a0por\u00a0per\u00edodos\u00a0em\u00a0que\u00a0nada\u00a0acontece\u00a0e\u00a0por\u00a0per\u00edodos\u00a0em\u00a0\n\nque\u00a0entra\u00a0em\u00a0actividade\u00a0e\u00a0come\u00e7a\u00a0a\u00a0cuspir\u00a0gases,\u00a0 lava\u00a0e\u00a0pedras,\u00a0 isto\u00a0\u00e9,\u00a0\n\nentra\u00a0 em\u00a0 erup\u00e7\u00e3o.\u00a0 As\u00a0 erup\u00e7\u00f5es\u00a0 podem\u00a0 durar\u00a0 desde\u00a0 alguns\u00a0 minutos\u00a0 a\u00a0\n\nv\u00e1rios\u00a0 anos.\u00a0 Contudo,\u00a0 h\u00e1\u00a0 vulc\u00f5es\u00a0 que\u00a0 est\u00e3o\u00a0 em\u00a0 constante\u00a0 actividade,\u00a0\n\nnunca\u00a0param,\u00a0como\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0o\u00a0Estr\u00f4mboli\u00a0em\u00a0It\u00e1lia.\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0lava?\u00a0\n\nQuando\u00a0o\u00a0magma\u00a0sai\u00a0da\u00a0Terra\u00a0passa\u00a0a\u00a0chamar?se\u00a0 lava.\u00a0Lava\u00a0\u00e9\u00a0 feita\u00a0de\u00a0\n\nrocha\u00a0 derretida\u00a0 e,\u00a0 quando\u00a0 arrefece,\u00a0 forma\u00a0 diferentes\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0\n\nminerais.\u00a0 Estas\u00a0 rochas\u00a0 e\u00a0 minerais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 utilizadas\u00a0 no\u00a0 dia?a?dia\u00a0 em\u00a0\n\nconstru\u00e7\u00f5es\u00a0(basalto),\u00a0cosm\u00e9tica\u00a0(pedra?pomes)\u00a0ou\u00a0joalharia\u00a0(ouro\u00a0e\u00a0prata).\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0acontece\u00a0se\u00a0metermos\u00a0um\u00a0dedo\u00a0na\u00a0lava?\u00a0\n\nFicamos\u00a0sem\u00a0dedo!\u00a0A\u00a0lava\u00a0est\u00e1\u00a0\u00a0muito\u00a0quente,\u00a0a\u00a0aproximadamente\u00a01200\u00baC.\u00a0\n\nComo\u00a0 compara\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 ferve\u00a0 para\u00a0 cozer\u00a0 esparguete\u00a0 atinge\u00a0\n\napenas\u00a0 os\u00a0 100\u00baC.\u00a0 Qualquer\u00a0 coisa\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 atire\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 lava\u00a0 ser\u00e1\u00a0\n\ninstantaneamente\u00a0destru\u00eddo.\u00a0\n\n126\n\n\n\nA\u00a0explos\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0vulc\u00e3o\u00a0pode\u00a0fazer\u00a0a\u00a0Terra\u00a0rebentar?\u00a0\n\nN\u00e3o.\u00a0Uma\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0vulc\u00e2nica,\u00a0por\u00a0muito\u00a0violenta\u00a0que\u00a0seja,\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0pouco\u00a0\n\npara\u00a0afectar\u00a0o\u00a0planeta.\u00a0A\u00a0Terra\u00a0\u00e9\u00a0t\u00e3o\u00a0grande\u00a0que\u00a0uma\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0como\u00a0se\u00a0\n\natir\u00e1ssemos\u00a0 uma\u00a0 pedra\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 mar:\u00a0 quase\u00a0 nada\u00a0 acontece.\u00a0 Mas\u00a0 como\u00a0 j\u00e1\u00a0\n\nvimos,\u00a0 uma\u00a0 erup\u00e7\u00e3o\u00a0 pode\u00a0 afectar\u00a0 muito\u00a0 a\u00a0 vida\u00a0 dos\u00a0 seres\u00a0 vivos\u00a0 e\u00a0 das\u00a0\n\npessoas.\u00a0\n\nPodemos\u00a0apagar\u00a0um\u00a0vulc\u00e3o\u00a0deitando\u00a0\u00e1gua\u00a0l\u00e1\u00a0para\u00a0dentro?\u00a0\n\nN\u00e3o,\u00a0\u00e9\u00a0imposs\u00edvel\u00a0travar\u00a0uma\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0vulc\u00e2nica.\u00a0Ali\u00e1s,\u00a0se\u00a0deitarmos\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\npara\u00a0 dentro\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 vulc\u00e3o\u00a0 em\u00a0 actividade\u00a0 podemos\u00a0 piorar\u00a0 a\u00a0 situa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nporque,\u00a0devido\u00a0ao\u00a0calor,\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0transforma?se\u00a0 logo\u00a0em\u00a0vapor\u00a0e\u00a0explode\u00a0\n\nviolentamente.\u00a0\u00a0\n\nDemonstra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0vulc\u00e3o\u00a0efusivo:\u00a0\n\nMaterial:\u00a0\n\n?\u00a0Terra\u00a0\n\n?\u00a0Recipiente\u00a0(garrafa\u00a0pequena\u00a0de\u00a0pl\u00e1stico)\u00a0\u00a0\n\n?\u00a0Vinagre,\u00a0corante\u00a0alimentar\u00a0vermelho\u00a0e\u00a0bicarbonato\u00a0de\u00a0s\u00f3dio\u00a0\n\nCom\u00a0a\u00a0ajuda\u00a0de\u00a0um\u00a0professor:\u00a0\n\n1\u00a0 \u2013\u00a0 mistura\u00a0 vinagre\u00a0 e\u00a0 corante\u00a0 alimentar\u00a0 dentro\u00a0 do\u00a0 recipiente\u00a0 de\u00a0 vidro\u00a0\n\n(erlenmeyer);\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0constr\u00f3i\u00a0um\u00a0vulc\u00e3o,\u00a0colocando\u00a0dentro\u00a0da\u00a0terra\u00a0o\u00a0erlenmeyer\u00a0com\u00a0a\u00a0mistura\u00a0\n\nde\u00a0vinagre\u00a0e\u00a0corante\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0que\u00a0fique\u00a0apenas\u00a0com\u00a0a\u00a0abertura\u00a0de\u00a0fora\u00a0\u2013\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\ndeixes\u00a0que\u00a0entre\u00a0terra\u00a0para\u00a0dentro\u00a0do\u00a0erlenmeyer;\u00a0\n\n3\u00a0\u2013\u00a0junta\u00a0o\u00a0bicarbonato\u00a0de\u00a0s\u00f3dio\u00a0\u00e0\u00a0mistura\u00a0e\u00a0afasta?te\u00a0rapidamente\u00a0para\u00a0que\u00a0toda\u00a0\n\na\u00a0gente\u00a0possa\u00a0ver\u00a0bem\u00a0a\u00a0erup\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nDemonstra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0vulc\u00e3o\u00a0explosivo:\u00a0\n\nMaterial:\u00a0\n\n?\u00a0Terra\u00a0\n\n127\n\n\n\n?\u00a0Dicromato\u00a0de\u00a0am\u00f3nia\u00a0\n\n?\u00a0F\u00f3sforos\u00a0\n\nCom\u00a0a\u00a0ajuda\u00a0de\u00a0um\u00a0professor:\u00a0\n\n1\u00a0 \u2013\u00a0 constr\u00f3i\u00a0 o\u00a0 vulc\u00e3o\u00a0 fazendo\u00a0 um\u00a0 monte\u00a0 com\u00a0 terra;\u00a0 faz\u00a0 uma\u00a0 cova\u00a0 pouco\u00a0\n\nprofunda\u00a0no\u00a0topo\u00a0para\u00a0simular\u00a0a\u00a0cratera;\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0com\u00a0uma\u00a0esp\u00e1tula,\u00a0coloca\u00a0cerca\u00a0de\u00a0uma\u00a0medida\u00a0de\u00a0dicromato\u00a0de\u00a0am\u00f3nia\u00a0na\u00a0\n\ncratera\u00a0do\u00a0vulc\u00e3o;\u00a0\n\n3\u00a0\u2013\u00a0acende\u00a0um\u00a0f\u00f3sforo\u00a0e\u00a0coloca\u00a0a\u00a0chama\u00a0no\u00a0dicromato\u00a0de\u00a0am\u00f3nia\u00a0(sem\u00a0afundar\u00a0o\u00a0\n\nf\u00f3sforo,\u00a0sen\u00e3o\u00a0apaga?se)\u00a0at\u00e9\u00a0este\u00a0come\u00e7ar\u00a0a\u00a0arder\u00a0\n\n4\u00a0\u2013\u00a0afasta?te\u00a0rapidamente\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0te\u00a0aproximes\u00a0at\u00e9\u00a0o\u00a0dicromato\u00a0de\u00a0pot\u00e1ssio\u00a0deixar\u00a0\n\nde\u00a0arder\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0cada\u00a0demonstra\u00e7\u00e3o:\u00a0\u00a0\n\nExplicar\u00a0qual\u00a0tipo\u00a0de\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0que\u00a0os\u00a0modelos\u00a0mais\u00a0se\u00a0aproximam\u00a0e\u00a0as\u00a0suas\u00a0\n\nprincipais\u00a0caracter\u00edsticas:\u00a0\n\n?\u00a0modelo\u00a0efusivo:\u00a0a\u00a0lava\u00a0\u00e9\u00a0l\u00edquida\u00a0\u2013\u00a0escoa\u00a0como\u00a0caramelo\u00a0l\u00edquido\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0h\u00e1\u00a0pouca\u00a0\n\nliberta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0gases.\u00a0Formam\u00a0vulc\u00f5es\u00a0baixinhos;\u00a0\n\n?\u00a0modelo\u00a0explosivo:\u00a0a\u00a0 lava\u00a0\u00e9\u00a0espessa\u00a0como\u00a0a\u00a0pasta\u00a0de\u00a0dentes,\u00a0h\u00e1\u00a0 liberta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nmuitos\u00a0gases,\u00a0e\u00a0de\u00a0peda\u00e7os\u00a0de\u00a0rocha\u00a0e\u00a0de\u00a0lava\u00a0a\u00a0grandes\u00a0dist\u00e2ncias.\u00a0Formam\u00a0\n\nvulc\u00f5es\u00a0altos.\u00a0\u00a0\u00a0\n\nReferir\u00a0algumas\u00a0curiosidades:\u00a0\n\n?\u00a0o\u00a0maior\u00a0vulc\u00e3o\u00a0activo\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0Mauna\u00a0Loa\u00a0no\u00a0Havai:\u00a04160m\u00a0acima\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0\n\ne,\u00a0se\u00a0contarmos\u00a0desde\u00a0a\u00a0sua\u00a0base\u00a0(debaixo\u00a0de\u00a0\u00e1gua)\u00a0\u00e9\u00a0maior\u00a0do\u00a0que\u00a0o\u00a0Everest;\u00a0\n\n?\u00a0o\u00a0vulc\u00e3o\u00a0que\u00a0matou\u00a0mais\u00a0pessoas\u00a0foi\u00a0o\u00a0Tambora,\u00a0na\u00a0Indon\u00e9sia,\u00a0na\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\n1815.\u00a0Fez\u00a092.000\u00a0v\u00edtimas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4\u00ba\u00a0Grupo\u00a0\n\nEste\u00a0grupo,\u00a0que\u00a0intervir\u00e1\u00a0em\u00a0\u00faltimo\u00a0lugar,\u00a0recorrer\u00e1\u00a0\u00e0s\u00a0amostras\u00a0de\u00a0rocha\u00a0e\u00a0aos\u00a0\n\nlivros\u00a0dispon\u00edveis\u00a0e\u00a0ir\u00e1\u00a0mostrar\u00a0quais\u00a0os\u00a0tipo\u00a0de\u00a0rocha\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0originados\u00a0numa\u00a0\n\n128\n\n\n\npedra-pomes \n\nerup\u00e7\u00e3o\u00a0vulc\u00e2nica,\u00a0descrevendo\u00a0sucintamente\u00a0as\u00a0suas\u00a0caracter\u00edsticas.\u00a0\n\nA\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0dever\u00e1\u00a0exceder\u00a0os\u00a010\u00a0minutos.\u00a0\n\nQue\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rochas\u00a0e\u00a0minerais\u00a0podemos\u00a0encontrar\u00a0num\u00a0vulc\u00e3o?\u00a0\n\nAs\u00a0rochas\u00a0vulc\u00e2nicas\u00a0formam?se\u00a0quando\u00a0o\u00a0magma\u00a0solidifica\u00a0e\u00a0cristaliza.\u00a0\n\nAs\u00a0rochas\u00a0resultantes\u00a0dependem\u00a0da\u00a0velocidade\u00a0com\u00a0que\u00a0o\u00a0magma\u00a0arrefece\u00a0\n\ne\u00a0 duas\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 mais\u00a0 importantes\u00a0 s\u00e3o\u00a0 o\u00a0 basalto\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 pedra?pomes.\u00a0\n\nTamb\u00e9m\u00a0 se\u00a0 podem\u00a0 encontrar\u00a0 alguns\u00a0 metais\u00a0 associados\u00a0 ao\u00a0 vulcanismo,\u00a0\n\ncomo\u00a0o\u00a0ouro\u00a0e\u00a0a\u00a0prata.\u00a0\u00a0\n\nBasalto:\u00a0 resulta\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 arrefecimento\u00a0\n\nr\u00e1pido\u00a0fora\u00a0do\u00a0vulc\u00e3o.\u00a0Tem\u00a0uma\u00a0cor\u00a0\n\nescura,\u00a0 \u00e9\u00a0 compacto\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 vezes,\u00a0\n\nconseguem?se\u00a0 ver\u00a0 pequenos\u00a0 cristais\u00a0\n\nverdes\u00a0misturados\u00a0na\u00a0massa\u00a0escura,\u00a0\n\ntal\u00a0 como\u00a0 se\u00a0 fossem\u00a0 peda\u00e7os\u00a0 muito\u00a0\n\npequeninos\u00a0de\u00a0gomas\u00a0dentro\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\nbolo\u00a0 de\u00a0 chocolate.\u00a0 O\u00a0 basalto\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nutilizado\u00a0 para\u00a0 construir\u00a0 casas,\u00a0\n\nmonumentos\u00a0e\u00a0passeios.\u00a0\n\nPedra?pomes:\u00a0 esta\u00a0 rocha\u00a0 \u00e9\u00a0 muito\u00a0 leve\u00a0\n\nporque,\u00a0 quando\u00a0 arrefeceu,\u00a0 tinha\u00a0\n\nmuitas\u00a0 bolhinhas\u00a0 de\u00a0 g\u00e1s,\u00a0 como\u00a0 a\u00a0\n\nespuma.\u00a0 Esta\u00a0 rocha\u00a0 \u00e9\u00a0 como\u00a0 uma\u00a0\n\nesponja\u00a0muito\u00a0dura\u00a0e\u00a0\u00e9\u00a0t\u00e3o\u00a0leve\u00a0que\u00a0\n\nflutua\u00a0na\u00a0\u00e1gua.\u00a0A\u00a0sua\u00a0cor\u00a0tanto\u00a0pode\u00a0\n\nser\u00a0 branca,\u00a0 vermelha,\u00a0 castanha\u00a0 ou\u00a0\n\nnegra.\u00a0 \u00c9\u00a0 utilizada\u00a0 na\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\nem\u00a0alguns\u00a0tratamentos\u00a0da\u00a0pele.\u00a0\n\namostra de basalto \n\n129\n\n\n\nouro nativo \n\nOuro\u00a0e\u00a0Prata:\u00a0estes\u00a0metais\u00a0preciosos\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nusados\u00a0 h\u00e1\u00a0 muitos\u00a0 s\u00e9culos\u00a0 como\u00a0\n\nelemento\u00a0de\u00a0troca\u00a0no\u00a0comercio\u00a0e\u00a0no\u00a0\n\nfabrico\u00a0 de\u00a0 j\u00f3ias.\u00a0 Apesar\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0\n\nbeleza\u00a0e\u00a0valor\u00a0comercial,\u00a0o\u00a0ouro\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nprata\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 s\u00e3o\u00a0 utilizados\u00a0 na\u00a0\n\nind\u00fastria\u00a0 espacial,\u00a0 em\u00a0 medicina\u00a0 e\u00a0\n\nno\u00a0 fabrico\u00a0 de\u00a0 medicamentos\u00a0 e\u00a0\u00a0\n\ncosm\u00e9ticos\u00a0 e\u00a0 no\u00a0 cinema\u00a0 (as\u00a0\n\npel\u00edculas\u00a0 onde\u00a0 s\u00e3o\u00a0 gravados\u00a0 os\u00a0\n\nfilmes\u00a0s\u00e3o\u00a0ricas\u00a0em\u00a0prata).\u00a0\n\nBombas\u00a0 vulc\u00e2nicas:\u00a0 as\u00a0 bombas\u00a0\n\nvulc\u00e2nicas\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0 como\u00a0 as\u00a0\n\nbombas\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0 constru\u00eddas\u00a0 para\u00a0\n\nexplodir.\u00a0 S\u00e3o\u00a0 peda\u00e7os\u00a0 de\u00a0 lava\u00a0\n\ncuspidos\u00a0 pelo\u00a0 vulc\u00e3o\u00a0 que\u00a0\n\narrefecem\u00a0 muito\u00a0 rapidamente\u00a0\n\nenquanto\u00a0 v\u00e3o\u00a0 no\u00a0 ar.\u00a0 Podem\u00a0 cair\u00a0\n\nmuito\u00a0 longe\u00a0 do\u00a0 vulc\u00e3o\u00a0 e\u00a0 causar\u00a0\n\ndanos\u00a0onde\u00a0acertam.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0a\u00a0interven\u00e7\u00e3o:\u00a0entregar\u00a0a\u00a0Actividade\u00a0Final\u00a0que\u00a0ser\u00e1\u00a0completada\u00a0em\u00a0casa,\u00a0\n\nap\u00f3s\u00a0a\u00a0visita.\u00a0\n\n\u00a0\n\nBom\u00a0trabalho!\u00a0\n\nbomba vulc\u00e2nica \n\nlingotes \nde prata \n\n130\n\n\n\nPOMPEIA\u00a0E\u00a0O\u00a0VES\u00daVIO\u00a0\n\nH\u00e1\u00a0mais\u00a0de\u00a0dois\u00a0mil\u00a0anos,\u00a0no\u00a0in\u00edcio\u00a0da\u00a0manh\u00e3,\u00a0o\u00a0Ves\u00favio,\u00a0\n\num\u00a0vulc\u00e3o\u00a0em\u00a0It\u00e1lia,\u00a0acordou\u00a0enfurecido\u00a0e\u00a0come\u00e7ou\u00a0a\u00a0cuspir\u00a0\n\nlava.\u00a0Um\u00a0rio\u00a0de\u00a0rocha\u00a0l\u00edquida\u00a0come\u00e7ou\u00a0a\u00a0descer\u00a0da\u00a0montanha\u00a0\n\ne\u00a0chegou\u00a0at\u00e9\u00a0a\u00a0cidade\u00a0de\u00a0Pompeia,\u00a0nos\u00a0arredores\u00a0de\u00a0N\u00e1poles.\u00a0\n\nAconteceu\u00a0 tudo\u00a0muito\u00a0depressa:\u00a0a\u00a0 lava\u00a0passou\u00a0por\u00a0cima\u00a0de\u00a0\n\ntudo\u00a0que\u00a0havia\u00a0na\u00a0 frente\u00a0 e\u00a0 cobriu\u00a0a\u00a0 cidade.\u00a0As\u00a0 casas\u00a0 e\u00a0as\u00a0\n\npessoas\u00a0desapareceram\u00a0debaixo\u00a0da\u00a0enxurrada\u00a0de\u00a0lava!\u00a0\n\nA\u00a0maioria\u00a0das\u00a0v\u00edtimas\u00a0morreu\u00a0por\u00a0causa\u00a0dos\u00a0gases\u00a0t\u00f3xicos\u00a0\n\ndo\u00a0vulc\u00e3o.\u00a0Quando\u00a0a\u00a0lava\u00a0arrefeceu,\u00a0formou?se\u00a0uma\u00a0camada\u00a0\n\nde\u00a0 barro\u00a0 e\u00a0 cinzas.\u00a0 Muitos\u00a0 anos\u00a0 mais\u00a0 tarde,\u00a0 em\u00a0 1860,\u00a0\n\narque\u00f3logos\u00a0come\u00e7aram\u00a0a\u00a0cavar\u00a0o\u00a0ch\u00e3o\u00a0onde\u00a0ficava\u00a0Pompeia\u00a0e\u00a0\n\ndescobriram\u00a0que\u00a0havia\u00a0muita\u00a0coisa\u00a0enterrada.\u00a0\n\nLimparam\u00a0 tudo\u00a0muito\u00a0bem\u00a0e\u00a0 foram\u00a0surgindo\u00a0ru\u00ednas\u00a0de\u00a0\n\ncasas\u00a0e\u00a0templos,\u00a0paredes\u00a0com\u00a0pinturas\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0mesmo\u00a0pessoas!\u00a0\n\nElas\u00a0 estavam\u00a0 petrificadas,\u00a0 como\u00a0 est\u00e1tuas.\u00a0 Hoje\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0\n\nvisitar\u00a0 N\u00e1poles\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 ru\u00ednas\u00a0 de\u00a0Pompeia\u00a0sem\u00a0 medo.\u00a0\n\nO\u00a0Ves\u00favio\u00a0est\u00e1\u00a0calmo:\u00a0voltou\u00a0a\u00a0ser\u00a0uma\u00a0simples\u00a0montanha,\u00a0\n\ncomo\u00a0uma\u00a0borbulha\u00a0cicatrizada.\u00a0\n\n\u00a0\n\n131\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nImagina\u00a0 que\u00a0 \u00e9s\u00a0 um\u00a0vulc\u00e3o.\u00a0 Desenha?o\u00a0 no\u00a0 espa\u00e7o\u00a0 em\u00a0 cima\u00a0 e\u00a0escreve\u00a0 uma\u00a0\n\npequena\u00a0hist\u00f3ria,\u00a0dizendo\u00a0como\u00a0te\u00a0chamarias,\u00a0qual\u00a0o\u00a0teu\u00a0tamanho,\u00a0quando\u00a0foi\u00a0\n\na\u00a0\u00faltima\u00a0erup\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0que\u00a0tamanho\u00a0foi\u2026\u00a0Usa\u00a0a\u00a0imagina\u00e7\u00e3o!\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nEu Sou um Vulc\u00e3o! \n\n132\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0D\u00a0\n\nQuestion\u00e1rio\u00a0de\u00a0diagn\u00f3stico\u00a0\n\n133\n\n\n\n134\n\n\n\nPERGUNTAS\u00a0PARA\u00a0PENSAR\u00a0\n\nRESPONDE\u00a0A\u00a0ESTAS\u00a0PERGUNTAS\u00a0SOZINHO\u00a0E\u00a0SEM\u00a0CONSULTAR\u00a0LIVROS,\u00a0MANUAIS\u00a0OU\u00a0A\u00a0INTERNET.\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0rocha\u00a0e\u00a0como\u00a0se\u00a0forma?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0mineral\u00a0e\u00a0como\u00a0se\u00a0forma?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nQue\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0se\u00a0usam\u00a0para\u00a0diferenciar\u00a0as\u00a0rochas\u00a0umas\u00a0das\u00a0outras?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nQue\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0se\u00a0usam\u00a0para\u00a0diferenciar\u00a0os\u00a0minerais\u00a0uns\u00a0dos\u00a0outros?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nD\u00e1\u00a0exemplos\u00a0de\u00a0rochas.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nD\u00e1\u00a0exemplos\u00a0de\u00a0minerais.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0paisagem\u00a0e\u00a0que\u00a0tipos\u00a0de\u00a0paisagens\u00a0conheces?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nQue\u00a0factores\u00a0influenciam\u00a0as\u00a0paisagens?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n135\n\n\n\n136\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0E\u00a0\n\nPowerPoint\u00a0?As\u00a0Rochas?\u00a0\n\n137\n\n\n\n138\n\n\n\nAs Rochas\n\nAo longo do tempo geol\u00f3gico, os processos relacionados com as din\u00e2micas\ninterna e externa da Terra sujeitam as rochas a altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e\nqu\u00edmicas, originando um ciclo cont\u00ednuo de forma\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e\ndestrui\u00e7\u00e3o de paisagens geol\u00f3gicas.\n\nMagm\u00e1ticas\nFus\u00e3o de rochas\nna astenosfera e\nmesosfera\n\nCristaliza\u00e7\u00e3o\nSolidifica\u00e7\u00e3o do\nmagma ou da\nlava\n\nSedimentares\nEros\u00e3o e transporte\nde sedimentos \u00e0\nsuperf\u00edcie\n\nDeposi\u00e7\u00e3o,\nsedimenta\u00e7\u00e3o e\ndiag\u00e9nese\n\nMetam\u00f3rficas\nRochas sob\ntemperaturas e\npress\u00e3o elevadas\n\nRecristaliza\u00e7\u00e3o\nem estado\ns\u00f3lido de novos\nminerais\n\nTipo de rocha e origem\ndos materiais\n\nProcessos de\nforma\u00e7\u00e3o das rochas Exemplo\n\nGranito\n\nArenito\n\nGnaisse\n\nPrincipais Tipos de Rochas\n\n139\n\n\n\nCiclo das\nRochas\n\nRochas\n\nagregados naturais que\ncomp\u00f5e a litosfera\n\nformados por um ou mais\nminerais\n\nconsideram se\ntestemunhos da actividade\nda Terra\n\nOs fen\u00f3menos que\nocorrem tanto no interior\ncomo no exterior da Terra\nsucedem se num ciclo de\nforma\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de\nrochas. As rochas derivam\nsempre umas das outras.\n\nForma\u00e7\u00e3o das Rochas Sedimentares\n\nDiag\u00e9nese\n\n140\n\n\n\nForma\u00e7\u00e3o das Rochas Sedimentares\n\nA diag\u00e9nese \u00e9 o processo\nde compacta\u00e7\u00e3o dos\nsedimentos, cimenta\u00e7\u00e3o e\naparecimento de novos\nmateriais\n\nCompacta\u00e7\u00e3o \u2013 diminui\u00e7\u00e3o de\nvolume devido ao peso dos\nsedimentos. H\u00e1 redu\u00e7\u00e3o dos\nespa\u00e7os vazios e perda de \u00e1gua\n\nOcorrem transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas\nem alguns sedimentos que, em\nconjunto com certas subst\u00e2ncias\ndissolvidas na \u00e1gua, agem como\ncimentadores cimenta\u00e7\u00e3o\n\nD\n\nI\n\nA\n\nG\n\n\u00c9\n\nN\n\nE\n\nS\n\nE\n\nRochas Sedimentares\n\nRochas Sedimentares\n\nclassificam se em\nformam se devido a\n\nfen\u00f3menos de\n\nEros\u00e3o\n\nTransporte\n\nSedimenta\u00e7\u00e3o\n\nDiag\u00e9nese\n\nformam se devido a\nfen\u00f3menos de\n\nclassificam se em\n\nDetr\u00edticas Quimiog\u00e9nicas Biog\u00e9nicas\n\narenitos\n\nconglomerados calc\u00e1rio\n\nsal gema\n\nformam se por\n\nprecipita\u00e7\u00e3o\nqu\u00edmica na\n\n\u00e1gua\n\ncalc\u00e1rio fossil\u00edfero\n\nrecifes de coral\n\ncarv\u00f5es\n\nformam se por\n\nacumula\u00e7\u00e3o de\nrestos de seres\n\nvivos\n\nconsolida\u00e7\u00e3o\nde sedimentos\n\ns\u00e3o formadas por\n\n141\n\n\n\nRochas Sedimentares\n\nGrand Canyon \u2013 EUA\n\nEstalagmites, estalactites e colunasRecife de coral\n\nPenhascos de Dover \u2013 Inglaterra\n\nRochas Magm\u00e1ticas\n\nPlut\u00f3nicas\n(intrusivas)\n\nVulc\u00e2nicas\n(extrusivas)\n\nResultam da solidifica\u00e7\u00e3o\ndo magma a grandes\nprofundidades\n\nSofrem um arrefecimento\nlento\n\nExiste cristaliza\u00e7\u00e3o bem\ndefinida dos minerais\n\nApresentam cores mais\nclaras\n\nResultam da solidifica\u00e7\u00e3o\ndo magma \u00e0 superf\u00edcie ou a\npequenas profundidades\n\nSofrem um arrefecimento\nr\u00e1pido\n\nN\u00e3o existe cristaliza\u00e7\u00e3o\nbem definida dos minerais\n\nApresentam cores mais\nescuras\n\nGranito\n\nRi\u00f3lito\n\nMagma\nrico em\ngases\n\n142\n\n\n\nRochas Magm\u00e1ticas\n\nPlut\u00f3nicas\n(intrusivas)\n\nVulc\u00e2nicas\n(extrusivas)\n\nResultam da solidifica\u00e7\u00e3o\ndo magma a grandes\nprofundidades\n\nSofrem um arrefecimento\nlento\n\nExiste cristaliza\u00e7\u00e3o bem\ndefinida dos minerais\n\nApresentam cores mais\nclaras\n\nResultam da solidifica\u00e7\u00e3o\ndo magma \u00e0 superf\u00edcie ou a\npequenas profundidades\n\nSofrem um arrefecimento\nr\u00e1pido\n\nN\u00e3o existe cristaliza\u00e7\u00e3o\nbem definida dos minerais\n\nApresentam cores mais\nescuras\n\nBasalto Obsidiana\nGabro\n\nMagma\npobre em\ngases\n\nRochas Metam\u00f3rficas\n\nRochas Metam\u00f3rficas\n\nresultam da\n\ndevido ao\naumento da\n\ntransforma\u00e7\u00e3o de rochas\nmais antigas\n\npress\u00e3o temperatura\n\nque ao longo do\ntempo provoca a\n\nrecristaliza\u00e7\u00e3o\n\nque altera as\nrochas ao n\u00edvel da\n\ncomposi\u00e7\u00e3otextura\n\nformam se em condi\u00e7\u00f5es de\n\nmetamorfismo de\ncontacto\n\nque pode formar\nrochas como\n\npor processos de\n\nelevadas temperaturas\n\npor processos de\n\ngrande press\u00e3o\n\nmetamorfismo\nregional\n\nque pode formar\nrochas como\n\nard\u00f3sia\n\ngnaisse\n\nxisto\n\nm\u00e1rmore\n\n143\n\n\n\nRochas Metam\u00f3rficas\n\nMetamorfismo\nregional\n\nMetamorfismo\nde contacto\n\nEste tipo de metamorfismo est\u00e1\nassociado a fen\u00f3menos tect\u00f3nicos que\noriginam montanhas ou ao afundimento\n\ndos sedimentos da crosta\n\nEste tipo de metamorfismo est\u00e1\nassociado a zonas onde existem\n\nintrus\u00f5es magm\u00e1ticas que provocam\naltera\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas nas zonas\n\ncircundantes\n\nRochas Metam\u00f3rficas\n\nGranito\n\nM\u00e1rmore\n\nArgilito\n\nCalc\u00e1rio\n\nXisto\n\nGnaisse\n\nMetamorfismo\n\nRegional\n\nMetamorfismo\n\nRegional\n\nMetamorfismo\n\nContacto\n\n144\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0F\u00a0\n\nGui\u00e3o\u00a0da\u00a0actividade\u00a0sobre\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas\u00a0\n\n\u00a0\n\n145\n\n\n\n146\n\n\n\nGUI\u00c3O\u00a0DE\u00a0IDENTIFICA\u00c7\u00c3O\u00a0DE\u00a0ROCHAS\u00a0E\u00a0CONSTRU\u00c7\u00c3O\u00a0DO\u00a0\n\nCICLO\u00a0DAS\u00a0ROCHAS\u00a0\n\nObserva\u00a0as\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o\u00a0de\u00a0rochas\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0dispon\u00edveis\u00a0na\u00a0tua\u00a0bancada.\u00a0\n\nDescreve\u00a0as\u00a0suas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsicas\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0os\u00a0seguintes\u00a0crit\u00e9rios:\u00a0\n\n?\u00a0Cor:\u00a0clara\u00a0ou\u00a0escura\u00a0\n\n?\u00a0Textura:\u00a0\u00a0\n\n?\u00a0tamanho\u00a0dos\u00a0gr\u00e3os:\u00a0muito\u00a0pequenos\u00a0(textura\u00a0fina)\u00a0ou\u00a0grandes\u00a0(textura\u00a0\n\ngranular)\u00a0\n\n?\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0gr\u00e3os\u00a0uniforme\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0uniforme\u00a0\n\n?\u00a0cristalina\u00a0(cristais\u00a0vis\u00edveis\u00a0\u00e0\u00a0vista\u00a0desarmada)\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0cristalina\u00a0(cristais\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0vis\u00edveis\u00a0\u00e0\u00a0vista\u00a0desarmada)\u00a0\n\n?\u00a0F\u00f3sseis:\u00a0presen\u00e7a\u00a0ou\u00a0aus\u00eancia\u00a0\n\nIdentifica\u00a0as\u00a0rochas\u00a0das\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0que\u00a0\n\nidentificaste\u00a0e\u00a0escreve,\u00a0numa\u00a0folha\u00a0branca,\u00a0o\u00a0seu\u00a0nome\u00a0e\u00a0as\u00a0suas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0\n\nf\u00edsicas\u00a0e\u00a0utiliza\u00a0o\u00a0manual\u00a0para\u00a0adicionares\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0complementar\u00a0sobre\u00a0as\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0gerais\u00a0do\u00a0grupo\u00a0de\u00a0rochas\u00a0a\u00a0que\u00a0pertencem.\u00a0\n\nConstru\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0Rochas\u00a0\n\n?\u00a0Organiza\u00a0as\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o\u00a0em\u00a0rochas\u00a0sedimentares,\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0 (vulc\u00e2?\n\nnicas\u00a0e\u00a0plut\u00f3nicas)\u00a0e\u00a0magm\u00e1ticas.\u00a0\n\n\u00a0?\u00a0Utiliza\u00a0a\u00a0folha\u00a0A3\u00a0para\u00a0desenhares\u00a0um\u00a0esquema\u00a0representativo\u00a0do\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0\n\nrochas.\u00a0Utiliza\u00a0as\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o\u00a0dispon\u00edveis\u00a0para\u00a0representar\u00a0os\u00a0grupos\u00a0de\u00a0\n\nrochas.\u00a0\n\n?\u00a0O\u00a0esquema\u00a0deve\u00a0incluir\u00a0as\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0ocorrem\u00a0entre\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0ti?\n\npos\u00a0de\u00a0rocha\u00a0\n\n?\u00a0Escreve,\u00a0numa\u00a0folha\u00a0\u00e0\u00a0parte,\u00a0o\u00a0nome\u00a0das\u00a0rochas\u00a0das\u00a0amostras\u00a0de\u00a0m\u00e3o,\u00a0as\u00a0carac?\n\nter\u00edsticas\u00a0f\u00edsicas\u00a0que\u00a0identificaste\u00a0e\u00a0utiliza\u00a0o\u00a0manual\u00a0para\u00a0adicionares\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncomplementar\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 gerais\u00a0 do\u00a0 grupo\u00a0 de\u00a0 rochas\u00a0 a\u00a0 que\u00a0\n\npertencem.\u00a0\n\n147\n\n\n\n148\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0G\u00a0\n\nGui\u00e3o\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo:\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0\n\nProposta\u00a0de\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n149\n\n\n\n150\n\n\n\n \n\nGUI\u00c3O\u00a0\n\nSA\u00cdDA\u00a0DE\u00a0CAMPO\u00a0\u2013\u00a0PRAIA\u00a0DA\u00a0BAFUREIRA\u00a0\n\nANTES\u00a0DE\u00a0INICIARES\u00a0A\u00a0VISITA,\u00a0L\u00ca\u00a0COM\u00a0ATEN\u00c7\u00c3O\u00a0O\u00a0GUI\u00c3O\u00a0AT\u00c9\u00a0AO\u00a0FIM!\u00a0\n\nATITUDE\u00a0DURANTE\u00a0A\u00a0VISITA\u00a0\n\n?\u00a0ouve\u00a0as\u00a0instru\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0teus\u00a0professores;\u00a0\n\n?\u00a0realiza\u00a0todas\u00a0as\u00a0tarefas\u00a0com\u00a0serenidade\u00a0e\u00a0precau\u00e7\u00e3o;\u00a0\n\n?\u00a0desloca?te\u00a0sem\u00a0pressas,\u00a0analisando\u00a0com\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0tudo\u00a0\u00e0\u00a0tua\u00a0volta;\u00a0\n\n?\u00a0rev\u00ea,\u00a0antes\u00a0de\u00a0iniciares\u00a0as\u00a0tarefas,\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0passos\u00a0que\u00a0ter\u00e1s\u00a0de\u00a0realizar;\u00a0\n\n?\u00a0obt\u00e9m\u00a0dados\u00a0de\u00a0qualidade\u00a0sem\u00a0prejudicar\u00a0o\u00a0ecossistema.\u00a0\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0\n\nA\u00a0 plataforma\u00a0 rochosa\u00a0 da\u00a0 praia\u00a0 da\u00a0 Bafureira\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 local\u00a0 onde\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0\n\nencontrar\u00a0uma\u00a0grande\u00a0diversidade\u00a0de\u00a0organismos\u00a0marinhos.\u00a0Esta\u00a0plataforma\u00a0\n\npertence\u00a0\u00e0\u00a0zona\u00a0intertidal\u00a0(entre\u00a0mar\u00e9s).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nVis\u00e3o\u00a0geral\u00a0da\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0\n\nNesta\u00a0 \u00e1rea\u00a0 restrita,\u00a0 as\u00a0 comunidades\u00a0 de\u00a0 organismos\u00a0 apresentam\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0\n\nvariabilidade\u00a0 espacial\u00a0 e\u00a0 temporal\u00a0 imposta\u00a0 pelas\u00a0 varia\u00e7\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 factores\u00a0\n\nambientais,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0esta\u00a0variabilidade\u00a0deve?se,\u00a0em\u00a0parte,\u00a0ao\u00a0facto\u00a0de\u00a0as\u00a0mar\u00e9s\u00a0\n\nimporem\u00a0regimes\u00a0de\u00a0imers\u00e3o\u00a0e\u00a0emers\u00e3o\u00a0peri\u00f3dicos.\u00a0\n\nPlataforma\u00a0rochosa\n\n151\n\n\n\n \n\nA\u00a0zona\u00a0intertidal\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0das\u00a0tr\u00eas\u00a0nas\u00a0quais\u00a0se\u00a0divide\u00a0a\u00a0zona\u00a0de\u00a0mar\u00e9:\u00a0\u00a0\n\nSubtidal\u00a0\u2013\u00a0est\u00e1\u00a0sempre\u00a0submersa\u00a0e\u00a0come\u00e7a\u00a0na\u00a0linha\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0aquando\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nbaixa\u00a0(linha\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0?\u00a0mar);\u00a0\n\nIntertidal\u00a0\u2013\u00a0\u00e1rea\u00a0 interm\u00e9dia\u00a0delimitada\u00a0pelas\u00a0 linhas\u00a0m\u00e9dias\u00a0das\u00a0mar\u00e9s\u00a0alta\u00a0e\u00a0\n\nbaixa\u00a0(zona\u00a0onde\u00a0vais\u00a0analisar\u00a0a\u00a0distribui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0organismos\u00a0marinhos\u00a0\n\nconsoante\u00a0a\u00a0sua\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0agua);\u00a0\n\nSupratidal\u00a0\u2013\u00a0est\u00e1\u00a0sempre\u00a0emersa\u00a0e\u00a0come\u00e7a\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0linha\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0alta\u00a0\n\n(linha\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0?\u00a0terra).\u00a0\u00a0\n\nCom\u00a0esta\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0vais\u00a0tentar\u00a0responder\u00a0\u00e0\u00a0seguinte\u00a0quest\u00e3o:\u00a0\n\n\u2013\u00a0PORQUE\u00a0SE\u00a0ENCONTRAM\u00a0ORGANISMOS\u00a0DIFERENTES\u00a0\n\nCONSOANTE\u00a0A\u00a0DIST\u00c2NCIA\u00a0\u00c0\u00a0\u00c1GUA?\u00a0\u2013\u00a0\n\nPara\u00a0 conseguires\u00a0 dar\u00a0 a\u00a0 melhor\u00a0 resposta\u00a0 poss\u00edvel,\u00a0 a\u00a0 tua\u00a0 miss\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 observar\u00a0 e\u00a0\n\nidentificar\u00a0alguns\u00a0dos\u00a0organismos\u00a0que\u00a0habitam\u00a0na\u00a0zona\u00a0 intertidal\u00a0e,\u00a0tamb\u00e9m,\u00a0\n\ndescobrir\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0 permitem\u00a0 que\u00a0 estes\u00a0 organismos\u00a0 ali\u00a0 consigam\u00a0\n\nsobreviver,\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0do\u00a0local\u00a0e\u00a0do\u00a0pr\u00f3prio\u00a0organismo.\u00a0\u00a0\n\nEcossistema\u00a0\u2013\u00a0conjunto\u00a0formado\u00a0pelos\u00a0seres\u00a0vivos\u00a0que\u00a0vivem\u00a0numa\u00a0determinada\u00a0\u00e1rea,\u00a0\n\npelo\u00a0 meio\u00a0 f\u00edsico\u00a0 que\u00a0 ocupam\u00a0 e\u00a0 pelas\u00a0 interac\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 estabelecem\u00a0 entre\u00a0 eles,\u00a0\n\nincluindo\u00a0a\u00a0influ\u00eancia\u00a0dos\u00a0seres\u00a0vivos\u00a0no\u00a0meio\u00a0e\u00a0a\u00a0do\u00a0meio\u00a0nos\u00a0seres\u00a0vivos.\u00a0\n\nBiodiversidade\u00a0 \u2013\u00a0 variedade\u00a0 de\u00a0 esp\u00e9cies\u00a0 de\u00a0 seres\u00a0 vivos\u00a0 que\u00a0 existem\u00a0 na\u00a0 Terra.\u00a0 \u00c9\u00a0\n\ndiferente\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0o\u00a0clima,\u00a0altitude,\u00a0solo/\u00e1gua\u00a0e\u00a0a\u00a0presen\u00e7a/aus\u00eancia\u00a0de\u00a0outras\u00a0\n\nesp\u00e9cies.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n152\n\n\n\n \n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0localiza?se\u00a0em\u00a0Cascais,\u00a0a\u00a0Oeste\u00a0de\u00a0Lisboa,\u00a0junto\u00a0\u00e0\u00a0Estrada\u00a0\n\nMarginal.\u00a0Esta\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0vai\u00a0ser\u00a0realizada\u00a0na\u00a0plataforma\u00a0rochosa\u00a0da\u00a0praia\u00a0\n\nda\u00a0Bafureira.\u00a0\n\n153\n\n\n\n \n\n1\u00aa\u00a0PARTE\u00a0\u2013\u00a0CHEG\u00c1MOS\u00a0\u00c0\u00a0BAFUREIRA!\u00a0\n\nQue\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0observas\u00a0que\u00a0te\u00a0permitem\u00a0dizer\u00a0que\u00a0est\u00e1s\u00a0numa\u00a0zona\u00a0entre?\n\nmar\u00e9s?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n2\u00aa\u00a0PARTE\u00a0\u2013\u00a0O\u00a0QUE\u00a0VOU\u00a0ENCONTRAR?\u00a0\n\nO\u00a0teu\u00a0estudo\u00a0ser\u00e1\u00a0realizado\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0zona\u00a0intertidal.\u00a0\u00a0\n\nAssim,\u00a0 ter\u00e1s\u00a0 de\u00a0 observar\u00a0 e\u00a0 identificar,\u00a0 em\u00a0 cada\u00a0 uma\u00a0 das\u00a0 esta\u00e7\u00f5es,\u00a0 quais\u00a0 os\u00a0\n\norganismos\u00a0marinhos\u00a0que\u00a0a\u00ed\u00a0est\u00e3o\u00a0instalados\u00a0e\u00a0descrever\u00a0o\u00a0local\u00a0onde\u00a0est\u00e3o:\u00a0por\u00a0\n\nexemplo,\u00a0 se\u00a0 est\u00e3o\u00a0 na\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 da\u00a0 rocha\u00a0 (vulner\u00e1veis\u00a0 a\u00a0 predadores\u00a0 e\u00a0 \u00e0s\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0climat\u00e9ricas),\u00a0se\u00a0est\u00e3o\u00a0dentro\u00a0de\u00a0uma\u00a0reentr\u00e2ncia\u00a0ou\u00a0fenda\u00a0da\u00a0rocha\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0mant\u00e9m\u00a0sempre\u00a0h\u00famida\u00a0ou\u00a0se\u00a0est\u00e3o\u00a0dentro\u00a0de\u00a0uma\u00a0po\u00e7a.\u00a0\n\n\u00c0\u00a0 medida\u00a0 que\u00a0 fores\u00a0 estudando\u00a0 os\u00a0 diferentes\u00a0 locais,\u00a0 aponta\u00a0 na\u00a0 TABELA\u00a0 DE\u00a0\n\nORGANISMOS\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0seres\u00a0vivos\u00a0que\u00a0encontras.\u00a0\n\n154\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\nESTA\u00c7\u00c3O\u00a01\u00a0\n\n1\u00a0\u2013\u00a0Mede\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0do\u00a0ar.\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0Faz\u00a0um\u00a0esquema,\u00a0legendado,\u00a0desta\u00a0zona.\u00a0\n\n3\u00a0\u2013\u00a0Identifica\u00a0os\u00a0organismos\u00a0encontrados\u00a0e\u00a0descreve\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n4\u00a0\u2013\u00a0Observaste\u00a0algum\u00a0organismo\u00a0nesta\u00a0banda\u00a0cujo\u00a0habitat\u00a0\n\nseja\u00a0 mais\u00a0 adequado\u00a0 \u00e0s\u00a0 esta\u00e7\u00f5es\u00a0 mais\u00a0 pr\u00f3ximas\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua?\u00a0\n\nQual\u00a0ou\u00a0quais\u00a0os\u00a0organismos\u00a0e\u00a0onde\u00a0os\u00a0encontraste?\u00a0Quais\u00a0\n\nas\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 dos\u00a0 organismos\u00a0 \u2013\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 local\u00a0 \u2013\u00a0 que\u00a0 lhes\u00a0\n\npermitem\u00a0sobreviver\u00a0ali?\u00a0\n\n5\u00a0\u2013\u00a0Qual\u00a0a\u00a0cor\u00a0das\u00a0algas\u00a0presentes\u00a0nesta\u00a0zona?\u00a0\n\n6\u00a0 \u2013\u00a0 Existem\u00a0 po\u00e7as\u00a0 nesta\u00a0 zona?\u00a0 Caso\u00a0 existam,\u00a0 que\u00a0\n\norganismos\u00a0 encontras?\u00a0 De\u00a0 que\u00a0 modo\u00a0 diferem\u00a0 das\u00a0 po\u00e7as\u00a0\n\nencontradas\u00a0 mais\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua?\u00a0 Fundamenta\u00a0 a\u00a0 tua\u00a0\n\nresposta\u00a0\n\n7\u00a0\u2013\u00a0Quais\u00a0os\u00a0organismos\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0fixos\u00a0e\u00a0quais\u00a0os\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\ndeslocam?\u00a0\n\n155\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\nESTA\u00c7\u00c3O\u00a02\u00a0\n\n1\u00a0\u2013\u00a0Regista\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0das\u00a0po\u00e7as.\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0Faz\u00a0o\u00a0esquema\u00a0legendado\u00a0de\u00a0uma\u00a0po\u00e7a,\u00a0registando\u00a0os\u00a0\n\norganismos\u00a0presentes,\u00a0o\u00a0local\u00a0onde\u00a0se\u00a0encontram\u00a0dentro\u00a0da\u00a0\n\npo\u00e7a\u00a0e\u00a0a\u00a0cor\u00a0das\u00a0algas\u00a0presentes.\u00a0\u00a0\n\n3\u00a0\u2013\u00a0Observa\u00a0e\u00a0 identifica\u00a0os\u00a0organismos\u00a0presentes\u00a0fora\u00a0das\u00a0\n\npo\u00e7as.\u00a0Descreve\u00a0os\u00a0locais\u00a0onde\u00a0se\u00a0encontram\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0\n\nhumidade,\u00a0 exposi\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 sol,\u00a0 na\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 da\u00a0 rocha\u00a0 ou\u00a0\n\ndentro\u00a0de\u00a0fendas/reentr\u00e2ncias).\u00a0\n\n4a\u00a0 \u2013\u00a0 Como\u00a0 reagem\u00a0 os\u00a0 organismos\u00a0 quando\u00a0 est\u00e3o\u00a0 fora\u00a0 de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0sobreviverem\u00a0tanto\u00a0tempo\u00a0sem\u00a0\u00e1gua?\u00a0\u00a0\n\n4b\u00a0 \u2013\u00a0 Investiga,\u00a0 mais\u00a0 aprofundadamente,\u00a0 o\u00a0 exemplo\u00a0 das\u00a0\n\nan\u00e9monas\u00a0Actinia,\u00a0das\u00a0lapas\u00a0Patella\u00a0vulgata\u00a0e\u00a0dos\u00a0mexilh\u00f5es\u00a0\n\nMytillus\u00a0galloprovincialis.\u00a0\n\n5\u00a0\u2013\u00a0Em\u00a0que\u00a0medida\u00a0diferem\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsicas\u00a0desta\u00a0\n\nbanda,\u00a0 em\u00a0 compara\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 banda\u00a0 superior,\u00a0 que\u00a0\n\npermitem\u00a0uma\u00a0maior\u00a0diversidade\u00a0de\u00a0organismos?\u00a0\n\n\u00a0\n\n156\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\nESTA\u00c7\u00c3O\u00a03\u00a0\n\n1\u00a0\u2013\u00a0Regista\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0das\u00a0po\u00e7as\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0Faz\u00a0o\u00a0esquema\u00a0legendado\u00a0de\u00a0uma\u00a0po\u00e7a,\u00a0registando\u00a0os\u00a0\n\norganismos\u00a0presentes,\u00a0o\u00a0local\u00a0onde\u00a0se\u00a0encontram\u00a0dentro\u00a0da\u00a0\n\npo\u00e7a\u00a0e\u00a0a\u00a0cor\u00a0das\u00a0algas\u00a0presentes.\u00a0\u00a0\n\n3\u00a0\u2013\u00a0Observa\u00a0e\u00a0 identifica\u00a0os\u00a0organismos\u00a0presentes\u00a0fora\u00a0das\u00a0\n\npo\u00e7as.\u00a0Descreve\u00a0os\u00a0locais\u00a0onde\u00a0se\u00a0encontram\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0\n\nhumidade,\u00a0 exposi\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 sol,\u00a0 na\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 da\u00a0 rocha\u00a0 ou\u00a0\n\ndentro\u00a0de\u00a0fendas/reentr\u00e2ncias).\u00a0\n\n4\u00a0\u2013\u00a0Quando\u00a0comparadas\u00a0com\u00a0as\u00a0zonas\u00a0h\u00famidas\u00a0em\u00a0redor,\u00a0\n\nas\u00a0po\u00e7as\u00a0cont\u00eam\u00a0uma\u00a0grande\u00a0diversidade\u00a0de\u00a0organismos.\u00a0\n\nPorque\u00a0raz\u00e3o\u00a0isso\u00a0acontece?\u00a0\n\n157\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\nAP\u00d3S\u00a0A\u00a0VISITA\u00a0\n\n?\u00a0Indica,\u00a0 justificando,\u00a0se\u00a0os\u00a0organismos\u00a0que\u00a0encontraste\u00a0na\u00a0\n\nzona\u00a0intertidal\u00a0s\u00e3o\u00a0marinhos\u00a0ou\u00a0terrestres?\u00a0\n\n?\u00a0 Qual\u00a0 a\u00a0 diferen\u00e7a\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 diversidade\u00a0 e\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0\n\norganismos\u00a0entre\u00a0as\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a0?\u00a0\n\n?\u00a0 Investiga\u00a0 algumas\u00a0 actividades\u00a0 humanas\u00a0 que\u00a0 podem\u00a0 ter\u00a0\n\nconsequ\u00eancias\u00a0m\u00e1s\u00a0para\u00a0as\u00a0zonas\u00a0de\u00a0mar\u00e9s.\u00a0\n\n?\u00a0\u00a0Responde,\u00a0de\u00a0forma\u00a0completa,\u00a0\u00e0\u00a0pergunta\u00a0inicial!\u00a0\n\n158\n\n\n\n \n\nORGANISMOS\u00a0DA\u00a0ZONA\u00a0INTERTIDAL\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nActinia\u00a0equina\u00a0\n\nAn\u00e9mona\u00a0castanha\u00a0\n\nActinia\u00a0fragraria\u00a0\n\nAn\u00e9mona\u00a0castanha\u00a0com\u00a0\n\nmanchas\u00a0de\u00a0cor\u00a0bege\u00a0\n\nAnemonia\u00a0sulcata\u00a0\n\nAn\u00e9mona\u00a0roxa\u00a0com\u00a0tent\u00e1culos\u00a0\n\nverdes\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nCarcinus\u00a0maenas\u00a0\n\nCaranguejo\u00a0escuro\u00a0\n\nChondrus\u00a0crispus\u00a0\n\nAlga\u00a0vermelha,\u00a0ramificada\u00a0e\u00a0\n\ncartilaginosa\u00a0\n\nChthamalus\u00a0sp.\u00a0\n\nCracas\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nCodium\u00a0tomentosum\u00a0\n\nAlga\u00a0verde,\u00a0carnuda\u00a0e\u00a0toque\u00a0\n\naveludado\u00a0\n\nCorallina\u00a0elongata\u00a0\n\nAlga\u00a0vermelha,\u00a0muito\u00a0\u00a0\n\nramificada\u00a0com\u00a0as\u00a0extremidades\u00a0\n\nrosadas\u00a0\n\nCoryphoblennius\u00a0galerita\u00a0\u00a0\n\nCaboz\u00a0de\u00a0crista\u00a0\u2013\u00a0id\u00eantico\u00a0ao\u00a0\n\ncaboz\u00a0mas\u00a0com\u00a0uma\u00a0crista\u00a0por\u00a0\n\ncima\u00a0da\u00a0zona\u00a0dos\u00a0olhos\u00a0\n\n159\n\n\n\n \n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nEulalia\u00a0sp\u00a0\n\nPolicaeta\u00a0(minhoca)\u00a0de\u00a0cor\u00a0verde\u00a0\n\nescuro\u00a0\n\nGibbula\u00a0umbilicalis\u00a0\n\nCaracol\u00a0de\u00a0concha\u00a0verde\u00a0e\u00a0com\u00a0\n\nbandas\u00a0roxas\u00a0\n\nHalichondria\u00a0panicea\u00a0\n\nEsponja\u00a0achatada\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\ncor?\u00a0de?laranja\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nLipophrys\u00a0pholis\u00a0\u00a0\n\nCaboz\u00a0\u2013\u00a0peixe\u00a0com\u00a0barbatanas\u00a0\n\nlargas\u00a0e\u00a0cor\u00a0esverdeada\u00a0com\u00a0\n\nbandas\u00a0castanhas\u00a0\n\nMarthasteria\u00a0glacialis\u00a0\u00a0\n\nEstrela?do?mar\u00a0cinzento\u00a0\n\nesverdeado\u00a0\n\nMelaraphe\u00a0neritoides\u00a0\n\nCaracol\u00a0com\u00a0concha\u00a0castanho\u00a0\n\nesverdeado\u00a0escuro\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nMytilus\u00a0galloprovincialis\u00a0\n\nMexilh\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0bivalve\u00a0com\u00a0concha\u00a0\n\nnegra\u00a0e\u00a0brilhante\u00a0\n\nPalaemon\u00a0elegans\u00a0\u00a0\n\nCamar\u00e3o\u00a0transparente\u00a0com\u00a02?\n\n4cm\u00a0\n\nParacentrotus\u00a0lividus\u00a0\n\nOuri\u00e7o\u00a0do\u00a0mar\u00a0\u2013\u00a0espinhos\u00a0fortes\u00a0\n\ne\u00a0cor\u00a0violeta\u00a0escuro\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n160\n\n\n\n \n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nPatella\u00a0lusitanica\u00a0\n\nLapa\u00a0\u2013\u00a0concha\u00a0de\u00a0cor\u00a0cinzenta\u00a0\n\nacastanhada\u00a0e\u00a0estrias\u00a0negras\u00a0\n\nPatella\u00a0vulgata\u00a0\n\nLapa\u00a0\u2013\u00a0concha\u00a0c\u00f3nica\u00a0com\u00a0\n\nestrias,\u00a0cor\u00a0esverdeada\u00a0\n\nSabellaria\u00a0alveolata\u00a0\n\nBarroeira\u00a0\u2013\u00a0larva\u00a0que\u00a0vive\u00a0em\u00a0\n\ntubos\u00a0que\u00a0constr\u00f3i\u00a0com\u00a0areia\u00a0\n\ne/ou\u00a0fragmentos\u00a0de\u00a0concha\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nUlva\u00a0sp\u00a0\n\nAlface\u00a0do\u00a0mar:\u00a0alga\u00a0verde,\u00a0fina\u00a0e\u00a0\n\nachatada\u00a0\n\nVerrucaria\u00a0maura\u00a0\n\nL\u00edquene\u00a0de\u00a0cor\u00a0negra\u00a0incrustado\u00a0\n\nnas\u00a0rochas\u00a0\n\n\u00a0\n\n161\n\n\n\n \n\nTABELA\u00a0DE\u00a0ORGANISMOS\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a0 Local\u00a0 Nome\u00a0Cient\u00edfico\u00a0 Nome\u00a0Vulgar\u00a0\nN\u00ba\u00a0de\u00a0\n\nindiv\u00edduos\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n162\n\n\n\nResolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Gui\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0\n\nQue\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 observas\u00a0 que\u00a0 te\u00a0 permitem\u00a0 dizer\u00a0 que\u00a0 est\u00e1s\u00a0 numa\u00a0 zona\u00a0\n\nentre?mar\u00e9s?\u00a0\n\nEntre\u00a0 outras\u00a0 caracter\u00edsticas,\u00a0 as\u00a0 mais\u00a0 evidentes\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 estarem\u00a0\n\nh\u00famidas,\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0po\u00e7as,\u00a0marcas\u00a0do\u00a0 limite\u00a0da\u00a0mar\u00e9\u00a0alta\u00a0na\u00a0fal\u00e9sia\u00a0\n\nque\u00a0correspondem,\u00a0 tamb\u00e9m,\u00a0ao\u00a0 limite\u00a0atingido\u00a0pelas\u00a0algas,\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0\n\norganismos\u00a0 marinhos\u00a0 nas\u00a0 po\u00e7as\u00a0 da\u00a0 plataforma\u00a0 (extens\u00e3o\u00a0 do\u00a0 ambiente\u00a0\n\nmarinho)\u00a0\u2013\u00a0fig.\u00a01.\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a01\u00a0?\u00a0vista\u00a0geral\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0rochosa\u00a0da\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Bafureira\u00a0(mar\u00e9\u00a0baixa)\u00a0\n\nESTA\u00c7\u00c3O\u00a01\u00a0\u2013\u00a0PARTE\u00a0SUPERIOR\u00a0DO\u00a0INTERTIDAL\u00a0\n\nMede\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0do\u00a0ar.\u00a0\n\nEsta\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0recorrendo\u00a0a\u00a0um\u00a0term\u00f3metro\u00a0digital.\u00a0\n\nFaz\u00a0um\u00a0esquema,\u00a0legendado,\u00a0desta\u00a0zona.\u00a0\n\nO\u00a0esquema\u00a0dever\u00e1\u00a0 incluir\u00a0as\u00a0rochas\u00a0e\u00a0a\u00a0fal\u00e9sia\u00a0que\u00a0 limita\u00a0o\u00a0 topo\u00a0da\u00a0\n\npraia.\u00a0Este\u00a0esquema\u00a0dever\u00e1\u00a0ser\u00a0ilustrado.\u00a0\n\nIdentifica\u00a0os\u00a0organismos\u00a0encontrados\u00a0e\u00a0descreve\u00a0a\u00a0sua\u00a0localiza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nOs\u00a0 organismos\u00a0 encontrados\u00a0 nesta\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 incluem\u00a0 o\u00a0 l\u00edquen\u00a0 Verrucaria\u00a0\n\nmaura,\u00a0 as\u00a0 cracas\u00a0 Chthamalus\u00a0 sp.,\u00a0 o\u00a0 gastr\u00f3pode\u00a0 Melaraphe\u00a0 neritoides\u00a0 e,\u00a0\n\n163\n\n\n\nprotegidos\u00a0em\u00a0fendas\u00a0e\u00a0na\u00a0zona\u00a0inferior\u00a0das\u00a0rochas\u00a0mexilh\u00f5es\u00a0pequenos\u00a0\n\nMytilus\u00a0galloprovincialis\u00a0e\u00a0a\u00a0policaeta\u00a0Sabellaria\u00a0alveolata.\u00a0Tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0\n\nencontrar\u00a0lapas\u00a0Patella\u00a0sp.\u00a0Esta\u00a0zona\u00a0apresenta\u00a0abund\u00e2ncia\u00a0da\u00a0alga\u00a0verde\u00a0\n\nEnteromorpha\u00a0 sp\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 alga\u00a0 castanha\u00a0 Fucos\u00a0 vesiculosus\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nespor\u00e1dica.\u00a0\n\nObservaste\u00a0algum\u00a0organismo\u00a0nesta\u00a0banda\u00a0cujo\u00a0habitat\u00a0seja\u00a0mais\u00a0adequado\u00a0\u00e0s\u00a0\n\nesta\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximas\u00a0da\u00a0\u00e1gua?\u00a0Qual\u00a0ou\u00a0quais\u00a0os\u00a0organismos\u00a0e\u00a0onde\u00a0os\u00a0\n\nencontraste?\u00a0Quais\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0dos\u00a0organismos\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0do\u00a0local\u00a0\u2013\u00a0que\u00a0lhes\u00a0\n\npermitem\u00a0sobreviver\u00a0ali?\u00a0\n\nNesta\u00a0zona\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0encontrar\u00a0alguns\u00a0organismos\u00a0que\u00a0se\u00a0deslocaram\u00a0\n\npara\u00a0esta\u00a0zona\u00a0durante\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0alta,\u00a0como\u00a0por\u00a0exemplo\u00a0Actinia\u00a0equina\u00a0e\u00a0\n\nActfgvbinia\u00a0fragraria.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0Qual\u00a0a\u00a0cor\u00a0das\u00a0algas\u00a0presentes\u00a0nesta\u00a0zona?\u00a0\n\nAs\u00a0algas\u00a0presentes\u00a0na\u00a0parte\u00a0superior\u00a0do\u00a0intertidal\u00a0s\u00e3o\u00a0principalmente\u00a0\n\nverdes.\u00a0Ocasionalmente\u00a0encontra?se\u00a0a\u00a0alga\u00a0castanha\u00a0Fucos\u00a0vesiculosus.\u00a0\n\nExistem\u00a0po\u00e7as\u00a0nesta\u00a0zona?\u00a0Caso\u00a0existam,\u00a0que\u00a0organismos\u00a0encontras?\u00a0De\u00a0que\u00a0\n\nmodo\u00a0diferem\u00a0das\u00a0po\u00e7as\u00a0encontradas\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0da\u00a0\u00e1gua?\u00a0Fundamenta\u00a0a\u00a0\n\ntua\u00a0resposta.\u00a0\n\nAs\u00a0 po\u00e7as\u00a0 encontradas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 desprovidas\u00a0 de\u00a0 macroorganismos\u00a0\n\n(exceptuando\u00a0algas)\u00a0visto\u00a0serem\u00a0po\u00e7as\u00a0que\u00a0se\u00a0formam\u00a0quando\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nali\u00a0chega\u00a0durante\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0alta\u00a0e\u00a0fica\u00a0aprisionada.\u00a0Contudo,\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0\n\nzona\u00a0de\u00a0baixo\u00a0hidrodinamismo\u00a0e\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0maior\u00a0parte\u00a0do\u00a0tempo\u00a0emerso,\u00a0\n\n\u00e9\u00a0dif\u00edcil\u00a0a\u00a0fixa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0outros\u00a0organismos\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0das\u00a0algas.\u00a0\n\nQuais\u00a0os\u00a0organismos\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0fixos\u00a0e\u00a0quais\u00a0os\u00a0que\u00a0se\u00a0deslocam?\u00a0\n\nOs\u00a0 organismos\u00a0 fixos\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 algas,\u00a0 o\u00a0 l\u00edquen,\u00a0 as\u00a0 cracas,\u00a0 as\u00a0 lapas,\u00a0 os\u00a0\n\nmexilh\u00f5es\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sabel\u00e1ria.\u00a0 Os\u00a0 organismos\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 movem\u00a0 s\u00e3o\u00a0 os\u00a0\n\ngastr\u00f3podes\u00a0 e\u00a0 alguns\u00a0 insectos\u00a0 que\u00a0 v\u00e3o\u00a0 \u00e0quela\u00a0 zona\u00a0 em\u00a0 busca\u00a0 de\u00a0\n\nalimento.\u00a0\n\n164\n\n\n\nESTA\u00c7\u00c3O\u00a02\u00a0\u2013\u00a0PARTE\u00a0INTERM\u00c9DIA\u00a0DO\u00a0INTERTIDAL\u00a0\n\nRegista\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0das\u00a0po\u00e7as.\u00a0\n\nEsta\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0recorrendo\u00a0a\u00a0um\u00a0term\u00f3metro\u00a0digital.\u00a0\n\nFaz\u00a0o\u00a0esquema\u00a0legendado\u00a0de\u00a0uma\u00a0po\u00e7a,\u00a0registando\u00a0os\u00a0organismos\u00a0presentes,\u00a0o\u00a0\n\nlocal\u00a0onde\u00a0se\u00a0encontram\u00a0dentro\u00a0da\u00a0po\u00e7a\u00a0e\u00a0a\u00a0cor\u00a0das\u00a0algas\u00a0presentes.\u00a0\u00a0\n\nEste\u00a0esquema,\u00a0legendado,\u00a0dever\u00e1\u00a0incluir\u00a0os\u00a0organismos\u00a0presentes\u00a0dentro\u00a0e\u00a0\n\nnas\u00a0 imedia\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 po\u00e7a\u00a0 observada.\u00a0 Ao\u00a0 descrever\u00a0 os\u00a0 locais\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0\n\nencontram\u00a0os\u00a0organismos,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0devem\u00a0referir,\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0se\u00a0este\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0 na\u00a0 orla\u00a0 da\u00a0 po\u00e7a\u00a0 perto\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 ou\u00a0 dispersos\u00a0 pela\u00a0 po\u00e7a,\u00a0\n\nprotegidos\u00a0 em\u00a0 fendas\u00a0 e/ou\u00a0 reentr\u00e2ncias\u00a0 (tanto\u00a0 dentro\u00a0 como\u00a0 fora\u00a0 das\u00a0\n\npo\u00e7as)\u00a0ou\u00a0na\u00a0superf\u00edcie\u00a0das\u00a0rochas.\u00a0\u00a0\n\nObserva\u00a0e\u00a0 identifica\u00a0os\u00a0organismos\u00a0presentes\u00a0 fora\u00a0das\u00a0po\u00e7as.\u00a0Descreve\u00a0os\u00a0\n\nlocais\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 humidade,\u00a0 exposi\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 sol,\u00a0 na\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0da\u00a0rocha\u00a0ou\u00a0dentro\u00a0de\u00a0fendas/reentr\u00e2ncias.\u00a0\n\nNesta\u00a0parte\u00a0interm\u00e9dia\u00a0do\u00a0intertidal,\u00a0os\u00a0organismos\u00a0encontrados\u00a0s\u00e3o\u00a0todos\u00a0\n\naqueles\u00a0presentes\u00a0nas\u00a0figuras\u00a0em\u00a0anexo,\u00a0exceptuando\u00a0as\u00a0estrelas\u00a0do\u00a0mar.\u00a0\n\nComo\u00a0 reagem\u00a0 os\u00a0 organismos\u00a0 quando\u00a0 est\u00e3o\u00a0 fora\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0\n\nsobreviverem\u00a0tanto\u00a0tempo\u00a0sem\u00a0\u00e1gua?\u00a0\u00a0\n\nEm\u00a0termos\u00a0gerais,\u00a0os\u00a0organismos\u00a0marinhos\u00a0que\u00a0se\u00a0encontram\u00a0fora\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\ndurante\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0baixa\u00a0adoptam\u00a0diversas\u00a0estrat\u00e9gias:\u00a0tornam?se\u00a0inactivos,\u00a0\n\nmovem?se\u00a0para\u00a0fendas\u00a0ou\u00a0reentr\u00e2ncias\u00a0que\u00a0permanecem\u00a0h\u00famidas,\u00a0fecham\u00a0\n\nas\u00a0conchas,\u00a0fixam?se\u00a0ao\u00a0substrato\u00a0e\u00a0tampam\u00a0as\u00a0aberturas\u00a0das\u00a0conchas\u00a0com\u00a0\n\nop\u00e9rculos.\u00a0\u00a0\n\nInvestiga,\u00a0 mais\u00a0 aprofundadamente,\u00a0 o\u00a0 exemplo\u00a0 das\u00a0 an\u00e9monas\u00a0 Actinia,\u00a0 das\u00a0\n\nlapas\u00a0Patella\u00a0vulgata\u00a0e\u00a0dos\u00a0mexilh\u00f5es\u00a0Mytillus\u00a0galloprovincialis.\u00a0\n\nActinia\u00a0\u2013\u00a0diminui\u00a0a\u00a0superf\u00edcie\u00a0exposta\u00a0ao\u00a0ar\u00a0recolhendo\u00a0os\u00a0 tent\u00e1culos\u00a0e\u00a0\n\nadaptando\u00a0a\u00a0forma\u00a0de\u00a0uma\u00a0doma;\u00a0segrega\u00a0um\u00a0muco\u00a0que\u00a0permite\u00a0que\u00a0\n\nse\u00a0mantenha\u00a0h\u00famida;\u00a0\u00a0\n\n165\n\n\n\nLapas\u00a0\u2013\u00a0constroem\u00a0cavidades\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0que\u00a0se\u00a0adaptam\u00a0perfeitamente\u00a0ao\u00a0\n\nbordo\u00a0das\u00a0suas\u00a0conchas\u00a0e\u00a0deslocam?se\u00a0para\u00a0estas\u00a0cavidades\u00a0durante\u00a0os\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0baixa;\u00a0\n\nMexilh\u00f5es\u00a0 \u2013\u00a0 estando\u00a0 em\u00a0 zonas\u00a0 abrigadas\u00a0 que\u00a0 reduzem\u00a0 a\u00a0 disseca\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\ndiminuem\u00a0 ainda\u00a0 mais\u00a0 a\u00a0 desidrata\u00e7\u00e3o\u00a0 mantendo\u00a0 as\u00a0 conchas\u00a0 bem\u00a0\n\nfechadas;\u00a0\n\nCracas\u00a0\u2013\u00a0as\u00a0conchas\u00a0possuem\u00a0placas\u00a0laterais\u00a0imperme\u00e1veis\u00a0que\u00a0fecham\u00a0as\u00a0\n\nplacas\u00a0operculares;\u00a0\n\nCrust\u00e1ceos\u00a0e\u00a0gastr\u00f3podes\u00a0\u2013\u00a0abrigam?se\u00a0em\u00a0locais\u00a0menos\u00a0expostos\u00a0onde\u00a0a\u00a0\n\nperda\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\u00e9\u00a0reduzida\u00a0ou\u00a0mesmo\u00a0nula.\u00a0\n\nEm\u00a0que\u00a0medida\u00a0diferem\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0f\u00edsicas\u00a0desta\u00a0banda,\u00a0em\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncom\u00a0a\u00a0banda\u00a0superior,\u00a0que\u00a0permitem\u00a0uma\u00a0maior\u00a0diversidade\u00a0de\u00a0organismos?\u00a0\n\nA\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 po\u00e7as\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 permanecerem\u00a0 h\u00famidas\u00a0\n\ndurante\u00a0mais\u00a0tempo\u00a0permite\u00a0que\u00a0os\u00a0organismos\u00a0consigam\u00a0adaptar?se\u00a0aos\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0 sem\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 menores\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 proximidade\u00a0 da\u00a0\n\nlimite\u00a0inferior\u00a0da\u00a0mar\u00e9.\u00a0\n\nESTA\u00c7\u00c3O\u00a03\u00a0\u2013\u00a0PARTE\u00a0INFERIOR\u00a0DO\u00a0INTERTIDAL\u00a0\n\nRegista\u00a0a\u00a0temperatura\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0das\u00a0po\u00e7as\u00a0\n\nEsta\u00a0medi\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0recorrendo\u00a0a\u00a0um\u00a0term\u00f3metro\u00a0digital.\u00a0\n\nFaz\u00a0o\u00a0esquema\u00a0legendado\u00a0de\u00a0uma\u00a0po\u00e7a,\u00a0registando\u00a0os\u00a0organismos\u00a0presentes,\u00a0o\u00a0\n\nlocal\u00a0onde\u00a0se\u00a0encontram\u00a0dentro\u00a0da\u00a0po\u00e7a\u00a0e\u00a0a\u00a0cor\u00a0das\u00a0algas\u00a0presentes.\u00a0\u00a0\n\nEste\u00a0esquema,\u00a0legendado,\u00a0dever\u00e1\u00a0incluir\u00a0os\u00a0organismos\u00a0presentes\u00a0dentro\u00a0e\u00a0\n\nnas\u00a0 imedia\u00e7\u00f5es\u00a0 da\u00a0 po\u00e7a\u00a0 observada.\u00a0 Ao\u00a0 descrever\u00a0 os\u00a0 locais\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0\n\nencontram\u00a0os\u00a0organismos,\u00a0os\u00a0alunos\u00a0devem\u00a0referir,\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0se\u00a0este\u00a0\n\nest\u00e3o\u00a0 na\u00a0 orla\u00a0 da\u00a0 po\u00e7a\u00a0 perto\u00a0 da\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 ou\u00a0 dispersos\u00a0 pela\u00a0 po\u00e7a,\u00a0\n\nprotegidos\u00a0 em\u00a0 fendas\u00a0 e/ou\u00a0 reentr\u00e2ncias\u00a0 (tanto\u00a0 dentro\u00a0 como\u00a0 fora\u00a0 das\u00a0\n\npo\u00e7as)\u00a0ou\u00a0na\u00a0superf\u00edcie\u00a0das\u00a0rochas.\u00a0\u00a0\n\n166\n\n\n\nObserva\u00a0e\u00a0 identifica\u00a0os\u00a0organismos\u00a0presentes\u00a0 fora\u00a0das\u00a0po\u00e7as.\u00a0Descreve\u00a0os\u00a0\n\nlocais\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 humidade,\u00a0 exposi\u00e7\u00e3o\u00a0 ao\u00a0 sol,\u00a0 na\u00a0\n\nsuperf\u00edcie\u00a0da\u00a0rocha\u00a0ou\u00a0dentro\u00a0de\u00a0fendas/reentr\u00e2ncias).\u00a0\n\nNesta\u00a0parte\u00a0 inferior\u00a0do\u00a0 intertidal,\u00a0os\u00a0organismos\u00a0encontrados\u00a0s\u00e3o\u00a0 todos\u00a0\n\naqueles\u00a0presentes\u00a0nas\u00a0 figuras\u00a0em\u00a0anexo.\u00a0No\u00a0entanto,\u00a0devido\u00a0a\u00a0ser\u00a0uma\u00a0\n\nzona\u00a0 de\u00a0 maior\u00a0 energia\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 estarem\u00a0 menos\u00a0 tempo\u00a0 expostos\u00a0 ao\u00a0 ar,\u00a0 os\u00a0\n\norganismos\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 desenvolvem\u00a0 nesta\u00a0 zona\u00a0 atingem\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0\n\nsubstancialmente\u00a0superiores\u00a0\u00e0s\u00a0zonas\u00a0mais\u00a0superiores.\u00a0Por\u00a0exemplo,\u00a0na\u00a0\n\nzona\u00a0 interm\u00e9dia,\u00a0 os\u00a0 ouri\u00e7os\u00a0 t\u00eam\u00a0 em\u00a0 m\u00e9dia\u00a0 4?5cm\u00a0 de\u00a0 di\u00e2metro\u00a0 e\u00a0 aqui\u00a0\n\nchegam\u00a0a\u00a0atingir\u00a0o\u00a0dobro.\u00a0\n\nQuando\u00a0comparadas\u00a0com\u00a0as\u00a0zonas\u00a0h\u00famidas\u00a0em\u00a0redor,\u00a0as\u00a0po\u00e7as\u00a0cont\u00eam\u00a0uma\u00a0\n\ngrande\u00a0diversidade\u00a0de\u00a0organismos.\u00a0Porque\u00a0raz\u00e3o\u00a0isso\u00a0acontece?\u00a0\n\nAs\u00a0zonas\u00a0h\u00famidas\u00a0em\u00a0redor\u00a0das\u00a0po\u00e7as\u00a0 t\u00eam\u00a0uma\u00a0menor\u00a0diversidade\u00a0de\u00a0\n\norganismos\u00a0pois\u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0organismos\u00a0que\u00a0consegue\u00a0suportar\u00a0per\u00edodos\u00a0\n\nde\u00a0 emers\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 substancialmente\u00a0 inferior\u00a0 \u00e0queles\u00a0 que\u00a0 apenas\u00a0 conseguem\u00a0\n\nsobreviver\u00a0 dentro\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 morrem\u00a0 facilmente\u00a0 quando\u00a0 ficam\u00a0\n\nexpostos\u00a0ao\u00a0ar.\u00a0\n\nAP\u00d3S\u00a0A\u00a0VISITA\u00a0\n\nIndica,\u00a0justificando,\u00a0se\u00a0os\u00a0organismos\u00a0que\u00a0encontraste\u00a0na\u00a0zona\u00a0intertidal\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nmarinhos\u00a0ou\u00a0terrestres?\u00a0\n\nTodos\u00a0 os\u00a0 organismos\u00a0 encontrados\u00a0 na\u00a0 zona\u00a0 intertidal\u00a0 s\u00e3o\u00a0 marinhos.\u00a0 Os\u00a0\n\n\u00fanicos\u00a0organismos\u00a0terrestres\u00a0que\u00a0se\u00a0podem\u00a0encontrar\u00a0nesta\u00a0zona\u00a0apenas\u00a0se\u00a0\n\ndeslocam\u00a0a\u00a0esta\u00a0zona\u00a0durante\u00a0a\u00a0mar\u00e9\u00a0baixa\u00a0para\u00a0se\u00a0alimentarem\u00a0e\u00a0incluem\u00a0\n\naves,\u00a0ratos\u00a0e\u00a0insectos.\u00a0\n\nQual\u00a0 a\u00a0 diferen\u00e7a\u00a0 entre\u00a0 a\u00a0 diversidade\u00a0 e\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 organismos\u00a0 entre\u00a0 as\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00f5es\u00a0?\u00a0\n\nQuanto\u00a0 mais\u00a0 pr\u00f3ximo\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 maior\u00a0 a\u00a0 diversidade\u00a0 de\u00a0 organismos\u00a0 e\u00a0\n\nmaior\u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0indiv\u00edduos\u00a0de\u00a0cada\u00a0esp\u00e9cie\u00a0encontrados.\u00a0\n\n167\n\n\n\nInvestiga\u00a0algumas\u00a0actividades\u00a0humanas\u00a0que\u00a0podem\u00a0 ter\u00a0consequ\u00eancias\u00a0m\u00e1s\u00a0\n\npara\u00a0as\u00a0zonas\u00a0de\u00a0mar\u00e9s.\u00a0\n\nEstas\u00a0 actividades\u00a0 humanas\u00a0 incluem\u00a0 a\u00a0 polui\u00e7\u00e3o,\u00a0 o\u00a0 turismo,\u00a0 a\u00a0 pesca\u00a0\n\nexaustiva,\u00a0a\u00a0destrui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0plataforma\u00a0rochosa,\u00a0a\u00a0recolha\u00a0 indiscriminada\u00a0\n\nde\u00a0esp\u00e9cimenes\u00a0vivos\u00a0ou\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0a\u00a0recolha\u00a0de\u00a0organismos\u00a0cuja\u00a0aus\u00eancia\u00a0\n\ncomprometa\u00a0o\u00a0equil\u00edbrio\u00a0da\u00a0cadeia\u00a0alimentar,\u00a0etc..\u00a0\n\nQuest\u00e3o\u00a0 orientadora\u00a0 da\u00a0 visita:\u00a0 Porque\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0 organismos\u00a0 diferentes\u00a0\n\nconsoante\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1gua?\u00a0\n\nOs\u00a0 organismos\u00a0 encontrados\u00a0 na\u00a0 plataforma\u00a0 rochosa\u00a0 da\u00a0 praia,\u00a0 que\u00a0\n\ncorresponde\u00a0 \u00e0\u00a0 zona\u00a0 intertidal\u00a0 da\u00a0 Praia\u00a0 da\u00a0 Bafureira\u00a0 (fig.1),\u00a0 adoptam\u00a0\n\ndiferentes\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0para\u00a0se\u00a0adaptarem\u00a0e\u00a0sobreviverem\u00a0aos\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0\n\nmar\u00e9\u00a0baixa,\u00a0durante\u00a0os\u00a0quais\u00a0est\u00e3o\u00a0privados\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0expostos\u00a0ao\u00a0ar\u00a0e\u00a0ao\u00a0\n\nsol\u00a0e,\u00a0portanto,\u00a0sujeitos\u00a0a\u00a0sofrerem\u00a0disseca\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0linha\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0\n\nbaixa\u00a0 \u00e9\u00a0 inversamente\u00a0 proporcional\u00a0 ao\u00a0 tempo\u00a0 que\u00a0 est\u00e3o\u00a0 imersos,\u00a0 logo\u00a0\n\nquanto\u00a0 mais\u00a0 longe\u00a0 da\u00a0 linha\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 baixa,\u00a0 menor\u00a0 o\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0\n\norganismos\u00a0marinhos\u00a0adaptados\u00a0a\u00a0 largos\u00a0per\u00edodos\u00a0de\u00a0 tempo\u00a0sem\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\nAssim,\u00a0\u00e0\u00a0medida\u00a0que\u00a0nos\u00a0aproximamos\u00a0da\u00a0minha\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0baixa,\u00a0por\u00a0um\u00a0\n\nlado\u00a0o\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0diminui\u00a0e,\u00a0por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0aumenta\u00a0a\u00a0\n\ndiversidade\u00a0e\u00a0o\u00a0tamanho\u00a0dos\u00a0organismos\u00a0encontrados.\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n168\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0H\u00a0\n\nGui\u00e3o\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo:\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0\n\nProposta\u00a0de\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n169\n\n\n\n170\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\nGUI\u00c3O\u00a0\n\nSA\u00cdDA\u00a0DE\u00a0CAMPO\u00a0\u2013\u00a0PRAIA\u00a0DA\u00a0CRESMINA\u00a0\n\nANTES\u00a0DE\u00a0INICIARES\u00a0A\u00a0VISITA,\u00a0L\u00ca\u00a0COM\u00a0ATEN\u00c7\u00c3O\u00a0O\u00a0GUI\u00c3O\u00a0AT\u00c9\u00a0AO\u00a0FIM!\u00a0\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0\n\nO\u00a0Maci\u00e7o\u00a0\u00cdgneo\u00a0de\u00a0Sintra,\u00a0a\u00a0noroeste\u00a0de\u00a0Lisboa,\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0dos\u00a0aspectos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0\n\nmais\u00a0 importantes\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Lisboa.\u00a0 A\u00a0 instala\u00e7\u00e3o\u00a0 deste\u00a0 maci\u00e7o\u00a0 ocorreu\u00a0\n\ndurante\u00a0o\u00a0Cret\u00e1cico\u00a0Superior,\u00a0h\u00e1\u00a0aproximadamente\u00a080Ma.\u00a0A\u00a0intrus\u00e3o\u00a0de\u00a0rochas\u00a0\n\nmagm\u00e1ticas,\u00a0gerada\u00a0a\u00a0grande\u00a0profundidade,\u00a0tem\u00a0uma\u00a0forma\u00a0el\u00edptica\u00a0com\u00a0cerca\u00a0\n\nde\u00a0 5Km\u00a0 de\u00a0 largura\u00a0 e\u00a0 10km\u00a0 de\u00a0 comprimento\u00a0 e\u00a0 sobressai\u00a0 das\u00a0 plataformas\u00a0\n\ncalc\u00e1rias\u00a0que\u00a0a\u00a0rodeiam.\u00a0\n\n\u00a0\nImagem\u00a0geral\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0evidenciando\u00a0as\u00a0camadas\u00a0inclinadas\u00a0\n\nCom\u00a0esta\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0vais\u00a0tentar\u00a0responder\u00a0\u00e0\u00a0seguinte\u00a0quest\u00e3o:\u00a0\n\n\u2013\u00a0PORQUE\u00a0\u00c9\u00a0QUE\u00a0AS\u00a0CAMADAS\u00a0EST\u00c3O\u00a0INCLINADAS?\u00a0\u2013\u00a0\u00a0\n\nPara\u00a0conseguires\u00a0dar\u00a0a\u00a0melhor\u00a0resposta\u00a0poss\u00edvel,\u00a0a\u00a0tua\u00a0miss\u00e3o,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0desta\u00a0\n\nsa\u00edda,\u00a0consiste\u00a0em\u00a0observares\u00a0com\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0paisagem\u00a0em\u00a0redor\u00a0desta\u00a0praia\u00a0\n\npara\u00a0que\u00a0sejas\u00a0capaz\u00a0de\u00a0responder\u00a0\u00e0s\u00a0perguntas\u00a0que\u00a0te\u00a0s\u00e3o\u00a0colocadas.\u00a0S\u00f3\u00a0ent\u00e3o\u00a0\n\nter\u00e1s\u00a0todas\u00a0as\u00a0pistas\u00a0necess\u00e1rias\u00a0para\u00a0dares\u00a0uma\u00a0resposta\u00a0acertada.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n171\n\n\n\n \n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0localiza?se\u00a0a\u00a0oeste\u00a0de\u00a0Lisboa,\u00a0no\u00a0concelho\u00a0de\u00a0Cascais,\u00a0a\u00a0sul\u00a0\n\nda\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra.\u00a0Esta\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0ir\u00e1\u00a0decorrer\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0dispostas\u00a0\n\nao\u00a0longo\u00a0de\u00a0um\u00a0percurso\u00a0que\u00a0contorna\u00a0o\u00a0Forte\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0situado\u00a0no\u00a0topo\u00a0Sul\u00a0\n\nda\u00a0praia.\u00a0\n\n172\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a01\u00a0\u2013\u00a0Camadas\u00a0inclinadas\u00a0na\u00a0fal\u00e9sia\u00a0a\u00a0norte\u00a0\n\ndo\u00a0restaurante\u00a0?Jo\u00e3o\u00a0Padeiro?\u00a0\n\n1\u00a0 \u2013\u00a0 Que\u00a0 rochas\u00a0 est\u00e3o\u00a0 presentes\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 rela\u00e7\u00f5es\u00a0 geom\u00e9tricas\u00a0\n\nevidenciam?\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0Tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0a\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas,\u00a0indica\u00a0quais\u00a0s\u00e3o\u00a0mais\u00a0\n\nantigas\u00a0e\u00a0quais\u00a0s\u00e3o\u00a0mais\u00a0recentes\u00a0(sucess\u00e3o\u00a0litol\u00f3gica).\u00a0Justifica\u00a0a\u00a0tua\u00a0\n\nresposta,\u00a0 enunciando\u00a0 o\u00a0 princ\u00edpio\u00a0 que\u00a0 te\u00a0 permitiu\u00a0 chegar\u00a0 a\u00a0 essa\u00a0\n\nconclus\u00e3o.\u00a0\n\n3\u00a0\u2013\u00a0Faz\u00a0um\u00a0esquema\u00a0(corte\u00a0vertical),\u00a0legendado,\u00a0da\u00a0parede\u00a0da\u00a0fal\u00e9sia\u00a0\n\nem\u00a0frente.\u00a0\n\n4\u00a0\u2013\u00a0Qual\u00a0a\u00a0origem\u00a0do\u00a0fil\u00e3o\u00a0e\u00a0como\u00a0poder\u00e1\u00a0ter\u00a0chegado\u00a0at\u00e9\u00a0ali?\u00a0\n\n5\u00a0 \u2013\u00a0 Formula\u00a0 uma\u00a0 hip\u00f3tese\u00a0 na\u00a0 qual\u00a0 relaciones\u00a0 a\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0\n\ncamadas\u00a0e\u00a0o\u00a0fil\u00e3o\u00a0observado\u00a0com\u00a0a\u00a0intrus\u00e3o\u00a0magm\u00e1tica\u00a0de\u00a0Sintra.\u00a0\n\n173\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCaminho\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01\u00a0?\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a02\u00a0\n\n1\u00a0\u2013\u00a0Observa\u00a0e\u00a0descreve\u00a0as\u00a0rochas\u00a0aflorantes\u00a0(\u00e0\u00a0vista).\u00a0\n\n2\u00a0 \u2013\u00a0 As\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 aflorantes\u00a0 s\u00e3o\u00a0 biog\u00e9nicas,\u00a0 quimiog\u00e9?\n\nnicas\u00a0ou\u00a0detr\u00edticas?\u00a0Justifica\u00a0a\u00a0tua\u00a0resposta.\u00a0\n\n3\u00a0 \u2013\u00a0 Alguma\u00a0 das\u00a0 rochas\u00a0 aflorantes\u00a0 apresenta\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 encrostados?\u00a0\n\nDesenha\u00a0ou\u00a0fotografa\u00a0os\u00a0f\u00f3sseis\u00a0que\u00a0encontrares.\u00a0\n\n4\u00a0 \u2013\u00a0 Que\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 (moldes\u00a0 internos\u00a0 ou\u00a0 externos,\u00a0\n\nmineraliza\u00e7\u00f5es,\u00a0conserva\u00e7\u00f5es,\u00a0marcas)\u00a0encontraste?\u00a0\n\n5\u00a0\u2013\u00a0Qual\u00a0o\u00a0paleoambiente\u00a0associado\u00a0a\u00a0estes\u00a0f\u00f3sseis?\u00a0\n\n6\u00a0 \u2013\u00a0 Quais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 necess\u00e1rias\u00a0 para\u00a0 que\u00a0 ocorra\u00a0 a\u00a0\n\nfossiliza\u00e7\u00e3o?\u00a0\n\n174\n\n\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a02\u00a0\u2013\u00a0Fil\u00e3o\u00a0e\u00a0campo\u00a0de\u00a0lapi\u00e1s\u00a0\n\n1\u00a0 \u2013\u00a0 Observa\u00a0 e\u00a0 descreve\u00a0 o\u00a0 aspecto\u00a0 da\u00a0 fal\u00e9sia\u00a0 (onde\u00a0 estiveste\u00a0 na\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a01)\u00a0da\u00a0perspectiva\u00a0inversa,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0olhando\u00a0agora\u00a0para\u00a0sul.\u00a0\n\nConsiderando\u00a0esta\u00a0nova\u00a0perspectiva,\u00a0complementa\u00a0a\u00a0hip\u00f3tese\u00a0que\u00a0\n\nformulaste\u00a0na\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01\u00a0(pergunta\u00a05)\u00a0relativamente\u00a0\u00e0\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nfil\u00e3o\u00a0e\u00a0ao\u00a0seu\u00a0desenvolvimento\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0Desenha\u00a0um\u00a0esquema,\u00a0em\u00a0planta\u00a0(visto\u00a0de\u00a0cima),\u00a0do\u00a0percurso\u00a0do\u00a0\n\nfil\u00e3o\u00a0entre\u00a0as\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a01\u00a0e\u00a02.\u00a0\n\n3\u00a0\u2013\u00a0Que\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0(cor,\u00a0composi\u00e7\u00e3o,\u00a0textura,\u00a0inclus\u00e3o\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis)\u00a0\n\nobservas\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0que\u00a0formam\u00a0esta\u00a0plataforma?\u00a0\n\n4\u00a0\u2013\u00a0Que\u00a0tipos\u00a0de\u00a0rocha\u00a0s\u00e3o?\u00a0Justifica\u00a0a\u00a0tua\u00a0resposta.\u00a0\n\n5\u00a0\u2013\u00a0Descreve\u00a0os\u00a0f\u00f3sseis\u00a0encontrados\u00a0nestas\u00a0rochas.\u00a0\n\n6\u00a0\u2013\u00a0Achas\u00a0que\u00a0estes\u00a0f\u00f3sseis\u00a0podem\u00a0ser\u00a0considerados\u00a0f\u00f3sseis\u00a0de\u00a0f\u00e1cies?\u00a0\n\nJustifica\u00a0a\u00a0tua\u00a0resposta\u00a0\n\n7\u00a0\u2013\u00a0Os\u00a0f\u00f3sseis\u00a0est\u00e3o\u00a0bastante\u00a0fragmentados?\u00a0O\u00a0que\u00a0ter\u00e1\u00a0causado\u00a0isso?\u00a0\n\n8\u00a0\u2013\u00a0Tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0actuais\u00a0das\u00a0rochas\u00a0aflorantes,\u00a0\n\nqual\u00a0pensas\u00a0ser\u00a0o\u00a0agente\u00a0erosivo\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0qual\u00a0o\u00a0processo\u00a0\u2013\u00a0que\u00a0causou\u00a0o\u00a0\n\nseu\u00a0aspecto\u00a0actual?\u00a0\n\n\u00a0\n\n175\n\n\n\n \n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a03\u00a0\u2013\u00a0Topo\u00a0da\u00a0praia\u00a0\n\n1\u00a0 \u2013\u00a0 Procura\u00a0 a\u00a0 camada\u00a0 de\u00a0 orbitolinas\u00a0 e\u00a0 assinala\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 posi\u00e7\u00e3o\u00a0 no\u00a0\n\nmapa\u00a0da\u00a0visita.\u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0Qual\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0fossiliza\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0observas?\u00a0\n\n3\u00a0 \u2013\u00a0 Observa\u00a0 a\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 camadas\u00a0 onde\u00a0 te\u00a0 encontras.\u00a0 A\u00a0 sua\u00a0\n\ninclina\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0para\u00a0norte,\u00a0na\u00a0mesma\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0observadas\u00a0\n\nna\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01?\u00a0\n\n4\u00a0\u2013\u00a0Observa,\u00a0agora,\u00a0as\u00a0camadas\u00a0que\u00a0se\u00a0encontram\u00a0junto\u00a0da\u00a0Serra\u00a0de\u00a0\n\nSintra,\u00a0mesmo\u00a0no\u00a0contacto\u00a0com\u00a0a\u00a0rocha\u00a0magm\u00e1tica\u00a0(de\u00a0cor\u00a0rosada).\u00a0\n\nA\u00a0sua\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0parece\u00a0id\u00eantica\u00a0\u00e0\u00a0das\u00a0camadas\u00a0da\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a01,\u00a02\u00a0e\u00a03?\u00a0\n\n5\u00a0\u2013\u00a0Sabendo\u00a0que\u00a0a\u00a0intrus\u00e3o\u00a0ocorreu\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0e\u00a0agora\u00a0est\u00e1\u00a0\n\naflorante,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 aconteceu\u00a0 \u00e0s\u00a0 camadas\u00a0 que\u00a0 existiam\u00a0 por\u00a0 cima\u00a0 da\u00a0\n\nintrus\u00e3o\u00a0magm\u00e1tica\u00a0quando\u00a0esta\u00a0se\u00a0instalou?\u00a0\n\n6\u00a0\u2013\u00a0Para\u00a0onde\u00a0foram\u00a0transportados\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0assim\u00a0formados?\u00a0\n\n7\u00a0\u2013\u00a0Quais\u00a0os\u00a0agentes\u00a0erosivos\u00a0actualmente\u00a0em\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0nesta\u00a0regi\u00e3o?\u00a0\n\nRefere\u00a0exemplos\u00a0do\u00a0seu\u00a0efeito\u00a0na\u00a0paisagem.\u00a0\n\n8\u00a0\u2013\u00a0Na\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0existem\u00a0umas\u00a0estruturas\u00a0morfol\u00f3gicas\u00a0em\u00a0V.\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0que\u00a0as\u00a0ter\u00e1\u00a0originado?\u00a0\n\n9\u00a0\u2013\u00a0Originalmente,\u00a0esses\u00a0vales\u00a0acabavam\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0no\u00a0mar\u00a0mas\u00a0agora\u00a0\n\nterminam\u00a0em\u00a0escarpas\u00a0\u00edngremes.\u00a0O\u00a0que\u00a0ter\u00e1\u00a0originado\u00a0isto?\u00a0\n\n10\u00a0\u2013\u00a0Na\u00a0orla\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0existe\u00a0uma\u00a0faixa\u00a0de\u00a0dunas\u00a0que\u00a0\n\nt\u00eam\u00a0um\u00a0 importante\u00a0papel\u00a0na\u00a0paisagem.\u00a0O\u00a0que\u00a0aconteceria\u00a0se\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nestivessem\u00a0l\u00e1\u00a0e\u00a0porque\u00a0raz\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0importante\u00a0preservar\u00a0e\u00a0proteg\u00ea?las?\u00a0\u00a0\n\n176\n\n\n\nResolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Gui\u00e3o\u00a0\u2013\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0\n\nESTA\u00c7\u00c3O\u00a01\u00a0\n\nQue\u00a0rochas\u00a0est\u00e3o\u00a0presentes\u00a0e\u00a0que\u00a0rela\u00e7\u00f5es\u00a0geom\u00e9tricas\u00a0evidenciam?\u00a0\n\nA\u00a0estrutura\u00a0da\u00a0fal\u00e9sia\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0sequ\u00eancia\u00a0sedimentar\u00a0inclinada\u00a0na\u00a0qual\u00a0est\u00e1\u00a0\n\nintru\u00eddo\u00a0um\u00a0fil\u00e3o\u00a0magm\u00e1tico,\u00a0identific\u00e1vel\u00a0pela\u00a0cor\u00a0e\u00a0geometria\u00a0diferentes\u00a0\n\nda\u00a0 sequ\u00eancia\u00a0 sedimentar.\u00a0 O\u00a0 fil\u00e3o,\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 por\u00a0 granito\u00a0 alterado,\u00a0\n\ncorresponde\u00a0 \u00e0\u00a0 fase\u00a0 tardia\u00a0 de\u00a0 ascens\u00e3o\u00a0 magm\u00e1tica\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 das\u00a0 fendas\u00a0\n\nprovocadas\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0encaixantes.\u00a0\n\nTendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0a\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas,\u00a0indica\u00a0quais\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0mais\u00a0antigas\u00a0e\u00a0\n\nquais\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 mais\u00a0 \u00a0 recentes\u00a0 (sucess\u00e3o\u00a0 litol\u00f3gica).\u00a0 Justifica\u00a0 a\u00a0 tua\u00a0 resposta\u00a0\n\nenunciando\u00a0o\u00a0princ\u00edpio\u00a0que\u00a0te\u00a0permitiu\u00a0chegar\u00a0a\u00a0esta\u00a0conclus\u00e3o.\u00a0\n\nAs\u00a0camadas\u00a0mais\u00a0recentes\u00a0s\u00e3o\u00a0aquelas\u00a0vis\u00edveis\u00a0no\u00a0topo\u00a0da\u00a0fal\u00e9sia\u00a0e\u00a0as\u00a0mais\u00a0\n\nantigas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 aquelas\u00a0 localizadas\u00a0 na\u00a0 base\u00a0 da\u00a0 fal\u00e9sia.\u00a0 O\u00a0 Princ\u00edpio\u00a0 da\u00a0\n\nSobreposi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Estratos\u00a0diz\u00a0que\u00a0numa\u00a0sequ\u00eancia\u00a0de\u00a0estratos\u00a0resultantes\u00a0\n\nda\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0sucessiva\u00a0de\u00a0materiais,\u00a0cada\u00a0estrato\u00a0formado\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0antigo\u00a0do\u00a0\n\nque\u00a0os\u00a0que\u00a0est\u00e3o\u00a0por\u00a0cima\u00a0e\u00a0mais\u00a0recente\u00a0do\u00a0que\u00a0aqueles\u00a0que\u00a0se\u00a0encontram\u00a0\n\npor\u00a0baixo.\u00a0\n\nElaborar\u00a0um\u00a0esquema,\u00a0em\u00a0corte,\u00a0da\u00a0fal\u00e9sia\u00a0a\u00a0norte.\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a01\u00a0?\u00a0vis\u00e3o\u00a0geral\u00a0do\u00a0lado\u00a0norte\u00a0da\u00a0fal\u00e9sia\u00a0\n\nO\u00a0esquema\u00a0deve\u00a0 incluir\u00a0dois\u00a0cortes\u00a0verticais\u00a0que\u00a0representam\u00a0as\u00a0estruturas\u00a0\n\nobservadas\u00a0na\u00a0fal\u00e9sia.\u00a0O\u00a0primeiro\u00a0corte,\u00a0com\u00a0sentido\u00a0Norte\u2013Sul,\u00a0representara\u00a0a\u00a0\n\ncamadas\u00a0inclinadas\n\nfil\u00f5es\u00a0\n\n177\n\n\n\ninclina\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 camadas\u00a0 (fig.\u00a0 2)\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 segundo\u00a0 corte,\u00a0 no\u00a0 sentido\u00a0\n\nOeste?Este,\u00a0representa\u00a0as\u00a0camadas\u00a0erodidas\u00a0pela\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0mar\u00a0e\u00a0pelo\u00a0vento,\u00a0\n\napresentando\u00a0a\u00a0sua\u00a0disposi\u00e7\u00e3o\u00a0sequencial\u00a0e\u00a0a\u00a0intrus\u00f5es\u00a0magm\u00e1ticas\u00a0verticais\u00a0\n\n(fig.\u00a03).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nfig.\u00a02\u00a0?\u00a0corte\u00a0Norte\u2013Sul\u00a0representativo\u00a0da\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0sedimentares\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a03\u00a0?\u00a0corte\u00a0Oeste?Este\u00a0da\u00a0fal\u00e9sia\u00a0a\u00a0norte\u00a0da\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01,\u00a0representado\u00a0os\u00a0fil\u00f5es\u00a0magm\u00e1ticos\u00a0\n\nQual\u00a0a\u00a0origem\u00a0do\u00a0fil\u00e3o\u00a0e\u00a0como\u00a0\u00a0poder\u00e1\u00a0ter\u00a0chegado\u00a0at\u00e9\u00a0ali?\u00a0\n\nEste\u00a0fil\u00e3o\u00a0teve\u00a0uma\u00a0origem\u00a0posterior\u00a0\u00e0\u00a0intrus\u00e3o\u00a0mas\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0consequ\u00eancia\u00a0\n\nda\u00a0 mesma.\u00a0 A\u00a0 intrus\u00e3o\u00a0 ocorreu\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 instala\u00e7\u00e3o/introdu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03m\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03m\u00a0\n\n\u00a0\u00a0Oeste\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0fil\u00f5es\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Este\u00a0\n\nNorte\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Sul\n\n178\n\n\n\nmateriais\u00a0magm\u00e1ticos\u00a0no\u00a0interior\u00a0de\u00a0outras\u00a0rochas\u00a0j\u00e1\u00a0existentes.\u00a0Este\u00a0fil\u00e3o\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 parte\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 rede\u00a0 de\u00a0 fil\u00f5es\u00a0 que\u00a0 irradiam\u00a0 do\u00a0 complexo\u00a0 vulc\u00e2nico\u00a0\n\nprincipal.\u00a0\n\nQual\u00a0a\u00a0origem\u00a0do\u00a0fil\u00e3o\u00a0e\u00a0como\u00a0\u00a0poder\u00e1\u00a0ter\u00a0chegado\u00a0at\u00e9\u00a0ali?\u00a0\n\nEste\u00a0fil\u00e3o\u00a0teve\u00a0uma\u00a0origem\u00a0posterior\u00a0\u00e0\u00a0intrus\u00e3o\u00a0mas\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0consequ\u00eancia\u00a0\n\nda\u00a0 mesma.\u00a0 A\u00a0 intrus\u00e3o\u00a0 ocorreu\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 instala\u00e7\u00e3o/introdu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nmateriais\u00a0magm\u00e1ticos\u00a0no\u00a0interior\u00a0de\u00a0outras\u00a0rochas\u00a0j\u00e1\u00a0existentes.\u00a0Este\u00a0fil\u00e3o\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 parte\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 rede\u00a0 de\u00a0 fil\u00f5es\u00a0 que\u00a0 irradiam\u00a0 do\u00a0 complexo\u00a0 vulc\u00e2nico\u00a0\n\nprincipal.\u00a0\n\nFormular\u00a0 hip\u00f3tese\u00a0 preliminar\u00a0 que\u00a0 associe\u00a0 a\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 camadas\u00a0 e\u00a0 a\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0do\u00a0fil\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0intrus\u00e3o\u00a0magm\u00e1tica.\u00a0\n\nCAMINHO\u00a0ESTA\u00c7\u00c3O\u00a01\u00a0?\u00a0ESTA\u00c7\u00c3O\u00a02\u00a0\n\nObservar\u00a0as\u00a0rochas\u00a0aflorantes,\u00a0identificando\u00a0a\u00a0sua\u00a0g\u00e9nese.\u00a0\n\nNo\u00a0caminho\u00a0entre\u00a0estas\u00a0duas\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0uma\u00a0sequ\u00eancia\u00a0litol\u00f3gica.\u00a0\n\nSendo\u00a0 formada\u00a0 por\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares,\u00a0 a\u00a0 distin\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0\n\nrochas\u00a0dever\u00e1\u00a0contemplar,\u00a0essencialmente,\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0ou\u00a0a\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0\n\nf\u00f3sseis\u00a0nas\u00a0rochas.\u00a0Assim,\u00a0esta\u00a0sequ\u00eancia\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda\u00a0(de\u00a0sul\u00a0para\u00a0norte)\u00a0\n\npor\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0quimiog\u00e9nicas/biog\u00e9nicas\u00a0de\u00a0cor\u00a0cinzenta\u00a0(n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0 precisar\u00a0 pois\u00a0 n\u00e3o\u00a0 existem\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 vis\u00edveis),\u00a0 seguida\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0\n\ncamada\u00a0 detr\u00edtica\u00a0 acastanhada\u00a0 formada\u00a0 por\u00a0 argilito\u00a0 e\u00a0 por\u00a0 \u00faltimo,\u00a0 uma\u00a0\n\ncamada\u00a0 biog\u00e9nica\u00a0 com\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 encrostados.\u00a0 Estas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 mais\u00a0\n\nfacilmente\u00a0observ\u00e1veis\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0areia\u00a0e\u00a0outros\u00a0detritos\u00a0no\u00a0\n\nch\u00e3o.\u00a0\n\nIndicar\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0aflorantes.\u00a0\n\nOs\u00a0 alunos\u00a0 poder\u00e3o\u00a0 desenhar\u00a0 no\u00a0 caderno\u00a0 de\u00a0 campo\u00a0 ou\u00a0 fotografar\u00a0 os\u00a0\n\nf\u00f3sseis\u00a0que\u00a0encontrarem.\u00a0Caso\u00a0fotografem\u00a0os\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0as\u00a0fotos\u00a0ter\u00e3o\u00a0de\u00a0ser\u00a0\n\ncoladas\u00a0no\u00a0caderno\u00a0de\u00a0campo.\u00a0\n\n179\n\n\n\nQuais\u00a0 os\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 fosseis\u00a0 (moldes\u00a0 internos\u00a0 ou\u00a0 externos,\u00a0 mineraliza\u00e7\u00f5es,\u00a0\n\nconserva\u00e7\u00f5es\u00a0ou\u00a0marcas)\u00a0encontrados?\u00a0\n\nOs\u00a0f\u00f3sseis\u00a0presentes\u00a0(fig.\u00a04)\u00a0representam\u00a0mineraliza\u00e7\u00f5es\u00a0(estruturas\u00a0duras\u00a0\n\ndos\u00a0seres\u00a0vivos\u00a0que\u00a0foram\u00a0substitu\u00eddas\u00a0por\u00a0minerais)\u00a0e\u00a0moldes\u00a0internos\u00a0e\u00a0\n\nexternos\u00a0 (marcas\u00a0 deixadas\u00a0 nos\u00a0 sedimentos\u00a0 ap\u00f3s\u00a0 as\u00a0 partes\u00a0 duras\u00a0 terem\u00a0\n\ndesaparecido).\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a04\u00a0?\u00a0pormenor\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis\u00a0numa\u00a0rocha\u00a0\n\nQual\u00a0o\u00a0paleoambiente\u00a0associado\u00a0a\u00a0estes\u00a0f\u00f3sseis?\u00a0\n\n\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0encontrar\u00a0f\u00f3sseis\u00a0de\u00a0bivalves\u00a0e\u00a0gastr\u00f3podes.\u00a0A\u00a0presen\u00e7a\u00a0destes\u00a0\n\nf\u00f3sseis\u00a0 indica\u00a0 que,\u00a0 na\u00a0 altura\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0 nos\u00a0 sedimentos,\u00a0 o\u00a0\n\nambiente\u00a0era\u00a0marinho\u00a0com\u00a0salinidade,\u00a0energia\u00a0e\u00a0oxigena\u00e7\u00e3o\u00a0vari\u00e1veis.\u00a0\u00a0\u00a0\n\nQuais\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0necess\u00e1rias\u00a0para\u00a0que\u00a0ocorra\u00a0fossiliza\u00e7\u00e3o?\u00a0\n\nPara\u00a0 que\u00a0 ocorra\u00a0 fossiliza\u00e7\u00e3o,\u00a0 \u00e9\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 cumpram\u00a0 algumas\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 essenciais:\u00a0 os\u00a0 organismos\u00a0 possu\u00edrem\u00a0 partes\u00a0 duras,\u00a0 serem\u00a0\n\nenvolvidos\u00a0rapidamente\u00a0por\u00a0sedimentos;\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0ar\u00a0e\u00a0\u00e1gua,\u00a0press\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\ntemperaturas\u00a0baixas,\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0microrganismos\u00a0e\u00a0muito\u00a0tempo.\u00a0\n\n\u00a0f\u00f3sseis\u00a0\n\n180\n\n\n\nESTA\u00c7\u00c3O\u00a02\u00a0\n\nObservar\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0das\u00a0litologias\u00a0da\u00a0perspectiva\u00a0inversa\u00a0(Norte?Sul).\u00a0\u00a0\n\nObserva\u00a0e\u00a0descreve\u00a0o\u00a0aspecto\u00a0da\u00a0 fal\u00e9sia\u00a0 (onde\u00a0estiveste\u00a0na\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01)\u00a0da\u00a0\n\nperspectiva\u00a0inversa,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0olhando\u00a0agora\u00a0para\u00a0sul.\u00a0Considerando\u00a0esta\u00a0nova\u00a0\n\nperspectiva,\u00a0complementa\u00a0a\u00a0hip\u00f3tese\u00a0que\u00a0formulaste\u00a0na\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01\u00a0(pergunta\u00a0\n\n5)\u00a0relativamente\u00a0\u00e0\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0fil\u00e3o\u00a0e\u00a0ao\u00a0seu\u00a0desenvolvimento\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\nOs\u00a0 alunos\u00a0 v\u00e3o\u00a0 observar\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 fil\u00e3o\u00a0 atravessa\u00a0 as\u00a0 litologias\u00a0 na\u00a0 direc\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nnorte?sul\u00a0(fig.\u00a05)\u00a0e\u00a0que\u00a0se\u00a0prolonga\u00a0at\u00e9\u00a0ao\u00a0maci\u00e7o\u00a0intrusivo\u00a0de\u00a0Sintra.\u00a0Esta\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o\u00a0facilita\u00a0a\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0fil\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0intrus\u00e3o\u00a0e\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0\n\numa\u00a0consequ\u00eancia\u00a0da\u00a0mesma.\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a05\u00a0?\u00a0foto\u00a0das\u00a0camadas\u00a0fal\u00e9sia\u00a0vista\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0lado\u00a0Norte\u00a0\n\nEsquematizar,\u00a0em\u00a0planta,\u00a0o\u00a0percurso\u00a0do\u00a0fil\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a06\u00a0?\u00a0esquema,\u00a0em\u00a0planta,\u00a0do\u00a0percurso\u00a0do\u00a0fil\u00e3o\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0zona\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0e\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndas\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a01,\u00a02\u00a0e\u00a03\u00a0\n\n \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0 Fil\u00e3o\n\nesta\u00e7\u00e3o\u00a01\u00a0\n\n\u00a0fil\u00f5es\u00a0\n\n181\n\n\n\nQue\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0(cor,\u00a0composi\u00e7\u00e3o,\u00a0textura,\u00a0inclus\u00e3o\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis)\u00a0observas\u00a0\n\nnas\u00a0rochas\u00a0que\u00a0formam\u00a0esta\u00a0plataforma?\u00a0Que\u00a0tipo\u00a0de\u00a0rocha\u00a0\u00e9?\u00a0\n\nEsta\u00a0plataforma\u00a0\u00e9\u00a0formada\u00a0por\u00a0rochas\u00a0sedimentares\u00a0fossil\u00edferas\u00a0de\u00a0origem\u00a0\n\ncalc\u00e1ria,\u00a0 cinzentas,\u00a0 com\u00a0 textura\u00a0 uniforme\u00a0 e\u00a0 gr\u00e3o\u00a0 fino.\u00a0 As\u00a0 rochas\u00a0 est\u00e3o\u00a0\n\ndensamente\u00a0 encrostadas\u00a0 por\u00a0 fragmentos\u00a0 de\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 de\u00a0 gastr\u00f3podes,\u00a0\n\nbivalves\u00a0 (incluindo\u00a0 rudistas).\u00a0 Esta\u00a0 associa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 indica\u00a0 que\u00a0\n\npaleoambiente,\u00a0aquando\u00a0da\u00a0fossiliza\u00e7\u00e3o\u00a0destes\u00a0organismos,\u00a0era\u00a0marinho\u00a0\n\nrecifal\u00a0 em\u00a0 ambiente\u00a0 carbonatado\u00a0 caracterizado\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 baixa\u00a0\n\nprofundidade,\u00a0\u00e1guas\u00a0quentes,\u00a0forte\u00a0energia\u00a0(ac\u00e7\u00e3o\u00a0directa\u00a0das\u00a0ondas)\u00a0boa\u00a0\n\noxigena\u00e7\u00e3o,\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0intensa\u00a0da\u00a0luz\u00a0solar\u00a0e\u00a0uma\u00a0salinidade\u00a0normal.\u00a0\n\nEstes\u00a0f\u00f3sseis\u00a0podem\u00a0ser\u00a0considerados\u00a0f\u00f3sseis\u00a0de\u00a0f\u00e1cies?\u00a0\n\nOs\u00a0 rudistas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 considerados\u00a0 bons\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 de\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 pois\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 habitat\u00a0\n\ntinha\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0bastante\u00a0restritas\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0salinidade\u00a0e\u00a0temperatura\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua.\u00a0\n\nOs\u00a0f\u00f3sseis\u00a0est\u00e3o\u00a0bastante\u00a0fragmentados.\u00a0O\u00a0que\u00a0ter\u00e1\u00a0causado\u00a0isso?\u00a0\n\nOs\u00a0f\u00f3sseis\u00a0presentes\u00a0no\u00a0campo\u00a0de\u00a0 lapi\u00e1s\u00a0est\u00e3o\u00a0bastante\u00a0fragmentados\u00a0e\u00a0\n\ncompactos.\u00a0 Isto\u00a0 indica\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 estruturas\u00a0 duras\u00a0 dos\u00a0 organismos\u00a0 foram\u00a0\n\ntransportados\u00a0de\u00a0uma\u00a0zona\u00a0mais\u00a0alta\u00a0para\u00a0aquele\u00a0local\u00a0e\u00a0que\u00a0o\u00a0transporte\u00a0\n\nfoi\u00a0 r\u00e1pido,\u00a0 causando\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 fragmenta\u00e7\u00e3o.\u00a0 Por\u00a0 outras\u00a0 palavras,\u00a0 os\u00a0\n\norganismos\u00a0 morreram\u00a0 num\u00a0 local\u00a0 diferente\u00a0 daquele\u00a0 onde\u00a0 foram\u00a0\n\ndepositados\u00a0e\u00a0fossilizados.\u00a0\n\nTendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0actuais\u00a0das\u00a0rochas\u00a0aflorantes,\u00a0qual\u00a0pensas\u00a0\n\nser\u00a0o\u00a0agente\u00a0erosivo\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0qual\u00a0o\u00a0processo\u00a0\u2013\u00a0que\u00a0causou\u00a0o\u00a0ser\u00a0aspecto\u00a0actual\u00a0\n\n(investiga\u00e7\u00e3o\u00a0p\u00f3s?visita)?\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas\u00a0 que\u00a0 dominam\u00a0 o\u00a0 solo\u00a0 desta\u00a0 esta\u00e7\u00e3o\u00a0 formam\u00a0 um\u00a0 campo\u00a0 de\u00a0\n\nlapi\u00e1s.\u00a0 Um\u00a0 campo\u00a0 de\u00a0 lapi\u00e1s\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 forma\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00edpica\u00a0 dos\u00a0 modelados\u00a0\n\nc\u00e1rsicos\u00a0nos\u00a0quais\u00a0as\u00a0rochas\u00a0calc\u00e1rias,\u00a0sol\u00faveis\u00a0em\u00a0\u00e1gua\u00a0rica\u00a0em\u00a0di\u00f3xido\u00a0\n\nde\u00a0carbono\u00a0\u2013\u00a0a\u00a0chuva\u00a0\u2013\u00a0s\u00e3o\u00a0fracturadas\u00a0pela\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0que\u00a0se\u00a0\n\n182\n\n\n\nintroduz\u00a0 nas\u00a0 fendas\u00a0 que\u00a0 existam\u00a0 nas\u00a0 rochas.\u00a0 Esta\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0\n\ndissolve\u00a0progressivamente\u00a0as\u00a0rochas,\u00a0aumentando\u00a0o\u00a0tamanho\u00a0das\u00a0fendas\u00a0\n\n\u2013\u00a0carsifica\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0carsifica\u00e7\u00e3o\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0processa\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0homog\u00e9nea:\u00a0\n\ndeterminadas\u00a0 \u00e1reas\u00a0s\u00e3o\u00a0 facilmente\u00a0 erodidas,\u00a0 enquanto\u00a0 outras\u00a0 oferecem\u00a0\n\nmaior\u00a0resist\u00eancia,\u00a0permanecendo\u00a0como\u00a0formas\u00a0residuais\u00a0isoladas\u00a0ou\u00a0em\u00a0\n\ngrupo,\u00a0 formando\u00a0o\u00a0campo\u00a0de\u00a0 lapi\u00e1s.\u00a0O\u00a0campo\u00a0de\u00a0 lapi\u00e1s\u00a0que\u00a0existe\u00a0na\u00a0\n\nEsta\u00e7\u00e3o\u00a02\u00a0\u00e9\u00a0moderadamente\u00a0desenvolvido\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0as\u00a0 fendas\u00a0 t\u00eam\u00a0\n\numa\u00a0profundidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0entre\u00a020\u00a0a\u00a040\u00a0cent\u00edmetros\u00a0(fig.\u00a07).\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a07\u00a0?\u00a0pormenor\u00a0do\u00a0campo\u00a0de\u00a0lapi\u00e1s,\u00a0evidenciando\u00a0as\u00a0fendas\u00a0nas\u00a0rochas\u00a0calc\u00e1rias\u00a0\n\nESTA\u00c7\u00c3O\u00a03\u00a0\n\nUma\u00a0das\u00a0camadas\u00a0presentes\u00a0na\u00a0encosta\u00a0sul\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0\u00e9\u00a0totalmente\u00a0\n\nconstitu\u00edda\u00a0por\u00a0orbitolinas\u00a0(foramin\u00edfero\u00a0bent\u00f3nicos\u00a0que\u00a0viviam\u00a0em\u00a0ambientes\u00a0\n\ntropicais\u00a0a\u00a0sub?tropicais.\u00a0\n\nProcura\u00a0a\u00a0camada\u00a0de\u00a0orbitolinas\u00a0e\u00a0assinala\u00a0a\u00a0sua\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0mapa\u00a0da\u00a0visita.\u00a0\n\nA\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0camada\u00a0de\u00a0orbitolinas\u00a0est\u00e1\u00a0assinalada\u00a0no\u00a0mapa\u00a0da\u00a0figura\u00a0\n\n2.\u00a0\n\nQual\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0fossiliza\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0observas?\u00a0\n\nEsta\u00a0camada\u00a0bioedificada\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0mineraliza\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0orbitolinas.\u00a0\n\n183\n\n\n\nAs\u00a0orbitolinas\u00a0s\u00e3o\u00a0foramin\u00edferos\u00a0bent\u00f3nicos\u00a0de\u00a0plataformas\u00a0carbonatadas\u00a0\n\nassociadas\u00a0a\u00a0ambientes\u00a0tropicais\u00a0a\u00a0sub?tropicais:\u00a0\u00e1guas\u00a0din\u00e2micas\u00a0pouco\u00a0\n\nprofundas\u00a0 de\u00a0 temperatura\u00a0 elevada\u00a0 e\u00a0 ricas\u00a0 em\u00a0 oxig\u00e9nio,\u00a0 muita\u00a0 luz,\u00a0 e\u00a0\n\nelevada\u00a0produtividade.\u00a0Esta\u00a0camada\u00a0\u00e9\u00a0indicadora\u00a0de\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0com\u00a0\n\nelevada\u00a0 press\u00e3o\u00a0 ecol\u00f3gica\u00a0 \u2013\u00a0 n\u00e3o\u00a0 existem\u00a0 outros\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 \u2013\u00a0 indicando\u00a0 a\u00a0\n\naltera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0um\u00a0ambiente\u00a0de\u00a0baixa\u00a0produtividade\u00a0no\u00a0qual\u00a0se\u00a0instalaram\u00a0\n\nas\u00a0orbitolinas\u00a0(esp\u00e9cie\u00a0oportunista),\u00a0tendo\u00a0sido\u00a0capazes\u00a0de\u00a0se\u00a0dispersar\u00a0ao\u00a0\n\nlongo\u00a0de\u00a0grandes\u00a0dist\u00e2ncias\u00a0e\u00a0de\u00a0se\u00a0reproduzir\u00a0rapidamente.\u00a0\n\nObserva\u00a0a\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0onde\u00a0te\u00a0encontras.\u00a0A\u00a0sua\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0para\u00a0\n\nNorte,\u00a0na\u00a0mesma\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0observadas\u00a0na\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01?\u00a0\n\nOs\u00a0 alunos\u00a0 ter\u00e3o\u00a0 oportunidade\u00a0 de\u00a0 constatar\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 camadas\u00a0 vis\u00edveis\u00a0\n\nmant\u00eam\u00a0a\u00a0sua\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0da\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0(fig.\u00a08).\u00a0Deste\u00a0\n\nponto\u00a0de\u00a0vista,\u00a0as\u00a0\u00fanicas\u00a0camadas\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0uma\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0diferente,\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nas\u00a0que\u00a0constituem\u00a0a\u00a0?camada\u00a0dos\u00a0cinzentos?,\u00a0camada\u00a0de\u00a0rochas\u00a0adjacente\u00a0\n\n\u00e0\u00a0encosta\u00a0da\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0(fig.\u00a09).\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a08\u00a0?\u00a0vis\u00e3o\u00a0geral\u00a0da\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina,\u00a0evidenciando\u00a0a\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0de\u00a0rocha\u00a0\u00a0\n\nsedimentar\u00a0\n\nObserva,\u00a0 agora,\u00a0 as\u00a0 camadas\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0 junto\u00a0 da\u00a0 Serra\u00a0 de\u00a0 Sintra,\u00a0\n\nmesmo\u00a0em\u00a0contacto\u00a0com\u00a0a\u00a0rocha\u00a0magm\u00e1tica\u00a0(cor\u00a0de\u00a0rosa).\u00a0A\u00a0sua\u00a0inclina\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0\n\nid\u00eantica\u00a0\u00e0\u00a0das\u00a0camadas\u00a0das\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a01,\u00a02\u00a0e\u00a03?\u00a0\n\nA\u00a0praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0encontra?se\u00a0no\u00a0flanco\u00a0sul\u00a0de\u00a0uma\u00a0dobra\u00a0sinforma.\u00a0A\u00a0\n\ncharneira\u00a0da\u00a0dobra\u00a0encontra?se\u00a0entre\u00a0o\u00a0topo\u00a0norte\u00a0da\u00a0praia\u00a0e\u00a0a\u00a0vertente\u00a0sul\u00a0\n\n184\n\n\n\nda\u00a0 intrus\u00e3o\u00a0magm\u00e1tica,\u00a0no\u00a0qual\u00a0est\u00e1\u00a0adjacente\u00a0o\u00a0flanco\u00a0norte\u00a0da\u00a0dobra\u00a0\n\nsinforma.\u00a0 As\u00a0 camadas\u00a0 superficiais\u00a0 deste\u00a0 flanco\u00a0 \u2013\u00a0 a\u00a0 camada\u00a0 dos\u00a0\n\n?cinzentos?\u00a0(fig.\u00a09)\u00a0\u2013\u00a0\u00e9\u00a0vis\u00edvel\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0na\u00a0zona\u00a0inferior\u00a0da\u00a0arriba\u00a0\n\nsudoeste\u00a0 da\u00a0 serra\u00a0 de\u00a0 Sintra\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 inclina\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 para\u00a0 sul,\u00a0 na\u00a0 direc\u00e7\u00e3o\u00a0\n\noposta\u00a0\u00e0s\u00a0camadas\u00a0da\u00a0Esta\u00e7\u00f5es\u00a01,\u00a02\u00a0e\u00a03.\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a09\u00a0?\u00a0camada\u00a0dos\u00a0?cinzentos?\u00a0adjacente\u00a0\u00e0\u00a0encosta\u00a0da\u00a0serra\u00a0\n\nSabendo\u00a0que\u00a0a\u00a0intrus\u00e3o\u00a0ocorreu\u00a0em\u00a0profundidade\u00a0e\u00a0agora\u00a0est\u00e1\u00a0aflorante,\u00a0o\u00a0\n\nque\u00a0aconteceu\u00a0\u00e0s\u00a0camadas\u00a0que\u00a0existiam\u00a0por\u00a0cima\u00a0das\u00a0 intrus\u00e3o\u00a0magm\u00e1tica\u00a0\n\nquando\u00a0esta\u00a0se\u00a0instalou?\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 a\u00a0 instala\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 intrus\u00e3o,\u00a0 em\u00a0 profundidade\u00a0 h\u00e1\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 80Ma,\u00a0\n\niniciou?se\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0camadas\u00a0sobrejacentes\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0do\u00a0\n\ntempo\u00a0 geol\u00f3gico.\u00a0 O\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 o\u00a0 granito\u00a0 ser\u00a0 uma\u00a0 rocha\u00a0 resistente\u00a0 aos\u00a0\n\nagentes\u00a0erosivos\u00a0permite\u00a0que\u00a0o\u00a0n\u00facleo\u00a0\u00edgneo\u00a0permane\u00e7a\u00a0vis\u00edvel\u00a0enquanto\u00a0\n\nas\u00a0rochas\u00a0metam\u00f3rficas\u00a0e\u00a0sedimentares\u00a0circundantes\u00a0v\u00e3o\u00a0sofrendo\u00a0eros\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nPara\u00a0onde\u00a0foram\u00a0transportados\u00a0os\u00a0sedimentos\u00a0formados?\u00a0\n\nO\u00a0processo\u00a0de\u00a0meteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rochas\u00a0\u00e9\u00a0sucedido\u00a0por\u00a0um\u00a0transporte\u00a0dos\u00a0\n\nsedimentos\u00a0 resultantes\u00a0 para\u00a0 n\u00edveis\u00a0 de\u00a0 energia\u00a0 mais\u00a0 baixo,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 para\u00a0\n\nlocais\u00a0de\u00a0menor\u00a0altitude.\u00a0Este\u00a0 transporte\u00a0ocorre\u00a0por\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0gravidade\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0de\u00a0cursos\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0por\u00a0rolamento\u00a0ou\u00a0por\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0vento.\u00a0Estes\u00a0\n\ncinzentos\n\n185\n\n\n\nsedimentos\u00a0s\u00e3o\u00a0parte\u00a0constituinte\u00a0das\u00a0camadas\u00a0sedimentares\u00a0mais\u00a0recentes,\u00a0\n\ndas\u00a0dunas\u00a0que\u00a0existem\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0e\u00a0da\u00a0areia\u00a0das\u00a0praias.\u00a0\n\nQuais\u00a0os\u00a0agente\u00a0erosivos\u00a0actualmente\u00a0em\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0nesta\u00a0regi\u00e3o?\u00a0\n\n\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0observar\u00a0a\u00a0sequ\u00eancia\u00a0sedimentar\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0praia\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0\n\nessas\u00a0camadas\u00a0foram\u00a0sofrendo\u00a0eros\u00e3o\u00a0ao\u00a0longo\u00a0do\u00a0tempo\u00a0\u2013\u00a0e\u00a0ainda\u00a0est\u00e3o\u00a0a\u00a0\n\nser\u00a0erodidas\u00a0por\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0do\u00a0mar,\u00a0da\u00a0chuva\u00a0e\u00a0do\u00a0vento.\u00a0A\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nvento\u00a0 \u00e9\u00a0 potenciada\u00a0 pelo\u00a0 transporte\u00a0 de\u00a0 areia\u00a0 que\u00a0 funciona\u00a0 como\u00a0 agente\u00a0\n\nabrasivo\u00a0das\u00a0rochas,\u00a0aumentando\u00a0assim\u00a0a\u00a0taxa\u00a0\u00e0\u00a0qual\u00a0s\u00e3o\u00a0erodidas.\u00a0\u00a0\n\nNa\u00a0Serra\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0existem\u00a0umas\u00a0estruturas\u00a0morfol\u00f3gicas\u00a0em\u00a0V.\u00a0O\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\no\u00a0que\u00a0as\u00a0ter\u00e1\u00a0originado.\u00a0\u00a0\n\nEstas\u00a0estruturas\u00a0em\u00a0V\u00a0s\u00e3o\u00a0vales\u00a0fluviais\u00a0causados\u00a0pela\u00a0eros\u00e3o\u00a0cont\u00ednua\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0dos\u00a0rios\u00a0que\u00a0albergam\u00a0(fig.\u00a010).\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a010\u00a0?\u00a0vales\u00a0fluviais\u00a0suspensos\u00a0\n\nOriginalmente,\u00a0esses\u00a0vales\u00a0acabavam\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0mar\u00a0mas\u00a0agora\u00a0terminam\u00a0\n\nem\u00a0escarpas\u00a0\u00edngremes.\u00a0o\u00a0que\u00a0ter\u00e1\u00a0originado\u00a0isto?\u00a0\n\nA\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0vales\u00a0suspensos\u00a0 indicia\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0movimento\u00a0\n\nisost\u00e1tico,\u00a0isto\u00a0\u00e9,\u00a0a\u00a0discrep\u00e2ncia\u00a0entre\u00a0o\u00a0fundo\u00a0dos\u00a0vales\u00a0fluviais\u00a0e\u00a0o\u00a0actual\u00a0\n\nn\u00edvel\u00a0m\u00e9dio\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0do\u00a0mar\u00a0est\u00e1\u00a0associado\u00a0ao\u00a0levantamento\u00a0tect\u00f3nico\u00a0\n\nretardado\u00a0 ocorrido\u00a0 no\u00a0 Quatern\u00e1rio.\u00a0 Este\u00a0 levantamento\u00a0 n\u00e3o\u00a0 foi\u00a0\n\nvales\u00a0suspensos\u00a0\n\n186\n\n\n\nacompanhado\u00a0pela\u00a0meteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0causada\u00a0pela\u00a0\u00e1gua\u00a0dos\u00a0rios,\u00a0que\u00a0foi\u00a0mais\u00a0\n\nlenta\u00a0do\u00a0que\u00a0o\u00a0movimento\u00a0vertical\u00a0do\u00a0continente.\u00a0\u00a0\n\nTendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0que\u00a0a\u00a0 intrus\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0magm\u00e1tica,\u00a0que\u00a0outros\u00a0 tipos\u00a0de\u00a0 rochas\u00a0\n\npodemos\u00a0encontrar\u00a0nesta\u00a0regi\u00e3o?\u00a0\n\nA\u00a0intrus\u00e3o\u00a0foi\u00a0causada\u00a0pela\u00a0ascens\u00e3o\u00a0de\u00a0magma\u00a0atrav\u00e9s\u00a0rochas\u00a0que\u00a0lhe\u00a0\n\nestavam\u00a0sobrejacentes.\u00a0Ao\u00a0ascender,\u00a0o\u00a0magma\u00a0entrou\u00a0em\u00a0contacto\u00a0com\u00a0as\u00a0\n\nrochas\u00a0 encaixantes,\u00a0 alterando?as\u00a0 por\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 calor,\u00a0 isto\u00a0 \u00e9,\u00a0 originou\u00a0\n\nrochas\u00a0 metam\u00f3rficas\u00a0 de\u00a0 contacto\u00a0 na\u00a0 orla\u00a0 de\u00a0 contacto\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0\n\nsedimentares\u00a0que\u00a0j\u00e1\u00a0existiam.\u00a0\n\nNa\u00a0orla\u00a0da\u00a0Praia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0existe\u00a0uma\u00a0faixa\u00a0de\u00a0dunas\u00a0que\u00a0t\u00eam\u00a0um\u00a0papel\u00a0\n\nimportante\u00a0na\u00a0paisagem.\u00a0O\u00a0que\u00a0aconteceria\u00a0se\u00a0n\u00e3o\u00a0estivessem\u00a0l\u00e1\u00a0e\u00a0porque\u00a0\n\nraz\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0importante\u00a0preserv\u00e1?las\u00a0e\u00a0proteg\u00ea?las\u00a0(investiga\u00e7\u00e3o\u00a0p\u00f3s?visita)?\u00a0\n\nAs\u00a0 dunas\u00a0 costeiras\u00a0 s\u00e3o\u00a0 acumula\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 areia\u00a0 geradas\u00a0 pela\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nconjugada\u00a0 do\u00a0 mar\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 vento.\u00a0 S\u00e3o\u00a0 estruturas\u00a0 geol\u00f3gicas\u00a0 fr\u00e1geis,\u00a0 mas\u00a0\n\nmuito\u00a0importantes,\u00a0pois\u00a0fazem\u00a0a\u00a0transi\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0marinho\u00a0e\u00a0os\u00a0\n\nambientes\u00a0terrestres.\u00a0A\u00a0sua\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0essencial\u00a0pois\u00a0as\u00a0\n\ndunas\u00a0 protegem\u00a0 os\u00a0 terrenos\u00a0 interiores\u00a0 das\u00a0 transgress\u00f5es\u00a0 mar\u00edtimas,\u00a0\n\nevitam\u00a0a\u00a0saliniza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0solos\u00a0e\u00a0a\u00a0contamina\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0aqu\u00edferos\u00a0continentais\u00a0\n\ncom\u00a0\u00e1gua\u00a0salgada\u00a0e,\u00a0ainda,\u00a0minimizam\u00a0a\u00a0abras\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0nas\u00a0fal\u00e9sias\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\ndestrui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 infra?estruturas\u00a0 humanas.\u00a0 A\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 nas\u00a0\n\ndunas\u00a0 consolida\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 estrutura\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 radicular\u00a0 bem\u00a0\n\ndesenvolvido.\u00a0\u00a0\n\nFINAL\u00a0DA\u00a0SA\u00cdDA\u00a0\n\nNa\u00a0parte\u00a0final\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0ir\u00e1\u00a0ser\u00a0mostrado\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0quatro\u00a0esquemas\u00a0que\u00a0\n\nsintetiza\u00a0a\u00a0progressiva\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Maci\u00e7o\u00a0Eruptivo\u00a0de\u00a0Sintra.\u00a0\n\nAP\u00d3S\u00a0A\u00a0SA\u00cdDA\u00a0\n\nConstruir\u00a0um\u00a0esquema,\u00a0em\u00a0corte\u00a0norte?sul,\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0das\u00a0camadas\u00a0desde\u00a0a\u00a0\n\n187\n\n\n\nSerra\u00a0 em\u00a0 direc\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 sul.\u00a0 Legendar\u00a0 e\u00a0 indicar\u00a0 a\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Praia\u00a0 da\u00a0\n\nCresmina.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0esquema\u00a0da\u00a0figura\u00a011\u00a0representa\u00a0uma\u00a0dobra\u00a0sinforma\u00a0cujo\u00a0flanco\u00a0norte\u00a0\n\nest\u00e1\u00a0 adjacente\u00a0 \u00e0\u00a0 intrus\u00e3o\u00a0 magm\u00e1tica\u00a0 e\u00a0 cujo\u00a0 flanco\u00a0 sul\u00a0 perde\u00a0\n\nprogressivamente\u00a0inclina\u00e7\u00e3o,\u00a0recuperando\u00a0a\u00a0condi\u00e7\u00e3o\u00a0horizontal\u00a0a\u00a0partir\u00a0\n\nde\u00a0uma\u00a0certa\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0do\u00a0maci\u00e7o\u00a0intrusivo\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0(fig.\u00a012).\u00a0\n\n\u00a0\nfig.\u00a011\u00a0?\u00a0esquema\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0das\u00a0camadas\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0costa\u00a0\n\n\u00a0\n\nfig.\u00a012\u00a0?\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0horizontalidade\u00a0das\u00a0camadas\u00a0na\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0Norte?Sul\u00a0(vista\u00a0da\u00a0Esta\u00e7\u00e3o\u00a01)\u00a0\n\nQuest\u00e3o\u00a0orientadora\u00a0da\u00a0visita:\u00a0Porque\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0as\u00a0camadas\u00a0est\u00e3o\u00a0inclinadas?\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0camadas\u00a0est\u00e3o\u00a0inclinadas\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0ascens\u00e3o\u00a0da\u00a0intrus\u00e3o\u00a0magm\u00e1tica\u00a0do\u00a0\n\nmaci\u00e7o\u00a0eruptivo\u00a0de\u00a0Sintra.\u00a0Ao\u00a0ascender,\u00a0a\u00a0intrus\u00e3o\u00a0levantou\u00a0e\u00a0distorceu\u00a0as\u00a0\n\ncamadas\u00a0 da\u00a0 rocha\u00a0 encaixante.\u00a0 Durante\u00a0 o\u00a0 processo\u00a0 de\u00a0 ascens\u00e3o,\u00a0 as\u00a0\n\ncamadas\u00a0 de\u00a0 rocha\u00a0 sedimentar\u00a0 que\u00a0 rodeiam\u00a0 a\u00a0 intrus\u00e3o\u00a0 magm\u00e1tica\u00a0\n\ndobraram,\u00a0 formando\u00a0 uma\u00a0 dobra\u00a0 sinclinal\u00a0 em\u00a0 torno\u00a0 da\u00a0 intrus\u00e3o.\u00a0 Estas\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0intrus\u00e3o\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0magm\u00e1tica\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0sinforma\n\n\u00a0esta\u00e7\u00f5es\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02\u00a0e\u00a03 esta\u00e7\u00e3o\u00a01\n\nNorte              Sul \n\n188\n\n\n\ncamadas\u00a0retomam\u00a0a\u00a0horizontalidade\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0uma\u00a0certa\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0do\u00a0\n\nmaci\u00e7o\u00a0intrusivo\u00a0de\u00a0Sintra\u00a0(fig.\u00a012).\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n189\n\n\n\n190\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0I\u00a0\n\nPowerPoint\u00a0?P\u00f3s?Visita?\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n191\n\n\n\n192\n\n\n\nPorque se encontram organismos\ndiferentes consoante a dist\u00e2ncia \u00e0 agua?\n\nEsta\u00e7\u00e3o 1\n\n193\n\n\n\nVerrucaria maura Lapas Sabel\u00e1ria\n\nFucus vesiculosus Mexilh\u00f5es pequenos Melaraphe neritoides\n\n194\n\n\n\nEsta\u00e7\u00e3o 2\n\n195\n\n\n\nActinia equina Esponja Cracas Caranguejo\n\nActinia fragaria Caboz G\u00edbula Eulalia sp.\n\nCamar\u00e3o Alface do Mar Balan\u00eddeos Estrela do Mar196\n\n\n\nPorque \u00e9 que as camadas\nest\u00e3o inclinadas?\n\nOrbitolinas\n\n197\n\n\n\n198\n\n\n\nModelado C\u00e1rsico\nCampo de Lapi\u00e1s\n\nInvestiga:\n\no que \u00e9?\n\ncomo se forma?\n\nagente erosivo?\n\n199\n\n\n\nvales suspensos\n\nInstala\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra\n\n200\n\n\n\nInstala\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra\n\nInstala\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra\n\n201\n\n\n\nInstala\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Eruptivo de Sintra\n\n202\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0J\u00a0\n\nQuestion\u00e1rio\u00a0da\u00a0aprecia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0alunos\u00a0\u00e0\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0campo\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n203\n\n\n\n204\n\n\n\nAPRECIA\u00c7\u00c3O\u00a0\u00c0\u00a0SA\u00cdDA\u00a0DE\u00a0CAMPO\u00a0\u2013\u00a05\u00a0DE\u00a0MAIO\u00a0\n\u00a0\n\nPRAIA\u00a0DA\u00a0BAFUREIRA\u00a0 PRAIA\u00a0DA\u00a0CRESMINA\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0aprendi?\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0aprendi?\n\nO\u00a0que\u00a0gostei\u00a0mais?\u00a0 O\u00a0que\u00a0gostei\u00a0mais?\n\nO\u00a0que\u00a0gostei\u00a0menos?\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0que\u00a0gostei\u00a0menos?\n\nSugest\u00f5es\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nSugest\u00f5es\n\n \n \n \n\n205\n\n\n\n206\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0L\u00a0\n\nPowerPoint\u00a0?Paisagens\u00a0Geol\u00f3gicas?\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n207\n\n\n\n208\n\n\n\nPaisagens Geol\u00f3gicas\nPaisagens naturais resultantes de processos geol\u00f3gicos.\n\nAspecto caracter\u00edstico de uma regi\u00e3o onde predominam \ndeterminadas litologias e tipos de relevo.\n\nDependem:\n- da litologia predominante\n- dos agente(s) erosivo(s) predominante(s)\n\nMeteoriza\u00e7\u00e3o \u2013 altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas das rochas por ac\u00e7\u00e3o\ndos agentes erosivos\n\nPaisagens \nde \n\nPortugal\n\nA \u2013 Madeira (basalto)\n\nB \u2013 A\u00e7ores (basalto)\n\nC \u2013 Beira Litoral (argilas)\n\nD \u2013 Ria Formosa (areias)\n\nE \u2013 S. Aire e Candeeiros (calc\u00e1rios)\n\nF \u2013 Leiria (arenitos)\n\nG \u2013 Tr\u00e1s-os-Montes (metamorfismo)\n\nH \u2013 Ger\u00eas (granito)\n\nI \u2013 Serra da Estrela (xistos)\n\n209\n\n\n\n210\n\n\n\n211\n\n\n\n212\n\n\n\n213\n\n\n\n214\n\n\n\n215\n\n\n\n216\n\n\n\n217\n\n\n\n218\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0M\u00a0\n\nTeste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nProposta\u00a0de\u00a0resolu\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nNotas\u00a0do\u00a0teste\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n219\n\n\n\n220\n\n\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nCi\u00eancias\u00a0Naturais\u00a0\nTeste\u00a05\u00a0\n\n19\u00a0Maio\u00a02010\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nL\u00ca\u00a0ATENTAMENTE\u00a0AS\u00a0QUEST\u00d5ES\u00a0E\u00a0RESPONDE\u00a0DE\u00a0FORMA\u00a0CLARA\u00a0E\u00a0SUCINTA\u00a0A\u00a0CADA\u00a0UMA\u00a0DELAS.\u00a0\n\n1\u00a0\u2013\u00a0As\u00a0figuras\u00a0A,\u00a0B\u00a0e\u00a0C\u00a0representam\u00a0diferentes\u00a0rochas\u00a0sedimentares.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.1\u00a0 \u2013\u00a0 Atendendo\u00a0 \u00e0\u00a0 natureza\u00a0 dos\u00a0 sedimentos\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 constituem,\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0\n\nsedimentares\u00a0podem\u00a0classificar?se\u00a0em\u00a03\u00a0grandes\u00a0grupos.\u00a0Quais\u00a0s\u00e3o\u00a0esses\u00a0grupos?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n1.2\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0que\u00a0grupos\u00a0pertencem\u00a0as\u00a0rochas\u00a0A\u00a0e\u00a0C,\u00a0respectivamente?\u00a0Justifica\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n1.3\u00a0\u2013\u00a0Coloca\u00a0na\u00a0ordem\u00a0correcta\u00a0os\u00a0acontecimentos\u00a0 intervenientes\u00a0na\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0rocha\u00a0sedimentar:\u00a0\u00a0\n\nI\u00a0\u2013\u00a0compacta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0 \u00a0 IV\u00a0\u2013\u00a0transporte\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0\n\nII\u00a0\u2013\u00a0deposi\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0 \u00a0 V\u00a0\u2013\u00a0cimenta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0sedimentos\u00a0\n\nIII\u00a0\u2013\u00a0eros\u00e3o\u00a0das\u00a0rochas\u00a0\n\n_______\u00a0?\u00a0_______\u00a0?\u00a0_______\u00a0?\u00a0_______\u00a0?\u00a0_______\u00a0\n\nESCOLA\u00a0SECUND\u00c1RIA\u00a0DE\u00a0VERG\u00cdLIO\u00a0FERREIRA\n\nNome\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0n\u00ba\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0Prof.\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0Enc.\u00a0Ed.\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n221\n\n\n\n1.4\u00a0\u2013\u00a0Quais\u00a0os\u00a0dois\u00a0acontecimentos\u00a0referidos\u00a0na\u00a0pergunta\u00a0anterior\u00a0que\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0\n\ndo\u00a0processo\u00a0de\u00a0DIAG\u00c9NESE?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n2\u00a0\u2013\u00a0Observa\u00a0a\u00a0seguinte\u00a0figura:\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.1\u00a0 \u2013\u00a0 Admitindo\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 formadas\u00a0 em\u00a0 A\u00a0 e\u00a0 B\u00a0 t\u00eam\u00a0 uma\u00a0 origem\u00a0 comum\u00a0 e\u00a0\n\natendendo\u00a0 ao\u00a0 local\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 formam,\u00a0 que\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 f\u00edsicas\u00a0 fundamentais\u00a0 esperas\u00a0\n\nencontrar\u00a0ao\u00a0compar\u00e1?las?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n2.2\u00a0\u2013\u00a0A\u00a0que\u00a0se\u00a0devem\u00a0essas\u00a0diferen\u00e7as?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n2.3\u00a0\u2013\u00a0D\u00e1\u00a0um\u00a0exemplo\u00a0de\u00a0rocha\u00a0A\u00a0e\u00a0de\u00a0rocha\u00a0B.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n2.4\u00a0\u2013\u00a0Comenta\u00a0a\u00a0seguinte\u00a0afirma\u00e7\u00e3o:\u00a0\n\nN\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0obter\u00a0granito\u00a0e\u00a0basalto\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0magma.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n222\n\n\n\n3\u00a0\u2013\u00a0Observa\u00a0atentamente\u00a0a\u00a0seguinte\u00a0figura:\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.1\u00a0\u2013\u00a0 Identifica\u00a0os\u00a0tipos\u00a0de\u00a0metamorfismo\u00a0 indicados\u00a0em\u00a0A\u00a0e\u00a0B.\u00a0Fundamenta\u00a0a\u00a0tua\u00a0\n\nresposta.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n4\u00a0\u2013\u00a0Os\u00a0gr\u00e1ficos\u00a0seguintes\u00a0registam\u00a0o\u00a0volume,\u00a0expresso\u00a0em\u00a0percentagem,\u00a0dos\u00a0minerais\u00a0\n\nde\u00a0um\u00a0granito\u00a0e\u00a0de\u00a0uma\u00a0areia\u00a0gran\u00edtica\u00a0dele\u00a0resultante.\u00a0\n\n\u00a0\n\nB\u00a0\n\nA\u00a0\n\nFeldspato\u00a0\n\n40\u00a0%\u00a0\n\nQuartzo\u00a0\n\n45\u00a0%\u00a0\n\nQuartzo\u00a0\n\n43\u00a0%\u00a0\n\nMinerais\u00a0\n\nde\u00a0argila\u00a0\n\n40\u00a0%\u00a0\n\nOutros\u00a0\n\n19\u00a0%\u00a0\n\nMica\u00a0\n\n19\u00a0%\u00a0\n\n6%\u00a0\n\nFeldspato\n\nComposi\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0granito\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0Composi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0areia\u00a0gran\u00edtica\u00a0\n\n223\n\n\n\n4.1\u00a0\u2013\u00a0Qual\u00a0o\u00a0mineral\u00a0do\u00a0granito\u00a0mais\u00a0resistente\u00a0\u00e0\u00a0eros\u00e3o?\u00a0Justifica.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n4.2\u00a0\u2013\u00a0Indica\u00a0um\u00a0mineral\u00a0que\u00a0tenha\u00a0sido\u00a0completamente\u00a0alterado.\u00a0Justifica.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n4.3\u00a0\u2013\u00a0Que\u00a0agente\u00a0de\u00a0meteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0qu\u00edmica\u00a0ter\u00e1\u00a0promovido\u00a0as\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0granito?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\n\n5\u00a0\u2013\u00a0Observa\u00a0o\u00a0esquema\u00a0seguinte:\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n5.1\u00a0\u2013\u00a0O\u00a0que\u00a0ilustra\u00a0o\u00a0esquema\u00a0representado\u00a0na\u00a0figura\u00a0anterior?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n5.2\u00a0\u2013\u00a0Com\u00a0base\u00a0neste\u00a0esquema,\u00a0comenta\u00a0a\u00a0famosa\u00a0frase\u00a0de\u00a0Antoine\u00a0Lavoisier:\u00a0\n\nNa\u00a0Natureza\u00a0nada\u00a0se\u00a0perde,\u00a0nada\u00a0se\u00a0ganha,\u00a0tudo\u00a0se\u00a0transforma.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nrocha\u00a0\nsedimentar\u00a0\n\nrocha\u00a0\n\nmetam\u00f3rfica\u00a0\n\nMAGMA\n\nafundimento\u00a0\u00a0\n\ne\u00a0fus\u00e3o\u00a0\n\narrefecimento\u00a0\n\nrocha\u00a0\n\nmagm\u00e1tica\n\neros\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\ntransporte\u00a0\n\ncalor\u00a0\n+\u00a0\n\npress\u00e3o\u00a0\n\ncalor\u00a0\n+\u00a0\n\npress\u00e3o\u00a0\n\ncalor\n+\u00a0\n\npress\u00e3o\u00a0\n\neros\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\ntransporte\n\n\u00a0\u00a0\u00a0diag\u00e9nese\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0sedimentos\u00a0\n\n224\n\n\n\n6\u00a0\u2013\u00a0As\u00a0dunas\u00a0s\u00e3o\u00a0uma\u00a0importante\u00a0barreira\u00a0entre\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0marinho\u00a0e\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0\n\nterrestre.\u00a0 Explica\u00a0 a\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 que\u00a0 t\u00eam\u00a0 no\u00a0 equil\u00edbrio\u00a0 dos\u00a0 ecossistemas\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0\n\ninserem.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n7\u00a0\u2013\u00a0Explica,\u00a0de\u00a0forma\u00a0sucinta,\u00a0a\u00a0raz\u00e3o\u00a0pela\u00a0qual\u00a0as\u00a0camadas\u00a0de\u00a0rocha\u00a0sedimentar\u00a0da\u00a0\n\nPraia\u00a0da\u00a0Cresmina\u00a0se\u00a0encontram\u00a0inclinadas.\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n8\u00a0\u2013\u00a0Porque\u00a0raz\u00e3o\u00a0se\u00a0encontram\u00a0organismos\u00a0diferentes,\u00a0consoante\u00a0a\u00a0dist\u00e2ncia\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1gua,\u00a0\n\nna\u00a0zona\u00a0intertidal?\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0Bom\u00a0trabalho!\u00a0\n\n\u00a0\n\nPergunta\u00a0 1.1\u00a0 1.2\u00a0 1.3\u00a0 1.4\u00a0 2.1\u00a0 2.2\u00a0 2.3\u00a0 2.4\u00a0 3.1\u00a0 4.1\u00a0 4.2\u00a0 4.3\u00a0 5.1\u00a0 5.2\u00a0 6\u00a0 7\u00a0 8\u00a0\n\nCota\u00e7\u00e3o\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 5\u00a0 4\u00a0 6\u00a0 6\u00a0 4\u00a0 6\u00a0 8\u00a0 4\u00a0 4\u00a0 4\u00a0 4\u00a0 6\u00a0 9\u00a0 9\u00a0 9\u00a0\n\n\u00a0\n\n225\n\n\n\n226\n\n\n\nResolu\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Teste\u00a0de\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n1.1\u00a0\u00a0\n\nAs\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0 dividem?se\u00a0 em\u00a0 rochas\u00a0 Biog\u00e9nicas,\u00a0 Quimiog\u00e9nicas\u00a0 e\u00a0\n\nDetr\u00edticas\u00a0\n\n1.2\u00a0\u00a0\n\nRocha\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0Biog\u00e9nica:\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0grande\u00a0quantidade\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis;\u00a0\u00a0\n\nRocha\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0Detr\u00edtica:\u00a0aglomerado\u00a0de\u00a0sedimentos\u00a0de\u00a0v\u00e1rias\u00a0dimens\u00f5es\u00a0unidas\u00a0\n\npor\u00a0um\u00a0cimento.\u00a0\n\n1.3\u00a0\u00a0\n\nIII\u00a0\u2013\u00a0IV\u00a0\u2013\u00a0II\u00a0\u2013\u00a0I\u00a0\u2013\u00a0V.\u00a0\n\n1.4\u00a0\u00a0\n\nCompacta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Diag\u00e9nese.\u00a0\n\n2.1\u00a0\n\nRochas\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0rochas\u00a0claras\u00a0com\u00a0minerais\u00a0bem\u00a0definidos;\u00a0\n\nRochas\u00a0 B\u00a0 \u2013\u00a0 rochas\u00a0 normalmente\u00a0 escuras\u00a0 com\u00a0 cristais\u00a0 pouco\u00a0 definidos\u00a0 ou\u00a0\n\ninvis\u00edveis\u00a0\u00e0\u00a0vista\u00a0desarmada.\u00a0\n\n2.2\u00a0\n\nRocha\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0arrefecimento\u00a0lento\u00a0em\u00a0profundidade;\u00a0\n\nRocha\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0arrefecimento\u00a0r\u00e1pido\u00a0\u00e0\u00a0superf\u00edcie\u00a0ou\u00a0perto\u00a0dela.\u00a0\n\n2.3\u00a0\u00a0\n\nRocha\u00a0A\u00a0\u2013\u00a0granito\u00a0ou\u00a0gabro;\u00a0\n\nRocha\u00a0B\u00a0\u2013\u00a0ri\u00f3lito,\u00a0basalto\u00a0ou\u00a0obsidiana.\u00a0\n\n2.4\u00a0\n\nA\u00a0afirma\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0verdadeira.\u00a0N\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0obter\u00a0granito\u00a0e\u00a0basalto\u00a0do\u00a0mesmo\u00a0\n\nmagma\u00a0porque\u00a0o\u00a0granito\u00a0resulta\u00a0de\u00a0um\u00a0magma\u00a0rico\u00a0em\u00a0gases\u00a0enquanto\u00a0que\u00a0o\u00a0\n\nbasalto\u00a0resulta\u00a0de\u00a0um\u00a0magma\u00a0pobre\u00a0em\u00a0gases.\u00a0\n\n227\n\n\n\n3.1\u00a0\n\nA\u00a0\u2013\u00a0metamorfismo\u00a0regional:\u00a0grande\u00a0press\u00e3o\u00a0associada\u00a0\u00e0s\u00a0zonas\u00a0de\u00a0subduc\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\nde\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0montanhas;\u00a0\n\nB\u00a0\u2013\u00a0metamorfismo\u00a0de\u00a0contacto:\u00a0as\u00a0rochas\u00a0que\u00a0rodeiam\u00a0uma\u00a0bolsa\u00a0de\u00a0magma\u00a0\n\nalteram?se\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0proximidade\u00a0de\u00a0uma\u00a0fonte\u00a0de\u00a0grande\u00a0calor.\u00a0\n\n4.1\u00a0\n\nO\u00a0 mineral\u00a0 mais\u00a0 resistente\u00a0 \u00e0\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0 quartzo\u00a0 pois\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 percentagem\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nid\u00eantica\u00a0no\u00a0granito\u00a0e\u00a0na\u00a0areia\u00a0gran\u00edtica.\u00a0\n\n4.2\u00a0\n\nO\u00a0 mineral\u00a0 que\u00a0 foi\u00a0 completamente\u00a0 alterado\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 mica\u00a0 pois\u00a0 n\u00e3o\u00a0 existe\u00a0 na\u00a0\n\ncomposi\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0areia\u00a0gran\u00edtica.\u00a0\n\n4.3\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0agente\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\n5.1\u00a0\n\nO\u00a0esquema\u00a0ilustra\u00a0o\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas/litol\u00f3gico.\u00a0\n\n5.2\u00a0\n\nO\u00a0ciclo\u00a0das\u00a0rochas\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0sucess\u00e3o\u00a0de\u00a0eventos\u00a0nos\u00a0quais\u00a0as\u00a0rochas,\u00a0sejam\u00a0de\u00a0\n\nque\u00a0tipo\u00a0forem,\u00a0resultam\u00a0da\u00a0destrui\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0de\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0qu\u00edmicas\u00a0e\u00a0f\u00edsicas\u00a0\n\nde\u00a0rochas\u00a0pr\u00e9?existentes.\u00a0\n\n6\u00a0\n\nAs\u00a0 dunas\u00a0 s\u00e3o\u00a0 uma\u00a0 parte\u00a0 importante\u00a0 dos\u00a0 ecossistemas\u00a0 porque\u00a0 evitam\u00a0 a\u00a0\n\nsaliniza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0solos\u00a0e\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0doce\u00a0(rios\u00a0e\u00a0aqu\u00edferos),\u00a0o\u00a0avan\u00e7o\u00a0do\u00a0mar\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nabras\u00e3o\u00a0mar\u00edtima\u00a0de\u00a0fal\u00e9sias\u00a0e\u00a0infraestruturas.\u00a0\n\n7\u00a0\n\n\u00c0\u00a0 medida\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 intrus\u00e3o\u00a0 magm\u00e1tica\u00a0 ascendia,\u00a0 as\u00a0 rochas\u00a0 sedimentares\u00a0\n\nexistentes\u00a0 tiveram\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 acomodar,\u00a0 levando\u00a0 \u00e0\u00a0 sua\u00a0 distor\u00e7\u00e3o,\u00a0 Esta\u00a0 distor\u00e7\u00e3o\u00a0\n\noriginou\u00a0uma\u00a0dobra\u00a0sinforma\u00a0em\u00a0torno\u00a0da\u00a0intrus\u00e3o.\u00a0\n\n228\n\n\n\n8\u00a0\u00a0\n\nOs\u00a0organismos\u00a0adaptam?se\u00a0de\u00a0modos\u00a0diferentes\u00a0\u00e0s\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0meio,\u00a0estando\u00a0\n\nmais\u00a0 adaptados\u00a0 a\u00a0 substratos\u00a0 rochosos\u00a0 (est\u00e3o\u00a0 mais\u00a0 pr\u00f3ximos\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0\n\noferecem\u00a0suporte).\u00a0Quanto\u00a0mais\u00a0 longe\u00a0da\u00a0\u00e1gua,\u00a0mais\u00a0tempo\u00a0passam\u00a0fora\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 per\u00edodos\u00a0 de\u00a0 mar\u00e9\u00a0 cheia,\u00a0 ficando\u00a0 desidratados\u00a0 por\u00a0 estarem\u00a0\n\nprivados\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0expostos\u00a0ao\u00a0ar\u00a0e\u00a0a\u00a0altas\u00a0temperaturas.\u00a0Para\u00a0sobreviverem,\u00a0\n\nrecolhem\u00a0 os\u00a0 tent\u00e1culos,\u00a0 fecham/tapam\u00a0 as\u00a0 suas\u00a0 conchas\u00a0 e\u00a0 refugiam?se\u00a0 em\u00a0\n\ncavidades\u00a0ou\u00a0fendas\u00a0onde\u00a0a\u00a0humidade\u00a0se\u00a0mant\u00e9m\u00a0mais\u00a0constante\u00a0durante\u00a0os\u00a0\n\nper\u00edodos\u00a0de\u00a0mar\u00e9\u00a0baixa.\u00a0\n\n229\n\n\n\nNotas\u00a0do\u00a0Teste\u00a0de\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n230\n\n\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tVIII - Anexos FINAL.pdf\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\tBlank Page\n\n\tBlank Page"}]}}}