{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17971"}, {"@name": "filename", "#text": "24807_10636-42878-1-PB.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "57\n\nSAGVNTVM (P.L.A.V.) 50, 2018: 57 - 88\nISSN: 0210-3729\n\nISSN online: 2174-517X \nDOI: 10.7203/SAGVNTVM.50.10636\n\nTexto recibido el 05/07/2017\nTexto aceptado el 13/11/2017\n\nCopyright: \u00a9 2018 Elisa de Sousa &amp; Sandra Guerra. This is an open access paper distributed under \nthe terms of the Creative Commons License, (CC BY-NC-SA 3.0), which permits unrestricted use, \ndistribution, and reproduction in any medium, provided the original author and source are credited.\n\nResumo:\nNeste trabalho apresentam-se os primeiros contextos bem caracterizados da fase inicial da ocupa\u00e7\u00e3o da Idade do Ferro na Colina do \nCastelo de S\u00e3o Jorge, em Lisboa (Portugal). Escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas nesta \u00e1rea urbana permitiram, pela primeira vez, detectar \numa sequ\u00eancia clara da ocupa\u00e7\u00e3o da fase Orientalizante da cidade, que se inicia durante o s\u00e9culo VII e se prolonga at\u00e9 ao s\u00e9culo V a.C. Os \nvest\u00edgios estratigr\u00e1ficos, arquitect\u00f3nicos e o esp\u00f3lio recolhido, que integra sobretudo \u00e2nforas, produ\u00e7\u00f5es cinzentas, de engobe vermelho, \nvasos de fabrico manual e cer\u00e2mica comum e pintada, s\u00e3o analisados com detalhe, revelando o profundo car\u00e1cter orientalizante das \npopula\u00e7\u00f5es que se instalaram, durante a 1\u00aa metade do 1\u00ba mil\u00e9nio a.C., na antiga Olisipo.\n\nPalavras chave: Ocidente Atl\u00e2ntico; Tejo; Lisboa; fen\u00edcios; cultura material.\n\nAbstRAct:\nThis paper presents the first accurate contexts related to the initial phase of the Iron Age occupation in the Castelo de S\u00e3o Jorge\u00b4s Hill, in \nLisbon (Portugal). Archaeological excavations carried out in this urban area allowed, for the first time, to identify a clear sequence of the \ncity\u00b4s Orientalizing occupation, which began during the 7th century and continues until the 5th century BC. Architectural and stratigraphic \nelements, as well as the associated artifacts, which include amphorae, gray and red slip wares, handmade vessels and common and painted \npottery, are analyzed in detail, revealing the profound Orientalizing background of the populations that settled in ancient Olisipo during the \n1st half of the 1st millennium BC.\n\nKey words: Western Atlantic, Tagus, Lisbon, Phoenician, material culture.\n\nUniversidade de Lisboa, Facultade de Letras; Uniarq - Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa. e.sousa@campus.ul,\nsmsguerra70@gmail.com\n\nELISA DE SOUSA , SANDRA GUERRA\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da \ncolina do castelo de s\u00e3o joRge\nPhoenician Presence in Lisbon: New Evidences from the Castelo de S\u00e3o Jorge\u00b4s Hill\n\nhttp://orcid.org/0000-0003-3160-108X\nhttps://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/\n\n\n58\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nElementos associ\u00e1veis a uma importante presen\u00e7a de \nmatriz orientalizante t\u00eam sido sistematicamente desco-\nbertos em v\u00e1rios pontos da Colina do Castelo de S\u00e3o Jor-\nge, em Lisboa. Trata-se de uma eleva\u00e7\u00e3o bem destacada \nna paisagem, que oferece boas condi\u00e7\u00f5es de defensabili-\ndade e, sobretudo, um extenso dom\u00ednio visual sobre o \nterrit\u00f3rio envolvente, em particular em direc\u00e7\u00e3o ao estu-\n\u00e1rio do Tejo, factores que seguramente justificaram a sua \nelei\u00e7\u00e3o como um dos principais n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o \ndesta regi\u00e3o durante a Idade do Ferro (figs. 1 e 2).\n\nAs escava\u00e7\u00f5es que t\u00eam sido feitas ao longo desta Coli-\nna, sempre no quadro da arqueologia urbana, t\u00eam propor-\ncionado dados muito importantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o durante o per\u00edodo sid\u00e9rico, revelando a grande \nimport\u00e2ncia de vest\u00edgios arquitect\u00f3nicos e, sobretudo, da \ncultura material, que se prendem indiscutivelmente com \numa forte presen\u00e7a de agentes fen\u00edcio-ocidentais no cen-\ntro da fachada atl\u00e2ntica do territ\u00f3rio portugu\u00eas (para uma \ns\u00edntese recente ver Sousa 2015, 2016a) (fig. 3). \n\nNo entanto, dados que pudessem permitir uma me-\nlhor caracteriza\u00e7\u00e3o destes elementos na \u00e1rea mais eleva-\nda da Colina permaneceram, durante mais de duas d\u00e9ca-\ndas, por publicar, apesar de se terem realizado extensas \ninterven\u00e7\u00f5es nesse espa\u00e7o, em concreto no interior do \nCastelo de S\u00e3o Jorge. \n\nEm 2015, a remodela\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio localizado no \nLargo de Santa Cruz do Castelo (n.\u00ba 7), obrigou \u00e0 escava-\n\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \u00e1reas no seu interior que possibilitaram re-\ncolher dados que permitem agora colmatar esta lacuna no \nestudo das ocupa\u00e7\u00f5es antigas de Lisboa e, acima de tudo, \ncompreender de forma mais pormenorizada o profundo \nimpacto que a chegada de popula\u00e7\u00f5es fen\u00edcio-ocidentais \nprovocou na regi\u00e3o. Naturalmente, as condicionantes \ninerentes \u00e0 pr\u00e1tica da arqueologia urbana limitaram forte-\nmente uma leitura mais abrangente destes vest\u00edgios, que \nse encontram segmentados quer pelas constru\u00e7\u00f5es recen-\ntes, quer pela forte din\u00e2mica ocupacional que se verificou \nno topo da Colina durante os \u00faltimos dois mil anos.    \n\nO trabalho que \u00e9 agora apresentado incide no estudo da \nocupa\u00e7\u00e3o da Idade do Ferro de um dos sectores que foram \naqui intervencionados (Logradouro \u2013 Casa das M\u00e1quinas / \nCaixa de Drenagem), e que abrangeu uma \u00e1rea de cerca de \n10 m2. O facto de se ter podido escavar a \u00e1rea em profun-\ndidade, at\u00e9 ao substrato geol\u00f3gico, \u00e9 um elemento que \ndeve ser valorizado, considerando que se trata de uma situ-\na\u00e7\u00e3o infelizmente rara no quadro da arqueologia urbana da \ncidade. Por outro lado, e apesar das reduzidas dimens\u00f5es \n\nFig. 1: Localiza\u00e7\u00e3o de Lisboa no actual territ\u00f3rio portugu\u00eas. Fig. 2: A colina do Castelo de S\u00e3o Jorge vista do Tejo.\n\n\n\n59\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\ndo espa\u00e7o intervencionado, foi poss\u00edvel, pela primeira vez, \nrecolher dados que permitem uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais segu-\nra e pormenorizada da sequ\u00eancia da fase inicial da ocupa\u00e7\u00e3o \nda Idade do Ferro da antiga Lisboa, factor que ganha espe-\ncial import\u00e2ncia quando temos em considera\u00e7\u00e3o a quase \ntotal aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es devidamente publicadas so-\nbre este per\u00edodo no topo da Colina do Castelo de S\u00e3o Jorge.\n\nA sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica identificada nesta \u00e1rea per-\nmitiu reconhecer cinco fases no quadro da ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9-\nrica, que se podem enquadrar, cronologicamente, entre o \ns\u00e9culo VII e o s\u00e9culo V a.C. Trata-se de fases que denun-\nciam din\u00e2micas de constru\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o \ndo espa\u00e7o intervencionado, que, contudo, nem sempre ad-\nquirem uma express\u00e3o cronol\u00f3gica evidente.\n\nOS DADOS ESTRATIGR\u00c1FICOS  \n\nA fase mais antiga detectada nesta interven\u00e7\u00e3o (fase \n1) integra uma s\u00e9rie de realidades estratigr\u00e1ficas deposi-\ntadas directamente sobre o substrato rochoso, formado \npor calc\u00e1rios e arenitos. Algumas destas camadas corres-\npondem a dep\u00f3sitos sedimentares que teriam como fun-\n\u00e7\u00e3o colmatar depress\u00f5es do substrato geol\u00f3gico (U.E. \n[11=22], [33], [35]) e servir de prepara\u00e7\u00e3o para a constru-\n\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o prim\u00e1rio. Este \u00faltimo (U.E. \n[34]), que infelizmente se conservou apenas numa \u00e1rea \nmuito reduzida, seria composto por um pavimento de terra \n\nbatida e pequenos seixos, e estaria provavelmente associado \n\u00e0 estrutura localizada no centro da \u00e1rea intervencionada. \nEsta, de orienta\u00e7\u00e3o N \u2013 S, \u00e9 constru\u00edda em alvenaria sim-\nples, sendo os blocos p\u00e9treos calc\u00e1rios ligados por um se-\ndimento argiloso (fig. 4). \u00c9 ainda importante assinalar que \num dos n\u00edveis de prepara\u00e7\u00e3o (U.E. [35]), localizado direc-\ntamente sob o pavimento (U.E. [34]), cobria uma inuma\u00e7\u00e3o \ninfantil (U.E. [36]), tendo esta sido depositada sobre o \nsubstrato rochoso, sem qualquer esp\u00f3lio associado. Um \nestudo mais detalhado sobre esta evid\u00eancia, assim como de \numa outra detectada em outro sector, encontra-se actual-\nmente em prepara\u00e7\u00e3o. Contudo, deve assinalar-se que a \nexist\u00eancia de inuma\u00e7\u00f5es infantis associadas a fases de \nconstru\u00e7\u00f5es ou reformula\u00e7\u00f5es de novos espa\u00e7os edificados \nn\u00e3o \u00e9 in\u00e9dita no quadro da ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica portuguesa, \ntendo sido documentada no Castelo de Castro Marim, ainda \nque durante uma fase mais tardia (s\u00e9culo V a.C.) (Arruda \n2005: 77-78; Arruda et al. 2007: 472), podendo relacionar-se \ncom pr\u00e1ticas rituais fundacionais com fortes conota\u00e7\u00f5es \nsimb\u00f3licas, ainda que seja, de momento, dif\u00edcil rastrear a \nsua origem espec\u00edfica e integra\u00e7\u00e3o cultural.\n\nA segunda fase de ocupa\u00e7\u00e3o parece consubstanciar-se \nnum momento de remodela\u00e7\u00e3o deste mesmo espa\u00e7o. Com \nefeito, a estrutura referida anteriormente permanece em \nutiliza\u00e7\u00e3o, estando agora associada a n\u00edveis de cronologia \nrelativa mais recente. Neste segundo momento, a Oeste \ndeste muro, foi detectado um novo n\u00edvel interpretado \ncomo prepara\u00e7\u00e3o de um outro pavimento (U.E. [25]), que \ninfelizmente n\u00e3o se conservou, mas que estaria associado \na uma \u00e1rea de combust\u00e3o localizada na \u00e1rea norte (U.E. \n[28]), composta por uma placa de argila bastante queimada, \ne em torno da qual se detectaram algumas concentra\u00e7\u00f5es \n\nFig. 3: Localiza\u00e7\u00e3o das escava\u00e7\u00f5es realizadas na Colina do Castelo \nque revelaram vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo orientalizan-\nte; a negro, o Largo de Santa Cruz do Castelo (7) (segundo Pimenta \n2005, modificado).\n\nFig. 4: Fase final dos trabalhos, sendo vis\u00edvel a estrutura p\u00e9trea.\n\n\n\n60\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nde fragmentos cer\u00e2micos (U.E. [29]) (fig. 5), que pode-\nriam ter tido uma fun\u00e7\u00e3o refrat\u00e1ria capaz de resistir a al-\ntas temperaturas e manter o calor. Junto ao corte O foi \nidentificada uma outra \u00e1rea com n\u00f3dulos de argilas ama-\nreladas e carv\u00f5es (U.E. [27]) e, sob esta, uma outra camada \nsemelhante, mas com cinzas (U.E. [30]), que se parecem \nassociar tamb\u00e9m a este momento de ocupa\u00e7\u00e3o, podendo \n\nrelacionar-se com outras \u00e1reas de combust\u00e3o. A esta fase \npertence ainda um n\u00edvel com maior concentra\u00e7\u00e3o de \nelementos p\u00e9treos (U.E. [10=26]), localizado a este da \nestrutura, que poder\u00e1 corresponder a um derrube. Infeliz-\nmente, a proximidade desta realidade aos limites da \u00e1rea \nintervencionada dificultam uma caracteriza\u00e7\u00e3o e inter-\npreta\u00e7\u00e3o mais pormenorizada.\n\nFig. 7: Planta da fase 1 da \u00e1rea escavada \nno Logradouro \u2013 Casa das M\u00e1quinas / \nCaixa de Drenagem.\n\nFig. 6: Estrutura negativa [20].Fig. 5: \u00c1rea de combust\u00e3o [28], [29].\n\n\n\n61\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nA terceira fase de ocupa\u00e7\u00e3o da Idade do Ferro \u00e9 defi-\nnida pela deposi\u00e7\u00e3o de uma camada relativamente espes-\nsa (U.E. [9=21]), com abundantes n\u00f3dulos de carv\u00e3o e \ninclus\u00f5es de argila de tonalidades variadas, entre o ama-\nrelo e o avermelhado. Este estrato cobria a quase totalida-\nde da \u00e1rea escavada neste sector. \u00c9 dif\u00edcil determinar se \ncorresponderia a um estrato de aterro e/ou a um n\u00edvel de \nocupa\u00e7\u00e3o relacionado com estruturas localizadas fora da \n\u00e1rea intervencionada.\n\nA mesma quest\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel ao estrato sucessivo \n(U.E. [8=18]), de tonalidade castanha-alaranjada, com \npedras de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, n\u00f3dulos de carv\u00e3o \ne de argila amarela e alaranjada, que tamb\u00e9m se estendia \npela quase totalidade da zona escavada. Apesar de n\u00e3o \nser poss\u00edvel distinguir claramente, em termos arquitect\u00f3-\nnicos, este momento do anterior, certas altera\u00e7\u00f5es verifi-\ncadas no quadro da cultura material condicionaram a in-\ndividualiza\u00e7\u00e3o deste momento (fase 4).\n\nA \u00faltima fase de ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica deste espa\u00e7o inte-\ngra apenas duas realidades estratigr\u00e1ficas. Uma delas \u00e9 \numa fossa (U.E. [20]), que corta o n\u00edvel anterior (U.E. [18]) \ne que estava preenchida por um sedimento com m\u00faltiplos \nn\u00f3dulos de argila de colora\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis, carv\u00f5es, cinzas \ne pedras de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o (U.E. [19]) (fig. \n6). Na zona O da \u00e1rea intervencionada registou-se ainda \numa outra camada (U.E. [15]), composta por um sedi-\nmento argiloso alaranjado, com pedras de pequena e m\u00e9-\ndia dimens\u00e3o, carv\u00f5es e inclus\u00f5es de argilas amarelas, \nverdes e alaranjadas. \u00c9 poss\u00edvel que estes n\u00edveis se asso-\nciassem a uma fase construtiva mais recente que ter\u00e1 \nsido, contudo, muito afectada pelas constru\u00e7\u00f5es e ocupa-\n\u00e7\u00f5es de \u00e9poca posterior.\n\nA CULTURA MATERIAL\n\nOs materiais recolhidos nos n\u00edveis conservados da \nIdade do Ferro deste sector (Logradouro \u2013 Casa das M\u00e1-\nquinas / Caixa de Drenagem) totalizam 688 fragmentos \ninventari\u00e1veis (508 NMI), distribu\u00edveis pelas seguintes \ncategorias: \u00e2nforas (36 fragmentos: 27 NMI), cer\u00e2mica \nde engobe vermelho (40 fragmentos: 31 NMI), cer\u00e2mica \ncinzenta (204 fragmentos: 157 NMI), cer\u00e2mica comum \nou pintada (381 fragmentos: 274 NMI), cer\u00e2mica manual \n(22 fragmentos: 14 NMI), uma poss\u00edvel importa\u00e7\u00e3o do \nMediterr\u00e2neo Oriental (um fragmento: 1 NMI) e outros \nobjectos (tr\u00eas fragmentos: 3 NMI). Uma \u00fanica pe\u00e7a (um \nfragmento: 1 NMI) pertence a um artefacto met\u00e1lico, de \nbronze (fig. 10).\n\nCom rar\u00edssimas excep\u00e7\u00f5es, que ser\u00e3o devidamente \nassinaladas, a esmagadora maioria dos materiais cer\u00e2mi-\ncos enquadra-se nos grupos de fabrico que s\u00e3o considera-\ndos serem de origem local, sendo praticamente id\u00eanticos \naos detectados, em fases algo posteriores, na Rua dos \nCorreeiros, tamb\u00e9m em Lisboa (Sousa 2014):\n\n- Os recipientes anf\u00f3ricos caracterizam-se por apresen-\ntarem pastas n\u00e3o calc\u00e1rias, compactas, de fractura re-\ngular, com grau de depura\u00e7\u00e3o algo vari\u00e1vel, sendo \nidentific\u00e1veis inclus\u00f5es de moscovites, biotites, calcites, \nquartzos e plagi\u00f3clases. As suas tonalidades oscilam \nentre o castanho e o alaranjado, ou, mais raramente, o \nacinzentado. Correspondem ao grupo I estabelecido \npara o conjunto anf\u00f3rico da Rua dos Correeiros (Sousa \n2014: 91). \n- No grupo da cer\u00e2mica de engobe vermelho, os fabri-\ncos identificados s\u00e3o tamb\u00e9m homog\u00e9neos, com pastas \n\nFig. 8: Perfil sul da \u00e1rea escavada no Logradouro \u2013 Casa das M\u00e1quinas / Caixa de Drenagem.\n\n\n\n62\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nn\u00e3o calc\u00e1rias, compactas, de fractura regular e bem de-\npuradas, sendo identific\u00e1veis part\u00edculas de moscovites, \nbiotites, calcites, quartzos, piroxenas e alguns n\u00f3dulos \nferruginosos. A sua tonalidade \u00e9 castanha-alaranjada. \nOs engobes s\u00e3o, por sua vez, relativamente espessos e \nde tom avermelhado. Correspondem ao grupo I estabe-\nlecido para o conjunto de cer\u00e2mica de engobe verme-\nlho da Rua dos Correeiros (Sousa 2014: 115).\n- Os fragmentos de cer\u00e2mica cinzenta s\u00e3o, por sua vez, \ndivis\u00edveis em dois subgrupos. Embora em ambos este-\njam inclu\u00eddas pastas n\u00e3o calc\u00e1rias, compactas e bem \n\ndepuradas, com inclus\u00f5es de moscovite, calcites, n\u00f3-\ndulos ferruginosos e quartzos, num dos casos o seu n\u00fa-\ncleo \u00e9 de tom avermelhado (Grupo II da Rua dos Cor-\nreeiros \u2013 Sousa 2014: 131) sendo, no outro, cinzento \n(Grupo III da Rua dos Correeiros \u2013 Sousa 2014: 131). \nEm ambos, as superf\u00edcies s\u00e3o sempre cuidadosamente \npolidas.\n- A cer\u00e2mica comum ou com decora\u00e7\u00e3o pintada \u00e9 tam-\nb\u00e9m facilmente divis\u00edvel em dois fabricos diferencia-\ndos. O primeiro engloba pastas n\u00e3o calc\u00e1rias, compac-\ntas, de fractura regular e mediamente depuradas, com \n\nFig. 9: Matriz estratigr\u00e1fica da ocu-\npa\u00e7\u00e3o da Idade do Ferro da \u00e1rea do \nLogradouro \u2013 Casa das M\u00e1quinas / \nCaixa de Drenagem.\n\nFig. 10: Distribui\u00e7\u00e3o das categorias \nde artefactos de acordo com as fases \nde ocupa\u00e7\u00e3o (base NMI).\n\n\n\n63\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\ninclus\u00f5es de calcites, quartzos, moscovites, biotites e \nplagi\u00f3clase, sendo de tons alaranjados ou acastanhados \n(Grupo I estabelecido para a cer\u00e2mica comum da Rua \ndos Correeiros \u2013 Sousa 2014: 145). O segundo caracte-\nriza-se tamb\u00e9m por pastas n\u00e3o calc\u00e1rias, mas que s\u00e3o \npouco compactas e pouco depuradas, sendo identific\u00e1-\nveis part\u00edculas de dimens\u00f5es vari\u00e1veis de quartzos, cal-\ncites, moscovites, n\u00f3dulos ferruginosos, biotites e anfi-\nbolites. A sua pasta \u00e9 alaranjada, apresentando um \nacabamento pouco cuidado, com superf\u00edcies rugosas \n(Grupo III estabelecido para a cer\u00e2mica comum da Rua \ndos Correeiros \u2013 Sousa 2014: 145). Trata-se de um fa-\nbrico espec\u00edfico que \u00e9 aparentemente destinado unica-\nmente a vasos usados para cozinhar que apresentam, \ncom muita frequ\u00eancia, as suas superf\u00edcies externas \nqueimadas, sendo prov\u00e1vel que as suas caracter\u00edsticas \ntenham sido intencionalmente planeadas para suportar \ntemperaturas mais elevadas. Neste \u00faltimo grupo n\u00e3o se \nregista qualquer exemplar com decora\u00e7\u00e3o pintada, sen-\ndo o \u00fanico motivo identificado a aplica\u00e7\u00e3o de linhas \nincisas. \n- Por \u00faltimo, a cer\u00e2mica manual agrupa exemplares \ncom pastas pouco compactas e mal depuradas, com \nfrequentes inclus\u00f5es de moscovites, calcites, quartzos \ne biotites, sendo as suas tonalidades castanhas escuras. \nO tratamento das suas superf\u00edcies \u00e9, contudo, vari\u00e1vel, \nexistindo casos em que estas s\u00e3o cuidadosamente poli-\ndas, apresentando nestes casos pastas mais bem depu-\nradas, em outros alisadas, e, em outros ainda, rugosas.\n\nFASE 1\n\nOs materiais recolhidos nos n\u00edveis da fase 1 totalizam \n61 fragmentos classific\u00e1veis (44 NMI), que, com a ex-\ncep\u00e7\u00e3o de apenas um fragmento de \u00e2nfora, se enquadram \nno \u00e2mbito das produ\u00e7\u00f5es locais. A maioria do conjunto \u00e9 \ncomposta por vasos de cer\u00e2mica comum a torno, que po-\ndem por vezes exibir decora\u00e7\u00e3o pintada (40 fragmentos: \n27 NMI), seguindo-se a cer\u00e2mica cinzenta (sete fragmen-\ntos: 6 NMI), as produ\u00e7\u00f5es manuais (sete fragmentos: 4 \nNMI), \u00e2nforas (quatro fragmentos: 4 NMI) e cer\u00e2micas de \nengobe vermelho (tres fragmentos: 3 NMI) (figs. 11 e 12).\n\nNo conjunto anf\u00f3rico, um \u00fanico exemplar (1 NMI; \nn.\u00ba 1) apresenta caracter\u00edsticas de fabrico que permitem \nconsiderar tratar-se de uma importa\u00e7\u00e3o meridional, mui-\nto provavelmente oriunda da costa malaguenha, exibindo \nsemelhan\u00e7as com alguns exemplares integrados por J. \nRamon no seu tipo 10.1.1.1. (1995: 461; n.\u00ba 1), ainda que \n\nalgo at\u00edpicos. Os restantes (3 NMI; n.\u00ba 2 e 3) parecem \ncorresponder a produ\u00e7\u00f5es locais do tipo 1 do estu\u00e1rio do \nTejo, uma forma que parece de certa forma reproduzir os \nmodelos meridionais 10.1.1.1 e 10.1.2.1 (Sousa e Pimen-\nta 2014), caracterizando-se por um bordo curto e ligeira-\nmente evertido, estando bem assinalada a sua separa\u00e7\u00e3o \ndo resto do corpo, e exibindo pinturas na zona externa e \ntamb\u00e9m na \u00e1rea superior interna, de tons avermelhados \ne acastanhados. Estas produ\u00e7\u00f5es locais exibem j\u00e1, contu-\ndo, caracter\u00edsticas particulares, especialmente ao n\u00edvel \ndo di\u00e2metro do bordo, que \u00e9 consideravelmente mais \namplo do que os prot\u00f3tipos meridionais, uma peculiari-\ndade constante no repert\u00f3rio centro-atl\u00e2ntico (Sousa e \nPimenta 2014).\n\nA cer\u00e2mica de engobe vermelho est\u00e1 representada \npor apenas tr\u00eas exemplares (3 NMI), que correspondem a \nbordos de pratos de perfil simples e praticamente indife-\nrenci\u00e1veis do resto da parede (n.\u00ba 4 e 5), ainda que apenas \num dos casos apresente um perfil mais bem conservado. \nUm destes fragmentos (n.\u00ba 4) apresenta, na \u00e1rea interna, \nlinhas pintadas a negro que se sobrep\u00f5em ao engobe ver-\nmelho, uma particularidade que surge com alguma fre-\nqu\u00eancia nas produ\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de Lisboa (Sousa 2016a; \n2017). A horizontalidade das paredes e a escassa sinaliza-\n\u00e7\u00e3o do l\u00e1bio na superf\u00edcie interna recorda, de certa forma, \nos tipos P2(c) e P3(c) de Rufete, que surgem, na \u00e1rea de \nHuelva, em contextos balizados entre meados do s\u00e9culo \nVII a.C. e meados do s\u00e9culo VI a.C. (Rufete 1988-1989), \nou o tipo I.B de Montemol\u00edn, dat\u00e1vel da primeira metade \ndo s\u00e9culo VI a.C. (Mancebo 1991-1992). Contudo, o fac-\nto de se tratar de uma produ\u00e7\u00e3o local obriga a ter alguma \ncautela na extrapola\u00e7\u00e3o directa dos par\u00e2metros cronol\u00f3-\ngicos estabelecidos para a zona meridional peninsular, \npodendo estas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas corresponde-\nrem a uma tend\u00eancia que se tenha desenvolvido no qua-\ndro das produ\u00e7\u00f5es do estu\u00e1rio do Tejo em momentos \nmais precoces, uma possibilidade que ter\u00e1, contudo, de ser \nconfirmada em estudos futuros. Neste \u00e2mbito, cabe talvez \nrecordar que, em La Fonteta, pratos de engobe vermelho \ncom bordos bastante aplanados surgem tamb\u00e9m em mo-\nmentos relativamente antigos, concretamente durante a 1\u00aa \nmetade do s\u00e9culo VII a.C. (Rouillard et al. 2007). \n\nAs produ\u00e7\u00f5es cinzentas tamb\u00e9m se encontram repre-\nsentadas neste conjunto (6 NMI), sendo, contudo, o seu \nrepert\u00f3rio reduzido. Os exemplares mais bem conserva-\ndos (4 NMI; n.\u00ba 6 e 7) correspondem a ta\u00e7as de bordo \nevertido e corpo tendencialmente ovalado, uma morfolo-\ngia frequente em Lisboa e que parece ser especialmente \n\n\n\n64\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nFig. 11: Materiais da fase 1.\n\n\n\n65\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nFig. 12: Materiais da fase 1.\n\n\n\n66\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\napta para o consumo de l\u00edquidos (Sousa 2016a). A \u00fanica \noutra forma documentada (2 NMI) corresponde a tigelas \nde perfil hemisf\u00e9rico e bordo ligeiramente espessado no \ninterior, semelhante ao tipo 1Aa da Rua dos Correeiros \n(Sousa 2014). Deste conjunto faz ainda parte um frag-\nmento de fundo, de perfil convexo, provavelmente cor-\nrespondente \u00e0s ta\u00e7as anteriormente descritas.\n\nO conjunto das restantes cer\u00e2micas produzidas a tor-\nno, com ou sem pintura, \u00e9 o mais representativo entre os \nmateriais desta fase, oferecendo um elenco morfol\u00f3gico \nmais variado, sendo apenas dois os exemplares inclassifi-\nc\u00e1veis (2 NMI). Com a excep\u00e7\u00e3o de dois fragmentos (n.\u00ba \n19 e 20), todos s\u00e3o integr\u00e1veis no grupo I estabelecido \npara a Rua dos Correeiros. Entre as formas abertas, \nidentificaram-se tigelas de perfil hemisf\u00e9rico, com bordo \nligeiramente espessado (7 NMI; n.\u00ba 8 a 11), ou mais apla-\nnado (4 NMI; n.\u00ba 12 e 13), apresentando um outro \nexemplar paredes mais verticais e um bordo quase hori-\nzontal (1 NMI; n.\u00ba 14). Os pratos surgem tamb\u00e9m no con-\njunto, exibindo l\u00e1bios bem marcados na \u00e1rea interna (4 \nNMI; n.\u00ba 15 a 17), que recordam as morfologias mais t\u00ed-\npicas da cer\u00e2mica de engobe vermelho. Todas estas pe\u00e7as \napresentam, com frequ\u00eancia, acabamentos cuidados, sen-\ndo as suas superf\u00edcies polidas ou ent\u00e3o recobertas com \nengobes ou aguadas de tons esbranqui\u00e7ados, caracter\u00edsti-\ncas que sugerem a sua utiliza\u00e7\u00e3o no servi\u00e7o de mesa, e \nque est\u00e3o bem documentadas em outros locais da cidade \n(Sousa 2016a). No conjunto de formas fechadas \u00e9 poss\u00ed-\nvel distinguir dois grandes grupos. Um deles corresponde \na vasos nos quais \u00e9 frequentemente aplicada decora\u00e7\u00e3o \npintada a vermelho na superf\u00edcie externa e, por vezes, \ntamb\u00e9m na interna, junto ao bordo. A grande maioria (5 \nNMI; n.\u00ba 26 a 29) corresponde a pithoi, de perfil algo \nvari\u00e1vel, podendo o colo ser mais rectil\u00edneo (n.\u00ba 26) ou \narredondado (n.\u00ba 28). Um destes exemplares conserva \nainda a asa parcialmente conservada, de sec\u00e7\u00e3o b\u00edfida, \nque arranca do bordo (n.\u00ba 29), sendo um outro fragmento, \nde id\u00eantico perfil (n.\u00ba 30), seguramente pertencente tam-\nb\u00e9m a esta forma. Um outro exemplar (1 NMI; n.\u00ba 25), \ncom di\u00e2metro mais reduzido, poder\u00e1 corresponder, gene-\nricamente, a uma outra morfologia, provavelmente tam-\nb\u00e9m destinada ao armazenamento. Deve ainda destacar-\n-se a presen\u00e7a de um bordo evertido, com di\u00e2metro algo \nreduzido e colo alto, que poder\u00e1 corresponder a algum \ntipo de jarro ou a uma urna Cruz del Negro (1 NMI; n.\u00ba \n18). O outro grupo de vasos fechados \u00e9 composto por \npe\u00e7as de fabrico bem diferenciado (Grupo III da Rua dos \nCorreeiros), com pastas mais grosseiras, apresentando \n\ninvariavelmente marcas de exposi\u00e7\u00e3o ao fogo na zona \nexterior, elemento que indicia a sua utiliza\u00e7\u00e3o recorren-\nte no processo de confec\u00e7\u00e3o de alimentos (2 NMI; n.\u00ba \n19 e 20). Correspondem a panelas de perfil em S, exi-\nbindo um dos exemplares (n.\u00ba 20) uma s\u00e9rie de canelu-\nras incisas na \u00e1rea externa. Trata-se de uma forma bas-\ntante frequente no S do territ\u00f3rio peninsular, como se \nverifica no Cerro del Villar (Aubet et al. 1999), Castillo \nde Do\u00f1a Blanca (Ruiz 1993; Ruiz e P\u00e9rez P\u00e9rez 1995), \nCamposoto (forma DIVa2; Ramon et al. 2007) e em \nHuelva (Rufete 2002), entre outros. No grupo da cer\u00e2-\nmica comum e pintada incluem-se ainda doze fragmen-\ntos de fundo, de perfil convexo (oito fragmentos; n.\u00ba 21 \ne 22), aplanado (dois fragmentos; n.\u00ba 23) e c\u00f4ncavo \n(dois fragmentos; n.\u00ba 24), podendo estes \u00faltimos corres-\nponder \u00e0 base dos vasos de tipo pithoi anteriormente \nreferidos.\n\nNo conjunto desta primeira fase de ocupa\u00e7\u00e3o docu-\nmentaram-se ainda alguns fragmentos de produ\u00e7\u00e3o ma-\nnual. Os \u00fanicos que permitiram uma classifica\u00e7\u00e3o morfo-\nl\u00f3gica correspondem a tigelas de perfil hemisf\u00e9rico, de \ndimens\u00f5es vari\u00e1veis (3 NMI; n.\u00ba 31 e 32), com superf\u00ed-\ncies alisadas ou grosseiras. \u00c9 ainda importante referir a \npresen\u00e7a de um fragmento de parede (1 NMI; n.\u00ba 34) que \nconserva, no seu exterior, decora\u00e7\u00e3o de \u201cornatos bruni-\ndos\u201d aplicada numa superf\u00edcie cuidadosamente polida, e \nque poder\u00e1 ter pertencido a uma ta\u00e7a carenada. Os restantes \nfragmentos de produ\u00e7\u00e3o manual correspondem a bases \n(dois fragmentos; n.\u00ba 33), de perfil plano ou convexo, \ncom superf\u00edcies alisadas, e a uma parede com decora\u00e7\u00e3o \nmamilar. \n\nAs caracter\u00edsticas do esp\u00f3lio recolhido nesta primeira \nfase de ocupa\u00e7\u00e3o permitem propor uma cronologia centra-\nda no s\u00e9culo VII a.C. para a forma\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis arqueo-\nl\u00f3gicos correspondentes, sendo semelhantes a outros \ncontextos mais ou menos coevos documentados na \u00e1rea \nde Lisboa (para uma s\u00edntese recente ver Sousa 2016a). A \npresen\u00e7a da panela com incis\u00f5es na \u00e1rea superior pode-\nria, contudo, sugerir uma baliza mais tardia dentro desta \ncent\u00faria, em torno ao seu \u00faltimo quartel, considerando os \nparalelos existentes na \u00e1rea meridional do territ\u00f3rio pe-\nninsular (para uma s\u00edntese recente, ver Torres et al. 2014: \n72). Deve, contudo, referir-se que o exemplar de Lisboa \nexibe uma multiplicidade de linhas incisas que se dife-\nrencia de outros exemplares mais tardios, recolhidos \ntamb\u00e9m na \u00e1rea da Colina do Castelo (Sousa 2014: 169), \ne mais semelhantes aos da \u00e1rea andaluza, n\u00e3o tendo sido \nposs\u00edvel identificar uma correspond\u00eancia exacta para as \n\n\n\n67\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nespecificidades da pe\u00e7a recolhida na fase 1, pelo que \u00e9 \ndif\u00edcil propor uma cronologia segura, n\u00e3o se podendo co-\nlocar totalmente de parte a possibilidade de se tratar de \num exemplar um pouco mais antigo. Contudo, apenas a \npublica\u00e7\u00e3o de novos dados devidamente contextualiza-\ndos poder\u00e1 permitir confirmar ou refutar esta possibilida-\nde. Ao confirmar-se esta \u00faltima hip\u00f3tese, seria, por con-\nseguinte, necess\u00e1rio rever a proposta cronol\u00f3gica desta \nfase 1 para momentos mais tardios (a partir do \u00faltimo \nquartel do s\u00e9culo VII a.C.) . No entanto, as caracter\u00edsticas \ndos restantes materiais associados, como \u00e9 o caso do \nfragmento de cer\u00e2mica manual decorada com ornatos \nbrunidos externos, a \u00e2nfora importada e as morfologias \ndas ta\u00e7as de cer\u00e2mica cinzenta, que se distanciam clara-\nmente dos prot\u00f3tipos t\u00edpicos do s\u00e9culo VI a.C., s\u00e3o outros \nelementos que poder\u00e3o suportar uma data\u00e7\u00e3o centrada no \ns\u00e9culo VII a.C. para esta fase 1.\n\nFASE 2\n\nOs n\u00edveis inclu\u00eddos na segunda fase de ocupa\u00e7\u00e3o da \nIdade do Ferro proporcionaram 39 fragmentos classific\u00e1-\nveis (25 NMI). Tal como ocorre na fase anterior, o con-\njunto \u00e9 formado maioritariamente pela cer\u00e2mica comum \nou pintada a torno (28 fragmentos: 18 NMI), seguindo-se \na cer\u00e2mica cinzenta (cinco fragmentos: 3 NMI), as pro-\ndu\u00e7\u00f5es manuais (tres fragmentos: 2 NMI) e as \u00e2nforas \n(dois fragmentos: 1 NMI). A cer\u00e2mica de engobe verme-\nlho est\u00e1 representada por apenas um exemplar, que cor-\nresponde a um fragmento de carena, com pintura verme-\nlha na superf\u00edcie interna, que infelizmente n\u00e3o permitiu \numa classifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica espec\u00edfica (um fragmento: \n1 NMI) (fig. 13).\n\nEntre os fragmentos pertencentes a \u00e2nforas contabi-\nlizou-se apenas um bordo ligeiramente evertido e assinala-\ndo (1 NMI; n.\u00ba 35), com pintura vermelha na \u00e1rea superior, \nintegr\u00e1vel no tipo 1 do estu\u00e1rio do Tejo (Sousa e Pimenta \n2014), e uma asa de sec\u00e7\u00e3o circular (n.\u00ba 36), que prova-\nvelmente pertence a esta mesma pe\u00e7a.\n\nNa cer\u00e2mica cinzenta verificam-se as mesmas morfo-\nlogias que na fase precedente: ta\u00e7as de corpo ovalado e \nbordo evertido (2 NMI; n.\u00ba 37) e tigelas de perfil hemis-\nf\u00e9rico e bordo ligeiramente espessado do tipo 1Aa da \nRua dos Correeiros (1 NMI). Deste conjunto faz ainda \nparte um fundo de perfil convexo e um pequeno apend\u00ed-\nculo, de sec\u00e7\u00e3o triangular e perfurado (n.\u00ba 38), que pode-\nr\u00e1 corresponder a um alabastr\u00f3n do tipo E1 de Medell\u00edn, \ndat\u00e1vel do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo VII a.C. (Lorrio \n\n2008: 712-713), ainda que esta classifica\u00e7\u00e3o seja feita \ncom muitas reservas, atendendo \u00e0s escassas dimens\u00f5es \ndo fragmento. \n\nNa cer\u00e2mica comum e pintada a torno, as formas \nabertas s\u00e3o predominantes, em particular as tigelas de \nperfil simples e bordo ligeiramente engrossado (8 NMI; \nn.\u00ba 39 a 42) e outras que se distinguem pela presen\u00e7a de \num bordo mais aplanado e assinalado exteriormente (7 \nNMI; n.\u00ba 43 a 46). Ambas as morfologias exibem, regra \ngeral, as superf\u00edcies bem polidas. As formas fechadas \ns\u00e3o mais raras, englobando, tal como na fase anterior, \num vaso de bordo evertido, de di\u00e2metro reduzido e colo \nalto, que poder\u00e1 corresponder a um jarro ou a uma urna \ntipo Cruz del Negro (1 NMI; n.\u00ba 47). Um outro exem-\nplar, de fabrico mais grosseiro e com marcas de exposi-\n\u00e7\u00e3o ao fogo na superf\u00edcie externa, conservando ainda o \narranque de uma asa na \u00e1rea do colo, corresponde, uma \nvez mais, a uma panela (1 NMI; n.\u00ba 48) do Grupo de \nFabrico III. A este conjunto soma-se ainda um fragmen-\nto de bordo que n\u00e3o permitiu uma classifica\u00e7\u00e3o espec\u00ed-\nfica (1 NMI), uma asa de sec\u00e7\u00e3o circular, duas paredes \ncom decora\u00e7\u00e3o incisa no interior (n.\u00ba 51 e 52), duas pin-\ntadas no exterior, em ret\u00edcula (n.\u00ba 49) ou com bandas \nparalelas (n.\u00ba 50), conservando este \u00faltimo exemplar \nainda o arranque de uma asa. Os cinco fragmentos de \nfundo recolhidos nesta fase s\u00e3o maioritariamente de \nperfil convexo (n.\u00ba 53 e 54), sendo apenas um de perfil \nc\u00f4ncavo (n.\u00ba 55), podendo este pertencer, pelas suas ca-\nracter\u00edsticas de fabrico (Grupo III), \u00e0 panela anterior-\nmente descrita.\n\nAs produ\u00e7\u00f5es manuais s\u00e3o escassas, incluindo apenas \num fragmento com superf\u00edcies polidas (1 NMI; n.\u00ba 56), \nque corresponder\u00e1, com grande probabilidade, a uma \nta\u00e7a carenada. Os restantes fragmentos pertencem a fun-\ndos de perfil ligeiramente convexo (1 NMI; n.\u00ba 57 e 58), \ncom superf\u00edcies polidas ou alisadas.\n\nEste repert\u00f3rio artefactual \u00e9 muito semelhante ao re-\ngistado na fase anterior, podendo admitir-se, tamb\u00e9m \nneste caso, a uma cronologia centrada no s\u00e9culo VII a.C., \nparticularmente no seu \u00faltimo quartel.\n\nFASE 3\n\nOs n\u00edveis desta terceira fase proporcionaram 131 \nfragmentos classific\u00e1veis (92 NMI). A categoria mais \nbem representada segue sendo a cer\u00e2mica comum ou pin-\ntada (85 fragmentos: 57 NMI), seguindo-se a cer\u00e2mica \ncinzenta (30 fragmentos: 21 NMI), a cer\u00e2mica de engobe \n\n\n\n68\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nFig. 13: Materiais da fase 2.\n\n\n\n69\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nvermelho (seis fragmentos: 6 NMI), os contentores anf\u00f3-\nricos (cinco fragmentos: 5 NMI) e, por \u00faltimo, a cer\u00e2mi-\nca manual (quatro fragmentos: 2 NMI). Contabilizou-se \nainda um fragmento afei\u00e7oado em forma de placa circu-\nlar, feito a partir de uma parede pintada com engobe ver-\nmelho (1 NMI) (fig. 14 a 16). \n\nEntre o conjunto anf\u00f3rico recolhido identificaram-\n-se formas facilmente enquadr\u00e1veis no tipo 1 do estu\u00e1-\nrio do Tejo (3 NMI; n.\u00ba 59 a 61), com caracter\u00edsticas \nmorfol\u00f3gicas muito semelhantes \u00e0s das fases anteriores, \ndevendo assinalar-se a presen\u00e7a de uma pequena mol-\ndura na \u00e1rea externa de um destes recipientes (n.\u00ba 61). \nNo entanto, outros dois fragmentos (2 NMI; n.\u00ba 62 e \n63), ainda que pass\u00edveis de serem integrados nesse mes-\nmo tipo 1, exibem bordos j\u00e1 mais evertidos, um elemen-\nto que poder\u00e1 corresponder a uma evolu\u00e7\u00e3o das formas \nanteriores, e que ir\u00e1 culminar no aparecimento, algumas \nd\u00e9cadas mais tarde, do tipo 3 do estu\u00e1rio do Tejo (Sousa \ne Pimenta 2014). A maioria destes exemplares apresenta \nrevestimentos na superf\u00edcie externa, em concreto a apli-\nca\u00e7\u00e3o de engobes brancos e, em dois casos, de pintura \nvermelha. \n\nOs vasos cobertos com engobe vermelho pertencem \nsobretudo a pratos de bordo aplanado (4 NMI; n.\u00ba 64 e \n65), podendo um outro exemplar corresponder a algum \ntipo de tigela, aparentemente pouco profunda, exibindo \nbandas negras aplicadas sobre a pintura vermelha (1 \nNMI; n.\u00ba 66). O restante fragmento exibe um di\u00e2metro \nreduzido e bordo evertido, sendo provavelmente perten-\ncente a um pequeno vaso (1 NMI; n.\u00ba 67).\n\nA cer\u00e2mica cinzenta est\u00e1 bem representada nesta \nfase, sendo a forma mais recorrente a ta\u00e7a de pequenas \ndimens\u00f5es e de corpo ovalado (7 NMI), id\u00eantica \u00e0 das \nfases anteriores (n.\u00ba 74 e 76), ainda que em alguns casos \nse verifique uma tend\u00eancia mais globular no corpo (n.\u00ba \n73, 75 e 77), mantendo, contudo, o bordo evertido. Ou-\ntros exemplares s\u00e3o mais dif\u00edceis de classificar devido ao \nseu estado de fragmenta\u00e7\u00e3o, ainda que pare\u00e7am corres-\nponder tamb\u00e9m a morfologias de pequena dimens\u00e3o (3 \nNMI; n.\u00ba 78 a 80). Tamb\u00e9m expressiva \u00e9 a tigela de perfil \nsimples e bordo ligeiramente engrossado (6 NMI; n.\u00ba 68 \na 70), seguindo-se os pratos de bordo aplanado (2 NMI; \nn.\u00ba 71 e 72), por vezes bem diferenciado (n.\u00ba 72). Deste \nconjunto fazem ainda parte alguns bordos de forma inde-\nterminada (3 NMI) e nove fragmentos de fundo, tr\u00eas dos \nquais de perfil aplanado (n.\u00ba 82) e seis convexos (n.\u00ba 81 e \n83), um dos quais com uma incis\u00e3o em forma de X no \nfundo externo.\n\nA cer\u00e2mica comum e pintada \u00e9 a categoria mais re-\ncorrente, registando-se tigelas de perfil simples e bordo \ngeralmente engrossado (21 NMI; n\u00ba 84 a 89), ou mais \naplanado e bem assinalado na \u00e1rea externa (12 NMI; n.\u00ba \n90 a 96). Ambas as morfologias exibem as superf\u00edcies \nbem polidas sendo, em alguns casos, cobertas com engo-\nbes ou aguadas esbranqui\u00e7adas. Entre as formas fechadas \ncontam-se dois fragmentos que parecem corresponder a \njarros (2 NMI; n.\u00ba 97 e 98), um dos quais com asa conser-\nvada, e ainda dois recipientes de perfil esf\u00e9rico e bordo \nreentrante (2 NMI; n.\u00ba 99 e 100). As panelas do Grupo de \nFabrico III est\u00e3o representadas por v\u00e1rios fragmentos (8 \nNMI; n.\u00ba 101 a 104). Vasos com decora\u00e7\u00e3o pintada sur-\ngem tamb\u00e9m com frequ\u00eancia (10 NMI; n.\u00ba 105 a 110) \ncorrespondendo, muito provavelmente, a pithoi, ainda \nque em alguns casos (n.\u00ba 109 e 110), se pudessem tam-\nb\u00e9m relacionar com algumas variantes de urnas tipo Cruz \ndel Negro, concretamente com os tipos 5 ou 6 definidos \npara a necr\u00f3pole de Medell\u00edn, datadas do s\u00e9culo VI a.C. \n(Torres 2008). A este ou a outro tipo de vasos devem tam-\nb\u00e9m pertencer os v\u00e1rios fragmentos de asas recolhidos, \ncom sec\u00e7\u00f5es b\u00edfidas (tr\u00eas fragmentos), circulares (cinco \nfragmentos) e ovaladas (um fragmento) (n.\u00ba 111 a 114). \nNeste conjunto registaram-se ainda dois bordos de forma \nindeterminada (2 NMI) e fundos de perfil aplanado (oito \nfragmentos; n.\u00ba 115 a 117) e convexo (11 fragmentos; n.\u00ba \n118 a 120). Uma outra base (n.\u00ba 121) parece corresponder \na uma forma fechada, podendo pertencer a um dos jarros \nanteriormente referidos.\n\nA cer\u00e2mica manual permanece escassa no conjunto, \ncom apenas quatro fragmentos (2 NMI), correspondentes \na uma tigela de superf\u00edcies alisadas (1 NMI; n.\u00ba 123) e a \num vaso tipo pote/panela, com superf\u00edcies grosseiras e \nbordo evertido decorado com incis\u00f5es (1 NMI; n.\u00ba 124), \numa caracter\u00edstica frequente no repert\u00f3rio regional desde \no Bronze Final (Arruda 1999-2000; Cardoso 2004). Os \nrestantes fragmentos correspondem a fundos de perfil \naplanado e superf\u00edcies alisadas. \n\nNeste conjunto da fase 3 recuperou-se ainda um frag-\nmento cer\u00e2mico de forma circular, claramente afei\u00e7oado, \nfeito a partir de uma pe\u00e7a com pintura vermelha na \u00e1rea \nexterna (1 NMI; n.\u00ba 122). Trata-se de artefactos relativamen-\nte frequentes na Idade do Ferro, podendo corresponder a fi-\nchas de jogo ou a elementos utilizados para c\u00e1lculo, n\u00e3o \nsendo, contudo de excluir outras possibilidades (Vives-Fer-\nr\u00e1ndiz et al. 2015). Cabe registar que, no contexto regional, \numa pe\u00e7a semelhante foi recolhida em n\u00edveis coet\u00e2neos na \nAlc\u00e1\u00e7ova de Santar\u00e9m (Sousa e Arruda 2018).\n\n\n\n70\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nFig. 14: Materiais da fase 3.\n\n\n\n71\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nFig. 15: Materiais da fase 3.\n\n\n\n72\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nFig. 16: Materiais da fase 3.\n\n\n\n73\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nOs materiais recolhidos nesta terceira fase poder\u00e3o \nintegrar-se cronologicamente num momento centrado no \ns\u00e9culo VI a.C., provavelmente, durante a sua primeira \nmetade. Com efeito, a presen\u00e7a de morfologias anf\u00f3ricas \nque exibem perfis mais evertidos, que parecem de certa \nforma anunciar o aparecimento do tipo 3 do estu\u00e1rio do \nTejo, que surge plenamente configurado a partir de mea-\ndos desta \u00faltima cent\u00faria (Sousa e Pimenta 2014), assim \ncomo a emerg\u00eancia de formas de cer\u00e2mica cinzenta com \nperfis mais evolu\u00eddos, s\u00e3o elementos que suportam esta \ndata\u00e7\u00e3o. \n\nFASE 4\n\nA quarta fase de ocupa\u00e7\u00e3o da Idade do Ferro \u00e9, sem \nd\u00favida, a mais bem representada no \u00e2mbito do repert\u00f3rio \nartefactual, contando com 411 fragmentos (310 NMI), \nque se dividem em \u00e2nforas (23 fragmentos: 15 NMI), ce-\nr\u00e2mica de engobe vermelho (28 fragmentos: 19 NMI), \ncer\u00e2mica cinzenta (147 fragmentos: 114 NMI), cer\u00e2mica \ncomum e pintada (204 fragmentos: 155 NMI), cer\u00e2mica \nmanual (seis fragmentos: 4 NMI), uma poss\u00edvel importa-\n\u00e7\u00e3o do Mediterr\u00e2neo oriental (um fragmento: 1 NMI) e \noutros objectos (dois fragmentos: 2 NMI) (fig. 17 a 22).\n\nEntre os contentores anf\u00f3ricos, cabe, antes de mais, \nassinalar a recolha de um fragmento pertencente a uma \n\u00e2nfora importada da \u00e1rea meridional do territ\u00f3rio penin-\nsular, muito provavelmente tamb\u00e9m da costa de M\u00e1laga \n(1 NMI \u2013 n.\u00ba 125), integrando-se no tipo 10.1.2.1 defini-\ndo por Ramon (1995). Com efeito, as caracter\u00edsticas da \nsua pasta, de tonalidade esbranqui\u00e7ada, e com inclus\u00f5es \nde minerais negros alongados, distinguem-se com facili-\ndade das produ\u00e7\u00f5es locais. Estas \u00faltimas continuam a ser \npredominantes no conjunto, mas neste momento verifica-\n-se uma importante altera\u00e7\u00e3o no quadro morfol\u00f3gico. As \n\u00e2nforas do tipo 1 do estu\u00e1rio do Tejo est\u00e3o ainda presen-\ntes no conjunto (4 NMI; n.\u00ba 126 a 129), mas s\u00e3o agora \nsuplantadas pelo tipo 3 (5 NMI; n.\u00ba 134 a 138), que se \ncaracterizam pelo seu bordo claramente evertido e engros-\nsado exteriormente, formando um l\u00e1bio bem assinalado. \nQuatro fragmentos (4 NMI; n.\u00ba 130 a 133) poderiam en-\nquadrar-se em formas de transi\u00e7\u00e3o entre o tipo 1 e o tipo \n3. Dentro das \u00e2nforas do tipo 1, cabe ainda destacar a \npresen\u00e7a de um bordo emoldurado (n.\u00ba 129), uma carac-\nter\u00edstica j\u00e1 documentada no quadro destas produ\u00e7\u00f5es \nlocais, nomeadamente em Eira da Alorna e no Alto dos \nCacos (Sousa e Pimenta, 2014). Neste conjunto inte-\ngra-se ainda um bordo (1 NMI) que n\u00e3o permitiu uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, um fundo de perfil c\u00f4ncavo (n.\u00ba \n140) e de oito fragmentos de asa de sec\u00e7\u00e3o circular, qua-\ntro dos quais cobertos com engobe branco (n.\u00ba 139).\n\nTamb\u00e9m na cer\u00e2mica de engobe vermelho se verificam \nimportantes altera\u00e7\u00f5es no quadro do elenco morfol\u00f3gico. \n\u00c9 o caso da introdu\u00e7\u00e3o das tigelas de perfil hemisf\u00e9rico, \ncom bordo de sec\u00e7\u00e3o arredondada (2 NMI; n.\u00ba 141 e \n142), semelhantes ao tipo C4 de Rufete (1988-1989), e \nde pratos com carena acentuada, a partir da qual se de-\nsenvolve uma parede horizontal (1 NMI; n.\u00ba 149), sendo \nesta uma forma que encontra correspond\u00eancia no tipo \n3Ba estabelecido para a Rua dos Correeiros (Sousa 2014: \n122). Os pratos de perfil mais simples e bordo aplanado \ncontinuam, contudo, a ser a forma mais recorrente (13 \nNMI; n.\u00ba 143 a 148). Cabe ainda destacar a presen\u00e7a de \num vaso de di\u00e2metro algo reduzido, de bordo simples e \nevertido (1 NMI; n.\u00ba 150). Recolheram-se tamb\u00e9m al-\nguns fragmentos de fundo, com bases aplanadas (n.\u00ba 153 \ne 154), que correspondem, muito provavelmente, a pra-\ntos, e um outro, de p\u00e9 aparentemente mais alto (n.\u00ba 152), \nque poder\u00e1 pertencer \u00e0 base do prato tipo 3Ba, elemento \nque permitiria a classifica\u00e7\u00e3o desta forma como p\u00e1tera. \nDeve ainda destacar-se que num destes exemplares (n.\u00ba \n153), a superf\u00edcie externa encontra-se recoberta de uma \naguada esbranqui\u00e7ada, uma caracter\u00edstica relativamente \ncomum no \u00e2mbito destas produ\u00e7\u00f5es locais (Sousa 2017). \nPor \u00faltimo, registou-se tamb\u00e9m um fragmento da parte \ninferior de um recipiente de pequenas dimens\u00f5es, poden-\ndo corresponder a algum tipo de unguent\u00e1rio (1 NMI - n.\u00ba \n151), e um bordo que n\u00e3o permitiu uma classifica\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica (1 NMI).\n\nAs produ\u00e7\u00f5es cinzentas s\u00e3o abundantes, englobando \ntigelas de perfil hemisf\u00e9rico (50 NMI; n.\u00ba 156, 160, 161, \n162, 163, 166), ou de paredes mais obl\u00edquas (16 NMI; n.\u00ba \n155, 157, 158, 159, 164, 165, 167), sendo o bordo de \nsec\u00e7\u00e3o sub-circular e geralmente engrossado, e verifican-\ndo-se, em dois casos (n.\u00ba 155 e 163) um ligeiro perfil ca-\nrenado. Um outro fragmento (1 NMI; n.\u00ba 168) poder\u00e1 \ncorresponder quer a um prato quer a um vaso fechado de \nbordo evertido. Curiosa \u00e9 tamb\u00e9m a presen\u00e7a de uma ca-\nrena acentuada, que poder\u00e1 pertencer a um prato do tipo \n2Ab da Rua dos Correeiros (n.\u00ba 169), situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \ndocumentada no conjunto da S\u00e9 de Lisboa (Arruda et al. \n2000). Ta\u00e7as ou vasos de pequena dimens\u00e3o surgem tam-\nb\u00e9m no conjunto (33 NMI), podendo apresentar bordos \nevertidos de tend\u00eancia obl\u00edqua (n.\u00ba 170 a 172), sendo ou-\ntros menos inclinados (n.\u00ba 173 e 174). As formas mais \ncompletas apresentam ou um corpo de perfil carenado \n\n\n\n74\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nFig. 17: Materiais da fase 4.\n\n\n\n75\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nFig. 18: Materiais da fase 4.\n\n\n\n76\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nFig. 19: Materiais da fase 4.\n\n\n\n77\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\n(n.\u00ba 175 a 176) ou globular (n.\u00ba 178), sendo estas morfo-\nlogias recorrentes no conjunto publicado da S\u00e9 de Lisboa \n(tipo 3 e 6: Arruda et al. 2000). Deve ainda referir-se a \npresen\u00e7a de um vaso de colo alto e evertido, que poder\u00e1 \ncorresponder a um jarro (1 NMI; n.\u00ba 177). Deste grupo de \ncer\u00e2micas cinzentas fazem parte tamb\u00e9m treze fragmen-\ntos de bordo inclassific\u00e1veis (13 NMI), duas paredes deco-\nradas na \u00e1rea externa com motivos brunidos, formando \ntra\u00e7os verticais e obl\u00edquos (n.\u00ba 179) e com uma marca incisa \n(n.\u00ba 180), uma asa de sec\u00e7\u00e3o circular e v\u00e1rios fragmentos \nde fundo de perfil aplanado (11 fragmentos; n.\u00ba 181, 182, \n185, 186, 187) ou convexo (18 fragmentos; n.\u00ba 183, 188, \n189), por vezes com p\u00e9 destacado, tendo um deles uma \nmarca incisa em forma de X na \u00e1rea interna (n.\u00ba 187). Des-\ntacam-se, contudo, duas pe\u00e7as de corpo mais globular, po-\ndendo uma delas corresponder a uma ta\u00e7a (n.\u00ba 184), sendo \na restante seguramente de uma forma fechada (n.\u00ba 189), \nporventura do jarro anteriormente referido.\n\nA cer\u00e2mica comum e pintada desta quarta fase \u00e9 mui-\nto abundante, estando representada por tigelas de perfil \nhemisf\u00e9rico (43 NMI) ou de paredes obl\u00edquas (14 NMI), \ncom bordo de sec\u00e7\u00e3o sub-circular e geralmente engrossa-\ndo (n.\u00ba 191 a 198), apresentando, com frequ\u00eancia, engo-\nbes ou aguadas esbranqui\u00e7adas ou, na sua aus\u00eancia, um \ncuidado polimento das suas superf\u00edcies. Cabe registar a \npresen\u00e7a de uma marca incisa, em forma de X, na \u00e1rea \ninterna de uma destas pe\u00e7as (n.\u00ba 195). Dois casos (2 \nNMI) apresentam caracter\u00edsticas mais at\u00edpicas, um deles \ncom bordo claramente reentrante (n.\u00ba 199) e um outro \ncom uma canelura na \u00e1rea superior interna (n.\u00ba 200), po-\ndendo corresponder a algum tipo de tampas. Tamb\u00e9m \nfrequente neste conjunto \u00e9 a presen\u00e7a de outras morfolo-\ngias de tigelas que, contudo, se distinguem pelos seus \nbordos diferenciados e, por vezes, de perfil aplanado (11 \nNMI; n.\u00ba 201 a 207). Uma outra pe\u00e7a merece destaque, \ncorrespondendo \u00e0 parte inferior de um recipiente que se \ndesenvolveria com paredes horizontais na \u00e1rea superior e \ncom um p\u00e9 talvez desenvolvido na inferior (1 NMI; n.\u00ba \n209), apresentando muitas semelhan\u00e7as com as p\u00e1teras \ndo tipo 4Aa da Rua dos Correeiros (Sousa 2014: 160). Os \npratos est\u00e3o menos bem representados (4 NMI; n.\u00ba 210 a \n212), tendo bordos aplanados e revestimentos brancos \nnas suas superf\u00edcies. Um outro conjunto de recipientes de \nmaior di\u00e2metro e bordos mais engrossados poder\u00e3o cor-\nresponder a algum tipo de bacia ou alguidar (3 NMI; n.\u00ba \n213 e 214), sendo de destacar que tamb\u00e9m estas formas \nrecebem revestimentos esbranqui\u00e7ados nas suas superf\u00edcies. \nAs formas fechadas est\u00e3o tamb\u00e9m bem representadas \n\nnesta fase. As fabricadas com argilas menos depuradas \n(Grupo de Fabrico III) s\u00e3o frequentes, correspondendo a \npanelas (20 NMI; n.\u00ba 216 a 221). Tal como ocorre nas \nrestantes fases, estes fragmentos exibem quase sempre as \nsuperf\u00edcies queimadas, evidenciando a sua exposi\u00e7\u00e3o \nconstante ao fogo. Cabe registar, contudo, a presen\u00e7a de \numa pe\u00e7a deste mesmo fabrico com um di\u00e2metro reduzi-\ndo (1 NMI; n.\u00ba 222), mais apto para a conten\u00e7\u00e3o de l\u00edqui-\ndos, mas que apresenta as mesmas evid\u00eancias das ante-\nriores. Trata-se de um fen\u00f3meno que n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dito em \nLisboa, considerando que na Rua dos Correeiros surgem \numa s\u00e9rie de vasos de di\u00e2metro reduzido fabricados com \nestas mesmas pastas (tipo 11Ab: Sousa 2014), e que su-\ngerem que, no quadro das tradi\u00e7\u00f5es culin\u00e1rias do estu\u00e1rio \ndo Tejo, a elabora\u00e7\u00e3o de algum tipo de bebida quente ter\u00e1 \nsido uma realidade durante, pelo menos, os meados do 1\u00ba \nmil\u00e9nio a.C. Neste grupo incluem-se tamb\u00e9m dois frag-\nmentos de fundo que corresponder\u00e3o, com grande proba-\nbilidade, \u00e0s bases das panelas anteriormente referidas (n.\u00ba \n223 e 224). Vasos de tipo pithos com decora\u00e7\u00e3o pintada \ncontinuam a estar bem representados no conjunto. Trata-\n-se de morfologias mais evolucionadas, com di\u00e2metros \nvari\u00e1veis e colos aparentemente mais curvil\u00edneos (42 \nNMI; n.\u00ba 225 a 238). Seis fundos de perfil c\u00f4ncavo e cin-\nco fragmentos de asas de sec\u00e7\u00e3o b\u00edfida, por vezes cober-\ntas com engobe branco, devem tamb\u00e9m pertencer a esta \nforma (n.\u00ba 240). Um outro fragmento (1 NMI; n.\u00ba 215) \ncorresponde a uma outra morfologia de vasos de armaze-\nnamento, apresentando um di\u00e2metro menos amplo e um \nbordo de perfil simples. Um outro bordo poder\u00e1 ainda \ncorresponder a uma urna tipo Cruz del Negro (1 NMI; n.\u00ba \n239). A este conjunto somam-se ainda doze fragmentos \nde bordo inclassific\u00e1veis (12 NMI), fundos de perfil \naplanado (sete fragmentos; n.\u00ba 243 e 245) e convexo (13 \nfragmentos; n.\u00ba 242, 244 e 246), 14 de asas de sec\u00e7\u00e3o \ncircular, uma de sec\u00e7\u00e3o ovalada e, por \u00faltimo, uma pega \nperfurada, coberta com engobe branco na \u00e1rea externa \n(n.\u00ba 241).\n\nA cer\u00e2mica manual continua a ser escassa, contando-\n-se apenas um fragmento de tigela (1 NMI; n.\u00ba 247), um \nrecipiente que poder\u00e1 corresponder a algum tipo de prato, \nde superf\u00edcies alisadas e com incis\u00f5es sobre o bordo (1 \nNMI; n.\u00ba 248), uma ta\u00e7a de superf\u00edcies polidas e de perfil \ncarenado, com pintura vermelha em ambas as superf\u00edcies \n(1 NMI; n.\u00ba 249), e um vaso de di\u00e2metro reduzido e bor-\ndo ligeiramente evertido, de superf\u00edcies alisadas (1 NMI; \nn.\u00ba 250), e, por \u00faltimo, dois fundos aplanados, de superf\u00ed-\ncies alisadas (n.\u00ba 251) ou rugosas.\n\n\n\n78\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nFig. 20: Materiais da fase 4.\n\n\n\n79\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nFig. 21: Materiais da fase 4.\n\n\n\n80\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nFig. 22: Materiais da fase 4.\n\n\n\n81\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nA pe\u00e7a mais particular recolhida no conjunto desta \nquarta fase corresponde a um pequeno fragmento de asa \ne parede (n.\u00ba 190). As caracter\u00edsticas da sua pasta, de tons \nalaranjados e muito bem depurada, indicam uma poss\u00edvel \norigem ex\u00f3gena, diferenciando-se tamb\u00e9m dos fabricos \nque conhecemos no Sul da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Poder\u00e1 \ntratar-se de uma forma fechada, coberta com uma pintura \nvermelha na superf\u00edcie externa, que poderia pertencer a \numa olpe ou a uma oinochoe fabricada na \u00e1rea oriental do \nMediterr\u00e2neo. Contudo, as escassas dimens\u00f5es do frag-\nmento obrigam a ter cautela acrescida nesta associa\u00e7\u00e3o, \nsendo, contudo, importante referir que importa\u00e7\u00f5es gre-\ngas dat\u00e1veis desta mesma fase est\u00e3o documentadas na \noutra margem do Tejo, na Quinta do Almaraz (Barros et \nal. 1993; Cardoso 2004; Arruda 2005). Por outro lado, \nn\u00e3o podemos excluir categoricamente a possibilidade de \nse tratar de uma produ\u00e7\u00e3o peninsular, mais uma vez de \nalgum tipo de oinochoe coberta com engobe vermelho, \nsitua\u00e7\u00e3o que s\u00f3 poder\u00e1 ser clarificada com a realiza\u00e7\u00e3o de \nfuturas an\u00e1lises arqueom\u00e9tricas.\n\nPor \u00faltimo, deve referir-se a presen\u00e7a de dois arte-\nfactos cer\u00e2micos (2 NMI) que correspondem a placas \nafei\u00e7oadas, feitas a partir de fragmentos cobertos com \nengobe vermelho (1 NMI; n.\u00ba 252), semelhantes ao de-\ntectado na fase anterior, e a um poss\u00edvel elemento de \ncoroplastia (1 NMI; n.\u00ba 208) encontrando-se, infeliz-\nmente, mal conservado, n\u00e3o sendo poss\u00edvel esbo\u00e7ar \nqualquer leitura.\n\nEste conjunto recuperado na quarta fase de ocupa\u00e7\u00e3o \nsid\u00e9rica \u00e9, sem d\u00favida, o mais representativo, denotando \naltera\u00e7\u00f5es significativas no repert\u00f3rio artefactual face \u00e0s \nfases precedentes. Os elementos aqui recuperados suge-\nrem uma cronologia centrada na segunda metade do s\u00e9-\nculo VI a.C., apresentando v\u00e1rios paralelos com o elenco \nmorfol\u00f3gico recolhido na S\u00e9 de Lisboa, datado deste \nmesmo per\u00edodo (Arruda 1999-2000), n\u00e3o sendo, contu-\ndo, imposs\u00edvel que se possa estender at\u00e9 aos in\u00edcios da \ncent\u00faria seguinte. A presen\u00e7a de uma \u00e2nfora importada \ndo tipo 10.1.2.1 de Ramon (1995), de \u00e2nforas claramente \nintegr\u00e1veis no tipo 3 do estu\u00e1rio do Tejo (Sousa e Pimen-\nta 2014), a introdu\u00e7\u00e3o de tigelas e pratos de engobe ver-\nmelho semelhantes aos tipos C4 de Rufete (1988-1989) e \n3Ba da Rua dos Correeiros (Sousa 2014), e dos pequenos \npotes de corpo globular ou carenado do tipo 3 e 6 da S\u00e9 \nde Lisboa (Arruda et al. 2000), s\u00e3o elementos que corro-\nboram esta cronologia. Contudo, destaca-se tamb\u00e9m a \npresen\u00e7a de formas que ir\u00e3o surgir, em Lisboa, plena-\nmente configuradas durante o s\u00e9culo V, como \u00e9 o caso \n\ndas p\u00e1teras de cer\u00e2mica comum do tipo 4A da Rua dos \nCorreeiros, e de vasos abertos de maiores dimens\u00f5es de \ntipo bacia/alguidar, assim como dos pequenos potes de \ncer\u00e2mica cinzenta com colos mais desenvolvidos, que \nir\u00e3o culminar nas formas 3A e 3B definidas no s\u00edtio da \nBaixa Pombalina (Sousa 2014).\n\nFASE 5\n\nA \u00faltima fase identificada que se associa \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \npr\u00e9-romana proporcionou 46 fragmentos (37 NMI), que \ncorrespondem a \u00e2nforas (dois fragmentos: 2 NMI), cer\u00e2-\nmica de engobe vermelho (dois fragmentos: 2 NMI), ce-\nr\u00e2mica cinzenta (15 fragmentos: 13 NMI), cer\u00e2mica co-\nmum e pintada (24 fragmentos: 17 NMI), cer\u00e2mica \nmanual (dois fragmentos: 2 NMI) e a uma pe\u00e7a de bronze \n(um fragmento: 1 NMI) (fig. 23 e 24).\n\nOs dois \u00fanicos fragmentos de \u00e2nforas desta fase s\u00e3o \nintegr\u00e1veis no tipo 1 (1 NMI; n.\u00ba 254) e no tipo 4 (1 \nNMI; n.\u00ba 253) do estu\u00e1rio do Tejo (Sousa e Pimenta \n2014), sendo de referir que este \u00faltimo corresponde a \numa morfologia que s\u00f3 aparece no registo artefactual da \nregi\u00e3o a partir do s\u00e9culo V a.C. (Sousa 2014; Sousa e \nPimenta 2014).\n\nA cer\u00e2mica de engobe vermelho \u00e9 escassa, com \napenas duas pe\u00e7as. A primeira (1 NMI; n.\u00ba 255) parece \ncorresponder a um pequeno vaso do tipo 6Bb da Rua \ndos Correeiros (Sousa 2014: 125-126). A segunda (1 \nNMI; n.\u00ba 256), uma base de p\u00e9 alto e perfil anelar, exi-\nbe caracter\u00edsticas que parecem surgir no repert\u00f3rio \ndesta categoria a partir de meados do 1\u00ba mil\u00e9nio a.C., \npodendo estar associada a influ\u00eancias da cer\u00e2mica gre-\nga (Sousa 2014: 127).\n\nA cer\u00e2mica cinzenta continua a estar bem represen-\ntada no conjunto, sendo a forma mais recorrente a tigela \nde perfil hemisf\u00e9rico (6 NMI; n.\u00ba 257 a 259) ou de pare-\ndes mais rectas e obl\u00edquas (1 NMI; n.\u00ba 260), de bordos \ngeralmente engrossados, que correspondem, respectiva-\nmente, aos tipos 1Aa e 1Ab da Rua dos Correeiros \n(Sousa 2014). Um outro fragmento destaca-se por exi-\nbir um bordo diferenciado e l\u00e1bio pendente, podendo \nenquadrar-se no tipo 1Ac (1 NMI; n.\u00ba 261). Entre os \nvasos de pequena dimens\u00e3o identificou-se o tipo 3Ba (2 \nNMI; n.\u00ba 262) e 4Aa (1 NMI; n.\u00ba 263). Alguns fragmen-\ntos de colo mais desenvolvido poder\u00e3o corresponder a \njarros do tipo 5Aa (2 NMI; n.\u00ba 264). Por \u00faltimo, resta \nreferir a recolha de uma pequena base de perfil convexo \n(n.\u00ba 265).\n\n\n\n82\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nFig. 23: Materiais da fase 5.\n\n\n\n83\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nFig. 24: Materiais da fase 5.\n\n\n\n84\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nEntre a cer\u00e2mica comum e pintada, a forma mais bem \nrepresentada \u00e9 a tigela de perfil hemisf\u00e9rico (7 NMI; n.\u00ba \n266 a 268) ou de paredes obl\u00edquas (1 NMI; n.\u00ba 269), com \nbordos geralmente engrossados, que correspondem, res-\npectivamente, aos tipos 1Aa e 1Ac da Rua dos Correeiros \n(Sousa 2014). Entre as formas abertas conta-se ainda \numa ta\u00e7a do tipo 2Ca (1 NMI; n.\u00ba 250) e pratos de bordo \naplanado (3 NMI; n.\u00ba 271 e 272). Tal como se verifica nas \nfases anteriores, estes recipientes est\u00e3o recobertos com \nengobes ou aguadas esbranqui\u00e7adas, ou ent\u00e3o apresen-\ntam as superf\u00edcies bem polidas. Entre as formas fechadas \ncontam-se alguns vasos de bordo evertido que parecem \nevoluir dos pithoi das fases precedentes, enquadrando-se \nnos tipos 10Ba (1 NMI; n.\u00ba 274) e 10Bb (1 NMI; n.\u00ba 273) \nda Rua dos Correeiros (Sousa 2014). As panelas do tipo \n10A (2 NMI) est\u00e3o tamb\u00e9m presentes no conjunto, apre-\nsentando bordos simples (n.\u00ba 275) ou ligeiramente en-\ngrossados (n.\u00ba 276), tendo as mesmas caracter\u00edsticas de \nfabrico anteriormente indicadas (Grupo III). Neste con-\njunto surge ainda um bordo n\u00e3o classific\u00e1vel (1 NMI), \numa asa de sec\u00e7\u00e3o b\u00edfida (n.\u00ba 277) e fundos de perfil con-\nvexo (n.\u00ba 278 a 281).\n\nA cer\u00e2mica manual permanece escassa no conjunto, \ncom apenas um bordo de perfil sub-trapezoidal e zona \nsuperior aplanada (1 NMI; n.\u00ba 282), com superf\u00edcies \n\ngrosseiras, e uma parede carenada, de superf\u00edcies alisa-\ndas, que recorda, de certa forma, o perfil dos vasos \u00e0 \nchardon (1 NMI; n.\u00ba 283).\n\nPor \u00faltimo, deve referir-se que, no conjunto desta \n\u00faltima fase, foi recolhido um artefacto met\u00e1lico, corres-\npondente a uma pequena faixa larga e pouco espessa, pro-\nvavelmente de bronze (1 NMI), de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o. \n\nEsta \u00faltima fase de ocupa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 seguramente dat\u00e1-\nvel no s\u00e9culo V a.C. Apesar de este conjunto da fase 5 \nser escasso em termos quantitativos, verifica-se j\u00e1 a pre-\nsen\u00e7a, no grupo dos contentores anf\u00f3ricos, do tipo 4 do \nestu\u00e1rio do Tejo, uma morfologia que surge no repert\u00f3-\nrio artefactual regional apenas a partir deste per\u00edodo. O \ntipo 1 continua, contudo, a ser fabricado, situa\u00e7\u00e3o que \nse verifica tamb\u00e9m em outros locais do estu\u00e1rio (Sousa \n2014; Sousa e Pimenta 2014). O conjunto de cer\u00e2mica \nde engobe vermelho \u00e9 limitado, sendo de destacar a pre-\nsen\u00e7a de formas bem documentadas na Rua dos Corre-\neiros (tipo 6Bb e p\u00e9s altos de perfil anelar). No grupo da \ncer\u00e2mica cinzenta, nota-se tamb\u00e9m um not\u00e1vel parale-\nlismo com as formas documentadas na Baixa Pombalina \n(tipos 1Aa, 1Ab, 1Ac, 3Ba, 4Aa), assim como a presen\u00e7a \nde jarros (tipo 5Aa) que se encontram bem documentados \nna zona do estu\u00e1rio em contextos de id\u00eantica cronologia \n(Sousa 2014).\n\nFig. 25: Fragmentos de cer\u00e2mica grega recolhidos durante as escava\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n85\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nSeguramente relacionados com esta ocupa\u00e7\u00e3o de me-\nados do 1\u00ba mil\u00e9nio a.C. est\u00e3o cinco fragmentos de cer\u00e2-\nmica grega recuperados durante a interven\u00e7\u00e3o (fig. 25) \nmas que, infelizmente, foram recolhidos em contextos \nsecund\u00e1rios. Destes, tr\u00eas s\u00e3o seguramente vasos \u00e1ticos de \nfiguras vermelhas, correspondendo a um skyphos (n.\u00ba \n284), uma tampa, provavelmente de uma lekane (n.\u00ba \n285), e um fragmento de parede de uma kilyx (n.\u00ba 286). \nOs restantes dois fragmentos correspondem a asas per-\ntencentes a esta mesma forma (n.\u00ba 287 e 288). Trata-se de \nformas j\u00e1 conhecidas na cidade e tamb\u00e9m no pr\u00f3prio es-\ntu\u00e1rio do Tejo (Arruda e Sousa no prelo), com a excep\u00e7\u00e3o \nda tampa, identificada agora pela primeira vez, sendo en-\nquadr\u00e1veis, cronologicamente, entre a segunda metade \ndo s\u00e9culo V e in\u00edcios do s\u00e9culo IV a.C. \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nA import\u00e2ncia do conjunto artefactual recuperado \nnesta interven\u00e7\u00e3o reside, como j\u00e1 foi anteriormente refe-\nrido, no facto de esta ser a primeira sequ\u00eancia estratigr\u00e1-\nfica bem caracterizada do ponto de vista quantitativo da \nocupa\u00e7\u00e3o orientalizante da Colina do Castelo de S\u00e3o Jor-\nge, em Lisboa. A sua an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o enfrenta, \ncontudo, algumas limita\u00e7\u00f5es e condicionantes que ape-\nnas poder\u00e3o ser ultrapassadas com estudos e publica\u00e7\u00f5es \nfuturas que incidam sobre este per\u00edodo cronol\u00f3gico. \n\nUm dos aspectos mais problem\u00e1ticos centra-se na \ncorrecta defini\u00e7\u00e3o de fases cronol\u00f3gicas espec\u00edficas. \nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, o esp\u00f3lio orientali-\nzante da antiga Lisboa resulta, na sua esmagadora maio-\nria, de produ\u00e7\u00f5es realizadas em \u00e2mbito local, situa\u00e7\u00e3o \nque dificulta a extrapola\u00e7\u00e3o directa de indicadores crono-\nl\u00f3gicos estabelecidos para outras regi\u00f5es. Apesar de se-\nrem vi\u00e1veis alguns paralelismos no quadro da evolu\u00e7\u00e3o \nda cultura material com conjuntos exumados na costa \nmeridional da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, deveremos ter sempre \nem considera\u00e7\u00e3o que os oleiros que se estabeleceram no \nvale do Tejo poder\u00e3o ter desenvolvido outras tend\u00eancias \nmorfol\u00f3gicas nas diversas categorias cer\u00e2micas por eles \nfabricadas, logo desde os primeiros momentos da ocupa-\n\u00e7\u00e3o da Idade do Ferro, materializando-se numa evolu\u00e7\u00e3o \nde certa forma independente da respectiva cultura mate-\nrial. A pr\u00f3pria dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica que separa a Pen\u00ednsu-\nla de Lisboa dos centros fen\u00edcios da costa andaluza pode-\nr\u00e1 ter condicionado um certo isolamento das comunidades \nque habitaram no centro da fachada atl\u00e2ntica face a novas \n\ntend\u00eancias evolutivas meridionais do repert\u00f3rio cer\u00e2mico \nque, ainda assim, chegam a atingir esta \u00e1rea, sendo adop-\ntadas e incorporadas no conjunto artefactual, como se \nverifica, por exemplo nos elencos morfol\u00f3gicos da cer\u00e2-\nmica de engobe vermelho e na cer\u00e2mica comum (Sousa \n2014; 2016a; 2017). \n\nEste cen\u00e1rio, aliado \u00e0 relativa escassez de materiais \nimportados, gera, por conseguinte, certas dificuldades no \nestabelecimento de fases cronol\u00f3gicas espec\u00edficas, em \nparticular para os momentos mais antigos da ocupa\u00e7\u00e3o da \nIdade do Ferro. Como tal, o faseamento cronol\u00f3gico que \napresentamos para os distintos momentos \u00e9 apenas uma \nproposta de trabalho, que ter\u00e1 de ser confirmada e afinada \nem trabalhos futuros.\n\nPor outro lado, deve tamb\u00e9m reconhecer-se que o \nelenco morfol\u00f3gico recuperado nesta interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o re-\npresenta toda a diversidade formal do repert\u00f3rio da fase \norientalizante de Lisboa. Com efeito, as diferentes fases \nidentificadas n\u00e3o t\u00eam a mesma express\u00e3o quantitativa, \nencontrando-se alguns momentos cronol\u00f3gicos mais bem \nrepresentados que outros. Os dados que foram aqui apre-\nsentados t\u00eam de ser futuramente integrados com outros \nelementos recuperados ao longo da vertente meridional \nda Colina do Castelo (Arruda 1999-2000; Fernandes et \nal. 2013; Calado et al. 2013a, 2013b; Filipe et al. 2014; \nPimenta et al. 2005, 2014a, 2014b, 2015; Sousa 2016a, \n2017; Sousa e Pinto 2016; Sousa et al. 2016), uma tare-\nfa que s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel atrav\u00e9s da clara associa\u00e7\u00e3o dos \nelementos da cultura material a contextos estratigr\u00e1ficos \nespec\u00edficos. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 particularmente relevante \nno que diz respeito \u00e0 cer\u00e2mica de engobe vermelho, \ncuja diversidade formal durante a 1\u00aa metade do 1\u00ba mil\u00e9-\nnio a.C. \u00e9 bem mais ampla do que a registada neste tra-\nbalho, sobretudo nas fases mais antigas da ocupa\u00e7\u00e3o \n(Sousa 2016a; 2017).\n\nUma an\u00e1lise geral dos dados recolhidos durante a es-\ncava\u00e7\u00e3o deste sector do Largo de Santa Cruz do Castelo \n(n.\u00ba 7) demonstra um perfil de consumo bastante constan-\nte ao longo das distintas fases, sendo apenas de destacar \num aumento progressivo do peso das cer\u00e2micas cinzentas \n\u00e0 medida que nos aproximamos dos meados do 1\u00ba mil\u00e9-\nnio (ver fig. 10). Este aumento parece gerar-se em detri-\nmento de uma certa diminui\u00e7\u00e3o do peso das cer\u00e2micas \ncomuns ou pintadas, podendo esta rela\u00e7\u00e3o associar-se ao \nmaior sucesso das produ\u00e7\u00f5es cinzentas no \u00e2mbito do ser-\nvi\u00e7o de mesa, uma situa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se verificou em outras \n\u00e1reas de Lisboa (Sousa 2016a). Por outro lado, a distri-\nbui\u00e7\u00e3o das diferentes categorias, em particular a escassa \n\n\n\n86\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nde representatividade dos contextos arqueol\u00f3gicos publi-\ncados. Por outro lado, a especificidade de algumas das \nmorfologias documentadas em Lisboa devem-se, segura-\nmente, ao desenvolvimento das suas pr\u00f3prias produ\u00e7\u00f5es \nlogo desde o momento inicial da chegada de popula\u00e7\u00f5es \nfen\u00edcias-ocidentais a este territ\u00f3rio, e que evolu\u00edram, em \ncertos aspectos, em linhas diferenciadas mas, de certa \nforma, paralelas ao que se regista no Sul da Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica. N\u00e3o obstante, o elemento mais importante a reter \n\u00e9 que estas especificidades s\u00e3o observ\u00e1veis no \u00e2mbito da \nprodu\u00e7\u00e3o de categorias claramente orientalizantes (\u00e2nfo-\nras, cer\u00e2mica de engobe vermelho, cer\u00e2mica cinzenta e \ncer\u00e2mica comum e pintada), que dominam o repert\u00f3rio \nartefactual da antiga Lisboa desde, pelo menos, o s\u00e9culo \nVII a.C.\n\nCom efeito, estes dados parecem suportar a proposta \nde que o n\u00facleo de povoamento fundado na colina do \nCastelo de S\u00e3o Jorge, em finais do s\u00e9culo VIII ou in\u00edcios \ndo s\u00e9culo VII a.C., est\u00e1 directamente relacionado com a \nchegada e fixa\u00e7\u00e3o de grupos fen\u00edcio-ocidentais, podendo \ncorresponder a um ambiente de cariz colonial instalado \nno estu\u00e1rio do Tejo (Sousa 2015, 2016a, 2016b). As ca-\nracter\u00edsticas da cultura material exumada nas escava\u00e7\u00f5es \ndo Largo de Santa Cruz do Castelo (n.\u00ba 7) permitem, as-\nsim, uma contextualiza\u00e7\u00e3o mais s\u00f3lida de outros elemen-\ntos significativos que t\u00eam sido identificados, durante os \n\u00faltimos anos, em v\u00e1rios pontos da eleva\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o \ncaso das duas inscri\u00e7\u00f5es em caracteres e l\u00edngua fen\u00edcia \n(Arruda 2013; Zamora 2014; Neto et al. 2016), e dos in\u00fa-\nmeros artefactos cer\u00e2micos de matriz orientalizante (Ar-\nruda 1999-2000; Fernandes et al. 2013; Calado et al. \n2013a, 2013b; Filipe et al. 2014; Pimenta et al. 2005, \n2014a, 2014b, 2015; Sousa e Pinto 2016). \n\nBIBLIOGRAFIA\n\nARRUDA, A. M. (1999-2000): Los Fenicios en Portugal. Fenicios \ny mundo ind\u00edgena en el centro y sur de Portugal (siglos \nVIII-VI a.C.), Barcelona.\n\nARRUDA, A. M. (2005): O 1\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. no Centro e no Sul de \nPortugal: leituras poss\u00edveis no in\u00edcio de um novo s\u00e9culo, O \nArque\u00f3logo Portugu\u00eas IV-3, 9-156.\n\nARRUDA, A. M. (2013): Do que falamos quando falamos de Tar-\ntesso, Tarteso. El emporio del metal (J. Campos, J. Alvar, \neds.), Huelva, 211\u2013222.\n\nARRUDA, A. M.; FREITAS , V.; VALLEJO S\u00c1NCHEZ, J. (2000): \nAs cer\u00e2micas cinzentas da S\u00e9 de Lisboa, Revista Portuguesa \nde Arqueologia 3 (2), 25-59.\n\nrepresentatividade dos contentores anf\u00f3ricos e a recor-\nr\u00eancia de vasos aparentemente destinados \u00e0 confec\u00e7\u00e3o de \nalimentos, s\u00e3o indicadores que parecem apontar para \numa ocupa\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter essencialmente dom\u00e9stico, \nproposta suportada tamb\u00e9m pelas significativas quantida-\ndes de fauna recolhidas, que se encontram actualmente \nem estudo. \n\nUm outro aspecto que parece importante salientar \u00e9 a \nescassa representatividade das produ\u00e7\u00f5es manuais ao \nlongo de toda a diacronia, que nunca chegam a atingir os \n10% da totalidade do conjunto, mesmo durante as fases \nmais antigas desta ocupa\u00e7\u00e3o, dat\u00e1veis em torno ao s\u00e9culo \nVII a.C. Esta situa\u00e7\u00e3o contrasta com a registada naquele \nque \u00e9, at\u00e9 ao momento, o contexto mais antigo associ\u00e1vel \n\u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica da Colina do Castelo, identificado na \nRua de S\u00e3o Mamede ao Caldas e datado dos finais do \ns\u00e9culo VIII / in\u00edcios do s\u00e9culo VII a.C., onde a cer\u00e2mica \nmanual, que reproduz ainda as tradi\u00e7\u00f5es regionais do \nBronze Final, representa 61% do esp\u00f3lio recuperado, es-\ntando associada, entre outros artefactos, a v\u00e1rios pratos e \nta\u00e7as cobertas de engobe vermelho e a uma urna tipo \nCruz del Negro (Pimenta et al. 2014b). Se esta disparida-\nde se relaciona com uma maior antiguidade deste \u00faltimo \ncontexto, com \u00e1reas de matriz cultural mais ind\u00edgena in-\ntegradas no seio deste antigo n\u00facleo de povoamento, ou \ncom quest\u00f5es de amostragem, \u00e9 uma problem\u00e1tica que \nn\u00e3o podemos ainda esclarecer, sendo para tal essencial a \nrecupera\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de dados mais precisos e repre-\nsentativos dos momentos iniciais da ocupa\u00e7\u00e3o da Idade \ndo Ferro na \u00e1rea. \n\nN\u00e3o restam, contudo, d\u00favidas que o cen\u00e1rio docu-\nmentado no Largo de Santa Cruz do Castelo (n.\u00ba 7) reve-\nla, logo desde os momentos iniciais da ocupa\u00e7\u00e3o, a incor-\npora\u00e7\u00e3o massiva de cer\u00e2micas feitas a torno, que s\u00e3o j\u00e1 \nfabricadas no contexto local. Esta evid\u00eancia sugere que \nos grupos humanos que se instalaram no topo da colina \ndo Castelo de S\u00e3o Jorge detinham j\u00e1 h\u00e1bitos culin\u00e1rios e \nde consumo de alimentos plenamente integr\u00e1veis na cha-\nmada matriz cultural orientalizante e que n\u00e3o s\u00e3o, por sua \nvez, muito distintos dos detectados em v\u00e1rios horizontes \ncoloniais do Sul peninsular, como por exemplo o Cerro \ndel Villar (Aubet et al. 1999) ou C\u00e1dis (da fase III do \nTeatro C\u00f3mico \u2013 Torres et al. 2014). Com efeito, as gran-\ndes diferen\u00e7as assinal\u00e1veis residem na escassez, em Lis-\nboa, de importa\u00e7\u00f5es do Mediterr\u00e2neo Central e Oriental, \ne de outras formas mais espec\u00edficas, como \u00e9 o caso de \nlucernas, oil bottles e tr\u00edpodes, podendo estas \u00faltimas rela-\ncionar-se eminentemente com problemas de amostragem e \n\n\n\n87\n\na PResen\u00e7a fen\u00edcia em lisboa: noVos Vest\u00edgios descobeRtos no alto da colina do castelo de s\u00e3o joRge\n\nARRUDA, A. M.; FREITAS, V.; OLIVEIRA, C. (2007): Os Fe-\nn\u00edcios e a urbaniza\u00e7\u00e3o no Extremo Ocidente: o caso de \nCastro Marim, Las ciudades fenicio-p\u00fanicas en el Medi-\nterr\u00e1neo Occidental (J. L. L\u00f3pez Castro, ed.), Almer\u00eda, \n459-482.\n\nARRUDA, A. M.; SOUSA, E. (no prelo): Greek pottery in the Ta-\ngus estuary.\n\nAUBET, M. E.; CARMONA, P.; CURI\u00c0, E.; DELGADO, A.; FER-\nN\u00c1NDEZ CANTOS, A.; P\u00c1RRAGA, M. (1999): Cerro \ndel Villar. I. El asentamiento fen\u00edcio en la desembocadura \ndel rio Guadalhorce y su interacci\u00f3n com el hinterland, \nSevilha.\n\nBARROS, L.; CARDOSO, J. L.; SABROSA, A. (1993): Fen\u00edcios \nna margem sul do Tejo. Economia e integra\u00e7\u00e3o cultural \ndo povoado de Almaraz \u2013 Almada, Estudos Orientais 4, \n143-181.\n\nCALADO, M.; ALMEIDA, L.; LEIT\u00c3O, V.; LEIT\u00c3O, M. (2013): \nCronologias absolutas para a I\u00aa Idade do Ferro em Olisipo \n\u2013 o exemplo de uma ocupa\u00e7\u00e3o em ambiente c\u00e1rsico na \nactual Rua da Judearia em Alfama, Cira Arqueologia 2, \n118\u2013132.\n\nCALADO, M.; PIMENTA, J.; FERNANDES, L.; FILIPE, V. \n(2013b): Conjuntos cer\u00e1micos da Idade do Ferro do Teatro \nRomano de Lisboa: as cer\u00e2micas de engobe vermelho, Ar-\nqueologia em Portugal. 150 anos (J. Arnaud; A. Martins; \nC. Neves, eds.), Lisboa, 641-649.\n\nCARDOSO, J. L. (2004): A Baixa Estremadura dos Finais do IV \nmil\u00e9nio a.C. at\u00e9 \u00e0 chegada dos romanos: um ensaio de his-\nt\u00f3ria regional, Oeiras.\n\nFERNANDES, L.; PIMENTA, J.; CALADO, M.; FILIPE, V. \n(2013): Ocupa\u00e7\u00e3o sid\u00e9rica na \u00e1rea envolvente do teatro ro-\nmano de Lisboa: o P\u00e1tio do Aljube, Revista Portuguesa de \nArqueologia 16, 167-185.\n\nFILIPE, V.; CALADO, M.; LEIT\u00c3O, M. (2014): Evid\u00eancias orien-\ntalizantes na \u00e1rea urbana de Lisboa. O caso dos edif\u00edcios na \nenvolvente da M\u00e3e de \u00c1gua do Chafariz d ?El Rei, Fen\u00ed-\ncios e P\u00fanicos, por terra e mar. Actas do VI Congresso \nInternacional de Estudos Fen\u00edcios e P\u00fanicos (A. M. Arru-\nda, ed.), Lisboa, vol. 2, 736\u2013747.\n\nLORRIO, A. J. (2008): Cer\u00e1mica gris, La necr\u00f3polis de Medell\u00edn II. \nEstudio de los hallazgos (M. Almagro-Gorbea, dir.), Ma-\ndrid, vol. 2, 673-723.\n\nMANCEBO, J. (1991-1992): La cer\u00e1mica de barniz o engobe \nrojo de Montemol\u00edn (Sevilla), Zephyrus XLIV-XLV, \n269-299. \n\nNETO, N.; REBELO, P.; RIBEIRO, R.; ROCHA, M.; ZAMORA \nL\u00d3PEZ, J. (2016): Uma inscri\u00e7\u00e3o lapidar fen\u00edcia em Lis-\nboa, Revista Portuguesa de Arqueologia 19, 123\u2013128.\n\nPIMENTA, J.; CALADO, M.; LEIT\u00c3O, M. (2005): Novos dados \nsobre a ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana da cidade de Lisboa. As \u00e2n-\nforas da sondagem n.o 2 da Rua de S\u00e3o Jo\u00e3o da Pra\u00e7a, Re-\nvista Portuguesa de Arqueologia 8 (2), 313\u2013334.\n\nPIMENTA, J.; CALADO, M.; LEIT\u00c3O, M. (2014a): Novos dados \nsobre a ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana da cidade de Lisboa. A inter-\nven\u00e7\u00e3o da Rua de S\u00e3o Jo\u00e3o da Pra\u00e7a, Fen\u00edcios e P\u00fanicos, \npor terra e mar. Actas do VI Congresso Internacional de \nEstudos Fen\u00edcios e P\u00fanicos (A. M. Arruda, ed.), Lisboa, \nvol. 2, 724\u2013735.\n\nPIMENTA, J.; SILVA, R.; CALADO, M. (2014b): Sobre a ocu-\npa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana de Olisipo. A interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \nurbana da Rua de S\u00e3o Mamede ao Caldas n.\u00ba 15, Fen\u00edcios \ne P\u00fanicos, por terra e mar. Actas do VI Congresso Interna-\ncional de Estudos Fen\u00edcios e P\u00fanicos (A. M. Arruda, ed.), \nLisboa, vol. 2, 712\u2013723.\n\nPIMENTA, J.; SOUSA, E.; AMARO, C. (2015): Sobre as mais \nantigas ocupa\u00e7\u00f5es da Casa dos Bicos, Lisboa: da Olisipo \npr\u00e9-romana aos primeiros contactos com o mundo italico, \nRevista Portuguesa de Arqueologia 18, 161-180.\n\nRAMON, J. (1995): Las \u00c1nforas Fenicio-P\u00fanicas del Mediterr\u00e1neo \nCentral y Occidental, Barcelona.\n\nRAMON, J.; S\u00c1EZ ESPLIGARES, A.; S\u00c1EZ ROMERO, A.; \nMU\u00d1OZ, A. (2007): El taller alfarero tardoarcaico de \nCamposoto (San Fernando, C\u00e1diz), Sevilha.\n\nROUILLARD, P.; GAILLEDRAT, E.; SALA F. (2007): L\u00b4\u00e9tablissement \nprotohistorique de La Fonteta (fin VIIIe \u2013 fin VIe si\u00e8cle av. \nJ.C.), Madrid.\n\nRUFETE, P. (1988-89): Las cer\u00e1micas con engobe rojo de Huelva, \nHuelva Arqueol\u00f3gica XXI-3, 10-40.\n\nRUFETE, P. (2002): El Final de Tartessos y el per\u00edodo turdetano en \nHuelva, Huelva.\n\nRUIZ, D. (1993): Los fen\u00edcios de \u00e9poca arcaica \u2013siglos VIII/VII \na.C.\u2013 en la bah\u00eda de C\u00e1diz. Estado de la cuesti\u00f3n, Estudos \nOrientais IV, 23-72.\n\nRUIZ, D.; P\u00c9REZ P\u00c9REZ, C. (1995): El poblado fen\u00edcio del Cas-\ntillo de Do\u00f1a Blanca (El Puerto de Santa Mar\u00eda, C\u00e1diz), \nC\u00e1diz.\n\nSOUSA, E. (2014): A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana da foz do Estu\u00e1rio do \nTejo, Lisboa.\n\nSOUSA, E. (2015): The Iron Age occupation of Lisbon, Madrider \nMitteilungen 56, 109-138.\n\nSOUSA, E. (2016a): A Idade do Ferro em Lisboa: uma primeira \naproxima\u00e7\u00e3o a um faseamento cronol\u00f3gico e \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da \ncultura material, CuPAUAM 42, 167-185.\nDOI: https://dx.doi.org/10.15366/cupauam2016.42.006\n\nSOUSA, E. (2016b): The Tagus estuary (Portugal) during the 8th \n\u2013 5th BC: stage of transformation and construction of \nidentity, Transformations and Crisis in the Mediterra-\nnean. \u2018Identity\u2019 and Interculturality in the Levant and \nPhoenician West during the 8th-5th Centuries BCE. (G. \nGarbati, T. Pedrazzi, eds.), Roma, 279-300.\n\nSOUSA, E. (2017): A cer\u00e2mica de engobe vermelho de Lisboa, I \nEncontro de Arqueologia de Lisboa, Lisboa, 212-221.\n\nSOUSA, E.; PIMENTA, J. (2014): A produ\u00e7\u00e3o de \u00e2nforas no Estu\u00e1rio \ndo Tejo durante a Idade do Ferro, As Produ\u00e7\u00f5es Cer\u00e2micas \n\nhttps://doi.org/10.15366/cupauam2016.42.006\n\n\n88\n\nelisa de soUsa, sandRa gUeRRa\n\nde Imita\u00e7\u00e3o na Hisp\u00e2nia (R. Morais; A. Fern\u00e1ndez; M. J. \nSousa, eds.), Porto, vol. 1, 303- 316.\n\nSOUSA, E.; PINTO, M. (2016): A ocupa\u00e7\u00e3o da Idade do Ferro na coli-\nna do Castelo de Sao Jorge (Lisboa, Portugal): novos dados \ndas escava\u00e7\u00f5es realizadas na Rua do Recolhimento/Beco do \nLe\u00e3o, Apontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio 11, 59-67.\n\nSOUSA, E.; SARRAZOLA, A.; SIM\u00c3O, I. (2016): Lisboa pr\u00e9-romana: \ncontributos das interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas na Rua da Madale-\nna, Apontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio 11, 69-79. \n\nSOUSA, E.; ARRUDA, A. M. (2018): A I Idade do Ferro na Alc\u00e1\u00e7o-\nva de Santar\u00e9m (Portugal): os resultados da campanha de \n2001, Onuba 6, 57-95.\n\nTORRES, M. (2008): Urnas de tipo Cruz del Negro, La necropolis \nde Medell\u00edn II. Estudio de los hallazgos (M. Almagro-Gor-\nbea, dir.), Madrid, vol. 2, 631-654.\n\nTORRES, M.; L\u00d3PEZ ROSENDO, E.; GENER, J. M.; NAVARRO, \nM. A.; PAJUELO. J. M. (2014): El material cer\u00e1mico de \nlos contexto fenicios del \u201cTeatro C\u00f3mico\u201d de C\u00e1diz: un \nan\u00e1lisis preliminar, Los Fenicios en la Bah\u00eda de C\u00e1diz. \nNuevas investigaciones (M. Botto, ed.), Pisa-Roma, 51-82.\n\nVIVES-FERR\u00c1NDIZ, J.; BONET, H.; CARRI\u00d3N MARCO, Y.; \nFERRER GARC\u00cdA, C. (2015): Ofrendas para una entrada: \nun dep\u00f3sito ritual en la Puerta Oeste de la Bastida de les \nAlcusses (Moixent, Valencia), TP 72 (2), 282-303.\n\nZAMORA, J. A. (2014): Palabras fluidas en el extremo Occidente. \nSobre un nuevo grafito fenicio, hallado en la desembocadura \ndel Tajo, que recoge un posible top\u00f3nimo local, Homenaje \na Ricardo Olmos. Per speculum in aenigmate (P. B\u00e1denas, \nP. Cabrera, M. Moreno,A. Ruiz, C. S\u00e1nchez, T. Tortosa, \neds.), Madrid, 306-314."}]}}}