{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14941"}, {"@name": "filename", "#text": "21326_1979%20O%20povoado%20pr%c3%a9-hist%c3%b3rico%20de%20Leceia.%20Nota%20pr%c3%a9via%20sobre%20a%20colec%c3%a7%c3%a3o%20de%20%c3%81lvaro%20de%20Br%c3%a9e.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "J. L. CARDOSO \n\no POVOADO PR\u00c9-HIST\u00f3RICO DE LECEIA \n(LISBOA, PORTUGAL) \n\nNOTA PR\u00c9VIA SOBRE A COLEC\u00c7\u00c3O \nDE \u00c1LVARO DE BR\u00c9E \n\nSeparata do Boletim da Sociedade Geol\u00f3gica \nde Portugal, Vol. XXI, Fase. II-lU. \n\nLISBOA \n\n1979 \n\n\n\nI \nSepa rat a do I \n\nBoletim da S ociedade Geo l\u00f3gica de Portuga I \nVol. XX I (pp. 265-273) - 1979 \n\no POVOADO PR\u00c9-HIST\u00d4RICO DE LECEIA \n(LISBOA , PORTUGAL) \n\nNOTA PR\u00c9VIA SOBRE A COLEC\u00c7\u00c3O \nDE \u00c1LVARO DE BR\u00c9E \n\nPOR \n\nJ. L. CARDOSO \n\nRESUMO \n\nDo estudo do esp\u00f3lio que pertenceu a \u00c1lvaro de Br\u00e9e, proveniente do \npovoado pr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Lisboa/Portugal), resultou o estabelecimento das \nseguintes sequ\u00eancias culturais, conhecidas pelos sucessivos habitantes, que durante \nmais de mil anos ocuparam intensamente aquele lugar: \n\n1 - O horizonte calco/\u00edtico final, que correspo nde a um fundo cultural au-\nt\u00f3cto ne existente no litoral estremenho, que, a determinada altura teve influ\u00eancias \nculturais dos construtores de megalitos do Alentejo e das popula\u00e7\u00f5es almerienses. \n\n2 - O horizonte calco/\u00edtico inicial, resu ltante da fus\u00e3o da cultura pr\u00e9-exis-\ntente com contribui\u00e7\u00f5es, directas ou indirectas, provenientes do Mediterr\u00e2neo \noriental, por via mar\u00edtima. \n\n3 - O horizonte calco/\u00edtico m\u00e9dio, dura nte o qual se deu, em nosso entender, \numa progressiva independ\u00eancia dos povoados das pen\u00ednsulas de Lisboa e Set\u00fabal, \nnos quais se desenvolveu a metal urgia do cobre, bem documentada em Leceia. \nA abund\u00e2ncia da cer\u00e2mica decorada em \u00abfol ha de ac\u00e1cia\u00bb e \u00abcruc\u00edferas\u00bb, indica-\n-nos uma \u00e9poca de apogeu, comum ali\u00e1s a outros povoados desta regi\u00e3o, por vezes \ntransformados, nesta altura, em verdadeiros red utos fortificados. \n\n4 - O horizonte calco/\u00edtico superior, marcado pela eclos\u00e3o da cer\u00e2mica cam-\npaniforme, representada apenas acidentalmen te em Leceia . Contudo, ao autor foi \nposs\u00edvel descortinar uma sequ\u00eancia evolutiva local da \u00abta\u00e7a de Palmela\u00bb, a partir \nde formas atrib u\u00eddas ao Calcol\u00edtico inicial (ta\u00e7as decoradas interiormente), j\u00e1 indi-\ncada por outros autores. \n\nRESUM\u00c9 \n\nDans le pr\u00e9sent trava il , I'auteur fait connaitre les conclusions tir\u00e9es de \n)'\u00e9tude du materiel provenant de I'habi tat chalcoli thique de Leceia, situ\u00e9e dans les \nenvirons de Lisbonne, ou iI a \u00e9t\u00e9 recueilli a utrefois par le sculpteur \u00c1lvaro \nde Br\u00e9e. \n\n\n\n266 \n\nLa plus grande partie des pi\u00e9ces a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e en surface et sa ns aucune \nindication stratigraphique. Ainsi , les conclusions sont bas\u00e9es uniquement sur des \ncomparaisons avec d 'autres stations dont la stratigraphie est bien connue. Par \nrapport \u00e0 celles-ci, l 'a uteur a consid\u00e9r\u00e9 comme probable l'existence des stades d'oc-\ncupation success ifs su ivants : \n\n1 - L' horizon n\u00e9olitiqlle final, qui correspond \u00e0 un fond culturel autoch-\ntone du littoral d 'Estremadura, ayant subi d ' influences m\u00e9galithiques de l'Alentejo \net alm\u00e9riennes. \n\n2 - L' horizon chalcolihtiqlle initial, resultant de la fusion de la culture pr\u00e9-\n-existente et d 'i nfluences, directes ou indirectes, pr\u00e9c\u00e9dentes de la M\u00e9diterrann\u00e9e \norientale. \n\n3 - L' horizon chalcolithique moyen, auquel correspond, \u00e0 notre avis, une \nprogressive ind\u00e9pendance de s habitats de la p\u00e9ninsule de Lisbonne et de Set\u00fabal, ou \nse developpa la m\u00e9talurgie du cuivre, bien document\u00e9 \u00e0 Leceia . L'abondance de la \nc\u00e9ramique decor\u00e9e \u00e0 \u00ab feuille d'acacia\u00bb et \u00abcrucif\u00e9rac\u00e9es \u00bb, indique une \u00e9poque \nd 'apog\u00e9e, commune d'aill\u00e9urs \u00e0 d 'autres habitats de cette r\u00e9gion, parfois transfor-\nm\u00e9s, \u00e0 cette \u00e9poque, en v\u00e9ritables comptoirs fortifi\u00e9s. \n\n4 - L ' horizon chalcolithique sup\u00e9rieur, marqu\u00e9 par l'eclosion de la c\u00e9ramique \ncampaniforme, represent\u00e9e seulement par accident \u00e0 Leceia. N\u00e9anmoins, l'auteur \na pu envisager une s\u00e9quence \u00e9volutive de la \u00abtas se de Palmela\u00bb, des des formes \ndu Chalcolitique initial (tasses d\u00e9cor\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur) , d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9e par d'autres \nauteurs. \n\nNesta nota preliminar, d\u00e3o-se a conhecer as conclus\u00f5es sum\u00e1-\nrias do estudo do esp\u00f3lio (1), proveniente do povoado ca1col\u00edtico \nde Leceia, situado nos arredores de Lisboa, recolhido ao longo \nde muitos anos pelo escultor A. de Br\u00e9e. Em virtude de n\u00e3o se \nconhecerem para nenhum dos artefactos, indica\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1-\nficas (a grande maioria \u00e9 de recolha superficial), as conclus\u00f5es \nque deles pudemos extrair, foram, assim, baseadas noutras esta-\n\u00e7\u00f5es com estratigrafia conhecida. \n\nAssim, admitimos, como poss\u00edvel, a ocupa\u00e7\u00e3o puramente \nneol\u00edtica do local, documentada pelos machados cil\u00edndricos, pela \nelevada percentagem de enx\u00f3s, pelos micr\u00f3litos, ind\u00fastrias micro-\nl\u00edticas, l\u00e2minas e lamelas n\u00e3o retocadas, pontas de seta de base \ntriangular, arredondada ou pedunculada e pelas raspadeiras sub-\ncirculares ou ovais. Na cer\u00e2mica, destacam-se as for~as dolm\u00e9- / ~ \nnico-almerienses, os vasos de bordo denteado, a cer\u00e2mica com \ncord\u00f5es em relevo, decorada a ponteado, com impress\u00f5es ungui-\n\n(1) o estudo desta colec\u00e7\u00e3o est\u00e1 conclu\u00eddo, aguardando publica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n267 \n\nformes e incisa a tra\u00e7o fino. A este grupo, juntar-se-iam fragmento \nde alabarda e outro de placa de xisto. De salientar que grande parte \ndos artefactos citados, persiste, no Calcol\u00edtico, como \u00e9 o caso das \nplacas de xisto gravadas e de ceftos grupos decorativos cer\u00e2micos, \na denunciar a exist\u00eancia de v~or neol\u00edtico tardio, na Idade do \nCobre portuguesa, do litoral ocidental, com din\u00e2mica e evolu\u00e7\u00e3o \npr\u00f3prias. \n\nConforme foi mostrado, nos poucos cortes estratigr\u00e1ficos \nefectuados em povoados da regi\u00e3o dos baixos Tejo e Sado, veri-\nficar-se-ia misceniza\u00e7\u00e3o de artefactos representantes da cultura \nneol\u00edtica local, com outros, j\u00e1 nitidamente calco l\u00edticos, isto \u00e9, \ncontempor\u00e2neos da fase inicial da metalurgia do cobre nesta regi\u00e3o. \nS\u00e3o caracter\u00edsticos desta, a chamada \u00abcer\u00e2mica importada\u00bb - a \n\u00abImportkeramik\u00bb dos autores alem\u00e3es, representada pelos conhe-\ncidos \u00abcopos\u00bb - assim foram designados por A. do Pa\u00e7o - e \nta\u00e7as caneladas e pela cer\u00e2mica decorada interiormente, \u00e0 qual, \njuntamente com a presen\u00e7a de outros artefactos, como os conhe-\ncidos \u00eddolos de m\u00e1rmore e calc\u00e1rio, ou as contas de minerais muito \nraros na Pen\u00ednsula, em geral pertencentes \u00e0 fam\u00edlia das variscites, \nse tem associado a presen\u00e7a, ou pelo menos a influ\u00eancia de indi-\nviduos provenientes do Mediterr\u00e2neo oriental, que na primeira \nmetade do III mil\u00e9nio a. c., teriam atingido, para aqueles que \ndefendem a primeira hip\u00f3tese, a costa portuguesa. Movia-os a \nbusca do cobre, existente no \u00abhinterland\u00bb alentejano, o qual seria \nposteriormente exportado,j\u00e1 manufacturado, em variado instrumen-\ntal. A chegada e fixa\u00e7\u00e3o destes prospectores, comerciantes e meta-\nl\u00fargistas do cobre, fimlemente defendida pelos arque\u00f3logos do \nInstituto Arqueol\u00f3gico Alem\u00e3o, que t\u00eam trabalhado entre n\u00f3s, \ndeve, a nosso ver, ter-se dado de modo pac\u00edfico, pois, como grupo \nminorit\u00e1rio que eram, s\u00f3 assim poderiam levar a bom termo as \ntarefas de prospec\u00e7\u00e3o, recolha e metalurgia do cobre, para as quais \npoderia contribuir eficientemente a popula\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone. Discorda-\nmos, pois, daqueles que pensam ser as muralhas dalguns destes \npovoados, caracter\u00edsticas da primeira fase de ocupa\u00e7\u00e3o deles, \nisto \u00e9, constru\u00eddas pelos pr\u00f3prios colonos vindo do Mediterr\u00e2-\nneo oriental, que assim se protegeriam de ambiente hostil. No nosso \nentender, a constru\u00e7\u00e3o de tais muralhas deu-se posteriormente, \nconforme parece indicar o corte estratigr\u00e1fico do povoado de \n\nLc \n\n\n\n268 \n\nVila Nova de S. Pedro (Santar\u00e9m), feito em 1959 por H. SAVORY \n(1970). De facto a admitirmos a fixa\u00e7\u00e3o de tais indiv\u00edduos, em locais \nj\u00e1 habitados anteriormente ou em locais novos, ela foi acompa-\nnhada, em qualquer dos casos, por misceniza\u00e7\u00e3o com a cultura \nneol\u00edtica aut\u00f3ctone, como parecem mostrar os cortes dos povoa-\ndos da Parede (PA\u00c7O, 1964) e Rotura (FERREIRA e alo, 1970 ; SILVA, \n1971), os \u00fanicos, para al\u00e9m do atr\u00e1s citado, em que nos pode-\nmos basear por ora. \n\nA pr\u00e1tica da metalurgia do cobre, comprovada em Leceia \ne o seu subsequente com\u00e9rcio , conducente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de reservas \ne portanto \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de riqueza, favoreceu, a par da poss\u00edvel \nquebra do \u00fanico elo que mantinha unidos estes povoados, ou seja, \nas rela\u00e7\u00f5es comerciais, comuns a todos eles,com o Mediterr\u00e2neo \nodental, a progressiva independ\u00eancia de uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros, \nos quais poderiam ter assumido, inclusivamente, interesses antag\u00f3-\nnicos . Esta seria, pois, a fase de constru\u00e7\u00e3o de circuitos defensi-\nvos nalguns deles, ao mesmo tempo que se evidenciava, por certos \nartefactos, como a cer\u00e2mica decorada por sulcos largos e profun-\ndos, caracter\u00edstica dos povoados das pen\u00ednsulas de Lisboa e Set\u00fa-\nbal, regionalismo marcado. Nesta altura, que podemos situar entre \nos meados e o fim do III mil\u00e9nio a. c., a produ\u00e7\u00e3o de cobre des-\ntinar-se-ia sobretudo, ao contr\u00e1rio do que acontecia anteriormente, \nao consumo interno (SAVORY, 1968), ao mesmo tempo que os \ncontactos comerciais, se faziam preferencialmente com a regi\u00e3o de \nAlmeria. Esta fase \u00e9 caracterizada, tal como a anterior, essencial-\nmente pela cer\u00e2mica, donde se destaca, para al\u00e9m do tipo atr\u00e1s \ncitado, a cer\u00e2mica decorada em \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb e em \u00abcruC\u00cd-\nfera\u00bb, que subsistiram, conforme o verificado no povoado da \nRotura (SILVA, 1971), at\u00e9 ao Calcol\u00edtico superior. O talhe do s\u00edlex \natinge grande perfei\u00e7\u00e3o, evidenciando-se as pontas da seta de base \nc\u00f4ncava, que podem ocorrer j\u00e1 anteriormente e os elementos \nel\u00edpticos de foices, de apurado lascamento bifacial. Este per\u00edodo \ncorresponde pois a franca prosperidade dos povoados desta regi\u00e3o . \n\u00c9 interrompido pela eclos\u00e3o da cultura do vaso campani-\nforme , por volta de 2000 a. C. (SCHUBART, 1977), com o qual se \ninicia o Calco l\u00edtico superior. Deste, temos escassos vest\u00edgios no \npovoado de Leceia, n\u00e3o se conhecendo nenhum exemplar do estilo \n\u00abinternacional\u00bb, facto contrastante com o observado nos povoa-\n\n\n\n269 \n\ndos da pen\u00ednsula de Set\u00fabal, onde, sempre que a ocupa\u00e7\u00e3o no \nCa1col\u00edtico m\u00e9dio foi importante, aquele estilo predominava (SOA-\nRES et a!. , 1975; 1974/1977), o que levou estes autores a consider\u00e1-lo, \ndentre a cer\u00e2mica campaniforme, como o mais antigo. Por outro \nlado, em Leceia, tamb\u00e9m h\u00e1 ind\u00edcios da evolu\u00e7\u00e3o local da \u00abta\u00e7a \nde Palmela\u00bb, a partir de formas pr\u00e9-campaniformes, salientando-se \no ineditismo da conjuga\u00e7\u00e3o de decora\u00e7\u00e3o pr\u00e9-a uma forma j\u00e1 \ncampaniforme. \n\nCom o in\u00edcio do Ca\\col\u00edtico superior, finda, em suma, a ocu-\npa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica do povoado de Leceia. Terminamos, salien-\ntando o car\u00e1cter provis\u00f3rio das conclus\u00f5es ora apresentadas, visto \nn\u00e3o dispormos de escava\u00e7\u00f5es suficientes de povoados desta regi\u00e3o, \n\u00fanica forma de resolver satisfatoriamente certos problemas, par-\nticularmente no respeitante ao processo de calcolitiza\u00e7\u00e3o desta \nregi\u00e3o e \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas dele decorrentes. \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nFERREIRA, O. V. e SILVA, C. T. (1970) - A estratigrafia do povoado \npr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura (Set\u00fabal). Nota preliminar. Actas \nI Jornadas Arqueol\u00f3gicas, Lisboa, voI. II. \n\nPA\u00c7O, A. (1964) - O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Parede. Ed. C\u00e2-\nmara Municipal de Cascais. \n\nSAVORY, H. N. (1968) - Spain and Portugal. CoI. Ancient Peo-\npIes and Places. Thames and Hudson, Londres. Tradu\u00e7\u00e3o por-\ntugu\u00eas, Verbo, Lisboa, 1971. \n\nSAVORY, H. N. (1970) - A section through the innermost ram-\npart at the chalcolithic castro of Vila Nova de S. Pedro, San-\ntar\u00e9m, 1959. Actas I Jornadas Arqueol\u00f3gicas, Lisboa, voI. L \n\nSCHUBART, H. (1977) - Datas do radio-carv\u00e3o para o castro do \nZambujal. XIV Congreso Nac. Arqueologia, Zaragoza. \n\nSILVA, C. T. (1971) - O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura. Notas \nsobre a cer\u00e2mica. Actas II Congro Nac. Arqueologia, Coimbra. \n\nSOARES, J. e SILVA, C. T. (1975) - A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica do \nPedr\u00e3o e o Ca1col\u00edtico da pen\u00ednsula de Set\u00fabal. Set\u00fabal Arque-\nl\u00f3gica, voI. II. \n\nSOARES, J. e SILVA, C. T. (1974/ 1977) - O Grupo de Palmela no \nquadro da cer\u00e2mica campaniforme em Portugal. O Arque\u00f3-\nlogo Portugu\u00eas, Lisboa, S\u00e9ri~ III, voI. VII-IX. \n\n\n\no \nI \n\n20 Km \nI \n\nFig. 1 - Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos povoados mais importantes das regi\u00f5es do \nBaixo Tejo e Sado. O pl1.Fflere 3t corresponde ao de Leceia. \n\n\n\n4 \n\n14 \n\n17 \n\n; r \nI' \ni I \ni: , , \ni.! \n\n3 \n\n5 \n\n6 \n\n8 \n\n7 \n\n~: ~ ~~ ~ . . -' . -~ . -.-.. '. \n9 \n\n13 \n\n16 \n\n18 \n\nFig. 2 - Artefactos de tradi\u00e7\u00e3o neol\u00edtica, pertencentes \u00e0 primeira fase de ocupa\u00e7\u00e3o \ndo povoa\u00e7\u00e3o: 1 - machado cil\u00edndrico (x 2/ 3); 2-6, 8, 11, 12 - micr\u00f3litos e \nind\u00fastrias microl\u00edticas (x 1); 7, 9 - pontas de seta de ba se triangular, com \nalctas laterais incipientes (7) (x 1); 10 - \u00abencoche\u00bb dupla (x 1); 13 - ras-\npadeira (x 1); 14- cer\u00e3mica decorada a ponteado (x 2/ 3); 15 - fragmento \nde vaso de bordo denteado (x2/ 3); 16-fragmento d\u00f3! cer\u00e2mica impressa \n(x 2/3); 17, 18 - cer\u00e2mica mamilada ou com pegas, perfuradas vertical-\nmente e com decora\u00e7\u00e3o incisa ( 18) (x 2/3 ); 19 - cer\u00e2mica carenada (frag-\nmento de ta\u00e7a) (x 2/3); 20 - fragmento d C1> placa de xisto (x 1). \n\n\n\nJ .1 \n2 \n\n4 \n\n,. \n\nl\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7 ',. ,\" ..... : . . . . . ,~ \\~ \\, I .. , .. \nIr \n\n6 \n\n[i, \n\n\\1 \n~ 7 \n\nFig, 3 - Artefactos correspo ndentes \u00e0 primeira ocupa\u00e7\u00e3o caJcol\u00edtica dos povoados \ndo Baixo Tej o e Sado: 1, 2, 3 - fr agme ntos de ~&lt;copos \u00bb canelados (x 2/ 3); \n4 - ta\u00e7a hemisf\u00e9rica de paredes muito finas (x 2/ 3); 5 - cer\u00e2mica decorada \nno interior (x2/3) ; 6- \u00eddolo de terracota, aparentado dos \u00ab \u00eddolos garrafa\u00bb \nde tipo eg\u00edpcio (x2/ 3); 7 - machado plano de cobre, poss\u00edvelmente nunca \nencabado (x 1 ), \n\n\n\n7 \n\n8 \n\nFig. 4 - Artefactos integr\u00e1veis no Calcol\u00edt ico Pleno e Superior da regi\u00e3o aludida: \nI, 9, II - cer\u00e2mica campaniforme: fragmentos de \u00ab ta\u00e7a de Palmela\u00bb deco-\nrada a penteado (I) (x2!3) e por inci s\u00f5es (11) (x2 / 3). Bordo de- \u00abta\u00e7a de \nPalmela\u00bb , com decora\u00e7\u00e3o canelada, de tradi\u00e7\u00e3o anterior (9) (x I ); 2, 4 - ce-\nr\u00e2mica decorada em \u00abcruc\u00edfera\u00bb (2) e por sulcos largcs e profundos (4) (x 2/ 3); \n3 - machado de sec\u00e7\u00e3o rectangular, de anfibolito (x 2/ 3); 5, 6- contas de \nminerais verdes, em geral pertencentes ao grupo das variscites. Pod em t am-\nb\u00e9m pertenct'r parcialmente ao Ca lcol\u00edtico inicial (x l ); 7,8, 12-Pontas de \nseta de base c\u00f4ncava, de tipo almeriense (7), mitriforme (8) e \u00abTorre Eiffel\u00bb \n(12) segundo a designa\u00e7\u00e3o de A . do Pa\u00e7o (x 1) ; 10 - elemento de foice de \ntalhe bifacial (X 1); 13 - esc\u00f3ria de fund :\u00e7\u00e3o, de cobre (x 1). \n\n\n\tDigitalizar0065\n\tDigitalizar0067\n\tDigitalizar0068\n\tDigitalizar0069\n\tDigitalizar0070\n\tDigitalizar0071\n\tDigitalizar0072\n\tDigitalizar0073\n\tDigitalizar0074\n\tDigitalizar0075"}]}}}