{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09633"}, {"@name": "filename", "#text": "14617_000656969.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS HIDR\u00c1ULICAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGerenciamento hidroambiental de terras \u00famidas \n \n\n \n\n \n\n \n\nRUTIN\u00c9IA TASSI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos e Saneamento \n\nAmbiental da Universidade Federal do Rio Grande do Sul como requisito parcial para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental \n\n \n\n \n\n                          Orientador: Prof. Dr. Adolfo Villanueva \n\nCo-orientador: Prof. Dr. David da Motta Marques \n\n                   Co-orientador: Prof. Dr. Walter Collischonn \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, Junho de 2008. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsse trabalho foi desenvolvido no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos e Saneamento \n\nAmbiental da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor Adolfo Oreste \n\nNicolas Villanueva, do Instituto de Hidrologia de Llanuras da Universidad Nacional del Centro de la Provincia \n\nde Buenos Aires/Argentina, e co-orienta\u00e7\u00e3o dos professores David M. L. da Motta Marques e Walter \n\nCollischonn do Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da Universidade Federal do Rio Grande do Sul/Brasil. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \nCharges de Ricardo Freitas (Donga) \n\ndonga.ag@bol.com.br \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n\nDedico esta tese a meu filho Gabriel,  \n\nque \u00e9 meu tudo existencial. \n\n\n\nAgrade\u00e7o... \n\n \nAos meus pais (Alei e Maria) que s\u00e3o o mais belo exemplo de amor aos filhos, honestidade e \nrespeito ao pr\u00f3ximo.  \n\nAos meus irm\u00e3os Lediane e \u00c2ntonio Carlos que, muito mais que irm\u00e3os, s\u00e3o grandes amigos.  \n\nA todos os familiares que sempre me acompanham nos momentos mais importantes de minha \nvida. \n\n\u00c0 fam\u00edlia Moura de Andrade, pela amizade, por poder partilhar de momentos importantes da \nvida de voc\u00eas e pela afilhada (Laura). \n\n\u00c0 \u201ctrapalhona\u201d Graziela, amiga desde a gradua\u00e7\u00e3o na UFRGS, pelos momentos divertidos ao \nlongo desses anos. \n\nAos amigos Nicol\u00e1s e Nat\u00e1lia, pelas in\u00fameras noites de s\u00e1bado regadas a vinho, \nacompanhado de deliciosas \u201cpascoalinas\u201d e \u201cfain\u00e1s\u201d urugauaimente preparados.  \n\nAos amigos Adalberto, Adriano, Benedito, Bruno, Christopher, Dante, Juan Martin, Maria \nAng\u00e9lica e Martin, com que tive o prazer de trabalhar; e aos outros amigos do IPH, aqui n\u00e3o \ncitados, mas n\u00e3o menos importantes, com os quais dividi experi\u00eancias, mesmo que fossem nas \nintermin\u00e1veis filas do RU. \n\n\u00c0 amizade de Juan Martin, que se tornou praticamente um membro da fam\u00edlia Tassi-Allasia. \n\n\u00c0s antigas amizades de Arvorezinha, que a dist\u00e2ncia e o tempo n\u00e3o conseguiram desgastar. \nEspecialmente \u00e0s colegas de D\u00e9bora, Maiara e Alet\u00e9a que me acompanham desde o Jardim da \nInf\u00e2ncia. \n\nAos meus alunos da FURG, que sempre me trataram como amiga, e freq\u00fcentemente visitam \nminha sala para conselhos profissionais e para \u201cbater um papo\u201d sobre assuntos em geral. \n\nAos colegas da FURG (Aline, Carla, Fernando, Luiz, Marcos, S\u00f4nia e Strauch,) que, de uma \nforma ou outra, contribu\u00edram para o desenvolvimento desse trabalho. \n\nAo amigo Cezar Bastos, que sempre conseguiu organizar um hor\u00e1rio de aulas compat\u00edvel com \nas atividades do doutorado. \n\n\u00c0 amiga riograndina Lidiane Gon\u00e7alves e \u00e0 minha orientada Talita Miranda, a mais \n\u201cdesorientada\u201d que j\u00e1 tive. A amizade de voc\u00eas tornou minha estada em Rio Grande mais feliz. \n\nAo professor Adolfo Villanueva por ter sugerido o tema de pesquisa, e pela orienta\u00e7\u00e3o mesmo \n\u00e0 dist\u00e2ncia. \n\nAo professor David da Motta Marques que, gra\u00e7as a sua co-orienta\u00e7\u00e3o, possibilitou a inse\u00e7\u00e3o \nde uma Engenheira Civil no mundo da biologia. \n\nAo professor Walter Collischonn, pela co-orienta\u00e7\u00e3o, pelas sugest\u00f5es na etapa de qualifica\u00e7\u00e3o, \ndicas de geoprocessamento e previs\u00e3o. \n\nAos membros da banca, professores Carlos Tucci (IPH da UFRGS), Albano Schwarzbold \n(Ecologia da UFRGS) e Luciano Meneses Cardoso da Silva (Superintend\u00eancia de Outorga e \nFiscaliza\u00e7\u00e3o da ANA) pela disponibilidade. \n\n\u00c0 FURG, pelos quatro meses de licen\u00e7a em 2006, que foram fundamentais para o \ndesenvolvimento das t\u00e9cnicas de modelagem empregadas neste estudo. \n\nAos funcion\u00e1rios do IBAMA da ESEC-TAIM pelas informa\u00e7\u00f5es e acolhidas durante as visitas de \ncampo. \n\nAo professor Jo\u00e3o Viegas da UFPel, por disponibilizar a s\u00e9rie de n\u00edveis da Lagoa Mirim. \n\n\n\nAo amigo Andr\u00e9 Pante da ANA, pelo apoio na aquisi\u00e7\u00e3o de dados de chuva e evapora\u00e7\u00e3o \nantes mesmo de sua consist\u00eancia. \n\nA todas as pessoas entrevistadas durante o desenvolvimento deste trabalho, mesmo aquelas \nque n\u00e3o foram muito simp\u00e1ticas e cooperativas. \n\nAos professores e colegas da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do IPH e da Ecologia, que acompanharam os \nprimeiros passos desta pesquisa. \n\nAo PELD pelo apoio financeiro na aquisi\u00e7\u00e3o do notebook, que foi meu grande companheiro \ndurante este trabalho, e aux\u00edlio nas campanhas de campo. \n\nAo Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, por despertar em mim o interesse pelo tema \u201c\u00e1gua\u201d \nquando ainda era uma bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.  \n\nEspecialmente ao meu marido Daniel (my personal Google), por ser esse maluco-bagun\u00e7ado \nque s\u00f3 ele consegue ser. Seu cont\u00ednuo incentivo para a conclus\u00e3o do doutorado, seu apoio \ndurante minhas viagens para Rio Grande, sua colabora\u00e7\u00e3o nos cuidados com nosso filho \nGabriel, seu carinho, companheirismo, amizade e amor, tornaram essa caminhada menos \n\u00e1rdua.   \n\n \n\nMuito Obrigada. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nResumo \n\nTerras \u00famidas s\u00e3o ecossistemas complexos, respons\u00e1veis pela conserva\u00e7\u00e3o da vida de \n\num grande n\u00famero de seres vivos. Al\u00e9m do valor ecol\u00f3gico, as terras \u00famidas desempenham \n\nimportantes fun\u00e7\u00f5es como o fornecimento de \u00e1gua para abastecimento, manuten\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais, melhoria da qualidade da \u00e1gua, redu\u00e7\u00e3o de cheias, recarga de \n\naq\u00fc\u00edferos, entre outros. As flutua\u00e7\u00f5es da \u00e1gua e sua circula\u00e7\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pelas \n\ncaracter\u00edsticas de uma terra \u00famida, determinando o tipo e cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o que se \n\ndesenvolve no local, al\u00e9m das esp\u00e9cies animais que est\u00e3o ligadas diretamente \u00e0 \u00e1gua ou \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Qualquer altera\u00e7\u00e3o no regime hidrol\u00f3gico, portanto, pode quebrar o equil\u00edbrio \n\nexistente nestes ecossistemas, trazendo profundas altera\u00e7\u00f5es aos mesmos. Particularmente \n\nem locais onde a agricultura irrigada \u00e9 desenvolvida, essa amea\u00e7a \u00e9 acentuada pelo uso da \n\n\u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o. \n\nNesse contexto, esta Tese apresenta uma metodologia para a determina\u00e7\u00e3o dos limites \n\ndas flutua\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis do hidroper\u00edodo de terras \u00famidas, de forma a permitir que usos \n\ncompartilhados (ex. irriga\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o) sejam desenvolvidos sem que haja \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o do ecossistema. A conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade foi avaliada por meio \n\nde \u00edndices de adequabilidade, desenvolvidos para indicadores biol\u00f3gicos espec\u00edficos. Esses \n\n\u00edndices relacionam a qualidade ambiental e a condi\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica espec\u00edfica. Utilizando \n\nmodelos desenvolvidos especialmente para este trabalho, esses \u00edndices foram combinados \n\ncom diferentes cen\u00e1rios hidrol\u00f3gicos. Esse procedimento permitiu que, dentro de distintas \n\n\u00e1reas da terra \u00famida, fosse feita uma avalia\u00e7\u00e3o temporal e espacial da condi\u00e7\u00e3o ambiental \n\npara os indicadores selecionados. Diferentes cen\u00e1rios de qualidade ambiental foram \n\nselecionados, permitindo a determina\u00e7\u00e3o de \u201ccurvas-guia\u201d, que traduzem as necessidades \n\nhidrol\u00f3gicas de diferentes esp\u00e9cies.  \n\nA metodologia desenvolvida foi aplicada ao Banhado do Taim/RS, que \u00e9 um exemplo \n\nde terra \u00famida impactada h\u00e1 anos pelas atividades de irriga\u00e7\u00e3o desenvolvidas no seu \n\nentorno. Ap\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o das curvas-guia para esse local, foi utilizado um modelo de \n\nprevis\u00e3o hidrol\u00f3gica permitindo que, a priori, fossem definidas regras para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nterra \u00famida (ex. m\u00e1xima \u00e1rea que poder\u00e1 ser irrigada em um ano espec\u00edfico).  \n\nA metodologia apresentada permitiu definir crit\u00e9rios para o gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos, alocando \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do ecossitema de terra \n\n\u00famida proporcionando benef\u00edcios m\u00fatuos. \n\n\n\n- i- \n\nAbstract \n\nWetlands are complex ecosystems, responsibles for the preservation of a great number \n\nof living creatures. Besides their ecological value, wetlands play important roles like supplying \n\nwater, maintenance of local climatic conditions, improving water quality, reducing floods and \n\naquifers recharge. Water level fluctuation and its movement are responsible for the wetland \n\ncharacteristics, determining type and vegetation coverage developed in the place, and the \n\nanimal species directly connected to water or vegetation. Therefore, any change in the \n\nhydrological regime can break the equilibrium existing in these ecosystems, bringing deep \n\nchanges to it. In places where irrigated agriculture is developed this threat is especially \n\naccentuated by water abstraction. \n\nWithin this context, this Thesis presents a methodology for determining the limits of \n\nacceptable wetland\u2019s hydroperiod fluctuations, in order to allow that shared uses (ex. \n\nirrigation and conservation) could get along in the ecosystem. Biodiversity conservation was \n\nmeasured through the developed \u201csuitability indexes\u201d for specific biological indicators. These \n\nindexes relate environmental quality with hydrological specific conditions. The indexes were \n\ncombined with hidrological trhough modeling specifically developed. This proceeding allows \n\na temporal and spatial evaluation of environmental condition for selected indicators. Were \n\nobtained a set of \"guide-curves\" relating environmental quality for different water level \n\nscenarios, allowing ecosystem sustentability to be introduced in defining the acceptable water \n\nlevel fluctuation. \n\nThe proposed methodology was applied to Banhado do Taim/RS, an example of \n\nfreshwater wetland which has been impacted by the irrigation activities practiced in its \n\nwatershed. After \u201cguide-curves\u201d were defined, a hydrological forecast model was used, \n\nenabling to define a priori rules to preserve the wetland (ex. maximum allowed farming area \n\nfor a specific year). \n\nPresented methodology allows defining criteria for water management allocating water \n\nfor irrigation and wetland\u2019s ecosystem conservation, with mutual benefits. \n\n \n\n \n\n\n\n- i- \n\nSum\u00e1rio \n1. Introdu\u00e7\u00e3o...................................................................................................................... 1 \n\n1.1 OBJETIVOS.................................................................................................................................................... 4 \n1.2 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO TEXTO ............................................................................................................................ 5 \n\n2. Ecossistemas de terras \u00famidas ......................................................................... 7 \n2.1 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DAS TERRAS \u00daMIDAS........................................................................................................ 8 \n2.2 ESTRUTURAS, FUN\u00c7\u00d5ES E VALORES DE TERRAS \u00daMIDAS.......................................................................... 9 \n2.3 USO E CONSERVA\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................ 14 \n2.4 INDICADORES DE ESTADO ......................................................................................................................... 16 \n2.5 HIDROLOGIA E HIDRODIN\u00c2MICA DE TERRAS \u00daMIDAS ............................................................................. 19 \n2.6 RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE O FATOR \u00c1GUA E AS COMUNIDADES BIOL\u00d3GICAS EM TERRAS \u00daMIDAS.................... 23 \n\n2.6.1 Macroinvertebrados ..................................................................................................................... 24 \n2.6.2 Peixes, r\u00e9pteis e anf\u00edbios ........................................................................................................... 26 \n2.6.3 Avifauna ........................................................................................................................................... 28 \n2.6.4 Mam\u00edferos ........................................................................................................................................ 30 \n2.6.5 Macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas.................................................................................................................... 31 \n\n3. Metodologia proposta ............................................................................................ 45 \n3.1 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA TERRA \u00daMIDA EM SITUA\u00c7\u00c3O DE CONFLITO PELO USO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS 45 \n3.2 DEFINI\u00c7\u00c3O DE FUN\u00c7\u00d5ES E VALORES DA TERRA \u00daMIDA ........................................................................... 47 \n3.3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O HIDROL\u00d3GICA E BIOL\u00d3GICA ....................................................................................... 47 \n3.4 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO PADR\u00c3O DE TERRA \u00daMIDA A SER PRESERVADO....................................................... 51 \n3.5 ADO\u00c7\u00c3O DE UMA ESCALA DE TRABALHO .................................................................................................. 52 \n3.6 SELE\u00c7\u00c3O DE ESP\u00c9CIES INDICADORAS E HABITATS RELACIONADOS....................................................... 53 \n3.7 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS NECESSIDADES PARA AS ESP\u00c9CIES SELECIONADAS ............................................. 54 \n3.8 DEFINI\u00c7\u00c3O DE \u00cdNDICES DE ADEQUABILIDADE DAS ESP\u00c9CIES INDICADORAS........................................ 55 \n3.9 VERIFICA\u00c7\u00c3O DA REPRESENTATIVIDADE DOS \u00cdNDICES DE ADEQUABILIDADE ....................................... 59 \n3.10 DETERMINA\u00c7\u00c3O DO HIDROPER\u00cdODO RECOMENDADO .......................................................................... 60 \n3.11 PREVIS\u00c3O HIDROL\u00d3GICA E AVALIA\u00c7\u00c3O DA MANUTEN\u00c7\u00c3O DE HABITATS............................................ 61 \n\n4. Local de estudo.......................................................................................................... 64 \n4.1 O BANHADO DO TAIM................................................................................................................................ 65 \n4.2 FUN\u00c7\u00d5ES E VALORES DO BANHADO DO TAIM.......................................................................................... 67 \n4.3 CONFLITO PELO USO DA \u00c1GUA NA ESEC-TAIM ...................................................................................... 69 \n4.4 FONTES DE INFORMA\u00c7\u00c3O SOBRE O BANHADO DO TAIM ......................................................................... 70 \n4.5 CARACTER\u00cdSTICAS GEOL\u00d3GICAS, HIDROL\u00d3GICAS E METEOROL\u00d3GICAS DO BANHADO DO TAIM ........ 73 \n\n4.5.1 Geologia ........................................................................................................................................... 73 \n4.5.2 Sistema de drenagem................................................................................................................. 76 \n4.5.3 Condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas......................................................................................................... 78 \n4.5.4 Modelo hidrol\u00f3gico-hidrodin\u00e2mico.......................................................................................... 79 \n\n4.6 CARACTER\u00cdSTICAS BIOL\u00d3GICAS................................................................................................................ 81 \n4.6.1 Principais macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas ............................................................................................... 81 \n4.6.2 Pl\u00e2ncton e Invertebrados .......................................................................................................... 86 \n4.6.3 Peixes e r\u00e9pteis ............................................................................................................................. 89 \n4.6.4 Aves ................................................................................................................................................... 96 \n4.6.5 Mam\u00edferos ...................................................................................................................................... 100 \n\n5. Resultados .................................................................................................................. 104 \n5.1 PADR\u00c3O DO BANHADO DO TAIM A SER CONSERVADO .......................................................................... 104 \n\n5.1.1 O hidroper\u00edodo natural do Banhado do Taim................................................................... 104 \n5.1.2 Indicadores biol\u00f3gicos e habitats relacionados............................................................... 113 \n5.1.2.1 Indicadores vegetais ............................................................................................................. 115 \n5.1.2.2 Indicadores animais............................................................................................................... 117 \n\n\n\n- ii- \n\n5.1.3 Considera\u00e7\u00f5es finais sobre o padr\u00e3o de banhado a ser preservado....................... 120 \n5.2 ESTABELECIMENTO DE \u00cdNDICES DE ADEQUABILIDADE .......................................................................... 121 \n\n5.2.1 \u00cdndice de adequabilidade para os indicadores vegetais .............................................. 121 \n5.2.1.1 \u00cdndice de adequabilidade para a Zizaniopsis bonariensis ....................................... 121 \n5.2.1.2 \u00cdndice de adequabilidade para o Scirpus giganteus.................................................. 124 \n5.2.2 \u00cdndice de adequabilidade para os indicadores animais................................................ 126 \n5.2.2.1 \u00cdndice de adequabilidade da capivara ............................................................................ 126 \n5.2.2.2 \u00cdndice de adequabilidade do cisne-do-pesco\u00e7o-preto .............................................. 130 \n5.2.2.3 Outros indicadores biol\u00f3gicos a serem considerados (sem modelagem) ......... 131 \n\n5.3 MODELAGEM E VALIDA\u00c7\u00c3O DOS \u00cdNDICES DE ADEQUABILIDADE........................................................... 133 \n5.3.1 Modelos para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental ............................................................ 134 \n5.3.1.1 Modelo para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat da Zizaniopsis bonariensis e \nScirpus giganteus ....................................................................................................................................... 137 \n5.3.1.2 Modelo para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat da capivara............................... 138 \n5.3.1.3 Modelo para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat do cisne-do-pesco\u00e7o-preto. 140 \n\n5.4 VALIDA\u00c7\u00c3O DOS \u00cdNDICES DE ADEQUABILIDADE UTILIZANDO MODELAGEM DE HABITATS ................. 141 \n5.4.1 Valida\u00e7\u00e3o para a Zizaniopsis bonariensis .......................................................................... 141 \n5.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o para o Scirpus giganteus .................................................................................. 152 \n5.4.3 Verifica\u00e7\u00e3o para a capivara..................................................................................................... 156 \n5.4.4 Verifica\u00e7\u00e3o para o cisne-de-pesco\u00e7o-preto....................................................................... 160 \n\n5.5 REGRAS PARA O GERENCIAMENTO DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS NO BANHADO DO TAIM...................... 165 \n5.6 PREVIS\u00c3O DE CEN\u00c1RIOS DE GERENCIAMENTO PARA A IRRIGA\u00c7\u00c3O ...................................................... 175 \n\n5.6.1 Previs\u00e3o hidrol\u00f3gica com o uso de modelagem por conjunto (ensemble forecast)\n 177 \n5.6.1.1 Previs\u00e3o hidrol\u00f3gica com o uso de modelagem por conjunto \u2013 per\u00edodo \nAgosto/2004-Mar\u00e7o/2005 ....................................................................................................................... 180 \n5.6.1.2 Previs\u00e3o hidrol\u00f3gica com o uso de modelagem por conjunto \u2013 per\u00edodo \nAgosto/2005-Mar\u00e7o/2006 ....................................................................................................................... 187 \n\n6. Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es ......................................................................... 192 \n6.1 VIABILIDADE DE APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA .................................................................................... 192 \n6.2 APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA AO BANHADO DO TAIM ......................................................................... 196 \n\n7. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas................................................................................. 200 \n\nAnexo A....................................................................................................................................... 220 \n\nAnexo B....................................................................................................................................... 224 \n\nAnexo C....................................................................................................................................... 227 \n\nAnexo D ...................................................................................................................................... 231 \n \n\n \n\n\n\n- iii- \n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Itera\u00e7\u00e3o em um ambiente de terra \u00famida (Adaptado de Hruby, 1999) ........................................... 11 \nFigura 2.2 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies anf\u00edbias ao longo do gradiente de hidroper\u00edodo (Adaptado \n\nde Snodgrass et al., 2000) ................................................................................................................................ 27 \nFigura 2.3 \u2013 Esquema de distribui\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica das capivaras na paisagem considerando a disposi\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos de \u00e1gua (Adaptado de Quintana, 1999) ............................................................................................. 31 \nFigura 2.4 \u2013 Formas de vida das plantas aqu\u00e1ticas (Adaptado de Esteves, 1998) ............................................... 33 \nFigura 2.5 \u2013 Zoneamento simplificado da vegeta\u00e7\u00e3o de acordo com o gradiente de \u00e1gua (Adaptado de \n\nWheeler, 1999) .................................................................................................................................................. 34 \nFigura 2.6 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nos Everglades ap\u00f3s melhorias nas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas (Adaptado de \n\nSklar et al., 2004) .............................................................................................................................................. 42 \n \n\nFigura 3. 1 \u2013 Fluxograma da seq\u00fc\u00eancia metodol\u00f3gica ........................................................................................... 46 \nFigura 3. 2 - Exemplo de \u00edndice de adequabilidade para uma esp\u00e9cie hipot\u00e9tica ............................................... 56 \nFigura 3. 3 \u2013 Exemplo de avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de habitat em uma determinada regi\u00e3o, ao longo de um \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise.............................................................................................................................................. 57 \nFigura 3. 4 - Exemplo de avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de habitat em uma determinada regi\u00e3o, ao longo de um \n\nper\u00edodo de an\u00e1lise utilizando mais de um \u00edndice de adequabilidade............................................................. 58 \n \nFigura 4.1- Localiza\u00e7\u00e3o do Banhado do Taim/RS (Figuras ilustrativas sem escala. Imagens obtidas a partir do \n\nGoogle Earth, 2005 e 2007) ............................................................................................................................ 66 \nFigura 4. 2 \u2013 Unidades ecodin\u00e2micas da ESEC-Taim/RS (Figura esquem\u00e1tica, sem escala. Fonte: Gomes et al., \n\n1989) .................................................................................................................................................................. 75 \nFigura 4. 3 \u2013 Sub-sistemas hidrol\u00f3gicos da ESEC-Taim/RS (Fonte: IPH, 1996) .................................................... 77 \nFigura 4. 4 \u2013 Sazonalidade da s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o da ESEC-Taim/RS................ 79 \nFigura 4. 5 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos postos na regi\u00e3o do Banhado do Taim/RS (Imagem Landsat TM, \n\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida 5R4G3B) ......................................................................................................................... 80 \nFigura 4. 6 \u2013 Padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o no Banhado do Taim/RS (Adaptado de Guasselli, 2005).. 82 \nFigura 4. 7 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade de peixes em fun\u00e7\u00e3o do tempo transcorrido desde a \u00faltima seca \n\n(Adaptado de Trexler et al., 2004) .................................................................................................................... 90 \nFigura 4. 8 \u2013 Dist\u00e2ncia da margem \u00e0 \u00e1gua x n\u00famero de ninhos de T. dorbigni (Adaptado de Bager, 2003) .... 92 \nFigura 4. 9 \u2013 Percentual de f\u00eameas h\u00e1beis para acasalamento em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua (Adaptado de \n\nCastro e Silva, 2005) ......................................................................................................................................... 95 \nFigura 4. 10 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade para o jacar\u00e9, como fun\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima varia\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua \n\ndurante a \u00e9poca da nidifica\u00e7\u00e3o (Adaptado de Rice et al., 2004)................................................................... 96 \nFigura 4. 11 \u2013 Regi\u00e3o de ocorr\u00eancia de cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS ................................ 98 \nFigura 4. 12 \u2013 Regi\u00e3o de ocorr\u00eancia de capivaras no interior do Banhado do Taim/RS ................................... 102 \n\n \n\nFigura 5. 1 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do modelo hidrodin\u00e2mico no Banhado do Taim/RS............................. 105 \nFigura 5. 2 \u2013 Valida\u00e7\u00e3o do modelo hidrodin\u00e2mico de c\u00e9lulas no Banhado do Taim/RS................................... 106 \nFigura 5. 3 \u2013 S\u00e9rie de cota de n\u00edvel da \u00e1gua do Banhado do Taim/RS \u2013 per\u00edodo Janeiro/1960 a \n\nDezembro/2003............................................................................................................................................... 107 \nFigura 5. 4 \u2013 Sazonalidade na s\u00e9rie de n\u00edveis e precipita\u00e7\u00e3o do Banhado do Taim/RS..................................... 108 \nFigura 5. 5 \u2013 Ocorr\u00eancia de n\u00edveis mensais acima ou abaixo da m\u00e9dia de longo per\u00edodo no Banhado do \n\nTaim/RS............................................................................................................................................................. 109 \nFigura 5. 6 \u2013 Variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo do Banhado do Taim/RS.................................................. 109 \nFigura 5. 7 \u2013 Variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo no Banhado do Taim/RS ap\u00f3s a partir da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nan\u00e1lise harm\u00f4nica ............................................................................................................................................ 111 \nFigura 5. 8 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre o regime hidrol\u00f3gico real no Banhado do Taim/RS e cen\u00e1rio hipot\u00e9tico sem \n\nirriga\u00e7\u00e3o............................................................................................................................................................ 111 \nFigura 5. 9 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea irrigada a partir de capta\u00e7\u00f5es da Lagoa Mangueira/RS .................................. 113 \nFigura 5. 10 \u2013 Regi\u00f5es delimitadas por pol\u00edgonos brancos onde predominam Z. bonariensis e regi\u00f5es \n\ndelimitadas por pol\u00edgonos amarelos onde predominam o S. giganteus no Banhado do Taim/RS (Imagem \nLandsat TM, composi\u00e7\u00e3o colorida 5R4G3B).................................................................................................. 116 \n\n\n\n- iv- \n\nFigura 5. 11 - Habitas para a capivara e o cisne-do-pesco\u00e7o-preto dentro do Banhado do Taim/RS delimitados \npor pol\u00edgonos brancos (Imagem Landsat TM, composi\u00e7\u00e3o colorida 5R4G3B) ........................................... 119 \n\nFigura 5. 12 \u2013 Histograma de freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de l\u00e2minas de \u00e1gua nas c\u00e9lulas 9, 14 e 25 do modelo \nhidrol\u00f3gico-hidrodin\u00e2mico aplicado ao Banhado do Taim/RS..................................................................... 123 \n\nFigura 5. 13 \u2013 Curva de \u00edndices de adequabilidade da Zizaniopsis bonariensis em fun\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua no \nBanhado do Taim/RS ....................................................................................................................................... 124 \n\nFigura 5. 14 - Histograma de freq\u00fc\u00eancia de l\u00e2minas d\u2019\u00e1gua nas regi\u00f5es ocupadas pelo S. giganteus no \nBanhado do Taim/RS ....................................................................................................................................... 125 \n\nFigura 5. 15 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade para o S. giganteus em fun\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua no Banhado do \nTaim/RS............................................................................................................................................................. 126 \n\nFigura 5. 16 \u2013 Esquema de zona de busca por \u00e1gua, forragem e descanso para a capivara........................... 127 \nFigura 5. 17 - \u00cdndice de adequabilidade para a capivara em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total de habitat no interior do \n\nBanhado do Taim/RS ....................................................................................................................................... 129 \nFigura 5. 18 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS................. 131 \nFigura 5. 19 \u2013 Modelo num\u00e9rico da topografia de fundo do Banhado do Taim/RS (Revisado a partir do MNT \n\nde Paz, 2003) ................................................................................................................................................... 135 \nFigura 5. 20 \u2013 Processo utilizado para obten\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie de cotas \u00e1gua no Banhado do Taim/RS ......... 136 \nFigura 5. 21\u2013 Exemplo do produto da an\u00e1lise do \u00edndice de adequabilidade da Zizaniopsis bonariensis no \n\ninterior do Banhado do Taim/RS..................................................................................................................... 138 \nFigura 5. 22 \u2013 Esquema de identifica\u00e7\u00e3o de habitats para a capivara no Banhado do Taim/RS ...................... 139 \nFigura 5. 23 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do processo de determina\u00e7\u00e3o de habitats para capivaras no \n\nBanhado do Taim/RS ....................................................................................................................................... 140 \nFigura 5. 24 -  Cen\u00e1rio da qualidade de habitat para a Z. bonariensis frente a um hidroper\u00edodo m\u00e9dio anual \n\nno Banhado do Taim/RS.................................................................................................................................. 142 \nFigura 5. 25 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade de longo per\u00edodo para a Z. bonariensis no Banhado do Taim/RS em \n\nfun\u00e7\u00e3o da profundidade da l\u00e2mina de \u00e1gua ................................................................................................. 144 \nFigura 5. 26 \u2013 Hist\u00f3rico de longo per\u00edodo de qualidade ambiental para a Z. bonariensis no Banhado do \n\nTaim/RS (c\u00e9lulas 9 e 14).................................................................................................................................. 145 \nFigura 5. 27 \u2013 Datas com imagens de sat\u00e9lite analisadas no Banhado do Taim/RS.......................................... 146 \nFigura 5. 28 \u2013 Zonas de ocorr\u00eancia da Z. bonariensis no interior do Banhado do Taim/RS ............................. 149 \nFigura 5. 29 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre NDVI e \u00cdndice de adequabilidade nas regi\u00f5es de ocorr\u00eancia da Z. bonariensis no \n\ninterior do Banhado do Taim/RS..................................................................................................................... 151 \nFigura 5. 30 - Cen\u00e1rio da qualidade de habitat para a S. giganteus no Banhado do Taim/RS frente a um \n\nhidroper\u00edodo m\u00e9dio anual ............................................................................................................................... 153 \nFigura 5. 31 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade do S. giganteus x cota do n\u00edvel da \u00e1gua no Banhado do Taim/RS .. 153 \nFigura 5. 32 - \u00cdndice de adequabilidade de longo per\u00edodo para o S. giganteus no Banhado do Taim/RS em \n\nfun\u00e7\u00e3o da profundidade da l\u00e2mina de \u00e1gua ................................................................................................. 154 \nFigura 5. 33 - Hist\u00f3rico de longo per\u00edodo de qualidade ambiental para o S. giganteus no interior do Banhado \n\ndo Taim/RS ....................................................................................................................................................... 155 \nFigura 5. 34 - Rela\u00e7\u00e3o entre NDVI e \u00cdndice de adequabilidade nas regi\u00f5es de ocorr\u00eancia do S. giganteus no \n\nBanhado do Taim/RS ....................................................................................................................................... 156 \nFigura 5. 35 \u2013 Exemplo de not\u00edcia utilizada na valida\u00e7\u00e3o do \u00edndice de adequabilidade (Fonte: Zero Hora, \n\n2002) ................................................................................................................................................................ 157 \nFigura 5. 36 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de longo per\u00edodo para os tr\u00eas elementos essenciais para a capivara e \n\nhabitat no Banhado do Taim/RS ..................................................................................................................... 158 \nFigura 5. 37 \u2013 Cen\u00e1rio de qualidade de habitat para as capivaras no Banhado do Taim/RS ao longo de um \n\nper\u00edodo de 9 meses.......................................................................................................................................... 158 \nFigura 5. 38 - Cen\u00e1rio de qualidade de habitat para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS \n\ndurante o per\u00edodo de Junho-Novembro ......................................................................................................... 161 \nFigura 5. 39 \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o de locais de qualidade para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS.. 162 \nFigura 5. 40 \u2013 Zonas de ocorr\u00eancia do cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS para fins de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de longo per\u00edodo do \u00edndice de adequabilidade .................................................. 163 \nFigura 5. 41 \u2013 Hist\u00f3rico de longo per\u00edodo do \u00edndice de adequabilidade para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto em \n\ndiferentes regi\u00f5es do Banhado do Taim/RS ................................................................................................... 164 \nFigura 5. 42 \u2013 Hist\u00f3rico de longo per\u00edodo do \u00edndice de adequabilidade para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto em \n\ndiferentes zonas no Banhado do Taim/RS ...................................................................................................... 165 \nFigura 5. 43 - Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua em diferentes regi\u00f5es ocupadas por Z. bonariensis \n\nno Banhado do Taim/RS.................................................................................................................................. 166 \n\n\n\n- v- \n\nFigura 5. 44 \u2013 Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua em diferentes regi\u00f5es ocupadas por Z. bonariensis \nconjuntamente com a variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo do Banhado do Taim/RS ............................ 167 \n\nFigura 5. 45 - Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua na regi\u00e3o de ocorr\u00eancia do Scirpus giganteus no \nBanhado do Taim/RS ....................................................................................................................................... 168 \n\nFigura 5. 46 \u2013 S\u00e9rie hist\u00f3rica de cota do n\u00edvel de \u00e1gua com valores limites para qualidade ambiental do S. \ngiganteus no Banhado do Taim/RS................................................................................................................. 169 \n\nFigura 5. 47 - Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua em diferentes regi\u00f5es ocupadas pelo cisne-do-\npesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS......................................................................................................... 170 \n\nFigura 5. 48 \u2013 Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua em diferentes regi\u00f5es ocupadas pelo cisne-do-\npesco\u00e7o-preto conjuntamente com a variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo do Banhado do Taim/RS ... 171 \n\nFigura 5. 49 - Faixa de variabilidade de cota de n\u00edvel de \u00e1gua tolerada para cada esp\u00e9cie conjuntamente com \na variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo do Banhado do Taim/RS .............................................................. 171 \n\nFigura 5. 50 - Proposta de hidroper\u00edodo respeitando os limites impostos para as esp\u00e9cies indicadoras e \nsazonalidade no Banhado do Taim/RS........................................................................................................... 174 \n\nFigura 5. 51 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre anomalia de El Ni\u00f1o3.4 e variabilidade anual da precipita\u00e7\u00e3o no Banhado \ndo Taim/RS ....................................................................................................................................................... 180 \n\nFigura 5. 52 \u2013 Previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado do Taim/RS \u2013 Agosto/2004 a Mar\u00e7o/2005......... 181 \nFigura 5. 53 \u2013 Sele\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de seca da previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado do Taim/RS com \n\nirriga\u00e7\u00e3o \u2013 Agosto/2004 a Mar\u00e7o/2005 ....................................................................................................... 183 \nFigura 5. 54 - Previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado do Taim/RS com irriga\u00e7\u00e3o e sem irriga\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nAgosto/2004 a Novembro/2005 ................................................................................................................... 183 \nFigura 5. 55 \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o do enquadramento do regime hidrol\u00f3gico previsto para o Banhado do Taim \u2013 \n\nper\u00edodo Agosto a Dezembro de 2004 e Janeiro a Dezembro de 2005....................................................... 184 \nFigura 5. 56 - Verifica\u00e7\u00e3o do enquadramento do regime hidrol\u00f3gico previsto para o Banhado do Taim nos \n\nCen\u00e1rios I, II e III - per\u00edodo Janeiro a Dezembro de 2005 ........................................................................... 186 \nFigura 5. 57 \u2013 Previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado do Taim/RS \u2013 Agosto/2005 a Mar\u00e7o/2006......... 187 \nFigura 5. 58 - Previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado do Taim/RS com irriga\u00e7\u00e3o e sem irriga\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nAgosto/2005 a Novembro/2006 ................................................................................................................... 188 \nFigura 5. 59 - Verifica\u00e7\u00e3o do enquadramento do regime hidrol\u00f3gico previsto para o Banhado do Taim \u2013 \n\nper\u00edodo Agosto a Dezembro de 2005 e Janeiro a Dezembro de 2006....................................................... 190 \nFigura 5. 60 \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o do enquadramento do regime hidrol\u00f3gico observado no Banhado do Taim no ano \n\nde 2005 ............................................................................................................................................................ 191 \n \n\n\n\n- vi- \n\n\u00cdndice de tabelas \n\n \nTabela 2. 1\u2013 Vari\u00e1veis caracter\u00edsticas do hidroper\u00edodo........................................................................................... 21 \n \nTabela 4. 1 \u2013 Rede de monitoramento meteorol\u00f3gico na regi\u00e3o da ESEC-Taim/RS ............................................ 72 \nTabela 4. 2 \u2013 R\u00e9guas e lin\u00edgrafos instalados no Banhado do Taim/RS.................................................................. 81 \n \nTabela 5. 1 \u2013 Resumo da an\u00e1lise do NDVI e da s\u00e9rie hist\u00f3rica de l\u00e2mina de \u00e1gua no Banhado do Taim/RS \n\npara diferentes datas........................................................................................................................................ 150 \n \n \n\n\n\n- vii- \n\n \n\u00cdndice de fotografias \n\n \n\nFotografia 4. 1 \u2013 Zizaniopsis bonariensis no Banhado do Taim/RS (Fonte: Paz, 2003) ....................................... 84 \nFotografia 4. 2 \u2013 Scirpus californicus em \u00e9poca de flora\u00e7\u00e3o (Fotografia da autora: Outubro de 2005) ............ 85 \nFotografia 4. 3 \u2013 Filhote de Trachemys dorbigni (Fonte: Bager, 2003) ................................................................. 91 \nFotografia 4. 4 \u2013 Jacar\u00e9s-do-papo-amarelo junto \u00e0s comportas de sa\u00edda do Banhado do Taim/RS (Fotografia \n\nda autora: Junho de 2006) ............................................................................................................................... 94 \nFotografia 4. 5 \u2013 Cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS (Fotografia da autora: Setembro, 2004).. 97 \nFotografia 4. 6 \u2013 Coscoroba coscoroba no interior do Banhado doTaim (Fonte: South American Birds Index, \n\n2006) .................................................................................................................................................................. 99 \nFotografia 4. 7 \u2013 Cisne-do-pesco\u00e7o-preto e coscoroba em mesmo habitat no interior do Banhado do Taim (Fonte: \n\nSouth American Birds Index, 2006).................................................................................................................. 100 \nFotografia 4. 8 \u2013 Capivaras no interior do Banhado do Taim, mostrando uma situa\u00e7\u00e3o de habitat t\u00edpico (Fonte: \n\nIBAMA/ESEC-Taim, 2005 ).............................................................................................................................. 101 \n \n\nFotografia 5. 1 \u2013 Regi\u00e3o de habitat t\u00edpico da capivara na ESEC-Taim/RS (Fotografia da autora: Outubro de \n2005) ................................................................................................................................................................ 127 \n\nFotografia 5. 2 \u2013 Cisne-do-pesco\u00e7o-preto buscando alimento (Fonte: Damisela, 2004) .................................. 131 \nFotografia 5. 3 \u2013 Coscorobas no Banhado do Taim/RS (Fotografia da autora: Julho de 2005)....................... 132 \nFotografia 5. 4 \u2013 Paisagem do Banhado do Taim/RS ap\u00f3s a seca ocorrida em 2005 (Fotografias da autora: \n\nJulho de 2005) ................................................................................................................................................. 189 \n \n\n\n\n- viii- \n\nLista de s\u00edmbolos \n\n \n\nANA  Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nAR Autoregressive \n\nARMA Autoregressive Moving Average \n\nCPTEC Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos \n\nDBO Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio \n\nELB Expected of Loss Biodiversity \n\nEPA Environmental Protection Agency \n\nESEC Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\nE.U.A. Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nGPS Global Position System \n\nha Hectare \n\nIA \u00cdndice de Adequabilidade \n\nIAs \u00cdndices de Adequabilidade \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nInd. Indicador \n\nINPE Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nIRGA Instituto Riograndense do Arroz \n\nMA Moving Average \n\nMLP M\u00e9dia de Longo Per\u00edodo \n\nMNT Modelo Num\u00e9rico do Terreno \n\nNASA National Aeronautics and Space Administration \n\nNMLP N\u00edvel M\u00e9dio de Longo Per\u00edodo \n\nNDVI Normalized Difference Vegetation Index \n\nNOAA National Oceanic and Atmospheric Administration \n\nN.R.C.S. Natural Resources Conservation Service \n\nOD Oxig\u00eanio Dissolvido \n\nRS Rio Grande do Sul \n\nSARIMA Seasonal Autoregressive Moving Average \n\nSEMA Secretaria Estadual do Meio Ambiente \n\nU.S.  United States \n\nU.S.D.A. United State Department of Agriculture \n\nU.S.A.C.E. United State Army Corps of Engineers \n\nU.S.C.E United State Clinical Experience \n\nUTM Universal Transverse Mercator \n\n \n \n \n \n\n\n\n- 1- \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n \n\n \n\nTerras \u00famidas est\u00e3o entre os ecossistemas mais produtivos no mundo, compar\u00e1veis \u00e0s \n\nflorestas tropicais e recifes de coral. Eles tamb\u00e9m s\u00e3o uma fonte de biodiversidade \n\nsignificativa, comportando numerosas esp\u00e9cies, incluindo todos os principais grupos de \n\norganismos \u2013 desde micr\u00f3bios at\u00e9 mam\u00edferos.  \n\nAs intera\u00e7\u00f5es entre os componentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos de uma terra \u00famida, \n\ncomo o solo, as plantas, os animais e a \u00e1gua, permitem que a mesma desempenhe muitas \n\nfun\u00e7\u00f5es. Assim, melhoria na qualidade da \u00e1gua (mediante a reten\u00e7\u00e3o de nutrientes, \n\nsedimentos e contaminantes), recarga de aq\u00fc\u00edferos, armazenamento de \u00e1gua, e controle das \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais est\u00e3o entre algumas das fun\u00e7\u00f5es desempenhadas por uma terra \n\n\u00famida. Dessas fun\u00e7\u00f5es emanam benef\u00edcios econ\u00f4micos como, por exemplo, turismo, \n\nabastecimento de \u00e1gua, agricultura, pesca, entre outros. Al\u00e9m desses benef\u00edcios, as terras \n\n\u00famidas servem como local de abrigo para uma grande variedade de esp\u00e9cies. \n\nEssas fun\u00e7\u00f5es e valores de uma terra \u00famida s\u00f3 poder\u00e3o ser mantidos se os processos \n\necol\u00f3gicos funcionam adequadamente. Infelizmente, apesar das recentes pesquisas e \n\nprogressos no sentido de conserva\u00e7\u00e3o, as terras \u00famidas est\u00e3o na lista dos ecossistemas mais \n\namea\u00e7ados da Terra. Na literatura mundial \u00e9 poss\u00edvel encontrar relatos de v\u00e1rias terras \n\n\u00famidas que passaram por um cen\u00e1rio de transforma\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas originais, ou \n\nforam completamente extintas, devido \u00e0 drenagem ou aterro. Este panorama evidencia a \n\nnecessidade da ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas para esses locais. \n\nNo entanto, a complexidade da inter-rela\u00e7\u00e3o das componentes bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas de \n\num ecossistema, como o de uma terra \u00famida, faz com que a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para a \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o seja um processo extremamente complexo. \u00c9 necess\u00e1rio entender a maioria \n\ndos fatores externos e internos, que regulam as condi\u00e7\u00f5es operacionais das terras \u00famidas, \n\npara sua caracteriza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. Portanto, uma proposta para a conserva\u00e7\u00e3o deste \n\ntipo de ecossistema deve considerar, entre todos os par\u00e2metros, aqueles que s\u00e3o cr\u00edticos \n\npara sua sustentabilidade, e que devem ser considerados como uma esp\u00e9cie de \u201cponto \n\nfinal\u201d durante a avalia\u00e7\u00e3o da mesma.  \n\n\n\n- 2- \n\nO regime hidrol\u00f3gico \u00e9 talvez o par\u00e2metro mais importante a ser considerado nesta \n\nan\u00e1lise. A grande maioria dos experts na \u00e1rea de terras \u00famidas menciona que o padr\u00e3o \n\nespacial, temporal, de escoamento e de qualidade d\u2019\u00e1gua, bem como a freq\u00fc\u00eancia e \n\ndura\u00e7\u00e3o da inunda\u00e7\u00e3o, podem ser considerados como os fatores mais importantes na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de uma terra \u00famida. Portanto, qualquer a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, \n\nque provoque varia\u00e7\u00f5es no regime hidrol\u00f3gico, pode ser ecologicamente significante, \n\nrefletindo-se em altera\u00e7\u00e3o na estrutura e na fun\u00e7\u00e3o da terra \u00famida.  \n\nAssim, uma proposta para a conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema deve contemplar a defini\u00e7\u00e3o \n\nde crit\u00e9rios que permitam identificar os limites de uso aceit\u00e1veis, de forma a atender \n\nmutuamente \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao uso pretendido, visando \u00e0 \n\nsustentabilidade no processo de uso compartilhado da \u00e1gua. Particularmente neste caso de \n\nsitua\u00e7\u00f5es conflitantes pelo uso da \u00e1gua de uma terra \u00famida, entre a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e a produ\u00e7\u00e3o de insumos ou servi\u00e7os, verifica-se que a prioriza\u00e7\u00e3o de \n\natendimento de um uso implica em preju\u00edzo para o outro.  \n\nNo sentido de buscar a sustentabilidade para usos compartilhados da \u00e1gua, existe \n\numa s\u00e9rie de trabalhos desenvolvidos focando aspectos relacionados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \n\nvaz\u00e3o ambiental, ou vaz\u00e3o ecol\u00f3gica em rios. Percebe-se que as pesquisas t\u00eam avan\u00e7ado \n\nno sentido da substitui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o ecol\u00f3gica pelo \u201chidrograma ecol\u00f3gico\u201d, visto que este \n\nconsegue contemplar aspectos relacionados \u00e0 variabilidade sazonal das vaz\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades ambientais. No entanto, uma das principais dificuldades na determina\u00e7\u00e3o \n\ndo hidrograma ecol\u00f3gico reside no conhecimento da complexa inter-rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nhidrologia e ecologia (ecohidrologia), de forma a permitir o entendimento das rela\u00e7\u00f5es entre \n\no regime hidrol\u00f3gico e o ecossistema. \n\nO processo de determina\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos \n\nde uma terra \u00famida se assemelha \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do hidrograma ecol\u00f3gico em um rio, \n\nprincipalmente no que diz respeito \u00e0s dificuldades encontradas na determina\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nhidrologia x ecologia. No entanto, as pesquisas com rios s\u00e3o antigas e evolu\u00edram bastante, \n\nvisto que h\u00e1 tempos suas fun\u00e7\u00f5es e valores s\u00e3o conhecidas e isso, de certa forma, acabou \n\nincentivando a busca por solu\u00e7\u00f5es imediatas. No caso de terras \u00famidas, as pesquisas s\u00e3o \n\nrecentes e incipientes, pois at\u00e9 pouco tempo essas \u00e1reas n\u00e3o passavam de \u201cterras alagadas\u201d \n\nsem nenhum valor ecol\u00f3gico.   \n\nAinda, diferentemente do que ocorre no caso de rios, onde a maioria dos estudos \n\ntenta ligar quantitativamente a hidrologia e a ecologia, no caso de terras \u00famidas existe um \n\n\n\n- 3- \n\ngrande n\u00famero de estudos que t\u00eam associado qualitativamente o hidroper\u00edodo com \n\nprocessos que ocorrem nas mesmas, mas muito pouco tem sido feito para quantitativamente \n\nligar os dois.  \n\nNesses casos, sempre que necess\u00e1ria a defini\u00e7\u00e3o de alguma regra para o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos de uma terra \u00famida, s\u00e3o utilizados valores \n\ndeterminados a partir de uma an\u00e1lise estat\u00edstica da s\u00e9rie de cotas (isso com a sorte delas \n\nexistirem). Esse tipo de crit\u00e9rio, no entanto, tem senso estritamente hidrol\u00f3gico, e prev\u00ea \n\npouca informa\u00e7\u00e3o com significado ecol\u00f3gico, podendo, portanto, n\u00e3o ser adequado para a \n\nsustentabilidade do ecossistema. \n\nAtualmente, no Brasil, a din\u00e2mica dos ecossistemas de terras \u00famidas tem recebido \n\npouca aten\u00e7\u00e3o, apesar de ser priorit\u00e1ria, dada a press\u00e3o pela demanda de \u00e1gua, \n\nprincipalmente nos locais onde se pratica a orizicultura, bem como pela altera\u00e7\u00e3o do regime \n\nhidrol\u00f3gico, resultado de obras de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem. Assim, uma metodologia, que \n\npermita analisar e identificar a rela\u00e7\u00e3o entre o hidroper\u00edodo as caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas e \n\necol\u00f3gicas, pode fornecer subs\u00eddios importantes para uma gest\u00e3o adequada da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo recurso \u00e1gua.  \n\nNo sentido de atender a esta demanda, e impulsionada pelo desafio de realizar uma \n\npesquisa em \u00e1rea t\u00e3o multidisciplinar, o presente trabalho foi desenvolvido. Esta tese \n\napresenta uma proposta metodol\u00f3gica desenvolvida para a determina\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo \n\nem terras \u00famidas, enfatizando o uso de indicadores biol\u00f3gicos para a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \n\nde gerenciamento de recursos h\u00eddricos.  \n\nA metodologia proposta foi aplicada ao Banhado do Taim/RS, que h\u00e1 anos encontra-\n\nse em uma situa\u00e7\u00e3o de conflito pelo uso de seus recursos h\u00eddricos. Atualmente, os recursos \n\nh\u00eddricos do Banhado do Taim s\u00e3o gerenciados de acordo com as regras de opera\u00e7\u00e3o \n\ndefinidas em 1996 (IPH, 1996), que orientam/coordenam as atividades de armazenamento \n\nde \u00e1gua. Para a defini\u00e7\u00e3o dessas regras, foi utilizado unicamente indicador de car\u00e1ter \n\nhidrol\u00f3gico, sem considerar sua interrela\u00e7\u00e3o com a fauna e flora local, visto que estudos \n\ndesta natureza eram muito incipientes na \u00e9poca. Assim, a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia \n\nproposta neste trabalho auxiliar\u00e1 a Secretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA) do Estado \n\ndo Rio Grande do Sul na determina\u00e7\u00e3o de regras mais flex\u00edvies para as outorgas de uso da \n\n\u00e1gua do Banhado do Taim, atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o dos indicadores biol\u00f3gicos, minimizando \n\nos conflitos existentes com os orizicultores. \n\n\n\n- 4- \n\n\u00c0 luz do arcabou\u00e7o legal brasileiro, a metodologia proposta enquadra-se nas diretrizes \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \u00e0 medida que prev\u00ea a \n\nintegra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental (Brasil, 1997). A Lei \n\n9433/97 (Brasil, 1997), artigo 15, tamb\u00e9m d\u00e1 provid\u00eancia para situa\u00e7\u00f5es em que haja \n\nnecessidade de se prevenir ou reverter grave degrada\u00e7\u00e3o ambiental, mencionando que a \n\noutorga de uso de recursos h\u00eddricos pode ser suspensa parcial ou totalmente, em definitivo \n\nou por prazo determinado - situa\u00e7\u00e3o essa que pode ocorrer no Banhado do Taim. \n\n \n\n \n\n1.1 Objetivos \n\n \n\nO principal objetivo desta pesquisa \u00e9 desenvolver uma metodologia para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das flutua\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis do hidroper\u00edodo de uma terra \u00famida, a partir da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de indicadores biol\u00f3gicos, de forma a contribuir para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos h\u00eddricos, considerando os seguintes princ\u00edpios:  \n\n- A utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores biol\u00f3gicos pode mostrar altera\u00e7\u00f5es de comportamento, \n\nassociadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de \u00e1gua; \n\n- No contexto de conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema, \u00e9 poss\u00edvel identificar as varia\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas dentro das quais \u00e9 poss\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o dessas esp\u00e9cies; \n\n- Conhecidas as amplitudes aceit\u00e1veis para que n\u00e3o ocorram impactos ambientais, \u00e9 \n\nposs\u00edvel a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para o gerenciamento do uso do recurso h\u00eddrico de uma \n\nforma sustent\u00e1vel. \n\nO objetivo geral pode ser traduzido nos seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n Avaliar a influ\u00eancia das oscila\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis d\u2019\u00e1gua na qualidade dos habitats; \n\n Propor rela\u00e7\u00f5es que permitam avaliar a qualidade dos habitats em fun\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio \n\nhidrol\u00f3gico; \n\n Identificar as varia\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas dentro das quais \u00e9 poss\u00edvel a minimiza\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos aos habitats dos indicadores biol\u00f3gicos selecionados, visando a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas esp\u00e9cies; \n\n Avaliar, sempre que poss\u00edvel, a toler\u00e2ncia dos indicadores biol\u00f3gicos frente a situa\u00e7\u00f5es \n\nque excedam os limites determinados; \n\n\n\n- 5- \n\n Definir crit\u00e9rios para o gerenciamento do uso do recurso h\u00eddrico de uma forma \n\nsustent\u00e1vel. \n\nDe forma a validar a metodologia proposta, a mesma foi aplicada ao Banhado do \n\nTaim, localizado na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim \u2013 ESEC-Taim. A escolha deste local foi \n\ninfluenciada pela antiga necessidade de uma pol\u00edtica para o gerenciamento de seus recursos \n\nh\u00eddricos, visto que os mesmos passam por uma situa\u00e7\u00e3o de conflito, entre a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e pr\u00e1tica da orizicultura.  \n\n \n\n \n\n1.2 Organiza\u00e7\u00e3o do texto \n\n \n\nEste trabalho foi estruturado e apresentado conforme descri\u00e7\u00e3o a seguir.  \n\n No Cap\u00edtulo 2 \u00e9 apresentada uma revis\u00e3o sobre aspectos gerais dos ecossistemas de \n\nterras \u00famidas, onde s\u00e3o descritos: formas de classifica\u00e7\u00e3o; estruturas, fun\u00e7\u00f5es e valores de \n\numa terra \u00famida; uso e conserva\u00e7\u00e3o; indicadores de estado; hidrologia e hidrodin\u00e2mica; e \n\na rela\u00e7\u00e3o entre hidroper\u00edodo e as comunidades biol\u00f3gicas. \n\nA metodologia desenvolvida, visando atender aos objetivos desta pesquisa, \u00e9 \n\napresentada em forma de itens no Cap\u00edtulo 3.  \n\nO Cap\u00edtulo 4 d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, apresentando o Banhado do \n\nTaim/RS, local selecionado para o estudo. Neste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas suas fun\u00e7\u00f5es e \n\nvalores, al\u00e9m dos conflitos existentes pelo uso da \u00e1gua, justificando a necessidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta. Ainda nesse Cap\u00edtulo, e atendendo \u00e0 necessidade da \n\nmetodologia, o local de estudo \u00e9 caracterizado em termos geol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, \n\nmeteorol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos. \n\nA continuidade da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta \u00e9 apresentada no Cap\u00edtulo 5. \n\nEspecificamente nesse Cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados relacionados com aspectos \n\ncomo: o padr\u00e3o de terra \u00famida a ser conservado; \u00edndices de adequabilidade para os \n\nindicadores biol\u00f3gicos; modelagem e valida\u00e7\u00e3o dos referidos \u00edndices; defini\u00e7\u00e3o de regras \n\npara o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos do Banhado do Taim; e algumas previs\u00f5es de \n\ncen\u00e1rios de gerenciamento. \n\nFinalmente, no Cap\u00edtulo 6 encontram-se as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es deste \n\ntrabalho, relacionadas com a Viabilidade de aplica\u00e7\u00e3o da metodologia e com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nAplica\u00e7\u00e3o da metodologia ao Banhado do Taim. \n\n\n\n- 6- \n\nO referencial bibliogr\u00e1fico citado ao longo do texto desta pesquisa \u00e9 apresentado no \n\nCap\u00edtulo 7. No Anexo A \u00e9 apresentado o question\u00e1rio utilizado no contexto desta pesquisa; \n\nno Anexo B s\u00e3o apresentadas as imagens de sat\u00e9lite com classifica\u00e7\u00e3o NDVI utilizadas na \n\netapa de valida\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de adequabilidade; no Anexo C encontram-se alguns perfis \n\ntopogr\u00e1ficos do Banhado do Taim e sua rela\u00e7\u00e3o com a adequabilidade para a Zizaniopsis \n\nbonariensis; e no Anexo D \u00e9 apresentada uma an\u00e1lise da Rela\u00e7\u00e3o entre o regime hidrol\u00f3gico \n\ne o atropelamento de animais na BR 471, tamb\u00e9m utilizada para a aferi\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \n\nadequabilidade. \n\n \n\n\n\n- 7- \n\n2. Ecossistemas de terras \u00famidas \n \n\n \n\n \n\n \n\nDe maneira geral, as \u00e1reas de terras \u00famidas s\u00e3o planas, de baixo relevo, cuja \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o ou condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o e drenagem fazem delas zonas alagadi\u00e7as, \n\nsujeitas a varia\u00e7\u00f5es sazonais de \u00e1reas inundadas, com pequenas profundidades. Esta \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante abrangente, e inclui \u00e1reas como plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o de rios, \n\n\u00e1reas inundadas pr\u00f3ximas \u00e0s lagoas, manguezais e \u00e1reas submetidas a inunda\u00e7\u00f5es devido \n\n\u00e0s mar\u00e9s, p\u00e2ntanos e banhados, tanto aquelas \u00e1reas que recebem o aporte de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua como aquelas que t\u00eam como \u00fanica entrada do sistema a precipita\u00e7\u00e3o (Neiff et al., \n\n1994). \n\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o acima, pode-se verificar que terras \u00famidas incluem uma \n\ngrande diversidade de ambientes. Mitsch e Gosselink (1986) tamb\u00e9m comentam sobre a \n\ndificuldade em definir as terras \u00famidas e citam uma defini\u00e7\u00e3o geral e abrangente, adotada \n\npelo U.S. Fish and Wildlife Service, considerada a mais aceita: \n\n\u201cterras \u00famidas s\u00e3o \u00e1reas inundadas ou saturadas por \u00e1gua superficial ou subterr\u00e2nea, \n\ncom uma freq\u00fc\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o suficiente para suportar (e que sob condi\u00e7\u00f5es normais \n\nsuporta) a predomin\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o tipicamente adaptada \u00e0 vida em condi\u00e7\u00f5es de solo \n\nsaturado, devendo possuir, ao menos, uma das seguintes propriedades: (i) o solo suporta, \n\npredominantemente, macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas, pelo menos periodicamente; (ii) o substrato \u00e9, \n\npredominantemente, solo h\u00eddrico n\u00e3o drenado; (iii) a cada ano, o substrato \u00e9 saturado ou \n\ncoberto por \u00e1guas rasas por algum per\u00edodo, durante a \u00e9poca de crescimento dos vegetais\u201d. \n\nDado o grande n\u00famero de defini\u00e7\u00f5es encontradas na literatura para terras \u00famidas, e \n\ncom a finalidade de criar uma defini\u00e7\u00e3o ampla e \u00fanica, de car\u00e1ter internacional, a \n\nConven\u00e7\u00e3o de Ramsar1 estabeleceu que: \n\n\u201cterras \u00famidas s\u00e3o \u00e1reas de banhados, p\u00e2ntanos, turfeiras ou \u00e1gua, sejam naturais ou \n\nartificiais, permanentes ou tempor\u00e1rias, com \u00e1gua parada ou fluindo, doce, salobra ou \n\nsalgada, incluindo \u00e1reas de \u00e1guas marinha nas quais a profundidade na mar\u00e9 baixa n\u00e3o \n\nexceda a 6m\u201d.(Scott e Jones, 1995). \n\n                                                           \n1 A Conven\u00e7\u00e3o sobre Terras \u00damidas foi assinada em 1971 em Ramsar, no Ir\u00e3. Trata-se de um tratado intergovernamental que \nconstitui o quadro de a\u00e7\u00f5es nacionais e coopera\u00e7\u00f5es internacionais para a conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o racional das terras h\u00famidas e \nseus recursos. \n\n\n\n- 8- \n\nPercebe-se que, de forma geral, as terras \u00famidas mostram liga\u00e7\u00f5es estruturais e \n\nfuncionais com sistemas terrestres e aqu\u00e1ticos, freq\u00fcentemente servindo como uma interface \n\npara estes dois. No entanto, a estrutura das terras \u00famidas, processos internos e fun\u00e7\u00f5es do \n\necossistema s\u00e3o suficientemente diferentes dos sistemas terrestre e aqu\u00e1tico, e requerem \n\numa base de conhecimento espec\u00edfico para as mesmas (Lemly, 1999).  \n\nO Banhado do Taim, local selecionado para a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia \n\ndesenvolvida neste estudo, enquadra-se nas defini\u00e7\u00f5es de terras \u00famidas acima mencionadas \n\n(Giovannini, 2003). Portanto, qualquer estudo desenvolvido no local necessita de \n\nconhecimentos espec\u00edficos para este tipo de ecossistema e \u00e9 justamente visando um melhor \n\nentendimento do comportamento de terras \u00famida que a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica a seguir foi \n\nrealizada.  \n\n \n\n \n\n2.1 Classifica\u00e7\u00e3o das terras \u00famidas \n\n \n\nNa literatura s\u00e3o encontradas diversas formas de classificar uma terra \u00famida. Talvez a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o mais conhecida seja a de Cowardin et al. (1979) - adotada pelo U.S. Fish and \n\nWildlife Service dos E.U.A. Nesta classifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados cinco n\u00edveis hier\u00e1rquicos \n\n(marinho, estuarino, fluvial, lacustre e palustre) e, em cada um destes n\u00edveis, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do \n\npalustre, s\u00e3o feitas sub-divis\u00f5es. As sub-divis\u00f5es incluem fluxo de \u00e1gua, classes de tipos de \n\nsubstrato, classe de tipos de vegeta\u00e7\u00e3o e esp\u00e9cies dominantes, regimes de inunda\u00e7\u00e3o e \n\nn\u00edveis de salinidade para cada sistema. O primeiro passo para classificar uma terra \u00famida \u00e9 \n\ndefinir a qual dos n\u00edveis hier\u00e1rquicos ele pertence: \n\n Marinho: associados ao mar aberto, que se estendem na costa oce\u00e2nica, onde a \n\nsalinidade exceda 30 partes por mil;  \n\n Estuarino: s\u00e3o sistemas que est\u00e3o usualmente semi-fechados por terra, mas conectados, \n\nou esporadicamente conectados com o oceano. Neste sistema a salinidade varia de 0,5 \n\na 30 partes por mil; \n\n Fluvial: terras \u00famidas que cont\u00eam canais, exceto aquelas dominadas por \u00e1rvores, \n\narbustos, liquens, emergentes, que possuem habitats com salinidade n\u00e3o excedendo \n\ncinco partes por mil; \n\n\n\n- 9- \n\n Lacustre: terras \u00famidas situadas em depress\u00f5es topogr\u00e1ficas ou rio represado, n\u00e3o \n\ncontendo \u00e1rvores, arbustos, emergentes, liquens, com mais de 30% de \u00e1rea coberta, e \n\nonde a \u00e1rea total exceda 8 ha; \n\n Palustre: terras \u00famidas dominadas por \u00e1rvores, arbustos, emergentes, liquens, e todos \n\nos locais onde a salinidade seja inferior a 5 partes por mil. Inclui todos os sistemas que \n\nn\u00e3o se enquadram nos outros n\u00edveis. \n\nUma outra forma de classificar uma terra \u00famida \u00e9 utilizando a classifica\u00e7\u00e3o \n\nhidrogeom\u00f3rfica de Brinson (1993).  Esta classifica\u00e7\u00e3o considera tr\u00eas componentes: \n\n Geomorfologia: segundo o assentamento geomorfol\u00f3gico e a localiza\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica \n\nda terra \u00famida no entorno da paisagem, elas podem ser descritas em quatro categorias: \n\n (a) terras \u00famidas de depress\u00e3o: locais baixos na topografia, e podem estar isoladas \n\nou terem entradas e sa\u00eddas de \u00e1gua; \n\n (b) turfeiras extensivas: diferem das terras \u00famidas em depress\u00e3o por possu\u00edrem \n\nac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica resultante da produ\u00e7\u00e3o vegetal; \n\n(c) terras \u00famidas fluviais: plan\u00edcies de rios ou c\u00f3rregos; \n\n(d) terras \u00famidas de orlas: associadas a grandes corpos d\u2019\u00e1gua (lagos, ba\u00edas e \n\nmares). \n\n Origem da \u00e1gua: as fontes de \u00e1gua podem ser resumidas em precipita\u00e7\u00e3o, escoamento \n\nsuperficial e recarga subterr\u00e2nea; \n\n Hidrodin\u00e2mica: a hidrodin\u00e2mica refere-se ao movimento da \u00e1gua e \u00e0 sua capacidade \n\nde desempenhar fun\u00e7\u00f5es no ecossistema (transporte de nutrientes, sedimentos, \n\ndispers\u00e3o de sementes, etc.).  \n\nA EPA (Environmental Protection Agency) considera um sistema de classifica\u00e7\u00e3o similar \n\nao de Cowardin, no entanto, com menos sub-classes e mais tipos de terras \u00famidas por \n\nclasse. Pode-se citar, ainda, o sistema de classifica\u00e7\u00e3o proposto por Smith et al. (1995 apud \n\nGiovannini, 2003), baseado em caracter\u00edsticas de hidrogeomorfologia, e a classifica\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida pelo USCE (Environmental Laboratory, 1987), entre outros. \n\n \n\n \n\n2.2 Estruturas, fun\u00e7\u00f5es e valores de terras \u00famidas \n\n \n\nEm larga escala, os ecossistemas s\u00e3o estruturados pelos fatores f\u00edsicos do meio \n\nambiente no qual eles existem, incluindo fatores como temperatura, radia\u00e7\u00e3o solar, vento, \n\n\n\n- 10- \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, mar\u00e9s e os fluxos de \u00e1gua. Conjuntamente, esses fatores promovem e imp\u00f5em \n\n\u201crestri\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas\u201d nos processos dos ecossistemas e, fazendo isso, dirigem \u00e0 estrutura e \n\nfun\u00e7\u00e3o do sistema (Odum, 1977), agregando valor ao mesmo.  \n\nA EPA (2003), por exemplo, menciona que as terras \u00famidas podem ser pensadas \n\ncomo \"supermercados biol\u00f3gicos\", visto que elas produzem grandes quantidades de \n\nalimentos, atraindo muitas esp\u00e9cies animais. A combina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua rasa, altos n\u00edveis de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica e altas taxas de produtividade prim\u00e1ria \u00e9 ideal para o desenvolvimento de \n\norganismos, que formam a base da cadeia alimentar. Nessa cadeia alimentar, alguns \n\nanimais consomem folhas, talos e plantas mortas. No processo de decomposi\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em part\u00edculas menores, h\u00e1 um crescente enriquecimento (valor nutritivo) devido \u00e0s \n\natividades bacterianas, fungos, e protozo\u00e1rios. Este material enriquecido, inclusive \n\nmicr\u00f3bios, alimenta pequenos invertebrados aqu\u00e1ticos e peixes. Muitos desses invertebrados \n\ne peixes servem, ent\u00e3o, como comida para anf\u00edbios predat\u00f3rios maiores, r\u00e9pteis, peixes, \n\np\u00e1ssaros, e mam\u00edferos. Al\u00e9m de fonte de alimenta\u00e7\u00e3o para estes animais, as terras \u00famidas \n\npodem fornecer abrigo para algumas esp\u00e9cies, especialmente durante os processos de \n\nmigra\u00e7\u00e3o e procria\u00e7\u00e3o, e existem, ainda, esp\u00e9cies que necessitam passar parte ou todo seu \n\nciclo de vida neste sistema. A Figura 2.1 tenta sintetizar a complexa itera\u00e7\u00e3o existente em um \n\nambiente de terra \u00famida. \n\nUtilizando princ\u00edpios de ecologia de paisagem, as terras \u00famidas tamb\u00e9m podem ser \n\npensadas como um complexo mosaico de habitats, cada um com diferentes estruturas, \n\nfun\u00e7\u00f5es e valores caracter\u00edsticos, que podem variar no tempo e espa\u00e7o. As varia\u00e7\u00f5es na \n\nestrutura da vegeta\u00e7\u00e3o, por exemplo, representam um dos mais evidentes exemplos de \n\npadr\u00e3o espacial e temporal de uma terra \u00famida (Hruby, 1999). J\u00e1 os termos \"fun\u00e7\u00f5es e \n\nvalores\" significam que, de certo modo, a sociedade percebe esse ecossistema como um \n\nbem valioso. A grande dificuldade est\u00e1 em fazer uma correta distin\u00e7\u00e3o entre ambos, \n\nconforme discutido a seguir. \n\nSegundo Cowardin et al. (1979), fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o aspectos f\u00edsicos, subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e \n\nprocessos biol\u00f3gicos, que acontecem e comp\u00f5em um ecossistema. Os processos incluem o \n\nmovimento de \u00e1gua na terra \u00famida; o decr\u00e9scimo de material org\u00e2nico; a libera\u00e7\u00e3o de \n\nnitrog\u00eanio, enxofre, e carbono na atmosfera; a remo\u00e7\u00e3o de nutrientes, sedimento e material \n\norg\u00e2nico presente na \u00e1gua que passa pela terra \u00famida; e o crescimento e desenvolvimento \n\nde todos os organismos que requerem ecossistemas de terras \u00famidas para sobreviver.  \n\n \n\n\n\n- 11- \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Itera\u00e7\u00e3o em um ambiente de terra \u00famida (Adaptado de Hruby, 1999) \n \n\nPor exemplo, a presen\u00e7a de uma terra \u00famida em uma bacia hidrogr\u00e1fica ajuda a \n\nreduzir os danos causados por inunda\u00e7\u00f5es, diminuindo a velocidade do escoamento e \n\narmazenando \u00e1gua da cheia. Como o movimento da \u00e1gua \u00e9 lento, sedimentos e outros \n\npoluentes ficam aderidos ao substrato, \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o ou ao solo. A vegeta\u00e7\u00e3o e os \n\nmicroorganismos tamb\u00e9m utilizam o excesso de nutrientes para crescimento, preservando a \n\nqualidade das \u00e1guas superficiais (Newall e Hughes, 1995). Aproveitando estas fun\u00e7\u00f5es, \n\nterras \u00famidas v\u00eam sendo constru\u00eddas artificialmente com a finalidade espec\u00edfica de tratar \n\n\u00e1guas residuais. \n\nAs terras \u00famidas tamb\u00e9m desempenham importante fun\u00e7\u00e3o no ciclo hidrol\u00f3gico, \u00e0 \n\nmedida que t\u00eam capacidade para receber, armazenar e liberar \u00e1gua de v\u00e1rios modos - \n\nfisicamente pela \u00e1gua do solo e de superf\u00edcie, como, tamb\u00e9m, biologicamente por \n\ntranspira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de vegeta\u00e7\u00e3o (EPA, 2003); pode-se citar, tamb\u00e9m, a fun\u00e7\u00e3o adicional \n\nda terra \u00famida de manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas globais. \n\nFindlay et al. (2002) mencionam que as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas por uma terra \u00famida \n\nest\u00e3o, na maioria das vezes, correlacionadas. Os autores avaliaram doze fun\u00e7\u00f5es de terras \n\n\u00famidas em Hudson/E.U.A, que variaram desde dissipa\u00e7\u00e3o de uma onda de cheia, provis\u00e3o \n\nde habitat para pequenos roedores e mam\u00edferos, at\u00e9 a riqueza de esp\u00e9cies de peixe. Houve \n\n\n\n- 12- \n\ncorrela\u00e7\u00f5es significativas entre onze das doze fun\u00e7\u00f5es, que foram correlacionadas com pelo \n\nmenos uma outra fun\u00e7\u00e3o. A maioria das correla\u00e7\u00f5es foi positiva, isto \u00e9, um aumento em \n\numa fun\u00e7\u00e3o seria acompanhado por um aumento em pelo menos uma outra fun\u00e7\u00e3o. Todas \n\nas correla\u00e7\u00f5es negativas para as fun\u00e7\u00f5es envolveram \u201ctroca de \u00e1gua\u201d, o que caracteriza o \n\nregime de exposi\u00e7\u00e3o das terras \u00famidas. Explica-se este fato, pois altas trocas de \u00e1gua est\u00e3o \n\nassociadas com baixos valores de biomassa vegetal e de mat\u00e9ria org\u00e2nica, que s\u00e3o duas \n\nfortes vari\u00e1veis motrizes para muitas outras fun\u00e7\u00f5es. \n\nDiferentemente das fun\u00e7\u00f5es, valores s\u00e3o \"uma estimativa, normalmente subjetiva de \n\nvalor, m\u00e9rito, qualidade, ou import\u00e2ncia\" (Richardson, 1994). Assim, os \"valores\" de uma \n\nterra \u00famida podem derivar de produtos que podem ser utilizados diretamente, como \n\nalimento, recrea\u00e7\u00e3o, etc; produtos indiretos que surgem das fun\u00e7\u00f5es que acontecem dentro \n\ndo ecossistema, como qualidade de \u00e1gua, controle de inunda\u00e7\u00e3o, etc; usos futuros, como o \n\nconhecimento da biodiversidade, habitats e esp\u00e9cies (conhecido como valor de exist\u00eancia).  \n\nA grande dificuldade na determina\u00e7\u00e3o do valor de uma terra \u00famida \u00e9 que sua \n\nestimativa, em geral, tem uma avalia\u00e7\u00e3o muito subjetiva, particularmente a estimativa de uso \n\nindireto, uso futuro, ou valores de exist\u00eancia. Hruby (1999), por exemplo, cita a grande \n\ndificuldade de valorar uma fun\u00e7\u00e3o (uso indireto), porque os processos em terras \u00famidas s\u00e3o \n\ndin\u00e2micos e requerem intensos trabalhos de amostragem temporal e espacial. A dificuldade \n\nest\u00e1 em conciliar a qualidade da informa\u00e7\u00e3o, que leva tempo para ser obtida com certo \n\ngrau de confian\u00e7a, e a necessidade urgente que os tomadores de decis\u00e3o t\u00eam em obter \n\nestes valores. \n\nCowardin et al. (1979) citam que algumas terras \u00famidas podem ter valor m\u00faltiplo, \n\nenquanto terras \u00famidas que se encontram distantes, por exemplo, n\u00e3o beneficiariam \n\ndiretamente o ser humano, tendo baixo valor agregado. No entanto, essa terra \u00famida \n\npoderia ser fundamental para a exist\u00eancia de uma determinada esp\u00e9cie animal, elevando o \n\nseu valor.  \n\nPessoas podem avaliar o fato intang\u00edvel que terras \u00famidas existem, mas dificilmente \n\nest\u00e3o aptas a colocar um pre\u00e7o nelas, visto que n\u00e3o conseguem entender suas fun\u00e7\u00f5es. Este \n\ncen\u00e1rio contrasta com o estu\u00e1rio para cria\u00e7\u00e3o de camar\u00f5es, por exemplo, onde o valor do \n\nestu\u00e1rio pode ser calculado com base no pre\u00e7o de camar\u00e3o. Conflitos tamb\u00e9m podem \n\nsurgir entre a estimativa de valor pelo poder p\u00fablico e as entidades privadas. Embora um \n\nindiv\u00edduo propriet\u00e1rio de terras que incorporem uma terra \u00famida pode n\u00e3o receber os \n\n\n\n- 13- \n\nbenef\u00edcios financeiros da mesma, esta terra \u00famida pode ter valor para a cidade ou \n\nmunic\u00edpio, melhorando qualidade ou a quantidade de \u00e1gua do abastecimento p\u00fablico.  \n\nTaylor et al. (1990) fazem a distin\u00e7\u00e3o entre fun\u00e7\u00f5es e valores, mostrando que valores \n\ns\u00e3o os bens e servi\u00e7os que emanam de fun\u00e7\u00f5es, citando como exemplo o processo de \n\nciclagem biogeoqu\u00edmica. Este processo envolve o meio biol\u00f3gico, transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas de v\u00e1rios nutrientes dentro da biota, terra, \u00e1gua e ar. Neste processo, a terra \n\n\u00famida fornece condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para remover nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo da \u00e1gua. Assim, a \n\nqualidade da \u00e1gua, que \u00e9 fornecida \u00e0 sociedade \u00e9 melhorada, devido \u00e0s menores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es desses nutrientes, e este \u201cvalor\u201d \u00e9 percebido pela sociedade.  \n\nA import\u00e2ncia hidrol\u00f3gica de uma terra \u00famida, em termos de valor, foi exemplificada \n\npor Curtis et al. (1998), ao relatarem que na Nam\u00edbia, um pa\u00eds extremamente \u00e1rido, o \n\nconjunto de \u00e1reas alagadas constitui uma das poucas zonas onde a \u00e1gua est\u00e1 na superf\u00edcie. \n\nAl\u00e9m disso, o pa\u00eds tem taxa de evapora\u00e7\u00e3o muitas vezes superior \u00e0 de precipita\u00e7\u00e3o, e esse \u00e9 \n\num dos fatores que faz com que a terra \u00famida tenha um alto valor ecol\u00f3gico, al\u00e9m  de alta \n\nvulnerabilidade.  \n\nAlguns autores mencionam que a capacidade de desempenhar fun\u00e7\u00f5es ou o valor \n\nagregado estaria relacionada com o tamanho da terra \u00famida. No entanto, esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncontestada por um grande n\u00famero de autores, como por exemplo, Wolfson et al. (2002), \n\nque ap\u00f3s analisarem 65 \u00e1reas de terras \u00famidas no estado de Michigan/E.U.A., mostraram \n\nque n\u00e3o foram encontradas diferen\u00e7as significativas entre o tamanho da terra \u00famida e a \n\nhabilidade da mesma em desempenhar determinada fun\u00e7\u00e3o. A conclus\u00e3o da pesquisa foi de \n\nque nenhum tipo de terra \u00famida tem uma probabilidade maior de realizar fun\u00e7\u00f5es, ou valor \n\nsignificativamente maior que as outras.  \n\nQuando tomadores de decis\u00e3o n\u00e3o entendem as fun\u00e7\u00f5es e os valores do ecossistema, \n\npodem ser tomadas escolhas err\u00f4neas durante pr\u00e1ticas de gerenciamento, o que pode \n\nimpossibilitar os ecossistemas de funcionarem completamente. O resultado dessa decis\u00e3o, \n\nem alguns casos, pode trazer mudan\u00e7as irrevers\u00edveis ao ecossistema. Isso faz com que se \n\nreduza o valor do mesmo, podendo afetar at\u00e9 mesmo a economia. Uma familiaridade com \n\nas fun\u00e7\u00f5es e valores de um ecossistema de terra \u00famida pode melhorar as decis\u00f5es que s\u00e3o \n\ntomadas hoje, e proteger valores que podem ser celebrados como bem atrav\u00e9s de gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas (EPA, 1994). \n\n \n\n \n\n\n\n- 14- \n\n2.3 Uso e conserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInfelizmente, como em muitos outros ecossistemas, terras \u00famidas sofreram e sofrem \n\nperda de \u00e1rea, principalmente devido ao desenvolvimento humano. Algumas terras \u00famidas \n\ns\u00e3o degradadas por dep\u00f3sitos excessivos de nutrientes, sedimentos, drenagem, extra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua entre outros. \n\nSarakinos et al. (2001) mostram que o atual sistema de gerenciamento das terras \n\n\u00famidas no Qu\u00e9bec/Canad\u00e1, n\u00e3o consegue proteger as esp\u00e9cies deste tipo de ecossistema. \n\nOs autores conclu\u00edram que a solu\u00e7\u00e3o seria a adi\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o no \n\nentorno, no entanto, esse processo n\u00e3o \u00e9 economicamente nem socialmente vi\u00e1vel, visto \n\nque a maioria das terras \u00famidas est\u00e1 localizada em \u00e1reas de grande concentra\u00e7\u00e3o urbana. \n\nO risco ecol\u00f3gico para uma \u00e1rea de terra \u00famida em Nakaikemi/Jap\u00e3o foi avaliado \n\npor Oka et al. (2001), considerando a medida da perda esperada de biodiversidade \n\n(expected of loss biodiversity - ELB). A ELB foi definida como a soma dos pesos das \n\nprobabilidades de extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies que moram na terra \u00famida devido \u00e0 sua perda. O \n\npeso, para uma esp\u00e9cie particular, foi calculado de acordo com comprimento do galho na \n\n\u00e1rvore filogen\u00e9tica2 que seria perdida, se esta esp\u00e9cie se tornasse extinta. O resultado \n\nencontrado para o tempo de perda da terra \u00famida de Nakaikemi foi de 9200 anos. Este \n\nresultado foi combinado com o custo econ\u00f4mico de conserva\u00e7\u00e3o da mesma, com a \n\nfinalidade de produzir um valor que servisse de indicador do \u201ccusto por unidade de \n\nbiodiversidade salva\u201d. Dependendo do cen\u00e1rio, este valor variou entre 118 a 3818 d\u00f3lares \n\npor ano. Os autores ressaltam que a raz\u00e3o pela qual o risco ecol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 estabelecido, \n\nassim como o risco \u00e0 sa\u00fade humana, \u00e9 a dificuldade em atribuir valores \u00e0 exist\u00eancia de uma \n\nesp\u00e9cie.  \n\nSchweiger et al. (2002) propuseram uma metodologia para a identifica\u00e7\u00e3o dos tipos \n\nde terras \u00famidas cujo ecossistema esteja mais amea\u00e7ado, devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Ap\u00f3s analisar 225 sub-bacias hidrogr\u00e1ficas em Missouri, Iowa, Nebraska e \n\nKansas/E.U.A., as regi\u00f5es com alta prioridade de preserva\u00e7\u00e3o apareceram onde a terra \n\n\u00famida e a agricultura intensiva coincidiam.  \n\nEm uma colet\u00e2nea da biodiversidade presente nas terras \u00famidas da Nam\u00edbia, Curtis et \n\nal. (1998), al\u00e9m de salientarem a import\u00e2ncia das mesmas para a grande variedade de \n\n\n\n- 15- \n\nesp\u00e9cies da regi\u00e3o, ressaltam que a maioria delas encontra-se fora de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o. \n\nEste fato permite que a terra \u00famida seja extremamente amea\u00e7ada, visto que seus recursos \n\ns\u00e3o explorados e a vaz\u00e3o dos rios que aportam a estes ecossistemas vem sendo \n\nregularizada. \n\nEm KwaZulu-Natal/\u00c1frica do Sul, Maddock e Samways (2000), conclu\u00edram, ap\u00f3s \n\nenviarem um question\u00e1rio a 124 profissionais conservacionistas, que existem amea\u00e7as \n\nevidentes \u00e0s terras \u00famidas do pa\u00eds, e que \u00e9 necess\u00e1rio um plano de conserva\u00e7\u00e3o e \n\ngerenciamento para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade.  \n\nUma an\u00e1lise de v\u00e1rias \u00e1reas de terras \u00famidas foi realizada por Gibbs (2000) no \n\nnordeste dos EUA, para avaliar o grau de altera\u00e7\u00e3o do mosaico das mesmas ao longo dos \n\nanos, e tamb\u00e9m para avaliar potenciais efeitos futuros, mediante diferentes \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise indicou que houve uma profunda redu\u00e7\u00e3o na densidade de \n\nterras \u00famidas, e essa redu\u00e7\u00e3o esteve associada ao crescimento da popula\u00e7\u00e3o humana. O \n\nautor salienta que a desagrega\u00e7\u00e3o das terras \u00famidas implica na necessidade de dispers\u00e3o \n\ndos animais, com grande chance de perda de biodiversidade. \n\nKurtz et al. (2003) utilizaram oito par\u00e2metros ambientais (vegeta\u00e7\u00e3o, lacustricidade, \n\nfauna silvestre, paisagem nativa, ocupa\u00e7\u00e3o humana, uso da terra, acesso \u00e0 \u00e1rea e dunas \n\nm\u00f3veis) para avaliar a deteriora\u00e7\u00e3o ambiental dos ecossistemas existentes na Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica do Taim/Brasil (ESEC-TAIM). Como conclus\u00e3o do trabalho, os autores ressaltam \n\nque seja proibida a entrada de pessoas na ESEC-Taim em virtude da fragilidade do \n\necossistema, e mesmo as \u00e1reas que hoje s\u00e3o tratadas como \u00c1reas de Restaura\u00e7\u00e3o devem \n\nser transformadas em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nLong e Nestler (1996) fizeram uma an\u00e1lise do hist\u00f3rico hidrol\u00f3gico no rio Cache \n\n(Patterson, Arkansas/E.U.A.) para avaliar os impactos em terras \u00famidas ribeirinhas. \n\nMudan\u00e7as de longo prazo no hidroper\u00edodo, que poderiam ter impacto nas fun\u00e7\u00f5es das \n\nterras \u00famidas, foram quantificadas. Todas as an\u00e1lises indicaram um permanente decl\u00ednio na \n\nmagnitude dos n\u00edveis de \u00e1gua durante per\u00edodos de seca, come\u00e7ando em meados de 1920 e \n\nsendo mais pronunciado a partir da d\u00e9cada de 80. An\u00e1lises complementares mostraram que \n\nas mudan\u00e7as no hidroper\u00edodo estiveram associadas com o aumento de bombeamento de \n\n\u00e1gua e com mudan\u00e7as do uso do solo nesta bacia. Os estudos conduzidos permitiram o \n\ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias para o gerenciamento das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua na regi\u00e3o. \n\n                                                                                                                                                                                           \n2 O comprimento do galho na \u00e1rvore filogen\u00e9tica \u00e9 um reflexo da extens\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie para a diversidade \ntaxon\u00f4mica do mundo onde elas vivem \n\n\n\n- 16- \n\nDeve-se ressaltar tamb\u00e9m que, justamente pelo fato de uma terra \u00famida possuir um \n\nsistema hidrol\u00f3gico cont\u00ednuo, usos que modifiquem esse componente impactar\u00e3o as partes \n\ncont\u00edguas. Al\u00e9m disso, modifica\u00e7\u00f5es do sistema hidrol\u00f3gico podem ser pensadas como uma \n\nautoperpetua\u00e7\u00e3o do processo, porque a solu\u00e7\u00e3o para um problema geralmente cria outro \n\nproblema para \u00e1reas adjacentes. Winter (1988) cita, por exemplo, que uma modifica\u00e7\u00e3o na \n\npaisagem geralmente tem efeitos locais, mas m\u00faltiplas modifica\u00e7\u00f5es podem ter impactos \n\nextensivos. Portanto, a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas para uma terra \u00famida deve \n\ncontemplar a bacia hidrogr\u00e1fica como um todo, buscando avaliar os impactos em diferentes \n\nescalas. \n\nComo se pode identificar, existe um grande n\u00famero de pesquisas que apontam para a \n\nnecessidade urgente de pr\u00e1ticas conservacionistas para as terras \u00famidas de todo o mundo. \n\nFica evidente, tamb\u00e9m, que h\u00e1 uma certa dificuldade na efetividade de aplica\u00e7\u00e3o dessas \n\npol\u00edticas, seja pelo alto custo envolvido, ou pelo desconhecimento das amea\u00e7as reais ou \n\npotenciais a esses ecossistemas. Assim, pesquisas que contribuam para uma melhor \n\ndefini\u00e7\u00e3o desses fatores proporcionar\u00e3o subs\u00eddios para o desenvolvimento de t\u00e9cnicas \n\nadequadas de gerenciamento.  \n\n \n\n \n\n2.4 Indicadores de estado \n\n \n\nOs indicadores de estado de uma terra \u00famida podem ser entendidos como \n\n\u201celementos\u201d que comp\u00f5em a mesma e ser\u00e3o analisados de forma a avaliar seu status dentro \n\ndeste ecossistema, podendo, assim, permitir a realiza\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias sobre a \u201csa\u00fade\u201d do \n\nlocal. Os indicadores de estado permitem investigar o grau de perturba\u00e7\u00e3o ao qual est\u00e1 \n\nsubmetida uma terra \u00famida, avaliar a resili\u00eancia3 de esp\u00e9cies espec\u00edficas, al\u00e9m de se \n\n                                                           \n3 O termo resili\u00eancia \u00e9 oriundo da f\u00edsica, e trata-se da capacidade de um corpo material recuperar sua forma e seu tamanho \n\noriginal, ap\u00f3s ser submetido a uma tens\u00e3o que n\u00e3o ultrapasse o limite de sua elasticidade. Em ecologia, esse termo foi \n\nmencionado pela primeira vez em 1973 por Holling (Ecology and Society, 2005), que o definiu como: \u201ca medida da capacidade \n\ndos sistemas ecol\u00f3gicos absorverem altera\u00e7\u00f5es de suas vari\u00e1veis de estado ou operacionais e de seus par\u00e2metros e, ainda assim, \n\npersistirem. A resili\u00eancia determina a persist\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es internas do sistema\u201d. Uma complementa\u00e7\u00e3o dessa defini\u00e7\u00e3o foi \n\napresentada por Zedler e Cooper (1980, apud Institute for Resource and Environmental Studies, 1983), onde os autores \n\ncomentam que resili\u00eancia \u201c\u00e9 a medida da capacidade de um ecossistema absorver tens\u00f5es ambientais sem mudar seu estado \n\necol\u00f3gico, perceptivelmente, para um estado diferentes\u201d.  \n\n\n\n- 17- \n\nconstitu\u00edrem em importante ferramenta quando o assunto \u00e9 recupera\u00e7\u00e3o ambiental, sendo \n\nutilizados em um grande n\u00famero de trabalhos.  \n\nNo projeto de estudos conjuntos CASSARINA (Flower, 2001), por exemplo, que \n\npesquisa mudan\u00e7as nas \u00e1reas de terras \u00famidas da \u00c1frica do Norte, os pesquisadores \n\nutilizaram a qualidade de \u00e1gua, fitopl\u00e2ncton, zoopl\u00e2ncton, peixes e vegeta\u00e7\u00e3o, como \n\nindicadores de estado. Outros indicadores de estado foram altera\u00e7\u00f5es no meio-ambiente \n\nocorridas nos \u00faltimos 20 s\u00e9culos, obtidas por meio de t\u00e9cnicas de paleolimnologia. Esses \n\nindicadores de estado permitiram encontrar muitas diferen\u00e7as na abund\u00e2ncia e composi\u00e7\u00e3o \n\ndas esp\u00e9cies (fauna e flora) do passado com rela\u00e7\u00e3o ao presente, e foram interpretadas \n\ncomo sendo de relevante import\u00e2ncia para a mudan\u00e7a da biodiversidade, inclusive na \n\nqualidade de \u00e1gua. Al\u00e9m de outros resultados, o projeto CASSARINA (Flower, 2001) \n\nmostrou que cada grupo biol\u00f3gico reage diferentemente aos dist\u00farbios do meio-ambiente e \n\nque este leque de concord\u00e2ncias, especialmente nas mudan\u00e7as de biodiversidade, dificultam \n\num progn\u00f3stico. O resultado do estudo tamb\u00e9m mostrou que h\u00e1 muita resili\u00eancia nestes \n\nlocais e que h\u00e1 grande toler\u00e2ncia \u00e0s mudan\u00e7as no meio-ambiente. Isso faz com que este \n\necossistema ainda retenha consider\u00e1vel biodiversidade.  \n\nA EPA prop\u00f5e, na publica\u00e7\u00e3o Evaluation Guidelines, que sejam utilizados como \n\nindicadores de estado de terras \u00famidas as medidas de concentra\u00e7\u00e3o de OD, comunidade \n\nbent\u00f4nica e amostragem de peixes. Utilizando esses tr\u00eas indicadores de estado, a EPA \n\nmenciona que \u00e9 poss\u00edvel desenvolver um programa para gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos, e que as regras de gerenciamento podem ser adaptadas, em fun\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nobtidos ao longo da aplica\u00e7\u00e3o das mesmas (Kurtz et al., 2001). \n\nA integridade da comunidade vegetal e a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e f\u00edsica da \u00e1gua e solo \n\nde 118 terras \u00famidas da Florida/E.U.A. foram determinadas e correlacionadas com o grau \n\nde altera\u00e7\u00e3o do solo em cada regi\u00e3o. Considerando esses indicadores de estado, foram \n\nobtidas correla\u00e7\u00f5es significativas entre as vari\u00e1veis analisadas, e o resultado da pesquisa \n\npermitiu determinar a qualidade da \u00e1gua das terras \u00famidas em fun\u00e7\u00e3o dos usos do solo, \n\nsendo que, posteriormente, foram utilizadas para prever impactos futuros nas mesmas (Reiss, \n\n2006). \n\nMiller et al. (2006) utilizaram macr\u00f3fitas como indicadores de estado de terras \u00famidas \n\nda Pennsylvania/E.U.A., visando avaliar o impacto de atividades humanas na regi\u00e3o. Foram \n\nconsiderados elementos como altera\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, gera\u00e7\u00e3o de sedimentos, aumento de \n\n                                                                                                                                                                                           \n\n \n\n\n\n- 18- \n\nDBO, atividades agr\u00edcolas, entre outros. Os autores estabeleceram uma esp\u00e9cie de \n\n\u201cranking\u201d para as atividades agressoras, sendo que a altera\u00e7\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico trouxe \n\no impacto mais severo para a conserva\u00e7\u00e3o das macr\u00f3fitas. \n\nAves aqu\u00e1ticas de pernas longas tamb\u00e9m podem ser utilizadas como indicadores de \n\nestado da terra \u00famida, porque elas t\u00eam alta mobilidade sobre grandes \u00e1reas e respondem \n\nrapidamente \u00e0s mudan\u00e7as nos n\u00edveis tr\u00f3ficos mais baixos, dos quais elas se alimentam \n\n(Weller, 1995 apud Sklar et al., 1998). No caso dos Everglades (Florida/E.U.A.), este tipo de \n\nave foi utilizado como indicador da \u201csa\u00fade\u201d do ecossistema. Assim, todas as a\u00e7\u00f5es de \n\ngerenciamento dessa terra \u00famida, bem como a verifica\u00e7\u00e3o do sucesso na restaura\u00e7\u00e3o, t\u00eam \n\nsido orientadas pela reposta da popula\u00e7\u00e3o dessas aves.  \n\nOs trabalhos acima citados apenas elucidam a possibilidade de uso de diferentes \n\nindicadores para avaliar a sa\u00fade de uma terra \u00famida. De uma forma geral, a grande \n\nmaioria dos trabalhos utiliza indicadores biol\u00f3gicos para estudos desta natureza. Na \n\nliteratura especializada, podem ser encontrados outros trabalhos que utilizaram diferentes \n\ntipos de indicadores (Farr e Brooks, 2004 apud Miller et al., 2006; Laubscher e Conklin, \n\n2004 apud Miller et al., 2006; M\u00fcller e Lenz, 2006; Southerland et al., 2006; Venturelli e \n\nGalli, 2006; Tarboton et al., 2004; U.S. E.P.A., 2004; Manoliadis, 2002; Wilcox et al., \n\n2002) para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos de uma terra \u00famida. \n\nPode-se dizer, portanto, que indicadores de estado s\u00e3o amplamente utilizados, pois \n\neles permitem relacionar o comportamento de determinadas esp\u00e9cies com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntempo, dura\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00e3o e oscila\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da \u00e1gua, sendo uma das pr\u00e1ticas mais \n\nutilizada para o estabelecimento de crit\u00e9rios de gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Assim, \n\num banco de dados contendo a informa\u00e7\u00e3o sobre as flutua\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de \u00e1gua, al\u00e9m \n\nsubsidiarem estudos de car\u00e1ter hidrol\u00f3gico, tamb\u00e9m fornecem elementos para avalia\u00e7\u00f5es \n\ndos indicadores, permitindo avaliar o \u201cestado\u201d da terra \u00famida. \n\nNo entanto, um dos problemas encontrados consiste em determinar qual \u00e9 o tempo \n\nideal de monitoramento, ou melhor, qual \u00e9 o tempo m\u00ednimo de monitoramento necess\u00e1rio \n\npara que possam ser feitas infer\u00eancias sobre a sa\u00fade de uma terra \u00famida. Por exemplo, um \n\nregistro com 38 anos de dados, de uma \u00e1rea de terra \u00famida na regi\u00e3o leste do estado da \n\nCarolina do Sul/E.U.A., demonstrou que se fossem analisados per\u00edodos independentes de \n\ntr\u00eas anos de dados, o local poderia ser classificado como terra \u00famida ou n\u00e3o (Hook et al., \n\n1994 apud Lemly, 1999). Assim, \u00e9 necess\u00e1rio que, al\u00e9m da exist\u00eancia dos dados, eles sejam \n\nrepresentativos da terra \u00famida, e sejam capazes de refletir a hist\u00f3ria do local.  \n\n\n\n- 19- \n\nDe qualquer forma, indicadores de estado de uma terra \u00famida constituem uma valiosa \n\nferramenta, podendo ser extrapolados de um local extensivamente estudado para terras \n\n\u00famidas de regi\u00f5es menos conhecidas.  \n\n2.5 Hidrologia e hidrodin\u00e2mica de terras \u00famidas \n\n \n\nA ocorr\u00eancia de um ecossistema de terras \u00famidas requer que o substrato possua \n\ncondi\u00e7\u00f5es de manter a umidade por todo o ano, ou pelo menos parte dele. Tal satura\u00e7\u00e3o \n\nresulta de uma intera\u00e7\u00e3o entre paisagem topogr\u00e1fica e fonte de \u00e1gua. As condi\u00e7\u00f5es \u00famidas \n\nocorrem primeiramente por causa da deten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ou devido \u00e0s altas taxas de \n\nsuprimento de \u00e1gua, ou de ambas. A \u00e1gua que alimenta uma terra \u00famida pode ser \n\nproveniente tanto da precipita\u00e7\u00e3o direta, len\u00e7ol fre\u00e1tico ou escoamento superficial. Portanto, \n\nos n\u00edveis de \u00e1gua podem ser muito variados, sendo que algumas terras \u00famidas t\u00eam um n\u00edvel \n\nde \u00e1gua quase constante. No entanto, a situa\u00e7\u00e3o mais comum s\u00e3o oscila\u00e7\u00f5es nestes n\u00edveis \n\n(hidroper\u00edodo), induzidas pelas taxas de varia\u00e7\u00e3o de recarga e perda de \u00e1gua (Wheeler, \n\n1999). \n\nSegundo Mitsch e Gosselink (1986), a hidrologia \u00e9 provavelmente o determinante \n\nindividual mais importante para o estabelecimento e manuten\u00e7\u00e3o de tipos espec\u00edficos de \n\nterras \u00famidas, como tamb\u00e9m dos processos que ocorrem nas mesmas. A import\u00e2ncia da \n\nhidrologia para este tipo de ecossistema pode ser descrita de forma geral, considerando os \n\nseguintes princ\u00edpios: \n\n1) a hidrologia imp\u00f5e uma composi\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica e pode tamb\u00e9m limitar \n\nou aumentar a riqueza das esp\u00e9cies; \n\n2) a produtividade prim\u00e1ria \u00e9 aumentada para altas condi\u00e7\u00f5es de fluxo de \u00e1gua e \n\nnutrientes e por um regime de \u00e1guas pulsante, e \u00e9, geralmente, deprimida por condi\u00e7\u00f5es \n\nestagnadas (n\u00edvel de \u00e1gua fixo); \n\n3) a acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica em terras \u00famidas \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da hidrologia, por meio \n\nde sua influ\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, decomposi\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica particulada; \n\n4) a ciclagem e disponibilidade de nutrientes s\u00e3o influenciadas significativamente pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas.  \n\nAs observa\u00e7\u00f5es de Mitsch e Gosselink (1986) permitem inferir que a\u00e7\u00f5es que \n\npromovam altera\u00e7\u00f5es na hidrologia de uma terra \u00famida trazem conseq\u00fc\u00eancias diretas em \n\nsuas caracter\u00edsticas. Assim, para a conserva\u00e7\u00e3o desses ecossistemas, particularmente onde \n\n\n\n- 20- \n\nexistem atividades impactantes, \u00e9 necess\u00e1rio identificar at\u00e9 que ponto \u00e9 poss\u00edvel alterar o \n\ncomportamento hidrol\u00f3gico, sem alterar as caracter\u00edsticas do local. Estes princ\u00edpios guiaram \n\no processo de desenvolvimento da metodologia proposta neste trabalho e foram \n\nfundamentais na aplica\u00e7\u00e3o da mesma ao Banhado do Taim.  \n\nTratando-se de hidrologia e hidrodin\u00e2mica de uma terra \u00famida, \u00e9 necess\u00e1rio definir \n\nclaramente cada uma dessas componentes e a forma como devem ser analisadas.  \n\nPor exemplo, Lewis Jr. (1995 apud Giovannini, 2003) e Environmental Laboratory \n\n(1987) conclu\u00edram que a hidrologia de uma terra \u00famida deveria ser analisada considerando \n\na satura\u00e7\u00e3o nos primeiros 30 cm de solo durante a esta\u00e7\u00e3o de crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nConceitualmente a hidrologia est\u00e1 ligada ao padr\u00e3o de oscila\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua, sem \n\navaliar necessariamente caracter\u00edsticas como turbul\u00eancia e perfil de velocidades. Como \n\ngeralmente h\u00e1 uma camada imperme\u00e1vel de solo nas regi\u00f5es de terras \u00famidas, as taxas de \n\nmovimento de \u00e1gua por infiltra\u00e7\u00e3o no solo s\u00e3o reduzidas e, na maioria dos casos, os n\u00edveis \n\nda \u00e1gua aumentam quando a terra \u00famida recebe \u00e1gua do escoamento, e diminuem devido, \n\nprincipalmente, \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o (Lemly, 1999). Assim, um balan\u00e7o h\u00eddrico entre estas \n\ncomponentes seria suficiente para explicar a hidrologia de uma terra \u00famida. \n\nO termo hidrodin\u00e2mica, por outro lado, refere-se ao movimento de \u00e1gua em uma \n\nterra \u00famida. A din\u00e2mica da \u00e1gua em superf\u00edcies amplamente vegetadas caracteriza-se por \n\nbaixas velocidades, grande turbul\u00eancia, um complexo perfil de velocidades e conseq\u00fcente \n\nvelocidade horizontal reduzida. Todas essas caracter\u00edsticas das terras \u00famidas caracterizam \n\num padr\u00e3o de escoamento muito mais complexo que aqueles encontrados em rios. Muitos \n\norganismos utilizam a hidrodin\u00e2mica da mesma para se movimentarem, sendo que a \n\nvelocidade da \u00e1gua tamb\u00e9m determina o tamanho das part\u00edculas erodidas e em suspens\u00e3o \n\n(Science Coordination Team, 2003).  \n\nO padr\u00e3o do comportamento hidrol\u00f3gico de uma terra \u00famida, sem incluir \n\ncaracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas do escoamento, pode ser sintetizado por meio do \n\nhidroper\u00edodo.  \n\nKushlan (1997 apud Science Coordination Team, 2003) define hidroper\u00edodo como a \n\nprofundidade, dura\u00e7\u00e3o, tempo e periodicidade de inunda\u00e7\u00e3o, n\u00e3o incluindo, no entanto, o \n\nmovimento da \u00e1gua na \u00e1rea de terra \u00famida. No mesmo ano, Motta Marques et al. (1997) \n\ndefiniram o hidroper\u00edodo como a ocorr\u00eancia peri\u00f3dica ou regular de inunda\u00e7\u00e3o ou \n\nsatura\u00e7\u00e3o do solo, em fun\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico, da topografia e das condi\u00e7\u00f5es sub-\n\nsuperficiais, que constitui a assinatura hidrol\u00f3gica de uma terra \u00famida. Ainda, segundo esses \n\n\n\n- 21- \n\nautores, se ao longo do tempo o hidroper\u00edodo n\u00e3o variar al\u00e9m de limites esperados, \u00e9 \n\nposs\u00edvel manter a hidrodin\u00e2mica da terra \u00famida, al\u00e9m de proteger as suas fun\u00e7\u00f5es \n\nbiol\u00f3gicas. \n\nA determina\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo de uma terra \u00famida pode ser feita considerando um \n\nbalan\u00e7o entre as entradas e sa\u00eddas de \u00e1gua do sistema (Mitsch e Gosselink, 1986). Em \n\nsistemas simples e pequenos, as entradas de \u00e1gua s\u00e3o: (a) precipita\u00e7\u00e3o; (b) \u00e1gua do \n\nescoamento superficial; (c) \u00e1gua subterr\u00e2nea. As perdas de \u00e1gua do sistema s\u00e3o: (a) \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o; (b) perdas por fluxo superficial; (c) perdas por infiltra\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 consenso entre os pesquisadores que trabalham com terras \u00famidas que a defini\u00e7\u00e3o \n\nde seu hidroper\u00edodo \u00e9 o ponto chave para o bom conhecimento do comportamento do \n\nsistema. Conforme Giovannini e Motta Marques (2001), a varia\u00e7\u00e3o estacional dos n\u00edveis \n\nd\u2019\u00e1gua revela muito a respeito do regime natural, e as medidas peri\u00f3dicas, em intervalos \n\nque podem ser de um dia ou uma semana, s\u00e3o suficientes para fornecer um retrato das \n\ninflu\u00eancias naturais e artificiais do local. De forma geral, os n\u00edveis de \u00e1gua em uma terra \n\n\u00famida variam de alto e constante durante a esta\u00e7\u00e3o \u00famida com um decl\u00ednio a partir do \n\nin\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o seca (Gilman, 1994). Considerando essas vari\u00e1veis, o hidroper\u00edodo \n\npoderia ser caracterizado em todos os seus aspectos, conforme apresentado na Tabela 2. 1.  \n\n \n\nTabela 2. 1\u2013 Vari\u00e1veis caracter\u00edsticas do hidroper\u00edodo. \nTermo Defini\u00e7\u00e3o \n\nSazonalidade A \u00e9poca do ano em que ocorrem os padr\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o e seca \n\nDura\u00e7\u00e3o \nPer\u00edodo de tempo em que a \u00e1gua est\u00e1 na superf\u00edcie ou que h\u00e1 seca \u2013 varia desde \ndias a anos, de acordo com a terra \u00famida \n\nProfundidade  Altura da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua na \u00e1gua na terra \u00famida durante o per\u00edodo de inunda\u00e7\u00e3o \n\nFreq\u00fc\u00eancia \nN\u00famero de vezes que ocorrem os ciclos de cheia e seca \u2013 variando desde zero para \nterras \u00famidas permanentemente inundadas, at\u00e9 freq\u00fcentes para inundadas ou secas \nv\u00e1rias vezes  \n\n \n\nMarble (1992) cita uma classifica\u00e7\u00e3o de doze tipos de hidroper\u00edodos elaborada pelo \n\nU.S. Fish and Wildlife Service, em fun\u00e7\u00e3o dos fatores que modificam o regime hidrol\u00f3gico, \n\ncomo a influ\u00eancia da mar\u00e9 ou de corpos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximos, e sua periodicidade de \n\nocorr\u00eancia. Essa diversidade de tipos de hidroper\u00edodo ilustra o grau de complexidade \n\nrelacionado \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da oscila\u00e7\u00e3o natural do n\u00edvel da \u00e1gua em terras \u00famidas. \n\nComo exemplo de caracteriza\u00e7\u00e3o do hidroper\u00eddo, pode-se citar, o trabalho de Stasavich \n\n(1998), que analisou uma terra \u00famida sujeita \u00e0 oscila\u00e7\u00f5es da mar\u00e9 no Eastern Shore da \n\nVirginia/E.U.A. O hidroper\u00edodo identificado foi altamente variado, entre inundado acima da \n\n\n\n- 22- \n\nsuperf\u00edcie do solo durante o inverno (per\u00edodo chuvoso) e n\u00edveis 1 m abaixo da superf\u00edcie do \n\nsolo, durante os meses de ver\u00e3o (per\u00edodo seco). Outro exemplo de caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nhidroper\u00edodo \u00e9 da regi\u00e3o de terras \u00famidas dos Everglades (Fl\u00f3rida/E.U.A.). Os estudos \n\nbaseados em s\u00e9ries hist\u00f3ricas de n\u00edveis do local mostraram que a sazonalidade do \n\nhidroper\u00edodo \u00e9 basicamente a mesma ao longo dos anos: a esta\u00e7\u00e3o seca estende-se de \n\nnovembro a maio e a esta\u00e7\u00e3o \u00famida de junho a outubro. Nos per\u00edodos secos a l\u00e2mina \n\nd\u2019\u00e1gua varia entre 90 cm acima da superf\u00edcie do solo at\u00e9 30 cm abaixo da superf\u00edcie do \n\nsolo. Os mesmos estudos mostram que a dura\u00e7\u00e3o das secas \u00e9, em m\u00e9dia, muito curta, \n\nenquanto o n\u00famero m\u00e9dio de dias de inunda\u00e7\u00e3o por ano nos Everglades \u00e9, geralmente, \n\nmaior que 330 dias.  \n\nSeguindo os princ\u00edpios de Mitsch e Gosselink (1986), previamente apresentados, \u00e9 \n\nposs\u00edvel assumir que o hidroper\u00edodo pode ser utilizado para determinar o grau de \n\nprote\u00e7\u00e3o/amea\u00e7a da terra \u00famida \u00e0s a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, bem como, propor pol\u00edticas de \n\nmanejo dos recursos h\u00eddricos. Foi utilizando esses princ\u00edpios, que uma s\u00e9rie de trabalhos em \n\ntodo o mundo foram desenvolvidos. O trabalho de Hawk et al. (1999), por exemplo, \n\nanalisou o hidroper\u00edodo de uma \u00e1rea de terras \u00famidas, buscando avaliar os impactos \n\nhidrol\u00f3gicos devido ao desenvolvimento de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Villanueva (1997), \n\nvalendo-se de um modelo hidrodin\u00e2mico, espec\u00edfico para simula\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o, \n\nconseguiu estender a s\u00e9rie de n\u00edveis observada no Banhado do Taim/Brasil. A simula\u00e7\u00e3o \n\nvisou \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de regras4 de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos do sistema, visto que a \n\n\u00e1gua do Banhado do Taim \u00e9 constantemente demandada para a irriga\u00e7\u00e3o. No caso dos \n\nEverglades, o hidroper\u00edodo foi utilizado para definir uma pol\u00edtica de gerenciamento da \u00e1gua; \n\ncrit\u00e9rios como, n\u00e3o permitir que a l\u00e2mina de \u00e1gua esteja a uma profundidade maior que 30 \n\ncm da superf\u00edcie do solo por mais de 30 dias de dura\u00e7\u00e3o, com freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia \n\nvariando de 1 vez em 5 anos para 1 vez em 7 anos, foram estabelecidos.  \n\nEmbora conceitualmente a defini\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo seja conhecida, sabe-se que n\u00e3o \n\n\u00e9 f\u00e1cil mostrar as rela\u00e7\u00f5es diretas entre causa e efeito das altera\u00e7\u00f5es do regime hidrol\u00f3gico \n\nde uma terra \u00famida e seu ecossistema. Talvez essa tarefa seja dificultada pela necessidade \n\nde um longo per\u00edodo de dados, necess\u00e1rio para filtrar mudan\u00e7as causadas por altera\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n4 Foram avaliados 6 cen\u00e1rios para o gerenciamento: I) considera a evolu\u00e7\u00e3o da demanda para irriga\u00e7\u00e3o e as comportas \npermanecem abertas na sa\u00edda do sistema; II) considera demanda para irriga\u00e7\u00e3o do ano de 1996 constante ao longo da simula\u00e7\u00e3o, \ncom comportas abertas na sa\u00edda do sistema; III) simula\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie com comportas fechadas e demanda hist\u00f3rica para a irriga\u00e7\u00e3o; \nIV) restri\u00e7\u00e3o \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, imposta pela cota da Lagoa Nicola. Quando a cota desta Lagoa \u00e9 inferior a 2,47 m \u00e9 interrompida a \nirriga\u00e7\u00e3o a partir da Lagoa Mangueira; V) altera as estruturas de sa\u00edda do Banhado do Taim; VI) altera a estrutura de sa\u00edda do \nBanhado do Taim e define regras restritivas para a irriga\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da cota da Lagoa Mangueira. \n\n\n\n- 23- \n\nclim\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, entre outras. Muitos fatores tamb\u00e9m est\u00e3o associados a um \n\nregime hidrol\u00f3gico alterado. Por exemplo, a dura\u00e7\u00e3o da inunda\u00e7\u00e3o e a l\u00e2mina da \u00e1gua \n\ninfluenciam nos processos biogeoqu\u00edmicos no solo e \u00e1gua, o processo fisiol\u00f3gico de \n\ncrescimento das plantas e decomposi\u00e7\u00e3o, a reprodu\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o; por outro lado, solo, \n\nplantas e animais afetam a hidrologia. Odum (1977) menciona que nestes casos h\u00e1 um \n\nfeedback ecol\u00f3gico, e este processo conduz a uma auto-organiza\u00e7\u00e3o e sucess\u00e3o. \u00c9 \n\njustamente na tentativa de promover um melhor entendimento entre essas rela\u00e7\u00f5es que o \n\npr\u00f3ximo item foi desenvolvido. \n\n \n\n \n\n2.6 Rela\u00e7\u00f5es entre o fator \u00e1gua e as comunidades biol\u00f3gicas em terras \n\n\u00famidas \n\n \n\nConforme anteriormente apresentado, a hidrologia desempenha um papel de \n\ndestaque na forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das terras \u00famidas, influenciando a composi\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies, a produtividade prim\u00e1ria, a disponibilidade de nutrientes e as caracter\u00edsticas dos \n\nsedimentos. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, considerar as rela\u00e7\u00f5es entre as unidades que formam a \n\npaisagem de uma terra \u00famida, visto que elas t\u00eam uma profunda influ\u00eancia sobre a ecologia \n\ndas popula\u00e7\u00f5es e de comunidades.  \n\nPode-se dizer que os animais presentes em uma terra \u00famida, somente permanecem no \n\nlocal se encontram uma \u00e1rea com condi\u00e7\u00f5es ambientais (habitat e alimento) adequadas, ou \n\nref\u00fagio contra predadores. Quando os recursos necess\u00e1rios n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis, as \n\nesp\u00e9cies aptas partem em busca de \u00e1reas com as caracter\u00edsticas necess\u00e1rias, caso contr\u00e1rio \n\nacabam morrendo no local. Portanto, o uso do habitat est\u00e1 relacionado com uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de distintos par\u00e2metros, tais como a quantidade, qualidade e distribui\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos; cobertura vegetal; disponibilidade de \u00e1gua, etc. (Crook et al., 1976 apud \n\nQuintana, 1999). Al\u00e9m do uso do habitat, a variabilidade observada, tanto em n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies como de indiv\u00edduos dentro de uma popula\u00e7\u00e3o, estar\u00e1 estreitamente relacionada \n\ncom as caracter\u00edsticas estruturais do mesmo habitat (Black e Thomas, 1978 apud Quintana, \n\n1999). Na regi\u00e3o dos Everglades (Florida/E.U.A.), por exemplo, as altera\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas \n\nresultaram no primeiro sintoma de altera\u00e7\u00e3o ambiental, que foi a redu\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o da \n\n\u00e1rea de terras \u00famidas quase \u00e0 metade, com uma proporcional redu\u00e7\u00e3o de habitats aos \n\n\n\n- 24- \n\norganismos aqu\u00e1ticos, com conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es. A cadeia alimentar do \n\nambiente aqu\u00e1tico foi quebrada por essas altera\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, que afetaram diretamente \n\no n\u00edvel tr\u00f3fico intermedi\u00e1rio, da fauna aqu\u00e1tica de pequeno porte (Sklar et al., 1998). \n\nPode-se dizer que as unidades espaciais de uma terra \u00famida, que comp\u00f5em a \n\npaisagem e formam o conjunto de habitats para as esp\u00e9cies animais s\u00e3o a \u00e1gua (que pode \n\nser caracterizada pelo seu hidroper\u00edodo) e a vegeta\u00e7\u00e3o (macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas, arbustos, \n\n\u00e1rvores, etc.). O tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, por sua vez, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas. \n\nVerifica-se que a \u00e1gua \u00e9 o fator essencial para a exist\u00eancia de uma terra \u00famida e principal \n\nagente regulador das caracter\u00edsticas da mesma. Buscando identificar a rela\u00e7\u00e3o de algumas \n\ncomunidades vegetais e animais com a hidrologia, \u00e9 apresentada a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica a \n\nseguir. Essa revis\u00e3o, al\u00e9m de permitir a familiariza\u00e7\u00e3o com o assunto e o entendimento das \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es, \u00e9 de grande import\u00e2ncia no decorrer da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta \n\nneste trabalho. \n\n \n\n2.6.1 Macroinvertebrados \n\nA macrofauna de uma terra \u00famida \u00e9, em geral, composta por nemat\u00f3ides, anel\u00eddeos, \n\nmoluscos, crust\u00e1ceos e larvas de insetos. Os macroinvertebrados s\u00e3o membros importantes \n\nda cadeia alimentar e suas condi\u00e7\u00f5es (ocorr\u00eancia, abund\u00e2ncia, estado fisiol\u00f3gico) se \n\nrefletem no estado de outros organismos de maior tamanho, tais como peixes e aves. \n\nA comunidade de macroinvertebrados em terras \u00famidas \u00e9 muito sens\u00edvel a \"stress\" \n\n(tens\u00f5es) e, portanto, suas caracter\u00edsticas servem como instrumento \u00fatil para detectar \n\nperturba\u00e7\u00f5es ambientais (Esteves, 1998). Devido \u00e0 mobilidade limitada e \u00e0 vida \n\nrelativamente longa destes organismos, suas caracter\u00edsticas s\u00e3o dependentes de condi\u00e7\u00f5es \n\ndurante o passado recente.  \n\nNos Everglades (Florida/E.U.A.), por exemplo, foi analisado o comportamento do \n\nPomacea paludosa (molusco, muito abundante tamb\u00e9m no Banhado do Taim) frente ao \n\ngerenciamento da \u00e1gua no local (Sklar et al., 1998). A an\u00e1lise do movimento dessa esp\u00e9cie \n\nmostrou que a mesma n\u00e3o procura \u00e1reas de \u00e1guas mais profundas quando ocorre um \n\nper\u00edodo de seca. Aparentemente, quando a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua \u00e9 de 10 cm a esp\u00e9cie tem sua \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o impedida. Nessas situa\u00e7\u00f5es, eles buscam locais com \u00e1gua residual, e tentam \n\nmanter a umidade necess\u00e1ria para as suas atividades vitais em sua concha. A \u00e9poca em que \n\nocorre a seca afeta a reprodu\u00e7\u00e3o do Pomacea paludosa. Nos Everglades a postura de ovos \n\nocorre entre mar\u00e7o e julho, com pico em abril; secas que coincidem com este pico de \n\n\n\n- 25- \n\nreprodu\u00e7\u00e3o podem reduzir e at\u00e9 eliminar a esp\u00e9cie na \u00e1rea afetada. Secas que ocorrem \n\nap\u00f3s a esta\u00e7\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o provavelmente causam menos danos para esta esp\u00e9cie que \n\naquela ocorrendo durante o pico de reprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nSzalay e Resh (2000) realizaram um trabalho experimental na Suisun Wetland, no \n\nEstado da Calif\u00f3rnia/E.U.A. para avaliar o comportamento de invertebrados frente a \n\ninunda\u00e7\u00f5es sazonais, e como a cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o emergente afeta a coloniza\u00e7\u00e3o \n\ndestes invertebrados. Os pesquisadores coletaram solos e vegeta\u00e7\u00e3o emergente de terras \n\n\u00famidas n\u00e3o inundadas, e encontraram poucos macroinvertebrados (foram encontrados \n\nsomente insetos). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, os autores chegaram \u00e0 conclus\u00e3o que \u00e1reas \n\ncom plantas emergentes mais densas t\u00eam maior diversidade de comunidade de \n\nmacroinvertebrados, enquanto \u00e1reas de \u00e1gua aberta t\u00eam maior abund\u00e2ncia total, mas uma \n\ndiversidade menor, sendo dominadas por insetos; esse resultado \u00e9 concordante com os \n\nresultados encontrados por Neiff e Poi de Neiff (1990). Szalay e Resh (2000) mencionam \n\nque observaram invertebrados hibernando no horizonte do solo, dentro de uma camada \n\n\u00famida com aproximadamente 10 cm, indicando que os mesmos poderiam sobreviver nessa \n\ncircunst\u00e2ncia durante uma situa\u00e7\u00e3o extrema. \n\nMuitas terras \u00famidas no Grizzly Island Wildlife Areas (Calif\u00f3rnia/E.U.A.) s\u00e3o \n\nanualmente inundadas no final do ver\u00e3o e permanecem inundadas at\u00e9 rebaixamento, no \n\nin\u00edcio da primavera. As terras \u00famidas est\u00e3o divididas em regi\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o (que variam \n\ndesde 10 cm at\u00e9 1 m de \u00e1gua) por meio de diques (Szalay e Resh, 2000). Nestas regi\u00f5es os \n\ninvertebrados sobrevivem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de seca com ciclos de vida resistente \u00e0 mesma, ou \n\npersistem em corpos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximos e colonizam novamente os locais inundados, \n\nnadando ou voando. As comunidades de invertebrados s\u00e3o rapidamente restabelecidas \n\nap\u00f3s a inunda\u00e7\u00e3o e seu desenvolvimento, composi\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentemente heterog\u00eaneas dentro da \u00e1rea de terras \u00famidas. Os autores tamb\u00e9m \n\nverificaram que as comunidades de invertebrados s\u00e3o afetadas pela dura\u00e7\u00e3o, tempo e \n\nfreq\u00fc\u00eancia da inunda\u00e7\u00e3o, demonstrando, assim, que as mesmas s\u00e3o influenciadas pelas \n\npr\u00e1ticas de gerenciamento. \n\nClemente e Arocena (2004) ap\u00f3s amostrarem mensalmente macroinvertebrados \n\n(per\u00edodo entre julho de 1994 e junho de 1995) de 5 microhabitats de 3 diferentes \u00e1reas de \n\nterras \u00famidas do leste do Uruguai, identificaram diferen\u00e7as significativas dos valores de \n\ndiversidade entre os locais e esta\u00e7\u00f5es do ano. Junk et al. (1989 apud Clemente e Arocena, \n\n2004) mencionam que os pulsos de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o as principais for\u00e7as controladoras da \n\n\n\n- 26- \n\npresen\u00e7a desses organismos em terras \u00famidas, os quais que reagem de diferentes maneiras. \n\nOs organismos que habitam nesses locais apresentam uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas que lhes \n\nconfere uma ampla toler\u00e2ncia \u00e0s vari\u00e1veis ambientais e um comportamento oportunista, \n\npermitindo a eles uma sobreviv\u00eancia exitosa em ecossistemas sujeitos a uma grande \n\nvariabilidade ambiental. \n\nOs macroinvertebrados podem ser considerados, portanto, importantes indicadores da \n\nqualidade ambiental de uma terra \u00famida, visto que respondem \u00e0 condi\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica. A \n\ngrande dificuldade na utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo de indicador reside na necessidade de \n\namostragem e processamento de informa\u00e7\u00e3o, o que pode tornar invi\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo para fins de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, devido ao alto custo associado. \n\n \n\n2.6.2 Peixes, r\u00e9pteis e anf\u00edbios \n\nScience Coordination Team (2003) menciona que, no caso de peixes de terras \u00famidas, \n\n\u00e9 importante a exist\u00eancia de locais onde, mesmo durante a \u00e9poca de seca, seja permitida a \n\nforma\u00e7\u00e3o de pequenas \u00e1reas alagadas, interconectadas, principalmente para peixes de \n\npequeno porte. Esse processo evita a decomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o que, combinada com a \n\nbaixa circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nestas \u00e1reas alagadas afeta a concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio na \u00e1gua, \n\ninfluindo, conseq\u00fcentemente, na mortandade de peixes. No Pantanal brasileiro, essa \n\ncondi\u00e7\u00e3o de baixo oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua produz o fen\u00f4meno limnol\u00f3gico conhecido \n\ncomo \u201cdequada\u201d (Calheiros et al., 2000).  \n\nA vulnerabilidade dos peixes devido \u00e0 preda\u00e7\u00e3o por aves aqu\u00e1ticas tamb\u00e9m \u00e9 \n\ndiretamente afetada pela l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua. Nos Everglades (Florida/E.U.A.) a densidade de \n\npeixes \u00e9 maior sempre que a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua \u00e9 superior a 28 cm durante os meses de \n\nfevereiro a abril (final do inverno in\u00edcio da primavera). No entanto, profundidades de \u00e1gua \n\nmais elevadas fazem com que seja diminu\u00edda a fonte de alimenta\u00e7\u00e3o para aves jovens que \n\nainda est\u00e3o aprendendo a voar. Em um estudo em 30 \u00e1reas de terras \u00famidas na Nova \n\nScotia, verificou-se que as esp\u00e9cies de peixe concentram-se, preferencialmente, em locais \n\nonde a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua varia menos de 1,5 m (Science Coordination Team, 2003).  \n\nExistem, no entanto, duas id\u00e9ias contradit\u00f3rias sobre como a hidrologia afeta a \n\npopula\u00e7\u00e3o de peixes. Uma hip\u00f3tese \u00e9 de que a densidade de peixes \u00e9 maior quando a terra \n\n\u00famida \u00e9 gerenciada para secas freq\u00fcentes, enquanto a outra preconiza que a densidade de \n\npeixes \u00e9 menor quando a terra \u00famida \u00e9 gerenciada para secas freq\u00fcentes (Sklar et al., \n\n1998). Nos Everglades, no entanto, a densidades de popula\u00e7\u00f5es de peixes \u00e9 diretamente \n\n\n\n- 27- \n\nproporcional \u00e0 dura\u00e7\u00e3o ininterrupta de inunda\u00e7\u00e3o. No local h\u00e1 um aumento na popula\u00e7\u00e3o \n\nde peixes sob longos per\u00edodos de inunda\u00e7\u00e3o, que atingem o m\u00e1ximo de densidade \n\npopulacional somente ap\u00f3s o sexto ano de inunda\u00e7\u00e3o continuada (USACE, 1999). \n\nNo caso de peixes, al\u00e9m da \u00e1gua, a presen\u00e7a e estrutura das macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas \n\ntamb\u00e9m afetam a comunidade de peixes pela sua influ\u00eancia na sele\u00e7\u00e3o do habitat e \n\nexist\u00eancia de alimento (Szalay e Resh, 2000). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos r\u00e9pteis e anf\u00edbios, pode-se dizer que os efeitos que as altera\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas causam a essas popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o pouco conhecidos. Snodgrass et al. (2000) \n\nanalisaram a rela\u00e7\u00e3o entre o hidroper\u00edodo e riqueza de esp\u00e9cies anf\u00edbias em 86 \u00e1reas de \n\nterras \u00famidas no estado da Carolina do Sul/E.U.A.. Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados, os \n\nautores encontraram uma rela\u00e7\u00e3o linear entre riqueza de esp\u00e9cies anf\u00edbias e o aumento do \n\nhidroper\u00edodo, sendo que, nesse trabalho, os autores consideraram o hidroper\u00edodo como \n\nn\u00famero de vezes em que os locais foram visitados e estavam inundados (ver Figura 2.2). Os \n\nautores comentam, ainda, que as esp\u00e9cies encontradas em terras \u00famidas de hidroper\u00edodo \n\ncurto tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas em terras \u00famidas de hidroper\u00edodos mais longos. Os mesmos \n\nautores sugerem que devem ser incentivadas estrat\u00e9gias para a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nhidroper\u00edodos longos, para que haja maior efici\u00eancia na conserva\u00e7\u00e3o desse tipo de \n\ndiversidade biol\u00f3gica. \n\n \n\n \nFigura 2.2 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies anf\u00edbias ao longo do gradiente de \n\nhidroper\u00edodo (Adaptado de Snodgrass et al., 2000) \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos r\u00e9pteis, pode-se citar o exemplo dos Everglades, onde jacar\u00e9 \n\n(Alligator mississippiensis) \u00e9 uma esp\u00e9cie que desempenha um importante papel, visto que os \n\n\n\n- 28- \n\nburacos por eles escavados formam pequenas bacias, onde a fauna aqu\u00e1tica (por exemplo, \n\npeixes) pode sobreviver a per\u00edodos de seca. Al\u00e9m disso, os montes de sedimento e mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, resultantes dessa escava\u00e7\u00e3o, criam habitats mais elevados, permitindo assim o \n\ndesenvolvimento de pequenos arbustos que n\u00e3o toleram a presen\u00e7a constante de \u00e1gua no \n\nsolo. Uma vez que estes montes tenham desenvolvido vegeta\u00e7\u00e3o, eles constituem o local \n\nideal para nidifica\u00e7\u00e3o5 do jacar\u00e9; sendo que nesses locais mais elevados os ovos s\u00e3o \n\ndepositados no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o \u00famida, prevenindo assim que eles fiquem inundados com \n\no aumento dos n\u00edveis d\u2019\u00e1gua (USACE, 1999). Observa-se no local que h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o no \n\nn\u00famero de ninhos de jacar\u00e9s se, durante os 60 a 65 dias do per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o, a \n\nl\u00e2mina de \u00e1gua diminui, a ponto de permitir que o guaxinim e outros predadores atinjam os \n\nninhos; ou ent\u00e3o se a l\u00e2mina de \u00e1gua aumenta mais que 20 a 30 cm na mesma \u00e9poca, \n\nfazendo com que haja inunda\u00e7\u00e3o nos mesmos (Sklar et al., 1998). Essas informa\u00e7\u00f5es \n\npodem ser utilizadas como indicadores para o jacar\u00e9, n\u00e3o permitindo que ocorram \n\noscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua maiores que 20-30 cm. \n\nNos Everglades as tartarugas tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas como indicadores para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos limites em que deve oscilar a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua do loca, pois necessitam locais \n\nque n\u00e3o s\u00e3o inundados para nidifica\u00e7\u00e3o, que come\u00e7a em mar\u00e7o (primavera) para a grande \n\nmaioria delas (Science Coordination Team, 2003). \n\n \n\n2.6.3 Avifauna \n\nA exist\u00eancia de diversidade de habitats com disponibilidade de forragem \u00e9 um atrativo \n\npara as aves em terras \u00famidas. A distribui\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia de recursos como sementes, \n\nra\u00edzes e invertebrados s\u00e3o fundamentais para a presen\u00e7a das mesmas. No entanto, o acesso \n\ndas aves a esses locais \u00e9 profundamente afetado pelas l\u00e2minas da \u00e1gua (Vel\u00e1squez, 1992 \n\napud Taft et al., 2002; Nagarajan e Thiyagesan, 1996 apud Taft et al., 2002; Elphick e \n\nOring, 1998 apud Taft et al., 2002; Isola et al., 2000 apud Taft et al., 2002). \n\nConseq\u00fcentemente, a manipula\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua em uma terra \u00famida pode ser uma \n\nimportante ferramenta na provis\u00e3o de habitats para m\u00faltiplas esp\u00e9cies.  \n\nO controle do tipo de vegeta\u00e7\u00e3o sobre a ecologia das aves tamb\u00e9m \u00e9 forte o suficiente \n\npara que Kushlan (1989 apud Science Coordination Team, 2003) afirme que: \u201ctudo o que \n\ndetermina os padr\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o ir\u00e1 tamb\u00e9m, em grande grau, determinar o uso da terra \n\n                                                           \n5 Constru\u00e7\u00e3o dos ninhos durante o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o dos ovos. Em algumas esp\u00e9cies, tanto o macho como a f\u00eamea constr\u00f3i o \n\n\n\n- 29- \n\n\u00famida pelas aves\u201d. O mesmo autor comenta que a estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o afeta o uso da \n\nterra \u00famida pelas aves porque diferentes esp\u00e9cies t\u00eam diferentes necessidades de habitat.  \n\nTaft et al. (2002) conduziram um experimento na The Grassland Ecological Area no \n\nCentral Valley no estado da Calif\u00f3rnia/E.U.A.. Durante esse experimento, foram \n\ndeterminadas a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua e a forragem dispon\u00edvel para as aves, para cada \n\nprofundidade correspondente. Ao final do mesmo, os autores identificaram que a m\u00e1xima \n\nforragem e diversidade de aves ocorrem quando a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua oscila entre 10 e 20 cm. \n\nSklar et al. (1998) apresentaram o caso de uma pequena ave (Ammodramus maritimus \n\nmirabilis) que ocupa regi\u00f5es de terras \u00famidas, e que possui uma necessidade contr\u00e1ria \u00e0 \n\napresentada por Taff et al. (2002). Para essa esp\u00e9cie, se a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua n\u00e3o for menor \n\nque 10 cm em abril (primavera) as aves n\u00e3o iniciam o processo de acasalamento. \n\nNa regi\u00e3o de terras \u00famidas do lago Izunuma-Uchinuma no Jap\u00e3o, verificou-se que o \n\nn\u00famero de gar\u00e7as e patos aumenta durante o per\u00edodo de inunda\u00e7\u00e3o, enquanto o n\u00famero \n\nde pequenos patos mergulhadores diminuiu durante esse per\u00edodo (Shimada et al., 2000). \n\nNos Everglades (Florida/E.U.A.) verificou-se que uma grande quantidade de aves n\u00e3o \n\ntolera l\u00e2minas de \u00e1gua muito elevadas, nem mesmo uma vegeta\u00e7\u00e3o muito densa, isso \n\nporque esses fatores influenciam na viabilidade de obten\u00e7\u00e3o de comida. A facilidade na \n\nobten\u00e7\u00e3o de alimento \u00e9 determinada pela abund\u00e2ncia da presa e vulnerabilidade da presa \n\nem ser capturada; e a vulnerabilidade da presa pode ser afetada pelas l\u00e2minas d\u2019\u00e1gua. \n\nUma an\u00e1lise neste sentido foi conduzida em uma bacia experimental, onde o uso de locais \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o pelas aves aqu\u00e1ticas com pernas longas foi medido em resposta \u00e0s l\u00e2minas \n\nd\u2019\u00e1gua (10 cm, 19 cm, 28 cm). Os resultados mostraram que as varia\u00e7\u00f5es de \n\nprofundidades examinadas influenciam a sele\u00e7\u00e3o dos locais de forragem para 7 de cada 8 \n\nesp\u00e9cies de aves examinadas, sendo que somente 1 esp\u00e9cie n\u00e3o foi afetada pela \n\nprofundidade de 28 cm. Verificou-se tamb\u00e9m que o comprimento das pernas das aves n\u00e3o \n\ntem liga\u00e7\u00e3o com a capacidade das mesmas de buscarem alimentos em \u00e1guas profundas \n\n(Sklar et al., 1998). Um estudo anterior no mesmo local mostrou tamb\u00e9m que a perda da \n\nconectividade natural do habitat resulta na redu\u00e7\u00e3o de alimento das aves (como peixes), \n\nconforme mencionado no item anterior. Existem tamb\u00e9m evid\u00eancias de que a presen\u00e7a de \n\naves est\u00e1 fortemente relacionada com a presen\u00e7a de patches6 de alta qualidade, e estes, por \n\n                                                                                                                                                                                           \n\nninho. Para outras esp\u00e9cies essa tarefa \u00e9 de responsabilidade unicamente da f\u00eamea. \n6  Patch \u00e9 um termo usado em ecologia de paisagem. Em portugu\u00eas esse termo poderia ser traduzido como manchas ou retalhos, \nvisto que representa uma \u00e1rea relativamente homog\u00eanea que difere de seus arredores (Forman 1995). Os patches t\u00eam uma forma \n\n\n\n- 30- \n\nsua vez s\u00e3o indiretamente afetados pelo hidroper\u00edodo e caracter\u00edsticas do meio ambiente, \n\ntais como topografia e estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o (Sklar et al., 1998).  \n\nAlguns trabalhos experimentais tamb\u00e9m buscaram a identifica\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas d\u2019\u00e1gua \n\n\u00f3timas para aves, a partir da an\u00e1lise de gradientes topogr\u00e1ficos. Para terras \u00famidas com \n\npouco gradiente topogr\u00e1fico, a l\u00e2mina de \u00e1gua \u00f3tima deve variar entre 15 e 20 cm (Elphick \n\ne Oringon, 1998 apud Taft et al., 2002); para terras \u00famidas com topografia vari\u00e1vel, a \n\nl\u00e2mina d\u2019\u00e1gua deve ser de aproximadamente 20 cm (Colwell e Taft, 2000 apud Taft et al., \n\n2002); e para terras \u00famidas com topografia desconhecida, a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua deve ser menor \n\nque 25 cm (Frederickson e Taylor, 1982 apud Taft et al., 2002; Frederickson e Reid, 1986 \n\napud Taft et al., 2002; Frederickson, 1991 apud Taft et al., 2002).   \n\nNesta revis\u00e3o puderam ser percebidos alguns conflitos quanto \u00e0s necessidades naturais \n\nde \u00e1gua pelas diferentes esp\u00e9cies nos Everglades. Locais de nidifica\u00e7\u00e3o e forragem para o \n\nAmmodramus maritimus mirabilis (pequena ave) t\u00eam conflitos quanto \u00e0 necessidade \n\nhidrol\u00f3gica, com rela\u00e7\u00e3o ao Pomacea paludosa (molusco). L\u00e2minas de \u00e1gua menos que 10 \n\ncm durante os meses de Mar\u00e7o e Abril impedem o movimento da Pomace paludosa, fonte \n\nexclusiva de comida para algumas esp\u00e9cies de aves. Em contraste, se a l\u00e2mina de \u00e1gua n\u00e3o \n\n\u00e9 menor que 10 cm em Abril, o acasalamento do Ammodramus maritimus mirabilis n\u00e3o ser\u00e1 \n\niniciado. Este exemplo ilustra a import\u00e2ncia de identificar as necessidades das esp\u00e9cies, \n\nprincipalmente quando se prop\u00f5e uma pol\u00edtica de gerenciamento da \u00e1gua, como \u00e9 o caso \n\ndos Everglades.  \n\n \n\n2.6.4 Mam\u00edferos \n\nDurante a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, foram encontrados poucos trabalhos tratando de \n\nmam\u00edferos em ecossistemas de terras \u00famidas. Talvez a quase aus\u00eancia de material neste \n\nsentido, deve-se ao fato de que nas terras \u00famidas onde esse grupo \u00e9 presente n\u00e3o existem \n\nmuitas pesquisas. Foram encontrados, no entanto, diversos trabalhos realizados com \n\ncapivaras (Hydrochaeris hydrochaeris) nas regi\u00f5es inund\u00e1veis da Venezuela, nos Esteros Del \n\nIbera e Bajo Delta de Buenos Aires, na Argentina, coincidentemente, todos na Am\u00e9rica do \n\nSul. \n\n                                                                                                                                                                                           \n\ne configura\u00e7\u00e3o espacial definitiva, podendo ser descrito por vari\u00e1veis internas como o n\u00famero de \u00e1rvores, o n\u00famero de esp\u00e9cies \nde \u00e1rvores, a altura das \u00e1rvores, ou outras medidas semelhantes (Forman 1995). \n \n\n\n\n- 31- \n\nNesta parte do texto n\u00e3o ser\u00e1 feita uma descri\u00e7\u00e3o muito detalhada sobre os resultados \n\nencontrados para as rela\u00e7\u00f5es entre capivaras e hidroper\u00edodo, visto que esse procedimento \n\nser\u00e1 realizado durante a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia ao Banhado do Taim, pois a capivara \n\nfoi selecionada como indicador biol\u00f3gico do local. \n\nDe qualquer forma, pode-se dizer que o elemento que condiciona a presen\u00e7a de \n\ncapivaras em um ambiente \u00e9 a presen\u00e7a de corredores (corpos d\u2019\u00e1gua), visto que as \n\nmesmas s\u00e3o excelentes nadadoras, e podem deslocar-se de um patch a outro na paisagem \n\nutilizando os corpos d\u2019\u00e1gua (Quintana, 1999). A condi\u00e7\u00e3o de deslocamento da capivara \n\ndentro da \u00e1gua \u00e9 a que lhe imp\u00f5e menor risco em ser capturada por poss\u00edveis predadores. \n\nSendo este um dos principais condicionantes da disposi\u00e7\u00e3o das capivaras na paisagem, em \n\ngeral a mesma deve estar presente em habitats ao longo dos corpos d\u2019\u00e1gua. Assim, quanto \n\nmais heterog\u00eanea a paisagem, ou mais fragmentada (Figura 2.3(a)), maior \u00e9 a dispers\u00e3o do \n\nbando de capivaras, e maior \u00e9 o n\u00famero de aglomerados.  \n\n \n\n  \nFigura 2.3 \u2013 Esquema de distribui\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica das capivaras na paisagem considerando a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua (Adaptado de Quintana, 1999) \n \n\n2.6.5 Macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas \n\nAs plantas que vivem em ambientes com \u00e1gua permanente podem estar distribu\u00eddas de \n\nv\u00e1rias maneiras nestes locais e, devido a essa caracter\u00edstica, v\u00e1rias formas de classific\u00e1-las j\u00e1 \n\nforam adotadas por diferentes autores. Os ec\u00f3logos adotaram o termo \u201cmacr\u00f3fitas \n\naqu\u00e1ticas\u201d que, segundo Sculthorpe (1967 apud Esteves 1998), \u00e9 inadequado, pois engloba \n\ntodas as plantas aqu\u00e1ticas vis\u00edveis, incluindo cript\u00f3gamas7, pterid\u00f3fitas8 e angiospermas9. O \n\nreferido autor prefere utilizar o termo \u201chidr\u00f3fita vascular\u201d10. No entanto, deve-se considerar \n\nque o termo hidr\u00f3fita vascular exclui as macroalgas e as bri\u00f3fitas (musgos). Esteves comenta, \n\n                                                           \n7 s\u00e3o aquelas plantas que n\u00e3o apresentam flores nem sementes \n8 plantas sem flores, que se reproduzem por esporos e n\u00e3o por sementes \n9s\u00e3o caracterizadas pela presen\u00e7a de flores \n10 hidr\u00f3fitas s\u00e3o plantas que crescem em \u00e1gua ou em solo que \u00e9 ao menos periodicamente deficiente em oxig\u00eanio, como resultado \ndo conte\u00fado excessivo de \u00e1gua \n\n\n\n- 32- \n\nainda, que o termo macr\u00f3fita aqu\u00e1tica foi mencionado primeiramente por Weaner e \n\nClementes em 1938, que as definiu como sendo plantas herb\u00e1ceas que crescem na \u00e1gua, \n\nem solos cobertos por \u00e1gua ou em solos saturados com \u00e1gua.  \n\nPara o Programa Internacional de Biologia, macr\u00f3fita aqu\u00e1tica \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o mais \n\nadequada para caracterizar vegetais que habitam desde brejos at\u00e9 ambientes \n\nverdadeiramente aqu\u00e1ticos. Dessa forma, incluem desde macroalgas, at\u00e9 plantas vasculares. \n\nAssim, o termo macr\u00f3fita aqu\u00e1tica ser\u00e1 utilizado no contexto deste trabalho. \n\nAs macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas s\u00e3o as comunidades vegetais que melhor representam uma \n\nterra \u00famida. As macr\u00f3fitas afetam os atributos do meio ambiente e os processos \n\nbiogeoqu\u00edmicos em uma variedade de caminhos, incluindo a redu\u00e7\u00e3o da luz (necess\u00e1ria \n\npara a exist\u00eancia de algas e macr\u00f3fitas submersas), redu\u00e7\u00e3o da temperatura e circula\u00e7\u00e3o da \n\ncoluna da \u00e1gua, com efeitos resultantes sobre as trocas de g\u00e1s e transporte de material. Dos \n\nefeitos diretos e indiretos na biogeoqu\u00edmica, a estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos fatores mais \n\nimportantes que afetam a cadeia alimentar e bioenerg\u00e9tica em ecossistemas de terras \n\n\u00famidas (Lemly, 1999).  \n\nPequenas altera\u00e7\u00f5es na hidrologia podem resultar em grandes mudan\u00e7as bi\u00f3ticas, \n\nprincipalmente quanto ao tipo e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial da vegeta\u00e7\u00e3o, as quais, por sua vez, \n\nir\u00e3o influenciar o regime hidrol\u00f3gico, constituindo uma rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia \n\n(Wheeler e Shaw, 1995).  \n\nNewall e Hughes (1995) acrescentam que, embora \u00e1gua seja a vari\u00e1vel f\u00edsica mais \n\nimportante em muitas terras \u00famidas, ainda s\u00e3o poucos os estudos que investigam os seus \n\nefeitos nos padr\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o. Os autores elucidam que pesquisas dessa natureza \n\npodem n\u00e3o s\u00f3 ajudar a explicar padr\u00f5es ecol\u00f3gicos, tais como a distribui\u00e7\u00e3o, diversidade e \n\nabund\u00e2ncia de invertebrados e peixes dependentes de plantas aqu\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nessenciais para projetos de restaura\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o. Quintana (1999) ressalta que \n\nparticularmente a fisionomia da vegeta\u00e7\u00e3o (estrutura) tem sido reconhecida como um fator \n\nde grande import\u00e2ncia \u00e0 escala de paisagem, influindo na sele\u00e7\u00e3o do habitat (que realizam \n\nalgumas esp\u00e9cies), na disponibilidade de recursos cr\u00edticos, tais como o alimento, pontos de \n\nnidifica\u00e7\u00e3o ou ref\u00fagio contra predadores. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das macr\u00f3fitas no ambiente aqu\u00e1tico \u00e9 vari\u00e1vel e, dependendo do grau \n\nda adapta\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, ela habita regi\u00f5es mais rasas ou mais profundas. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nencontrada em terras \u00famidas pode ser agrupada em plantas submersas, esp\u00e9cies de folhas \n\nflutuantes e esp\u00e9cies emergentes, sendo que a maioria das comunidades \u00e9 composta por \n\n\n\n- 33- \n\numa mistura desses grupos, e tamb\u00e9m por algas flutuantes e ep\u00edfitas (Guntenspergen e \n\nStearns, 1985). Irgang et al. (1984) classificaram as macr\u00f3fitas em: flutuantes livres, \n\nflutuantes fixas, submersas fixas, submersas livres, emergentes, anf\u00edbias e ep\u00edfitas11. Estes \n\ngrupos ecol\u00f3gicos ocorrem distribu\u00eddos paralelamente \u00e0 margem dos corpos d\u2019\u00e1gua (Figura \n\n2.4), de maneira organizada, formando um gradiente da margem para o interior do lago, \n\niniciando pelas plantas emersas, passando pelas de folhas flutuantes at\u00e9 as submersas fixas \n\n(Figura 2.5). No entanto, a turbidez da \u00e1gua, o vento, bem como part\u00edculas em suspens\u00e3o, \n\npodem influenciar nesta distribui\u00e7\u00e3o, podendo ocorrer plantas submersas livres e flutuantes \n\nfixas, crescendo entre as emergentes (Esteves, 1998).  \n\n \n\n \nFigura 2.4 \u2013 Formas de vida das plantas aqu\u00e1ticas (Adaptado de Esteves, 1998) \n\n \n\nAs plantas anf\u00edbias constituem aquele grupo de esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas que vivem dentro \n\nda \u00e1gua nos per\u00edodos de cheia, mas conseguem sobreviver por per\u00edodos vari\u00e1veis no solo \n\nlivre de inunda\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de seca. Ridge (1987 apud Wheeler, 1999) dividiu as \n\nplantas anf\u00edbias em dois grupos: aquelas que possuem a capacidade de crescimento do \n\ncaule, mesmo por um tempo limitado, nos dois ambientes, aqu\u00e1tico e a\u00e9reo; e aquelas com \n\nnecessidade de sobreviv\u00eancia por um maior per\u00edodo na \u00e1gua, e nela reproduzir-se, al\u00e9m de \n\nseus \u00f3rg\u00e3os fotossintetizantes terem a capacidade de ocupar tamb\u00e9m o ambiente a\u00e9reo. \n\n \n\n                                                           \n11  plantas que se estabelecem diretamente sobre as folhas ou ra\u00edzes das macr\u00f3fitas   \n\n1) Plantas anf\u00edbias, emersas fixas; \n2) Fixa com folhas, submersas, flutuantes e emersas;  \n3) Fixa com folhas submersas flutuantes;  \n4) Submersa Fixa;  \n5) Submersa livre;  \n6) Flutuante livre.  \n\n\n\n- 34- \n\n \nFigura 2.5 \u2013 Zoneamento simplificado da vegeta\u00e7\u00e3o de acordo com o gradiente de \u00e1gua \n\n(Adaptado de Wheeler, 1999) \n \n\nAs macr\u00f3fitas emergentes s\u00e3o esp\u00e9cies que devem manter, pelo menos algumas de \n\nsuas folhas e caule acima da superf\u00edcie de \u00e1gua para sobreviver. Embora possam crescer em \n\ncondi\u00e7\u00f5es inadequadas de concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio para a respira\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes (e apesar \n\nda maioria das esp\u00e9cies ter capacidade de respira\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia) elas se desenvolvem \n\nmelhor quando h\u00e1 oxig\u00eanio dispon\u00edvel (Hammer, 1992). Esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o apresenta \n\num sistema lacunar interno (espa\u00e7os ocupados de ar \u2013 que permitem a difus\u00e3o dos gases \n\natmosf\u00e9ricos das por\u00e7\u00f5es a\u00e9reas da planta at\u00e9 as ra\u00edzes) que corresponde a 60% do volume \n\ntotal da planta, enquanto nas plantas terrestres este valor \u00e9 de apenas 2 a 7%. S\u00e3o similares \n\n\u00e0s plantas terrestres, e sua biomassa \u00e9 alta em componentes estruturais, tais como celulose e \n\nlignina. Suas folhas e caule t\u00eam baixo conte\u00fado de nutrientes e altas taxas de nitrog\u00eanio e \n\ncarbono (t\u00edpicos de plantas terrestres), de forma similar, o crescimento e seu valor alimentar \n\n\u00e9 relativamente baixo. Em geral n\u00e3o s\u00e3o consumidas, e acabam transformando-se em \n\ndetritos, que s\u00e3o altamente resistentes \u00e0 digest\u00e3o ou decomposi\u00e7\u00e3o, por causa da celulose e \n\nlignina. Em geral, este tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 consumido por roedores das terras \u00famidas. \n\nAs macr\u00f3fitas submersas e flutuantes s\u00e3o esp\u00e9cies em que todas as partes da planta \n\nest\u00e3o abaixo ou acima da superf\u00edcie da \u00e1gua, respectivamente. Esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o tem \n\nmenos material estrutural. Elas t\u00eam, geralmente, alta concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes e baixas \n\ntaxas de carbono e nitrog\u00eanio. Devido ao alto conte\u00fado de nutrientes, o valor alimentar das \n\nfolhas das submersas e flutuantes \u00e9 relativamente alto, quando comparado com o das \n\n\n\n- 35- \n\nemergentes. Os principais consumidores deste material s\u00e3o aves aqu\u00e1ticas, \n\nmacroinvertebrados e peixes. \n\nConforme j\u00e1 mencionado, as flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel de \u00e1gua em algumas terras \u00famidas \n\ns\u00e3o algumas vezes suficientes para causar inunda\u00e7\u00f5es ou secas freq\u00fcentes. A magnitude e \n\nper\u00edodo da flutua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua t\u00eam um profundo impacto nas caracter\u00edsticas da terra \n\n\u00famida, permitindo identificar pelo menos tr\u00eas tipos de terras \u00famidas com aspectos \n\nrelacionados \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o (Wheeler, 1999): \n\n\u2022 terras \u00famidas de vegeta\u00e7\u00e3o permanente: onde a amplitude da flutua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \n\n\u00e1gua \u00e9 relativamente pequena (para extremas ou curtas dura\u00e7\u00f5es) e n\u00e3o provoca \n\naltera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. A vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente est\u00e1vel, com esp\u00e9cies \n\nde plantas perenes; \n\n\u2022 terras \u00famidas de vegeta\u00e7\u00e3o sazonal: h\u00e1 grande amplitude sazonal, e a vegeta\u00e7\u00e3o que se \n\nadapta a este tipo de condi\u00e7\u00e3o \u00e9, em geral, do tipo ef\u00eamera, ou seja, que coloniza \n\ntemporariamente este local; \n\n\u2022 terras \u00famidas de vegeta\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel: locais onde o per\u00edodo de flutua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \n\n\u00e1gua \u00e9 longo, de magnitude e dura\u00e7\u00e3o suficiente (diversos anos) para causar uma \n\nmudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o perene do local, ou at\u00e9 mesmo levar a situa\u00e7\u00f5es \n\nonde essas plantas podem n\u00e3o crescer. \n\nA chave desta categoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 se as flutua\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de \u00e1gua produzem \n\nmudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ou se elas est\u00e3o em equil\u00edbrio com uma vegeta\u00e7\u00e3o \n\nmais ou menos est\u00e1vel. Para entender esta liga\u00e7\u00e3o entre o comportamento h\u00eddrico e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio considerar fatores como a toler\u00e2ncia das plantas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nseca ou inunda\u00e7\u00e3o e o comportamento das mesmas frente a diferentes n\u00edveis de \u00e1gua. \n\nO n\u00edvel da \u00e1gua e as propriedades do escoamento influenciam enormemente o \n\ndesenvolvimento das plantas, n\u00e3o s\u00f3 pela redu\u00e7\u00e3o na disponibilidade de oxig\u00eanio e \n\nnutrientes, mas tamb\u00e9m pela altera\u00e7\u00e3o da textura e composi\u00e7\u00e3o do substrato, pela press\u00e3o \n\nmec\u00e2nica na estrutura das plantas e at\u00e9 pela redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de luz para as \n\nesp\u00e9cies submersas. Como resultado, observam-se diferen\u00e7as na forma das folhas e na \n\nbiomassa das ra\u00edzes, podendo, inclusive, comprometer a sobreviv\u00eancia dos vegetais, cuja \n\ngrande maioria, segundo Hammer (1992), n\u00e3o suporta condi\u00e7\u00f5es onde a l\u00e2mina de \u00e1gua \u00e9 \n\nsuperior a 2 m. \n\nAssim, a associa\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas da vegeta\u00e7\u00e3o e a oscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \n\n\u00e1gua tem sido utilizada na tentativa de identificar o hidroper\u00edodo das terras \u00famidas (Motta \n\n\n\n- 36- \n\nMarques et al., 1997), embora autores como Wheeler e Shaw (1995) ressaltem que a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a hidrologia de terras \u00famidas e a composi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o \u00e9 bem \n\ncompreendida, a n\u00e3o ser de uma forma muito geral. No entanto, a import\u00e2ncia da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das comunidades de vegeta\u00e7\u00e3o reside n\u00e3o s\u00f3 no fato de influenciarem a \n\nhidrologia e os solos, mas tamb\u00e9m por produzirem mat\u00e9ria org\u00e2nica e constitu\u00edrem a base \n\npara todas as outras formas de vida (Hammer, 1992), tornando-se essenciais para \n\nproporcionar o desempenho de todas as fun\u00e7\u00f5es das terras \u00famidas. \n\n A influ\u00eancia do substrato \n\nO regime h\u00eddrico \u00e9 um fator inteiramente relacionado \u00e0 exist\u00eancia e \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nde um substrato em terras \u00famidas, uma vez que estas s\u00e3o as resultantes de condi\u00e7\u00f5es de \n\nencharcamentos peri\u00f3dicos ou permanentes (Wilding e Rehage, 1984). Assim, a presen\u00e7a \n\nde solos h\u00eddricos ou hidrom\u00f3rficos \u00e9 fator de identifica\u00e7\u00e3o das terras \u00famidas. Giovannini \n\n(2003) cita a defini\u00e7\u00e3o da USDA/NRCS para solos h\u00eddricos:  \n\n\u201cSolos formados sob condi\u00e7\u00f5es de satura\u00e7\u00e3o, alagamento ou inunda\u00e7\u00e3o por tempo \n\nsuficientemente longo durante a esta\u00e7\u00e3o de crescimento, para gerar condi\u00e7\u00f5es de \n\nanaerobiose em sua parte superficial\u201d.  \n\nUm dos principais problemas do crescimento das plantas em muitas terras \u00famidas, \n\npelo menos quando elas est\u00e3o submersas, \u00e9 o desenvolvimento de anoxia12 no substrato, e a \n\nocorr\u00eancia de baixo potencial de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o13 (redox). Em terras \u00famidas localizadas \n\nem climas temperados s\u00e3o freq\u00fcentes os n\u00edveis de \u00e1gua serem mais elevados durante o \n\ninverno que no ver\u00e3o; em virtude disso, o potencial de redox abaixo da zona n\u00e3o saturada \u00e9 \n\ngeralmente mais baixo no inverno que no ver\u00e3o, refletindo o acr\u00e9scimo de atividade \n\nmicrobiana (Wheeler, 1999). \n\nA diferen\u00e7a qu\u00edmica fundamental entre um solo submerso e um solo drenado \u00e9 o \n\nestado de redu\u00e7\u00e3o. Um solo reduzido tem em geral presentes as partes reduzidas NH4+, H2S, \n\nMn2+, Fe2+ e CH4 de suas partes correspondentes oxidadas NO\n3-, SO4\n\n2-, Mn4+, Fe3+ e CO2 \n\nrespectivamente. Os requisitos para a redu\u00e7\u00e3o de um solo s\u00e3o que este tenha aus\u00eancia de \n\noxig\u00eanio na maior parte do seu perfil, presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica decompon\u00edvel e \n\natividade bacteriana anaer\u00f3bica (Ponnamperuma, 1972). \n\nO teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 um determinante do tempo que o substrato leva para \n\natingir valores de potencial de oxida\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o. Um solo com menos de 1,5% de \n\n                                                           \n12  anoxia \u00e9 a aus\u00eancia de oxig\u00eanio, tanto livre quanto quimicamente ligado \n13  o potencial de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o tipicamente decresce com o aumento da profundidade de solo inundado \n\n\n\n- 37- \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica pode manter o potencial de oxida\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o positivas, mesmo seis \n\nmeses depois de submerso (Ponnamperuma, 1972). Os solos reduzidos conservam uma \n\ndelgada camada na interface solo-\u00e1gua, em condi\u00e7\u00f5es oxigenadas. Isso ocorre devido \u00e0 \n\nbaixa taxa de difus\u00e3o do oxig\u00eanio atrav\u00e9s do solo inundado. Assim, a espessura dessa \n\ncamada depende do balan\u00e7o entre as taxa de difus\u00e3o do oxig\u00eanio e a taxa de consumo no \n\nsolo. Mesmo sendo delgada, essa camada pode conter v\u00e1rios n\u00edveis de potencial redox, \n\ncada um representando uma transforma\u00e7\u00e3o redox distinta (Bartlett e James, 1993). \n\nRoss (1995) cita que as transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem em solos inundados s\u00e3o \n\nbem conhecidas, tendo sido estudadas por diversos pesquisadores. As principais \n\nrepercuss\u00f5es s\u00e3o no est\u00e1gio de crescimento da planta, particularmente devido \u00e0s taxas de \n\ndifus\u00e3o do oxig\u00eanio em \u00e1gua, que s\u00e3o 10.000 (dez mil) vezes menor na \u00e1gua que na \n\natmosfera.  \n\nO baixo potencial de redox est\u00e1 associado com uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es que \n\npodem ser fundamentais para o crescimento da planta. Muitas macr\u00f3fitas t\u00eam ra\u00edzes rasas e \n\nescasso sistema radicular (Mets\u00e4vainio, 1931 apud Wheeler, 1999), adaptadas para se \n\nprotegerem da anoxia em solos inundados, e s\u00e3o pouco h\u00e1beis na procura por \u00e1gua em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de secas.  \n\nO conhecimento do tipo de substrato da terra \u00famida tamb\u00e9m permite construir um \n\nretrato de como a mesma pode ser gerenciada. Por exemplo, se o solo \u00e9 arenoso, durante o \n\nper\u00edodo seco haver\u00e1 pouca reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e, portanto, poucas condi\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento de vegeta\u00e7\u00e3o. Por outro lado, quando h\u00e1 uma maior concentra\u00e7\u00e3o de \n\nargila, o substrato ser\u00e1 mais consolidados durante uma seca, conseq\u00fcentemente n\u00e3o haver\u00e1 \n\nre-suspens\u00e3o do solo quando perturbado por uma inunda\u00e7\u00e3o. Baixa taxa de re-suspens\u00e3o \n\nsignifica que as condi\u00e7\u00f5es de penetra\u00e7\u00e3o da luz ser\u00e3o maiores e as plantas submersas ser\u00e3o \n\nmais facilmente germinadas (State River Murray Wetland Policy Group, 2002). Alguns \n\nautores chegam a recomendar a manuten\u00e7\u00e3o do solo saturado por um per\u00edodo de tempo \n\nmais longo durante a \u00e9poca de seca, de forma a prevenir o ressecamento excessivo do solo. \n\n Toler\u00e2ncia das plantas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o e seca \n\nAlgumas plantas efetivamente evitam os efeitos adversos das flutua\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de \n\n\u00e1gua. Em locais com forte flutua\u00e7\u00e3o destes n\u00edveis, algumas plantas se protegem dos danos \n\nperi\u00f3dicos da inunda\u00e7\u00e3o, sobrevivendo em forma de semente, tubos, ou outros \u00f3rg\u00e3os \n\nperenes (Squires e van der Valk, 1992 apud Wheeler, 1999). Quando a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua \u00e9 \n\nelevada, muitas esp\u00e9cies de terras \u00famidas possuem, ou t\u00eam capacidade de desenvolver \n\n\n\n- 38- \n\nestruturas anat\u00f4micas, ou passar por adapta\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas (aer\u00eanquima, ra\u00edzes \n\nrespirat\u00f3rias, alongamento do caule, etc.) que ajudam na propaga\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio \n\natmosf\u00e9rico para as partes subterr\u00e2neas da planta; estes processos ajudam a manter a \n\natividade aer\u00f3bica de respira\u00e7\u00e3o. \n\nResultados de estudos mostram que a substancial capacidade do metabolismo \n\nanaer\u00f3bico pode estar restrita a poucas esp\u00e9cies de habitam terras \u00famidas, e isso pode \n\nprover estas esp\u00e9cies de um mecanismo de resist\u00eancia a curtos per\u00edodos n\u00e3o favor\u00e1veis. Por \n\nexemplo, o Acorus calamus tem uma capacidade n\u00e3o comum de manter a respira\u00e7\u00e3o \n\nanaer\u00f3bica, podendo resistir \u00e0 anoxia por cerca de tr\u00eas meses (Weber e Br\u00e4ndle, 1966 apud \n\nWheeler, 1999); este fato \u00e9 extremamente importante, principalmente em terras \u00famidas de \n\nclimas temperados, onde no inverno as esp\u00e9cies podem depender da respira\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia. \n\nJ\u00e1 para a Typha latifolia a capacidade de tolerar a anoxia (Barclay e Crawford, 1982 apud \n\nWheeler, 1999) n\u00e3o elimina a possibilidade de morte dessa esp\u00e9cie, quando o per\u00edodo de \n\ninunda\u00e7\u00e3o \u00e9 prolongado (Murking e Ward, 1980 apud Wheeler, 1999). \n\nAs esp\u00e9cies que compreendem o vasto grupo das plantas de uma terra \u00famida mostram \n\nvaria\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis em suas toler\u00e2ncias e adapta\u00e7\u00f5es a diferentes regimes da \u00e1gua. \n\nCada esp\u00e9cie caracter\u00edstica n\u00e3o requer necessariamente, ou cresce melhor, em locais com \n\nmuita \u00e1gua (muitas esp\u00e9cies crescem melhor quando h\u00e1 uma leve melhoria na drenagem \n\n(Wheeler, 1999)). A maioria das esp\u00e9cies de terras \u00famidas pode crescer em condi\u00e7\u00f5es mais \n\nsecas que aquelas nas quais elas normalmente ocorrem, algumas vezes com redu\u00e7\u00e3o de seu \n\nvigor (Conway, 1938; Wheeler et al., 1985 apud Wheeler, 1999). Isso pode ajudar a \n\nexplicar porque pode ser dif\u00edcil demonstrar claramente rela\u00e7\u00f5es entre estimativas \n\nexperimentais de suscetibilidade \u00e0 seca e a distribui\u00e7\u00e3o em campo de algumas esp\u00e9cies. \n\n A import\u00e2ncia do banco de sementes \n\nEm algumas terras \u00famidas, secas ou inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas podem exceder a \n\ntoler\u00e2ncia de algumas, ou todas as plantas presentes, levando as mesmas \u00e0 morte. Quando \n\nas condi\u00e7\u00f5es apropriadas para o restabelecimento da esp\u00e9cie retornam, o sucesso desse \n\nprocesso depende principalmente da persist\u00eancia da propaga\u00e7\u00e3o no substrato ou da \n\ndispers\u00e3o interna (Wheeler, 1999). \n\nSegundo Haukos e Smith (1993), em terras \u00famidas com influ\u00eancias sazonais, \n\nnormalmente o banco de sementes \u00e9 bem desenvolvido, e freq\u00fcentemente dominado pela \n\nesp\u00e9cie com predomin\u00e2ncia anual. Essa condi\u00e7\u00e3o permite que a esp\u00e9cie sobreviva a \n\nper\u00edodos prolongados de inunda\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em terras \u00famidas onde o per\u00edodo de seca ou \n\n\n\n- 39- \n\ninunda\u00e7\u00e3o \u00e9 prolongado, os bancos de semente normalmente apresentam maior variedade \n\nde plantas.  \n\nPara determinar quais os aspectos (profundidade, dura\u00e7\u00e3o ou freq\u00fc\u00eancia de \n\ninunda\u00e7\u00e3o) s\u00e3o importantes para o desenvolvimento de comunidades de plantas, Casanova \n\ne Brock (2000), utilizaram material amostrado em banco de sementes de duas terras \u00famidas \n\ne expuseram a 17 tratamentos hidrol\u00f3gicos diferentes (com diferentes profundidades, \n\ndura\u00e7\u00f5es e freq\u00fc\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o). A riqueza de esp\u00e9cies e biomassa das comunidades \n\nestabelecidas a partir do banco de sementes foi coletada ao final do experimento, e os \n\ndados foram examinados para determinar que aspectos do regime h\u00eddrico foram mais \n\nimportantes para o desenvolvimento das diferentes comunidades. A profundidade, dura\u00e7\u00e3o e \n\nfreq\u00fc\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o foram fatores que influenciaram a composi\u00e7\u00e3o da comunidade de \n\nplantas, mas a profundidade foi menos importante, e a dura\u00e7\u00e3o do evento de inunda\u00e7\u00e3o foi \n\nimportante na segrega\u00e7\u00e3o da comunidade de plantas. A maior biomassa e riqueza de \n\nesp\u00e9cies foram encontradas em potes que nunca foram totalmente inundados, e os potes \n\ncontinuamente inundados desenvolveram a menor riqueza e biomassa. Inunda\u00e7\u00f5es \n\nfreq\u00fcentes e curtas promoveram alta riqueza de esp\u00e9cies e biomassa. Maiores dura\u00e7\u00f5es de \n\ninunda\u00e7\u00e3o diminu\u00edram a riqueza de esp\u00e9cies e de biomassa das esp\u00e9cies. \n\n Respostas da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as hidrol\u00f3gicas \n\nRespostas da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as hidrol\u00f3gicas dependem acima de tudo das \n\nesp\u00e9cies e da magnitude da mudan\u00e7a. As resultantes deste processo podem ser: a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na variedade, ou completo desaparecimento de esp\u00e9cies, incapazes de se \n\ndesenvolverem em novas condi\u00e7\u00f5es; a persist\u00eancia abaixo de condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas, \n\nfreq\u00fcentemente com redu\u00e7\u00e3o no vigor; mudan\u00e7a na posi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies ao longo de um \n\ngradiente (se a topografia permitir); e crescimento acentuado em novas profundidades de \n\n\u00e1gua (Sj\u00f6berg e Danell, 1983 apud Wheeler, 1999).  \n\nExistem casos onde uma nova variedade de esp\u00e9cies tamb\u00e9m pode colonizar o novo \n\nmeio ambiente. Por exemplo, esp\u00e9cies como a Typha angustifolia e Lythrum salicaria s\u00e3o \n\nreconhecidas como \u201cesp\u00e9cies indicadoras de perturba\u00e7\u00f5es\u201d. Estas esp\u00e9cies s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentemente encontradas \u00e0 margem de estradas e valas, em terras \u00famidas que tenham \n\nsido parcialmente drenadas, ou em \u00e1reas baixas que tenham sido inundadas. Wilcox (1995) \n\nutilizou estas esp\u00e9cies para identificar efeitos de dist\u00farbios hidrol\u00f3gicos no Cowles Bog \n\nWetland Complex (CBWC), pr\u00f3ximo ao lago Michigan/E.U.A.. A drenagem de algumas \n\nregi\u00f5es atrav\u00e9s das valas reduziu os n\u00edveis de \u00e1gua, favorecendo a invas\u00e3o de arbustos, que \n\n\n\n- 40- \n\nn\u00e3o toleram inunda\u00e7\u00f5es. O aumento de 1m no n\u00edvel do banhado fez com a competitividade \n\ndas esp\u00e9cies gram\u00edneas fosse perdida e as mesmas foram substitu\u00eddas por Typha, n\u00e3o \n\ntolerantes \u00e0 seca.  \n\nWilcox (1995) tamb\u00e9m estudou o comportamento da vegeta\u00e7\u00e3o na terra \u00famida de \n\nBlag Slough, onde originalmente ela era constitu\u00edda de uma grande variedade de esp\u00e9cies \n\nsubmersas, flutuantes e emergentes. Com a redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua, as plantas \n\nsubmersas e flutuantes foram perdidas em seguida, e o solo exposto foi colonizado por \n\nextensos estandes de Eleocharis olivacea e Scirpus cyperinus. Talvez o maior indicador da \n\naltera\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica foi a presen\u00e7a de grandes \u00e1reas dominadas totalmente por uma ou \n\nduas esp\u00e9cies. \n\nGiovannini e Motta Marques (1998) analisaram o comportamento de tr\u00eas macr\u00f3fitas \n\nemergentes (Scirpus californicus, Typha subulata e Zizaniopsis bonariensis) submetidas a \n\ndiferentes regimes h\u00eddricos. Os autores verificaram que uma l\u00e2mina de \u00e1gua oscilando em \n\ntorno de 10 cm favoreceu o desenvolvimento da T. subulata e Z. bonariensis, enquanto \n\nl\u00e2minas de \u00e1gua da ordem de 3 cm favoreceu o desenvolvimento do S. californicus. Os \n\nautores tamb\u00e9m verificaram que uma grande flutua\u00e7\u00e3o de n\u00edveis, ou variabilidade nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de seca e inunda\u00e7\u00e3o foi prejudicial a todas as esp\u00e9cies, sendo que a Z. \n\nbonariensis mostrou-se como a esp\u00e9cie menos tolerante a regimes h\u00eddricos muito variados.  \n\nOutro exemplo sobre a mudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o vegetal devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es no \n\nregime hidrol\u00f3gico \u00e9 apresentado por Miller e Zedler (2003). Os autores buscaram \n\nresponder se diferentes condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas poderiam explicar a domin\u00e2ncia de Phalaris \n\ne/ou a perda da vegeta\u00e7\u00e3o nativa (Spartina pectinata) em 40 terras \u00famidas em \n\nMinessota/E.U.A.. Para responder a essa quest\u00e3o, foi comparado o crescimento de cada \n\nesp\u00e9cie sozinha e juntas, sob quatro hidroper\u00edodos (variando a freq\u00fc\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e \n\ndura\u00e7\u00e3o) a duas l\u00e2minas de \u00e1gua (satura\u00e7\u00e3o superficial e inunda\u00e7\u00e3o de 15 cm). Quando \n\ncresceram sozinhas, a biomassa acima do solo foi similar para as duas esp\u00e9cies, mas a \n\nPhalaris gerou um caule com comprimento duas vezes maior que o caule da Spartina. A \n\nPhalaris produziu maior biomassa, brotos e comprimento total do broto, quando condi\u00e7\u00f5es \n\nmais secas e \u00famidas foram alternadas semanalmente; enquanto a Spartina cresceu melhor \n\ncom inunda\u00e7\u00f5es prolongadas (4 semanas). Quando crescendo conjuntamente com a \n\nSpartina, a Phalaris mudou sua morfologia, aumentando o comprimento total de seus \n\nbrotos. A conclus\u00e3o foi de que a Phalaris pode adaptar-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da terra \u00famida, \n\nalterando sua morfologia quando outras esp\u00e9cies est\u00e3o presentes, sendo, portanto uma \n\n\n\n- 41- \n\nesp\u00e9cie invasora  - o que neste caso, \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0s esp\u00e9cies nativas. Al\u00e9m disso, a \n\nesp\u00e9cie parece crescer melhor quando os n\u00edveis de \u00e1gua s\u00e3o altamente vari\u00e1veis e onde os \n\nnutrientes e sedimentos ingressam no local. \n\nA import\u00e2ncia da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua e os efeitos decorrentes de sua altera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nmuito dependentes da forma de crescimento das macr\u00f3fitas e o tamanho das mesmas (seu \n\nimpacto na vegeta\u00e7\u00e3o depende de sua magnitude e dura\u00e7\u00e3o, relativos \u00e0 dimens\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies). Plantas r\u00edgidas ou com folhas a\u00e9reas, tais como as macr\u00f3fitas emergentes, podem \n\ncrescer em \u00e1gua at\u00e9 certas profundidades (com \u00e1gua acima de 2 m de profundidade), \n\ndependendo de suas altura ou tamanho, al\u00e9m de qu\u00e3o efetiva \u00e9 a ventila\u00e7\u00e3o do rizoma \n\npelas folhas; podem tamb\u00e9m resistir a flutua\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de \u00e1gua de cerca de 10 a 20 \n\ncm, tais como as causadas pelas ondas geradas pelo vento. Igualmente, elas podem tolerar \n\numa eleva\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis d\u2019\u00e1gua, atrav\u00e9s do aumento da cobertura de folhas ou caules n\u00e3o \n\nsubmersos; em outros casos, podem chegar a uma situa\u00e7\u00e3o de estresse e morrer (Roberts et \n\nal., 2000).  \n\nNo caso das esp\u00e9cies flutuantes livres e formas submersas, pode-se dizer que as \n\nmesmas n\u00e3o s\u00e3o muito afetadas pelos acr\u00e9scimos na profundidade dos n\u00edveis de \u00e1gua, a \n\nmenos que esta cause uma redu\u00e7\u00e3o na penetra\u00e7\u00e3o da luz (Roberts et al., 2000).  \n\nEmbora as altera\u00e7\u00f5es de longo prazo em uma comunidade vegetal necessitem longos \n\nper\u00edodos de observa\u00e7\u00e3o para que se perceba a mudan\u00e7a, as altera\u00e7\u00f5es em curto prazo na \n\nmelhora das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas dos Everglades (Sklar et al., 2004) foram evidentes. \n\nDevido \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o e satura\u00e7\u00e3o do solo, houve um aumento no \n\npercentual de plantas perenes (OBR) com correspondente decr\u00e9scimo de plantas facultativas \n\n(FAC) (Figura 2.6), sendo que nos \u00faltimos anos nenhuma planta facultativa foi encontrada \n\ndesde que o banhado come\u00e7ou a ser gerenciado em 2001. \n\nPara plantas perenes, a inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 um est\u00edmulo para o florescimento e recarga do \n\nbanco de sementes. Na aus\u00eancia da inunda\u00e7\u00e3o, o banco de sementes envelhece e os \n\nprop\u00e1gulos podem perder vigor. Al\u00e9m desses fatos, a freq\u00fc\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ninfluencia o vigor e conseq\u00fcentemente a sobreviv\u00eancia da planta (Roberts et al., 2000). Para \n\nas esp\u00e9cies facultativas, as condi\u00e7\u00f5es podem ser favor\u00e1veis para o crescimento, mesmo que \n\nn\u00e3o haja mais \u00e1gua na superf\u00edcie, desde que o solo permane\u00e7a \u00famido (Roberts et al., \n\n2000).  \n\n \n\n\n\n- 42- \n\n \nFigura 2.6 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nos Everglades ap\u00f3s melhorias nas condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas (Adaptado de Sklar et al., 2004) \n \n\nNos Everglades, por exemplo, a Typha tem se dispersado em \u00e1reas com inunda\u00e7\u00f5es \n\nprolongadas, se a concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo nos sedimentos \u00e9 alta; al\u00e9m disso, s\u00e3o \n\ncompetitivas em ambientes de \u00e1gua profunda porque ela pode ativar o transporte de \n\noxig\u00eanio para suas ra\u00edzes. Arbustos t\u00eam se estabelecido em \u00e1reas onde o horizonte do solo \n\nest\u00e1 perturbado, onde os n\u00edveis de \u00e1gua t\u00eam sido rebaixados e a inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 menor que 4 \n\na 6 meses por ano (Sklar et al., 1998).  \n\nA esta\u00e7\u00e3o do ano (sazonalidade) \u00e9 significante porque \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de fatores \n\nclim\u00e1ticos que afetam as plantas, como temperatura e a dura\u00e7\u00e3o da insola\u00e7\u00e3o durante o \n\ndia, entre outros. A temperatura determina a taxa dos processos fisiol\u00f3gicos de crescimento, \n\npodendo limitar a germina\u00e7\u00e3o; j\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia de luz durante o dia determina a \n\nenergia dispon\u00edvel para a fotoss\u00edntese. Assim, algumas esp\u00e9cies requerem ou toleram \n\ntemperaturas espec\u00edficas, podendo apresentar crescimento nos per\u00edodos de inverno ou ver\u00e3o \n\n(Roberts et al., 2000).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dura\u00e7\u00e3o da inunda\u00e7\u00e3o e sazonalidade, existem poucos estudos a esse \n\nrespeito, no entanto, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que a vegeta\u00e7\u00e3o mostra respostas sazonais \n\ndiferentes ao regime de \u00e1gua. Por exemplo, Klimesova (1994) em condi\u00e7\u00f5es experimentais, \n\nmostrou que a Urtica dioica se mostrou intolerante a uma inunda\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o, mas p\u00f4de \n\nsobreviver a uma inunda\u00e7\u00e3o no outono, enquanto a Phalaris arudinacea p\u00f4de sobreviver a \n\nambas.  \n\nConticello et al. (2002) analisaram a din\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o hidr\u00f3fila localizada em \n\n\u00e1reas adjacentes aos canais de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem no Alto Valle do rio Negro-Argentina, \n\nfrente \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de \u00e1gua. Os autores conclu\u00edram que no per\u00edodo da \n\nprimavera-ver\u00e3o, quando se produzem alagamentos, o aparecimento do junco (Scirpus \n\ncalifornicus) \u00e9 facilitado. Quando o n\u00edvel da \u00e1gua baixa, com conseq\u00fcente aumento de \n\nsalinidade, se desenvolve uma comunidade de Salicornia ambigua e Distichlis spicata, e em \n\n\n\n- 43- \n\ncasos de seca extrema o local d\u00e1 lugar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um denso pasto de Distichlis \n\nscoparia.  \n\nRobertson et al. (2001) utilizaram tratamentos (sem inunda\u00e7\u00e3o, inunda\u00e7\u00e3o na \n\nprimavera, inunda\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o, e inunda\u00e7\u00f5es na primavera e ver\u00e3o) para determinar como \n\no crescimento das macr\u00f3fitas variava com a sazonalidade e a freq\u00fc\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o. \n\nDurante 2 anos de monitoramento em terras \u00famidas na Austr\u00e1lia, a produ\u00e7\u00e3o e riqueza de \n\nesp\u00e9cies de macr\u00f3fitas foram maiores com as inunda\u00e7\u00f5es na primavera que no ver\u00e3o. A \n\nfreq\u00fc\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o n\u00e3o afetou a produ\u00e7\u00e3o ou riqueza de macr\u00f3fitas, resultando que a \n\ncomunidade de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas deferiram significativamente com a sazonalidade das \n\ninunda\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o com a freq\u00fc\u00eancia. Uma das poss\u00edveis causas para esta diferen\u00e7a foi \n\napontada como a concentra\u00e7\u00e3o de carbono org\u00e2nico dissolvido no ver\u00e3o (como resultado \n\nda decomposi\u00e7\u00e3o de folhas), resultando uma \u201c\u00e1gua negra\u201d, reduzindo assim a penetra\u00e7\u00e3o \n\nda luz nas regi\u00f5es mais profundas (> 30 cm).  \n\nPode ser inclu\u00edda mais uma componente ao hidroper\u00edodo, que se refere ao intervalo \n\nde inunda\u00e7\u00e3o (inter-inunda\u00e7\u00e3o). Robert et al. (200) ressaltam que este fator \u00e9 mais \n\nimportante para aquelas plantas que mant\u00e9m baixo n\u00edvel de crescimento na aus\u00eancia de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, tal como as perenes nas partes mais altas e secas de uma terra \u00famida. O \n\nintervalo de tempo entre as inunda\u00e7\u00f5es pode ser um per\u00edodo de estresse, e sua dura\u00e7\u00e3o, \n\nrecorr\u00eancia e tempo poder\u00e3o afetar o vigor dessas plantas. Os autores sugerem que a \n\nprofundidade, dura\u00e7\u00e3o e esta\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o os fatores mais importantes para a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o se analisados em escala anual, no entanto, a freq\u00fc\u00eancia e inter-inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nmais importantes a longo per\u00edodo. \n\nA maioria dos estudos, que relacionam as plantas com n\u00edvel de \u00e1gua, assumem que \n\nh\u00e1 uma condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio est\u00e1vel entre ambos. Quando se considera condi\u00e7\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio, deve ser feita uma grande distin\u00e7\u00e3o entre situa\u00e7\u00f5es onde a flutua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\n\u00e1gua \u00e9 de magnitude ou de dura\u00e7\u00e3o suficiente para levar a mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o das \n\nplantas, e aquela nas quais as mudan\u00e7as nos n\u00edveis de \u00e1gua ocorrem, e as mudan\u00e7as \n\npodem ser decorrentes de uma maior ou menor estabilidade da comunidade de plantas. Em \n\nterras \u00famidas mais est\u00e1veis, assumir equil\u00edbrio entre o comportamento do n\u00edvel de \u00e1gua e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o pode ser inv\u00e1lido, porque a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies dentro de um dado regime \n\nde \u00e1gua pode estar em um estado de mudan\u00e7a, ou porque h\u00e1 uma in\u00e9rcia nas mudan\u00e7as \n\n(resili\u00eancia), que permitem a persist\u00eancia de algumas esp\u00e9cies em condi\u00e7\u00f5es sub-\u00f3timas \n\n(Spieksma et al., 1995). \n\n\n\n- 44- \n\nA resili\u00eancia nos Everglades, no entanto, n\u00e3o foi suficiente para evitar que as \n\naltera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de flutua\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da \u00e1gua causassem s\u00e9rios danos ao \n\nbanhado, sendo que a vegeta\u00e7\u00e3o original, que se apresentava na forma de um mosaico \n\nheterog\u00eaneo, foi substitu\u00edda por uma paisagem bastante uniforme (Science Coordination \n\nTeam, 2003). Frente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o da paisagem (estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o), \n\nhouve um detrimento ecol\u00f3gico em termos de plantas e animais. Esfor\u00e7os para tentar \n\ndevolver ao local as condi\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o mais naturais poss\u00edveis t\u00eam focado aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial em determinar quais s\u00e3o os n\u00edveis apropriados de \u00e1gua, dura\u00e7\u00e3o e sazonalidade. \n\nPoderiam ser citados numerosos estudos examinado a rela\u00e7\u00e3o entre a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies de plantas nas terras \u00famidas e l\u00e2minas de \u00e1gua. No entanto, dada a complexidade \n\ne diversidade dos ecossistemas, \u00e9 muito dif\u00edcil fazer afirma\u00e7\u00f5es categ\u00f3ricas relacionando a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e n\u00edveis de \u00e1gua. Sabe-se, no entanto, que as componentes do hidroper\u00edodo \n\n(profundidade, freq\u00fc\u00eancia, dura\u00e7\u00e3o e sazonalidade) t\u00eam import\u00e2ncia na distribui\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e os valores aceit\u00e1veis devem ser estabelecidos (Wheeler, 1999). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n- 45- \n\n3. Metodologia proposta \n \n\n \n\n \n\n \n\nUma maneira de pensar nas rela\u00e7\u00f5es que ocorrem em uma terra \u00famida \u00e9 considerar \n\nque, se por um lado a diversidade de esp\u00e9cies (fauna e flora) responde \u00e0 estrutura da \n\nmesma, por outro lado, a estrutura da terra \u00famida (vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1gua) responde ao \n\nhidroper\u00edodo sob o qual est\u00e1 sujeita. Conseq\u00fcentemente, qualquer a\u00e7\u00e3o que altere o \n\nhidroper\u00edodo ao qual est\u00e1 submetida uma terra \u00famida pode trazer profundas mudan\u00e7as ao \n\necossistema. Dessa forma, uma das ferramentas chave para manuten\u00e7\u00e3o da variedade de \n\nhabitats em uma terra \u00famida, \u00e9 o gerenciamento da \u00e1gua. \n\nPartindo desse princ\u00edpio, a metodologia proposta neste trabalho baseia-se na: \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de conflito pelo uso dos recursos h\u00eddricos na terra \u00famida; \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de indicadores biol\u00f3gicos e a rela\u00e7\u00e3o destes com o hidroper\u00edodo; \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das necessidades dos indicadores biol\u00f3gicos; elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta \n\npara o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, com a defini\u00e7\u00e3o de valores limites m\u00e1ximos e \n\nm\u00ednimos para a manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua; determina\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de \n\ngerenciamento em fun\u00e7\u00e3o da demanda d\u2019\u00e1gua. \n\nA metodologia desenvolvida \u00e9 apresentada, a seguir, na forma de itens, que foram \n\nordenados de acordo com crit\u00e9rios como a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para prosseguir com uma \n\navalia\u00e7\u00e3o posterior. A Figura 3. 1 apresenta um fluxograma da metodologia proposta. \n\n \n\n \n\n3.1 Identifica\u00e7\u00e3o da terra \u00famida em situa\u00e7\u00e3o de conflito pelo uso dos \nrecursos h\u00eddricos \n\n \n\nA primeira etapa da aplica\u00e7\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia metodol\u00f3gica consiste na identifica\u00e7\u00e3o da \n\nterra \u00famida que esteja passando por uma situa\u00e7\u00e3o de conflito real (ou potencial) pelo uso \n\ndos recursos h\u00eddricos para a conserva\u00e7\u00e3o do sistema, biodiversidade, etc. e para atividades \n\necon\u00f4micas.  \n\n\n\n- 46- \n\n\u00c9 importante a caracteriza\u00e7\u00e3o do conflito pelo uso da \u00e1gua que dever\u00e1 ser resolvido, \n\nvisto que o impacto das a\u00e7\u00f5es do homem sobre a terra \u00famida pode resultar tanto no \n\naumento quanto na redu\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, bem como alterar a variabilidade das \n\ninunda\u00e7\u00f5es e sua sazonalidade. \n\nOs conflitos a serem identificados podem surgir em fun\u00e7\u00e3o da regulariza\u00e7\u00e3o de \n\nvaz\u00f5es, tomadas de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, drenagem, retirada de \u00e1gua subterr\u00e2nea, usos \n\ndom\u00e9sticos e industriais, utiliza\u00e7\u00e3o da terra \u00famida para \u00e1rea de controle de cheias, \n\nmudan\u00e7as de uso do solo provocadas pelo crescimento urbano ou rural, entre outros \n\nfatores.  \n\nA metodologia proposta, no entanto, tamb\u00e9m pode ser utilizada para as situa\u00e7\u00f5es \n\nonde se pretende recuperar, ou mesmo criar um ecossistema de terras \u00famidas.  \n\n \n\n \nFigura 3. 1 \u2013 Fluxograma da seq\u00fc\u00eancia metodol\u00f3gica  \n\n\n\n- 47- \n\n3.2 Defini\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e valores da terra \u00famida \n\n \n\nSeguindo os princ\u00edpios apresentados no item 2.2 Estruturas, fun\u00e7\u00f5es e valores de terras \n\n\u00famidas, devem ser definidas quais s\u00e3o as principais fun\u00e7\u00f5es da terra \u00famida no cen\u00e1rio por \n\nela ocupado, como por exemplo, fornecimento de alimento para v\u00e1rias esp\u00e9cies, redu\u00e7\u00e3o \n\nde cheias, melhoria da qualidade da \u00e1gua, entre outros. \n\nTamb\u00e9m devem ser identificados os valores ecol\u00f3gicos da terra \u00famida. No entanto, \n\nconforme mencionado no item 2.2, algumas vezes \u00e9 dif\u00edcil atribuir um valor econ\u00f4mico a \n\numa terra \u00famida. Assim, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria uma quantifica\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria da mesma, mas seu \n\n\u201creconhecimento\u201d. Podem ser identificados valores como, por exemplo, ponto de passagem \n\nde aves migrat\u00f3rias, habitat para esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, fornecimento de \u00e1gua \n\npara atividades agr\u00edcola, entre outros \u2013 sem, necessariamente, quantific\u00e1-los.  \n\nSe uma terra \u00famida n\u00e3o desempenha fun\u00e7\u00f5es relevantes, ou n\u00e3o s\u00e3o identificados \n\nvalores, pode-se decidir que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio adotar pr\u00e1ticas para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nmesma, n\u00e3o havendo necessidade de prosseguir com a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia. Essa \n\nhip\u00f3tese, no entanto, deve ser analisada com muita cautela, visto que em alguns casos pode \n\nser dif\u00edcil entender quais s\u00e3o as fun\u00e7\u00f5es e os valores da mesma, ou porque ainda n\u00e3o s\u00e3o \n\nplenamente conhecidos. \n\n\u00c9 muito importante que seja feita uma correta identifica\u00e7\u00e3o e entendimento das \n\nfun\u00e7\u00f5es e valores de uma terra \u00famida, quando se prop\u00f5e adotar uma pr\u00e1tica de \n\ngerenciamento. Caso contr\u00e1rio, podem ser adotados crit\u00e9rios err\u00f4neos, que impossibilitam o \n\nfuncionamento adequado do ecossistema. Se adotadas pr\u00e1ticas incorretas de \n\ngerenciamento, muitas vezes podem ocorrer mudan\u00e7as irrevers\u00edveis ao ecossistema, fazendo \n\ncom que a mesma perca suas fun\u00e7\u00f5es, com conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o de seu valor. \n\n \n\n \n\n3.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica e biol\u00f3gica \n\n \n\nO principal objetivo da caracteriza\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica \u00e9 identificar alguns padr\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicos, sob os quais a terra \u00famida est\u00e1 \u201cadaptada\u201d14. Nessa caracteriza\u00e7\u00e3o devem ser \n\nidentificadas as componentes do hidroper\u00edodo, como a sazonalidade, n\u00edveis m\u00e1ximos, n\u00edveis \n\n\n\n- 48- \n\nm\u00ednimos, amplitudes, entre outros. Ao final desse processo, deve-se possuir um resumo de \n\ntoda a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, ou dispon\u00edvel, para caracterizar estatisticamente a hidrologia \n\nda terra \u00famida em estudo, objetivando a correta tomada de decis\u00f5es no gerenciamento da \n\n\u00e1gua. \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica da terra \u00famida podem ser utilizadas informa\u00e7\u00f5es de \n\npesquisas anteriores desenvolvidas no local. Caso a hidrologia do local ainda n\u00e3o tenha \n\nsido estudada mas existe monitoramento, dever\u00e1 ser realizada uma an\u00e1lise das s\u00e9ries \n\ndispon\u00edveis, de forma a obter as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia.  \n\nQuando n\u00e3o existirem dados de monitoramento, uma modelagem hidrol\u00f3gica da terra \n\n\u00famida pode ser utilizada como ferramenta para a determina\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie de n\u00edveis. Ressalta-\n\nse, no entanto, que a modelagem hidrol\u00f3gica deve ser utilizada com cuidado, pois n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel validar o modelo. Portanto, os dados gerados pelo modelo n\u00e3o substituem os \n\ndados observados. A modelagem tamb\u00e9m pode ser utilizada para estender a s\u00e9rie de n\u00edveis, \n\nprincipalmente quando o per\u00edodo de registros \u00e9 muito curto. Neste \u00faltimo caso, parte do \n\nper\u00edodo de dados observados pode ser utilizada para calibrar o modelo e outra parte para \n\nvalida\u00e7\u00e3o do mesmo. A grande vantagem da calibra\u00e7\u00e3o de um modelo hidrol\u00f3gico est\u00e1 na \n\npossibilidade de simula\u00e7\u00f5es posteriores para cen\u00e1rios de gerenciamento. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de um balan\u00e7o h\u00eddrico \u00e9 a modelagem hidrol\u00f3gica mais simples e de \n\nr\u00e1pida aplica\u00e7\u00e3o, visto que consiste na resolu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o de volumes \n\n(equa\u00e7\u00e3o 3.1) para um intervalo de tempo pr\u00e9-definido. \n\n                         EGsGeSsSePV ??+?+=?                                       (3.1) \n\nonde: \n\n?V: varia\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua na terra \u00famida durante um determinado per\u00edodo de \n\ntempo; \n\nP: \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o incidente na terra \u00famida durante um determinado per\u00edodo de tempo; \n\nSe: escoamento superficial afluente \u00e0 terra \u00famida durante um determinado per\u00edodo de \n\ntempo; \n\nSs: escoamento superficial efluente \u00e0 terra \u00famida durante um determinado per\u00edodo de \n\ntempo; \n\nGe: escoamento subterr\u00e2neo afluente \u00e0 terra \u00famida durante um determinado per\u00edodo de \n\ntempo; \n\n                                                                                                                                                                                           \n14 criada e desenvolvida, ou seja, evolu\u00e7\u00e3o do sistema \n\n\n\n- 49- \n\nGs: escoamento subterr\u00e2neo efluente \u00e0 terra \u00famida durante um determinado per\u00edodo de \n\ntempo; \n\nE: evapotranspira\u00e7\u00e3o da terra \u00famida durante um determinado per\u00edodo de tempo; \n\nNo caso particular de terras \u00famidas, a exist\u00eancia de camadas de solo formado por \n\nmaterial de textura fina na superf\u00edcie de \u00e1reas inundadas, al\u00e9m de turfa, pode tornar \n\ndiminuta ou quase inexistente a infiltra\u00e7\u00e3o, bem como a recarga proveniente do escoamento \n\nsubterr\u00e2neo. Assumir essa considera\u00e7\u00e3o significa simplificar dois termos da equa\u00e7\u00e3o 3.1, \n\nque geralmente s\u00e3o de dif\u00edcil determina\u00e7\u00e3o. Uma vez conhecida a varia\u00e7\u00e3o do volume de \n\n\u00e1gua para cada intervalo de tempo, \u00e9 necess\u00e1rio transformar esse valor em n\u00edvel. Esse \n\nprocedimento ser\u00e1 poss\u00edvel somente se houver dados topogr\u00e1ficos do fundo do local, a \n\npartir do qual possa ser elaborada uma curva que relacione o volume de \u00e1gua armazenado \n\npara cada cota.  \n\nNo entanto, se o pretendido for a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es mais completas que o \n\nresultado de um simples balan\u00e7o h\u00eddrico, uma modelagem hidrol\u00f3gica mais complexa \n\ntamb\u00e9m pode ser utilizada. Entre os v\u00e1rios tipos de modelagem possivelmente utilizadas \n\nnesses casos, uma modelagem hidrol\u00f3gica-hidrodin\u00e2mica pode ser necess\u00e1ria, \n\nprincipalmente nos casos onde a terra \u00famida n\u00e3o possui uma paisagem homogeneamente \n\nestruturada. Nesses casos de terras \u00famidas fragmentadas, um esfor\u00e7o adicional ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio, visto que a vegeta\u00e7\u00e3o aparece em forma de pequenos \u201cretalhos\u201d (patches) e o \n\nregime d\u2019\u00e1gua \u00e9 espacialmente vari\u00e1vel.  \n\nAl\u00e9m de permitir conhecer o padr\u00e3o do escoamento, a modelagem hidrol\u00f3gica-\n\nhidrodin\u00e2mica pode ser \u00fatil no dimensionamento e verifica\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica de estruturas de \n\ncontrole de vaz\u00f5es (como por exemplo, comportas), permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de regras \n\npara a opera\u00e7\u00e3o dessas estruturas, visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo recomendado. \n\nEste tipo de modelagem, no entanto, necessita de um grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es, \n\ne tamb\u00e9m de habilidade para a utiliza\u00e7\u00e3o do modelo selecionado. Como as superf\u00edcies e \n\npadr\u00f5es estruturais da paisagem s\u00e3o discretizados de forma mais detalhada, \u00e9 de \n\nfundamental import\u00e2ncia contar com um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG), e com \n\numa representa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica que, neste caso, o mais apropriado \u00e9 o modelo num\u00e9rico do \n\nterreno (MNT).  \n\nA variabilidade espacial pode ser representada por um grid regular ou irregular, \n\ndefinindo em cada um deles (malha num\u00e9rica), atributos hidrol\u00f3gicos e/ou padr\u00f5es de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. No caso da necessidade de uma modelagem hidrodin\u00e2mica, maiores \n\n\n\n- 50- \n\ninforma\u00e7\u00f5es podem ser encontradas na bibliografia especializada (Science Coordination \n\nTeam, 2003; Paz, 2003; Villanueva, 1997; Mitsch et al., 1989). \n\nSeja qual for o tipo de modelagem escolhida, para a representa\u00e7\u00e3o da variabilidade \n\ntemporal dos registros de n\u00edveis, a escolha do intervalo de tempo \u00e9 importante. Na verdade, \n\no intervalo de tempo mais adequado depende dos dados dispon\u00edveis, da escala de tempo \n\nna qual as respostas na terra \u00famida s\u00e3o esperadas, dos fen\u00f4menos f\u00edsicos em quest\u00e3o e, de \n\ncerta forma, do tamanho da mesma. Para aquelas terras \u00famidas com regime de \u00e1gua muito \n\nsens\u00edvel \u00e0s varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, o intervalo de tempo di\u00e1rio ser\u00e1 necess\u00e1rio para predizer, com \n\ncerta fidelidade, o hidroper\u00edodo. No entanto, para a grande maioria das terras \u00famidas, \n\nintervalos de tempo de 1 m\u00eas fornecem bons resultados (Grippel, 1993 apud Davis et al., \n\n2001). Al\u00e9m da escolha do intervalo de tempo adequado, \u00e9 necess\u00e1rio que a s\u00e9rie seja \n\nsuficientemente longa, a fim de capturar poss\u00edveis mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica tem por objetivo, fornecer subs\u00eddios para definir as vari\u00e1veis \n\nambientais que s\u00e3o de maior import\u00e2ncia no processo de sele\u00e7\u00e3o do habitat que realizam \n\nas esp\u00e9cies. Durante essa caracteriza\u00e7\u00e3o, devem ser identificadas as esp\u00e9cies (vegetais e \n\nanimais) que melhor representam a terra \u00famida, pois as mesmas servir\u00e3o como indicadores \n\nbiol\u00f3gicos.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies relevantes poder\u00e1 ser realizada por meio de \n\nlevantamentos de campo e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a fauna e flora do local. Podem ser \n\nutilizados ainda entrevistas, question\u00e1rios e comunica\u00e7\u00e3o pessoal com pesquisadores \n\natuantes no local de estudo. Para fins de identifica\u00e7\u00e3o de comunidades biol\u00f3gicas que \n\ncaracterizam a terra \u00famida, tamb\u00e9m pode ser utilizada a percep\u00e7\u00e3o dos moradores da \n\nregi\u00e3o. Essa \u00faltima informa\u00e7\u00e3o pode ser obtida utilizando comunica\u00e7\u00e3o pessoal, al\u00e9m de \n\num levantamento sobre material bibliogr\u00e1fico gerado na regi\u00e3o. \n\nAo final desta etapa, deve-se conhecer quais s\u00e3o as esp\u00e9cies caracter\u00edsticas da terra \n\n\u00famida que dependem de sua exist\u00eancia para sobreviver; aquelas que n\u00e3o dependem do \n\nlocal para sua sobreviv\u00eancia, mas que t\u00eam papel indireto na conserva\u00e7\u00e3o de outras esp\u00e9cies \n\nque l\u00e1 est\u00e3o; e, ainda, as esp\u00e9cies que s\u00e3o apontadas como freq\u00fcentes/caracter\u00edsticas da \n\nterra \u00famida, mas que n\u00e3o necessitam da presen\u00e7a da mesma.  \n\nConjuntamente, durante esta etapa, dever\u00e1 ser dada aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s necessidades das esp\u00e9cies selecionadas com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nhidroper\u00edodo, bem como ao habitat utilizado na terra \u00famida. \n\n \n\n\n\n- 51- \n\n \n\n3.4 Identifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de terra \u00famida a ser preservado \n\n \n\nDeve-se identificar e estabelecer uma condi\u00e7\u00e3o original do sistema, considerando que \n\nesta hip\u00f3tese \u00e9 fundamental para se ter um ponto de partida e poder dizer qual \u00e9 o padr\u00e3o \n\nde terra \u00famida (em termos hidrol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos) que se quer conservar. \n\nPara essa identifica\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o ser utilizados antigos registros dispon\u00edveis, como \n\ns\u00e9ries de n\u00edveis, dados de monitoramento de animais, entre outros. Al\u00e9m destes, fotografias, \n\nimagens de sat\u00e9lite, relatos de moradores da regi\u00e3o, monitoramento do comportamento de \n\nfauna e flora, entrevistas com pesquisadores, etc., ser\u00e3o de extrema import\u00e2ncia.  \n\nA obten\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es permitir\u00e1 a compara\u00e7\u00e3o com a atual condi\u00e7\u00e3o da \n\nterra \u00famida, e identificar se ela est\u00e1 sofrendo modifica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a sua condi\u00e7\u00e3o \n\noriginal. Caso positivo, ou seja, a terra \u00famida est\u00e1 passando por processo de altera\u00e7\u00e3o de \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es originais, deve-se procurar identificar a condi\u00e7\u00e3o ideal sobre o ponto de \n\nvista de conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema. Caso essas altera\u00e7\u00f5es tenham sido ben\u00e9ficas sob o \n\nponto de vista de ecossistema, pode ser assumida a hip\u00f3tese de manuten\u00e7\u00e3o deste \n\nhidroper\u00edodo p\u00f3s-dist\u00farbio. No caso de dist\u00farbios que tenham prejudicado o ecossistema, a \n\nhip\u00f3tese a ser assumida \u00e9 de que a restaura\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo original resultar\u00e1 na \n\nrestitui\u00e7\u00e3o da \u201csa\u00fade\u201d do mesmo. \n\nTalvez a maneira mais pr\u00e1tica de identificar a influ\u00eancia do hidroper\u00edodo no \n\necossistema seja a an\u00e1lise dos efeitos das altera\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas sobre a vegeta\u00e7\u00e3o da terra \n\n\u00famida, visto que o conhecimento relacionado com necessidade de \u00e1gua pela fauna \u00e9 \n\nlimitado \u2013 s\u00e3o relativamente recentes os estudos tratando da combina\u00e7\u00e3o deste dois fatores.  \n\nNo entanto, uma das limita\u00e7\u00f5es encontradas ao fazer esse tipo de considera\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\npossibilidade de terem ocorrido dist\u00farbios no local em um passado muito distante. Portanto, \n\na vegeta\u00e7\u00e3o poderia ter passado por mudan\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o do dist\u00farbio e o hidroper\u00edodo \n\nhist\u00f3rico pode n\u00e3o ser mais relevante para a biota existente. Nesse caso, retornar ao est\u00e1gio \n\nde pr\u00e9-dist\u00farbio pode n\u00e3o ser poss\u00edvel sem um alto n\u00edvel de interven\u00e7\u00f5es. Pode ocorrer que \n\no novo hidroper\u00edodo deva ser mantido por muito tempo (anos ou d\u00e9cadas), para que sejam \n\npromovidas as condi\u00e7\u00f5es adequadas para o estabelecimento da vegeta\u00e7\u00e3o pretendida. No \n\ncaso da recupera\u00e7\u00e3o da fauna original, \u00e9 poss\u00edvel que haja \u00eaxito somente ap\u00f3s a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, com a forma\u00e7\u00e3o de habitat adequado. Podem ocorrer, ainda, \n\n\n\n- 52- \n\ncasos extremos onde, tanto a vegeta\u00e7\u00e3o como os animais, dever\u00e3o ser introduzidos \n\nartificialmente, dado que os dist\u00farbios anteriores extinguiram a esp\u00e9cie no local.  \n\nCaso n\u00e3o sejam detectadas altera\u00e7\u00f5es (sob o ponto de visto hidrol\u00f3gico e biol\u00f3gico), \n\nser\u00e1 considerado que a terra \u00famida, em seu estado atual, \u00e9 representativa de sua condi\u00e7\u00e3o \n\noriginal, e que se as amea\u00e7as persistirem, ou vierem a ocorrer, a mesma poder\u00e1 ser \n\ndescaracterizada. \n\nPara facilitar a determina\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o original podem ser utilizadas informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias, ou aqueles par\u00e2metros entre os quais a terra \u00famida esteve sujeita \n\nna maior parte do tempo. Podem ser utilizados, tamb\u00e9m, intervalos de variabilidade das \n\ncondi\u00e7\u00f5es aos quais a terra \u00famida esteve sujeita, como, por exemplo, n\u00edveis m\u00e1ximos e \n\nm\u00ednimos.  \n\n \n\n \n\n3.5 Ado\u00e7\u00e3o de uma escala de trabalho  \n\n \n\nConforme citado por Bem-Shahar e Skinner (1988 apud Quintana, 1999), quando o \n\nobjetivo \u00e9 analisar o padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie em uma \u00e1rea, \u00e9 recomend\u00e1vel \n\ncome\u00e7ar identificando e analisando qualitativamente as principais caracter\u00edsticas do local. \n\nNeste processo, \u00e9 de suma import\u00e2ncia que a an\u00e1lise das vari\u00e1veis seja feita em uma escala \n\ncompat\u00edvel com a percep\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas do ambiente no \n\nqual vive.  \n\nAssim, a defini\u00e7\u00e3o da escala de trabalho nesta etapa da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia \u00e9 \n\nde extrema import\u00e2ncia, pois ela definir\u00e1 a quantidade e fonte de informa\u00e7\u00f5es a serem \n\nbuscadas, bem como o volume de trabalho gerado.  \n\nA proposta nesta pesquisa \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de uma \u201cmacro-escala\u201d de trabalho, ou seja, \n\nutilizar como indicadores biol\u00f3gicos esp\u00e9cies \u201cpercept\u00edveis a olho nu\u201d. A justificativa para \n\nessa considera\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de a mesma facilitar o entendimento da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia, al\u00e9m de permitir um monitoramento mais simples ap\u00f3s sua aplica\u00e7\u00e3o. Talvez \n\neste \u00faltimo seja o argumento mais consistente, visto que \u00e9 mais f\u00e1cil \u201cperceber\u201d a rea\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies maiores quando se est\u00e1 gerenciando a \u00e1gua de uma terra \u00famida, e a partir desse \n\ncomportamento, \u00e9 poss\u00edvel fazer ajustes na defini\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo (entrando no conceito \n\nde manejo adaptativo, proposto por Postel e Richter, 2003), que n\u00e3o seria poss\u00edvel com \n\n\n\n- 53- \n\nesp\u00e9cies microsc\u00f3picas, a menos que fosse utilizado grande esfor\u00e7o amostral, com um custo \n\nadicional. \n\n \n\n \n\n3.6 Sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies indicadoras e habitats relacionados \n\n \n\nUma vez definida a escala de trabalho, s\u00e3o selecionadas, definitivamente, as esp\u00e9cies \n\nindicadoras e os habitats onde elas ocorrem.  \n\n\u00c9 interessante que os indicadores biol\u00f3gicos selecionados contemplem aspectos \n\nrelacionados com variabilidade espacial (por exemplo, vegeta\u00e7\u00e3o que varia muito \n\nespacialmente, mas pouco temporalmente) e temporal/espacial (por exemplo, aves \n\nmigrat\u00f3rias, mam\u00edferos, etc.).  A escolha das esp\u00e9cies indicadoras tamb\u00e9m pode seguir \n\noutros crit\u00e9rios, como exist\u00eancia de dados, possibilidade de monitoramento, etc. Deve ser \n\nselecionado o maior n\u00famero poss\u00edvel de esp\u00e9cies, para que as necessidades de grande \n\nparte da biodiversidade do local sejam representadas. \n\nOs habitats incorporam diversos conceitos relacionados com espa\u00e7o, tempo e fun\u00e7\u00e3o. \n\nBasicamente, um habitat \u00e9 o lugar ocupado por uma popula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e, \n\nfreq\u00fcentemente, pode ser caracterizado por uma vegeta\u00e7\u00e3o dominante ou algum aspecto \n\nf\u00edsico caracter\u00edstico. Cada esp\u00e9cie requer um habitat particular, com disponibilidade de \n\nespa\u00e7o, comida, prote\u00e7\u00e3o e outras necessidades para sobreviver (U.S. Fish and Wildlife \n\nService, 1980).  \n\nDessa forma, uma vez selecionadas as esp\u00e9cies indicadoras, \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\ndentro da terra \u00famida o local, ou os locais, que se constituem em habitat para as mesmas. \n\nDe acordo com a premissa desse trabalho, de que o gerenciamento das \u00e1guas desse tipo de \n\necossistema n\u00e3o deve resultar em perda de biodiversidade e habitat espec\u00edfico, podem ser \n\nutilizados os padr\u00f5es da estrutura do banhado para definir crit\u00e9rios para a determina\u00e7\u00e3o do \n\nhidroper\u00edodo. Assim, os hidroper\u00edodos propostos n\u00e3o podem resultar em perda de habitats, \n\nque s\u00e3o resultados das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas sob as quais a terra \u00famida esteve sujeita por \n\num longo per\u00edodo de anos. Garantindo a preserva\u00e7\u00e3o desses habitats, pode-se assumir que \n\n\n\n- 54- \n\nhaver\u00e1 preserva\u00e7\u00e3o de todas as esp\u00e9cies que dependem do mesmo em condi\u00e7\u00f5es \n\ndin\u00e2micas15. \n\n3.7 Identifica\u00e7\u00e3o das necessidades para as esp\u00e9cies selecionadas \n\n \n\nEntender a rela\u00e7\u00e3o entre habitat e animais requer o conhecimento de ambos: \n\ndisponibilidade de fonte de recursos e necessidades para a manuten\u00e7\u00e3o da vida. A \n\ndisponibilidade de recursos para um animal em particular pode ser determinada a partir de \n\nv\u00e1rias caracter\u00edsticas do habitat, ap\u00f3s as necessidades do animal serem conhecidas. Para \n\nalgumas esp\u00e9cies intensamente estudadas, as necessidades b\u00e1sicas, como alimento, \u00e1guas, \n\nabrigo e outros, s\u00e3o razoavelmente bem conhecidos (U.S. Fish and Wildlife Service, 1980), \n\nsendo, assim, poss\u00edvel definir as caracter\u00edsticas do habitat mais adequado. \n\nDessa forma, depois de definidas as esp\u00e9cies indicadoras, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 \n\ndeterminar quais das vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas afetam cada uma das esp\u00e9cies selecionadas ou \n\ntem impacto direto no habitat. Essas vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas s\u00e3o n\u00edveis, sazonalidade, etc., e \n\npodem ser expressos por valores como a l\u00e2mina de \u00e1gua (m\u00e9dia, valores extremos, etc.), \n\ndura\u00e7\u00e3o (entre datas espec\u00edficas - cont\u00ednuo ou descont\u00ednuo) e freq\u00fc\u00eancia (por exemplo, \n\ntempo desde a \u00faltima cheia extrema) de inunda\u00e7\u00f5es. \n\nAo final do processo, tem-se, para cada esp\u00e9cie selecionada ou habitat, um limite \n\naceit\u00e1vel de varia\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas. Fora desses limites, considera-se que haver\u00e1 perda da \n\nintegridade da biodiversidade, principalmente se as condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis persistirem por \n\num per\u00edodo a partir do qual n\u00e3o haja mais capacidade de auto-recupera\u00e7\u00e3o. De acordo \n\ncom a proposta deste trabalho, esses intervalos dever\u00e3o ser identificados com base na \n\nmelhor informa\u00e7\u00e3o avaliada e dispon\u00edvel sobre o local, e podem ser alteradas no futuro, \u00e0 \n\nmedida que forem coletadas mais informa\u00e7\u00f5es e que haja ganho de experi\u00eancia.  \n\nPara avaliar as necessidades de cada esp\u00e9cie frente ao regime hidrol\u00f3gico, prop\u00f5e-se \n\numa organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica das esp\u00e9cies selecionadas. O processo \u00e9 feito segundo os \n\nseguintes princ\u00edpios: neste trabalho a \u00e1gua \u00e9 o principal agente regulador do padr\u00e3o da \n\nterra \u00famida, assim, a presen\u00e7a e caracter\u00edstica da vegeta\u00e7\u00e3o, corpos d\u2019\u00e1gua e \u00e1reas secas \u00e9 \n\ndecorr\u00eancia do hidroper\u00edodo, e a presen\u00e7a desses elementos proporciona ou forma habitats \n\npara os animais. Existem ainda esp\u00e9cies que necessitam da presen\u00e7a de mais de um desses \n\nelementos para a sua exist\u00eancia. \n\n                                                           \n15 \u00e9 necess\u00e1rio manter a din\u00e2mica de mudan\u00e7a verificada no sistema, tais como os pulsos de cheia, de forma a evitar a \n\n\n\n- 55- \n\nO entendimento necess\u00e1rio para a defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre necessidade de habitat \n\ne esp\u00e9cies pode ser proveniente de estudos anteriores e dados existentes da terra \u00famida em \n\nquest\u00e3o. Como a grande maioria das terras \u00famidas brasileiras n\u00e3o \u00e9 alvo de pesquisas \n\ncient\u00edficas, a situa\u00e7\u00e3o mais comum \u00e9 a da inexist\u00eancia de dados quantitativos sobre as \n\nesp\u00e9cies. Mesmo em situa\u00e7\u00f5es emergenciais, com a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de \n\nexperimentos, muitas vezes n\u00e3o \u00e9 obtida a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria em fun\u00e7\u00e3o do curto tempo \n\nde an\u00e1lise, ou ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escassez de recursos financeiros. Nesses casos, a opini\u00e3o \n\nde pesquisadores (normalmente baseados em experi\u00eancias com outras terras \u00famidas, com \n\nclima, hidrologia e vegeta\u00e7\u00e3o similares) deve ser considerada.   \n\n \n\n \n\n3.8 Defini\u00e7\u00e3o de \u00edndices de adequabilidade das esp\u00e9cies indicadoras \n\n \n\nUma vez que as vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas tenham sido identificadas para cada esp\u00e9cie \n\nindicadora, o pr\u00f3ximo passo consiste em definir a rela\u00e7\u00e3o entre os valores das vari\u00e1veis \n\nhidrol\u00f3gicas e as condi\u00e7\u00f5es do habitat relativas \u00e0 esp\u00e9cie indicadora. Para esse fim, \u00e9 \n\nproposta a utiliza\u00e7\u00e3o de um \u00edndice, aqui definido como \u201c\u00cdndice de Adequabilidade\u201d (IA), \n\ninspirado nos Habitat suitability index models (USFWS, 1981).  \n\nNesta metodologia, o IA \u00e9 considerado como a medida da capacidade que uma \n\ndeterminada condi\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica tem de conservar a esp\u00e9cie na terra \u00famida. Na verdade \u00e9 \n\num modelo conceitual, usado para estabelecer o quanto uma determinada esp\u00e9cie depende \n\nda \u00e1gua, ou de caracter\u00edsticas da paisagem. \u00cdndices similares foram utilizados durante \n\nd\u00e9cadas para definir, em termos relativos, a qualidade de habitat para v\u00e1rias esp\u00e9cies \n\n(M\u00fcller e Lenz, 2006; Venturelli e Galli, 2006; Manoliadis, 2002; V\u00d8lstad et al., 2003), \n\nespecialmente peixes (Tarboton et al., 2004). \n\nPara ilustrar a aplica\u00e7\u00e3o dos \u00cdndices de Adequabilidade (IAs), deve-se considerar que \n\nj\u00e1 foram selecionadas as esp\u00e9cies indicadoras e as vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas que afetam essas \n\nesp\u00e9cies, conforme apresentado nos itens anteriores. Posteriormente, s\u00e3o estabelecidas \n\nfun\u00e7\u00f5es dessas vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas com os IAs. Essas fun\u00e7\u00f5es variam em um ranking de 0 \n\n(insuficiente) a 1 (\u00f3timo), e indicam a condi\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie indicadora relativamente ao valor \n\n                                                                                                                                                                                           \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel fixo \n\n\n\n- 56- \n\nda vari\u00e1vel hidrol\u00f3gica. Por exemplo, na Figura 3. 2 \u00e9 apresentado o gr\u00e1fico que representa \n\no IA de uma esp\u00e9cie hipot\u00e9tica em fun\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua.  \n\n \n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n0.0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1.0 1.1 1.2\nL\u00e2mina d'\u00e1gua (m)\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \nFigura 3. 2 - Exemplo de \u00edndice de adequabilidade para uma esp\u00e9cie hipot\u00e9tica \n\n \n\nCom base no IA apresentado na Figura 3. 2, \u00e9 poss\u00edvel identificar, para cada l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua poss\u00edvel, a qualidade do habitat gerado. Por exemplo, para essa esp\u00e9cie hipot\u00e9tica, \n\nl\u00e2minas de \u00e1gua mantidas entre 30 e 40 cm gerariam condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas.  \n\n\u00c9 evidente que a defini\u00e7\u00e3o do IA envolve um certo grau de subjetividade. Neste \n\nsentido, a opini\u00e3o de pesquisadores e de experts no assunto, \u00e9 fundamental para reduzir a \n\nincerteza associada \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do IA. Por outro lado, a opini\u00e3o discordante de diferentes \n\npesquisadores pode ser uma importante fonte de incerteza. Para contornar este problema, \u00e9 \n\nposs\u00edvel, nesta circunst\u00e2ncia, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma banda de incerteza, associada \u00e0 defini\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00edndice de adequabilidade. \n\nUma vez definidas essas fun\u00e7\u00f5es, elas podem ser combinadas com uma pol\u00edtica de \n\ngerenciamento da \u00e1gua, que pode ser obtida a partir das informa\u00e7\u00f5es levantadas na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica, ou ainda ser proveniente de uma regra totalmente nova para o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos ao longo do tempo.  \n\nO resultado dessa combina\u00e7\u00e3o fornece uma estimativa da qualidade do habitat \n\nresultante ao longo do per\u00edodo analisado (Figura 3. 3). Com a qualidade do habitat \n\nresultante para essas esp\u00e9cies, verifica-se se os habitats se mant\u00eam o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel \n\nde suas condi\u00e7\u00f5es originais, ou conforme um novo padr\u00e3o de terra \u00famida pretendido \n\n(conforme determinado no item 3.4, espec\u00edfico sobre a defini\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de terra \n\n\u00famida a serem preservados ou criados).  \n\n\n\n- 57- \n\nO conhecimento do hist\u00f3rico da qualidade ambiental para a esp\u00e9cie fornece mais um \n\nsubs\u00eddio para o gerenciamento hidrol\u00f3gico. A partir da mesma, \u00e9 poss\u00edvel decidir, por \n\nexemplo, a toler\u00e2ncia de cada esp\u00e9cie a uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. Principalmente no caso de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, o hist\u00f3rico da qualidade ambiental pode ser confrontado com imagens de \n\nsat\u00e9lite da \u00e9poca, a fim de identificar a sua condi\u00e7\u00e3o. Uma seq\u00fc\u00eancia de imagens, com a \n\nmaior freq\u00fc\u00eancia poss\u00edvel, pode ser utilizada para definir as janelas de condi\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica \n\nque foram cr\u00edticas, mas que n\u00e3o geraram impactos para a esp\u00e9cie, bem como aquelas \n\nimpactantes. Essas informa\u00e7\u00f5es podem ser \u00fateis, por exemplo, no caso de ter que se decidir \n\nse um hidroper\u00edodo \u00e9 realmente cr\u00edtico para dada esp\u00e9cie. Pode-se chegar \u00e0 conclus\u00e3o, por \n\nexemplo, que a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica, caso seja verificado que o per\u00edodo anterior possuiu \n\nalta qualidade ambiental.  \n\n \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\n1 3 5 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29Tempo (t)\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \nFigura 3. 3 \u2013 Exemplo de avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de habitat em uma determinada regi\u00e3o, \n\nao longo de um per\u00edodo de an\u00e1lise \n \n\nA grande vantagem do uso de IAs \u00e9 que eles permitem avaliar o impacto de \n\nalternativas de gerenciamento da \u00e1gua na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, sem \n\nnecessariamente modelar o comportamento dessas esp\u00e9cies. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio, por \n\nexemplo, modelar o comportamento di\u00e1rio de determinada esp\u00e9cie (descanso, alimenta\u00e7\u00e3o, \n\netc.), mas sabendo que elementos s\u00e3o necess\u00e1rios no dia-a-dia da esp\u00e9cie (\u00e1gua, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, etc.), \u00e9 poss\u00edvel modelar apenas as condi\u00e7\u00f5es de habitat e verificar se durante o \n\nintervalo de tempo em an\u00e1lise elas s\u00e3o adequadas ou n\u00e3o.  \n\nEm alguns casos, pode ser necess\u00e1rio que para uma mesma esp\u00e9cie seja definida mais \n\nde uma fun\u00e7\u00e3o de IA, as quais podem ser combinadas de forma a compor um \u00fanico valor. \n\nPor exemplo, o IA composto pode ser determinado a partir de um \u00edndice que avalia se o \n\n\n\n- 58- \n\nhabitat \u00e9 adequado ou n\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua, combinado com o \u00edndice \n\nque considera a l\u00e2mina de \u00e1gua do local. Nesses casos, podem ser utilizados ponderadores \n\nda import\u00e2ncia para cada tipo de \u00edndice de adequabilidade. No exemplo citado, poderia ser \n\nconsiderado que o fator temperatura da \u00e1gua \u00e9 menos importante que o fator l\u00e2mina \n\nd\u2019\u00e1gua, atribuindo um peso menor \u00e0quele. A Figura 3. 4 exemplifica essa circunst\u00e2ncia, \n\nmostrando uma s\u00e9rie de longo per\u00edodo da qualidade ambiental de uma esp\u00e9cie hipot\u00e9tica. \n\nFoi utilizado o IA para a esp\u00e9cie em fun\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua combinado com um IA em \n\nfun\u00e7\u00e3o da temperatura d\u2019\u00e1gua. Nesse exemplo hipot\u00e9tico, considerou-se um peso de 70% \n\npara o primeiro \u00edndice e de 30% para o \u00edndice dependente da temperatura.  \n\n \n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n0.0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1.0 1.1 1.2\nL\u00e2mina d'\u00e1gua (m)\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n\u00cdndice de adequabilidade como fun\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua \n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n- 2 3 8 1 3 18 2 3 28 33 38 43\n\nTemp era tura (o C)\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n\u00cdndice de adequabilidade como fun\u00e7\u00e3o da temperatura d\u2019\u00e1gua \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\n1 3 5 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29Tempo (t)\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\nL\u00e2mina d'\u00e1gua\n\nTemperatura\n\nPonderado\n\n \nFigura 3. 4 - Exemplo de avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de habitat em uma determinada regi\u00e3o, \n\nao longo de um per\u00edodo de an\u00e1lise utilizando mais de um \u00edndice de adequabilidade \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de mais de um IA para avaliar a qualidade do habitat \u00e9 uma tentativa de \n\nreproduzir, de forma mais fiel, as condi\u00e7\u00f5es ambientais, que s\u00e3o o resultado de diferentes \n\n\n\n- 59- \n\natributos locais. No entanto, \u00e9 extremamente dif\u00edcil elaborar \u00edndices compostos, em fun\u00e7\u00e3o \n\nda necessidade de amplo conhecimento da esp\u00e9cie e sua depend\u00eancia dos fen\u00f4menos \n\ncomplexos que ocorrem entre as vari\u00e1veis.  \n\nAs fun\u00e7\u00f5es determinadas durante essa etapa n\u00e3o definem, necessariamente, um IA \n\nespec\u00edfico, mas podem ser utilizadas como alternativa durante a implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. Na verdade, essas fun\u00e7\u00f5es t\u00eam car\u00e1ter \n\nadaptativo, podendo ser alteradas, \u00e0 medida que mais conhecimento acerca do assunto \n\nseja obtido. No entanto, a forma desenvolvida e aplicada nesse trabalho \u00e9 um caminho \n\nrelativamente simples para obter respostas preliminares a quest\u00f5es envolvendo problemas \n\nconflitantes entre gerenciamento de \u00e1gua e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade.  \n\n \n\n \n\n3.9 Verifica\u00e7\u00e3o da representatividade dos \u00edndices de adequabilidade \n\n \n\nPode-se considerar que um IA foi bem definido se, por meio da aplica\u00e7\u00e3o do mesmo, \n\nfor poss\u00edvel obter o resultado esperado. Assim, uma vez definidas as esp\u00e9cies indicadoras e \n\nos IAs correspondentes, a etapa seguinte consiste em verificar a capacidade desses \u00edndices \n\nreproduzirem as respostas que essas esp\u00e9cies t\u00eam em campo. Esse processo \u00e9 uma esp\u00e9cie \n\nde valida\u00e7\u00e3o do IA definido. \u00c9 importante a valida\u00e7\u00e3o do \u00edndice neste est\u00e1gio da aplica\u00e7\u00e3o \n\nda metodologia, pois ainda \u00e9 poss\u00edvel adapt\u00e1-lo, de forma a melhorar os resultados que \n\nser\u00e3o obtidos na avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de gerenciamento da \u00e1gua. \n\nPara a verifica\u00e7\u00e3o do IA, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de dados hidrol\u00f3gicos da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica, de tal forma que, uma vez simuladas as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas espec\u00edficas, essas \n\ndevem refletir a qualidade do habitat observado em campo para esses cen\u00e1rios. Caso n\u00e3o \n\nseja poss\u00edvel contar com uma s\u00e9rie de dados hidrol\u00f3gicos, podem ser utilizadas situa\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas espec\u00edficas (por exemplo, uma s\u00e9rie curta que come\u00e7a no per\u00edodo em que \n\niniciou a pesquisa), observando a condi\u00e7\u00e3o do habitat para a esp\u00e9cie em an\u00e1lise. Caso essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o esteja dispon\u00edvel, recomenda-se que sejam identificadas outras \n\nterras \u00famidas j\u00e1 estudadas, e que comportem a mesma esp\u00e9cie, para fins de compara\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados obtidos.  \n\nNo contexto da metodologia desse trabalho, prop\u00f5e-se que a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nrepresentatividade do IA, determinado na etapa anterior, seja realizada com o uso de \n\n\n\n- 60- \n\nmodelos fundamentados em t\u00e9cnicas de geoprocessamento. A utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo de \n\nmodelo, al\u00e9m de fornecer uma r\u00e1pida resposta \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos IAs, permite uma boa \n\nespacializa\u00e7\u00e3o dos resultados. Isso \u00e9 particularmente \u00fatil quando se est\u00e1 trabalhando em \n\numa grande \u00e1rea de terra \u00famida, em que existe grande heterogeneidade na paisagem e \n\nvariabilidade topogr\u00e1fica. Tanto a heterogeneidade, quanto a topografia podem auxiliar na \n\ndefini\u00e7\u00e3o na unidade espacial de c\u00e1lculo (pixel), de forma que a mesma seja eleita \n\npermitindo uma boa representa\u00e7\u00e3o dos atributos da paisagem.    \n\nComo os \u00edndices de adequabilidade refletem a qualidade do habitat em fun\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00e2mina de \u00e1gua em cada regi\u00e3o, h\u00e1 necessidade de conhecer esse elemento em toda a terra \n\n\u00famida, ou especificamente nas regi\u00f5es onde devem ser avaliados os indicadores. Nesse \n\ncaso, s\u00e3o necess\u00e1rias basicamente duas imagens para elabora\u00e7\u00e3o dos modelos de \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade de habitats: uma imagem que representa o modelo num\u00e9rico da \n\ntopografia de fundo e uma imagem que representa a cota da l\u00e2mina de \u00e1gua para o \n\ncen\u00e1rio hidrol\u00f3gico a ser avaliado. Com a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento, \n\nessas imagens s\u00e3o cruzadas de tal forma a determinar, para cada unidade espacial de \n\nc\u00e1lculo (pixel), a l\u00e2mina de \u00e1gua correspondente. Uma vez que a l\u00e2mina de \u00e1gua seja \n\nconhecida ela \u00e9 relacionada com o IA da esp\u00e9cie espec\u00edfica e a qualidade do habitat \u00e9 \n\ndeterminada.  \n\nDe forma a avaliar a varia\u00e7\u00e3o de IAs espacialmente e temporalmente, podem ser \n\nutilizados mapas coloridos, mostrando em escala de cores os \u00edndices de adequabilidade \n\npara cada regi\u00e3o da terra \u00famida. Esses mapas podem ser utilizados, tamb\u00e9m, para salientar \n\nas mudan\u00e7as que podem ocorrer em um habitat, em fun\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo proposto. \n\nO IA estar\u00e1 bem definido, ou seja, ele \u00e9 v\u00e1lido se for capaz de reproduzir as condi\u00e7\u00f5es \n\nobservadas em campo, ou reproduzir uma condi\u00e7\u00e3o observada em outra terra \u00famida, \n\nconforme a informa\u00e7\u00e3o inicial dispon\u00edvel. Caso o resultado obtido n\u00e3o seja satisfat\u00f3rio, \n\ndevem ser realizadas as devidas corre\u00e7\u00f5es no IA proposto. O processo de ajuste do IA \n\nprossegue, at\u00e9 que se considere que o resultado da verifica\u00e7\u00e3o foi satisfat\u00f3rio. Uma vez que \n\no IA esteja devidamente definido para cada esp\u00e9cie, ele ser\u00e1 utilizado para realizar \n\navalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios previstos na pol\u00edtica de gerenciamento da \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n3.10 Determina\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo recomendado \n\n \n\n\n\n- 61- \n\nUma vez que os IAs tenham sido definidos, eles podem ser utilizados conjuntamente \n\ncom hidroper\u00edodos propostos, ou com a s\u00e9rie hist\u00f3rica, de forma a avaliar as condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas (cota do n\u00edvel da \u00e1gua) que propiciem manuten\u00e7\u00e3o dos habitats.  \n\nA forma mais simples para a realiza\u00e7\u00e3o desse processo de avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nhidroper\u00edodos propostos por meio do IA \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie de n\u00edveis espacializada na \n\nterra \u00famida, provocada por um determinado hidroper\u00edodo. Utilizando o mesmo modelo \n\nproposto no item anterior, pode ser avaliada a qualidade do habitat de cada esp\u00e9cie para a \n\ncondi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  \n\nPosteriormente, esta informa\u00e7\u00e3o deve ser cruzada com a estrutura da paisagem \n\ncorrespondente ao padr\u00e3o a ser preservado (ou criado). Dentro do princ\u00edpio de que \n\naltera\u00e7\u00f5es no hidroper\u00edodo n\u00e3o devem provocar (ou devem minimizar) perda de habitats \n\npara as esp\u00e9cies selecionadas, \u00e9 poss\u00edvel verificar os habitats que s\u00e3o \u201cperdidos\u201d ou \n\n\u201ccriados\u201d para as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas analisadas, e definir quais foram os cen\u00e1rios mais \n\nadequados para a preserva\u00e7\u00e3o destes habitats. Caso n\u00e3o seja observada a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nhabitats, a defini\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo deve ser revisada, ou o mesmo deve ser descartado. O \n\nprocesso de checagem dos hidroper\u00edodos deve proceder at\u00e9 a an\u00e1lise de todas as \n\npossibilidades propostas. \n\nDessa forma, para cada esp\u00e9cie indicadora selecionada, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer \n\nhidroper\u00edodos que n\u00e3o provoquem perda de habitats, e definir quais foram os cen\u00e1rios mais \n\nadequados para a preserva\u00e7\u00e3o dos mesmos.  \n\nExiste, ainda, uma quest\u00e3o que pode ser avaliada nesta oportunidade, que diz respeito \n\n\u00e0 resili\u00eancia do ecossistema. Assim, uma vez que tenham sido identificadas, na etapa \n\nanterior, as condi\u00e7\u00f5es para as quais o ecossistema mostrou-se resiliente, \u00e9 poss\u00edvel, por \n\nexemplo, aceitar a ocorr\u00eancia de uma condi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sob o ponto de vista de hidroper\u00edodo, \n\ndesde que a mesma n\u00e3o ultrapasse os limites j\u00e1 observados. \n\n \n\n \n\n3.11 Previs\u00e3o hidrol\u00f3gica e avalia\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o de habitats \n\n \n\nA previs\u00e3o hidrol\u00f3gica \u00e9 um procedimento adicional inclu\u00eddo \u00e0 metodologia, de forma \n\na auxiliar nos crit\u00e9rios de gerenciamento. A previs\u00e3o poder\u00e1 ser utilizada para identificar o \n\ncen\u00e1rio hidrol\u00f3gico que possivelmente ocorrer\u00e1 a curto, m\u00e9dio ou longo prazo, dependendo \n\ndas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas reinantes e da demanda pela \u00e1gua. Independentemente do \n\n\n\n- 62- \n\nhorizonte de previs\u00e3o do cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico (ou dos cen\u00e1rios hidrol\u00f3gicos), dever\u00e3o ser \n\nrepresentadas as atividades que possam impactar o regime hidrol\u00f3gico. \n\nUma vez que essa representa\u00e7\u00e3o tenha sido incorporada ao cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico \n\nprevisto, \u00e9 poss\u00edvel avaliar o cen\u00e1rio de qualidade ambiental para as esp\u00e9cies indicadoras \n\ndo local, a partir da aplica\u00e7\u00e3o dos IAs previamente definidos. Este procedimento possibilita \n\nque seja combinado um cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico ou mais, com v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos, gerando diferentes cen\u00e1rios de qualidade ambiental. Caso a terra \u00famida \n\nem estudo j\u00e1 disponha de um sistema de previs\u00e3o, basta utilizar os resultados do mesmo \n\npara proceder a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. \n\nManter a qualidade ambiental para as esp\u00e9cies indicadoras selecionadas significa que, \n\nmuitas vezes, os crit\u00e9rios de uso dos recursos h\u00eddricos dever\u00e3o ser revistos, considerando a \n\nado\u00e7\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias de gerenciamento. Em caso de preju\u00edzo para alguma \n\nesp\u00e9cie, um processo de negocia\u00e7\u00e3o pode ser iniciado com o setor da atividade conflitante, \n\nde forma a minimizar esses impactos. No caso de uma tomada de \u00e1gua, por exemplo, isso \n\nn\u00e3o representa, necessariamente, uma redu\u00e7\u00e3o no volume de \u00e1gua dispon\u00edvel, pois \n\ndependendo do cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico previsto, poder\u00e1 ocorrer uma situa\u00e7\u00e3o onde ser\u00e1 \n\npermitido captar um maior volume de \u00e1gua, visando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. \n\nAssim, o procedimento permite que, a partir da previs\u00e3o, sejam definidos os limites m\u00e1ximo \n\ne m\u00ednimo de demanda a serem praticados, de forma a manter a qualidade ambiental. \n\nO esfor\u00e7o compreendido no processo de previs\u00e3o torna-se interessante, principalmente \n\nem casos onde \u00e9 relevante conhecer, com certa anteced\u00eancia, a prov\u00e1vel pr\u00e1tica de \n\ngerenciamento da \u00e1gua que dever\u00e1 ser adotada em determinada \u00e9poca. No atual contexto \n\nde gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Brasil, esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, tanto para \n\norganismos respons\u00e1veis pela outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos, como para \n\nusu\u00e1rios do recurso \u00e1gua.  \n\nNo caso de organismos concedentes de outorga, a previs\u00e3o permite que sejam \n\nliberados volumes vari\u00e1veis de capta\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio previsto, gerando uma regra \n\nmais flex\u00edvel que a ado\u00e7\u00e3o de valores baseados em crit\u00e9rios puramente estat\u00edsticos. No caso \n\nde usu\u00e1rios da \u00e1gua, as atividades poder\u00e3o ser planejadas e desenvolvidas em fun\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes volumes dispon\u00edveis para a outorga. Assim, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que dependem da \n\nirriga\u00e7\u00e3o, por exemplo, podem ter uma \u00e1rea plantada vari\u00e1vel, dependendo do volume de \n\n\u00e1gua que ser\u00e1 disponibilizado. A previs\u00e3o tamb\u00e9m pode auxiliar os usu\u00e1rios a evitarem \n\n\n\n- 63- \n\nperdas econ\u00f4micas em situa\u00e7\u00f5es onde, por exemplo, o volume outorgado \u00e9 suficiente, mas \n\nocorre uma estiagem n\u00e3o esperada e parte (ou toda) da safra \u00e9 perdida por falta de \u00e1gua.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ferramentas empregadas para a previs\u00e3o, existem diferentes vari\u00e1veis \n\ne metodologias de c\u00e1lculo. Entre as principais t\u00e9cnicas, atualmente utilizadas, pode-se citar: \n\nmodelos f\u00edsicos; modelos estoc\u00e1sticos; modelos estat\u00edsticos; modelos de redes neurais; \n\nsistemas especialistas; e intelig\u00eancia artificial (Silva, 2005). \n\nA sele\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de previs\u00e3o depender\u00e1 de fatores como informa\u00e7\u00e3o, \n\nanteced\u00eancia e o horizonte de previs\u00e3o necess\u00e1rios, de forma a possibilitar a tomada de \n\ndecis\u00f5es no momento adequado. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 anteced\u00eancia da previs\u00e3o, na grande \n\nmaioria dos casos \u00e9 necess\u00e1ria uma previs\u00e3o de longo prazo (anteced\u00eancia de at\u00e9 9 meses), \n\nj\u00e1 que se pretende planejar uma atividade econ\u00f4mica em fun\u00e7\u00e3o de um recurso que ser\u00e1 \n\nalocado. Este tipo de previs\u00e3o \u00e9 freq\u00fcentemente utilizado para prop\u00f3sitos de planejamento e \n\nopera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (Wood et al. 2002), tais como aloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para \n\nirriga\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de usinas hidrel\u00e9tricas (Anderson et al., 2002; Hamlet \n\net al., 2002; Hsieh et al.,2003; Druce, 2001), avalia\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de medidas \n\ncontra secas e inunda\u00e7\u00f5es (Changnon e Vonnahme, 2003), recursos pesqueiros (Neal et al., \n\n2002), abastecimento de \u00e1gua (Chiew et al., 2003), agricultura (Wernstedt e Hersh, 2002).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n- 64- \n\n4. Local de estudo \n \n\n \n\n \n\n \n\nPara aplica\u00e7\u00e3o da metodologia apresentada anteriormente, houve necessidade de \n\nescolher uma terra \u00famida, que possu\u00edsse as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. No entanto, h\u00e1 grande \n\ndificuldade na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre terras \u00famidas no Brasil, principalmente \n\nquando, idealmente, se pretende trabalhar com o produto do monitoramento de um longo \n\nper\u00edodo.  \n\nNa aus\u00eancia de uma terra \u00famida com um banco de dados e de informa\u00e7\u00f5es \n\nabundantes, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o do Banhado do Taim, visto que o mesmo trata-se de \n\num local adequado para a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta nesse trabalho, j\u00e1 que a \n\n\u00e1gua no local passa por uma situa\u00e7\u00e3o de conflito pelo seu uso. \n\nOutra vantagem da utiliza\u00e7\u00e3o do Banhado do Taim como local de estudo, que \n\ntamb\u00e9m foi decisiva para a sua sele\u00e7\u00e3o do mesmo, foi o fato dele estar sendo monitorado \n\ndesde 1998, quando inserido pelo CNPq no Programa de Pesquisa Ecol\u00f3gico de Longa \n\nDura\u00e7\u00e3o \u2013 Sitio 7. A pesquisa decorre de um conv\u00eanio entre o Instituto de Pesquisas \n\nHidr\u00e1ulicas (IPH) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), o Laborat\u00f3rio de \n\nZoopl\u00e2ncton, Crust\u00e1ceos e Ictiologia da Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Rio Grande \n\n(FURG) e a Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio Grande do Sul.  \n\nPode ser mencionada, ainda, como uma vantagem adicional, a possibilidade de \n\ncontato com as pessoas que est\u00e3o ou estiveram trabalhando em projetos de pesquisa no \n\nBanhado do Taim, al\u00e9m de um grande n\u00famero de teses e disserta\u00e7\u00f5es desenvolvidas com \n\naspectos do local. O Estudo do Comportamento Hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim, \n\ndesenvolvido pelo Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da UFRGS em 1995, tamb\u00e9m pode ser \n\ncitado como elemento que despertou interesse pela pesquisa e pelo local de estudo. \n\nA metodologia proposta, no entanto, pode ser aplicada a qualquer ecossistema de \n\nterras \u00famidas que esteja passando por uma situa\u00e7\u00e3o de conflito pelo uso da \u00e1gua. A \n\nmetodologia tamb\u00e9m pode ser utilizada para as situa\u00e7\u00f5es onde se pretende recuperar ou \n\nmesmo criar um ecossistema de terras \u00famidas.  \n\n\n\n- 65- \n\nA seguir, \u00e9 apresentado um panorama sobre o Banhado do Taim, seu ecossistema e \n\nos conflitos pelo uso da \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n4.1  O Banhado do Taim \n\n \n\nQuando as coroas portuguesa e espanhola disputavam o sul do Brasil, essa era a \n\n\u201cTerra de Ningu\u00e9m\u201d, que n\u00e3o pertencia nem a uma e nem a outra coroa, at\u00e9 porque, como \n\ntoda a \u00e1rea era constitu\u00edda de banhados, n\u00e3o despertava maior interesse econ\u00f4mico. Mas \n\nfoi naquelas imedia\u00e7\u00f5es que se travaram sangrentos combates, inclusive envolvendo os \n\n\u00edndios guaranis das redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas do noroeste do atual Rio Grande do Sul, que \n\nreconquistaram Montevid\u00e9u para a coroa espanhola, no s\u00e9culo XVIII (Rio Grande do Sul, \n\n2003). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o dessas terras, que se deu ap\u00f3s tantos conflitos, chegou aos tempos atuais \n\nna forma de grandes fazendas de produ\u00e7\u00e3o de arroz, para aproveitamento das \u00e1guas das \n\nlagoas da faixa costeira, e de cria\u00e7\u00e3o extensiva de gado. Mas a partir do m\u00eas de agosto, at\u00e9 \n\no fim do ver\u00e3o, a monotonia dos campos sempre foi quebrada pela presen\u00e7a de lindas \n\naves, que percorrem milhares de quil\u00f4metros para alcan\u00e7ar a regi\u00e3o, onde encontram \n\ntranq\u00fcilidade para procriar e alimenta\u00e7\u00e3o para enfrentar o per\u00edodo distante dos habitats \n\nnaturais, onde nesta \u00e9poca do ano faz muito frio. Nesse cen\u00e1rio que se localiza o Banhado \n\ndo Taim.  \n\nNa d\u00e9cada de 60, o Banhado do Taim foi objeto de estudo do antigo Departamento \n\nNacional de Obras e Saneamento (DNOS), que objetivava a transforma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nconstantemente inundadas em lavouras para produ\u00e7\u00e3o de arroz, visando alavancar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o sul do Estado do Rio Grande do Sul (Brasil, 1968). \n\nN\u00e3o houve continuidade do projeto na \u00e9poca, e o processo de expans\u00e3o das lavouras de \n\narroz ocorreu mesmo sem a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada pelo Banhado do Taim, sendo que, \n\natualmente, a orizicultura \u00e9 praticada extensivamente na regi\u00e3o. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do crescente processo de expans\u00e3o das lavouras de arroz, e percebendo \n\nque a fauna e flora do Banhado do Taim encontravam-se sob amea\u00e7a, no dia 21 de julho \n\nde 1986 o Banhado do Taim foi promovido \u00e0 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Federal, pelo \n\nDecreto n.o 92.963, e na mesma ocasi\u00e3o foi criada a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim (ESEC-\n\nTaim).  \n\n\n\n- 66- \n\nO principal objetivo da cria\u00e7\u00e3o da ESEC-Taim foi proteger amostras dos Banhados do \n\nSul e da fauna amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de preservar o local de passagem de aves \n\nmigrat\u00f3rias (IBAMA, 2003). At\u00e9 junho de 2003, a ESEC-Taim englobava uma \u00e1rea de cerca \n\nde 31.500 ha, localizada entre o Oceano Atl\u00e2ntico e a Lagoa Mirim, no Sul do Estado do \n\nRio Grande do Sul, estando parte no munic\u00edpio de Rio Grande e parte no de Santa Vit\u00f3ria \n\ndo Palmar. Em junho de 2003, a \u00e1rea da ESEC-Taim foi ampliada para 110.000 ha, \n\npassando a incluir toda a extens\u00e3o territorial entre a lagoa Mangueira e o Oceano Atl\u00e2ntico. \n\nEm dezembro de 2004, no entanto, o Supremo Tribunal Federal cassou a liminar da \n\namplia\u00e7\u00e3o da reserva, sendo que a mesma retornou ao limite antigo. Na Figura 4.1 \u00e9 \n\napresentada a localiza\u00e7\u00e3o geral da ESEC-Taim, e o limite do Banhado do Taim dentro da \n\nmesma.  \n\n \n\n \n \n\n                    \n \n\n \n\nFigura 4.1- Localiza\u00e7\u00e3o do Banhado do Taim/RS (Figuras ilustrativas sem escala. Imagens \nobtidas a partir do Google Earth, 2005 e 2007) \n\n \n\nEmbora o Banhado do Taim esteja em uma \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o federal, os resultados \n\nda aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta neste trabalho podem ser colocados em pr\u00e1tica para \n\nN\n\n\n\n- 67- \n\na conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema, j\u00e1 que entre os princ\u00edpios da cria\u00e7\u00e3o em uma Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica, podemos citar que: \n\n \u201cNas Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas (ESEC ou EE) poder\u00e3o ser permitidas pesquisas que \n\nocasionem altera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas em casos de: medidas que visem \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas modificados; manejo de esp\u00e9cies com a finalidade de preservar a diversidade \n\nbiol\u00f3gica...\u201d (IBAMA, 2003). \n\n \n\n \n\n4.2  Fun\u00e7\u00f5es e valores do Banhado do Taim \n\n \n\nSob o ponto de vista da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia para a conserva\u00e7\u00e3o do \n\necossistema, devem ser identificadas as fun\u00e7\u00f5es e valores do local, para que uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ncriteriosa sobre a necessidade ou n\u00e3o de sua preserva\u00e7\u00e3o, seja realizada. \n\nNo caso do Banhado do Taim, as principais fun\u00e7\u00f5es identificadas neste trabalho \n\nforam: \n\n Fornecimento de habitat para v\u00e1rias esp\u00e9cies da fauna e flora \n\n No caso da fauna, existem as esp\u00e9cies que dependem do Banhado do Taim durante \n\ntodo seu per\u00edodo de vida, e existem, tamb\u00e9m, as esp\u00e9cies migrat\u00f3rias, que necessitam do \n\nmesmo durante um curto per\u00edodo de seu ciclo de vida. A perda de habitat para qualquer \n\numa dessas esp\u00e9cies pode levar \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, ou at\u00e9 mesmo \u00e0 extin\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 flora do local, pode-se dizer que existe abund\u00e2ncia de macr\u00f3fitas \n\nemergentes, que desempenham importante papel na remo\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo que \n\ningressam no local, principalmente atrav\u00e9s da \u00e1gua proveniente das lavouras de arroz \n\nirrigado. A vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m desempenha importante fun\u00e7\u00e3o na hidrodin\u00e2mica da \u00e1gua, \n\nreduzindo a velocidade do escoamento, permitindo maior deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos e \n\nredu\u00e7\u00e3o da turbidez da \u00e1gua, essencial para a manuten\u00e7\u00e3o da vida de algumas esp\u00e9cies \n\naqu\u00e1ticas encontradas no local. \n\n Fornecimento de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o de arroz \n\nA estrutura do Banhado do Taim (vegeta\u00e7\u00e3o, topografia, canais, etc.) controla as \n\ntrocas de \u00e1gua entre esse sistema e a Lagoa Mangueira. Indiretamente, o Banhado do Taim \n\nregula a quantidade de \u00e1gua armazenada na Lagoa Mangueira, sendo esta \u00faltima o \n\nprincipal ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Aproximadamente 420 hm3 \n\n\n\n- 68- \n\nde \u00e1gua s\u00e3o retirados da Lagoa Mangueira para fins de irriga\u00e7\u00e3o, durante o per\u00edodo de \n\nsafra (Novembro-Fevereiro). \n\n Controle da din\u00e2mica das comunidades que vivem e/ou dependem da Lagoa Mirim \n\nO exut\u00f3rio do Banhado do Taim \u00e9 a Lagoa Mirim (\u00e1guas de gest\u00e3o compartilhada), \n\nsendo que o mesmo exerce influ\u00eancia vital nos processos qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos que \n\ncontrolam a din\u00e2mica das comunidades que vivem e/ou dependem desta Lagoa, \n\nprincipalmente junto ao exut\u00f3rio do Banhado do Taim. O Banhado do Taim \u00e9 respons\u00e1vel \n\npela exporta\u00e7\u00e3o tanto de mat\u00e9ria org\u00e2nica como nutrientes para essa Lagoa, e altera\u00e7\u00f5es \n\nsazonais, tanto naturais como de origem antr\u00f3pica nos padr\u00f5es de exporta\u00e7\u00e3o de nutrientes, \n\npodem influenciar significativamente a ecologia da Lagoa Mirim (PELD, 2002). \n\nDecorrem das fun\u00e7\u00f5es mencionadas, os seguintes valores: \n\n O valor ecol\u00f3gico \n\nO valor ecol\u00f3gico est\u00e1 relacionado com a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies existentes no \n\nBanhado do Taim e com todo o conhecimento que pode ser adquirido por meio de \n\npesquisas. Infelizmente, esse valor \u00e9 de dif\u00edcil quantifica\u00e7\u00e3o, visto que ainda n\u00e3o existem \n\nelementos que possibilitem prever as perdas monet\u00e1rias no caso de redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nou extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. \n\n Valor econ\u00f4mico \n\nO valor econ\u00f4mico est\u00e1 relacionado com a produ\u00e7\u00e3o de arroz. Esse valor pode ser \n\nquantificado monetariamente, a partir de uma an\u00e1lise econ\u00f4mica em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nplantada. \n\n Valor de servi\u00e7o \u00e0 sociedade \n\nA redu\u00e7\u00e3o da velocidade do escoamento, proporcionada pela vegeta\u00e7\u00e3o, atenua as \n\nvaz\u00f5es, controlando a eros\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, reduzindo a quantidade de sedimentos \n\ntransportados para jusante. O processo de remo\u00e7\u00e3o de nutrientes e poluentes atrav\u00e9s da \n\n\u201cfiltragem\u201d da \u00e1gua no interior do Banhado do Taim tamb\u00e9m devolve ao ambiente \u00e1gua de \n\nmelhor qualidade. \n\nEmbora possam ser enumeradas as fun\u00e7\u00f5es e, conseq\u00fcentes valores do Banhado do \n\nTaim, deve-se observar que existem conflitos na preserva\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o/valor em \n\ndetrimento de outra fun\u00e7\u00e3o/valor. Por exemplo, a fun\u00e7\u00e3o de fornecimento de habitat para \n\nesp\u00e9cies da fauna e flora, com conseq\u00fcente valor ecol\u00f3gico, pode ser completamente \n\nperdida se for priorizada a fun\u00e7\u00e3o de fornecimento de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n- 69- \n\n4.3  Conflito pelo uso da \u00e1gua na ESEC-Taim \n\n \n\nMotta Marques e Villanueva (2001) citam que h\u00e1 diversidade de usos do solo na \n\nregi\u00e3o de entorno da ESEC-Taim, como agricultura, pecu\u00e1ria, pastagens e reflorestamento, \n\nal\u00e9m de dunas e \u00e1reas baixas, alagadas temporariamente. Em IBAMA (2003), \u00e9 \n\nmencionado que, antigamente, a \u00e1rea em quest\u00e3o era utilizada para pecu\u00e1ria extensiva, de \n\nonde se extra\u00eda o couro beneficiado nas charqueadas de Pelotas. No entanto, o principal \n\nvetor de press\u00e3o sobre a biodiversidade da ESEC-Taim est\u00e1 associado \u00e0 orizicultura, sendo \n\nque, atualmente, constitui-se na principal atividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o. Sua pr\u00e1tica exige \n\na manuten\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas de \u00e1gua sobre os cultivos, durante todo o desenvolvimento dos \n\nmesmos, e \u00e9 quase a \u00fanica fonte de emprego e sobreviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o local \n\n(Villanueva et al., 2000). As lavouras de arroz ocupam a maior parte dos solos da regi\u00e3o; os \n\nbanhados e matas de restinga s\u00e3o os ecossistemas mais destru\u00eddos, praticamente n\u00e3o \n\nrestando \u00e1reas intactas fora da ESEC Taim.  \n\nA press\u00e3o pela expans\u00e3o das lavouras de arroz \u00e9 tamanha que na d\u00e9cada de 60 o \n\nDepartamento Nacional de Obras de Saneamento (DNOS), do ent\u00e3o Minist\u00e9rio do Interior, \n\ncontratou um estudo denominado \u201cEstudo de Viabilidade T\u00e9cnico-Econ\u00f4mica de \n\nTransforma\u00e7\u00e3o em Irriga\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o do Taim\u201d. Nessa \u00e9poca, o enfoque principal era o \n\naproveitamento da \u00e1rea para atividades agr\u00edcolas, e no projeto foram previstos e \n\nimplantados sistemas de irriga\u00e7\u00e3o de arroz por inunda\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, foram \n\nconstru\u00eddas as comportas para opera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica da sa\u00edda do escoamento da \u00e1rea que \n\nengloba o Banhado do Taim, sendo que essas estruturas hidr\u00e1ulicas foram projetadas com o \n\nobjetivo de gerenciar a \u00e1gua do sistema para atender os objetivos da irriga\u00e7\u00e3o (IPH, 1996). \n\nO projeto n\u00e3o foi conclu\u00eddo, e as comportas implantadas na ocasi\u00e3o est\u00e3o parcialmente \n\nabertas, emperradas e sem manuten\u00e7\u00e3o. \n\nAtualmente, a \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 extra\u00edda diretamente da Lagoa Mangueira, \n\nafetando diretamente as trocas de \u00e1gua entre essa Lagoa e o Banhado do Taim. O per\u00edodo \n\nde capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua coincide com os picos de evapotranspira\u00e7\u00e3o observados nos meses de \n\nOutubro a Mar\u00e7o, e a combina\u00e7\u00e3o das duas fontes de retirada de \u00e1gua pode ocasionar a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o no volume de \u00e1gua necess\u00e1rio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas palustres \n\n(Villanueva, 1997). O impacto ambiental tamb\u00e9m acontece devido \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da \u00e1gua e do solo, causada pelo carreamento de produtos qu\u00edmicos, agrot\u00f3xicos \n\ne fertilizantes utilizados na agricultura.  \n\n\n\n- 70- \n\nApesar da cria\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim, o conflito entre o uso para \n\nagricultura e a sua conserva\u00e7\u00e3o continua a ser verificado, pois o atendimento da \u00faltima \n\nimplica na redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua para a primeira. Um agravante reside no \n\nfato de que a \u00e1rea delimitada pela esta\u00e7\u00e3o n\u00e3o inclui toda a bacia de contribui\u00e7\u00e3o, de \n\nmodo que atividades externas afetam diretamente a disponibilidade de \u00e1gua e as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais no seu interior. \n\nOutra quest\u00e3o diz respeito \u00e0 press\u00e3o para a opera\u00e7\u00e3o das comportas de sa\u00edda do \n\nbanhado, onde h\u00e1 interesses conflitantes (Villanueva, 1997): o fechamento completo da \n\nsa\u00edda \u00e9 de interesse para a irriga\u00e7\u00e3o, uma vez que aumenta a disponibilidade de \u00e1gua; por \n\noutro lado, isso prejudica a flutua\u00e7\u00e3o natural dos n\u00edveis de \u00e1gua, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para \n\na preserva\u00e7\u00e3o ambiental do ecossistema. O fechamento das comportas transformaria o \n\nBanhado do Taim em um lago, com substitui\u00e7\u00e3o do atual padr\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, onde \n\npossivelmente as macr\u00f3fitas emergentes desapareceriam.  \n\nEm 1996, foi realizado um estudo (IPH, 1996) para a defini\u00e7\u00e3o de regras de opera\u00e7\u00e3o \n\ndas comportas do sistema do Banhado do Taim, no sentido orientar/coordenar as atividades \n\nde armazenamento de \u00e1gua. Concluiu-se que o sistema n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de atender \u00e0 \n\ndemanda de irriga\u00e7\u00e3o que era praticada na \u00e9poca, sendo que foi recomendada uma nova \n\nestrutura de sa\u00edda, associada \u00e0 regras de limita\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para agricultura, de \n\nmodo a contemplar tanto o interesse de preserva\u00e7\u00e3o quanto o de tal atividade. O referido \n\nestudo utilizou unicamente indicadores de car\u00e1ter hidrol\u00f3gico, sem considerar sua \n\ninterrela\u00e7\u00e3o com a fauna e flora local, visto que estudos desta natureza eram muito \n\nincipientes na \u00e9poca. Assim, a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta neste trabalho auxiliar\u00e1 \n\nna determina\u00e7\u00e3o de regras para o gerenciamento da \u00e1gua no Banhado do Taim, \n\nconsiderando a introdu\u00e7\u00e3o dos indicadores biol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\n4.4 Fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre o Banhado do Taim \n\n \n\nO Banhado do Taim vem sendo monitorado desde 1998 no Projeto de Pesquisa \n\nEcol\u00f3gica de Longa Dura\u00e7\u00e3o (PELD - Site 7), onde est\u00e3o envolvidos um grande n\u00famero de \n\npesquisadores, al\u00e9m de t\u00e9cnicos. Assim, informa\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e hidrol\u00f3gicas, resultantes \n\ndesse monitoramento foram utilizadas nesta pesquisa. Os trabalhos de monitoramento \n\nreferem-se aos seguintes temas (segundo PELD, 2002): \n\n\n\n- 71- \n\n- Fauna de moluscos associada a macr\u00f3fitas; \n\n- Hidrodin\u00e2mica do Taim; \n\n- Caracteriza\u00e7\u00e3o bio-ecol\u00f3gica da fauna de peixes; \n\n- Comunidade de macroinvertebrados ; \n\n- Zoopl\u00e2ncton; \n\n- Padr\u00f5es estruturas do sistema; \n\n- Efeito do hidroper\u00edodo sobre a abund\u00e2ncia de fitopl\u00e2ncton e perifiton; \n\n- Varia\u00e7\u00e3o espacial de comunidades de macr\u00f3fitas e sua rela\u00e7\u00e3o com o hidroper\u00edodo. \n\nPode-se dizer, portanto, que existem pesquisas no sentido de conhecer a \n\nbiodiversidade da unidade. Al\u00e9m do banco de dados gerado pelo PELD, atualmente um \n\ngrande n\u00famero de pesquisadores tem trabalhos conclu\u00eddos ou em andamento na regi\u00e3o. \n\nAl\u00e9m do banco de dados do PELD, o pr\u00f3prio IBAMA faz um monitoramento simplificado do \n\nBanhado do Taim, desde 1995, na ocasi\u00e3o de sua cria\u00e7\u00e3o.  \n\nFoi extensamente utilizada a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de grupos de pesquisa da Funda\u00e7\u00e3o \n\nUniversidade Federal de Rio Grande (FURG), Universidade Federal de Pelotas (UFPel) e \n\nUniversidade Cat\u00f3lica de Pelotas (UCPel) que trabalham com algumas esp\u00e9cies da regi\u00e3o. \n\nAl\u00e9m desses grupos espec\u00edficos, a literatura especializada tamb\u00e9m foi consultada. \n\nOutra forma de pesquisa, empregada para coletar as informa\u00e7\u00f5es para este trabalho, \n\nprincipalmente relacionadas \u00e0 fauna e flora, foi o envio de question\u00e1rio (apresentado no \n\nAnexo A) para pesquisadores, e tamb\u00e9m \u00e0s pessoas envolvidas com o gerenciamento e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do Banhado do Taim. A consulta por meio de question\u00e1rios, e a comunica\u00e7\u00e3o \n\npessoal buscaram corroborar e guiar os processos da pesquisa, e promover um \n\nentendimento mais completo do gerenciamento e conserva\u00e7\u00e3o do sistema natural.  \n\nO trabalho de entrevista tamb\u00e9m foi realizado de forma cont\u00ednua com o chefe da \n\nESEC-Taim, Sr. Amauri Senna Motta e funcion\u00e1rios, em especial com dona Zilda, \n\nrespons\u00e1vel pelo monitoramento das r\u00e9guas, pluvi\u00f4metro e atropelamento de animais. \n\nForam utilizadas as s\u00e9ries hist\u00f3ricas de monitoramento meteorol\u00f3gico na regi\u00e3o, \n\nconforme apresentado na Tabela 4. 1, informa\u00e7\u00f5es de estudos anteriores na regi\u00e3o, e \n\nmodelagem hidrol\u00f3gica-hidrodin\u00e2mica (Villanueva, 1997; IPH, 1996), para calibra\u00e7\u00e3o, \n\nextens\u00e3o da s\u00e9rie de n\u00edveis e simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios, como \u00e9 apresentado posteriormente. \n\nDurante o desenvolvimento desta pesquisa foram efetuadas campanhas de campo \n\ntrimestrais (Outubro de 2004 a Dezembro de 2006), com a finalidade de observar o \n\n\n\n- 72- \n\ncomportamento das esp\u00e9cies selecionadas como indicadores biol\u00f3gicos nesse trabalho, bem \n\ncomo validar os resultados obtidos. \n\n \n\nTabela 4. 1 \u2013 Rede de monitoramento meteorol\u00f3gico na regi\u00e3o da ESEC-Taim/RS \n\nTipo C\u00f3digo Nome Munic\u00edpio \nCoordenad\n\nas \n\nPer\u00edodo de \ndados \n\npluviom\u00e9-\ntricos \n\nPer\u00edodo de \noutros \ndados \n\n       \nPluviom\u00e9trico/Tanque \nEvaporim\u00e9trico/Piche/ \nTemperatura ar e \n\u00e1gua/Insola\u00e7\u00e3o/Umidad\ne relativa/Press\u00e3o \natmosf\u00e9rica/Anem\u00f4metro \n\n FURG Rio \nGrande \n\n32o 04\u2019 S; \n52o 10\u2019 W \n\n1990-\n2006 \n\n1990-\n2006 \n\nPluviom\u00e9trico/ Tanque \nEvaporim\u00e9trico/Piche \nTemperatura \nar/Insola\u00e7\u00e3o/Umidade \nrelativa/Press\u00e3o \natmosf\u00e9rica/Anem\u00f4metro \n\n 8\u00ba Distrito de \nMeteorologia \n\nSta. Vit\u00f3ria \ndo Palmar \n\n33o 31\u2019 S; \n53o 21\u2019 W \n\n1959-\n2004 \n\n1959-\n2004 \n\nPluviom\u00e9trico/Tanque \nEvaporim\u00e9trico/Piche/ \nTemperatura ar e \n\u00e1gua/Insola\u00e7\u00e3o/Umidad\ne relativa/Press\u00e3o \natmosf\u00e9rica/Anem\u00f4metro \n\n3252008 Santa Maria Rio \nGrande  \n\n32o 36\u2019 S; \n52o 36\u2019 W \n\n1965 - \n2003 \n\n1987-\n2003 \n\nPluviom\u00e9trico/Tanque \nevaporim\u00e9trico/ \nTemperatura/Umidade \nrelativa/Press\u00e3o \natmosf\u00e9rica \n\n3152014* Pelotas \n83985 \n\nPelotas 31\u00ba 45\u2019S;  \n52\u00ba 21\u2019 W \n\n1943-\n1966  \n1968-\n1970  \n1983-\n1984  \n1996-\n1998  \n\n1961-\n1978 \n\nPluviom\u00e9trico/Tanque \nevaporim\u00e9trico/ \nTemperatura/Umidade \nrelativa/Press\u00e3o \natmosf\u00e9rica/Insola\u00e7\u00e3o \n\n3252020* Rio Grande Rio \nGrande  \n\n32o 02 'S; \n52o 06' W \n\n1961-\n1978 \n1981-\n1983 \n1990-\n1998 \n\n1961-\n1978 \n1982-\n1983 \n1991-\n1994 \n1996-\n1998 \n\nPluviom\u00e9trico 3252006 Granja \nCerrito \n\nRio \nGrande \n\n32o 23\u2019 S; \n52o 32\u2019 W \n\n1964 - \n2001 \n\n \n\nPluviom\u00e9trico 3252024 Rio Grande \nRegatas \n\nRio \nGrande \n\n32\u00ba 01\u2019 S; \n52\u00ba 04\u2019W \n\n1985 - \n2002 \n\n \n\nPluviom\u00e9trico 3252025 Curral Alto Sta. Vit\u00f3ria \ndo Palmar \n\n32\u00ba 56\u2019S;  \n52\u00ba 45\u2019 \n\n2001  \n\nPluviom\u00e9trico 3253003 Granja \nOs\u00f3rio \n\nSta. Vit\u00f3ria \nPalmar \n\n32o 57\u2019S;   \n53 o 09\u2019 W \n\n1966 - \n2001 \n\n \n\nPluviom\u00e9trico 3352001* Granja \nMangueira \n\nSta. Vit\u00f3ria \ndo Palmar \n\n 1966-\n1981 \n\n \n\n*Dados disponibilizados de forma n\u00e3o consistida \n \n\n\n\n- 73- \n\nAs atividades realizadas durante as campanhas de campo consistiam na identifica\u00e7\u00e3o \n\n(coordenadas UTM tomadas a partir de um GPS), fotografia e descri\u00e7\u00e3o dos locais onde \n\nforam observadas esp\u00e9cies indicadoras utilizadas no trabalho. Particularmente no caso de \n\nesp\u00e9cies animais, foi elaborada uma descri\u00e7\u00e3o sobre a condi\u00e7\u00e3o do habitat na ocasi\u00e3o e \n\ncondi\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica correspondente. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, a cada visita foi feita uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o das fei\u00e7\u00f5es dos estandes de macr\u00f3fitas e condi\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica no local. Os dados \n\nforam posteriormente inclu\u00eddos em base de dados Arc View Gis vers\u00e3o 3.2 e Idrisi \n\nKilimanjaro, de forma a possibilitar utiliza\u00e7\u00e3o posterior na fase de modelagem. \n\n \n\n \n\n4.5  Caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, hidrol\u00f3gicas e meteorol\u00f3gicas do \n\nBanhado do Taim \n\n \n\nA seguir \u00e9 apresentado um hist\u00f3rico sobre a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da regi\u00e3o onde se \n\nencontra o Banhado do Taim, a resultante configura\u00e7\u00e3o da rede de drenagem e algumas \n\ncaracter\u00edsticas meteorol\u00f3gicas da regi\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 apresentado o modelo hidrol\u00f3gico-\n\nhidrodin\u00e2mico (IPH, 1996; Villanueva, 1997) utilizado neste trabalho para valida\u00e7\u00e3o, \n\nextens\u00e3o da s\u00e9rie de n\u00edveis e previs\u00e3o de cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico.  \n\n \n\n4.5.1 Geologia  \n\nDevido \u00e0s suas peculiaridades, em um estudo em que se prop\u00f5e analisar a hidrologia \n\nda regi\u00e3o do Banhado do Taim deve, necessariamente, estar fundamentado em um \n\nconhecimento b\u00e1sico acerca de sua g\u00eanese geol\u00f3gica e sua geomorfologia (Asmus, 1989).  \n\nA regi\u00e3o da ESEC-Taim e adjac\u00eancias localiza-se na Plan\u00edcie Costeira do Rio Grande \n\ndo Sul, tratando-se de uma regi\u00e3o de terras baixas, onde os relevos mais acentuados s\u00e3o \n\nformados pelas dunas litor\u00e2neas, que margeiam o Oceano Atl\u00e2ntico e por fal\u00e9sias marginais \n\nadjacentes \u00e0 Lagoa Mirim, cuja estrutura geol\u00f3gica \u00e9 formada pela deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos de origem marinha, lacustre e e\u00f3lica. A \u00e1rea destinada \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica \n\ncaracteriza-se pela exist\u00eancia de banhados, lagoas, campos e dunas, que se localizam \n\npr\u00f3ximo \u00e0 mata existente na \u00e1rea, que \u00e9 considerada uma das mais meridionais do Brasil. \n\nNessa mata h\u00e1 um bosque de corticeiras e figueiras, com \u00e1rvores de grande porte.  \n\n\n\n- 74- \n\nSob o ponto de vista geol\u00f3gico, o Banhado do Taim \u00e9 constitu\u00eddo exclusivamente por \n\num dep\u00f3sito lagunar atual, originado da colmata\u00e7\u00e3o de antigos lagos e lagoas (Horn Filho, \n\n1988). Estudos pioneiros sobre a geologia da regi\u00e3o do Banhado do Taim foram \n\nexecutados, ainda na d\u00e9cada de 50, por Sena Sobrinho (1961). Posteriormente, a geologia \n\ndo local foi objeto de estudo de v\u00e1rios autores. Uma s\u00edntese dos resultados obtidos pelos \n\ntrabalhos de todos esses autores pode ser encontrada nos trabalhos mais recentes que \n\nabordam a regi\u00e3o, como Schwarzbold e Sch\u00e4fer (1984) e Gomes et al., (1989). \n\nFoi no per\u00edodo Quatern\u00e1rio que ocorreram as grandes varia\u00e7\u00f5es, nos aspectos f\u00edsicos \n\ne biol\u00f3gicos, no menor espa\u00e7o de tempo. Dentre essas grandes varia\u00e7\u00f5es f\u00edsicas ocorridas \n\nno Quatern\u00e1rio, merece uma aten\u00e7\u00e3o especial as varia\u00e7\u00f5es trans-regressivas gl\u00e1cio-\n\neust\u00e1ticas do n\u00edvel do mar (Sch\u00e4fer, 1984). Essas varia\u00e7\u00f5es, que consistem na eleva\u00e7\u00e3o ou \n\nno rebaixamento do n\u00edvel do mar devido aos per\u00edodos de glacia\u00e7\u00f5es ou interglaciais, foram \n\nos principais agentes respons\u00e1veis (conjuntamente com as correntes de litoral) pela \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos marinhos em sentido paralelo \u00e0 faixa costeira criando, desta \n\nforma, barreiras. Esses dep\u00f3sitos sedimentares pleistoc\u00eanicos apresentam as maiores cotas \n\nde terreno na regi\u00e3o em estudo, e que definem, em parte, o divisor de \u00e1guas da \u201cbacia \n\nhidrogr\u00e1fica\u201d contribuinte ao sistema em estudo.  \n\nNo \u00faltimo evento eust\u00e1tico pleistoc\u00eanico, o glacial de Wisconsin, ocorreu o \n\nrompimento e a eros\u00e3o parcial da restinga (dep\u00f3sitos sedimentares pleistoc\u00eanicos), no atual \n\nBanhado do Taim e onde se encontram atualmente as lagoas Nicola e Jacar\u00e9, tendo servido \n\ncomo vertedor \u00e0 Lagoa Mirim (Schwarzbold e Sch\u00e4fer, 1984). \u00c9 exatamente neste local que \n\nhoje ocorre conex\u00e3o h\u00eddrica entre o sistema das lagoas e banhado, e estes com a Lagoa \n\nMirim. \n\nA deposi\u00e7\u00e3o de material, trazido pela Lagoa dos Patos, em linhas paralelas \u00e0 costa em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao sul (durante o Haloceno), fez com que o crescimento desses feixes causasse o \n\nfechamento da liga\u00e7\u00e3o da Lagoa Mirim com o mar, atrav\u00e9s do vertedor do Taim, formando \n\nent\u00e3o a Lagoa Mangueira. A Lagoa Mirim, por sua vez, auxiliada pelos fortes processos \n\nerosivos da Laguna dos Patos sobre os terra\u00e7os pleistoc\u00eanicos, estabeleceu conex\u00e3o de \n\nescoamento com a Laguna dos Patos, pelo canal hoje conhecido como Canal de S\u00e3o \n\nGon\u00e7alo (Schwarzbold e Sch\u00e4fer, 1984).  \n\nGomes et al., (1989) identificam em seu trabalho as seguintes unidades ecodin\u00e2micas \n\nna regi\u00e3o: a plan\u00edcie marinho-e\u00f3lica, o alinhamento dos banhados al\u00e9m da plan\u00edcie \n\n\n\n- 75- \n\nmarinho-e\u00f3lica, o plat\u00f4 de Santa Vit\u00f3ria do Palmar, a Forma\u00e7\u00e3o Chu\u00ed e o mosaico do \n\nsudeste da Lagoa Mirim, conforme pode ser visto na Figura 4. 2.  \n\n \n\n \n\nFigura 4. 2 \u2013 Unidades ecodin\u00e2micas da ESEC-Taim/RS (Figura esquem\u00e1tica, sem escala. \nFonte: Gomes et al., 1989) \n\n \n\nConforme Pinto et al. (1999), as principais classes de solo na regi\u00e3o da ESEC-Taim \n\ns\u00e3o os solos Gleissolo Mel\u00e2nico Eutr\u00f3fico (solos formados por sedimentos marinhos ou \n\nlacustres, ocupando relevo plano em altitudes entre 3 e 5 m) e Neossolo, com \n\npredomin\u00e2ncia do \u00faltimo.   \n\nOs solos do tipo Gleissolo Mel\u00e2nico Eutr\u00f3fico caracterizam-se por apresentar um \n\nhorizonte com colora\u00e7\u00e3o cinzenta ou cinzento-oliv\u00e1cea, que come\u00e7a dentro de 50 cm de \n\nsuperf\u00edcie, indicativo de forma\u00e7\u00e3o em ambiente de redu\u00e7\u00e3o devido \u00e0 satura\u00e7\u00e3o por \u00e1gua \n\npor pelo menos um longo per\u00edodo do ano. S\u00e3o solos medianamente profundos, mal ou \n\nmuito mal drenados, com permeabilidade muito baixa. Apresentam argila de alta atividade \n\ne m\u00e9dios valores de soma e de satura\u00e7\u00e3o por base (eutr\u00f3ficos). Sua ocorr\u00eancia \u00e9 verificada, \n\nprincipalmente, ao longo da faixa litor\u00e2nea, como unidade simples ou associa\u00e7\u00e3o com \n\noutros Gleissolos ou Organossolos, apresentando cor escura. \n\n\n\n- 76- \n\nSolos do tipo Neossolos Quartzar\u00eanicos Hidrom\u00f3rficos s\u00e3o solos arenosos, \n\nimperfeitamente a mal drenados, profundos a medianamente profundos, que ocorrem \n\npr\u00f3ximos \u00e0s margens das lagoas e dos rios da plan\u00edcie costeira. Apresentam len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\npr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie; sua fertilidade \u00e9 baixa. \n\nO alinhamento dos banhados aqu\u00e9m da plan\u00edcie marinho-e\u00f3lica seria aquela regi\u00e3o \n\nlocalizada entre a Lagoa Mangueira e a BR-471, sendo que maior parte da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica contribuinte \u00e0 ESEC-Taim est\u00e1 compreendida dentro dessa unidade. Gomes et \n\nal. (1989) elucidam que a inexist\u00eancia de uma rede de drenagem bem definida, em dire\u00e7\u00e3o \n\nao oceano, \u00e9 explicada pelo fato de o mergulho da plataforma continental ser \n\nextremamente fraco (dotada de pouca energia gravitacional). Dessa forma, durante o \u00faltimo \n\nper\u00edodo glacial (Wisconsin), quando houve a regress\u00e3o do n\u00edvel do mar, a declividade era \n\nmuito fraca para que os vales pudessem ter entalhado a plataforma continental emersa, \n\nindependentemente de toda a modifica\u00e7\u00e3o do clima (per\u00edodos secos, com cobertura vegetal \n\naberta, a\u00e7\u00f5es e\u00f3licas e abaixamento consider\u00e1vel dos n\u00edveis lacustres). \n\n \n\n4.5.2 Sistema de drenagem  \n\nA hidrologia regional tem como caracter\u00edstica a inexist\u00eancia de uma rede de drenagem \n\nbem definida, em fun\u00e7\u00e3o da sua evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. Tal fato se traduz na exist\u00eancia de \n\nv\u00e1rios banhados e lagoas. A exist\u00eancia de uma extensa rede de arroios e canais interligando \n\nas lagoas e banhados tornam o fluxo da regi\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o bastante complexo e abrangente \n\n(IPH, 1996), onde predominam os efeitos de amortecimento do escoamento.  \n\nEm IPH (1996) \u00e9 feita uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do sistema hidrol\u00f3gico da regi\u00e3o \n\napresentado na Figura 4. 3. De forma resumida, pode-se dizer que a regi\u00e3o possui tr\u00eas sub-\n\nsistemas de drenagem, que t\u00eam como ponto de sa\u00edda as comportas, que permitem a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com a lagoa Mirim, pr\u00f3xima \u00e0 sede da ESEC Taim/IBAMA: \n\nI) Sub-sistema Norte: formado pelas lagoas Caiub\u00e1, Flores e banhado do Ma\u00e7arico. Este \n\nsistema atualmente contribui com pouco volume em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 ESEC-Taim, devido \u00e0 retirada \n\nde \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e o fechamento peri\u00f3dico dos canais de sa\u00edda. O seu funcionamento \n\nse resume na precipita\u00e7\u00e3o direta sobre a lagoa e a bacia, o escoamento da bacia em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s lagoas, que armazenam \u00e1gua, que \u00e9 retirada (em cotas maiores, quando a lagoa \n\nest\u00e1 alta) pelo canal que se comunica com a esta\u00e7\u00e3o, pela evapora\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies e \n\npela demanda do arroz; \n\n\n\n- 77- \n\nII) Lagoa Mangueira: a lagoa Mangueira tem uma grande superf\u00edcie l\u00edquida e uma \n\nimportante bacia de contribui\u00e7\u00e3o. As sa\u00eddas da lagoa s\u00e3o por evapora\u00e7\u00e3o, demanda por \n\nirriga\u00e7\u00e3o e para o banhado do Taim, esta \u00faltima em fun\u00e7\u00e3o da cota. A alimenta\u00e7\u00e3o do \n\nTaim pela lagoa depende da caracter\u00edstica f\u00edsica deste sistema. De qualquer forma, existe \n\num fluxo na dire\u00e7\u00e3o do banhado, de acordo com a varia\u00e7\u00e3o das cotas da lagoa e do \n\nbanhado; \n\nIII) Sistema do banhado do Taim: a liga\u00e7\u00e3o do Taim com a lagoa Mirim \u00e9 realizada atrav\u00e9s \n\nde um canal que \u00e9 interrompido pelo aterro da rodovia BR-471. Nesse aterro, existem dois \n\nsistemas de galerias submersas, em n\u00edveis diferentes. O sistema foi projetado para garantir \n\n\u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e permitir o extravasamento de volumes excedentes. Existe, tamb\u00e9m, \n\numa casa de bombas abandonada, praticamente sem fun\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica no momento. \n\nHouve v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es dos aterros nos \u00faltimos anos que mudaram localmente a tend\u00eancia \n\ndos fluxos, sem grandes altera\u00e7\u00f5es nos valores m\u00e9dios de longo per\u00edodo. \n\n \n\n \nFigura 4. 3 \u2013 Sub-sistemas hidrol\u00f3gicos da ESEC-Taim/RS (Fonte: IPH, 1996) \n\n \n\n\n\n- 78- \n\n4.5.3 Condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, existem dados de cinco esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas na regi\u00e3o (conforme apresentado na Tabela 4. 1). A esta\u00e7\u00e3o com s\u00e9rie mais \n\nlonga \u00e9 a de c\u00f3digo 3152014 (em Pelotas), embora contemple v\u00e1rios per\u00edodos com falhas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, as s\u00e9ries mais longas pertencem aos postos localizados \n\njunto aos centros urbanos (Pelotas, Rio Grande e Santa Vit\u00f3ria do Palmar) e as s\u00e9ries mais \n\ncurtas pertencem a postos localizados na \u00e1rea rural (instalados em meados da d\u00e9cada de \n\n60 e entre estes, aqueles postos mais pr\u00f3ximos da \u00e1rea do Banhado do Taim). O \n\nmonitoramento de precipita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 realizado pelo IPH, dentro da \u00e1rea da ESEC-\n\nTaim, no entanto, a s\u00e9rie \u00e9 curta (a partir de 1996).  \n\nOs dados foram analisados, as s\u00e9ries pluviom\u00e9tricas n\u00e3o consistidas foram tratadas e \n\nas falhas preenchidas. O mesmo procedimento tamb\u00e9m foi empregado para a s\u00e9rie de \n\nevapora\u00e7\u00e3o. Os esfor\u00e7os se concentraram nessas duas vari\u00e1veis, visto que s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias na modelagem hidrol\u00f3gica-hidrodin\u00e2mica, conforme ser\u00e1 apresentado \n\nposteriormente.  \n\nForam geradas duas s\u00e9ries mensais m\u00e9dias para a regi\u00e3o da ESEC-Taim: evapora\u00e7\u00e3o \n\ne precipita\u00e7\u00e3o, para o per\u00edodo compreendido entre os anos de 1960 e 2003. Para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foram utilizados os postos 3252008 (correspondente \u00e0 \n\npor\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da \u00e1rea do Banhado do Taim), 3253003 (regi\u00e3o sul) e 3252020 (regi\u00e3o \n\nnorte). A precipita\u00e7\u00e3o mensal foi determinada considerando um peso de 50% para o posto \n\n3252008, 25% para os postos 3253003 e 3252020. As falhas do posto 3252008 foram \n\npreenchidas utilizando os postos 3252006, 3252025 e 3252020; as falhas do posto \n\n3253003 foram preenchidas com as s\u00e9ries dos postos 3252008, 3352001 e 8\u00ba Distrito de \n\nMeteorologia; e as falhas do posto 3252020 foram preenchidas utilizando a s\u00e9rie dos \n\npostos FURG, 3152014 e 3252024. Embora tenham sido utilizados somente os dados \n\ndesses tr\u00eas postos na modelagem, verificou-se que todos os postos apresentaram o mesmo \n\npadr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o temporal das precipita\u00e7\u00f5es e a precipita\u00e7\u00e3o total mensal e anual foi \n\nmuito similar em todos os casos.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos dados de evapora\u00e7\u00e3o (obtidos a partir da leitura em Tanque \n\nevaporim\u00e9trico), verificou-se que os postos 3252020 e 3252014 apresentaram m\u00e9dias \n\nmensais inferiores \u00e0quelas obtidas nos postos 3252008, 8\u00ba Distrito e FURG. Essa anomalia \n\nnos dados tamb\u00e9m havia sido detectada no estudo realizado pelo IPH em 1996. Optou-se \n\npela utiliza\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas \u00faltimos postos para gerar a s\u00e9rie m\u00e9dia de evapora\u00e7\u00e3o para a \n\n\n\n- 79- \n\nregi\u00e3o da ESEC-Taim, sendo que foram atribu\u00eddos a esses postos os mesmos ponderadores \n\naplicados para a determina\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia.  \n\nNa Figura 4. 4 \u00e9 apresentada a sazonalidade mensal dos dados de precipita\u00e7\u00e3o e \n\nevapora\u00e7\u00e3o. As precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais est\u00e3o uniformemente distribu\u00eddas ao longo do \n\nano, aumentando levemente no per\u00edodo de inverno. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma \n\nforte componente sazonal onde ocorrem maiores taxas de evapora\u00e7\u00e3o durante os per\u00edodos \n\nmais quentes do ano. \n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\nJa\nn\n\nF\nev\n\nM\nar\n\nA\nbr\n\nM\nai\n\nJu\nn\n\nJu\nl\n\nA\ngo S\net\n\nO\nut\n\nN\nov\n\nD\nez\n\nP\nre\n\nci\npi\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nm\n\n\u00e9d\nia\n\n m\nen\n\nsa\nl (\n\nm\nm\n\n)\n\n0.0\n\n20.0\n\n40.0\n\n60.0\n\n80.0\n\n100.0\n\n120.0\n\n140.0\n\n160.0\n\n180.0\n\n200.0\n\nJa\nn\n\nF\nev\n\nM\nar\n\nA\nbr\n\nM\nai\n\nJu\nn\n\nJu\nl\n\nA\ngo S\net\n\nO\nut\n\nN\nov\n\nD\nez\n\nE\nva\n\npo\nra\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nm\n\u00e9d\n\nia\n m\n\nen\nsa\n\nl (\nm\n\nm\n)\n\n \nFigura 4. 4 \u2013 Sazonalidade da s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o da ESEC-\n\nTaim/RS \n  \n\n4.5.4 Modelo hidrol\u00f3gico-hidrodin\u00e2mico \n\nA complexidade e a abrang\u00eancia do sistema j\u00e1 citadas, somadas ao fato de existirem, \n\npraticamente, s\u00f3 dados de chuva na regi\u00e3o, contribu\u00edram para que, at\u00e9 1996, n\u00e3o existisse \n\num estudo hidrol\u00f3gico abrangendo todo o sistema. Estudos anteriores ao realizado pelo IPH \n\nem 1996 abordaram, somente, alguns elementos constituintes do sistema como, por \n\nexemplo, o estudo hidrol\u00f3gico das Lagoas Mangueira, Flores e Caiub\u00e1 descrito em Brasil \n\n(1968), no qual se objetivava a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das lagoas para a irriga\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas; ou ent\u00e3o o sistema era abordado como um constituinte de um sistema maior, \n\ncomo no caso do projeto descrito em Brasil (1971). Assim, n\u00e3o existem registros de n\u00edveis da \n\n\u00e1gua no Banhado, at\u00e9 setembro de 1995 (IPH, 1996), quando foram instaladas r\u00e9guas \n\nlinim\u00e9tricas, que foram observadas durante 1 ano. Um novo per\u00edodo de monitoramento \n\niniciou em julho de 1998 e \u00e9 realizado at\u00e9 a presente data, embora contemple alguns meses \n\n\n\n- 80- \n\nde falha. Na Figura 4. 5, est\u00e3o localizadas as r\u00e9guas e lin\u00edgrafos atualmente instalados \n\ndentro da \u00e1rea do Banhado do Taim (quadrados \u2013 lin\u00edgrafos; circunfer\u00eancias \u2013 r\u00e9guas). Na \n\nTabela 4. 2 s\u00e3o apresentadas as respectivas r\u00e9guas e lin\u00edgrafos e o per\u00edodo de \n\nmonitoramento dispon\u00edvel. \n\n \n\n \nFigura 4. 5 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos postos na regi\u00e3o do Banhado do Taim/RS (Imagem \n\nLandsat TM, composi\u00e7\u00e3o colorida 5R4G3B)  \n \n\nDurante o estudo realizado por IPH (1996), houve a necessidade de obten\u00e7\u00e3o de uma \n\ns\u00e9rie de longo per\u00edodo para tentar caracterizar o regime hidrol\u00f3gico do local. Na ocasi\u00e3o, \n\num modelo hidrodin\u00e2mico de c\u00e9lulas (Villanueva, 1997) foi utilizado para esse fim, e a \n\ncalibra\u00e7\u00e3o foi realizada utilizando o monitoramento do per\u00edodo de setembro de 1995 a \n\nagosto de 1996. Ap\u00f3s a calibra\u00e7\u00e3o, a s\u00e9rie de n\u00edveis no banhado foi estendida desde \n\njaneiro de 1960 at\u00e9 dezembro de 1996. Maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o modelo \n\nhidrodin\u00e2mico de c\u00e9lulas, bem como dados e processo de calibra\u00e7\u00e3o podem ser \n\nencontrados em Villanueva (1997) e IPH (1996).  \n\n \n\n\n\n- 81- \n\nTabela 4. 2 \u2013 R\u00e9guas e lin\u00edgrafos instalados no Banhado do Taim/RS \nTipo Nome Per\u00edodo da s\u00e9rie de \n\ndados \n\nR\u00e9gua Cachorro \n1995-1996 \n1998-1999 \n\n2\u00basem 2000-2006 \n\nR\u00e9gua Veado M \n1995-1996 \n1996-2006 \n\nR\u00e9gua Veado J \n1995-1996 \n1996-2006 \n\nR\u00e9gua \nPonte \n\nAlbard\u00e3o \n1995-1996 \n1998-1999 \n\nR\u00e9gua \nComporta \n\n1M \n1995-1996 \n1998-2006 \n\nR\u00e9gua Comporta 1J \n1995 \n\n1998-2006 \n\nR\u00e9gua \nComporta \n\n2M \n1995 \n\nR\u00e9gua Comporta 2J 1995-1996 \nLin\u00edgrafo Negreiros 2001-2006 \nLin\u00edgrafo Lagoa Nicola 2001-2006 \nLin\u00edgrafo Lagoa Jacar\u00e9 2001-2006 \n\n \n\n \n\n4.6  Caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas \n\n \n\nA seguir \u00e9 feita uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s principais comunidades biol\u00f3gicas caracter\u00edsticas do \n\nBanhado do Taim. As principais fontes de informa\u00e7\u00f5es utilizadas nesta etapa foram a \n\nbibliografia especializada, conversas e entrevistas com pesquisadores, al\u00e9m de consultas na \n\nInternet. A partir da coleta dessas informa\u00e7\u00f5es, conjuntamente com a opini\u00e3o de \n\npesquisadores, foram selecionadas as esp\u00e9cies utilizadas como indicadores biol\u00f3gicos. \n\nDurante a revis\u00e3o apresentada a seguir s\u00e3o descritos aspectos relativos \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas das esp\u00e9cies, suas fun\u00e7\u00e3o no Banhado do Taim, suas necessidades com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, habitat, \u00e1gua, entre outros. Cada informa\u00e7\u00e3o levantada nesta etapa \n\n\u00e9 de grande import\u00e2ncia na fase de defini\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de adequabilidade.  \n\n \n\n4.6.1 Principais macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas  \n\nPara as macr\u00f3fitas, o hidroper\u00edodo \u00e9 um padr\u00e3o espec\u00edfico de inunda\u00e7\u00e3o, seca, ou \n\nmudan\u00e7as nos n\u00edveis de \u00e1gua, necess\u00e1rio para que haja manuten\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies. Portanto, o hidroper\u00edodo deve permitir o estabelecimento e sobreviv\u00eancia da planta \n\n\n\n- 82- \n\npor um longo per\u00edodo, permitindo o crescimento e florescimento peri\u00f3dico, al\u00e9m da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do banco de sementes. As \u00e9pocas do ano em que ocorrem os processos de \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o/flora\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante diferentes. \n\nEspecificamente na regi\u00e3o do Banhado do Taim, a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 exuberante em \n\nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas emergentes; somente a Zizaniopsis bonariensis chega a cobrir 58% da \n\n\u00e1rea do Banhado do Taim (Guasselli, 2005). Motta Marques et al. (1997) identificaram 49 \n\nesp\u00e9cies de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas no banhado do Taim, destacando-se, em termos de \n\nfreq\u00fc\u00eancias relativa e absoluta, as esp\u00e9cies Salvinia herzogii, Azolla caroliniana e Lemma \n\nvaldiviana, para as esp\u00e9cies flutuantes. Para o grupo das emergentes, destacam-se as \n\nesp\u00e9cies Zizaniopsis bonariensis, Scirpus californicus e Scirpus giganteus. Na Figura 4. 6 \u00e9 \n\napresentada uma imagem com o atual padr\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das macr\u00f3fitas no Banhado \n\ndo Taim. \n\n \n\n \nFigura 4. 6 \u2013 Padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o no Banhado do Taim/RS (Adaptado de \n\nGuasselli, 2005) \n  \n\nMotta Marques et al. (1997) verificaram que h\u00e1 homogeneidade nos estandes de \n\nmacr\u00f3fitas observados ao longo do Banhado do Taim. Os mesmos autores identificaram \n\nque o aumento da l\u00e2mina de \u00e1gua estava associado com a predomin\u00e2ncia de esp\u00e9cies de \n\n\n\n- 83- \n\nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas flutuantes. Verificou-se, tamb\u00e9m, uma tend\u00eancia \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde esp\u00e9cies de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas com o aumento da profundidade da l\u00e2mina de \u00e1gua \n\n(Motta Marques et al., 1997), mesmo para uma varia\u00e7\u00e3o relativamente pequena de 0,75 a \n\n0,93 m. \n\nMotta Marques et al. (1997) sugerem que se o n\u00edvel de \u00e1gua no Banhado do Taim for \n\nmantido indefinidamente elevado (em fun\u00e7\u00e3o de represamento), as esp\u00e9cies flutuantes \n\ntender\u00e3o a dominar o ambiente. Esse fato j\u00e1 pode ser constatado junto ao vertedor do \n\nsistema, quando os n\u00edveis de \u00e1gua s\u00e3o elevados. Essas esp\u00e9cies n\u00e3o t\u00eam limite para \n\nprofundidade de l\u00e2mina de \u00e1gua e apresentam elevada toler\u00e2ncia ao hidroper\u00edodo com \n\nprolongada dura\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00e3o.  \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta neste trabalho, foi dada aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0s \n\nmacr\u00f3fitas emergentes, que dominam no Banhado do Taim. N\u00e3o foram utilizadas esp\u00e9cies \n\nflutuantes, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas mencionadas no par\u00e1grafo anterior. As submersas \n\nn\u00e3o foram utilizadas como indicadores, devido \u00e0 dificuldade de mapeamento das \u00e1reas \n\nocupadas pelas mesmas, mas recomenda-se que em futuros estudos elas sejam inclu\u00eddas na \n\nan\u00e1lise. A seguir \u00e9 apresentada uma breve descri\u00e7\u00e3o das principais esp\u00e9cies de macr\u00f3fitas \n\nconsideradas neste estudo. \n\n Zizaniopsis bonariensis  \n\nAl\u00e9m da Zizaniopsis bonariensis (Fotografia 4. 1) ser a macr\u00f3fita emergente mais \n\nrepresentativa do Banhado do Taim (Guasselli, 2005), ela destaca-se por ser indicada como \n\nprincipal fonte de alimento da capivara (Hydrochaeris hydrochaeris) na ESEC-Taim (Borges \n\net al., 2001) e servir como elemento de fixa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies de zoopl\u00e2ncton e \n\npequenos invertebrados. A esp\u00e9cie \u00e9 tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo fornecimento de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica e nutrientes originados de sua decomposi\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas superficiais e \n\nintersticiais (Giovannini, 1997). \n\nA Zizaniopsis bonariensis caracteriza-se por ser cespitosa, com folhas longas (tamanho \n\nm\u00e9dio de 181 cm, variando de 130 a 235 cm), e forma linear-lanceolada. O sistema \n\nradicular \u00e9 composto por ra\u00edzes longas e curtas; as longas s\u00e3o espessas, sem ramifica\u00e7\u00f5es e \n\nprofundas; as curtas s\u00e3o delgadas, ramificadas e superficiais (Freire, 2002). Alguns autores, \n\ncomo Ferreira (2005) mencionam que a Z. bonariensis apresenta domin\u00e2ncia no Banhado \n\ndo Taim, pois tem alto sucesso competitivo. Guasselli (2005) menciona que a esp\u00e9cie \u00e9 \n\ndominante tamb\u00e9m na \u00e1rea de cobertura no banhado e Motta Marques et al. (1997) \n\nmencionam que a Z. bonariensis \u00e9 uma das esp\u00e9cies mais dominantes na comunidade das \n\n\n\n- 84- \n\nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas. Ainda, segundo Ferreira (2005), a esp\u00e9cie utiliza-se das condi\u00e7\u00f5es \n\nredutoras do ambiente que possibilitam o ac\u00famulo de seus tecidos lignificados, cria um \n\nsuporte f\u00edsico que proporciona a manuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o continuada de seus estandes \n\ndentro do sistema. \n\n \n\n \nFotografia 4. 1 \u2013 Zizaniopsis bonariensis no Banhado do Taim/RS (Fonte: Paz, 2003) \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s l\u00e2minas d\u2019\u00e1gua toleradas pela Zizaniopsis bonariensis, existem poucos \n\ntrabalhos mencionando sua ocorr\u00eancia em diferentes ambientes. Por exemplo, Galleti \n\n(2001) cita que na regi\u00e3o de depress\u00e3o do Rio Salado-Argentina, a Zizaniopsis bonariensis \n\nencontra-se em locais permanentemente inundados, onde o n\u00edvel d\u2019\u00e1gua oscila entre 20 e \n\n70 cm.  \n\nDe acordo com Giovannini (1997) e Giovannini e Motta Marques (1999), a \n\nperman\u00eancia de uma l\u00e2mina de \u00e1gua de apenas 10 cm acima do substrato j\u00e1 garante o \n\ndesenvolvimento da Z. bonariensis. Pequenas l\u00e2minas de \u00e1gua tamb\u00e9m garantem o \n\ndesenvolvimento da Z. bonariensis nos Esteros del Iber\u00e1, na Argentina (RAMSAR, 2002). No \n\nentanto, uma vez estabelecida a esp\u00e9cie, altera\u00e7\u00f5es de apenas 10 cm nos n\u00edveis de \u00e1gua \n\npodem afetar o desenvolvimento da Zizaniopsis bonariensis, com significativa redu\u00e7\u00e3o de \n\nseu vigor (Giovannini, 1997; Giovannini e Motta Marques, 1999). \n\nNa regi\u00e3o do Banhado do Taim, a Z. bonariensis ocorre em extensas \u00e1reas, se \n\nestendendo desde a regi\u00e3o de contato com a Lagoa Mangueira at\u00e9 o centro do banhado, \n\nformando uma esp\u00e9cie de cone (Figura 4. 6), conforme sugere Guasselli (2005). A \n\nobserva\u00e7\u00e3o do referido autor corrobora com as visitas de campo. A presen\u00e7a expressiva \n\ndessa vegeta\u00e7\u00e3o na interface com a Lagoa Mangueira faz com que haja um aumento da \n\nrugosidade, reduzindo a velocidade do escoamento e, conseq\u00fcentemente, limitando as \n\n\n\n- 85- \n\ntrocas de \u00e1gua e material entre esses sistemas (Paz et al., 2005). A esp\u00e9cie \u00e9, portanto, uma \n\ndas grandes respons\u00e1veis pelo controle da hidrodin\u00e2mica do Banhado do Taim. \n\n Scirpus californicus e Scirpus giganteus \n\nO Scirpus californicus (Fotografia 4. 2) \u00e9 pertencente \u00e0 fam\u00edlia das ciper\u00e1ceas, \n\npossuindo taxas de crescimento moderada. A principal forma de crescimento \u00e9 atrav\u00e9s de \n\nrizomas. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades para o desenvolvimento, requer solos com textura de \n\nm\u00e9dia a fina, possui alta toler\u00e2ncia \u00e0 anaerobiose e, conseq\u00fcente, baixa toler\u00e2ncia a secas, \n\nsalinidade e sombra. As ra\u00edzes normalmente encontram-se a uma profundidade m\u00ednima de \n\n35 cm. \n\nA flora\u00e7\u00e3o ocorre no in\u00edcio da primavera e o per\u00edodo de frutos se inicia na primavera \n\ne termina no outono. As sementes t\u00eam alta taxa de espalhamento e \u00e9 uma planta com alta \n\ntaxa de crescimento vegetativo (U.S.A., 2004).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00e2mina de \u00e1gua que favorece a presen\u00e7a de Scirpus californicus, n\u00e3o \n\nforam encontradas muitas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e pesquisas sobre essa esp\u00e9cie. Pode-se \n\ncitar o trabalho de Neiff et al. (2000), que n\u00e3o encontraram S. californicus em locais com \n\nl\u00e2minas de \u00e1gua superior a 1,5 m. Estes autores verificaram que a esp\u00e9cie se desenvolve \n\nprincipalmente em \u00e1reas cujas l\u00e2minas d\u2019\u00e1gua oscilam entre 0 e 1,20 m. Uma l\u00e2mina de \n\n\u00e1gua de 10 cm \u00e9 apontada por Giovannini (1997) como suficiente para o desenvolvimento \n\ndo Scirpus californicus. A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, pode-se dizer que, de forma geral, as \n\nnecessidades do S. californicus s\u00e3o muito semelhantes \u00e0s necessidades da Z. bonariensis.  \n\n \n\n \nFotografia 4. 2 \u2013 Scirpus californicus em \u00e9poca de flora\u00e7\u00e3o (Fotografia da autora: Outubro \n\nde 2005) \n \n\n\n\n- 86- \n\nDiferentemente do S. californicus, de acordo com Giovannini (2004), o S. giganteus, \n\nencontrado no Banhado do Taim, n\u00e3o possui qualquer capacidade de sobreviv\u00eancia \n\nprolongada em locais onde a l\u00e2mina de \u00e1gua tenha profundidade maior que 0,20 m. A \n\nobserva\u00e7\u00e3o da autora corrobora com as observa\u00e7\u00f5es de campo, realizadas em banhados \n\ndo Uruguai (Uruguay, 1997), onde observou-se que a esp\u00e9cie ocupa somente locais de \n\n\u00e1gua muito rasa, diferentemente da Z. bonariensis, que \u00e9 encontrada em regi\u00f5es de \u00e1guas \n\nmais profundas.  \n\nGiovannini (2004) menciona que no Banhado do Taim o S. giganteus \u00e9 a esp\u00e9cie \n\nemergente menos competitiva entre todas as outras, para situa\u00e7\u00f5es onde a l\u00e2mina de \u00e1gua \n\nexceda o valor de 20 cm. No entanto, autores como Kandus (1999), Orians (1980) e May \n\n(1980) observam que, sob o ponto de vista ecossist\u00eamico, a estrutura dessa comunidade \n\nvegetal \u00e9 est\u00e1vel e el\u00e1stica, quanto \u00e0 sua capacidade de retornar a seu estado anterior logo \n\nap\u00f3s uma perturba\u00e7\u00e3o. Essas caracter\u00edsticas permitem considerar que o S. giganteus \u00e9 \n\naltamente eficiente na coloniza\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia, enquanto s\u00e3o mantidas as condi\u00e7\u00f5es \n\ndin\u00e2micas ambientais sem grandes altera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n4.6.2 Pl\u00e2ncton e Invertebrados \n\nO conhecimento da comunidade planct\u00f4nica de ambientes aqu\u00e1ticos do sistema do \n\nBanhado do Taim baseia-se, fundamentalmente, em estudos de cunho taxon\u00f4mico (PELD, \n\n2002). Franceschini et al. (1979) citam a ocorr\u00eancia de 83 g\u00eaneros de algas planct\u00f4nicas \n\nde arroios, canais e lagoas daquele sistema. Um levantamento da ficoflora foi realizado em \n\n1986 em seis subsistemas aqu\u00e1ticos daquele sistema, abrangendo o banhado, o canal do \n\nbanhado, o Arroio do Taim e as lagoas Nicola, Jacar\u00e9 e Mangueira. Como resultado foram \n\nidentificados 295 t\u00e1xons de algas, sendo as diatom\u00e1ceas o grupo mais bem representado \n\n(FZB, 1987).  \n\nGazulha (2004) analisou a estrutura da comunidade zooplant\u00f4nica da ESEC-Taim \n\n(banhado, interface e lagoa) com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas ambientais. O agrupamento e a \n\nordena\u00e7\u00e3o das unidades amostrais revelaram uma forte heterogeneidade temporal das \n\ncaracter\u00edsticas ambientais. As distin\u00e7\u00f5es temporais mais pronunciadas quanto aos fatores \n\nambientais, assim como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade zooplant\u00f4nica, foram observadas entre \n\nos meses correspondentes \u00e0s esta\u00e7\u00f5es anuais de condi\u00e7\u00f5es ambientais extremas, tais como \n\nAgosto (Inverno) e Fevereiro (Ver\u00e3o).  \n\n\n\n- 87- \n\nGazulha (2004) tamb\u00e9m menciona que a ocorr\u00eancia de n\u00edveis hidrol\u00f3gicos elevados \n\nem Agosto (3,7 m) e Novembro (3,5 m) de 2002 (notar que no per\u00edodo de amostragem os \n\nn\u00edveis da \u00e1gua estiveram sempre acima do n\u00edvel m\u00e9dio de longo per\u00edodo apresentado no \n\nitem 5.1.1 O hidroper\u00edodo natural do Banhado do Taim), provavelmente contribuiu para a \n\nocorr\u00eancia de grande densidade e riqueza do zoopl\u00e2ncton (principalmente clad\u00f3ceros e \n\ncop\u00e9podos) em fun\u00e7\u00e3o da ampla conex\u00e3o dos habitats Banhado, Interface e Lagoa, \n\nconduzindo, assim, a uma maior disponibilidade de nichos no sistema.  \n\nA ocorr\u00eancia de baixos n\u00edveis hidrol\u00f3gicos em Fevereiro (3,1 m) e Junho (3 m) de 2003 \n\nlevou a uma desconex\u00e3o entre os ambientes e conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o dos habitats no eixo \n\nBanhado-Lagoa, sendo que nessa \u00e9poca foram encontradas as m\u00ednimas densidades e a \n\nmenor riqueza espec\u00edfica de comunidade zooplant\u00f4nica (Gazulha, 2004). Essa observa\u00e7\u00e3o \n\npode ser considerada um indicativo da import\u00e2ncia da conex\u00e3o entre os sistemas. A referida \n\nautora elucida que, tanto as desconex\u00f5es como a perda de ambientes no sistema conduzem \n\na um preju\u00edzo de habitats, neste caso, de \u00e1reas vegetadas, as quais disponibilizam recursos \n\nalimentares para o zoopl\u00e2ncton, al\u00e9m de servirem como um ref\u00fagio espacial. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do trabalho de Gazulla (2004), pode-se dizer que o n\u00edvel d\u2019\u00e1gua \n\ndemonstrou-se como a caracter\u00edstica ambiental que esteve mais associada com a varia\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade zooplant\u00f4nica no Banhado Taim. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos invertebrados, nos diferentes ambientes da ESEC-Taim, como lagoas, \n\nbanhados, canais, arroios, sedimentos e macr\u00f3fitas, foram encontradas 15 esp\u00e9cies de \n\ngastr\u00f3podes.  \n\nAinda podem ser citadas as esponjas, que s\u00e3o elementos importantes na teia tr\u00f3fica \n\ndas \u00e1guas doces, pois al\u00e9m de operarem a filtra\u00e7\u00e3o do meio l\u00edquido de onde retiram \n\nbact\u00e9rias (alimento), servem de alimento para larvas de insetos aqu\u00e1ticos e distintas ordens e \n\nde abrigo a moluscos e outras larvas de insetos e invertebrados no meio dulceaqu\u00edcola. A \n\nesponja Ephydatia facunda (Spongillidae) \u00e9 dominante em todos os ambientes com \u00e1guas \n\nlivres da ESEC-Taim (FZB 1988). A esp\u00e9cie sempre est\u00e1 associada a ra\u00edzes submersas de \n\nmacr\u00f3fitas flutuantes, na ordem de freq\u00fc\u00eancia Eichornia azuera (aguap\u00e9-de-bara\u00e7o), \n\nEichornia crassipes (aguap\u00e9 flutuante), Pistia stratiotes (repolho d\u2019\u00e1gua) ou incrustada na \n\nparte foliar imersa da Ceratophyllum demersum (pinheirinho d\u2019\u00e1gua).  \n\nVisto que as esponjas s\u00e3o organismos filtradores por excel\u00eancia, a circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nno ambiente \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia, podendo afetar a distribui\u00e7\u00e3o das esponjas em \n\num habitat (Simpson, 1994 apud PELD, 2002). Os aspectos mais importantes com rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n- 88- \n\n\u00e0s necessidades da esponja est\u00e3o relacionados com a quantidade de material fino suspenso \n\nno meio l\u00edquido e que pode causar oclus\u00e3o dos poros e morte das esponjas, sendo este um \n\ndos fatores restritivos de ocupa\u00e7\u00e3o de habitats. Indiretamente, pode-se pensar que uma vez \n\nque a \u00e1gua no Banhado do Taim esteja com n\u00edvel elevado, h\u00e1 um aumento na velocidade \n\ndo escoamento e, conseq\u00fcentemente, haver\u00e1 maior possibilidade de resuspens\u00e3o de \n\nmaterial particulado na \u00e1gua, o que poderia levar a uma situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel para as \n\nesponjas. A redu\u00e7\u00e3o de material particulado em suspens\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 ben\u00e9fica para a \n\ngermina\u00e7\u00e3o das plantas submersas, uma vez que a penetra\u00e7\u00e3o da luz ser\u00e1 maior. \n\nSegundo Calazans (2004), com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s esp\u00e9cies de crust\u00e1ceos que habitam o \n\nBanhado do Taim, todas as esp\u00e9cies dependem da vegeta\u00e7\u00e3o flutuante, emergente e \n\nsubmersa. Existe uma das esp\u00e9cies que vive \u201centocada\u201d no solo saturado, mas a maioria se \n\ndesloca com a coluna d\u2019\u00e1gua, e uma vez seco o banhado, as esp\u00e9cies s\u00e3o levadas \u00e0 morte. \n\nNo entanto, dada a alta capacidade de locomo\u00e7\u00e3o possuem a habilidade de recolonizar \n\nrapidamente o local, sendo levadas ao Banhado do Taim atrav\u00e9s das \u00e1guas da Lagoa \n\nMangueira.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos moluscos, destaca-se o Pomacea paludosa (caramujo), muito \n\nabundante no Banhado do Taim. N\u00e3o existem muitos estudos sobre essa esp\u00e9cie na regi\u00e3o \n\nda ESEC-Taim, no entanto, a partir de observa\u00e7\u00f5es de Sklar et al. (1998), quando a l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua \u00e9 inferior a 10 cm a esp\u00e9cie tem sua movimenta\u00e7\u00e3o impedida. Nestas situa\u00e7\u00f5es \n\neles buscam locais com \u00e1gua residual, e tentam manter a umidade necess\u00e1ria para as suas \n\natividades vitais em seu casco.  \n\nA \u00e9poca em que ocorre a seca afeta a reprodu\u00e7\u00e3o do P. paludosa; se a seca coincidir \n\ncom o pico de reprodu\u00e7\u00e3o (que vai de outubro a janeiro), a esp\u00e9cie pode ser reduzida ou \n\neliminada. A reprodu\u00e7\u00e3o dessa esp\u00e9cie \u00e9 feita por meio de ovos, que s\u00e3o depositados no \n\ncaule da vegeta\u00e7\u00e3o emergente, troncos de \u00e1rvores ou rochas (Apple snail, 2006). Durante \n\nas visitas de campo, realizadas no contexto desta pesquisa foi registrada a ocorr\u00eancia de um \n\ngrande n\u00famero de P. paludosa mortos em fun\u00e7\u00e3o da estiagem ocorrida no ver\u00e3o de 2005. \n\nNesta ocasi\u00e3o, grandes \u00e1reas ficaram completamente secas no interior do Banhado do \n\nTaim, levando v\u00e1rios estandes de macr\u00f3fitas a secarem, e foi justamente em uma regi\u00e3o \n\nocupada por S. californicus e Z. bonariensis que foi encontrado o maior n\u00famero de P. \n\npaludosa. Essa esp\u00e9cie de molusco \u00e9 parte importante da dieta de algumas aves que \n\nutilizam o Banhado do Taim, al\u00e9m de ser fonte de alimenta\u00e7\u00e3o para r\u00e9pteis; \n\n\n\n- 89- \n\ncoincidentemente ou n\u00e3o, neste cen\u00e1rio foi observado um grande n\u00famero de aves (tach\u00e3, \n\npato colhereiro, coscoroba, entre outros) em \u00e1reas que n\u00e3o costumam freq\u00fcentar.  \n\n \n\n4.6.3 Peixes e r\u00e9pteis \n\nOs peixes presentes na \u00e1rea do Banhado do Taim s\u00e3o comuns a outros ambientes \n\nl\u00edmnicos do estado do Rio Grande do Sul, e a presen\u00e7a destes est\u00e1 associada \u00e0 conex\u00e3o do \n\nbanhado \u00e0 Lagoa Mangueira (Benvenuti, 2004).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos r\u00e9pteis, na \u00e1rea da ESEC-Taim, podem ser encontradas 21 esp\u00e9cies, \n\nsendo as tartarugas de \u00e1gua doce (Trachemys dorbigni, conhecida como tigre-d\u2019\u00e1gua) as \n\nmais abundantes (Gomes e Krause, 1982). Outra importante esp\u00e9cie de r\u00e9ptil, encontrada \n\nno banhado, \u00e9 o jacar\u00e9-de-papo-amarelo (Caiman latirostris).  \n\n Peixes \n\nNo caso dos peixes, sua presen\u00e7a no Banhado do Taim tamb\u00e9m est\u00e1 ligada \u00e0 \n\nexist\u00eancia de macr\u00f3fitas, que desempenham um importante papel, n\u00e3o apenas servindo \n\ncomo habitat para o zoopl\u00e2ncton, mas tamb\u00e9m porque a presen\u00e7a dessa vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 baixa concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos em suspens\u00e3o, promovendo alta \n\ntranspar\u00eancia da \u00e1gua. A transpar\u00eancia da \u00e1gua, por sua vez, favorece o sucesso dos peixes \n\nna captura de suas presas, que localizam as mesmas de forma visual (Hargeby et al., 1994). \n\nNo Banhado do Taim os peixes s\u00e3o fonte de alimento para outras esp\u00e9cies, incluindo \n\no jacar\u00e9 e aves. Estima-se que neste tipo de ambiente de terra \u00famida, a densidade de peixes \n\ndeclina quando h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o na l\u00e2mina da \u00e1gua, mesmo que por um curto per\u00edodo de \n\ntempo durante o ano (Trexler e Loftus 2001 apud Trexler et al., 2004). Durante esse per\u00edodo, \n\nos peixes s\u00e3o for\u00e7ados a buscar ref\u00fagios, que s\u00e3o limitados em n\u00famero, \u00e1rea, \u00e1gua e \n\nalimento. Essa condi\u00e7\u00e3o cria uma esp\u00e9cie de \u201ccongestionamento\u201d de peixes, e isso implica \n\nno desenvolvimento dos mesmos abaixo de condi\u00e7\u00f5es ideais. Esse \u201csub-desenvolvimento\u201d, \n\nsegundo Trexler et al. (2004), pode ser carregado por diversas gera\u00e7\u00f5es e, somente depois \n\nde prolongada inunda\u00e7\u00e3o poder\u00e3o perder essa influ\u00eancia \u2013 os autores mencionam que s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios no m\u00ednimo 3 anos para esse efeito ser perdido. Trexler et al. (2004) propuseram \n\num \u00edndice de adequabilidade (Figura 4. 7) para avaliar a possibilidade da conserva\u00e7\u00e3o de \n\npeixes em terras \u00famidas, de acordo com o n\u00famero de dias de inunda\u00e7\u00e3o constante, desde a \n\n\u00faltima seca (em anos), onde o \u00edndice \u201c1\u201d \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel para a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde peixes em terras \u00famidas. \n\n\n\n- 90- \n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n0 1 2 3 4 5 6\nTempo transcorrido desde a \u00faltima seca \n\n(anos)\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \nFigura 4. 7 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade de peixes em fun\u00e7\u00e3o do tempo transcorrido desde a \n\n\u00faltima seca (Adaptado de Trexler et al., 2004) \n \n\nTrexler et al. (2004) mencionam, ainda, que, nessa situa\u00e7\u00e3o, os ref\u00fagios naturais como \n\nas depress\u00f5es no banhado, \u00e1reas ocupadas por jacar\u00e9s, entre outros, fazem com que \n\naumente a preda\u00e7\u00e3o, especialmente de pequenos peixes. J\u00e1 os peixes maiores morrem \n\ndevido aos efeitos da diminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de oxig\u00eanio dissolvido presente na \u00e1gua \n\n(Calheiros et al., 2000). Locais como canais s\u00e3o exce\u00e7\u00f5es, visto que eles s\u00e3o normalmente \n\nmais profundos, caracterizando-se como uma esp\u00e9cie de habitat linear, fornecendo ref\u00fagio \n\npara peixes de portes diferentes, dependendo do tamanho do mesmo. A exist\u00eancia de \n\ncanais, no entanto, n\u00e3o impediu a mortandade de peixes no Banhado do Taim durante a \n\nseca ocorrida no per\u00edodo que iniciou em janeiro de 2004 e perdurou at\u00e9 abril de 2005, \n\nconforme observa\u00e7\u00e3o em campo da pr\u00f3pria autora.  \n\n Tartaruga tigre-d\u2019\u00e1gua (Trachemys dorbigni) \n\nAs tartarugas l\u00edmnicas s\u00e3o organismos que requerem tanto habitats aqu\u00e1ticos como \n\nterrestres para completar o seu ciclo de vida (Burke e Gibbons, 1995 apud Rosado, 2003). \n\nEm terra, estes animais percorrem dist\u00e2ncias vari\u00e1veis em busca de \u00e1reas prop\u00edcias para \n\nrealizar suas desovas, para encontrar ref\u00fagios ou mesmo para deslocar-se de um corpo \n\nd\u2019\u00e1gua para outro (Gibbons, 1970; Bennett et al., 1970; Christens e Bider, 1987; Congdon \n\net al., 1987; Buhlmann e Gibbons, 2001 apud Rosado, 2003; Bager, 2003).  \n\nA busca por locais ideais para a realiza\u00e7\u00e3o da desova, migra\u00e7\u00e3o e hiberna\u00e7\u00e3o podem \n\nser influenciadas pelos aspectos f\u00edsicos ou clim\u00e1ticos. A esp\u00e9cie procura por locais mais \n\nelevados para desovar, com uma vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea que dificilmente alaga (Krause, 1982 \n\napud Rosado, 2003; Bager, 1997), pelo tipo de solo (Christens e Bider, 1987 apud Rosado, \n\n\n\n- 91- \n\n2003), ou at\u00e9 mesmo pela temperatura ambiente (Schwarzkopf e Brooks, 1987 apud \n\nRosado, 2003).  \n\nA Trachemys dorbigni (Fotografia 4. 3) presente na ESEC-Taim \u00e9 origin\u00e1ria de rios e \n\nlagos do Rio Grande do Sul, Uruguai e Argentina. Assim como as demais esp\u00e9cies de \n\nquel\u00f4nios de \u00e1gua doce que habitam o Estado do Rio Grande do Sul, a Trachemys dorbigni \n\nn\u00e3o consta da lista de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no estado (Motta Marques et al. \n\n2002). Entretanto, a esp\u00e9cie \u00e9 a mais impactada pelo fato de seus ovos serem coletados e \n\ndestinados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de filhotes para o mercado de animais de estima\u00e7\u00e3o (Bager 1999 \n\napud Bager, 2003). \n\n \n\n \nFotografia 4. 3 \u2013 Filhote de Trachemys dorbigni (Fonte: Bager, 2003) \n\n \n\nS\u00e3o animais on\u00edvoros, alimentam-se de vegetais, pequenos animais como minhocas, \n\npeixes, etc. Os ovos de quel\u00f4nios s\u00e3o parte importante da dieta de v\u00e1rias esp\u00e9cies de \n\nanimais e muito importantes na teia tr\u00f3fica nas \u00e1reas onde ocorrem. Rosado et al. (2004) \n\nrealizaram um estudo de an\u00e1lise de preda\u00e7\u00e3o aos ninhos de Trachemys dorbigni \u00e0s margens \n\nda Lagoa Mangueira, na ESEC-Taim, e verificaram que aproximadamente 93% dos ninhos \n\nn\u00e3o protegidos foram predados. O estudo permitiu inferir que existe uma grande press\u00e3o \n\nnegativa no per\u00edodo de reprodu\u00e7\u00e3o dos quel\u00f4nios, por parte de outros animais, que se \n\nutilizam dessa fonte de alimento, rica em prote\u00edna. Esse tipo de impacto, somado a outros, \n\nnaturais ou n\u00e3o, pode vir a afetar consideravelmente a estrutura populacional da esp\u00e9cie. \n\nA desova da T. dorbigni na ESEC-Taim \u00e9 realizada entre os meses de outubro e janeiro \n\n(Bager, 2003), que analisou 116 ninhos. No entanto, o autor menciona que algumas \n\nobserva\u00e7\u00f5es t\u00eam indicado que uma elevada taxa de pluviosidade no in\u00edcio da primavera \n\npode determinar o in\u00edcio tardio da atividade de postura dos ninhos. Rosado et al. (2004) \n\ncitam que aproximadamente 70% da postura de ovos da T. dorbigni na ESEC-Taim ocorrem \n\n\n\n- 92- \n\nno m\u00eas de novembro. As f\u00eameas podem realizar at\u00e9 tr\u00eas posturas por temporada \n\nreprodutiva, havendo um intervalo de 15 a 20 dias entre cada evento (Bager, 2003). \n\nA dist\u00e2ncia dos ninhos \u00e0 \u00e1gua \u00e9 influenciada por v\u00e1rios aspectos, do quais alguns \n\npodem ser generalizados para todas as esp\u00e9cies. Pode-se considerar que a maior dist\u00e2ncia \n\nentre a \u00e1gua e o ninho favorece a minimiza\u00e7\u00e3o da possibilidade de inunda\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \n\ndetermina um fator de risco acentuado aos filhotes que obtiverem sucesso na incuba\u00e7\u00e3o. \n\nIsso porque ter\u00e3o que se deslocar por maiores dist\u00e2ncias at\u00e9 a \u00e1gua, permanecendo \n\nexpostos aos fatores clim\u00e1ticos e aos predadores.  \n\nBager (2003) menciona que a sele\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de desova \u00e9 nitidamente um gasto \n\nenerg\u00e9tico elevado para a T. dorbigni. Entretanto, se considerarmos a energia gasta na \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos ovos, a busca por locais favor\u00e1veis ao sucesso de incuba\u00e7\u00e3o apresenta uma \n\nrela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio positiva. Assim, cabe \u00e0 f\u00eamea, minimizar a probabilidade de falha \n\nno processo de incuba\u00e7\u00e3o buscando \u00e1reas onde impactos ambientais, preda\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica sejam reduzidos.  \n\nSegundo o monitoramento realizado por Bager (2003) na ESEC-Taim, as f\u00eameas \n\nconstroem seus ninhos a dist\u00e2ncias que podem variar de 0 a 561 m da margem da \u00e1gua. O \n\npercentual acumulado destas dist\u00e2ncias identificou que 53,4% dos ninhos estavam a menos \n\nde 50 m da margem e um percentual de 97% de ocorr\u00eancia nos primeiros 200m (Figura 4. \n\n8).  \n\n \n\n \nFigura 4. 8 \u2013 Dist\u00e2ncia da margem \u00e0 \u00e1gua x n\u00famero de ninhos de T. dorbigni (Adaptado de \n\nBager, 2003) \n \n\nBager (2003) menciona que a esp\u00e9cie parece ser pouco seletiva quanto \u00e0 \u00e1rea de \n\ndesova, tendo sido constatados ninhos em substratos arenosos, argilosos e pedregosos. Em \n\nA linha representa o percentual \nacumulado do n\u00famero de ninhos \ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 margem\n\n\n\n- 93- \n\nin\u00fameras ocasi\u00f5es foram encontradas f\u00eameas cavando o ninho sobre o acostamento da BR-\n\n471 (Bager, 2003), sendo que esses locais apresentam-se com pouco ou nenhuma \n\ncobertura vegetal, sempre em \u00e1reas permanentemente expostas ao sol.  \n\nAs f\u00eameas t\u00eam capacidade de se deslocar longas dist\u00e2ncias por dia em ambiente \n\naqu\u00e1tico (800 \u2013 900 m/dia). Sabe-se ainda que esta taxa de deslocamento pode ser \n\nmantida por dois dias consecutivos, mas se desconhece a sua viabilidade para per\u00edodos \n\nmaiores.  \n\nEmbora a T. dorbigni n\u00e3o tenha sido utilizada como esp\u00e9cie indicadora neste trabalho, \n\npesquisas monitoramentos futuros poder\u00e3o fornecer subs\u00eddios de forma a complementar os \n\nresultados apresentados por Bager (2003), permitindo verificar as condi\u00e7\u00f5es relacionadas \n\nao hidroper\u00edodo que promovam locais adequados para a deposi\u00e7\u00e3o dos ovos, \n\nprincipalmente durante o per\u00edodo de reprodu\u00e7\u00e3o. \n\n Jacar\u00e9-do-papo-amarelo (Caiman latirostris) \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao jacar\u00e9-do-papo-amarelo (Caiman latirostris) presente na ESEC-Taim, \n\npode-se dizer que o mesmo exerce uma fun\u00e7\u00e3o bem definida na natureza, inclusive \u00e9 o \n\nrespons\u00e1vel pelo controle populacional de uma s\u00e9rie de animais (alimenta-se de pequenos \n\nvertebrados, aves, roedores e pequenos mam\u00edferos). As fezes do jacar\u00e9-de-papo-amarelo \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o importantes, pois contribuem para o aumento da popula\u00e7\u00e3o de peixes, j\u00e1 que \n\nservem como uma esp\u00e9cie de \u201cadubo\u201d para o desenvolvimento do fitopl\u00e2ncton, sendo este \n\n\u00faltimo uma das principais fontes de alimento dos peixes. \n\nOs jacar\u00e9s-de-papo-amarelo s\u00e3o basicamente aqu\u00e1ticos (gostam de \u00e1reas com \n\ndensidade alta de plantas aqu\u00e1ticas). Embora n\u00e3o existem muitas informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\nnecessidades do C. latirostris na ESEC-Taim, sabe-se que o caramujo (especialmente o \n\nPomacea paludosa) \u00e9 uma importante fonte de alimento natural da esp\u00e9cie no Banhado do \n\nTaim (Diefenbach, 1979). No entanto, um estudo sobre a dieta e distribui\u00e7\u00e3o do animal na \n\nESEC-Taim no final dos anos 80 mostrou que podem ocorrer mudan\u00e7as nos h\u00e1bitos \n\nalimentares (FZB, 1988) do mesmo. Como o C. latirostris necessita alimentar-se com alta \n\nfreq\u00fc\u00eancia, e os anos 80 foram caracterizados por uma seca muito intensa (que diminuiu a \n\ndisponibilidade de Pomacea paludosa) o animal desenvolveu uma estrat\u00e9gia de \n\nsobreviv\u00eancia para essa situa\u00e7\u00e3o adversa. A mudan\u00e7a de estrat\u00e9gia para a sobreviv\u00eancia, no \n\nentanto, pode levar a esp\u00e9cie a sobreviver em condi\u00e7\u00f5es sub-\u00f3timas. Rice et al. (2004), por \n\nexemplo, mencionam que nos Everglades, o Alligator mississipiensis pesa menos que o de \n\noutros lugares, o comprimento do mesmo foi diminu\u00eddo, e a maturidade sexual foi atrasada. \n\n\n\n- 94- \n\nO principal ind\u00edcio para tal condi\u00e7\u00e3o foi a combina\u00e7\u00e3o de baixa disponibilidade de alimento \n\ndevido a fatores hidrol\u00f3gicos e altas temperaturas.  \n\nNa ESEC-Taim as necessidades para reprodu\u00e7\u00e3o de Caiman latirostris em ambiente \n\nnatural s\u00e3o pouco conhecidas (Braun, 1973). Sabe-se, no entanto, que a esp\u00e9cie resiste em \n\nalgumas \u00e1reas pouco impactadas, incluindo a ESEC-Taim, que apresenta popula\u00e7\u00f5es \n\nbastante representativas (Fotografia 4. 4). Em geral o acasalamento ocorre no ver\u00e3o, na \n\nterra ou em charcos com pouca \u00e1gua. A f\u00eamea coloca de 20 a 40 ovos em m\u00e9dia, num \n\nninho constru\u00eddo entre a vegeta\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1gua, e cobre os mesmos com mat\u00e9ria \n\nvegetal. A incuba\u00e7\u00e3o dura aproximadamente 90 dias e \u00e9 natural: a mat\u00e9ria vegetal \n\nfermenta, gerando calor.  \n\n \n\n \nFotografia 4. 4 \u2013 Jacar\u00e9s-do-papo-amarelo junto \u00e0s comportas de sa\u00edda do Banhado do \n\nTaim/RS (Fotografia da autora: Junho de 2006) \n \n\nAs vari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas consideradas importantes para a manuten\u00e7\u00e3o do habitat \n\ndos jacar\u00e9s incluem a l\u00e2mina da \u00e1gua e a \u00e9poca do ano de sua ocorr\u00eancia, que s\u00e3o \n\nrelevantes para o acasalamento, constru\u00e7\u00e3o de ninhos, e capacidade de sobreviv\u00eancia. Nos \n\nEverglades/E.U.A., uma forte rela\u00e7\u00e3o foi encontrada entre os ninhos de Alligator \n\nmississipiensis e l\u00e2minas de \u00e1gua m\u00e9dias durante o pico da esta\u00e7\u00e3o de acasalamento \n\n(Fleming, 1989 apud Rice et al., 2004). L\u00e2minas de \u00e1gua elevadas beneficiam o \n\ncortejamento, aumentando o percentual de f\u00eameas h\u00e1beis para nidifica\u00e7\u00e3o (Nichols et al., \n\n1976 apud Castro e Silva, 2005), conforme apresentado na Figura 4. 9. No caso dos \n\nEverglades, quando a l\u00e2mina da \u00e1gua \u00e9 menor que 15 cm por um per\u00edodo superior a 50 \n\ndias, as chances de acasalamento s\u00e3o drasticamente reduzidas (Rice et al., 2004), \n\ncorroborando com o apresentado na Figura 4. 9. \n\n \n\n\n\n- 95- \n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n-5 0 5 10 15 20 25\nL\u00e2mina da \u00e1gua (cm)\n\nF\n\u00eam\n\nea\ns \n\nat\niv\n\nas\n (\n\n%\n)\n\n \nFigura 4. 9 \u2013 Percentual de f\u00eameas h\u00e1beis para acasalamento em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua \n\n(Adaptado de Castro e Silva, 2005) \n \n\nComo observado por Woodward e Murray (1993 apud Castro e Silva, 2005), os \n\njacar\u00e9s s\u00e3o muito territorialistas e geralmente nidificam no mesmo local todos os anos, e \n\nesse local deve ser o mais similar poss\u00edvel \u00e0quele onde eles nasceram. As l\u00e2minas da \u00e1gua \n\nafetam a sobreviv\u00eancia dos ovos em dois sentidos. Primeiramente, os ovos n\u00e3o s\u00e3o \n\nresistentes \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, e praticamente todos s\u00e3o perdidos se os n\u00edveis de \u00e1gua s\u00e3o muito \n\nelevados. Secundariamente, os n\u00edveis da \u00e1gua afetam a abund\u00e2ncia de comida, \n\naumentando a preda\u00e7\u00e3o sobre os ovos, rec\u00e9m-nascidos e os mais jovens. Por outro lado, \n\nn\u00edveis da \u00e1gua muito baixos podem causar a morte por desidrata\u00e7\u00e3o (Castro e Silva, 2005). \n\nTamb\u00e9m deve ser considerado que as taxas de canibalismo dependem n\u00e3o somente da \n\ndensidade de animais, mas tamb\u00e9m da abund\u00e2ncia de alimento, que est\u00e1 relacionada com \n\nos n\u00edveis da \u00e1gua.  \n\nDe forma a evitar a inunda\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente perda dos ninhos, Rice et al. (2004) \n\nrecomendam que a varia\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua n\u00e3o deve ser maior que 15 cm, relativa \n\n\u00e0quela existente durante a \u00e9poca de in\u00edcio de nidifica\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que o n\u00edvel relativo \n\naumenta, pode-se considerar que haver\u00e1 uma maior perda de ovos por inunda\u00e7\u00e3o e, \u00e0 \n\nmedida que o n\u00edvel relativo diminui, pode-se considerar que haver\u00e1 maior perda de ovos por \n\npreda\u00e7\u00e3o. Rice et al. (2004) prop\u00f5em um \u00edndice de adequabilidade para o jacar\u00e9, como \n\nfun\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima varia\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua durante a \u00e9poca da nidifica\u00e7\u00e3o (Figura 4. \n\n10). \n\nMesmo que os \u00edndices apresentados n\u00e3o tenham sido desenvolvidos especificamente \n\npara o jacar\u00e9-de-papo-amarelo, eles podem ser utilizados como indicadores da qualidade \n\nde habitat para a esp\u00e9cie, visto que est\u00e3o relacionados a um comportamento geral da \n\nfam\u00edlia Alligatoridae (Rice et al., 2004; Castro e Silva, 2005). \n\n \n\n\n\n- 96- \n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n0 10 20 30 40 50\n\nVaria\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua (cm)\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \nFigura 4. 10 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade para o jacar\u00e9, como fun\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima varia\u00e7\u00e3o \n\nda l\u00e2mina de \u00e1gua durante a \u00e9poca da nidifica\u00e7\u00e3o (Adaptado de Rice et al., 2004) \n \n\n4.6.4 Aves \n\nA regi\u00e3o da ESEC Taim destaca-se pela import\u00e2ncia dos banhados e terras \u00famidas \n\nmarginais, com uma macrofauna bastante diversificada, especialmente de aves aqu\u00e1ticas. \n\nV\u00e1rias esp\u00e9cies de aves, que no Brasil ocorrem exclusivamente no extremo sul, t\u00eam nesta \n\nunidade as principais \u00e1reas de reprodu\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o e ref\u00fagio para muda (troca de \n\nplumagem), incluindo esp\u00e9cies raras, amea\u00e7adas, migrat\u00f3rias ou de grande interesse \n\ncineg\u00e9tico. \n\nNum cadastramento realizado nos anos de 1985 e 1986 pela Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul (UFRGS), Universidade Federal de Santa Maria (UFSM) e a Funda\u00e7\u00e3o \n\nZoobot\u00e2nica (FZB), verificou-se que vivem nos banhados da ESEC Taim e entorno ao menos \n\n211 esp\u00e9cies de aves, das quais 50 s\u00e3o migrat\u00f3rias. Desse total, 10 procediam do sul do \n\ncontinente, entre flamingos, marrecas, passarinhos diversos, o gavi\u00e3o-cinza, coscoroba e o \n\ncisne-do-pesco\u00e7o-preto (ave s\u00edmbolo do Taim). Foram identificadas 27 esp\u00e9cies provenientes \n\ndo hemisf\u00e9rio norte (Canad\u00e1 e Estados Unidos): falc\u00e3o-peregrino, ma\u00e7aricos, gavi\u00f5es e a \n\nmarreca colorada, al\u00e9m de tesourinhas e cinco esp\u00e9cies de andorinhas (Rio Grande do Sul, \n\n2003). \n\nAs aves procuram o Taim em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de alimento, principalmente \n\ndo Pomacea paludosa, pl\u00e2ncton, al\u00e9m de pequenos peixes. As aves por sua vez, tamb\u00e9m \n\nservem de alimento para outros animais carn\u00edvoros.  \n\nA simples utiliza\u00e7\u00e3o da ESEC-Taim como \u00e1rea de descanso, de crescimento ou \n\nnidifica\u00e7\u00e3o torna a mesma muito importante, pois para as esp\u00e9cies migrat\u00f3rias a destrui\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u00e1rea na rota de migra\u00e7\u00e3o pode coloc\u00e1-las em risco de extin\u00e7\u00e3o. Entre as aves \n\n\n\n- 97- \n\nmigrat\u00f3rias, que utilizam a ESEC-Taim, o cisne-do-pesco\u00e7o-preto (Cygnus melancoryphus) \u00e9 \n\na mais popular, e sem nenhuma d\u00favida \u00e9 uma das aves que real\u00e7am a beleza da regi\u00e3o. Foi \n\ndada principal aten\u00e7\u00e3o para essa esp\u00e9cie nesse estudo, visto que a mesma depende das \n\ncondi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas do Banhado do Taim durante o seu ciclo de vida. A coscoroba \n\n(Coscoroba coscoroba) foi outra esp\u00e9cie selecionada, dado que suas necessidades com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 migra\u00e7\u00e3o para a ESEC-Taim s\u00e3o semelhante \u00e0s do cisne-do-pesco\u00e7o-preto. \n\n Cisne-do-pesco\u00e7o-preto (Cygnus melancoryphus) \n\nO nome da ave faz jus \u00e0 cor de sua plumagem: a cabe\u00e7a e pesco\u00e7o s\u00e3o pretos, suas \n\npatas s\u00e3o de cor rosado p\u00e1lido e o resto da plumagem \u00e9 de um branco puro. A altura do \n\ncisne-de-pesco\u00e7o-preto flutua entre 1 e 1,20 m, sendo que seu pesco\u00e7o tem \n\naproximadamente 40 cm, e peso em torno de 4 kg (Argentina, 2004a). A Fotografia 4. 5 \u00e9 \n\nda regi\u00e3o da ESEC-Taim mostrando uma col\u00f4nia de cisnes-do-pesco\u00e7o-preto pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nLagoa Nicola. \n\n \n\n \nFotografia 4. 5 \u2013 Cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS (Fotografia da autora: \n\nSetembro, 2004) \n \n\nConforme se aproxima o inverno no hemisf\u00e9rio sul, o cisne-do-pesco\u00e7o-preto migra \n\npara o norte, chegando \u00e0 ESEC Taim no in\u00edcio do inverno e retornando meses depois, em \n\npleno ver\u00e3o. \u00c9 uma esp\u00e9cie que depende essencialmente da presen\u00e7a da \u00e1gua, sendo que \n\nse desloca muito bem em ambiente aqu\u00e1tico. No entanto, a ave n\u00e3o possui a mesma \n\nhabilidade nos movimentos em terra, visto que a mesma tem pernas muito curtas \n\ncomparadas ao resto da dimens\u00e3o de seu corpo (Argentina, 2004a), o que faz com que ave \n\nraramente saia para a terra. Al\u00e9m deste fato, para levantar v\u00f4o, necessita correr at\u00e9 atingir \n\numa certa velocidade (como se fosse um avi\u00e3o decolando). \n\n\n\n- 98- \n\nDurante a reprodu\u00e7\u00e3o encontram-se em pares, e fora da \u00e9poca de nidifica\u00e7\u00e3o podem \n\nformar grupos muito numerosos (Argentina, 2004b). A \u00e9poca de reprodu\u00e7\u00e3o se entende \n\ndesde agosto a outubro, no entanto, se as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o favor\u00e1veis podem procriar durante \n\ntodo o ano. Mais ou menos em outubro, o ninho \u00e9 constru\u00eddo entre a vegeta\u00e7\u00e3o e margem \n\ndos lagos, onde p\u00f5em de 3 a 7 ovos, e a m\u00e3e incuba os ovos de 34 a 36 dias (Damisela, \n\n2004). Os primeiros filhotes saem do ovo na primeira semana de novembro (dependendo \n\nda \u00e9poca do acasalamento).  \n\nNa ESEC-Taim o cisne-do-pesco\u00e7o-preto \u00e9 encontrado com maior freq\u00fc\u00eancia junto \u00e0 \n\nlagoa Jacar\u00e9, canais e diques marginais \u00e0 BR 471. Autores como Otero et al. (2004) \n\nmencionam que a regi\u00e3o de maior ocorr\u00eancia da esp\u00e9cie \u00e9 a \u00e1rea ao norte da Lagoa \n\nJacar\u00e9. Na Figura 4. 11  \u00e9 apresentado um esquema das principais \u00e1reas ocupadas pela \n\nesp\u00e9cie no Banhado do Taim.  \n\n \n\n \nFigura 4. 11 \u2013 Regi\u00e3o de ocorr\u00eancia de cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos h\u00e1bitos alimentares do C. melancoryphus, a grande maioria dos \n\nautores (Schlatter et al., 1991; McKelvey, 1981; Birkhead e Perrins, 1986; Dirksen et al., \n\n1991 apud Corti e Schlatter, 2002) menciona que o cisne-do-pesco\u00e7o-preto \u00e9 \n\nessencialmente herb\u00edvoro. No entanto, Corti e Schlatter (2002) citam o coment\u00e1rio de \n\nJohnson e Goodall (1965), que mencionam que a dieta do C. melancoryphus inclui em \n\n\n\n- 99- \n\npequenas por\u00e7\u00f5es mat\u00e9ria animal, de forma a complementar sua dieta vegetal. A \n\ndisponibilidade e qualidade de alimento s\u00e3o especialmente importantes para as f\u00eameas, \n\nvisto que elas alcan\u00e7am as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a reprodu\u00e7\u00e3o, quanto mais cedo elas \n\ntiverem acesso ao alimento (Birkhead e Perrins, 1986 apud Corti e Schlatter, 2002). A \n\nalimenta\u00e7\u00e3o do cisne-de-pesco\u00e7o-preto \u00e9 feita atrav\u00e9s do processo de filtragem da \u00e1gua, na \n\nqual ele introduz a cabe\u00e7a e o pesco\u00e7o na \u00e1gua, enquanto o corpo permanece na superf\u00edcie \n\n(Damisela, 2004). Esse comportamento do cisne-do-pesco\u00e7o-preto no processo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o leva \u00e0 conclus\u00e3o de que o comprimento do pesco\u00e7o da esp\u00e9cie influencia na \n\ncapacidade da obten\u00e7\u00e3o de alimentos, visto que n\u00e3o s\u00e3o aves mergulhadoras. Assim, uma \n\nl\u00e2mina de \u00e1gua de aproximadamente 40 cm, garante \u00e0 esp\u00e9cie alimenta\u00e7\u00e3o e ambiente \n\naqu\u00e1tico para sua locomo\u00e7\u00e3o.  \n\n Coscoroba (Coscoroba coscoroba) \n\nA coscoroba (Fotografia 4. 6) \u00e9, juntamente com o cisne-do-pesco\u00e7o-preto, uma das \n\naves mais bonitas do Banhado do Taim.  \n\n \n\n \nFotografia 4. 6 \u2013 Coscoroba coscoroba no interior do Banhado doTaim (Fonte: South \n\nAmerican Birds Index, 2006) \n \n\nA coscoroba \u00e9 encontrada somente na Am\u00e9rica do Sul, e sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante \n\n\u00e0 de seu parente, o cisne-de-pesco\u00e7o-preto (Damisela, 2004). Essa esp\u00e9cie migra para a \n\nESEC-Taim entre os meses de Junho a Novembro, coincidindo com a \u00e9poca de migra\u00e7\u00e3o do \n\ncisne-do-pesco\u00e7o-preto. De fato, \u00e9 comum encontrar essas duas esp\u00e9cies feq\u00fcentando as \n\nmesmas regi\u00f5es no interior do Banhado do Taim (Fotografia 4. 7). A esp\u00e9cie prefere \n\ndep\u00f3sitos de \u00e1gua de pouca profundidade, sem muita correnteza, com vegeta\u00e7\u00e3o alta ou \n\noutro tipo de vegeta\u00e7\u00e3o que ofere\u00e7a certa prote\u00e7\u00e3o (Damisela, 2004).  \n\n \n\n\n\n- 100- \n\n \nFotografia 4. 7 \u2013 Cisne-do-pesco\u00e7o-preto e coscoroba em mesmo habitat no interior do Banhado \n\ndo Taim (Fonte: South American Birds Index, 2006) \n \n \n\nA reprodu\u00e7\u00e3o ocorre durante a primavera e pode ser estender durante o ver\u00e3o, caso \n\nas condi\u00e7\u00f5es sejam favor\u00e1veis. O ninho \u00e9 feito no solo, entre a vegeta\u00e7\u00e3o emergente, mas \n\nsempre pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1gua. \n\nA esp\u00e9cie possui asas mais curtas e largas que os outros cisnes, e proporcionalmente o \n\npesco\u00e7o \u00e9 mais comprido que o dos gansos, mas n\u00e3o t\u00e3o comprido como o dos cisnes. A \n\nalimenta\u00e7\u00e3o da coscoroba \u00e9 vegetal e pequenos animais que obt\u00e9m colocando a cabe\u00e7a \n\nat\u00e9 a metade do corpo dentro da \u00e1gua.  \n\nFoi dada aten\u00e7\u00e3o especial ao cisne-de-pesco\u00e7o-preto e \u00e0 coscoroba, durante a revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica sobre aves, de forma a utiliz\u00e1-los como indicadores biol\u00f3gicos. No entanto, \n\nexistem outras aves na ESEC-Taim igualmente importantes com necessidades diferentes. \n\nRecomenda-se, portanto, que outras esp\u00e9cies de aves sejam inclu\u00eddas em an\u00e1lises futuras, e \n\nque o monitoramento sobre o comportamento dessas esp\u00e9cies seja investigado, de forma a \n\ngerar informa\u00e7\u00f5es suficientes para inferir sobre o comportamento e habitat adequados para \n\nas mesmas.  \n\n \n\n4.6.5 Mam\u00edferos \n\nNo Sistema Hidrol\u00f3gico do Taim, existem, ocupando o mesmo ambiente, o rat\u00e3o-do-\n\nbanhado (Myocastor coypus), a lontra (Lontra longicaudis), os roedores tuco-tucos (Ctenomys \n\ntorquatus e Ctenomys flamarioni), o zorrilho (Conepatus chinga), o m\u00e3o-pelada (Procyon \n\ncancrivorus) o graxaim (Cerdocyon thous), o tatu-peludo (Euphractus sexcinatus), e o \n\nmam\u00edfero mais conhecido do local, a capivara (Hydrochaeris hydrochaeris), sendo verificado \n\nem grandes grupos (Motta Marques et al., 2002). \n\nA capivara destaca-se entre os mam\u00edferos do Taim, como uma esp\u00e9cie de s\u00edmbolo do \n\nbanhado, juntamente com o cisne-do-pesco\u00e7o-preto. N\u00e3o \u00e9 rara a presen\u00e7a de ve\u00edculos \n\nestacionados ao longo da BR 471 e pessoas observando os bandos de capivara que ficam \n\n\n\n- 101- \n\npr\u00f3ximos \u00e0 estrada. Por tratar-se de um mam\u00edfero caracter\u00edstico do local, e por ser uma \n\nesp\u00e9cie que tem grande mobilidade e responde rapidamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis no \n\ninterior do Banhado do Taim, foi dada aten\u00e7\u00e3o principal \u00e0 capivara durante esta revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica. \n\n Capivara (Hydrochaeris hydrochaeris) \n\nA capivara \u00e9 o maior roedor vivo, t\u00edpico dos banhados tropicais e sub-tropicais da \n\nAm\u00e9rica do Sul. A capivara necessita de tr\u00eas fatores essenciais: disponibilidade de \u00e1gua, \n\nforragem e \u00e1reas para descanso e ref\u00fagio. Aliada a estes fatores, a configura\u00e7\u00e3o espacial \n\ndos elementos da paisagem \u00e9 um fator de import\u00e2ncia na distribui\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie, visto \n\nque utiliza fundamentalmente as interfaces terra-\u00e1gua, descartando tanto aquelas \u00e1reas \n\ndistantes de tais interfaces, como as zonas internas dos grandes corpos de \u00e1gua ou \u00e1reas \n\ndensamente vegetadas (Quintana, 1999). Esse tipo de comportamento \u00e9 identific\u00e1vel no \n\nBanhado do Taim, \u00e0 medida que as capivaras encontram-se em locais com essas \n\ncaracter\u00edsticas (Fotografia 4. 8). Os bandos normalmente est\u00e3o junto ao aterro da BR-471, \n\n\u00e0s margens das lagoas ou junto \u00e0s por\u00e7\u00f5es de \u00e1reas altas com geometria em forma de arco \n\n(estes locais est\u00e3o destacados na Figura 4. 12).  \n\n \n\n \nFotografia 4. 8 \u2013 Capivaras no interior do Banhado do Taim, mostrando uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nhabitat t\u00edpico (Fonte: IBAMA/ESEC-Taim, 2005 ) \n \n\nA \u00e1gua \u00e9 utilizada para termorregula\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o, acasalamento e como corredor \n\nde fuga de predadores (Herrera e McDonald, 1989). Segundo os mesmos autores, as \u00e1reas \n\nde descanso (em geral s\u00e3o bancos de areia ou cobertos por vegeta\u00e7\u00e3o rasteira) s\u00e3o \n\nutilizadas para pastejamento e descanso durante a manh\u00e3. Pr\u00f3ximo ao meio dia, com o \n\naumento da temperatura, as capivaras preferem nadar e descansar pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1gua; esta \n\natividade \u00e9 realizada para manter baixa a temperatura do corpo e serve tamb\u00e9m para fugir \n\n\n\n- 102- \n\nde predadores (Herrera e McDonald, 1989). \u00c0 noite as capivaras retornam para os bancos \n\npara pastejar e descansar e, presumivelmente, para se proteger de predadores (Herrera e \n\nMcDonald, 1989), como \u00e9 o caso do Caiman latirostris na ESEC-Taim, que freq\u00fcentemente \n\nutiliza o mesmo corpo d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\n \nFigura 4. 12 \u2013 Regi\u00e3o de ocorr\u00eancia de capivaras no interior do Banhado do Taim/RS \n\n \n\nAs capivaras tamb\u00e9m demonstram mudan\u00e7as sazonais de habitat, visto que na esta\u00e7\u00e3o \n\n\u00famida os bancos de areia freq\u00fcentemente est\u00e3o inundados, e elas s\u00e3o for\u00e7adas a procurar \n\noutros locais para pastejamento e descanso (Dawson, 2003).  \n\nEmbora extremamente adaptada \u00e0 vida aqu\u00e1tica, a capivara move-se com agilidade \n\nem terra, correndo com destreza e grande velocidade, dist\u00e2ncias de 100 a 200 m, por\u00e9m se \n\nfadiga com facilidade (FAO, 1995). Ao estar distante da \u00e1gua, torna-se uma presa f\u00e1cil \n\npara seus predadores. Al\u00e9m da fadiga, uma corrida prolongada, em alguns casos, pode \n\nfazer com que o animal entre em hipertermia. Segundo Dawson (2003) as capivaras podem \n\ntolerar temperaturas de at\u00e9 38\u00ba, desde que tenham f\u00e1cil acesso a um corpo de \u00e1gua.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o dos grupos familiares depende fundamentalmente de alguns fatores do \n\necossistema onde vive como a zona inund\u00e1vel, a presen\u00e7a de bancos secos, diques que \n\npermitem atravessar as zonas inundadas e os predadores. As capivaras, como a maioria dos \n\nanimais silvestres, t\u00eam um forte sentido de territorialidade (FAO, 1995), e a manada do \n\ngrupo familiar pode ser vista normalmente em locais de sombra e arbustos (Ojasti, 1991 \n\n\n\n- 103- \n\napud Quintana, 2003a). Suas atividades de pastoreio, repouso, banho, nado, reprodu\u00e7\u00e3o e \n\nc\u00f3pula se realizam dentro de um territ\u00f3rio ou localidade que aporta uma quantidade \n\napreci\u00e1vel de \u00e1gua (FAO, 1995), e em condi\u00e7\u00f5es ideais n\u00e3o se afastando mais que 500 m \n\ndo corpo d\u2019\u00e1gua (Ojasti, 1991 apud Quintana, 2003a).  \n\nA aus\u00eancia de arbustos, a car\u00eancia de bancos secos e \u00e1gua fazem que a capivara \n\nemigre at\u00e9 outras \u00e1reas em busca destes e das pastagens necess\u00e1rias para sua alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nquando pode percorrer at\u00e9 1000 m em busca desses elementos vitais. Quando o per\u00edodo \u00e9 \n\nde seca, a estabilidade do grupo social varia, sendo a coes\u00e3o mais baixa neste per\u00edodo, e \u00e9 \n\nquando h\u00e1 maior chance de preda\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie (Ojasti, 1973 apud FAO, 1995).  \n\nA capivara possui elevada fecundidade e fertilidade, que a fazem o mais prof\u00edlico dos \n\nherb\u00edvoros. O per\u00edodo de gesta\u00e7\u00e3o da capivara \u00e9 de aproximadamente 150 dias, com cerca \n\nde 5 crias por parto. Geralmente a c\u00f3pula da capivara \u00e9 realizada dentro da \u00e1gua, onde \n\nnecessita de aproximadamente 40 cm de profundidade (Federico, 2001) - embora fora dela \n\ntamb\u00e9m j\u00e1 tenham sido verificados acasalamentos (Sosa Burgos, 1981 apud FAO, 1995). \n\nSegundo Quintana (2003b), as capivaras podem se reproduzir o ano todo, no entanto, o \n\n\u00eaxito da reprodu\u00e7\u00e3o depender\u00e1 do estado do habitat, quanto \u00e0 possibilidade de oferecer \n\nbons locais de descanso e ref\u00fagios para as crias. O n\u00famero de jovens varia segundo a \n\n\u00e9poca de acasalamento, a qual depende muitas vezes da estacionariedade das chuvas e da \n\nexist\u00eancia de corpos de \u00e1gua, para a c\u00f3pula (Ojasti, 1968 apud FAO, 1996). \n\nAs capivaras s\u00e3o exclusivamente herb\u00edvoras, ingerindo ervas desde que nascem, e \n\ndependem do leite materno por cerca de cinco semanas (FAO, 1995). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, existem mudan\u00e7as nos padr\u00f5es que variam com as esta\u00e7\u00f5es. Na esta\u00e7\u00e3o de \n\nchuvas elas dedicam menos tempo ao pastoreio e demoram mais tempo dentro da \u00e1gua \n\n(Ojasti, 1991 apud Quintana, 2003a). O mesmo autor comenta que quando as capivaras \n\nn\u00e3o encontram forragem adequada em seu territ\u00f3rio, podem causar danos \u00e0 planta\u00e7\u00f5es de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, arroz e milho, entre outra, por isso, no Brasil, ela \u00e9 considerada uma praga \n\npor propriet\u00e1rios de grandes planta\u00e7\u00f5es (Moreira et al., 2004). \n\n \n\n\n\n- 104- \n\n5. Resultados \n \n\n \n\n \n\n \n\n5.1 Padr\u00e3o do Banhado do Taim a ser conservado  \n\n \n\nUma vez caracterizado hidrologicamente e biologicamente o local de estudo, a etapa \n\nseguinte consistiu na defini\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o do banhado a ser conservado. De acordo com a \n\nproposta metodol\u00f3gica, inicialmente foi realizada uma an\u00e1lise do hist\u00f3rico hidrol\u00f3gico pelo \n\nqual passou o Banhado, conforme \u00e9 apresentado a seguir no item 5.1.1, com a finalidade \n\nde auxiliar no estabelecimento do mencionado padr\u00e3o.  \n\nSegundo as premissas adotadas nesta pesquisa, como a conserva\u00e7\u00e3o deve ocorrer \n\ntanto no sentido hidrol\u00f3gico como biol\u00f3gico, o item 5.1.2 apresenta os indicadores \n\nbiol\u00f3gicos selecionado para o Banhado do Taim, e uma descri\u00e7\u00e3o sobre a distribui\u00e7\u00e3o de \n\ncada um deles no interior da terra \u00famida, avaliando as necessidades dos mesmos com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao habitat. \n\nFinalmente, no item 5.1.3 \u00e9 apresentado um resumo sobre o padr\u00e3o de Banhado do \n\nTaim a ser conservado, obtido a partir da an\u00e1lise do hist\u00f3rico hidrol\u00f3gico e dos indicadores \n\nbiol\u00f3gicos. \n\n \n\n5.1.1 O hidroper\u00edodo natural do Banhado do Taim \n\nNeste item s\u00e3o apresentadas algumas caracter\u00edsticas do hidroper\u00edodo do Banhado do \n\nTaim, obtidas de forma estat\u00edstica. Para a an\u00e1lise foi utilizada a s\u00e9rie hidrol\u00f3gica com 42 \n\nanos de dados tratados mensalmente, obtida a partir de dados de campo e de modelagem \n\nhidrol\u00f3gica-hidrodin\u00e2mica (4.5.4). Portanto, a s\u00e9rie tomada para a an\u00e1lise representa uma \n\ntend\u00eancia do comportamento esperado no Banhado do Taim.  \n\nAntes de utilizar a s\u00e9rie de dados, obtida por meio de modelagem, foi realizado um \n\nprocesso consist\u00eancia dos mesmos considerando a valida\u00e7\u00e3o do modelo, pois na ocasi\u00e3o \n\ndo estudo do Comportamento Hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim (IPH, 1996) n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel esta an\u00e1lise, visto que havia, apenas, um ano de dados para a calibra\u00e7\u00e3o. Assim, \n\nutilizando os par\u00e2metros determinados em IPH (1996) e Villanueva (1997), a valida\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n- 105- \n\nmodelo foi realizada no presente trabalho e teve a finalidade de avaliar a qualidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es geradas, al\u00e9m de permitir o preenchimento de algumas falhas nos registros dos \n\nlin\u00edgrafos e r\u00e9guas atualmente monitorados na \u00e1rea da ESEC-Taim.  \n\nNo processo de valida\u00e7\u00e3o do modelo foram utilizadas as s\u00e9ries de evapora\u00e7\u00e3o e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dias, obtidas de acordo com o procedimento apresentado no item 4.5.3 \n\nCondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. A determina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua captada para irriga\u00e7\u00e3o de arroz foi \n\nrealizada a partir de dados do IRGA (IRGA, 2006). As cotas do n\u00edvel da \u00e1gua da Lagoa \n\nMirim, que funciona como condicionante de jusante, foram obtidas junto \u00e0 Ag\u00eancia de \n\nDesenvolvimento da Lagoa Mirim (Universidade Federal de Pelotas, 2005).  \n\nPara facilitar a identifica\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o onde s\u00e3o avaliados os ajustes, na Figura 5. 1 \n\ns\u00e3o apresentadas as c\u00e9lulas utilizadas no modelo hidrodin\u00e2mico. As c\u00e9lulas, utilizadas no \n\nprocesso de verifica\u00e7\u00e3o, seguiram a mesma numera\u00e7\u00e3o e parametriza\u00e7\u00e3o utilizados no \n\nestudo de IPH (1996).  Na Figura 5. 2 \u00e9 apresentado o resultado da valida\u00e7\u00e3o do modelo \n\nnas c\u00e9lulas onde se encontram as r\u00e9guas e lin\u00edgrafos instalados no Banhado do Taim, e na \n\nFigura 5. 3 \u00e9 apresentada a s\u00e9rie de n\u00edveis completa, para o per\u00edodo de Janeiro de 1960 a \n\nDezembro de 2003. \n\n \n\n \nFigura 5. 1 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do modelo hidrodin\u00e2mico no Banhado do Taim/RS \n\n \n\n \n\n\n\n- 106- \n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n5.0\n\nja\nn/\n\n95\n\nja\nn/\n\n96\n\nde\nz/\n\n96\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n98\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n00\n\nde\nz/\n\n01\n\nde\nz/\n\n02\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nC\u00e9lula 17\n\nCachorro \n\n (a) R\u00e9gua do Cachorro \n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n5.0\n\nja\nn/\n\n95\n\nja\nn/\n\n9\n6\n\nde\nz/\n\n9\n6\n\nde\nz/\n\n97\n\nd\nez\n\n/9\n8\n\nd\nez\n\n/9\n9\n\nde\nz/\n\n00\n\nd\nez\n\n/0\n1\n\nd\nez\n\n/0\n2\n\nC\not\n\na \nd\n\no \nn\u00ed\n\nve\nl d\n\na\n \u00e1\n\ngu\na \n\n(m\n)\n\nC\u00e9lula 19\n\nNegreiros\n\n (b) Lin\u00edgrafo no Negreiros \n\n1. 0\n\n1. 5\n\n2. 0\n\n2. 5\n\n3. 0\n\n3. 5\n\n4. 0\n\n4. 5\n\n5. 0\n\nja\nn\n\n/9\n5\n\nja\nn/\n\n9\n6\n\nde\nz/\n\n9\n6\n\nd\nez\n\n/9\n7\n\nd\nez\n\n/9\n8\n\nde\nz/\n\n99\n\nd\nez\n\n/0\n0\n\nde\nz/\n\n01\n\nd\nez\n\n/0\n2\n\nC\no\n\nta\n d\n\no\n n\n\n\u00edv\nel\n\n d\na \n\n\u00e1\ngu\n\na \n(m\n\n)\n\nC\u00e9lula 32\n\nVeado\n\n (c) R\u00e9gua do Veado \n\n1. 0\n\n1. 5\n\n2. 0\n\n2. 5\n\n3. 0\n\n3. 5\n\n4. 0\n\n4. 5\n\n5. 0\n\nja\nn\n\n-9\n5\n\nja\nn\n\n-9\n6\n\nd\nez\n\n-9\n6\n\nd\nez\n\n-9\n7\n\nd\nez\n\n-9\n8\n\nd\nez\n\n-9\n9\n\nd\nez\n\n-0\n0\n\nd\nez\n\n-0\n1\n\nd\nez\n\n-0\n2\n\nC\no\n\nta\n d\n\no\n n\n\n\u00edv\nel\n\n d\na \n\n\u00e1\ngu\n\na \n(m\n\n)\nC\u00e9lula 38\n\nPonte do Albard\u00e3o\n\n (d) R\u00e9gua na Ponte do Albard\u00e3o \nFigura 5. 2 \u2013 Valida\u00e7\u00e3o do modelo hidrodin\u00e2mico de c\u00e9lulas no Banhado do Taim/RS \n\n \n\nConforme pode ser observado na Figura 5. 2, o modelo forneceu um bom ajuste entre \n\nos dados observados e calculados. Os picos foram bem representados. Em geral, as \n\nrecess\u00f5es foram superestimadas (ocorrendo sempre entre os meses de janeiro e abril). \n\nAlguns fatores podem ter contribu\u00eddo para que o ajuste das recess\u00f5es n\u00e3o tenha sido t\u00e3o \n\nsatisfat\u00f3rio quanto para os picos: incertezas na estimativa da quantidade de \u00e1gua que \n\nefetivamente \u00e9 retirada para a irriga\u00e7\u00e3o; sub-estimativa da evapora\u00e7\u00e3o; super-estimativa das \n\nvaz\u00f5es trocadas da Lagoa Mangueira para o Banhado; e poss\u00edveis problemas nos \n\npar\u00e2metros, que foram calibrados para um per\u00edodo em que n\u00e3o ocorreram grandes cheias. \n\nN\u00e3o foi realizado um novo processo de calibra\u00e7\u00e3o, visto que o modelo consegue descrever \n\nadequadamente os n\u00edveis e, al\u00e9m disso, o erro na determina\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis excedeu 70 cm \n\n\n\n- 107- \n\nsomente em um m\u00eas. Considerou-se que erros dessa ordem poderiam ser decorrentes da \n\npr\u00f3pria incerteza na modelagem. \n\n \n\n0.0\n0.5\n1.0\n1.5\n2.0\n2.5\n3.0\n3.5\n4.0\n4.5\n5.0\n5.5\n6.0\n\nja\nn-\n\n60\n\nde\nz-\n\n61\n\nde\nz-\n\n63\n\nde\nz-\n\n65\n\nde\nz-\n\n67\n\nde\nz-\n\n69\n\nde\nz-\n\n71\n\nde\nz-\n\n73\n\nde\nz-\n\n75\n\nde\nz-\n\n77\n\nde\nz-\n\n79\n\nde\nz-\n\n81\n\nde\nz-\n\n83\n\nde\nz-\n\n85\n\nde\nz-\n\n87\n\nde\nz-\n\n89\n\nde\nz-\n\n91\n\nde\nz-\n\n93\n\nde\nz-\n\n95\n\nde\nz-\n\n97\n\nde\nz-\n\n99\n\nde\nz-\n\n01\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n  (\n\nm\n)\n\n \nFigura 5. 3 \u2013 S\u00e9rie de cota de n\u00edvel da \u00e1gua do Banhado do Taim/RS \u2013 per\u00edodo \n\nJaneiro/1960 a Dezembro/2003 \n \n\nPara fins de an\u00e1lise estat\u00edstica, foi tomada a s\u00e9rie de cota de n\u00edvel da \u00e1gua na c\u00e9lula \n\n25 do modelo hidrodin\u00e2mico de c\u00e9lulas, visto que a mesma j\u00e1 havia sido usada como \n\nrefer\u00eancia em trabalhos anteriores na ESEC-Taim. \n\nA estat\u00edstica mais simples extra\u00edda da s\u00e9rie foi a determina\u00e7\u00e3o da cota m\u00e9dia de longo \n\nper\u00edodo do n\u00edvel da \u00e1gua (NMLP), que resultou em 2,90 m, com um desvio padr\u00e3o da s\u00e9rie \n\nde \u00b10,85 m. A sazonalidade anual da s\u00e9rie foi avaliada a partir da cota m\u00e9dia mensal de \n\nlongo per\u00edodo do n\u00edvel da \u00e1gua, conforme a Figura 5. 4, sendo que na mesma figura \u00e9 \n\napresentada a sazonalidade anual da precipita\u00e7\u00e3o (na escala secund\u00e1ria).  \n\nPode-se verificar que durante o per\u00edodo menos chuvoso o n\u00edvel de \u00e1gua \u00e9 igualmente \n\nmenor. Na \u00e9poca mais chuvosa, no entanto, n\u00e3o h\u00e1 coincid\u00eancia entre os valores extremos \n\nde precipita\u00e7\u00e3o e n\u00edvel; o per\u00edodo de cheia ocorre aproximadamente 3 meses ap\u00f3s o pico \n\nda precipita\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise revela que, aparentemente, o Banhado do Taim tende a \n\n\u201cesvaziar\u201d mais rapidamente que \u201cencher\u201d. Analisando, por exemplo, o m\u00eas de fevereiro, \n\nque embora possua um pequeno aumento na pluviometria m\u00e9dia, n\u00e3o h\u00e1 resposta \n\ncorrespondente no hidroper\u00edodo do banhado; j\u00e1 analisando o m\u00eas de Abril, quando ocorre \n\na menor pluviometria m\u00e9dia, \u00e9 encontrado o menor n\u00edvel m\u00e9dio. Possivelmente o r\u00e1pido \n\nesvaziamento do Banhado do Taim esteja associado com a combina\u00e7\u00e3o de fatores como: \n\n\n\n- 108- \n\nper\u00edodo coincidente com o final do processo de irriga\u00e7\u00e3o do arroz; \u00e9poca em que ocorrem \n\nas maiores taxas de evapora\u00e7\u00e3o; e pouca umidade no solo, retardando e diminuindo o \n\nescoamento superficial. \n\n \n\n2.4\n\n2.5\n\n2.6\n\n2.7\n\n2.8\n\n2.9\n\n3.0\n\n3.1\n\n3.2\n\n3.3\n\nJa\nn\n\nF\nev\n\nM\nar\n\nA\nbr\n\nM\nai\n\nJu\nn\n\nJu\nl\n\nA\ngo S\net\n\nO\nut\n\nN\nov\n\nD\nez\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n m\n\n\u00e9d\nia\n\n d\na \n\n\u00e1g\nua\n\n (\nm\n\n)\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n110\n\n120\n\n130\n\n140\n\nP\nre\n\nci\npi\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nm\n\n\u00e9d\nia\n\n m\nen\n\nsa\nl (\n\nm\nm\n\n)\n\nHidroper\u00edodo\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\n \nFigura 5. 4 \u2013 Sazonalidade na s\u00e9rie de n\u00edveis e precipita\u00e7\u00e3o do Banhado do Taim/RS \n\n \n\nA an\u00e1lise inter-anual da s\u00e9rie hidrol\u00f3gica revela a ocorr\u00eancia de anos consecutivos, \n\nonde todos os meses mantiveram cotas do n\u00edvel da \u00e1gua constantemente acima da m\u00e9dia \n\nde longo per\u00edodo (MLP), e da mesma forma, per\u00edodos onde elas foram inferiores \u00e0 m\u00e9dia, \n\nconforme a Figura 5. 5. Nessa figura \u00e9 poss\u00edvel verificar uma altern\u00e2ncia entre per\u00edodos \n\nconsecutivamente mais \u00famidos e outros consecutivamente mais secos. Na faixa central (na \n\ncor cinza) ocorreu uma seq\u00fc\u00eancia de anos onde todos os meses mantiveram cota do n\u00edvel \n\nda \u00e1gua acima da MLP. Por outro lado, tanto nos anos anteriores, quanto posteriores a esse \n\nper\u00edodo, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 inversa. Essa an\u00e1lise mostra uma esp\u00e9cie de ciclo, de altern\u00e2ncia, com \n\ndura\u00e7\u00e3o aproximada de 12-13 anos. \n\nNa Figura 5. 6 \u00e9 apresentado a faixa de varia\u00e7\u00e3o da cota do n\u00edvel da \u00e1gua m\u00e9dio de \n\nlongo per\u00edodo de cada m\u00eas, conjuntamente com uma banda de incerteza, meramente \n\nilustrativa, que foi definida em fun\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias e um desvio padr\u00e3o mensal. O m\u00eas que \n\napresentou o maior desvio padr\u00e3o foi novembro, enquanto o de menor desvio foi o m\u00eas de \n\nmaio. Os maiores desvios padr\u00e3o estiveram associados aos meses de cheia. \n\n \n\n\n\n- 109- \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n19\n60\n\n19\n62\n\n19\n64\n\n19\n66\n\n19\n68\n\n19\n70\n\n19\n72\n\n19\n74\n\n19\n76\n\n19\n78\n\n19\n80\n\n19\n82\n\n19\n84\n\n19\n86\n\n19\n88\n\n19\n90\n\n19\n92\n\n19\n94\n\n19\n96\n\n19\n98\n\n20\n00\n\n20\n02\n\nN\no \n\nde\n m\n\nes\nes\n\n d\ne \n\noc\nor\n\nr\u00ea\nnc\n\nia\n d\n\ne \nn\u00ed\n\nve\nis\n\n a\nci\n\nm\na \n\nou\n a\n\nba\nix\n\no \nda\n\n M\nLP\n\nAcima media Abaixo media\n\n \nFigura 5. 5 \u2013 Ocorr\u00eancia de n\u00edveis mensais acima ou abaixo da m\u00e9dia de longo per\u00edodo no \n\nBanhado do Taim/RS \n \n\n1 . 0\n\n1 . 5\n\n2 . 0\n\n2 . 5\n\n3 . 0\n\n3 . 5\n\n4 . 0\n\n4 . 5\n\n5 . 0\n\n5 . 5\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 1 0 1 1 1 2M \u00ea s\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\n1 9 6 0 1 9 6 1 1 9 6 2 1 9 6 3 1 9 6 4 1 9 6 5\n1 9 6 6 1 9 6 7 1 9 6 8 1 9 6 9 1 9 7 0 1 9 7 1\n1 9 7 2 1 9 7 3 1 9 7 4 1 9 7 5 1 9 7 6 1 9 7 7\n1 9 7 8 1 9 7 9 1 9 8 0 1 9 8 1 1 9 8 2 1 9 8 3\n1 9 8 4 1 9 8 5 1 9 8 6 1 9 8 7 1 9 8 8 1 9 8 9\n1 9 9 0 1 9 9 1 1 9 9 2 1 9 9 3 1 9 9 4 1 9 9 5\n1 9 9 6 1 9 9 7 1 9 9 8 1 9 9 9 2 0 0 0 2 0 0 1\nM \u00e9 d ia M \u00e9 d ia + D e s v io M \u00e9 d ia - d e s v i o\n\n \nFigura 5. 6 \u2013 Variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo do Banhado do Taim/RS \n\n \n\nFoi realizado um refinamento dos dados apresentados na Figura 5. 6, por meio da \n\nan\u00e1lise das componentes harm\u00f4nicas (ou s\u00e9ries de Fourier). Maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nmetodologia empregada podem ser encontradas em Chatfield (2000), Salas (1992), Salas \n\net al. (1985) e Box e Jenkis (1976). A vantagem dessa segunda an\u00e1lise \u00e9 a possibilidade de \n\nexcluir (adequadamente) da s\u00e9rie todos os anos que n\u00e3o possuem componentes harm\u00f4nicas \n\nsignificantes (amplitude), trabalhando apenas com a s\u00e9rie de dados que normalmente seria \n\nesperada no banhado. Por exemplo, anos em que ocorre invers\u00e3o no padr\u00e3o sazonal s\u00e3o \n\n\n\n- 110- \n\neliminados, bem como aqueles onde a amplitude anual n\u00e3o atende \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\nvariabilidade normal esperada. \n\nPara testar a signific\u00e2ncia da componente harm\u00f4nica, foi utilizado o teste de Fisher \n\n(com um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 95%) aos dados do Banhado do Taim. O teste revelou \n\nque os anos de 1962, 1964, 1968, 1973, 1982, 1988, 1989, 1990, 1996 e 1999, n\u00e3o \n\npossuem componentes harm\u00f4nicas significantes. Os anos mencionados correspondem \n\n\u00e0queles em que as flutua\u00e7\u00f5es no n\u00edvel d\u2019\u00e1gua n\u00e3o mostraram um pico pronunciado, ou que \n\nocorreram fora da \u00e9poca esperada. Utilizando os anos n\u00e3o eliminados no teste de Fisher, foi \n\ndeterminado o valor m\u00e9dio de longo per\u00edodo das cotas dos n\u00edveis da \u00e1gua, amplitude e \n\n\u00e2ngulo fase anuais, al\u00e9m do desvio padr\u00e3o correspondente. Os valores m\u00e9dios foram \n\nutilizados para gerar uma nova curva m\u00e9dia de varia\u00e7\u00e3o da cota do n\u00edvel da \u00e1gua do \n\nbanhado e a banda de incerteza foi estimada a partir dos valores m\u00e9dios \u00b1 o desvio \n\npadr\u00e3o. Esse procedimento mostrou-se mais conservador que a simples determina\u00e7\u00e3o das \n\nm\u00e9dias de longo per\u00edodo mensais, na defini\u00e7\u00e3o da banda de incerteza da varia\u00e7\u00e3o sazonal \n\ndo hidroper\u00edodo. \n\nAssim, uma maneira mais conservadora de verificar crit\u00e9rios de gerenciamento da \n\n\u00e1gua, usando de procedimentos estat\u00edsticos, seria verificar se a as cotas do n\u00edvel da \u00e1gua \n\nencontram-se dentro dos limites aceit\u00e1veis, de acordo com a Figura 5. 7. O cumprimento da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de signific\u00e2ncia das cotas impostas no crit\u00e9rio de gerenciamento assegura que, \n\ndentro dos limites impostos, o hidroper\u00edodo tenha um comportamento de altern\u00e2ncia de \n\nn\u00edveis altos e baixos. \n\nNo caso espec\u00edfico do Banhado do Taim, sabe-se que, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o da BR \n\n471, as atividades de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o do arroz modificaram o regime \n\nhidrol\u00f3gico do local. De forma a avaliar esse impacto de maneira qualitativa, foi realizada a \n\nsimula\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio hipot\u00e9tico. Nesse cen\u00e1rio hipot\u00e9tico, todas as vari\u00e1veis de entrada \n\nno modelo hidrol\u00f3gico-hidrodin\u00e2mico de c\u00e9lulas foram mantidas conforme utilizadas na \n\ncalibra\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do modelo; foram eliminadas, no entanto, as demandas de \u00e1gua \n\npara irriga\u00e7\u00e3o, durante todo o per\u00edodo de simula\u00e7\u00e3o. A Figura 5. 8 compara o regime \n\nhidrol\u00f3gico real e o simulado no cen\u00e1rio hipot\u00e9tico sem irriga\u00e7\u00e3o. Nessa figura \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar a redu\u00e7\u00e3o significativa dos n\u00edveis de \u00e1gua provocada pela irriga\u00e7\u00e3o, especialmente \n\nno per\u00edodo mais \u00famido da s\u00e9rie. Observa-se, tamb\u00e9m, a consider\u00e1vel mem\u00f3ria existente no \n\nsistema hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim. Contrariamente ao que ocorre em sistemas muito \n\nr\u00e1pidos, onde haveria uma grande proximidade nas cotas dos meses sem irriga\u00e7\u00e3o nos dois \n\n\n\n- 111- \n\ncen\u00e1rios considerados, no Banhado do Taim essa resposta \u00e9 muito lenta, devido \u00e0 \n\npreponder\u00e2ncia dos efeitos de armazenamento.   \n\n \n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n3.50\n\n4.00\n\n4.50\n\n5.00\n\n5.50\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12M\u00eas\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n;iv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\n1960 1961 1963 1965 1966 1967 1969\n1970 1971 1972 1974 1975 1976 1977\n1978 1979 1980 1981 1983 1984 1985\n1986 1987 1991 1992 1993 1994 1995\n1997 1998 2000 2001 M\u00e9dia M+DP M-DP\n\n \nFigura 5. 7 \u2013 Variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo no Banhado do Taim/RS ap\u00f3s a partir \n\nda aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise harm\u00f4nica \n \n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n5.0\n\n5.5\n\n6.0\n\n6.5\n\n7.0\n\nja\nn-\n\n60\n\nde\nz-\n\n61\n\nde\nz-\n\n63\n\nde\nz-\n\n65\n\nde\nz-\n\n67\n\nde\nz-\n\n69\n\nde\nz-\n\n71\n\nde\nz-\n\n73\n\nde\nz-\n\n75\n\nde\nz-\n\n77\n\nde\nz-\n\n79\n\nde\nz-\n\n81\n\nde\nz-\n\n83\n\nde\nz-\n\n85\n\nde\nz-\n\n87\n\nde\nz-\n\n89\n\nde\nz-\n\n91\n\nde\nz-\n\n93\n\nde\nz-\n\n95\n\nde\nz-\n\n97\n\nde\nz-\n\n99\n\nde\nz-\n\n01\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nZ  10 - sem irrigSem irriga\u00e7\u00e3o\nCom irriga\u00e7\u00e3o\n\n \nFigura 5. 8 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre o regime hidrol\u00f3gico real no Banhado do Taim/RS e \n\ncen\u00e1rio hipot\u00e9tico sem irriga\u00e7\u00e3o \n\n\n\n- 112- \n\nA partir dessa constata\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o atual padr\u00e3o do Banhado do Taim \n\n\u00e9 resultado dos impactos de retirada de \u00e1gua da Lagoa Mangueira para a irriga\u00e7\u00e3o de \n\narroz. Por exemplo, se analisado o per\u00edodo de 1975 a 1988, fica evidente que as atividades \n\nde extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua colaboraram para a manuten\u00e7\u00e3o de n\u00edveis da \u00e1gua mais baixos. No \n\nmesmo per\u00edodo, no cen\u00e1rio em que n\u00e3o h\u00e1 retiradas de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \n\ninferir que determinadas esp\u00e9cies encontradas no banhado poderiam n\u00e3o suportar l\u00e2minas \n\nde \u00e1gua t\u00e3o elevadas com longa dura\u00e7\u00e3o. Nesse caso, passado esse per\u00edodo \u00famido, \n\npoderia se esperar outro padr\u00e3o de banhado, talvez uma distribui\u00e7\u00e3o espacial da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ntotalmente diferente da atual, al\u00e9m da extin\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies animais e vegetais.  \n\nEssa an\u00e1lise n\u00e3o significa, no entanto, que as atividades de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da \n\nLagoa Mangueira para a irriga\u00e7\u00e3o do arroz constituem-se em benef\u00edcios para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ne conserva\u00e7\u00e3o do Banhado do Taim. Analisando a mesma Figura 5. 8, \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\nque ap\u00f3s o ano de 1988 os n\u00edveis de \u00e1gua foram extremamente baixos, sendo que na \n\nocasi\u00e3o o Banhado do Taim ficou muito seco. Nessa condi\u00e7\u00e3o, muitas esp\u00e9cies no banhado \n\nencontraram-se em situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel, em fun\u00e7\u00e3o da desconex\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua, \n\nredu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de alimento, entre outros.  \n\nA partir dessa an\u00e1lise, ficou claro que a pr\u00e1tica de orizicultura da regi\u00e3o tem um \n\nimportante papel no padr\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim e de forma direta \n\nna conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Na Figura 5. 9 \u00e9 apresentado um gr\u00e1fico de barras \n\nmostrando a evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea irrigada com \u00e1gua proveniente da Lagoa Mangueira. Al\u00e9m \n\nde observar a expans\u00e3o das \u00e1reas irrigadas, pode-se verificar nessa figura que, embora \n\ntenha ocorrido um per\u00edodo extremamente seco iniciando em 1987, houve uma expans\u00e3o \n\nnas \u00e1reas cultivadas nesse per\u00edodo, com conseq\u00fcente demanda h\u00eddrica. A combina\u00e7\u00e3o dos \n\ndois elementos: n\u00edveis baixos no Banhado e aumento da demanda h\u00eddrica, pode ter \n\nagravado a seca observada. Nesse conflito pelo uso de \u00e1gua para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e cultivo de arroz, o \u00faltimo foi priorizado. \n\n\u00c9 justamente nessa circunst\u00e2ncia que a implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica com fins de \n\ngerenciamento da \u00e1gua para usos m\u00faltiplos se enquadra. Com regras de gerenciamento \n\nadequadas, poderia ser permitido que um maior volume de \u00e1gua fosse captado em anos de \n\nn\u00edveis elevados, caso identificado que esse n\u00edvel pudesse comprometer a integridade do \n\necossistema; enquanto em anos de n\u00edveis baixos, a orizicultura seria praticada com capta\u00e7\u00e3o \n\nde volumes menores, permitindo a conserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas necess\u00e1rias \n\npara a preserva\u00e7\u00e3o da fauna e da flora. \n\n\n\n- 113- \n\n \n\n0\n\n10000\n\n20000\n\n30000\n\n40000\n\n50000\n\n60000\n\n70000\n\n80000\n\n19\n60\n\n19\n63\n\n19\n66\n\n19\n69\n\n19\n72\n\n19\n75\n\n19\n78\n\n19\n81\n\n19\n84\n\n19\n87\n\n19\n90\n\n19\n93\n\n19\n96\n\n19\n99\n\n20\n02\u00c1\n\nre\na \n\nirr\nig\n\nad\na \n\na \npa\n\nrt\nir \n\nde\n c\n\nap\nta\n\n\u00e7\u00f5\nes\n\n n\na \n\nLa\ngo\n\na \nM\n\nan\ngu\n\nei\nra\n\n (\nha\n\n)\n\n \nFigura 5. 9 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea irrigada a partir de capta\u00e7\u00f5es da Lagoa Mangueira/RS \n\n \n\nDe qualquer forma, a an\u00e1lise acima apresentada permite concluir que n\u00e3o existe um \n\nhist\u00f3rico hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim, que permita dizer exatamente qual \u00e9 o padr\u00e3o \n\nde banhado n\u00e3o antropizado que deve ser preservado. Pode-se considerar, no entanto, que \n\no padr\u00e3o atualmente reconhec\u00edvel \u00e9 o resultado de v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que levaram o \n\nmesmo \u00e0 atual configura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.1.2  Indicadores biol\u00f3gicos e habitats relacionados \n\nEntender a rela\u00e7\u00e3o entre habitat e seres vivos requer o conhecimento de ambos: \n\ndisponibilidade de fonte de recursos e necessidades para a manuten\u00e7\u00e3o da vida. A \n\ndisponibilidade de recursos para um ser vivo em particular pode ser determinada a partir de \n\nv\u00e1rias caracter\u00edsticas do habitat, ap\u00f3s as condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia serem conhecidas. Para \n\nalgumas esp\u00e9cies intensamente estudadas, as necessidades b\u00e1sicas, como alimento, \u00e1guas, \n\nabrigo e outros, s\u00e3o razoavelmente bem conhecidos (U.S. Fish and Wildlife Service, 1980), \n\nsendo assim poss\u00edvel definir o habitat mais adequado. \n\nNo Banhado do Taim, n\u00e3o existem estudos que avaliam as necessidades de todas as \n\nesp\u00e9cies presentes no local, para que uma rela\u00e7\u00e3o clara entre as mesmas e o habitat \n\ncorrespondente possa ser definida. No entanto, pode-se dizer que algumas esp\u00e9cies est\u00e3o \n\nassociadas com caracter\u00edsticas da paisagem, que formam habitats.  \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies indicadoras e identifica\u00e7\u00e3o de seus habitats, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es foram obtidas por meio de visita de campo, revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e, \n\nprincipalmente, por meio de comunica\u00e7\u00e3o pessoal com pesquisadores. Os funcion\u00e1rios do \n\n\n\n- 114- \n\nIBAMA na ESEC-Taim tamb\u00e9m forneceram informa\u00e7\u00f5es importantes nessa etapa do \n\ntrabalho.  \n\nA tentativa inicial de obter essa informa\u00e7\u00e3o a partir do envio de question\u00e1rios \n\nfracassou, sendo que poucos pesquisadores devolveram os mesmos; outros devolveram \n\nsomente ap\u00f3s muita insist\u00eancia. Passou-se, ent\u00e3o, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de entrevista \n\ncom cada pesquisador identificado que se disponibilizou a fornecer tais informa\u00e7\u00f5es. Foram \n\nentrevistados profissionais trabalhando com macr\u00f3fitas, pl\u00e2ncton, peixes, crust\u00e1ceos, \n\ncapivaras, aves, tartarugas e gato-do-mato. \n\nA grande maioria dos entrevistados mencionou que todas as esp\u00e9cies que atualmente \n\ndependem do banhado devem ser tomadas como caracter\u00edsticas do local, e que qualquer \n\nproposta de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos deve promover a preserva\u00e7\u00e3o dessas. No \n\nentanto, os entrevistados mencionaram que ao olhar para animais maiores (consumidores \n\nde alta ordem) \u00e9 poss\u00edvel ter um reflexo do estado do habitat dos decompositores, \n\nprodutores prim\u00e1rios e consumidores de primeira ordem. Essa informa\u00e7\u00e3o foi relevante, visto \n\nque uma das propostas da metodologia apresentada nesse trabalho era a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores percept\u00edveis a olho nu, conforme apresentado no item 3.5 Ado\u00e7\u00e3o de uma \n\nescala de trabalho. Esse crit\u00e9rio tamb\u00e9m \u00e9 empregado em terras \u00famidas de outros pa\u00edses \n\n(Science Coordination Team, 2003; Sklar et al., 1998; Sklar et al., 2004; Davis et al., 2001; \n\nState River Murray Wetland Policy Group, 2002), pioneiros em programas de conserva\u00e7\u00e3o, e \n\nmesmo recomendado por autores envolvidos com cria\u00e7\u00e3o de terras \u00famidas (Payne, 1992). \n\nEssa pr\u00e1tica permite analisar a efici\u00eancia da pol\u00edtica de gerenciamento proposta, \n\nsimplesmente por meio da observa\u00e7\u00e3o do comportamento das esp\u00e9cies, sem necessidade de \n\namostragem. \n\nDessa forma, as esp\u00e9cies foram selecionadas em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre suas necessidades de recurso com rela\u00e7\u00e3o ao habitat, visando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde um indicador vegetal (macr\u00f3fita aqu\u00e1tica) e pelo menos um indicador animal. A seguir \n\ns\u00e3o apresentados os indicadores selecionados, a justificativa para sua escolha e os locais \n\nutilizados como habitats, que conjuntamente influenciam no padr\u00e3o de Banhado a ser \n\nconservado. \n\n \n\n\n\n- 115- \n\n5.1.2.1 Indicadores vegetais  \n\nSem d\u00favida nenhuma, o principal indicador vegetal do Banhado do Taim s\u00e3o as \n\nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas. Em virtude da escassez de dados para avaliar um grande n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies, foram selecionadas as Zizaniopsis bonariensis e Scirpus giganteus como \n\nindicadores vegetais.  \n\nA escolha da Z. bonariensis deveu-se, principalmente, \u00e0 sua abund\u00e2ncia no Banhado \n\ndo Taim, e, tamb\u00e9m, foi influenciada pela necessidade de informa\u00e7\u00f5es posteriores na \n\nan\u00e1lise de qualidade de habitat para a capivara, conforme apresentado no item 5.3.1.2 \n\nModelo para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat da capivara. A escolha do S. giganteus \n\ndeve-se ao fato do mesmo estar presente em uma regi\u00e3o bem definida no interior do \n\nBanhado do Taim, e com necessidades contrastantes, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Z. bonariensis.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atual distribui\u00e7\u00e3o dessas macr\u00f3fitas, foram utilizadas imagens dos \n\nsat\u00e9lites LANDSAT e CBERS, do per\u00edodo compreendido entre 1973 e 2005, e, tamb\u00e9m, os \n\nresultados do trabalho de Guasselli (2005), para definir as regi\u00f5es ocupadas pelas mesmas \n\nno interior do Banhado do Taim. A delimita\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas foi aferida com verdade de \n\ncampo e comunica\u00e7\u00e3o com pesquisadores do Banhado do Taim.  \n\nEm um estudo sobre a din\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o, Guasselli (2005) verificou que existe \n\numa alta resili\u00eancia das estruturas b\u00e1sicas dos padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o das macr\u00f3fitas no \n\nBanhado do Taim. Embora a vegeta\u00e7\u00e3o tenha passado por per\u00edodos de extrema seca (por \n\nexemplo, 1987) e outros de grandes enchentes (por exemplo, 1984), parece que a \n\ncaracter\u00edstica da vegeta\u00e7\u00e3o, pelo menos na escala analisada pelo autor, persiste. No \n\nentanto, em estudo sobre a produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de Z.bonariensis no Banhado do Taim, \n\nFerreira (2005) avalia que ocorre efeito de borda pronunciado nos estandes de Z. \n\nbonariensis, expresso na altura inferior dos indiv\u00edduos de borda e nos ritmos metab\u00f3licos \n\ndiferenciados durante per\u00edodos cr\u00edticos. \n\nDentro do Banhado do Taim a Z. bonariensis ocupa principalmente as regi\u00f5es j\u00e1 \n\napresentadas na Figura 4. 6 e delimitadas com pol\u00edgonos brancos na Figura 5. 10, \n\nmostrando uma imagem de uma condi\u00e7\u00e3o de estiagem (Julho/87) e uma condi\u00e7\u00e3o de cheia \n\n(Dezembro/1995). Na Figura 5. 10 tamb\u00e9m \u00e9 apresentado o pol\u00edgono amarelo, mostrando \n\na principal regi\u00e3o de ocorr\u00eancia do S. giganteus. Os pol\u00edgonos definem os habitats dessa \n\nesp\u00e9cie a serem preservados. Embora nessas regi\u00f5es haja pedomin\u00e2ncia de ocorr\u00eancia \n\ndessas duas esp\u00e9cies, elas s\u00e3o freq\u00fcentes em outras zonas. \u00c9 muito comum encontrar \n\n\n\n- 116- \n\nestandes de macr\u00f3fitas no interior do Banhado do Taim comportando mais de uma esp\u00e9cie, \n\nconforme p\u00f4de ser identificado em campo.  \n\n \n\n \nFigura 5. 10 \u2013 Regi\u00f5es delimitadas por pol\u00edgonos brancos onde predominam Z. bonariensis \ne regi\u00f5es delimitadas por pol\u00edgonos amarelos onde predominam o S. giganteus no Banhado \n\ndo Taim/RS (Imagem Landsat TM, composi\u00e7\u00e3o colorida 5R4G3B)  \n \n\nParticularmente no caso da Z. bonariensis, al\u00e9m da conserva\u00e7\u00e3o dessa macr\u00f3fita, a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o espacial de sua distribui\u00e7\u00e3o influencia fortemente a hidrodin\u00e2mica do local, \n\nem termos de oscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel, circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e prote\u00e7\u00e3o contra a a\u00e7\u00e3o do vento \n\n(Paz, 2003; Paz et al., 2005). A vegeta\u00e7\u00e3o desempenha importante papel na resist\u00eancia ao \n\nescoamento, acarretando velocidades muito pequenas e grande amortecimento da \n\noscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel. Paz (2003) menciona, tamb\u00e9m, que a exist\u00eancia dessa vegeta\u00e7\u00e3o no \n\nextremo sul do banhado, na interface com a lagoa Mangueira, tem um impacto consider\u00e1vel \n\nsobre o padr\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no mesmo, interferindo, significativamente, na \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os dois sistemas. A ocupa\u00e7\u00e3o de toda a interface banhado-lagoa por \n\n\n\n- 117- \n\nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas emergentes retarda a influ\u00eancia da lagoa sobre o banhado, \n\nrepercutindo na diminui\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua trocado entre eles. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem grande influ\u00eancia no comportamento hidrodin\u00e2mico das \n\nlagoas Nicola e Jacar\u00e9, internas do banhado (Paz, 2003). Tais lagoas se tornam mais \n\n\u201cconfinadas\u201d, do ponto de vista hidrodin\u00e2mico, quando a vegeta\u00e7\u00e3o ocupa maior \u00e1rea do \n\nbanhado, principalmente na regi\u00e3o circunvizinha.  \n\n \n\n5.1.2.2 Indicadores animais \n\nForam selecionados dois indicadores animais de forma a avaliar a qualidade do \n\nhidroper\u00edodo: a capivara e o cisne-do-pesco\u00e7o-preto. A sele\u00e7\u00e3o de apenas duas esp\u00e9cies \n\ndeu-se em fun\u00e7\u00e3o da pouca informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. Recomenda-se, no entanto, que estudos \n\nfuturos agreguem um n\u00famero maior desse tipo de indicador. \n\nA capivara foi selecionada como uma das esp\u00e9cies animais a ser utilizada para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat em fun\u00e7\u00e3o do gerenciamento hidrol\u00f3gico, visto que \u00e9 um \n\ndos principais representantes da fauna do Banhado do Taim. Outro fator que conduziu para \n\na escolha dessa esp\u00e9cie foi o fato dela ter sido estudada por um grande n\u00famero de \n\npesquisadores, podendo-se dizer que seu comportamento frente \u00e0 diversidade de condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas \u00e9 bem conhecido. \n\nEmbora a capivara seja um animal que tem boa capacidade de adapta\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente no qual se encontra, tendo sido encontrada em locais fortemente impactados, \n\npode-se considerar que as capivaras somente sair\u00e3o da ESEC-Taim em busca de outros \n\nlocais se as condi\u00e7\u00f5es ambientais n\u00e3o forem adequadas. A baixa qualidade ambiental para \n\na capivara tamb\u00e9m se reflete na qualidade de habitats para outras esp\u00e9cies que t\u00eam \n\ncomportamento similar como, por exemplo, o rat\u00e3o-do-banhado. \n\nDentro da \u00e1rea da ESEC-Taim a capivara tamb\u00e9m desempenha um papel muito \n\nimportante na produ\u00e7\u00e3o da Zizaniopsis bonariensis, pois, segundo a EPA (1995), os \n\nherb\u00edvoros s\u00e3o os recicladores de nitrog\u00eanio mais eficientes entre todos os animais, visto que \n\nprincipalmente atrav\u00e9s de sua urina, fazem sol\u00faveis importantes quantidades de nitrog\u00eanio \n\nque regressam novamente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, mantendo sua fertilidade. Al\u00e9m deste fato, ao \n\nconsumir a forragem existente, promove um maior crescimento das esp\u00e9cies, conduzindo a \n\numa maior produtividade. \n\n\n\n- 118- \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante lembrar que, com a aus\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es adequadas dentro \n\nda ESEC-Taim, a capivara busca locais favor\u00e1veis para a manuten\u00e7\u00e3o de sua atividade vital, \n\nsendo que as planta\u00e7\u00f5es de arroz do entorno da ESEC-Taim tornam-se seus alvos \n\npreferidos. Nesse caso, se o bando de capivaras for grande, podem ocorrer grandes danos \n\n\u00e0 planta\u00e7\u00e3o, correndo o risco de serem amea\u00e7adas, uma vez que se tornariam inimigas dos \n\norizicultores. \n\n Sob o ponto de vista de hidroper\u00edodo, pode-se dizer que as capivaras constituem \n\nindicadores que representam a variabilidade temporal e espacial de um habitat, frente a \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas: temporalmente, pois a distribui\u00e7\u00e3o do bando de capivaras \n\n\u00e9 fortemente influenciada pelas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas de cada \u00e9poca analisada e, \n\nespacialmente, pois elas se deslocam no interior do banhado em busca de locais \n\nadequados.  \n\nNa regi\u00e3o do Banhado do Taim as capivaras encontram-se em maior n\u00famero junto \u00e0s \n\n\u00e1reas assinaladas na Figura 4. 12. Essas \u00e1reas foram delimitadas por pol\u00edgonos e est\u00e3o \n\napresentadas na Figura 5. 11(a), e correspondem a locais onde \u00e9 poss\u00edvel identificar a \n\nexist\u00eancia da ocorr\u00eancia de macr\u00f3fitas, \u00e1gua e zonas de topografia elevada.  \n\nO cisne-do-pesco\u00e7o-preto foi o segundo indicador animal selecionado. A escolha da \n\nesp\u00e9cie foi uma forma de avaliar uma ave bem caracter\u00edstica do Banhado do Taim (a \n\nesp\u00e9cie \u00e9 o s\u00edmbolo do local), e que depende do mesmo durante um per\u00edodo do seu ciclo \n\nde vida. Ainda, segundo Corti (1995), o cisne-do-pesco\u00e7o-preto \u00e9 indicador biol\u00f3gico de \n\nmuita utilidade, permitindo avaliar micro e macro mudan\u00e7as ambientais. Sua etologia16, \n\nh\u00e1bitos alimentares e tipo de ambiente em que vive, indicam problemas de contamina\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nexistente em corpos d\u2019\u00e1gua, causados por introdu\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e outros \n\nnutrientes provenientes das atividades humanas. \n\nConforme mencionado, o cisne-do-pesco\u00e7o-preto \u00e9 encontrado com maior freq\u00fc\u00eancia \n\njunto \u00e0s lagoas Nicola e Jacar\u00e9 e aos canais e diques marginais \u00e0 BR 471. A maior \n\nfreq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia, no entanto, \u00e9 na \u00e1rea ao norte da Lagoa Jacar\u00e9 (Otero et al., \n\n2004).  Na Figura 4. 11  foram apresentadas as \u00e1reas comumente ocupadas pela esp\u00e9cie, \n\ne na Figura 5. 11(b) s\u00e3o apresentados pol\u00edgonos na cor branca, delimitando essas regi\u00f5es. \n\n \n\n                                                           \n16 a etologia estuda padr\u00f5es de comportamento espec\u00edficos das esp\u00e9cies em ambiente natural. \n \n\n\n\n- 119- \n\n  \n(a) Habitats da capivara \n\n \n (b) Habitats do cisne-do-pesco\u00e7o-\npreto \n\nFigura 5. 11 - Habitas para a capivara e o cisne-do-pesco\u00e7o-preto dentro do Banhado do \nTaim/RS delimitados por pol\u00edgonos brancos (Imagem Landsat TM, composi\u00e7\u00e3o colorida \n\n5R4G3B) \n \n\nA aus\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es adequadas para receber os cisnes-do-pesco\u00e7o-preto na \n\n\u00e9poca da migra\u00e7\u00e3o faz com que a ave procure locais alternativos para o aninhamento e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 observado no Banhado do Taim (Otero et al., 2004; Di\u00e1rio \n\nPopular, 2003; observa\u00e7\u00e3o da autora). \u00c9 prov\u00e1vel que se condi\u00e7\u00f5es sub-\u00f3timas persistirem, \n\no local seja eliminado da rota de pouso e, ainda, pode haver grande impacto na redu\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s baixas taxas de natalidade, conforme j\u00e1 observado por Corti \n\n(1995).  \n\nSob o ponto de vista da metodologia proposta nesse trabalho, o cisne-do-pesco\u00e7o-\n\npreto tamb\u00e9m representa um indicador com caracter\u00edsticas temporal/espacial.  \n\n \n\n\n\n- 120- \n\n5.1.3 Considera\u00e7\u00f5es finais sobre o padr\u00e3o de banhado a ser \n\npreservado  \n\nA partir do regime hidrol\u00f3gico, da sele\u00e7\u00e3o dos indicadores, e da identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nhabitats a eles relacionados, p\u00f4de-se definir, portanto, o seguinte padr\u00e3o de Banhado do \n\nTaim a ser preservado: \n\n a an\u00e1lise estat\u00edstica do comportamento hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim mostra uma \n\nforte sazonalidade no hidroper\u00edodo, com picos de seca no m\u00eas de Abril e cheias em \n\nOutubro;  \n\n as caracter\u00edsticas sazonais do hidroper\u00edodo n\u00e3o devem ser alteradas, pois as \u00e9pocas \n\nem que ocorrem os ciclos de cheia e estiagem est\u00e3o em sincronia com necessidades \n\ndas esp\u00e9cies que se encontram no interior do Banhado do Taim; \n\n existe limite para a variabilidade da l\u00e2mina de \u00e1gua, e esse limite deve ser \n\nadequadamente definido para evitar a perda de habitat para as esp\u00e9cies;  \n\n a partir da premissa de que o atual padr\u00e3o do Banhado do Taim deve ser conservado, \n\na estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o do local deve permanecer inalterada: n\u00e3o deve haver \n\nretra\u00e7\u00e3o ou expans\u00e3o das \u00e1reas que atualmente s\u00e3o ocupadas por vegeta\u00e7\u00e3o \n\nemergente, flutuante, submersa ou arbustiva; \n\n a variabilidade da l\u00e2mina de \u00e1gua deve ser tal que sejam mantidas as \u00e1reas secas \n\natualmente existentes na regi\u00e3o do banhado, visto que as mesmas constituem local de \n\ndesova, abrigo e descanso para v\u00e1rias esp\u00e9cies; \n\n pulsos de cheia devem ocorrer, pois se constituem em uma oportunidade para o \n\ndeslocamento para um grande n\u00famero de animais, al\u00e9m de permitirem a circula\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua em diferentes regi\u00f5es do Banhado do Taim. Pulsos tamb\u00e9m s\u00e3o importantes, \n\npois regularizam a densidade das popula\u00e7\u00f5es; \n\n a presen\u00e7a de \u00e1reas com \u00e1gua profunda \u00e9 essencial para a manuten\u00e7\u00e3o da micro-\n\nfauna, ictiofauna, lontras, tartarugas, e aves mergulhadoras entre outras; \n\n a presen\u00e7a de \u00e1reas com \u00e1gua rasa \u00e9 fundamental para o desenvolvimento de \n\ndeterminadas esp\u00e9cies (vegeta\u00e7\u00e3o submersa, moluscos, etc.), al\u00e9m de comportar aves \n\nn\u00e3o mergulhadoras. \n\n \n\n \n\n\n\n- 121- \n\n5.2 Estabelecimento de \u00edndices de adequabilidade  \n\n \n\nA seguir s\u00e3o apresentados os procedimentos empregados para a defini\u00e7\u00e3o dos \u00edndices \n\nde adequabilidade das esp\u00e9cies indicadoras selecionadas, de acordo com as suas \n\nnecessidade das mesmas com rela\u00e7\u00e3o ao habitat. Tamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas algumas \n\nrestri\u00e7\u00f5es, relativas ao n\u00edvel da \u00e1gua, que devem ser observadas para que sejam mantidas \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas para alguns indicadores biol\u00f3gicos n\u00e3o selecionados previamente.  \n\n \n\n5.2.1 \u00cdndice de adequabilidade para os indicadores vegetais \n\nForam selecionados dois indicadores vegetais de forma a avaliar a qualidade do \n\nhidroper\u00edodo: a Zizaniopsis bonariensis e o Scirpus giganteus. Os procedimentos \n\nempregados para a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de adequabilidade para essas duas esp\u00e9cies \n\ns\u00e3o apresentados a seguir. \n\n \n\n5.2.1.1 \u00cdndice de adequabilidade para a Zizaniopsis bonariensis  \n\nNa literatura foram encontradas poucas refer\u00eancias sobre a rela\u00e7\u00e3o da Z. bonariensis \n\ncom a \u00e1gua no Banhado do Taim. Mesmo em outros locais, a descri\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua \u00e9 meramente qualitativa, baseada em algumas observa\u00e7\u00f5es de campo. \n\nNa escassez de dados concretos para a elabora\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de adequabilidade, uma \n\nalternativa consistiu na utiliza\u00e7\u00e3o dos valores encontrados na literatura e obten\u00e7\u00e3o de novos \n\n\u00edndices a partir do cruzamento de dados hidrol\u00f3gicos, observa\u00e7\u00f5es de campo, al\u00e9m de \n\nimagens de sat\u00e9lite. \n\nOs crit\u00e9rios obtidos com base em revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foram: \n\n1) a manuten\u00e7\u00e3o de uma l\u00e2mina de \u00e1gua de 10 cm j\u00e1 favorece o desenvolvimento da \n\nesp\u00e9cie (Giovannini, 1997); \n\n2) a aus\u00eancia \u00e1gua na superf\u00edcie \u00e9 desfavor\u00e1vel para o crescimento e desenvolvimento da \n\nesp\u00e9cie (Giovannini, 1997); \n\n3) a oscila\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua entre 20 e 70 cm favorece o desenvolvimento e \n\nperman\u00eancia da Zizaniopsis bonariensis (Galleti, 2001). \n\n4) no Banhado do Taim a Z. bonariensis est\u00e1 presente onde a l\u00e2mina de \u00e1gua oscila entre \n\n20 e 70 cm (Ferreira, 2006). \n\n\n\n- 122- \n\nCom essas informa\u00e7\u00f5es, obtidas na literatura, pode-se dizer que o conhecimento sobre \n\nas necessidades da esp\u00e9cie com rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de \u00e1gua corresponde a uma faixa de \n\nvalores entre uma l\u00e2mina de \u00e1gua nula at\u00e9 70 cm. N\u00e3o foram encontradas refer\u00eancias \n\ndiretas sobre os impactos de longos per\u00edodos da perman\u00eancia de l\u00e2minas de \u00e1gua \n\nespec\u00edficas e sua rela\u00e7\u00e3o com a esp\u00e9cie. Em fun\u00e7\u00e3o da escassez deste tipo de informa\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o pode ser conduzida uma an\u00e1lise neste sentido. \n\nDe forma a agregar mais informa\u00e7\u00e3o aos dados obtidos e aproveitando o fato de que \n\na vegeta\u00e7\u00e3o se encontra no banhado porque est\u00e1 \u201cacostumada\u201d ao regime hidrol\u00f3gico sob \n\no qual est\u00e1 sujeita, foi analisada a s\u00e9rie de n\u00edveis no banhado em regi\u00f5es com abund\u00e2ncia \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o, na tentativa de encontrar subs\u00eddios para definir uma curva para o \u00edndice de \n\nadequabilidade da esp\u00e9cie. Foram tomadas as c\u00e9lula 9, 14 e 25 (do modelos de c\u00e9lulas - \n\nFigura 5. 1) como refer\u00eancia para o c\u00e1lculo das l\u00e2minas de \u00e1gua, visto que nessas regi\u00f5es \n\nexiste abund\u00e2ncia de Zizaniopsis bonariensis.  \n\nUtilizando modelos programados em linguagem FORTRAN no contexto desta pesquisa, \n\nconjuntamente com t\u00e9cnicas de geoprocessamento, foram geradas 528 imagens mensais \n\n(Jan/1960 a Dez/2003), cruzando as informa\u00e7\u00f5es obtidas a partir do modelo hidrol\u00f3gico-\n\nhidrodin\u00e2mico de c\u00e9lulas (cota do n\u00edvel de \u00e1gua em cada c\u00e9lula) e o modelo num\u00e9rico do \n\nterreno de fundo do Banhado do Taim (no item 5.3.1.1 Modelo para verifica\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do habitat da Zizaniopsis bonariensis s\u00e3o encontradas informa\u00e7\u00f5es mais \n\ndetalhadas sobre esse procedimento).  A determina\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua consistiu na \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o das imagens, com mesma resolu\u00e7\u00e3o espacial, de forma a realizar a subtra\u00e7\u00e3o \n\nentre a cota do n\u00edvel da \u00e1gua de cada m\u00eas e a cota do terreno de fundo. Foram analisados \n\n528 meses de simula\u00e7\u00e3o em 2153 pixels de 100 x 100 m nessa regi\u00e3o, gerando um total \n\nde 1.136.784 l\u00e2minas de \u00e1gua analisadas. Um histograma de freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de \n\nl\u00e2minas de \u00e1gua foi contru\u00eddo, conforme a Figura 5. 12.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar que o histograma de freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia das l\u00e2minas de \u00e1gua \n\nse aproxima de uma distribui\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica, havendo predomin\u00e2ncia de l\u00e2minas de \u00e1gua \n\nnula, e entre 0,2 e 0,7 m. Essa \u00faltima faixa de valores encontra-se dentro dos valores \n\nesperados para locais onde este tipo de vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente, conforme encontrado na \n\nliteratura. Por sua vez, a l\u00e2mina de \u00e1gua nula foi registrada somente no per\u00edodo mais seco \n\nda s\u00e9rie hidrol\u00f3gica, que se estendeu de 1989 a 1997.  \n\nConsiderou-se que a an\u00e1lise do histograma de freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de l\u00e2minas de \n\n\u00e1gua foi acertada, visto que os resultados obtidos foram concordantes com a literatura e \n\n\n\n- 123- \n\nobserva\u00e7\u00f5es de campo. Assim, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo histograma, combinado \n\ncom os valores encontrados na literatura, de forma a guiar o processo de determina\u00e7\u00e3o da \n\ncurva do \u00edndice de adequabilidade.  \n\n \n\n0%\n\n1%\n\n2%\n\n3%\n\n4%\n\n5%\n\n6%\n\n7%\n\n8%\n\n9%\n\n10%\n\n0.\n0\n\n0.\n3\n\n0.\n6\n\n0.\n9\n\n1.\n2\n\n1.\n5\n\n1.\n8\n\n2.\n1\n\n2.\n4\n\n2.\n7\n\n3.\n0\n\n3.\n3\n\n3.\n6\n\n3.\n9\n\nL\u00e2minas de \u00e1gua (m)\n\nF\nre\n\nq\u00fc\n\u00ean\n\nci\na \n\nde\n o\n\nco\nrr\n\n\u00ean\nci\n\na \nem\n\n 4\n4 \n\nan\nos\n\n \nFigura 5. 12 \u2013 Histograma de freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de l\u00e2minas de \u00e1gua nas c\u00e9lulas 9, \n\n14 e 25 do modelo hidrol\u00f3gico-hidrodin\u00e2mico aplicado ao Banhado do Taim/RS \n \n\nDe forma a complementar a informa\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o da curva do \u00edndice de \n\nadequabilidade, poderiam ter sido utilizadas imagens de sat\u00e9lite, conforme foi sugerido na \n\nmetodologia. No entanto, preferiu-se a utiliza\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite somente para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de valores limites da curva, conforme apresentado a seguir; isso para priorizar o \n\nuso das mesmas na etapa de valida\u00e7\u00e3o do \u00edndice de adequabilidade, de forma a evitar que \n\no dado utilizado para a elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice tamb\u00e9m fosse utilizado para valid\u00e1-lo. \n\nO ajuste de uma curva assim\u00e9trica17 (Figura 5. 13) foi realizado sobre o histograma, \n\nutilizando valores da literatura e alguns valores limites, obtidos em fase posterior de \n\nvalida\u00e7\u00e3o do \u00edndice. Assim:  \n\n- l\u00e2minas de \u00e1gua superiores a 2,8 m n\u00e3o promovem condi\u00e7\u00f5es para o crescimento e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie: esse crit\u00e9rio foi decidido na fase de valida\u00e7\u00e3o do \u00edndice em fun\u00e7\u00e3o \n\nda an\u00e1lise das imagens de sat\u00e9lite, onde se verificou que situa\u00e7\u00f5es com l\u00e2mina de \u00e1gua \n\nsuperior a esse valor chegaram a promover a extin\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em algumas zonas \n\ndentro do Banhado do Taim. \n\n\n\n- 124- \n\n- corroborando com a observa\u00e7\u00e3o de Giovannini (1997), na fase de valida\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \n\nadequabilidade as imagens de sat\u00e9lite no Banhado do Taim revelaram que per\u00edodos secos \n\nforam extremamente desfavor\u00e1veis para a vegeta\u00e7\u00e3o, sendo que as mesmas persistiram no \n\nlocal em condi\u00e7\u00f5es abaixo das ideais. Desta forma, considerou-se que a aus\u00eancia de l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua na superf\u00edcie gera um cen\u00e1rio bem desfavor\u00e1vel sob o ponto de vista ambiental, \n\nsendo atribu\u00eddo o \u00edndice de adequabilidade 0; \n\n- o \u00edndice de adequabilidade definido \u00e9 m\u00e1ximo quando a l\u00e2mina de \u00e1gua \u00e9 50 cm, sendo \n\neste um valor intermedi\u00e1rio entre 20 e 70 cm, mencionados por autores como Galleti \n\n(2001) e Ferreira (2006). \n\n \n\n0%\n\n1%\n\n2%\n\n3%\n\n4%\n\n5%\n\n6%\n\n0.\n0\n\n0.\n2\n\n0.\n4\n\n0.\n6\n\n0.\n8\n\n1.\n0\n\n1.\n2\n\n1.\n4\n\n1.\n6\n\n1.\n8\n\n2.\n0\n\n2.\n2\n\n2.\n4\n\n2.\n6\n\n2.\n8\n\n3.\n0\n\n3.\n2\n\n3.\n4\n\n3.\n6\n\n3.\n8\n\n4.\n0\n\nL\u00e2minas de \u00e1gua (m)\n\nF\nre\n\nq\u00fc\n\u00ean\n\nci\na \n\nde\n o\n\nco\nrr\n\n\u00ean\nci\n\na \nem\n\n 4\n4 \n\nan\nos\n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\nHistograma \u00cdndice\n\n \nFigura 5. 13 \u2013 Curva de \u00edndices de adequabilidade da Zizaniopsis bonariensis em fun\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00e2mina d\u2019\u00e1gua no Banhado do Taim/RS \n \n\n5.2.1.2 \u00cdndice de adequabilidade para o Scirpus giganteus  \n\nPara determinar o \u00edndice de adequabilidade da esp\u00e9cie, foram utilizadas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas a partir da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, e aplicadas na regi\u00e3o leste do \n\nBanhado do Taim, onde ocorre predomin\u00e2ncia dessa esp\u00e9cie (Figura 4. 6). \n\nDe forma quantitativa, a \u00fanica informa\u00e7\u00e3o relacionada com a necessidade de \u00e1gua foi \n\nencontrada no trabalho de Giovannini (2004), que menciona que a l\u00e2mina de \u00e1gua n\u00e3o \n\ndeve ser superior a 20 cm. Segundo a autora, essa medida evita ajuda a evitar a extin\u00e7\u00e3o \n\n                                                                                                                                                                                           \n\n17      0027,0w.752,72w.696,203w.841,234w.242,145w.299,46w.517,0IA ++?+?+?=    equa\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para l\u00e2minas de \u00e1gua (w em metros) \nvariando entre 0 e 1,8 m. 558,0w.341,0w.049,0IA\n\n2 +?=  equa\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para l\u00e2minas de \u00e1gua (w em metros) superior a 1,8 m at\u00e9 \n2,8 m. \n\n\n\n- 125- \n\nda planta, j\u00e1 que ela possui baixa toler\u00e2ncia \u00e0 sobreviv\u00eancia em locais onde a l\u00e2mina de \n\n\u00e1gua \u00e9 superior a esse valor. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da necessidade de novas informa\u00e7\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o da curva que \n\nrelaciona o \u00edndice de adequabilidade para diferentes l\u00e2minas de \u00e1gua, foi empregado um \n\nprocedimento similar \u00e0quele adotado para a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de adequabilidade da \n\nZ. bonariensis. Assim, foi determinado um histograma de freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de \n\nl\u00e2minas de \u00e1gua (Figura 5. 14) nas regi\u00f5es ocupadas pelo S. giganteus. Nessa figura \u00e9 \n\nposs\u00edvel identificar que, aproximadamente, 55% das l\u00e2minas de \u00e1gua ocorridas na regi\u00e3o \n\nocupada pelos S. giganteus esteve abaixo de 0,05 m; na mesma figura \u00e9 apresentado um \n\ndetalhe para valores de l\u00e2mina de \u00e1gua acima de 0,10 m. Para esses valores, percebe-se \n\num decaimento exponencial da freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de l\u00e2minas de \u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n0.\n05\n\n0.\n15\n\n0.\n25\n\n0.\n35\n\n0.\n45\n\n0.\n55\n\n0.\n65\n\n0.\n75\n\n0.\n85\n\n0.\n95\n\n1.\n05\n\n1.\n15\n\n1.\n25\n\n1.\n35\n\n1.\n45\n\nL\u00e2minas de \u00e1gua (m)\n\nF\nre\n\nq\u00fc\n\u00ean\n\nci\na \n\nde\n o\n\nco\nrr\n\n\u00ean\nci\n\na \nem\n\n 4\n4 \n\nan\nos\n\n (\n%\n\n)\n\n \nFigura 5. 14 - Histograma de freq\u00fc\u00eancia de l\u00e2minas d\u2019\u00e1gua nas regi\u00f5es ocupadas pelo S. \n\ngiganteus no Banhado do Taim/RS \n \n\nSegundo pode-se constatar no histograma, o comportamento do mesmo corrobora \n\ncom a afirma\u00e7\u00e3o de Giovannini (2004) e Uruguay (1997). De fato, l\u00e2minas de \u00e1gua \n\nsuperiores a 0,20 m ocorreram em menos de 50% das \u00e1reas analisadas (c\u00e9lulas 15 e 19) e \n\nao longo dos meses. Dessa forma, considerou-se o procedimento acertado, e decidiu-se \n\ncriar um \u00edndice de adequabilidade a partir das informa\u00e7\u00f5es do histograma e bibliografia.  \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n0.\n1\n\n0.\n2\n\n0.\n3\n\n0.\n4\n\n0.\n5\n\n0.\n6\n\n0.\n7\n\n0.\n8\n\n0.\n9 1\n\n1.\n1\n\n1.\n2\n\n1.\n3\n\n1.\n4\n\n1.\n5\n\nL\u00e2minas de \u00e1gua (m)\n\nF\nre\n\nq\u00fc\n\u00ean\n\nci\na \n\nde\n o\n\nco\nrr\n\n\u00ean\nci\n\na \nem\n\n 4\n4 \n\nan\nos\n\n (\n%\n\n)\n\n\n\n- 126- \n\nAssim, para o S. giganteus, a presen\u00e7a de \u00e1gua na superf\u00edcie at\u00e9 a l\u00e2mina m\u00e1xima de \n\n10 cm, foi considerada excelente para a esp\u00e9cie. A partir desse valor, foi proposta uma \n\ncurva com alta taxa de decaimento do \u00edndice de adequabilidade, em fun\u00e7\u00e3o do aumento da \n\nl\u00e2mina d\u2019\u00e1gua (Figura 5. 15). O decaimento18 foi proposto de forma a acompanhar as \n\nobserva\u00e7\u00f5es do histograma apresentado em detalhe na Figura 5. 14. \n\n \n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n0.\n\n0\n\n0.\n2\n\n0.\n4\n\n0.\n6\n\n0.\n8\n\n1.\n0\n\n1.\n2\n\n1.\n4\n\n1.\n6\n\n1.\n8\n\n2.\n0\n\n2.\n2\n\nL\u00e2mina d'\u00e1gua (m)\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \nFigura 5. 15 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade para o S. giganteus em fun\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua \n\nno Banhado do Taim/RS \n \n\n5.2.2 \u00cdndice de adequabilidade para os indicadores animais \n\nForam selecionados dois indicadores animais, de forma a avaliar a qualidade do \n\nhidroper\u00edodo: a capivara e o cisne-do-pesco\u00e7o-preto. A seguir s\u00e3o apresentados os \n\nprocedimentos empregados para a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de adequabilidade para essas \n\nduas esp\u00e9cies. \n\n \n\n5.2.2.1 \u00cdndice de adequabilidade da capivara  \n\nA capivara necessita, simultaneamente, de tr\u00eas fatores essenciais em um habitat: \n\ndisponibilidade de \u00e1gua, forragem e \u00e1reas para descanso e ref\u00fagio. A Fotografia 5. 1 \n\nrepresenta essa condi\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 poss\u00edvel identificar a presen\u00e7a de Z. bonariensis, de \u00e1rea \n\nseca e corpo de \u00e1gua, configurando a situa\u00e7\u00e3o ideal para a presen\u00e7a de capivaras. Neste \n\nsentido, o hidroper\u00edodo pode influenciar a qualidade do habitat de v\u00e1rias formas. Por \n\nexemplo, se h\u00e1 manuten\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de \u00e1gua elevados, as \u00e1reas secas - que servem como \n\nlocais de ref\u00fagio e descanso, ser\u00e3o perdidas: sob essa mesma condi\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de \n\n                                                           \n\n18   a equa\u00e7\u00e3o de decaimento \u00e9 \n2.1w.063,0IA ?= , v\u00e1lida para l\u00e2minas de \u00e1gua (w em metros) maiores ou iguais a 0,10 m. \n\n\n\n- 127- \n\nforragem ser\u00e1 diminu\u00edda, ou mesmo extinta se condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis persistirem. Por outro \n\nlado, se os n\u00edveis de \u00e1gua forem muito baixos, haver\u00e1 desaparecimento de corpos de \u00e1gua \n\nque servem como local para termorregula\u00e7\u00e3o das capivaras, como corredores para o \n\ndeslocamento da esp\u00e9cie, al\u00e9m de provocar a redu\u00e7\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o da forragem.  \n\n \n\n \nFotografia 5. 1 \u2013 Regi\u00e3o de habitat t\u00edpico da capivara na ESEC-Taim/RS (Fotografia da \n\nautora: Outubro de 2005) \n \n\nA exist\u00eancia destes tr\u00eas fatores, no entanto, n\u00e3o assegura habitat adequado para a \n\ncapivara, visto que a distribui\u00e7\u00e3o dos mesmos na paisagem \u00e9 de grande import\u00e2ncia. A \n\ndist\u00e2ncia entre a \u00e1gua, a forragem e o local de descanso n\u00e3o deve inviabilizar a presen\u00e7a \n\nda capivara no local, pois ela tem capacidade limitada de busca. Alguns autores sugerem, \n\ncom base em observa\u00e7\u00f5es, que a capivara consegue percorrer dist\u00e2ncias de at\u00e9 1000 m \n\npara satisfazer suas necessidades b\u00e1sicas (Ojasti, 1973 apud FAO, 1995). Portanto, al\u00e9m \n\ndas limita\u00e7\u00f5es impostas pelas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, o \u00edndice de adequabilidade deve \n\nincorporar o limitador espacial de busca pelo habitat adequado. Assim, o ambiente estar\u00e1 \n\nadequado para a capivara se forem encontrados os tr\u00eas elementos essenciais dentro de uma \n\n\u00e1rea limitada de busca (Figura 5. 16).  \n\n \n\nDist\u00e2ncia limite \nde busca \n\n \nFigura 5. 16 \u2013 Esquema de zona de busca por \u00e1gua, forragem e descanso para a capivara  \n\n \n\nZ. bonariensis \n\n\u00c1rea \nseca \n\n\u00c1gua \n\n\n\n- 128- \n\nComo a Zizaniopsis bonariensis \u00e9 conhecidamente a principal fonte de alimento da \n\ncapivara na ESEC-Taim (Borges et al., 2001) e, dada a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre outras \n\nforragens, essa macr\u00f3fita foi o fator forragem considerado para a defini\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \n\nadequabilidade da capivara. Em trabalhos futuros poder\u00e3o ser utilizados outros tipos de \n\nforragem de forma a complementar a pesquisa. Para fins de verifica\u00e7\u00e3o da possibilidade do \n\nlocal ser considerado como \u00e1rea de forragem, considerou-se que a Z. bonariensis somente \n\nestaria dispon\u00edvel em condi\u00e7\u00f5es adequadas para o consumo se o \u00edndice de adequabilidade \n\nda mesma fosse igual ou superior a 0,30 (com l\u00e2mina de \u00e1gua oscilando entre 0,1 e 1,5 \n\nm). Esse crit\u00e9rio foi definido em fun\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos para a Z. bonariensis, \n\nconforme ser\u00e1 apresentado posteriormente.  \n\nAs \u00e1reas com aus\u00eancia de \u00e1gua superficial (\u00e1reas secas) foram consideradas \u00e1reas de \n\ndescanso e ref\u00fagio. Locais com l\u00e2mina de \u00e1gua superior a 1,50 m foram considerados \n\ncomo um corpo d\u2019\u00e1gua, pois mesmo com a presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o emergente poderiam ser \n\nutilizadas para o deslocamento das capivaras. Com os crit\u00e9rios utilizados, as \u00e1reas onde o \n\n\u00edndice de adequabilidade da Z. bonariensis foi inferior a 0,30, e houve presen\u00e7a de l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua, foram considerados corpos de \u00e1gua. Na pr\u00e1tica, no entanto, estes locais poderiam \n\ncomportar outro tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o foi identificada durante esta pesquisa. \n\nProvavelmente, em trabalhos futuros essa incerteza ser\u00e1 resolvida, uma vez que um maior \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies for inclu\u00edda como indicador biol\u00f3gico, permitindo  que seja analisada \n\na possibilidade de desenvolvimento de outras esp\u00e9cies sob condi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\nA qualidade ambiental tamb\u00e9m \u00e9 o resultado da \u00e1rea de habitat dispon\u00edvel e do \n\nn\u00famero de indiv\u00edduos que dela dependem. Na ESEC-Taim n\u00e3o existem pesquisas avaliando \n\na necessidade de cada indiv\u00edduo em termos de \u00e1rea. No entanto, Herrera (1986) sugere que \n\na densidade adulta seja de 1 ind/ha, visto que a densidade pode atuar como um regulador \n\ndo crescimento da popula\u00e7\u00e3o, elevando as taxas de mortalidade. Assim, o \u00edndice de \n\nadequabilidade deve ser maior para cen\u00e1rios hidrol\u00f3gicos que promovam maiores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de habitat em termos de \u00e1rea, proporcionando a exist\u00eancia de uma maior n\u00famero \n\nde indiv\u00edduos.  \n\nComo \u00e9 praticamente desconhecida a \u00e1rea efetivamente utilizada pelas capivaras no \n\ninterior do Banhado do Taim, ou o n\u00famero de indiv\u00edduos do local, inicialmente foi realizado \n\num processo de modelagem que avalia as regi\u00f5es que se constitu\u00edam em habitat para \n\ndiferentes cen\u00e1rios hidrol\u00f3gicos (foi utilizada a s\u00e9rie hist\u00f3rica para este fim). Nesta fase \n\ninicial foi considerado habitat todo local em que \u00e9 poss\u00edvel atender \u00e0s necessidades b\u00e1sicas \n\n\n\n- 129- \n\nda capivara, ou seja, \u00e1gua, forragem e ref\u00fagio dentro de uma zona limitada de busca. \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre o modelo desenvolvido durante esta fase s\u00e3o apresentadas no item \n\n5.3.1.2 Modelo para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat da capivara.  \n\nUma vez que os habitats de cada m\u00eas foram conhecidos, foram determinadas as \n\nrespectivas \u00e1reas e estas foram associadas \u00e0 cota do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua (eixo principal da Figura \n\n5. 17). Pode-se verificar nesta figura que pequenas oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua j\u00e1 s\u00e3o \n\nsuficientes para que haja perda ou ganho de habitats, dada a topografia muito plana do \n\ninterior de Banhado e as restri\u00e7\u00f5es impostas para a condi\u00e7\u00e3o de habitat da capivara. Assim, \n\ncomo n\u00edveis superiores a 3,19 m n\u00e3o propiciam a manuten\u00e7\u00e3o de habitats, devido \u00e0 \n\ninunda\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que servem para ref\u00fagio e descanso, n\u00edveis abaixo da cota 1,23 m \n\nlevam a uma condi\u00e7\u00e3o de desconex\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua, tornando as \u00e1reas elevadas \n\nisoladas. Essa condi\u00e7\u00e3o inviabiliza a busca pelo habitat, de acordo com crit\u00e9rios adotados \n\nneste trabalho. Novamente, ressalta-se que os resultados obtidos podem ter sido \n\ninfluenciados pela disponibilidade de dados para a elabora\u00e7\u00e3o do MNT; um refinamento no \n\nmesmo poder\u00e1 modificar esses resultados. \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n1.00 1.50 2.00 2.50 3.00 3.50\nCota do n\u00edvel da \u00e1gua (m)\n\n\u00c1\nre\n\na \nde\n\n h\nab\n\nita\nt p\n\nar\na \n\na \nca\n\npi\nva\n\nra\n (\n\nkm\n2)\n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne \n\npa\nra\n\n a\n \n\nca\npi\n\nva\nra\n\n\u00c1rea \n\nIndice\n\n \nFigura 5. 17 - \u00cdndice de adequabilidade para a capivara em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total de habitat \n\nno interior do Banhado do Taim/RS \n \n\nNo eixo secund\u00e1rio da Figura 5. 17 \u00e9 apresentado o \u00edndice de adequabilidade para a \n\ncapivara. Para a defini\u00e7\u00e3o deste \u00edndice foram utilizados tr\u00eas ramos de retas19, que seguiram \n\n                                                           \n19 para cota do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua entre 0 e 1,23 m o valor do \u00edndice de adequabilidade \u00e9 0; para cota do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua entre 1,23 e 1,78 \nm o valor do \u00edndice de adequabilidade \u00e9 de 0,71; para cota maior a 1,78 m at\u00e9 2,12 m o valor do \u00edndice de adequabilidade \u00e9 dado \npela equa\u00e7\u00e3o 0.445 -1.441.W =IA ; para cota superior a 2,12 m at\u00e9 3,19 m o valor do \u00edndice de adequabilidade \u00e9 dado pela \n\n\n\n- 130- \n\na tend\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre cota do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua e \u00e1rea de habitat. Na defini\u00e7\u00e3o do \u00edndice \n\nde adequabilidade optou-se pelo conservadorismo, e se considerou que a maior \u00e1rea de \n\nhabitat gera o maior \u00edndice de adequabilidade correspondente. No entanto, outros crit\u00e9rios \n\npoderiam ser adotados como, por exemplo, considerar a tend\u00eancia apresentada na Figura \n\n5. 17 (em linha tracejada vermelha).  \n\nPara estudos futuros, recomenda-se que seja realizada uma contagem da popula\u00e7\u00e3o \n\nde capivaras no interior do Banhado do Taim, possibilitando a utiliza\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de \n\nadequabilidade baseado tamb\u00e9m na densidade de indiv\u00edduos por unidade de \u00e1rea. Para \n\nesta esp\u00e9cie, a topografia exerce grande influ\u00eancia nos resultados. Assim, um refinamento \n\nno MNT, principalmente junto ao canal marginal \u00e0 BR-471, tamb\u00e9m poder\u00e1 contribuir para \n\numa melhor defini\u00e7\u00e3o do \u00edndice de adequabilidade. \n\n \n\n5.2.2.2 \u00cdndice de adequabilidade do cisne-do-pesco\u00e7o-preto \n\nForam considerados os seguintes elementos, de forma a definir as necessidades dessa \n\nesp\u00e9cie: \n\n1) o cisne-do-pesco\u00e7o-preto possui necessidades especiais com rela\u00e7\u00e3o ao habitat, visto que \n\nconsegue deslocar-se bem em corpos d\u2019\u00e1gua, mas n\u00e3o em terra; \n\n2) o cisne-do-pesco\u00e7o-preto introduz a cabe\u00e7a e pesco\u00e7o na \u00e1gua para obten\u00e7\u00e3o de \n\nalimento (Fotografia 5. 2). Assim, o comprimento de seu pesco\u00e7o limita sua capacidade de \n\nobten\u00e7\u00e3o de comida. Conforme mencionado no item 4.6.4 Aves, o comprimento m\u00e9dio do \n\npesco\u00e7o da esp\u00e9cie \u00e9 de 40 cm, sendo esse um valor aproximado da l\u00e2mina de \u00e1gua \n\nm\u00e1xima em que \u00e9 poss\u00edvel obten\u00e7\u00e3o de alimento. Para a defini\u00e7\u00e3o desse valor tamb\u00e9m foi \n\nutilizado o resultado do question\u00e1rio enviado ao pesquisador Paulo Corti (2005), bi\u00f3logo \n\nque tem v\u00e1rias pesquisas realizadas com essa ave no Chile; \n\n3) 40 cm de l\u00e2mina de \u00e1gua tamb\u00e9m garantem a locomo\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie em \u00e1gua; \n\n4) as condi\u00e7\u00f5es mencionadas nos itens acima devem ocorrer durante o per\u00edodo de migra\u00e7\u00e3o \n\nda esp\u00e9cie para ESEC-Taim, ou seja, desde o in\u00edcio do inverno at\u00e9 o princ\u00edpio do ver\u00e3o.  \n\nAssim, o \u00edndice foi definido conforme a Figura 5. 18, e optou-se por avaliar essas \n\ncondi\u00e7\u00f5es no per\u00edodo que se estende de Junho a Novembro, que corresponde aos meses \n\nonde h\u00e1 uma maior presen\u00e7a dessa ave no Banhado do Taim. \n\n \n\n                                                                                                                                                                                           \n\nequa\u00e7\u00e3o 3.2945 + 0.0493.W- = IA ; para cota superior a 3,19 m o \u00edndice de adequabilidade \u00e9 zero. Equa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas para W em \n\n\n\n- 131- \n\n \nFotografia 5. 2 \u2013 Cisne-do-pesco\u00e7o-preto buscando alimento (Fonte: Damisela, 2004) \n\n \n\nO \u00edndice definido \u00e9 m\u00e1ximo quando a l\u00e2mina de \u00e1gua varia entre 30 e 50 cm. A \n\naus\u00eancia de \u00e1gua superficial n\u00e3o possibilita a presen\u00e7a da esp\u00e9cie no Banhado do Taim. A \n\nl\u00e2mina de \u00e1gua igual ou superior a 80 cm foi considerada inadequada. Foi considerado \n\n\u00edndice de adequabilidade superior a 0 para l\u00e2minas de \u00e1gua de 0 at\u00e9 30 cm, pois l\u00e2minas \n\nde \u00e1gua dessa magnitude n\u00e3o afetam consideravelmente a alimenta\u00e7\u00e3o do cisne. \u00cdndices de \n\nadequabilidade superiores a 0 tamb\u00e9m foram considerados para l\u00e2minas de \u00e1gua entre 50 \n\ncm e 80 cm devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de bordas favor\u00e1veis nos locais alagados. \n\n \n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n0.0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1.0 1.1 1.2\nL\u00e2mina d'\u00e1gua (m)\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \nFigura 5. 18 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do \n\nTaim/RS \n \n\n5.2.2.3 Outros indicadores biol\u00f3gicos a serem considerados (sem modelagem) \n\nAl\u00e9m dos indicadores anteriormente apresentados, para os quais foi realizada \n\nmodelagem com a finalidade de identificar a qualidade do habitat, conforme \u00e9 apresentado \n\n                                                                                                                                                                                           \n\nmetros. \n\n\n\n- 132- \n\nno item 5.3, a seguir s\u00e3o apresentados alguns crit\u00e9rios a serem observados para que haja \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de outros indicadores biol\u00f3gicos que n\u00e3o foram modelados. \n\n Peixes \n\nO per\u00edodo de recorr\u00eancia entre anos caracterizados como secos n\u00e3o deve ser inferior a \n\n3 anos (Trexler et al., 2004), caso contr\u00e1rio a qualidade do habitat \u00e9 reduzida de acordo \n\ncom o \u00edndice proposto pelos autores (Figura 4. 7). \n\n Tartarugas \n\nN\u00e3o permitir que o n\u00edvel de \u00e1gua do per\u00edodo compreendido entre os meses de outubro \n\na janeiro seja superior ao do m\u00eas de setembro. As \u00e1reas secas para desova ficam definidas \n\nnesse m\u00eas, sendo que entre outubro a janeiro as f\u00eameas depositam seus ovos em locais \n\nsecos \u00e0s margens de corredores de \u00e1gua (Bager, 2003). Qualquer eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua \n\nnesse per\u00edodo pode submergir os ovos, que n\u00e3o eclodir\u00e3o. \n\n Jacar\u00e9 \n\nDe forma a evitar a inunda\u00e7\u00e3o e preda\u00e7\u00e3o dos ninhos, a varia\u00e7\u00e3o (aumento ou \n\nredu\u00e7\u00e3o) da l\u00e2mina de \u00e1gua durante o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o (90 dias) n\u00e3o deve ser maior \n\nque 15 cm (Rice et al., 2004), relativamente \u00e0quela existente durante a \u00e9poca de in\u00edcio de \n\nnidifica\u00e7\u00e3o (outubro). \u00c0 medida que essa varia\u00e7\u00e3o aumenta, pode-se considerar que haver\u00e1 \n\numa maior perda de ovos, conforme \u00e9 apresentado na Figura 4. 10. \n\n Coscoroba (Coscoroba-coscoroba) \n\nNa Fotografia 5. 3 \u00e9 poss\u00edvel identificar algumas coscorobas se alimentando, com a \n\ncabe\u00e7a dentro da \u00e1gua, similarmente ao cisne-do-pesco\u00e7o-preto, sendo que normalmente \n\ns\u00e3o vistas juntas na \u00e1rea do banhado. \n\n \n\n \nFotografia 5. 3 \u2013 Coscorobas no Banhado do Taim/RS (Fotografia da autora: Julho de \n\n2005) \n \n\n\n\n- 133- \n\nA esp\u00e9cie \u00e9 migrat\u00f3ria e sua chegada ao Banhado do Taim coincide com a chegada \n\ndo cisne-do-pesco\u00e7o-preto. Trata-se de uma esp\u00e9cie com necessidades muito parecidas com \n\nas do cisne-do-pesco\u00e7o-preto e, portanto, a garantia de habitat em qualidade adequada \n\npara cisne garante tamb\u00e9m habitat para a coscoroba. \n\nPoderiam ser considerados outros crit\u00e9rios como, por exemplo:  \n\n l\u00e2minas d\u2019\u00e1gua maiores a 45 cm para aves que mergulham (Eng et al., 1979 apud \n\nPayne, 1992), sendo que o valor ideal seria manter a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua entre 60 e 90 cm \n\n(Lokemoen et al., 1984 apud Payne, 1992);  \n\n para aves com pernas longas (como \u00e9 o caso da gar\u00e7a) a l\u00e2mina de \u00e1gua pode variar \n\ndesde 15 cm at\u00e9 3,7 m, considerando como um valor \u00f3timo o intervalo de 0,3 a 1,2 m \n\n(Atlantic Waterfowl Council, 1972 apud Payne, 1992).  \n\nNo Banhado do Taim, aves mergulhadoras e de pernas longas s\u00e3o avistadas, \n\nfreq\u00fcentemente, junto \u00e0s margens do canal lateral \u00e0 BR 471 e lagoas Nicola e Jacar\u00e9. \n\nPortanto, a manuten\u00e7\u00e3o desses corpos de \u00e1gua assegura, de forma indireta, a presen\u00e7a \n\ndessas aves. \n\nOutros crit\u00e9rios para a conserva\u00e7\u00e3o de outras esp\u00e9cies de mam\u00edferos poderiam ser: \n\n a associa\u00e7\u00e3o de macr\u00f3fitas emergentes e \u00e1gua com profundidade entre 46 e 61 cm, \n\ngarante a presen\u00e7a de grandes popula\u00e7\u00f5es de roedores (Payne, 1992); \n\n para o m\u00e1ximo uso de habitats por roedores, como o rat\u00e3o-do-banhado, Eng et al. \n\n(1979 apud Payne, 1992) recomendam que 50 a 75% da \u00e1rea da terra \u00famida tenha \n\numa l\u00e2mina de \u00e1gua entre 20 e 45 cm. \n\n \n\n \n\n5.3 Modelagem e valida\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de adequabilidade \n\n \n\nUma vez definidas as esp\u00e9cies indicadoras e os \u00edndices de adequabilidade \n\ncorrespondentes, a etapa seguinte consistiu em verificar a capacidade desses \u00edndices \n\nreproduzirem a adequabilidade encontrada em campo. Assim, para cada indicador \n\nbiol\u00f3gico selecionado, foi avaliada temporal e espacialmente a qualidade do habitat, a \n\npartir de modelos desenvolvidos no contexto desta pesquisa. A qualidade ambiental, obtida \n\na partir da modelagem (5.3.1 Modelos para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental), foi \n\ncomparada com verdade de campo para fins de valida\u00e7\u00e3o dos \u00edndices, conforme ser\u00e1 \n\n\n\n- 134- \n\napresentado no item 5.4 Valida\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de adequabilidade utilizando modelagem de \n\nhabitats.  \n\nAp\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o dos \u00edndices, os mesmos modelos foram utilizados na etapa de \n\ndefini\u00e7\u00e3o de regras para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos do Banhado do Taim. Este \n\nassunto \u00e9 apresentado no item 5.5 Regras para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no \n\nBanhado do Taim. \n\n \n\n5.3.1 Modelos para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental \n\nOs modelos para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental foram desenvolvidos em \n\nlinguagem de programa\u00e7\u00e3o Fortran e foram baseados em t\u00e9cnicas de geoprocessamento. \n\nForam aproveitados recursos do Idrisi Kilimanjaro para procedimentos intermedi\u00e1rios e para \n\na visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados. Na etapa final de visualiza\u00e7\u00e3o foram utilizados recursos de \n\nprograma\u00e7\u00e3o em Visual Fortran. \n\nComo em todos os \u00edndices de adequabilidade definidos nesta pesquisa, a an\u00e1lise da \n\nqualidade do habitat \u00e9 realizada em fun\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua em cada regi\u00e3o, houve \n\nnecessidade de conhecer esse elemento em todo o Banhado do Taim, ou especificamente \n\nnas regi\u00f5es onde devem ser avaliados os indicadores. Como o monitoramento hidrol\u00f3gico \n\nno Banhado do Taim \u00e9 realizado por meio de r\u00e9guas e lin\u00edgrafos, as informa\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas est\u00e3o relacionadas a uma cota referenciada no sistema IBGE. Nesse caso, para \n\nconhecer a l\u00e2mina de \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1rio subtrair a cota do n\u00edvel da \u00e1gua da cota da \n\ntopografia de fundo do Banhado, ambas no mesmo sistema geogr\u00e1fico. \n\nNesse caso, s\u00e3o necess\u00e1rias, basicamente, duas informa\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de habitats: uma imagem que representa o modelo \n\nnum\u00e9rico da topografia de fundo do banhado e uma imagem que representa a cota da \n\nl\u00e2mina de \u00e1gua no banhado para o cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico a ser avaliado.  \n\nCom a utiliza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento foram geradas imagens do Banhado do Taim, \n\nrepresentadas na forma de uma malha quadriculada. Cada quadr\u00edcula correspondeu a um \n\npixel, de dimens\u00e3o (ou resolu\u00e7\u00e3o espacial) de 101,86 x 101,86 m. \n\nPara a topografia do fundo do Banhado, foi utilizado o modelo num\u00e9rico topogr\u00e1fico \n\n(MNT) obtido por Paz (2003), apresentado na Figura 5. 19. Embora o trabalho de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do MNT tenha sido realizado com extremo cuidado, e tenha sido verificado \n\nnovamente neste trabalho, sabe-se que ainda \u00e9 necess\u00e1rio um extenso trabalho de campo, \n\nno sentido de obter uma melhor representatividade das cotas dentro da regi\u00e3o. Para a \n\n\n\n- 135- \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia apresentada nesta tese, a proposta inicial era um novo \n\nlevantamento de dados topogr\u00e1ficos em campo, de forma a refinar a qualidade da \n\ninforma\u00e7\u00e3o j\u00e1 dispon\u00edvel, e gera\u00e7\u00e3o de um novo MNT, com melhor resolu\u00e7\u00e3o espacial. No \n\nentanto, n\u00e3o ocorreram situa\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis sob o ponto de vista hidrol\u00f3gico, j\u00e1 que n\u00e3o \n\nocorreram cheias suficientemente grandes que permitissem entrar no banhado em um barco, \n\ne nos per\u00edodos de estiagem o solo turfoso n\u00e3o permitia caminhar sobre o mesmo. Foi \n\nrealizada, tamb\u00e9m, uma tentativa inicial de uso do MNT obtido pelo sensor SRTM (Shuttle \n\nRadar Topographic Mission) da NASA. No entanto, devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de precis\u00e3o do \n\naparelho para um local com topografia t\u00e3o suave, escassez de informa\u00e7\u00e3o na zona \n\nvegetada e erros facilmente detect\u00e1veis, foi descartado o uso deste recurso. \n\n \n\n \nFigura 5. 19 \u2013 Modelo num\u00e9rico da topografia de fundo do Banhado do Taim/RS (Revisado \n\na partir do MNT de Paz, 2003) \n \n \n\nNa etapa de verifica\u00e7\u00e3o da representatividade dos \u00edndices de adequabilidade foram \n\nutilizadas as cotas m\u00e9dias mensais do n\u00edvel da \u00e1gua obtidas a partir das simula\u00e7\u00f5es \n\nhidrodin\u00e2mica do modelo de c\u00e9lulas, comentado no item 4.5.4 Modelo hidrol\u00f3gico-\n\nhidrodin\u00e2mico. Conv\u00e9m ressaltar que foi analisada a compatibilidade entre as cotas das \n\nc\u00e9lulas utilizadas na modelagem hidrodin\u00e2mica e as cotas do modelo num\u00e9rico topogr\u00e1fico \n\nde fundo do banhado. Como o produto da modelagem hidrodin\u00e2mica \u00e9 um valor de cota \n\nm\u00e9dia para cada c\u00e9lula (Figura 5. 1), houve necessidade de uma segunda etapa, que \n\n\n\n- 136- \n\nconsistiu na determina\u00e7\u00e3o de uma \u201csuperf\u00edcie de cotas de \u00e1gua\u201d para todo o banhado, uma \n\nvez que a cada pixel deve corresponder um valor de cota.  \n\nPara determinar a cota d\u2019\u00e1gua em cada pixel, considerou-se a cota m\u00e9dia fornecida \n\npelo modelo hidrodin\u00e2mico de c\u00e9lulas no centr\u00f3ide de cada c\u00e9lula, e um interpolador (TIN -\n\nTriangulated Irregular Network do software IDRISI vers\u00e3o Kilimanjaro) foi utilizado para gerar \n\nos valores em cada pixel, conforme o processo seq\u00fcencial apresentado na Figura 5. 20. Na \n\nFigura 5. 20(a) \u00e9 apresentada a cota m\u00e9dia no centr\u00f3ide de cada c\u00e9lula, na Figura 5. 20(b) \n\n\u00e9 apresentado o processo de triangula\u00e7\u00e3o e na Figura 5. 20(c) \u00e9 apresentado o superf\u00edcie de \n\n\u00e1gua gerada atrav\u00e9s da interpola\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel verificar que foram utilizados pontos fora da \n\n\u00e1rea da ESEC-Taim como um artif\u00edcio para evitar decis\u00f5es err\u00f4neas pelo interpolador junto \n\n\u00e0s fronteiras do banhado.  \n\n \n\n  \n(a) Cota m\u00e9dia em \ncada c\u00e9lula \n\n(b) Triangula\u00e7\u00e3o (c) Superf\u00edcie de cota de \u00e1gua \n\nFigura 5. 20 \u2013 Processo utilizado para obten\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie de cotas \u00e1gua no Banhado do \nTaim/RS \n\n \n\nPara a etapa de verifica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de adequabilidade, foram geradas 528 \n\nimagens de superf\u00edcie de cota de \u00e1gua, cada uma correspondente a um m\u00eas existente na \n\ns\u00e9rie de n\u00edveis dispon\u00edvel. A gera\u00e7\u00e3o de cada uma dessas imagens passou pela seq\u00fc\u00eancia \n\napresentada na Figura 5. 20. Esta seq\u00fc\u00eancia poderia ter sido omitida da modelagem, dada \n\na pequena variabilidade das cotas no interior do Banhado do Taim, no entanto, optou-se \n\npelo conservadorismo considerando a variabilidade das mesmas. \n\n\n\n- 137- \n\nPosteriormente, cada um desses meses foi simulado, para o \u00edndice de adequabilidade \n\nde cada esp\u00e9cie indicadora a ser considerada, e os resultados foram comparados com \n\nrealidade de campo (relatos, fotografias, imagens de sat\u00e9lite, observa\u00e7\u00f5es, etc.). \n\nA seguir s\u00e3o descritos os modelos espec\u00edficos, elaborados para an\u00e1lise da qualidade \n\nde habitats de cada um dos indicadores selecionados. Posteriormente, o processo de \n\nverifica\u00e7\u00e3o e os resultados s\u00e3o apresentados. \n\n \n\n5.3.1.1 Modelo para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat da Zizaniopsis bonariensis \n\ne Scirpus giganteus \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat para a Zizaniopsis bonariensis e Scirpus giganteus \n\nfoi realizada com o uso de uma modelagem, onde para cada pixel \u00e9 determinada a l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua, por meio da obten\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre os layers da cota da \u00e1gua em cada \n\npixel e a correspondente cota do MNT. Uma vez determinada a l\u00e2mina de \u00e1gua para cada \n\npixel, \u00e9 realizada a associa\u00e7\u00e3o da mesma com a curva que define o \u00edndice de \n\nadequabilidade, sendo que \u00e9 atribu\u00eddo o valor do \u00edndice para o pixel correspondente. Assim, \n\nao final do processo cada pixel do modelo espacial do Banhado do Taim esteve associado a \n\num valor de \u00edndice de adequabilidade.  \n\nO processo deve ser realizado para cada hidroper\u00edodo a ser considerado. O produto \n\nfinal desse tipo de modelagem \u00e9 um mapa em escala de cores, conforme o exemplificado \n\nna Figura 5. 21, que reflete a qualidade de cada pixel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de \n\ncomportar as esp\u00e9cies. Na Figura 5. 21 as regi\u00f5es na cor preta indicam adequabilidade \n\nnula para a esp\u00e9cie se desenvolver, ou seja, as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas geraram um cen\u00e1rio \n\nmuito desfavor\u00e1vel para a macr\u00f3fita, podendo levar a mesma \u00e0 extin\u00e7\u00e3o. Por outro lado, na \n\nregi\u00e3o em cor azul petr\u00f3leo, as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas mant\u00eam a zona com alta \n\nadequabilidade para o desenvolvimento da macr\u00f3fita.  \n\nA Figura 5. 21 apresenta os resultados obtidos para toda a superf\u00edcie do Banhado do \n\nTaim. No entanto, \u00e9 poss\u00edvel analisar o resultado somente dentro dos pol\u00edgonos que \n\nrepresentam as regi\u00f5es ocupadas por cada esp\u00e9cie em an\u00e1lise, conforme os pol\u00edgonos \n\napresentados na Figura 5. 10. \n\nDurante a fase de verifica\u00e7\u00e3o da representatividade dos \u00edndices de adequabilidade, \n\nconforme ser\u00e1 apresentado posteriormente, foram realizadas tamb\u00e9m a determina\u00e7\u00e3o de \n\nvalores m\u00e9dios de longo per\u00edodo para cada pixel, com a finalidade de possibilitar a an\u00e1lise \n\nde condi\u00e7\u00f5es sob as quais o Banhado do Taim esteve sujeito. \n\n\n\n- 138- \n\n \nFigura 5. 21\u2013 Exemplo do produto da an\u00e1lise do \u00edndice de adequabilidade da Zizaniopsis \n\nbonariensis no interior do Banhado do Taim/RS \n \n\n5.3.1.2 Modelo para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat da capivara \n\nO modelo espec\u00edfico para avaliar a qualidade do habitat da capivara considera tr\u00eas \n\nelementos, conforme apresentado anteriormente. Nesse modelo s\u00e3o avaliadas, \n\nsimultaneamente, as \u00e1reas onde existe habitat de qualidade para a Zizaniopsis bonariensis, \n\nlocais onde n\u00e3o existem condi\u00e7\u00f5es para o estabelecimento desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, visto \n\nque as l\u00e2minas de \u00e1gua s\u00e3o elevadas, caracterizando um corpo d\u2019\u00e1gua, e ainda as regi\u00f5es \n\nem que frente a um dado regime h\u00eddrico permanecem secas, n\u00e3o permitindo o \n\ndesenvolvimento de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nDevem ser fornecidas ao modelo as seguintes informa\u00e7\u00f5es: dist\u00e2ncia que a esp\u00e9cie \n\npode percorrer em busca dos tr\u00eas elementos essenciais; \u00edndice de adequabilidade da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que limita a presen\u00e7a da esp\u00e9cie no local, ou mesmo as condi\u00e7\u00f5es para que a \n\nmesma possa servir de forragem; e crit\u00e9rio de defini\u00e7\u00e3o de locais considerados corpos \n\nd\u2019\u00e1gua nos casos em que h\u00e1 l\u00e2mina de \u00e1gua e condi\u00e7\u00f5es de presen\u00e7a de macr\u00f3fitas. \n\nDurante as simula\u00e7\u00f5es realizadas para o Banhado do Taim, foi considerado que \u00e1reas \n\nsecas seriam aquelas onde a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua fosse nula durante o m\u00eas simulado, e o \u00edndice \n\nde adequabilidade da Zizaniopsis bonariensis fosse menor que 0,30. \u00c1reas vegetadas foram \n\nconsideradas aquelas regi\u00f5es onde o \u00edndice de adequabilidade da Zizaniopsis bonariensis \n\nfosse maior que 0,30 e a l\u00e2mina de \u00e1gua maior que zero, mas menor que 1,50 m. Para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de corpos de \u00e1gua optou-se por adotar os seguintes crit\u00e9rios: l\u00e2mina de \u00e1gua \n\n\n\n- 139- \n\nsuperior a 1,50 m, ou ent\u00e3o quando houvesse l\u00e2mina de \u00e1gua na superf\u00edcie, com menos de \n\n1,50 m, mas em que o \u00edndice de adequabilidade da macr\u00f3fita fosse menor que 0,30.  \n\nA capacidade da capivara em buscar habitat adequado \u00e9 mencionada por alguns \n\nautores, sugerindo que a mesma poderia deslocar-se at\u00e9 1000 m para satisfazer suas \n\nnecessidades b\u00e1sicas (Ojasti, 1973 apud FAO, 1995). Optou-se por uma dist\u00e2ncia de 900 \n\nm (raio de busca) para uma primeira an\u00e1lise, de forma a ser pouco conservador com \n\nrela\u00e7\u00e3o a esse valor.  \n\nSob o ponto de vista de modelagem, para cada cen\u00e1rio de gerenciamento da \u00e1gua, o \n\nmodelo identifica em cada pixel dentro do modelo espacial do Banhado do Taim, qual \u00e9 a \n\nsitua\u00e7\u00e3o do mesmo, em termos de habitat para a capivara. Por exemplo, se o pixel em \n\nquest\u00e3o \u00e9 identificado (de acordo com os crit\u00e9rios definidos) como uma \u00e1rea seca (Figura 5. \n\n22(a)), o modelo verifica se, em uma redondeza dentro do raio de busca, s\u00e3o encontradas \n\n\u00e1reas com os outros elementos b\u00e1sicos (pelo menos um pixel com cada elemento \n\nnecess\u00e1rio), ou seja: vegeta\u00e7\u00e3o e corpos d\u2019\u00e1gua. Se essa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 satisfeita, o pixel em \n\nquest\u00e3o \u00e9 considerado um habitat para a esp\u00e9cie, caso contr\u00e1rio ele \u00e9 rejeitado (Figura 5. \n\n22(b)). A an\u00e1lise procede para todos os pixels dentro da \u00e1rea da ESEC-Taim, sendo que s\u00e3o \n\nconsiderados habitats para capivara, somente aqueles que cumprem as tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es \n\nfundamentais para a capivara, ou seja: exist\u00eancia de forragem, \u00e1gua e \u00e1reas secas, dentro \n\ndo raio de busca.  \n\n \n\n \n(a) Cen\u00e1rio considerado habitat para a \ncapivara \n\n \n(b) Cen\u00e1rio rejeitado como habitat \npara a capivara \n\nFigura 5. 22 \u2013 Esquema de identifica\u00e7\u00e3o de habitats para a capivara no Banhado do \nTaim/RS \n\n \n\nO modelo fornece, para cada cen\u00e1rio analisado, quatro elementos gr\u00e1ficos (Figura 5. \n\n23): \u00e1reas identificadas como corpos d\u2019\u00e1gua, \u00e1reas secas, forragem e por fim, as \u00e1reas de \n\n\n\n- 140- \n\nhabitat para as capivaras. As \u00e1reas consideradas como habitats correspondem \u00e0s regi\u00f5es \n\nque servem de \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o das capivaras, podendo ser local de forragem, descanso \n\nou corpo de \u00e1gua em um mesmo m\u00eas. Finalmente a \u00e1rea total de habitat, para cada \n\ncen\u00e1rio analisado, \u00e9 associada \u00e0 curva do \u00edndice de adequabilidade para a determina\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos. Assim, a Figura 5. 23(d), por exemplo, receberia \u00edndice de adequabilidade \n\n0,64 (Figura 5. 23(e)), em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de habitat dispon\u00edvel. \n\n \n\n \n(a) Corpos de \u00e1gua       (b) \u00c1reas secas            (c) Forragem                    (d) Habitat              (e) \u00cdndice de adequabilidade \n\nFigura 5. 23 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do processo de determina\u00e7\u00e3o de habitats para \ncapivaras no Banhado do Taim/RS \n\n \n\nCom esse tipo de modelagem \u00e9 poss\u00edvel avaliar espacial e temporalmente os locais \n\nque poderiam comportar bandos de capivaras e, tamb\u00e9m, avaliar qual deveria ser o esfor\u00e7o \n\nda esp\u00e9cie em busca de condi\u00e7\u00f5es adequadas para sua sobreviv\u00eancia. \n\n\u00c9 importante salientar que o modelo n\u00e3o tem a pretens\u00e3o de modelar o \n\ncomportamento da esp\u00e9cie dentro da ESEC-Taim, mas de avaliar as condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nque propiciam a manuten\u00e7\u00e3o de habitats para essa esp\u00e9cie. Em estudos posteriores podem \n\nser inclu\u00eddos modelos matem\u00e1ticos comportamentais para a capivara, a exemplo do \n\napresentado por Federico e Canziani (2005). \n\n \n\n5.3.1.3 Modelo para verifica\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat do cisne-do-pesco\u00e7o-preto \n\nO modelo utilizado para verificar a disponibilidade de habitats para o cisne-do-\n\npesco\u00e7o-preto \u00e9 semelhante ao apresentado no item 5.3.1.1 Modelo para verifica\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do habitat da Zizaniopsis bonariensis. Para cada pixel \u00e9 determinada a l\u00e2mina de \n\n\u00e1gua e o \u00edndice de adequabilidade correspondente \u00e9 determinado. A diferen\u00e7a desse \n\n+ + = \n\n\n\n- 141- \n\nmodelo \u00e9 que essa an\u00e1lise \u00e9 realizada somente para os meses de Junho a Novembro, \n\nconforme crit\u00e9rios definidos no item 5.2.2.2 \u00cdndice de adequabilidade do cisne-do-pesco\u00e7o-\n\npreto. \n\n \n\n  \n\n5.4 Valida\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de adequabilidade utilizando modelagem de \n\nhabitats \n\n \nDe forma geral, o procedimento de valida\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de adequabilidade consistiu \n\nna simula\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica da s\u00e9rie hist\u00f3rica de Janeiro de 1960 a Dezembro de 2003, \n\ntotalizando 528 meses. Foi realizado um conjunto de simula\u00e7\u00f5es para cada esp\u00e9cie \n\nselecionada. Para cada m\u00eas e esp\u00e9cie analisada, \u00e9 poss\u00edvel verificar a rela\u00e7\u00e3o entre a cota \n\ndo n\u00edvel da \u00e1gua e a qualidade do habitat relacionado. Os resultados obtidos a partir da \n\nsimula\u00e7\u00e3o s\u00e3o comparados com observa\u00e7\u00f5es de campo, rela\u00e7\u00f5es com imagens de sat\u00e9lite, \n\nregistros e mapeamentos, de forma a verificar se os \u00edndices propostos foram adequados. \n\nUma vez que comprovada a representatividade dos \u00edndices de adequabilidade, \u00e9 \n\nposs\u00edvel selecionar a amplitude de cotas do n\u00edvel da \u00e1gua que propiciam habitats de alta \n\nqualidade. O procedimento mais detalhado \u00e9 descrito em detalhe para cada esp\u00e9cie a \n\nseguir. \n\n \n\n5.4.1 Valida\u00e7\u00e3o para a Zizaniopsis bonariensis  \n\nPara a verifica\u00e7\u00e3o da representatividade do \u00edndice de adequabilidade, foram \n\ncomparados os resultados obtidos durante as simula\u00e7\u00f5es, com as observa\u00e7\u00f5es de campo e \n\nimagens de sat\u00e9lite dos locais que, atualmente, se constituem em habitats para esse \n\nindicador. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada de forma qualitativa e quantitativa, quando poss\u00edvel. \n\nConforme mencionado, a simula\u00e7\u00e3o foi realizada para a s\u00e9rie hist\u00f3rica com 528 \n\nmeses. Para cada m\u00eas analisado, \u00e9 poss\u00edvel identificar os habitats que seriam adequados \n\npara a esp\u00e9cie, se a l\u00e2mina de \u00e1gua fosse mantida no valor correspondente. Ao final de \n\ntodas a s\u00e9rie de simula\u00e7\u00e3o, foi determinado um \u00edndice m\u00e9dio para cada pixel. Nessas \n\nsimula\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel identificar que existe um padr\u00e3o de inunda\u00e7\u00e3o e seca que se repete, \n\npelo menos, em anos normais e que favorece o desenvolvimento da Z. bonariensis em \n\n\n\n- 142- \n\ndeterminadas \u00e1reas (Figura 5. 24). Na grande maioria dos casos essas \u00e1reas correspondem \n\n\u00e0s regi\u00f5es indicadas na Figura 4. 6 e Figura 5. 10. \n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar na seq\u00fc\u00eancia de imagens da Figura 5. 24 que, em condi\u00e7\u00f5es \n\nhidrol\u00f3gicas consideradas normais nesse trabalho, h\u00e1 uma esp\u00e9cie de favorecimento ao \n\ndesenvolvimento da Z. bonariensis em grande parte do Banhado do Taim. No sentido sul-\n\nnorte \u00e9 poss\u00edvel identificar uma faixa curva, com \u00edndices de adequabilidade mais elevados, \n\nque predomina na maioria das imagens. Durante o per\u00edodo de Setembro a Dezembro h\u00e1 \n\numa piora na qualidade ambiental para a Z. bonariensis. A ocorr\u00eancia dessa situa\u00e7\u00e3o \n\ndesfavor\u00e1vel durante essa \u00e9poca do ano atua como um gatilho para que seja desencadeado \n\no processo de flora\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente perpetua\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, portanto, os resultados est\u00e3o \n\nadequados. \n\n \n\n \n       Janeiro          Fevereiro              Mar\u00e7o              Abril                       Maio                      Junho \n\n \n         Julho             Agosto                Setembro           Outubro               Novembro          Dezembro \n\n \n\nFigura 5. 24 -  Cen\u00e1rio da qualidade de habitat para a Z. bonariensis frente a um \nhidroper\u00edodo m\u00e9dio anual no Banhado do Taim/RS \n\n \n\nH\u00e1 uma esp\u00e9cie de deslocamento da franja favor\u00e1vel ao desenvolvimento da macr\u00f3fita \n\nno sentido leste-oeste, quando os n\u00edveis est\u00e3o baixando; e no sentido oeste-leste, quando h\u00e1 \n\n\n\n- 143- \n\num aumento de n\u00edveis. \u00c9 poss\u00edvel identificar, tamb\u00e9m, que no limite leste se forma uma \n\nesp\u00e9cie meia lua, recorrente em todas os meses, onde oscilam per\u00edodos extremamente \n\nfavor\u00e1veis ao desenvolvimento da macr\u00f3fita e outros desfavor\u00e1veis. Os per\u00edodos favor\u00e1veis \n\nrestringem-se aos quatro \u00faltimos meses do ano. Aparentemente, o pequeno tempo de \n\nperman\u00eancia da l\u00e2mina de \u00e1gua em condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas nessa regi\u00e3o n\u00e3o favorece o \n\ndesenvolvimento da Z. bonariensis, visto que nessa zona predominam grandes estandes de \n\nScirpus giganteus.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o dessa meia lua supra citada \u00e9 limitada por uma faixa (pr\u00f3ximo ao limite \n\ncurvo entre as c\u00e9lulas 14-15, 18-19 e 22-23) onde as condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento da \n\nmacr\u00f3fita sempre s\u00e3o boas, com valores de \u00edndices de adequabilidade sempre superiores a \n\n0,80. Nas imagens de sat\u00e9lite essa regi\u00e3o realmente destaca-se das demais, dando inclusive \n\na impress\u00e3o de existir um caminho preferencial para a \u00e1gua no local.  \n\nA regi\u00e3o sudoeste do banhado tamb\u00e9m apresentou uma regi\u00e3o onde n\u00e3o seriam \n\ncriadas condi\u00e7\u00f5es adequadas para a macr\u00f3fita, aparecendo, em todos os meses, nas cores \n\nvermelha ou preta. De acordo com visitas de campo e com Guasselli (2005), de fato, nessa \n\nregi\u00e3o predominam as macr\u00f3fitas submersas.  \n\nAs regi\u00f5es mais elevadas dentro do banhado tamb\u00e9m se apresentaram como \n\ninadequados para o estabelecimento da Z. bonariensis, sendo que somente nos \u00faltimos \n\nquatro meses do ano haveria condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o desenvolvimento dessa esp\u00e9cie. \n\nNo centro sul do banhado, essas condi\u00e7\u00f5es simuladas mostraram um favorecimento \n\nao desenvolvimento da Z. bonariensis, \u00e0 medida que o \u00edndice de adequabilidade esteve \n\nsempre acima de 0,30. No entorno sul da Lagoa Nicola, existe uma altern\u00e2ncia entre \n\nvalores de \u00edndices bons e ruins. Ao norte dessa lagoa, tamb\u00e9m ocorre uma altern\u00e2ncia de \n\nvalores. No entanto \u00edndices favor\u00e1veis ocorreram um maior n\u00famero de vezes. \n\nDiferentemente da regi\u00e3o sul do Banhado, nesses locais os \u00edndices s\u00e3o menores durante o \n\nper\u00edodo de Abril a Junho, o que corresponde ao per\u00edodo de senesc\u00eancia (que inicia ap\u00f3s o \n\nper\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o) dessa vegeta\u00e7\u00e3o (Ferreira, 2005).  \n\nQualitativamente, os resultados encontrados nessa calibra\u00e7\u00e3o conferem com o padr\u00e3o \n\nde distribui\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o encontrado em campo. Aparentemente, \u00e1reas que apresentam \n\nper\u00edodos com \u00edndice de adequabilidade nulo n\u00e3o desenvolvem a vegeta\u00e7\u00e3o, mesmo que \n\nessa regi\u00e3o seja favorecida durante alguns meses do ano. A exce\u00e7\u00e3o, nesse caso, foi o \n\nentorno da Lagoa Nicola. Locais onde o \u00edndice de adequabilidade \u00e9 superior a 0,3 durante \n\ntodo o ano correspondem \u00e0s regi\u00f5es onde predominam as Z. bonariensis. \n\n\n\n- 144- \n\nUtilizando os 528 meses de simula\u00e7\u00e3o, foi realizada uma m\u00e9dia de longo per\u00edodo \n\npara o \u00edndice de adequabilidade. Esse resultado \u00e9 apresentado na Figura 5. 25, somente \n\npara as zonas onde predomina a Z. bonariensis, e como pode-se observar nessas zonas o \n\n\u00edndice de adequabilidade \u00e9 superior a 0,30. Nessa figura tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel identificar a \n\nocorr\u00eancia de efeitos de borda, corroborando com os resultados de Ferreira (2005). No \n\nAnexo C s\u00e3o apresentados maiores detalhes sobre esse resultado, considerando de cinco \n\nperfis do Banhado do Taim, contendo a cota topogr\u00e1fica e o correspondente \u00edndice de \n\nadequabilidade m\u00e9dio de longo per\u00edodo para a Zizaniopsis bonariensis. \n\nO hist\u00f3rico de longo per\u00edodo para o \u00edndice de adequabilidade da Z. bonariensis \u00e9 \n\napresentado na Figura 5. 26. Nessa figura \u00e9 apresentada, para cada m\u00eas a m\u00e9dia dos \n\npixels onde a esp\u00e9cie ocorre internamente \u00e0s c\u00e9lulas 9 e 14 (Figura 5. 1), ambas localizadas \n\nna regi\u00e3o sul do Banhado do Taim. Esse mesmo gr\u00e1fico poderia ser obtido para todas as \n\nregi\u00f5es de ocorr\u00eancia da esp\u00e9cie no interior do Banhado do Taim. \n\n \n\n \nFigura 5. 25 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade de longo per\u00edodo para a Z. bonariensis no \n\nBanhado do Taim/RS em fun\u00e7\u00e3o da profundidade da l\u00e2mina de \u00e1gua  \n \nConforme a proposta metodol\u00f3gica, foram analisadas imagens de sat\u00e9lite, de forma a \n\nlevantar informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o (vegeta\u00e7\u00e3o sadia ou n\u00e3o), para cada \n\nimagem disponibilizada. Este procedimento tamb\u00e9m \u00e9 uma tentativa de levantar informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a influ\u00eancia da dura\u00e7\u00e3o/perman\u00eancia de n\u00edveis de \u00e1gua na macr\u00f3fita, visto que esse \n\npar\u00e2metro n\u00e3o \u00e9 capturado no \u00edndice de adequabilidade. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise das \n\n\n\n- 145- \n\nimagens de sat\u00e9lite, foram utilizados alguns resultados do trabalho realizado por Guasselli \n\n(2005), que avaliou a distribui\u00e7\u00e3o temporal da vegeta\u00e7\u00e3o do Banhado do Taim \n\n(classifica\u00e7\u00e3o supervisionada e verifica\u00e7\u00e3o com verdade de campo), aspecto da vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(utilizando o NDVI20), e identifica\u00e7\u00e3o de locais com l\u00e2mina de \u00e1gua aparente no Banhado, a \n\npartir de uma s\u00e9rie de 21 imagens de sat\u00e9lite (Landsat MSS, Landsat TM e CBERS), desde \n\n1973 a 2005. No presente trabalho, as t\u00e9cnicas utilizadas por Guasselli (2005) foram \n\naplicadas e os resultados analisados de forma conjunta, buscando avaliar a influ\u00eancia da \n\nl\u00e2mina de \u00e1gua na vegeta\u00e7\u00e3o. No Anexo B s\u00e3o apresentadas as imagens utilizadas na \n\nan\u00e1lise NDVI. Na Figura 5. 27 s\u00e3o assinaladas as datas, cujas imagens de sat\u00e9lite foram \n\nanalisadas at\u00e9 o final do ano de 2003. \n\n \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \nFigura 5. 26 \u2013 Hist\u00f3rico de longo per\u00edodo de qualidade ambiental para a Z. bonariensis no \n\nBanhado do Taim/RS (c\u00e9lulas 9 e 14) \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise das imagens, considerou-se conveniente verificar as \n\nconseq\u00fc\u00eancias dos per\u00edodos de cheia no per\u00edodo imediatamente posterior, quando a l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua era menor, visto que o resultado do mesmo poderia ter sido mascarado pelo \n\n                                                           \n20 o NDVI (\u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada) \u00e9 usado em estudos que envolvem a determina\u00e7\u00e3o de \u00edndices de \nbiomassa. Valores mais altos deste \u00edndice est\u00e3o associados com altas densidades de vegeta\u00e7\u00e3o sadia. Diversos estudos t\u00eam \nbuscado avaliar padr\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o em terras \u00famidas, e sua varia\u00e7\u00e3o ao longo do espa\u00e7o e do tempo, utilizando, para tanto, \nimagens de NDVI (Narumalani et al., 1997; Jakubauskas et al., 2000; Mendiondo et al., 2000; D\u00edaz e Blackburn, 2003; \nGiovannini, 2004; Rendong e Jiyuan, 2004; Xin, 2004).  \n \n\n\n\n- 146- \n\n\u201cencharcamento\u201d da vegeta\u00e7\u00e3o (baixando o valor do NDVI ou ainda gerando falsos locais \n\nde l\u00e2mina de \u00e1gua aparente).  \n\n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nja\nn/\n\n60\nde\n\nz/\n60\n\nde\nz/\n\n61\nde\n\nz/\n62\n\nde\nz/\n\n63\nde\n\nz/\n64\n\nde\nz/\n\n65\nde\n\nz/\n66\n\nde\nz/\n\n67\nde\n\nz/\n68\n\nde\nz/\n\n69\nde\n\nz/\n70\n\nde\nz/\n\n71\nde\n\nz/\n72\n\nde\nz/\n\n73\nde\n\nz/\n74\n\nde\nz/\n\n75\nde\n\nz/\n76\n\nde\nz/\n\n77\nde\n\nz/\n78\n\nde\nz/\n\n79\nde\n\nz/\n80\n\nde\nz/\n\n81\nde\n\nz/\n82\n\nde\nz/\n\n83\nde\n\nz/\n84\n\nde\nz/\n\n85\nde\n\nz/\n86\n\nde\nz/\n\n87\nde\n\nz/\n88\n\nde\nz/\n\n89\nde\n\nz/\n90\n\nde\nz/\n\n91\nde\n\nz/\n92\n\nde\nz/\n\n93\nde\n\nz/\n94\n\nde\nz/\n\n95\nde\n\nz/\n96\n\nde\nz/\n\n97\nde\n\nz/\n98\n\nde\nz/\n\n99\nde\n\nz/\n00\n\nde\nz/\n\n01\nde\n\nz/\n02\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\n \nFigura 5. 27 \u2013 Datas com imagens de sat\u00e9lite analisadas no Banhado do Taim/RS \n\n \n \n\nA seguir s\u00e3o apresentadas as principais observa\u00e7\u00f5es sobre a qualidade ambiental para \n\na an\u00e1lise realizada, e na Tabela 5. 1 \u00e9 apresentado um resumo desses resultados: \n\n A imagem de sat\u00e9lite mais antiga da regi\u00e3o data de Setembro de 1973 (Landsat MSS), \n\nsendo que, segundo a modelagem, o n\u00edvel de \u00e1gua estava acima da m\u00e9dia h\u00e1 mais de \n\n1 ano, e a l\u00e2mina de \u00e1gua na regi\u00e3o ocupada, predominantemente, pela Z. bonariensis \n\nera superior a 1,50 m. Nessa imagem n\u00e3o foram observadas clareiras nessa regi\u00e3o \n\n(substitui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vegetadas por \u00e1gua). No entanto, analisando o \u00edndice NDVI \n\npode-se dizer que, nesse per\u00edodo, a vegeta\u00e7\u00e3o havia perdido vitalidade e a \n\nadequabilidade mostrou-se baixa (em torno de 0,3); \n\n Tanto em Agosto de 1975 como em Novembro de 1975, os n\u00edveis de \u00e1gua no \n\nBanhado estavam abaixo da m\u00e9dia e a l\u00e2mina de \u00e1gua na regi\u00e3o ocupada pela Z. \n\nbonariensis era inferior a 1 m. O NDVI para o m\u00eas de Agosto foi elevando, reduzindo \n\npara o m\u00eas de novembro. Na regi\u00e3o de ocorr\u00eancia da Z. bonariensis n\u00e3o foram \n\nidentificadas clareiras em ambas as datas. Nesse per\u00edodo, a adequabilidade mostrou-se \n\nvari\u00e1vel para as regi\u00f5es ocupadas pela Z. bonariensis, com locais de alta qualidade a \n\nlocais de baixa qualidade ambiental; \n\n\n\n- 147- \n\n Entre os anos 1976 a 1982, ocorreu um longo per\u00edodo \u00famido. Em Julho de 1977, a \n\nl\u00e2mina de \u00e1gua na regi\u00e3o ocupada pela Z. bonariensis foi superior a 2 m (chegando \n\naos 3 m).  Nessa data, o NDVI foi baixo para todas as regi\u00f5es de ocorr\u00eancia da esp\u00e9cie \n\ne foram identificadas regi\u00f5es na interface da Lagoa Mangueira com substitui\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o por \u00e1gua aparente. Em 1979, a an\u00e1lise do NDVI mostrou que, praticamente, \n\ntoda a regi\u00e3o ocupada por Z. bonariensis estava ocupada por uma vegeta\u00e7\u00e3o que \n\nhavia passado por um per\u00edodo de estresse h\u00eddrico, com valores baixos. Somente uma \n\npequena regi\u00e3o ocupada pela Z. bonariensis apresentou valores medianos para o \n\nNDVI. Ainda, de acordo com os resultados apresentados por Guasselli (2005), em Abril \n\nde 1979 \u00e9 poss\u00edvel identificar v\u00e1rias clareiras, principalmente na regi\u00e3o sul. \n\nInicialmente, poderia se pensar que se essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o refletiria apenas a situa\u00e7\u00e3o em \n\nque a vegeta\u00e7\u00e3o havia ficado submersa, mascarando o resultado. No entanto, a l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua nessa regi\u00e3o era de, aproximadamente, 2,30 m, o que permitiria visualizar a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, visto que nessa regi\u00e3o as macr\u00f3fitas possuem mais de 2,5 m de altura \n\n(Giovannini, 2004; Guasselli, 2005; e observa\u00e7\u00f5es em campo do pr\u00f3prio autor). Nesse \n\nper\u00edodo, a adequabilidade tamb\u00e9m se mostrou extremamente baixa para todas as \n\nregi\u00f5es ocupadas pela esp\u00e9cie (em m\u00e9dia abaixo de 0,2);  \n\n Em 1984 ocorreu um novo per\u00edodo de n\u00edveis elevados, por\u00e9m inferior ao ano de 1979, \n\ne ainda era poss\u00edvel identificar as clareiras com l\u00e2minas de \u00e1gua aparente na regi\u00e3o nas \n\nduas imagens desse ano. O NDVI da regi\u00e3o mostrou valores mais elevados para \n\nalgumas regi\u00f5es, em compara\u00e7\u00e3o com a imagem de 1979, por\u00e9m ainda considerados \n\nbaixos. Nesse per\u00edodo, a adequalidade foi um pouco mais elevada que para o per\u00edodo \n\nde 1979, mas ainda extremamente baixa; \n\n Em Janeiro de 1986, o n\u00edvel de \u00e1gua no Banhado do Taim voltou \u00e0 m\u00e9dia, e em 1987 \n\nj\u00e1 oscilava abaixo da m\u00e9dia. Em Julho de 1987, a l\u00e2mina m\u00e9dia de \u00e1gua na regi\u00e3o \n\nocupada pela Z. bonariensis era de, aproximadamente, 80 cm. Nesse per\u00edodo, ainda \n\nera poss\u00edvel identificar as clareiras formadas no per\u00edodo \u00famido anterior. O \u00edndice NDVI \n\napresentou valores maiores que aqueles encontrados em 1984. A adequabilidade nesse \n\nper\u00edodo foi elevada (acima de 0,5); \n\n A pr\u00f3xima imagem de sat\u00e9lite analisada data de Maio de 1995, praticamente ao \n\nt\u00e9rmino de um longo per\u00edodo seco. A imagem desse m\u00eas mostra que as clareiras antes \n\nidentificadas desapareceram. Nesse m\u00eas, o NDVI foi o mais elevado para a regi\u00e3o sul \n\nocupada pela Z. bonariensis, entre todas as imagens analisadas. A partir dessa imagem, \n\n\n\n- 148- \n\ne das imagens seguintes (Dezembro de 1995 e Julho de 1996 e Mar\u00e7o de 1997), n\u00e3o \n\nexistem sinais das clareiras antes identificadas, apenas na interface com a Lagoa \n\nMangueira. No entanto, o NDVI foi reduzindo at\u00e9 Mar\u00e7o de 1997. Pode-se suspeitar \n\nque nessa condi\u00e7\u00e3o a melhoria no NDVI tenha sido um reflexo do aumento de n\u00edveis no \n\nfinal de 1995. A adequabilidade nesse per\u00edodo respondeu com o mesmo padr\u00e3o de \n\ncomportamento, para a grande maioria das regi\u00f5es; \n\n A partir de Maio de 1997, um novo per\u00edodo \u00famido \u00e9 identificado, atingindo o m\u00e1ximo \n\nem Agosto de 1998 (a l\u00e2mina de \u00e1gua na regi\u00e3o das Z. bonariensis era de, \n\naproximadamente, 2,80 m). As imagens de Setembro de 1999 e Dezembro de 1999 \n\nmostram que o aumento nos n\u00edveis promoveu uma redu\u00e7\u00e3o no NDVI, indicando que a \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi desfavor\u00e1vel para a vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente na interface com a Lagoa \n\nMangueira. No m\u00eas de Fevereiro de 2000, houve um aumento no NDVI na grande \n\nmaioria das regi\u00f5es. Houve forma\u00e7\u00e3o de pequenas \u00e1reas com l\u00e2mina de \u00e1gua aparente \n\nna regi\u00e3o ocupada pela Z. bonariensis. A adequabilidade nesse per\u00edodo seguiu o \n\nmesmo comportamento do NDVI; \n\n A partir de 2002, ocorreu um novo per\u00edodo de n\u00edveis elevados, com uma l\u00e2mina de \n\n\u00e1gua superando 1,50 m. Os n\u00edveis elevados perduraram at\u00e9 o in\u00edcio do ano de 2005. \n\nNesse per\u00edodo houve alta redu\u00e7\u00e3o do NDVI e forma\u00e7\u00e3o de diversas regi\u00f5es com l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua aparente na regi\u00e3o da Z. bonariensis. A adequabilidade (avaliada at\u00e9 \n\nDezembro de 2003) foi reduzindo gradativamente, sendo que a m\u00e9dia para esse \n\nper\u00edodo foi abaixo de 0,3. \n\n Em Mar\u00e7o de 2005 (per\u00edodo extremamente seco), foi poss\u00edvel identificar na imagem de \n\nsat\u00e9lite algumas clareiras remanescente de per\u00edodo \u00famido anteriormente ocorrido. No \n\nentanto, dada a condi\u00e7\u00e3o de seca, n\u00e3o havia \u00e1gua aparente. Nessa ocasi\u00e3o, foram \n\nrealizadas visitas no local (pela pr\u00f3pria autora e pelo professor David da Motta \n\nMarques), onde se verificou que, de fato, houve elimina\u00e7\u00e3o de alguns estandes de \n\nmacr\u00f3fitas.  \n\nConsiderando os resultados encontrados, pode-se dizer que na regi\u00e3o de ocorr\u00eancia \n\nda Z. bonariensis, na regi\u00e3o centro-sul do Banhado do Taim, a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica para a \n\nesp\u00e9cie foi a ocorr\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas que provocassem \u00edndices de \n\nadequabilidade inferior a 0,2 devido a uma situa\u00e7\u00e3o de cheia, mesmo que para curta \n\ndura\u00e7\u00e3o, como ocorreu entre os anos de 2002 e 2003. Para uma condi\u00e7\u00e3o de estiagem a \n\nesp\u00e9cie parece ser mais tolerante, visto que a mesma resistiu \u00e0 predomin\u00e2ncia dessa \n\n\n\n- 149- \n\ncondi\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo de 8 anos (1988 a 1995). Na condi\u00e7\u00e3o de estiagem, talvez o \n\nfator substrato passe a ser o principal agente na manuten\u00e7\u00e3o da macr\u00f3fita no banhado, por \n\nmeio da preserva\u00e7\u00e3o da umidade no solo, n\u00e3o considerada neste trabalho. No entanto, n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel fazer uma afirma\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica sobre as condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie \n\npara \u00edndice de adequabilidade inferior a 0,2, que ocorreram durante o per\u00edodo de 1988 a \n\n1991, pois a \u00fanica imagem de sat\u00e9lite encontrada no per\u00edodo (Abril de 1990) n\u00e3o permitiu \n\na an\u00e1lise dada a grande cobertura de nuvens. De qualquer forma, per\u00edodos de 2 anos \n\nconsecutivos poderiam ser tomados como um intervalo de toler\u00e2ncia da esp\u00e9cie \u00e0 uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, na aus\u00eancia de outros crit\u00e9rios. \n\nAinda, para verificar os resultados obtidos com o \u00edndice de adequabilidade, foi \n\nrealizada uma compara\u00e7\u00e3o entre o NDVI (obtido a partir das imagens de sat\u00e9lite) e o \u00edndice \n\nde adequabilidade (obtido com o uso da modelagem para cada m\u00eas correspondente e para \n\ncada regi\u00e3o de ocorr\u00eancia da Z. bonariensis). Para proceder essa an\u00e1lise, as regi\u00f5es de \n\nocorr\u00eancia das Z. bonariensis foram identificadas em seis zonas (zona 1 a 6 apresentadas na \n\nFigura 5. 28) e, para cada uma dessas zonas, foi calculado o NDVI m\u00e9dio interno \u00e0 regi\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 5. 28 \u2013 Zonas de ocorr\u00eancia da Z. bonariensis no interior do Banhado do Taim/RS \n\n \n\n \n\n\n\n- 150- \n\nTabela 5. 1 \u2013 Resumo da an\u00e1lise do NDVI e da s\u00e9rie hist\u00f3rica de l\u00e2mina de \u00e1gua no \nBanhado do Taim/RS para diferentes datas  \n\nPer\u00edodo \nCondi\u00e7\u00e3o \nAnterior \n\nL\u00e2mina - ordem \ncronol\u00f3gica (m) \n\nDura\u00e7\u00e3o \n(meses) \n\nNDVI Extin\u00e7\u00e3o vegeta\u00e7\u00e3o \n\nSet/1973 Cheia >1,50<2,00 18 M\u00e9dio N\u00e3o \nAgo/1975 Normal >1,00<1,50 12 M\u00e9dio-baixo N\u00e3o \nNov/197\n\n5 \nNormal >1,00<1,50 15 M\u00e9dio-alto N\u00e3o \n\nAbr/1977 Cheia >0,10<1,00 \n>1,00<1,50 \n>1,50<2,00 \n\n17 \n3 \n9 \n\nM\u00e9dio-alto Pouco \n\nJul/1977 Cheia \n \n\n>0,10<1,00 \n>1,00<1,50 \n>1,50<2,00 \n>2,00<2,50 \n>2,50<3,00 \n\n17 \n4 \n5 \n4 \n1 \n\nM\u00e9dio-alto Pouco \n\nAbr/1979 Cheia >2,50<3,50 \n>2,00<2,50 \n\n20 \n2 \n\nM\u00e9dio-baixo Nessa data, a l\u00e2mina de \u00e1gua \u00e9 alta, \nn\u00e3o permitindo afirmar se a vegeta\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 submersa ou realmente \ndesapareceu \n\nAgo/1984 Cheia >1,00<1,50 \n>1,50<2,00 \n>2,00<2,50 \n\n8 \n2 \n2 \n\nM\u00e9dio-alto Em v\u00e1rios locais \n\nDez/1984 Cheia >2,00<2,50 \n>1,50<2,00 \n>1,00<1,50 \n\n5 \n6 \n11 \n\nM\u00e9dio-alto Em v\u00e1rios locais \n\nJul/1987 Normal >1,00<1,50 \n>0,10<1,00 \n\n3 \n5 \n\nM\u00e9dio Nos mesmos locais observados na \nimagem de Dezembro de 1984 \n\nMai/1995 Seca >0,00<0,10 \n>0,10<1,00 \n>0,00<0,10 \n>0,10<1,00 \n\n41 \n7 \n7 \n22 \n\nAlto*** N\u00e3o \n\nDez/1995 Seca >0,00<0,10 \n>0,10<1,00 \n\n7 \n29 \n\nM\u00e9dio-Alto Pouco na interface com a Lagoa \nMangueira \n\nJul/1996 Seca >0,10<1,00 36 M\u00e9dio Pouco na interface com a Lagoa \nMangueira \n\nMar/1997 Seca >0,10<1,00 \n>0,00<0,10 \n\n29 \n5 \n\nM\u00e9dio-alto N\u00e3o \n\nSet/1999 Cheia >0,10<1,00 \n>1,00<1,50 \n>0,10<1,00 \n\n11 \n9 \n8 \n\nM\u00e9dio Interface com a Lagoa Mangueira \n\nFev/2000 Normal >1,00<1,50 \n>0,10<1,00 \n\n9 \n13 \n\nM\u00e9dio Interface com a Lagoa Mangueira \n\nAgo/2000 Normal >1,00<1,50 \n>0,10<1,00 \n\n9 \n19 \n\nM\u00e9dio Pouco na interface com a Lagoa \nMangueira \n\nJan/2002 Normal >0,10<1,00 \n>1,00<1,50 \n\n31 \n5 \n\nM\u00e9dio-baixo Pouco na interface com a Lagoa \nMangueira \n\nOut/2003 Cheia >1,50<2,00 \n>2,00<2,50 \n>1,50<2,00 \n\n8 \n6 \n12 \n\nBaixo Em v\u00e1rios locais \n\n \n\nDe um total de 19 imagens de sat\u00e9lite, do per\u00edodo de Setembro de 1973 a Outubro \n\nde 2003, foram utilizadas 14 imagens nessa an\u00e1lise: 1 imagem foi descartada devido \u00e0 alta \n\n\n\n- 151- \n\npresen\u00e7a de nuvens e as outras 4 imagens foram descartadas por pertencerem a per\u00edodos \n\nde n\u00edvel de \u00e1gua extremamente elevados  (acima de 4 m).  \n\nO NDVI das imagens apresentadas no Anexo B foi corrigido para uma escala de -1 a \n\n1, para a condi\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o menos a mais sadia, respectivamente. O NDVI m\u00e9dio para \n\ncada zona e a m\u00e9dia do \u00edndice de adequabilidade correspondente est\u00e3o apresentados na \n\nseq\u00fc\u00eancia (a) a (f) da Figura 5. 29.  \n\n \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\n-1.0 -0.8 -0.6 -0.4 -0.2 0.0 0.2 0.4 0.6 0.8 1.0\nNDVI\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(a) Zona 1 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\n-1.0 -0.8 -0.6 -0.4 -0.2 0.0 0.2 0.4 0.6 0.8 1.0\nNDVI\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(b) Zona 2 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\n-1.0 -0.8 -0.6 -0.4 -0.2 0.0 0.2 0.4 0.6 0.8 1.0\nNDVI\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(c) Zona 3 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\n-1.0 -0.8 -0.6 -0.4 -0.2 0.0 0.2 0.4 0.6 0.8 1.0\nNDVI\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(d) Zona 4 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\n-1.0 -0.8 -0.6 -0.4 -0.2 0.0 0.2 0.4 0.6 0.8 1.0\nNDVI\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(e) Zona 5 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\n-1.0 -0.8 -0.6 -0.4 -0.2 0.0 0.2 0.4 0.6 0.8 1.0\nNDVI\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(f) Zona 6 \n\nFigura 5. 29 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre NDVI e \u00cdndice de adequabilidade nas regi\u00f5es de ocorr\u00eancia da \nZ. bonariensis no interior do Banhado do Taim/RS \n\n \n \n\nComo pode ser verificado, foi encontrada uma boa correla\u00e7\u00e3o entre o NDVI e o \u00edndice \n\nde adequabilidade da Z. bonariensis, principalmente para as zonas 1, 2 e 6. Para as zonas \n\n\n\n- 152- \n\n3, 4 e 5 os resultados n\u00e3o foram satisfat\u00f3rios, possivelmente porque se tratam de regi\u00f5es de \n\ncotas mais baixas dentro do Banhado do Taim, e na grande maioria das imagens \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar a ocorr\u00eancia de pequenas regi\u00f5es com l\u00e2mina de \u00e1gua aparente, o que pode ter \n\nlevado a uma \u201cconfus\u00e3o\u201d na determina\u00e7\u00e3o do NDVI, dada a heterogeneidade da paisagem. \n\nCom base nas an\u00e1lises realizadas, pode-se considerar, portanto, que os resultados \n\nobtidos para o \u00edndice de adequabilidade foram satisfat\u00f3rios, sendo que os mesmos s\u00e3o \n\nadequados para avaliar a qualidade do habitat para a Z. bonariensis.  \n\nAlgumas regi\u00f5es podem ter sido prejudicadas nessa modelagem, em fun\u00e7\u00e3o da falta \n\nde informa\u00e7\u00e3o do modelo num\u00e9rico da topografia de fundo do Banhado do Taim. Um \n\nrefinamento desse modelo possivelmente gerar\u00e1 melhores resultados em estudos futuros.  \n\n \n5.4.2 Verifica\u00e7\u00e3o para o Scirpus giganteus \n\nPara verificar a representatividade do \u00edndice de adequabilidade do S. giganteus, foi \n\nempregado o mesmo procedimento aplicado \u00e0 Z. bonariensis. Um total de 528 cen\u00e1rios foi \n\nsimulado, a m\u00e9dia de longo per\u00edodo entre esses cen\u00e1rios foi determinada e foram \n\nanalisadas imagens de sat\u00e9lite. Durante as simula\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel identificar que, na maioria \n\ndos anos, as regi\u00f5es ocupadas pelo S. giganteus apresentaram \u00edndice de adequabilidade \n\nelevado, conforme apresentado na seq\u00fc\u00eancia de imagens da Figura 5. 30, para um ano \n\nhidrol\u00f3gico normal. \n\nA an\u00e1lise das 528 imagens de qualidade do habitat revela que durante os primeiros \n\nmeses do ano (em que o n\u00edvel da \u00e1gua \u00e9 menor) existem condi\u00e7\u00f5es adequadas para a \n\nesp\u00e9cie. Mais ou menos a partir do m\u00eas de setembro, quando, naturalmente, h\u00e1 uma \n\neleva\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis da \u00e1gua, a esp\u00e9cie passa por um per\u00edodo de condi\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel. \n\nEsse comportamento pode ser identificado em toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica. Para exemplificar, na \n\nFigura 5. 31 \u00e9 destacado o per\u00edodo de Janeiro de 1960 a Dezembro de 1969. Observa-se \n\nnessa figura, que os anos 1960, 1961, 1963, 1966 e 1967, evidenciam esse processo.  \n\nQualitativamente, os resultados encontrados nessa calibra\u00e7\u00e3o conferem com o padr\u00e3o \n\nde distribui\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o encontrado em campo, conforme apresentado no \u00edndice de \n\nadequabilidade m\u00e9dio de longo per\u00edodo (Figura 5. 32). Na Figura 5. 32(a) \u00e9 apresentado o \n\n\u00edndice m\u00e9dio de  longo per\u00edodo para toda a \u00e1rea do Banhado do Taim, e na Figura 5. 32(b) \n\n\u00e9 apresentado para a regi\u00e3o de predomin\u00e2ncia do S. giganteus. \n\n \n\n\n\n- 153- \n\n \n       Janeiro          Fevereiro              Mar\u00e7o              Abril                       Maio                      Junho \n\n \n         Julho             Agosto                Setembro           Outubro               Novembro          Dezembro \n\n \n\nFigura 5. 30 - Cen\u00e1rio da qualidade de habitat para a S. giganteus no Banhado do Taim/RS \nfrente a um hidroper\u00edodo m\u00e9dio anual \n\n \n\n0.00\n\n0.20\n\n0.40\n\n0.60\n\n0.80\n\n1.00\n\n1.20\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n62\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n64\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n66\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n68\n\nde\nz/\n\n69\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n0.00\n\n1.00\n\n2.00\n\n3.00\n\n4.00\n\n5.00\n\n6.00\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\n\u00cdndice de adequabilidade Cota do n\u00edvel da \u00e1gua\n\n \nFigura 5. 31 \u2013 \u00cdndice de adequabilidade do S. giganteus x cota do n\u00edvel da \u00e1gua no \n\nBanhado do Taim/RS \n \n\n\n\n- 154- \n\n.  \n         (a) para toda a \u00e1rea               (b) para a regi\u00e3o espec\u00edfica \n\nFigura 5. 32 - \u00cdndice de adequabilidade de longo per\u00edodo para o S. giganteus no Banhado \ndo Taim/RS em fun\u00e7\u00e3o da profundidade da l\u00e2mina de \u00e1gua \n\n \n\nA maior parte da regi\u00e3o onde predomina o S. giganteus apresentou \u00edndice de \n\nadequabilidade m\u00e9dio superior a 0,63. Apenas em uma pequena regi\u00e3o (ao sul) o \u00edndice de \n\nadequabilidade foi menor, no entanto, superior a 0,40. Algumas regi\u00f5es ao norte do \n\nBanhado do Taim tamb\u00e9m apresentaram condi\u00e7\u00f5es adequadas para o estabelecimento da \n\nesp\u00e9cie. Contudo, pode-se verificar que a esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 encontrada no local. Possivelmente, \n\na principal justificativa para a n\u00e3o ocorr\u00eancia de esp\u00e9cie nesses locais esteja relacionada \n\ncom o tipo do solo. Na regi\u00e3o leste do Banhado ocorrem dep\u00f3sitos de argila com \n\naproximadamente 2 m de profundidade, enquanto a oeste, predominam as camadas de \n\nareia (DNOS, 1968; Guasselli, 2005). Camadas de argila conseguem armazenar \u00e1gua \n\ndurante um per\u00edodo de tempo mais longo - condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nesp\u00e9cie no local, visto que as zonas ocupadas pela esp\u00e9cie s\u00e3o inundadas somente em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de cotas mais elevadas, ao contr\u00e1rio de zonas de ocorr\u00eancia de areia. O hist\u00f3rico \n\nde longo per\u00edodo para o \u00edndice de adequabilidade do S. giganteus \u00e9 apresentado na Figura \n\n5. 33. Nesta figura pode-se verificar que na maior parte da s\u00e9rie hist\u00f3rica os per\u00edodos de \n\nalta qualidade ambiental s\u00e3o superiores aos per\u00edodos de baixa qualidade ambiental. Chama \n\na aten\u00e7\u00e3o o per\u00edodo que se estendeu, aproximadamente, a partir de Julho de 1976 a \n\n\n\n- 155- \n\nFevereiro de 1983, em que o \u00edndice de adequabilidade foi sempre muito baixo. Neste \n\nper\u00edodo, o NDVI m\u00e9dio para a regi\u00e3o tamb\u00e9m foi o menor encontrado para toda a \n\nseq\u00fc\u00eancia de imagens analisadas, sendo que somente em Agosto de 1984 foi percept\u00edvel \n\num aumento no valor do NDVI. Embora os dois resultados sejam concordantes, fica dif\u00edcil \n\nafirmar que o baixo valor do NDVI encontrado esteve relacionado com baixa qualidade \n\nambiental, visto que \u00e9 poss\u00edvel identificar nas imagens de sat\u00e9lite a presen\u00e7a de l\u00e2mina de \n\n\u00e1gua aparente no per\u00edodo, o que pode ter mascarado o valor obtido para o respectivo \n\n\u00edndice.  \n\n \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \nFigura 5. 33 - Hist\u00f3rico de longo per\u00edodo de qualidade ambiental para o S. giganteus no \n\ninterior do Banhado do Taim/RS \n \n\nNa aus\u00eancia de estudos mais detalhados acerca das necessidades da esp\u00e9cie na \n\nregi\u00e3o, e em fun\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, pode-se dizer que a condi\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel para \n\na esp\u00e9cie a partir do m\u00eas de Agosto \u00e9 aceit\u00e1vel para a perman\u00eancia da esp\u00e9cie no local. \n\nPossivelmente, uma situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel, como a observada, atue como um gatilho para a \n\nflora\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente perpetua\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, com comportamento similar ao observado \n\npara a Z. bonariensis.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre os valores de NDVI e a qualidade ambiental tamb\u00e9m foi baixa para a \n\nregi\u00e3o de ocorr\u00eancia do S. giganteus, com dispers\u00e3o entre os maiores valores de NDVI e \n\nqualidade ambiental, conforme pode ser evidenciado na Figura 5. 34.  \n\n \n\n\n\n- 156- \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\n-1.0 -0.8 -0.6 -0.4 -0.2 0.0 0.2 0.4 0.6 0.8 1.0\nNDVI\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \nFigura 5. 34 - Rela\u00e7\u00e3o entre NDVI e \u00cdndice de adequabilidade nas regi\u00f5es de ocorr\u00eancia do \n\nS. giganteus no Banhado do Taim/RS \n \n \n \n5.4.3 Verifica\u00e7\u00e3o para a capivara \n\nPara avaliar a qualidade do modelo de habitats da capivara, a s\u00e9rie desde 1960 at\u00e9 \n\n2003 foi simulada. Foram gerados, portanto, 528 cen\u00e1rios. Para fins de an\u00e1lise da \n\nrepresentatividade do modelo, optou-se pela determina\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia de longo per\u00edodo \n\nentre esses cen\u00e1rios.  \n\nA qualidade da calibra\u00e7\u00e3o do modelo de habitats para a capivara foi realizada por \n\nmeio de inspe\u00e7\u00e3o visual, comparando o resultado da qualidade de habitat m\u00e9dio de longo \n\nper\u00edodo com as regi\u00f5es identificadas como habitats para as capivaras, conforme a Figura 4. \n\n12. Para verifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram selecionados cen\u00e1rios de datas espec\u00edficas \n\n(correspondentes a not\u00edcias veiculadas de jornais), retratando a condi\u00e7\u00e3o do Banhado do \n\nTaim (Di\u00e1rio Popular, 2005; Di\u00e1rio Popular, 2004; Zero Hora, 2002 (Figura 5. 35)), al\u00e9m \n\ndo hist\u00f3rico de atropelamento de animais, conforme \u00e9 apresentado no Anexo D21 e discutido \n\nnos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos. \n\nNa Figura 5. 36 s\u00e3o apresentadas as freq\u00fc\u00eancias de ocorr\u00eancia dos elementos \n\nessenciais para as capivaras (\u00e1gua, forragem e \u00e1reas secas). As imagens para \u00e1reas de \n\nocorr\u00eancia de \u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1reas secas s\u00e3o apresentadas em escala que vai de 0 a 1, \n\nsendo que 1 indica que em 100% dos meses houve ocorr\u00eancia do elemento no pixel \n\nanalisado e 0 indica a n\u00e3o houve ocorr\u00eancia em qualquer situa\u00e7\u00e3o. As regi\u00f5es de habitat \n\ns\u00e3o apresentadas da mesma forma, em uma escala que varia de 0 a 1, sendo que nesse \n\n                                                           \n21 Esse anexo apresenta uma an\u00e1lise da s\u00e9rie de atropelamento de animais ao longo da BR 471 e avalia sua rela\u00e7\u00e3o com o \ncomportamento hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim.  \n\n\n\n- 157- \n\ncaso quanto mais pr\u00f3ximo a 1, melhor \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o do local de forma a comportar \n\ncapivaras. \n\n \n\n \nFigura 5. 35 \u2013 Exemplo de not\u00edcia utilizada na valida\u00e7\u00e3o do \u00edndice de adequabilidade \n\n(Fonte: Zero Hora, 2002) \n \n\nConforme pode-se observar na Figura 5. 36, os crit\u00e9rios utilizados no modelo foram \n\nsatisfat\u00f3rios, \u00e0 medida que foi poss\u00edvel reproduzir, a longo prazo, as regi\u00f5es utilizadas pelas \n\ncapivaras no Banhado do Taim, principalmente ao norte do Banhado. Como anteriormente \n\nmencionado, algumas regi\u00f5es do aterro da BR 471 e o canal lateral, al\u00e9m dos estandes de \n\nZ. bonariensis nessa interface, constituem-se em uma zona ocupada por capivaras. N\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel, no entanto, reproduzir essas regi\u00f5es, devido \u00e0 falta de representatividade do \n\nmodelo num\u00e9rico da topografia de fundo do Banhado, principalmente na interface entre o \n\nBanhado e a BR 471. \n\nUma vez que um refinamento melhor da topografia de fundo seja realizado, \n\nprovavelmente ser\u00e3o obtidos melhores resultados nessa regi\u00e3o.  \n\nNa Figura 5. 36 (habitat) \u00e9 poss\u00edvel verificar que a ocorr\u00eancia mais expressiva de um \n\nlocal identificado como habitat foi de 70% do tempo; isso ocorreu pois h\u00e1 grande \n\nvariabilidade temporal das \u00e1reas mais adequadas, governada principalmente pela l\u00e2mina de \n\n\u00e1gua. Essa variabilidade pode ser identificada se observadas as imagens m\u00eas-a-m\u00eas. Por \n\nexemplo, na Figura 5. 37 \u00e9 apresentada uma seq\u00fc\u00eancia de imagens elucidando essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o, onde os habitas s\u00e3o representados em termos de \u00edndice de adequabilidade para as \n\ncapivaras. A primeira imagem mostra uma condi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em cota m\u00e9dia de longo \n\nper\u00edodo (2,90 m), passando por um per\u00edodo mais seco nas seis imagens seguintes, e \n\nvoltando a um per\u00edodo de cheia nas duas \u00faltimas imagens (na \u00faltima imagem a cota m\u00e9dia \n\n\n\n- 158- \n\n\u00e9 de 3,40 m). Nessa seq\u00fc\u00eancia de imagens \u00e9 poss\u00edvel identificar como h\u00e1 variabilidade do \n\nhabitat e dos \u00edndices de adequabilidade em fun\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es de n\u00edveis de \u00e1gua no \n\nBanhado. A \u00faltima imagem mostra uma situa\u00e7\u00e3o onde a qualidade de habitat para as \n\ncapivaras fica comprometida.  \n\n \n\n\u00c1gua Vegeta\u00e7\u00e3o \u00c1reas secas Habitat \n\n \n\nFigura 5. 36 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia de longo per\u00edodo para os tr\u00eas elementos essenciais \npara a capivara e habitat no Banhado do Taim/RS \n\n \n\nA necessidade de deslocamento das capivaras dentro do Banhado do Taim \u00e9 \n\nobservada em campo, visto que, conforme a \u00e9poca do ano, os bandos predominam em \n\numa ou outra regi\u00e3o. A variabilidade temporal dos locais mais adequados ao bando de \n\ncapivaras tamb\u00e9m \u00e9 salutar, sob o ponto de vista de sustentabilidade do habitat, visto que as \n\nmesmas consomem grande quantidade de macr\u00f3fitas. Caso um \u00fanico local fosse adequado, \n\npoderia haver um esgotamento dos recursos alimentares. \n\n \n                            Redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua                                                                   Aumento do n\u00edvel da \u00e1gua \n\n \nFigura 5. 37 \u2013 Cen\u00e1rio de qualidade de habitat para as capivaras no Banhado do Taim/RS \n\nao longo de um per\u00edodo de 9 meses \n \n\nNa Figura 5. 37 tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel identificar que, al\u00e9m das regi\u00f5es \n\nreconhecidamente ocupadas pelas capivaras, o modelo apontou uma regi\u00e3o candidata a \n\n\n\n- 159- \n\nhabitat em meio \u00e0 \u00e1rea ocupada por grandes estandes de macr\u00f3fitas, formando uma \n\nesp\u00e9cie de \u201cC\u201d a leste do Banhado. N\u00e3o foi poss\u00edvel confirmar, no entanto, se isso ocorre de \n\nfato, pois a vegeta\u00e7\u00e3o emergente \u00e9 muito densa nessa regi\u00e3o, o que dificulta a penetra\u00e7\u00e3o \n\npara observa\u00e7\u00e3o visual. A forma\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o em \u201cC\u201d mencionada ocorre ao longo de uma \n\nregi\u00e3o que acompanha uma esp\u00e9cie de canal que segue na dire\u00e7\u00e3o do eixo sul-norte, como \n\n\u00e9 poss\u00edvel identificar nas imagens de sat\u00e9lite. Dessa forma, aparentemente existem condi\u00e7\u00f5es \n\nadequadas para as capivaras, j\u00e1 que existe um corpo de \u00e1gua, forragem e \u00e1reas secas mais \n\nelevadas (tamb\u00e9m identificadas durante amostragem de campo do trabalho de Guasselli, \n\n2005), na parte leste dessa zona. No entanto, Herrera (1986) menciona que a capivara \n\nevita locais com vegeta\u00e7\u00e3o muito densa, o que excluiria esta regi\u00e3o da categoria de habitat.  \n\nA grande respons\u00e1vel pela varia\u00e7\u00e3o nos locais considerados como habitats para as \n\ncapivaras foi a l\u00e2mina de \u00e1gua, j\u00e1 que a vegeta\u00e7\u00e3o mant\u00e9m um padr\u00e3o de habitat mais ou \n\nmenos est\u00e1vel, enquanto as \u00e1reas secas e corpos de \u00e1gua s\u00e3o profundamente afetados pela \n\nvaria\u00e7\u00e3o de n\u00edveis.  \n\nA situa\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o h\u00e1 manuten\u00e7\u00e3o de habitat para as capivaras corresponde a \n\numa condi\u00e7\u00e3o de cota do n\u00edvel de \u00e1gua superior a 3,19 m, pois elimina poss\u00edveis \u00e1reas \n\nsecas. A cota do n\u00edvel de \u00e1gua superior a 3 m tamb\u00e9m corresponde \u00e0 cota a partir da qual \n\nh\u00e1 ind\u00edcios de um grande aumento do n\u00famero de capivaras atropeladas na BR 471, \n\nconforme an\u00e1lise apresentada no Anexo D. Isso n\u00e3o significa, no entanto, que s\u00e3o extintas \n\ntodas as possibilidades de habitat dentro do Banhado do Taim, visto que existem pequenas \n\neleva\u00e7\u00f5es dentro da regi\u00e3o, n\u00e3o representadas no modelo num\u00e9rico da topografia de fundo \n\ndo Banhado. \n\nComo an\u00e1lise geral da calibra\u00e7\u00e3o desse modelo, considerou-se que os resultados \n\nforam satisfat\u00f3rios e que os crit\u00e9rios utilizados foram suficientes para reproduzir as \n\nnecessidades de habitats das capivaras dentro do Banhado. Esse modelo, portanto, foi \n\nconsiderado adequado para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de habitat para as capivaras frente a \n\nfuturos cen\u00e1rios hidrol\u00f3gicos. Nesta an\u00e1lise, no entanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel avaliar se a \u00e1rea \n\nde habitat dispon\u00edvel seria suficiente/adequada para atender \u00e0 demanda da popula\u00e7\u00e3o de \n\ncapivaras existentes no Banhado do Taim, dada a inexist\u00eancia de estimativa de popula\u00e7\u00e3o \n\nda esp\u00e9cie. Recomenda-se, portanto, que este tipo de pesquisa passe a ser realizado, de \n\nforma a produzir informa\u00e7\u00e3o para trabalhos futuros. \n\n \n\n\n\n- 160- \n\n5.4.4 Verifica\u00e7\u00e3o para o cisne-de-pesco\u00e7o-preto \n\nPara a verifica\u00e7\u00e3o da representatividade do \u00edndice de adequabilidade, foram \n\ncomparados os resultados obtidos durante as simula\u00e7\u00f5es, com a identificados em campo, e \n\nem imagens de sat\u00e9lite (Figura 4. 11 e Figura 5. 11(b)) dos locais que atualmente se \n\nconstituem em habitats para esse indicador. A verifica\u00e7\u00e3o foi realizada de forma qualitativa, \n\natrav\u00e9s de inspe\u00e7\u00e3o visual. \n\nA seq\u00fc\u00eancia de imagens da Figura 5. 38 mostra o resultado da simula\u00e7\u00e3o de um ano \n\nconsiderado \u201cm\u00e9dio\u201d sob o ponto de vista hidrol\u00f3gico. Para esse cen\u00e1rio \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\nque principalmente no entorno da Lagoa Nicola e a oeste da Lagoa Jacar\u00e9 n\u00e3o houve \n\nconcord\u00e2ncia entre as \u00e1reas identificadas como habitats e aquelas obtidas por meio da \n\nmodelagem. Somente as bordas dessas lagoas mostraram-se adequadas. Foram obtidos \n\nbons resultados ao norte da Lagoa Jacar\u00e9 nesse cen\u00e1rio.  \n\nUma nova verifica\u00e7\u00e3o foi realizada, onde os cen\u00e1rios hidrol\u00f3gicos foram selecionados \n\na partir das datas onde o cisne-do-pesco\u00e7o-preto foi encontrado do Banhado do Taim. O \n\nmodelo espacial de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental para esses cen\u00e1rios \u00e9 apresentado na \n\nFigura 5. 39, e a seguir s\u00e3o apresentados os coment\u00e1rios relacionados com os mesmos.  \n\n Otero et al. (2004) mencionam que a menor ocorr\u00eancia de cisnes-do-pesco\u00e7o-preto no \n\nBanhado do Taim aconteceu em Novembro de 2002 (cota m\u00e9dia do n\u00edvel de \u00e1gua = 4 \n\nm), sendo que, nesse caso, o modelo de habitat n\u00e3o identificou locais adequados para \n\na esp\u00e9cie; \n\n em Novembro de 2003 o cisne-do-pesco\u00e7o-preto deixou o Banhado do Taim (Di\u00e1rio \n\nPopular, 2003) e foi encontrado em \u00e1reas alag\u00e1veis \u00e0s margens da BR-392 (cota m\u00e9dia \n\ndo n\u00edvel de \u00e1gua = 3,50 m); \n\n em Setembro de 2004, durante visita de campo foram avistados cisnes ao norte e na \n\nmargem oeste da Lagoa Jacar\u00e9 (observa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria autora), quando a cota m\u00e9dia \n\ndo n\u00edvel de \u00e1gua era de 2,60 m; \n\n em Novembro de 2004, a estiagem (cota m\u00e9dia do n\u00edvel de \u00e1gua = 1,30 m) fez com \n\nque a esp\u00e9cie buscasse \u00e1reas junto \u00e0 Lagoa Mirim e Lagoa dos Patos (Di\u00e1rio Popular, \n\n2003); \n\n em Outubro de 2005 (cota m\u00e9dia do n\u00edvel da \u00e1gua = 2,80 m), foram observadas aves \n\nao norte da Lagoa Jacar\u00e9 e a nordeste da Lagoa Nicola (visita da pr\u00f3pria autora). \n\n  \n\n \n\n\n\n- 161- \n\n \n\n?? \n  \n\n \n \n \n \n \n \n\n\u00cdndice de \nAdequabilidade \n\n \n\n \nFigura 5. 38 - Cen\u00e1rio de qualidade de habitat para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado \n\ndo Taim/RS durante o per\u00edodo de Junho-Novembro \n \n \n\nDe acordo com os cen\u00e1rios apresentados, e visto que n\u00e3o existem muitas informa\u00e7\u00f5es \n\na respeito do comportamento dessa esp\u00e9cie na ESEC-Taim, pode-se considerar que foi \n\nposs\u00edvel uma boa representatividade espacial da qualidade do habitat para o cisne-do-\n\nJulho Agosto\n\nSetembro Outubro Novembro \n\nJunho \n\n\n\n- 162- \n\npesco\u00e7o-preto. Em Novembro de 2002, foi reproduzida a condi\u00e7\u00e3o inadequada para a \n\nesp\u00e9cie. No m\u00eas de Novembro de 2003, foi poss\u00edvel representar a condi\u00e7\u00e3o de baixa \n\nqualidade de habitat para a esp\u00e9cie, com poucos locais aptos, onde se encontra o grande \n\nestande de S. giganteus, local n\u00e3o freq\u00fcentado pelas aves, dada a densidade da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnessa regi\u00e3o. No m\u00eas de Novembro de 2004, foram identificadas somente as bordas das \n\nLagoas Nicola e Jacar\u00e9 como locais adequados, uma faixa estreita a sudoeste do Banhado, \n\nal\u00e9m da interface sul com a Lagoa Mangueira. O resultado para esse cen\u00e1rio foi \n\nsatisfat\u00f3rio, pois segundo comunica\u00e7\u00e3o pessoal com o prof. David da Motta Marques, \u00e9 em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de n\u00edveis de \u00e1gua mais baixos que a esp\u00e9cie procura essa regi\u00e3o sul do Banhado, \n\ndada a possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de alimento nas macr\u00f3fitas submersas, encontradas \n\nnesses locais. Otero et al. (2004) tamb\u00e9m mencionam que em situa\u00e7\u00f5es de seca as margens \n\ndas lagoas constituem-se nos locais mais procurados pelas aves. A verifica\u00e7\u00e3o para os \n\nmeses de Setembro de 2004 e Outubro de 2005 mostrou de forma adequada as regi\u00f5es \n\nonde a esp\u00e9cie foi encontrada no Banhado do Taim. \n\n \n\n    \n\n \nFigura 5. 39 \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o de locais de qualidade para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto no \n\nBanhado do Taim/RS \n \n\nFoto. A \n\nA B\n\nFoto.\nB \n\nNov/03 Set/04 Nov/04 Out/05 \n\n\n\n- 163- \n\nRelativamente \u00e0s regi\u00f5es indicadas na Figura 5. 40, na Figura 5. 41 (a) a (h) \u00e9 \n\napresentado o hist\u00f3rico de longo per\u00edodo para o \u00edndice de adequabilidade do cisne-do-\n\npesco\u00e7o-preto. \n\nConforme se pode observar, as regi\u00f5es 1, 4 e 7 apresentaram-se adequadas para \n\nacolher o cisne-do-pesco\u00e7o-preto durante um maior per\u00edodo na s\u00e9rie hist\u00f3rica. A regi\u00e3o 8 \u00e9 \n\na menos apta para receber a esp\u00e9cie, sendo que somente durante os per\u00edodos de estiagem \n\nsevera s\u00e3o criadas condi\u00e7\u00f5es para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto.  \n\nNa Figura 5. 42 \u00e9 apresentada uma janela temporal, compreendida entre Janeiro de \n\n1992 e Dezembro de 1994, onde s\u00e3o apresentados os hist\u00f3ricos do \u00edndice de \n\nadequabilidade para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto nas regi\u00f5es por ele freq\u00fcentadas (a sombra \n\nem cinza mostra o per\u00edodo de Junho a Novembro). Nessa figura, \u00e9 poss\u00edvel observar que \n\nexiste uma altern\u00e2ncia entre regi\u00f5es mais aptas a receberem a esp\u00e9cie ao longo dos anos. \n\nEsses resultados tamb\u00e9m corroboram com as observa\u00e7\u00f5es de Otero et al. (2004), que \n\nafirmam que existe uma not\u00e1vel irregularidade de distribui\u00e7\u00e3o espacial das aves dentro da \n\n\u00e1rea do Banhado do Taim ao longo dos anos. Os mesmos autores atribuem ao regime \n\nh\u00eddrico a responsabilidade pela regula\u00e7\u00e3o dessa distribui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nFigura 5. 40 \u2013 Zonas de ocorr\u00eancia do cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS \n\npara fins de identifica\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de longo per\u00edodo do \u00edndice de adequabilidade \n \n\n\n\n- 164- \n\n \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n(a) Regi\u00e3o 1 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(b) Regi\u00e3o 2 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(c) Regi\u00e3o 3 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(d) Regi\u00e3o 4 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(e) Regi\u00e3o 5 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(f) Regi\u00e3o 6 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(g) Regi\u00e3o 7 \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n60\n\nde\nz/\n\n61\n\nde\nz/\n\n63\n\nde\nz/\n\n65\n\nde\nz/\n\n67\n\nde\nz/\n\n69\n\nde\nz/\n\n71\n\nde\nz/\n\n73\n\nde\nz/\n\n75\n\nde\nz/\n\n77\n\nde\nz/\n\n79\n\nde\nz/\n\n81\n\nde\nz/\n\n83\n\nde\nz/\n\n85\n\nde\nz/\n\n87\n\nde\nz/\n\n89\n\nde\nz/\n\n91\n\nde\nz/\n\n93\n\nde\nz/\n\n95\n\nde\nz/\n\n97\n\nde\nz/\n\n99\n\nde\nz/\n\n01\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n \n(h) Regi\u00e3o 8 \n\nFigura 5. 41 \u2013 Hist\u00f3rico de longo per\u00edodo do \u00edndice de adequabilidade para o cisne-do-\npesco\u00e7o-preto em diferentes regi\u00f5es do Banhado do Taim/RS \n\n \n \n\n\n\n- 165- \n\nNa aus\u00eancia de crit\u00e9rios mais precisos, em situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas pode-se considerar que se \n\npelo menos uma das regi\u00f5es freq\u00fcentadas pelos cisnes-do-pesco\u00e7o-preto mantiver \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais adequadas, ent\u00e3o o hidroper\u00edodo pode ser aceito. No entanto, a \n\npr\u00e1tica de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos prefer\u00edvel \u00e9 aquela que maximiza o n\u00famero \n\nde habitats. Esta medida evita uma densidade populacional da esp\u00e9cie al\u00e9m da desejada, \n\nque poderia contribuir para o esgotamento dos recursos ambientais, levando a mesma a \n\numa condi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia abaixo da ideal. \n\n \n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1.0\n\nja\nn/\n\n92\n\nm\nar\n\n/9\n2\n\nab\nr/\n\n92\n\nju\nn/\n\n92\n\nag\no/\n\n92\n\nou\nt/9\n\n2\n\nde\nz/\n\n92\n\nfe\nv/\n\n93\n\nab\nr/\n\n93\n\nju\nn/\n\n93\n\nag\no/\n\n93\n\nou\nt/9\n\n3\n\nde\nz/\n\n93\n\nfe\nv/\n\n94\n\nab\nr/\n\n94\n\nju\nn/\n\n94\n\nag\no/\n\n94\n\nou\nt/9\n\n4\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\nRegi\u00e3o\n\n \nFigura 5. 42 \u2013 Hist\u00f3rico de longo per\u00edodo do \u00edndice de adequabilidade para o cisne-do-\n\npesco\u00e7o-preto em diferentes zonas no Banhado do Taim/RS \n \n\n \n\n5.5 Regras para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Banhado do \n\nTaim \n\n \n\nOs resultados encontrados durante a verifica\u00e7\u00e3o da representatividade dos \u00edndices de \n\nadequabilidade mostraram que eles foram capazes de reproduzir as situa\u00e7\u00f5es observadas. \n\nForam obtidos bons resultados para a aplica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices propostos para a Z. \n\nbonariensis, S. giganteus, capivaras e cisne-do-pesco\u00e7o-preto. No entanto, embora tenha \n\nsido poss\u00edvel uma boa representatividade, deve-se salientar que a defini\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de \n\n\n\n- 166- \n\nadequabilidade necessita de mais investiga\u00e7\u00e3o, de forma a melhorar a qualidade da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e permitir a introdu\u00e7\u00e3o de outros par\u00e2metros na an\u00e1lise.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o, especificamente, aos resultados obtidos para a Z. bonariensis, percebeu-\n\nse que houve grande capacidade de representar os locais ocupados por essa esp\u00e9cie dentro \n\ndo Banhado do Taim. Em geral, a m\u00e9dia da s\u00e9rie hist\u00f3rica das l\u00e2minas de \u00e1gua mostrou \n\nque as regi\u00f5es atualmente ocupadas pela esp\u00e9cie possuem \u00edndice de adequabilidade \n\nsuperior a 0,30 (significando que a l\u00e2mina de \u00e1gua nessas zonas oscila, na maioria do \n\ntempo, entre 0,05 e 1,25 m). Para cada regi\u00e3o de ocorr\u00eancia da esp\u00e9cie no interior do \n\nBanhado do Taim, foi poss\u00edvel determinar os limites superiores e inferiores de cota do n\u00edvel \n\nde \u00e1gua, capazes de promover habitat adequado para a esp\u00e9cie, considerando que o \n\nmesmo seria adequado se o \u00edndice de adequabilidade do local possu\u00edsse valores iguais ou \n\nsuperiores a 0,3. Na Figura 5. 43 esses limites s\u00e3o apresentados, fazendo refer\u00eancia \u00e0s \n\nregi\u00f5es estabelecidas na Figura 5. 28. \n\n \n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n3.50\n\n4.00\n\n4.50\n\nZ1 Z2 Z3 Z4 Z5 Z6\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nLimite Inferior Limite Superior\n\n \nFigura 5. 43 - Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua em diferentes regi\u00f5es ocupadas \n\npor Z. bonariensis no Banhado do Taim/RS \n \n\nNa Figura 5. 44 s\u00e3o apresentados os limites obtidos para cada uma das regi\u00f5es de \n\nocupa\u00e7\u00e3o da Z. bonariensis, conjuntamente com a variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo \n\nobtida com o uso de an\u00e1lise estat\u00edstica e apresentado na Figura 5. 7. Na Figura 5. 44 as \n\nzonas entre valores limites para cotas m\u00e1ximas e m\u00ednimas encontram-se sombreadas, sendo \n\nque a zona de sombreamento mais escuro corresponde \u00e0 faixa de valores que \n\nproporcionaria alta qualidade ambiental para todas as regi\u00f5es ocupadas pela Z. \n\nbonariensis. \u00c9 poss\u00edvel identificar que valores para cota do n\u00edvel de \u00e1gua mantidos entre \n\n\n\n- 167- \n\n2,44 e 3,26 m proporcionariam habitat de alta qualidade em todas as regi\u00f5es ocupadas \n\npela esp\u00e9cie, representando um cen\u00e1rio onde s\u00e3o impostas restri\u00e7\u00f5es de uso da \u00e1gua. \u00c9 \n\nposs\u00edvel verificar tamb\u00e9m que, para essa esp\u00e9cie, o limite inferior e superior da sazonalidade \n\ndo hidroper\u00edodo, obtidos a partir de an\u00e1lise estat\u00edstica, conseguem incorporar os valores de \n\ncota limite, estabelecidos para todas as regi\u00f5es. \n\n \n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n3.50\n\n4.00\n\n4.50\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nZ1 - Lim. Inferior Z1 - Lim. Superior Z2 - Lim. Inferior Z2 - Lim. Superior\nZ3 - Lim. Inferior Z3 - Lim. Superior Z4 - Lim. Inferior Z4 - Lim. Superior\nZ5 - Lim. Inferior Z5 - Lim. Superior Z6 - Lim. Inferior Z6 - Lim. Superior\nCota Inferior - Hidrologico Cota Superior - Hidrologico\n\n                       Jan          Fev         Mar         Abr         Mai         Jun          Jul           Ago        Set        Out          Nov        Dez    \n\n \nFigura 5. 44 \u2013 Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua em diferentes regi\u00f5es ocupadas \npor Z. bonariensis conjuntamente com a variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo do Banhado \n\ndo Taim/RS \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Scirpus giganteus, verificou-se que as cotas do n\u00edvel da \u00e1gua \n\nmantidas entre 2,67 e 2,98 m geram inunda\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o ocupada pela esp\u00e9cie, \n\npromovendo um cen\u00e1rio de qualidade ambiental, com \u00edndices de adequabilidade superiores \n\na 0,60. No entanto, durante os primeiros meses do ano, at\u00e9, aproximadamente, o m\u00eas de \n\nagosto, a cota do n\u00edvel da \u00e1gua poderia estar abaixo do valor m\u00ednimo, chegando ao \n\nm\u00ednimo valor poss\u00edvel de 1,23 m (Figura 5. 45), representando um cen\u00e1rio sem restri\u00e7\u00f5es. \n\nEssa condi\u00e7\u00e3o, no entanto, representa uma situa\u00e7\u00e3o de seca para o Banhado do Taim, onde \n\nsomente as Lagoas Nicola e Jacar\u00e9 concentrariam \u00e1gua residual. Por outro lado, exigir que \n\na cota do n\u00edvel de \u00e1gua seja mantida entre 2,67 e 2,98 m \u00e9 um crit\u00e9rio bastante restritivo, \n\nvisto que observando a s\u00e9rie hist\u00f3rica esse comportamento n\u00e3o \u00e9 observado. Na s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica (Figura 5. 46) \u00e9 poss\u00edvel identificar que, na grande maioria dos anos, ocorre uma \n\n\n\n- 168- \n\naltern\u00e2ncia entre valores de cotas abaixo e acima desses limites, com uma perman\u00eancia \n\nentre os valores limites, da ordem de dois a quatro meses. Portanto, principalmente no caso \n\nde valores m\u00ednimos, \u00e9 interessante observar que deve ocorrer um pulso de cheia, cuja cota \n\ndo n\u00edvel da \u00e1gua supere 2,67 m durante os \u00faltimos meses do ano, de forma a promover um \n\nalagamento na regi\u00e3o ocupada pelo S. giganteus.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos habitats das capivaras, foi poss\u00edvel uma boa representatividade dos \n\nlocais ocupados pela esp\u00e9cie, principalmente na regi\u00e3o Norte do Banhado do Taim, onde \n\nse concentram os maiores bandos. Algumas regi\u00f5es do aterro da BR 471 e do canal lateral, \n\ntamb\u00e9m ocupado por capivaras, embora em menor n\u00famero, n\u00e3o foram reproduzidas. A \n\npouca disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica nessa regi\u00e3o contribuiu para essa falha, \n\nvisto que existem pequenas eleva\u00e7\u00f5es que se estendem ao longo da BR 471 que n\u00e3o foram \n\nrepresentadas. Uma vez que um refinamento da topografia de fundo seja realizado, \n\nprovavelmente ser\u00e3o obtidos melhores resultados nessa regi\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \n\nadequabilidade mostrou que cotas do n\u00edvel da \u00e1gua oscilando entre 1,23 e 3,19 m \n\nproporcionaram habitats para a capivara. O limite inferior garante a possibilidade de habitat \n\nsomente no entorno das Lagoas Nicola e Jacar\u00e9, representando uma condi\u00e7\u00e3o de habitat \n\nextremamente desfavor\u00e1vel, com disponibilidade de forragem bastante reduzida, al\u00e9m da \n\nbaixa possibilidade de deslocamento em busca de locais mais aptos, devido \u00e0 desconex\u00e3o \n\ndos corpos d\u2019\u00e1gua. Cotas superiores a 3,19 m mostram que os resultados encontrados \n\nforam compat\u00edveis com o trabalho realizado a partir do monitoramento de animais mortos \n\nna BR 471, que revelou que a partir da cota 3 m h\u00e1 um grande aumento do n\u00famero de \n\ncapivaras atropeladas. A m\u00e1xima \u00e1rea de habitat dispon\u00edvel foi encontrada para o n\u00edvel \n\nd\u2019\u00e1gua em 2,12 m.  \n\n \n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n3.50\n\n Limite Inferior Limite Superior Limite Inferior\n(com l\u00e2mina de\n\n\u00e1gua)\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\n \nFigura 5. 45 - Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua na regi\u00e3o de ocorr\u00eancia do \n\nScirpus giganteus no Banhado do Taim/RS \n\n\n\n- 169- \n\n \n \n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n5.0\n\n5.5\n\n6.0\n\nja\nn/\n\n60\nde\n\nz/\n60\n\nde\nz/\n\n61\nde\n\nz/\n62\n\nde\nz/\n\n63\nde\n\nz/\n64\n\nde\nz/\n\n65\nde\n\nz/\n66\n\nde\nz/\n\n67\nde\n\nz/\n68\n\nde\nz/\n\n69\nde\n\nz/\n70\n\nde\nz/\n\n71\nde\n\nz/\n72\n\nde\nz/\n\n73\nde\n\nz/\n74\n\nde\nz/\n\n75\nde\n\nz/\n76\n\nde\nz/\n\n77\nde\n\nz/\n78\n\nde\nz/\n\n79\nde\n\nz/\n80\n\nde\nz/\n\n81\nde\n\nz/\n82\n\nde\nz/\n\n83\nde\n\nz/\n84\n\nde\nz/\n\n85\nde\n\nz/\n86\n\nde\nz/\n\n87\nde\n\nz/\n88\n\nde\nz/\n\n89\nde\n\nz/\n90\n\nde\nz/\n\n91\nde\n\nz/\n92\n\nde\nz/\n\n93\nde\n\nz/\n94\n\nde\nz/\n\n95\nde\n\nz/\n96\n\nde\nz/\n\n97\nde\n\nz/\n98\n\nde\nz/\n\n99\nde\n\nz/\n00\n\nde\nz/\n\n01\nde\n\nz/\n02\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\ne \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nCota do n\u00edvel da \u00e1gua\nLimite inferior\nLimite inferior (com l\u00e2mina de \u00e1gua)\nLimite superior\n\n \nFigura 5. 46 \u2013 S\u00e9rie hist\u00f3rica de cota do n\u00edvel de \u00e1gua com valores limites para qualidade \n\nambiental do S. giganteus no Banhado do Taim/RS \n \n\nO \u00edndice de adequabilidade proposto para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto tamb\u00e9m se \n\nmostrou adequado. Pode-se dizer que, em fun\u00e7\u00e3o da pouca disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre o comportamento da esp\u00e9cie no Banhado do Taim, os resultados foram satisfat\u00f3rios, \n\nprincipalmente nos per\u00edodos em que foi poss\u00edvel levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\ncomportamento da esp\u00e9cie no local. De forma a proporcionar pelo menos uma regi\u00e3o \n\nadequada para o cisne-do-pesco\u00e7o-preto, a cota do n\u00edvel da \u00e1gua pode ser mantida entre \n\n1,23 e 3,10 m (cen\u00e1rio sem restri\u00e7\u00f5es de uso da \u00e1gua), durante os meses de Junho a \n\nNovembro (Figura 5. 47). Essa variabilidade, no entanto, pode fazer com que haja mudan\u00e7a \n\nde local de habitat no interior do Banhado durante o mesmo ano. O limite inferior sugerido \n\ncorresponde a uma situa\u00e7\u00e3o de seca severa no Banhado do Taim, proporcionando habitat \n\npara o cisne-do-pesco\u00e7o-preto somente na interface sudoeste com a Lagoa Mangueira \n\n(regi\u00e3o 8 da Figura 5. 40). Contudo, essa situa\u00e7\u00e3o deve ser evitada, visto que sob essa \n\nmesma condi\u00e7\u00e3o um grande n\u00famero de cisnes migrou para as proximidades da Lagoa dos \n\nPatos e Mirim (Di\u00e1rio Popular, 2003). De forma a manter com alta qualidade ambiental as \n\nregi\u00f5es (cen\u00e1rio de maximiza\u00e7\u00e3o da qualidade de habitat nas regi\u00f5es 4, 5 e 6 da Figura 5. \n\n40) que atualmente constituem-se nos locais mais freq\u00fcentadas pelo cisnes (Otero et al., \n\n2004), a cota do n\u00edvel da \u00e1gua deve ser mantida entre 2,16 e 2,40 m. Na Figura 5. 48 s\u00e3o \n\napresentados os limites de cota do n\u00edvel de \u00e1gua para as diferentes regi\u00f5es ocupadas pela \n\nesp\u00e9cie. Nessa figura \u00e9 poss\u00edvel identificar que o n\u00famero m\u00e1ximo de habitats de alta \n\n\n\n- 170- \n\nqualidade \u00e9 proporcionado para cotas oscilando entre 2,16 e 2,71 m (cen\u00e1rio de \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de locais aptos para habitat). Esses limites fariam com que as \n\nregi\u00f5es 6, 7 e 8 ficassem com baixa qualidade ambiental. \u00c9 poss\u00edvel verificar, tamb\u00e9m, que \n\no limite inferior e superior da sazonalidade do hidroper\u00edodo, obtidos a partir de an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica, conseguem incorporar os valores de cota limite superior, estabelecidos para \n\ntodas as regi\u00f5es, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o 8. \n\nA determina\u00e7\u00e3o dos valores limites para cota do n\u00edvel de \u00e1gua permite que seja \n\nelaborada uma \u201ccurva guia\u201d (ou v\u00e1rias \u201ccurvas guias\u201d), que contempla em um \u00fanico gr\u00e1fico \n\nos limites e as restri\u00e7\u00f5es impostas para todas as esp\u00e9cies indicadoras selecionadas. Essa \n\ncurva guia pode auxiliar na defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para o gerenciamento da \u00e1gua. Na \n\nFigura 5. 49 \u00e9 apresentada um conjunto das curvas obtidas para cada esp\u00e9cie, \n\nconjuntamente com a variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo no Banhado do Taim. \n\nConforme pode ser observado na Figura 5. 49, existem faixas de valores para as cotas \n\nsuperiores e inferiores que ficaram fora da banda de variabilidade sazonal, definida com uso \n\nde tratamento estat\u00edstico dos dados hidrol\u00f3gicos.  \n\n \n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n3.50\n\nZ1 Z2 Z3 Z4 Z5 Z6 Z7 Z8\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nLimite Inferior\nLimite Superior\n\n \nFigura 5. 47 - Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua em diferentes regi\u00f5es ocupadas \n\npelo cisne-do-pesco\u00e7o-preto no Banhado do Taim/RS \n \n\n\n\n- 171- \n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n3.50\n\n4.00\n\n4.50\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nZ1 - Lim. Inferior Z1 - Lim. Superior Z2 - Lim. Inferior Z2 - Lim. Superior\nZ3 - Lim. Inferior Z3 - Lim. Superior Z4 - Lim. Inferior Z4 - Lim. Superior\nZ5 - Lim. Inferior Z5 - Lim. Superior Z6 - Lim. Inferior Z6 - Lim. Superior\nZ7 - Lim. Inferior Z7 - Lim. Superior Z8 - Lim. Inferior Z8 - Lim. Superior\nCota Inferior - Hidrologico Cota Superior - Hidrologico\n\n                       Jan          Fev         Mar         Abr         Mai         Jun          Jul           Ago        Set        Out          Nov        Dez    \n\n \nFigura 5. 48 \u2013 Limites aceit\u00e1veis para cota do n\u00edvel da \u00e1gua em diferentes regi\u00f5es ocupadas \npelo cisne-do-pesco\u00e7o-preto conjuntamente com a variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo do \n\nBanhado do Taim/RS \n \n \n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14\nMeses\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nCota Inferior - Hidrologico Cota Superior - Hidrologico\nCota Inferior - Z. bonariensis Cota Superior - Z. bonariensis\nCota Inferior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es) Cota Superior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es)\nCota Inferior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o)\nCota Inferior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats) Cota Superior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats)\nCota Inferior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6) Cota Superior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6)\nCota Inferior - capivara (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - capivara\nCota Inferior - S. giganteus Cota Superior - S. giganteus\nCota Inferior - S. giganteus (sem restri\u00e7\u00e3o)\n\n                     Jan          Fev         Mar        Abr          Mai         Jun         Jul           Ago        Set         Out         Nov         Dez    \n\n \nFigura 5. 49 - Faixa de variabilidade de cota de n\u00edvel de \u00e1gua tolerada para cada esp\u00e9cie \n\nconjuntamente com a variabilidade sazonal do hidroper\u00edodo do Banhado do Taim/RS \n \n\nAnalisando a condi\u00e7\u00e3o onde n\u00e3o \u00e9 imposta nenhuma restri\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao habitat \n\nmantido, verifica-se que, com exce\u00e7\u00e3o \u00e0 Z. bonariensis, para todos os outros indicadores \n\nbiol\u00f3gicos analisados, o limite inferior da cota do n\u00edvel de \u00e1gua foi menor que o limite que \n\n\n\n- 172- \n\nteria sido estabelecido com o uso de crit\u00e9rios estat\u00edsticos. Esse limite inferior, no entanto, \n\ncorresponde a um cen\u00e1rio pouco restritivo, com qualidade ambiental e habitat muito \n\nreduzido para essas esp\u00e9cies, n\u00e3o sendo, portanto, uma situa\u00e7\u00e3o recomendada. Al\u00e9m dessa \n\nconstata\u00e7\u00e3o, esse valor limite inferior j\u00e1 transgrediria a restri\u00e7\u00e3o imposta pela Z. bonariensis, \n\nque necessita de n\u00edvel de \u00e1gua mais elevado. O limite superior da cota do n\u00edvel da \u00e1gua, \n\npor outro lado, ficou definido pelas necessidades do S. giganteus. Assim, no cen\u00e1rio onde \n\nn\u00e3o s\u00e3o impostas restri\u00e7\u00f5es, os valores limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo para a manuten\u00e7\u00e3o da cota \n\ndo n\u00edvel da \u00e1gua seriam 1,75 e 2,98 m, respectivamente. \n\n \nPara um cen\u00e1rio altamente restritivo, onde s\u00e3o impostas condi\u00e7\u00f5es, como, por \n\nexemplo, maximizar o n\u00famero de locais aptos a receberem os cisnes-do-pesco\u00e7o-preto e \n\nmanter l\u00e2mina de \u00e1gua durante todo o per\u00edodo do ano na regi\u00e3o de ocorr\u00eancia do S. \n\ngiganteus, pode-se verificar que o mesmo representaria uma condi\u00e7\u00e3o muito severa para o \n\ngerenciamento da \u00e1gua no Banhado do Taim. Essas restri\u00e7\u00f5es provocariam condi\u00e7\u00f5es \n\nincoerentes com a amplitude da variabilidade natural dos pulsos de cheia e seca que ocorre \n\nno local, visto que seria necess\u00e1rio manter a cota do n\u00edvel d\u2019 \u00e1gua oscilando entre 2,67 e \n\n2,71 m.  \n\nProcedendo com essa mesma an\u00e1lise, v\u00e1rias regras poderiam ser utilizadas, de forma \n\na auxiliar na defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos do Banhado \n\ndo Taim. As curvas apresentadas tamb\u00e9m permitem a identifica\u00e7\u00e3o dos locais que ficar\u00e3o \n\nmais ou menos aptos para cada esp\u00e9cie, em fun\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de gerenciamento \n\nselecionado. Dentro dos limites estabelecidos, outra possibilidade consiste na defini\u00e7\u00e3o de \n\ncrit\u00e9rios de gerenciamento que variem ao longo dos anos, visando propiciar que todos os \n\nlocais sejam favorecidos com determinada altern\u00e2ncia temporal.  \n\nOs resultados obtidos mostram a import\u00e2ncia da an\u00e1lise realizada incorporando os \n\nindicadores biol\u00f3gicos visto que, se os crit\u00e9rios definidos para o gerenciamento da \u00e1gua \n\nfossem puramente estat\u00edsticos, algumas esp\u00e9cies seriam prejudicadas. Por exemplo, durante \n\nos meses de Fevereiro a Abril a cota inferior estabelecida com o uso de crit\u00e9rios estat\u00edsticos \n\nprejudicaria a Z. bonariensis, visto que a l\u00e2mina de \u00e1gua seria menor que a necess\u00e1ria. A \n\ncota superior definida com o uso da an\u00e1lise estat\u00edstica tamb\u00e9m se revelou elevada, \n\npraticamente em todos os meses, para todas as esp\u00e9cies selecionadas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da Z. \n\nbonariensis. \n\n\n\n- 173- \n\nNeste trabalho n\u00e3o foi incorporada a sazonalidade das cotas ideais para os \n\nindicadores biol\u00f3gicos selecionados. Nesse caso, a an\u00e1lise estat\u00edstica da s\u00e9rie hist\u00f3rica pode \n\nguiar a defini\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo proposto, respeitando o padr\u00e3o de comportamento \n\nobservado no Banhado do Taim, conforme exemplificado na Figura 5. 50. Conforme se \n\npode observar nessa figura, o hidroper\u00edodo proposto mant\u00e9m-se dentro de limites que \n\npermitem a manuten\u00e7\u00e3o de habitats de qualidade para a maioria das esp\u00e9cies analisadas. A \n\n\u00fanica esp\u00e9cie que teria seus limites infringidos \u00e9 o S. giganteus, uma vez que os limites do \n\nhidroper\u00edodo proposto ultrapassaram os limites m\u00e1ximo e m\u00ednimo, permanecendo dentro da \n\namplitude recomendada por um per\u00edodo de aproximadamente 4 meses. Conforme \n\ncomentado anteriormente, esse tipo de comportamento \u00e9 observado, atualmente, no \n\nBanhado do Taim, portanto, o hidroper\u00edodo proposto estaria adequado. Estudos futuros \n\ndever\u00e3o incorporar elementos de sazonalidade, de forma a agregar informa\u00e7\u00e3o a esta \n\npesquisa. \n\nO hidroper\u00edodo proposto tamb\u00e9m deve respeitar as necessidades de outras esp\u00e9cies \n\nselecionadas, conforme apresentado no item 5.2.2.3 Outros indicadores biol\u00f3gicos a serem \n\nconsiderados (sem modelagem). Por exemplo, para as tartarugas n\u00e3o deve ser permitido que \n\no n\u00edvel de \u00e1gua do per\u00edodo compreendido entre os meses de Novembro a Janeiro seja \n\nsuperior ao do m\u00eas de outubro. No hidroper\u00edodo proposto na Figura 5. 50 esse crit\u00e9rio foi \n\nrespeitado. Da mesma forma para o jacar\u00e9-do-papo-amarelo, onde foi definido que a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua n\u00e3o deve ser maior que 15 cm, relativa \u00e0quela existente em \n\noutubro. Para o jacar\u00e9-do-papo-amarelo o hidroper\u00edodo proposto tamb\u00e9m foi adequado, \n\nrespeitando essa imposi\u00e7\u00e3o. Para a coscoroba h\u00e1 garantia de habitat adequado, \u00e0 medida \n\nque o hidroper\u00edodo proposto atenda \u00e0s necessidades do cisne-do-pesco\u00e7o-preto. \n\nAssim, uma vez estabelecidas as curvas que definem as necessidades das esp\u00e9cies, \n\npodem ser avaliados v\u00e1rios cen\u00e1rios de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, de forma a \n\npermitir, que pelo menos na maioria dos anos, n\u00e3o haja impactos \u00e0 biodiversidade do \n\nBanhado do Taim. O uso de um n\u00famero maior de indicadores biol\u00f3gicos enriquecer\u00e1 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o das curvas, permitindo uma maior confiabilidade na defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de \n\ngerenciamento.  \n\n \n\n\n\n- 174- \n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14\nMeses\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nCota Inferior - Hidrologico Cota Superior - Hidrologico Cota Inferior - Z. bonariensis\n\nCota Superior - Z. bonariensis Cota Inferior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es) Cota Superior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es)\n\nCota Inferior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Inferior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats)\n\nCota Superior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats) Cota Inferior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6) Cota Superior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6)\n\nCota Inferior - capivara (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - capivara Cota Inferior - S. giganteus\n\nCota Superior - S. giganteus Cota Inferior - S. giganteus (sem restri\u00e7\u00e3o)\n\n                     Jan          Fev         Mar       Abr          Mai         Jun          Jul          Ago         Set         Out         Nov        Dez    \n\nHidroper\u00edodo proposto\n\n \nFigura 5. 50 - Proposta de hidroper\u00edodo respeitando os limites impostos para as esp\u00e9cies \n\nindicadoras e sazonalidade no Banhado do Taim/RS \n \n\nEmbora tenham sido sugeridos os regimes hidrol\u00f3gicos que favore\u00e7am certas esp\u00e9cies, \n\nn\u00e3o significa que as mesmas n\u00e3o possam existir fora destas condi\u00e7\u00f5es. Evidentemente que \n\nnesse caso essas esp\u00e9cies estariam em condi\u00e7\u00f5es sub-\u00f3timas. \n\nEm IPH (1996) e Villanueva (1997), foram avaliados seis cen\u00e1rios22 de gerenciamento \n\ndos recursos h\u00eddricos do Banhado do Taim, sendo que tr\u00eas destes cen\u00e1rios contemplam a \n\naltera\u00e7\u00e3o das estruturas de sa\u00edda do sistema. Considerando apenas os tr\u00eas cen\u00e1rios onde \u00e9 \n\nmantida a atual configura\u00e7\u00e3o das comportas de fundo (de forma a possibilitar a \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os resultados obtidos neste trabalho), ambos os estudos recomendam que \n\no n\u00edvel d\u2019\u00e1gua n\u00e3o seja inferior a 2,47 m. Esta cota sugerida encontra-se dentro dos limites \n\napresentados na Figura 5. 49, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos limites estabelecidos para a adequabilidade \n\ndo Scirpus giganteus. Este n\u00edvel, no entanto, encontra-se pouco abaixo do padr\u00e3o sazonal, \n\nesperado para o per\u00edodo compreendido entres os meses de Julho a Outubro.  \n\n                                                           \n22 Cen\u00e1rio 1: situa\u00e7\u00e3o ocorrida no per\u00edodo de 1960 a 1996; considera a evolu\u00e7\u00e3o da demanda para irriga\u00e7\u00e3o e as comportas \npermanecem abertas na sa\u00edda do sistema. \nCen\u00e1rio 2: considera demanda para irriga\u00e7\u00e3o do ano de 1996 constante ao longo da simula\u00e7\u00e3o, com comportas abertas na sa\u00edda \ndo sistema. \nCen\u00e1rio 3: simula\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie com comportas fechadas e demanda hist\u00f3rica para a irriga\u00e7\u00e3o. \nCen\u00e1rio 4: restri\u00e7\u00e3o \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, imposta pela cota da Lagoa Nicola. Quando a cota desta Lagoa \u00e9 inferior a 2,47 m \u00e9 interrompida \na irriga\u00e7\u00e3o a partir da Lagoa Mangueira.  \nCen\u00e1rio 5: altera as estruturas de sa\u00edda do Banhado do Taim. \nCen\u00e1rio 6: altera a estrutura de sa\u00edda do Banhado do Taim e define regras restritivas para a irriga\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da cota da Lagoa \nMangueira. \n\n\n\n- 175- \n\nPortanto, embora os estudos de IPH (1996) e Villanueva (1997) tenham empregado \n\nprocedimentos totalmente diferenciados para a defini\u00e7\u00e3o de regras para o gerenciamento \n\ndos recursos h\u00eddricos do Banhado do Taim, o resultado foi compat\u00edvel com o encontrado no \n\npresente estudo. A grande vantagem da utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia proposta neste trabalho \u00e9 \n\na possibilidade de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos com maior flexibilidade, j\u00e1 que \u00e9 \n\npermitido operar com n\u00edveis vari\u00e1veis, dentro de uma faixa de valores \u201cadequadamente\u201d \n\ndefinidos. Al\u00e9m desta justificativa, os limites definidos neste estudo foram determinados \n\nconsiderando as necessidades dos indicadores biol\u00f3gicos selecionados, tendo, portanto, um \n\nmaior embasamento te\u00f3rico. Este fato \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia, j\u00e1 que a proposta \u00e9 \n\ngerenciar o Banhado do Taim para que seja poss\u00edvel o uso compartilhado entre conserva\u00e7\u00e3o \n\nda biodiversidade e produ\u00e7\u00e3o de arroz.  \n\n \n\n \n\n5.6 Previs\u00e3o de cen\u00e1rios de gerenciamento para a irriga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNa seq\u00fc\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta nesse trabalho, considerou-se \n\nque seria interessante se houvesse um conhecimento pr\u00e9vio do comportamento hidrol\u00f3gico \n\nesperado para o Banhado do Taim para um determinado horizonte de planejamento. Esse \n\nhorizonte deve ser tal que, com certa anteced\u00eancia, seja poss\u00edvel informar aos orizicultores \n\nquais ser\u00e3o os procedimentos a serem tomados no futuro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\npara a irriga\u00e7\u00e3o.  \n\nAt\u00e9 a presente data, o \u00fanico trabalho de previs\u00e3o de n\u00edveis para o Banhado do Taim \n\nfoi realizado em 1996 (IPH, 1996; Villanueva, 1997). No entanto, n\u00e3o foi dada \n\ncontinuidade ao mesmo. Dessa forma, foi necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para que a \n\nmesma pudesse ser realizada a partir das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis.  \n\nA metodologia empregada para a previs\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico foi a previs\u00e3o por \n\nconjunto - ensemble forecast (Anderson et al., 2001; Georgakakos e Krzysztofowicz, 2001), \n\nde forma a avaliar a banda de incerteza dos resultados. A possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00edndices clim\u00e1ticos tamb\u00e9m foi avaliada nessa fase, permitindo complementar a previs\u00e3o, \n\ndiminuindo a banda de incerteza. No caso do Banhado do Taim, atualmente est\u00e1 sendo \n\nrealizada uma pesquisa de doutorado (Cardoso, 2007) que visa \u00e0 previs\u00e3o de n\u00edveis no \n\n                                                                                                                                                                                           \n\n \n\n\n\n- 176- \n\nBanhado do Taim a partir da previs\u00e3o de modelos climatol\u00f3gicos. Uma vez conclu\u00edda a \n\npesquisa, e se os resultados forem satisfat\u00f3rios, \u00e9 poss\u00edvel substituir a previs\u00e3o utilizada nesse \n\ntrabalho pela previs\u00e3o com base em climatologia, o que trar\u00e1 menor incerteza na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis previstos. \n\nPara o caso espec\u00edfico do Banhado do Taim, prop\u00f5e-se nesse trabalho que a previs\u00e3o \n\ndo regime hidrol\u00f3gico seja realizada com um horizonte de 8 meses: iniciando em Agosto e \n\nfinalizando em Mar\u00e7o. A escolha do m\u00eas de Agosto como ponto de partida para a previs\u00e3o \n\nreside no fato do mesmo marcar a \u00e9poca de in\u00edcio de preparo do solo para o plantio de \n\narroz irrigado na regi\u00e3o sul do Estado do Rio Grande do Sul, e o m\u00eas de Mar\u00e7o define o \n\nfinal do per\u00edodo de irriga\u00e7\u00e3o (IRGA, 2006). Assim, caso seja identificado que a condi\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e1 cr\u00edtica para a manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema, \u00e9 poss\u00edvel alertar aos orizicultores que \n\npoder\u00e1 haver restri\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua (situa\u00e7\u00e3o de estiagem), caso \n\na situa\u00e7\u00e3o inadequada se confirme durante o per\u00edodo de irriga\u00e7\u00e3o da cultura. Assim pode \n\nhaver uma negocia\u00e7\u00e3o em termos de \u00e1rea a ser plantada. Uma situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria tamb\u00e9m \n\npode ocorrer: prevendo uma situa\u00e7\u00e3o de cheia severa, os orizicultores podem ser \n\nincentivados a expandir a \u00e1rea a ser plantada, com a garantia da disponibilidade de \u00e1gua \n\npara a irriga\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo da cultura.  \n\nDe forma a avaliar os impactos provocados pela atividade de irriga\u00e7\u00e3o, a previs\u00e3o do \n\nregime hidrol\u00f3gico deve contemplar os cen\u00e1rios de \u00e1rea irrigada a serem considerados. \n\nNeste trabalho, esses cen\u00e1rios foram simulados hidrodinamicamente (utilizando o mesmo \n\nmodelo hidrodin\u00e2mico mencionado no item 4.5.4 Modelo hidrol\u00f3gico-hidrodin\u00e2mico) e, \n\nposteriormente, s\u00e3o verificadas as condi\u00e7\u00f5es de habitats no banhado para essas condi\u00e7\u00f5es. \n\nSe algum crit\u00e9rio de manuten\u00e7\u00e3o de habitat n\u00e3o for cumprido, ou alguma restri\u00e7\u00e3o para as \n\nesp\u00e9cies selecionadas for rompida, podem ser propostas regras para as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, \n\nou em casos extremos, podem ser impostas regras para a manipula\u00e7\u00e3o das comportas do \n\nBanhado do Taim. Neste trabalho, no entanto, os cen\u00e1rios avaliados n\u00e3o contemplam a \n\nopera\u00e7\u00e3o das comportas de fundo existentes na sa\u00edda do Banhado do Taim, visto que as \n\nmesmas encontram-se atualmente inoperantes devido \u00e0 falta de manuten\u00e7\u00e3o. Trabalhos \n\nfuturos poder\u00e3o avaliar a possibilidade do uso de outros tipos de estrutura para o controle \n\nda vaz\u00e3o como vertedores, por exemplo, colocados junto ao canal de liga\u00e7\u00e3o entre o \n\nBanhado do Taim e a Lagoa Mirim. \n\n \n\n\n\n- 177- \n\n5.6.1 Previs\u00e3o hidrol\u00f3gica com o uso de modelagem por conjunto \n\n(ensemble forecast) \n\nDada a incerteza na previs\u00e3o do regime hidrol\u00f3gico para cen\u00e1rios futuros e sua alta \n\ndepend\u00eancia dos eventos de precipita\u00e7\u00e3o, \u00e9 proposta nesse trabalho uma previs\u00e3o com o \n\nuso de uma t\u00e9cnica de modelagem por conjunto (ensemble forecast). Esse tipo de t\u00e9cnica \u00e9 \n\nmuito utilizado para considerar as incertezas dos fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos, sendo utilizada \n\npor v\u00e1rios centros de previs\u00e3o climatol\u00f3gica, a exemplo do Centro de Previs\u00e3o do Tempo e \n\nEstudos Clim\u00e1ticos (CPTEC-INPE, 2006).  \n\nSimplificadamente, no caso de previs\u00f5es clim\u00e1ticas, o estado inicial da atmosfera \u00e9 \n\nrepresentado por uma fun\u00e7\u00e3o distribui\u00e7\u00e3o de probabilidades, resultante das incertezas \n\niniciais. Partindo dessas condi\u00e7\u00f5es iniciais perturbadas, a previs\u00e3o por conjunto \u00e9 utilizada \n\npara estimar as probabilidades do estado futuro. Assim, o valor m\u00e9dio dos membros do \n\nconjunto representar\u00e1 melhor o comportamento observado. Ainda, de acordo com CPTEC-\n\nINPE (2006), para cria\u00e7\u00e3o de uma previs\u00e3o por conjunto, primeiramente se sup\u00f5e que os \n\nmodelos sejam perfeitos, ou seja, considera-se apenas a incerteza nas condi\u00e7\u00f5es iniciais. Em \n\nseguida, busca-se por meio de t\u00e9cnicas espec\u00edficas, simular os erros decorrentes das \n\nobserva\u00e7\u00f5es para criar um conjunto de condi\u00e7\u00f5es iniciais perturbadas. Finalmente, o \n\nconjunto de previs\u00f5es \u00e9 gerado pelo modelo a partir de cada um destes novos cen\u00e1rios \n\nperturbados. Maiores descri\u00e7\u00f5es sobre esse processo podem ser encontradas em CPTEC-\n\nINPE (2006) e Silva (2005), entre outros. \n\nUma quest\u00e3o que pode surgir est\u00e1 relacionada ao porqu\u00ea da escolha esse tipo de \n\nprevis\u00e3o, se modelos estat\u00edsticos - como os modelos de fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia (Transfer \n\nFunction) (Clarke, 2006), modelos autorregressivos (AR), modelos de m\u00e9dia m\u00f3vel (Moving \n\nAverage - MA), autorregressivos com m\u00e9dia m\u00f3vel (Auto Regressive Moving Average - \n\nARMA), autorregressivos integrados com m\u00e9dia m\u00f3vel (Auto Regressive Integrated Moving \n\nAverage - ARIMA), SARIMA (Seasonal Auto Regressive Integrated Moving Average), sendo os \n\nquatro \u00faltimos encontrados em Box e Jenkis (1976), Salas et al. (1985), Salas (1992) e \n\nChatfield (2000), \u2013 tamb\u00e9m poderiam ser considerados. Na verdade, com exce\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos de fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia, os outros modelos mencionados foram testados com \n\nresultados pouco satisfat\u00f3rios. Somente o modelo SARIMA, com 5 par\u00e2metros \n\nautorregressivos e 5 par\u00e2metros de m\u00e9dia m\u00f3vel (nota\u00e7\u00e3o: SARIMA(5,5)) gerou previs\u00f5es \n\nadequadas para condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias, no entanto, com grandes incertezas na previs\u00e3o para \n\nsitua\u00e7\u00f5es de eventos extremos. Uma das suspeitas para a baixa qualidade no resultado \n\n\n\n- 178- \n\nobtido com o uso desse tipo de previs\u00e3o \u00e9 o fato do sistema no qual est\u00e1 inserido o \n\nBanhado do Taim ser muito complexo, e os efeitos de jusante, exercidos pela Lagoa Mirim \n\nserem desconsiderados nessa an\u00e1lise. Os modelos de fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia \n\nprovavelmente gerariam melhores resultados para a previs\u00e3o dos n\u00edveis no Banhado do \n\nTaim, no entanto, para sua utiliza\u00e7\u00e3o seria necess\u00e1ria uma previs\u00e3o pr\u00e9via sobre a chuva e \n\ncotas na Lagoa Mirim. \n\nAssim, considerou-se que a previs\u00e3o por conjunto seria adequada para a situa\u00e7\u00e3o, \n\ndada a diversidade de limitantes na modelagem. Para tentar reproduzir a complexidade do \n\nsistema do Banhado do Taim na previs\u00e3o de n\u00edveis, a previs\u00e3o por conjunto foi incorporada \n\n\u00e0 modelagem hidrodin\u00e2mica do Banhado do Taim. Dessa forma, foi poss\u00edvel representar os \n\nefeitos de jusante da Lagoa Mirim e as trocas de \u00e1gua existentes entre o Banhado do Taim e \n\na Lagoa Mangueira. Esse tipo de modelagem possibilitou a espacializa\u00e7\u00e3o dos resultados da \n\nprevis\u00e3o, importante para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de habitats para os indicadores \n\nbiol\u00f3gicos selecionados. \n\nOutra vantagem da utiliza\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o por conjunto \u00e9 o fato da mesma fornecer a \n\nincerteza na previs\u00e3o de n\u00edveis, em fun\u00e7\u00e3o da incerteza do dado associado. Assim, n\u00e3o foi \n\nutilizada uma condi\u00e7\u00e3o inicial perturbada, visto que ela \u00e9 bem conhecida, e corresponde ao \n\n\u00faltimo valor de n\u00edvel observado, ou gerado por meio de modelagem hidrol\u00f3gica. As \n\nperturba\u00e7\u00f5es neste trabalho s\u00e3o as diferentes s\u00e9ries pluviom\u00e9tricas, evaporim\u00e9tricas e de \n\ncotas da Lagoa Mirim (do registro hist\u00f3rico), que podem ocorrem dentro do horizonte da \n\nprevis\u00e3o, ou poderiam ser s\u00e9ries previstas por meio de outros procedimentos n\u00e3o avaliados \n\nneste estudo.  \n\nEm termos de modelagem, \u00e9 estabelecido o per\u00edodo inicial para a previs\u00e3o. Neste \n\ntrabalho, por exemplo, considerou-se que o m\u00eas de in\u00edcio da previs\u00e3o \u00e9 o m\u00eas de Agosto e, \n\na partir desse m\u00eas, a previs\u00e3o \u00e9 realizada m\u00eas-a-m\u00eas at\u00e9 Mar\u00e7o (horizonte de 8 meses). A \n\njustificativa para a escolha desse m\u00eas como ponto de partida para a previs\u00e3o foi \n\npreviamente mencionada. A condi\u00e7\u00e3o inicial da previs\u00e3o \u00e9 a cota do n\u00edvel da \u00e1gua no final \n\ndo m\u00eas de Julho. Sempre partindo dessa cota, a previs\u00e3o \u00e9 realizada para s\u00e9ries de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o e cota da Lagoa Mirim de 8 meses cont\u00edguos (Agosto a Mar\u00e7o), \n\ncontidas na s\u00e9rie hist\u00f3rica (por exemplo, de Agosto de 1975 a Mar\u00e7o de 1976). Assim, o \n\nmodelo faz uma previs\u00e3o de n\u00edvel, com um horizonte de 8 meses, determinando a cota \n\nm\u00e9dia mensal de cada m\u00eas, a partir de uma primeira s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o. Sempre partindo \n\nda condi\u00e7\u00e3o inicial da previs\u00e3o, o modelo faz novas previs\u00f5es de n\u00edvel no Banhado do Taim, \n\n\n\n- 179- \n\nutilizando todas as s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o e cota da Lagoa Mirim do hist\u00f3rico, \n\ngerando novas previs\u00f5es de n\u00edvel com horizonte de 8 meses. Uma vez simuladas todas as \n\ns\u00e9ries selecionadas, existe uma esp\u00e9cie de \u201cfeixe\u201d de n\u00edveis poss\u00edveis, sendo que quanto \n\nmenor o horizonte, menor a incerteza associada \u00e0 previs\u00e3o. Neste trabalho, o conjunto de \n\nprevis\u00e3o de n\u00edveis foi obtido a partir da simula\u00e7\u00e3o dos eventos de precipita\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o \n\ne cota da Lagoa Mirim observados para todo o per\u00edodo de dados dispon\u00edveis (44 anos). Ao \n\nfinal das previs\u00f5es, o valor m\u00e9dio do conjunto tamb\u00e9m foi determinado.  \n\nTamb\u00e9m foi avaliada a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o de \u00edndices clim\u00e1ticos (El \n\nNi\u00f1o, La Ni\u00f1a, etc) para a sele\u00e7\u00e3o do per\u00edodo a ser utilizado. Com esse crit\u00e9rio, a \n\nintensidade do fen\u00f4meno de anomalia clim\u00e1tica anual prevista (a previs\u00e3o de \u00edndices \n\nclim\u00e1ticos \u00e9 disponibilizada com at\u00e9 2 anos de anteced\u00eancia (CFS/NCEP/NOAA, 2006)) \n\npode ser comparada com a intensidade de anos anteriores, possibilitando que somente \n\ns\u00e9ries de anos com caracter\u00edsticas semelhantes ao previsto por meio dos \u00edndices clim\u00e1ticos \n\nsejam utilizadas. Durante a an\u00e1lise, encontrou-se evid\u00eancias estat\u00edsticas de correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva (28%) entre os \u00edndices anual de El Ni\u00f1o e o total anual da precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do \n\nBanhado do Taim (Figura 5. 51). Embora esse valor de correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja elevado, em \n\nclimatologia valores dessa ordem s\u00e3o significantes, pois se pode considerar que \n\naproximadamente 8% da variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o pode ser explicada \n\nunicamente por esse fen\u00f4meno. Esse resultado \u00e9 interessante, \u00e0 medida que esses \u00edndices \n\npodem orientar na sele\u00e7\u00e3o dos eventos de precipita\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica. N\u00e3o foi realizada \n\npesquisa mais aprofundada sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices clim\u00e1ticos para a previs\u00e3o \n\nhidrol\u00f3gica, visto que n\u00e3o era o objetivo do trabalho. Recomenda-se, portanto, que sejam \n\ndesenvolvidas pesquisas neste sentido, a exemplo do trabalho desenvolvido por Allasia \n\n(2007), que utilizou \u00edndices clim\u00e1ticos para a previs\u00e3o de n\u00edveis no Pantanal.  \n\nPara a modelagem, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1ria uma previs\u00e3o de mesmo horizonte para a \n\ncota de cada m\u00eas na Lagoa Mirim, de forma que a mesma sirva como condi\u00e7\u00e3o de \n\ncontorno de jusante, durante a simula\u00e7\u00e3o. Para essa previs\u00e3o tamb\u00e9m foram avaliados \n\nmodelos estat\u00edsticos do tipo AR, MA, ARMA e SARIMA, sendo que o \u00faltimo modelo forneceu \n\nos melhores resultados, com a utiliza\u00e7\u00e3o de cinco par\u00e2metros autorregressivos e cinco \n\npar\u00e2metros de m\u00e9dia m\u00f3vel. Similarmente ao encontrado para o Banhado do Taim, o \n\nmodelo n\u00e3o conseguiu representar bem algumas ocasi\u00f5es de eventos extremos de cheia e \n\nestiagem. Dessa forma, decidiu-se utilizar como condi\u00e7\u00e3o de contorno de jusante da Lagoa \n\nMirim, a s\u00e9rie de n\u00edvel observada no per\u00edodo correspondente \u00e0 chuva a ser usada na \n\n\n\n- 180- \n\nprevis\u00e3o. Assim, se a chuva a ser simulada corresponde, por exemplo, ao per\u00edodo de Agosto \n\nde 1975 a Mar\u00e7o de 1976, a condi\u00e7\u00e3o de contorno de jusante ser\u00e1 a s\u00e9rie de n\u00edvel \n\nobservada na Lagoa Mirim, do per\u00edodo de Agosto de 1975 a Mar\u00e7o de 1976.  \n\n \n\n-1.50\n\n-1.00\n\n-0.50\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n19\n\n60\n\n19\n62\n\n19\n64\n\n19\n66\n\n19\n68\n\n19\n70\n\n19\n72\n\n19\n74\n\n19\n76\n\n19\n78\n\n19\n80\n\n19\n82\n\n19\n84\n\n19\n86\n\n19\n88\n\n19\n90\n\n19\n92\n\n19\n94\n\n19\n96\n\n19\n98\n\n20\n00\n\nA\nno\n\nm\nal\n\nia\n d\n\no \n\u00edn\n\ndi\nce\n\n E\nl N\n\ni\u00f1\no \n\n(o\nC\n\n)\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\nP\nre\n\nci\npi\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nto\n\nta\nl a\n\nnu\nal\n\n (\nm\n\nm\n)\n\nEl Nino\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\n \nFigura 5. 51 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre anomalia de El Ni\u00f1o3.4 e variabilidade anual da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no Banhado do Taim/RS \n \n\nCom certeza, esse procedimento \u00e9 uma forma simplificada de representar as condi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas da Lagoa Mirim. No entanto, como praticamente toda a bacia contribuinte \u00e0 \n\nLagoa Mirim e Banhado do Taim est\u00e3o sujeitos aos mesmos condicionantes clim\u00e1ticos, \u00e9 de \n\nse esperar que o comportamento desses sistemas seja semelhante, e o procedimento \n\nadotado seria uma forma de incorporar a incerteza tamb\u00e9m na condi\u00e7\u00e3o de contorno de \n\njusante.  \n\nNa ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foram realizadas as previs\u00f5es para os \n\nper\u00edodos de Agosto/2004 a Mar\u00e7o/2005 e Agosto/2005 a Mar\u00e7o/2006. Esses per\u00edodos \n\nforam selecionados de forma a avaliar per\u00edodos com caracter\u00edsticas bem diferentes, visto que \n\n2004/2005 caracterizou-se por ser extremamente seco, enquanto 2005/2006 foi \n\nconsiderado um ano normal, do ponto de vista hidrol\u00f3gico. \n\n \n\n5.6.1.1 Previs\u00e3o hidrol\u00f3gica com o uso de modelagem por conjunto \u2013 per\u00edodo \n\nAgosto/2004-Mar\u00e7o/2005 \n\nNeste cen\u00e1rio, s\u00e3o previstos regimes hidrol\u00f3gicos, considerando a demanda de \u00e1gua \n\npara a irriga\u00e7\u00e3o. Foi utilizada a \u00e1rea plantada de 30.000 ha (IRGA, 2006), correspondente \n\n\u00e0 safra de 2004, para a estimativa de demanda, supondo uma situa\u00e7\u00e3o sem expans\u00e3o da \n\natividade. No entanto, a demanda poderia ser obtida por meio de uma previs\u00e3o de \u00e1rea \n\n\n\n- 181- \n\nplantada, seguindo o crescimento tendencial, apresentado na Figura 5. 9, ou de acordo \n\ncom estimativas do setor. O consumo de \u00e1gua por \u00e1rea plantada seguiu o mesmo crit\u00e9rio \n\nutilizado na modelagem hidrol\u00f3gica (IPH, 1996; SOSBAI, 2005) de 2 L/s/ha, com \n\ncapta\u00e7\u00f5es durante os meses de Dezembro, Janeiro, Fevereiro e Mar\u00e7o. Em fun\u00e7\u00e3o do \n\nresultado obtido nesta fase de previs\u00e3o, pode ser necess\u00e1rio avaliar outros cen\u00e1rios de \u00e1rea \n\nplantada, conforme ser\u00e1 abordado posteriormente. Na Figura 5. 52 \u00e9 apresentada a \n\nprevis\u00e3o por conjunto para o per\u00edodo de Julho de 2004 a Mar\u00e7o de 2005.  \n\nA partir das previs\u00f5es poderiam ser utilizadas todas as s\u00e9ries geradas para a an\u00e1lise \n\ndos indicadores de qualidade de habitat, ou ainda considerar as s\u00e9ries que reproduziram \n\nsitua\u00e7\u00f5es extremas (limite m\u00e1ximo e m\u00ednimo). Neste trabalho, no entanto, optou-se pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de valor m\u00e9dio previsto, que tamb\u00e9m est\u00e1 graficado na Figura 5. 52. \n\n \n\n1\n\n1.25\n\n1.5\n\n1.75\n\n2\n\n2.25\n\n2.5\n\n2.75\n\n3\n\n3.25\n\n3.5\n\n3.75\n\n4\n\nno\nv/\n\n03\n\nde\nz/\n\n03\n\nja\nn/\n\n04\n\nfe\nv/\n\n04\n\nm\nar\n\n/0\n4\n\nab\nr/\n\n04\n\nm\nai\n\n/0\n4\n\nju\nn/\n\n04\n\nju\nl/0\n\n4\n\nag\no/\n\n04\n\nse\nt/0\n\n4\n\nou\nt/0\n\n4\n\nno\nv/\n\n04\n\nde\nz/\n\n04\n\nja\nn/\n\n05\n\nfe\nv/\n\n05\n\nm\nar\n\n/0\n5\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica M\u00e9dia previs\u00e3o por conjunto com  irriga\u00e7\u00e3o\n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica do per\u00edodo da previs\u00e3o\n\n \nFigura 5. 52 \u2013 Previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado do Taim/RS \u2013 Agosto/2004 a \n\nMar\u00e7o/2005 \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel constatar na Figura 5. 52 a grande dispers\u00e3o dos n\u00edveis da \u00e1gua previstos. \n\nFoi realizada uma an\u00e1lise da sensibilidade da resposta da previs\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \n\nd\u2019\u00e1gua da Lagoa Mirim. Verificou-se que existe grande variabilidade na resposta da \n\nprevis\u00e3o, conforme foram alteradas as cotas da Lagoa Mirim. Novas pesquisas dever\u00e3o ser \n\nconduzidas neste sentido, de forma a melhorar as t\u00e9cnicas de previs\u00e3o, reduzindo as \n\nincertezas desta vari\u00e1vel de entrada.  \n\n\n\n- 182- \n\nConsiderando o n\u00edvel observado no Banhado do Taim (s\u00e9rie graficada conjuntamente \n\nna Figura 5. 52), verifica-se que, embora a m\u00e9dia da previs\u00e3o por conjunto para o per\u00edodo \n\nAgosto/2004 a Mar\u00e7o/2005 n\u00e3o foi satisfat\u00f3ria (possivelmente devido \u00e0 ocorr\u00eancia de um \n\nevento de seca muito severo) alguns membros do conjunto da previs\u00e3o mostram um cen\u00e1rio \n\nde seca extrema. Analisando a s\u00e9rie hist\u00f3rica, observa-se que somente na d\u00e9cada de 90 o \n\nn\u00edvel da \u00e1gua no Banhado do Taim atingiu valores abaixo de 1,50 m. Na pr\u00e1tica, no \n\nentanto, uma vez feita a previs\u00e3o por conjunto, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma atualiza\u00e7\u00e3o da \n\nmesma, reduzindo o horizonte de previs\u00e3o, ou identificar a tend\u00eancia do comportamento \n\nhidrol\u00f3gico por meio do acompanhamento da s\u00e9rie de n\u00edveis d\u2019\u00e1gua. Nesta pesquisa foi \n\nconsiderada esta \u00faltima conduta, pois se verifica que j\u00e1 no m\u00eas de Setembro/2004 a \n\nprevis\u00e3o apresenta uma tend\u00eancia que diverge do comportamento observado. Assim, a \n\nprevis\u00e3o pode ser modificada, pois o n\u00edvel da \u00e1gua no Banhado do Taim est\u00e1 anunciando \n\num per\u00edodo posterior com estiagem severa. A ocorr\u00eancia de um cen\u00e1rio de seca intensa \n\nneste per\u00edodo fica mais evidente se \u00e9 analisada a sazonalidade do regime de chuvas (menor \n\npluviometria nesta \u00e9poca do ano), maiores taxas de evapora\u00e7\u00e3o no per\u00edodo correspondente, \n\ndemanda de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o na mesma \u00e9poca e devido ao an\u00fancio de um ano de \n\n2005 regido pelo fen\u00f4meno de La Ni\u00f1a. \n\nConsiderando que em Setembro/2004 j\u00e1 estaria sendo anunciado um evento de seca \n\nextrema, foram selecionadas as previs\u00f5es apresentadas na Figura 5. 53 que reproduziram \n\ncen\u00e1rios de seca. Para fins de sele\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de seca, foram considerados todos os \n\nn\u00edveis previstos abaixo da m\u00e9dia da previs\u00e3o por conjunto, em um total de 20 situa\u00e7\u00f5es. \n\nPara estes cen\u00e1rios, uma nova m\u00e9dia foi determinada, a fim de trabalhar com o valor m\u00e9dio \n\nprevisto (Figura 5. 53).  \n\nDe forma a confrontar o resultado obtido para a previs\u00e3o sem irriga\u00e7\u00e3o e com \n\nirriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 apresentada a Figura 5. 54, que incluem a previs\u00e3o m\u00e9dia para o cen\u00e1rio sem \n\nirriga\u00e7\u00e3o. A previs\u00e3o foi realizada para um horizonte de 16 meses, com a finalidade de \n\nmostrar o impacto de longo prazo, provocado pela irriga\u00e7\u00e3o. \n\nA previs\u00e3o por conjunto mostrou que a demanda para irriga\u00e7\u00e3o alterou a curva m\u00e9dia \n\nde previs\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio simulado sem irriga\u00e7\u00e3o, modificando o regime \n\nhidrol\u00f3gico a longo prazo. Nesse cen\u00e1rio, as cotas do n\u00edvel da \u00e1gua sempre foram menores \n\nque as previstas para o cen\u00e1rio sem irriga\u00e7\u00e3o. A diferen\u00e7a m\u00e9dia entre as cotas do n\u00edvel da \n\n\u00e1gua no cen\u00e1rio sem irriga\u00e7\u00e3o e com irriga\u00e7\u00e3o foi de aproximadamente 25 cm. J\u00e1 no final \n\ndo m\u00eas de Mar\u00e7o de 2005 o n\u00edvel m\u00e9dio esperado no cen\u00e1rio com irriga\u00e7\u00e3o era mais de 20 \n\n\n\n- 183- \n\ncm inferior ao esperado no cen\u00e1rio sem irriga\u00e7\u00e3o. A capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ntem grande influ\u00eancia durante o per\u00edodo de irriga\u00e7\u00e3o, no entanto, os reflexos dessa tomada \n\nde \u00e1gua s\u00e3o \u201csentidos\u201d de forma mais acentuada posteriormente, devido aos efeitos de \n\narmazenamento do sistema. \n\n \n\n1.00\n\n1.25\n\n1.50\n\n1.75\n\n2.00\n\n2.25\n\n2.50\n\n2.75\n\n3.00\n\n3.25\n\n3.50\n\n3.75\n\n4.00\n\nno\nv/\n\n03\n\nde\nz/\n\n03\n\nja\nn/\n\n04\n\nfe\nv/\n\n04\n\nm\nar\n\n/0\n4\n\nab\nr/\n\n04\n\nm\nai\n\n/0\n4\n\nju\nn/\n\n04\n\nju\nl/0\n\n4\n\nag\no/\n\n04\n\nse\nt/0\n\n4\n\nou\nt/0\n\n4\n\nno\nv/\n\n04\n\nde\nz/\n\n04\n\nja\nn/\n\n05\n\nfe\nv/\n\n05\n\nm\nar\n\n/0\n5\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica M\u00e9dia previs\u00e3o por conjunto para cen\u00e1rio de seca\n\n \nFigura 5. 53 \u2013 Sele\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de seca da previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado \n\ndo Taim/RS com irriga\u00e7\u00e3o \u2013 Agosto/2004 a Mar\u00e7o/2005 \n \n \n \n\n1.00\n\n1.25\n\n1.50\n\n1.75\n\n2.00\n\n2.25\n\n2.50\n\n2.75\n\n3.00\n\n3.25\n\n3.50\n\n3.75\n\n4.00\n\nno\nv/\n\n03\n\nde\nz/\n\n03\n\nja\nn/\n\n04\n\nfe\nv/\n\n04\n\nm\nar\n\n/0\n4\n\nab\nr/\n\n04\n\nm\nai\n\n/0\n4\n\nju\nn/\n\n04\n\nju\nl/0\n\n4\n\nag\no/\n\n04\n\nse\nt/0\n\n4\n\nou\nt/0\n\n4\n\nno\nv/\n\n04\n\nde\nz/\n\n04\n\nja\nn/\n\n05\n\nfe\nv/\n\n05\n\nm\nar\n\n/0\n5\n\nab\nr/\n\n05\n\nm\nai\n\n/0\n5\n\nju\nn/\n\n05\n\nju\nl/0\n\n5\n\nag\no/\n\n05\n\nse\nt/0\n\n5\n\nou\nt/0\n\n5\n\nno\nv/\n\n05\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica\nM\u00e9dia previs\u00e3o por conjunto com  irriga\u00e7\u00e3o\n\nM\u00e9dia previs\u00e3o por conjunto sem irriga\u00e7\u00e3o\n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica do per\u00edodo de previs\u00e3o\n\n \nFigura 5. 54 - Previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado do Taim/RS com irriga\u00e7\u00e3o e sem \n\nirriga\u00e7\u00e3o \u2013 Agosto/2004 a Novembro/2005 \n \n\n\n\n- 184- \n\nTomando as previs\u00f5es apresentadas como verdadeiras, quando iniciasse o novo \n\nper\u00edodo de irriga\u00e7\u00e3o, em Novembro de 2005, o n\u00edvel da \u00e1gua no Banhado no Taim seria \n\n30 cm menor no cen\u00e1rio com irriga\u00e7\u00e3o. Embora esse valor n\u00e3o seja muito significativo sob \n\no ponto de vista hidrol\u00f3gico, varia\u00e7\u00f5es dessa ordem s\u00e3o suficientes para eliminar a \n\npossibilidade de habitat para algumas esp\u00e9cies, visto que a topografia do Banhado do Taim \n\n\u00e9 muito plana. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos crit\u00e9rios estat\u00edsticos hidrol\u00f3gicos, verifica-se que o regime hidrol\u00f3gico \n\nprevisto para o per\u00edodo Agosto a Dezembro de 2004 encontra-se fora da banda de \n\nconfian\u00e7a (definida no item 5.1.1) durante os meses de Agosto e Setembro (Figura 5. 55). \n\nEssa condi\u00e7\u00e3o, no entanto, foi altamente dependente do n\u00edvel observado no m\u00eas de Junho \n\nde 2004, que j\u00e1 se encontrava abaixo do limite estipulado. Para o ano de 2005, verifica-se \n\nque o hidroper\u00edodo previsto encontra-se dentro da banda de confian\u00e7a estabelecida (Figura \n\n5. 55), sendo que a partir do m\u00eas de Maio at\u00e9 Setembro h\u00e1 uma pequena infra\u00e7\u00e3o no \n\npadr\u00e3o de variabilidade sazonal esperada para o Banhado do Taim.  \n\n \n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14\nMeses\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nCota Inferior - Hidrologico Cota Superior - Hidrologico Cota Inferior - Z. bonariensis\n\nCota Superior - Z. bonariensis Cota Inferior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es) Cota Superior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es)\n\nCota Inferior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Inferior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats)\n\nCota Superior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats) Cota Inferior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6) Cota Superior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6)\n\nCota Inferior - capivara (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - capivara Cota Inferior - S. giganteus\n\nCota Superior - S. giganteus Cota Inferior - S. giganteus (sem restri\u00e7\u00e3o) Hidroper\u00edodo Previsto - cen\u00e1rio de seca 2005\n\nHidroper\u00edodo Previsto - cen\u00e1rio de seca 2004\n\n                     Jan          Fev         Mar       Abr          Mai         Jun          Jul          Ago         Set         Out         Nov        Dez    \n\n \nFigura 5. 55 \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o do enquadramento do regime hidrol\u00f3gico previsto para o \n\nBanhado do Taim \u2013 per\u00edodo Agosto a Dezembro de 2004 e Janeiro a Dezembro de 2005 \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos indicadores biol\u00f3gicos, o hidroper\u00edodo previsto encontra-se dentro \n\ndos limites sem restri\u00e7\u00e3o (lembrar que limites sem restri\u00e7\u00e3o significam menor qualidade \n\nambiental) estabelecidos para a maioria dos indicadores biol\u00f3gicos selecionados.  \n\n\n\n- 185- \n\nPara a Z. bonariensis o cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico previsto manteria condi\u00e7\u00f5es de alta \n\nqualidade de habitat somente para os estandes que ocupam a regi\u00e3o sul do Banhado, na \n\ninterface com a Lagoa Mangueira e ao sul da Lagoa Jacar\u00e9.  \n\nPara o S. giganteus a condi\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica \u00e9 extremamente desfavor\u00e1vel, visto que \n\nn\u00e3o ocorreria o pulso de cheia em sua zona de ocorr\u00eancia nos dois anos consecutivos. Um \n\nn\u00edvel pouco mais elevado, pelo menos em um dos anos, seria a garantia de inunda\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o, mantendo o comportamento hidrol\u00f3gico observado para o local. Para esta esp\u00e9cie, \n\nportanto, deve ser analisado outro cen\u00e1rio de \u00e1rea irrigada, de forma a \u201ctentar\u201d atender aos \n\nlimites apresentados na curva-guia. \n\nPara a capivara o cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico gera uma alta qualidade ambiental, com n\u00edveis \n\noscilando em valores que, praticamente, maximizam a \u00e1rea de habitat dispon\u00edvel no interior \n\ndo Banhado do Taim.  \n\nPara o cisne-do-pesco\u00e7o-preto o cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico previsto para o ano de 2004 \n\nmaximizaria o n\u00famero de habitats. Para o ano de 2005, haveria um desfavorecimento de \n\nalgumas regi\u00f5es aptas em detrimento de outras. Nesta situa\u00e7\u00e3o, provavelmente a esp\u00e9cie \n\nseria for\u00e7ada a migrar para as regi\u00f5es mais favorecidas.  \n\nPara as tartarugas, o n\u00edvel da \u00e1gua do m\u00eas de Outubro de 2004 foi inferior ao do m\u00eas \n\nde Setembro, atendendo, portanto \u00e0 exig\u00eancia estabelecida para a esp\u00e9cie. J\u00e1 no ano de \n\n2005, no m\u00eas de Outubro \u00e9 observado um n\u00edvel d\u2019\u00e1gua mais elevado que em Setembro, \n\ninfringindo o crit\u00e9rio estabelecido para as tartarugas. No entanto, dado o horizonte de \n\nprevis\u00e3o, nesta data a incerteza associada ao valor de n\u00edvel \u00e9 muito elevada, sendo que essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito confi\u00e1vel.  \n\nO regime hidrol\u00f3gico previsto n\u00e3o atende aos crit\u00e9rios definidos para os jacar\u00e9s-de-\n\npapo-amarelo. A varia\u00e7\u00e3o de n\u00edves prevista entre o final do m\u00eas de Outubro de 2004 e final \n\ndo m\u00eas de Dezembro do mesmo ano foi de, aproximadamente, 20 cm, ultrapassando, \n\nportanto, o limite indicado. Assim, para esta esp\u00e9cie tamb\u00e9m poderiam ser avaliados outros \n\ncen\u00e1rios de \u00e1rea plantada, de forma a reduzir a oscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel d\u2019\u00e1gua neste per\u00edodo. \n\nPara o ano de 2005 os n\u00edveis previstos encontam-se dentro de limites aceit\u00e1veis. \n\nEm uma segunda etapa, foram avaliadas diferentes \u00e1reas irrigadas, buscando \n\nidentificar um valor de capta\u00e7\u00e3o que manteria as flutua\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis nos n\u00edveis do \n\nBanhado do Taim. Para exemplificar a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia foram analisados mais \n\ndois cen\u00e1rios de \u00e1rea plantada, o primeiro utilizando uma \u00e1rea plantada de 24000 ha \n\n(Cen\u00e1rio II), e o segundo com uma \u00e1rea plantada de 10300 ha (Cen\u00e1rio III); na pr\u00e1tica, no \n\n\n\n- 186- \n\nentanto, o ideal \u00e9 fazer uma avalia\u00e7\u00e3o mais refinada da \u00e1rea plantada. A \u00e1rea plantada do \n\nCen\u00e1rio II foi considerada nesta an\u00e1lise, pois corresponde \u00e0 \u00e1rea irrigada em 1990, que foi \n\nmarcado por uma seca severa. A \u00e1rea do Cen\u00e1rio III corresponde \u00e0 m\u00e9dia de \u00e1rea plantada \n\nna d\u00e9cada de 60, dando in\u00edcio \u00e0s atividades oriz\u00edcolas. Na Figura 5. 56 \u00e9 apresentada a \n\nverifica\u00e7\u00e3o do enquadramento do regime hidrol\u00f3gico previsto para estes cen\u00e1rios, incluindo \n\no cen\u00e1rio previsto inicialmente, aqui chamado de Cen\u00e1rio I. Nesta figura \u00e9 apresentado \n\nsomente o per\u00edodo relativo ao ano de 2005, visto que para o per\u00edodo anterior (Agosto a \n\nDezembro de 2004) os valores previstos s\u00e3o praticamente coincidentes nos tr\u00eas cen\u00e1rios. \n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar na Figura 5. 56 que somente no Cen\u00e1rio III \u00e9 poss\u00edvel promover \n\numa inunda\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do S. giganteus. Esse mesmo cen\u00e1rio tamb\u00e9m \n\ngarante um regime hidrol\u00f3gico com flutua\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas ao definido com o uso de \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica, principalmente no per\u00edodo de Maio a Agosto, onde os outros cen\u00e1rios \n\ngeraram n\u00edveis bem distantes do valor desejado. O Cen\u00e1rio III, no entanto, n\u00e3o consegue \n\natender \u00e0s restri\u00e7\u00f5es estabelecidas para a tartaruga, visto que \u00e9 previsto uma eleva\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel no m\u00eas de Dezembro de 2005. \n\n \n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14\nMeses\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nCota Inferior - Hidrologico Cota Superior - Hidrologico\nCota Inferior - Z. bonariensis Cota Superior - Z. bonariensis\nCota Inferior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es) Cota Superior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es)\nCota Inferior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o)\nCota Inferior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats) Cota Superior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats)\nCota Inferior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6) Cota Superior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6)\nCota Inferior - capivara (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - capivara\nCota Inferior - S. giganteus Cota Superior - S. giganteus\nCota Inferior - S. giganteus (sem restri\u00e7\u00e3o) Hidroper\u00edodo Previsto - cen\u00e1rio de seca - Cen\u00e1rio I\nHidroper\u00edodo Previsto - cen\u00e1rio de seca - Cen\u00e1rio II Hidroper\u00edodo Previsto - cen\u00e1rio de seca - Cen\u00e1rio III\n\n                     Jan          Fev         Mar       Abr          Mai         Jun          Jul          Ago         Set         Out         Nov        Dez    \n\n \nFigura 5. 56 - Verifica\u00e7\u00e3o do enquadramento do regime hidrol\u00f3gico previsto para o \n\nBanhado do Taim nos Cen\u00e1rios I, II e III - per\u00edodo Janeiro a Dezembro de 2005 \n \n\n\n\n- 187- \n\n5.6.1.2 Previs\u00e3o hidrol\u00f3gica com o uso de modelagem por conjunto \u2013 per\u00edodo \n\nAgosto/2005-Mar\u00e7o/2006 \n\nA demanda de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o foi estimada utilizando a \u00e1rea plantada da safra de \n\n2005 (IRGA, 2006), que coincidiu com a \u00e1rea plantada da safra de 2004. Nesse cen\u00e1rio \n\nn\u00e3o foi considerada a expans\u00e3o de atividade, portanto, a determina\u00e7\u00e3o do consumo de \n\n\u00e1gua seguiu os mesmos crit\u00e9rios apresentados para o cen\u00e1rio de previs\u00e3o Agosto/2004 a \n\nMar\u00e7o/2005. Na Figura 5. 57 \u00e9 apresentada a previs\u00e3o por conjunto para o per\u00edodo de \n\nJulho de 2005 a Mar\u00e7o de 2006.  \n\n \n\n1.00\n\n1.25\n\n1.50\n\n1.75\n\n2.00\n\n2.25\n\n2.50\n\n2.75\n\n3.00\n\n3.25\n\n3.50\n\n3.75\n\n4.00\n\nno\nv/\n\n04\n\nde\nz/\n\n04\n\nja\nn/\n\n05\n\nfe\nv/\n\n05\n\nm\nar\n\n/0\n5\n\nab\nr/\n\n05\n\nm\nai\n\n/0\n5\n\nju\nn/\n\n05\n\nju\nl/0\n\n5\n\nag\no/\n\n05\n\nse\nt/0\n\n5\n\nou\nt/0\n\n5\n\nno\nv/\n\n05\n\nde\nz/\n\n05\n\nja\nn/\n\n06\n\nfe\nv/\n\n06\n\nm\nar\n\n/0\n6\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica\n\nM\u00e9dia previs\u00e3o por conjunto com  irriga\u00e7\u00e3o\nS\u00e9rie hist\u00f3rica do per\u00edodo de previs\u00e3o\n\n \nFigura 5. 57 \u2013 Previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado do Taim/RS \u2013 Agosto/2005 a \n\nMar\u00e7o/2006 \n \n\nNa Figura 5. 57 tamb\u00e9m \u00e9 graficada a s\u00e9rie de n\u00edvel observada no Banhado do Taim, \n\nque, infelizmente, at\u00e9 a data do presente estudo estava dispon\u00edvel at\u00e9 o per\u00edodo de \n\nDezembro de 2005. A previs\u00e3o por conjunto para este per\u00edodo produziu bons resultados, \n\nsendo que a m\u00e1xima diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia da previs\u00e3o por conjunto e o n\u00edvel observado \n\nfoi de cerca de 25 cm. \n\nSe fossem considerados \u00edndices clim\u00e1ticos nesta previs\u00e3o, deveriam ser selecionados \n\napenas eventos caracterizados por um final de ano de 2005 com caracter\u00edsticas de La Ni\u00f1a, \n\nseguido por um princ\u00edpio de 2006 tendendo a El Ni\u00f1o (CFS/NCEP/NOAA, 2006). Esse \n\nprocedimento, no entanto, n\u00e3o foi empregado nesse cen\u00e1rio de previs\u00e3o, pois j\u00e1 em \n\nSetembro/2005, se fossem comparados os dados observados e previstos, era poss\u00edvel \n\n\n\n- 188- \n\nidentificar que a previs\u00e3o conseguiu reproduzir a tend\u00eancia da s\u00e9rie. Assim, foi utilizado todo \n\no conjunto da previs\u00e3o do per\u00edodo e trabalhado com a m\u00e9dia dos valores previstos. \n\nNa Figura 5. 58 \u00e9 apresentada a previs\u00e3o para o cen\u00e1rio com irriga\u00e7\u00e3o e sem \n\nirriga\u00e7\u00e3o para um horizonte de 16 meses. Em Mar\u00e7o de 2006, o n\u00edvel m\u00e9dio esperado no \n\ncen\u00e1rio com irriga\u00e7\u00e3o era, aproximadamente, 10 cm inferior ao n\u00edvel esperado no cen\u00e1rio \n\nsem irriga\u00e7\u00e3o. Em Novembro de 2006, esta diferen\u00e7a j\u00e1 seria de aproximadamente 25 cm, \n\nde acordo com a previs\u00e3o pro conjunto. \n\nEm uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, quando fosse realizada a previs\u00e3o deste per\u00edodo, o Banhado \n\ndo Taim estaria passando por um processo de recupera\u00e7\u00e3o do evento extremo de seca do \n\nper\u00edodo passado. Em Julho de 2005, embora o n\u00edvel d\u2019\u00e1gua estivesse retornando a \n\npatamares \u201cnormais\u201d, a paisagem do local poderia ser descrita como \u201cpalha seca\u201d, visto \n\nque este era o aspecto das macr\u00f3fitas (Fotografia 5. 4-1 a 3). Tamb\u00e9m chamou a aten\u00e7\u00e3o o \n\ngrande n\u00famero de tocas de rat\u00f5es-do-banhado que continuavam fora da \u00e1gua ao longo do \n\ncanal da BR 471 (Fotografia 5. 4- 4, evidenciando que, possivelmente, para esta esp\u00e9cie o \n\nn\u00edvel da \u00e1gua n\u00e3o tinha retomado valores adequados.      \n\nDada a ocorr\u00eancia de um per\u00edodo extremamente seco no Banhado do Taim (final do \n\nano de 2004 e princ\u00edpio de 2005), deve-se considerar que os resultados do gerenciamento \n\ndo per\u00edodo 2005-2006 devem proporcionar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, de forma a tentar \n\nminimizar os impactos advindos do evento extremo passado. \n\n \n\n1.00\n\n1.25\n\n1.50\n\n1.75\n\n2.00\n\n2.25\n\n2.50\n\n2.75\n\n3.00\n\n3.25\n\n3.50\n\n3.75\n\n4.00\n\n4.25\n\n4.50\n\nno\nv/\n\n04\n\nde\nz/\n\n04\n\nja\nn/\n\n05\n\nfe\nv/\n\n05\n\nm\nar\n\n/0\n5\n\nab\nr/\n\n05\n\nm\nai\n\n/0\n5\n\nju\nn/\n\n05\n\nju\nl/0\n\n5\n\nag\no/\n\n05\n\nse\nt/0\n\n5\n\nou\nt/0\n\n5\n\nno\nv/\n\n05\n\nde\nz/\n\n05\n\nja\nn/\n\n06\n\nfe\nv/\n\n06\n\nm\nar\n\n/0\n6\n\nab\nr/\n\n06\n\nm\nai\n\n/0\n6\n\nju\nn/\n\n06\n\nju\nl/0\n\n6\n\nag\no/\n\n06\n\nse\nt/0\n\n6\n\nou\nt/0\n\n6\n\nno\nv/\n\n06\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica\n\nM\u00e9dia previs\u00e3o por conjunto com  irriga\u00e7\u00e3o\nM\u00e9dia previs\u00e3o por conjunto sem irriga\u00e7\u00e3o\n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica do per\u00edodo de previs\u00e3o\n\n \nFigura 5. 58 - Previs\u00e3o por conjunto do n\u00edvel do Banhado do Taim/RS com irriga\u00e7\u00e3o e sem \n\nirriga\u00e7\u00e3o \u2013 Agosto/2005 a Novembro/2006 \n\n\n\n- 189- \n\n \n\nFotografia 5. 4 \u2013 Paisagem do Banhado do Taim/RS ap\u00f3s a seca ocorrida em 2005 \n(Fotografias da autora: Julho de 2005) \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o aos crit\u00e9rios estat\u00edsticos hidrol\u00f3gicos, verifica-se que o regime hidrol\u00f3gico \n\nprevisto para o per\u00edodo Agosto a Dezembro de 2005 encontra-se parcialmente fora da \n\nbanda de confian\u00e7a durante os meses de Agosto e Setembro (Figura 5. 59). Novamente fica \n\nevidente que essa condi\u00e7\u00e3o foi dependente do n\u00edvel observado no m\u00eas de Junho do mesmo \n\nano.  Para o ano de 2006, verifica-se que os n\u00edveis previstos encontram-se dentro da banda \n\nde confian\u00e7a estabelecida (Figura 5. 59) em quase todo o ano, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de \n\nJunho a Setembro. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos indicadores biol\u00f3gicos, o regime hidrol\u00f3gico previsto encontra-se \n\ndentro dos limites sem restri\u00e7\u00e3o estabelecidos para a maioria dos indicadores biol\u00f3gicos \n\nselecionados.  \n\nPara a Z. bonariensis o cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico previsto promoveria baixa qualidade \n\nsomente na regi\u00e3o norte do Banhado do Taim.  \n\nPara o S. giganteus pode-se considerar que haveria um pulso de cheia ocorrendo em \n\nSetembro e Outubro de 2006. Caso n\u00e3o fosse identificada a inunda\u00e7\u00e3o do local, seria \n\n1 2 \n\n3 4 \n\n\n\n- 190- \n\ninteressante avaliar outro cen\u00e1rio de \u00e1rea de arroz a ser plantada, visto que na regi\u00e3o de \n\nocorr\u00eancia desta esp\u00e9cie, desde o ano de 2004 n\u00e3o ocorria situa\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica favor\u00e1vel.  \n\n \n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14\nMeses\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nCota Inferior - Hidrologico Cota Superior - Hidrologico Cota Inferior - Z. bonariensis\n\nCota Superior - Z. bonariensis Cota Inferior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es) Cota Superior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es)\n\nCota Inferior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Inferior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats)\n\nCota Superior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats) Cota Inferior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6) Cota Superior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6)\n\nCota Inferior - capivara (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - capivara Cota Inferior - S. giganteus\n\nCota Superior - S. giganteus Cota Inferior - S. giganteus (sem restri\u00e7\u00e3o) Hidroper\u00edodo Previsto - 2006\n\nHidroper\u00edodo Previsto - 2005\n\n                     Jan          Fev         Mar       Abr          Mai         Jun          Jul          Ago         Set         Out         Nov        Dez    \n\n \nFigura 5. 59 - Verifica\u00e7\u00e3o do enquadramento do regime hidrol\u00f3gico previsto para o \n\nBanhado do Taim \u2013 per\u00edodo Agosto a Dezembro de 2005 e Janeiro a Dezembro de 2006 \n\n \n\nPara a capivara, o cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico gera uma alta qualidade ambiental, com n\u00edveis \n\noscilando em valores que praticamente maximizam a \u00e1rea de habitat dispon\u00edvel no interior \n\ndo Banhado do Taim.  \n\nPara o cisne-do-pesco\u00e7o-preto o cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico previsto para o ano de 2006 \n\nmaximizaria o n\u00famero de habitats. Para o ano de 2005, haveria altern\u00e2ncia entre a \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de habitats e favorecimento das zonas de restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6. \n\nPara as tartarugas, o n\u00edvel da \u00e1gua ao final do m\u00eas de Outubro foi inferior ao previsto \n\npara o final do m\u00eas de Setembro no ano de 2006, de acordo com o desejado para a \n\nesp\u00e9cie. Em 2005 houve um comportamento at\u00edpico para o per\u00edodo, com redu\u00e7\u00e3o de n\u00edveis \n\nno final de Agosto e in\u00edcio de Setembro, seguido por um aumento no princ\u00edpio de Outubro. \n\nEssa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 desfavor\u00e1vel para a tartaruga, \u00e0 medida que a condi\u00e7\u00e3o ideal \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel da \u00e1gua em Outubro.  \n\nO regime hidrol\u00f3gico previsto tamb\u00e9m foi desfavor\u00e1vel ao jacar\u00e9-de-papo-amarelo \n\nnos dois anos consecutivos. A varia\u00e7\u00e3o prevista entre o final do m\u00eas de Outubro de 2005 e \n\nfinal do m\u00eas de Dezembro do mesmo ano foi de, aproximadamente, 21 cm. Para o ano de \n\n2006, esta diferen\u00e7a foi de cerca de 27 cm. Em ambos os casos, os limites estabelecidos \n\n\n\n- 191- \n\ns\u00e3o infringidos. De forma a haver uma minimiza\u00e7\u00e3o de impactos \u00e0 esp\u00e9cie, um outro \n\ncen\u00e1rio de \u00e1rea plantada poderia ser avaliado, buscando proporcionar condi\u00e7\u00f5es ideais \n\npara a esp\u00e9cie, pelo menos em um dos anos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s previs\u00f5es realizadas, deve-se ressaltar que as t\u00e9cnicas de previs\u00e3o n\u00e3o \n\ns\u00e3o perfeitas, e quanto mais longo o horizonte de previs\u00e3o, maior a incerteza nos resultados. \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel que os n\u00edveis previstos n\u00e3o ocorram e que os valores observados sejam \n\nbem diferentes dos previstos. Para elucidar esta problem\u00e1tica na t\u00e9cnica de previs\u00e3o, a \n\nFigura 5. 60 mostra o regime hidrol\u00f3gico observado no ano de 2005. Os n\u00edveis observados \n\nmantiveram-se bem abaixo do previsto em qualquer um dos tr\u00eas cen\u00e1rios analisados no item \n\n5.6.1.1 Previs\u00e3o hidrol\u00f3gica com o uso de modelagem por conjunto \u2013 per\u00edodo Agosto/2004-\n\nMar\u00e7o/2005. Utilizar a m\u00e9dia dos valores previstos por conjunto n\u00e3o pareceu ser uma \n\nalternativa adequada para a previs\u00e3o de valores extremos (como 2005), dado suas \n\ncaracter\u00edsticas. No entanto, a previs\u00e3o de cen\u00e1rios hidrol\u00f3gicos normais (comportamento \n\n\u201ctendendo\u201d \u00e0 m\u00e9dia) esse procedimento foi satisfat\u00f3rio. \n\nA t\u00e9cnica de previs\u00e3o empregada nesta pesquisa serviu apenas para mostrar a \n\naplicabilidade da metodologia proposta, visto que o desenvolvimento de um sistema de \n\nprevis\u00e3o n\u00e3o era o objetivo do trabalho. Recomenda-se, portanto, que em uma aplica\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de previs\u00e3o com atualiza\u00e7\u00e3o e fundamentadas em modelos \n\nclimatol\u00f3gicos-hidrol\u00f3gicos seja utilizada, o que, certamente, gerar\u00e1 resultados mais \n\nsatisfat\u00f3rios.  \n\n \n\n0.0\n\n0.5\n\n1.0\n\n1.5\n\n2.0\n\n2.5\n\n3.0\n\n3.5\n\n4.0\n\n4.5\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14\nMeses\n\nC\not\n\na \ndo\n\n n\n\u00edv\n\nel\n d\n\na \n\u00e1g\n\nua\n (\n\nm\n)\n\nCota Inferior - Hidrologico Cota Superior - Hidrologico Cota Inferior - Z. bonariensis\n\nCota Superior - Z. bonariensis Cota Inferior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es) Cota Superior - Z. bonariensis (sem restri\u00e7\u00f5es)\n\nCota Inferior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - cisne (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Inferior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats)\n\nCota Superior - cisne (m\u00e1ximo no de habitats) Cota Inferior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6) Cota Superior - cisne (restri\u00e7\u00e3o 4,5 e 6)\n\nCota Inferior - capivara (sem restri\u00e7\u00e3o) Cota Superior - capivara Cota Inferior - S. giganteus\n\nCota Superior - S. giganteus Cota Inferior - S. giganteus (sem restri\u00e7\u00e3o) Observado\n\n                     Jan          Fev         Mar       Abr          Mai         Jun          Jul          Ago         Set         Out         Nov        Dez    \n\n \nFigura 5. 60 \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o do enquadramento do regime hidrol\u00f3gico observado no Banhado \n\ndo Taim no ano de 2005 \n \n\n\n\n- 192- \n\n6. Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n \n\n \n\n \n\n \n\n6.1 Viabilidade de aplica\u00e7\u00e3o da metodologia  \n\n \n\nO objetivo deste trabalho foi desenvolver uma metodologia que permitisse auxiliar na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos de uma terra \u00famida, onde \n\no uso da \u00e1gua representa uma amea\u00e7a \u00e0 sustentabilidade da biodiversidade do \n\necossistema. A metodologia apresentada e aplicada ao Banhado do Taim foi adequada, \n\npossibilitando atingir os objetivos propostos. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, s\u00e3o \n\napresentados alguns coment\u00e1rios a seguir: \n\nTanto o processo de caracteriza\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica, quanto biol\u00f3gica demandou grande \n\nesfor\u00e7o. Sob o ponto de vista hidrol\u00f3gico, a grande dificuldade encontrada esteve \n\nrelacionada com a falta de monitoramento. As informa\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas foram obtidas \n\nprincipalmente a partir do tratamento da s\u00e9rie de dados hist\u00f3ricos, informa\u00e7\u00f5es de estudos \n\nanteriores na regi\u00e3o, e modelagem hidrol\u00f3gica-hidrodin\u00e2mica. \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, o principal procedimento empregado foi a revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica e o envio de question\u00e1rios a pesquisadores. Inicialmente, acreditava-se que os \n\nquestion\u00e1rios teriam resposta r\u00e1pida e concisa, j\u00e1 que os questionamentos foram elaborados \n\nde forma a direcionar para as respostas relevantes ao trabalho. Ao todo foram enviados 38 \n\nquestion\u00e1rios; sendo que, desse total, 33 question\u00e1rios, foram enviados para pesquisadores \n\nbrasileiros e 5 question\u00e1rios foram modificados e enviados para pesquisadores estrangeiros, \n\nque trabalham com esp\u00e9cies presentes tamb\u00e9m no Banhado do Taim ou com ecossistemas \n\nsemelhantes. A tentativa inicial de obter essa informa\u00e7\u00e3o a partir do envio de question\u00e1rios \n\nfracassou, sendo que poucos pesquisadores devolveram o mesmo. Dos 33 question\u00e1rios \n\nenviados a pesquisadores brasileiros, apenas 3 retornaram. Ap\u00f3s um segundo contato - e \n\nmuita insist\u00eancia, no qual era apresentada a proposta de agendamento de um hor\u00e1rio e \n\nvisita para entrevista, foram coletadas informa\u00e7\u00f5es correspondentes a mais 7 question\u00e1rios. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao envio dos question\u00e1rios, pode-se dizer que houve \u00eaxito maior com rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n- 193- \n\naos pesquisadores estrangeiros: dos 5 question\u00e1rios enviados, 3 retornaram respondidos e \n\ncom material para consulta. \n\nEm uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, de aplica\u00e7\u00e3o da metodologia proposta, onde v\u00e1rias \n\nentidades e institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o envolvidas, talvez o processo de compila\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\n(hidrologia e biologia) possa ser realizado em semin\u00e1rios. A realiza\u00e7\u00e3o de um semin\u00e1rio \n\nagiliza o processo de coleta e an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es utilizadas nas fases posteriores da \n\naplica\u00e7\u00e3o da metodologia, al\u00e9m de permitir o contato multidisciplinar com pesquisadores de \n\ndiferentes \u00e1reas. \n\nAssim como a grande maioria dos trabalhos desenvolvidos em outras terras \u00famidas, \n\nnesta pesquisa foram utilizados indicadores biol\u00f3gicos de macro-escala. A utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmacro-indicadores deveu-se ao fato de demandarem pouco esfor\u00e7o amostral sobre seu \n\ncomportamento e a sua distribui\u00e7\u00e3o no interior do Banhado do Taim, reduzindo \n\nconsideravelmente os custos amostrais que seriam necess\u00e1rios no caso do uso de \n\nindicadores como o fitopl\u00e2ncton, zoopl\u00e2ncton, entre outros. Sabe-se, no entanto, que o \n\nrecurso financeiro \u00e9 imprescind\u00edvel para garantir as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que fornecem a \n\nbase de conhecimento para o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es dos \u00edndices de adequabilidade, \n\nmesmo nos casos onde o monitoramento pode ser realizado sem amostragem. Ap\u00f3s a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios para o gerenciamento do hidroper\u00edodo, o monitoramento das \n\nesp\u00e9cies selecionadas como indicadores biol\u00f3gicos \u00e9 tamb\u00e9m de fundamental import\u00e2ncia \n\npara analisar a efetividade da metodologia proposta e os \u00edndices estabelecidos, permitindo \n\nassim, adapta\u00e7\u00f5es na mesma. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices de adequabilidade permite que sejam realizadas r\u00e1pidas \n\navalia\u00e7\u00f5es sobre os cen\u00e1rios gerados pelos regimes hidrol\u00f3gicos, sem a necessidade de \n\nmodelar o comportamento de esp\u00e9cies. A metodologia tamb\u00e9m pode ser utilizada quando \n\nse pretende criar ou modificar habitats em locais espec\u00edficos. \n\nOs \u00edndices definidos para as esp\u00e9cies selecionadas no Banhado do Taim foram \n\nefetivos. Os \u00edndices de adequabilidade obtidos permitiram verificar como cada esp\u00e9cie \n\nresponde diferentemente ao regime hidrol\u00f3gico, em diferentes \u00e9pocas do ano e dentro do \n\nBanhado do Taim. Sempre que poss\u00edvel, os \u00edndices de adequabilidade foram verificados \n\ncom verdade de campo, ou de acordo com a melhor informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel.  \n\nNo processo de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do habitat, o geoprocessamento mostrou-se \n\numa ferramenta eficiente, possibilitando a obten\u00e7\u00e3o de resultados r\u00e1pidos, tanto \n\nespacialmente, quanto temporalmente. Alguns resultados foram prejudicados devido \u00e0 \n\n\n\n- 194- \n\ngrande dificuldade em representar a topografia de fundo do Banhado do Taim, que, dada \n\nsua extens\u00e3o e dificuldade de acesso, tornou imposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de um novo \n\nlevantamento topogr\u00e1fico mais detalhado. No caso da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia a outros \n\necossistemas, devem ser tomados cuidados no sentido de representar regi\u00f5es que possam \n\nser extremamente relevantes para a defini\u00e7\u00e3o de habitats. \n\nPequenas imprecis\u00f5es, no entanto, n\u00e3o prejudicaram os resultados nem as conclus\u00f5es \n\napresentados neste trabalho, visto que eles n\u00e3o pretendem ser definitivos, mas tentam \n\nmostrar como as informa\u00e7\u00f5es podem ser obtidas e utilizadas na aus\u00eancia de uma \n\nmodelagem mais detalhada do ecossistema.  \n\nA metodologia apresentada permitiu a defini\u00e7\u00e3o da banda de varia\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel das \n\ncotas do n\u00edvel de \u00e1gua para cada esp\u00e9cie indicadora selecionada, possibilitando a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de curvas, que podem servir como guias para o gerenciamento da \u00e1gua em \n\numa terra \u00famida. Essas curvas podem ser combinadas com a an\u00e1lise estat\u00edstica da s\u00e9rie \n\nhist\u00f3rica de n\u00edveis, de forma a definir o padr\u00e3o de oscila\u00e7\u00e3o mais adequado para a terra \n\n\u00famida em quest\u00e3o, de maneira a n\u00e3o perder a caracter\u00edstica natural de flutua\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis. \n\nHavendo um hist\u00f3rico hidrol\u00f3gico dispon\u00edvel, a simula\u00e7\u00e3o deste, combinado com os \n\n\u00edndices de adequabilidade, permite que seja realizada uma an\u00e1lise da qualidade do habitat \n\nem diferentes locais para as esp\u00e9cies selecionadas. Assim, \u00e9 poss\u00edvel analisar o hist\u00f3rico da \n\nqualidade do habitat ao longo dos meses, podendo, inclusive, ser utilizado para avaliar a \n\ntoler\u00e2ncia de algumas esp\u00e9cies \u00e0s condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis. Esse procedimento permite \n\ndefinir crit\u00e9rios como, por exemplo, aceitar a condi\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel para determinada \n\nesp\u00e9cie por no m\u00e1ximo um dado per\u00edodo de tempo, visto que, no passado, foi observado \n\nsemelhante comportamento sem haver preju\u00edzo para a esp\u00e9cie. Esse tipo de considera\u00e7\u00e3o, \n\nno entanto, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se existir um monitoramento de longo per\u00edodo sobre o \n\ncomportamento da esp\u00e9cie, de forma a evitar decis\u00f5es err\u00f4neas e, at\u00e9 mesmo, irrevers\u00edveis. \n\nExistem, tamb\u00e9m, os casos onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a simula\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico hidrol\u00f3gico, o que \n\ninviabiliza a an\u00e1lise do hist\u00f3rico de qualidade ambiental. \n\nA previs\u00e3o do cen\u00e1rio hidrol\u00f3gico para um horizonte futuro pode ser uma alternativa \n\npromissora, principalmente nos casos onde existe o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. Os \n\nn\u00edveis previstos, combinados com a curva-guia determinada para as esp\u00e9cies indicadoras \n\nselecionadas, podem ser utilizados para definir limites m\u00e1ximos e m\u00ednimos para os usos da \n\n\u00e1gua. Dessa forma, crit\u00e9rios para a outorga do direito de uso da \u00e1gua, por exemplo, podem \n\nser vari\u00e1veis, dependendo das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas espec\u00edficas. Em uma situa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n- 195- \n\nestiagem, com preju\u00edzo para algumas esp\u00e9cies, a outorga pode ser mais restritiva, \n\npermitindo a capta\u00e7\u00e3o de um menor volume de \u00e1gua. Por outro lado, em per\u00edodos de cheia, \n\npode ser incentivada a expans\u00e3o de \u00e1rea plantada, e at\u00e9 mesmo a reserva\u00e7\u00e3o de volume \n\nadicional de \u00e1gua para o ano posterior, caso se verifique que essa medida n\u00e3o acarrete \n\npreju\u00edzos ao meio ambiente. \n\nDesafios para o futuro incluem, n\u00e3o somente a defini\u00e7\u00e3o de \u00edndices de adequabilidade \n\nmais precisos ou para mais esp\u00e9cies, mas tamb\u00e9m aprender qual a melhor combina\u00e7\u00e3o \n\npara a an\u00e1lise, no tempo e espa\u00e7o. Definindo, documentando e produzindo esses \u00edndices de \n\nadequabilidade \u00e9 poss\u00edvel a liga\u00e7\u00e3o entre ecologia e hidrologia, permitindo a r\u00e1pida e f\u00e1cil \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios \u00e0 biodiversidade, provenientes de alternativas estrat\u00e9gicas para \n\no gerenciamento da \u00e1gua.  \n\nOutra \u00e1rea de pesquisa a ser desenvolvida est\u00e1 relacionada a sistemas de previs\u00e3o \n\nhidrol\u00f3gica para as terras \u00famidas. Neste trabalho foi aplicado um procedimento simplificado \n\nde previs\u00e3o por conjunto, que gerou bons resultados para condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas \n\nconsideradas normais. No entanto, para eventos extremos, a t\u00e9cnica n\u00e3o se mostrou \n\neficiente. A utiliza\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o climatol\u00f3gica, associada a um modelo de previs\u00e3o \n\nhidrol\u00f3gico \u00e9 uma alternativa a ser considerada em estudos futuros, possibilitando uma \n\nredu\u00e7\u00e3o significativa na incerteza da previs\u00e3o. \n\nA grande vantagem na utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias como a proposta neste trabalho \u00e9 \n\nque, ao considerar indicadores biol\u00f3gicos para solucionar problemas de gerenciamento da \n\n\u00e1gua, existe a possibilidade que as solu\u00e7\u00f5es sejam defendidas e adotadas mais facilmente. \n\nNo entanto, pode-se dizer que a necessidade de informa\u00e7\u00e3o sobre as esp\u00e9cies indicadoras e \n\nregistros hist\u00f3ricos dos n\u00edveis de \u00e1gua, constituem-se em uma dificuldade para a aplica\u00e7\u00e3o \n\nda mesma. Nos casos onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel contar com informa\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, sugere-se \n\nque informa\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas sobre o comportamento e necessidades das esp\u00e9cies em \n\noutras \u00e1reas sejam utilizadas. J\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas podem ser obtidas mediante \n\num monitoramento emergencial, que permita a aquisi\u00e7\u00e3o de dados para a calibra\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo, visando a extens\u00e3o da s\u00e9rie.  \n\nA metodologia apresentada pode ser adaptada a outros ecossistemas l\u00edmnicos, por \n\nmeio da introdu\u00e7\u00e3o de elementos necess\u00e1rios \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de flutua\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis dos \n\nn\u00edveis d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n\n\n- 196- \n\n6.2 Aplica\u00e7\u00e3o da metodologia ao Banhado do Taim \n\n \n\nA metodologia mostrou-se uma ferramenta promissora, permitindo analisar melhor a \n\nsolu\u00e7\u00e3o dos usos conflitantes existentes entre conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade no Banhado do \n\nTaim e a irriga\u00e7\u00e3o de arroz na regi\u00e3o.  \n\nCorroborando com o trabalho apresentado por IPH (1996), verificou-se no presente \n\nestudo que as atividades de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, a partir da Lagoa Mangueira, \n\nconstituem-se em uma amea\u00e7a \u00e0 biodiversidade do Banhado do Taim. A simula\u00e7\u00e3o \n\nhidrol\u00f3gica-hidrodin\u00e2mica, de um cen\u00e1rio hipot\u00e9tico sem pr\u00e1tica de irriga\u00e7\u00e3o, mostrou \n\ncomo o regime hidrol\u00f3gico de longo prazo foi alterado em fun\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua a \n\npartir da Lagoa Mangueira.  \n\nAs atividades de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, no entanto, n\u00e3o possuem aspecto totalmente \n\nmal\u00e9ficos sob o ponto de vista de conserva\u00e7\u00e3o de biodiversidade; basta observar que faz \n\nanos que o Banhado do Taim convive com a irriga\u00e7\u00e3o. Pode-se dizer que, dependendo da \n\ncondi\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica existente no Banhado do Taim, elas podem at\u00e9 mesmo ser um fator de \n\nregula\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es extremamente desfavor\u00e1veis. Essa situa\u00e7\u00e3o ocorre principalmente \n\nem condi\u00e7\u00f5es de cheia: cen\u00e1rio onde haveria n\u00edvel de \u00e1gua extremamente elevado se n\u00e3o \n\nfosse promovida a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Em muitos casos esses n\u00edveis elevados imporiam \n\ncondi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis para algumas esp\u00e9cies. No entanto, a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua acaba \n\nfazendo com que haja uma redu\u00e7\u00e3o nos mesmos, com conseq\u00fcente melhoria da qualidade \n\nambiental. Essa an\u00e1lise, no entanto, deve ser realizada com muito cuidado, pois depender\u00e1 \n\nda condi\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica espec\u00edfica. Assim, em uma situa\u00e7\u00e3o de estiagem, por exemplo, as \n\natividades de irriga\u00e7\u00e3o podem piorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais para algumas esp\u00e9cies.  \n\nNeste sentido, a metodologia proposta neste estudo pode auxiliar a Secretaria Estadual \n\ndo Meio Ambiente (SEMA/RS) na correta tomada de decis\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos crit\u00e9rios para \n\na outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos para as atividades de irriga\u00e7\u00e3o a partir da \n\nLagoa Mangueira. Os crit\u00e9rios estabelecidos tamb\u00e9m podem ser utilizados pela Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas (ANA) na conces\u00e3o de outorga de \u00e1gua da Lagoa Mirim, visto que este \n\ncorpo h\u00eddrico atua como condicionante de jusante para o Banhado do Taim.  \n\nConforme identificado neste trabalho, as cotas da Lagoa Mirim exercem influ\u00eancia \n\nsignificativa no comportamento hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim. Recomenda-se que um \n\nestudo seja realizado, de forma a avaliar os impactos no Banhado do Taim decorrentes de \n\n\n\n- 197- \n\ndiferentes combina\u00e7\u00f5es de n\u00edveis d\u2019\u00e1gua na Lagoa Mangueira e na Lagoa Mirim. Essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 que, futuramente, os recursos h\u00eddricos das duas lagoas sejam \n\ngerenciados de maneira a promover a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade do Banhado do Taim. \n\nO uso dos indicadores biol\u00f3gicos, combinados com an\u00e1lises estat\u00edsticas, permitiu a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos limites aceit\u00e1veis dos n\u00edveis no Banhado do Taim com maior embasamento \n\nte\u00f3rico. Com a utiliza\u00e7\u00e3o desses indicadores, \u00e9 poss\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios flex\u00edveis para o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, que podem ser alterados a cada per\u00edodo, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas e ambientais, ao contr\u00e1rio da utiliza\u00e7\u00e3o de um valor fixo e pr\u00e9-\n\nestabelecido.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da metodologia ao Banhado do Taim revelou que ainda existe uma \n\nevidente lacuna em termos de conhecimento da biodiversidade do local. Poucas esp\u00e9cies \n\ns\u00e3o profundamente estudadas, de modo a permitir o estabelecimento de suas necessidades \n\nrelacionadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas. Dessa forma, foram selecionadas, relativamente \u00e0 \n\ndiversidade de esp\u00e9cies presentes no Banhado do Taim, poucas esp\u00e9cies que serviram como \n\nindicadores biol\u00f3gicos. Para as esp\u00e9cies cujas necessidades com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrologia s\u00e3o \n\nbem estudadas, foi poss\u00edvel estabelecer o \u00edndice de adequabilidade, conforme metodologia \n\nproposta. Para algumas esp\u00e9cies menos estudadas no Banhado do Taim, mas comuns e \n\nbem conhecidas em outros ecossistemas, foram utilizadas as observa\u00e7\u00f5es de outros \n\npesquisadores para que suas necessidades fossem definidas.  \n\nO hist\u00f3rico hidrol\u00f3gico, imagens de sat\u00e9lite e bibliografia especializada foram \n\namplamente utilizados durante a defini\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de adequabilidade dos indicadores \n\nbiol\u00f3gicos selecionados, visto que n\u00e3o existe monitoramento espec\u00edfico sobre essas rela\u00e7\u00f5es \n\nno interior do Banhado do Taim. \n\nO mapeamento das regi\u00f5es ocupadas pelas esp\u00e9cies espec\u00edficas no interior do \n\nBanhado do Taim foi muito importante no processo de aplica\u00e7\u00e3o da metodologia. Embora o \n\ntrabalho de visita de campo ao Banhado do Taim fosse realizado com uma freq\u00fc\u00eancia \n\ntrimestral, durante o per\u00edodo de Outubro de 2004 a Dezembro de 2006, foi poss\u00edvel \n\ncaminhar pelo interior do banhado somente no per\u00edodo de seca de 2005 (novembro a \n\nmar\u00e7o). Esse fato limitou a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre os habitats do Banhado do Taim \n\natrav\u00e9s dos limites marginais do mesmo. Assim, estudos de outros pesquisadores foram \n\nmuito valiosos nessa etapa, visto que o conhecimento sobre os habitats e variabilidade dos \n\nmesmos n\u00e3o poderia ser obtido no curto espa\u00e7o de tempo da presente pesquisa.  \n\n\n\n- 198- \n\nA proposta de utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento para verifica\u00e7\u00e3o da \n\nrepresentatividade dos \u00edndices de adequabilidade, al\u00e9m da previs\u00e3o de cen\u00e1rios, s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel dada a disponibilidade do modelo num\u00e9rico do terreno (MNT) do Banhado do \n\nTaim. No entanto, percebeu-se que o MNT dispon\u00edvel n\u00e3o consegue captar toda a \n\nvariabilidade topogr\u00e1fica existente no interior do Banhado do Taim, principalmente a \n\nexist\u00eancia de pequenas depress\u00f5es e eleva\u00e7\u00f5es no seu interior. Esse fato limitou, de certa \n\nforma, a qualidade dos resultados obtidos. Recomenda-se, portanto, que novos dados \n\ntopogr\u00e1ficos sejam obtidos de forma a refinar e melhorar o MNT, principalmente na regi\u00e3o \n\nao longo do canal marginal \u00e0 BR-471 e centro-sul do banhado. \n\nUma an\u00e1lise foi conduzida de forma a avaliar a incerteza do MNT do Banhado do \n\nTaim nos resultados obtidos. Considerando que em uma regi\u00e3o t\u00e3o plana, poderiam ocorrer \n\nerros topogr\u00e1ficos da ordem de 25 cm, foram gerados 20 MNTs diferentes, com erros de \n\n\u00b125 cm normalmente distribu\u00eddos ao longo da superf\u00edcie. Os resultados mostraram que, em \n\nlongo prazo, os resultados obtidos para as esp\u00e9cies seriam praticamente aos mesmos, com \n\nmuito pouca variabilidade. Essa an\u00e1lise, no entanto, foi abandonada, pois o que \n\nnormalmente ocorre no caso de determina\u00e7\u00e3o de cotas topogr\u00e1ficas \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o do \n\nerro em regi\u00f5es espec\u00edficas, sem haver uma distribui\u00e7\u00e3o homog\u00eanea do mesmo. Essa \n\nincerteza j\u00e1 dificultava a escolha da regi\u00e3o onde possivelmente tivesse ocorrido o erro, \n\nsendo assim, decidiu-se n\u00e3o realizar esse tipo de an\u00e1lise.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da metodologia permitiu a defini\u00e7\u00e3o dos limites de toler\u00e2ncia dos \n\nindicadores biol\u00f3gicos selecionados, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cotas do n\u00edvel da \u00e1gua do Banhado do \n\nTaim. Assim, para cada esp\u00e9cie selecionada, foram definidos os limites m\u00e1ximos e m\u00ednimos \n\nda cota do n\u00edvel da \u00e1gua, de forma a n\u00e3o haver preju\u00edzo ambiental. Para algumas esp\u00e9cies, \n\nforam definidos limites vari\u00e1veis para diferentes regi\u00f5es no interior do Banhado do Taim. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desses limites, conjuntamente com o padr\u00e3o de sazonalidade do hidroper\u00edodo \n\npermitiu a elabora\u00e7\u00e3o da curva-guia para o gerenciamento hidrol\u00f3gico do Banhado do \n\nTaim. No entanto, a curva-guia n\u00e3o deve ser utilizada de forma isolada, uma vez que ela \n\ndeve ser combinada com o hist\u00f3rico da qualidade ambiental do habitat de cada esp\u00e9cie, \n\nprincipalmente nos casos de ocorrerem situa\u00e7\u00f5es fora dos limites pr\u00e9-estabelecidos. O \n\nhist\u00f3rico da qualidade ambiental de cada habitat no interior do Banhado do Taim permite \n\navaliar a possibilidade de toler\u00e2ncia de uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica para a esp\u00e9cie. \n\nMonitoramentos futuros permitir\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o de limites toler\u00e1veis para um n\u00famero \n\nmaior de esp\u00e9cies, promovendo maior abrang\u00eancia nas informa\u00e7\u00f5es traduzidas por meio da \n\n\n\n- 199- \n\ncurva-guia. O monitoramento de longo per\u00edodo e a observa\u00e7\u00e3o da resposta \u00e0s pr\u00e1ticas de \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, tamb\u00e9m permitir\u00e3o que os \u00edndices de adequabilidade \n\npossam ser revistos e at\u00e9 mesmo adaptados, contemplando outros condicionantes n\u00e3o \n\nidentificados inicialmente neste estudo. \n\nRessalta-se a import\u00e2ncia de monitoramento de longo per\u00edodo de algumas esp\u00e9cies de \n\nmacr\u00f3fitas. O resultado do monitoramento permitir\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de \u00edndices de \n\nadequabilidade relacionados com a dura\u00e7\u00e3o da inunda\u00e7\u00e3o (resili\u00eancia), e n\u00e3o somente com \n\na l\u00e2mina de \u00e1gua, como considerado neste trabalho. O monitoramento de outras esp\u00e9cies \n\nanimais tamb\u00e9m fornecer\u00e1 subs\u00eddios para a utiliza\u00e7\u00e3o de um maior n\u00famero de indicadores \n\nbiol\u00f3gicos, contribuindo para uma melhor defini\u00e7\u00e3o da curva-guia.    \n\nA previs\u00e3o da s\u00e9rie hidrol\u00f3gica atrav\u00e9s da modelagem por conjunto mostrou-se \n\naplic\u00e1vel ao Banhado do Taim, \u00e0 medida que a mesma poder\u00e1 orientar, com certa \n\nanteced\u00eancia, o \u00f3rg\u00e3o concedente da outorga de direito de uso dos recursos h\u00eddricos, de \n\nforma que sejam definidos os crit\u00e9rios para o gerenciamento para a pr\u00f3xima safra de arroz. \n\nOs orizicultores ter\u00e3o uma estimativa do montante de \u00e1gua que estar\u00e1 dispon\u00edvel para a \n\nirriga\u00e7\u00e3o com antecipa\u00e7\u00e3o, permitindo, assim, um melhor planejamento da \u00e1rea a ser \n\nplantada. Esse procedimento contribui para que haja um menor desgaste das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua e \u00f3rg\u00e3o concedente da outorga, visto que os usu\u00e1rios n\u00e3o se sentir\u00e3o \n\nlesados pela defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios r\u00edgidos. A utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores biol\u00f3gicos \n\npossivelmente gera argumentos para um melhor entendimento sobre a necessidade de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de n\u00edveis espec\u00edficos para o Banhado do Taim, uma vez que \u00e9 poss\u00edvel \n\ndemostrar os impactos causados pela explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao ecossistema. \n\nNa impossibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de uma previs\u00e3o hidrol\u00f3gica, a partir da previs\u00e3o \n\nclimatol\u00f3gica, uma alternativa vi\u00e1vel para a previs\u00e3o de n\u00edveis no Banhado do Taim \u00e9 a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices clim\u00e1ticos. Verificou-se, simplificadamente neste trabalho, que existe \n\numa correla\u00e7\u00e3o positiva entre a precipita\u00e7\u00e3o e os fen\u00f4menos de El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a. Outros \n\n\u00edndices tamb\u00e9m devem ser inclu\u00eddos neste processo, de forma a procurar identificar o \n\nfen\u00f4meno respons\u00e1vel pela altern\u00e2ncia entre cheias e secas a cada 12-13 anos, conforme \n\nidentificado na an\u00e1lise da s\u00e9rie hist\u00f3rica. \n\nEspera-se que a metodologia possa servir como uma ferramenta auxiliar na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de outorga na bacia hidrogr\u00e1fica do Banhado do Taim, \n\npermitindo que o recurso \u00e1gua seja utilizado de forma sustent\u00e1vel concomitantemente para \n\na irriga\u00e7\u00e3o e para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade do local.  \n\n\n\n- 200- \n\n7. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n \n\n \n\n \n\n \n\nALLASIA, D. G., 2007 Avalia\u00e7\u00e3o da previs\u00e3o hidroclim\u00e1tica na Bacia do Alto Paraguai. Tese, \n\nDoutorado, Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da Universidade Federal do Rio Grande \n\ndo Sul. Porto Alegre, 2006. 201 p.  \n\nANDERSON, M. L., KAVVAS, M. L., MIERZWA, M. D., 2001. Probabilistic/ensemble \n\nforecasting: a case study using hydrologic response distributions associated with El \n\nNi\u00f1o/Southern Oscillation (ENSO). In: Journal of Hydrology. Vol. 249. p.134-147. \n\nANDERSON, M. L., CHEN, Z. Q., KAVVAS, M. L., FELDMAN, A., 2002. Coupling HEC-HMS \n\nwith Atmospheric Models for Prediction of Watershed Runoff. In: Journal of Hydrologic \n\nEngineering. V. 7, no 4: p. 312 - 318. \n\nAPPLE SNAIL, 2006. Apple snails (Ampullariidae). Dispon\u00edvel: http://www.applesnail.net/. \n\nAcessado em Janeiro/2006. \n\nARGENTINA, 2004(a). Cisne del Cuello Negro. In: Aves de la Patagonia. Disponible: \n\nhttp://www.avesdelapatagonia.com.ar/Cisnenegrotx1.htm. Acessado: Julho 2004. \n\nARGENTINA, 2004(b). Cisne del Cuello Negro. In: Mar del Plata. Disponible: \n\nhttp://www.mdpaquarium.com.ar. Acessado: Julho 2004. \n\nASMUS, H. E., TAGLIANI, P. R., GARRETA-HARKOT, P. F., MATAREZI, J., POLETTE, M., \n\n1989. Caracter\u00edsticas Ambientais da Reserva Ecol\u00f3gica do Taim/RS. In: 41a. Reuni\u00e3o \n\nAnual da Sociedade Brasileira Para o Progresso da Ci\u00eancia. Resumos. Fortaleza, CE: \n\np. 612-613. \n\nBAGER, A., 1997. Aspectos da din\u00e2mica reprodutiva de Phrynops hilarii (Dum\u00e9ril &amp; Bibron, \n\n1835) (Testudines \u2013 Chelidae) no sul do Rio Grande do Sul. Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado, \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia. Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto \n\nAlegre. 110 p. \n\nBAGER, A., 2003. Aspectos da biologia e ecologia da tartaruga Tigre d\u2019\u00e1gua, Trachemys \n\ndorbigni, (Testudines \u2013 Emydidae) no extremo sul do Estado do Rio Grande do Sul \u2013 \n\n\n\n- 201- \n\nBrasil. Tese, Doutorado, P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia. Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul. Porto Alegre. 110 p. \n\nBARTLETT, R. J., JAMES, B. R., 1993. Redox chemistry of soils. In: Advances in Agronomy, v. \n\n50, p. 151 - 209. \n\nBENVENUTI, M., 2004. Entrevista realizada na Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Rio \n\nGrande. Outubro de 2004. \n\nBORGES, L., FREIRE, M., COLARES, I., PERAZZOLO, M., NEVES, L. F., 2001. An\u00e1lise da \n\ndieta alimentar da capivara (Hydrochaeris hydrochaeris) na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim \n\n(ESEC-Taim). Livro de Resumos do V Congresso de Ecologia do Brasil, Porto Alegre, \n\nBrasil. 71 p. \n\nBOX, G. E., P., JENKINS, G. M., 1976. Time series analysis: forcasting and control. Edi\u00e7\u00e3o \n\nrevisada. Holden-Days. 575 p. \n\nBRASIL, 1968. Estudo de Viabilidade T\u00e9cnico-Econ\u00f4mico de Transforma\u00e7\u00e3o em Irriga\u00e7\u00e3o da \n\nRegi\u00e3o do Taim (RS). In: Minist\u00e9rio do Interior, Departamento Nacional de Obras de \n\nSaneamento. Bras\u00edlia: DNOS/OTI/CONSULPRESA/ENGEVIX. 4v. \n\nBRASIL, 1971. Barragem do S\u00e3o Gon\u00e7alo: Estudo preliminar de Viabilidade. Volume III: \n\nEstudos Hidrol\u00f3gicos. 3 tomos. In: Minist\u00e9rio do Interior, Se\u00e7\u00e3o Brasileira da Comiss\u00e3o \n\nda Lagoa Mirim. Bras\u00edlia.  \n\nBRASIL, 1997. Lei n\u00ba 9.433, de 8 de Janeiro de 1997. Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos.  Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Brasil, 1997. \n\nBRAUN, P. C., 1973. Sobre una postura de Caiman latirostris (Crocodilia,Alligatoridae). \n\nIheringia (Zool.). 44 50-54.  \n\nBRINSON, M. M., 1993. A hydrogeomorphic classification for wetlands. In: US Army \n\nEngineer Waterways Experiment Station, Vicksburg, MS. Technical Report WRP-DE-4. \n\nCALAZANS, D., 2004. Comunica\u00e7\u00e3o pessoal. Novembro de 2004. Funda\u00e7\u00e3o Universidade \n\nFederal do Rio Grande. \n\nCALHEIROS, D. F., SEIDL, A. F., FERREIRA, C. J. A., 2000. Participatory research methods in \n\nenvironmental science: local and scientific knowledge of a limnological phenomenon in \n\nthe Pantanal wetland of Brazil. In: Journal of Applied Ecology, Vol. 37: p. 684 \u2013 696. \n\nBritish Ecological Society. \n\n\n\n- 202- \n\nCARDOSO, M. A., 2007. Previs\u00e3o clim\u00e1tica de m\u00e9dio prazo para o gerenciamento do \n\nBanhado do Taim. Plano de Doutorado, Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, 2007. 24p.  \n\nCASANOVA, M. T., BROCK, M. A., 2000. How the depth, duration and frequency of \n\nflooding influence the establishment of wetland plant communities? In: Plant Ecology, \n\nVol. 147: p. 237 \u2013 250. Kluwer Academic Publisher. \n\nCASTRO, M. L., SILVA, J. A. L., 2005. Mathematical modeling of the Ibera Cayman yacar\u00e9. \n\nIn: Ecological Modelling. Vol. 186: p. 99-109.  \n\nCFS/NCEP/NOAA, 2006. Climate Prediction Center. In: Climate Forecast Sistem/National \n\nCenters for Environmetal Prediction/National Oceanic and Atmospheric \n\nAdministration\u2019s. National Weather Service, U. S. A. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/people/wwang/cfs_fcst/. Acessado em Maio \n\nde 2006. \n\nCHANGNON, S. A., VONNAHME, D. R., 2003. Impact of Spring 2000 Drought Forecasts \n\non Midwestern Water Management. In: Journal of Water Resources Planning and \n\nManagement, V. 129, no 1: p. 18 - 25. ASCE.  \n\nCHATFIELD, C., 20000. The analysis of time series: an introduction. 5a Edi\u00e7\u00e3o. Chapman &amp; \n\nHall/CRC. U. S. A., 2000. 282 p. \n\nCHIEW, F. H. S., ZHOU, S. L., McMAHON, T. A., 2003. Use of seasonal streamflow \n\nforecasts in water resources management. In: Journal of Hydrology, V. 270: p. 135 - \n\n144. Elsevier Science Publications. \n\nCLARKE, R. T., 2006. Comunica\u00e7\u00e3o pessoal. Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da UFRGS. \n\nAbril de 2006. \n\nCLEMENTE, J. M., AROCENA, R., 2004. Zoobentos de diversos macrohabitantes en tres \n\nba\u00f1ados de los humedales del este (Uruguai) In: Humedales de Iberoam\u00e9rica. Editor: J. \n\nJ. Neiff. CYTED \u2013 Programa Iberoamericano de Ciencia y Tecnolog\u00eda para el \n\nDesarrollo \u2013 Subprograma XVIII. Red Iberoamericana de Humedales. \n\nCONTICELLO, L., CERAZO, B., BUSTAMANTE, A., 2002. Dinamica de comunidades \n\nhidrofilas asociadas a canales de riego en Alto Valle do Rio Negro (Argentina) In: \n\nGayana Botanica, Vol. 59. no 1: p. 13 - 20. Universidad de Concepci\u00f3n, Chile. \n\n\n\n- 203- \n\nCORTI, P., 1995. Conducta de alimentaci\u00f3n y capacidad de forrajeo del cisne de cuello \n\nnegro (Cygnus melanocorypha) en humedales de Valdivia. Universidad Austral de \n\nChile, Valdivia, Chile. 94 p.   \n\nCORTI, P., SCHLATTER, R. P., 2002. Feeding ecology of Cygnus melancoryphus in Chile In: \n\nStudies on Neotropical Fauna and Environmental. Vol. 37. no 1. p. 9-14. \n\nCORTI, P., 2005. Comunica\u00e7\u00e3o pessoal via e-mail.  \n\nCOWARDIN, L.M., CANTER, V., GOLET, F.C., LAROE, E.T., 1979. Classification of \n\nWetlands and Deepwater Habitats of the United States. U.S. Fish and Wildlife Service, \n\nWashington, DC, FWS/OBS-79/31. \n\nCPTEC-INPE, 2006. O sistema de previs\u00e3o de tempo global por ensemble do CPTEC. In: \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia: Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos \n\n\u2013 Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. Dispon\u00edvel: http://cptec-\n\ninpe.br/prevnum/exp_ensemble.shtml. Acessado em Maio de 2006. \n\nCURTIS, B., ROBERTS, K. S., GRIFFIN, M., BETHUNE, S., HAY, C. J., KOLBERG, H., 1998. \n\nSpecies richness and conservation of Namibian freshwater macro-invertebrates, fish and \n\namphibians. In: Biodiversity and Conservation, Vol. 7: p. 447 \u2013 466. Kluwer Academic \n\nPublisher. \n\nDAMISELA, 2004. Zool\u00f3gico Electr\u00f3nico. In: Damisela. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.damisela.com/zoo/ave/. Acessado: Julho 2004. \n\nDAVIS, J. A., FROEND, R. H., HAMILTON, D. P., HORWITZ, P., McCOMB, A. J., OLDHAM, \n\nC. E., 2001. Environmental water requirements to mantain wetlands of national and \n\ninternational importance. In: Environmental Flows Initiative Technical Report Number 1. \n\nCommonwealth of Australia, Canberra. 196 p. \n\nDAWSON, S., 2003. Husbandry standards for keeping capybaras in captivity. Evansville\u2019s \n\nMesker Park Zoo &amp; Botanic Garden. Indiana. 25 p. \n\nDI\u00c1RIO POPULAR, 2003. Cidade: a estrela da avifauna do Taim embelezando banhado da \n\nBR-392. In: Pelotas, Di\u00e1rio Popular. 23 de Novembro de 2003. \n\nDI\u00c1RIO POPULAR, 2004. Zona sul: situa\u00e7\u00e3o no Taim \u00e9 considerada normal. In: Pelotas, \n\nDi\u00e1rio Popular. 31 de Dezembro de 2004. \n\n\n\n- 204- \n\nDI\u00c1RIO POPULAR, 2005. Zona sul: maior preocupa\u00e7\u00e3o no Taim \u00e9 a ocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios. In: Pelotas, Di\u00e1rio Popular. 20 de Janeiro de 2005. \n\nD\u00cdAZ, B.M., BLACKBURN, G.A., 2003. Remote sensing of mangrove biophysical proprieties: \n\nevidence from a laboratory simulation of the possible effects of background variation on \n\nspectral vegetation indices. In: International Journal of Remote Sensing. Vol. 24, no 1: \n\np. 53-73. \n\nDIEFENBACH, C. O. C., 1979. Ampullarid gastropod. Staple food of Caiman latirostris? In: \n\nCopeia 1979(1): 162-163. \n\nDNOS, 1968. Estudo edafol\u00f3gico complementar da viabilidade t\u00e9cnico econ\u00f4mica de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em irriga\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Taim (RS) \u2013 Tomo II Zona Sul. In: \n\nDepartamento Nacional de Obras de Saneamento. 100p. \n\nDRUCE, D. J., 2001. Insights from a history of seasonal inflow forecasting with a conceptual \n\nhydrologic Model. In: Journal of Hydrology, V. 249: p.102 - 112. \n\nECOLOGY AND SOCIETY, 2005. A journal of integrative science for resilience and \n\nsustainabilility. Formerly Conservation Ecology. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.ecologyandsociety.org. Acessado Setembro 2005. \n\nENVIRONMENTAL LABORATORY, 1987. Corps of Engineers Wetlands Delineation Manual. \n\nTechnical Report Y-87-1. Vicksburg, MS: U.S. Army Engineers Waterways Experiment \n\nStation. \n\nEPA, 1994. Water, soil, and hydro-environmental decision support system. In: U.S. \n\nEnvironmental Protection Agency. Office of Research and Development, National \n\nExposure Research Laboratory, Ecosystems Research Division, Athens, GA. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.water.ncsu.edu/ \n\nEPA, 1995. Bioindicators for Assessing Ecological Integrity of Prairie Wetland. In: U.S. \n\nEnvironmental Protection Agency. Report/EPA/600/R-96-082. Setembro, 1995. 16 p. \n\nEPA, 2003. U. S. Environmetal Protection Agency. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.epa.gov/owow/wetlands/. Acessado Setembro 2003. \n\nESTEVES, F. de A., 1998. Fundamentos de Limnologia. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Editora Interci\u00eancia Ltda. \n\n602 p.  \n\n\n\n- 205- \n\nFAO, 1995. El capibara (Hydrochoerus hydrochaerus) Estado actual de su producci\u00f3n. In: \n\nEstudio Fao Produccion Y Sanidad Animal   122. Food and Agriculture Organization of \n\nthe United Nations. Roma. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.fao.org/DOCREP/004/V4590S/V4590S00.htm#TOC. Acessado: \n\nFevereiro, 2005.  \n\nFAO, 1996. Wildlife Utilization in Latin America: Current Situation and Prospects for \n\nSustainable Management. In: FAO Conservation Guide \u2013 25. Food and Agriculture \n\nOrganization of the United Nations. Roma. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.fao.org/docrep/T0750E/t0750e00.htm#Contents. Acessado: Fevereiro, \n\n2005. \n\nFEDERICO, P., 2001. Capybara: Population Dynamics Model including Harvesting. In: Final \n\nInternational Workshop: The sustainable management of wetland resource in Mercosur. \n\nBuenos Aires, Novembro 2001. Folheto fornecido pelo pr\u00f3prio autor. 16 p\u00e1ginas. \n\nFEDERICO, P., CANZIANI, G. A., 2005. Modeling the population dynamics of capybara \n\nHydrochaeris hydrochaeris: a first step towards a maneagement plan. In: Ecological \n\nModelling. Vol. 186: p. 111-121.  \n\nFERREIRA, T. F., 2005. Ecologia e aplicabilidade de m\u00e9todos para avalia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria de Zizaniopsis bonariensis: uma macr\u00f3fita aqu\u00e1tica emergente, no Sistema \n\nHidrol\u00f3gico do Taim, RS. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEcologia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre-RS. 135p. \n\nFERREIRA, T. F., 2006. Comunica\u00e7\u00e3o pessoal. Outubro de 2006. Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul. \n\nFINDLAY, S. E. G., KIVIAT, E., NIEDER, W. C., BLAIR, E. A., 2002. Functional assessment of \n\na reference wetland set as a tool for science management and restoration.  In: Aquatic \n\nScience, Vol. 64: p. 107 \u2013 117. EAWAG, D\u00fcbendorf, 2002. \n\nFLOWER, R. J., 2001. Change, Stress, Sustainability and Aquatic ecosystem Resilience In \n\nNorth Africa wetland lake during the 20th century: an introduction to integrated \n\nbiodiversity studies within the CASSARINA Project.  s of biodiversity\u201d. In: Aquatic \n\nEcology, Vol. 35: p. 261 \u2013 280. Kluwer Academic Publisher. \n\nFORMAN, R. T. T,. 1995. Land Mosaics: The Ecology of Landscapes and Regions. \n\nCambridge University Press, Cambridge, UK.  \n\n\n\n- 206- \n\nFRANCESCHINI, I. M., DRUGGS, S., LUNKES, V. P., 1979. Levantamento preliminar dos \n\ng\u00eaneros de algas de \u00e1gua doce da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim. In: Semana \n\nUniversit\u00e1ria Ga\u00facha de Debates Biol\u00f3gicos, 18\u00aa, Porto Alegre. Anais da Sociedade de \n\nBiologia do Rio Grande do Sul. P. 183. \n\nFREIRE, M. DE A., 2002. Aspectos anat\u00f4micos das partes vegetativas de Zizaniopsis \n\nbonariensis (Bal. e Poitr.) Spegazzini (Gramineae)_da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim, Rio \n\nGrande, RS, Brasil. Monografia de Conclus\u00e3o de Curso. Funda\u00e7\u00e3o Universidade \n\nFederal do Rio Grande. 26p. \n\nFZB, 1987. Zoneamento da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim. Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio \n\nGrande do Sul. Museu de Ci\u00eancias Naturais. 71 p. \n\nFZB, 1988. Levantamento da fauna de invertebrados aqu\u00e1ticos da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do \n\nTaim. Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio Grande do Sul. Museu de Ci\u00eancias Naturais. 116 \n\np. \n\nGALLETI, M. A., 2001. Integraci\u00f3n productiva de la forestaci\u00f3n y la ganader\u00eda en la \n\ndepresi\u00f3n del salado. In: Instituto Nacional de Tecnologia Agropecu\u00e1ria. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.inta.gov.ar/balcarce/info/documentos/agric/forest/forest.htm. Acessado em \n\nOutubro de 2004. \n\nGAZULHA, V., 2004. Comunidade zooplant\u00f4nica associada a banhado e lagoa interna no \n\nSistema Hidrol\u00f3gico do Taim, costa sul do Rio Grande do Sul, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nMestrado, Instituto de Biosci\u00eancias, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \n\nAlegre. 127 p. \n\nGEORGAKAKOS, K. P., KRZYSZTOFOWICZ, R., 2001. Probabilistic and ensemble \n\nforecasting. In: Journal of Hydrology. Vol. 249. p.1.  \n\nGIBBS, J. P., 2000. Wetland loss and biodiversity conservation. In: Conservation Biology, \n\nVol. 14, n\u00ba 1: p. 314 \u2013 315.  \n\nGILMAN, K., 1994. Hydrology and wetland conservation. John Wiley &amp; Sons, Inc. 114 p. \n\nGIOVANNINI, E., MOTTA MARQUES, D., 2001. Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o de terras \u00famidas \n\nbaseado em hidrologia, geomorfologia, e comunidades de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas. In: \n\nSite 7: Sistema Hidrol\u00f3gico do Taim. Porto Alegre. 24 p. \n\n\n\n- 207- \n\nGIOVANNINI, E., 2003. Caracter\u00edsticas de solo e vegeta\u00e7\u00e3o, e proposta de m\u00e9todo para o \n\ndelineamento de terras \u00famidas do Rio Grande do Sul. Tese de doutorado. Programa \n\nde P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental, Instituto de \n\nPesquisas Hidr\u00e1ulicas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre-RS. \n\n226 p. \n\nGIOVANNINI, S. G. T., 1997. Estabelecimento e desenvolvimento das macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas \n\nScirpus californicus, Typha subulata e Zizaniopsis bonariensis sob condi\u00e7\u00f5es \n\nexperimentais de regimes h\u00eddricos diferenciados. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Programa \n\nde P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental, Instituto de \n\nPesquisas Hidr\u00e1ulicas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre-RS.  \n\n153 p. \n\nGIOVANNINI, S. G. T., MOTTA MARQUES, D. M. L., 1998. Establishment of three \n\nemergent macrophytes under different water regimes. In: International conference on \n\nwetlands systems for water pollution control no 6, \u00c1guas de S\u00e3o Pedro, Brasil. Vol. 40, \n\nno 3: p. 233-240. \n\nGIOVANNINI, S. G. T., MOTTA MARQUES, D. M. L., 1999. Establishment of three \n\nemergent macrophytes under different water regimes. In: Water Scienci and \n\nTechnology. Vol. 40, no 3: p. 233\u2013240. \n\nGIOVANNINI, S. G. T, 2004. Estudo de variabilidade da vegeta\u00e7\u00e3o no Banhado do Taim. \n\nTese de doutorado. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos e Saneamento \n\nAmbiental, Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul, Porto Alegre-RS. 266p. \n\nGOMES, A., TRICART, J. L. F., TRAUTMANN, J., 1989. Estudo Ecodin\u00e2mico da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica do Taim e seus arredores. Porto Alegre: Editora da UFRGS. 82p. \n\nGOMES, N., KRAUSE, L., 1982. Lista preliminar de r\u00e9pteis da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim, \n\nRio Grande do Sul. In: Revista Brasileira de Zoologia, Vol. 1. no 1: p. 71 - 77. \n\nGUASSELLI, L. A., 2005. Din\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o no Banhado do Taim/RS. Tese Doutorado, \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental. Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul. Porto Alegre. 173 p. \n\n\n\n- 208- \n\nGUNTENSPERGEN, G. R., STEARNS, F., 1985. Ecological perspectives on wetland systems. \n\nIn: Godfrey, Paul J. et al. (eds.), Ecological considerations in wetlands treatment of \n\nmunicipal wastewaters. Van Nostrand Reinhold Company, Nova York, c. 5, p. 69-95. \n\nHAMLET, A. F., HUPPERT, D., LETTENMAIER, D. P., 2002. Economic Value of Long-Lead \n\nStreamflow Forecasts for Columbia River Hydropower. In: Journal of Water Resources \n\nPlanning and Management, Vol.128, no 2: p. 25 - 45.  \n\nHAMMER, D. E., 1992. Creating freshwater wetlands. Lewis Publishers, 1992. \n\nHARGEBY, A., ANDERSON, G., BLINDOW, I., JOHANSSON, S., 1994. Trophic web \n\nstructure in a shallow eutrophic lake during a dominance shift from phytoplankton to \n\nsubmerged macrophytes. Hydrobiologia. Vol. 279/280:  p. 83 \u2013 90. \n\nHAUKOS, D. A., SMITH, L. M., 1993. Seed-bank composition and predictive ability of field \n\nvegetation in playa lakes. In: Wetlands, Vol. 13: p. 32 \u2013 40. The Society of Wetland \n\nScientists. \n\nHAWK, L. L., LIPSTEIN, A. P., SOLANSKI, H. T., 1999. Wetland hydroperiod analysis. In: \n\nSixth Biennial Stormwater Research &amp; Watershed Management Conference, September \n\n14-17.  \n\nHERRERA, E. A., 1986. The Behaviour Ecology of Capybara, Hydrochoerus hydrochaeris. \n\nTese de doutorado. University of Oxford, Oxford, Reino Unido. p. 227. \n\nHERRERA, E., McDONALD, D. W., 1989. Resource utilization and territoriality in group-living \n\ncapybara. In: Journal of Animal Ecology. Vol. 58. no 2. p. 667-680. \n\nHORN FILHO, N. O., 1988. Subprojeto Mapeamento Geol\u00f3gico: Relat\u00f3rio Final. Porto \n\nAlegre: UFRGS/CECO/IG. Projeto Zoneamento da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim. - \n\nConv\u00eanio SEMA/UFRGS. 32 p. \n\nHRUBY, T., 1999. Assessment of wetland functions: what they are and what they are not. In: \n\nEnvironmental Management, Vol. 23, n\u00ba 1: p. 75 \u2013 85. Springer \u2013 Verlag, New York, \n\nInc. \n\nHSIEH, W. W., YUVAL, J., SHABBAR, A., SMITH, S., 2003. Seasonal Prediction with Error \n\nEstimation of Columbia River Streamflow in British Columbia. In: Journal of Water \n\nResources Planning and Management, Vol. 129, no 2: p. 146 - 149. \n\n\n\n- 209- \n\nIBAMA, 2003. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim. In: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www2.ibama.gov.br/unidades/estacoes/reuc/3017.htm. Acessado: Agosto \n\n2003. \n\nInstitute for Resource and Environmental Studies, 1983. Ecology and environmental impact \n\nassessment: an annotated bibliography. Institute for Resource and Environmental \n\nStudies e Federal Environmental Assessment Review Office. Nova Scotia, Canada. 43 \n\np.  \n\nIPH, 1996. Comportamento Hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim. Volume I - Relatorio e \n\nanexos C, D, F, G e H. I. Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulica, UFRGS. Porto Alegre. 166 \n\np.  \n\nIRGA, 2006. Relat\u00f3rio 2003/2004 - Zona Sul.  In: Instituto Rio Grandense do Arroz. \n\nGoverno do Estado do Rio Grande do Sul. Secretaria da Agricultura a Abastecimento. \n\nPorto Alegre-RS. p. 8-12. \n\nIRGANG, B. E., PEDRALLI, G., WAETCHER, J. L., 1984. Macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica do Taim, Rio Grande do Sul, Brasil. In: Roessl\u00e9ria. Vol. 6. no 1. p. 395-404. \n\nJAKUBAUSKAS, M., KINDSCHER, K., FRASER, A., DEBINSKI, D., PRICE, K. P., 2000. Close-\n\nrange remote sensing of aquatic macrophyte vegetation cover. In: International Journal \n\nof Remote Sensing. Vol. 21, no 18: p. 3533-3538. \n\nKANDUS, P., 1999. El concepto de sucesion vegetal y su aplicaci\u00f3n en sistemas de \n\nhumedales deltaicos.. In: Topicos sobre Humedales Subtropicales y Templados de \n\nSudamerica. Organizadora: Ana In\u00e9s Malv\u00e1rez. ditora: Universidad de Buenos Aires. \n\nOficina Regional de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la UNESCO para America Latina y el \n\nCaribe. UNESCO, 1999. p. 173 \u2013 189. \n\nKLIMESOVA, J., 1994. The effects of timing and duration of floods on growth of young plants \n\nof Phalaris arundinacea and Urtica dioica: an experimental study. In: Aquatic Botany, \n\nVol. 48: p. 21 \u2013 29.  \n\nKURTZ, J. C., JACKSON, L. E., FISHER, W. S., 2001. Strategies for evaluating indicators \n\nbased on guidelines from the Environmental Protection Agency\u2019s Office of Research and \n\nDevelopment. In: Ecological Indicators, Vol. 1: p. 49 \u2013 60. . Elsevier Science \n\nPublications. \n\n\n\n- 210- \n\nKURTZ, F. C., ROCHA, J. S. M. JULI, S. M., KURTZ, M., ROBAINA, A. D., GARCIA, S. M., \n\nSANTOS, A. H. O., DILL, P. R. J., ATA\u00cdDES, P. R. V., BOLZAN, F., 2003. Zoneamento \n\nambiental dos banhados da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim, RS. In: Ci\u00eancia Rural, Vol. 33, \n\nn\u00ba 1, jan-fev: p. 77 \u2013 83. UFSM- Santa Maria/RS. \n\nLEMLY, A. D., 1999. Risk assessment an environmental management tool considerations for \n\nfreshwater wetlands. In: Environmental Management, Vol. 21, n\u00ba 3: p. 343 \u2013 358. \n\nSpringer \u2013 Verlag, New York, Inc. \n\nLONG, K. S., NESTLER, J. M., 1996. Hydroperiod changes as clue to impacts on cache river \n\nriparian wetlands. In: Wetlands, Vol. 16, n\u00ba 3: p. 379 \u2013 396. The Society of Wetland \n\nScientists. \n\nMADDOCK, A. H., SAMWAYS, M. J., 2000. Planning for biodiversity conservation based on \n\nthe knowledge of biologists. In: Biodiversity and Conservation, Vol. 9: p. 1153 \u2013 1169. \n\nKluwer Academic Publisher. \n\nMANOLIADIS, O. G., 2002. Development of ecological indicators \u2013 a methodological \n\nframework using compromise programming. In: Ecological Indicators. Vol. 2. p. 169 - \n\n176.  \n\nMARBLE, A. D., 1992. A guide to wetland functional design. Lewis Publisher, Boca Raton, \n\nEUA, 222p.  \n\nMAY, R. M., 1980. Estabilidad en los ecosistemas: algunos comentarios. In: Conceptos \n\nunificadores en ecolog\u00eda. Organizadores: W. H. van Dobben e R. H. Lowe-McConnell. \n\nBlume, Barcelona. p. 203 - 213. \n\nMENDIONDO, E. M., NEIFF, J. J., DEPETTRIS, C. A., 2000. Eco-hydrology of wetland aided \n\nby remote sensing: A case study with the REVIVE\u2019s GOALS initiative. In: New trends in \n\nwater and environmental engineering for safety and life. Maione, Majone Lehto &amp; Monti \n\n(eds). Balkema, Rotterdam. 9p. \n\nMILLER, R. C., ZEDLER, J. B., 2003. Responses of native and invasive wetland plants to \n\nhydroperiod and water depth. In: Plant Ecology, Vol. 167: p. 57 \u2013 69. Kluwer Academic \n\nPublisher. \n\nMITSCH, W. L., GOSSELINK, J. G., 1986. Wetlands. Vem Nostrand Reinhold, New York. \n\n\n\n- 211- \n\nMITSCH, W. J., STRASKRABA, M., JORGENSEN, S. E., 1989. Wetland Modelling. \n\nDevelopments in Environmental Modelling. In: Journal of Ecology, Vol. 77, n\u00b01: p.314-\n\n315. \n\nMOREIRA, J. R., PINHA, P. R. S., CUNHA, H. J., 2004. Capivaras do Lago Parano\u00e1. In: \n\nSecretaria de Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos \u2013 SEMARH. Dispon\u00edvel: \n\nwww.semarh.df.gov.br. Acessado Junho/2004.  \n\nMOTTA MARQUES, D. M. L., IRGANG, B. E., GIOVANNINI, S. G. T., 1997. A import\u00e2ncia \n\ndo hidroper\u00edodo no gerenciamento de \u00e1gua em terras \u00famidas (wetlands) com uso \n\nm\u00faltiplo \u2013 o caso da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Taim. In: XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos \n\nH\u00eddricos, ABRH, v. 3. Vit\u00f3ria, 1997. p. 1-8. \n\nMOTTA MARQUES, D. M. L., VILLANUEVA, A. O. N., 2001. Regime hidrol\u00f3gico do \n\nbanhado do Taim e sua conserva\u00e7\u00e3o. In: ABRH Not\u00edcias, Revista Informativa da ABRH, \n\nno 4, p. 22-61, 2001. \n\nMOTTA MARQUES, D. L., TUCCI, C. E. M., CALAZANS, D., CALLEGARO, V. L. M., \n\nVILLANUEVA, A., 2002. O sistema hidrol\u00f3gico do Taim \u2013 Site 7. In: Os Sites e o \n\nPrograma Brasileiro de Pesquisas Ecol\u00f3gicas de Longa Dura\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte/MG. \n\np. 125-144. \n\nM\u00dcLLER, F., LENZ, R., 2006. Ecological indicators: Theoretical fundamentals of consistent \n\napplications in environmental management. In: Ecological Indicators. Vol. 6. p. 1 - 5.  \n\nNARUMALANI, S., JENSEN, J.R., ALTHAUSEN, J.D., BURKHALTER, S., MACKEY, H.E., 1997. \n\nAquatic macrophyte modeling using GIS and logistic multiple regression. In: \n\nPhotogrammetric Engineering &amp; Remote Sensing. Vol 63, n\u00b01: p.41-49. \n\nNEAL, E. G., WALTER, M. T., COFFEEN, C., 2002. Linking the pacific oscillation to seasonal \n\nstream discharge patterns in southeast Alaska. In: Journal of Hydrology, Vol. 263: \n\np.188 - 197. Elsevier Science Publications. \n\nNEIFF, J. J., IRIONDO, M. H., CARIGNAN, R., 1994. Large Tropical South American \n\nWetlands: An Overview. In: Proceeding of the International Workshop on the Ecology \n\nand Management of Aquatic-Terrestrial Ecotones.  University of Washington. p. 156-\n\n165.   \n\n\n\n- 212- \n\nNEIFF, J. J., POI DE NEIFF, A. S. G., 1990. Litterfall, leaf decomposition and litter \n\ncolonization of Tessaria integrifolia in the Paran\u00e1 River floodplain. In: Hydrobiologia. \n\nVol. 203: p. 45-52. \n\nNEIFF, J. J., POI DE NEIFF, A. S. G., PATINO, C. A. E., 2000. Prediction of colonization by \n\nmacrophytes in the Yaciret\u00e1 reservoir of the Paran\u00e1 River (Argentina and Paraguay).  In: \n\nRevista Brasileira de Biologia. Novembro, 2000. Vol. 60. no 4.: p. 615-626. ISSN \n\n0034-7108 \n\nNEWALL, A. M., HUGHES, J. M. R., 1995. Microflow environments of aquatic plants in \n\nflowing water wetlands. In: Hydrology and Hydrochemistry of British Wetlands. Editado \n\npor J. M. R. Hughes e A. L. Heathwaite. Chichester: John Wiley &amp; Sons Ltda. p. 363-\n\n381.  \n\nNOSS, R. F., 1990. Indicators for monitoring biodiversity: a hierarchical approach. In: \n\nBiodiversity and Conservation, Vol. 4: p. 355 \u2013 364. Kluwer Academic Publisher. \n\nODUM, E. P., 1977. Ecologia. S\u00e3o Paulo: Pioneira. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. 201p.  \n\nOKA, T., MATSUDA, H., YASURO, K., 2001. Ecological Risk \u2013 Benefit analysis of a wetland \n\ndevelopment based on risk assessment using \u201cExpected loss of biodiversity\u201d. In: Risk \n\nAnalysis, Vol. 21, n\u00ba 6: p. 1011 \u2013 1023. Society for Risk Analysis. \n\nORIANS, G. H., 1980. Diversidad, estabilidad y madurez en los ecosistemas naturales. In: \n\nConceptos unificadores en ecolog\u00eda. Organizadores: W. H. van Dobben e R. H. Lowe-\n\nMcConnell. Barcelona. p. 174-189. \n\n OTERO, L. J. T., RODRIGUES, F. S., DIAS, R. A., 2004. Abund\u00e2ncia e reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nCygnus melancoryphus em areas \u00famidas do extreme sul do Rio Grande do Sul. In: XII \n\nCongresso Brasileiro de Ornitologia. Blumenau-SC. \n\nPAYNE, N. F, 1992. Techniques for wildlife habitat management of wetlands. Biological \n\nResources Management Series. McGraw-Hill. U.S.A.. 549 p. \n\nPAZ, A. R. da, 2003. An\u00e1lise dos principais fatores intervenientes no comportamento \n\nhidrodin\u00e2mico do Banhado do Taim (RS). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental, Instituto de Pesquisas \n\nHidr\u00e1ulicas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre-RS. 127 p. \n\n\n\n- 213- \n\nPAZ, A. R., VILLANUEVA, A. O. N., SCHETTINI, E. B. C., 2005. The influence of spatial \n\nvegetation distribution on Taim Wetland hydrodynamics. In: Dynamics and biochemistry \n\nof river corridors and wetlands, 2005, Foz do Iguacu. Proceedings of symposium held \n\nduring the VIIth IAHS Scientific Assembly, 2005. \n\nPELD, 2002. Pesquisas Ecol\u00f3gicas de Longa Dura\u00e7\u00e3o. In: Sistema Hidrol\u00f3gico do Taim, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. Dispon\u00edvel: http://www.peld.ufgrs.br/. \n\nAcesso 2003. \n\nPINTO, L. F. S., PAULETTO, E. A., GOMES, A. da S., SOUSA, R. O., 1999. Caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nde solos de v\u00e1rzea. In: Manejo do solo e da \u00e1gua em \u00e1reas de v\u00e1rzea. Pelotas: \n\nEMBRAPA Clima Temperado, p. 11 - 36. \n\nPONNAMPERUMA, F. N., 1972. The biochemistry of submerged soils. In: Advances in \n\nAgronomy, v. 24, p. 29 - 96. \n\nPOSTEL, S., RICHTER, B., 2003 Rivers for life: Managing water for people and nature. Island \n\nPress. Washington. 253p. \n\nRENDONG, L., JIYUAN, L., 2004. Estimating wetland vegetation biomasse in the Poyang \n\nLake of central China from Landsat ETM data. In: Geoscience and Remote Sensing \n\nSymposium, 2004. IGARSS '04. Proceedings. 2004 IEEE International. Volume: 7, p: \n\n4590- 4593. \n\nQUINTANA, R. D., 1999. Relacion entre la estructura del paisaje en un humedal y la fauna \n\nSilvestre: el carpincho (Hydrochaeris hydrochaeris) como caso de estudio. Artigo n\u00e3o \n\npublicado, fornecido pelo pr\u00f3prio autor. 20 folhas. \n\nQUINTANA, R. D., 2003(a). Caracter\u00edsticas generales del h\u00e1bitat del Carpincho. Cap\u00edtulo 2, \n\nlivro n\u00e3o publicado, fornecido pelo pr\u00f3prio autor. 5 folhas. \n\nQUINTANA, R. D., 2003(b). Influ\u00eancia del tipo de h\u00e1bitat e de la presi\u00f3n de caza sobre \n\ndensidad y el tama\u00f1o de grupo de carpinchos. Cap\u00edtulo 3, livro n\u00e3o publicado, \n\nfornecido pelo pr\u00f3prio autor. 16 folhas. \n\nRAMSAR, 2002. Ficha Informativa de los Humedales de Ramsar (FIH).  Argentina, Lagunas y \n\nEsteros del Iber\u00e1. \n\nREISS, K. C., 2006. Florida Wetland Condition Index for depressional forested wetlands. In: \n\nEcological Indicators, Vol. 6: p. 337 \u2013 352. . Elsevier Science Publications. \n\n\n\n- 214- \n\nRICE, K. G., MAZZOTTI, F. J., BRANDT, L. A., TARBOTON, K. C., 2004. Alligator habitat \n\nsuitability index In: Habitat suitability indices for evaluating water management \n\nalternatives. Office of Modelling Technical Report. South Florida Water Management \n\nDistrict. Florida/U.S.A. Dispon\u00edvel: www.sfwmd.gov. 148 p. \n\nRICHARDSON, C. J., 1994. Ecological functions and human values in wetlands: a framework \n\nfor assessing forestry impacts. In: Wetlands, Vol. 14: p. 1 \u2013 9. The Society of Wetland \n\nScientists. \n\nRio Grande do Sul, 2003. RS virtual \u2013 O Rio Grande do Sul na Internet. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://riogrande.com/ecologia/taim.htm. Acessado em junho de 2003. \n\nROBERTS, J., YOUNG, B., MARSTON, F., 2000. Estimating the water requirements for plants \n\nof flooding wetlands: a guide. Occasional Paper, 04/00. Land and Water Resources \n\nResearch and Development Corporation. 110 p. \n\nROBERTSON, A. I., BACON, P., HEAGNEY, G., 2001. The response of floodplain primary \n\nproduction to flood frequency and timing. In: Journal of Applied Ecology, Vol. 38: p. \n\n126 \u2013 136. British Ecological Society. \n\nROSADO, J. L. O., 2003. Efic\u00e1cia da Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira na Conserva\u00e7\u00e3o dos S\u00edtios de \n\nDesova das Tartarugas Limn\u00edcas da Regi\u00e3o Sul. Monografia de Conclus\u00e3o de Curso. \n\nUniversidade Cat\u00f3lica de Pelotas. 33p.   \n\nROSADO, J. L. O., MASCARENHAS, C. S., BAGER, A., 2004. An\u00e1lise das taxas de preda\u00e7\u00e3o \n\naos ninhos de Trachemys dorbigyi (Testudines) \u00e0s margens da Lagoa Mangueira (ESEC \n\n\u2013 Taim). In: XXV Congresso Brasileiro de Zoologia \u2013 Livro de Resumos. Promo\u00e7\u00e3o: \n\nSociedade Brasileira de Zoologia. Organiza\u00e7\u00e3o: Universidade de Bras\u00edlia. p. 382-383.  \n\nROSS, S. M., 1995. Overview of the hydrochemistry and solute processes in British wetlands. \n\nIn: Hydrology and Hydrochemistry of British Wetlands. Editado por J. M. R. Hughes e A. \n\nL. Heathwaite. Chichester: John Wiley &amp; Sons Ltda. p. 133-181.  \n\nSALAS, J. D., DELLEUR, J. W., YEVJEVICH, V., LANE, W. L., 1985. Applied modeling of \n\nhydrologic time series. Water Resources Publications. 2a Edi\u00e7\u00e3o. Colorado, U. S. A., \n\n1985. 484 p. \n\nSALAS, J. D., 1992. Analysis and modeling of hydrologic time series. In: Handbook of \n\nhydrology. Editor: Maiddmanet, D. R., 1992. McGraw-Hill. P. 19.1-19.71. \n\n\n\n- 215- \n\nSARAKINOS, H., NICHOLLS, A. O., TUBERT, A., AGGARWAL, A., MARGULES, C. R., \n\nSARKAR, S., 2001. Area prioritization for biodiversity conservation in Qu\u00e9bec on the \n\nbasis of distributions: a preliminary analysis. In: Biodiversity and Conservation, Vol. 10: \n\np. 1419 \u2013 1472. Kluwer Academic Publisher. \n\nSCH\u00c4FER, A., 1984. Fundamentos de Ecologia e Biogeografia das \u00c1guas Continentais. \n\nPorto Alegre: Editora da Universidade: UFRGS. 532p. \n\nSCHWARZBOLD, A., SCH\u00c4FER, A., 1984. G\u00eanese e Morfologia das Lagoas Costeiras do Rio \n\nGrande do Sul, Brasil. In: Amazoniana. Manaus. Vol. 1, no. IX, p. 87-104. \n\nSCHWEIGER, E. W., LEIBOWITZ, S. G., HYMAN, J. B., FOSTER, W. E., DOWNING, M. C., \n\n2002. Synoptic assessment of wetland function: a planning tool for protection of wetland \n\nspecies biodiversity. In: Biodiversity and Conservation, Vol. 11: p. 379 \u2013 406. Kluwer \n\nAcademic Publisher. \n\nScience Coordination Team, 2003. The role of flow in the Everglades Ridge and Slough \n\nLandscape. South Florida Ecosystem Restoration Working Group. Janeiro, 2003.62 p. \n\nSCOTT, D. A., JONES, T. A., 1995. Classification and Inventory of Wetlands. A Global \n\nOverview. In: Vegetatio. Vol. 118. p. 3-16. \n\nSENA SOBRINHO, M., 1961. Reconhecimento Geol\u00f3gico dos Banhados do Taim. In: \n\nBoletim Geogr\u00e1fico do Rio Grande do Sul. Vol. 6, no 11. p. 17-25. Porto Alegre. \n\nSHIMADA, T., BOWMAN, A., ISHIDA, M., 2000. Effects of flooding on a wetland bird \n\ncommunity. In: Ecological Research, Vol. 15: p. 229 \u2013 235. \n\nSILVA, B. C., 2005. Previs\u00e3o hidroclim\u00e1tica de vaz\u00e3o para a bacia do rio S\u00e3o Francisco. \n\nTese de doutorado. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos H\u00eddricos e Saneamento \n\nAmbiental, Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul, Porto Alegre-RS. 272 p. \n\nSKLAR, F., McVOY, C., ZEE, R. V., GAWLIK, D., SWIFT, D., PARK, W., FITZ, C., WU, Y., \n\nRUDNICK, D., FONTAINE, T., MIAO, S., FERRITER, A., KRUPA, S., ARMENTANO, T., \n\nTARBOTON, K., RUTCHEY, K., DONG, Q., NEWMAN, S., 1998. Chapter 2: \n\nHydrologic Needs: The effects of Altered Hydrology on the Everglades. In: Everglades \n\nInterim Report, 2-1 a 2-70 p.  \n\n\n\n- 216- \n\nSKLAR, F., MOLINA, C. C., GRAS, A., RUTCHEY, K., GAWLIK, D., CROZIER, G., \n\nBAUNMAN, L., HAGERTHY, S., SHUFORD, R., LEEDS, J., WU, Y., MADDEN, C., \n\nGARRET, B., NUNGESSER, M., KORVELA, M., McVOY, C., 2004. Chapter 6: \n\nEcological Effects of Hydrology. In: Everglades Consolidated Report, p. 6-1 a 6-58.  \n\nSNODGRASS, J. W., KOMOROSKI, M. J., BRYAN JR., A. L., BURGER, J., 2000. Relations \n\namong isolated wetland size, hydroperiod, and amphibian species richness: implications \n\nfor wetlands regulations. In: Conservation Biology, Vol. 14, n\u00ba 2: p. 414 \u2013 419.  \n\nSOCIETY OF WETLAND SCIENTISTS \u2013 WETLAND CONCERNS COMMITTEE, 2000. Position \n\npaper on performance standards for wetland restoration and creation. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.sws.org/.  \n\nSOSBAI, 2005. Arroz irrigado: Recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da pesquisa para o Sul do Brasil. In: \n\nIV Congresso Brasileiro de Arroz Irrigado e XXVI Reuni\u00e3o da Cultura do Arroz Irrigado. \n\nSanta Maria-RS, Sociedade Sul-brasileira de Arroz Irrigado (SOSBAI), 2005. 159 p. \n\nSOUTH AMERICAN BIRDS INDEX, 2006. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.arthurgrosset.com/index.html. Acessado em Junho de 2006. \n\nSOUTHERLAND, M. T., ROGERS, G. M., KLINE, M. J., MORGAN, R. P., BOWARD, D. M., \n\nKAZYAK, P. F., KLAUDA, R. J., STRANKO, S. A., 2006. Improving biological indicators \n\nto better assess the condition of streams. In: Ecological Indicators. In press: \n\ndoi:10.1016/j.ecolind.2006.08.005. Elsevier Science Publications. \n\nSPIEKSMA, J. F. M., SCHOUWENAARS, J. M., van DIGGELEN, R., 1995. Assessing the \n\nimpact of water management options upon vegetation development in drained lake side \n\nwetlands.  In: Wetlands Ecology and Management, Vol. 3: p. 249 \u2013 262. \n\nSTASAVICH, L. E., 1998. Hydrodynamics of a coastal wetland ecosystem. Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica: East Carolina University \u2013 Departamento de Biologia. 76f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado). \n\nState River Murray Wetland Policy Group, 2002. Your wetland: Hydrology guidelines. In: \n\nRiver Murray \u2013 South Australia., Report DWLBC 2002/19: p. 1 - 26. \n\nSZALAY, F., RESH, V. H., 2000. Factors influencing macroinvertebrate colonization of \n\nseasonal wetlands: responses to emergent plant cover. In: Freshwater Biology, Vol. 45: \n\np. 295 \u2013 308. \n\n\n\n- 217- \n\nTAFT, O. W., COLWELL, M. A., ISOLA, C. R., SAFRAN, R. J., 2002. Waterbird response to \n\nexperimental drawdown: implications for the multispecies management of wetland \n\nmosaics. In: Journal of Applied Ecology, Vol. 39: p. 987 \u2013 1001. British Ecological \n\nSociety. \n\nTARBOTON, K. C., IRIZARRY-ORTIZ, M. M., LOUCKUS, D. P., DAVIS, S. M., OBEYSEKERA, \n\nJ. T., 2004. Habitat suitability indices for evaluating water management alternatives. In: \n\nOffice of Modelling Technical Report. South Florida Water Management District. \n\nFlorida/U.S.A. Dispon\u00edvel: www.sfwmd.gov. 148 p. \n\nTAYLOR, J. R., CARDAMONE, M. A., MITSCH, W. J., 1990. Bottomland hardwood forest: \n\nTheir functions and values. In: Ecological Processes and Cumulative Impacts. J. G. \n\nGosselink, L. C. Lee, T. A. Muir. Lewis Publishers, Chelsea, MI 13-88. \n\nTREXLER, J. C., LOFTUS, W. F., TARBOTON, K. C., 2004. Fish habitat suitability index In: \n\nHabitat suitability indices for evaluating water management alternatives. Office of \n\nModelling Technical Report. South Florida Water Management District. Florida/U.S.A. \n\nDispon\u00edvel: www.sfwmd.gov. 148 p. \n\nTURNER, R. E., 1994. Wetlands in retreat. In: Tree Vol. 9, n\u00ba 3, Mar\u00e7o 1994. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS, 2005. Ag\u00eancia de Desenvolvimento da Lagoa \n\nMirim. Dados hidrol\u00f3gicos. Dispon\u00edvel: http://alm.ufpel.edu.br/ \n\nURUGUAY, 1997. Reporte de avance sobre el desarrollo de la estrategia nacional sobre \n\ndiversidad biologica y su plan de accion en la republica oriental del uruguay.  In: \n\nUruguay National Report to the United Nations Conference on Environment and \n\nDevelopment.. Rio de Janeiro, 1992. \n\nU.S.E.P.A., 2002. Methods for Evaluating Wetland Condition: Using Vegetation to Assess \n\nEnvironmental Conditions in Wetlands. Office of Water, U.S. Environmental Protection \n\nAgency, Washington, DC. 38 p.  \n\nU.S.A., 2004. Department of Agriculture. Dispon\u00edvel: http://plants.usda.gov/. Acessado \n\noutubro de 2004. \n\nU.S.A.C.E., 1999. Integrated Feasibility Report and PEIS. U.S. Army Corps of Engineers. \n\nSection 3. 30p. \n\n\n\n- 218- \n\nUSFWS, 1981. Standards for the Development of Habitat Suitability Index Models for Use in \n\nthe Habitat Evaluation Procedures. In: Report ESM 103, Interagency, Interdisciplinary \n\nDevelopment Group, Division of Ecological Services, U.S. Fish and Wildlife Service, \n\nU.S. Department of the Interior, Washington, DC. \n\nU. S. Fish and Wildlife Service, 1980. Habitat as a Basis for Environmental Assessment. 101 \n\nE.S.M. Division of Ecological Services. Department of Interior. Washington, D.C., 29 p. \n\nVENTURELLI, R. C., GALLI, A., 2006. Integrated indicators in environmetal planning: \n\nmethodological considerations and applications. In: Ecological Indicators. Vol. 6. p. \n\n228 - 237.  \n\nVILLANUEVA, A. O. N., 1997. Simula\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o din\u00e2micas: canais \n\ncompostos e wetlands. Tese de doutorado. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos \n\nH\u00eddricos e Saneamento Ambiental, Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre-RS. 125 p. \n\nVILLANUEVA, A. O. N., MOTA MARQUES, D. L.,  TUCCI, C. E. M., 2000. The Taim wetland \n\nconflict: a compromise between environment conservation and irrigation. In: Water \n\nInternational. Vol. 25. no 4. p. 610-616. \n\nV\u00d8LSTAD, J. H., NEERCHAL, N. K., ROTH, N. E., SOUTHERLAND, M. T., 2003. Combining \n\nbiological indicators of watersahde condition from multiple sampling programs \u2013 a case \n\nstudy fropm Maryland, U.S.A. In: Ecological Indicators, Vol. 3: p. 13 \u2013 25. . Elsevier \n\nScience Publications. \n\nWERNSTEDT, K., HERSH, R., 2002. Climate Forecasts in Flood Planning: Promise and \n\nAmbiguity. In: Journal of the American Water Resources Association, V.38, no.6: \n\np.1703 - 1713. \n\nWHEELER, B. D., SHAW, S. C., 1995. Plants as hydrologists? An assessment of the value of \n\nplants as indicators of water conditions in fen. In: Hydrology and Hydrochemistry of \n\nBritish Wetlands. Editado por J. M. R. Hughes e A. L. Heathwaite. Chichester: John \n\nWiley &amp; Sons Ltda. p. 363 - 381.  \n\nWHEELER, B. D., 1999. Water and plants in freshwater wetlands. In: Eco-hydrology: Plants \n\nand water in terrestrial and aquatic environments. Routledge Physical Environment \n\nSeries. New Fetter Lane, London. p. 127 - 180.  \n\n\n\n- 219- \n\nWILCOX, D. A., 1995. Wetland and aquatic macrophytes as indicators of anthropogenic \n\nhydrologic disturbance. In: Natural Areas Journal, Vol. 15: p. 240 \u2013 248.  \n\nWILCOX, D. A., MEEKER, J. E., HUDSON, P. L., ARMITAGE, B. J., BLACK, M. G., UZARSKI, \n\nD. G., 2002. Hydrologic variability and the application of index of biotic integrity \n\nmetrics to wetlands: a Great Lakes evaluation. In: Wetlands, Vol. 22, n\u00ba 3: p. 588 \u2013 \n\n615. The Society of Wetland Scientists. \n\nWILDING, L. P., REHAGE, J. A., 1984. Pedogenesis of soils with aquatic moisture regimes. \n\nIn: Wetlands soils: Characterization, classification and utilization, IRRI, 1985, p. 139 - \n\n157. \n\nWINTER, T. C., 1988. A conceptual framework for assessing cumulative impacts on the \n\nhydrology of nontidal wetlands. In: Environmental Management, Vol. 12, n\u00ba 5: p. 605 \u2013 \n\n620. Springer \u2013 Verlag, New York, Inc. \n\nWOLFSON, L., MOKMA, D., SCHULTINK, G., DERSCH, E., 2002. Development and use of \n\na wetland information system for assessing wetland functions. In: Lakes and Reservoirs: \n\nResearch and Management, Vol. 7: p. 207 \u2013 216. \n\nWOOD, A. W., MAURER, E. P.. KUMAR, A., LETTENMAIER, D. P., 2002. Long-range \n\nexperimental hydrologic forecasting for the eastern United States. In: Journal of \n\nGeophysical Research, V. 107, no 20: p.6(1-15). \n\nXIN, S., 2004. Inferring wetland hydrological conditions from remote sensing: A case study of \n\nLake Baiyang, China. MSc. Thesis, International Institute for Geo-information Science \n\nand Earth  Observation, Enschende, The Netherlands. 53 p. \n\nYUAN, X. Z., LIU, H., LU, J. J., 2002. The ecological and environmental characteristics and \n\nconservation of the wetlands in the Changjiang Estuary, China. In: The Environmentalist, \n\nVol. 22: p. 311 \u2013 318. Kluwer Academic Publisher. \n\nZERO HORA, 2002. Animais disputam espa\u00e7o no Taim. In: Porto Alegre, Jornal Zero Hora. \n\n5 de Junho de 2002..  \n\n\n\n- 220- \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo A \n\nQuestion\u00e1rio para pesquisadores \n\n\n\n- 221- \n\n \n\n \n\n \n\nSistema Hidrol\u00f3gico do Taim \u2013 SHT \n\nPrograma Integrado de Ecologia \u2013 PIE \n\nPesquisa Ecol\u00f3gica de Longa Dura\u00e7\u00e3o \u2013 PEL \n\nConselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - CNPq \n\n \n\nO question\u00e1rio apresentado a seguir \u00e9 parte integrante da tese de doutorado da aluna \n\nRutin\u00e9ia Tassi, sob a orienta\u00e7\u00e3o dos professores Adolfo Villanueva, David da Motta Marques \n\ne Walter Collischonn, e vem sendo desenvolvida no Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas da \n\nUFRGS. \n\nA referida tese busca o entendimento do hidroper\u00edodo e sua interrela\u00e7\u00e3o com \n\ncomunidades biol\u00f3gicas e processos, com o objetivo principal de desenvolvimento de uma \n\nmetodologia para identifica\u00e7\u00e3o do hidroper\u00edodo de ecossistemas de terras \u00famidas (utilizando \n\ncomo \u00e1rea de estudo o banhado do Taim/sistema hidrol\u00f3gico do Taim). \n\nAl\u00e9m da resposta em papel, ou e-mail, o question\u00e1rio poder\u00e1 ser respondido \n\ndiretamente na home page http://www.iph.ufrgs.br/peld/ do projeto. A id\u00e9ia deste \n\nquestion\u00e1rio \u00e9, al\u00e9m de enriquecer esta pesquisa, ampliar o banco de dados do projeto, \n\ndisponibilizando informa\u00e7\u00e3o a outros pesquisadores que tamb\u00e9m investigam o tema. \n\n \n\n\n\n Sistema Hidrol\u00f3gico do Taim \n \n\n- 222- \n\n \n \n\nObjetivos deste question\u00e1rio: \n\n \n\nEmbora a defini\u00e7\u00e3o conceitual de hidroper\u00edodo seja razoavelmente simples, n\u00e3o parece \n\nexistir uma defini\u00e7\u00e3o quantitativa que permita uma identifica\u00e7\u00e3o clara. Al\u00e9m deste fato, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ter par\u00e2metros e crit\u00e9rios que permitam definir quais as altera\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis no \n\nregime hidrol\u00f3gico, ou seja, o qu\u00ea e quanto \u00e9 poss\u00edvel mudar sem descaracterizar o \n\nbanhado. Essa quest\u00e3o \u00e9 fundamental para o gerenciamento do ecossistema, para sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o e o uso sustent\u00e1vel do recurso \u00e1gua. \n\nDo ponto de vista de gerenciamento de um recurso compartilhado, provavelmente vai \n\nser necess\u00e1rio um trade-off, entre o uso de conserva\u00e7\u00e3o e uso consuntivo (por exemplo a \n\nirriga\u00e7\u00e3o de arroz). Considerando-se a hip\u00f3tese de que fosse poss\u00edvel predizer os impactos \n\nde uma mudan\u00e7a espec\u00edfica, sobre diferentes aspectos biol\u00f3gicos, \u00e9 necess\u00e1rio saber se \n\nestes impactos s\u00e3o aceit\u00e1veis ou n\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 mais f\u00e1cil tentar analisar os impactos \n\nsobre um grupo restrito e bem definido de aspectos biol\u00f3gicos.  \n\nUma primeira proposta pode ser determinar que biodiversidade ocorre na \u00e1rea de \n\ninteresse, e avaliar seu estado antes de iniciar planos de conserva\u00e7\u00e3o. Tais informa\u00e7\u00f5es \n\ndevem, inicialmente, ser adquiridas utilizando-se a soma de conhecimentos obtidos de forma \n\nindividualizada, por especialistas em diferentes \u00e1reas, e que com certeza s\u00e3o de consider\u00e1vel \n\nimport\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o e planejamento.  \n\nO que se procura com este question\u00e1rio \u00e9 tentar definir de uma forma mais espec\u00edfica \n\na express\u00e3o \u201cconservar o ecossistema\u201d. Para tal, foi elaborado um question\u00e1rio \n\n(apresentado a seguir) para a obten\u00e7\u00e3o do escopo do conhecimento atual sobre o banhado \n\ndo Taim/Sistema Hidrol\u00f3gico do Taim, cujas respostas com certeza enriquecer\u00e3o esta \n\npesquisa. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n Sistema Hidrol\u00f3gico do Taim \n \n\n- 223- \n\n \n\nPerfil do Profissional:  \n\nNome:  \n\nInstitui\u00e7\u00e3o para a qual trabalha:  \n\nTema principal de pesquisa:  \n\nAo mencionar o resultado desta pesquisa em publica\u00e7\u00f5es, voc\u00ea gostaria que seu nome fosse mantido no \nanonimato?     Sim (   )    N\u00e3o (   ) \n \n\nQuestion\u00e1rio: \n\n1 ) Do seu ponto de vista (seu enfoque profissional), quais os principais aspectos (estruturas e fun\u00e7\u00f5es) \nque caracterizam o banhado do Taim?  \n \n2) Entre as comunidades biol\u00f3gicas que considera importante, quais esp\u00e9cies se destacam como \nindicadores do status do banhado do Taim?  \n \n \n3) Quais os fatores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos (por exemplo, preda\u00e7\u00e3o, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, \ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua, extens\u00e3o territorial, n\u00edvel de \u00e1gua, ecossistemas vizinhos, etc.) que \ninfluenciam decisivamente essas esp\u00e9cies? \n \n \n4) Voc\u00ea j\u00e1 trabalhou, ou trabalha, com alguma esp\u00e9cie desta esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica? Se a resposta for \nafirmativa, favor mencionar qual, o objetivo da pesquisa e refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas que considerar \nrelevante (incluindo os seus trabalhos).  \n \n \n5) Sob o ponto de vista de conserva\u00e7\u00e3o, quais s\u00e3o as \u00e1reas mais cr\u00edticas no banhado do Taim? Por qu\u00ea? \n\n6) Quais outras esp\u00e9cies (animais ou vegetais) do banhado do Taim, al\u00e9m da(s) selecionada(s), voc\u00ea \nconsidera importante para a conserva\u00e7\u00e3o? \n \n \n7) Para as esp\u00e9cies indicadoras do status do banhado do Taim, descreva as condi\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o \n\nideais. \n\n8) Alguma(s) da(s) esp\u00e9cie(s) citada(s) por voc\u00ea necessita(m) estar em \u00e1rea permanentemente protegida? \nPor qu\u00ea? \n \n9) Com rela\u00e7\u00e3o ao objetivo desta pesquisa e o presente question\u00e1rio, existem aspectos relevantes que \nn\u00e3o foram aqui abordados? Voc\u00ea tem algum coment\u00e1rio ou sugest\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a este question\u00e1rio? \nFavor mencion\u00e1-los. \n \n   \n10) Voc\u00ea estaria disposto a conceder uma entrevista sobre os temas mencionados neste question\u00e1rio? Se \na resposta for positiva, favor mencionar telefone, e-mail, etc., para poss\u00edvel contato. \n   \n\n\n\n \n\n- 224- \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo B \n\nImagens de sat\u00e9lite \n \n\n\n\n \n\n- 225- \n\n \n\n \nSetembro/1973 \n\n \nAgosto/1975 \n\n \n \n \n\n \nNovembro/1975  \n\nAbril/1977 \n \n\n \nJulho/1977 \n\n \nAbril/1979 \n\n \nAgosto/1984 \n\n \nDezembro/1984 \n\n \nJulho/1987 \n\n \nMaio/1995 \n\nValores de NDVI  \n\n\n\n \n\n- 226- \n\n \nDezembro/1995  Julho/1996 \n\n \nMar\u00e7o/1997 \n\n \nSetembro/1999 \n\n \nFevereiro/2000 \n\n \nAgosto/2000 \n\n \nJaneiro/2002 \n\n \nOutubro/2003 \n\n  \nOutubro/2004 \n\n \nNovembro/2004 \n\n \nMar\u00e7o/2005 \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n- 227- \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo C \n\n               Perfis topogr\u00e1ficos do Banhado do Taim e \u00edndice de \n\nadequabilidade para a Zizaniopsis bonariensis \n\n\n\n \n\n- 228- \n\n \n\n \nFigura C. 1- Localiza\u00e7\u00e3o dos perfis \u201c1\u201d a \u201c5\u201d longo do Banhado do Taim para visualiza\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00edndice de adequabilidade m\u00e9dio de longo per\u00edodo da Zizaniopsis bonariensis \n \n \n\n-0.50\n\n0.00\n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n3.50\n\n0 5000 10000 15000 20000 25000\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nC\not\n\na \nto\n\npo\ngr\n\n\u00e1f\nic\n\na \n(m\n\n)\n\n0.00\n\n0.10\n\n0.20\n\n0.30\n\n0.40\n\n0.50\n\n0.60\n\n0.70\n\n0.80\n\n0.90\n\n1.00\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne \n\nm\n\u00e9d\n\nio\n d\n\ne \nlo\n\nng\no \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no \n\nCota topogr\u00e1fica\n\nIndice de adequabilidade\nLagoa Nicola\n\nLagoa Jacar\u00e9\n\n \nFigura C. 2 \u2013 Perfil 1-1\u2019com cota topogr\u00e1fica e \u00edndice de adequabilidade m\u00e9dio de longo \n\nper\u00edodo para a Zizaniopsis bonariensis \n\n\n\n \n\n- 229- \n\n1.70\n\n1.90\n\n2.10\n\n2.30\n\n2.50\n\n2.70\n\n2.90\n\n3.10\n\n3.30\n\n3.50\n\n0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 14000 16000 18000 20000 22000 24000\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nC\not\n\na \nto\n\npo\ngr\n\n\u00e1f\nic\n\na \n(m\n\n)\n\n0.00\n\n0.10\n\n0.20\n\n0.30\n\n0.40\n\n0.50\n\n0.60\n\n0.70\n\n0.80\n\n0.90\n\n1.00\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne \n\nm\n\u00e9d\n\nio\n d\n\ne \nlo\n\nng\no \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no \n\nCota topogr\u00e1fica\n\nIndice de adequabilidade\n\n \n\nFigura C. 3 \u2013 Perfil 2-2\u2019com cota topogr\u00e1fica e \u00edndice de adequabilidade m\u00e9dio de longo \nper\u00edodo para a Zizaniopsis bonariensis \n\n \n\n \n\n0.50\n\n1.00\n\n1.50\n\n2.00\n\n2.50\n\n3.00\n\n0 800 1600 2400 3200 4000 4800 5600 6400 7200 8000 8800\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nC\not\n\na \nto\n\npo\ngr\n\n\u00e1f\nic\n\na \n(m\n\n)\n\n0.00\n\n0.10\n\n0.20\n\n0.30\n\n0.40\n\n0.50\n\n0.60\n\n0.70\n\n0.80\n\n0.90\n\n1.00\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne \n\nm\n\u00e9d\n\nio\n d\n\ne \nlo\n\nng\no \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no \n\nCota topogr\u00e1fica\n\nIndice de adequabilidade\n\n \n\nFigura C. 4 \u2013 Perfil 3-3\u2019com cota topogr\u00e1fica e \u00edndice de adequabilidade m\u00e9dio de longo \nper\u00edodo para a Zizaniopsis bonariensis \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n- 230- \n\n2.00\n\n2.20\n\n2.40\n\n2.60\n\n2.80\n\n3.00\n\n3.20\n\n3.40\n\n0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nC\not\n\na \nto\n\npo\ngr\n\n\u00e1f\nic\n\na \n(m\n\n)\n\n0.00\n\n0.10\n\n0.20\n\n0.30\n\n0.40\n\n0.50\n\n0.60\n\n0.70\n\n0.80\n\n0.90\n\n1.00\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne \n\nm\n\u00e9d\n\nio\n d\n\ne \nlo\n\nng\no \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no \n\nCota topogr\u00e1fica\n\nIndice de adequabilidade\n\n \n\nFigura C. 5 \u2013 Perfil 4-4\u2019com cota topogr\u00e1fica e \u00edndice de adequabilidade m\u00e9dio de longo \nper\u00edodo para a Zizaniopsis bonariensis \n\n \n\n \n\n2.20\n\n2.40\n\n2.60\n\n2.80\n\n3.00\n\n3.20\n\n3.40\n\n3.60\n\n3.80\n\n0 1000 2000 3000 4000 5000\n\nDist\u00e2ncia (m)\n\nC\not\n\na \nto\n\npo\ngr\n\n\u00e1f\nic\n\na \n(m\n\n)\n\n0.00\n\n0.10\n\n0.20\n\n0.30\n\n0.40\n\n0.50\n\n0.60\n\n0.70\n\n0.80\n\n0.90\n\n1.00\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nbi\nlid\n\nad\ne \n\nm\n\u00e9d\n\nio\n d\n\ne \nlo\n\nng\no \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no \n\nCota topogr\u00e1fica\n\nIndice de adequabilidade\n\n \n\nFigura C. 6 \u2013 Perfil 5-5\u2019com cota topogr\u00e1fica e \u00edndice de adequabilidade m\u00e9dio de longo \nper\u00edodo para a Zizaniopsis bonariensis \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n- 231- \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo D \n\n               A rela\u00e7\u00e3o entre o regime hidrol\u00f3gico e o \n\natropelamento de animais na BR 471 \n\n\n\n \n\n- 232- \n\n \nA rela\u00e7\u00e3o entre o regime hidrol\u00f3gico e os atropelamentos de \n\nanimais na BR 471 \n\n \nO regime hidrol\u00f3gico de uma terra \u00famida tem importante papel na conserva\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades biol\u00f3gicas que dependem da mesma para sua sobreviv\u00eancia. A perman\u00eancia \n\ndas esp\u00e9cies em uma terra \u00famida est\u00e1 ligada \u00e0 toler\u00e2ncia que elas possuem em suportar os \n\neventos cr\u00edticos, de seca ou cheia, que possam ocorrer no local.  \n\nNo caso de esp\u00e9cies com baixa, ou nenhuma mobilidade, como \u00e9 o caso das \n\nmacr\u00f3fitas, pode-se pensar que persistir\u00e3o no local se as condi\u00e7\u00f5es extremas n\u00e3o forem \n\nprolongadas, a ponto de superar a resili\u00eancia da esp\u00e9cie. Para essa vegeta\u00e7\u00e3o, se a l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua permanecer elevada acima de um certo limite tolerado pela esp\u00e9cie, a mesma \n\npoder\u00e1 ser extinta. O mesmo ocorre no caso de estiagem prolongada, onde a aus\u00eancia de \n\n\u00e1gua no solo pode conduzir \u00e0 morte da planta.  \n\nNo entanto, esp\u00e9cies com elevada mobilidade, como mam\u00edferos, r\u00e9pteis e aves, no caso \n\nde situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, n\u00e3o permanecem no local e retornam somente ap\u00f3s o fim da situa\u00e7\u00e3o \n\ndesfavor\u00e1vel. Guiados pelo instinto de sobreviv\u00eancia, essas esp\u00e9cies tendem a buscar locais \n\nque forne\u00e7am habitat (ref\u00fagio e alimento) adequado. Uma vez que as condi\u00e7\u00f5es cr\u00edticas \n\ntenham cessado, as esp\u00e9cies tendem a voltar para o habitat original. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, \n\nque n\u00e3o existam obst\u00e1culos a esse processo de fuga e retorno das esp\u00e9cies. No caso do \n\nBanhado do Taim, no entanto, as esp\u00e9cies encontram uma barreira a ser transposta, ao se \n\ndepararem com o aterro constru\u00eddo para a implementa\u00e7\u00e3o da BR 471.  \n\nDesde sua constru\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 60, a BR 471 vem servindo como uma esp\u00e9cie de \n\nroleta russa para os animais que tentam o sucesso na travessia da rodovia, fugindo de \n\ncondi\u00e7\u00f5es inadequadas no interior do Banhado. A rodovia \u00e9 muito usada por caminh\u00f5es, \n\nsobretudo na \u00e9poca de safra do arroz (Abril a Junho). A maioria dos caminh\u00f5es trafega \u00e0 \n\nnoite, quando a movimenta\u00e7\u00e3o de animais \u00e9 maior e a visibilidade menor, provocando mais \n\natropelamentos. Nos meses de ver\u00e3o, o tr\u00e1fego tamb\u00e9m se intensifica, com o tr\u00e2nsito de \n\nturistas uruguaios, que v\u00eam para passar as f\u00e9rias nas praias brasileiras. \n\nNa tentativa de minimizar a mortandade de animais ao longo da BR 471, em 1998 foi \n\ninstalado o Sistema de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna (SPF), constitu\u00eddo de cercas nas margens do aterro, \n\n\u201cmata-burros\u201d no leito da estrada, redu\u00e7\u00e3o do limite de velocidade m\u00e1xima permitida e \n\n\n\n \n\n- 233- \n\nplacas sinalizadoras para os motoristas, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de 19 t\u00faneis de passagem de \n\nfauna (conhecidos por capivarodutos), praticamente, a cada quil\u00f4metro. \n\nEm 2002, no entanto, uma forte cheia destruiu parte do SPF, sendo que a cerca foi \n\ndestru\u00edda em um trecho de aproximadamente 5 km ao longo da BR 471. A cerca ainda n\u00e3o \n\nfoi reconstru\u00edda, permitindo que os animais fa\u00e7am a travessia diretamente pela rodovia, sem a \n\nnecessidade da busca pelo capivaroduto.  \n\nAssim, uma primeira alternativa para analisar um dos efeitos do regime hidrol\u00f3gico do \n\nBanhado do Taim sobre a biodiversidade \u00e9 a an\u00e1lise da s\u00e9rie de atropelamento que ocorrem \n\nna BR 471. A id\u00e9ia de analisar a s\u00e9rie de atropelamento \u00e9 buscar uma rela\u00e7\u00e3o clara entre os \n\nefeitos das condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas no banhado e o comportamento de algumas esp\u00e9cies, \n\nprincipalmente aquelas que tem alta mobilidade e deslocam-se por terra. Segundo conversa \n\ncom D. Zilda (encarregada do monitoramento no IBAMA), \u00e9 exatamente em condi\u00e7\u00f5es \n\nanormais, sob o ponto de vista hidrol\u00f3gico, que ocorrem os maiores \u00edndices de \n\natropelamento. A suspeita \u00e9 de que em per\u00edodos de seca, n\u00e3o h\u00e1 \u00e1gua dispon\u00edvel para \n\nalgumas esp\u00e9cies, al\u00e9m da perda de vigor da forragem; enquanto que nos per\u00edodos de \n\ncheias, al\u00e9m da perda de forragem, tocas e \u00e1reas de descanso podem ficar inundadas. A \n\nan\u00e1lise das estat\u00edsticas de atropelamento foi uma tentativa de verificar essas hip\u00f3teses.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho foram utilizados os dados do monitoramento de \n\nanimais atropelados ao longo da BR 471, no trecho que passa pela ESEC-Taim. O \n\nmonitoramento \u00e9 realizado diariamente por funcion\u00e1rios da ESEC-Taim, sendo que o mesmo \n\niniciou em 1995 e continua sendo realizado at\u00e9 a presente data. Os funcion\u00e1rios registram o \n\nkm onde ocorreu o atropelamento e a esp\u00e9cie atropelada. Quando poss\u00edvel, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nidentificado o sexo do animal e feita uma estimativa do peso. Embora a s\u00e9rie tenha mais de \n\n10 anos de dados, existem v\u00e1rias falhas no monitoramento, principalmente no per\u00edodo de \n\nf\u00e9rias. \n\nOs dados foram tratados de forma estat\u00edstica, buscando identificar as maiores v\u00edtimas de \n\natropelamento na BR 471, bem como os locais onde h\u00e1 maior ocorr\u00eancia de atropelamentos. \n\nPara avaliar a influ\u00eancia do regime hidrol\u00f3gico no atropelamento dos animais, posteriormente \n\nos dados foram correlacionados com a cota do n\u00edvel da \u00e1gua observada no per\u00edodo \n\ncorrespondente. Foram realizadas an\u00e1lises para diferentes per\u00edodos, buscando avaliar o \n\ncen\u00e1rio anterior \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do SPF, o per\u00edodo onde o sistema de prote\u00e7\u00e3o estava intacto, \n\ne o per\u00edodo posterior \u00e0 cheia de 2002, quando parte do sistema de prote\u00e7\u00e3o foi destru\u00eddo. \n\n\n\n \n\n- 234- \n\nOs dados mostram que, de forma geral, os rat\u00f5es-do-banhado e as capivaras s\u00e3o as \n\nmaiores v\u00edtimas dos atropelamentos na BR 471, sendo que juntos correspondem a mais de \n\n85% dos animais atropelados em 10 anos de monitoramento. As aves atropeladas \n\ncorrespondem a aproximadamente 2%; os 13% restantes correspondem \u00e0s tartarugas, cobras, \n\nlagartos, etc. Na Figura D. 1 \u00e9 apresentada a s\u00e9rie dos totais mensais dos atropelamentos de \n\ncapivaras, rat\u00f5es-do-banhado, aves e outros animais ao longo da BR 471. \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n7/\n19\n\n95\n\n7/\n19\n\n96\n\n7/\n19\n\n97\n\n7/\n19\n\n98\n\n7/\n19\n\n99\n\n7/\n20\n\n00\n\n7/\n20\n\n01\n\n7/\n20\n\n02\n\n7/\n20\n\n03\n\n7/\n20\n\n04\n\n7/\n20\n\n05\n\n7/\n20\n\n06\n\nN\no \n\nde\n a\n\nni\nm\n\nai\ns \n\nat\nro\n\npe\nla\n\ndo\ns\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nTotais Capivaras Rat\u00f5es Aves Outros  \nFigura D. 1 \u2013 S\u00e9rie dos totais mensais de atropelamentos ao longo da BR 471 \n\n \n\nNa Figura D. 2 foram graficados, de forma conjunta, os totais de atropelamento e o \n\nregime hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim, no eixo secund\u00e1rio. Na mesma figura \u00e9 identificado \n\no m\u00eas de outubro de 1998, a partir do qual os capivarodutos e a tela come\u00e7aram a ser \n\ninstalados ao longo da BR 471.  \n\nAnalisando a Figura D. 2, \u00e9 visualmente poss\u00edvel identificar que, de forma geral, o \n\nn\u00famero de animais atropelados aumenta sempre que h\u00e1 um correspondente aumento no \n\nn\u00edvel da \u00e1gua no Banhado. Como se pode perceber na Figura D. 2, ao ocorrer uma redu\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel de \u00e1gua h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de animais atropelados. No entanto, essa \n\nredu\u00e7\u00e3o n\u00e3o fica t\u00e3o marcada quanto o aumento dos atropelamentos, relacionados com o \n\naumento do n\u00edvel da \u00e1gua. A poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o encontrada para esse comportamento \n\ndiferenciado foi que durante a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua no banhado, os animais tendem a \n\nfugir do local mais ou menos simultaneamente (especialmente como no caso das capivaras, \n\nonde normalmente existe um macho, liderando o bando). Dessa forma, pode-se dizer que o \n\n\n\n \n\n- 235- \n\nestoque de animais que partem do Banhado do Taim vai sendo reduzido. Ap\u00f3s a passagem \n\nda cheia cr\u00edtica, n\u00e3o existem mais raz\u00f5es para a fuga dos animais, visto que o n\u00edvel da \u00e1gua \n\ntende a baixar, e o n\u00famero de atropelamentos se reduz gradativamente. \n\n \n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n110\n120\n130\n140\n150\n160\n170\n180\n190\n200\n210\n220\n230\n240\n250\n260\n\nju\nl/9\n\n5\n\nno\nv/\n\n95\n\nm\nar\n\n/9\n6\n\nju\nl/9\n\n6\n\nno\nv/\n\n96\n\nm\nar\n\n/9\n7\n\nju\nl/9\n\n7\n\nno\nv/\n\n97\n\nm\nar\n\n/9\n8\n\nju\nl/9\n\n8\n\nno\nv/\n\n98\n\nm\nar\n\n/9\n9\n\nju\nl/9\n\n9\n\nno\nv/\n\n99\n\nm\nar\n\n/0\n0\n\nju\nl/0\n\n0\n\nno\nv/\n\n00\n\nm\nar\n\n/0\n1\n\nju\nl/0\n\n1\n\nno\nv/\n\n01\n\nm\nar\n\n/0\n2\n\nju\nl/0\n\n2\n\nno\nv/\n\n02\n\nm\nar\n\n/0\n3\n\nju\nl/0\n\n3\n\nno\nv/\n\n03\n\nm\nar\n\n/0\n4\n\nju\nl/0\n\n4\n\nno\nv/\n\n04\n\nm\nar\n\n/0\n5\n\nju\nl/0\n\n5\n\nno\nv/\n\n05\n\nm\nar\n\n/0\n6\n\nM\u00eas/Ano\n\nN\no  \n\nde\n a\n\nni\nm\n\nai\ns \n\nat\nro\n\npe\nla\n\ndo\ns\n\n1.2\n\n1.7\n\n2.2\n\n2.7\n\n3.2\n\n3.7\n\n4.2\n\nN\n\u00edv\n\nel\n m\n\n\u00e9d\nio\n\n T\nai\n\nm\n (\n\nm\n)\n\nAtropelamentos\nN\u00edvel M\u00e9dio TaimCapivarodutos\n\n \nFigura D. 2 \u2013 Atropelamentos na BR 471 e regime hidrol\u00f3gico do Banhado do Taim \n \n\nAssim que as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas come\u00e7am a retornar aos n\u00edveis normais, os animais \n\nque \u201cfugiram\u201d do Banhado do Taim tendem a voltar para o mesmo - esse processo de \n\nretorno, no entanto, n\u00e3o \u00e9 imediato, visto que os mesmos \u201cdesconhecem\u201d o fato de que o \n\nlocal voltou \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ideais. Ao tentarem retornar ao Banhado, muitos animais podem ser \n\natropelados, visto que a outra margem da estrada n\u00e3o possui sistema de cercas para \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna.  \n\nEmbora o monitoramento mostre que existe uma rela\u00e7\u00e3o direta entre n\u00edveis de \u00e1gua \n\nelevados e atropelamentos, durante per\u00edodos de seca os animais tamb\u00e9m podem buscar \n\nhabitats adequados fora do Banhado do Taim. O fato dos atropelamentos n\u00e3o aumentarem \n\nnesse per\u00edodo provavelmente deve-se \u00e0 efetividade dos capivarodutos que foram instalados.  \n\nDurante per\u00edodos de estiagem, os capivarodutos ficam vis\u00edveis, contrariamente ao que \n\nocorre durante per\u00edodos de cheia, quando os capivarodutos ficam submersos (Fotografia D. \n\n1).  \n\n \n\n\n\n \n\n- 236- \n\n \n(a) \u00e9poca seca (Fotografia da autora, 2005) \n\n \n(b) \u00e9poca chuvosa (Fonte: Paz, 2003) \n\nFotografia D. 1 \u2013 Capivarodutos em \u00e9poca de seca e cheia \n \n\nNa situa\u00e7\u00e3o de seca os capivarodutos s\u00e3o intensamente utilizados para tr\u00e2nsito de um \n\nlado a outro da rodovia. Os rastros deixados pela passagem de capivaras, entre outros \n\nanimais, s\u00e3o bem evidentes (Fotografia D. 2(a)), e \u00e9 relativamente comum encontrar os \n\nanimais no outro lado da estrada (Fotografia D. 2 (b)). Na condi\u00e7\u00e3o de submers\u00e3o, os \n\ncapivarodutos, n\u00e3o podem ser visualizados e nem mesmo utilizados pelos animais, que teriam \n\nque mergulhar para encontr\u00e1-los.  \n\n Continuando com a an\u00e1lise da Figura D. 1 e Figura D. 2, pode-se identificar, tamb\u00e9m, \n\nque, antes da implanta\u00e7\u00e3o do sistema de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna, os atropelamentos totais mensais \n\nultrapassaram, na maioria dos meses, o total de 20 animais atropelados, mesmo para cotas \n\ndo n\u00edvel da \u00e1gua baixas, como foi observado nos anos de 1996 e 1997. Para o per\u00edodo de \n\nSetembro de 1995 a Novembro de 1998, a m\u00e9dia mensal de atropelamentos foi da ordem \n\nde 45 animais/m\u00eas. \n\n \n\n(a) (b) \nFotografia D. 2 \u2013 Rastros na entrada/sa\u00edda de um capivaroduto e bando de capivaras na \n\nmargem oeste da BR 471 (Fotografias da autora, 2006) \n \n\nNa Figura D. 1 \u00e9 poss\u00edvel identificar o elevado n\u00famero de rat\u00f5es-do-banhado \n\natropelados na BR 471 no in\u00edcio do per\u00edodo do monitoramento, sendo que no m\u00eas de Agosto \n\n\n\n \n\n- 237- \n\nde 1995 foi registrado o atropelamento de 114 rat\u00f5es-do-banhado. Nesse mesmo m\u00eas o \n\nn\u00famero total de animais atropelados foi de 243. Nesta data ainda n\u00e3o existia sistema de \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna e a cota do n\u00edvel de \u00e1gua, obtida por meio de simula\u00e7\u00e3o, estava em torno \n\nda cota m\u00e9dia, que \u00e9 de aproximadamente 2,90 m. Analisando o per\u00edodo anterior ao m\u00eas de \n\nAgosto de 1995 na s\u00e9rie hist\u00f3rica dos n\u00edveis da \u00e1gua, verificou-se que o Banhado do Taim \n\nestava passando por um per\u00edodo de estiagem extremamente severa, que iniciou, \n\naproximadamente, no princ\u00edpio do ano de 1988. As condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis, geradas pelo \n\nlongo per\u00edodo de estiagem podem ter contribu\u00eddo para os elevados atropelamentos nesse \n\nper\u00edodo inicial de monitoramento (durante os meses de julho e agosto de 1995, em m\u00e9dia, \n\n80% dos atropelamentos ocorreram exclusivamente com rat\u00f5es-do-banhado), visto que os \n\nrat\u00f5es-do-banhado na situa\u00e7\u00e3o de estiagem, provavelmente, teriam constru\u00eddo novas tocas \n\nem cotas mais baixas, de forma a localizarem as mesmas proximamente \u00e0 \u00e1gua. No entanto, \n\ndevido \u00e0 falta de dados de atropelamentos anteriores, fica prejudicada uma afirma\u00e7\u00e3o \n\ncateg\u00f3rica sobre essa suspeita. \n\nO per\u00edodo da s\u00e9rie posterior \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do SPF mostra que o comportamento da \n\ns\u00e9rie de atropelamentos segue a tend\u00eancia da s\u00e9rie hidrol\u00f3gica de n\u00edveis, principalmente no \n\nper\u00edodo de ascens\u00e3o dos n\u00edveis, onde um aumento no n\u00edvel da \u00e1gua \u00e9 acompanhado pelo \n\naumento do n\u00famero de animais atropelados. Provavelmente esse comportamento esteja \n\nassociado \u00e0 falha dos capivarodutos pela sua submers\u00e3o, conforme anteriormente \n\ncomentado. \n\nEm uma situa\u00e7\u00e3o de cheia, deve-se considerar, tamb\u00e9m, que, com a exist\u00eancia da tela, \n\nos animais (principalmente de maior porte) que n\u00e3o conseguem passar pela mesma acabam \n\nmorrendo dentro da regi\u00e3o, e esses n\u00fameros n\u00e3o foram contabilizados nessa an\u00e1lise. Por \n\nexemplo, embora em novembro de 2002 tenha ocorrido poucos atropelamentos, durante \n\numa visita de campo foram fotografadas v\u00e1rias capivaras mortas pr\u00f3ximas \u00e0 cerca, em \n\nsitua\u00e7\u00e3o evidente de tentativa de fuga.  \n\nOs coment\u00e1rios apresentados permitem concluir que o sistema de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna \u00e9 \n\neficiente nas situa\u00e7\u00f5es de baixos n\u00edveis da \u00e1gua. Quando o n\u00edvel da \u00e1gua \u00e9 mais elevado, \n\naparentemente a situa\u00e7\u00e3o torna-se mais cr\u00edtica para os animais, em fun\u00e7\u00e3o da falha do SPF. \n\nExiste ainda a defici\u00eancia no SPF provocado pela inexist\u00eancia de tela de prote\u00e7\u00e3o na margem \n\noposta da estrada, o que permite que uma vez que as esp\u00e9cies tenham sa\u00eddo do Banhado do \n\nTaim o retorno possa ser pela estrada, aumentando, com isso, o risco de atropelamento. \n\n\n\n \n\n- 238- \n\nNa tentativa de identificar a partir de que n\u00edvel ocorre maior impacto \u00e0 fauna, em \n\ntermos de fuga do Banhado, foram realizadas algumas an\u00e1lises de rela\u00e7\u00e3o entre a s\u00e9rie \n\nhidrol\u00f3gica e a s\u00e9rie de atropelamentos. Na Figura D. 3 s\u00e3o apresentadas as rela\u00e7\u00f5es \n\nobtidas, isolando per\u00edodos espec\u00edficos da s\u00e9rie de dados para a an\u00e1lise.  \n\nConsiderando o per\u00edodo compreendido entre Janeiro de 2000 a Julho de 2002 (cheia \n\nintensa) foi obtida uma rela\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria entre o n\u00famero de animais atropelados na BR 471 \n\ne a cota do n\u00edvel da \u00e1gua no Banhado do Taim (Figura D. 3 (a)). Nesta an\u00e1lise o ano de \n\n1999 foi desconsiderado, visto que o monitoramento foi realizado apenas nos cinco primeiros \n\nmeses do ano.Al\u00e9m disso, durante o m\u00eas de outubro, houve v\u00e1rios dias de falhas na s\u00e9rie. O \n\nper\u00edodo posterior a Julho de 2002 at\u00e9 princ\u00edpio de 2004 foi desconsiderado na an\u00e1lise em \n\nfun\u00e7\u00e3o de constituir um per\u00edodo de recess\u00e3o do n\u00edvel da \u00e1gua, e tamb\u00e9m porque em Julho de \n\n2002 a cerca de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna foi destru\u00edda, o que poderia mascarar os resultados.  \n\n \n\nJaneir o de 2000 a Julho de 2002\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n1.5 2.0 2.5 3.0 3.5 4.0 4.5\n\nCot a d' \u00e1gua ( m)\n\n(a) \n\nSet embr o de 1995 a Novembr o 1998\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n1.5 2.0 2.5 3.0 3.5 4.0 4.5\n\nCot a d' \u00e1gua ( m)\n\n(b) \n\nFigura D. 3 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es entre atropelamentos na BR 471 e cota do n\u00edvel da \u00e1gua no Banhado \ndo Taim* \n\n \n\nConsiderando o per\u00edodo de Setembro de 1995 a Setembro de 1998, anterior \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do sistema de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel obter uma rela\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel \n\nentre os atropelamentos e as cotas dos n\u00edveis da \u00e1gua (Figura D. 3(b)). Nesta \u00faltima an\u00e1lise, \n\nos meses de Julho e Agosto n\u00e3o foram considerados, visto que se apresentaram como \n\nanormais, dado o elevado n\u00famero de atropelamentos nesses dois primeiros meses de \n\nmonitoramento. \n\n87,0R\n\n)Cota\u00c1gua.16,1(exp.57,0ntoAtropelame\n2 =\n\n=\n\n72,0R\n\nexp.20,7ntosAtropelame\n2\n\n)Cota\u00c1gua.58,0(\n\n=\n\n=\n\n* Se fosse realizado um ajuste as equa\u00e7\u00f5es obtidas seriam as seguintes: \n\na) b) \n\n\n\n \n\n- 239- \n\nA an\u00e1lise para per\u00edodos de cheias posteriores ao ano de 2002 ficou prejudicada em \n\nfun\u00e7\u00e3o do grande n\u00famero de falhas encontradas na s\u00e9rie, principalmente nos anos de 2004 e \n\n2005. \n\nA partir dos gr\u00e1ficos apresentados na Figura D. 3, pode-se inferir que, aparentemente, \n\nat\u00e9 a cota 3 m no n\u00edvel da \u00e1gua, existe uma linearidade entre o n\u00famero de animais \n\natropelados e o n\u00edvel da \u00e1gua no Banhado do Taim. No entanto, quando o n\u00edvel da \u00e1gua \n\nultrapassa esse valor, h\u00e1 evid\u00eancias de um aumento exponencial no n\u00famero de animais \n\natropelados, conforme assinalado. \n\nA efic\u00e1cia do sistema de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna tamb\u00e9m pode ser verificada por meio desses \n\ndois ajustes. Por exemplo, analisando a cota do n\u00edvel da \u00e1gua de 3,5 m, percebe-se que para \n\no cen\u00e1rio anterior \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do sistema de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna o total de atropelamentos \n\nno m\u00eas seria de aproximadamente 60 animais, enquanto que para o cen\u00e1rio posterior, o \n\natropelamento seria de aproximadamente 30 animais, ou seja, metade dos animais que \n\nseriam atropelados se n\u00e3o houvesse sistema de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna.  \n\nA s\u00e9rie de monitoramento tamb\u00e9m permitiu identificar os locais (quil\u00f4metros ao longo \n\nda BR 471) mais cr\u00edticos, sob o ponto de vista de n\u00famero de animais atropelados. Na Figura \n\nD. 4 s\u00e3o apresentadas as freq\u00fc\u00eancias dos atropelamentos nos quil\u00f4metros da BR 471, \n\nmarginais \u00e0 ESEC-Taim, sentido Rio Grande - Santa Vit\u00f3ria do Palmar.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar que entre os quil\u00f4metros 496 e 505 ocorre a maioria dos \n\natropelamentos. \u00c9 justamente entre esses quil\u00f4metros que parte da cerca de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna \n\nfoi perdida. Esse gr\u00e1fico tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o ao fato de que no quil\u00f4metro 500 ocorrem \n\nos maiores atropelamentos, pois foi justamente nesse trecho que na ocasi\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna foi instalado um controlador de velocidade (pardal \n\natualmente desativado). No interior do Banhado do Taim, \u00e9 exatamente na adjac\u00eancia desse \n\nkm de rodovia que est\u00e3o localizados dois pontais mais elevados em forma de arco, que s\u00e3o \n\namplamente freq\u00fcentados pelas capivaras (\u00e9 poss\u00edvel identificar esses pontais na Figura 4. \n\n12). \n\n \n\n\n\n \n\n- 240- \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n450\n\n500\n\n49\n1\n\n49\n2\n\n49\n3\n\n49\n4\n\n49\n5\n\n49\n6\n\n49\n7\n\n49\n8\n\n49\n9\n\n50\n0\n\n50\n1\n\n50\n2\n\n50\n3\n\n50\n4\n\n50\n5\n\n50\n6\n\n50\n7\n\n50\n8\n\n50\n9\n\n51\n0\n\n51\n1\n\n51\n2\n\n51\n3\n\nkm\n\nF\nre\n\nq\u00fc\n\u00ean\n\nci\na \n\nde\n a\n\ntr\nop\n\nel\nam\n\nen\nto\n\ns\n\nRio Grande                   Santa Vit\u00f3ria do Palmar\n\n \nFigura D. 4 \u2013 Freq\u00fc\u00eancias de atropelamentos ao longo da BR 471 \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n- 241-"}]}}}