{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15885"}, {"@name": "filename", "#text": "22382_000538798.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESENVOLVIMENTO \nRURAL \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES E PR\u00c1TICAS SOCIOAMBIENTAIS  \nO CASO DOS AGRICULTORES ECOLOGISTAS DA AECIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSIMONE PORTELA DE AZAMBUJA \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n 2005 \n\n\n\n \n\n \n\n2\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESENVOLVIMENTO \nRURAL \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES E PR\u00c1TICAS SOCIOAMBIENTAIS  \nO CASO DOS AGRICULTORES ECOLOGISTAS DA AECIA \n\n \n \n\nOrientador:  F\u00e1bio Kessler Dal Soglio \nCo-orientadora: Ana Luiza Carvalho da Rocha \n\n \n \n \n \n \n\nSIMONE PORTELA DE AZAMBUJA \n \n\n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o  apresentada como parte dos requisitos exigidos \npelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural \nda Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas da UFRGS, para \nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Desenvolvimento Rural \n\n \n \n\nS\u00e9rie do PGDR n\u00ba 52 \nPorto Alegre \n\n 2005 \n\n\n\n \n\n \n\n3\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha Catalogr\u00e1fica \n \n \n \n \n\n \nA 991r \nAzambuja, Simone Portela de \nRepresenta\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas socioambientais: o caso dos \nagricultores ecologistas da AECIA/ Simone Portela de \nAzambuja. Porto Alegre \u2013 2005. \n257 f  il. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) UFRGS. Faculdade de Ci\u00eancias \nEcon\u00f4micas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nDesenvolvimento Rural. \nOrientador: F\u00e1bio Kessler Dal Soglio. Co-orientadora: Ana Luiza \nCarvalho da Rocha. \n1 Agricultura ecol\u00f3gica. 2 Agroecologia. 3 Cooperativismo. 4 \nEtnografia. 5 Recursos naturais. \nCDU   631.147 \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nChegou o momento de agradecer as pessoas, institui\u00e7\u00f5es..., enfim, a quem, de \ndiversos modos, influiu nesta fase de minha vida, voltada para a realiza\u00e7\u00e3o deste mestrado \ne para a nova criaturinha de um ano de idade que hoje convive diariamente comigo, minha \nfilha Manoella.  \n\nEste estudo foi constru\u00eddo mediante o compartilhamento com muitas pessoas, em \nambientes de significativas influ\u00eancias nos quais convivi neste per\u00edodo.  \n\nAgrade\u00e7o, sinceramente:    \n\n- a minha m\u00e3e, Arlita e aos meus irm\u00e3os, Jacques, Pl\u00ednio, Denise e Andr\u00e9a pelo \nincentivo constante; \n\n- \u00e0quela que ajudou a me criar, Maria Teresa de Oliveira; \n\n- ao meu companheir\u00e3o de f\u00e9, Carlos, pelo amor, paci\u00eancia e bom humor; \n\n- \u00e0 UFRGS, universidade p\u00fablica, gratuita  e de qualidade; \n\n- ao meu orientador, Prof. F\u00e1bio Kessler Dal Soglio, que al\u00e9m da orienta\u00e7\u00e3o \nimprescind\u00edvel, conseguiu amenizar muitos dos meus devaneios dissertativos; \n\n- a minha co-orientadora, Ana Luiza Carvalho da Rocha, igualmente importante, com a \nqual muito aprendi e que me fez perceber \u201coutros olhares\u201d;  \n\n- ao PGDR, que me oportunizou esta interessante experi\u00eancia acad\u00eamica, a todos \nseus funcion\u00e1rios e professores; \n\n- aos meus colegas da turma 2003 e aos das demais turmas (principalmente 2002 e \n2004) com os quais estabeleci rela\u00e7\u00f5es muito gratificantes; \n\n- de maneira especial,  a cada agricultor ecologista da AECIA, os quais sempre me \nreceberam de forma carinhosa, compartilhando  sua casa,  comida, seus afazeres, \nlazer e conhecimento. Essas pessoas sempre ter\u00e3o um significado especial para \nmim; \n\n- aos t\u00e9cnicos do Centro Ecol\u00f3gico que me permitiram a aproxima\u00e7\u00e3o com esse grupo \nde agricultores;  \n\n- ao CNPQ pela concess\u00e3o do aux\u00edlio financeiro sem o qual teria sido dif\u00edcil concluir \nesta disserta\u00e7\u00e3o; \n\n- aos t\u00e9cnicos da Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio Grande do Sul, em especial \u00e0 Luiza \nChomenko, Moema Leit\u00e3o de Ara\u00fajo, M\u00e1rcia Jardim e Marco Azevedo; \n\n- ao BANRISUL, institui\u00e7\u00e3o a qual estou vinculada e onde iniciei meu contato com o \nsetor agr\u00edcola, que me possibilitou, atrav\u00e9s da licen\u00e7a concedida, o tempo necess\u00e1rio \npara finalizar esta disserta\u00e7\u00e3o.    \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n5\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \nTodos n\u00f3s, humanos, somos feitos da \nsubst\u00e2ncia com que se tecem os sonhos. \n\nShakespeare \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n6\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS ............................................................................................................................... 7 \nLISTA DE FIGURAS ............................................................................................................................... 7 \nRESUMO................................................................................................................................................. 8 \nABSTRACT ............................................................................................................................................. 9 \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................... 10 \n\n1.1 OBJETIVOS PRINCIPAIS ........................................................................................................ 22 \n1.2 OBJETIVOS SECUND\u00c1RIOS .................................................................................................. 22 \n1.3 HIP\u00d3TESE PRINCIPAL............................................................................................................ 23 \n1.4 HIP\u00d3TESES SECUND\u00c1RIAS .................................................................................................. 23 \n\n2 METODOLOGIA................................................................................................................................. 25 \n3 A DESCRI\u00c7\u00c3O ETNOGR\u00c1FICA DE UM  PROBLEMA DE PESQUISA ........................................... 32 \n\n3.1 CHEGANDO EM ANT\u00d4NIO PRADO ....................................................................................... 32 \n3.2 A BEIRA DOS RIOS DAS ANTAS E PRATA ........................................................................... 39 \n3.3 RELIGIOSIDADE E RELA\u00c7\u00d5ES DE PARENTESCO.............................................................. 43 \n3.4 ALGUNS ASPECTOS DA DIFUS\u00c3O DA AGRICULTURA ECOL\u00d3GICA  ENTRE AS \nFAM\u00cdLIAS DE DESCENDENTES DE ITALIANOS ......................................................................... 50 \n\n4 VIS\u00c3O DE MUNDO E ESTILO DE VIDA, A QUALIDADE DE VIDA ENTRE AS FAM\u00cdLIAS DE \nDESCENDENTES DE ITALIANOS EM ANT\u00d4NIO PRADO E IP\u00ca (RS)........................................ 77 \n4.1 EXPECTATIVAS E MOTIVA\u00c7\u00d5ES PARA O FUTURO DA REGI\u00c3O ...................................... 89 \n4.2 GRAU DE CONFIAN\u00c7A NAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES ........................................................................ 91 \n4.3  COMO OS AGRICULTORES  SE V\u00caEM OU SE CLASSIFICAM EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 SITUA\u00c7\u00c3O \nDAS PESSOAS QUE VIVEM MELHOR E PIOR NO BRASIL (AUTO-AVALIA\u00c7\u00c3O DO SEU N\u00cdVEL \nDE VIDA........................................................................................................................................ 100 \n4.4  O QUE EST\u00c1 FALTANDO PARA A VIDA NESTE LUGAR FICAR MELHOR? .................... 104 \n\n5 RECURSOS NATURAIS (SOLO, \u00c1GUA, BIODIVERSIDADE) E  RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS.............. 107 \n5.1 SOLO ...................................................................................................................................... 109 \n5.2 \u00c1GUA ...................................................................................................................................... 112 \n5.3 RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS ............................................................................................................ 117 \n5.4 FLORA E FAUNA  OU BIODIVERSIDADE ............................................................................ 132 \n5.5 TRANSG\u00caNICOS ................................................................................................................... 163 \n\n6 CERTIFICA\u00c7\u00c3O............................................................................................................................... 174 \n6.1 CERTIFICA\u00c7\u00c3O: ORIGEM E SITUA\u00c7\u00c3O ATUAL EM N\u00cdVEL NACIONAL E INTERNACIONAL\n...................................................................................................................................................... 174 \n6.2 MECANISMOS DE CERTIFICA\u00c7\u00c3O ..................................................................................... 178 \n6.3 REDE ECOVIDA..................................................................................................................... 191 \n6.4 COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O ............................................................................................................. 197 \n\n7 CONCLUS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................................. 209 \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.................................................................................................... 215 \nANEXOS.............................................................................................................................................. 224 \n\n\n\n \n\n \n\n7\n\n \n\n \nLISTA DE TABELAS  \n\n \n \n  \n \n \nTabela 1 Situa\u00e7\u00e3o atual e expectativas futuras dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nqualidade de vida, renda familiar, trabalho/atividade e meio ambiente \nlocal ........................................................................................................ \n\n \n\n84 \n\nTabela 2 Expectativas futuras dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida, renda \nfamiliar, trabalho/atividade e meio ambiente local ..................................\n\n \n90 \n\nTabela 3  Grau de confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es ................................................................ \n \n\n92 \n\nTabela 4 Tipos de peixes criados pelos agricultores ..................................................... \n \n\n116 \n\n \nTabela 5 Animais que n\u00e3o s\u00e3o mais vistos atualmente na regi\u00e3o ................................. \n\n136 \n\n \nTabela 6 Animais silvestres mais comuns na regi\u00e3o ..................................................... \n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1: Disciplinas relacionadas com a Agroecologia .................................................   20 \n\nFigura 2: Mapa das antigas col\u00f4nias italianas na regi\u00e3o nordeste do  \n\n               Estado do Rio Grande do Sul ..........................................................................   36 \n\nFigura 3: Mapa do Munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Prado............................................................. .  37 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n8\n\n \n \n\nRESUMO \n \n \n \n\n \nO modo como o ser humano v\u00ea, pensa e imagina a natureza \u00e9 muito vari\u00e1vel \n\nno tempo e no espa\u00e7o. O meio ambiente \u00e9 um campo que toca profundamente o \nimagin\u00e1rio, as representa\u00e7\u00f5es e o sistema de valores sociais, obrigando o homem  a \nrepensar as rela\u00e7\u00f5es entre sociedade, t\u00e9cnica e natureza e, portanto, tudo o que \nrege essas rela\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o social. Escolheu-se analisar, neste estudo, o \ngrupo de agricultores que pertencem \u00e0 primeira associa\u00e7\u00e3o de agricultores \necol\u00f3gicos criada no estado.  A AECIA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Agricultores Ecologistas de \nIp\u00ea e Ant\u00f4nio Prado, foi criada em 1989, por um grupo de jovens que assumiu o \ndesafio da agricultura ecol\u00f3gica e do associativismo. Esses munic\u00edpios localizam-se \nna Serra do Rio Grande do Sul, regi\u00e3o de forte presen\u00e7a da imigra\u00e7\u00e3o italiana. \nAtrav\u00e9s de suas hist\u00f3rias de vida e de alguns indicadores ambientais, analisa-se a \npercep\u00e7\u00e3o que esses agricultores possuem a respeito dos recursos naturais locais \n(\u00e1gua, solo, biodiversidade), sua rela\u00e7\u00e3o com o destino final dos res\u00edduos s\u00f3lidos, e \nsuas concep\u00e7\u00f5es e expectativas a respeito da certifica\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de \nprodutos org\u00e2nicos. Igualmente, dentro de uma perspectiva antropol\u00f3gica, \npretendeu-se trabalhar com o estudo do contexto cultural, em que esses agricultores \nest\u00e3o inseridos, analisando-se a quest\u00e3o dos sentidos que s\u00e3o constru\u00eddos nas \nrela\u00e7\u00f5es sociais e como eles s\u00e3o negociados, a  dimens\u00e3o simb\u00f3lica dos discursos, \na valoriza\u00e7\u00e3o do cotidiano como campo fundamental das rela\u00e7\u00f5es sociais, suas \nrela\u00e7\u00f5es de parentesco, processos de media\u00e7\u00e3o,  ritos, s\u00edmbolos religiosos, a forma \ncomo as pol\u00edticas p\u00fablicas afetam a vida desses agricultores, sua rela\u00e7\u00e3o com as \ndiferentes institui\u00e7\u00f5es, as liga\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es que eles mant\u00eam com os animais e \nplantas de seu ambiente e o quanto o conhecimento emp\u00edrico que esses agricultores \nadquiriram ao longo de sua hist\u00f3ria pode estar relacionado aos princ\u00edpios b\u00e1sicos da \necologia. Por meio dos diferentes aspectos analisados, podem-se conhecer quais \nfatores foram fundamentais para a mudan\u00e7a de modelo agr\u00edcola experimentada por \nesses agricultores. Atrav\u00e9s dos relatos, pode-se observar, tamb\u00e9m, quais  \ninstitui\u00e7\u00f5es tiveram papel essencial nessa  transforma\u00e7\u00e3o.  Suas vis\u00f5es sobre \nqualidade de vida, expectativas futuras,  o grau de confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es e  \ncomo eles se v\u00eaem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o das pessoas que vivem melhor e pior no \nBrasil  tamb\u00e9m est\u00e3o contemplados neste estudo. A rela\u00e7\u00e3o desses produtores com \nos recursos naturais da regi\u00e3o e os conceitos e expectativas que eles apresentam \nfrente aos processos de certifica\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de seus produtos s\u00e3o, \nigualmente, discutidos ao longo do texto.  \n\n\n\n \n\n \n\n9\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n\n \nThe way humans see, think about and imagine nature varies a lot in time and \n\nspace. The environment is a realm that touches the imagination deeply, the \nrepresentatios and the system of social values making us rethink about the \nrelationship among society, technique and nature, and therefore everything that rules \nrelationships within the social organization.The purpose of this study is to analyze the \ngroup of growers belonging to the first association of ecological growers established \nin the state. The AECIA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Agricultores Ecol\u00f3gicos de Ip\u00ea e Ant\u00f4nio \nPrado, was established in 1989, by a group of youngsters who assumed the \nchallenge the ecological agriculture and associativism. These municipalities are \nlocated in the Serra do Rio Grande do Sul, a region characterized by a strong \npresence of Italian immigration. Through their histories of life and some \nenvironmental indicators we analyze the perception these farmers have regarding the \nnatural local resources (water, soil, biodiversity), their relationship with the final \ndestination of solid residues, and their conceptions and expectations concerning the \ncertification  and  the commercialization  of  organic  products. Similarly, from and \nanthropological perspective, we intended to work on the study of the cultural context \nin which these growers live, analyzing the issue of meanings constructed in their \nsocial relationships and how they are negotiated, the symbolic dimension of \ndiscourse, the valuation of daily activities as a fundamental field for the social \nrelationships, their kinship relationships, mediation processes, rites, religious \nsymbols, and the way public politics affect their lives, their relationship with different \ninstitutions,  the connections and associations they keep with animals and plants in \ntheir environment and how much of the empirical knowledge these growers have \nacquired during their history might be related to basic principles of ecology. By \nmeans of the different aspects herein analyzed, one may get to know which factors \nwere fundamental in the changing of the agricultural modal experienced by these \nfarmers. Through these accounts, one can also notice which institutions played an \nessential role in this transformation. Their views about quality of life, future \nexpectations, the degree of confidence in the institutions and how they perceive \nthemselves in relation to people who live better and worse in Brazil, are also \ncontemplated in this study. The growers\u2019 relationship with the natural resources in the \nregion and concepts and expectations they have regarding the certification and \ncommercialization of their products are also addressed in the course of this paper.      \n\n\n\n \n\n \n\n10\n\n \n \n\n \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nApesar de seus 10.000 anos, a agricultura  continua sendo a atividade humana \n\nque mais intimamente relaciona a sociedade \u00e0 natureza. Por mais que se esteja \n\nvivendo na \u201caurora de uma nova era\u201d \u2013 rotulada de p\u00f3s-industrial, p\u00f3s-moderna, ou \n\np\u00f3s-escassez \u2013 a verdade \u00e9 que a humanidade continua muito longe de encontrar \n\numa fonte da energia necess\u00e1ria \u00e0 vida que substitua o consumo das plantas e dos \n\nanimais, como ocorre h\u00e1 dois milh\u00f5es de anos. Por mais que venha a ser \n\ntransformada a esfera da produ\u00e7\u00e3o alimentar, essa import\u00e2ncia singular da \n\nagricultura manter-se-\u00e1 at\u00e9 que surja uma alternativa  \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da \n\nenergia solar em nutriente. Afora isso, em contraste com outros processos pro-\n\ndutivos, a interven\u00e7\u00e3o humana na agricultura n\u00e3o \u00e9 realizada com o prop\u00f3sito de \n\ntransformar mat\u00e9ria-prima. Nela, o trabalho humano visa a regular as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais sob as quais as plantas e os animais crescem e se reproduzem, porque, \n\nnesse processo, h\u00e1 um momento de transforma\u00e7\u00e3o que se realiza atrav\u00e9s de \n\ndin\u00e2micas org\u00e2nico-naturais e n\u00e3o pela aplica\u00e7\u00e3o do trabalho humano1.  \n\nO que se conhece, hoje, por agricultura moderna teve sua origem nos s\u00e9culos \n\nXVIII e XIX, em diferentes \u00e1reas da Europa, na chamada Primeira Revolu\u00e7\u00e3o \n\nAgr\u00edcola. Naquele per\u00edodo, ocorreram intensas mudan\u00e7as quanto aos  aspectos \n\necon\u00f4mico, social ou  tecnol\u00f3gico.  \n\nEssas transforma\u00e7\u00f5es tiveram um papel central no processo de decomposi\u00e7\u00e3o \n\ndo feudalismo e no surgimento do capitalismo. Do ponto de vista tecnol\u00f3gico,  a \n\nPrimeira Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola foi caracterizada pelo abandono paulatino do pousio e \n\npela introdu\u00e7\u00e3o de sistemas rotacionais com leguminosas e/ou tub\u00e9rculos,  plantas  \n\nque podiam ser utilizadas na aduba\u00e7\u00e3o do solo e na alimenta\u00e7\u00e3o humana e animal \n\n(OLIVEIRA Jr, 1989 apud MARCATTO). Foi poss\u00edvel, ent\u00e3o, intensificar o uso da \n\n                                                           \n1 Agricultura Sustent\u00e1vel. Maria do Carmo Lima Bezerra e Jos\u00e9  Eli da Veiga (Coordenadores) \u2013 Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente; Instituto  Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis; \nCons\u00f3rcio Museu Em\u00edlio Goeldi, 2000. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n11\n\nterra e alcan\u00e7ar aumentos significativos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, eliminando a \n\nescassez cr\u00f4nica de alimentos que caracterizaram os per\u00edodos anteriores (EHLERS, \n\n1996). \n\nO final do s\u00e9culo XIX  e in\u00edcio do s\u00e9culo XX foi um per\u00edodo de intensas \n\nmudan\u00e7as na agricultura, principalmente na Europa e Estados Unidos. Uma s\u00e9rie de \n\ndescobertas cient\u00edficas, aliadas ao grande desenvolvimento tecnol\u00f3gico (fertilizantes \n\nqu\u00edmicos, motores de combust\u00e3o interna, melhoramento gen\u00e9tico de plantas) \n\nterminaram por impor um novo padr\u00e3o  de desenvolvimento para a agricultura. As \n\nmais significativas transforma\u00e7\u00f5es desse per\u00edodo foram: a diminui\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia \n\nrelativa da rota\u00e7\u00e3o de culturas, o progressivo abandono do uso da aduba\u00e7\u00e3o verde e \n\ndo esterco na fertiliza\u00e7\u00e3o, a separa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o animal da vegetal e, \n\nprincipalmente, a absor\u00e7\u00e3o de algumas etapas do processo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\npelas ind\u00fastrias. Essas mudan\u00e7as abriram as portas ao desenvolvimento de \n\nsistemas mais intensivos de produ\u00e7\u00e3o, representando  o in\u00edcio de uma nova fase na  \n\nhist\u00f3ria da agricultura,  denominada Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola2  (EHLERS, \n\n1996).  \n\nA partir da Primeira Guerra Mundial, as ind\u00fastrias qu\u00edmicas e mec\u00e2nicas \n\nemergentes, aumentaram significativamente a produ\u00e7\u00e3o de insumos agr\u00edcolas. A \n\nagricultura passa a depender cada vez menos dos recursos locais, e, cada dia mais, \n\ndos tratores, colheitadeiras, arados, agrot\u00f3xicos e ra\u00e7\u00e3o animal produzidos pela \n\nind\u00fastria. A ind\u00fastria passa a transformar produtos provenientes da agricultura, \n\nindustrializando, acondicionando e distribuindo uma parte crescente da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola (OLIVEIRA Jr., 1989 apud MARCATTO). Ao mesmo tempo, os avan\u00e7os nos \n\nprocessos de transporte, armazenamento e conserva\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, \n\ntornaram poss\u00edvel o surgimento de um mercado internacional \u201cunificado\u201d. Todas \n\nessas transforma\u00e7\u00f5es, aliados \u00e0s conquistas da pesquisa nas \u00e1reas qu\u00edmica, \n\nmec\u00e2nica e gen\u00e9tica, e o fortalecimento do setor industrial voltado para a agricultura, \n\nculminaram no final dos anos 1960 e  in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, em um novo \n\n                                                           \n2 Na Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola consolidava-se o padr\u00e3o produtivo que vem sendo praticado nas \u00faltimas seis \n\nd\u00e9cadas, baseado no emprego intensivo de insumos industriais. Esse padr\u00e3o, tamb\u00e9m denominado agricultura \n\u201cconvencional\u201d ou \u201ccl\u00e1ssica\u201d, intensificou-se ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, culminando na d\u00e9cada de 1970, \ncom a chamada Revolu\u00e7\u00e3o Verde (EHLERS, 1996). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o profunda da agricultura mundial, conhecido como \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Verde  (MARCATTO, 2003). \n\nEsse termo \u00e9 utilizado para identificar o modelo de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nbaseado no princ\u00edpio da intensifica\u00e7\u00e3o  atrav\u00e9s da especializa\u00e7\u00e3o (CROUCH, 1995 \n\napud MARCATTO, 2003). O modelo tem como eixos a monocultura e a produ\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1vel de alimentos, principalmente de arroz, trigo, soja e milho. O \u201cpacote \n\ntecnol\u00f3gico\u201d da Revolu\u00e7\u00e3o Verde abrange as tecnologias de motomecaniza\u00e7\u00e3o, uso \n\nde variedades vegetais geneticamente melhoradas (para obten\u00e7\u00e3o de alto \n\nrendimento), fertilizantes de alta solubilidade, pesticidas, herbicidas e irriga\u00e7\u00e3o.  \n\n \nEsse processo significou um dos principais esfor\u00e7os para \n\ninternacionalizar o processo de \u201capropriacionismo\u201d , afirmam Goodman, \nSorj e Wilkinson. Os avan\u00e7os obtidos com o melhoramento gen\u00e9tico de \nvariedades de climas temperados puderam ser repassados para diversos \npa\u00edses de clima tropical juntamente com os demais componentes \ntecnol\u00f3gicos desse padr\u00e3o. A gen\u00e9tica aplicada \u00e0 agricultura preocupava-\nse em modificar e controlar os processos biol\u00f3gicos que determinam a \nestrutura, a absor\u00e7\u00e3o dos nutrientes, a matura\u00e7\u00e3o e o rendimento das \nplantas. Al\u00e9m disso, buscava-se a compatibiliza\u00e7\u00e3o desses fatores \nbiol\u00f3gicos com os insumos produzidos industrialmente (EHLERS, 1996, \np.33). \n\n \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Verde surgiu no contexto da \u201cGuerra Fria\u201d. Naquela \u00e9poca, se \n\nentendia que o r\u00e1pido crescimento populacional unido a uma distribui\u00e7\u00e3o \n\ninadequada de alimentos eram as principais causas da fome e da instabilidade \n\npol\u00edtica no Terceiro Mundo. Muitos dos pa\u00edses desenvolvidos passaram a investir de \n\nforma intensa nessas tecnologias. A expans\u00e3o da pesquisa p\u00fablica e a difus\u00e3o das \n\ntecnologias da Revolu\u00e7\u00e3o Verde foram financiadas pelos governos dos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos e por ag\u00eancias internacionais controladas por esses governos, por \n\nexemplo: Funda\u00e7\u00e3o Ford, Funda\u00e7\u00e3o Rockefeller, United States Agency for \n\nInternational Development (USAID \u2013 Ag\u00eancia Norte-Americana para o \n\nDesenvolvimento Internacional), Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura \n\ne a Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO), Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID) e Banco \n\nMundial (DEO et al., 1990  apud MARCATTO, EHLERS, 1996). \n\nEsse modelo de produ\u00e7\u00e3o foi introduzido no Brasil no per\u00edodo da ditadura \n\nmilitar, como parte da estrat\u00e9gia de moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Esse processo incluiu a \n\ncria\u00e7\u00e3o de sistemas de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural, o sistema de pesquisa \n\nagr\u00edcola, a reformula\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos das universidades de agronomia, linhas \n\nespeciais de cr\u00e9dito rural, constru\u00e7\u00e3o da infra-estrutura necess\u00e1ria e a libera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n13\n\nparte da m\u00e3o-de-obra rural para mover as ind\u00fastrias da \u00e1rea urbana (SILVA, 1992 \n\napud MARCATTO, 2003). \n\nO regime militar foi capaz de \u201cmodernizar\u201d o campo brasileiro, sem alterar o \n\nelevado grau de concentra\u00e7\u00e3o de terras que caracterizava (e caracteriza) a estrutura \n\nagr\u00e1ria nacional. Assim, o processo de moderniza\u00e7\u00e3o levado a efeito no Brasil \u00e9 \n\nconhecido como \u201cModerniza\u00e7\u00e3o Conservadora\u201d (SILVA, 1992 apud MARCATTO, \n\n2003).   \n\nO  livro Primavera Silenciosa (Silent Spring),  de Rachel Carson, publicado em \n\n1962, teve um papel fundamental, como in\u00edcio do questionamento das bases \n\ntecnol\u00f3gicas do padr\u00e3o convencional de agricultura (utiliza\u00e7\u00e3o generalizada de \n\ninsumos qu\u00edmico-industriais). Em pouco tempo, essa obra transformava-se  n\u00e3o \n\nsomente em um best-seller, mas em um dos principais alicerces do pensamento \n\nambientalista nos EUA e em outras partes do mundo (EHLERS, 1996). \n\n Desde ent\u00e3o, as preocupa\u00e7\u00f5es e o conhecimento a respeito da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental foram se multiplicando. Diversas propostas surgiram de organismos \n\ninternacionais. As a\u00e7\u00f5es mais representativas  s\u00e3o o primeiro informe do Clube de \n\nRoma (1972), a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano \n\n(Estocolmo, 1972), o Informe Brutland da Comiss\u00e3o Mundial de Meio Ambiente e do \n\nDesenvolvimento (1987) e a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (Rio de Janeiro, 1992), nos quais as quest\u00f5es pertinentes \u00e0 \n\nagricultura sempre estiveram relacionadas aos temas gerais abordados \n\n(COSTABEBER, 1998). \n\nNos anos 1960 e in\u00edcio dos anos 1970, tomou forma um ambiente contestat\u00f3rio \n\nque provocou, em v\u00e1rios pa\u00edses, uma reviravolta em diferentes segmentos da \n\nsociedade: a chamada \u201ccontracultura\u201d. Esse movimento questionava v\u00e1rios aspectos \n\ncomportamentais das sociedades modernas, principalmente os padr\u00f5es de \n\nconsumo. A contracultura fortaleceu outros movimentos, como o feminismo, a \n\nconsci\u00eancia sobre a sa\u00fade, a luta contra o racismo, o ambientalismo, o movimento \n\nhippie, o movimento estudantil \u2013 que mostrou sua for\u00e7a em maio de 1968 nas ruas \n\nde Paris \u2013 dentre outros (EHLERS, 1996).  \n\nGiddens (1991, p. 160) declara  que   \n\n \na \u00e1rea de luta dos movimentos ecol\u00f3gicos \u2013 em cuja categoria os \nmovimentos de contracultura tamb\u00e9m podem ser inclu\u00eddos \u2013 \u00e9 o meio \nambiente criado. Formas antecedentes dos atuais movimentos \u2018verdes\u2019 \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\ntamb\u00e9m podem ser localizadas no s\u00e9culo XIX. Os primeiros destes tendiam \na ser fortemente influenciados pelo romantismo  e procuravam \nbasicamente responder ao impacto da ind\u00fastria moderna sobre os modos \ntradicionais de produ\u00e7\u00e3o e sobre a paisagem. Na medida em que o \nindustrialismo n\u00e3o era imediatamente distingu\u00edvel do capitalismo, \nparticularmente em termos dos efeitos destrutivos de ambos sobre os \nmodos tradicionais de vida, esses grupos com bastante freq\u00fc\u00eancia  \ntendiam a se alinhar com os movimentos oper\u00e1rios. A separa\u00e7\u00e3o atual \nentre os dois reflete o aumento da consci\u00eancia dos riscos de alta-\nconseq\u00fc\u00eancia que o desenvolvimento industrial organizado ou n\u00e3o sob os \nausp\u00edcios do capitalismo, abarca em sua esteira. As preocupa\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas, todavia, n\u00e3o derivam apenas dos riscos de alta-conseq\u00fc\u00eancia e \nfocalizam tamb\u00e9m outros aspectos do meio ambiente criado. \n \n\n \n\nOs movimentos sociais geram vislumbres de futuros poss\u00edveis e s\u00e3o, em \n\nparte, ve\u00edculos para sua realiza\u00e7\u00e3o. Outras influ\u00eancias, por\u00e9m, incluindo a for\u00e7a da \n\nopini\u00e3o p\u00fablica, as pol\u00edticas das corpora\u00e7\u00f5es de neg\u00f3cios e dos governos nacionais \n\ne as atividades de organiza\u00e7\u00e3o internacionais s\u00e3o essenciais para obten\u00e7\u00e3o de \n\nreformas b\u00e1sicas.  \n\nNa d\u00e9cada de 1970, a oposi\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o produtivo agr\u00edcola moderno \n\nconcentrava-se em torno de um amplo conjunto de propostas \u201calternativas\u201d, \n\nmovimento que ficou conhecido como agricultura alternativa. Esse movimento \n\npassou a empregar a denomina\u00e7\u00e3o agricultura convencional para o padr\u00e3o agr\u00edcola \n\nent\u00e3o dominante, assinalando sua oposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o alternativo. Em \n\ndiversos pa\u00edses aumentava o interesse por essas id\u00e9ias e, em 1972, era fundada em \n\nVersalhes, na Fran\u00e7a, a International Federation on Organic Agriculture Movement  - \n\nIFOAM (Federa\u00e7\u00e3o Internacional dos Movimentos de Agricultura Org\u00e2nica). \n\nInicialmente, ela reuniu cerca de quatrocentas entidades \u201cagroambientalistas\u201d, \n\ntornando-se a primeira organiza\u00e7\u00e3o internacional criada para fortalecer a agricultura \n\nalternativa. Suas atribui\u00e7\u00f5es passaram a ser a troca de informa\u00e7\u00f5es entre as \n\nentidades associadas, a harmoniza\u00e7\u00e3o internacional de normas t\u00e9cnicas e a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos.  \n\nO ambiente de contesta\u00e7\u00e3o da chamada contracultura tamb\u00e9m se manifestava \n\nno Brasil nos anos 1970 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. Intelectuais, estudantes e \n\npol\u00edticos progressistas questionavam o tratamento dado \u00e0 quest\u00e3o agr\u00e1ria e \u00e0 \n\nestrat\u00e9gia de moderniza\u00e7\u00e3o que estava sendo implementada pelo regime militar. \n\nEssa postura desafiava, ao mesmo tempo, os setores produtivo, industrial e agr\u00edcola, \n\nos \u00f3rg\u00e3os governamentais envolvidos com esse processo e at\u00e9 a opini\u00e3o p\u00fablica, \n\nsatisfeita com as conseq\u00fc\u00eancias do \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d. No campo acad\u00eamico, o \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\nquestionamento sobre os impactos ambientais da agricultura moderna partiu de \n\nalguns pesquisadores atuando em diferentes locais do Brasil. Dentre esses se \n\ndestacam: Adilson Paschoal, da Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz \n\n(ESALQ), Ana Maria Primavesi, da Universidade Federal de Santa Maria, Luis \n\nCarlos Pinheiro Machado, da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, e o \n\nengenheiro agr\u00f4nomo Jos\u00e9  Lutzemberger, um dos primeiros \u201cativistas ambientais\u201d \n\ndo Brasil (EHLERS, 1996). \n\nSegundo NOAL (1999), o Rio Grande do Sul foi o estado precursor das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais no pa\u00eds, remontando, ao final da d\u00e9cada de trinta, as \n\nprimeiras articula\u00e7\u00f5es envolvendo a preocupa\u00e7\u00e3o com a degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente. Talvez n\u00e3o com o car\u00e1ter org\u00e2nico, pois eram atitudes isoladas de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o e defesa dos recursos naturais do Estado, mas, segundo todos os \n\nparticipantes do movimento nos \u00faltimos vinte anos que foram ouvidos, essas \n\natitudes desencadeadas na d\u00e9cada de 1930, por Henrique L. Roessler, e, na d\u00e9cada \n\nde 1940, por Baldu\u00edno Rambo, foram vitais para desencadear o movimento \n\necologista organizado, que surgiu no final da d\u00e9cada de 1960 no Estado. Anterior a \n\nessa fase, alguns pesquisadores europeus que por aqui passaram deixaram enorme \n\nacervo cient\u00edfico e cultural em  suas obras, o que proporciona  melhor compreens\u00e3o  \n\nsobre as transforma\u00e7\u00f5es culturais e ambientais ocorridas no Rio Grande do Sul \n\ndesde ent\u00e3o, entre os quais pode-se citar  os franceses, Auguste de Saint-Hilaire, \n\nAim\u00e9 Bonpland, Ars\u00e9ne Isabelle, o alem\u00e3o Robert Av\u00e9-Lallemant, Friedrich Von \n\nHuene e  os suecos Carl Lindman e  Gustav Malme. \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es ecologistas assumiram um car\u00e1ter multidisciplinar pela sua \n\nabrang\u00eancia e pela sua influ\u00eancia em diversos setores da sociedade (industrial, \n\ncomercial, militar, escolar, estatal, etc.), nos quais sua abordagem passou a ser \n\npraticamente necess\u00e1ria, tanto do ponto de vista cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico quanto  na \n\nesfera das pol\u00edticas p\u00fablicas e, tamb\u00e9m, no plano do senso comum. \n\nJos\u00e9 Antonio Lutzemberger, personagem importante do movimento ecologista \n\nbrasileiro, foi diretamente influenciado por Baldu\u00edno Rambo e quando volta a residir \n\nem Porto Alegre, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, ap\u00f3s v\u00e1rios anos de trabalho na \n\nEuropa e \u00c1frica, encontra, no Rio Grande do Sul, um grupo de ecologistas dispersos, \n\ndentre os quais C\u00e9sar Augusto Carneiro e Hilda Juarez Zimmermann interessados \n\nem constitu\u00edrem uma entidade organizada para reivindicar, denunciar e agir sobre as \n\nquest\u00f5es que envolvem o ambiente. Esse grupo de pessoas que, em certo sentido, \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\nestava desarticulado por falta de alguma iniciativa que desse organicidade a esse \n\ntipo de demanda social, fundou, em 1971, a Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Prote\u00e7\u00e3o ao \n\nAmbiente Natural (AGAPAN), que iniciou a promo\u00e7\u00e3o de discuss\u00f5es, palestras, \n\nreuni\u00f5es ampliadas e paralelamente passou a publicar boletins, folhetos, textos \n\nmimeografados e livros (NOAL, 1999). \n\nEm 13 de mar\u00e7o de 1964, atrav\u00e9s de Magda Renner, acontece a funda\u00e7\u00e3o da \n\nA\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica Feminina Ga\u00facha (ADFG). A partir de 1974, a ADFG e a \n\nAGAPAN come\u00e7aram a atuar paralelamente por quest\u00f5es ambientais. Em 26 de \n\njaneiro de 1978, \u00e9 fundada a Cooperativa Ecol\u00f3gica Coolm\u00e9ia que, mesmo n\u00e3o \n\nsendo juridicamente uma entidade ambientalista, acabou se consolidando como \n\nexperi\u00eancia cooperativa no ramo da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, entreposto, feiras e \n\nrestaurante, enfatizando, sempre, a oferta de produtos \u2013 tanto naturais quanto \n\nbeneficiados \u2013 isentos de adubos qu\u00edmicos e, principalmente, de agrot\u00f3xicos. \n\nImprescind\u00edvel lembrar, igualmente, da participa\u00e7\u00e3o ativa do agr\u00f4nomo Sebasti\u00e3o \n\nPinheiro neste processo (NOAL, 1999). \n\nA partir de 1980, o n\u00famero de entidades cresce em progress\u00e3o geom\u00e9trica, \n\npassando de, aproximadamente,  40,  em 1980, para 400, em 1985. \n \n \n\u00c9 nesta conjuntura que a partir de meados da d\u00e9cada de 1980, \n\ndiferentes ONGs \u2018agroambientalistas\u2019  passam  a constituir-se na forma de \num movimento contestat\u00f3rio ao processo de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \ninstaurado no Brasil.  A Federa\u00e7\u00e3o de \u00d3rg\u00e3os para a Assist\u00eancia Social e \nEduca\u00e7\u00e3o (FASE) cria, em 1983, o Projeto Tecnologias Alternativas (PTA), o \nqual em 1989 d\u00e1 origem a uma organiza\u00e7\u00e3o independente, a Assessoria e \nServi\u00e7os a Projetos em Agricultura Alternativa (AS-PTA) que realiza \ntrabalhos nas regi\u00f5es Sul, Sudeste e Nordeste. Mais especificamente no \nSul, a Igreja Evang\u00e9lica de Confiss\u00e3o Luterana no Brasil (IECLB) cria, em \n1978, o Centro de Apoio ao Pequeno Agricultor (CAPA), o qual a partir de \n1982 estendeu-se para outras  regi\u00f5es formando o CAPA-Erexim. Na regi\u00e3o \nde Passo Fundo, a partir  das reivindica\u00e7\u00f5es dos movimentos populares \nsurge em 1986 o Centro  de Tecnologias Alternativas Populares (CETAP), \ncom sede na cidade de Passo Fundo. Tamb\u00e9m no Rio Grande do Sul, a \npartir das lutas s\u00f3cio-ambientais, \u00e9 criado, em 1985, o Projeto Vacaria, \nposteriormente denominado de Centro de Agricultura Ecol\u00f3gica (CAE-Ip\u00ea). \nNa Regi\u00e3o Celeira do Rio Grande do Sul existe o trabalho  da Funda\u00e7\u00e3o de \nDesenvolvimento, Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa da Regi\u00e3o Celeiro/Departamento de \nEduca\u00e7\u00e3o Rural (DER-FUNDEP), com sede em Braga (BRACAGLIOLI, \n1997, p. 177)3.   \n\n \n\n                                                           \n3 Bracaglioli, Alberto.  Interconectando id\u00e9ias e ideais na constru\u00e7\u00e3o da agricultura do futuro. Rede Tecnologias \n\nAlternativas/Sul. Contribui\u00e7\u00f5es desta Rede,  p. 177 \u2013 In Almeida, Jalcione  e Navarro, Zander (org.) \nReconstruindo a agricultura \u2013 id\u00e9ias e ideais do desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. Porto Alegre: \nUniversidade/UFRGS, 1997. \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\nEssas ONGs tinham trajet\u00f3rias diferenciadas e diversidade em termos de \n\nconcep\u00e7\u00e3o do processo tecnol\u00f3gico e organizativo, por\u00e9m compartilham,  inclusive \n\natualmente, sua unidade na forma de uma rede onde convergem id\u00e9ias e ideais na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da agricultura do futuro. De maneira geral, pode-se afirmar que existem \n\nprinc\u00edpios que s\u00e3o componentes da equa\u00e7\u00e3o que estas entidades procuram \n\ntrabalhar. Essas premissas podem ser agrupadas e envolvem basicamente \n\nprodutividade, sustentabilidade e eq\u00fcidade social4.   \n\nGuivant (1995, p. 103) enfatiza que existe uma grande confus\u00e3o terminol\u00f3gica \n\nquando se aprofunda a quest\u00e3o da sustentabilidade agr\u00edcola. Esse conceito \u00e9 \n\nutilizado para designar \u201ctudo o que se percebe como bom ou benigno na \n\nagricultura\u201d. A falta de consenso conceitual emerge ante as in\u00fameras defini\u00e7\u00f5es e \n\ndenomina\u00e7\u00f5es das tecnologias que s\u00e3o distintas das convencionais  e criticam seus \n\npressupostos. Dessa maneira, somam-se ao conceito de \u201calternativa\u201d, os de: \n\nregenerativa, biol\u00f3gica, org\u00e2nica, ecol\u00f3gica, entre outros. Essas diversas formas de \n\nagricultura t\u00eam essencialmente em comum as diferen\u00e7as com a convencional e a \n\ntradicional, e podem ser englobadas no guarda-chuva conceitual de \u201csustent\u00e1vel\u201d. \n\nOs objetivos dessas diferentes propostas para uma agricultura sustent\u00e1vel s\u00e3o: \n\npromover a sa\u00fade dos agricultores e consumidores; manter a estabilidade do meio \n\nambiente, mediante incorpora\u00e7\u00e3o dos processos naturais, como os ciclos de \n\nnutrientes, a fixa\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio, o controle de pragas pelos seus predadores \n\nnaturais; assegurar os lucros dos agricultores no longo prazo; e produzir para \n\nresponder \u00e0s necessidades atuais da sociedade, considerando-se tamb\u00e9m as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nLowrance e outros cientistas (1986) apresentam um modelo de \n\nsustentabilidade agr\u00edcola que abrange quatro subsistemas. Conforme GUIVANT \n\n(1995, p.104),     \na sustentabilidade agron\u00f4mica pode ser entendida como sendo a \ncapacidade que tem a menor unidade agr\u00edcola de produzir indefinidamente, \nrespeitando os ciclos naturais e o equil\u00edbrio dos agroecossistemas; para \ntanto, o per\u00edodo de tempo se vincula fundamentalmente a fatores como \ncaracter\u00edsticas da forma\u00e7\u00e3o dos solos, pr\u00e1ticas de cultura utilizadas, \nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e per\u00edodos de produtividade da terra. A \nsustentabilidade microecon\u00f4mica, no n\u00edvel da propriedade rural, denota a \ncapacidade do agricultor de substituir a destina\u00e7\u00e3o de certas \u00e1reas, \nsegundo estejam respondendo ou n\u00e3o \u00e0s necessidades produtivas. A \nsustentabilidade ecol\u00f3gica, no n\u00edvel de uma regi\u00e3o maior que a \n\n                                                           \n4 Interconectando id\u00e9ias e ideais na constru\u00e7\u00e3o da agricultura do futuro. Rede Tecnologias Alternativas/Sul  - \n\ntexto coordenado por Alberto Bracaglioli, ... Op. cit. Nota 3. \n \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\npropriedade rural, refere-se \u00e0 intera\u00e7\u00e3o de florestas, fauna, flora, cursos \nd\u00e1gua, agroecossistemas e \u00e1reas n\u00e3o cultivadas. A sustentabilidade \nmacroecon\u00f4mica refere-se aos planos nacionais e internacionais, em que \nse determinam pol\u00edticas das quais dependem as capacidades dos sistemas \nde alimentar as popula\u00e7\u00f5es, respeitando a eq\u00fcidade entre gera\u00e7\u00f5es e \ndentro de uma. \n\n \n\nEhlers (1996) cita que na Europa, em abril de 1991, a FAO reuniu um grupo de \n\nespecialistas que elaborou um documento denominado  Declara\u00e7\u00e3o de Den Bosh. \n\nEsse documento assim definiu a agricultura e o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel \n\n(ADRS):  \nO manejo e a conserva\u00e7\u00e3o da base de recursos naturais e a orienta\u00e7\u00e3o \n\nda mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e institucional, de maneira a assegurar a obten\u00e7\u00e3o \ne a satisfa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das necessidades humanas para as gera\u00e7\u00f5es \npresentes e futuras. Tal desenvolvimento sustent\u00e1vel (na agricultura, na \nexplora\u00e7\u00e3o florestal, na pesca) resulta na conserva\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e \ndos recursos gen\u00e9ticos animais e vegetais, al\u00e9m de n\u00e3o degradar o \nambiente, ser tecnicamente apropriado, economicamente vi\u00e1vel e \nsocialmente aceit\u00e1vel (EHLERS, 1995, p. 115).  \n\n \n \n\nAltieri (1992 apud EHLERS, 1995) tamb\u00e9m reconhece o m\u00e9rito da express\u00e3o \n\nagricultura sustent\u00e1vel e destaca a abrang\u00eancia de suas preocupa\u00e7\u00f5es ao relacionar \n\na produtividade dos sistemas agr\u00edcolas a aspectos econ\u00f4mico, sociais e ambientais:  \n\n \nSustentabilidade refere-se \u00e0 habilidade de um agroecossistema  em \n\nmanter a produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do tempo, face a dist\u00farbios ecol\u00f3gicos e \npress\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas de longo prazo (EHLERS, 1995, p. 116). \n\n \n\nAltieri (1992 apud EHLERS, 1995) afirma que a agroecologia pode servir de \n\nparadigma cient\u00edfico capaz de guiar a estrat\u00e9gia de desenvolvimento rural \n\nsustent\u00e1vel, pois essa disciplina estuda os sistemas agr\u00edcolas dentro de uma \n\nperspectiva ecol\u00f3gica e socioecon\u00f4mica. Veiga (1992 apud EHLERS, 1995) afirma \n\nque,  \nsem d\u00favida, a agroecologia ter\u00e1 um papel fundamental na sustenta\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica de novos padr\u00f5es produtivos que incorporem a conserva\u00e7\u00e3o \nambiental. Mas, decididamente, n\u00e3o se trata de um conjunto de pr\u00e1ticas \nagr\u00edcolas alternativas, e sim de um ramo da agronomia (EHLERS, 1995, p. \n78). \n\n \n\nGusm\u00e1n (2003 ),  por sua vez, declara que  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\na Agroecologia constitui o campo de conhecimentos que promove o \nmanejo ecol\u00f3gico dos recursos naturais, atrav\u00e9s de formas de a\u00e7\u00e3o \ncoletiva que apresentam alternativas \u00e0 atual crise de Modernidade, \nmediante propostas de desenvolvimento participativo desde os \u00e2mbitos da \nprodu\u00e7\u00e3o e da circula\u00e7\u00e3o alternativa de seus produtos, pretendendo \nestabelecer formas de produ\u00e7\u00e3o e de consumo que contribuam para \nencarar a crise ecol\u00f3gica e social e, deste modo, restaurar o curso alterado \nda co-evolu\u00e7\u00e3o social e ecol\u00f3gica. Sua estrat\u00e9gia tem uma natureza \nsist\u00eamica, ao considerar a propriedade, a organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e o \nrestante dos marcos de rela\u00e7\u00e3o articulados em torno \u00e0 dimens\u00e3o local, \nonde se encontram os sistemas de conhecimento portadores do potencial \nend\u00f3geno e sociocultural. Tal diversidade \u00e9 o ponto de partida de suas \nagriculturas alternativas, a partir das quais se pretende o desenho \nparticipativo de m\u00e9todos de desenvolvimento end\u00f3geno para estabelecer \ndin\u00e2micas de transforma\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o a sociedades sustent\u00e1veis\u201d. \n\n \n\nConforme Norgaard (1989, p. 44),  \n\n \n\nos agroecologistas v\u00eaem as pessoas como parte dos sistemas locais em \ndesenvolvimento. A natureza de cada sistema biol\u00f3gico desenvolveu-se \npara refletir a natureza do povo \u2013 sua organiza\u00e7\u00e3o social, conhecimento, \ntecnologias e valores. Os povos selecionaram caracter\u00edsticas de esp\u00e9cies \npor s\u00e9culos. Que esp\u00e9cies e variedades s\u00e3o selecionadas e quais rela\u00e7\u00f5es \ns\u00e3o assistidas depende dos valores das pessoas, do que elas sabem, de \ncomo est\u00e3o organizadas socialmente para interagir com o meio ambiente e \ncom o sistema biol\u00f3gico, e das t\u00e9cnicas dispon\u00edveis.  E tanto a cultura \nhumana molda sistemas biol\u00f3gicos como estes moldam a cultura. Cada \nqual pressiona seletivamente o outro. Os povos e seus sistemas biol\u00f3gicos \ndesenvolveram-se mutuamente. O ecossistema, nesta vis\u00e3o inclui o \nsistema de conhecimento, o sistema de valores, a organiza\u00e7\u00e3o social e a \ntecnologia do povo paralelamente ao seu sistema biol\u00f3gico. \n \n\n \n\nPara Dalgaard, Hutchings e Porter (2003), agroecologia \u00e9 definida como \u201co \n\nestudo das intera\u00e7\u00f5es entre plantas, animais, humanos e o meio ambiente, dentro \n\nde sistemas agr\u00edcolas\u201d. No entanto, a agroecologia enquanto disciplina abrange \n\nestudos interdisciplinares (integradores) dentro da agronomia, ecologia, sociologia e \n\neconomia (Figura 1). Muitos autores reconhecem a agroecologia como uma \n\ndisciplina de integra\u00e7\u00e3o, mas a definem em outros termos, por exemplo, como \u201ca \n\naplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia ecol\u00f3gica para o planejamento e gerenciamento de \n\nagroecossistemas sustent\u00e1veis\u201d (GLIESSMANN, 1998 apud DALGAARD, p. 4). \n\nDesse modo, a parte superior da janela na Figura 1 \u00e9 exclu\u00edda. Claramente, \n\ncontinua n\u00e3o existindo uma \u00fanica defini\u00e7\u00e3o, indicando que se trata de uma disciplina \n\nem desenvolvimento. O desenvolvimento hist\u00f3rico da agroecologia que iniciou \n\noriginalmente como parte da fisiologia das plantas e planta\u00e7\u00f5es, da zoologia agr\u00edcola \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\ne da ecologia, teve o termo adotado por um movimento que desejava promover o \n\ndesenvolvimento da agricultura sustent\u00e1vel atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias e \n\nm\u00e9todos de outras disciplinas (ALTIERI, 1980). Hoje, departamentos de \n\nagroecologia existem em v\u00e1rias universidades ao redor do mundo, mas, \n\nparticularmente, nos EUA e Europa. Isso significa que ao menos algumas pessoas \n\nacreditam que a agroecologia fez a transi\u00e7\u00e3o de uma proposi\u00e7\u00e3o para uma disciplina \n\ncient\u00edfica separada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1: .Disciplinas relacionadas com a Agroecologia \n\nFonte: Tradu\u00e7\u00e3o da figura constante na obra de DALGAARD, Tommy; \nHUTCHINGS, Nicholas J.;   PORTER, John R. Agroecology, scaling and \n\ninterdisciplinarity , 2003.  \n \n\n \n\nNa  Figura 1, a caixa simboliza a janela da agroecologia dentro dos sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos. As disciplinas cient\u00edficas cl\u00e1ssicas, em que algumas est\u00e3o \n\ndentro da janela de agroecologia, alinhadas na coluna \u00e0 direita, ordenadas em uma \n\nPlantas Animais\n\nMeio ambiente\n\n(Agro)ecosistema\n\nCren\u00e7a \n\nSociedade\n\nHumanos\n\nMat\u00e9ria\n\nEconomia \n \n \nSociologia \n \n \n \nAgronomia \n \nEcologia \n\nTeologia \nFilosofia \n\nQu\u00edmica \nF\u00edsica \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\nhierarquia com as disciplinas hard, na parte de baixo, e as soft, na parte de cima \n\n(CHECKLAND, 1999).  \n\nPara a agroecologia, a quest\u00e3o-chave \u00e9 continuar desenvolvendo o \n\nconhecimento da agricultura e da ecologia para incluir seus aspectos relevantes na \n\neconomia e na sociologia. Esse desenvolvimento \u00e9 desej\u00e1vel porque os humanos \n\ns\u00e3o parte integrante e importante dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os tomadores de decis\u00e3o atuem com base em princ\u00edpios ecol\u00f3gicos, \n\nsociais e econ\u00f4micos (DALGAARD, HUTCHINGS e PORTER, 2003).   \n\nTendo por base o referencial te\u00f3rico at\u00e9 aqui citado, escolheu-se analisar, \n\nneste estudo, o grupo de agricultores que pertencem \u00e0 primeira associa\u00e7\u00e3o de \n\nagricultores ecol\u00f3gicos criada no estado.  A AECIA5 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Agricultores \n\nEcologistas de Ip\u00ea e Ant\u00f4nio Prado, foi criada em 1989, por um grupo de jovens que \n\nassumiu o desafio da agricultura ecol\u00f3gica e do associativismo. \u00c9 formada por 22 \n\nfam\u00edlias de agricultores que t\u00eam a produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o de produtos \n\necol\u00f3gicos como principal atividade econ\u00f4mica. Ip\u00ea e Ant\u00f4nio Prado s\u00e3o munic\u00edpios \n\nlocalizados na Serra do Rio Grande do Sul, regi\u00e3o de forte presen\u00e7a da imigra\u00e7\u00e3o \n\nitaliana.  \n\nAtrav\u00e9s de suas hist\u00f3rias de vida e de alguns indicadores ambientais, analisa-\n\nse a percep\u00e7\u00e3o que esses agricultores possuem a respeito dos recursos naturais \n\nlocais (\u00e1gua, solo, biodiversidade), sua rela\u00e7\u00e3o com o destino final dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos, e suas concep\u00e7\u00f5es e expectativas a respeito da certifica\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos. \n\nIgualmente, dentro de uma perspectiva antropol\u00f3gica, pretendeu-se trabalhar \n\ncom o estudo do contexto cultural, em que esses agricultores est\u00e3o inseridos, \n\nanalisando-se a quest\u00e3o dos sentidos que s\u00e3o constru\u00eddos nas rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\ncomo eles s\u00e3o negociados, a  dimens\u00e3o simb\u00f3lica dos discursos, a valoriza\u00e7\u00e3o do \n                                                           \n5 Ela surge a partir das discuss\u00f5es estimuladas pela Pastoral da Juventude Rural da Igreja Cat\u00f3lica de Ant\u00f4nio \n\nPrado/RS e pelo Centro de Agricultura Ecol\u00f3gica de Ip\u00ea/RS, acerca dos problemas causados pela \nagricultura industrial, como a intoxica\u00e7\u00e3o de agricultores e a polui\u00e7\u00e3o ambiental causada pelo uso de insumos \nqu\u00edmicos na produ\u00e7\u00e3o, a crescente depend\u00eancia da agricultura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria de m\u00e1quinas, insumos \nqu\u00edmicos e sementes, o empobrecimento dos agricultores e o \u00eaxodo rural. Fonte: www.aecia.com.br.  \nO Centro Ecol\u00f3gico Ip\u00ea \u00e9 uma ONG que desde 1985, trabalha para viabilizar avan\u00e7os sustent\u00e1veis na \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, mediante a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias alternativas orientadas pela filosofia da preserva\u00e7\u00e3o \nambiental e da justi\u00e7a social. Atrav\u00e9s de visitas, reuni\u00f5es, cursos e oficinas de capacita\u00e7\u00e3o e planejamento, o \nCentro Ecol\u00f3gico Ip\u00ea assessora organiza\u00e7\u00f5es de agricultores familiares na produ\u00e7\u00e3o, processamento e \ncomercializa\u00e7\u00e3o de alimentos ecol\u00f3gicos. Uma decorr\u00eancia natural deste trabalho \u00e9 a busca do resgate e \nmanejo da biodiversidade agr\u00edcola e alimentar, o est\u00edmulo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de produtores e consumidores, o \ndesenvolvimento de mercados locais para produtos ecol\u00f3gicos e o est\u00edmulo a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \nque incentivem uma agricultura sustent\u00e1vel.  Fonte:  www.centroecologico.com.br  \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\ncotidiano como campo fundamental das rela\u00e7\u00f5es sociais, suas rela\u00e7\u00f5es de \n\nparentesco, processos de media\u00e7\u00e3o,  ritos, s\u00edmbolos religiosos, a forma como as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas (principalmente ambientais) afetam a vida desses agricultores, sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com as diferentes institui\u00e7\u00f5es, as liga\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es que eles mant\u00e9m \n\ncom os animais e plantas de seu ambiente e o quanto o conhecimento emp\u00edrico que \n\nesses agricultores adquiriram ao longo de sua hist\u00f3ria pode estar relacionado aos \n\nprinc\u00edpios b\u00e1sicos da ecologia.  \n\nAs hip\u00f3teses e os objetivos do presente estudo s\u00e3o, a seguir, detalhados: \n\n \n\n1.1 OBJETIVOS PRINCIPAIS \n\n \n\n- analisar as raz\u00f5es pelas quais os agricultores aderiram \u00e0 agricultura \n\necol\u00f3gica e que transforma\u00e7\u00f5es do ponto de vista socioambiental ocorreram \n\nna vida dos agricultores a partir da mudan\u00e7a para esse processo; \n\n- identificar que institui\u00e7\u00f5es tiveram  papel de maior relev\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo novo modelo agr\u00edcola adotado por esses agricultores; \n\n- analisar o contexto socioecon\u00f4mico e cultural no qual  esses agricultores \n\nest\u00e3o inseridos; \n\n- verificar a rela\u00e7\u00e3o do agricultor com os recursos naturais existentes em sua \n\npropriedade e na regi\u00e3o (\u00e1gua, solo e biodiversidade);  \n\n- verificar que conceitos e expectativas os agricultores possuem em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprocesso de certifica\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos; \n \n\n1.2 OBJETIVOS SECUND\u00c1RIOS \n \n\n- averiguar qual a destina\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos na propriedade e como \n\neste fator influencia na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; \n\n- avaliar qual a concep\u00e7\u00e3o de bem-estar animal  que os agricultores possuem; \n\n- observar que tipo de rela\u00e7\u00e3o os produtores possuem com os animais \n\ndom\u00e9sticos e silvestres; \n\n- verificar o conhecimento que esses agricultores possuem a respeito da \n\nbiodiversidade em n\u00edvel de regi\u00e3o; \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\n- analisar em que medida a forma de comercializa\u00e7\u00e3o atual praticada por \n\nesses agricultores atende a suas necessidades presentes e futuras; \n\n- avaliar o que representa qualidade de vida para esses agricultores. \n\n \n\n1.3 HIP\u00d3TESE PRINCIPAL \n \n\nPara esses agricultores, a agricultura ecol\u00f3gica n\u00e3o representa simplesmente \n\ntrocar um modelo de agricultura por outro para melhor atender a um novo nicho \n\nmercadol\u00f3gico e, sim, possibilitar que esse mercado emergente traga consigo maior \n\njusti\u00e7a social, qualidade de vida ao agricultor e \u00e0 comunidade em geral, melhoria \n\ndos recursos naturais e tantos outros aspectos que a agricultura sustent\u00e1vel agrega \n\nna sua pr\u00e1tica. \n\n \n\n1.4 HIP\u00d3TESES SECUND\u00c1RIAS  \n \n \n \n\n-  os mecanismos de certifica\u00e7\u00e3o participativa  possuem mais elementos a \n\nserem agregados a id\u00e9ia de agricultura ecol\u00f3gica que outros tipos de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o;  \n\n- a maneira como esses agricultores se associam \u00e9 um diferencial importante \n\nna inclus\u00e3o aos processos de certifica\u00e7\u00e3o e na comercializa\u00e7\u00e3o de seus \n\nprodutos; \n\n- existe uma tend\u00eancia a uma vis\u00e3o utilitarista em rela\u00e7\u00e3o aos animais; \n\n- o papel da igreja foi fundamental na mudan\u00e7a de modelo agr\u00edcola \n\nexperimentado por esses agricultores; \n\n- a quest\u00e3o \u00e9tnica influencia a forma como esses agricultores percebem a \n\nnatureza; \n\n- ao longo do tempo, na percep\u00e7\u00e3o desse grupo de agricultores, houve um \n\naumento na degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais da regi\u00e3o; \n\n- para  a maioria dos agricultores da AECIA, o conceito de qualidade de vida \n\nest\u00e1 intrinsecamente ligado ao estilo de vida que escolheram seguir.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\nA presente tese \u00e9 composta por  6 cap\u00edtulos.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo \u00e9 narrada a forma como o trabalho foi desenvolvido, \n\natrav\u00e9s das diferentes etapas do processo investigativo. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, atrav\u00e9s de uma descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, s\u00e3o analisados  \n\naspectos significativos referentes \u00e0s comunidades onde esses agricultores est\u00e3o \n\ninseridos. Suas hist\u00f3rias de vida, rela\u00e7\u00f5es de parentesco, religiosidade, o dialeto,  \n\nsaberes fazeres, sua liga\u00e7\u00e3o com os movimentos sociais.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, faz-se  uma reflex\u00e3o sobre o que representa qualidade de \n\nvida para esses agricultores, rela\u00e7\u00f5es com as diferentes institui\u00e7\u00f5es,  como eles se \n\nv\u00eaem em rela\u00e7\u00e3o ao restante da popula\u00e7\u00e3o brasileira e quais s\u00e3o suas expectativas \n\ne motiva\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo, apresenta-se  uma descri\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o que esses \n\nagricultores possuem com seu meio ambiente (\u00e1gua, solo, biodiversidade) tentando \n\nanalisar as representa\u00e7\u00f5es sociais que eles possuem a respeito da natureza. S\u00e3o \n\nverificadas, igualmente, suas vis\u00f5es sobre os res\u00edduos s\u00f3lidos e a quest\u00e3o dos \n\ntransg\u00eanicos, procurando sempre ter presente que \u201co meio ambiente n\u00e3o se \n\nsuperp\u00f5e \u00e0s quest\u00f5es rurais e agr\u00edcolas cl\u00e1ssicas, ele as reformula e as recomp\u00f5e\u201d \n\n(MORMONT, 1996 apud WANDERLEY, 2000, p.132).   \n\nNo quinto cap\u00edtulo, narra-se a forma de comercializa\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o que \n\nesses agricultores possuem situando-os dentro de um contexto econ\u00f4mico mais \n\namplo.  \n\nFinalmente, no sexto cap\u00edtulo, inserem-se as conclus\u00f5es e as considera\u00e7\u00f5es \n\nfinais, a partir das reflex\u00f5es derivadas das refer\u00eancias emp\u00edricas e te\u00f3ricas. \n\nMencionam-se, tamb\u00e9m, algumas quest\u00f5es em aberto que est\u00e3o intimamente \n\nrelacionadas ao objeto central deste estudo e que pelas limita\u00e7\u00f5es inerentes a uma \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o est\u00e3o, aqui, contempladas.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\n \n \n \n \n2 METODOLOGIA \n \n\n \n\nA busca de uma compreens\u00e3o aberta aos crescentes desafios emanados de \n\nproblemas essenciais da humanidade, como o das rela\u00e7\u00f5es entre as sociedades \n\nhumanas e a natureza, exige, cada vez mais, um enfoque interdisciplinar,  que tenha \n\ncomo princ\u00edpio a busca de processos interativos de conhecimentos produzidos por \n\ndiferentes campos do saber cient\u00edfico.   \n\nMorin (2000) faz algumas constata\u00e7\u00f5es sobre o assunto:  \n\n \n\nVejamos os princ\u00edpios do conhecimento desenvolvidos pela ci\u00eancia at\u00e9 \no final da primeira metade do nosso s\u00e9culo. Era um princ\u00edpio de separa\u00e7\u00e3o \nhomem-natureza. A id\u00e9ia era a de que, para o conhecimento do homem \ndever\u00edamos, eliminar tudo o que fosse natural, como se n\u00f3s, o nosso corpo \ne  organismo fossem artificiais, ou seja, a separa\u00e7\u00e3o total. A separa\u00e7\u00e3o do \nsujeito e objeto, significando que n\u00f3s temos o conhecimento objetivo \nporque eliminamos a subjetividade. Sem pensar que no conhecimento \nobjetivo h\u00e1, tamb\u00e9m, a proje\u00e7\u00e3o de estruturas mentais dos sujeitos \nhumanos e, ainda, sob condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, sociol\u00f3gicas, culturais \nprecisas... o desenvolvimento da ci\u00eancia tamb\u00e9m esteve intimamente atado \n\u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o. O que n\u00e3o pudesse ser quantificado estava eliminado do \nconhecimento, n\u00e3o existia. Entretanto, a exist\u00eancia n\u00e3o pode ser \nquantificada. N\u00e3o h\u00e1 como se quantificar o sujeito humano. Dor e amor n\u00e3o \npodem ser quantificados. \n\n \n\nAtrav\u00e9s de apraz\u00edveis leituras, como a do autor supracitado, e com base em \n\nanos de dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea socioambiental, na qualidade de bi\u00f3loga, concluiu-se  que \n\n\u00e9 praticamente imposs\u00edvel a compreens\u00e3o de um problema socioambiental, sem os \n\ndiferentes olhares proporcionados pelo conte\u00fado de diferentes disciplinas. Nesse \n\nsentido, optou-se por reunir neste estudo, enfoques oferecidos pelas \u00e1reas das \n\nci\u00eancias humanas e naturais: antropologia e ecologia, hist\u00f3ria e zoologia, economia \n\ne sociologia. Buscou-se, igualmente, associar subjetividade e objetividade, utilizando \n\nt\u00e9cnicas qualitativas e quantitativas. \n\nNo entanto, surgiu uma quest\u00e3o complicada. Os cap\u00edtulos segundo e terceiro \n\ns\u00e3o descri\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas e decidiu-se escrev\u00ea-los na primeira pessoa. Segundo \n\nOliveira (2000, p. 30), \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\no fato de se escrever na primeira pessoa do singular \u2013 como parecem \nrecomendar os defensores desse terceiro tipo de monografia \u2013 n\u00e3o \nsignifica, necessariamente, que o texto deva ser intimista. Deve significar, \nsimplesmente \u2013 e quanto a isso creio que todos os pesquisadores podem \nestar de acordo - , que o autor n\u00e3o deve se esconder sistematicamente sob \na capa de um observador impessoal, coletivo, onipresente e onisciente, \nvalendo-se da primeira pessoa do plural: n\u00f3s. \u00c9 claro que sempre haver\u00e1 \nsitua\u00e7\u00f5es em que esse n\u00f3s pode ou deve ser evocado pelo autor. N\u00e3o \ndeve, contudo, ser o padr\u00e3o na ret\u00f3rica do texto. Isso me parece \nimportante porque com o crescente reconhecimento da pluralidade de \nvozes que comp\u00f5em a cena de investiga\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, essas vozes t\u00eam \nde ser distinguidas e jamais caladas pelo tom imperial e muitas vezes \nautorit\u00e1rio de um autor esquivo, escondido no interior dessa primeira \npessoa do plural.   \n\n \n\nO terceiro tipo de monografia a que o autor faz men\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \u201cexperimentais\u201d \n\nou p\u00f3s-modernas, as quais por for\u00e7a dos aspectos j\u00e1 citados, foi adotada aqui. Nos \n\ncap\u00edtulos em que as \u201cci\u00eancias, ditas duras\u201d, tiveram maior peso, foi necess\u00e1ria uma \n\nabordagem mais objetiva, nesse sentido, retomou-se o uso do impessoal.   \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, tem-se a descri\u00e7\u00e3o detalhada de todo o  processo metodol\u00f3gico \n\nrealizado para efetiva\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica foi constante durante o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o deste \n\nestudo. O fato de a mesma  incorporar diferentes disciplinas fez com que em todos \n\nos momentos, se buscassem novas informa\u00e7\u00f5es em diferentes fontes. A an\u00e1lise de \n\ndocumentos do ponto de vista hist\u00f3rico tamb\u00e9m ocorreu. A Biblioteca P\u00fablica do \n\nmunic\u00edpio de Ant\u00f4nio Prado, com seu material dispon\u00edvel, proporcionou, melhor  \n\ncompreens\u00e3o sobre a comunidade que estava sendo estudada.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de um plano-piloto foi um dos aspectos essenciais que inclu\u00edram \n\na prepara\u00e7\u00e3o e o planejamento das entrevistas. Duas quest\u00f5es centrais (antes da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das entrevistas) foram consideradas: o que perguntar (a especifica\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00f3pico-guia) e a quem perguntar (como selecionar os entrevistados). \n\nO t\u00f3pico-guia foi parte essencial do processo de pesquisa e necessitou aten\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada. Foi fundamentado na combina\u00e7\u00e3o de uma leitura cr\u00edtica da literatura da \n\n\u00e1rea, um reconhecimento do campo (que incluiu observa\u00e7\u00f5es e conversa\u00e7\u00f5es \n\npreliminares com informantes-chave), discuss\u00f5es com pessoas experientes e, \n\ncertamente, com um sopro de sensibilidade. \n\nNa sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados, utilizei minha experi\u00eancia pessoal na \u00e1rea,  \n\ninforma\u00e7\u00f5es recolhidas com o orientador, co-orientadora, representantes de ONG\u00b4s \n\ne de redes de certifica\u00e7\u00e3o participativa, dirigentes de associa\u00e7\u00f5es que trabalham \n\ncom produtos org\u00e2nicos, agricultores familiares ecol\u00f3gicos e consumidores. \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\nA escolha em trabalhar com uma associa\u00e7\u00e3o de agricultores ecol\u00f3gicos que  \n\ntivesse um bom hist\u00f3rico na \u00e1rea deveu-se ao  interesse do orientador em trabalhar \n\nem conjunto com o Centro Ecol\u00f3gico de Ip\u00ea, o per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o desta \n\nassocia\u00e7\u00e3o, e o fato de a pesquisadora ter convivido, desde crian\u00e7a, com fam\u00edlias de \n\norigem italiana, al\u00e9m da expectativa de seu companheiro de que o trabalho de \n\ncampo fosse realizado na regi\u00e3o serrana, a fim de que ele pudesse degustar um \n\nbom vinho e, ao mesmo tempo, observar o desenvolvimento da gravidez da \n\npesquisadora e ajud\u00e1-la nesse per\u00edodo. Esses fatores influenciaram a op\u00e7\u00e3o pelo \n\nobjeto de estudo, a AECIA. O Centro Ecol\u00f3gico de Ip\u00ea apresentou a pesquisadora \n\nao grupo em uma de suas reuni\u00f5es mensais, quando lhes foi informado o objetivo do \n\nestudo, o qual seria direcionado a investigar a vis\u00e3o dos agricultores sobre as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, os recursos naturais da regi\u00e3o, a quest\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o de produtos \n\norg\u00e2nicos, a qualidade de vida e a comercializa\u00e7\u00e3o, entre outros. E por n\u00e3o possuir \n\nautom\u00f3vel e estar gr\u00e1vida, ao menos algumas vezes, a pesquisadora necessitaria \n\npernoitar na casa da fam\u00edlia que estivesse entrevistando. O grupo se prontificou a \n\ncolaborar e uma representante disse que era uma honra  serem entrevistados. Por \n\nfim, foi-lhes informado que seus nomes n\u00e3o seriam citados no estudo, por\u00e9m, eles \n\ndisseram que n\u00e3o teriam restri\u00e7\u00f5es quanto ao seu nome aparecer no texto.  \n\nNo estudo, toda vez que se relatam trechos das entrevistas feitas com essas \n\nfam\u00edlias, elas est\u00e3o identificadas pelas designa\u00e7\u00f5es: E1, E2, E3... obedecendo \u00e0 \n\nordem em que foram realizadas.     \n\nMuitas informa\u00e7\u00f5es presentes nos diferentes cap\u00edtulos deste estudo foram \n\nobtidas atrav\u00e9s de entrevistas com t\u00e9cnicos de Ong\u00b4s (ligadas \u00e0 agricultura \n\necol\u00f3gica), do Minist\u00e9rio da Agricultura e Abastecimento, da Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica \n\ndo Rio Grande do Sul,  FEPAM,  da Prefeitura de Ant\u00f4nio Prado e Ip\u00ea.  \n\nConforme Bauer e Gaskell (2002, p 73),  \n \ntoda pesquisa com entrevistas \u00e9 um processo social, uma intera\u00e7\u00e3o ou um \nempreendimento cooperativo, em que as palavras s\u00e3o o meio principal de \ntroca. N\u00e3o \u00e9 apenas um processo de informa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o \u00fanica passando \nde um (o entrevistado) para outro (o entrevistador). Ao contr\u00e1rio, ela \u00e9 uma \nintera\u00e7\u00e3o, uma troca de id\u00e9ias e de significados, em que v\u00e1rias realidades \ne percep\u00e7\u00f5es s\u00e3o exploradas e desenvolvidas. Com respeito a isso, tanto \no(s) entrevistado(s) como o entrevistador est\u00e3o, de maneiras diferentes, \nenvolvidos na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Quando n\u00f3s lidamos com \nsentidos e sentimentos sobre o mundo e sobre os acontecimentos, existem \ndiferentes realidades poss\u00edveis, dependendo da situa\u00e7\u00e3o e da natureza da \nintera\u00e7\u00e3o. Deste modo, a entrevista \u00e9 uma tarefa comum, uma partilha e \numa negocia\u00e7\u00e3o de realidades. \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\n \n \n\nQuanto \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o do universo de sujeitos a serem entrevistados, conforme \n\nDuarte (2002), em metodologia de base qualitativa, o n\u00famero de indiv\u00edduos que \n\nvir\u00e3o a compor o quadro das entrevistas dificilmente pode ser determinado a priori. \n\nTudo depende da qualidade das informa\u00e7\u00f5es obtidas em cada depoimento, da \n\nprofundidade e do grau de recorr\u00eancia e diverg\u00eancia dessas informa\u00e7\u00f5es. Enquanto \n\naparecerem \u201cdados\u201d originais ou pistas que indiquem novas perspectivas \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em curso as entrevistas precisam continuar sendo feitas. Quando \u00e9 \n\nposs\u00edvel identificar padr\u00f5es simb\u00f3licos, pr\u00e1ticas, sistemas classificat\u00f3rios, categorias \n\nde an\u00e1lise da realidade e vis\u00f5es de mundo do universo em quest\u00e3o e as \n\nrecorr\u00eancias atingem o que se costuma chamar de \u201cponto de satura\u00e7\u00e3o\u201d, d\u00e1-se por \n\nfinalizado o trabalho de campo, sabendo que se pode (e deve) voltar para outros \n\nesclarecimentos. \n\nNo tocante ao n\u00famero de pessoas entrevistadas, o procedimento utilizado foi o \n\nde ir realizando entrevistas at\u00e9 que o material obtido permitisse uma an\u00e1lise mais ou \n\nmenos densa das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas naquele meio e a compreens\u00e3o de \n\n\u201csignificados, sistemas simb\u00f3licos e de classifica\u00e7\u00e3o, c\u00f3digos, pr\u00e1ticas, valores, \n\natitudes, id\u00e9ias e sentimentos\u201d (DAUSTER, 1999, apud DUARTE, 2002). \n\nMediante esse fio condutor, e com receio de n\u00e3o ter atingido o ponto de \n\nsatura\u00e7\u00e3o, realizei entrevistas semi-estruturadas com todas fam\u00edlias de agricultores  \n\neconomicamente ativas dentro da associa\u00e7\u00e3o, que  produzem e comercializam seus \n\nprodutos em feiras, entrepostos, armaz\u00e9ns ou possuem outras formas de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. No total, foram dezesseis entrevistas executadas mediante \n\nquestion\u00e1rio de sessenta e cinco perguntas abertas e fechadas. Treze dessas \n\nfam\u00edlias moram em Ant\u00f4nio Prado e as outras tr\u00eas, no munic\u00edpio  de Ip\u00ea.  \n\nO question\u00e1rio foi revisto pelo orientador e pela co-orientadora antes da \n\naplica\u00e7\u00e3o. Os agricultores eram muito ocupados, assim, a entrevista foi feita \u00e0 tarde \n\nou \u00e0 noite e, geralmente,  ao visitar a propriedade fazia-se  o que se pode considerar \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, anotando tudo no di\u00e1rio de campo que, em conjunto com \n\nas entrevistas, foi utilizado para observa\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas. \n\nDe acordo com diferentes autores, um di\u00e1rio de campo pode ser assim \n\ndefinido: \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nNotas de campo: o relato escrito daquilo que o investigador ouve, v\u00ea, \nexperiencia e pensa no decurso da coleta de dados e refletindo sobre os \ndados de um estudo qualitativo (BOGDAN e BIKLEN, 1994) . \n\n \n \n\nPara um etn\u00f3grafo, seriam dados recolhidos durante a conviv\u00eancia com os \n\nsujeitos de pesquisa, com o objetivo de entender todos os aspectos da vida \n\ndaquelas pessoas.  \n\nEckert (1996/1997) cita que  \n\n \no m\u00e9todo etnogr\u00e1fico se afirma como instrumento epistemol\u00f3gico coerente \npara construir as tramas e redes de rela\u00e7\u00f5es nas quais transparecem as \na\u00e7\u00f5es dos homens e para conhecer a maneira, ao mesmo tempo individual \ne coletiva, de os entrevistados pensarem, interpretarem e exprimirem as \ncontinuidades e descontinuidades de um tempo vivido, reelaboradas e \nressemantizadas no presente, tanto quanto suas aspira\u00e7\u00f5es e projetos de \nvida, sem perder de vista as circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas em que emergem \nessas  categorias e conceitos.  \n \n\nA mesma autora enfatiza que  \n \n\na experi\u00eancia etnogr\u00e1fica ela mesma \u00e9 percebida como um fato social total, \nonde \u2018tudo o que \u00e9 observado faz parte da observa\u00e7\u00e3o, mas, e \nprincipalmente, que em uma ci\u00eancia em que o observador \u00e9 da mesma \nnatureza que o seu objeto, o observador \u00e9, ele mesmo, parte de sua \nobserva\u00e7\u00e3o\u20196.  Isso significa dizer que o sistema social \u00e9 visto como um \nsistema de significa\u00e7\u00f5es, e a cultura como dimens\u00e3o de um sistema de \nrepresenta\u00e7\u00f5es e de pr\u00e1ticas sociais no qual se estabelecem as distin\u00e7\u00f5es \ne identifica\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o de um senso de mundo. \n \n\nNessa disserta\u00e7\u00e3o, as refer\u00eancias feitas ao termo, representa\u00e7\u00f5es, seguir\u00e3o a \n\nconcep\u00e7\u00e3o dada por Durkheim7.  \n\n                                                           \n6 LEVI \u2013STRAUSS. In : MAUSS. 1985. p. 16 \u2013 Mauss, Marcel. Sociologie et anthropologie. Paris, Quadrige/PUF, \n\n1985.  \n7 Com efeito, os conhecimentos chamados emp\u00edricos, os \u00fanicos de que os te\u00f3ricos do empirismo se serviram \n\npara construir a raz\u00e3o, s\u00e3o aqueles que a a\u00e7\u00e3o direta dos objetos suscita nos nossos esp\u00edritos. S\u00e3o, portanto, \nestados individuais, totalmente explic\u00e1veis pela natureza ps\u00edquica do indiv\u00edduo. Ao contr\u00e1rio, se como \npensamos, as categorias s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es essencialmente coletivas, elas traduzem antes de tudo estados \nda coletividade; dependem da maneira pela qual essa \u00e9 constitu\u00edda e organizada, da sua morfologia, das suas \ninstitui\u00e7\u00f5es religiosas, morais, econ\u00f4micas, etc. H\u00e1, portanto, entre essas duas esp\u00e9cies de representa\u00e7\u00f5es \ntoda a dist\u00e2ncia que separa o individual do social, e n\u00e3o se pode mais derivar as segundas das primeiras, \nassim como n\u00e3o se pode deduzir a sociedade do indiv\u00edduo, o todo da parte, o complexo do simples. A \nsociedade \u00e9 uma realidade sui generis; tem suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias que n\u00e3o s\u00e3o encontradas, ou que \nn\u00e3o s\u00e3o encontradas sob a mesma forma, no resto do universo. As representa\u00e7\u00f5es que a exprimem t\u00eam, \nportanto, um conte\u00fado completamente diferente das representa\u00e7\u00f5es puramente individuais, e podemos estar \nseguros, de antem\u00e3o, que as primeiras acrescentam alguma coisa \u00e0s segundas.    \n\nA pr\u00f3pria maneira pela qual se formam umas e outras completa a diferen\u00e7a. As representa\u00e7\u00f5es coletivas \ns\u00e3o o produto de uma imensa coopera\u00e7\u00e3o que se estende n\u00e3o apenas no espa\u00e7o, mas no tempo; para \nproduzi-las, uma multid\u00e3o de esp\u00edritos diversos associaram, misturaram, combinaram suas id\u00e9ias e seus \nsentimentos; longas s\u00e9ries de gera\u00e7\u00f5es acumularam a\u00ed a sua experi\u00eancia e o seu saber. Uma intelectualidade \nmuito particular, infinitamente mais rica e mais complexa que a do indiv\u00edduo a\u00ed est\u00e1 como que concentrada. \n(Durkheim, \u00c9mile. As formas elementares de vida religiosa: o sistema tot\u00eamico na Austr\u00e1lia. S\u00e3o Paulo. \nEdi\u00e7\u00f5es Paulinas, 1989, p.44-45. Tradu\u00e7\u00e3o: Joaquim Pereira Neto;revis\u00e3o Jos\u00e9 Joaquim Sobral)   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\nPor exemplo, a id\u00e9ia de descrever o lugar para passar a no\u00e7\u00e3o do contexto.        \n\n\u201cNo lugar atualizam-se as a\u00e7\u00f5es, d\u00e1-se o pulsar cotidiano da vida das pessoas que \n\nedificam suas pr\u00e1ticas\u201d (PEIRANO, 1992 ). O contexto d\u00e1 sentido \u00e0s a\u00e7\u00f5es. \n\nTentou-se observar, igualmente, tipos de dados etnogr\u00e1ficos, por exemplo: \n\n \n\na) Os gestos e atitudes do corpo. \u201cOs comportamentos dizem algo a respeito \n\ndo significado emprestado \u00e0 situa\u00e7\u00e3o vivida (os imponder\u00e1veis da vida real)\u201d. \n\nOu seja, n\u00e3o apenas o que se faz, mas a express\u00e3o ao fazer (A fisiologia da \n\ncultura). \n\nb) O que \u00e9 verbalizado. Declara\u00e7\u00f5es, explica\u00e7\u00f5es, pontos de vista, express\u00f5es, \n\ncren\u00e7as, termos t\u00e9cnicos e teorias nativas. (A express\u00e3o elaborada da cultura) \n\n(DUARTE, 2002, p. 144). \n\n \n\nSempre que est\u00e1 em jogo trazer \u00e0 tona os pontos de vista, perspectivas dos \n\nsujeitos, a etnografia tem contribui\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas importantes. Insere-se em um \n\n\u201chorizonte pol\u00edtico\u201d no sentido de pensar a \u201cconviv\u00eancia poss\u00edvel\u201d. Ou, conforme \n\nPeirano (1992), \u201cformular uma id\u00e9ia de humanidade constru\u00edda pelas diferen\u00e7as, \n\nresultado do contraste de nossos conceitos (te\u00f3ricos ou do senso comum) com \n\noutros conceitos nativos\u201d. \n\nTodos estes conceitos foram \u00fateis e contribu\u00edram para este estudo. Esses \n\ninstrumentos tamb\u00e9m foram utilizados para anotar peculiaridades das propriedades \n\nvisitadas (recursos naturais, deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, m\u00e9todos de cultivo, \n\nferramentas, m\u00e1quinas e utens\u00edlios, habita\u00e7\u00f5es, esp\u00e9cies de plantas e animais, \n\ninstala\u00e7\u00f5es dos animais dom\u00e9sticos, etc...) \n\nOs procedimentos, an\u00e1lises e hip\u00f3teses foram levados ao conhecimento e \n\ncr\u00edtica dos orientadores e outros pesquisadores, em momentos distintos da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, para contribuir para a garantia da confiabilidade e legitimidade dos \n\nresultados/interpreta\u00e7\u00f5es apresentados na pesquisa. \n\nDuarte (2002) afirma que m\u00e9todos qualitativos fornecem dados muito \n\nsignificativos e densos mas, tamb\u00e9m, muito dif\u00edceis de serem analisados. Somente \n\nse tem id\u00e9ia da dimens\u00e3o dessa afirma\u00e7\u00e3o quando se est\u00e1 diante de seu pr\u00f3prio \n\nmaterial de pesquisa e se sabe que \u00e9 preciso dar conta dele. \n\nAo final do trabalho de campo, obteve-se, al\u00e9m das in\u00fameras entrevistas semi-\n\nestruturadas, registros escritos de conversas n\u00e3o-gravadas, eventuais mensagens \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\ntrocadas por correio eletr\u00f4nico, notas de campo, fotografias, textos e/ou reportagens \n\nsobre o tema, publicados em revistas e jornais, notas bibliogr\u00e1ficas e, ainda, dados \n\nde outras pesquisas sobre o mesmo tema ou temas afins. \n\nForam adotados, nessa fase do trabalho, os conceitos dos autores  Bauer e \n\nGaskell (2002) que enfatizam que a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o exigem tempo e esfor\u00e7o, \n\nem ess\u00eancia , elas implicam imers\u00e3o do pr\u00f3prio pesquisador no corpus do texto. As \n\nt\u00e9cnicas tradicionais empregadas, no processo de ler e reler, incluem: marcar e \n\nreal\u00e7ar, acrescentando notas e coment\u00e1rios ao texto, cortar e colar, identifica\u00e7\u00e3o da \n\nconcord\u00e2ncia no contexto de certas palavras, formas ou representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos \n\nassuntos, fichas de anota\u00e7\u00f5es e, finalmente, an\u00e1lise tem\u00e1tica (codifica\u00e7\u00e3o, \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o). Ao ler as transcri\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nrelembrados aspectos da entrevista que v\u00e3o al\u00e9m das palavras e o pesquisador \n\nquase que consegue reviver a entrevista.  \n\n  \nTrata-se de produzir  \u2018resultados\u2019  e explica\u00e7\u00f5es cujo grau de \n\nabrang\u00eancia e generaliza\u00e7\u00e3o depende do tipo de ponte que se possa \nconstruir entre o microuniverso investigado e universos sociais mais \namplos (DUARTE, 2002, p.152). \n\n \n\nCom a aten\u00e7\u00e3o voltada a todas as orienta\u00e7\u00f5es dadas por esses diferentes \n\nautores e visto que o question\u00e1rio possu\u00eda perguntas abertas e fechadas, decidiu-se \n\nfazer a an\u00e1lise de conte\u00fado utilizando duas estrat\u00e9gias, uma mais qualitativa, \n\nfazendo uma imers\u00e3o no corpo da pesquisa, e outra mais quantitativa, com \n\nestat\u00edsticas simples sobre os resultados dos depoimentos obtidos.  O orientador e a \n\nco-orientadora foram, basicamente, as principais pessoas que contribu\u00edram com \n\nseus diferentes olhares para a interpreta\u00e7\u00e3o do trabalho de campo. \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\n \n \n \n \n3 A DESCRI\u00c7\u00c3O ETNOGR\u00c1FICA DE UM  PROBLEMA DE PESQUISA \n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo relata, de forma breve, o contexto f\u00edsico e cultural em que os \n\nagricultores ecologistas da AECIA est\u00e3o inseridos. Mediante o relato de suas hist\u00f3rias \n\nde vida pode-se conhecer quais aspectos foram fundamentais para a mudan\u00e7a de \n\nmodelo agr\u00edcola experimentada por esses agricultores. Atrav\u00e9s da dimens\u00e3o simb\u00f3lica \n\ndos discursos, pode-se observar, tamb\u00e9m, quais  institui\u00e7\u00f5es tiveram papel essencial \n\nnessa  transforma\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n3.1 CHEGANDO EM ANT\u00d4NIO PRADO \n\n \nA primeira vez que cheguei em Ant\u00f4nio Prado, cidade de coloniza\u00e7\u00e3o italiana, \n\nsituada na regi\u00e3o nordeste do estado,  a 184 km de Porto Alegre, capital do Estado \n\ndo Rio Grande do Sul,  para estabelecer os primeiros contatos com agricultores \n\nlocais, tive a n\u00edtida impress\u00e3o de estar num lugar que havia parado  no tempo. \n\nCidade encravada entre morros, cheia de altos e baixos, avenidas largas e aquelas \n\ncasas antigas de madeira... Pouco depois, percebi que aquela sensa\u00e7\u00e3o tinha um \n\nmotivo \u00f3bvio: em 1987, por ser \u00fanica, a cidade de Ant\u00f4nio Prado foi tombada pelo \n\nInstituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Arquitet\u00f4nico Nacional - IPHAN como o \u201cMaior  \n\nAcervo da Arquitetura Urbana em Madeira da Imigra\u00e7\u00e3o Italiana no Brasil\u201d8. \n\nAo ler as placas que existem nas casas da \u00e1rea central,  tombadas pelo IPHAN,  \n\nfoi poss\u00edvel saber muitos detalhes das fam\u00edlias que formaram aquela cidade. Nessas \n\nplacas consta o nome das fam\u00edlias que ali moraram, algumas atividades comerciais \n\nque eram praticadas nos locais e, sobretudo, muito das emo\u00e7\u00f5es vividas sob \n\naqueles tetos. Foi como viajar num t\u00fanel do tempo...  \n\nChamou a aten\u00e7\u00e3o, especialmente, a autenticidade do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico, \n\nlonge dos cen\u00e1rios constru\u00eddos artificialmente, em cidades da regi\u00e3o serrana.  \n\n                                                           \n8 Antonio Prado, a hist\u00f3ria viva de um Povo, Prefeitura Municipal de Antonio Prado \u2013 Administra\u00e7\u00e3o Municipal \u2013 \n\n1983-1988 \n \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\nSegundo Pozenato9, \u201co Rio das Antas, mantendo esta pequena cidade \n\ndistanciada do fluxo de novas mercadorias e do discurso de moderniza\u00e7\u00e3o por si \n\nmesma, escondeu esse tesouro e o preservou\u201d. \n\nPor ter passado isolada durante quase um s\u00e9culo, Ant\u00f4nio Prado ainda escuta \n\nem suas ruas um dialeto especial. Uma mistura dos linguajares vindos de Vicenza, \n\nVerona, Trento, P\u00e1dua e Treviso, regi\u00f5es de origem dos pioneiros (ISTO \u00c9, \n\n16/09/87). \n\nInteressante observar algumas notas de jornais sobre a arquitetura da cidade: \n \n \nNa tentativa de reviver seu ambiente de origem e mesclando suas \n\nlembran\u00e7as com a mat\u00e9ria prima oferecida pela natureza, o pinheiro \narauc\u00e1ria, eles acabaram moldando na madeira usada na constru\u00e7\u00e3o de \nsuas casas, as caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas da velha It\u00e1lia, recriando \ndetalhes, como os lambrequins10 e as bandeirolas, para ornamentar as \nfachadas de suas s\u00f3lidas e amplas constru\u00e7\u00f5es. T\u00e3o s\u00f3lidas que resistiram \nao passar dos anos e se transformaram  no conjunto arquitet\u00f4nico mais \nrepresentativo da cultura italiana ainda remanescente no Pa\u00eds (O ESTADO \nDE S\u00c3O PAULO, 27/10/87).  \n\n \nAs fachadas s\u00e3o pintadas  em cores vivas, com detalhes decorativos \n\nrecortados ou entalhados em madeira, numa singela tentativa dos \nprimeiros colonizadores de enfeitarem as moradias, em meio ao ambiente \nhostil de floresta, penhascos e \u00edndios (JORNAL DO BRASIL, 30/9/87).  \n\n \n\n\u00c9 importante lembrar as diversas repercuss\u00f5es sociais e simb\u00f3licas no ocorridas \n\nno  tombamento das \u201ccasas hist\u00f3ricas\u201d  dessa cidade. Segundo LEWGOY (1992 p. 6 ),  \n \na originalidade deste tombamento, no \u00e2mbito da estrutura institucional do \ncampo do patrim\u00f4nio no Brasil reside n\u00e3o apenas em efetivar uma a\u00e7\u00e3o de \npreserva\u00e7\u00e3o num conjunto arquitet\u00f4nico em madeira \u2013 o que contraria o  \npadr\u00e3o tradicional, centrado nos chamados \u2018monumentos de pedra e cal\u2019 \u2013 \nmas sobretudo pelo fato de ter valorizado e distinguido nacionalmente um \nacervo cuja origem \u00e9tnica n\u00e3o \u00e9 luso-colonial mas italiana, o que \nrepresenta uma novidade em termos de Brasil. De outra parte, a hist\u00f3ria \ndeste tombamento tem sido marcada por mudan\u00e7as nesta cidade, que v\u00e3o \ndesde uma hostilidade e rejei\u00e7\u00e3o inicial ao tombamento, at\u00e9 a recente \nexterioriza\u00e7\u00e3o de ind\u00edcios, sen\u00e3o  de simples aceita\u00e7\u00e3o, pelo menos de \numa reacomoda\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria \u00e0 nova situa\u00e7\u00e3o. \n\n   \n \n \n\nO mesmo autor cita que, em assembl\u00e9ia p\u00fablica,  organizada pela SPHAN para \n\nesclarecer a popula\u00e7\u00e3o sobre o significado  do processo de tombamento, cerca de 20 \n\n                                                           \n9 Pozenato, J. Ant\u00f4nio Prado: Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional, Funda\u00e7\u00e3o Nacional Pr\u00f3-Mem\u00f3ria. s.d. \n\n(recebido pela biblioteca de Ant\u00f4nio Prado em ago/1992).   \n10 Minuciosos ornamentos recortados em madeira formando uma esp\u00e9cie de rendilhado colocado abaixo da \n\ncumeeira dos telhados (Lewgoy, 1992). \n \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\npropriet\u00e1rios protestaram \u201cpor se sentirem lesados em seu direito de propriedade\u201d,  \n\nsegundo mat\u00e9ria publicada pelo Jornal do Brasil, em 7 de setembro de 1987. \u201cIsto n\u00e3o \u00e9 \n\ncultura, \u00e9 tombamento de cupim\u201d -  expressou na ocasi\u00e3o um dos propriet\u00e1rios. Em sua \n\nopini\u00e3o, relata a mat\u00e9ria do jornal supracitado,  \u201cas casas deveriam ser destru\u00eddas \n\ndando lugar a modernos pr\u00e9dios de alvenaria\u201d. Outras pessoas da cidade, divergiam \n\ndessa opini\u00e3o, entre elas um a\u00e7ougueiro, para quem o tombamento seria a grande sa\u00edda \n\npara Ant\u00f4nio Prado, \u201cporque agora teremos chance de atrair os turistas\u201d. \n\nUm propriet\u00e1rio, m\u00e9dico, que entrou na reuni\u00e3o como opositor do tombamento, \n\nsaiu dela convencido de que \u201csua casa entrara para a hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o italiana\u201d.  \n\nEsses fatos demonstram, em \u00faltima an\u00e1lise, as distintas vis\u00f5es sobre \n\n\u201cdesenvolvimento\u201d existentes na popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, o que acaba se refletindo, \n\ntamb\u00e9m, de certa forma,  nos  diferentes \u201cmodos de fazer agricultura\u201d na regi\u00e3o. \n\nPara melhor compreens\u00e3o desses munic\u00edpios, Ant\u00f4nio Prado e Ip\u00ea, apresento \n\naspectos da sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e social.    \n\nA unifica\u00e7\u00e3o da It\u00e1lia, conclu\u00edda em 1870, representou a imposi\u00e7\u00e3o de um sistema \n\ncapitalista de produ\u00e7\u00e3o a um mundo de estruturas semifeudais. Impostos, ind\u00fastrias, \n\neconomia monet\u00e1ria, queda de alf\u00e2ndegas, etc., acabaram arrasando a velha economia \n\nagr\u00e1ria. Nos campos, grassava a fome e a cidade n\u00e3o conseguia proporcionar trabalho \n\na tanta gente. A v\u00e1lvula que coibiu maiores revoltas e dispensou grandes reformas \n\nsociais foi a emigra\u00e7\u00e3o, principalmente para os Estados Unidos, a Argentina e o Brasil.  \n\nForam italianos, na quase totalidade, os colonos que, a partir de 1875, em poucos anos \n\npovoaram as col\u00f4nias  Conde D\u00b4Eu (Garibaldi), Dona Isabel (Bento Gon\u00e7alves) e Caxias \n\n(Caxias do Sul). Os lotes das col\u00f4nias do Nordeste da Prov\u00edncia estavam ocupados, em \n\nsua maior parte, o que obrigou os imigrantes a realizarem a travessia do rio das Antas e \n\nS\u00e3o Marcos. Em 1885, no exerc\u00edcio 1886-1887, para al\u00e9m do rio das Antas, nos matos \n\nda Vacaria, foi demarcada uma nova col\u00f4nia, \u00e0 qual se deu o nome de Ant\u00f4nio Prado, \n\nem homenagem ao fazendeiro paulista, conselheiro, senador e ministro Ant\u00f4nio da Silva \n\nPrado. Conta a tradi\u00e7\u00e3o que o primeiro branco a morar na regi\u00e3o teria sido Sim\u00e3o David \n\nde Oliveira, paulista, que se estabeleceu na margem direita do rio das Antas, no \u00fanico \n\ntrecho de terras planas, junto \u00e0 foz do Rio Le\u00e3o e do arroio Tigre, por onde, depois, em \n\n1886, foi aberta a primeira picada que dava acesso a nova col\u00f4nia italiana (DE BONI, in: \n\nPOZENATO, 1989). \n\nA estrada Passo do Sim\u00e3o, ainda existente no munic\u00edpio, liga a margem do  rio das \n\nAntas ao centro da cidade. \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\nEmbora a nova Col\u00f4nia tenha sido criada oficialmente com o nome  de Ant\u00f4nio \n\nPrado, os depoimentos de imigrantes e descendentes de italianos referem-se ao lugar, \n\ninicialmente, como Paese Nuovo a cidade nova que surgia \u00e0 margem direita do rio das \n\nAntas. Mais tarde, o Paese Nuovo ganha a simpatia  dos imigrantes e passa a ser \n\ndenominada  Bel Paese,  bela cidade, era a vis\u00e3o que j\u00e1 se formava na mente dos seus \n\nhabitantes e das vizinhas col\u00f4nias (ROVEDA, 2003).     \n\nConforme o mesmo autor, n\u00e3o obstante o uso da alvenaria de pedra talhada, o que \n\nde fato predominou nas \u00e1reas urbanas foram as edifica\u00e7\u00f5es de madeira. A mat\u00e9ria \n\nprima era abundante, os mestres construtores carpinteiros superaram os pedreiros e o \n\ncusto inicial da m\u00e3o-de-obra mais barato contribuiu para a supremacia das edifica\u00e7\u00f5es \n\nde madeira. Nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, as cidades iam ganhando forma e as \n\nconstru\u00e7\u00f5es de madeira tomavam conta dos espa\u00e7os urbano e rural. Em realidade, um \n\nmundo de madeira consolidava-se na maioria das cidades colonizadas por imigrantes \n\nitalianos.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o social da vida do imigrante se produziu, de acordo com Frosi e \n\nMioranza (1975 apud ROVEDA, 2003), ap\u00f3s serem atendidas, parcialmente, as \n\nnecessidades b\u00e1sicas do assentamento. As terras que se destinavam \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o \n\neram demarcadas e divididas de acordo com a Lei de 18/10/1850 da Prov\u00edncia do Rio \n\nGrande do Sul. Atrav\u00e9s dessa norma, cada fam\u00edlia, ao chegar, adquiria, em concess\u00e3o, \n\num lote rural de, em m\u00e9dia, vinte a trinta hectares, ou um lote urbano nas sedes \n\ncoloniais que iriam se transformar, mais de meio s\u00e9culo depois, nas principais cidades \n\nda regi\u00e3o. \n\nO sistema  aplicado pelo governo dividiu as terras em linhas ou travess\u00f5es e estes \n\nem lotes coloniais numerados. As divis\u00f5es eram feitas geralmente em mapas, sem se \n\nconsiderar os acidentes geogr\u00e1ficos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos de maior relevo - o rio das Antas e \n\nseus afluentes. Essa nova forma de organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio favoreceu o isolamento \n\nf\u00edsico, diminuindo,  consideravelmente, os contatos e a conviv\u00eancia em grupo, os quais \n\ns\u00f3 eram poss\u00edveis quando os agricultores se dirigiam ao com\u00e9rcio na sede, ao moinho \n\nou \u00e0 capela, aos domingos, quando esta j\u00e1 se encontrava organizada.  \n\nAbaixo, se inserem dois mapas representativos dessa realidade: o primeiro \n\ndemonstra a divis\u00e3o dos lotes na regi\u00e3o, no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o; o segundo evidencia \n\nas linhas existentes atualmente no munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Prado, oferecendo uma id\u00e9ia \n\naproximada de onde se situam as propriedades das treze fam\u00edlias entrevistadas.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \nFigura 2: Mapa das antigas col\u00f4nias italianas na regi\u00e3o nordeste do Estado do Rio Grande do Sul \n\n    \nFonte: BERTUSSI, Paulo. Elementos de arquitetura da imigra\u00e7\u00e3o italiana. In: WEIMER, G\u00fcnter (org). \n\nA arquitetura  no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado Aberto, 1987.  \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFigura 3: Mapa do Munic\u00edpio de Antonio Prado. \n \n\n                            Fonte: PREFEITURA MUNICIPAL DE ANTONIO PRADO. Antonio Prado - A hist\u00f3ria \nviva de um povo. Administra\u00e7\u00e3o Municipal: 1983-1988.   \n\n \n \nA localiza\u00e7\u00e3o das propriedades dos entrevistados est\u00e3o representadas pelos \ns\u00edmbolos: E 1, E 2, E 3...conforme a ordem das entrevistas que foram realizadas.   \n \n \n \n \n \n \n \n\nE7 E5 \n\nE9 E6 \n\nE14 E8 E4 \n\nE1 \n\nE12 E3 \n\nE15 E13 \nE2 \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias entrevistadas do munic\u00edpio de Ip\u00ea, duas delas moram \n\npraticamente ao  lado da RS 122, estrada  que liga esta localidade \u00e0 cidade de Vacaria \n\n(no km 17). A terceira fam\u00edlia tem sua propriedade na Linha S\u00e3o Valentim.    \n\nPassei rapidamente pela cidade de Ip\u00ea, mas foi poss\u00edvel perceber que \u00e9 um \n\nmunic\u00edpio novo, onde praticamente inexistem constru\u00e7\u00f5es antigas. Com base em relatos \n\ndos pr\u00f3prios agricultores, em termos de pol\u00edticas p\u00fablicas esta  municipalidade tem  \n\nmaior abertura a novas id\u00e9ias do que a de Ant\u00f4nio Prado.   \n\nIp\u00ea  e Ant\u00f4nio Prado possuem sedes municipais distantes apenas seis quil\u00f4metros \n\numa da outra, ligadas por estrada asfaltada. Mesmo com sua proximidade geogr\u00e1fica, \n\nsuas hist\u00f3rias administrativas  s\u00e3o bastante distintas.  \n\nSe comparada \u00e0 trajet\u00f3ria percorrida por Ant\u00f4nio Prado, a hist\u00f3ria do munic\u00edpio de \n\nIp\u00ea, como unidade administrativa \u00e9 bastante recente. A emancipa\u00e7\u00e3o das localidades de \n\nVila Ip\u00ea, Vila Segredo e Vila S\u00e3o Paulo, e seu reconhecimento como munic\u00edpio ocorreu \n\nem dezembro de 1987. A rela\u00e7\u00e3o dessas localidades com Vacaria, localizada a  \n\naproximadamente 66 quil\u00f4metros do per\u00edmetro urbano do atual munic\u00edpio de Ip\u00ea, parece \n\nter sido atingida historicamente pela precariedade do sistema de transporte e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es. Ant\u00f4nio Prado tornou-se, desta forma, uma refer\u00eancia primordial, tanto \n\nem termos comerciais, quanto no que concerne ao acesso  a servi\u00e7os de sa\u00fade, \n\nextens\u00e3o rural, educa\u00e7\u00e3o e outros (SCHMITT, 2003). \n\nConforme os crit\u00e9rios de regionaliza\u00e7\u00e3o utilizados pelo IBGE, Ip\u00ea e Ant\u00f4nio Prado \n\npertencem a duas microrregi\u00f5es distintas. Ip\u00ea, com 600,2 km\u00b2 de extens\u00e3o, integra a \n\nMicrorregi\u00e3o de Vacaria; Ant\u00f4nio Prado, com uma \u00e1rea territorial significativamente \n\nmenor (342, 7 km\u00b2 ),  faz parte da Microrregi\u00e3o de Caxias do Sul.  \n\nDe acordo com Schmitt (2003, p. 130),  \n \n \na dificuldade de associar  os dois munic\u00edpios sob um enquadramento regional \npreciso se torna ainda mais presente se considerarmos a divis\u00e3o feita pela \nIgreja Cat\u00f3lica em sua organiza\u00e7\u00e3o diocesana. Algumas comunidades de Ip\u00ea, \npor exemplo, pertencem \u00e0 Diocese de Vacaria, enquanto outras foram \nvinculadas \u00e0 Diocese de Caxias do Sul. No entanto, percorrendo as \ncomunidades rurais dos dois munic\u00edpios, \u00e9 dif\u00edcil perceber, de forma clara, as \ndiferen\u00e7as econ\u00f4micas, sociais e ecol\u00f3gicas capazes de justificar sua filia\u00e7\u00e3o \na unidades regionais distintas. \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\n3.2 A BEIRA DOS RIOS DAS ANTAS E PRATA \n\n \nNo primeiro dia de incurs\u00e3o no meu trabalho de campo, tive oportunidade de \n\nparticipar de uma festa local, ao lado de uma igrejinha, na beira do rio das Antas. Havia \n\num galp\u00e3o com churrasqueiras compridas, nas quais o churrasco era assado em \n\nespetos de pau, vendidos inteiros \u00e0s fam\u00edlias, que tamb\u00e9m adquiriam  a salada e p\u00e3es. \n\nAp\u00f3s, se reuniam ao redor de longas mesas. Ao se contatar por telefone, a primeira \n\nfam\u00edlia a ser entrevistada, recebi o convite para a festa, local programado para o \n\nprimeiro contato. Ao entardecer ocorreu o encontro em sua moradia, na Linha 30, a, \n\naproximadamente, 12 quil\u00f4metros de Ant\u00f4nio Prado.  \n\nOs agricultores da AECIA moram em uma regi\u00e3o realmente privilegiada do ponto \n\nde vista paisag\u00edstico. O ambiente natural guarda as marcas de seus antigos habitantes \n\natrav\u00e9s de suas constru\u00e7\u00f5es e culturas agr\u00edcolas. As estradas de terra percorrem vales \n\ne morros, com grandes escarpas \u00e0 beira dos rios das Antas e Prata. \u00c1rvores frut\u00edferas - \n\nlimoeiros, laranjeiras, bergamoteiras, pessegueiros, goiabeiras, figueiras e os \n\ncaquizeiros - s\u00e3o bastante comuns, pr\u00f3ximas \u00e0s moradias, e existem hortas para uso \n\ndom\u00e9stico ou para comercializa\u00e7\u00e3o em feiras. E os parreirais...ah!... os parreirais... \n\nlegados deixados pelos imigrantes, a tradi\u00e7\u00e3o de fazer e beber vinho11  talvez seja uma \n\ndas mais presentes. Seja atrav\u00e9s da tradi\u00e7\u00e3o culin\u00e1ria ou religiosa, essa bebida est\u00e1 \n\nsempre presente; no momento das refei\u00e7\u00f5es ou simplesmente para acompanhar uma \n\nboa prosa. \n\nQuando viajei a primeira vez para a Regi\u00e3o Serrana, no Planalto Meridional, era \n\nin\u00edcio de outono e eles j\u00e1 estavam com o colorido muito parecido com o que vemos nos \n\ncart\u00f5es postais de diferentes regi\u00f5es do globo que possuem produ\u00e7\u00e3o vin\u00edcola. S\u00e3o tons \n\navermelhados, arroxeados  e amarelo-queimados.  \n\nAlgumas moradias possuem c\u00f3rregos nas proximidades,  o que produz, naquele \n\nque por ali passa, uma sensa\u00e7\u00e3o agrad\u00e1vel pela presen\u00e7a constante do som natural de \n\n\u00e1gua correndo. Outras possuem a\u00e7udes ou pequenos riozinhos, o que permite aos \n\nmoradores, irriga\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o, lazer e uma bela paisagem. Vacas pastejam em \n\nmeio a campos e morros com arauc\u00e1rias ao lado da floresta t\u00edpica da regi\u00e3o (floresta \n\nombr\u00f3fila mista ou mata de arauc\u00e1rias, floresta estacional decidual em suas forma\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n11 Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a tradi\u00e7\u00e3o do vinho entre os imigrantes, VER: Santos, Jos\u00e9 Vicente Tavares \n\ndos, \u201cColonos do vinho\u201d, S\u00e3o Paulo:  Hucitec, 1984, p. 74.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\nMontana12 e Campos de Cima da Serra classificado tamb\u00e9m como Savana Parque). \u00c0s \n\nvezes, temos propriedades ao longo de grandes desfiladeiros que terminam no rio das \n\nAntas. \n\nAs casas s\u00e3o s\u00f3lidas, po\u00e9ticas e aconchegantes. Antigas ou mais modernas, de \n\nalvenaria ou madeira muito resistente, da \u00e9poca em que ainda se podia utilizar o \n\npinheiro brasileiro (Arauc\u00e1ria angustifolia) para a constru\u00e7\u00e3o das mesmas.  Os santos \n\ncat\u00f3licos est\u00e3o sempre presentes no interior  das casas, e igualmente, os retratos do \n\ncasal, dos casamentos, dos irm\u00e3os ou tios (geralmente com a m\u00e3e ou a nonna), dos \n\nfilhos, av\u00f3s, bisav\u00f3s. Algumas casas s\u00e3o extremamente originais, com arcos na frente \n\nda casa o que acaba formando um avarandado muito aconchegante. A cor verde ou \n\nainda, a azul, predomina no interior das casas. Externamente elas s\u00e3o brancas, azuis, \n\nmostarda, bege, marrons... \n\nMuitas vezes, as casas dessa regi\u00e3o s\u00e3o de alvenaria por fora e madeira por \n\ndentro ou mescladas com os dois materiais (uma parte em madeira e outra em \n\nalvenaria) ou inteiramente de madeira. Em muitas casas, o banheiro fica separado do \n\nrestante da moradia ao lado da entrada. O fog\u00e3o a lenha \u00e9 presen\u00e7a obrigat\u00f3ria em \n\nqualquer moradia e ele \u00e9 vis\u00edvel geralmente na primeira pe\u00e7a das habita\u00e7\u00f5es ligado aos  \n\nmais diferentes tipos de chamin\u00e9s, pr\u00f3ximo a  mesa de refei\u00e7\u00f5es em um local \n\nprivilegiado. Nas habita\u00e7\u00f5es com sala, ela sempre se localiza ao lado da copa-cozinha. \n\nOs quartos v\u00eam sempre depois da copa-cozinha, com camas sempre arrumadas, com \n\numa janela \u00e0 frente, podendo haver, sobre os m\u00f3veis, lembran\u00e7as da primeira \n\ncomunh\u00e3o, trof\u00e9us de futebol, chap\u00e9us de palha, santos em gravuras ou estatuetas. Os \n\npor\u00f5es, quando presentes, geralmente s\u00e3o de alvenaria ou pedra bas\u00e1ltica e possuem \n\nde tudo: ling\u00fci\u00e7as, salames, queijos, cebolas penduradas, compotas, ferramentas, \n\nab\u00f3boras, frutas nos cestos, produtos da agroind\u00fastria estocados e material para as \n\nfeiras. \u00c0s vezes, pipas de vinho, um trator, madeira para o fog\u00e3o a lenha e at\u00e9 mesa de \n\nsinuca....  \n\nOutras propriedades possuem paiol, onde guardam milho e, eventualmente,  \n\ncarro\u00e7as e um galp\u00e3o,  com muitas ferramentas agr\u00edcolas e, \u00e0s vezes, um trator. De uns \n\nanos para c\u00e1, alguns desses agricultores conseguiram montar agroind\u00fastrias mediante  \n\nincentivo oferecido pelas pol\u00edticas p\u00fablicas que ocorreram na gest\u00e3o do \u00faltimo governo \n\nestadual (1998-2002), aos  que trabalhavam com agricultura de base ecol\u00f3gica. Tais \n\n                                                           \n12 Schmitt, Claudia Job.  Tecendo as redes de uma nova agricultura: um estudo socioambiental da Regi\u00e3o \n\nSerrana do Rio Grande do Sul. Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, Porto Alegre, 2003.150 p. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\nconstru\u00e7\u00f5es s\u00e3o, na sua maioria, muito organizadas e limpas, geralmente localizam-se \n\nao lado da moradia familiar, possuindo paredes revestidas com azulejos brancos, pias \n\nde a\u00e7o inoxid\u00e1vel e utens\u00edlios para fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos agroindustriais. Atr\u00e1s  desse \n\npr\u00e9dio geralmente fica a caldeira, em  um local protegido, que alimenta com calor todo o \n\nsistema da agroind\u00fastria.   \n\nQuanto aos animais dom\u00e9sticos, observei nas minhas idas a campo, que os \n\ngalin\u00e1ceos, continuamente presentes, podem estar ao ar livre, ciscando, ou em um \n\ngalinheiro cercado, com liberdade relativa, n\u00e3o muito longe da casa. Os patos, quando \n\nexistentes, s\u00e3o criados praticamente livres. Nas propriedades onde h\u00e1 porcos, eles, em \n\ngeral, est\u00e3o,  em pequeno n\u00famero, em chiqueiros, com baias ou n\u00e3o, quase sempre \n\npresos porque se soltos, estragariam a horta e outras culturas pelo h\u00e1bito de \u201cfu\u00e7ar\u201d. No \n\nque se refere \u00e0s vacas, touros e bois, \u00e0 noite ficam presos, na estrebaria localizada \n\natr\u00e1s da casa. De dia s\u00e3o soltos nas pastagens, ap\u00f3s a ordenha. Geralmente o nonno13  \n\nou a nonna s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo cuidado com os animais. Encontrei apenas duas \n\npropriedades em que a nonna dava nome \u00e0s vacas. Minha expectativa de que esse fato \n\nfosse senso comum em todas propriedades, n\u00e3o se confirmou. Segundo uma das \n\nentrevistadas, o mais comum \u00e9 nomear os animais apenas logo que nascem. Talvez \n\nisso se torne dif\u00edcil para eles em fun\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de um maior v\u00ednculo afetivo com o \n\nanimal, o que dificultaria sacrific\u00e1-los depois. No cap\u00edtulo que versa sobre biodi-\n\nversidade, esta quest\u00e3o ter\u00e1 maior espa\u00e7o de discuss\u00e3o.  \n\nTedesco (2001) enfatiza que, nos primeiros tempos da col\u00f4nia, a fam\u00edlia e a casa \n\nrural constitu\u00edam uma organiza\u00e7\u00e3o social. A alimenta\u00e7\u00e3o, os encontros ap\u00f3s o trabalho, \n\nas visitas, o aquecimento do corpo devido ao frio, a vigil\u00e2ncia e a seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \n\na casa, o culto religioso, a exposi\u00e7\u00e3o das fotos da fam\u00edlia, os nascimentos, as mortes e \n\nas discuss\u00f5es eram vividos em casa, no espa\u00e7o ligado entre a morada e a cozinha. Nos \n\ngrupos aqui pesquisados pude observar que a fonte de renda da maioria dos \n\nentrevistados \u00e9 produto do trabalho conjunto dos membros da fam\u00edlia. As \n\naposentadorias dos entes mais idosos tamb\u00e9m ajudam no or\u00e7amento.  Mesmo assim, \n\nmuitos dos nonnos  continuam levantando cedo para laborar nas lavouras.  \n\nConforme o mesmo autor (p. 26),   \n \n \na no\u00e7\u00e3o de morada ia al\u00e9m do pr\u00e9dio da casa: abrangia a infra-estrutura \npara animais, para a conserva\u00e7\u00e3o de produtos, o por\u00e3o para o vinho, o \nsalame, o queijo e o p\u00e3o no cesto. Enfim, o ambiente de vida era \n\n                                                           \n13 \u201cNonno\u201d ou \u201cnonna\u201d  s\u00e3o os termos no idioma italiano de av\u00f4 ou av\u00f3  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\nconstitu\u00eddo por essa rela\u00e7\u00e3o profunda entre espa\u00e7o natural e o seu dom\u00ednio \nem correspond\u00eancia com a ordem funcional da casa.   \n\n \n\nTais observa\u00e7\u00f5es encontram-se presentes nos meus registros de campo, nos \n\nquais percebo que a unidade familiar se mant\u00e9m como tal. Em meu trabalho com as \n\nfam\u00edlias no local evidenciei que gera\u00e7\u00f5es sucessivas coabitam o mesmo n\u00facleo \n\nresidencial. Nessa coabita\u00e7\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel n\u00e3o ressaltar o papel crucial da nonna no \n\nequil\u00edbrio e organiza\u00e7\u00e3o social da fam\u00edlia. Imposs\u00edvel esquecer o carinho que elas \n\ntinham pelo fato de eu estar com uma panceta (gr\u00e1vida) j\u00e1 de seis meses. Algumas \n\npessoas se tornavam muito sol\u00edcitas em fun\u00e7\u00e3o do meu estado.  Carregavam minha \n\nmalinha, me mostravam o quarto que eu iria dormir e me alimentavam. Acredito que a \n\nmaternidade, nesta regi\u00e3o, \u00e9 valorizada e o fato de eu estar \u201cgestando\u201d  facilitou a minha \n\nempatia com as fam\u00edlias pesquisadas. \n\nTodas as pessoas pertencentes \u00e0 AECIA  s\u00e3o de origem italiana (com exce\u00e7\u00e3o de \n\num entrevistado que possui tamb\u00e9m origem francesa) e mesmo os mais novos falam o \n\ndialeto v\u00eaneto. S\u00e3o fam\u00edlias cujos membros casam-se preferencialmente com os da \n\nmesma etnia e entre si e acabam por fixar resid\u00eancia na mesma regi\u00e3o.  Provavelmente, \n\no estilo de vida e a vis\u00e3o de mundo s\u00e3o  transmitidos atrav\u00e9s dos c\u00f3digos de alian\u00e7a \n\nque os casamentos dentro do grupo \u00e9tnico provocam. As rela\u00e7\u00f5es de endogamia \n\npossuem rela\u00e7\u00e3o com os processos de perpetua\u00e7\u00e3o de valores e pr\u00e1ticas sociais dentro \n\nde uma comunidade especifica. Isto ficou evidenciado em muitos  estudos de \n\npopula\u00e7\u00f5es consideradas tradicionais. Atrav\u00e9s do casamento cria-se um sistema de \n\nsolidariedade interna e de trocas sociais que estabilizam a vida interna do grupo. Desta \n\nforma, formam-se as condi\u00e7\u00f5es ideais para que a tradi\u00e7\u00e3o do grupo possa se \n\ntransformar, dentro de uma din\u00e2mica cultural, mas mantendo, ainda, a presen\u00e7a de seus \n\nc\u00f3digos de perten\u00e7a mais tradicionais. \n\nSegundo Tedesco (2001), h\u00e1 um esfor\u00e7o para que a tradi\u00e7\u00e3o da propriedade da \n\nterra, os sistemas familiares, os v\u00ednculos \u00e9tnicos e o valor fam\u00edlia como unidade de \n\ntrabalho, de conv\u00edvio e de consumo regulem, pelo menos em parte, a organiza\u00e7\u00e3o social \n\ne de vida do colono italiano.  \n\nNas semanas que estive junto a essas fam\u00edlias, durante meu trabalho de campo, \n\nobservei que no caf\u00e9 da manh\u00e3 nunca faltou o p\u00e3o e o queijo feitos em casa \n\n(geralmente feitos pela dona da casa), a polenta, a chim\u00eder e o leite rec\u00e9m-tirado da \n\nvaca. Segundo seus h\u00e1bitos alimentares, muitas vezes acompanha o caf\u00e9 da manh\u00e3, o \n\nsalame ou at\u00e9 a morcilha. Algumas pessoas da fam\u00edlia misturam caf\u00e9 com polenta em  \n\num prato e a comem com colher, outras molham o p\u00e3o na x\u00edcara de caf\u00e9 com leite, \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\ngeralmente sempre doce e nunca forte. O p\u00e3o colonial \u00e9 quase um produto sagrado \n\nentre as fam\u00edlias locais. No almo\u00e7o \u00e9 comum uma boa polenta assada na chapa do \n\nfog\u00e3o \u00e0 lenha e a sempre presente, salada de radicci acompanhando uma carne ou uma \n\nboa massa. Na janta \u00e9 usual tomar uma boa sopa de feij\u00e3o ou de capelletti, um farto \n\ncaf\u00e9 com leite ou, ainda, batata doce assada no fog\u00e3o \u00e0 lenha. Em algumas casas \n\nusam, inclusive, a  presen\u00e7a da m\u00e1quina de fazer massa caseira. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas cotidianas \u00e9 vis\u00edvel que presente e passado se intercruzam \n\nnuma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, por vezes, buc\u00f3lica. \n\n \n\n3.3 RELIGIOSIDADE E RELA\u00c7\u00d5ES DE PARENTESCO  \n\n \nOs agricultores da AECIA s\u00e3o, em sua maioria cat\u00f3licos (com exce\u00e7\u00e3o de uma \n\nfam\u00edlia moradora do munic\u00edpio de Ip\u00ea que \u00e9 evang\u00e9lica). Os santos cat\u00f3licos est\u00e3o \n\npresentes em todas casas, em madeira, gesso ou em gravuras na parede. A imagem de \n\nS\u00e3o Francisco de Assis14 s\u00f3 estava presente em uma casa. Ao meu ver, Santo Ant\u00f4nio \n\nde P\u00e1dua \u00e9 a entidade mais popular, o que foi ratificado por um dos entrevistados. Em \n\nmuitas casas se assiste a um canal de televis\u00e3o religioso que transmite missa diversas \n\nvezes ao dia. Presenciei uma situa\u00e7\u00e3o de conflito engra\u00e7ada: o nonno queria  ouvir  a \n\nnovela e depois o \u201cJornal Nacional\u201d; a nonna queria assistir a missa das dezenove horas \n\nna televis\u00e3o. A discuss\u00e3o n\u00e3o foi muito amig\u00e1vel. Tanto neste caso como em outros, \n\nobservou-se que existem  a\u00e7\u00f5es de consumo cultural bem diferenciadas, alguns \n\nmembros da fam\u00edlia  est\u00e3o mais filiados a uma cultura local enquanto outros est\u00e3o mais \n\natentos ao consumo de bens promovidos por uma cultura global. \n\nRibeiro (2000) cita que, a grande imigra\u00e7\u00e3o italiana para o estado do Rio Grande \n\ndo Sul teve in\u00edcio em 1875 e persistiu, com relativa regularidade, at\u00e9 1914. O projeto de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, decorrente da pol\u00edtica de instaura\u00e7\u00e3o de um novo regime de produ\u00e7\u00e3o, \n\ntrabalho e de povoamento para o Rio Grande do Sul, previa a ocupa\u00e7\u00e3o de terras \n\ndevolutas nacionais por parte de trabalhadores europeus que fossem \u201cagricultores \n\nsadios, laboriosos e moralizados\u201d, segundo os termos do decreto do Governo-Geral, de \n\n17 de junho de 1874. Essa ocupa\u00e7\u00e3o de terras, por parte de imigrantes italianos, teve \n\nduas conseq\u00fc\u00eancias principais: no plano econ\u00f4mico, a de incorporar terras devolutas ao \n\nsistema produtivo nacional e, no plano das rela\u00e7\u00f5es sociais, a de propiciar o \n\n                                                           \n14 Nas festas realizadas em Porto Alegre, das quais participei, em que se homenageava  S\u00e3o Francisco, o \n\nmesmo era considerado  o padroeiro dos animais e da ecologia. \n \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\ndesenvolvimento de formas culturais particulares em rela\u00e7\u00e3o ao restante da cultura \n\nga\u00facha e da cultura nacional. Foi um per\u00edodo fecundo de constru\u00e7\u00e3o interna, na qual \n\nmuitos dos elementos da cultura tradicional, ou j\u00e1 n\u00e3o existem na col\u00f4nia, ou n\u00e3o se \n\nrevelam adequados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que se foram estabelecendo, havendo, pois, a \n\nnecessidade de serem criados outros, para substitu\u00ed-los, ao lado daqueles que foram \n\nmantidos, como  os relativos ao casamento, \u00e0 heran\u00e7a e \u00e0 religi\u00e3o (por exemplo, as \n\ncaracter\u00edsticas  da habita\u00e7\u00e3o e dos seus equipamentos de apoio, ou a cria\u00e7\u00e3o das \n\ncapelas como unidades sociais e focos da vida comunal (AZEVEDO, 1975; FROSI e \n\nMIORANZA, 1975) . \n\nNos relatos dos historiadores \u00e9 recorrente a men\u00e7\u00e3o \u00e0 vida religiosa como \n\nimportante elemento do gesto de funda\u00e7\u00e3o das primeiras comunidades de imigrantes \n\nitalianos no Rio Grande do Sul. Ap\u00f3s a capela ser erigida, outros componentes iam \n\nsendo acrescentados ao local de moradia das fam\u00edlias imigrantes: o campan\u00e1rio, o sino. \n\nO pr\u00f3prio cemit\u00e9rio era posteriormente constru\u00eddo pr\u00f3ximo \u00e0 capela (sendo que, muitas \n\nvezes, antecedia a constru\u00e7\u00e3o da mesma) tanto quanto o sal\u00e3o para as reuni\u00f5es da \n\nfesta do padroeiro, a escola, a cancha de bochas, e, mais tarde, o campo de futebol, \n\nentre outros (De BONI; COSTA, 1982, apud ROVEDA, 2003).  \n\nEm especial, segundo BERTUSSI (apud WEIMER, 1987, p.134), o campan\u00e1rio era \n\num componente indispens\u00e1vel das capelas. Equipados com sinos importados, eram \n\nelevados para que o seu som melhor se espalhasse pelos vales quando anunciavam a \n\nhora da missa ao meio-dia, a hora da Ave Maria, os falecimentos e as cerim\u00f4nias \n\nf\u00fanebres. O soar do sino gerava, segundo este autor, uma comunica\u00e7\u00e3o direta com o \n\ncolono em diferentes momentos de sua vida. A vida social e cultural do imigrante foi \n\nreconstru\u00edda15 com fundamento na religi\u00e3o, tendo como ponto de refer\u00eancia a capela. \n\nAli, se desenvolviam atividades religiosas, de lazer, da pol\u00edtica, entre outras trocas \n\nsociais (DE BONI; COSTA, 1982 apud ROVEDA, 2003). \n\nOutra manifesta\u00e7\u00e3o religiosa caracter\u00edstica dos imigrantes italianos que est\u00e3o \n\npresentes na configura\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais e culturais das fam\u00edlias de agricultores \n\ncom as quais realizei minha pesquisa de campo s\u00e3o os capit\u00e9is, tamb\u00e9m chamados \n\norat\u00f3rios ou ermidas. S\u00e3o pequenas constru\u00e7\u00f5es \u00e0 beira da estrada em forma de \n\ncapelinhas, que abrigam imagens de santos e santas. S\u00e3o erigidos com a finalidade de \n\n                                                           \n15 Roveda (2003), cita que construir uma nova vida na Am\u00e9rica era o imaginado, mas os imigrantes tiveram que \n\nrecome\u00e7ar, praticamente do nada, uma nova vida em terra estrangeira. O mais dif\u00edcil desafio foi o \nestranhamento vivido pelos imigrantes no processo de reintegra\u00e7\u00e3o dos seus la\u00e7os tradicionais que giravam \nem mundos completamente diferentes, o da aldeia natal e o da mata subtropical da Serra ga\u00facha.  \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\nhomenagear um ou mais santos ou para pagar alguma promessa de conquista espiritual \n\nou material. Constru\u00eddos de madeira, tijolo e pedra, nos mais diversos tamanhos e \n\nformas, constituem-se, ainda hoje, em marco da f\u00e9 e da religiosidade dos descendentes \n\nde imigrantes (ROVEDA, 1998 apud ROVEDA, 2003).  \n\nEssa comunidade, al\u00e9m de religiosa, celebra muitas festas. Conforme minha \n\nexperi\u00eancia na regi\u00e3o, pude perceber que cada \u201clinha\u201d possui uma festa em homenagem \n\na determinado santo que deu origem \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da sua par\u00f3quia (geralmente o \n\npadroeiro), momento em que  pessoas de outras \u201clinhas\u201d se re\u00fanem e confraternizam \n\ncom a comunidade que est\u00e1 realizando a mesma. Conforme uma das agricultoras aqui \n\nentrevistadas, a festa do padroeiro \u00e9 a maior celebra\u00e7\u00e3o, pois, atualmente, n\u00e3o existe \n\ncapital financeiro para outras festas. Entretanto, congregando todas as fam\u00edlias \n\nmoradoras nas mais diversas linhas situadas na regi\u00e3o formada pelos rios Antas e \n\nPrata, a maior festa de cunho devocional, segundo outro agricultor, \u00e9 a de Nossa \n\nSenhora do Caravaggio.  \n\nEsses depoimentos se complementam com as pr\u00e1ticas observadas no universo \n\ndas dezesseis fam\u00edlias entrevistadas, quatorze das quais t\u00eam como principal fonte de \n\nlazer, principalmente, nos domingos, \u201cir para a comunidade\u201d. Mas o que significa \u201cir para \n\ncomunidade\u201d, segundo a fala \u201cnativa\u201d? Significa ir \u00e0 missa da sua capela, rezar o ter\u00e7o, \n\n\u00e0s vezes almo\u00e7ar no sal\u00e3o da igreja, jogar cartas \u00e0 tarde, jogar futebol, fazer lanche, se \n\nencontrar na capela com os amigos e, ainda, \u201cjogar conversa fora\u201d. De forma geral, a \n\nmaioria das fam\u00edlias dos agricultores com quem tive contato em meu trabalho de campo \n\nparticipa ativamente das atividades de sua comunidade de origem. Segundo uma destas \n\nfam\u00edlias: \u201ctodo mundo trabalha e reverte para a pr\u00f3pria comunidade\u201d.  Em termos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o religiosa, um dos entrevistados \u00e9 diretor de uma das capelas e outro \u00e9 \n\nMinistro da Eucaristia em sua comunidade. H\u00e1 os que fazem parte  da RCC - \n\nRenova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica ou, ainda, s\u00e3o catequistas. Nestas fam\u00edlias h\u00e1, \n\ninclusive, pessoas que participam da Romaria e da Pastoral da Terra.  \n\nCorroborando com o observado, alguns historiadores locais relatam que  a vida \n\nna comunidade de Antonio Prado \u00e9 marcada, no decorrer do ano, pelas festas \n\nreligiosas nas capelas que re\u00fanem as comunidades do interior. Ao mesmo tempo em \n\nque reverenciam o Santo Padroeiro, essas festas se traduzem em um acontecimento \n\nsocial que marca a identidade social das fam\u00edlias locais e seus la\u00e7os de perten\u00e7a ao \n\nseu territ\u00f3rio de vida; festas que t\u00eam como marca simb\u00f3lica a mesa farta e o vinho \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\nvontade, ambos regados aos cantos de corais que se expandem nas regi\u00f5es \n\nvizinhas16.  \n\nAlgumas fam\u00edlias de agricultores, fazem parte dos corais de suas respectivas \n\ncapelas. Uma das fam\u00edlias entrevistadas possu\u00eda, inclusive, um disco do coral de sua \n\ncapela com m\u00fasicas t\u00edpicas italianas. Segundo o filho desta fam\u00edlia: \u201cse canta nos \n\nenterros na regi\u00e3o. Sem coral n\u00e3o existe enterro\u201d (cantos sacros).  \n\nConforme Tedesco (2001, p. 25), \u201ca necessidade de adapta\u00e7\u00e3o social, o \n\nconvencimento da impossibilidade de retorno por muitos, as dist\u00e2ncias reduzidas pela \n\ninfra-estrutura de transportes propiciaram que as sess\u00f5es de choro fossem reduzidas\u201d. \n\nSegundo o mesmo autor, o canto para essas fam\u00edlias de imigrantes italianos aparece \n\nassociado \u00e0s dimens\u00f5es simb\u00f3licas do sacrif\u00edcio, da luta e das l\u00e1grimas como marcas \n\nde um referencial de liga\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o e tempo de tais colonos com seu passado \n\ncultural. O canto faz parte, portanto, da esfera da nostalgia do colono em rela\u00e7\u00e3o a sua \n\nterra natal. Antigamente, cantava-se no trabalho e no seu retorno, na estrada, na igreja, \n\nem casa, e tamb\u00e9m nos \u201cfil\u00f3s\u201d. Alguns historiadores do folclore local chegam a afirmar \n\nque a coloniza\u00e7\u00e3o italiana no Rio Grande do Sul se fez cantando. A ambig\u00fcidade de \n\nsentido do canto, sua instrumentalidade civilizat\u00f3ria, ecoava internamente e tornava \n\nmais firme o sentimento dos imigrantes, lembrando e esquecendo de sua terra natal.  \nAinda segundo o mesmo autor, o sino da capela, trazido pelos padres, e o  \u201ccanto\u201d \n\ntamb\u00e9m revelam o apego afetivo dos colonos italianos a sua terra de origem. Al\u00e9m da \n\nnostalgia, o sino exercia a fun\u00e7\u00e3o de meio de comunica\u00e7\u00e3o em casos de morte, de \n\nmissa, de festa, como chamamento para o encontro comunit\u00e1rio das fam\u00edlias e da vida, \n\nda ora\u00e7\u00e3o individual, uma pr\u00e1tica cultural que est\u00e1 presente at\u00e9 os dias de hoje, entre as \n\nfam\u00edlias por mim investigadas.  \nSer italiano, ou pertencer a uma fam\u00edlia com descend\u00eancia italiana \u00e9 um ponto \n\nreferencial para o sistema de interpreta\u00e7\u00e3o do mundo que compartilham entre si as \n\nfam\u00edlias de agricultores da AECIA. Interessante que, em diversas ocasi\u00f5es durante a \n\npesquisa de campo, chegando na casa dos agricultores que iam ser entrevistados, uma \n\ndas primeiras perguntas que me faziam era se eu falava italiano. Geralmente, eu \n\nrespondia: quasi niente. Certa feita, um nonno chegou a me perguntar se eu tinha \n\nparentes, ali, umas sete vezes no mesmo dia. Ficava claro que eu era \u201cde fora\u201d, de \n\nPorto Alegre, logo, estrangeira para a cultura local. Entretanto, isto n\u00e3o era um \n\nobst\u00e1culo \u00e0 pesquisa ainda que meus informantes tivessem por h\u00e1bito conversar em \n                                                           \n16 Antonio Prado. A hist\u00f3ria viva de um povo.  Prefeitura Municipal de Antonio Prado. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\n\u201citaliano\u201d (dialeto v\u00eaneto) mesmo na minha presen\u00e7a, quando assim o desejassem, \n\ntalvez para manter um ponto de privacidade entre eles. Houve casos em que as \n\npessoas mais idosas presentes na casa, literalmente n\u00e3o falavam portugu\u00eas. De \n\nqualquer forma, a impress\u00e3o que tive era a de que mesmo os bil\u00edng\u00fces se sentiam muito \n\nmais \u00e0 vontade falando o dialeto do que o idioma portugu\u00eas.   \n\nSegundo alguns estudiosos de ling\u00fc\u00edstica, necessita-se de uma rela\u00e7\u00e3o de afeto \n\ncom a l\u00edngua para que ela sobreviva17. O autor BUNSE18 aborda v\u00e1rios aspectos do \n\ncolono italiano, entre eles os aspectos socioecon\u00f4mico,  religioso-moral e  ling\u00fc\u00edstico, \n\ncom seu falar dialetal. Segundo ele, o dialeto aparece com toda sua expressividade, \n\nsonoridade e abund\u00e2ncia de matizes e se faz presente na faina \u00e1spera, humilde e \n\nlaboriosa dos colonos imigrantes, e acrescenta: \u201cos dialetos s\u00e3o, na verdade, a \n\nexpress\u00e3o da cultura regional e do modo de ser de seus habitantes. N\u00e3o s\u00e3o corruptelas \n\nda l\u00edngua oficial, nacional, no caso o italiano, mas ao contr\u00e1rio s\u00e3o verdadeiras l\u00ednguas\u201d \n\n(apud CALLEGARI, 2000, p. 135).  \n\nSegundo Callegari (2000), os colonos de origem italiana, embora, hoje, sendo em \n\nsua maioria, bil\u00edng\u00fces, servem-se do dialeto em tudo que n\u00e3o seja contato formal: em \n\ncasa, no trabalho e nas rela\u00e7\u00f5es de cordialidade. E \u00e9 atrav\u00e9s de seu dialeto que se \n\nevoca o grupo humano em seus trabalhos, alegrias, suas preocupa\u00e7\u00f5es materiais e \n\nespirituais. Nesta linha de argumenta\u00e7\u00e3o, Bunse (1978, p. 51) comenta que \u201cos \n\nimigrantes trouxeram consigo os dialetos do norte da It\u00e1lia. Confrontando o portugu\u00eas \n\ncom os dialetos italianos, observamos que se trata de duas l\u00ednguas rom\u00e2nicas em \n\ncontato com estruturas semelhantes. Isso se refere antes de tudo, a sua estrutura \n\nf\u00f4nica, pois certos fen\u00f4menos fon\u00e9ticos ocorrem tanto nos dialetos da It\u00e1lia Setentrional \n\ncomo em portugu\u00eas\u201d. Para os estudiosos deste tema, em tais dialetos havia grande \n\nn\u00famero de palavras com a mesma significa\u00e7\u00e3o e pron\u00fancia da l\u00edngua portuguesa falada \n\nno Rio Grande do Sul, facilitando, aos rec\u00e9m-chegados, suas tentativas de comunica\u00e7\u00e3o \n\ncom os luso-brasileiros. \n\nAinda para Bunse (1978), a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o italiana est\u00e1 integrada \u00e0 cultura \n\nnacional e o dialeto n\u00e3o se op\u00f5e ao uso da l\u00edngua portuguesa, nem \u00e9 um obst\u00e1culo \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o nacional, mas representa uma caracter\u00edstica do grupo.  \n\n\u201cA l\u00edngua nos afeta primeiro por tudo que ela comporta, como efeitos que s\u00e3o \n\nafetos\u201d (LACAN, 1982, p. 190 apud CALLEGARI, 2000). Quando o bambino, filho de um \n\ndos entrevistados grita: \u201cbastardo\u201d para um parente que chega ou sua tia chama as \n\n                                                           \n17 Callegari, Anna Irma (org) .  Imigra\u00e7\u00e3o e Funda\u00e7\u00f5es \u2013 trope\u00e7ando no dialeto, 1973. \n18 Callegari, A I. O Vinhateiro. Porto Alegre,1978. \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\nformigas de benedetta ou diz que sua m\u00e3e gosta de trabalhar na \u201ctera\u201d, essas vogais e \n\nconsoantes trazem em quest\u00e3o, irremediavelmente, a no\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o.  Um \n\nespa\u00e7o e um tempo que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 presente, mas que envolve, tamb\u00e9m, uma tradi\u00e7\u00e3o \n\nancestral, a origem de sua fam\u00edlia, a l\u00edngua, essa heran\u00e7a cultural que faz parte de sua \n\npr\u00f3pria hist\u00f3ria e de um passado, mas que se encontra vivo no dialeto. \n\nO fato, constatado durante o trabalho de campo, de n\u00e3o existirem creches nessa \n\n\u00e1rea rural faz com que a participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia seja crucial para o desenvolvimento das \n\ncrian\u00e7as e transmiss\u00e3o de seus saberes e fazeres tradicionais. Em alguns grupos \n\nfamiliares, o cuidado com as crian\u00e7as \u00e9 responsabilidade do nonno e da nonna. O pai e \n\na m\u00e3e v\u00e3o para a ro\u00e7a ou agroind\u00fastria de manh\u00e3 cedo e s\u00f3 voltam \u00e0 hora do almo\u00e7o. \n\nEm outras, a m\u00e3e \u00e9 sempre quem cuida das crian\u00e7as. Neste caso, ela alia essa \n\natividade aos afazeres dom\u00e9sticos e, \u00e0 tarde (geralmente as crian\u00e7as v\u00e3o para escola), \n\ncuida da horta e de outras culturas. Em alguns casos,  pode, tamb\u00e9m,  alimentar os \n\nanimais ou ajudar na agroind\u00fastria (papel dos nonnos, igualmente). \u00c0s vezes, essas \n\nmulheres ainda cuidam dos sogros ou dos seus pais  ou os do marido quando estes \n\npossuem algum problema de sa\u00fade. No \u00e2mbito geral, as mulheres parecem ter maior \n\nliga\u00e7\u00e3o com a esfera privada e a fam\u00edlia. Pelo que observei, os homens possuem maior \n\nrela\u00e7\u00e3o com a esfera p\u00fablica e o trabalho. No entanto, isto n\u00e3o se constitui regra. Em \n\nalgumas fam\u00edlias, a mulher praticamente tem o dom\u00ednio sobre todas as atividades, seja \n\nsob o aspecto social, econ\u00f4mico ou pol\u00edtico. Tedesco (2001, p. 79) salienta que  \n\n \n\na partir de 1970, com a intensidade da moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e da \nnecessidade de diversificar produtos e trabalhos, a mulher redefiniu suas \nfun\u00e7\u00f5es. A administra\u00e7\u00e3o, a propriedade e a representa\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o \nagr\u00edcola, ainda que em praticamente todas as unidades esteja centrada no \nhomem-marido, n\u00e3o inviabilizam a co-participa\u00e7\u00e3o da mulher em decis\u00f5es, \nna elabora\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es, de iniciativas de acompanhamento, as quais \nd\u00e3o conformidade \u00e0 rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre os c\u00f4njuges. \n\n \n \n \n\nDurante o trabalho de campo, observei, nas fam\u00edlias investigadas, que os pais n\u00e3o \n\nincentivavam as crian\u00e7as pequenas a participar dos trabalhos dom\u00e9sticos. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o maior dos pais visava \u00e0 feitura das atividades escolares pelos filhos e \n\nnuma aposta de que os saberes escolares os conduzissem a escolha de uma profiss\u00e3o \n\nque lhes possibilitasse um futuro melhor que o deles. Necessariamente, isto n\u00e3o \n\nsignificava dizer que os filhos n\u00e3o pudessem seguir a mesma atividade dos pais, se \n\nassim lhes aprouvesse. \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nAs crian\u00e7as s\u00e3o cheias de vida. Algumas mais t\u00edmidas, me olhavam com olhar \n\ncurioso, outras mais expansivas  \u201cprovocavam-me\u201d, conversando ou querendo que eu \n\nbrincasse. Em algumas ocasi\u00f5es, me ocupava durante todo o dia com elas  para liberar \n\na nonna ou a m\u00e3e para outros afazeres.  \n\nUma das maiores emo\u00e7\u00f5es pelas quais passei em meu trabalho de campo na \n\nregi\u00e3o, foi andar de \u00f4nibus escolar.  \u00d4nibus antigos que sobem e descem pelos morros \n\ne plan\u00edcies, parando na frente da casa dos agricultores que t\u00eam filhos em idade escolar, \n\nlevando-os at\u00e9 a escola mais pr\u00f3xima ou aos col\u00e9gios da cidade. Geralmente, a m\u00e3e, o \n\npai ou um dos nonnos espera o \u00f4nibus ao lado do filho na frente da morada, \n\npermanecendo ali at\u00e9 sua partida e ainda conseguem trocar um \u00faltimo sorriso ou abano \n\ncom seus filhos.  \n\nEm minhas viagens, durante a perman\u00eancia com as fam\u00edlias moradoras da regi\u00e3o, \n\ncomo n\u00e3o possu\u00eda autom\u00f3vel, era obrigada a utilizar regularmente este tipo de \n\ntransporte. Os sobressaltos da viagem devido a irregularidade das estradas que ligam \n\nas comunidades de fam\u00edlias, o som das conversas e risadas das crian\u00e7as e das pedras \n\nque estalavam na parte de baixo do ve\u00edculo, criava uma sinfonia constante.  Nesses \n\ntrajetos, filhos de fam\u00edlias que j\u00e1 haviam sido entrevistadas, ao entrarem no \u00f4nibus e me \n\navistarem, sorriam, conversavam e, \u00e0s vezes, apenas me observavam de longe. Ao \n\nmesmo tempo, as belas paisagens das propriedades nos vales pr\u00f3ximos aos rios das \n\nAntas e da Prata tornavam o passeio emocionante,...uma grande aventura...  \n\nDa mesma forma, foi interessante observar a toler\u00e2ncia e o carinho que os \n\nfamiliares pais e av\u00f3s t\u00eam com os piccoli. Segundo minha experi\u00eancia quando crian\u00e7a, \n\nonde passava minhas f\u00e9rias na casa de fam\u00edlias conhecidas (de origem italiana), em \n\nCaxias do Sul, a express\u00e3o que mais se escutava no n\u00facleo familiar de meus amigos de \n\ninf\u00e2ncia era: \u201c\u00e9 de pequenino que se torce o pepino\u201d. Com isto, nutria-se a id\u00e9ia, como \n\ncrian\u00e7as, de que a expectativa familiar era a de que dever\u00edamos acordar de manh\u00e3 \n\ncedo, tomar caf\u00e9 e, em seguida, arrumar camas, varrer a casa, fazer compras, ajudar na \n\ncozinha, fazer faxina, etc... \u00c0 tarde, sim, se podia brincar. Atualmente, pelo que \n\npresenciei, o grau de exig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos filhos diminuiu bastante, ao menos na \n\n\u00e1rea dom\u00e9stica. Acredito que essa mudan\u00e7a comportamental em rela\u00e7\u00e3o aos filhos \n\nesteja generalizada nas fam\u00edlias de diferentes regi\u00f5es do Estado.  \n\nNa localidade onde realizei minha pesquisa, os adolescentes homens que \n\ntrabalham com os parentes parecem satisfeitos e um deles chegou a me relatar que n\u00e3o \n\ngostava da escola e que, ao t\u00e9rmino do  primeiro grau, iria trabalhar  definitivamente \n\ncom seu pai na propriedade. \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\nEm particular, quando j\u00e1 vivenciava um estado avan\u00e7ado de gravidez, em tais \n\nviagens de \u00f4nibus pelo interior da regi\u00e3o, o \u00fanico medo que tinha era o de que pudesse \n\nter um parto prematuro no meio da estrada. Sempre que o \u00f4nibus chegava na cidade de \n\nAntonio Prado e estacionava em frente ao Clube Uni\u00e3o, era um al\u00edvio... Passava pela \n\npra\u00e7a e avenida principal arrastando minha malinha e depois de tr\u00eas degraus de escada  \n\n(quando o recepcionista n\u00e3o estava)  chegava na \u201cminha cama\u201d em Ant\u00f4nio Prado. No \n\noutro dia, vinha a compensa\u00e7\u00e3o de trabalhar numa regi\u00e3o de descend\u00eancia italiana: \n\ntomava um fausto desjejum com grostoli (mais conhecido como \u201ccueca virada\u201d) feito na \n\nhora,  com bastante figada,  queijo colonial e caf\u00e9 com leite \u00e0 vontade, em uma \n\nlancheria ao lado do hotel, onde atendia uma fam\u00edlia muito simp\u00e1tica. Retornando de \n\ncampo este era o momento de parada de um, dois ou tr\u00eas  dias (no caso de coincidir \n\ncom o fim de semana) na cidade, num hotel antigo, t\u00edpico de  caixeiros viajantes; espa\u00e7o \n\nonde podia descansar por algum tempo e me dedicar a marca\u00e7\u00e3o das pr\u00f3ximas \n\nentrevistas.  \n\n \n\n3.4 ALGUNS ASPECTOS DA DIFUS\u00c3O DA AGRICULTURA ECOL\u00d3GICA  \nENTRE AS FAM\u00cdLIAS DE DESCENDENTES DE ITALIANOS  \n\n \n\nSe, no conjunto das rela\u00e7\u00f5es que se estabeleceram entre os imigrantes \n\nitalianos no Brasil, a partir da ocupa\u00e7\u00e3o do lote colonial, o desafio maior desse \n\ngrupo, diz  Azevedo (1975 apud TEDESCO, 2001), foi o de confrontar-se com a \n\npr\u00f3pria identidade \u00e9tnica de origem, pois \u201ctodos, praticamente, identificam-se atrav\u00e9s \n\nda religi\u00e3o\u201d, no plano pol\u00edtico, a identidade de tais colonos italianos sofreu \n\nconstrangimentos conforme as culturas regionais e de classe onde estes se \n\nsituavam (origin\u00e1rios de \u00e1reas colinares, de montanha e em menor n\u00famero de \n\nplan\u00edcie).  \n\nSegundo Ribeiro (2000, p.52),  \n \n \nherdeiros de tradi\u00e7\u00f5es culturais particulares, possuidores de diferentes \ndom\u00ednios tecnol\u00f3gicos que, no limite, se revelar\u00e3o como diferentes estilos \nde vida, os imigrantes n\u00e3o se constituem, em termos absolutos, como um \ngrupo \u00e9tnico homog\u00eaneo19.  \n\n  \n\n                                                           \n19 Ribeiro, Cleodes Maria Piazza.  Imigra\u00e7\u00e3o e Funda\u00e7\u00f5es, 2000.   \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\nSua identidade \u00e9tnica estava  vinculada \u00e0 sua aldeia natal, ao seu \u201cpaese\u201d e \u00e0 \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de camponeses ou artes\u00f5es, porque entre os imigrantes aqui \n\nchegados inexistia o sentimento de perten\u00e7a nacional, decorrente do processo de \n\nunifica\u00e7\u00e3o da It\u00e1lia, ocorrida h\u00e1 pouco mais de uma d\u00e9cada do in\u00edcio da grande \n\nimigra\u00e7\u00e3o para o Brasil. \n\nDo ponto de vista sociol\u00f3gico, todos os membros das fam\u00edlias que foram por \n\nmim entrevistados s\u00e3o agricultores que praticam a agricultura ecol\u00f3gica, trabalham \n\npreferencialmente com produtos hortigranjeiros e fruticultura (a cria\u00e7\u00e3o de animais \n\ndom\u00e9sticos ocorre apenas para autoconsumo), integram a AECIA (Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nAgricultores Ecologistas de Ip\u00ea e Ant\u00f4nio Prado), participando ativamente da mesma  \n\ne s\u00e3o ligados \u00e0 Rede ECOVIDA20 de certifica\u00e7\u00e3o participativa. Das fam\u00edlias \n\npesquisadas, 13 delas s\u00e3o de produtores que comercializam seus produtos nas \n\nfeiras de Porto Alegre, sendo  associadas \u00e0 Cooperativa Coolm\u00e9ia21. Algumas das \n\nfam\u00edlias de associados t\u00eam liga\u00e7\u00f5es comerciais com as feiras ecol\u00f3gicas de Caxias \n\ndo Sul e Ant\u00f4nio Prado. Seis agricultores s\u00e3o vinculados tamb\u00e9m \u00e0 Cooperativa \n\nAgropecu\u00e1ria Pradense que \u00e9 a maior entidade rural deste n\u00edvel na  regi\u00e3o (entidade \n\ncriada no munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Prado pelo Padre Jo\u00e3o Schio).  \n\nEm termos da participa\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, 50% das fam\u00edlias de \n\nagricultores possuem liga\u00e7\u00e3o (filia\u00e7\u00e3o) com partidos pol\u00edticos e, dentre esses, a \n\nprefer\u00eancia \u00e9 pelo Partido dos Trabalhadores (PT). Dois associados da AECIA foram \n\neleitos  vereadores por este partido, sendo que um deles exerce o mandato pela \n\nsegunda vez. Em seu engajamento na pol\u00edtica do referido partido, observei que a \n\nmetade dos agricultores por mim investigados participou ativamente do Or\u00e7amento \n\nParticipativo, na \u00e9poca em que o PT estava na lideran\u00e7a do governo estadual do Rio \n\nGrande do Sul (1999 - 2002), sendo que dois deles ocuparam o cargo de delegados. \n\nDos agricultores entrevistados, tr\u00eas deles fazem parte do Conselho Municipal de \n\nAgricultura e Meio Ambiente de Ant\u00f4nio Prado. Das fam\u00edlias investigadas, duas \n                                                           \n20Rede ECOVIDA de Agroecologia \u00e9  um espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o entre agricultores e agricultoras familiares e suas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es de assessoria e simpatizantes envolvidos com a produ\u00e7\u00e3o, processamento, \ncomercializa\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos ecol\u00f3gicos. Ela trabalha igualmente com o processo de certifica\u00e7\u00e3o \nparticipativa para obten\u00e7\u00e3o do selo Ecovida. (maiores informa\u00e7\u00f5es no cap\u00edtulo relativo \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o) \nFonte: Cartilha da Rede ECOVIDA de Agroecologia \u2013 N\u00facleo Regional Sudoeste do Paran\u00e1, s. d.   \n\n21 A Cooperativa Coolm\u00e9ia teve sua origem em 1978 quando foi fundada por um grupo de pessoas idealistas, \npraticantes de Naturismo e simp\u00e1ticas \u00e0 Ecologia. Hoje a cooperativa \u00e9 uma realidade que congrega tr\u00eas \ncategorias: associados operacionais, associados produtores e associados consumidores, sendo uma de suas \nprioridades a integra\u00e7\u00e3o desses associados. Ela congrega mais de mil associados e atrav\u00e9s do trabalho \ncooperativo, vem atuando no sentido de promover: a alimenta\u00e7\u00e3o natural, a agricultura ecol\u00f3gica, a defesa do \nmeio ambiente, a auto-gest\u00e3o e a co-gest\u00e3o. (www.coolmeia.com.br /675 /historia.htm) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\nfazem parte da dire\u00e7\u00e3o dos sindicatos de trabalhadores rurais nos munic\u00edpios de Ip\u00ea \n\ne Ant\u00f4nio Prado. Observa-se, portanto, que eles possuem razo\u00e1vel participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e religiosa na comunidade de origem.   \n\nNeste subt\u00f3pico analiso alguns relatos de meus informantes que apontam para \n\na riqueza de detalhes e singularidades que conduziu essas fam\u00edlias a adotarem a \n\npr\u00e1tica da agricultura ecol\u00f3gica como parte integrante de seus valores \u00e9tnicos e \n\nculturais de perten\u00e7a. O contexto social e hist\u00f3rico da \u00e9poca, relatado pelos \n\ninformantes, remonta \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do movimento ecol\u00f3gico ga\u00facho na regi\u00e3o de \n\nAntonio Prado tanto quanto \u00e0 complexidade e efervesc\u00eancia desse movimento  em \n\ntodo o pa\u00eds. A partir das trajet\u00f3rias sociais desses agricultores abordam-se as \n\nnarrativas biogr\u00e1ficas em que eles descrevem o processo que  os conduziu a aderir \n\na  determinado modelo agr\u00edcola, o qual resultou no seu engajamento e na cria\u00e7\u00e3o da \n\nAECIA. \n\nRetomo, aqui, o contexto de uma de minhas entrevistas com uma das  \n\nagricultoras mais participativas da AECIA, cuja narrativa biogr\u00e1fica restaura uma das \n\nfases de  in\u00edcio do movimento ecol\u00f3gico na regi\u00e3o e sua influ\u00eancia sobre o ethos22 e \n\na vis\u00e3o de mundo das fam\u00edlias nos  locais onde realizei minha pesquisa.  \n\nEssa entrevista ocorreu no interior da agroind\u00fastria que essa agricultora possui. \n\nPessoa de meia idade, extremamente ativa, olhos castanhos e vivos, seu rosto \u00e9 \n\narredondado, os cabelos curtos, as m\u00e3os grandes e grossas, a voz firme, mas, ao \n\nmesmo tempo melodiosa. Possui uma filha de oito anos que est\u00e1 na escola. N\u00f3s \n\nduas, sentadas em dois banquinhos, cort\u00e1vamos maracuj\u00e1s pela metade e \n\nretir\u00e1vamos o seu conte\u00fado para elabora\u00e7\u00e3o do suco que ia ser industrializado. Foi \n\nnesse ambiente de ajuda m\u00fatua que ela foi me contando, de  forma vibrante, o \n\ncen\u00e1rio de sua juventude e a transforma\u00e7\u00e3o que ocorreu na sua vida, culminando \n\ncom a  mudan\u00e7a de modelo agr\u00edcola adotado. \n\n \n... porque naquela \u00e9poca a juventude rural era muito forte, era um grupo \nonde cada comunidade se reunia. Ah... era na \u00e9poca da transi\u00e7\u00e3o, era na \nabertura pol\u00edtica como se diz... Eram os grupos de jovens. Foi na abertura \nda ditadura. Anos 80, tinha ditadura militar. \u00c9poca das diretas j\u00e1,  isso \n\n                                                           \n22 Velho, Gilberto (- p. 26--) coloca que \u201cmesmo dentro de uma sociedade espec\u00edfica \u2013 no caso, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nclasse social \u2013 pode, haver forte varia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \u00eanfase e preocupa\u00e7\u00e3o que \u00e9 dedicada \u00e0s peculiaridades, \ngostos, prefer\u00eancias, tra\u00e7os particulares dos agentes emp\u00edricos. Isso se associa n\u00e3o s\u00f3 a uma vis\u00e3o de mundo  \n(ou um eidos) em que a no\u00e7\u00e3o de biografia \u00e9 central, com uma concep\u00e7\u00e3o de tempo bastante definida, mas \ntamb\u00e9m a um ethos , um estilo de vida , uma organiza\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es (ver Bateson, 1958 e Geertz, 1978) \nem que a experi\u00eancia  do agente emp\u00edrico sacralizada como individual \u00e9 foco e refer\u00eancia b\u00e1sica\u201d.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\nexatamente, na \u00e9poca que surgiu o PT no Brasil e foi bem nessa \u00e9poca e \nfoi quando a gente come\u00e7ou a liberta\u00e7\u00e3o, essa juventude gritava por a\u00ed, \nliberta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o liberta\u00e7\u00e3o era produzir um modelo de agricultura diferente \nat\u00e9 a gente ... era Pastoral da Juventude n\u00e9, ...  eles eram liberados e  \nficavam na cidade, na rua, na cal\u00e7ada... comentando... s\u00f3 pra ti ver, nas \ncidades, eles tinham um jovem pra organizar outros grupos de jovens...mas \nficavam ali o domingo inteiro... eles n\u00e3o conversavam outra coisa, era s\u00f3 \nsobre a liberdade... eram teorias que se falavam. \n\n E da\u00ed a gente conversava, se falava, porque a gente tinha interesse \nem fazer alguma coisa, fazer uma coisa boa, a gente queria fazer alguma \ncoisa, e a gente comentava e ficava o domingo inteiro comentando sobre \nisso... eles n\u00e3o falavam de namorada, de namorado, eles s\u00f3 falavam \ndessas coisas...(E 5) \n\n \n \n\nAnos 1980... \u00c9poca das DIRETAS J\u00c1... eu n\u00e3o me recordo de momento pol\u00edtico \n\nmais interessante do que este em toda a minha vida de porto-alegrense. Realmente, \n\n\u00edamos para as ruas nas manifesta\u00e7\u00f5es estudantis, populares, sindicais e uma das \n\npalavras que mais me vinha \u00e0 cabe\u00e7a era \u201cesperan\u00e7a\u201d. A esperan\u00e7a de que o momento \n\nde um novo Brasil havia chegado, tudo era poss\u00edvel e a maior certeza que t\u00ednhamos era \n\na de que a gente ia finalmente conseguir mudar nosso pa\u00eds. Identifiquei-me com este \n\nrelato e, ao mesmo tempo, fiquei surpresa por n\u00e3o imaginar que essa efervesc\u00eancia \n\npol\u00edtica estivesse de maneira t\u00e3o presente no interior do Estado.  Na qualidade de  \n\nurbanos, tem-se certa tend\u00eancia a imaginar que \u201ctudo acontece\u201d nas grandes cidades e \n\nque no interior a vida \u00e9 muito mon\u00f3tona. Quanta ignor\u00e2ncia... \n\n \u00c9 evidente no depoimento de E5 a refer\u00eancia ao seu engajamento no contexto \n\npol\u00edtico da \u00e9poca que a incitava a participar dos movimentos sociais que articulavam a \n\nsociedade civil do pa\u00eds nas mais diferentes \u00e1reas e nos mais diversos cant\u00f5es do Brasil.  \n\nEm todas entrevistas, a quest\u00e3o da sa\u00fade desponta como uma das mais \n\nsignificativas para os agricultores. Entretanto, como ser\u00e1 visto adiante, dois fatores \n\nlocais foram  essenciais para provocar a mudan\u00e7a de modelo agr\u00edcola entre as fam\u00edlias \n\npesquisadas  e para a institucionaliza\u00e7\u00e3o deste modelo em termos de entidades criadas \n\ncom a finalidade de expandirem novas pr\u00e1ticas produtivas na regi\u00e3o: a influ\u00eancia da \n\nigreja, particularmente representada na pessoa do padre Jo\u00e3o Bosco Luiz Schio e/ou o \n\ntrabalho do Centro Ecol\u00f3gico, na pessoa da engenheira agr\u00f4noma, Maria Jos\u00e9 Guazelli, \n\nconforme demonstram alguns dos trechos das entrevistas a seguir transcritas. \n\nDepois de dois dias na casa desses agricultores, ajudando-os na agroind\u00fastria \n\npara que eles tivessem tempo de ser entrevistados, consegui  realizar a conversa\u00e7\u00e3o \n\ncom o casal. Na sala de refei\u00e7\u00f5es, entre o fog\u00e3o a lenha e a televis\u00e3o, eles se \n\nsentaram lado a lado e come\u00e7aram a narrar suas vidas. As duas crian\u00e7as, um \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\nmenino de cinco anos e a menina de nove,  olhavam a cena com curiosidade e \n\naten\u00e7\u00e3o. Um pouco depois, o \u00f4nibus escolar chegou para lev\u00e1-los \u00e0 escola. Ap\u00f3s, a \n\nnarrativa dos agricultores continuou. Ela, jovem, cabelos castanhos, curtos, olhos \n\narredondados, jeito terno, delicado. Ele, de meia idade, boca pequena, cabelos e \n\nolhos castanhos, olhar vivo e sagaz, tom de voz reflexivo. Ambos assim se \n\nmanifestaram:   \n\n                         \nEsposa do agricultor \u2013 Come\u00e7ou em torno  dos anos noventa; come\u00e7ou em \nnoventa, aqui em casa. N\u00f3s come\u00e7amos a participar dos encontros, fazer \nnossa hortinha, eu e o Volmir, a\u00ed por noventa, noventa e um. Depois em \nnoventa e dois a gente casou, a gente veio morar pra c\u00e1; praticamente em \nnoventa e dois, noventa e tr\u00eas come\u00e7ou o todo, come\u00e7amos. \nAgricultor \u2013 Noventa e dois, em noventa e um ele n\u00e3o mudou. Em noventa \ne um, n\u00e3o se usou mais veneno, principalmente na uva, que era o foco, em \nnoventa e dois n\u00f3s casamos, e se consolidou. A partir de noventa e dois \npassou a ser ecol\u00f3gico. O que fez a gente mudar? Bom, foi a quest\u00e3o \nprincipalmente da sa\u00fade, em fun\u00e7\u00e3o do meio ambiente e em fun\u00e7\u00e3o de \nviabilizar a agricultura familiar. Esses s\u00e3o os fatores: o fator econ\u00f4mico, \nideol\u00f3gico e social.  \nSimone \u2013 Teve alguma institui\u00e7\u00e3o que foi chave pra esse tipo de mudan\u00e7a? \nAgricultor -  Teve, a Igreja cat\u00f3lica, atrav\u00e9s da Pastoral da CPT, a Pastoral \nRural, e o Centro Ecol\u00f3gico, que era Projeto Vacaria, na \u00e9poca. (E1)  \n \n\n \n\nCostabeber (1998) relata que  a AECIA foi a primeira experi\u00eancia de car\u00e1ter \n\nassociativo, orientada  para implementa\u00e7\u00e3o de uma agricultura de base ecol\u00f3gica, a \n\nqual teria sido  consolidada a partir do trabalho do Centro  de Agricultura Ecol\u00f3gica \n\nIp\u00ea (CAE Ip\u00ea), em estreita colabora\u00e7\u00e3o com a Par\u00f3quia da Igreja Cat\u00f3lica de Ant\u00f4nio \n\nPrado e a Comiss\u00e3o da Pastoral da Terra. Ao mesmo tempo, \u00e9 necess\u00e1rio salientar  \n\nque as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com a Cooperativa Coolm\u00e9ia tamb\u00e9m foram \n\nessenciais para consolidar a experi\u00eancia. O trabalho de organiza\u00e7\u00e3o da feira dos \n\nAgricultores Ecologistas, em Porto Alegre, e a conscientiza\u00e7\u00e3o que j\u00e1 existia em \n\ncertos setores dessa popula\u00e7\u00e3o urbana permitiram a comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\ndesse grupo de agricultores, abrindo, inclusive, espa\u00e7o  para novos produtores que \n\ndesejassem se agregar ao projeto.  O Padre Schio e a engenheira agr\u00f4noma Maria \n\nJos\u00e9 Guazelli tiveram papel fundamental como  mediadores culturais no elo dessas \n\nfam\u00edlias de agricultores com outros sistemas de pr\u00e1ticas comerciais, nas quais \n\npodiam inserir seu modus vivendi e continuar sobrevivendo no seu meio. Na \n\nseq\u00fc\u00eancia, a fala desse agricultor torna esses aspectos vis\u00edveis.   \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\nAgricultor \u2013 Bom, comecei a agricultura ecol\u00f3gica em oitenta e oito, n\u00e9, \ne antes disso eu trabalhava no sistema convencional, s\u00f3 que n\u00f3s da fam\u00edlia \nchegamos a trabalhar de dois ou tr\u00eas anos com veneno. Antes n\u00f3s \ntrabalh\u00e1vamos aqui nas lavouras, se plantava milho, feij\u00e3o, e se fazia ro\u00e7a \nnos morros, porque se trabalhava assim, nesse sistema. Nesse meio \ntempo, um vizinho foi trabalhar em Flores da Cunha, com parreira, n\u00e9,  e \nem pouco tempo o cara faleceu, nessa \u00e9poca ele faleceu de intoxica\u00e7\u00e3o. \nFoi um dos primeiros casos, pelo menos pra mim e pro meu irm\u00e3o que \nestava aqui comigo tamb\u00e9m que nos chamou aten\u00e7\u00e3o, porque a gente \nouvia falar: l\u00e1 em tal lugar se chegava a conversa de que morreu algu\u00e9m \npor intoxica\u00e7\u00e3o de veneno. Mas aqui pra n\u00f3s era novidade. E aconteceu \nesse fato, ent\u00e3o, um fato que nos chamou aten\u00e7\u00e3o, foi isso, n\u00e9. Ent\u00e3o, \njuntando a possibilidade de fazer a agricultura ecol\u00f3gica acontecer e esse \nfato que a gente viu na realidade, que aconteceu de o cara se intoxicar e \nacabar morrendo por causa disso, n\u00f3s partimos pra agricultura ecol\u00f3gica. \nN\u00f3s fomos uma das primeiras fam\u00edlias a come\u00e7ar o trabalho na AECIA. \n\nAfora isso, o meu irm\u00e3o trabalhava na Pastoral da Juventude Rural e \nele ia sempre na segunda e na sexta-feira \u00e0 cidade, porque fazer o servi\u00e7o \ns\u00f3 em casa, na \u00e9poca n\u00e3o se tinha telefone, n\u00e3o dava; ele trabalhava na \norganiza\u00e7\u00e3o dos jovens, e nesse tempo a Maria Jos\u00e9 e o Pe. Schio se \nconheciam e nos deram muita for\u00e7a nesse trabalho, merecem  nosso \nrespeito... e a\u00ed eles sentaram e precisavam de pessoas pra tentar tocar o \ntrabalho, ent\u00e3o meu irm\u00e3o estava junto nessa hist\u00f3ria, ouvindo as \nconversas, conversando com a Maria Jos\u00e9 e com o Schio, ele disse: \nN\u00e3o...n\u00f3s podemos tentar. Estava come\u00e7ando aquela feira em Porto \nAlegre. Dali uns dois, tr\u00eas meses come\u00e7ou aquela feira, mas j\u00e1 se pensava \nem abrir aquela feira l\u00e1; e a\u00ed tentaram buscar pessoas e acharam quatro \nfam\u00edlias: n\u00f3s, o Nelson Bell\u00e9, o N\u00e9lio, que morava na mesma fam\u00edlia, uma \ntal de P\u00edcola, que est\u00e1 morando em Caxias, j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 mais com a gente, \ne o pessoal do centro, que era a maioria. Come\u00e7ou assim o trabalho, e a\u00ed \nse come\u00e7ou o trabalho j\u00e1 no primeiro ano, se come\u00e7ou j\u00e1 plantar alguma \nparte da horta e a primeira feira, me lembro sempre, n\u00f3s t\u00ednhamos uma \nmoto na \u00e9poca e uma Variant, aquelas Variant dois (modelo de carro), eu \nacho que chamavam e n\u00f3s plantamos pouco porque era muito em cima a \nfeira, em dois meses, se plantar cenoura n\u00e3o veio, s\u00f3 se plantava coisa \nr\u00e1pida, a\u00ed n\u00f3s t\u00ednhamos uma horta e uns radite todo ano que  a gente \nplantava pro nosso consumo e estava sobrando e a Maria Jos\u00e9 disse: leva \nisso a\u00ed tamb\u00e9m, voc\u00eas botaram algum veneno aqui? N\u00e3o, a gente botava \ns\u00f3 esterco. Ent\u00e3o, na sexta-feira colhemos aquilo l\u00e1 e sexta-feira de noite o \nmeu irm\u00e3o botou  num saco, amarrou na moto e foi pro Prado e foi pra \nPorto Alegre vender. E juntamos tamb\u00e9m uns carurus, umas coisas que \ntinha nas lavouras, a primeira feira, que era mensal essa feira, uma vez por \nm\u00eas,... \nSimone \u2013 Onde era a feira? \nAgricultor \u2013 Em Porto Alegre, era na Jo\u00e3o Telles. \nSimone \u2013 Isso em que ano? \nAgricultor \u2013 Isso foi em oitenta e nove. A feira come\u00e7ou em outubro e a\u00ed foi \nque n\u00f3s ficamos animados porque o que foi pra l\u00e1 vendeu tudo, sabe? \nEnt\u00e3o vamos nos animar pra planejar, no meio da feira, que era mensal, os \nagricultores viram que ia ser uma vez por m\u00eas, at\u00e9 que tinha poucos \nprodutos, ent\u00e3o, foi plantado: rabanete, r\u00facula, cenoura, beterraba, nem \nconhec\u00edamos br\u00f3colis, a Maria Jos\u00e9 trouxe as sementes, plantem assim, \nassim, assim...eu nem sabia o que era br\u00f3coli... eles estavam aqui uma vez \npor semana nos orientando, pra n\u00f3s o br\u00f3colis era aquela couve-flor, sabe? \nA branca, a gente achava que era aquilo. E a\u00ed come\u00e7amos o trabalho \ndevagarzinho e ali, j\u00e1 no ano seguinte, l\u00e1 pro m\u00eas de fevereiro, mar\u00e7o j\u00e1 \ningressou outras pessoas, s\u00f3 que o Volmir tamb\u00e9m estava junto nessa \n\u00e9poca s\u00f3 que ele era, ele trabalhava na vidra\u00e7aria, ele n\u00e3o era agricultor, \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\nele j\u00e1 come\u00e7ou um tempo depois. A\u00ed nessa \u00e9poca conhecemos o Gilmar, \nconhecemos n\u00e3o, o Gilmar se interessou pelo trabalho e engrenou j\u00e1 a \nGessi, entrou duas, tr\u00eas agora, mais duas tr\u00eas depois, mas enfim, nesse \nano seguinte, no ano de oitenta e nove, noventa, foi que engrenou, se \nformou o grupo. E at\u00e9...O pessoal deu risada de n\u00f3s porque n\u00f3s t\u00ednhamos \num molho de radite, e o pessoal tinha um molho assim, a\u00ed a Maria Jos\u00e9 \nbrincava conosco dizendo: mas voc\u00eas fizeram uns fechos pras vacas. A \nradite aqui pra n\u00f3s ia l\u00e1 pra bacia, colhia tudo aquilo que tu queria pra \ncomer, n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos no\u00e7\u00e3o de que tamanho que era o  molho no \nmercado, como \u00e9 que era,  n\u00e9. Hoje a gente d\u00e1 risada. Foram \u00e9pocas boas, \nj\u00e1 no m\u00eas de dezembro, do ano seguinte, n\u00f3s est\u00e1vamos com  a safra do \np\u00eassego, n\u00f3s t\u00ednhamos volumes de p\u00eassego, n\u00f3s \u00edamos com a Kombi do \ncentro ecol\u00f3gico, ia o pessoal amontoado no meio das caixas, n\u00e3o cabiam \nas caixas e ia uma pessoa de p\u00e9, pra ir pra l\u00e1. Foi suado, foi sacrificado, \nmas valeu a pena! (E2) \n\n \n\nAntes dessa entrevista, jantei com os integrantes da fam\u00edlia na copa-cozinha. \n\nUma deliciosa sopa de capelletti foi colocada no centro da mesa. O pai do agricultor \n\nfalava uma mistura do dialeto v\u00eaneto com portugu\u00eas. Era dif\u00edcil entend\u00ea-lo. Logo que \n\nme viu perguntou-me de onde  eu tinha sa\u00eddo e se eu era casada e tinha filhos. Eu \n\ndisse que vinha de Porto Alegre, que estava esperando uma filha e que possu\u00eda um \n\ncompanheiro de longa data. Ap\u00f3s a refei\u00e7\u00e3o, o entrevistado sentou-se no sof\u00e1 da \n\nsala e eu fiquei ao lado, anotando e gravando sua fala.  O sotaque t\u00edpico da regi\u00e3o \n\nera bem evidente nesse entrevistado. Ele era magro, de estatura mediana, cabelos e \n\nolhos escuros, relativamente  jovem e com um esp\u00edrito brincalh\u00e3o como o conjunto \n\nda fam\u00edlia. \u00c9 interessante notar que al\u00e9m dos aspectos supracitados, este e alguns \n\noutros agricultores serviram de mediadores na comunidade ajudando a criar canais \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio desses produtores com os consumidores de seus \n\nprodutos na capital do Estado.  \n\nPaulus (1999, p. 102) comenta que no dia 16 de outubro de 1989 \u2013 data em \n\nque \u00e9 celebrado o Dia da Alimenta\u00e7\u00e3o \u2013 foi organizada a primeira Feira Ecol\u00f3gica de \n\nPorto Alegre. O mesmo autor evidencia:  \n \n \nEm que pese ter sido um marco na hist\u00f3ria da Coolm\u00e9ia, a experi\u00eancia \n\nfoi marcada por uma falta muito grande de produtos org\u00e2nicos. \nTestemunhas presentes \u00e0 \u00e9poca relatam que a feira iniciou \u00e0s 08:00 e, \numa hora depois, n\u00e3o havia mais nenhum produto para ser comercializado. \n\u2018O desespero dos consumidores era t\u00e3o grande que qualquer coisa era \necol\u00f3gica\u2019, lembra um dos dirigentes da Coolm\u00e9ia. A partir desse momento, \nos membros da Cooperativa decidiram realizar uma feira mensalmente. \n\n \n\nAtualmente, existem feiras ecol\u00f3gicas semanais, coordenadas pela Coolm\u00e9ia \n\nem diferentes pontos da capital. Paulus (1999, p. 103) declara, ainda, que, como \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\nlembra um t\u00e9cnico, \u201cA gente t\u00eam muita consci\u00eancia que aquele trabalho de cima da \n\nSerra se espalhou. E nisso particularmente a AECIA (Associa\u00e7\u00e3o de Agricultores \n\nEcologistas de Ip\u00ea e Ant\u00f4nio Prado) deveria ganhar um Pr\u00eamio Nobel por alguma \n\ncoisa\u201d. Esse registro \u00e9 condizente com os relatos que se pode observar nesse \n\ntrabalho, em que os agricultores expressam as dificuldades que tiveram no in\u00edcio do \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o da agricultura ecol\u00f3gica. Verifica-se que a mudan\u00e7a nos \n\ndiscursos e a\u00e7\u00f5es, que no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 restringiam-se  aos movimentos \n\necol\u00f3gicos urbanos e algumas ONG\u00b4s  foi incorporado tamb\u00e9m pelos movimentos \n\npopulares agr\u00e1rios, ainda que n\u00e3o tivessem uma vis\u00e3o  ut\u00f3pica do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (PAULUS, 1999) \n\n Em determinado momento, conforme o averiguado nessa pesquisa, esses \n\nmovimentos se uniram consolidando um projeto social no interior da economia do \n\nRio Grande do Sul e nas pr\u00e1ticas de com\u00e9rcio de produtos agr\u00edcolas da pr\u00f3pria \n\ncapital ga\u00facha, inclusive criando ou mesmo aprimorando entidades e institui\u00e7\u00f5es.  \n\nVelho (1987) enfatiza que \n\n \n\num projeto n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno puramente interno,  subjetivo. Formula-se e \n\u00e9  elaborado dentro de um campo de possibilidades, circunscrito hist\u00f3rica e \nculturalmente, tanto em termos da pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo como dos \ntemas, prioridades e paradigmas culturais existentes. Em qualquer cultura \nh\u00e1 um repert\u00f3rio limitado de preocupa\u00e7\u00f5es e problemas centrais ou \ndominantes. H\u00e1 uma linguagem, um c\u00f3digo atrav\u00e9s dos quais os projetos \npodem ser verbalizados com maior ou menor potencial de comunica\u00e7\u00e3o. \nPortanto, insistindo, o projeto \u00e9 algo que pode ser comunicado. A pr\u00f3pria \ncondi\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia \u00e9 a possibilidade de comunica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9, nem \npode ser fen\u00f4meno puramente subjetivo. H\u00e1, sem d\u00favida uma rela\u00e7\u00e3o \nentre projeto e fantasias que n\u00e3o pretendo explorar aqui, mas o projeto \npara existir precisa expressar-se atrav\u00e9s de uma linguagem que visa o \noutro, \u00e9 potencialmente p\u00fablico.   \n\n \n\nVoltando ao contexto do meu trabalho de campo, meu terceiro entrevistado \n\nmorava em um lugar muito bonito. Imensos parreirais entre dois morros quase \n\nrepletos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Um c\u00f3rrego ao lado da casa de onde se ouvia o \n\nbarulhinho de \u00e1gua o tempo todo. A moradia era branca, relativamente nova, com \n\num jardim na frente. Ao lado dela, havia uma casa de madeira antiga, de dois \n\nandares, que deveria ter sido a  moradia da gera\u00e7\u00e3o anterior (servindo, agora, como \n\ndep\u00f3sito). O casal possu\u00eda um filhinho de um ano e meio, loirinho com grandes olhos \n\ncastanhos, o qual era muito bem cuidado pela nonna, extremamente risonha e \n\npaciente, que era tamb\u00e9m quem cozinhava. Os c\u00f4njuges iam juntos para a ro\u00e7a,  \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\nvoltando somente no hor\u00e1rio de almo\u00e7o. Brinquei todo o dia com o bambino a fim de \n\nliber\u00e1-los para seus afazeres. \u00c0 noite, depois de um fausto caf\u00e9,  iniciei o col\u00f3quio. \n\nAs mulheres da casa n\u00e3o se pronunciaram (apenas ouviam), de forma que a \n\nentrevista foi realizada apenas com o elemento masculino. A agricultora tinha olhos \n\nazuis, cabelos negros, tra\u00e7os do rosto e corpo delicados. O entrevistado  possu\u00eda, \n\ncabelos claros, grandes olhos azuis, m\u00e3os robustas e tanto quanto sua esposa, uma \n\nforma muito tranq\u00fcila de falar. \n\n \n\nAgricultor: N\u00f3s come\u00e7amos a trabalhar ecologicamente faz um...foi em 88, \n89 por a\u00ed, bom o que n\u00f3s faz\u00edamos antes... antes... de 81 a 84 eu fui \nestudar em Farroupilha porque aqui estava dif\u00edcil, n\u00e3o tinha \u00f4nibus pra ir \nat\u00e9 a cidade e na cidade n\u00e3o tinha parentes, ou n\u00e3o tinha dinheiro pra \npagar ent\u00e3o,  eu fui pra Farroupilha. Fiquei fora tr\u00eas anos e quando eu \nvoltei aqui em casa, l\u00e1 em casa junto do pai, n\u00f3s t\u00ednhamos uns parreirais e \nmacieiras, duas coisas assim que, impressionante, a macieira ia muito \nveneno e se mexia  com veneno, com uma coisa e com outra e aquilo \nsempre ficou como uma pulga atr\u00e1s da orelha, n\u00e9,  n\u00e3o me sentia bem, a\u00ed \nfoi quando que surgiu a Maria Jos\u00e9 Guazelli e o La\u00e9rcio com o Centro \nEcol\u00f3gico, passando nas comunidades assim, um v\u00eddeo mostrando as \nconseq\u00fc\u00eancias do veneno, ent\u00e3o ali aparecia umas fotos tiradas nos \nhospitais de pessoas fisicamente degradadas, com problemas mentais. \nBom, uma s\u00e9rie de problemas feios,  horrorosos, ent\u00e3o aquilo tamb\u00e9m, \nbom, j\u00e1 tava meio assim e com aquelas fotos, da\u00ed a gente come\u00e7ou a \npensar qual seria o nosso futuro usando veneno, pode ser que n\u00e3o, mas h\u00e1 \numa chance daquilo l\u00e1...e n\u00e3o s\u00f3 pra mim como por descend\u00eancia porque \ntem agrot\u00f3xicos que pode aparecer sintomas na segunda, terceira gera\u00e7\u00e3o, \nent\u00e3o aquilo me deixou muito assustado, mas, isso pra mim, mas o pai,  a \nm\u00e3e  e o meu irm\u00e3o ficaram chocados mas n\u00e3o se deram muito conta que \npoderia ter esse efeito pra todos. Da\u00ed como eu fazia parte da Pastoral da \nJuventude dentro da nossa comunidade, porque a pastoral agora \u00e9 \nformada por um e dois elementos por comunidade e da nossa comunidade \naqui era eu e o Itair, \u00e9ramos n\u00f3s dois que faz\u00edamos parte... \nSimone: Itair? \n\u00c9 irm\u00e3o do Jamir. E a\u00ed como n\u00f3s faz\u00edamos mais de tr\u00eas anos que \nparticip\u00e1vamos da Pastoral da Juventude, n\u00f3s discut\u00edamos muito os \nproblemas que existiam dentro da pastoral, detect\u00e1vamos os problemas, \nmas s\u00f3 que parava por a\u00ed. Discutia mas n\u00e3o tomava nenhuma atitude, foi a\u00ed \nque o padre n\u00e9, o Jo\u00e3o Schio, ele come\u00e7ou a cobrar uma coisa de n\u00f3s, \u00e9  \npegar alguma coisa e tentar resolver, n\u00e9,  pegar e abra\u00e7ar e foi justamente \nque coincidiu esta cobran\u00e7a do padre com os v\u00eddeos e o centro ecol\u00f3gico \naparecendo nessa hora juntos, n\u00e9,  como a maioria era mesmo Pastoral da \nJuventude, onde que n\u00f3s est\u00e1vamos participando, eram todas pessoas \nligadas a agricultura, ent\u00e3o foi quando em uma reuni\u00e3o a gente decidiu que \nia abra\u00e7ar, pelo menos procurar ver os caminhos da agricultura ecol\u00f3gica e \na\u00ed a gente marcou  um encontro l\u00e1 no Centro Ecol\u00f3gico com todos os \njovens que estavam a\u00ed, tudo gurizada de 16,  20 anos, no m\u00e1ximo era 20, \n21 anos por a\u00ed, e a gente foi fazer uma visita l\u00e1 no centro ecol\u00f3gico e ali \njunto com isso, apareceu a oportunidade, n\u00e3o era bem uma feira, l\u00e1 da \nCoolm\u00e9ia, que promoveu ali onde que tinha a feira de a gente levar alguma \ncoisa pra l\u00e1, ent\u00e3o eu lembro muito bem que a gente n\u00e3o tinha nada de \necol\u00f3gico....tinha umas coisas na horta....sei que o Itair ia de moto l\u00e1 levar \nos produtos e juntou l\u00e1 na horta uns radites, carqueja que eles levaram, eu \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\nn\u00e3o fui,  e eu n\u00e3o sei se era feira, eu n\u00e3o sei o que era, eu n\u00e3o sei se era \nfeira que eles deram propriamente pra essa exposi\u00e7\u00e3o de produtos, a \nCoolm\u00e9ia era ali na Jo\u00e3o Telles, mas a feira foi ali na Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio \nmesmo, a feira n\u00e3o, esse evento,  n\u00e9. Ent\u00e3o eu sei que eles voltaram muito \nanimados, os agricultores ecol\u00f3gicos, porque foram  l\u00e1 e venderam tudo, \ntinha pouca coisa na verdade, mas aquela coisa entusiasmou eles e eles \nnos entusiasmaram tamb\u00e9m. \n\nAcredito que isso foi em 88, 89, foi por a\u00ed, 88 eu acho, depois desse \nencontro e dessas coisas, foi ali que eu comecei a trabalhar dentro da \nfam\u00edlia pra come\u00e7ar a tentar mudar , quer dizer, o pai n\u00e3o foi assim, contra, \nmas tamb\u00e9m n\u00e3o foi assim tamb\u00e9m t\u00e3o a favor, porque a renda que n\u00f3s \nt\u00ednhamos era praticamente toda da ma\u00e7a e da uva, por um acaso se n\u00f3s \nquis\u00e9ssemos eliminar tudo de uma vez s\u00f3 e n\u00e3o desse certo qual \u00e9 que \nseria a nossa renda? Ent\u00e3o assim, parte do parreiral nesse primeiro ano vai \npro ecol\u00f3gico, e da\u00ed foi aceito n\u00e9, e da\u00ed j\u00e1 era o come\u00e7o porque n\u00e3o \nt\u00ednhamos experi\u00eancia nenhuma por perto, n\u00e3o sab\u00edamos onde \u00e9 que tem \num trabalho parecido pra ver e depois fazer para gente ver, s\u00f3 existiam  \nteorias por parte do Centro Ecol\u00f3gico, pr\u00e1tica n\u00e3o, mas teoria  sim, e \nt\u00ednhamos o Delvino Magro que apostava e dizia d\u00e1 pra fazer sim, mas \ntamb\u00e9m ele n\u00e3o sabia o certo, mas d\u00e1 pra fazer! Ent\u00e3o  isso deu uma \nseguran\u00e7a pra n\u00f3s e al\u00e9m disso  n\u00f3s tivemos uma sorte muito grande, t\u00e1 e \nda\u00ed no primeiro ano, t\u00e1... vamos fazer essa parte e da\u00ed decidimos a \u00e1rea do \nparreiral, mas como o ano come\u00e7ou bem  porque era pra come\u00e7ar com frio \ne chuva, da\u00ed eu propus pro pai, at\u00e9 que o tempo  trabalhasse bem a gente \nfazia toda \u00e1rea ecol\u00f3gica e no momento que a gente percebesse que t\u00e1 \ncomplicando as coisas, a\u00ed a gente toca parte que n\u00f3s t\u00ednhamos definido pra \nser ecol\u00f3gico. Mas o ano foi correndo t\u00e3o bem que todo per\u00edodo cr\u00edtico \npassou bem e da\u00ed n\u00f3s n\u00e3o precisamos usar veneno e passado aquilo a \ngente usou toda a \u00e1rea, j\u00e1 a partir do primeiro ano toda ela 100% \necol\u00f3gica. A gente deu sorte que foi tudo bem e deu uma safra normal, que \nnem nos outros anos e sem usar nada,  isso ent\u00e3o foi um grande passo \ndentro da fam\u00edlia porque da\u00ed n\u00e3o tinha mais como voltar atr\u00e1s e da\u00ed nos \npr\u00f3ximos anos e nos  anos seguintes foram ecol\u00f3gicos e os resultados \nforam bons. A gente conseguiu vender da\u00ed na feira um pouco de uva in \nnatura. A gente come\u00e7ou fazendo suco aquele ano e acima de tudo \ncome\u00e7aram a vir visitas, essas visitas teoricamente eram sem import\u00e2ncia \nnenhuma, mas como um todo elas foram importantes porque come\u00e7aram a  \ndar  confian\u00e7a pro pai, pra m\u00e3e e pra n\u00f3s mesmos que outras pessoas \nbuscavam informa\u00e7\u00f5es de n\u00f3s e com isso levantou a auto estima da \nfam\u00edlia, n\u00e9,  e impulsionou  pra que confirmasse que por ali era o caminho. \nEnt\u00e3o no parreiral a gente conseguiu e na macieira j\u00e1 era sabido que iria \nser muito dif\u00edcil. Era praticamente imposs\u00edvel fazer o que a gente tinha feito \nno parreiral, fazer na ma\u00e7\u00e3, porque j\u00e1 era uma ma\u00e7\u00e3 um pouco mais \nviciada porque j\u00e1 tinha 15, 20 anos e a\u00ed gente tentou reduzir, mas, n\u00e3o \nficou e da\u00ed perdemos tudo, n\u00e3o foi vi\u00e1vel, ent\u00e3o vimos que n\u00e3o era \nposs\u00edvel, tentar mais uns dois tr\u00eas anos, talvez era mais longe, era poss\u00edvel \nse chegar, dentro de uns quatro, cinco anos era poss\u00edvel produzir sem \nveneno, mas mais 4, 5 anos na nossa cabe\u00e7a n\u00f3s j\u00e1 vimos que era por \ndemais, ent\u00e3o  o que a gente fez tirou e arrancou tudo, tirou o pomar de \nmacieira pra n\u00e3o mais usar veneno ali, e partir pra outra cultura e da\u00ed \nplantamos outro parreiral e ali com a experi\u00eancia que n\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos no \noutro era mais vi\u00e1vel, j\u00e1 era mais perto do que a gente queria, ent\u00e3o pra \nn\u00e3o usarmos a gente tirou aquele  parreiral, ent\u00e3o a gente come\u00e7ou nos \nprimeiros anos a fazer o suco e vender in natura, a gente viu  que dava \numa renda maior e a cada ano que foi  passando a gente foi aumentando a \nprodu\u00e7\u00e3o de suco \u00e9 claro que  vieram outros problemas de legaliza\u00e7\u00e3o. \nNos primeiros anos que a gente fazia era poss\u00edvel vender na feira da \nCoolm\u00e9ia, sem precisar de tal\u00e3o de nota, mas conforme os volumes foram \naumentando as exig\u00eancias foram outras, precisava de nota precisava de ... \ne da\u00ed a gente foi adequando, a associa\u00e7\u00e3o depois j\u00e1 n\u00e3o servia mais \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\nporque n\u00e3o podia emitir tal\u00e3o de nota, ent\u00e3o a gente criou a cooperativa \n(AECIA) pra fazer tudo certinho. (E 3) \n\n \n\nO entrevistado termina a pergunta mencionando a import\u00e2ncia do Padre Schio  \n\n(Diocesano, ex-vig\u00e1rio da Par\u00f3quia Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus em Ant\u00f4nio Prado)  \n\npara que houvesse a mudan\u00e7a de modelo agr\u00edcola. \n\nConversando com um dos associados, o ex-seminarista que ajudou o padre Jo\u00e3o \n\nSchio na organiza\u00e7\u00e3o dos agricultores ecologistas, ele  relatou que nos anos 1970, o \n\np\u00e1roco era o coordenador latino-americano da Juventude Agr\u00e1ria Cat\u00f3lica e um dos \n\nmentores da CPT \u2013 Comiss\u00e3o Pastoral da Terra, e nessa mesma \u00e9poca possu\u00eda \n\nrelacionamento com Paulo Freire, D. Pedro Casald\u00e1liga, Rubem Alves, Leonardo Boff, \n\nDarci Ribeiro  e  Dom Paulo Evaristo Arns, todos com papel relevante na Teologia da \n\nLiberta\u00e7\u00e3o.   \n\nSegundo o mesmo informante, os  agricultores n\u00e3o sabiam o que era a Teologia da \n\nLiberta\u00e7\u00e3o23, mas os mentores, no caso, Jo\u00e3o Schio, conhecia bem. O p\u00e1roco via a \n\nagricultura ecol\u00f3gica como uma alternativa interessante de gera\u00e7\u00e3o de vida no campo, \n\nmas o elemento principal com o qual ele trabalhava era o da verdade, ou seja, a id\u00e9ia de \n\nque estavam trabalhando para o conjunto da humanidade. Tanto \u00e9 que nunca ocorreu \n\nde alguma t\u00e9cnica utilizada pelos agricultores ser proibida de circular externamente. O \n\nconhecimento sempre foi socializado. O trabalho era realizado mediante um somat\u00f3rio \n\nde for\u00e7as. N\u00e3o se trabalhava somente com a quest\u00e3o ambiental, mas, tamb\u00e9m, com o \n\nresgate da vida e da dignidade humana.  \n\nComo foi  e ser\u00e1 poss\u00edvel observar ao longo deste cap\u00edtulo, a religi\u00e3o \u00e9 um fator de \n\nintegra\u00e7\u00e3o cultural fort\u00edssimo na regi\u00e3o. Ela contribui para a constitui\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o \n\nde mundo no cotidiano dos agricultores. Com isso, deduz-se a import\u00e2ncia do padre, da \n\n                                                           \n23 Antes de tudo, a teologia da liberta\u00e7\u00e3o \u00e9 um corpo de textos produzidos a partir de 1970 por figuras latino-\n\namericanas tais como Gustavo Guti\u00e9rrez (Peru), Rubem Alves, Hugo Assmann, Carlos Mesters, Leonardo e \nClodovis Boff, Frei Betto (Brasil), Jon Sobrino, Ignacio Ellacuria (El Salvador), Segundo Galilea, Ronaldo \nMu\u00f1oz (Chile), Pablo Richard (Chile-Costa Rica), Jos\u00e9 Miguez  Bonino, Rubem Dri (Argentina), Enrique Dussel \n(Argentina- M\u00e9xico), Juan-Luis Segundo (Uruguai), Samuel Siva Gotay (Porto Rico), para situar apenas os \nmais conhecidos. Normalmente, refere-se a esse amplo movimento social/ religioso como \u201cteologia da \nliberta\u00e7\u00e3o\u201d, todavia, como o movimento surgiu muitos anos antes da nova teologia  e certamente  a maioria de \nseus ativistas n\u00e3o s\u00e3o te\u00f3logos, esse termo n\u00e3o \u00e9 o mais  apropriado; algumas v\u00eazes, o movimento \u00e9 tamb\u00e9m \nchamado de \u201cIgreja dos Pobres\u201d, mas, uma vez mais, essa rede social caminha bem mais al\u00e9m dos limites da \nIgreja como institui\u00e7\u00e3o, por mais ampla que seja sua defini\u00e7\u00e3o. Propomos  cham\u00e1-lo de \u201ccristianismo da \nliberta\u00e7\u00e3o\u201c, por ser esse um conceito mais amplo que \u201cteologia\u201d ou que \u201cIgreja\u201d e incluir tanto a cultura religiosa  \ne a rede social, quanto a f\u00e9 e a pr\u00e1tica. Dizer que se trata de um movimento social n\u00e3o significa \nnecessariamente  dizer que ele \u00e9 um \u201c\u00f3rg\u00e3o integrado\u201d e \u201cbem coordenado\u201d, mas apenas que tem, como \noutros movimentos semelhantes (feminismo, ecologia, etc.), uma certa capacidade de mobilizar as pessoas ao \nredor de objetivos comuns (L\u00f6wy, 2000, p.56) .  \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\nestrutura de lideran\u00e7a das igrejas locais no meio rural, os privil\u00e9gios can\u00f4nicos e o \n\ncapital cultural detidos pelo p\u00e1roco, o qual foi sempre reconhecido num plano superior \n\nde sacralidade e poder (TEDESCO, 2001). \n\n \nO Padre Schio foi uma alavanca, foi um elemento quase que chave a\u00ed \n\npra n\u00f3s. Ele nos disse: - Ah v\u00e3o se mexer!... Porque n\u00f3s nos reun\u00edamos \nsempre uma vez por m\u00eas l\u00e1 na casa paroquial, ent\u00e3o ele que...o padre \nSchio sempre foi muito ligado \u00e0 agricultura, aqui na cidade mesmo quem \nmexeu os paus, quem correu atr\u00e1s pra montar  uma cooperativa aqui pra \nn\u00f3s, pra unir os agricultores pra que eles tivessem uma renda melhor, ele \nsempre fez isso, da\u00ed ent\u00e3o ele fez ver que esse caminho do veneno, estava \nse desviando um pouco e precisava de algu\u00e9m que puxasse isso. Ent\u00e3o \nele viu nesse grupo de jovens ali um potencial pra isso e foi ali que ele \ncome\u00e7ou porque  sempre ia nas reuni\u00f5es. Se tivesse reuni\u00e3o uma hora ou \nduas ele passava ali e era bom, porque ele era um padre assim, super \ninteligente nas coloca\u00e7\u00f5es dele, no modo de pensar e ver as coisas e a \ngente sempre gostava de ouvir ele e ele veio cobrando e j\u00e1 que tinha uma \nluz ali ent\u00e3o foi uma alavanca fort\u00edssima, e foi o padre. Para n\u00f3s no grupo \nfoi o padre. (E 3)  \n\n         \n\nAtrav\u00e9s dessas outras considera\u00e7\u00f5es sobre o p\u00e1roco de Ant\u00f4nio Prado, \n\nconfirma-se uma das hip\u00f3teses enunciadas no cap\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o; a de que o \n\npapel da igreja foi fundamental na mudan\u00e7a de modelo agr\u00edcola experimentado por \n\nesses agricultores. \n\nNo in\u00edcio do oitavo m\u00eas de minha gravidez, ainda me encontrava fazendo \n\nentrevistas. O medo de um parto prematuro acabou fazendo com que eu travasse \n\namizade com um senhor, motorista de t\u00e1xi, que, sensibilizado pelo meu estado, \n\ncobrou-me pre\u00e7os bem acess\u00edveis para me levar \u00e0 casa de alguns agricultores. Ele \n\nconhecia a maioria das pessoas que habitavam nas linhas, pois, em anos anteriores \n\nhavia trabalhado para uma empresa recolhendo o leite comercializado pelos \n\nprodutores da regi\u00e3o. Ao chegar na casa do entrevistado, o motorista conversou com \n\no dono da casa e me apresentou. A fam\u00edlia ficou surpresa ao me ver chegando de \n\nt\u00e1xi, mas eu n\u00e3o tinha outra op\u00e7\u00e3o. O tempo era curto e o \u00f4nibus escolar estava se \n\ntornando perigoso para mim. Ao chegar, eles estavam cortando lenha para alimentar \n\no fog\u00e3o. Em seguida, pararam e eu pude fazer a entrevista na copa-cozinha em \n\nfrente \u00e0 mesa de refei\u00e7\u00f5es. Esse agricultor me lembrou os indiv\u00edduos do sul da It\u00e1lia \n\nque aparecem nos filmes de muitos cineastas deste pa\u00eds. Solteiro, jovem, cabelos \n\npretos, olhos castanhos amendoados, com certo ar mouro. Um jeito t\u00edmido, mas \n\nmuito sol\u00edcito nas respostas \u00e0s perguntas da entrevista.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\nEstava praticamente todo o dia no meio do veneno. Porque a macieira, \na cada no m\u00e1ximo 8 dias tinha que pulverizar, no m\u00ednimo. A\u00ed tu \u00eda trabalhar \nno meio, ia fazer a poda verde, ficava no meio do veneno. A\u00ed quando n\u00e3o \nestava l\u00e1, estava em baixo do parreiral. A\u00ed isso pesou muito na nossa \ndecis\u00e3o. E a\u00ed que entrou o nosso p\u00e1roco aqui de Ant\u00f4nio Prado, o padre \nSchio n\u00e9, que trouxe pra n\u00f3s essa possibilidade, atrav\u00e9s da Maria Jos\u00e9 \nGuazelli. Ele trouxe ela na Pastoral e ali se deu um primeiro passo. Embora \na gente no come\u00e7o tamb\u00e9m n\u00e3o tinha muita f\u00e9 nisso a\u00ed, n\u00e3o acreditava \nmuito. At\u00e9 que a gente colocou na cabe\u00e7a, disse: n\u00e3o, vamos tentar. A\u00ed at\u00e9 \no meu irm\u00e3o participava na Pastoral, na PJE. Por isso que facilitou um \nmonte pra n\u00f3s, porque se n\u00e3o era mais dif\u00edcil, n\u00e9, tu n\u00e3o tinha esse \ncontato. (E 12) \n\n \n\nA agricultora da narrativa abaixo, \u00e9 a mesma que aparece no primeiro \n\ndepoimento registrado neste t\u00f3pico, que descreve o cen\u00e1rio de sua juventude no \n\nmeio do movimento DIRETAS J\u00c1. Na sua fala \u00e9 vis\u00edvel o cruzamento dos \n\nmovimentos sociais e religiosos na implanta\u00e7\u00e3o da agricultura ecol\u00f3gica na regi\u00e3o. \n\nAtividade que representava algo novo e moderno, mas, ao mesmo tempo, revestida \n\nde roupagens das tradi\u00e7\u00f5es locais dando a elas novos significados. \n\n \n\u00c9 que tu tem que falar bem, \u00e9 que essa hist\u00f3ria n\u00e3o est\u00e1 bem clara. \u00c9 \n\nque eles eram da Pastoral da Juventude e tinham os grupos e aqui tinha \num ecologista que morava aqui e trabalhava na frente agr\u00e1ria ga\u00facha e \ntrabalhou muito  nos pa\u00edses do sul aqui, ele se chama Padre Schio, talvez, \nvoc\u00ea conhe\u00e7a...Ele era um cara muito importante na sociedade aqui, no \nBrasil e em outros pa\u00edses, mas aqui na Am\u00e9rica Latina ele fazia  um \ntrabalho na frente agr\u00e1ria ga\u00facha e ele organizava e morava aqui. Acho \nque ele morou aqui muitos anos... \n\nDa\u00ed ele organizou a juventude rural, ele trabalhou com os agricultores e \nele gostava que as pessoas tivessem informa\u00e7\u00f5es e l\u00e1 na par\u00f3quia de \nAnt\u00f4nio Prado sempre tinha uns livros diferentes e nesse tempo eu \ntrabalhava com organiza\u00e7\u00e3o de juventude rural, da diocese de Caxias e da\u00ed \no Schio sempre tinha uns livros diferentes e estranhos pra juventude ler. \n(E5) \n\n \n\nQuando me decidi a realizar uma entrevista com o padre Schio, a respons\u00e1vel \n\npor cuidar dele me avisou sobre a sa\u00fade j\u00e1 debilitada do religioso. Mesmo assim, ele \n\naceitou faz\u00ea-la, ap\u00f3s as dezessete horas, na Par\u00f3quia Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, \n\nonde ele reside e trabalha. Essa par\u00f3quia pertence \u00e0 Diocese de Caxias. \n\nEm meu primeiro contato,  expliquei-lhe que os agricultores da AECIA falavam \n\nmuito sobre sua pessoa e que ele teria sido um grande incentivador deles a fazer a \n\nmudan\u00e7a para a agricultura ecol\u00f3gica. Indaguei-lhe sobre como essa hist\u00f3ria havia \n\ncome\u00e7ado e o mesmo me relatou o seguinte: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\nP\u00e1roco \u2013 Eu vim do Chile, trabalhei na Am\u00e9rica Latina, em todos os pa\u00edses \ndaqui da Am\u00e9rica. Eu vim l\u00e1 do Chile. N\u00f3s est\u00e1vamos fazendo uma revis\u00e3o e \na\u00ed entrou o Paulo Freire. E fizemos um encontro latino americano de todos os \npa\u00edses, para ver aonde \u00e9 que estava a falha, por que o movimento crescia \nem, de cabe\u00e7a, mas as bases n\u00e3o. Ent\u00e3o o Paulo Freire nos disse o \nseguinte: voc\u00eas voltem pra base e voltem a trabalhar com os agricultores e \nse organizem. Aquilo pra n\u00f3s foi um choque muito grande, a gente confiava \nmuito nele, mas ele disse: voc\u00eas est\u00e3o certos, trabalhem onde est\u00e1 o povo. \nS\u00f3 que era dif\u00edcil, parecia come\u00e7ar tudo de novo. \nSimone \u2013 E no caso assim, o momento inicial foi essa conversa com o Paulo \nFreire, e a\u00ed depois como \u00e9 que o senhor foi caminhando assim mais para este \nlado de mudan\u00e7a de modelo de agricultura, como \u00e9 que isso aconteceu? \nP\u00e1roco \u2013 Eu vim aqui e comecei a trabalhar com o povo. O que que  \u00e9 \ntrabalhar com o povo? Ent\u00e3o eles estavam bastante desorganizados. Aqui \nn\u00f3s t\u00ednhamos movimentos de base nas capelas. Quando eu cheguei aqui eu \ntamb\u00e9m n\u00e3o sabia o que que eu ia fazer. Tamb\u00e9m outros da Am\u00e9rica Latina \nn\u00e3o sabiam. Foi um baque muito grande pra n\u00f3s. Eu vim trabalhar no lugar \nque eu trabalhei antes, com essa miss\u00e3o: trabalhar com o povo. No come\u00e7o \nn\u00e3o se sabia o que ia sair. Tinha esses grupos aqui em Ant\u00f4nio Prado. Ent\u00e3o \naqui eu comecei a trabalhar. Segui um pouco Paulo Freire, trabalho pela \nbase. Tinha o Fiore tamb\u00e9m que era brasileiro (segundo ele, foi ministro da \neduca\u00e7\u00e3o na \u00e9poca do presidente Jo\u00e3o Goulart), estava exilado no Chile... \nera no in\u00edcio do tempo do... bom, foi expulso na revolu\u00e7\u00e3o.  \n\nQuer dizer, nem eu nem  outros sabiam ao certo o que fazer. N\u00f3s \nt\u00ednhamos movimento j\u00e1. N\u00e3o tinha nem id\u00e9ia o que seria, n\u00e3o tinha id\u00e9ia. \nEnt\u00e3o a gente reunia estes grupos, com eles, faz\u00edamos reflex\u00f5es. Depois o \ntrabalho era meio, estava assim. Aqui encontrei a Maria Jos\u00e9 Guazelli. Eu \nchamei ela pra dar umas palestras pra n\u00f3s. Mas eu disse pra ela que ela era \numa terrorista. Ela vinha  pra c\u00e1, (para a par\u00f3quia) mas ela tamb\u00e9m n\u00e3o \nsabia pra onde ia. \n\nEu acompanhei a Maria Jos\u00e9 Guazelli. Ent\u00e3o a gente organizava  eles. \nJustamente a mudan\u00e7a que deu foi a\u00ed. A Maria Jos\u00e9 mostrava como os \nagrot\u00f3xicos matavam a terra, matavam os agricultores. N\u00f3s fizemos diversos \nencontros juntos. E ela botou a filosofia dela. Ela disse, porque os \nagricultores diziam que se n\u00e3o bota veneno n\u00e3o se produz nada. E ela disse \nque n\u00e3o. Que era poss\u00edvel produzir ecologicamente. A gente aprofundava. \n\nEu chegava a introduzir m\u00e9todos naturais. Adubar a terra, p\u00f4r sementes. \nE ela ajudou muito nisso. Ela fazia reuni\u00f5es com o povo e decidiam mudar a \ncultura. A cultura, as sementes. \nSimone \u2013 As sementes come\u00e7aram a ser as sementes dos pr\u00f3prios \nagricultores? \nP\u00e1roco \u2013 \u00c9. Eles iam colhendo, era duro no come\u00e7o, depois ela ajudou \ntamb\u00e9m nesse sentido. N\u00e3o adiantava eles produzirem se n\u00e3o havia a \ncomercializa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o com a Maria Jos\u00e9 Guazelli, tinha uma organiza\u00e7\u00e3o \nem Porto Alegre. A gente levava daqui pra l\u00e1, todos produtos naturais. \nTamb\u00e9m obtiveram muitas ajudas de entidades internacionais. Quando veio \neste trabalho da ecologia, as entidades internacionais que tinham uma boa \nid\u00e9ia, eles ajudavam. Mas tamb\u00e9m ia mais ou menos. Aqui em Ant\u00f4nio Prado \ntamb\u00e9m existiu uma cooperativa muito grande. S\u00f3 que ela caiu na m\u00e3o \ndesses que s\u00f3 pensam em dinheiro. \nSimone \u2013 Como \u00e9 que era o nome desta cooperativa? \nP\u00e1roco \u2013 Agropecu\u00e1ria Pradense. Ela foi muito ajudada pela CEBENE da \nHolanda. Nos deu muito dinheiro. \nSimone \u2013 E  essa cooperativa foi ajudada pela Holanda na \u00e9poca? E ela \ntinha quantos agricultores na \u00e9poca? \nP\u00e1roco \u2013 700. \nSimone \u2013 700. Todos eles teriam potencial pra se tornar ecol\u00f3gicos? \nP\u00e1roco \u2013  Deveriam ter. \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\nPerguntado sobre quais teriam sido as maiores barreiras para levar adiante \n\nesse trabalho, o p\u00e1roco disse que uma delas era a mentalidade daquela \u00e9poca de \n\nque n\u00e3o se produzia nada sem veneno. A  outra, conseq\u00fc\u00eancia da primeira,  era a \n\nde convencer os agricultores a produzir sem adubo e sem produtos qu\u00edmicos e, mais \n\nadiante, a melhorar o produto. Ele cita que essa mentalidade existia gra\u00e7as aos \n\ntreinamentos pelos quais os agricultores da regi\u00e3o passavam, propiciados por \n\nt\u00e9cnicos de institui\u00e7\u00f5es governamentais. Para ajudar na mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas, a igreja e o Centro Ecol\u00f3gico passavam filmes, de par\u00f3quia em par\u00f3quia, \n\nque falavam do perigo do uso de agrot\u00f3xicos. Seria interessante focalizar que \n\nquando o p\u00e1roco fala em \u201cmentalidade na \u00e9poca\u201d, em verdade, fala sobre a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de um paradigma, este \u00faltimo, conforme o conceito de Kuhn (apud \n\nCOSTA, 2004), refere-se a uma esp\u00e9cie  de c\u00f3digo interno \u00e0 pr\u00f3pria ci\u00eancia, \n\nrepresentando um conjunto de regras, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizadas para identificar \n\ne resolver problemas, e as respostas aceitas como v\u00e1lidas por uma determinada \n\ncomunidade cient\u00edfica em um determinado contexto hist\u00f3rico. Do ponto de vista \n\nt\u00e9cnico, o paradigma de desenvolvimento da \u00e9poca baseava-se na Revolu\u00e7\u00e3o \n\nVerde24. \n\nAtrav\u00e9s do registro do Padre Schio, torna-se evidente que na regi\u00e3o, a Igreja e \n\no Centro Ecol\u00f3gico eram os \u00fanicos \u00f3rg\u00e3os apoiadores da agricultura ecol\u00f3gica. As \n\nobserva\u00e7\u00f5es relativas ao papel da Igreja e do Centro Ecol\u00f3gico no interior das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es dos fazeres e saberes das fam\u00edlias investigadas na regi\u00e3o de \n\nAntonio Prado e expressas no relato do p\u00e1roco corroboram com os relatos de outros \n\nagricultores entrevistados, durante o trabalho de campo, conforme as falas a seguir: \n\n \nAgricultor - Come\u00e7amos em mil novecentos e noventa e o  motivo foi \nporque a cultura convencional estava saturando, a gente n\u00e3o tinha muita \nperspectiva ainda, ou sa\u00eda do campo ou mudava a forma de produzir, ent\u00e3o \noptamos em mudar a forma. Mais por ideologia, nem tanto por quest\u00e3o \nfinanceira, mas mais por ter convic\u00e7\u00e3o de que aquela agricultura era uma \n\n                                                           \n24 \u201cNos marcos dessa concep\u00e7\u00e3o, a pesquisa e o desenvolvimento dos modernos sistemas de produ\u00e7\u00e3o foram \n\norientados para a incorpora\u00e7\u00e3o de \u201cpacotes tecnol\u00f3gicos\u201d, tidos como de aplica\u00e7\u00e3o universal e destinados a  \nmaximizar o rendimento dos cultivos em situa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas profundamente distintas. Intenta-se com isso \nelevar ao m\u00e1ximo a capacidade potencial dos cultivos, proporcionando-lhes as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas ideais, \neliminando com agrot\u00f3xicos os competidores e predadores naturais e fornecendo os nutrientes necess\u00e1rios \nsob a forma  de fertilizantes sint\u00e9ticos. A l\u00f3gica subjacente \u00e9 o controle das condi\u00e7\u00f5es naturais por meio da \nsimplifica\u00e7\u00e3o e da m\u00e1xima artificializa\u00e7\u00e3o do ambiente, de forma a adequ\u00e1-lo ao gen\u00f3tipo, para que esse \npossa efetivar todo seu potencial de rendimento\u201d (Sarand\u00f3n, 1996 apud Silvio Gomes de Almeida, Paulo  \nPetersen &amp; Angela Cordeiro, Crise Socioambiental e Convers\u00e3o Ecol\u00f3gica da Agricultura Brasileira: subs\u00eddios \n\u00e0 formula\u00e7\u00e3o  de diretrizes ambientais para o desenvolvimento agr\u00edcola, p.14,  1. ed. , Rio de Janeiro:AS-PTA, \n2001)  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\nagricultura que envenenava e n\u00e3o era justo perante o consumidor e nem \npro pr\u00f3prio produtor praticar aquilo, da\u00ed fomos buscar a agricultura \necol\u00f3gica.  \n\nO in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o do primeiro grupo foi auxiliado pela Pastoral da \nJuventude, atrav\u00e9s da pr\u00f3pria par\u00f3quia, do munic\u00edpio, atrav\u00e9s do Padre \nSchio e mais o Centro Ecol\u00f3gico, mas teve papel fundamental pra essa \ntransi\u00e7\u00e3o, in\u00edcio dessa proposta nova. Eu participei do grupo de jovens. \nSimone \u2013 O pessoal tamb\u00e9m participava,  o pessoal da AECIA? \nAgricultor \u2013 A  maioria, eu acho. Os primeiros e os que vieram depois. \nTiveram forma\u00e7\u00e3o dentro da pr\u00f3pria pastoral e depois foram buscar essa \nalternativa de agricultura. \nSimone \u2013 Mais alguma coisa que tu  lembres? Tu fazias agricultura mais \nqu\u00edmica, depois tu trocaste por quest\u00e3o de sa\u00fade? \nAgricultor \u2013 \u00c9, a gente fazia, tamb\u00e9m produzia em volumes grandes, uma \ndas principais produ\u00e7\u00f5es eram hortali\u00e7as e se fazia nos mercados Ceasa, \nPorto Alegre, trabalha num volume at\u00e9 razo\u00e1vel, mas tamb\u00e9m por quest\u00f5es \nde sa\u00fade, sim,  eu vivia com dores de cabe\u00e7a, seguido; e ent\u00e3o isso \ntamb\u00e9m contribuiu pra mudan\u00e7a.  \n\nIrm\u00e3  do Agricultor \u2013 Depress\u00e3o. \n\nSimone \u2013 Depress\u00e3o tamb\u00e9m? E era muita gente da fam\u00edlia que tinha \ndepress\u00e3o? \nIrm\u00e3  do Agricultor \u2013 Dois. \nAgricultor \u2013  Acho que era mais isso. Primeiramente quando se formou o \ngrupo eram quatro pessoas que estavam mais envolvidas e depois j\u00e1 se \nabriu pra um grupo maior, de vinte pessoas, mas todo mundo praticamente, \ntinha um v\u00ednculo com a Pastoral \nSimone \u2013 Em que ano, mais ou menos? \nAgricultor  \u2013 Foi em oitenta e nove, j\u00e1 tinha uma base do grupo e eu iniciei \nno ano noventa, por a\u00ed. No in\u00edcio era pra ser s\u00f3 um experimento com uma \nparte da propriedade, n\u00e3o ela integral, mas a\u00ed, quando foram fazer essa \nmudan\u00e7a a\u00ed, percebemos que n\u00e3o era necess\u00e1rio; tentava com tudo, na \nverdade mudamos toda a propriedade. \n\nSimone \u2013 Nessa \u00e9poca quem estava no Centro Ecol\u00f3gico? \nAgricultor  \u2013 Tinha a Maria Guazelli, que estava na lideran\u00e7a, o La\u00e9rcio, e a \nAna, esposa do La\u00e9rcio, principais que estavam no in\u00edcio. (E 8) \n\n \n\nOu ainda, \n\nAgricultor - Eu comecei a trabalhar faz 13 anos, e o motivo de virar \necologista e trabalhar com essa agricultura que era diferente pra n\u00f3s. \nPorque  n\u00f3s trabalh\u00e1vamos  com o veneno e ficamos doente e paramos no \nhospital e passamos por dificuldades por causa do agrot\u00f3xico . Depois \nmudamos de agricultura e da\u00ed come\u00e7amos a visitar alguns agricultores que \nj\u00e1 tinham um trabalho aqui em Ip\u00ea e em Ant\u00f4nio Prado. A AECIA come\u00e7ou \nem 89 e eu comecei em 91 a trabalhar ecol\u00f3gico e j\u00e1 tinha ali uns \necol\u00f3gicos e j\u00e1 tinha um trabalho desses agricultores e do Centro Ecol\u00f3gico \ne fizemos uns cursos l\u00e1. Come\u00e7amos uma pequena \u00e1rea da propriedade e \nda\u00ed foi crescendo e vendendo na feira e tendo mais venda, ent\u00e3o isto ali \nestimulou porque a gente s\u00f3 vendia pra atravessador e ganhava pouco e \ncome\u00e7amos a vender direto  pro consumidor e vender sem veneno que era \noutro ganho grande pra sa\u00fade, e da\u00ed economicamente mais tamb\u00e9m, pra \nvender direto ao consumidor.  Da\u00ed eu comecei numa terra que n\u00e3o era a \nminha propriedade, era na propriedade do meu pai e  em si foi isso, toda a \nproblem\u00e1tica do veneno que afetou a sa\u00fade da fam\u00edlia que v\u00e1rias pessoas \nda fam\u00edlia ficaram doentes, da\u00ed fez com que a gente buscasse outra \nalternativa e a outra alternativa foi a agricultura ecol\u00f3gica e at\u00e9 hoje \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\nestamos dentro dessa t\u00e9cnica, dessa experi\u00eancia, dessa pr\u00e1tica que t\u00e1 \ndando certo e que a gente est\u00e1 at\u00e9 hoje. \n\nA gente na \u00e9poca participava do movimento da igreja, o movimento da \nPastoral da Juventude que foi atrav\u00e9s da\u00ed, que os jovens que estavam na \nPastoral \u00e9 que deram umas dicas pra mim. Olha tem esse trabalho aqui \nque \u00e9 bom, que faz bem pra sa\u00fade, pro meio ambiente e pra quem \nconsome, e da\u00ed a gente come\u00e7ou a participar por a\u00ed no grupo de jovens e a \nigreja deu muito apoio, a igreja e a Pastoral. (E 7)  \n\n  \nNos relatos das hist\u00f3rias de vida desses agricultores, observou-se, igualmente, \n\nque o fator sa\u00fade, j\u00e1 citado anteriormente, teve import\u00e2ncia fundamental para todos \n\nos entrevistados, o que pode ser constatado neste e noutros depoimentos: \n\n \nAgricultor - E  n\u00f3s est\u00e1vamos tamb\u00e9m com um certo medo, apesar de ter \num receio de ter que ficar sempre no meio do veneno. Depois tamb\u00e9m o \npai e a m\u00e3e, o pai j\u00e1 tinha um pouquinho de problema, e quando ele ia \npassar o veneno, ele sempre tinha que tomar um, tinha um rem\u00e9dio que ele \ncomprava. Eu at\u00e9 n\u00e3o recordo o nome do rem\u00e9dio, e ele sempre tomava \num tubinho daqueles antes de ir tratar. E a m\u00e3e tinha dado, come\u00e7ado a \ndar problema de sa\u00fade tamb\u00e9m. A\u00ed isso tamb\u00e9m pesou muito tamb\u00e9m na \nhora de mudar.  At\u00e9 hoje tamb\u00e9m, gra\u00e7as a Deus, depois que a gente \nmudou ela n\u00e3o teve mais problema tamb\u00e9m de... ela estava com uma \nintoxica\u00e7\u00e3o. \nSimone  \u2013 Nunca mais ela teve problema? \nAgricultor  \u2013 N\u00e3o. Nunca mais teve. \n\nSimone \u2013 E nem voc\u00eas assim, a fam\u00edlia em geral n\u00e3o teve? \nAgricultor \u2013 N\u00e3o, n\u00e3o. (E 12) \n\n \n\nNovamente, retornando \u00e0 narrativa do p\u00e1roco aqui entrevistado, tanto naquela \n\n\u00e9poca quanto hoje, a institui\u00e7\u00e3o Igreja ajudou pouco na quest\u00e3o da mudan\u00e7a de \n\nmodelo agr\u00edcola. Alguns anos atr\u00e1s, o p\u00e1roco levou Jos\u00e9 Lutzemberger \n\n(ambientalista) para falar \u00e0 Diocese de Caxias, cuja palestra de um dia inteiro mudou \n\nmuito o ambiente entre os padres. Segundo relata o padre, eles n\u00e3o sabiam que \n\nmuita gente morria por uso de venenos agr\u00edcolas:  \n \n \nMas a\u00ed mudaram r\u00e1pido tamb\u00e9m, resolveram, tinham planos, mas pra \n\nfazer experi\u00eancia tinha despesas. Mas isso a gente ia mudando. Eu sei que \nos padres tamb\u00e9m tinham a cabe\u00e7a muito dura.  Questionado sobre como \nele via o movimento ecol\u00f3gico hoje, o padre fala que ele tem uma base \nmuito importante. A igreja deveria desenvolver isso, porque desenvolver a \nterra, as sementes s\u00e3o importantes. Logo depois  cita: eu acho que a \nagricultura ecol\u00f3gica deveria produzir para o com\u00e9rcio. Devia dar lucro. \nPorque o agricultor n\u00e3o pode plantar e n\u00e3o ganhar nada. Claro que teria \num papel importante a comercializa\u00e7\u00e3o. \u00c9 o  povo mesmo que se  organiza \ne vende. \n\n      \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\nInterrogado sobre porque a sensibiliza\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a de modelo agr\u00edcola \n\n\u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil para com a maioria dos agricultores, o religioso disse que isso se \n\nresumia a uma quest\u00e3o de valores e que Paulo Freire tinha uma metodologia boa \n\ncom os oper\u00e1rios, agricultores e que ela poderia ser  melhor aproveitada neste \n\nsentido. \n\nQuanto \u00e0 sua vis\u00e3o sobre o papel da igreja, o  padre assim se expressa: \n \nP\u00e1roco \u2013 A igreja \u00e9 um horror. Tem uns que aderem, tem outros que s\u00e3o \nconservadores. E a\u00ed? \nSimone \u2013 O que fazer n\u00e9? E se o senhor tivesse que come\u00e7ar este \nmovimento de novo, o que o senhor mudaria, talvez pra ter mais \u00eaxito.  \nP\u00e1roco \u2013 N\u00e3o precisaria mudar muito. Gostaria que tivesse esp\u00edrito de \ncaridade, amor e justi\u00e7a e depois tamb\u00e9m na ecologia, produzir um \nalimento bom. \nSimone \u2013 E de que forma a Igreja poderia fazer isso. Parece que essa id\u00e9ia \nainda n\u00e3o se disseminou tanto. O que ser\u00e1 que est\u00e1 faltando? \nP\u00e1roco \u2013 No nosso tempo tinha a A\u00e7\u00e3o Cat\u00f3lica25 e era bom. \nSimone \u2013 E o que fazia a A\u00e7\u00e3o Cat\u00f3lica? \nP\u00e1roco\u2013 Ela fazia reuni\u00f5es e revis\u00f5es. \nSimone \u2013 E porque a A\u00e7\u00e3o Cat\u00f3lica acabou? \nP\u00e1roco \u2013 Desentendimentos entre eles.A igreja tem que se renovar. A A\u00e7\u00e3o \nCat\u00f3lica era um m\u00e9todo muito bom. A gente entrava a\u00ed dentro. Tinha \nencontros.  Mas agora? \nSimone \u2013 E assim como o senhor v\u00ea esse florescimento de outras igrejas \nque n\u00e3o s\u00e3o ligadas \u00e0 religi\u00e3o cat\u00f3lica. \nP\u00e1roco \u2013 Isso \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia. Mas tamb\u00e9m as outras religi\u00f5es s\u00e3o muito \nalienantes. Em geral. A igreja n\u00e3o se envolve. A desculpa \u00e9 que a igreja \nn\u00e3o se envolve em aspectos sociais. Mas na verdade eles t\u00eam \norganiza\u00e7\u00f5es alienantes. \nP\u00e1roco \u2013 A igreja deve fazer o bem na caridade e na justi\u00e7a, e a verdade. \nIsso \u00e9 que \u00e9 o principal. \n\n \n\n Um pouco mais adiante, falou sobre os conferencistas que ele levou \u00e0 regi\u00e3o.  \n\nP\u00e1roco - A igreja tamb\u00e9m t\u00eam uns conferencistas bons. \nSimone- Franciscanos? \nP\u00e1roco- Franciscanos tamb\u00e9m.  \nSimone \u2013 Leonardo Boff? \n\n                                                           \n25 Essas id\u00e9ias e pr\u00e1ticas dos anos 1960-62 podem ser consideradas o nascimento de um pensamento/a\u00e7\u00e3o \n\ncrist\u00e3os autenticamente latino-americanos (\u201cveja, julgue, aja\u201d segundo a conhecida f\u00f3rmula da A\u00e7\u00e3o Cat\u00f3lica). \nEssa radicaliza\u00e7\u00e3o compreendeu uma sele\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es mais avan\u00e7adas nos textos franceses, uma \nincorpora\u00e7\u00e3o cada vez maior de elementos marxistas, e uma mudan\u00e7a radical de perspectiva, substituindo o \n\u00e2ngulo europeu por uma \u00f3ptica da oprimida periferia  do sistema capitalista mundial. Ela estava intimamente \nligada \u00e0s novas pr\u00e1ticas sociais, culturais e pol\u00edticas dos ativistas cat\u00f3licos: participa\u00e7\u00e3o no movimento \nestudantil, muitas vezes em alian\u00e7a com a esquerda secular, apoio \u00e0s lutas sociais e compromisso com a \neduca\u00e7\u00e3o popular. Esse \u00faltimo aspecto foi certamente um dos mais importantes: nos primeiros anos da \nd\u00e9cada de 60, militantes cat\u00f3licos, com o apoio da Igreja, formaram o Movimento pela Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n(MEB), a primeira tentativa cat\u00f3lica  de gerar uma pr\u00e1tica pastoral radical entre as classes populares. Tendo \ncomo base a pedagogia de Paulo Freire, o MEB tinha como princ\u00edpio n\u00e3o s\u00f3 alfabetizar os pobres, mas \ntamb\u00e9m conscientiz\u00e1-los e ajud\u00e1-los a se tornarem agentes de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. A  Esquerda Cat\u00f3lica \nBrasileira da d\u00e9cada de 60 foi a leg\u00edtima precursora do cristianismo da liberta\u00e7\u00e3o  ( L\u00f6wy, 2000, p.233). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n68\n\nP\u00e1roco- Leonardo Boff, isso. O Frei Beto. Aqui tinha muitos conferencistas, \n\u00e0s vezes eu convidava.  Franciscanos e tamb\u00e9m outros. Seculares como o \nFrei Beto (dominicano). \n\n  \n\nSegundo apontam as descri\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios agricultores sobre o processo de \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da agricultura ecol\u00f3gica entre as fam\u00edlias moradoras do local, no in\u00edcio \n\ntudo foi muito dif\u00edcil, havia inseguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de produzir ou n\u00e3o \n\ncom o novo m\u00e9todo, a falta de pesquisa b\u00e1sica nesta \u00e1rea, a aus\u00eancia de apoio por \n\nparte das institui\u00e7\u00f5es governamentais que, muitas vezes, ajudavam, inclusive, a \n\nboicotar o trabalho. Esses aspectos ficam claros no depoimento abaixo:  \n\n \nAgricultor - Quando n\u00f3s fomos visitar, o que  \u00e9 que eles tinham l\u00e1? Eles \ntinham umas hortas, n\u00e3o eram muitas porque estavam come\u00e7ando \ntamb\u00e9m, tinham algumas coisas boas, pra verduras mas como a terra do \ncampo, l\u00e1 onde eles est\u00e3o instalados n\u00e3o \u00e9 uma maravilha, ent\u00e3o em cima \ndisso tinha  uma hortinha que era pequena n\u00e3o era grande, mas era coisa \nboa, mas o que mais tinha l\u00e1 era aduba\u00e7\u00e3o verde, ent\u00e3o tinha uma aveia \nbonita, um nabo essas coisas, separado, ent\u00e3o era te\u00f3rico e mais era a \nconfian\u00e7a que eles tinham e nos estudos que eles tinham feito e ent\u00e3o era \nmais isso, em cima de frutas n\u00e3o tinha nada, tinha s\u00f3 uma horta l\u00e1 (o \nagricultor faz refer\u00eancia ao Centro Ecol\u00f3gico)...N\u00e3o tinha ningu\u00e9m de fora \npara mostrar que o trabalho era poss\u00edvel, l\u00e1 no Esp\u00edrito Santo tinha o \nNasser, eu tinha ouvido falar alguma coisa dele assim, mas era bem pouca \ncoisa, ent\u00e3o n\u00e3o tinha nada, por isso \u00e9 que foi dif\u00edcil pra n\u00f3s naquele \nmomento porque n\u00e3o tinha nada, n\u00e3o tinha onde ir visitar, ent\u00e3o a \u00fanica \nrefer\u00eancia foi l\u00e1 no centro e era pouquinha coisa no caso disso.(E 3) \n\n  \n \n\nOs vizinhos, a comunidade e \u00e0s vezes at\u00e9  os pr\u00f3prios familiares diziam que \n\neles iriam \u201cmorrer de fome\u201d. Conforme um agricultor ecol\u00f3gico da regi\u00e3o (n\u00e3o-\n\nassociado da AECIA), esse \u201cmedo de passar fome\u201d persiste at\u00e9 hoje nos cora\u00e7\u00f5es e \n\nmentes das pessoas da regi\u00e3o. Com base nisso, acredito que esses agricultores \n\npossuem tra\u00e7os de \u201cheroicidade\u201d, porque houve v\u00e1rias barreiras a serem \n\nenfrentadas, as quais, aos poucos, os mesmos foram ultrapassando. No relato de \n\nalguns agricultores das fam\u00edlias entrevistadas, alguns destes obst\u00e1culos s\u00e3o \n\nmencionados: \n \nAgricultor - Porque o governo, n\u00e3o \u00e9 que seja dif\u00edcil, mas \u00e9 dif\u00edcil, \u00e0s vezes, \nde produzir ecol\u00f3gico, de compreender o processo, de avan\u00e7ar pela falta \nde pesquisa oficial. Porque quem se quebra por n\u00e3o conseguir produto, um \nproduto de qualidade igual ao convencional, \u00e9 o agricultor, porque quem \nfaz a pesquisa dentro do ecol\u00f3gico \u00e9 o agricultor, no convencional s\u00e3o \ninstitutos. O governo deveria trabalhar muito mais com institutos nas duas \n\u00e1reas. Quer trabalhar no convencional, trabalha, mas tamb\u00e9m deveria \ntrabalhar o ecol\u00f3gico, mais ao nosso favor . \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\nVida comunit\u00e1ria, na verdade,  pra n\u00f3s \u00e9 um processo que eu n\u00e3o \nqueria adentrar. Na verdade n\u00f3s como mudamos, hoje em dia n\u00f3s somos \nboicotados. N\u00f3s somos boicotados na nossa comunidade porque n\u00f3s \nentramos no sistema ecol\u00f3gico, n\u00e3o s\u00f3 na comunidade como na cidade, a \nmaioria das casas agr\u00edcolas. Por ser ecol\u00f3gico n\u00e3o quer dizer que tu n\u00e3o \ndepende de nada de fora. Tu tens que comprar, \u00e0s vezes o calc\u00e1rio ou \nalguma coisa da cidade, \u00e0s vezes tu \u00e9 boicotado, como todo mundo \u00e9 \nconvencional: \u201cah... os ecologistas\u201d. Gra\u00e7as a Deus hoje em dia at\u00e9 que \ndiminuiu, mas no in\u00edcio n\u00f3s \u00e9ramos muito boicotados. E agora n\u00f3s somos \nat\u00e9 certo ponto boicotados pelas duas mudan\u00e7as que n\u00f3s fizemos: por ser \necol\u00f3gico e agora por ser  evang\u00e9lico...Eu sofri muito por ser  ecol\u00f3gico e \npor ser evang\u00e9lico.   ( E16) \n\n \n \n\n\u00c9 evidente que se n\u00e3o houvesse um projeto por parte da sociedade civil, da \n\nIgreja, do Centro Ecol\u00f3gico e, igualmente, a cria\u00e7\u00e3o de feiras em que eles pudessem \n\ncomercializar seus produtos diretamente ao consumidor, sem a necessidade de \n\natravessadores, essas transforma\u00e7\u00f5es dificilmente teriam ocorrido. Mas isso n\u00e3o \n\nretira o m\u00e9rito individual que cada agricultor teve no momento da escolha: \u201cPorque tu \n\nn\u00e3o mudas de uma hora para outra, n\u00e9. J\u00e1 tem uma convic\u00e7\u00e3o interior em ti, n\u00e9, \n\ndepois a\u00ed tu desperta\u201d.  \n\nSegundo Velho (1987), a id\u00e9ia central \u00e9 que, fundamentalmente, reconhece-se \n\nn\u00e3o existir um projeto individual \u201cpuro\u201d, sem que se fa\u00e7a refer\u00eancia tamb\u00e9m ao outro \n\nou ao social. Os projetos s\u00e3o elaborados e constru\u00eddos em fun\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \n\nsocioculturais, de um c\u00f3digo, de viv\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es interpretadas. Novamente, \n\nlembramos que ele \u00e9 elaborado dentro de um campo de possibilidades, circunscrito \n\nhist\u00f3rica e socialmente, seja em termos de indiv\u00edduo ou dos temas, prioridades e \n\nparadigmas culturais existentes.  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao supracitado, talvez fosse  interessante mencionar, nas \n\npalavras de Morin (2004,  p.60), o prop\u00f3sito do pensamento complexo que: \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\ndissolver o ser, a exist\u00eancia e a vida no sistema, mas compreender o ser, a \n\nexist\u00eancia e a vida com a ajuda tamb\u00e9m do sistema\u201d26.     \n\nRetornando aos depoimentos dos entrevistados, existem alguns casos \n\nsingulares, por exemplo, o de uma fam\u00edlia que disse que despertou antes do \n\nconjunto do grupo (AECIA) para a agricultura ecol\u00f3gica, influenciada por outro \n\ncampo de possibilidades, associado a  pr\u00e1ticas alimentares alternativas, como a \n\n                                                           \n26 Morin, Edgar: religando fronteiras\u201d, organizado por T\u00e2nia M. K.  R\u00f6sing...[et al...] \u2013 artigo \u2013 Reducionismo, \n\nholismo, pensamento sist\u00eamico e complexo(suas conseq\u00fc\u00eancias na vida cotidiana), Humberto Mariotti - Passo \nFundo, UPF, 2004. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\nmacrobi\u00f3tica, que iniciavam sua difus\u00e3o na regi\u00e3o (cidade de Caxias do Sul). \n\nNovamente, aqui, a figura quase mitol\u00f3gica do Padre Schio \u00e9 evocada como aquele \n\nque emprestou um livro sobre o assunto para este agricultor, o qual descobriu, \n\natrav\u00e9s dessa literatura inicial, outros saberes e fazeres para a sua tradi\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho com a terra.  \n\n \nEsposa do Agricultor - ... \u00e9 importante o que ele falou...na verdade a gente \nnunca passou veneno, antigamente a gente n\u00e3o passava veneno, porque \nneg\u00f3cio do veneno \u00e9 muito recente, os meus pais eles plantaram cultivares \nde uva, eles  cultivavam uvas e milhos, mas era muita uva, mas ...Quando \neu cresci, que eu fui criada aqui  na regi\u00e3o, nas encostas, perto dos rios \nusava, a gente s\u00f3 usava sulfato e cal, calda bordaleza, mas n\u00e3o usava \noutras coisas, era poucas coisas, algum  veneno. Eu nasci em 1960, n\u00e3o \nsou velha, mas tamb\u00e9m meus pais plantavam milho e feij\u00e3o, mas \nplantavam pouco assim, s\u00f3 pro consumo da fam\u00edlia, plantavam de tudo, \nverduras. E a\u00ed que come\u00e7ou a aparecer o GRAMOXONE, a gente limpava \nos parreirais, eu trabalhei, muito na agricultura sem herbicida, sem nada, \neu trabalhei na agricultura at\u00e9 meus 20 anos de idade. Ent\u00e3o a gente \nlimpava, limpava uma vez ou duas, as vezes eram ro\u00e7as grandes de 3 ou 4 \nhectares, limpava trigo, n\u00e3o usava nem adubo porque tinham terras muito \nf\u00e9rteis. \nAgricultor - Eu s\u00f3 queria fazer uma coloca\u00e7\u00e3o....\u00e9 milh\u00f5es e milh\u00f5es de \nanos e \u00e9 t\u00e3o pouco tempo que est\u00e1 se usando e antes sempre viveram e \nsempre produziram, t\u00e1 certo que antigamente as pessoas viviam diferente \ne foram mudando, mas faz muito tempo e o homem t\u00e1 a\u00ed. Ele n\u00e3o  precisou \ndos venenos, e agora em t\u00e3o pouco tempo ele t\u00e1 t\u00e3o dependente que \ntalvez n\u00e3o seja o homem dependente e sim algu\u00e9m que tem interesses, \nque tem a depend\u00eancia do lucro que d\u00e1  e agora respondendo a  \npergunta......a gente  acha que n\u00e3o precisaria tanta porcaria, tanto veneno \npra produzir, pra viver. \nAntes a gente n\u00e3o usava veneno, pouca coisa, meus pais usavam, pouca \ncoisa, eles usavam o p\u00f3 de gafanhoto, e usavam  quando dava umas \npragas na horta e eles jogavam em cima, alguma coisa assim. N\u00f3s tinha as \nmacieiras, mas \u00e9 um outro tipo de ma\u00e7\u00e3 diferente das que existe hoje, mas \nera parecido e os amigos deles conseguiram umas mudas e eles usaram e \nos t\u00e9cnicos da Emater receitaram veneno ali e t\u00e1 mas n\u00e3o usavam tanto, e \ndava umas ma\u00e7\u00e3s bem bonitas e nas verduras quase n\u00e3o usavam. Nas \nparreiras n\u00f3s us\u00e1vamos sulfato e depois com o tempo n\u00f3s us\u00e1vamos o \nFuridarki pras parreiras porque era muito  perigoso, era um veneno muito... \nColocava o Furidor nas parreiras e nas macieiras tamb\u00e9m e no resto da \nlavoura quase a gente n\u00e3o usava e com o correr do tempo que veio os da \nEmater incentivando e mandando usar veneno, e come\u00e7amos a plantar um \npouco de verduras... \nEsposa do agricultor \u2013 vinha de fora, como eu te falei, vinha da EMATER... \nDa\u00ed a gente come\u00e7ou a plantar verdura e vender na CEASA e da\u00ed \ncome\u00e7amos a usar no repolho, pra matar lagarta, era o MALATION e \noutros da\u00ed n\u00f3s percebemos, n\u00f3s percebemos que era muito prejudicial, da\u00ed \nentramos na agricultura ecol\u00f3gica. \nSimone - mas a tua fam\u00edlia chegou a usar? \nAgricultor - Sim, pouca coisa, porque n\u00f3s come\u00e7amos a usar mais quando \ncome\u00e7amos a plantar verduras e viu que estava errado isso a\u00ed e a\u00ed \ndescobrimos a agricultura ecol\u00f3gica e logo em seguida j\u00e1 desistimos. N\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\nn\u00e3o, eu li um livro que falava sobre agricultura ecol\u00f3gica, da\u00ed... Eu encontrei \nesse livro, foi numa biblioteca! Eu acho que o livro era do Padre Schio. Da\u00ed \nele (Padre Schio) organizou a juventude rural, ele trabalhou com os \nagricultores, e ele gostava que as pessoas tivessem informa\u00e7\u00f5es e l\u00e1 na \npar\u00f3quia de Antonio Prado sempre tinha uns livros diferentes e nesse \ntempo eu trabalhava com organiza\u00e7\u00e3o de juventude rural, da diocese de \nCaxias e da\u00ed o Schio sempre tinha uns livros diferentes e estranhos, pra \njuventude ler, era dele que ele lia, mas depois ele at\u00e9 deixava na biblioteca \npra quem quisesse ler e por acaso ele pegou e se interessou, o livro eu n\u00e3o \nsei o nome, mas era um livro cor de rosa sobre macrobi\u00f3tica, acho  que \u00e9 \nsobre a macrobi\u00f3tica zen e nesse tempo a macrobi\u00f3tica em Porto Alegre \ntinha come\u00e7ado um trabalho bom. \nE na Am\u00e9rica Latina falavam muito bem da macrobi\u00f3tica, no livro tinha um \nendere\u00e7o e tem mais livro l\u00e1 da macrobi\u00f3tica. A 1\u00aa vez que eu fui l\u00e1 eu \nachei fant\u00e1stico a comida de japon\u00eas, eu nunca tinha visto na vida mas eu \ntinha amado comer aquelas coisas, eu tinha uns 20 anos ou menos talvez, \nent\u00e3o eu conto n\u00e9. Essa hist\u00f3ria...n\u00e3o \u00e9 que eu estava respondendo a \npergunta e da\u00ed eu li o livro e falava bastante,  deixa eu te explicar direito. Eu \nli uma parte do livro e depois li todo o livro, mas eu gostei tanto porque eu \ntinha lido s\u00f3 uma parte do livro, da\u00ed eu peguei de volta o livro e li todo o \nlivro e adorei o livro. E procurei em Caxias, porque tinha outras coisas, l\u00e1 \ntinha  lojas de produtos naturais e tinha restaurantes e eu troquei id\u00e9ias \ncom eles e estive em Porto Alegre, fui na macrobi\u00f3tica e comprei mais uns \nlivros da macrobi\u00f3tica ... \nSimone - antes do Padre Schio voc\u00eas j\u00e1  faziam agricultura ecol\u00f3gica? \nEsposa do agricultor - N\u00e3o a gente botava veneno e naquela \u00e9poca a gente \nestava usando mais, porque a\u00ed a gente plantava verdura e utilizava o \nveneno e da\u00ed descobrimos... A \u201cFlor de Arroz \u201c (situada em Caxias do Sul) \ntinha os produtos naturais, a macrobi\u00f3tica tinha, mas aqui na regi\u00e3o n\u00e3o \ntinha e como eu conheci esse livro eu fui comentando e da\u00ed apareceu a \nMaria Jos\u00e9 e tinha interesse de formar um grupo e da\u00ed o centro ecol\u00f3gico e \nn\u00e3o sei mais quem apareceram e tinha o meu irm\u00e3o, porque eu ensinei pro \nmeu irm\u00e3o e dois irm\u00e3os e uma irm\u00e3.... eles j\u00e1 comiam natural, eles j\u00e1 eram \nmacrobi\u00f3ticos...J\u00e1 produziam ecol\u00f3gico. Antes da Maria Jos\u00e9 e da AECIA. \nEles j\u00e1 comiam macrobi\u00f3tico  por causa daquele livro que ele leu. E por \ncausa das viagens que ele fazia a Porto Alegre e ele ia no Rui. O N\u00e9lio \u00e9 \npai da agricultura ecol\u00f3gica aqui na regi\u00e3o...ele foi  produzir agricultura \necol\u00f3gica antes da AECIA, tem que explicar  N\u00e9lio, isso \u00e9 muito importante. \nN\u00e3o tinha ningu\u00e9m que produzia ecol\u00f3gico aqui na regi\u00e3o.(E 5) \n\n \n\nAlgumas das fam\u00edlias entrevistadas mencionam que antigamente, na regi\u00e3o, \n\npraticamente n\u00e3o se utilizavam agrot\u00f3xicos, n\u00e3o fazia parte da tradi\u00e7\u00e3o de saberes e \n\nfazeres locais e pelo referido, a principal institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela dissemina\u00e7\u00e3o  \n\ndos mesmos foi a EMATER (Associa\u00e7\u00e3o Rio-Grandense de Empreendimentos de \n\nAssist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural). Segundo essas fam\u00edlias, esta institui\u00e7\u00e3o \n\nministrava cursos e palestras na regi\u00e3o sobre o uso de agrot\u00f3xicos e quando \n\nquestionados pelos agricultores se esses produtos possu\u00edam periculosidade, alguns \n\nt\u00e9cnicos chegavam a beber copos de \u00e1gua com agrot\u00f3xico misturado, na frente dos \n\nagricultores, para provar que os mesmos n\u00e3o faziam mal \u00e0 sa\u00fade. \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\nExistem, ainda, relatos mais precisos dos v\u00ednculos entre a dissemina\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1tica da agricultura ecol\u00f3gica na regi\u00e3o estudada e a forma\u00e7\u00e3o religiosa das \n\nfam\u00edlias ali residentes e que apontam a Romaria da Terra, realizada em 1997, como \n\ndeflagradora de um processo de \u201cconvers\u00e3o\u201d ao seu sistema de id\u00e9ias e de \n\nvalores.27 Nesses casos, novamente o que se destaca \u00e9 a fei\u00e7\u00e3o religiosa com que o \n\nmovimento ecol\u00f3gico \u00e9 interpretado, tendo como pano de fundo as festas religiosas \n\ne as comemora\u00e7\u00f5es reunindo os corais nas respectivas capelas, como espa\u00e7os \n\nsociais de  dissemina\u00e7\u00e3o de  um sistema de valores ecol\u00f3gicos no interior dos \n\nfazeres e saberes locais desses agricultores.  \n\n \n\nAgricultor - O que me fez mudar foi a Romaria da Terra que esteve aqui em \n97, que o lema da romaria era globaliza\u00e7\u00e3o e agricultura ecol\u00f3gica e foi \nperto daqui de casa e da\u00ed a gente falando e refletindo e ser\u00e1 que um dia a \ngente n\u00e3o pode mudar tamb\u00e9m? E mudou, desde ali pra c\u00e1 mudou, faz 7 \nanos que a gente trabalha com isso, a gente j\u00e1 trabalhou com agrot\u00f3xico \nn\u00e9, a gente usava pouco, mas sempre era um problema se a crian\u00e7a \nestava l\u00e1 por perto j\u00e1 era um problema, a\u00ed desisti. A\u00ed come\u00e7amos \nagricultura ecol\u00f3gica, foi dif\u00edcil, no in\u00edcio n\u00e3o foi f\u00e1cil, porque a gente teve \nque plantar dois anos ecol\u00f3gico e vender como convencional, porque o \ntrabalho, desde a terra tem res\u00edduos e tudo n\u00e9... mas agora, gra\u00e7as a Deus \nestamos bem e se virando. \n\nIsso ajudou. Isso influenciou e eu sempre admirei a agricultura ecol\u00f3gica.  \n\nO que me influenciou  foi tamb\u00e9m a riqueza que a gente tem na sa\u00fade, no \nmeio ambiente, na \u00e1gua, no bem estar social, e sempre eu digo pra todo \nmundo, aquilo que se come aqui em casa se vende, o que n\u00e3o tem \nconsumo aqui em casa, n\u00e3o pode ser vendido. Porque tem muitos a\u00ed  que \nn\u00e3o d\u00e3o pros animais mas vendem pra CEASA. Aqui a coletividade \u00e9 igual, \nigualdade pra todo mundo, isso \u00e9 ser coletivo. \u00c9 um trabalho de \nconsci\u00eancia! (E6) \n \n\nOu, ainda,  \n\nAgricultora \u2013 Foi na Romaria da Terra, para come\u00e7ar, foi sobre \nagroecologia... em noventa e sete, quem come\u00e7ou foi o Padre  Neri, aquela \nvez que ele reuniu as fam\u00edlias e s\u00f3 sobramos n\u00f3s e o Jos\u00e9, o resto, todo \nmundo caiu fora.  \nSimone \u2013 O Padre. N\u00e9ri ainda est\u00e1 aqui na capela? \nAgricultora \u2013 Ele \u00e9 parente, natural daqui, agora ele est\u00e1 em Mato Grosso. \nAgricultor \u2013  Ele trabalhou em Caxias, em Viam\u00e3o, e agora foi... \n\n                                                           \n27 Como coloca Leonardo Boff, a teologia da Liberta\u00e7\u00e3o \u00e9, ao mesmo tempo, reflexo de uma pr\u00e1xis anterior e \n\numa reflex\u00e3o sobre essa pr\u00e1xis. Mais precisamente, \u00e9 a express\u00e3o de um grande movimento social que surgiu \nno come\u00e7o da d\u00e9cada de 60, bem antes dos novos escritos teol\u00f3gicos. Esse movimento envolveu  setores \nsignificativos da Igreja (padres, ordens religiosas, bispos), movimentos religiosos laicos (A\u00e7\u00e3o Cat\u00f3lica, \nJuventude Universit\u00e1ria Crist\u00e3, Juventude Oper\u00e1ria Crist\u00e3, redes pastorais com base popular, comunidades \neclesiais de base (CEBs), e igualmente v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es populares criadas por ativistas das CEBs; clubes \nde mulheres, associa\u00e7\u00f5es de moradores, sindicatos de camponeses ou trabalhadores, etc. Sem a exist\u00eancia \ndesse movimento social n\u00e3o poder\u00edamos compreender fen\u00f4menos sociais e hist\u00f3ricos de tal import\u00e2ncia como \na emerg\u00eancia do novo movimento trabalhista no Brasil e o surgimento da revolu\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Central (bem \ncomo em \u00e9pocas mais recentes, Chiapas).   (Lowy, 2000, p.56 )  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\nAgricultora \u2013 Ele convidou os amigos dele, pra come\u00e7ar. \nAgricultor \u2013 Quatro irm\u00e3os dele, mas ningu\u00e9m desses mudou, da\u00ed ele ficou \nsentido. \nAgricultora \u2013 S\u00f3 sobrou n\u00f3s; n\u00f3s aqui e eles l\u00e1.  \nAgricultor \u2013 Tinha umas seis fam\u00edlias, eu acho. E sobraram s\u00f3 tr\u00eas.  \nSimone \u2013 O que fez voc\u00eas mudarem pra esse modelo de agricultura? \nAgricultora \u2013 Um pouquinho foi por causa da intoxica\u00e7\u00e3o de veneno, n\u00f3s \nn\u00e3o pod\u00edamos trabalhar com produtos t\u00f3xicos, ent\u00e3o, depois que veio \naquilo l\u00e1, n\u00f3s come\u00e7amos. O Ant\u00f4nio, o genro, n\u00e3o queria mais trabalhar \ntamb\u00e9m. N\u00f3s pensamos o seguinte: morrer com veneno e morrer de fome \ne sem veneno, \u00e9 melhor morrer de fome sem veneno. Disse: vamos mudar, \nacho que tem uma solu\u00e7\u00e3o. At\u00e9 veio o La\u00e9rcio, veio a Ana (Centro \nEcol\u00f3gico), mulher dele e disse: n\u00e3o \u00e9 bem assim, devagarzinho a gente \nvai criando aos poucos. Logo depois saiu uma vaga aqui em Caxias e \nentregaram pra n\u00f3s, a feira aqui de Caxias, ent\u00e3o pra n\u00f3s foi  um...  ( E 9 )  \n \n \n\n \nOutro fator importante que contribuiu para a difus\u00e3o de todo um sistema de \n\nvalores e de pr\u00e1ticas da agricultura ecol\u00f3gica entre as fam\u00edlias pesquisadas foi a \n\nintensa rede de solidariedade com base no parentesco e na endogamia, a qual \n\ngarantiu o espa\u00e7o de influ\u00eancia de familiares pr\u00f3ximos que haviam aderido a esse \n\nmodelo agr\u00edcola na regi\u00e3o. Esses se revelaram fatores importantes para a \n\nsobreviv\u00eancia tanto cultural quanto econ\u00f4mica das fam\u00edlias ali residentes.  \n\n \n\nAgricultor - Eu  vi o  Itair, l\u00e1, come\u00e7ou anos atr\u00e1s, da\u00ed eu vi que ele ganhava \num dinheirinho bem na feira, isso e aquilo, e depois come\u00e7ou cansar com \nesses venenos. \u00c9  dif\u00edcil trabalhar com veneno, anos atr\u00e1s, eu vi que no  \nin\u00edcio tinha que fazer tr\u00eas tratamentos pra ... eu vi que n\u00e3o resolvia, os \nagr\u00f4nomos da EMATER diziam: tem que levar pra fora todos os galhos. \nDa\u00ed eu disse: n\u00e3o, eu vou mudar.  Eu vou come\u00e7ar a diminuir os \ntratamentos, porque o pessoal dizia: n\u00e3o, \u00e9 besteira fazer isso ali. Ent\u00e3o eu \nresolvi diminuir, eu tirei um, depois tirei mais um, dois, tira o tr\u00eas, n\u00e3o tive \nmais problema.  \nSimone \u2013 O que voc\u00ea tirou? \nAgricultor  \u2013 Cercubim, anos atr\u00e1s eles usavam Cercubim. Eles faziam o \nseguinte, na hora que come\u00e7ava a brotar as carreiras, quando tinha cinco \ncent\u00edmetros eles queriam passar o Cercubim, tr\u00eas vezes, uma vez por \nsemana, ent\u00e3o, eu cansei de passar isso ali, fazia tamb\u00e9m pra sa\u00fade, dava \npra sentir que eu ficava meio tonto, \u00e0s vezes; da\u00ed eu resolvi desistir, porque \no Itair, at\u00e9 ele me aconselhava: olha n\u00e3o \u00e9 por a\u00ed!  E at\u00e9, ele \u00e9 vizinho, \nent\u00e3o fica f\u00e1cil de pegar o pessoal da ecologia, ele explicava, isso e aquilo. \nEnt\u00e3o, j\u00e1 que eles estavam bem adiantados, sabiam mais do que eu,  eu \nresolvi ver o que eles diziam, acompanhar eles. E depois at\u00e9 os pre\u00e7os da \nfeira, eu vi que tudo aquilo que tu produzia na col\u00f4nia, tu conseguia ganhar \num pre\u00e7o bom, e esse de todas as semanas que tu ganha um pouco ent\u00e3o \nde dinheiro. \u00c9 melhor assim do que dar o lucro pros outros. Ent\u00e3o o \nneg\u00f3cio \u00e9 modificar um pouco. \nSimone \u2013 Mas isso em que ano? O senhor disse que dava var\u00edola nas \nparreiras... \nAgricultor \u2013 parreira nova, depois claro automaticamente. Eu desisti um \npouco de trabalhar com veneno, e as parreiras ficaram um pouco mais \nvelhas, e elas conseguiram dar a volta tranq\u00fcilamente, sem precisar dos... \nat\u00e9 custava meio caro o tratamento. \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\nSimone \u2013 O Itair \u00e9 seu parente? \nAgricultor \u2013 Sim. \u00c9 primo. E \u00e9 irm\u00e3o do Jamir, mas come\u00e7ou mesmo foi o \nItair, depois foi o Jamir; o Jamir \u00e9 mais novo, e da\u00ed eu vi eles l\u00e1 e fui \ntamb\u00e9m. Depois eles at\u00e9 convidaram, se eu queria participar das reuni\u00f5es, \nque faziam  uma vez por m\u00eas, da AECIA, a\u00ed, eu resolvi participar, porque \nna \u00e9poca era s\u00f3 plantar milho, se ganhava pouco e \u00e0s vezes faltava trigo, \nsoja, ent\u00e3o dava pra ver que n\u00e3o se ganhava muito, n\u00e3o, ent\u00e3o; n\u00e3o vou \ndesistir, vou ter que lutar. Depois que eu comecei a ver que o Jamir e o \nItair, eles evolu\u00edam bastante, compravam uma coisa e outra e eles \nganhavam um dinheirinho, ent\u00e3o mudei. (E 13) \n \n\n \n \n\nEm Ip\u00ea, outras vari\u00e1veis parecem ter tido maior import\u00e2ncia para a difus\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas de agricultura ecol\u00f3gica entre as fam\u00edlias investigadas. Nos tr\u00eas relatos \n\nrecolhidos em campo, a quest\u00e3o da sa\u00fade ganha destaque especial e, igualmente, o  \n\nincentivo dado pelo Centro Ecol\u00f3gico, atrav\u00e9s do grupo da engenheira agr\u00f4noma \n\nMaria Jos\u00e9 Guazelli. Houve pouca influ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o pastoral das igrejas locais.  \n\n \nAgricultor \u2013 \u00c9, n\u00f3s aqui \u00e9 propriedade pequena, como voc\u00ea percebeu, s\u00e3o \n5 hectares. Por isso ent\u00e3o at\u00e9 antigamente, antes desse movimento \necol\u00f3gico a gente, o pai trabalhava um pouco fora e eu quando comecei no \ntrabalho j\u00e1 trabalhei um pouco fora assim dos 14 at\u00e9 por volta dos 18, 20 \nanos. E passando da\u00ed foi que estamos agora j\u00e1 fazendo 15 anos. Foi h\u00e1 15 \nanos atr\u00e1s que come\u00e7ou o trabalho e apareceram estas oportunidades \ntamb\u00e9m desse movimento ecol\u00f3gico e tal  e a\u00ed que todos n\u00f3s come\u00e7amos \na se dedicar mais \u00e0 agricultura e \u00e0 horticultura assim. E tamb\u00e9m por ser \npequeno, n\u00e3o temos tanta fruticultura e nem tanto terreno com gr\u00e3os, com \nmilho, feij\u00e3o, essas outras op\u00e7\u00f5es a\u00ed. \nAgricultor  \u2013 A Maria Jos\u00e9 Guazelli foi uma das primeiras incentivadoras de \ntodo o trabalho,  a\u00ed n\u00e9  que iniciou, at\u00e9 porque n\u00f3s \u00e9ramos pr\u00f3ximos de \nonde ela iniciou o projeto ali, n\u00e9,  e ela foi uma das primeiras que nos \nincentivou. \nSimone \u2013 E a quest\u00e3o da Igreja? Porque alguns at\u00e9 come\u00e7aram com \ngrupos religiosos. \nAgricultor - Mais foi o pessoal at\u00e9 de Ant\u00f4nio Prado. \nSimone \u2013 De Ip\u00ea aqui n\u00e3o mais... \nAgricultor - Mais o pessoal de l\u00e1. (E11) \n \n\n \n\nEste relato aponta para uma mudan\u00e7a no status social desses descendentes de \n\nimigrantes de italianos na regi\u00e3o, de empregados a arrendat\u00e1rios de terra, o que \n\nlhes permitiu a escolha de um sistema de pr\u00e1ticas em detrimento de outros j\u00e1 \n\nenraizados na cultura local. Esses \u00faltimos n\u00e3o eram compartilhados por eles e, ao \n\nmesmo tempo, naquele momento, n\u00e3o existia a possibilidade de lutar contra esse \n\nmodelo.  \nAgricultora \u2013 A gente na verdade, antes de vir aqui morar; a gente \ntrabalhava, era empregado, o  meu marido trabalhava com veneno no \npomar, e da\u00ed a gente foi trabalhando, mas a\u00ed o veneno come\u00e7ou a fazer mal \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\npra ele, n\u00e3o tinha mais como ficar. Como a gente tinha um pouco de \ndinheiro guardado a\u00ed a gente comprou esse peda\u00e7o de terra aqui, a gente \nconstruiu a casa aqui e ali ele foi cuidado por um amigo que trabalha de \npedreiro e eu fiquei aqui, sempre plantava, sempre plantei na  minha horta, \nmas n\u00e3o usava veneno, tamb\u00e9m quando eu trabalhava l\u00e1 eu n\u00e3o usava \nveneno. Quem trabalhava com veneno era ele, porque ele era empregado, \ntinha que trabalhar com aquilo, e depois, h\u00e1 catorze anos, foi em mil \nnovecentos e ... noventa, que ... trabalhava no Centro Ecol\u00f3gico e a Ana ... \nveio aqui numa manh\u00e3 e disse: vamos plantar uma horta ecol\u00f3gica, \npodemos plantar, disse: voc\u00ea n\u00e3o quer trabalhar? Quero, eu disse. Eu ia \npra feira com a Maria Jos\u00e9 e eu achava bom aquilo. E quem come\u00e7ou a \nfazer os primeiros canteiros foi ela, na verdade. E a\u00ed eu comecei. Da\u00ed os \nprodutos da cesta viriam pra feira. E da\u00ed eu comecei a produzir, eu comecei \ncom br\u00f3colis,  depois, eu cheguei pra ela, eu quero sim, eu estou gostando, \nestava crescendo, e a gente alugou um peda\u00e7o de terra maior aqui do lado, \ne eu comecei a plantar, tudo era da horta, era feij\u00e3o, era rabanete, cenoura, \nbeterraba, tudo essas coisas. E a\u00ed eu comecei, gostei e at\u00e9 hoje. Ainda \ncontinuo da\u00ed. (E 10) \n \n \n\nO processo de ascens\u00e3o social e econ\u00f4mica entre alguns agricultores os faz \n\nportadores de novas pr\u00e1ticas sociais e culturais no interior de seu grupo \u00e9tnico de \n\norigem. Tais atores sociais agem no sentido da remodeliza\u00e7\u00e3o dos saberes e \n\npr\u00e1ticas tradicionais realocados dentro de saberes t\u00e9cnico-cient\u00edficos em raz\u00e3o de \n\nsua forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\n \n \nAgricultor filho \u2013 Olha, eu me formei em 88 t\u00e9cnico agr\u00edcola, que \u00e9 ensino \nprofissionalizante a n\u00edvel de segundo grau e a\u00ed no col\u00e9gio eles n\u00e3o tem \n\u00eanfase nem um pouco voltada pra agricultura ecol\u00f3gica, mas tinha um \ntrabalho se iniciando aqui no ano de 88, 89, exatamente quando eu sa\u00ed, o \npessoal do Centro Ecol\u00f3gico. E a\u00ed quando eu me formei, no primeiro ano \neu trabalhei no convencional, n\u00f3s n\u00e3o utiliz\u00e1vamos em larga escala antes \nde 89, 88, por a\u00ed, mas era no sistema convencional. A\u00ed fizemos uma \nplanta\u00e7\u00e3o de tomate no ano de 88, 89 e foi mal assessorado, eles deram \ninseticidas que os insetos j\u00e1 tinham resist\u00eancia, e perdemos bastante \ntomate por broca e por vaquinha. E como se fosse hoje, n\u00f3s \u00edamos \naplicando inseticida contra as vaquinhas, o tal de Malatiom e ia passando \ncom o bico da caneta s\u00f3 sa\u00eda na frente no bico da caneta e os tomates l\u00e1 \natr\u00e1s das vaquinhas. Ent\u00e3o era um produto que j\u00e1 tinham resist\u00eancia, \nprincipalmente a vaquinha, que \u00e9 um mastigador. Ent\u00e3o esse produto n\u00e3o \nsurtiu efeito e a m\u00e3e que n\u00e3o podia, que dava dor de cabe\u00e7a, n\u00e3o podia \nnem chegar perto. \nAgricultor Pai \u2013 \u00c9, eu aplicava e ela n\u00e3o podia mais ag\u00fcentar e eu ficava na \nminha, s\u00f3 que n\u00e3o ag\u00fcentava mais tamb\u00e9m, mas depois daquilo ali nunca \nmais. \nAgricultor filho \u2013 \u00e9, e a\u00ed n\u00e3o podia chegar perto dos produtos por causa do \ncheiro que a maioria dos produtos exalam, porque os produtos s\u00e3o \nabsorvidos pela pele, pela respira\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o uns n\u00e3o podiam chegar perto \nda lavoura e o produto qu\u00edmico n\u00e3o mostrou efeito e como j\u00e1 estava \niniciando um trabalho aqui, mudamos em 88, 89 foi a transi\u00e7\u00e3o do \nconvencional pro ecol\u00f3gico. Eu me formei em t\u00e9cnico agr\u00edcola e depois que \nvoltei s\u00f3 plantei um ano convencional, depois j\u00e1 parti para linha ecol\u00f3gica. \nSimone \u2013 Mas e como \u00e9 que tu ficaste sabendo da agricultura ecol\u00f3gica? \nAgricultor Filho \u2013 Porque o munic\u00edpio aqui na verdade \u00e9 um lugar \npequeninho, ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma cidade grande e o pessoal a maioria se \n\n\n\n \n\n \n\n76\n\nconhece e tudo e h\u00e1 um movimento ecol\u00f3gico aqui na cidade de Ant\u00f4nio \nPrado e Ip\u00ea e o pessoal do Centro Ecol\u00f3gico junto com os  agricultores. \nAgricultor pai \u2013 o Jorge. \nAgricultor filho \u2013 Mas o Jorge veio depois, A Ana Meireles, o Laercio, A \nMaria Jos\u00e9. O pessoal na verdade.... \nSimone \u2013  E tu come\u00e7aste em que ano mesmo? \nAgricultor filho \u2013 89 por a\u00ed. \nSimone \u2013  E esse pessoal estava fazendo palestras? \nAgricultor filho \u2013 \u00c9. Nessa \u00e9poca exatamente. \nSimone \u2013 E o Padre Schio, n\u00e3o sei qual seria a participa\u00e7\u00e3o dele? \nAgricultor filho \u2013 O padre Schio sempre foi um padre de vis\u00e3o muito aberta, \num incentivador dessa linha mais natural, linha ecol\u00f3gica, bastante \nbatalhador, um padre muito ativo, ele tem muitos m\u00e9ritos nessa quest\u00e3o \ntoda. \nSimone \u2013 Mas assim, tu achas que ele  seria mais refer\u00eancia, a pessoa \ndele do que a da Maria Jos\u00e9 Guazelli e os outros  que trabalhavam no \nCentro Ecol\u00f3gico? \nAgricultor filho \u2013 Eu n\u00e3o diria mais ou menos, eles pegaram juntos, o Schio \njunto com o pessoal do Centro Ecol\u00f3gico. Um apoiou o outro na verdade. \nAgricultor pai \u2013 Na parte t\u00e9cnica era a Guazelli. \nAgricultor filho \u2013 \u00c9, na parte t\u00e9cnica era a Maria Jos\u00e9. O Schio \u00e9 um \nincentivador dos jovens mais em Ant\u00f4nio Prado, agora a AECIA abrange \ndois munic\u00edpios, abrange Ip\u00ea e Ant\u00f4nio Prado. Ent\u00e3o ele batalhava mais a \nquest\u00e3o de Ant\u00f4nio Prado. Ent\u00e3o acho que pegaram juntos, o Centro \nEcol\u00f3gico, o Padre Schio, os jovens tamb\u00e9m. Nelson, N\u00e9lio, Itair Vigolo, \ntodos t\u00eam os seus m\u00e9ritos. A\u00ed o trabalho se difundiu bastante. (E 16) \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\n \n\n \n \n\n4 VIS\u00c3O DE MUNDO E ESTILO DE VIDA, A QUALIDADE DE VIDA \nENTRE AS FAM\u00cdLIAS DE DESCENDENTES DE ITALIANOS EM \nANT\u00d4NIO PRADO E IP\u00ca (RS) \n\n \n \n\nO conceito do que seja qualidade de vida28 para cada um dos entrevistados \n\nteve respostas bastante diferenciadas em alguns pontos, apresentando algumas \n\nrecorr\u00eancias em outros. De forma geral, 75% dos entrevistados associaram o \n\nconceito de qualidade de vida ao \u201cfazer uma agricultura saud\u00e1vel para n\u00f3s e para \n\nquem vai consumir\u201d. Os aspectos ligados a ter sa\u00fade,  respeitar o meio ambiente, \n\nestar em um ambiente saud\u00e1vel, foram citados por  31% dos entrevistados. \n\nA quest\u00e3o de uma \u201cboa remunera\u00e7\u00e3o\u201d foi relatada por 37,5% das fam\u00edlias \n\nvisitadas e \u201cter o m\u00ednimo necess\u00e1rio para viver\u201d por 25%.  \n\nA maioria dos entrevistados acredita que em compara\u00e7\u00e3o com cinco anos atr\u00e1s \n\na sua qualidade de vida melhorou. Apenas um dos agricultores respondeu que \n\ncontinua a mesma coisa.  Ao serem indagados sobre se nos pr\u00f3ximos cinco anos  \n\nsua qualidade de vida iria melhorar ainda mais, a maioria respondeu positivamente, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o de um dos entrevistados que acredita que a situa\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 igual. \n\n \n\nAgricultora \u2013 Vou demorar uns dois dias pra responder...a gente quer ter \nliberdade e poder fazer as coisas que se gosta e poder ter uma \nalimenta\u00e7\u00e3o que a gente gosta de comer, e tamb\u00e9m respirar um ar puro, \ntem uma s\u00e9rie de coisas pelas quais tu podes te sentir bem fazendo aquilo. \n\n                                                           \n28 \u201cA qualidade de vida  \u00e9 tanto objetiva quanto subjetiva, cada eixo sendo o agregado de v\u00e1rias dimens\u00f5es, \n\nsendo elas: bem-estar material, sa\u00fade, produtividade, rela\u00e7\u00f5es familiares e de amizade, seguran\u00e7a, \ncomunidade e bem-estar emocional. A dimens\u00e3o objetiva compreende medidas culturalmente relevantes do \nbem-estar objetivo. A dimens\u00e3o subjetiva compreende  a satisfa\u00e7\u00e3o promovida pelas dimens\u00f5es e avaliadas \nna sua import\u00e2ncia para o indiv\u00edduo\u201d (CUMMINS, 1999, p.35-36 apud ASMUS, Rosa Maria, tese de doutorado, \nUniversidade de Bras\u00edlia, P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em  Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Bras\u00edlia, 2004).   \n\n \n\u201cSen, (2000) define qualidade de vida a partir de dois conceitos: capacita\u00e7\u00e3o (combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de \ncoisas que uma pessoa est\u00e1 apta a fazer ou ser) e funcionalidades (as v\u00e1rias coisas que uma pessoa faz ou \n\u00e9).  Assim a qualidade de vida pode ser avaliada em termos de capacita\u00e7\u00e3o para conseguir funcionalidades, \ndas mais elementares (nutrir-se adequadamente, ter sa\u00fade, abrigo, etc) \u00e0s que envolvem graus maiores de \nnecessidades (auto-respeito, integra\u00e7\u00e3o social, participa\u00e7\u00e3o na vida da comunidade). Dito de outra forma, a \ncapacita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se mede pelas realiza\u00e7\u00f5es efetivas de uma pessoa , mas pelo conjunto de oportunidades \nreais que elas tem a  seu favor e que a disp\u00f5em para ser. As oportunidades s\u00e3o dadas pelas realiza\u00e7\u00f5es \ncoletivas, passadas e presentes\u201d.  In: ASMUS, Rosa Maria, tese de doutorado, Universidade de Bras\u00edlia, P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em  Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Bras\u00edlia, 2004).   \n\n   \n \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\nUsar uma roupa que gosta que n\u00e3o esteja apertando, morar numa casa....a \npalavra que traduz seria liberdade. Acho que \u00e9 isso a\u00ed e as conviv\u00eancias \ncom outros seres no dia a dia e com a natureza em geral e com outras \npessoas que n\u00e3o pensam do mesmo jeito que a gente pensa.(E 5) \n  \n\n  \n\nDas fam\u00edlias investigadas, 31% dos entrevistados atribuem alguma import\u00e2ncia \n\n\u00e0 liberdade de escolha diante das possibilidades que a vida social se lhes apresenta. \n\nLiberdade de ser do jeito que se \u00e9, de produzir da forma como se quer, de professar \n\na f\u00e9 que se deseja, mas no sentido de que tal liberdade de escolha n\u00e3o se \n\ncontraponha \u00e0 vida cotidiana de sua pr\u00f3pria comunidade. No universo de associados \n\nda AECIA, 25% deles consideram importante a manuten\u00e7\u00e3o de boas rela\u00e7\u00f5es entre \n\nas fam\u00edlias locais vizinhas tanto quanto para o caso de parentes pertencentes a uma \n\nmesma fam\u00edlia. Sobre este aspecto, Velho (1987,p.25) considera que o processo de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 fora de normas e padr\u00f5es por mais que a liberdade \n\nindividual possa ser valorizada. \u201cQuando vai de encontro \u00e0s fronteiras simb\u00f3licas de \n\ndeterminado universo cultural  - ou as ultrapassa \u2013, ter-se-\u00e1,  ent\u00e3o, provavelmente, \n\numa situa\u00e7\u00e3o de desvio com acusa\u00e7\u00f5es e, em certos casos, estigmatiza\u00e7\u00e3o\u201d. Poder-\n\nse-ia dizer que h\u00e1 regras para a individualiza\u00e7\u00e3o, mais ou menos expl\u00edcitas.   \n\n \n\nAgricultor \u2013 \u00c9 trabalhar ecol\u00f3gico, acho que \u00e9 qualidade de vida sim, \nporque tu n\u00e3o est\u00e1 no meio do veneno, do agrot\u00f3xico. Qualidade de vida \npra mim \u00e9 ter um plano de sa\u00fade, qualidade de vida \u00e9 ter hor\u00e1rio de \ntrabalhar e ter hor\u00e1rio de terminar, n\u00e3o ser aquela coisa s\u00f3 trabalho, ter \ntempo no fim de semana pra lazer, pra fam\u00edlia, e tamb\u00e9m estar participando \ndaqui da Igreja, n\u00f3s que somos de uma regi\u00e3o assim que \u00e9 cat\u00f3lica,  \nparticipar da vida da Igreja, para mim \u00e9 fundamental, alimentar a \nespiritualidade tamb\u00e9m, n\u00e3o adianta pensar s\u00f3 no trabalho, mas estar \nassim de bem com os familiares, com os vizinhos, com a comunidade e, \nqualidade de vida tamb\u00e9m... na Prefeitura, assim eu acho que \u00e9 poder \nparticipar e ver que consegue chegar ao objetivo de certos trabalhos. S\u00f3 \nque \u00e0s vezes, \u00e9 um pouco fora, mas, as coisas p\u00fablicas n\u00e3o conseguem \ndar uma qualidade de vida que n\u00f3s precisar\u00edamos pras fam\u00edlias, tanto do \ninterior como da cidade, mas, tudo que a gente faz, eu acho que,  nesse \ntrabalho da agricultura ecol\u00f3gica tem melhorado muito a qualidade de vida \nda nossa fam\u00edlia. (E 7) \n \n\n \nO entrevistado do relato acima foi eleito, a partir do ano de 2003, vereador pelo \n\nPT (Partido dos Trabalhadores), no munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Prado, ele \u00e9 o \u00fanico \n\nrepresentante ecologista na c\u00e2mara de vereadores local. Os associados da AECIA \n\nfizeram campanha para E7 a fim de que tivessem representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na cidade. \n\nApesar de sua esposa julgar que ele gasta muito financeiramente (inclusive o que \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nela ganha com a venda de artesanato) com reuni\u00f5es pol\u00edticas que a seu ver \u201cn\u00e3o \n\nd\u00e3o em nada\u201d, ele continua atuante na comunidade em prol da difus\u00e3o de uma nova \n\nvis\u00e3o pol\u00edtica em n\u00edvel municipal. Interessante notar a men\u00e7\u00e3o aos itens: \u201calimentar a \n\nespiritualidade\u201d, \u201cter um plano de sa\u00fade\u201d (lembrado, tamb\u00e9m, pelo nono \n\nentrevistado) como parte das condi\u00e7\u00f5es para uma melhor qualidade de vida na \n\nregi\u00e3o. Esses \u00faltimos aspectos est\u00e3o relacionados ao fato de que, na \u00e9poca da \n\nentrevista, a m\u00e3e deste agricultor estava muito doente, fato que o obrigava a viajar \n\ntoda semana a Caxias do Sul para acompanh\u00e1-la em exames e tratamento m\u00e9dico \n\n(logo depois ela veio a falecer). Situa\u00e7\u00e3o que acontece, igualmente, com outras \n\nfam\u00edlias aqui pesquisadas. Os fatores:  \u201cestar assim de  bem com os familiares, com \n\nos vizinhos, com a comunidade\u201d e \u201cpoder participar mais\u201d (aspecto tamb\u00e9m \n\nmencionado por outros entrevistados) podem ser pensados em termos das redes de \n\nsolidariedade que configuram a trama da vida social dessa comunidade. Essas \n\nredes permitiram a seus membros sobreviver em \u00e9pocas de crise e pen\u00faria diante \n\ndas condi\u00e7\u00f5es fr\u00e1geis em que estavam no exerc\u00edcio de seus direitos como \n\ntrabalhadores da \u00e1rea rural. Ao longo deste cap\u00edtulo, e dos outros, pode-se observar \n\nque esses produtores rurais viviam uma situa\u00e7\u00e3o bastante desprotegida, \n\ncomercializavam seus produtos atrav\u00e9s, muitas vezes, de intermedi\u00e1rios \n\n(atravessadores) ou os vendiam diretamente para o CEASA. A ado\u00e7\u00e3o da agricultura \n\necol\u00f3gica lhes trouxe, al\u00e9m de seus m\u00e9ritos intr\u00ednsecos (melhoria da sa\u00fade, dos \n\nrecursos naturais, maior autonomia), a possibilidade de comercializarem seus \n\nprodutos a pre\u00e7os mais condizentes com o valor da sua for\u00e7a de trabalho.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o em entidades locais, como a AECIA, \u00e9 um fator fundamental \n\npara esses agricultores, em termos de garantia da manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida \n\nde suas fam\u00edlias. Ela representa um fator essencial na inclus\u00e3o aos processos de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de seus produtos, o que se verifica mais adiante, nos \n\ncap\u00edtulos referentes a esses temas. Em muitas \u00e9pocas do ano, as reuni\u00f5es da \n\nAECIA deixaram de ser mensais para se tornarem semanais e ainda existem \n\nencontros com o pessoal do Centro Ecol\u00f3gico, com a Coolm\u00e9ia, Rede ECOVIDA, \n\nCooperativa Pradense, comit\u00eas da prefeitura, reuni\u00f5es que ocorrem nas capelas de \n\ncada comunidade, etc. O fato de estarem conectados a muitas redes produz um \n\ndiferencial importante na vida desses agricultores.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\nAgricultor  \u2013 Pra mim qualidade de vida \u00e9 ter condi\u00e7\u00f5es de viver bem \nassim, acho que n\u00e3o passando por dificuldades, nem financeiras, nem... \nacho que qualidade de vida \u00e9 tu estar em um ambiente saud\u00e1vel, onde tu \npossas trabalhar, se satisfazer  com teu trabalho, pensando n\u00e3o pra ti \npr\u00f3prio, mas num todo, acho que pensando em n\u00edvel universal; qualidade \nde vida \u00e9 uma coisa muito ampla, \u00e9 vasta. Mas em termos de qualidade de \nvida ao produtor, eu acho que teria que ser remunerado, ele teria que ter \ncapacidade de sei l\u00e1, j\u00e1 que ele n\u00e3o t\u00eam as mesmas condi\u00e7\u00f5es dadas por \numa cidade, por uma metr\u00f3pole, onde tu tens acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, a \ncinema, a esporte, a lazer, mais cultura tamb\u00e9m, pelo menos teria que \nganhar remunera\u00e7\u00e3o suficiente pra poder se deslocar e acessar esses \nrecursos, essas coisas assim...que a sociedade tem. Eu acho que isso \u00e9 \num fator fundamental, todo o ser humano tem o direito de evoluir \nindependente de onde ele se encontra, isso seria a premissa b\u00e1sica da \nqualidade de vida pro agricultor, eu acho que o agricultor por ser um \ntrabalho mais bra\u00e7al, mais f\u00edsico, n\u00e3o \u00e9 que ele n\u00e3o precise ter \nconhecimento, eu acho que acesso \u00e0 escola, acho que tem o mesmo \ndireito. E depois a pessoa pode tamb\u00e9m optar onde quiser. Eu acho que \u00e0s \nvezes h\u00e1 muito uma pol\u00edtica em cima disso: ah... o cara que nasceu na \nterra, tem que ficar na terra, porque sen\u00e3o vai pra cidade, inchar a cidade, \nn\u00e3o sei o qu\u00ea. Mas isso deveria ser uma coisa preferencial da pessoa, se \nela quer ficar fica; se n\u00e3o quer n\u00e3o de uma forma... t\u00eam muitos casos, em \ndeterminadas regi\u00f5es que  as pessoas s\u00e3o for\u00e7adas a sair do campo, mas \nem fun\u00e7\u00e3o dos fazendeiros que tomam posse da terra ou v\u00e3o comprando \nas \u00e1reas. S\u00e3o obrigados, mas quando h\u00e1 op\u00e7\u00e3o da pessoa  fazer a \nescolha, dos dois lados, tanto a pessoa urbana que est\u00e1 cansada da \ncidade, que pudesse ir pro campo numa boa, e vice versa. Acho que essa \nliberdade, acho que \u00e9 por a\u00ed. Se a pessoa fica, mesmo quem fica s\u00f3  no \ninterior, no campo, \u00e0s vezes satura, se a pessoa sai, sai pra cidade, pra \noutros lugares, tem acesso, talvez ela n\u00e3o fique t\u00e3o, com tanta vontade de \nsair, de ir pra cidade, ela n\u00e3o fica t\u00e3o, criando muita fantasia, porque \u00e0s \nvezes a pessoa vai uma vez pra cidade aqui, e acha um encanto, mas \nquando tu conheces o inverso, o todo, o geral, tu v\u00eas que a coisa n\u00e3o \u00e9 \nbem assim, e ent\u00e3o, se tu participas das duas, tu vais e volta, aqui n\u00e3o \nsente muita diferen\u00e7a, de estar em um lugar ou outro. Mesma coisa quem \nest\u00e1 s\u00f3 na cidade, est\u00e1 sempre ali, n\u00e3o tem oportunidade de sair, ir pro \ncampo, ir pra uma praia, outro lugar mais afastado, retirado \u00e0 pessoa fica \nneur\u00f3tica, eu acho que essa condi\u00e7\u00e3o seria \u00f3tima.(E 8) \n\n \n  \n\nEm geral, as fam\u00edlias dos agricultores com as quais trabalhei possuem um ou \n\ndois membros engajados em todas as atividades relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\ne, talvez, por este motivo, 31% dos entrevistados considerem que as horas \n\ndispensadas \u00e0 fam\u00edlia e ao lazer s\u00e3o indicadores da qualidade de suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida. O acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, a cinema,  esporte,  lazer, cultura, como fonte de \n\nqualidade de vida, tamb\u00e9m foi mencionado pela d\u00e9cima fam\u00edlia entrevistada. \n\nEsses aspectos revelam uma vis\u00e3o de mundo cosmopolita dessas fam\u00edlias de \n\nagricultores que aderiram \u00e0 agricultura ecol\u00f3gica.  A possibilidade para o agricultor \n\nde ficar ou n\u00e3o no meio rural ou urbano e, assim, realizar um processo de \n\nmobilidade social entre estes dois mundos, mencionada acima pelo entrevistado, faz \n\ncom que se pense a ruralidade como um processo din\u00e2mico de constante \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o dos elementos da cultura local com base na incorpora\u00e7\u00e3o de novos \n\nvalores, h\u00e1bitos e t\u00e9cnicas, como bem situa Carneiro29 (1998). Muitos dos \n\nagricultores entrevistados j\u00e1 viajaram e at\u00e9 estagiaram no exterior, motivados pelo \n\nseu engajamento em algumas das entidades que promovem a difus\u00e3o da agricultura \n\necol\u00f3gica entre as fam\u00edlias locais. Esse cosmopolitismo passa pelas ag\u00eancias com \n\nas quais os agricultores est\u00e3o envolvidos, como o Centro Ecol\u00f3gico, a Coolm\u00e9ia, a \n\nAECIA, as quais recebem visitantes de diferentes regi\u00f5es do mundo, possuindo \n\ninterc\u00e2mbio com v\u00e1rias entidades. Por esse motivo, alguns agricultores ecologistas \n\ns\u00e3o mais participativos e, portanto, \u201cmais engajados\u201d a essas institui\u00e7\u00f5es. J\u00e1, outros \n\nt\u00eam menor grau de envolvimento e, ao mesmo tempo, caracter\u00edsticas mais \n\nrepresentativas de sua tradi\u00e7\u00e3o cultural local.  \n\nO relato supracitado pertence a um agricultor cuja trajet\u00f3ria social \u00e9 peculiar, \n\npois contempla viagens ao exterior para participar da  BIOFACH (Feira Internacional \n\nde Produtos Org\u00e2nicos), em 2004, na Alemanha. Na seq\u00fc\u00eancia desta viagem, esse \n\nprodutor esteve na It\u00e1lia, conhecendo um pouco da realidade dos agricultores \n\ndaquele pa\u00eds. Outros associados da AECIA fizeram est\u00e1gio na Su\u00e9cia, com os \n\nagricultores ecol\u00f3gicos de l\u00e1. Essas viagens ao exterior s\u00e3o  parte de um campo de \n\npossibilidades no qual se origina todo um processo individual de ado\u00e7\u00e3o a uma \n\npratica de agricultura ecol\u00f3gica no interior da comunidade de origem, detentora de \n\noutras heran\u00e7as sociais e culturais para o caso das tecnologias de produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola. Os agricultores associados \u00e0 AECIA recebem muitas visitas, d\u00e3o palestras, \n\nparticipam de cursos, possuem organiza\u00e7\u00f5es em forma de redes sociais, al\u00e9m de \n\nconviverem com pessoas do mundo inteiro, atrav\u00e9s de est\u00e1gios promovidos pelo \n\nCentro Ecol\u00f3gico de Ip\u00ea. Tais dados de suas trajet\u00f3rias sociais permitem que se \n\nobservem suas diferencia\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a outros conjuntos de agricultores do \n\nestado do Rio Grande do Sul. Dessas trajet\u00f3rias singulares \u00e9 que deriva a id\u00e9ia da \n\nqualidade de vida, presente em alguns dos depoimentos colhidos em campo, \n\nassociada a uma aproxima\u00e7\u00e3o entre dois mundos pelos quais transitam: o mundo \n\nrural e o urbano.  \n\n                                                           \n29 Carneiro (1998, p.61): \u201dTal processo implica um movimento em dupla dire\u00e7\u00e3o no qual identificamos, de um lado, a \n\nreapropria\u00e7\u00e3o de elementos da cultura local a partir de uma releitura possibilitada pela emerg\u00eancia de novos c\u00f3digos e, no \nsentido inverso, a apropria\u00e7\u00e3o pela cultura urbana de bens culturais e naturais do mundo rural, produzindo uma situa\u00e7\u00e3o que \nn\u00e3o se traduz necessariamente pela destrui\u00e7\u00e3o da cultura local mas que, ao contr\u00e1rio, pode vir a contribuir para alimentar a \nsociabilidade e refor\u00e7ar os v\u00ednculos com a localidade.   Desse encontro, como observa Rambaud, nasce uma cultura \nsingular que n\u00e3o \u00e9 nem rural nem urbana, com espa\u00e7os e tempos sociais distintos de uma e de outra (Rambaud, 1969:32).  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\nA dist\u00e2ncia entre esses dois mundos, para eles certamente \u00e9 muito menor do \n\nque para outros agricultores que n\u00e3o passaram pelas mesmas experi\u00eancias. \n\n \n\nAgricultor - Olha, eu entendo qualidade de vida, na verdade cada um  tem \nseus conceitos, \u00e9 bem dif\u00edcil de responder essa pergunta, porque \u00e9 muito \nampla. Qualidade de vida eu vejo a quest\u00e3o da pessoa ser, \u00e9 uma pessoa \nser feliz, \u00e9 estar bem. \u00c9 l\u00f3gico, sempre tendo os problemas, mas n\u00e3o com \nmuitos problemas. Se n\u00f3s tiv\u00e9ssemos pol\u00edticos ao nosso favor, tiv\u00e9ssemos \nestrutura material suficiente, a nossa qualidade de vida melhoraria muito \nmais, se tiv\u00e9ssemos pol\u00edticas voltadas ao nosso favor, tiv\u00e9ssemos estradas \nno interior, se os prefeitos batalhassem ao nosso favor, nas estradas. \nPassa \u00e0s vezes anos e as estradas esburacadas. Maquin\u00e1rio hoje em dia \u00e9 \num absurdo. Quem produz m\u00e1quinas agr\u00edcolas n\u00e3o paga tudo que \u00e9 \nimposto, eles t\u00eam certos benef\u00edcios, mas mesmo assim \u00e9 um pre\u00e7o \nexorbitante. Qualidade de vida \u00e9 tu estar estruturado, viver bem, viver em \nharmonia consigo e com o semelhante, entender o processo. S\u00f3 que hoje \nem dia n\u00e3o se tem qualidade de vida porque a gente n\u00e3o entende o \nprocesso, a gente \u00e9 atropelado, n\u00e3o tem apoio de uma prefeitura, de \ncascalhar, ajudar, subsidiar uma m\u00e1quina. Mas hoje em dia n\u00e3o existe \nsubs\u00eddio, nada. Tu vais contratar uma hora de qualquer coisa \u00e9 80, 100 \nreais de um trator. Tu vai pras estradas, tu acaba com o teu pneu, acaba \ncom o teu autom\u00f3vel. S\u00e3o poucos os benef\u00edcios, \u00e9 dif\u00edcil. Eu sinto \nqualidade de vida... eu estou contente porque um processo que n\u00e3o agride, \neu dou valor pro cantinho de terra que n\u00f3s temos, procuro melhorar, tentar \nficar bonito, tentar embelezar ele. Voc\u00ea tem que tentar ser feliz no ambiente \nque tu est\u00e1s. Isso \u00e9 qualidade de vida. N\u00f3s estamos batalhando pra isso, \nmelhorando o nosso solo, limpando o nosso riozinho, n\u00e3o poluindo, \ntratando nosso animalzinho da forma ecol\u00f3gica, procurando carnear o \nnosso gado, que hoje a gente sabe que o pessoal aplica tudo que \u00e9... \nEnt\u00e3o isso \u00e9 qualidade de vida. \nSimone \u2013 Em compara\u00e7\u00e3o com 5 anos atr\u00e1s, voc\u00eas acham que a qualidade \nde vida da fam\u00edlia de voc\u00eas melhorou? \nAgricultor \u2013 \u00c9, n\u00f3s melhoramos consideravelmente, nos estruturamos \nmelhor, maquin\u00e1rio e tudo, estamos entendendo melhor o processo e \nestamos agora fazendo uma reforminha na casa, pra nos sentirmos melhor \ne n\u00f3s  recebermos as visitas. Melhorou consideravelmente, tanto material \ncomo... estamos  melhor. Com certeza, \u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o, qualidade de vida \n\u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o, tu n\u00e3o atinge de um dia pro outro. Na verdade, qualidade \nde vida \u00e9 um despertar. Tudo \u00e9 quest\u00e3o de a gente se sentir bem no \nambiente que a gente est\u00e1, pelo menos. \nSimone \u2013 E a expectativa de voc\u00eas com rela\u00e7\u00e3o aos pr\u00f3ximos 5 anos, a \nqualidade de vida vai melhorar, vai ficar igual, pior? \nAgricultor \u2013 A minha id\u00e9ia \u00e9 assim que acabar de fazer mais uns dreninhos \nmeio ilegal pela lei, mas necessidade minha de sobreviv\u00eancia, n\u00f3s \npretendemos ampliar o nosso pomar. N\u00f3s pretendemos plantar caqui que \u00e9 \numa coisa que n\u00f3s n\u00e3o temos, ampliar o p\u00eassego, ent\u00e3o ampliando essas \nfruteiras a\u00ed,  eu creio que vai melhorar, quem sabe at\u00e9 n\u00f3s termos uma \nestufa, colocar mais uma ou duas, seria muito ben\u00e9fico por causa da \nrota\u00e7\u00e3o de culturas. Eu espero ampliar isso e acabar a casa aqui, quem \nsabe ter uma casa na cidade pra passar o fim de semana l\u00e1. Ent\u00e3o a \nperspectiva \u00e9 que as coisas melhorem. \nAgricultor Pai- E trazer uma companheira para voc\u00ea, filho... \nAgricultor filho- Pessoal est\u00e1 pegando no meu p\u00e9. Eu j\u00e1 estou com trinta \nanos. (E16) \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n83\n\nNovamente, fica evidente a quest\u00e3o de produzir uma agricultura saud\u00e1vel, \n\nrespeitando o meio ambiente, igualmente para os entrevistados do munic\u00edpio de Ip\u00ea. \n\nEsse aspecto se traduz numa alimenta\u00e7\u00e3o de melhor qualidade. Particularmente, \n\npara o entrevistado acima, o tema qualidade de vida tamb\u00e9m est\u00e1 associado a um \n\nprocesso de acumula\u00e7\u00e3o de capital, moderniza\u00e7\u00e3o dos processos produtivos dentro \n\nda agricultura, amplia\u00e7\u00e3o de investimentos e da capacidade de consumo cultural, ou \n\nseja, todo um sistema de ascens\u00e3o econ\u00f4mica e social pela via de ado\u00e7\u00e3o de novos \n\npadr\u00f5es de consumo e comportamento na linha do \u201cpoliticamente correto\u201d, a qual \u00e9 \n\ndifundida pelas a\u00e7\u00f5es das entidades ecol\u00f3gicas na regi\u00e3o. A falta de incentivo por \n\nparte das pol\u00edticas p\u00fablicas no sentido de favorecer  a agricultura ecol\u00f3gica e a \n\nreclama\u00e7\u00e3o sobre o estado das estradas \u00e9 uma demanda de muitos agricultores, \n\ninclusive em  respostas a outras perguntas. O munic\u00edpio de Ip\u00ea, particularmente, \n\npossui estradas em piores condi\u00e7\u00f5es do que o de Ant\u00f4nio Prado. A quest\u00e3o de \n\nmaquin\u00e1ria agr\u00edcola foi citada por apenas dois agricultores mas, alguns produtores, \n\nem outras perguntas, tamb\u00e9m falaram sobre a quest\u00e3o. Esse fator est\u00e1 ligado \u00e0 id\u00e9ia \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o que ainda est\u00e1 presente entre alguns agricultores, ou seja, \n\nagricultura ecol\u00f3gica n\u00e3o implica a id\u00e9ia ing\u00eanua de um retorno \u00e0 natureza e uma \n\nvolta a tecnologias rudimentares de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.   \n\nAo final do relato se torna evidente a press\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o mais velha para que a \n\nmais nova se case, constitua fam\u00edlia e procrie como forma consagrada para que toda \n\numa tradi\u00e7\u00e3o local possa ser repassada. Conforme se mencionou no cap\u00edtulo \n\nanterior, a base fundamental das formas de trocas sociais entre os moradores locais \n\n\u00e9 a unidade familiar, logo, pessoas com mais de 30 anos, solteiras, s\u00e3o raridade na \n\nregi\u00e3o. E quanto mais o tempo passa maior \u00e9 a press\u00e3o para que se casem.  \n\n \nE \u2013 Acho que qualidade de vida seria viver em um lugar que consuma \nquanto menos produto qu\u00edmico, quanto menos melhor. \n\nS \u2013 E fora isso, n\u00e3o sei se teria outras coisas assim? \nE \u2013 Fora isso eu acho que, o que eu vou falar. Acho que qualidade \u00e9 poder \nmelhorar tamb\u00e9m, poder trabalhar menos na \u00e9poca de safra. Bom se vier a \nganhar um pouco mais trabalhando um pouco menos. Na \u00e9poca da safra a \ngente trabalha bastante, servi\u00e7o pesado e a\u00ed depois no inverno \u00e9 que baixa \no trabalho e d\u00e1 pra dar uma descansada. \n\nS \u2013 E mais alguma coisa assim que tu lembres, que pra ti assim represente \nqualidade de vida tamb\u00e9m? \nE \u2013 Bom \u00e9, eu gosto bastante de morar longe da cidade, barulho, isso \u00e9 \nmuito valioso tamb\u00e9m. (E4) \n \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\nEsse agricultor de Ip\u00ea lembrou da quest\u00e3o do sil\u00eancio como fonte de qualidade \n\nde vida, mas outros associados falam tamb\u00e9m na quest\u00e3o de viver em harmonia \n\nconsigo, com os semelhantes e com a natureza e, ao mesmo tempo, sentindo-se  \n\nbem no ambiente onde vivem. (E4) \n\nNesse depoimento \u00e9 vis\u00edvel a oposi\u00e7\u00e3o cidade/urbano/cultura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncampo/rural/natureza como parte das representa\u00e7\u00f5es de qualidade de vida desse \n\nagricultor.  \nNos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos relatam-se alguns aspectos da vis\u00e3o de mundo \n\ndesses produtores, tendo como base as respostas dadas a algumas quest\u00f5es do \n\nquestion\u00e1rio aplicado.  \n\nUma das perguntas objetivas era relativa \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual e \u00e0s expectativas \n\nfuturas dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida, renda familiar, \n\ntrabalho/atividade e meio ambiente local. Alguns produtores consideraram meio \n\nambiente local, o da regi\u00e3o, outros, o da propriedade, o que n\u00e3o deixa de ser uma \n\nvis\u00e3o singular. Do ponto de vista cient\u00edfico, esses dois meios f\u00edsicos estariam inter-\n\nrelacionados continuamente30. No tocante ao espa\u00e7o das suas propriedades, todos  \n\nacreditam que a situa\u00e7\u00e3o do meio ambiente melhorou.  \n\nLogo abaixo est\u00e3o os itens investigados e os  resultados.  \n\n \n\n \n\nTabela 1 \nSitua\u00e7\u00e3o atual e expectativas futuras dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade \n\nde vida, renda familiar, trabalho/atividade e meio ambiente local \n \n                   Em compara\u00e7\u00e3o com 5 anos, hoje, para o(a) sr.(a) e sua fam\u00edlia ? \n Qualidade de \n\nvida \nRenda \n\nFamiliar \nVida \n\ncomunit\u00e1ria \nTrabalho/ \nAtividade \n\nMeio ambiente \nLocal \n\n1. Melhorou * 93,75% 93,75% 81,25% 81,25%  69% \n\n2. Mesma \ncoisa 6,25% 6,25% 12,5% 12,5%  \n\n3. Piorou   6,25% 6,25% 31% \n4. N\u00e3o sabe      \n \nFonte:  Azambuja, Simone, 2005. \n* Percentagem relativa ao total dos agricultores entrevistados.  \n   n=16 \n    \n\n                                                           \n30 ver ODUM, Eugene P. Ecologia. O Princ\u00edpio das Propriedades Emergentes. Rio de Janeiro: Guanabara,1988, \n\np. 3.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\nObserva-se, na Tabela 1, que a qualidade de vida e a renda familiar, de forma \n\ngeral, melhoraram. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o do trabalho, um dos entrevistados citou \n\nque piorou em fun\u00e7\u00e3o do aumento de m\u00e3o-de-obra e da atividade f\u00edsica.  Mas, \n\nanalisando-se as respostas das fam\u00edlias pesquisadas no seu conjunto, observa-se \n\nque a maioria considera que, apesar do fator j\u00e1 citado, este quesito melhorou por \n\nn\u00e3o possu\u00edrem mais contato com agrot\u00f3xicos.  A vida comunit\u00e1ria para tr\u00eas dos 16 \n\nentrevistados, continua a mesma coisa e um deles diz que piorou, e os motivos de \n\nn\u00e3o ter melhorado est\u00e3o ilustrados nos relatos abaixo.  \n\n \nAgricultora - Essa m\u00edstica da cooperativa AECIA, a gente tem um grupo \nmuito coeso, muito legal, a gente briga, briga, mas a gente se entende, \nagora, a vida aqui na regi\u00e3o da capela , n\u00f3s estamos sempre mais distante \ndesse povo, porque \u00e9 um povo que planta com veneno, que tem uma outra \nvis\u00e3o de futuro, que s\u00f3 pensa em trabalhar pra  juntar dinheiro, eles acham \nque a gente ...porque imagina se eles soubessem que voc\u00ea veio aqui, mas \nonde \u00e9 que foram levar aquela mulher, eles n\u00e3o tem um pingo de vergonha \ntrazer uma mulher de Porto Alegre naquele casebre sujo e polu\u00eddo que eles \nmoram. (E 5) \n \n\n \nNesse depoimento temos a revela\u00e7\u00e3o da disputa existente entre os moradores \n\nlocais a respeito das formas de vida social que seus sistemas de pr\u00e1ticas produtivas, \n\necol\u00f3gicas ou n\u00e3o, instauram na regi\u00e3o. Adotar a agricultura ecol\u00f3gica \u00e9 se \n\nposicionar neste espa\u00e7o de disputas pelo poder local \u00e0 medida que este aufere \n\nlegitimidade ao  saber desse grupo, ainda minorit\u00e1rio. \n\n \nAgricultor -  N\u00e3o sei, eu quase falei primeiro disso, mas tu explicarias um \npouquinho melhor pra ver se eu posso falar. Nisso a\u00ed me apareceu uma \npalavra, uma id\u00e9ia que eu acho sempre mais dif\u00edcil, que \u00e9 vida em \ncomunidade, porque se tu convidar o pessoal pra uma reuni\u00e3o, que \u00e9 \nimportante, que \u00e9...Eles n\u00e3o querem saber, porque n\u00e3o vale a pena... \n\nSimone \u2013 O pessoal est\u00e1 meio desacreditado, de tudo. \n\nAgricultor \u2013 Se tu fizer o seguinte, tem uma reuni\u00e3o que tem um churrasco, \na\u00ed vai todo mundo, \u00e9 de gra\u00e7a o churrasco que se faz, de pagar nunca. S\u00e3o \npoucos os que v\u00eam. (E13) \n\n \n\nPelo exposto, as negocia\u00e7\u00f5es entre os agricultores na tentativa de superar os \n\nconflitos locais devem se ancorar no uso das formas de sociabilidades tradicionais \n\nexistentes entre eles. \nAgricultor filho - Vida comunit\u00e1ria, na verdade,  pra n\u00f3s \u00e9 um processo que \neu n\u00e3o queria adentrar. Gra\u00e7as a Deus hoje em dia at\u00e9 que diminuiu, mas \nno in\u00edcio n\u00f3s \u00e9ramos muito boicotados. E agora n\u00f3s somos at\u00e9 certo ponto \nboicotados pelas duas mudan\u00e7as que n\u00f3s fizemos: por ser ecol\u00f3gico e \nagora por ser  evang\u00e9lico. \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\nAgricultor pai \u2013 E pobre. \nAgricultor filho \u2013 Pobre at\u00e9 certo ponto, at\u00e9 como tu analisa, porque pela \npergunta que tu fez: o que \u00e9 qualidade de vida. Qualidade de vida tu n\u00e3o \npodes s\u00f3 ver a quest\u00e3o monet\u00e1ria, financeira, porque se tu for ver os \nnossos vizinhos, at\u00e9 eles est\u00e3o melhor, muitos, nem todos, mas a grande \nmaioria est\u00e1 melhor. Financeiramente, mas a quest\u00e3o de compreender o \nprocesso de sa\u00fade, do bem estar, esta quest\u00e3o, eles est\u00e3o pior. Eu sofri \nmuito por ser  ecol\u00f3gico e por ser evang\u00e9lico, porque aqui por ser de \norigerm italiana todo mundo \u00e9 cat\u00f3lico, ou melhor, s\u00e3o pulso meio firme, \neles s\u00e3o meio radicais, o pai segue o filho, n\u00e3o admitem mudan\u00e7a, eu \nagrade\u00e7o a Deus que toda a fam\u00edlia n\u00f3s mudamos pro evang\u00e9lico, \naprendemos a respeitar, pelo menos n\u00f3s, o semelhante, embora n\u00e3o sei se \nsomos correspondidos, porque \u00e9 o livre arb\u00edtrio, cada um faz  o que quer, \nmas \u00e0s vezes essa do livre arb\u00edtrio nem todos compreendem, n\u00e9. Na \ncidade pequena o catolicismo manda, por ser todo mundo de origem \nitaliana, onde a igreja dita as normas, o padre manda, ent\u00e3o o contexto \u00e9 \ndiferente de uma cidade grande para uma cidade pequena. Influ\u00eancia  da \nigreja cat\u00f3lica aqui \u00e9 muito forte. \nSimone \u2013 Mesmo assim tu achas que a vida comunit\u00e1ria melhorou? \nAgricultor filho \u2013 \u00c9 que a minha vida comunit\u00e1ria mudou, na verdade, por \nque eu deixei de participar aqui na minha capela, no interior. A minha vida \ncomunit\u00e1ria agora \u00e9 com pessoas da minha religi\u00e3o que a maioria mora na \ncidade. Melhorou, n\u00e3o sei, ela mudou, na verdade. Porque, imagina, tu \nvives em uma capela, j\u00e1 tu e de outra religi\u00e3o, \u00e9 dif\u00edcil, e onde ningu\u00e9m \u00e9 \necol\u00f3gico, ent\u00e3o tu vai l\u00e1 pra fazer o que? E onde tu viu at\u00e9 ao longo do \ntempo que tu melhorou at\u00e9 certo ponto em qualidade de vida, mas \nfinanceiramente \u00e0s vezes,  at\u00e9 certo ponto deixa a desejar, comparando \ncom eles. N\u00e3o \u00e9 que n\u00f3s estejamos mal, mas comparando com eles que \nem quest\u00e3o de 10, 15 anos mudaram muito, porque eles detonam tudo e \nplantam ma\u00e7\u00e3 por tudo, se tu analisa as propriedades a\u00ed, est\u00e3o cheias de \npatamar, morros cheios de patamar. Algu\u00e9m vem, o minist\u00e9rio p\u00fablico \ndizer, eles deviam ver, onde eles nem est\u00e3o a\u00ed, derrubam mato, onde n\u00e3o \nrespeitam a vizinhan\u00e7a, tipo a maioria das propriedades, tipo l\u00e1 em cima, \ntinha um mato de 10, 15 anos, detonaram. N\u00f3s, pra n\u00e3o comprar briga com \neles, n\u00e3o denunciamos. O vento ali n\u00e3o vem muito, mas imagina se fosse \num peda\u00e7o mais perto. Agora o vizinho disse que vai detonar em cima \ndaquele morro l\u00e1, tu achas que algu\u00e9m vai ver? N\u00e3o. Agora se \u00e9 ecol\u00f3gico \ns\u00e3o capazes de denunciar se tu desmata alguma coisa. Mas eles j\u00e1 est\u00e3o \nfalando. Agora, de repente se ele fizer l\u00e1 em cima, vou tentar falar numa \nboa, quem sabe eu seja for\u00e7ado a denunciar, s\u00f3 que se eu denunciar eu \nvou comprar briga com a vizinhan\u00e7a. \u00c9 muito dif\u00edcil de lidar. Imagina \ndesmatar l\u00e1 em cima, tem os p\u00eassegos l\u00e1 perto,  com o vento, ent\u00e3o \u00e9 \ndif\u00edcil. \u00c9 dif\u00edcil ent\u00e3o participar com a comunidade. Ela n\u00e3o te entende. \nComunidade \u00e9 conviver com os afins e se tu n\u00e3o tens afinidade, tu muda \nda tua comunidade. \nAgricultor pai \u2013 Porque eles visam muito lucro imediato, n\u00f3s n\u00e3o, quando \nn\u00f3s vivemos com a consci\u00eancia com Deus e com o pr\u00f3ximo, n\u00e3o. (E 16) \n\n \n \n\n\u00c9 interessante observar os conflitos internos vividos por essas duas gera\u00e7\u00f5es \n\nde agricultores descendentes de italianos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o de  origem de sua \n\npr\u00e1tica agr\u00edcola, poluente, e a ades\u00e3o a outros saberes e fazeres diferenciados de \n\nseus antepassados e da comunidade local. Tais saberes e fazeres novos precisam \n\nganhar legitimidade no interior do antigo sistema de pr\u00e1ticas sociais, o que acarreta  \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\na todos um intenso e desgastante processo de negocia\u00e7\u00e3o de realidade entre os \n\n\u201cdesviantes\u201d e essa comunidade.  \n\nQuanto ao meio ambiente local, enquanto 11 associados acreditam que \n\nmelhorou, cinco conclu\u00edram que a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 pior. Na seq\u00fc\u00eancia, tem-se as \n\nvis\u00f5es dos dois tipos de opini\u00e3o. Alguns agricultores  t\u00eam dom\u00ednio dos saberes e \n\nfazeres t\u00e9cnico-cientificos (coleta de lixo, presen\u00e7a de res\u00edduos s\u00f3lidos nas margens \n\nde rios e arroios, agrot\u00f3xico nas fontes de \u00e1guas locais, desmatamento) e \n\nconseguem articular em suas narrativas, um outro campo de conhecimento que n\u00e3o \n\nseus saberes tradicionais Ao mesmo tempo, h\u00e1 outros que, algumas vezes, parecem \n\napenas repetir parte das falas dos t\u00e9cnicos com que entraram em contato ao longo \n\nde seu processo de ades\u00e3o \u00e0  agricultura ecol\u00f3gica. Acredita-se, no entanto, que \n\nesses aspectos, no caso desse grupo em particular, n\u00e3o chegar\u00e3o a alterar \n\nsignificativamente  a estabilidade de ades\u00e3o \u00e0s novas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. Algumas \n\ndas raz\u00f5es das diferen\u00e7as internas entre eles t\u00eam liga\u00e7\u00e3o com as distintas trajet\u00f3rias \n\nsociais experimentadas por esses indiv\u00edduos. Os que aderiram \u00e0 agricultura \n\necol\u00f3gica  no in\u00edcio do movimento incorporaram  maior n\u00famero de conhecimentos \n\nrelativos \u00e0 \u00e1rea, seja do ponto de vista t\u00e9cnico, pol\u00edtico ou social. \n\n  \n\nAgricultor - Pelas tend\u00eancias e pelas leis que existem deve melhorar, acho \nque deve dar uma baixada no agrot\u00f3xico. (E6) \n\nAgricultor \u2013 Melhorou, porque com essas leis a FEPAM, a PATRAM, est\u00e3o \nsempre por a\u00ed e pararam de ser cortadas \u00e1rvores aqui na nossa regi\u00e3o, de \ncinco anos pra c\u00e1, se algu\u00e9m corta, algu\u00e9m denuncia e a\u00ed a pessoa n\u00e3o \ncorta mais; ent\u00e3o melhorou. No entanto, a qualidade de \u00e1gua acho que \npiorou, porque as \u00e1guas est\u00e3o mais polu\u00eddas, \u00e9 muito veneno. (E7)     \n\nAgricultor \u2013 A gente fez um trabalho com coletas de lixo, n\u00e9. Via prefeitura \na gente ensaca, p\u00f5e no saco os pap\u00e9is, latas e trazia aqui pra capela e \neles vinham pegar. Ent\u00e3o foi feito um trabalho em cima disso tamb\u00e9m e \nmelhorou assim um pouco o cuidado. Apesar de que hoje em dia \u00e9 muito \npl\u00e1stico, embalagem e a pr\u00f3pria gurizada vem de \u00f4nibus e joga na beira \ndas valetas e frasco. Est\u00e1 sendo um problema, sabe. \nSimone \u2013 \u00c9. \u00c9 um problema pra todo mundo isso a\u00ed n\u00e9. \nAgricultor marido \u2013 \u00c9 um problema. Na verdade mesmo a quest\u00e3o de lixo \npiorou at\u00e9, porque cada vez est\u00e3o sendo maiores os problemas. \nAgricultora esposa \u2013 \u00c9 porque mais vem n\u00e9. \nAgricultor marido \u2013 Maiores problema pras \u00e1guas porque quando tem as \nenxurradas,  sobe... Aqui n\u00e3o tem, mas tem riozinhos a\u00ed que tu s\u00f3 v\u00ea \nsacola pendurada nas ra\u00edzes das \u00e1rvores. (E15) \n \nAgricultor \u2013 Eu n\u00e3o sei, meio ambiente eu falaria sobre o lixo. O lixo \nmelhorou bastante, porque o pessoal antigamente queimava, jogava fora, \npl\u00e1stico aqui, pl\u00e1stico ali, agora  n\u00e3o se v\u00ea, o pessoal melhorou bastante, \ns\u00f3 que tem um erro, a Prefeitura esses dias aqui parece que, foi  h\u00e1 vinte \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\ndias atr\u00e1s, foi meio dif\u00edcil juntar o lixo que tinha na comunidade, estava l\u00e1 \nensacado, os cachorros mexendo, espalhando lixo por tudo que era canto, \npl\u00e1stico e foi demorado levar aquele lixo, n\u00e3o sei se n\u00e3o vai dar problema \namanh\u00e3 ou depois. Talvez a Prefeitura n\u00e3o venha mais recolher o lixo, pelo \nque eu estou vendo n\u00e3o \u00e9 de duvidar. \nSimone \u2013 Mas ali era lixo seco? Pl\u00e1stico? \nAgricultor \u2013 Sim, pl\u00e1stico. Agora meio ambiente tu diria agrot\u00f3xicos? \u00c1guas \neu vi conversa que est\u00e1 meio enfeiando um pouco, porque d\u00e1 pra ver que \n\u00e1guas, vertentes que nem tinha uma vez n\u00e3o tem mais.. n\u00e3o sei se \u00e9 por \ncausa do po\u00e7o artesiano, alguma coisa, mas parece que a \u00e1gua piorou e \nest\u00e3o falando que n\u00e3o \u00e9 mais \u00e1gua que nem antigamente,  que \u00e9 boa pra \ntomar, tem que trat\u00e1-la, construir po\u00e7o artesiano, a \u00e1gua est\u00e1 complicando. \nSimone \u2013 E se pegar no geral, ... \nAgricultor \u2013 Eu acho que, apesar de que  as leis est\u00e3o segurando o cara \nem linha, piorou um pouquinho, porque se eu observar os rios n\u00e3o tem \nmais peixe que nem  uma vez, sinal que alguma coisa de t\u00f3xica foi no rio \npra n\u00e3o ter peixe, e tem alguns a\u00ed, alguns probleminhas. Eu diria que inv\u00e9s \nde melhorar, piorou. Porque antigamente n\u00e3o tinha tanto esses abusos de \nveneno que tem em volta, apesar de que est\u00e3o tudo em cima, cuidando, \nmas mesmo assim, \u00e9 que n\u00e3o adianta, aumentou a \u00e1rea de cultivo, ent\u00e3o \neles s\u00e3o obrigados. \u00c9 a mesma coisa, eu falei pro Nereu, aquele parreiral \nali seis hectares, sete; tu vai limpar com enxada, tem pedra, aduba\u00e7\u00e3o \nverde, \u00e9 dif\u00edcil de fazer; n\u00e3o sei o que l\u00e1. Sei que.. n\u00e3o adianta. Se tu olhar \nem  diversos pontos est\u00e1 pior. Algum \u00e9 melhor, mas tem muitos que a coisa \nest\u00e1 pior.( E 13) \n \n\nAgricultor filho \u2013 Piorou bastante  porque o pessoal est\u00e1 utilizando mais \nqu\u00edmica e est\u00e3o desmatando, \u00e0s vezes n\u00e3o por necessidade, mas por falta \nde entendimento. \nAgricultor pai \u2013 Por gan\u00e2ncia. \nAgricultor filho \u2013 Por gan\u00e2ncia mesmo. Est\u00e3o desmatando, \u00e0s vezes nas \nencostas, chegam a fazer patamar pra plantar macieira, j\u00e1 tendo macieira \npraticamente o suficiente. Ent\u00e3o o pessoal, \u00e0s vezes, falta consci\u00eancia, de \ncuidar da eros\u00e3o, essas coisas. Se tivesse necessidade pra sobreviver, \ntudo bem desmatar, mas n\u00e3o \u00e9 necessidade, \u00e9 gan\u00e2ncia. Ent\u00e3o piorou \nbastante. Embora depende se tu considera quantos anos? \nSimone \u2013 Pode ser 5 anos pra c\u00e1. \nAgricultor filho \u2013 5, 10 anos piorou. Na verdade piorou por causa dos \nqu\u00edmicos, mas a \u00e1rea verde est\u00e1 boa. Antigamente eles faziam ro\u00e7ados \nnas encostas, hoje em dia a pessoa n\u00e3o sobrevive mais plantando milho e \nfeij\u00e3o, fazendo ro\u00e7ada. O latifundi\u00e1rio trabalha com m\u00e1quina, ent\u00e3o tu n\u00e3o \nconsegue competir. Hoje em dia \u00e9  fruteira.  Pessoal consegue sobreviver \npor causa das frutas.( E 16) \n\nAgricultor \u2013 Eu acho que melhorou n\u00e9, na propriedade, porque n\u00e3o se usa \nmais produto qu\u00edmico nas terras, as \u00e1guas tamb\u00e9m, n\u00e3o tem mais o \nproblema de botar produto qu\u00edmico. \nSimone \u2013 Se tu pensares na regi\u00e3o tu achas que melhorou, piorou o meio \nambiente? \nAgricultor \u2013 Eu acho que a tend\u00eancia \u00e9 ter piorado. Se for pensar os \nprodutos qu\u00edmicos, a tend\u00eancia \u00e9 cada vez mais ter res\u00edduo nas \u00e1guas.(E4) \n\n \n\nAlguns informantes possuem um discurso articulado atrav\u00e9s de raz\u00f5es e \n\nargumentos sobre a melhora ou piora da qualidade ambiental. Determinados \n\nagricultores comentam as obriga\u00e7\u00f5es e deveres dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos no que tange \n\n\u00e0s formas de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; outros apenas \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\nmencionam o sistema de leis e a coer\u00e7\u00e3o como aspectos que foram importantes \n\npara a melhoria da qualidade de vida na regi\u00e3o. Muitos t\u00eam em mente a import\u00e2ncia \n\nda sua a\u00e7\u00e3o concreta no mundo para modificar a situa\u00e7\u00e3o ambiental de sua regi\u00e3o. \n\nDentre eles, h\u00e1 os que associam essa import\u00e2ncia  a obriga\u00e7\u00f5es dos poderes \n\np\u00fablicos e a  todo um sistema de leis criado para a prote\u00e7\u00e3o ambiental. Todos esses \n\naspectos representam graus distintos de inser\u00e7\u00e3o desses colonos a uma id\u00e9ia de \n\nmodernidade, como sujeitos hist\u00f3ricos, \u00e9ticos, morais e como parte de seu modus \n\nvivendi absolutamente permeado pela religiosidade. \n\n \n\n4.1 EXPECTATIVAS E MOTIVA\u00c7\u00d5ES PARA O FUTURO DA REGI\u00c3O  \n \n \n\nConforme Velho (1987, p. 33), em uma sociedade complexa moderna os \n\nmapas de orienta\u00e7\u00e3o para a vida  social s\u00e3o particularmente amb\u00edguos, tortuosos e \n\ncontradit\u00f3rios. A constru\u00e7\u00e3o da identidade e a elabora\u00e7\u00e3o de projetos individuais s\u00e3o \n\nfeitas dentro de um contexto em que diferentes \u201cmundos\u201d ou esferas da vida social \n\nse interpenetram, se misturam e muitas vezes entram em conflito. A possibilidade da \n\nforma\u00e7\u00e3o de grupos de indiv\u00edduos com um projeto social que englobe, sintetize,  ou \n\nincorpore os diferentes projetos individuais, depende de uma percep\u00e7\u00e3o  e viv\u00eancia \n\nde interesses comuns que podem ser os mais variados, como j\u00e1 foi mencionado \u2013 \n\nclasse social, grupo \u00e9tnico, grupo de status, fam\u00edlia, religi\u00e3o, vizinhan\u00e7a, ocupa\u00e7\u00e3o, \n\npartido pol\u00edtico, etc. A estabilidade e a continuidade desses projetos supra-\n\nindividuais depender\u00e3o de sua capacidade de estabelecer uma defini\u00e7\u00e3o de \n\nrealidade convincente, coerente e gratificante \u2013 em outras palavras,  de sua efic\u00e1cia \n\nsimb\u00f3lica e pol\u00edtica propriamente dita.   \n\nNeste estudo, tem-se a percep\u00e7\u00e3o futura dos entrevistados analisando os \n\nmesmos aspectos anteriores.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\nTabela  2 \n\nExpectativas futuras dos agricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida, renda \nfamiliar, trabalho/atividade e meio ambiente local \n\n \nExpectativa da sua vida e da sua fam\u00edlia nos  pr\u00f3ximos 5 anos \n\n \n Qualidade \n\nde vida \nRenda \n\nFamiliar \nVida \n\ncomunit\u00e1ria \nTrabalho/ \nAtividade \n\nMeio \nambiente \n\nLocal \n1. Vai Melhorar * 100% 100% 81,25% 93,75% 75% \n2. Ficar\u00e1 Igual   12,5% 6,25% 18,75% \n3. Ficar\u00e1 Pior   6,25%  6,25% \n4. N\u00e3o sabe      \n \nFonte: Azambuja, Simone, 2005. \n\n* Percentagem relativa ao total dos agricultores entrevistados  \nn=16 \n \n\n \n\nNovamente, tem-se uma vis\u00e3o positiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida e renda \n\nfamiliar. A vida comunit\u00e1ria e o trabalho, de maneira geral, melhorar\u00e3o ou \n\npermanecer\u00e3o iguais. Um dos entrevistados acha que a vida comunit\u00e1ria vai se \n\nmodificar negativamente  em fun\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o social que est\u00e1 ocorrendo.  \n\n \nAgricultor - Pelo o que a gente tem aqui acho que a tend\u00eancia \u00e9 piorar, aqui \nt\u00e1 ficando uma eros\u00e3o, porque o pessoal t\u00e1 querendo sair daqui pra cidade, \nmas a cidade j\u00e1 t\u00e1 muito inchada pra isso. Acho que a gente tinha que pegar \ngente pra trabalhar aqui. (E6) \n \n\n \nNo que diz respeito  \u00e0s propriedades dos agricultores, todos acreditam que a \n\nquest\u00e3o do meio ambiente  vai melhorar. Em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente local, 12 \n\npessoas acreditam que vai melhorar, tr\u00eas que ficar\u00e1 igual  (est\u00e3o lutando para \n\nsegurar a situa\u00e7\u00e3o) e uma delas, moradora do munic\u00edpio de  Ip\u00ea, concluiu que vai \n\npiorar em fun\u00e7\u00e3o da invas\u00e3o de soja transg\u00eanica na regi\u00e3o.    \n\n \n\nAgricultor \u2013 Olha, acredito que melhore, que a gente consiga incentivar \nmais pessoas pra entrar nessa linha de produ\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica,  j\u00e1 que tem \nalgumas fam\u00edlias sinalizando que querem sair do veneno. Um vizinho que \neu estava incentivando quase conseguiu plantar o tomate ecol\u00f3gico mas \nn\u00e3o deu, eu acho que pros pr\u00f3ximos anos tem um avan\u00e7o. Tem outro que \ntinha desistido de ser ecologista, agora est\u00e1 voltando, ent\u00e3o, pouco, mas \nem n\u00edvel de porcentagem d\u00e1 um pouquinho. Mas tipo isso de sair da minha \nterra e vir para outro lugar, consegui converter uma fam\u00edlia j\u00e1, a vis\u00e3o que \nteve a agricultura convencional nessas propriedades. Mas a\u00ed a gente \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\nconseguiu produzir bem nesses dois anos e tinha uma id\u00e9ia aqui  na regi\u00e3o \nque a agricultura ecol\u00f3gica era coisa que n\u00e3o dava lucro, economicamente \nera ruim, e a gente mostrou que n\u00e3o, ent\u00e3o j\u00e1 t\u00eam uma vis\u00e3o diferente, os \nvizinhos,  os  moradores daqui, porque aqui \u00e9 uma regi\u00e3o que usa veneno. \n(E7)  \n\nAgricultora  \u2013 A gente faz a parte da gente, mas nem todos fazem igual. Do \njeito que est\u00e1 o nosso trabalho a gente espera que esteja melhor mas as \npessoas que n\u00e3o est\u00e3o nesse lado... \nSimone \u2013 Na propriedade a senhora acha que vai melhorar? \nAgricultora \u2013 Vai. \nSimone \u2013 E na regi\u00e3o... \nAgricultora \u2013  Na regi\u00e3o \u00e9 complicado, acho que inv\u00e9s de melhorar, a \nregi\u00e3o em si, acho que piora, do jeito que est\u00e1. O grande problema era \nagrot\u00f3xico e hoje \u00e9 soja transg\u00eanica, tudo produto transg\u00eanico. Porque n\u00e3o \ntem como reverter o quadro, do jeito que est\u00e1, a gente viu esse ano. Esse \nano foi o pior, desde que eu estou aqui nunca tinha acontecido isso que \nest\u00e1 acontecendo.  Nos campos, n\u00e3o tem mais campo. Antes era campo de \ngado, o pessoal vendeu tudo e alugou tudo pras pessoas grandes, \nlavoreiros, grandes plantadores, isso de um anos pra c\u00e1. Queria que tu \nvisse! N\u00e3o d\u00e1 pra acreditar, impressionante, demais! E a quest\u00e3o por qu\u00ea? \nS\u00f3 porque d\u00e1 lucro, d\u00e1 mais lucro, ent\u00e3o o pessoal nem est\u00e1 pensando nos \nrios, com tudo, daqui uns anos eu n\u00e3o sei como vai ficar. Nunca que a \ngente ia imaginar, ver aquele campo verde, aqui era s\u00f3 campo, agora \u00e9 \nmuito pouco campo, \u00e9 s\u00f3 lavoura, viraram tudo. Mais pro fundo, ali \u00e9 tudo \nplanta\u00e7\u00e3o de alho, que \u00e9 cultura pior ainda pra veneno, e moranguinho, \nagora t\u00eam col\u00f4nias e col\u00f4nias... E o que a gente vai fazer com isso? (E10) \nAgricultor \u2013 Eu n\u00e3o saberia te dizer. Eu, da minha parte, vou procurar \ncompreender sempre mais o processo, pesquisando e tudo. Dentro da \nminha possibilidade, da minha \u00e1rea, eu vou tentar melhorar, segundo os \nmeus princ\u00edpios, que me possibilitem bem estar e com menos degrada\u00e7\u00e3o. \nAgora quanto aos vizinhos eu n\u00e3o saberia te dizer se eles v\u00e3o ampliar as \nlavouras ou n\u00e3o. Estou muito receoso quanto a isso. (E16) \n\n \n \n\n4.2 GRAU DE CONFIAN\u00c7A NAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES \n \n \n\nOutro aspecto abordado foi o grau de confiabilidade31 nas institui\u00e7\u00f5es que se \n\nencontram mais pr\u00f3ximas ao contexto dos agricultores. Em pergunta feita aos \n\nprodutores, foram listadas doze institui\u00e7\u00f5es e se analisou o grau de confiabilidade \n\nque os mesmos possu\u00edam em cada uma delas.  As op\u00e7\u00f5es a serem escolhidas eram \n\n                                                           \n31\n\nSegundo Giddens (Anthony, \u201cAs Conseq\u00fc\u00eancias da Modernidade\u201d., 1991, p. 40, EdITORA  UNESP) \u201cA \nconfian\u00e7a est\u00e1 relacionada \u00e0 aus\u00eancia  no tempo e no espa\u00e7o. N\u00e3o haveria  necessidade de se confiar  em \nalgu\u00e9m cujas atividades fossem continuamente vis\u00edveis e cujos processos de pensamento fossem \ntransparentes, ou de se confiar em algum sistema cujos procedimentos fossem inteiramente conhecidos e \ncompreendidos. Diz-se que a confian\u00e7a \u00e9 \u2018um dispositivo para se lidar com a liberdade dos outros \u2018  mas a \ncondi\u00e7\u00e3o principal de requisitos para a confian\u00e7a n\u00e3o \u00e9 a falta de poder, mas falta de informa\u00e7\u00e3o plena. A \nconfian\u00e7a est\u00e1 basicamente vinculada, n\u00e3o ao risco, mas \u00e0 conting\u00eancia. A confian\u00e7a sempre leva \u00e0 conota\u00e7\u00e3o \nde credibilidade em face de resultados contingentes, digam estes respeito a a\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos ou \u00e0 \nopera\u00e7\u00e3o de sistemas. No caso de confian\u00e7a em agentes humanos, a suposi\u00e7\u00e3o de credibilidade envolve a  \natribui\u00e7\u00e3o  de \u2018probidade\u201d (honra) ou amor.  \n\nOutros: Diego, Gambetta: Can we trust. in Gambetta, Trust. \n \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\nem n\u00famero de quatro. Para melhor compreens\u00e3o observe a quest\u00e3o e a tabela \n\nabaixo.  \n\n \n \n\nTabela 3 \nGrau de confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es \n\n \nDa lista de institui\u00e7\u00f5es  a seguir, diga o quanto o(a) sr(a)  confia em cada uma delas \n\n \nInstitui\u00e7\u00e3o \n \n\nGrau de confian\u00e7a Resultados em porcentagem \n\n01. Fam\u00edlia \n \n\n1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia Muito \u2013 100%  \n\n02. Igrejas  1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia Muito \u2013 70% \n+ ou \u2013  30% \n\n03. Empres\u00e1rios  1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia + ou \u2013  44% \nPouco \u2013 56% \n\n04. Sindicatos 1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia Muito- 19% \n+ ou \u2013  37% \nPouco- 25% \n\nN\u00e3o confia -19% \n\n05. Partidos \nPol\u00edticos \n\n1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia + ou \u2013  37,5% \nPouco \u2013 44% \n\nN\u00e3o confia \u2013 19% \n\n06. FEPAM \n1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia + ou \u2013  87,5% \n\nPouco \u2013 12,5% \n\n07. Prefeitura \n1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia  + ou \u2013  19% \n\nPouco \u2013 44% \nN\u00e3o confia \u2013 37% \n\n08. C\u00e2mara de \nvereadores \n\n1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia  + ou \u2013 37,5% \nPouco- 62,5% \n\n09. EMATER \n1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia  Muito \u2013 6% \n\n + ou \u2013  50% \nPouco \u2013 44% \n\n10. IBAMA \n1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia  Muito \u2013 19% \n\n+ ou \u2013  62 % \nPouco \u2013 19% \n\n11. ONG\u00b4s (Centro \nEcol\u00f3gico de Ip\u00ea) \n\n \n\n1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia  Muito \u2013 81,5% \n+ ou \u2013   12,5% \nPouco \u2013 6% \n\n12. PATRAM \n(batalh\u00e3o \n\nambiental ) \n\n1. Muito 2. + ou - 3. Pouco 4. N\u00e3o confia  Muito \u2013 12,5% \n+ ou \u2013  63% \n\nPouco -12,5% \nN\u00e3o confia \u2013 6% \n\nN\u00e3o conhece \u2013 6 % \n\n \n n= 16 \n \nFonte: Azambuja, Simone, 2005. \n \n\n \nNo universo de entrevistados, constatou-se que a institui\u00e7\u00e3o em que os \n\nagricultores depositam o maior grau de confian\u00e7a \u00e9 a fam\u00edlia.  Em segundo lugar vem a \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\nigreja. Esses dados ajudam a corroborar as observa\u00e7\u00f5es j\u00e1 feitas a respeito dessas \n\nduas institui\u00e7\u00f5es no in\u00edcio da descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica.  \n\nGiddens (1991, p.103) enfatiza que  \n\n \n\nquatro contextos localizados de confian\u00e7a tendem a predominar nas \nculturas pr\u00e9-modernas, embora cada um deles tenha muitas varia\u00e7\u00f5es de \nacordo com a ordem social espec\u00edfica em quest\u00e3o. O primeiro contexto de \nconfian\u00e7a \u00e9 o sistema de parentesco, que na maioria dos cen\u00e1rios pr\u00e9-\nmodernos proporciona um modo relativamente est\u00e1vel de organiza\u00e7\u00e3o de \n\u2018feixes\u2019 de rela\u00e7\u00f5es sociais atrav\u00e9s do tempo e do espa\u00e7o. As conex\u00f5es de \nparentesco s\u00e3o freq\u00fcentemente um foco de tens\u00e3o e conflito. Mas apesar \ndos muitos conflitos  que envolvem e das ansiedades que provocam, elas \ngeralmente s\u00e3o liga\u00e7\u00f5es em que se pode  confiar na estrutura de a\u00e7\u00f5es \nnos campos do tempo-espa\u00e7o.   \n\n \n\nA terceira influ\u00eancia \u00e9 a da cosmologia religiosa. Cren\u00e7as religiosas podem ser \n\nfontes de extrema ansiedade ou desespero, mas sob outros aspectos, elas \n\nproporcionam interpreta\u00e7\u00f5es morais e pr\u00e1ticas da vida pessoal e social, e do mundo \n\nnatural, o que representa um ambiente de seguran\u00e7a para o crente. N\u00e3o somente as \n\ndeidades e for\u00e7as religiosas propiciam apoio providencial seguro: funcion\u00e1rios  \n\nreligiosos tamb\u00e9m o fazem. Ele enfatiza a religi\u00e3o como algo que gera um senso de \n\nfidedignidade dos eventos sociais e naturais, e assim contribui para a vincula\u00e7\u00e3o do \n\ntempo-espa\u00e7o (GIDDENS, 1991).   \n\nEssas duas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito importantes na forma\u00e7\u00e3o cultural  desse  \n\ngrupo de descendentes de italianos, cujos la\u00e7os entre fam\u00edlia, etnia e religi\u00e3o \n\npossuem significativa express\u00e3o. O Centro Ecol\u00f3gico tamb\u00e9m se inclui entre as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es com bom \u00edndice de confian\u00e7a. \n\nAlgumas das quest\u00f5es foram respondidas de forma mais objetiva, o que \n\ndificultou o seu maior aprofundamento.  Ainda assim, houve alguns casos em que foi \n\nposs\u00edvel  maior detalhamento das respostas. Come\u00e7a-se pela an\u00e1lise da prefeitura e \n\nc\u00e2mara de vereadores. \n\n \nAgricultor - A c\u00e2mara dos vereadores, que acho que eu n\u00e3o sirvo muito \u00e0s \ntend\u00eancias e a Prefeitura eu tamb\u00e9m confio pouco, eu falo no local, n\u00e3o \ntem programas, n\u00e3o existem, vai muito pelas conveni\u00eancias pol\u00edticas e \npress\u00e3o. \u00c0s vezes vai um conjunto de agricultores fazer uma demanda \njusta n\u00e3o consegue. Vai um time de futebol que tem um amigo do prefeito, \nleva. Eu acho isso a\u00ed anti\u00e9tico, entendeu?  N\u00e3o d\u00e1, n\u00e3o tem princ\u00edpio \nnenhum a\u00ed.  \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\nEste agricultor, no per\u00edodo em que foi entrevistado exercia o cargo de vereador \n\npelo PT e foi eleito com o apoio dos associados da AECIA. Na \u00e9poca ele era o \u00fanico \n\nrepresentante dos mesmos na c\u00e2mara de vereadores. A vis\u00e3o do restante do grupo \n\nsobre estas  institui\u00e7\u00f5es  \u00e9 semelhante a deste entrevistado. Tr\u00eas dos associados da \n\nAECIA resumem bem esta vis\u00e3o.  \n\n \nAgricultor - At\u00e9 tem um vereador nosso l\u00e1, do movimento, est\u00e1 articulando \nl\u00e1, mas a gente n\u00e3o tem conseguido muito espa\u00e7o pra discuss\u00e3o porque \u00e9 \num no meio de nove, mas a gente faz o nosso trabalho l\u00e1, e a gente est\u00e1 \nconhecendo. Eu tamb\u00e9m fui vereador h\u00e1 quatro anos, em uma gest\u00e3o, \nent\u00e3o a gente tem buscado, lutado por essa linha, pra crescer, mais \nagricultores, mais fam\u00edlias, e a gente tem encontrado dificuldades porque a \nPrefeitura n\u00e3o incentiva muito e nem sindicato, nem cooperativa, e a\u00ed a \ngente acha que, p\u00f5e dois a\u00ed na C\u00e2mara. (E7) \n\nAgricultor - C\u00e2mara de vereadores e Prefeitura, n\u00f3s aqui temos um colega \nnosso que \u00e9 vereador, mas o coitado, l\u00e1  no meio, ent\u00e3o s\u00e3o nove contra \num. D\u00e1 o qu\u00ea?  Nada...(E8) \n\n \n\n\u00c9 vis\u00edvel a tend\u00eancia \u00e0 descren\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Em rela\u00e7\u00e3o a \n\npartidos pol\u00edticos, a rela\u00e7\u00e3o maior desse grupo \u00e9 com os de esquerda, mais \n\nespecificamente o Partido dos Trabalhadores, inclusive em termos de filia\u00e7\u00e3o. Mas, \n\nao mesmo tempo, algumas pessoas manifestaram certo descontentamento com a \n\natua\u00e7\u00e3o do mesmo. Interessante observar as cita\u00e7\u00f5es seguintes. \n\n \nAgricultor \u2013 Ah, isso a\u00ed tem alguns que est\u00e3o, mas o que est\u00e1 mais \najudando s\u00e3o os de esquerda, est\u00e3o ajudando esse trabalho a\u00ed, acho que \np\u00f5e l\u00e1  no dois. A gente tem tido grandes ajudas com financiamentos nesse \ngoverno que passou, o estadual, que tinha financiamentos no longo prazo, \ncoisa que a gente nunca teve em outros governos. Agora a gente est\u00e1 \ntendo algumas linhas de cr\u00e9dito pelo Banco do Brasil, tamb\u00e9m pra ind\u00fastria \ne amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico da cooperativa tamb\u00e9m, a gente est\u00e1...(E7) \n\nAgricultor \u2013 Partido pol\u00edtico eu vou botar quatro (na tabela), n\u00e3o d\u00e1 mais \npra confiar, Meu Deus...mais que o presidente, mas o presidente toda a \nbalaca que ele fazia, sal\u00e1rio m\u00ednimo e n\u00e3o sei o que,  todas as brigas que \nfazia quando estava fora na campanha, agora me vai l\u00e1 e me fala isso, \nsempre votei nele. E os economistas, mas eu acho que n\u00e3o \u00e9 por a\u00ed. \n\nHomem \u2013 Mas antes queria brigar com FMI que n\u00e3o pagava a d\u00edvida, diz \nque agora est\u00e3o, ... pois \u00e9 uma continuidade do que estava acontecendo. \nMeu Deus... Que barbaridade...Primeiro at\u00e9 achava que era uma coisa \ndiferente, agora... claro que h\u00e1 exce\u00e7\u00f5es dentro do partido, mas n\u00e3o sei o \nque aconteceu, se ele est\u00e1 sendo mandado, qual o tipo de press\u00e3o, mas \nisso a\u00ed \u00e9 um desgaste. Uma coisa mais convincente, a pr\u00f3pria quest\u00e3o da  \nagricultura tamb\u00e9m, os transg\u00eanicos, vai liberar os transg\u00eanicos, corpo \nmole! (E8) \n \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\n \n \n\nSobre o empresariado, as respostas foram mais objetivas. Foi poss\u00edvel \n\nperceber que essa classe profissional est\u00e1 ainda, muito distante desses agricultores. \n\nMesmo assim, alguns expressaram seu  ponto de vista.  \n\nAgricultor \u2013 Olha, empres\u00e1rios pode ser l\u00e1 no tr\u00eas, porque n\u00e3o temos muito \napoio deles. (E7) \n \nAgricultor - Empres\u00e1rio, raro, muito raro ter algu\u00e9m que d\u00e1 pra confiar. \nPouqu\u00edssimo.(E16) \n \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos sindicatos, alguns manifestaram que o sindicato de Ant\u00f4nio \n\nPrado \u00e9 \u201cpelego\u201d. Dois entrevistados  deram conceito quatro para o sindicato de seu \n\nmunic\u00edpio e um para o de Ip\u00ea. Um dos associados da AECIA \u00e9 diretor do sindicato \n\nrural de Ip\u00ea, o que faz com que esse tenha uma maior abertura a outras vis\u00f5es de \n\nagricultura. Talvez, por esse motivo, os entrevistados tenham uma vis\u00e3o t\u00e3o positiva \n\ndeste sindicato.  \n\n \nAgricultor - Sindicato, por exemplo, o  de Antonio Prado eu n\u00e3o confio nada \ne tem  o de  Ip\u00ea que eu confio. Num geral ent\u00e3o mais ou menos, porque  \ntem uns que s\u00e3o \u00f3timos e tem uns que s\u00e3o uma porcaria. N\u00f3s somos mais \nligados ao sindicato de Ip\u00ea pelo Fl\u00e1vio que \u00e9 o presidente e que  faz parte \nda AECIA, mas s\u00f3 que n\u00f3s somos s\u00f3cios do de  Ant\u00f4nio Prado.(E3) \n \n\nAgricultor -  Sindicatos, tamb\u00e9m... o Ip\u00ea ainda est\u00e1 mais ou menos, mas \naqui est\u00e1 meio fracote, aqui pode ser no quatro. Aqui est\u00e1 fraco, fraco.(E7) \n\nAgricultor -  Sindicato \u00e9 quest\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, eu confio que eles est\u00e3o \nbatalhando pra n\u00f3s. Coloca mais ou menos, porque depende da lideran\u00e7a \nque est\u00e1 na nossa frente, porque tem sindicatos que s\u00e3o manipulados. Se \nquem agrega ao sindicato n\u00e3o desempenha o seu papel, \u00e0s vezes coloca \nl\u00e1 qualquer um.(E 16 ) \n \n\nAs opini\u00f5es sobre a EMATER s\u00e3o bastante homog\u00eaneas. Conforme \n\ndepoimentos, logo que o grupo come\u00e7ou a trabalhar com agricultura ecol\u00f3gica, esse \n\n\u00f3rg\u00e3o p\u00fablico \u201cmais atrapalhou que ajudou\u201d. Atualmente h\u00e1 uma melhora no sentido \n\nde maior compreens\u00e3o do que representam as agriculturas alternativas. Al\u00e9m disso, \n\nrelatam que a EMATER de Ip\u00ea \u00e9 muito mais receptiva ao trabalho deles do que a de \n\nAnt\u00f4nio Prado.  \n\nAgricultor - EMATER at\u00e9 que melhorou bastante, porque no in\u00edcio do \ntrabalho foi p\u00e9ssima, agora j\u00e1 t\u00e1...(E7) \n\nAgricultor - Na EMATER, mais ou menos, melhoraram um pouco.(E2) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao Centro Ecol\u00f3gico de Ip\u00ea,  81,5% dos entrevistados confiam \n\nmuito no mesmo. Um dos problemas que os agricultores identificam em rela\u00e7\u00e3o a \n\nessa ONG, no momento, \u00e9 a falta de verbas para a realiza\u00e7\u00e3o de projetos. \n\nAtualmente,  os t\u00e9cnicos dessa entidade trabalham com o Projeto de Agroflorestas \n\n(atrav\u00e9s de aux\u00edlio do Fundo Nacional de Meio Ambiente) em conjunto com a\u00e7\u00f5es de \n\npreserva\u00e7\u00e3o de mananciais h\u00eddricos junto aos produtores desse grupo. Dois dos \n\nassociados que citaram as alternativas: \u201cpouco\u201d e \u201cmais ou menos\u201d, \n\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a essa institui\u00e7\u00e3o, fizeram men\u00e7\u00e3o ao que OLIVEIRA \n\n(2004) analisou de forma profunda em seu trabalho:  \n\n \n\nVerificou-se que a pretens\u00e3o anunciada por certos agentes, de uma \nhorizontalidade entre os agricultores ecologistas e os mediadores sociais \u00e9 \nilus\u00f3ria. A diversidade de interesses e de atua\u00e7\u00f5es que os mobilizam ao \nredor da agricultura ecol\u00f3gica geram disputas  e, ao mesmo tempo, uma \ninterdepend\u00eancia entre eles.  \n\n \n\nComo este estudo aborda, de forma especial, a quest\u00e3o ambiental,  me senti \u00e0  \n\nvontade para question\u00e1-los mais a fundo a respeito dos diferentes graus conferidos \n\naos \u00f3rg\u00e3os ambientais. As falas a seguir refletem a vis\u00e3o dos produtores sobre \n\nesses \u00f3rg\u00e3os.   \n\n   \nAgricultor - Eu acho que a FEPAM est\u00e1 junto com o IBAMA, eu acho que \nsim, a FEPAM ela tem mais ou menos o mesmo n\u00edvel do IBAMA e acho \nque a postura deles \u00e9 \u00e9tica, podem ser questionados, mas dentro da Lei \neles t\u00eam que trabalhar. (E1) \n\nAgricultor -  Porque n\u00e3o \u00e9 muito atuante, n\u00e3o \u00e9 muito rigoroso. Exige pra \nuns, depois fica um tempo assim parece que est\u00e1 exigindo, depois passa \num tempo n\u00e3o exige mais, n\u00e3o fiscaliza, n\u00e3o, sabe... n\u00e3o tem aquele, um \ncerto ensino. (E14) \n\nAgricultor - Tinha que haver uma lei severa que funcionasse, falta um \nn\u00famero telef\u00f4nico para ser atendido sobre para quem reclamar em caso de \nabuso de agrot\u00f3xico. (E15) \n\nAgricultor- N\u00e3o, \u00e9 que as vezes depende. Em parte eles s\u00e3o  mais r\u00edgidos e \nem outras menos.  Eles n\u00e3o conseguem entender, no caso o meu sogro, \nele saiu daquela barragem do rio Uruguai. Ele morava l\u00e1 e teve que sair de \nl\u00e1, ganhou 10 mil reais e veio aqui e conseguiu comprar 7 hectares de \nterra, s\u00f3 que a terra dele tinha um mato meio antigo, vamos supor, \u00e1rvores \ngrossas que nem isso daqui, n\u00e9...da\u00ed ele pegou e colocou o trator de \nesteira e destocou pra botar parreira e da\u00ed multaram ele. Tem que ter um \nmeio de sobreviv\u00eancia, ent\u00e3o ali tem que ser pensado, quer dizer, eles \nestavam dentro da lei, fazendo a coisa certa, mas e a\u00ed o cara tem que virar \nbandido, ladr\u00e3o. Talvez as leis mudaram, mas por outro lado queimaram os \ncampos, que sabe muito bem, das coisas grandes assim e da\u00ed nem d\u00e3o \nbola e deixam quietos. Ent\u00e3o a\u00ed por isso o n\u00e3o confiar muito e sim mais ou \nmenos. (E 3) \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\n \nAgricultor - N\u00e3o, acho que s\u00e3o obras que eles, me parece, a gente est\u00e1 \ncome\u00e7ando um contato agora por uma quest\u00e3o que aqui no Ip\u00ea tem um \nproblema que \u00e9 a quest\u00e3o do javali, que est\u00e1 sendo prejudicado. O IBAMA \nest\u00e1 liberando a ca\u00e7a e a gente foi em uma reuni\u00e3o esses dias e agora vai \nter uma outra. Mas tirando isso a\u00ed que, essa quest\u00e3o ambiental mesmo a \ngente sente mais no momento negativo a participa\u00e7\u00e3o do IBAMA e tal, \nenfim, esses \u00f3rg\u00e3os, a FEPAM, e nunca vi ningu\u00e9m vir aqui fazer uma \npalestra educativa. Ent\u00e3o a gente s\u00f3 conhece eles no momento que, assim, \nem termos gerais, assim na hora da puni\u00e7\u00e3o mesmo. Claro que n\u00f3s \necologistas n\u00e3o, mas de um modo geral a gente s\u00f3 v\u00ea que eles v\u00eam nesse \nmomento. Ent\u00e3o por isso...porque o trabalho que eles fazem \u00e9 mais na \nquest\u00e3o da puni\u00e7\u00e3o. Acho que n\u00e3o h\u00e1 uma busca de uma sa\u00edda para o \nproblema que h\u00e1. Ent\u00e3o, o que os agricultores, de um modo geral, nessa \nregi\u00e3o, fazem: eles sabem que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o que n\u00e3o, parece que \u00e9 contra a \nagricultura. Ent\u00e3o por isso que eu acho assim, eu confio pouco, porque n\u00e3o \nh\u00e1 um trabalho educativo no sentido de buscar uma sa\u00edda ent\u00e3o, j\u00e1 que h\u00e1 \numa lei, deve ser cumprida. Eu tamb\u00e9m acho que ela deve ser cumprida, \ntamb\u00e9m concordo com tudo isso, mas a gente sabe que tem muitas \npessoas que n\u00e3o querem saber dessa hist\u00f3ria da lei. Por isso que ainda \u00e9 \ncomo os tempos de antigamente, tem que derrubar um mato pra poder \nplantar. E h\u00e1 a necessidade em alguns casos, a gente sabe que h\u00e1 a \nnecessidade da expans\u00e3o da puni\u00e7\u00e3o e tal, mas n\u00e3o existe uma alternativa, \na busca de uma alternativa, pelo menos. \u00c9 um \u00f3rg\u00e3o que fica muito longe, \ndistante de n\u00f3s de todos. (E11) \n \nAgricultor filho - Olha, eu vejo a quest\u00e3o que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds muito \nimenso na verdade e ent\u00e3o tem muita for\u00e7a pol\u00edtica nessas hist\u00f3rias, lobby, \nmuito, rola dinheiro, sei l\u00e1. Eu mesmo, sendo agricultor ecologista, eu vejo \nque o pessoal tem que ter consci\u00eancia, mas essa hist\u00f3ria tipo de impedir, \nporque eu vejo que os nossos deputados tudo s\u00e3o pessoas da cidade e \u00e0s \nvezes n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o do que \u00e9 campo. A nossa regi\u00e3o \u00e9 tudo de pequena \npropriedade. Na verdade o governo deveria participar explicando a \nrealidade, se n\u00f3s acabamos desmatando, n\u00e3o cuidando da nossa \u00e1gua, \nn\u00e3o cuidando do nosso solo, o que vai acontecer. Deveria ser um \nmobilizador e conscientizador, s\u00f3 que ele n\u00e3o conscientiza, porque \u00e0s \nvezes falta recurso, \u00e0s vezes jogo de interesse, na verdade o que est\u00e1 \nmuito por tr\u00e1s a gente nem fica sabendo. Por o Brasil ser uma imensid\u00e3o, \n\u00e0s vezes tem muitas leis e regras que n\u00e3o contemplam a pequena \npropriedade, ou contempla um lado, n\u00e3o contemplam o outro e vice-versa, \nent\u00e3o a quest\u00e3o \u00e9 muito dif\u00edcil. Hoje \u00e9 uma quest\u00e3o, n\u00f3s estamos tentando \nnos adaptar a lei tamb\u00e9m porque n\u00f3s sabemos que a quest\u00e3o de \nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica e tudo a pessoa vai crescendo aos poucos, n\u00e3o \u00e9 de \numa hora, como tudo na vida. O conhecimento vem aos poucos, a gente \nvai entendendo aos poucos. \n\nNa verdade eu acho que o governo \u00e9 muito mand\u00e3o. \u00c9 a triste \nrealidade, o governo, tu n\u00e3o podes plantar  um poste, um metro e pouco, \nse tu passe de 60 cm tu n\u00e3o \u00e9s mais dono. Tu n\u00e3o pode abrir um dreno, a \nnossa realidade aqui era tudo meio que banhado, ou morr\u00edamos de fome \nou faz\u00edamos uma drenagem. S\u00f3 que pelo governo n\u00e3o d\u00e1 pra fazer a \ndrenagem porque passa 60 cm, tu est\u00e1s infringindo a lei. E tamb\u00e9m pra um \ncara que n\u00e3o tem conhecimento nenhum, sabe como a \u00e1rvore vai v\u00e1rios \nmetros de dist\u00e2ncia, a raiz da \u00e1rvore percorre v\u00e1rios metros de dist\u00e2ncia. \nPela lei de um cara que n\u00e3o entende, \u00e0s vezes alguma coisa que quem \nn\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o diz: n\u00e3o pode. \n\n Dentro de uma pequena propriedade que tu trabalhas com um  \nhectare, dois, se tu n\u00e3o podes plantar perto do riacho, tipo a nossa \nrealidade, pela lei n\u00f3s n\u00e3o podemos cultivar aqui perto do riacho com os \nnossos drenos. Infringimos a lei porque fizemos drenos, porque era tudo \nbanhado, s\u00f3 que se n\u00e3o fosse uma drenagem n\u00e3o tinha onde plantar. \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\nAgora pela lei eu tenho que deixar 10, 15 metros perto do riacho. Eu deixo \naqui perto do riacho no plano que a \u00e1gua praticamente n\u00e3o corre, 10, 15 \nmetros, ent\u00e3o eu vou cultivar l\u00e1 no morro. S\u00f3 que l\u00e1 no morro quando vem \n\u00e1gua vai dar eros\u00e3o. Ent\u00e3o \u00e9 uma l\u00f3gica que quem faz as leis n\u00e3o tem uma \ncompreens\u00e3o. Ent\u00e3o a lei \u00e0s vezes \u00e9 feita por pessoas que n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o, \nque n\u00e3o est\u00e3o \u00e0s vezes do nosso lado. \u00c0s vezes nem todos os deputados \ne senadores t\u00eam no\u00e7\u00e3o de que \u00e9 aquela agricultura, botam as leis no \ncontexto de um pa\u00eds imenso, n\u00e3o pensam que uma pequena propriedade \u00e9 \ndiferente de um latifundi\u00e1rio. O latifundi\u00e1rio d\u00e1, mas imagina n\u00f3s aqui, com \nproblema de costas at\u00e9 hoje. Hoje  \u00e9 a vig\u00e9sima e tanta vez que eu tento \nendireitar minhas costas com o dreno. Agora tem que deixar plana, que \nn\u00e3o escorre \u00e1gua nada, deixar uns verdes plantados, s\u00f3 que n\u00e3o d\u00e1 eros\u00e3o \naqui. Eu vou cultivar l\u00e1 no morro porque n\u00e3o tem riacho, s\u00f3 que l\u00e1 no morro \nd\u00e1 eros\u00e3o. S\u00f3 que na minha l\u00f3gica eu at\u00e9 prefiro cultivar perto do meu \nriozinho aqui e plantar os p\u00eassegos l\u00e1 no morro que d\u00e1 eros\u00e3o, e plantar \nminhas verduras aqui perto do riacho. E tamb\u00e9m tem outra l\u00f3gica, que tu \nn\u00e3o d\u00e1 pra cultivar uma horta, muitas hortali\u00e7as at\u00e9 tu podes cultivar no \nsombreado, mas tem certas \u00e1rvores que a raiz d\u00e1 uns 5, 10 metros. Longe \nacaba absorvendo os nutrientes, a quest\u00e3o de \u00e1gua e tudo, ent\u00e3o, \u00e0s \nvezes cultivar no meio do mato \u00e9 dif\u00edcil. Umas leis muito dif\u00edceis de \ncompreend\u00ea-las. \n\nMas tem uma lei federal que eu n\u00e3o posso plantar perto de riacho nada \na 10, 15 metros. Eu concordo se \u00e9 quest\u00e3o de riacho que vem no morro, \nnuma encosta, tudo bem, isso eu concordo que tem que deixar 10, 15 \nmetros, mas \u00e9 muito prefer\u00edvel, na minha realidade, cultivar no plano, na \nbaixada aqui que est\u00e1 tudo cheio de dreno por baixo, que a \u00e1gua n\u00e3o \nescorre, que n\u00e3o d\u00e1 eros\u00e3o nada, plantar as minhas verduras aqui no \nplaino, perto do riacho, s\u00f3 que pela lei tem que deixar 10, 15 metros. Ent\u00e3o \nas leis pra lei federal \u00e9 15 metros. Eu n\u00e3o tenho como me adaptar, s\u00f3 que \ncom a lei ou tu te enquadras ou tu cai fora. Esta \u00e9 uma quest\u00e3o muito \ngrande quanto a essa quest\u00e3o da metragem. \n\nMas n\u00f3s tivemos reuni\u00e3o dentro da AECIA, quarta-feira agora de junho, \n2004, pra ver essa realidade, s\u00f3 que as discuss\u00f5es est\u00e3o grandes. Leis \nmuito dif\u00edceis de serem inseridas por n\u00f3s. \n\nS\u00e3o leis, na verdade, feitas por pessoas que n\u00e3o conhecem a \nrealidade, porque a maioria dos nossos  governantes  moram na cidade.  \nAgricultor Pai \u2013 Fazem de gabinete n\u00e9.  (E 16) \n\n \n \nConstatou-se que a grande maioria dos  agricultores confiam  \u201cmais ou menos\u201d \n\nnos \u00f3rg\u00e3os ambientais. Os associados que deram grau de confian\u00e7a 1 (muito) \u00e0s \n\ninstitui\u00e7\u00f5es da \u00e1rea ambiental querem maior fiscaliza\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia por parte delas. \n\nAo mesmo tempo, existem produtores bastante incomodados com a a\u00e7\u00e3o, \u00e0s vezes \n\neminentemente punitiva desses \u00f3rg\u00e3os. \u00c9 relevante, igualmente, a demanda dos \n\nagricultores por pap\u00e9is mais mobilizadores e conscientizadores  por parte desses \n\n\u00f3rg\u00e3os. \n\n A discrep\u00e2ncia existente entre as leis ambientais e a realidade vivida pelo \n\npequeno agricultor tamb\u00e9m \u00e9 um aspecto significativo. Para melhor discuti-los,  \n\ntratarei, de forma breve,  do papel das leis e \u00f3rg\u00e3os ambientais no Brasil.  \n\nA Lei 6938/81, no seu art. 2\u00b0, inc. I, instituiu, como princ\u00edpio da Pol\u00edtica Nacional \n\ndo Meio Ambiente, \u201ca a\u00e7\u00e3o governamental na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\nconsiderando o meio ambiente como um patrim\u00f4nio p\u00fablico a ser necessariamente \n\nassegurado e protegido, tendo em vista o uso coletivo\u201d. \n\nEssa Lei instituiu o Sistema Nacional de Meio Ambiente (SISNAMA),  cuja \n\nfinalidade \u00e9 estabelecer uma rede de ag\u00eancias governamentais, nos diversos n\u00edveis \n\nda Federa\u00e7\u00e3o, visando a assegurar mecanismos capazes de, efetivamente, \n\nimplementar a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. A implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica se \n\nfaz mediante os princ\u00edpios de direito ambiental, estabelecidos pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988 e pela legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional (MARCHESAN, STEIGLEDER \n\ne p. 16). \n\nO direito ao meio ambiente e \u00e0 qualidade de vida, integra, segundo \n\nposicionamento de Jos\u00e9 Afonso da Silva (CAPPELLI, 2004, p. 20) e do Supremo \n\nTribunal Federal, a terceira gera\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais, ao lado  do direito \n\u00e0 paz, \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos, ao desenvolvimento, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico  e cultural e do direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, a qual \n\npressup\u00f5e  \n \no dever de colabora\u00e7\u00e3o de todos os estados e n\u00e3o apenas o atuar ativo de \ncada um e transporta uma dimens\u00e3o coletiva justificadora de um outro \nnome  de direitos com causa: os direitos dos povos.  \n\n \n\nOs direitos fundamentais da terceira gera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m denominados direitos de \n\nfraternidade ou de solidariedade, cont\u00eam, como nota distintiva, o fato de se \n\ndesprenderem, em princ\u00edpio, da figura do homem-indiv\u00edduo como seu titular, \n\ndestinando-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de grupos humanos (fam\u00edlia, povo, na\u00e7\u00e3o) e \n\ncaracterizando-se, em conseq\u00fc\u00eancia, como direitos de titularidade difusa ou \ncoletiva.  \n\nRoxana Borges refere que o direito ao meio ambiente equilibrado n\u00e3o \nse pleiteia exclusivamente ao Estado, ou especialmente a outras pessoas, \ncomo  se esses devessem  alguma presta\u00e7\u00e3o \u00e0queles.  Sendo um direito\u2013\ndever erga omnes, existe uma situa\u00e7\u00e3o de solidariedade jur\u00eddica e de \nsolidariedade  \u00e9tica  em que os sujeitos encontram-se  em p\u00f3los difusos. \nDiz ela que \u2018definitivamente, o direito ao meio ambiente est\u00e1 fundado na \nsolidariedade, pois s\u00f3 ser\u00e1 efetivo com a colabora\u00e7\u00e3o de todos. A demanda  \nque se faz neste momento n\u00e3o \u00e9 que se proteja a propriedade do outro, ou \nsua liberdade, ou seu direito de assist\u00eancia frente  ao Estado, mas o \nrespeito ao outro, \u00e0 pessoa e a vida em geral, que n\u00e3o  se circunscreve  ao \nespa\u00e7o delimitado pelos direitos civis, pol\u00edticos  ou sociais, mas abrange \ntodo o seu relacionamento com o meio ambiente e com o futuro, uma vez \nque o outro n\u00e3o \u00e9 mais apenas aquele que se conhece agora, mas tamb\u00e9m  \naquele que est\u00e1 por vir, ou seja, s\u00e3o tamb\u00e9m as gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d \n(MARCHESAN, STEIGLEDER e CAPPELLI, 2004 p.  22). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n100\n\nLuis Felipe Cola\u00e7o Antunes, diz que o interesse difuso \u00e9 um interesse h\u00edbrido \n\nque possui uma alma p\u00fablica e um corpo privado que transcende o direito subjetivo \n\nprivado e se estende pelo p\u00fablico.  \n\n \n\u00c9 um interesse coletivo-p\u00fablico, um interesse pluriindividual de \n\nrelev\u00e2ncia p\u00fablica, cuja forma mais natural de agrega\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma \nassociativa. Um interesse comunit\u00e1rio de natureza cultural, n\u00e3o corporativo. \n(MARCHESAN, STEIGLEDER e CAPPELLI, 2004, p. 24). \n\n \n \n\nCom base em todos aspectos citados, como articular os diferentes saberes \n\nlocais dos agricultores ecologistas com os saberes t\u00e9cnico-cient\u00edficos das ag\u00eancias \n\ngovernamentais (e das n\u00e3o-governamentais)? Como negociar tantos interesses \n\ndistintos presentes entre os diferentes agentes? O fato de o  direito ao meio \n\nambiente e \u00e0 qualidade de vida possuir titularidade difusa ou coletiva traz dificuldade \n\nde compreens\u00e3o para muitas pessoas. A pr\u00f3pria heran\u00e7a da forma de coloniza\u00e7\u00e3o \n\ndo Brasil contribui para isso e as conseq\u00fc\u00eancias deste fator se encontram vis\u00edveis no \n\nestado de degrada\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais.   \n\nAs demandas dos agricultores da AECIA  em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ag\u00eancias ambientais \n\n(maior fiscaliza\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia por parte delas,  pap\u00e9is mais mobilizadores e \n\nconscientizadores e menos punitivos) e, ao mesmo tempo, as reclama\u00e7\u00f5es da  \n\ndiscrep\u00e2ncia existente entre as leis ambientais e a realidade  vivida pelo pequeno \n\nagricultor, poderiam, provavelmente, ter melhor resolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do aumento  no \n\nn\u00famero de parcerias entre os \u00f3rg\u00e3os ambientais governamentais e os diferentes \n\nsetores ligados \u00e0 agricultura (prefeituras, sindicatos, associa\u00e7\u00f5es, ONG\u00b4s, \n\nmovimentos religiosos, etc...) na regi\u00e3o. Acredita-se que, assim, a \u201csitua\u00e7\u00e3o de \n\nsolidariedade jur\u00eddica e de solidariedade  \u00e9tica\u201d  entre sujeitos que se encontram, \n\nmuitas vezes, em p\u00f3los distintos poderia estar presente mediante a colabora\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os agentes envolvidos.    \n\n \n \n4.3  COMO OS AGRICULTORES  SE V\u00caEM OU SE CLASSIFICAM EM RELA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c0 SITUA\u00c7\u00c3O DAS PESSOAS QUE VIVEM MELHOR E PIOR NO BRASIL \n(AUTO-AVALIA\u00c7\u00c3O DO SEU N\u00cdVEL DE VIDA) \n\n \n\nA pergunta realizada era a seguinte: classificando as pessoas que  vivem \n\nmelhor no Brasil no n\u00edvel 10 e as que vivem pior, no n\u00edvel 1, em que n\u00edvel o senhor \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\n(a)  se colocaria entre o 1 e o 10 e por qu\u00ea? Optei por  deixar que os entrevistados \n\nfalassem para que, a partir dos seus dizeres, fizesse minhas considera\u00e7\u00f5es. Mas, de \n\nantem\u00e3o, gostaria de observar que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira:  setenta e \n\ncinco por cento das   fam\u00edlias se pontuaram de 7 a 10, uma fam\u00edlia se deu nota 6, \n\nduas se deram nota 5, e outra, 4. \n\nConsubstanciado pelos relatos que seguem, \u201co trabalho ecol\u00f3gico e tudo que \n\nse aprendeu e se cresceu ao longo do tempo atrav\u00e9s dele\u201d foi significativo para  31% \n\ndos agricultores. A quest\u00e3o da sa\u00fade foi citada por 44% das fam\u00edlias e o fato de que \n\num bom n\u00edvel de vida \u201cn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ter  dinheiro\u201d.  O \u201cconv\u00edvio em grupo\u201d, \u201co valor que o \n\nconsumidor d\u00e1 ao teu trabalho\u201d, o \u201ccontato com pessoas de outros lugares\u201d  e a \n\n\u201cconviv\u00eancia com a natureza\u201d foi relatado por 19% das pessoas.  \n\nA quest\u00e3o dos princ\u00edpios e valores que est\u00e3o envolvidos na op\u00e7\u00e3o desses \n\nagricultores pela agricultura ecol\u00f3gica e que influencia diretamente suas respostas \n\nem rela\u00e7\u00e3o a essa pergunta, est\u00e1 bem representada no cap\u00edtulo que trata do motivo \n\nque os levou \u00e0 mudan\u00e7a de modelo agr\u00edcola. As antigas formas de sociabilidade, as \n\nfestas dos padroeiros das linhas, as comemorativas do calend\u00e1rio cat\u00f3lico, as de \n\nbatismo e de casamentos, est\u00e3o mescladas a outras esferas da vida social que \n\ncontagiaram esta comunidade:  a participa\u00e7\u00e3o em partidos pol\u00edticos, milit\u00e2ncia em \n\nONG\u00b4s e a  ades\u00e3o a movimentos sociais.  \n\nComo afirma Fukuyama (1996, p.48), \u201cfreq\u00fcentemente, o que come\u00e7a como um \n\nato pol\u00edtico termina corporizado num atributo cultural\u201d. Nesses termos, \u00e9 que se \n\nacredita que ganha relev\u00e2ncia a quest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, as quais passam \n\npela atua\u00e7\u00e3o de grupos, classes e institui\u00e7\u00f5es, enfim, atores individuais e coletivos, \n\np\u00fablicos e privados, que atuam a partir de heran\u00e7as culturais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas \n\nespec\u00edficas de uma determinada regi\u00e3o32.   \n\nEsses agricultores assumem uma nova ruralidade que implica concep\u00e7\u00e3o \n\ndiferente de ver o mundo, de reconstruir modos de vida e de ressignifica\u00e7\u00e3o da \n\nprofiss\u00e3o de agricultor.  \n\nInteressante observar os motivos de escolha atrav\u00e9s de suas falas.  \n\n \n\n                                                           \n32 Cunha, Luis Alexandre Gon\u00e7alves. \u201cConfian\u00e7a, capital social e desenvolvimento territorial\u201d,  in: R. RA\u00c9GA, \n\nCuritiba, UFPR \u2013 Internet, n. 4, p. 49-60, 2000.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\nAgricultor marido  \u2013 Ah, o  nosso n\u00edvel \u00e9 bom, olhando o mundo a\u00ed fora o \nnosso n\u00edvel \u00e9 bom, concorda comigo? Eu colocaria um oito pra n\u00f3s. \nAgricultora esposa  \u2013 Pelo fato de que, como eu falei ontem \u00e0 noite, a \ngente escolhe a agricultura, mas a gente n\u00e3o est\u00e1 fora n\u00e9, do outro, e todo \nesse conhecimento que a agricultura ecol\u00f3gica passou, o que a gente \naprendeu com isso, eu acho muito valioso. \nAgricultor marido  \u2013 E tamb\u00e9m porque tem uma escala de valores que tem \nque ser considerado; que a gente sabe que no mund\u00e3o an\u00f4nimo a\u00ed, \nprinc\u00edpios e valores n\u00e3o existem, isso soma pra tu ter um n\u00edvel, uma \nqualidade de vida, um bem estar. Porque bem estar, \u00e0s vezes,  n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ter \ndinheiro. \nSimone \u2013 E essa nota \u00e9 pelo que mesmo? \nAgricultor marido  \u2013 Ah, por tudo isso a\u00ed. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 pela comida, passa pela \nmesa, passa pelas rela\u00e7\u00f5es pessoais, passa pelos valores... \n\nAgricultora esposa  \u2013 Pelo ar, pela sa\u00fade, pela conviv\u00eancia como um todo, \na gente passa a ser amigo dos bichos tamb\u00e9m, n\u00e9, aquilo que eu te falei \nantes: o meu pai antigamente ca\u00e7ava, hoje ele j\u00e1 aprendeu; aprendeu n\u00e3o, \nmas ca\u00e7a menos, a gente vai convivendo com tudo que est\u00e1 ao nosso \nredor.(E1) \n\n \nAgricultor - \u00c9 uma coisa dif\u00edcil, porque a gente sempre costuma olhar quem \nest\u00e1 a frente de n\u00f3s, quer dizer, a tend\u00eancia de todos n\u00f3s \u00e9 olhar quem \nest\u00e1 a frente e da\u00ed parece que estamos muito distantes e de 1 a 10 parece \nque a gente est\u00e1 l\u00e1 no 4 ou 5, mas se a gente inverter, em vez de olhar e \nver uns poucos que tem bastante, podemos dizer que temos demais, n\u00e3o \ndemais, mas muito mais do que quem n\u00e3o tem, estar\u00edamos em 7, 7, 5, 8, \neu acredito. \n\nE isso \u00e9 pela situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que \u00e9 uma das coisas, mas tamb\u00e9m \noutras coisas: o trabalho,  o conv\u00edvio em grupo, a consci\u00eancia que nesses \n15 anos a gente conseguiu trabalhar o ecol\u00f3gico, o conhecimento, o \ncontato que a gente tem  com diversas pessoas de diversos lugares. \nEcon\u00f4mico n\u00e3o tanto, mas um pouquinho tamb\u00e9m. Mas do outro lado no \ncampo do conhecimento a gente cresceu um monte, o que n\u00e3o tivemos \noportunidade de aprender na escola, a gente nesses 10 anos aqui \naprendeu, n\u00e3o tanto quanto, se tu comparar com o n\u00edvel da escola, mas \ncresceu como pessoa, foi uma diferen\u00e7a enorme, quando tu chega l\u00e1 e \ncoloca o teu produto pro consumidor e o consumidor elogia bastante e ele \nse sente mal quando n\u00e3o tem, ent\u00e3o isso se torna uma inje\u00e7\u00e3o de \u00e2nimo \npra tu fazer mais aquele trabalho... te aperfei\u00e7oar e fazer sempre melhor. \nO nosso trabalho \u00e9 bonito, porque do outro lado tem pessoas que \nconsomem, acho que \u00e9 uma troca, por isso que as feiras s\u00e3o  trabalhosas, \ns\u00e3o dif\u00edceis, mas tem retorno n\u00e3o s\u00f3 econ\u00f4mico, tem esse respaldo de ver \nas pessoas que acreditam em voc\u00ea e que d\u00e3o valor pro teu produto, tem \nrespeito, ent\u00e3o eu acho que vale a pena de fazer esse sacrif\u00edcio de levantar \na uma hora da manh\u00e3, trabalhar at\u00e9 tarde pra fazer, porque depois tu volta \ncansado, mas tu volta com uma valoriza\u00e7\u00e3o.(E 3)  \n \n \n\nFica evidenciado pelos relatos acima, que 56% dos entrevistados fizeram \n\nmen\u00e7\u00e3o \u00e0  situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do conjunto da popula\u00e7\u00e3o brasileira  ao ouvirem a \n\npergunta formulada.  \n \n\nAgricultor \u2013 Temos harmonia com a natureza. Como eu j\u00e1 falei, \u00e9 o \nconv\u00edvio com a natureza, \u00e9 uma estrada longa, a gente tem conviv\u00eancia \ncom pessoas do mundo inteiro, a gente viaja um monte. A gente mora aqui, \nmas n\u00e3o tem uma vida s\u00f3 aqui, a nossa vida \u00e9 muito ampla, a gente tem \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\ncontato com pessoas  ricas e pobres, com pessoas saud\u00e1veis e doentes, \npessoas de cultura diferente, a gente entende outras coisas, temos o \nessencial para vida de um ser humano, como ser humano a gente tem uma \nqualidade de vida muito boa mesmo. (E5) \n\n \n\nO aspecto \u201ctemos o essencial para vida de um ser humano\u201d foi referido por 31% \n\ndos associados da AECIA.  \n\nEssa agricultora se colocou no n\u00edvel 10 porque, segundo o que ela mesma cita \n\nno final de seu relato, \u201ccomo ser humano, a gente tem uma qualidade de vida muito \n\nboa mesmo\u201d.  \nAgricultor \u2013 Eu diria que eu gostaria de me localizar entre 6 a 7. Porque a \ngente n\u00e3o passa necessidade como a situa\u00e7\u00e3o pior que est\u00e1 no Brasil, n\u00e3o \npassa fome, tem a nossa vestimenta, come razoavelmente bem, compra \nalguma coisa no mercado, a gente compra fruta ecol\u00f3gica, banana \u00e9 \necol\u00f3gica, bergamota \u00e9 ecol\u00f3gica... O que tem aqui na propriedade \u00e9 \necol\u00f3gico. Alguma coisa a gente at\u00e9 compra, algumas bolachas de fora, \nleite, quando nosso rebanho \u00e9 pequeno a gente compra de caixinha porque \nn\u00e3o d\u00e1 pra comprar aquele mais natural ensacado. \u00c9 que a gente n\u00e3o tem \nmuita alternativa, teria que ampliar o nosso rebanho, mas n\u00e3o \u00e9 a nossa \natividade principal. Ent\u00e3o n\u00e3o digo que esteja totalmente bem, sempre tem \nnecessidade de aumentar, se tu est\u00e1s bem estruturado financeiramente \nn\u00e3o precisa trabalhar tanto, pode ficar mais folgado, mas no interior a gente \ntrabalha consideravelmente bastante, n\u00e3o \u00e9 muito de ficar parado. Talvez \nat\u00e9 a gente n\u00e3o se dedica tanto ao lazer, de tirar uma viagem, talvez pela \nfalta de condi\u00e7\u00f5es, ou por ficar preso \u00e0 propriedade, que tu n\u00e3o pode \nabandonar a cria\u00e7\u00e3o e tudo. O bom seria tirar uma viagem, deixar a tua \ncria\u00e7\u00e3o com algu\u00e9m. \u00c0s vezes a gente n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es ou n\u00e3o confia \nque os outros fa\u00e7am o servi\u00e7o bem pra ti, com igual qualidade. \u00c9 nesse \npatamar, n\u00e3o passa necessidade, mas tamb\u00e9m n\u00e3o digo que esteja bem \nestruturado, sobrando dinheiro e com um bom maquin\u00e1rio. Ent\u00e3o \u00e9 um \npatamar razo\u00e1vel: 6, 7. A gente n\u00e3o passa necessidade, est\u00e1 bem de \nsa\u00fade, n\u00e3o tem dinheiro sobrando mas tem praticamente o suficiente. Tem \ncondi\u00e7\u00f5es de pegar um livro e ler, ent\u00e3o est\u00e1 integrado, n\u00e3o est\u00e1 \ntotalmente desligado, est\u00e1 por dentro da situa\u00e7\u00e3o geral, a gente faz a \nnossa parte. (E16) \n \nAgricultora \u2013 Vamos fazer o seguinte: em termos de dinheiro, eu vou \ncolocar no um,  em termos de sa\u00fade, de alimenta\u00e7\u00e3o, porque eu acho que \na gente tem n\u00edvel de primeiro mundo, nesse caso...  \n\nSimone \u2013 Mas assim no geral, se tu observar a maioria do brasileiro, pensa \nnos que vivem melhor, nos que vivem pior. \nAgricultora \u2013  \u2013 Porque nem todo aquele que \u00e9 rico tem uma vida dez, \u00e0s \nvezes ele \u00e9 infeliz. E a gente que mora na favela tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00eam uma \nvida zero porque \u00e0s vezes ele est\u00e1 sem comida, uma hora est\u00e1 sem \ndinheiro mas ele n\u00e3o tem comida, n\u00e3o tem sa\u00fade, n\u00e3o tem nada, n\u00e3o t\u00eam \ncondi\u00e7\u00f5es de vida. E a gente n\u00e3o pode  ter dinheiro como aquele rico, mas \nn\u00e3o morre de fome como aquele pobre. A gente fica no meio termo, eu \nacho. \nAgricultor \u2013 O bom seria... no meio; mais l\u00e1 por seis, sete. \nAgricultora \u2013 Pra ficar ali \u00e9 dif\u00edcil, mas bota sete; porque o bom seria \nigualar, ser todo mundo igual, quando isso a\u00ed, acho que nunca! Mas n\u00e3o \u00e9 \ncomo no tempo de Jesus, que tu tem que vender tudo, doar pros pobre, pra \nficar igual, tu pega... imagina multinacionais que tem... quem \u00e9 que vai se \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\nbotar l\u00e1 no meio? N\u00e3o tem como, n\u00e9, ent\u00e3o, eu acho que sete, seria quase \num pouquinho mais adiante, mas vamos deixar por a\u00ed. \nAgricultora \u2013  Em termos de dinheiro a gente n\u00e3o se pode comparar, e em \ntermos de sa\u00fade, de alimenta\u00e7\u00e3o, a gente pode se comparar com uma \npessoa rica, eu acho, pelo meu modo de ver. (E9)  \n \n \n\nA import\u00e2ncia da alimenta\u00e7\u00e3o quando se comparam com o restante da \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para, aproximadamente, metade dos  produtores. \u201cMais \n\nhoras de lazer e menos horas de trabalho\u201d \u00e9 uma demanda significativa para 19% \n\ndos agricultores.  Como j\u00e1 foi relatado, essas fam\u00edlias s\u00e3o pequenas e na agricultura \n\necol\u00f3gica o trabalho bra\u00e7al \u00e9 muito intenso, tornando-o muito mais cansativo do que \n\nse tivessem escolhido a agricultura convencional. Observa-se, nos relatos abaixo, \n\nque mesmo para um \u201cagricultor ecologista\u201d (\u00e9 como eles se denominam, vide \n\nsignificado da AECIA) a quest\u00e3o econ\u00f4mica possui peso.  \n\n \n\nAgricultor - Nota 7 porque temos dificuldades financeiras. O lado positivo \u00e9 \no nosso trabalho, para ele eu poderia dar 10. (E12) \n \nAgricultor - Temos o que comer, mas se pegar os muito ricos, eu acho que \nestou no 3. (E15) \n\n \n\nDentro do universo de entrevistados, 19% passam por dificuldades financeiras \n\ne 12,5% julgam que para poderem dar a si mesmos um grau  maior de pontua\u00e7\u00e3o \n\nteriam que ter algum dinheiro sobrando, o que n\u00e3o acontece.  \n\n \n\n4.4  O QUE EST\u00c1 FALTANDO PARA A VIDA NESTE LUGAR FICAR MELHOR? \n \n\nPara boa parte dos agricultores (38%), a resposta est\u00e1 no aumento da \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica atrav\u00e9s de um n\u00famero maior de pessoas que \n\ntrabalhassem com agricultura ecol\u00f3gica ou fossem ecologistas. Um dos \n\nentrevistados falou sobre na forma\u00e7\u00e3o de um bloco ambiental: \n\n  \n\nAgricultor - Aqui a gente t\u00e1 precisando que todo mundo fa\u00e7a o trabalho que \na gente est\u00e1 fazendo, que \u00e9 ter um bloco ambiental, ser companheiro de \ntodos n\u00f3s e n\u00e3o ter atrito. Tem gente que tem ci\u00fames porque trabalhamos \nsem agrot\u00f3xicos, ser\u00e1 que eles t\u00e3o patrocinados pela Monsanto ou pela \nBayer, ou mais algu\u00e9m, porque a Bayer estraga e depois d\u00e1 o rem\u00e9dio pra \nmatar, e n\u00e3o \u00e9 por ali, e s\u00e3o anos de cultivo. \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\nUm bloco ambiental e um trabalho ecol\u00f3gico. O meu sonho seria que um \ndia chegasse, baixasse uma lei que agrot\u00f3xico no Brasil n\u00e3o se usasse \nmais. Ah! mas o pa\u00eds vai morrer de fome... \u00c9 melhor morrer de fome do que \nmorrer intoxicado, porque de fome n\u00e3o vai morrer. Se todo mundo trabalha, \ntodo mundo tem o sustento e o desemprego vem de onde? Vem da \nagricultura, das grandes m\u00e1quinas e produtos qu\u00edmicos. (E 6)  \n \n\n \n\nUm quarto dos entrevistados reivindica melhores estradas e diz que  elas \n\ndeveriam, no m\u00ednimo, ser revestidas de cascalho, periodicamente. Tr\u00eas \n\nentrevistados declararam que teria que haver mais m\u00e3o-de-obra na regi\u00e3o. Os dois \n\nfatores est\u00e3o diretamente relacionados a melhorias no processo de  comercializa\u00e7\u00e3o \n\nrealizado por esses agricultores. O relato abaixo ilustra bem esta necessidade: \n\n \n\nAgricultor \u2013 N\u00f3s estamos com problema de m\u00e3o-de-obra, dif\u00edcil conseguir \nm\u00e3o de obra, a gente na propriedade poderia fazer  muito mais coisas e \ntemos pouca produ\u00e7\u00e3o, eu acho. O objetivo seria fazer alguma parceria, \nfazer algum contrato de trabalho cooperativado, alguma coisa dessa \nesp\u00e9cie a\u00ed, poderia utilizar mais a potencialidade do espa\u00e7o. \n\nPorque muita gente que est\u00e1 desempregada, se tu pegares pra atividade \nno campo eles n\u00e3o aceitam, teria que descobrir quais os canais e procurar \na melhor forma. Eu acho que algu\u00e9m deve ter. E depois tem outro \nproblema que s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es trabalhistas, atividade rural \u00e9 uma atividade \nque independe de horas trabalhadas, hor\u00e1rio tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel \ncom hor\u00e1rio, na cidade tem que ser um outro, se bem que se determina as \nhoras extras, horas trabalhadas. Pegar num hor\u00e1rio de ver\u00e3o, trabalhar at\u00e9 \numa e meia n\u00e3o tem quem ag\u00fcente, tem que analisar tudo isso. Mas na \nminha opini\u00e3o deveria se fazer uma rela\u00e7\u00e3o cooperativada, alguma coisa \ndessa esp\u00e9cie assim. (E8) \n\n  \n\nNa opini\u00e3o de 12,5% dos entrevistados, uma casa nova, melhorar a \n\nagroind\u00fastria, maior tempo de lazer, maior cuidado com o meio ambiente, maior \n\napoio \u00e0 agricultura ecol\u00f3gica por parte do poder p\u00fablico e  desenvolvimento de \n\nnovas tecnologias para a agricultura org\u00e2nica s\u00e3o demandas significativas. \n\nIsoladamente, existem outras considera\u00e7\u00f5es:  maior distribui\u00e7\u00e3o de renda, que \n\ntodas pessoas pudessem desfrutar de estudo e de alimenta\u00e7\u00e3o de qualidade, maior \n\ndisponibilidade de hor\u00e1rios no transporte p\u00fablico, maior incentivo \u00e0 cultura e mais \n\ndinheiro.  \n\nUm dos entrevistados lembrou a quest\u00e3o da seguran\u00e7a, alertando que se \n\nencontra muito prec\u00e1ria na regi\u00e3o. Os \u00faltimos notici\u00e1rios de jornal demonstram que o \n\nn\u00famero de roubos no interior est\u00e1 aumentando, exatamente por este motivo. A fala \n\ndo agricultor  a seguir ilustra bem esta situa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n106\n\n \n\nAgricultor \u2013  Se bobear a\u00ed levam tudo, se deixar a casa assim, no ano \npassado, em agosto, na comunidade roubaram mais de vinte nossos, \ndurante a missa. Sa\u00ed da missa  e  n\u00e3o achei mais a camionete. \n\nIrm\u00e3 do agricultor \u2013 H\u00e1 um tempo foi assassinado um vizinho aqui, por \nassalto. \nSimone \u2013 E tu n\u00e3o achaste mais a caminhonete? \nAgricultor \u2013  N\u00e3o. Bom, achei, praticamente achei os principais suspeitos, \nfui falar com eles, processar, s\u00e3o duas pessoas da comunidade aqui, n\u00e9, \ndepois eu comecei a investigar e acabei descobrindo umas quadrilhas, \ndaqui. \nIrm\u00e3 do agricultor \u2013  E  n\u00e3o \u00e9 que venha de fora, tem viol\u00eancia por tudo, \nn\u00e3o precisa ser s\u00f3 na cidade grande. \u00c9 pessoal daqui, \u00e9 vizinho. \nAgricultor \u2013  Tem ladr\u00e3o grande, tem ladr\u00e3o pequeno, tem de tudo que \u00e9 \ntipo. E hoje a sociedade tem dado muito valor ao dinheiro, somente ao \ndinheiro, n\u00e3o \u00e0 \u00e9tica e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, em busca do dinheiro fazem qualquer \ncoisa. \nIrm\u00e3 do agricultor \u2013 Tem problema de drogas. \nAgricultor \u2013  Mataram um cara vizinho aqui, estavam rondando, na \u00e9poca... \n(E8) \n\n \n\nInteressante que a segunda fam\u00edlia entrevistada, mesmo morando na mesma \n\nregi\u00e3o,  tem uma vis\u00e3o antag\u00f4nica em rela\u00e7\u00e3o ao relato de E8: \n \n \nAgricultora \u2013 mas \u00e9 que na nossa cidade tu pode deixar a porta aberta e \nsair e ir trabalhar! \nAgricultor - Quando tem dinheiro em casa a gente sai e vai por trilha e se \nquiserem entrar na nossa casa, entrem, nesse ponto. (E 2)  \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\n \n \n\n \n \n5 RECURSOS NATURAIS (SOLO, \u00c1GUA, BIODIVERSIDADE) E  \n\nRES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \n \n\nUm silvicultor chamado Gifford Pinchot (1865-1946), desenvolveu o conceito de \n\nque os bens encontrados na natureza ? madeira, \u00e1gua pot\u00e1vel, vida selvagem, \n\ndiversidade de esp\u00e9cies e mesmo as paisagens podem ser considerados recursos \n\nnaturais, os quais deveriam ser bem gerenciados para favorecer o maior n\u00famero de \n\npessoas pelo maior per\u00edodo de tempo poss\u00edvel. O paradigma atual de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel tamb\u00e9m defende uma abordagem semelhante: \n\ndesenvolver recursos naturais para atender as necessidades humanas de forma a \n\nn\u00e3o prejudicar as comunidades biol\u00f3gicas e considerar ainda as necessidades das \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es (LUBCHENCO et al., 1991). \n\n\u00c9 f\u00e1cil perceber que muitas das coisas das quais se usufrui prov\u00eam da \n\nnatureza: a madeira da mesa de trabalho; o papel usado para se escrever; o \n\nalimento que se come; a roupa que se veste; a recrea\u00e7\u00e3o nos parques, cachoeiras, \n\npraias e outros espa\u00e7os tur\u00edsticos. Todavia, ao se observar mais atentamente, \n\npercebem-se outros fatos essenciais para a sobreviv\u00eancia do homem e que lhes s\u00e3o \n\nproporcionados pela natureza: regula\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, ciclagem de \n\nnutrientes, conserva\u00e7\u00e3o dos solos, qualidade da \u00e1gua, fotoss\u00edntese, decomposi\u00e7\u00e3o \n\nde lixo, entre outros. \n\nEsses \u00faltimos aspectos apresentados se referem a processos de transfer\u00eancia \n\nda natureza para um processamento humano posterior de mat\u00e9ria, energia e \n\ninforma\u00e7\u00e3o que proporcionam condi\u00e7\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana e \n\ns\u00e3o conhecidos como servi\u00e7os ambientais ou ecol\u00f3gicos. Mesmo n\u00e3o possuindo \n\netiquetas de pre\u00e7o, esses servi\u00e7os s\u00e3o extremamente valiosos e caros (BENSUSAN, \n\n2002).  \n\nLamentavelmente, habita-se um mundo onde \u00e9 a economia dos pre\u00e7os que \n\ngoverna. Pre\u00e7os costumam estar desvinculados dos custos reais (levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m os custos ambientais) pelo menos no que diz respeito \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da natureza pelo ser humano. Ambientalistas, ec\u00f3logos, bi\u00f3logos, \n\nfreq\u00fcentemente, v\u00eaem-se limitados em seus argumentos frente \u00e0 l\u00f3gica da economia \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\nde mercado, em que todas an\u00e1lises de custo-benef\u00edcio s\u00e3o fundamentadas em \n\npre\u00e7os e n\u00e3o em outros valores, certamente muito mais significativos, mas que s\u00e3o \n\ndif\u00edceis de serem quantificados.  \n\nMesmo assim, em 1997, um grupo de pesquisadores estimou em 33 trilh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares anuais o valor dos servi\u00e7os proporcionados pelos ecossistemas, calculando \n\no quanto custaria substituir tais servi\u00e7os, se essa possibilidade existisse. Esses \n\ndados foram baseados em um estudo33 feito em 16 ambientes distintos e, para cada \n\num foram considerados os seguintes servi\u00e7os: regula\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \n\natmosfera, regula\u00e7\u00e3o do clima, controle de eros\u00e3o do solo e reten\u00e7\u00e3o de sedimentos, \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, suprimento de mat\u00e9ria-prima, absor\u00e7\u00e3o e reciclagem de \n\nmateriais j\u00e1 utilizados, regula\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua, suprimento e armazenagem de \n\n\u00e1gua, recupera\u00e7\u00e3o de dist\u00farbios naturais, tais como tempestades e secas, forma\u00e7\u00e3o \n\ndos solos, ciclagem de nutrientes, poliniza\u00e7\u00e3o, controle biol\u00f3gico de popula\u00e7\u00f5es, \n\nref\u00fagio de popula\u00e7\u00f5es migrat\u00f3rias e est\u00e1veis, utiliza\u00e7\u00e3o de recursos gen\u00e9ticos, lazer \n\ne cultura.  \n\nPara se ter uma id\u00e9ia da ordem de grandeza do valor desses servi\u00e7os, basta  \n\nlembrar que o Produto Nacional Bruto Global gira em torno de 18 trilh\u00f5es de d\u00f3lares \n\npor ano. \u00c9 importante destacar que \u00e0 medida que os ambientes naturais s\u00e3o \n\nalterados e os servi\u00e7os ecol\u00f3gicos comprometidos, o valor de cada um tende a \n\naumentar significativamente. Todos esses servi\u00e7os dependem da manuten\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas naturais e de sua diversidade biol\u00f3gica (BENSUSAN, 2002).  \n\nA conven\u00e7\u00e3o da Biodiversidade aprovada na ECO 92 e assinada pelo Brasil \n\nsalienta a import\u00e2ncia da identifica\u00e7\u00e3o e monitoramento da diversidade biol\u00f3gica, da \n\nconserva\u00e7\u00e3o, da pesquisa e do manejo dos recursos naturais. A carta das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para o Meio Ambiente diz que  \n \ntoda forma de vida \u00e9 \u00fanica, merecendo respeito independentemente de seu \nvalor para o homem; e para oferecer tal reconhecimento a outros \norganismos, o homem deve ser guiado por um c\u00f3digo moral de a\u00e7\u00e3o \n(ROMANOWSKI e BUSS, 1997, p. 62). \n\n  \n \n\n                                                           \n33 Constanza, R. et al. The value of the world\u00b4s ecosystem services and natural capital. Nature, v. 387, n. 6230, p. \n\n253-260,  1997.   \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\nO Brasil \u00e9 o l\u00edder mundial em diversidade biol\u00f3gica, possuindo o maior n\u00famero \n\nde esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas e terrestres, mas registrando, tamb\u00e9m, o maior n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies amea\u00e7adas (FONSECA et al., 1994 apud ROMANOWSKI e BUSS, 1997).  \n\nA sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies al\u00e9m de \u00e9tica, \u00e9 tamb\u00e9m vital para a \n\nsobreviv\u00eancia do ser humano. \n\nRaven (1992 apud ROMANOWSKI e BUSS . p. 68) enfatiza que,   \n\n \ncomo a biodiversidade guarda uma rela\u00e7\u00e3o t\u00e3o estreita com a \nsobreviv\u00eancia humana, sua conserva\u00e7\u00e3o deveria por justi\u00e7a ser \nconsiderada uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a nacional.  \n\n \n\nConsiderando-se os aspectos citados, abordar-se-\u00e1, nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o geral dos recursos naturais e o  destino final dos res\u00edduos s\u00f3lidos na regi\u00e3o, \n\nsegundo a vis\u00e3o dos agricultores da AECIA.  \n\n \n5.1 SOLO \n\n \nOs solos, muitas vezes vistos erroneamente como um material inerte na \n\nnatureza, s\u00e3o constitu\u00eddos de part\u00edculas minerais, org\u00e2nicas e organo-minerais. \n\nCont\u00e9m, tamb\u00e9m, grande n\u00famero de organismos vivos que s\u00e3o respons\u00e1veis tanto \n\npela qualidade  do solo e por muitas de suas propriedades, quanto pela manuten\u00e7\u00e3o \n\nda vida no Planeta. Assim, a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos est\u00e3o estreitamente relacionadas. As atividades do homem dependem, em sua \n\nquase totalidade dos solos. E a qualidade de vida do homem no Planeta depende \n\ndos demais seres vivos que nele habitam.  \n\nA depend\u00eancia dos solos da atmosfera, da hidrosfera, da litosfera e da biosfera \n\n\u00e9 t\u00e3o forte que se pode afirmar que se faltar um deles n\u00e3o h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento dos primeiros. Outro fator importante na vida dos solos \u00e9 o tempo. \n\nQuanto mais tempo ele ficar exposto a a\u00e7\u00e3o de organismos e dos fatores clim\u00e1ticos, \n\nmais crescer\u00e1  em profundidade e mais organismos podem nele se desenvolver \n\n(ASSAD, 2002). \n\nAo se perguntar o que representa o solo aos sujeitos da pesquisa ?  os \n\nagricultores ? observou-se homogeneidade nas respostas. As express\u00f5es \n\nrecorrentes foram: \u201co solo \u00e9 a nossa base\u201d, \u201c\u00e9 tudo para quem trabalha na \n\nagricultura\u201d, \u201c\u00e9 nossa fonte de vida\u201d, \u201c\u00e9 um bem da humanidade\u201d, \u201cacho que significa \n\ntudo na terra, o trabalho da gente, o p\u00e3o de cada dia\u201d.  \n\n\n\n \n\n \n\n110\n\nNa seq\u00fc\u00eancia, apresenta-se um pouco da riqueza das falas desses agricultores \n\nsobre o tema.  \n\nAgricultor - Bom o solo \u00e9 nossa base, ent\u00e3o como te dizer... \u00e9 onde a gente \nvive. A gente ocupa ele a todo instante, acho que deve ser bem trabalhado, \nbem distribu\u00eddo dentro de uma propriedade. Como \u00e9 que vou te dizer \nagora... bem se o solo for bem cuidado tu vai ter um retorno dele e se tu \nmaltratar ele, tamb\u00e9m tu vai  ter um retorno s\u00f3 que ao inverso, um positivo \ne um negativo. Ent\u00e3o nesse 15 anos aqui a gente come\u00e7ou a olhar pra ele \ncom outros olhos, mesmo na produ\u00e7\u00e3o, principalmente na produ\u00e7\u00e3o, \nporque o que a gente fazia....era tudo no qu\u00edmico e se o solo n\u00e3o estava \nbom, ia l\u00e1 pegava um qu\u00edmico, um nitrog\u00eanio, alguma coisa e ia ali e \naplicava, claro que depois al\u00e9m do adubo exigia mais o agrot\u00f3xico. Ent\u00e3o a \nbase do nosso trabalho foi em cima do solo, porque se uma pessoa \u00e9 bem \nalimentada tem  um balanceamento bom, ela vai ficar com muito mais \ndefesas do que uma pessoa mal alimentada, mal estruturada, que ela n\u00e3o \ntenha todos. Nenhuma alimenta\u00e7\u00e3o, moradia, ela vai ser bem mais sujeita \na doen\u00e7as. Mesma coisa  uma  planta. Uma planta pra ficar sadia ela tem \nque ter uma alimenta\u00e7\u00e3o boa, ela vai ter que ter um solo bom e foi ali que a \ngente come\u00e7ou a trabalhar o solo, parou de usar os qu\u00edmicos e passou a \nusar a aduba\u00e7\u00e3o verde , fazendo assim um trabalho diferente. Hoje a nossa \nbase \u00e9 o solo, por isso que a gente tem que trabalhar bem com estercos \nfermentados, com aduba\u00e7\u00f5es verdes....(E3). \n \nAgricultor - ... um meio de sobreviv\u00eancia. Porque eu vejo que o solo \u00e9 \nnossa fonte de vida, e pra sustentar a fam\u00edlia, mas tamb\u00e9m n\u00f3s temos que \nter respeito por ele, tem que andar junto, porque n\u00e3o d\u00e1 pra ele ser \nsustento pra n\u00f3s, por alguns anos, algumas d\u00e9cadas, tem que ser pra \nnossa gera\u00e7\u00e3o, pra outras que vem e numa vis\u00e3o assim. O que a gente \nest\u00e1 fazendo, a gente acredita que trabalhando dessa forma o solo, ele vai \nmelhorando, cada vez mais e passa a ter mais vida, tanto que pelo \ncontr\u00e1rio, pelo convencional, eles trabalham dez anos com hortigranjeiros, \na\u00ed depois tem que aposentar a terra, deixar l\u00e1 uns quinze anos, pra se \nrecuperar, porque eles matam todos os microorganismos que tem no solo. \nA gente acha que nesse trabalho, a gente est\u00e1 valorizando tudo isso, o \nmeio ambiente, o meio ambiente que vivemos tem que ser preservado, e \nassim, viver em cima, mas tamb\u00e9m respeitando. E a gente percebe que \ntem tido uma melhora no solo, depois de deixar de usar adubo qu\u00edmico, \nur\u00e9ia e agrot\u00f3xico principalmente, os herbicidas, eles matam. Em um metro \nc\u00fabico de terra existe o peso de microorganismos de um boi de uns \ntrezentos quilos, e o agrot\u00f3xico ele vai matando esses microorganismos, e \nent\u00e3o quando voc\u00ea matou esses microorganismos deu... a terra est\u00e1 como \numa estrada, n\u00e3o tem mais vida nela, ent\u00e3o \u00e9 aquilo que acontece com \nquem trabalha com agrot\u00f3xico. A terra n\u00e3o produz mais, eles matam todos \nesses microorganismos que s\u00e3o os ben\u00e9ficos pra produ\u00e7\u00e3o e pra terra ter \nvida, e o nosso trabalho preserva tudo isso a\u00ed. Ent\u00e3o a terra vai \nmelhorando, cada vez mais. (E7). \n\n \nAgricultor - O solo \u00e9 um bem da humanidade, eu acho que n\u00e3o pertence a \numa pessoa ou mais pessoas, pertence a todo o grupo. Por isso que a \ngente deve, nossa passagem  aqui \u00e9 tempor\u00e1ria e a gente deve preservar \npra que outras pessoas que venham no futuro, possam ainda trabalhar \nnela. Eu acho que a hist\u00f3ria nos mostra que, sei l\u00e1... a exist\u00eancia da terra, \nh\u00e1 milh\u00f5es de anos que ela existe, mas nos \u00faltimos cinq\u00fcenta anos houve \num desgaste violento; se for  mais cinq\u00fcenta anos nessa dimens\u00e3o, n\u00e3o sei \no que \u00e9 que sobra. Ent\u00e3o, acho que tem que ter uma preocupa\u00e7\u00e3o muito \ngrande com o solo, e a gente t\u00eam. Dentro da agricultura ecol\u00f3gica a gente \ntem todo um cuidado pra que mantenha as caracter\u00edsticas ou at\u00e9 melhore \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\nas condi\u00e7\u00f5es atuais que a gente encontrou,  tornar ele cada vez mais \nprodutivo, sem alterar. (E8) \n \n \n \n\nPraticamente todas as respostas versam sobre a quest\u00e3o de manter o equil\u00edbrio \n\ndo solo em termos de micro, macronutrientes e de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Conjuntamente,  \n\ns\u00e3o citadas as boas pr\u00e1ticas da aduba\u00e7\u00e3o verde, compostagem, rota\u00e7\u00e3o de culturas, \n\nminhocultura, ou seja, todos os aspectos que fazem com que o solo esteja vivo. E \n\ntodos estes fatores culminam com a no\u00e7\u00e3o de solo como bem presente e futuro, \n\nprocurando manej\u00e1-lo sempre nas melhores condi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis.   \n\nParalelamente, muitos dos agricultores entrevistados apresentam, de forma \n\ncr\u00edtica, a forma como o solo vem sendo tratado na regi\u00e3o. Esse aspecto  \u00e9 melhor \n\nretratado na declara\u00e7\u00e3o seguinte:   \n\n \n\nAgricultor \u2013 Olha, o solo \u00e9 dif\u00edcil assim de descrever sem ter pensado, \nrefletido antes. Afinal no meu entendimento, vou tentar explicar assim o \nque me vem em mente agora, porque as perguntas n\u00e3o  cheguei a ler elas \nantes nada. Mas eu vejo hoje em dia que pra fazer uma transi\u00e7\u00e3o de uma \nagricultura convencional pra ecol\u00f3gica, demanda muito tempo. Porque os \nsolos eles est\u00e3o bastante j\u00e1 degradados, pela quest\u00e3o da eros\u00e3o, que \nantigamente o pessoal n\u00e3o tinha no\u00e7\u00e3o nenhuma praticamente e o pessoal \nn\u00e3o tinha consci\u00eancia, na verdade, porque \u00e0s vezes faltava um apoio \nte\u00f3rico, \u00e0s vezes, an\u00e1lise. Pensavam que era uma coisa inesgot\u00e1vel, mas \nao longo do tempo, eros\u00e3o e mais eros\u00e3o, falta de cuidado, \u00e0s vezes \nculturas intensivas, o solo est\u00e1 bastante degradado assim, pouca mat\u00e9ria \norg\u00e2nica, n\u00edveis de fertilidade muito baixos e assim a quest\u00e3o de manejo \nmuito intensivo pela falta de conhecimento e sem melhorias, os solos  \nest\u00e3o bastante degradados. Fazer a transi\u00e7\u00e3o da agricultura convencional \npra ecol\u00f3gica demanda algum tempo para que o solo esteja realmente \nequilibrado e temos que iniciar aumentando a mat\u00e9ria org\u00e2nica e a quest\u00e3o \nda fertilidade, de entrar com micronutrientes, calc\u00e1rio, micro e \nmacronutrientes. E ent\u00e3o \u00e9 aos poucos, embora o pessoal da agricultura \nconvencional, hoje em dia eles est\u00e3o j\u00e1 com bastantes no\u00e7\u00f5es do que \u00e9 \nsolo, s\u00f3 que eles andam abusando na quest\u00e3o de qu\u00edmica, posso dizer por \nmim mesmo, que o pessoal aqui, a vizinhan\u00e7a, todo mundo trabalha com \nma\u00e7\u00e3, deve ter em torno de uns 60 s\u00f3cios, deve ter duas fam\u00edlias, n\u00f3s e \nmais uma fam\u00edlia que n\u00e3o trabalha com ma\u00e7\u00e3 e ent\u00e3o essas duas fam\u00edlias \nn\u00e3o trabalham e os solos aqui est\u00e3o todos praticamente infectados, tanto \u00e9 \nque eles vieram pedir pra n\u00f3s se n\u00f3s quer\u00edamos fazer parte da quest\u00e3o de \npo\u00e7o artesiano, que eles v\u00e3o fazer um po\u00e7o que tem um potencial enorme \nque abastecesse cinq\u00fcenta e tantas fam\u00edlias, s\u00f3 que po\u00e7os artesianos \u00e9 \nquest\u00e3o assim, o pessoal acabou com as fontes superficiais por causa da \nquest\u00e3o da macieira e da qu\u00edmica.   \n\nO solo \u00e9 de onde a gente extrai o alimento n\u00e9, ent\u00e3o ele tem que ser \nbastante equilibrado quanto \u00e0 quest\u00e3o nutricional, de macro e \nmicronutrientes, porque o que est\u00e1 no solo \u00e9 o que vai na fruta. Ent\u00e3o \u00e9 \ninteressante que o solo esteja equilibrado pra dar um produto com gosto, \ncom sabor e principalmente que seja tratado com a linha ecol\u00f3gica que d\u00e1 \nmuito mais sabor aos alimentos. O sabor \u00e0s vezes est\u00e1 relacionado com a \naplica\u00e7\u00e3o de fungicidas e herbicidas e com a quest\u00e3o de excesso de \n\n\n\n \n\n \n\n112\n\nnitrog\u00eanio que vem com bastante vigor, n\u00e3o chega a extrair e \u00e0s vezes \ndesequilibra o nitrog\u00eanio, \u00e0s vezes \u00e9 um produto maravilhoso mas tem \nmuito de um nutriente e falta de outro, ent\u00e3o \u00e9 interessante equilibrar tanto \ndentro da linha ecol\u00f3gica como convencional, mas \u00e9 not\u00f3ria a qualidade \ndos produtos extra\u00eddos de solos que trabalham dentro da linha ecol\u00f3gica \nporque os pr\u00f3prios microorganismos que melhoram o solo, a quest\u00e3o das \nminhocas, t\u00eam lugares que o pessoal tanto cultiva que praticamente at\u00e9 as \nminhocas se v\u00e3o.  Mas dentro da nossa linha, gra\u00e7as a Deus \nestamos....(E16) \n\n \n\nO entrevistado acima \u00e9 o \u00fanico que relaciona a qualidade do solo ao sabor e \n\nconte\u00fado nutricional dos alimentos de maneira t\u00e3o enf\u00e1tica. De forma geral, as \n\npessoas relacionaram a sa\u00fade do solo com a sua pr\u00f3pria, a do Planeta e a das \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es. As opini\u00f5es manifestadas s\u00e3o coerentes com os conceitos \n\nrelacionados a sustentabilidade, comentados neste t\u00f3pico e na introdu\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho.   \n\n \n5.2 \u00c1GUA  \n\n \n \n\nA \u00e1gua \u00e9 um elemento natural essencial \u00e0 vida no Planeta, mas \u00e9 utilizada \n\nigualmente como insumo b\u00e1sico da imensa maioria das atividades econ\u00f4micas. \u00c9 \n\nencontrada na natureza em quantidades que variam  aleatoriamente, no tempo e no \n\nespa\u00e7o, sendo tamb\u00e9m extremamente sens\u00edvel a degrada\u00e7\u00e3o qualitativa. O fato de a \n\n\u00e1gua ser uma subst\u00e2ncia fluida faz com que o seu uso em um local afete n\u00e3o \n\napenas os usu\u00e1rios nesse mesmo local, mas, tamb\u00e9m, aqueles situados ao longo da \n\ndire\u00e7\u00e3o do fluxo.  \n\n\u00c9 crescente, hoje, em n\u00edvel mundial, o fen\u00f4meno da escassez dos recursos \n\nh\u00eddricos, fato que tamb\u00e9m vem ocorrendo no Rio Grande do Sul, onde em \n\ndeterminadas regi\u00f5es, a situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 alarmante.  \n\nUm estudo do Banco Mundial salienta que as guerras do s\u00e9culo XXI ser\u00e3o \n\nguerras por \u00e1gua. Em certas regi\u00f5es do Planeta, por exemplo no caso da guerra \n\nIsrael-Palestina, que se estende desde a segunda metade do s\u00e9culo XX, a disputa \n\npelos recursos h\u00eddricos j\u00e1 est\u00e1 no cerne do conflito. Em outras partes do globo, a \n\n\u00e1gua tem produzido s\u00e9rios desentendimentos.  \n\nO consumo de \u00e1gua atual no mundo \u2013 4370 quil\u00f4metros c\u00fabicos por ano \u2013 \n\ntende a aumentar cerca de 56% at\u00e9 2025, ocasionando uma crise mundial de \u00e1gua \n\n(BENSUSAN, 2002). \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\nH\u00e1 muito tempo, os pesquisadores que estudam as \u00e1guas consideram que as \n\ncaracter\u00edsticas do corpo d\u2019\u00e1gua refletem as caracter\u00edsticas de sua bacia de \n\ndrenagem. A manuten\u00e7\u00e3o  da vegeta\u00e7\u00e3o nas margens dos rios e de outros corpos \n\nd\u2019\u00e1gua \u00e9 primordial para garantir a qualidade das \u00e1guas. Sua remo\u00e7\u00e3o causa a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o local, o aumento do escoamento superficial da \u00e1gua, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o, o aumento da eros\u00e3o dos solos, a diminui\u00e7\u00e3o do estoque \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea, o aumento do assoreamento de rios e c\u00f3rregos, conduzindo, \n\nentre outras conseq\u00fc\u00eancias, \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. A cobertura vegetal \n\nassegura, tamb\u00e9m, a continuidade dos processos que perpetuam a diversidade de \n\nseres vivos presentes naquelas \u00e1guas. Um conjunto de organismos faz fotoss\u00edntese \n\ne que constitui o alimento dos peixes que, por sua vez, servem de alimento para \n\nmuitos outros animais, inclusive para o homem.  \n\nOutros usos da \u00e1gua dependem de sua qualidade e quantidade, como a \n\nirriga\u00e7\u00e3o para a agricultura, e geram outros problemas, comprometendo a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecol\u00f3gicos. O maior consumo de \u00e1gua no mundo ocorre \n\nna agricultura. Atualmente, estima-se que um ter\u00e7o dos alimentos do mundo venham \n\nde terras irrigadas artificialmente, e cerca da metade dessas terras sofrem de \n\nproblemas de saliniza\u00e7\u00e3o dos solos. Outro grave problema relacionado \u00e0 \u00e1gua \u00e9 a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nPor estes motivos n\u00e3o se pode analisar a \u00e1gua somente como um recurso a ser \n\nutilizado, mas, tamb\u00e9m, deve-se ver as interfer\u00eancias das mudan\u00e7as sociais sobre \n\neste recurso (BENSUSAN, 2002). \n\nAlgumas perguntas do question\u00e1rio foram abordadas levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os aspectos mencionados. Inicia-se apresentando os dados de origem \n\nda \u00e1gua para consumo dom\u00e9stico.  \n\nSete fam\u00edlias utilizam po\u00e7o artesiano profundo como fonte de abastecimento. \n\nTreze fazem a capta\u00e7\u00e3o por meio de fontes com prote\u00e7\u00e3o (material constru\u00eddo). Um \n\nentrevistado utiliza fonte sem prote\u00e7\u00e3o.  \n\nDentre os que fazem uso de po\u00e7os artesianos, cinco deles tamb\u00e9m utilizam \n\nfontes com ou sem prote\u00e7\u00e3o.   \n\nQuanto \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, 81% fazem uso dessa pr\u00e1tica e 19% n\u00e3o a  utilizam. A \u00e1gua \n\nde capta\u00e7\u00e3o prov\u00e9m, na sua maioria, de a\u00e7udes (44%). H\u00e1 ainda, capta\u00e7\u00e3o a partir \n\nde vertentes que formam arroios (19%), po\u00e7o artesiano (6%),  de uma fonte do \n\nvizinho (6%), e a partir de nascentes (6%). \n\n\n\n \n\n \n\n114\n\nNo destino dado aos dejetos humanos, 75% possuem privada com fossa \n\ns\u00e9ptica, 19% fossa negra e 6% um sumidouro com pedra ( est\u00e3o para instalar uma \n\nfossa s\u00e9ptica).  \n\nSegundo Gil (2003), a qualidade da constru\u00e7\u00e3o da fossa s\u00e9ptica e sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores que influenciam sua efic\u00e1cia contra a contamina\u00e7\u00e3o do solo. \n\nNa regi\u00e3o Sul, 56% dos domic\u00edlios se utilizam da fossa s\u00e9ptica, o que aparentemente \n\nn\u00e3o representa, de fato, um problema para a popula\u00e7\u00e3o, pois, esta regi\u00e3o apresenta \n\nbons indicadores de sa\u00fade.  \n\nTodas as fam\u00edlias utilizam como destina\u00e7\u00e3o final dos dejetos animais, a \n\ncompostagem, realizada na propriedade.  Uma delas declarou que o esterco do \n\ncavalo vai para cria\u00e7\u00e3o de minhocas californianas.  \n\nApenas uma fam\u00edlia n\u00e3o possui nenhum corpo d\u2019\u00e1gua na propriedade. Alguns \n\nchegam a possuir tr\u00eas nascentes ou mais na propriedade e as vezes at\u00e9 dois \n\npequenos rios ou c\u00f3rregos que passam pela mesma.  \n\nOs aspectos supracitados demonstram que a regi\u00e3o onde esses agricultores \n\nvivem \u00e9, de forma geral, rica em recursos h\u00eddricos, no entanto, os mesmos j\u00e1 \n\napresentam significativas altera\u00e7\u00f5es do ponto de vista qualitativo, conforme os \n\ncoment\u00e1rios seguintes.    \n\nMuitos acreditam que suas nascentes permanecem iguais ou at\u00e9 melhoraram, \n\nenquanto que em rela\u00e7\u00e3o aos rios, houve piora na qualidade da \u00e1gua. \n\nAs causas  para melhora na qualidade da \u00e1gua foram as seguintes:  \n\n- maior conscientiza\u00e7\u00e3o do povo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes; \n\n- as nascentes s\u00e3o cuidadas em nossas propriedades e se encontram isoladas.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 contamina\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos e temos vegeta\u00e7\u00e3o ao redor delas \n\n(alguns est\u00e3o plantando mais \u00e1rvores nativas em seu entorno) (apontado por \n\n44%); \n\n- menor polui\u00e7\u00e3o das empresas. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 piora do mesmo fator tem-se outros relatos: \n\n- uso de agrot\u00f3xicos (observado por 69%); \n\n- presen\u00e7a de chiqueiros, estrebarias, esgotos (25%); \n\n- ind\u00fastrias colocam muito produto qu\u00edmico nos rios sem tratamento anterior \n\n(19%);  \n\n- lixo, principalmente pl\u00e1stico, na beira do rio e das estradas (12,5%).  \n\n\n\n \n\n \n\n115\n\nIndividualmente foram dadas as seguintes opini\u00f5es: \n\n- est\u00e3o utilizando mais \u00e1gua na irriga\u00e7\u00e3o; \n\n- introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas nos rios;  \n\n- eros\u00e3o; \n\n- polui\u00e7\u00e3o urbana; \n\n- presen\u00e7a de curtumes; \n\n- pessoal utiliza sab\u00e3o em p\u00f3. \n\nAcreditou-se que seria importante transcrever o relato integral da opini\u00e3o do \n\nagricultor que fala sobre a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. \n\n \n\nAgricultor -  Olha, naquele tempo, agrot\u00f3xico ningu\u00e9m nem sabia o que era, \nse existia que nem hoje. \nSimone \u2013 Mas o senhor acha que a qualidade era melhor, talvez? \nAgricultor \u2013 Eu acho, com certeza. Algum poluente de cima, ningu\u00e9m, n\u00e3o \nsa\u00eda do rio nada. \nSimone \u2013 E se pescava mais tamb\u00e9m? Tinha muito mais peixe do que \nhoje? \nFilho do agricultor \u2013 Sim, tinha muito mais peixe. \nSimone \u2013 E a variedade tamb\u00e9m? \nFilho do agricultor \u2013 \u00c9, mas era mais peixe, n\u00e3o sei como \u00e9 que se chama, \nnativo assim. Hoje consegue encontrar uns peixes mais modificados assim, \nsei l\u00e1 o que, que j\u00e1 vem de aqu\u00e1rio assim. E isso come\u00e7ou a dar um \ndesequil\u00edbrio a\u00ed no ecossistema, nos rios, nos peixes. Ent\u00e3o a gente v\u00ea \nassim que nos rios pequenos que tem aqui no lado n\u00e3o tem esses peixes, \nesses de rio. Porque diz que soltaram essas variedades ali e ficam \ncomendo os outros. \nSimone \u2013 E no Turvo o que o senhor  pesca l\u00e1? Que peixes? \nFilho do agricultor \u2013 A maioria que muita gente pesca \u00e9 lambari, jundi\u00e1 . \nSimone \u2013 Tra\u00edra tamb\u00e9m? \nFilho do agricultor \u2013 Tem tamb\u00e9m tra\u00edra. \nSimone \u2013 E aparece carpa l\u00e1 tamb\u00e9m?  \nFilho do agricultor \u2013 \u00c9, aparece. \nSimone \u2013 Carpa tamb\u00e9m voc\u00eas pescam no rio Turvo? \nFilho do agricultor \u2013 N\u00e3o, eu sei que o pessoal fala que tem. \u00c1s vezes \ngrande, porque eles saem do a\u00e7ude j\u00e1 grande, da\u00ed vai e depois pra pegar, \ne quando pega \u00e9 grande, fora do normal at\u00e9. \nSimone - ... Ent\u00e3o a quantidade de variedades de peixes no rio diminuiu? \nFilho do agricultor \u2013 Diminuiu. N\u00e3o sei, eu acho que a entrada de uns \npeixes que n\u00e3o eram dali, que foi desequilibrando. Acho que foi o principal \ntamb\u00e9m. E acho que diminuiu o pessoal que vai pescar tamb\u00e9m. E lambari \neu acho que \u00e9 um peixe que come  os outros tamb\u00e9m. Ele come os \novinhos dos outros peixes. (E11) \n \n \n\nSegundo Rodrigues e Primack (2001), esp\u00e9cies ex\u00f3ticas podem deslocar as \n\nesp\u00e9cies nativas atrav\u00e9s de competi\u00e7\u00e3o por limita\u00e7\u00e3o dos recursos. As esp\u00e9cies \n\nanimais introduzidas podem ser predadoras das esp\u00e9cies nativas podendo  lev\u00e1-las \n\n\u00e0 extin\u00e7\u00e3o, ou alterar o seu habitat a tal ponto que muitas dessas esp\u00e9cies n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n116\n\nconseguir\u00e3o subsistir. Podem, igualmente, trazer doen\u00e7as (atrav\u00e9s de v\u00edrus e \n\nbact\u00e9rias, por exemplo, n\u00e3o presentes no local de introdu\u00e7\u00e3o) que podem prejudicar \n\nou de forma mais radical,  levar \u00e0 morte muitas esp\u00e9cies nativas. \n\n O problema da introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas em rios atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o \n\nartificial desses peixes n\u00e3o \u00e9 um problema novo no estado. J\u00e1 faz tempo que o \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental estadual se depara com esse tipo de quest\u00e3o. Depois que ocorre a \n\nmigra\u00e7\u00e3o desses peixes aos rios torna-se extremamente dif\u00edcil controlar a popula\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos para que ela n\u00e3o altere as popula\u00e7\u00f5es dos peixes nativos e de outras \n\nesp\u00e9cies da biota. Acredita-se que a fala desse agricultor mereceria um estudo mais \n\naprofundado por parte da FEPAM para averigua\u00e7\u00e3o do fato.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 piscicultura, 81% das fam\u00edlias criam peixes e 19%, n\u00e3o.  Das \n\nfam\u00edlias que possuem peixes na propriedade, todas os criam em a\u00e7udes.  \n\nA seguir, a  Tabela 4 apresenta  os tipos de peixes criados e a porcentagem de \n\nfam\u00edlias que os possuem nas respectivas propriedades.  \n\n \n\n \n\nTabela 4 \n\nTipos de peixes criados pelos agricultores \n \n\nNome popular Nome cient\u00edfico 34 % de fam\u00edlias que os \ncriam \n\nCarpa comum Cyprinidae 19% \n\nCarpa capim Cyprinidae 56% \n\nCarpa h\u00fangara Cyprinidae 25% \n\nCascudo Loricariidae 6% \n\nEsbricia 35 - 6% \n\nLambari Characidae 69% \n\nJundi\u00e1 Pimelodidae ou Hetapteridae 69% \n\nPacu Characidae 6% \n\nTil\u00e1pia Cichlidae 6% \n\nFonte: Azambuja, Simone, 2005. \n\n \n\n                                                           \n34 Nestes grupos de peixes \u00e9 muito dif\u00edcil identificar a esp\u00e9cie sem sua visualiza\u00e7\u00e3o, por este motivo foram \n\ncitados apenas os nomes das fam\u00edlias.  \n35 Esbricia \u2013 termo da regi\u00e3o utilizado para denominar um peixe escorregadio, que possui uma ventosa, presente \n\nnos a\u00e7udes e arroios da regi\u00e3o. Pesquisadores contatados da Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio Grande do Sul \nn\u00e3o conseguiram descobrir a qual fam\u00edlia ou esp\u00e9cie o mesmo pertencia.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\nPraticamente dois ter\u00e7os do grupo criam peixes nativos como jundi\u00e1 e lambari, \n\no que diminui a chance de, no caso de haver uma enchente, esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \n\nmigrarem para fontes, rios ou arroios. O n\u00famero de pessoas que criam carpa capim \n\n\u00e9 preocupante, mas essa esp\u00e9cie, por ser vegetariana, n\u00e3o apresenta perigo em \n\npotencial t\u00e3o grande quanto outras esp\u00e9cies ex\u00f3ticas carn\u00edvoras ou omn\u00edvoras o \n\nseriam para os ecossistemas aqu\u00e1ticos da regi\u00e3o.  \n\nDe acordo com 56% do grupo, existem per\u00edodos de escassez de \u00e1gua. As \n\ncausas s\u00e3o a estiagem entre janeiro e fevereiro, per\u00edodos de seca em outras \u00e9pocas \n\ne o fato de que, em alguns locais, existem muitos usu\u00e1rios que utilizam \u00e1gua para \n\nirriga\u00e7\u00e3o. \n\nNos \u00faltimos dez anos, as enchentes na propriedade ou na regi\u00e3o aumentaram, \n\nsegundo 50% dos entrevistados. As raz\u00f5es s\u00e3o o desmatamento, \u201co desequil\u00edbrio \n\nque est\u00e1 havendo na natureza, que \u00e9 culpa de todo mundo\u201d, chuvas muito fortes, \n\nmaiores do que eram antes e vizinhos que ao ampliar suas planta\u00e7\u00f5es aumentaram \n\na eros\u00e3o e as enchentes.  A outra metade acredita que permaneceram iguais e \n\nindividualmente citaram os seguintes motivos: habitam lugares altos por isso n\u00e3o \n\ntem problema de chuva, aumentou o n\u00famero de a\u00e7udes e o fato de nos \u00faltimos anos \n\nhaver seca impediu muita enchente.   \n\nDe maneira geral, as percep\u00e7\u00f5es dos sujeitos da pesquisa a respeito do \n\nrecurso natural \u2013 \u00e1gua \u2013 se coadunam com uma das hip\u00f3teses constantes no \n\nprimeiro cap\u00edtulo: na percep\u00e7\u00e3o desses agricultores houve um aumento na \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais da regi\u00e3o. Os motivos principais apontados foram: \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, a presen\u00e7a de cria\u00e7\u00f5es animais, esgotos, lan\u00e7amento de \n\nprodutos qu\u00edmicos industriais e o lixo presente nos mais diversos ambientes.   \n\n \n5.3 RES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS  \n\n \n\nOs problemas relacionados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o, acondicionamento e destina\u00e7\u00e3o final do \n\nlixo t\u00eam sido vinculados ao processo de passagem da humanidade \u00e0 vida em grupo \n\ne a sua fixa\u00e7\u00e3o em determinados lugares, agravando-se com o desenvolvimento das \n\ncomunidades humanas. Por outro lado, a emerg\u00eancia da civiliza\u00e7\u00e3o industrial, o \n\nacelerado crescimento urbano e populacional e a desconsidera\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nvari\u00e1vel ambiental nos planos de desenvolvimento, s\u00e3o fatores que provocam \n\nexpressivo aumento da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n\n\n \n\n \n\n118\n\nCapra (1996, 1982) analisa a crise multidimensional que est\u00e1 causando a \n\nprogressiva degrada\u00e7\u00e3o mundial como fruto de uma crise de percep\u00e7\u00e3o constitu\u00edda \n\nhistoricamente a partir da vis\u00e3o de mundo como algo mec\u00e2nico e compartimentado. \n\nSomente no s\u00e9culo XIX come\u00e7aram  a surgir solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e passou-se a adotar \n\nmedidas para a regulamenta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e dos procedimentos no campo da  \n\nlimpeza  urbana. A preocupa\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e busca de defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \n\ntratamento do problema do lixo s\u00e3o recentes. \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XX, a tematiza\u00e7\u00e3o acerca das dimens\u00f5es \n\nsocioambientais do problema lixo v\u00eam \u00e0 tona juntamente com o surgimento da crise \n\necol\u00f3gica. No final da d\u00e9cada de 1970, come\u00e7am a ser organizados congressos e \n\nsemin\u00e1rios exclusivamente sobre res\u00edduos s\u00f3lidos, iniciando tamb\u00e9m, neste per\u00edodo, \n\no tratamento mais aprofundado da quest\u00e3o junto \u00e0 problem\u00e1tica sanit\u00e1ria, que j\u00e1 \n\ndesenvolvia h\u00e1 mais tempo estudos e a\u00e7\u00f5es sobre quest\u00f5es referentes a \u00e1guas e \n\nesgotos.  \n\nAs solu\u00e7\u00f5es adotadas iniciaram-se com o estabelecimento de empresas e \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos especificamente respons\u00e1veis pelos servi\u00e7os de coleta, transporte e \n\ndestina\u00e7\u00e3o final do lixo das cidades. As pol\u00edticas de tratamento e solu\u00e7\u00e3o do \n\nproblema, entretanto, ainda se referiam mais aos efeitos, sem uma cr\u00edtica elaborada \n\nsobre as atitudes, h\u00e1bitos e comportamentos produtivistas-consumistas da \n\npopula\u00e7\u00e3o.  \n\nO lixo \u00e9 a express\u00e3o de uma sociedade. Sua composi\u00e7\u00e3o e o tratamento \n\nrecebido por parte do cidad\u00e3o denuncia o tipo de sistema sob o qual o mesmo est\u00e1 \n\nsubmetido e reproduz, e a rela\u00e7\u00e3o deste com a natureza (PREFEITURA MUNICIPAL \n\nDE PORTO ALEGRE, 1993 apud AZAMBUJA, 2004). \n\nConforme Neto (1999, p. 15),  \n \nse extraterrestres quisessem estudar os habitantes desse planeta que gira \nem torno do Sol, bastaria prestar aten\u00e7\u00e3o naquilo que os nativos produzem \ne jogam fora.  \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil definir lixo, pois, sua origem e forma\u00e7\u00e3o est\u00e3o ligadas a \n\nin\u00fameros fatores: varia\u00e7\u00f5es sazonais, condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, h\u00e1bitos e costumes, \n\nvaria\u00e7\u00f5es na economia, etc. Assim, a identifica\u00e7\u00e3o desses fatores \u00e9 uma tarefa muito \n\ncomplexa e somente um intenso estudo, ao longo de muitos anos, poderia revelar \n\n\n\n \n\n \n\n119\n\ninforma\u00e7\u00f5es mais precisas no que se refere \u00e0 origem e forma\u00e7\u00e3o do lixo no meio \n\nurbano e rural.  \n\n\u00c9 comum definir lixo como todo e qualquer res\u00edduo que resulte das atividades \n\ndi\u00e1rias do homem na sociedade. Esses res\u00edduos comp\u00f5em-se basicamente de \n\nsobras de alimentos, pap\u00e9is, papel\u00f5es, pl\u00e1sticos, trapos, couros, madeira, latas, \n\nvidros, lamas, gases, vapores, poeiras, sab\u00f5es, detergentes, e outras subst\u00e2ncias \n\ndescartadas pelo homem no meio ambiente (LIMA, 1991). \n\nSegundo Alves (1999), nas zonas rurais antigas, lixo n\u00e3o existia. As bananeiras \n\ne outras plantas eram revitalizadas pelos excrementos humanos, e os porcos, \n\ngalinhas e cachorros tratavam de reciclar todas as sobras org\u00e2nicas; naqueles \n\ntempos nada havia o que se assemelhasse a garrafas, pl\u00e1sticos, latas de \n\nrefrigerantes e pneus. O lixo estava integrado \u00e0 vida.  \n\nDe certa forma, mesmo hoje, a quantidade de lixo no meio rural \u00e9 muito menor \n\ndo que no meio urbano. Uma boa parte da alimenta\u00e7\u00e3o das pessoas \u00e9 obtida a partir \n\nda produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria da unidade rural. No caso dos agricultores da AECIA, a \n\nquantidade de g\u00eaneros aliment\u00edcios comprados no com\u00e9rcio local \u00e9 pequena, o que \n\nfaz com que haja pouco volume de res\u00edduos inorg\u00e2nicos.   \n\nConforme Gil (2003), a coleta seletiva no Brasil ainda \u00e9 pouco representativa, \n\nem virtude de ocorrer em apenas 8% dos munic\u00edpios, com servi\u00e7o de limpeza urbana \n\ne/ou coleta de lixo. Dos tr\u00eas estados do sul do Brasil, o Rio Grande do Sul \u00e9 o que \n\napresenta maior porcentagem de munic\u00edpios com coleta seletiva (30%).  A Pesquisa  \n\nNacional de Saneamento B\u00e1sico \u2013 2000 36 mostra que o destino do lixo depende \n\nsignificativamente da situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio, urbana ou rural. Constata-se que na \n\nzona urbana 97% do lixo \u00e9 coletado, na zona rural apenas 20,8%.  Essa diferen\u00e7a \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao meio rural  se deve, principalmente, \u00e0s grandes dist\u00e2ncias entre as \n\nresid\u00eancias, o que a torna muito dispendiosa.  \n\nO fato de a coleta domiciliar na zona rural ser limitada faz com que a \n\ndestina\u00e7\u00e3o dada ao lixo seja extremamente diversificada e nem sempre a mais \n\nadequada.  \n\n                                                           \n36 A Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico \u2013 PNSB foi realizada pelo IBGE no primeiro semestre de 2000, \n\navaliando os servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua, esgotamento sanit\u00e1rio, drenagem, limpeza urbana e coleta \nde lixo prestados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o pelas entidades que atuam nos respectivos setores. Os dados coletados nesse \nlevantamento estat\u00edstico envolveram, entre outros fatores, informa\u00e7\u00f5es sobre o lixo coletado, a freq\u00fc\u00eancia da \ncoleta e o destino final do lixo de todos os munic\u00edpios do Brasil. O objetivo desta pesquisa foi investigar as \ncondi\u00e7\u00f5es de saneamento. \n\n\n\n \n\n \n\n120\n\nNo meio rural do Rio Grande do Sul, 53% dos domic\u00edlios queimam o lixo na \n\nrespectiva propriedade, 14,3 % enterram os res\u00edduos na propriedade, 7,7% enterram \n\nem terreno baldio ou logradouro, 0,3% jogam em rios, lago ou mar  e 3,9% d\u00e3o outro \n\ndestino.    \n\nO Rio Grande do Sul \u00e9 um estado bastante urbanizado,  82% da popula\u00e7\u00e3o \n\nvive em \u00e1reas urbanas. No meio rural vivem 18% da popula\u00e7\u00e3o. Nesse universo,  \n\naproximadamente dois milh\u00f5es de pessoas possuem car\u00eancia do servi\u00e7o p\u00fablico de \n\ncoleta de lixo o que dificulta a sustentabilidade socioambiental nestas regi\u00f5es. \n\n Gil (2003), afirma que um dos problemas mais graves \u00e9 o lixo jogado  de \n\nmaneira indiscriminada em rios, lagos ou mares. Proporcionalmente este volume \u00e9 \n\nbem maior nos centros urbanos, perfazendo 56% do total. De forma geral, essa \n\ndestina\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pela popula\u00e7\u00e3o que vive a margem dos rios e lagos,  tendo n\u00edvel \n\nbaixo de instru\u00e7\u00e3o e renda.   \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de  1988 promoveu a descentraliza\u00e7\u00e3o do planejamento \n\ne execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, como as de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e \n\nassist\u00eancia social, al\u00e9m de um aumento do repasse de recursos tribut\u00e1rios aos \n\nmunic\u00edpios. Sob certo aspecto, essa condi\u00e7\u00e3o poderia ser considerada um passo \n\nrumo \u00e0 democracia, por outro lado, levando-se em conta que existem no Brasil mais \n\nde 5.500 munic\u00edpios, e que as situa\u00e7\u00f5es financeiras administrativas e de suporte \n\nt\u00e9cnico variam consideravelmente entre eles, pode-se imaginar as dificuldades que \n\nos poderes locais enfrentam para fazer face aos novos desafios de prover servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos, anteriormente sob responsabilidade do governo federal, em suas \n\nrespectivas comunidades (MARTINS, 2003).   \n \nA responsabilidade pela prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, pelo combate \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o e pela oferta de saneamento b\u00e1sico a todos os cidad\u00e3os \nbrasileiros est\u00e1 prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que deixa ainda, a cargo \ndos munic\u00edpios, legislar sobre assuntos de interesse local e de organiza\u00e7\u00e3o \ndos servi\u00e7os p\u00fablicos.  Por isto, e por tradi\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o da limpeza urbana \ne dos res\u00edduos s\u00f3lidos gerados em seu territ\u00f3rio, inclusive os provenientes \ndos estabelecimentos de servi\u00e7os de sa\u00fade, \u00e9 de responsabilidade dos \nmunic\u00edpios (PNSB, 2000 - IBGE \u2013 p.50).    \n\n \n\nEm conversa\u00e7\u00e3o feita com o Secret\u00e1rio da Agricultura e Meio Ambiente do \n\nmunic\u00edpio de Ant\u00f4nio Prado, em junho de  2004,  a situa\u00e7\u00e3o relatada foi a seguinte: \n\nexiste uma empresa terceirizada de nome Toniolo que \u00e9 respons\u00e1vel pela coleta e \n\ndestino final do lixo gerado no munic\u00edpio.  O munic\u00edpio n\u00e3o possui aterro sanit\u00e1rio \n\nmas j\u00e1 existe o projeto pronto para sua efetiva\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, n\u00e3o existem \n\n\n\n \n\n \n\n121\n\nrecursos financeiros para execut\u00e1-lo. A cidade conta com servi\u00e7o de coleta seletiva \n\nsemanal. Depois de forte press\u00e3o feita pelo representante da AECIA na c\u00e2mara de \n\nvereadores sobre o poder municipal,  tornou-se poss\u00edvel a coleta do lixo seco das \n\ncomunidades rurais tendo como local de armazenagem e coleta, as capelas que \n\nexistem em cada linha.  \n\nNas falas dos entrevistados pode-se ter uma id\u00e9ia de qu\u00e3o dif\u00edcil foi convencer \n\no poder p\u00fablico da necessidade de implanta\u00e7\u00e3o da coleta seletiva no meio rural.   \n\n \nAgricultor - Eu ouvi conversa que me parece que a Prefeitura do Prado, ela \ntem uma outra empresa, uma firma, que est\u00e1 juntando o lixo da cidade, \nagora na col\u00f4nia eu n\u00e3o sei como vai ficar, se \u00e9 pra n\u00f3s levar em um tal \nponto no Prado, ou se eles v\u00e3o arrumar um jeito de continuar como estava, \nporque sempre esperamos pela comunidade.  \nSimone \u2013 No caso, voc\u00eas parecem que pressionaram um pouco a \nPrefeitura, pra eles virem buscar o ... \nAgricultor \u2013 Sim. At\u00e9 n\u00f3s da associa\u00e7\u00e3o, da AECIA, fazia reuni\u00e3o e tinha o \nNilson Camatti, que ele era vereador, e agora \u00e9 o Volmir, vereador, sempre \ncutucavam pra eles recolherem o lixo da col\u00f4nia, at\u00e9 pneu, essas coisas \nassim era pra ter juntado. At\u00e9 eu vi diversas vezes pneu no lixo, junto com \npl\u00e1stico e da\u00ed isso ali foi bastante falado na reuni\u00e3o da AECIA mesmo. Da\u00ed \nn\u00f3s t\u00ednhamos os vereadores, que foram pra Prefeitura e conseguimos, at\u00e9 \no m\u00eas passado, agora vamos ver como fica. Se vai continuar ou como que \nfica. Acho que o pessoal se acostumou a juntar o lixo, s\u00f3 que eu vejo \u00e0s \nvezes que eles n\u00e3o est\u00e3o separando bem o lixo; eles pegam, eu vi porque \nos cachorros espalharam um monte de lixo, foi aberto um saco, o cachorro \nabriu, l\u00e1 tinha lixo pl\u00e1stico e sapato; sapato n\u00e3o \u00e9 pl\u00e1stico. Ent\u00e3o isso tem \nque separar. Tudo bem, leva l\u00e1, mas separado. (E13). \n \nAgricultor - A Prefeitura n\u00e3o est\u00e1 fazendo um bom trabalho nesse lado a\u00ed, \neles est\u00e3o enterrando tudo. S\u00f3 pra recolher, mas no fim v\u00e3o enterrar tudo, \nn\u00e3o tem um trabalho bom de reciclar, de separar, de vender o produto final. \n(E7).  \n \nSimone \u2013 Mas n\u00e3o existe uma  unidade de triagem? \nAgricultor \u2013  Tinha uma vez. \nSimone \u2013 Agora n\u00e3o tem mais? \nAgricultor \u2013 S\u00f3 se reativaram esses anos \u00faltimos, de um ano, dois pra c\u00e1. \nMas tinha uma vez, h\u00e1 uns sete, oito anos. Da \u00e9poca que eu era vereador, \neu passei os quatro anos batendo foto do lix\u00e3o e denunciando e cobrando \ndo prefeito e nunca tomaram atitude. Agora parece que \u00e9 o promotor que \nest\u00e1 agindo, Minist\u00e9rio P\u00fablico que est\u00e1 agindo, cobrando da Prefeitura, de \nrepente pode ter havido algumas mudan\u00e7as agora, parece que agora \nterceirizaram o lixo seco. N\u00e3o sei se \u00e9 o lixo seco ou o org\u00e2nico, vem uma \nempresa de Gravata\u00ed buscar. \nSimone \u2013 Isso na cidade de Ant\u00f4nio Prado? \nAgricultor \u2013 Isso, \u00e9...eu n\u00e3o sei se \u00e9 o lixo seco ou org\u00e2nico,  mas tem uma \ncoisa assim. (E7). \n \n\n \n\nUma das perguntas feitas aos entrevistados era : o que \u00e9 lixo para o senhor (a). \n\nAs express\u00f5es mais recorrentes foram: \n\n\n\n \n\n \n\n122\n\n- \u201cse for bem aproveitado nada \u00e9 lixo\u201d (31%).  \n\nAgricultor -  \u00e9 que eu n\u00e3o queria dizer o que eu penso...mas o que eu \npenso mesmo que eu  aprendi quando estava estudando que lixo mesmo \u00e9 \ns\u00f3 o homem,  porque olha s\u00f3... lixo \u00e9 nada, porque isso daqui \u00e9 mat\u00e9ria \norg\u00e2nica, se voc\u00ea tem um pl\u00e1stico ou outras coisas \u00e9 material reciclado, e \nlixo \u00e9 material reciclado ao mesmo tempo. Que nem ontem a gente chega \nem casa com um monte de coisa da feira, o que a gente tinha dentro do \nauto era s\u00f3 lixo, mas n\u00e3o era lixo nada, era tudo \u00fatil, eram coisas \nutiliz\u00e1veis. (E5) \n\n \n\nRefletir sobre o papel do lixo, sua contextualiza\u00e7\u00e3o cultural, evoca discuss\u00f5es \n\nt\u00e3o importantes quanto os costumes e cren\u00e7as, indicando no ciclo-vida-morte a \n\npossibilidade de interpreta\u00e7\u00f5es at\u00e9 mesmo religiosas.  \n\nAssim, t\u00eam-se delineado situa\u00e7\u00f5es, na quest\u00e3o do lixo, indicadoras de um novo \n\ntempo, em que o estigma da morte d\u00e1 lugar a possibilidades que mudam \n\nradicalmente muitos dos valores tradicionais do homem. Num processo similar ao de \n\ncertas religi\u00f5es (nas quais a morte \u00e9 vencida pela transforma\u00e7\u00e3o, pela conquista de \n\numa nova vida) e da pr\u00f3pria natureza (onde a morte \u00e9 fonte de vida), o que era \n\npercebido como sujo, desprez\u00edvel, podre, agora \u00e9 energia, mat\u00e9ria prima, natureza \n\nembutida. O lixo \u00e9 recicl\u00e1vel, algo que consegue renascer.  Desse modo, quando se \n\npassa a acreditar em uma concep\u00e7\u00e3o de vit\u00f3ria sobre a morte, o que era \n\ndegradante, sem sentido, decadente, amea\u00e7ador passa a ser pren\u00fancio de uma vida \n\nmelhor, no caso do lixo dom\u00e9stico, a reciclagem o reintroduz direta e claramente no \n\n\u201cciclo\u201d da natureza, superando assim a sua \u201cmorte\u201d (EIGENHEER, 1992). \n\n \n\n- \u201clixo \u00e9 pl\u00e1stico, basicamente\u201d...(25%). \n\n \nAgricultor \u2013 Eu acho que a primeira coisa que vem na cabe\u00e7a quando se \nfala em lixo seria o pl\u00e1stico. Bom seria n\u00e3o produzir...acho que porque ele \nest\u00e1 bastante presente na sociedade. E depois de utilizado n\u00e3o tem \nutilidade, da\u00ed se torna um lixo. (E4) \n\n  \n \n \n\n- \u201c\u00e9 uma coisa ruim\u201d (19%). \n \n \n\nAgricultora \u2013 Uma coisa bem ruim (risos)... \nAgricultor \u2013 Um problema pro meio ambiente, pra descontrole dos \nmosquitos, causa problema. O pl\u00e1stico. E os pr\u00f3prios dejetos que v\u00e3o pra \n\u00e1gua. \nAgricultora \u2013 \u00e9 uma coisa assim, uma polui\u00e7\u00e3o, n\u00e9. \nAgricultor - Que polui as \u00e1guas, os rios. O problema maior est\u00e1 nos dejetos, \nn\u00e3o s\u00f3 das pessoas como dos animais. Esterco \u00e9 ruim, acaba com o \n\n\n\n \n\n \n\n123\n\noxig\u00eanio, acaba com os peixes. Cria bastante mosquito. A\u00ed \u00e9 um problema \ns\u00e9rio. (E15) \n \n \n\nN\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio  ser um especialista em hist\u00f3ria dos costumes para saber que \n\nas preocupa\u00e7\u00f5es com o lixo t\u00eam uma exist\u00eancia relativamente recente. Nas cidades \n\nmedievais, o \u201clixo\u201d (restos de comida, excrementos, cad\u00e1veres de animais...) era, em \n\ngrande parte, jogado nas ruas. A palavra se encontra entre aspas porque, naquele \n\ncontexto, certamente, ela n\u00e3o poderia significar o mesmo que passou a representar \n\npara o homem de hoje.  \n\nNos cemit\u00e9rios medievais, as sepulturas eram, com enorme freq\u00fc\u00eancia, \n\ncoletivas, e ficavam sempre algum tempo semi-abertas at\u00e9 se completarem. O \n\ncemit\u00e9rio localizava-se nas adjac\u00eancias da igreja que era o centro da vida \n\ncomunit\u00e1ria cotidiana e, nesse local, as pessoas passeavam, compravam, vendiam, \n\nfabricavam p\u00e3es... N\u00e3o h\u00e1 registros, sen\u00e3o muito posteriores, de pessoas \n\nreclamando do mau cheiro, chamando aquilo de \u201clixo\u201d, ou apresentando dessas \n\npr\u00e1ticas uma concep\u00e7\u00e3o negativa, como se tudo aquilo fosse dejeto. Muito \n\nvagarosamente essas pr\u00e1ticas medievais, em rela\u00e7\u00e3o ao \u201clixo\u201d, se modificaram. E \n\nn\u00e3o se tratou absolutamente de uma modifica\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, sem resist\u00eancias, \n\ncomo qualquer passeio pelas cidades brasileiras e por v\u00e1rias europ\u00e9ias pode, ainda \n\nhoje, demonstrar muito bem. \u00c9 preciso considerar seriamente a possibilidade de \n\nque, diferentemente do postulado pelos dogmas, houvesse certa desiderabilidade no \n\n\u201clixo\u201d e que as pessoas retirassem algum prazer da conviv\u00eancia com ele, conforme \n\nRodrigues (1992). \n\nO entrevistado E13 assim se manifesta em rela\u00e7\u00e3o ao lixo:  \n \nAgricultor - Lixo pra mim \u00e9 uma coisa ruim; suponhamos pl\u00e1stico, eu \ndetesto ver pl\u00e1stico em volta, agora considero um lixo tamb\u00e9m uma coisa \nque a pessoa n\u00e3o cuida bem, suponhamos ao redor da casa tem que ficar \nlimpo, tem que a apar\u00eancia ser bonita e n\u00e3o relaxada, deixar alguma coisa, \npode ser tamb\u00e9m madeira, mas a\u00ed perto de casa n\u00e3o \u00e9 lugar, lugar \u00e9... que \nnem uma \u00e1rvore que est\u00e1 apodrecendo em frente da casa n\u00e3o \u00e9 lugar, \nmelhor embaixo de parreiral. Mas agora, o pior lixo \u00e9 aquelas embalagens \nde agrot\u00f3xicos. N\u00e3o quero ver nem longe... (E13). \n\n \n\nA antrop\u00f3loga inglesa Douglas (1976 apud CARREGAL, 1992, p. 12) recusa-se \n\na avaliar a atitude humana frente \u00e0 sujeira separada de seu oposto, a limpeza. Vista \n\npela autora como a reordena\u00e7\u00e3o do ambiente, um movimento e um esfor\u00e7o criativos \n\npara relacionar forma e fun\u00e7\u00e3o, para fazer da experi\u00eancia uma unidade, a limpeza \n\n\n\n \n\n \n\n124\n\npresume classifica\u00e7\u00e3o, ordena\u00e7\u00e3o enfim, ordem, o que leva o homem a observar a \n\nsujeira como o que \u00e9 desordenado, fora das classifica\u00e7\u00f5es, o que est\u00e1 isolado.   \n\nO contraponto sujeira /limpeza leva Douglas, 1976 (apud CARREGAL, 1992, p. \n\n12) a declarar: \nAcredito que id\u00e9ias sobre separar, purificar, demarcar e punir \n\ntransgress\u00f5es t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o principal impor sistematiza\u00e7\u00e3o a uma \nexperi\u00eancia desordenada. \u00c9 somente exagerando a diferen\u00e7a entre dentro \ne fora, acima e abaixo, f\u00eamea e macho, com e contra, que um semblante \nde ordem \u00e9 criado.  \n\n \n\nA higiene e a sujeira para Carregal (1992), tocam os sistemas simb\u00f3licos. Ao \n\ninv\u00e9s de se ligarem somente \u00e0 higiene/est\u00e9tica e ao conhecimento de organismos \n\npatog\u00eanicos, as id\u00e9ias sobre a sujeira est\u00e3o relacionadas com \n \nsistema, ordena\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica das coisas, na medida em \nque a ordem implique rejeitar elementos inapropriados. Esta id\u00e9ia de \nsujeira leva-nos diretamente ao campo do simbolismo e promete uma \nliga\u00e7\u00e3o com sistemas mais obviamente simb\u00f3licos de pureza (CARREGAL, \n1992, p.12). \n\n \n\n \u201cs\u00f3 aquilo que n\u00e3o tem mais utilidade nenhuma mesmo\u201d (12,5%).  \n\nE, individualmente, surgiram as seguintes opini\u00f5es:  \n\nAgricultor \u2013 Vem um monte de coisas. Lixo come\u00e7a desde a pr\u00f3pria \npolui\u00e7\u00e3o do ar, isso n\u00e3o deixa de ser lixo. Depois tamb\u00e9m \u00e9 o que o \npessoal joga fora, lixo de agrot\u00f3xico e pl\u00e1stico nos rios, jogam fora na beira \nda estrada. A primeira coisa que vem na cabe\u00e7a \u00e9 isso. \nEu acho que a queima tamb\u00e9m, queima de pl\u00e1stico, queimada de... de \ncampo n\u00e3o porque a\u00ed j\u00e1 n\u00e3o \u00e9. Produtos qu\u00edmicos que jogam fora. Acho \nque \u00e9 mais ou menos isso a\u00ed. (E12) \n \nAgricultor - Pra mim lixo \u00e9 que nem destrui\u00e7\u00e3o. Tu olha assim, tu v\u00ea o lixo, \nd\u00e1 at\u00e9 mal estar dependendo do lixo. (E14) \n \n Agricultor - Lixo pra mim s\u00e3o os produtos qu\u00edmicos, acho que lixo \u00e9 \ntamb\u00e9m aquela sobra que tu n\u00e3o podes mais reaproveitar... (E8) \n\n \n \n\nInteressante observar a ojeriza das pessoas em geral aos pl\u00e1sticos. Esse \n\nmaterial \u00e9 o que apresenta a maior rejei\u00e7\u00e3o por  parte dos entrevistados.  \n\nExiste um caso \u00fanico no grupo, de um agricultor que utiliza pl\u00e1stico e latas \n\ncomo material de drenagem em sua propriedade.   \n \n\nAgricultor \u2013 N\u00f3s selecionamos tudo que \u00e9 pl\u00e1stico, pegamos lixo do Volmir, \nda agroind\u00fastria dele pra reciclar, pedimos os dos outros. Agora pl\u00e1stico \u00e9 \nrelativo. Eu utilizo a estufa feita de pl\u00e1stico, utilizo pl\u00e1stico em baixo pra \n\n\n\n \n\n \n\n125\n\nproteger dos matos, ent\u00e3o se utiliza razoavelmente bastante. A \u00fanica que \neu n\u00e3o tenho controle \u00e9 embalagem tipo do que vendem na feira, agora \ntudo que \u00e9 pl\u00e1stico da feira  \u00e9 aproveitado pra drenagem. At\u00e9 eu pego de \nfora, pego do pessoal, reciclo bastante. Saco de calc\u00e1rio, essas coisas. \n(E16) \n\n \n \n\n\u00c9 uma forma de fazer com que res\u00edduos s\u00f3lidos possam  se transformar em \n\nalgo \u00fatil do ponto de vista agr\u00edcola. Sua propriedade possui terrenos elevados aonde \n\nele diz que n\u00e3o pode plantar. A parte baixa e plana alaga com facilidade; por este \n\nmotivo ele \u00e9 obrigado a fazer drenos para poder produzir.     \n\nOs associados da AECIA moram em Ant\u00f4nio Prado e Ip\u00ea. Por serem \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas diferentes resolveu-se dividir a abordagem feita com o \n\ngrupo de entrevistados nos respectivos munic\u00edpios.  \n\nUma das quest\u00f5es dizia respeito ao destino do lixo nas resid\u00eancias. Em rela\u00e7\u00e3o \n\nao lixo seco (pl\u00e1stico-vidro-metais-papel) as respostas foram as seguintes:  \n\n \n\n \n\nMunic\u00edpio de Ant\u00f4nio Prado \u2013  13 fam\u00edlias associadas  \n \n\n- 92,5% tem o lixo seco coletado pela prefeitura; \n\n- 30% reaproveitam o vidro; \n\n- uma fam\u00edlia recicla seu lixo seco na usina de triagem de Caxias do Sul . Eles \n\ntrocam, vendem ou doam: vidro, pl\u00e1stico e papel;  \n\n- 85% trocam os vidros por garraf\u00f5es em duas f\u00e1bricas em Ip\u00ea (13 kg de vidro = \n\num garraf\u00e3o); \n\n \n\nO  papel possui os seguintes destinos finais: \n\n- 54% enviam para coleta seletiva do munic\u00edpio \n\n- duas fam\u00edlias usam como adubo; \n\n- uma fam\u00edlia queima o papel; \n\n- outra, ou queima ou coloca em um buraco; \n\n- em uma das propriedades ele auxilia os servi\u00e7os dom\u00e9sticos e \u00e9 tamb\u00e9m \n\nusado para acender o fogo; \n\n- um dos agricultores utiliza o papel para queima na churrasqueira (o volume \u00e9 \n\npequeno). \n\n\n\n \n\n \n\n126\n\nOs metais n\u00e3o foram categorizados porque a maioria coloca esse tipo de \n\nmaterial no lixo seco para reciclagem ou, em \u00faltimo caso, vende para algum ferro \n\nvelho.  \n\nO lixo org\u00e2nico t\u00eam como disposi\u00e7\u00e3o final: \n\n- 77% o utilizam para compostagem; \n\n- 77% o retiram uma parte para alimenta\u00e7\u00e3o dos animais; \n\n- tr\u00eas fam\u00edlias o usam diretamente como adubo; \n\n- uma fam\u00edlia alimenta os porcos e o gado com as sobras da agroind\u00fastria; \n\n- uma fam\u00edlia usa todo lixo org\u00e2nico somente para alimenta\u00e7\u00e3o animal.  \n\n \n\nDos associados da AECIA, moradores de Ant\u00f4nio Prado, 61,5% incineram o  \n\npapel higi\u00eanico,  duas fam\u00edlias enterram, uma o queima ou disp\u00f5e na horta e uma \n\n\u00faltima, o envia para coleta seletiva da prefeitura.  \n\nComo lixo t\u00f3xico, os materiais pesquisados foram: pilhas, l\u00e2mpadas, baterias e \n\nembalagens de medicamentos.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pilhas: \n\n- 46% as separa e as envia junto com outros materiais para a coleta seletiva do \n\nmunic\u00edpio; \n\n- uma fam\u00edlia deixa na usina de reciclagem de Caxias do Sul (munic\u00edpio \n\nvizinho); \n\n- duas fam\u00edlias est\u00e3o guardando as pilhas porque n\u00e3o sabem o que fazer com \n\nesse tipo de res\u00edduo; \n\n- um dos entrevistados as devolve para as Lojas Arno; \n\n- um dos agricultores disse que \u201calgumas se perdem por a\u00ed, outras se coloca no \n\nlixo seco\u201d; \n\n- uma  fam\u00edlia as  coloca junto com as coisas que v\u00e3o para o ferro velho; \n\n- um dos agricultores relatou que n\u00e3o sabia o que estava acontecendo com as \n\npilhas porque apenas sua tia utilizava para ouvir r\u00e1dio e ele acreditava que \n\nela fazia a disposi\u00e7\u00e3o final no solo da propriedade. \n\n \n\nOs componentes das pilhas s\u00e3o os seguintes metais pesados: zinco-carv\u00e3o, \n\nmangan\u00eas, l\u00edtio, \u00f3xido de merc\u00fario, \u00f3xido de prata e outros (ROTH, 1999). \n\n Como se tornam in\u00fateis ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o, as pilhas s\u00e3o descartadas junto ao \n\nlixo comum das resid\u00eancias. Esses metais pesados (que possuem toxicidade \n\n\n\n \n\n \n\n127\n\nneurol\u00f3gica e hepatol\u00f3gica quando absorvidos pelo organismo humano) podem se \n\nincorporar ao solo,  serem carreados a corpos h\u00eddricos ou ainda alcan\u00e7ar o len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico. \n\n \n\nAs l\u00e2mpadas t\u00eam a seguinte destina\u00e7\u00e3o: \n\n- uma fam\u00edlia guarda as lumin\u00e1rias junto com os vidros para reciclagem; \n\n- quatro fam\u00edlias as colocam junto com os vidros para posterior troca por \n\ngarraf\u00f5es; \n\n- uma fam\u00edlia est\u00e1 guardando as l\u00e2mpadas para ver o que vai fazer \n\nfuturamente; \n\n- um dos entrevistados as leva para usina de reciclagem em Caxias do Sul; \n\n- um dos agricultores as colocam em um balde e as est\u00e1 guardando; \n\n- quatro dos agricultores entrevistados as entregam junto com os vidros \n\n(mesmo as fluorescentes) para trocar por garraf\u00f5es em uma f\u00e1brica de Ip\u00ea; \n\n- uma \u00faltima fam\u00edlia as coloca no canto da garagem para o ferro velho. \n\n \n\nFoi observado um problema s\u00e9rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s l\u00e2mpadas. Muitos dos \n\nagricultores colocam as l\u00e2mpadas junto com outros vidros para posterior troca por \n\ngarraf\u00f5es em f\u00e1bricas de Ip\u00ea. O que os fabricantes fazem com o interior da l\u00e2mpada \n\ncomum que possui tungst\u00eanio, ningu\u00e9m sabe. Algumas das l\u00e2mpadas utilizadas s\u00e3o \n\nfluorescentes. Cada l\u00e2mpada fluorescente possui em m\u00e9dia 15 miligramas de \n\nmerc\u00fario met\u00e1lico que poluir\u00e3o o solo e as \u00e1guas. Este componente \u00e9 absorvido pelo \n\norganismo, na forma de metil merc\u00fario, e atinge o sistema nervoso causando \n\ndist\u00farbios neurol\u00f3gicos e defici\u00eancias nos \u00f3rg\u00e3os sensoriais, al\u00e9m de danos renais; \n\nal\u00e9m disso pode desencadear efeitos mutag\u00eanicos e altera\u00e7\u00f5es no metabolismo \n\n(ROTH, 1999).      \n\nBaterias de carro s\u00e3o deixadas no local de compra deste material por 92,5% \n\ndos entrevistados. Uma das fam\u00edlias est\u00e1 guardando duas baterias porque n\u00e3o sabe \n\no que fazer com elas. Dos dois entrevistados que utilizam bateria de celular, um \n\ndevolve para as lojas Arno e o outro n\u00e3o sabe qual destino dar a elas.    \n\nNa abordagem feita com esse grupo foi observado que eles praticamente n\u00e3o \n\nusam rem\u00e9dios. No caso das pessoas que os utilizam, as embalagens de \n\nmedicamentos possuem destina\u00e7\u00e3o final bastante heterog\u00eanea: \n\n\n\n \n\n \n\n128\n\n- 54% separam e colocam no lixo seco para reciclagem (no caso da \n\nembalagem de papel, um dos entrevistados enterra e  outro queima) ; \n\n- em uma fam\u00edlia, as embalagens de papel v\u00e3o para a escola (material de \n\nsucata)  e o resto para reciclagem; \n\n- uma fam\u00edlia est\u00e1 guardando os vidros de homeopatia para a farm\u00e1cia para \n\nposterior reutiliza\u00e7\u00e3o; \n\n- um dos agricultores as entrega no posto de sa\u00fade, \u201cdepois fica na consci\u00eancia \n\ndeles\u201d;  \n\n- 23% coloca as embalagens de vidro junto com os outros vidros (para depois \n\ntrocar por garraf\u00f5es) e o pl\u00e1stico e c\u00e1psulas encaminha para reciclagem.  \n\n \n\nMunic\u00edpio de Ip\u00ea \u2013 tr\u00eas fam\u00edlias associadas \n \nQuanto ao lixo seco:  \n\n- duas fam\u00edlias enviam o lixo seco para a coleta seletiva da prefeitura; \n\n- uma fam\u00edlia reaproveita o alum\u00ednio e os pl\u00e1sticos como material de drenagem \n\nem sua propriedade; \n\n- duas fam\u00edlias trocam os vidros por garraf\u00f5es em duas f\u00e1bricas em Ip\u00ea (uma \n\nparte \u00e9 reaproveitada para sucos, chim\u00eder, etc) \n\n \n\nO  papel possui os seguintes destinos finais: \n\n- uma fam\u00edlia queima uma parte do papel e recicla a outra; \n\n- uma fam\u00edlia o envia para coleta seletiva do munic\u00edpio \n\n- um dos agricultores o enterra debaixo do parreiral. \n\n \n\nO lixo  org\u00e2nico tem como disposi\u00e7\u00e3o final: \n\n- uma fam\u00edlia o utiliza para compostagem, sendo que uma parte fica para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos animais; \n\n- duas fam\u00edlias o usam diretamente como adubo e uma parte serve de alimento \n\npara os animais. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao papel higi\u00eanico, duas fam\u00edlias o queimam e uma o coloca \n\ndebaixo do parreiral. \n\nQuanto \u00e0s pilhas: \n\n\n\n \n\n \n\n129\n\n- uma fam\u00edlia as est\u00e1 guardando porque n\u00e3o sabe o que fazer com este tipo de \n\nres\u00edduo; \n\n- outra fam\u00edlia as entrega na Receita Federal de Caxias do Sul em um cont\u00eainer \n\nou coloca junto com o lixo seco (informaram que existem outros locais de \n\nrecolhimento de pilha  nesta cidade);  \n\n- um dos agricultores relatou que n\u00e3o utilizava pilhas j\u00e1 que tudo \u00e9 el\u00e9trico na \n\nresid\u00eancia. No entanto, possu\u00eda uma pilha de celular que ele n\u00e3o sabia o que \n\nfazer.  \n\n \n\nAs l\u00e2mpadas t\u00eam a seguinte destina\u00e7\u00e3o: \n\n- duas fam\u00edlias as est\u00e3o guardando para ver o que v\u00e3o fazer futuramente; \n\n- o filho de uma dessas fam\u00edlias disse que as l\u00e2mpadas fluorescentes v\u00e3o \n\ninteiras junto com os vidros para a f\u00e1brica que troca vidro por garraf\u00f5es em \n\nIp\u00ea; \n\n- a terceira fam\u00edlia envia as l\u00e2mpadas quebradas junto com os vidros para troca \n\npor garraf\u00f5es (inclusive as fluorescentes). Sobras foram enterradas numa \n\nvala.   \n\n \n\nDuas fam\u00edlias deixam as baterias de carro no local de compra desse material. \n\nUm dos agricultores est\u00e1 guardando as baterias porque n\u00e3o sabe o que fazer com \n\nelas. Dos dois entrevistados que utilizam bateria de celular, um a devolve para as \n\nlojas revendedoras e o outro n\u00e3o sabe que destino dar a esse material.    \n\nQuanto \u00e0s embalagens de medicamentos, observou-se o seguinte: \n\n- uma das fam\u00edlias as devolve ao posto de sa\u00fade; \n\n- um dos agricultores as envia para reciclagem ou as utiliza como dreno na \n\npropriedade; \n\n- uma das entrevistadas coloca as embalagens no lixo seco para reciclagem e \n\nas c\u00e1psulas e rem\u00e9dios s\u00e3o enterrados (informou que vidros de term\u00f4metros \n\nquebrados s\u00e3o entregues no posto de sa\u00fade); \n\n \n\nTanto o grupo de Ant\u00f4nio Prado quanto  o de Ip\u00ea  utilizam medicamentos \n\nraramente. Quando est\u00e3o doentes, na sua maioria, recorrem \u00e0 homeopatia, o que \n\ndemonstra coer\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a sa\u00fade e o meio ambiente.  \n\n\n\n \n\n \n\n130\n\nNa continuidade, passa-se a algumas considera\u00e7\u00f5es finais sobre a quest\u00e3o do \n\nlixo.   \n\nA Agenda 21 brasileira recomenda aos gestores municipais e \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es \n\nda sociedade civil que participam das discuss\u00f5es acerca das quest\u00f5es relativas \u00e0  \n\ngest\u00e3o urbana, que se combata o desperd\u00edcio e a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos por parte dos \n\nconsumidores dom\u00e9sticos e pelas empresas, dentre outros itens. O mesmo \n\ndocumento ressalta a import\u00e2ncia de se estimularem solu\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, \n\npromovendo-se, em primeiro lugar, o desenvolvimento institucional, atrav\u00e9s do \n\nfortalecimento de canais democr\u00e1ticos de participa\u00e7\u00e3o (BRASIL,  MMA, 2000). \n\nEm realidade, n\u00e3o produzir lixo, ao inv\u00e9s de recicl\u00e1-lo, seria bem melhor em \n\ntermos ambientais. O homem ainda est\u00e1 bastante distanciado dessa atitude, dir-se-\n\nia, quase ut\u00f3pica situa\u00e7\u00e3o de \u201cemiss\u00e3o zero\u201d. Tal mudan\u00e7a exigiria uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o radical nas formas de produ\u00e7\u00e3o e consumo o que abarcaria \n\nigualmente, modifica\u00e7\u00f5es estruturais profundas em todos setores da sociedade.  \n\nA ess\u00eancia da id\u00e9ia de reaproveitamento se fundamenta na redu\u00e7\u00e3o das \n\natividades extrativistas de mat\u00e9ria-prima. Esse fato, associado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o  da \n\nquantidade a ser tratada pela retirada do material recicl\u00e1vel, torna o \n\nreaproveitamento fator essencial no gerenciamento de res\u00edduos s\u00f3lidos, tanto no \n\nque se refere \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental quanto \u00e0s implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais, ao \n\nmesmo tempo recuperando m\u00e3o-de-obra que hoje faz parte da economia informal. \n\nTamb\u00e9m significa economia energ\u00e9tica no processo de reciclagem, em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprocesso produtivo convencional, extrativista.  \n\nO PNSB 2000 enfatiza que, considerando-se toda a popula\u00e7\u00e3o urbana de 169,5 \n\nmilh\u00f5es de habitantes, apenas oito milh\u00f5es de moradores, em 8% dos munic\u00edpios \n\nbrasileiros, participam de programas de reciclagem.  \n\nGrande parte das experi\u00eancias de coleta seletiva e reciclagem nos munic\u00edpios \n\nbrasileiros n\u00e3o pode ser considerada, ainda, \u201cauto-sustent\u00e1vel\u201d, nem desvia dos \n\naterros e lix\u00f5es parte substancial de res\u00edduos com potencial de reciclabilidade. Os \n\ncustos dos servi\u00e7os municipais, quando os mesmos n\u00e3o s\u00e3o adequadamente \n\nplanejados e gerenciados, representam um dos obst\u00e1culos para que se ampliem os \n\nprogramas de coleta seletiva de res\u00edduos domiciliares (RUBERG; AGUIAR; PHILIPPI \n\nJUNIOR, 2000 apud MARTINS, 2003). \n\nAo mesmo tempo, n\u00e3o se consideram os danos ambientais  provocados pela \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos em \u00e1reas impr\u00f3prias ou mesmo em aterros \n\n\n\n \n\n \n\n131\n\ncontrolados (estes \u00faltimos com menor grau de impacto ambiental) nem se \n\ncontabilizam todas as externalidades sociais e ambientais geradas nesses \n\nprocedimentos. Todos esses aspectos fazem com que n\u00e3o se tenha a exata \n\ndimens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio que envolve o conjunto do processo de \n\nsepara\u00e7\u00e3o e reciclagem de res\u00edduos.  \n\nAs \u201clivres for\u00e7as de mercado\u201d somente reciclam o lixo at\u00e9 o ponto em que seus \n\ncustos e receitas se equilibram, sendo necess\u00e1rios a partir da\u00ed, incentivos estatais \n\npara manter a atividade. Ao fazer esse tipo de an\u00e1lise \u00e9 necess\u00e1rio considerar os \n\nganhos obtidos com a op\u00e7\u00e3o pela alternativa de reciclagem, mensurando-se os \n\ncustos ambientais evitados, incluindo-se, a\u00ed, os custos com a disposi\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos em \u00e1reas verdes ou sua incinera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos aspectos sociais envolvidos \n\n(gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, por exemplo) (PIMENTEIRA, 2002 apud MARTINS, \n\n2003).    \n\nAs estat\u00edsticas apresentadas no in\u00edcio deste t\u00f3pico sobre o PNSB-2000, na \n\n\u00e1rea rural demonstram a situa\u00e7\u00e3o de precariedade e falta de op\u00e7\u00e3o que as \n\ncomunidades que vivem nesse meio possuem atualmente. Visto que o custo \u00e9 alto \n\npara que essa pr\u00e1tica se efetue, em n\u00edvel municipal, caberia aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos o \n\npapel de facilitadores de parcerias ou cons\u00f3rcios entre munic\u00edpios pr\u00f3ximos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma log\u00edstica que viesse a propiciar esse tipo de a\u00e7\u00e3o. Ao mesmo \n\ntempo, a maior integra\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os ambientais estaduais e municipais  no \n\nsentido de troca de informa\u00e7\u00f5es constante, facilitaria o encaminhamento da quest\u00e3o  \n\ndos res\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nBons resultados na gest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos est\u00e3o vinculados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\nativa da popula\u00e7\u00e3o com pr\u00e1ticas adequadas ao servi\u00e7o. Tamb\u00e9m \u00e9 importante o \n\nconhecimento das estruturas organizacional e operacional necess\u00e1rias \u00e0 execu\u00e7\u00e3o \n\ndos servi\u00e7os, conhecer os custos correspondentes e a diversidade de servi\u00e7os que \n\ncomp\u00f5em um sistema de limpeza urbana ou rural. Para que isto se efetue \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que haja um relacionamento estreito entre o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelos \n\nservi\u00e7os e a popula\u00e7\u00e3o, o que pode ser obtido atrav\u00e9s de canais de comunica\u00e7\u00e3o \n\npermanentemente abertos, como os conhecidos servi\u00e7os de atendimento ao p\u00fablico \n\npor telefone, correio comum e eletr\u00f4nico e ouvidorias.  Complementarmente, s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m necess\u00e1rias campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o da sociedade para essas \n\nquest\u00f5es, seja atrav\u00e9s da m\u00eddia, seja diretamente nas ruas, com apelos para as \n\ninterfaces com a sa\u00fade e com o meio ambiente. A pesquisa (PNSB 2000) revelou \n\n\n\n \n\n \n\n132\n\nque os percentuais de munic\u00edpios com campanhas de educa\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o ainda \n\npequenos nas diferentes regi\u00f5es do Pa\u00eds, mas, h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s eram quase \n\ninexistentes.  Foram declarados 2030 movimentos reivindicat\u00f3rios nos canais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, em v\u00e1rios munic\u00edpios, para implanta\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e melhoria dos \n\nservi\u00e7os promovidos, em sua maioria, por associa\u00e7\u00f5es  de bairro ou de moradores \n\n(46%), seguidas de partidos pol\u00edticos (22%) (PNSB, 2000). \n\n \n\n5.4 FLORA E FAUNA  OU BIODIVERSIDADE \n\n \n\nCren\u00e7as religiosas e filos\u00f3ficas relacionadas ao valor da prote\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \n\ne vida natural s\u00e3o encontradas em muitas culturas, em v\u00e1rios lugares do mundo h\u00e1 \n\nmilhares de anos. Muitas religi\u00f5es enfatizam a necessidade de as pessoas viverem \n\nem harmonia com a natureza e proteger as esp\u00e9cies j\u00e1 que elas s\u00e3o uma cria\u00e7\u00e3o \n\ndivina.  \n\nRalph Waldo Emerson, Henry David Thoreau, Arthur Schopenhauer s\u00e3o \n\nfil\u00f3sofos que elegeram a natureza como elemento importante para o \n\ndesenvolvimento moral e espiritual do homem.  Defensores da vida natural, tais \n\ncomo John Muir e Aldo Leopold esfor\u00e7aram-se pela preserva\u00e7\u00e3o das paisagens e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos ecossistemas naturais. Outra percep\u00e7\u00e3o relacionada ao \n\ntema \u00e9 a hip\u00f3tese de Gaia, introduzida por James Lovelock que v\u00ea na Terra as \n\npropriedades de um \u201csuperorganismo\u201d cujos componentes biol\u00f3gicos, f\u00edsicos e \n\nqu\u00edmicos interagem para manter as caracter\u00edsticas da atmosfera e do clima \n\n(PRIMACK  e RODRIGUES, 2001).  \n\nParalelamente a essas considera\u00e7\u00f5es preservacionistas e ecol\u00f3gicas existe \n\numa moderna disciplina, a biologia da conserva\u00e7\u00e3o, que se fundamenta em \n\npressupostos b\u00e1sicos relacionados as mesmas. A aceita\u00e7\u00e3o de uma ou duas das \n\nseguintes asser\u00e7\u00f5es  j\u00e1 seriam raz\u00e3o suficiente para justificar os esfor\u00e7os em favor \n\nda conserva\u00e7\u00e3o: a diversidade de organismo \u00e9 positiva, a extin\u00e7\u00e3o prematura de \n\npopula\u00e7\u00f5es e esp\u00e9cies \u00e9 negativa, a complexidade ecol\u00f3gica \u00e9 positiva, a evolu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 positiva, a diversidade biol\u00f3gica tem valor em si (PRIMACK  e RODRIGUES, \n\n2001). \n\nEmbora a prote\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica seja o ponto central da biologia da \n\nconserva\u00e7\u00e3o, o termo \u201cdiversidade biol\u00f3gica\u201d tem significados diferentes para \n\n\n\n \n\n \n\n133\n\ndistintas pessoas. Para Sombroeck, \u201ca diversidade biol\u00f3gica \u00e9 a variedade e a \n\nvariabilidade de organismos vivos e de sistemas ecol\u00f3gicos nos quais eles vivem, \n\nsendo produto da evolu\u00e7\u00e3o\u201d (ASSAD, 2002, p. 211). J\u00e1, a defini\u00e7\u00e3o dada pelo Fundo \n\nMundial para a Natureza (1989) \u00e9  \u201ca riqueza da vida na terra, os milh\u00f5es de plantas, \n\nanimais e microrganismos, os genes que eles cont\u00eam e os intrincados ecossistemas \n\nque eles ajudam a construir no meio ambiente\u201d (PRIMACK e RODRIGUES, 2001, p. \n\n10).  \n\nA diversidade biol\u00f3gica deve ser considerada em tr\u00eas n\u00edveis: gen\u00e9tico, de \n\nesp\u00e9cies e de ecossistemas. A diversidade gen\u00e9tica diz respeito \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dentro \n\nde uma mesma esp\u00e9cie, como resposta a processos de modifica\u00e7\u00e3o de clima, de \n\nsolo, de condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas, entre outras. Essas varia\u00e7\u00f5es podem ocorrer \n\nlentamente, ao longo do tempo, em per\u00edodos de centenas, milhares e, \u00e0s vezes, \n\nmilh\u00f5es de anos, ocasionando uma lenta adapta\u00e7\u00e3o dos seres vivos. Podem, \n\nigualmente, resultar de varia\u00e7\u00f5es, \u00e0s vezes bruscas, sob condi\u00e7\u00f5es muito \n\nespec\u00edficas, por exemplo, uma seca extrema, uma fertilidade muito alta (ou muito \n\nbaixa) de solos numa dada \u00e1rea, o que faz com que uma esp\u00e9cie encontre \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais ou menos favor\u00e1veis \u00e0s quais ela se adapta, migra ou n\u00e3o \n\nsobrevive.   \n\nA diversidade de esp\u00e9cies refere-se \u00e0 variedade de organismos vivos que \n\nexiste em determinada \u00e1rea, tanto em termos de quantidade quanto de qualidade. \n\nOu seja, quanto maior o n\u00famero de esp\u00e9cies em uma \u00e1rea e quanto mais abundante \n\nfor cada uma dessas diferentes esp\u00e9cies, maior \u00e9 a diversidade de esp\u00e9cies.  \n\nPor fim, tem-se a diversidade de ecossistema que \u00e9 a variedade de habitats, de \n\ncomunidades bi\u00f3ticas e de processos ecol\u00f3gicos e as intera\u00e7\u00f5es entre esses n\u00edveis. \n\nPor sua vez a biodiversidade de uma determinada regi\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nprocessos de modifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais que ocorrem no planeta desde \n\nsua forma\u00e7\u00e3o. \n\nEssas modifica\u00e7\u00f5es podem ser muito lentas, mas, tamb\u00e9m, bruscas, agem \n\ncomo indutoras de processos evolutivos dos organismos existentes nessa regi\u00e3o. Ou \n\nseja, a evolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos, que come\u00e7ou a ser mais bem compreendida, do \n\nponto de vista cient\u00edfico, a partir dos estudos de Darwin, no s\u00e9culo XIX, \u00e9 o resultado \n\nde processos de adapta\u00e7\u00e3o dos mesmos \u00e0s mudan\u00e7as ambientais (ASSAD, 2002).    \n\nConforme Diegues (2000), no Brasil, ec\u00f3logos e bi\u00f3logos, promotores da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da biologia da conserva\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, relacionam claramente seus \n\n\n\n \n\n \n\n134\n\naspectos cient\u00edficos com a promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas referentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o \n\nda biodiversidade. Alguns autores alertam para os conflitos entre as propostas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o derivadas da biologia da conserva\u00e7\u00e3o e as popula\u00e7\u00f5es locais.  \n\n \nNo entanto, a aceita\u00e7\u00e3o destas pelas comunidades humanas \n\ndiretamente afetadas (isto \u00e9, em v\u00e1rios n\u00edveis restringidas em suas \natividades correntes) \u00e9 uma quest\u00e3o  de muito mais dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. Deste \nmodo, a integra\u00e7\u00e3o de perspectivas sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas nas \nabordagens cl\u00e1ssicas da biologia da conserva\u00e7\u00e3o se torna um aspecto \ncrucial e indispens\u00e1vel (DIEGUES, 2000,  p. 12).    \n\n \n\nFonseca e Aguiar (1995, p.61), enfatizam, igualmente, que apesar da biologia \n\nda conserva\u00e7\u00e3o gerar no Brasil estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \n\nela  \n\n \n\nn\u00e3o fornece todas as ferramentas te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas para a consecu\u00e7\u00e3o \ndos objetivos ligados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Metodologias e \nenfoques inovadores e interdisciplinares, que levem em considera\u00e7\u00e3o as \nmuitas interfaces existentes entre o processo de desenvolvimento e a base \nde recursos naturais mantida pelos ecossistemas naturais e seus \ncomponentes s\u00e3o necess\u00e1rios para se encontrarem solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis \nno longo prazo. \n\n \n\nDiegues (2000) sustenta que existe um novo conservacionismo que deve estar \n\nancorado, de um lado, no ecologismo social e nos movimentos sociais do Terceiro \n\nMundo que come\u00e7am a surgir em v\u00e1rios pa\u00edses, por exemplo a \u00cdndia, o Zimb\u00e1bue, o \n\nBrasil. Esses movimentos enfatizam, como o faz o novo naturalismo37, a \n\nnecessidade de se construir uma nova alian\u00e7a entre o homem e a natureza, \n\nbaseada entre outros pontos, na import\u00e2ncia das comunidades tradicionais \n\nind\u00edgenas e n\u00e3o-ind\u00edgenas na conserva\u00e7\u00e3o das matas e outros ecossistemas \n\npresentes nos territ\u00f3rios em que habitam. Para tanto, deve ser criada uma nova \n\nalian\u00e7a entre os cientistas e os construtores e portadores do conhecimento local, \n\npartindo de que os dois conhecimentos \u2013 o cient\u00edfico e o local \u2013 s\u00e3o igualmente \n\nimportantes.  \n\n                                                           \n37 Moscovici, S. 1974. Hommes domestiques, hommes sauvages. Paris: Col. 10/18. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n135\n\nTendo como refer\u00eancia as id\u00e9ias acima enunciadas passa-se \u00e0s vis\u00f5es dos \n\nagricultores sobre a biodiversidade local. No final do t\u00f3pico est\u00e3o relatadas as \n\nopini\u00f5es dos mesmos sobre  transg\u00eanicos.   \n\nUma das quest\u00f5es diretas do question\u00e1rio era o que teria acontecido  nos \n\n\u00faltimos tempos (dez anos) com  as matas na regi\u00e3o (de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s margens dos \n\nrios e nascentes e de topos de morro ou chapadas). \n\nO percentual de 81% dos entrevistados declara que as matas aumentaram; \n\n12,5%  acredita que diminu\u00edram e uma fam\u00edlia apenas disse que permanecem iguais. \n\nUm dos agricultores observou que nos topos de morros as matas diminu\u00edram.  \n\nOs motivos alegados para o aumento das matas s\u00e3o: \n\n- a exist\u00eancia de leis ambientais (75%), incluindo-se, neste fator, a proibi\u00e7\u00e3o de \n\nqueimadas; \n\n- os ro\u00e7ados diminu\u00edram (25%); \n\n- dificuldade de mecaniza\u00e7\u00e3o em certas \u00e1reas (12,5%); \n\n- sa\u00edda de muitos agricultores do meio rural (12,5%); \n\n- a conscientiza\u00e7\u00e3o aumentou (12,5%); \n\n- a puni\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de multas (12,5%); \n\n- as pessoas est\u00e3o trabalhando com reflorestamento (6,25%); \n\n- o desmatamento diminuiu (6,25%). \n\n \n\nOs que opinaram pela diminui\u00e7\u00e3o das matas, relataram, como causas, a \n\nderrubada de mato para lenha, aumento da \u00e1rea de lavoura e a presen\u00e7a de gado  \n\n(pisoteio da vegeta\u00e7\u00e3o) na beira do rio. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna, nos \u00faltimos dez anos, 62% dos entrevistados acreditam \n\nque o n\u00famero de animais aumentou, 19% dizem que diminuiu e outros 19% julgam \n\nque permanecem iguais.  \n\nDe forma geral, as causas para o aumento s\u00e3o a exist\u00eancia de leis ambientais \n\nde proibi\u00e7\u00e3o \u00e0 ca\u00e7a, aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o e o menor tempo das pessoas \n\npara ca\u00e7ar. A origem da diminui\u00e7\u00e3o est\u00e1 no maior uso de agrot\u00f3xicos (que matam os \n\nanimais), na polui\u00e7\u00e3o e no fato de os animais n\u00e3o conseguirem se reproduzir pela \n\nfalta de florestas que s\u00e3o o seu habitat.  \n\nO resultado do questionamento feito ao grupo sobre os animais que n\u00e3o s\u00e3o \n\nmais vistos atualmente foi o seguinte: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n136\n\nTabela 5 \n \n\nAnimais que n\u00e3o s\u00e3o mais vistos atualmente na regi\u00e3o \n \n\nAnimais que n\u00e3o s\u00e3o mais \n\nvistos atualmente \n\nNome cient\u00edfico \n\nou fam\u00edlia* \n\nN\u00famero de agricultores que \n\nmencionaram o animal \n\nAnta Tapirus terrestris 2 \n\nCan\u00e1rio (da terra) Sicalis flaveola 1 \n\nGralha azul Cyanocorax chrysops 1 \n\nLebre Leporidae 1 \n\nLeopardinho (jaguatirica \n\nou gato-do-mato) \nFelidae 1 \n\nLobo guar\u00e1 Chrysocyon brachyurus 1 \n\nNhandu (ema) Rhea americana 2 \n\nM\u00e3o pelada Procyon cancrivorus 1 \n\nOn\u00e7a Panthera onca 1 \n\nPaca Agouti paca 2 \n\nPerdig\u00e3o Rhynchotus  rufescens 1 \n\nPerdiz Nothura maculosa 3 \n\nPomba Columbidae 1 \n\nSabi\u00e1 Turdidae 1 \n\nTamandu\u00e1 Myrmecophagidae 1 \n\nTatu Dasypodidae 1 \n\nN=16 \n\nFonte: Azambuja, Simone, 2005. \n\n* Em alguns casos, como n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a esp\u00e9cie, colocou-se apenas a fam\u00edlia.  \n\n \n\nQuanto aos animais silvestres mais comuns da regi\u00e3o, os mais lembrados \n\nest\u00e3o na tabela a seguir: \n\n\n\n \n\n \n\n137\n\nTabela 6 \nAnimais silvestres mais comuns na regi\u00e3o \n\n \n\nAnimal silvestre * Nome cient\u00edfico ou fam\u00edlia N\u00famero de agricultores que mencionaram o animal \nAndorinha Hirundinidae 1 \nBeija-flor Trochilidae 1 \nBugio  Alouatta fusca 5 \nCapivara Hydrochaeris hydrochaeris 8 \nCascavel Crotalus durissus 3 \nCardeal Paroaria coronata 1 \nCobra d\u2019\u00e1gua  Colubridae 1 \nCobra verde Colubridae 2 \nCoati Nasua nasua 7 \nCutia Dasyprocta azarae 5 \nCoral Elapidae 4 \nCuricaca Theristicus caudatus 2 \nEma  Rhea americana 6 \nGar\u00e7a Ardeidae 1 \nGamb\u00e1 de orelha branca \n(raposa) \n\nDidelphis albiventris 11 \n\nGavi\u00e3o Accipitridae 1 \nGato-do-mato Felidae 5 \nGralha azul Cyanocorax chrysops 4 \nGraxaim Canidae 10 \nIrara Eira barbara 1 \nJacu Cracidae 7 \nJararaca Bothrops jararaca 1 \nJo\u00e3o-de-barro Furnarius rufus 3 \nLagarto Teiidae 6 \nLebre Leporidae 11 \nLobo-guar\u00e1 Chrysocyon brachyurus 3 \nM\u00e3o-pelada Procyon cancrivorus  2 \nMorcego Molossidae 1 \nPapagaio Amazona pretrei 3 \nPardal * Passer domesticus 1 \nPerdig\u00e3o Rhynchotus  rufescens  2 \nPerdiz Nothura maculosa 1 \nPica-pau Picidae 1 \nPomba do mato Columbidae 3 \nPomba rola Columbidae 8 \nPorco espinho Coendou villosus 5 \nQuero-quero Vanellus chilensis 3 \nRabo de palha Guira guira 2 \nRat\u00e3o do banhado Myocastor coypus 3 \nSabi\u00e1 Turdidae 5 \nSaracura Rallus maculatus 1 \nSeriema Cariama cristata 5 \nTamandu\u00e1 Myrmecophagidae 7 \nTatu Dasypodidae 13 \nTico-tico Zonotrichia capensis 3 \nTucano Ramphastidae 9 \nUrub\u00fa Coragyps atratus 1 \nVeado Cervidae 14 \nZorrilho Conepatus chinga 2 \nn=16 \n\nFonte: Azambuja, Simone, 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n138\n\nO pardal apesar de ser ex\u00f3tico, foi lembrado como silvestre. Talvez pelo \n\nenorme tempo de adapta\u00e7\u00e3o que ele j\u00e1 possui no Estado.   \n\nOs of\u00eddios foram citados por muito poucos. Ali\u00e1s, \u00e9  significativa a rejei\u00e7\u00e3o que \n\na maioria desses agricultores tem por esta classe animal. Atrav\u00e9s desse relato \n\npoderemos observar esta constata\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAgricultor -  Eu quando vejo uma cobra, a primeira coisa \u00e9 n\u00e3o deixar \nescapar, s\u00f3 a verde que eu n\u00e3o me preocupo, mas as outras. \u00c0s vezes eu \nsulfato as parreiras e deixo, ela n\u00e3o incomoda, mas aquelas que tu enxerga \nl\u00e1 fora, mas aquela dificilmente tu leva  mordida. Mas tem uma outra preta, \nque se fala cobra de banhado, aquela provavelmente s\u00f3 come peixe, eu \nacho, porque ela n\u00e3o incomoda. Agora fora essas a\u00ed n\u00e3o tem nenhuma que \neu deixaria viva, s\u00f3 aquela que tu est\u00e1 dizendo a\u00ed eu n\u00e3o conhe\u00e7o. \n\nCascavel tem umas. Depois tem aquela de rabo branco, que dizem que \n\u00e9 a pior, mas aquela \u00e9 uma cobra pequena, a ponta do rabo \u00e9 branco, \naquela te enfrenta, se tu est\u00e1 ali, se ela \u00e9 da grossura do dedo ela se abre \ne fica largona assim, dem\u00f4nio... Da\u00ed conforme o que se apresenta ela te \nenxerga mal e mal, tu faz um barulhinho, ela j\u00e1 fica pronta pra te morder. \nN\u00e3o deixo escapar uma, porque eu tenho medo. Sabe que  um dia me \naconteceu, faz uns quatro, cinco anos, eu peguei a foicinha e fui cortar pra \nvacas e n\u00e3o \u00e9 que veio aquele milheto, tinha uma baita duma jararaca, \ndaquelas bem grisadas, bem enrolada, eu passei a foicinha por cima e a \nm\u00e3o. Ela n\u00e3o quis morder porque estava dormindo eu acho, at\u00e9 acho que \nn\u00e3o se mexeu n\u00e3o sei porque. Mas depois daquela nunca mais que deixo \numa cobra escapar, porque tu est\u00e1 sempre trabalhando no meio da sujeira, \nda capoeira ou mato, sei l\u00e1 ... grama.  Nas lavouras \u00e9 sempre perigoso. Tu \nest\u00e1 sujeito \u00e0 picada de cobra. Ent\u00e3o, depois daquela eu n\u00e3o deixo escapar \nnenhuma. (E13) \n\n \n\nAra\u00fajo e  Ely (1978, p. 20), citam que \n\n \n\na est\u00f3ria da serpente come\u00e7a com a hist\u00f3ria do mundo. No para\u00edso, ela \naparece como o princ\u00edpio do mal, causando a primeira queda do homem, \nrecebendo ent\u00e3o, do Senhor, a maldi\u00e7\u00e3o de \u2018andar de rastro sobre o \nventre, comer p\u00f3 todos os dias de sua vida e estar em constante luta com a \nesp\u00e9cie humana.  \n\n \n\nAs serpentes foram cultuadas entre os povos da antiguidade que, por meio da \n\nadora\u00e7\u00e3o ou venera\u00e7\u00e3o, procuravam agrad\u00e1-las para se livrarem do mal que \n\npoderiam causar.  \n\nNa Gr\u00e9cia Antiga, teve grande import\u00e2ncia o mito da serpente \u201cP\u00edton\u201d que tinha \n\n100 cabe\u00e7as e foi morta por Apolo com suas flechas. Escul\u00e1pio, pai da Medicina e \n\nda magia, tinha a serpente como um dos seus principais atributos, visto que ela \n\n\n\n \n\n \n\n139\n\nsimbolizava a renova\u00e7\u00e3o da vida, o rejuvenescimento e o renascimento. Era \n\nigualmente considerada s\u00edmbolo da prud\u00eancia e  da pondera\u00e7\u00e3o.    \n\nNo Antigo Egito, a serpente era considerada s\u00edmbolo da fertilidade. Na \u00cdndia e \n\nIndochina, era venerada a serpente de sete cabe\u00e7as ou deus-serpente. Na mitologia \n\nmexicana, Coatlicu\u00e9, mulher-serpente, era protetora das parturientes. Entre os maias \n\ne astecas a serpente significava a for\u00e7a geradora da vida e da sexualidade \n\n(ARA\u00daJO e ELY, 1978). \n\nNa cultura ocidental n\u00e3o se encontram vest\u00edgios de culto ou venera\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncobras (se houvesse, provavelmente seriam menos sacrificadas). O que se observa \n\n\u00e9 um medo exagerado e supersticioso transmitido de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o desde \n\ntempos imemoriais.    \n\nAra\u00fajo e  Ely (1978) fazem  refer\u00eancia cr\u00edtica a cren\u00e7as enganosas encontradas \n\nno Brasil, principalmente nas zonas rurais, o que auxilia na desmistifica\u00e7\u00e3o de \n\nmuitas est\u00f3rias contadas a respeito das serpentes.  \n\nAra\u00fajo e Alves (1992) alertam para que todos os agricultores deste pa\u00eds, \n\nprincipal alvo das cobras, tome todas as precau\u00e7\u00f5es que estiverem ao seu alcance \n\npara n\u00e3o serem vitimados. Antes de se vestirem, devem observar se suas roupas e  \n\nbotas n\u00e3o abrigam a companhia dos of\u00eddios. \u00c9 sabido que 80% dos acidentes \n\npodem ser evitados se o produtor utilizar botas de cano alto ou perneiras de couro \n\ncom botina. Ali\u00e1s, o  uso de botinas evita 60% dos acidentes e o simples sapato j\u00e1 \n\nimpede 50% das possibilidades de envenenamento.  Essas orienta\u00e7\u00f5es possuem \n\numa explica\u00e7\u00e3o l\u00f3gica: as cobras, em sua maioria, d\u00e3o botes de at\u00e9 um ter\u00e7o de seu \n\ntamanho, com exce\u00e7\u00e3o da tem\u00edvel surucucu, que ultrapassa este limite. \n\nOs of\u00eddios possuem papel fundamental na cadeia alimentar dos ecossistemas, \n\nmant\u00eam o equil\u00edbrio natural no meio ambiente, alimentando-se, por exemplo de \n\nroedores, que s\u00e3o atra\u00eddos pelas culturas agr\u00edcolas e pelo lixo que o homem introduz \n\nnos meios rural e urbano. Economicamente, possuem grande import\u00e2ncia atrav\u00e9s \n\ndos produtos que deles s\u00e3o extra\u00eddos e para a sa\u00fade p\u00fablica. Por exemplo, os  \n\nvenenos das serpentes s\u00e3o utilizados na fabrica\u00e7\u00e3o de medicamentos para \n\nhipertens\u00e3o, cola cir\u00fargica, analg\u00e9sicos, entre outros38.  \n\n                                                           \n38 Ara\u00fajo, Moema Leit\u00e3o de; Alves,  Maria L\u00facia Machado. Porto Alegre,  Revista Natureza em Revista. \n\nFunda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio Grande do Sul, n.13, ago. 2002. \n \n\n\n\n \n\n \n\n140\n\nMarques, Eterovic e Sazima (2001, p. 7), Giuseppe Puorto (Diretor do Museu \n\nBiol\u00f3gico do Instituto Butantan) cita no pref\u00e1cio da obra:  \n \n\nEm suas formas sinuosas, desenhos e cores, que as camuflam para \nsua prote\u00e7\u00e3o. Em seu comportamento t\u00edmido e solit\u00e1rio, seu  direito \u00e0 \nprivacidade. Em seu veneno letal, seu direito de matar para sobreviver. Em \nseu poder de \u201crejuvenescimento\u201d, a cada muda de pele, criando o  s\u00edmbolo \nda eternidade. Por essas e outras raz\u00f5es, temos o dever de conhecer e \nentender o que a evolu\u00e7\u00e3o levou milh\u00f5es de anos para criar! \n\n \n\nVoltando \u00e0 Tabela 5, pode-se averiguar que as classes mais lembradas s\u00e3o, \n\nem primeiro lugar, a dos mam\u00edferos e, secundariamente, a das aves. \n\nAs atitudes de simpatia para com os animais se inserem diversificadamente de \n\nacordo com as culturas locais. Os mam\u00edferos assumem nesse cen\u00e1rio, um lugar \n\nespecial, mesmo tratando-se de animais aqu\u00e1ticos, inst\u00e2ncia em que os peixes s\u00e3o \n\nmenos considerados que os golfinhos, mesmo que ambos sejam companheiros de \n\numa mesma rede de pesca (DESCOLA, 1998 apud DAL FARRA, 2003). \n\nAcredita-se, igualmente, que a proximidade do ponto de vista fisiol\u00f3gico e \n\ncomportamental  favore\u00e7a essa maior identifica\u00e7\u00e3o com os mam\u00edferos. \n\nNo conjunto dos mam\u00edferos silvestres citados, alguns est\u00e3o amea\u00e7ados de \n\nextin\u00e7\u00e3o: anta, bugio, gato-do-mato, jaguatirica, lobo-guar\u00e1, on\u00e7a, paca, tamandu\u00e1 e \n\nalgumas esp\u00e9cies de veados, conforme Fontana, Bencke e Reis (2003). Interessante \n\nobservar que alguns destes animais s\u00e3o vistos com freq\u00fc\u00eancia pelos agricultores, o \n\nque demonstra que talvez possa estar havendo um aumento na popula\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos nessas localidades. Pesquisadores da \u00e1rea de Mastozoologia da Funda\u00e7\u00e3o \n\nZoobot\u00e2nica relataram que n\u00e3o existe estudo sobre mam\u00edferos silvestres  realizado \n\nnessa regi\u00e3o do Estado.  \n\nOs mesmos autores supracitados dizem que  \n\n \na biodiversidade \u00e9 um bem comum e \u00e9 o produto de mais de tr\u00eas e meio \nbilh\u00f5es de anos de evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. A extin\u00e7\u00e3o, por sua vez, \u00e9 algo que \nnos diminui a todos. \u00c9 um sinal de que passamos por cima do direito \u00e0 vida \nde outras formas de vida e nos julgamos capazes de selecionar quais \nesp\u00e9cies devem e quais n\u00e3o devem continuar existindo em nosso planeta. \nN\u00e3o devemos extinguir esp\u00e9cies. Se n\u00e3o por outros motivos, simplesmente \nporque as gera\u00e7\u00f5es futuras poder\u00e3o querer dar um valor maior \u00e0 \nbiodiversidade. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n141\n\nNo Rio Grande do Sul, as principais causas de decl\u00ednio e extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\ns\u00e3o: destrui\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitat, descaracteriza\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitat, ca\u00e7a ilegal e pesca \n\npredat\u00f3ria, efeitos de poluentes, introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, com\u00e9rcio ilegal, \n\nintera\u00e7\u00f5es com a pesca comercial (por exemplo, captura incidental de aves marinhas \n\nem espinh\u00e9is  ou o emalhamento  de botos em redes de pesca), coleta predat\u00f3ria, \n\nagentes patog\u00eanicos e hibrida\u00e7\u00e3o, relatam  Fontana, Bencke e Reis (2003).  \n\nAnimais como os insetos, que possuem papel essencial na agricultura, em \n\natividades de poliniza\u00e7\u00e3o e controle biol\u00f3gico, n\u00e3o foram lembrados por esses  \n\nagricultores. Talvez esse fato seja realmente uma unanimidade para a popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral. Refletindo sobre o assunto pode-se considerar que, a maioria das pessoas \n\nn\u00e3o costuma associar as palavras \u201canimal silvestre\u201d a insetos.  \n\n Mas, seria importante lembrar que longe dos refletores dirigidos aos grandes \n\nastros da conserva\u00e7\u00e3o \u2013 doces pandas, simp\u00e1ticos elefantes e esbeltas girafas \u2013 \n\ninsetos, nemat\u00f3ides, acarinos e organismos patog\u00eanicos desempenham papel \n\nfundamental: o controle de pragas. Na maioria dos casos, os mesmos s\u00e3o \n\nrecrutados no ambiente natural de onde prov\u00eam as pragas. A escala do controle \n\nbiol\u00f3gico \u00e9 expressiva: nos \u00faltimos 100 anos, cerca de 300 pragas de insetos foram \n\ncontroladas por 560 esp\u00e9cies de seus inimigos naturais. Estima-se que, \n\naproximadamente, 40% dos programas de controle biol\u00f3gico de insetos e 30% dos \n\nprogramas de controle de plantas n\u00e3o-desej\u00e1veis s\u00e3o bem-sucedidos. Os \n\nprocedimentos, de forma geral, s\u00e3o muito baratos e ao ser  estabelecido o controle \n\nbiol\u00f3gico se mant\u00eam, evitando novos gastos de tempo e dinheiro (BENSUSAN, \n\n2002). \n\nAl\u00e9m disso, a poliniza\u00e7\u00e3o (realizada por muitos animais, principalmente os \n\ninsetos) \u00e9 um processo-chave para garantir a produtividade agr\u00edcola. \n\nMuito da chamada biodiversidade reside nas plantas produtoras de p\u00f3len e nos \n\nanimais que realizam seu transporte. Como uma grande quantidade das plantas que \n\ncomp\u00f5e a dieta alimentar humana e suas vestimentas depende de polinizadores \n\nanimais para se reproduzir, a crise da biodiversidade n\u00e3o acontece apenas na \n\nAmaz\u00f4nia, acontece nas hortas, nos campos de agricultura, nos supermercados, nos \n\nrestaurantes, nos shoppings, nos grandes magazines de roupas,  nas carrocinhas de \n\ncachorro-quente, enfim, ao redor do homem. \n\nMuitos desses polinizadores vivem e se alimentam em \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural e polinizam campos de agricultura, hortas e jardins adjacentes, prestando um \n\n\n\n \n\n \n\n142\n\nimportante servi\u00e7o (vale ressaltar que h\u00e1 cerca de 25 mil esp\u00e9cies de abelhas \n\npolinizadoras e que a maioria  delas s\u00e3o abelhas solit\u00e1rias que n\u00e3o produzem mel).  \n\nNem todo animal que visita uma flor \u00e9 um polinizador. H\u00e1 polinizadores espec\u00edficos \n\npara cada planta. Considerados sob o ponto de vista das flores, eles s\u00e3o um recurso \n\nescasso.  O desaparecimento dos polinizadores naturais possui m\u00faltiplas causas, \n\ncomo a destrui\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o de habitats naturais, uso de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n\ninadequadas, pecu\u00e1ria, uso de pesticidas e herbicidas e a introdu\u00e7\u00e3o de \n\npolinizadores n\u00e3o-nativos. Atrav\u00e9s do reconhecimento do problema e de suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias econ\u00f4micas algumas a\u00e7\u00f5es para reverter esse quadro j\u00e1 est\u00e3o em \n\ncurso. Nos Estados Unidos, est\u00e1 em curso uma proposta para a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica nacional de poliniza\u00e7\u00e3o (BENSUSAN, 2002).  \n\nDando continuidade \u00e0s observa\u00e7\u00f5es do presente estudo, para 87,5% dos \n\nagricultores os animais silvestres, em geral, n\u00e3o representam uma amea\u00e7a. Destes \n\n\u00faltimos, 31,25% responderam que algumas esp\u00e9cies s\u00e3o uma amea\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas investidas que fazem contra as lavouras. Apenas 12,5% dos entrevistados \n\nconsideram os mam\u00edferos e aves como amea\u00e7adores. \n\nA parcela de 56,25% acredita que a fauna silvestre est\u00e1 amea\u00e7ada por \n\nca\u00e7adores.  \n\nAbaixo, transcrevem-se as falas dos agricultores sobre o assunto. \n\n \n\nAgricultor - Eles podem se tornar sim, se plantar uma lavoura eles v\u00e3o ir l\u00e1. \nMas tem esp\u00e9cies que os ca\u00e7adores n\u00e3o precisariam matar e eles matam. \nSe se cria em quantidade pode ser amea\u00e7a, mas nem todos s\u00e3o uma \namea\u00e7a pra lavoura, depende das esp\u00e9cies. \nAgricultora \u2013 o porco espinho destr\u00f3i a lavoura, aquele que tu falou antes \ntamb\u00e9m, foi o coati ou a cotia. \n\u00c9 cotia! Parece um porquinho, \u00e9 um mam\u00edfero meio gordinho. \n\u00c9 ele come milho. \nAgricultora \u2013 os macacos tamb\u00e9m comem milho. Tem frutas que eles \ncomem, mas se n\u00e3o tem fruta eles debandam pra ro\u00e7a. (E5) \n \nAgricultor - Seriam um equil\u00edbrio, o macaco deveria ter vergonha de ser \nparente do homem. (E6) \n \nFilho do Agricultor \u2013 Eu acho que a \u00fanica amea\u00e7a \u00e9 quando algu\u00e9m, por \nexemplo, essa hist\u00f3ria do javali, algu\u00e9m soltou propositadamente e ele \ncome\u00e7a a ser uma amea\u00e7a da\u00ed, dentro da natureza normal, assim eu acho \nque n\u00e3o seria uma amea\u00e7a. O javali \u00e9 ex\u00f3tico, nem \u00e9 nativo. Mas tem \noutros ali, quando o pessoal come\u00e7a a soltar, ele se procria demais a\u00ed \ncome\u00e7a a ser uma amea\u00e7a. Mas dentro do normal da natureza n\u00e3o \u00e9 uma \namea\u00e7a, eu n\u00e3o considero. \nFilho do Agricultor \u2013 Se algu\u00e9m, vamos dizer ali as capivaras, se soltarem \nas capivaras ningu\u00e9m mais segura agora. Porque quem comia as \ncapivaras nem mais existe hoje. Quem que \u00e9, a on\u00e7a, um outro animal \n\n\n\n \n\n \n\n143\n\nmaior, n\u00e3o existe, e a\u00ed se come\u00e7ar criar assim, daqui uns anos vai ter \nquantas, 100 capivaras, 150. E a\u00ed vai se tornar uma amea\u00e7a.  \nSimone \u2013 N\u00e3o sei se eles est\u00e3o amea\u00e7ados por ca\u00e7adores ainda ou n\u00e3o? \nFilho do Agricultor \u2013 Ca\u00e7ador quase nem mais existe. (E11) \n \nAgricultor - amea\u00e7ado  por ca\u00e7adores n\u00e3o,  porque o pessoal tem medo da \npris\u00e3o. (E13) \n \nAgricultor \u2013 O pessoal diz.: Ah... o cachorrinho vai bem, cuida da casa, \u00e9 o \namigo da pessoa, mas \u00e9 um inc\u00f4modo porque eles destroem tudo que \u00e9 \nbicho. N\u00f3s ultimamente temos um monte de lagarto aqui que come cobra, \ncome rato. Existe muita pouca cobra aqui perto.  \nAgricultor \u2013 Tucano uma vez n\u00e3o tinha agora tem um monte, jacu ent\u00e3o \nnem se fala. \nSimone \u2013 Mas Jacu prejudica alguma coisa? \nAgricultor \u2013 Ele n\u00e3o prejudica muito, mas onde bate um bando de Jacu nos \ncaquis, \u00e9 um desastre. O tucano com poucas bicadas se vai um caqui. \n(E16) \n\n \n \n\nBelton (1993) citam que, na verdade, poucas esp\u00e9cies de aves s\u00e3o pragas para \n\no agricultor e criador, outras s\u00e3o acusadas de causarem danos, os quais, sem \n\nd\u00favida, s\u00e3o exagerados. Medidas de controle s\u00e3o tomadas, muitas vezes, sem \n\nqualquer tentativa s\u00e9ria de avaliar os benef\u00edcios que tais aves tamb\u00e9m \n\nproporcionam. \u00c9 mais f\u00e1cil ver o estrago feito numa lavoura de arroz, \u00e0 colheita de \n\nmilho ou a um cordeiro rec\u00e9m nascido do que calcular as vantagens que o causador \n\ndo dano t\u00eam trazido pelo consumo regular de sementes e ervas daninhas, de \n\ninsetos, camundongos e outros animais considerados \u201cpragas\u201d no meio rural.  \n\nIndagando-se sobre uma caracter\u00edstica que considerassem importante nos \n\nanimais silvestres 44% dos entrevistados afirmam que eles s\u00e3o importantes \u00e0 \n\nmedida que possuem uma fun\u00e7\u00e3o no ecossistema que \u00e9, principalmente, a de \n\nequil\u00edbrio das popula\u00e7\u00f5es. Realizam controle populacional tanto da sua quanto das \n\noutras esp\u00e9cies (inclusive das que se tornam pragas). \n\n \n\nAbaixo, tem-se as falas sobre o tema:  \n\n \nAgricultor -  O fato de ele ser um controlador dos animais eu acho. Sei l\u00e1, \nn\u00e3o sei se \u00e9 nesse sentido tamb\u00e9m. Acho que ele \u00e9 importante porque ele \nfaz parte do ecossistema, se a gente na terra, na agricultura, faz esse \ntrabalho pra preservar o ambiente, o ecossistema da terra, ent\u00e3o eu acho \nque toda a cadeia \u00e9 importante. Da\u00ed se a minhoca, se um outro fungo, um \noutro bichinho n\u00e3o existir \u00e9 porque um outro comeu ele. Se come\u00e7arem a \nexistir demais, tamb\u00e9m \u00e9 porque tem um outro que est\u00e1 faltando. (E11)  \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n144\n\nAgricultor -  Eu n\u00e3o consigo explicar isso a\u00ed, tenta me explicar melhor... \nDesses a\u00ed eu n\u00e3o saberia dizer as vantagens e desvantagens; no momento \neu n\u00e3o fa\u00e7o id\u00e9ia. Quando eu olho um bicho, certos bichos eu mato porque \nn\u00e3o presta pra nada, tem um que come o outro, que at\u00e9 seria bom, mas no \nmomento n\u00e3o tenho nada pra falar, eu n\u00e3o perdi tempo pra ver o que \u00e9  \nque o bicho faz, que vantagem tu tens, porque ele faz, se um come o outro, \nde prefer\u00eancia um bicho como o lagarto que come as cobras, pelo menos \u00e9 \numa boa, porque t\u00eam algumas a menos que incomodam. (E13)  \n \nAgricultor - O lagarto come as cobras, ratos... eu acho muito interessante. \nAgora o gamb\u00e1 pra mim podia... n\u00e3o sei o que ele traz de benef\u00edcio. \nQuando pegava as galinhas, meia noite gritavam, gritavam... \nSe tu for analisar, as lebres d\u00e3o preju\u00edzo pros vizinhos. Eu vejo de \ninteressante nos animais silvestres \u00e9 que eles fazem parte do sistema e \ncomem um monte de bichinhos tipo: vaquinha, mosca da fruta. Pra n\u00f3s \neles n\u00e3o chegam a ser prejudiciais, fazem parte de um sistema,  o \u00fanico \u00e9 \no gamb\u00e1. Eles se escondem no galp\u00e3o, fazem o ninho deles no galp\u00e3o. \nEnt\u00e3o imagina, fazem coc\u00f4... (E16) \n \n\n \n\nConforme Silva (1984), alguns mam\u00edferos aprenderam a viver no ambiente \n\nartificial criado pelo homem e tornaram-se pragas. Contra essas esp\u00e9cies s\u00e3o \n\npromovidas verdadeiras guerras de exterm\u00ednio, mas elas continuam proliferando, \n\npois encontram alimenta\u00e7\u00e3o abundante onde habitam, seja na zona urbana ou rural. \n\nNesses combates \u00e9 comum o homem envenenar e matar tamb\u00e9m animais que n\u00e3o o \n\nprejudicam, pela falta de estudos  e de um controle adequado. Em muitas ocasi\u00f5es, \n\nalgumas esp\u00e9cies s\u00e3o acusadas, levianamente, de atacarem planta\u00e7\u00f5es ou animais \n\ndom\u00e9sticos e s\u00e3o combatidas mesmo n\u00e3o havendo estudos que comprovem esses \n\ndanos. O desconhecimento sobre a verdadeira causa do preju\u00edzo e tamb\u00e9m sobre a \n\nbiologia da esp\u00e9cie n\u00e3o possibilita m\u00e9todos de controle realmente eficazes e com \n\nefeitos duradouros.  \n\nAinda, segundo o mesmo autor, todas as situa\u00e7\u00f5es que envolverem manejo de \n\nesp\u00e9cies de animais silvestres devem ser levadas aos \u00f3rg\u00e3os competentes e \n\nsolucionadas com base em conhecimento cient\u00edfico. Informa\u00e7\u00f5es gerais b\u00e1sicas \n\nsobre a fauna brasileira que pudessem ser acessadas por toda a popula\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m seria um passo fundamental para a forma\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de uma \n\nconsci\u00eancia popular mais ecol\u00f3gica. A mentalidade dominante da popula\u00e7\u00e3o sul-rio-\n\ngrandense sobre os mam\u00edferos n\u00e3o \u00e9 condizente com o verdadeiro valor desse \n\nimportante patrim\u00f4nio ecol\u00f3gico e cultural. Os moradores da zona rural s\u00e3o os que \n\nt\u00eam melhores condi\u00e7\u00f5es de conhecer as esp\u00e9cies silvestres, todavia, algumas vezes \n\neste conhecimento encontra-se restrito a situa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas ou relatos que s\u00e3o \n\ntransmitidos atrav\u00e9s de gera\u00e7\u00f5es. Muitas vezes, envoltos nas lendas e supersti\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n \n\n \n\n145\n\nos animais acabam sempre em posi\u00e7\u00e3o de inimigos e n\u00e3o s\u00e3o valorizados como \n\ndeveriam. \n\nUm caso t\u00edpico que se pode citar \u00e9 o dos graxains que s\u00e3o considerados \n\nnocivos por seu suposto h\u00e1bito de atacar animais de cria\u00e7\u00e3o. No entanto, estudos \n\nsobre o conte\u00fado de seus est\u00f4magos inocentam os mesmos. Nos poucos casos em \n\nque foi, de fato, constatada a presen\u00e7a de restos de ovinos em seus est\u00f4magos, \n\nestes eram sobretudo de carni\u00e7a, o que evidencia apenas a ingest\u00e3o de partes de \n\nanimais j\u00e1 mortos. A maior propor\u00e7\u00e3o do alimento de origem animal era de ratos, \n\nevidenciando sua import\u00e2ncia como predador (SILVA, 1984).  \n\nEm alguns pa\u00edses europeus, como a Fran\u00e7a, agricultores que t\u00eam perdas de \n\nanimais dom\u00e9sticos pela captura feita por animais silvestres, possuem direito \u00e0 \n\nindeniza\u00e7\u00e3o proporcional aos danos causados. Talvez esta pudesse ser uma boa \n\nalternativa para os agricultores do ponto de vista econ\u00f4mico, o que n\u00e3o retira o fato \n\nde que s\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambiental como \n\natestam todos aspectos supracitados.      \n\nPara 25% dos agricultores a beleza associada aos animais \u00e9 uma caracter\u00edstica \n\nsignificativa. \u00c9 o que diz E9: \n\n \n\nAgricultor - Embelezar a natureza, \u00e9 uma coisa diferente, anima tamb\u00e9m. \n(E9) \n\n \nDois entrevistados falaram a respeito do medo que estes animais possuem e \n\nde seu comportamento arisco.  \n\n \nAgricultor - Acho que todos eles s\u00e3o bastante ariscos.  Eu n\u00e3o sei se \u00e9 um \npouco a ca\u00e7a do homem e tamb\u00e9m cachorros que t\u00eam pela regi\u00e3o a\u00ed. Se \nv\u00ea uma pessoa j\u00e1 se espanta, se v\u00ea um cachorro, o cachorro vai atr\u00e1s, isso \na\u00ed \u00e9 uma coisa que eles tentam fugir sempre. Eles  tem medo. (E4) \n\n \n\nSurgiram outros pontos de vista individuais interessantes, expressos na \n\nseq\u00fc\u00eancia a seguir.  \n\n \n\nAgricultor - A liberdade, principalmente a liberdade, a livre escolha, de \nescolher o lugar, o alimento. Eu acho que \u00e9. A alegria deles tamb\u00e9m, \nporque se fosse se colocar no lugar deles, tu tem um animal fechado, tu te \ncoloca no lugar deles, no caso assim. \nSimone \u2013 Tu achas que eles s\u00e3o mais alegres do que os dom\u00e9sticos? \nAgricultor - Ah s\u00e3o, sim. Embora tem esses periquitos que chama, sei l\u00e1, \nestes de gaiola, se soltar,  da\u00ed eles morrem. (E12) \n\n\n\n \n\n \n\n146\n\n \nAgricultor - Instinto para sobreviv\u00eancia. Os animais n\u00e3o fazem tanta coisa \nruim quanto o ser humano. M\u00e3es de animais n\u00e3o abandonam os filhotes e \nisso que ser humano pensa. (E10)   \n \nAgricultor - A sua independ\u00eancia, se viram, n\u00e3o precisamos aliment\u00e1-los. \n(E8) \n \nAgricultor - Olha... eu acho interessante a quest\u00e3o dos coatis, porque eles \nvivem em bando. Devem comer de tudo que \u00e9 jeito. Esses p\u00eassegos que \neu te mostrei ali por baixo, eles comiam os que estavam no ch\u00e3o maduros \ne nunca subiram em cima de um p\u00e9, e eu achei eles v\u00e1rias vezes e at\u00e9 de \ndia  e eles nunca comeram. Quer dizer, me parece que eles tem um certo  \nju\u00edzo, eles sabem  o que eu posso e o que n\u00e3o posso! Se  tem no ch\u00e3o eles \ncomem, se t\u00e1 no p\u00e9 eles nunca subiram. (E2) \n\n \n\nNesses registros s\u00e3o vis\u00edveis as liga\u00e7\u00f5es da liberdade, a independ\u00eancia, a \n\nalegria, o aspecto do instinto, de uma menor maldade, do cuidado com os filhos e \n\nat\u00e9 um suposto \u201cju\u00edzo\u201d  como elementos peculiares \u00e0 natureza dos animais.  \n\nNa averigua\u00e7\u00e3o sobre se os entrevistados j\u00e1 haviam comido carne de ca\u00e7a e \n\nem que situa\u00e7\u00e3o, 94% deles disseram que comeram carne de ca\u00e7a. Apenas um \n\nfalou nunca ter comido. \n\nNas falas abaixo, os entrevistados relatam a ca\u00e7a e o consumo de animais \n\nsilvestres. \n Agricultora \u2013 na minha \u00e9poca, vamos supor se tinha a liberdade pra ir \nca\u00e7ar, porque antigamente n\u00e3o era  proibido ca\u00e7ar. Se ia ca\u00e7ar qualquer \nbicho, eu mesmo, o meu pai, ele tinha cachorro, ele pegava veado, ele \npegava lebre, eles faziam vamos supor num domingo e eles iam em 4 ou 5 \nhomens. Ah... hoje n\u00f3s vamos ca\u00e7ar o veado e ca\u00e7ava e comia. Mas agora \nde uns anos pra c\u00e1 n\u00e3o d\u00e1 pra fazer assim. E eu nunca vi veado de perto \nquando era mais nova, mas agora faz uns 10, 12 anos pra c\u00e1 eu j\u00e1 vi  \ndiversos por perto. \nAgricultor - Sim, na \u00e9poca que se ca\u00e7ava era o pombo, \u00e0s vezes em \ngrande quantidade e era preparado n\u00e9. \nSimone - mas \u00e9 porque era costume na regi\u00e3o? \nAgricultora \u2013 Sim, mas \u00e9 que se criava bem mais,  \u00e9 que antigamente se \ncriava bem mais o pombo. A lebre tamb\u00e9m. (E5) \n\n \n\nPor\u00e9m, 12,5% dos entrevistados sempre foram contra a ca\u00e7a. \n\n \n\nAgricultor \u2013 N\u00e3o. Sempre fomos contra.  Eu j\u00e1 comi, no passado. \nAgricultor \u2013 Acho que s\u00f3 quando eu era pequeno, nem me lembro eu acho. \nPai do Agricultor \u2013 A \u00faltima passarinhada que eu comi foi l\u00e1 no Bortolotto, \naquele dia que casou a princesa Diane que depois faleceu num desastre. \nAcho que foi em 82. (E 16) \n\n \n\nJ\u00e1, 44% comeram a ca\u00e7a silvestre pela quest\u00e3o da  tradi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n147\n\nAgricultor - Tatu, lebre, algumas pombas. Quase todo mundo ca\u00e7ava para \ncomer algo diferente, era tradi\u00e7\u00e3o  passarinhada. Existiam fam\u00edlias que \nca\u00e7avam animal de todo tipo. A divers\u00e3o era ca\u00e7ar e pescar. (E3)  \nAgricultor - Eu nem me lembro mais. Agora, antigamente ca\u00e7avam mais, \nsabe. Eles ca\u00e7avam, se reuniam, juntavam as pombas, os jacus, faziam \naquelas fornadas, n\u00e9. \nEra mais costume. Hoje eu acho que \u00e9 mais f\u00e1cil tu ir l\u00e1 no mercado e \ncomprar uma carne e fazer um churrasco do que ir ca\u00e7ar. Mas uma vez \nteve por capricho. \u00c9 que eles faziam aquelas ro\u00e7adas nas encostas, a\u00ed \nplantavam milho e trigo. E depois ent\u00e3o os bichos vinham e comiam e da\u00ed \neles faziam aquelas cevas e ca\u00e7avam, na verdade ca\u00e7avam bastante. \n(E15) \n \n\n \nUm dos entrevistados ca\u00e7ou porque os animais (rat\u00e3o do banhado) estavam \n\nestragando a lavoura; outro argumentou que consumiu por ser uma carne diferente; \n\num terceiro disse que pegava p\u00e1ssaros antigamente com arapuca. Duas fam\u00edlias \n\nca\u00e7am com arapuca (principalmente pombas).  \n\nNo conjunto, conforme relatos, os animais mais consumidos s\u00e3o:  tatu,  lebre, \n\npomba, sabi\u00e1, \u201cpassarinhada\u201d e jacus.  \n \n\nAgricultor -  Uma vez tinha... Nem se v\u00ea mais pomba. Tem gente que ca\u00e7a \npra comer, mas n\u00f3s n\u00e3o. Nem se enxerga mais, os veados, se pega umas \npombas a gente nem ca\u00e7a com espingarda, arma umas arapucas, s\u00f3. \nOnde tem bastante passarinho, tu d\u00e1 comida ali, da\u00ed tu pega, pega ali uns \nseis passarinhos pra fazer uma janta. \u00c9 bom no inverno comer uma \npombinha. Tu faz com recheio. Um ano tem 50 pombinhas, tu pega cinco \nou seis e deu.  O resto tu deixa criar de novo.  E pega sempre na \u00e9poca \nque n\u00e3o tem ninho, sen\u00e3o tu destr\u00f3i tudo. (E9) \n\n \nAgricultor - \u00c1s vezes pomba de mato, aqui nas lavouras, eu boto uma \narapuquinha, n\u00e3o sei o modo de dizer, ...umas duas vezes por ano s\u00f3 para \nsentir o gostinho da passarinhada, s\u00f3 para matar a saudade do gosto. \nN\u00e3o uso espingarda, t\u00e1 louco... Os fiscais podem ouvir. (E13)  \n\n \n\nA partir dessa fala se observa que a tradi\u00e7\u00e3o da  \u201cpassarinhada\u201d ainda se \n\nmant\u00eam viva. Ao mesmo tempo alguns registros, como os abaixo demonstram certa \n\nmudan\u00e7a de mentalidade por parte da popula\u00e7\u00e3o.  \n \nM\u00e3e do Agricultor \u2013 Ah mas n\u00e3o muito, menos, menos. Eu ando bastante \nnessas casas por a\u00ed, ent\u00e3o eles dizem que matar pra qu\u00ea o bichinho... \nQuando \u00e9 no fim n\u00e3o sobra nada pra comer. Que uma vez eles diziam \n\u201cesses passarinhos, essas coisas\u201d, agora \u00e9 raro, se tu vai matar um \npassarinho pra comer. O que que  sobra pra comer. \nAgricultor \u2013 A facilidade das coisas, n\u00e9. A facilidade das coisas hoje. \nPorque antes tinha condi\u00e7\u00f5es de perder um tempo, uma meia hora e pegar \num passarinho e hoje tu n\u00e3o tem mais, o pessoal n\u00e3o tira mais o tempo pra \nisso, n\u00e3o tira. (E11) \n \nAgricultor - Antigamente a gente tinha este h\u00e1bito de ca\u00e7ar. Agora n\u00e3o. Era \npomba, era Uru acho que chama. \u00c9, mais eram estes passarinhos ali. At\u00e9 \nsabi\u00e1 antigamente se comia. \n\n\n\n \n\n \n\n148\n\nEu assim ca\u00e7ar, s\u00f3 quando eu era menino. Tinha uns dois anos quando eu \ncacei,  acho. Mas quando eu cheguei, um dia eu tinha feito uma ceva \nassim, a\u00ed cheguei e come\u00e7aram a chegar as pombas e vinham \ndevagarzinho, bom... mas era um bichinho t\u00e3o lindo. Pra que matar? A\u00ed \ndepois eu comecei a colocar na cabe\u00e7a isso a\u00ed: n\u00e3o vou mais matar e ... d\u00e1 \npena do bichinho, n\u00e9...  \nSimone \u2013 De vez em quando n\u00e3o d\u00e1 uma vontadezinha assim? \nAgricultor - \u00c9, pra comer at\u00e9 que d\u00e1, mas pra chegar e matar n\u00e3o. Me d\u00e1 \nd\u00f3 do bichinho. Mas saudade, vontade de comer assim eu comia. \nSimone \u2013 Mas n\u00e3o \u00e9 muito pouca carne? Muito trabalho pra um  pouquinho \nassim? \nAgricultor - N\u00e3o. D\u00e1 trabalho at\u00e9 um pouquinho, mas mais \u00e9 pra ter uma \nvaria\u00e7\u00e3o, na realidade, isso a\u00ed. Mas assim, se eu fosse sair daqui hoje e \ndizer: amanh\u00e3 eu vou ca\u00e7ar uns passarinhos ali, n\u00e3o. N\u00e3o vou. (E12) \n\n \n\nEm uma das entrevistas feitas, um nonno deixou passar (sem o consentimento \n\ndo genro que estava ao lado e repreendeu-o pela informa\u00e7\u00e3o)  que havia plantado \n\ncaquizeiros s\u00f3 para atrair os sabi\u00e1s que depois vinham se alimentar dos frutos. O \n\nfato foi hil\u00e1rio, visto que o  genro exclamou: - Nonno, n\u00e3o fala isso, a gente n\u00e3o faz \n\nmais passarinhada! \n\nO que foi poss\u00edvel perceber \u00e9 de que existe certo conflito de gera\u00e7\u00f5es em torno \n\ndo \u201cmatar ou n\u00e3o passarinhos\u201d (ou mesmo outros animais).  A gera\u00e7\u00e3o mais nova \n\ntende a abandonar o costume e a mais velha a querer que perdure, o que gera \n\nsentimentos amb\u00edguos nas diferentes inst\u00e2ncias.   \n\nSegundo DAL FARRA (2003), ao afirmar reiteradas vezes que \u201ch\u00e1 novos \n\nolhares em rela\u00e7\u00e3o aos animais e que ganhou for\u00e7a nos \u00faltimos anos o discurso de \n\nbem estar animal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0  natureza, n\u00e3o pretendo dizer que ocorreu uma \n\nruptura com a utiliza\u00e7\u00e3o dos animais e dos bens naturais como recurso para o bem \n\nestar humano. Apenas assinalo que tais pr\u00e1ticas que envolvem o emprego utilit\u00e1rio \n\ndesses seres t\u00eam sido atravessadas e \u2018vigiadas\u2019 pelas sensibilidades em rela\u00e7\u00e3o  a \n\neles\u201d (p. 227). \n\nEssas sensibilidades conforme se observou no grupo de entrevistados, s\u00e3o \n\nheterog\u00eaneas entre si, m\u00faltiplas, complexas e, muitas vezes amb\u00edguas. O mesmo \n\nentrevistado que se diz ser contra a ca\u00e7a, o que, de certa forma, poder-se-ia \n\nconsiderar memor\u00e1vel afirma que \u201do gato ca\u00e7a os ratinhos, s\u00f3 por isso n\u00f3s temos. \n\nSen\u00e3o eu destru\u00eda tudo que \u00e9 gato\u201d.  \n\nNa arg\u00fci\u00e7\u00e3o sobre a vontade de fazer cria\u00e7\u00e3o de algum tipo de animal silvestre,  \n\n75% dos entrevistados n\u00e3o possuem vontade e 25% t\u00eam interesse nesta atividade. \n\nOs que n\u00e3o possuem vontade de fazer cria\u00e7\u00e3o deram os seguintes \n\nargumentos: \n\n\n\n \n\n \n\n149\n\n- falta de tempo (25%); \n\n- acham que os animais estariam melhor soltos nas florestas (25%); \n\n- d\u00e1 muito trabalho (19%); \n\n- n\u00e3o gostam de sacrificar animais (12,5%); \n\n- preferem animais dom\u00e9sticos (6,25%); \n\n- \u00e9 dif\u00edcil conseguir agrad\u00e1-los (6,25%);   \n\n- a propriedade \u00e9 pequena (6,25%). \n\n \n\nOs que t\u00eam interesse dizem que \u201c\u00e9 bom ter perto de casa para \u2018contentar os \n\nolhos\u2019, apreciar a beleza\u201d(19%).  \n\nA fala de E12 ilustra bem esta id\u00e9ia. \n\n \nAgricultor - Eu teria. Teria vontade de criar umas capivaras. E que mais que \neu queria ter? Teria v\u00e1rios, mas a\u00ed seria quase um zool\u00f3gico, teria que \nfazer cercado... Umas cotias, paca tamb\u00e9m eu gostaria de ter. \nEu faria mais pra ter perto de casa assim, pra Bonito. Pra ter um hobby \ndiria eu assim. Porque eu gosto de animais. Antigamente n\u00f3s t\u00ednhamos, \ntinha um lugar aqui que tinham feito uma ro\u00e7a e foi achado um ninho de \nJacu e tinha tr\u00eas ovos. O meu pai levou para casa e eu propus chocar \nembaixo de uma galinha. E conseguimos salvar um. Mas era, morava em \nbaixo, no galp\u00e3o ali. Todas as manh\u00e3s a gente ia tomar caf\u00e9. Eu tenho \nh\u00e1bito de tomar caf\u00e9 a\u00ed pelas sete e meia, 8 horas e todos os dias n\u00f3s \n\u00edamos tomar caf\u00e9, n\u00f3s abr\u00edamos a janela e ele vinha na janela. A\u00ed n\u00f3s \nd\u00e1vamos comida pra ele, dava p\u00e3o, polenta. Ele comia e depois ele saia, \ndepois passava o dia inteiro ali com as galinhas, chamava ele e ele vinha. \nB\u00e1!... eu tenho uma saudade que... Depois ele sumiu, desapareceu. (E12) \n \n\n \n\nUm dos agricultores declarou que faria cria\u00e7\u00e3o de animais silvestres \u201cpara n\u00e3o \n\ndeix\u00e1-los desaparecer\u201d, e utiliz\u00e1-los como alimento tamb\u00e9m (em \u00faltimo caso) (19%). \n\nDal Farra (2003, p. 212) afirma que  \n\n \ndentro das in\u00fameras possibilidades de representa\u00e7\u00f5es de animal inseridas, \ninclusive, no discurso ecol\u00f3gico, n\u00f3s fazemos as nossas escolhas: \ndefendemos o cuidado dos animais que s\u00e3o importantes para n\u00f3s, olhamos \npara alguns  com mais interesse do que para outros, aumentamos o poder \nde nossas lentes de  \u2018curta dist\u00e2ncia\u2019 para atingir tamb\u00e9m os animais da \nfauna local junto com os \u00edcones de preserva\u00e7\u00e3o como o panda, \nproblematizamos a ca\u00e7a e, fundamentalmente, absorvemos as \nrepresenta\u00e7\u00f5es cuja resson\u00e2ncia com nossos valores proporcionam maior \nengajamento com os discursos que circulam no tecido cultural. \n\n \n\n Nas quest\u00f5es relativas aos animais dom\u00e9sticos, o primeiro item analisado era \n\nsobre o tipo de cria\u00e7\u00e3o  a que eles estavam sujeitos. \n\n\n\n \n\n \n\n150\n\nOs dados se encontram na seq\u00fc\u00eancia: \n\n- 25% tem todos os animais livres na propriedade; \n\n- 25% criam, em liberdade, galinhas, vacas e gatos; \n\n- 12,5% tem todos os animais confinados; \n\n- 12,5% confinam porcos, mas galinhas e vacas , n\u00e3o; \n\n- 12,5% confinam frangos, um deles faz comercializa\u00e7\u00e3o; \n\n- 6,25% tem semiconfinamento para todos os animais na propriedade; \n\n- 6,25% tem semiconfinamento para galinhas e porcos. As vacas s\u00e3o livres.    \n\n \n\nNa pergunta sobre se os animais dom\u00e9sticos possuem livre reprodu\u00e7\u00e3o, 69% \n\nresponderam que sim, o restante apresentou as seguintes varia\u00e7\u00f5es: \n\n- um dos agricultores afirmou que a reprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada; \n\n- outro relatou que sobre as vacas e porcos existe controle, mas sobre as \n\ngalinhas, n\u00e3o; \n\n- uma fam\u00edlia mencionou que procura ter cria de vacas e porcos no ver\u00e3o; \n\n- uma agricultora que cria somente galinhas falou que compra os pintos, por \n\neste motivo n\u00e3o controla a reprodu\u00e7\u00e3o; \n\n- um dos entrevistados disse que controla as vacas para que toda a vez que \n\numa estiver com cria, a outra n\u00e3o esteja (em fun\u00e7\u00e3o do leite).  \n\n \n\nOutra quest\u00e3o averiguada foi se na vis\u00e3o deles esses animais possu\u00edam bem-\n\nestar. Praticamente todos acreditam que seus animais dom\u00e9sticos tem bem-estar, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia que ficou em d\u00favida porque seus animais se encontram \n\nconfinados.  \n\nOs motivos do bem-estar animal: para 44% \u00e9 porque possuem alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nPara 37,5% \u00e9 porque est\u00e3o livres, soltos, em um bom espa\u00e7o (com exce\u00e7\u00e3o dos \n\nporcos, que em todos lugares onde s\u00e3o criados, est\u00e3o confinados). \n\nA fala abaixo, retrata esse pensamento: \n\n \n\nAgricultor \u2013  Olha...eu penso que eles est\u00e3o livres, est\u00e3o soltos, se eles \nestivessem fechados, talvez com melhor comida at\u00e9, mas eles estariam ali, \nquase como uma pessoa na pris\u00e3o, ent\u00e3o eles est\u00e3o mais livres, eles est\u00e3o \nem um bom espa\u00e7o. Tem v\u00e1rias nascentes de \u00e1gua, se eles querem tomar \numa \u00e1gua mais quente vai na \u00e1gua do a\u00e7ude, se eles querem tomar uma \n\u00e1gua mais fresquinha vai no pocinho. Acho que eles t\u00eam um... \nSimone \u2013 Mas mesmo os porcos? \n\n\n\n \n\n \n\n151\n\nAgricultor \u2013 Os porcos est\u00e3o um pouco mais prisioneiros: o espa\u00e7o deles \u00e9 \nmenor, eles t\u00eam um chiqueirinho deles com  um colch\u00e3o d\u2019\u00e1gua, mas o \nespa\u00e7o deles \u00e9 bem menor. E a\u00ed eles n\u00e3o podem nem escolher a comida, \nnormalmente eles comem aquilo que tu est\u00e1 dando. Agora pro gado \u00e0s \nvezes tu pega um pico de grama, \u00e0s vezes pega um outro mato que \nnasceu, nativo, tem um pouco mais de liberdade. \nSimone \u2013 Os porcos n\u00e3o podem escolher a \u00e1gua... \nAgricultor \u2013 N\u00e3o, da\u00ed n\u00e3o. N\u00e3o tem essa liberdade. (E2) \n \n\n \n\nJ\u00e1, 25% afirmam, bem-estar animal porque eles possuem cobertas,  galp\u00e3o, \n\nabrigo, conforme a fala a seguir: \n \n\nAgricultor \u2013 Sim. Bom, poder dormir debaixo de uma \u00e1rvore... \nAgricultora \u2013 \u00c9, eles tem as cobertas, tem galp\u00e3ozinho pra eles se \nabrigarem quando chove, no inverno que \u00e9 frio, \u00e9 um bem estar. \nAgricultor \u2013 Mas o bem estar \u00e9 do ponto de vista deles, eu prefiro dormir \nnuma cama do que dormir debaixo de uma \u00e1rvore, mas por outro lado, eu \nacho que uma vaca n\u00e3o gostaria de dormir numa cama. Acho que \u00e9 o \nambiente deles, solto, livre. (E1) \n\n \n\n Para 19% dos entrevistados esse bem-estar se relaciona a \u201celes tem \n\nsossego\u201de \u201cn\u00e3o apanham, n\u00e3o s\u00e3o judiados\u201d. \n\nSobre isso, fala E10: \n\nAgricultor - Os frangos est\u00e3o acostumados a estarem presos, s\u00e3o bem \nalimentados, tem \u00e1gua limpa, est\u00e3o tranq\u00fcilos, comem, bebem. Tem lugar \npara ficar, est\u00e3o em uma casa seca e bem alimentados. O meu cachorro \nest\u00e1 preso, isso diminui o bem estar, mas ele tem bom tratamento, nunca \nsurrei meu cachorro. (E10) \n\n \n \n\nConsiderou-se, tamb\u00e9m, a opini\u00e3o individual de alguns entrevistados: \n\n \nAgricultor - tem direito porque \u00e9 um ser vivo tamb\u00e9m. (E6)  \n \nAgricultor \u2013 Os cachorros, dar banho? \nAgricultora \u2013 \u00c9, os cachorros a gente deveria ter mais higiene, cuidar mais. \n(E7) \n \n Agricultor - teriam (no frio) e n\u00e3o teriam (no calor). Com certeza, livres eles \nestariam melhor, mas o custo dificulta. (E9) \n \nAgricultor -  Sim, imagina, os nossos gatinhos, tem que ficar comprando \nleite, gastando dinheiro com leite, para eles tudo. Eles ficam sempre aqui. \nEles  s\u00f3 tem mordomia. (E16) \n  \nAgricultor - Bem estar \u00e9 a Marcela que chega l\u00e1 e pega no colo e brinca.  \u00c9 \nbem estar e a\u00ed chega o Marcelo e a Leila, v\u00e3o l\u00e1: \"ah, cachorrinho lindo\"... \npega no colo e \u00e9 aquela festa. Chega a mana: \"ah...\" cada um leva uma. \n(E7) \n\n\n\n \n\n \n\n152\n\nDal Farra (2003, p. 243), salienta que  \n\n \na rela\u00e7\u00e3o do ser humano com os animais \u00e9 caracterizada pela ambig\u00fcidade \nno que concerne ao bem estar animal, como pode ser evidenciado pela \nsimultaneidade de pr\u00e1ticas ligadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de animais de companhia e \u00e0 \npreserva\u00e7\u00e3o de animais silvestres junto ao maci\u00e7o consumo de produtos de \norigem animal em nossa sociedade. \n   \n\n \n\nConforme a Instru\u00e7\u00e3o Normativa N\u00b0 7, de 17 de maio de 1999 (em anexo), que \n\nregulamenta a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica no pa\u00eds,  \n \nentende-se por bem-estar animal, permanecer o mesmo livre de dor, \nsofrimento, ang\u00fastia e viver em um ambiente em que possa expressar \nproximidade com o comportamento de seu habitat original: movimenta\u00e7\u00e3o, \nterritorialidade, descanso e ritual reprodutivo. Al\u00e9m disso, cita que, o \ntransporte, pr\u00e9-abate e abate dos animais deve seguir princ\u00edpios \nhumanit\u00e1rios e de bem estar animal.  \n\n \n\nUm fato que chama a aten\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \u00e9 que os porcos s\u00e3o sempre \n\nconfinados. Talvez seja um costume long\u00ednquo que perdura at\u00e9 hoje. Alguns alegam \n\nque eles fu\u00e7am em tudo e por este motivo fica dif\u00edcil deix\u00e1-los soltos.  \n\nEstudos realizados na Austr\u00e1lia por Hemsworth e colaboradores demonstraram \n\nque su\u00ednos tratados de forma gentil s\u00e3o mais f\u00e1ceis de manejar, atingem maturidade \n\nsexual mais rapidamente e s\u00e3o mais produtivos (ZANELLA, 1997).  \n\nMultiplicam-se as informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas comprovando que a resposta dos \n\nanimais ao estresse f\u00edsico e psicol\u00f3gico, dor e sofrimento tem muito em comum com \n\na resposta manifestada pelos humanos. Dados recentes sugerem que certos \n\nanimais t\u00eam uma capacidade cognitiva desenvolvida, interagem com o ambiente de \n\nforma sofisticada, aprendendo tarefas complexas atrav\u00e9s da experi\u00eancia. Animais \n\ntamb\u00e9m desenvolvem rela\u00e7\u00f5es sociais complexas.  \n\nQuando o meio ambiente inviabiliza a manifesta\u00e7\u00e3o de atividades \n\ncomportamentais pr\u00f3prias da esp\u00e9cie, formas anormais de comportamento podem \n\nse desenvolver. A ocorr\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o de comportamento estereotipado, \n\ncaracterizado pela repeti\u00e7\u00e3o de movimentos, relativamente invari\u00e1veis, sem objetivo \n\nou fun\u00e7\u00e3o aparente \u00e9 um dos indicadores de que as condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o \n\ninadequadas. \n\nAnimais dom\u00e9sticos s\u00e3o sociais e o isolamento ou disrup\u00e7\u00e3o da estrutura social \n\npodem induzir mudan\u00e7as comportamentais e neurofisiol\u00f3gicas (ZANELLA, 1997).  \n\n\n\n \n\n \n\n153\n\nSob o ponto de vista filos\u00f3fico, SINGER (2004), principal formador do \n\nmovimento \u201cLiberta\u00e7\u00e3o Animal\u201d,  que atrai a cada dia maior n\u00famero de adeptos em \n\ntodo mundo,  vai um pouco mais al\u00e9m, dizendo que  muitos fil\u00f3sofos e outros \n\nescritores, de uma forma ou de outra propuseram o princ\u00edpio da igual considera\u00e7\u00e3o \n\nde interesses como um princ\u00edpio moral b\u00e1sico; por\u00e9m,  poucos reconheceram que \n\nesse princ\u00edpio aplica-se aos membros de outras esp\u00e9cies da mesma forma que aos \n\nda humana. Bentham  foi um dos poucos que teve essa compreens\u00e3o. Em uma \n\npassagem reveladora de grande antevis\u00e3o, escrita numa \u00e9poca em que os escravos \n\nnegros haviam sido libertados pelos franceses, mas ainda eram tratados, nos \n\ndom\u00ednios brit\u00e2nicos, da mesma forma que hoje, muitas pessoas,  tratam os animais, \n\nBentham (apud SINGER, 2004, p.8-9) escreveu: \n \nTalvez chegue o dia em que o restante da cria\u00e7\u00e3o animal venha a \n\nadquirir os direitos que jamais poderiam ter-lhe sido negados, a n\u00e3o ser \npela m\u00e3o da tirania. Os franceses j\u00e1 descobriram que o escuro da pele n\u00e3o \n\u00e9 raz\u00e3o para que um ser humano seja irremediavelmente abandonado aos \ncaprichos de um torturador. \u00c9 poss\u00edvel que um dia se reconhe\u00e7a que o \nn\u00famero de pernas, a vilosidade da pele ou a termina\u00e7\u00e3o do osso sacro s\u00e3o \nraz\u00f5es igualmente insuficientes para abandonar um ser senciente ao \nmesmo destino. O que mais deveria tra\u00e7ar a linha intranspon\u00edvel? A \nfaculdade da raz\u00e3o, ou, talvez, a capacidade da linguagem? Mas um \ncavalo ou um  c\u00e3o adultos s\u00e3o incomparavelmente mais racionais e \ncomunicativos do que um beb\u00ea de um dia, de uma semana, ou at\u00e9 mesmo \nde um m\u00eas. Supondo por\u00e9m,  que as coisas n\u00e3o fossem assim, que \nimport\u00e2ncia teria tal fato? A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \u2018Eles s\u00e3o capazes de \nraciocinar?\u2019, nem \u2018S\u00e3o capazes de falar\u2019 , mas, sim: \u2018Eles s\u00e3o capazes de \nsofrer?\u201939 (SINGER, 2004, p. 9). \n\n \n\nNessa passagem, Bentham cita a capacidade de sofrer como a caracter\u00edstica \n\nvital que confere a um ser o direito \u00e0 igual considera\u00e7\u00e3o. Ao asseverar que se deve \n\nconsiderar os interesses de todos os seres com capacidade de sofrer ou sentir \n\nprazer, ele n\u00e3o deixa arbitrariamente de admitir a considera\u00e7\u00e3o de quaisquer \n\ninteresses \u2013 como o fazem os que tra\u00e7am a linha por refer\u00eancia \u00e0 posse de raz\u00e3o ou \n\nlinguagem.  A capacidade de sofrer e de sentir prazer \u00e9 um pr\u00e9-requisito para se \n\npossuir algum interesse, uma condi\u00e7\u00e3o que precisa ser satisfeita antes que se possa \n\nfalar de interesse de modo compreens\u00edvel.  \n\nSinger (2004, p. 9) afirma ainda que  \n\n \n\n                                                           \n39 Bentham J. Introduction to the Principies of Moral and Legislation, cap\u00edtulo 17.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n154\n\nseria um contra-senso afirmar que n\u00e3o \u00e9 do interesse de uma pedra ser \nchutada na estrada por um menino de escola. Uma pedra n\u00e3o tem \ninteresse porque n\u00e3o sofre. Nada que lhe possamos fazer far\u00e1 qualquer \ndiferen\u00e7a para o seu bem estar. A capacidade de sofrer e de sentir prazer, \nentretanto, n\u00e3o apenas \u00e9 necess\u00e1ria, mas tamb\u00e9m suficiente para que \npossamos assegurar que um ser possui interesses \u2013 no m\u00ednimo o interesse \nde n\u00e3o sofrer...Se um ser sofre, n\u00e3o pode haver qualquer justificativa moral  \npara deixarmos de levar em conta esse sofrimento.N\u00e3o importa a natureza \ndo ser, o princ\u00edpio de igualdade requer que seu sofrimento seja \nconsiderado em p\u00e9 de igualdade com sofrimentos semelhantes \u2013 na \nmedida em que compara\u00e7\u00f5es aproximadas possam ser feitas \u2013 de \nqualquer outro ser.   \n \n \n\nA \u00faltima pergunta relativa a esse tema foi qual caracter\u00edstica os agricultores \n\nconsideravam importante nos animais dom\u00e9sticos. Dos entrevistados, 62,5% \n\nconsideraram \u201co alimento que os mesmos produzem: d\u00e3o leite, carne, ovos\u201d, \n\nimportante caracter\u00edstica. \n\nA seguir, transcrevem-se as falas dos entrevistados. \n\n \nAgricultor - Eu gosto dos animais dom\u00e9sticos porque tem a galinha que p\u00f5e \novo, quando tu quer comer faz uma sopa. A vaca a gente gosta porque tem \no leite, tu faz um queijo, tem nata, tem, d\u00e1 pra fazer v\u00e1rias comidas, \nsobremesas. Tu sabes de onde que vem n\u00e9. Porco a gente cria muito \npouco. E tem pombinha tamb\u00e9m, a gente tem mais pra bonito. \nSimone \u2013 E em rela\u00e7\u00e3o assim a cachorro, gato. \nAgricultor \u2013 Cachorro eu gosto mais pra ficar vigiando um pouco a casa, \ncuidar, avisar de noite quando chega algu\u00e9m. Gato assim pra controlar os \nratos, \u00e9 importante tamb\u00e9m. E outros animais eu n\u00e3o tenho assim. \nSimone \u2013 E assim uma outra caracter\u00edstica de cachorro e gato que n\u00e3o \nseja vigiar a casa e nem controlar os ratos. \nAgricultor \u2013 Pra ajudar a tocar o gado. (E15) \n\n \n \n\nOutra caracter\u00edstica citada (37,5%) foi que \u201calguns cuidam da casa, quest\u00e3o da \n\nseguran\u00e7a\u201d e 25% considera os \u201cservi\u00e7os que eles prestam dentro da propriedade \n\n(adubam as lavouras, puxam arado)\u201d e, tamb\u00e9m 25% \u201co companheirismo que eles \n\napresentam\u201d e \u201ca docilidade e mansid\u00e3o\u201d desses animais, e 12,5%, falam sobre a \n\n\u201crela\u00e7\u00e3o de entendimento\u201d que eles possuem com os humanos. \n\nAs falas abaixo revelam as caracter\u00edsticas que consideram importantes nos \n\nanimais dom\u00e9sticos: \nAgricultor - o cachorro \u00e9 muito companheiro, tem cachorro que s\u00f3 falta \nfalar. O gado tem adubo org\u00e2nico para por na horta\u201d. (E10) \n \nAgricultor \u2013 Os animais que tem aqui s\u00e3o todos mansinhos, n\u00e3o \u00e9 animal \nbrabo. Vaca tamb\u00e9m, \u00e9 tudo manso, touro tamb\u00e9m; as galinhas \u00e0s vezes \nbrigam com os cachorros. \nSimone \u2013 E que caracter\u00edstica tu consideras importante neles? \n\n\n\n \n\n \n\n155\n\nAgricultora \u2013 Esse cachorrinho quando eu chego em casa ele vem sempre \nao meu encontro, ele vem assim como se fosse uma pessoa, como eu vou \nte dizer, \u00e9... ele entende, te olha, te v\u00ea. \nAgricultor \u2013  Tu chega de carro e ele come\u00e7a a latir, mas uma latida \ndiferente tipo lobo do  mato. \nAgricultora - Tanto que ali como a minha m\u00e3e com as vacas, a minha m\u00e3e \nentende muito bem as mi... as vacas entendem muito bem a minha m\u00e3e, \nela chama as vacas j\u00e1 est\u00e3o l\u00e1. Ent\u00e3o \u00e9 assim, \u00e9 uma coisa muito boa, eu \nn\u00e3o sei como \u00e9 que tu pode colocar. \nAgricultor \u2013 Elas tem uma rela\u00e7\u00e3o de reconhecimento, as vacas e o dono, \nparece. A\u00ed se vai um de n\u00f3s j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 da mesma forma. \nSimone -  Sim. Ela tem uma psicologia ali com as vacas ent\u00e3o. \nAgricultora - \u00c9, \u00e9. \nSimone: E eu n\u00e3o sei, as vacas t\u00eam nome? \nAgricultora -  Tem. Filha, d\u00e1 o nome das vacas pra tia. \nSimone \u2013 As vacas t\u00eam nome? \nFilha do Agricultor \u2013 Chiquinha, Boneca, Pintada. \n \n \n\nInteressantes estes relatos no sentido de real\u00e7ar o car\u00e1ter quase humano de \n\ncertos animais, \u201cele vem assim como se fosse uma pessoa\u201d, e ao mesmo tempo \n\ntrazendo marcas fortes de representa\u00e7\u00f5es de animais dom\u00e9sticos com certos \n\n\u201catributos humanos\u201d, como a sensibilidade, a compreens\u00e3o e a capacidade de \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 caracter\u00edstica negativa (se livres): \"o fato deles incomodarem quando \n\nest\u00e3o livres, mexerem por tudo\" (12,5%), e a positiva quando h\u00e1 interesse em \n\ncontrolar outra esp\u00e9cie: \"o controle de popula\u00e7\u00e3o que eles fazem (gato equilibra a \n\npopula\u00e7\u00e3o de ratos)\" (19%). \n \nAgricultor - Acho que seria negativa: as galinhas que incomodam por tudo \nquando est\u00e3o soltas, elas n\u00e3o p\u00f5em ovos, dificilmente p\u00f5em ovos se est\u00e3o \nfechadas, mas seria negativa nesse ponto. Porque elas v\u00e3o mexer por \ntudo, aqui est\u00e1 aberta, elas vem cagar porque n\u00e3o tem porta, ent\u00e3o \u00e9 um \nproblema. Eu acho importante ter isso dentro da propriedade, porque se eu \nn\u00e3o tivesse o gado eu iria depender do leite, que n\u00e3o saberia de onde que \nvem, que origem ele tem, que alimenta\u00e7\u00e3o a vaca teve, e principalmente a \ncarne, que vem de mercado, e a\u00ed vem com tudo, tu n\u00e3o sabe se foi \nrespeitado a  car\u00eancia dos produtos, e pelo menos aqui, eu crio eu sei a \ncarne que eu estou comendo, n\u00e9. (E3) \nAgricultor - Importante, o gato ca\u00e7a os ratinhos, s\u00f3 por isso n\u00f3s temos. \nSen\u00e3o eu destru\u00eda tudo que \u00e9 gato. A vaca d\u00e1 leite, d\u00e1 o esterco, a carne \npara consumo. (E16) \nSimone \u2013 E fora essa quest\u00e3o mais econ\u00f4mica, alguma outra \ncaracter\u00edstica. \nAgricultora \u2013 Os cachorros destroem tudo. \u00c9 uma caracter\u00edstica. (E16) \n\n \n\nA tend\u00eancia a um conceito de \u201cserventia\u201d em rela\u00e7\u00e3o aos animais em geral, \u00e9 \n\nvis\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 neste depoimento, como nas estat\u00edsticas resultantes de perguntas \n\nfeitas aos agricultores quando assinalam caracter\u00edsticas importantes dos animais \n\nsilvestres e dom\u00e9sticos. Esses aspectos refor\u00e7am uma das hip\u00f3teses enunciadas na \n\n\n\n \n\n \n\n156\n\nintrodu\u00e7\u00e3o, a de  que existiria uma preponder\u00e2ncia por parte desses agricultores a \n\numa vis\u00e3o utilitarista em rela\u00e7\u00e3o aos animais. Algumas dessas quest\u00f5es poder\u00e3o, \n\nquem sabe, ser mais bem compreendidas, atrav\u00e9s da lembran\u00e7a  de alguns fatos \n\nhist\u00f3ricos do passado da humanidade.  \n\nDal Farra (2003) diz que o abandono da vida n\u00f4made, o in\u00edcio da instala\u00e7\u00e3o de  \n\ngrandes aglomera\u00e7\u00f5es de pessoas e a conseq\u00fcente divis\u00e3o de trabalho criaram \n\nespa\u00e7os culturais locais e os animais tamb\u00e9m tomaram parte nesse processo, \n\nespecialmente os dom\u00e9sticos.  O \u201ctrazer o animal para casa\u201d compreendia, tamb\u00e9m, \n\na sua utiliza\u00e7\u00e3o como animal de tra\u00e7\u00e3o (boi, cavalo e outros similares). A \n\nnecessidade sempre caminhou em uni\u00e3o com a oportunidade nestes casos. Sob \n\nesse aspecto, o animal passou a ser dom\u00e9stico, mas, tamb\u00e9m, e desde as \n\nciviliza\u00e7\u00f5es mais antigas, um utilit\u00e1rio.  \n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s religi\u00f5es animistas de muitos povos ind\u00edgenas, que, v\u00eaem \n\ncultura na natureza e natureza na cultura, a tradi\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3 partiu do princ\u00edpio \n\nque ao homem foi dado o dom\u00ednio sobre a natureza (DIEGUES, 2000). \n\nConforme  Singer (2004, p. 211),  \n\n \nas atitudes ocidentais para com os animais t\u00eam ra\u00edzes em duas tradi\u00e7\u00f5es: o \njuda\u00edsmo e a antiguidade grega. Essas ra\u00edzes confluem no cristianismo e \u00e9 \npor meio dele que se tornam prevalescentes na Europa. A B\u00edblia nos diz \nque Deus fez o homem \u00e0 Sua pr\u00f3pria imagem. Poder\u00edamos entender isso \ncomo se o homem tamb\u00e9m fizesse Deus \u00e0 sua pr\u00f3pria imagem. De \nqualquer forma, essa concep\u00e7\u00e3o confere aos seres humanos uma posi\u00e7\u00e3o \nespecial no universo, como seres que, \u00fanicos entre todas as coisas vivas, \ns\u00e3o semelhantes a Deus. Al\u00e9m disso afirma-se explicitamente, que Deus \ndeu ao homem o dom\u00ednio sobre todas as coisas viventes...  \u00c0 medida que \npensadores come\u00e7am a assumir posi\u00e7\u00f5es relativamente independentes da \nIgreja, surge uma vis\u00e3o mais esclarecida de nossas rela\u00e7\u00f5es com os \nanimais; mas, com rela\u00e7\u00e3o a certos aspectos fundamentais, ainda n\u00e3o \nrompemos com as atitudes aceitas de forma inquestion\u00e1vel na Europa at\u00e9 \no s\u00e9culo XVIII.   \n\n \n\nNa modernidade, os animais est\u00e3o mais representados na forma de um recurso \n\npara o \u201cprogresso\u201d humano. A destrui\u00e7\u00e3o  do seu habitat e a sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins \n\nutilit\u00e1rios \u00e0 humanidade transformam os animais num bem a servi\u00e7o desta, n\u00e3o \n\napenas como alimento, mas, tamb\u00e9m, como objetos ex\u00f3ticos e de entretenimento \n\ncomo na pesca, na ca\u00e7a, no turismo e nas apresenta\u00e7\u00f5es circenses (FRANKLIN, \n\n1999, apud DAL FARRA, p. 28). \n\nNo s\u00e9culo XVII, os cientistas  j\u00e1 antecipavam  o triunfo do ser humano sobre as \n\nesp\u00e9cies \u201cinferiores\u201d. Para Bacon, o prop\u00f3sito da ci\u00eancia moderna era devolver o \n\n\n\n \n\n \n\n157\n\ndom\u00ednio do homem sobre a cria\u00e7\u00e3o, o qual havia sido perdido com o pecado original. \n\nO animal domesticado era o s\u00edmbolo da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental e se olhava com \n\ndesd\u00e9m para as filosofias orientais que pregavam uma rela\u00e7\u00e3o harmoniosa com o \n\nmundo natural. Thomas (1983) afirma que esse modelo de domina\u00e7\u00e3o e \n\ndomestica\u00e7\u00e3o dos animais serviu como base ideol\u00f3gica para a domina\u00e7\u00e3o dos seres \n\nhumanos que \u201cse comportavam como animais\u201d, como os pobres, as mulheres, os \n\nnegros, etc. (DIEGUES, 2000 p. 7).  \n\nConforme Thomas (1984), no come\u00e7o do per\u00edodo moderno o predom\u00ednio do \n\nhomem sobre o mundo da natureza era a meta incontest\u00e1vel do esfor\u00e7o humano. \n\nPor volta de 1800, ainda era esse o objetivo da maioria das pessoas, alvo inclusive \n\nque parecia estar firmemente ao seu alcance. No entanto, tal objetivo j\u00e1 n\u00e3o estava \n\nimune a controv\u00e9rsias. Come\u00e7aram a surgir d\u00favidas e hesita\u00e7\u00f5es sobre o lugar do \n\nhomem na natureza e o seu relacionamento com outras esp\u00e9cies.  O estudo \n\ncriterioso da hist\u00f3ria natural fez cair em descr\u00e9dito muitas das percep\u00e7\u00f5es \n\nantropoc\u00eantricas dos tempos anteriores. Um senso maior da afinidade com a cria\u00e7\u00e3o \n\nanimal enfraquecera as antigas convic\u00e7\u00f5es de que o homem era um ser \u00fanico. Uma \n\nnova preocupa\u00e7\u00e3o com os sofrimentos dos animais veio \u00e0 luz, e, ao inv\u00e9s de \n\ncontinuarem destruindo as florestas  e derrubando toda \u00e1rvore que n\u00e3o tivesse valor \n\npr\u00e1tico, um contingente cada vez maior de pessoas passou a plantar \u00e1rvores e a \n\ncultivar flores por pura satisfa\u00e7\u00e3o emocional. \n\nO mesmo autor (1984, p.28) comenta que a partir do fim do s\u00e9culo XVIII \n\ncome\u00e7aram a surgir vozes destoantes quanto aos direitos ilimitados do homem \n\nsobre a natureza. As atitudes humanas passaram de uma vis\u00e3o antropoc\u00eantrica para \n\numa atitude mais  sentimental, principalmente pelas influ\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o e do \n\nIluminismo. Para essa mudan\u00e7a contribuiu, igualmente, o avan\u00e7o das Ci\u00eancias \n\nNaturais. Al\u00e9m de Darwin,  colaboraram para essa nova vis\u00e3o pesquisadores como \n\nLineu. Atrav\u00e9s dele, as classifica\u00e7\u00f5es dos animais passaram a ser  baseadas em \n\ncaracter\u00edsticas estruturais como a anatomia, ficando os termos ligados ao utilitarismo \n\nmenos vis\u00edveis na literatura zool\u00f3gica. Anteriormente, as classifica\u00e7\u00f5es dos animais \n\neram feitas atrav\u00e9s da utilidade destes para o ser humano, como domesticado e \n\nselvagem, por exemplo  (DAL FARRA, 2003). \n\nO processo de civiliza\u00e7\u00e3o humana pode ser concebido como um sin\u00f4nimo da \n\nconquista da natureza pela esp\u00e9cie humana.  Thomas afirma que a civiliza\u00e7\u00e3o \n\neurop\u00e9ia seria imposs\u00edvel sem os animais de produ\u00e7\u00e3o. Com a coloniza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n158\n\n\u201cnovos mundos\u201d, esse processo se espalhou, atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de bovinos, \n\novinos e su\u00ednos.    \n\nAo se trazer essa discuss\u00e3o para os tempos de hoje, comprovar-se-\u00e1 que s\u00e3o \n\ncada vez maiores as tens\u00f5es e os conflitos na rela\u00e7\u00e3o animal-ser humano no s\u00e9culo \n\nXX, desde a produ\u00e7\u00e3o animal e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, passando pelos animais \n\nde estima\u00e7\u00e3o, pelo turismo ecol\u00f3gico e pelas mudan\u00e7as na utiliza\u00e7\u00e3o dos animais \n\ncomo alimento. Enquanto os apelos feitos pelos sentimentos de romantismo aos \n\nanimais t\u00eam se ampliado no decorrer do s\u00e9culo XX, tornou-se dif\u00edcil concili\u00e1-los com \n\nas necessidades de produ\u00e7\u00e3o de alimentos, assim como com os meios de produ\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios para tal ou ainda, com a utiliza\u00e7\u00e3o de animais em experi\u00eancias \n\ncient\u00edficas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de cria\u00e7\u00e3o de animais que servem de alimento, \n\nexiste uma l\u00f3gica produtivista  de \u201cquanto menos gastar, melhor\u201d (DAL FARRA, 2003 \n\np. 31). \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, quatro temas-chave podem caracterizar a rela\u00e7\u00e3o \n\nanimal-ser humano: a sentimentaliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos animais, o papel do Estado \n\nModerno na regula\u00e7\u00e3o desta rela\u00e7\u00e3o para assegurar um comportamento \u201ccivilizado\u201d \n\ndo ser humano em rela\u00e7\u00e3o a eles, a demanda pelos direitos dos animais e um \n\nincremento da import\u00e2ncia dos animais nas atividades  de lazer do ser humano \n\n(FRANKLIN, 1999, p. 34 apud DAL FARRA, p. 31).  \n\n Os fatores \"sentimento\" em rela\u00e7\u00e3o ao abate do animal e os direitos \u00e0 \n\nliberdade dele est\u00e3o presentes na fala desse agricultor, conforme os fragmentos da \n\nentrevista que segue. \n\n \nAgricultor - Eu acho que, eu vejo como positivo, eu acho que seria n\u00e3o ter o \nanimal fechado, amarrado. \nAgricultor \u2013 Eu pensei na ra\u00e7a, pela beleza, pela qualidade. Pela estrutura \nanimal. \nSimone \u2013 \u00c9, pode ser o cachorro tamb\u00e9m. \nAgricultor \u2013 Com o cachorro eu acho que, as caracter\u00edsticas, eu acho que \u00e9 \nsaber ensinar o animal. Eu gosto muito disso a\u00ed tamb\u00e9m. \nSimone \u2013 Ent\u00e3o seria o fato deles serem mais d\u00f3ceis assim. Aceitam \nserem disciplinados? \nAgricultor \u2013 Isso. \nSimone \u2013 E quando tu pensas em vacas, galinhas, porcos, como \u00e9 que tu \nv\u00eas estes animais? \nAgricultor \u2013 Bom, depende, se eles est\u00e3o soltos \u00e9 uma coisa, quando eles \nest\u00e3o fechados eu j\u00e1 vejo diferente. Eu vejo, se eles est\u00e3o fechados, eu \nvejo como um sofrimento pra eles. A liberdade eu acho que \u00e9 tudo n\u00e9, a \ngente pode ver por n\u00f3s. Se tirar a liberdade... N\u00e3o sei se \u00e9 por esse lado. \nSimone \u2013 Mas como que \u00e9 pra ti, desculpa eu te perguntar,  falaste dos \nanimais dom\u00e9sticos, a quest\u00e3o da beleza, da ra\u00e7a, a qualidade, a estrutura \n\n\n\n \n\n \n\n159\n\ndo animal e tal, mas essa quest\u00e3o de se alimentar deles, como \u00e9 que isso \nfunciona pra ti? \nAgricultor \u2013 A alimenta\u00e7\u00e3o, que nem n\u00f3s no caso ali, a gente tem uma \nalimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Ele \u00e9 tratado atrav\u00e9s do milho que a gente planta, da \ncana, a gente planta cana pra ter no inverno, soja tamb\u00e9m a gente tem \nplantado, a\u00ed faz uma ra\u00e7\u00e3o pro animal. \nSimone \u2013 Mas eu digo na hora de matar como \u00e9 que \u00e9 assim. \nAgricultor - \u00c9, d\u00e1 d\u00f3, d\u00e1 d\u00f3 de matar assim. A gente cria o bichinho ali com \ncarinho, mas n\u00e3o adianta, uma hora ou outra vai ter que matar n\u00e9. \nSimone \u2013 E tu nunca pensou em ser vegetariano? S\u00f3 por curiosidade. \nAgricultor \u2013 Eu at\u00e9 j\u00e1 tentei um pouco, mas eu n\u00e3o consegui. \nSimone \u2013 Porque eu j\u00e1 fui tamb\u00e9m, depois eu desisti. \u00c9 dif\u00edcil. \nAgricultor \u2013 \u00c9, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. E tu sabe que vai numa festa, num restaurante, o \nque vai comer? E numa grande cidade tem varias op\u00e7\u00f5es, tem restaurante \nvegetariano, mas aqui n\u00e3o tem tanto. (E12) \n \n\n \n\nDe acordo com Dal Farra (2003, p. 242), \n \n\n \nem meio \u00e0 profus\u00e3o  de imagens a que estamos submetidos, verificamos  \nque os arranjos e rearranjos das representa\u00e7\u00f5es de animal evocam em n\u00f3s \nlembran\u00e7as long\u00ednquas, narrativas saudosas e, por vezes, espetaculares \nenvolvendo animais silvestres, animais de companhia e animais de \nprodu\u00e7\u00e3o. Entre pontos de diverg\u00eancia e converg\u00eancia que observamos \nentre os animais e n\u00f3s mesmos \u2013 tamb\u00e9m animais \u2013 nos surpreendemos \ncomo h\u00e1 \u2018intelig\u00eancia\u2019 entre eles, como eles podem ter \u2018sentimentos\u2019, se \nemocionar e compartilhar nossas vidas. Os diferentes \u2018lugares\u2019 que os \nanimais ocuparam e ocupam na vida cultural contempor\u00e2nea, s\u00e3o \npermeados de grande sensibilidade, mas tamb\u00e9m de atos pouco \nrom\u00e2nticos por parte do ser humano e que por vezes parece que nos \nesquecemos. Os animais est\u00e3o em nossas vidas, n\u00e3o apenas como \ncompanhia, ou como maravilhas naturais a serem admiradas, eles tamb\u00e9m \nse encontram modificados e embalados em nossas geladeiras, em nossa \nmesa e at\u00e9 mesmo em nossas vestimentas. \n\n \n\nNa quest\u00e3o relativa a caracter\u00edsticas importantes de um animal dom\u00e9stico, uma \n\ndas fam\u00edlias enunciou que eles n\u00e3o sabiam o que responder. Apenas a filha de 8 \n\nanos conseguiu se pronunciar a respeito, dizendo que gostava muito dos bezerros e \n\ndas vacas. Achava-os \u201cbonitinhos, fofinhos\u201d e quanto aos  cachorros: \u201ca gente pode \n\nbrincar com eles\u201d. \n\nAo ser perguntado sobre uma caracter\u00edstica,  E13 disse: \n\n \n\nAgricultor \u2013 Uma caracter\u00edstica seria o que? O que significa caracter\u00edstica? \n... Agora eu me cansei nisso a\u00ed. Vou Ter que esfriar a cabe\u00e7a. Vamos ter \nque parar um pouquinho... (E13) \n \nAgricultor - s\u00e3o tipo dom\u00e9stico, n\u00e3o saem para fora. N\u00e3o se movimentam \nmuito. Cachorro, pela guarda da casa, intelig\u00eancia, conhecem o dono. Gato \n\u00e9 um animal que gosta de crian\u00e7as, fica junto das pessoas. (E14) \n \n\n\n\n \n\n \n\n160\n\nAgricultor \u2013 Eu acho que ele vive bastante pr\u00f3ximo das pessoas que \nconvivem com eles. \nSimone \u2013 Mas ele vive bastante pr\u00f3ximo como? \nAgricultor \u2013 Acho que na hora que a gente sai de casa ele j\u00e1 est\u00e1 por roda, \nbrincar, aonde a gente vai eles acompanham bastante, os cachorros no \ncaso. \nSimone \u2013 Eles seriam assim companheiros? \nAgricultor \u2013 Companheiros. Eles cuidam tamb\u00e9m. Quando chega uma \npessoa eles d\u00e3o sinal. \nSimone \u2013 E no caso de alguns que teriam tamb\u00e9m fins econ\u00f4micos, tipo \nvacas, porcos, sei l\u00e1. \nAgricultor \u2013 Esses entram tamb\u00e9m? \nSimone \u2013 \u00c9. \nAgricultor \u2013 N\u00e3o sei, a gente tem pra ter leite, carne, o principal \u00e9 pro leite \na\u00ed. \nSimone \u2013 Voc\u00eas n\u00e3o costumam dar nomes pras vacas, coisa assim? \nAgricultor \u2013 Sempre tem um nome pra cada vaca. \nSimone \u2013 E esse nome quem \u00e9 que d\u00e1 aqui na fam\u00edlia. Isso \u00e9 s\u00f3 por \ncuriosidade. \nAgricultor \u2013 No tempo de piazada era eu e minha irm\u00e3. Eu acho que quem \ninfluencia mais nos nomes s\u00e3o as pessoas mais novas. At\u00e9 a sugest\u00e3o \npode vir de uma pessoa de mais idade, mas o que pega mesmo \u00e9 da \npiazada mesmo. \nSimone \u2013 E elas atendem pelo nome? N\u00e3o sei se quem cuida ... \nAgricultor \u2013 \u00c9 a m\u00e3e que cuida. A m\u00e3e chama pelo nome, mas n\u00e3o sei se, \nacho que pelo nome n\u00e3o. \nSimone \u2013 Mas de qualquer forma elas tem nome? \nAgricultor \u2013 Sim. (E4) \n \n\n  \n\nNum universo de dezesseis fam\u00edlias, apenas duas d\u00e3o nomes \u00e0s vacas \n\nleiteiras. O ato de dar nome ao gado leiteiro, corriqueiro mesmo para agricultores \n\n\u201cconvencionais\u201d, fez com que estranh\u00e1ssemos esse fato. O pequeno n\u00famero de \n\nagricultores que possuem esse h\u00e1bito no conjunto dos associados demonstra uma \n\ncerta \u201cfrieza\u201d em rela\u00e7\u00e3o a este grupo animal. Al\u00e9m disso, as crendices tamb\u00e9m \n\naparecem nas entrevistas. \n\n \n\nAgricultora \u2013 O gato, tamb\u00e9m pela utilidade deles, ele \u00e9 companheiro, est\u00e1 \nsempre junto. \nFilho da Agricultora \u2013 E o gato serve para descarregar as energias \nnegativas. \u00c9. Ele fica se esfregando nas pernas, fica junto com as pessoas \ne depois vai l\u00e1 no sol. Pra descarregar as energias. \nSimone \u2013 Ele pega as energias negativas das pessoas? \nFilho da Agricultora \u2013 \u00c9, dizem que  \u00e9 assim, tem um esquema assim. \nFilho da Agricultora \u2013 Essa hist\u00f3ria das sete vidas. \n\n \n\nEste registro se diferencia de qualquer outro do grupo e torna-se interessante \n\npor associar o gato \u201cao poder de descarregar energias negativas\u201d, uma  \n\n\n\n \n\n \n\n161\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o m\u00edstica. Associa\u00e7\u00f5es m\u00edsticas e sagradas em rela\u00e7\u00e3o aos animais, \n\nforam realizadas, por muitas culturas, em diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos.  \n\nNo Antigo Egito, j\u00e1 havia diversas ra\u00e7as de c\u00e3es, animais venerados, existindo, \n\ninclusive, cemit\u00e9rio para eles. Os gatos tamb\u00e9m eram tratados como animais \n\nsagrados naquele pa\u00eds e, semelhante aos c\u00e3es, eram mumificados, al\u00e9m disso, era \n\nproibido  matar estes animais dom\u00e9sticos. Na \u00cdndia, ainda hoje, a vaca, o elefante e \n\no macaco s\u00e3o sagrados (SHELDRAKE, 1999 apud DAL FARRA, 2003).   \n\nNo intuito de trazer algumas considera\u00e7\u00f5es finais, pode-se dizer que, mesmo \n\nno movimento mais conservador em defesa do bem estar dos animais, do qual o \n\nhomem faz parte (n\u00e3o tendo assumido o vegetarianismo, por medo de tornar-se \n\ninsoci\u00e1vel morando em um estado de h\u00e1bitos alimentares eminentemente \n\ncarn\u00edvoros), existe alguma consci\u00eancia a respeito do consumo de carne.  Os que \n\nainda a consomem apresentam suas desculpas e, quando preparam refei\u00e7\u00f5es para \n\noutros geralmente est\u00e3o sempre prontos a oferecerem alternativas. Acredita-se que \n\nexista uma nova consci\u00eancia sobre a necessidade de se estender a simpatia por \n\nc\u00e3es e gatos a porcos, frangos incluindo, a\u00ed, os ratos de laborat\u00f3rio e tantos outros \n\nanimais n\u00e3o humanos. \n\nEssa nova consci\u00eancia est\u00e1 bastante presente na Europa, onde, segundo \n\nSinger (2004), o que as pessoas viram (atrav\u00e9s da doen\u00e7a da vaca louca e da \n\naftosa) foi uma prova incontest\u00e1vel de que a moderna produ\u00e7\u00e3o animal trata os \n\nanimais como coisas, apenas meios para seus fins, sem qualquer outra raz\u00e3o para \n\nexistir. Depois de a Su\u00ed\u00e7a mostrar que a mudan\u00e7a \u00e9 poss\u00edvel (deixando as galinhas \n\nciscar em ch\u00e3o coberto de palha ou outro material org\u00e2nico e botar ovos em um \n\nninho coberto, de ch\u00e3o macio) a oposi\u00e7\u00e3o ao sistema de gaiolas empilhadas \n\naumentou por toda a Europa, e a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, que compreende quinze pa\u00edses \n\nmembros, concordou em acabar com a caixa de arame padr\u00e3o. Em 2012, os \n\nprodutores de ovos europeus ter\u00e3o de destinar pelo menos 7,50 metros quadrados a \n\ncada ave, provendo-as de um poleiro e uma caixa com ninho para botarem ovos. At\u00e9 \n\n2007, o antigo sistema de cria\u00e7\u00e3o de bezerros criados para vitela (deliberadamente \n\nmantidos an\u00eamicos, sem palha para se deitarem e confinados em engradados \n\nindividuais t\u00e3o estreitos que n\u00e3o podem se virar) dever\u00e1 ser banido por todos os \n\npa\u00edses-membros da Comunidade Europ\u00e9ia. O confinamento de porcas prenhes, em \n\n\u201ccelas de gesta\u00e7\u00e3o\u201d, foi banido na Gr\u00e3-Bretanha em 1998, e ser\u00e1 proibido na \n\nEuropa, exceto nas primeiras quatro semanas de prenhez (SINGER, 2004). \n\n\n\n \n\n \n\n162\n\n\u00c9 muito importante que pa\u00edses como o Brasil n\u00e3o acompanhem o caminho \n\nequivocado escolhido pelos pa\u00edses \u201cdesenvolvidos\u201d e que n\u00e3o adotem o sistema de \n\nconfinamento de animais em unidades de cria\u00e7\u00e3o intensiva. Os europeus tentam, \n\nagora, resolver os equ\u00edvocos cometidos no passado. \u00c9 tr\u00e1gico, tanto para os animais \n\nquanto para os seres humanos que os pa\u00edses ditos em desenvolvimento estejam \n\nseguindo os mesmos modelos obsoletos estabelecidos pelos europeus nas d\u00e9cadas \n\nde 60 e 70.  \n\nSerres (1994, p. 49) diz que \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma revis\u00e3o dilacerante do \n\ndireito natural moderno, que sup\u00f5e uma proposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formulada, em virtude da \n\nqual o homem, individualmente ou em grupo, pode se tornar sozinho sujeito do \n\ndireito.  \n \n \nA Declara\u00e7\u00e3o dos direitos do homem teve o m\u00e9rito de dizer: \u2018todo \n\nhomem\u2019 e a fraqueza de pensar: \u2018apenas os homens\u2019 ou os homens \nsozinhos. Ainda n\u00e3o estabelecemos nenhum equil\u00edbrio em que o mundo \nseja levado em conta, no balan\u00e7o final. Os pr\u00f3prios objetos s\u00e3o sujeitos de \ndireito e n\u00e3o mais simples suportes passivos da apropria\u00e7\u00e3o, mesmo \ncoletiva. O direito tenta limitar o parasitismo abusivo entre os homens, mas \nn\u00e3o fala desta mesma a\u00e7\u00e3o sobre as coisas. Se os pr\u00f3prios objetos se \ntornam sujeitos de direitos, ent\u00e3o, todas as balan\u00e7as tendem a um \nequil\u00edbrio. \n\n \n\nDe acordo com Brand\u00e3o (1994), \u00e9 demorado para que um reconhecimento do \n\noutro, natural, como um sujeito de alteridade em si mesmo surja \u00e0 consci\u00eancia do \n\nOcidente. Isso, talvez, tenha ocorrido em muito menos tempo do que se imagina. \n\nTodos os textos, de Habermas a Boff, assinalam para o desejo ainda em absoluto \n\nn\u00e3o-realizado, de uma ut\u00f3pica harmonia entre os homens, irmanados, e entre eles e \n\ntodo o mundo de todos os seres vivos, cuja aproxima\u00e7\u00e3o obriga, indubitavelmente, a \n\nesta \u00e1rdua passagem  de uma sensibilidade j\u00e1 amorosa, mas ainda francamente \n\nutilit\u00e1ria, em que tanto o meu-outro-sujeito-social quanto o meu-outro-sujeito-da-\n\nnatureza sejam vivenciados e chamados \u00e0 reciprocidade pelo que s\u00e3o em-si e n\u00e3o \n\napenas para-mim. Thomas Keith chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, em parte, \u00e9 \n\natrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o aos animais  e de c\u00edrculos de vegetarianos que \n\neste deslocamento de um antropocentrismo ontol\u00f3gico e utilit\u00e1rio cede, c\u00e1 e acol\u00e1, \n\nlugar a uma esp\u00e9cie de cosmocentrismo, onde os humanos deslocam-se para uma \n\nposi\u00e7\u00e3o mais do que apenas cientificamente biol\u00f3gica dentro da e n\u00e3o fora ou acima \n\nda cadeia da vida (DAL FARRA, 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n163\n\nA agricultura ecol\u00f3gica nasceu de um movimento que faz a tentativa de resolver \n\numa crise que \u00e9 social, ambiental, pol\u00edtica, mas, tamb\u00e9m \u00e9tica. Entende-se pelo \n\ntermo que ela abrange um conjunto de modelos alternativos ao padr\u00e3o agroindustrial \n\nde produ\u00e7\u00e3o.  Neste modelo, \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o apreender o funcionamento de sua forma \n\nde produ\u00e7\u00e3o de maneira global e sist\u00eamica. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da agroecologia, como disciplina que deve orientar a agricultura \n\necol\u00f3gica, n\u00e3o constitui, portanto, a proposi\u00e7\u00e3o apenas de um modelo diferente, \n\nmais pr\u00f3ximo das condi\u00e7\u00f5es naturais, mas expressa uma forma de rela\u00e7\u00e3o homem-\n\nnatureza mediada por uma representa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o exclua a natureza do homem. \n\nNatureza e homem necessitam estar ligados por elementos comuns, \u00e0 medida que \n\nneles se expressa subjetividade e racionalidade.  \n\nAssim, a natureza \u00e9 racionalmente cultivada e preservada, e passa a ser vista \n\nn\u00e3o como instrumento, como recurso, mas como elemento de  preserva\u00e7\u00e3o e de \n\nrecria\u00e7\u00e3o da vida. Esse objetivo comum, do homem e das demais esp\u00e9cies vivas, \n\nrefor\u00e7a no homem a sua dimens\u00e3o natural e com ela se identifica (BRANDENBURG, \n\n2002).  \n\nO objetivo de reprodu\u00e7\u00e3o da vida,  pelo que tudo indica, deve ser parte do \n\nprojeto social do agricultor ecol\u00f3gico. Esse projeto que combina racionalidade e \n\nsubjetividade, nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, ser\u00e1 fundamental para refor\u00e7ar a condi\u00e7\u00e3o \n\nde outro tipo de ator social ou de um novo sujeito. Um sujeito que forjar\u00e1 na \n\nsociedade a identidade de um dos novos movimentos sociais da \n\ncontemporaneidade.  \n\nA reafirma\u00e7\u00e3o de uma identidade em torno de um projeto social, aliada a uma \n\nconjuntura social caracterizada pela valoriza\u00e7\u00e3o da ecologia, \u00e9 que permitir\u00e1 ao \n\nmovimento, al\u00e9m de  maior reconhecimento social,  redefinir o trabalho como uma \n\natividade aut\u00f4noma, criativa, portadora de sentido, participando igualmente de uma \n\nsociedade p\u00f3s-moderna solid\u00e1ria em uma ruralidade cidad\u00e3 e viva.   \n\n \n\n5.5 TRANSG\u00caNICOS \n\n \n\nDe t\u00e3o freq\u00fcentes que t\u00eam sido, nos \u00faltimos anos, as discuss\u00f5es em torno da \n\ntem\u00e1tica das biotecnologias, um observador atento n\u00e3o assumiria riscos ao situ\u00e1-la \n\ncomo centralizadora entre aquelas que marcaram o desfecho do s\u00e9culo que acaba \n\n\n\n \n\n \n\n164\n\nde findar. Sendo o s\u00e9culo XXI batizado, por antecipa\u00e7\u00e3o, como \u201co s\u00e9culo \n\nbiotecnol\u00f3gico\u201d ou, ainda, \u201co s\u00e9culo da biologia\u201d, o que se percebe, na acalorada \n\ndiscuss\u00e3o a respeito, \u00e9 a mobiliza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de s\u00edmbolos aos quais as \n\nbiotecnologias s\u00e3o geralmente associadas e, em decorr\u00eancia, uma tend\u00eancia \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de grupos distintos em torno das representa\u00e7\u00f5es que estas p\u00f5em em \n\nmovimento (SILVEIRA e ALMEIDA, 2005). \n\nConforme a mesma autora, para quem acompanha os intermitentes embates \n\nenvolvendo as sementes de soja geneticamente modificadas e a Lei de \n\nBiosseguran\u00e7a, \u00e9 n\u00edtida a impress\u00e3o do contraste, das antinomias inconcili\u00e1veis \n\nreveladas na s\u00e9rie de pares de oposi\u00e7\u00f5es explicitadas pelos discursos dos agentes: \n\nsolu\u00e7\u00e3o/problema, seguro/arriscado, conhecido/desconhecido, exato/imprevis\u00edvel, \n\nsustent\u00e1vel/insustent\u00e1vel, agroneg\u00f3cio/agricultura familiar, biologia molecular/ \n\nagroecologia, soja Roundup Ready/soja convencional, entre outras... Aos poucos, a \n\ncoer\u00eancia dos discursos vai desvelar que tais perspectivas biotecnol\u00f3gicas est\u00e3o \n\nrelacionadas, igualmente, a distintos projetos de natureza, sociedade, agricultura e \n\ndesenvolvimento, advindo, desta maneira, contrastes que de outra forma \n\npermaneceriam incompreens\u00edveis, veja-se o caso acima mencionado da \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o entre o agroneg\u00f3cio e a agricultura familiar (SILVEIRA e ALMEIDA, \n\n2005). \n\nConforme Schmidt (2000), as a\u00e7\u00f5es judiciais impetradas pelo IDEC (Instituto \n\nBrasileiro de Defesa do Consumidor) e pelo Greenpeace podem trazer a id\u00e9ia de \n\nque a resist\u00eancia aos Organismos Geneticamente Modificados (OGM) no Brasil \n\ntenha surgido de forma repentina e partido mais de organiza\u00e7\u00f5es urbanas ligadas a \n\nconsumidores e ambientalistas. Acredita-se que as origens dessa resist\u00eancia sejam \n\na continuidade de um processo, iniciado no final dos anos 1970, de questionamento \n\ndo modelo agr\u00edcola adotado no pa\u00eds e de combate \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\nfavor\u00e1veis \u00e0s ind\u00fastrias internacionais fornecedoras de insumos, m\u00e1quinas e \n\nequipamentos.  \n\nInteressante lembrar o papel de resist\u00eancia desempenhado pelo governo \n\nanterior do Rio Grande do Sul. Com as elei\u00e7\u00f5es de 1998, o Partido dos \n\nTrabalhadores assume, a partir de janeiro de 1999, o Executivo do Rio Grande do \n\nSul e aumenta sua representa\u00e7\u00e3o na Assembl\u00e9ia Legislativa do estado. Parte desta \n\nvit\u00f3ria pode ser justificada pelo apoio e pelo voto de importantes segmentos ligados \n\n\u00e0 agricultura familiar. Assessorias parlamentares e postos-chave nas institui\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n165\n\np\u00fablicas ligadas \u00e0 agricultura e ao desenvolvimento rural passam a ser exercidos por \n\npessoas relacionadas, de longa data, com o movimento de fortalecimento da \n\nagricultura familiar e com propostas t\u00e9cnicas \u201calternativas\u201d, melhor definidas como \n\nagroecol\u00f3gicas. Destaque-se, entre essas pessoas da sociedade civil recrutadas \n\npela \u201cm\u00e1quina p\u00fablica\u201d, os t\u00e9cnicos ligados \u00e0s ONG\u00b4s articuladas na Rede \n\nTecnologias Alternativas (TA-Sul), em especial ao CETAP e ao CAPA. Uma das \n\n\u201cid\u00e9ias-for\u00e7a\u201d destas ONG\u00b4s \u00e9 a autonomia do agricultor, sendo o material vegetal \n\n(semente) considerado estrat\u00e9gico para o modelo de desenvolvimento. J\u00e1, em \n\nmar\u00e7o de 1999, uma iniciativa no Legislativo, explicitamente apoiada pelo Executivo, \n\nbuscou transformar o Rio Grande do Sul em \u201cestado livre de transg\u00eanicos\u201d. Na \n\nverdade, tal decis\u00e3o  foi reflexo de um longo processo de discuss\u00e3o no seio de um \n\nmovimento, o de \u201cagricultura alternativa\u201d. Este movimento criticou e combateu o \n\nmodelo de desenvolvimento agr\u00edcola adotado no Brasil e a depend\u00eancia dos \n\nagricultores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sementes (SCHMIDT, 2000). \n\nO mesmo autor, cita que esta iniciativa do Rio Grande do Sul reacendeu a \n\npol\u00eamica. Diversas propostas de projeto de lei apareceram nos Legislativos \n\nestaduais. Semin\u00e1rios sobre o tema, com \u00f3tima participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, \n\npassaram a ser  realizados em todas as regi\u00f5es do sul do Brasil (sempre com a \n\nimportante participa\u00e7\u00e3o das ONG\u00b4s que assessoram a agricultura familiar).  \n\nEmbora esse seja um fen\u00f4meno que assuma dimens\u00f5es globais, o fato \u00e9 que o \n\nRio Grande do Sul conquistou um lugar de destaque nesta discuss\u00e3o: por um lado, o \n\ndebate que existiu (e continua existindo) no Estado, em torno das biotecnologias, foi \n\niconizado, utilizado como emblema em lutas externas; de outro, a pr\u00f3pria \n\nproximidade geogr\u00e1fica com a Argentina acabou permitindo o surgimento de um \n\n\"fato consumado\", o qual foi constru\u00eddo de encontro \u00e0s pr\u00f3prias lutas em favor de um \n\n\"Estado Livre de Transg\u00eanicos\" (SILVEIRA e ALMEIDA, 2005, p.15). \n\nAp\u00f3s essa breve introdu\u00e7\u00e3o, relatando um pouco do hist\u00f3rico de discuss\u00e3o \n\nsobre transg\u00eanicos no estado do Rio grande do Sul e sua rela\u00e7\u00e3o com o movimento \n\nde agricultura ecol\u00f3gica passa-se \u00e0 vis\u00e3o dos agricultores sobre essa mat\u00e9ria. \n\nDe forma geral, os associados da AECIA n\u00e3o s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntransg\u00eanicos (ao mesmo tempo, 31% dos agricultores iniciaram a entrevista dizendo \n\nque n\u00e3o possu\u00edam grande conhecimento a respeito do tema). Os motivos s\u00e3o \n\nvariados e se encontram listados na seq\u00fc\u00eancia a seguir com as porcentagens \n\ncorrespondentes a cada opini\u00e3o: \n\n\n\n \n\n \n\n166\n\n- com 75%: \n\n\u201cVai ser um dos maiores problemas no futuro em fun\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis \nriscos \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 natureza\u201d, \u201cn\u00e3o se sabe o que pode acontecer daqui uns \ntempos\u201d, \u201ca gente n\u00e3o conhece nada, s\u00f3 pode imaginar o que vai \nacontecer... o tempo dir\u00e1\u201d, \u201c\u00e9 uma roleta russa\u201d, \u201cmuda tudo na natureza e \nna alimenta\u00e7\u00e3o\u201d, \u201c\u00e9 um tiro no escuro\u201d. \n\n \n\nEsses dados s\u00e3o coerentes com a pr\u00f3pria regulamenta\u00e7\u00e3o sobre agricultura \n\norg\u00e2nica no pa\u00eds, a qual pro\u00edbe a utiliza\u00e7\u00e3o dos transg\u00eanicos nesse tipo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n- com 12,5%: \n\nPerda da \u201cidentidade\u201d das esp\u00e9cies. \n\nO entrevistado E8 assim expressa sua preocupa\u00e7\u00e3o com os transg\u00eanicos: \n\n \nAgricultor - E o transg\u00eanico vai nessa linha, ao meu modo de pensar, al\u00e9m \nda perda de outro fator que \u00e9 a perda da identidade das esp\u00e9cies, que n\u00e3o \nse sabe mais o que \u00e9, que fruta, ou que planta que \u00e9  uma transg\u00eanica, \nonde s\u00e3o cruzados os gens de outras esp\u00e9cies animais e vegetais e ent\u00e3o \nse perde totalmente a identidade da esp\u00e9cie. E sem contar o risco de \nproblemas de poss\u00edveis riscos trazidos \u00e0 sa\u00fade que n\u00e3o tem testes ainda e \nna pr\u00f3pria natureza, tamb\u00e9m. Qual o efeito do transg\u00eanico, na muta\u00e7\u00e3o das \nesp\u00e9cies na natureza, o que pode acontecer com o meio ambiente, com os \ndemais seres vivos, talvez um dia possa perder o controle, ent\u00e3o, t\u00eam \nesses lances. (E8) \n\n \n\n- com 25%: \n\nUm dos fatores que gera o transg\u00eanico \u00e9 a gan\u00e2ncia das empresas e do \n\nagricultor  por produzir mais. \n\n \n\n-  com 19%: \n\nAs multinacionais que produzem transg\u00eanicos s\u00e3o as mesmas da Revolu\u00e7\u00e3o \n\nVerde. \n\nO entrevistado E8 opina sobre o tema: \n\n \nAgricultor - Antes dos transg\u00eanicos, um dos fatores \u00e9 a gan\u00e2ncia por \nproduzir mais e mais, aquela vontade insaci\u00e1vel ou mesmo at\u00e9 por \ncompeti\u00e7\u00e3o. De que o produtor tem que produzir cada vez mais e os pre\u00e7os \ns\u00e3o cada vez mais baixos, ent\u00e3o a pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que \u00e9 dada, \ntamb\u00e9m pra que isso ocorra e \u00e9 o cara querer ganhar mais e mais, ent\u00e3o \numa das tentativas seria aumentar a produ\u00e7\u00e3o. Isso tu podes perceber \n\n\n\n \n\n \n\n167\n\nquando que o cara usa herbicidas na propriedade onde que substitui pelo \ntrabalho manual de uma enxada, o rendimento dele \u00e9 muito superior. (E8) \n\n \n\n- com 19%: \n\nDepend\u00eancia do produtor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sementes e aos insumos utilizados na \n\nlavoura. \n\nE8 tamb\u00e9m demonstra conhecer a origem dessas mudan\u00e7as e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias: \n \nAgricultor - Ao meu modo de pensar \u00e9 uma tecnologia nova e ela \u00e9 de novo \numa pesquisa das grandes empresas multinacionais, os mesmos que \nvieram com a revolu\u00e7\u00e3o verde, e a id\u00e9ia, ao meu ver \u00e9 de criar um dom\u00ednio \nainda maior em rela\u00e7\u00e3o ao produtor. Existe uma tend\u00eancia de escravizar o \nprodutor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00f3prias sementes e insumos utilizados na \nprodu\u00e7\u00e3o. Porque se \u00e9 uma semente crioula, natural, o pr\u00f3prio agricultor \nguardava a sua semente, poderia reproduzir, depois quando veio a \nrevolu\u00e7\u00e3o verde, surgiram os h\u00edbridos, que j\u00e1 eram castramento da \nsemente,  onde a ind\u00fastria det\u00e9m a tecnologia, faz o melhoramento e \ncastra a semente a fim de que ela n\u00e3o  possa se reproduzir mais depois em \noutros plantios. A\u00ed fica a depend\u00eancia de todo o ano o agricultor comprar a \nsemente daquela empresa e o pre\u00e7o \u00e9 multiplicado por infinitas, por v\u00e1rias \nvezes o valor e imagina o transg\u00eanico, ent\u00e3o onde a tecnologia \u00e9 muito \nmais superior, onde o custo \u00e9 elevado pra desenvolver um produto, onde \nn\u00e3o h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do estado, do poder p\u00fablico nisso, que s\u00e3o \nnormalmente ind\u00fastrias privadas, desvinculadas do poder p\u00fablico, o \u00fanico \ninteresse \u00e9 se obter lucro, ganho financeiro e o agricultor fica \u00e0 merc\u00ea \ndesse processo a\u00ed, ele fica mais distante e talvez mais pobre. O que tu v\u00eas \nhoje \u00e9 que o agricultor tem que levar sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o pra ganhar \ndinheiro, mas pra pagar os custos, ou seja, da semente, do maquin\u00e1rio, \ndos equipamentos, de uma s\u00e9rie de coisas. O cara trabalha cada vez mais \npra sobrar menos. (E8) \n\n \n\n- com 31%: \n\n- est\u00e1 se introduzindo uma modifica\u00e7\u00e3o na natureza dos seres vivos, \u201cpara que \n\nmodificar a natureza?\u201d. \n\n \n\n- com 12,5%: \n\n- existe tamb\u00e9m o problema do patenteamento, \u201cs\u00f3 eles t\u00eam as f\u00f3rmulas\u201d. \n\n \n\n- com 19%: \n\n- h\u00e1 rejei\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses em rela\u00e7\u00e3o a este tipo de tecnologia. \n\nE5 questiona a op\u00e7\u00e3o e a rejei\u00e7\u00e3o do transg\u00eanico pelos europeus: \n \n\nAgricultor - Sim, porque o homem tem intelig\u00eancia pra certas coisas, pra \nfazer a coisa certa, n\u00e3o pra fazer coisas mais graves do que est\u00e3o, mas se \n\n\n\n \n\n \n\n168\n\n\u00e9 pra piorar n\u00e3o adianta. Por exemplo, se h\u00e1 uma necessidade e n\u00e3o h\u00e1 \noutra maneira da\u00ed tudo bem, mas obrigar as pessoas a comer os \ntransg\u00eanicos sem necessidade, sem saber, \u00e9 bastante complicado. Isso a\u00ed, \na gente acha que n\u00e3o merece isso. Nos Estados Unidos, estes pa\u00edses que \nforam os primeiros que come\u00e7aram com os transg\u00eanicos,   na Europa, s\u00f3 \nque agora eles comem transg\u00eanicos. Eles n\u00e3o querem mais transg\u00eanicos. \nSe eles foram os primeiros porque agora eles n\u00e3o querem mais? Eles tem \nalgum  motivo e agora t\u00e3o tentando empurrar pra outros pa\u00edses. Eles \npodiam ficar pra eles se os transg\u00eanicos fossem t\u00e3o bons. E as grandes \nredes de supermercados? Eles n\u00e3o querem transg\u00eanico e o problema a \ngente sabe que tem um monte por a\u00ed que j\u00e1 aconteceu, que a pesquisa \nmostra. A gente prefere o que vem direto da natureza, que a natureza \ncriou, que a gente sabe que \u00e9 saud\u00e1vel. Talvez, que fosse uma maneira \nmenos agressiva e com o tempo fossem usadas coisas que n\u00e3o \nprejudicassem e que n\u00e3o criassem tantos problemas. (E5) \n\n \n \n\nOutras opini\u00f5es isoladas bastante significativas tamb\u00e9m apareceram. \n\n \n\nAgricultor - O transg\u00eanico n\u00e3o est\u00e1 de fato  a\u00ed pra solucionar o problema de \nfome, ele est\u00e1 a\u00ed pra solucionar o problema da empresa que produz, pra \nvender mais um produto e n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o da fome no mundo. (E1) \n\n \n \n\n\u00c9 interessante o registro de um dos associados da AECIA ao afirmar que existe \n\num movimento de agricultura ecol\u00f3gica que \u00e9 contra os transg\u00eanicos e adotando \n\nesta quest\u00e3o quase como uma bandeira de luta do mesmo, o que se encontra \n\nmelhor explicitado na introdu\u00e7\u00e3o deste t\u00f3pico. \u00c9 uma das vis\u00f5es que enriquece o \n\nembate atual entre os \u201cagentes do otimismo tecnol\u00f3gico\u201d e os \u201ccr\u00edticos da cautela\u201d, \n\nconforme cita Silveira e Almeida (2005).  \n\n \n\nAgricultor - Contra. Eu sou contra os transg\u00eanicos. N\u00f3s somos contra, o \nmovimento de agricultura ecol\u00f3gica, \u00e9 contra. Por ser uma coisa assim \npatenteada, que s\u00f3 eles t\u00eam a f\u00f3rmula e s\u00e3o grandes empresas e por ser \num risco \u00e0 sa\u00fade humana. A gente acha, no nosso ponto de vista que toda \na gen\u00e9tica colocada em esp\u00e9cies de produtos de agricultura que n\u00e3o  vem \na ser o seu ciclo normal, n\u00e3o vai ser ben\u00e9fico \u00e0 sa\u00fade. Tanto \u00e9  que usam \ngenes que n\u00e3o se sabe de onde vem, esses genes que eles injetam, que \neles fazem  nas plantas e que podem ser ben\u00e9ficos, mas podem ser \nmal\u00e9ficos para sa\u00fade. Ent\u00e3o a gente \u00e9 contra porque tem algumas \ninforma\u00e7\u00f5es que deixam a  gente meio assustado. Em outros pa\u00edses n\u00e3o \naceitam mais isso e aqui est\u00e1 se implantando, por causa  que traz alergias, \nj\u00e1 comprovado em outros pa\u00edses. Ent\u00e3o n\u00f3s vamos querer ter um produto \nque faz mal \u00e0 sa\u00fade? A gente j\u00e1 n\u00e3o estava  querendo agrot\u00f3xico, a gente \nmudou pra ecol\u00f3gico, pra tirar tudo isso e agora ent\u00e3o vem a\u00ed altera\u00e7\u00e3o na \ngen\u00e9tica das sementes que \u00e9 mais assombroso... a gente fica assim, meio \nconstrangido at\u00e9 por ter j\u00e1 isso na nossa volta! (E7) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n169\n\n\u00c9 relevante tamb\u00e9m o registro do entrevistado E11 no sentido de achar que \n\nrealmente os transg\u00eanicos vieram para ficar: \n\n \n\nAgricultor - Sim, a gente tem uma preocupa\u00e7\u00e3o aqui no Ip\u00ea e todos os \nagricultores que fazem parte do movimento, na preserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade. S\u00f3 que, por outro lado, os transg\u00eanicos s\u00e3o uma coisa que \nvieram pra ficar, na ofensiva que foi feita pelas empresas e pelos grandes \nprodutores, a gente estava percebendo j\u00e1 h\u00e1 uns dois, tr\u00eas anos atr\u00e1s que \n\u00e9 uma tecnologia, como dizem eles, que est\u00e1 vindo pra ficar, com o apoio \ndas grandes empresas e da imprensa tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, n\u00f3s, mesmo \nsabendo que isto \u00e9 prejudicial, mesmo assim dizemos que n\u00e3o. Quer dizer, \nn\u00f3s podemos dizer n\u00e3o pra n\u00f3s, mas pra tentar que isto reverta, parece-me \nque cada vez mais vamos ter que come\u00e7ar a se acostumar. E vai acontecer \nque daqui a uns 20, 30 anos o pessoal de repente vai come\u00e7ar a perceber \nque \u00e9 arranjado e tal e a\u00ed, bom agora est\u00e1 a\u00ed n\u00e9... vamos fazer o qu\u00ea. \nAgora n\u00e3o tem mais o que fazer, \u00e9 que nem os agrot\u00f3xicos, que o pessoal \ninventou isso h\u00e1 uns 20, 30 anos atr\u00e1s, na revolu\u00e7\u00e3o verde e hoje se \nconvive com eles. Uns come\u00e7aram a diminuir e tal, mas n\u00e3o tira mais. Tem \ngente que n\u00e3o sabe mais trabalhar sem isso e vai ter gente que n\u00e3o vai \nmais trabalhar sem transg\u00eanicos. Ent\u00e3o, infelizmente... (E11) \n\n \n \n\nO problema da contamina\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica tamb\u00e9m foi um dos fatores lembrados \n\npelo agricultor E15: \n\n \n\nAgricultor - Aonde tu vai plantar uma lavoura de transg\u00eanicos com uma \noutra convencional ela vai misturar, n\u00e3o vai ser mais uma semente boa, vai \nser tudo geneticamente modificado e a\u00ed fica meio esquisito, n\u00e9... Acho que \n\u00e9 uma semente, como se diz, da morte pra mim, n\u00e3o faz mais sentido. N\u00e3o \n\u00e9 uma semente que vem h\u00e1 anos. Pra mim eu acho que tudo que \u00e9 \nmodificado \u00e9 j\u00e1, vai ser um problema, principalmente aqui pra regi\u00e3o nossa, \nde pequenas propriedades. Uma vez se tinha o h\u00e1bito de produzir muita \nsemente em casa, ent\u00e3o fazia aquelas trocas, fulana tem uma semente de \nfeij\u00e3o, eu tenho da outra, tenho de milho. (E15) \n\n \n \n \n\nNa fala a seguir chama a aten\u00e7\u00e3o a express\u00e3o \u201cpesquisa p\u00e9 de chinelo\u201d, assim \n\nconceituada pelo entrevistado E1: \n \n\n \nAgricultor - At\u00e9 hoje,  n\u00f3s da agricultura ecol\u00f3gica, praticamente n\u00e3o houve \npesquisa em cima do nosso produto. As universidades viram as costas,, \u00e9 \nl\u00f3gico,  a gente sabe que toda a pesquisa envolve muito dinheiro e n\u00f3s n\u00e3o \nbancamos isso a\u00ed. Tem que ser uma decis\u00e3o da sociedade, do governo, \nporque como n\u00f3s, a nossa a\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente n\u00e3o polui, n\u00e3o \nmata,  n\u00f3s n\u00e3o vamos dar problemas pra gera\u00e7\u00f5es futuras, s\u00f3 que n\u00f3s n\u00e3o \ntemos poder de barganhar junto \u00e0s unidades de pesquisa, principalmente \nEMBRAPA e ser pago pra que se fizessem pesquisas pra n\u00f3s. Nossa \nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 produzir o melhor poss\u00edvel, mas a pesquisa tem que estar ligada a \num \u00f3rg\u00e3o que de fato faz pesquisa cient\u00edfica tamb\u00e9m, n\u00f3s temos  a nossa \n\n\n\n \n\n \n\n170\n\npesquisa, eu digo, a pesquisa p\u00e9 de chinelo, mas \u00e9 preciso mais \nembasamento, n\u00f3s n\u00e3o temos que estar enfrentando a roda pelo tempo. \nPorque n\u00e3o se aproveita o grande conhecimento que j\u00e1 existe acumulado, \nda sociedade pra passar pra agricultura familiar e ecol\u00f3gica tamb\u00e9m? A \ntransgenia \u00e9 um mal n\u00e3o necess\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 necessidade. (E1) \n\n \n\nSem d\u00favida, sob o ponto de vista hist\u00f3rico, a falta de apoio da pesquisa oficial \n\nno Brasil, no sentido de uma amplia\u00e7\u00e3o da agricultura ecol\u00f3gica, \u00e9 um fato. \n\nA experi\u00eancia da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d demonstrou que esse modelo al\u00e9m de \n\nexcludente e concentrador, contribuiu para disseminar problemas ambientais como \n\neros\u00e3o do solo, desertifica\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos e perda da biodiversidade. \n\nPortanto, o paradigma cient\u00edfico utilizado na agricultura tem que ser transformado. \n\nN\u00e3o se trata de promover pura e simplesmente a substitui\u00e7\u00e3o de um modelo por \n\noutro, mas de um processo emergente de constru\u00e7\u00e3o de um novo paradigma cultural \n\ne cient\u00edfico, fundamentado em princ\u00edpios \u00e9ticos e morais. \n\nSegundo Reijnties, Haverkort e Waters-Bayer (1999), o conhecimento local ou \n\nnativo (CN) de uma popula\u00e7\u00e3o de agricultores de uma regi\u00e3o espec\u00edfica tem sua \n\nbase na experi\u00eancia repassada pelas gera\u00e7\u00f5es anteriores como a vivida pela atual \n\ngera\u00e7\u00e3o. Quando uma tecnologia desenvolvida em outro lugar \u00e9 incorporada pelos \n\nagricultores locais como parte de sua agricultura, ela passa a fazer parte de seu \n\nconhecimento nativo tanto quanto as tecnologias desenvolvidas por eles pr\u00f3prios. O \n\nconhecimento dos agricultores sobre o ecossistema local \u2013 os recursos naturais e \n\ncomo eles interagem \u2013 encontra-se refletido nas suas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas e na sua \n\ncapacidade de usar os recursos naturais para obter seus meios de vida. Mas o CN \u00e9 \n\nbem mais do que se reflete nas t\u00e9cnicas. Ele \u00e9 carregado de muitos insights, \n\npercep\u00e7\u00f5es e intui\u00e7\u00f5es relacionados ao ambiente, envolvendo seguidamente os \n\nciclos lunar e solar, a astrologia e as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas. Essa \n\n\u201csabedoria popular\u201d geralmente est\u00e1 integrada a sistemas de cren\u00e7as e normas \n\nculturais e \u00e9 expressa em mitos e tradi\u00e7\u00f5es. Os m\u00e9todos tradicionais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, por exemplo, as can\u00e7\u00f5es e os prov\u00e9rbios, e as estruturas tradicionais \n\nde organiza\u00e7\u00e3o social e coopera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m fazem parte do sistema local de \n\nconhecimentos, os quais nem sempre s\u00e3o facilmente compreendidos pelas pessoas \n\nformadas nos preceitos da ci\u00eancia ocidental.  \n\nMuitos casos demonstram que as institui\u00e7\u00f5es formais de pesquisa e extens\u00e3o \n\nagr\u00edcola n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos agentes de inova\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de novas \n\ntecnologias. Provenientes de v\u00e1rias partes do mundo, muitas evid\u00eancias emp\u00edricas  \n\n\n\n \n\n \n\n171\n\nmostram que o modelo da \u201cfonte central de inova\u00e7\u00f5es\u201d n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade. \n\nA maior parte das tecnologias da \u00e1rea agr\u00edcola que est\u00e3o em uso no mundo atual \n\nforam desenvolvidas por agricultores, e n\u00e3o por cientistas educados no \u00e2mbito do \n\nsistema formal. Os sistemas agr\u00edcolas baseados nessas tecnologias desenvolvidas \n\npelos agricultores s\u00e3o os que fornecem os alimentos para a maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\nhumana. As inova\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos agricultores s\u00e3o realizadas mediante \n\nprocessos que a maioria dos agentes externos n\u00e3o percebe (R\u00d6LING, 1988; BIGGS, \n\n1985; CHAMBERS et al., 1989 apud REIJNTIES, HAVERKORT e WATERS-BAYER, \n\n1999). \n\nDessa forma, se contesta a abordagem por grandes culturas vegetais ou \n\nesp\u00e9cies animais, a especializa\u00e7\u00e3o por disciplinas, a dist\u00e2ncia entre a realidade dos \n\nlaborat\u00f3rios e esta\u00e7\u00f5es experimentais e as condi\u00e7\u00f5es dos agricultores, a n\u00e3o \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos mesmos nas a\u00e7\u00f5es do desenvolvimento, enfim, um questionamento \n\nao cl\u00e1ssico modelo linear \u201cpesquisa-extens\u00e3o-agricultor\u201d. Esse questionamento \n\npressup\u00f5e outra orienta\u00e7\u00e3o e uma reorganiza\u00e7\u00e3o da pesquisa cient\u00edfica e t\u00e9cnica a \n\nservi\u00e7o do desenvolvimento agr\u00edcola sustent\u00e1vel (DUFUMIER, 1985). \n\nSegundo Mazoyer (1993) imp\u00f5e-se uma ruptura, uma reviravolta nas \n\nconcep\u00e7\u00f5es atuais que normatizam os estudos das sociedades rurais. Ao inv\u00e9s de \n\nconsiderar unilateralmente os sistemas agr\u00edcolas como locais de extra\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias, de investimentos rent\u00e1veis e como forma de livrar-se das quest\u00f5es de \n\nreprodutividade atrav\u00e9s de c\u00e1lculos cegos de atualiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante conceber, \n\nantes de tudo, um sistema agr\u00e1rio como um ecossistema cultivado, socializado e \n\ncuja reprodu\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e social deve sempre prevalecer sobre a explora\u00e7\u00e3o, que \n\n\u00e9 dirigida pelas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e  de troca. \n\nDufumier (1985) cita que s\u00e3o raros os programas de pesquisa/extens\u00e3o que, ao \n\nproporem solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, consideram a complexidade existente no ambiente das \n\npropriedades agr\u00edcolas e as condi\u00e7\u00f5es agroecol\u00f3gicas e socioecon\u00f4micas das \n\nmesmas. As propostas de a\u00e7\u00e3o continuam muito uniformes para os diversos \u201ctipos\u201d \n\nde agricultores. Por n\u00e3o considerarem os problemas que realmente os afetam \n\nquando gerenciam sistemas de produ\u00e7\u00e3o complexos, associando diversas culturas \n\nvegetais ou animais, as solu\u00e7\u00f5es propostas s\u00e3o, muitas vezes, ineficazes, em \n\nespecial quando praticadas no contexto de unidade de produ\u00e7\u00e3o como um todo, pois \n\npodem concorrer com outros recursos raros.  \n\n\n\n \n\n \n\n172\n\n\u00c9 necess\u00e1ria uma abordagem que considere a diversidade de situa\u00e7\u00f5es das \n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o familiar e que torne complementares as a\u00e7\u00f5es da  pesquisa e \n\nda extens\u00e3o num enfoque que n\u00e3o priorize os meios, mas o homem na sua  unidade \n\nde produ\u00e7\u00e3o; que se oponha ao verticalismo das abordagens tradicionais, em que os \n\nprojetos s\u00e3o preparados sobre a base de prioridades nacionais que na maioria das \n\nvezes s\u00e3o distintas das locais. Que tenham como abordagem eleita, a iniciativa e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos agricultores como elementos centrais do processo \n\nagropecu\u00e1rio.Outro desafio que se coloca para a pesquisa e para a ci\u00eancia diz \n\nrespeito \u00e0 quest\u00e3o tecnol\u00f3gica. As \u201cditas modernas tecnologias de produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola\u201d, dependem de um manejo intensivo e de uma disponibilidade ininterrupta \n\nde energia e de capital, n\u00e3o s\u00e3o adequadas a uma era pobre em energia e com \n\ns\u00e9rias perturba\u00e7\u00f5es ambientais e sociais. \u00c9 necess\u00e1rio a transi\u00e7\u00e3o de uma \n\nagricultura fortemente dependente de recursos materiais e financeiros para outra \n\nagricultura auto-sustent\u00e1vel, conservadora de recursos, eficiente no uso da energia, \n\nem suma, ecologicamente sustent\u00e1vel, economicamente vi\u00e1vel e socialmente justa \n\n(DUFUMIER, 1985). \n\nO mesmo autor cita que as tecnologias alternativas priorizam o ser humano \n\nsobre os recursos materiais, baseando-se nas condi\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es dos \n\nagroecossistemas e tornaram necess\u00e1rio que se  valorize  o conhecimento cient\u00edfico \n\nmoderno mas, ao mesmo tempo, que se absorva elementos e aprendizagens das \n\nexperi\u00eancias locais e do conhecimento etnol\u00f3gico acumulado por diversas gera\u00e7\u00f5es.  \n\nO dilema n\u00e3o est\u00e1 na rejei\u00e7\u00e3o das modernas tecnologias, mas em transferi-las e \n\nadapt\u00e1-las \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, sociais, econ\u00f4micas, hist\u00f3ricas e pol\u00edticas dos \n\nagricultores. \n\nAs demandas para tornar as unidades de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis devem partir \n\nde a\u00e7\u00f5es previamente determinadas (resultado de um mapeamento com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o direta dos interessados) que condicionem a sustentabilidade da \n\nagricultura regional. Ap\u00f3s o diagn\u00f3stico, cabe aos pesquisadores, t\u00e9cnicos e \n\nprodutores buscarem solu\u00e7\u00f5es (alternativas poss\u00edveis) e a an\u00e1lise de suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias e de sua compatibilidade em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos definidos. A \n\ngera\u00e7\u00e3o de tecnologia, nesse processo, possibilita a testagem das hip\u00f3teses \n\nadvindas da pesquisa experimental em condi\u00e7\u00f5es reais, viabilizando-se a ado\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminado m\u00e9todo de cultivo ou de novas atividades com a clareza do que se est\u00e1 \n\nadotando. Ao mesmo tempo se rompe com o voluntarismo difusionista que prop\u00f5e \n\n\n\n \n\n \n\n173\n\nsolu\u00e7\u00f5es para problemas pontuais sem conhecimento das conseq\u00fc\u00eancias nos \n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o, no longo prazo (DUFUMIER, 1985). \n\nAinda, segundo o mesmo autor, para adapta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel da agricultura as institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, universidades, col\u00e9gios \n\nagr\u00edcolas e \u00f3rg\u00e3os de extens\u00e3o rural dever\u00e3o incorporar em suas pesquisas, \n\ncurr\u00edculos e pr\u00e1ticas, o enfoque da agroecologia. O processo deve estar centrado em \n\nsistemas agr\u00e1rios e seus correspondentes, considerando os efeitos  ambientais das \n\na\u00e7\u00f5es e teorias desenvolvidas; potencializando o uso racional dos recursos locais e \n\no conhecimento dos agricultores; promovendo a participa\u00e7\u00e3o de  jovens e mulheres, \n\ndemocratizando cada vez mais as rela\u00e7\u00f5es familiares; desenvolvendo pesquisa com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e fazendo a uni\u00e3o entre  a pesquisa, o  ensino e a  extens\u00e3o. \n\nSegundo Nunes e Nunes (1997), a conserva\u00e7\u00e3o e o manejo sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos requerem uma agenda de pesquisa diferente, com caracter\u00edsticas \n\ndiferenciadas: respostas tecnol\u00f3gicas integradas com a\u00e7\u00f5es institucionais e de \n\npol\u00edticas, objetivos m\u00faltiplos (produtivos, ambientais), vis\u00e3o sist\u00eamica e um enfoque \n\nmulti e interdisciplinar. \n\nO aspecto citado leva a crer que profissionais de diferentes \u00e1reas consideradas \n\n\u201cn\u00e3o-agr\u00e1rias\u201d (bi\u00f3logos, antrop\u00f3logos, historiadores, soci\u00f3logos, economistas, \n\nfarmac\u00eauticos, bioqu\u00edmicos, engenheiros florestais, etc...),  ser\u00e3o convidados a  \n\nsomar esfor\u00e7os para trazer novos conhecimentos agroecol\u00f3gicos. \n\nNum processo de transi\u00e7\u00e3o do atual modelo de agricultura para uma \n\nperspectiva sustent\u00e1vel, os interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos de grupos que v\u00eaem \n\nna atividade agr\u00edcola a possibilidade de lucro no curto prazo, desconsiderando \n\nvari\u00e1veis sociais e ecol\u00f3gicas, precisar\u00e3o ser confrontados. Para tal desafio, nada \n\nmelhor que partir das especificidades biol\u00f3gicas do processo agr\u00edcola e dos \n\nconhecimentos t\u00e9cnico-cient\u00edficos para manter os sistemas agroecol\u00f3gicos ao longo \n\ndo tempo, respeitando os ciclos da mat\u00e9ria e da energia em sua din\u00e2mica de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, bem como permitindo a gera\u00e7\u00e3o de \u201cfrutos\u201d econ\u00f4micos, sociais e \n\nambientais. \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n174\n\n6 CERTIFICA\u00c7\u00c3O  \n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo trata-se, inicialmente, da certifica\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos. Os \n\ndebates em torno desse tema nem sempre s\u00e3o harm\u00f4nicos, pelo contr\u00e1rio, muitos \n\ndesentendimentos s\u00e3o verificados, seja por quest\u00f5es metodol\u00f3gicas ou de \n\nprinc\u00edpios. Conforme Santos (2004, p. 1),  \n \n\nas quest\u00f5es metodol\u00f3gicas dizem respeito, basicamente, \u00e0s formas de \ncomo a certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada; j\u00e1 as de princ\u00edpios remetem aos impactos \ncausados pela ado\u00e7\u00e3o de uma ou outra forma, ou ainda se a certifica\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 contribuindo ou n\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o da agroecologia.   \n \n\n \n\nO objetivo de abordar esse tema foi o de verificar que conceitos e expectativas \n\nos agricultores possuem em rela\u00e7\u00e3o a esse processo e o de analisar em que \n\nmedida a certifica\u00e7\u00e3o participativa poderia trazer na sua pr\u00e1tica, maior n\u00famero de \n\nelementos ligados \u00e0 sustentabilidade social, econ\u00f4mica e ambiental. \n\nPosteriormente, lan\u00e7am-se quest\u00f5es relativas \u00e0 forma de comercializa\u00e7\u00e3o atual \n\npraticada por esses agricultores examinando se estas correspondem as suas \n\nnecessidades presentes e futuras. \n\nAntes de transcrever mais especificamente as opini\u00f5es dos agricultores julgou-\n\nse importante realizar um retrospecto da origem e situa\u00e7\u00e3o atual da certifica\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos org\u00e2nicos. Tamb\u00e9m est\u00e3o referenciadas algumas no\u00e7\u00f5es sobre os \n\ndiferentes tipos de certifica\u00e7\u00e3o, utilizados no estado do Rio Grande do Sul.  Por \n\n\u00faltimo transcrevem-se os depoimentos dos agricultores sobre essa quest\u00e3o e uma \n\nbreve discuss\u00e3o a respeito do tema.  \n\n \n\n6.1 CERTIFICA\u00c7\u00c3O: ORIGEM E SITUA\u00c7\u00c3O ATUAL EM N\u00cdVEL NACIONAL E \nINTERNACIONAL \n\n \n\nUm aspecto relacionado ao mercado de produtos genericamente denominados \n\nde org\u00e2nicos ou ecol\u00f3gicos, destinados ao consumo humano, produzidos de forma \n\nn\u00e3o-convencional, refere-se as poss\u00edveis formas de certifica\u00e7\u00e3o dos mesmos. Para \n\nse chegar a uma diretriz b\u00e1sica, aceit\u00e1vel para as diferentes condi\u00e7\u00f5es agron\u00f4micas \n\ne o com\u00e9rcio internacional, na d\u00e9cada de 1970, muitas discuss\u00f5es e consultas \n\n\n\n \n\n \n\n175\n\nocorreram em n\u00edvel da International Federation of Organic Agriculture Movements \n\n(IFOAM). O objetivo era definir os padr\u00f5es m\u00ednimos para todas as linhas de \n\nagricultura org\u00e2nica. Ficou a cargo de cada organiza\u00e7\u00e3o definir crit\u00e9rios mais \n\nespec\u00edficos e editar as diretrizes mais peculiares para a sua regi\u00e3o. Os padr\u00f5es da \n\nIFOAM n\u00e3o foram feitos para servirem como modelo, mas como base de trabalho. \n\nFormam o que se denominaria, o esp\u00edrito do trabalho. Normalmente, os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento t\u00eam dificuldades em implementar normas mais r\u00edgidas; por isso, \n\ntem sido de uso geral tomar-se as diretrizes da IFOAM como base de trabalho \n\ninicial. Certificadoras (credenciadoras) de outros pa\u00edses possuem tend\u00eancia a n\u00e3o \n\naceitar produtos com padr\u00e3o inferior ao desta federa\u00e7\u00e3o. Em pa\u00edses de grandes \n\nextens\u00f5es, como \u00e9 o caso do Brasil, recomenda-se que as diferentes associa\u00e7\u00f5es \n\ntenham uma diretriz b\u00e1sica, o que garantir\u00e1 a mesma qualidade para produtos de \n\norigens diferentes. \n\nObserva-se, atrav\u00e9s destes dados, que um movimento mundial para a auto-\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica foi iniciado pela IFOAM. Tamb\u00e9m a FAO \n\nrespondeu ao crescimento do setor, propondo padr\u00f5es internacionais comuns \n\natrav\u00e9s do Codex Alimentarius, processo ainda em andamento. \n\nSegundo Viglio (s.d.), \n \nem 1990, foi introduzida a legisla\u00e7\u00e3o definindo o alimento org\u00e2nico e \nestabelecido um programa federal de certifica\u00e7\u00e3o, o National Organic \nStandards Board (NOSB), que prop\u00f5e padr\u00f5es para o cultivo org\u00e2nico no \npa\u00eds. Apenas para se ter uma id\u00e9ia do dinamismo desse movimento, na \nCalif\u00f3rnia, o total de vendas no atacado cresceu de US$1 milh\u00e3o em 1987 \npara aproximadamente US$50 milh\u00f5es em 1997. Ainda segundo o \nEconomics Reasearch Service (ERS), do USDA, estima-se que os EUA \nmovimentam cerca de US$1 bilh\u00e3o anuais com alimentos org\u00e2nicos, \nmenos que 1% das vendas totais de alimentos no pa\u00eds. \n\n \n\nConforme Desbrosses e Lemaire (2000), para os vegetais existe, depois de \n\n1991, um regulamento europeu (Regulamenta\u00e7\u00e3o 2092/91 modificada). \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o animal, a regulamenta\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia entrou em vigor em \n\nsetembro de 2000 e substituiu ou foi acrescentada \u00e0s atuais normativas nacionais \n\nde cada pa\u00eds. Na Fran\u00e7a, por exemplo, existem doze normativas anuais que \n\nregulamentam a produ\u00e7\u00e3o animal (uma para cada tipo de produ\u00e7\u00e3o). Neste mesmo \n\npa\u00eds, somente os produtos que cont\u00eam o selo de um dos oito organismos \n\ncertificadores (ECOCERT \u00e9 respons\u00e1vel por 80% das certifica\u00e7\u00f5es) podem ser \n\nconsiderados \u201cBIO\u201d. Esta  refer\u00eancia  \u00e9 a garantia do controle de toda a cadeia de \n\n\n\n \n\n \n\n176\n\nprodu\u00e7\u00e3o. Agricultores que obtiveram a certifica\u00e7\u00e3o por estes organismos podem \n\ncolocar o logotipo AB \u2013 Agriculture Biologique, do Minist\u00e9rio da Agricultura (Le \n\nGuide Hachette du Bio, 2000). \n\nO governo brasileiro est\u00e1 acompanhando a nova tend\u00eancia e vem tomando \n\nmedidas para disciplinar o setor. Em mar\u00e7o do ano de 1999, se reconheceu a \n\nnecessidade de criar um certificado oficial para produtos cultivados sem \n\nagroqu\u00edmicos, cada vez mais valorizados aqui e no exterior. Tal preocupa\u00e7\u00e3o  foi \n\nanunciada j\u00e1 h\u00e1 algum tempo por ocasi\u00e3o do lan\u00e7amento do Programa de \n\nQualidade Total pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, em parceria com o SEBRAE, que \n\nprev\u00ea a forma\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o para criar um selo de certifica\u00e7\u00e3o como forma \n\nde incentivo \u00e0 agricultura org\u00e2nica. Foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, a \n\nInstru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 7, de 17 de maio de 1999, do Minist\u00e9rio da Agricultura, \n\nPecu\u00e1ria e Abastecimento (em anexo), que estabelece as normas de produ\u00e7\u00e3o, \n\ntipifica\u00e7\u00e3o, processamento, envase, distribui\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o e de certifica\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade para os produtos org\u00e2nicos de origem vegetal ou animal.  \n\nAtualmente, existem comiss\u00f5es estaduais de agricultura org\u00e2nica de todas as \n\nunidades da federa\u00e7\u00e3o, nas quais participam organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais \n\n(ONG\u00b4s, associa\u00e7\u00f5es, cooperativas, sociedade civil) e governamentais (Minist\u00e9rio \n\nda Agricultura, Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Agr\u00e1rio, universidades, institui\u00e7\u00f5es de \n\npesquisa ). Jaime Weber, representante do CAPA (Centro de Apoio ao Pequeno \n\nAgricultor) - Santa Cruz, que participa dessa \u201ccomiss\u00e3o\u201d (termo que est\u00e1 sendo \n\nutilizado) cita que a mesma  ter\u00e1 como fun\u00e7\u00e3o debater a agricultura org\u00e2nica, dando \n\norienta\u00e7\u00f5es ao Minist\u00e9rio da Agricultura e expondo, inclusive poss\u00edveis  \n\nirregularidades que possam estar ocorrendo nessa quest\u00e3o. \n\nA Lei 10.831, de 23 de dezembro de 2003 (Anexo 2), que disp\u00f5e sobre a \n\nagricultura org\u00e2nica, salienta que a certifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, enfocando \n\nsistemas, crit\u00e9rios e circunst\u00e2ncias de sua aplica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 mat\u00e9ria de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o dessa legisla\u00e7\u00e3o, considerando os diferentes sistemas de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o existentes no Pa\u00eds. Ressalta, igualmente, que os procedimentos \n\nrelativos \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o, armazenamento, comercializa\u00e7\u00e3o e \n\ncertifica\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos nacionais e estrangeiros, ser\u00e3o objeto de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o pelo Poder Executivo. \n\nNo seu artigo 3\u00b0, disp\u00f5e: \n\n\n\n \n\n \n\n177\n\nPara sua comercializa\u00e7\u00e3o, os produtos org\u00e2nicos dever\u00e3o ser \ncertificados por organismo reconhecido oficialmente, segundo crit\u00e9rios \nestabelecidos em regulamento.  \n\n\u00a7 1\u00b0 No caso da comercializa\u00e7\u00e3o direta aos consumidores, por parte \ndos agricultores familiares inseridos em processos pr\u00f3prios de \norganiza\u00e7\u00e3o e controle social, previamente cadastrados junto ao \u00f3rg\u00e3o \nfiscalizador, a certifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 facultativa, uma vez assegurada aos \nconsumidores e ao \u00f3rg\u00e3o fiscalizador a rastreabilidade do produto e o livre \nacesso aos locais de produ\u00e7\u00e3o ou processamento.  \n\n\u00a7 2\u00b0 A certifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de que trata o caput deste \nartigo, enfocando sistemas, crit\u00e9rios e circunst\u00e2ncias de sua aplica\u00e7\u00e3o, \nser\u00e1 mat\u00e9ria de regulamenta\u00e7\u00e3o desta Lei, considerando os diferentes \nsistemas de certifica\u00e7\u00e3o existentes no Pa\u00eds.  \n\n \n\nO par\u00e1grafo primeiro abre uma brecha em rela\u00e7\u00e3o aos agricultores familiares \n\nque comercializam em feiras, que n\u00e3o precisariam estar certificados desde que \n\ncadastrados junto ao \u00f3rg\u00e3o fiscalizador. J\u00e1, o par\u00e1grafo segundo fala sobre a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, considerando os diferentes sistemas de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o existentes no Pa\u00eds. A partir disso, se sup\u00f5e que ser\u00e3o aceitas a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o por credenciadoras e por redes de certifica\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria, igualmente. \n\nConforme depoimento de Jaime Weber (CAPA - Santa Cruz) e de La\u00e9rcio \n\nMeirelles (Centro Ecol\u00f3gico - Litoral)  existe o reconhecimento de que a certifica\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa \u00e9 um processo v\u00e1lido, mas ela ter\u00e1 que seguir certa burocracia, ser \n\nregistrada  e avaliada pelo \u00f3rg\u00e3o competente, semelhante a outras certificadoras.      \n\nSegundo Rog\u00e9rio Dias, representante do MAPA, que trata da discuss\u00e3o da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o futura da Lei, no caso de venda direta, a associa\u00e7\u00e3o ou cooperativa \n\npode se cadastrar junto ao \u00f3rg\u00e3o fiscalizador e isso bastar\u00e1 como credencial para \n\nprovar que o indiv\u00edduo associado a ela \u00e9 um produtor org\u00e2nico. Um dado importante \n\nser\u00e3o os mecanismos de garantia do controle da qualidade org\u00e2nica, os quais ter\u00e3o \n\ninstru\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no texto final que determinar\u00e1 as normas.  \n\nNo presente, nenhuma institui\u00e7\u00e3o ou rede de certifica\u00e7\u00e3o possui registro no \n\nfuturo \u00f3rg\u00e3o fiscalizador que poder\u00e1 ser o Minist\u00e9rio da Agricultura ou INMETRO \n\n(defini\u00e7\u00e3o que ainda est\u00e1 em discuss\u00e3o). Ou seja, atualmente n\u00e3o existe produto \n\norg\u00e2nico certificado regulamentado pelo governo. Os selos utilizados no momento \n\nvalem por \u201creconhecimento\u201d, mas n\u00e3o possuem valor legal.  \n\nSegundo o t\u00e9cnico do Centro Ecol\u00f3gico, La\u00e9rcio Meirelles (comunica\u00e7\u00e3o \n\npessoal), algumas empresas certificadoras procuram divulgar o seu processo como \n\no mais vantajoso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o participativa como se  este tivesse maior \n\n\n\n \n\n \n\n178\n\nbase legal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s redes. Por\u00e9m, como j\u00e1 foi citado, esse fato n\u00e3o \n\ncorresponde \u00e0 realidade do ponto de vista legal.  \n\nA IFOAM e MAELA (Movimento Agroecol\u00f3gico da Am\u00e9rica Latina e do Caribe) \n\npromoveram, de 13 a 17 de abril de 2004, o Semin\u00e1rio Internacional sobre \n\nCertifica\u00e7\u00e3o Alternativa, organizado  pela ONG Centro Ecol\u00f3gico, no Litoral Norte do \n\nRio Grande do Sul, estado ao Sul do Brasil. \n\nMais de 20 pa\u00edses estavam representados nesse Semin\u00e1rio. Organizados em \n\ngrupos de discuss\u00e3o, os participantes discutiram os pontos em comum dos seus \n\ndiferentes formatos e m\u00e9todos para garantir a credibilidade do produto org\u00e2nico e \n\ndesafios a superar para outorgar maior legitimidade a estes mesmos m\u00e9todos. \n\nNa Carta de Torres, documento final do Semin\u00e1rio, l\u00ea-se: \n \n \nPara os participantes existe uma clara necessidade de se buscar \n\nalternativas mais adaptadas econ\u00f4mica, social e culturalmente \u00e0s \ndiferentes realidades dos pequenos produtores de todo o mundo do que a \ncertifica\u00e7\u00e3o hoje conhecida como de terceira parte. \n\nOs participantes concordam tamb\u00e9m que para os mercados locais, \npriorit\u00e1rios para os produtores org\u00e2nicos, as formas de certifica\u00e7\u00e3o \nalternativa s\u00e3o muito adequadas. Por outro lado, uma das determina\u00e7\u00f5es \ndo Semin\u00e1rio foi justamente buscar formas de reconhecimento e \nlegitima\u00e7\u00e3o destas estrat\u00e9gias de certifica\u00e7\u00e3o para mercados que v\u00e3o \nal\u00e9m do local. \n\nA recente legisla\u00e7\u00e3o Brasileira sobre produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, que prev\u00ea a \nn\u00e3o obrigatoriedade da certifica\u00e7\u00e3o para processos de comercializa\u00e7\u00e3o \nque envolvam a rela\u00e7\u00e3o direta produtores \u2013 consumidores e o \nreconhecimento da Certifica\u00e7\u00e3o Participativa como uma metodologia \nv\u00e1lida de certifica\u00e7\u00e3o, foi vista como um exemplo interessante. \nParticipantes de v\u00e1rios pa\u00edses se comprometeram a exercer press\u00e3o junto \na seus governos para que as legisla\u00e7\u00f5es em seus pa\u00edses incorporem \nconte\u00fado semelhante. \n\nPor \u00faltimo, os participantes gostariam de salientar a disposi\u00e7\u00e3o de \ntrabalharem em conjunto, n\u00e3o apenas pela busca de reconhecimento \ndestes m\u00e9todos alternativos de certifica\u00e7\u00e3o em outras esferas, mas para \nevitar a crescente \u2018convencionaliza\u00e7\u00e3o\u2019 da agricultura org\u00e2nica, onde \nsupostas exig\u00eancias de mercado muitas vezes t\u00eam afastado o movimento \norg\u00e2nico de muitos de seus princ\u00edpios originais. \n\n   \n \n \n\n6.2 MECANISMOS DE CERTIFICA\u00c7\u00c3O \n\n6.2.1 Certifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de credenciadoras (certificadoras) presentes no \nEstado \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o por credenciadoras no Brasil, o Instituto Biodin\u00e2mico \n\n(IBD),  de Botucatu \u00e9 uma das institui\u00e7\u00f5es que se prop\u00f5e a fornecer o certificado de \n\n\n\n \n\n \n\n179\n\n\"produto org\u00e2nico\" aos produtores. A sua certifica\u00e7\u00e3o possui aceita\u00e7\u00e3o em \n\nmercados no Brasil, Europa, Estados Unidos e Jap\u00e3o. \n\nA cria\u00e7\u00e3o do IBD ocorreu em 1990, sendo um marco para a agricultura \n\norg\u00e2nica e biodin\u00e2mica e contribuiu para impulsionar a produ\u00e7\u00e3o de org\u00e2nicos no \n\npa\u00eds. O Instituto segue os padr\u00f5es e diretrizes da International Federation of \n\nOrganic Agriculture Movement (IFOAM), da Alemanha e dos Estados Unidos, que \n\ncredenciam 18 certificadoras no mundo. O primeiro produto a receber o selo \n\norg\u00e2nico foi o cacau. Desde essa \u00e9poca, o \u00f3rg\u00e3o confere dois selos: o Org\u00e2nico \n\nInstituto Biodin\u00e2mico, para produtos org\u00e2nicos, e o Dem\u00e9ter, para produtos, al\u00e9m de \n\norg\u00e2nicos, biodin\u00e2micos. \n\nSegundo Harkaly (s.d.), engenheiro agr\u00f4nomo desta institui\u00e7\u00e3o,  \n\n \n\npara n\u00e3o seguir a tend\u00eancia dos produtos ditos naturais, urge que surjam \ncertificadoras calcadas em legisla\u00e7\u00f5es que obriguem a sua atua\u00e7\u00e3o para a \ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos ditos org\u00e2nicos. As  certificadoras garantem \numa fiscaliza\u00e7\u00e3o de todo o processo de produ\u00e7\u00e3o, substituindo o governo \nnesta fun\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um mito que interessa ser \nderrubado o quanto antes. N\u00e3o \u00e9 verdade que a certifica\u00e7\u00e3o inviabiliza a \ncomercializa\u00e7\u00e3o de produtos. Evidentemente estes custos mudar\u00e3o de \ngrandeza para os produtos de consumo interno, e no caso, pegamos um \nproduto de luxo. Mecanismos diferentes dever\u00e3o ser criados para a \ncertifica\u00e7\u00e3o de produtos que formam a base nutricional do pa\u00eds. O governo \ntamb\u00e9m tem a sua participa\u00e7\u00e3o no processo de certifica\u00e7\u00e3o no \nacompanhamento de desenvolvimento de leis e portarias para fornecer a \nbase legal de atua\u00e7\u00e3o da agricultura org\u00e2nica. Dependendo de como esta \nquest\u00e3o vai ser trabalhada em n\u00edvel de Minist\u00e9rio, poder\u00e1 ser uma chance \nde se estruturar melhor a este trabalho no Brasil. \n\n \n\nA Ecocert Brasil chegou ao pa\u00eds no in\u00edcio de 2001 e seu escrit\u00f3rio fica em \n\nFlorian\u00f3polis, Santa Catarina. A certificadora \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o da empresa \n\nfrancesa Ecocert (constitu\u00edda em 1992 \u2013 autoriza\u00e7\u00e3o ministerial em dezembro de \n\n1996), considerada uma das maiores da Europa e presente em mais de 50 pa\u00edses. \n\nA Ecocert Brasil segue as normas do Minist\u00e9rio da Agricultura brasileiro para \n\ncertifica\u00e7\u00e3o, constituindo-se como uma associa\u00e7\u00e3o civil sem fins lucrativos, diferente \n\nda matriz na Fran\u00e7a. Para a certifica\u00e7\u00e3o de produtos destinados ao mercado interno \n\n\u00e9 utilizada a IN 007 / 09, para produtos destinados ao mercado internacional s\u00e3o \n\nutilizadas as respectivas normas nacionais dos diferentes pa\u00edses (CEE 2092/91, \n\nJAS...) \n\nAl\u00e9m da certifica\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, a certificadora fornece atestados \n\npara outras aplica\u00e7\u00f5es agroecol\u00f3gicas, por exemplo, cadeias produtivas de soja \n\n\n\n \n\n \n\n180\n\nn\u00e3o-transg\u00eanica, a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de florestas e a aus\u00eancia de m\u00e3o-de-\n\nobra escrava infantil. Neste caso, o selo leva a marca da Concert, pertencente a \n\nEcocert (www.ecocert.com.br).  \n\nCertifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de mecanismos de certifica\u00e7\u00e3o conhecidos como rede de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria \n\nA Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Movimentos de Agricultura Org\u00e2nica (IFOAM) \n\nproduziu um sistema de garantia baseado em um processo democr\u00e1tico de \n\nconsultas com os envolvidos na produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica desde princ\u00edpios dos anos 1970. \n\nEsse processo  resultou em uma estrutura sofisticada - o Sistema Org\u00e2nico de \n\nGarantia que se baseia nas Normas B\u00e1sicas de IFOAM, nos Crit\u00e9rios para \n\nAcredita\u00e7\u00e3o, no Programa de Acredita\u00e7\u00e3o de IFOAM e no selo de IFOAM. Esse \n\nsistema revelou sua efici\u00eancia ao longo do tempo, especialmente nos mercados \n\nmassivos dos pa\u00edses de alta renda e no sempre crescente com\u00e9rcio org\u00e2nico \n\ninternacional. \nA margem de todo este sistema sofisticado de Certifica\u00e7\u00e3o estruturado \n\nnos pa\u00edses do norte, milhares de pequenos agricultores ao redor do \nmundo, em particular nos pa\u00edses do Sul, viram-se obrigados a criar \nalternativas mais adaptadas \u00e0s suas realidades. Sistemas alternativos de \ncertifica\u00e7\u00e3o existem tamb\u00e9m nos pa\u00edses considerados ricos, onde o \ninteresse \u00e9 crescente. As raz\u00f5es para estes \u2018m\u00e9todos alternativos de \ncertifica\u00e7\u00e3o\u2019 s\u00e3o variadas, mas freq\u00fcentemente se originam nos altos \ncustos da certifica\u00e7\u00e3o oficial, nas discord\u00e2ncias com o paradigma de \nassegurar a credibilidade dos produtos org\u00e2nicos, ou num desejo de \nfortalecer pol\u00edtica e socialmente aos agricultores. Em muitos casos, a \ncertifica\u00e7\u00e3o tipo ISO 65 \u00e9 vista como desnecess\u00e1ria e inadequada \u00e0 \nrealidade (Carta de Torres, 2004). \n\n \n\nSantos (2004) declara que atualmente, os procedimentos das certificadoras \n\nest\u00e3o cada vez mais especializados, enfocando muitas vezes, somente a \n\nverifica\u00e7\u00e3o do cumprimento das normas. Essa pr\u00e1tica tem levado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um \n\nverdadeiro mercado de certifica\u00e7\u00e3o, no qual diferentes organiza\u00e7\u00f5es disputam \n\nacirradamente pelo seu espa\u00e7o. O que fica cada vez mais evidente \u00e9 que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos e os processos de certifica\u00e7\u00e3o decorrentes n\u00e3o \n\nt\u00eam tido maior contribui\u00e7\u00e3o para a modifica\u00e7\u00e3o da realidade agr\u00edcola de maneira \n\nmais ampla, constituindo-se, apenas, em uma oportunidade de acessar um \n\nmercado diferenciado. \n\nFrente a essa realidade, as redes de certifica\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria surgem sob a \n\nperspectiva de articular experi\u00eancias concretas de agroecologia e construir um \n\n\n\n \n\n \n\n181\n\nprocesso diferente de certifica\u00e7\u00e3o denominado \u201cparticipativo em rede\u201d que \n\ncontrap\u00f5e o modelo vigente.  \n\n Como exemplo de rede de certifica\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria, cita-se um caso que funciona \n\nde modo articulado nos tr\u00eas estados da regi\u00e3o sul do Brasil, a Rede Ecovida  de \n\nAgroecologia (RE). Os associados da AECIA s\u00e3o todos vinculados a esse tipo de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nA Ecovida origina-se do trabalho de Ongs e de organiza\u00e7\u00f5es de agricultores no \n\nSul do Brasil, que h\u00e1 mais de 30 anos desenvolvem  atividades de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de alimentos e produtos gerados sem \n\nagroqu\u00edmicos sob princ\u00edpios de respeito ao meio ambiente, de solidariedade, \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, resgate da cultura local e de valoriza\u00e7\u00e3o das pessoas e da vida. Ela \n\npossui vinte e um n\u00facleos regionais que abrangem 170 munic\u00edpios e re\u00fanem, \n\naproximadamente, 2.400 fam\u00edlias de agricultores organizados em 270 grupos, \n\nassocia\u00e7\u00f5es e cooperativas, 30 ONG\u00b4s, 10 cooperativas de consumidores e \n\ndezenas de pequenas agroind\u00fastrias e comercializadoras de produtos ecol\u00f3gicos. \n\nQuanto \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 aproximadamente 135 feiras ecol\u00f3gicas em todo o \n\nSul do Brasil ligadas \u00e0 Rede ECOVIDA (SANTOS, 2004).  \n\nSegundo Jornal da Programa\u00e7\u00e3o do 4\u00ba Encontro Ampliado da Rede Ecovida \n\nde Agroecologia (2003),  \n \n \na Rede Ecovida \u00e9 o resultado do esfor\u00e7o que todos n\u00f3s, grupos de \nagricultores/as, entidades, consumidores/as temos feito nos \u00faltimos trinta \nanos para desenvolver uma nova agricultura, que resgate nossa cultura e \nidentidade, que valorize o agricultor, respeite e se una ao consumidor, que \nbusque conviver em nossa grande casa, a Terra, a natureza e suas \nrela\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA Rede Ecovida \u00e9 um espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o entre agricultores familiares e \n\nsuas organiza\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es de assessoria e pessoas envolvidas e \n\nsimpatizantes com a produ\u00e7\u00e3o, o processamento, a comercializa\u00e7\u00e3o e o consumo \n\nde alimentos ecol\u00f3gicos.  \n\nSeus objetivos s\u00e3o: \n\n- desenvolver e multiplicar as iniciativas agroecol\u00f3gicas; \n\n- incentivar o trabalho associativo na produ\u00e7\u00e3o e no consumo de alimentos \n\necol\u00f3gicos; \n\n- articular e disponibilizar informa\u00e7\u00f5es entre organiza\u00e7\u00f5es e pessoas; \n\n\n\n \n\n \n\n182\n\n- aproximar, de forma solid\u00e1ria,  agricultores e consumidores; \n\n- ter uma  marca-selo que expresse o processo, o compromisso e a qualidade; \n\n- fomentar o interc\u00e2mbio, o resgate e a valoriza\u00e7\u00e3o do saber popular. \n\n \n\nConforme cartilha da pr\u00f3pria Rede,  \n \na certifica\u00e7\u00e3o participativa \u00e9 um sistema solid\u00e1rio de gera\u00e7\u00e3o de \ncredibilidade. O selo de certifica\u00e7\u00e3o expressa que o produto foi gerado \ncom respeito ao meio ambiente e que \u00e9 fruto de rela\u00e7\u00f5es sociais \nsaud\u00e1veis. E o mais importante: a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e a verifica\u00e7\u00e3o \ndas normas de produ\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica s\u00e3o realizadas com a participa\u00e7\u00e3o \nefetiva dos agricultores e consumidores envolvidos no processo, o que \ngarante o aperfei\u00e7oamento constante e o respeito \u00e0s caracter\u00edsticas de \ncada regi\u00e3o. O selo Ecovida \u00e9 obtido ap\u00f3s uma s\u00e9rie de procedimentos \ndesenvolvidos dentro de cada n\u00facleo regional. Ali acontece a filia\u00e7\u00e3o \u00e0 \nRede, a troca de experi\u00eancias e a verifica\u00e7\u00e3o do Conselho de \u00c9tica. H\u00e1 \nportanto, um entrela\u00e7amento de a\u00e7\u00f5es, um envolvimento real e um \ncompromisso integral entre todos os que participam do processo, tanto de \nprodu\u00e7\u00e3o quanto de certifica\u00e7\u00e3o. Isso faz com que a Certifica\u00e7\u00e3o \nParticipativa se diferencie de outras certifica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas por \nelementos alheios ao processo produtivo local. \n\n \n\nPassos para a obten\u00e7\u00e3o do certificado de qualidade Ecovida: \n\n- integrar um grupo, associa\u00e7\u00e3o ou cooperativa e, atrav\u00e9s desta, fazer parte do \n\nn\u00facleo regional mais pr\u00f3ximo; \n\n- participar ativamente dos encontros do n\u00facleo regional, do encontro ampliado \n\ne das atividades promovidas pela Rede; \n\n- seguir as normas de organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da Rede Ecovida de \n\nAgroecologia; \n\n- seguir as normas de produ\u00e7\u00e3o da Rede Ecovida de Agroecologia; \n\n- compor, no grupo ou organiza\u00e7\u00e3o, uma comiss\u00e3o de \u00e9tica, que ser\u00e1 a \n\nrespons\u00e1vel direta por garantir o processo Ecovida; \n\n- solicitar o processo de certifica\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo regional; \n\n- aguardar o parecer final do n\u00facleo regional. \n\n  \n\nA opini\u00e3o dos agricultores ecologistas sobre certifica\u00e7\u00e3o apontou para uma \n\ncerta similaridade. Num universo de dezesseis entrevistados, doze  concordaram no \n\nfato de que a id\u00e9ia de certifica\u00e7\u00e3o tem a ver com gera\u00e7\u00e3o de credibilidade e \n\ncorresponsabiliza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria no processo de produ\u00e7\u00e3o de alimentos o que envolve \n\nv\u00e1rias partes (produtor, consumidor, t\u00e9cnicos). A id\u00e9ia geral \u00e9 a de que n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n183\n\ncomemos a certifica\u00e7\u00e3o e sim o alimento. Acima de tudo, ela necessita ser vi\u00e1vel, \n\nhumana e poss\u00edvel a todos os agricultores familiares. Nesse sentido, o agricultor \n\ntem papel primordial no processo de certifica\u00e7\u00e3o, visto que \u00e9 ele quem faz a \n\nagricultura ecol\u00f3gica no dia a dia.   \n\nAs palavras do sujeito da pesquisa E1 ilustram melhor esse conjunto de id\u00e9ias. \n\n \nAgricultor - A certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 pol\u00eamica, eu sou favor\u00e1vel \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o. \nAgora tu me pergunta qual certifica\u00e7\u00e3o? Tem a certifica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \nenvolve o consumidor e n\u00e3o envolve o produtor. Ela s\u00f3 envolve o \ncertificador, que \u00e9 uma pessoa que na propriedade vem e diz se o teu \nproduto \u00e9 ecol\u00f3gico ou n\u00e3o, ignorando a pr\u00e1tica, o conceito, ou o \ncompromisso do agricultor e o ponto de vista deles. As vezes \u00e9 mais \nimportante  a certifica\u00e7\u00e3o do que o produto. Para n\u00f3s n\u00e3o, pra n\u00f3s \u00e9 mais \nimportante o alimento do que a certifica\u00e7\u00e3o. Tu n\u00e3o vai comer a \ncertifica\u00e7\u00e3o, tu vai comer o alimento. Ent\u00e3o, eu sou favor\u00e1vel a uma \ncertifica\u00e7\u00e3o sim, mas que ela n\u00e3o seja excludente, que ela n\u00e3o seja um \ninstrumento de elevar o produto ecol\u00f3gico que j\u00e1 \u00e9 caro demais, n\u00e9...  que \nela  n\u00e3o seja um instrumento de exclus\u00e3o do agricultor e do consumidor; \nporque quanto tu exclui o consumidor, tu exclui o agricultor, ent\u00e3o \u00e9 muito \ncomum agricultores que n\u00e3o conseguem, no momento que certificam o \nseu produto, quase que fica invi\u00e1vel a comercializa\u00e7\u00e3o devido ao custo. \nEnt\u00e3o eu sou a favor de uma certifica\u00e7\u00e3o humana, vi\u00e1vel, poss\u00edvel, que \nseja e \u00e9 poss\u00edvel pra todos os agricultores familiares. Eu acho que a \ncertifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem que ser um empecilho, ela tem que ser uma \nviabilidade e n\u00e3o se colocar como um empecilho mas como uma \nviabilidade da agricultura ecol\u00f3gica, que \u00e9 o oposto; aqui a certifica\u00e7\u00e3o ela \nbarra, ela inviabiliza, ela exclui, ela seleciona, eu acho que o papel da \ncertifica\u00e7\u00e3o deveria ser  outro, mas sou favor\u00e1vel \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o que \nviabiliza a propriedade; que n\u00e3o deixe o produto t\u00e3o caro, algo assim. (E1) \n\n \n \n\nFortalecendo o registro supracitado, Medaets (2003) afirma que os padr\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica sofrem grandes varia\u00e7\u00f5es tanto no \u00e2mbito governamental (de \n\npa\u00eds para pa\u00eds) quanto no \u00e2mbito privado (de um organismo certificador para outro). \n\nA certifica\u00e7\u00e3o pelo lado da oferta oferece procedimentos que permitem aos \n\nparticipantes gerenciar o n\u00edvel de qualidade dos seus produtos e garantir um \n\nconjunto de atributos. Do lado da demanda, informa aos consumidores que \n\ndeterminado produto tem certos atributos, servindo como mecanismo de redu\u00e7\u00e3o de \n\nassimetria de informa\u00e7\u00f5es. \n\nMuitas cr\u00edticas t\u00eam sido feitas ao uso compuls\u00f3rio da certifica\u00e7\u00e3o por auditoria \n\nexterna de terceira parte (por credenciadoras) como mecanismo de controle da \n\nqualidade, na produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de org\u00e2nicos, estabelecido pelas \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es privadas e governamentais. A CEE (2002) faz refer\u00eancia a que  \n\ntais programas de certifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o diferenciam grandes e pequenos produtores, \n\n\n\n \n\n \n\n184\n\nrequerendo esfor\u00e7os id\u00eanticos de inspe\u00e7\u00e3o, independente do tamanho da opera\u00e7\u00e3o, \n\npodendo resultar em inspe\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias a pequenos produtores. Al\u00e9m disso, \n\nos procedimentos de certifica\u00e7\u00e3o e de estrutura\u00e7\u00e3o dos organismos certificadores \n\nque est\u00e3o sendo \u201cglobalizados\u201d pelas Guias ISO, relacionadas ao assunto, foram \n\ndesenvolvidos tendo por referencial o setor industrial-urbano e o ambiente de  \n\ncompeti\u00e7\u00e3o e n\u00e3o consideram as especificidades do meio rural e as potencialidades \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da credibilidade.  \n\nSegundo Medaets (2003), al\u00e9m dessas cr\u00edticas, alguns grupos consideram \n\nque: \n\n- Os programas de certifica\u00e7\u00e3o aumentam os custos dificultando que os \n\nagricultores de menor escala possam internaliz\u00e1-los; \n\n- Os agricultores menos estruturados t\u00eam dificuldade em cumprir com as \n\nexig\u00eancias documentais; \n\n- O controle externo realizado \u00e9 ineficiente. \n\n \n\nConforme foi citado no estudo de Paulus (1999), as maiores diverg\u00eancias entre \n\nos defensores da agricultura org\u00e2nica referem-se \u00e0 forma de certifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos org\u00e2nicos. No Brasil n\u00e3o existe uma tradi\u00e7\u00e3o de certifica\u00e7\u00e3o se comparado \n\ncom outros pa\u00edses onde a normatiza\u00e7\u00e3o e o sistema de certifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontram \n\nbem avan\u00e7ados. No Brasil, o Instituto Biodin\u00e2mico de S\u00e3o Paulo \u00e9 a principal \n\ninstitui\u00e7\u00e3o que se prop\u00f5e a fornecer o certificado de \u201cproduto org\u00e2nico\u201d aos \n\nprodutores, seguindo as normas de certifica\u00e7\u00e3o propostas pela IFOAM. No entanto, \n\nos custos s\u00e3o bastante elevados (dados de 1999) para o produtor, pois, al\u00e9m da \n\ntaxa de \u2018matr\u00edcula no valor de R$100,00\u2019 ainda se deve pagar uma visita de campo, \n\nno valor de R$380,00/dia se o produto for para exporta\u00e7\u00e3o e de R$220,00/dia se o \n\nmesmo for para consumo interno. Al\u00e9m disso, as visitas costumam ser de dois ou \n\ntr\u00eas dias, e o produtor dever\u00e1 pagar eventuais despesas com transporte e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. As seguintes an\u00e1lises: teste de res\u00edduos de piretr\u00f3ides (R$230,00); \n\nchumbo, c\u00e1dmio, merc\u00fario (R$230,00), tamb\u00e9m devem ser assumidas pelo \n\nprodutor. Ap\u00f3s o in\u00edcio do projeto, se houver trabalho de consultoria do Instituto, o \n\nqual d\u00e1 ao produtor direito ao selo de certifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 cobrada uma taxa que varia de \n\n0,5 a 2,0% do valor das vendas para exporta\u00e7\u00e3o e um valor fixo para venda no \n\nmercado interno. Isso demonstra que existe dificuldade econ\u00f4mica dos produtores \n\nem fazer a op\u00e7\u00e3o pela certifica\u00e7\u00e3o, dentro dos par\u00e2metros propostos pelo Instituto \n\n\n\n \n\n \n\n185\n\nBiodin\u00e2mico. Al\u00e9m do custo elevado, a outra cr\u00edtica que se faz \u00e9 sobre a \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o do poder de decis\u00e3o sobre a concess\u00e3o do selo.  \n\nSegundo o mesmo autor (1999, p. 131),  \n \nimp\u00f5e-se buscar alternativas locais, ou mesmo regionais, com a maior \nparticipa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de ag\u00eancias envolvidas, sejam elas representantes \nde produtores, t\u00e9cnicos ou consumidores. Isso n\u00e3o deve significar o \nabandono de princ\u00edpios gerais de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica ou ecol\u00f3gica, que \nentretanto podem ser seguidos sem que a certifica\u00e7\u00e3o tenha  \nnecessariamente as mesmas ag\u00eancias, sobretudo considerando-se a \ndiversidade de produtos poss\u00edveis  e a dispers\u00e3o geogr\u00e1fica poss\u00edvel num \npa\u00eds de dimens\u00f5es quase continentais como o Brasil. Essa forma de \ncertifica\u00e7\u00e3o descentralizada, participativa e baseada sobretudo na \nconfian\u00e7a e co-responsabilidade, que est\u00e1 sendo proposta pela Coolm\u00e9ia \ne v\u00e1rias outras ONG\u00b4s, \u00e9 altamente interessante para comercializa\u00e7\u00e3o em \nespa\u00e7os locais ou regionais. Contudo, quando se trata da venda para \nredes supermercadistas ou para produtos destinados \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, torna-\nse muito mais dif\u00edcil evitar a certifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de entidades com \nreconhecimento internacional, como \u00e9 a IFOAM.  \n \n \n\n \nDois dos associados apresentaram bom grau de aceita\u00e7\u00e3o das duas formas de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o. Os motivos apresentados foram a maior rapidez e agilidade da \n\ncertifica\u00e7\u00e3o por credenciadoras, principalmente no caso de comercializa\u00e7\u00e3o para \n\nmercados externos, como se pode constatar no depoimento de um deles:  \n\n \nAgricultor - Ela \u00e9 mais r\u00e1pida, eu acho, e mais eficiente, por ser uma coisa \nprivada, onde pessoas s\u00e3o remuneradas pra tal, ela \u00e9 mais \u00e1gil, em termos \nde... tem um agricultor que tem um determinado mercado que ele quer \ncertifica\u00e7\u00e3o, e da\u00ed tu encomenda essa certifica\u00e7\u00e3o empresarial, \nconvencional, ela \u00e9 mais r\u00e1pida no atendimento. J\u00e1 a outra s\u00e3o pessoas \nque foram delegadas, tem um grupo e tal, mas normalmente s\u00e3o pessoas \nque tem outras atividades e n\u00e3o s\u00e3o remuneradas, talvez tenha umas \ndi\u00e1rias, mas n\u00e3o um v\u00ednculo empregat\u00edcio com aquele papel, por isso que \neu acho que h\u00e1 uma diferen\u00e7a, \u00e9 quase como se fosse comparar o poder \np\u00fablico com o poder privado, se mexe mais r\u00e1pido; mas isso tamb\u00e9m \ndepende da cobran\u00e7a, das pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es, como \u00e9 estruturado. \nAcho que as duas t\u00eam espa\u00e7o. O \u00fanico problema \u00e9 que, n\u00e3o se centralize, \nacho que quantas mais tiver melhor. (E 8) \n \n \n\nO mesmo agricultor tamb\u00e9m aventa a possibilidade de uma certifica\u00e7\u00e3o em \n\nn\u00edvel regional: \n\n \nAgricultor - Se forem certifica\u00e7\u00f5es regionais eu acho que \u00e9 melhor ainda, \nquanto mais tiver melhor. Vamos supor: existem no Brasil certificadoras \nque certificam no Brasil inteiro. A regional, ela baixaria o custo. N\u00e3o \nprecisaria de pessoas de fora, no caso aqui, vamos ser certificados por \numa certificadora de S\u00e3o Paulo, o cara tem que vir de S\u00e3o Paulo pagar os \ncustos do cara, a estadia, avi\u00e3o, passagens... Acho que a pr\u00f3pria facilidade \n\n\n\n \n\n \n\n186\n\nem estar pr\u00f3ximo, acho que permitiria uma assist\u00eancia, mais visitas, a \nmenos custos, custos mais baixos. (E 8) \n\n \n\nDois dos entrevistados disseram n\u00e3o possuir opini\u00e3o formada por possu\u00edrem  \n\npouco conhecimento a respeito do tema. A entrada deles na associa\u00e7\u00e3o foi recente, \n\no que, provavelmente, justifica esta falta de opini\u00e3o. \n\nPara um dos agricultores, a dificuldade de se adaptar \u00e0s normas de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o vigentes na Rede ECOVIDA para que a propriedade se torne 100% \n\necol\u00f3gica (em termos produtivos)  representa um problema significativo. \n \n\nAgricultor \u2013 Olha... no momento essa certifica\u00e7\u00e3o, eu n\u00e3o entendo  muito \ndisso a\u00ed, mas, \u00e9 bom, porque, claro, n\u00e3o sei se essa certifica\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 que \ngarante o produto livre disso e daquilo, mas por outro lado na certifica\u00e7\u00e3o \n\u00e9 um pouco exigente, porque n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de tu ter visto em tudo porque na \npropriedade eles exigem cem por cento de ser ecologista. N\u00e3o ter nada \nde, mas eu tenho as notas... por causa de certifica\u00e7\u00e3o eles est\u00e3o mexendo \ncom o neg\u00f3cio que n\u00e3o pode tratar as vacas com isso e com aquilo; ent\u00e3o, \npra mim incomoda um pouquinho s\u00e3o as vacas. Primeiro tem que terminar \ncom as vacas pra ser uma propriedade cem por cento. Ent\u00e3o, certifica\u00e7\u00e3o \npra  mim por certos lados \u00e9 bom, porque da\u00ed garante a propriedade cem \npor cento, \u00e9 certo que tu n\u00e3o est\u00e1 usando nada na propriedade, os \nvenenos, ent\u00e3o esse o meu problema s\u00e3o as vacas, que no momento n\u00e3o \ntem bom resultado, fizeram teste disso e daquilo, mas n\u00e3o; eu n\u00e3o vejo \nresultado bom pras vacas, ent\u00e3o certifica\u00e7\u00e3o pra mim, na minha \npropriedade eu vou ter que desistir das vacas. Da\u00ed eu ficaria cem por \ncento...  \n \nOlha, vi certa regi\u00e3o que funciona produto homeop\u00e1tico, mas certa n\u00e3o. \nEnt\u00e3o, at\u00e9 que n\u00e3o achem um produto que faz um bom efeito, porque n\u00e3o \nadianta eu; berne hoje pra controlar n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, carrapato at\u00e9 que daria, \nmas os bernes \u00e9 complicado. Ent\u00e3o, vamos esperar mais um ano, dois pra \nver se eles que est\u00e3o fazendo teste, disseram que est\u00e3o melhorando as \npesquisas. Falei com um, com outro, disseram que  est\u00e1 melhorando, \ndisseram vamos ver...se der um bom resultado da\u00ed eu vou partir pra o que \ntiver melhor resultado. N\u00f3s na col\u00f4nia temos um monte de coisas pra \ncuidar e se eu fa\u00e7o de um jeito e n\u00e3o me d\u00e1 resultado, eu vou ter que estar \nperdendo tempo atr\u00e1s das vacas, ent\u00e3o \u00e9 melhor eliminar as vacas e deu. \nPra mim, eu vou eliminar as vacas se for dif\u00edcil de cuidar, porque n\u00e3o \nadianta. Tem um servi\u00e7o pra fazer, vai atrasar outros servi\u00e7os pra ir atr\u00e1s \ndas vacas e n\u00e3o resolve muito. (E13) \n\n \n\nAo mesmo tempo, alguns agricultores se indagam sobre o que fazer a respeito \n\nda interven\u00e7\u00e3o dos vizinhos em suas propriedades. \n\n \n\nAgricultor - Aquele ali debaixo, o meu vizinho, sorte que o vizinho est\u00e1 \ndebaixo, as \u00e1guas das chuvas podem trazer pra dentro da tua lavoura, \nmas eu estou fazendo um quebra-vento. Fui visitado pelo pessoal da \ncertifica\u00e7\u00e3o, da\u00ed vou ter que fazer aquele corte pra garantir, porque ali \u00e9 \ncerto que n\u00e3o; que seja um neg\u00f3cio bem feito, porque sen\u00e3o \u00e9 \ncomplicado. Caso l\u00e1 debaixo, as parreiras, se tiverem um pouquinho de \n\n\n\n \n\n \n\n187\n\nvento, pode trazer um pouco de tratamento pra cima, ent\u00e3o, aquele quebra \nvento ali  ele tranca, n\u00e3o entra nada na minha lavoura.. Ent\u00e3o alguma \ncoisa tem que fazer um joguinho ceder um pouco um e outro, porque; \u00e9 a \nmesma coisa, suponhamos, eles falam: o vizinho est\u00e1 abusando, mas n\u00e3o \n\u00e9 de uma hora pra outra que tu muda a cabe\u00e7a do vizinho. Ent\u00e3o tu vai ter \nque um pouco falar pro vizinho, tem que mudar um pouquinho, se ele n\u00e3o \nquer mudar tu tem que tomar provid\u00eancia, tentar ou tu desistir de plantar \nali perto. Porque a\u00ed \u00e9 problema, ou fazer algum valo pra que n\u00e3o entre \n\u00e1gua; inventar alguma coisa, escapar da contamina\u00e7\u00e3o. (E 13) \n\n \nAgricultor - Eu hoje at\u00e9 questionei de novo porque a t\u00e9cnica disse assim \nno Centro: n\u00e3o porque n\u00f3s estamos, tu est\u00e1s com a mesma pergunta do \noutro dia, porque se o vizinho passa n\u00f3s temos que plantar, fazer uma \n\u00e1rea de \u00e1rvores, de uma coisa pra n\u00e3o ter contato, mas adianta o que se \nno solo ele penetra, n\u00e3o adianta fazer uma barragem ali plantar uma fileira \nde pinus ou alguma coisa pra c\u00e1, na polariza\u00e7\u00e3o o contato e tal, se ele vai \npara o pr\u00f3prio solo. A\u00ed eu questionei muito isso a\u00ed, At\u00e9 hoje ela me \nchamou, n\u00e3o mas tu est\u00e1s sempre com aquela, mas e o teu vizinho? Tu  \ntem que fazer a tua parte. Tudo bem, eu vou fazer a minha parte, mas se o \nvizinho vai l\u00e1 e passa veneno e est\u00e1 em cima da minha divisa eu fa\u00e7o o \nqu\u00ea? Eu tinha mato no lado do meu parreiral. O cara derrubou tudo. Eu \ntinha uns tr\u00eas metros, eu disse deixa mais tr\u00eas, fica na tua que eu fico na \nminha, que eu vou fazer uma planta\u00e7\u00e3o de capim, alguma coisa, ele n\u00e3o \nquis e est\u00e1 passando na minha terra. A\u00ed eu vou ter que brigar com o cara. \nE da\u00ed \u00e9 essa quest\u00e3o que eu estou vendo... Eu tenho que proteger toda a \nminha \u00e1rea, ent\u00e3o eu tenho que pegar meu parreiral, pegar tantos metros, \ndesmanchar ou fazer uma barreira ali, fazer at\u00e9 um valo pra n\u00e3o ter \ncontato com nada. Ent\u00e3o eu acho que \u00e9 errado isso a\u00ed. Porque ele fez de \nforma, eu j\u00e1 estava com meu parreiral.. Ele derrubou a mata que tinha l\u00e1 \npra fazer isso a\u00ed. Ent\u00e3o al\u00e9m de prejudicar o meio ambiente, de destruir \naquela mata, ele aterrou aqueles arvoredos tudo, cortou e fez fora da lei e \nainda est\u00e1 prejudicando. Eu me sinto muito prejudicado com isso. \n\n\u2013 Eu acho que teria que ter uma lei mais r\u00edgida do cara assim, tu chegar \nassim: eu quero, que isso seja assim via estadual, o cara que passou \nveneno que est\u00e1 fora da lei, tem que....(E15) \n\n  \n\nMeirelles (2000, p. 7) cita que  \n\n\u00e9 importante buscarmos respeitar os diferentes ritmos de ado\u00e7\u00e3o de \nmudan\u00e7as oriundos de cada distinta realidade t\u00e9cnica, ecol\u00f3gica, \necon\u00f4mica ou mesmo psicol\u00f3gica. Em outras palavras, cada agricultor \npossui um ritmo para a transi\u00e7\u00e3o e isto deve ser respeitado. O importante \n\u00e9 a ecologiza\u00e7\u00e3o constante e crescente, no tempo e no espa\u00e7o, e a \nmanuten\u00e7\u00e3o do bem criado. Tamb\u00e9m o tempo necess\u00e1rio para a \nconvers\u00e3o \u00e9 aqui relativizado. N\u00e3o se baseia em um tempo supostamente \nnecess\u00e1rio para descontaminar o solo e conseq\u00fcentemente produzir \nalimentos mais limpos, mas sim no desejo efetivo de ecologiza\u00e7\u00e3o \nprogressiva, manifestado e demonstrado pelo agricultor. \n\n \n\nFrente a essa problem\u00e1tica \u00e9 importante observar como se tenta solucionar \n\nesses impasses em outros pa\u00edses.  \n\nConforme Desbrosses e Lemaire (2000), n\u00e3o \u00e9 o produto que \u00e9 org\u00e2nico, mas \n\nsua proced\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o. Seria mais correto falar em \u201cproduto originado da \n\n\n\n \n\n \n\n188\n\nagricultura org\u00e2nica\u201d que \u00e9 a mesma men\u00e7\u00e3o que se encontra nas embalagens. O \n\ncertificador que coloca seu selo n\u00e3o pode afirmar que seu produto \u00e9 100% org\u00e2nico \n\n(face ao estado atual  do meio ambiente). Mas ele pode garantir que seu produto foi \n\ncultivado, transformado, conservado, transportado e distribu\u00eddo dentro de um modo \n\nde produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico. \n\nNo caso da regulamenta\u00e7\u00e3o francesa, se uma propriedade est\u00e1 para receber \n\ncertifica\u00e7\u00e3o e o entorno possui agricultura convencional, os certificadores, nestes \n\ncasos,  avaliam os riscos e efetuam an\u00e1lises.  A certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 negada ou atendida \n\nde acordo com os resultados dessas an\u00e1lises. Algumas t\u00e9cnicas podem, \n\nigualmente, ser propostas, plantar cercas vivas,  corredores de florestas, abertura \n\nde valos, para combater esse tipo de problema. A polui\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 levada em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o pelos certificadores e \u00e9 por este motivo que praticamente n\u00e3o existem \n\nprodu\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas em regi\u00f5es do pa\u00eds onde o ambiente j\u00e1 esteja bastante \n\ncomprometido (muito industrializadas).  \n\nSegundo o mesmo autor, a regulamenta\u00e7\u00e3o em vigor n\u00e3o prev\u00ea a \n\nobrigatoriedade da an\u00e1lise de res\u00edduos de pesticidas. No entanto,  os certificadores  \n\nse antecipam ao poder p\u00fablico e fazem estudos espec\u00edficos antes da certifica\u00e7\u00e3o, \n\npois, sua credibilidade pode ser questionada.  Por escolha de vida  e pela facilidade, \n\nos agricultores org\u00e2nicos franceses s\u00e3o provenientes de regi\u00f5es ecologicamente \n\npreservadas. Ele chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que mesmo no interior de uma \n\n\u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, a polui\u00e7\u00e3o ambiental existe de toda maneira e que um produto \n\njamais ser\u00e1 100% ecol\u00f3gico. \n\nObserva-se que, face ao conjunto de aspectos citados e mesmo existindo  \n\nmecanismos de conten\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o do entorno, a preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores da AECIA em rela\u00e7\u00e3o aos vizinhos \u00e9 compreens\u00edvel, mas dif\u00edcil de \n\nsolucionar, ao menos no curto prazo. Necessitar-se-ia de uma transforma\u00e7\u00e3o (talvez \n\nradical) de todo o sistema agr\u00edcola vigente, como j\u00e1 citado por Dufumier (1985) no \n\nt\u00f3pico sobre transg\u00eanicos, ou ainda conforme Leff (1994 apud LEFF, 2003, p.34), \n \no significado de uma racionalidade ambiental que integre os potenciais da \nnatureza, os valores humanos e as identidades culturais em pr\u00e1ticas \nprodutivas sustent\u00e1veis incluindo as inter-rela\u00e7\u00f5es complexas de \nprocessos ideol\u00f3gicos e materiais diferenciados. Os fundamentos \nepistemol\u00f3gicos e ontol\u00f3gicos do saber ambiental adquirem assim sentido \npara conceber uma estrat\u00e9gia capaz de construir uma nova ordem social.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n189\n\nAlguns entrevistados manifestaram a id\u00e9ia de que os agricultores que utilizam \n\nagrot\u00f3xico \u00e9 que deveriam buscar a certifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nAgricultor - Eu sou da opini\u00e3o que deveria ter o carimbo no produto \ncontaminado, entendeu? O produto limpo n\u00e3o! O produto limpo deveria ser \nnatural, mas como a gente vive numa sociedade de valores avessos, tudo \nest\u00e1 de pernas pro ar, n\u00f3s temos que avisar o consumidor que ele est\u00e1 \nconsumindo um produto que n\u00e3o tem veneno, n\u00e9...infelizmente \u00e9 assim. O \nideal seria, de fato, que n\u00e3o houvesse necessidade de certificado, todo o \nproduto que tenha algum produto qu\u00edmico ou algum adubo sint\u00e9tico, ou \ntransg\u00eanico, que o consumidor fosse avisado, o ideal seria isso, mas como \na gente n\u00e3o vive nesse ideal, infelizmente n\u00f3s temos que gastar muita \nenergia...porque n\u00f3s somos poucos, os ecol\u00f3gicos s\u00e3o poucos ainda, \ntemos que gastar muita energia, pra provar que o nosso produto \u00e9 limpo. \u00c9 \nmais ou menos que nem a pessoa sem pecado que vai se confessar: \n- Olha, padre, eu n\u00e3o tenho pecado. \nPorque eles sabem que todos os outros t\u00eam, ent\u00e3o ele tem que dizer que \nn\u00e3o tem. \u00c9 andar na contra m\u00e3o dos valores. E o mais esquisito \u00e9 que n\u00e3o \nserve a palavra do que produz. Se parte do princ\u00edpio que o agricultor \u00e9 um \nindiv\u00edduo desonesto. (E1) \n \n\n \nSobre esse aspecto, Meirelles (2003, p. 2) cita que  \n\n \n\na premissa de suspei\u00e7\u00e3o dos agricultores, intr\u00ednseca a esta l\u00f3gica de \ncertifica\u00e7\u00e3o, constitui outra desvantagem deste processo, j\u00e1 que causa \ndesconforto  a quem busca a certifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o contribui com o resgate da \nauto-estima dos agricultores e agricultoras envolvidos. \n\n \n\nOutra desvantagem da metodologia de certifica\u00e7\u00e3o hoje consagrada no \n\n\u201cmundo org\u00e2nico\u201d, segundo o mesmo autor (2003, p. 2), \n \nseria o pr\u00f3prio sobre-pre\u00e7o, que elitiza o consumo de produtos org\u00e2nicos, \nse \u00e9 verdade que n\u00e3o \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia exclusiva da certifica\u00e7\u00e3o, guarda \ncom esta uma estreita rela\u00e7\u00e3o. A certifica\u00e7\u00e3o se legitima mais na medida \nque os pre\u00e7os dos produtos org\u00e2nicos s\u00e3o mais altos que os similares \nconvencionais. O pr\u00eamio org\u00e2nico (diferencial de pre\u00e7o entre o produto \norg\u00e2nico e o similar convencional) aumenta em fun\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o pago pela \ncertifica\u00e7\u00e3o. Com este m\u00fatuo condicionamento mais dif\u00edcil fica o \nrompimento da barreira do \u2018nicho de mercado\u2019 e a busca da massifica\u00e7\u00e3o \ne democratiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e consumo de produtos limpos.  A \nnormatiza\u00e7\u00e3o de fato cumpre um papel de deixar mais claro o que se quer \ndizer quando se fala em produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Por outro lado pasteuriza \nprocedimentos e burocratiza o acesso dos produtores \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\u2018produtores org\u00e2nicos\u2019. Limita a criatividade e tende a reduzir a pr\u00e1tica da \nagricultura org\u00e2nica ao cumprimento de regras pr\u00e9-estabelecidas. \n\n \n\nConseq\u00fcentemente, observa-se uma posi\u00e7\u00e3o generalizada de que a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o individual por auditoria externa de terceira parte \u00e9 um servi\u00e7o ao qual o \n\n\n\n \n\n \n\n190\n\nagricultor familiar tem limita\u00e7\u00f5es de acesso. Tal quest\u00e3o seria menos relevante se \n\nn\u00e3o se estivesse atravessando um processo de regulamenta\u00e7\u00e3o do mercado de \n\norg\u00e2nicos que tornar\u00e1 obrigat\u00f3ria a certifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Da\u00ed, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do problema central dessa quest\u00e3o ligar-se \u00e0 inadequa\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o que se constituiu a partir dos normativos ISO para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\nfamiliar. Mesmo com a universaliza\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o por auditoria externa, como \n\n\u00fanico mecanismo aceito para reduzir a assimetria de informa\u00e7\u00f5es na \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do produto org\u00e2nico, alguns outros mecanismos que buscam esse \n\nmesmo fim tamb\u00e9m se manifestam. Primeiramente, observa-se, no Brasil e em \n\noutros mercados, o importante papel que os efeitos de \u201creconhecimento\u201d t\u00eam \n\ndesempenhado nas feiras locais de produtos org\u00e2nicos. Al\u00e9m disso, no caso \n\nparticular brasileiro, desenvolve-se uma iniciativa denominada \u201cCertifica\u00e7\u00e3o \n\nParticipativa em Rede\u201d envolvendo n\u00famero consider\u00e1vel de produtores e \n\ncolocando-se como alternativa ao sistema formal de certifica\u00e7\u00e3o por terceira parte. \n\nEsse movimento se desenvolve no \u00e2mbito da Rede de Agroecologia Ecovida \n\n(MEDAETS, 2003). O mesmo autor (2003, p. 11) afirma que:  \n\n \n\nSe por um lado  existem cr\u00edticas \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o por auditoria externa de \nterceira parte, seus adeptos questionam a real capacidade que esses \nmecanismos alternativos possuem de \u2018garantir\u2019 ao consumidor a \nmanifesta\u00e7\u00e3o dos atributos previstos nos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nicos. \nTais cr\u00edticas se concentram: \n\n- No fato de que o monitoramento da produ\u00e7\u00e3o a ser certificada \u00e9 feito \nem \u00e2mbito local por produtores que supostamente teriam interesses \npessoais no processo, gerando conflito de interesses; \n\n- No reduzido volume de registros exigidos dos produtores e do \norganismo certificador; \n\n- Na avalia\u00e7\u00e3o de que as t\u00e9cnicas e procedimentos utilizados sejam \ndeficientes; \n\n- Na n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises laboratoriais como t\u00e9cnica auxiliar. \nVerifica-se um ac\u00famulo significativo de informa\u00e7\u00f5es sobre as quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao tema da certifica\u00e7\u00e3o devido \u00e0 grande demanda, \nprincipalmente na \u00e1rea industrial, por certifica\u00e7\u00f5es de sistemas de gest\u00e3o \nda qualidade e de gest\u00e3o ambiental. O inverso pode ser dito no que se \nrefere \u00e0 discuss\u00e3o sobre mecanismos alternativos que possam ser \nadequados para a certifica\u00e7\u00e3o de produtos provenientes do meio rural. A \nCertifica\u00e7\u00e3o em Grupo por auditoria externa de terceira parte e a \nCertifica\u00e7\u00e3o Participativa em Rede talvez possam ser consideradas as \n\u00fanicas alternativas diferenciadas no que se refere ao atendimento ao \ngrupo espec\u00edfico dos agricultores familiares. No que se refere \u00e0 primeira, \num conjunto b\u00e1sico de informa\u00e7\u00f5es se encontra dispon\u00edvel devido ao seu \nhist\u00f3rico mais largo de opera\u00e7\u00e3o e suas ra\u00edzes na regulamenta\u00e7\u00e3o ISO. \nEntretanto, no que se refere \u00e0 Certifica\u00e7\u00e3o Participativa em Rede pouco \npode ser encontrado. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n191\n\nEm resumo, convivem hoje sistemas em que o controle da qualidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \u00e9 feito baseado em redes sociais ao lado de esquemas r\u00edgidos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o de conformidade. Entre esses dois mecanismos desenvolvem-se \n\nalternativas que procuram combinar o controle social, a constru\u00e7\u00e3o da confian\u00e7a, a \n\na\u00e7\u00e3o coletiva e componentes simplificados de avalia\u00e7\u00e3o de conformidade como \n\ninstrumento metodol\u00f3gico de controle da qualidade. \n\n \n \n6.3  REDE ECOVIDA \n\n \n\u00c9 o dia-a-dia, \u00e9 a conviv\u00eancia. Agora tem uma certificadora que tem ali \n\ne faz uma an\u00e1lise do produto, agora a Rede Ecovida \u00e9 a conviv\u00eancia do \ndia-a-dia. (E5) \n\n \n\nDe forma geral a Rede Ecovida representa uma ferramenta importante para os \n\nagricultores e por esse motivo eles est\u00e3o apostando fortemente na mesma, \n\ninclusive no sentido de ela possuir um reconhecimento internacional. A maioria \n\nacredita que em raz\u00e3o da seriedade do trabalho da Ecovida e havendo persist\u00eancia, \n\nocorrer\u00e1 aceita\u00e7\u00e3o futura da mesma em todos os lugares. \n\nA entrevista com um dos primeiros associados da AECIA diz o seguinte:  \n\n \n\nAgricultor \u2013 Eu acho que esse modelo participativo \u00e9 um pouco mais \ndemorado, porque \u00e9 um trabalho volunt\u00e1rio, dos pr\u00f3prios agricultores, e \ndas ONGS, mas que pode dar muitos frutos no futuro, porque quando \ncome\u00e7ar a ser conhecida no mercado, de quem consome, da toda a \nestrutura dela, da Rede Ecovida, o consumidor tamb\u00e9m; e se o \nconsumidor conhecer tamb\u00e9m o trabalho dos outros institutos de \ncertifica\u00e7\u00e3o que \u00e9  totalmente diferente, de repente, o consumidor vai \nperceber que pode at\u00e9 ser bem mais s\u00e9rio o trabalho participativo do que \nalguns t\u00e9cnicos que s\u00e3o pagos pra fazer o trabalho e que v\u00e3o uma vez por \nano s\u00f3 e... ent\u00e3o, eu acho que a Rede Ecovida tem muito ainda a crescer, \na divulgar, e a fazer um trabalho, n\u00e9.  \nSimone \u2013 E no caso de comercializar o produto pra o exterior ou pra S\u00e3o \nPaulo, como \u00e9 que fica? Eles pedem certificadora? \n\nAgricultor \u2013 Nem todos, a gente tem clientes a\u00ed. A maioria s\u00e3o casas \nnaturais, casas que vendem s\u00f3 produtos org\u00e2nicos, e essas n\u00e3o vem \npedindo selo. Mas quem pede s\u00e3o as grandes redes de supermercado, \nmercados, n\u00e9  e o nosso cliente \u00e9... n\u00e3o t\u00eam muitos clientes de mercado. \nPor exemplo: a gente trabalha com o Zaffari de Porto Alegre, e alguns \nmercados de S\u00e3o Paulo, mas n\u00e3o muito grandes. Em outros mercados \ntamb\u00e9m tipo o Carrefour, eles queriam pedir o nosso produto mas n\u00e3o \nsolicitaram certifica\u00e7\u00e3o; tanto que eles queriam usar a marca deles, e a \ngente n\u00e3o est\u00e1 cedendo muito a isso, mas n\u00f3s temos tido problema com \nalguns produtos in natura, de n\u00e3o vender por n\u00e3o ser certificado, de \nalguns comerciantes, porque fazem o trabalho de comprar produtos e \n\n\n\n \n\n \n\n192\n\ndistribuir produtos org\u00e2nicos. N\u00e3o compraram da gente por n\u00e3o ser \ncertificado pelo IBD, por outras organiza\u00e7\u00f5es de certifica\u00e7\u00e3o. E a gente \ntendo a Rede Ecovida n\u00e3o \u00e9 reconhecida, eles n\u00e3o aceitam, mas a gente \nest\u00e1 nessa batalha a\u00ed, a gente est\u00e1 resistindo a isso, de abrir m\u00e3o de ser \ncertificado por essas empresas, por esses institutos. (E7)  \n\n \n\n  Para muitos associados, o ECOVIDA n\u00e3o \u00e9 simplesmente um selo, uma \n\nmarca, ele est\u00e1 dentro do processo de identifica\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos \n\nagricultores ecol\u00f3gicos e das ONG\u00b4s nos tr\u00eas estados do sul, no \u00e2mbito familiar com \n\nseus valores sociais, culturais e ambientais. Ela faz parte de processos regionais \n\nque naturalmente se constru\u00edram e que precisam ser respeitados. Esses aspectos \n\ncorroboram com a hip\u00f3tese inicial de que para os produtores da AECIA, a \n\nagricultura ecol\u00f3gica n\u00e3o representa simplesmente trocar um modelo de agricultura \n\npor outro para melhor atender a um novo nicho mercadol\u00f3gico, e, sim, possibilitar \n\nque esse mercado emergente traga consigo maior justi\u00e7a social, qualidade de vida \n\nao agricultor e \u00e0 comunidade em geral, melhoria dos recursos naturais e tantos \n\noutros aspectos que a agricultura sustent\u00e1vel agrega na sua pr\u00e1tica. Nesse sentido, \n\nos mecanismos de certifica\u00e7\u00e3o participativa possuiriam mais elementos a serem \n\nagregados a essa id\u00e9ia do que outros tipos de certifica\u00e7\u00e3o.  \n\nSob a \u00f3tica desses agricultores, os problemas que a Rede enfrenta atualmente \n\nseriam: \n\n- necessidade de organiza\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida, objetivando mais os encontros; \n\n- um n\u00famero maior de visitas aos agricultores; \n\n- teria que ser reconhecida internacionalmente; \n\n- funciona bem, mas tem o problema de n\u00e3o ser aceita no mercado de S\u00e3o \n\nPaulo, por exemplo. \n\n \n\nFrente aos problemas citados pelos agricultores, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa, cabe citar alguns limites e desafios da Rede ECOVIDA que se \n\ncoadunam com os mesmos.  \n\nSegundo Santos (2004), a heterogeneidade, em n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00facleos regionais Ecovida, apresenta-se como um limite inicial. Esta aponta para \n\numa quest\u00e3o estrutural, representada pela falta ou escassez de recursos humanos \n\ne financeiros para promo\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica organizativa dos n\u00facleos: reuni\u00f5es, \n\nvisitas, interc\u00e2mbios, etc. A n\u00e3o-cobran\u00e7a pelo processo de certifica\u00e7\u00e3o al\u00e9m da \n\n\n\n \n\n \n\n193\n\ninexist\u00eancia de or\u00e7amento espec\u00edfico para desenvolver o processo, somados \u00e0 falta \n\nde estrutura dos agricultores familiares, imp\u00f5e limites ao desenvolvimento mais \u00e1gil \n\nda proposta. Outro aspecto que traz limite organizacional ao n\u00facleo \u00e9 a filia\u00e7\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00f5es que h\u00e1 pouco tempo desenvolvem seu trabalho em agroecologia. Isso \n\ntraz inconvenientes, tanto sob o aspecto do controle interno da propriedade - pela \n\npresen\u00e7a simult\u00e2nea de \u00e1reas de manejo convencionais, em transi\u00e7\u00e3o e as \n\necol\u00f3gicas \u2013 quanto por falta de clareza do agricultor ou da associa\u00e7\u00e3o quanto ao \n\nque seja agroecologia. Esse aspecto se reflete na heterogeneidade da organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00facleo e no desnivelamento de interesses, dos grupos e associa\u00e7\u00f5es em \n\nintegrar o processo, o que causa alguns problemas como a busca pura e simples do \n\nselo de qualidade em detrimento da constru\u00e7\u00e3o da proposta, como se a Rede fosse \n\napenas uma certificadora. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas, o primeiro ponto consiste na dificuldade de cria\u00e7\u00e3o de \n\nnormas mais adequadas e condizentes \u00e0s realidades tropicais ou subtropicais ou \n\nainda para sistemas agroflorestais. O segundo ponto diz respeito \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o e \n\nverifica\u00e7\u00e3o das mesmas por parte dos agricultores, t\u00e9cnicos e consumidores. Essa \n\nquest\u00e3o aborda aspectos informativos e formativos, uma perspectiva educativa \n\nquanto ao acesso, entendimento e pr\u00e1tica das normas (SANTOS, 2004). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos limites externos, a dificuldade na rela\u00e7\u00e3o com outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es certificadoras em estabelecer a reciprocidade de processos distintos \n\naponta, apesar da falta de debate sobre o assunto, algumas poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es. \n\nA primeira seria a d\u00favida quanto \u00e0 credibilidade do processo. A segunda refere-se \u00e0 \n\naus\u00eancia do volume costumeiro de documentos exigidos. A terceira explica\u00e7\u00e3o diz \n\nrespeito ao fato de que a certifica\u00e7\u00e3o baseia-se na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que pode \n\ndar bons retornos \u00e0s certificadoras. A quarta raz\u00e3o pode vir \u00e0 tona diante da \n\nincapacidade de compreender que distintas realidades culturais, organizacionais e \n\nmesmo ambientais podem demandar processos diferenciados de gera\u00e7\u00e3o de \n\ncredibilidade. \n\nSantos (2004) cita que, em rela\u00e7\u00e3o aos processos de exporta\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o \u00e9 \n\nainda mais paradoxal. Isso ocorre porque a possibilidade de interven\u00e7\u00e3o na \n\nelabora\u00e7\u00e3o das leis e das normas acerca da certifica\u00e7\u00e3o e da circula\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias \u00e9 pequena. Os pa\u00edses em desenvolvimento possuem dificuldades em \n\nparticipar das defini\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o internacional. Assim, os pa\u00edses \n\ndesenvolvidos definem suas normas e os interessados em acessar seus mercados \n\n\n\n \n\n \n\n194\n\ndevem seguir as orienta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o importando suas realidades internas. Tudo \n\nremete a uma quest\u00e3o de mercado, onde quem compra define as regras. \n\nV\u00e1rios s\u00e3o os desafios internos frente ao processo desenvolvido pela Rede \n\nEcovida de Agroecologia. Se houver organiza\u00e7\u00e3o dos agricultores e dos \n\nconsumidores, estes ser\u00e3o capazes de construir o processo em curso. A Rede ser\u00e1 \n\nfortalecida e poder\u00e1 mostrar resultados cada vez mais s\u00f3lidos, propondo para a \n\nsociedade uma nova forma de entender e praticar a agroecologia, onde a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o participativa mostra-se como uma conseq\u00fc\u00eancia desta a\u00e7\u00e3o coletiva. A \n\ncidadania constru\u00edda atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o e consumo de produtos, cuja produ\u00e7\u00e3o \n\nleva em considera\u00e7\u00e3o a terra e as pessoas, mostra que o processo vai bem al\u00e9m de \n\nquest\u00f5es meramente mercadol\u00f3gicas. \n\nNo aspecto estrutural, a realiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de projetos que aportem \n\nrecursos financeiros para a organiza\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos regionais, das organiza\u00e7\u00f5es \n\nde agricultores e de consumidores e de apoio \u00e0 convers\u00e3o de sistemas produtivos \n\nt\u00eam se revelado um caminho promissor. A partir da consolida\u00e7\u00e3o do trabalho, outro \n\ndesafio que se destaca \u00e9 o de inclus\u00e3o de maior n\u00famero de iniciativas em \n\nagroecologia, sejam elas de produ\u00e7\u00e3o, processamento, comercializa\u00e7\u00e3o, consumo \n\nou assessoria (SANTOS, 2004). \n\nConforme o mesmo autor (2004, p. 16),  \n \n\n\u00e9 fato que o processo de certifica\u00e7\u00e3o participativa em rede deve ser \naperfei\u00e7oado. Por se tratar de algo novo ele carrega consigo algumas \ndificuldades ou limita\u00e7\u00f5es. A capacita\u00e7\u00e3o de todos os participantes do \nprocesso no n\u00facleo regional (agricultores, consumidores e t\u00e9cnicos) torna-\nse fundamental, pois o adjetivo participativo carrega consigo um peso de \nresponsabilidade e n\u00e3o um jogo de \u201cempurra-empurra\u201d! O debate travado \nem torno da certifica\u00e7\u00e3o pode criar um momento reflexivo e avaliativo de \ncomo est\u00e1 a pr\u00e1tica da agroecologia no Brasil, o que permitir\u00e1 um resgate \ndos princ\u00edpios da mesma e de seus desdobramentos. Um destes \ndesdobramentos refere-se \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos org\u00e2nicos. \nSer\u00e1 que o caminho assinalado pelas grandes redes de supermercados, \npela exporta\u00e7\u00e3o e pelo pre\u00e7o altamente diferenciado, pela ocupa\u00e7\u00e3o de \num nicho de mercado, estar\u00e1 verdadeiramente sintonizado com o caminho \nde uma transforma\u00e7\u00e3o mais ampla da base social e ecol\u00f3gica de nossa \nagricultura?  \n \n \n \n\nPor fim, cabe lembrar o desafio que a Rede Ecovida de Agroecologia tem no \n\ncen\u00e1rio nacional. Os agricultores familiares e agroextrativistas organizados \n\nrepresentam n\u00e3o somente a base da Rede, mas tamb\u00e9m  o segmento principal  que \n\n\n\n \n\n \n\n195\n\ndeve ser apoiado pelos governos e pelas pol\u00edticas p\u00fablicas nos mais diferentes \n\nn\u00edveis.  \n\nSantos (2004, p. 18) finaliza, citando:  \n\n \nA Rede Ecovida apresenta um grande ac\u00famulo de experi\u00eancias em \n\nagroecologia que podem e devem ser multiplicadas. Aliado ao \ncompromisso com a agricultura familiar, estes fatores podem contribuir \nsignificativamente na transforma\u00e7\u00e3o da realidade agr\u00edcola e rural da \nRegi\u00e3o Sul e, quem sabe, do Brasil. \n\n \n \n\nJ\u00e1, Meirelles (2003) cita que um dos pr\u00f3ximos passos para a Rede seria o de \n\nbuscar a conex\u00e3o com um conjunto de trabalhos que possuem objetivos \n\nsemelhantes aos da Rede, e que acontecem em todo o Planeta. A amplia\u00e7\u00e3o \n\ndessas conex\u00f5es conceder\u00e1 maior legitimidade a este processo de certifica\u00e7\u00e3o e \n\nnum outro sentido, contribuir\u00e1 para contagiarmos de maneira positiva, os rumos do \n\ndesenvolvimento de nossa sociedade. \n\nA \u00faltima quest\u00e3o deste t\u00f3pico feita aos agricultores foi se eles conheciam a Lei \n\n10.831, de 23 de dezembro de 2003 que trata da agricultura org\u00e2nica (em anexo).  \n\nEssa Lei salienta que a certifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, enfocando \n\nsistemas, crit\u00e9rios e circunst\u00e2ncias de sua aplica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 mat\u00e9ria de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o dessa legisla\u00e7\u00e3o, considerando os diferentes sistemas de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o existentes no Pa\u00eds. Menciona, ao mesmo tempo, que a regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ndever\u00e1 contemplar a participa\u00e7\u00e3o de representantes do setor agropecu\u00e1rio e da \n\nsociedade civil, com reconhecida atua\u00e7\u00e3o em alguma etapa da cadeia produtiva \n\norg\u00e2nica. Portanto, foi necess\u00e1ria uma abordagem analisando o conhecimento dos \n\nentrevistados sobre essa lei e seus poss\u00edveis efeitos na pr\u00e1tica dos mesmos.  \n\nApenas um dos agricultores conhecia substancialmente o conte\u00fado da Lei \n\n(alguns tinham ouvido falar). Esse associado \u00e9 economista e respons\u00e1vel pela \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o da AECIA em diferentes mercados, atrav\u00e9s do escrit\u00f3rio que os \n\nmesmos possuem, na cidade de Ant\u00f4nio Prado.  \n\n \nAgricultor - Eu acho que at\u00e9 foi um ganho, se n\u00e3o houvesse uma \nmobiliza\u00e7\u00e3o dos produtores ela n\u00e3o estaria nessa formata\u00e7\u00e3o, ela viria \ncom uma outra proposta de ter certificadoras, talvez uma empresa ou \nduas, quase que um monop\u00f3lio, e n\u00e3o, com certeza n\u00e3o teria espa\u00e7o pra \ncertifica\u00e7\u00e3o participativa e acho que essa Lei at\u00e9 contempla essa \nmodalidade. Acho que ela permite v\u00e1rias certificadoras. Essa press\u00e3o \npopular ela deve ser mantida, tem que ficar ainda de olho. (E8) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n196\n\nConforme Santos (2004, p. 17),  \n\n \n \na aprova\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 10.831 de 23/12/03 que trata da agricultura org\u00e2nica \ne da certifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 permitindo o delineamento de novos horizontes. O \nconte\u00fado desta lei respeita as diversas iniciativas em curso no pa\u00eds, pois \u00e9 \nresultado de um trabalho \u00e1rduo realizado por diversas organiza\u00e7\u00f5es \ncongregadas em torno do GAO \u2013 Grupo de Agricultura Org\u00e2nica, formado \na partir do ENA \u2013 Encontro Nacional de Agroecologia, realizado em 2002 \nno Rio de Janeiro. O GAO tem a tarefa de construir, junto com o Governo \nFederal, a normatiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica brasileira. A lei prev\u00ea a \npossibilidade de sistemas distintos de certifica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da n\u00e3o \nobrigatoriedade da certifica\u00e7\u00e3o em casos de comercializa\u00e7\u00e3o direta de \nagricultores aos consumidores. \n\n \n\nMesmo n\u00e3o conhecendo em profundidade a Lei, a expectativa de alguns \n\nagricultores sobre a mesma \u00e9 a seguinte: \n\n \n\nAgricultor - A nossa briga a\u00ed nessa lei \u00e9 que ela n\u00e3o venha... ela venha \npossibilitar que se criem grupos de certifica\u00e7\u00e3o onde haja participa\u00e7\u00e3o do \nagricultor, do consumidor, do assessor; e quem \u00e9 que pode dizer se o teu \nproduto \u00e9 ecol\u00f3gico ou n\u00e3o; n\u00e3o necessariamente uma empresa que \nqueira gerar lucro, pode ser a sociedade civil organizada, poss\u00edveis \u00f3rg\u00e3os \ndo governo, EMATER, EMBRAPA, FEPAGRO, porque n\u00e3o dizer em \ngrupos de t\u00e9cnicos ligados as Pastorais. N\u00f3s temos que desvincular essa \nid\u00e9ia de certifica\u00e7\u00e3o e lucro. Eu acho que \u00e9 um equ\u00edvoco se pensar em \ncriar mais um instrumento pra espoliar o agricultor e o consumidor. Em \n\u00faltima inst\u00e2ncia cai no agricultor; mais no agricultor, porque se inviabiliza a \nprodu\u00e7\u00e3o, o consumo, vai inviabilizar a  propriedade e o consumidor que \nquer comer produtos ecol\u00f3gicos n\u00e3o vai poder porque n\u00e3o vai ter dinheiro. \n(E1)  \n\n \n\nEsse registro evidencia a \u201cfragilidade\u201d do agricultor frente a situa\u00e7\u00f5es que \n\npossam ser criadas atrav\u00e9s de regulamenta\u00e7\u00f5es produzidas sem um diagn\u00f3stico \n\nanterior da realidade e dos problemas que os produtores ecol\u00f3gicos enfrentam.  \n\nSchmidt (2001, p.107) diz que  \n\n \nos dispositivos de reconhecimento institucional que come\u00e7am a ser \nimplementados ao longo dos anos 90 \u2013 ou seja aproximadamente 20 anos \ndepois da Europa \u2013 introduzem, por um outro vi\u00e9s, as normas impostas \npelos mercados importadores. Dispositivos esses que nem sempre s\u00e3o \ncoerentes com os interesses dos produtores nacionais e, principalmente, \ndos locais. De forma mais geral, os desajustes entre as pol\u00edticas globais \nde crescimento end\u00f3geno no Brasil e os dispositivos de reconhecimento \nconstru\u00eddos por consumidores cada vez mais distanciados dos mercados \nlocais (Plassard, 1993) revelam os efeitos perversos veiculados pela \nado\u00e7\u00e3o mim\u00e9tica das normas e dos c\u00f3digos importados.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n197\n\n6.4 COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nHistoricamente, a comercializa\u00e7\u00e3o sempre representou um fator b\u00e1sico na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social dos agricultores.  \n\nSegundo Meirelles (2003), em alguns locais come\u00e7am a se configurar o que se \n\npoderia definir como redes solid\u00e1rias de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de produtos \n\necol\u00f3gicos, nas quais diferentes atores, envolvidos com distintas etapas do \n\nprocesso produtivo, se articulam em torno do fortalecimento m\u00fatuo e da cria\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7o em que as rela\u00e7\u00f5es de mercado se submetam a um conjunto de princ\u00edpios e \n\nvalores mais amplos. Essas redes est\u00e3o presentes, com maior ou menor \n\nintensidade, sempre que a constru\u00e7\u00e3o do mercado de produtos agroecol\u00f3gicos se \n\nsubmete \u00e0 l\u00f3gica da inclus\u00e3o social e da coopera\u00e7\u00e3o.   \n\nPaulus (1999, p.120) enfatiza que  \n \n \nmuitas das experi\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o alternativa de \nalimentos fundamentam-se (ou pelo menos t\u00eam esse discurso e essa \npretens\u00e3o) em conceitos e valores que v\u00e3o al\u00e9m de uma perspectiva \npuramente mercantilista, muito embora seja inevit\u00e1vel a sua inser\u00e7\u00e3o em \numa estrat\u00e9gia de mercado, sem o que nem a produ\u00e7\u00e3o  e nem o acesso \ndos consumidores se viabilizariam.   \n\n \n\nAcredita-se que seja esse o caso da rela\u00e7\u00e3o que existe entre a AECIA, a Rede \n\nEcovida de Agroecologia e os consumidores que se articulam ao redor das \n\nmesmas.  \n\nO fato de estarem estruturados numa associa\u00e7\u00e3o que \u00e9 tamb\u00e9m cooperativa  e \n\nde estarem conectados a redes de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o alternativas (cujos \n\nobjetivos j\u00e1 foram descritos no t\u00f3pico anterior) produz um diferencial importante na \n\ncondi\u00e7\u00e3o desses agricultores. Em visita realizada \u00e0 propriedade de um dos \n\nagricultores ecologistas, o mesmo relatou que era muito importante para os \n\nassociados, o papel dos consumidores. No dia em que esses n\u00e3o mais consumirem \n\nseus produtos os associados ter\u00e3o que se dedicar a outra atividade o que implica \n\ndeixarem de \u201cfazer o que gostam\u201d, ou, em \u00faltima an\u00e1lise, abrirem m\u00e3o do seu \n\n\u201cmodo de vida\u201d.   \n\nEsse fato denota a rela\u00e7\u00e3o estreita que h\u00e1 entre os integrantes da AECIA e \n\nseus consumidores e o papel essencial que os \u00faltimos representam na preserva\u00e7\u00e3o \n\nda identidade dos agricultores ecologistas. Sem d\u00favida, esses produtores \n\n\n\n \n\n \n\n198\n\ndependem, al\u00e9m da sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, da sensibilidade e consci\u00eancia \n\necol\u00f3gica dos consumidores.  O mais pr\u00f3ximo a este tipo ideal de consumidor \n\nestaria representado pela denomina\u00e7\u00e3o \u201cconsumidor reflexivo\u201d  que Paulus (1999) \n\nfaz refer\u00eancia em seu estudo, baseado na id\u00e9ia de reflexividade estabelecida por \n\nGiddens40.  \n\nPaulus (1999) declara que a organiza\u00e7\u00e3o de um grupo de consumidores \n\necologistas, fruto dos movimentos ecol\u00f3gicos e de contesta\u00e7\u00e3o existentes na \n\nd\u00e9cada de 1970, significou um desafio  muito concreto para t\u00e9cnicos e agricultores, \n\nconstituindo-se no impulso principal para a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o alternativa no \n\nEstado.   \n\nUm dos integrantes da AECIA relatou que \u201cn\u00f3s criamos o mercado\u201d. Na \n\nverdade, eles come\u00e7aram a produzir hortali\u00e7as e frutas para um mercado que n\u00e3o \n\nexistia, o qual estava iniciando sua estrutura\u00e7\u00e3o na forma de uma feira que \n\nfuturamente iria se denominar \u201cfeira da Coolm\u00e9ia\u201d. Esses dados podem ser \n\ncorroborados no cap\u00edtulo referente \u00e0 descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, no qual \u00e9 poss\u00edvel \n\nacompanhar as hist\u00f3rias de vida desses agricultores. \n\nCom base nos argumentos desse cap\u00edtulo e nos dados apresentados em \n\noutros pode-se relembrar a hip\u00f3tese inicial de que esses agricultores mudaram de \n\nmodelo agr\u00edcola, num primeiro momento, muito mais por uma quest\u00e3o de valores do \n\nque pelo fator mercado.   \n\nSe, por um lado, \u00e9 certo que para o tipo de sociedade em que se vive os \n\nvalores tanto os de uso quanto os de troca s\u00e3o definidos por rela\u00e7\u00f5es \n\nmarcadamente mercantilistas, n\u00e3o \u00e9 menos certo que esses valores e rela\u00e7\u00f5es \n\npodem transcender a esfera das rela\u00e7\u00f5es puramente econ\u00f4micas, tal como as \n\ntrocas descritas por Mauss (1974) nos estudos que fez sobre a forma e a natureza \n\ndas trocas nas sociedades arcaicas dos melan\u00e9sios e dos polin\u00e9sios (PAULUS, \n\n1999).   \n\nPassa-se agora, \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de alguns aspectos referentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\natual e expectativas que os agricultores ecologistas possuem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de seus produtos.  \n\n                                                           \n40 Giddens, A. As conseq\u00fc\u00eancias da modernidade. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1991,   p. 45. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n199\n\nOs associados da AECIA, na sua totalidade, comercializam em feiras que \n\nocorrem nas cidades de Porto Alegre, Canoas, Caxias do Sul e Ant\u00f4nio Prado. \n\nPraticamente, metade deles tamb\u00e9m trabalha com produtos da agroind\u00fastria \n\n(associados entre si ou n\u00e3o).  \n\nA estrutura da cooperativa AECIA vende todos os produtos industrializados e \n\nalguns in natura para mercados do Rio, S\u00e3o Paulo (70% da comercializa\u00e7\u00e3o), Minas \n\nGerais, e mais recentemente Bras\u00edlia, atrav\u00e9s da venda direta, atacado e por \n\nintermedi\u00e1rios. Esses artigos est\u00e3o presentes em supermercados, lojas de \n\nconveni\u00eancias e de produtos org\u00e2nicos. \n\nMais recentemente, a associa\u00e7\u00e3o realizou um contrato de venda de molho de \n\ntomate com o Grupo Zaffari de Supermercados, parceria que segundo eles est\u00e1 \n\nsendo bastante satisfat\u00f3ria. Assim que possu\u00edrem um novo r\u00f3tulo e tiverem melhor \n\nvis\u00e3o do quanto produzem, a pretens\u00e3o \u00e9 a oferta de novos produtos para esta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 um fato novo em termos supermercadistas e de mercado de \n\nprodutos org\u00e2nicos. Ao menos em Porto Alegre, praticamente todo o alimento \n\norg\u00e2nico vendido nos supermercados vem de S\u00e3o Paulo ou de outros lugares, o \n\nque encarece demais o produto, interferindo negativamente na capacidade de \n\ncompra dos consumidores. Vendas a supermercados podem representar liga\u00e7\u00e3o a \n\nmercados convencionais mas, ao mesmo tempo, o fator pre\u00e7o e a amplia\u00e7\u00e3o do \n\nacesso \u00e9 um componente fundamental para o aumento da base de consumo de \n\nprodutos considerados org\u00e2nicos ou ecol\u00f3gicos.  \n\nA periodicidade de comercializa\u00e7\u00e3o para os que trabalham nas feiras \u00e9 \n\nsemanal (em \u00e9poca de safra pode vir a ser di\u00e1ria).  \n\nPara quem possui agroind\u00fastria, duas vezes por semana s\u00e3o feitos pedidos de \n\nprodutos ao grupo atrav\u00e9s do escrit\u00f3rio da AECIA em Ant\u00f4nio Prado. Essas \n\nsolicita\u00e7\u00f5es s\u00e3o repassadas ao conjunto das agroind\u00fastrias que enviam sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o conforme a demanda. De maneira geral todos est\u00e3o satisfeitos com o \n\nprocesso de comercializa\u00e7\u00e3o, conforme o demonstra o entrevistado a seguir e sua \n\nesposa. \n \nAgricultor -  Eu estou satisfeito, eu n\u00e3o estou satisfeito porque eu sou \ngringo; mas eu acho que n\u00f3s estamos no caminho certo. Eu acho que o \nnosso erro nessa hist\u00f3ria \u00e9 que n\u00f3s n\u00e3o somos, n\u00f3s n\u00e3o estamos aqui pra \nfazer marketing, n\u00f3s n\u00e3o temos uma organiza\u00e7\u00e3o de comercializa\u00e7\u00e3o t\u00e3o \neficiente, mas no princ\u00edpio n\u00f3s distribu\u00edamos, se met\u00edamos nas lojas. Pra tu \nter id\u00e9ia, daquilo que a gente comercializa, o custo operacional da nossa \ncomercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 dez por cento, \u00e9 baix\u00edssimo, \u00e9 super baixo, ent\u00e3o a \n\n\n\n \n\n \n\n200\n\ngente aproveita que a gente tem uma m\u00e1quina enxuta, viabiliza a nossa  \npropriedade, viabiliza o trabalho, agora, n\u00f3s temos um potencial pra \ncomercializar tr\u00eas, quatro vezes mais do que se comercializa hoje; em \nalguns produtos, alguns n\u00e3o. Tem uns anos que tem um potencial maior, \nprincipalmente a agroind\u00fastria.   \nAgricultora \u2013 O que falta s\u00e3o algumas mat\u00e9rias primas: algumas frutas. A \ngente n\u00e3o consegue ainda em grande quantidade ecol\u00f3gica, em grande \nquantidade, pouquinho. \nAgricultor \u2013 Mas eu acho que cada vez mais com a constru\u00e7\u00e3o da Rede \nEcovida, ela vai viabilizar isso a\u00ed. A Rede Ecovida \u00e9 muito importante pra \nn\u00f3s, muito, muito, muito. Eu mais do que nunca eu estou... \nO que eu acho que precisa mudar mais \u00e9 mostrar mais o rosto dela, eu \nacho que toda a propriedade certificada \u00e9 feita uma tabela, n\u00f3s dever\u00edamos \nter uma tabela, Rede Ecovida. Porque \u00e9 uma ferramenta constru\u00edda por \nn\u00f3s agricultores e os consumidores. (E1) \n\n \n\nMas tamb\u00e9m existem algumas reclama\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAgricultor - Eu acho que at\u00e9 h\u00e1 possibilidades de ampliar esses mercados, \nde agroind\u00fastria pra... porque o problema que a gente tem s\u00e3o as \nagroind\u00fastrias, que trabalham no m\u00e1ximo dois meses por ano. A id\u00e9ia \u00e9 \ninventar novos produtos, outros produtos, outras culturas pra tentar \ntrabalhar mais tempo na agroind\u00fastria. (E2)  \nAgricultor - Sim, estou satisfeito. Acho que o nosso problema \u00e9 ainda a \nprodu\u00e7\u00e3o, se a gente tivesse maior produ\u00e7\u00e3o, a gente teria mais espa\u00e7o \npra comercializar, tem muita gente que a gente tem que negar. Perder \nprodutos por n\u00e3o ter mais.Tem alguns produtos que \u00e0s vezes sobra, mas \u00e9 \nporque tu n\u00e3o tens um n\u00famero maior pra oferecer tamb\u00e9m, e a gente \nacompanha e tu n\u00e3o consegue controlar a vontade do consumidor e todos \nao mesmo tempo terminar todos juntos, ao mesmo tempo. Um vai terminar \nantes, as pr\u00f3prias oscila\u00e7\u00f5es da safra tamb\u00e9m. \u00c0s vezes fatores \nclim\u00e1ticos. (E8) \n\n \n\nO cansa\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s feiras foi referendado por alguns: \n\n \n\nAgricultor - \u00c9, na verdade eu estou satisfeito, mas \u00e9 que hoje em dia \u00e9 \ntudo dif\u00edcil na vida. Ent\u00e3o \u00e9 trabalhoso, principalmente quando tem que \nacordar de madrugada, tipo uma e meia da manh\u00e3, pra ir \u00e0 Porto Alegre, \u00e9 \nmuito sofrido por quest\u00e3o de sono, frio, \u00e0s vezes chuva. \u00c0s vezes tu \nchegas l\u00e1 e o pr\u00f3prio consumidor, infelizmente n\u00e3o tem, \u00e0s vezes, no\u00e7\u00f5es. \nTu chegas numa feira o pessoal \u00e0s vezes te revira tudo. Em pa\u00edses da \nEuropa o pessoal olha, tem as vistas pra enxergar. \u00c0s vezes tu chega l\u00e1 \ncansado e tudo e o consumidor todo cheio de direito, tudo pelo \nconsumidor. Acho que n\u00e3o devia ser assim, at\u00e9 o consumidor devia ser \nmais bem educado. Porque, \u00e0s vezes, se coloca uma certa quantia de \nproduto, tem pessoas que v\u00e3o catar l\u00e1 no fundo o produto pra depois: ah, \nn\u00e3o me serve. Ent\u00e3o olha e enxerga: se te agrada compra, se n\u00e3o te \nagrada. Porque se tu levas, tudo bem, mas \u00e0s vezes est\u00e1 estragando, \nent\u00e3o tem muitas perdas, deixa  cansa\u00e7o, stress, muito sofrimento, mas, \nafinal, hoje em dia tudo \u00e9 meio sofrido na vida, n\u00e3o \u00e9, as coisas n\u00e3o t\u00e3o \nf\u00e1ceis. Ent\u00e3o estou satisfeito mas reclamando que hoje em dia n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil \na vida. (E16) \n\n\n\n \n\n \n\n201\n\nSimone \u2013 Mas e que outro processo tu gostarias que tivesse de \ncomercializa\u00e7\u00e3o? Como \u00e9 que tu imaginas um processo menos sofrido? \nAgricultor - Um processo menos sofrido, n\u00f3s na verdade temos pequena \npropriedade e estamos acostumados com a feira, mas n\u00f3s pod\u00edamos partir \ntipo pra vender diretamente em mercado. \u00c9 que \u00e9 dif\u00edcil, se tu acabas \npassando pro intermedi\u00e1rio, porque o contexto hoje em dia do agricultor, \n\u00e0s vezes \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil, porque ele tem que produzir e sobreviver \ndo produto de fora, ent\u00e3o \u00e9 uma dist\u00e2ncia enorme, ele tem que trabalhar \nem uma \u00e1rea muito ampla, entender de como produzir, produzir, colher, \nvender diretamente. Se tu n\u00e3o faz isso, tu acabas vendendo pro \nintermedi\u00e1rio. E intermedi\u00e1rio hoje em dia, se tu deixa surgir dele, ele n\u00e3o \nse difere do convencional. O agricultor trabalha um ano e o intermedi\u00e1rio \nem 2, 3 dias ganha a mesma coisa que a pessoa ganhou no trabalho de \num ano. \u00c9 muito lucro pro intermedi\u00e1rio. (E16) \n \n\n \nA liga\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio com o turismo local foi lembrada por outro agricultor.   \n\n \n\nAgricultor - Sim, ele \u00e9 um pouco trabalhoso. Como aqui em Antonio Prado \nque \u00e9 um munic\u00edpio de turismo, seria melhor fazer um trabalho mais \ncaseiro, que o  turista viesse e comprasse sem n\u00f3s se deslocar com o \nnosso produto, que ele fosse na horta escolher o seu produto. Acho que o \ndinheiro mais limpo seria este, se constru\u00edsse umas cabaninhas e tal, \nficasse  os dias, o meu pensamento \u00e9 esse o dif\u00edcil \u00e9 tu fazer as coisas pra \nmontar um pesque e pague, alguma coisa assim, mas \u00e9 muito dif\u00edcil. (E6) \n \n\n \nSegundo Cavaco (1996, p.104),  \n\n \nperante os custos ambientais e sociais do turismo de massas, \nconvencional, greg\u00e1rio, pr\u00f3prio de uma sociedade de consumo, \norganizado \u2018industrialmente\u2019, afirmam-se procuras diferenciadas, novas, \nrespons\u00e1veis e sustent\u00e1veis, seletivas em termos econ\u00f4micos e em \nvalores e comportamentos pessoais, seja no pr\u00f3prio interior do pa\u00eds, seja \nem regi\u00f5es mais distantes, desenhando talvez o turismo do futuro, isto \u00e9 \nmais integrado culturalmente e ambientalmente.  \n\n \n\nEssa forma alternativa de turismo, caracterizada por lugares que possuem \n\nrecursos naturais e culturais n\u00e3o-degradados e que poderiam ser visitados tamb\u00e9m \n\npelo diferencial de sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola possibilitaria uma interessante op\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica ao munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Prado (o qual j\u00e1 possui outros atrativos do \n\nponto de vista arquitet\u00f4nico e cultural).  \n\nUm dos associados reivindica maior acompanhamento t\u00e9cnico na feira quanto \n\n\u00e0 quest\u00e3o de certifica\u00e7\u00e3o de todos os agricultores ecologistas, e a import\u00e2ncia da \n\nimagem do produto \u00e9 fundamental para 81% dos entrevistados, assim expressada \n\npor E1: \n\n\n\n \n\n \n\n202\n\nAgricultor - Bah! Eu acho que \u00e9 que nem tu olhar pela primeira vez pra  \nnamorado, tu olha a lata dele, depois tu vai olhar l\u00e1 dentro. (E1) \n \n \n\nTr\u00eas dos entrevistados julgam que o mais importante \u00e9 ter um \u201cbom produto\u201d, \n\nrepresentados, aqui, pelo entrevistado E10:  \n\n \nAgricultor - ...mas o mais importante de tudo \u00e9 o produto. Porque quando \ntu passeia, tu v\u00ea assim que tu tem teus clientes, eles conhecem  teu \nproduto. (E10) \n \n\n \nQuestionados se possu\u00edam interesse em aumentar o  valor agregado de seu \n\nproduto, 62,5% responderam positivamente e 37,5% disseram que n\u00e3o. Os que \n\ndemonstraram interesse citaram os seguintes quesitos para aumentar o valor \n\nagregado: \n\n- trabalhar com outras frutas, inclusive as que n\u00e3o conhecemos; \n\n- aumentar a m\u00e3o-de-obra; \n\n- plantar outras culturas; \n\n- processar novas misturas (principalmente doces); \n\n- fazer doces sem a\u00e7\u00facar; \n\n- aprendizagem de novos processos, por exemplo, secagem de alimentos \n\n(ma\u00e7\u00e3, banana, tomate); \n\n- necessidade de mat\u00e9ria prima para trabalhar mais tempo. A agroind\u00fastria s\u00f3 \n\ntrabalha  dois meses ao ano, em \u00e9poca de safra. \n\n \n\nO associado respons\u00e1vel pela parte comercial da AECIA disse que teria \n\ninteresse na diversifica\u00e7\u00e3o de produtos, investindo, ao mesmo tempo, nos r\u00f3tulos \n\n(cria\u00e7\u00e3o da identidade da marca) e na boa informa\u00e7\u00e3o, possibilitando melhor \n\nesclarecimento ao consumidor por meio do site que eles possuem.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos tem duas divis\u00f5es: o das feiras e o da \n\nagroind\u00fastria, e as feiras, por sua vez, s\u00e3o feitas em munic\u00edpios diferentes.  \n\nNa Feira de Porto Alegre, o pre\u00e7o \u00e9 decidido entre todos os agricultores \n\necol\u00f3gicos que dela participam. Re\u00fanem-se uma vez a cada dois meses (outros \n\nentrevistados falaram que essa reuni\u00e3o \u00e9 mensal). A Coolm\u00e9ia tem uma tabela de \n\npre\u00e7os baseada em pesquisa de mercado. A tabela e o conjunto das decis\u00f5es \n\ntomadas em reuni\u00e3o definem o pre\u00e7o do produto. Em cima do valor de mercado \n\n\n\n \n\n \n\n203\n\nexiste uma porcentagem que se coloca a mais ou n\u00e3o (depende do grau de oferta e \n\nprocura do g\u00eanero aliment\u00edcio).  \n\nPela fala de E3, \u00e9 poss\u00edvel observar um pouco da l\u00f3gica existente. \n\n \nAgricultor - Pra n\u00f3s assim, a gente faz um pre\u00e7o x  por exemplo,  que \u00e9 o \nque se deveria ganhar, n\u00e3o o m\u00ednimo, nem o m\u00e1ximo, mas que seja um \npre\u00e7o justo, que incentive a tu trabalhar ainda. E no entanto o mercado, \nporque um agricultor convencional ele nunca sabe o que vai ser, ele pode \ntanto ganhar um monte de dinheiro, quanto perder um monte de dinheiro, \ne isso n\u00e3o \u00e9 justo, ent\u00e3o a gente tenta mais ou menos segurar um  pre\u00e7o. \nEnt\u00e3o, se ele vai l\u00e1 em baixo a gente tenta segurar com mesmo pre\u00e7o, vai \nficar caro se tu comparar com o convencional, se o convencional  for l\u00e1 em \ncima, vai ficar o nosso mais barato. (E 3) \n\n \n\nUma porcentagem de 20% do valor final do produto \u00e9 comprometida com \n\ndespesas m\u00faltiplas, como se constata na fala de E3.  \n\n \n\nAgricultor - Seria porque a gente tem que pagar pra comiss\u00e3o da feira da \nCoolm\u00e9ia, uma porcentagem em cima do que a gente vende, pra \ndivulga\u00e7\u00e3o de feiras, pra pagar  o funcion\u00e1rio, um pouco do aluguel das \nbancas e tal, ent\u00e3o vai um percentual. Verdura \u00e9 um, ind\u00fastria  \u00e9 um, \ngr\u00e3os \u00e9 outro... \nAgora, deixa eu ver... desde 7% at\u00e9 10% mais ou menos, as verduras \nacho que \u00e9 7% e agroind\u00fastria \u00e9 10%, gr\u00e3os 8%. Agora eu n\u00e3o sei bem o \nqu\u00ea. Eu fa\u00e7o as contas e desconto 15% e da\u00ed eu mando l\u00e1 pro escrit\u00f3rio, \nda\u00ed a Eneida, tem a secret\u00e1ria, ela junta todas as 4 bancas e faz separado \ncada produto e depois ela desconta em cima. Eu j\u00e1 me esqueci quanto \nque era, porque j\u00e1 faz tempo... \n\nN\u00f3s no total do produto \u00e9 descontado  20%, se eu vendo  por exemplo pra \nti a R$ 1 l\u00e1 pra mim, eu vou  ganhar pra mim R$ 0,80. As vezes um \npouquinho menos, porque tem quebra, sempre. De vez em quando tem \ngente que pega e n\u00e3o paga. \n\nDe 20 % que fica, a gente paga os 10% pra Coolm\u00e9ia e outros pra \ncompletar os 15% vai pra AECIA e os 5% seria pras despesas com \npassagens, sacolas que a gente usa e alguma coisinha que sobra a gente \nfaz um racha. Depois ainda tem custos para arrumar balan\u00e7a, toldos. (E3) \n\n  \n\n \nO custo de sustenta\u00e7\u00e3o do escrit\u00f3rio da AECIA faz com que eles tenham pre\u00e7o \n\nfinal do produto mais caro do que o de outras associa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o possuem esta \n\nestrutura. \nAgricultor - Sim, dentro da AECIA somos n\u00f3s. A\u00ed dentro de outras \nassocia\u00e7\u00f5es do Ip\u00ea, eles definem o custo de produ\u00e7\u00e3o deles, porque n\u00f3s \ntemos um custo que os outros grupos n\u00e3o tem: o escrit\u00f3rio, a sustenta\u00e7\u00e3o \ndo escrit\u00f3rio, da guria que trabalha ali, como somos uma cooperativa \ntemos um custo um pouco mais alto. Nosso suco \u00e9 mais caro do que \noutras associa\u00e7\u00f5es. N\u00f3s temos o custo um pouco acima deles. N\u00f3s \npagamos o sal\u00e1rio da guria que tem ali, porcentagem pro vendedor, luz, \n\n\n\n \n\n \n\n204\n\n\u00e1gua, telefone, aluguel, e a\u00ed sobe um pouco. Isso \u00e9 tratado como custo na \nhora da venda, ent\u00e3o isso eleva um pouco o valor do produto. (E3) \n\n \nNa feira de Caxias do Sul existe uma comiss\u00e3o (que troca a cada dois anos) e \n\nos agricultores estipulam um pre\u00e7o e todas as bancas aderem ao valor. Em m\u00e9dia \n\nse vende 20 a 30% acima do pre\u00e7o do produto convencional. Segundo os \n\nassociados, de maneira geral, o pessoal compra e n\u00e3o questiona os valores dos \n\nprodutos agr\u00edcolas. \n\n Mas, sempre existe algum consumidor que reclama do pre\u00e7o e  um dos   argu- \n\nmentos aparece na fala de E 6. \n\nAgricultor - Tem um que outro que sempre reclama, mas isso faz parte \nporque o sal\u00e1rio dele \u00e9 menor. \u00c9, muita gente diz:  ah! mas tu t\u00e1 vendendo \na cebola h\u00e1 um real o kg, tu t\u00e1 ganhando muito dinheiro, e da\u00ed eu \nperguntei pra ele: \n \u2013 tu j\u00e1 foi visitar alguma propriedade convencional e org\u00e2nica? E da\u00ed  ele \ndisse: sim, ah... mas ele tem que usar o veneno a mais e adubos a mais e \neu disse: e eu o que \u00e9 que vou usar? Eu capinei quatro vezes na cebola e \nos caras passam veneno uma vez e v\u00e3o s\u00f3 arrancar e da\u00ed o cara disse: \nah... tu tem raz\u00e3o. Tu  tem que pensar que eu t\u00f4 te vendendo a cebola um \npouco mais cara, mas a sa\u00fade \u00e9 pra ti n\u00e3o \u00e9 pra mim. (E 6) \n\n \n\nNo munic\u00edpio de Ant\u00f4nio Prado ocorre um fen\u00f4meno que mereceria maior \n\naten\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas da regi\u00e3o, a partir da fala de E10. \n\n \n\nAgricultor - Aqui na feira de Ant\u00f4nio Prado, a gente se baseia pelo pre\u00e7o \ndo mercado, porque n\u00f3s n\u00e3o temos de onde tirar pre\u00e7o. Tem uma pessoa \nque faz uma pesquisa no mercado e a gente vende quase o mesmo pre\u00e7o, \ndepende do produto, sen\u00e3o \u00e9 sempre abaixo do pre\u00e7o do mercado. \n\nSimone - Por que voc\u00eas sempre vendem abaixo do pre\u00e7o do mercado? \n\nAgricultor - Porque \u00e9 uma maneira que eles acharam das pessoas \ncomprarem mais. Porque uns dizem que na feira se um produto \u00e9 cinco \ncentavos mais caro, eles dizem: \u00e9 mais caro, eu vou l\u00e1 no mercado. \nDeixam de comprar aquele produto puro, bom, pra ir comprar aquele \nproduto que j\u00e1 \u00e9 convencional. Ontem um rapaz foi no mercado viu que \nera um e quarenta e nove, a batata inglesa, a\u00ed os que tinham batata \ndisseram: vamos colocar a um e trinta. Mais barato. A gente vai ver o \npre\u00e7o do mercado e coloca mais barato. Em Ant\u00f4nio Prado \u00e9 assim, por \nincr\u00edvel que pare\u00e7a, porque se n\u00e3o faz assim, n\u00e3o vende, o pessoal \nreclama muito. Na verdade tinha que ser mais caro o produto. Sim, \u00e9 mais \ndif\u00edcil tudo, pra cultivar, controlar tudo, mas eles n\u00e3o olham esse lado, \ndesde o in\u00edcio da feira, a gente se reuniu e o povo decidiu a ser mais baixo \nque o mercado. (E10) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n205\n\nConforme Brose (1999), sabe-se, hoje, que o fortalecimento e desenvolvimento \n\nda agricultura familiar \u00e9 um dos mais importantes, simples e eficazes instrumentos \n\nde gera\u00e7\u00e3o de riquezas e sua distribui\u00e7\u00e3o mais eq\u00fcitativa, constitui a base para um \n\ndesenvolvimento rural sustent\u00e1vel que reduza a press\u00e3o sobre os servi\u00e7os e a infra-\n\nestrutura nos centros urbanos. Levantamentos da FAO demonstram que os \n\nestabelecimentos familiares permitem a manuten\u00e7\u00e3o de quase sete vezes mais \n\npostos de trabalho por unidade de \u00e1rea que os estabelecimentos patronais. Nas \n\nunidades patronais s\u00e3o necess\u00e1rios cerca de 60 hectares para a manuten\u00e7\u00e3o de \n\num emprego, enquanto que na agricultura familiar bastam apenas nove hectares. \n\nPara fortalecer a agricultura familiar e o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel, ao \n\nmesmo tempo, s\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas que possibilitem  aos agricultores  \n\nfamiliares se inserirem ativamente nos espa\u00e7os econ\u00f4micos  e pol\u00edticos dos quais \n\nestiveram historicamente exclu\u00eddos. Pol\u00edticas diferenciadas, promovendo as \n\nunidades familiares j\u00e1 inseridas no mercado, minimizando a exclus\u00e3o dos que se \n\nencontram em situa\u00e7\u00f5es mais problem\u00e1ticas e incorporando \u00e0s mesmas o conceito \n\nde sustentabilidade  dos agroecossistemas (BROSE, 1999). \n\n\u00c9 de se estranhar que no munic\u00edpio onde foi criada a primeira associa\u00e7\u00e3o de \n\nagricultores ecologistas do Rio Grande do Sul, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o perceba que  \n\nexistem outros processos que n\u00e3o o meramente econ\u00f4mico,  atrelados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica. Esse fato demonstra, igualmente, a falta de apoio e sensibilidade das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es municipais em rela\u00e7\u00e3o a esse modelo de agricultura, conforme \n\ncoment\u00e1rio de muitos dos entrevistados.  Se houvesse um trabalho de base em \n\ntermos de informa\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o das vantagens do consumo de produtos \n\norg\u00e2nicos, certamente os produtores dessa feira n\u00e3o precisariam passar pelo \n\nconstrangimento de colocar o pre\u00e7o de seus produtos abaixo do valor de mercado. \n\nAo mesmo tempo, os pr\u00f3prios agricultores poderiam ter a iniciativa de veicular \n\ninformativos ou campanhas junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sobre os benef\u00edcios do consumo de \n\nprodutos ecol\u00f3gicos.  \n\nN\u00e3o existem solu\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e f\u00e1ceis para os complexos problemas \n\nsocioecon\u00f4micos. Por este motivo, as pol\u00edticas voltadas ao desenvolvimento local \n\ns\u00f3 ser\u00e3o bem-sucedidas  com a ativa participa\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios, e isso significa  \n\nbem mais do que organizar, por exemplo, um mutir\u00e3o na comunidade  a t\u00edtulo de \n\n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d. O setor p\u00fablico \u00e9 elemento fundamental para a redu\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n \n\n \n\n206\n\ndesigualdades e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que o mercado sozinho n\u00e3o produz  e para a \n\nmelhoria da qualidade de vida das fam\u00edlias rurais (BROSE, 1999). \n\nTalvez falte aos integrantes da feira de Antonio Prado maior auto-estima em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia de seu trabalho no intuito de se organizarem para influenciar \n\nas pol\u00edticas p\u00fablicas municipais para maior valoriza\u00e7\u00e3o de sua atividade.    \n\nO agricultor E16 reclama da falta de compreens\u00e3o de uma parcela dos \n\nconsumidores e da aus\u00eancia de pesquisa oficial. \n\n \nAgricultor - Embora, pra quem n\u00e3o entende de agricultura, acha que \nproduzir ecol\u00f3gico \u00e9 f\u00e1cil, mas, como eu citei anteriormente, tem que ter o \nmelhoramento de solo e tudo, demanda anos. Que na agricultura tipo \nconvencional, se tu pegas uma \u00e1rea praticamente est\u00e9ril, uma \u00e1rea que \nseja dif\u00edcil de produzir, jogando uma enorme quantidade de adubo e tudo \neles conseguem produzir. S\u00f3 que no contexto ecol\u00f3gico \u00e9 muito mais \ndif\u00edcil. Essa diferen\u00e7a muitos consumidores n\u00e3o entendem, eles dizem: \nporque o produto ecol\u00f3gico \u00e9 mais dif\u00edcil? Dentro da linha ecol\u00f3gica n\u00f3s \nestamos trabalhando em poucos anos e na linha convencional eles s\u00e3o \ndezenas de anos que est\u00e3o trabalhando com institutos de pesquisa, \nEMBRAPA e muitos, tudo em cima, com uma gama de produtos pra tu \npassar, pra tu aplicar no solo. E praticamente com menos riscos, porque \npra gama enorme de produtos que eles t\u00eam pra aplicar, contra o fungo, \ncontra o inseto e tudo e tendo mais pesquisa, ent\u00e3o a garantia deles \u00e9 \nmuito maior que a nossa. E por n\u00f3s colocarmos um produto a um pre\u00e7o \num pouco maior, muitos acabam reclamando, mas \u00e9 quest\u00e3o de \nconscientiza\u00e7\u00e3o do consumidor. Porque o governo, n\u00e3o \u00e9 que seja dif\u00edcil, \nmas \u00e9 dif\u00edcil, \u00e0s vezes, de produzir ecol\u00f3gico, de compreender o processo, \nde avan\u00e7ar pela falta de pesquisa oficial. (E16) \n\n \n \n\nOs pre\u00e7os dos produtos da agroind\u00fastria s\u00e3o definidos da seguinte forma, de \n\nacordo com as falas de E2 e E3. \n\n \n\nAgricultor - Ah...A gente sempre senta antes, todos os anos, depois que \ntermina a safra, como a gente j\u00e1 fez esse ano, a gente senta todos os \nagricultores que industrializaram e a gente v\u00ea o pre\u00e7o da mat\u00e9ria prima, \npre\u00e7o de custo, faz o pre\u00e7o de custo da produ\u00e7\u00e3o e a\u00ed a gente trabalha \ncom a margem de lucro, uma pequena margem de lucro que \u00e9 o que \nsobra. (E2) \n \nAgricultor - ... \u00e9 claro que a gente d\u00e1 uma olhada no convencional, mas \nnada a ver. A gente faz os pre\u00e7os, o pre\u00e7o de custo, a gente pega  todos \nos custos que a gente tem para produzir uma garrafa de suco de uva e \ndepois em cima disso a gente  coloca mais uma porcentagem, que varia \nde 10 a 15, 20% em cima (depende o produto). Claro que no convencional \ntu encontra as vezes o mais barato e as vezes o mais caro, o custo \u00e9 o \nnosso e a margem nossa, independente do que os outros cobram. (E 3) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n207\n\nSegundo o respons\u00e1vel pela \u00e1rea de comercializa\u00e7\u00e3o da AECIA, \u00e9 feita uma \n\nplanilha de custos na qual se incluem os insumos utilizados (garrafa, embalagem, \n\nr\u00f3tulo, tampa, caixa, lenha), a mat\u00e9ria-prima (frutas e  legumes basicamente) e a \n\nm\u00e3o-de-obra. A estes custos agregam a margem de lucro para industrializar. Existe \n\numa padroniza\u00e7\u00e3o (atrav\u00e9s de uma m\u00e9dia) nos pre\u00e7os das diferentes agroind\u00fastrias \n\nda AECIA.  \n\nUm dos entrevistados disse que o ICMS (Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de \n\nMercadorias e Servi\u00e7os) cobrado sobre o produto \u00e9 de 17% no Estado e 12% fora \n\ndele. Ou seja, se depender do imposto, torna-se mais caro consumir produtos \n\norg\u00e2nicos no Rio Grande do Sul do que em outras unidades da Federa\u00e7\u00e3o.  \n\nApenas como mais um ponto de discuss\u00e3o, Meirelles (2003) diz que para que \n\na certifica\u00e7\u00e3o participativa e as redes solid\u00e1rias de  produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos agroecol\u00f3gicos se estruturem e se fortale\u00e7am \u00e9 primordial a formula\u00e7\u00e3o, \n\nseguida de sua execu\u00e7\u00e3o, de pol\u00edticas p\u00fablicas que ap\u00f3iem e estimulem iniciativas \n\nconfiguradoras dessas redes. O mercado de produtos agroecol\u00f3gicos deve, \n\nnecessariamente, passar pela constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o de mercadorias \n\nque busquem a inclus\u00e3o social e o benef\u00edcio de todos os envolvidos, e esses \n\nespa\u00e7os devem ser pautados por valores como transpar\u00eancia, solidariedade, \n\ncomplementariedade e integra\u00e7\u00e3o ente produtor e consumidor. \n\nDe forma geral, pode-se afirmar que se necessita da constru\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmarco jur\u00eddico-institucional que fortale\u00e7a, efetivamente, a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es \n\nmais eq\u00fcitativas entre produtores, processadores, distribuidores e consumidores. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia s\u00e3o apontadas algumas sugest\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas de  \nest\u00edmulo \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de redes solid\u00e1rias de produ\u00e7\u00e3o e \n\ncircula\u00e7\u00e3o de produtos agroecol\u00f3gicos e de mecanismos de certifica\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa: cria\u00e7\u00e3o de marcos jur\u00eddicos que permitam a presen\u00e7a ativa no \n\nmercado de agricultores familiares organizados em pequenos grupos; adequa\u00e7\u00e3o \n\ndas regras de certifica\u00e7\u00e3o de produtos limpos \u00e0s diferentes categorias de \n\nprodutores e \u00e0s caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas, culturais e sociais em que se encontram \n\ninseridos, ao menos no que diz respeito ao mercado interno e, principalmente, \u00e0s \n\nredes solid\u00e1rias; diferencia\u00e7\u00e3o do ICMS para produtos agroecol\u00f3gicos, estimulando \n\na produ\u00e7\u00e3o e o consumo; apoio ao desenvolvimento de mercados locais, com o \n\nest\u00edmulo ao surgimento de estabelecimentos de abastecimento popular que \n\naproximem o agricultor do consumidor; incorpora\u00e7\u00e3o de produtos oriundos da \n\n\n\n \n\n \n\n208\n\nagricultura familiar agroecol\u00f3gica ao mercado institucional e pol\u00edticas de cr\u00e9dito \n\ndiferenciado para a produ\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos \n\nagroecol\u00f3gicos (MEIRELLES, 2003). \n\n\u00c9 interessante lembrar que no governo anterior (de 1998 a 2002), um grupo de \n\npessoas ligadas a diferentes institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o-governamentais e \n\nligadas \u00e0 agricultura come\u00e7aram a se reunir para forma\u00e7\u00e3o de um programa voltado \n\n\u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da agroecologia no Estado. As reuni\u00f5es das quais se tomou parte \n\ncomo representante do Banco do Estado do Rio Grande do Sul, aconteceram de \n\nforma sucessiva na sede central da EMATER/RS e confrontavam diferentes vis\u00f5es \n\nsobre a participa\u00e7\u00e3o do Estado como elemento de fomento ao processo de \n\ndesenvolvimento rural sustent\u00e1vel, atrav\u00e9s de um programa direcionado \u00e0 \n\nagroecologia e que inclu\u00edsse est\u00edmulo e apoio \u00e0 transi\u00e7\u00e3o do modelo convencional \n\npara o de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. \n\nEm conson\u00e2ncia com as solicita\u00e7\u00f5es da Carta Agroecol\u00f3gica produzida no final \n\ndo I Semin\u00e1rio Estadual de Agroecologia, realizado em conjunto pelas Secretarias \n\nEstaduais de Agricultura e Abastecimento e de Coordena\u00e7\u00e3o e Planejamento, \n\natrav\u00e9s da EMATER/RS e do Pr\u00f3-Gua\u00edba, respectivamente,  e em  sintonia com as \n\ndemandas priorit\u00e1rias do Or\u00e7amento Participativo, realizado \u00e0 \u00e9poca, foi elaborado \n\no Programa de Produ\u00e7\u00e3o, Agroindustrializa\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o de Produtos \n\nAgroecol\u00f3gicos - Rio Grande Ecol\u00f3gico, o qual se encontrava alicer\u00e7ado \n\nfinanceiramente no sistema de cr\u00e9dito rural do Banco do Estado do Rio Grande do \n\nSul. O programa era subdividido em quatro subprogramas que tinham uma \n\nelabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com suas respectivas metas e objetivos, sendo o de Forma\u00e7\u00e3o \n\nconsiderado a sua for\u00e7a motriz (AZAMBUJA, 2003). \n\nO Objetivo Geral do programa era o de promover a\u00e7\u00f5es que propiciassem a \n\necologiza\u00e7\u00e3o dos distintos sistemas produtivos agropecu\u00e1rios do Estado do Rio \n\nGrande do Sul, e o de apoiar as iniciativas de produ\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica j\u00e1 existentes no \n\n\u00e2mbito da Agricultura Familiar, qualificando o sistema de abastecimento no Estado. \n\nNesse programa, o agricultor familiar pagava apenas o valor do empr\u00e9stimo e \n\no juro era de 0% visto que o Fundo Estadual de Amparo ao Produtor Rural \n\n(FEAPER) equalizava o valor do mesmo. No per\u00edodo de 2000 at\u00e9 fevereiro de 2003 \n\nforam investidos neste programa, R$ 1.822.013,14 (AZAMBUJA, 2003).   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n209\n\n \n\n \n\n7 CONCLUS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \nNesta pesquisa, foram entrevistadas todas as fam\u00edlias de agricultores  \n\neconomicamente ativas dentro da associa\u00e7\u00e3o (AECIA), o que permitiu razo\u00e1vel \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es simb\u00f3licos, pr\u00e1ticas, sistemas classificat\u00f3rios, categorias \n\nde an\u00e1lise da realidade e vis\u00f5es de mundo do universo em quest\u00e3o. \n\nDe forma geral, acredita-se que os objetivos pretendidos foram atingidos e \n\ncomo eles est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s hip\u00f3teses passa-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas.   \n\nEm todas as entrevistas, a quest\u00e3o da sa\u00fade desponta como um dos aspectos \n\nb\u00e1sicos para a mudan\u00e7a de modelo agr\u00edcola entre as fam\u00edlias pesquisadas. Outros \n\ndois fatores foram, igualmente, essenciais para esta transforma\u00e7\u00e3o e para a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o desse modelo em termos de entidades criadas com a finalidade \n\nde expandirem novas pr\u00e1ticas produtivas na regi\u00e3o: a influ\u00eancia da igreja, \n\nparticularmente representada na pessoa do padre Jo\u00e3o Bosco Luiz Schio e/ou o \n\ntrabalho do Centro Ecol\u00f3gico, na pessoa da engenheira agr\u00f4noma, Maria Jos\u00e9 \n\nGuazelli, os quais tamb\u00e9m tiveram papel fundamental na qualidade de mediadores \n\nculturais no elo dessas fam\u00edlias de agricultores com outros sistemas de pr\u00e1ticas \n\ncomerciais, nas quais podiam inserir seu modus vivendi e continuar sobrevivendo \n\nno seu meio.  \n\n\u00c9 evidente que se n\u00e3o houvesse um projeto por parte da sociedade civil, da \n\nIgreja, do Centro Ecol\u00f3gico e, igualmente, a cria\u00e7\u00e3o de feiras em que eles \n\npudessem comercializar seus produtos diretamente ao consumidor, sem a \n\nnecessidade de atravessadores, essas transforma\u00e7\u00f5es dificilmente teriam ocorrido. \n\nMas isso n\u00e3o retira o m\u00e9rito individual que cada agricultor teve no momento da \n\nescolha. Como disse um dos agricultores: \u201cPorque tu n\u00e3o mudas de uma hora para \n\noutra, n\u00e9. J\u00e1 tem uma convic\u00e7\u00e3o interior em ti, n\u00e9, depois a\u00ed tu desperta\u201d.  \n\nUm dos integrantes da AECIA relatou que \u201cn\u00f3s criamos o mercado\u201d, ou seja,   \n\neles come\u00e7aram a produzir hortali\u00e7as e frutas para um mercado que n\u00e3o existia, o \n\n\n\n \n\n \n\n210\n\nqual estava iniciando sua estrutura\u00e7\u00e3o na forma de uma feira que futuramente iria \n\nse denominar \u201cFeira da Coolm\u00e9ia\u201d.  \n\nConforme as descri\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios agricultores sobre o processo de \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da agricultura ecol\u00f3gica entre as fam\u00edlias moradoras do local, no \n\nin\u00edcio tudo foi muito dif\u00edcil, havia inseguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de produzir \n\nou n\u00e3o com o novo m\u00e9todo, a falta de pesquisa b\u00e1sica nesta \u00e1rea, a aus\u00eancia de \n\napoio por parte das institui\u00e7\u00f5es governamentais que, muitas vezes, ajudavam a \n\nboicotar o trabalho. E, ainda, os vizinhos, a comunidade e, \u00e0s vezes, at\u00e9  os \n\npr\u00f3prios familiares diziam que eles iriam \u201cmorrer de fome\u201d. \n\nCom base nos aspectos supracitados e em muitos dados apresentados neste \n\nestudo pode-se inferir que a hip\u00f3tese principal de que esses agricultores mudaram \n\nde modelo agr\u00edcola, num primeiro momento, muito mais por uma quest\u00e3o de valores \n\ndo que para atender a um novo nicho mercadol\u00f3gico, foi corroborada.    \n\nComo foi poss\u00edvel observar ao longo deste estudo, a religi\u00e3o \u00e9 um fator de \n\nintegra\u00e7\u00e3o cultural fort\u00edssimo na regi\u00e3o. Ela contribui para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nvis\u00e3o de mundo no cotidiano dos agricultores. A import\u00e2ncia do padre como \n\nestrutura de lideran\u00e7a das igrejas locais no meio rural, atrav\u00e9s dos privil\u00e9gios \n\ncan\u00f4nicos e do capital cultural que o mesmo det\u00e9m, \u00e9 ineg\u00e1vel. A igreja tamb\u00e9m \n\nexerce forte influ\u00eancia nesses agricultores atrav\u00e9s dos movimentos sociais (Pastoral \n\nda Terra, Pastoral da Juventude). Nesse sentido, conforme enfatiza uma das \n\nhip\u00f3teses secund\u00e1rias, o papel dessa institui\u00e7\u00e3o foi fundamental na mudan\u00e7a de \n\nmodelo agr\u00edcola experimentado por esses agricultores. \n\nPara  a maioria dos agricultores da AECIA, o conceito de qualidade de vida \n\nest\u00e1 intrinsecamente ligado ao estilo de vida que escolheram seguir. A maioria dos \n\nentrevistados associou o conceito de qualidade de vida ao \u201cfazer uma agricultura \n\nsaud\u00e1vel para n\u00f3s e para quem vai consumir\u201d. Os aspectos ligados a ter sa\u00fade,  \n\nrespeitar o meio ambiente, estar em um ambiente saud\u00e1vel tamb\u00e9m se mostraram \n\nimportantes para muitos deles. \n\nAs hip\u00f3teses apresentadas a seguir, ser\u00e3o analisadas em conjunto:  \n\n- os mecanismos de certifica\u00e7\u00e3o participativa  possuem mais elementos a \n\nserem agregados \u00e0 id\u00e9ia de agricultura ecol\u00f3gica que outros tipos de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o;  \n\n\n\n \n\n \n\n211\n\n- a maneira como esses agricultores se associam \u00e9 um diferencial importante \n\nna inclus\u00e3o aos processos de certifica\u00e7\u00e3o e na comercializa\u00e7\u00e3o de seus \n\nprodutos. \n \n\nA AECIA foi a primeira experi\u00eancia de car\u00e1ter associativo, orientada para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma agricultura de base ecol\u00f3gica no Estado. O fato de estarem \n\nassociados facilitou as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com a Cooperativa Coolm\u00e9ia, abrindo, \n\ninclusive, espa\u00e7o para novos produtores que desejassem participar do projeto.  Essa \n\nassocia\u00e7\u00e3o possibilitou a esses agricultores, igualmente, a inclus\u00e3o aos processos \n\nde certifica\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de seus produtos. Eles possuem representantes \n\njunto \u00e0 Rede ECOVIDA na regi\u00e3o. O fato de estarem conectados a essas redes \n\nproduz um diferencial importante na vida desses produtores.   \n\nA opini\u00e3o dos agricultores ecologistas sobre certifica\u00e7\u00e3o, na sua maioria,  \n\napontou para certa similaridade no sentido de que a id\u00e9ia de certifica\u00e7\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a gera\u00e7\u00e3o de credibilidade e co-responsabilidade solid\u00e1ria no processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos o que envolve v\u00e1rias partes (produtor, consumidor, t\u00e9cnicos). \n\nA id\u00e9ia geral \u00e9 a de que n\u00e3o se come a certifica\u00e7\u00e3o e, sim, o alimento. Ela necessita \n\nser vi\u00e1vel, humana e acess\u00edvel a todos os agricultores familiares. Ou seja, as \n\nestrat\u00e9gias de comercializa\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de produtos ecol\u00f3gicos buscam \n\ncoer\u00eancia com os princ\u00edpios que originaram o pr\u00f3prio \u201cmovimento ecol\u00f3gico\u201d. \n\nComo j\u00e1 foi dito no cap\u00edtulo sobre certifica\u00e7\u00e3o, para muitos associados \n\nECOVIDA n\u00e3o \u00e9 simplesmente um selo, uma marca, pois est\u00e1 dentro do processo \n\nde identifica\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos agricultores ecol\u00f3gicos e das ONG\u00b4s nos \n\ntr\u00eas Estados do sul, com seus valores sociais, culturais e ambientais. Faz parte de \n\nprocessos regionais que naturalmente se constru\u00edram e que precisam ser \n\nrespeitados. Esses aspectos confirmam novamente a hip\u00f3tese principal de que para \n\nos produtores da AECIA a agricultura ecol\u00f3gica n\u00e3o representa simplesmente trocar \n\num modelo de agricultura por outro para melhor atender a um novo nicho \n\nmercadol\u00f3gico, e, sim, possibilitar que esse mercado emergente traga consigo maior \n\njusti\u00e7a social, qualidade de vida ao agricultor e \u00e0 comunidade em geral, melhoria dos \n\nrecursos naturais e tantos outros aspectos que a agricultura sustent\u00e1vel agrega na \n\nsua pr\u00e1tica. Nesse sentido, os mecanismos de certifica\u00e7\u00e3o participativa possuiriam \n\nmais elementos a serem agregados a essa id\u00e9ia do que outros tipos de certifica\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n212\n\nA cidadania constru\u00edda historicamente atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o e consumo de \n\nprodutos, cuja produ\u00e7\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o a terra e as pessoas, demonstra que \n\no processo vai bem al\u00e9m de quest\u00f5es meramente mercadol\u00f3gicas. Todos esses \n\naspectos contribuem para a confirma\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses relacionadas a estes temas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia ou n\u00e3o de um aumento na degrada\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais da regi\u00e3o, as percep\u00e7\u00f5es gerais dos agricultores se diferenciaram em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos distintos par\u00e2metros analisados. Por este motivo,  resolveu-se analisar \n\nesta quest\u00e3o separando os diferentes indicadores utilizados: solo, \u00e1gua, \n\nbiodiversidade e  res\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nConforme as pr\u00e1ticas evidenciadas nos depoimentos dos associados da \n\nAECIA, houve melhora nas condi\u00e7\u00f5es de solo das propriedades. Muitas das boas \n\npr\u00e1ticas citadas ? aduba\u00e7\u00e3o verde, compostagem, rota\u00e7\u00e3o de culturas e \n\nminhocultura ? aumentam a biodiversidade do solo fazendo com que esteja vivo e \n\nequilibrado. Esses fatores culminam com a no\u00e7\u00e3o de solo como bem presente e \n\nfuturo.  \n\nParalelamente, v\u00e1rios agricultores entrevistados apresentam, de forma cr\u00edtica, a \n\nforma como o solo vem sendo tratado na regi\u00e3o. A principal causa da deteriora\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade dos solos na regi\u00e3o, segundo eles, seria a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos. \n\nDe maneira geral, as percep\u00e7\u00f5es dos entrevistados a respeito do recurso \n\nnatural \u2013 \u00e1gua \u2013 condizem com a hip\u00f3tese que est\u00e1 sendo tratada: na percep\u00e7\u00e3o \n\ndesses agricultores houve um aumento na degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da \n\nregi\u00e3o. Os motivos principais apontados foram: a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, a \n\npresen\u00e7a de cria\u00e7\u00f5es animais, esgotos, lan\u00e7amento de produtos qu\u00edmicos industriais \n\ne o lixo presente nos mais diversos ambientes.   \n\nMuitos acreditam que suas nascentes permanecem iguais ou at\u00e9 melhoraram, \n\nenquanto que em rela\u00e7\u00e3o aos rios, houve piora na qualidade da \u00e1gua. \n\nAs estat\u00edsticas apresentadas no estudo demonstram a situa\u00e7\u00e3o de \n\nprecariedade e falta de op\u00e7\u00e3o que as comunidades que vivem no meio rural \n\npossuem atualmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 destina\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos. Visto que o \n\ncusto \u00e9 alto para que essa pr\u00e1tica se efetue, em n\u00edvel municipal, sugeriu-se que \n\ncaberia aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos o papel de facilitadores de parcerias ou cons\u00f3rcios \n\nentre munic\u00edpios pr\u00f3ximos na constru\u00e7\u00e3o de uma log\u00edstica que viesse a propiciar \n\nesse tipo de a\u00e7\u00e3o, acompanhada de maior integra\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os ambientais \n\nestaduais e municipais  no sentido da troca de informa\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n213\n\nMuitas experi\u00eancias comprovam que bons resultados na gest\u00e3o dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos est\u00e3o vinculados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa da popula\u00e7\u00e3o com pr\u00e1ticas adequadas \n\nao servi\u00e7o. Para que isso se efetue \u00e9 necess\u00e1rio que haja um relacionamento \n\nestreito entre o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelos servi\u00e7os e a popula\u00e7\u00e3o, o que pode ser \n\nobtido atrav\u00e9s de canais de comunica\u00e7\u00e3o permanentemente abertos.  \n\nComplementarmente, s\u00e3o tamb\u00e9m necess\u00e1rias campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade que relacionem a quest\u00e3o da sa\u00fade  com o meio ambiente.  \n\nA maioria dos entrevistados declarou que as matas aumentaram. Os motivos  \n\ndeste aumento foram, principalmente: a exist\u00eancia de leis ambientais, a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndos ro\u00e7ados, a sa\u00edda de muitos agricultores do meio rural e, em menor grau, o \n\naumento da conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna, nos \u00faltimos dez anos, a maioria dos entrevistados acredita \n\nque o n\u00famero de animais aumentou, embora alguns digam que diminuiu e outros \n\nque permanece igual.  De maneira geral, acreditam que as causas para o aumento \n\ns\u00e3o a exist\u00eancia de leis ambientais de proibi\u00e7\u00e3o \u00e0 ca\u00e7a, aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o \n\ne o menor tempo das pessoas para ca\u00e7ar. A origem da diminui\u00e7\u00e3o, segundo os \n\nagricultores que tiveram essa vis\u00e3o, est\u00e1 no maior uso de agrot\u00f3xicos (que matam \n\nos animais), na polui\u00e7\u00e3o e no fato de os animais n\u00e3o conseguirem se reproduzir pela \n\nfalta de florestas que s\u00e3o o seu habitat. Na percep\u00e7\u00e3o dos agricultores, observa-se \n\nque nos itens relacionados \u00e0 biodiversidade houve uma melhora consider\u00e1vel da \n\nsitua\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia da quest\u00e3o \u00e9tnica na forma como esses agricultores \n\npercebem a natureza, um dos aspectos que chamou a aten\u00e7\u00e3o foi o fato  de a  \n\ntradi\u00e7\u00e3o da \u201cpassarinhada\u201d ainda se manter viva. Ao mesmo tempo, alguns registros, \n\nprincipalmente por parte da gera\u00e7\u00e3o mais jovem, demonstram que atualmente j\u00e1 \n\nexiste uma mudan\u00e7a de mentalidade nesta quest\u00e3o. Outro aspecto que merece ser \n\ncitado \u00e9 que os porcos s\u00e3o sempre confinados na regi\u00e3o. Provavelmente, \u00e9 um \n\ncostume long\u00ednquo que perdura at\u00e9 hoje.  \n\n A hip\u00f3tese de que existe uma tend\u00eancia a uma vis\u00e3o utilitarista em rela\u00e7\u00e3o \n\naos animais foi confirmada. A preponder\u00e2ncia desse tipo de vis\u00e3o  foi corroborada \n\natrav\u00e9s das estat\u00edsticas relativas ao tema apresentadas neste estudo.  \n\nA agricultura ecol\u00f3gica nasceu de um movimento que faz a tentativa de resolver \n\numa crise que \u00e9 social, ambiental, pol\u00edtica, mas, tamb\u00e9m \u00e9tica. Entende-se pelo \n\ntermo que ela abarca um conjunto de modelos alternativos ao padr\u00e3o agroindustrial \n\n\n\n \n\n \n\n214\n\nde produ\u00e7\u00e3o. Nesse modelo, \u00e9 necess\u00e1rio entender o funcionamento de sua forma \n\nde produ\u00e7\u00e3o de maneira global e sist\u00eamica. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da agroecologia, como disciplina que deve orientar a agricultura \n\necol\u00f3gica, n\u00e3o constitui, portanto, a proposi\u00e7\u00e3o apenas de um modelo diferente, \n\nmais pr\u00f3ximo das condi\u00e7\u00f5es naturais, mas expressa uma forma de rela\u00e7\u00e3o homem-\n\nnatureza mediada por uma representa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o exclua a natureza do homem.  \n\nOs atores sociais, embora possam n\u00e3o ser conscientes disso, t\u00eam uma \n\ncapacidade  transformadora de criar um diferencial na produ\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas e \n\nassim modificar os padr\u00f5es de a\u00e7\u00f5es sociais dominantes (GUIVANT, 1995). \n\nO objetivo de reprodu\u00e7\u00e3o da vida, pelo que tudo indica, deve ser parte do \n\nprojeto social do agricultor ecol\u00f3gico. Esse projeto que re\u00fane racionalidade e \n\nsubjetividade, nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, ser\u00e1 fundamental para refor\u00e7ar a condi\u00e7\u00e3o \n\nde outro tipo de ator social ou de um novo sujeito. Um sujeito que possibilitar\u00e1 na \n\nsociedade a identidade de um dos novos movimentos sociais da \n\ncontemporaneidade.  \n\nH\u00e1 uma complexa rede de interdepend\u00eancias para o in\u00edcio de uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do modelo agr\u00edcola dominante, que envolve al\u00e9m dos pr\u00f3prios \n\nagricultores, os \u00f3rg\u00e3os de pesquisa, de extens\u00e3o rural, pol\u00edticas p\u00fablicas e grupos \n\nde press\u00e3o. A necessidade \u00e9, desse modo, de transforma\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, \n\npol\u00edticas e culturais de car\u00e1ter global, para a formula\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, de estruturas sociais mais descentralizadas e de \n\nnovas pr\u00e1ticas e valores vinculados ao consumo e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o (GUIVANT, 1995). \n\nAl\u00e9m do j\u00e1 citado, a reafirma\u00e7\u00e3o de uma identidade em torno de um projeto \n\nsocial, aliada a uma conjuntura social caracterizada pela valoriza\u00e7\u00e3o da ecologia, \u00e9 \n\nque permitir\u00e1 ao movimento, al\u00e9m de  maior reconhecimento social,  redefinir o \n\ntrabalho como uma atividade aut\u00f4noma, criativa, portadora de sentido, participando, \n\nigualmente, de uma sociedade solid\u00e1ria em uma ruralidade cidad\u00e3 e viva.   \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n215\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\n \n\nALMEIDA Silvio Gomes; PETERSEN Paulo; CORDEIRO, \u00c2ngela. Crise \nSocioambiental e Convers\u00e3o Ecol\u00f3gica da Agricultura Brasileira: subs\u00eddios \u00e0 \nformula\u00e7\u00e3o  de diretrizes ambientais para o desenvolvimento agr\u00edcola.Rio de Janeiro: \nAS-PTA, 2001.  \n \nALTIERI, M.A. Agroecology: the science of sustainable agriculture. 2n ed.. USA: \nWestview Press, 1980. 433p.  \n \nALTIERI, Miguel. Sustainable agricultural developing in Latin Am\u00e9rica: exploring the \npossibilities. Agriculture, Ecosystems and Environment, Amsterd\u00e3,  Elsevier Science \nPublishers, v. 39, p. 1-21, 1992.  \n \nALVES, Rubem. De excrementis diaboli. UFSM,  Ci\u00eancia e Ambiente,   n. 18, \njan./jun,  1999.  \n\nARA\u00daJO, Moema Leit\u00e3o;  ALVES, Maria L\u00facia Machado.  O que vem de baixo \ntamb\u00e9m atinge. Revista A Granja, n.  527, p. 33- 37, ano 48,  agosto 1992. \n\nARA\u00daJO, Moema Leit\u00e3o; ELY Leonor Alice Matschulat. Serpentes: sua influ\u00eancia na \nimagina\u00e7\u00e3o popular.  Natureza em Revista,  n. 5. dez. 1978, p. 20-23, s\u00e9rie I \u2013 \nlendas, crendices e fatos. Publica\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio Grande do \nSul, Porto Alegre.  \nASSAD, Maria Leonor Lopes. Conserva\u00e7\u00e3o de solos e biodiversidade. In: \nBENSUSAN, Nurit. Seria melhor mandar ladrilhar? Biodiversidade como, para \nque, por qu\u00ea. Bras\u00edlia. Editora Universidade de Bras\u00edlia: Instituto Socioambiental, \n2002. 252 p.  \nAZAMBUJA, Simone P. Programa Rio Grande Ecol\u00f3gico: agricultura sustent\u00e1vel, \ncontexto e perspectivas futuras. BIENAL DA SOCIEDADE BRASILEIRA DE \nECONOMIA ECOL\u00d3GICA, 5. Caxias o Sul, Universidade de Caxias do Sul, set. \n2003. \n \nAZEVEDO, Thales. Italianos e ga\u00fachos: os anos pioneiros da Coloniza\u00e7\u00e3o Italiana \nno Rio Grande do Sul. Porto Alegre: A Na\u00e7\u00e3o/ Instituto Estadual do Livro, 1975. \n\nBAUER M. W.; GASKELL, G. Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2002. \n\nBENSUSAN, Nurit. Seria melhor mandar ladrilhar? Biodiversidade como, para \nque, por qu\u00ea. Bras\u00edlia: Editora da Universidade de Bras\u00edlia: Instituto Socioambiental, \n2002.  252 p.  \n\nBELTON, William. Aves silvestres do Rio Grande do Sul. 3. ed. Publica\u00e7\u00e3o \neditada pela  Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1993. \n\n\n\n \n\n \n\n216\n\nBERTUSSI, Paulo. Elementos de arquitetura da imigra\u00e7\u00e3o italiana. In: WEIMER, \nG\u00fcnter (org). A arquitetura  no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado Aberto, \n1987.  \n\nBEZERRA Maria do Carmo Lima e Jos\u00e9  Eli da Veiga (Coord.) Agricultura \nSustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.  Instituto  Brasileiro do Meio \nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. Cons\u00f3rcio Museu Em\u00edlio Goeldi, \n2000. 190 p. \n\nBOGDAN, R. C.; BIKLEN, S. K. Notas de campo. In: BOGDAN, R. C.; BIKLEN, S. K. \nInvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o - uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria e aos m\u00e9todos. \nPorto: Porto,  1994. p. 150-175. \n\nBRACAGLIOLI, Alberto. Interconectando id\u00e9ias e ideais na constru\u00e7\u00e3o da \nagricultura do futuro. Rede Tecnologias Alternativas/Sul. In: ALMEIDA,  Jalcione; \nNAVARRO, Zander (org.) Reconstruindo a agricultura \u2013 id\u00e9ias e ideais do \ndesenvolvimento rural sustent\u00e1vel.Porto Alegre: Editora da Universidade/UFRGS, \n1997. \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues. Somos as \u00e1guas puras. Campinas: Papirus, 1994.  \n\nBRANDENBURG, Alfio. Movimento agroecol\u00f3gico: trajet\u00f3ria, contradi\u00e7\u00f5es e \nperspectivas.  Desenvolvimento e Meio Ambiente, Curitiba, n. 6 jul./dez. 2002.  \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Pesquisa Nacional de \nSaneamento B\u00e1sico, 2000. Departamento de Popula\u00e7\u00e3o e Indicadores Sociais, Rio \nde Janeiro, IBGE, 2002.  \n___.  Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Cidades Sustent\u00e1veis: subs\u00eddios \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \nda Agenda 21 brasileira. Bras\u00edlia: MMA, 2000.  \n\n___. Minist\u00e9rio da Agricultura. Lei 10.831, de 23 de dezembro de 2003, que disp\u00f5e \nsobre a agricultura org\u00e2nica. \n\nBROSE, M. Agricultura familiar, desenvolvimento local e pol\u00edticas p\u00fablicas. \nSanta Cruz do Sul: EDUNISC, 347 p., 1999, 2000 (reimpress\u00e3o).  \n\nBUNSE, Heinrich A. W.  O Vinhateiro. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, 1928.  \n\nCALLEGARI, Anna Irma (org.) Trope\u00e7ando no dialeto, In: IMIGRA\u00c7\u00c3O e \nFunda\u00e7\u00f5es. UFRGS, Porto Alegre: Artes e Of\u00edcios, 2000. \n\nCAPRA, Fritjof. O Ponto de muta\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de Newton Eichemberg. 23 ed. S\u00e3o \nPaulo: Cultrix, 1982.  \n\nCARREGAL, L\u00facia Theresa Lessa. O lixo, uma interpreta\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, Falas \nem torno do Lixo,  Co-edi\u00e7\u00e3o NOVA/ISER/P\u00d3LIS , 1992.   \nCARTA DE TORRES. Documento final do Semin\u00e1rio. Http:// \nwww.centroecologico.org.br . Acesso: janeiro de 2005.  \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\n217\n\nCAVACO, C. Turismo rural e desenvolvimento local. In:Turismo e Geografia. \nReflex\u00f5es te\u00f3ricas e enfoques regionais. S\u00e3o Paulo:  Hucitec, 1996.  \n\nCHECKLAND, P. Systems thinking, systems practice, includes a 30-year \nretrospective. Wiley, Chichester, 1999. 330p.  \n\nCOSTABEBER, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio. Acci\u00f3n Coletiva e Processos de Transici\u00f3n \nAgroecol\u00f3gica em Rio Grande do Sul, Brasil. C\u00f3rdoba: Instituto de Sociologia e \nEstudos Campesinos, 1998. Tese (Doutorado em Sociologia), Universidade de \nC\u00f3rdoba, Escola Superior de Engenheiros Agr\u00f4nomos e de Montes, Programa de \nDoutorado em Agroecologia, Campesinato e Hist\u00f3ria, 1998. \n\nCOSTA GOMES, Jo\u00e3o Carlos. Limites e possibilidades da agroecologia como base \npara sociedades sustent\u00e1veis. Santa Maria, Ci\u00eancia e Ambiente, Universidade \nFederal de Santa Maria, jul./dez, 2004. \nCROUCH, M. L. , Biotechnology is not compatible with sustainable agriculture. \nJournal of Agricultural and Environmental Ethics, n.8, v. 2, p. 3-111,1995. \n\n \nCUMMINS,R.A . Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.  In: ASMUS, Rosa Maria. Qualidade \nde vida na agricultura familiar. Bras\u00edlia: UB, 2004. Tese (Doutorado), Centro de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em  Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \nBras\u00edlia:  Universidade de Bras\u00edlia, 2004.   \n\nCUNHA, Luis Alexandre Gon\u00e7alves. Confian\u00e7a, capital social e desenvolvimento \nterritorial.  In: RA\u00c9GA, R. Curitiba: Editora da UFPR,  n. 4, p. 49-60, 2000.   \n\nDAL FARRA, Rossano Andr\u00e9. Representa\u00e7\u00f5es de animal na contemporaneidade: \numa an\u00e1lise na m\u00eddia impressa. Porto Alegre: UFGRS, 2003. Tese (Doutorado em  de \nEduca\u00e7\u00e3o) Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, 2003.    \n\nDALGAARD, Tommy; HUTCHINGS, Nicholas J.; PORTER, John R. Agroecology, \nscaling and interdisciplinarity. http://www.agrsi.dk/jbs/tda/TDAhomepage2002/ \ntommy.html, 2003.  Acesso em janeiro de 2005. \nDAUSTER, T.  A Fabrica\u00e7\u00e3o de livros infanto-juvenis e os usos escolares: o olhar de \neditores. Revista Educa\u00e7\u00e3o/PUC,  Rio de Janeiro, n. 49, p. 1-18, nov. 1999. \n \nDESBROSSES, Philippe e Jacqueline;  LEMAIRE, Jean Fran\u00e7ois. Le Guide \nHachette du Bio. Paris, Hachette, 2000.  \n \nDEO, S. D.; SWANSON, L. E. Structure of agricultural research in the Third World.  \nIn: Agroecology. New York:  McGraw-Hill, 1990. 629 pp.  \n \nDESCOLA, P. Estrutura ou sentimento: a rela\u00e7\u00e3o com o animal na Amaz\u00f4nia. \nEstudos de Antropologia Social, v. 4, n. 1, p. 23-46, abr., 1998.  \n\nDIEGUES, Antonio Carlos. Etnoconserva\u00e7\u00e3o \u2013 novos rumos para a conserva\u00e7\u00e3o da \nnatureza. 2. ed.  S\u00e3o Paulo: Hucitec e  Anna Blume, 2000. 290 p. \n\n\n\n \n\n \n\n218\n\nDOUGLAS, Mary. Pureza e perigo. In: CARREGAL, L\u00facia Theresa Lessa. O lixo, \numa interpreta\u00e7\u00e3o., Falas em torno do Lixo, Rio de Janeiro. Co-edi\u00e7\u00e3o \nNOVA/ISER/P\u00d3LIS , 1992.   \n\nDUARTE, R. Pesquisa qualitativa: reflex\u00f5es sobre o trabalho de campo. Cadernos \nde Pesquisa, n.115 p. 139-154, mar\u00e7o, 2002. \n\nDUFUMIER, M. Les Politiques agraires. In: NEUMANN, P. S. O processo de \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Ci\u00eancia &amp; Ambiente, n. 6, \np.51-62, jan./jul, 1993.  \n\nDURKHEIM, \u00c9mile. As formas elementares de vida religiosa: o sistema tot\u00eamico \nna Austr\u00e1lia. Tradu\u00e7\u00e3o de Joaquim Pereira Neto. S\u00e3o Paulo: Paulinas, 1989.  \n\nECKERT, Cornelia. Quest\u00f5es em torno do uso de relatos e narrativas biogr\u00e1ficas na \nexperi\u00eancia etnogr\u00e1fica. Porto Alegre, Revista do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas, v.19/20 n. 1/2, 1996-1997.  \n\nEHLERS, Eduardo. Agricultura sustent\u00e1vel: origens e perspectivas de um novo \nparadigma. S\u00e3o Paulo: Livros da Terra, 1996. \n\nEIGENHEER, Em\u00edlio. Lixo, morte e Ressurrei\u00e7\u00e3o.  Falas em torno do Lixo. Rio de \nJaneiro. Co-edi\u00e7\u00e3o NOVA/ISER/P\u00d3LIS, 1992. \n\nFONTANA, Carla S.; BENCKE, Glayson A.; REIS Roberto E. (org.) Livro vermelho \nda fauna amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: EDIPUCRS, \n2003.  \nFONSECA , G.; AGUIAR L. Enfoques interdisciplinares para a conserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade: a experi\u00eancia do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia, \nConserva\u00e7\u00e3o  e Manejo da Vida Silvestre da UFMG. In: Abordagens \ninterdisciplinares para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e din\u00e2mica do uso da \nterra no Novo Mundo. Belo Horizonte: Conservation International \u2013 UFMG \u2013 \nUniversity of Florida,  1995. \n \nFROSI, V. M.; MIORANZA, C. Imigra\u00e7\u00e3o italiana no nordeste do Rio Grande do \nSul: processos de forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o de uma comunidade \u00edtalo-brasileira. Caxias \ndo Sul: Movimento, 1975.  \n \nFUKUYAMA, F. Confian\u00e7a: valores sociais e cria\u00e7\u00e3o de prosperidade. Lisboa: \nGradiva, 1996. 412 p.  \n\nGIDDENS, Anthony. As conseq\u00fc\u00eancias da Modernidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Raul Fiker. \nS\u00e3o Paulo:  UNESP,  1991..  \n\nGIL, Sergio Murilo Pereira. Estudo estat\u00edstico do manejo de res\u00edduos s\u00f3lidos no \nRio Grande do Sul e o reflexo na sociedade. Canoas: ULBRA, 2003. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia), Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia: energia, \nambiente e materiais  da Universidade Luterana do Brasil, Canoas, 2003. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n219\n\nGLIESSMAN, S.R. Agroecology. Ecological Processes in sustainable agriculture. \nAnn Arbor Press, Chelsea, MI, 1998. \nGOULART, \u00c2ngela.  Nesta cidadezinha do Sul, peda\u00e7os da Velha It\u00e1lia. Jornal do \nBrasil, S\u00e3o Paulo, 30 set. 1987.  \n\nGUIVANT, J\u00falia, S. A agricultura sustent\u00e1vel na perspectiva das ci\u00eancias sociais. In: \nMEIO Ambiente, Desenvolvimento e Cidadania. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1995. \n\nGUZMAN, E. S. I CONGRESSO BRASILEIRO DE AGROECOLOGIA, (2004: Porto \nAlegre, RS)  ANAIS: [CDroom] 2. 5\u00b0 Semin\u00e1rio  Internacional  sobre Agroecologia. 6\u00b0 \nSemin\u00e1rio  Estadual  sobre Agroecologia, Porto Alegre, 22/25 nov. 2004- Porto \nAlegre, 2004. (1000 exemplares) \n\nHARKALY, A.. Bases e performance da produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica e pol\u00edtica \nagr\u00edcola: normatiza\u00e7\u00e3o e credenciamento. Instituto Biodin\u00e2mico de Desenvolvimento \nRural, Botucatu, S\u00e3o Paulo, [s.d.], 31 p. \n\nHARKALY, A. Perspectivas da agricultura org\u00e2nica no mercado internacional. \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Agricultura Biodin\u00e2mica, Botucatu, S\u00e3o Paulo, [s.d] 9 p. \n\nKITAMURA, P. C. Agricultura e desenvolvimento sustent\u00e1vel: uma agenda para \ndiscuss\u00e3o.  Ci\u00eancia&amp;Ambiente, Santa Maria, n. 6, p. 37-49, jan./jun. 1993. \nKUHN, T. S.  La estructura de las revoluciones cientificas. M\u00e9xico: Fondo de \nCultura Econ\u00f4mica, 1995.  \n \nLEFF, Enrique (Coord).  A Complexidade Ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o de Eliete Wolff. \nS\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n \n ____. Sociologia y ambiente. Ci\u00eancias sociales y formaci\u00f3n ambiental. Barcelona: \nGedisa: CIIH:UNAM:PNUMA, 1994. \n\nLEWGOY, Bernardo. A Inven\u00e7\u00e3o de um Patrim\u00f4nio: um estudo sobre as \nrepercuss\u00f5es sociais do processo de tombamento e preserva\u00e7\u00e3o de 48 casas em \nAnt\u00f4nio Prado/RS.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Social), Instituto de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \nAlegre, 1992. \n\nLIMA, L. M. Q. Tratamento de Lixo. 2. ed.  S\u00e3o Paulo:  Hemus, 1991. \nLOWRANCE, Richard; HENDRIX, Paul F.; ODUM, Eugene P. A Hierarquical \nApproach to Sustainable Agriculture. American Journal of Alternative Agriculture, \nv. 1,  n. 4, p. 169-173, 1986.   \n\nLOWY, Michael. A Guerra dos Deuses: religi\u00e3o e pol\u00edtica na Am\u00e9rica Latina. \nTradu\u00e7\u00e3o de  Vera Mello Joscelyne. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000.   \nLUBCHENCO et al. Caring for the Earth: a strategy for sustainable living. Gland. \nSwitzerland,  IUCN/UNEP/WWF,  1991. \n\nMARCATTO, Celso. Agricultura Sustent\u00e1vel: alguns conceitos e princ\u00edpios.Texto \ndado em aula na disciplina de Sociedade e Natureza, notas de aula, 2003.  \n\n\n\n \n\n \n\n220\n\nMARCHESAN, Ana Maria Moreira; STEIGLEDER, Annelise Monteiro;  CAPELLI, \nS\u00edlvia. Direito Ambiental.  Porto Alegre: Verbo Jur\u00eddico, 2004. \n\nMARIOTTI, Humberto. Reducionismo, holismo, pensamento sist\u00eamico e complexo \n(suas conseq\u00fc\u00eancias na vida cotidiana). In: MORIN, Edgar. Religando fronteiras. \n[R\u00d6SING, T\u00e2nia M. K.  (Org.)], Passo Fundo, UPF, 2004.  \n\nMARQUES, Otavio A .V.;  ETEROVIC, Andr\u00e9; SAZIMA, Ivan. Serpentes da Mata \nAtl\u00e2ntica \u2013 guia ilustrado para a Serra do Mar. Ribeir\u00e3o Preto: Holos, 2001. \n\nMARTINS, Cl\u00edtia Helena Back. Trabalhadores na reciclagem do lixo: din\u00e2micas \necon\u00f4micas, socioambientais e pol\u00edticas na perspectiva de empoderamento. Tese \n(Doutorado em Sociologia), Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia, Instituto de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas,  Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \nAlegre, 2003.  \n\nMARTINS, S. R. Sustentabilidade na agricultura: dimens\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e \nambientais. Revista Cient\u00edfica Rural, n. 2, v. 4, p. 175-187, 1999. \nMAUSS, Marcel  Ensaio sobre a D\u00e1diva. Forma e raz\u00e3o da troca nas sociedades \narcaicas. [s.l.;s.e.], 1974.  \n\nMAZOYER, M., In: NEUMANN, P. S. O processo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a \npreserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Ci\u00eancia &amp; Ambiente, Santa Maria,  n. 6 , p.51-62, \njan./jul, 1993.  \nMEDAETS, Jean Pierre Passos. A constru\u00e7\u00e3o da qualidade na produ\u00e7\u00e3o \nagr\u00edcola familiar: sistemas de certifica\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos.  Tese (Doutorado \nem Desenvolvimento Sustent\u00e1vel), Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2003.  \n \nMEIRELLES, La\u00e9rcio. Produto Org\u00e2nico ou Produto Ecol\u00f3gico? Dom Pedro de \nAlc\u00e2ntara, Jul, 2000. Http://www.centroecologico.org.br. Acesso: janeiro de 2005. \n\n \nMEIRELLES, La\u00e9rcio. Comercializa\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de produtos agroecol\u00f3gicos, \nAnais... Encontro Nacional de Agroecologia, ASPTA, 2003. \nhttp://www.centroecologico.org.br. Acesso: fevereiro de 2005. \n\nMORIN, Edgar. Saberes globais e saberes locais: o olhar transdisciplinar. Rio de \nJaneiro: Garamond 2000. \nMORMONT, Marc.  Le rural comme cat\u00e9gorie de lecture du social. In: JOLLIVET, \nMarcel; EIZNER, Nicole. L\u00c9urope et s\u00e9s campagnes. Paris: Press de La \nFondation Nationale d\u00eas Sciences Politiques, 1996. \n \nNETO, Ricardo Bonalume. Lixo \u00e9 espelho das sociedades humanas. Ci\u00eancia e \nAmbiente, Santa Maria, n. 18,  jan./jun,  1999.  \n\nNOAL,  F. O Movimento ecologista no Rio grande do Sul \u2013 uma abordagem \nhistorico-social de sua trajet\u00f3ria no per\u00edodo 1970-1995. Redes, n. 3, v. 4, p. 255- \n260, 1999. \n\n\n\n \n\n \n\n221\n\nNORGAARD, R. B. A Base Epistemol\u00f3gica da Agroecologia. In: ALTIERI, M. \nAgroecologia: as bases cient\u00edficas da agricultura alternativa. Rio de Janeiro: \nASPTA-FASE, Cap. 2, p. 42-63, 1989. \n \n\nNUNES e NUNES, L. A contribui\u00e7\u00e3o da EMBRAPA aos desafios postos pela \nsociedade. In: ALMEIDA, J., NAVARRO, Z. Reconstruindo a agricultura \u2013 Id\u00e9ias e \nideais na perspectiva do desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. Porto Alegre: \nEditora da Universidade/UFRGS, 1997. 323 p.  \n\nOLIVEIRA, Roberto Cardoso. O trabalho do antrop\u00f3logo. Bras\u00edlia: Unesp, 2000. \n\nOLIVEIRA, Valter L\u00facio. A imposs\u00edvel simetria: distin\u00e7\u00e3o, interdepend\u00eancia e \npoder na rela\u00e7\u00e3o entre agricultores ecologistas e mediadores sociais.  Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado), P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Rural, UFRGS, 2004.  \nOLIVEIRA Jr., P. H. B. Notas sobre a hist\u00f3ria da agricultura atrav\u00e9s do tempo.  \nRio de Janeiro: Fase, 1989.  72 p.  \n\nPAULUS, G. Do padr\u00e3o moderno \u00e0 agricultura alternativa: possibilidades de \ntransi\u00e7\u00e3o. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Curso de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Ecossistemas, Universidade Federal de Santa Catarina, 1999. \n\nPEIRANO, M.  A favor da etnografia. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, 1992. S\u00e9rie \nAntropol\u00f3gica, 130. \n\nPELAEZ, Victor;  SCHMIDT, Wilson. A difus\u00e3o dos OGM no Brasil: imposi\u00e7\u00e3o e \nresist\u00eancias. Estudos Sociedade e Agricultura, 14, p. 5-31, abril 2000. \nPIMENTEIRA, C\u00edcero Augusto Prud\u00eancio. Aspectos socioecon\u00f4micos da gest\u00e3o \nde res\u00edduos s\u00f3lidos na cidade do Rio de Janeiro \u2013 uma an\u00e1lise insumo-produto.  \n2002. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias em Planejamento Energ\u00e9tico) \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2002.   \n\nPOZENATO, J. Ant\u00f4nio Prado: Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional, Funda\u00e7\u00e3o \nNacional Pr\u00f3-Mem\u00f3ria. [s.d.] Biblioteca de Ant\u00f4nio Prado.    \n\nPOZENATO, J. Ant\u00f4nio Prado: cidade hist\u00f3rica. Porto Alegre:  Pozenato Arte e \nCultura, 1989.  \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE ANTONIO PRADO. Antonio Prado - A hist\u00f3ria viva de \num povo. Administra\u00e7\u00e3o Municipal: 1983-1988.   \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE PORTO ALEGRE. Os Caminhos do Lixo, da origem \nao destino final \u2013 experi\u00eancia popular de gerenciamento integrado em Porto \nAlegre/RS. Administra\u00e7\u00e3o popular.  Publica\u00e7\u00e3o do Departamento Municipal de \nLimpeza Urbana \u2013 DMLU \u2013 Impress\u00e3o: Gr\u00e1fica do DMLU. Trabalhos apresentados \nno I Simp\u00f3sio Latino-Americano de Res\u00edduos s\u00f3lidos, em S\u00e3o Paulo, agosto de \n1993. \n\n\n\n \n\n \n\n222\n\nPRIMACK, Richard B.;  RODRIGUES, Efraim. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o. Londrina, \n2001. Capa, Projeto gr\u00e1fico e diagrama\u00e7\u00e3o - Visualit\u00e1 Programa\u00e7\u00e3o Visual,  Dados \nde cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP) Internacional. \nRAVEN, P.  Caracter y valor de la biodiversidade. In: PROGRAMA DE LAS \nNACIONES UNIDAS PARA EL MEDIO AMBIENTE. Estrat\u00e9gia Global para la \nBiodiversidade, 1992. 15 p. \n\n \n\nREIJNTJES,  Coen;  BERTUS, Haverkort; ANN, Waters-Bayer. Agricultura para o \nfuturo: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura sustent\u00e1vel e de baixo uso de insumos \nexternos.Rio de Janeiro: AS-PTA, 1999. 323p. \n\nRIBEIRO, Cleodes Maria P. A constru\u00e7\u00e3o da identidade na cultura da imigra\u00e7\u00e3o \nitaliana no Rio Grande do Sul. In: IMIGRA\u00c7\u00c3O e Funda\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: Artes e \nOf\u00edcios, 2000. \n\nRODRIGUES, Jos\u00e9 Carlos. A cultura do lixo e sua ang\u00fastia. Rio de Janeiro, Falas \nem torno do Lixo, Co-edi\u00e7\u00e3o NOVA/ ISER/P\u00d3LIS, 1992.  \n\nROMANOWSKI, E. BUSS. Biodiversidade: animais brasileiros em extin\u00e7\u00e3o. In: \nESCOSTEGUY, \u00c2ngela. Queridos Animais: rela\u00e7\u00f5es humanos e animais: novas \n\u00e1reas profissionais sob enfoque ecol\u00f3gico.  Porto Alegre:  LPM, 1997.  \nROTH, Berenice Weissheimer et al. Destina\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos.  , \nCi\u00eancia e Ambiente,  Santa Maria, n. 18, jan./jun, 1999.  \n\nROVEDA, Fernando. Mem\u00f3ria e Identidade: Ant\u00f4nio Prado. Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e \nArt\u00edstico Nacional. Porto Alegre: Metr\u00f3pole, 2003.  \nRUBERG, Claudia; AGUIAR, Alexandre;  PHILLIPI JUNIOR, Arlindo. Promo\u00e7\u00e3o da \nqualidade ambiental atrav\u00e9s da reciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares. In: \nFRANKENBERG, Cl\u00e1udio Luis Crescente; RAYA, Maria Teresa Rodrigues; \nCANTELLI, Marlize (Org) . Gerenciamento de res\u00edduos e certifica\u00e7\u00e3o. [s.l.; s.e], \n2000. \n\nSANTOS, L.C.R. Rede ECOVIDA de Agroecologia e certifica\u00e7\u00e3o participativa em \nrede: uma experi\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o alternativa junto \u00e0 agricultura \necol\u00f3gica familiar no sul do Brasil. In: KUSTER, \u00c2ngela;  MART\u00cd, Jaime (Org.). \nAgricultura familiar, agroecologia e mercado no Norte e Nordeste do Brasil.  \nFunda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer, DED, 2004.   \nSARAND\u00d3N, Santiago. Impacto ambiental de la agricultura: el enfoque \nagroecologico como necessidad para el logro de uma agricultura sostenible.   \nIn: SISTEMAS Agr\u00edcolas Sustentables. Santiago: CLADES/Facultad de Ci\u00eancias \nAgr\u00edcolas Universidad Central de Ecuador, 1996.  \n\nSCHMITT, Claudia Job. Tecendo as redes de uma nova agricultura: um estudo \nsocioambiental da Regi\u00e3o Serrana do Rio Grande do Sul.  2003.Tese (Doutorado), \nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas,  Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nSociologia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2003. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n223\n\nSCHMIDT, Wilson;  PELAEZ, Victor. A difus\u00e3o dos OGM no Brasil: imposi\u00e7\u00e3o e \nresist\u00eancias. Estudos Sociedade e Agricultura, Rio de Janeiro, CPDA, p. 5-31,  \nabril, 2000.   \n\nSERRES, Michel. O Contrato Natural. Tradu\u00e7\u00e3o de Beatriz Sidoux. Lisboa:  Instituto \nPiaget, 1994.  \n\nSILVA, Fl\u00e1vio. Mam\u00edferos silvestres do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: \nFunda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio Grande do Sul, 1984.  \nSILVA, Jos\u00e9 Graziano. A moderniza\u00e7\u00e3o conservadora: estrutura agr\u00e1ria, fronteira \nagr\u00edcola e trabalhadores rurais no Brasil.  Rio de Janeiro:  Zahar, 1992. 34 p. \n\nSILVEIRA, Cristiane Amaro;  ALMEIDA, Jalcione.  Agentes sociais e disputas em \ntorno das agrobiotecnologias: o caso da soja transg\u00eanica no sul do Brasil. Porto \nAlegre,  2005. No prelo.  \n\nSILVEIRA, P.; DALMORA, E. Interconex\u00f5es econ\u00f4micas e ecol\u00f3gicas na gest\u00e3o dos \nsistemas de produ\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia&amp;Ambiente, Santa Maria, ano 4, n. 6, p. 63-73, \njan./jun. 1993. \n\nSINGER, Peter. Liberta\u00e7\u00e3o Animal. Tradu\u00e7\u00e3o de Marly Winckler. S\u00e3o Paulo: \nLugano, 2004.  \n\nS\u00d3LIS, E. Guia de trabalho sobre a \u00e1gua.  Centro Pan-americano de Engenharia \nSanit\u00e1ria e Ci\u00eancias do Ambiente, Lima, Cap\u00edtulo II, p. 13-16, 2000. \n\nTEDESCO, Jo\u00e3o Carlos. Um pequeno grande mundo: a fam\u00edlia italiana no meio \nrural. Passo Fundo: Universidade de Passo Fundo/ Editora Universit\u00e1ria, 2001.  \n\nTHOMAS, Keith. O homem e o mundo natural: mudan\u00e7as de atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nplantas e aos animais. Tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Roberto Martins Filho. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1996.  \nVEIGA, Jos\u00e9 Ely da. A transi\u00e7\u00e3o para a agricultura sustent\u00e1vel nos EUA. \nRascunho da comunica\u00e7\u00e3o oral apresentada a 9\u00b0 Confer\u00eancia da IFOAM, S\u00e3o \nPaulo,  1992.  \n\nVELHO, Gilberto. Projeto, Emo\u00e7\u00e3o e Orienta\u00e7\u00e3o em Sociedades Complexas. In: \nIndividualismo e Cultura: notas para uma Antropologia da Sociedade \nContempor\u00e2nea. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Zahar,  1987. \n\nVIGLIO, E. Produtos org\u00e2nicos: uma tend\u00eancia para o futuro? Instituto Biodin\u00e2mico \nde Desenvolvimento Rural, Botucatu, SP, 7 p. [s.d.] \n\nWANDERLEY,  Maria de Nazareth Baudel. A emerg\u00eancia de uma nova ruralidade \nnas sociedades modernas avan\u00e7adas:  o \u2018rural\u2019 como espa\u00e7o singular e ator coletivo. \nRio  de Janeiro, Estudos Sociedade e Agricultura, Rio de Janeiro, CPDA, n. 15, \n2000.  \n\nZANELLA, Adroaldo Jos\u00e9. Bem-estar animal. In: ESCOSTEGUY, Angela, Queridos \nAnimais: rela\u00e7\u00f5es humanos e animais: novas \u00e1reas profissionais sob enfoque \necol\u00f3gico.  Porto Alegre: LPM, 1997.  \n\n\n\n \n\n \n\n224\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \nANEXOS \n\n \n \n \n \nANEXO A - Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00famero 7, de 17 de maio de 1999...............225 \nANEXO B - Lei 10. 831 de 23 de dezembro de 2003.........................................244 \nANEXO C - Roteiro de entrevista aplicado aos agricultores.......................... 248 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n225\n\nANEXO A \n   \n \n \nINSTRU\u00c7\u00c3O NORMATIVA N\u00ba 007, DE 17 DE MAIO DE 1999  \n  \n  \n  Disp\u00f5e sobre normas para a produ\u00e7\u00e3o  \nde produtos org\u00e2nicos vegetais e animais.  \n \nO MINISTRO DE ESTADO DA AGRICULTURA E DO ABASTECIMENTO,no uso da \natribui\u00e7\u00e3o que lhe confere o art. 87, Par\u00e1grafo \u00fanico, inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o e, \n   \n \nConsiderando a crescente demanda de produtos obtidos por sistema ecol\u00f3gico, \nbiol\u00f3gico, biodin\u00e2mico e agroecol\u00f3gico, a exig\u00eancia de mercado para os produtos \nnaturais e o significativo aporte de sugest\u00f5es nacionais e internacionais decorrentes \nde consulta p\u00fablica sobre a mat\u00e9ria, com base na Portaria MA n\u00ba 505, de 16 de \noutubro de 1998, resolve: \n   \n \nArt. 1\u00ba Estabelecer as normas de produ\u00e7\u00e3o, tipifica\u00e7\u00e3o, processamento, envase, \ndistribui\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o e de certifica\u00e7\u00e3o da qualidade para os produtos org\u00e2nicos \nde origem vegetal e animal, conforme os Anexos \u00e0 presente Instru\u00e7\u00e3o Normativa. \n \n   \n \nArt. 2\u00ba Esta Instru\u00e7\u00e3o Normativa entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n   \n \nNORMAS DISCIPLINADORAS PARA A PRODU\u00c7\u00c3O TIPIFICA\u00c7\u00c3O, \nPROCESSAMENTO, ENVASE, DISTRIBUI\u00c7\u00c3O, IDENTIFICA\u00c7\u00c3O E \nCERTIFICA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE DE PRODUTOS ORG\u00c2NICOS, SEJAM DE \nORIGEM ANIMAL OU VEGETAL \n \n   \n1. DO CONCEITO \n \n1.1 Considera-se sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e industrial, todo \naquele em que se adotam tecnologias que otimizem o uso de recursos naturais e \ns\u00f3cio-econ\u00f4micos, respeitando a integridade cultural e tendo por objetivo a auto-\nsustenta\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o, a maximiza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios sociais, a \nminizac\u00e3o da depend\u00eancia de energias n\u00e3o renov\u00e1veis e a elimina\u00e7\u00e3o do emprego \nde agrot\u00f3xicos e outros insumos artificiais t\u00f3xicos, organismos geneticamente \nmodificados-OGM/transg\u00eanicos ou radia\u00e7\u00f5es ionizantes em qualquer fase do \nprocesso de produ\u00e7\u00e3o, armazenamento e de consumo, e entre os mesmos, \nprivilegiando a preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade ambiental e humana, assegurando a \ntranspar\u00eancia em todos os est\u00e1gios da produ\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o, visando: \n \n\n\n\n \n\n \n\n226\n\na)     a oferta de produtos saud\u00e1veis e de elevado valor nutricional, isentos de \nqualquer tipo de contaminantes que ponham em risco a sa\u00fade do consumidor, do \nagricultor e do meio ambiente; \n \nb)     a preserva\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o da biodiversidade dos ecossistemas, natural ou \ntransformado, em que se insere o sistema produtivo; \n \nc)      a conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do solo, da \u00e1gua e \ndo ar; e \n \nd)     o fomento da integra\u00e7\u00e3o efetiva entre agricultor e consumidor final de produtos \norg\u00e2nicos, e o incentivo \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o desses produtos org\u00e2nicos \npara os mercados locais. \n \n1.2 Considera-se produto da agricultura org\u00e2nica, seja \u201cin natura\u201d ou processado, \ntodo aquele obtido em sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e industrial. O \nconceito de sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e industrial abrange os \ndenominados ecol\u00f3gicos, biodin\u00e2mico, natural, sustent\u00e1vel, regenerativo, biol\u00f3gico, \nagroecol\u00f3gico e permacultura. Para efeito desta Instru\u00e7\u00e3o considera-se produtor \norg6anico, tanto o produtor de mat\u00e9rias-primas como o processador das mesmas. \n \n   \n \n2. DAS NORMAS DE PRODU\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA \n \nConsidera-se unidade de produ\u00e7\u00e3o, a propriedade rural que esteja sob sistema \norg\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o. Quando a propriedade inteira n\u00e3o for convertida para a \nprodu\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, a certificadora dever\u00e1 assegurar-se de que a produ\u00e7\u00e3o \nconvencional est\u00e1 devidamente separada e pass\u00edvel de inspe\u00e7\u00e3o. \n \n2.1 DA CONVERS\u00c3O \n \nPara que um produto receba a denomina\u00e7\u00e3o de org\u00e2nico, dever\u00e1 ser proveniente de \num sistema onde tenham sido aplicadas as bases estabelecidas na presente \ninstru\u00e7\u00e3o, por um per\u00edodo vari\u00e1vel de acordo com a utiliza\u00e7\u00e3o anterior da unidade de \nprodu\u00e7\u00e3o e a situa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica atual, mediante as an\u00e1lises e a avalia\u00e7\u00e3o das \nrespectivas institui\u00e7\u00f5es certificadoras (Anexo 1). \n \n2.2 DAS M\u00c1QUINAS E DOS EQUIPAMENTOS \n \nAs m\u00e1quinas e os equipamentos usados na unidade de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem conter \nres\u00edduos contaminantes, dando-se prioridade  ao uso exclusivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \norg6anica. \n \n2.3 SOBRE OS PRODUTOS DE ORIGEM VEGETAL E OS RECURSOS NATURAIS \n(PLANTAS, SOLOS E \u00c1GUA) \n \nTanto a fertilidade como a atividade biol\u00f3gica do solo e a qualidade das \u00e1guas, \ndever\u00e3o ser mantidas e incrementadas mediante, entre outras, as seguintes \ncondutas. \n\n\n\n \n\n \n\n227\n\n \na)     prote\u00e7\u00e3o ambiental; \n \nb)     manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de nascentes e mananciais h\u00eddricos; \n \nc)      respeito e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade; \n \nd)     sucess\u00e3o animal-vegetal; \n \ne)     rota\u00e7\u00e3o e/ou associa\u00e7\u00e3o de culturas; \n \nf)        Cultivo m\u00ednimo; \n \ng)     Sustentabilidade e incremento da mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo; \n \nh)      Manejo da mat\u00e9ria org\u00e2nica; \n \ni)        Utiliza\u00e7\u00e3o de quebra-ventos; \n \nj)        Sistemas agroflorestais; e \n \nk)      Manejo ecol\u00f3gico das pastagens. \n \n2.3.1 O manejo de pragas, doen\u00e7as e de plantas invasoras dever\u00e1 se realizar \nmediante a ado\u00e7\u00e3o de uma ou v\u00e1rias condutas, de acordo com os Anexos II e III, \ndesta Instru\u00e7\u00e3o, que possibilitem \n \na)     incremento da biodiversidade no sistema produtivo; \n \nb)     sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, variedades e cultivares resistentes; \n \nc)      emprego de cobertura vegetal, viva ou morta, no solo; \n \nd)     meios mec\u00e2nicos de controle; \n \ne)     rota\u00e7\u00e3o de culturas; \n \nf)        alelopatia; \n \ng)     controle biol\u00f3gico (excetuando-se OGM/Transg\u00eanicos); \n \nh)      integra\u00e7\u00e3o animal-vegetal; e \n \ni)        outras medidas mencionadas nos Anexos II e III, da presente Instru\u00e7\u00e3o. \n \n2.3.1.1 \u00c9 vedado o uso de agrot\u00f3xico sint\u00e9tico, seja para combate ou preven\u00e7\u00e3o, \ninclusive na armazenagem. \n \n\n\n\n \n\n \n\n228\n\n2.3.1.2 A utiliza\u00e7\u00e3o de medida n\u00e3o org\u00e2nica para garantir a produ\u00e7\u00e3o ou a \narmazenagem, desqualifica o produto para efeito de certifica\u00e7\u00e3o, de acordo com o \nsubitem 2.1 da presente Instru\u00e7\u00e3o. \n \n2.3.2       As sementes e as mudas dever\u00e3o ser oriundas de sistemas org\u00e2nicos. \n \n2.3.2.1 N\u00e3o existindo no mercado sementes oriundas de sistemas org\u00e2nicos \nadequadas a determinada situa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica espec\u00edfica, o produtor poder\u00e1 lan\u00e7ar \nm\u00e3o de produtos existentes no mercado, desde que avaliadas pela institui\u00e7\u00e3o \ncertificadora, excluindo-se todos os organismos geneticamente modificados \n(OGM/Transg\u00eanicos). \n \n2.3.2.2 Para culturas perenes, n\u00e3o havendo disponibilidade de mudas org6anicas, \nestas poder\u00e3o ser oriundas de sistemas convencionais, desde que avaliadas pela \ninstitui\u00e7\u00e3o certificadora, excluindo-se todos os organismos geneticamente \nmodificados/transg\u00eanicos e de cultura de tecido vegetal, quando as t\u00e9cnicas \nempregadas conduzam a modifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas ou induzam a variantes soma-\nclonais. \n \n2.3.3 Os produtos oriundos de atividades extrativistas s\u00f3 ser\u00e3o certificados como \norg\u00e2nicos, caso o processo de extra\u00e7\u00e3o n\u00e3o comprometa o ecossistema e a \nsustentabilidade do recurso explorado. \n \n2.4           PRODUTOS DE ORIGEM ANIMAL \n \nOs produtos org\u00e2nicos de origem animal devem provir de unidades de produ\u00e7\u00e3o, \nprioritariamente auto-suficientes quanto \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de alimentos para os animais em \nprocesso integrado com a produ\u00e7\u00e3o vegetal, conforme o Anexo IV, da presente \nInstru\u00e7\u00e3o para a efetiva\u00e7\u00e3o da sustentabilidade, esses sistemas devem obedecer \naos seguintes requisitos: \n \na)     respeitar o bem-estar animal; \n \nb)     manter um n\u00edvel higi\u00eanico em todo o processo criat\u00f3rio, compat\u00edvel com as \nnormas de sa\u00fade p\u00fablica vigentes; \n \nc)      adotar t\u00e9cnicas sanit\u00e1rias preventivas sem o emprego de produtos proibidos; \n \nd)     contemplar uma alimenta\u00e7\u00e3o nutritiva, sadia e farta. Incluindo-se a \u00e1gua, sem a \npresen\u00e7a de aditivos qu\u00edmicos e/ou estimulantes, conforme o Anexo IV, da presente \nInstru\u00e7\u00e3o; \n \ne)    dispor de instala\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas, funcionais e confort\u00e1veis; \n \nf)   praticar um manejo capaz de maximizar uma produ\u00e7\u00e3o de alta qualidade \nbiol\u00f3gica e econ\u00f4mica; e \n \ng)    utilizar ra\u00e7as, cruzamentos e o melhoramento gen\u00e9tico (n\u00e3o OGM/transg\u00eanicos), \ncompat\u00edveis tanto com as condi\u00e7\u00f5es ambientais e como est\u00edmulo \u00e0 biodiversidade. \n \n\n\n\n \n\n \n\n229\n\n2.4.1 Entende-se por bem estar animal, permanecer o mesmo livre de dor, de \nsofrimento, ang\u00fastia e viver em um ambiente em que possa expressar proximidade \ncom o comportamento de seu habitat original: movimenta\u00e7\u00e3o, territoriedade, \nvadiagem, descanso e ritual reprodutivo. \n \n2.4.2 Os insumos permitidos e proibidos na alimenta\u00e7\u00e3o animal est\u00e3o especificados \nno Anexo IV, da presente Instru\u00e7\u00e3o. \n \n2.4.3 O transporte, pr\u00e9-abate e o abate dos animais devem seguir princ\u00edpios  \nhumanit\u00e1rios e de bem estar animal, assegurando a qualidade sanit\u00e1ria da carca\u00e7a. \n \n2.4.4 Excepcionalmente, para garantir a sa\u00fade ou quando houver risco de vida de \nanimais, na inexist\u00eancia de substituto permitido, poder-se-\u00e3o usar medicamentos \nconvencionais. \n \n2.4.4.1 \u00c9 obrigat\u00f3rio comunicar \u00e0 certificadora o uso desses medicamentos, bem \ncomo registrar as sua administra\u00e7\u00e3o, que deve respeitar o que estabele\u00e7a o subitem \n2.4.4, desta Instru\u00e7\u00e3o. O per\u00edodo de car\u00eancia estipulado pela bula do produto a ser \ncumprido, dever\u00e1 ser multiplicado pelo fator tr\u00eas, podendo ainda ser ampliado de \nacordo com a institui\u00e7\u00e3o certificadora. \n \n2.4.4.2 S\u00e3o permitidas todas as vacinas previstas por Lei. \n \n2.4.5 Preferencialmente, a aquisi\u00e7\u00e3o dos animais deve ser feita em cria\u00e7\u00f5es \norg\u00e2nicas. \n \n2.4.5.1 No caso de aquisi\u00e7\u00e3o de animais de propriedades convencionais, estes \ndevem prioritariamente ser incorporados \u00e0 unidade produtora org\u00e2nica, com a idade \nm\u00ednima em que possam ser recriados sem a presen\u00e7a materna. \n \n2.4.5.2 Os animais adquiridos em cria\u00e7\u00f5es convencionais devem passar por \nquarentena tradicional, ou outra a ser definida pela certificadora. \n \n   \n \n3.   DO PROCESSAMENTO \n \nProcessamento \u00e9 o conjunto de t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e envase \nde produtos de origem animal e/ou vegetal. \n \n3.1 Somente ser\u00e1 permitido o uso de aditivos, coadjuvantes de fabrica\u00e7\u00e3o e outros \nprodutos de efeito brando (n\u00e3o OGM/transg\u00eanicos), conforme mencionado no Anexo \nV da presente Instru\u00e7\u00e3o, e quando autorizados e mencionados nos r\u00f3tulos das \nembalagens. \n \n3.2 As m\u00e1quinas e os equipamentos utilizados no processamento dos produtos \norg\u00e2nicos dever\u00e3o estar comprovadamente limpos de res\u00edduos contaminantes, \nconforme estabelece os termos desta Instru\u00e7\u00e3o e seus anexos. \n \n\n\n\n \n\n \n\n230\n\n3.3 Em todos os casos, a higiene no processamento dos produtos org\u00e2nicos ser\u00e1 \nfator decisivo para o reconhecimento de sua qualidade. Para efeito de certifica\u00e7\u00e3o, \nas unidades de processamento devem cumprir tamb\u00e9m as exig\u00eancias contidas nesta \nInstru\u00e7\u00e3o e nas legisla\u00e7\u00f5es vigentes espec\u00edficas. \n \n3.3.1 A higieniza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e dos equipamentos dever\u00e1 ser feita com \nprodutos biodegrad\u00e1veis, e caso esses produtos n\u00e3o estejam dispon\u00edveis no \nmercado, dever\u00e1 ser consultada a certificadora. \n \n3.4 Para o envase de produtos org\u00e2nicos, dever\u00e3o ser priorizadas embalagens \nproduzidas com mat\u00e9rias comprovadamente biodegrad\u00e1veis e/ou recicl\u00e1veis. \n \n3.5 Poder\u00e1 ser certificado como produto processado org\u00e2nico, aquele cujo \ncomponente principal seja de origem org\u00e2nica. \n \n3.5.1 Os aditivos e os coadjuvantes de fabrica\u00e7\u00e3o de origem n\u00e3o org\u00e2nica, ser\u00e3o \npermitidos em percentuais a serem definidos pelas certificadoras e pelo \u00d3rg\u00e3o \nColegiado Nacional, conforme estabelece o Anexo V, da presente Instru\u00e7\u00e3o. \n \n3.5.2 \u00c9 obrigat\u00f3rio explicitar no r\u00f3tulo do produto, os tipos e as quantidades de \naditivos, os coadjuvantes de fabrica\u00e7\u00e3o e outros produtos de origem n\u00e3o oprg6anica \nnele contidos, sempre de acordo com o subitem 3.1, da presente Instru\u00e7\u00e3o. \n \n   \n \n4. DA ARMAZENAGEM E DO TRANSPORTE \n \nOs produtos org\u00e2nicos devem ser identificados e mantidos em local separado dos \ndemais de origem desconhecida, de modo a evitar poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es \nseguindo o que prescreve o Anexo VI, da presente Instru\u00e7\u00e3o. \n \n4.1 A higiene e as condi\u00e7\u00f5es do ambiente de armazenagem e do transporte ser\u00e1 \nfator necess\u00e1rio para a certifica\u00e7\u00e3o de sua qualidade org\u00e2nica. \n \n4.2 Todos os produtos org\u00e2nicos devem estar devidamente acondicionados \n \n \n5. DA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O \n \nAl\u00e9m de atender as normas vigentes quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que devem constar nas \nembalagens, os produtos certificados dever\u00e3o conter um \u201cselo de qualidade\u201d \nregistrado no \u00d3rg\u00e3o Colegiado Nacional, espec\u00edfico pra cada certificadora, \natendendo as condi\u00e7\u00f5es previstas no Anexo VII da presente Instru\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das \ncontidas abaixo: \n \na)    ser\u00e1 mencionado no r\u00f3tulo a denomina\u00e7\u00e3o \u201cproduto org\u00e2nico\u201d, e \n \nb)  b) o nome e o n\u00famero de registro da certificadora junto ao \u00d3rg\u00e3o Colegiado \nNacional. \n \n\n\n\n \n\n \n\n231\n\nNo caso de produto a granel, o mesmo ser\u00e1 acompanhado do certificado de \nqualidade org\u00e2nico. \n \n   \n \n6. DO CONTROLE DA QUALIDADE ORG\u00c2NICA \n \nA certifica\u00e7\u00e3o e o controle da qualidade org\u00e2nica ser\u00e3o realizados por institui\u00e7\u00f5es \ncertificadoras credenciadas nacionalmente pelo \u00d3rg\u00e3o Colegiado Nacional, devendo \ncada institui\u00e7\u00e3o certificadora manter o registro atualizado dos produtores e dos \nprodutos que ficam sob suas responsabilidades. \n \n   \n \n7. DA RESPONSABILIDADE \n \nOs produtos certificados assumem a responsabilidade pela qualidade org\u00e2nica de \nseus produtos e devem permitir o acesso da certificadora a todas as instala\u00e7\u00f5es, \natividades e informa\u00e7\u00f5es relativas ao seu processo produtivo. \n \n7.1 \u00c0 institui\u00e7\u00e3o certificadora cabe a responsabilidade pelo controle da qualidade \norg\u00e2nica dos produtos certificados, permitindo o acesso do \u00d3rg\u00e3o Colegiado \nEstadual ou do Distrito Federal a todos os atos, procedimentos e informa\u00e7\u00f5es \npertinentes ao processo de certifica\u00e7\u00e3o. \n \n   \n \n8. DOS \u00d3RG\u00c3OS COLEGIADOS \n \n8.1 O \u00f3rg\u00e3o Colegiado Nacional ser\u00e1 composto paritariamente por 5(cinco) membros \ndo Poder P\u00fablico, titular e suplente e 5 (cinco)  membros de Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-\nGovernamentais, titular e suplente, que tenham reconhecida atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 \nsociedade no \u00e2mbito da agricultura org\u00e2nica, de forma a respeitar a paridade de um \nrepresentante por regi\u00e3o geogr\u00e1fica, chegando a um total de at\u00e9 10(dez)  membros. \n \n8.1.1 A escolha dos membros das organiza\u00e7\u00f5es governamentais, ser\u00e1 de \nresponsabilidade exclusiva do Minist\u00e9rio da Agricultura e do Abastecimento. \n \n8.1.2 A escolha dos membros das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais obedecer\u00e1 \u00e0 \nsistem\u00e1tica pr\u00f3pria dessas organiza\u00e7\u00f5es. \n \n8.2 Os \u00f3rg\u00e3os Colegiados Estaduais e do Distrito Federal ser\u00e3o compostos \nparitariamente por 5(cinco)  membros do Poder P\u00fablico, titular e suplente e 5(cinco) \nmembros de Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais, titular e suplente, que tenham \nreconhecida atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 sociedade no \u00e2mbito da agricultura org\u00e2nica, chegando \na um total de at\u00e9 10(dez) membros. \n \n8.2.1 A escolha dos membros das organiza\u00e7\u00f5es governamentais, nas Unidades \nFederativas ser\u00e1 de responsabilidade exclusiva das Delegacias Federais de \nAgricultura. \n\n\n\n \n\n \n\n232\n\n8.2.1.1 A escolha dos membros das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais obedecer\u00e1 \u00e0 \nsistem\u00e1tica pr\u00f3pria dessas organiza\u00e7\u00f5es. \n \n8.3 Cabe ao \u00d3rg\u00e3o Colegiado Nacional fiscalizar as atividades dos \u00f3rg\u00e3os \nColegiados Estaduais e do Distrito Federal, de acordo com as normas vigentes. \n \n8.4 Cabe aos \u00d3rg\u00e3os Colegiados Estaduais e do Distrito Federal, fiscalizar as \natividades das certificadoras locais. As que n\u00e3o cumprirem a legisla\u00e7\u00e3o em vigor \nser\u00e3o pass\u00edveis de san\u00e7\u00f5es, de acordo com as normas vigentes. \n \n8.5 Ao \u00f3rg\u00e3o Colegiado Nacional compete o deferimento e o indeferimento dos \npedidos de registro das entidades certificadoras encaminhados pelos \u00f3rg\u00e3os \ncolegiados, citados no subitem acima. \n \n8.6 Aos \u00f3rg\u00e3os Colegiados Estaduais e do Distrito Federal compete a fiscaliza\u00e7\u00e3o e \no controle, bem como o encaminhamento dos pedidos de registro das entidades \ncertificadoras para o \u00d3rg\u00e3o Colegiado Nacional \n \n8.6.1 Na inexist\u00eancia de \u00d3rg\u00e3os Colegiados Estaduais e do Distrito Federal, o \u00d3rg\u00e3o \nColegiado Nacional cumprir\u00e1 estas atribui\u00e7\u00f5es. \n \n   \n \n9. DAS ENTIDADES CERTIFICADORAS \n \n9.1 Os produtos de origem vegetal ou animal, processados ou \u201cin natura\u201d para serem \nreconhecidos como org\u00e2nicos devem ser certificados por pessoa jur\u00eddica, sem fins \nlucrativos, com sede no territ\u00f3rio nacional, credenciada no \u00d3rg\u00e3o Colegiado \nNacional, e que tenha seus documentos sociais registrados em \u00f3rg\u00e3o competente \nda esfera p\u00fablica. \n \n9.2 As institui\u00e7\u00f5es certificadoras adotar\u00e3o o processo de certifica\u00e7\u00e3o mais adequado \n\u00e0s caracter\u00edsticas da regi\u00e3o em que atuam, desde que observadas as exig\u00eancias \nlegais que trata da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica no pais e das amarradas pelo \u00f3rg\u00e3o \nColegiado Nacional. \n \n \n9.2.1 A importa\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos certificados em seu pais de origem, ficar\u00e1 \ncondicionada \u00e0s exig\u00eancias sanit\u00e1rias, fitossanit\u00e1rias e de inspe\u00e7\u00e3o animal e \nvegetal, de conformidade com as leis vigentes no Brasil, complementada com pr\u00e9via \nan\u00e1lise e autoriza\u00e7\u00e3o de uma certificadora credenciada no \u00d3rg\u00e3o Colegiado \nNacional. \n \n9.3 As institui\u00e7\u00f5es certificadoras para serem credenciadas devem satisfazer os \nseguintes requisitos: \n \na)  requerer o credenciamento atrav\u00e9s dos \u00d3rg\u00e3o Colegiados Estaduais e do Distrito \nFederal; \n \nb)  anexar c\u00f3pias dos documentos requeridos, devidamente registrados em cart\u00f3rio; \n\n\n\n \n\n \n\n233\n\n \nc) descrever detalhadamente seu processo de certifica\u00e7\u00e3o com o respectivo \nregulamento de funcionamento, demonstrando suas etapas, inclusive, os \nmecanismos de auto-regula\u00e7\u00e3o \u00e9tica; \n \nd) apresentar as suas Normas T\u00e9cnicas para aprova\u00e7\u00e3o do \u00d3rg\u00e3o Colegiado \nNacional; \n \ne)  descrever as san\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ser impostas, em caso de descumprimento de \nsuas Normas; e \n \nf) comprovar a capacidade pr\u00f3pria ou de alguma contratada para realizar as \nan\u00e1lises, se necess\u00e1rias, no processo de certifica\u00e7\u00e3o \n \n9.4 As institui\u00e7\u00f5es certificadoras devem dispor na sua estrutura interna, dos \nseguintes membros: \n \na) Comiss\u00e3o T\u00e9cnica: corpo de t\u00e9cnicos respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia e \nqualidade da produ\u00e7\u00e3o; \n \nb)  Conselho de Certifica\u00e7\u00e3o: respons\u00e1vel pela an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o dos pareceres \nemitidos pela Comiss\u00e3o T\u00e9cnica; e \n \nc)  Conselho de Recursos: que decide sobre apela\u00e7\u00f5es de produtores e outros \ninteressados. \n \n9.4.1 Aos integrantes de quaisquer das estruturas mencionadas nas al\u00edneas a, b e c \ndo subitem 9.4, \u00e9 vedada a participa\u00e7\u00e3o em mais de uma das al\u00edneas, tanto como \npessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica \n \n9.4.2 S\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es das certificadoras: \n \na) manter atualizadas todas as informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o:  \n \nb) realizar quantas visitas forem necess\u00e1rias, com o m\u00ednimo de uma por ano, para \nmanter  \n \natualizadas as informa\u00e7\u00f5es sobre seus produtores certificados;  \n \nc) promover a capacita\u00e7\u00e3o e assumir a responsabilidade pelo desempenho dos \nintegrantes da comiss\u00e3o t\u00e9cnica;  \n \nd) no caso de destina\u00e7\u00e3o para o com\u00e9rcio exterior n\u00e3o comercializar produtos e \ninsumos, nem prestar servi\u00e7os de consultarias, assist\u00eancia t\u00e9cnica e elabora\u00e7\u00e3o de \nprojetos;  \n \ne) no caso de destina\u00e7\u00e3o para com\u00e9rcio interno n\u00e3o comercializar produtos e \ninsumos;  \n \n\n\n\n \n\n \n\n234\n\nf) manter a confiabilidade das informa\u00e7\u00f5es quando solicitadas pelo produtor \norg\u00e2nico; e  \n \ng) cumprir as demais determina\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos Colegiados Nacional, \nEstaduais e do Distrito Federal.  \n \n   \n \n10. DAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS  \n \nOs demais atos necess\u00e1rios para a completa operacionaliza\u00e7\u00e3o da presente \nInstru\u00e7\u00e3o  \n \nNormativa ser\u00e3o estabelecidos pela Secretaria de Defesa Agropecu\u00e1ria, do \nMinist\u00e9rio da  \n \nAgricultura e do Abastecimento.  \n \n   \nANEXO I  \n \nDO PER\u00cdODO DE CONVERS\u00c3O  \n \n   \n \n1. Produ\u00e7\u00e3o vegetal de culturas anuais: para a unidade de produ\u00e7\u00e3o em convers\u00e3o \ndever\u00e1 ser obedecido um per\u00edodo m\u00ednimo do 12 meses de manejo org\u00e2nico, para \nque a produ\u00e7\u00e3o do ciclo subseq\u00fcente seja considerada como org\u00e2nica.  \n \n2. Produ\u00e7\u00e3o vegetal de culturas perenes. para a unidade de produ\u00e7\u00e3o em convers\u00e3o \ndever\u00e1 ser obedecido um per\u00edodo m\u00ednimo de 18 meses de manejo org\u00e2nico, para \nque a colheita subseq\u00fcente seja certificada.  \n \n3. Produ\u00e7\u00e3o vegetal de pastagem perene: para a unidade de produ\u00e7\u00e3o em \nconvers\u00e3o dever\u00e1 ser obedecido um per\u00edodo m\u00ednimo de 12 meses de manejo \norg\u00e2nico ou de pousio.  \n \nObserva\u00e7\u00e3o: Os per\u00edodos de convers\u00e3o acima mencionados poder\u00e3o der ampliados \npela  \n \ncertificadora em fun\u00e7\u00e3o do uso anterior e da situa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da unidade de \nprodu\u00e7\u00e3o, desde que seja julgada a conveni\u00eancia.  \n \n   \n \nANEXO II  \n \nADUBOS E CONDICIONADORES DE SOLOS PERMITIDOS  \n \n   \n\n\n\n \n\n \n\n235\n\n1. Da pr\u00f3pria unidade de produ\u00e7\u00e3o (desde que livres de contaminantes):  \n \nComposto org\u00e2nico;  \n \nVermicomposto;  \n \nRestos org\u00e2nicos;  \n \nEsterco: s\u00f3lido ou l\u00edquido;  \n \nRestos de cultura;  \n \nAduba\u00e7\u00e3o verde;  \n \nBiofertilizantes;  \n \nFezes humanas, somente quando compostadas na unidade de produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \nempregadas no cultivo de oler\u00edcolas:  \n \nMicroorganismos ben\u00e9ficos ou enzimas, desde que n\u00e3o sejam OGM/transg\u00eanicos; e  \n \nOutros res\u00edduos org\u00e2nicos.  \n \n   \n \n2. Obtidos fora da unidade de produ\u00e7\u00e3o  \n \na) Somente se autorizados pela certificadora  \n \nVermicomposto;  \n \nEsterco composto ou esterco l\u00edquido; '  \n \nBiomassa vegetal,  \n \nRes\u00edduos industriais, chifres, sangue, p\u00f3 de osso, pelos e penes, tortas, vinha\u00e7a e \nsemelhantes, como complementos da aduba\u00e7\u00e3o;  \n \nAlgas e derivados, e outros produtos de origem marinha;  \n \nPeixes e derivados;  \n \nP\u00f3 de serra, cascas e derivados, sem contamina\u00e7\u00e3o por conservantes;  \n \nMicroorganismos, amino\u00e1cidos e enzimas, desde que n\u00e3o sejam OGM/transg\u00eanicos;  \n \nCinzas e carv\u00f5es vegetais;  \n \nP\u00f3 de rocha;  \n \n\n\n\n \n\n \n\n236\n\nBiofertilizantes;  \n \nArgilas ou ainda vermiculita,  \n \nCompostagem urbana, quando oriunda de coleta seletiva e comprovadamente livre \nde ' subst\u00e2ncias t\u00f3xicas.  \n \nb)Somente se constatado a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o do adubo e do condicionador, \natrav\u00e9s de an\u00e1lise, e se os mesmos estiverem livres de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas:  \n \nTermofosfatos;  \n \nAdubos pot\u00e1ssicos - sulfato de pot\u00e1ssio, sulfato duplo de pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio, este \nde origem  \n \nmineral natural;  \n \nMicronutrientes;  \n \nSulfato de magn\u00e9sio;  \n \n\u00c1cido b\u00f3rico, quando n\u00e3o usado diretamente nas plantas e solo;  \n \nCarbonato, como fonte de micronutrientes; e  \n \nGuano.  \n \n   \n \nANEXO III  \n \nPRODU\u00c7\u00c3O VEGETAL  \n \n   \n \n1. Meios contra doen\u00e7as f\u00fangicas:  \n \nEnxofre simples e suas prepara\u00e7\u00f5es, a crit\u00e9rio da certificadora;  \n \nP\u00f3 de pedra;  \n \nUm ter\u00e7o de sulfato de alum\u00ednio e dois ter\u00e7os de argila (caulim ou bentonita) em \nsolu\u00e7\u00e3o a 1%;  \n \nSais de cobre, na fruticultura;  \n \nPr\u00f3polis;  \n \nCal hidratado, somente como fungicida;  \n \n\n\n\n \n\n \n\n237\n\nlodo;  \n \nExtratos de plantas;  \n \nExtratos de compostos e plantas;  \n \nVermicomposto;  \n \nCalda bordaleza e calda sulfoc\u00e1lcica, a crit\u00e9rio da certificadora; e  \n \nHomeopatia.  \n \n \n2. Meios contra pragas  \n \nPreparados vir\u00f3ticos, f\u00fangicos e bacteriol\u00f3gicos, que n\u00e3o sejam OGM/transg\u00eanicos, \ne s\u00f3 com permiss\u00e3o espec\u00edfica da certificadora,  \n \nExtraias de insetos;  \n \nExtratos de plantas;  \n \nEmuls\u00f5es oleosas (sem inseticidas qu\u00edmico.sint\u00e9ticos);  \n \nSab\u00e3o de origem natural;  \n \nP\u00f3 de caf\u00e9;  \n \nGelatina;  \n \nP\u00f3 de rocha;  \n \n\u00c1lcool et\u00edlico;  \n \nTerras diatom\u00e1ceas, ceras naturais, pr\u00f3polis e \u00f3leos essenciais, a crit\u00e9rio da \ncertificadora;  \n \nComo solventes: \u00e1lcool, acetona, \u00f3leos vegetais e minerais;  \n \nComo emulsionante: lecitina de soja, n\u00e3o transg\u00eanica;  \n \nHomeopatia.  \n \n   \n \n3.Meios de captura, meios de prote\u00e7\u00e3o e outras medidas biol\u00f3gicas:  \n \nControle biol\u00f3gico;  \n \nFerom\u00f4nios, desde que utilizados em armadilhas;  \n\n\n\n \n\n \n\n238\n\n \nArmadilhas de insetos com inseticidas permitidos no item 2, do Anexo lll;'  \n \nArmadilhas ante-coagulantes para roedores,  \n \nMeios repelentes mec\u00e2nicos (armadilhas e outros similares);  \n \nRepelentes naturais (materiais repelentes e expulsantes);  \n \nM\u00e9todos vegetativos, quebra-vento, plantas companheiras e repelentes;  \n \nPreparados que estimulem a resist\u00eancia das plantas e que inibam certas pragas, e \ndoen\u00e7as, tais como; plantas medicinais, pr\u00f3polis, calc\u00e1rio e extratos de algas, \nbentonita, p\u00f3 de pedra e similares;  \n \nCloreto de c\u00e1lcio;  \n \nLeite e derivados; e  \n \nExtratos de produtos de origem animal  \n   \n \n4.Manejo de plantas invasoras:  \n \nSementes e mudas, isentas de plantas invasoras,  \n \nT\u00e9cnicas mec\u00e2nicas;  \n \nAlelopatia;  \n \nCobertura morta e viva;  \n \nCobertura inerte, que n\u00e3o cause contamina\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o a crit\u00e9rio da institui\u00e7\u00e3o \ncertificadora;  \n \nSolariza\u00e7\u00e3o;  \n \nControle biol\u00f3gico como manejo de plantas invasoras  \n \n \nANEXO lV  \n \nPRODU\u00c7\u00c3O ANIMAL  \n \n  1.Condutas desejadas:  \n \nM*aximiza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o e uso de energia solar,  \n \nAuto-sufici\u00eancia alimentar org\u00e2nica;  \n \n\n\n\n \n\n \n\n239\n\nDiminuir a depend\u00eancia de recursos externos no processo produtivo;  \n \nAssocia\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais e animais;  \n \nCria\u00e7\u00e3o a campo;  \n \nAbrigos naturais com \u00e1rvores;  \n \nQuebra-ventos;  \n \nConserva\u00e7\u00e3o das forragens com silagem ou fena\u00e7\u00e3o (desde que de origem \norg\u00e2nica);  \n \nMineraliza\u00e7\u00e3o com sal marinho;  \n \nSuplementos vitam\u00ednicos; \u00f3leo de f\u00edgado de peixe e levedura;  \n \nAditivos permitidos: algas calcinadas, plantas medicinais, plantas arom\u00e1ticas, soro \nde leite e carv\u00e3o vegetal;  \n \nSuplementa\u00e7\u00e3o com recursos alimentares, provenientes de unidade de produ\u00e7\u00e3o \norg\u00e2nica;  \n \nAditivos para arra\u00e7oamento: leveduras e misturas de ervas e algas;  \n \nAditivos para silagem: a\u00e7\u00facar mascavo, cereais e seus farelos, soro de latic\u00ednio e \nsais minerais;  \n \nHomeopatia, fitoterapia e cunpuntura.  \n \n   \n2. T\u00e9cnicas permitidas sob o controle da certificadora:'  \n \nUso de equipamentos de preparo de solo que n\u00e3o impliquem na altera\u00e7\u00e3o de sua \nestrutura, na forma\u00e7\u00e3o de pastagens e objetivos de forragens, gr\u00e3os, ra\u00edzes e \ntub\u00e9rculos;  \n \nAquisi\u00e7\u00e3o de alimentos n\u00e3o certificados org\u00e2nicos, equivalente a at\u00e9 20% e 15% do \ntotal da mat\u00e9ria seca de alimentos para animais monog\u00e1stricos e para animais \nruminantes, respectivamente;  \n \nAditivos, \u00f3leos essenciais, suplementos vitam\u00ednicos e sais minerais;  \n \nSuplementos de amino\u00e1cidos;  \n \nAmochamento e castra\u00e7\u00e3o; e  \n \nInsemina\u00e7\u00e3o artificial.  \n \n   \n\n\n\n \n\n \n\n240\n\n3. T\u00e9cnicas proibidas:  \n \nUso de agrot\u00f3xicos nas pastagens e culturas de alimentos para os animais;  \n \nRestri\u00e7\u00f5es especificadas nos Anexos II e III, quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o vegetal;  \n \nUso do fogo no manejo de pastagens,  \n \nConfinamentos que contrariam o irem 2.4 e suas subdivis\u00f5es desta Instru\u00e7\u00e3o e \ndemais t\u00e9cnicas que, restrinjam o bem estar animal;  \n \nUso de aditivos estimulantes sint\u00e9ticos na alimenta\u00e7\u00e3o. na engorda e na reprodu\u00e7\u00e3o;  \n \nDescorna e outras mutila\u00e7\u00f5es;  \n \nPresen\u00e7a e manejo de animais geneticamente modificados;  \n \nPromotores de crescimento sint\u00e9tico;  \n \nUr\u00e9ia;  \n \nRestos de abatedouros na alimenta\u00e7\u00e3o;  \n \nQualquer tipo de esterco para ruminantes ou para monog\u00e1stricos da mesma \nesp\u00e9cie;  \n \nAmino\u00e1cidos sint\u00e9ticos; e  \n \nTransfer\u00eancia de embri\u00f5es.  \n \n4. Insumos que podem ser adquiridos fora da unidade de produ\u00e7\u00e3o, segundo a \nesp\u00e9cie animal e sob orienta\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia t\u00e9cnica e controle da certificadora:  \n \nSilagem, feno, palha, ra\u00edzes, tub\u00e9rculos, bulbos e restos de culturas org\u00e2nica;  \n \nCereais e outros gr\u00e3os e seus derivados;  \n \nRes\u00edduos industriais sem contaminantes;  \n \nMela\u00e7o;  \n \nLeite e seus derivados;  \n \nGorduras animais e vegetais; e  \n \nFarinha de osso calcinada ou auto-clavada e farinha de peixe  \n \n   \n5. Higiene e desinfec\u00e7\u00e3o:  \n \n\n\n\n \n\n \n\n241\n\nAdotar programas sanit\u00e1rios com bases profil\u00e1tica e preventiva;  \n \nRealizar limpeza e desinfec\u00e7\u00f5es com agentes comprovadamente biodegrad\u00e1veis, \nsab\u00e3o, sais minerais sol\u00faveis, permanganato de pot\u00e1ssio ou hipoclorito de s\u00f3dio, em \nsolu\u00e7\u00e3o 1:100, Cal, soda c\u00e1ustica, \u00e1cidos minerais simples (n\u00edtrico e fosf\u00f3rico), \noxidantes minerais em enx\u00e1g\u00fces m\u00faltiplos, creolina, vassoura de fogo e \u00e1gua.  \n \n   \nANEXO V  \n \nADITIVOS PARA PROCESSAMENTO E OUTROS PRODUTOS  \nQUE PODEM SER USADOS  NA PRODU\u00c7\u00c3O ORG\u00c2NICA  \n \n \nNome  \n \n\u00c1gua pot\u00e1vel  \n \nCloridato de c\u00e1lcio  \n \nCarbonato de c\u00e1lcio  \n \nl-lidr\u00f3xldo de c\u00e1lcio  \n \nSulfato de c\u00e1lcio  \n \nCarbonato de pot\u00e1ssio  \n \nDi\u00f3xido de carbono  \n \nNitrog\u00eanlo  \n \nEtanol  \n \n\u00c1cido de tanino  \n \nAlbumina branca de ovo  \n \nCase\u00edna  \n \n\u00d3leos vegetais  \n \nGel de di\u00f3xido de silicone ou solu\u00e7\u00e3o  \n \nColoidal  \n \nCarbono ativo  \n \nTalco  \n \n\n\n\n \n\n \n\n242\n\nBetonina;  \n \nCaolinita;  \n \nPerlita;  \n \nCera de abelha;  \n \nCera de carna\u00faba;  \n \nMicroorganismos e enzimas (n\u00e3o OGM/transg\u00eanicos)  \n \nCondi\u00e7\u00f5es especiais  \n \nAgente de coagula\u00e7\u00e3o  \n \nAntiumectante  \n \nAgente do coagulam  \n \nAgente de coagula\u00e7\u00e3o  \n \nSecagem de uvas  \n \n  Solvente  \n \nAuxilio de filtragem  \n \n   \n \nANEXO VI \n \nDA ARMAZENAGEM E DO TRANSPORTE.  \n \n  Os produtos org\u00e2nicos devem ser mantidos separados de produtos n\u00e3o org\u00e2nicos;  \n \nTodos os produtos dever\u00e3o ser adequadamente identificados durante todo o \nprocesso da armazenagem e transporte;  \n \nO \u00d3rg\u00e3o Colegiado Nacional dever\u00e1 estabelecer padr\u00f5es para a preven\u00e7\u00e3o e \ncontrole de poluentes e contaminantes;  \n \nProdutos org\u00e2nicos e n\u00e3o org\u00e2nicos n\u00e3o poder\u00e3o ser armazenados ou transportados \njuntos; exceto quando claramente identificados, embalados e fisicamente separados;  \n \nA certificadora dever\u00e1 regular as forras e os padr\u00f5es permitidos para a \ndescontamina\u00e7\u00e3o, limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o de todas as m\u00e1quinas e equipamentos, \nonde os produtos org\u00e2nicos s\u00e3o mantidos, manuseados ou processados;  \n \n\n\n\n \n\n \n\n243\n\nAs condi\u00e7\u00f5es ideais do local de armazenagem e do transporte de produtos, s\u00e3o \nfatores necess\u00e1rios para a certifica\u00e7\u00e3o de sua qualidade org\u00e2nica.  \n \n   \n \nANEXO VII  \n \nDA ROTULAGEM  \n \nA pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica legalmente respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o ou processamento \ndo produto dever\u00e1 ser claramente identificada no r\u00f3tulo, conforme se seque:  \n \n1. Produtos de um s\u00f3 ingrediente poder\u00e3o ser rotulados como \"produto org\u00e2nico\", \ndesde que certificado;  \n \n2. Produtos compostos de mais de um ingrediente, incluindo aditivos, em que nem \ntodos os ingredientes sejam de origem certificada org\u00e2nica, dever\u00e3o ser rotulados da \nseguinte forra:  \n \na) os produtos compostos que apresentarem um m\u00ednimo de 95% de ingredientes de \norigem org\u00e2nica certificada, ser\u00e3o rotulados como produtos org\u00e2nicos;  \n \nb) os produtos compostos que apresentarem 70% de ingredientes de origem \norg\u00e2nica certificada, ser\u00e3o rotulados como produtos com ingredientes org\u00e2nicos, \ndevendo constar nos r\u00f3tulos as propor\u00e7\u00f5es dos ingredientes org\u00e2nicos e n\u00e3o \norg\u00e2nicos;  \n \nc) os produtos compostos que n\u00e3o atenderem as exig\u00eancias contidas nas al\u00edneas \"a \ne b\" anteriormente mencionadas, n\u00e3o ser\u00e3o rotulados como org\u00e2nicos.  \n \n\u00c1gua e sal adicionados, n\u00e3o poder\u00e3o ser inclu\u00eddos no c\u00e1lculo do percentual dos \ningredientes org\u00e2nicos;  \n \nTodas as mat\u00e9rias-primas dever\u00e3o estar listadas no r\u00f3tulo do produto em ordem de \npeso percentual, de forma a ficar claro quais os materiais de origem certificada \norg\u00e2nica e quais os que n\u00e3o s\u00e3o; e  \n \nTodos os aditivos dever\u00e3o estar listados com o seu nome completo. Quando o \npercentual de ervas e condimentos for inferior a 2%, esses poder\u00e3o ser listados \ncomo \"temperos\".  \n  \n \n  \n \n  \n \n \n  \n\n\n\n \n\n \n\n244\n\nANEXO B \n \n\n \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \nCasa Civil \n\nSubchefia para Assuntos Jur\u00eddicos \n\nLEI No 10.831, DE 23 DE DEZEMBRO DE 2003. \n\nMensagem de veto Disp\u00f5e sobre a agricultura org\u00e2nica e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n        O PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional \ndecreta e eu sanciono a seguinte Lei: \n        Art. 1o Considera-se sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria todo aquele \nem que se adotam t\u00e9cnicas espec\u00edficas, mediante a otimiza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos \nnaturais e socioecon\u00f4micos dispon\u00edveis e o respeito \u00e0 integridade cultural das \ncomunidades rurais, tendo por objetivo a sustentabilidade econ\u00f4mica e ecol\u00f3gica, a \nmaximiza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios sociais, a minimiza\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de energia n\u00e3o-\nrenov\u00e1vel, empregando, sempre que poss\u00edvel, m\u00e9todos culturais, biol\u00f3gicos e \nmec\u00e2nicos, em contraposi\u00e7\u00e3o ao uso de materiais sint\u00e9ticos, a elimina\u00e7\u00e3o do uso de \norganismos geneticamente modificados e radia\u00e7\u00f5es ionizantes, em qualquer fase do \nprocesso de produ\u00e7\u00e3o, processamento, armazenamento, distribui\u00e7\u00e3o e \ncomercializa\u00e7\u00e3o, e a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n        \u00a7 1o A finalidade de um sistema de produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nico \u00e9: \n        I \u2013 a oferta de produtos saud\u00e1veis isentos de contaminantes intencionais; \n        II \u2013 a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica dos ecossistemas naturais e a \nrecomposi\u00e7\u00e3o ou incremento da diversidade biol\u00f3gica dos ecossistemas modificados \nem que se insere o sistema de produ\u00e7\u00e3o; \n        III \u2013 incrementar a atividade biol\u00f3gica do solo; \n        IV \u2013 promover um uso saud\u00e1vel do solo, da \u00e1gua e do ar, e reduzir ao m\u00ednimo \ntodas as formas de contamina\u00e7\u00e3o desses elementos que possam resultar das \npr\u00e1ticas agr\u00edcolas; \n        V \u2013 manter ou incrementar a fertilidade do solo a longo prazo; \n        VI \u2013 a reciclagem de res\u00edduos de origem org\u00e2nica, reduzindo ao m\u00ednimo o \nemprego de recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis; \n        VII \u2013 basear-se em recursos renov\u00e1veis e em sistemas agr\u00edcolas organizados \nlocalmente; \n        VIII \u2013 incentivar a integra\u00e7\u00e3o entre os diferentes segmentos da cadeia produtiva \ne de consumo de produtos org\u00e2nicos e a regionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio \ndesses produtos; \n        IX \u2013 manipular os produtos agr\u00edcolas com base no uso de m\u00e9todos de \nelabora\u00e7\u00e3o cuidadosos, com o prop\u00f3sito de manter a integridade org\u00e2nica e as \nqualidades vitais do produto em todas as etapas. \n        \u00a7 2o O conceito de sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e industrial \nabrange os denominados: ecol\u00f3gico, biodin\u00e2mico, natural, regenerativo, biol\u00f3gico, \n\n\n\n \n\n \n\n245\n\nagroecol\u00f3gicos, permacultura e outros que atendam os princ\u00edpios estabelecidos por \nesta Lei. \n        Art. 2o Considera-se produto da agricultura org\u00e2nica ou produto org\u00e2nico, seja \nele in natura ou processado, aquele obtido em sistema org\u00e2nico de produ\u00e7\u00e3o \nagropecu\u00e1rio ou oriundo de processo extrativista sustent\u00e1vel e n\u00e3o prejudicial ao \necossistema local. \n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Toda pessoa, f\u00edsica ou jur\u00eddica, respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de \nproduto definido no caput deste artigo \u00e9 considerada como produtor para efeito \ndesta Lei. \n        Art. 3o Para sua comercializa\u00e7\u00e3o, os produtos org\u00e2nicos dever\u00e3o ser \ncertificados por organismo reconhecido oficialmente, segundo crit\u00e9rios estabelecidos \nem regulamento. \n        \u00a7 1o No caso da comercializa\u00e7\u00e3o direta aos consumidores, por parte dos \nagricultores familiares, inseridos em processos pr\u00f3prios de organiza\u00e7\u00e3o e controle \nsocial, previamente cadastrados junto ao \u00f3rg\u00e3o fiscalizador, a certifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \nfacultativa, uma vez assegurada aos consumidores e ao \u00f3rg\u00e3o fiscalizador a \nrastreabilidade do produto e o livre acesso aos locais de produ\u00e7\u00e3o ou \nprocessamento. \n        \u00a7 2o A certifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de que trata o caput deste artigo, \nenfocando sistemas, crit\u00e9rios e circunst\u00e2ncias de sua aplica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 mat\u00e9ria de \nregulamenta\u00e7\u00e3o desta Lei, considerando os diferentes sistemas de certifica\u00e7\u00e3o \nexistentes no Pa\u00eds. \n        Art. 4o A responsabilidade pela qualidade relativa \u00e0s caracter\u00edsticas \nregulamentadas para produtos org\u00e2nicos caber\u00e1 aos produtores, distribuidores, \ncomerciantes e entidades certificadoras, segundo o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o de cada \num. \n        Par\u00e1grafo \u00fanico. A qualidade de que trata o caput deste artigo n\u00e3o exime os \nagentes dessa cadeia produtiva do cumprimento de demais normas e regulamentos \nque estabele\u00e7am outras medidas relativas \u00e0 qualidade de produtos e processos. \n        Art. 5o Os procedimentos relativos \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o, \narmazenamento, comercializa\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos nacionais e \nestrangeiros, ser\u00e3o objeto de regulamenta\u00e7\u00e3o pelo Poder Executivo. \n        \u00a7 1o A regulamenta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 definir e atribuir as responsabilidades pela \nimplementa\u00e7\u00e3o desta Lei no \u00e2mbito do Governo Federal. \n        \u00a7 2o Para a execu\u00e7\u00e3o desta Lei, poder\u00e3o ser celebrados conv\u00eanios, ajustes e \nacordos entre \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es da Administra\u00e7\u00e3o Federal, Estados e Distrito \nFederal. \n        Art. 6o Sem preju\u00edzo das responsabilidades civil e penal cab\u00edveis, a infra\u00e7\u00e3o das \ndisposi\u00e7\u00f5es desta Lei ser\u00e1 apurada em processo administrativo e acarretar\u00e1, nos \ntermos previstos em regulamento, a aplica\u00e7\u00e3o das seguintes san\u00e7\u00f5es, isolada ou \ncumulativamente: \n        I \u2013 advert\u00eancia; \n        II \u2013 multa de at\u00e9 R$ 1.000.000,00 (um milh\u00e3o de reais); \n        III \u2013 suspens\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o do produto; \n        IV \u2013 condena\u00e7\u00e3o de produtos, r\u00f3tulos, embalagens e mat\u00e9rias-primas; \n\n\n\n \n\n \n\n246\n\n        V \u2013 inutiliza\u00e7\u00e3o do produto; \n        VI \u2013 suspens\u00e3o do credenciamento, certifica\u00e7\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o, registro ou \nlicen\u00e7a; e \n        VII \u2013 cancelamento do credenciamento, certifica\u00e7\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o, registro ou \nlicen\u00e7a. \n        Art. 7o Caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o definido em regulamento adotar medidas cautelares \nque se demonstrem indispens\u00e1veis ao atendimento dos objetivos desta Lei, assim \ncomo dispor sobre a destina\u00e7\u00e3o de produtos apreendidos ou condenados na forma \nde seu regulamento. \n        \u00a7 1o O detentor do bem que for apreendido poder\u00e1 ser nomeado seu \ndeposit\u00e1rio. \n        \u00a7 2o Os custos referentes a quaisquer dos procedimentos mencionados neste \nartigo correr\u00e3o por conta do infrator. \n        Art. 8o As pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, de direito p\u00fablico ou privado, que \nproduzam, transportem, comercializem ou armazenem produtos org\u00e2nicos ficam \nobrigadas a promover a regulariza\u00e7\u00e3o de suas atividades junto aos \u00f3rg\u00e3os \ncompetentes. \n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Os procedimentos de registro, cadastramento, licenciamento e \noutros mecanismos de controle dever\u00e3o atender ao disposto no regulamento desta \nLei e nos demais instrumentos legais pertinentes. \n        Art. 9o Os insumos com uso regulamentado para a agricultura org\u00e2nica dever\u00e3o \nser objeto de processo de registro diferenciado, que garanta a simplifica\u00e7\u00e3o e \nagiliza\u00e7\u00e3o de sua regulariza\u00e7\u00e3o. \n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Os \u00f3rg\u00e3os federais competentes definir\u00e3o em atos \ncomplementares os procedimentos para a aplicabilidade do disposto no caput deste \nartigo. \n        Art. 10. Para o atendimento de exig\u00eancias relativas a medidas sanit\u00e1rias e \nfitossanit\u00e1rias, as autoridades competentes dever\u00e3o, sempre que poss\u00edvel, adotar \nmedidas compat\u00edveis com as caracter\u00edsticas e especificidades dos produtos \norg\u00e2nicos, de modo a n\u00e3o descaracteriz\u00e1-los. \n        Art. 11. O Poder Executivo regulamentar\u00e1 esta Lei, definindo as normas \nt\u00e9cnicas para a produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e sua estrutura de gest\u00e3o no \u00e2mbito da Uni\u00e3o, \ndos Estados e do Distrito Federal. \n        \u00a7 1o A regulamenta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 contemplar a participa\u00e7\u00e3o de representantes do \nsetor agropecu\u00e1rio e da sociedade civil, com reconhecida atua\u00e7\u00e3o em alguma etapa \nda cadeia produtiva org\u00e2nica. \n        \u00a7 2o A regulamenta\u00e7\u00e3o desta Lei ser\u00e1 revista e atualizada sempre que \nnecess\u00e1rio e, no m\u00e1ximo, a cada quatro anos. \n        Art. 12. (VETADO). \n        Par\u00e1grafo \u00fanico. O regulamento desta Lei dever\u00e1 estabelecer um prazo m\u00ednimo \nde 01 (um) ano para que todos os segmentos envolvidos na cadeia produtiva \npossam se adequar aos procedimentos que n\u00e3o estejam anteriormente \nestabelecidos por regulamenta\u00e7\u00e3o oficial. \n        Art. 13. Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n247\n\n        Bras\u00edlia, 23 de dezembro de 2003; 182o da Independ\u00eancia e 115o da Rep\u00fablica. \nLUIZ IN\u00c1CIO LULA DA SILVA \nM\u00e1rcio Thomaz Bastos \nRoberto Rodrigues \nMarina Silva \nEste texto n\u00e3o substitui o publicado no D.O.U. de 24.12.2003  \n\n\n\n \n\n \n\n248\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO C \n\n\n\n \n\n \n\n249\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n250\n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n251\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n252\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n253\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n254\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n255\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n256\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n257"}]}}}