{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20918"}, {"@name": "filename", "#text": "4575_Castro_AfonsoCelsoVanonide_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nFACULDADE DE ENGENHARIA CIVIL, ARQUITETURA E URBANISMO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAFONSO CELSO VANONI DE CASTRO \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nCampinas \n\n2012 \n\nConflitos Ambientais e Urbanos na Bacia do \n\nRibeir\u00e3o Quilombo em Campinas, SP. \n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nFACULDADE DE ENGENHARIA CIVIL, ARQUITETURA E URBANISMO \n\n \n\n \n\nAFONSO CELSO VANONI DE CASTRO \n\n \n\nCONFLITOS AMBIENTAIS E URBANOS NA BACIA DO \n\nRIBEIR\u00c3O QUILOMBO EM CAMPINAS, SP \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Edison Favero \n\nCo-orientadora: Profa. Dra. Emilia Wanda Rutkwoski \n\n \n\n \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada a Faculdade de \n\nEngenharia Civil, Arquitetura e Urbanismo da Unicamp, para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia Civil, na \u00e1rea de \n\nArquitetura e Urbanismo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nESTE EXEMPLAR CORRESPONDE \u00c0 VERS\u00c3O FINAL DA \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O OU TESE DEFENDIDA PELO ALUNO AFONSO CELSO \n\nVANONI DE CASTRO E ORIENTADO PELO PROF. DR. EDISON \n\nFAVERO. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n______________________________________ \n \n\nCAMPINAS \n\n2012  \n\n \n\n\n\niv \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA  ELABORADA  PELA  \n\n  BIBLIOTECA  DA  \u00c1REA  DE  ENGENHARIA  E  ARQUITETURA  -  BAE  -  UNICAMP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    C279c \n\n \n\nCastro, Afonso Celso Vanoni de \n\n     Conflitos ambientais e urbanos na bacia do ribeir\u00e3o \n\nQuilombo em Campinas, SP / Afonso Celso Vanoni de \n\nCastro. --Campinas, SP: [s.n.], 2012. \n\n \n\n     Orientador: Edison Favero \n\n     Coorientadaor: Emilia Wanda Rutkowski. \n\n     Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Universidade Estadual de \n\nCampinas, Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e \n\nUrbanismo. \n\n \n\n     1. An\u00e1lise Ambiental.  2. Planejamento urbano.  3. \n\nBacias hidrograficas.  I. Favero, Edison, 1951-.  II. \n\nRutkowski, Emilia Wanda, 1955-.  III. Universidade \n\nEstadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Civil, \n\nArquitetura e Urbanismo.  IV. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\nT\u00edtulo em Ingl\u00eas: Environmental and urban conflicts at Quilombo stream watershed \n\nCampinas, SP \n\nPalavras-chave em Ingl\u00eas: Environmental analysis, Urban planning, Watersheds \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Arquitetura e Urbanismo \n\nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Engenharia Civil \n\nBanca examinadora: Ricardo de Souza Moretti, Diogens Cortijo Costa \n\nData da defesa: 12-06-2012 \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o: Engenharia Civil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n\n \n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\u00c0 minha filha dedico com muito amor este trabalho. \n\nO conhecimento nos abre os caminhos da vida, aliado \u00e0 \n\nemo\u00e7\u00e3o, nos torna humanos.  \n\nQue esse trabalho seja inspira\u00e7\u00e3o para voc\u00ea, como sua \n\nexist\u00eancia \u00e9 inspira\u00e7\u00e3o para minha vida. \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgradecimentos  \n\n \n\n \n\n \nAo meu orientador, Prof. Dr. Edison F\u00e1vero pelo acolhimento e pela paci\u00eancia que teve com minha \n\nbusca de caminhos para a pesquisa, e por tantas idas e vindas. Sua sabedoria e conhecimento foram \n\nfundamentais para a elabora\u00e7\u00e3o dessa pesquisa. \n\n  \n\n\u00c0 minha co-orientadora Profa. Dra. Emilia Rutkowski pelo interesse demonstrado pela minha \n\npesquisa, pelas opini\u00f5es e o rigor cient\u00edfico de suas observa\u00e7\u00f5es, pela oportunidade de participa\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo Fluxus de pesquisa que coordena, e principalmente, pela introdu\u00e7\u00e3o de conceitos de \n\nsustentabilidade que abriram minha vis\u00e3o e minha mente.  \n\n \n\nAo amigo Rubens Mandetta que me chamou para a gest\u00e3o p\u00fablica, abrindo assim um horizonte de \n\ntrabalho e reflex\u00e3o, cujas opini\u00f5es cr\u00edticas sempre foram estimulantes nas minhas horas de hesita\u00e7\u00e3o \n\ndurante essa pesquisa.  \n\n \n\nA todos os colegas de trabalho com quem que ao longo desse tempo convivi, mas especialmente, a \n\nElisamara Emiliano, amiga sempre disposta a buscar refer\u00eancias \u00e0 pesquisa, mas principalmente, \n\noferecer conforto, est\u00edmulo e o ombro amigo nas horas dif\u00edceis.  \n\n \n\nAos colegas do Fluxus, em especial \u00e0 Graziella Demantova e \u00c9lson Servilha pelas generosas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es apresentadas no conv\u00edvio que usufru\u00ed e pelas inspiradoras fontes de consulta e reflex\u00e3o \n\natrav\u00e9s de suas pesquisas  \n\n \n\n\u00c0 grande amiga e parceira Ana Maria Boverio pelas indica\u00e7\u00f5es de bibliografias dos arquitetos \n\npaisagistas, que inquestionavelmente est\u00e3o \u00e0 frente nas discuss\u00f5es e nas proposi\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis para nossas cidades.  \n\n \n\n\u00c0s meninas da Secretaria da FEC, na pessoa da Paula,e posteriormente ao Eduardo, que com zelo e \n\npaci\u00eancia me orientaram face \u00e0s exig\u00eancias administrativas durante todo esse processo.  \n\n \n\nAos colegas dos v\u00e1rios cursos da FEC dos quais participei pela troca de experi\u00eancias e saberes, pelo \n\nentusiasmo e pelos incentivos recebidos.  \n\n \n\nE por fim aos parceiros de trabalho \u00c2ngela Cangiani e Rodrigo Fernandes, mais que colaboradores, \n\ncompanheiros, com quem aprendi e discuti muito, e sem os quais, n\u00e3o existiria essa pesquisa. Que \n\nnossa parceria se estenda para outros trabalhos. Conhec\u00ea-los foi um privil\u00e9gio. \n\n \n\n \n \n\n\n\nviii \n\n \n\n \n\n \n\nCASTRO, Afonso C. V. Conflitos ambientais e urbanos na bacia do ribeir\u00e3o Quilombo em \n\nCampinas,SP. 2012. 107 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil), Faculdade de Engenharia \n\nCivil, Arquitetura e Urbanismo. Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nRESUMO \n \n \n\nO aumento na incid\u00eancia e nas dimens\u00f5es e efeitos dos desastres naturais no ambiente urbano \n\naponta para revis\u00e3o de paradigmas do planejamento urbano e das pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nordenamento territorial urbano, origin\u00e1rios de preceitos do pensamento moderno e representados \n\nna pr\u00e1tica pela segmenta\u00e7\u00e3o dos saberes, como observado nas especializa\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito \n\nacad\u00eamico e pela fragmenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es atrav\u00e9s de in\u00fameras divis\u00f5es administrativas no \n\n\u00e2mbito da gest\u00e3o p\u00fablica. A ado\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas como unidade de planejamento foi \n\ndiscutida e analisada nessa pesquisa. A implanta\u00e7\u00e3o de ferrovias e rodovias, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nirregular de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP - v\u00e1rzeas e outras \u00e1reas ribeirinhas, provocarm \n\nimpactos negativos nas \u00e1reas da bacia do Riber\u00e3o Quilombo resultando em desastres naturais, \n\nmortes e preju\u00edzos materiais provocados por enchentes, deslizamentos e outros acidentes e \n\nprovocando sua degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Os planos urbanisticos, as normas e legisla\u00e7\u00f5es vigentes \n\nn\u00e3o demonstram efic\u00e1cia na ordena\u00e7\u00e3o territorial dessa ocupa\u00e7\u00e3o e na gest\u00e3o dos processos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e de expans\u00e3o da malha urbana. A pesquisa se apoiou nas opin\u00f5es de especialistas \n\nque apontaram conflitos ambientais e urbanos no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o. A \n\namplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudos contemplando os outros munic\u00edpios da regi\u00e3o metropolitana de \n\nCampinas que comp\u00f5em o cojnuto da bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo, um trabalho de campo para \n\nmapear a extens\u00e3o dos conflitos urbanos e ambientais identificados e a elabora\u00e7\u00e3o de um quadro \n\nhist\u00f3rico desses conflitos s\u00e3o caminhos apontados para a continuidade dessa pesquisa. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-Chaves: An\u00e1lise Ambiental; Planejamento Urbano; Bacias Hidrograficas. \n\n\n\nix \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCASTRO, Afonso C. V.   Environmental and urban conflicts at Quilombo stream watershed \n\nCampinas, SP. 2012. 107 p. Dissertation (Master Degree in Civil Engineering), Faculty of Civil, \n\nArchitectural and Urban Engineering. State University of Campinas (UNICAMP), Campinas, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n\nThe increasing incidence and dimension of natural disaster effects on the urban environment \n\nrequires a careful review and analysis of urban planning paradigms and urban territorial \n\nordinance policy. Such paradigms and public policy originated from modern thought principles \n\nare represented by segments of knowledge, expressed by the academic specializations and \n\nseveral departments of public administration, with consequent fragmentation of decisions. This \n\nresearch work objective was to analyze and discuss the adoption of hydrographical basins as the \n\nplanning unity in urban areas. The implementation of roads and railroads and disorderly urban \n\noccupations of permanent protection areas (PPA), lowlands and other flat lands alongside the \n\nQuilombo River basin have often caused negative impacts, causing natural disasters, deaths and \n\nasset losses due to flooding, landslide and other accidents, enhancing environmental degradation.  \n\nThe current legislation and public policy have not efficiently achieved an orderly territorial \n\noccupancy; and the public administration has not adequately managed the urbanization process \n\nand town expansion. This research work was supported by specialists\u2019 interviews and their \n\nopinions that pointed out environmental and urban conflicts in the public planning of the studied \n\narea. This discussion pointed out the need for more research, in order to raise solutions to the \n\nactual conflicts: a larger area involving the whole metropolitan area of Campinas has to be \n\nstudied, including all towns consisting of the Quilombo River Basin; a background history has to \n\nbe made, and a field research work is needed to map the whole extension of the identified urban \n\nand environmental area of conflicts. These are highlighted ways to go forward with approaches \n\nto manage such urbanization conflicts in the Metropolitan area of Campinas. \n\nKey-words: Environmental analysis; urban planning; watersheds.  \n\n \n\n\n\nx \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................... 01 \n\n \n \n\n2. A CIDADE E AS \u00c1GUAS \u2013 Um hist\u00f3rico das correntes urban\u00edsticas e a cr\u00edtica ao \n\nurbanismo funcionalista................................................................................................ \n07 \n\n2.1. O s\u00e9culo XX - a cidade funcionalista.................................................................... 10 \n\n2.2. A cr\u00edtica ao urbanismo funcionalista.................................................................... 11 \n\n2.3. O novo urbanismo................................................................................................... 13 \n\n2.4. A \u00e1gua como matriz energ\u00e9tica e de infraestrutura sanit\u00e1ria nas nascentes \n\ncidades industriais.......................................................................................................... \n14 \n\n \n \n\n3. OS MODELOS DE URBANIZA\u00c7\u00c3O \u2013 da influencia portuguesa ao advento dos \n\nprojetos urban\u00edsticos e do planejamento urbano nos s\u00e9culos XIX e XX..................... \n17 \n\n3.1. A urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil col\u00f4nia............................................................................. 17 \n\n3.2. O urbanismo no Brasil............................................................................................ 19 \n\n3.3. Os modelos urban\u00edsticos e suas rela\u00e7\u00f5es com o meio ambiente......................... 24 \n\n3.4. Do planejamento da paisagem ao planejamento ambiental.................................                              30 \n\n \n \n\n4. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO TERRIT\u00d3RIO \u2013 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas e ambientais \n\nde Campinas e da regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo.......................... \n\n43 \n\n4.1 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do munic\u00edpio de Campinas............................................... 43 \n\n4.1.0 O Relevo................................................................................................................ 44 \n\n4.1.2.Hidrografia do munic\u00edpio de Campinas.   ........................................................  44 \n\n4.1.3 A bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Quilombo......................................................   46 \n\n4.2\u2013 A urbaniza\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas do munic\u00edpio de Campinas .............   49 \n\n4.2.1 \u2013 Urbaniza\u00e7\u00e3o.......................................................................................................  50 \n\n4.2.2 \u2013 O Plano Diretor de 2006...................................................................................  51 \n\n4.3 \u2013 A macrozona nove................................................................................................ 61 \n\n4.3.1 - Hipsografia e Clinografia da macrozona 9.................................................... 61 \n\n4.3.2 - Pedologia da Macrozona  9 .............................................................................. 67 \n\n4.3.3 - Hidrografia e Bacias de Drenagem da macrozona 9..................................... 67 \n\n4.3.4 - Zonas Especiais de Interesse Social \u2013 ZEIS................................................... 70 \n\n4.3.5 \u2013 A vegeta\u00e7\u00e3o natural e as APPs da macrozona 9............................................ 72 \n\n4.4- Pontos de enchente..............................................................................................  78 \n\n \n \n\n\n\nxi \n\n \n\n \n\n \n\n5 - CONFLITOS AMBIENTAIS E URBANOS NA BACIA DO RIBEIR\u00c3O \n\nQUILOMBO..................................................................................................................     \n80 \n\n \n \n\n6 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS................................................................................. 87 \n\n \n \n\nRESUMO DAS ENTREVISTAS................................................................................. 89 \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................................................  103 \n\n \n \n\nANEXOS........................................................................................................................      111 \n\nAnexo A - Impacto das chuvas na bacia do ribeir\u00e3o Quilombo em 17/02/2002 113 \n\nAnexo B - Question\u00e1rio 115 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\n \n\nFigura 1  Ilustra\u00e7\u00e3o de \u201cA Utopia\u201d de Thomas More...................................................... 09 \n\nFigura 2  Planta de Versailles.......................................................................................... 09 \n\nFigura 3  Planta de Washington \u2013 detalhe de Columbia................................................. 10 \n\nFigura 4  \n\nFoto a\u00e9rea de Barcelona, Espanha, Vila Ol\u00edmpica/Orla Mar\u00edtima, mostrando \n\nas novas quadras reproduzindo a tipologia dos quarteir\u00f5es abertos do Plano \n\nCerd\u00e1............................................................................................................... \n\n \n\n \n\n13 \n\nFigura 5  \nO parcelamento das terras comuns exploradas por pequenos agricultores na \n\nInglaterra do s\u00e9culo XVIII, localizadas ao redor das aldeias.......................... \n\n \n\n15 \n\nFigura 6  \nAs mesmas terras ap\u00f3s o enclosure, processo de anexa\u00e7\u00e3o das parcelas que \n\npassaram a ter propriet\u00e1rio individual.............................................................. \n\n \n\n15 \n\nFigura 7  Vale do Anhangaba\u00fa, S\u00e3o Paulo...................................................................... 22 \n\nFigura 8  Detalhe do Plano de Melhoramentos para o Rio de Janeiro, Agache.............. 22 \n\nFigura 9  Esquema te\u00f3rico do Plano das Avenidas de S\u00e3o Paulo de Prestes Maia......... 23 \n\nFigura 10  New Lanark, Esc\u00f3cia. Owen (1772-1837)....................................................... 25 \n\nFigura 11 O modelo da Phalansti\u00e9re de Fourier (1772-1837)......................................... 26 \n\nFigura 12 Plano de Lechtworcht Garden City, Howard (1903)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026. 27 \n\nFigura 13 Plano de Hampstead, Howard (1906)............................................................. 28 \n\nFigura 14 \n\n\u2018Broadacre City\u2019 Model 1934-35, Frank Lloyd Wright - Foto da maquete \n\nfeita por alunos de Wright em 1934 e exposta no Rockfeller Center, NY em \n\n1935................................................................................................................... \n\n \n\n \n\n29 \n\nFigura 15 \n\nTipos de terreno no munic\u00edpio de Campinas \u2013 em destaque regi\u00e3o que \n\ncompreende parte da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo. Fonte: Prefeitura \n\nMunicipal de Campinas, SEPLAMA (Modificado pelo autor)............................ \n\n \n\n \n\n45 \n\nFigura 16 \nBacias Hidrogr\u00e1ficas de Campinas. Em destaque a bacia do Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo.......................................................................................................... \n\n \n\n47 \n\nFigura 17 \nMacrozona 9 \u2013 Imagem do mapa geral elaborado a partir de aerofotos de \n\n2008. Fonte: SMA, Campinas, 2010................................................................ \n\n \n\n62 \n\nFigura 18 Mapa Hipsogr\u00e1fico da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010.............. 63 \n\n\n\nxiii \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 Mapa Clinogr\u00e1fico da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010............. 64 \n\nFigura 20 Mapa Pedol\u00f3gico da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010................ 68 \n\nFigura 21 Mapa Hidrogr\u00e1fico da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010............. 69 \n\nFigura 22 \n\nZonas Especiais de Interesse Social (ZEIS) com a localiza\u00e7\u00e3o dos bairros \n\ncom \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o em APPs. Fonte: SMA, Campinas, 2010. \n\nModificado pelo autor..................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n71 \n\nFigura 23 Mapa das APPs da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010................... 74 \n\nFigura 24 Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o Natural Macrozona 9. Fonte: SMA, CAMPINAS (2010) 75 \n\nFigura 25 \nRecorte da Carta IGC esc. 1:10.000 de 1979 mostrando o Aeroporto do \n\nCampo dos Amarais. Fonte: IGC modificado pelo autor................................ \n77 \n\nFigura 26 \nImagem datada de 31 de julho de 2010, mostrando a mesma regi\u00e3o do \n\nAeroporto do Campos dos Amarais na atualidade. Fonte: Google Earth......... \n\n \n\n77 \n\n \n\nFigura 27 \nMapa esquem\u00e1tico dos conflitos na bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo em \n\nCampinas........................................................................................................... \n\n \n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\n \n\n \n\n \n\n Quadro 1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos especialistas entrevistados..........................................................  80\n\n\n\nxv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n \n\n \n\nMapa 1 \nAs Macrozonas e a Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo. Fonte: Mapa elaborado \n\npelo autor atrav\u00e9s de ArcGIS...................................................................... \n\n \n\n56 \n\nMapa 2 \n\nAs Macrozonas e as Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Fonte: Dados do Plano Local de \n\nGest\u00e3o da Macrozona 9 (CAMPINAS, 2010a; PMC, 2011a) e processados \n\natrav\u00e9s de ArcGIS pelo autor. ...................................................................... \n\n \n\n \n\n58 \n\n \n\nMapa 3 \n\nAs Macrozonas 3,4,e 9, hidrografia,arruamento e rodoias de Campinas \u2013 SP \n\n(CAMPINAS, 2010a; PMC, 2011a) e processados atrav\u00e9s de ArcGIS pelo \n\nautor. ...................................................................... \n\n \n\n \n\n65 \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n \n\n \n\n \n\n UNICAMP Universidade Estadual de Campinas \n\nFEC Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e Urbanismo \n\nAPP \u00c1rea de prote\u00e7\u00e3o permanente \n\nAPA \u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\nPMC  Prefeitura Municipal de Campinas \n\nZEIS Zonas Especiais de Interesse Social \n\nCIAM Congresso Internacional de Arquitetura Moderna \n\nEMPLASA Empresa Paulista de Planejamento Metropolitano AS \n\nSISNAMA Sistema Nacional do Meio Ambiente  \n\nCONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nEIV Estudo de Impacto de Vizinhan\u00e7a \n\nSIG Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nDNAEE Departamento Nacional de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica                                                \n\n  \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o urbana irregular e desordenada de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP), \n\nv\u00e1rzeas e outras \u00e1reas ribeirinhas resulta muitas vezes em desastres naturais ocasionando mortes e \n\npreju\u00edzos materiais provocados por enchentes, deslizamentos e outros acidentes, provocando sua \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nNeste estudo, foram abordados os conflitos estabelecidos pela urbaniza\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o ambiente constru\u00eddo e o ambiente natural. Foi feita uma reflex\u00e3o sobre as implica\u00e7\u00f5es \n\nnegativas do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o em Campinas (SP), face \u00e0s din\u00e2micas naturais nos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua na \u00e1rea da bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo, implica\u00e7\u00f5es essas, identificadas como epis\u00f3dios \n\nde enchentes nessa regi\u00e3o. Buscou-se, ainda, avaliar as solu\u00e7\u00f5es propostas pelo poder p\u00fablico \n\nlocal, atrav\u00e9s do Projeto de Macrodrenagem do Ribeir\u00e3o Quilombo. Pretendeu-se trazer \u00e0 \n\nreflex\u00e3o a necessidade da ado\u00e7\u00e3o de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais no \n\nescopo do planejamento urbano para determina\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de uso adequados para \u00e1reas de \n\nfragilidade como as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental (APAs), \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente \n\n(APPs) e \u00e1reas ribeirinhas. \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida no s\u00e9culo XX se configurou como um fen\u00f4meno global, \n\nmas em especial na Am\u00e9rica Latina, a partir dos anos 1980. Esse processo se manifestou com \n\ngrande intensidade, gerando exclus\u00e3o social, crise habitacional, segrega\u00e7\u00e3o espacial, viol\u00eancia \n\nurbana e graves problemas ambientais. \n\nEmbora existam par\u00e2metros e legisla\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o em vig\u00eancia desde os anos 1960, as \n\nAPPs t\u00eam sido ocupadas de forma irregular, sem solu\u00e7\u00f5es abrangentes de pol\u00edticas p\u00fablicas nas \n\n\u00e1reas de planejamento urbano e ambiental e habita\u00e7\u00e3o. E, sem fiscaliza\u00e7\u00e3o competente por parte \n\ndos agentes p\u00fablicos, passou a constituir um passivo s\u00f3cio-ambiental que desafia a gest\u00e3o dos \n\nprocessos de urbaniza\u00e7\u00e3o e de expans\u00e3o da malha urbana nas cidades brasileiras.  \n\nQuando se trata da ocupa\u00e7\u00e3o irregular de APPs h\u00e1 diverg\u00eancias quanto \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas nessas \u00e1reas, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria. De um lado, h\u00e1 defensores da desocupa\u00e7\u00e3o integral e da recupera\u00e7\u00e3o da paisagem e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o naturais, fazendo respeitar as larguras m\u00ednimas determinadas pelo C\u00f3digo Florestal \n\nBrasileiro, que determina preservar uma faixa de 30 metros do n\u00edvel mais alto dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\n(com at\u00e9 10 metros de largura), sob o argumento que essas \u00e1reas s\u00e3o patrim\u00f4nio coletivo e que \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\nafetam a qualidade ambiental de toda a popula\u00e7\u00e3o das cidades (BRASIL, 1965). Por outro lado, \n\nh\u00e1 os grupos que reconhecem como leg\u00edtimas as demandas sociais de popula\u00e7\u00f5es fragilizadas \n\nque, em face da omiss\u00e3o ou aus\u00eancia de solu\u00e7\u00f5es dos gestores p\u00fablicos, recorrem \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas para o atendimento do principio b\u00e1sico do direito \u00e0 moradia. \n\nNa verdade, trata-se de falso dilema, pois preserva\u00e7\u00e3o ambiental e moradia \u201cs\u00e3o dois \n\nvalores e direitos constitucionais protegidos\u201d (ALFONSIN, B.; FERNANDES, E, 2006). Nesse \n\nsentido ainda, segundo o autor, os urbanistas t\u00eam feito maiores esfor\u00e7os na inser\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nambientais em suas agendas, do que os ambientalistas com rela\u00e7\u00e3o a inser\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nsociais, refletindo-se esses conflitos em decis\u00f5es jur\u00eddicas controversas, posto que o pr\u00f3prio \n\nC\u00f3digo Florestal em vigor ignora \u201cas realidades urbanas do pa\u00eds\u201d (Ibidem, 2006). \n\nA escolha da bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo, como objeto de estudo deveu-se ao fato de \n\nque, em compara\u00e7\u00e3o com outras bacias urbanas do munic\u00edpio de Campinas, a \u00e1rea ocupada pela \n\nbacia do Ribeir\u00e3o Quilombo no per\u00edmetro do munic\u00edpio n\u00e3o se encontra absolutamente \n\nurbanizada. Portanto, parte das caracter\u00edsticas naturais de sua paisagem continua preservada das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es de uso do solo urbano. Isso se deve pela exist\u00eancia nos limites de sua bacia de \n\nduas grandes \u00e1reas institucionais n\u00e3o urbanizadas do munic\u00edpio, que s\u00e3o as Fazendas do \n\nChapad\u00e3o e Santa Elisa, ocupadas, respectivamente, pela 11\u00aa Brigada de Infantaria Blindada do \n\nEx\u00e9rcito Brasileiro (\u00e1rea de 600 ha) e pelo Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (\u00e1rea de 700 ha), \n\n\u00f3rg\u00e3o de pesquisa ligado a Secretaria Estadual de Agricultura; bem como, por por\u00e7\u00f5es do \n\nterrit\u00f3rio a nordeste classificadas como \u00e1reas rurais. \n\nHistoricamente, a cidade e a natureza foram identificadas como elementos polarizados, \n\nmuitas vezes em oposi\u00e7\u00e3o, mas essa vis\u00e3o antag\u00f4nica vem sendo revista desde meados do s\u00e9culo \n\nXX, atrav\u00e9s das cr\u00edticas ao urbanismo funcionalista que dominou por quatro d\u00e9cadas as \n\ndiscuss\u00f5es e orientou as proposi\u00e7\u00f5es do planejamento das cidades, principalmente nos pa\u00edses \n\nindustrializados; como tamb\u00e9m, atrav\u00e9s do advento do movimento ambientalista surgido na \n\nd\u00e9cada de 1960 (ROSSI, 2001; LAMAS, 2010; BENEVOLO,1963; ARANTES, 2001). Afinal, \n\ncomo afirma SPIRN (1995, p. 20) \u201ca natureza \u00e9 um continuum, com a floresta em um dos p\u00f3los e \n\na cidade no outro\u201d. \n\nA import\u00e2ncia dada \u00e0 escolha do lugar na proximidade dos cursos d\u2019\u00e1gua por raz\u00f5es de \n\nacessibilidade, defensabilidade, suprimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e descarte de \u00e1guas pluviais e/ou \n\nservidas, remonta \u00e0 Antiguidade. Por outro lado, tais decis\u00f5es n\u00e3o determinaram um padr\u00e3o de \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, ou pouco nortearam a morfologia e a ordena\u00e7\u00e3o do solo urbano em suas \u00e1reas \n\nribeirinhas, no sentido de promover a conserva\u00e7\u00e3o e a qualidade dessas \u00e1guas e suas din\u00e2micas \n\nnaturais.  \n\nO protagonismo, como ordenadores da ocupa\u00e7\u00e3o urbana e da pr\u00f3pria morfologia das \n\ncidades antigas, foi dado aos elementos arquitet\u00f4nicos, quais sejam os edif\u00edcios, as pra\u00e7as (nas \n\ncidades antigas) e as estruturas vi\u00e1rias (nas cidades modernas). \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil, desde o s\u00e9culo XVI at\u00e9 a metade do s\u00e9culo XVII, foi \n\ndeterminada pela estrat\u00e9gia de ocupa\u00e7\u00e3o militar do territ\u00f3rio e explora\u00e7\u00e3o de seus recursos \n\nnaturais, e se utilizava das orlas mar\u00edtimas e dos rios como vias de acesso (REIS FILHO, 2001 \n\nSANTOS, 2002).  \n\nA institui\u00e7\u00e3o de um urbanismo e de um planejamento das cidades brasileiras \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno relativamente recente, tendo se iniciado a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVIII, \n\ncomo demonstra SANTOS (2002) em seus estudos hist\u00f3ricos sobre a cria\u00e7\u00e3o da freguesia como o \n\nn\u00facleo fundador da cidade de Campinas (SP). \n\nAs cidades brasileiras do final do s\u00e9culo XIX, sob o impacto de uma industrializa\u00e7\u00e3o \n\nnascente, passaram a apresentar problemas principalmente sanit\u00e1rios devido \u00e0 aus\u00eancia de \n\nsistemas de tratamento de \u00e1gua pot\u00e1vel e de coletas de \u00e1guas servidas e pluviais. Seus dirigentes, \n\npressionados pelas epidemias, passaram a chamar engenheiros civis, sanitaristas e engenheiros \n\nagr\u00f4nomos, para sanar todos os tipos de problemas. S\u00e3o ent\u00e3o implantadas obras de saneamento e \n\nvi\u00e1rias nas \u00e1reas de v\u00e1rzeas e vales de drenagem. Dessa forma, engenheiros e sanitaristas \n\natenderam \u00e0s exig\u00eancias de uma economia que se industrializava, garantindo, simultaneamente, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \u00e0 m\u00e3o-de-obra e flu\u00eancia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial, por\u00e9m, desconfigurando \n\npaisagens e din\u00e2micas h\u00eddricas naturais.  \n\nNessa \u00e9poca, Planos de Melhoria e de Embelezamento nas \u00e1reas centrais urbanas foram \n\ninstitu\u00eddos no Brasil, segundo os modelos europeus, com projetos de ajardinamento e de pra\u00e7as, \n\ncomo tamb\u00e9m, reformas e amplia\u00e7\u00e3o dos portos em capitais litor\u00e2neas brasileiras (LEME, 1999; \n\nSANTOS, 2002) \n\nOs instrumentos de planejamento urbano praticado ent\u00e3o, se apoiavam nos elementos \n\nmorfol\u00f3gicos das cidades \u2013 ruas, pra\u00e7as, quadras e quarteir\u00f5es \u2013 como ferramentas na ordena\u00e7\u00e3o \n\ndo uso do solo e da paisagem urbana, e atenderam a premissas principalmente de ordem \n\necon\u00f4mica, atrav\u00e9s de parcelamento do solo urbano, transformando em capital imobili\u00e1rio terras \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\nantes destinadas \u00e0 agricultura e privilegiando a circula\u00e7\u00e3o e fluidez do capital e das for\u00e7as de \n\ntrabalho (SOUZA, 1999; VILLA\u00c7A, 1999; VILELA FILHO, 2006). \n\nA explosiva expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade, principalmente ap\u00f3s os anos 1960, e \n\nos problemas ambientais gerados \u2013 polui\u00e7\u00e3o do solo, ar e \u00e1gua e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas - \n\nconduziram a uma revis\u00e3o dos modelos de desenvolvimento das cidades e na reavalia\u00e7\u00e3o de \n\nparadigmas, pois as \u201cantigas premissas de planejamento com base em defini\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de \n\ncar\u00e1ter social n\u00e3o mais serviam como refer\u00eancia indiscut\u00edvel. Exigiam-se planejamentos mais \n\nabrangentes, din\u00e2micos, preocupados com avalia\u00e7\u00f5es de impacto ambiental\u201d (SANTOS, 2004, \n\np.17).  \n\nPor\u00e9m, a disciplina que se detinha nessa investiga\u00e7\u00e3o - o Planejamento da Paisagem - \n\nainda se restringia a estudos e projetos de preserva\u00e7\u00e3o da qualidade est\u00e9tica da paisagem, \n\nenquanto \u201cos problemas ambientais iam se tornando cada vez mais cr\u00edticos devido \u00e0 \n\ninsufici\u00eancia dos par\u00e2metros ecol\u00f3gicos no processo de planejamento da paisagem\u201d (NUCCI, \n\n2005, p.9) \n\nMcARGH (2000) trouxe uma contribui\u00e7\u00e3o fundamental para as pesquisas da Ecologia da \n\nPaisagem, quando em 1968, em uma pesquisa feita para o The Conservation Foundation, \n\nWashington, incorporou os fatores do meio f\u00edsico no planejamento urbano, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o \n\nde mapas com as caracter\u00edsticas do meio ambiente natural (clima, hidrologia, geologia, solo e \n\nhabitat da vida selvagem). Com o objetivo de indicar a capacidade de suporte dessas paisagens \n\nquanto aos usos pretendidos, definiu par\u00e2metros adequados \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, assim como a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural. Sua publica\u00e7\u00e3o no livro Design with Nature \n\n(1969), tornou-se refer\u00eancia nas pesquisas sobre a paisagem urbana e natural. \n\nNo Brasil, as legisla\u00e7\u00f5es ambientais come\u00e7aram a se consagrar como referenciais do \n\nordenamento e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo a partir da d\u00e9cada de 1980, quando criam a obrigatoriedade \n\nde estudos de impacto ambiental para v\u00e1rias atividades humanas e, nos anos 1990, quando o \n\nplanejamento ambiental passa a ser incorporado aos planos diretores municipais (BRASIL, 1979; \n\nSANTOS, 2004).  \n\nNo ano de 2001, o Estatuto da Cidade estabeleceu normas que disciplinaram o \u201cuso da \n\npropriedade urbana em prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os, bem \n\ncomo do equil\u00edbrio ambiental\u201d (BRASIL, 2001) e forneceu indica\u00e7\u00f5es de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o \n\nde qualidade ambiental urbana, a exemplo da proximidade de usos incompat\u00edveis ou \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\ninconvenientes, a polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m disso, a Lei passou a exigir \u201cuma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e \n\nconstru\u00eddo\u201d (NUCCI, 2005).  \n\nDessa maneira, o presente trabalho de pesquisa, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise hist\u00f3rica do \n\ndesenvolvimento das metodologias de planejamento urbano e dos projetos urban\u00edsticos, \n\nidentificou que as diretrizes socioecon\u00f4micas se estabeleceram como crit\u00e9rios dominantes desde \n\no inicio da industrializa\u00e7\u00e3o, orientando a elabora\u00e7\u00e3o de planos urbanos, legisla\u00e7\u00f5es reguladoras, e \n\noutros instrumentos, em detrimento de crit\u00e9rios mais amplos que contemplassem tamb\u00e9m \n\nquest\u00f5es de ordem ambiental e cultural. E essas ferramentas acabaram por gerar cidades \n\ninsustent\u00e1veis, onde a explora\u00e7\u00e3o descontrolada de seus recursos naturais resultou no \n\nesgotamento desse modelo, gerando uma necessidade urgente de revis\u00e3o desses conceitos, a fim \n\nde elaborar um modelo de gest\u00e3o que sustentasse a irrevers\u00edvel tend\u00eancia \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade. \n\nOBJETIVOS: \n\nAssim, os objetivos gerais e espec\u00edficos do presente trabalho foram embasados nas \n\npesquisas e estudos realizados por NUCCI (2005), SCHIMDT (2005), VILELA FILHO (2006), \n\nFONTES &amp; BARBASSA (2003), VICENTE (2005) e IAC (2006), em diferentes \u00e1reas do \n\nconhecimento concentradas no Urbanismo, na Geografia e no Paisagismo.  \n\nEstabeleceu-se como objetivo geral deste trabalho, a an\u00e1lise dos conflitos ambientais e \n\nurbanos na bacia do ribeir\u00e3o Quilombo em Campinas (SP). \n\nComo objetivo espec\u00edfico, este estudo pretendeu identificar os conflitos ambientais e \n\nurbanos na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Quilombo, analisar e discutir com especialistas a \n\nsitua\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio dessa bacia. \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n2. A Cidade e as \u00c1guas: um hist\u00f3rico das correntes \n\nurban\u00edsticas e a cr\u00edtica ao urbanismo funcionalista \n\n\u201cEm geral as vistas preferidas eram as paisagens distantes \n\n que falam de \u00e1gua e espa\u00e7o\u201d \n\n Kevin Lynch, A Imagem da Cidade \n\nA oposi\u00e7\u00e3o estabelecida entre a cidade e a natureza remonta h\u00e1 v\u00e1rios s\u00e9culos e com \n\ndiferentes conota\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, sempre marcada por uma dicotomia, como demonstram os textos \n\ndesde os primeiros tratadistas da arquitetura, at\u00e9 os te\u00f3ricos do urbanismo funcionalista \n\nmoderno.  \n\nMais recentemente, com o avan\u00e7o das ci\u00eancias ambientais, a partir da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX, essa vis\u00e3o antagonista tem sido revista. Spirn (1995) afirmou que \u201ca natureza \u00e9 um \n\ncontinuum, com a floresta em um dos p\u00f3los e a cidade no outro\u201d o que, mesmo reiterando uma \n\nimagem dualista, determina um novo paradigma para os estudos da paisagem urbana e do \n\nurbanismo.  \n\n\u00c0 presente pesquisa interessou identificar como as rela\u00e7\u00f5es entre a cidade e os cursos \n\nd\u2019\u00e1gua se estabeleceram em diversas formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas ao longo do tempo, e como os estudos \n\nambientais, na segunda metade do s\u00e9culo XX, passaram a influenciar a urban\u00edstica e o \n\nplanejamento urbano. \n\nDesde os primeiros tratados da Arquitetura, a exemplo de Vitruvius, existiu uma \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a natureza e a cidade, no tocante \u00e0s \u00e1guas e aos ventos, como \n\ndeterminantes de sua morfologia (Rosenau apud Marcondes, 1999). Sendo que, principalmente a \n\npartir do Renascimento, os modelos de cidades passaram a incorporar imagens da natureza \n\nassociada \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es sociais, incorporando-as como elementos naturais trazidos \u00e0 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das formas urbanas Rosenau (1988, apud Marcondes, 1999) citou Alberti (1401-72) \n\narquiteto genov\u00eas que encarnou o ideal renascentista. \n\nTanto em De Architectura Libri Decem de Vitr\u00favio e De Re Aedificatoria de Alberti, as \n\nquest\u00f5es relacionadas \u00e0 escolha do lugar da cidade pressupunham a necessidade de suprimentos \n\ne salubridade, como tamb\u00e9m consideravam os rios, os lagos e o mar como elementos que \n\ngarantiam a acessibilidade e a defensabilidade das cidades. A morfologia urbana na cidade \n\nalbertiana propunha para o tra\u00e7ado das ruas, no intuito de garantir seguran\u00e7a, a apropria\u00e7\u00e3o de \n\nformas naturais, mais especificamente dos rios (Lowen, 2002, Marcondes, 1999). \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\nA obra emblem\u00e1tica do Alto Renascimento, \u201cA Utopia\u201d de Thomas More (Figura 1) \n\napresentou a idealiza\u00e7\u00e3o de 54 tipos de cidade, onde a \u00e1gua desempenhava papel fundamental na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de uma morfologia juntamente com jardins e o cintur\u00e3o verde do campo, associado \n\n\u00e0s fun\u00e7\u00f5es preconizadas por Alberti (Marcondes, 1999; Choay, 1979; 1985). \n\nDurante os per\u00edodos do maneirismo e do barroco, a preocupa\u00e7\u00e3o com os conceitos de \n\nsimetria e propor\u00e7\u00e3o dos tratadistas de arquitetura \u2013 Serlio, Palladio e Scamozzi \u2013 estendeu-se da \n\nedifica\u00e7\u00e3o ao desenho das cidades e \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es com o meio natural, onde a geometria e a \n\nperspectiva predominavam. As cidades planejadas de Versalhes (Fran\u00e7a) e Karlsruhe \n\n(Alemanha), por exemplo, apresentaram uma apropria\u00e7\u00e3o da natureza, redesenhada e formalista, \n\no que Tafuri (1985, apud Marcondes, 1999) chamou de \u201cnaturalismo consolador, orat\u00f3rio e \n\nformativo\u201d (Figura 2). \n\nNo s\u00e9culo XVIII, o Iluminismo promoveu atrav\u00e9s dos projetos urban\u00edsticos uma \n\nverdadeira \u201cEvoca\u00e7\u00e3o da Natureza\u201d (Tafuri, 1985 apud Marcondes, 1999), produzindo um \n\nnaturalismo urbano associado \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o da \u201cNatureza Perdida\u201d. Como exemplo, citam-se as \n\nobras de Laugier e Patte (cidades como florestas) ou Boull\u00e9e e Ledoux (cidades como cen\u00e1rio \n\nrural), como tamb\u00e9m, o Plano de Washington D.C., este elaborado por Charles Pierre l\u2019Enfant. \n\nSituado em um pol\u00edgono de terra na jun\u00e7\u00e3o dos Rios Potomac e Eastern Brant, e composto de \n\n\u00e1reas livres com pra\u00e7as monumentais, grandes avenidas radiais, tinha como limites \u00e1reas \n\ndensamente arborizadas com uma concep\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica de renaturaliza\u00e7\u00e3o (Figura 3). \n\nFran\u00e7oise Choay (1979) apresentou em seu cl\u00e1ssico \u201cO Urbanismo Utopias e Realidades- \n\numa antologia\u201d, uma g\u00eanese do Urbanismo que, enquanto disciplina aut\u00f4noma, originou-se da \n\ncr\u00edtica \u00e0 cidade industrial e viria mais tarde definir os preceitos ordenadores do Urbanismo \n\nModerno que a sucederia j\u00e1 no s\u00e9culo XX. Identificou nos trabalhos precursores de Robert \n\nOwen, Charles Fourier, Etiene Cabet, Camillo Sitte, Raymond Unwin e Ebenezer Howard, as \n\ninflu\u00eancias mais destacadas do Urbanismo Moderno. Nos projetos desses urbanistas nota-se uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o constante com a preserva\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o equilibrada entre a cidade e o ambiente \n\nnatural, revelada na cria\u00e7\u00e3o das \u00e1reas naturais protegidas nos grandes parques urbanos e nos \n\nbairros-jardins. Estas observa\u00e7\u00f5es corroboram a afirma\u00e7\u00e3o de Fran\u00e7oise Choay (1979) e tornam \n\nnot\u00f3rias as influ\u00eancias dos trabalhos e escritos dos citados urbanistas para a forma\u00e7\u00e3o das \n\ncorrentes do Urbanismo Moderno, cujos modelos t\u00eam influenciado at\u00e9 os dias de hoje a \n\nprodu\u00e7\u00e3o urban\u00edstica das cidades. \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1. Ilustra\u00e7\u00e3o de \u201cA Utopia\u201d de Thomas More. Fonte: \n\n(http://users.nsula.edu/sinclaird/utopia.jpg) \n\n \n\n \n\nFigura 2. Planta de Versailles. Fonte:University of Texas Libraries \u2013 Perry-Casta\u00f1eda Library \n\n(http://www.lib.utexas.edu/maps/france.html). \n\n \n\nhttp://users.nsula.edu/sinclaird/utopia.jpg\nhttp://www.lib.utexas.edu/maps/france.html\n\n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3. Planta de Washington \u2013 detalhe de Columbia. Fonte: University of Texas Libraries \u2013\n\nPerry-Casta\u00f1eda Library (http://www.lib.utexas.edu/maps/france.html) \n\n2.1. O s\u00e9culo XX - A Cidade Funcionalista \n\nOs Congressos Internacionais de Arquitetura Moderna (CIAMs), consagrados como \n\nf\u00f3runs de divulga\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o dos ideais modernos, tiveram atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o \n\nevangelizadora de Le Corbusier, papel preponderante no estabelecimento de preceitos \n\nurban\u00edsticos do Funcionalismo que se difundiram mundialmente.  \n\nA Cidade Funcionalista se estabeleceu como modelo dominante, com sua estrutura\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s de um zoneamento, como na Cidade Progressista de Owen. Enquanto a habita\u00e7\u00e3o ocupou \n\nlugar fundamental, as vias de circula\u00e7\u00e3o exerceram o papel ordenador do espa\u00e7o urbano com o \n\nobjetivo de \u201ccircular bem\u201d e privilegiando o transporte em detrimento do pedestre. \u00c1reas \n\nespec\u00edficas foram destinadas \u00e0s atividades produtivas e de lazer, n\u00e3o se sobrepondo, numa \n\nestrutura r\u00edgida e absolutamente oposta \u00e0 mistura da cidade tradicional.  \n\nhttp://www.lib.utexas.edu/maps/france.html\n\n\n11 \n\n \n\n \n\nA apropria\u00e7\u00e3o da Natureza pelos funcionalistas restringiu-se a uma \u201creconcilia\u00e7\u00e3o do \n\nsolo urbano com a natureza\u201d (REIS FILHO, 1967, p.41-6), atrav\u00e9s da libera\u00e7\u00e3o do solo \n\npromovida pelas pilotis e recria\u00e7\u00e3o de uma natureza artificializada, subjugando a natureza \n\natrav\u00e9s de uma rigorosa precis\u00e3o tecnol\u00f3gica (TAFURI, 1985 apud MARCONDES, 1999) \n\npresente nos planos racionalistas com a mesma rigidez e o mesmo car\u00e1ter ideal dos planos \n\nmaneiristas do s\u00e9culo XVII (REIS FILHO, op cit). \n\nOs preceitos do Urbanismo \u2013 como tamb\u00e9m da Arquitetura \u2013 Funcionalista, por se \n\ntraduzirem em regras simples e objetivas para a reorganiza\u00e7\u00e3o espacial, tiveram um papel \n\nfundamental como corrente dominante na Europa, principalmente nos processos de reconstru\u00e7\u00e3o \n\ndas cidades do p\u00f3s-guerra, pois permitiram a produ\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios constru\u00eddos com extrema \n\nrapidez atendendo \u00e0s necessidades de se acomodar as popula\u00e7\u00f5es desalojadas pela destrui\u00e7\u00e3o dos \n\nbombardeios (LAMAS, 2010). Por\u00e9m, essas mesmas caracter\u00edsticas iriam fomentar nas d\u00e9cadas \n\nseguintes o surgimento de uma poderosa e influente cr\u00edtica a esses modelos urban\u00edsticos. Nas \n\nAm\u00e9ricas, nesse mesmo per\u00edodo do p\u00f3s-guerra, o Funcionalismo tamb\u00e9m se consolidou, mas, \n\npor atender \u00e0 velocidade de expans\u00e3o das cidades industrializadas, infladas pelo crescimento da \n\neconomia, principalmente norte-americana. \n\n2.2. A cr\u00edtica ao Urbanismo Funcionalista \n\nApesar de anunciada j\u00e1 no CIAM de 1951 na Inglaterra, a cr\u00edtica ao predom\u00ednio da \n\ncorrente funcionalista, come\u00e7ou a se instalar na Europa, durante a d\u00e9cada de 1960. Essas cr\u00edticas \n\nse concentraram na ren\u00fancia da cidade moderna atrav\u00e9s da enumera\u00e7\u00e3o de seus males como a \n\npobreza formal, a segrega\u00e7\u00e3o social dos grandes conjuntos habitacionais, a altura das \n\nconstru\u00e7\u00f5es e seus impactos na paisagem das cidades, a inseguran\u00e7a e os preju\u00edzos psicol\u00f3gicos \n\nda popula\u00e7\u00e3o das periferias organizadas pelo urbanismo moderno; e foram anunciadas por \n\narquitetos, soci\u00f3logos e outros profissionais (LAMAS, 2010). A esses fatos, acrescentou-se um \n\ninteresse crescente para com a cidade hist\u00f3rica, cujos centros apresentavam um potencial \n\nevidente de utiliza\u00e7\u00e3o social e de vida coletiva, e que encontravam em fatos como as demoli\u00e7\u00f5es \n\npol\u00eamicas da Maison du Peuple de Victor Horta em Bruxelas e em Les Halles em Paris, \n\ndemonstra\u00e7\u00f5es de equ\u00edvocos gerados pela necessidade infundada de renova\u00e7\u00f5es urbanas que \n\nvinham sendo implantadas em cidades europ\u00e9ias. Nesse mesmo per\u00edodo da d\u00e9cada de 1960, \n\nsurge na It\u00e1lia um movimento denominado Tendenza, representado pelos arquitetos Aldo Rossi, \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\nCarlo Aymonino e Manfredo Tafuri, professores e pesquisadores das escolas de Arquitetura de \n\nMil\u00e3o e Veneza, onde investigavam pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o e restauro e a integra\u00e7\u00e3o formal \n\nentre periferias e centros urbanos. Buscavam reabilitar o desenho da cidade e as formas urbanas \n\ntradicionais e resgatar autores da urban\u00edstica formal e da geografia urbana, para demonstrar as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es do Funcionalismo ing\u00eanuo e prim\u00e1rio, e assim, apontar para uma reintegra\u00e7\u00e3o da \n\narquitetura com a urban\u00edstica (LAMAS, 2010; ROSSI, 2001). Os ecos dessas contesta\u00e7\u00f5es se \n\nirradiaram, n\u00e3o apenas na Europa, mas tamb\u00e9m nos outros continentes.  \n\nEm 1961, nos Estados Unidos, Jane Jacobs (jornalista canadense) lan\u00e7ou seu libelo \n\n\u201cDeath and Life of Great American Cities\u201d, cuja cr\u00edtica se faz a partir da implanta\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos ortodoxos do urbanismo moderno aplicados no programa norte-americano de \n\nrenova\u00e7\u00e3o urbana de \u00e1reas centrais de grandes metr\u00f3poles (SEGAWA, 2002). Sua grande \n\nrepercuss\u00e3o contribuiu para a consolida\u00e7\u00e3o de uma nova corrente pr\u00f3-urbana que influenciaria os \n\npreceitos de remodelamento de cidades como Boston e Filad\u00e9lfia. Jacobs promoveu uma \n\napologia da rua como espa\u00e7o p\u00fablico, cr\u00edticou o \u201czoning\u201d, apregoando a diversidade de usos \n\ncomo elemento necess\u00e1rio para assegurar o pleno funcionamento da cidade, assim como criticou \n\na separa\u00e7\u00e3o entre autom\u00f3veis e pedestres. Atacou um dos paradigmas fundamentais do \n\nurbanismo funcionalista: as estruturas vi\u00e1rias consideradas simultaneamente como elemento de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o e de liga\u00e7\u00e3o das diferentes fun\u00e7\u00f5es da cidade (JACOBS, 2009). \n\nLan\u00e7ado em 1965, \u201cA Arquitetura da Cidade\u201d de Aldo Rossi se op\u00f4s aos preceitos do \n\nFuncionalismo, resgatando a autonomia e o car\u00e1ter ordenador da arquitetura, a import\u00e2ncia da \n\nforma urbana e a import\u00e2ncia do s\u00edtio (locus) como fonte prim\u00e1ria da \u201cenergia criativa e \n\nprojetual\u201d que liga o objeto arquitet\u00f4nico ao territ\u00f3rio. Considerando a arquitetura como \u201co \n\nponto de vista mais concreto com o qual se pode encarar o problema\u201d, Rossi realizou projetos \n\nque determinaram marcante influ\u00eancia nos conceitos urban\u00edsticos que se seguiram. Recorreu a \n\nMunford e aos ge\u00f3grafos franceses Po\u00e8te e Lavedan trazendo, do primeiro, a refer\u00eancia da \n\nnatureza dos fatos urbanos com as obras de arte; e dos segundos, conceitos como a import\u00e2ncia \n\nda perman\u00eancia dos monumentos e as rela\u00e7\u00f5es espaciais e simb\u00f3licas estabelecidas entre esses, \n\nas edifica\u00e7\u00f5es e a cidade, nos processos de transforma\u00e7\u00e3o ao qual foram submetidas as cidades \n\nhist\u00f3ricas, no per\u00edodo industrial da hist\u00f3ria das cidades europ\u00e9ias. Em sua pesquisa, o autor se \n\ndeteve no estudo da morfologia urbana atrav\u00e9s de suas rela\u00e7\u00f5es com a edifica\u00e7\u00e3o, e aprofundou \n\nsua cr\u00edtica ao Funcionalismo, demonstrando que entre forma e fun\u00e7\u00e3o existiam rela\u00e7\u00f5es muito \n\nmais complexas e dial\u00e9ticas que as de causa e efeito. Sua influ\u00eancia se estenderia a outros \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\nte\u00f3ricos europeus da import\u00e2ncia de Giulio Carlo Argan, assim como, efetivamente na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de planos urbanos na Espanha e em Portugal.  \n\n2.3. O Novo Urbanismo \n\nA produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dessa cr\u00edtica se revelou na multiplica\u00e7\u00e3o de projetos urban\u00edsticos \n\ndesenvolvidos na It\u00e1lia, Fran\u00e7a, Alemanha, Holanda e Espanha, em meados dos anos 1970 e \n\nanos 1980, onde prevaleceram revis\u00f5es aos preceitos do Movimento Moderno e da corrente \n\nFuncionalista, trazendo para as pranchetas dos arquitetos novamente a aceita\u00e7\u00e3o da Forma \n\nUrbana e do Desenho Urbano como paradigmas para os projetos urban\u00edsticos (Del Rio, 2000). \n\nInterven\u00e7\u00f5es na It\u00e1lia em Bolonha, Mil\u00e3o, Veneza e Roma, marcaram a influ\u00eancia do grupo \n\nTendenza na estrat\u00e9gia do planejamento urbano. Em Barcelona, Espanha (Figura 4), a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um conjunto de planos municipais trouxe a morfologia urbana ao planejamento e retomou \n\nformas urbanas tradicionais que deveriam orientar as proposi\u00e7\u00f5es dos projetos de renova\u00e7\u00e3o \n\nurbana da orla mar\u00edtima que preparava a cidade para os Jogos Ol\u00edmpicos. Em Sevilha, a cria\u00e7\u00e3o \n\nde espa\u00e7os coletivos, o arranjo de ruas e pra\u00e7as, a arboriza\u00e7\u00e3o, tra\u00e7ados vi\u00e1rios e a morfologia \n\nurbana aplicada nos desenhos das extens\u00f5es perif\u00e9ricas da cidade, quando da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nEXPO-92, tamb\u00e9m se inseriram nesse quadro de um \u201cnovo urbanismo\u201d que se desenhava nesse \n\nfinal de s\u00e9culo em capitais europ\u00e9ias. \n\n \n\n \n\nFigura 4. Foto a\u00e9rea de Barcelona, Espanha, Vila Ol\u00edmpica/Orla Mar\u00edtima, mostrando as novas \n\nquadras reproduzindo a tipologia dos quarteir\u00f5es abertos do Plano Cerd\u00e1. Fonte: Google Earth \n\n(01/09/07). \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\n2.4. A \u00e1gua como Matriz Energ\u00e9tica e de Infraestrutura Sanit\u00e1ria nas nascentes \n\nCidades Industriais \n\nBENEVOLO (1963) investigou em seu livro \u201cAs origens da Urban\u00edstica Moderna\u201d as \n\ncausas das transforma\u00e7\u00f5es a que se submeteram as cidades europ\u00e9ias no s\u00e9culo XVIII, a partir da \n\nPrimeira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Partiu da premissa de que o aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana teria \n\nsido a transforma\u00e7\u00e3o pioneira por que passaram as cidades tradicionais nesse per\u00edodo, decorrente \n\nde uma redu\u00e7\u00e3o das taxas de mortalidade. O que teria gerado, por conseq\u00fc\u00eancia, um crescimento \n\npopulacional devido \u00e0 expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, sob o impacto de uma mudan\u00e7a na \n\npol\u00edtica agr\u00e1ria e fundi\u00e1ria inglesa: o enclosure (Figuras 5 e 6), qual seja, a anexa\u00e7\u00e3o dos \n\npequenos lotes \u2013 que caracterizavam um modo de produ\u00e7\u00e3o familiar herdado do per\u00edodo \n\nmedieval - em glebas maiores. Essa opera\u00e7\u00e3o, por um lado, otimizou a produtividade agr\u00edcola, \n\nmas por outro, promoveu uma concentra\u00e7\u00e3o na posse das terras transformando pequenos \n\nagricultores em rendeiros ou assalariados com uma consequente queda nos n\u00edveis de rendimentos \n\nfamiliares. Apresentou-se ent\u00e3o, como alternativa econ\u00f4mica, o trabalho industrial t\u00eaxtil \n\nproduzido em teares instalados em seus pr\u00f3prios domic\u00edlios, no campo, pelos propriet\u00e1rios \n\ndessas ind\u00fastrias e movidos por for\u00e7a humana. Em uma segunda fase, com os sucessivos avan\u00e7os \n\nda tecnologia produtiva, a ind\u00fastria t\u00eaxtil exigiu a concentra\u00e7\u00e3o do processo produtivo, antes \n\ndisperso nos domic\u00edlios rurais, em oficinas movidas por energia a vapor ou hidr\u00e1ulica, e situadas \n\npr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua ou a minas de carv\u00e3o, atraindo grande n\u00famero de fam\u00edlias. \n\nTransferiram-se de suas casas isoladas no campo, para bairros compactos constru\u00eddos pr\u00f3ximos \n\n\u00e0s oficinas, compondo novas cidades \u2013\u201cimprovisadas\u201d - ou promovendo o crescimento irregular \n\ne insalubre de bairros miser\u00e1veis nas cidades medievais que logo despertaram cr\u00edticas de \n\ncidad\u00e3os, pol\u00edticos e estudiosos. Sem infraestrutura sanit\u00e1ria, esses aglomerados se apropriaram \n\nda proximidade dos cursos d\u2019\u00e1gua para utiliz\u00e1-los simultaneamente como fonte de \u00e1gua pot\u00e1vel e \n\nvetor sanit\u00e1rio (BENEVOLO, 1963, CHOAY 1979).  \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5. O parcelamento das terras comuns exploradas por pequenos agricultores na Inglaterra \n\ndo s\u00e9culo XVIII, localizadas ao redor das aldeias. Fonte: T. SHARP, English Panorama (in \n\nBENEVOLO, 1963). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6. As mesmas terras ap\u00f3s o enclosure, processo de anexa\u00e7\u00e3o das parcelas que passaram a \n\nter propriet\u00e1rio individual. Fonte: T. SHARP, English Panorama (in BENEVOLO, 1963). \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nEmbora desde o s\u00e9culo XIII o Rio T\u00e2misa em Londres j\u00e1 desafiasse os administradores \n\np\u00fablicos e a Coroa, apenas em 1854 o m\u00e9dico londrino John Snow relacionou a origem do surto \n\nde c\u00f3lera com a \u00e1gua contaminada de um po\u00e7o, estabelecendo-se, definitivamente, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a \u00e1gua e a doen\u00e7a (SPIRN,1995).  \n\nForam identificados nesses relatos hist\u00f3ricos dois elementos fundamentais que \n\ninfluenciaram as cr\u00edticas \u00e0 cidade industrial: (i) as implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-sociais refletidas nas \n\nquest\u00f5es fundi\u00e1rias atrav\u00e9s da concentra\u00e7\u00e3o da posse da terra e (ii) os aspectos biol\u00f3gicos, que \n\nfundamentaram a corrente sanitarista, e que foram observados e corroborados por outros autores \n\nestudados (COSTA, 2001;  BRESCIANI, 1982; GUNN, 2009; e LEME, 1999).  \n\nRessalva-se que, muitas vezes esses dois elementos foram evocados simultaneamente nas \n\nproposi\u00e7\u00f5es do urbanismo moderno, e portanto, foram considerados apropriados, como \n\njustificativa por diferentes grupos de pensadores e de te\u00f3ricos ao longo dos s\u00e9culos XIX e XX.  \n\nAs discuss\u00f5es sobre a sustentabilidade do modelo de cidades nas quais vivemos nesse \n\nnovo s\u00e9culo e do pr\u00f3prio modelo de sociedade ir\u00e3o incorporar, por fim, essas duas quest\u00f5es, \n\nenglobando-as num conceito amplo onde os aspectos econ\u00f4micos, sociais, ambientais e culturais \n\nse alinhar\u00e3o e se equiparar\u00e3o na busca por uma sociedade urbana sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\n3. Os Modelos de Urbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 da influencia \n\nportuguesa ao advento dos projetos urban\u00edsticos e do \n\nplanejamento urbano nos s\u00e9culos XIX e XX  \n\nEncontraram-se estudos de car\u00e1ter descritivo da hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o das cidades \n\nbrasileiras nos trabalhos de REIS FILHO (2001), CAMPOS FILHO (2001); com exce\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho de LEME (1999), o qual \u00e9 dedicado a estudos sobre urbanistas brasileiros e suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es desde o final do s\u00e9culo XIX at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX. \n\nSobre a urbaniza\u00e7\u00e3o de Campinas, encontraram-se informa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas nos \n\nestudos de PUPO (1969), LAPA (1995) e BADAR\u00d3 (1996) que trouxeram contribui\u00e7\u00f5es por \n\nsuas caracter\u00edsticas mais abrangentes e descritivas; enquanto que os trabalhos de SANTOS \n\n(2002), VILLA\u00c7A (1999), FERNANDES (2004) e SOUZA (1999) trouxeram \u00e0 luz an\u00e1lises do \n\ncontexto social em que se processaram as transforma\u00e7\u00f5es do urbano. \n\n3.1. A Urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil Col\u00f4nia  \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa se deu de forma mais livre, n\u00e3o prevendo regras precisas de \n\ndesenho das cidades como nas col\u00f4nias espanholas, restringindo-se a regula\u00e7\u00f5es de ordem legal \n\natrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o das c\u00e2maras municipais, na defini\u00e7\u00e3o do regime das sesmarias e na \n\nformula\u00e7\u00e3o de regras definidoras dos direitos de vizinhan\u00e7a (ROLNIK, 1997). A aplica\u00e7\u00e3o do \n\nsistema de sesmarias na col\u00f4nia portuguesa permitia a doa\u00e7\u00e3o de terras pelo sesmeiro para fins \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o e compromissado com o pagamento de um d\u00edzimo, em \u201cl\u00e9goas de \n\nquadra\u201d, quais sejam, glebas de uma l\u00e9gua de frente por uma l\u00e9gua de fundo, delimitadas \n\nnormalmente pelas faixas costeiras ou pelas margens de um rio (ibidem). O tra\u00e7ado destas \n\ncidades foi o resultado da adequa\u00e7\u00e3o funcional do s\u00edtio cuja escolha j\u00e1 fora funcional, somada \n\naos modos com que os percursos se faziam necess\u00e1rios, pelo surgimento dos diversos polos \n\nurbanos, isto \u00e9, as igrejas, conventos, casas de c\u00e2mara e cadeia, os portos e os fortes geradores \n\ndas pra\u00e7as-adros, ruas direitas e ruas novas. \u00c0s margens dos rios e dos riachos davam-se os \n\nfundos dos lotes, sendo que os maiores rios se prestavam ao transporte fluvial e sanit\u00e1rio, \n\nenquanto os menores transformaram-se em vielas recebendo toda a sorte de dejetos. Mesmo a \n\nenergia hidr\u00e1ulica, j\u00e1 explorada pelos europeus nos s\u00e9culos XVI e XVII, era pouco explorada nas \n\ncidades brasileiras. Assim, em seus primeiros anos, ao longo dos s\u00e9culos XVI e at\u00e9 a metade do \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\ns\u00e9culo XVII, a cria\u00e7\u00e3o de cidades em terras brasileiras foi determinada pela estrat\u00e9gia de \n\nocupa\u00e7\u00e3o militar do territ\u00f3rio e explora\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais, fundamentados na \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o e no povoamento, subordinando-as ao dom\u00ednio de uma metr\u00f3pole, ent\u00e3o \n\nreconhecida no mundo europeu como pot\u00eancia econ\u00f4mica.  \n\nREIS FILHO (2001) reportou informa\u00e7\u00e3o dessas diretrizes de ordem estrat\u00e9gica, quando \n\nem seu livro Evolu\u00e7\u00e3o Urbana do Brasil 1500/1720, descreveu as caracter\u00edsticas dos s\u00edtios onde \n\nforam implantadas as cidades brasileiras nesse s\u00e9culo: \n\n\u201cPraticamente todas as vilas e cidades fundadas antes de 1580 foram assentadas \n\nsobre colinas, que facilitassem suas defesas pela altura e o controle das vias de \n\nacesso, principalmente as mar\u00edtimas ou fluviais. Variavam as alturas das colinas, mas \n\nos s\u00edtios eram praticamente iguais.\u201d \n\nREIS FILHO (2001) e SANTOS (2002) descreveram como esse regime vigorava para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das novas freguesias e vilas e era promovido, reiterando a afirma\u00e7\u00e3o que novas \n\nrela\u00e7\u00f5es se estabeleceriam entre Brasil e Portugal a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVI, \n\ninfluenciando as formas de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e refletindo-se na normaliza\u00e7\u00e3o do processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos novos n\u00facleos urbanos. \n\nAp\u00f3s a derrocada no s\u00e9culo XVII, frente a disputas intermetropolitanas, e depois do \n\nadvento da Restaura\u00e7\u00e3o em 1640, Portugal subordina-se aos interesses ingleses \u2013 a nova \n\nmetr\u00f3pole hegem\u00f4nica detentora de vigoroso poder de uma economia j\u00e1 em processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, na segunda metade do s\u00e9culo.  \n\nSob o signo dessas mudan\u00e7as novas rela\u00e7\u00f5es entre metr\u00f3pole e col\u00f4nia seriam \n\nestabelecidas visando seu desenvolvimento industrial, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, inserida num contexto de economia mercantilista \u2013\u201cilustrada\u201d nas palavras de SANTOS \n\n(2002) - engendrada pelo projeto iluminista de Dom Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Melo, Conde \n\nde Oeiras e Marqu\u00eas de Pombal na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, buscando criar outra forma \n\nde acumula\u00e7\u00e3o de capital que permitisse desencadear um processo de desenvolvimento \n\nmanufatureiro. A estrutura fundi\u00e1ria vigente no Brasil nesse per\u00edodo seguia a legisla\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa, estabelecendo o direito de uso sobre a terra, sendo por\u00e9m, a posse do governo da \n\nmetr\u00f3pole ou de seus prepostos, os donat\u00e1rios das capitanias, incumbidos em promover o \n\npovoamento das terras ultramarinas, atrav\u00e9s da doa\u00e7\u00e3o de terras da coroa, sob a forma de \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nsesmarias, para fins produtivos. Regime semelhante de concess\u00e3o e posse vigorava nas vilas e \n\nfreguesias.  \n\n \n\n3.2. O Urbanismo no Brasil \n\n \n\nREIS FILHO (1970, 2002) afirmou que a institui\u00e7\u00e3o de um urbanismo e do planejamento \n\ndas cidades brasileiras era um fen\u00f4meno recente ocorrendo a partir da segunda metade do s\u00e9culo \n\nXVIII. \n\nSANTOS (2002) identificou em seus estudos hist\u00f3ricos sobre a cria\u00e7\u00e3o da freguesia \n\ncomo o n\u00facleo fundador da cidade de Campinas, a manifesta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica econ\u00f4mica de \n\nexpans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas solidamente articulada sob a vig\u00eancia do governo pombalino, \n\nque apesar de apoiada na concess\u00e3o de sesmarias no territ\u00f3rio paulista a donat\u00e1rios e \u201chomens \n\nbons\u201d, noticia poucas orienta\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o a diretrizes de implanta\u00e7\u00e3o dessa freguesia, \n\nreferindo-se a dimens\u00f5es de quadras, alinhamento de ruas e disposi\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es em \n\nesquinas.  \n\nPara sancionar a afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o havia nessas ordena\u00e7\u00f5es elementos que \n\ndenotassem o advento de uma urban\u00edstica brasileira, VILLA\u00c7A (1999) assegurou que a ado\u00e7\u00e3o \n\nefetiva de uma legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica na forma como hoje a reconhecemos, s\u00f3 teria sido adotada \n\nno Brasil quando, em 1866, um projeto de lei de zoneamento foi apresentado \u00e0 C\u00e2mara do Rio de \n\nJaneiro por Jos\u00e9 Pereira Rego, o qual teria sido arquivado. Mas, tornaram-se frequentes tanto no \n\nRio de Janeiro como em S\u00e3o Paulo, leis que proibiam a instala\u00e7\u00e3o de corti\u00e7os e vilas oper\u00e1rias \n\nem algumas partes da cidade, apresentando assim em seu corpo os rudimentos de um \n\nzoneamento (VILLA\u00c7A, 1999). Esse autor afirmou que o zoneamento surgiu no Brasil \u201csem \n\nqualquer elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, sem a participa\u00e7\u00e3o de intelectuais estudiosos da cidade e sem a \n\ninflu\u00eancia do pensamento estrangeiro\u201d (VILLA\u00c7A, op.cit. p.178). Sua justificativa se apoiou no \n\nfato de que, nesse mesmo per\u00edodo de final de s\u00e9culo, o zoneamento \u201cmal ensaiava os primeiros \n\npassos na Alemanha e nos Estados Unidos\u201d, enquanto que no Brasil, o zoneamento apareceu \n\ncomo uma solu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica para atender as necessidades espec\u00edficas da elite \n\nbrasileira (BRASIL, 1979). \n\nSANTOS (2002) identificou nessas legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas interesses das elites ligadas \n\n\u00e0s oligarquias agr\u00e1rias, como uma estrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o capitalista atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\npropriedade de terras inseridas, ou pr\u00f3ximas, \u00e0s \u00e1reas urbanizadas para transform\u00e1-las de capital \n\nagr\u00e1rio em capital imobili\u00e1rio atrav\u00e9s dos parcelamentos e dos loteamentos que expandiram as \n\ncidades. O autor ressaltou que muitas dessas terras estavam em posse de fam\u00edlias que as \n\nreceberam como sesmarias conservando-as atrav\u00e9s do direito heredit\u00e1rio ou por rela\u00e7\u00f5es de \n\nparentela (casamentos). \n\nLEME (1999) prop\u00f4s uma leitura da produ\u00e7\u00e3o intelectual de importantes urbanistas de \n\n1895 (data da elabora\u00e7\u00e3o do projeto urban\u00edstico de Belo Horizonte identificado como o primeiro \n\nprojeto urban\u00edstico brasileiro) a 1965 (data da cria\u00e7\u00e3o do SERFHAU, \u00f3rg\u00e3o federal que passa a \n\ncentralizar e comandar a pol\u00edtica urbana no Brasil), destacando de in\u00edcio uma especificidade dos \n\nprofissionais brasileiros, ou seja, o trabalho simult\u00e2neo em institui\u00e7\u00f5es de ensino e nos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, v\u00ednculos mantidos at\u00e9 hoje. A autora reiterou VILLA\u00c7A (1999) quando observou a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de duas linhas de urbanismo no Brasil durante esse per\u00edodo: uma que se iniciou \n\ncom os planos de melhoramentos que por sua vez, se ampliaram para o conjunto da \u00e1rea urbana e \n\nda aglomera\u00e7\u00e3o urbana configurando-se, j\u00e1 nos anos 1970, de acordo com os planos diretores de \n\ndesenvolvimento integrado; outra, origin\u00e1ria do Modernismo e se difundiu com os CIAMs, tendo \n\nBras\u00edlia como a principal sede desse movimento, penetrando de forma diferente em institui\u00e7\u00f5es \n\nde ensino e em todas as escolas de arquitetura. \n\nAs cidades brasileiras do final do s\u00e9culo XIX apresentaram problemas de ordens diversas, \n\nmas principalmente sanit\u00e1rios, devido \u00e0 aus\u00eancia de sistemas de tratamento de \u00e1gua pot\u00e1vel e de \n\ncoletas de \u00e1guas servidas e pluviais, agravados pelas epidemias que se alastravam nas cidades \n\nbrasileiras em um cen\u00e1rio de economia pr\u00e9-industrial. Nesse sentido, engenheiros civis, \n\nsanitaristas e hidr\u00e1ulicos, e at\u00e9 mesmo engenheiros agr\u00f4nomos passaram a ser chamados para \n\nsan\u00e1-los. Desses, destaca-se o engenheiro civil Francisco Saturnino de Brito, que se estabeleceu \n\ncomo o urbanista mais requisitado, trabalhando em 53 cidades brasileiras. A produ\u00e7\u00e3o de \n\nSaturnino de Brito, essencialmente sanitarista, foi evoluindo dos planos de saneamento para os \n\nplanos de melhoramentos e embelezamento das cidades; elaborou uma legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e, \n\ndessa forma, representou a trajet\u00f3ria da urban\u00edstica no Brasil do final do s\u00e9culo XIX ao primeiro \n\nquartel do s\u00e9culo XX. Al\u00e9m dele, destacaram-se outros engenheiros como Theodoro Sampaio e \n\nLouren\u00e7o Baeta Neves.  \n\nNo repert\u00f3rio desses primeiros urbanistas, al\u00e9m das obras de saneamento, as quest\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 circula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estavam presentes, frente \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es pelas quais \n\npassavam as cidades coloniais brasileiras como centros produtores e mercantis. Nas capitais \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\nlitor\u00e2neas ocorreram tamb\u00e9m reformas e amplia\u00e7\u00e3o dos portos, como no caso das cidades do Rio \n\nde Janeiro, Salvador, Recife, Vit\u00f3ria e Niter\u00f3i. \n\nCom a expans\u00e3o das cidades inseridas em um processo de industrializa\u00e7\u00e3o consolidado, a \n\npr\u00e1tica do urbanismo ampliou-se para os planos que tinham o conjunto da \u00e1rea urbana como \n\nobjeto, atrav\u00e9s de sistemas de vias e de transporte que promoviam a articula\u00e7\u00e3o dos novos \n\nbairros. Nesse per\u00edodo, foram formuladas as primeiras propostas de zoneamento.  \n\nPode-se afirmar que nesse segundo quartel do s\u00e9culo XX, o urbanismo se consolidou \n\ncomo \u00e1rea de conhecimento e de pr\u00e1tica profissional para a maioria das cidades brasileiras \n\n(LEME, 1999). Nesse per\u00edodo, observou-se a presen\u00e7a de alguns urbanistas estrangeiros que \n\nelaboraram projetos urban\u00edsticos, pareceres ou planos, como Joseph-Antoine Bouvard que \n\nelaborou estudos sobre loteamentos em S\u00e3o Paulo e foi chamado a opinar sobre uma disputa de \n\nprojetos para o vale do Anhangaba\u00fa \u2013 \u00e1rea de v\u00e1rzea do Rio Anhangaba\u00fa, o mais importante \n\nafluente do Rio Tamanduate\u00ed (Figura 7) - onde terminou por apresentar uma proposta \n\nconciliat\u00f3ria. O franc\u00eas Donar Alfred Agache foi contratado para elaborar um plano de \n\nmelhoramentos e reformas para o Rio de Janeiro (Figura 8), onde manteve um escrit\u00f3rio por tr\u00eas \n\nanos. E ainda, em alguns casos, foram contratados estrangeiros para ministrar cursos, como \n\nGaston Bardet em Belo Horizonte. J\u00e1 a cidade de S\u00e3o Paulo recebeu projetos de Raymond \n\nUnwin \u2013 que trabalhou com Ebenezer Howard \u2013contratado pela City of S\u00e3o Paulo Improvements \n\nand Freehold Land Company Limited, em associa\u00e7\u00e3o com a The Brazilian Light and Power, que \n\ndetinha na \u00e9poca o monop\u00f3lio dos servi\u00e7os de transporte por bondes e dos servi\u00e7os de \n\neletricidade da cidade, onde desenvolvia projetos de bairro-jardim\n9\n (LEME, 1999). Ainda em \n\nS\u00e3o Paulo, Barry Parker, urbanista ingl\u00eas e parceiro de Raymond Unwin, na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos pioneiros das cidades-jardim inglesas de Letchworth e Hampstead, tamb\u00e9m contratado \n\npela City, elabora um projeto nesse mesmo per\u00edodo de um cintur\u00e3o aberto de parques em torno \n\nda cidade, que articularia pequenos parques existentes remanescentes da ocupa\u00e7\u00e3o de pequenas \n\nvilas e povoados como forma de conter sua expans\u00e3o. Apesar de n\u00e3o ter sido implantado esse \n\nprojeto inspirou o engenheiro-arquiteto Prestes Maia a elaborar seu Plano de Avenidas. \n\nGrande destaque desse per\u00edodo foi o Plano de Avenidas de Prestes Maia para a cidade de \n\nS\u00e3o Paulo, que prop\u00f4s um sistema articulado de vias radiais e perimetrais, que transformou a \n\n                                                 \n9\n Raymond Unwin foi contratado em 1915 pela City\u2013 como era conhecida a companhia inglesa -para a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos projetos dos loteamentos do Jardim Am\u00e9rica, Pacaemb\u00fa e Anhangaba\u00fa destinados \u00e0 classe de renda alta; Alto da \n\nLapa, Bela Alian\u00e7a e Alto de Pinheiros destinados \u00e0 classe m\u00e9dia; e Vila Romana e Butant\u00e3 destinados \u00e0 classe \n\noper\u00e1ria. \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre o centro da cidade e os bairros, projetando a expans\u00e3o da cidade sobre o \n\ntransporte de pneus, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade concentrada com o transporte coletivo feito atrav\u00e9s \n\nde bonde ou de metr\u00f4 (LEME, 1999).  \n\n \n\nFigura 7. Vale do Anhangaba\u00fa, S\u00e3o Paulo. Fonte: Universidade Estadual do Rio de Janeiro. \n\nDispon\u00edvel pelo s\u00edtio: http://www.febf.uerj.br/ \n\n \n\nFigura 8. Detalhe do Plano de Melhoramentos para o Rio de Janeiro, Agache. \n\nFonte: Universidade Federal de Santa Catarina. Dispon\u00edvel pelo s\u00edtio: www.pgau-cidade.ufsc.br \n\nO plano de LEME (1999) consistiu na implanta\u00e7\u00e3o de tr\u00eas avenidas perimetrais: uma \n\nprimeira chamada per\u00edmetro de irradia\u00e7\u00e3o envolvendo a \u00e1rea central; uma segunda intermedi\u00e1ria, \n\nque se aproveitava de leitos existentes como das avenidas Ang\u00e9lica e Paulista e de parte dos \n\nleitos das vias f\u00e9rreas (que seriam transferidos para a terceira perimetral); e de uma terceira e \n\n\u00faltima, denominada circuito de parkways composta principalmente pelas avenidas marginais dos \n\nhttp://www.febf.uerj.br/\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nrios Tiet\u00ea e Pinheiros, que seriam canalizados, por\u00e9m, preservando suas \u00e1reas de v\u00e1rzea e \n\ntransformando-as em parques p\u00fablicos equipados com transporte r\u00e1pido por vias f\u00e9rrea e fluvial \n\n(Figura 9). \n\nA partir dos anos 1950, com a consolida\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o, o incremento das \n\nmigra\u00e7\u00f5es campo-cidade, a crescente urbaniza\u00e7\u00e3o e os primeiros processos de conurba\u00e7\u00e3o \n\nsurgindo, iniciou-se um novo per\u00edodo na pr\u00e1tica do urbanismo no Brasil. Esse novo per\u00edodo se \n\ncaracterizou pela elabora\u00e7\u00e3o dos planos regionais e da evolu\u00e7\u00e3o e preponder\u00e2ncia do \n\nplanejamento urbano, a cargo de equipes de trabalho multidisciplinares, promovidas pela \n\ninser\u00e7\u00e3o de economistas e soci\u00f3logos nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e mesmo nas institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino.(LEME, 1999; VILLA\u00c7A, 1999). Nesse per\u00edodo, iniciou-se tamb\u00e9m a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nlegisla\u00e7\u00f5es de zoneamento, edil\u00edcias de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, como no caso da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo, em que isso ocorreu em resposta a \u201cdemandas de interesse pontuais de prote\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade ambiental e de valores imobili\u00e1rios no quadrante sudoeste, a parte mais valorizada \n\nda cidade de S\u00e3o Paulo\u201d (LEME, 1999, p.32). \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Esquema te\u00f3rico do Plano das Avenidas de S\u00e3o Paulo de Prestes Maia. Fonte: Revista \n\nAU Artigo de Eduardo Nobre. Disponivel pelo s\u00edtio: http://www.revistaau.com.br/arquitetura-\n\nurbanismo/191/imprime161845.asp.  \n\nhttp://www.revistaau.com.br/arquitetura-urbanismo/191/imprime161845.asp\nhttp://www.revistaau.com.br/arquitetura-urbanismo/191/imprime161845.asp\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\n3.3. Os Modelos Urban\u00edsticos e suas rela\u00e7\u00f5es com o meio-ambiente \n\nComo afirmou MARCONDES (1999) a cada momento hist\u00f3rico corresponde uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da natureza e que, segundo ARGAN (2004), at\u00e9 os prim\u00f3rdios da Idade Moderna, a \n\nnatureza estava vinculada ao mito do sagrado -\u201cmisteriosa regi\u00e3o de pot\u00eancias incontrol\u00e1veis do \n\nmito e do sagrado\u201d - situando-se em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de civiliza\u00e7\u00e3o. E a regi\u00e3o desse mito n\u00e3o \n\nfaz parte de um passado t\u00e3o remoto assim, pois essa natureza que espreitava a cidade medieval \n\nou barroca al\u00e9m dos muros, veria um avan\u00e7o sobre seu territ\u00f3rio, a zona de fronteira entre a \n\ncidade e o campo, quando da derrubada dessas muralhas (que aconteceria apenas em meados do \n\ns\u00e9culo XVIII), por for\u00e7a das transforma\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica e da sociedade nos prim\u00f3rdios da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o. \n\nNo tocante \u00e0s teorias urban\u00edsticas, a id\u00e9ia de natureza esteve presente nos modelos de \n\ncidades preconizados desde a Antiguidade. Helen Rosenau (1998, apud MARCONDES, 1999) \n\ndestacou que desde Vitr\u00favio h\u00e1 uma compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o universo (como \n\ndemonstra o diagrama dos ventos), sendo que o Renascimento vincula a imagem da natureza a \n\npreocupa\u00e7\u00f5es sociais, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua. \n\nAlberti (1401-72) prop\u00f4s que os arruamentos deveriam ser organizados a maneira dos \n\nrios e Leonardo da Vinci (1452-1519) em seu Manuscrito B do Instituto da Fran\u00e7a, manifestou \n\npreocupa\u00e7\u00f5es sociais com o acesso \u00e0 \u00e1gua pelos trabalhadores e artes\u00e3os, desenhando canais \n\nfluviais atrav\u00e9s das cidades. \n\nMas, foi principalmente Thomas More, em sua publica\u00e7\u00e3o A Utopia de 1516, quem \n\ndescreveu a presen\u00e7a das \u00e1guas delimitando a cidade e grandes jardins envolvidos pelo cintur\u00e3o \n\nverde do campo, em uma das 54 cidades idealizadas. CHOAY (1985) identificou nessa obra de \n\nMore \u201ctanto a nostalgia de uma ordem passada, como a intui\u00e7\u00e3o futurista de transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais\u201d (CHOAY, 1979), id\u00e9ia dominante do Renascimento quanto ao car\u00e1ter intocado da \n\nnatureza associado ao mito do sagrado. SPIRN (1995) identificou ainda nessa obra, quest\u00f5es e \n\nproposi\u00e7\u00f5es que iriam se refletir nos urbanistas ut\u00f3picos dos s\u00e9culos XVIII e XIX, tais como: a \n\nlimita\u00e7\u00e3o do tamanho das cidades, o cultivo de jardins em seu interior e a integra\u00e7\u00e3o campo-\n\ncidade. \n\nA predomin\u00e2ncia do plano regular e da geometria como necessidades decorrentes da \n\nfortifica\u00e7\u00e3o das cidades do per\u00edodo maneirista as isolaram do mundo natural substituindo o \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nconceito social que dominou o pensamento urban\u00edstico da Renascen\u00e7a (MARCONDES, 1999). \n\nAs utopias antiurbanas do s\u00e9culo XVIII valorizaram a id\u00e9ia de natureza, manifestando-se \n\nposteriormente na teoria da cidade-jardim, no regionalismo da Regional Planning Association of \n\nAmerica (RPAA) como na Broad-acre City de Frank Lloyd Wright. A partir do Iluminismo, uma \n\nno\u00e7\u00e3o do naturalismo urbano passou a predominar, presente at\u00e9 os dias de hoje, como uma \n\nrestaura\u00e7\u00e3o de uma \u201cnatureza perdida\u201d que segundo TAFURI (apud MARCONDES, 1999), \n\nprocura adequar \u00e0s cidades suas novas condi\u00e7\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas, e \u201cnaturalizar\u201d o espa\u00e7o \n\nconstru\u00eddo pela classe social emergente. \n\nCHOAY (1979) mencionou as propostas de Owen (1772-1837) aplicadas em New Lanark \n\n(Figura 10), onde espa\u00e7os verdes isolavam as ind\u00fastrias das resid\u00eancias conferindo qualidades \n\nambientais e sanit\u00e1rias em comunidades semi-rurais de pequeno porte; e a proposta de Fourier \n\n(1772-1837), onde, em sua concep\u00e7\u00e3o falangista, o campo se integrava a essa aglomera\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 11); e a de Cabet (1778-1856), que descreveu a vis\u00e3o de sua Ic\u00e1ria, dividida em duas \n\npelo curso \u201ccorrigido e canalizado entre dois muros\u201d do rioTair, que se abria em dois bra\u00e7os no \n\nmeio da cidade, formando uma ilha onde se organizava a pra\u00e7a central arborizada, tendo em seu \n\nentorno dois c\u00edrculos correspondentes a outras pra\u00e7as arborizadas, identificando de um lado as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com a higiene e por outro a \u201crecupera\u00e7\u00e3o\u201d da natureza.  \n\n \n\n \n\nFigura 10. New Lanark, Esc\u00f3cia. Owen (1772-1837). \n\nFonte : http://www.worldtour-of-scotland.com/preparation/glasgow-new-lanark.shtml \n\n \n\nhttp://www.worldtour-of-scotland.com/preparation/glasgow-new-lanark.shtml\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11. O modelo da Phalansti\u00e9re de Fourier (1772-1837). \n\nFonte: Il\u00ea Potentielle (Dispon\u00edvel pelo s\u00edtio: http://ilepotentielle.blogspot.com/) \n\n \n\nMas, sem d\u00favida, a proposta de Ebenezer Howard (1902) foi a mais contundente e de \n\nmaior influ\u00eancia. Howard afirmou que n\u00e3o haveria duas possibilidades \u2013 a vida na cidade e a \n\nvida no campo \u2013 mas uma terceira solu\u00e7\u00e3o na qual todas as vantagens da vida mais ativa na \n\ncidade e toda a beleza e as del\u00edcias do campo poderiam estar combinadas de um modo perfeito. \n\nDesde a sua formula\u00e7\u00e3o, a apropria\u00e7\u00e3o de seus conceitos foram in\u00fameras, partindo de suas \n\npr\u00f3prias realiza\u00e7\u00f5es na Inglaterra em Letchworth (Figura 12), Hampstead (Figura 13) e \n\nEarthswick. Influenciou a teoria das unidades de vizinhan\u00e7a de Clarence Stein e Henry Wright, \n\ncomo os planos Abercrombie e Forshaw em Londres, ressaltando, por\u00e9m, que o conte\u00fado de \n\nsuas propostas era bastante reduzido quanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de elementos naturais nas cidades. \n\nhttp://ilepotentielle.blogspot.com/\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12. Plano de Lechtworcht Garden City, Howard (1903). Fonte: University Libraries \n\n(Dispon\u00edvel pelo s\u00edtio: http://www.lib.umd.edu/NTL/gardencities.html#radburn). \n\n \n\nAl\u00e9m das utopias antiurbanas e das cidades-jardins do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o projeto \n\nracionalista representado pela cidade industrial de Tony Garnier (1869-1949) e desenvolvido nos \n\ntrabalhos de Le Corbusier, Gropius e Mies van der Rohe, prop\u00f4s como princ\u00edpio diretor a \n\nsepara\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es urbanas e a utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os verdes como elementos isoladores, \n\ncomo tamb\u00e9m a padroniza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios orientados por normas higienistas.  \n\nApesar da refer\u00eancia aos espa\u00e7os verdes na concep\u00e7\u00e3o da cidade racionalista, Tafuri \n\n(apud MARCONDES, 1999) afirmou que, na express\u00e3o de Hilberseimer (\u201ca cidade-m\u00e1quina\u201d) \n\na id\u00e9ia de natureza foi associada ao antinaturalismo, pois que foram submetidas, como todo o \n\nespa\u00e7o urbano e paisag\u00edstico das cidades, a uma reestrutura\u00e7\u00e3o funcional. Esse conceito de \n\n\u201cnatureza-artificializada\u201d foi retomado na Carta de Atenas e expresso em in\u00fameras interven\u00e7\u00f5es \n\nurban\u00edsticas implementadas ao longo do s\u00e9culo XX. \n\nhttp://www.lib.umd.edu/NTL/gardencities.html#radburn\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13. Plano de Hampstead, Howard (1906). Fonte: \n\nhttp://www.mediaarchitecture.at/architekturtheorie/garden_cities/2009_garden_cities_links_en.s\n\nhtml \n\nEm 1932, nos Estados Unidos, Frank Lloyd Wright apresentou em um artigo intitulado \n\nThe Disappearing City, um conceito de uma nova organiza\u00e7\u00e3o territorial urbana e rural chamada \n\nBroadacre-City. Essa proposta levou ao extremo a supera\u00e7\u00e3o da dicotomia cidade-campo, \n\ncaracterizando-a como uma corrente antiurbana, que n\u00e3o prosperaria n\u00e3o s\u00f3 por se opor \u00e0s \n\ngrandes aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, como tamb\u00e9m \u00e0 cidade de um modo geral, em sua proposi\u00e7\u00e3o de \n\numa natureza cont\u00ednua pela qual as fun\u00e7\u00f5es urbanas estariam dispersas (Figura 14). \n\nO tema das rela\u00e7\u00f5es entre a cidade e a natureza, tratada ent\u00e3o como meio ambiente foi \n\nretomado com maior vigor ao final da d\u00e9cada de 1970, n\u00e3o sob a forma de solu\u00e7\u00f5es gerais para \n\nas cidades, mas como grandes interven\u00e7\u00f5es com o objetivo de recuperar \u00e1reas degradadas, \n\npor\u00e9m, onde a integra\u00e7\u00e3o entre cidade e natureza n\u00e3o se estabeleceria sen\u00e3o pela incorpora\u00e7\u00e3o do \n\nmeio natural aos projetos urbanos. \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nEntretanto, as discuss\u00f5es sobre a capacidade de suporte dos territ\u00f3rios e dos recursos \n\nnaturais \u00e0 explora\u00e7\u00e3o imposta pelo ritmo devastador da industrializa\u00e7\u00e3o, os passivos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de solo, ar e \u00e1gua deixados por esses processos e as perspectivas sombrias de um \n\nfuturo amea\u00e7ado para todo o planeta, levou cientistas das mais variadas \u00e1reas a discutirem \n\nmodelos de ocupa\u00e7\u00e3o, tendo claro que as estruturas urbanas \u2013 as grandes metr\u00f3poles e suas \n\nperiferias \u2013 representavam uma s\u00e9ria amea\u00e7a \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nNesse per\u00edodo, ocorreu simultaneamente uma redescoberta dos valores visuais e da \n\nimagem da cidade, como divulgados nos estudos dos arquitetos Gordon Cullen, que valorizavam \n\na pequena escala e seus pormenores como os pavimentos e o mobili\u00e1rio urbano, ou de Kevin \n\nLynch que identificavam no desenho da cidade o elemento de resgate da sua boa imagem, com \n\nimplica\u00e7\u00f5es de ordem social e cultural de grande import\u00e2ncia. Segundo LYNCH (2006, p.5): \n\n\u201cPotencialmente a cidade \u00e9 em si o s\u00edmbolo poderoso de uma sociedade complexa. Se \n\nbem organizada em termos visuais pode ter um forte significado expressivo\u201d \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14. \u2018Broadacre City\u2019 Model 1934-35, Frank Lloyd Wright - Foto da maquete feita por \n\nalunos de Wright em 1934 e exposta no Rockfeller Center, NY em 1935. \n\nFonte:  www.answers.com/topic/broadacre-city \n\n \n\nhttp://www.answers.com/topic/broadacre-city\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nA import\u00e2ncia da contribui\u00e7\u00e3o de Lynch para os estudos da Paisagem Urbana, foi \n\nconfirmada pela influ\u00eancia que exerceu em trabalhos posteriores, nas \u00e1reas de Morfologia e \n\nPaisagem Urbanas, principalmente na apropria\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da metodologia de pesquisa \n\nadotada nos estudos das cidades americanas de Boston, New Jersey e Los Angeles. Foram \n\nelaborados diagn\u00f3sticos a partir do reconhecimento de campo feito a p\u00e9 (walking through) onde \n\nforam mapeados \u201ca presen\u00e7a de diversos elementos, sua visibilidade, a for\u00e7a ou a fragilidade de \n\nsua imagem, suas conex\u00f5es, desconex\u00f5es, e outras inter-rela\u00e7\u00f5es...\u201d. Posteriormente foi \n\nselecionada uma amostra de moradores para a aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas, onde eram solicitados \n\n\u201cdescri\u00e7\u00f5es, identifica\u00e7\u00e3o de lugares e desenhos...\u201d (LYNCH,2006, p.18). A partir da an\u00e1lise \n\ncomparativa dos dados de campo e das imagens dos grupos foram extra\u00eddos e aprimorados os \n\nconceitos de \u201cimagibilidade e dos elementos-tipos \u201c(op. cit. p. 19). \n\nO que se observa nessa revis\u00e3o \u00e9 que as pesquisas empreendidas pelos arquitetos partiram \n\nde abordagens espec\u00edficas e caracter\u00edsticas da \u00e1rea de conhecimento da Arquitetura, tais como, as \n\nan\u00e1lises da Paisagem Urbana associadas a padr\u00f5es est\u00e9ticos e harmoniosos de composi\u00e7\u00e3o, ou \n\nainda, atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o das impress\u00f5es causadas em seus usu\u00e1rios, quais sejam, os \n\nhabitantes dessas regi\u00f5es e cidades investigadas.  \n\nMas apenas com a utiliza\u00e7\u00e3o dessas ferramentas convencionais de investiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, \n\no alcance dos trabalhos dos arquitetos e urbanistas, face \u00e0s demandas decorrentes da degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos ambientes provocadas pelo processo de r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades industriais, resultou \n\nrestrito. Dessa forma recorrer a outras \u00e1reas de conhecimento como a geografia, a biologia e a \n\nbot\u00e2nica, a geologia, dentre as mais evidentes, atrav\u00e9s de uma abordagem sist\u00eamica e ampla, a \n\nfim de tornar suas investiga\u00e7\u00f5es mais abrangentes, foi o caminho trilhado pelas pesquisas de \n\nqualidade ambiental das cidades nesse final de s\u00e9culo XX. \n\n \n\n3.4 Do planejamento da paisagem ao planejamento ambiental. \n\nA an\u00e1lise dos impactos da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre o meio natural e seus efeitos sobre o clima e \n\no ambiente urbanos tem ocupado as investiga\u00e7\u00f5es de pesquisadores de diversas \u00e1reas \n\ndisciplinares, nas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nA complexidade das quest\u00f5es geradas pela explosiva expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade, principalmente ap\u00f3s os anos 60, conduziu a uma revis\u00e3o dos modelos de \n\ndesenvolvimento das cidades, e trouxeram em seu conjunto a reavalia\u00e7\u00e3o de paradigmas, pois as \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n\u201cantigas premissas de planejamento com base em defini\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de car\u00e1ter social n\u00e3o \n\nmais serviam como refer\u00eancia indiscut\u00edvel. Exigiam-se planejamentos mais abrangentes, \n\ndin\u00e2micos, preocupados com avalia\u00e7\u00f5es de impacto ambiental\u201d (Santos, 2004, p.17). \n\nSANTOS (2004) reportou que nessa \u00e9poca surgiu uma tend\u00eancia de elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nplanos regionais integrados, que se resumia na incorpora\u00e7\u00e3o aos sistemas de planejamento \n\nurbano j\u00e1 existentes, de elementos provenientes do meio natural analisados de forma interativa, \n\natrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o dos estudos das pesquisas regionais dos anos 30-40 com a \n\n\u201cespacializa\u00e7\u00e3o de impactos e planejamentos de bacia hidrogr\u00e1fica\u201d que haviam sido \n\nabandonados por serem incompat\u00edveis com as \u201cdiretrizes pol\u00edticas e econ\u00f4micas da era \n\ndesenvolvimentista\u201d(op.cit. p.18). \n\nPara FERNANDES (2004, p.11) o planejamento de \u201cpoderoso instrumento \n\ntransformador da sociedade (para alguns) tornou-se um conjunto de justificativas ou mitiga\u00e7\u00f5es \n\nde interven\u00e7\u00f5es definidas a priori pelos empreendedores privados\u201d, sendo a ele atribu\u00eddos \n\nmuitos adjetivos para tentar \u201crecuperar ou re-qualificar o seu sentido original - planejamento \n\nparticipativo, estrat\u00e9gico, situacional, socio-econ\u00f4mico, t\u00e9cnico-cientifico, cultural, ambiental, \n\netc. \u2013 mas n\u00e3o conseguiram fazer mais que fragment\u00e1-lo\u201d(Ibidem). \n\nPor outro lado, ge\u00f3grafos, bot\u00e2nicos e bi\u00f3logos, j\u00e1 h\u00e1 muito se ocupavam de estudos que \n\nenvolviam as rela\u00e7\u00f5es entre o meio ambiente natural e o meio ambiente constru\u00eddo, atrav\u00e9s das \n\npesquisas na \u00e1rea da Ecologia da Paisagem, movidos n\u00e3o apenas pelas quest\u00f5es epistemol\u00f3gicas, \n\nmas tamb\u00e9m se apropriando de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o que resultassem mais \n\nabrangentes para a abordagem da quest\u00e3o da an\u00e1lise ambiental em \u00e1reas urbanas. \n\nNUCCI (2008) nos indicou que, a partir do mesmo per\u00edodo, essa quest\u00e3o mobilizou \n\nge\u00f3grafos, que a ela incorporaram a no\u00e7\u00e3o de sistema, como uma abordagem metodol\u00f3gica que \n\npudesse abarcar uma \u201cestrutura territorial muito complexa\u201d, que al\u00e9m do mais, era estudada por \n\nv\u00e1rias disciplinas que apresentavam \u201cdiferentes interesses\u201d:  \n\n\u201cNo final dos anos 60 e na d\u00e9cada de 70 as amea\u00e7as \u00e0 natureza e \u00e0 qualidade \n\nde vida levam a uma retomada, pelos alem\u00e3es, do estudo integrado da paisagem. Esta \n\nretomada do estudo integrado da paisagem vem influenciada pela Teoria dos \n\nSistemas (in\u00edcio nos anos 20 nos EUA) e pela no\u00e7\u00e3o de ecossistema elaborada por \n\nTansley em 1937.  \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nNa tentativa de espacializar a no\u00e7\u00e3o de ecossistema, o conceito de \n\ngeossistema (Sotchava, 1977) \u00e9 enunciado ent\u00e3o por ge\u00f3grafos russos com base no \n\nconceito alem\u00e3o de Landschaft (paisagem).\u201d (op.cit. p.8) \n\n \n\n\u00c9 importante destacar aqui que, principalmente face aos esfor\u00e7os de reconstru\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura e das cidades alem\u00e3s devastadas ap\u00f3s a II Guerra Mundial, os efeitos do impacto \n\nambiental resultante desse crescimento, evidenciava que o \u201cdesenvolvimento espacial precisava \n\nser coordenado por meio de um plano...Por\u00e9m os interesses econ\u00f4micos sempre tinham \n\nprioridade\u201d (NUCCI, 2005, p.9). Mas, a disciplina que se detinha nessa investiga\u00e7\u00e3o - o \n\nPlanejamento da Paisagem - ainda se restringia a estudos e projetos de preserva\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nest\u00e9tica da paisagem, enquanto \u201cos problemas ambientais iam se tornando cada vez mais \n\ncr\u00edticos devido \u00e0 insufici\u00eancia dos par\u00e2metros ecol\u00f3gicos no processo de planejamento da \n\npaisagem.\u201d (Ibidem). Face ao agravamento desses problemas, em meados dos anos 60 uma \n\ncampanha avan\u00e7a no pa\u00eds para:  \n\n\u201c...se definir o Planejamento da Paisagem como \"contribui\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica e de design para o planejamento do espa\u00e7o\", com a defini\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\n\u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o: Manejo da Paisagem (Landschaftspflege) na zona \n\nrural, Planejamento de Espa\u00e7os Livres (Gr\u00fcnordnung) em zona urbana e \n\nProte\u00e7\u00e3o da Natureza (Naturschutz).\u201d (op.cit. p.8) \n\nEm paralelo, nos Estados Unidos, McARGH (2000) trouxe uma contribui\u00e7\u00e3o \n\nfundamental para as pesquisas da Ecologia da Paisagem, quando da publica\u00e7\u00e3o do livro Design \n\nwith Nature que re\u00fane os resultados de trabalhos realizados como planejador urbano e ambiental \n\nem v\u00e1rias regi\u00f5es americanas em um projeto financiado pela The Conservation Foundation em \n\n1967. McARGH incorporou os fatores do meio f\u00edsico no planejamento urbano atrav\u00e9s da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de mapas com as caracter\u00edsticas do meio ambiente natural (clima, hidrologia, \n\ngeologia, solo e habitat da vida selvagem), analisando sua susceptibilidade quanto aos usos \n\nantr\u00f3picos dessas paisagens. Esse trabalho teve como objetivo indicar a capacidade de suporte \n\ndessas paisagens investigadas quanto aos usos pretendidos, definindo-se par\u00e2metros adequados \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, assim como sua conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o. Seu m\u00e9todo de elabora\u00e7\u00e3o de cartas \n\ntem\u00e1ticas e de superposi\u00e7\u00e3o e cruzamento das informa\u00e7\u00f5es registradas tornaram-se metodologia \n\nreferencial nas pesquisas sobre paisagem como na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais nos \n\nEstados Unidos, pois como nas palavras de Lewis Munford na introdu\u00e7\u00e3o da primeira edi\u00e7\u00e3o \u201cEs \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nprecisamente esta mezcla especial de profundizaci\u00f3n cient\u00edfica y dise\u00f1o ambiental constructivo \n\nque convierte al presente libro uma aportaci\u00f3n excepcional\u201d (McARGH, 2000, p. XVII). \n\nO que se depreende \u00e9 que, em se tratando dos estudos do Planejamento da Paisagem, \n\nainda mais considerando a \u201cconstru\u00e7\u00e3o\u201d de uma Paisagem Urbana, o desafio de se planejar o uso \n\ndo espa\u00e7o em diferentes escalas, considerando \u201ca prote\u00e7\u00e3o da natureza e o manejo da \n\npaisagem\u201d em \u00e1reas urbanas, exige uma abordagem ecol\u00f3gica e vis\u00e3o interdisciplinar. \n\nNo Brasil, as legisla\u00e7\u00f5es ambientais come\u00e7aram a se consagrar como orientadoras do \n\nordenamento e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a partir dos anos 80 com a promulga\u00e7\u00e3o da PNMA (Lei n\u00ba \n\n6.938/81) e da cria\u00e7\u00e3o do SISNAMA e CONAMA (respectivamente, Sistema e Conselho \n\nNacional do Meio Ambiente). Mas o marco foi sem d\u00favida a promulga\u00e7\u00e3o em 1986 da \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 001 do CONAMA que criou a obrigatoriedade de estudos de impacto ambiental \n\npara v\u00e1rias atividades humanas, n\u00e3o se restringindo \u00e0s \u00e1reas urbanas. \n\nA partir dos anos 90, quando o planejamento ambiental passou a ser incorporado aos \n\nplanos diretores municipais, foi que \u201cinforma\u00e7\u00f5es mais contundentes sobre qualidade de vida, \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, sociedade e meio ambiente\u201d (SANTOS, 2004, p.22), nas \u00e1reas \n\nurbanas tornaram-se acess\u00edveis. Por\u00e9m, para a autora as metodologias adotadas para esses planos \n\nexpressaram-se como uma: \n\n\u201c...conjun\u00e7\u00e3o entre conceitos e estruturas de planejamento urbano, estudos de \n\nimpacto ambiental e planos de bacia hidrogr\u00e1fica...(o planejamento ambiental); \n\nincorpora tamb\u00e9m a perspectiva de desenvolvimento sustent\u00e1vel, preocupando-se com \n\na manuten\u00e7\u00e3o de estoques de recursos naturais, qualidade de vida e uso adequado do \n\nsolo, al\u00e9m de aspectos da conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais\u201d (op.cit. \n\np.23). \n\nAfirmou ainda que \u201c...\u00e9 comum que a engenharia e a economia dominem as tomadas de \n\ndecis\u00f5es\u201d o que resulta em um hiato entre a abordagem desses profissionais com as \u201cdos \n\nambientalistas e administradores do  meio ambiente\u201d que tentam somar diferentes abordagens; \n\ndos primeiros, a ordena\u00e7\u00e3o das atividades humanas e o desenvolvimento econ\u00f4mico, com \n\nan\u00e1lises do meio biof\u00edsico desses \u00faltimos, \u201ccomo se o adjetivo ambiental pudesse fornecer um \n\nresultado \u00fanico\u201d (op.cti. p. 23) \n\nOutra legisla\u00e7\u00e3o, a Lei Federal n\u00ba 10.057 de julho de 2001, o Estatuto da Cidade, em seu \n\nartigo 1\u00ba, par\u00e1grafo \u00fanico estabelece que: \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n\u201cPara todos os efeitos, esta Lei, denominada Estatuto da Cidade, estabelece \n\nnormas de ordem p\u00fablica e interesse social que regulam o uso da propriedade urbana \n\nem prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os, bem como do \n\nequil\u00edbrio ambiental\u201d (Brasil, 2001)  \n\nNesse sentido NUCCI (2005) observou que essa lei forneceu indica\u00e7\u00f5es de crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o de qualidade ambiental urbana, pois: \n\n\u201c... com base na utiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos que procurem corrigir distor\u00e7\u00f5es \n\ndo crescimento urbano e seus efeitos negativos sobre o meio ambiente, procurando o \n\nordenamento e controle do uso do solo, de forma a se evitar, por exemplo, a \n\nproximidade de usos incompat\u00edveis ou inconvenientes, a polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Al\u00e9m disso, a Lei exige uma preocupa\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e constru\u00eddo.\u201d (op. cit. P.6) \n\nE ressaltou que essa lei em seu Artigo n\u00ba 37 estabeleceu a obrigatoriedade da an\u00e1lise dos \n\nimpactos ambientais para \u201cempreendimentos e atividades privados ou p\u00fablicos em \u00e1rea urbana\u201d \n\natrav\u00e9s do Estudo de Impacto de Vizinhan\u00e7a (EIV). A apresenta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios para as \n\navalia\u00e7\u00f5es dever\u00e3o, segundo a lei, contemplar: \n\n...\u201cos efeitos positivos e negativos quanto \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente na \u00e1rea e suas proximidades, incluindo a an\u00e1lise, no m\u00ednimo, das quest\u00f5es \n\nreferentes ao adensamento populacional, aos equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios, \n\nao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego, \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o e a \n\npaisagem urbana e patrim\u00f4nio natural e cultural.\u201d (op.cit. p.6) \n\nNUCCI (2005) afirmou que, quando se trata de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental urbana:  \n\n\u201cOs m\u00e9todos at\u00e9 agora conhecidos ainda n\u00e3o foram capazes de estudar o \n\nespa\u00e7o levando em considera\u00e7\u00e3o todas as suas vari\u00e1veis e inter- rela\u00e7\u00f5es. \n\nConsiderando t\u00e3o somente o meio f\u00edsico (meio ambiente) verifica-se, tamb\u00e9m, a falta \n\nde estudos sist\u00eamicos.\u201d \n\nO que se depreende dessas afirma\u00e7\u00f5es \u00e9 que a inser\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental \u00e9 uma \n\nprerrogativa incontest\u00e1vel ao planejamento urbano. Mas em se tratando de espa\u00e7os t\u00e3o \n\nantropizados e complexos como nossas cidades, como introduzir essa quest\u00e3o? NUCCI (2005) \n\nnos indicou caminhos quando reportou que: \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n\u201c... todas essas quest\u00f5es dependem de diagn\u00f3sticos e atitudes elaborados de \n\nforma interdisciplinar, mas o que atualmente tem acontecido na teoria s\u00e3o estudos em \n\nesferas diferentes do planejamento (social, econ\u00f4mico, pol\u00edtico e ambiental) com uma \n\nposterior tentativa de s\u00ednteses parciais, dentro de cada linha de estudo, e depois uma \n\ns\u00edntese mais globalizante, por\u00e9m, na pr\u00e1tica, ignora-se que a sociedade humana \n\ndepende do meio biof\u00edsico para sua sobreviv\u00eancia, pois o uso da terra \u00e9 decidido \n\napenas com base nos fatores econ\u00f4micos.\u201d (op. cit. p.3) \n\nE citando Douglas (1983, apud NUCCI, 2005) afirmou que, em se tratando da an\u00e1lise do \n\nambiente urbano, a partir de um ponto de vista mais avan\u00e7ado, seria \u201cvital o entendimento da \n\ndin\u00e2mica dos componentes biof\u00edsicos da cidade e de seu funcionamento\u201d e, para se alcan\u00e7ar essa \n\ncompreens\u00e3o, \u201cos m\u00e9todos e conceitos de Ecologia e da Geografia F\u00edsica podem \n\ncontribuir.\u201d(op.cit.p.3) \n\nNUCCI (2008) se concentrou no estudo das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas decorrentes dos \n\nprocessos de adensamento urbano e verticaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas das cidades, a exemplo de seu \n\ntrabalho de diagn\u00f3stico do distrito de Santa Cec\u00edlia, \u201c\u00e1rea formada por um conjunto de bairros \n\nlocalizados na regi\u00e3o central do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo (SP),\u201d. Utilizou \u201cum m\u00e9todo simples \n\nde constru\u00e7\u00e3o de uma carta de qualidade ambiental urbana, baseado no levantamento e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica de atributos negativos em escalas que valorizem o cotidiano do \n\ncidad\u00e3o\u201d, e demonstrou que o modelo de verticaliza\u00e7\u00e3o proposto pelo planejamento elaborado \n\npela prefeitura municipal, era imposs\u00edvel nessa regi\u00e3o, dadas suas caracter\u00edsticas ambientais. \n\nNucci nesse trabalho elaborou uma carta de qualidade ambiental na escala 1:10.000, partindo de \n\numa carta de uso do solo, situando e identificando em estabelecimentos e estruturas, atributos \n\nambientais e  apresentado-os a partir de cartas tem\u00e1ticas como : \n\n\u201c...s\u00edntese resultante do cruzamento dos sete atributos ambientais \n\nespacializados: \n\nCarta dos Usos do Solo diferentes de Resid\u00eancias e de Pra\u00e7as. \n\nCarta de Usos Potencialmente Poluidores \n\nCarta de Pontos de Enchentes \n\nCarta de Apinhamento Humano \n\nCarta da verticalidade das edifica\u00e7\u00f5es acima de 6 pavimentos. \n\nCarta de Desertos Flor\u00edsticos \n\nCarta do D\u00e9ficit de Espa\u00e7os Livres P\u00fablicos\u201d (op.cit. p. 122) \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nFez um cruzamento de dados demogr\u00e1ficos com outros dados levantados na regi\u00e3o, a \n\nexemplo das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o, analisando os percentuais registrados in loco, \u00e0 luz de \n\nrefer\u00eancias de valores propostos pelos setores de planejamento da Alemanha, para identificar e \n\navaliar a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e \u00e1reas livres por habitantes, dentre outros indicadores, para \n\nenfim, concluir pela inviabilidade do planejamento proposto para a regi\u00e3o da Santa Cec\u00edlia. \n\nInspirados nessa pesquisa, NUCCI, KR\u00d6KER, SCHIMDT &amp; BUCCHERI (2005) \n\naplicaram um m\u00e9todo semelhante, dessa vez no bairro Hauer em Curitiba/PR. Foram levantados, \n\nlote a lote em campo, os usos considerados potencialmente poluidores (funilarias, mec\u00e2nicas, \n\nserralherias, estacionamentos, postos de gasolina,etc.), como tamb\u00e9m o n\u00famero de pavimentos \n\ndas edifica\u00e7\u00f5es de cada lote. Uma vez em campo, foram feitas observa\u00e7\u00f5es simples e verificados \n\nde forma comparativa a intensidade de tr\u00e1fego nas ruas visitadas no bairro. Apoiados em fotos \n\na\u00e9reas, \u201ccoloridas, na escala 1:8.000, foram identificados, mapeados e quantificados os espa\u00e7os \n\nlivres e a cobertura vegetal.\u201d, assim como identificados pontos de enchentes atrav\u00e9s de \n\nconsultas aos moradores, pesquisa em jornais e verifica\u00e7\u00e3o em campo. Desse trabalho, \n\nresultaram cinco cartas de atributos negativos apresentadas como \u201ccartas tem\u00e1ticas: usos \n\npoluidores, verticaliza\u00e7\u00e3o acima de 4 pavimentos, d\u00e9ficit de espa\u00e7os livres, desertos flor\u00edsticos, \n\nrisco de enchentes e usos diferentes de resid\u00eancias e espa\u00e7os livres.\u201d Com base nos dados dessas \n\ncartas, foi elaborada uma carta ambiental, na escala 1:10.000 com os atributos negativos, como \n\nno diagn\u00f3stico de Nucci para a regi\u00e3o de Santa Cec\u00edlia, em SP. Uma carta s\u00edntese, resultante da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de pares de cartas tem\u00e1ticas classificou as \u00e1reas do bairro em fun\u00e7\u00e3o da indica\u00e7\u00e3o \n\ndos \u201clocais onde se espera que haja problemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade ambiental.\u201d  \n\nSCHIMDT et al (2005) aplicou a mesma metodologia na elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento \n\nambiental de outro bairro Cidade Jardim em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais, Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nCuritiba, apresentado no XI Simp\u00f3sio de Geografia F\u00edsica Aplicada, realizado na USP em 2005. \n\nAl\u00e9m de produzir cartas tem\u00e1ticas com os usos poluidores, cobertura vegetal, d\u00e9ficit de \u00e1reas \n\nlivres, os autores elaboraram tamb\u00e9m uma carta com os riscos de enchentes. Produziram mapas \n\ntem\u00e1ticos a partir de fotos a\u00e9reas na escala 1:10.000 elaborados com o software Corel Draw, \n\nonde espacializa as informa\u00e7\u00f5es colhidas das imagens a\u00e9reas e das pesquisas de campo. A \n\nassocia\u00e7\u00e3o de pares de mapas tem\u00e1ticos produziu uma carta-s\u00edntese com o mapeamento \n\nambiental classificado de acordo com seus aspectos negativos e positivos. \n\nConsiderando que o objeto desta pesquisa se concentrou na an\u00e1lise dos impactos da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Quilombo, foi imperioso a busca de \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\npesquisas que tratassem mais especificamente das quest\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o ambiental no tocante \u00e0s \n\n\u00e1guas, ou seja, que envolvessem aspectos da urbaniza\u00e7\u00e3o como drenagem urbana, enchentes, \n\npolui\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo urbano, dentre outros. \n\nUma pesquisa feita na cidade de S\u00e3o Carlos, SP, em que se buscou avaliar os par\u00e2metros \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o relacionados aos sistemas de drenagem para controle de enchentes (feita pelos \n\nengenheiros civis Ademir P. Barbassa e a arquiteta Andr\u00e9a R. M. Fontes, publicado na Revista \n\nBrasileira de Recursos H\u00eddricos em 2003), destacou com clareza a identifica\u00e7\u00e3o de elementos \n\nmorfol\u00f3gicos urbanos como elementos de investiga\u00e7\u00e3o. FONTES &amp; BARBASSA (2003) \n\nlevantaram dados demogr\u00e1ficos do IBGE, informa\u00e7\u00f5es cadastrais da Prefeitura Municipal, de \n\npesquisas em campo e de mapas aerofotogram\u00e9tricos dos anos de 1970, 1978, 1988 e 1998, para \n\na constru\u00e7\u00e3o um banco de dados com informa\u00e7\u00f5es sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o em um intervalo de 28 anos nessa cidade. Esses dados foram posteriormente \n\nanalisados atrav\u00e9s do SIG e da estat\u00edstica descritiva. Os autores chegaram \u00e0 conclus\u00e3o que, \n\nmesmo em \u00e1reas urbanizadas com baixa densidade populacional, os efeitos negativos da \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo urbano, pode \u201celevar-se a mais de 60%, devido a cimenta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas n\u00e3o constru\u00eddas do lote\u201d (Ibidem). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros partiu da identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de elementos morfol\u00f3gicos \n\nurbanos com base nas classifica\u00e7\u00f5es de Lamas (LAMAS, 2010), a constar: tra\u00e7ado urbano, \n\nquadras, lotes e edifica\u00e7\u00f5es. As caracter\u00edsticas desses elementos tais como \u201cquantidade, usos e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o... relacionados entre si e com os dados populacionais\u201d foram \n\nimportantes para a defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de an\u00e1lise referentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, densidade \n\npopulacional e \u00edndices de impermeabiliza\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es coletadas atrav\u00e9s das imagens \n\ndigitalizadas dos fotos a\u00e9reas e armazenadas na forma vetorial foram relacionadas com os \n\nregistros de edifica\u00e7\u00f5es por lote, durante um intervalo de 28 anos. Nas pesquisas de campo foram \n\ninquiridos moradores quanto \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, das \u00e1reas livres de seus lotes. A \n\nescolha e a determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de lotes foram feitas como pesquisa amostral para efeito de \n\nan\u00e1lise dos dados coletados e, posteriormente, armazenados atrav\u00e9s do SIG. A pesquisa amostral \n\npartiu de uma divis\u00e3o da \u00e1rea urbanizada da cidade em tr\u00eas zonas homog\u00eaneas subdivididas em \n\noito partes; quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, a quadra foi definida como elemento morfol\u00f3gico e unidade \n\nespacial de trabalho; as quadras foram numeradas e contabilizadas, para a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nprocedimento de pesquisa aleat\u00f3ria, e posteriormente selecionadas, quando da investiga\u00e7\u00e3o em \n\ncampo. Para garantir que o \u201ctamanho da amostra aleat\u00f3ria estratificada\u201d fosse proporcional, ou \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nseja, o n\u00famero de quadras a serem visitadas, foi adotada uma equa\u00e7\u00e3o com base nos estudos de \n\nBENZE &amp; TOMAZELLA (apud FONTES &amp; BARBASSA 2003). \n\nDessa forma, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das taxas de ocupa\u00e7\u00e3o (TO), taxas de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o (TOI) relacionadas \u00e0 densidade populacional, foi poss\u00edvel apurar o \n\ndesenvolvimento urbano e sua transforma\u00e7\u00e3o ao longo do per\u00edodo investigado; e atrav\u00e9s das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as taxas de ocupa\u00e7\u00e3o, impermeabiliza\u00e7\u00e3o e a densifica\u00e7\u00e3o populacional das \n\nquadras estudadas, identificou-se o processo de impermeabiliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas e \n\nconsequentemente os poss\u00edveis epis\u00f3dios de enchentes. \n\nDados pluviom\u00e9tricos e estudos do comportamento pluviom\u00e9trico do clima em \n\nCampinas, mapeados e organizados tamb\u00e9m atrav\u00e9s de SIG, foram utilizados por VICENTE \n\n(2005) em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado intitulada \u201cEventos Extremos de Precipita\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Campinas\u201d (Instituto de Geoci\u00eancias, Unicamp, 2005). A distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\ndos dados sobre precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias com a identifica\u00e7\u00e3o de anos mais ou menos chuvosos, foi \n\nelaborada a partir das an\u00e1lises das varia\u00e7\u00f5es anuais e mensais. A esses dados \u2013 espacializados ou \n\nn\u00e3o \u2013 s\u00e3o apresentados os relatos correspondentes, extra\u00eddos das m\u00eddias regionais, registrando os \n\neventos extremos de precipita\u00e7\u00e3o. A autora concluiu que pela observa\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o espacial \n\nde aumento da chuva da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas \u201ca grosso modo, leste-oeste na \u00e1rea \n\nde estudo\u201d, foram justificados pelos estudos das vari\u00e1veis pluviom\u00e9tricas e implica\u00e7\u00f5es de \n\neventos clim\u00e1ticos mais amplos, mas tamb\u00e9m os associou a padr\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nnas regi\u00f5es onde se registraram eventos danosos, apontando para a import\u00e2ncia de estudos \n\nintegrados entre climatologia, planejamento e gest\u00e3o urbanas:  \n\n\u201cNeste contexto, a quest\u00e3o clim\u00e1tica emerge de forma contundente. Reitera-se \n\na import\u00e2ncia do estudo climatol\u00f3gico aplicado ao planejamento e gest\u00e3o do espa\u00e7o \n\nurbano, visto que o tratamento de dados clim\u00e1ticos sob um contexto geogr\u00e1fico \n\nabarca a dimens\u00e3o humana e suas rela\u00e7\u00f5es com o meio f\u00edsico, correlacionando os \n\nn\u00edveis de macro e mesoescala da atmosfera em sua interface com o n\u00edvel local.\u201d \n\n(VICENTE, 2005, p. 113) \n\nVILELA FILHO (2006) (disserta\u00e7\u00e3o intitulada \u201cUrbaniza\u00e7\u00e3o e Fragilidade Ambiental \n\nna Bacia do C\u00f3rrego Proen\u00e7a, Munic\u00edpio de Campinas\u201d, Instituto de Geoci\u00eancias, Unicamp) \n\nteve como foco de investiga\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o das enchentes urbanas. Usou a Morfometria para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de suas an\u00e1lises sobre as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da \u00e1rea dessa bacia frente \u00e0s interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas que desestabilizam e fragilizam suas condi\u00e7\u00f5es naturais. Utilizou tamb\u00e9m o m\u00e9todo \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\ndesenvolvido por Frischenbruder (2001, apud VILELA FILHO, 2006) para a bacia do Ribeir\u00e3o \n\ndas Anhumas, para o mapeamento da cobertura vegetal da bacia do c\u00f3rrego Proen\u00e7a, atrav\u00e9s do \n\nestabelecimento de \u201cunidades de paisagem\u201d que representassem aspectos significativos quanto \u00e0 \n\npredomin\u00e2ncia de atividades humanas urbanas ou dos elementos bi\u00f3ticos e condi\u00e7\u00f5es do terreno, \n\nno territ\u00f3rio da bacia, para a constitui\u00e7\u00e3o de unidades operacionais relativas a paisagem (op.cit \n\np.140). Verificou ainda, como o padr\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o que visava m\u00e1xima \n\nlucratividade acabou por \u201cgerar um intenso e denso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o na bacia\u201d, \n\ngerando um desequil\u00edbrio, que se refletiu na ocorr\u00eancia de enchentes\u201d (op.cit. p.181).  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dessa metodologia parte da defini\u00e7\u00e3o de \u201cUnidades de Paisagem\u201d adotada de \n\nFrinschenbruder (2001 apud VILELA FILHO, 2006) identificada como: \n\n\u201c...conjunto de componentes dos sistemas naturais que constituem o suporte \n\nda paisagem, e pela estrutura de ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u2013 natural e antr\u00f3pica \u2013 que \n\ncomp\u00f5em a cobertura da paisagem, representando, portanto uma intera\u00e7\u00e3o entre a \n\nmorfologia urbana e o seu s\u00edtio \u201c (op. it. p.117) \n\nAssim, as unidades de paisagem definidas pelas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e as unidades \n\nde relevo conforme apresentadas pelo Instituto Geol\u00f3gico (1993 apud VILELA FILHO, 2006) \n\nforam consideradas como suporte; e a estrutura da ocupa\u00e7\u00e3o territorial constituiram as \u00e1reas \n\nconstru\u00eddas, os espa\u00e7os verdes e os \u201cfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea remanescentes, \n\nnativas ou n\u00e3o\u201d, que configuraram a cobertura. \n\nForam elaborados mapas utilizando-se cartas topogr\u00e1ficas na escala 1:10.000 editadas em \n\n1979 pelo Plano Cartogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o Paulo, e executadas pela Coordenadoria de A\u00e7\u00e3o \n\nRegional Divis\u00e3o de Geografia, do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo; onde foram delimitadas a \n\nbacia principal e atrav\u00e9s da ilumina\u00e7\u00e3o da rede de drenagem, as sub-bacias, num total de 260 \n\nsub-bacias. Ap\u00f3s suas delimita\u00e7\u00f5es e a medi\u00e7\u00e3o dos comprimentos dos respectivos canais, foi \n\nobtida a densidade de drenagem de cada uma das sub-bacias; entendendo-se por densidade de \n\ndrenagem a rela\u00e7\u00e3o entre o comprimento total dos canais de escoamento com a \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. De acordo com os valores obtidos, foram estabelecidos quatro intervalos de classes: \n\n<0,003 km/km\u00b2 equivalente a baixa densidade; 0,003 a 0,005 km/km\u00b2 equivalente a m\u00e9dia \n\ndensidade; 0,005 a 0,01 km/km\u00b2 equivalente a alta densidade e, >0,01 equivalente a densidade \n\nmuito alta. Esses resultados foram agrupados num quadro de densidade de drenagem da bacia do \n\nC\u00f3rrego Proen\u00e7a e identificadas as classes predominantes nessa bacia atrav\u00e9s de um c\u00e1lculo \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\npercentual. Para a espacializa\u00e7\u00e3o dos dados foram elaborados mapas tem\u00e1ticos, a partir dos \n\nlevantamentos topogr\u00e1ficos resultando em um mapa das Densidades de Drenagem.  \n\nAs an\u00e1lises de VILELA FILHO (2006) apontaram para a conjun\u00e7\u00e3o de bacias com alta \n\ndensidade de drenagem e alto grau de impermeabiliza\u00e7\u00e3o e densidade de ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nurbano. Assinalou \u00e1reas de maior fragilidade, pois, quando dos epis\u00f3dios de precipita\u00e7\u00e3o h\u00e1 \n\nmaior disseca\u00e7\u00e3o e, devido \u00e0 geomorfologia dessas \u00e1reas - encostas mais curtas e declivosas - h\u00e1 \n\nmaior energia potencial das \u00e1guas de escoamento superficial que significam maiores riscos de \n\neros\u00e3o e de enchentes. \n\nOutra pesquisa investigada foi elaborada para a \u00e1rea da bacia do Ribeir\u00e3o Anhumas por \n\numa equipe composta por membros do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC), Prefeitura \n\nMunicipal de Campinas e do Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp, financiado pela FAPESP, \n\nchamado \u201cRecupera\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em \n\nCampinas\" ou, abreviadamente, Projeto Anhumas.  \n\nO Projeto Anhumas apresentou em seu segundo relat\u00f3rio, uma an\u00e1lise espacial de dados \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos e proposi\u00e7\u00f5es \u201c...que visam estabelecer par\u00e2metros t\u00e9cnicos \n\nque podem auxiliar no processo de tomada de decis\u00e3o e na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas na \n\n\u00e1rea da bacia e para a popula\u00e7\u00e3o direta ou indiretamente afetada\u201d (IAC, 2006). Para isso, foi \n\nelaborada uma base cartogr\u00e1fica atualizada, utilizando dados digitais cedidos pelo Instituto \n\nGeogr\u00e1fico Cartogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o Paulo, da Secretaria de Economia e Planejamento, em \n\nformato \u201cdgn\u201d e separados por folhas cartogr\u00e1ficas. As folhas apresentavam camadas de dados \n\nhipsogr\u00e1ficos, hidrogr\u00e1ficos, obras e edifica\u00e7\u00f5es, sistema vi\u00e1rio, pontos de refer\u00eancia, limites, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e localidades, que foram reunidas atrav\u00e9s do programa AutoCAD e transformado em \n\num \u00fanico arquivo, que posteriormente foi introduzido no sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \n\n(SIG) ILWIS e ArcGIS. Esse procedimento gerou um conjunto de camadas de dados (layers) com \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea de estudo. De posse dessa base de dados, o passo seguinte foi a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de um mosaico composto de ortofotos e de aerofotos comuns, atrav\u00e9s de tr\u00eas etapas \n\ngerais: georeferenciamento, geocodifica\u00e7\u00e3o e montagem dos mosaicos.  \n\nDe uma maneira geral, o georeferenciamento se faz atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o na base \n\ncartogr\u00e1fica de pontos de controle tais como \u201ccruzamento de ruas e conflu\u00eancias de rios\u201d \n\n(op.cit. p.13) que s\u00e3o localizados nas imagens e tem suas coordenadas transferidas. Mas, ainda \n\nh\u00e1 necessidade de se corrigir as imagens atrav\u00e9s da geocodifica\u00e7\u00e3o que \u00e9 a reamostragem, para \n\nque o alinhamento da imagem fique para o norte. H\u00e1 diferentes procedimentos de corre\u00e7\u00e3o para \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nas ortofotos e para as aerofotos; nestas \u00faltimas, durante a geocodifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o tamb\u00e9m corrigidas \n\nas distor\u00e7\u00f5es do relevo que as transformam em ortofotos. Esses procedimentos s\u00e3o executados \n\nno SIG ILWIS. Para a atualiza\u00e7\u00e3o dos dados de uso da terra foi empregado um conjunto de dados \n\nCbers de maio de 2005. O mapeamento dos usos da terra contemplaram tr\u00eas \u00e9pocas, 1962, 1972 \n\ne 2002, para avaliar a din\u00e2mica dessa ocupa\u00e7\u00e3o na bacia do Ribeir\u00e3o das Anhumas. Essas \n\navalia\u00e7\u00f5es foram feitas a partir dos mosaicos de aerofotos de 1962 e 1972 e de ortofotos de 2002, \n\ncom o objetivo de definir uma legenda adequada \u00e0s fontes de dados e aos objetivos da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o.  \n\nA partir de uma classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo identificado nos mosaicos georeferenciados, \n\nque tiveram uma investiga\u00e7\u00e3o de campo em \u00e1reas que apresentavam inconsist\u00eancias para a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das imagens, a pesquisa avan\u00e7ou para a apresenta\u00e7\u00e3o de um hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana na regi\u00e3o e sua evolu\u00e7\u00e3o, e para a avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos desse processo sobre a paisagem \n\nnatural, analisando aspectos de riscos de eros\u00e3o, capacidade de uso da terra, mapeamento de \n\nfragmentos florestais, an\u00e1lise morfom\u00e9trica da bacia, apresentados com mosaicos tem\u00e1ticos \n\n(IAC, 2006, p.38). Outros mapas que apresentaram dados espacializados sobre riscos de eros\u00e3o, \n\nclasses de capacidade de uso das terras, mapeamento das \u00e1reas florestais, ordens dos canais, \n\nrelevo e sub-bacias foram apresentados com suas respectivas tabelas de dados.  \n\nEstes mapas complementaram o diagn\u00f3stico e orientaram as considera\u00e7\u00f5es finais, nas \n\nquais foram destacadas grandes perdas de \u00e1reas rurais para uso urbano, redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nremanescentes florestais, ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de APP. Em conclus\u00e3o, foi levantada a necessidade \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas governamentais espec\u00edficas, e da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da bacia, \n\nassociando-se sua qualidade ambiental \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o que vive e depende \n\ndessa bacia. \n\nAvaliando-se esses resultados, p\u00f4de-se deduzir que as pesquisas que tiveram como objeto \n\navaliar os processos de ocupa\u00e7\u00e3o urbana nos \u00faltimos tempos, t\u00eam se focado em diagn\u00f3sticos \n\nambientais como instrumentos de an\u00e1lise e defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas de planejamento que sejam mais eficazes para promover uma ocupa\u00e7\u00e3o ordenada do \n\nterrit\u00f3rio, onde aspectos sociais e ambientais sejam contemplados de forma equilibrada.  \n\nA associa\u00e7\u00e3o dos recursos cartogr\u00e1ficos e fotogr\u00e1ficos processados atrav\u00e9s dos sistemas \n\nde informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG), tamb\u00e9m acrescenta precis\u00e3o e controle sobre a evolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\ndesses processos, constituindo ferramenta indispens\u00e1vel, quando a escala das pesquisas e das \n\ninterven\u00e7\u00f5es se amplia. \n\nO uso de mapas tem\u00e1ticos traz a possibilidade de uma leitura r\u00e1pida e acess\u00edvel, n\u00e3o \n\napenas para o uso de t\u00e9cnicos especializados, mas tamb\u00e9m de popula\u00e7\u00f5es leigas que vivem, e em \n\nalguns casos sobrevivem, nessas regi\u00f5es investigadas. \n\n\u00c9 importante ressaltar ainda que, para a disciplina de Planejamento da Paisagem, a visualiza\u00e7\u00e3o \n\ne a interpreta\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos, desde McARG (2000), tem se constitu\u00eddo em uma ferramenta \n\nadequada, que permite a compreens\u00e3o e capacidade de elabora\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana e da conserva\u00e7\u00e3o de paisagens ribeirinhas, cujas din\u00e2micas naturais s\u00e3o \n\nextremamente importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida nas cidades. \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio:  \n4.1 Caracter\u00edsticas F\u00edsicas do munic\u00edpio de Campinas.  \n\nCampinas fica localizada na divisa entre dois grandes grupos morfol\u00f3gicos do territ\u00f3rio \n\npaulista: o Planalto Atl\u00e2ntico e a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica.  \n\nSegundo CHRISTOFOLETTI (1972), o Planalto Atl\u00e2ntico no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 uma \n\nregi\u00e3o caracterizada pela predomin\u00e2ncia de rochas cristalinas, de origem antiga e com relevo \n\nacidentado em consequ\u00eancia de falhamentos da crosta terrestre, apresentando grande escoamento \n\nsuperficial devido \u00e0s acentuadas declividades (quase vertical em certos pontos); e a por\u00e7\u00e3o \n\noriental do munic\u00edpio de Campinas se encontra sob esse dom\u00ednio.  \n\nJ\u00e1 a unidade morfol\u00f3gica conhecida como Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, com altitudes menores \n\n(de 550 a 700 m) que as do Planalto Atl\u00e2ntico e declives n\u00e3o superiores a 10%, \u00e9 formada por \n\nterrenos sedimentares com relevo mais suave, oferecendo poucos obst\u00e1culos para a transposi\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas dos rios que se originam no Planalto Atl\u00e2ntico em dire\u00e7\u00e3o ao interior do territ\u00f3rio do \n\nestado. Esses rios se tornam caudalosos em fun\u00e7\u00e3o dos seus in\u00fameros afluentes, tornando a \n\nregi\u00e3o prop\u00edcia para a navega\u00e7\u00e3o fluvial. Isto foi o que favoreceu uma ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\nimportante com a movimenta\u00e7\u00e3o bandeirante na regi\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o aos Goiazes. \n\nA prov\u00edncia sedimentar ocupa a parte ocidental do munic\u00edpio de Campinas, sob o \n\ndom\u00ednio da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, sendo formada por sedimentos de origem glacial. Nas \u00e1reas das \n\nbacias do Capivari e do Capivari-Mirim encontram-se as \u00e1reas de sedimenta\u00e7\u00e3o mais recente de \n\nareia e cascalho. A vegeta\u00e7\u00e3o predominante dessas \u00e1reas \u00e9 a do cerrado. J\u00e1 nas \u00e1reas situadas \n\nentre o rio Atibaia e a \u00e1rea urbana, encontram-se as rochas intrusivas b\u00e1sicas (diab\u00e1sicas) \n\nderivadas de extensos derramamentos de lava ocorridos no sul do Brasil. Estas rochas vulc\u00e2nicas \n\nsubmetidas \u00e0 intemperiza\u00e7\u00e3o deram origem \u00e0s \u201cterras roxas\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1972). \n\nA \u00e1rea da bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo escoa sobre a depress\u00e3o perif\u00e9rica, tendo \n\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da era paleoz\u00f3ica, nos per\u00edodos carbon\u00edfero e permiano cujas rochas \n\nsedimentares predominantes s\u00e3o argilitos, arenitos e silf\u00edticos de origem glacial, que sofreram \n\na\u00e7\u00e3o de rochas intrusivas b\u00e1sicas origin\u00e1rias dos extensos derramamentos de lava no sul do \n\nBrasil durante o per\u00edodo Cret\u00e1ceo, j\u00e1 no fim da Era Secund\u00e1ria, dando origem aos solos \n\nidentificados hoje como Latossolo Roxo, Latossolo Vermelho-Escuro e Camarginho \n\n(CRISTOLLETI, 1972, PMC, 2006). \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n4.1.1 Relevo do munic\u00edpio de Campinas \n\nO relevo do munic\u00edpio de Campinas est\u00e1 subordinado \u00e0s caracter\u00edsticas das duas \n\nprov\u00edncias litol\u00f3gicas que comp\u00f5em o territ\u00f3rio, indicando que a topografia atual apresenta dois \n\ntempos geol\u00f3gicos precisos e distintos. As formas atuais do relevo s\u00e3o o resultado da \n\nintemperiza\u00e7\u00e3o das rochas existentes, isto \u00e9, da transforma\u00e7\u00e3o pelos processos de decomposi\u00e7\u00e3o \n\ne desagrega\u00e7\u00e3o, pela atua\u00e7\u00e3o das chuvas, dos rios, dos ventos, dos vegetais e animais. Embora o \n\nterrit\u00f3rio do munic\u00edpio de Campinas esteja situado sobre duas grandes \u00e1reas litol\u00f3gicas, as \n\nformas do relevo n\u00e3o determinam uma transi\u00e7\u00e3o \u201cprontamente percept\u00edvel\u201d \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1972). Isso se deve \u00e0 grande espessura do \u201cmanto de altera\u00e7\u00e3o\u201d (grifos \n\ndo autor) que as recobre, apresentando condi\u00e7\u00f5es semelhantes nessa \u00e1rea, sendo que as \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es v\u00e3o surgindo aos poucos entre as formas caracter\u00edsticas do Planalto Atl\u00e2ntico e as \n\nda Depress\u00e3o Perif\u00e9rica. \n\nNo bairro do Chapad\u00e3o, \u00e1rea onde se origina a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Quilombo, \n\nas massas intrusivas de grande porte formaram colinas, cujos topos atingem at\u00e9 700 metros, \n\nsituados em plena \u00e1rea urbana, com \u00e1reas de escarpas mais acentuadas, observando-se a presen\u00e7a \n\nde duas pedreiras desativadas (Figura 15).  \n\n4.1.2. A hidrografia  \n\nNesta pesquisa adotou-se o conceito de bacia hidrogr\u00e1fica, ou bacia de drenagem, para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da base f\u00edsico-territorial de nosso objeto de estudo\n10\n\n, conforme divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica \n\nadotada pelo IBGE e pelo Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE)\n3\n. No \n\ncaso do Estado de S\u00e3o Paulo, as bacias hidrogr\u00e1ficas que cont\u00eam territ\u00f3rios do Estado, \n\npertencem \u00e0 bacia do rio Paran\u00e1 ou \u00e0s bacias do Atl\u00e2ntico Sul - Leste e Atl\u00e2ntico Sudeste.  \n\n \n\n                                                 \n10 Para o planejamento e o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, o princ\u00edpio fundamental \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica como unidade f\u00edsico-territorial b\u00e1sica. A dificuldade para ado\u00e7\u00e3o desse princ\u00edpio \u00e9 a n\u00e3o coincid\u00eancia \n\ndas divisas pol\u00edtico-administrativas com os divisores de \u00e1guas, aliada ainda \u00e0s inter-rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais e \n\necon\u00f4micas entre as regi\u00f5es e comunidades que n\u00e3o respeitam nem as divisas nem os divisores. \n \n3\n O Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos de 1990, prop\u00f4s a divis\u00e3o do Estado em 21 unidades de gerenciamento. \n\nPosteriormente, essa proposta de divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica foi reavaliada e foram sugeridas algumas altera\u00e7\u00f5es, \n\nculminando com a indica\u00e7\u00e3o de 22 unidades de gerenciamento, que constaram dos subsequentes Planos Estaduais de \n\nRecursos H\u00eddricos de 1994/95 e 1966/99, e que constitui a atual divis\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Estado (DAEE, 2000). O \n\nmunic\u00edpio de Campinas encontra-se na Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (UGRHI) 05 - Piracicaba, \n\nCapivari e Jundia\u00ed, composta pelas bacias dos tr\u00eas rios que lhe emprestam os nomes e abrange 57 munic\u00edpios numa \n\n\u00e1rea de 13.825 km\u00b2. \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15. Tipos de terreno no munic\u00edpio de Campinas \u2013 em destaque regi\u00e3o que compreende \n\nparte da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo. Fonte: Prefeitura Municipal de Campinas, SEPLAMA \n\n(Modificado pelo autor). \n\n \n\nDe acordo com CHRISTOFOLLETI (1972 p.75), todos os rios do munic\u00edpio de \n\nCampinas t\u00eam origem \u201cexclusivamente nas fontes\u201d, tendo a din\u00e2mica de varia\u00e7\u00e3o dos volumes \n\nde cada curso d\u2019\u00e1gua determinada pelo regime de precipita\u00e7\u00f5es e de seus impactos nas \n\nrespectivas bacias hidrogr\u00e1ficas existentes no munic\u00edpio. Esse autor identificou duas regi\u00f5es e \n\ntr\u00eas bacias dominantes: a bacia do Capivari na Faixa Sul e as bacias do Jaguari e Atibaia na \n\nFaixa Norte-Nordeste, embora n\u00e3o aponte da bacia do Quilombo. \n\nEmplasa (2005, p.15) identificou tr\u00eas bacias chamadas principais, composta de sub-bacias \n\nformadas pelos rios da regi\u00e3o (Dessas, duas bacias cortam o munic\u00edpio de Campinas sendo elas: \n\nao norte, a Bacia do Rio Piracicaba, e ao sul, a Bacia dos rios Tiet\u00ea e Sorocaba. Identificou ainda \n\ncinco sub-bacias regionais, tendo o munic\u00edpio, dentro de seu per\u00edmetro, tr\u00eas dessas sub-bacias: a \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nsub-bacia do Rio Atibaia ao norte, a sub-bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo a oeste e a sub-bacia do \n\nRio Capivari ao sul.  \n\nEsta pesquisa investiga os efeitos da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre a drenagem do Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo e se apoia em dados levantados junto \u00e0 Prefeitura Municipal de Campinas,que \n\nreconhece de sua Agenda 21, seis bacias hidrogr\u00e1ficas e suas redes de drenagem (Figura 16). \n\n \n\n4.1.3. Bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Quilombo \n\n \n\nO Ribeir\u00e3o Quilombo integra-se \u00e0 Bacia do Piracicaba, tendo suas nascentes a noroeste \n\ndo munic\u00edpio de Campinas e sua foz no pr\u00f3prio rio Piracicaba no munic\u00edpio de Americana, \n\npercorrendo um total de 106,3 km em seu curso. Sua bacia hidrogr\u00e1fica ocupa uma \u00e1rea de 70,4 \n\nha de extens\u00e3o e uma \u00e1rea de 82,50 km\u00b2 de drenagem total, no munic\u00edpio de Campinas. Tem suas \n\nnascentes canalizadas e incorporadas na rede de drenagem pluvial p\u00fablica, localizadas em uma \n\n\u00e1rea hoje urbanizada do bairro Jardim Chapad\u00e3o, pr\u00f3xima a um parque p\u00fablico e a um clube \n\nprivado, ambos instalados em \u00e1reas de antigas pedreiras desativadas, inseridas no tecido urbano.  \n\nO Ribeir\u00e3o Colombo tem como afluentes contribuintes os c\u00f3rregos Boa Vista e da Lagoa. \n\nAs nascentes do C\u00f3rrego Boa Vista se localizam no bairro hom\u00f4nimo e as nascentes do C\u00f3rrego \n\nda Lagoa tamb\u00e9m no bairro do Jardim Chapad\u00e3o, e se encontram em \u00e1reas n\u00e3o urbanizadas, \n\nsituadas dentro das Fazendas Chapad\u00e3o, pertencente ao Ex\u00e9rcito Brasileiro e da Fazenda Santa \n\nEliza pertencente ao Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC), \u00f3rg\u00e3o ligado ao Governo do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo.  \n\nAs nascentes do C\u00f3rrego da Lagoa formam tr\u00eas grandes lagoas situadas em \u00e1reas n\u00e3o \n\nurbanizadas do Ex\u00e9rcito e do IAC. Este c\u00f3rrego, em sua extens\u00e3o, atravessa os bairros do Jardim \n\nChapad\u00e3o e Ch\u00e1caras Campos do Amarais, espalhando-se por uma \u00e1rea de v\u00e1rzea, a jusante, \n\nonde passa pelos loteamentos Jardim Santa M\u00f4nica, Jardim S\u00e3o Marcos e Jardim Campineiro. \n\nJ\u00e1 as nascentes do C\u00f3rrego Boa Vista se originaram em \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o mais \n\nconsolidada e, em sua extens\u00e3o, o c\u00f3rrego atravessa os bairros da Vila Boa Vista, Parque Via \n\nNorte, Jardim Eulina e Vila Padre Anchieta, numa regi\u00e3o com baixas declividades (Mapa 3). \n\nA \u00e1rea da bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo \u00e9 reconhecida no Plano Diretor de Campinas \n\ncomo uma estrutura do sistema de macrodrenagem urbana. Essa bacia de contribui\u00e7\u00e3o se \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nencontra, em sua maior parte, em \u00e1rea urbana com urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada. Escoa as \u00e1guas de \n\nv\u00e1rios loteamentos\n11\n\n at\u00e9 atingir, a noroeste do munic\u00edpio, a divisa do munic\u00edpio de Campinas \n\ncom os munic\u00edpios de Hortol\u00e2ndia e Paul\u00ednia. \n\nEm sua \u00e1rea de extens\u00e3o territorial \u00e9 atravessada por quatro rodovias estaduais (SP330 \u2013 \n\nAnhanguera, SP 340 \u2013 Gov. Adhemar de Barros, SP 101 \u2013 Jornalista Francisco Aguirre Proen\u00e7a \n\ne a SP 065 - Dom Pedro I). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16. Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Campinas. Em destaque a bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo. \n\nFonte: Prefeitura Municipal de Campinas, SEPLAMA (modificado pelo autor). \n\n                                                 \n11\n\n Foram identificados, segundo a Prefeitura Municipal de Campinas os seguintes loteamentos: Vila Boa Vista, \n\nParque Via Norte, Jardim Eulina, Vila Padre Anchieta, Jardim Chapad\u00e3o, Ch\u00e1cara Campos dos Amarais, Jardim \n\nSanta Monica, Jardim S\u00e3o Marcos e Jardim Campineiro. \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\n4.2 A Urbaniza\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Campinas. \n\n \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o estabelece no meio natural um ciclo hidrol\u00f3gico pr\u00f3prio, ou, como nas \n\npalavras de HOUGH (2004, pg. 39), \u201c... crea um nuevo medioambiente hidrol\u00f3gico\u201d, e os \n\nimpactos ambientais e sociais decorrentes desse novo meio ambiente s\u00e3o intensos em especial \n\nnas \u00e1reas densamente urbanizadas. \n\nDentre os problemas mais evidentes incluem-se as enchentes, a contamina\u00e7\u00e3o dos cursos \n\nd'\u00e1gua, os assoreamentos e as eros\u00f5es das margens, que acarretam nos per\u00edodos chuvosos, ano a \n\nano, a perda de vidas e bens, causando preju\u00edzos constantes aos moradores e aos gestores das \n\ncidades. \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada n\u00e3o acompanhada da moderniza\u00e7\u00e3o e da amplia\u00e7\u00e3o das redes de \n\ninfraestrutura de drenagem pluvial, associadas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo \n\nurbano, provoca sobrecargas no escoamento das \u00e1guas pluviais para as bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nurbanas, provocando enchentes \u00e0 jusante, em \u00e1reas ribeirinhas e em \u00e1reas de v\u00e1rzea ocupadas, \n\ncontaminando e assoreando ainda mais esses cursos d\u2019\u00e1gua urbanos, comprometendo a qualidade \n\ndas \u00e1guas e o ciclo hidrol\u00f3gico natural, do qual ainda dependem, em sua maioria, seus habitantes \n\npara o fornecimento da \u00e1gua pot\u00e1vel. \n\nAnalisando a rela\u00e7\u00e3o entre as enchentes e os sistemas de drenagem existentes nas cidades \n\namericanas, SPIRN (1995) afirmou que: \n\n\u201cSistemas de drenagem transportam a \u00e1gua de um ponto para outro; eles n\u00e3o reduzem nem \n\neliminam \u00e1gua, apenas mudam sua localiza\u00e7\u00e3o. A pr\u00e1tica tradicional de drenagem protege ruas locais, \n\nsubterr\u00e2neos e estacionamentos contra as enchentes, enquanto contribuem para um dano maior de \n\ninunda\u00e7\u00e3o mais abaixo.\u201d (op.cit. pg 147). \n\nSemelhante l\u00f3gica tem perpassado, desde os prim\u00f3rdios da industrializa\u00e7\u00e3o, os planos \n\nurban\u00edsticos das cidades brasileiras, onde prevaleceram os modelos da engenharia hidr\u00e1ulica \n\ntradicional na implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de drenagem pluvial. Esse \u00e9 o caso da cidade de \n\nCampinas. \n\nAssolada por surtos de febre amarela nos anos finais do s\u00e9c. XIX \u2013 de 1889 a 1897 \u2013 a \n\nIntend\u00eancia Municipal prop\u00f4s medidas de higiene e controle da sa\u00fade p\u00fablica atrav\u00e9s da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e do estabelecimento de normas construtivas e da implanta\u00e7\u00e3o de um zoneamento, \n\ncomo tamb\u00e9m, da execu\u00e7\u00e3o de obras de saneamento (BADAR\u00d3, 1996). \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nA lei de n\u00ba 43 de 1895 se constituiu como um primeiro c\u00f3digo de Constru\u00e7\u00f5es e definiu \n\ndentre v\u00e1rios aspectos referentes \u00e0s dimens\u00f5es e salubridade das edifica\u00e7\u00f5es, que essas n\u00e3o \n\npoderiam mais ser constru\u00eddas em terrenos alagadi\u00e7os e pantanosos e exigiu liga\u00e7\u00f5es de esgoto e \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, mediante a aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de um engenheiro municipal.  \n\nNesse mesmo per\u00edodo, o governo estadual instalou em Campinas o Centro de Comiss\u00e3o \n\nSanit\u00e1ria, que sob a orienta\u00e7\u00e3o do engenheiro Saturnino de Brito, elaborou planos para o \n\nabastecimento de \u00e1gua, como tamb\u00e9m, planos de Melhorias para a coleta e destina\u00e7\u00e3o de lixo e \n\ndo esgoto e \u201cpara a canaliza\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos e drenagem dos charcos que entremeavam a \n\nmalha urbana\u201d (BADAR\u00d3, 1996, p. 32). Os c\u00f3rregos a que se referiu o autor s\u00e3o os do \n\nTanquinho, do Serafim e do Anhumas, sendo que nos trechos centrais foram constru\u00eddas galerias \n\nsubterr\u00e2neas e canaliza\u00e7\u00f5es a c\u00e9u aberto nos trechos perif\u00e9ricos. Em torno desses foram previstas \n\nas constru\u00e7\u00f5es das avenidas Anchieta e Orosimbo Maia. Complementaram-se essas obras com a \n\npavimenta\u00e7\u00e3o \u2013 sem a constru\u00e7\u00e3o de galerias pluviais - das ruas centrais e das novas avenidas, \n\nconseguindo dessa forma, de um lado controlar os surtos da epidemia que \u201cantes recrudescia \n\ninvariavelmente, na esta\u00e7\u00e3o das chuvas\u201c (op.cit. p.32), por\u00e9m de outro provocaram algumas \n\ninunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas centrais da cidade. \n\nAs discuss\u00f5es sobre a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de urbanismo para Campinas que se \n\ninaugurou por essa \u00e9poca culminaram no ano de 1948 com a aprova\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nMelhoramentos Urbanos de Campinas, sob a orienta\u00e7\u00e3o do engenheiro Prestes Maia, com \u00eanfase \n\nna hierarquiza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de um sistema vi\u00e1rio urbano e interurbano composto de avenidas \n\nradiais e perimetrais, que se ajustava a composi\u00e7\u00e3o radio-conc\u00eantrica formada pela urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea da cidade.  \n\n \n\n4.2.1. Urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO Plano de Prestes Maia se apropriou das avenidas de fundo de vale propostas por \n\nSaturnino de Brito, com a ressalva de que \u201cseriam empregadas, apenas se houvesse coincid\u00eancia \n\nentre a geografia e as demandas de tr\u00e1fego. Caso contr\u00e1rio bastariam pequenas ruas\u201d (op.cit. \n\np.76). \n\nNotou-se que o modelo de implanta\u00e7\u00e3o de avenidas nas baixadas das v\u00e1rzeas, segundo a \n\norienta\u00e7\u00e3o dominante na implanta\u00e7\u00e3o das redes ferrovi\u00e1rias, que dominava a engenharia vi\u00e1ria, \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\ntamb\u00e9m se estendeu aos preceitos do urbanismo desse per\u00edodo, em parte, praticado tamb\u00e9m por \n\nengenheiros. \n\nData desse per\u00edodo a urbaniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais pr\u00f3ximas \u00e0s encostas em que se \n\nlocalizam os mananciais do Ribeir\u00e3o Quilombo, com a abertura do loteamento do Jardim \n\nChapad\u00e3o, o prolongamento da Avenida Andrade Neves e a constru\u00e7\u00e3o do Castelo d\u2019\u00c1gua, um \n\nreservat\u00f3rio localizado na parte mais alta dessa regi\u00e3o da cidade que se expandia, constru\u00eddo \n\ncomo um marco sugerido pelo pr\u00f3prio Prestes Maia.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que com a exist\u00eancia de um Plano, que implicou na estrutura\u00e7\u00e3o de \n\numa equipe t\u00e9cnica municipal, esses novos bairros que iriam se implantar, contaram com \n\n\u201cmodernos padr\u00f5es urban\u00edsticos, com suas casas recuadas, jardins frontais arborizados e \n\ndotadas de toda a infraestrutura\u201d (op.cit. p.110), incluindo-se as redes de drenagem pluvial. \n\nComo afirma HOUGH (1995): \n\n\u201cLa rede de pluviales y los sumideros han permanecido durante d\u00e9cadas com el m\u00e9todo \n\nconvencional de resolver el problema del drenaje urbano y de eliminaci\u00f3n de \u00e1gua, y han sido \n\nincuestionados hasta \u00e9pocas muy recientes\u201d (p. 46). \n\nSegundo sua cr\u00edtica, a engenharia se ocupava apenas do desaparecimento das \u00e1guas \n\npluviais como se o problema a\u00ed se detivesse, n\u00e3o realizando \u201cas conexiones com los grandes \n\nproblemas medioambientales de las cuencas fluviales\u201d (ibidem), t\u00e3o pouco avaliando os \n\npreju\u00edzos a jusante de se manter ruas e espa\u00e7os urbanos a montante bem drenados. \n\n \n\n 4.2.2  Plano Diretor de 2006 \n\n \n\nO Plano Diretor de Campinas desenvolveu como instrumento de planejamento, a divis\u00e3o \n\nterritorial do munic\u00edpio em nove macrozonas, a partir de um macro-zoneamento, com os \n\nobjetivos identificados no texto de seu artigo 41: \n\n\u201cArtigo 41 - O Macrozoneamento de Planejamento tem por finalidade propor o ordenamento e \n\ndefinir orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de planejamento do crescimento e das pol\u00edticas p\u00fablicas, programas e \n\nprojetos em \u00e1reas diferenciadas do territ\u00f3rio municipal, visando o equacionamento de sua problem\u00e1tica \n\nambiental, urban\u00edstica e s\u00f3cio-econ\u00f4mica\u201d (LEI COMPLEMENTAR N\u00ba 004 DE 17 DE JANEIRO DE \n\n1996 -Plano Diretor de Campinas)\u201d. \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias de ordenamento e de a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico nessas \u00e1reas v\u00eam sendo \n\ndesenvolvidas de modo a atender suas caracter\u00edsticas e especificidades e ser\u00e3o objeto de \n\ndesenvolvimento de Planos Locais que \u201c...ter\u00e3o diretrizes estrat\u00e9gicas espec\u00edficas para orientar \n\num desenvolvimento adequado, respondendo \u00e0s quest\u00f5es estruturais identificadas, definidas \n\nnesta lei ...\u201d (op. Cit.). \n\nOs estudos dos Planos Locais de Gest\u00e3o, concebidos como instrumentos reguladores da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Plano Diretor, est\u00e3o sendo desenvolvidos dentro dos limites estabelecidos pelo \n\nmacrozoneamento do territ\u00f3rio municipal dividido em nove Macrozonas. S\u00e3o compostos de \n\nlevantamentos das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, sociais, dos recursos e das paisagens naturais, do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, das infraestruturas existentes apresentados como dados georeferenciados. \n\nEsses estudos, todavia, ainda est\u00e3o em elabora\u00e7\u00e3o, n\u00e3o estando dispon\u00edveis para todas as nove \n\nmacrozonas. A Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo no munic\u00edpio de Campinas est\u00e1 inserida em tr\u00eas \n\ndessas macrozonas: as macrozonas 9, 4 e 3 (Mapa 1).  \n\nPara esta pesquisa, foram disponibilizadas informa\u00e7\u00f5es georeferenciadas gerais do \n\nmunic\u00edpio e da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas, bem como de informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e \n\nrestritas \u00e0 macrozona nove (9) atrav\u00e9s do Caderno de Subs\u00eddios do Plano Local de Gest\u00e3o \n\n(CAMPINAS, 2010a; PMC, 2011a). Das tr\u00eas macrozonas contidas no per\u00edmetro da bacia de \n\ndrenagem do Ribeir\u00e3o Quilombo em Campinas, apenas a Macrozona 9 tem todo o conjunto de \n\ninforma\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no Caderno de Subs\u00eddios que acompanha a proposta da Minuta de Lei \n\nComplementar do Plano Diretor de Campinas. \n\nA partir desses dados coletados foram elaborados mapas tem\u00e1ticos gerais e espec\u00edficos \n\nconforme apresentados e analisados a seguir.  \n\nO Mapa 1 mostra, em detalhe, os limites da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Quilombo \n\n(linha tracejada em azul) inserida a noroeste do munic\u00edpio de Campinas e sobre esse limite os \n\nper\u00edmetros das tr\u00eas macrozonas; a macrozona 9 (em vermelho no mapa) a macrozona 3 (em lil\u00e1s) \n\ne a macrozona 4 (em rosa) e as manchas de urbaniza\u00e7\u00e3o (em cinza). Mostra ainda a rede h\u00eddrica \n\nexistente, e sobre essa, a estrutura vi\u00e1ria composta pelas rodovias que cortam a regi\u00e3o. \n\nDemonstra, portanto que, quanto \u00e0s barreiras f\u00edsicas que trata a lei, as rodovias e outras grandes \n\nestruturas vi\u00e1rias e alguns dos corpos d\u2019\u00e1gua (c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es) que comp\u00f5em essa bacia, \n\nprevaleceram como determinantes desses per\u00edmetros da organiza\u00e7\u00e3o espacial do tecido urbano, \n\nem detrimento dos divisores de \u00e1gua existentes na topografia natural dos terrenos. De acordo \n\ncom BRAGA (2003), o mapa mostra que boa parte das microbacias dos c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nexistentes na bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo t\u00eam dimens\u00f5es e escalas que permitem sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\ncomo unidades de planejamento; e as microbacias poderiam ser consideradas como Unidades \n\nTerritoriais B\u00e1sicas dos Planos Locais de Gest\u00e3o, junto com outras de natureza antr\u00f3pica.  \n\nO Mapa 2 traz informa\u00e7\u00f5es sobre as bacias hidrogr\u00e1ficas (em diferentes tons de azul e \n\nverde) e as macrozonas do Plano Diretor de Campinas (linhas tracejadas em roxo), onde se \n\nobserva com clareza que os tra\u00e7ados dessas macrozonas, conforme proposta vigente, n\u00e3o se \n\nbasearam nos limites das Bacias Hidrogr\u00e1ficas existentes no munic\u00edpio.  \n\nApenas em pequenos trechos desses tra\u00e7ados, os cursos d'\u00e1gua existentes foram \n\nconsiderados como barreiras f\u00edsicas e definiram os per\u00edmetros dessas \u00e1reas e os per\u00edmetros das \n\ndivisas municipais; assim, ao sul da Macrozona 9, nas divisas das bacias do Ribeir\u00e3o Quilombo e \n\ndo Rio Capivari, h\u00e1 uma coincid\u00eancia de tra\u00e7ados em pequenos trechos entre as divisas das \n\nbacias de contribui\u00e7\u00e3o e essas regi\u00f5es de planejamento. Fica ainda mais evidente que o tra\u00e7ado \n\ndessas macrozonas n\u00e3o foi definido com base nos per\u00edmetros das bacias hidrogr\u00e1ficas, pelo texto \n\ndo art. 45 da lei do Plano Diretor de Campinas, onde se l\u00ea que o instrumento de ordenamento \n\nterritorial adotado foi o das \u201cUnidades Territoriais B\u00e1sicas, correspondentes a um bairro ou \n\nconjunto de bairros com grau significativo de homogeneidade, limitados por barreiras f\u00edsicas\u201d \n\n(CAMPINAS, 1996). \n\nO uso das bacias hidrogr\u00e1ficas como unidades de planejamento consta como uma \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em in\u00fameros trabalhos de estudiosos das \u00e1reas da Geografia, do \n\nUrbanismo, do Planejamento Urbano e Ambiental (SANTOS, 2004, NUCCI, 2008). Entretanto, \n\nainda prevalece, nos estudos e nas diretrizes das pol\u00edticas urbanas, o uso de elementos antr\u00f3picos \n\npara essa finalidade, sendo que as estruturas vi\u00e1rias destacam-se sobremaneira como os \n\nordenadores dessa organiza\u00e7\u00e3o espacial na gest\u00e3o das \u00e1reas urbanas. Vale ressaltar que essas \n\nestruturas se caracterizam por garantir fluidez e mobilidade de recursos e pessoas, atendendo \n\ndessa maneira aos interesses da economia e da produ\u00e7\u00e3o, corroborando as afirma\u00e7\u00f5es de diversos \n\nautores (NUCCI, 2008; SANTOS, 2004; FERNANDES, 2004; SOUZA, 1999; VILLA\u00c7A, 1999; \n\nFAVERO, 1995) sobre o predom\u00ednio de fatores de ordem econ\u00f4mica sobre os ambientais quando \n\nse trata do planejamento urbano. \n\nBRAGA (2003, p 124) defendeu, quando trata do alcance ambiental dos instrumentos de \n\ngest\u00e3o urbana, a ado\u00e7\u00e3o das microbacias hidrogr\u00e1ficas como unidades de planejamento pois \n\n\u201c...que a rede de drenagem de uma bacia consiste num dos caminhos preferenciais de boa parte \n\ndas rela\u00e7\u00f5es causa-efeito, particularmente aquelas que envolvem o meio h\u00eddrico.\u201d E contestou \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nLana (apud BRAGA, 2003) que apresentou como desvantagem a ado\u00e7\u00e3o dessas unidades, pois \n\nque \u201c...nem sempre os limites municipais e estaduais respeitam os divisores da bacia e, \n\nconsequentemente, a dimens\u00e3o espacial de algumas rela\u00e7\u00f5es causa-efeito de car\u00e1ter econ\u00f4mico e \n\npol\u00edtico\u201d, argumentando que no caso das cidades de porte m\u00e9dio ou maiores \u201cos ribeir\u00f5es e \n\nc\u00f3rregos urbanos, possuem, na maioria dos casos, dimens\u00e3o espacial suficientemente adequada \u00e0 \n\nescala urbana,...\u201d (op. cit. p.124). \n\nA bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo \u00e9 inserida em tr\u00eas dessas macrozonas, a constar: as \n\nmacrozonas, 3, 4 e 9 que ocupa %, % e %, respectivamente de sua \u00e1rea (Mapa 1).  \n\nDe acordo com suas caracter\u00edsticas, a Macrozona 3 foi identificada genericamente como \n\n\u201c\u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o Controlada-Norte\u201d, que \u201cnecessita ser orientada e controlada para evitar \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o desordenado\u201c (op. cit.). \n\nA Macrozona 4 foi reconhecida como \u201c\u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o Consolidada\u201d e concentra \n\ncerca de 70% da popula\u00e7\u00e3o urbana de Campinas. Por ser \u201cintensamente ocupada\u201d o Plano \n\nDiretor determinou como estrat\u00e9gia ao planejamento urbano dessa regi\u00e3o, \u201c... a otimiza\u00e7\u00e3o e \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o da infraestrutura existente, atrav\u00e9s do controle do adensamento..\u201d (op. cit.). \n\nA Macrozona 9 foi identificada como \u201c\u00c1rea de Recupera\u00e7\u00e3o Urbana\u201d onde as quest\u00f5es \n\nde ordem s\u00f3cio-ambiental prevalecem e que, sendo reconhecidas no texto do Plano Diretor, t\u00eam \n\ncomo determina\u00e7\u00e3o a \u201cdefini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que priorizem investimentos p\u00fablicos visando sua \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o urbana\u201d (op. cit.) \n\nA Prefeitura Municipal elaborou em 2005, uma proposta de um Plano de Macrodrenagem \n\ndo Ribeir\u00e3o Quilombo e, \u00e0 partir de levantamentos junto a Defesa Civil, montou um mapa com \n\nPontos Cr\u00edticos de Inunda\u00e7\u00f5es em todo o munic\u00edpio. De um total de vinte pontos identificados, \n\napenas um foi localizado na Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo e foi classificado como de alta \n\ncomplexidade por envolver a presen\u00e7a de uma popula\u00e7\u00e3o moradora em sub-habita\u00e7\u00f5es \u00e0s suas \n\nmargens, cuja remo\u00e7\u00e3o seria fundamental. O Plano previa, al\u00e9m da remo\u00e7\u00e3o e do reassentamento \n\nde fam\u00edlias dos bairros Jd. Santa Monica, Jd. S\u00e3o Marcos, Jd Campineiro e Recanto da Fortuna, a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de passagens sob uma avenida e os servi\u00e7os de dragagem dos ribeir\u00f5es Lagoa, \n\nQuilombo e Boa Vista em aproximadamente 6.400 m de talvegue. \n\nUma segunda proposta foi elaborada nos anos de 2010/2011 (PMC, 2011) e compreendeu \n\na mesma \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, apontando para a remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias em \u00e1reas de risco nos \n\nbairros do Jardim Campineiro, Santa M\u00f4nica e S\u00e3o Marcos e a reurbaniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nremanescentes com a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura h\u00eddrica e sanit\u00e1ria. Foi proposto ainda, a \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o em \u00e1rea pr\u00f3xima, no Jardim Mirassol, de um conjunto habitacional com 96 moradias \n\ne a constru\u00e7\u00e3o de um sistema de conten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais pr\u00f3ximo \u00e0 travessia da Rodovia D. \n\nPedro I para o Ribeir\u00e3o Quilombo, e obras de engenharia hidr\u00e1ulica nas \u00e1reas dos seus afluentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\n4.3 A macrozona nove  \n\nAlguns dos mapas que se seguem, com fins de ilustrar as \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o, foram \n\nfornecidos pela Secretaria Municipal do Meio Ambiente da Prefeitura de Campinas e encontram-\n\nse dispon\u00edveis para consulta p\u00fablica atrav\u00e9s do site da mesma: \n\n(www.campinas.sp.gov.br/governo/meioambiente).  \n\nS\u00e3o mapas tem\u00e1ticos constru\u00eddos para subsidiar o Plano Local da Macrozona 9 do Plano \n\nDiretor do munic\u00edpio de Campinas, e correspondem a cap\u00edtulos de um Caderno de Subs\u00eddios que \n\nespecifica e detalha o conte\u00fado das informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, que tamb\u00e9m constituiu refer\u00eancia \n\npara consultas desta pesquisa. \n\nO Mapa geral da Macrozona 9 (Figura 17) mostra, atrav\u00e9s de foto a\u00e9rea de 2008, um \n\nrecorte do territ\u00f3rio bastante urbanizado atravessado pelas rodovias D. Pedro I (SP 065), \n\nAnhanguera (SP 330), Adalberto Panzan (acesso a Rodovia Anhanguera) e Francisco Aguirre \n\nProen\u00e7a (SP 101).  \n\nNa \u00e1rea identificada como Macrozona 4, situam-se Fazendas Chapad\u00e3o e Santa Elisa, e o \n\nbairro Jardim Chapad\u00e3o onde se localizam as nascentes do Ribeir\u00e3oQuilombo. \n\nNa \u00e1rea indicada da Macrozona 3, localiza-se parte da bacia de contribui\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo e as nascentes do C\u00f3rrego da Lagoa (ver Mapa 3). As nascentes do C\u00f3rrego Boa Vista, \n\nlocalizam-se por sua vez, Jd. Eulina, Vl. Lunardi, Ch\u00e1caras Boa Vista, Vila Pe. Anchieta (PMC, \n\n2011, p. 16). \n\n4.3.1. Hipsografia e Clinografia da Macrozona 9. \n\nAs figuras seguintes mostram aspectos do relevo do territ\u00f3rio estudados atrav\u00e9s de suas \n\naltitudes (hipsografia) e declividades (clinografia), respectivamente. \n\nNo mapa hipsogr\u00e1fico (Figura 18) as curvas de n\u00edvel mostram um perfil de relevo suave e \n\nregular com colinas suaves e \u00e1reas planas (v\u00e1rzeas), principalmente em suas por\u00e7\u00f5es norte e \n\nnordeste. Esse perfil determina caracter\u00edsticas do escoamento superficial dos corpos d'\u00e1gua \n\nexistentes na regi\u00e3o, como sendo de baixa drenagem.  \n\nAs inclina\u00e7\u00f5es, conforme apresentadas atrav\u00e9s da Clinografia (Figura 19), de uma forma \n\ngeral, refletem o relevo suave de plan\u00edcies fluviais mostrado pela carta hipsogr\u00e1fica da regi\u00e3o. \n\nhttp://www.campinas.sp.gov.br/governo/meioambiente\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nO Mapa Clinogr\u00e1fico apresenta maiores gradientes t\u00e3o somente \u00e0s margens do c\u00f3rrego da \n\nLagoa, a nordeste, correspondendo \u00e0s margens barrancosas do curso d\u2019\u00e1gua nesse trecho, onde \n\ndensidades de drenagem mais altas ocasionam maior processo erosivo. Exatamente nesse trecho \n\nest\u00e3o localizadas \u00e1reas de APP ocupadas por moradias, conforme apresentado adiante no Mapa \n\ndas Zonas Especiais de Interesse Social (ZEIS) (Figura 22). \n\nDe acordo com cita\u00e7\u00e3o do Caderno de Subs\u00eddios do Plano Local de Gest\u00e3o (CAMPINAS, \n\n2010a; PMC, 2011a) elaborado pela Secretaria Municipal do Meio Ambiente: \n\n\u201cAs plan\u00edcies fluviais s\u00e3o estreitas e bem desenvolvidas, e a densidade de drenagem \u00e9 m\u00e9dia com \n\npadr\u00e3o dendr\u00edtico. As Plan\u00edcies Fluviais se distribuem por todo o territ\u00f3rio, descritas por formas \n\ndeposicionais que incluem as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o e, por vezes terra\u00e7os. Associam-se a \u00e1reas \n\nalagadi\u00e7as devido ao n\u00edvel fre\u00e1tico pr\u00f3ximo a superf\u00edcie (INSTITUTO GEOL\u00d3GICO, 1993)\u201d (ibidem, p. \n\n14). \n\nFigura 17. Macrozona 9 \u2013 Imagem do mapa geral elaborado a partir de aerofotos de 2008. Fonte: \n\nSMA, Campinas, 2010 \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18. Mapa Hipsogr\u00e1fico da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010. \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19. Mapa Clinogr\u00e1fico da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010. \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\nMAPA 3\n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\n4.3.2. Pedologia da Macrozona 9. \n\nQuanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o dos solos \u201c...h\u00e1 dez classes de solos na Macrozona 09\u201d (Figura 20) \n\nsendo que a maioria delas possui textura argilosa e boa fertilidade natural (COELHO et al., \n\n2008)\u201d (ibidem, p.14) \n\nO uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo promovido por uma urbaniza\u00e7\u00e3o feita sem as \u201ct\u00e9cnicas \n\nadequadas de conserva\u00e7\u00e3o do solo\u201d propiciaram o surgimento de processos erosivos: \n\n\u201cEstes processos s\u00e3o freq\u00fcentemente acentuados pelo avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o (grandes \n\nmovimentos de terra, impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, obras de drenagem e arruamentos inadequados etc.), \n\ncomo verificado nas \u00e1reas marginais a Rod. Jornalista Francisco Aguirre Proen\u00e7a, a Av. Comendador \n\nAladino Selmi e aos cursos d\u2019\u00e1gua de forma geral.\u201d (ibidem, p.15) \n\nInteressou sobremaneira a esta pesquisa, a an\u00e1lise do tipo de solo encontrado \u00e0s margens \n\ndo C\u00f3rrego da Lagoa por estarem nas \u00e1reas ocupadas por habita\u00e7\u00f5es na faixa de APP e nas \n\nencostas dos barrancos, sujeitas a riscos de eros\u00e3o e deslizamentos.  \n\nAtrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o do Mapa Pedol\u00f3gico do Caderno de Subs\u00eddios do Plano Local da \n\nMacrozona Nove, na \u00e1rea em quest\u00e3o, verificou-se a presen\u00e7a de Latossolo Vermelho \n\nDistrof\u00e9rrico e Distr\u00f3fico t\u00edpico. Os Latossolos s\u00e3o solos muito profundos, geralmente \n\nultrapassando os 2 metros de profundidade, e apresentam o horizonte B com uma profundidade \n\nsuperior a 50 cent\u00edmetros. Esses solos possuem baixo teor de silte e tamb\u00e9m alta permeabilidade \n\n\u00e0 \u00e1gua; s\u00e3o solos bastante intemperizados e apresentam uma baixa reserva de nutrientes \n\nfavor\u00e1veis ao desenvolvimento das plantas e baixa a m\u00e9dia capacidade de troca cati\u00f4nica \n\n(SOUZA et al, 2009). \n\n4.3.3. Hidrografia e Bacias de Drenagem da Macrozona 9 \n\nO Mapa Hidrogr\u00e1fico (Figura 21) mostra a \u00e1rea da bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo inscrita na \n\nMacrozona 9, sendo que ao sul (em azul) h\u00e1 tamb\u00e9m uma por\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Capivari, aqui \n\nassinalada na \u00e1rea de drenagem de um seu afluente - o C\u00f3rrego Pi\u00e7arr\u00e3o. A bacia do Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo \u00e9 formada pelas sub-bacias \u201c...do C\u00f3rrego da Lagoa, Boa Vista e do Pari, somando \n\numa \u00e1rea de 66,07 km\u00b2ou 16,68% de sua \u00e1rea total\u201d (ibidem p.16). Quanto ao estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, esses cursos d\u2019\u00e1gua encontram-se, em grande parte, degradados e com perda da \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural, apresentando em diversos pontos despejo de entulhos ou algum tipo de \n\natividade agropecu\u00e1ria. \n\nE ainda, observando-se as condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, os documentos \n\ndo Caderno de Subs\u00eddios destacaram que houve \u201cem alguns pontos, o desenvolvimento \n\nespont\u00e2neo de remanescentes de matas ciliares e campos de v\u00e1rzea\u201d ressaltando que \u201ca \n\nocorr\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e sub-habita\u00e7\u00f5es nestas localiza\u00e7\u00f5es \u00e9 pouco freq\u00fcente\u201d \n\n(ibidem, p.17). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20. Mapa Pedol\u00f3gico da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010. \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21. Mapa Hidrogr\u00e1fico da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n4.3.4. Zonas Especiais de Interesse Social - ZEIS  \n\nO Plano Diretor de Campinas, em conformidade com Lei Federal de n\u00ba 10.257 de 10 de \n\njulho de 2001 - Estatuto da Cidade \u2013 artigo 4\u00ba, inciso V, al\u00ednea \u201cf\u201d, identificou e determinou a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o de Zonas Especiais de Interesse Social \u2013 ZEIS:  \n\n\u201cO munic\u00edpio dever\u00e1 estabelecer no Plano Diretor da Cidade os \n\ndiferentes tipos de ZEIS: (a) \u00e1reas p\u00fablicas ou particulares ocupadas por \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda (favelas, etc.) em que haja interesse p\u00fablico de \n\npromover a urbaniza\u00e7\u00e3o ou a regulariza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da posse da terra; (b) \n\nloteamentos irregulares em que haja interesse p\u00fablico de promover a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do parcelamento, a complementa\u00e7\u00e3o da infraestrutura \n\nurbana ou dos equipamentos comunit\u00e1rios,bem como a recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental.\u201d (CAMPINAS, 2008 p. 294). \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22. Zonas Especiais de Interesse Social (ZEIS), mostrando em destaque na \u00e1rea escura, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos bairros com \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o em APP. Fonte: SMA,Campinas, 2010. \n\nModificado pelo autor.\n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n4.3.5 Vegeta\u00e7\u00e3o Natural e as APPs da Macrozona 9 \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o original da regi\u00e3o de Campinas era composta por florestas, cerrados e \n\ncampos, mas, de acordo com levantamentos aerofotogram\u00e9tricos de 1959 e 1962, essa cobertura \n\nj\u00e1 havia sido eliminada (ibidem, p.18). Essas diferentes forma\u00e7\u00f5es ocorreram em fun\u00e7\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas do meio, mais especificamente em fun\u00e7\u00e3o dos solos onde vicejam, posto que \u201cas \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do munic\u00edpio s\u00e3o constantes\u201d. \n\nAssim, em \u00e1reas de solos arenosos (arenitos), pobres de nutrientes ou extremamente \n\n\u00e1cidos ou t\u00f3xicos, desenvolvem-se as \u201cforma\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas dos cerrados\u201d. J\u00e1 em solos \n\nf\u00e9rteis ocorrem forma\u00e7\u00f5es de Floresta Estacional Semidecidual (FES) t\u00edpica do bioma da Mata \n\nAtl\u00e2ntica; e em \u00e1reas \u00famidas pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua, as \u201cforma\u00e7\u00f5es ciliares ou brejosas\u201d. \n\nPartindo dessas classifica\u00e7\u00f5es os fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o Natural identificados nessa regi\u00e3o \n\n(Figura 24) foram classificados como:  \n\n\u201cCerrado (envolve as diversas varia\u00e7\u00f5es ou ec\u00f3tonos do Bioma Cerrado), \n\nCampos de V\u00e1rzea (vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1ceo-arbustiva ocorrente nas plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o), Mata Ciliar (associada aos cursos d\u2019\u00e1gua), Mata Mista (engloba \n\nfragmentos que tamb\u00e9m apresentam alguns indiv\u00edduos ex\u00f3ticos, ou originados a \n\npartir de silviculturas ou pomares abandonados) e FES (Floresta Estacional \n\nSemidecidual, fisionomia do Bioma Mata Atl\u00e2ntica), totalizando uma \u00e1rea de \n\n143,79ha, representando 4,99% da \u00e1rea total da macrozona...\u201d(ibidem,p.1) \n\nOs campos de v\u00e1rzeas ocupam uma \u00e1rea de 36,42 ha nessa Macrozona e encontram-se no \n\ncentro norte, como tamb\u00e9m \u201cde forma espa\u00e7ada\u201d ao longo do C\u00f3rrego da Boa Vista. Nas \n\nplan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Quilombo, \u201c\u00e9 freq\u00fcente a ocorr\u00eancia de campos de v\u00e1rzea, \n\nconstitu\u00eddos por forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o florestais de fisionomia basicamente herb\u00e1ceo-arbustiva, que \n\nt\u00eam um papel fundamental no balan\u00e7o h\u00eddrico da bacia, agindo como esponjas absorvendo e \n\nfiltrando \u00e1gua para o solo.\u201d (ibidem, p.23). \n\n\u00c9 importante destacar a exist\u00eancia na regi\u00e3o da bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo da Mata de \n\nSanta Genebra uma importante \u00e1rea de reserva, considerada a segunda maior reserva Mata \n\nAtlantica urbana do pa\u00eds (a primeira \u00e9 a Floresta da Tijuca no Rio de Janeiro) tombada como \n\npatrim\u00f4nio natural pelo CONDEPHAAT. Possui uma \u00e1rea de 251,77ha e abriga nascentes, sendo \n\numa delas formadora do C\u00f3rrego da Lagoa e outra do Rio das Pedras que pertence a bacia do \n\nRibeir\u00e3o Anhumas. Serve de abrigo e refugio para varias esp\u00e9cies da fauna. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nPor sua vez, conforme mostrado no Mapa APPs (Figura 23) h\u00e1 uma grande incid\u00eancia de \n\n\u00e1reas de conflito (em vermelho no mapa) identificadas como \u00e1reas \u201cocupadas por moradias\u201d, \n\nocorrendo por outro lado que, em \u00e1reas n\u00e3o ocupadas, essas faixas de preserva\u00e7\u00e3o \u201cencontram-\n\nse desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar ou com a presen\u00e7a de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, apresentando \n\nprocessos erosivos e desbarrancamentos das margens, al\u00e9m de haver em v\u00e1rios pontos despejos \n\nde res\u00edduos\u201d (ibidem, p.27). \n\nO Plano Diretor quando de defini\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) respeitou \n\no C\u00f3digo Florestal e a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 302, tanto na conceitua\u00e7\u00e3o, na caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es, como na defini\u00e7\u00e3o das larguras dessas faixas. \n\n\u201cAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente foram definidas pelo C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n\u00b0 \n\n4.771/65, alterada pelas Leis n\u00b0 7.803/89 e n\u00b0 7.875/89), sendo regulamentado pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\nn\u00b0 302, de 20 de mar\u00e7o de 2002. ... (a) ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu n\u00edvel \n\nmais alto em faixa marginal cuja largura m\u00ednima ser\u00e1 de: 1 - 30 (trinta) metros para os cursos d'\u00e1gua de \n\nmenos de 10 (dez) metros de largura;\u201d (ibidem, p. 26) \n\nDefiniu ainda, de modo mais espec\u00edfico, quais as refer\u00eancias f\u00edsicas do meio a serem \n\nadotadas como par\u00e2metro de defini\u00e7\u00e3o dessas larguras: \n\n\u201cNa Macrozona 9, por conta de suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-geogr\u00e1ficas, a ocorr\u00eancia de APPs \n\nassociadas aos cursos d\u2019\u00e1gua, que compreendem faixas marginais devem ser medidas a partir do leito \n\nmaior sazonal... o n\u00edvel mais alto atingido pelas \u00e1guas das cheias anuais\u201d (ibidem, p.26). \n\nE avan\u00e7a na caracteriza\u00e7\u00e3o do que identifica como \u201cfun\u00e7\u00f5es extras\u201d dessas faixas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o quando situadas em \u00e1reas urbanizadas, utilizando como fundamento legal a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA de n\u00ba 369 de 28 de mar\u00e7o de 2006: \n\n\u201c... nos centros urbanos, essas APPs t\u00eam ainda fun\u00e7\u00f5es extras, nobres e estrat\u00e9gicas, uma vez \n\nque podem ser utilizadas para compor sistemas de \u00e1reas verdes e de lazer e representam elementos \n\nnaturais para acomoda\u00e7\u00e3o de volume de \u00e1guas nos per\u00edodos de cheias, evitando transtornos e preju\u00edzos \n\n\u00e0 din\u00e2mica urbana durante esses epis\u00f3dios. \n\nEm casos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto social, existe a \n\npossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o das APPs, de acordo com o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369 de 2006, \n\ntais como em atividades de pesquisa, extra\u00e7\u00e3o de atividades minerais, implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rea verde de \n\ndom\u00ednio p\u00fablico e regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria sustent\u00e1vel em \u00e1rea urbana.\u201d (ibidem, p.27) \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nAs vistorias em campo, realizadas pelas equipes t\u00e9cnicas da municipalidade constataram \n\na exist\u00eancia de moradias, \u00e1reas desprovidas da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar caracter\u00edstica, nos per\u00edmetros \n\nprevistos como as APPs nessa regi\u00e3o, assim como pontos de despejo de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil ou com a presen\u00e7a de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. A identifica\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas no mapa aparece (com \n\num layer na cor vermelho) com a denomina\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de \u00e1reas em situa\u00e7\u00e3o de conflito, e \n\nrepresentam um volume muito superior \u00e0s \u00e1reas em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o \n\n(identificadas com layer na cor verde), ou seja, onde se encontram trechos da vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria \n\nque caracteriza essas faixas, n\u00e3o havendo ocupa\u00e7\u00f5es por moradias, despejos, ou outras atividades \n\nantr\u00f3picas. \n\n \n\n \n\nFigura 23. Mapa das APPs da Macrozona 9. Fonte: SMA, Campinas, 2010. \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24. Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o Natural Macrozona 9. Fonte: SMA, CAMPINAS (2010). \n\n \n\nH\u00e1 a perman\u00eancia de uma \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental correspondente a fra\u00e7\u00e3o da Fazenda \n\nChapad\u00e3o (do Ex\u00e9rcito Brasileiro), ora ocupada pelo Aeroporto Estadual do Campo dos \n\nAmarais, que vem passando por uma r\u00e1pida expans\u00e3o tanto nas instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas como no \n\nn\u00famero de v\u00f4os e em import\u00e2ncia como alternativa para a avia\u00e7\u00e3o civil na regi\u00e3o\n4\n.   \n\n                                                 \n4\n Campo dos Amarais atende o mercado de avia\u00e7\u00e3o geral que inclui jatos executivos, t\u00e1xis a\u00e9reos, aeronaves \n\nparticulares e aeroclube. Possui 25 hangares destinados a hangaragem de aeronaves de asa fixa e rotativa e oficinas \n\nde manuten\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de 16 boxes para abrigo de aeronaves. Em 2008, o aeroporto recebeu 26.543 passageiros e \n\n46.760 pousos/decolagens e registrou um aumento de 25% em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2007. Amarais \u00e9 o \n\nterceiro aeroporto \u2013 entre os 30 administrados pelo Daesp - em movimento de aeronaves. Segundo relat\u00f3rios desse \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nAs Figuras 25 e 26 demonstram como a expans\u00e3o do processo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial \n\ndesse Aeroporto vem se apropriando ou provocando a degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas da Fazenda Chapad\u00e3o \n\nprotegidas tanto pela Lei de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o (LUOS) do munic\u00edpio, como pela federal atrav\u00e9s \n\ndo C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n\u00b0 4.771/65). A imagem cartogr\u00e1fica \u00e9 um recorte do mapa do \n\nInstituto Geogr\u00e1fico Cartogr\u00e1fico do Estado de S\u00e3o Paulo (IGC) de 1979 (Carta do Plano \n\nCartogr\u00e1fico do Estado de SP - SF-23-Y-A-V-4-SE-A  CAMPINAS I 075/098 \u2013 Edi\u00e7\u00e3o 1979) e \n\nmostra a \u00e1rea ocupada pelo aeroporto com a presen\u00e7a de algumas edifica\u00e7\u00f5es e de \u00e1reas de \n\nv\u00e1rzea e mata situadas atr\u00e1s das constru\u00e7\u00f5es ao longo do Ribeir\u00e3o Quilombo.  \n\nA outra imagem \u00e9 uma foto a\u00e9rea extra\u00edda do Google Earth (de julho de 2010), onde \n\nmostra a mesma \u00e1rea com a presen\u00e7a de um grande n\u00famero de edifica\u00e7\u00f5es ao longo da pista de \n\npouso e decolagem, como tamb\u00e9m uma extensa \u00e1rea situada atr\u00e1s dessas edifica\u00e7\u00f5es onde a \n\ncobertura vegetal que se observava no mapa de 1979 foi retirada, estando por sua vez muito \n\npr\u00f3xima a faixa de prote\u00e7\u00e3o (APP) do Ribeir\u00e3o Quilombo. Tamb\u00e9m se pode observar nas faixas \n\nde APP processos erosivos e a aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, o que \u00e9 preocupante, uma vez que, \n\naparentemente, h\u00e1 a preval\u00eancia dos interesses econ\u00f4micos face aos atributos ambientais, \n\nafrontando inclusive as legisla\u00e7\u00f5es federais e municipais. A avalia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dessas \n\n\u00e1reas institucionais tanto como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, sejam as atividades finais a que se destinam \n\n(os usos experimentais na Fazenda Santa Elisa ligada ao Instituto Agron\u00f4mico de Campinas e as \n\nopera\u00e7\u00f5es de treinamento e forma\u00e7\u00e3o dos membros do Ex\u00e9rcito Brasileiro na Fazenda \n\nChapad\u00e3o) ou, principalmente, como \u00e1reas de amortecimento dos impactos negativos da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o nessa regi\u00e3o da cidade, devem ser muito esclarecidas, pois que, da forma como se \n\napresentam esses novos usos nas \u00e1reas cont\u00edguas ao Aeroporto Estadual Campo dos Amarais, h\u00e1 \n\numa percep\u00e7\u00e3o por parte do capital imobili\u00e1rio, e mesmo do poder p\u00fablico, das potencialidades \n\nde uso dessas \u00e1reas como reservas imobili\u00e1rias da cidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                             \ndepartamento desde 2006 o Aeroporto dos Amarais vem recebendo investimentos em obras e equipamentos. Fonte: \n\nhttp://www.daesp.sp.gov.br/ acesso em fevereiro de 2011). \n\nhttp://www.daesp.sp.gov.br/\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25. Recorte do Carta IGC esc. 1:10.000 de 1979 mostrando o Aeroporto do Campo dos \n\nAmarais (Fonte: IGC modificado pelo autor). \n\n \n\nFigura 26. Imagem datada de 31 de julho de 2010, mostrando a mesma regi\u00e3o do Aeroporto do \n\nCampos dos Amarais na atualidade (Fonte: Google Earth).\n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n4.4  Pontos de enchente \n\n \n\nEm 17 de fevereiro de 2003, Campinas foi atingida por uma forte chuva \u201c medida em dois \n\npostos pluviom\u00e9tricos que registraram precipita\u00e7\u00f5es superiores a 100 mm, o posto D4-044 \n\nregistrou uma precipita\u00e7\u00e3o de 117,00 mm e o posto D4-047 registrou 121,1 mm\u201d (Zuffo, 2004) \n\nprovocando inunda\u00e7\u00f5es em toda a \u00e1rea urbana, a morte de seis pessoas e preju\u00edzos materiais de \n\ngrande monta.  \n\nO Anexo A mostra uma imagem do sat\u00e9lite EROS de 2001/2002, elaborada pela Embrapa e a \n\nPrefeitura Municipal de Campinas, destacando o impacto dessas inunda\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea da \n\nbacia do Ribeir\u00e3o Quilombo. \n\nNessa imagem foram registrados os eixos de drenagem da bacia afetados por \n\ntransbordamentos, eros\u00f5es, destrui\u00e7\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar ou estruturas urbanas situadas \u00e0s suas \n\nmargens (assinalados em vermelho), assim como as faixas de inunda\u00e7\u00e3o. Essas foram \n\nidentificadas e classificadas de acordo com sua intensidade como m\u00e9dia e fraca, intensa e forte \n\n(assinaladas respectivamente em rosa, magenta e amarelo). \n\nPelas anota\u00e7\u00f5es contidas nessa foto a\u00e9rea observamos que em sua maior parte os eixos de \n\ndrenagem onde se registraram os transbordamentos localizam-se em \u00e1reas urbanizadas, sendo \n\nque, \u00e1reas onde ocorreram inunda\u00e7\u00f5es de intensidades fracas e m\u00e9dias se concentraram nas \n\nmargens dos C\u00f3rregos da Lagoa e Boa Vista, enquanto propriamente nas margens do Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo as inunda\u00e7\u00f5es ocorreram na conflu\u00eancia com a Rodovia D. Pedro I onde h\u00e1 a \n\npassagem sob essa rodovia que provoca um estrangulamento no fluxo de suas \u00e1guas, e a jusante \n\nquando recebe as \u00e1guas dos C\u00f3rregos da Lagoa e Boa Vista.  \n\nJ\u00e1 as \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o consideradas de intensidade forte, de maior gravidade, pois est\u00e1 \n\nsujeita a destrui\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis, mortes e ferimentos, situaram-se \u00e0s margens do C\u00f3rrego \n\nBoa Vista, onde coincidem exatamente com as \u00e1reas apontadas como \u00e1reas de fragilidade \n\nambiental e social nos Mapas Clinogr\u00e1fico e Pedol\u00f3gico e no Mapa das Zonas Especiais de \n\nInteresse Social (ZEIS). \n\nNa extremidade nordeste, a figura mostra a localiza\u00e7\u00e3o de uma pequena \u00e1rea de \n\ninunda\u00e7\u00e3o considerada intensa, ocasionando perdas de patrim\u00f4nio, interrup\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos ou desabamentos. \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nCertamente esse epis\u00f3dio de enchente teve efeitos dram\u00e1ticos principalmente por afetar, \n\nnessa por\u00e7\u00e3o, uma popula\u00e7\u00e3o que ocupava as faixas da APP assim como suas faixas lindeiras, \n\ncomo apresenatados pelos levantamentos elaborados pela Companhia de Habita\u00e7\u00e3o de Campinas \n\n(COHAB) e pela Secretaria de Obras e Servi\u00e7os da Prefeitura de Campinas, nos bairros do \n\nJardim Campineiro, Santa M\u00f4nica e Jardim S\u00e3o Marcos. \u00c9 importante ressaltar que esses \n\nlevantamentos mostram que as \u00e1reas atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es extravasaram as faixas de APP, \n\nconsideradas nesse caso com as larguras de 15 metros, conforme ressalvado pelo par\u00e1grafo \u00fanico \n\ndo Art. 2\u00ba do C\u00f3digo Florestal Brasileiro. \n\nNesses levantamentos temos assinaladas as \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o com suas cotas maiores \n\nregistradas em um per\u00edodo de 100 anos pela Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de Hidr\u00e1ulica. \u00c9 \n\nimportante observar que onde vemos essas \u00e1reas assinaladas, as faixas de prote\u00e7\u00e3o \u2013APPs - \n\nencontram-se dentro das \u00e1reas inund\u00e1veis. Essa observa\u00e7\u00e3o remete \u00e0 discuss\u00e3o da flexibiliza\u00e7\u00e3o \n\nna ado\u00e7\u00e3o da largura m\u00ednima de 30 metros para as faixas de APP em \u00e1reas ocupadas. Pois, nesse \n\ncaso, a ado\u00e7\u00e3o das faixas com largura de 15 metros pareceu n\u00e3o proteger nem o conjunto da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar e nem o curso d \u00e1gua, mas, principalmente, n\u00e3o ofereceu seguran\u00e7a \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nque ocupa essas faixas sujeitas \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n5. Os conflitos ambientais e urbanos na Bacia do \n\nRibeir\u00e3o Quilombo \n\n \n\n Ap\u00f3s reconhecer o territ\u00f3rio, foi realizada uma s\u00e9rie de entrevistas com especialistas que \n\nconhecem a bacia do ribeir\u00e3o Quilombo. Atrav\u00e9s da metodologia de pesquisa dirigida foram \n\nselecionados urbanistas de distintas forma\u00e7\u00f5es que atuaram junto ao Poder Publico Municipal na \n\ngest\u00e3o direta e urbanistas ligados a Academia que tem na cidade de Campinas e seu processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o seus objetos de investiga\u00e7\u00e3o, com a finalidade de identificar conflitos de ordem \n\nambiental e urbano existentes nessa regi\u00e3o. A sele\u00e7\u00e3o dos nomes seguiu uma orienta\u00e7\u00e3o \n\ndeterminada pela especializa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e pela experi\u00eancia na \u00e1rea de Planejamento Urbano e \n\ngest\u00e3o p\u00fablica, sempre associado a quest\u00e3o geral de urbaniza\u00e7\u00e3o e recursos h\u00eddricos com \u00eanfase \n\nna regi\u00e3o da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo (Quadro 1). \n\n   QUADRO 1 -  Especialistas entrevistados \n\nESPECIALISTA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O \n\nAri Vicente Fernandes \n\n \n\nArquiteto urbanista, doutor em Arquitetura e Urbanismo pela USP, \n\natuaram como professor do curso de Arquitetura e Urbanismo da \n\nPUC Campinas e na Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o de \n\nCampinas, atua na \u00e1rea de gest\u00e3o de bacias urbanas.  \n\nElson Roney Servilha Engenheiro civil, doutor em Engenharia Civil pela UNICAMP, \n\natuou como Comandante da Policia Florestal em Campinas, \n\npesquisador do Laborat\u00f3rio Fluxus na UNICAMP, atua na \u00e1rea de \n\nplanejamento e gest\u00e3o ambiental.  \n\nRosana Guimar\u00e3es \n\nBernardo \n\n \n\nArquiteta urbanista, mestre em Arquitetura e Urbanismo pela USP, \n\ntrabalhou na Secretaria Municipal de Planejamento de Campinas, \n\natua na \u00e1rea de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nSilvia Mikami Gon\u00e7alves \n\nPina \n\nArquiteta urbanista, livre docente pela UNICAMP, atua como \n\nprofessora e coordenadora da Faculdade de Arquitetura e \n\nUrbanismo da UNICAMP e como representante no Conselho \n\nMunicipal de Habita\u00e7\u00e3o de Campinas, atua na \u00e1rea de Habita\u00e7\u00e3o \n\nde Interesse Social. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\nFoi elaborado um question\u00e1rio com sete quest\u00f5es de ordem conceitual e pr\u00e1tica (Anexo B) e \n\naplicado atrav\u00e9s de entrevistas presenciais. O question\u00e1rio procurou abordar a quest\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas como unidade de planejamento para a elabora\u00e7\u00e3o das propostas de \n\npoliticas publicas e do planejamento urbano, por considerar sua import\u00e2ncia fundamental para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de normas e regras de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e de ordenamento territorial urbano, onde, ao \n\nmesmo tempo,  atenda as necessidades de expans\u00e3o da malha urbana, respeite a capacidade de \n\nsuporte dos impactos desse processo sobre o territ\u00f3rio e permita que se estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es \n\nequilibradas entre o meio ambiente natural existente e as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que, como j\u00e1 \n\nfoi demonstrado, criam um novo meio ambiente.  \n\n Todos os entrevistados identificam a bacia hidrogr\u00e1fica como uma unidade \n\nfundamental do planejamento, apesar de reconhecerem que, na pr\u00e1tica, as a\u00e7\u00f5es tanto de \n\nordem p\u00fablica (Servilha, comm.pess.) quanto de gest\u00e3o do solo urbano (Bernardo, \n\ncomm.pess.) n\u00e3o respeitam este que \u00e9 tamb\u00e9m um preceito legal dado pela Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos. O dr Fernandes aponta o fato de bacias como a do ribeir\u00e3o Quilombo \n\npertencem a mais de um munic\u00edpio e com isso a gest\u00e3o est\u00e1 sujeita \u00e0s fragmenta\u00e7\u00f5es das \n\niniciativas e a\u00e7\u00f5es aplicadas ao sabor das gest\u00f5es municipais. As experi\u00eancias dos Comit\u00eas de \n\nBacias parecem apontar um caminho vi\u00e1vel para uma gest\u00e3o conjunta que supere essas \n\ndivis\u00f5es na aus\u00eancia de outra entidade administrativa que permita a\u00e7\u00f5es articuladas. Ainda \n\ncorroborando essa afirmativa pode-se observar que apesar da ado\u00e7\u00e3o expressa, nos textos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o do Plano Diretor do Munic\u00edpio de Campinas, das bacias hidrogr\u00e1ficas como \n\nelemento de identifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de cada macrozona, seus limites territoriais \n\nprivilegiam outros acidentes como rodovias, demonstrando a preval\u00eancia de elementos \n\nantr\u00f3picos sobre a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n Duas grandes \u00e1reas n\u00e3o urbanizadas, as Fazendas do Chapad\u00e3o e Santa Elisa, \n\nrepresentam um vasto territ\u00f3rio n\u00e3o ocupado na regi\u00e3o. Nelas se localizam v\u00e1rias nascentes \n\ntanto do ribeir\u00e3o Quilombo quanto de um de seus principais afluentes, o C\u00f3rrego da Lagoa, \n\nem parte possuem suas matas semi-preservadas e com isso amenizam o microclima urbano \n\n(Demantova 2009). Servilha aponta tamb\u00e9m que as lagoas naturais exercem a importante \n\nfun\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de pouso nas rotas migrat\u00f3rias de aves da regi\u00e3o, al\u00e9m de outras esp\u00e9cies que \n\nencontram nessas duas \u00e1reas abrigo. Neste sentido, pode-se ponderar a import\u00e2ncia constituir \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\ncorredores g\u00eanicos que integrem esta \u00e1rea de fazendas \u00e0 Mata da Santa Genebra, tamb\u00e9m \n\ninserida na \u00e1rea da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo. Por outro lado, cercada com est\u00e3o por \u00e1reas \n\nurbanas s\u00e3o fundamentais para o manejo das \u00e1guas pluviais por reterem os excedentes \n\nh\u00eddricos. A recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas desocupadas e/ou n\u00e3o urbanizadas \u2014 como as \n\ndas duas \u00e1reas institucionais das Fazendas Chapad\u00e3o e Santa Elisa \u2014 deve ser meta \n\npriorit\u00e1ria, pela import\u00e2ncia que tem e por representar solu\u00e7\u00e3o de execu\u00e7\u00e3o simples e pouco \n\nonerosa, se comparada com as grandes obras de engenharia muitas vezes apresentadas como \n\npropostas para redu\u00e7\u00e3o dos conflitos socioambientais provocados pelas inunda\u00e7\u00f5es e \n\nenchentes nessa bacia. \n\nA instala\u00e7\u00e3o da via f\u00e9rrea implantada no sentido Norte-Sul impactou negativamente a \n\nbacia de drenagem e os canis fluviais, exercendo na din\u00e2mica natural das \u00e1guas e na vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis que vivem \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o Quilombo um efeito desastroso, \n\nsegundo todos os t\u00e9cnicos aqui entrevistados. \n\nAs rodovias tamb\u00e9m exercem impactos negativos. Ao grave risco que apresentam de \n\ncontamina\u00e7\u00f5es decorrentes de vazamentos do transporte de cargas perigosas, n\u00e3o h\u00e1 por parte \n\ndos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos gestores proposta ou plano de a\u00e7\u00e3o que minimize ou ao menos monitore \n\nesses riscos. Os efeitos de isolamento apontados pela arquiteta Rosana Bernardo implicam \n\ntamb\u00e9m numa avalia\u00e7\u00e3o que contemple a quest\u00e3o da fluidez dessas popula\u00e7\u00f5es, mas \n\nprincipalmente \u00e1 implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura, de rede de equipamento comunit\u00e1rios, de \n\nservi\u00e7os e de comercio que reduza a necessidade de mobilidade dessas popula\u00e7\u00f5es, expondo-\n\nas menos a riscos e reduzindo o fluxo de ve\u00edculos. Um controle principalmente sobre os \n\nve\u00edculos de carga que se utilizam das redes vi\u00e1rias secund\u00e1rias para fugir das estradas \n\nestaduais pedagiadas tamb\u00e9m aparece como falha na gest\u00e3o e na fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte dos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos pelos riscos socioambientais que isso representa. \n\nAs ocupa\u00e7\u00f5es das faixas de APP do Ribeir\u00e3o Quilombo e ao longo das linhas f\u00e9rreas \n\n\u00e0s nos bairros do Jardim Santa Monica, S\u00e3o Marcos, Shalom II e III, sujeitando sua popula\u00e7\u00e3o \n\naos riscos de acidentes, enchentes e inunda\u00e7\u00f5es revelam a face da injusti\u00e7a social e da \n\nexposi\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o fragilizada e sem op\u00e7\u00f5es. Silvia Mikami descreve uma a\u00e7\u00e3o da \n\nSecretaria de Habita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Campinas integrante do Plano Municipal de \n\nHabita\u00e7\u00e3o chamado de projeto PAC Quilombo, como uma iniciativa no enfrentamento desse \n\nproblema. Esse projeto contempla a\u00e7\u00f5es de remo\u00e7\u00e3o, reurbaniza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nas margens do ribeir\u00e3o Quilombo. A perman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o, desde que livre de riscos, \n\ncomo a recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o do solo nessas faixas non edificanti, em face de \n\nsua import\u00e2ncia ambiental, s\u00e3o as duas faces de um mesmo problema. Observou, por\u00e9m que o \n\nprojeto PAC Quilombo n\u00e3o apresenta sustenta\u00e7\u00e3o financeira \u00e1 altura dos investimentos \n\nexigidos. Em contrapartida, Ari Fernandes relata a iniciativa bem sucedida de mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\nenvolvimento da comunidade apresentada na proposta de ado\u00e7\u00e3o de APPs do governo \n\nToninho n\u00e3o teve continuidade. O investimento das experi\u00eancias, dos saberes, da capacidade \n\ncriativa dos pesquisadores, t\u00e9cnicos, e outros envolvidos nos estudos e nas avalia\u00e7\u00f5es dos \n\nconflitos nessa regi\u00e3o devem ser estimulados e geridos de forma articulada para atingirem um \n\nmaior alcance e profundidade, pois que o atendimento das quest\u00f5es de ordem urban\u00edsticas e \n\nambientais exigem solu\u00e7\u00f5es abrangentes e sist\u00eamicas em v\u00e1rios n\u00edveis. \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o dessa bacia que se inaugura nos anos 50 com a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo loteamento do Castelo sem estar dotado de infraestrutura ainda cobra seu pre\u00e7o. Nesse \n\nsentido a car\u00eancia de infraestrutura sanit\u00e1ria se apresenta como grave e inconceb\u00edvel problema \n\nde ordem urban\u00edstica e ambiental. A supera\u00e7\u00e3o das defici\u00eancias do sistema de tratamento \n\nadotada pela ETE V\u00f3 Pureza, a regulariza\u00e7\u00e3o do bairro fabril e a implanta\u00e7\u00e3o de sistema de \n\ncoleta de res\u00edduos industriais, e amplia\u00e7\u00e3o das redes de infraestrutura de modo a universalizar \n\no atendimento de todos os domic\u00edlios, em especial \u00e1s \u00e1reas ocupadas nas faixas de APP e \n\nadjac\u00eancias, se apresentam como desafio de import\u00e2ncia fundamental em um processo de \n\nmelhoria da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio dessa bacia. \n\nO desgaste das redes de coletas de esgoto instaladas nos bairros mais antigos da regi\u00e3o \n\nprovocam rompimentos frequentes e apresentam riscos de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do \n\nRibeir\u00e3o Quilombo e contribuintes, em especial, quando atravessam as \u00e1reas institucionais do \n\nEx\u00e9rcito Brasileiro e da Secretaria de Estado da Agricultura. \n\nO monitoramento de poss\u00edveis contamina\u00e7\u00f5es decorrentes do uso das grandes \n\nestruturas de log\u00edstica e industriais localizadas nas divisas do munic\u00edpio de Campinas e \n\nSumar\u00e9 figura como cuidados a serem tomados. A implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de controle \n\nsobre o trafego de cargas perigosas, e a implanta\u00e7\u00e3o de planos e programas de controle e \n\nconten\u00e7\u00e3o de vazamentos em eventuais acidentes a que est\u00e3o sujeitas as redes rodovi\u00e1rias e \n\nferrovi\u00e1rias situadas nessa bacia e, perigosamente, pr\u00f3ximas aos seus cursos d\u2019\u00e1gua, devem \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\ntamb\u00e9m constar nas agendas dos gestores p\u00fablicos e exigem uma a\u00e7\u00e3o conjunta entre as \n\ninstancias de poder municipais, metropolitana e estadual. \n\nA figura 27 apresenta em um mapa esquem\u00e1tico a localiza\u00e7\u00e3o dos conflitos \n\nidentificados pela pesquisa na regi\u00e3o da bacia do ribeir\u00e3o Quilombo em Campinas. \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\n6. Considera\u00e7\u00f5es finais \n \n\nO aumento na incid\u00eancia e nas dimens\u00f5es e efeitos dos desastres naturais no ambiente \n\nurbano aponta para revis\u00e3o de paradigmas do planejamento urbano e das pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nordenamento territorial urbano, origin\u00e1rios de preceitos do pensamento moderno e representados \n\nna pr\u00e1tica pela segmenta\u00e7\u00e3o dos saberes, como observado nas especializa\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito \n\nacad\u00eamico e pela fragmenta\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es atrav\u00e9s de in\u00fameras divis\u00f5es administrativas no \n\n\u00e2mbito da gest\u00e3o p\u00fablica. Nesse sentido, ressalta-se a import\u00e2ncia da elabora\u00e7\u00e3o de estudos \n\nintegrados que superem preconceitos e compartimenta\u00e7\u00e3o de conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es e \n\napontem solu\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, sociais e ambientais integradas.  \n\nSe por um lado a especializa\u00e7\u00e3o dos saberes traz aprofundamento do conhecimento, por \n\noutro, quando se lida com a complexidade das quest\u00f5es urban\u00edsticas e ambientais, a apropria\u00e7\u00e3o \n\nde um grande e diverso universo de informa\u00e7\u00f5es no momento da tomada de decis\u00f5es, exige a \n\nado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e ferramentas adequadas. Concluiu-se, portanto que, no \u00e2mbito do \n\nplanejamento territorial e ambiental, \u00e9 fundamental e imprescind\u00edvel o uso das metodologias que \n\ncontemplem uma abordagem sist\u00eamica mais ampla que as metodologias de planejamento \n\nurban\u00edstico tradicional afeito mais \u00e0s diretrizes de ordem econ\u00f4mica no uso do solo urbano; e \n\ntamb\u00e9m, da ado\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) como ferramenta de integra\u00e7\u00e3o \n\ne espacializa\u00e7\u00e3o das mais diversas informa\u00e7\u00f5es, pois sua plataforma apresenta amplas \n\npossibilidades de cruzamento de dados estat\u00edsticos, num\u00e9ricos, cartogr\u00e1ficos, fotogr\u00e1ficos, assim \n\ncomo dados produzidos por softwares de projetos atrav\u00e9s do uso de imagens, que podem \n\nconduzir a decis\u00f5es mais abrangentes e completas. \n\nDeve-se destacar a import\u00e2ncia desse curso d \u00e1gua, no \u00e2mbito da regi\u00e3o metropolitana de \n\nCampinas, como fonte de \u00e1gua pot\u00e1vel utilizada pelos munic\u00edpios de Sumar\u00e9 e Nova Odessa, que \n\natravessa desde suas nascentes em solo campineiro, e do munic\u00edpio de Americana onde des\u00e1gua \n\ncomo contribuinte do Rio Piracicaba.  \n\nEntende-se que a ado\u00e7\u00e3o de medidas abrangentes e sustentadas por estudos detalhados dos \n\nimpactos ambientais pode se constituir refer\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica na promo\u00e7\u00e3o \n\nde programas de reurbaniza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de faixas de APP urbanas para Campinas e para os \n\noutros munic\u00edpios que comp\u00f5em a bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo, inspirando-as \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \n\nde igual import\u00e2ncia. \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nNesse sentido cabe noticiar nessas Considera\u00e7\u00f5es Finais a tramita\u00e7\u00e3o de Projeto de Lei \n\nem andamento na Assembl\u00e9ia Legislativa (PL 201/08) que prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (APA) da bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Quilombo, cujos objetivos apresentam, \n\ndentre outros, a ado\u00e7\u00e3o de medidas para garantir a qualidade e quantidade dos recursos h\u00eddricos \n\nregionais; a preserva\u00e7\u00e3o dos remanescentes de mata nativa; a recupera\u00e7\u00e3o das matas ciliares; a \n\nprote\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas de preserva\u00e7\u00e3o permanente; a preven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios pela proibi\u00e7\u00e3o de \n\nqueimadas; al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es de controle e ordenamento das atividades econ\u00f4micas de agropecu\u00e1ria, \n\ndos programas de apoio \u00e0 silvicultura, de turismo na regi\u00e3o, etc.  \n\nCabe tamb\u00e9m identificar na proposta, a cria\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Intermunicipal para \n\nRecupera\u00e7\u00e3o da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo, e a promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es integradas dos executivos e \n\nlegislativos municipais, estaduais e federais, e a articula\u00e7\u00e3o desse plano com outros planos de \n\na\u00e7\u00e3o regional tais como: o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos; o Plano Estadual de \n\nSaneamento; o Programa Estadual de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas; o Comit\u00ea de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas e o Cons\u00f3rcio das Bacias do Rio Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (MENTOR, 2008). \n\nA pesquisa apontou caminhos para o aprofundamento e tamb\u00e9m para futuros estudos \n\nnessa tem\u00e1tica. A elabora\u00e7\u00e3o de estudos de campo que contemplem al\u00e9m de Campinas os outros \n\nmunic\u00edpios banhados por esse curso d\u2019 \u00e1gua para mapear toda a extens\u00e3o dos conflitos que \n\nenvolvem  a bacia do ribeir\u00e3o Quilombo, e a montagem de um quadro hist\u00f3rico dos conflitos \n\ndeterminados pelo avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO DAS ENTREVISTAS \n\n \n\nEngo. Elson Servilha - possui gradua\u00e7\u00e3o em Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Oficiais pela \n\nAcademia de Pol\u00edcia Militar do Barro Branco(1974) , gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil pela \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gica da PUCC(1980) , especializa\u00e7\u00e3o em Engenharia de \n\nSeguran\u00e7a do Trabalho pelo Funda\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento da Unicamp(1981) , especializa\u00e7\u00e3o \n\nem II Curso de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia Nuclear pelo Instituto de Energia At\u00f4mica da \n\nUSP(1978) , especializa\u00e7\u00e3o em CEO - Curso de T\u00e9cnica de Ensino V/97 pela Academia de \n\nPol\u00edcia Militar do Barro Branco(1997) , mestradoem Engenharia Civil pela Universidade \n\nEstadual de Campinas(2003) , doutoradoem Engenharia Civil pela Faculdade de Engenharia \n\nCivil, Arquitetura e Urbanismo(2011) , ensino-medio-segundo-graupela Escola Preparat\u00f3ria de \n\nCadetes do Ex\u00e9rcito(1971) , aperfeicoamentoem Curso de Aperfei\u00e7oamento de Oficiais pelo \n\nCentro de Aperfei\u00e7oamento e Estudos Superiores da Pol\u00edcia Militar do ESP(1991) , \n\naperfeicoamentoem Curso Superior de Pol\u00edcia pelo Centro de Aperfei\u00e7oamento e Estudos \n\nSuperiores da Pol\u00edcia Militar do ESP(1995) e aperfeicoamentoem CEPE-Ciclo de Estudos de \n\nPol\u00edtica e Estrat\u00e9gia pelo Associa\u00e7\u00e3o dos Diplomados da Escola Superior de Guerra de \n\nCampinas/SP(1987) . Atuando principalmente nos seguintes temas:Planejamento Ambiental, \n\ngest\u00e3o ambiental, Socioambientalismo, Direito ambiental, Sa\u00fade ambiental. \n\nhttp://lattes.cnpq.br/8070763947748989 \n\n \n\nO engenheiro Elson Servilha identifica que as bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o adotadas pela \n\npoliticas publicas como unidade do planejamento, a exemplo do Plano Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos. Aponta que nas \u00e1reas rurais tem a fun\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do solo, flora, fauna e dos \n\nrecursos h\u00eddricos e estradas rurais (evitar o assoreamento dos mananciais). Esclarece que nas \n\n\u00e1reas urbanas antes de 1934 n\u00e3o havia regulamenta\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o dos cursos d agua e suas \u00e1reas \n\nadjacentes, e que, o C\u00f3digo Florestal de 1934 n\u00e3o define par\u00e2metros para prote\u00e7\u00e3o das faixas \n\nribeirinhas, sendo que em 1965 passa a determinar uma largura de 5 m de faixas de prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nedificanti (APP) para cursos d agua at\u00e9 10 m de largura e de metade da largura do curso d agua \n\nhttp://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?id=H776346\nhttp://lattes.cnpq.br/8070763947748989\n\n\n88 \n\n \n\n \n\npra cursos d agua desde 10 at\u00e9 200 m de largura. Em 1979 a promulga\u00e7\u00e3o da Lei Lehmann 1979 \n\n(lei 6766), passa a determinar que os novos parcelamentos de solo em \u00e1reas urbanas passem a \n\npreservar uma faixa non edificanti de 15 m para cursos d\u2019\u00e1gua at\u00e9 10 m de largura. Ainda que em \n\n1986 uma altera\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo Floresta (Lei 0075.511) passa preservar uma faixa non edificanti \n\nde 30 m para as margens de cursos d\u2019\u00e1gua com at\u00e9 10 m de largura, por\u00e9m n\u00e3o determina \n\nespecificamente essa regra para as APPs urbanizadas. \n\nAtrav\u00e9s dessa retrospectiva sobre as legisla\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua Servilha \n\nprocura demonstrar como o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que se acentua \u00e1 partir dos anos 60 at\u00e9 os \n\nanos 70 e a expans\u00e3o das redes vi\u00e1rias que se implanta atrav\u00e9s de avenidas e vias expressas em \n\n\u00e1reas de fundo de vale resulta na ocupa\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas e das faixas de prote\u00e7\u00e3o, que ou n\u00e3o \n\nforam respeitadas ou preservaram no m\u00e1ximo as faixas non edificanti de 5 m de largura, \n\nconforme determinava a legisla\u00e7\u00e3o ent\u00e3o vigente, resultando em uma forma de ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nque com o adensamento populacional dos bairros atendidos por esses sistemas vi\u00e1rios e agravado \n\ncom a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo das \u00e1reas situadas acima dessas vertentes em decorr\u00eancia da \n\npavimenta\u00e7\u00e3o das vias, resulta nos epis\u00f3dios de enchentes nessas regi\u00f5es. Em termos de \n\nplanejamento regional e urbano, as bacias hidrogr\u00e1ficas extrapolam os limites pol\u00edticos \n\nadministrativos e n\u00e3o h\u00e1 instancia federativa \u00fanica que abarque toda a \u00e1rea de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Cita a exist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es como os Cons\u00f3rcios das Bacias que atuam dentro \n\ndesse recorte territorial a ex. do Consorcio da Bacia do Rio Piracicaba, em SP, como uma \n\nalternativa para a gest\u00e3o integrada de bacias. \n\nServilha identificou a \u00e1rea da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo em Campinas, \n\ninicialmente atrav\u00e9s de suas nascentes localizadas na \u00e1rea da Fazenda Chapad\u00e3o ressaltando que \n\nnessa regi\u00e3o passam muitos emiss\u00e1rios de esgoto atrav\u00e9s envelhecida rede de infraestrutura dos \n\nbairros do Castelo e Jardim Chapad\u00e3o, o que representa um risco de contamina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos \n\nrompimentos constantes que apresentam. Por se tratar de uma regi\u00e3o de plan\u00edcie com declividade \n\nquase nula e pouca velocidade de vaz\u00e3o das \u00e1guas, favorece inunda\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o do bairro S\u00e3o \n\nMarcos onde h\u00e1 ocupa\u00e7\u00f5es em APP na \u00e1rea da bacia de inunda\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Quilombo. Em \n\nseu curso sofre a interfer\u00eancia de uma linha f\u00e9rrea onde h\u00e1 um ponto de travessia. O Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo foi deslocado de seu leito original para uma passagem estreita sob a linha f\u00e9rrea onde \n\nh\u00e1 com frequ\u00eancia represamento de suas \u00e1guas. Por se tratar de uma regi\u00e3o com atividades rurais \n\nde horticultura h\u00e1 uma contamina\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas represadas por lixivia\u00e7\u00e3o carregadas de \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nadubos e pesticidas. Essa \u00e1gua \u00e9 despejada no Ribeir\u00e3o Quilombo que segue seu curso \n\natravessando uma \u00e1rea de intensa atividade rural que utiliza \u00e1gua de po\u00e7os pr\u00f3ximos ao esse \n\ncurso d\u2019 \u00e1gua, o que representa alto risco de contamina\u00e7\u00e3o desses po\u00e7os atrav\u00e9s do subsolo. H\u00e1 \n\nalgumas lagoas naturais na \u00e1rea da Fazenda Chapad\u00e3o que s\u00e3o rotas de pouso de aves \n\nmigrat\u00f3rias. Mas face aos vazamentos dos emiss\u00e1rios que a atravessam, tamb\u00e9m apresentam \n\nriscos de contamina\u00e7\u00e3o. \n\n Servilha identifica os seguintes pontos nevr\u00e1lgicos na ocupa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o: \n\na) As ocupa\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o e APP do Ribeir\u00e3o Quilombo; \n\nb) A necessidade de um levantamento dos agentes poluidores do \n\nRibeir\u00e3o Quilombo, representados pelo despejo em suas \u00e1guas do esgoto \n\ndom\u00e9stico, do esgoto de uso industrial, das \u00e1guas servidas da lavagem de \n\nve\u00edculos na \u00e1rea do Terminal Rodovi\u00e1rio (esse localizado j\u00e1 no mun\u00edcipio de \n\nSumar\u00e9 no bairro do Mat\u00e3o, dentro da \u00e1rea da bacia de drenagem do Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo); \n\nc) A linha f\u00e9rrea que representa risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas desse \n\nribeir\u00e3o por vazamentos das cargas transportadas, assim como pelo risco de \n\nacidentes; \n\nd)  A Rodovia D. Pedro II que tamb\u00e9m apresenta risco de acidentes e \n\nde contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por vazamentos do transporte de cargas perigosas; \n\ne) A necessidade de avalia\u00e7\u00e3o do solo para verificar contamina\u00e7\u00e3o por \n\ndespejo de dejetos industriais clandestinos, na regi\u00e3o da conflu\u00eancia das Rod. \n\nAnhanguera, D. Pedro e Bandeirantes e no Techno Park \u2013 condom\u00ednio \n\nindustrial - localizado as margens da Rodovia Anhanguera. \n\nIdentificou tamb\u00e9m dois fatores que considera positivos com rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo solo na regi\u00e3o da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo em Campinas: \n\na) A exist\u00eancia da \u00e1rea da Brigada de Infantaria do Ex\u00e9rcito na \n\nFazenda Chapad\u00e3o tanto pelo fator politico de se tratar de uma \u00e1rea \n\ninstitucional, logo menos sujeita \u00e1s a\u00e7\u00f5es do capital imobili\u00e1rio e pela sua \n\nperman\u00eancia como uma \u00e1rea verde com pouca ocupa\u00e7\u00e3o e pouco uso que se \n\ntorna refugio de vida selvagem e de fornecimento de \u00e1gua para essa fauna; \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nb) A exist\u00eancia do Aeroporto dos Amarais, por entender que a \n\nexist\u00eancia dessa estrutura aeroportu\u00e1ria mantem uma fiscaliza\u00e7\u00e3o a\u00e9rea da \n\nocupa\u00e7\u00e3o da fazenda Chapad\u00e3o. \n\n \n\nO entrevistado afirmou n\u00e3o conhecer planos ou propostas para a regi\u00e3o da Bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o Quilombo. \n\n \n\n Arqta. Silvia Mikami - possui gradua\u00e7\u00e3o em ARQUITETURA E URBANISMO pela \n\nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas (1983) e \u00e9 Livre Docente pela UNICAMP (2010) \n\nem Habita\u00e7\u00e3o Coletiva Contempor\u00e2nea e Projetos de Interesse Social. Possui mestrado (1991) e \n\ndoutorado (1998) pela Universidade de S\u00e3o Paulo. \u00c9 docente na UNICAMP - Universidade \n\nEstadual de Campinas, Faculdade de Eng\u00aa Civil, Arquitetura e Urbanismo, junto ao \n\nDepartamento de Arquitetura e Constru\u00e7\u00e3o, onde atua nos cursos de Arquitetura e Urbanismo e \n\nEngenharia Civil. Foi Coordenadora de Gradua\u00e7\u00e3o do Curso de Arquitetura e Urbanismo da \n\nUNICAMP de 2002 a 2004, tendo participado da implanta\u00e7\u00e3o do curso desde 1996. Foi \n\ncoordenadora do Trabalho Final de Gradua\u00e7\u00e3o -TFG do curso de Arquitetura e Urbanismo da \n\nUNICAMP de 2006 a 2008. Foi representante da \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Arquitetura e Constru\u00e7\u00e3o \n\njunto \u00e0 Comiss\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da FEC/UNICAMP de 2006 a 2010. No ensino atua em \n\nprojeto e teoria de arquitetura. Na pesquisa, atua na linha de pesquisa de Teoria e metodologia do \n\nprojeto e da Cidade, especialmente nas \u00e1reas de habita\u00e7\u00e3o social e coletiva, processo de projeto \n\nde arquitetura, bairros e habita\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis e avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-ocupa\u00e7\u00e3o. Realiza diversos \n\nprojetos de pesquisa que envolvem especialmente a Habita\u00e7\u00e3o e o processo de projeto, com apoio \n\nFINEP/FAPESP/FAEP-UNICAMP, sendo a executora associada do projeto DATAHABIS - \n\nFINEP e TICHIS-FINEP (em andamento). Na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o orienta mestrado e doutorado. \n\nAtualmente orienta 4 doutorados, 2 mestrados e 3 inicia\u00e7\u00f5es cient\u00edfica- CNPq. \u00c9 membro do \n\ngrupo de pesquisa Metodologia de projeto em Arquitetura. \n\nhttp://lattes.cnpq.br/1757950065646515 \n\n \n\nA arquiteta urbanista Silvia Mikami afirmou que as Regi\u00f5es Metropolitanas representam \n\num desafio ao planejamento e que deveriam ser associadas \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas, reconhecendo \n\nque mais do que relevante \u00e9 essencial sua ado\u00e7\u00e3o como unidade de planejamento territorial e \n\nhttp://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?id=P511561\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nurbano. Conhece a regi\u00e3o e identificou que, no \u00e2mbito do Plano Diretor do munic\u00edpio e dentro \n\ndos limites da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo em Campinas, h\u00e1 a regi\u00e3o de planejamento a \n\nMacrozona Nove, que segundo a entrevistada \u201c\u00e9 a mais complicada em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nsempre associada aos problemas das inunda\u00e7\u00f5es e das ocupa\u00e7\u00f5es de APP num circulo vicioso\u201d \n\nonde ocorre a ocupa\u00e7\u00e3o do solo sem planejamento e sem infraestrutura em \u00e1reas non edificanti, e \n\ntamb\u00e9m em \u00e1reas de fundo de vale. Afirma que nos limites do munic\u00edpio h\u00e1 um avan\u00e7o da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, sendo que no ultimo censo demogr\u00e1fico do IBGE essa regi\u00e3o apresentou 10% de \n\ncrescimento e pouco se fez para evitar sua ocupa\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 10 anos. \n\nNa regi\u00e3o da Macrozona Nove a entrevistada identifica a implanta\u00e7\u00e3o de grandes \n\nconjuntos habitacionais (Padre Anchieta, Campinas D e Campinas E) ocorridas nesses \u00faltimos 10 \n\nanos como causadora de grandes impactos, tanto no que se refere \u00e0 infraestrutura urbana, como a \n\ncapacidade de suporte do meio ambiente existente repercutindo em altera\u00e7\u00f5es de suas din\u00e2micas \n\nnaturais. Para exemplificar cita que houve por parte do CDHU a implanta\u00e7\u00e3o de um conjunto \n\ncom mais de 3.000 apartamentos sem que tenham sido feitos estudos da capacidade de suporte da \n\ninfraestrutura existente e nem sequer informarem a Prefeitura. E essas implanta\u00e7\u00f5es continuaram \n\nacontecendo nessa \u00e1rea com um \u201coutro CHDU menor feito por mutir\u00e3o\u201d e, nos \u00faltimos dois anos, \n\na constru\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos do Minha Casa Minha Vida no entroncamento do \n\nconjunto Campinas E, da CDHU. Identificou tamb\u00e9m a presen\u00e7a de algumas ind\u00fastrias e \n\ntransportadoras que ocupam grandes \u00e1reas nessa mesma regi\u00e3o e a \u00e1rea da integra\u00e7\u00e3o das tr\u00eas \n\nrodovias (Anhanguera, Bandeirantes e D. Pedro) onde um grande volume de ve\u00edculos apresenta \n\nriscos de acidentes e de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo. H\u00e1 ainda uma \n\nestrada vicinal de pequeno porte que se constitui a principal art\u00e9ria vi\u00e1ria para o acesso da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente desses conjuntos habitacionais, e que tamb\u00e9m \u00e9 utilizada por ve\u00edculos de \n\ncarga como rota alternativa \u00e0 Anhanguera, apresentando riscos tanto com rela\u00e7\u00e3o a esses usu\u00e1rios \n\ncomo para a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do ribeir\u00e3o, pois que se situa em sua bacia de drenagem. \n\nA entrevistada chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e1 ferrovia e ao longo do \n\nRibeir\u00e3o Quilombo nos bairros do Jardim Santa Monica, S\u00e3o Marcos, Shalom II e III, \n\nsujeitando sua popula\u00e7\u00e3o aos riscos de acidentes, enchentes e inunda\u00e7\u00f5es. Afirma conhecer \n\num Projeto identificado como PAC Quilombo, apresentado pelo poder publico local ao \n\nPlano Municipal de Habita\u00e7\u00e3o. Trata-se de um projeto de obras de infraestrutura urbana \n\ncom sistemas de suprimento de \u00e1gua e coleta de esgotos e drenagem, obras de engenharia \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nhidr\u00e1ulica e de remo\u00e7\u00f5es e realoca\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00f5es residentes nas \u00e1reas de risco \n\nocupadas nas APPS. O PAC e possui tr\u00eas eixos: \n\n  \n\na) Constru\u00e7\u00e3o de 96 Habita\u00e7\u00f5es de Interesse Social para atender\u00e1s remo\u00e7\u00f5es \n\ndas \u00e1reas de risco dos bairros Jardim Santa Monica, Jardim S\u00e3o Marcos e Jardim \n\nCampineiro com verba de R$ 3.650.000; \n\nb) Recupera\u00e7\u00e3o e melhorias habitacionais para as popula\u00e7\u00f5es remanescentes \n\npara implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura que \u00e9 a principal car\u00eancia. Pretende atender 776 \n\nunidades. R$ 8.000.000; \n\nc) Regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, infraestrutura (\u00e1gua/esgoto e pavimenta\u00e7\u00e3o), \n\ndrenagem e dragagem dos cursos d agua e prote\u00e7\u00e3o e estabiliza\u00e7\u00e3o do solo \u2013 verba R$ \n\n940.000,00. \n\n Afirma que esse projeto tem sido apontado pelos dirigentes municipais como o \u201csalvador \n\nda p\u00e1tria\u201d, mas reconhece que pelo porte e dimens\u00f5es que sua implanta\u00e7\u00e3o exige, \u201capenas a \n\nverba federal n\u00e3o vai resolver\u201d.  \n\n \n\n  Silvia Mikami afirma que no ano de 2011, o Conselho Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, do \n\nqual \u00e9 membro representando a UNICAMP, durante o processo de constru\u00e7\u00e3o do Plano \n\nMunicipal de Habita\u00e7\u00e3o foi feita uma an\u00e1lise cuidadosa da Macrozona Nove. Foi identificada \n\ncomo ponto de vulnerabilidade a exist\u00eancia de grandes conjuntos habitacionais sem \n\nequipamentos comunit\u00e1rios, sem lazer, sem servi\u00e7os. O conjunto chamado Campinas E n\u00e3o tem \n\ncom\u00e9rcio, supermercado, s\u00f3 barracas instaladas em \u00e1reas publicas dando fundos para o Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo. N\u00e3o existe desenho urbano, \u00e1reas verdes e \u00e1reas e equipamentos de lazer. Tratam-se \n\nde bairros extremamente carentes. \n\nQuanto ao Plano Municipal de Habita\u00e7\u00e3o que noticia, afirma tratar-se de um plano \n\ncorreto, por\u00e9m \u201cnada ambicioso\u201d e que, com exce\u00e7\u00e3o das defini\u00e7\u00f5es das Zonas Especiais de \n\nInteresse Social \u2013 ZEIS - n\u00e3o apresenta indica\u00e7\u00f5es de como conciliar essa ocupa\u00e7\u00e3o com as \n\nfragilidades ambientais nessa \u00e1rea. Nesse sentido sugere uma \u201ccostura\u201d entre o Plano Ambiental \n\ne o Plano Municipal de Habita\u00e7\u00e3o. Ressalva, por\u00e9m que esse Plano n\u00e3o foi pensado em termos de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas. Sugere ainda a implanta\u00e7\u00e3o de um Programa de monitoramento das \u00e1reas \n\ncontaminadas dessa regi\u00e3o e sua descontamina\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nArqto. Ari Fernandes - possui mestrado em Estruturas Ambientais Urbanas pelo \n\nCurso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Arquitetura e Urbanismo (1983) e doutoradoem \n\nEstruturas Ambientais Urbanas pelo Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Estruturas Ambientais \n\nUrbanas(2004) . Atualmente \u00e9 Efetivo / concursado da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de \n\nCampinas. Tem experi\u00eancia na \u00e1rea de Arquitetura e Urbanismo, com \u00eanfase em Projeto de \n\nArquitetura e Urbanismo. Atuando principalmente nos seguintes temas :gest\u00e3o de bacias urbanas, \n\nprocesso constitutivo do espa\u00e7o urbano e regional, habita\u00e7\u00e3o popular. \n\n http://lattes.cnpq.br/7163141322252733 \n\n \n\nO arquiteto urbanista Ari Fernandes afirma em sua entrevista que \u00e9 \u201cfundamental \n\nse pensar o territ\u00f3rio por bacias hidrogr\u00e1ficas\u201d. Isso, segundo o entrevistado, se perde no \n\nUrbanismo Moderno e \u00e9 recuperado pelos engenheiros sanitaristas quando do tra\u00e7ado das redes \n\nde drenagem urbanas implantadas em cidades brasileiras nos fins do s\u00e9culo XIX e inicio do \n\ns\u00e9culo XX. \n\nEm termos de territ\u00f3rio, os cursos d\u2019 \u00e1gua s\u00e3o um obst\u00e1culo e isso \u00e9 um fator \n\npositivo. Sua transposi\u00e7\u00e3o deve ser muito bem pensada, pois o recurso h\u00eddrico tem que ser \n\nabsolutamente preservado. Nos anos 70, a implanta\u00e7\u00e3o generalizada da solu\u00e7\u00e3o de canaliza\u00e7\u00f5es \n\ndos c\u00f3rregos apresentou resultados desastrosos. Em Campinas as avenidas Norte/Sul (Avenida \n\nJos\u00e9 de Souza Campos), e a marginal do C\u00f3rrego Pi\u00e7arr\u00e3o (Avenida Celso Silveira Rezende) s\u00e3o \n\nexemplos, pois resultaram em \u00e1reas permanentemente sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. \n\nO professor Ari Fernandes identificou tr\u00eas momentos de trabalho com regi\u00e3o da \n\nbacia do Ribeir\u00e3o Quilombo. Primeiramente quando do seu Doutorado onde estudou a Bacia do \n\nPiracicaba-Capivari \u00e1 qual o Ribeir\u00e3o Quilombo pertence, um segundo momento quando \n\nprofessor da disciplina de Planejamento Urbano na Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da \n\nPUC Campinas onde  durante 4 semestres orientou e coordenou seus alunos em estudos de \n\nmicro bacias urbanas concentrado nas \u00e1reas da Bacia do Alto e M\u00e9dio Quilombo e por fim \n\nquando da execu\u00e7\u00e3o de um trabalho administrativo como presidente da Funda\u00e7\u00e3o Mata Sta. \n\nGenebra, por onde passa o divisor de \u00e1guas das bacias do Rio Atibaia e do Ribeir\u00e3o Quilombo. \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nO entrevistado lembra que h\u00e1 nascentes do Ribeir\u00e3o Quilombo na Mata Santa Genebra. Essa \n\n\u00e1rea de reserva existente na Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo \u00e9 na segunda maior reserva de Mata \n\nAtl\u00e2ntica urbana do Brasil, e foi declarada \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico (ARIE) \n\npelo Governo Federal em 1985. \n\nO Ribeir\u00e3o Quilombo segundo Ari Fernandes \u201c\u00e9 uma grande ingratid\u00e3o urbana\u201d. \n\nBanha em seu curso cinco munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas, sendo que cada \n\num desses munic\u00edpios \u201ctrata cada trecho como quer\u201d, resultando num curso retalhado e de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica. Quando na Prefeitura de Campinas, coordenou a cria\u00e7\u00e3o de um programa \n\nde recupera\u00e7\u00e3o ambiental chamado de \u201cAdo\u00e7\u00e3o de APPs\u201d no Ribeir\u00e3o Quilombo. Foram \n\nidentificados em seus c\u00f3rregos tribut\u00e1rios (Boa Vista, que nasce no bairro hom\u00f4nimo e o da \n\nLagoa que nasce na Fazenda Santa Elisa do Governo do estado) e no pr\u00f3prio Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo que nasce no bairro do Castelo \u00e1reas sem cobertura vegetal. V\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es \n\napoiaram esse Projeto que pretendia promover a Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar ao longo de \n\ntrechos livres de suas margens no munic\u00edpio de Campinas. Obtiveram apoio de patrocinadores \n\npara quase 70% dos trechos identificados, mas a gest\u00e3o da \u00e9poca n\u00e3o apoiou o projeto e ele n\u00e3o \n\nfoi implantado. \n\nEm 1996, lembra o entrevistado, foi firmado um Termo de Acordo de Conduta \n\n(TAC) \u00e1 partir de uma denuncia apresentado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico feita pela Prefeitura \n\nMunicipal de Americana sobre a situa\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o com que as \u00e1guas do Ribeir\u00e3o Quilombo \n\nchegavam a essa cidade, sobrecarregando e onerando o tratamento de suas \u00e1guas para o \n\nabastecimento.  A PM de Campinas assina esse TAC em 1998/99 e at\u00e9 2004 nada faz. Foram \n\ncaptados recursos do governo federal do Programa de Controle de Enchentes, o que viabilizou a \n\ncompra de uma gleba de terra pela prefeitura municipal onde foi implantado o Conjunto \n\nHabitacional Vila Esperan\u00e7a para receber a popula\u00e7\u00e3o removida, \u201ce corretamente reassentada\u201d \n\nnas proximidades da regi\u00e3o das sete favelas existentes nas faixas de APP do Ribeir\u00e3o \n\nQuilombo.  \n\n \n\nEm 2004 foi finalmente inaugurada a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos executada \n\npela SANASA conhecida como V\u00f3 Pureza. Essa ETE transformou-se \u201cno \u00edcone do que n\u00e3o \n\ndeve ser feito\u201d. Utilizou uma rede de coletores de esgotos antiga e n\u00e3o instalou interceptores. \n\nAs instala\u00e7\u00f5es antigas rompiam-se com frequ\u00eancia provocando contamina\u00e7\u00e3o das aguas do \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Governo_Federal_(Brasil)\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nRibeir\u00e3o Quilombo. Posteriormente foram removidas e transferidas para Vila Esperan\u00e7a \n\nfam\u00edlias ocupantes nas \u00e1reas ribeirinhas e faixas de APP para serem implantados nessas \u00e1reas os \n\ninterceptores das redes de coleta de esgotos. Ap\u00f3s essa instala\u00e7\u00e3o, por aus\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o \n\nefetiva de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e de controle sobre essas faixas, novas fam\u00edlias \n\nocuparam essas \u00e1reas. \n\nNo bairro Santa Monica do outro lado da estrada dos Amarais j\u00e1 havia se instalado \n\ndesde os anos 1970 um bairro com ind\u00fastrias irregulares e clandestinas que descarregavam seus \n\nefluentes na rede de coleta publica do esgoto dom\u00e9stico. Esse esgoto carregado de efluentes \n\nqu\u00edmicos sobrecarrega o sistema de lodo ativado adotado pela SANASA para a ETE V\u00f3 Pureza, \n\nque sendo sens\u00edvel a esses elementos foi perdendo sua efic\u00e1cia. Hoje funciona com 25% de sua \n\ncapacidade que vem se reduzindo ano a ano, por n\u00e3o ter popula\u00e7\u00e3o bacteriana suficiente e \n\nadequada a esse tipo de tratamento. O Prof. Ari Fernandes enfatiza que a Mata Ciliar otimiza a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o natural das \u00e1guas (aer\u00f3bia e anaer\u00f3bia), assim a implanta\u00e7\u00e3o de um programa de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o dessas faixas traria grande contribui\u00e7\u00e3o ao tratamento das \u00e1guas desse \n\nribeir\u00e3o. \n\nO entrevistado identifica alguns pontos nevr\u00e1lgicos no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o dessa bacia em Campinas. \n\nEm primeiro lugar cita a implanta\u00e7\u00e3o do bairro do Castelo na d\u00e9cada de 50 que se \n\nestabelece como \u201cdivisor de \u00e1guas e marco do in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o da terceira bacia\u201d \n\nhidrogr\u00e1fica de Campinas (as bacias anteriormente ocupadas pertenciam aos Rios Atibaia e \n\nCapivari). Segundo Ari Fernandes o projeto de expans\u00e3o urbana representado pelo marco \n\narquitet\u00f4nico da constru\u00e7\u00e3o de um reservat\u00f3rio de \u00e1gua na linha do divisor de \u00e1guas dessas tr\u00eas \n\nbacias \u00e9 a s\u00edmbolo do inicio de um processo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana que agride as din\u00e2micas naturais \n\ndessa bacia. Afirma que n\u00e3o houve crit\u00e9rio de ocupa\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea, exatamente onde se localizam \n\nas cabeceiras das nascentes do Ribeir\u00e3o Quilombo. Essas nascentes \u201cforam soterradas pelos \n\nbairros que a\u00ed se implantaram\u201d. Alerta ainda que h\u00e1 hoje um projeto de expans\u00e3o da pista do \n\naeroporto dos Amarais. Os hangares est\u00e3o constru\u00eddos sobrea aterros em \u00e1rea de v\u00e1rzea que \n\ncomp\u00f5em a \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Quilombo. Um posto de gasolina foi constru\u00eddo sobre \n\n\u00e1rea de v\u00e1rzea tamb\u00e9m aterrada \u00e1s margens da Estrada dos Amarais, expondo-a a riscos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do solo. O prof. Ari Fernandes critica a aprova\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de um aeroporto \n\ncomercial pelo Departamento de Avia\u00e7\u00e3o Civil em \u00e1rea de baixada em v\u00e1rzea em face das \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\ndificuldades que representam para o pouso e decolagem de aeronaves. Al\u00e9m disso, afirma que \n\nn\u00e3o h\u00e1 c\u00e1lculo do impacto de tr\u00e1fego a\u00e9reo que passou a operar nesse Aeroporto, lembrando que \n\nquando da sua implanta\u00e7\u00e3o o objetivo era a cria\u00e7\u00e3o apenas de um Aeroclube, e hoje recebe avi\u00f5es \n\ncomerciais. \n\nIdentifica a incoer\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o no bairro do Jardim Chapad\u00e3o, imediatamente \n\nadjacente ao bairro do Castelo, onde uma escola municipal, uma biblioteca publica e a sede de \n\nsindicato foram constru\u00eddos sobre nascentes e cursos d'\u00e1gua em um projeto de bairro-jardim. \n\nAponta outros empreendimentos que foram constru\u00eddos sobre nascentes, cursos d\u2019 \u00e1gua e \u00e1reas \n\nde v\u00e1rzea na Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo: \n\na) O Techno Park constru\u00eddo sobre \u00e1rea de v\u00e1rzea e nascentes; \n\nb) O Conjunto do CDHU, cuja implanta\u00e7\u00e3o implicou em uma altera\u00e7\u00e3o de \n\ncurso que \u201cempurrou o C\u00f3rrego da Boa Vista 60 metros de seu curso \n\nnatural\u201d e hoje essa \u00e1rea ribeirinha \u00e9 ocupada por comercio clandestino. \n\nc) O impacto da implanta\u00e7\u00e3o da Ferrovia nos anos 60 para a cria\u00e7\u00e3o do \n\nsistema hoje conhecido como \u201cCorredor de exporta\u00e7\u00e3o Norte Sul\u201d. A \n\nferrovia criou em sua \u00e1rea de passagem sobre o Ribeir\u00e3o Quilombo um \n\nbarramento que provoca inunda\u00e7\u00f5es no bairro do Jardim S\u00e3o Marcos. A \n\nvelocidade das \u00e1guas j\u00e1 provocou mortes nas popula\u00e7\u00f5es instaladas em \n\nsuas nas margens. Tornou-se um verdadeiro a\u00e7ude; \n\nd) COHAB Vila Ol\u00edmpia implantada em uma \u00e1rea de v\u00e1rzea com risco de \n\nenchentes. \n\n \n\nResume afirmando que a Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo \u00e9 a mais agredida n\u00e3o s\u00f3 pelos \n\nloteamentos, mas por obras de estrutura vi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria com aterros, desvios e travessias de \n\npassagem. Outra interven\u00e7\u00e3o identificada pelo prof. Ari Fernandes que causa impacto \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo Gasoduto Brasil/Bol\u00edvia - duas linhas de transmiss\u00e3o que trazem \u00f3leo e levam g\u00e1s \u2013 com o \n\naproveitamento do leito do Ribeir\u00e3o Quilombo e a expans\u00e3o das linhas de g\u00e1s da esta\u00e7\u00e3o Portal de \n\nSumar\u00e9. Afirma que \u201cn\u00e3o se sabe por onde passam\u201d, pois foram implantadas pela iniciativa privada \n\nsem alvar\u00e1 de execu\u00e7\u00e3o. \n\nO entrevistado identificou alguns programa e planos que foram implantados na regi\u00e3o de \n\nestudo. Cita primeiramente o Programa de Saneamento e Drenagem da Prefeitura Municipal de \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nCampinas com a constru\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o da ETE V\u00f3 Pureza, em 1998. Cita tamb\u00e9m um projeto de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar e de ajustamento de uso das margens do Ribeir\u00e3o Quilombo e de \n\nc\u00f3rregos tribut\u00e1rios promovido por ambientalistas de Americana e Nova Odessa. \n\n Cita por fim uma a\u00e7\u00e3o da Assembleia Legislativa do estado de S\u00e3o Paulo que aprovou a \n\ncria\u00e7\u00e3o da APA do Ribeir\u00e3o Quilombo que, por\u00e9m teve veto do governador. Afirma que apesar de \n\nreconhecer a import\u00e2ncia dessa iniciativa entende que as a\u00e7\u00f5es integradas dos munic\u00edpios que \n\nintegram a Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo \u00e9 de fato a a\u00e7\u00e3o de maior efetividade que possa ser \n\nimplantada para minimizar os efeitos da urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada que caracteriza a ocupa\u00e7\u00e3o dessa \n\nbacia. \n\n  \n\nArqta Rosana Bernardo - Possui gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura pela Pontif\u00edcia Universidade \n\nCat\u00f3lica de Campinas (1979) e mestrado em Arquitetura e Urbanismo pela Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo (2002). Foi pesquisadora da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas e atualmente \u00e9 \n\nassessora chefe de gabinete da Secretaria Municipal de Planejamento Desenvolvimento Urbano da \n\nPrefeitura Municipal de Campinas, atuando principalmente nos seguintes temas: Plano Diretor de \n\n2006, Plano Diretor de 1996, Plano Diretor de 1991, Sum\u00e1rio de Dados Demogr\u00e1fico e Econ\u00f4mico \n\nde Campinas, Plano Local de Gest\u00e3o Urbana de Bar\u00e3o Geraldo e Plano Local de Gest\u00e3o Urbana da \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APA de Souzas e Joaquim Eg\u00eddeo. Tem se dedidacado ao \n\ndesenvolvimento de metodologia de trabalho para garantir maior participa\u00e7\u00e3o popular nas quest\u00f5es \n\nrelativas ao planejamento do munic\u00edpio. http://lattes.cnpq.br/6227176454838791 \n\n \n\nA arquiteta urbanista Rosana Bernardo em sua entrevista afirma que considera fundamental a \n\nado\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas como unidade de planejamento. Destaca que o Plano Diretor de \n\nCampinas de 1996, quando fazia parte de equipe da Secretaria Municipal de Planejamento, trouxe \n\ncomo contribui\u00e7\u00e3o a proposta de ado\u00e7\u00e3o das Macrozonas de Planejamento (MZ) como regi\u00f5es de \n\nplanejamento, delimitando regi\u00f5es do territ\u00f3rio por suas caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas, sociais, \n\nbarreiras f\u00edsicas e principalmente pelas bacias hidrogr\u00e1ficas. Esses elementos foram assinalados em \n\nmapas como diferentes layers que definiram os limites das Macrozonas. Cita como exemplo que as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas da APA de Souzas, que possui terrenos ondulados e abrange a \u00e1rea de recarga \n\nde aqu\u00edferos importantes da bacia do Atibaia s\u00e3o muito diferentes da regi\u00e3o do Campo Grande onde \n\npredominam terrenos planos e um solo argiloso e arenoso. \n\nhttp://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?id=K4751346A0\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nA entrevistada ressalta que na d\u00e9cada de 50 foram aprovados 322 loteamentos em \n\nCampinas, dentre eles o loteamento do bairro Castelo, lembrando que at\u00e9 os anos 40, quando da \n\nvig\u00eancia do Plano Prestes Maia essa regi\u00e3o n\u00e3o estava inclu\u00edda. Esse per\u00edodo marca segundo a \n\narquiteta a transforma\u00e7\u00e3o de cidade agr\u00e1ria em industrial. Foram implantados loteamentos sem a \n\nnecess\u00e1ria infraestrutura, o que provocou demandas que se estendem at\u00e9 os dias de hoje. Apenas \n\nem 1979 a Lei Lehmann determina a obrigatoriedade de implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura para os \n\nnovos loteamentos. Por consequ\u00eancia esse tipo de ocupa\u00e7\u00e3o provocou grandes danos sociais e \n\nambientais. \n\nA quest\u00e3o da drenagem urbana e suas rela\u00e7\u00f5es com bacias hidrogr\u00e1ficas foi retomada na \n\nrevis\u00e3o do PD em 2006 com a defini\u00e7\u00e3o dos Planos Locais de Gest\u00e3o, onde essas quest\u00f5es \n\npoder\u00e3o ser tratadas com maior detalhamento. \n\nQuestionada sobre o conhecimento da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo, Rosana Bernardo \n\nidentificou primeiramente a regi\u00e3o de Aparecidinha, onde o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o se \n\napresentada de forma extremamente problem\u00e1tica, por estar seccionada por rodovias e ferrovias e \n\ncom padr\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o prec\u00e1rio decorrente de sua ocupa\u00e7\u00e3o ter ocorrido por for\u00e7a de muitas \n\ninvas\u00f5es e da implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos antigos sem infraestrutura para uma popula\u00e7\u00e3o de \n\nrenda baixa. Identificou tamb\u00e9m o trecho n\u00e3o urbanizado dessa bacia situado nas Fazendas do \n\nEstado (Fazenda Santa Elisa) e do Exercito (Fazenda Chapad\u00e3o), afirmando que existem varias \n\nconsultas de agentes imobili\u00e1rios \u00e0 prefeitura municipal de Campinas para a libera\u00e7\u00e3o do uso \n\nurbano nessas \u00e1reas. Destaca que essas duas fazendas foram consideradas barreiras, mas, em sua \n\nopini\u00e3o constituem-se os \u201cpulm\u00f5es da cidade\u201d, afirmando que, em sua opini\u00e3o, se trata de \u00e1reas a \n\nserem preservadas. \n\nRosana Bernardo considera como pontos nevr\u00e1lgicos do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nessa \n\nbacia a interliga\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es do munic\u00edpio fragmentadas pelas interven\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias e ocupada \n\npor um grande contingente populacional. Avalia que a supera\u00e7\u00e3o dessa fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 opera\u00e7\u00e3o \n\nde execu\u00e7\u00e3o complexa, por exigir a constru\u00e7\u00e3o de obras de arte com transposi\u00e7\u00f5es de rodovias no \n\nsentido Leste-Oeste e de ferrovias no sentido Norte-Sul. Aponta a necessidade da interliga\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o de Aparecidinha com a regi\u00e3o do Campo Grande, como um ponto a ser superado e que \n\nexige a onerosa transposi\u00e7\u00e3o de rodovia. Sugere que consolida\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea aut\u00f4noma, na \n\nforma de um sub centro com atividades comerciais e de servi\u00e7os para redu\u00e7\u00e3o do deslocamento \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nda popula\u00e7\u00e3o local ao centro da cidade, pode se apresentar com solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel sob a \u00f3tica do \n\nPlanejamento Urbano. \n\nIdentifica como fragilidades da ocupa\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o a exist\u00eancia de habita\u00e7\u00f5es em \u00e1reas \n\nde risco com a necessidade de interven\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e de atendimento \n\n\u00e1 quest\u00e3o social atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de HIS. \n\nQuestionada sobre seu conhecimento de planos ou programas de melhoria para essa \n\nregi\u00e3o apontou o Plano Local da Macrozona Nove. Avalia que do ponto de vista \u201cconceitual o \n\nreconhecimento do territ\u00f3rio atrav\u00e9s das Macrozonas \u00e9 um avan\u00e7o\u201d. Explica que o Plano Diretor \n\ndetermina as grandes diretrizes, as diretrizes do macro desenvolvimento, e que a metodologia de \n\nconhecimento das especificidades dos Planos Locais \u00e9 mais objetiva, porque \u201cao  lidar mais de \n\nperto com a realidade da cidade, \u00e9 poss\u00edvel implantar instrumentos do Estatuto das Cidades\u201d, e \n\nde intervir melhor como urbanista. Avalia ainda que o nesse Plano Local da Macrozona Nove  o \n\n\u201ctrabalho na \u00e1rea ambiental \u00e9 um avan\u00e7o\u201d, identificando-o na recupera\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas, em \n\nespecial do Ribeir\u00e3o Quilombo, de uma forma integrada. Ressalta, por\u00e9m que o Planejamento \n\nUrbano \u201c\u00e9 muito sujeito a interesses pol\u00edticos e do capital\u201d. \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n \n\nRefer\u00eancias Citadas \n \n\nARAUJO, S.V.G. As APPs e a quest\u00e3o urbana. Bras\u00edlia: Consultoria Legislativa, C\u00e2mara dos \n\nDeputados, 2002. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.mp.ba.gov.br/atuacao/ceama/material/doutrinas/arborizacao/as_areas_de_preservacao\n\n_permanente_questao_urbana.pdf.  Acesso em: 24/1/2011. \n\nARGAN, G.C. Projeto e destino. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2004. 334 p \n\nARANTES, O.  Urbanismo em fim de linha.  S\u00e3o Paulo:  EDUSP, 2001, 224 p.  \n\nASSEMBLEIA LEGISLATIVA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.al.sp.gov.br/portal/site/Internet/ListaProjetos?vgnextoid=b45fa965ad37d110VgnVC\n\nM100000600014acRCRD&amp;tipo=1. Acesso em 6/9/2009. \n\nBADAR\u00d3, R.S.C. Campinas, o despontar da metr\u00f3pole. Campinas: Centro de Mem\u00f3ria da \n\nUNICAMP, 1996, 161 p.  \n\nBENEVOLO, L. As origens da urban\u00edstica moderna.  S\u00e3o Paulo:  Martins Fontes, 1963, 163 p. \n\nBRAGA, R.; CARVALHO, P.F.C. Recursos h\u00eddricos e planejamento urbano e regional. Rio \n\nClaro: Laborat\u00f3rio de Planejamento Municipal-IGCE-UNESP, 2003. p.113-127.  \n\nBRASIL, Estatuto das Cidades, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Casa Civil, Gabinete do Presidente , \n\nLei de n.\u00ba 10.057 de 21 de julho de 2001. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/LEIS_2001/L10257.htm. Acesso em Set//2010. \n\n_______. C\u00f3digo Florestal, Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Casa Civil, Subchefia de Assuntos \n\nJur\u00eddicos, Lei n\u00ba 4.771, de 15 de Setembro de 1965. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L4771.htm. Acesso em 25/1/2011. \n\n_______. Parcelamento do solo urbano, Presid\u00eancia da Republica, Casa Civil, Subchefia de \n\nAssuntos Jur\u00eddicos, Lei n\u00ba 6.766 de 19 de Dezembro de 1979. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L6766.htm.  Acesso em: 25/1/2011. \n\nBRESCIANI, M. S. Londres e Paris no s\u00e9culo XIX. O espet\u00e1culo da pobreza. S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense, 1982. \n\nCAMPINAS, Prefeitura Municipal. Lei Complementar n.\u00ba 004 de 17 de Janeiro de 1996. Disp\u00f5e \n\nSobre o Plano Diretor do Munic\u00edpio de Campinas. Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, Campinas, \n\n18/jan./1996. p.1-18. \n\nCAMPINAS, Prefeitura Municipal. Decreto n\u00b0 16.390 de 16 de setembro de 2008. Cria o grupo \n\npara elabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica - GELU, Regulamentadora da Lei Complementar n.\u00b0 \n\nhttp://www.mp.ba.gov.br/atuacao/ceama/material/doutrinas/arborizacao/as_areas_de_preservacao_permanente_questao_urbana.pdf\nhttp://www.mp.ba.gov.br/atuacao/ceama/material/doutrinas/arborizacao/as_areas_de_preservacao_permanente_questao_urbana.pdf\nhttp://www.al.sp.gov.br/portal/site/Internet/ListaProjetos?vgnextoid=b45fa965ad37d110VgnVCM100000600014acRCRD&amp;tipo=1\nhttp://www.al.sp.gov.br/portal/site/Internet/ListaProjetos?vgnextoid=b45fa965ad37d110VgnVCM100000600014acRCRD&amp;tipo=1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/LEIS_2001/L10257.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L4771.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L6766.htm\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n15/06 - Plano Diretor do Munic\u00edpio de Campinas e Legisla\u00e7\u00e3o Correlata. Di\u00e1rio Oficial do \n\nMunic\u00edpio, Campinas, 17/set./2008, p.1. \n\n__________, Plano Local de Gest\u00e3o Macrozona Nove, Cadernos de Subs\u00eddios, Secretaria do \n\nMeio Ambiente, 2010a. \n\n__________, Projeto de Macro Drenagem do Ribeir\u00e3o Quilombo, Secretaria de Obras e Servi\u00e7os, \n\n2010b. \n\nCAMPOS FILHO, C.M. Cidades brasileiras: seu planejamento ou o caos. 4.ed. S\u00e3o Paulo: \n\nNobel, 2001, 143 p.  \n\nCHOAY, F. O Urbanismo Utopias e Realidades - uma antologia. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n\n1979, 350 p.. \n\n_________, A regra e o modelo. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1985, 333 p.  \n\nCHRISTOFOLETTI, A.; FEDERICI, H. A terra campineira. Campinas: Mousinho, 1972. 100p. \n\nCOSTA, Luiz Augusto Maia (2001) O Ide\u00e1rio Urbano Paulista na Virada do S\u00e9culo. O \n\nEngenheiro Theodoro Sampaio a as Quest\u00f5es Territoriais e Urbanas Modernas (1886-1903) \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, PO. GITAHY, Maria Lucia Caira. \n\nDEL RIO, V. Introdu\u00e7\u00e3o do desenho urbano no processo de planejamento. S\u00e3o Paulo: Pini, \n\n2000, 198 p.  \n\nDEMANTOVA, Graziella Cristina, Redes t\u00e9cnicas ambientais: diversidade e conex\u00e3o entre \n\npessoas e lugares, Tese de Doutoramento, Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e \n\nUrbanismo da Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, Campinas, 2009. \n\nEMPLASA, Evolu\u00e7\u00e3o da Estrutura Urbana da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas, Relat\u00f3rio \n\nT\u00e9cnico apresentado para a Agencia Metropolitana de Campinas (AGEMCAMP). Novembro de \n\n2005.  \n\nFAVERO, E. A fun\u00e7\u00e3o do parcelamento do solo na organiza\u00e7\u00e3o urbana nas cidades m\u00e9dias \n\npaulistas: A experi\u00eancia de Limeira, SP. 1995. 380p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Escola Polit\u00e9cnica \n\nda Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1995. \n\nFERNANDES, A.V. Urbaniza\u00e7\u00e3o x Recursos H\u00eddricos na Bacia do Rio Piracicaba.  2004. \n\nTese (Doutorado) - Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 2004. \n\nFONTES, A.R., BARBASSA, A.P. Diagn\u00f3stico e Progn\u00f3stico da ocupa\u00e7\u00e3o e da \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o urbana. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, v.8 n.2, 2003, p.137-147. \n\nDispon\u00edvel em : \n\nhttp://www.abrh.org.br/novo/arquivos/artigos/v8/v8n2/diagnostico.pdf.  Acesso em: \n\nsetembro/2010. \n\nhttp://www.abrh.org.br/novo/arquivos/artigos/v8/v8n2/diagnostico.pdf\n\n\n103 \n\n \n\n \n\nFRAGA, J.; FUJIMOTO, N.S.V.M. \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013APP e a Quest\u00e3o Urbana. \n\nFURG, 2008.  Dispon\u00edvel em: www.ceamecim.furg.br/vii_pesquisa/trabalhos/184.doc. Acesso \n\nem: 25/1/2011. \n\nGUNN, P.,CORREIA, T. A Industrializa\u00e7\u00e3o Brasileira e a Dimens\u00e3o Geografica dos \n\nEstabelecimentos Industriais - Revista Brasileira de Estudos Urbanos e Regionais \u2013 v.7, n.1, \n\n2005. \u2013 p. 17 a 54 : Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Planejamento Urbano \n\ne Regional; editor respons\u00e1vel Henri Acselrad : A Associa\u00e7\u00e3o, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.anpur.org.br/revistas/ANPUR_v7n1.pdf. Acesso em: Maio de 2009 \n\nHOUG, M. Naturaleza y Ciudad.  Barcelona: Gustavo Gilli, 2004. \n\nINSTITUTO AGRONOMICO DE CAMPINAS. Projeto Anhumas, Recupera\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico: uma experi\u00eancia em Campinas. Campinas, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.iac.sp.gov.br/projetoanhumas/equipe.htm. Acesso em: setembro/ 2010.  \n\nJACOBS, J. Morte e vida de grandes cidades.  S\u00e3o Paulo: Martins Fontes,  2009, 507 p.  \n\nLAMAS, J.M.R.G. Morfologia urbana e desenho da cidade. 4.ed. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbekian, 2010, 590 p. \n\nLAPA, J.R.A.  A cidade: os cantos e os antros. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1995. 196p. \n\nLEME, M.C. Urbanismo no Brasil 1895 -1965. S\u00e3o Paulo: Fupam, Studio Nobel, 1999 \n\nLOWEN, A.B. Alberti e Vitr\u00favio. Revista Proje\u00e7\u00f5es, v. 19/20 p.37-46, 2001/2002. Dispon\u00edvel \n\nem: \n\nhttp://www.saofrancisco.edu.br/edusf/publicacoes/RevistaProjecoes/Volume_03/uploadAddress/\n\nproje%C3%A7oes-7%5B6375%5D.pdf.  Acesso em: junho/2009.  \n\nLYNCH, K. A Imagem da cidade. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2006, 209 p.  \n\nMARCONDES, M.J.A. Cidade e natureza: prote\u00e7\u00e3o dos mananciais e exclus\u00e3o social.  S\u00e3o \n\nPaulo: Studio Nobel, 1999, 238 p. \n\nMETZGER, J.P. O C\u00f3digo Florestal tem base cient\u00edfica? Natureza &amp; Conserva\u00e7\u00e3o, v.8, p.92-99, \n\n2010. Dispon\u00edvel em: http://eco.ib.usp.br/lepac/JPMetzger.htm Acesso em: 25/1/2011. \n\nMcHARG, I. Proyetar com la naturaleza. Barcelona: Gustavo Gilli,  2000. 197p. \n\nNUCCI, J.C. Qualidade ambiental e adensamento urbano: um estudo de ecologia e \n\nplanejamento da paisagem aplicado ao distrito de Santa Cec\u00edlia (MSP). 2.ed. Curitiba: O Autor, \n\n2008. 150 p.; il. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o:&lt;http://www.geografia.ufpr.br/laboratorios/labs> \n\nAcesso em: setembro /2010. \n\nNUCCI, J.C.;  KR\u00d6KER,  R.; SCHMIDT,  E.; BUCCHERI FILHO, A.T.\n \n\n In: \n\nINTERNATIONAL CONGRESS ON ENVIRONMENTAL PLANNING AND \n\nMANAGEMENT \u2013 ENVIRONMENTAL CHALLENGES OF URBANIZATION, 2005, \n\nBras\u00edlia. Anais...  Bras\u00edlia: Catholic University of Brasilia, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ceamecim.furg.br/vii_pesquisa/trabalhos/184.doc\nhttp://www.anpur.org.br/revistas/ANPUR_v7n1.pdf\nhttp://www.iac.sp.gov.br/projetoanhumas/equipe.htm\nhttp://www.saofrancisco.edu.br/edusf/publicacoes/RevistaProjecoes/Volume_03/uploadAddress/proje%C3%A7oes-7%5B6375%5D.pdf\nhttp://www.saofrancisco.edu.br/edusf/publicacoes/RevistaProjecoes/Volume_03/uploadAddress/proje%C3%A7oes-7%5B6375%5D.pdf\nhttp://eco.ib.usp.br/lepac/JPMetzger.htm\nhttp://www.geografia.ufpr.br/laboratorios/labs\nhttp://www.geografia.ufpr.br/laboratorios/labs/arquivos/NUCCI%20et%20al%20(2005)pdf\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nhttp://www.geografia.ufpr.br/laboratorios/labs/arquivos/NUCCI%20et%20al%20(2005)pdf. \n\nAcesso em setembro de 2010.  \n\nPMC, PREFEITURA MUNICIPAL DE CAMPINAS, Plano Diretor, Campinas, 2006. \n\n____, PREFEITURA MUNICIPAL DE CAMPINAS, Cadernos de Subs\u00eddios dos Planos Locais \n\nde Gest\u00e3o - Macrozona 9, Secretaria do Meio Ambiente, 2011a. \n\nPMC, PREFEITURA MUNICIPAL DE CAMPINAS, Proposta de Macrodrenagem e \n\nReurbaniza\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o Quilombo, projeto, 2011b. \n\n____, PREFEITURA MUNICIPAL DE CAMPINAS, Relat\u00f3rios de Proposta para \n\nMacrodrenagem da Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo, Secretaria de Obras, Servi\u00e7os P\u00fablicos e \n\nProjetos, 2005. \n\nPUPO, C.M. de.M. Campinas, seu ber\u00e7o e juventude. S\u00e3o Paulo. Academia Campinense de \n\nLetras, 1969.  \n\n_______________  Campinas Munic\u00edpio no Imp\u00e9rio.  S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado \n\nS/A, 1983. \n\nREIS FILHO, N.G. Notas sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o dispersa e novas formas de tecido urbano.  \n\nS\u00e3o Paulo: Via das Artes, 2006, 201 p.  \n\n_______. Quadros da Arquitetura no Brasil.  S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1970, 212 p.  \n\n_______.  Evolu\u00e7\u00e3o Urbana do Brasil 1500/1720. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Pini, 2001. \n\n_______. Urbaniza\u00e7\u00e3o e Teoria. S\u00e3o Paulo: Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1967.  \n\n \n\nROLNIK, R.  A Cidade e a Lei. S\u00e3o Paulo: Estudio Nobel, 1997, 242 p.  \n\nROSSI, A. A Arquitetura da Cidade. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001 288 p. \n\nRUTKOWSKI, E. Desenhando a Bacia Ambiental: Subs\u00eddios para o Planejamento Ambiental \n\ndas \u00c1guas Doces Metropolitanas. 1999. Tese (Doutorado) - Faculdade de Arquitetura e \n\nUrbanismo da Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1999. \n\nSANTOS, A.C. Campinas, das origens ao futuro.  Campinas: Unicamp, 2002. 399p. \n\nSANTOS, R.F. Planejamento ambiental : teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina dos Textos, 2004. \n\n184p. \n\nSCHIMDT, Edgar et al,  M\u00e9todo para o Mapeamento Ambiental Urbano, Anais do XI Congresso \n\nBrasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada, USP, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geografia.ufpr.br/laboratorios/labs/arquivos/SCHMIDT%20et%20al%20(2005).pdf. \n\nAcesso em setembro de 2010. \n\nhttp://www.geografia.ufpr.br/laboratorios/labs/arquivos/SCHMIDT%20et%20al%20(2005).pdf\n\n\n105 \n\n \n\n \n\nSEGAWA, H. Vida e morte de um grande livro. S\u00e3o Paulo: Resenhas Online, 01.001, Vitruvius, \n\njan 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.vitruvius.com.br/revistas/read/resenhasonline/01.001/3259>. Acesso em: Junho de \n\n2010. \n\nSERVILHA,  E.R. As \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes dos cursos d'\u00e1gua urbanos para a \n\nordem p\u00fablica. Munic\u00edpio de Campinas/SP, disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Faculdade de Engenharia \n\nCivil, Arquitetura e Urbanismo, UNICAMP, Campinas, 2003. \n\nSilveira, A.L.L., 1998, Hidrologia Urbana no Brasil, in : Braga, B.; Tucci, C.E.M.; Tozzi, M., \n\n1998, Drenagem Urbana, Gerenciamento, Simula\u00e7\u00e3o, Controle, ABRH Publica\u00e7\u00f5es n\u00ba 3, Editora \n\nda Universidade, Porto Alegre. \n\nSOUZA, M.A.A. O II PND e a Pol\u00edtica urbana brasileira: uma contradi\u00e7\u00e3o evidente. In: \n\nCSBA, De\u00e1k e SCHIFFER, Sueli Ramos (Org.). O Processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nEDUSP, 1999, 346 p.  \n\nSOUZA, F.F.C et al. AVALIA\u00c7\u00c3O DE SOLOS NO DIAGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA \n\nBACIA DO RIO PARAIBUNA. Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada, Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa, MG. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geo.ufv.br/simposio/simposio/trabalhos/trabalhos_completos/eixo1/031.pdf. \n\nAcesso em: maio de 2011. \n\nSPIRN, A. W. O jardim de granito. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1995. 331p. \n\nVICENTE, A.K. Eventos extremos de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o metropolitana de Campinas. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 UNICAMP, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bibliotecadigital.unicamp.br/document/?code=vtls000346675&amp;fd=y. Acesso em: \n\nDezembro/2010. \n\nVILLA\u00c7A, F. Uma contribui\u00e7\u00e3o para a hist\u00f3ria do planejamento urbano no Brasil.  In: CSBA, \n\nDe\u00e1k e SCHIFFER, Sueli Ramos (Org.). O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nEDUSP, 1999, 346 p.  \n\nVILELA FILHO, L.R. Urbaniza\u00e7\u00e3o e fragilidade ambiental na bacia do C\u00f3rrego Proen\u00e7a. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o ( Mestrado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, \n\nUNICAMP, Campinas, 2006, 194 p.  \n\nVITTE, A. C., FRAISOLI, C. Valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e fragilidade ambiental: O caso da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do meio ambiente urbano da bacia do C\u00f3rrego Santo Antonio, Mogi Mirim (SP). In: \n\nSimp\u00f3sio Nacional de Geomorfologia, 5., 2006, Goi\u00e2nia. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.labogef.iesa.ufg.br/links/sinageo/aut/articles/398.pdf. Acesso em fevereiro /2011. \n\nZUFFO, A.C. Equa\u00e7\u00f5es de chuvas s\u00e3o eternas? In: CONGRESO LATINOAMERICANO DE \n\nHIDR\u00c1ULICA, 21., 2004, S\u00e3o Pedro. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fec.unicamp.br/~zuffo/b407.pdf. Acesso em: Dezembro /2010. \n\nhttp://www.geo.ufv.br/simposio/simposio/trabalhos/trabalhos_completos/eixo1/031.pdf\nhttp://www.bibliotecadigital.unicamp.br/document/?code=vtls000346675&amp;fd=y\nhttp://www.labogef.iesa.ufg.br/links/sinageo/aut/articles/398.pdf\nhttp://www.fec.unicamp.br/~zuffo/b407.pdf\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancias consultadas \n\nABASCAL, E.H.S. A Arquitetura e a Cidade Contempor\u00e2nea. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aedificandi.com.br/aedificandi/N%C3%BAmero%205/5_Arq_e_cid_contemp.pdf. \n\nAcesso em: junho/ 2009. \n\nAGEMCAMP. Ag\u00eancia Metropolitana de Campinas.  Evolu\u00e7\u00e3o da Estrutura Urbana Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Campinas, EMPLASA, Empresa de Planejamento S/A, Governo do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, Secretaria de Estado de Transportes Metropolitanos, S\u00e3o Paulo, 2005. \n\nAGENCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS \u2013 ANA. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/ProducaoAcademica/Antonio%20Cardoso\n\n%20Neto/Introducao_a_drenagem_urbana.pdf. Acesso em: agosto/2010.  \n\n \n\nALFONSIN, B.; FERNANDES, E. organizadores, Direito Urban\u00edstico: estudos brasileiros e \n\ninternacionais. Belo Horizonte, Ed. Del Rey, 2006.  \n\nAYMONINO, C. Or\u00edgenes y Desarrollo de la Ciudad Moderna. Barcelona: Gustavo Gilli, \n\n1972.   \n\nCASTELLS, E. O Poder da Identidade. v.II. S\u00e3o Paulo: Editora Paz e Terra, 2000.  \n\nCASTRO, A.B.H.; PELUZ, J.P.F. As \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e o Novo C\u00f3digo \n\nFlorestal de Santa Catarina. In: ENCONTRO NACIONAL DE GE\u00d3GRAFOS, 16., 2010, Porto \n\nAlegre. Anais ... Porto alegre: Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros, 2010. Dispon\u00edvel em:  \n\nwww.agb.org.br/evento/download.php?idTrabalho=2304. Acesso em: 24/1/2011. \n\nCONZEN, M.P. The study of Urban Form in United States. Journal \u2013 Urban Morphplogy in \n\nInternacional Seminar on Urban Form, ISUF. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.urbanform.org/online_unlimited/index.html. Acesso em abril /2009. \n\nCUNHA, J. M.P. Novas metr\u00f3poles paulistas: Popula\u00e7\u00e3o, Vulnerabilidade e Segrega\u00e7\u00e3o. \n\nCampinas: N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o/NEPO, UNICAMP,  2006. \n\nDAMIS, R.C.B.; ANDRADE, T.S. A inaplicabilidade do C\u00f3digo Florestal em \u00e1rea urbana. Jus \n\nNavigandi, Teresina, ano 11, n. 1134, 9 ago. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://jus.uol.com.br/revista/texto/8762>. Acesso em: 30/1/2011.  \n\nFAVERO, E. Desmembramento territorial - o processo de cria\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios: avalia\u00e7\u00e3o a \n\npartir de indicadores econ\u00f4micos e sociais. 2004. 278p. Tese (Doutorado) \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da \n\nUniversidade Estadual de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2004. \n\nhttp://www.aedificandi.com.br/aedificandi/N%C3%BAmero%205/5_Arq_e_cid_contemp.pdf\nhttp://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/ProducaoAcademica/Antonio%20Cardoso%20Neto/Introducao_a_drenagem_urbana.pdf.%20%20%20Agosto%202010\nhttp://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/ProducaoAcademica/Antonio%20Cardoso%20Neto/Introducao_a_drenagem_urbana.pdf.%20%20%20Agosto%202010\nhttp://www.agb.org.br/evento/download.php?idTrabalho=2304\nhttp://jus.uol.com.br/revista/texto/8762/a-inaplicabilidade-do-codigo-florestal-em-area-urbana\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nFELLIPE, M.F.;  MAGALH\u00c3ES J\u00daNIOR, A.P. An\u00e1lise da variabilidade da vaz\u00e3o das \n\nnascentes no Parque das Mangabeiras (Belo Horizonte - MG) em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ncondicionantes ambientais. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geo.ufv.br/simposio/simposio/trabalhos/trabalhos_completos/eixo3/071.pdf.  Acesso \n\nem: outubro/2010. \n\nFONSECA, R.B.; DAVANZO, A.M.Q.; NEGREIROS, R.M.C. Livro Verde: Desafios para a \n\nGest\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas.  Campinas: UNICAMP, Instituto de Economia, \n\n2002. \n\nGOFF, Le J. Por amor \u00e0s cidades.  S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o UNESP, 1998, 159 p. \n\nLEFEBVRE, H. La revoluci\u00f3n urbana. Madrid:  Alianza Editorial, 1972, 198 p..  \n\nLIMA, S.S. A influ\u00eancia Norte-Americana nos Sistemas de \u00c1reas Verdes do urbanista Francisco \n\nPrestes Maia. Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o FAU/USP Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.usp.br/fau/depprojeto/gdpa/paisagens/artigos/2007SiomaraAVPrestesMaia.pdf. \n\nAcesso em: mar\u00e7o de 2011. \n\nMONTE-M\u00d3R, R.L.M. O que \u00e9 o urbano no mundo contempor\u00e2neo. Belo Horizonte: \n\nCedeplar, Universidade Federal de Minas Gerais, 2006.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://ideas.repec.org/f/pmo271.html. Acesso em: abril/2008. \n\nMUNFORD, L. Arquitetura, Constru\u00e7\u00e3o e Urbanismo. Rio de Janeiro: Fundo de Cultura, \n\n1962. 298p. \n\nPALOMO, P.J.S.  La planificaci\u00f3n verde em las ciudades. Barcelona: Gustavo Gilli,  2003. \n\n323p. \n\nPESS\u00d4A, J. Cidade barroca ou tardo medieval? A arquitetura na defini\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7ados \n\nurbanos da Am\u00e9rica Portuguesa. In: CONGRESSO INTERNACIONAL DEL BARROCO \n\nIBEROAMERICANO, 3., 2002, Sevilha, Espanha. Barroco Iberoamericano. Territorio, Arte, \n\nEspacio y Sociedad. Sevilha: Universidad Pablo Olavide, 2001. v.2. p.1339-1346.Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.upo.es/depa/webdhuma/areas/arte/actas/3cibi/documentos/089f.pdf. Acesso em: \n\njunho/2009. \n\nRAPOPORT, A. Aspectos humanos de la forma urbana. Barcelona: Gustavo Gilli, 1977, 381 \n\np.  \n\nROGERS, R.; GUMUCHDJIAN, P. Cidades para um pequeno planeta. Barcelona: Gustavo \n\nGilli, 2004,180 p.  \n\nSANTOS, M. A Natureza do Espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2008, 384 p . \n\n___________ O espa\u00e7o dividido: os dois circuitos da economia urbana dos pa\u00edses \n\nsubdesenvolvidos. 2.ed. 2.\u00aa reimpress\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2008.  \n\nSECCHI, B. Primeira li\u00e7\u00e3o de urbanismo. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2006. \n\nhttp://www.geo.ufv.br/simposio/simposio/trabalhos/trabalhos_completos/eixo3/071.pdf\nhttp://www.usp.br/fau/depprojeto/gdpa/paisagens/artigos/2007SiomaraAVPrestesMaia.pdf\nhttp://www.upo.es/depa/webdhuma/areas/arte/actas/3cibi/documentos/089f.pdf\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nUNICAMP, CORI . Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cori.unicamp.br/CT2006/trabalhos/NASCENTES%20URBANAS.pdf Acesso em: \n\n6/9/2009. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.cori.unicamp.br/CT2006/trabalhos/NASCENTES%20URBANAS.pdf\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO A: Impacto das chuvas na Bacia do Ribeir\u00e3o Colombo em 17-02-2003. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO B \u2013 Question\u00e1rio \n\n \n\n \n\n \n\n \nAs quest\u00f5es apresentadas aos entrevistados foram as seguintes: \n\n \n\n1. Considera relevante pensar o territ\u00f3rio por bacias hidrogarficas para resolver quest\u00f5es \n\nno \u00e2mbito ambiental e/ou urbano? \n\n \n\n2. Por qu\u00ea? \n\n \n\n3. Conhece a Bacia do Ribeir\u00e3o Quilombo? \n\n \n\n4. Pode me descrever? \n\n \n\n5. O que considera os pontos nevr\u00e1lgicos do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo desse territ\u00f3rio? \n\n \n\n6. Conhece algum plano ou proposta para melhorar ou aperfei\u00e7oar esse tipo de uso e  \n\nocupa\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n7. Avalie essa proposta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114"}]}}}