{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23637"}, {"@name": "filename", "#text": "7832_000294564.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nCENTRO ESTADUAL DE PESQUISAS EM SENSORIAMENTO REMOTO E\n\nMETEOROLOGIA\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SENSORIAMENTO REMOTO\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO SENSORIAMENTO REMOTO PARA\nDETERMINA\u00c7\u00c3O DA EVOLU\u00c7\u00c3O DA MATA NATIVA\n\nDA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO FORQUETA \u2013 RS,\nENTRE 1985 E 1995\n\nCLAUDETE REMPEL\n\nPorto Alegre, agosto de 2000\n\n\n\n2\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nCENTRO ESTADUAL DE PESQUISAS EM SENSORIAMENTO REMOTO E\n\nMETEOROLOGIA\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SENSORIAMENTO REMOTO\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO SENSORIAMENTO REMOTO PARA\nDETERMINA\u00c7\u00c3O DA EVOLU\u00c7\u00c3O DA MATA NATIVA\n\nDA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO FORQUETA \u2013 RS,\nENTRE 1985 E 1995\n\nCLAUDETE REMPEL\nBi\u00f3loga\n\nOrientadora: Prof\u00aa Dr\u00aa Dirce Maria Antunes Suertegaray\n\nDisserta\u00e7\u00e3o  apresentada  como  requisito  parcial  para\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Sensoriamento Remoto,\n\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em An\u00e1lise Ambiental\n\nPorto Alegre, agosto de 2000\n\n\n\n3\n\nAGRADECIMENTOS\n\nAgrade\u00e7o,  primeiramente,  \u00e0  minha  m\u00e3e  que,  com  seu  exemplo  de\nconduta e lideran\u00e7a, me fez ser o que hoje sou.\n\nTamb\u00e9m agrade\u00e7o:\n\n\u2013 aos  professores  Jo\u00e3o  Batista  Siqueira  Harres,  Hamilton  C\u00e9sar\nZanardi  Grillo  e  Andr\u00e9  Jasper  pelo  apoio,  coleguismo,  por\nconfiarem e apostarem em mim;\n\n\u2013 \u00e0  Funda\u00e7\u00e3o  Estadual  de  Prote\u00e7\u00e3o  Ambiental  \u2013  FEPAM,  pela\nced\u00eancia da imagem de sat\u00e9lite;\n\n\u2013 ao ex-aluno e agora  colega Rafael  Rodrigo Eckhardt pelo  aux\u00edlio\nem campo;\n\n\u2013 \u00e0  professora  Dirce  Suertegaray,  pela  orienta\u00e7\u00e3o  e  indica\u00e7\u00e3o  da\nmelhor dire\u00e7\u00e3o a ser seguida;\n\n\u2013 ao Centro Estadual de Sensoriamento Remoto, na pessoa do seu\ncoordenador, professor Jorge Ducatti;\n\n\u2013 em especial, mas muito especial mesmo, \u00e0 colega e amiga Rejane\nValdameri, pelas incont\u00e1veis horas de aux\u00edlio, tanto did\u00e1tico como\npessoal\n\ne tamb\u00e9m ao meu amor,\n\nsem ele, n\u00e3o sei se algo teria sentido...\n\n\n\n4\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DO SENSORIAMENTO REMOTO PARA DETERMINA\u00c7\u00c3O DA\nEVOLU\u00c7\u00c3O DA MATA NATIVA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO FORQUETA \u2013\n\nRS, ENTRE 1985 E 1995 1\n\nAUTORA: Claudete Rempel\n\nORIENTADORA: Prof\u00aa Dr\u00aa Dirce Maria Antunes Suertegaray\n\nSINOPSE\n\nO  conhecimento  atualizado  da  cobertura  vegetal  de  bacias  hidrogr\u00e1ficas  \u00e9\n\nimportante para o estudo de processos ecol\u00f3gicos como por exemplo, deslocamento\n\nde esp\u00e9cies ou eros\u00e3o do solo. Uma forma de estimar esta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s de\n\nt\u00e9cnicas de sensoriamento remoto, especialmente em pa\u00edses em desenvolvimento,\n\nonde a cobertura vegetal de aerofotogrametria est\u00e1 desatualizada.\n\nA demonstra\u00e7\u00e3o  de  que  o  Sensoriamento  Remoto  \u00e9  uma  ferramenta  para\n\nverifica\u00e7\u00e3o  da  quantidade  de  mata  nativa  existente  na  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio\n\nForqueta, bem como a an\u00e1lise do processo de desmatamento da mata no per\u00edodo\n\nde  1985  a  1995  constituem  o  foco  central  do  presente  trabalho.  A \u00e1rea  a  ser\n\npesquisada encontra-se inserida entre as latitudes 29\u00ba30\u00b4 e 28\u00ba49\u00b4S e as longitudes\n\n52\u00ba00\u00b4  e  52\u00ba45\u00b4W  no  nordeste  do  estado  do  Rio  Grande  do  Sul,  na  regi\u00e3o\n\ndenominada Encosta da Serra Geral.\n\nAs etapas a serem seguidas para a constru\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise s\u00e3o:\n\n1\u00aa etapa: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas (classes) de vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo em\ncampo.  Esta  etapa  seguir\u00e1  a  metodologia  proposta  por  Jasper,  A.  e  Feldens,  L.\n\n(1999).  Foram  escolhidas,  para  a  classifica\u00e7\u00e3o  supervisionada,  fei\u00e7\u00f5es  de  mata\n\nnativa original (decidual e ombr\u00f3fila mista), vegeta\u00e7\u00e3o nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio\n\n1 Disserta\u00e7\u00e3o  de  Mestrado  em  Sensoriamento  Remoto,  Centro  de  Sensoriamento  Remoto  e\nMeteorologia, Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto da  Universidade Federal do\nRio Grande do Sul. Porto Alegre, (84p.), agosto, 2000\n\n\n\n5\n\nprim\u00e1rio, florestas artificiais, campo e \u00e1rea de plantio.\n\n2\u00aa  etapa: An\u00e1lise  temporal  das  imagens  com  classifica\u00e7\u00e3o  digital  n\u00e3o\nsupervisionada \u2013 Isodata \u2013 e supervisionada \u2013 M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a Gaussiana\n\n\u2013  das  imagens  LANDSAT 345  de  outubro  de  1995  e  maio  de  1985,  utilizando  o\n\nprograma IDRISI, al\u00e9m da quantifica\u00e7\u00e3o das diferentes classes para as duas datas,\n\nvisando a comprova\u00e7\u00e3o dos dados levantados em campo e a indica\u00e7\u00e3o do grau de\n\ndesmatamento da \u00e1rea em estudo.\n\n\n\n6\n\nAPPLICATION OF REMOTE SENSING FOR EVOLUTION DETERMINATION OF\nNATIVE FOREST WATERSHED OF FORQUETA RIVER \u2013 RS,  BETWEEN 1985\n\nAND 1995 1\n\nAUTHOR: Claudete Rempel\n\nADVISOR: Prof\u00aa Dr\u00aa Dirce Maria Antunes Suertegaray\n\nABSTRACT\n\nThe modern knowledge about the vegetal cover of the hydrographic basins is\n\nvery important to study ecological processes as, displacenment of the species or soil\n\nerosion.  A way  estimate  this  information  is  througu  sensorial  remote  techniques,\n\nmainly in developing countries where the aerophotogrametry of is arachaic.\n\nThe evidence that the remote rensing is a good proxy to confirm the amount\n\nof  original  forest  in  the  Hydrographic  Basin  of  the  Forqueta  River,  as  well  as  the\n\nanalysis  of  the  deforestation  process  through  1985-1995,  are  the  focus  of  the\n\npresent research. The study area lies between the latitudes 19\u00ba30\u00b4 and 28\u00ba49\u00b4S and\n\nthe longitudes 52\u00ba00\u00b4 and 52\u00ba45\u00b4W on the nrotheast Rio Grande do Sul State, in the\n\nregion called Encosta da Serra Geral.\n\nThe steps that are being followed in order to develop this analysis are:\n\n1nd stage: Classification of the vegetation areas (categories) and use of the\nsoil  in  the  field.  This  stage  follows  the  methodology  proposed  by  Jasper,  A.  and\n\nFeldens, L. (1999). There were selected, for  the supervised  classification, original\n\nnative  forest  features  (decidual  and  mixed  ombr\u00f3fila  wood),  native  secondary\n\nvegetation in primary stage, artificial forests, field and farming area.\n\n1 Master  of  Science Thesesis, Centro  de Sensoriamento Remoto  e Meteorologia, Curso de  P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em  Sensoriamento Remoto da  Universidade Federal  do Rio Grande do Sul. Porto\nAlegre, (84p.), agosto, 2000\n\n\n\n7\n\n2nd stage: Temporal  analysis  of  the  images  with  a  no  supervised  digital\nranking \u2013 Isodata \u2013 and  supervised  \u2013 Gaussiana  Maximum Verisimilitude \u2013 of the\n\nimages LANDSAT 345 of October, 1995  and May 195, using the IDRISI Program,\n\nbesides the quantification of the different categories for the two dates, to support the\n\nsurveyed data and the deforestation index of the study area.\n\n\n\n8\n\nSUM\u00c1RIO\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\n2 JUSTIFICATIVA E DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA ESTUDADA\n\n3 SENSORIAMENTO REMOTO COMO FERRAMENTA PARA AN\u00c1LISE AMBIENTAL\n\n3.1 O processo de aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\n\n3.2 Caracter\u00edsticas espectrais dos alvos e sistemas sensores\n\n3.3 Imagens digitais\n\n3.3.1 Atributos da imagem\n\n3.3.2 Caracter\u00edsticas das imagens digitais\n\n3.3.3 Utiliza\u00e7\u00e3o de imagens digitais\n\n3.3.3.1 Processamento de imagens digitais\n\n3.3.3.2 Classifica\u00e7\u00e3o digital de imagens\n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS\n\n4.1 A Classifica\u00e7\u00e3o pelo M\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a\n\n4.2 Aquisi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados\n\n4.2.1 Dados de Sensoriamento Remoto\n\n4.2.2 Dados Biol\u00f3gicos\n\n4.2.3 An\u00e1lise temporal de imagens com classifica\u00e7\u00e3o digital\n\n5 RESULTADOS OBTIDOS E DISCUSS\u00c3O\n\n6 CONCLUS\u00d5ES\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\n\n\n9\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\nFigura 1 \u2013 Regi\u00e3o do Vale do Taquari (Banco de Dados/UNIVATES, 1999)\n\nFigura 2 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Sul (Geografia do Brasil, Regi\u00e3o Sul, 1990)\n\nFigura 3 \u2013 Fotografias da \u00e1rea de estudo\n\nFigura 4 \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Gua\u00edba (FEPAM, 1998)\n\nFigura 5 \u2013 O processo de aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es com t\u00e9cnicas de sensoriamento\nremoto (Swain e Davis, 1981)\n\nFigura  6 \u2013  Efeitos  atmosf\u00e9ricos  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  comprimento  de  onda  (Swain  e\nDavis, 1981)\n\nFigura  7 \u2013  Resposta  espectral  em  fun\u00e7\u00e3o  do  comprimento  de  onda  para  solo\narenoso, solo argiloso, \u00e1gua suja e \u00e1gua limpa (Kiefer Lillesand)\n\nFigura 8 \u2013 Floresta Ombr\u00f3fila Mista\n\nFigura 9 \u2013 Floresta Estacional Decidual Original\n\nFigura 10 \u2013 Mata Estacional Decidual em Est\u00e1gio Secund\u00e1rio\n\nFigura 11 \u2013 Mata Artificial\n\nFigura 12 \u2013 \u00c1rea de Plantio\n\nFigura 13 \u2013 \u00c1rea de Solo Exposto\n\nFigura 14 \u2013 Pontos coletados (acima imagem de 1985, abaixo imagem de 1995)\n\nFigura  15 \u2013  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Forqueta,  Imagem  LANDSAT  TM  5  de\n04/05/85\n\nFigura  16 \u2013  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Forqueta,  Imagem  LANDSAT  TM  5  de\n20/10/85 (cedida pela FEPAM)\n\nFigura 17 \u2013 Histograma da Imagem de 1985\n\nFigura 18 \u2013 Histograma da Imagem de 1995\n\nFigura 19 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Isodata da Imagem de 1985\n\nFigura 20 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Isodata da Imagem de 1995\n\nFigura 21 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Supervisionada por M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a Gaussiana\nda Imagem de 1985\n\nFigura 22 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Supervisionada por M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a Gaussiana\nda Imagem de 1995\n\nFigura 23 \u2013  Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com solo exposto (e 1995; d 1985) onde em\ncampo comprovou-se existir Floresta artificial\n\n\n\n10\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\nTabela 1 \u2013 Caracter\u00edsticas do sistema sensor utilizado no presente estudo\n\nTabela 2 \u2013 Classes obtidas para a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada\n\nTabela 3 \u2013 \u00c1rea (em km2) obtidas para as classes nas classifica\u00e7\u00f5es pelos m\u00e9todos\nIsodata e M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a Gaussiana \u2013 MaxVer da imagem de 1985\n\nTabela 4 \u2013 \u00c1rea (em km2) obtidas para as classes nas classifica\u00e7\u00f5es pelos m\u00e9todos\nIsodata e M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a Gaussiana \u2013 MaxVer da imagem de 1995\n\nTabela 5 \u2013 Classes que aumentaram e diminu\u00edram nas imagens de 1985 e 1995\n\n\n\n11\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nSensoriamento  Remoto  pode  ser  definido  como  a  ci\u00eancia  e  a  t\u00e9cnica  de\n\nobten\u00e7\u00e3o de dados a respeito de objetos \u00e0 dist\u00e2ncia, isto \u00e9, sem a necessidade de\n\nestar em contato direto com os mesmos. Esses objetos de interesse, genericamente\n\ndesignados por \u201calvos\u201d  s\u00e3o geralmente corpos d\u00b4\u00e1gua, tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, solos,\n\nrochas e outros.\n\nInicialmente, essa t\u00e9cnica restringiu-se \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o  visual  de fotografias\n\na\u00e9reas. No p\u00f3s II Guerra Mundial e com o surgimento da era espacial, na d\u00e9cada de\n\n70,  os  progressos  realizados  no  desenvolvimento  de  sensores  eletr\u00f4nicos  e  na\n\ndisponibilidade de computadores digitais, fizeram com que o sensoriamento remoto\n\nadquirisse  uma  nova  dimens\u00e3o.  A  disponibilidade  de  imagens  tomadas\n\nsimultaneamente em diversas faixas do espectro eletromagn\u00e9tico e de uma maneira\n\nrepetitiva aumentou muita a quantidade e confiabilidade dos dados assim obtidos.\n\nAinda, sendo dispon\u00edveis em formato digital, as imagens tornaram-se suscet\u00edveis a\n\nserem processadas e classificadas em computadores, segundo algoritmos diversos,\n\ncriando  novas  possibilidades  de  utiliza\u00e7\u00e3o  pr\u00e1tica  de  sensoriamento  remoto  bem\n\ncomo abrindo novas \u00e1reas para pesquisa cient\u00edfica.\n\nHoje, uma parcela significativa do estudo dos recursos naturais faz uso de\n\nimagens  de  sat\u00e9lite.  Mediante  o  sensoriamento  remoto  \u00e9  poss\u00edvel  acompanhar\n\nfen\u00f4menos que se desenvolvem em grandes \u00e1reas sobre a superf\u00edcie da Terra. Um\n\nexemplo \u00e9 o estudo dos efeitos da cobertura vegetal em bacias hidrogr\u00e1ficas nos\n\nprocessos ecol\u00f3gicos evolutivos.\n\nA deteriora\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 decorrente, em parte, da aus\u00eancia de propostas\n\nintegradas de planejamento e gerenciamento de sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, em\n\nespecial estudos de avalia\u00e7\u00e3o de capacidade de suporte das diversas classes de\n\n\n\n12\n\nuso.\n\nO  planejamento  surge  como  uma  ferramenta  opcional  na  tentativa  de\n\nminimizar  poss\u00edvel  desequil\u00edbrio  causado  pelas  pol\u00edticas  e  a\u00e7\u00f5es  adotadas,\n\napoiadas na maior parte dos casos em modelos de desenvolvimento nos quais se\n\nconsidera a maximiza\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio monet\u00e1rio. Assim, o planejamento e gest\u00e3o\n\ndos  recursos  naturais  s\u00e3o  setoriais  e  fragment\u00e1rios,  sem  elevar  em  conta  suas\n\nintera\u00e7\u00f5es  com  o  ambiente  (f\u00edsico  e  s\u00f3cio-econ\u00f4mico),  onde  o  homem  n\u00e3o  \u00e9\n\nconsiderado  um  componente  do  ecossistema.  Como  conseq\u00fc\u00eancia  desta  vis\u00e3o\n\nmecanicista,  o  mundo  encontra-se  hoje  em  profunda  crise,  que  \u00e9  complexa  e\n\nmultidimensional, afetando todos os setores da sociedade.\n\nDesde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil, a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio realizou-se\n\n\u00e0s  expensas  da  fertilidade  e  produtividade  natural  aparente  de  \u00e1reas  florestais,\n\ninicialmente ao longo da regi\u00e3o nordeste do pa\u00eds. A partir da d\u00e9cada de 50, o pa\u00eds \u00e9\n\nfortemente marcado pelo desenvolvimento industrial e as degrada\u00e7\u00f5es ambientais\n\ncontinuaram a ser vistas como normais ou esperadas por parcela consider\u00e1vel da\n\npopula\u00e7\u00e3o e dos diferentes escal\u00f5es decis\u00f3rios da vida nacional.\n\nResultados negativos do impacto da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica inadequada sobre o\n\nmeio f\u00edsico s\u00e3o representados por processos de eros\u00e3o acelerada dos solos, perda\n\nda reserva de seus nutrientes, contamina\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica dos recursos h\u00eddricos e\n\nposs\u00edveis modifica\u00e7\u00f5es estruturais dos sistemas hidrogr\u00e1ficos (como, por exemplo,\n\nassoreamento, reservat\u00f3rios e canais fluviais).\n\nPara  monitoramento  da  din\u00e2mica  das  bacias  hidrogr\u00e1ficas  \u00e9  necess\u00e1rio  a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de alta capacidade para o tratamento de imagens digitais e\n\nan\u00e1lise de informa\u00e7\u00f5es multi-tem\u00e1ticas.\n\nA demonstra\u00e7\u00e3o  de  que  o  Sensoriamento  Remoto  \u00e9  uma  ferramenta  para\n\nverifica\u00e7\u00e3o  da  quantidade  de  mata  nativa  existente  na  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio\n\nForqueta, bem como a an\u00e1lise do processo de desmatamento da mata no per\u00edodo\n\nde 1985 a 1995, contribuindo, assim, com o Banco de Dados Ambientais da Regi\u00e3o\n\ndo Vale do Taquari s\u00e3o os objetivos do presente trabalho. A \u00e1rea a ser pesquisada\n\ncorresponde a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta \u2013 e encontra-se inserida entre as\n\n\n\n13\n\nlatitudes 29030' e 28049'  S e as longitudes 52000' e 52045'  W. Situa-se no nordeste\n\ndo  estado  do  Rio  Grande  do  Sul,  abrangendo,  entre  outros,  os  munic\u00edpios:\n\nSoledade, Pouso Novo, Marques de Souza, Arroio do Meio, Travesseiro e Lajeado,\n\nocupando uma \u00e1rea aproximada de 2.800 km2. \n\nOs procedimentos para a coleta e an\u00e1lise dos dados baseiam-se em t\u00e9cnicas\n\nde Sensoriamento Remoto, Geoprocessamento e Trabalho de Campo.\n\nAs etapas a serem seguidas s\u00e3o:\n\n1a Etapa: Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas (classes) de vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo em\ncampo.  Esta  etapa  seguir\u00e1  a  metodologia  proposta  por  Jasper,  A.  e  Feldens,  L.\n\n(1999).\n\nO  procedimento  para  classifica\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas  de  campo  \u00e9  atrav\u00e9s  de  um\n\nlevantamento de flora da \u00e1rea, considerando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e ex\u00f3tica. Para o\n\nlevantamento  da  flora  s\u00e3o  realizadas  atividades  de  campo  com  processos  de\n\namostragem por  quadrante  (no caso de vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica)  e  por  transecto linear\n\n(no caso da vegeta\u00e7\u00e3o nativa). As classes que s\u00e3o objetivo de estudo s\u00e3o marcadas\n\natrav\u00e9s do GPS (Global Position System) em sa\u00eddas a campo.\n\n2a Etapa: An\u00e1lise temporal de imagens com classifica\u00e7\u00e3o digital.\n\nPara  alcan\u00e7ar  os  objetivos  realiza-se  an\u00e1lise  cronol\u00f3gica  de  2  imagens  de\n\nsat\u00e9lite  LANDSAT  Tematic  Maper,  bandas  3,  4  e  5  da  \u00e1rea  da  bacia  do  Rio\n\nForqueta,  escala  1:100.000.  Uma  de  04  de  maio  de  1985,  adquirida  junto  ao\n\nInstituto  Nacional  de  Pesquisas  Espaciais  \u2013  INPE,  e  outra  de  25  de  outubro  de\n\n1995,  cedida  pela  Funda\u00e7\u00e3o  Estadual  de  Prote\u00e7\u00e3o  Ambiental  \u2013  FEPAM.  Esta\n\ndiferen\u00e7a  temporal  permite  uma  an\u00e1lise  espacial  das  altera\u00e7\u00f5es  da  cobertura\n\nvegetal ocorridas na bacia do rio Forqueta num per\u00edodo de 10 anos.\n\nUma vez determinada a \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta, atrav\u00e9s\n\nda digitaliza\u00e7\u00e3o de seu contorno no programa AUTOCAD, \u00e9 feito a georrefer\u00eancia\n\ndas  imagens  utilizando  pontos  de  refer\u00eancia  distribu\u00eddos  na  \u00e1rea  mapeada.  O\n\nposicionamento  dos  pontos  de  controle  em  coordenadas  UTM  (Universal\n\nTransverse Mercator) \u00e9 determinado em cartas topogr\u00e1ficas (DSG).\n\n\n\n14\n\nPosteriormente  \u00e9  realizado  uma  classifica\u00e7\u00e3o  autom\u00e1tica,  n\u00e3o\n\nsupervisionada, Isodata (cluster) para identifica\u00e7\u00e3o, de forma r\u00e1pida, aglomerados\n\nde  pixels com  caracter\u00edsticas  espectrais  semelhantes,  para  facilitar  a  posterior\n\nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada. A classifica\u00e7\u00e3o Isodata \u00e9 uma ferramenta de extrema\n\nimport\u00e2ncia, pois a utiliza\u00e7\u00e3o do processo \u00e9 indicado para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\n\nhomog\u00eaneas para que, na classifica\u00e7\u00e3o supervisionada saiba-se de onde retirar as\n\namostras.\n\nForam  escolhidas,  para  a  classifica\u00e7\u00e3o  supervisionada,  fei\u00e7\u00f5es  nativas\n\noriginais  (mata decidual  e  de  arauc\u00e1rias  e campos de  cima da  serra), vegeta\u00e7\u00e3o\n\nnativa  secund\u00e1ria  em  est\u00e1gio  prim\u00e1rio,  floresta  artificial,  \u00e1rea  de  plantio,  solo\n\nexposto e sombra.\n\nAp\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o das duas imagens, estas s\u00e3o utilizadas para realizar-se\n\nan\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o das classes mencionadas.\n\nO resultado final dessa pesquisa auxiliou na incrementa\u00e7\u00e3o de dados para o\n\nBanco de Dados Regional do Centro Universit\u00e1rio Univates, de Lajeado \u2013 RS.\n\n\n\n15\n\n2 JUSTIFICATIVA E DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA ESTUDADA\n\nO  r\u00e1pido  crescimento  da  popula\u00e7\u00e3o  humana  \u00e9  um  dos  principais  fatores\n\nrespons\u00e1veis  pela  devasta\u00e7\u00e3o  ambiental.  Isso  porque  o  aumento  do  n\u00famero  de\n\npessoas significa extrair cada vez mais da natureza o que for poss\u00edvel para que os\n\nseres humanos sobrevivam.\n\nPassam  a  ser  necess\u00e1rias  quantidades  cada  vez  maiores  de  recursos\n\nnaturais para a produ\u00e7\u00e3o de alimento, roupas, casas, transportes, entre outros, fato\n\nque  decorre  do  consumo  crescente  de  energia  e  materiais  diversos.\n\nConseq\u00fcentemente os recursos dispon\u00edveis da Terra, que a natureza levou milh\u00f5es\n\nde anos para formar, v\u00e3o se esgotando em ritmo acelerado. \u00c9 o caso dos metais,\n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, da madeira, da \u00e1gua e outros.\n\nPor outro lado, da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais ficam os res\u00edduos que s\u00e3o\n\nintroduzidos no ambiente, desequilibrando-o.\n\nA  intesifica\u00e7\u00e3o  da  press\u00e3o  de  explora\u00e7\u00e3o  agro-silvo-pastoril  no  territ\u00f3rio\n\nbrasileiro  tem  suscitado  a  aten\u00e7\u00e3o  da  sociedade,  em  especial,  dos  segmentos\n\ndiretamente  ligados  ao  planejamento  agr\u00edcola  e  ambiental,  face  \u00e0s  significantes\n\naltera\u00e7\u00f5es que t\u00eam provocado nos cen\u00e1rios naturais.\n\nNeste contexto, as atividades agropecu\u00e1rias s\u00e3o reconhecidas como o vetor\n\nde  transforma\u00e7\u00f5es  de  maior  amplitude,  por  constitu\u00edrem  fontes  potenciais  de\n\ndist\u00farbios  sobre  o  ambiente,  fundamentalmente  quanto  a  modifica\u00e7\u00f5es  de\n\nelementos  componentes da estrutura  f\u00edsica  dos ecossistemas e das  de  paisagem\n\ncomo  um  todo.  Uma  das  alternativas  que  se  apresenta  para  subsidiar  pol\u00edticas\n\nvoltadas \u00e0s solu\u00e7\u00f5es destes problemas \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de estudos integrados ao n\u00edvel\n\nde bacias hidrogr\u00e1ficas (Valerio Filho, M. 1995).\n\n\n\n16\n\nA preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, apesar de estar prevista por legisla\u00e7\u00e3o\n\nespec\u00edfica  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  desmatamento  e  a  quest\u00e3o  dos  recursos  h\u00eddricos,\n\ncaracteriza-se como um problema cr\u00f4nico, por falta de consci\u00eancia de preserva\u00e7\u00e3o\n\nde muitos.\n\nA regi\u00e3o geogr\u00e1fica do Vale do Taquari (Fig. 1), onde est\u00e1 inserida, na sua\n\nmaior  extens\u00e3o,  a  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Forqueta,  atualmente  est\u00e1\n\nconstitu\u00edda  por  40  munic\u00edpios.  Hoje  com  uma  densidade  de  52  hab/km2,  \u00edndice\n\nelevado quando se considera n\u00e3o se tratar de regi\u00e3o metropolitana, a regi\u00e3o possui\n\n3,07%  da  popula\u00e7\u00e3o  do  Estado  do  Rio  Grande  do  Sul  (302.724  habitantes,\n\nconforme dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, 1994). O\n\nVale do Taquari \u00e9 uma regi\u00e3o reconhecida como tal pelo Governo do Estado do Rio\n\nGrande  do  Sul  por  for\u00e7a  da  instala\u00e7\u00e3o,  em  dezembro  de  1991,  do  Conselho  de\n\nDesenvolvimento do Vale do Taquari \u2013 CODEVAT, \u00f3rg\u00e3o regional que estabelece o\n\nforo de discuss\u00e3o do planejamento das iniciativas s\u00f3cio-econ\u00f4micas e culturais de\n\nabrang\u00eancia supramunicipal.\n\nA regi\u00e3o  do  Vale  do  Taquari  apresenta  caracter\u00edsticas  fision\u00f4micas  muito\n\nparticulares:  uma  parte  dela  est\u00e1  localizada  na  encosta  inferior  do  Planalto\n\nMeridional e outra na Depress\u00e3o Central. A \u00e1rea localizada na encosta inferior do\n\nPlanalto  Meridional  \u00e9  caracterizada  pelo  escarpamento  acentuado  devido  \u00e0\n\ndisseca\u00e7\u00e3o provocada pelo curso inferior do rio Taquari, formando assim pontos de\n\ngrande  aclive  e  por\u00e7\u00f5es  com  os  t\u00edpicos  morros  testemunhos,  como  \u00e9  o  caso  do\n\nRoncador e do Roncadorzinho. Originalmente desenvolvia-se nesta \u00e1rea a Floresta\n\nEstacional  Decidual  ou  Semi-Decidual,  cuja  superf\u00edcie  mapeada  \u00e9  de\n\naproximadamente  31.000  km2,  ocupando  assim  a  maior  parte  da  vertente  sul  do\n\nPlanalto  das  Arauc\u00e1rias  e  as  \u00e1reas  dos  terra\u00e7os  aluviais  do  rio  Jacu\u00ed  e  seus\n\nrespectivos afluentes (Fig. 2) (Levantamento de Recursos Naturais, IBGE, 1986,  in\n\nJasper, 1997). Os solos que se formam nestas encostas s\u00e3o muito utilizados para a\n\nsilvicultura e fruticultura, principalmente devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 declividade\n\nexigindo dessa maneira pr\u00e1ticas intensivas de conserva\u00e7\u00e3o do solo. Uma pequena\n\npor\u00e7\u00e3o  do  Vale  do  Taquari  localiza-se  na  regi\u00e3o  da  Depress\u00e3o  Central  Ga\u00facha,\n\nonde  formam-se  terra\u00e7os  aluviais  que  tamb\u00e9m  estavam  cobertos  pela  Floresta\n\nEstacional  Decidual,  hoje  muito  modificados  por  a\u00e7\u00e3o  antr\u00f3pica  e  utilizados  para\n\n\n\n17\n\nplantio de sementes.\n\nFigura 1 \u2013 Regi\u00e3o do Vale do Taquari (Banco de Dados/UNIVATES, 1999)\n\n\n\n18\n\nFigura  2 \u2013  Vegeta\u00e7\u00e3o  da  Regi\u00e3o  Sul  (Geografia  do  Brasil  \u2013  Regi\u00e3o  Sul,\n1990)\n\n\n\n19\n\nA bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Forqueta,  al\u00e9m  de  estar  localizada   nas  duas\n\nregi\u00f5es fision\u00f4micas da regi\u00e3o do Vale do Taquari, apresenta, nas suas nascentes,\n\nvegeta\u00e7\u00e3o do  tipo ombr\u00f3fila  mista. Este tipo de floresta, tamb\u00e9m conhecida como\n\n\u201cmata-das-arauc\u00e1rias\u201d, \u00e9 um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o do planalto meridional, onde ocorria\n\ncom uma abrang\u00eancia de 250.000 km2, distribu\u00edda nos estados do Rio Grande do\n\nSul, Santa Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo e Minas Gerais (Levantamento de Recursos\n\nNaturais \u2013 IBGE, 1986).\n\nRambo (1994) descreve a forma\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da regi\u00e3o do Vale do Taquari\n\ncomo bastante singular, principalmente devido a sua localiza\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre\n\no \u201cPlanalto das Arauc\u00e1rias\u201d e a \u201cDepress\u00e3o Central Ga\u00facha\u201d. Rambo (1961) define\n\nque a Encosta da Serra serve de condutor gradativo da Mata Atl\u00e2ntica para a regi\u00e3o\n\ncentral do Estado seguindo o caminho iniciado a partir do \u201cPortal de Torres\u201d. \n\nAssim devido a origem bastante singular  da Encosta da Serra, a regi\u00e3o do\n\nVale do Taquari torna-se extremamente interessante. At\u00e9 hoje, todavia, persiste uma\n\ngrande  d\u00favida  quanto  \u00e0  verdadeira  natureza,  Decidual  ou  Semidecidual,  da\n\nvegeta\u00e7\u00e3o  que  cobre  maior  parte  do  Vale  do  Taquari,  a  qual  foi  gerada\n\nprincipalmente pela mescla destes dois grupos fitossociol\u00f3gicos, justamente nesta\n\n\u00e1rea,  onde  a  cobertura  vegetal  original  destaca  esp\u00e9cies  arb\u00f3reas  como  a\n\nCorticeira (Erythrina cristagalli L. ), o Salgueiro (Salix humboldtiana Willd.), o Ing\u00e1\n\n(Inga uruguensis H. G. Arn), a Guajuvira (Patagonula americana Benth). O trabalho\n\nrealizado  por  Freitas  (1999)  na  cidade  de  Lajeado,  conclui  que  a  maioria  das\n\nesp\u00e9cies  Orchidaceae encontradas  na  regi\u00e3o  s\u00e3o  t\u00edpicas  de  forma\u00e7\u00f5es\n\nsemideciduais  e  as  esp\u00e9cies  que  ocorrem  em  forma\u00e7\u00f5es  deciduais  apresentam\n\ndispers\u00e3o em praticamente todo o Estado. Isto sugere que a forma\u00e7\u00e3o fitoecol\u00f3gica\n\ndo  munic\u00edpio  de  Lajeado  e  de  parte  da  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Forqueta  seja\n\nEstacional  Semidecidual.  Como  as  esp\u00e9cies  que  foram  encontradas  no  local  do\n\ntrabalho  s\u00e3o  tipicamente  semideciduais,  leva  a  crer  que  existam  pontos  onde\n\nocorrem  a  mescla  das  duas  forma\u00e7\u00f5es,  dando  origem  a  \u201cilhas\u201d  de  Floresta\n\nEstacional Semidecidual na Floresta Estacional Decidual.\n\nA estrutura da Floresta Estacional Decidual \u00e9 representada por dois extratos\n\narb\u00f3reos distintos: um, emergente, aberto e dec\u00edduo, com altura variando entre 25 e\n\n\n\n20\n\n30m, e outro, dominado pelo anterior (por estar abaixo deste) e cont\u00ednuo, de altura\n\nn\u00e3o  superior  a  20m,  formado  principalmente  de  arvoretas  (Levantamento  de\n\nRecursos Naturais \u2013 IBGE, 1986).\n\nO extrato dominado, com uma marcada diversidade flor\u00edstica, apresenta faces\n\ndistintas,  em  fun\u00e7\u00e3o  de  pequenas  varia\u00e7\u00f5es  ambientais  determinadas  por\n\npar\u00e2metros  litol\u00f3gicos,  geomorfol\u00f3gicos,  ed\u00e1ficos  e  clim\u00e1ticos  (Levantamento  de\n\nRecursos Naturais \u2013 IBGE, 1986).\n\nDentre o abundante contingente de ep\u00edfitas encontramos as Bromeliaceae, as\n\nOrchidaceae e as Cactaceae que, de acordo com as prefer\u00eancias de luminosidade e\n\numidade  de  cada  esp\u00e9cie,  apresentam-se  distribu\u00eddas  nos  v\u00e1rios  estratos\n\ncomponentes  das  matas  (Dajoz,  1983).  Por\u00e9m,  grande  parte  dessa  cobertura\n\nvegetal  foi  erradicada,  sendo  substitu\u00edda  por  culturas  c\u00edclicas  e  pastagens,  de\n\nmaneira que atualmente persistem apenas \u00e1reas cobertas, e n\u00e3o pela flora original\n\ncom v\u00e1rios estratos mas com um desbastamento bastante acentuado e submata.\n\nAs norte da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta, na regi\u00e3o mais alta da \u00e1rea\n\nestudada, a vegeta\u00e7\u00e3o dominante pertence a Floresta Ombr\u00f3fila Mista. A \u00e1rea onde\n\nse contempla, no Brasil, a coexist\u00eancia de representantes das floras tropical (afro-\n\nbrasileira)  e  temperada (austro-brasileira)  com marcada relev\u00e2ncia fision\u00f4mica de\n\nelementos  Coniferales e  Laurales \u00e9  o  denominado  Planalto  Meridional  Brasileiro,\n\nque se define pela \u00e1rea de dispers\u00e3o natural do pinheiro-brasileiro ou pinheiro-do-\n\nparan\u00e1, a Araucaria angustifolia. A Floresta Ombr\u00f3fila Mista, conforme Leite e Sohn\n\n(1986) e Teixeira e Coura Neto (1986), est\u00e1 reduzida a pouco mais de 10% (20.000\n\nkm2)  da  sua  \u00e1rea  original.  Os  cerca  de  90%  (155.000  km2)  integram  a  \u00e1rea  de\n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimento, principalmente gr\u00e3os e, juntamente com \u00e1reas das regi\u00f5es\n\nFlorestais  Estacionais  e  grande  parte  das  \u00e1reas  de  Savana  Gram\u00edneo-lenhosa,\n\nconstituem um dos mais importantes celeiros do Pa\u00eds. N\u00e3o obstante isto, a regi\u00e3o\n\ndas arauc\u00e1rias, no seu conjunto, n\u00e3o possui os melhores solos agr\u00edcolas do Sul do\n\nPa\u00eds. Seus solos de melhor  qualidade, e intensamente utilizados, s\u00e3o aqueles  de\n\nrelevo  suave,  derivados  do  basalto,  geralmente  situados  abaixo  dos  800  m  de\n\naltitude.  Neles  geralmente  n\u00e3o  ocorrem  relictos  florestais  nem  h\u00e1  \u00e1reas\n\nabandonadas,  \u00e0  prolifera\u00e7\u00e3o  da  vegeta\u00e7\u00e3o  secund\u00e1ria:  pratica-se  o  rod\u00edzio\n\n\n\n21\n\ntrigo/soja/trigo  com  intercala\u00e7\u00e3o,  principalmente,  de  milho  (Levantamento  de\n\nRecursos Naturais \u2013 IBGE, 1986).\n\nA Floresta Ombr\u00f3fila Mista divide-se em tr\u00eas extratos distintos: Sub-montana,\n\nMontana e Alto-Montana. A floresta sub-montana confunde-se, muitas vezes, com a\n\nFloresta Estacional Decidual. Ao sul, a forma\u00e7\u00e3o montana, limita-se com as regi\u00f5es\n\nda Floresta Estacional Decidual ou Semidecidual, na Serra Geral, em altitudes de\n\n400 a 800 m, formando uma linha extremamente sinuosa que acompanha as bordas\n\nsuperiores  dos  vales,  formados  pela  rica  rede  hidrogr\u00e1fica.  Em  toda  esta  \u00e1rea\n\nlim\u00edtrofe  houve  uma maior  ou menor  interpenetra\u00e7\u00e3o  de  esp\u00e9cies  t\u00edpicas  de  cada\n\nfloresta,  sempre  com  exce\u00e7\u00e3o  da  Araucaria  angustifolia que,  raramente  \u00e9\n\nencontrada em altitudes inferiores a 400 m acima do n\u00edvel do mar. Os elementos da\n\nFloresta  Estacional  que  mais  se  destacaram  por  sua  penetra\u00e7\u00e3o  na  Floresta\n\nOmbr\u00f3fila  Mista  s\u00e3o:  Parapiptadenia  rigida (angico-vermelho),  Luehea  divaricata\n\n(a\u00e7oita-cavalo),  Myocarpus frondosus (cabri\u00fava),  Cabralea conjerana (canjerana) e\n\nPatagonula  americana (guajuvira)  (Levantamento  de  Recursos  Naturais,  IBGE,\n\n1986).\n\nDentre as esp\u00e9cies mais comuns nos povoamentos secund\u00e1rios da Floresta\n\nOmbr\u00f3fila  Mista  destacam-se:  a  bracatinga  (Mimosa  scabrella),  o  canela-guaic\u00e1\n\n(Ocotea yuberula), o vassour\u00e3o-branco (Piptocarpha angustifolia), o angico-branco\n\n(Anadenanthera  colubrina),  o  vassour\u00e3o-preto  (Vernonia  discoor),  caf\u00e9-do-mato\n\n(Casearia  sylvestris),  vassouras  (Baccharis spp.)  e  samambaia-das-taperas\n\n(Pteridium aquilinum).\n\nO  avan\u00e7o  das  culturas  antr\u00f3picas,  que  aumenta  rapidamente,  se  estende\n\ndesde as por\u00e7\u00f5es mais altas at\u00e9 as zonas de terra\u00e7os dos arroios, de maneira que,\n\nonde  o  relevo  permite,  as  planta\u00e7\u00f5es  se  estendem  at\u00e9  as  margens  dos  cursos\n\nd'\u00e1gua, conforme pode ser observado nas fotografias da Fig. 3 a seguir. Assim, ao\n\nlongo  destes  cursos  d'\u00e1gua,  s\u00e3o  \u00edmpares  os  locais  onde  se  preserva  a  por\u00e7\u00e3o\n\nm\u00ednima de mata ciliar estabelecida em leis estaduais e federais (Jasper, 1997).\n\n \n\n\n\n22\n\n      Fig 3c \u2013 Mescla de vegeta\u00e7\u00e3o nativa original, secund\u00e1ria e plantio\n\n          Figura 3d \u2013 Aspectos  fitoecol\u00f3gicos  da  \u00e1rea  de  estudo  (diversidade  de\nforma\u00e7\u00f5es)                                                                                                   continua ...\n\n\n\n23\n\n    Fig. 3e \u2013 V\u00e1rzea do rio Forqueta \u2013 munic\u00edpio de Marques de Souza.\nPercebe-se que a mata ciliar \u00e9 espessa  e que o plantio extende-se\npraticamente at\u00e9 a barranca do rio. \n\n                Fig. 3 f \u2013 Diversidade fitoecol\u00f3gica da regi\u00e3o\n\n                Figura 3 \u2013 Aspectos fitoecol\u00f3gicos da \u00e1rea de estudo ( diversidade de\n\nforma\u00e7\u00f5es)\n\n\n\n24\n\n              Fig. 3 a \u2013 Rio Forqueta \u2013 Divisa entre os munic\u00edpios de Lajeado(e) e Arroio\ndo Meio(d.)\n\n                Fig. 3 b \u2013 Relevo bastante acidentado e vegeta\u00e7\u00e3o dispersa\n\n         Figura  3 \u2013  Aspectos  fitoecol\u00f3gicos  da  \u00e1rea  de  estudo  (diversidade  de\nforma\u00e7\u00f5es)                                                                                                   continua...\n\n\n\n25\n\nEm  locais  com  progressivo  abandono  de  \u00e1reas  agr\u00edcolas,  passaram  a\n\npredominar as vegeta\u00e7\u00f5es pioneiras, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o suficientes para conter a a\u00e7\u00e3o\n\nerosiva  dos  cursos  d'\u00e1gua  nos  per\u00edodos  de  maior  precipita\u00e7\u00e3o  pluviom\u00e9trica.  Em\n\noutras por\u00e7\u00f5es podem ser verificados grupamentos remanescentes que ocupam as\n\nencostas mais \u00edngremes e \u00e1reas de dif\u00edcil acesso, o que n\u00e3o colabora no momento\n\nda  absor\u00e7\u00e3o  do  impacto  das  chuvas.  Nestas  forma\u00e7\u00f5es  podem  ser  encontradas\n\nv\u00e1rias  esp\u00e9cies  adaptadas  \u00e0  estacionalidade,  como  \u00e9  o  caso  do  Angico\n\n(Parapiptadenia  rigida Benth.),  do  Cedro  (Cedrella  fissilis Vell.)  e  da  Cabri\u00fava\n\n(Myocarpus frondosus Fr. Allem.) (Levantamento de Recursos Naturais, IBGE, 1986,\n\nin Jasper, 1997).\n\nReitz et al (1983) demonstram que o Rio Grande do Sul apresentava, at\u00e9 a\n\nmetade  do  s\u00e9culo  passado,  uma  cobertura  vegetal  representativa  que  teve  um\n\ndecl\u00ednio em termos percentuais muito grande, principalmente a partir das imigra\u00e7\u00f5es\n\nalem\u00e3  e  italiana,  sendo  que  hoje  os  resqu\u00edcios  de  mata  nativa  do  Estado  se\n\nresumem \u00e0s regi\u00f5es marginais dos rios, \u00e0s \u00e1reas de maior altitude e de algumas\n\nzonas preservadas.\n\nO mesmo processo ocorre com o Vale do Taquari, que assim como todo o Rio\n\nGrande  do  Sul,  apresentava  at\u00e9  meados  do  s\u00e9culo  uma  cobertura  vegetal  muito\n\nrica, que teve um acentuado desmatamento, principalmente a partir das imigra\u00e7\u00f5es\n\nalem\u00e3 e italiana (Jasper, 1997).\n\nEmbora bastante acidentada, a regi\u00e3o do Vale do Taquari tamb\u00e9m apresenta\n\nvastas plan\u00edcies ao longo do Rio Taquari e seus afluentes. Entremeiam as plan\u00edcies\n\nin\u00fameras encostas agricult\u00e1veis, unindo todo esse complexo pelas ramifica\u00e7\u00f5es dos\n\nafluentes  diretos  e  indiretos  do  rio  Taquari.  Como  j\u00e1  foi  mencionado,  a  Bacia\n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta pertence \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas que,\n\npor sua vez, pertence \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba (Fig. 4).\n\nA  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Gua\u00edba  \u00e9  a  mais  importante  das  tr\u00eas  regi\u00f5es\n\nhidrogr\u00e1ficas do Estado. Ela abrange uma \u00e1rea de 85.950 km2 e est\u00e1 dividida em 8\n\nsub-bacias:  Alto  Jacu\u00ed,  Taquari-Antas,  Pardo  Baixo  Jacu\u00ed,  Vacaca\u00ed,  Ca\u00ed,  Sinos,\n\nGravata\u00ed e Gua\u00edba, envolvendo a 30% da \u00e1rea total do Estado.\n\n\n\n26\n\nFigura 4 \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Gua\u00edba (FEPAM, 1998)\n\nVisando melhorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba,\n\nnecess\u00e1rias  para  o  desenvolvimento  racional  dos  recursos  naturais,  nas  \u00e1reas\n\nurbanas e rurais, e tamb\u00e9m executar o manejo ambiental sustentado da produ\u00e7\u00e3o\n\nagr\u00edcola,  pecu\u00e1ria,  florestal  e industrial  o Governo  do Estado desenvolve o PR\u00d3-\n\nGUA\u00cdBA  \u2013  Programa  para  o  Desenvolvimento  Racional,  Recupera\u00e7\u00e3o  e\n\nGerenciamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba.\n\n\n\n27\n\nLevando em conta que o Vale do Taquari apresenta uma malha hidrogr\u00e1fica\n\ncomplexa que sofre constante influ\u00eancia antr\u00f3pica e muitas vezes apresenta o seus\n\ncurso  natural  extremamente  alterado,  a  determina\u00e7\u00e3o  da  cobertura  vegetal,  sua\n\necologia e evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, pois permite estabelecer a verdadeira situa\u00e7\u00e3o da\n\ndistribui\u00e7\u00e3o  da  cobertura  vegetal  da  regi\u00e3o,  contribuindo,  assim,  para  atingir\n\nalgumas das metas a que se prop\u00f5e o PR\u00d3-GUA\u00cdBA.\n\nObserva-se  que  a  biodiversidade  original  da  regi\u00e3o  sofre  um  processo\n\nacentuado  de  degrada\u00e7\u00e3o  e  necessita  ser  estudada  o  mais  breve  poss\u00edvel,\n\nviabilizando  a  implanta\u00e7\u00e3o  de  linhas  de  pesquisa  que  possibilitem  a  sua\n\nconserva\u00e7\u00e3o.\n\nNesse  contexto,  verifica-se  a  inexist\u00eancia  de  estudos  espec\u00edficos  e\n\nexpressivos da cobertura vegetal da regi\u00e3o do Vale do Taquari.\n\nConfrontando o quadro de r\u00e1pida degrada\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais com a\n\ninexist\u00eancia de dados precisos, a \u00fanica maneira  de criar  um acervo que ilustre a\n\nrepresentatividade da composi\u00e7\u00e3o original do Vale do Taquari \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o de\n\natividades de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados (imagens de sat\u00e9lite, fotos a\u00e9reas e\n\nsa\u00eddas a campo), fornecendo assim subs\u00eddios para estudos que permitam elaborar\n\num banco de dados sobre o estado da conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade.\n\nUma regi\u00e3o de tamanha import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, como \u00e9 o Vale do Taquari  ,\n\nconta com uma \u00fanica  institui\u00e7\u00e3o  cient\u00edfica  desenvolvendo trabalhos  ambientais: o\n\nMuseu  de  Ci\u00eancias  Naturais  do  Centro  Universit\u00e1rio  Univates,  de  Lajeado.  Este\n\nMuseu conta com um laborat\u00f3rio de Zoologia e um Herb\u00e1rio, que teve sua origem\n\nno  conv\u00eanio  firmado  entre  a  Prefeitura  Municipal  de  Lajeado  e  o  Centro\n\nUniversit\u00e1rio Univates, para que fosse realizado levantamento zoobot\u00e2nico da \u00e1rea\n\ndo Jardim Bot\u00e2nico de Lajeado (JBL), atividade iniciada  em janeiro de 1996, com\n\ncoletas  e  identifica\u00e7\u00e3o  de  material  bot\u00e2nico  e  zool\u00f3gico.  Neste,  est\u00e3o  sendo\n\nrealizadas coletas sistem\u00e1ticas na \u00e1rea do Jardim Bot\u00e2nico de Lajeado e em toda a\n\nregi\u00e3o do Vale do Taquari para que seja poss\u00edvel estabelecer o panorama de flora e\n\nfauna regional, o qual auxiliar\u00e1 a implanta\u00e7\u00e3o das cole\u00e7\u00f5es do Jardim Bot\u00e2nico de\n\nLajeado,  al\u00e9m  de  suprir  algumas  lacunas  de  informa\u00e7\u00f5es  sobre  vegeta\u00e7\u00e3o  e\n\nzoologia da regi\u00e3o existentes junto aos centros de pesquisa nacionais.\n\n\n\n28\n\nPara incrementar os dados ambientais do Museu de Ci\u00eancias Naturais, bem\n\ncomo da regi\u00e3o do Vale do Taquari, in\u00fameras s\u00e3o as propostas metodol\u00f3gicas para\n\na investiga\u00e7\u00e3o.  A partir  da d\u00e9cada  de 60,  iniciaram-se v\u00e1rias  tentativas  de  a\u00e7\u00f5es\n\nintegradas  de  investiga\u00e7\u00e3o  de  sistemas  ecol\u00f3gicos  complexos.  Uma  destas\n\nproposi\u00e7\u00f5es refere-se \u00e0 t\u00e9cnica de superposi\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1ticos. Informa\u00e7\u00f5es\n\ndescritivas  do  ambiente,  traduzidas  na  forma  de  mapas,  eram  superpostos\n\nmanualmente,  procurando-se  o  reconhecimento  e  caracteriza\u00e7\u00e3o  de  unidades\n\nestruturais b\u00e1sicas.\n\nApesar  de  fact\u00edvel,  esta  metodologia  \u00e9  condicionada  por  limita\u00e7\u00f5es  f\u00edsicas\n\nquanto  ao  n\u00famero  de  mapas  pass\u00edveis  de  superposi\u00e7\u00e3o  simult\u00e2nea,  e  apresenta\n\numa  certa  fragilidade  quando  comparada  \u00e0  uma  abordagem  emp\u00edrico-anal\u00edtica\n\nquantitativa (Valerio Filho, M. 1995).\n\nPara  Lima et al. (1996) \u00e9 necess\u00e1rio,  primeiramente,  realizar  o diagn\u00f3stico\n\nambiental, caracterizando e quantificando os principais processos de degrada\u00e7\u00e3o,\n\nos  elementos  e  as  propriedades  que  podem  ser  recuperadas,  e  os  manejos\n\nadequados com os recursos potenciais e com a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\n\nSomente  ap\u00f3s  efetuar  esse  diagn\u00f3stico  \u00e9  poss\u00edvel  oferecer  subs\u00eddios  para\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um sistema de conserva\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o da mata nativa.\n\nAmaral  et  al.  (1995)  dizem  que  o  zoneamento  geoambiental  de  Bacias\n\nHidrogr\u00e1ficas  pode  ser  considerado  um  ponto  de  partida  para  um  planejamento\n\nracional  dos  recursos  naturais,  adequado  pelas  suas  potencialidades  e  pelo\n\nequil\u00edbrio ambiental.\n\nTamb\u00e9m segundo  Amaral  et al.  (1995)  o  conhecimento  do  meio  natural  de\n\numa  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  (no  caso  da  sua  pesquisa,  da  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio\n\nMunda\u00fa \u2013 CE) \u00e9 uma pr\u00e9via para a identifica\u00e7\u00e3o das potencialidades naturais a fim\n\nde  obter-se  um  desenvolvimento  sustent\u00e1vel,  ou  seja,  um  equil\u00edbrio  entre  o\n\npotencial ecol\u00f3gico e a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica.\n\nA  partir  da  d\u00e9cada  de  70,  avan\u00e7os  tecnol\u00f3gicos  relativos  \u00e0  aquisi\u00e7\u00e3o  e\n\narmazenamento  de  informa\u00e7\u00f5es  propiciaram  um  progresso  expressivo  na\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de estudos integrados. Neste sentido, a disponibilidade de dados de\n\n\n\n29\n\nsensoriamento remoto ao n\u00edvel orbital atrav\u00e9s do sistema Landsat (a partir de 1972)\n\ne,  mais  recentemente,  o  sistema  Spot,  e  de  estruturas  computacionais  auxiliares\n\ncomo os sistemas de tratamento de imagens digitais e de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1ficas\n\npermitiram  uma  maior  agilidade  na  coleta  de  dados  e  an\u00e1lise  integrada  as\n\ninforma\u00e7\u00f5es ambientais.\n\nAtrav\u00e9s a an\u00e1lise  da  situa\u00e7\u00e3o apresentada nos \u00faltimos anos, ser\u00e1 poss\u00edvel\n\ntra\u00e7ar  cen\u00e1rios  futuros  e  apresentar  sugest\u00f5es  que  busquem  a  preserva\u00e7\u00e3o\n\nambiental e a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o do Vale do Taquari.\n\nConsiderando que o manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas deve ser entendido como\n\num  conjunto  de  procedimentos  resultante  de  trabalho  integrado,  multi  e\n\ninterdisciplinar,  que  deve  ser  conduzido  para  identificar  op\u00e7\u00f5es  de  solu\u00e7\u00e3o  aos\n\nproblemas  que  alteram  os  sistemas  ambientais,  que  na  maior  parte  dos  casos\n\nconduzem \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais e de seus sistemas produtivos,\n\na determina\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da mata nativa da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta \u2013\n\nRS, pode ser considerado um ponto de partida para um planejamento que visa o\n\naproveitamento  racional  dos  recursos  naturais,  adequado  pelas  suas\n\npotencialidades e pelo equil\u00edbrio ambiental.\n\nIn\u00fameros  s\u00e3o  os  trabalhos  que  utilizam  t\u00e9cnicas  de  sensoriamento  remoto\n\npara an\u00e1lise e classifica\u00e7\u00e3o do uso e monitoramento do solo. Hoje, associada a esta\n\nt\u00e9cnica  encontra-se  a  ferramenta  geoprocessamento,  que  \u00e9  muito  vers\u00e1til  e  de\n\ngrande  contribui\u00e7\u00e3o  no  desenvolvimento  de  trabalhos  que  utilizam sensoriamento\n\nremoto,  em especial  no  que  se  refere  ao  monitoramento  do  meio  ambiente  e  do\n\nmeio f\u00edsico.\n\nPara Moncerat &amp; Pinto (1996), o uso de imagens de sat\u00e9lite tem sido objeto\n\nde  in\u00fameras  aplica\u00e7\u00f5es  no  monitoramento  e  mapeamento  de  recursos  terrestres.\n\nAinda, segundo o autor, o sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (GIS) tem sido cada\n\nvez mais empregado na avalia\u00e7\u00e3o de recursos agr\u00edcolas nos \u00faltimos anos e tem se\n\nmostrado uma ferramenta bastante eficaz.\n\nO  estudo  de  \u00e1reas  com  vegeta\u00e7\u00e3o  nativa  atrav\u00e9s  de  t\u00e9cnicas  de\n\nsensoriamento  remoto  mostra-se  muito  importante  pois,  devido  ao  progressivo\n\n\n\n30\n\ndesgaste dos recursos naturais, torna-se necess\u00e1rio preservar o que ainda resta e\n\ntentar recuperar o que for poss\u00edvel. A verifica\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es com mata nativa pode\n\nser  utilizada  para  a  determina\u00e7\u00e3o  de  \u00c1reas  de  Prote\u00e7\u00e3o  Ambiental.  As  \u00e1reas  de\n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APP) foram definidas pelo C\u00f3digo Florestal (Brasil, 1965).\n\nPosteriormente,  de  acordo  com  a  Lei  n\u00famero  6.938  (Brasil,  1981),  estas  \u00e1reas\n\nforam consideradas reservas ecol\u00f3gicas.\n\nSegundo  Costa  (1995),  as  APPs  foram  criadas  para  proteger  o  ambiente\n\nnatural,  o que  significa que n\u00e3o  s\u00e3o \u00e1reas apropriadas  para  altera\u00e7\u00e3o de uso da\n\nterra, devendo estar cobertas com a vegeta\u00e7\u00e3o original. A cobertura vegetal nestas\n\n\u00e1reas ir\u00e1 atenuar os efeitos erosivos e a lixivia\u00e7\u00e3o dos solos, contribuindo tamb\u00e9m\n\npara regulariza\u00e7\u00e3o do fluxo h\u00eddrico, redu\u00e7\u00e3o do assoreamento dos cursos d'\u00e1gua e\n\nreservat\u00f3rios, e trazendo benef\u00edcios para a fauna.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e georreferenciamento para\n\ndetermina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o nativa na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta\n\nconstitui o foco central do presente projeto.\n\n\n\n31\n\n3.  SENSORIAMENTO  REMOTO  COMO  FERRAMENTA  PARA  AN\u00c1LISE\n\nAMBIENTAL\n\nEmbora considerando  o dado  de  campo como fundamental,  o processo  de\n\naquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a respeito da cobertura vegetal de bacias hidrogr\u00e1ficas,\n\npor  meio diferentes ao  sensoriamento remoto geralmente s\u00e3o onerosos, tanto em\n\ncustos como em tempo. Para que as sa\u00eddas de campo possibilitem uma adequada\n\ndescri\u00e7\u00e3o  da  bacia,  o  seu  n\u00famero  deve  ser  suficiente   para  cobrir\n\nrepresentativamente toda a \u00e1rea, multiplicando os custos em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de\n\npontos de amostragem. A alternativa apresentada pelo uso de imagens de sat\u00e9lite\n\nse mostra vantajosa neste sentido, mas deve-se considerar as caracter\u00edsticas das\n\nmesmas para avaliar seus resultados e poder compar\u00e1-los com outras t\u00e9cnicas de\n\ncoleta  de  informa\u00e7\u00e3o.  Freq\u00fcentemente  a  perda  de  detalhe  \u00e9  compensada  pelo\n\nganho na \u00e1rea coberta e pela economia obtida em custo e tempo na execu\u00e7\u00e3o da\n\ntarefa.\n\nStafford  (1975)  utilizou  a  fotografia  a\u00e9rea  para  determinar  mudan\u00e7as  na\n\ncobertura superficial  em bacias hidrogr\u00e1ficas e concluiu  que ela \u00e9  uma excelente\n\nferramenta,  quando  existe  uma  cobertura  aerofotogram\u00e9trica  peri\u00f3dica  da  \u00e1rea.\n\nTamb\u00e9m  comenta  que  a  fotografia  a\u00e9rea  \u00e9  vantajosa  na  determina\u00e7\u00e3o  da  \u00e1rea\n\nocupada  por  cada  uma  das  classes  de  uso  do  solo  e  que  outras  t\u00e9cnicas  de\n\nsensoriamento  remoto  deveriam  ser  utilizadas  em  estudos  similares  dentro  das\n\nlimita\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de cada sensor.\n\nA defini\u00e7\u00e3o  de  Sensoriamento  Remoto  \u00e9  geral  e  freq\u00fcentemente  conduz  a\n\nquest\u00f5es pol\u00eamicas tais como qual a dist\u00e2ncia a partir da qual as medi\u00e7\u00f5es passam\n\na ser consideradas como sendo de sensoriamento remoto ou quanto \u00e0 natureza dos\n\nfen\u00f4menos  medidos.  Faz-se  ent\u00e3o  necess\u00e1rio  esclarecer  que  o  termo\n\nsensoriamento remoto \u00e9 atualmente restrito aos sistemas e t\u00e9cnicas envolvidas na\n\nutiliza\u00e7\u00e3o da energia eletromagn\u00e9tica refletida e/ou emitida pelo objeto de interesse,\n\n\n\n32\n\nincluindo-se as freq\u00fc\u00eancias relativas \u00e0 regi\u00e3o vis\u00edvel, ao infravermelho (refletido e\n\nemitido) e microondas, medidas a partir de aeronaves ou sat\u00e9lites, e utilizadas com\n\no objetivo de estudar o ambiente mediante o registro e an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o entre a\n\nenergia eletromagn\u00e9tica e os elementos que comp\u00f5em a cobertura da superf\u00edcie da\n\nTerra.\n\nDevido  \u00e0  altitude  da  \u00f3rbita  dos  sat\u00e9lites,  as  imagens  obtidas  por\n\nsensoriamento  remoto,  est\u00e3o  geralmente  em escalas  menores  \u00e0s  dispon\u00edveis  por\n\noutros meios, possibilitando a cobertura de grandes \u00e1reas. Isto facilita a observa\u00e7\u00e3o\n\ne  o  estudo  da  cobertura  superficial  ao  longo  de  grandes  \u00e1reas  e  oferece  uma\n\nalternativa  que  foge  das  observa\u00e7\u00f5es  pontuais,  comumente  feitas  nos  m\u00e9todos\n\nconvencionais. A grande vantagem deste fato \u00e9 que levantamentos que antes eram\n\nfeitos de forma pontual, e que para cobrir grandes \u00e1reas avultavam grandes custos,\n\ncom  as  novas  t\u00e9cnicas  de  sensoriamento  remoto  podem  ser  fetos  com  maior\n\nfacilidade e menores investimentos em capital e trabalho.\n\n3.1 O processo de aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\n\nExiste  uma  variedade  de  processos  envolvidos  nos  sensoriamento  remoto\n\ncomo  t\u00e9cnica  de  aquisi\u00e7\u00e3o  de  informa\u00e7\u00f5es  (Fig.  5).  Alguns  deles  podem  ser\n\nenglobados  num  conjunto  denominado  coleta  de  dados,  outros  est\u00e3o  inclu\u00eddos\n\ndentro  da  an\u00e1lise  e  interpreta\u00e7\u00e3o  destes.  Efetua-se  primeiro  a  coleta  de  dados,\n\ntentando, de uma maneira simplificada, ilustrar a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s\n\nde sensores colocados a bordo de sat\u00e9lites.\n\nO processo se origina na emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica por parte de\n\numa  fonte  de  energia.  A fonte  natural  utilizada  para  esta  finalidade  \u00e9  o  Sol.  A\n\nradia\u00e7\u00e3o  eletromagn\u00e9tica  proveniente  do  Sol  se  propaga  atrav\u00e9s  do  espa\u00e7o  em\n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra. No seu caminho atravessa a atmosfera com a qual interage de duas\n\nmaneiras  distintas,  atrav\u00e9s  de  processos  conhecidos  como  espalhamento  e\n\nabsor\u00e7\u00e3o de energia. O espalhamento ocorre quando a radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 refletida ou\n\nrefratada por part\u00edculas presentes na atmosfera. Nele a energia n\u00e3o \u00e9 atenuada e\n\nsim redirecionada, n\u00e3o ocorrendo perda de energia. J\u00e1 no fen\u00f4meno da absor\u00e7\u00e3o,\n\numa parcela da radia\u00e7\u00e3o \u00e9 absorvida pela atmosfera com o que esta \u00e9 aquecida.\n\n\n\n33\n\n   Figura  5 \u2013  O  processo  de  aquisi\u00e7\u00e3o  de  informa\u00e7\u00f5es  com  t\u00e9cnicas  de\nsensoriamento remoto (Swain e Davis, 1981)\n\n\n\n34\n\nOs efeitos atmosf\u00e9ricos s\u00e3o seletivos em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento de onda da\n\nenergia. Na fig. 6 pode ser apreciada a diferen\u00e7a entre a irradi\u00e2ncia solar no topo\n\nda atmosfera e na superf\u00edcie da Terra. Observa-se que a energia, ao atravessar a\n\natmosfera,  \u00e9  afetada  com  maior  intensidade  em  algumas  regi\u00f5es  do  espectro\n\neletromagn\u00e9tico.\n\nA radia\u00e7\u00e3o  incidente,  finalmente,  interage  com  os  elementos  situados  na\n\nsuperf\u00edcie da Terra (alvos). Como resultado, e dependendo da natureza e condi\u00e7\u00f5es\n\ndo alvo, uma fra\u00e7\u00e3o da energia \u00e9 refletida, outra \u00e9 absorvida e uma terceira parte\n\npode ser transmitida atrav\u00e9s do alvo. A radia\u00e7\u00e3o que \u00e9 refletida, nas faixas do vis\u00edvel\n\ne  infra-vermelho  pr\u00f3ximo,  ou  reemitida,  em  comprimentos  de  onda  maiores,\n\natravessa a atmosfera, sofrendo novamente os efeitos atmosf\u00e9ricos, at\u00e9 chegar ao\n\nsensor  localizado  no  sat\u00e9lite.  O  sensor  registra  esta  energia  junto  com  outras\n\nprovenientes da atmosfera e a transforma em um sinal pass\u00edvel de transmiss\u00e3o \u00e0\n\nTerra para subseq\u00fcente an\u00e1lise. Os sinais captados pelas esta\u00e7\u00f5es terrestres s\u00e3o\n\nformatados em fitas magn\u00e9ticas compat\u00edveis com computador para posteriormente\n\nserem  pr\u00e9-processados,  com  a  finalidade  de  melhorar  sua  qualidade,  atrav\u00e9s  de\n\nelimina\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos e da introdu\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas.\n\nEstas  fitas  s\u00e3o  distribu\u00eddas  aos  especialistas  e  usu\u00e1rios, os  quais,  na fase\n\npr\u00e9via  \u00e0  interpreta\u00e7\u00e3o,  podem melhor  adequar  esses  dados  aos  seus  interesses,\n\nmediante processamento digital. A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados colhidos pode ser feita\n\nvisualmente  ou  pelo  uso  de  rotinas  computacionais  que  ajudam,  por  exemplo,\n\nmediante  algoritmos  de  classifica\u00e7\u00e3o  supervisionada  ou  n\u00e3o,  a  elabora\u00e7\u00e3o  de\n\nimagens tem\u00e1ticas. A interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados conduz a conclus\u00f5es sobre\n\na natureza e estado dos alvos.\n\n3.2 Caracter\u00edsticas espectrais dos alvos e sistemas sensores\n\nA radia\u00e7\u00e3o incidente no alvo \u00e9 em parte refletida pela sua superf\u00edcie e o resto\n\n\u00e9  transmitida  ou  absorvida  pelo  material  que  comp\u00f5e  o  alvo.  Tanto  a  absor\u00e7\u00e3o,\n\ncomo a transmiss\u00e3o e a reflex\u00e3o, s\u00e3o seletivas em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento de onda\n\ne  espec\u00edficas  para  cada  tipo  particular  de  material,  em  fun\u00e7\u00e3o  de  sua  estrutura\n\n\n\n35\n\nat\u00f4mica e molecular. Esta rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 detalhadamente descrita em Slater (1980).\n\nDe uma maneira simplificada, o balan\u00e7o energ\u00e9tico no alvo pode ser equacionado\n\nda seguinte forma: energia incidente = \u00e5 refletida + \u00e5 transmitida + \u00e5 absorvida.\n\n      Figura 6 \u2013 Curva de irradi\u00e2ncia solar (Slater, 1980 in Novo, 1989)\n\nO objetivo b\u00e1sico do sensoriamento remoto \u00e9 o estudo de alvos a partir da\n\nenergia  proveniente  dos  mesmos  que  \u00e9  captada  pelo  sensor  em  determinadas\n\nfaixas de comprimento de onda. No caso mais geral, isto corresponde \u00e0 combina\u00e7\u00e3o\n\nda energia refletida e da emitida pelo alvo.\n\nJ\u00e1 que a radia\u00e7\u00e3o refletida por cada material que ocupa a superf\u00edcie terrestre\n\ndepende  da  natureza  e  do  estado  do  mesmo,   aplica\u00e7\u00e3o  de  t\u00e9cnicas  de\n\nsensoriamento  remoto  exige  o  conhecimento  e  compreens\u00e3o  das  caracter\u00edsticas\n\nespectrais desta ampla variedade de elementos e dos fatores que as influenciam.\n\nA distribui\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia ao longo do espectro vis\u00edvel para alvos t\u00edpicos\n\nda superf\u00edcie da Terra pode ser verificada na Fig. 7. Embora a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica\n\nseja  uma  generaliza\u00e7\u00e3o,  ela  serve  para  ilustrar  as  diferen\u00e7as  entre  as  grandes\n\n\n\n36\n\ncategorias de alvos.\n\nDentro da regi\u00e3o vis\u00edvel do espectro, grande parte da radia\u00e7\u00e3o \u00e9 absorvida\n\npelos  pigmentos  nas  folhas  das  plantas.  H\u00e1  pouca  transmiss\u00e3o  de  energia.  A\n\nenergia que n\u00e3o \u00e9 absorvida pela planta \u00e9 principalmente refletida. Nas faixas em\n\ntorno de 0,45\u00ecm e 0,65\u00ecm, o que corresponde  \u00e0s cores azul  e verde do vis\u00edvel, a\n\nreflect\u00e2ncia  \u00e9  baixa.  Isto  \u00e9  causado  pela  alta  absor\u00e7\u00e3o  da  energia  por  parte  da\n\nclorofila nestes comprimentos de onda. Entre estes picos de absor\u00e7\u00e3o se encontra\n\numa  regi\u00e3o  de  relativa  alta  reflect\u00e2ncia,  com  seu  pico  localizado  em  torno  de\n\n0,54\u00ecm, o que  corresponde \u00e0 cor verde.  Por este  motivo,  as  folhas da vegeta\u00e7\u00e3o\n\nsadia  s\u00e3o  verdes  para  o  olho  humano.  Quando  a  planta  se  encontra  em  uma\n\nsitua\u00e7\u00e3o  de  defici\u00eancia  h\u00eddrica,  sua  produ\u00e7\u00e3o  de  clorofila  cai,  o  que  diminui  a\n\nquantidade de energia absorvida nas faixas em torno de 0,45\u00ecm e 0,65\u00ecm. Em tal\n\nestado,  as  folhas  da  planta  t\u00eam  maior  reflect\u00e2ncia,  particularmente  na  regi\u00e3o\n\ncorrespondente \u00e0 cor vermelha, dando uma colora\u00e7\u00e3o amarela/alaranjada \u00e0 folha.\n\nSe  na  parte  do  vis\u00edvel  do  espectro  diferentes  tipos  de  vegeta\u00e7\u00e3o  mostram\n\nrespostas espectrais muito similares entre si, na regi\u00e3o do infra-vermelho pr\u00f3ximo\n\nculturas  diferentes  produzem  diferen\u00e7as  na  reflect\u00e2ncia.  Por  essa  raz\u00e3o,  essa\n\nregi\u00e3o  do  espectro  eletromagn\u00e9tico  \u00e9  de  grande  import\u00e2ncia  no  processo  de\n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o de tipos diferentes de vegeta\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 7 \u2013 Resposta espectral em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda para vegeta\u00e7\u00e3o,\nsolo arenoso, solo argiloso, \u00e1gua suja e \u00e1gua limpa (Ci\u00eancia Hoje, 1988, p. 48)\n\n\n\n37\n\nTr\u00eas  bandas  na  absor\u00e7\u00e3o,  devido  \u00e0  \u00e1gua  contida  na  planta,  aparecem  na\n\nfaixa  do  infravermelho  m\u00e9dio,  em  1,4\u00ecm,  1,9\u00ecm  e  2,7\u00ecm,  sendo  que  a  maior\n\ncorresponde a 2,7\u00ecm. Entre elas ocorrem dois picos de reflect\u00e2ncia, localizados em\n\ntorno  de  1,6\u00ecm e  2,2\u00ecm. A absor\u00e7\u00e3o  de  energia  incidente  no  infravermelho  m\u00e9dio\n\ndepende  da  quantidade  de  \u00e1gua  na  folha  que,  por  sua  vez,  \u00e9  fun\u00e7\u00e3o  da\n\nporcentagem do teor de umidade e espessura da folha.\n\nO  teor  de  umidade  tem  uma  grande  influ\u00eancia  na  resposta  espectral  da\n\nvegeta\u00e7\u00e3o.  Na  medida  em  que  o  seu  valor  decresce,  aumenta  marcadamente  a\n\nreflect\u00e2ncia no infravermelho m\u00e9dio.\n\nDe um modo geral, a reflect\u00e2ncia dos v\u00e1rios tipos de solos cresce na media\n\nem  que  o  comprimento  de  onda  aumenta,  particularmente  na  parte  vis\u00edvel  e  no\n\ninfravermelho  pr\u00f3ximo  do  espectro.  A  tansmit\u00e2ncia  em  solos  \u00e9  nula,\n\nconseq\u00fcentemente a energia incidente \u00e9 absorvida ou refletida.\n\nA complexa mistura de  materiais  que  formam os  os  solos  afeta  tanto suas\n\ncaracter\u00edsticas de absort\u00e2ncia como de reflect\u00e2ncia. A maioria dos solos apresenta,\n\nde  forma  geral,  um  comportamento  similar  ao  representado  na  Fig.  7.  Como\n\nacontece na vegeta\u00e7\u00e3o, o efeito da \u00e1gua \u00e9 determinado na resposta espectral dos\n\nsolos. Ela \u00e9 respons\u00e1vel pelos picos de absor\u00e7\u00e3o situados em torno de 1,4\u00ecm, 1,9\u00ecm\n\ne 2,7\u00ecm. O teor de umidade est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 granulometria do solo.\n\nAs areias, por serem bem drenadas, mostram alta reten\u00e7\u00e3o de umidade em fun\u00e7\u00e3o\n\nde serem mal drenadas. O tamanho das part\u00edculas tamb\u00e9m age de outra maneira no\n\nbalan\u00e7o de energia dos solos. Mantendo constante a composi\u00e7\u00e3o do solo, quanto\n\nmenor for o tamanho da part\u00edcula, sua superf\u00edcie ser\u00e1 mais plana e lisa, fazendo\n\ncom que a energia refletida seja maior.\n\nOutros  fatores  que  afetam  a  reflect\u00e2ncia  dos  solos  s\u00e3o  o  teor  de  mat\u00e9ria\n\norg\u00e2nica e de \u00f3xidos de ferro. Devido a esta complexidade de par\u00e2metros torna-se\n\ndif\u00edcil discriminar as componentes individuais do solo que afetam sua reflect\u00e2ncia\n\nem  determinados  momentos  ou  situa\u00e7\u00e3o  geogr\u00e1fica.  No  entanto,  a  discrimina\u00e7\u00e3o\n\ndos solos expostos em rela\u00e7\u00e3o a outros alvos, torna-se relativamente f\u00e1cil.\n\n\n\n38\n\nA \u00e1gua  pura  tem  baixa  reflect\u00e2ncia  na  regi\u00e3o  vis\u00edvel  do  espectro,  absorve\n\npraticamente a totalidade da radia\u00e7\u00e3o incidente nas regi\u00f5es do infravermelho m\u00e9dio\n\ne  pr\u00f3ximo.  Nessas  \u00faltimas  portanto,  quase  nenhuma  energia  \u00e9  refletida.  Sua\n\nreflect\u00e2ncia \u00e9 maior nos comprimentos de onda correspondentes \u00e0 por\u00e7\u00e3o vis\u00edvel do\n\nespectro. No caso da \u00e1gua, uma pequena parcela de energia incidente \u00e9 refletida\n\npela superf\u00edcie do corpo de \u00e1gua, outra parte \u00e9 refletida pelo material que forma o\n\nfundo. A parcela mais importante \u00e9 a refletida por materiais em suspens\u00e3o quando\n\nexistentes.\n\nA clorofila, quando presente na \u00e1gua, tamb\u00e9m afeta sua resposta espectral.\n\nExistem  outros  fatores  que  alteram  a  reflect\u00e2ncia  da  \u00e1gua.  Eles  podem  estar\n\npresentes na forma de materiais em suspens\u00e3o ou dissolvidos e seus efeitos s\u00e3o\n\nmuito variados, dependendo do material.\n\nAs  caracter\u00edsticas  acima  citadas  s\u00e3o  de  interesse  no  posicionamento  das\n\nfaixas dentro do espectro \u00f3ptico onde os sensores dever\u00e3o operar. Sendo o objetivo\n\ndos sensores identificar e discriminar melhor os elementos na superf\u00edcie terrestre,\n\nos sensores s\u00e3o localizados em regi\u00f5es onde a resposta espectral dos alvos \u00e9 de\n\nsignificativa diferen\u00e7a.\n\n3.4 Imagens digitais\n\nUm sistema sensor a bordo de um sat\u00e9lite registra, de uma forma cont\u00ednua, a\n\nradia\u00e7\u00e3o  refletida  e/ou  emitida  pela  por\u00e7\u00e3o  de  superf\u00edcie  da  Terra,  que  est\u00e1\n\nsendo  recoberta,  e  dentro  de um campo  de  visada  instant\u00e2neo  (IFOV).  Desta\n\nforma, \u00e9 gerado um sinal que pode ser registrado por uma antena receptora na\n\nTerra, na forma de um sinal anal\u00f3gico. Posteriormente este sinal \u00e9 discretizado e\n\ncolocado na forma digital.  Logo, uma imagem digital consiste de uma s\u00e9rie de\n\nelementos discretos, chamados de  pixels (do ingl\u00eas  picture element). Associado\n\na cada  pixel temos um n\u00famero que, de alguma maneira, representa a radi\u00e2ncia\n\nm\u00e9dia  emitida,  ou  refletida,  pela  \u00e1rea  coberta  pelo  pixel.  Isto  torna  a  imagem\n\nposs\u00edvel  de  ser  manipulada  atrav\u00e9s  de  computadores.  Quando  uma  dessas\n\nimagens \u00e9 apresentada numa unidade visualizadora de imagens, a cada ponto\n\n\n\n39\n\nna tela corresponder\u00e1 um valor digital de brilho (n\u00edvel de cinza), representativo\n\nda radia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do pixel no terreno.\n\nPode-se entender uma imagem digital como sendo uma matriz de I linhas e J\n\ncolunas onde para cada posi\u00e7\u00e3o (I1, I2), com 0?I1?I-1 e 0?I2?J-1, existe um valor\n\ndiscreto  x representando  a  radi\u00e2ncia  m\u00e9dia  correspondente  a  tal  posi\u00e7\u00e3o  na\nimagem. No aso das imagens multiespectrais \u00e9 necess\u00e1rio um n\u00famero de matrizes\n\nigual ao n\u00famero de bandas que a comp\u00f5em, isto \u00e9, para cada posi\u00e7\u00e3o (I1, I2) na\n\nimagem  corresponde  um  vetor  p-dimensional  x (p  sendo  igual  ao  n\u00famero  de\nbandas) cujos elementos s\u00e3o os n\u00edveis de cinza em cada uma delas.\n\nNa  tabela  1  a  seguir,  encontra-se  as  caracter\u00edsticas  do  sensor  LANDSAT\n\nTM5, utilizado no presente estudo.\n\nTabela 1 \u2013 Caracter\u00edsticas  do sistema sensor utilizado no presente estudo\nCaracter\u00edstica Sensor Landsat TM5\n\nAltitude (km) 795\nBandas espectrais (\u00ecm) [1] 0,45 \u2013 0,53\n\n[2] 0,52 \u2013 0,60\n[3] 0,63 \u2013 0,69\n[4] 0,76 \u2013 0,90\n[5] 1,55 \u2013 1,75\n[6] 10,4 \u2013 12,5\n[7] 2,08 \u2013 1,35\n\nIFOV (m) 30 x 30 (Bandas 1, 2, 3, 4, 5 e 7)\n120 x 120 (Banda 6)\n\nResolu\u00e7\u00e3o espectral (m) 30 x 30 (Bandas 1, 2, 3, 4, 5 e 7)\n120 x 120 (Banda 6)\n\nResolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica (bits/pixel) 8\nFonte: Schowengerdt (1983)\n\n3.3.1 Atributos da Imagem\n\nA an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de uma imagem exige a explora\u00e7\u00e3o das diferentes\n\nmaneiras  de  captar  informa\u00e7\u00e3o  da  cena,  ou  seja,  a  explora\u00e7\u00e3o  dos  atributos  da\n\nimagem.  Eles  pode  ser  classificados  como  espectrais,  espaciais,  temporais  e\n\n\n\n40\n\ncontextuais.\n\nOs atributos  espectrais  se referem ao  valor  da energia  refletida  ou emitida\n\npor  cada  pixel nas  bandas  espectrais  dispon\u00edveis.  Os  atributos  espectrais  s\u00e3o  o\n\nmeio mais simples de se obter informa\u00e7\u00e3o de uma imagem, em fun\u00e7\u00e3o do variado\n\ncomportamento espectral dos alvos na Terra ao longo do espectro eletromagn\u00e9tico e\n\nda  facilidade  de  serem  quantificados,  fato  que  \u00e9  especialmente  importante  nos\n\nprocessos de classifica\u00e7\u00e3o assistidos por computador.\n\nPor  atributos  espaciais  se  entendem  as  associa\u00e7\u00f5es  geom\u00e9tricas  entre  os\n\npixels e  suas  respostas  espectrais,  como  por  exemplo:  a  forma,  a  textura,  a\n\ndimens\u00e3o ou linhamentos. A representa\u00e7\u00e3o bidimensional da imagem evidencia tais\n\nassocia\u00e7\u00f5es,  pois  nela  passam a  se  identificar  conjunto  de  pixels com respostas\n\nespectrais  diferentes  ou  similares  que  podem  formar  manchas  ou  linhas,  que\n\npossuem tamanho, forma ou dire\u00e7\u00e3o pass\u00edveis de interpreta\u00e7\u00e3o.\n\nOs atributos temporais se referem \u00e0s varia\u00e7\u00f5es nos demais atributos de uma\n\nimagem em rela\u00e7\u00e3o ao tempo. Por exemplo, alvos como a vegeta\u00e7\u00e3o se comportam\n\nde  maneira  diferente  em  cada  est\u00e1gio  de  seu  ciclo  de  crescimento,  pelo  que  a\n\nan\u00e1lise destas varia\u00e7\u00f5es pode ser uma fonte de informa\u00e7\u00e3o no estudo de imagens\n\nmultiespectrais  de  uma  mesma  \u00e1rea  em  diferentes  \u00e9pocas  do  ano.  A resposta\n\nespectral dos alvos pode ser alterada ao longo do tempo por fatores como chuvas,\n\numidade, a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ou processos naturais.\n\nOs  atributos  de  contexto  se  referem  \u00e0  rela\u00e7\u00e3o  existente  entre  a  resposta\n\nespectral de um pixel e a regi\u00e3o circunvizinha na imagem. Landgrebe (1978) afirma\n\nque  os  pixels espacialmente  pr\u00f3ximos  t\u00eam  suas  respostas  espectrais  altamente\n\ncorrelacionadas, pelo que existe uma quantidade de informa\u00e7\u00e3o a respeito de um\n\npixel contida  na  sua  vizinhan\u00e7a  imediata.  Da  mesma  forma,  o  restante  da  cena\n\nfornece alguma informa\u00e7\u00e3o a respeito do  pixel, embora a sua avalia\u00e7\u00e3o seja mais\n\ndif\u00edcil.\n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial dos diferentes alvos que comp\u00f5em uma cena natural\n\nn\u00e3o  \u00e9  aleat\u00f3ria.  Elementos  de  mesma  natureza  tendem  a  aparecer  agrupados,\n\nindicando  existir  uma  probabilidade  conjunta  de  ocorr\u00eancia  entre  eles.\n\n\n\n41\n\nNaturalmente, tais distribui\u00e7\u00f5es variam de cena para cena, pela que a probabilidade\n\nconjunta deve  ser estimada para cada uma delas. No entanto, considerando este\n\nfator,  pode-se  fazer  uso  do  contexto  espacial  dos  elementos  para  deduzir\n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito  dos alvos que formam a cena.\n\n3.3.2 Caracter\u00edsticas das Imagens Digitais\n\nQuando  um sistema sensor  \u00e9 projetado,  uma s\u00e9rie  de  decis\u00f5es  devem ser\n\ntomadas que v\u00e3o definir as caracter\u00edsticas das imagens digitais por ele obtidas. S\u00e3o\n\nlevantadas  quest\u00f5es  como:  a  que  intervalo  de  tempo  (per\u00edodo)  deve  o  sat\u00e9lite\n\npassar sobre o mesmo ponto na Terra (resolu\u00e7\u00e3o temporal), ou quanto e que tipo de\n\nsensores  deve  ele  carregar  (resolu\u00e7\u00e3o  espectral).  Tais  caracter\u00edsticas  influenciam\n\ndiretamente o processo de interpreta\u00e7\u00e3o e o proveito que o usu\u00e1rio pode obter de\n\numa imagem.\n\nA resolu\u00e7\u00e3o  temporal  de  uma  imagem  \u00e9  o  tempo  transcorrido  entre  duas\n\npassagens sucessivas do sat\u00e9lite sobre o mesmo ponto na Terra. Quanto menor for\n\na  resolu\u00e7\u00e3o  temporal  do  sat\u00e9lite,  melhor  se  poder\u00e1  acompanhar  fen\u00f4menos  com\n\nmudan\u00e7as mais r\u00e1pidas. Isto \u00e9 \u00fatil em estudos, como por exemplo, monitoramento\n\ndo fluxo de sedimentos em um corpo de \u00e1gua ou identifica\u00e7\u00e3o de tipos de culturas\n\nvegetais, seu est\u00e1gio de desenvolvimento, detectar mudan\u00e7as na cobertura vegetal\n\ncomo passar do tempo, que e ponto central do presente estudo. O sat\u00e9lite utilizado\n\nno presente estudo, LANDSAT TM 5, tem resolu\u00e7\u00e3o temporal de 16 dias.\n\nA resolu\u00e7\u00e3o espacial determina a densidade de  pixels por unidade de \u00e1rea\n\nrepresentada  na  imagem.  Para  uma  \u00e1rea  constante,  quanto  mais  pixels forem\n\nutilizados para representar esta \u00e1rea, maior ser\u00e1 a resolu\u00e7\u00e3o espacial empregada.\n\nUma conseq\u00fc\u00eancia do aumento da resolu\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o do  pixel. Por\n\nisso,  quanto  maior  for  a  resolu\u00e7\u00e3o  espacial  de  uma  imagem,  maior  \u00e9  o  grau  de\n\ndetalhamento que se pode obter dos objetos da imagem. A resolu\u00e7\u00e3o espacial das\n\nimagens  em  sensoriamento  remoto  n\u00e3o  pode  ser  aumentada  livremente,  pois\n\nexistem outros fatores que a restringem, como o aumento da quantidade de dados a\n\nserem  manipulados  e  armazenados  ou  o  fato  de  que  alguns  pa\u00edses  possu\u00edrem\n\n\n\n42\n\n\u00e1reas, militares ou estrat\u00e9gicas, que n\u00e3o desejam que sejam conhecidas em detalhe\n\npela maioria do p\u00fablico.\n\nExiste uma grande variedade de fatores que alteram a resposta espectral de\n\nalvos como solo, eleva\u00e7\u00e3o solar, umidade e vegeta\u00e7\u00e3o ou \u00e1gua, ao longo de todo o\n\nespectro  eletromagn\u00e9tico  ou  em  regi\u00f5es  espec\u00edficas  dele.  A a\u00e7\u00e3o  da  atmosfera\n\ntamb\u00e9m prejudica o processo de aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o em alguns comprimentos\n\nde onda. Por estes motivos, o posicionamento das bandas nas quais os sensores\n\ntrabalhar\u00e3o,  dentro  do  espectro,  torna-se  importante  e  deve  ser  cuidadosamente\n\nescolhido, segundo os fins pretendidos. A filosofia da escolha das bandas para os\n\nsensores tende a selecionar regi\u00f5es do espectro onde os processos espec\u00edficos da\n\nintera\u00e7\u00e3o entre a energia eletromagn\u00e9tica  e o material constituinte de alguns alvos\n\nresultem  em  caracter\u00edsticas  espectrais  particulares.  Assim,  em  muitos  casos,  as\n\npesquisas dos materiais sobre a Terra podem ser mais eficientes quando realizadas\n\nem  bandas  estreitas.  As  limita\u00e7\u00f5es  que  restringem  a  escolha  destas  bandas  s\u00e3o\n\nresultados da complexidade de par\u00e2metros como o tamanho do pixel, a transmiss\u00e3o\n\n\u00f3ptica,  a  atenua\u00e7\u00e3o  atmosf\u00e9rica,  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  o  ru\u00eddo  e  o  armazenamento  de\n\ndados (Kaufmann et all, 1986). Desta maneira, a escolha das bandas nas quais os\n\nsensores  trabalham  define  a  resolu\u00e7\u00e3o  espectral  do  sistema  sensor  e,\n\nconseq\u00fcentemente, da imagem.\n\n3.3.3 Utiliza\u00e7\u00e3o de Imagens Digitais\n\n3.3.3.1 Processamento de Imagens Digitais\n\nPor  tratamento  de  imagem  sob  forma  digital,  entende-se  uma  s\u00e9rie  de\n\nopera\u00e7\u00f5es  realizadas  em  computadores,  tais  como  filtragem,  manipula\u00e7\u00e3o  de\n\ncontraste  e  classifica\u00e7\u00e3o.  A  imagem  na  forma  digital  possui  vantagem  de  ser\n\nsuscet\u00edvel a in\u00fameras formas de manipula\u00e7\u00e3o mediante o uso do computador, o que\n\nse deve ao fato dela ser representada por um arranjo de n\u00fameros, que permite a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de algoritmos segundo as necessidades do estudo realizado.\n\nUma  transforma\u00e7\u00e3o  largamente  empregada  nas  imagens  digitais  \u00e9  o\n\nprocesso  de  filtragem.  A  filtragem  espacial  \u00e9  uma  transforma\u00e7\u00e3o  do  pixel n\u00e3o\n\n\n\n43\n\nsomente  em  fun\u00e7\u00e3o  do  seu  n\u00famero  digital,  mas  tamb\u00e9m  dos  valores  dos  pixels\n\nvizinhos a ele. O efeito que a filtragem tem sobre a imagem pode ser: a elimina\u00e7\u00e3o\n\nde ru\u00eddos presentes nos dados originais, suaviza\u00e7\u00e3o ou real\u00e7amento da imagem e\n\nmanipula\u00e7\u00e3o de contraste da imagem.\n\n3.3.3.2 Classifica\u00e7\u00e3o Digital de Imagens\n\nA parte da manipula\u00e7\u00e3o digital de imagens que mais interessa ao presente\n\nestudo  \u00e9  aquela  referida  aos  processos  de  classifica\u00e7\u00e3o  e,  em  especial,  \u00e0\n\nclassifica\u00e7\u00e3o multiespectral. O processo de classifica\u00e7\u00e3o digital visa a substituir  a\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o visual, que envolve crit\u00e9rios subjetivos, por um conjunto de decis\u00f5es\n\nobjetivas (Schowengerdt, 1983). A implementa\u00e7\u00e3o de processos de classifica\u00e7\u00e3o em\n\ncomputadores  pretende  auxiliar  e,  se  for  necess\u00e1rio,  substituir  o  analista  nas\n\nsitua\u00e7\u00f5es em que ele tenha uma interpreta\u00e7\u00e3o muito vaga ou amb\u00edgua no processo\n\nde classifica\u00e7\u00e3o da cena. Ela proporciona um processo alternativo mais quantitativo\n\ne que pode ser repetido v\u00e1rias vezes fornecendo sempre o mesmo resultado, o que\n\nn\u00e3o  acontece  com  as  classifica\u00e7\u00f5es  visuais  onde  a  interpreta\u00e7\u00e3o  do  analista,\n\nbaseada  em  crit\u00e9rios  subjetivos,  tem  um  papel  decisivo  no  produto  final  da\n\nclassifica\u00e7\u00e3o.\n\nA finalidade do processo de classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 atribuir um indiv\u00edduo, descrito por\n\num vetor de estado, a uma entre v\u00e1rias classes especificadas previamente. Quando\n\naplicado a imagem digital, o processo de classifica\u00e7\u00e3o multiespectral \u00e9 o de atribuir\n\num  pixel a  uma  das  v\u00e1rias  poss\u00edveis  classes  pr\u00e9-determinadas  que  se  suspeita\n\nexistir  na imagem. O produto  final, que se deriva deste processo, \u00e9 uma imagem\n\ntem\u00e1tica  na  qual  cada  pixel est\u00e1  representado  como  membro  de  uma  classe.  As\n\nmaneiras  de  realizar  esta  tarefa  s\u00e3o  diversas.  Existem  v\u00e1rios  algoritmos  de\n\nclassifica\u00e7\u00e3o  digital,  alguns  deles  baseados  em  princ\u00edpios  da  teoria  de  decis\u00e3o\n\nestat\u00edstica e outros de natureza essencialmente determin\u00edstica. Todos eles procuram\n\ntornar o processo de mapeamento da superf\u00edcie terrestre menos subjetivo e capaz\n\nde ser repetido sistematicamente, sem comprometer o produto da classifica\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n44\n\nUma classifica\u00e7\u00e3o estat\u00edstica muito difundida nos estudos de sensoriamento\n\nremoto \u00e9 a M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a Gaussiana, baseada na teoria de Bayes, onde\n\nse assume que  os n\u00edveis  digitais  dos  pixels na imagem seguem uma distribui\u00e7\u00e3o\n\nnormal.  As  diferentes  classes  s\u00e3o  caracterizadas  pelo  vetor  m\u00e9dia  e  a  matriz  de\n\ncovari\u00e2ncia que s\u00e3o estimados a partir de amostras de cada classe na imagem. Isto\n\n\u00e9 realizado pelo operador do sistema que, com conhecimento de certas \u00e1reas da\n\ncena,  pode  identificar  grupos  de  indiv\u00edduos  pertencentes  \u00e0s  classes  e  com  eles\n\nalimentar a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para estimar os par\u00e2metros.\n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos processos de classifica\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite tem tido\n\nlargo emprego no estudo dos recursos naturais, e tornou-se um aliado importante\n\nnos estudos de bacias hidrogr\u00e1ficas. Em se tratando de informa\u00e7\u00e3o do estado da\n\ncobertura  superficial  de  bacias  e  sua  tradu\u00e7\u00e3o  e  par\u00e2metros  de  modelos\n\nhidrol\u00f3gicos, o trabalho de coleta de dados por via convencional \u00e9 dif\u00edcil e consome\n\nmuito tempo, especialmente em grandes \u00e1reas.\n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS\n\n4.1 A Classifica\u00e7\u00e3o pelo M\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a\n\nO problema da  classifica\u00e7\u00e3o de  cada  pixel na  cena  pode  ser  abordado  do\n\nponto de vista da teoria de decis\u00e3o estat\u00edstica, considerando que a reflect\u00e2ncia (na\n\nforma  de  n\u00famero  digital)  associado  a  um  pixel constitui-se  em  uma  vari\u00e1vel\n\naleat\u00f3ria.  A  hip\u00f3tese  de  normalidade  para  pixels em  uma  classe  ser\u00e1  tamb\u00e9m\n\nassumida  no  presente  estudo.  Essa  suposi\u00e7\u00e3o  \u00e9  justificada  pelas  observa\u00e7\u00f5es\n\nrealizadas at\u00e9  hoje utilizando  imagens de cenas naturais,  podendo  ser entendida\n\ncomo uma conseq\u00fc\u00eancia do teorema do limite central.\n\nO processo  de  classifica\u00e7\u00e3o pelo  M\u00e9todo  da  Verossimilhan\u00e7a  Gaussiana  \u00e9\n\nconsiderado puramente espectral. Devido ao fato da classifica\u00e7\u00e3o do pixel depender\n\nunicamente do vetor dos n\u00edveis de cinza em cada banda, exclusivamente atributos\n\nespectrais  da  imagem  est\u00e3o  sendo  explorados.  Neste  caso,  n\u00e3o  est\u00e1  se\n\nconsiderando a posi\u00e7\u00e3o relativa do  pixel na imagem, a prov\u00e1vel classifica\u00e7\u00e3o dos\n\n\n\n45\n\nseus  vizinhos,  ou  qualquer  outro  tipo  de  informa\u00e7\u00e3o  espacial,  temporal  ou\n\ncontextual a respeito do pixel. A fun\u00e7\u00e3o discriminante utilizada neste processo utiliza\n\ninforma\u00e7\u00e3o  somente  no  espa\u00e7o  multiespectral  definido  pelas  bandas  da  imagem,\n\ncomo os vetores de m\u00e9dias, as matrizes de covari\u00e2ncia e os vetores de estado dos\n\npixels.\n\nAs imagens de sat\u00e9lite que cobrem a \u00e1rea-alvo s\u00e3o da \u00f3rbita/ponto 222-080,\n\nde  04/05/85  e  23/10/95,  do  sensor  Thematic  Mapper  do  LANDSAT-5,  cuja  hora\n\naproximada  de  passagem sobre o  local  \u00e9  9h45min,  nas  bandas  3,  4  e  5,  escala\n\n1:100 000.\n\nVisando  aprimorar  a  an\u00e1lise  digital  foi  realizada,  primeiramente,  uma\n\nclassifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o supervisionada, Isodata.\n\nA classifica\u00e7\u00e3o das imagens, que demonstram a evolu\u00e7\u00e3o da mata nativa, foi\n\nfeita atrav\u00e9s do que se pode denominar de classifica\u00e7\u00e3o computadorizada ou digital\n\nda imagem de sat\u00e9lite. Com base em amostras coletadas na tela do visualizador  de\n\nimagens do equipamento utilizado e confirmadas em observa\u00e7\u00e3o in loco por ocasi\u00e3o\n\ndo trabalho de campo, ou seja, de observa\u00e7\u00e3o visual direta na bacia hidrogr\u00e1fica, foi\n\nfeita uma classifica\u00e7\u00e3o supervisionada.\n\n4.2 Aquisi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados\n\nUm trabalho  de  sensoriamento remoto  aplicado  tem uma peculiaridade,  no\n\nque se refere \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o dos dados. Nesse tipo de trabalho existem dois tipos de\n\ndados que s\u00e3o: os dados de sensoriamento remoto, os quais s\u00e3o adquiridos por\ninterm\u00e9dio  de  sensores,  e  outro  tipo  de  dados  que  s\u00e3o  atinentes  \u00e0  ci\u00eancia  ou  \u00e0\n\nt\u00e9cnica a qual o Sensoriamento Remoto est\u00e1 sendo aplicado, ou seja, dados que\n\ns\u00e3o  adquiridos  atrav\u00e9s  dos  produtos  do  Sensoriamento  Remoto  e  outras  fontes\n\nal\u00e9m dos dados ambientais, que s\u00e3o adquiridos e analisados em campo.\n\n4.2.1 Dados de Sensoriamento Remoto\n\nA presente pesquisa n\u00e3o tem por objeto de trabalho a coleta ou aquisi\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n46\n\ndados de sensoriamento remoto, mas a interpreta\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise destes. Entretanto,\n\nna inten\u00e7\u00e3o de tornar mais clara ainda a proposta de trabalho, \u00e9 mister esclarecer\n\nque nesta, foram empregados, do sensoriamento remoto, dados adquiridos atrav\u00e9s\n\nde sistemas formadores de imagens. Imagens estas geradas por sensores do tipo\n\nem  que  todos  os  pixels s\u00e3o  adquiridos  por  varredura,  que  neste  caso,  s\u00e3o  as\n\nimagens de sat\u00e9lite do sensor TM do LANDSAT-5.\n\nQuanto \u00e0 an\u00e1lise dos dados de sensoriamento remoto, foram empregadas as\n\nduas metodologias poss\u00edveis que s\u00e3o a an\u00e1lise visual e a an\u00e1lise digital, atrav\u00e9s da\n\nqual foram classificadas as imagens selecionadas. As abordagens adotadas foram a\n\nqualitativa, para a an\u00e1lise visual, e a quantitativa para a an\u00e1lise digital.\n\nA an\u00e1lise visual das imagens de sat\u00e9lite permitiu tra\u00e7ar planos de rotas para\n\nsa\u00eddas  a  campo  e  a  an\u00e1lise  digital  constitui-se  de  uma  classifica\u00e7\u00e3o  n\u00e3o-\n\nsupervisionada,  pelo  m\u00e9todo  Isodata,  e  supervisionada,  pelo  M\u00e9todo  da  M\u00e1xima\n\nVerossimilhan\u00e7a Gaussiana.\n\n4.2.2 Dados Biol\u00f3gicos\n\nOs dados biol\u00f3gicos analisados na presente pesquisa podem ser agrupados\n\nem duas categorias, uma composta por aqueles adquiridos atrav\u00e9s dos produtos do\n\nSensoriamento Remoto e outra, pelos dados adquiridos em campo.\n\nA classifica\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas  de  vegeta\u00e7\u00e3o  e  uso  do  solo,  em  campo  e  na\n\nclassifica\u00e7\u00e3o  supervisionada,  na  \u00e1rea  da  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Forqueta\n\nseguir\u00e1  a  metodologia  proposta  por  Jasper,  A.  e  Feldens,  L.  (1999),  embora\n\nadaptada \u00e0 realidade da \u00e1rea em quest\u00e3o.\n\nAs classes obtidas para a classifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:\n\n\u2013 Floresta Ombr\u00f3fila Mista (FOM) \u2013 Mata de Arauc\u00e1ria\n\n\u2013 Floresta Ombr\u00f3fila Mista (FOM) \u2013 Campos de Cima da Serra\n\n\u2013 Floresta Estacional Decidual (FED) \u2013 Nativa Original \n\n\u2013 Floresta  Estacional  Decidual  (FED)  \u2013  Est\u00e1gio  Secund\u00e1rio  em  n\u00edvel\n\n\n\n47\n\nprim\u00e1rio de reconstitui\u00e7\u00e3o\n\n\u2013 Mata artificial\n\n\u2013 \u00c1rea de plantio\n\n\u2013 Solo exposto\n\nAs figuas de 8 a 13  mostram, como fotografias e descri\u00e7\u00f5es, aspectos das\n\nclasses  da  \u00e1rea  de  estudo,  utilizando  a  imagem  da  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio\n\nForqueta de outubro de 1995, Bandas 345.\n\n\n\n48\n\nFigura 8 \u2013 Mata nativa original do tipo Ombr\u00f3fila Mista\n\nO elemento principal desta Floresta \u00e9 a Araucaria angustifolia (pinheiro) que,\n\npela sua relevante  import\u00e2ncia  fitogeogr\u00e1fica e comercial,  tem sido muito cortada\n\npara  fins  industriais  (madeira,  celulose  e  outros).  A mata-das-arauc\u00e1rias  limita-se\n\ncom a Floresta Estacional Decidual, formando uma linha sinuosa impercept\u00edvel que\n\nacompanha as bordas superiores dos valres, formados pela rica rede hidrogr\u00e1fica\n\nque drena  os planaltos citados. Em toda essa \u00e1rea lim\u00edtrofe  houve  uma maior ou\n\nmenor interpreta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies t\u00edpicas da Floresta Decidual , sempre com exce\u00e7\u00e3o\n\nda  Araucaria  angustifolia.  Pode-se  verificar  dois  extratos  distintos:  um  arb\u00f3reo\n\ncomposto pela vegeta\u00e7\u00e3o presenta na Floresta Estacional Decidual e outro rasteiro,\n\ncomposto por gram\u00edneas. O extrato arb\u00f3reo foi designado como Mata de Arauc\u00e1ria\n\nenquanto que o rasteiro por Campos de Cima da Serra.\n\n     \n\n\n\n49\n\n                  Fig. 8a \u2013 FOM \u2013 Mata de Arauc\u00e1ria inserida em campo\n\n      Fig. 8b \u2013 FOM \u2013 Mata de Aracu\u00e1ria densa\n\n                 \n\n\n\n50\n\n                Fig. 8c \u2013 FOM \u2013 Campos de Cima da Serra\n\n      Fig. 8d \u2013 FOM \u2013 Campos de Cima da Serra\n\n\n\n51\n\nFigura 9 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa Original do tipo Floresta Estacional Decidual\n\nA Floresta Estacional Decidual com presen\u00e7a de esp\u00e9cimes t\u00edpicos da regi\u00e3o.\n\nEste ec\u00f3tono se caracteriza pela presen\u00e7a abundante de esp\u00e9cies arb\u00f3reas nativas,\n\nn\u00e3o  apresentando  sinais  claros  de  degrada\u00e7\u00e3o  ou  retirada  de  madeira.  Existem\n\npouqu\u00edssimos pontos onde remanesce este tipo de forma\u00e7\u00e3o. Exemplos de esp\u00e9cies\n\nencontradas:  Parapiptadenia  rigida (angico),  Luehea  divaricata (a\u00e7oita-cavalo),\n\nMyrocarpus  frondosus (cabri\u00fava),  Cabralea  canjerana (canjerana),  Patagonula\n\namericana (guajuvira),  Arecastrum  romanzoffianum (jeriv\u00e1),  Erythrina  cristagalli\n\n(corticeira), Cedrela fissilis (cedro).\n\n                \n\n\n\n52\n\n             Fig. 9a \u2013 Floresta Estacional Decidual totalmente preservada, observa-se\nque logo a frente a vegeta\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi alterada\n\n                Fig. 9b \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o nativa permeada por \u00e1reas desbastadas para plantio\n\n\n\n53\n\n                  Fig. 9c \u2013 Estrada do interior imersa em vegeta\u00e7\u00e3o nativa\n\nFigura 10 \u2013 Floresta Estacional Decidual \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o Nativa Secund\u00e1ria\n\n\n\n54\n\nEsse tipo de forma\u00e7\u00e3o se desenvolve em \u00e1rea que j\u00e1 sofreram a retirada total de\n\nsua cobertura vegetal e est\u00e3o em franco processo de regenera\u00e7\u00e3o. Pode-se definir\n\n3 subdivis\u00e3o t\u00edpicas para ela:\n\n\u2022 em  est\u00e1gio  prim\u00e1rio  de  regenera\u00e7\u00e3o  :  \u00e1reas  onde  recentemente  houve  a\n\nretirada  da  cobertura  original  e  ap\u00f3s  o  abandono  se  inicia  o  processo  de\n\nregenera\u00e7\u00e3o. Dominam as Gramieae e as Vassouras (Baccharis dracunculifolia\n\nDC).\n\n\u2022 em est\u00e1gio secund\u00e1rio de regenera\u00e7\u00e3o  : \u00e1reas abandonadas a um pouco mais\n\nde tempo e onde dominam pequenas \u00e1rvores, como \u00e9 o caso da Canela-merda\n\n(Nectandra megapotamica (Spreng.) Mez).\n\n\u2022 em est\u00e1gio  terci\u00e1rio  (avan\u00e7ado)  de  regenera\u00e7\u00e3o  :  representa  uma  vegeta\u00e7\u00e3o\n\nsecund\u00e1ria quase que totalmente tomada pelos representantes da vegeta\u00e7\u00e3o\n\noriginal.\n\n          Fig.  10a \u2013  Na  por\u00e7\u00e3o  central  encontra-se  \u00e1rea  em est\u00e1gio  prim\u00e1rio  de\nregenera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n55\n\n        Fig.  10b \u2013  \u00c1reas  de  vegeta\u00e7\u00e3o  prim\u00e1ria  surgem  em  \u00e1reas  de  plantio\nabandonadas\n\n               Fig. 10c \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em est\u00e1gio terci\u00e1rio de regenera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n56\n\n            Fig. 10d \u2013 \u00c1rea com mata estacional  decidual nativa original ao fundo\nmesclada  com  vegeta\u00e7\u00e3o  secund\u00e1ria  em  est\u00e1gio  prim\u00e1rio  e  secund\u00e1rio  de\nregenera\u00e7\u00e3o\n\nFigura 11 \u2013 Floresta Artificial\n\n\n\n57\n\nA Floresta  Artificial  \u00e9  representada  por  esp\u00e9cies  ex\u00f3ticas,  como  o  Pinus\n\n(Pinus ellioti L.) e o Eucalipto (Eucaliptus amygdalina Labill.) introduzidas na \u00e1rea de\n\nmaneira linear para a utiliza\u00e7\u00e3o posterior sob forma energ\u00e9tica ou industrial.\n\n                Fig. 11a - Pinus ellioti \n\n                 Fig. 11b - Eucaliptus amygdalina\n\n\n\n58\n\n                \n\n                 Fig. 11c - Eucaliptus amygdalina\n\nFigura 12 a \u2013 \u00c1rea de plantio \u00e0s margens do Rio Forqueta\n\n\n\n59\n\nA  \u00e1rea  de  plantio  caracteriza-se  por  culturas  perenes  e  policultura,\n\nconsiderando  que  \u00e9  constitu\u00edda  basicamente  por  minif\u00fandios,  por\u00e9m  apresenta\n\ntamb\u00e9m  \u00e1reas  com  plantio  de  culturas  c\u00edclicas.  Nas  \u00e1reas  do  Planalto  das\n\nArauc\u00e1rias,  originalmente  ocupada  pela  Floresta  Estacional  Decidual  e  pela\n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista, as lavouras de trigo e soja ocupam \u00e1reas deflorestadas e\n\ncampos.  Outras  culturas  como  o  milho,  feij\u00e3o,  mandioca  (utilizada  principalmente\n\npara  o  gado),  fumo,  batata  e  outros  s\u00e3o  plantadas  principalmente  em  tratos  dos\n\nminif\u00fandios, geralmente nas \u00e1reas florestais.\n\n                Fig. 12a \u2013 \u00c1rea de plantio \u00e0s margens do Rio Forqueta\n\n                \n\n\n\n60\n\n                 Fig. 12 b \u2013 Cultivo de milho  em est\u00e1gio avan\u00e7ado\n\n                 Fig. 12 c \u2013 Cultivo de milho no in\u00edcio do crescimento\n\n\n\n61\n\nFigura 13 \u2013 Solo exposto \n\nAs pastagens e/ou campo limpo ocupam as \u00e1reas do contato originalmente\n\ncobertas pela floresta e s\u00e3o formadas por esp\u00e9cies graminosas perenes (Paspalum\n\nnotatum,  grama-forquilha),  h\u00e1  muito  implantadas,  apresentando  atualmente  uma\n\ncomposi\u00e7\u00e3o  flor\u00edstica  muito  variada,  incluindo  a  presen\u00e7a  de  esp\u00e9cies  nativas  de\n\ngrande adapta\u00e7\u00e3o ao pastoreio, constitu\u00eddo, principalmente, de gado leiteiro. \n\nAl\u00e9m do campo para pastoreio \u00e9 comum encontrar-se solos expostos prontos\n\npara o plantio de pequenas \u00e1reas e/ou silvicultura.\n\n              Fig. 13a \u2013 Solo exposto sendo preparado para o plantio junto \u00e0 v\u00e1rzea do\n\n\n\n62\n\nrio  Forqueta\n\n                \n\n               Fig. 13b \u2013 Solo exposto sendo preparado para o plantio\n\n               Fig. 13 c \u2013 Retirada da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e deixando o solo exposto\n\n\n\n63\n\nNa Fig. 14 a seguir, pode-se observar a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos pontos de\n\ncoleta  de  dados  em  campo.  Os  pontos  de  visita\u00e7\u00e3o  a  campo  e  as  prespectivas\n\ninorma\u00e7\u00f5es coletadas encontram-se em Anexo (Anexo 1).\n\nPara que se pudesse chegar a uma representatividade de dados significativa\n\nrealizou-se levantamento da flora local, considerando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e ex\u00f3tica.\n\nPara o levantamento da flora foram realizadas atividades de campo.\n\n                                 Figura 14 \u2013 Pontos coletados em campo (imagem de 1995)\n\n\n\n64\n\n4.2.3 An\u00e1lise temporal de imagens com classifica\u00e7\u00e3o digital \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos realizou-se an\u00e1lise cronol\u00f3gica de 2 imagens de\n\nsat\u00e9lite  Landsat  TM-5,  bandas  3,  4  e  5  da  regi\u00e3o  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio\n\nForqueta, escala 1:100.000 \u2013 uma de 1985 (Fig. 15) e outra de 1995 (Fig. 16), com\n\n0,2%  de  strech.  Esta  diferen\u00e7a  temporal  permite  uma  an\u00e1lise  espacial  das\n\naltera\u00e7\u00f5es da cobertura vegetal ocorridas na bacia do rio Forqueta num per\u00edodo de\n\n10 anos.\n\nUma vez determinada a \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta, atrav\u00e9s\n\nda digitaliza\u00e7\u00e3o de seu contorno no programa AUTOCAD, foi feita a georrefer\u00eancia\n\ndas  imagens  utilizando  pontos  de  refer\u00eancia  distribu\u00eddos  na  \u00e1rea  mapeada.  O\n\nposicionamento  dos  pontos  de  controle  em  coordenadas  UTM  (Universal\n\nTransverse Mercator) foi determinado pelas cartas topogr\u00e1ficas (DSG).\n\nPosteriormente  foi  realizada  uma  classifica\u00e7\u00e3o  autom\u00e1tica,  n\u00e3o\n\nsupervisionada, Isodata (cluster) para identificar, de forma r\u00e1pida, aglomerados de\n\npixels com  caracter\u00edsticas  espectrais  semelhantes,  para  facilitar  a  posterior\n\nclassifica\u00e7\u00e3o supervisionada. A classifica\u00e7\u00e3o Isodata \u00e9 uma ferramenta de extrema\n\n\n\n65\n\nimport\u00e2ncia, pois a utiliza\u00e7\u00e3o do processo \u00e9 indicado para a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\n\nhomog\u00eaneas para que, na classifica\u00e7\u00e3o supervisionada saiba-se de onde retirar as\n\namostras.\n\n Figura  15  \u2013  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Forqueta,  Imagem  LANDSAT  TM5  de\n04/05/85, composi\u00e7\u00e3o colorida 345, \u00e2ngulo de eleva\u00e7\u00e3o solar de 31\u00ba\n\n\n\n66\n\n          Figura 16 \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta, Imagem LANDSAT TM5, 222-\n080, \u00c2ngulo de Eleva\u00e7\u00e3o Solar  460, Azimute 74, de 20/10/95 (cedida pela FEPAM),,\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida 345\n\n \n\n                Figura 17 \u2013 Histograma da Imagem de 1985\n\n\n\n67\n\nCom base na an\u00e1lise dos histogramas das imagens (Figs. 17 e 18) foi estipulado um\nn\u00famero de 9 classes para a imagem de 1985 (Fig. 19) e 8 classes para a imagem\nde  1995  (Fig.  20).  A primeira  classe  (Cluster 1)  observada  nestas  figuras  n\u00e3o\nconstitui  classe observada em campo, apenas determina a \u00e1rea externa da bacia\nhidrogr\u00e1fica.\n\n                    Figura 18 \u2013 Histograma da Imagem de 1995\n\n\n\n68\n\n                        Figura 19 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Isodata da Imagem de 1985\n\n                        Figura 20 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o Isodata da Imagem de 1995\n\n\n\n69\n\n A classifica\u00e7\u00e3o  supervisionada,  atrav\u00e9s  da  M\u00e1xima  Verossimilhan\u00e7a  Gaussiana,\n\nbaseada  nas  classes  obtidas  na  classifica\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  supervisionada  e  com   dados\n\nobtidos em campo, foi feita tamb\u00e9m com um n\u00famero de 9 classes para a imagem de\n\n1985  e com 8 para a imagem de 1995.\n\nAs classes escolhidas para a classifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da m\u00e1xima verossimilha\u00e7a\n\ngaussiana est\u00e3o expressas na tabela 2 a seguir.\n\nTabela 2 \u2013 Classes escolhidas para a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada\n\nImagem de 1985 Imagem de 1995\n- Floresta Ombr\u00f3fila Mista (FOM) \u2013 Mata\nde Arauc\u00e1ria\n-  Floresta  Ombr\u00f3fila  Mista  (FOM)  \u2013\nCampos de Cima da Serra\n-  Floresta  Estacional  Decidual  (FED)  \u2013\nNativa Original\n-  Floresta  Estacional  Decidual  (FED)  \u2013\nEst\u00e1gio Secund\u00e1rio em n\u00edvel prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n- Floresta Artificial\n- Nuvens\n- \u00c1rea de Plantio\n- Solo Exposto\n- Sombra\n\n- Floresta Ombr\u00f3fila Mista (FOM) \u2013 Mata\nde Arauc\u00e1ria\n-  Floresta  Ombr\u00f3fila  Mista  (FOM)  \u2013\nCampos de Cima da Serra\n-  Floresta  Estacional  Decidual  (FED)  \u2013\nNativa Original\n-  Floresta  Estacional  Decidual  (FED)  \u2013\nEst\u00e1gio Secund\u00e1rio em n\u00edvel prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n- Floresta Artificial\n- \u00c1rea de Plantio\n- Solo Exposto\n- Sombra\n\nAs imagens obtidas na classifica\u00e7\u00e3o supervisionada podem ser observadas\n\nnas Figs. 21 e 22 a seguir.\n\n\n\n70\n\n         Figura  21 \u2013  Classifica\u00e7\u00e3o  Supervisionada  por  M\u00e1xima  Verossimilhan\u00e7a\nGaussiana da Imagem de 1985\n\n          Figura  22 \u2013  Classifica\u00e7\u00e3o  Supervisionada  por  M\u00e1xima  Verossimilhan\u00e7a\nGaussiana  da Imagem de 1995\n\n\n\n71\n\n5 RESULTADOS OBTIDOS E DISCUSS\u00c3O\n\nA diferen\u00e7a  entre  o  n\u00famero  de  classes  utilizadas  nas  classifica\u00e7\u00f5es  e  o\n\nn\u00famero de classes observadas em campo deve-se a fatores, tais como:\n\na) na imagem de 1985 aparece uma classe que n\u00e3o est\u00e1 presente na imagem\n\nde 1995 \u2013 as nuvens \u2013 portanto, o n\u00famero de classes de 1985 \u00e9 superior ao\n\nde 1995;\n\nb) na classifica\u00e7\u00e3o Isodata,  a \u00e1rea externa \u00e0 bacia tamb\u00e9m \u00e9 contada como\n\numa classe, ou cluster, portanto, o n\u00famero de classes na classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o\n\nsupervisionada \u00e9 superior  \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o supervisionada;\n\nc) para a classifica\u00e7\u00e3o supervisionada ser coerente com a realidade de campo\n\ne  pelas  caracter\u00edsticas  fision\u00f4micas  peculiares  da  regi\u00e3o  estudada,  seria\n\ninteressante  a  digitaliza\u00e7\u00e3o  das  curvas  de  n\u00edveis  para  que  se  pudesse\n\nestabelecer o modelo num\u00e9rico do terreno e assim minimizar os efeitos da\n\nsombra na classifica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, para efeitos de verifica\u00e7\u00e3o da possibilidade\n\nde  utiliza\u00e7\u00e3o  do  Sensoriamento  Remoto  como  ferramenta  para  an\u00e1lise\n\nambiental, e considernado que a digitaliza\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edveis, numa\n\nescala de 1.50.000 seria muito demorada, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o de uma\n\nclassifica\u00e7\u00e3o  menos  acurada,  atribuindo-se  \u00e0  classifica\u00e7\u00e3o  a  classe\n\n\u201csombra\u201d.\n\nCom base na an\u00e1lise dos histogramas das imagens (Figs. 11 e 12) pode-se\n\nconstatar que o n\u00famero de classes observadas \u00e9 semelhante ao que o comprovado\n\nem campo. As imagens produzidas pelos dois classificadores s\u00e3o semelhantes, ou\n\nmelhor, demonstram \u00e1reas homog\u00eaneas.\n\nA  an\u00e1lise  das  \u00e1reas  obtidas  nas  classifica\u00e7\u00f5es  n\u00e3o  supervisionada  e\n\n\n\n72\n\nsupervisionada (tabelas 3 e 4) pemite observer que o n\u00famero de classes escolhido\n\n\u00e9 coerente, quando comparado ao n\u00famero de classes observado em campo.\n\nTabela  3  \u2013  \u00c1rea  (em  km2)  obtidas  para  as  classes  nas  classifica\u00e7\u00f5es  pelos\nm\u00e9todos  Isodata  e  M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a Gaussiana \u2013 MaxVer da  imagem\nde 1985\n\nIsodata da Imagem de 1985 MaxVer da Imagem de 1985\nCluster \u00c1rea (km2) Classe \u00c1rea (km2)\n\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n10\n\n3.501,73\n380,10\n348,67\n404,27\n373,98\n193,53\n275,57\n353,98\n273,79\n194,37\n\n\u00c1rea externa\nFOM \u2013 Mata de Arauc\u00e1ria \nFOM \u2013 Campos de Cima da Serra\nFED \u2013 Nativa\nFED \u2013 Est\u00e1gio Secund\u00e1rio\nFloresta Artificial\nNuvens\n\u00c1rea de Plantio\nSolo Exposto\nSombra\n\n3.501,73\n623,07\n340,45\n537,08\n260,63\n56,73\n39,08\n730,00\n65,75\n145,46\n\nTabela  4  \u2013  \u00c1rea  (em  km2)  obtidas  para  as  classes  nas  classifica\u00e7\u00f5es  pelos\nm\u00e9todos  Isodata  e  M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a Gaussiana \u2013 MaxVer da  imagem\nde 1995\n\nIsodata da Imagem de 1985 MaxVer da Imagem de 1985\nCluster \u00c1rea (km2) Classe \u00c1rea (km2)\n\n1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\n\n3.455,56\n480,01\n401,26\n349,88\n371,20\n344,25\n325,71\n317,06\n255,06\n\n\u00c1rea externa\nFOM \u2013 Mata de Arauc\u00e1ria \nFOM \u2013 Campos de Cima da Serra\nFED \u2013 Nativa\nFED \u2013 Est\u00e1gio Secund\u00e1rio\nFloresta Artificial\n\u00c1rea de Plantio\nSolo Exposto\nSombra\n\n3.455,56\n467,88\n300,49\n474,26\n764,26\n153,73\n231,06\n356,92\n96,14\n\n\n\n73\n\nA compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas obtidas para as classes na imagem de 1985 com as\n\n\u00e1reas obtidas para as mesmas classes na imagem de 1995 (tabela 5), permite inferir\n\nas observa\u00e7\u00f5es que seguem,\n\nTabela 5 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas obtidas para as classes determinadas\nnas imagens de 1985 e 1995\n\nMaxVer da Imagem de 1985 MaxVer da Imagem de 1995\nCluster \u00c1rea\n\n(km2)\nClasse \u00c1rea\n\n(km2)\n\n% de\nvaria\u00e7\u00e3o\n(85/95)\n\n\u00c1rea externa\n\nFOM \u2013 Mata de Arauc\u00e1ria \n\nFOM \u2013 Campos de Cima da Serra\n\nFED \u2013 Nativa\n\nFED \u2013 Est\u00e1gio Secund\u00e1rio\n\nFloresta Artificial\n\nNuvens\n\n\u00c1rea de Plantio\n\nSolo Exposto\n\nSombra\n\n3.501,73\n\n623,07\n\n340,45\n\n537,08\n\n260,63\n\n56,73\n\n39,08\n\n730,00\n\n65,75\n\n145,46\n\n\u00c1rea externa\n\nFOM \u2013 Mata de Arauc\u00e1ria \n\nFOM \u2013 Campos de Cima da Serra\n\nFED \u2013 Nativa\n\nFED \u2013 Est\u00e1gio Secund\u00e1rio\n\nFloresta Artificial\n\n\u00c1rea de Plantio\n\nSolo Exposto\n\nSombra\n\n3.455,56\n\n467,88\n\n300,49\n\n474,26\n\n764,26\n\n153,73\n\n231,06\n\n356,92\n\n96,14\n\n...\n\n-24,91%\n\n-11,59%\n\n-11,70%\n\n193,30%\n\n169,22%\n\n...\n\n-68,34%\n\n442,84%\n\n-50,08%\n\nFazendo  uma  an\u00e1lise  num\u00e9rica  comparativa  entre  as  imagens  de  1985  e\n\n1995 (tabela 6) pode-se concluir que houve uma varia\u00e7\u00e3o de 891 km2 na cobertura\n\nvegetal.\n\nTabela 6 \u2013 Classes que aumentaram e diminu\u00edram nas imagens de 1985 e 1995\n\nAumentaram \u00c1rea\n(km2)\n\nDiminu\u00edram \u00c1rea\n(km2)\n\nFED \u2013 Est\u00e1gio Secund\u00e1rio\nFloresta Artificial\nSolo Exposto\n\n503,84\n96,00\n\n291,17\n\nFOM \u2013 Mata de Arauc\u00e1ria \nFOM \u2013 Campos de Cima da Serra\nFED \u2013 Nativa\n\u00c1rea de Plantio\nSombra\n\n155,19\n39,46\n101,90\n498,94\n95,47\n\na) a \u00e1rea de Floresta Ombr\u00f3fila Mista \u2013 Mata de Arauc\u00e1ria \u2013 diminuiu, como\n\ndimininuiu  em  todo  o  Estado,  devido,  provavelmente,  \u00e0  intensa  a\u00e7\u00e3o\n\n\n\n74\n\nantr\u00f3pica, desenvolvida a partir  de 1874, quando se iniciou  a coloniza\u00e7\u00e3o\n\ndesta \u00e1rea;\n\nb) quanto \u00e0 Floresta Ombr\u00f3fila Mista \u2013 Campos de Cima da Serra \u2013 a imagem\n\nde  1985  \u00e9  de  maio,  \u00e9poca  em  que  as  Gramineae apresentam-se  mais\n\ndesenvolvidas\n\nc) a  Floresta  Estacional  Decidual  \u2013  nativa  \u2013  tamb\u00e9m  diminuiu.  O  principal\n\nmotivo  da  diminui\u00e7\u00e3o  de  11,7%  dessa  classe  deve-se  ao  fato  de  o\n\ndesmatamento  progressivo  para  plantio  e  extra\u00e7\u00e3o  de  madeira,  fato  que\n\npode-se  contrastar  com  o  aumento  da  floresta  estacional  em  est\u00e1gio\n\nprim\u00e1rio (que surge principalmente em locais de plantio abandonado) e de\n\nsolo exposto (que est\u00e1 sendo preparado para o plantio);\n\nd) em  contraponto,  a  Floresta  Estacional  Decidual  \u2013  est\u00e1gio  secund\u00e1rio  \u2013\n\npraticamente  triplicou  (aumento  de  193%).  Fato  este  provavelmente\n\nrelacionado  ao  abandono  progressivo  dos  trabalhadores  rurais,  rumo  \u00e0\n\nprocura  de  melhores  oportunidades  em  grandes  centros  comerciais  e\n\nindustriais;\n\ne) a  diminui\u00e7\u00e3o  da  regi\u00e3o  contribui,  tamb\u00e9m,  ao  aumento  da  Floresta\n\nEstacional Decidual \u2013 Est\u00e1gio Secund\u00e1rio;\n\nf) a Floresta Artificial apresentou consider\u00e1vel incremento e acredita-se que a\n\n\u00e1rea  atual  (2000)  \u00e9  ainda  maior,  dados  este  observado  em  campo,\n\nconsiderando que, em v\u00e1rias \u00e1reas onde hoje comprovou-se existir floresta\n\nartificial, em 1995 apresentava solo exposto, enquanto que em 1985 estava\n\ncoberto por mata nativa (Fi. 23);\n\ng) o  solo  exposto  ficou  6,5  vezes  maior  devido,  primeiramente,  \u00e0  \u00e9poca\n\n(outubro,  da  imagem  de  1985)  ser  o  per\u00edodo  de  preparo  da  terra  para  o\n\nplantio, deixando o solo descoberto. Al\u00e9m disso, constata\u00e7\u00e3o feita na item\n\n\u201cf\u201d  contribui  para  a  explica\u00e7\u00e3o do aumento no  solo exposto de 1985 para\n\n1995;\n\nh) quanto a regi\u00e3o de sombra, a diminui\u00e7\u00e3o de cerca de 20% pode-se atribuir,\n\nprimeiramente, devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o  solar, considerando que na imagem de\n\n\n\n75\n\n1995  o  sol  est\u00e1  mais  elevado  do  que  em 1985,  fato  que  faz  com  que  a\n\nimagem de 1995 seja bem mais \u201csuave\u201d do que a de 1985, com bem menos\n\ninflu\u00eancia da sombra do relevo e da vegeta\u00e7\u00e3o. Parte da diminui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m\n\npode-se  atribuir  ao  fato  da  mata  nativa  original  estar  sendo\n\nprogressivamente  substitu\u00edda  por  capoeir\u00f5es  ou  regi\u00e3o  de  plantio,  o  que\n\ndigitalmente  diminui  o  contraste,  considerando  que  a  mata  orginal  possui\n\nv\u00e1rios doss\u00e9is e que eliminando-se este fator, a sombra tamb\u00e9m diminui;\n\nFigura 23 \u2013  Compara\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com solo exposto (e 1995; d 1985) onde em\ncampo comprovou-se existir Floresta artificial\n\ni) na \u00e1rea coberta por nuvens na imagem de 1985, pode-se observar atrav\u00e9s\n\nda  compara\u00e7\u00e3o  com  a  imagem  de  1995,  que  h\u00e1  Floresta  Estacional\n\nDecidual  \u2013 nativa e em est\u00e1gio secund\u00e1rio \u2013 portanto, acrescidas a estas\n\nclasses, a \u00e1ea correspondente, a an\u00e1lise geral n\u00e3o varia.\n\n\n\n76\n\n6 CONCLUS\u00d5ES\n\nOs  dados  aqui  apresentados  comprovam  que  atrav\u00e9s  de  t\u00e9cnicas  de\n\nSensoriamento Remoto o levantamento ambiental \u00e9 eficaz e pode ser utilizado para\n\ncompara\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do meio ao longo do tempo.\n\nNa \u00e1rea  de  estudo, o  avan\u00e7o  das  culturas  antr\u00f3picas  n\u00e3o  foge  \u00e0  regra de\n\ntodo o Estado e se estende desde as por\u00e7\u00f5es mais altas at\u00e9 as zonas de terra\u00e7os\n\ndos rios, de maneira que, onde o relevo permite, as planta\u00e7\u00f5es se estendem at\u00e9 a\n\nmargem dos cursos d'\u00e1gua e tamb\u00e9m do coletor de \u00e1gua das micro-bacias. Assim,\n\nem toda a extens\u00e3o da \u00e1rea estudada, s\u00e3o \u00edmpares os locais onde se preserva a\n\nmata  original,  a  qual  realmente  s\u00f3  persiste  em  zonas  mais  altas,  em  aclives\n\nacentuados.\n\nNos locais abandonados pelos pequenos agricultores,  passaram a dominar\n\nas vegeta\u00e7\u00f5es pioneiras, com o predom\u00ednio de  Gramineae como o Capim-de-burro\n\n(Cynodon dactylon),  o  Capim-grama  (Stenotaohrum secundatum),  Capim-navalha\n\n(Scleria secans)  e  principalmente  \u00e1reas  com a  cobertura  da  Vassoura  (Baccharis\n\ndracunculifolia), que todavia n\u00e3o s\u00e3o eficientes para coner algumas a\u00e7\u00f5es erosivas\n\nem  per\u00edodos  de  maior  precipita\u00e7\u00e3o  pluviom\u00e9trica.  Em  outras  por\u00e7\u00f5es  podem  ser\n\nverificados grupamentos remanescentes que ocupam as encostas mais \u00edngremes e\n\n\u00e1reas de dif\u00edcil acesso, o que n\u00e3o colabora no momento da absor\u00e7\u00e3o do impacto\n\ndas chuvas.\n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados levantados em campo pode-se verificar  qe a\n\n\u00e1rea de estudo  apresenta uma diversidade expressiva de forma\u00e7\u00f5es vegetais, as\n\nquais  foram detalhadamente  descritas  no  momento  da  defini\u00e7\u00e3o  das  classes.  Os\n\ndados digitais foram comprovados pela realidade de campo.\n\nA coloniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, mais altas, de ocorr\u00eancia de mata foi iniciada em\n\n\n\n77\n\n1874  pelos  imigrantes  italianos.  Antes  disso,  habitavam  o  lugar  estancieiros,\n\ncriadores  de  gado.  Dentro  de  pequenas  propriedades  rurais,  os  colonizadores\n\nitalianos e posteriormente por alem\u00e3es, promoveram o desmatamento da floresta e\n\nimplanta\u00e7\u00e3o  de  policultura  do  trigo,  milho,  feij\u00e3o,  videira  e  pequenas  \u00e1reas  de\n\npastagem, utilizando um manejo rudimentar do solo. Assim, por se tratar de solos\n\npouco profundos, distr\u00f3ficos, pedregosos e de alta eros\u00e3o, passou a ocorrer uma\n\ngradual  degrada\u00e7\u00e3o  destes  terrenos,  ocasionando  a  diminui\u00e7\u00e3o  dos  rendimentos\n\nagr\u00edcolas.  A solu\u00e7\u00e3o  encontrada  pelos  colonos  foi  a  do  desbravamento  de  novos\n\ntrechos de floresta que, ap\u00f3s cultivos sucessivos, eram abandonados, ainda mais\n\nconsiderando-se que estas \u00e1reas somente podiam ser trabalhadas manualmente em\n\nface  do  relevo  acidentado.  Mais  tarde  surgiu  o  interesse  comercial  madeireiro,\n\ncentralizado  na  extra\u00e7\u00e3o  intensiva  da  Aracuraria  angustifolia,  cujo  resultado\n\ninevit\u00e1vel foi a supress\u00e3o desta esp\u00e9cie quase que por completo, mesmo nas \u00e1reas\n\nflorestais  remanescentes,  raramente  encontradas  em meio  aos  cultivos  agr\u00edcolas,\n\nque a\u00ed vigoram hoje em dia.\n\nNos vales inferiores ocorreu id\u00eantico processo de ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com a\n\ndiferen\u00e7a  que,  neste  caso,  as  florestas  residuais  s\u00e3o  pouco  mais  freq\u00fcentes  e  a\n\nagricultura,  desativada,  foi  sendo  lentamente  substitu\u00edda  pela  vegeta\u00e7\u00e3o\n\nsecund\u00e1ria, que se tornou predominante.\n\nAs \u00e1reas que dominam a cobertura vegetal s\u00e3o as por\u00e7\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o,\n\nvariando em seus diversos est\u00e1gios, sendo que em muitos pontos o abandono da\n\nagricultura  contribui  para  o  processo  de  recupera\u00e7\u00e3o,  pelo  menos  em  parte,  da\n\ncobertura arb\u00f3rea. A cobertura por vegeta\u00e7\u00e3o original  propriamente dita fia quase\n\nque  restrita  aos  pontos  de  acentuado  declive,  justamente  devida  a  atividade\n\nhist\u00f3rica de cultivo que prioriza \u00e1reas n\u00e3o t\u00e3o \u00edngremes.\n\nAssim, a \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta representa de maneira\n\nmuito expressiva a realidade do restante da regi\u00e3o do Vale do Taquari, constituindo-\n\nse em um local onde ocorre uma recupera\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da cobertura vegetal e onde\n\ntamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es quase totalmente preservadas.\n\nO valor, principalmente ambiental, da \u00e1rea \u00e9 muito grande, por se constituir\n\nem um ref\u00fagio para esp\u00e9cies vegetais e animais, principalmente no que se refere a\n\n\n\n78\n\nn\u00e3o  utiliza\u00e7\u00e3o  renovada  do  solo,  \u00e0  reduzida  a\u00e7\u00e3o  antr\u00f3pica,  permitindo  uma\n\nregenera\u00e7\u00e3o constante das caracter\u00edsticas originais.\n\nComo  resultado  final  deste  trabalho,  pode-se  concluir  que  t\u00e9cnicas  de\n\nSensoriamento  Remoto  s\u00e3o  muito  \u00fateis  para  an\u00e1lise  ambiental,  especificamente,\n\npara  constata\u00e7\u00e3o  mais  r\u00e1pida  e  eficaz  da  evolu\u00e7\u00e3o  da  mata  nativa,  em  bacias\n\nhidrogr\u00e1ficas. Para melhores resultados e minimiza\u00e7\u00e3o do efeito da sombra, deve-\n\nse prever a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens em escala maiores bem como digitaliza\u00e7\u00e3o das\n\ncurvas  de  n\u00edveis  da  regi\u00e3o  de  estudo,  para  elabora\u00e7\u00e3o  do  modelo  num\u00e9rico  do\n\nterreno, diminuindo, assim, o efeito da sombra e obtendo-se uma classifica\u00e7\u00e3o mais\n\nacurada.\n\n\n\n79\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\n1)  AMARAL,  S.  et  al.  Zoneamento  Geoambiental  da  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio\nMunda\u00fa  \u2013  CE,  utilizando  t\u00e9cnicas  de  sensoriamento  remoto  e\ngeoprocessamento.  VIII  Simp\u00f3sio  Brasileiro  de  Sensoriamento  Remoto,\nSalvador, BA \u2013 14-19 de abril de 1996.\n\n2)  ANTUNES,  A.  F.  B.  &amp;  MULLER,  M.  V.  Uso  de  imagens  LANDSAT TM5   para\nmapeamento digitla na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental de Guaraque\u00e7aba \u2013 PR. VIII\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Salvador \u2013 BA \u2013 14-19 de\nabril de 1996.\n\n3) CI\u00caNCIA HOJE. SBPC, 1988, p. 48\n\n4)  CITADINI-ZANETE,  V.  1984.  Composi\u00e7\u00e3o  Flor\u00edstica  e  Fitossociologia  da\nVegeta\u00e7\u00e3o  Herb\u00e1cea  Terr\u00edcola  de  uma  Mata  de  Torres,  Rio  Grande  do  Sul,\nBrasil. Iheringia, S\u00e9r. Bot. Porto Alegre, n. 32, p. 23-62.\n\n5) COSTA, T. C. C., SOUZA, M. G., BRITES, R. S. Delimita\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de\n\u00e1reas  de  preserva\u00e7\u00e3o  permanente,  por  meio  de  um  sistema  de  informa\u00e7\u00f5es\ngeogr\u00e1ficas  (SIG).  VIII  Simp\u00f3sio  Brasileiro  de  Sensoriamento  Remoto,\nSalvador \u2013 BA \u2013 14-19 de abril de 1996.\n\n6) DAJOZ, R. 1983. Ecologia Geral. 4.ed. Petr\u00f3polis, Vozes.\n\n7) FELDENS, L. P. 1989. A Dimens\u00e3o Ecol\u00f3gica da Pequena Propriedade no Rio\nGrande  do  Sul.  Porto  Alegre,  Secretaria  da  Agricultura  e  Abastecimento,\nGoverno do Estado do Rio Grande do Sul.\n\n8)  FOLHA SH.  22  Porto  Alegre  e  Parte  das  Folhas  SH 21,  Uruguaiana  e  SI  22:\nEcologia, Geomorfologia, Pedologia, Vegeta\u00e7\u00e3o, Uso potencial da Terra. Rio de\nJaneiro, IBGE, 1986. P. 541-632 (Levantamento de Recursos Naturais, 33)\n\n9) FREITAS, E. M. 1999. Orchidaceae como Indicadora da Presen\u00e7a de Floresta\nEstacional  Semidecidual  em  \u00c1reas  de  Floresta  Estacional  Decidual  no\nMunic\u00edpio de Lajeado, Rio Grande do Sul. Lajeado, Trabalho de Conclus\u00e3o da\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Biologia com \u00eanfase em Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental,\nUNIVATES, Lajeado.\n\n\n\n80\n\n10)  FUNDA\u00c7\u00c3O  Instituto  Brasileiro  de  Geografia  e  Estat\u00edstica,  Diretoria  de\nGeoci\u00eancias, Geografia do Brasil. Rio de Janeiro, IBGE, 1990.\n\n11) JASPER, A. 1997.  Determina\u00e7\u00e3o da Biodiversidade da Encosta do Planalto\nMeridional, na Regi\u00e3o  do  Vale  do  Taquari \u2013  RS  \u2013  BR. Lajeado, UNIVATES\n(Projeto de Pesquisa).\n\n12) JASPER, A. &amp; FELDENS, L. 1999.  Levantamento Fitossociol\u00f3gico de Linha\nAra\u00e7\u00e1  -  munic\u00edpio  de  Progresso  -  RS -  propriedade  de  Sr.  Hans  Wilhelm\nCremer. Lajeado, UNIVATES (Projeto de Pesquisa)\n\n13) JUSTUS,  J. O.; MACHADO, M. L. A.; FRANCO, M. S. M. 1986. Geomorfologia.\nIn:  Levantamento de Recurso Naturais. S\u00e3o Paulo, Nacional, 33, p.313-404.\nIl.\n\n14)  KAUFMANN,  A.  1986.  Design  of  Spectral  and  Panchromatic  Sensing  and\nRemote Sening. Vol. 47, 6, jun, 1986.\n\n15) LANDGREBE, D. A  1980.  The Development of a Spectral-Spacial Classifier\nfor Earth Observational Data. Pattern Regognition, vol 12, p. 165-175.\n\n16) LEITE, P. F. &amp; SOHN, S. Vegeta\u00e7\u00e3o: as regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas, sua natureza e\nseus  recursos  econ\u00f4micos.  Estudo  fitogeogr\u00e1fico.  In:  Folha  SG-22  Curitiba,\nparte da folha SG-21. Asunci\u00f3n e fola SG-23 Iguape, IBGE, no prelo.\n\n17)  LILLESAND,  T.  M.  &amp;  KIEFER,  R.  W.  1979.  Remote  Sensing  and  Image\nInterpretation. New York, John Wiley.\n\n18) LIMA, S. do C. et al. A Implanta\u00e7\u00e3o de um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\npara  Subsidiar  os Estudos de  Sustentabilidade   Ambiental  dos Agrossistemas\nnos Cerrados. VIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Salvador,\nBA \u2013 14-19 de abril de 1996.\n\n19) MONCERATT, A. E. &amp; PINTO, S. dos A. F. Caracteriza\u00e7\u00e3o e Adequa\u00e7\u00e3o do Uso\nda  Terra  Utilizando  T\u00e9cnicas  de  Sensoriamento  Remoto  e  Sistema  de\nInforma\u00e7\u00f5es  Geogr\u00e1ficas.  VIII  Simp\u00f3sio  Brasileiro  de  Sensoriamento\nRemoto, Salvador, BA \u2013 14-19 de abril de 1996.\n\n20)  NOVO,  E.  M.  L.  de  M.  1989.  Sensoriamento  Remoto  \u2013  Princ\u00edpios  e\nAplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo, Edgard Bl\u00fccher. \n\n21)  RAMBO,  B.  1961.  Migration  routes  of  the  South  Brazilian  Rain  Forest.\nPesquisa. Bot\u00e2nica. 5:12, Porto Alegre. p. 5-14.\n\n22)  _________.  1994.  Fisionomia  do  Rio  Grande  do  Sul.  S\u00e3o  Leopoldo.\nUNISINOS, 487 p.il.\n\n23) _________. 1951. A imigra\u00e7\u00e3o da selva higr\u00f3fila no Rio Grande do Sul.  Anais\nBot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \u201cBarbosa Rodrigues\u201d. Itaja\u00ed, SC. N. 3. p. 55-91.\n\n\n\n81\n\n24) RAVEN, P. H. et al. 1978.  Biologia Vegetal. 2.ed. Rio de Janeiro, Guanabara\nDois.\n\n25) REITZ, R. et al. 1983. Projeto Madeira do Rio Grande do Sul. Itaja\u00ed, Herb\u00e1rio\nBarbosa Rodrigues.\n\n26)  SCHOWENGERDT,  R.  A.  1983.  Techniques  for  Image  Processing  and\nClassification. Londres-Inglaterra, Academic Press. Inc.\n\n27) SLATER, P. N. 1980. Remote Sensing. Optica and Optical Systems Reading.\nAddison-Weslei.\n\n28) STAFFORD, D. et al. 1973.  Utilization of Aerial Photographs for Measuring\nLand  Use  Changes  in  Water-Resources  Management.  American  Water\nResouces Association, junho de 1973, Proc. n. 17 Urbana Ilinois.\n\n29) SWAIN, P. H. et al. 1981.  Contextual Classification of Multiespectral Image\nData. Pattern Recognition. Vol. 13, n. 6, 429-441.\n\n30)  TEIXEIRA,  M.  B.  &amp;  COURA NETO,  A.  B.  1986.  Mapa  de  vegeta\u00e7\u00e3o  do  Rio\nGrande do Sul. In: Relat\u00f3rio de Recursos Naturais do IBGE, p. 541-620 il.\n\n31)  VALERIO  FILHO,  M.  1995.  Gerenciamento  de  Bacias  Hidrogr\u00e1ficas  com\nAplica\u00e7\u00e3o  de  T\u00e9cnicas  de  Geoprocessamento.  In:  An\u00e1lise  Ambiental  \u2013\nestrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo, Centro de Estudos Ambientais- UNESP.\n\n32) VIEIRA, E. F. &amp; RANGEL, S. R. S. 1984. Rio Grande do Sul: geografia f\u00edsica e\nvegeta\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, Sagra. 184 p.il.\n\n\n\n82\n\nANEXO 1\n\nPONTOS COLETADOS EM CAMPO\n\nCOORDENADAS\nUTM\n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O\n\n1 392899\n6747788\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n2 368963\n6773009\n\nMata nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n\n3 368428\n6774302\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n4 385896\n6774008\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n5 368589\n6774480\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n6 389320\n6760959\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n7 393037\n6755440\n\nCampo\n\n8 393098\n6755440\n\nMata nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n\n9 385998\n6746008\n\nContato da mata nativa com \u00e1rea de plantio\n\n10 395904\n6745993\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n11 393924\n6746451\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n12 395881\n6746451\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n13 392899\n6747788\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n14 406503\n6744783\n\nRio Forqueta\n\n\n\n83\n\nCOORDENADAS\nUTM\n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O\n\n15 398632\n6750821\n\nCampo limpo\n\n16 397463\n6752739\n\nMata nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n\n17 397370\n6754255\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n18 397452\n6755518\n\nPlantio\n\n19 396879\n6761489\n\nMata nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n\n20 396304\n6762043\n\nFloresta artificial - Eucalipto\n\n21 396394\n6762943\n\nFloresta artificial - Pinus\n\n22 393668\n6766250\n\nFloresta artificial - Pinus\n\n23 392055\n6766438\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n24 391296\n6766179\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n25 394629\n6756788\n\nPastagens\n\n26 402590\n6747392\n\nMata nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n\n27 403958\n6747000\n\nPastagens\n\n28 397312\n6746360\n\nMata nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n\n29 393484\n6749217\n\nPlantio\n\n30 388049\n6745728\n\nMata nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n\n\n\n84\n\nCOORDENADAS\nUTM\n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O\n\n31 387645\n6746110\n\nPared\u00e3o com mata nativa \u2013 Floresta Estacional Dedidual\n\n32 387180\n6746091\n\nMata nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n\n33 399166\n6747534\n\nMata nativa secund\u00e1ria em est\u00e1gio prim\u00e1rio de\nreconstitui\u00e7\u00e3o\n\n34 392107\n6758459\n\nContato da mata nativa com \u00e1rea de plantio\n\n35 389297\n6761444\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual\n\n36 397182\n6750744\n\nPastagens (v\u00e1rzea de Marques de Souza)\n\n37 391412\n6798437\n\nMata nativa original tipo Floresta Ombr\u00f3fila Mista\n(Campos de Cima da Serra)\n\n38 388470\n6766352\n\nFio F\u00e3o \u2013 mata nativa original \n\n39 368585\n6791069\n\nContato de Floresta Ombr\u00f3fila Mista (mata de arauc\u00e1ria)\ncom Floresta Artificial (Eucaliptos)\n\n40 365765\n6800778\n\nMata nativa original tipo Floresta Ombr\u00f3fila Mista\n(Campos de Cima da Serra)\n\n41 355873\n8680904\n\nCampo limpo (pr\u00f3ximo a cap\u00e3o de mato)\n\n42 367853\n6799441\n\nMata nativa original tipo Floresta Ombr\u00f3fila Mista (mata\nde arauc\u00e1ria) \n\n43 371029\n6798284\n\nFloresta Artificial  - eucalipto (ao lado planta\u00e7\u00e3o de fumo)\n\n44 373836\n6798284\n\nMata nativa em est\u00e1gio secund\u00e1rio de reconstitui\u00e7\u00e3o\n\n45 383167\n6802601\n\nMata nativa original tipo Floresta Ombr\u00f3fila Mista (mata\nde arauc\u00e1ria)\n\n46 393548\n6756909\n\nPlanta\u00e7\u00e3o - v\u00e1rzea\n\n\n\n85\n\nCOORDENADAS\nUTM\n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O\n\n47 389582\n6761355\n\nMata nativa orginal tipo Floresta Estacional Decidual\n\n48 385599\n6763778\n\nCampos\n\n49 382839\n6764040\n\nFloresta Artificial\n\n50 382515\n6763595\n\nMata nativa em est\u00e1gio prim\u00e1rio de reconstitui\u00e7\u00e3o\n\n51 379884\n6763494\n\nPlanta\u00e7\u00e3o \u2013 milho e fumo\n\n52 377557\n6763208\n\nFloresta artificial - eucalipto\n\n53 376011\n6762561\n\nMata nativa em est\u00e1gio secund\u00e1rio de reconsitui\u00e7\u00e3o\n\n54 372710\n6761994\n\nMata nativa original tipo Floresta Ombr\u00f3fila Mista \u2013 Mata\nde Arauc\u00e1ria \n\n55 370809\n6758897\n\nMata nativa original tipo Floresta Ombr\u00f3fila Mista \u2013 Mata\nde Arauc\u00e1ria \n\n56 367385\n6750700\n\nFloresta artificial - pinus\n\n57 374210\n6750426\n\nMata nativa original tipo Floresta Estacional Decidual"}]}}}