{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15820"}, {"@name": "filename", "#text": "22318_2009001297.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n2009 \n\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento \n\nBruna Raquel \nFigueiredo Oliveira \n \n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n\n\n \nUniversidade de Aveiro \n2009 \n\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento  \n\nBruna Raquel \nFigueiredo Oliveira \n \n \n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do \nAmbiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Lu\u00eds \nManuel Guerreiro Alves Arroja, Professor Associado do Departamento de \nAmbiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro e co-orienta\u00e7\u00e3o da \nEngenheira Carla Maria Reis Caetano, do Departamento de Ambiente da \nC\u00e2mara Municipal de Loures. \n \n\n   \n \n\n\n\n \n  \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Prof. Doutora Ana Isabel Couto Neto da Silva Miranda \nprofessora associada do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro  \n\n  \n \n\n Prof. Doutor Eduardo Anselmo Ferreira da Silva \nprofessor catedr\u00e1tico do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Prof. Doutor Lu\u00eds Manuel Guerreiro Alves Arroja  \nprofessor associado do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro  \n\n  \n \n\n Eng. Carla Maria Reis Caetano \nDepartamento de Ambiente da C\u00e2mara Municipal de Loures \n\n  \n \n\n  \n  \n\n \n  \n  \n\n \n  \n\n\n\n \n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n \n\nAo meu orientador, Professor Doutor Lu\u00eds Arroja, \u00e0 minha co-orientadora, \nEngenheira Carla Caetano e ao Professor Doutor Marques da Silva, pelo \nconhecimento partilhado, dedica\u00e7\u00e3o e incentivo. \n \nA todos os que, directa ou indirectamente, partilharam os seus trabalhos e \nconhecimentos, possibilitando a concretiza\u00e7\u00e3o desta Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n \n\u00c0 minha fam\u00edlia e a todos os meus amigos, em especial ao RS e \u00e0 AR, pela \namizade, presen\u00e7a, compreens\u00e3o, carinho e paci\u00eancia! \n \nA todos os que me apoiaram e incentivaram nas fases menos produtivas deste \npercurso acad\u00e9mico\u2026 \n \n \n\n\n\n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\npalavras-chave \n \n\nUnidades Cemiteriais, \u00c1guas Subterr\u00e2neas, Contamina\u00e7\u00e3o  \n\nresumo \n \n \n\nA adop\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis na selec\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o e na \nexplora\u00e7\u00e3o de unidades cemiteriais (UC) minimiza o risco de contamina\u00e7\u00e3o de \n\u00e1guas subterr\u00e2neas, de acordo com os ensinamentos recolhidos a partir do \nregisto de casos de estudo. \nA adequabilidade de um local para a instala\u00e7\u00e3o de UC depende de factores \ngeol\u00f3gicos, hidrogeol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, religiosos e culturais, para que se \ngaranta a sua sustentabilidade e a protec\u00e7\u00e3o do ambiente. Dado que existem \nnumerosas combina\u00e7\u00f5es destes factores, cada local deve ser analisado num \nplano individual, n\u00e3o se podendo uniformizar casos de estudo. Ap\u00f3s a \navalia\u00e7\u00e3o e escolha de um local adequado, dever\u00e3o ser analisadas as \neventuais correc\u00e7\u00f5es e medidas minimizadoras do potencial de polui\u00e7\u00e3o e de \nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es geoambientais. \nEste trabalho resume as condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e ambientais respons\u00e1veis por \nimpactes ambientais negativos e estabelece as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas a verificar \nna instala\u00e7\u00e3o de UC. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\nkeywords \n \n\nCemeteries, Groundwater, Pollution \n\nabstract \n \n\nThe adoption of sustainable practices in the selection of the location and \nmanagement of cemeteries minimizes the risk of groundwater pollution, in \naccordance with the teachings collected on the reports of study cases. \nThe suitability of a place for the installation of a cemetery depends on \ngeological, hydro-geological, climatic, religious and cultural aspects, so that the \nsustainability and the environmental protection will be guarantied. As there are \nnumerous combinations of those factors, each place should be revised at an \nindividual plan and the study cases should not be standardized. After the \nevaluation and choice of the most suitable place, the possible corrections, \nmeasures to limit the pollution potential and adaptations to the geological and \nenvironmental conditions should be analysed.  \nThis work summarizes the geological and environmental conditions responsible \nfor negative environmental impacts and establishes the minimum conditions to \nthe installation of a cemetery. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       i \n\n\u00cdndice \n \n\n\u00cdNDICE .............................................................................................................................................................. i \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS ................................................................................................................................... iii \n\nTERMOS E DEFINI\u00c7\u00d5ES ............................................................................................................................... 1 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................................................... 5 \n\n2. OBJECTIVOS ......................................................................................................................................... 7 \n\n3. HIST\u00d3RIA DAS UNIDADES CEMITERIAIS EM PORTUGAL ......................................................... 7 \n\n4. TIPOS DE UNIDADES CEMITERIAIS................................................................................................. 9 \n\n4.1. UNIDADE CEMITERIAL TRADICIONAL (CONVENCIONAL, CL\u00c1SSICA OU HORIZONTAL) ...................... 9 \n4.2. UNIDADE CEMITERIAL TIPO PARQUE (OU JARDIM)......................................................................... 10 \n4.3. UNIDADE CEMITERIAL VERTICAL .................................................................................................. 11 \n4.4. UNIDADE CEMITERIAL NATURAL................................................................................................... 11 \n4.5. CREMAT\u00d3RIOS .............................................................................................................................. 11 \n\n5. CONDI\u00c7\u00d5ES DE FUNCIONAMENTO DE UNIDADES CEMITERIAIS ......................................... 13 \n\n6. PR\u00c1TICAS FUNER\u00c1RIAS .................................................................................................................. 15 \n\n7. COMPOSI\u00c7\u00c3O DO CORPO HUMANO ............................................................................................. 17 \n\n8. PROCESSOS DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DE CAD\u00c1VERES ............................................................... 19 \n\n8.1. FEN\u00d3MENOS ABI\u00d3TICOS IMEDIATOS .............................................................................................. 19 \n8.2. FEN\u00d3MENOS ABI\u00d3TICOS MEDIATOS ............................................................................................... 19 \n8.3. FEN\u00d3MENOS ABI\u00d3TICOS TARDIOS.................................................................................................. 19 \n\n8.3.1. Fen\u00f3menos transformativos destrutivos .................................................................................. 19 \n8.3.1.1. Aut\u00f3lise ......................................................................................................................................... 19 \n8.3.1.2. Putrefac\u00e7\u00e3o.................................................................................................................................... 20 \n\n8.3.1.2.1. Per\u00edodo de Colora\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 20 \n8.3.1.2.2. Per\u00edodo Enfisematoso .............................................................................................................. 20 \n8.3.1.2.3. Per\u00edodo de Liquefac\u00e7\u00e3o............................................................................................................ 20 \n8.3.1.2.4. Per\u00edodo de Esqueletiza\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 21 \n\n8.3.1.3. Macera\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................................... 21 \n8.3.2. Fen\u00f3menos Transformativos Conservativos............................................................................ 21 \n\n8.3.2.1. Saponifica\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................ 21 \n8.3.2.2. Mumifica\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................. 23 \n8.3.2.3. Calcifica\u00e7\u00e3o................................................................................................................................... 23 \n8.3.2.4. Corifica\u00e7\u00e3o .................................................................................................................................... 23 \n8.3.2.5. Congela\u00e7\u00e3o.................................................................................................................................... 23 \n\n9. DECOMPOSI\u00c7\u00c3O DE CAD\u00c1VERES ................................................................................................. 25 \n\n9.1. COMPOSI\u00c7\u00c3O DO MIASMA ............................................................................................................. 27 \n9.2. AGENTES CAUSADORES DE DOEN\u00c7AS DE VEICULA\u00c7\u00c3O H\u00cdDRICA ................................................... 28 \n9.3. MELHOR DESTINO PARA CAD\u00c1VERES AT\u00cdPICOS ............................................................................. 30 \n\n10. \u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEA ................................................................................................................. 31 \n\n10.1. SOLO ............................................................................................................................................. 31 \n10.2. \u00c1GUA NO SOLO.............................................................................................................................. 32 \n10.3. TIPOS DE AQU\u00cdFEROS ..................................................................................................................... 33 \n10.4. RECURSOS H\u00cdDRICOS SUBTERR\u00c2NEOS EM PORTUGAL................................................................... 39 \n\n10.4.1. Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico (tamb\u00e9m designado por Antigo ou Ib\u00e9rico) .......................................... 39 \n10.4.2. Orla Mesocenoz\u00f3ica Ocidental e Orla Mesocenoz\u00f3ica Meridional ................................... 40 \n10.4.3. Bacia do Tejo e do Sado ..................................................................................................... 41 \n10.4.4. Ilhas atl\u00e2nticas.................................................................................................................... 42 \n\n10.5. CONTAMINA\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEA .................................................................................... 44 \n10.6. IMPORT\u00c2NCIA DA PROTEC\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS .......................................................... 48 \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\nii        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n11. IMPACTE AMBIENTAL DE UNIDADES CEMITERIAIS............................................................ 51 \n\n12. CONDI\u00c7\u00d5ES IDEAIS PARA A DECOMPOSI\u00c7\u00c3O....................................................................... 53 \n\n12.1. TEMPERATURA .............................................................................................................................. 53 \n12.2. HUMIDADE E N\u00cdVEL FRE\u00c1TICO ...................................................................................................... 53 \n12.3. ZONA N\u00c3O SATURADA ................................................................................................................... 54 \n12.4. TOPOGRAFIA.................................................................................................................................. 56 \n12.5. QUALIDADE DOS SOLOS PARA INUMA\u00c7\u00c3O...................................................................................... 56 \n12.6. MATERIAIS .................................................................................................................................... 66 \n12.7. ZONAS VERDES .............................................................................................................................. 66 \n12.8. RES\u00cdDUOS CEMITERIAIS ................................................................................................................. 67 \n12.9. MEDIDAS DE PROTEC\u00c7\u00c3O E PREVEN\u00c7\u00c3O ........................................................................................ 67 \n\n13. ESTUDOS A CONSIDERAR NA ESCOLHA DE LOCAIS PARA UNIDADES CEMITERIAIS 69 \n\n14. CONTAMINA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS SUBTERR\u00c2NEAS POR UNIDADES CEMITERIAIS........... 73 \n\n15. TRANSPORTE E RETEN\u00c7\u00c3O DE CONTAMINANTES NO SOLO E NA \u00c1GUA \nSUBTERR\u00c2NEA ............................................................................................................................................ 77 \n\n16. SA\u00daDE DE FUNCION\u00c1RIOS QUE MANIPULAM CAD\u00c1VERES E RES\u00cdDUOS CEMITERIAIS\n ........................................................................................................................................................... 89 \n\n17. REVIS\u00c3O LEGISLATIVA ............................................................................................................... 93 \n\n17.1. UNIDADES CEMITERIAIS ................................................................................................................ 93 \n17.2. RECURSOS H\u00cdDRICOS SUBTERR\u00c2NEOS ........................................................................................... 96 \n17.3. SEGURAN\u00c7A, HIGIENE E SA\u00daDE NO TRABALHO............................................................................. 98 \n17.4. NORMAS PORTUGUESAS ................................................................................................................ 99 \n\n18. AN\u00c1LISE DE ESTUDOS DE CASO COM IMPACTES AMBIENTAIS NEGATIVOS ............. 101 \n\n19. CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ....................................................................................... 111 \n\n20. BIBLIOGRAFIA ............................................................................................................................. 113 \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       iii \n\n\u00cdndice de Figuras \n \nFIGURA 1: TIPOS DE AQU\u00cdFERO......................................................................................................................... 34 \nFIGURA 2: EXEMPLOS DE AQU\u00cdFEROS ............................................................................................................... 35 \nFIGURA 3: UNIDADES HIDROGEOL\u00d3GICAS DE PORTUGAL CONTINENTAL ........................................................ 39 \nFIGURA 4: PER\u00cdMETROS DE PROTEC\u00c7\u00c3O. ......................................................................................................... 49 \nFIGURA 5: TEOR DE \u00c1GUA, AR E MAT\u00c9RIA S\u00d3LIDA DE SOLOS N\u00c3O COMPACTADOS. .......................................... 57 \nFIGURA 6: TEOR DE \u00c1GUA, AR E MAT\u00c9RIA S\u00d3LIDA DE SOLOS COMPACTADOS. .................................................. 57 \nFIGURA 7: AREJAMENTO E N\u00cdVEL FRE\u00c1TICO EM SOLOS N\u00c3O COMPACTADOS. ................................................... 58 \nFIGURA 8: AREJAMENTO E N\u00cdVEL FRE\u00c1TICO EM SOLOS COMPACTADOS............................................................ 59 \nFIGURA 9: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TEXTURA E PERMEABILIDADE \u00c0 \u00c1GUA I.............................................................. 60 \nFIGURA 10: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TEXTURA E PERMEABILIDADE \u00c0 \u00c1GUA II. ......................................................... 61 \nFIGURA 11: QUALIFICA\u00c7\u00c3O DE SOLOS PARA INUMA\u00c7\u00c3O. ................................................................................. 65 \n \n \n\u00cdndice de Tabelas \n \nTABELA 1: COMPOSI\u00c7\u00c3O ELEMENTAR DE UM CORPO HUMANO COM 70 KG. ..................................................... 17 \nTABELA 2: PERCENTAGEM DE MAT\u00c9RIA DEGRAD\u00c1VEL DO CAD\u00c1VER CONFINADO. .......................................... 17 \nTABELA 3: PATOG\u00c9NICOS HUMANOS ENCONTRADOS EM \u00c1GUA. ....................................................................... 29 \nTABELA 4: CLASSES DE SOLO DE ACORDO COM O DI\u00c2METRO DAS PART\u00cdCULAS QUE O CONSTITUEM................ 36 \nTABELA 5: VALORES T\u00cdPICOS DE POROSIDADE. ................................................................................................ 37 \nTABELA 6: VALORES REPRESENTATIVOS DO RENDIMENTO ESPEC\u00cdFICO DE SEDIMENTOS N\u00c3O CONSOLIDADOS. 38 \nTABELA 7: TEMPO DE SOBREVIV\u00caNCIA DE ALGUNS MICRORGANISMOS NO SOLO. ............................................ 83 \nTABELA 8: AN\u00c1LISE DE ESTUDOS DE CASO COM IMPACTES AMBIENTAIS NEGATIVOS I ................................ 103 \nTABELA 9: AN\u00c1LISE DE ESTUDOS DE CASO COM IMPACTES AMBIENTAIS NEGATIVOS II ............................... 104 \nTABELA 10: AN\u00c1LISE DE ESTUDOS DE CASO COM IMPACTES AMBIENTAIS NEGATIVOS III............................ 105 \nTABELA 11: AN\u00c1LISE DE ESTUDOS DE CASO COM IMPACTES AMBIENTAIS NEGATIVOS IV ........................... 106 \nTABELA 12: AN\u00c1LISE DE ESTUDOS DE CASO COM IMPACTES AMBIENTAIS NEGATIVOS V............................. 107 \nTABELA 13: AN\u00c1LISE DE ESTUDOS DE CASO COM IMPACTES AMBIENTAIS NEGATIVOS VI ........................... 108 \nTABELA 14: AN\u00c1LISE DE ESTUDOS DE CASO COM IMPACTES AMBIENTAIS NEGATIVOS VII .......................... 109 \n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       1 \n\nTermos e Defini\u00e7\u00f5es \n \nAcess\u00f3rios1: adornos colocados no interior da urna, tais como, argolas, cruz, crucifixo, etc. \n \nAdere\u00e7o1: materiais em tecido utilizados no interior da urna, tais como, acolchoado, \nlen\u00e7\u00f3is, tule, etc. \n  \nAer\u00f3bio2: processo biol\u00f3gico que ocorre na presen\u00e7a de oxig\u00e9nio. \n \nAnaer\u00f3bio2: processo biol\u00f3gico que ocorre na aus\u00eancia de oxig\u00e9nio livre. \n \nAqu\u00edfero3: uma ou mais camadas subterr\u00e2neas de rocha ou outros estratos geol\u00f3gicos \nsuficientemente porosos e perme\u00e1veis para permitirem um escoamento significativo de \n\u00e1guas subterr\u00e2neas ou a capta\u00e7\u00e3o de quantidades significativas de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n \nBacia hidrogr\u00e1fica3: a \u00e1rea terrestre a partir da qual todas as \u00e1guas fluem para o mar, \natrav\u00e9s de uma sequ\u00eancia de rios, ribeiros ou eventualmente lagos, desaguando numa \u00fanica \nfoz, estu\u00e1rio ou delta. \n \nCad\u00e1ver9: o corpo humano ap\u00f3s a morte, at\u00e9 estarem terminados os fen\u00f3menos de \ndestrui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n \nCendr\u00e1rio4: \u00e1rea ajardinada para a deposi\u00e7\u00e3o de cinzas. \n \nColumb\u00e1rio5: compartimento com nichos para colocar urnas, contendo cinzas. \n \nConcentra\u00e7\u00e3o natural6: o valor de uma subst\u00e2ncia ou de um indicador numa massa de \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea correspondente \u00e0 aus\u00eancia de modifica\u00e7\u00f5es antropog\u00e9nicas ou apenas a \nmodifica\u00e7\u00f5es antropog\u00e9nicas diminutas relativamente a condi\u00e7\u00f5es inalteradas. \n \nConsump\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia1: acto ou efeito de decomposi\u00e7\u00e3o do cad\u00e1ver por um processo \ncontrolado que utiliza oxig\u00e9nio. \n \nContamina\u00e7\u00e3o2: invas\u00e3o de um determinado meio por elementos poluidores ou \nradioactivos. \n \nCrema\u00e7\u00e3o7: a redu\u00e7\u00e3o de cad\u00e1ver ou ossadas a cinzas. \n \nDanos causados \u00e0 \u00e1gua8: quaisquer danos que afectem adversa e significativamente, nos \ntermos da legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel, o estado ecol\u00f3gico, ou o potencial ecol\u00f3gico, e o estado \nqu\u00edmico e quantitativo das massas de \u00e1gua superficial ou subterr\u00e2nea, designadamente o \npotencial ecol\u00f3gico das massas de \u00e1gua artificial e muito modificada, com excep\u00e7\u00e3o dos \ndanos \u00e0s \u00e1guas e os efeitos adversos aos quais seja aplic\u00e1vel o regime da Lei n.\u00ba 58/2005, \nde 29 de Dezembro, e respectiva legisla\u00e7\u00e3o complementar. \n \nDanos causados ao solo8: qualquer contamina\u00e7\u00e3o do solo que crie um risco significativo \npara a sa\u00fade p\u00fablica devido \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o, directa ou indirecta, no solo ou \u00e0 sua superf\u00edcie, \nde subst\u00e2ncias, prepara\u00e7\u00f5es, organismos ou microrganismos. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n2        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nEmiss\u00e3o8: liberta\u00e7\u00e3o para o ambiente de subst\u00e2ncias, prepara\u00e7\u00f5es, organismos ou \nmicrorganismos, que resulte de uma actividade humana. \n \nEntidade respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o de um cemit\u00e9rio9: a c\u00e2mara municipal ou a junta \nde freguesia e entidades particulares, consoante o cemit\u00e9rio em causa perten\u00e7a ao \nmunic\u00edpio, \u00e0 freguesia ou a particulares. \n \nEstado inicial8: a situa\u00e7\u00e3o no momento da ocorr\u00eancia do dano causado aos recursos \nnaturais e aos servi\u00e7os, que se verificaria se o dano causado ao ambiente n\u00e3o tivesse \nocorrido, avaliada com base na melhor informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. \n \nExuma\u00e7\u00e3o9: a abertura de sepultura, local de consump\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia ou caix\u00e3o de metal onde \nse encontra inumado o cad\u00e1ver. \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o de poluentes na \u00e1gua subterr\u00e2ne6: a entrada directa ou indirecta de poluentes na \n\u00e1gua subterr\u00e2nea resultante da actividade humana. \n \nInuma\u00e7\u00e3o9: a coloca\u00e7\u00e3o de cad\u00e1ver em sepultura, jazigo ou local de consump\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia. \n \nJazigo4: pequenas edifica\u00e7\u00f5es, incluindo capelas (destinadas a sepultar v\u00e1rias pessoas \ngeralmente da mesma fam\u00edlia), nichos de decomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia, oss\u00e1rios e columb\u00e1rios.  \n \nLixivia\u00e7\u00e3o2: separa\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios sol\u00faveis contidos em certas subst\u00e2ncias, por meio de \nlavagem. \n \nMausol\u00e9u2: constru\u00e7\u00e3o que aloja t\u00famulos, tendo originado uma tipologia arquitect\u00f3nica \ndentro da arte funer\u00e1ria ou cemiterial. Actualmente est\u00e1 em desuso. \n \nMedidas de preven\u00e7\u00e3o8: quaisquer medidas adoptadas em resposta a um acontecimento, \nacto ou omiss\u00e3o que tenha causado uma amea\u00e7a iminente de danos ambientais, destinadas \na prevenir ou minimizar ao m\u00e1ximo esses danos. \n \nMedidas de repara\u00e7\u00e3o8: qualquer ac\u00e7\u00e3o, ou conjunto de ac\u00e7\u00f5es, incluindo medidas de \ncar\u00e1cter provis\u00f3rio, com o objectivo de reparar, reabilitar ou substituir os recursos naturais \ne os servi\u00e7os danificados ou fornecer uma alternativa equivalente a esses recursos ou \nservi\u00e7os, tal como previsto no Anexo V do DL n.\u00ba 147/2008. \n \nMiasma10: exala\u00e7\u00e3o p\u00fatrida que emana de cad\u00e1veres, animais ou vegetais em \ndecomposi\u00e7\u00e3o. \n \nMonitoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua3: processo de recolha e processamento de informa\u00e7\u00e3o sobre as \nv\u00e1rias componentes do ciclo hidrol\u00f3gico e elementos de qualidade para a classifica\u00e7\u00e3o do \nestado das \u00e1guas, de forma sistem\u00e1tica, visando acompanhar o comportamento do sistema \nou um objectivo espec\u00edfico. \n \nNorma de qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea6: concentra\u00e7\u00e3o de um dado poluente, grupo de \npoluentes ou indicador de polui\u00e7\u00e3o na \u00e1gua subterr\u00e2nea que, tendo em vista a protec\u00e7\u00e3o da \nsa\u00fade p\u00fablica e do ambiente, n\u00e3o dever\u00e1 ser excedida. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       3 \n\n \nOrdenamento de pol\u00edcia4: organiza\u00e7\u00e3o num\u00e9rica de sepulturas e talh\u00f5es. \n \nOssadas9: o que resta do corpo humano uma vez terminado o processo de mineraliza\u00e7\u00e3o do \nesqueleto. \n \nPolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua3: a introdu\u00e7\u00e3o directa ou indirecta, em resultado da actividade humana, \nde subst\u00e2ncias ou de calor no ar, na \u00e1gua ou no solo que possa ser prejudicial para a sa\u00fade \np\u00fablica ou para a qualidade dos ecossistemas aqu\u00e1ticos ou dos ecossistemas terrestres \ndaqueles directamente dependentes, que d\u00ea origem a preju\u00edzos para bens materiais ou que \nprejudique ou interfira com o valor paisag\u00edstico ou recreativo ou com outras utiliza\u00e7\u00f5es \nleg\u00edtimas do ambiente. \n \nQualidade da \u00e1gua para consumo humano3: conjunto de valores de par\u00e2metros f\u00edsicos, \nqu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e microbiol\u00f3gicos da \u00e1gua que permite avaliar a sua adequa\u00e7\u00e3o como \norigem de \u00e1gua para a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo humano, nos termos dos artigos \n13.\u00ba a 19.\u00ba do DL n.\u00ba 236/98 de 1 de Agosto. \n \nRecurso natural8: as esp\u00e9cies e habitats naturais protegidos, a \u00e1gua e o solo. \n \nRegenera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais8: o regresso dos recursos naturais e dos servi\u00e7os \ndanificados ao seu estado inicial, e no caso dos danos causados ao solo, a elimina\u00e7\u00e3o de \nquaisquer riscos significativos que afectem adversamente a sa\u00fade p\u00fablica. \n \nRegi\u00e3o hidrogr\u00e1fica3: a \u00e1rea de terra e de mar constitu\u00edda por uma ou mais bacias \nhidrogr\u00e1ficas cont\u00edguas e pelas \u00e1guas subterr\u00e2neas e costeiras que lhes est\u00e3o associadas, \nconstituindo-se como a principal unidade para a gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n \nSepultura2: lugar ou cova onde se deposita um cad\u00e1ver. \n \nSistema aqu\u00edfero3: dom\u00ednio espacial de uma ou v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, limitado em \nsuperf\u00edcie e em profundidade, que define um ou v\u00e1rios aqu\u00edferos, relacionados ou n\u00e3o entre \nsi, e que constitui uma unidade pr\u00e1tica para a explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n \nTanatopraxia10: t\u00e9cnica de conserva\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres. \n \nT\u00famulo10: constru\u00e7\u00e3o geralmente de m\u00e1rmore, com l\u00e1pide e/ou esculturas, vasos, entre \noutros, erguida sobre sepultura como uma homenagem \u00e0 mem\u00f3ria do(s) cad\u00e1ver(s) ali \ninumado(s), que pode servir para v\u00e1rios membros ou gera\u00e7\u00f5es de uma mesma fam\u00edlia. \n \nTraslada\u00e7\u00e3o9: o transporte de cad\u00e1ver inumado em jazigo ou de ossadas para local \ndiferente daquele em que se encontram, a fim de serem de novo inumados, cremados ou \ncolocados em oss\u00e1rio. \n \nValores limite de emiss\u00e3o3: a massa, expressa em termos de determinados par\u00e2metros \nespec\u00edficos, a concentra\u00e7\u00e3o ou o n\u00edvel de uma emiss\u00e3o que n\u00e3o podem ser excedidos em \ncertos per\u00edodos de tempo, a definir em normativo pr\u00f3prio. \n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n4        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nViatura e recipiente apropriados9: aqueles em que seja poss\u00edvel proceder ao transporte de \ncad\u00e1veres, ossadas, cinzas, fetos mortos ou rec\u00e9m-nascidos falecidos no per\u00edodo neo-natal \nprecoce, em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e de respeito pela dignidade humana.\n                                                 \n1 prNP 4471-1 2007 \n2 www.infopedia.pt  \n3 Decreto-Lei n\u00ba. 58/2005, de 29 de Dezembro \n4 Comunica\u00e7\u00e3o pessoal \n5 NP EN 15017 2007 \n6 Decreto-Lei n\u00ba. 208/2008, de 28 de Outubro \n7 Decreto-Lei n\u00ba. 411/98, de 30 de Setembro \n8 Decreto-Lei n\u00ba. 147/2008, de 29 de Julho \n9 Decreto-Lei n\u00ba. 411/98, de 30 de Setembro \n10 Dicion\u00e1rio Houaiss \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       5 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \n \nA quest\u00e3o da morte come\u00e7ou a ser alvo de estudos sociol\u00f3gicos e estudos \n\ninterdisciplinares nas \u00e1reas de antropologia, arte, literatura, medicina, filosofia, psiquiatria \ne religi\u00e3o, em meados do s\u00e9culo XX. S\u00f3 recentemente se iniciaram estudos associados \u00e0 \ncomponente ambiental, dada a dificuldade em ultrapassar os efeitos psicol\u00f3gicos e valores \nsociais e culturais associados, apesar da exist\u00eancia de alguns registos hist\u00f3ricos de \ncontamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas por unidades cemiteriais (UC). As altera\u00e7\u00f5es de \nactua\u00e7\u00e3o t\u00eam sido justificadas pelo crescimento demogr\u00e1fico e pela evolu\u00e7\u00e3o do \nconhecimento cient\u00edfico, que remetem para novas \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o na preserva\u00e7\u00e3o e \nprotec\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e do ambiente contra os efeitos dos contaminantes advindos da \ndecomposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres. \n\nO Centro de Pesquisa de \u00c1guas Subterr\u00e2neas (CEPAS), do Instituto de Geoci\u00eancias \nda Universidade de S\u00e3o Paulo, Brasil, foi pioneiro, ao n\u00edvel internacional, na pesquisa dos \nimpactes das UC no ambiente (Rodrigues, 2002). \n\nNo passado, a proximidade da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s UC n\u00e3o costumava atrair moradores \ndevido a impedimentos de ordem f\u00edsica, metaf\u00edsica, mitos e lendas urbanas, vis\u00e3o que \nactualmente tem mudado devido ao crescimento acelerado das cidades e falta de zonas \nverdes. A mudan\u00e7a de pensamento tem atra\u00eddo a vizinhan\u00e7a para o conv\u00edvio natural com as \nUC, que usufrui do seu espa\u00e7o n\u00e3o s\u00f3 para lembrar, orar e realizar rituais religiosos mas \ntamb\u00e9m como local de lazer e tranquilidade para reflectir, ler, praticar actividade f\u00edsica e \ndescansar, no caso de UC tipo parque (Campos, 2007). \n\nA problem\u00e1tica que envolve as UC inclui os custos dos terrenos, a falta de espa\u00e7o \nf\u00edsico, os res\u00edduos produzidos, os efluentes gerados na decomposi\u00e7\u00e3o, factores \npsicol\u00f3gicos, entre outros. (Pires e Garcias, 2008) \n\nOs materiais utilizados nas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias (vernizes, pl\u00e1sticos, tintas, metais, \npoli\u00e9ster) geralmente s\u00e3o de dif\u00edcil degrada\u00e7\u00e3o e n\u00e3o permitem a natural decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncad\u00e1veres, elevando o problema de falta de espa\u00e7o nas UC. Actualmente h\u00e1 normas que \nlimitam as emiss\u00f5es dos cremat\u00f3rios, mas o mesmo n\u00e3o acontece com a polui\u00e7\u00e3o dos solos \ndevido ao uso indiscriminado dos materiais referidos (Jornal de Not\u00edcias, 2009). \n\nNem todos os espa\u00e7os s\u00e3o apropriados para UC por raz\u00f5es ambientais e \nurban\u00edsticas. Quer se trate do alargamento das UC, quer se trate da constru\u00e7\u00e3o de uma \nnova, deve reservar-se o espa\u00e7o necess\u00e1rio no plano de usos do solo ou no plano de \nurbaniza\u00e7\u00e3o. Quanto mais cedo o destino do terreno \u00e9 fixado, mais cedo se neutralizam as \ntend\u00eancias especulativas que dificultam o planeamento. \n\nA \u00e1rea para uma UC \u00e9 definida, em primeiro lugar, pelo desenvolvimento \ntendencial da popula\u00e7\u00e3o e pelo n\u00famero de funerais por ano. Al\u00e9m do espa\u00e7o ocupado por \nsepulturas, oss\u00e1rios, columb\u00e1rios, capelas e monumentos f\u00fanebres, \u00e9 necess\u00e1rio atender ao \nsistema de circula\u00e7\u00e3o interna (prevendo a circula\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas), jardins, sanit\u00e1rios, \nunidades de apoio, sala para cultos religiosos, administra\u00e7\u00e3o e parques de estacionamento. \nEstas previs\u00f5es t\u00eam uma import\u00e2ncia muito grande na determina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o necess\u00e1rio \npara a UC. A propor\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de sepulturas est\u00e1 sujeita a oscila\u00e7\u00f5es da \nconjuntura econ\u00f3mica e apenas um projecto cuidadosamente pormenorizado vai permitir \nque o administrador da UC tenha condi\u00e7\u00f5es para controlar e agir de maneira a que os \ndireitos de utiliza\u00e7\u00e3o das sepulturas sejam atribu\u00eddos em correspond\u00eancia com as \nexig\u00eancias e necessidades reais (Conselho Alem\u00e3o de Munic\u00edpios, 1968). \n\nO solo sempre foi usado para deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, incluindo cad\u00e1veres. Devido \u00e0 \nsua constitui\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica, historial geol\u00f3gico, condi\u00e7\u00f5es intemp\u00e9ricas, presen\u00e7a de \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n6        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nmicrorganismos, condi\u00e7\u00f5es de arejamento e posicionamento espacial da superf\u00edcie \npiezom\u00e9trica da \u00e1gua subterr\u00e2nea, o solo pode ter a sua capacidade de auto-depura\u00e7\u00e3o \nprejudicada, da\u00ed ser importante conhecer a natureza do res\u00edduo eliminado, determinar o seu \nperigo potencial e as transforma\u00e7\u00f5es no solo (Campos, 2007). \n\nA maior parte do conhecimento acerca do ambiente bacteriano e f\u00edsico-qu\u00edmico da \ndecomposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres no solo prov\u00e9m de estudos em UC e de experi\u00eancias com \nadipocera. Os conhecimentos s\u00e3o \u00fateis para estudos futuros e para a gest\u00e3o de UC, \nexuma\u00e7\u00f5es, investiga\u00e7\u00f5es forenses e antropologia (Dent et al., 2004). \n\nO Conselho Alem\u00e3o de Munic\u00edpios, em 1966, elaborou um estatuto-tipo de UC \natendendo \u00e0s perspectivas sociais sobre estas unidades, \u00e0 jurisprud\u00eancia relativa ao sector \nfuner\u00e1rio e cemiterial e \u00e0s exig\u00eancias da pr\u00e1tica. Os munic\u00edpios e freguesias dispunham \nassim de um modelo \u00fatil que deveria ser adaptado e complementado de acordo com as \ncaracter\u00edsticas particulares de cada regi\u00e3o.  \n\nEm 1968, a Associa\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 de Arquitectos Paisagistas produziu um caderno de \nelevada qualidade acerca de UC e diversos par\u00e2metros que se devem ter em conta na sua \ninstala\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o. Deste caderno consta um modelo para regulamento, baseado no \nestatuto-tipo de 1966, no qual foram definidos os diversos tipos de campa e sua disposi\u00e7\u00e3o, \na forma de ajardinamento das campas assim como o tipo, tamanho e formas de trabalhar as \npedras tumulares. Foram apresentados aspectos t\u00e9cnicos da administra\u00e7\u00e3o de UC, \nequipamentos necess\u00e1rios, aspectos sanit\u00e1rios e biol\u00f3gicos relacionados com a \ndecomposi\u00e7\u00e3o, m\u00e9todos de c\u00e1lculo da \u00e1rea necess\u00e1ria para UC, aptid\u00e3o e qualidades do \nsolo necess\u00e1rias para a inuma\u00e7\u00e3o e quest\u00f5es relativas ao n\u00edvel fre\u00e1tico. Foram tamb\u00e9m \nabordados diversos aspectos acerca do contributo que a pedologia pode dar para a escolha \nde solos aptos para a inuma\u00e7\u00e3o, baseado na avalia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e de permeabilidade \nao ar do solo, assim como das propriedades filtrantes deste. Este documento surgiu das \nnecessidades crescentes de espa\u00e7o que tinham as autarquias e ao seu desejo de encurtar os \nper\u00edodos de inuma\u00e7\u00e3o. Os erros na escolha do local, por falta de conhecimento sobre a \naptid\u00e3o dos solos para a inuma\u00e7\u00e3o, levam, por exemplo, a que a decomposi\u00e7\u00e3o seja \nretardada ou mesmo inibida. \n\nEm 2006 a Associa\u00e7\u00e3o dos Agentes Funer\u00e1rios de Portugal e o Instituto Portugu\u00eas \nde Qualidade formularam, em conjunto, uma Norma sobre urnas funer\u00e1rias e a sua \nsustentabilidade mas a sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda muito reduzida (Jornal de Not\u00edcias, 2009). \n\nDada a dificuldade em encontrar locais para instala\u00e7\u00e3o de UC, \u00e9 necess\u00e1rio \nidentificar de forma precisa de que forma as UC causam impactes prejudiciais no ambiente \ne na sa\u00fade p\u00fablica. Torna-se fundamental o estabelecimento de um guia de crit\u00e9rios \nb\u00e1sicos de projecto para a instala\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de UC, al\u00e9m de considera\u00e7\u00f5es cuidadosas \nsobre os mais adequados tipos de solo para a inuma\u00e7\u00e3o, de modo a minimizar os efeitos \ndas contamina\u00e7\u00f5es (Pires e Garcias, 2008). A dificuldade deve-se, principalmente, a \nquest\u00f5es culturais e diversidades mundiais ao n\u00edvel geol\u00f3gico, geogr\u00e1fico, hidrogeol\u00f3gico \ne clim\u00e1tico (Campos, 2007). \n\nCom efeito, citando o Prof. Dr. Carlos Delmonte, M\u00e9dico Legista do IML, \n\u201cRespeitadas as normas e regras t\u00e9cnicas vigentes, a inuma\u00e7\u00e3o em contacto com o solo n\u00e3o \nse constituem perigo para o ambiente, ao contr\u00e1rio, como j\u00e1 relatado a putrefac\u00e7\u00e3o dos \nrestos mortais humanos como a dos demais seres vivos faz parte da Natureza. O que polui \no ambiente \u00e9 o ser vivo e n\u00e3o o ser morto.\u201d. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       7 \n\n2. Objectivos \n \nOs objectivos deste trabalho s\u00e3o: \n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e ambientais respons\u00e1veis por uma \n\ndeficiente gest\u00e3o de UC; \n\u2022 Estabelecimento das condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas a observar para a localiza\u00e7\u00e3o de UC. \n \n\n3. Hist\u00f3ria das unidades cemiteriais em Portugal \n \nOs rituais religiosos e a tentativa de preservar os corpos s\u00e3o pr\u00e1ticas \n\ncontempor\u00e2neas ao aparecimento do homem na Terra. Desde os prim\u00f3rdios das \nciviliza\u00e7\u00f5es, os povos imaginavam que o homem, ao morrer, continuava a ter necessidades, \ne assim teve in\u00edcio a adop\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas como oferendas de comida, bebida e apetrechos \nde que o falecido mais gostava. Este culto permitiu a reconstitui\u00e7\u00e3o da fisionomia \necon\u00f3mica, social e pol\u00edtica de antigas culturas a partir de objectos encontrados nas \nsepulturas juntamente com outros elementos hist\u00f3ricos (Campos, 2007). \n\nAs primeiras inuma\u00e7\u00f5es intencionais, individuais ou colectivas, datam do \nPaleol\u00edtico m\u00e9dio, mas em Portugal s\u00f3 surgem jazidas funer\u00e1rias com o Mesol\u00edtico, tendo \nsido recuperados mais de tr\u00eas centenas de esqueletos junto \u00e0s povoa\u00e7\u00f5es ribeirinhas do \nTejo e Sado. Os esqueletos surgem muito frequentemente em posi\u00e7\u00e3o fetal e com objectos \nde adorno. Os adultos s\u00e3o depositados individualmente e as crian\u00e7as colectivamente e \npr\u00f3ximo das habita\u00e7\u00f5es. \n\nAo Neol\u00edtico pertence a necr\u00f3pole da gruta do Escoural e as cistas individuais do \nAlto Alentejo. A partir do final do IV mil\u00e9nio e at\u00e9 aos primeiros s\u00e9culos do II, surgem os \nd\u00f3lmenes, c\u00e9lebres pelas suas dimens\u00f5es. Do III mil\u00e9nio a meados do II a. C., aparecem as \ngrutas artificiais, de origem mediterr\u00e2nica, a formar necr\u00f3poles de t\u00famulos colectivos e \napresentando testemunhos de v\u00e1rias ocupa\u00e7\u00f5es. Outras constru\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias, geralmente \ncolectivas, s\u00e3o as \u201ctholoi\u201d, provavelmente de uma cultura de povos mineiros. Do \nEneol\u00edtico surgem, pela primeira vez, pe\u00e7as met\u00e1licas, de cobre e ouro, cer\u00e2micas e \nadornos de calc\u00e1rio, osso e xisto. \n\nA idade do Bronze traz a inuma\u00e7\u00e3o em sepulturas individuais que evolu\u00edram de \nfossas a cistas e urnas ov\u00f3ides. No final deste per\u00edodo, os cad\u00e1veres passaram a ser \ncremados e as cinzas colocadas nos primeiros campos de urnas, acompanhadas de \npequenos vasos com oferendas, Da idade do Ferro distinguem-se os monumentos \nfuner\u00e1rios de incinera\u00e7\u00f5es de que fazem parte as \u201cpedras formosas\u201d, como lajes que \nservem de fachada a galerias cobertas.  \n\nO ritual da incinera\u00e7\u00e3o manteve-se at\u00e9 \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo II d.C., \nverificando-se a partir do s\u00e9culo IV, em conex\u00e3o com a inuma\u00e7\u00e3o com o surgimento do \nCristianismo. A incinera\u00e7\u00e3o era realizada na pr\u00f3pria cova ou fora dela, e as cinzas eram \nlan\u00e7adas \u00e0 terra, ou colocadas em urnas de vidro, barro, pedra ou chumbo, que se \ncolocavam em columb\u00e1rios juntamente com outro esp\u00f3lio. N\u00e3o s\u00e3o raros os achados de \nmoedas em sepulturas (Dr\u00aa Maria Cristina Gon\u00e7alves Neto). \n\nPortugal funda-se como Estado Independente em 1143 e em 1147 D. Afonso \nHenriques incumbiu o Arcebispo de Braga, D. Jo\u00e3o Peculiar, de escolher dois locais com o \nobjectivo de inumar e honrar os guerreiros e construir casas de ora\u00e7\u00e3o. Surgiram assim o \nCemit\u00e9rio dos Ingleses e Francos, onde mais tarde se construiu o templo de Santa Maria \ndos M\u00e1rtires, e o Cemit\u00e9rio dos Teut\u00f3nicos, onde se ergueu o templo dedicado ao \nPadroeiro S. Vicente. As inuma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m se faziam nas quintas, propriedades ou \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n8        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\ncastelos privados dos falecidos ou familiares e em campos abertos reservados pelas \npar\u00f3quias para esse fim. Mais tarde, a inuma\u00e7\u00e3o no interior das igrejas generalizou-se e \nprocurava-se o exterior para pessoas de menores posses. A crema\u00e7\u00e3o era proibida pela \nigreja Crist\u00e3.  \n\nCom o aparecimento de grandes epidemias, como a peste de 1523 e a de 1525, foi \nnecess\u00e1rio tomar medidas de modo a dispor de um local a curto prazo para a inuma\u00e7\u00e3o das \nnumerosas vitimas. Os lugares escolhidos foram o Bairro Alto da Ermida e o Adro de S. \nRoque. \n\nEm 1756 foi publicado por Ribeiro Sanches o \u201cTratado da Conserva\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade\u201d \nem que a inuma\u00e7\u00e3o nos templos \u00e9 referida como causa de preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade, expondo a \npopula\u00e7\u00e3o a perigos e a doen\u00e7as contagiosas. Esta ideia n\u00e3o foi aceite pelo povo e s\u00f3 mais \ntarde, devido ao aparecimento de v\u00e1rias epidemias, \u00e9 que se gerou o medo em rela\u00e7\u00e3o aos \nmortos. \n\nD. Maria I, em 1787, ordenou a escolha em Lisboa de terrenos apropriados para a \nconstru\u00e7\u00e3o de UC. Estes tinham de ser longe da cidade, da popula\u00e7\u00e3o e situadas num s\u00edtio \nde altitude elevada. Foram ent\u00e3o comprados os terrenos destinados a construir as 2 \nprimeiras UC p\u00fablicas do pa\u00eds: o Cemit\u00e9rio dos Prazeres, em Campo de Ourique, e o \nCemit\u00e9rio do Alto de S\u00e3o Jo\u00e3o, na Penha da Fran\u00e7a. A resist\u00eancia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o prolongou-\nse at\u00e9 1835, ano em que se pro\u00edbe a inuma\u00e7\u00e3o nas igrejas e seus adros. \n\nEm 1884 continuavam a sentir-se preocupa\u00e7\u00f5es a n\u00edvel sanit\u00e1rio entre a \ncomunidade cient\u00edfica, tendo sido publicado um artigo que enumera os receios de \nimplanta\u00e7\u00e3o das UC, dos problemas que podem surgir da sua instala\u00e7\u00e3o sem um estudo \npr\u00e9vio da geologia do terreno, da reabertura anual de sepulturas constituindo um perigo \npara a sa\u00fade p\u00fablica devido \u00e0s doen\u00e7as virulentas que podem estar em estado latente ao \nfim de 5 anos e do perigo da chuva que permite a lixivia\u00e7\u00e3o de agentes infecciosos. \n\nA ascens\u00e3o social e econ\u00f3mica da burguesia industrial e a nova nobreza originaram \numa prolifera\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es f\u00fanebres nas UC. Os jazigos do tipo capela representavam \num prolongamento dos tectos familiares e eram ent\u00e3o um s\u00edmbolo do poder mesmo ap\u00f3s a \nmorte. As UC ganharam assim um car\u00e1cter monumental atrav\u00e9s da arte funer\u00e1ria, \naparecendo nelas a hist\u00f3ria de uma civiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da concentra\u00e7\u00e3o de estilos de \u00e9pocas \ndiferentes (Serra, 2000). \n\nA maioria das UC portuguesas data do s\u00e9culo XIX, predominando os jazigos \nparticulares e municipais e as sepulturas tempor\u00e1rias e perp\u00e9tuas. A satura\u00e7\u00e3o destas UC \ncoloca os respons\u00e1veis numa situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil, devido \u00e0 aus\u00eancia de espa\u00e7os adequados \ndispon\u00edveis. A solu\u00e7\u00e3o muitas vezes passa pela amplia\u00e7\u00e3o, nem sempre tecnicamente \ncorrecta, dos j\u00e1 existentes, com sacrif\u00edcio dos espa\u00e7os verdes (Pacheco e Saraiva, 2005). \n\nS\u00f3 na 1\u00aa Rep\u00fablica, em 1912, teve in\u00edcio o processo de estabelecimento de um \nCremat\u00f3rio em Lisboa, no Cemit\u00e9rio do Alto de S. Jo\u00e3o. Acabadas as obras de arquitectura \ndo edif\u00edcio, foi necess\u00e1rio esperar alguns anos pela compra de um forno cremat\u00f3rio na \nAlemanha, sua instala\u00e7\u00e3o e ensino do correcto funcionamento. A primeira crema\u00e7\u00e3o \naconteceu em 28 de Novembro de 1925 e, em 1936 o cremat\u00f3rio foi encerrado. Foi \nreactivado em 1985, em parte pela press\u00e3o da comunidade hindu.  \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       9 \n\n4. Tipos de unidades cemiteriais \n \nEm muitos pa\u00edses Ocidentais, as UC s\u00e3o enquadradas na zona verde urbana, n\u00e3o \n\ns\u00e3o apenas locais para inumar os falecidos mas tamb\u00e9m locais de lembran\u00e7a e lazer. \nAlgumas UC tornaram-se pontos de interesse tur\u00edstico, como \u00e9 o caso do Cemit\u00e9rio \nNacional de Arlington e Cemit\u00e9rio de Nova Orle\u00e3es, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, o \nCemit\u00e9rio de Woodland, em Estocolmo, e o Cemit\u00e9rio de Montparnasse, em Paris (Huang, \n2007). \n\nNa Europa foi criada a Association of Significant Cemeteries of Europe (ASCE) \ncom o objectivo de promover as UC europeias, p\u00fablicas e privadas, que cuidam de UC \nconsideradas de elevada import\u00e2ncia hist\u00f3rica ou art\u00edstica. Um exemplo das actividades \npromovidas pela ASCE \u00e9 a \u201cSemana Europeia para Descobrir os Cemit\u00e9rios\u201d na qual as \nUC realizam eventos para atrair a popula\u00e7\u00e3o a estes recintos. Relativamente a Portugal, \napenas o Cemit\u00e9rio do Prado do Repouso e o Cemit\u00e9rio de Agramonte, ambos no distrito \ndo Porto, pertencem a esta associa\u00e7\u00e3o (www.significantcemeteries.org). \n\n \n4.1.  Unidade cemiterial tradicional (convencional, cl\u00e1ssica ou horizontal) \n\n \nAs UC tradicionais s\u00e3o compostas por alamedas pavimentadas que cont\u00eam \n\nsepulturas, jazigos, crucifixos, imagens, monumentos f\u00fanebres e pouca ou nenhuma \narboriza\u00e7\u00e3o. Estas caracter\u00edsticas tornam-nas locais melanc\u00f3licos e sombrios, sendo muitas \nvezes vistas como mazelas urbanas. Geralmente os cad\u00e1veres s\u00e3o inumados, facilitando a \ndecomposi\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do contacto do cad\u00e1ver com a camada activa do solo. Outras \nvantagens da inuma\u00e7\u00e3o s\u00e3o o respeito por princ\u00edpios religiosos e de medicina legal, \u00fatil em \ncasos de mortes em massa e conserva\u00e7\u00e3o de material de pesquisa para a posteridade. Como \ndesvantagem h\u00e1 o elevado custo de manuten\u00e7\u00e3o, o risco de liberta\u00e7\u00e3o de odores, poss\u00edvel \ncontamina\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais, ocupa\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas, \ncustos elevados devido \u00e0 ostenta\u00e7\u00e3o, necessidade de solo adequado, ambiente que afecta a \nest\u00e9tica urbana e pode gerar impactes psicol\u00f3gicos e poss\u00edvel prolifera\u00e7\u00e3o de insectos ou \nartr\u00f3podes vectores de doen\u00e7as (Campos, 2007). \n\nChama-se sepulturas perp\u00e9tuas \u00e0quelas que s\u00e3o atribu\u00eddos direitos de utiliza\u00e7\u00e3o \nsuperiores ao per\u00edodo de inuma\u00e7\u00e3o. Estas sepulturas geralmente t\u00eam dupla profundidade, \nou seja, s\u00e3o constru\u00eddas como jazigos subterr\u00e2neos para que se tornem campas familiares. \nAs sepulturas tempor\u00e1rias s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 vez e n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de prolongar o tempo \nde utiliza\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do per\u00edodo legal de inuma\u00e7\u00e3o. Ambos os tipos de sepultura existem \npara inuma\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres e de cinzas, variando assim o seu tamanho de acordo com o \nuso (Conselho Alem\u00e3o de Munic\u00edpios, 1968). \n\nOs jazigos s\u00e3o locais onde s\u00e3o colocados caix\u00f5es de zinco com filtros depuradores \nno seu interior e dispositivos adequados a controlar o efeito da press\u00e3o dos gases no seu \ninterior. Os cad\u00e1veres s\u00e3o preservados de forma a durar muito tempo (os per\u00edodos de \nesqueletiza\u00e7\u00e3o chegam aos 100 anos) (Rodrigues, 2002). \n\nAs urnas de cinzas podem ser colocadas em cendr\u00e1rios, sepulturas, jazigos, \noss\u00e1rios, columb\u00e1rios ou podem ser levadas para casa por familiares. Os restos mortais \nprovenientes de exuma\u00e7\u00f5es podem ser inumados a maior profundidade (no caso de \nsepulturas familiares), colocados em oss\u00e1rios ou podem ser cremados. \n\nAlgumas UC t\u00eam nichos de decomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia nos quais s\u00e3o depositados \ncad\u00e1veres em urnas de madeira. Os nichos s\u00e3o feitos de materiais imperme\u00e1veis e \u00e9 \nintroduzido ar (oxig\u00e9nio), de forma controlada, desenvolvendo-se processos oxidativos que \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n10        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\naceleram a decomposi\u00e7\u00e3o do cad\u00e1ver. A entrada de ar pode ocorrer naturalmente ou de \nforma artificial, no entanto, \u00e9 sempre sujeito a um processo de depura\u00e7\u00e3o antes de regressar \n\u00e0 atmosfera (www.necropolis.pt). \n\nO sistema espanhol DUWE consiste em nichos de bet\u00e3o armado que s\u00e3o montados \nde forma simples sobre uma base de bet\u00e3o convencional. Os nichos s\u00e3o dimensionados \npara suportar cargas pesadas mesmo sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e s\u00edsmicas desfavor\u00e1veis. Na \nfrente existem algumas aplica\u00e7\u00f5es met\u00e1licas que facilitam o manuseamento e podem ser \ndecoradas pelos familiares. Estes nichos est\u00e3o ligados a uma c\u00e2mara de ventila\u00e7\u00e3o por \nonde os gases circulam com a m\u00e1xima inocuidade. Para facilitar a drenagem de l\u00edquidos, a \nconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 ligeiramente inclinada. A cobertura dos m\u00f3dulos pode ser uma laje pr\u00e9-\nfabricada ou de bet\u00e3o. Lateralmente, podem ser revestidos com vitrais, tijolo, cer\u00e2mica, \nbet\u00e3o ou pedra, permitindo a personaliza\u00e7\u00e3o de cada projecto e a sua integra\u00e7\u00e3o na \npaisagem (www.memorial-parks.com). Os sistemas de nichos pr\u00e9-fabricados de origem \nportuguesa possuem sistema de drenagem e ventila\u00e7\u00e3o por tubagem de PVC. \n\nO sistema monol\u00edtico tipo t\u00fanel tem sido utilizado na constru\u00e7\u00e3o de nichos de \ndecomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia, oss\u00e1rios, columb\u00e1rios e sepulturas. A constru\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em cimento \narmado perfeitamente vibrado, ficando imperme\u00e1vel a gases e l\u00edquidos. O efeito herm\u00e9tico \nconsegue-se fechando o nicho com uma tampa de cimento armado, selada com massa de \ncimento/areia ou com uma tampa de polietileno, selada com silicone. O sistema \u00e9 montado \ncom recurso a moldes de poli\u00e9ster refor\u00e7ado, ficando com um aspecto tipo t\u00fanel. Os nichos \nt\u00eam um sistema de ventila\u00e7\u00e3o e drenagem por tubos de PVC (www.galport.com). \n\nOs nichos de decomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia trazem vantagens ao n\u00edvel sanit\u00e1rio (se a \nmanuten\u00e7\u00e3o for adequada) e de gest\u00e3o de espa\u00e7o, dado que, ao reduzir significativamente o \nper\u00edodo de esqueletiza\u00e7\u00e3o do cad\u00e1ver, vai permitir maior rotatividade das sepulturas. S\u00e3o \numa boa alternativa quando o solo destinado \u00e0 UC \u00e9 hidrologicamente vulner\u00e1vel \u00e0 \ncontamina\u00e7\u00e3o (Rodrigues, 2002). \n \n\n4.2. Unidade cemiterial tipo parque (ou jardim) \n \n\n S\u00e3o formadas por gavetas no solo cobertas por relvado e \u00e1rvores e isentos de \nconstru\u00e7\u00f5es tumulares. As inuma\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas por tumula\u00e7\u00e3o e as sepulturas s\u00e3o \nidentificadas por pequenas l\u00e1pides de bronze ao n\u00edvel do ch\u00e3o. As principais desvantagens \ns\u00e3o a falta de tratamento do miasma e dos gases, a influ\u00eancia na qualidade dos solos e das \n\u00e1guas subterr\u00e2neas e a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias gavetas a profundidades pr\u00f3ximas de aqu\u00edferos, \nlevando a fen\u00f3menos conservativos (Campos, 2007). H\u00e1 ainda a tend\u00eancia para regar a \nrelva em per\u00edodos secos para que esta se apresente sempre verde e com aspecto cuidado. \nIsto pode levar a um aumento da humidade do solo e poss\u00edvel subida do n\u00edvel fre\u00e1tico. \n Estas UC t\u00eam como filosofia a igualdade absoluta, sem distin\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, social, \nracial nem religiosa. Criam um ambiente mais agrad\u00e1vel de visitar e aumentam a \u00e1rea \nverde da cidade contribuindo para o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico (Sobrinho, 2002). \n O Cemit\u00e9rio-Parque S\u00e3o Pedro, no Brasil, foi projectado de acordo com as normas \nambientais ISO 14 001, de modo que foi o primeiro a obter esta certifica\u00e7\u00e3o. Possui po\u00e7os \nde monitoriza\u00e7\u00e3o e uma rede de drenagem superficial e profunda que abrange os seus \n120.000 m2 de \u00e1rea. Este sistema de drenagem dirige o miasma dos jazigos para um filtro \nbiol\u00f3gico, impedindo a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua fre\u00e1tica e cursos de \u00e1gua da regi\u00e3o. Das \ninfra-estruturas fazem parte alamedas asfaltadas, capelas ecum\u00e9nicas, salas de estar, \nrepouso e vel\u00f3rio, cantina, floristas e estacionamento. A UC tem \u00f3ptima localiza\u00e7\u00e3o, f\u00e1cil \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       11 \n\nacesso, atendimento m\u00e9dico durante 24 horas em inuma\u00e7\u00f5es e vel\u00f3rios, planos especiais de \npagamento e actividades sociais terap\u00eautico-recreativas (www.funerariaonline.com.br). \n \n\n4.3.  Unidade cemiterial vertical \n \n\n As UC verticais s\u00e3o constru\u00eddas acima do n\u00edvel do solo, sem contacto com este. Os \ncad\u00e1veres s\u00e3o depositados em gavetas individuais, uns ao lado dos outros, formando \nedif\u00edcios nos quais os visitantes circulam por escadas ou elevadores e corredores. Em cada \nandar existe um tubo de ventila\u00e7\u00e3o ligado a um tubo central para expulsar os gases gerados \nna decomposi\u00e7\u00e3o. O miasma \u00e9 seco por circula\u00e7\u00e3o do ar n\u00e3o entrando em contacto com o \nsolo nem \u00e1guas subterr\u00e2neas. Como vantagens h\u00e1 a utiliza\u00e7\u00e3o de menores \u00e1reas e a \naus\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o de solos e \u00e1guas subterr\u00e2neas (quando em boas condi\u00e7\u00f5es de \nfuncionamento), facilidade de inuma\u00e7\u00e3o e de visita. Como desvantagens t\u00eam a liberta\u00e7\u00e3o \nde gases sem tratamento e a necessidade de maiores cuidados de constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \npara evitar a fuga de miasma e a emiss\u00e3o de odores (Campos, 2007). \n \n\n4.4.  Unidade cemiterial natural \n \n\n As UC naturais oferecem um ambiente rural sem l\u00e1pides, veda\u00e7\u00f5es nem port\u00f5es no \nqual as inuma\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais amigas do ambiente. Algumas das medidas para ajudar nos \nprocessos naturais de decomposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o a inuma\u00e7\u00e3o na camada activa do solo, aus\u00eancia de \nembalsamento e utiliza\u00e7\u00e3o apenas de materiais biodegrad\u00e1veis de origem sustent\u00e1vel \n(roupas, urnas, objectos). \u00c9 plantada uma \u00e1rvore aut\u00f3ctone a marcar o local da sepultura, \nsendo a UC gradualmente transformada numa mata nativa em que os produtos da \ndecomposi\u00e7\u00e3o do cad\u00e1ver s\u00e3o absorvidos pelo solo e pelas plantas. Pretende-se que a UC \nse torne num parque permanente, com fauna e flora aut\u00f3ctone, agrad\u00e1vel de visitar. Esta \nvegeta\u00e7\u00e3o ajudar\u00e1 tamb\u00e9m o planeta na medida em que absorve di\u00f3xido de carbono \natmosf\u00e9rico (pode ser vista como redutora da pegada ecol\u00f3gica da pessoa inumada). \n\nEmbora seja recomendada a localiza\u00e7\u00e3o das sepulturas apenas por GPS, s\u00e3o \npermitidos marcadores apenas de madeira de origem sustent\u00e1vel sem qu\u00edmicos nem \ntratamentos com compostos artificiais e as exuma\u00e7\u00f5es s\u00e3o desencorajadas devido \u00e0 \nnecessidade de remover \u00e1rvores o que ir\u00e1 retardar o processo de restauro. Na maior parte \ndestas UC n\u00e3o \u00e9 permitido inumar cinzas pois estas n\u00e3o cont\u00eam nutrientes, ou seja, v\u00e3o \ncontra os ideais deste tipo de UC (www.ecofunerals.co.nz). \n\n \n4.5.  Cremat\u00f3rios \n\n \nV\u00e1rios especialistas apontam a crema\u00e7\u00e3o como uma inevitabilidade, tanto pela falta \n\nde espa\u00e7o, como pela menor pegada ecol\u00f3gica que deixa em contraponto um funeral \ntradicional. O recurso \u00e0 crema\u00e7\u00e3o tem vindo a aumentar por uma quest\u00e3o de escolha, mas \nna maior parte dos casos tal sucede por falta de dinheiro devido ao custo cada vez maior \ndas campas. No caso do Jap\u00e3o, por exemplo, a crema\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada em 99% dos casos.  \n\nA crema\u00e7\u00e3o \u00e9 um m\u00e9todo antigo e ass\u00e9ptico usado para reduzir o cad\u00e1ver, atrav\u00e9s \nda utiliza\u00e7\u00e3o do fogo, calor e tritura\u00e7\u00e3o, a pequenos fragmentos \u00f3sseos vulgarmente \nchamados cinzas. \u00c9 feita em fornos cremat\u00f3rios nos quais apenas \u00e9 admitido um cad\u00e1ver \nde cada vez, em urna de madeira de f\u00e1cil combust\u00e3o, sem tintas e vernizes t\u00f3xicos e sem \nadornos pl\u00e1sticos ou met\u00e1licos (Jornal de Not\u00edcias, 2009). \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n12        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nA urna com o cad\u00e1ver \u00e9 colocada numa c\u00e2mara com filtros para reten\u00e7\u00e3o de \nmaterial particulado e com ventiladores que asseguram a alimenta\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio a uma \ntaxa adequada para que o processo seja eficiente. A temperatura \u00e9 elevada a 1400 \u2013 1800 \n\u00baF (760 \u2013 982 \u00baC) e, passadas 2 a 2 \u00bd horas, toda a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 consumida pelo \ncalor. Os qu\u00edmicos de embalsamento s\u00e3o completamente destru\u00eddos no processo de \ncrema\u00e7\u00e3o e os dispositivos m\u00e9dicos ou implantes, pl\u00e1sticos ou met\u00e1licos, devem ser \nretirados para evitar a liberta\u00e7\u00e3o de dioxinas (reduzindo a emiss\u00e3o de poluentes) e eliminar \no risco de explos\u00e3o durante a crema\u00e7\u00e3o. Os res\u00edduos s\u00e3o ent\u00e3o sujeitos a um processo \nelectromagn\u00e9tico para retirar todos os metais e processados para se obter uma mistura \nhomog\u00e9nea de finas part\u00edculas. As cinzas s\u00e3o colocadas numa urna e entregues \u00e0 fam\u00edlia. \nEm condi\u00e7\u00f5es normais, n\u00e3o \u00e9 libertado odor, fumo nem ru\u00eddo (www.nfda.org). \n\nA tecnologia de um cremat\u00f3rio moderno assegura que todos os gases de exaust\u00e3o \ns\u00e3o novamente inflamados (pir\u00f3lise) e reduzidos \u00e0 sua forma elementar, garantindo que as \ndescargas para a atmosfera s\u00e3o m\u00ednimas (www.ecofunerals.co.nz). \n\nOs cremat\u00f3rios t\u00eam como vantagens a n\u00e3o interfer\u00eancia do miasma nas \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas, a destrui\u00e7\u00e3o de microrganismos e tecidos que podiam interferir com o \nambiente, elimina\u00e7\u00e3o da imagem das UC tradicionais, elimina\u00e7\u00e3o do medo de morte e \npoupan\u00e7a de terreno e dinheiro. As desvantagens s\u00e3o a queima de combust\u00edvel, produ\u00e7\u00e3o \nde res\u00edduos na combust\u00e3o de cad\u00e1veres e a pequena aceita\u00e7\u00e3o por quest\u00f5es sociais, \nreligiosas e culturais (Campos, 2007). \n\nAt\u00e9 ao meio do s\u00e9culo XX, o combust\u00edvel utilizado era o carv\u00e3o. Devido ao poder \ncalor\u00edfico do combust\u00edvel, a evolu\u00e7\u00e3o deu-se para o gas\u00f3leo, g\u00e1s e g\u00e1s natural, sendo este \n\u00faltimo o mais recomendado. A crema\u00e7\u00e3o contribui para a emiss\u00e3o de gases com efeito de \nestufa mas s\u00e3o menos poluentes do que os queimadores dom\u00e9sticos e o consumo \u00e9 elevado \napenas na primeira crema\u00e7\u00e3o pois nas seguintes \u00e9 aproveitado o calor que fica retido nos \ntijolos refract\u00e1rios e resistentes ao calor do cremador (www.ecofunerals.co.nz). Todavia, a \ncada 5 anos os tijolos t\u00eam de ser substitu\u00eddos devido \u00e0 fadiga t\u00e9rmica acumulada (Jornal de \nNot\u00edcias, 2009) e devido \u00e0 limpeza dos mesmos por arrastamento ap\u00f3s cada crema\u00e7\u00e3o. \n\nO forno cremat\u00f3rio SHELTON, de fabrico Ingl\u00eas, \u00e9 um forno com avan\u00e7ada \ntecnologia europeia com tr\u00eas c\u00e2maras de crema\u00e7\u00e3o que permitem cremar simultaneamente \ntr\u00eas cad\u00e1veres sem mistura de cinzas, economizando energia e tempo. Nestes cremat\u00f3rio \u00e9 \nnecess\u00e1ria apenas uma revis\u00e3o do refract\u00e1rio a cada 10 anos. Existem cremat\u00f3rios para \ncad\u00e1veres, res\u00edduos cemiteriais e ossadas, res\u00edduos hospitalares e ainda para a \u00e1rea \nveterin\u00e1ria (www.nfda.org). \n\nDevido \u00e0 press\u00e3o mundial para diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas \n(principalmente do merc\u00fario de aplica\u00e7\u00f5es dent\u00e1rias), uma empresa Sueca desenvolveu \numa t\u00e9cnica de crema\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do frio que consiste em arrefecer o cad\u00e1ver at\u00e9 -18 \u00baC e \nde seguida mergulh\u00e1-lo em azoto a -196 \u00baC. Esta exposi\u00e7\u00e3o ao frio fragiliza o cad\u00e1ver que \nse estilha\u00e7a ao ser submetido a ondas sonoras. Dois ter\u00e7os do produto resultante s\u00e3o \u00e1gua \nque \u00e9 drenada para uma c\u00e2mara de v\u00e1cuo. Os componentes met\u00e1licos do res\u00edduo s\u00e3o \nfiltrados e obt\u00e9m-se uma cinza org\u00e2nica que deve ser inumada em urna biodegrad\u00e1vel \n(feita de amido de milho) a pouca profundidade. O oxig\u00e9nio e as bact\u00e9rias assimilam-na \nrapidamente e pode ser colocada uma planta no topo da sepultura que aproveite os \nnutrientes do composto. O gasto energ\u00e9tico deste m\u00e9todo ainda n\u00e3o \u00e9 ainda conhecido \n(www.ambienteonline.pt). \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       13 \n\n5. Condi\u00e7\u00f5es de funcionamento de unidades cemiteriais \n \nAs finalidades de uma UC s\u00e3o possibilitar uma inuma\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e ordenada de \n\npol\u00edcia e honrar os falecidos. A entidade propriet\u00e1ria de cada unidade deve elaborar um \nregulamento de acordo com crit\u00e9rios que correspondam \u00e0 sensibilidade religiosa e est\u00e9tica \nda popula\u00e7\u00e3o. S\u00f3 podem ser regulamentadas as determina\u00e7\u00f5es respeitantes \u00e0 ordem \n(prescri\u00e7\u00f5es para o comportamento geral dos utentes, horas de abertura, autoriza\u00e7\u00f5es para \no exerc\u00edcio de actividades comerciais e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os), situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas \nrelativas \u00e0s campas, prescri\u00e7\u00f5es sobre a inuma\u00e7\u00e3o, sobre a conserva\u00e7\u00e3o e tratamento das \ncampas e sobre a edifica\u00e7\u00e3o de monumentos funer\u00e1rios (autoriza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es \nde seguran\u00e7a) e utiliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es da UC. \n\nAs UC s\u00e3o reconhecidas como \u00e1reas de elevada densidade de mosquitos, sendo \ns\u00edtios priorit\u00e1rios para o seu controlo como vectores de doen\u00e7as e locais estrat\u00e9gicos para \nmonitorizar a infesta\u00e7\u00e3o por determinadas esp\u00e9cies, devido \u00e0 presen\u00e7a de subst\u00e2ncias \ndoces, sangue, abrigo e recipientes (vasos e jarras) com \u00e1gua. Estes recipientes, quando \ncomparados com outros de car\u00e1cter urbano, t\u00eam maior persist\u00eancia, s\u00e3o mais homog\u00e9neos \nem forma e capacidade, est\u00e3o presentes em grande n\u00famero e s\u00e3o usados para colocar \napenas mat\u00e9ria vegetal. Existem ainda os contentores de recolha de res\u00edduos espalhados \npelos caminhos entre talh\u00f5es da UC que cont\u00eam essencialmente mat\u00e9ria vegetal, sujeita \u00e0s \ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nAs principais fontes de hidratos de carbono para os mosquitos s\u00e3o as flores frescas \nlevadas por visitantes e a vegeta\u00e7\u00e3o plantada como ornamenta\u00e7\u00e3o. As fontes de sangue \npara as f\u00eameas podem ser os visitantes e funcion\u00e1rios da UC, c\u00e3es, gatos, aves, mam\u00edferos, \nr\u00e9pteis, anf\u00edbios e insectos que normalmente s\u00e3o mais abundantes nas UC e parques do que \nnoutras \u00e1reas da cidade. \n\nA recomenda\u00e7\u00e3o mais \u00f3bvia para controlar os mosquitos nas UC \u00e9 remover os \nvasos, mas isto iria criar grandes conflitos com a popula\u00e7\u00e3o. Mudar frequentemente a \u00e1gua \ndos vasos tamb\u00e9m \u00e9 quase impratic\u00e1vel. Encher os vasos com solo h\u00famido ou areia, \nutilizar apenas flores artificiais, utilizar vasos com orif\u00edcio de drenagem e mant\u00ea-lo livre de \nobstru\u00e7\u00f5es ou utilizar apenas vasos de bronze, s\u00e3o recomenda\u00e7\u00f5es mais vi\u00e1veis. Um \nprograma de controlo deve basear-se na gest\u00e3o ambiental e em campanhas de \nsensibiliza\u00e7\u00e3o. Considerando a resist\u00eancia dos mosquitos a insecticidas, \u00e9 recomendado \nevitar qu\u00edmicos para controlos de rotina e mant\u00ea-los como uma ferramenta eficiente para \nprevenir potenciais epidemias de doen\u00e7as transmitidas por mosquitos (Vezzani, 2007). \n\nA biomonitoriza\u00e7\u00e3o pode ser definida como o uso de organismos e biomateriais \npara obter informa\u00e7\u00f5es sobre certas caracter\u00edsticas da biosfera. Os l\u00edquenes e os bri\u00f3fitos \ns\u00e3o os biomonitores mais frequentes dado que a sua morfologia n\u00e3o se altera sazonalmente, \npermitindo que a acumula\u00e7\u00e3o ocorra todo o ano. Estes organismos t\u00eam elevada \nlongevidade, podendo ser utilizados como integradores, a longo prazo, da contamina\u00e7\u00e3o. \nEm meio urbano muitas vezes as UC s\u00e3o os \u00fanicos locais onde se acumulam esp\u00e9cies que \npermitem monitorizar a qualidade do ar e da \u00e1gua (www.cienciaviva.pt). \n\nO trabalho manual no interior das UC deve ser evitado, devendo ser utilizados \naparelhos motorizados para a manuten\u00e7\u00e3o e o transporte de entulho, terra e plantas, entre \noutros. A entidade gestora deve salvaguardar a constru\u00e7\u00e3o de caminhos que permitam a \ncircula\u00e7\u00e3o desses aparelhos que, por sua vez, devem ser adaptados \u00e0s caracter\u00edsticas \nespec\u00edficas do local. Os aparelhos e ve\u00edculos devem ser pouco barulhentos para n\u00e3o \nperturbar o car\u00e1cter de intimidade, devendo os caminhos para circula\u00e7\u00e3o ser previstos em \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n14        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nn\u00famero t\u00e3o baixo quanto poss\u00edvel e de modo a n\u00e3o circular nas \u00e1reas de repouso (Conselho \nAlem\u00e3o de Munic\u00edpios, 1968). \n\nQuando as UC se encontram bem geridas podem ser um local agrad\u00e1vel com \nutilidade recreativa nas grandes metr\u00f3poles. Por outro lado, se estiver polu\u00eddo, cheio de \nres\u00edduos ou com vegeta\u00e7\u00e3o fora do controlo \u00e9 um ambiente prejudicial para os visitantes. \nEm muitas UC o ar, a \u00e1gua subterr\u00e2nea e o solo est\u00e3o contaminados devido aos qu\u00edmicos \nde conserva\u00e7\u00e3o artificial do cad\u00e1ver, materiais utilizados nas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias e aumento \nda concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas, inorg\u00e2nicas e microrganismos. \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       15 \n\n6. Pr\u00e1ticas funer\u00e1rias \n \nEm Portugal, os principais destinos para os cad\u00e1veres s\u00e3o a inuma\u00e7\u00e3o e a crema\u00e7\u00e3o. \nAs pr\u00e1ticas da popula\u00e7\u00e3o servida pela UC definem a utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de urna, os \n\nprocessos e tipo de constru\u00e7\u00e3o da urna, o envolvimento em pl\u00e1stico, o tipo de tecidos \nutilizados, os artefactos e o recurso ou n\u00e3o a processos artificiais de conserva\u00e7\u00e3o. Os \nmateriais devem ser biodegrad\u00e1veis e perme\u00e1veis, permitindo as trocas gasosas entre o \ncad\u00e1ver e o meio envolvente. N\u00e3o \u00e9 recomendado o uso de pl\u00e1sticos, tintas, colas, vernizes, \nmetais pesados ou qualquer tipo de material nocivo para o ambiente. \n\nTalvez devido a uma crescente consciencializa\u00e7\u00e3o da necessidade de um \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e da protec\u00e7\u00e3o do planeta, as urnas ecol\u00f3gicas t\u00eam vindo a ter \ncada vez mais procura a n\u00edvel mundial. Apesar de ainda serem um nicho no mercado \nportugu\u00eas, h\u00e1 cada vez mais agentes funer\u00e1rios a disponibilizar este tipo de urnas e a \nprocura aumenta de forma consistente. As urnas ecol\u00f3gicas e biodegrad\u00e1veis s\u00e3o feitas \ncom madeiras naturais de origem sustent\u00e1vel, preferindo-se as que mais facilmente s\u00e3o \nabsorvidas pelo ambiente em detrimento das madeiras com maior grau de conserva\u00e7\u00e3o. \nPara se biodegradarem naturalmente em conjunto com o cad\u00e1ver, n\u00e3o deixando res\u00edduos \npoluentes ou de dif\u00edcil decomposi\u00e7\u00e3o, utilizam tintas e vernizes aquosos e colas n\u00e3o t\u00f3xicas \ne biodegrad\u00e1veis. Com o mesmo prop\u00f3sito, n\u00e3o s\u00e3o utilizados quaisquer tipos de metais ou \nconservantes qu\u00edmicos e os tecidos de poli\u00e9ster s\u00e3o substitu\u00eddos por fibras naturais. \n\nExceptuando as urnas de crema\u00e7\u00e3o, actualmente n\u00e3o existem restri\u00e7\u00f5es na \nutiliza\u00e7\u00e3o de materiais para constru\u00e7\u00e3o e acabamento de urnas. Considera-se importante \nque na Comiss\u00e3o T\u00e9cnica encarregue de normalizar as urnas funer\u00e1rias estejam \nrepresentados elementos com interesse no campo ambiental e na \u00e1rea da sa\u00fade (Jornal de \nNot\u00edcias, 2009). \n\nOs processos artificiais mais comuns para preparar, estabilizar e retardar a \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres s\u00e3o a formoliza\u00e7\u00e3o, o embalsamento, a tanatopraxia e a \nmumifica\u00e7\u00e3o. Nestes processos s\u00e3o utilizadas v\u00e1rias subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e a composi\u00e7\u00e3o \nde algumas n\u00e3o \u00e9 exactamente conhecida, podendo conter metais pesados (Roman\u00f3, 2005). \n\nA tanatopraxia \u00e9 a pr\u00e1tica mais actual, tendo as restantes ca\u00eddo em desuso. \u00c9 \ntamb\u00e9m conhecida como a arte de restaura\u00e7\u00e3o e recomposi\u00e7\u00e3o cadav\u00e9rica, cuja finalidade \u00e9 \nmanter a apar\u00eancia natural do cad\u00e1ver, evitando os efeitos naturais da putrefac\u00e7\u00e3o. Serve \ntamb\u00e9m para que o cad\u00e1ver possa ser transportado a grandes dist\u00e2ncias, bem como cumprir \ncom as determina\u00e7\u00f5es legais para o translado. Outro objectivo da tanatopraxia \u00e9 evitar a \npropaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as visto que com essa prepara\u00e7\u00e3o o cad\u00e1ver recebe um tratamento \ncom subst\u00e2ncias germicidas (www.agencia-funeraria-alves.pt). \n\nA cal hidratada \u00e9 muitas vezes adicionada nas sepulturas com o intuito de acelerar o \nprocesso de decomposi\u00e7\u00e3o, sendo pr\u00e1tica habitual em muitas UC do pa\u00eds. O seu uso n\u00e3o \u00e9 \nindicado pois forma uma pel\u00edcula em volta do cad\u00e1ver que o torna imperme\u00e1vel e inibe a \ndecomposi\u00e7\u00e3o por queimar os microrganismos existentes. Como alternativa deve ser usado \no per\u00f3xido de c\u00e1lcio (CaO2), que \u00e9 uma subst\u00e2ncia oxidante com baixa solubilidade em \n\u00e1gua a 20 \u00baC, granulometria de 1 a 3 mm e uma m\u00e9dia de vida entre 10 e 15 dias. \u00c9 \nconsiderado inofensivo para o ambiente mas \u00e9 de perigoso manuseio. Pode ser colocado \nem zonas cr\u00edticas do cad\u00e1ver, como no abd\u00f3men, logo na inuma\u00e7\u00e3o ou quando na \nexuma\u00e7\u00e3o se verifica que ainda n\u00e3o foi atingido o estado m\u00ednimo de decomposi\u00e7\u00e3o. \n\nExistem tamb\u00e9m p\u00f3s absorventes (por exemplo, Eurodol PHT) cujo objectivo \u00e9 a \nabsor\u00e7\u00e3o dos l\u00edquidos da decomposi\u00e7\u00e3o dizendo-se capaz de absorver 10 vezes o seu peso \ne que se coloca entre as pernas do cad\u00e1ver. A utiliza\u00e7\u00e3o de catalisadores, como o \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n16        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nBioenzimex DCH, tem por objectivo acelerar a decomposi\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o se conhece a sua \nficha toxicol\u00f3gica e a sua efic\u00e1cia \u00e9 desconhecida devido a n\u00e3o ser utilizado h\u00e1 tempo \nsuficiente. \n\nA adi\u00e7\u00e3o de desinfectantes pode influenciar negativamente os processos do \nmetabolismo da decomposi\u00e7\u00e3o. Com uma concentra\u00e7\u00e3o maior de oxig\u00e9nio corre-se o risco \nde em vez de uma decomposi\u00e7\u00e3o acelerada se d\u00ea a mumifica\u00e7\u00e3o (Serra, 2000). A \nlegisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 clara quanto \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o de produtos feitos \u00e0 base de \ncomplexos enzim\u00e1ticos e da combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies bacterianas colocadas num \nsuporte mineral, com ac\u00e7\u00e3o biodegradante, utilizados com o objectivo de acelerar o \nprocesso de decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       17 \n\n7. Composi\u00e7\u00e3o do corpo humano \n \nEm 1951, Van Haaren publicou que o corpo humano tem na sua composi\u00e7\u00e3o 64% \n\nde \u00e1gua, 20% de prote\u00ednas, 10% de gorduras, 5% de sais minerais e 1% de hidratos de \ncarbono (Environment Agency, 2004). \n\nA constitui\u00e7\u00e3o elementar de um corpo masculino t\u00edpico, com 70 kg de peso, \u00e9 \ntabelada abaixo. O corpo feminino corresponde entre um quarto e dois ter\u00e7os do masculino \n(Environment Agency, 2004). \n\n \nTabela 1: Composi\u00e7\u00e3o elementar de um corpo humano com 70 kg. \n\n \nElemento Massa (g) \nOxig\u00e9nio 43 000 \nCarbono 16 000 \n\nHidrog\u00e9nio 7 000 \nAzoto 1 800 \nC\u00e1lcio 1 100 \n\nF\u00f3sforo 500 \nEnxofre 140 \nPot\u00e1ssio 140 \nS\u00f3dio 100 \n\nCloreto 95 \nMagn\u00e9sio 19 \n\nFerro 4,2 \nCobre 0,17 \n\nChumbo 0,12 \nC\u00e1dmio 0,05 \nN\u00edquel 0,01 \nUr\u00e2nio 0,000 09 \n\nMassa total do corpo 70 000 \nFonte: (Environment Agency, 2004) \n\n \nA Tabela 2 apresenta a degradabilidade de um cad\u00e1ver confinado (Environment \n\nAgency, 2004), expressa em percentagem de massa corporal: \n \n\nTabela 2: Percentagem de mat\u00e9ria degrad\u00e1vel do cad\u00e1ver confinado. \n \n\nCategoria Percentagem de massa corporal \n(base de peso seco) \n\nRapidamente degrad\u00e1vel 60 \nModeradamente degrad\u00e1vel 15 \n\nLentamente degrad\u00e1vel 20 \nInerte (n\u00e3o degrad\u00e1vel) 5 \n\nFonte: (Environment Agency, 2004) \n \nOs componentes de degrada\u00e7\u00e3o lenta dos ossos podem ser considerados inertes para \n\nefeitos pr\u00e1ticos, ou seja, pode-se assumir que os sais minerais (cinzas) formam um res\u00edduo \nest\u00e1vel que representa 25% da massa corporal (Environment Agency, 2004). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       19 \n\n8. Processos de transforma\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres \n \n\nSegundo a Lei n.\u00ba 141/99, de 28 de Agosto, \u201ca morte corresponde \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o \nirrevers\u00edvel das fun\u00e7\u00f5es do tronco cerebral\u201d. \n\nA morte n\u00e3o \u00e9 um instante mas sim uma sucess\u00e3o de fen\u00f3menos. A \ncronotanatognose \u00e9 o diagn\u00f3stico do tempo de morte pela observa\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias ou \ndos sinais abi\u00f3ticos ou n\u00e3o vitais positivos que se dividem em imediatos, mediatos e \ntardios (Bonaccorso, 2005). \n \n\n8.1. Fen\u00f3menos abi\u00f3ticos imediatos \n \nOs primeiros sinais negativos de vida correspondem \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es vitais \n\ncomo a perda de consci\u00eancia e sensibilidade a est\u00edmulos dolorosos e a cessa\u00e7\u00e3o de \nbatimentos card\u00edacos, de movimentos respirat\u00f3rios e de actividade cerebral (Ribeiro et al., \n2007). \n \n\n8.2. Fen\u00f3menos abi\u00f3ticos mediatos \n \n\nOs fen\u00f3menos abi\u00f3ticos mediatos mais comuns s\u00e3o (Ribeiro et al., 2007): \n\u2022 Arrefecimento cadav\u00e9rico at\u00e9 \u00e0 temperatura ambiente; \n\u2022 Desidrata\u00e7\u00e3o cadav\u00e9rica e altera\u00e7\u00f5es oculares devido \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do \n\ncad\u00e1ver, os quais dependem da humidade do ar, da temperatura ambiente, da \ncircula\u00e7\u00e3o de ar e da causa de morte; \n\n\u2022 Aparecimento de livores cadav\u00e9ricos que s\u00e3o manchas roxas ou azuladas nas \nzonas de maior declive do cad\u00e1ver formadas, pela acumula\u00e7\u00e3o de sangue por \nac\u00e7\u00e3o da gravidade; \n\n\u2022 Rigidez cadav\u00e9rica devido \u00e0 deple\u00e7\u00e3o de ATP (Adenosina Trifosfato) \nintracelular que possibilita que no tecido muscular os filamentos de actina e \nmiosina se separem, verificando-se a contrac\u00e7\u00e3o muscular. \n\n \n8.3. Fen\u00f3menos abi\u00f3ticos tardios \n\n \nOs fen\u00f3menos transformativos tardios podem ser destrutivos ou conservativos. \n\nEntre os primeiros destacam-se a aut\u00f3lise, a putrefac\u00e7\u00e3o e a macera\u00e7\u00e3o e entre os segundos \na saponifica\u00e7\u00e3o, a mumifica\u00e7\u00e3o, a corifica\u00e7\u00e3o, a calcifica\u00e7\u00e3o e a congela\u00e7\u00e3o. \n\nO cad\u00e1ver ao ser inumado fica sujeito a fen\u00f3menos transformativos que se \npretendem destrutivos No entanto, as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e hidrogeol\u00f3gicas nem \nsempre s\u00e3o devidamente consideradas na localiza\u00e7\u00e3o das UC ocorrendo, por isso, \nfen\u00f3menos transformativos conservativos que impedem ou retardam os processos de \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres (Pacheco, 2006). \n\n \n8.3.1. Fen\u00f3menos transformativos destrutivos \n \n\n8.3.1.1. Aut\u00f3lise \n \nA aut\u00f3lise \u00e9 um fen\u00f3meno putrefactivo anaer\u00f3bio intracelular que \u00e9 raro acontecer e \n\nrequer um ambiente \u00e1cido e h\u00famido. Os tecidos degradam-se espontaneamente, em graus \ndiversos, devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de enzimas pelas pr\u00f3prias c\u00e9lulas. Neste processo n\u00e3o \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n20        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nparticipam bact\u00e9rias e as c\u00e9lulas mais afectadas s\u00e3o as que possuem enzimas (mucosas \ng\u00e1strica e intestinal e p\u00e2ncreas). Este fen\u00f3meno \u00e9 mais comum em rec\u00e9m-nascidos \n(http://medicosdeportugal.saude.sapo.pt/). \n\n \n8.3.1.2. Putrefac\u00e7\u00e3o \n\n \nO processo de putrefac\u00e7\u00e3o \u00e9 decorrente de fen\u00f3menos biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos e \n\nf\u00edsicos, pode ser observado 24h ap\u00f3s a morte tem a dura\u00e7\u00e3o de alguns meses a alguns anos, \ndependendo das condi\u00e7\u00f5es ambientais. A putrefac\u00e7\u00e3o consiste, principalmente, na \ndecomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica por processo de fermenta\u00e7\u00e3o p\u00fatrida de origem \nmicrobiana end\u00f3gena ou ex\u00f3gena. A putrefac\u00e7\u00e3o passa por quatro per\u00edodos: per\u00edodo de \ncolora\u00e7\u00e3o, per\u00edodo enfisematoso, per\u00edodo de liquefac\u00e7\u00e3o e per\u00edodo de esqueletiza\u00e7\u00e3o \n(Ribeiro et al., 2007). \n\nEm Portugal, a decomposi\u00e7\u00e3o completa do cad\u00e1ver de um adulto a ossadas d\u00e1-se, \ngeralmente, ao fim de 5 a 7 anos. A legisla\u00e7\u00e3o prev\u00ea um per\u00edodo m\u00ednimo de inuma\u00e7\u00e3o de 3 \nanos, aumentando a probabilidade de exuma\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres sem as partes moles \nconsumidas pois este per\u00edodo n\u00e3o atende \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas invernosas de longa \ndura\u00e7\u00e3o de algumas zonas do pa\u00eds, mas sim \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o da sobrelota\u00e7\u00e3o das UC \nnacionais (Rodrigues, 2002). \n \n\n8.3.1.2.1.  Per\u00edodo de Colora\u00e7\u00e3o \n \n\nEsta fase tem in\u00edcio com a actividade das bact\u00e9rias anaer\u00f3bias intestinais do tipo \nsapr\u00f3fitas. \u00c9 caracterizada por uma mancha verde que come\u00e7a a aparecer na zona \nabdominal e da\u00ed se espalha para o t\u00f3rax, cabe\u00e7a e membros. Esta mancha \u00e9 causada pela \nacumula\u00e7\u00e3o de gases na zona da fossa il\u00edaca por ser onde existe maior concentra\u00e7\u00e3o destas \nbact\u00e9rias (Ribeiro et al., 2007). \n\nNos fetos este processo tem in\u00edcio na parte superior do t\u00f3rax, face e pesco\u00e7o devido \nao conte\u00fado intestinal est\u00e9ril e acumula\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias nas vias a\u00e9reas (Galv\u00e3o, 1994). \n\nEste primeiro per\u00edodo pode durar at\u00e9 7 dias, sendo mais r\u00e1pido na \u00e1gua e mais \nmoroso nos cad\u00e1veres inumados do que nos conservados ao ar livre (Sobrinho, 2002). \n\n \n8.3.1.2.2. Per\u00edodo Enfisematoso \n\n \nCerca de 72h ap\u00f3s o in\u00edcio do per\u00edodo de colora\u00e7\u00e3o, os gases produzidos pelas \n\nbact\u00e9rias sapr\u00f3fitas espalham-se pelo cad\u00e1ver, aumentando o seu volume. Estes gases s\u00e3o \nprogressivamente libertados e o cad\u00e1ver fica totalmente deformado. O aumento da press\u00e3o \nprovoca a desloca\u00e7\u00e3o do \u00fatero e do recto e a eleva\u00e7\u00e3o do diafragma com consequente \ncompress\u00e3o pulmonar que resulta na sa\u00edda de l\u00edquido avermelhado pela boca e narinas. O \nc\u00e9rebro perde a estrutura tornando-se uma massa pegajosa (Ribeiro et al., 2007). \n \n\n8.3.1.2.3.  Per\u00edodo de Liquefac\u00e7\u00e3o \n \nA dura\u00e7\u00e3o deste per\u00edodo depende das condi\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia do cad\u00e1ver e da \n\nagressividade do meio externo (Galv\u00e3o, 1994). \nOs gases dispersam ficando o cad\u00e1ver com tamanho reduzido e odor desagrad\u00e1vel. \n\nNeste per\u00edodo, al\u00e9m dos microrganismos putrefactivos, h\u00e1 grande participa\u00e7\u00e3o de larvas \nque concorrem na destrui\u00e7\u00e3o do cad\u00e1ver. A sua ac\u00e7\u00e3o, em conjunto com as condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       21 \n\nambientais, reduz o volume do cad\u00e1ver devido \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o progressiva das partes \nmoles, deixando o esqueleto limpo. Os ossos ficam presos apenas por alguns ligamentos \narticulares (Sobrinho, 2002). \n\nA fase de liquefac\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais preocupante em termos ambientais pois ocorre \nliberta\u00e7\u00e3o do l\u00edquido humoroso, aqui designado por miasma (Pacheco, 2006). A elimina\u00e7\u00e3o \ndeste l\u00edquido \u00e9 muito lenta e grande quantidade da \u00e1gua evapora quase ao mesmo tempo \nque se elimina, ficando o solo impregnado de gorduras e produtos interm\u00e9dios n\u00e3o vol\u00e1teis \nresultantes da decomposi\u00e7\u00e3o. Pode ocorrer a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas como \nresultado da infiltra\u00e7\u00e3o dos lixiviados no solo (Rodrigues, 2002). \n\n \n8.3.1.2.4. Per\u00edodo de Esqueletiza\u00e7\u00e3o \n\n \nCom o passar dos anos, os cabelos e ossos v\u00e3o perdendo a sua estrutura e \n\nresist\u00eancia ficando apenas a frac\u00e7\u00e3o mineral (carbonato de c\u00e1lcio) (Pacheco, 2006). Os \nsolos com caracter\u00edsticas \u00e1cidas decomp\u00f5em os ossos rapidamente, enquanto solos neutros \nou ligeiramente alcalinos os preservam. Caso seja atingido por chuvas \u00e1cidas, o esqueleto \u00e9 \nrapidamente destru\u00eddo (Rodrigues, 2002). \n\n \n8.3.1.3. Macera\u00e7\u00e3o \n\n \nNeste processo ocorre o amolecimento dos tecidos e \u00f3rg\u00e3os quando ficam \n\nsubmersos num meio l\u00edquido. O mais frequente \u00e9 que aconte\u00e7a com o l\u00edquido amni\u00f3tico \n(normalmente macera\u00e7\u00e3o ass\u00e9ptica) e com l\u00edquido contaminado (Ribeiro et al., 2007). \n\nA pele do cad\u00e1ver torna-se esbranqui\u00e7ada, quebradi\u00e7a, enruga-se e faz com que a \nepiderme se solte da derme e se fragmente. Isto \u00e9 bastante evidente nas m\u00e3os, onde a pele \nse desprende com a forma de luvas. A derme fica exposta, mostrando-se em geral com \ncolora\u00e7\u00e3o vermelha brilhante e luzidia, devido ao edema que a embebe e dilata. Ap\u00f3s a \ndesintegra\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia corporal, os ossos descolam dos tecidos e h\u00e1 grande \npossibilidade de contamina\u00e7\u00e3o do meio envolvente. Alguns autores incluem a putrefac\u00e7\u00e3o \nsob imers\u00e3o em \u00e1gua na macera\u00e7\u00e3o (Galv\u00e3o, 1994). \n\n \n8.3.2. Fen\u00f3menos Transformativos Conservativos \n \nA ocorr\u00eancia deste tipo de fen\u00f3menos depende das condi\u00e7\u00f5es ambientais e constitui \n\num problema para a reutiliza\u00e7\u00e3o de sepulturas pois saturam os espa\u00e7os existentes nas UC. \nSe forem observados fen\u00f3menos conservativos em cad\u00e1veres exumados estes voltam a ser \ninumados at\u00e9 completa decomposi\u00e7\u00e3o. Estes fen\u00f3menos atrasam a decomposi\u00e7\u00e3o dos \ncad\u00e1veres e causam a neutraliza\u00e7\u00e3o de efluentes, prolongam a perman\u00eancia dos cad\u00e1veres \nsemi-decompostos e mant\u00eam o potencial de contamina\u00e7\u00e3o latente (Pacheco, 2006). \n\nO ambiente em que o cad\u00e1ver \u00e9 inumado \u00e9 definido pelas condi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, \nbiol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas do local, que s\u00e3o afectadas pela presen\u00e7a do cad\u00e1ver e v\u00e1rios \nfactores v\u00e3o influenciar a decomposi\u00e7\u00e3o, incluindo o m\u00e9todo de inuma\u00e7\u00e3o (por exemplo, \ntipo de caix\u00e3o, tipo de roupas, profundidade da sepultura) (Forbes et al., 2005b). \n\n \n8.3.2.1. Saponifica\u00e7\u00e3o \n\n \nA saponifica\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pela hidr\u00f3lise de gordura presente no tecido \n\nadiposo, com a liberta\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos gordos saturados que se unem a minerais do \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n \n\n22        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\norganismo, como o c\u00e1lcio e o magn\u00e9sio, formando uma subst\u00e2ncia chamada adipocera que \npode ter at\u00e9 4 cm de espessura. A adipocera tem consist\u00eancia untuosa e mole, tonalidade \namarelo-escura, odor de queijo ran\u00e7oso, aspecto de cera ou sab\u00e3o, e abranda ou inibe a \nac\u00e7\u00e3o de microrganismos putrefactivos, retardando a decomposi\u00e7\u00e3o (Fiedler et al., 2004). \n\nMuitos dos estudos acerca das melhores condi\u00e7\u00f5es para instala\u00e7\u00e3o de UC s\u00e3o \nbaseados em estudos de forma\u00e7\u00e3o de adipocera, ou seja, estudos acerca das condi\u00e7\u00f5es que \nlevam \u00e0 saponifica\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres. \n\nA forma\u00e7\u00e3o de adipocera geralmente come\u00e7a nas partes do cad\u00e1ver que cont\u00eam \nmaior quantidade de tecido adiposo. Na maior parte dos casos a saponifica\u00e7\u00e3o \u00e9 parcial e \nas extremidades do cad\u00e1ver apresentam sinais de esqueletiza\u00e7\u00e3o em que os ossos ficam \nbastante el\u00e1sticos devido \u00e0 desmineraliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 presen\u00e7a de quantidades residuais de \ncolag\u00e9nio. Estudos realizados para diferentes tipos de solos, em condi\u00e7\u00f5es controladas de \nhumidade e temperatura, revelaram que os ambientes mais prop\u00edcios a este fen\u00f3meno s\u00e3o \nquentes, h\u00famidos e anaer\u00f3bios, na presen\u00e7a de bact\u00e9rias end\u00f3genas, alcalinidade moderada \ne em solos argilosos devido \u00e0 sua impermeabilidade e reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Um cad\u00e1ver tem \n\u00e1gua suficiente para induzir a forma\u00e7\u00e3o de adipocera em solo seco e, quanto maior a \nsatura\u00e7\u00e3o do ambiente, maior a probabilidade de forma\u00e7\u00e3o de adipocera.  \n\nExperi\u00eancias realizadas em ambiente que pode representar uma praia ou dunas de \nclima temperado (mas n\u00e3o o clima seco de um deserto) sugerem que as propriedades \ndrenantes deste tipo de ambiente arenoso permitem r\u00e1pida remo\u00e7\u00e3o de glicerol e, em \ncondi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias, os \u00e1cidos gordos saturados ficam livres para formar adipocera mais \nprontamente. A afirma\u00e7\u00e3o de que um ambiente arenosos favorece a forma\u00e7\u00e3o de adipocera \nn\u00e3o se aplica a todas as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nA adipocera que se forma num solo est\u00e9ril (aus\u00eancia de microrganismos) sugere \nque o tecido adiposo em decomposi\u00e7\u00e3o tem bact\u00e9rias suficientes para induzir a sua \nforma\u00e7\u00e3o (Forbes et al., 2005a). \n\nOs resultados destas experi\u00eancias n\u00e3o podem ser extrapolados para ambientes \nsignificativamente diferente \u00e0quele em que foram conduzidas. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o da estrutura do solo causada pela abertura das covas leva \u00e0 subida do \nn\u00edvel fre\u00e1tico e \u00e0 expans\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es redutoras na zona das sepulturas. Nestas \ncondi\u00e7\u00f5es a decomposi\u00e7\u00e3o abranda porque as bact\u00e9rias decompositoras de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica n\u00e3o sobrevivem devido \u00e0 falta de oxig\u00e9nio, acidez, presen\u00e7a de aminas ou outras \nsubst\u00e2ncias que afectam o pH ou as fun\u00e7\u00f5es das membranas. \n\nNum solo onde nunca foram feitas inuma\u00e7\u00f5es, o pH diminui com a profundidade e \na biomassa aumenta. Em solos com adipocera, o pH \u00e9 geralmente mais elevado devido \u00e0 \ninibi\u00e7\u00e3o da fase da decomposi\u00e7\u00e3o em que s\u00e3o produzidos compostos alcalinos. \n\nApesar de a forma\u00e7\u00e3o de adipocera levar \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres, podem ser \nencontrados f\u00f3sforo, carbono org\u00e2nico dissolvido e cadaverina nos lixiviados das \nsepulturas. Parece prov\u00e1vel que o meio \u00e1cido permite a migra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo dos ossos para \no solo envolvente, em particular das extremidades esqueletizadas (Fiedler et al., 2004). \n\nAs urnas de madeira parecem acelerar a decomposi\u00e7\u00e3o devido ao ambiente \nligeiramente aer\u00f3bio que se cria no seu interior, permitindo o desenvolvimento de \nmicrorganismos aer\u00f3bios. Quando s\u00e3o utilizados sacos de pl\u00e1stico, o produto de \ndecomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma massa semi-l\u00edquida que se deve ao facto do saco n\u00e3o absorver os \nfluidos de decomposi\u00e7\u00e3o que ficam retidos nas roupas do cad\u00e1ver, n\u00e3o permitindo a \nsaponifica\u00e7\u00e3o.  \n\nOs cad\u00e1veres envoltos em tecidos de algod\u00e3o decomp\u00f5em-se, tal como os tecidos, \ndevido \u00e0 ac\u00e7\u00e3o bacteriana. Em contraste, o poli\u00e9ster n\u00e3o se decomp\u00f5e facilmente pois \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       23 \n\nabsorve muita humidade e permite a permuta cati\u00f3nica pela difus\u00e3o dos fluidos de \ndecomposi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do material, favorecendo a saponifica\u00e7\u00e3o e o endurecimento da \nadipocera (Forbes et al., 2005b). \n \n\n8.3.2.2. Mumifica\u00e7\u00e3o \n \n A mumifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a disseca\u00e7\u00e3o ou desidrata\u00e7\u00e3o dos tecidos do cad\u00e1ver, com \nconserva\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, permitindo o reconhecimento visual. O \ncad\u00e1ver perde entre 50 e 70% do peso, a pele retrai, ganha aspecto de couro e colora\u00e7\u00e3o \nparda. S\u00e3o necess\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es ambientais que garantam a desidrata\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de modo a \nimpedir a ac\u00e7\u00e3o microbiana respons\u00e1vel pela putrefac\u00e7\u00e3o (Ribeiro et al., 2007). Algumas \ndas condi\u00e7\u00f5es que propiciam este fen\u00f3meno s\u00e3o a inuma\u00e7\u00e3o em solos secos, arenosos, com \nclima quente, em regi\u00f5es \u00e1ridas ou semi-\u00e1ridas e a grandes profundidades (Silva et al., \n2006). \n\nPode ocorrer devido \u00e0 presen\u00e7a de nitrato de pot\u00e1ssio no solo, que funciona como \nanti-s\u00e9ptico, ou pela falta de humidade que permita o desenvolvimento de germes \nputrefactivos. Existem registos da ocorr\u00eancia de cad\u00e1veres mumificados ap\u00f3s determinados \ntipos de morte tais como hemorragia aguda, que favorece a perda de massa l\u00edquida, e por \nintoxica\u00e7\u00e3o por ars\u00e9nio, estricnina e antim\u00f3nio, que dificultam a actividade microbiana. A \nmumifica\u00e7\u00e3o pode ser artificial quando o cad\u00e1ver \u00e9 submetido a processos artificiais de \nconserva\u00e7\u00e3o (Pacheco, 2006). \n\nEste fen\u00f3meno \u00e9 mais frequente em cad\u00e1veres magros e de crian\u00e7as e pode ser \nparcial, limitando-se aos segmentos de menor tamanho como os p\u00e9s ou as m\u00e3os (Galv\u00e3o, \n1994). \n\n \n8.3.2.3. Calcifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\u00c9 um fen\u00f3meno muito raro, caracterizado pela petrifica\u00e7\u00e3o ou calcifica\u00e7\u00e3o do \n\ncad\u00e1ver. A forma mais comum est\u00e1 relacionada com os fetos mortos na cavidade uterina \n(litop\u00e9dios \u2013 crian\u00e7a de pedra). Tamb\u00e9m pode ocorrer quando o cad\u00e1ver \u00e9 inumado em \nsolos calc\u00e1rios e ocorre a fossiliza\u00e7\u00e3o devido \u00e0 permuta cati\u00f3nica do s\u00f3dio e do pot\u00e1ssio \npelo c\u00e1lcio (histometabase). O resultado \u00e9 uma apar\u00eancia p\u00fatrida e grande peso f\u00f3ssil \n(Galv\u00e3o, 1994). \n\n \n8.3.2.4. Corifica\u00e7\u00e3o \n\n \nA corifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno extremamente raro que ocorre em cad\u00e1veres \n\ninumados em urnas met\u00e1licas herm\u00e9ticas, principalmente de zinco, e o cad\u00e1ver \u00e9 \npreservado pela inibi\u00e7\u00e3o dos factores transformativos (Bonaccorso, 2005). \n\n A pele adquire cor e aspecto de couro curtido recentemente, o abd\u00f3men fica \nachatado, a musculatura e tecido subcut\u00e2neo s\u00e3o preservados e \u00e9 libertado um l\u00edquido \nviscoso e turvo de cor castanha (Galv\u00e3o, 1994). \n\n \n8.3.2.5. Congela\u00e7\u00e3o \n\n \nOcorre quando o cad\u00e1ver fica exposto a temperatura muito baixa por tempo \n\nprolongado (Bonaccorso, 2005). \n\n\n\n \n     \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       25 \n\n9. Decomposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres \n \nOs factores intervenientes na decomposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres podem ter origem \n\nintr\u00ednseca ou extr\u00ednseca. Entre os primeiros encontram-se a idade, o sexo, a ra\u00e7a, a \nconstitui\u00e7\u00e3o corporal, a flora intestinal, a causa de morte e a realiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de aut\u00f3psia. \nRec\u00e9m-nascidos, obesos ou corpos que sofreram mutila\u00e7\u00f5es, infec\u00e7\u00f5es ou estados \ngangrenosos, t\u00eam a sua decomposi\u00e7\u00e3o acelerada. Entre os factores extr\u00ednsecos est\u00e3o a \ntemperatura, a humidade, o arejamento, a presen\u00e7a de insectos, larvas e microrganismos e \no tipo de solo (constitui\u00e7\u00e3o mineral, porosidade e permeabilidade, entre outros). \n\nO conjunto de transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas que o cad\u00e1ver sofre, \nfazem-no um ecossistema pr\u00f3prio ao qual se associa uma sucess\u00e3o temporal de organismos \nnecr\u00f3fagos e respectivos predadores, entre os quais os microrganismos t\u00eam um papel \npreponderante. Os principais intervenientes s\u00e3o artr\u00f3podes, bact\u00e9rias, microrganismos \npatog\u00e9nicos decompositores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, entre outros, podendo p\u00f4r em risco o \nambiente e a sa\u00fade p\u00fablica (Almeida e Mac\u00eado, 2005). O grau de actua\u00e7\u00e3o destes \ndecompositores varia em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais e tamb\u00e9m da profundidade a \nque o cad\u00e1ver est\u00e1 inumado, uma vez que o n\u00famero de colonizadores diminui com a \nprofundidade (Rodrigues, 2002). \n\nAo longo do processo de decomposi\u00e7\u00e3o, os tecidos moles de cad\u00e1veres que n\u00e3o \nforam sujeitos a processos de conserva\u00e7\u00e3o artificial, s\u00e3o destru\u00eddos por ac\u00e7\u00e3o bacteriana e \nenzim\u00e1tica, dando-se a sua dissolu\u00e7\u00e3o gradual em gases, l\u00edquidos e sais minerais (Dent et \nal., 2004). Devido \u00e0 enorme quantidade de compostos org\u00e2nicos presentes no cad\u00e1ver, a \nsua decomposi\u00e7\u00e3o conduz a uma enorme variedade de produtos finais (Rodrigues, 2002). \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo progressivo que se deve \u00e0 ac\u00e7\u00e3o de diversos \nmicrorganismos, principalmente aos que fazem parte da flora intestinal do pr\u00f3prio \nindiv\u00edduo, muitos dos quais s\u00e3o patog\u00e9nicos e est\u00e3o associados a surtos de doen\u00e7as de \nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. No entanto, quando se trata de bact\u00e9rias causadoras da morte, estas \ndesaparecem rapidamente pois geralmente encontram um ambiente desfavor\u00e1vel \u00e0 sua \nsobreviv\u00eancia. As bact\u00e9rias que se encontram nas vias respirat\u00f3rias e os fungos sapr\u00f3fitos \ndo pr\u00f3prio cad\u00e1ver tamb\u00e9m t\u00eam um papel importante no processo de decomposi\u00e7\u00e3o dos \ntecidos.  \n\nAs bact\u00e9rias podem penetrar as paredes do intestino durante o processo da morte e \nser distribu\u00eddas pelos tecidos atrav\u00e9s da corrente sangu\u00ednea. No entanto, as defesas n\u00e3o \nest\u00e3o completamente inactivas at\u00e9 48 horas ap\u00f3s a morte e assim podem impedir ou \ndestruir os organismos, a n\u00e3o ser que sejam de um tipo n\u00e3o encontrado previamente no \nhospedeiro (\u00dc\u00e7isik e Rushbrook, 1998). O tempo de transmiss\u00e3o dos microrganismos para \na superf\u00edcie externa da parede intestinal depende da temperatura: a 37\u00baC aparecem as \nprimeiras esp\u00e9cies bacterianas ao fim de 2 a 3 horas ap\u00f3s a morte, a 25 \u00baC, ao fim de 5 a 6 \nhoras e a 4\u00baC, apenas passadas 66 a 68 horas (Rodrigues, 2002). Apesar do intestino alojar \numa grande variedade de microrganismos, apenas poucos grupos colonizam o cad\u00e1ver \ndurante a putrefac\u00e7\u00e3o, pois 90% dos organismos encontrados nos tecidos humanos s\u00e3o \nanaer\u00f3bios obrigat\u00f3rios e o meio envolvente geralmente \u00e9 aer\u00f3bio (\u00dc\u00e7isik e Rushbrook, \n1998). \n\nO potencial redox dos tecidos diminui rapidamente ap\u00f3s a morte e, no momento em \nque se perde a actividade anti-microbiana, \u00e9 suficientemente baixo para prevenir os \norganismos aer\u00f3bios de prosperar mais do que \u00e0 superf\u00edcie.   \n\nOs organismos aer\u00f3bios esgotam o oxig\u00e9nio presente nos tecidos do cad\u00e1ver, \ndeixando as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para a actividade dos organismos anaer\u00f3bios (Dent et al., \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n26        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n2004). Os primeiros microrganismos anaer\u00f3bios a surgir s\u00e3o do g\u00e9nero Clostridium spp, \n(com capacidade para crescer a temperaturas sub-\u00f3ptimas), Neisseriaceae e \nPseudomonadaceae. Posteriormente, ocorrem estreptococos, Bacillus spp. e g\u00e9neros das \nfam\u00edlias Enterobacteriaceae (frequentemente E. coli e Proteus spp.) e Micrococcaceae \n(frequentemente Staphylococcus aureus) (Rodrigues, 2002). \n\nAs altera\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas iniciam-se com a aut\u00f3lise das c\u00e9lulas que constituem os \ntecidos moles, processo que consiste na auto-digest\u00e3o das mesmas pela ac\u00e7\u00e3o de enzimas \nintra e extra-celulares e que ocorre sem a interven\u00e7\u00e3o de agentes externos ao cad\u00e1ver. \u00c0 \naut\u00f3lise segue-se uma s\u00e9rie de processos do tipo fermentativo, protagonizados por diversas \nesp\u00e9cies bacterianas, que levam \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o dos hidratos de carbono, das prote\u00ednas e \ndos l\u00edpidos. Se os hidratos de carbono forem fermentados por bact\u00e9rias coliformes, os \nprodutos s\u00e3o \u00e1cido l\u00e1ctico, ac\u00e9tico e f\u00f3rmico, etanol, di\u00f3xido de carbono e hidrog\u00e9nio. \nCaso ocorra fermenta\u00e7\u00e3o propi\u00f3nica ou but\u00edrica tamb\u00e9m se formam \u00e1cido propi\u00f3nico ou \nbut\u00edrico, respectivamente. Os produtos resultantes da decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia de prote\u00ednas \nvariam em fun\u00e7\u00e3o do tipo de microrganismos que actua e, de uma forma geral, s\u00e3o \u00e1cido \nac\u00e9tico, amon\u00edaco, di\u00f3xido de carbono, \u00e1cido propi\u00f3nico, fum\u00e1rico e pir\u00favico e as aminas \nputrescina e cadaverina. Em meio anaer\u00f3bio, os l\u00edpidos originam um produto final \npolimorfo, constitu\u00eddo, principalmente, por alde\u00eddos e \u00e1cidos gordos de cadeia curta e, em \nmeio aer\u00f3bio, transformam-se em di\u00f3xido de carbono e \u00e1gua. Os fosfol\u00edpidos podem ser \ndegradados a fosfato, glicerol, \u00e1cidos gordos e bases azotadas. \u00c0 forma\u00e7\u00e3o de gases e \nliberta\u00e7\u00e3o de miasma est\u00e1 associada uma varia\u00e7\u00e3o de pH do solo. \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m resulta em v\u00e1rios tipos de ani\u00f5es e cati\u00f5es. Durante a \ndecomposi\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres, os electr\u00f3litos s\u00e3o os primeiros a serem lixiviados dos \ntecidos moles e a saturar o solo. Com o tempo, os electr\u00f3litos s\u00e3o adsorvidos pela matriz \ns\u00f3lida das part\u00edculas do solo ou s\u00e3o incorporados na biomassa microbiana. Os i\u00f5es que se \nlibertam posteriormente s\u00e3o retidos pela matriz org\u00e2nica formada pela decomposi\u00e7\u00e3o das \nprote\u00ednas e hidratos de carbono. Alguns autores constataram que no in\u00edcio da \ndecomposi\u00e7\u00e3o se assiste a uma perda muito r\u00e1pida de elementos para o solo, que \u00e9 seguida \npor um decr\u00e9scimo igualmente r\u00e1pido desses elementos quando os tecidos est\u00e3o \ncompletamente decompostos. A diminui\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada, em parte, pelo facto das bact\u00e9rias \npassarem a utilizar vias metab\u00f3licas alternativas (como a redu\u00e7\u00e3o de nitratos), quando as \nsuas fontes de carbono e azoto terminam. Posteriormente, h\u00e1 um novo aumento dos ani\u00f5es \ne cati\u00f5es no solo, tendo sido detectadas concentra\u00e7\u00f5es elevadas de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio, cuja \norigem parece estar relacionada com a morte das popula\u00e7\u00f5es bacterianas e a decomposi\u00e7\u00e3o \ndos ossos (Dent et al., 2004). \n\nVass, em 1992, estudou a presen\u00e7a dos ani\u00f5es Cl-, HCO3\n-, Br-, F-, NO3\n\n-, HPO4\n2- e \n\nSO4\n2- e dos cati\u00f5es Li+, Na+, HN4\n\n+, K+, Mg2+, Ca2+, Sr2+, Ba2+, na fase aquosa do solo junto \na cad\u00e1veres e todos eles atingem os n\u00edveis base ao fim de um ano, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do sulfato e \ndo c\u00e1lcio, cujos teores encontrados foram significativamente elevados, mesmo ao fim de \nquatro anos. \n\nOs componentes proteicos s\u00e3o lixiviados rapidamente, ao passo que o composto \nmineral parece fri\u00e1vel. A decomposi\u00e7\u00e3o dos tecidos moles envolve n\u00e3o s\u00f3 os \u00f3rg\u00e3os \nminerais, mas tamb\u00e9m estruturas como a epiderme, que \u00e9 bastante resistente \u00e0 \ndecomposi\u00e7\u00e3o. A melanina \u00e9 um pigmento constitu\u00eddo por an\u00e9is fen\u00f3licos, o que torna o \nprocesso de decomposi\u00e7\u00e3o muito lento, para al\u00e9m de ser sol\u00favel apenas a pH alcalino. \n\nUm ambiente oxigenado aumenta a taxa de decomposi\u00e7\u00e3o. O teor de oxig\u00e9nio \ndispon\u00edvel na sepultura \u00e9 limitado e o seu cont\u00ednuo envolvimento depende da difus\u00e3o \ngasosa na sepultura e no solo. \u00c9 comum que a urna de madeira, ou similares, colapse \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       27 \n\npouco ap\u00f3s a inuma\u00e7\u00e3o, deixando o cad\u00e1ver em contacto directo com o solo envolvente e \npermitindo a r\u00e1pida dispers\u00e3o do oxig\u00e9nio e gases da decomposi\u00e7\u00e3o. \n\nA inuma\u00e7\u00e3o t\u00edpica envolve processos f\u00edsicos para escava\u00e7\u00e3o do solo, inuma\u00e7\u00e3o do \ncad\u00e1ver e sua cobertura com solo. Estes processos interferem com a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \ncom a difus\u00e3o gasosa natural do solo. O solo que cobre a urna \u00e9 humedecido e compactado, \nmas a porosidade efectiva e a permeabilidade s\u00e3o maiores do que as do material id\u00eantico \nque n\u00e3o foi perturbado. Junto da urna, o peso vol\u00famico do solo aumenta devido \u00e0 presen\u00e7a \nf\u00edsica de escavadores ou \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e fica retida uma quantidade maior de \noxig\u00e9nio (Dent et al., 2004). \n\n \n9.1. Composi\u00e7\u00e3o do miasma \n\n \nO miasma \u00e9 aqui tratado como a subst\u00e2ncia l\u00edquida resultante do processo de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres, cuja forma\u00e7\u00e3o depende das condi\u00e7\u00f5es ambientais. Para solos \nsecos, com teor de argila entre 20 e 40%, a massa vol\u00famica m\u00e9dia do miasma \u00e9 1,23 g/cm, \na rela\u00e7\u00e3o entre o volume de miasma  e o peso do cad\u00e1ver \u00e9 de 0,60 l/kg e na sua \ncomposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia tem 60% de \u00e1gua, 30% sais minerais e 10% subst\u00e2ncias org\u00e2nicas \ncomplexas. Tem odor forte e desagrad\u00e1vel, \u00e9 polimeriz\u00e1vel e tem cor acinzentada. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da viscosidade e massa vol\u00famica do miasma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, \nformam-se plumas de contamina\u00e7\u00e3o que se propagam pelo solo saturado, com velocidade \nvari\u00e1vel, e podem alcan\u00e7ar dist\u00e2ncias significativas. \n\nDependendo das condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do meio, a composi\u00e7\u00e3o do miasma pode \npropiciar a sobreviv\u00eancia e prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos oriundos da decomposi\u00e7\u00e3o, e a \nconsequente perigosidade do l\u00edquido que pode conter bact\u00e9rias, v\u00edrus e subst\u00e2ncias \nqu\u00edmicas org\u00e2nicas e inorg\u00e2nicas, favorecida pela falta de oxig\u00e9nio dissolvido na \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea, que diminui com o aumento da profundidade.  \n\nO miasma tem na sua composi\u00e7\u00e3o cadaverina (C5H14N2: 1,5 \u2013 pentanodiamina) e \nputrescina (C4H12N2: 1,4 \u2013 butanodiamina), dois venenos resultantes da decomposi\u00e7\u00e3o \nproteica para os quais ainda n\u00e3o se possuem ant\u00eddotos eficientes. Em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias, \nestas duas diaminas podem ser hidrolisadas, formando i\u00e3o am\u00f3nio (Matos, 2001): \n\n \nProte\u00ednas + H2O ? amino\u00e1cidos (carboxilo + amina) \nAmino\u00e1cidos (carboxilo + amina) ? NH4\n\n+ + compostos org\u00e2nicos \n \nPara Madigan (1997), os clostr\u00eddios sulfito redutores obt\u00eam a sua energia atrav\u00e9s da \n\nfermenta\u00e7\u00e3o de amino\u00e1cidos e s\u00e3o capazes de fermentar a putrescina a i\u00e3o am\u00f3nio: \n \n10 C4H12N2 + 26 H2O ? 6 acetato\n\n- + 7 butirato- + 20 NH4\n+ + 16 H2 + 13 H\n\n+ \n \nNa presen\u00e7a de oxig\u00e9nio, o i\u00e3o am\u00f3nio \u00e9 transformado em nitrato: \n \nNH4\n\n+ + 2 O2 ? NO3\n- + 2 H+ + H2O \n\n \nContudo, o perigo do miasma reside mais na carga contaminante constitu\u00edda pelos \n\nmicrorganismos do que na toxicidade das diaminas (Rodrigues, 2002), embora a sua \ncomposi\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica n\u00e3o seja bem conhecida. Atendendo \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica, \u00e9 prov\u00e1vel que estejam presentes bact\u00e9rias decompositoras de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n(bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas), de prote\u00ednas (bact\u00e9rias proteol\u00edticas) e de l\u00edpidos (bact\u00e9rias \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n28        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nlipol\u00edticas). Deve conter tamb\u00e9m bact\u00e9rias que s\u00e3o normalmente excretadas por humanos e \nanimais, como E. coli, Enterobacter, Klebsiella e Citrobacter (as quatro formas do grupo \nColiformes Totais), Streptococcus, alguns clostr\u00eddios sulfito redutores, como Clostridium \nperfringes e Clostridium welchii, entre outros. \u00c9 ainda prov\u00e1vel que estejam presentes \nbact\u00e9rias patog\u00e9nicas e v\u00edrus humanos (Matos, 2001). \n\nEstima-se que mais de metade do miasma seja libertado pelos cad\u00e1veres durante o \nprimeiro ano e menos de 0,1% permanece ap\u00f3s 10 anos. O tempo para que os \ncontaminantes sejam lixiviados do local de inuma\u00e7\u00e3o est\u00e1 directamente relacionado com a \nprecipita\u00e7\u00e3o e taxa de infiltra\u00e7\u00e3o no solo e na sepultura. O transporte pode dar-se num raio \nsuperior a 400 m e \u00e9 acelerado pela \u00e1gua das chuvas (Silva et al., 2006). \n\nAo longo do tempo, o miasma decomp\u00f5e-se, devido \u00e0 capacidade depurativa do \nsolo, e reduz-se a subst\u00e2ncias simples e inofensivas. \n\nNos jazigos, dependendo das condi\u00e7\u00f5es de estanquidade e confinamento, o miasma \nseca naturalmente, polimeriza-se, reduz-se a p\u00f3 e n\u00e3o se infiltra no solo envolvente. Mas, \nse forem constru\u00eddos indevidamente, pode tornar o ambiente insalubre e provocar \ninfiltra\u00e7\u00e3o nas paredes, libertar odores e atrair insectos (Campos, 2007). \n\nSilva, 1995, realizou ensaios de secagem de miasma e concluiu que o liquido se \npolimeriza e pulveriza \u00e0 raz\u00e3o de 1 litro a cada 84 horas e reduz-se a cerca de 50 g de p\u00f3 \ninerte de cor esbranqui\u00e7ada (Campos, 2007). \n\nPara estimar a composi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de efluente que atinge a \u00e1gua subterr\u00e2nea abaixo \ndas sepulturas, os contaminantes libertados s\u00e3o divididos pela infiltra\u00e7\u00e3o total anual. A \nt\u00edtulo de exemplo, um cad\u00e1ver embalsamado cont\u00e9m cerca de 180 g de formalde\u00eddo em 9 l \nde fluido de embalsamento. Assumindo que metade deste \u00e9 degradado rapidamente no \nprocesso de decomposi\u00e7\u00e3o e com cobertura de relva a controlar a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \nprecipita\u00e7\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o inicial no efluente seria cerca de 90 mg/l. Ap\u00f3s 4 anos, este \nvalor diminui para cerca de 5 mg/l e 10 anos depois para apenas 0,1 mg/l. No entanto, estas \nestimativas n\u00e3o t\u00eam em conta a degrada\u00e7\u00e3o natural do formalde\u00eddo no solo e por isso a \nconcentra\u00e7\u00e3o provavelmente ser\u00e1 menor (Environment Agency, 2004). \n\nNo entanto, a quantidade de produtos lixiviados das sepulturas de uma UC \u00e9 \nextremamente dif\u00edcil de quantificar no espa\u00e7o e no tempo, dependendo da antiguidade da \nunidade, da sua dimens\u00e3o e do n\u00famero de sepulturas familiares com inuma\u00e7\u00f5es a v\u00e1rias \nprofundidades. Estes factores tamb\u00e9m afectam a distribui\u00e7\u00e3o, espacial e temporal, das \ninuma\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da unidade. No entanto, uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o pode ser feita com \nbase no n\u00famero de inuma\u00e7\u00f5es, peso estimado dos cad\u00e1veres inumados em fun\u00e7\u00e3o do sexo \ne idade e na quantidade estimada de produ\u00e7\u00e3o de miasma por cad\u00e1ver (Dent et al., 2004). \n\n \n9.2. Agentes causadores de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \n\n \nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) relata que 80% das doen\u00e7as nos pa\u00edses \n\nem desenvolvimento s\u00e3o causadas pela contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, dado que apenas 30% da \npopula\u00e7\u00e3o mundial tem acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel. Estas doen\u00e7as podem ser transmitidas por \nbact\u00e9rias, fungos, v\u00edrus, protozo\u00e1rios e helmintos. A transmiss\u00e3o pode ocorrer quando o ser \nhumano consome \u00e1gua ou alimentos lavados ou cultivados com \u00e1gua contaminada. \nFactores como o tipo do solo, quantidade de chuvas, tipo de inuma\u00e7\u00e3o e profundidade das \n\u00e1guas subterr\u00e2neas, combinados \u00e0 falta de higiene, fazem das UC dep\u00f3sitos de \nmicrorganismos nocivos ao ser humano (Costa e Souza, 2007). Estes microrganismos \npodem ser lixiviados e contaminar \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais e os maiores \nproblemas est\u00e3o associados aos v\u00edrus devido \u00e0 sua capacidade de sobreviv\u00eancia, \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       29 \n\nmobilidade, adapta\u00e7\u00e3o ao ambiente adverso, muta\u00e7\u00e3o e percola\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de meios semi-\nperme\u00e1veis (Lopes, 2007). \n\nO risco de prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos, como o Aedes Aegypti, transmissor de \ndengue e febre tif\u00f3ide, tamb\u00e9m deve ser neutralizado atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas adequadas. \n\nNa tabela seguinte s\u00e3o apresentados alguns protozo\u00e1rios, bact\u00e9rias e v\u00edrus \nencontrados na \u00e1gua e que podem ser causadores de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, sendo \ninclu\u00eddas informa\u00e7\u00f5es acerca do seu tamanho m\u00e9dio e as principais doen\u00e7as que podem \nprovocar no homem. \n\n \nTabela 3: Patog\u00e9nicos humanos encontrados em \u00e1gua. \n\n \nTipo Tamanho Doen\u00e7as \n\nProtozo\u00e1rios (\u00b5m)  \nCryptosporidium 4 \u2013 6 Gastroenterite \nEntamoeba histolytica 20 \u2013 40 Ameb\u00edase \nGiardia lamblia 6 \u2013 12 Gastroenterite \nBact\u00e9rias (\u00b5m)  \nEscherichia coli 1,1 \u2013 1,5 x \n\n2,0 \u2013 6,0 \nDiarreia; Dores abdominais \n\nLegionella pneumophila 0,3 \u2013 0,9 x \n2,0 \u2013 20 \n\nPneumonia; Febre \n\nLeptospira interrogans 0,1 x \n6,0 \u2013 12 \n\nLeptospirose \n\nSalmonella typhi; S. paratyphi 0,7 \u2013 1,5 x \n2,0 \u2013 5,0 \n\nFebre tif\u00f3ide/paratif\u00f3ide \n\nShigella dysenteriae; \nS. flexneri; S.sonnei  \n\n0,7 \u2013 1,5 x \n2,0 \u2013 5,0 \n\nFibre intestinal; Gastroenterites; Disenteria  \n\nVibrio cholerae  0,5 \u2013 0,8 x \n1,4 \u2013 2,6 \n\nC\u00f3lera \n\nMycobacterium tuberculosis 1,0 \u2013 4,0 Tuberculose \nBrucella abortus   Brucelose \nPseudomonas aeruginosa 0,5 \u2013 0,8 Doen\u00e7as pulmonares; Infec\u00e7\u00f5es urinarias e \n\nsangu\u00edneas \nStreptococcus 0,5 \u2013 2,0 Infec\u00e7\u00f5es estreptoc\u00f3cicas \nClostridium tetan; C. botulinum; C. \ndifficile; C. perfringen; C. welchii \n\n4,0 \u2013 8,0 T\u00e9tano; Gangrena gasosa; Intoxica\u00e7\u00e3o alimentar; \nBotulismo \n\nProteus spp. 0,2 \u2013 3,0  Gastroenterites  \nV\u00edrus  (nm)  \nAdenov\u00edrus 100 Infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, oculares e gastrointestinais \nAgente Norwalk 30 \u2013 38 Gastroenterite; V\u00f3mitos; Diarreia \nEnterov\u00edrus: \n\nCoxsackie humano \nA1 a A22, A24, B1 a B6 \n\n22 \u2013 30 Doen\u00e7as respirat\u00f3rias; Meningite; Miocardite \n\nEcho humano \n1 a 7, 11 a 27, 29 a 33 \n\n22 \u2013 30 Meningite; Doen\u00e7as respirat\u00f3rias; Erup\u00e7\u00f5es \ncut\u00e2neas; Diarreia; Febre \n\nHepatov\u00edrus (Hepatite A) 22 \u2013 30 Hepatite; Gastroenterite \nPoliov\u00edrus humano 1, 2, 3 22 \u2013 30 Paralisia; Meningite; Febre \nReov\u00edrus 1, 2, 3 60 \u2013 80 Infec\u00e7\u00f5es do trato respirat\u00f3rio e gastrointestinais  \nRotav\u00edrus 70 Gastroenterite; HIV; Leucemia \n\nAdaptado de: (Matos, 2001) e (www.textbookofbacteriology.net) \n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n30        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n9.3. Melhor destino para cad\u00e1veres at\u00edpicos  \n \nA legisla\u00e7\u00e3o portuguesa n\u00e3o prev\u00ea o destino final de cad\u00e1veres portadores de \n\ndoen\u00e7as infecto-contagiosas ou que foram sujeitos a quimio ou radioterapia. Esta \u00e9 \nconsiderada uma quest\u00e3o bastante grave, dado que v\u00e1rias pessoas t\u00eam contacto com o \ncad\u00e1ver, estando por isso sujeitas \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o. \n\nAlguns pesquisadores detectaram a presen\u00e7a de radioactividade num raio de 200 m \ndas sepulturas de cad\u00e1veres que em vida foram submetidos a tratamentos radioactivos ou \nque tinham pacemaker (Roman\u00f3, 2005). \n\nApenas a crema\u00e7\u00e3o permite que a elimina\u00e7\u00e3o dos agentes contagiosos seja \ncompleta e, no caso dos cad\u00e1veres que sofreram tratamento radiol\u00f3gico, as cinzas devem \nser classificadas como res\u00edduos perigosos. Estes cad\u00e1veres n\u00e3o devem ser alvo de pr\u00e1ticas \nartificiais de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nDe forma a evitar a exposi\u00e7\u00e3o, quer em casos de perigo de contamina\u00e7\u00e3o quer em \ncasos normais, deve existir um processo de interven\u00e7\u00e3o que actue desde a morte, com \nt\u00e9cnicos especializados a acompanhar o cad\u00e1ver, garantindo que todas as condi\u00e7\u00f5es de \nsalubridade sejam cumpridas (Silva et al., 2006). \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       31 \n\n10. \u00c1gua Subterr\u00e2nea \n \n\n10.1. Solo \n \nO solo \u00e9 a camada mais externa da crosta terrestre composta por mat\u00e9ria mineral \n\ns\u00f3lida (rochas e minerais) e mat\u00e9ria org\u00e2nica, que interage com a \u00e1gua, o ar e os \norganismos vivos, sendo a interface entre a atmosfera, hidrosfera e geosfera, servindo de \nsuporte aos organismos vivos. \n\nA frac\u00e7\u00e3o s\u00f3lida do solo estrutura-se formando elementos de liga\u00e7\u00e3o, chamados \ncol\u00f3ides, que funcionam como um \u201ccimento\u201d e cuja fase dispersa apresenta part\u00edculas com \ndimens\u00e3o entre 0,001 e 0,1 \u00b5 m, que podem ser sais minerais (argila) ou org\u00e2nicos (h\u00famus). \nEstes elementos s\u00e3o respons\u00e1veis pela estrutura do solo e t\u00eam muita influ\u00eancia na \nfacilidade de penetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes, na percola\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua no solo, na \nresist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o e na porosidade. Al\u00e9m de estruturarem o solo tamb\u00e9m se constituem na \nparte quimicamente activa, armazenando os nutrientes minerais que s\u00e3o alimentos para \nplantas e microrganismos. Quando se fala na mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, incluem-se no \nm\u00ednimo quatro grupos: vegetais e animais vivos (mat\u00e9ria vegetal, microrganismos e \nanimais), mat\u00e9ria org\u00e2nica fresca (res\u00edduos org\u00e2nicos sem vida que expostos no solo v\u00e3o \nsofrer a ac\u00e7\u00e3o de microrganismos), produtos transit\u00f3rios (mat\u00e9ria org\u00e2nica j\u00e1 parcialmente \nmodificada pelos microrganismos) e h\u00famus est\u00e1vel (compostos h\u00famicos sintetizados ao \nlongo do processo de humifica\u00e7\u00e3o) (Rocha et al., 2005). \n\nA din\u00e2mica da forma\u00e7\u00e3o de solos traduz-se em processos de fragmenta\u00e7\u00e3o de \nnatureza f\u00edsico-qu\u00edmica e meteoriza\u00e7\u00e3o das rochas, al\u00e9m do transporte, sedimenta\u00e7\u00e3o e \nevolu\u00e7\u00e3o pedog\u00e9nica. Entre os factores da pedog\u00e9nese que mais influenciam a forma\u00e7\u00e3o e \na evolu\u00e7\u00e3o dos solos destacam-se o clima (principalmente a temperatura e a precipita\u00e7\u00e3o), \na natureza da rocha-m\u00e3e, o relevo, os seres vivos e o tempo de actua\u00e7\u00e3o de todos estes \nfactores. Ligeiras diferen\u00e7as permitem a g\u00e9nese de diferentes tipos de solos e a sua \ndiferencia\u00e7\u00e3o em camadas, podendo ocorrer grandes varia\u00e7\u00f5es numa curta dist\u00e2ncia. A \ndiferencia\u00e7\u00e3o do solo em camadas tem implica\u00e7\u00f5es na migra\u00e7\u00e3o e destino dos \ncontaminantes na subsuperf\u00edcie. Os v\u00e1rios estratos horizontais sobrepostos s\u00e3o designados \nhorizontes do solo e distinguem-se entre si pela mudan\u00e7a de propriedades f\u00edsicas, a \nconstitui\u00e7\u00e3o, a textura e a compacidade. A sucess\u00e3o desses horizontes constitui o perfil do \nsolo. Geralmente, os horizontes encontram-se tanto melhor definidos quanto mais evolu\u00eddo \n\u00e9 o solo. \n\nO solo desempenha uma grande variedade de fun\u00e7\u00f5es vitais, de car\u00e1cter ambiental, \necol\u00f3gico, social e econ\u00f3mico. Constitui um importante elemento paisag\u00edstico, patrimonial \ne f\u00edsico para o desenvolvimento de infra-estruturas e actividades humanas, uma vez que \u00e9 \num recurso complexo, din\u00e2mico, interactivo e n\u00e3o renov\u00e1vel, cada vez mais sob a press\u00e3o \ndas actividades antropog\u00e9nicas. A protec\u00e7\u00e3o e a limita\u00e7\u00e3o dos processos de degrada\u00e7\u00e3o \ndeste recurso s\u00e3o imprescind\u00edveis para a sua sustentabilidade. (Charbeneau, 2000) \n\nA polui\u00e7\u00e3o \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o, pelo homem, de subst\u00e2ncias e energia no ambiente, \nsuscept\u00edveis de causar problemas de sa\u00fade p\u00fablica, em organismos vivos ou sistemas \necol\u00f3gicos, prejudicar estruturas ou sua funcionalidade e interferir com usos leg\u00edtimos do \nambiente (Holdgate et al., 1979). \n\nActualmente n\u00e3o se pode dizer que existem solos perfeitamente n\u00e3o contaminados \npois os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o influenciados tamb\u00e9m pelas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e pela \ndeposi\u00e7\u00e3o a\u00e9rea de contaminantes naturais ou antropog\u00e9nicos. Mesmo os solos que \naparentemente n\u00e3o foram afectados pelas actividades humanas podem revelar n\u00edveis de \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n32        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nelementos naturais superiores aos normais, o que pode n\u00e3o se encontrar relacionado com a \npolui\u00e7\u00e3o. A lista de fontes de polui\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 extensa e indicia que a contamina\u00e7\u00e3o se \npode verificar anteriormente \u00e0 entrada em contacto dos poluentes com o solo (Dinis e \nFraga, 2005). \n\nA contamina\u00e7\u00e3o do solo pode resultar na perda de algumas ou v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es do \nsolo e ainda provocar contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea. Os impactes sobre os solos \npodem dividir-se entre perturba\u00e7\u00f5es f\u00edsicas com altera\u00e7\u00f5es na estrutura e efeitos poluentes \nprovocados pela adi\u00e7\u00e3o ou remo\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias ou calor. \n\nOs instrumentos reguladores dos usos do solo devem conhecer e considerar o meio \nf\u00edsico quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, considerando os condicionamentos naturais \nrepresentados pela topografia, geomorfologia, cobertura vegetal, tipo de solo, condi\u00e7\u00f5es \ngeol\u00f3gicas, sistema natural de drenagem e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Estes par\u00e2metros devem \nser analisados em conjunto para permitir a avalia\u00e7\u00e3o do tipo e da adequabilidade de uma \n\u00e1rea ou regi\u00e3o a ser ocupada. O uso racional de um territ\u00f3rio s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se houver \nrespeito aos limites de toler\u00e2ncia que o ambiente f\u00edsico imp\u00f5e \u00e0s formas de ocupa\u00e7\u00e3o de \nmodo a que a utiliza\u00e7\u00e3o seja sustent\u00e1vel. Para que se estabele\u00e7am e indiquem as \npotencialidades e limita\u00e7\u00f5es do local avaliado s\u00e3o necess\u00e1rios estudos geol\u00f3gicos e \ngeot\u00e9cnicos para o planeamento urbano (Campos, 2007). \n\nA geologia \u00e9 a \u00e1rea de estudo das forma\u00e7\u00f5es da subsuperf\u00edcie para obter \ninforma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas, estratigr\u00e1ficas e estruturais. A litologia trata as caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas das rochas ou sedimentos do sistema geol\u00f3gico, incluindo a composi\u00e7\u00e3o mineral, \ngranulometria e compacta\u00e7\u00e3o. A estratigrafia descreve as rela\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas e idade \nentre varias l\u00e2minas, camadas e forma\u00e7\u00f5es dos sistemas geol\u00f3gicos de origem sedimentar. \nOs par\u00e2metros estruturais incluem fracturas, dobras e falhas formadas devido a \ndeforma\u00e7\u00f5es posteriores \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do sistema geol\u00f3gico. Em dep\u00f3sitos n\u00e3o consolidados, \na litologia e a estratigrafia s\u00e3o os factores de maior import\u00e2ncia. \n\nA hidrogeologia estuda os aspectos quantitativos e qualitativos da ocorr\u00eancia, \ndistribui\u00e7\u00e3o e movimento da \u00e1gua abaixo da superf\u00edcie da Terra, o comportamento dos \naqu\u00edferos conforme o tipo de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e a gest\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o e remedia\u00e7\u00e3o \nque o homem lhes pode dar (Charbeneau, 2000). \n\n \n10.2. \u00c1gua no solo \n\n \nO ciclo hidrol\u00f3gico inclui os reservat\u00f3rios em que a \u00e1gua \u00e9 armazenada e os \n\nprocessos de transfer\u00eancia entre reservat\u00f3rios. Os principais processos de transfer\u00eancia s\u00e3o \na precipita\u00e7\u00e3o, evapotranspira\u00e7\u00e3o (que engloba a evapora\u00e7\u00e3o e a transpira\u00e7\u00e3o), infiltra\u00e7\u00e3o, \nfluxo subterr\u00e2neo e escoamento superficial. Da \u00e1gua que se infiltra no terreno, uma parte \nadere \u00e0s part\u00edculas do solo e o excedente da capacidade de reten\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \npercola para profundidades maiores, por ac\u00e7\u00e3o da gravidade. \n\nO solo divide-se em zona n\u00e3o saturada, imediatamente abaixo da superf\u00edcie, em que \nos poros se encontram preenchidos por ar e \u00e1gua, e zona saturada em que todos os espa\u00e7os \nest\u00e3o preenchidos por \u00e1gua. A \u00e1gua armazenada na zona saturada \u00e9 chamada \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea e a \u00e1gua armazenada na zona n\u00e3o saturada \u00e9 chamada humidade do solo \n(Charbeneau, 2000). \n\nNa zona n\u00e3o saturada a \u00e1gua pode estar retida por for\u00e7as capilares ou por atrac\u00e7\u00e3o \nel\u00e9ctrica. As tens\u00f5es superficiais geradas pelo contacto entre o ar e a \u00e1gua, associadas \u00e0 \ntend\u00eancia das mol\u00e9culas de \u00e1gua aderirem aos s\u00f3lidos, faz com que a \u00e1gua seja retida por \nfor\u00e7as capilares nos finos can\u00edculos existentes nos solos. Esta \u00e1gua forma uma franja de \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       33 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o irregular e \u00e9 a \u00e1gua do solo que as plantas usam. O car\u00e1cter dipolar das \nmol\u00e9culas de \u00e1gua e das superf\u00edcies dos cristais s\u00f3lidos levam \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por \natrac\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica. Os sais dissolvidos tendem a reter a pr\u00f3pria \u00e1gua com uma intensidade \nigual \u00e0 press\u00e3o osm\u00f3tica da solu\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rios procedimentos especiais para \nseparar esta \u00e1gua do solo. Hidrologicamente esta \u00e1gua tem pouca import\u00e2ncia j\u00e1 que n\u00e3o se \nmove pela gravidade e a for\u00e7a de suc\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes \u00e9 geralmente inferior \u00e0 for\u00e7a que a \nret\u00e9m (Marques da Silva, 2003). \n\nA zona n\u00e3o saturada \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a de uma fase gasosa, press\u00e3o \nnegativa da \u00e1gua, movimento da \u00e1gua predominantemente na vertical e em cont\u00ednuo, \nreac\u00e7\u00f5es geoqu\u00edmicas e bioqu\u00edmicas intensas, e reten\u00e7\u00e3o de poluentes em grande escala, \nmediante processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Estes processos s\u00e3o a dilui\u00e7\u00e3o, filtra\u00e7\u00e3o, \nabsor\u00e7\u00e3o, adsor\u00e7\u00e3o, dissolu\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, hidr\u00f3lise, transforma\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas e \ngeoqu\u00edmicas, permuta i\u00f3nica e volatiliza\u00e7\u00e3o (Migliorini et al., 2007). \n\nNa zona saturada, encontra-se a \u00e1gua subterr\u00e2nea que, apesar de estar armazenada, \nn\u00e3o est\u00e1 retida por ele, pois circula por efeito dos gradientes piezom\u00e9tricos. O limite \nsuperior da zona saturada \u00e9 chamado n\u00edvel fre\u00e1tico em que a press\u00e3o hidrost\u00e1tica \u00e9 igual \u00e0 \npress\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\nQuando o n\u00edvel fre\u00e1tico intercepta a superf\u00edcie do terreno a \u00e1gua \u00e9 descarregada \nnaturalmente, alimentando nascentes e cursos de \u00e1gua. Esta \u00e1gua tamb\u00e9m pode ser captada \nartificialmente, atrav\u00e9s de furos ou po\u00e7os que, ao atingirem o n\u00edvel fre\u00e1tico, enchem devido \naos gradientes piezom\u00e9tricos. Geralmente, o n\u00edvel fre\u00e1tico segue a forma da superf\u00edcie do \nsolo mas com menos relevo. \n\nQualquer ponto situado abaixo da superf\u00edcie fre\u00e1tica est\u00e1 submetido \u00e0 press\u00e3o \natmosf\u00e9rica mais o peso da coluna de \u00e1gua subterr\u00e2nea que est\u00e1 sobre ele. Os pontos de \n\u00e1gua que est\u00e3o acima da superf\u00edcie fre\u00e1tica est\u00e3o a uma press\u00e3o inferior \u00e0 atmosf\u00e9rica, \nformando a franja capilar. Nesta, a \u00e1gua fica retida por uma pequena press\u00e3o nos vazios, \nestendendo-se do n\u00edvel de satura\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao limite de ascens\u00e3o capilar. Esse limite depende \ndo tipo de terreno e a intensidade aumenta com a diminui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de vazios, podendo \nvariar de alguns mil\u00edmetros, nos solos arenosos, at\u00e9 v\u00e1rios metros, nos solos finos e/ou \nargilosos (Charbeneau, 2000). \n\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea constitui a fonte mais vasta de \u00e1gua doce dispon\u00edvel para o \nhomem, correspondendo a cerca de 95% das reservas mundiais (Instituto da \u00c1gua, 2002). \n\n \n10.3. Tipos de aqu\u00edferos \n\n \nUm aqu\u00edfero \u00e9 definido, pelo DL n.\u00ba 58/2005, de 29 de Dezembro, como \u201c (\u2026) uma \n\nou mais camadas subterr\u00e2neas de rocha ou outros estratos geol\u00f3gicos suficientemente \nporosos e perme\u00e1veis para permitirem um escoamento significativo de \u00e1guas subterr\u00e2neas \nou a capta\u00e7\u00e3o de quantidades significativas de \u00e1guas subterr\u00e2neas\u201d. \n\nA recarga dos aqu\u00edferos corresponde \u00e0 quantidade de \u00e1gua que, depois de se \ninfiltrar na superf\u00edcie do solo, percola na vertical, e atinge o aqu\u00edfero. Depende da \nprecipita\u00e7\u00e3o, do escoamento superficial e da evapotranspira\u00e7\u00e3o, que, por sua vez, \ndependem da topografia, da altitude, da temperatura, da cobertura e porosidade, entre \noutros. Uma pequena parte pode ter origem juvenil, isto \u00e9, nas emana\u00e7\u00f5es magm\u00e1ticas, e \noutra parte pode estar retida nas rochas desde a sua forma\u00e7\u00e3o (Migliorini et al., 2007). \n\nA \u00e1gua pode percolar atrav\u00e9s de meios porosos, fracturados e c\u00e1rsicos. Um meio \nporoso tem espa\u00e7os relativamente pequenos (poros) na matriz s\u00f3lida que permitem a \npassagem de fluidos, ou seja, \u00e9 perme\u00e1vel. Um meio fracturado tem pequenas aberturas \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n34        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nnuma direc\u00e7\u00e3o e relativamente extensas em duas direc\u00e7\u00f5es. Um meio c\u00e1rsico, como as \nrochas calc\u00e1rias com grandes cavidades de dissolu\u00e7\u00e3o, tem grandes aberturas. Em meios \nc\u00e1rsicos e fracturados a natureza do escoamento depende da extens\u00e3o lateral e da \nconectividade dos espa\u00e7os (Charbeneau, 2000). Ent\u00e3o, nos solos, sedimentos e rochas \nsedimentares, os espa\u00e7os vazios ocupados pelas \u00e1guas subterr\u00e2neas correspondem aos \nporos e, nas rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas cristalinas, os espa\u00e7os vazios s\u00e3o as fracturas \ndas mesmas.  \n\n \n\n \n \n\nFigura 1: Tipos de aqu\u00edfero. Fonte: (www.aprh,pt) \n \nA primeira sec\u00e7\u00e3o do esquema representa um aqu\u00edfero fracturado ou fissurado no \n\nqual a permeabilidade e a porosidade est\u00e3o relacionadas com fracturas que afectam o \nmaterial de suporte. Na segunda sec\u00e7\u00e3o \u00e9 representado um aqu\u00edfero c\u00e1rsico em que as \ncavidades resultam da dissolu\u00e7\u00e3o da rocha pela passagem da \u00e1gua. A terceira sec\u00e7\u00e3o \nrepresenta um aqu\u00edfero poroso em que os poros resultam da disposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os (por \nexemplo, areias) (www.aprh.pt). As fendas e tocas de animais podem facilitar a recarga \naqu\u00edfera porque encurtam os caminhos relacionados com a porosidade prim\u00e1ria. As rochas \npodem ser fracturadas devido a for\u00e7as s\u00edsmicas, aumentando a sua permeabilidade mas n\u00e3o \na capacidade de armazenar a \u00e1gua devido \u00e0 aus\u00eancia de espa\u00e7os porosos. \n\nPara que uma camada geol\u00f3gica seja confinante \u00e9 necess\u00e1rio que tenha pouca ou \nnenhuma permeabilidade. As camadas confinantes s\u00e3o subdivididas em tr\u00eas tipos \n(Migliorini et al., 2007): \n\n\u2022 Aquitardo \u2013 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica pouco porosa e pouco perme\u00e1vel. As suas \ncondi\u00e7\u00f5es de armazenamento e circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua s\u00e3o limitadas. Por exemplo: \nmistura de siltitos, areias finas argilosas, argilas arenosas, etc. \n\n\u2022 Aquiclude \u2013 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica de elevada porosidade e baixa permeabilidade. \nPor exemplo: argilas, argilitos, folhelhos, etc. \n\n\u2022 Aquifuge \u2013 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica completamente imperme\u00e1vel, n\u00e3o armazena \nnem transmite \u00e1gua subterr\u00e2nea. Por exemplo: granitos, gnaisses e basaltos sem \naltera\u00e7\u00e3o nem fracturas. \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       35 \n\nCom base na natureza das camadas confinantes, podem-se distinguir tr\u00eas tipos de \naqu\u00edferos. Um aqu\u00edfero confinado \u00e9 limitado superior e inferiormente por aquicludos ou \naquifuges, a \u00e1gua est\u00e1 sob press\u00e3o e o n\u00edvel fre\u00e1tico pode estar acima do topo do aqu\u00edfero. \nQuando isto acontece, o aqu\u00edfero \u00e9 artesiano. Um aqu\u00edfero n\u00e3o confinado, livre ou fre\u00e1tico \napenas tem camada confinante na parte inferior, permitindo a recarga por infiltra\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua das chuvas. O n\u00edvel fre\u00e1tico corresponde \u00e0 superf\u00edcie superior da zona saturada e \nencontra-se sob a ac\u00e7\u00e3o da gravidade e da press\u00e3o atmosf\u00e9rica. Geralmente este tipo de \naqu\u00edfero \u00e9 o mais explorado para abastecimento. Nos aqu\u00edferos semi-confinados uma das \ncamadas confinantes \u00e9 um aquitardo (Charbeneau, 2000). \n\nOs aqu\u00edferos suspensos e os aqu\u00edferos c\u00e1rsicos s\u00e3o dois tipos especiais de \narmazenamento e circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. O aqu\u00edfero suspenso \u00e9 um caso especial de aqu\u00edfero \nlivre, em que uma camada relativamente imperme\u00e1vel ret\u00e9m pequenos volumes de \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea na zona n\u00e3o saturada. O aqu\u00edfero c\u00e1rsico armazena \u00e1gua nas rochas sol\u00faveis \nem \u00e1gua. A percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dissolve lentamente a rocha, podendo formar grandes \ncavernas e canais por onde circulam rios subterr\u00e2neos (Migliorini et al., 2007). Na Figura 2 \nencontram-se esquematizados alguns tipos de aqu\u00edfero. \n\n \n\n \n \n\nFigura 2: Exemplos de aqu\u00edferos. Fonte: (http://snirh.inag.pt/junior/agsub/images/aquifero.png) \n \nAs melhores condi\u00e7\u00f5es de armazenamento e circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ocorrem nas rochas \n\nsedimentares, formando extensos aqu\u00edferos. Nas rochas cristalinas, que formam a maior \nparte da superf\u00edcie terrestre, as fracturas s\u00e3o geralmente muito pequenas, n\u00e3o \npossibilitando bons aqu\u00edferos. As melhores condi\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas ficam restritas \u00e0s zonas de \nfractura e ao manto superficial (material que sofreu decomposi\u00e7\u00e3o e desintegra\u00e7\u00e3o da rocha \noriginal e que cobre a rocha fresca) (Charbeneau, 2000). \n\nAs rochas s\u00e3o constitu\u00eddas por gr\u00e3os minerais s\u00f3lidos interligados e por \ndescontinuidades ou vazios existentes entre esses gr\u00e3os. As propriedades da matriz rochosa \ndependem das caracter\u00edsticas destes gr\u00e3os (mineralogia), sendo muito influenciadas pelo \ntamanho e arranjo espacial dos gr\u00e3os minerais (estrutura ou textura da rocha) e tamb\u00e9m \npela forma, quantidade e distribui\u00e7\u00e3o das descontinuidades ou vazios. A determina\u00e7\u00e3o da \ncomposi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica das rochas conduz, juntamente com a sua textura, tamanho dos \ngr\u00e3os, cor, e outras propriedades, \u00e0 sua classifica\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica (FEUP, 2009). \n\nOs meios porosos de maior interesse s\u00e3o os solos naturais (sofreram pouca \nmeteoriza\u00e7\u00e3o), sedimentos n\u00e3o consolidados e rochas sedimentares. Todos s\u00e3o materiais \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n36        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\ngranulares contendo minerais amorfos e mat\u00e9ria org\u00e2nica e o seu comportamento, em \ntermos de reten\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de \u00e1gua, \u00e9 determinado pela gama de tamanhos das \npart\u00edculas e espa\u00e7os porosos que o constituem.  \n\nSolos naturais e sedimentos n\u00e3o consolidados podem ser compostos por part\u00edculas \ncom grande varia\u00e7\u00e3o na escala de tamanhos e formas pelo que as classes de textura do solo \ns\u00e3o utilizadas para transmitir uma ideia do seu arranjo e propriedades f\u00edsicas. \nQualitativamente, permite distinguir se o solo \u00e9 grosseiro e pedregoso ou fino e regular e \nquantitativamente denota as propor\u00e7\u00f5es das v\u00e1rias gamas de tamanhos que ocorrem num \nsolo. Os solos podem ser agrupados em tr\u00eas tipos principais: areias, margas e argilas e a \npercentagem m\u00e1ssica relativa de cada um dos diferentes tipos determina a textura de um \nsolo. Na tabela seguinte, resumem-se as classes de solo de acordo com o di\u00e2metro das \npart\u00edculas que o constituem. \n\n  \nTabela 4: Classes de solo de acordo com o di\u00e2metro das part\u00edculas que o constituem.  \n\n \nClasse Di\u00e2metro (mm) \n\nCascalho >2 \nAreia 0,05 \u2013 2 \n\nMuito grosseira 1 \u2013 2 \nGrosseira 0,5 \u2013 1 \n\nM\u00e9dia 0,25 \u2013 0,5 \nFina 0,10 \u2013 0,25 \n\nMuito fina 0,05 \u2013 0,10 \nMarga 0,002 \u2013 0,05 \nArgila&lt;0,002 \n\nAdaptado de: (Charbeneau, 2000) \n \n\nMuitas caracter\u00edsticas do solo est\u00e3o relacionadas com a sua textura. Solos de \ngranulometria fina t\u00eam maior \u00e1rea superficial e a sua estrutura mineral confere-lhe grande \ncapacidade para adsorver qu\u00edmicos. Por outro lado, solos de granulometria grosseira e de \ndistribui\u00e7\u00e3o uniforme t\u00eam baixa capacidade de adsor\u00e7\u00e3o e permeabilidade elevada \n(Charbeneau, 2000). \n\nExistem v\u00e1rias propriedades importantes que influenciam a capacidade de um \naqu\u00edfero armazenar, transmitir e fornecer \u00e1gua. Estas incluem a porosidade total, \nporosidade efectiva, permeabilidade intr\u00ednseca, condutividade hidr\u00e1ulica, transmissividade, \nrendimento espec\u00edfico, reten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e coeficiente de armazenamento (Hudak, 1999). \n\n\u2022 Porosidade total \u2013 \u00e9 a percentagem de volumes vazios de uma rocha ou amostra \nde solo. \u00c9 relativamente elevada nas argilas devido \u00e0 irregularidade dos gr\u00e3os \nque n\u00e3o compactam bem e a carga electrost\u00e1tica na superf\u00edcie dos minerais de \nargila faz com que as part\u00edculas se afastem. A porosidade total \u00e9 \nmoderadamente elevada para a maior parte dos sedimentos n\u00e3o consolidados, \u00e9 \nbaixa para rochas sedimentares (os poros est\u00e3o quase todos cimentados) e \u00e9 \nextremamente baixa em rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas cujos minerais formam \numa malha densa quando as rochas se formam. Sedimentos com part\u00edculas de \ntamanho uniforme t\u00eam elevada porosidade pois n\u00e3o existem part\u00edculas menores \nque preenchem os vazios. Gr\u00e3os mais angulosos t\u00eam maior porosidade do que \ngr\u00e3os arredondados (grau de compacta\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       37 \n\nTabela 5: Valores t\u00edpicos de porosidade. \n \n\nMateriais N \nMaterial n\u00e3o consolidado \nCascalho 0,20 \u2013 0,40 \nAreia 0,25 \u2013 0,55 \nMarga 0,35 \u2013 0,60 \nArgila 0,35 \u2013 0,65 \nRochas sedimentares \nArenito 0,05 \u2013 0,50 \nCalc\u00e1rio, dolomite 0 \u2013 0,30 \nCalc\u00e1rio c\u00e1rsico 0,05 \u2013 0,50 \nXisto 0 \u2013 0,10 \nRochas cristalinas \nBasalto 0,05 \u2013 0,35 \nBasalto fracturado 0,05 \u2013 0,50 \nRocha cristalina densa 0 \u2013 0,05 \nRocha cristalina fracturada 0 \u2013 0,10 \n\nAdaptado de: (Charbeneau, 2000) \n \n\u2022 Porosidade efectiva \u2013 corresponde \u00e0 percentagem de volume que consiste em \n\nporos interligados atrav\u00e9s dos quais a \u00e1gua escoa. Para sedimentos n\u00e3o \nconsolidados, a porosidade efectiva \u00e9 aproximadamente igual \u00e0 porosidade total \nmas \u00e9 significativamente inferior para rochas petrificadas. \n\n\u2022 Permeabilidade intr\u00ednseca \u2013 capacidade de um meio poroso transmitir fluidos, \nindependentemente do fluido. A permeabilidade aumenta com o aumento do \ntamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os e diversidade de esp\u00e9cies (triagem). A meteoriza\u00e7\u00e3o e \na fractura\u00e7\u00e3o podem aumentar bastante a permeabilidade das rochas. Em rochas \nsol\u00faveis, a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua aumenta gradualmente a dimens\u00e3o das fracturas. \nTodos os minerais s\u00e3o sol\u00faveis at\u00e9 certa extens\u00e3o, mas carbonatos e evaporitos \ns\u00e3o particularmente suscept\u00edveis \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o.  \n\n\u2022 Condutividade hidr\u00e1ulica \u2013 tem em conta a permeabilidade do aqu\u00edfero e o \nfluido que \u00e9 transmitido. Em muitos aqu\u00edferos a condutividade hidr\u00e1ulica varia \ncom a direc\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o. Num aqu\u00edfero isotr\u00f3pico, a magnitude da \ncondutividade hidr\u00e1ulica \u00e9 igual em todas as direc\u00e7\u00f5es, ou seja, o aqu\u00edfero \u00e9 \nhomog\u00e9neo. Condi\u00e7\u00f5es anisotr\u00f3picas s\u00e3o verificadas em aqu\u00edferos em que a \ncondutividade hidr\u00e1ulica varia com a direc\u00e7\u00e3o, ou seja, existe variabilidade \ndireccional. Em muitos dep\u00f3sitos em camadas, a raz\u00e3o condutividade hidr\u00e1ulica \nvertical/horizontal pode estar entre 1/10 e 1/1000. Este padr\u00e3o resulta dos gr\u00e3os \nserem compactados verticalmente e alongados na horizontal pois os fluidos \nmovem-se mais facilmente na direc\u00e7\u00e3o paralela aos gr\u00e3os alongados. Em \ncontraste, a condutividade hidr\u00e1ulica vertical e horizontal s\u00e3o quase iguais para \ngr\u00e3os esf\u00e9ricos que podem ser encontrados em praias antigas e em dep\u00f3sitos \ndunares.  \n\n\u2022 Transmissividade \u2013 quantifica a \u00e1gua que pode ser transmitida horizontalmente \natrav\u00e9s da camada saturada de uma unidade. Iguala o produto da condutividade \nhidr\u00e1ulica pela espessura saturada. \n\n\u2022 Rendimento espec\u00edfico \u2013 \u00e9 o volume de \u00e1gua drenado por gravidade dividido \npelo volume total de amostra do aqu\u00edfero saturado. O rendimento espec\u00edfico da \nmaior parte dos aqu\u00edferos confinados varia entre 10 e 30%. Valores mais \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n38        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nelevados est\u00e3o associados a sedimentos grosseiros, como se mostra na tabela \nseguinte. \n\n \nTabela 6: Valores representativos do rendimento espec\u00edfico de sedimentos n\u00e3o consolidados. \n\n \nSedimento Rendimento espec\u00edfico (%) \n\nArgila 2 \nArgila arenosa 7 \nAluvi\u00e3o 18 \nAreia fina 21 \nAreia m\u00e9dia 26 \nAreia grosseira 27 \nCascalho fino 25 \nCascalho m\u00e9dio 23 \nCascalho grosseiro 22 \n\nAdaptado de: (Hudak, 1999) \n \n\n\u2022 Reten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u2013 \u00e9 o volume de \u00e1gua retido contra a gravidade dividido \npelo volume de amostra. Uma amostra saturada n\u00e3o liberta toda a \u00e1gua por \ndrenagem gravitacional, sendo a \u00e1gua pendular deixada para tr\u00e1s. As for\u00e7as de \natrac\u00e7\u00e3o e de coes\u00e3o ret\u00eam a \u00e1gua. No geral, sedimentos de granulometria fina, \ndevido \u00e0 maior \u00e1rea superficial por unidade de volume e poros menores, ret\u00eam \nmais \u00e1gua. A soma do rendimento espec\u00edfico com a reten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica iguala a \nporosidade efectiva da amostra. \n\n\u2022 Coeficiente de armazenamento \u2013 \u00e9 o volume de \u00e1gua libertada por unidade de \n\u00e1rea horizontal do aqu\u00edfero por unidade de decl\u00ednio da altura hidr\u00e1ulica. \nCoeficientes de armazenamento de aqu\u00edferos n\u00e3o confinados s\u00e3o virtualmente \niguais ao rendimento espec\u00edfico porque a maior parte da \u00e1gua \u00e9 libertada por \ngravidade. Os valores para aqu\u00edferos n\u00e3o confinados geralmente variam entre \n0,1 e 0,3. Em contraste, aqu\u00edferos confinados libertam \u00e1gua devido \u00e0 \ncompress\u00e3o dos s\u00f3lidos do aqu\u00edfero e \u00e0 expans\u00e3o da \u00e1gua. Estes processos \nocorrem em resposta \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o do fluido no aqu\u00edfero e nestes n\u00e3o \nocorre drenagem grav\u00edtica. Como os aqu\u00edferos libertam pequena quantidade de \n\u00e1gua por unidade de decl\u00ednio da altura hidr\u00e1ulica, t\u00eam menores coeficientes de \narmazenamento, variando tipicamente entre 10-5 e 10-3. \n\n \nA altura hidr\u00e1ulica, condutividade hidr\u00e1ulica e porosidade efectiva, controlam o \n\nescoamento de \u00e1gua subterr\u00e2nea que geralmente se faz na direc\u00e7\u00e3o do maior gradiente \nhidr\u00e1ulico. O gradiente hidr\u00e1ulico entre dois pontos num aqu\u00edfero \u00e9 a diferen\u00e7a da altura \nhidr\u00e1ulica dos dois pontos dividida pela dist\u00e2ncia entre pontos (Hudak, 1999). \n\nAlguns exemplos aproximados da velocidade de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em diferentes \ntipos de terrenos (Pacheco et al., 1990): \n\n\u2022 Areias e cascalhos com pequena presen\u00e7a de argila \u2013 2 a 3 m/d; \n\u2022 Seixos e areias, cascalhos (sem elementos finos) \u2013 30 m/d; \n\u2022 Areias grosseiras e pequenos cascalhos \u2013 8 m/d; \n\u2022 Areias grosseiras e finas \u2013 3 a 4 m/d; \n\u2022 Terra\u00e7os fluviais (granulometria homog\u00e9nea e argilas) \u2013 5 a 7 m/d; \n\u2022 Areias m\u00e9dias e finas \u2013 alguns cm/d; \n\u2022 Areias finas de di\u00e2metro inferior a 0,1 mm \u2013 6 a 10 mm/d. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       39 \n\n10.4. Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos em Portugal \n \nOs recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos de Portugal, formados pela \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o, \n\ndependem fundamentalmente das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, geol\u00f3gicas e topogr\u00e1ficas, e, para \nse poderem determinar com rigor, torna-se indispens\u00e1vel conhecer o valor e a distribui\u00e7\u00e3o \nda precipita\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica ao longo do ano, a evapotranspira\u00e7\u00e3o e a escorr\u00eancia, ou seja, a \n\u00e1gua que, em cada momento da precipita\u00e7\u00e3o, se escapa \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o \n(www.construirideias.pt). \n\nEmbora cerca de dois ter\u00e7os do territ\u00f3rio nacional tenham fraca aptid\u00e3o aqu\u00edfera, os \nconsumos dom\u00e9sticos, agr\u00edcolas e industriais dependem em cerca de 70% das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas. A esta significativa import\u00e2ncia das \u00e1guas subterr\u00e2neas tamb\u00e9m est\u00e1 \nassociada grande diversidade de ambientes hidrogeol\u00f3gicos, em alguns casos com \nvulnerabilidade e risco de polui\u00e7\u00e3o elevados. Apesar de, no geral, a qualidade da \u00e1gua dos \nsistemas aqu\u00edferos nacionais ser satisfat\u00f3ria, s\u00e3o cada vez mais comuns as refer\u00eancias a \ncasos de contamina\u00e7\u00e3o ou polui\u00e7\u00e3o, associados a fen\u00f3menos naturais, a factores \nantropog\u00e9nicos e a combina\u00e7\u00f5es de ambos.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos em Portugal Continental est\u00e1 \nrelacionada com as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que moldam o territ\u00f3rio. A correspond\u00eancia \nentre a distribui\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas dos aqu\u00edferos e as unidades geol\u00f3gicas constituiu a \nbase para o estabelecimento, pelo Instituto da \u00c1gua (INAG), de quatro unidades \nhidrogeol\u00f3gicas, Figura 3, que correspondem \u00e0s quatro grandes unidades morfo-estruturais \nem que o pa\u00eds se encontra dividido: Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, Orlas Ocidental e Meridional e \nBacia do Baixo-Tejo e Sado. O territ\u00f3rio insular \u00e9 formado por ilhas de natureza vulc\u00e2nica \n(http://snirh.pt). \n\n \n\n \n \n\nFigura 3: Unidades Hidrogeol\u00f3gicas de Portugal Continental Fonte: (http://snirh.pt) \n \n10.4.1. Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico (tamb\u00e9m designado por Antigo ou Ib\u00e9rico) \n \nO Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico \u00e9 formado por rochas metam\u00f3rficas (principalmente xistos e \n\ngrauvaques) e magm\u00e1ticas (granit\u00f3ides) recobertas localmente por rochas \npredominantemente detr\u00edticas de idade terci\u00e1ria e quatern\u00e1ria. Neste est\u00e3o delimitados e \ncaracterizados 10 sistemas aqu\u00edferos, dos quais 9 se situam no Alentejo. A zona Norte do \nMaci\u00e7o Hesp\u00e9rico tem relevo acentuado e clima atl\u00e2ntico, com pluviosidade acima da \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n40        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nm\u00e9dia nacional, particularmente na regi\u00e3o Noroeste de Portugal. A Sul do Tejo a \nmorfologia \u00e9 suave, o clima tem forte car\u00e1cter mediterr\u00e2nico e predominam as rochas \nmetam\u00f3rficas (Instituto da \u00c1gua, 2002). \n\nO Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico \u00e9 caracterizado por aqu\u00edferos fissurados ou fracturados, \ninstalados nas forma\u00e7\u00f5es cristalinas, aqu\u00edferos aluvionares, em faixas estreitas ao longo \ndos rios que correm mais ou menos encaixados e em regime de fluxo elevado e, no \nAlentejo, pequenos aqu\u00edferos de calc\u00e1rios paleoz\u00f3icos, de elevada import\u00e2ncia a n\u00edvel local \ne regional (Mendon\u00e7a, 1998). \n\nEm maci\u00e7os com fracturas de paredes lisas e meio saturado, a velocidade do \nescoamento \u00e9 directamente proporcional ao quadrado da sua abertura, isto \u00e9, tanto a \nvelocidade como o caudal dos escoamentos e, em particular, a propaga\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o \nmuito sens\u00edveis a pequenas varia\u00e7\u00f5es da abertura da fractura\u00e7\u00e3o e o efeito auto-depurador \ndos aqu\u00edferos \u00e9 muito limitado. \n\nEnsaios de bombagem e injec\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em forma\u00e7\u00f5es do Carb\u00f3nico da Zona Sul \nPortuguesa, permitem concluir que a condutividade hidr\u00e1ulica dos xistos e grauvaques at\u00e9 \nprofundidades da ordem da centena de metros \u00e9 de uma ordem de grandeza superior aos \nvalores determinados para maiores profundidades (ente 3,5x10-2 m/d e 1,7x10-1 m/d, no \nprimeiro caso, e 1,7x10-3 m/d e 2,6x10-2 m/d nas forma\u00e7\u00f5es mais profundas) e que no caso \nde furos com profundidades at\u00e9 100 m a correla\u00e7\u00e3o linear entre o caudal espec\u00edfico e a \ntransmissividade \u00e9 muito boa.  \n\nAs faixas aluvionares do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico s\u00e3o, em regra, constitu\u00eddas por \nmateriais granulares de elevada condutividade hidr\u00e1ulica e espessura reduzida. Os \naqu\u00edferos subordinados a cursos de \u00e1gua s\u00e3o explorados por capta\u00e7\u00f5es que induzem a \ninfiltra\u00e7\u00e3o no leito dos cursos de \u00e1gua e, por isso, muito vulner\u00e1veis \u00e0 carga poluente dos \nrios. O tempo de resid\u00eancia da \u00e1gua no aqu\u00edfero \u00e9 reduzido, a textura n\u00e3o favorece a auto-\ndepura\u00e7\u00e3o e a polui\u00e7\u00e3o propaga-se rapidamente (Mendon\u00e7a, 1998). \n\nA aus\u00eancia de estruturas de saneamento b\u00e1sico e a falta de ordenamento de \nterrit\u00f3rio s\u00e3o os factores mais decisivos na degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea no \nMaci\u00e7o Hesp\u00e9rico (Instituto da \u00c1gua, 2002). \n\n \n10.4.2. Orla Mesocenoz\u00f3ica Ocidental e Orla Mesocenoz\u00f3ica Meridional \n \nAs Orlas Ocidental e Meridional s\u00e3o constitu\u00eddas por s\u00e9ries de sedimentos \n\ncarbonatados, arenitos e argilitos. \nNas rochas carbonatadas, os aqu\u00edferos s\u00e3o do tipo carsificado, como os calc\u00e1rios do \n\nJur\u00e1ssico que formam o Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho ou como os calc\u00e1rios e dolomitos do \nLias e Dogger que suportam o sistema aqu\u00edfero mais importante da Orla Meridional. \nNestes sistemas aqu\u00edferos, as capacidades de armazenamento e transmissividade dependem \ndo grau de desenvolvimento da carsifica\u00e7\u00e3o (Mendon\u00e7a, 1998). \n\nNa Orla Ocidental encontram-se 30 sistemas aqu\u00edferos numa grande variedade de \nforma\u00e7\u00f5es: unidades detr\u00edticas de idade terci\u00e1ria e quatern\u00e1ria, arenitos e calc\u00e1rios do \nCret\u00e1cico e calc\u00e1rios do Jur\u00e1ssico (Instituto da \u00c1gua, 2002). Devido \u00e0 tect\u00f3nica sal\u00edfera, \nformam-se estruturas diap\u00edricas de que resultam depress\u00f5es preenchidas com materiais \ndetr\u00edticos que constituem aqu\u00edferos com significativa import\u00e2ncia local e regional \n(Mendon\u00e7a, 1998). \n\nA Orla Meridional \u00e9 constitu\u00edda por forma\u00e7\u00f5es plioquatern\u00e1rias (areias e \ncascalheiras continentais, areias de duna, etc.), forma\u00e7\u00f5es mioc\u00e9nicas, fundamentalmente \nde f\u00e1cies marinha, forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas e carbonatadas cret\u00e1cicas e ainda forma\u00e7\u00f5es \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       41 \n\ncalc\u00e1rias e dolom\u00edticas do Jur\u00e1ssico. De um modo geral, as forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito \nprodutivas e foram delimitados 17 sistemas aqu\u00edferos de caracter\u00edsticas c\u00e1rsicas ou \nparcialmente c\u00e1rsicas. \n\nAs nascentes mais importantes destes sistemas aqu\u00edferos, por onde se d\u00e1 em parte \nou na totalidade a descarga natural, apresentam varia\u00e7\u00f5es de caudal muito importantes (a \nrela\u00e7\u00e3o entre os valores do caudal m\u00e1ximo e m\u00ednimo pode ser da ordem de v\u00e1rias dezenas), \nmaiores nas descargas dos escoamentos locais e interm\u00e9dios do que nos escoamentos \nlongos e profundos que interessam a generalidade do sistema aqu\u00edfero. Tamb\u00e9m a \nevolu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua (grandes varia\u00e7\u00f5es sazonais e interanuais) e dos caudais das \nnascentes denotam, regra geral, capacidade reguladora sazonal e interanual limitada. Na \nmaioria das vezes, a vulnerabilidade \u00e9 muito elevada e a propaga\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 r\u00e1pida e \nalcan\u00e7a grandes dist\u00e2ncias. \n\nNas Orlas tamb\u00e9m existem importantes sistemas aqu\u00edferos multicamada, \nconstitu\u00eddos por altern\u00e2ncias de arenitos e argilas, com n\u00edveis carbonatados como, por \nexemplo, os sistemas aqu\u00edferos cret\u00e1cicos das regi\u00f5es de Aveiro, Coimbra, Figueira da Foz \ne Lisboa. Muitas vezes estes aqu\u00edferos est\u00e3o recobertos por forma\u00e7\u00f5es terci\u00e1rias e \nquatern\u00e1rias (Instituto da \u00c1gua, 2002). \n\n \n10.4.3. Bacia do Tejo e do Sado \n \nOs terrenos da Bacia do Tejo e do Sado servem de suporte a 5 sistemas aqu\u00edferos, \n\nde caracter\u00edsticas porosas, contribuindo pela sua extens\u00e3o, espessura e produtividade para a \ntornar na mais importante unidade hidrogeol\u00f3gica do pa\u00eds (Instituto da \u00c1gua, 2002). \n\n\u00c9 aqui que se situa o mais extenso sistema aqu\u00edfero da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \u2013 o sistema \nda Bacia do Tejo-Sado / Margem Esquerda. Este sistema aqu\u00edfero \u00e9 constitu\u00eddo por \nterrenos terci\u00e1rios parcialmente recobertos por forma\u00e7\u00f5es mais recentes, alguns deles, \ncomo os aluvi\u00f5es e os terra\u00e7os quatern\u00e1rios, individualizam aqu\u00edferos muito importantes. \nA estrutura\u00e7\u00e3o da bacia terci\u00e1ria \u00e9 sub-horizontal e composta principalmente por s\u00e9ries \ndetr\u00edticas continentais, de idade paleog\u00e9nica e neog\u00e9nica, com intercala\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00f5es \nmarinhas e salobras correspondentes aos m\u00e1ximos das transgress\u00f5es mioc\u00e9nicas. Neste \nsistema aqu\u00edfero terci\u00e1rio multicamada alternam as camadas aqu\u00edferas (fundamentalmente \narenitos e calc\u00e1rios) com outras de permeabilidade baixa (aquiclusos e aquitardos) como as \nargilosas e as margosas. A permeabilidade, regra geral, diminui em direc\u00e7\u00e3o aos limites da \nbacia (Mendon\u00e7a, 1998). \n\nNa Pen\u00ednsula da Mitrena, Set\u00fabal, a um aqu\u00edfero plioc\u00e9nico, essencialmente \narenoso, que cont\u00e9m \u00e1gua salgada, segue-se, em profundidade, um conjunto aqu\u00edfero \nmioc\u00e9nico, multicamada, j\u00e1 pesquisado at\u00e9 cerca de 500 metros de profundidade. Este \nconjunto \u00e9 subdividido em tr\u00eas unidades aqu\u00edferas: a aren\u00edtico-argilosa, a aren\u00edtico-calc\u00e1ria \ne a aren\u00edtico-margo-argilosa. A unidade aren\u00edtico-argilosa constitui o termo de transi\u00e7\u00e3o \nentre o aqu\u00edfero plioc\u00e9nico (com \u00e1gua salgada) e o aqu\u00edfero aren\u00edtico-calc\u00e1rio (onde se \ncapta \u00e1gua de muito boa qualidade). A unidade aren\u00edtico-margo-argilosa apresenta \nprodutividade e qualidade da \u00e1gua claramente inferiores ao do aqu\u00edfero aren\u00edtico-calc\u00e1rio \n(a qualidade \u00e9 mesmo impr\u00f3pria para a maioria dos consumos). Os n\u00edveis piezom\u00e9tricos da \nunidade aren\u00edtico-calc\u00e1ria est\u00e3o significativamente deprimidos e presume-se que o sentido \ndo escoamento esteja invertido. \n\nA qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica da \u00e1gua do sistema aqu\u00edfero do Tejo e do Sado \u00e9, regra \ngeral, boa a muito boa, mas com varia\u00e7\u00f5es laterais e em profundidade. H\u00e1 dom\u00ednios onde o \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n42        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\naumento da mineraliza\u00e7\u00e3o em profundidade atinge valores incompat\u00edveis para o seu \naproveitamento em usos dom\u00e9stico, industrial e agr\u00edcola (Mendon\u00e7a, 1998). \n\n \n10.4.4. Ilhas atl\u00e2nticas \n \nAs ilhas atl\u00e2nticas s\u00e3o constitu\u00eddas por aparelhos vulc\u00e2nicos complexos, onde \n\npredominam os basaltos. \nO modelo de fluxo das ilhas dos A\u00e7ores engloba uma zona muito espessa com \n\nescoamento n\u00e3o saturado, aqu\u00edferos suspensos e um aqu\u00edfero basal lenticular de \u00e1gua doce \nlimitado superiormente por uma superf\u00edcie fre\u00e1tica e inferiormente por uma interface com \n\u00e1gua salgada. Associados aos aqu\u00edferos suspensos, e sempre que ocorrem condi\u00e7\u00f5es \ngeomorfol\u00f3gicas favor\u00e1veis, aparecem nascentes. Estas capta\u00e7\u00f5es s\u00e3o vulner\u00e1veis \u00e0 \npolui\u00e7\u00e3o que, neste caso, \u00e9 predominantemente de natureza org\u00e2nica e agro-qu\u00edmica, \nresultante da intensa actividade agro-pecu\u00e1ria e, esporadicamente, de natureza t\u00e9rmica e \nqu\u00edmica, associada \u00e0 actividade vulc\u00e2nica. \n\nOs aqu\u00edferos de base, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece no restante edif\u00edcio vulc\u00e2nico, \napresentam uma forte heterogeneidade e anisotropia. A superf\u00edcie fre\u00e1tica, nas zonas \nafastadas at\u00e9 1 a 2 km do litoral, as \u00fanicas de que h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 cerca de 1 a 2 m \nacima do n\u00edvel m\u00e9dio do mar e, regra geral, o gradiente hidr\u00e1ulico \u00e9 baixo. Resulta daqui \nque a interface \u00e1gua doce/\u00e1gua salgada \u00e9 pouco profunda e a espessura da camada de \u00e1gua \npot\u00e1vel \u00e9 de alguns metros. \u00c9 prov\u00e1vel que na zona central das ilhas a superf\u00edcie fre\u00e1tica \nseja descontinua da zona litoral, com cotas bastante mais elevadas e geradoras de \nescoamentos mais profundos, localizados em fracturas ou outras descontinuidades, com \nemerg\u00eancia no fundo do oceano, a maiores profundidades que as do escoamento induzido \npela superf\u00edcie fre\u00e1tica referenciada nas zonas pr\u00f3ximas do litoral. \n\nOs aqu\u00edferos de base s\u00e3o bastante menos vulner\u00e1veis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o de origem \nsuperficial mas, por terem espessura reduzida de \u00e1gua doce e permeabilidade elevada, s\u00e3o \ncom frequ\u00eancia sujeitos a sobreexplora\u00e7\u00e3o. Numa primeira fase resulta a forma\u00e7\u00e3o de cone \nou domo salino sob a capta\u00e7\u00e3o que pode evoluir para a saliniza\u00e7\u00e3o permanente da \ncapta\u00e7\u00e3o. H\u00e1 casos, por exemplo nas ilhas do Faial e Terceira, de contamina\u00e7\u00e3o local do \naqu\u00edfero basal por fluidos geot\u00e9rmicos ou com temperatura da \u00e1gua muito acima do \nrecomendado para consumo humano (Mendon\u00e7a, 1998). \n\nO comportamento hidrogeol\u00f3gico das forma\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas da ilha da Madeira \nencontra-se em estreita liga\u00e7\u00e3o com a idade dos complexos onde est\u00e3o inseridas e, \nconsequentemente, com o tipo de litologia que nelas prevalece. Outro factor importante \nprende-se com a ocorr\u00eancia de estruturas geotect\u00f3nicas que sob a forma de fracturas ou de \nfil\u00f5es condicionam as diferentes unidades aqu\u00edferas, quer em dimens\u00e3o e continuidade, \nquer nas condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o e permeabilidade. \n\nA percola\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas torna-se complexa quando os factores \nlitol\u00f3gicos se encontram influenciadas por perturba\u00e7\u00f5es estruturais, ou ocorram altera\u00e7\u00f5es \nna sequ\u00eancia vulc\u00e2nica. Os valores de permeabilidade e porosidade n\u00e3o permanecem \nconstantes devido ao estado de altera\u00e7\u00e3o e compacidade das forma\u00e7\u00f5es e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \nespacial de n\u00edveis de esc\u00f3rias, fendas de esc\u00f3rias, escoamentos magm\u00e1ticos e varia\u00e7\u00e3o \ngranulom\u00e9trica dos materiais pirocl\u00e1sticos. \n\nCom base nestes conceitos foram estabelecidas quatro unidades hidrogeol\u00f3gicas, \nonde se encontram implantadas numerosas capta\u00e7\u00f5es. Trata-se de \u00e1reas sensivelmente \nplanas, com materiais vulc\u00e2nicos de elevada permeabilidade, ocorrendo um sistema de \nfractura\u00e7\u00e3o importante muitas vezes associado \u00e0 ocorr\u00eancia de aparelhos vulc\u00e2nicos. Outro \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       43 \n\nfactor caracter\u00edstico \u00e9 a elevada pluviosidade e a presen\u00e7a de grande concentra\u00e7\u00e3o de \nhumidade atmosf\u00e9rica, o que contribui de forma decisiva para o aumento da percola\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas subterr\u00e2neas e a acumula\u00e7\u00e3o de reservas (Ra\u00fal Ant\u00f3nio, 1998). \n\n \n \nDo exposto nos pontos anteriores, a informa\u00e7\u00e3o apresentada pode ser resumida do \n\nmodo seguinte: \n\u2022 Dos 62 sistemas aqu\u00edferos de Portugal Continental, cerca de metade funcionam \n\ncomo aqu\u00edferos monocamada em regime livre ou confinado enquanto que os \nrestantes s\u00e3o sistemas multicamada. As nascentes debitam, em geral, caudais \napreci\u00e1veis, desempenhando um papel crucial no balan\u00e7o h\u00eddrico do sistema \nhidrogeol\u00f3gico. Os sistemas aluvionares dependem dos cursos de \u00e1gua \nsuperficiais com os quais est\u00e3o conectados tendo em conta o funcionamento \nhidr\u00e1ulico sazonal. \n\n\u2022 Como os sistemas aqu\u00edferos s\u00e3o geologicamente dependentes, a \nheterogeneidade \u00e9 a propriedade mais importante pois condiciona os fluxos \nlocais com reflexos inevit\u00e1veis na circula\u00e7\u00e3o de poluentes nos meios aqu\u00edferos e \nna distribui\u00e7\u00e3o espacial dos valores de produtividade. De um modo geral, pode \ndizer-se que um aqu\u00edfero \u00e9 sobreexplorado quando os recursos h\u00eddricos \nsubterr\u00e2neos s\u00e3o explorados de forma cont\u00ednua acima dos recursos m\u00e9dios \nrenov\u00e1veis ou quando dessa explora\u00e7\u00e3o resultam consequ\u00eancias indesej\u00e1veis. A \nevolu\u00e7\u00e3o negativa do n\u00edvel piezom\u00e9trico \u00e9 o melhor indicador de \nsobreexplora\u00e7\u00e3o.  \n\n\u2022 A irregularidade clim\u00e1tica do pa\u00eds manifesta-se em situa\u00e7\u00f5es de pluviosidade \nintensa que d\u00e3o origem a problemas de cheias e inunda\u00e7\u00f5es quando a \ncapacidade de escoamento dos leitos dos cursos de \u00e1gua \u00e9 insuficiente para \ndrenar o volume de \u00e1gua afluente. A sucess\u00e3o de epis\u00f3dios de precipita\u00e7\u00e3o que \nocorre no Inverno provoca um aumento do teor de \u00e1gua no solo, a que se \nassocia uma subida do n\u00edvel fre\u00e1tico, diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e \naumento do volume armazenado em albufeiras, com redu\u00e7\u00e3o da capacidade de \nregulariza\u00e7\u00e3o do escoamento.  \n\n\u2022 Em Portugal t\u00eam sido observadas altera\u00e7\u00f5es no ciclo anual de temperatura e \nprecipita\u00e7\u00e3o mas estas tend\u00eancias n\u00e3o podem ser consideradas como \nconsequ\u00eancia da actividade antropog\u00e9nica (altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas), podendo \ndever-se \u00e0 variabilidade natural do clima da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. A estas varia\u00e7\u00f5es \nest\u00e3o associadas altera\u00e7\u00f5es no ciclo hidrol\u00f3gico que resultam das anomalias no \nciclo anual de precipita\u00e7\u00e3o (distribui\u00e7\u00e3o mensal e intensidade) e anomalias \nt\u00e9rmicas condicionantes da evapora\u00e7\u00e3o e da humidade do solo, reflectindo-se no \nescoamento superficial e na recarga aqu\u00edfera. \n\n\u2022 Cada \u00e1gua tem uma qualidade natural que depende do meio aqu\u00edfero onde se \nmove e que a armazena e onde se desenrolam reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas  mais ou \nmenos complexas. Em geral, a mineraliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 adquirida \npelo contacto da \u00e1gua com a rocha ou no solo aquando do processo de \ninfiltra\u00e7\u00e3o. Os valores baixos ou altos de pH est\u00e3o relacionados com os \nminerais reactivos no meio aqu\u00edfero. Quando a evapotranspira\u00e7\u00e3o \u00e9 elevada, a \nconcentra\u00e7\u00e3o de minerais ao n\u00edvel do solo aumenta, fazendo com que as \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas adquiram uma mineraliza\u00e7\u00e3o mais elevada do que noutras regi\u00f5es \npara os mesmos contextos litol\u00f3gicos. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n44        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n\u2022 As f\u00e1cies hidroqu\u00edmicas s\u00e3o zonas que cont\u00eam uma concentra\u00e7\u00e3o de ani\u00f5es e \ncati\u00f5es principais, descrit\u00edveis dentro de grupos de composi\u00e7\u00e3o definidos. Os \ndescritores s\u00e3o o s\u00f3dio, o pot\u00e1ssio, o cloreto, o magn\u00e9sio, o c\u00e1lcio, o sulfato e o \nbicarbonato, cuja maior ou menor ocorr\u00eancia no aqu\u00edfero vai determinar o tipo \nde \u00e1gua subterr\u00e2nea naquele meio. Entre os aqu\u00edferos nacionais, 44% possui \nf\u00e1cies bicarbonatada c\u00e1lcica, 16% bicarbonatada calco-magnesiana, 12% \ncloretada s\u00f3dica, 7% bicarbonatada mista, 7% mista, 3% cloretada-\nbicarbonatada s\u00f3dica, 1% cloretada c\u00e1lcica e 10% dos aqu\u00edferos n\u00e3o t\u00eam dados \nsuficientes (Instituto da \u00c1gua, 2002). \n\n\u2022 Apesar de se encontrarem melhor protegidas contra a contamina\u00e7\u00e3o do que as \n\u00e1guas superficiais, e apesar do poder filtrante e caracter\u00edsticas auto-depuradoras \ndo meio, as \u00e1guas subterr\u00e2neas polu\u00eddas podem gerar processos irrevers\u00edveis e a \nsua descontamina\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil. Para al\u00e9m da contamina\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica, em \nPortugal ocorre tamb\u00e9m contamina\u00e7\u00e3o natural que decorre de processos \norog\u00e9nicos. A aus\u00eancia de redes de monitoriza\u00e7\u00e3o do estado da polui\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas subterr\u00e2neas, em n\u00famero e qualidade suficiente, inviabiliza uma \ncaracteriza\u00e7\u00e3o do impacte de uma determinada actividade. \n\n \n10.5. Contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\n \nA \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 uma mistura de \u00e1guas provenientes de diversas partes do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico. A composi\u00e7\u00e3o pode variar devido ao tempo de resid\u00eancia, extens\u00e3o do \npercurso hidrol\u00f3gico, velocidade do escoamento, agita\u00e7\u00e3o, reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas \ne natureza dos materiais com os quais interage. A qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 alterada \nao longo do ciclo hidrol\u00f3gico, surgindo efeitos em cascata. \n\nOs requisitos de potabilidade da \u00e1gua s\u00e3o a aus\u00eancia de agentes biol\u00f3gicos \npatog\u00e9nicos, subst\u00e2ncias t\u00f3xicas e quantidades excessivas de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas e \nminerais. As impurezas mais frequentes s\u00e3o gases (\u00f3xidos de carbono, azoto, metano e \nanidrido sulf\u00farico), sais minerais (c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, ferro, s\u00f3dio e mangan\u00eas) e agentes em \nsuspens\u00e3o (bact\u00e9rias, algas e protozo\u00e1rios) (Hudak, 1999). \n\nOs riscos directos para o homem da \u00e1gua insalubre est\u00e3o relacionados com doen\u00e7as \nde veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica por patog\u00e9nicos e por poluentes qu\u00edmicos e radioactivos. Os riscos \nindirectos da \u00e1gua insalubre s\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas est\u00e9ticas da \u00e1gua (cor, \nturva\u00e7\u00e3o, sabor, odor) e problemas com sistemas de abastecimento e tratamento de \u00e1guas. \nUma das principais causas para a escassez de \u00e1gua \u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o da sua qualidade que \npode reduzir consideravelmente a \u00e1gua doce dispon\u00edvel (www.saudepublica.web.pt). \n\nA qualidade natural da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 afectada pela geologia, biologia e clima. \nMesmo sob condi\u00e7\u00f5es naturais, a \u00e1gua pode ser t\u00f3xica ou impr\u00f3pria para consumo \nhumano. A presen\u00e7a de elevadas quantidades de metais t\u00f3xicos \u00e9 comum e pode ser \natribu\u00edda ao intemperismo natural de jazidas minerais, n\u00e3o existindo uma refer\u00eancia \nuniversal de qualidade natural da \u00e1gua devido \u00e0 grande variabilidade na qualidade qu\u00edmica \ndas \u00e1guas naturais. \u00c9 o caso da polui\u00e7\u00e3o associada \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o de materiais de natureza \nevapor\u00edtica muito sol\u00faveis, em \u00e1reas diap\u00edricas e que ocasionam \u00e1guas com f\u00e1cies \nfortemente cloretada ou sulfatada, de mineraliza\u00e7\u00e3o muito elevada, o que as torna \nimpr\u00f3prias para consumo humano. \n\nNos aqu\u00edferos carbonatados, o aumento da precipita\u00e7\u00e3o leva a um aumento da \nconcentra\u00e7\u00e3o de certos i\u00f5es porque a onda de recarga expulsa, na direc\u00e7\u00e3o das zonas de \ndescarga, as \u00e1guas mais antigas armazenadas no aqu\u00edfero. O teor de i\u00f5es e microrganismos \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       45 \n\naumenta, em consequ\u00eancia da recupera\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis piezom\u00e9tricos durante a recarga, \ndevido \u00e0 mistura da \u00e1gua das zonas saturada e n\u00e3o saturada. A diminui\u00e7\u00e3o da capacidade \nde dilui\u00e7\u00e3o, resultante dos baixos n\u00edveis piezom\u00e9tricos atingidos durante as \u00e9pocas secas, \nleva ao aumento da concentra\u00e7\u00e3o i\u00f3nica das \u00e1guas como consequ\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o dos \ncaudais (Rodrigues, 2002). \n\nAs part\u00edculas do meio geol\u00f3gico, al\u00e9m de interagirem com a \u00e1gua, podem ser \ntransportadas dependendo da sua massa, tamanho e forma, da velocidade do escoamento e \ndo material atrav\u00e9s do qual percola. Organismos vivos, particularmente microrganismos, \nafectam a qualidade da \u00e1gua atrav\u00e9s de v\u00e1rios mecanismos, pois a biosfera usa e liberta \nnutrientes e outros elementos que s\u00e3o geralmente espec\u00edficos a esp\u00e9cies de plantas \nparticulares ou regi\u00f5es geogr\u00e1ficas, podendo tamb\u00e9m gerar produtos gasosos. Altera\u00e7\u00f5es \nbiol\u00f3gicas incluem a gest\u00e3o de florestas, a agricultura e a importa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. \n\nA temperatura \u00e9 igualmente um factor importante dado que afecta as caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas (por exemplo, transfer\u00eancia gasosa), mudan\u00e7as de estado (g\u00e1s, liquido e s\u00f3lido) e \ntaxas de reac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e biol\u00f3gica da \u00e1gua (Peters e Meybeck et al., 2000). \n\nDesastres naturais, como furac\u00f5es, inunda\u00e7\u00f5es, tsunamis, terramotos, erup\u00e7\u00f5es \nvulc\u00e2nicas e deslizamento de terras, tamb\u00e9m t\u00eam grandes efeitos na qualidade e quantidade \nde \u00e1gua, variando o efeito e a dura\u00e7\u00e3o da perturba\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o do desastre. \n\nAs actividades antropog\u00e9nicas afectam directamente o ciclo hidrol\u00f3gico pois \nalteram os usos do solo, modificando as suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas. \nAltera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, tal como urbaniza\u00e7\u00e3o, transportes, agricultura (irriga\u00e7\u00e3o), desfloresta\u00e7\u00e3o \ne floresta\u00e7\u00e3o, drenagem artificial, canaliza\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o (represas, barragens, etc.) alteram \no ciclo hidrol\u00f3gico e podem alterar as caracter\u00edsticas de qualidade da \u00e1gua atrav\u00e9s da \nmodifica\u00e7\u00e3o dos materiais com os quais a \u00e1gua interage. A impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, por \nexemplo, diminui a infiltra\u00e7\u00e3o eficaz e pode modificar o car\u00e1cter do fluxo subterr\u00e2neo \n(Peters e Meybeck, 2000). \n\nAs principais actividades antropog\u00e9nicas suscept\u00edveis de alterar a qualidade da \n\u00e1gua, s\u00e3o as seguintes (Zoby e Oliveira, 2005): \n\n\u2022 A forma de constru\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o \u00e9 fundamental para garantir a qualidade da \n\u00e1gua captada e maximizar a efici\u00eancia da opera\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero. \nLocaliza\u00e7\u00e3o inadequada, aus\u00eancia de protec\u00e7\u00e3o da zona circundante, de lajes de \nprotec\u00e7\u00e3o e de revestimento interno e filtro inadequado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, \ncolocam em risco a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Os po\u00e7os abandonados \ndevem ser devidamente lacrados a fim de n\u00e3o se tornarem fontes de \ncontamina\u00e7\u00e3o para o aqu\u00edfero. \n\n\u2022 A aus\u00eancia ou deficiente manuten\u00e7\u00e3o das redes de saneamento representam \nriscos para as \u00e1guas subterr\u00e2neas atrav\u00e9s da infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas residuais no \nsolo. A contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas por \u00e1guas residuais pode ser \ndetectada atrav\u00e9s de elevadas concentra\u00e7\u00f5es de nitrato e presen\u00e7a de bact\u00e9rias \npatog\u00e9nicas e v\u00edrus. \n\n\u2022 Em aterros sanit\u00e1rios, a decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia da mat\u00e9ria org\u00e2nica produz \nefluentes l\u00edquidos, formados por compostos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos, \napresentando elevadas concentra\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria org\u00e2nica e metais pesados, cuja \ninfiltra\u00e7\u00e3o pode contaminar solos e \u00e1guas subterr\u00e2neas. Os aterros sanit\u00e1rios \nexigem a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do terreno, sistema de drenagem, cobertura do \nmaterial depositado, tratamento de lixiviados e capta\u00e7\u00e3o dos gases produzidos \npela decomposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n46        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n\u2022 A necessidade de aumento da produtividade agr\u00edcola aumenta a utiliza\u00e7\u00e3o de \nfertilizantes e agrot\u00f3xicos. Os tr\u00eas principais nutrientes exigidos pelas culturas \ns\u00e3o o azoto (N), o f\u00f3sforo (P) e o pot\u00e1ssio (K) e o uso intensivo destes \nelementos favorece o seu aparecimento nas \u00e1guas subterr\u00e2neas. O azoto \n(ocorrendo principalmente sob a forma de nitrato) \u00e9 o que apresenta maior \nimpacte devido \u00e0 elevada mobilidade na \u00e1gua causada pela dif\u00edcil adsor\u00e7\u00e3o. A \nqualidade da \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode afectar a agricultura atrav\u00e9s da \nsaliniza\u00e7\u00e3o dos solos, em consequ\u00eancia da interac\u00e7\u00e3o electroqu\u00edmica entre os \nsais e a argila, reduzindo a permeabilidade do solo e afectando a disponibilidade \nde \u00e1gua para a planta. Certos elementos como cloreto, s\u00f3dio, boro, nitrato, \npodem-se tornar t\u00f3xicos para as plantas ou causar desequil\u00edbrios nutricionais \nquando presentes em altas concentra\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 A utiliza\u00e7\u00e3o de produtos t\u00f3xicos na ind\u00fastria e a ocorr\u00eancia de acidentes ou \nfugas nos processos produtivos, transporte e armazenamento de produtos \nperigosos, representam s\u00e9rios riscos para o ambiente e sa\u00fade p\u00fablica. \n\n\u2022 Os hidrocarbonetos que constituem o petr\u00f3leo s\u00e3o amplamente utilizados na \nind\u00fastria e no transporte. A produ\u00e7\u00e3o, uso e transporte de combust\u00edveis \nenvolvem o uso de tanques que s\u00e3o suscept\u00edveis a acidentes e fugas. A principal \nforma de contamina\u00e7\u00e3o do subsolo \u00e9 devido a fugas nos tanques de \narmazenamento de combust\u00edveis associadas a problemas de instala\u00e7\u00e3o e \ncorros\u00e3o devido \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o em a\u00e7o e vida \u00fatil de 10 a 30 anos. \n\n\u2022 A infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva sobre os res\u00edduos da explora\u00e7\u00e3o mineira alcan\u00e7a \nos corpos h\u00eddricos superficiais e/ou subterr\u00e2neos. Essas \u00e1guas adquirem baixo \npH (inferior a 3), elevados valores de ferro, sulfato e outros elementos que \nalteram o uso do solo e destroem flora e fauna aqu\u00e1tica. \n\n\u2022 A contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea por UC e hospitais est\u00e1 relacionada com a \naltera\u00e7\u00e3o da qualidade qu\u00edmica e com a presen\u00e7a de microrganismos. \n\n\u2022 Outro percurso hidrol\u00f3gico dos contaminantes \u00e9 o transporte atmosf\u00e9rico e \ndeposi\u00e7\u00e3o das part\u00edculas directamente na \u00e1gua superficial ou indirectamente na \n\u00e1gua subterr\u00e2nea pela infiltra\u00e7\u00e3o no solo. \n\n \nOs efeitos de res\u00edduos t\u00f3xicos na sa\u00fade p\u00fablica e no ambiente n\u00e3o s\u00e3o bem \n\nconhecidos apesar dos esfor\u00e7os de an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de doen\u00e7as e \ntoxicologia ambiental. O n\u00famero de novas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que s\u00e3o libertadas no \nambiente excede em grande escala as que s\u00e3o actualmente monitorizadas ou investigadas \npara determinar o seu destino, transforma\u00e7\u00e3o, transporte e efeitos na sa\u00fade p\u00fablica e no \nambiente. \n\nConstrangimentos espaciais e temporais, naturais e antropog\u00e9nicos, influenciam a \nevolu\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, e as escalas espacial e temporal est\u00e3o ligadas de tal modo \nque percursos hidrol\u00f3gicos curtos podem distribuir subst\u00e2ncias pela superf\u00edcie mais r\u00e1pido \ndo que os longos.  \n\nQuando a taxa de recarga de um aqu\u00edfero \u00e9 elevada, as descargas naturais tamb\u00e9m \ns\u00e3o mais elevadas, pelo que o tempo de resid\u00eancia da \u00e1gua \u00e9 menor. Por outro lado, uma \ntaxa de recarga elevada produz um efeito de dilui\u00e7\u00e3o maior na concentra\u00e7\u00e3o dos lixiviados. \nAs forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas de maior condutividade hidr\u00e1ulica possuem menor capacidade de \natenua\u00e7\u00e3o dos contaminantes. A natureza da subst\u00e2ncia, incluindo a sua afinidade para \naderir ao solo e a sua habilidade de ser transformada, afectam a mobilidade e a escala \ntemporal de remo\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia. Assim, o tempo de resid\u00eancia da \u00e1gua \u00e9 menor do que \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       47 \n\no de uma subst\u00e2ncia espec\u00edfica, devido \u00e0 interac\u00e7\u00e3o desta com os materiais da bacia e aos \nefeitos de mistura imperfeita ao longo do percurso hidrol\u00f3gico. \n\nEm bacias hidrogr\u00e1ficas pequenas (cerca de 10 km2) podem decorrer v\u00e1rias d\u00e9cadas \nantes que uma subst\u00e2ncia aplicada no solo seja transportada para a \u00e1gua superficial ou para \nalguns aqu\u00edferos superficiais e a escala temporal de remo\u00e7\u00e3o pode ser de v\u00e1rias centenas de \nanos em bacias hidrogr\u00e1ficas bastante grandes (100 000 km2) e em aqu\u00edferos confinados. \nConsequentemente, o tempo de limpeza ou a dura\u00e7\u00e3o da remo\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias retidas no \nsolo \u00e9 geralmente da ordem de gera\u00e7\u00f5es humanas. Apesar de haver fundamentos \ncient\u00edficos para estas estimativas, as escalas s\u00e3o pouco exactas e pretendem apenas dar uma \nno\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia relativa do tempo e do espa\u00e7o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nrelacionados com a qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea (Peters e Meybeck, 2000). \n\nOs principais factores que determinam a vulnerabilidade de um aqu\u00edfero s\u00e3o \n(Environment Agency, 2004): \n\n\u2022 Tipo e natureza do solo, incluindo estrutura, potencial de lixivia\u00e7\u00e3o e \nvulnerabilidade do solo, com base nas propriedades f\u00edsicas que afectam o fluxo \nvertical de \u00e1gua e a capacidade de depura\u00e7\u00e3o do solo; \n\n\u2022 Presen\u00e7a e natureza de corrente de \u00e1gua, incluindo tipo e espessura; \n\u2022 Profundidade do n\u00edvel fre\u00e1tico dado que a zona n\u00e3o saturada pode atenuar a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por processos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e qu\u00edmicos; \n\u2022 Mecanismo de fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea (intergranular ou fissuras), \n\u2022 Vulnerabilidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea e tipo de aqu\u00edfero; \n\u2022 Extrac\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; \n\u2022 Zonas de protec\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas; \n\u2022 Proximidade de cursos de \u00e1gua, nascentes ou drenagens. \n \nOs requisitos humanos para a sustentabilidade, caracter\u00edsticas culturais da \n\npopula\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica e as caracter\u00edsticas biof\u00edsicas e clim\u00e1ticas da \u00e1rea \ndeterminam o n\u00edvel de interac\u00e7\u00e3o e, consequentemente, a taxa de degrada\u00e7\u00e3o do solo e das \n\u00e1guas. Os efeitos das actividades antropog\u00e9nicas em pequena escala s\u00e3o relevantes para \ntoda a bacia hidrogr\u00e1fica. As diferen\u00e7as regionais, locais e globais no escoamento de \u00e1guas \ns\u00e3o consider\u00e1veis e causam diferentes efeitos nas actividades antropog\u00e9nicas no solo e na \nqualidade e quantidade de \u00e1gua, dependendo da sua localiza\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica, das \ncaracter\u00edsticas biol\u00f3gicas, geol\u00f3gicas e fisiogr\u00e1ficas da bacia hidrogr\u00e1fica e do clima local. \nEstas caracter\u00edsticas naturais tamb\u00e9m controlam as actividades antropog\u00e9nicas que ir\u00e3o, ou \nn\u00e3o, modificar ou alterar a composi\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua. \n\nUma combina\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas, conhecimentos cient\u00edficos, \nplaneamento e aplica\u00e7\u00e3o de leis integradas, pode fornecer os mecanismos necess\u00e1rios para \ndiminuir a taxa de degrada\u00e7\u00e3o e proteger a sa\u00fade p\u00fablica e o ambiente. \u00c9 necess\u00e1ria uma \nabordagem integrada para gerir efectivamente os solos e recursos h\u00eddricos (Peters e \nMeybeck, 2000). \n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas t\u00eam sido desenvolvidas diversas ferramentas com o \nobjectivo de prevenir a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e promover o seu \ndesenvolvimento sustentado e integrado, mas a previs\u00e3o do grau de contamina\u00e7\u00e3o face a \numa determinada actividade \u00e9 dif\u00edcil, devido \u00e0 depend\u00eancia de diversos factores tais como \ncaracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas do meio, tipo de solo existente e actividade a desenvolver \nnessa \u00e1rea.  \n\nEm aqu\u00edferos c\u00e1rsicos, os contaminantes praticamente n\u00e3o s\u00e3o sujeitos a processos \nnaturais de tratamento porque a \u00e1rea dispon\u00edvel para a coloniza\u00e7\u00e3o dos microrganismos \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n48        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nnaturais e para a adsor\u00e7\u00e3o e troca i\u00f3nica \u00e9 pouco extensa. A infiltra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida reduz a \noportunidade de evapora\u00e7\u00e3o, mecanismo importante na elimina\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos \nvol\u00e1teis. A filtra\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 pouco efectiva nos solos tipicamente pouco profundos e \natrav\u00e9s das rochas com canais secund\u00e1rios, pelo que os sedimentos e os microrganismos \ns\u00e3o rapidamente transportados, os mecanismos de elimina\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias e v\u00edrus s\u00e3o \nmenos efectivos, devido ao fluxo r\u00e1pido das condutas internas, reduzindo o retardamento \npor processos de adsor\u00e7\u00e3o. Dado que o tempo de sobreviv\u00eancia de algumas esp\u00e9cies \nbacterianas pode ultrapassar os 100 dias, e o tempo de passagem da \u00e1gua pelas condutas \u00e9 \nfrequentemente inferior, a probabilidade de circular \u00e1gua contaminada \nmicrobiologicamente atrav\u00e9s dos aqu\u00edferos c\u00e1rsicos \u00e9 elevada. Assim, nos aqu\u00edferos \nc\u00e1rsicos, a capacidade de depura\u00e7\u00e3o dos contaminantes depende, em grande parte, da \ncobertura de solo existente (Rodrigues, 2002). \n\n \n10.6. Import\u00e2ncia da protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n \nEm consequ\u00eancia do desenvolvimento socioecon\u00f3mico, da altera\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana e da necessidade de regular o uso de \u00e1guas transfronteiri\u00e7as, a gest\u00e3o das \u00e1guas tem \nde dar resposta a situa\u00e7\u00f5es cada vez mais complexas e conflituosas, sendo necess\u00e1ria a \ncompleta revis\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de acesso aos recursos, assim como \num aumento da efici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas e energia, condi\u00e7\u00f5es \nindispens\u00e1veis para a possibilidade t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de desenvolvimento sustent\u00e1vel a \nn\u00edvel global. Deste modo, a abordagem da problem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos tende a \nextravasar progressivamente a escala nacional e continental e a situar-se como quest\u00e3o de \ndimens\u00e3o global. \n\nO uso racional e a protec\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos j\u00e1 est\u00e3o entre os problemas \nt\u00e9cnicos de maior actualidade, mais complexos e de resolu\u00e7\u00e3o mais urgente. Tanto as \nquest\u00f5es da quantidade como as da qualidade da \u00e1gua tomam cada vez maior relev\u00e2ncia e a \nescassez e o aumento da polui\u00e7\u00e3o deste recurso s\u00e3o factores progressivamente mais \nlimitativos no desenvolvimento social e econ\u00f3mico (Mendon\u00e7a, 1998). \n\nEm 2000, a Directiva Quadro da \u00c1gua (DQA) reflectiu, pela primeira vez, uma \npolitica de gest\u00e3o da \u00e1gua focada na protec\u00e7\u00e3o e melhoria do estado das \u00e1guas atendendo a \nque nenhum uso possa colocar em causa o bom funcionamento dos diversos ecossistemas, \nabrangendo as \u00e1guas superficiais, subterr\u00e2neas, costeiras e de transi\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea constitui uma importante origem de \u00e1gua, efectiva ou potencial, \na n\u00edvel regional e local, que importa preservar. Os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos sempre \ndesempenharam um importante papel tanto no abastecimento das popula\u00e7\u00f5es como na \norigem de \u00e1gua para a agricultura e a ind\u00fastria. Mesmo em zonas onde s\u00e3o escassos, \npodem ser fundamentais, na aus\u00eancia de outros recursos h\u00eddricos economicamente \nmobiliz\u00e1veis (http://snirh.pt). \n\nA defini\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade natural de um aqu\u00edfero pressup\u00f5e o seu estudo \nhidrogeol\u00f3gico para conhecer as caracter\u00edsticas mais importantes como extens\u00e3o, \u00e1rea de \nrecarga, espessura, profundidade do n\u00edvel fre\u00e1tico, qualidade da \u00e1gua e par\u00e2metros como a \ncondutividade hidr\u00e1ulica. A partir destas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel avaliar a vulnerabilidade \nnatural do aqu\u00edfero \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o.  \n\nO controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 uma das estrat\u00e9gias de protec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea identificando \u00e1reas mais suscept\u00edveis de forma a promover um controle \nregional do uso do solo, e tamb\u00e9m proteger as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas (Zoby e \nOliveira, 2005). \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       49 \n\nOs Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o, Figura 4, regulamentados pelo DL n.\u00ba 382/99, de 22 de \nSetembro, s\u00e3o um instrumento preventivo para assegurar a protec\u00e7\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es de \n\u00e1gua subterr\u00e2nea destinadas ao abastecimento p\u00fablico, visando a preven\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e \ncontrolo da contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas na vizinhan\u00e7a das capta\u00e7\u00f5es. Consistem \nna defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas na vizinhan\u00e7a das capta\u00e7\u00f5es, em que se estabelecem restri\u00e7\u00f5es de \nutiliza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do solo, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos sistemas aqu\u00edferos e \ndos caudais extra\u00eddos, como forma de salvaguardar a protec\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas. Este DL define tr\u00eas zonas de protec\u00e7\u00e3o:  \n\n\u2022 Zona de Protec\u00e7\u00e3o Imediata \u2013 \u00e1rea da superf\u00edcie cont\u00edgua \u00e0 capta\u00e7\u00e3o que se \ndestina \u00e0 protec\u00e7\u00e3o directa da mesma. \n\n\u2022 Zona de Protec\u00e7\u00e3o Interm\u00e9dia \u2013 \u00e1rea da superf\u00edcie do solo, cont\u00edgua \u00e0 Zona de \nProtec\u00e7\u00e3o Imediata, de extens\u00e3o vari\u00e1vel, tendo em conta as condi\u00e7\u00f5es \ngeol\u00f3gicas e estruturais do sistema aqu\u00edfero, definida de forma a eliminar ou \nreduzir a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\n\u2022 Zona de Protec\u00e7\u00e3o Alargada \u2013 \u00e1rea da superf\u00edcie do solo, cont\u00edgua \u00e0 Zona de \nProtec\u00e7\u00e3o Interm\u00e9dia, destinada a proteger a \u00e1gua subterr\u00e2nea de poluentes \npersistentes. \n\n \n\n \n \n\nFigura 4: Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o. Legenda: A \u2013 Zona de Protec\u00e7\u00e3o Alargada; B \u2013 Zona de Protec\u00e7\u00e3o \nInterm\u00e9dia; C \u2013 Zona de Protec\u00e7\u00e3o Imediata. Fonte: (http://snirh.inag.pt) \n\n \nExistem ainda Zonas de Protec\u00e7\u00e3o Especial em \u00e1reas que apresentam conex\u00e3o \n\nhidr\u00e1ulica, directa ou atrav\u00e9s de condutas ou fissuras, com a capta\u00e7\u00e3o. Nas zonas costeiras, \nonde existam condi\u00e7\u00f5es para a ocorr\u00eancia da intrus\u00e3o marinha, devem definir-se Zonas de \nProtec\u00e7\u00e3o Especiais. \n\nOs per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o pretendem (http://snirh.pt/): \n\u2022 Prevenir, reduzir e controlar a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea por infiltra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas pluviais lixiviantes e de \u00e1guas excedentes de rega e de lavagens; \n\u2022 Potenciar os processos naturais de dilui\u00e7\u00e3o e de auto-depura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea; \n\u2022 Controlar o efeito das descargas acidentais de poluentes; \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n50        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n\u2022 Proporcionar a cria\u00e7\u00e3o de sistemas de aviso e alerta para a protec\u00e7\u00e3o dos \nsistemas de abastecimento de \u00e1gua com origem nas capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea, em situa\u00e7\u00f5es de contamina\u00e7\u00e3o acidental dessa \u00e1gua. \n\n \nUma vez que os fluxos de \u00e1gua subterr\u00e2nea s\u00e3o muito lentos, as consequ\u00eancias da \n\nsobreexplora\u00e7\u00e3o podem ser vis\u00edveis apenas daqui a alguns anos ou d\u00e9cadas, pelo que as \nestrat\u00e9gias devem incluir uma monitoriza\u00e7\u00e3o bem planeada da extrac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea e da sua qualidade (www.saudepublica.web.pt). \n\nDevido \u00e0 dimens\u00e3o ecol\u00f3gica das \u00e1guas subterr\u00e2neas, \u00e9 crucial que integrem as \npoliticas de planeamento e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, quer atrav\u00e9s do reconhecimento dos \necossistemas dependentes das \u00e1guas subterr\u00e2neas como locais particularmente vulner\u00e1veis \na actividades antropog\u00e9nicas, quer no papel que as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas ter\u00e3o no desenvolvimento sustent\u00e1vel das v\u00e1rias actividade socioecon\u00f3micas \n(www.construirideias.pt). \n\nEm Portugal, encontra-se actualmente em fase de reformula\u00e7\u00e3o, o invent\u00e1rio \nnacional de locais contaminados, com indica\u00e7\u00e3o das potenciais fontes de contamina\u00e7\u00e3o e \ncontaminantes. No entanto, continua a n\u00e3o existir legisla\u00e7\u00e3o nacional relativa \u00e0 \ndescontamina\u00e7\u00e3o de solos e \u00e1guas subterr\u00e2neas, nomeadamente no que diz respeito \u00e0s \nmetodologias de estudo a aplicar e \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de valores de fundo.  \n\nOs problemas ambientais decorrem em grande parte das inconsist\u00eancias do \nprocesso decis\u00f3rio que orienta a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, particularmente no que \nse refere \u00e0 articula\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade. Aten\u00e7\u00e3o \npriorit\u00e1ria deve ser dada ao desenvolvimento de m\u00e9todos adequados para regular o uso, \ncontrole, protec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas sem esquecer a necessidade de \nesfor\u00e7os em investiga\u00e7\u00e3o direccionada para o conhecimento da din\u00e2mica ambiental e \ndesenvolvimento de tecnologias ambientalmente adequadas. O desenvolvimento \nsustent\u00e1vel, os conflitos de uso e consequente escassez, os problemas de desequil\u00edbrio \nentre oferta e procura de \u00e1gua, o desenvolvimento socioecon\u00f3mico e melhoria da qualidade \nde vida s\u00e3o os principais objectivos da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos apoiada na perspectiva \nde utiliza\u00e7\u00e3o m\u00faltipla e integrada. \n\nDefinir programas de protec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 permitir o seu uso racional e \nsustent\u00e1vel em termos qualitativos e quantitativos. A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \nsubterr\u00e2neos deve estabelecer o volume total explor\u00e1vel de um aqu\u00edfero de modo a garantir \na sua manuten\u00e7\u00e3o e deve ter em conta o controle da perfura\u00e7\u00e3o de novas capta\u00e7\u00f5es, o \nregime de extrac\u00e7\u00e3o em zonas criticas (baseada na recarga), a monitoriza\u00e7\u00e3o da quantidade \nda \u00e1gua subterr\u00e2nea para detectar altera\u00e7\u00f5es no n\u00edvel fre\u00e1tico e identificar problemas de \nsobreexplora\u00e7\u00e3o. Deste modo, a monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, campanhas de \ninforma\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o para mobilizar a popula\u00e7\u00e3o e campanhas de envolvimento e \nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil s\u00e3o necess\u00e1rias e desempenham um papel importante na \ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (Zoby e Oliveira, 2005). \n\n \n  \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       51 \n\n11. Impacte ambiental de unidades cemiteriais  \n \nA conota\u00e7\u00e3o cultural e religiosa das UC e a aus\u00eancia de dados de monitoriza\u00e7\u00e3o em \n\nquantidade e diversidade suficientes, tornam dif\u00edcil a imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es (Barbosa e \nCoelho, 2002). Globalmente, a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel \u00e9 muito limitada, existindo estudos \nrealizados na Austr\u00e1lia, Brasil, Alemanha, Holanda e Am\u00e9rica do Norte mas, devido \u00e0s \ndiferen\u00e7as geol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas e culturais, \u00e9 dif\u00edcil extrapolar estes estudos para outras \nregi\u00f5es geogr\u00e1ficas (Young et al., 1999). \n\nUm impacte ambiental ocorre com altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica, qu\u00edmica ou biol\u00f3gica do meio. \nPara a identifica\u00e7\u00e3o e estimativa dos impactes, \u00e9 necess\u00e1rio ter percep\u00e7\u00e3o se os impactes \ns\u00e3o directos ou indirectos, prim\u00e1rios ou secund\u00e1rios, a curto ou longo prazo, cumulativos \nou de curta dura\u00e7\u00e3o, revers\u00edveis ou irrevers\u00edveis (Centiri\u00f3n, 1994). \n\nOs impactes f\u00edsicos prim\u00e1rios das UC est\u00e3o relacionados com a contamina\u00e7\u00e3o dos \nsolos e das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. A possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \nsuperficiais \u00e9 remota quando as mesmas s\u00e3o din\u00e2micas e oxigenadas, mas existe quando \ns\u00e3o paradas e n\u00e3o arejadas (Rodrigues, 2002). \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica inumada cont\u00e9m microrganismos de diversas esp\u00e9cies e os \nmateriais utilizados nas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias s\u00e3o potenciais fontes de compostos qu\u00edmicos e \nmetais pesados. Podem ainda estar presentes res\u00edduos nucleares provenientes de aplica\u00e7\u00f5es \nrecebidas em vida, dispositivos m\u00e9dicos e pr\u00f3teses. O solo que recebe tudo isto pode \natingir o seu limite depurativo e os contaminantes podem atingir a \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nAs \u00e1guas pluviais e as \u00e1guas de lavagem da \u00e1rea da UC aumentam o risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o devido ao contacto com microrganismos. Estas \u00e1guas podem-se infiltrar no \nsolo ou ser lan\u00e7adas na rede pluvial urbana, sem qualquer tipo de pr\u00e9-tratamento (Serra, \n2000). A utiliza\u00e7\u00e3o de desinfectantes e detergentes na limpeza das \u00e1reas internas da UC \ndeve ser eliminada. Quando necess\u00e1rio recorrer a estes produtos, deve-se optar pelos \nbiodegrad\u00e1veis que n\u00e3o interfiram com a microfauna. \n\nA polui\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o se deve somente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que ocorrem na \u00e1gua mas \ntamb\u00e9m \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que ocorrem nos gr\u00e3os ou nos gases na zona n\u00e3o saturada. A \npercola\u00e7\u00e3o do miasma pode alterar a fauna microbiol\u00f3gica e a estrutura do solo (Rocha et \nal., 2005). \n\nOs impactes f\u00edsicos secund\u00e1rios ocorrem quando h\u00e1 liberta\u00e7\u00e3o de odores, ou seja, \nocorre nas sepulturas quando a cobertura de solo \u00e9 perme\u00e1vel aos gases e em jazigos \nquando h\u00e1 deteriora\u00e7\u00e3o das urnas depositadas. Nos nichos de decomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia \ntamb\u00e9m h\u00e1 emana\u00e7\u00e3o de odores quando a manuten\u00e7\u00e3o dos filtros n\u00e3o \u00e9 adequada. Os gases \nconstituem emiss\u00f5es de pequena magnitude e para evitar os maus odores, resultantes do \ng\u00e1s sulf\u00eddrico e dos mercaptanos, deve ter-se em conta a direc\u00e7\u00e3o dos ventos e a presen\u00e7a \nde vegeta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 para adornar mas tamb\u00e9m para purificar o ar. \n\nOutro impacte secund\u00e1rio \u00e9 relativo \u00e0 fauna que pode invadir e violar as sepulturas \npara se alimentar ou abrigar, sendo potenciais vectores de doen\u00e7as. \n\nH\u00e1 ainda impactes est\u00e9tico-urban\u00edsticos e psicol\u00f3gicos associados \u00e0s UC \ntradicionais localizadas nos centros das cidades com t\u00famulos a c\u00e9u aberto, por vezes \nnegligenciados, res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o abandonados na zona das sepulturas, deposi\u00e7\u00e3o de \nres\u00edduos advindos dos visitantes, aus\u00eancia de zonas verdes e aspecto acinzentado (Campos, \n2007). \n\nNas UC podem ser criadas sec\u00e7\u00f5es com prescri\u00e7\u00f5es especiais, em que, por \nexemplo, se limita a altura de l\u00e1pides funer\u00e1rias. Com isto pretende-se evitar formas que \nest\u00e3o contra as concep\u00e7\u00f5es de que a UC n\u00e3o deve ser s\u00f3 a simples sobreposi\u00e7\u00e3o de campas \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n52        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nmas uma institui\u00e7\u00e3o com um car\u00e1cter de conjunto. Tanto em sec\u00e7\u00f5es com prescri\u00e7\u00f5es \nformais como em sec\u00e7\u00f5es sem prescri\u00e7\u00f5es formais, devem ser disponibilizadas listas de \nplantas aut\u00f3ctones adequadas para decorar as campas, evitando esp\u00e9cies invasoras ou que \npossam perturbar o meio (Conselho Alem\u00e3o de Munic\u00edpios, 1968). \n\nA Ag\u00eancia do Ambiente do Reino Unido desenvolveu um Guia de Orienta\u00e7\u00e3o que \npretende identificar e descrever os factores a ter em considera\u00e7\u00e3o quando se estuda o \npotencial impacte de uma UC no ambiente, com base numa revis\u00e3o de casos publicados e \npr\u00e1ticas aplicadas em diversas regi\u00f5es (Young et al., 1999). \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       53 \n\n12. Condi\u00e7\u00f5es ideais para a decomposi\u00e7\u00e3o \n \nPara controlar o risco para o ambiente, e em particular para as \u00e1guas subterr\u00e2neas, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que a instala\u00e7\u00e3o de UC obede\u00e7a a um projecto t\u00e9cnico que atenda a condi\u00e7\u00f5es \ngeol\u00f3gicas, geot\u00e9cnicas e hidrol\u00f3gicas da \u00e1rea escolhida para o empreendimento e da sua \nenvolvente (Pacheco, 2006), de modo a que o processo de decomposi\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres \ndeve ser facilitado de modo que ocorra naturalmente sem oferecer riscos de contamina\u00e7\u00e3o \n(Haddad e Chiacchio, 2005). \n\nComo j\u00e1 foi referido, a decomposi\u00e7\u00e3o depende de factores extr\u00ednsecos que est\u00e3o \nrelacionados com o ambiente que rodeia o cad\u00e1ver, como temperatura, humidade, \narejamento, presen\u00e7a de insectos, larvas e microrganismos e tipo de solo. \n\nNos pontos seguintes encontram-se algumas considera\u00e7\u00f5es acerca destes factores, \nadaptadas de (Dent e Knight, 2007), (Dent et al., 2004), (Matos, 2001), (Campos, 2007), \n(www.onearth.com.au), (\u00dc\u00e7isik e Rushbrook, 1998), (Jornal de Not\u00edcias, 2009), (Young et \nal., 1999), (Pacheco, 2006), (Haddad e Chiacchio, 2005) e (Conselho Alem\u00e3o de \nMunic\u00edpios, 1968). \n\n \n12.1. Temperatura \n\n \nA temperatura deve ser considerada de forma global, ou seja, temperatura \n\natmosf\u00e9rica e dos solos. Geralmente os cad\u00e1veres inumados no Ver\u00e3o apresentam uma \nvelocidade de decomposi\u00e7\u00e3o superior aos inumados no Inverno pois as temperaturas mais \nfavor\u00e1veis para a transforma\u00e7\u00e3o e actividade microbiol\u00f3gica est\u00e3o entre 25 e 35 \u00baC. \nTemperaturas elevadas influenciam a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua contida no cad\u00e1ver e nos \nprocessos de fermenta\u00e7\u00e3o. Temperaturas baixas reduzem ou inibem a actua\u00e7\u00e3o de insectos \ne microrganismos. Havendo menos insectos a digerir o cad\u00e1ver, maior ser\u00e1 a percentagem \nde prote\u00ednas e hidratos de carbono transformados pela ac\u00e7\u00e3o bacteriana em \u00e1cidos gordos \nvol\u00e1teis, aumentando a quantidade destes compostos em solu\u00e7\u00e3o no solo. A profundidade \nde inuma\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres, para al\u00e9m de restringir ou eliminar o acesso \u00e0 maioria das \nesp\u00e9cies de insectos decompositores, exp\u00f5e o cad\u00e1ver a pequenas varia\u00e7\u00f5es de \ntemperatura, o que contribui para alterar o processo de decomposi\u00e7\u00e3o. Em sepulturas \npouco profundas, s\u00e3o experimentadas grandes amplitudes t\u00e9rmicas, afectando a extens\u00e3o \nda decomposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n12.2. Humidade e N\u00edvel Fre\u00e1tico \n\n \nA ac\u00e7\u00e3o microbiana varia com a humidade do solo, devendo ser investigados os \n\nteores de humidade que mais beneficiam a reten\u00e7\u00e3o dos microrganismos. Quando a \nhumidade \u00e9 reduzida, a ac\u00e7\u00e3o microbiana \u00e9 impedida, favorecendo a mumifica\u00e7\u00e3o, em \noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de humidade em excesso em que pode ocorrer a saponifica\u00e7\u00e3o. O \nexcesso de humidade pode ainda gerar problemas de eros\u00e3o, inundar as sepulturas e \nprejudicar a decomposi\u00e7\u00e3o. \n\nEntre o cad\u00e1ver e o solo que se encontra abaixo deste, acumulam-se secre\u00e7\u00f5es \nmucosas que v\u00e3o intensificar a liga\u00e7\u00e3o do cad\u00e1ver ao solo e proteger esta regi\u00e3o da \nprecipita\u00e7\u00e3o, diminuindo o factor de dilui\u00e7\u00e3o da chuva. Um solo bem drenado acelera a \ndecomposi\u00e7\u00e3o, enquanto um solo com drenagem insuficiente tem o efeito contr\u00e1rio. \n\nA perturba\u00e7\u00e3o do solo de 2 a 3 m em profundidade que acompanha a inuma\u00e7\u00e3o, \npode permitir a acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de ar ao n\u00edvel da sepultura. Se o local proposto \u00e9 \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n54        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\ninclinado e as inuma\u00e7\u00f5es come\u00e7am numa posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o inclinada, a \u00e1gua contaminada de \ninuma\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias pode invadir as novas sepulturas. Assim, deve ser conhecida a posi\u00e7\u00e3o \ndo n\u00edvel fre\u00e1tico e o sentido e velocidade do fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea para que a \ninstala\u00e7\u00e3o de UC n\u00e3o deteriore as suas condi\u00e7\u00f5es de potabilidade. \n\n Por outro lado, deve ser conhecida a posi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel fre\u00e1tico, o sentido e \nvelocidade do fluxo da \u00e1gua subterr\u00e2nea e a exist\u00eancia de afloramentos para que se cumpra \numa dist\u00e2ncia m\u00ednima aos cursos de \u00e1gua naturais (ribeiros, rios, lagos, lagoas) e artificiais \nde uso comunit\u00e1rio (albufeiras, represas, barragens), para que a instala\u00e7\u00e3o da UC n\u00e3o \ndeteriore as caracter\u00edsticas de potabilidade natural dessas \u00e1guas.  \n\nEm \u00e9pocas de elevada precipita\u00e7\u00e3o, o n\u00edvel fre\u00e1tico sobe, aumentando o risco de \ninunda\u00e7\u00e3o das sepulturas e o arraste de contaminantes pela \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o. A drenagem \nsuperficial e subterr\u00e2nea deve interceptar a maioria da \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o antes que a \ncontamina\u00e7\u00e3o atinja a zona saturada. Deve haver drenagem artificial, quando a drenagem \nnatural n\u00e3o for suficiente e as \u00e1guas drenadas devem ser tratadas antes de lan\u00e7adas para \ncursos de \u00e1gua superficiais ou para a rede p\u00fablica de efluentes.  \n\nDe igual modo, \u00e9 necess\u00e1ria uma dist\u00e2ncia segura entre o fundo das sepulturas e o \nn\u00edvel m\u00e1ximo da zona saturada para atenuar a contamina\u00e7\u00e3o. Os per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \ndevem ser determinados de acordo com as caracter\u00edsticas de cada local. Caso n\u00e3o seja \nposs\u00edvel manter uma dist\u00e2ncia segura, pode ser implementada drenagem subterr\u00e2nea, \nrebaixamento do n\u00edvel fre\u00e1tico ou aterros para tornar o fundo das sepulturas mais alto. \n\nAssim, a UC deve estar na contravertente das fontes de \u00e1gua para abastecimento \np\u00fablico e n\u00e3o se deve situar em \u00e1reas mais baixas do que a envolvente, pois a \u00e1gua de \nescorr\u00eancia vai-se infiltrar no sentido da UC, aumentando a lixivia\u00e7\u00e3o de miasma e a \npotencial subida do n\u00edvel fre\u00e1tico. \n\n \n12.3. Zona n\u00e3o saturada \n\n \nA zona n\u00e3o saturada do solo representa a primeira linha de defesa natural para \n\natenuar ou eliminar o efeito nocivo dos contaminantes em virtude das suas propriedades \nf\u00edsicas, qu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas. Esta camada deve ter baixa porosidade e textura fina \npara maximizar a reten\u00e7\u00e3o de contaminantes, geralmente apresentando condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bias \ne alcalinas. \n\nAs inuma\u00e7\u00f5es devem ser feitas na camada activa do solo para que os nutrientes e \nmat\u00e9ria org\u00e2nica do cad\u00e1ver sejam neutralizados. A maximiza\u00e7\u00e3o do tempo de resid\u00eancia e \nda espessura dessa camada s\u00e3o factores desej\u00e1veis para a remo\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o da carga \npatog\u00e9nica. Devem ser evitados locais onde a camada n\u00e3o saturada \u00e9 pouco espessa, \nespecialmente quando as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas levam a processos de decomposi\u00e7\u00e3o r\u00e1pidos \ne/ou ao contacto da \u00e1gua fre\u00e1tica com as sepulturas. \n\nA profundidade de inuma\u00e7\u00e3o tem que atender \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de odores, acesso de \nanimais que podem disseminar doen\u00e7as, sa\u00fade p\u00fablica e circunscri\u00e7\u00e3o dos produtos em \ndecomposi\u00e7\u00e3o. A legisla\u00e7\u00e3o em vigor (Decreto 44.220, de 3 de Mar\u00e7o de 1962) determina \nque as inuma\u00e7\u00f5es no solo se fa\u00e7am a uma profundidade m\u00ednima de 1,15 m para adultos e 1 \nm para crian\u00e7as. Os terrenos devem permitir atrav\u00e9s da sua textura a decomposi\u00e7\u00e3o \ncompleta do cad\u00e1ver de forma a n\u00e3o comprometer o ambiente e a garantir o bom estado \nsanit\u00e1rio da \u00e1rea interna e envolvente \u00e0 UC.  \n\nO tamanho das bact\u00e9rias, a distribui\u00e7\u00e3o de poros no solo e a interac\u00e7\u00e3o entre as \nbact\u00e9rias e a fase s\u00f3lida devem ser tidos em conta na escolha do solo. A distribui\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       55 \n\nporos no solo \u00e9 um factor importante no aumento da \u00e1rea superficial para adsor\u00e7\u00e3o e \nremo\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias. \n\nOs solos devem ser homog\u00e9neos com percentagens equilibradas de areia, silte e \nargila (m\u00e9dia de 30% de cada), pois combinam a facilidade de decomposi\u00e7\u00e3o com a \ndificuldade de liberta\u00e7\u00e3o de elementos gasosos. Concentra\u00e7\u00f5es at\u00e9 30% de peso de argila \ntendem a evitar a saponifica\u00e7\u00e3o e garantir a condutividade hidr\u00e1ulica, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\u00e0 capacidade de atenuar e reter a migra\u00e7\u00e3o de microrganismos, pois evita condi\u00e7\u00f5es \nanaer\u00f3bias. O tipo de solo mais proveitoso para maximizar a reten\u00e7\u00e3o dos produtos da \ndegrada\u00e7\u00e3o \u00e9 uma mistura de argila e areia de baixa porosidade e gr\u00e3os de textura fina. \n\nOs solos argilosos caracterizam-se por ter teores de argila maiores ou iguais a 35% \ne apresentam baixa permeabilidade e elevada capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. S\u00e3o solos de \nprofundidade vari\u00e1vel, desde forte a imperfeitamente drenados, o que favorece a \ncompacta\u00e7\u00e3o. Os solos de cerrado s\u00e3o uma excep\u00e7\u00e3o pois a frac\u00e7\u00e3o de argila \u00e9 \nrepresentada por \u00f3xidos hidratados de ferro e alum\u00ednio, com elevado poder de flocula\u00e7\u00e3o. \nGrandes concentra\u00e7\u00f5es de argila causam excesso de humidade, dificultam a decomposi\u00e7\u00e3o \ne favorecem a saponifica\u00e7\u00e3o. \n\nNos solos arenosos, os teores em areia s\u00e3o maiores que 70% e os teores de argila \ninferiores a 15%. S\u00e3o solos perme\u00e1veis, de baixa capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e baixos \nteores de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Quando a estrutura do solo \u00e9 compacta, o arejamento \u00e9 \ndificultado, prolongando a decomposi\u00e7\u00e3o e, em per\u00edodos chuvosos, ocorre a satura\u00e7\u00e3o dos \nsolos. Se o n\u00edvel fre\u00e1tico for pouco profundo pode favorecer a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Estes \nsolos, no entanto, impedem que os maus odores atinjam a superf\u00edcie devido \u00e0 dificuldade \nde arejamento. Grandes concentra\u00e7\u00f5es de areia favorecem a r\u00e1pida drenagem, a \nmumifica\u00e7\u00e3o e os processos de fossiliza\u00e7\u00e3o. Solos constitu\u00eddos por areia e cascalho t\u00eam \nelevada presen\u00e7a de oxig\u00e9nio. \n\nAssim, segundo o Decreto 44.220, de 3 de Mar\u00e7o, os solos devem ser de natureza \ncalc\u00e1rio-argilosa, calc\u00e1rio-siliciosa, silico-argilosa e silico-calc\u00e1ria, devendo rejeitar-se os \nde natureza humurosa, calc\u00e1ria ou fortemente argilosa, salvo se forem corrigidos com \nareia, produtos calc\u00e1rios ou outros aconselh\u00e1veis.  \n\nSubsolos de granulometria grosseira ou muito fracturados, materiais aqu\u00edferos \nfissurados ou com mineralogia restrita, oferecem poucas oportunidades de atenua\u00e7\u00e3o. Uma \nexcep\u00e7\u00e3o \u00e9 a oxida\u00e7\u00e3o pois o r\u00e1pido escoamento e facilidade de entrada de gases no \nsistema pode manter um elevado teor em oxig\u00e9nio. \n\nNo geral, materiais de mineralogia variada fornecem maiores oportunidades para \nreten\u00e7\u00e3o e retardamento das part\u00edculas por adsor\u00e7\u00e3o, do que forma\u00e7\u00f5es compostas \nprincipalmente por s\u00edlica (por exemplo, areia limpa ou arenito) ou carbonatos de c\u00e1lcio. \n\nOs aqu\u00edferos superficiais, protegidos apenas por uma pequena camada n\u00e3o saturada \ne compostos por materiais de gr\u00e3o grosseiro ou altamente fissurados, s\u00e3o mais vulner\u00e1veis \n\u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do que aqu\u00edferos compostos por materiais de gr\u00e3o fino e n\u00e3o fissurado, \ncom significativa profundidade da camada n\u00e3o saturada. \n\nSubsolos compostos por sedimentos ou rochas de mineralogia variada e nos quais o \nescoamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 intergranular, s\u00e3o mais efectivos na protec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea contra a polui\u00e7\u00e3o proveniente da superf\u00edcie. A protec\u00e7\u00e3o deve-se ao \nescoamento mais lento da \u00e1gua atrav\u00e9s das zonas n\u00e3o saturada e saturada e \u00e0s maiores \noportunidades para ocorr\u00eancia de reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, bioqu\u00edmicas e f\u00edsicas entre a \u00e1gua e a \nmatriz ao longo do percurso \n\nNo caso de contaminantes org\u00e2nicos, a degrada\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica pode ser \nefectiva em aqu\u00edferos cujos materiais t\u00eam capacidade significativa para neutralizar \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n56        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nsolu\u00e7\u00f5es \u00e1cidas. Em forma\u00e7\u00f5es com baixa capacidade de neutraliza\u00e7\u00e3o, a degrada\u00e7\u00e3o e \noxida\u00e7\u00e3o s\u00e3o menos efectivas. A presen\u00e7a de minerais de argila e outros meios de permuta \nrevelaram-se ben\u00e9ficos para retardar o movimento de compostos azotados. \n\n \n12.4. Topografia \n\n \nA import\u00e2ncia de localizar uma UC em \u00e1rea elevada reside em assegurar que as \n\nsepulturas n\u00e3o s\u00e3o inundadas e que os microrganismos sejam retidos na camada n\u00e3o \nsaturada do solo, com condi\u00e7\u00f5es de arejamento favorecidas pelo regime de ventos. Deve \nser evitado relevo \u00edngreme e solos muito perme\u00e1veis com n\u00edvel fre\u00e1tico pouco profundo. \n\nA instala\u00e7\u00e3o em \u00e1reas planas representa risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas e de saponifica\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres. No caso de a \u00e1rea n\u00e3o ser favor\u00e1vel e na \nindisponibilidade de outra adequada, os sepultamentos podem ser feitos acima do n\u00edvel \nnatural do terreno, ou seja, em jazigos com drenagem e tratamento de gases e l\u00edquidos \nprovenientes da decomposi\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres. Quando a \u00e1rea tem declive acentuado \u00e9 \nrecomend\u00e1vel recorrer a movimentos de terra, para cortes e desenvolvimento de terra\u00e7os, \npara evitar problemas em \u00e9pocas de chuva, devido \u00e0 eros\u00e3o, que pode arrastar material e \nexpor sepulturas. Os muros dos terra\u00e7os devem ser protegidos contra a eros\u00e3o. Sugere-se \nque o declive seja entre 5 e 10%, para minimizar os riscos de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea, a saponifica\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres e a eros\u00e3o pluvial.  \n\n \n12.5. Qualidade dos solos para inuma\u00e7\u00e3o \n\n \nO arejamento dos cad\u00e1veres propicia a ac\u00e7\u00e3o dos microrganismos aer\u00f3bios e \n\nacelera a decomposi\u00e7\u00e3o. A decomposi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais r\u00e1pida em inuma\u00e7\u00f5es no solo do que \nem jazigos, onde os cad\u00e1veres ficam substancialmente isolados do ar atmosf\u00e9rico. Entre a \nurna e a superf\u00edcie do solo existe uma camada menos compacta que permite a entrada de \nar, favorecendo a decomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia. Por outro lado, tamb\u00e9m facilita a entrada de \u00e1gua \npluvial, aumentando a lixivia\u00e7\u00e3o de contaminantes. \n\nO arejamento adequado do solo depende da exist\u00eancia de poros grosseiros com \nmais de 10 \u00b5 m (em solos com n\u00edvel fre\u00e1tico profundo) ou com mais de 50 \u00b5 m (em solos \ncom \u00e1guas estagnadas ou com n\u00edvel fre\u00e1tico superficial) que, no estado de capacidade de \ncampo, isto \u00e9, depois de a \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o ter percolado, est\u00e3o cheios de ar. A parte \nquantitativa destes poros grosseiros no volume total de poros, tamb\u00e9m chamada capacidade \nde ar, \u00e9 muito vari\u00e1vel e depende da estrutura do solo. Uma estrutura compacta, com \npart\u00edculas soltas em solos de areia ou a aus\u00eancia de estrutura em solos de textura fina com \naspecto maci\u00e7o, causam uma elevada densidade de estratifica\u00e7\u00e3o e oferecem muito pouco \nespa\u00e7o para poros grandes, condutores de ar. Pelo contr\u00e1rio, os gr\u00e3os soltos em areias ou \nagregados finos e abertos em solos pesados causam uma densidade baixa e oferecem muito \nespa\u00e7o para poros grandes, condutores de ar. O tipo de solo \u00e9 determinante para a \nquantidade de poros grandes pois, com uma densidade igual, as areias t\u00eam mais poros \ngrandes do que as argilas. \n\n \nM. Renger da Reparti\u00e7\u00e3o de Investiga\u00e7\u00e3o de Solos, sec\u00e7\u00e3o de Pedologia de \n\nNiedersachsen, Alemanha, elaborou os diagramas representados nas Figuras 5 e 6 que \nindicam a reparti\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ar e mat\u00e9ria s\u00f3lida (ordenada) em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de solo \n(abcissa), quando o teor de humidade \u00e9 o da capacidade de campo. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       57 \n\n \nFigura 5: Teor de \u00e1gua, ar e mat\u00e9ria s\u00f3lida de solos n\u00e3o compactados. Adaptado de: (Conselho Alem\u00e3o de \nMunic\u00edpios, 1968). Legenda: a \u2013 arenoso; fa \u2013 franco-arenoso; f \u2013 franco; fe \u2013 franco-limoso; Al \u2013 argilo-\n\nlimoso; A \u2013 argiloso. \n \n\n \nFigura 6: Teor de \u00e1gua, ar e mat\u00e9ria s\u00f3lida de solos compactados. Adaptado de: (Conselho Alem\u00e3o de \n\nMunic\u00edpios, 1968). Legenda: a \u2013 arenoso; fa \u2013 franco-arenoso; f \u2013 franco; fe \u2013 franco-limoso; Al \u2013 argilo-\nlimoso; A \u2013 argiloso. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n58        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nOs diagramas mostram que o teor de ar em solos n\u00e3o compactados \u00e9 maior do que \nem solos compactados e que o volume de ar (representado na faixa branca) \u00e9 determinado \ntamb\u00e9m pelo tipo de solo. A t\u00edtulo de exemplo, para solos argilosos n\u00e3o compactados, \ncerca de 40 % do volume \u00e9 ocupado por mat\u00e9ria s\u00f3lida, 5 % por ar e 55 % por \u00e1gua. Se o \nmesmo tipo de solo for compactado, passa a ter 52 % de mat\u00e9ria s\u00f3lida e 48 % de \u00e1gua, \nsendo o teor de ar quase nulo.  \n\nO arejamento do solo depende ainda do n\u00edvel fre\u00e1tico e da altura da franja capilar. \nA rela\u00e7\u00e3o entre ambos est\u00e1 representada nas Figuras 7 e 8, para v\u00e1rios tipos de solo, \ncompactados ou n\u00e3o. \n\n \n\n \n \n\nFigura 7: Arejamento e n\u00edvel fre\u00e1tico em solos n\u00e3o compactados. Adaptado de: (Conselho Alem\u00e3o de \nMunic\u00edpios, 1968) Legenda: a \u2013 arenoso; fa \u2013 franco-arenoso; f \u2013 franco; fe \u2013 franco-limoso; Al \u2013 argilo-\n\nlimoso; A \u2013 argiloso; NF \u2013 n\u00edvel fre\u00e1tico. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       59 \n\n \n\n \n \n\nFigura 8: Arejamento e n\u00edvel fre\u00e1tico em solos compactados. Adaptado de: (Conselho Alem\u00e3o de \nMunic\u00edpios, 1968) Legenda: a \u2013 arenoso; fa \u2013 franco-arenoso; f \u2013 franco; fe \u2013 franco-limoso; Al \u2013 argilo-\n\nlimoso; A \u2013 argiloso; NF \u2013 n\u00edvel fre\u00e1tico. \n \nComo ordenada foram colocadas subdivis\u00f5es do volume de ar correspondente ao \n\nestado de capacidade de campo, desde muito baixo at\u00e9 muito alto. \u00c0 direita encontra-se \numa avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o dos solos para a inuma\u00e7\u00e3o, baseada no seu teor de ar. Na abcissa \ns\u00e3o considerados os tipos de solo. As curvas indicam os n\u00edveis fre\u00e1ticos nos quais existe \num determinado teor de ar no solo. As Figuras 7 e 8 mostram duas principais tend\u00eancias: \nquanto maior \u00e9 a dist\u00e2ncia da zona saturada ao fundo da sepultura, maior \u00e9 o teor de ar; \nteores de ar iguais, com texturas progressivamente mais finas, s\u00f3 s\u00e3o alcan\u00e7\u00e1veis atrav\u00e9s \nde uma zona saturada cada vez mais profunda. Assim, por exemplo, em solos n\u00e3o \ncompactados atinge-se 8% (v) de ar numa areia m\u00e9dia quando a zona saturada se encontra \na 0,2 m, enquanto a dist\u00e2ncia necess\u00e1ria entre a zona saturada e o fundo da sepultura para \natingir esta mesma percentagem num solo arenoso \u00e9 de 0,5 m, em areias finas/limosas 1,0 \nm e em solos argilosos 2,0 m. \n\nEm solos compactados, para a obten\u00e7\u00e3o dos mesmos teores de ar s\u00e3o necess\u00e1rios \nn\u00edveis de profundidade fre\u00e1tica muito maiores. Solos compactados e pesados t\u00eam baixo \nteor de ar e, devido \u00e0 reduzida permeabilidade, h\u00e1 tend\u00eancia para acumular \u00e1gua nos poros \ndo solo. Assim, o solo tem arejamento insuficiente e a decomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 retardada. \n\nPara a estimativa da qualidade de arejamento do solo avalia-se o tipo de solo, a \ndensidade de estratifica\u00e7\u00e3o, a quantidade de poros grandes, a maneira como os poros est\u00e3o \ninterconectados, o n\u00edvel fre\u00e1tico, a cor do solo e a exist\u00eancia de manchas de ferro e \nmangan\u00eas. \n\n \nAos solos com caracter\u00edsticas hidrom\u00f3rficas pertencem os solos h\u00famidos minerais, \n\nos de plan\u00edcie aluvial, os turfosos e os sapais. Estes t\u00eam, com algumas excep\u00e7\u00f5es, n\u00edveis \nfre\u00e1ticos elevados e n\u00e3o devem ser escolhidos para inuma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de meios naturais. Os \nlocais com solos deste tipo t\u00eam, contudo, diferen\u00e7as consider\u00e1veis no que diz respeito \u00e0 \naltura dos n\u00edveis m\u00e1ximos do n\u00edvel fre\u00e1tico. Estes n\u00edveis m\u00e1ximos situam-se entre 0 e 1,2 \nm abaixo da superf\u00edcie do terreno e podem ser mais profundos quando o n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 \ndrenado com obras adequadas. Se n\u00e3o existem na \u00e1rea outros terrenos para a inuma\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n60        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nestes podem ser melhorados atrav\u00e9s de rebaixamento do n\u00edvel fre\u00e1tico, drenagem ou \naterros. No entanto deve ser sempre considerado que n\u00e3o pode haver \u00e1gua tempor\u00e1ria nem \npermanente acima do n\u00edvel do fundo da sepultura. A altura do n\u00edvel fre\u00e1tico verificada em \ndeterminado momento n\u00e3o representa um dado est\u00e1tico mas permite ao t\u00e9cnico, tendo em \nconta o perfil do solo e a situa\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica, tirar conclus\u00f5es sobre os seus n\u00edveis m\u00e1ximo \ne m\u00ednimo. Esta amplitude \u00e9 dif\u00edcil de prever por ser um fen\u00f3meno marcadamente sazonal. \nDeste modo, em solos de textura grosseira devem ser usadas nas UC espessuras maiores da \ncamada filtrante do que em solos de textura fina. Para medir a espessura da camada \nfiltrante deve ter-se em conta a permeabilidade do solo \u00e0 \u00e1gua e a sua capacidade de \nabsor\u00e7\u00e3o. \n\nNas Figuras 9 e 10 s\u00e3o apresentadas a distribui\u00e7\u00e3o da textura e a permeabilidade \u00e0 \n\u00e1gua de alguns tipos de solos, como base para a distribui\u00e7\u00e3o e a movimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e \ndo ar no solo e, por conseguinte, a aptid\u00e3o dos solos para a inuma\u00e7\u00e3o. Os tri\u00e2ngulos \nrepresentam o m\u00ednimo e m\u00e1ximo do n\u00edvel fre\u00e1tico. \n\n \n\n \n \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o de textura e permeabilidade \u00e0 \u00e1gua I. Adaptado de: (Conselho Alem\u00e3o de Munic\u00edpios, \n1968) \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       61 \n\n \nFigura 10: Distribui\u00e7\u00e3o de textura e permeabilidade \u00e0 \u00e1gua II. Adaptado de: (Conselho Alem\u00e3o de \n\nMunic\u00edpios, 1968) \n \nO Pseudo-Gley de Loess (solos pseudo-argilosos ou lodosos) possui um volume de \n\nar muito baixo por ter uma percentagem baixa de poros maiores que 50 \u00b5 m. A 1,2 m \nabaixo da superf\u00edcie do terreno s\u00f3 h\u00e1 1 a 2% (v) de volume de ar. A distribui\u00e7\u00e3o \ndesvantajosa dos poros, associada a uma permeabilidade baixa (menor que 6 cm/dia a \npartir de 1 m de profundidade), aumentam a dificuldade de infiltra\u00e7\u00e3o, tornando o perfil \npantanoso. Este solo n\u00e3o \u00e9 adequado para inuma\u00e7\u00e3o. Os solos pardacentos, ao contr\u00e1rio, \ncom cerca de 10% de poros com mais de 10 \u00b5 m, possuem um bom arejamento e t\u00eam boa \naptid\u00e3o para inuma\u00e7\u00e3o. \n\nO Gley (solos hidrom\u00f3rficos que apresentam textura bastante vari\u00e1vel ao longo do \nperfil) tem bom arejamento permanente at\u00e9 cerca de 0,3 m de profundidade. A zona entre \nos 0,3 e 1,2 m, conforme o n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 m\u00e1ximo ou m\u00ednimo, \u00e9 bem arejada ou est\u00e1 \nsaturada de \u00e1gua. Devido ao n\u00edvel fre\u00e1tico muito elevado, o solo n\u00e3o \u00e9 adequado para a \ninuma\u00e7\u00e3o. O Podsol (predom\u00ednio das frac\u00e7\u00f5es de areia grossa e fina) apresenta um \narejamento muito bom, com cerca de 30% (v) de poros com mais de 50 \u00b5 m, que se \nencontram a grandes profundidades, sendo adequado para a inuma\u00e7\u00e3o. No entanto, a \ncapacidade de permuta cati\u00f3nica e a capacidade de campo destes solos \u00e9 muito baixa. \n\nOs sapais e os solos turfosos n\u00e3o s\u00e3o adequados \u00e0 inuma\u00e7\u00e3o. Em aterros, \nafloramentos de arenito ou zonas onde for poss\u00edvel rebaixar o n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 poss\u00edvel \nencontrar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a inuma\u00e7\u00e3o.  \n\nPara texturas com cerca de 2 mm de di\u00e2metro deve haver 0,5 m de altura de \ninfiltra\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao n\u00edvel fre\u00e1tico m\u00e1ximo para evitar a contamina\u00e7\u00e3o. Como a altura da \nfranja capilar para esta textura \u00e9 de 0,1 a 0,2 m, resta uma zona de infiltra\u00e7\u00e3o de 0,3 a 0,4 \nm que \u00e9 considerada suficiente para a filtra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do miasma. Em texturas mais \nfinas, a altura da franja capilar aumenta ao mesmo tempo que diminui a velocidade de \ninfiltra\u00e7\u00e3o melhorando a ac\u00e7\u00e3o filtrante. Nestes solos, por\u00e9m, a ascens\u00e3o capilar a partir de \nlen\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos localizados entre 0,5 e 2,0 m de profundidade, torna-se inconveniente \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n62        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nporque conduz a um humedecimento permanente do fundo da sepultura. Este risco n\u00e3o \nexiste em texturas mais grosseiras, acima de 2 mm de di\u00e2metro, em particular nos are\u00f5es \nem que a franja capilar n\u00e3o excede 50 mm. Por outro lado, a r\u00e1pida infiltra\u00e7\u00e3o nestes solos \nexige uma maior profundidade do n\u00edvel fre\u00e1tico. Em are\u00f5es grosseiros, sem material mais \nfino nos espa\u00e7os intersticiais, n\u00e3o h\u00e1 ac\u00e7\u00e3o filtrante e esta tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7\u00e1vel por \numa maior dist\u00e2ncia at\u00e9 \u00e0 zona saturada, mesmo que a infiltra\u00e7\u00e3o se d\u00ea horizontalmente e \nque nestes solos sejam percorridos dezenas a centenas de metros por dia. Neste aspecto, a \nexig\u00eancia de um n\u00edvel fre\u00e1tico mais profundo pode garantir pouco \u00eaxito e tem-se as \nmesmas condi\u00e7\u00f5es que nas rochas c\u00e1rsicas grosseiramente porosas em que n\u00e3o h\u00e1 qualquer \nac\u00e7\u00e3o filtrante das \u00e1guas que se escoam verticalmente. Estas rochas devem ser rejeitadas \npara a instala\u00e7\u00e3o de UC. Se se parte do princ\u00edpio que o limite superior da franja capilar, \nque ainda permite a infiltra\u00e7\u00e3o, pode estar ao mesmo n\u00edvel que o fundo da sepultura, ent\u00e3o \naparece claramente a rela\u00e7\u00e3o com o n\u00edvel fre\u00e1tico, porque a dist\u00e2ncia ao fundo da sepultura \ncorresponde sempre \u00e0 altura de ascens\u00e3o capilar do substrato. Esta altura capilar, que para \no are\u00e3o grosseiro se afasta apenas alguns cent\u00edmetros da zona saturada e que na frac\u00e7\u00e3o de \n2 mm de di\u00e2metro atinge 0,5 m subindo a v\u00e1rios metros nas argilas imperme\u00e1veis, n\u00e3o \ngarante uma filtra\u00e7\u00e3o adequada. \n\nComo a zona saturada deve ficar longe do fundo das sepulturas, sob dois aspectos, \npode chegar-se a ju\u00edzos contradit\u00f3rios no caso das texturas mais grosseiras. Com efeito, \npara que n\u00e3o haja inunda\u00e7\u00e3o das sepulturas, o n\u00edvel fre\u00e1tico pode estar pouco abaixo do \nfundo da sepultura devido \u00e0 fraca ou nula capilaridade, mas, para que haja filtra\u00e7\u00e3o dos \ncontaminantes, \u00e9 necess\u00e1ria uma dist\u00e2ncia t\u00e3o grande quanto poss\u00edvel ao n\u00edvel fre\u00e1tico em \nsolos de areia grossa ou are\u00e3o. Ent\u00e3o, para evitar o risco da \u00e1gua e para a \u00e1gua, os materiais \nde cerca de 2 mm de di\u00e2metro s\u00e3o os mais apropriados. Assim, para uma textura mais \ngrosseira ou mais fina, \u00e9 necess\u00e1ria uma maior dist\u00e2ncia ao n\u00edvel fre\u00e1tico, para \ncompensa\u00e7\u00e3o da altura da franja capilar e para melhorar a efic\u00e1cia da ac\u00e7\u00e3o filtrante. Uma \ncamada com cerca de 0,3 m de espessura de limo ou de terra franca, no fundo da sepultura, \npode melhorar as condi\u00e7\u00f5es dos solos rochosos c\u00e1rsicos que de outra maneira n\u00e3o seriam \napropriados para a inuma\u00e7\u00e3o. \n\nPara descrever a depend\u00eancia da qualidade do solo de acordo com a sua estrutura e \nteor em \u00e1gua \u00e9 normalmente utilizada a granulometria. No entanto, este m\u00e9todo n\u00e3o \ncorresponde \u00e0 realidade porque s\u00f3 em casos excepcionais os solos s\u00e3o constitu\u00eddos por \numa \u00fanica granulometria. A estes solos pertencem as areias de dunas que t\u00eam in\u00fameras \nvantagens para a inuma\u00e7\u00e3o. Ao estudar as curvas granulom\u00e9tricas ou as curvas \ntotalizadoras, estes solos apresentam sempre valores m\u00e1ximos muito pouco acentuados. \nEsta caracter\u00edstica dos solos com grande grau de uniformidade existe em sedimentos cuja \nforma\u00e7\u00e3o se deveu a processos fortemente selectivos. Em Mec\u00e2nica de Solos e em \nHidrologia n\u00e3o se utiliza apenas a granulometria para analisar a permeabilidade do solo, \nmas tamb\u00e9m o di\u00e2metro efectivo que tem em conta que os espa\u00e7os intersticiais dos gr\u00e3os \nde maior dimens\u00e3o est\u00e3o preenchidos com gr\u00e3os mais finos. Esta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para \nas v\u00e1rias texturas do are\u00e3o porque os fen\u00f3menos sedimentares que d\u00e3o origem a uma \ntextura uniforme, as aglomera\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas estereot\u00edpicas, s\u00e3o raros na natureza. \nAssim, os are\u00f5es mais grosseiros apresentam uma permeabilidade muito maior do que na \nrealidade t\u00eam, devido ao preenchimento dos espa\u00e7os intersticiais com material mais fino. \n\nOs componentes mais grosseiros do solo quase n\u00e3o contribuem para a defini\u00e7\u00e3o do \ndi\u00e2metro efectivo. A areia grossa e are\u00e3o (2 a 20 mm de di\u00e2metro) com limo e alguma \nargila (0,02 a menos de 0,002 mm de di\u00e2metro) como aglomerado mais fino, apresenta \ndi\u00e2metro efectivo igual ou inferior a 0,1 mm. At\u00e9 ao di\u00e2metro efectivo de 0,2 mm, os \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       63 \n\ncomponentes mais finos decrescem rapidamente de maneira que areia grossa, are\u00e3o e \ncalhau rolado ou areia grossa com calhaus de di\u00e2metro superior a 60 mm, constituem os \ncomponentes isolados. Em materiais muito grosseiros de areia grossa, are\u00e3o e cascalheiras, \no di\u00e2metro efectivo \u00e9 nitidamente mais pequeno do que os di\u00e2metros dos materiais que se \nevidenciam de tal maneira que o di\u00e2metro efectivo de 60 mm n\u00e3o \u00e9 ultrapassado. Estes \nsolos arenosos t\u00eam uma dispers\u00e3o grosseira e possuem valores muito elevados de \npermeabilidade (2 a 4 x 10-3 m.s-1). \n\nCom a profundidade comum do fundo da sepultura, coloca-se ao mesmo n\u00edvel o \nlimite superior de seguran\u00e7a alcan\u00e7ado pela franja capilar associada ao limite superior da \nzona saturada, onde ainda h\u00e1 infiltra\u00e7\u00e3o. O n\u00edvel fre\u00e1tico pode ser tanto mais elevado \nquanto menor a franja capilar. O percurso de infiltra\u00e7\u00e3o deve ser longo. Apesar de se p\u00f4r \nem primeiro plano que o papel principal do solo na inuma\u00e7\u00e3o \u00e9 o de facilitar a \ndecomposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se deve esquecer a quest\u00e3o da influ\u00eancia negativa nas \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas para consumo humano, precisamente do ponto de vista da protec\u00e7\u00e3o da zona \nsaturada. Para uma profundidade de 2 a 3 m de argilas expansivas e limos, uma altura de \ninfiltra\u00e7\u00e3o de 0,4 m \u00e9 suficiente para atenuar a contamina\u00e7\u00e3o. No caso de areias m\u00e9dias ou \ngrossas s\u00e3o necess\u00e1rias alturas de 0,5 a 1,0 m. \n\nTendo em conta os factores analisados, chega-se \u00e0 conclus\u00e3o que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de \nqualidade entre o tipo de solo e o seu arejamento e teor de \u00e1gua, de modo que \u00e9 poss\u00edvel \ndividi-los em 5 classes, de acordo com a sua qualidade para a inuma\u00e7\u00e3o: 1 \u2013 muito bom; 2 \n\u2013 bom; 3 \u2013 suficiente; 4 \u2013 mau; e 5 \u2013 muito mau. Os solos optimamente apropriados para a \ninuma\u00e7\u00e3o situam-se nos de granulometria entre 0,2 e 2 mm de di\u00e2metro (di\u00e2metro efectivo \nentre 0,1 e 0,2 mm). Se a esta classe \u00e9 atribu\u00eddo o n\u00famero 1, \u00e0s frac\u00e7\u00f5es de solos mais finas \ne mais grosseiras, que se seguem, \u00e9 atribu\u00eddo o n\u00famero 2. Estes solos de are\u00e3o fino e m\u00e9dio \nt\u00eam uma permeabilidade ainda menor. Por outro lado, este material nas escava\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 \ncoeso, tendo pois que ser entivado, entre outras raz\u00f5es, porque o fundo da sepultura est\u00e1 a \n2 m, ou mais, do n\u00edvel da superf\u00edcie do solo. \n\nA classe 3 abrange, por um lado, solos de are\u00e3o grosseiro e, por outro, solos \nlimosos finos. Os primeiros possuem \u00f3ptima permeabilidade ao ar e favorecem a \ndecomposi\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o s\u00e3o suficientemente fechados e por isso o odor da decomposi\u00e7\u00e3o \nsobe \u00e0 superf\u00edcie. O limo tem fraca permeabilidade o que pode impedir a decomposi\u00e7\u00e3o. A \ndescida da classifica\u00e7\u00e3o continua na direc\u00e7\u00e3o de frac\u00e7\u00f5es mais finas. Aqui devem ser \ninclu\u00eddas as esp\u00e9cies de argila que s\u00f3 permitam um arejamento muito fraco ou mesmo n\u00e3o \npermitam arejamento natural. A falta de ar impede tamb\u00e9m a decomposi\u00e7\u00e3o, devendo os \nsolos argilosos, acima da zona de capilaridade, ser avaliados como pertencendo \u00e0 classe 4. \nUm teor de \u00e1gua mais elevado, conjugado com minerais argilosos expansivos, conduz \u00e0 \nconserva\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias org\u00e2nicas, de modo que devem ser evitados. Ainda na classe \n4, devem ser inclu\u00eddos os are\u00f5es muito grosseiros por causa do risco para a zona saturada. \n\u00c0 classe 5 pertencem todos os solos inundados pela \u00e1gua fre\u00e1tica. As classes 4 e 5 \nabrangem os tipos de solos que n\u00e3o se adequam \u00e0 inuma\u00e7\u00e3o. A atribui\u00e7\u00e3o destes \u00edndices \ndeve ter em conta que os solos aqui enumerados podem aparecer uns ao lado dos outros, \ndevendo ser feito um balan\u00e7o para encontrar o \u00edndice geral. \n\n \nComo as UC s\u00f3 podem ser constru\u00eddas pelas autarquias ou por entidades com \n\npersonalidade jur\u00eddica, pode inferir-se que s\u00f3 v\u00e3o ser usados solos arenosos com boa \naptid\u00e3o. Se estes solos forem impermeabilizados de modo a que o arejamento e a \ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o se mantenham, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para que o fundo da sepultura n\u00e3o \npossa estar em solos de aterro. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n64        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nNo planeamento de UC, a selec\u00e7\u00e3o dos terrenos deve contemplar a avalia\u00e7\u00e3o da \nestrutura e do teor em \u00e1gua do solo como principais factores de decis\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio que o \nsolo tenha a possibilidade de provocar a decomposi\u00e7\u00e3o seca de mat\u00e9ria org\u00e2nica num \nespa\u00e7o de tempo o mais curto poss\u00edvel, pelo que deve ser seco e ter uma certa \npermeabilidade ao ar. Tamb\u00e9m deve contemplar uma forte ac\u00e7\u00e3o filtrante do solo entre o \nfundo da sepultura e a zona saturada. Os melhores solos s\u00e3o os que permitem uma entrada \npermanente de ar e onde as condi\u00e7\u00f5es de efic\u00e1cia da sua ac\u00e7\u00e3o prov\u00eam de bact\u00e9rias \naer\u00f3bias e de processos de oxida\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo, portanto, apodrecimento. Com efeito o \nsolo tem que ter uma ac\u00e7\u00e3o filtrante suficiente sob o fundo da sepultura para reter a mat\u00e9ria \ns\u00f3lida e s\u00f3 deixar passar os l\u00edquidos libertados pelo cad\u00e1ver. Uma porosidade m\u00e9dia \ncorresponde a uma textura de areia m\u00e9dia a grossa at\u00e9 2 mm de di\u00e2metro. Em texturas de \n10 a 60 mm de di\u00e2metro a permeabilidade \u00e9 t\u00e3o grande que podem ser libertados odores e \nn\u00e3o h\u00e1 seguran\u00e7a suficiente quanto \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria s\u00f3lida. Estes solos assemelham-\nse a rochas c\u00e1rsicas que s\u00e3o atravessadas por fissuras e fendas, sendo de excluir para a \ninuma\u00e7\u00e3o. Finalmente, do ponto de vista econ\u00f3mico, s\u00e3o de considerar solos com \ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que tornam f\u00e1cil a escava\u00e7\u00e3o das sepulturas que n\u00e3o sejam \nnecess\u00e1rias medidas de entiva\u00e7\u00e3o e permitam manter baixo o custo do trabalho manual, se \nnecess\u00e1rio. \n\nAbsolutamente impr\u00f3prios para inuma\u00e7\u00e3o s\u00e3o os solos com n\u00edvel fre\u00e1tico t\u00e3o \nelevado que os caix\u00f5es estejam em solo saturado de \u00e1gua em algumas \u00e9pocas do ano, visto \nque assim n\u00e3o se d\u00e1 a decomposi\u00e7\u00e3o e os cad\u00e1veres ficam conservados por saponifica\u00e7\u00e3o. \nAl\u00e9m do n\u00edvel fre\u00e1tico, a franja capilar e ainda a \u00e1gua retida no solo a um n\u00edvel superior, \ncontrariam fortemente o processo de decomposi\u00e7\u00e3o. \n\n \nA tabela seguinte resume a qualifica\u00e7\u00e3o de alguns solos para inuma\u00e7\u00e3o. Em casos \n\nparticulares, o di\u00e2metro efectivo pode ser utilizado como crit\u00e9rio de qualifica\u00e7\u00e3o de um \nsolo mas \u00e9 mais pr\u00e1tico partir de misturas granulosas estereotipadas. Para os solos soltos \npartiu-se da classifica\u00e7\u00e3o segundo a granulometria em are\u00e3o grosso, m\u00e9dio e fino, areia \ngrossa, m\u00e9dia e fina, limo e argilas, para caracterizar a permeabilidade ao ar \u00f3ptima para a \ndecomposi\u00e7\u00e3o. Esta classifica\u00e7\u00e3o foi alargada para inclus\u00e3o na tabela de algumas \nforma\u00e7\u00f5es rochosas, como xistos argilosos, calc\u00e1rios margosos, arenitos e gr\u00e9s argilosos. \nAl\u00e9m da exclus\u00e3o de solos pedregosos que se encontra em algumas normas, eles foram \ntamb\u00e9m exclu\u00eddos devido \u00e0 dificuldade e custo elevado dos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o. Como \nprofundidade m\u00e1xima do fundo da sepultura utilizou-se nesta tabela o valor de 2,2 m. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       65 \n\n \nFigura 11: Qualifica\u00e7\u00e3o de solos para inuma\u00e7\u00e3o. (Adaptado de: Conselho Alem\u00e3o de Munic\u00edpios, 1968) \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n66        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n12.6. Materiais \n \nIdealmente, urnas e cad\u00e1veres devem-se decompor rapidamente e a velocidade \n\nid\u00eantica para que os produtos da decomposi\u00e7\u00e3o sejam libertados e neutralizados pelo meio \nda mesma forma. \n\nAs urnas tradicionais s\u00e3o geralmente constru\u00eddas com madeiras s\u00f3lidas (carvalho ou \npinho) ou fibras de madeira em que as part\u00edculas s\u00e3o unidas com resinas. A massa \nvol\u00famica das fibras pode variar entre 160 e 1 450 kg.m-3 mas as mais utilizadas est\u00e3o entre \nos 600 e 800 kg.m-3. Por\u00e9m, quanto menor a massa vol\u00famica, menor o dano ambiental, \ntanto ao n\u00edvel da destrui\u00e7\u00e3o de florestas como das resinas e qu\u00edmicos utilizados no \nprocesso de produ\u00e7\u00e3o. Os pain\u00e9is de fibras de m\u00e9dia densidade (MDF) s\u00e3o um produto de \nfibras de madeira combinadas com cera e resina, formando pain\u00e9is que s\u00e3o submetidas a \nelevada temperatura e press\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o de MDF est\u00e1 a ser discutida pois cont\u00e9m colas \ncom formalde\u00eddo que \u00e9 um bactericida e pode causar muta\u00e7\u00f5es do ADN (\u00c1cido \nDesoxirriboNucleico). \n\nOs agentes decompositores actuam mais r\u00e1pido quando os cad\u00e1veres est\u00e3o envoltos \nem tecidos, aconselhando-se tecidos de fibras naturais em detrimento dos de poli\u00e9ster. \n\nNas urnas ecol\u00f3gicas s\u00e3o utilizados apenas vernizes e tintas aquosas, resinas \nbiodegrad\u00e1veis, tecidos de fibras naturais e madeiras de f\u00e1cil degrada\u00e7\u00e3o e de origem \nsustent\u00e1vel. As urnas articulam-se sem serem necess\u00e1rias dobradi\u00e7as e as abas e elementos \ndecorativos met\u00e1licos s\u00e3o retirados antes da inuma\u00e7\u00e3o. \n\nNa Austr\u00e1lia foram testadas urnas feitas de cart\u00e3o 100% reciclado e provou-se \nsuportarem at\u00e9 120 kg, mesmo depois de armazenadas a 3\u00baC durante 7 dias. Representam \numa alternativa, menos dispendiosa, \u00e0s urnas de madeira tradicionais. S\u00e3o resistentes ao \ntransporte convencional dentro das UC tradicionais e \u00e0s baixas temperaturas quando h\u00e1 \nnecessidade de armazenamento. As urnas de cart\u00e3o reciclado traduzem-se na preserva\u00e7\u00e3o \ndas florestas e recupera\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos de papel e cart\u00e3o. \n\nNo Reino Unido j\u00e1 se utilizam urnas de cart\u00e3o refor\u00e7ado que t\u00eam grande procura \npor raz\u00f5es ecol\u00f3gicas e por permitirem uma pintura personalizada, possibilitando a cria\u00e7\u00e3o \nde modelos exclusivos. Talvez n\u00e3o tanto pela ecologia e mais pelo exotismo, as urnas de \nbambu s\u00e3o muito utilizadas nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, seguindo os m\u00e9todos \ntradicionais chineses.  \n\nEm Portugal, alguns directores funer\u00e1rios n\u00e3o defendem estas urnas alegando \npreocupa\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel da seguran\u00e7a e sa\u00fade p\u00fablica. No entanto, atendendo ao custo das \nurnas tradicionais, pode haver algum interesse econ\u00f3mico associado, sendo necess\u00e1rio \nestudos para determinar o potencial de polui\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o das urnas e tecidos \ninumados. \u00c9 importante estabelecer padr\u00f5es para os tipos de materiais utilizados e \nincentivar a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais recicl\u00e1veis, de f\u00e1cil decomposi\u00e7\u00e3o e de origem \nsustent\u00e1vel. \n\n \n12.7.  Zonas verdes \n\n \nA vegeta\u00e7\u00e3o ajuda a garantir a tranquilidade e o respeito devido ao local e al\u00e9m do \n\nseu valor ornamental, abrevia a decomposi\u00e7\u00e3o cadav\u00e9rica e a destrui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica, tratando-se de um elemento purificador. A vegeta\u00e7\u00e3o na periferia das UC \nrestringe o transporte de alguns v\u00edrus e bact\u00e9rias no solo, favorece a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes \ne pode promover a acumula\u00e7\u00e3o de metais pesados. \u00c1rvores com ra\u00edzes profundas \nconsomem grandes volumes de \u00e1gua na zona n\u00e3o saturada e ajudam na reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       67 \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o da UC, impedindo que se alastrem em profundidade e para fora dos limites \nda unidade. O n\u00edvel fre\u00e1tico tamb\u00e9m ir\u00e1 diminuir devido \u00e0 reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelas plantas. \n\u00c9 necess\u00e1rio ter cuidado para que as ra\u00edzes n\u00e3o invadam sepulturas e jazigos, nem \ndestruam o piso e infra-estruturas. Os relvados podem levar a uma infiltra\u00e7\u00e3o extra, devido \na processos de rega, pelo que n\u00e3o s\u00e3o aconselhados. Plantas invasivas ou que destruam o \nhabitat existente devem ser evitadas, devendo optar-se por esp\u00e9cies aut\u00f3ctones.  \n\nAs zonas verdes devem fazer a transi\u00e7\u00e3o entre a povoa\u00e7\u00e3o e a UC ou ainda fazer a \nliga\u00e7\u00e3o com outros espa\u00e7os verdes, tornando o espa\u00e7o mais agrad\u00e1vel e harmonioso. A UC \ndeve estar integrada na cidade e a entidade gestora deve-a conservar e tornar acess\u00edvel para \nque a popula\u00e7\u00e3o a respeite e utilize. \n\nUma forma de minimizar os impactes est\u00e9ticos e psicol\u00f3gicos das UC \u00e9 a \nsubstitui\u00e7\u00e3o do imobili\u00e1rio funer\u00e1rio por \u00e1reas verdes vastas e organizadas, garantindo a \nmelhoria das instala\u00e7\u00f5es e da manuten\u00e7\u00e3o das estruturas. \n\n \n12.8.  Res\u00edduos cemiteriais \n\n \nDeve haver um plano de gest\u00e3o de res\u00edduos cemiteriais.  \nOs res\u00edduos s\u00f3lidos provenientes dos processos operacionais e actividades \n\nrelacionadas com as UC, tais como flores, embalagens, res\u00edduos de exuma\u00e7\u00f5es, \njardinagem, entre outros, na maior parte das vezes n\u00e3o apresentam qualquer contamina\u00e7\u00e3o \nmas \u00e9 importante dar-lhes o destino adequado tal como a outros res\u00edduos de servi\u00e7os de \nsa\u00fade. Esses res\u00edduos n\u00e3o devem ser armazenados dentro do per\u00edmetro de seguran\u00e7a do \nempreendimento nem em aterros sanit\u00e1rios, devendo considerar-se que podem ser focos de \nfungos, bact\u00e9rias ou v\u00edrus. \u00c9 importante enterrar ou incinerar estes res\u00edduos na pr\u00f3pria UC. \nCaso n\u00e3o seja poss\u00edvel, os res\u00edduos devem ser retirados por empresas especializadas em \nres\u00edduos de servi\u00e7os de sa\u00fade, devidamente licenciadas, ap\u00f3s pr\u00e9-tratamento adequado por \nquest\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o foram encontrados registos de surtos epidemiol\u00f3gicos \nresultantes destes res\u00edduos. \n\n \n12.9.  Medidas de protec\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o \n\n \nNas UC j\u00e1 existentes deve ser estudada a poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o e para as novas \n\ndevem ser feitos estudos para avalia\u00e7\u00e3o da viabilidade do local, devendo ser apresentadas \nalternativas ou medidas de adapta\u00e7\u00e3o do empreendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es geoambientais.  \n\nNo caso de detec\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o causada por UC, as medidas correctivas e \npreventivas, crit\u00e9rios para a remedia\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, devem estar inclu\u00eddas \nna legisla\u00e7\u00e3o. A decis\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para outra finalidade, mesmo com \nplaneamento para o encerramento de actividades, tem implica\u00e7\u00f5es legais a seguir, por \nexemplo, o prazo legal de exuma\u00e7\u00e3o, medidas de compensa\u00e7\u00e3o e indemniza\u00e7\u00e3o e quest\u00f5es \nculturais e religiosas. \n\nAs UC devem ter zonas de protec\u00e7\u00e3o (maiores em solos argilosos do que arenosos) \nem todas as fronteiras mas particularmente no fundo topogr\u00e1fico e sec\u00e7\u00f5es inferiores do \ngradiente hidr\u00e1ulico, sendo necess\u00e1rio manter estanque a base das sepulturas. Os impactes \npoder\u00e3o ser amenizados atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de filtros biol\u00f3gicos, redes de drenagem \nsuperficial e subterr\u00e2nea, mantas de impermeabiliza\u00e7\u00e3o, laje de fundo com colecta de \nmiasma, mecanismos de convers\u00e3o das \u00e1guas, colectores diferenciados de res\u00edduos, \nconstru\u00e7\u00e3o de sepulturas de forma adequada e ordenada, entre outros equipamentos ou \nprocedimentos considerados essenciais, incluindo a defini\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de um plano de \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n68        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de piez\u00f3metros e an\u00e1lise da qualidade f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica da \n\u00e1gua subterr\u00e2nea. Este plano de monitoriza\u00e7\u00e3o deve abranger a \u00e1rea interna e a envolvente, \nsendo que a qualidade da \u00e1gua deve ser analisada antes do in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o para o \nestabelecimento da qualidade de fundo do aqu\u00edfero fre\u00e1tico, devendo existir sempre um \nponto de amostragem a montante da unidade para detectar altera\u00e7\u00f5es de fundo. A \ncontamina\u00e7\u00e3o pode ficar acumulada nos solos durante os meses secos e ser lixiviados no \nin\u00edcio do per\u00edodo de recarga. A monitoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais deve \ncontinuar a ser feita ap\u00f3s a desactiva\u00e7\u00e3o da UC para que haja acompanhamento do \nprocesso de remedia\u00e7\u00e3o, natural ou artificial, dos impactes ambientais. \n\nCaso seja detectada contamina\u00e7\u00e3o, as inuma\u00e7\u00f5es devem ser suspensas enquanto se \ninvestigam as causas da deteriora\u00e7\u00e3o e se aplicam medidas correctivas para prevenir novas \nsitua\u00e7\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o. No caso de encerramento de actividades, devem ser tomadas \nmedidas de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea utilizada e indemniza\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis v\u00edtimas. \n\nEm locais onde haja baixa capacidade de depura\u00e7\u00e3o do solo ou necessidade de \nadi\u00e7\u00e3o de oxidantes para neutraliza\u00e7\u00e3o de lixiviados ou conten\u00e7\u00e3o de contamina\u00e7\u00e3o, podem \nser utilizados m\u00e9todos artificiais de depura\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e f\u00edsico-qu\u00edmica para proteger a \nzona saturada. As subst\u00e2ncias oxidantes, consideradas de baixo custo e de efici\u00eancia e \nganho ambiental positivo (como o per\u00f3xido de hidrog\u00e9nio e o per\u00f3xido de c\u00e1lcio), s\u00e3o \nadicionadas para eliminar microrganismos, promover a assepsia do subsolo, acelerar a \ndegrada\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e conferir teor de oxig\u00e9nio residual ao efluente percolante \npara a zona fre\u00e1tica. \n\n\u00c9 importante consciencializar as pessoas que utilizam \u00e1gua de po\u00e7os na envolvente \nde UC, com vista \u00e0 protec\u00e7\u00e3o, limpeza peri\u00f3dica e desinfec\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas, al\u00e9m de \ncuidados por parte das UC no sentido de controlar a qualidade da \u00e1gua fre\u00e1tica e a sua \npotabilidade. \n\nOs vasos e jarras utilizadas na decora\u00e7\u00e3o das campas devem ter apenas flores \nartificiais e estar isentas de \u00e1gua, para evitar a prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos e outros insectos. \n\nOs ve\u00edculos de transporte de cad\u00e1veres devem ser especialmente destinados a esse \nfim e dever\u00e3o ser de f\u00e1cil lavagem e desinfec\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       69 \n\n13. Estudos a considerar na escolha de locais para unidades cemiteriais \n \nPara avaliar o impacte ambiental de uma descarga poluente, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a \n\ndescarga, os organismos e plantas que podem ser afectados, o volume e caracter\u00edsticas dos \ncontaminantes e as caracter\u00edsticas de atenua\u00e7\u00e3o dos percursos percorridos. O risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 control\u00e1vel atrav\u00e9s de medidas baseadas em \nestudos geol\u00f3gicos, geogr\u00e1ficos e hidrogeol\u00f3gicos pr\u00e9vios \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de UC. Deve-se \nrecorrer a t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o modernas e \u00e0s melhores tecnologias dispon\u00edveis. N\u00e3o \nexistem duas propostas ou dois locais id\u00eanticos e \u00e9 importante que sejam considerados os \nfactores espec\u00edficos para determinar a vulnerabilidade de cada local. \n\nOnde os riscos aparentes se consideram baixos, um controlo pragm\u00e1tico baseado \nem guias de boas pr\u00e1ticas dever\u00e1 ser suficiente para proteger o ambiente. Se o estudo \ninicial sugerir que o risco n\u00e3o \u00e9 certo ou que pode ser elevado, devem ser feitos estudos \nmais detalhados. Na maioria dos casos deve ser poss\u00edvel encontrar medidas apropriadas \npara prevenir a polui\u00e7\u00e3o do ambiente. No entanto, em qualquer fase dos estudos deve ser \nposs\u00edvel rejeitar a proposta se os riscos forem inaceit\u00e1veis. \u00c9 importante notar que a \nnatureza e extens\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o requerida em qualquer fase da avalia\u00e7\u00e3o do risco \u00e9 \nespec\u00edfica a cada local individual (Young et al., 1999). \n\n \nOs principais par\u00e2metros a considerar na avalia\u00e7\u00e3o de terrenos para a instala\u00e7\u00e3o de \n\numa nova unidade s\u00e3o (Rodrigues, 2002) e (Silva, 2005): \n\u2022 Descargas e poluentes \n\n1. Composi\u00e7\u00e3o da carga poluente; \n2. Frequ\u00eancia e varia\u00e7\u00e3o, \n3. Volume; \n4. Car\u00e1cter de intensidade do efeito; \n5. Poss\u00edveis interac\u00e7\u00f5es com a zona saturada e zona n\u00e3o saturada do solo; \n6. Ciclo do contaminante: advec\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o, adsor\u00e7\u00e3o, desadsor\u00e7\u00e3o, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e decaimento, volatiliza\u00e7\u00e3o, hidr\u00f3lise, fot\u00f3lise, \noxida\u00e7\u00e3o, permuta cati\u00f3nica, complexa\u00e7\u00e3o, especia\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o \nbiol\u00f3gica e microbiol\u00f3gica, adsor\u00e7\u00e3o/absor\u00e7\u00e3o pelas plantas, \nbioacumula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\u2022 Geologia do local \n\n1. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas: \n\u2022 Estrutura geol\u00f3gica: di\u00e1clases, dobras, falhas, fracturas, entre outros; \n\u2022 Caracter\u00edsticas de litologia, topografia, textura, granulometria, massa \n\nvol\u00famica, porosidade, permeabilidade e estrutura do solo; \n\u2022 Capacidade de drenagem, infiltra\u00e7\u00e3o e percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \n\u2022 Profundidade radicular efectiva. \n \n\n2. Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e mineral\u00f3gicas: \n\u2022 Minerais argilosos, carbono org\u00e2nico e \u00f3xidos met\u00e1licos; \n\u2022 Potencial para desenvolvimento mineral\u00f3gico; \n\u2022 Capacidade de permuta cati\u00f3nica e concentra\u00e7\u00e3o de cati\u00f5es permut\u00e1veis; \n\u2022 Acidez; \n\u2022 Potencial redox; \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n70        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n\u2022 Teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n \n\n3. Estabilidade do terreno onde v\u00e3o ser feitas as escava\u00e7\u00f5es; \n4. Profundidade e caracter\u00edsticas da rocha-m\u00e3e ou de blocos rochosos; \n5. Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o simples; \n6. Adequa\u00e7\u00e3o para instala\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas, deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e \n\nconstru\u00e7\u00f5es pesadas. \n \n\n\u2022 Hidrogeologia do local \n1. Drenagem superficial e subterr\u00e2nea; \n2. Qualidade e caracter\u00edsticas qu\u00edmicas da \u00e1gua do aqu\u00edfero; \n3. Caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas dos aqu\u00edferos \n\n\u2022 Tipo (rocha fracturada, calc\u00e1rio, areia); \n\u2022 Propriedades de transmissividade; \n\u2022 Porosidade (prim\u00e1ria e secund\u00e1ria); \n\u2022 Coeficiente de armazenamento ou ced\u00eancia espec\u00edfica; \n\u2022 Espessura (total e saturada); \n\u2022 Caracter\u00edsticas da camada confinante (aquicludo); \n\u2022 Profundidade. \n \n\n4. Caracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas dos aqu\u00edferos \n\u2022 Profundidade do n\u00edvel fre\u00e1tico; \n\u2022 Flutua\u00e7\u00f5es sazonais; \n\u2022 Aqu\u00edferos suspensos; \n\u2022 Nascentes e cursos de \u00e1gua superficiais; \n\u2022 Caracter\u00edsticas do fluxo de base; \n\u2022 N\u00edveis est\u00e1ticos representados num mapa de press\u00f5es; \n\u2022 Ascens\u00e3o da franja capilar; \n\u2022 Fontes de recarga (afloramentos e infiltra\u00e7\u00e3o); \n\u2022 Direc\u00e7\u00e3o de fluxo; \n\u2022 Velocidade de fluxo. \n\n \n\u2022 Uso da terra no local: \n\n1. Proximidade de furos, po\u00e7os e locais de injec\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao local em estudo \ne informa\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas de constru\u00e7\u00e3o e da qualidade de base \nda \u00e1gua; \n\n2. Actividades existentes relacionadas com a acumula\u00e7\u00e3o e tratamento de \nres\u00edduos e outras fontes de contamina\u00e7\u00e3o naturais ou antropog\u00e9nicas. \n\n \n\u2022 Caracter\u00edsticas meteorol\u00f3gicas do local e suas poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es. \n \nPara o desenho de um sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas adequado \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio o conhecimento (Silva, 2005): \n\u2022 Da mec\u00e2nica e din\u00e2mica de propaga\u00e7\u00e3o do contaminante; \n\u2022 Das propriedades do aqu\u00edfero: permeabilidade e porosidade; \n\u2022 Da natureza do mecanismo controlador do fluxo subterr\u00e2neo. \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas            Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       71 \n\nOs objectivos do programa de monitoriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o (Silva, 2005): \n\u2022 Obter e registar dados para efectuar avalia\u00e7\u00f5es durante per\u00edodos longos de \n\nmodo a certificar-nos que se verificam os padr\u00f5es de qualidade exigidos; \n\u2022 Detectar varia\u00e7\u00f5es sazonais; \n\u2022 Detectar varia\u00e7\u00f5es de fundo (monitoriza\u00e7\u00e3o a montante); \n\u2022 Detectar e alertar sobre o movimento de contaminantes para zonas de risco; \n\u2022 Determinar a natureza, grau e extens\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Determinar os mecanismos de propaga\u00e7\u00e3o e os par\u00e2metros hidrol\u00f3gicos, de \n\nmodo que se possam accionar medidas de remedia\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Determinar a efic\u00e1cia das medidas de remedia\u00e7\u00e3o accionadas; \n\u2022 Verificar os modelos nos quais se baseiam as medidas minimizadoras. \n \nA constru\u00e7\u00e3o de piez\u00f3metros para monitoriza\u00e7\u00e3o deve atender aos seguintes \n\nfactores (Silva, 2005): \n\u2022 A profundidade e o di\u00e2metro dependem da fun\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Deve ser constru\u00eddo em material n\u00e3o reactivo com a \u00e1gua; \n\u2022 Devem ser estrategicamente localizados e em n\u00famero que permita dar uma \n\nno\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o, configura\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o da pluma de contamina\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Devem ser constru\u00eddos 2 a 3 piez\u00f3metros associados a diferentes profundidades; \n\u2022 Os piez\u00f3metros devem ser colocados na direc\u00e7\u00e3o do fluxo subterr\u00e2neo, a \n\ndiferentes dist\u00e2ncias da fonte poluidora para determinar a propaga\u00e7\u00e3o da pluma \nde contamina\u00e7\u00e3o. Devem ser instalados tamb\u00e9m a montante da fonte de \ncontamina\u00e7\u00e3o para detectar altera\u00e7\u00f5es de fundo. \n\n \n\n\n\n  \n     \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       73 \n\n14. Contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas por unidades cemiteriais \n \nEm 1998, a OMS elaborou uma pequena revis\u00e3o do estado de conhecimento actual \n\nrelativamente \u00e0 presen\u00e7a, ou aus\u00eancia, de contamina\u00e7\u00e3o do solo ou \u00e1gua subterr\u00e2nea \ndevido a UC, com o intuito de avaliar o seu impacte no ambiente e na sa\u00fade p\u00fablica. Este \nestudo mostra preocupa\u00e7\u00e3o com o impacte que as UC poder\u00e3o causar nas \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas atrav\u00e9s do aumento da concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas e inorg\u00e2nicas e \neventual presen\u00e7a de microrganismos patog\u00e9nicos, devido \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o dos produtos da \ndecomposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres e materiais utilizados nas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias. Se a UC estiver \nnum solo vulner\u00e1vel, o movimento da \u00e1gua pode ser r\u00e1pido, podendo misturar-se com a \n\u00e1gua subterr\u00e2nea. Conceptualmente isto pode ser a causa de epidemias locais causadas por \nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica onde a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 utilizada como fonte de \u00e1gua de \nabastecimento (\u00dc\u00e7isik e Rushbrook, 1998). \n\nO termo risco de contamina\u00e7\u00e3o define-se como a probabilidade das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas se tornarem contaminadas e apresentarem, em resultado disso, concentra\u00e7\u00f5es \nacima dos valores recomendados para a qualidade de \u00e1gua para o uso pretendido. A \ninterac\u00e7\u00e3o entre a carga contaminante e a vulnerabilidade do aqu\u00edfero determinam o risco \nde contamina\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero. Assim, pode ser obtida uma vulnerabilidade sem risco de \ncontamina\u00e7\u00e3o, pela aus\u00eancia de uma carga significativa de contaminantes, e vice-versa.  \n\nO grau de vulnerabilidade de um aqu\u00edfero depende, fundamentalmente, das \ncaracter\u00edsticas litol\u00f3gicas, hidrogeol\u00f3gicas, sanit\u00e1rias, profundidade a que se encontra o \nn\u00edvel da \u00e1gua e ainda da disponibilidade e actividade de vectores de contamina\u00e7\u00e3o. \nDependendo do tipo de solo e, em especial, da sua permeabilidade e do n\u00edvel fre\u00e1tico, a \ncarga contaminante do miasma poder\u00e1 ou n\u00e3o ser eliminada. Sob determinadas condi\u00e7\u00f5es \ngeol\u00f3gicas, como solos muito perme\u00e1veis, rochas fracturadas ou com canais de dissolu\u00e7\u00e3o, \no miasma poder\u00e1 atingir o aqu\u00edfero, com as suas cargas qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas praticamente \ninalteradas (Rodrigues, 2002). \n\nNo meio poroso n\u00e3o saturado ocorrem ac\u00e7\u00f5es naturais de defesa, em especial na \nzona activa do solo. Essas ac\u00e7\u00f5es s\u00e3o atribu\u00eddas a interac\u00e7\u00f5es f\u00edsicas com o solo que \nretardam o processo de contamina\u00e7\u00e3o e reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que podem reduzir a \nconcentra\u00e7\u00e3o de contaminantes. As interac\u00e7\u00f5es f\u00edsicas devem-se a fen\u00f3menos de filtra\u00e7\u00e3o \nmec\u00e2nica, adsor\u00e7\u00e3o e permuta i\u00f3nica, enquanto que as principais reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas s\u00e3o de \nhidr\u00f3lise, precipita\u00e7\u00e3o e complexa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas. Em condi\u00e7\u00f5es \ndesfavor\u00e1veis, os efeitos estabilizadores do solo podem ser insuficientes para elimina\u00e7\u00e3o \ndos contaminantes oriundos da decomposi\u00e7\u00e3o. \n\nNo solo que envolve a sepultura ocorrem intensas reac\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas e processos \nf\u00edsicos e qu\u00edmicos que s\u00e3o importantes na atenua\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o. Os sedimentos ou \nrochas que formam a zona n\u00e3o saturada abaixo da sepultura s\u00e3o menos activas biol\u00f3gica e \nquimicamente do que a camada superior e a taxa de arejamento \u00e9 menor, podendo formar-\nse condi\u00e7\u00f5es an\u00f3xicas (Young et al., 1999). \n\nEstas interac\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m ocorrem na zona saturada mas a uma taxa muito menor, \nsendo esta mais eficiente na redu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos contaminantes atrav\u00e9s da \ndilui\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o. A extens\u00e3o da filtra\u00e7\u00e3o depende da natureza do aqu\u00edfero e as reac\u00e7\u00f5es \nqu\u00edmicas dependem da qualidade qu\u00edmica da \u00e1gua subterr\u00e2nea (Environment Agency, \n2004). \n\nAs sepulturas confinam os produtos de decomposi\u00e7\u00e3o a uma \u00e1rea e tempo \nespec\u00edficos, n\u00e3o sendo a liberta\u00e7\u00e3o constante e a urna ret\u00e9m os produtos at\u00e9 a sua estrutura \ncolapsar (Dent e Knight, 2007). \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n74        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nEntre 1970 e 1995 foram analisadas 600 UC no Brasil, das quais 15 a 20 % \nrevelaram contamina\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o do solo (Campos, 2007). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o indiscriminada de \u00f3xido de c\u00e1lcio (cal) contribui para o aumento da \nconcentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais e c\u00e1lcio. As partes met\u00e1licas das urnas, como al\u00e7as e \nadere\u00e7os e as tintas e vernizes utilizados, s\u00e3o consideradas as principais fontes de \ncontamina\u00e7\u00e3o pelos metais zinco, cobre, ferro, mangan\u00eas, cobre, prata, cr\u00f3mio, n\u00edquel e \nalum\u00ednio (Barros et al., 2008). \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres eleva a concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes, compostos \nazotados e microrganismos nas \u00e1guas subterr\u00e2nea. Os contaminantes persistentes, como os \ncompostos azotados, s\u00e3o muito sol\u00faveis na \u00e1gua e n\u00e3o interagem com o complexo de \nadsor\u00e7\u00e3o do solo, sendo arrastados para as camadas mais profundas do solo pelas \u00e1guas de \npercola\u00e7\u00e3o (Campos, 2007). \n\nContaminantes qu\u00edmicos, como ars\u00e9nico e merc\u00fario, usados em antigas pr\u00e1ticas de \nembalsamento, podem ter sido respons\u00e1veis pela contamina\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua em UC. \nActualmente, os processos artificiais de conserva\u00e7\u00e3o recorrem a solu\u00e7\u00f5es de formalde\u00eddo \nque \u00e9 um composto vol\u00e1til e de r\u00e1pida degrada\u00e7\u00e3o na presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica, \ndevendo a sua presen\u00e7a ficar restrita \u00e0 \u00e1rea da sepultura (Barros et al., 2008). \n\nOs trabalhos publicados sobre contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas por UC \nconfirmam que a decomposi\u00e7\u00e3o produz localmente uma pluma salina de contamina\u00e7\u00e3o. \nAdmitindo que a pluma flui da \u00e1rea interna da UC para a \u00e1rea externa, as capta\u00e7\u00f5es de \n\u00e1gua subterr\u00e2nea para consumo humano podem levar a riscos de sa\u00fade p\u00fablica. \n\nNos cad\u00e1veres mumificados naturalmente est\u00e3o presentes fungos que, em forma de \nesporo, sobrevivem muitos anos, o mesmo acontecendo no caso de v\u00edrus que est\u00e3o em \nestado inactivo. Os cad\u00e1veres saponificados podem ocorrer em qualquer UC e a sua \nconstitui\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente \u00e0 base de l\u00edpidos e l\u00edquidos, ambiente no qual os v\u00edrus \nsobrevivem. Normalmente quando ocorre este tipo de fen\u00f3meno, e no final do per\u00edodo \nm\u00ednimo de inuma\u00e7\u00e3o, colocam-se produtos que aceleram a decomposi\u00e7\u00e3o ou o cad\u00e1ver \u00e9 \ntransladado (Pacheco e Saraiva, 2005). \n\nAs UC verdes geralmente t\u00eam taxas de decomposi\u00e7\u00e3o mais aceleradas devido \u00e0 \nreduzida profundidade a que s\u00e3o feitas as inuma\u00e7\u00f5es, \u00e0 natureza biodegrad\u00e1vel das urnas e \ntecidos utilizados e \u00e0 aus\u00eancia de embalsamento. Nestas zonas a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o pode \nser menor devido \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores e arbustos. A decomposi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \nprincipalmente aer\u00f3bia, produzindo di\u00f3xido de carbono, \u00e1gua, nitrato e enxofre, que s\u00e3o \nmenos poluentes do que os produtos de decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia (www.ecofunerals.co.nz). \n\nPor vezes as UC s\u00e3o tratadas como um tipo especial de aterro sanit\u00e1rio. Contudo, \nexistem v\u00e1rias diferen\u00e7as derivadas do facto de nas UC existir essencialmente mat\u00e9ria \norg\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o. O teor em \u00e1gua de um cad\u00e1ver humano \u00e9 cerca de duas vezes \nsuperior ao dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos e a falta de humidade pode inibir as reac\u00e7\u00f5es \naer\u00f3bias e anaer\u00f3bias que ocorrem nos aterros sanit\u00e1rios, ao passo que o conte\u00fado elevado \nem humidade constituinte do corpo humano pode levar a um r\u00e1pido processo de \ndecomposi\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a raz\u00e3o C:N:P dos cad\u00e1veres \u00e9 cerca de 30:3:1 e possibilita \num balan\u00e7o adequado entre os nutrientes microbianos mais importantes. Para os res\u00edduos \nde aterro a raz\u00e3o \u00e9 2000:20:1, ou seja, \u00e9 extremamente deficiente em f\u00f3sforo e azoto. \nAmbos factores contribuem para a r\u00e1pida e completa decomposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres, quando \ncomparado com res\u00edduos dom\u00e9sticos. A propor\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio, s\u00f3dio e pot\u00e1ssio \u00e9 semelhante \nnos cad\u00e1veres e nos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, mas estes \u00faltimos cont\u00eam uma percentagem \nmuito elevada de ferro e magn\u00e9sio. O lixiviado resultante de aterros sanit\u00e1rio tem um \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       75 \n\nefeito bactericida adicional (devido ao pH, condutividade el\u00e9ctrica e presen\u00e7a de \nantagonistas qu\u00edmicos), diminuindo os riscos microbiol\u00f3gicos. \n\nO efluente de fossas s\u00e9pticas \u00e9 semelhante aos lixiviados das UC. Nas fossas \ns\u00e9pticas predominam as condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias, pelo que o efluente resultante cont\u00e9m, \nprincipalmente, azoto amoniacal e org\u00e2nico. Caso se trate de fossas aer\u00f3bias, prevalece o \nazoto sob a forma de nitrato. Relativamente aos microrganismos, encontram-se \u00edndices \nelevados de coliformes totais e fecais, estreptococos fecais e Pseudomonas aeruginosa. As \nbact\u00e9rias presentes nas fossas s\u00e9pticas formam uma c\u00e1psula que, ao cobrir o fundo da \nfossa, leva \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro dos poros do solo e restringe o movimento do efluente \npara o solo, o que diminui o impacte dos lixiviados nas \u00e1guas subterr\u00e2neas. Estes \nfen\u00f3menos v\u00eam acrescentar-se aos outros mecanismos que ocorrem no solo e que \ncontribuem para a remo\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos, nomeadamente, a filtra\u00e7\u00e3o, a \ndecomposi\u00e7\u00e3o e a incorpora\u00e7\u00e3o nas c\u00e9lulas microbianas (Rodrigues, 2002). \n\nOs animais t\u00eam caracter\u00edsticas de decomposi\u00e7\u00e3o semelhantes aos cad\u00e1veres \nhumanos ou com propor\u00e7\u00f5es aumentadas de tecidos de decomposi\u00e7\u00e3o moderada. A \ncontamina\u00e7\u00e3o gerada por UC animais pode levar a riscos epidemiol\u00f3gicos acrescidos \ndevido \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de uma fauna de microrganismos que est\u00e3o presentes apenas nos \nanimais. Os patog\u00e9nicos encontrados s\u00e3o mais preocupantes pois revelam a presen\u00e7a de \norganismos esporolantes que resistem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais ap\u00f3s a morte do animal, o \nque indica a presen\u00e7a de uma fauna diferente da encontrada nas UC de humanos. \u00c9 \nnecess\u00e1rio investigar e identificar o grau de patogenicidade desses microrganismos, bem \ncomo a sua diversidade. Na maior parte dos casos, as causas da morte dos animais s\u00e3o \ndesconhecidas, aumentando a dimens\u00e3o do problema. A inuma\u00e7\u00e3o a menor profundidade, a \nutiliza\u00e7\u00e3o de urnas de f\u00e1cil degrada\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia de fluidos de embalsamento aceleram a \ndecomposi\u00e7\u00e3o (www.usp.br). \n\nMuitos pa\u00edses t\u00eam preocupa\u00e7\u00f5es com a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea e \nestabelecem dist\u00e2ncias m\u00ednimas entre UC e po\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel. \nAssim, na Fran\u00e7a a dist\u00e2ncia m\u00ednima \u00e9 de 100 m e na Holanda e Inglaterra \u00e9 de 150 m \n(Campos, 2007). \n\n\n\n     \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       77 \n\n15. Transporte e reten\u00e7\u00e3o de contaminantes no solo e na \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea \n \nOs solos geralmente apresentam boa capacidade atenuante e depurativa mas, \n\ndependendo da intensidade da carga contaminante e da condutividade hidr\u00e1ulica, podem \ntornar os aqu\u00edferos muito vulner\u00e1veis \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o (Braga, 2008). \n\nO principal risco associado \u00e0 actividade cemiterial \u00e9 o da dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as \na partir dos microrganismos, por contacto directo (maior risco para os funcion\u00e1rios) ou \nindirecto atrav\u00e9s de fontes de abastecimento de \u00e1gua contaminadas ou animais vectores de \ndoen\u00e7as. A migra\u00e7\u00e3o de poluentes no subsolo depende essencialmente do tipo de solo, \ndeclive do terreno, direc\u00e7\u00e3o dos ventos, gradiente hidr\u00e1ulico, profundidade da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea e intensidade, continuidade e quantidade de contamina\u00e7\u00e3o (Leit\u00e3o et al., 2006). \n\nSegundo a Companhia Brasileira de Tecnologia de Saneamento Ambiental (1999), \na Ag\u00eancia Ambiental Brit\u00e2nica (2002) e a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (1998), os \nindicadores qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos mais importantes para a monitoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas na zona \nde UC s\u00e3o: pH, Condutividade El\u00e9ctrica Espec\u00edfica (CEE), i\u00f5es (principalmente Cl-, \ncarbonatos (HCO3\n\n-, CO3\n2-), Ca2+, Na+), azoto (N), f\u00f3sforo (P), dureza ou alcalinidade, \n\nmetais pesados (por ex., ferro e cromo total), Car\u00eancia Qu\u00edmica de Oxig\u00e9nio (CQO), \nCar\u00eancia Bioqu\u00edmica de Oxig\u00e9nio (CBO5), Carbono Org\u00e2nico Total (COT), bact\u00e9rias \nheterotr\u00f3ficas, bact\u00e9rias proteol\u00edticas, bact\u00e9rias lipol\u00edticas, Clostr\u00eddios Sulfito Redutores \n(CSR), Coliformes Totais (CT), Coliformes Fecais (CF), Estreptococos Fecais (EF), entre \noutros que se revelem localmente importantes. Para evidenciar a presen\u00e7a de \nmicrorganismos patog\u00e9nicos em \u00e1guas subterr\u00e2neas utiliza-se, geralmente, o grupo \nSalmonella. \n\nCom base nos casos de estudo analisados, pode concluir-se: \n\u2022 Os contaminantes encontrados em maior quantidade geralmente correspondem \n\naos constituintes elementares maiorit\u00e1rios do corpo humano. Os contaminantes \nqu\u00edmicos e metais pesados devem-se \u00e0s pr\u00e1ticas tradicionais de inuma\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 O pH controla a maior parte das reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e actividade microbiol\u00f3gica. \nUm pH elevado diminui a solubilidade de i\u00f5es met\u00e1licos em \u00e1guas oxigenadas, \nou seja, o aumento do pH provoca a diminui\u00e7\u00e3o de i\u00f5es met\u00e1licos dissolvidos. \nA acidez pode ser inerente ao meio ou pode ser causada por fen\u00f3menos \natmosf\u00e9ricos, presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica no meio ou por subst\u00e2ncias \nutilizadas nas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias. \n\n\u2022 A CEE elevada de um solo pode estar associada a um acr\u00e9scimo de sais \nminerais provenientes dos processos de decomposi\u00e7\u00e3o ou pode dever-se \u00e0 \nlixivia\u00e7\u00e3o superficial ou subsuperficial. Os locais de maior CEE s\u00e3o geralmente \nescolhidos para instalar piez\u00f3metros. \n\n\u2022 A dureza de uma \u00e1gua deve-se \u00e0 presen\u00e7a de cati\u00f5es bivalentes, principalmente \nc\u00e1lcio (proveniente da cal ou da desmineraliza\u00e7\u00e3o dos ossos) e magn\u00e9sio. Estes \ni\u00f5es est\u00e3o geralmente associados aos ani\u00f5es bicarbonato, sulfato, cloreto e \nnitrato.  \n\n\u2022 Os nitratos representam o produto final da mineraliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica \npor via aer\u00f3bia. Quando as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o anaer\u00f3bias, as prote\u00ednas s\u00e3o \ndecompostas a azoto e o nitrato \u00e9 reduzido a am\u00f3nia por ac\u00e7\u00e3o bacteriana. \nEnt\u00e3o, a contamina\u00e7\u00e3o por mat\u00e9ria org\u00e2nica deve ser avaliada pela an\u00e1lise de \ntodos os compostos azotados. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n78        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n\u2022 O aumento de mat\u00e9ria org\u00e2nica na \u00e1gua subterr\u00e2nea tamb\u00e9m provoca um \naumento do CBO5, CQO e COT. A r\u00e1pida desoxigena\u00e7\u00e3o da \u00e1gua potencia a \nreprodu\u00e7\u00e3o de patog\u00e9nicos.  \n\n \nA presen\u00e7a de uns organismos e aus\u00eancia de outros pode reflectir a sobreviv\u00eancia \n\ndos diversos microrganismos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais encontradas na proximidade das \nsepulturas. A mat\u00e9ria org\u00e2nica e os sais minerais proporcionam condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao \ncrescimento de P. aeruginosa, aumentando a competi\u00e7\u00e3o nutricional contra bact\u00e9rias do \ngrupo coliforme que v\u00eaem o seu n\u00famero reduzido. Este fen\u00f3meno antagonista pode \nmascarar os resultados das an\u00e1lises. \n\nO grupo dos CF re\u00fane um grande n\u00famero de bact\u00e9rias, entre elas a Escherichia \ncoli, de origem fecal, embora n\u00e3o exclusivamente humana, e que dificilmente se \nmultiplicam fora do trato intestinal. As bact\u00e9rias do g\u00e9nero Citrobacter, Eriterobacter e \nKlebsiella, que s\u00e3o identificadas pelas t\u00e9cnicas laboratoriais como CT, podem ser \nencontradas no solo e em vegetais (Lopes, 2007). Os CF t\u00eam sido um dos indicadores de \nuso mais frequente na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. Um dos problemas do uso deste \ngrupo \u00e9 que o seu tempo de sobreviv\u00eancia no solo e nas \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 inferior ao de \nalguns patog\u00e9nicos. A maior vantagem \u00e9 que n\u00e3o t\u00eam demonstrado condi\u00e7\u00f5es de \ndesenvolvimento no meio aqu\u00e1tico, diferindo dos CT, e sobrevivem tempo suficiente para \nserem um indicador \u00fatil. Os estreptococos fecais s\u00e3o tamb\u00e9m excretados nas fezes \nhumanas mas podem sobreviver por tempo maior em \u00e1guas subterr\u00e2neas mantidas \nnaturalmente em temperaturas baixas (Martins et al., 1991). Como a identifica\u00e7\u00e3o de \nmicrorganismos patog\u00e9nicos \u00e9 dif\u00edcil e dispendiosa, \u00e9 habitual considerar a contagem de \nbact\u00e9rias coliformes como indicador da sua presen\u00e7a e de contamina\u00e7\u00e3o por mat\u00e9ria \norg\u00e2nica.  \n\nOs CSR s\u00e3o bact\u00e9rias que formam esporos o que lhes confere maior capacidade de \nperman\u00eancia no solo pois permite a resist\u00eancia a condi\u00e7\u00f5es adversas. Quando estes esporos \ngerminam sob baixas press\u00f5es de oxig\u00e9nio h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de toxinas e enzimas que \nmanifestam os seus efeitos, incluindo a morte, passadas 12 a 36 horas ap\u00f3s a \ncontamina\u00e7\u00e3o. Esta caracter\u00edstica torna-os bons indicadores de contamina\u00e7\u00e3o antiga. \n\nO transporte e comportamento de contaminantes no subsolo s\u00e3o afectados pelas \ncaracter\u00edsticas do meio e pelas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas dos \ncontaminantes. As caracter\u00edsticas do meio que interferem nos processos de transporte \npodem ser f\u00edsicas ou qu\u00edmicas. Entre as f\u00edsicas est\u00e3o a textura, a porosidade e a \ncondutividade hidr\u00e1ulica, que determinam o regime de recarga, o tipo de escoamento \nsubterr\u00e2neo e a superf\u00edcie de contacto, condicionando assim as poss\u00edveis interac\u00e7\u00f5es \nqu\u00edmicas entre a \u00e1gua que circula e as forma\u00e7\u00f5es envolventes. Entre as qu\u00edmicas encontra-\nse o tipo de solo, pH, potencial de oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o e a capacidade de permuta i\u00f3nica, que \ncondicionam o grau e a extens\u00e3o das reac\u00e7\u00f5es com os elementos em suspens\u00e3o na \u00e1gua. \n\nA sobreviv\u00eancia e o transporte de microrganismos no subsolo dependem do clima, \ntipo de solo e natureza dos microrganismos. Os par\u00e2metros que mais influenciam o \ntransporte de contaminantes s\u00e3o a temperatura, precipita\u00e7\u00e3o, humidade do solo, actividade \nmicrobiana, pH, quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica presente e textura do solo (Leit\u00e3o et al., \n2006). Os microrganismos morrem aproximadamente duas vezes mais r\u00e1pido com cada \naumento de 10\u00baC a temperaturas entre 5 e 30\u00baC e, consequentemente, a sobreviv\u00eancia dos \nmicrorganismos \u00e9 maior a baixas temperaturas (\u00dc\u00e7isik e Rushbrook, 1998). \n\nPor outro lado, a sobreviv\u00eancia de microrganismos \u00e9 reduzida em solos \u00e1cidos pois \no pH baixo favorece a adsor\u00e7\u00e3o de v\u00edrus e pH elevado favorece a sua desadsor\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       79 \n\nenquanto a ac\u00e7\u00e3o da luz solar e da evapora\u00e7\u00e3o diminui o per\u00edodo de sobreviv\u00eancia dos \nmicrorganismos na superf\u00edcie do solo.  \n\nA presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 sobreviv\u00eancia de bact\u00e9rias e \u00e0 sua \nreprodu\u00e7\u00e3o. A mat\u00e9ria org\u00e2nica sol\u00favel compete com os microrganismos por locais de \nadsor\u00e7\u00e3o nas part\u00edculas do solo, resultando em menor adsor\u00e7\u00e3o ou desadsor\u00e7\u00e3o de v\u00edrus. \nEm solo est\u00e9ril, os microrganismos sobrevivem mais tempo pois a microflora compete com \nas bact\u00e9rias por nutrientes. Os microrganismos aer\u00f3bios afectam adversamente a \nsobreviv\u00eancia dos v\u00edrus mas os microrganismos anaer\u00f3bios n\u00e3o a afectam. \n\nO estabelecimento de gradientes i\u00f3nicos, na coluna do solo, ap\u00f3s per\u00edodos \nchuvosos, favorece o arraste de microrganismos para zonas mais profundas (Campos, \n2007). \n\n\u00c9 interessante manter uma camada de solo n\u00e3o saturado entre qualquer fonte de \ncontamina\u00e7\u00e3o e o aqu\u00edfero, pois a condutividade hidr\u00e1ulica diminui rapidamente com a \ndiminui\u00e7\u00e3o do grau de satura\u00e7\u00e3o. Os microrganismos ao serem transportados na \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea est\u00e3o sujeitos a diversos processos que os podem remover. A remo\u00e7\u00e3o de \nmicrorganismos \u00e9 inversamente proporcional ao tamanho dos gr\u00e3os do solo. Por outro \nlado, os compostos vol\u00e1teis e os gases migram mais rapidamente em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie \natrav\u00e9s do solo n\u00e3o saturado (Barbosa e Coelho, 2002). Com o tempo, alguns \nmicrorganismos poder\u00e3o ficar presos entre os gr\u00e3os a maiores profundidades, passando a \nagir como filtros. Esta esp\u00e9cie de colmata\u00e7\u00e3o aumenta o poder de filtragem do meio \n(Matos, 2001). \n\nO solo constitui um meio no qual vivem numerosos microrganismos respons\u00e1veis \npor uma s\u00e9rie de processos metab\u00f3licos. As bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas compreendem a grande \nmaioria dos habitantes do solo, usam subst\u00e2ncias org\u00e2nicas como fontes de energia e s\u00e3o \nprimariamente relacionadas com a decomposi\u00e7\u00e3o da celulose e hemicelulose, gomas e \na\u00e7ucares, prote\u00ednas e outros compostos azotados e gorduras. \u00c9 de grande import\u00e2ncia a \ndetermina\u00e7\u00e3o da densidade de bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas, seja em \u00e1guas brutas, para consumo \nhumano, para determina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es higi\u00e9nicas da fonte, seja em \u00e1guas tratadas, \ntanto para avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia das diversas etapas de tratamento, como para a avalia\u00e7\u00e3o \ndas condi\u00e7\u00f5es higi\u00e9nicas ao longo da rede de distribui\u00e7\u00e3o. \u00c9 imposs\u00edvel obter uma \ncontagem total pois a \u00e1gua cont\u00e9m diversos tipos de bact\u00e9rias cujas necessidades de \nnutrientes e temperatura \u00f3ptima para crescimento s\u00e3o vari\u00e1veis, e um \u00fanico meio de cultura \ne temperatura de incuba\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o satisfazer as necessidades fisiol\u00f3gicas das bact\u00e9rias \nque podem estar presentes na amostra. \n\nAs duas fontes mais correntes de carbono para os microrganismos s\u00e3o o di\u00f3xido de \ncarbono e a mat\u00e9ria org\u00e2nica. Se um microrganismo utiliza o di\u00f3xido de carbono, \u00e9 \ndesignado autotr\u00f3fico e se recorre ao carbono org\u00e2nico \u00e9 designado heterotr\u00f3fico. Assim, \ncondi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bias podem ser detectadas pela presen\u00e7a de bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas aer\u00f3bias \ne condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias por bact\u00e9rias heterotr\u00f3ficas anaer\u00f3bias. \n\nAs bact\u00e9rias proteol\u00edticas s\u00e3o respons\u00e1veis pela decomposi\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas e as \nbact\u00e9rias lipol\u00edticas s\u00e3o decompositoras de l\u00edpidos. Ambas est\u00e3o relacionadas com a \ndecomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica vegetal e animal (FUNASA, 2007). \n\nO tipo de material da zona n\u00e3o saturada condiciona o tempo de contacto dos \ncontaminantes, particulados ou dissolvidos, com as part\u00edculas que a constituem, a \natenua\u00e7\u00e3o de metais pesados e outros compostos qu\u00edmicos inorg\u00e2nicos e a elimina\u00e7\u00e3o de \nbact\u00e9rias e v\u00edrus. Podem ocorrer diversos processos f\u00edsicos e qu\u00edmicos como a \nneutraliza\u00e7\u00e3o, oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o, filtra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, absor\u00e7\u00e3o, adsor\u00e7\u00e3o, permuta i\u00f3nica, \nprecipita\u00e7\u00e3o/solu\u00e7\u00e3o, volatiliza\u00e7\u00e3o, dispers\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (fixa\u00e7\u00e3o bacteriana). \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n80        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nNo caso de contaminantes persistentes e m\u00f3veis, dado n\u00e3o participarem de forma \nsignificativa nas reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o serem alterados por permuta i\u00f3nica e \nserem muito est\u00e1veis em solu\u00e7\u00e3o, a zona n\u00e3o saturada apenas retarda o seu movimento, \npelo que a diminui\u00e7\u00e3o da sua concentra\u00e7\u00e3o resulta, sobretudo, de mecanismos posteriores \nde dilui\u00e7\u00e3o que ocorrem na zona saturada. \n\nO movimento das part\u00edculas contaminantes na zona n\u00e3o saturada \u00e9 \npredominantemente vertical, em resposta \u00e0 gravidade, e como resultado das tens\u00f5es \nsuperficiais que se desenvolvem, dado que as part\u00edculas do solo est\u00e3o envolvidas por um \nfilme de \u00e1gua higrosc\u00f3pica. O fluxo de \u00e1gua nesta zona, normalmente \u00e9 mais lento do que \nna zona saturada e restringe-se aos poros mais pequenos e com maior superf\u00edcie espec\u00edfica, \ncaso n\u00e3o se trate de rochas c\u00e1rsicas, nas quais o fluxo de \u00e1gua se faz tamb\u00e9m pelas \nfracturas e cavidades, aumentando a velocidade. A fractura\u00e7\u00e3o facilita a percola\u00e7\u00e3o vertical \ndo contaminante e da \u00e1gua, ao longo das descontinuidades, at\u00e9 ao aqu\u00edfero. Os solos \nnaturais s\u00e3o relativamente pouco efectivos na reten\u00e7\u00e3o de contaminantes. \n\nAo atingir a zona saturada, o movimento da \u00e1gua apresenta uma componente \nessencialmente horizontal, deslocando-se das zonas de recarga para as zonas de descarga. \nQuando os contaminantes entram na zona saturada misturam-se e podem ser transportados \npelo fluxo de \u00e1gua subterr\u00e2nea por advec\u00e7\u00e3o e por dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica. A advec\u00e7\u00e3o \nocorre quando a \u00e1gua em movimento transporta os contaminantes. A dispers\u00e3o \nhidrodin\u00e2mica \u00e9 a difus\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea e seus constituintes dissolvidos por mistura \nmec\u00e2nica (causada pela matriz do aqu\u00edfero) e difus\u00e3o (que pode ocorrer em \u00e1gua parada \npois \u00e9 o movimento dos solutos de zonas de maior concentra\u00e7\u00e3o para zonas de menor \nconcentra\u00e7\u00e3o). \n\nOs contaminantes transportados pela \u00e1gua subterr\u00e2nea podem ser reactivos ou \nconservativos. Os conservativos n\u00e3o reagem com o meio nem com a \u00e1gua e os reactivos \nt\u00eam tend\u00eancia para adsorver a um meio do aqu\u00edfero, movendo-se da fase l\u00edquida para a fase \ns\u00f3lida e, consequentemente, a sua velocidade \u00e9 inferior \u00e0 do escoamento da \u00e1gua. \nAdicionalmente, pode ocorrer uma atenua\u00e7\u00e3o dos contaminantes, devido \u00e0 dilui\u00e7\u00e3o que \nresulta da dispers\u00e3o do fluxo, ou ao estabelecimento de reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas com a \u00e1gua. \n\nQuando uma fonte de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 cont\u00ednua, a maior concentra\u00e7\u00e3o de contaminante \nocorre na \u00e1gua subterr\u00e2nea imediatamente abaixo da fonte. A pluma de contamina\u00e7\u00e3o que \nse forma move-se no sentido do gradiente hidr\u00e1ulico, espalhando-se lentamente pelo \naqu\u00edfero. A forma da pluma depende de v\u00e1rios factores, incluindo a velocidade da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea, a condutividade hidr\u00e1ulica dos dep\u00f3sitos do aqu\u00edfero, a forma do n\u00edvel fre\u00e1tico \ne o tipo de fonte de contamina\u00e7\u00e3o (Hudak, 1999). \n\nOs solos t\u00eam um papel preponderante no movimento de bact\u00e9rias e v\u00edrus, podendo \nremov\u00ea-los antes de alcan\u00e7arem as \u00e1guas subterr\u00e2neas. A maioria destes encontra-se ligado \n\u00e0s part\u00edculas do solo e apenas alguns se encontram livres na solu\u00e7\u00e3o do solo. O seu \ntransporte faz-se atrav\u00e9s da \u00e1gua que se encontra entre as part\u00edculas que o constituem, \nmovimentando-se com mais facilidade em solos saturados. Quanto mais rapidamente a \n\u00e1gua se movimentar atrav\u00e9s do solo por unidade de tempo, a maiores dist\u00e2ncias estes ser\u00e3o \ntransportados (Campos, 2007). \n\nAs bact\u00e9rias s\u00e3o organismos procariontes protegidos por membrana citoplasm\u00e1tica \ne parede celular. A membrana citoplasm\u00e1tica \u00e9 constitu\u00edda por l\u00edpidos e prote\u00ednas sendo \nalgumas destas prote\u00ednas respons\u00e1veis pelo transporte de electr\u00f5es, factor importante para a \nreten\u00e7\u00e3o dos microrganismos no solo por adsor\u00e7\u00e3o. Algumas t\u00eam um papel importante na \nnatureza em processos de decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, fermenta\u00e7\u00e3o, fixa\u00e7\u00e3o do \nazoto, entre outros, enquanto outras s\u00e3o prejudiciais \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. Durante o tempo em \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       81 \n\nque as bact\u00e9rias est\u00e3o adsorvidas \u00e0s part\u00edculas do solo ou se movem atrav\u00e9s deste, h\u00e1 uma \ns\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es que as podem destruir ou inactivar. No geral, as bact\u00e9rias sobrevivem \nmelhor a temperaturas baixas, em solo h\u00famido, com reduzida actividade microbiana, em \nambiente ligeiramente alcalino e com elevado teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Assim, as bact\u00e9rias \nsobrevivem melhor em solos de textura fina que apresentam boa capacidade de reter \u00e1gua.  \n\nOs v\u00edrus s\u00e3o parasitas, agentes infecciosos, n\u00e3o t\u00eam metabolismo independente \nporque se reproduzem apenas no interior de c\u00e9lulas hospedeiras vivas que lhes forne\u00e7am \nenergia e podem infectar animais, bact\u00e9rias e plantas. Mais de 100 esp\u00e9cies de v\u00edrus podem \nestar presentes nas fezes humanas. S\u00e3o mais persistentes a temperatura baixa, ambiente \nh\u00famido e pH ligeiramente alcalino, pr\u00f3ximo a neutro. Podem ser inactivados na presen\u00e7a \nde actividade microbiana e alguns s\u00e3o protegidos pela adsor\u00e7\u00e3o, com aumento do tempo de \nsobreviv\u00eancia. A adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 o maior factor de controlo e reten\u00e7\u00e3o de v\u00edrus e ocorre com \nmais frequ\u00eancia em solos argilosos. A maioria dos poliov\u00edrus \u00e9 retida nas camadas \nsuperficiais do solo. Os v\u00edrus podem-se mover atrav\u00e9s do solo para as \u00e1guas subterr\u00e2neas \ncom a ajuda da chuva e da inclina\u00e7\u00e3o do terreno e podem percorrer dist\u00e2ncias \nconsider\u00e1veis no caso de solos arenosos e cascalhos (Matos, 2001). \n\nOs principais mecanismos de desloca\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias atrav\u00e9s dos poros do solo s\u00e3o \na advec\u00e7\u00e3o passiva pela \u00e1gua em movimento, a quimiotaxia que consiste no movimento \nsistem\u00e1tico de alguns microrganismos em direc\u00e7\u00e3o a uma regi\u00e3o com maior \ndisponibilidade de nutrientes e o movimento browniano que \u00e9 um mecanismo difusivo que \nse segue \u00e0s colis\u00f5es dos microrganismos com mol\u00e9culas ou part\u00edculas. A adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 o \nprincipal meio de transporte de v\u00edrus no solo, carregados pela \u00e1gua em movimento atrav\u00e9s \ndos poros, e a concentra\u00e7\u00e3o de v\u00edrus adsorvidos cresce linearmente com a concentra\u00e7\u00e3o de \npart\u00edculas em solu\u00e7\u00e3o. \n\nTanto para as bact\u00e9rias como para os v\u00edrus, o seu avan\u00e7o depende da condi\u00e7\u00e3o de \nsobreviv\u00eancia durante o tempo de resid\u00eancia no solo e ambos podem ser considerados \ncomo col\u00f3ides ao atravessar os poros do solo. Como os v\u00edrus t\u00eam dimens\u00f5es inferiores \u00e0s \nbact\u00e9rias, seria de esperar, do ponto de vista f\u00edsico, uma maior facilidade de avan\u00e7o dos \nprimeiros, o que nem sempre acontece pela maior sensibilidade dos v\u00edrus \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nadversas (incluindo necessidade de um hospedeiro para aumentar a capacidade de \nsobreviv\u00eancia) e pela capacidade de multiplica\u00e7\u00e3o das bact\u00e9rias. O risco de contamina\u00e7\u00e3o \npor v\u00edrus s\u00f3 se torna significativo no caso de aqu\u00edferos em rochas fracturadas ou rochas \ncalc\u00e1rias, em que podem ser transportados rapidamente e alcan\u00e7ar dist\u00e2ncias de dezenas a \ncentenas de metros, ainda activos (Barbosa e Coelho, 2002). \n\nCada popula\u00e7\u00e3o microbiana \u00e9 capaz de apresentar uma grande diversidade de \nreac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas caracter\u00edsticas que variam de local para local de acordo com as \nparticularidades do solo que resultam das especificidades do ecossistema em si. Essa \npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por certas altera\u00e7\u00f5es graduais no solo (pH, temperatura, n\u00edveis de \nnutrientes, por exemplo), mantendo-se o equil\u00edbrio do ecossistema. A quebra do equil\u00edbrio \ndo ecossistema \u00e9 o que permite aos microrganismos transformar o solo no seu \u201calimento\u201d. \nA causa desse desequil\u00edbrio reside no miasma que percola atrav\u00e9s do solo oferecendo uma \nfauna \u201cdiversa\u201d e em grande quantidade, al\u00e9m de uma enorme quantidade e variedade de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\nQuando os col\u00f3ides s\u00e3o org\u00e2nicos haver\u00e1 possibilidade dos microrganismos t\u00ea-los \npor nutrientes, comprometendo a estrutura do solo que se altera com o decorrer do tempo, \nenquanto que em col\u00f3ides minerais n\u00e3o h\u00e1 ac\u00e7\u00e3o dos microrganismos resultando num solo \nde estrutura mais est\u00e1vel (menos favor\u00e1vel \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o) (Rocha et al., 2005). \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n82        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nPara pH superior a 7, os minerais e v\u00edrus possuem cargas negativas e tendem a \nrepelir-se. Esta electronegatividade \u00e9 reduzida com a diminui\u00e7\u00e3o do pH permitindo uma \nmaior ader\u00eancia das part\u00edculas ao meio. Os v\u00edrus possuem carga positiva em pH inferior ao \nseu ponto isoel\u00e9ctrico, podendo ser adsorvidos por superf\u00edcies de carga negativa, como \nminerais de argila e mat\u00e9ria org\u00e2nica coloidal. Acima do ponto isoel\u00e9ctrico, os v\u00edrus t\u00eam \ncarga negativa e podem ser imobilizados por adsor\u00e7\u00e3o ani\u00f3nica. Os v\u00edrus possuem cargas \nnegativas para a maioria dos pH encontrados no solo (Matos, 2001). \n\nA imobiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aumenta com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de sais e cati\u00f5es \nbi e trivalentes. A concentra\u00e7\u00e3o destes cati\u00f5es tende a comprimir a espessura da camada de \ncati\u00f5es adsorvidos em torno das part\u00edculas de argila, permitindo que os v\u00edrus se aproximem \ne que sejam mais fortemente atra\u00eddos.  \n\nA for\u00e7a i\u00f3nica da \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o (miasma) influencia a reten\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias \ndevido ao seu efeito na densidade da carga e repuls\u00e3o electrost\u00e1tica. A presen\u00e7a de \ncamadas org\u00e2nicas e de \u00f3xidos de ferro tamb\u00e9m aumentam a reten\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias na \nsuperf\u00edcie dos gr\u00e3os de areia. Estas camadas podem colapsar durante a putrefac\u00e7\u00e3o dos \ncad\u00e1veres (\u00dc\u00e7isik e Rushbrook, 1998). \n\nA influ\u00eancia da mat\u00e9ria org\u00e2nica traduz-se, nos solos argilosos, por uma melhoria \ndas condi\u00e7\u00f5es de arejamento e de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, enquanto que nos solos arenosos \nfavorece a coes\u00e3o entre as part\u00edculas e diminui o tamanho dos poros, aumentando a \ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Elevadas quantidades de mat\u00e9ria org\u00e2nica podem \naumentar o tempo de sobreviv\u00eancia das bact\u00e9rias no solo. Pode inclusive verificar-se um \naumento populacional quando existe uma quantidade suficiente de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n(Rodrigues, 2002). Este ambiente favor\u00e1vel pode ser ampliado pela contamina\u00e7\u00e3o difusa \npor efluentes dom\u00e9sticos. As maiores incid\u00eancias de microrganismos s\u00e3o encontradas em \nUC localizadas em centros urbanos ou junto a corpos de \u00e1gua contaminados por efluentes \ndom\u00e9sticos (Barbosa e Coelho, 2002). \n\nO tempo de sobreviv\u00eancia aumenta em solos est\u00e9reis, uma vez que os protozo\u00e1rios \npodem consumir elevadas quantidades de bact\u00e9rias e a produ\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias \nantagonistas (por exemplo, antibi\u00f3ticos) por bact\u00e9rias e fungos interfere com a \nsobreviv\u00eancia das bact\u00e9rias (Rodrigues, 2002). \n\nO cont\u00e1gio ou n\u00e3o de um indiv\u00edduo depende da concentra\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia do \norganismo patog\u00e9nico nas \u00e1guas subterr\u00e2neas e da dose necess\u00e1ria para provocar doen\u00e7a. \nO tamanho relativamente grande dos helmintos e dos protozo\u00e1rios (maior que 25 \u00b5 m) \nresulta numa remo\u00e7\u00e3o altamente eficiente atrav\u00e9s da filtra\u00e7\u00e3o f\u00edsica do solo, sendo pouco \nprov\u00e1vel que estes poluam os aqu\u00edferos. As bact\u00e9rias e v\u00edrus s\u00e3o muito menores e podem \nser transportados atrav\u00e9s da percola\u00e7\u00e3o dos efluentes at\u00e9 aos aqu\u00edferos (FUNASA, 2007). \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       83 \n\nO tempo de sobreviv\u00eancia de alguns microrganismos no solo encontra-se resumido \nna tabela seguinte.  \n \n\nTabela 7: Tempo de sobreviv\u00eancia de alguns microrganismos no solo. \n \n\nOrganismos Tempo (dias) \nBact\u00e9rias \nEstreptococos 35 a 63 \nSalmonella spp 15 a > 280 \nMycobacterium spp 10 dias a 15 meses \nLeptospira spp 15 a 43 \nProtozo\u00e1rios \nEntamoeba histolytica 6 a 8 \nVermes \nHelmintos (2 a 7) anos \nNemat\u00f3ides  \nAncylostoma spp 15 a 42 (larvas) \nAscaris spp At\u00e9 7 anos \nV\u00edrus  \nEnterov\u00edrus 8 a 12 \n\nAdaptado de: (Rocha et al., 2005) \n \nA contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica consegue atingir dist\u00e2ncias maiores do que a biol\u00f3gica. Os \n\nefeitos mais prov\u00e1veis de contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica por UC s\u00e3o o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de \ncompostos azotados e f\u00f3sforo, de sais minerais e, consequentemente, da condutividade \nel\u00e9ctrica, pH, alcalinidade e dureza da solu\u00e7\u00e3o no solo. S\u00e3o tamb\u00e9m libertados compostos \norg\u00e2nicos diversos produzidos na decomposi\u00e7\u00e3o, degrad\u00e1veis e que podem aumentar a \nactividade microbiana no solo. \n\nOs dois principais mecanismos de transporte e migra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie qu\u00edmicas \natrav\u00e9s de meios porosos como o solo s\u00e3o a advec\u00e7\u00e3o, em que a esp\u00e9cie \u00e9 arrastada pelo \nmeio em movimento (ar ou \u00e1gua), e a difus\u00e3o molecular em que a esp\u00e9cie migra do ponto \nde maior concentra\u00e7\u00e3o para o de menor concentra\u00e7\u00e3o.  \n\nOs principais mecanismos de reten\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies qu\u00edmicas na \nmatriz do solo s\u00e3o (Barbosa e Coelho, 2002): \n\n\u2022 Adsor\u00e7\u00e3o pelas part\u00edculas de argila, \u00f3xidos e hidr\u00f3xidos livres, mat\u00e9ria \norg\u00e2nica, entre outros. \n\n\u2022 Reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o, \u00e1cido-base, hidr\u00f3lise, permuta i\u00f3nica e \nvolatiliza\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Biodegrada\u00e7\u00e3o pelos microrganismos, no caso de compostos org\u00e2nicos. \n \nDe um modo geral, as reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas podem ocorrer quer na zona n\u00e3o saturada \n\nquer na zona saturada do solo (excepto a volatiliza\u00e7\u00e3o que ocorre apenas nos horizontes \nmais superficiais do solo), sendo diferentes nos aspectos que se relacionam com as \ndistintas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas espec\u00edficas de ambos os meios. Os \nfactores que determinam os processos na zona n\u00e3o saturada incluem a presen\u00e7a de uma \nfase gasosa, um ambiente geralmente oxidante, processos biol\u00f3gicos e bioqu\u00edmicos activos \ne uma raz\u00e3o elevada entre a \u00e1rea da superf\u00edcie e o volume de \u00e1gua. Na zona saturada, o \nmeio n\u00e3o est\u00e1 em contacto directo com a atmosfera, pelo que possui caracter\u00edsticas \nanaer\u00f3bias, e a baixa velocidade de escoamento permite um aumento de s\u00f3lidos \ndissolvidos \u00e0 medida que se desloca no meio subterr\u00e2neo. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n84        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nOs poluentes l\u00edquidos org\u00e2nicos no solo podem ser classificados em dois grupos, \ndependendo das suas principais interac\u00e7\u00f5es com as subst\u00e2ncias h\u00famicas do solo, \npropriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas (que incluem o pH e a polaridade) e par\u00e2metros de \nsolubilidade. Os compostos do primeiro grupo s\u00e3o hidr\u00f3filos, i\u00f3nicos ou ioniz\u00e1veis, \u00e1cidos \nou b\u00e1sicos e compostos polares neutros (por exemplo, \u00e1lcoois, alde\u00eddos, cetonas, glic\u00f3ides \ne alquilo halides). Os do segundo grupo s\u00e3o compostos hidr\u00f3fobos, n\u00e3o i\u00f3nicos, \nfundamentalmente n\u00e3o polares neutros e praticamente imisc\u00edveis na \u00e1gua (por exemplo, \nsolventes org\u00e2nicos, alcanos e hidrocarbonetos alif\u00e1ticos).  \n\nAs subst\u00e2ncias org\u00e2nicas que constituem uma maior amea\u00e7a para a qualidade das \n\u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o aquelas que s\u00e3o relativamente sol\u00faveis, n\u00e3o vol\u00e1teis e refract\u00e1rias \n(isto \u00e9, n\u00e3o s\u00e3o facilmente degradadas por bact\u00e9rias). O transporte e destino dos poluentes \norg\u00e2nicos, nos meios subterr\u00e2neos, podem ser influenciados por diversos mecanismos, que \ntendem a prevenir ou retardar a migra\u00e7\u00e3o da maior parte das subst\u00e2ncias org\u00e2nicas para as \nzonas subjacentes. Estes mecanismos incluem a reten\u00e7\u00e3o no solo por adsor\u00e7\u00e3o, transporte \nna fase aquosa (hidr\u00f3lise), reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, degrada\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica ou biol\u00f3gica por bact\u00e9rias, reten\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica por incorpora\u00e7\u00e3o pelas plantas e \npela biomassa microbiana e perda do solo por volatiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nA import\u00e2ncia de cada um destes mecanismos depende, para uma dada situa\u00e7\u00e3o, \ndas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do poluente, da quantidade de \u00e1gua que chega ao solo, \nda espessura e da natureza do solo e do tipo e dimens\u00e3o das interac\u00e7\u00f5es que os poluentes \nsofrem com os v\u00e1rios componentes que existem em cada fase do solo (Leit\u00e3o et al., 2006). \n\nAssim, os mecanismos enunciados podem ser pormenorizados do modo seguinte: \n \n\u2022 Adsor\u00e7\u00e3o/Desadsor\u00e7\u00e3o \u2013 a adsor\u00e7\u00e3o designa o processo pelo qual os poluentes \n\nem solu\u00e7\u00e3o ficam atra\u00eddos na superf\u00edcie da matriz s\u00f3lida envolvente, e \ndesadsor\u00e7\u00e3o o processo pelo qual as esp\u00e9cies previamente adsorvidas, s\u00e3o \nlibertadas para a fase liquida. Os processos de adsor\u00e7\u00e3o variam entre \ncompletamente revers\u00edveis a totalmente irrevers\u00edveis. As argilas, os \u00f3xidos e \nhidr\u00f3xidos met\u00e1licos e a mat\u00e9ria org\u00e2nica constituem importantes substratos \npara a adsor\u00e7\u00e3o de diversas esp\u00e9cies dissolvidas. \n\nO grau e a dimens\u00e3o de adsor\u00e7\u00e3o depende da estrutura qu\u00edmica dos \ncompostos org\u00e2nicos e das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo. Os \nqu\u00edmicos org\u00e2nicos com grandes estruturas moleculares tendem a ser \nconsideravelmente adsorvidos pelo solo.  \n\nDiversos estudos sugeriram que os poluentes org\u00e2nicos evidenciam uma \nmaior afinidade para com as superf\u00edcies org\u00e2nicas do que com as superf\u00edcies \nminerais do solo. Deste modo, as \u00e1guas subterr\u00e2neas que est\u00e3o subjacentes a \nsolos com baixo conte\u00fado em mat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o mais vulner\u00e1veis \u00e0 \ncontamina\u00e7\u00e3o por poluentes org\u00e2nicos.  \n\n\u2022 Permuta i\u00f3nica \u2013 envolve a permuta entre i\u00f5es adsorvidos \u00e0 superf\u00edcie da matriz \ns\u00f3lida e os i\u00f5es presentes na solu\u00e7\u00e3o aquosa. Ocorre geralmente quando uma \ndefici\u00eancia de carga no adsorvente, pode ser neutralizada mais eficientemente \npelos i\u00f5es em solu\u00e7\u00e3o do que pelos i\u00f5es adsorvidos. O substrato s\u00f3lido \ngeralmente envolvido na troca i\u00f3nica s\u00e3o as argilas, a mat\u00e9ria org\u00e2nica e os \n\u00f3xidos e hidr\u00f3xidos met\u00e1licos (ferro, magn\u00e9sio e alum\u00ednio). \n\nRelativamente ao transporte dos elementos qu\u00edmicos sujeitos a permuta \ni\u00f3nica \u00e9 importante conhecer o grau de adsor\u00e7\u00e3o dos i\u00f5es permut\u00e1veis. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       85 \n\nGeralmente os solos argilosos e o h\u00famus t\u00eam capacidade de permuta mais \nelevada do que outros solos. \n\n\u2022 Precipita\u00e7\u00e3o/Dissolu\u00e7\u00e3o \u2013 a circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas entre os materiais \nporosos ou rochosos com os quais contacta proporciona a sua dissolu\u00e7\u00e3o \nparcial. A qualidade final das \u00e1guas \u00e9 marcada pela composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica \ndo solo ou das forma\u00e7\u00f5es rochosas, pela textura e permeabilidade e pelo tempo \nde contacto. Assim, a composi\u00e7\u00e3o natural das \u00e1guas subterr\u00e2neas \u00e9 fortemente \ninfluenciada pela dissolu\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m pela dissolu\u00e7\u00e3o incongruente dos \nminerais. A dissolu\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 completa solubiliza\u00e7\u00e3o de todos os elementos \nconstituintes de um mineral. A dissolu\u00e7\u00e3o incongruente consiste na \nsolubiliza\u00e7\u00e3o parcial de determinados elementos constituintes de um mineral. \n\nO inverso da dissolu\u00e7\u00e3o \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o, que ocorre devido a uma \naltera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do meio (pH, potencial redox, temperatura, massa do \nelemento qu\u00edmico, etc.) capaz de conduzir ao limite de satura\u00e7\u00e3o de um \nelemento qu\u00edmico na \u00e1gua, acabando este por precipitar.  \n\n\u2022 Hidr\u00f3lise/Substitui\u00e7\u00e3o \u2013 a hidr\u00f3lise \u00e9 a reac\u00e7\u00e3o de um composto com \u00e1gua ou \ncom um i\u00e3o da \u00e1gua, sendo a substitui\u00e7\u00e3o a reac\u00e7\u00e3o de um composto com um \nani\u00e3o. Este tipo de reac\u00e7\u00e3o envolve a transforma\u00e7\u00e3o de poluentes inorg\u00e2nicos \nou org\u00e2nicos dissolvidos nas \u00e1guas subterr\u00e2neas. O produto da reac\u00e7\u00e3o pode ser \naquoso ou s\u00f3lido, dependendo da solubilidade da subst\u00e2ncia e do pH da \u00e1gua, e \npode ser mais ou menos reactivo do que a esp\u00e9cie original. A hidr\u00f3lise de \nmetais gera a forma\u00e7\u00e3o de complexos hidrolisados que mais facilmente podem \nser adsorvidos.  \n\nA hidr\u00f3lise dos compostos org\u00e2nicos \u00e9 importante porque funciona \nmesmo quando a biodegrada\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre, produzindo compostos suscept\u00edveis \nde biodegrada\u00e7\u00e3o posterior. As reac\u00e7\u00f5es de hidr\u00f3lise constituem importantes \nreac\u00e7\u00f5es que geram produtos com diferentes propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas, \nrelativamente aos poluentes originais, modificando a sua mobilidade e \ncomportamento no solo. Pode ser regulada biologicamente ou atrav\u00e9s de \nprocessos abi\u00f3ticos. Para a hidr\u00f3lise bi\u00f3tica, a biomassa e/ou a concentra\u00e7\u00e3o de \nenzimas espec\u00edficas afectam significativamente estas reac\u00e7\u00f5es. Em condi\u00e7\u00f5es \nabi\u00f3ticas, os factores ambientais da fase aquosa (como o pH, a temperatura, a \nmat\u00e9ria org\u00e2nica dissolvida, os i\u00f5es met\u00e1licos em solu\u00e7\u00e3o, o teor de \u00e1gua, etc.), \npodem ter impacte sobre a taxa de hidr\u00f3lise. \n\n\u2022 Oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o \u2013 as reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o ou redox envolvem a \ntransfer\u00eancia de um ou mais electr\u00f5es entre compostos qu\u00edmicos. A oxida\u00e7\u00e3o \nrefere-se \u00e0 perda de electr\u00f5es e a redu\u00e7\u00e3o refere-se ao ganho de electr\u00f5es. A \noxida\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o ocorrem em conjunto, isto \u00e9, os electr\u00f5es libertados por \num composto t\u00eam que ser ganhos por outro. Os prot\u00f5es livres (i\u00f5es hidrog\u00e9nio) \ns\u00e3o frequentemente consumidos nas reac\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o, aumentando o valor \ndo pH. \n\nTal como a concentra\u00e7\u00e3o de prot\u00f5es livres pode ser utilizada para \ndeterminar o estado \u00e1cido-base do meio (pH), tamb\u00e9m a concentra\u00e7\u00e3o de \nelectr\u00f5es livres (e-) pode ser utilizada para determinar o potencial redox (Eh). \nValores elevados de Eh indicam valores baixos da concentra\u00e7\u00e3o do electr\u00e3o, \nfavorecendo a exist\u00eancia de esp\u00e9cies oxidadas. Por outro lado, valores baixos de \nEh indicam valores elevados da concentra\u00e7\u00e3o do electr\u00e3o, que correspondem \u00e0 \nexist\u00eancia de esp\u00e9cies reduzidas. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n86        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nA oxida\u00e7\u00e3o de um composto org\u00e2nico envolve frequentemente um \nganho em oxig\u00e9nio e a perda de \u00e1tomos de hidrog\u00e9nio, e a redu\u00e7\u00e3o envolve \nganho de hidrog\u00e9nio e perda de oxig\u00e9nio. As reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o \nafectam significativamente o transporte de poluentes org\u00e2nicos e est\u00e3o muito \nrelacionadas com a actividade microbiol\u00f3gica e com o tipo de substrato \ndispon\u00edvel para os microrganismos. Dependem igualmente do Eh do solo, ou \nseja, para que a oxida\u00e7\u00e3o ocorra o potencial do solo tem que ser maior do que o \ndos qu\u00edmicos org\u00e2nicos. Destas reac\u00e7\u00f5es resulta a s\u00edntese de novos qu\u00edmicos \norg\u00e2nicos. \n\n\u2022 Biodegrada\u00e7\u00e3o \u2013 inclui a degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de poluentes maioritariamente \norg\u00e2nicos. A zona n\u00e3o saturada e a zona saturada do solo cont\u00eam bact\u00e9rias que \nocorrem de forma natural e s\u00e3o capazes de provocar a biodegrada\u00e7\u00e3o de \ncompostos org\u00e2nicos. Nos primeiros horizontes do solo as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais \nfavor\u00e1veis \u00e0 biodegrada\u00e7\u00e3o pois o teor de oxig\u00e9nio e de microrganismos \u00e9 \nmaior. Os produtos de reac\u00e7\u00e3o geralmente n\u00e3o s\u00e3o prejudiciais (por exemplo, \nCO2 e H2O) mas se a mineraliza\u00e7\u00e3o do poluente n\u00e3o ocorre, os produtos \ninterm\u00e9dios de decaimento que se formam podem ser mais prejudiciais do que \nos originais.  \n\nO processo de biodegrada\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciado por v\u00e1rias vari\u00e1veis: \n? Macro-nutrientes \u2013 a maioria das bact\u00e9rias necessita de carbono, \n\nazoto e f\u00f3sforo na raz\u00e3o \u00f3ptima de 25:1:0,5. \n? Micro-nutrientes \u2013 necess\u00e1rios em pequenas quantidades. \n? pH \u2013 o horizonte mais superficial do solo \u00e9 o mais abundante em \n\nmicrorganismos. Aqui o pH dever\u00e1 ser 7,0, sendo o valor mais \nfavor\u00e1vel para a vida \u00f3ptima das bact\u00e9rias compreendido entre 6,0 e \n8,0. Normalmente o pH diminui durante a biodegrada\u00e7\u00e3o devido \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos org\u00e2nicos interm\u00e9dios e de CO2. Se o pH baixa \npara valores inferiores a 6,0 a actividade bacteriana diminui \ndrasticamente. \n\n? Oxig\u00e9nio \u2013 a degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 mais r\u00e1pida em solos bem oxigenados. \n? Temperatura \u2013 abaixo dos 1,8 m \u00e9 praticamente constante e \n\naproximadamente igual \u00e0 temperatura m\u00e9dia anual da regi\u00e3o. \n? Teor de humidade do solo \u2013 o valor ideal ronda os 50% e pode variar \n\nentre 30 e 80%. \n? Tipo de poluente org\u00e2nico \u2013 os poluentes org\u00e2nicos mais leves e \n\nmais vol\u00e1teis s\u00e3o degradados mais rapidamente. \n \n\nQuando se estuda a biodegrada\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos deve saber-\nse quais os compostos que s\u00e3o biodegrad\u00e1veis, em que condi\u00e7\u00f5es (aer\u00f3bias ou \nanaer\u00f3bias) e o tempo que demora este processo. \n\nUm determinado poluente pode ser biodegradado em diversas condi\u00e7\u00f5es \nou pode apenas ser biodegradado numa condi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Em diversas \ncondi\u00e7\u00f5es naturais, e especialmente como resposta do aqu\u00edfero \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, \no oxig\u00e9nio molecular dispon\u00edvel \u00e9 esgotado e a biodegrada\u00e7\u00e3o passa a realizar-\nse em condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias. Nestas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio um receptor de \nelectr\u00f5es alternativo (por exemplo, nitratos, sulfatos ou carbonatos). \n\n\u2022 Volatiliza\u00e7\u00e3o \u2013 a volatiliza\u00e7\u00e3o consiste na perda por difus\u00e3o para a atmosfera, \nde compostos qu\u00edmicos sob a forma de vapor, da fase l\u00edquida ou da fase s\u00f3lida \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira       87 \n\ndo solo, para a fase gasosa da zona n\u00e3o saturada. A maior parte das subst\u00e2ncias \norg\u00e2nicas s\u00e3o removidas do solo por volatiliza\u00e7\u00e3o, reduzindo significativamente \nas concentra\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Para \nque este processo de desencadeie tem que estar presente uma fase gasosa, o que \nn\u00e3o acontece na zona saturada. \n\n \nA adsor\u00e7\u00e3o parece ser o processo mais importante na fixa\u00e7\u00e3o de metais pesados e \n\nna sua reten\u00e7\u00e3o em ambiente subterr\u00e2neo. A adsor\u00e7\u00e3o positiva envolve a atrac\u00e7\u00e3o dos \ncati\u00f5es met\u00e1licos existentes na \u00e1gua, por part\u00edculas do solo carregadas negativamente.  \n\nA permuta i\u00f3nica trata-se apenas de um mecanismo tempor\u00e1rio para a reten\u00e7\u00e3o de \nmetais pesados e a sua dimens\u00e3o pode ser descrita pelo coeficiente de adsor\u00e7\u00e3o que nos \nindica que, quanto maior for o seu valor, mais forte \u00e9 a capacidade de adsor\u00e7\u00e3o. Alguns \ncati\u00f5es s\u00e3o mais atra\u00eddos por determinado tipo de solo do que outros, dependendo do \ntamanho da sua mol\u00e9cula, da sua carga e do pr\u00f3prio solo receptor. Contudo esta sequ\u00eancia \npode ser afectada pelos efeitos da ac\u00e7\u00e3o da massa, quando as concentra\u00e7\u00f5es dos i\u00f5es \nindividuais s\u00e3o muito elevadas.  \n\nA precipita\u00e7\u00e3o ocorre quando o pH das \u00e1guas se torna mais alcalino favorecendo a \nreac\u00e7\u00e3o dos i\u00f5es met\u00e1licos com a \u00e1gua para formar produtos de reac\u00e7\u00e3o, que precipitam \ncomo \u00f3xidos ou hidr\u00f3xidos minerais, ou formando um revestimento sob os minerais do \nsolo de \u00f3xidos e hidr\u00f3xidos. \u00c9 comum a precipita\u00e7\u00e3o de metais como hidr\u00f3xidos, \nsulfuretos e carbonatos. \n\nA maior parte dos metais pesados s\u00e3o influenciados pelas condi\u00e7\u00f5es redox, como \nresultado das altera\u00e7\u00f5es no estado de oxida\u00e7\u00e3o, quer do metal, quer dos elementos n\u00e3o \nmet\u00e1licos com os quais forma complexos. Na zona n\u00e3o saturada, a oxida\u00e7\u00e3o pode produzir \n\u00f3xidos relativamente insol\u00faveis que podem controlar a solubilidade de muitos metais. Na \nzona saturada, as condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias podem prevalecer e provocar a mobiliza\u00e7\u00e3o de \nalgumas esp\u00e9cies. \n\nA complexa\u00e7\u00e3o i\u00f3nica envolve a forma\u00e7\u00e3o de complexos sol\u00faveis, com carga ou \nneutros, entre os i\u00f5es met\u00e1licos e os ani\u00f5es inorg\u00e2nicos ou org\u00e2nicos dissolvidos. Os \ncomplexos formados com os metais aumentam a sua mobilidade ao impedirem de serem \nadsorvidos ou precipitados. Uma caracter\u00edstica da maior parte dos metais pesados nas \n\u00e1guas subterr\u00e2neas consiste na sua tend\u00eancia para formar esp\u00e9cies hidrolisadas e \ncomplexas, atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o com ani\u00f5es inorg\u00e2nicos ou com subst\u00e2ncias org\u00e2nicas. \nA forma\u00e7\u00e3o de complexos com cloretos, sulfatos e bicarbonatos aumenta com o aumento \nda concentra\u00e7\u00e3o destes ani\u00f5es na solu\u00e7\u00e3o. A mat\u00e9ria org\u00e2nica possui uma elevada \ncapacidade de permuta cati\u00f3nica, uma vez que tem mais locais de troca dispon\u00edveis do que \na maioria das argilas. No entanto, apenas fornecem uma reten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria dos metais, \nisto \u00e9, se o complexo org\u00e2nico for biodegrad\u00e1vel, o metal ser\u00e1 novamente libertado. H\u00e1 \ntamb\u00e9m que considerar a possibilidade de solubiliza\u00e7\u00e3o de metais associados \u00e0 frac\u00e7\u00e3o \ncoloidal e dissolvida da mat\u00e9ria org\u00e2nica (Leit\u00e3o et al., 2006). \n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas  Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                    89 \n\n16. Sa\u00fade de funcion\u00e1rios que manipulam cad\u00e1veres e res\u00edduos \ncemiteriais \n \nDevido aos agentes biol\u00f3gicos, as doen\u00e7as profissionais podem atingir os seguintes \n\ngrupos profissionais: praticantes de medicina (particularmente patologistas), enfermeiros, \nfuncion\u00e1rios de funer\u00e1rias e de UC, cientistas forenses, preparadores de corpos \n(embalsamadores, tanat\u00f3logos, tanaest\u00e9ticos, entre outros), membros de equipas de \nemerg\u00eancia m\u00e9dica, t\u00e9cnicos de anatomia de cad\u00e1veres, arque\u00f3logos e trabalhadores da \nconstru\u00e7\u00e3o civil. \n\nO corpo humano aloja v\u00e1rios organismos mas apenas alguns s\u00e3o patog\u00e9nicos. \nQuando morre, o ambiente em que os patog\u00e9nicos vivem j\u00e1 n\u00e3o os pode sustentar. No \nentanto, isto n\u00e3o acontece imediatamente e a transmiss\u00e3o de agentes infecciosos do \ncad\u00e1ver para uma pessoa viva pode ocorrer. O controlo microbiol\u00f3gico deve incidir sobre \ntodos os poss\u00edveis agentes presentes. A verifica\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria do local de trabalho deve ser \nfeita periodicamente bem como a vigil\u00e2ncia do estado de sa\u00fade dos trabalhadores (Sousa, \n2005). \n\nUm agente biol\u00f3gico de risco pode ser um microrganismo, cultura de c\u00e9lulas ou \nendoparasita humano, incluindo os geneticamente modificados, que possa causar qualquer \ninfec\u00e7\u00e3o, alergia, toxicidade ou que represente risco para a sa\u00fade p\u00fablica. \n\nPara avaliar a perigosidade de um agente biol\u00f3gico, deve ser considerada a sua \nnatureza (virul\u00eancia, resist\u00eancia \u00e0 inactiva\u00e7\u00e3o, transmissibilidade, risco de mortandade), a \nsusceptibilidade ou vulnerabilidade do hospedeiro \u00e0 infec\u00e7\u00e3o (fisiologia do hospedeiro, \nimunidade, estado de sa\u00fade, percep\u00e7\u00e3o, etc.) e o ambiente f\u00edsico, estrutural, social e \npol\u00edtico em que o hospedeiro e o microrganismo se encontram. As interac\u00e7\u00f5es entre \nhospedeiro, microrganismo e ambiente que resultam em doen\u00e7a, s\u00e3o complexas e devem \nser estudadas em pormenor. A susceptibilidade do hospedeiro a um agente biol\u00f3gico de \nrisco est\u00e1 relacionada com o estado de sa\u00fade do hospedeiro (vacina\u00e7\u00e3o, idade, doen\u00e7as, \ngrau de imunidade, entre outros).  \n\nAs classes de risco que os microrganismos representam s\u00e3o baseadas no \nconhecimento da hist\u00f3ria natural da infec\u00e7\u00e3o (baseada em registos hist\u00f3ricos), na \nincid\u00eancia da infec\u00e7\u00e3o na comunidade, na dose necess\u00e1ria para iniciar a infec\u00e7\u00e3o (se \nconhecida), na rota pela qual a infec\u00e7\u00e3o pode ser adquirida, na presen\u00e7a de vectores e \nreservat\u00f3rios, na quantidade e concentra\u00e7\u00e3o de microrganismos, na poss\u00edvel produ\u00e7\u00e3o de \naeross\u00f3is e sua liberta\u00e7\u00e3o acidental e na disponibilidade e efectividade de medidas de \nprofilaxia e tratamento. \n\nA natureza do risco associado aos res\u00edduos dos cuidados de sa\u00fade pode estar \nassociada a agentes infecciosos, genotoxicidade, qu\u00edmicos ou f\u00e1rmacos t\u00f3xicos ou \nperigosos, radioactividade e objectos pontiagudos. A capacidade de um microrganismo \npatog\u00e9nico sobreviver no ambiente \u00e9 espec\u00edfica a cada esp\u00e9cie e fun\u00e7\u00e3o da sua resist\u00eancia a \ncaracter\u00edsticas ambientais como a temperatura, humidade, radia\u00e7\u00e3o UV, mat\u00e9ria org\u00e2nica \ndispon\u00edvel, presen\u00e7a de predadores, entre outros.  \n\nPara que se estabele\u00e7a uma contamina\u00e7\u00e3o tem que ocorrer uma cadeia de eventos e \nos esfor\u00e7os de controlo devem basear-se num entendimento claro da transmiss\u00e3o e efeito \nepidemiol\u00f3gico dos diferentes microrganismos, para que sejam tomadas as medidas mais \nadequadas para quebrar a cadeia. Ent\u00e3o, o controle de infec\u00e7\u00f5es pode ser atingido atrav\u00e9s \nda elimina\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, da utiliza\u00e7\u00e3o de equipamento de protec\u00e7\u00e3o pessoal e outras \nmedidas preventivas de modo a minimizar a transmiss\u00e3o, da preven\u00e7\u00e3o do estabelecimento \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n90        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nda infec\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de medidas de imuniza\u00e7\u00e3o ou da disposi\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos \ninfectados.  \n\nExistem algumas medidas de preven\u00e7\u00e3o de car\u00e1cter gen\u00e9rico, nomeadamente, a \nredu\u00e7\u00e3o do risco de exposi\u00e7\u00e3o a um n\u00edvel t\u00e3o baixo quanto poss\u00edvel, limita\u00e7\u00e3o ao m\u00ednimo o \nn\u00famero de trabalhadores expostos, adapta\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho e das medidas \nt\u00e9cnicas de controlo para evitar ou minimizar a dissemina\u00e7\u00e3o dos agentes biol\u00f3gicos, \naplica\u00e7\u00e3o de medidas de protec\u00e7\u00e3o individual e colectiva (caso a exposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o possa ser \nevitada), aplica\u00e7\u00e3o de medidas de higiene compat\u00edveis com os objectivos da preven\u00e7\u00e3o, \nelabora\u00e7\u00e3o de planos de ac\u00e7\u00e3o em caso de acidente ou emerg\u00eancia (envolvendo agentes \nbiol\u00f3gicos), verifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de agentes biol\u00f3gicos utilizados no trabalho fora do \nconfinamento f\u00edsico prim\u00e1rio (sempre que necess\u00e1rio e tecnicamente poss\u00edvel), utiliza\u00e7\u00e3o \nde meios de recolha, armazenamento e evacua\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, ap\u00f3s tratamento adequado, \nincluindo o uso de recipientes seguros e identific\u00e1veis, utiliza\u00e7\u00e3o de processos de trabalho \nque permitam manipular e transportar os agentes biol\u00f3gicos sem risco, entre outras. Novas \ninforma\u00e7\u00f5es, t\u00e9cnicas e medidas de protec\u00e7\u00e3o emergem permanentemente e a \nsusceptibilidade dos trabalhadores em rela\u00e7\u00e3o a certas infec\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m varia ao longo do \ntempo. \u00c9 natural que, apesar de o risco de um microrganismo permanecer o mesmo, a \npercep\u00e7\u00e3o social desse risco varie. \n\nEstudos de risco do local de trabalho, dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o acerca dos \ndeveres e procedimentos que devem ser seguidos pelos trabalhadores, treino, \nmonitoriza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o, sistemas de vigil\u00e2ncia m\u00e9dica, procedimentos e materiais para \nprevenir a exposi\u00e7\u00e3o aos agentes biol\u00f3gicos de risco, avalia\u00e7\u00e3o e actualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \ndas precau\u00e7\u00f5es, manuten\u00e7\u00e3o de registos, entre outros, s\u00e3o alguns aspectos essenciais da \npreven\u00e7\u00e3o (Duse, 2002). \n\nExistem poucos dados acerca do impacte na sa\u00fade da exposi\u00e7\u00e3o a res\u00edduos de \ncuidados de sa\u00fade. Melhores dados iriam permitir melhorias na gest\u00e3o destes res\u00edduos e a \nadop\u00e7\u00e3o de medidas de protec\u00e7\u00e3o. A grande diversidade de res\u00edduos envolvidos e as \ndiversas condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o a estes res\u00edduos s\u00e3o um aspecto problem\u00e1tico para avaliar \ntanto os riscos como os efeitos da exposi\u00e7\u00e3o (World Health Organization, 1999). \n\nOs cad\u00e1veres representam risco de infec\u00e7\u00e3o para as pessoas que os manuseiam. Os \nprincipais agentes patog\u00e9nicos infecciosos que representam riscos incluem Mycobacterium \ntuberculosis, hepatite B e C, HIV e pri\u00f5es. De particular preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 o n\u00famero crescente \nde estirpes resistentes a v\u00e1rias drogas que se desenvolveram nos \u00faltimos anos.  \n\nExperi\u00eancias desenvolvidas com culturas de M. tuberculosis provenientes de \ntecidos pulmonares autopsiados ap\u00f3s tamponados com uma solu\u00e7\u00e3o contendo 10% de \nformalde\u00eddo, demonstraram que o bacilo permanece vi\u00e1vel e, consequentemente, \ninfeccioso por 24 a 48 h ap\u00f3s o embalsamento do cad\u00e1ver. \n\nA hepatite viral \u00e9 causada por infec\u00e7\u00f5es por v\u00edrus que atacam o f\u00edgado em primeiro \nlugar. Marcadores serol\u00f3gicos espec\u00edficos de v\u00edrus de hepatite B e C foram detectados em \ntecidos de cad\u00e1veres e em testes sangu\u00edneos ap\u00f3s a morte e a sua preval\u00eancia entre \ncad\u00e1veres revelou-se elevada. \n\nHIV infeccioso foi relatado em fluidos pulmonares, fluidos pericardiais e sangue de \npacientes infectados, ap\u00f3s armazenamento a 2\u00baC durante 16,5 dias ap\u00f3s a morte. Tamb\u00e9m \nfoi isolado HIV vi\u00e1vel de fragmentos de ossos, do ba\u00e7o, c\u00e9rebro, medula \u00f3ssea e n\u00f3dulos \nlinf\u00e1ticos 6 dias ap\u00f3s a morte. Por outro lado, os cad\u00e1veres infectados com HIV geralmente \ntamb\u00e9m s\u00e3o portadores de outras infec\u00e7\u00f5es oportunistas, como a tuberculose, que pode ser \nmais infecciosa do que o HIV. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas  Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                    91 \n\nA vacina\u00e7\u00e3o contra a hepatite B ajuda a prevenir a infec\u00e7\u00e3o e tem 70 a 80% de \nefic\u00e1cia at\u00e9 uma semana ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o. A pr\u00e9via vacina\u00e7\u00e3o contra o BCG (Bacilo de \nCalmette e Gu\u00e9rin) pode proteger contra a tuberculose e o teste da tuberculina pode ser \numa medida \u00fatil ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o.  \n\nAs encefalopatias espongiformes transmiss\u00edveis (TSE) s\u00e3o doen\u00e7as degenerativas \ndo sistema nervoso central causadas por agentes infecciosos constitu\u00eddos apenas por \nprote\u00ednas, chamados pri\u00f5es. Os pri\u00f5es s\u00e3o prote\u00ednas com capacidade de modificar outras \nprote\u00ednas, tornando-as c\u00f3pias de si mesma. Todas as doen\u00e7as supostamente causadas por \npri\u00f5es afectam a estrutura do c\u00e9rebro ou dos tecidos neurais, n\u00e3o possuem cura e s\u00e3o \nsempre fatais. Estes s\u00e3o mais resistentes \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do que qualquer outro patog\u00e9nico \nconhecido e n\u00e3o s\u00e3o neutralizados por radia\u00e7\u00e3o. Pode ser transmitida por consumo de \ncarnes contaminadas e contacto com material cir\u00fargico contaminado. Alguns relevam-se \ninfecciosos em cinzas a 360\u00baC. \n\nApesar do embalsamento reduzir os riscos de infec\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o \nadequada acerca das propriedades desinfectantes dos fluidos geralmente utilizados. As \nsolu\u00e7\u00f5es mais utilizadas s\u00e3o preparadas a partir de formalde\u00eddo, etanol ou fenol. Apesar de \nas solu\u00e7\u00f5es de formalde\u00eddo terem elevada capacidade germicida para inactivar micr\u00f3bios e \nv\u00edrus, n\u00e3o \u00e9 eficaz para pri\u00f5es. O etanol \u00e9 muito utilizado para controlar o crescimento \nbacteriano e fungicida mas n\u00e3o de endoesporos, v\u00edrus n\u00e3o desenvolvidos ou pri\u00f5es. O fenol \ntem elevada capacidade contra bact\u00e9rias, v\u00edrus e fungos mas n\u00e3o contra pri\u00f5es. \n\nAssim, os cad\u00e1veres devem ser acompanhados por ficheiros detalhados contendo a \ncausa de morte e os registos hospitalares mais relevantes. Todos os cad\u00e1veres devem ser \ntratados como se de material contagioso se tratassem. O risco de quem manuseia os \ncad\u00e1veres ser contaminado por patog\u00e9nicos do trato respirat\u00f3rio \u00e9 remoto mas cobrir a cara \ndo cad\u00e1ver com tecido \u00e9 uma precau\u00e7\u00e3o que se deve ter. Quem lida com os cad\u00e1veres deve \nutilizar protec\u00e7\u00e3o adequada para evitar transmiss\u00f5es acidentais. Os materiais que entram \nem contacto com o cad\u00e1ver devem ser descontaminados (mesa de autopsia, utens\u00edlios, \nve\u00edculos, etc.) e os res\u00edduos eliminados da mesma forma que res\u00edduos hospitalares. Os \nm\u00e9todos usuais de esteriliza\u00e7\u00e3o e desinfec\u00e7\u00e3o s\u00e3o efectivos para a grande maioria dos \nagentes infecciosos mas n\u00e3o para pri\u00f5es. Para estes devem ser utilizadas medidas \nespec\u00edficas de descontamina\u00e7\u00e3o (Demiry\u00fcrek et al., 2002). \n\nConsiderando que algumas das pessoas que, em caso de cat\u00e1strofe, lidam com os \ncad\u00e1veres podem n\u00e3o ter experi\u00eancia nesta \u00e1rea, devem ser-lhes dadas algumas instru\u00e7\u00f5es \nb\u00e1sicas acerca dos riscos e das precau\u00e7\u00f5es a ter. Devem ser tomadas as precau\u00e7\u00f5es \nuniversais com sangue e fluidos corporais. Os cad\u00e1veres normalmente libertam fezes \ndeixando as pessoas que com eles lidam mais expostas a organismos gastrointestinais do \nque v\u00edrus sangu\u00edneos. Os trabalhadores podem ser expostos por contacto directo com o \ncad\u00e1ver ou com as suas roupas. A contamina\u00e7\u00e3o de outros equipamentos, como macas ou \nve\u00edculos utilizados para transporte ou armazenamento, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel. No entanto, \nestes organismos n\u00e3o sobrevivem durante muito tempo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais e por isso \nrepresentam pequeno risco de infec\u00e7\u00e3o nos casos em que o cad\u00e1ver se encontra em \ndecomposi\u00e7\u00e3o \u00e0 algum tempo ou quando esteve em \u00e1gua. \n\nUm desastre de grande escala pode ultrapassar a capacidade das morgues locais, \nsendo necess\u00e1rias medidas de urg\u00eancia. N\u00e3o existem guias para estabelecer morgues \ntempor\u00e1rias, mas geralmente s\u00e3o considerados hangares ou pavilh\u00f5es e ve\u00edculos militares. \nEm todos os casos deve ser designado um local em que sejam retidos os fluidos corporais e \nqu\u00edmicos resultantes dos exames forenses/patol\u00f3gicos dos cad\u00e1veres e do in\u00edcio dos \nprocessos de decomposi\u00e7\u00e3o. Se a drenagem deste local n\u00e3o for satisfat\u00f3ria, deveram ser \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n92        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nfechadas as sa\u00eddas e deve ser feita a recolha e disposi\u00e7\u00e3o adequada dos efluentes por \nespecialistas. As preocupa\u00e7\u00f5es com infec\u00e7\u00f5es e com a decomposi\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres pode \nlevar a uma disposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o planeada dos cad\u00e1veres, muitas vezes antes de ser feita a \nidentifica\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas. As preocupa\u00e7\u00f5es com doen\u00e7as pode tamb\u00e9m levar a precau\u00e7\u00f5es \ndesnecess\u00e1rias tal como inumar os cad\u00e1veres em valas comuns e adicionar cal como \nsubst\u00e2ncia que, pelo seu grande poder bactericida e germicida, higieniza e desinfecta o \nlocal, impedindo a prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos e odores provenientes dos cad\u00e1veres \nem putrefac\u00e7\u00e3o. Na maior parte dos desastres naturais os cad\u00e1veres s\u00e3o inumados em \nmassa, dispostos em valas comuns ou cremados devido \u00e0s press\u00f5es sociais e pol\u00edticas. As \ninuma\u00e7\u00f5es em massa devem ser feitas em local que permita uma densidade de 1 urna por 2 \nm2, o que corresponde a 6 vezes a pr\u00e1tica usual. A inuma\u00e7\u00e3o em massa tem graves \nconsequ\u00eancias para a sa\u00fade p\u00fablica pois a identifica\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres e o processo f\u00fanebre \ntradicional s\u00e3o fundamentais para a recupera\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perdas \npessoais e ao stress causado pelo desastre. \n\nDevem ser estabelecidos crit\u00e9rios base que possam ser activados no caso da \nocorr\u00eancia de algum incidente desta natureza. Deve se feita uma revis\u00e3o rotineira para \nantecipar o potencial problema de comunica\u00e7\u00f5es devido aos movimentos de pessoal em \ntodas as organiza\u00e7\u00f5es relevantes (Young et al., 1999). \n\nA crema\u00e7\u00e3o \u00e9 mais prov\u00e1vel quando os cad\u00e1veres n\u00e3o podem ser identificados, \nsendo todas as cinzas inumadas numa \u00fanica urna, mas nem sempre \u00e9 pratic\u00e1vel devido \u00e0 \nnecessidade de equipamento e de grandes quantidades de combust\u00edvel. A quest\u00e3o da \nidentifica\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas tamb\u00e9m leva a concluir que a inuma\u00e7\u00e3o \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o pois \npermite futuras exuma\u00e7\u00f5es para correcta identifica\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se conhecem as caracter\u00edsticas \nde decomposi\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o em valas comuns apesar de pensar que sejam semelhantes \u00e0s \ninuma\u00e7\u00f5es individuais (Goyet, 2004). \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas  Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                    93 \n\n17. Revis\u00e3o legislativa \n \n\n17.1. Unidades Cemiteriais \n \n\nO Regime Liberal marca o in\u00edcio da seculariza\u00e7\u00e3o das UC, atrav\u00e9s dos Decretos de \n21 de Setembro e de 8 de Outubro de 1835 que tornaram obrigat\u00f3ria a constru\u00e7\u00e3o em todo \no territ\u00f3rio nacional de UC municipais e paroquiais e que proibiram a inuma\u00e7\u00e3o nas igrejas \ne capelas. Esta importante provid\u00eancia governativa n\u00e3o teve por toda a parte uma pronta e \nimediata execu\u00e7\u00e3o e sobretudo aceita\u00e7\u00e3o (C\u00e2mara Municipal da P\u00f3voa do Varzim). \n\nPerante os acontecimentos epid\u00e9micos aquando da Revolu\u00e7\u00e3o de Setembro de \n1836, foram adoptadas medidas em diversos sectores e actividades da sociedade \nportuguesa. Com o intuito de se dar resposta global aos problemas da sa\u00fade, a 3 de Janeiro \nde 1837 foi aprovado o Regulamento de Sa\u00fade P\u00fablica e criado o Conselho de Sa\u00fade \nP\u00fablica. As suas principais fun\u00e7\u00f5es eram inspeccionar as UC p\u00fablicas, assegurar a sua \nsalubridade e assegurar que todas as inuma\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitos apenas em UC. Foi ainda \ndefinido que em cada UC haveria um guarda que tinha que saber ler e escrever para poder \npreencher o servi\u00e7o que lhe competia e cabia-lhe, entre outras tarefas, impedir entrada de \nanimais na UC e assegurar que os cad\u00e1veres eram inumados devidamente e \u00e0 profundidade \ndefinida pelo Conselho de Sa\u00fade (Viegas et al., 2006). \n\nSob o ponto de vista da constru\u00e7\u00e3o de UC, as instru\u00e7\u00f5es da circular do Minist\u00e9rio \ndo Reino de 16 de Dezembro de 1890 mantiveram-se em vigor at\u00e9 1962. O seu acerto e \nvalor manifestam-se no facto de terem perdurado ao longo de um per\u00edodo de mais de 70 \nanos. Estudadas essas instru\u00e7\u00f5es reconhece-se que algumas se mant\u00eam ainda actuais apesar \nda maior parte ter evolu\u00eddo, como \u00e9 natural, em consequ\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e dos \nconceitos de ordem sanit\u00e1ria (http://diario.vlex.pt). \n\nEm 1962, o Decreto 44.220, de 3 de Mar\u00e7o, estabeleceu normas para a constru\u00e7\u00e3o e \npol\u00edcia de UC. Ao redigir o documento, o legislador tem em considera\u00e7\u00e3o que as UC se \ndestinam ao processo de decomposi\u00e7\u00e3o dos cad\u00e1veres e tamb\u00e9m a prestar culto aos \nfalecidos, devendo ser locais de acolhimento dos vivos que lhes prestam esse culto. S\u00e3o \napontadas algumas solu\u00e7\u00f5es arquitect\u00f3nicas e paisag\u00edsticas que visam a dignifica\u00e7\u00e3o do \nlocal, a garantia de uma necess\u00e1ria tranquilidade e uma eficiente decomposi\u00e7\u00e3o. \n\nRelativamente \u00e0 escolha do terreno para UC \u00e9 importante transcrever os seguintes \nartigos:  \n\n\u201cArt. 2.\u00ba Na escolha destes terrenos ter-se-\u00e3o em conta os seguintes factores: a) Ser a sua \u00e1rea suficiente para o \nmovimento obitu\u00e1rio das popula\u00e7\u00f5es a servir; b) Terem, de prefer\u00eancia, a forma regular; c) N\u00e3o ficarem \nexcessivamente afastados das povoa\u00e7\u00f5es; d) Terem f\u00e1ceis acessos, existentes ou a construir, por trajectos que \nevitem as ruas de grande movimento e as estradas nacionais; e) Serem sensivelmente planos ou com declive \npouco acentuado; f) Ser o subsolo de natureza perme\u00e1vel em toda a \u00e1rea destinada a enterramentos, convindo \nos terrenos de natureza calc\u00e1rio-siliciosa, calc\u00e1rio-argilosa, s\u00edlico-argilosa e s\u00edlico-calc\u00e1ria e devendo rejeitar-se \nos de natureza humurosa, calc\u00e1ria ou fortemente argilosa, salvo se forem corrigidos com areia, produtos \ncalc\u00e1rios ou outros aconselh\u00e1veis; g) Terem drenagem natural ou possibilidade de drenagem artificial simples; \nh) Serem f\u00e1ceis de escavar, n\u00e3o apresentando rocha, blocos rochosos ou \u00e1gua, at\u00e9 \u00e0 profundidade de 2 m. \u00a71.\u00ba \nNo caso de haver edif\u00edcios nas imedia\u00e7\u00f5es dos terrenos escolhidos, e no caso de a constru\u00e7\u00e3o do cemit\u00e9rio dar \norigem a reclama\u00e7\u00f5es, dever\u00e1 deixar-se um intervalo de 10 m que estabele\u00e7a a separa\u00e7\u00e3o, sem que, no entanto, \nse vede a utiliza\u00e7\u00e3o de tal espa\u00e7o para quaisquer fins. \u00a72.\u00ba No caso de haver nas imedia\u00e7\u00f5es dos terrenos \nescolhidos fontes ou cursos de \u00e1gua que possam ser utilizados para abastecimento das popula\u00e7\u00f5es observar-se-\n\u00e3o os condicionantes aconselhados para tal fim. \nArt.3.\u00ba Da vistoria lavrar-se-\u00e1 auto circunstanciado do qual constem, obrigatoriamente, a configura\u00e7\u00e3o \ngeom\u00e9trica, as dimens\u00f5es, as confronta\u00e7\u00f5es, os acessos, a natureza e composi\u00e7\u00e3o, a topografia e as condi\u00e7\u00f5es \nde drenagem e de escava\u00e7\u00e3o at\u00e9 2 m de profundidade do terreno vistoriado e, bem assim, a sua compara\u00e7\u00e3o \ncom outros terrenos das redondezas que possam servir para os fins desejados.\u201d \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n94        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nO Decreto 44.220 lista os documentos a apresentar junto com projectos de \nconstru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o ou remodela\u00e7\u00e3o de UC. \n \n\n\u201cArt. 6.\u00ba Os projectos para a constru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o ou remodela\u00e7\u00e3o de cemit\u00e9rios incluir\u00e3o as seguintes pe\u00e7as: \na) Mem\u00f3ria descritiva e justificativa, indicando o esquema funcional do cemit\u00e9rio, de harmonia com o disposto \nnos Art. 7.\u00ba a 20.\u00ba; b) Estimativa de custo; c) Planta de localiza\u00e7\u00e3o em escala n\u00e3o inferior a 1/1000, \ncompreendendo uma faixa de terreno envolvente, de largura n\u00e3o inferior a 100 m; d)Planta geral, em escala n\u00e3o \ninferior a 1/200, com indica\u00e7\u00e3o dos talh\u00f5es, arruamentos, escadas ou rampas, tipos de sepulturas e veda\u00e7\u00e3o; se \no cemit\u00e9rio os compreender, indica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, da posi\u00e7\u00e3o dos jazigos, oss\u00e1rios, capela e outras constru\u00e7\u00f5es e \ndas zonas verdes. No caso de se tratar de cemit\u00e9rios de grandes centros populacionais a escala em que se \ndesenhar\u00e1 a planta poder\u00e1 ser de 1/500; e) Perfis ortogonais do terreno, em escala de comprimentos n\u00e3o inferior \na 1/200 e de alturas n\u00e3o interior a 1/50, com indica\u00e7\u00e3o da rasante e das cotas de trabalho. Tamb\u00e9m, no caso de \nse tratar de grandes centros populacionais, a escala de comprimentos dos perfis pode reduzir-se a 1/500; f) \nAl\u00e7ado principal, incluindo port\u00e3o de entrada, em escala n\u00e3o inferior a 1/200; g) Perfis transversais \u2013 tipo dos \narruamentos na escala de 1/50. \u00a7 \u00danico. No caso de para a obra ser pedida a comparticipa\u00e7\u00e3o do Estado devem \ntamb\u00e9m constar do projecto mais os seguintes elementos: a) Mapa de medi\u00e7\u00f5es, s\u00e9ries de pre\u00e7os e or\u00e7amento; \nb) Programa de concurso para realiza\u00e7\u00e3o da obra por empreitada e respectivo caderno de encargos; c) \nPormenores do tipo de veda\u00e7\u00e3o e da entrada principal em escalas n\u00e3o inferiores, respectivamente, a 1/100 e \n1/50; d) Plantas e al\u00e7ados dos edif\u00edcios previstos, na escala de 1/100; e) Planta parcelar das zonas a expropriar, \nem escala n\u00e3o inferior a 1/200 (ou 1/500 nos grandes cemit\u00e9rios), com a rela\u00e7\u00e3o dos nomes dos propriet\u00e1rios e \nas \u00e1reas das parcelas a expropriar a cada um e dos valores que se lhes atribui.\u201d \n\n \nO Decreto sugere ainda que se plantem \u00e1rvores, arbustos e esp\u00e9cies herb\u00e1ceas na \n\nUC e pro\u00edbe os caix\u00f5es de chumbo, zinco e madeiras muito densas ou nos quais tenham \nsido aplicadas tintas e vernizes n\u00e3o biodegrad\u00e1veis e que consequentemente atrasem o \nprocesso de decomposi\u00e7\u00e3o. O per\u00edodo legal de inuma\u00e7\u00e3o \u00e9 de 5 anos e s\u00f3 ap\u00f3s este per\u00edodo \nse podem abrir as sepulturas. No caso de as partes moles do cad\u00e1ver ainda n\u00e3o estarem \ntotalmente consumidas, este deve manter-se inumado por per\u00edodos sucessivos de 5 anos at\u00e9 \n\u00e0 sua decomposi\u00e7\u00e3o completa. \n\nEm 1964, o Decreto 45864, de 12 de Agosto, introduziu-lhe pequenas altera\u00e7\u00f5es. \nO Decreto n.\u00ba 48770, de 18 de Dezembro de 1968, apresenta um Modelo de \n\nRegulamento dos Cemit\u00e9rios Municipais a partir do qual devem ser elaborados \nRegulamentos para todas as UC. Determina ainda que deve ser colocada cal no interior dos \ncaix\u00f5es em quantidade correspondente ao tipo de material de que \u00e9 feito, para acelerar a \ndecomposi\u00e7\u00e3o. \n\n \nO Decreto-Lei (DL) n.\u00ba 274/82, de 14 de Julho e alterado pelo DL n\u00ba 411/98, de 30 \n\nde Dezembro, estabelece o regime jur\u00eddico da remo\u00e7\u00e3o, transporte, inuma\u00e7\u00e3o, exuma\u00e7\u00e3o, \ntranslada\u00e7\u00e3o e crema\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres, de cidad\u00e3os nacionais ou estrangeiros, bem como \nalguns actos relativos a ossadas, cinzas, fetos mortos e pe\u00e7as anat\u00f3micas, e de mudan\u00e7a de \nlocaliza\u00e7\u00e3o de UC. Consagra-se a possibilidade de os cad\u00e1veres serem inumados em local \nde decomposi\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia e pro\u00edbe-se o recurso a caix\u00f5es de chumbo, adoptando-se \nexclusivamente a folha de zinco para a constru\u00e7\u00e3o de caix\u00f5es met\u00e1licos. O prazo m\u00ednimo \nde inuma\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzido para 3 anos apenas devido \u00e0 satura\u00e7\u00e3o das UC, ou seja, sem ter em \nconta as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas invernosas de longa dura\u00e7\u00e3o frequentes em muitas regi\u00f5es. \n\nSegundo a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, as dimens\u00f5es m\u00ednimas das sepulturas para \ninuma\u00e7\u00e3o de adultos no solo s\u00e3o: \n\n\u2022 Largura da sepultura: 65 cm; \n\u2022 Dist\u00e2ncia entre sepulturas (todos os lados): 40 cm; \n\u2022 Comprimento da sepultura: 200 cm; \n\u2022 Profundidade: 115 cm. \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas  Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                    95 \n\nPara crian\u00e7as, as dimens\u00f5es m\u00ednimas s\u00e3o: \n\u2022 Largura da sepultura: 55 cm; \n\u2022 Dist\u00e2ncia entre sepulturas (todos os lados): 40 cm; \n\u2022 Comprimento da sepultura: 100 cm; \n\u2022 Profundidade: 100 cm. \n\n \nO DL n.\u00ba 5/2000, de 29 de Janeiro, introduziu algumas altera\u00e7\u00f5es aos princ\u00edpios \n\norientadores da actividade da Administra\u00e7\u00e3o. As falhas na redac\u00e7\u00e3o deste documento legal \nforam emendadas pelo DL n.\u00ba 138/2000, de 13 de Julho, para evitar dificuldades de \ninterpreta\u00e7\u00e3o e procedimentos indevidos. \n\nA Lei n.\u00ba 5-A/2002, de 11 de Janeiro, define as compet\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os \naut\u00e1rquicos relativamente a UC. \n\nAs UC possuem um \u00edndice evidente de utilidade p\u00fablica (satisfa\u00e7\u00e3o de uma \nnecessidade colectiva) sendo por isso legitimo considerar que pertencem ao dom\u00ednio \np\u00fablico das pessoas de direito p\u00fablico, ou seja, Munic\u00edpios e Freguesias. Assim, s\u00e3o da \ncompet\u00eancia da Junta de Freguesia as UC propriedade da freguesia e s\u00e3o propriedade da \nC\u00e2mara Municipal as UC propriedade municipal. Cabe-lhes gerir, conservar e promover a \nlimpeza das UC, declarar prescritos a os jazigos, mausol\u00e9us, sepulturas perp\u00e9tuas ou outras \nobras, quando n\u00e3o sejam conhecidos os propriet\u00e1rios ou relativamente aos quais se mostre \nque se mant\u00e9m o desinteresse na sua conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o e ainda conceder terrenos, \nnas UC, para constru\u00e7\u00e3o de jazigos, mausol\u00e9us e sepulturas perp\u00e9tuas.  \n\nUma consequ\u00eancia da integra\u00e7\u00e3o das UC no dom\u00ednio p\u00fablico \u00e9 que n\u00e3o poder\u00e3o ser \nobjecto de direitos privados. \u00c9 incorrecto supor que um particular adquira por compra uma \nparcela numa UC para nela construir um jazigo ou sepultura perp\u00e9tua. Nestes casos, o que \nacontece \u00e9 uma concess\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o ou aproveitamento do dom\u00ednio p\u00fablico. A ced\u00eancia \ndo terreno \u00e9 uma concess\u00e3o do uso exclusivo duma parcela da coisa p\u00fablica que o \nlegislador n\u00e3o limitou no tempo e se sente obrigado a manter no caso de desafecta\u00e7\u00e3o da \nUC e constru\u00e7\u00e3o de um novo em local diferente, onde o concession\u00e1rio ter\u00e1 direito a uma \nparcela igual para o mesmo fim. Se fosse um direito real, a autarquia poderia expropriar o \nterreno e o direito sobre a parcela de terreno cessava. A circunst\u00e2ncia de n\u00e3o existir um \ndireito real privado permite \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o regular o uso de todas as concess\u00f5es de \nsepulturas quer sejam tempor\u00e1rias ou perp\u00e9tuas, quando esse uso se mostre inadequado ao \ninteresse p\u00fablico e ao fim a que a UC se destina. \u00c0 Administra\u00e7\u00e3o caber\u00e1 sempre \naperfei\u00e7oar o servi\u00e7o p\u00fablico de acordo com a sua finalidade especifica, sendo legitimo \nalterar as condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o, uma vez que o interesse p\u00fablico o exija. \n\n \nA Lista Europeia de Res\u00edduos (LER), publicada na Portaria 209/2004, de 3 de \n\nMar\u00e7o, \u00e9 uma lista harmonizada de res\u00edduos, a ser examinada e revista periodicamente \u00e0 \nluz dos novos conhecimentos e dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o. Deve ser salvaguardado que \no facto de um determinado material n\u00e3o estar inclu\u00eddo numa lista n\u00e3o significa que o \nmesmo n\u00e3o constitua um res\u00edduo em todas as situa\u00e7\u00f5es. Nesta lista s\u00e3o identificados os \nres\u00edduos considerados perigosos, de acordo com o disposto na Directiva 91/689/CE, do \nconselho, de 12 de Dezembro. Os res\u00edduos de UC dever\u00e3o ser classificados de acordo com \nesta lista a fim de ser dado o destino mais adequado, sem comprometer o ambiente e a \nsa\u00fade p\u00fablica.  \n\nOs res\u00edduos cemiteriais provenientes das inuma\u00e7\u00f5es e exuma\u00e7\u00f5es, da lavagem de \nossadas e sala de aut\u00f3psias (quando existe) devem ser eliminados de acordo com o disposto \nno Despacho n.\u00ba 242/96, de 15 de Julho, para res\u00edduos s\u00f3lidos hospitalares do grupo III, ou \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n96        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nseja, res\u00edduos contaminados ou suspeitos de contamina\u00e7\u00e3o, suscept\u00edveis de incinera\u00e7\u00e3o ou \noutro pr\u00e9-tratamento eficaz, permitindo posterior elimina\u00e7\u00e3o como res\u00edduo urbano (Russo, \n2003). \n\nA inuma\u00e7\u00e3o ou crema\u00e7\u00e3o s\u00e3o actos impostos pelo Estado e, porque todos temos \nesse destino, entendeu isentar de custos todo o procedimento burocr\u00e1tico inerente ao \nfen\u00f3meno \u201cmorte\u201d e pr\u00e9vio \u00e0 cerim\u00f3nia f\u00fanebre propriamente dita. Assim, a verifica\u00e7\u00e3o do \n\u00f3bito est\u00e1 isenta de custos, assim como a emiss\u00e3o do correspondente certificado de \u00f3bito, \nas eventuais aut\u00f3psias e ainda o processo de averbamento do \u00f3bito junto das conservat\u00f3rias \ndo registo civil. Inexplicavelmente, e salvo raras excep\u00e7\u00f5es a n\u00edvel nacional, depois do \ncidad\u00e3o morrer ainda paga taxas junto de C\u00e2maras Municipais e Juntas de Freguesia para \nser inumado ou cremado, em completa contradi\u00e7\u00e3o perante manifesta necessidade de \ndignidade e respeito pelo ser humano. Acresce a isto que n\u00e3o existe um valor \u00fanico \naplicado a n\u00edvel nacional, o que faz com que n\u00e3o haja um tratamento igual para todos os \ncidad\u00e3os. Uns pagam mais que outros e o valor n\u00e3o \u00e9 aferido pelo valor dos seus \nrendimentos. \u00c9 necess\u00e1ria aten\u00e7\u00e3o da autoridade nacional para esta quest\u00e3o (Jornal de \nNot\u00edcias, 2009). \n\n \n17.2. Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos \n\n \nRelativamente a \u00e1guas subterr\u00e2neas h\u00e1 a referir o DL n.\u00ba 236/98, de 1 de Agosto, \n\nque estabelece normas, crit\u00e9rios e objectivos de qualidade com a finalidade de proteger o \nmeio aqu\u00e1tico e melhorar a qualidade das \u00e1guas em fun\u00e7\u00e3o dos seus principais usos. Neste \ndocumento legal s\u00e3o atribu\u00eddos valores m\u00e1ximos aceit\u00e1veis e valores m\u00e1ximos \nrecomendados para diversos contaminantes das \u00e1guas, de acordo com o uso. \n\nNuma perspectiva de protec\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, que, sendo um componente \nfundamental do ambiente biof\u00edsico, s\u00e3o indispens\u00e1veis ao desenvolvimento da sociedade, \u00e9 \nfundamental actuar preventivamente sobre as principais fontes de polui\u00e7\u00e3o e exercer uma \nvigil\u00e2ncia activa dos meios receptores, de forma que n\u00e3o acarrete aumento de polui\u00e7\u00e3o por \nessas subst\u00e2ncias noutros meios. Nesse sentido, o DL n.\u00ba 56/99, de 26 de Fevereiro, \ntransp\u00f5e para o direito interno a Directiva 86/280/CEE, do conselho, de 12 de Junho, com \nas altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela Directiva 88/347/CEE, de 16 de Junho, relativa aos valores \nlimite e aos objectivos de qualidade para a descarga de certas subst\u00e2ncias perigosas no \nmeio h\u00eddrico. \n\nO DL n.\u00ba 382/99, de 22 de Setembro, estabelece as normas e crit\u00e9rios para \ndelimita\u00e7\u00e3o de per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas destinadas ao \nabastecimento p\u00fablico com a finalidade de proteger a qualidade das mesmas. O per\u00edmetro \nde protec\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00e1rea cont\u00edgua \u00e0 capta\u00e7\u00e3o na qual se interditam ou condicionam as \ninstala\u00e7\u00f5es e actividades suscept\u00edveis de polu\u00edrem as \u00e1guas subterr\u00e2neas e a sua \ndelimita\u00e7\u00e3o obedece a crit\u00e9rios geol\u00f3gicos, hidrogeol\u00f3gicos e econ\u00f3micos. Segundo o seu \nArt. 6.\u00ba, fica interdita qualquer actividade na zona de protec\u00e7\u00e3o imediata. Nas zonas de \nprotec\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia e alargada, as UC s\u00f3 s\u00e3o interditas se for demonstrado que s\u00e3o \nsuscept\u00edveis de poluir as \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \n\nO DL n.\u00ba 194/2000, de 21 de Agosto, transp\u00f5e para o direito nacional a Directiva \nn.\u00ba 96/61/CE (Directiva IPPC), relativa \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e controlo integrados da polui\u00e7\u00e3o. Este \ndocumento institui a licen\u00e7a ambiental que \u00e9 uma decis\u00e3o escrita que estabelece as \nmedidas destinadas a evitar ou, se tal n\u00e3o for poss\u00edvel, a reduzir as emiss\u00f5es para o ar, \u00e1gua \ne solo, a produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e polui\u00e7\u00e3o sonora, visando garantir a preven\u00e7\u00e3o e o controlo \nintegrados da polui\u00e7\u00e3o proveniente de determinadas instala\u00e7\u00f5es. Institui tamb\u00e9m o \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas  Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                    97 \n\nconceito de \u201cmelhores t\u00e9cnicas dispon\u00edveis\u201d para alcan\u00e7ar um n\u00edvel geral elevado de \nprotec\u00e7\u00e3o ambiental. No entanto, as UC n\u00e3o se incluem nestas listas. \n\nA Directiva 2000/60/CE, do Parlamento Europeu do Conselho, de 23 de Outubro, \nestabelece um Quadro de Ac\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria no Dom\u00ednio da Pol\u00edtica da \u00c1gua, conhecida \ncomo Directiva-Quadro da \u00c1gua (DQA), cujo objectivo \u00e9 estabelecer um enquadramento \npara a protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de superf\u00edcie, de transi\u00e7\u00e3o, costeiras e subterr\u00e2neas que evite a \ndegrada\u00e7\u00e3o, proteja e melhore o estado dos ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres associados, \npromova o consumo de \u00e1gua sustent\u00e1vel e reforce a protec\u00e7\u00e3o do ambiente aqu\u00e1tico \natrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o gradual de descargas, das emiss\u00f5es e perdas de subst\u00e2ncias priorit\u00e1rias. \nRelativamente \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, pretende assegurar que os Estados-Membros tomar\u00e3o \nas medidas necess\u00e1rias a fim de evitar ou limitar a descarga de poluentes nas \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas, proteger\u00e3o, melhorar\u00e3o e reconstruir\u00e3o todas as massas de \u00e1gua subterr\u00e2neas, \ngarantindo o equil\u00edbrio entre as capta\u00e7\u00f5es e as recargas e aplicar\u00e3o as medidas necess\u00e1rias \npara inverter quaisquer tend\u00eancias significativas persistentes para o aumento da \nconcentra\u00e7\u00e3o de poluentes que resulte no impacte da actividade humana, por forma a \nreduzir gradualmente a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Real\u00e7a ainda a necessidade de \nelaborar um programa de monitoriza\u00e7\u00e3o do estado das \u00e1guas, de forma a permitir uma \nan\u00e1lise coerente e exaustiva dos estados das \u00e1guas em casa regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica. \u00c9 \npretendido que os Estados-Membros adoptem medidas espec\u00edficas contra a polui\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua por poluentes ou grupos de poluentes que apresentem um risco significativo e a \nprioridade das subst\u00e2ncias para efeito da tomada de medidas ser\u00e1 estabelecida com base no \nrisco que representam para o meio aqu\u00e1tico. \n\nA Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de Dezembro, enquadrou a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas \nsuperficiais e subterr\u00e2neas e transp\u00f4s para o direito interno um conjunto de normas \nessenciais da DQA. O legislador optou por n\u00e3o transpor integralmente a Directiva, \ndeterminando que um conjunto de normas comunit\u00e1rias de natureza essencialmente t\u00e9cnica \ne de car\u00e1cter transit\u00f3rio seria mais adequadamente transposto mediante um DL \ncomplementar. Assim, o DL n.\u00ba 77/2006, de 30 de Mar\u00e7o, complementa a transposi\u00e7\u00e3o da \nDQA. \n\nO DL n.\u00ba 226-A/2007, de 31 de Maio, legisla a regulariza\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos de \nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos aplica-se a furos, po\u00e7os e outras capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, fossas \ns\u00e9pticas e outras rejei\u00e7\u00f5es de \u00e1guas residuais, constru\u00e7\u00f5es, aterros ou escava\u00e7\u00f5es no \ndom\u00ednio h\u00eddrico, entre outros. A entrega do requerimento tem que ser acompanhada de \ncartografia de enquadramento e localiza\u00e7\u00e3o. Prev\u00ea ainda a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de \nInforma\u00e7\u00e3o de T\u00edtulos de Utiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos, gerido pelo INAG que \npermitir\u00e1 melhorar a administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua atrav\u00e9s de um invent\u00e1rio permanentemente \nactualizado. \n\nO DL n.\u00ba 208/2008, de 28 de Outubro, estabelece o regime de protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas contra a polui\u00e7\u00e3o e deteriora\u00e7\u00e3o, transpondo para a ordem jur\u00eddica interna a \nDirectiva 2006/118/CE, do Parlamento Europeu do Conselho, de 12 de Dezembro, que \nestabelece medidas especificas no \u00e2mbito da DQA. S\u00e3o estabelecidos crit\u00e9rios para a \navalia\u00e7\u00e3o do bom estado qu\u00edmico das \u00e1guas subterr\u00e2neas e para a identifica\u00e7\u00e3o e invers\u00e3o \nde tend\u00eancias significativas e persistentes para o aumento das concentra\u00e7\u00f5es de poluentes e \npara a defini\u00e7\u00e3o dos pontos de partida para a invers\u00e3o dessas tend\u00eancias.  \n\nA capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas constitui um recurso expedito para ultrapassar as \nsitua\u00e7\u00f5es de escassez de \u00e1gua, pelo que o Governo, atrav\u00e9s do DL n.\u00ba 131/2005, de 16 de \nAgosto, pretende criar um procedimento agilizado de atribui\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as que permitam \na sua pesquisa e capta\u00e7\u00e3o sem, no entanto, deixar de garantir a sustentabilidade dos \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n98        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nrecursos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos e agilizar, de igual forma, o procedimento de atribui\u00e7\u00e3o \ndas respectivas licen\u00e7as de capta\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo humano.  \n\nParece leg\u00edtimo que as UC fa\u00e7am parte da lista de fontes potenciais de polui\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas subterr\u00e2neas, devendo ser feita a monitoriza\u00e7\u00e3o dos lixiviados que poder\u00e3o entrar em \ncontacto com as \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nRelativamente aos diplomas referentes ao meio h\u00eddrico, verificam-se situa\u00e7\u00f5es de \ninsufici\u00eancia de cumprimento devido principalmente \u00e0 aus\u00eancia de meios humanos e \nmateriais, de uniformidade na interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o e de coordena\u00e7\u00e3o entre as diversas \ninst\u00e2ncias envolvidas. \n\n \n17.3. Seguran\u00e7a, Higiene e Sa\u00fade no Trabalho \n\n \nO DL n.\u00ba 441/91, de 14 de Novembro, cont\u00e9m os princ\u00edpios que visam promover a \n\nseguran\u00e7a, higiene e sa\u00fade no trabalho e tem como princ\u00edpios gerais o direito de todos os \ntrabalhadores \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de trabalho, promo\u00e7\u00e3o da humaniza\u00e7\u00e3o do trabalho e preven\u00e7\u00e3o \ndos riscos profissionais segundo princ\u00edpios, normas e programas que visem a seguran\u00e7a, \nhigiene e protec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Estes princ\u00edpios gerais s\u00e3o desenvolvidos atrav\u00e9s de \nlegisla\u00e7\u00e3o complementar aplic\u00e1vel em diversos sectores de actividade econ\u00f3mica e \nresultante da transposi\u00e7\u00e3o para o direito interno das Directivas Comunit\u00e1rias. \n\nO DL n.\u00ba 26/94, de 1 de Fevereiro, a Lei n.\u00ba 7/95, de 29 de Mar\u00e7o, e o DL n.\u00ba \n109/2000, de 30 de Junho, estabelecem algumas altera\u00e7\u00f5es ao regime de organiza\u00e7\u00e3o e \nfuncionamento das actividades de seguran\u00e7a, higiene e sa\u00fade no trabalho previsto no DL \nn.\u00ba 441/91.  \n\nO DL n.\u00ba 84/97, de 16 de Abril, estabelece as regras de protec\u00e7\u00e3o dos trabalhadores \ncontra os riscos de exposi\u00e7\u00e3o a agentes biol\u00f3gicos durante o trabalho, transpondo para o \ndireito interno as Directivas n\u00bas 90/679/CEE, do Conselho, de 26 de Novembro, \n93/88/CEE, do Conselho, de 12 de Outubro, e 95/30/CE, da Comiss\u00e3o, de 30 de Junho. \nEste diploma baseia a protec\u00e7\u00e3o dos trabalhadores na avalia\u00e7\u00e3o dos riscos de exposi\u00e7\u00e3o a \nagentes biol\u00f3gicos, para identificar os agentes causadores de risco, a possibilidade da sua \npropaga\u00e7\u00e3o na colectividade e o tempo de exposi\u00e7\u00e3o efectiva ou potencial dos \ntrabalhadores. Refere que deve ser feita a vigil\u00e2ncia da sa\u00fade dos trabalhadores, bem como \na vacina\u00e7\u00e3o no caso de esta existir. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o dos agentes biol\u00f3gicos prevista pelo DL n.\u00ba 84/97 foi aprovada pela \nPortaria n\u00ba 405/98, de 11 de Julho. Considerando que n\u00e3o foram adoptadas as altera\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas referentes a novos agentes biol\u00f3gicos constantes da Directiva 97/59/CE, da \nComiss\u00e3o, de 7 de Outubro (relativa ao refor\u00e7o das medidas de protec\u00e7\u00e3o dos \ntrabalhadores), a Portaria n.\u00ba 1035/98, de 15 de Dezembro, procede \u00e0 revis\u00e3o da lista de \nagentes biol\u00f3gicos e inclui algumas indica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre a susceptibilidade do agente \nbiol\u00f3gico causar reac\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas ou t\u00f3xicas, a exist\u00eancia de vacinas ou a oportunidade \nde conservar por mais de 10 anos a lista dos trabalhadores a ele expostos. \n\nOs trabalhadores que manipulam cad\u00e1veres humanos n\u00e3o s\u00e3o directamente \ninclu\u00eddos na lista indicativa de actividades. No entanto, faz todo o sentido aplicar esta \nlegisla\u00e7\u00e3o aos mesmos. \n\nA Directiva 2000/54/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 18 de \nSetembro, relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos trabalhadores contra riscos ligados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a \nagentes biol\u00f3gicos do trabalho, tem como principal objectivo clarificar a Directiva \n90/679/CEE que foi alterada v\u00e1rias vezes e de modo substancial. No entanto, n\u00e3o foi ainda \ntransposta para o direito nacional. A lista e a classifica\u00e7\u00e3o de agentes biol\u00f3gicos devem ser \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas  Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                    99 \n\nregularmente analisadas e revistas com base em novos dados cient\u00edficos, bem como as \nmedidas de seguran\u00e7a e protec\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.  \n\nO Decreto Regulamentar n.\u00ba 6/2001, de 5 de Maio, apresenta uma lista de doen\u00e7as \nprofissionais subdividida nas seguintes categorias: doen\u00e7as provocadas por agentes \nqu\u00edmicos, doen\u00e7as do aparelho respirat\u00f3rio, doen\u00e7as cut\u00e2neas, doen\u00e7as provocadas por \nagentes f\u00edsicos, doen\u00e7as infecciosas e parasit\u00e1rias, tumores e manifesta\u00e7\u00f5es al\u00e9rgicas das \nmucosas. Dentro da categoria das doen\u00e7as infecciosas e parasit\u00e1rias encontram-se as \ndoen\u00e7as causadas por bact\u00e9rias (e agentes equiparados), v\u00edrus, parasitas, fungos e ainda \nagentes biol\u00f3gicos causadores de doen\u00e7as tropicais. Esta \u00e9 a categoria de maior interesse \npara os trabalhadores que lidam com cad\u00e1veres. \n\nO DL n.\u00ba 29/2002, de 14 de Fevereiro, cria o Programa de Adapta\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os \nde Seguran\u00e7a, Higiene e Sa\u00fade no Trabalho previsto pelo DL n.\u00ba 26/94. Os objectivos do \nPrograma s\u00e3o melhorar gradualmente a qualidade dos servi\u00e7os de seguran\u00e7a, higiene e \nsa\u00fade no trabalho que s\u00e3o assegurados aos trabalhadores, promover a organiza\u00e7\u00e3o e o \nfuncionamento desses servi\u00e7os pelas entidades abrangidas pelo DL n.\u00ba 26/94, assegurar as \ncondi\u00e7\u00f5es materiais e humanas para que os processos de adapta\u00e7\u00e3o das empresas a padr\u00f5es \nelevados de qualidade dos respectivos servi\u00e7os de seguran\u00e7a, higiene e sa\u00fade no trabalho \nse desenvolvam de forma c\u00e9lere e sustentada, promover a contrata\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de \nt\u00e9cnicos superiores e t\u00e9cnicos nesta \u00e1rea e incrementar a oferta e a procura de profiss\u00f5es \nrelacionadas com estes servi\u00e7os. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 105/2004, de 22 de Julho, aprova o \nPlano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o de Preven\u00e7\u00e3o (PNAP) que foi concebido como um instrumento \nde politica global de preven\u00e7\u00e3o de riscos profissionais e combate \u00e0 sinistralidade. \n\n \nEm suma, a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa abrange aspectos fundamentais para o correcto \n\nfuncionamento das UC mas parece falhar na sua abrang\u00eancia. \n \n\n17.4. Normas Portuguesas \n \n\nA Norma Portuguesa NP EN 15.017 2007 define os requisitos para a presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os funer\u00e1rios mas n\u00e3o abrange os requisitos de sa\u00fade nem de seguran\u00e7a. Segundo \nesta Norma, todos os cad\u00e1veres ter\u00e3o de ser desinfectados e conservados antes de serem \ninumados, sendo a tanatopraxia o sentido em que o sector deve evoluir. Indica tamb\u00e9m que \nas urnas devem ser ecol\u00f3gicas, facilitando a decomposi\u00e7\u00e3o e evitando a satura\u00e7\u00e3o dos \nsolos, os vernizes devem ser aquosos e n\u00e3o se deve usar qualquer tipo de metal (pregos, \nparafusos, etc.) mas sim colas igualmente aquosas. Os tecidos usados no interior da urna \ndevem ser de fibras naturais e as mat\u00e9rias-primas utilizadas nos acess\u00f3rios devem ser \necol\u00f3gicas ou ent\u00e3o amov\u00edveis. A Norma aposta tamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o \ndos funcion\u00e1rios do sector no sentido de os orientar nos procedimentos que devem ser \nseguidos na prepara\u00e7\u00e3o do cad\u00e1ver e melhorar um conjunto de boas pr\u00e1ticas. Esta Norma \ndever\u00e1 ser aplicada a todas as empresas funer\u00e1rias, independentemente da sua dimens\u00e3o, e \ndeve adaptar-se \u00e0s diversas condi\u00e7\u00f5es sociais, culturais e geogr\u00e1ficas. Actualmente existe \numa preocupa\u00e7\u00e3o dos intervenientes no sector em atingir e demonstrar um desempenho \nambiental s\u00f3lido atrav\u00e9s do controle dos impactes da sua actividade no ambiente, \ndesignadamente na contamina\u00e7\u00e3o dos solos e dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos em consequ\u00eancia da \ncada vez maior satura\u00e7\u00e3o dos solos cemiteriais devido aos materiais utilizados nas \ninuma\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n100        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nO projecto de Norma Portuguesa prNP EN 4474-1 2007 estabelece a tipologia e as \ncaracter\u00edsticas das urnas funer\u00e1rias de modo a facilitar a compreens\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o dos \nv\u00e1rios intervenientes no sector. \n\nH\u00e1 j\u00e1 casos de UC que procuram certifica\u00e7\u00e3o ambiental, atrav\u00e9s da NP EN ISO \n14.001:2004 ou do EMAS II. Um Sistema de Gest\u00e3o Ambiental baseado na NP EN ISO \n14.001:2004 \u00e9 uma ferramenta de gest\u00e3o para controlar o impacte das actividades no \nambiente que permite a melhoria cont\u00ednua da empresa atrav\u00e9s da optimiza\u00e7\u00e3o dos \nprocessos e redu\u00e7\u00e3o dos custos. As principais vantagens em adquirir certifica\u00e7\u00e3o ambiental \ns\u00e3o a melhoria da imagem da empresa, a redu\u00e7\u00e3o dos custos, a optimiza\u00e7\u00e3o dos processos, \na melhoria da gest\u00e3o da empresa, o maior controlo das actividades da empresa, m\u00e9todos de \ntrabalho mais amigos do ambiente, instala\u00e7\u00e3o progressiva de medidas de preven\u00e7\u00e3o, \ncontrolo e medi\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o e a demonstra\u00e7\u00e3o aos clientes e \u00e0 sociedade a preocupa\u00e7\u00e3o \ncom o ambiente (bom instrumento de marketing). \n\nAl\u00e9m destas, existem outras Normas aplic\u00e1veis \u00e0 gest\u00e3o cemiterial. Uma \nimplementa\u00e7\u00e3o integrada das principais normas permite a diminui\u00e7\u00e3o dos custos de \nimplementa\u00e7\u00e3o individual, redu\u00e7\u00e3o do tempo de certifica\u00e7\u00e3o, menor custo de manuten\u00e7\u00e3o \ndo sistema, melhor presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com aumento da satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes, \nminimizar os impactes ambientais, entre outros.  \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas  Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                    101 \n\n18. An\u00e1lise de estudos de caso com impactes ambientais negativos         \n \nNa d\u00e9cada de 1970, higienistas franceses constataram epidemias de febre tif\u00f3ide em \n\ncomunidades que se abasteciam de aqu\u00edferos e nascentes localizados nas proximidades de \nUC. Em Paris, a UC Saints Innocents recebia cad\u00e1veres j\u00e1 h\u00e1 oito s\u00e9culos quando foi \nacusado pelos higienistas de liberar vapores insalubres. Les Innocents foi encerrado em \n1780 e, 5 anos mais tarde, foi desmontado. As UC foram ent\u00e3o banidas do centro de Paris e \nas existentes foram substitu\u00eddas por outras nos arredores. Entre elas encontram-se a de \nMontmartre, P\u00e8re-Lachaise e Montparnasse que, em 1864, foram condenadas por estarem a \ncontaminar as \u00e1guas subterr\u00e2neas. Era comum captar \u00e1guas subterr\u00e2neas com mau odor e \nsabor adocicado nas proximidades de UC, em especial nas \u00e9pocas quentes (Magela, 2008). \n\nDurante o per\u00edodo de 1863 a 1867, um surto de febre tif\u00f3ide em Berlim e algumas \nepidemias na Alemanha Ocidental foram associados \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas \npara consumo, por UC.  \n\nActualmente, a \u00c1frica do Sul tem a contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas por UC \nassociadas a algumas epidemias e doen\u00e7as na popula\u00e7\u00e3o. Para reduzir o risco, existem \nprojectos de desloca\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nOs primeiros estudos com o intuito de provar cientificamente o risco que as UC \nrepresentam para a qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea foram realizados no in\u00edcio da d\u00e9cada de \n1980, no Brasil. \n\nEm 1985, foram realizados estudos de infiltra\u00e7\u00e3o na Calif\u00f3rnia que constataram que \nem solos areno-argilosos, a percola\u00e7\u00e3o de \u00e1guas permitiu o transporte de n\u00edveis \npotencialmente perigosos de bact\u00e9rias para a profundidade de 1,5 m. Outros estudos \nconstataram que o aumento da dist\u00e2ncia \u00e0s sepulturas diminui a concentra\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias \n(Campos, 2007). \n\n \nEm 1970 foi aberto um concurso para arquitectos em que foi exigido o projecto \n\npara uma UC tipo parque com 40% de \u00e1reas de enterramentos, 30% de \u00e1rea verde e 30% \nde \u00e1reas de tr\u00e2nsito e infra-estruturas. A superf\u00edcie tem cerca de 60.000 m2 e o primeiro \ntalh\u00e3o a construir tem 21.000 m2. O edif\u00edcio da administra\u00e7\u00e3o, com uma morgue, deve \nestar situado perto da entrada da UC e a capela deve estar separada deste, no centro da UC. \nEsta disposi\u00e7\u00e3o tem como finalidade conseguir que o movimento puramente administrativo \nseja separado, na medida do poss\u00edvel, das fun\u00e7\u00f5es cemiteriais que se realizam na capela. \nAl\u00e9m disso, exigiu-se do projecto que houvesse um bom aproveitamento dos espa\u00e7os com \nboas possibilidades de orienta\u00e7\u00e3o. A UC ter\u00e1 protec\u00e7\u00e3o contra o barulho da auto-estrada \nque passa a norte e contra a linha de el\u00e9ctricos que passa a sul, ficando ao crit\u00e9rio dos \nprojectistas alterar as caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas do terreno. Para as zonas verdes foi \nexigida a apresenta\u00e7\u00e3o de propostas de planta\u00e7\u00e3o. \n\nO projecto vencedor \u00e9 composto por \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o, talh\u00f5es de sepulturas \npequenos e assim\u00e9tricos, cercados de arbustos e arvores, que englobam 5 a 7 filas de \ncampas e um n\u00facleo de parque no centro. Este n\u00facleo de parque pode servir como jardim \npara a popula\u00e7\u00e3o local. Atrav\u00e9s de aterros ao longo da auto-estrada e das estradas que o \ncercam, bem como do vale do centro, o terreno, anteriormente plano, fica com movimento. \nS\u00f3 se fez modela\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica em terreno que n\u00e3o ia ser ocupado, nomeadamente, \neleva\u00e7\u00f5es de terra para protec\u00e7\u00e3o contra os ru\u00eddos do exterior, colinas ao longo do caminho \ncircular interior para resguardar dos talh\u00f5es de sepulturas, eleva\u00e7\u00e3o do local da constru\u00e7\u00e3o \nda capela e escava\u00e7\u00e3o de um lago. A circular interior \u00e9 acompanhada de montes plantados \npara protec\u00e7\u00e3o da vista e contra ru\u00eddos. Os caminhos e espa\u00e7os s\u00e3o demarcados com \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n     \n\n102        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n\u00e1rvores e arbustos. A UC tem um sistema de 4 caminhos e os locais de descanso que ficam \ns\u00e3o marcados por muros de pedra natural e t\u00eam p\u00e9rgolas de madeira natural e fontes \nartisticamente decoradas. A liga\u00e7\u00e3o entre a morgue e a capela \u00e9 feita com uma sucess\u00e3o de \nespa\u00e7os apoiados por muros de pedra natural que seguram o terreno modelado (Conselho \nAlem\u00e3o de Munic\u00edpios, 1968). \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas       Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                         103 \n\nTabela 8: An\u00e1lise de Estudos de Caso com Impactes Ambientais Negativos I \n \nAutor Local Ano Caracter\u00edsticas locais Tipo de an\u00e1lise Resultados \nVan Haaren Holanda 1951  An\u00e1lise ao solo. Pluma salina com condutividade el\u00e9ctrica de 2.300 \u00b5 S/cm abaixo das \n\nsepulturas, associada a concentra\u00e7\u00f5es elevadas de i\u00f5es de cloreto, sulfato e \nbicarbonato. \n\nSchrops Alemanha 1972 Terrenos de aluvi\u00e3o n\u00e3o \nconsolidados. \n\nAn\u00e1lise ao solo. Elevada concentra\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias, i\u00f5es de am\u00f3nio (NH4\n+) e nitrato. A pluma de \n\npolui\u00e7\u00e3o diminui rapidamente com a dist\u00e2ncia \u00e0s sepulturas. \nMigliorini Estados \n\nUnidos da \nAm\u00e9rica \n(EUA) \n\n1991  An\u00e1lise \u00e0s \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas. \n\nVest\u00edgios de ars\u00e9nio associados \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o de sepulturas. \n\nA UCVF h\u00e1 predom\u00ednio \nde sedimentos terci\u00e1rios \ncom altern\u00e2ncia de solos \nargilosos e areno-\nargilosos. \n\nO NF encontra-se entre 4,0 e 12,0 m, caracterizando um aqu\u00edfero suspenso. \nN\u00edveis baixos de CT, EF, CSR, BP, BH aer\u00f3bias e BH anaer\u00f3bias e BL. N\u00e3o foi \ndetectado nitrato. O solo \u00e9 um bom filtro natural. As condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e \nhigi\u00e9nicas n\u00e3o s\u00e3o satisfat\u00f3rias. \n\nA UCVNC localiza-se \nem terreno arenosos, com \nalguns n\u00edveis mais \nargilosos. \n\nO NF varia entre 4,0 e 9,0 m de profundidade, caracterizando um aqu\u00edfero \nsuspenso. Foram encontradas BH anaer\u00f3bias. Presen\u00e7a de EF e CSR. Nitrato \npresente em baixa concentra\u00e7\u00e3o devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias. As condi\u00e7\u00f5es \nsanit\u00e1rias e higi\u00e9nicas n\u00e3o s\u00e3o satisfat\u00f3rias. \n\nMartins et al. S\u00e3o Paulo \ne Santos, \nBrasil \n\n1991 \n\nNa UCAB predominam \nos sedimentos \nquatern\u00e1rios marinhos \narenosos, de alta \nporosidade e \npermeabilidade.  \n\nAn\u00e1lise \nmicrobiol\u00f3gica  \ndas \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas.  \n\nA \u00e1rea \u00e9 plana e o n\u00edvel fre\u00e1tico encontra-se entre 0,6 e 2,2 m de profundidade, \nsendo influenciado pelo regime de mar\u00e9s. Est\u00e3o presentes BH aer\u00f3bias. \nPresen\u00e7a de EF, CSR e nitrato. As condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e higi\u00e9nicas n\u00e3o s\u00e3o \nsatisfat\u00f3rias. \n\nVass et al. EUA 1992  I\u00f5es em solu\u00e7\u00e3o \nno solo. \n\nConcentra\u00e7\u00f5es est\u00e1veis e reprodut\u00edveis, de indiv\u00edduo para indiv\u00edduo, dos i\u00f5es de \ns\u00f3dio, cloreto, azoto amoniacal, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e sulfatos. Ao fim de \n18 a 24 meses de decomposi\u00e7\u00e3o, a maioria destes i\u00f5es regressou aos n\u00edveis \niniciais, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o dos sulfatos e c\u00e1lcio, cuja concentra\u00e7\u00e3o se manteve elevada \npassados 4 anos. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas           Universidade de Aveiro \n     \n\n104              Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n \nTabela 9: An\u00e1lise de Estudos de Caso com Impactes Ambientais Negativos II \n \nAutor Local Ano Caracter\u00edsticas locais Tipo de an\u00e1lise Resultados \nBoyd Dent Austr\u00e1lia 1995   Aumento da CE em locais pr\u00f3ximos a sepulturas recentes, com plumas \n\nsalinas de elevadas concentra\u00e7\u00f5es dos i\u00f5es cloreto, nitrato, nitrito, azoto \namoniacal, ortofosfato, ferro, s\u00f3dio, pot\u00e1ssio e magn\u00e9sio no subsolo. As \nconcentra\u00e7\u00f5es de cloreto e a salinidade decrescem com a dist\u00e2ncia \u00e0s \nsepulturas. N\u00e3o foram detectadas concentra\u00e7\u00f5es significativas de \npatog\u00e9nicos, excepto Pseudomonas aeruginosa. \n \n\nMarinho Fortaleza, \nBrasil \n\n1998 Envolvente densamente \npovoada. Areia m\u00e9dia com \nelevada permeabilidade. \n\nHidroqu\u00edmica e \nmicrobiol\u00f3gica \u00e0 \n\u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nA jusante da UC a concentra\u00e7\u00e3o de SST e compostos azotados aumentou \ne estavam presentes bact\u00e9rias patog\u00e9nicas decompositoras de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica mas n\u00e3o especificamente de cad\u00e1veres. As \u00e1guas analisadas \nforam classificadas como impr\u00f3prias para consumo humano. \n\nSpongberg et \nal. \n\nOhio, \nEUA \n\n2000 Solo de granulometria fina, \npermeabilidade moderada, \nescoamento superficial do solo \nbaixo e teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica \nmoderado. Na UC est\u00e3o \nregistadas 14.610 inuma\u00e7\u00f5es. \n\nAn\u00e1lises \nqu\u00edmicas ao solo. \n\nUm pequeno rio que atravessa a UC formou um pequeno vale que fica \ninundado frequentemente. O NF mais superficial est\u00e1 entre 0,3 e 0,9 m, \ndurante extensos per\u00edodos h\u00famidos. Os metais associados \u00e0s pr\u00e1ticas \nfuner\u00e1rias encontram-se em elevada concentra\u00e7\u00e3o. A concentra\u00e7\u00e3o de \nsolventes org\u00e2nicos extra\u00edveis da mat\u00e9ria org\u00e2nica est\u00e1 relacionada com a \nproximidade \u00e0s sepulturas.  \n\nSerra Lisboa, \nPortugal \n\n2000 Os afloramentos hidrol\u00f3gicos \nn\u00e3o apresentam interesse como \naqu\u00edfero devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o em \nescarpa e natureza argilosa. \n\nQualidade \nbacteriol\u00f3gica do \nsolo. \n\nAs amostras foram recolhidas em pontos de diferentes n\u00edveis de cota para \npermitir a compara\u00e7\u00e3o pela disposi\u00e7\u00e3o gradual em taludes e verificou-se \num aumento gradual nos valores de contamina\u00e7\u00e3o, por BH totais, CF e \nCT, \u00e0 medida que a cota diminui. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas       Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                         105 \n\n \nTabela 10: An\u00e1lise de Estudos de Caso com Impactes Ambientais Negativos III \n \nAutor Local Ano Caracter\u00edsticas locais Tipo de \n\nan\u00e1lise \nResultados \n\nMatos S\u00e3o Paulo, \nBrasil \n\n2001 360.000 m2 em que \npredominam as inuma\u00e7\u00f5es e \nexiste columb\u00e1rio \nsubterr\u00e2neo. At\u00e9 6 m de \nprofundidade o solo tem \ncerca de 43 % de argila, \npH=5,0, teor de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica entre 0,7 e 4,2 % e \ncapacidade de permuta \ncati\u00f3nica entre 10,2 e 109,0 \nmmoleculas/kg. A frac\u00e7\u00e3o \nde argila \u00e9 constitu\u00edda \nprincipalmente por caulinita \ne \u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio. \nA altitude varia entre 745 e \n781 m e o declive entre 12 e \n15 %. O clima \u00e9 temperado \ncom temperatura m\u00e9dia \nanual de 25 \u00baC, precipita\u00e7\u00e3o \nde 1.400 mm/ano e \nevapora\u00e7\u00e3o potencial entre \n1.000 e 1.300 mm/ano.  \n\nSimula\u00e7\u00e3o \nlaboratorial \ndo \ntransporte de \nv\u00edrus atrav\u00e9s \ndo solo da \nUC. \nSondagens \ngeof\u00edsicas, \ngeol\u00f3gicas, \ncondutivida\nde hidr\u00e1ulica \ndo meio e \namostragem \nde \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea. \n\n5,6 % dos cad\u00e1veres foram v\u00edtimas de HIV ou doen\u00e7as infecciosas ou parasit\u00e1rias. A \n\u00e1gua a montante da UC \u00e9 bicarbonatada c\u00e1lcica e s\u00f3dica, de boa qualidade. A \nenvolvente \u00e9 densamente povoada e os efluentes dom\u00e9sticos s\u00e3o lan\u00e7ados num \nriacho que atravessa a UC e que apresenta elevadas concentra\u00e7\u00f5es de CT e CF. A \nchuva da regi\u00e3o tem car\u00e1cter \u00e1cido com elevada concentra\u00e7\u00e3o de sulfato, nitrato e \ncloreto. O colifago T4 \u00e9 mais est\u00e1vel com pH neutro e em meio \u00e1cido a \nsobreviv\u00eancia \u00e9 menor. O solo ret\u00e9m mais v\u00edrus do que qu\u00edmicos. Foram \nencontradas camadas mais condutivas que se associam a material argiloso que forma \naqu\u00edferos suspensos, os quais se associam \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de miasma para a superf\u00edcie \ndurante a \u00e9poca de maior pluviosidade. A \u00e1gua pr\u00f3xima da superf\u00edcie tem maior CE \ndevido \u00e0 maior contamina\u00e7\u00e3o por sais minerais. Os valores de magn\u00e9sio, chumbo e \nalum\u00ednio est\u00e3o acima dos VMA. O pH da \u00e1gua diminui com o aumento da \nprofundidade. Estavam presentes BH, BP e CSR. Contamina\u00e7\u00e3o em zonas mais \nafastadas foi associada \u00e0 saponifica\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foram encontrados enterov\u00edrus e \nadenov\u00edrus. As principais fontes de contamina\u00e7\u00e3o s\u00e3o as sepulturas com menos de 1 \nano localizadas nas cotas mais baixas, pr\u00f3ximas do len\u00e7ol fre\u00e1tico. H\u00e1 grande \nconsumo de oxig\u00e9nio na \u00e1gua, elevada concentra\u00e7\u00e3o dos i\u00f5es bicarbonato, cloreto, \ns\u00f3dio e c\u00e1lcio e dos metais alum\u00ednio, ferro, chumbo e zinco. Os v\u00edrus apresentam \nmaior mobilidade do que as bact\u00e9rias. A rocha-m\u00e3e est\u00e1 entre 9,0 e 20,5 m e o len\u00e7ol \nfre\u00e1tico, de porosidade prim\u00e1ria granular, encontra-se entre 4,0 e 16,0 m de \nprofundidade. A condutividade hidr\u00e1ulica varia entre 2,90x10-8 e 8,41x10-5 m/s e o \ngradiente hidr\u00e1ulico \u00e9 cerca de 0,07 m/m. A velocidade linear m\u00e9dia foi \u00e9 8 cm/dia.  \n\nMigliorini S\u00e3o Paulo, \nBrasil \n\n2002 763.175 m2, altitude entre \n715 e 900 m e relevo suave. \nClima tropical de altitude, \ntemperatura m\u00e9dia anual de \n18 \u00baC, precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n1.520 mm/ano, evapora\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia de 940 mm/ano, \nescoamento de base de 530 \nmm/ano e escoamento \nsuperficial de 320 mm/ano. \n\nComposi\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica da \n\u00e1gua \nsubterr\u00e2nea. \nEstudos \ngeof\u00edsicos. \n\nA UC est\u00e1 situada em sedimentos terci\u00e1rios onde predominam argilas, siltes e areias \nfinas, sendo rara a ocorr\u00eancia de areias grossas e cascalho. O pacote sedimentar tem \nentre 35,0 e 40,0 m e o NF encontra-se entre 4,0 e 12,0 m de profundidade. Nos \npo\u00e7os de monitoriza\u00e7\u00e3o encontrou-se \u00e1gua entre 0,0 e 5,5 m de profundidade, \nsugerindo a exist\u00eancia de aqu\u00edferos suspensos. O sistema aqu\u00edfero \u00e9 livre, podendo \napresentar confinamentos locais devido a intercala\u00e7\u00f5es argilosas. Aumento da \nconcentra\u00e7\u00e3o total de i\u00f5es na \u00e1gua subterr\u00e2nea e concentra\u00e7\u00f5es excessivas de \ncompostos azotados. Aparecimento dos metais mangan\u00eas, cromo, ferro, alum\u00ednio e \nprata, em n\u00edveis superiores aos VMA.  \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas           Universidade de Aveiro \n     \n\n106              Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n \nTabela 11: An\u00e1lise de Estudos de Caso com Impactes Ambientais Negativos IV \n \nAutor Local Ano Caracter\u00edsticas \n\nlocais \nTipo de an\u00e1lise Resultados \n\nRodrigues Algarve e \nMinho, \nPortugal \n\n2002 A UCQ e a UCLT \nest\u00e3o em regi\u00e3o de \nclima mediterr\u00e2neo, \ncom temperatura \nm\u00e9dia anual \nelevada e regime de \nprecipita\u00e7\u00e3o \nirregular. UCS est\u00e1 \njunto ao litoral, \nnuma regi\u00e3o de \nclima temperado, \nh\u00famido e chuvoso, \ncom precipita\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia de 1.070 \nmm/ano e o per\u00edodo \nde amostragem foi \nchuvoso.  \n\nComposi\u00e7\u00e3o f\u00edsico-\nqu\u00edmica e \nbacteriol\u00f3gica da \n\u00e1gua subterr\u00e2nea \npara as 3 UC. \nProspec\u00e7\u00e3o \ngeof\u00edsica na \u00e1rea \nenvolvente \u00e0 UCQ. \n\nOs resultados da UCQ n\u00e3o revelaram resultados conclusivos quanto \u00e0 origem da \ncontamina\u00e7\u00e3o mas apontam para \u00edndices elevados de contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \nbacteriol\u00f3gica. Na UCLT e na UCS as an\u00e1lises revelaram \u00edndices de contamina\u00e7\u00e3o \nsuperiores aos da envolvente, sendo indicativo de contamina\u00e7\u00e3o pela UC. A UCQ \nest\u00e1 numa \u00e1rea constitu\u00edda por sedimentos carbonatados muito perme\u00e1veis e \nprodutivos devido \u00e0 elevada fractura\u00e7\u00e3o e carsifica\u00e7\u00e3o. O sistema aqu\u00edfero \u00e9 \nc\u00e1rsico livre a confinado, com capta\u00e7\u00f5es a jusante da UC, sendo a zona de \nvulnerabilidade elevada. A zona \u00e9 constitu\u00edda por solos calc\u00e1rios perme\u00e1veis. A \nporosidade tem efeito positivo no arejamento e infiltra\u00e7\u00e3o. Tem baixa capacidade \nde armazenamento e espessura do solo pequena. A satura\u00e7\u00e3o em base do complexo \nde adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 100 % e a sua capacidade de permuta cati\u00f3nica \u00e9 baixa. Fixa\u00e7\u00e3o \nelevada de f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio. Os resultados n\u00e3o foram conclusivos quanto \u00e0 \ninflu\u00eancia da UC na contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea, devido ao elevado n\u00famero \nde fossas s\u00e9pticas na vizinhan\u00e7a. A UCLT encontra-se em forma\u00e7\u00f5es argilosas que \nse sobrep\u00f5em a calc\u00e1rios carsificados. Est\u00e1 localizado num sistema multiaqu\u00edfero, \npodendo haver conex\u00e3o hidr\u00e1ulica entre camadas. O aqu\u00edfero superior \u00e9 poroso e \nlivre e est\u00e1 em forma\u00e7\u00f5es terci\u00e1rias de arenitos, argilitos e siltes na camada \nsuperior. O aqu\u00edfero inferior \u00e9 c\u00e1rsico semi-confinado a confinado e est\u00e1 em \ncalc\u00e1rios calcicl\u00e1sticos, biocl\u00e1sticos e ool\u00edticos, com raras intercala\u00e7\u00f5es margosas. \nA UC est\u00e1 em zona de vulnerabilidade m\u00e9dia. Os solos s\u00e3o mediterr\u00e2nicos, \narenosos e com elementos calc\u00e1rios com porosidade, volume de \u00e1gua e \ncondutividade hidr\u00e1ulica baixos, sem drenagem interna, pH ligeiramente alcalino, \npassando a \u00e1cido a profundidade superior a 45,0 m. Na camada superficial \nsaturada, a ocupa\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio magn\u00e9sio e pot\u00e1ssio \u00e9 \u00f3ptima, existe grande reserva \nde pot\u00e1ssio e o f\u00f3sforo diminui com a profundidade. A UCS encontra-se em \nforma\u00e7\u00f5es xistentas e quarteziticas. O len\u00e7ol fre\u00e1tico encontra-se pr\u00f3ximo \u00e0 base \ndas sepulturas e a zona n\u00e3o saturada tem pequena espessura. Na UCLT e na UCS, \nas an\u00e1lises bacteriol\u00f3gicas indicam presen\u00e7a de contamina\u00e7\u00e3o maior do que na \nenvolvente.  \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas       Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                         107 \n\n \nTabela 12: An\u00e1lise de Estudos de Caso com Impactes Ambientais Negativos V \n \nAutor Local Ano Caracter\u00edsticas locais Tipo de an\u00e1lise Resultados \nLima et al.  Barcelos, \n\nPortugal \n2003 Presen\u00e7a de granit\u00f3ides \n\nbiol\u00edticos com plagioclase \nc\u00e1lcica. O substrato gran\u00edtico \nencontra-se alterado, dando \norigem a mantos \ndescont\u00ednuos. A precipita\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia \u00e9 de 1.650 mm/ano, a \nevapotranspira\u00e7\u00e3o efectiva \u00e9 \n745 mm/ano, o escoamento \nsuperficial \u00e9 492 mm/ano e o \nescoamento subterr\u00e2neo \u00e9 413 \nmm/ano.  \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o \nhidrogeol\u00f3gica da \nregi\u00e3o de modo a \naferir a sua \nsusceptibilidade \u00e0 \ncontamina\u00e7\u00e3o. \nAn\u00e1lise f\u00edsico-\nqu\u00edmica da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea. \n\n A \u00e1rea destinada \u00e0 UC \u00e9 atravessada por uma falha que constitui o eixo \npreferencial do escoamento subterr\u00e2neo, tornando a zona muito \nvulner\u00e1vel. A permeabilidade do solo varia entre 0,1 e 4,3 m/d. O \ngradiente hidr\u00e1ulico nas imedia\u00e7\u00f5es \u00e9 0,144 e o len\u00e7ol fre\u00e1tico encontra-\nse a 9,0 m de profundidade, apresentando flutua\u00e7\u00f5es sazonais \nsignificativas. A \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 cloretada s\u00f3dica podendo ser \nbicarbonatada s\u00f3dica ou mesmo bicarbonatada c\u00e1lcica. A mineraliza\u00e7\u00e3o \ndesta \u00e1gua deve-se \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o por evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o, \ninterac\u00e7\u00e3o \u00e1gua-rocha e influ\u00eancia antropog\u00e9nica. Os teores de s\u00f3dio, \nalum\u00ednio, zinco, nitrato, fosfato e cloreto ultrapassam os VLA para \u00e1gua \npara consumo humano. Por se tratar de uma zona de recarga, com o \nsubstrato bastante meteorizado, e por a \u00e1gua subterr\u00e2nea escoar para \njusante do local, a \u00e1rea \u00e9 desfavor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da UC. \n\nSenos \nMatias et \nal.  \n\nAveiro, \nPortugal \n\n2004 Foram analisadas 2 UC, \nseparadas por 5 km, \nlocalizados sobre dunas de \nareia e\u00f3lica com algumas \nintercala\u00e7\u00f5es de finas \ncamadas de lama a diferentes \nprofundidades. A precipita\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia \u00e9 900 mm/ano e a \ninfiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 estimada em 400 \nmm/ano. A permeabilidade da \nareia de duna varia entre 25 e \n40 m/d e a argila \u00e9 \nimperme\u00e1vel. A regi\u00e3o \u00e9 \nplana e a altitude da UCGC \u00e9 \n9,0 m e da UCGE \u00e9 de 7,0 m. \n\nM\u00e9todos \ngeof\u00edsicos para \nlocalizar a pluma \nde contamina\u00e7\u00e3o. \nAn\u00e1lise qu\u00edmica \u00e0 \n\u00e1gua subterr\u00e2nea.  \n\nExiste um aqu\u00edfero n\u00e3o confinado nas dunas de areia, em contacto directo \ncom os lixiviados da UC, e aqu\u00edferos confinados e semi-confinados \nabaixo das camadas de lama. Na UCGE a \u00e1gua subterr\u00e2nea est\u00e1 a 1,5 m e \nna UCGC a 3,0 m. As inuma\u00e7\u00f5es nestas UC s\u00e3o feitas a 1,2 m. A pluma \nde contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 mais evidente na UCGE devido \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea \nestar a menor profundidade. Na UCGE as forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais resistivas, \no que ser resultado da contamina\u00e7\u00e3o pela UC. Na zona contaminada \nforam encontrados valores elevados de pH, NO3, PO4, SO4, Mg, K, Na e \ncondutividade hidr\u00e1ulica. Os valores de Fe eram baixos. Existe \ncontamina\u00e7\u00e3o devido \u00e0 UCGE. No caso da UCGC, \u00e9 esperado menor \ngrau de contamina\u00e7\u00e3o devido \u00e0 maior profundidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\nLentz S\u00e3o Paulo, \nBrasil \n\n2005  Composi\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica e \nmicrobiol\u00f3gica de \nroupas e madeira \nde exuma\u00e7\u00f5es. \n\nOs par\u00e2metros qu\u00edmicos e microbiol\u00f3gicos estavam abaixo dos VMA e os \npatog\u00e9nicos encontrados s\u00e3o os mesmo que se encontram em amostras de \nmadeira em branco. Os res\u00edduos de inuma\u00e7\u00e3o foram classificados como \ninertes, n\u00e3o perigosos. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas           Universidade de Aveiro \n     \n\n108              Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n \nTabela 13: An\u00e1lise de Estudos de Caso com Impactes Ambientais Negativos VI \n \nAutor Local Ano Caracter\u00edsticas locais Tipo de an\u00e1lise Resultados \nAlmeida et al. Juiz de \n\nFora, \nBrasil \n\n2005  Elementos \nqu\u00edmicos na \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea. \n\nOs resultados obtidos s\u00e3o indicativos de contamina\u00e7\u00e3o por lixiviados das 5 UC \nanalisadas. N\u00e3o se estudou a profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico, a localiza\u00e7\u00e3o da \npluma de contamina\u00e7\u00e3o nem o tipo de solo. \n\nEspindula e \nAlmeida et al. \n\nRecife, \nBrasil \n\n2004 \ne \n2006 \n\n21.700 m2 com 1.516 \ninuma\u00e7\u00f5es/ano entre 0,6 e \n0,8 m de profundidade. \nJazigos subterr\u00e2neos at\u00e9 \n1,5 m de profundidade. \nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia 2.451 \nmm/ano, evapora\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dia 1.323 mm/ano e \ntemperatura m\u00e9dia anual \nentre 26,6 e 23,9 \u00baC.  \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o \nda \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea \nabaixo da UC. \n\nSedimentos quatern\u00e1rios alterados pela ac\u00e7\u00e3o dos rios. O interior da UC est\u00e1 \nsobre sedimentos c\u00e1rsicos n\u00e3o consolidados. Predominam areias finas e m\u00e9dias, \nareias siltosas, areias argilosas e areias silte-argilosas. O pot\u00e1ssio e os metais \nferro, c\u00e1dmio, mangan\u00eas e chumbo encontram-se acima do VMA. Foram \nencontradas concentra\u00e7\u00f5es elevadas de todos os indicadores microbiol\u00f3gicos, \nprincipalmente BH e BP. Verifica-se antagonismo entre CT e P. aeruginosa. O \nNF no interior da UC est\u00e1 a 2,9 m, o que n\u00e3o impediu a contamina\u00e7\u00e3o por \nmicrorganismos. Em zonas com sepulturas com menos de 1 ano as \nconcentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais elevadas. A UC pode contribuir para a contamina\u00e7\u00e3o do \naqu\u00edfero. \n\nS\u00f3ria et al. Pelotas, \nRS, \nBrasil \n\n2006 \u00c1rea de 15.400 m2. An\u00e1lise da \nqualidade da \n\u00e1gua nas valetas \ninternas e \nexternas \u00e0 UC. \n\nAs amostras confirmam a presen\u00e7a de organismos patog\u00e9nicos. A popula\u00e7\u00e3o \nrefere que nos \u00faltimos anos ocorreu hepatite A, ascarid\u00edase, leptospirose, \ninfec\u00e7\u00f5es na pele, infec\u00e7\u00f5es oculares e disenteria, mas n\u00e3o existam registos \nm\u00e9dios que permitam tirar conclus\u00f5es sobre a sua origem.   \n\nBraz et al. Bel\u00e9m, \nBrasil \n\n2007 Dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios na \nparte superior, \ncomposi\u00e7\u00e3o arenosa e NF \na menos de 10 m de \nprofundidade.  \n\nPresen\u00e7a de \ncontamina\u00e7\u00e3o 3 \nap\u00f3s \ndesactiva\u00e7\u00e3o. \n\nForam encontrados elevados n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por CT, CF, EF, \nBH e Salmonella. Foram encontrados CSR que sugerem a contamina\u00e7\u00e3o por \nmiasma. A unidade tinha 30.000 sepulturas tempor\u00e1rias ocupadas. No Inverno \nera comum a subida do NF e consequente inunda\u00e7\u00e3o de sepulturas. A \nsaponifica\u00e7\u00e3o justifica a contamina\u00e7\u00e3o mais recente. H\u00e1 risco de contamina\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas devido \u00e0 m\u00e1 constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os na vizinhan\u00e7a.  \n\nBarros et al. Curitiba, \nPR, \nBrasil \n\n2008 Declive superior a 10 % e \nregolito a 1,2 m de \nprofundidade. No n\u00edvel \nmais baixo do terreno, o \nNF encontra-se entre 0,9 e \n1,4 m.  \n\nEstudo \nmineral\u00f3gico da \nfrac\u00e7\u00e3o de argila, \nteores de metais \npesados e \nestimativa do \nrisco de \ncontamina\u00e7\u00e3o. \n\nOs solos predominantes s\u00e3o dep\u00f3sitos n\u00e3o consolidados de argilitos e arenitos, \ncom elevada capacidade de permuta cati\u00f3nica. Na \u00e1rea das sepulturas perp\u00e9tuas \nos solos apresentam maiores teores de metais pesados, principalmente cr\u00f3mio e \nchumbo. A menor contamina\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de sepulturas tempor\u00e1rias pode ser \natribu\u00edda \u00e0 maior simplicidade das inuma\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se verificou efeito da rocha-\nm\u00e3e e dos atributos qu\u00edmicos e mineral\u00f3gicos do solo sobre a acumula\u00e7\u00e3o de \nmetais pesados, reflexo da contamina\u00e7\u00e3o mais intensa em apenas alguns pontos \nde amostragem e camadas do solo.  \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas       Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira                         109 \n\n \nTabela 14: An\u00e1lise de Estudos de Caso com Impactes Ambientais Negativos VII \n \nAutor Local Ano Caracter\u00edsticas \n\nlocais \nTipo de an\u00e1lise Resultados \n\nCastro Fortaleza, \nCear\u00e1, \nBrasil \n\n2008 Ocupa 800.000 \nm2 e tem \ncapacidade para \n51.000 \ninuma\u00e7\u00f5es. As \nsepulturas est\u00e3o a \n1,8 m de \nprofundidade e \nem cada uma s\u00e3o \ndispostas 3 urnas \nde 0,5 m de \naltura, separadas \npor uma laje. \nClima quente \ncom regime de \nchuvas tropicais.  \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \ncontexto geol\u00f3gico, \ngeomorfol\u00f3gico e \nhidrogeol\u00f3gico em \nque a UC se insere. \n\nAs \u00fanicas fontes potenciais de contamina\u00e7\u00e3o s\u00e3o a UC e fossas s\u00e9pticas. As cotas \naltim\u00e9tricas variam entre 17,0 e 37,0 m e a UC encontra-se 10,0 m acima da \nenvolvente. As \u00e1reas mais elevadas s\u00e3o cobertas por areia argilosa fina a m\u00e9dia, \nsobreposta a uma camada de argila arenosa e a camada mais basal \u00e9 composta por \ncascalho com intercala\u00e7\u00f5es de n\u00edveis mais argilosos. O substrato constitui um \naqu\u00edfero livre argilo-arenoso, pouco espesso, de baixa permeabilidade e formado \npelo intemperismo das rochas granito-gnaissicas, sendo desfavor\u00e1vel \u00e0 capta\u00e7\u00e3o. A \ncamada de regolito tem entre 2,0 e 16,0 m e o NF encontra-se a 10,0 m na zona \ncentral e pode atingir 0,5 m nas zonas menos elevadas. O pH m\u00e9dio da \u00e1gua \u00e9 7,8, \nsendo menor na zona central da UC. A CE, alcalinidade, dureza total, teor de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica, s\u00f3lidos dissolvidos e SST, s\u00e3o maiores na envolvente do que no interior da \nUC, indicando pouca ou nenhuma influ\u00eancia da decomposi\u00e7\u00e3o. As \u00e1guas s\u00e3o \nclassificadas como cloretadas s\u00f3dicas no interior da UC e no exterior cloretadas ou \nbicarbonatadas mistas, c\u00e1lcicas ou magnesianas ou cloretadas s\u00f3dicas. Tal \ncomposi\u00e7\u00e3o dever-se-\u00e1 aos aeross\u00f3is marinhos. Todos os indicadores bacteriol\u00f3gicos \napresentam concentra\u00e7\u00f5es muito elevadas, excepto CSR. As BH aer\u00f3bias ocorrem \nduas vezes mais do que as BH anaer\u00f3bias e est\u00e3o mais elevadas no interior da UC. \nAs BP est\u00e3o em maior n\u00famero no exterior da UC.  \n\n \nLegenda: \n\nSST \u2013 S\u00f3lidos Suspensos Totais \nVMA \u2013 Valor M\u00e1ximo Admiss\u00edvel, segundo o DL n\u00ba. 236/98 (aqui \nreferido a \u00e1gua para consumo humano) \nBH \u2013 Bact\u00e9rias Heterotr\u00f3ficas \nBP \u2013 Bact\u00e9rias Proteol\u00edticas \nCSR \u2013 Clostr\u00eddios Sulfito Redutores \nCT \u2013 Coliformes Totais \nCF \u2013 Coliformes Fecais \nEF \u2013 Estreptococos Fecais \n\nNF \u2013 N\u00edvel Fre\u00e1tico \nCE \u2013 Condutividade El\u00e9ctrica \nUCVF \u2013 UC Vila Formosa \nUCVNC \u2013 UC Vila Nova Cachoeirinha \nUCAB \u2013 UC Areia Branca \nUCQ \u2013 UC Queren\u00e7a \nUCCLT \u2013 UC Luz de Tavira \nUCS \u2013 UC Seixas \nUCGE \u2013 UC Gafanha da Encarna\u00e7\u00e3o \nUCGC \u2013 UC Gafanha do Carmo \n\n\n\n \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira      111 \n\n19. Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es \n \nOs principais impactes resultantes da actividade de UC devem-se \u00e0 sua indevida \n\ninstala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e/ou gest\u00e3o. Os maiores problemas encontram-se em UC de grande \ndensidade de inuma\u00e7\u00f5es e com n\u00edveis fre\u00e1ticos superficiais. \n\nA temperatura \u00f3ptima para a transforma\u00e7\u00e3o e actividade microbiana est\u00e1 entre 25 e \n35 \u00baC. O arejamento deve propiciar as condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bias necess\u00e1rias \u00e0s bact\u00e9rias aer\u00f3bias \ndecompositoras de mat\u00e9ria org\u00e2nica. A humidade relativa deve ser tal que a ac\u00e7\u00e3o \nmicrobiana seja maximizada. Este teor n\u00e3o \u00e9 bem conhecido mas quando h\u00e1 humidade \nreduzida ou em excesso observam-se fen\u00f3menos conservativos. A dist\u00e2ncia entre o fundo \nda sepultura e o n\u00edvel fre\u00e1tico tem que ser suficiente para neutralizar os contaminantes. \nEsta camada n\u00e3o saturada deve ter baixa porosidade e textura fina de modo a maximizar a \nreten\u00e7\u00e3o de contaminantes. As melhores condi\u00e7\u00f5es para instala\u00e7\u00e3o de UC encontram-se em \nmateriais de mineralogia variada, ou seja, solos homog\u00e9neos com percentagens \nequilibradas de areia, silte e argila, pois combinam a facilidade de decomposi\u00e7\u00e3o com a \ndificuldade de liberta\u00e7\u00e3o de odores.  \n\nSubsolos de granulometria grosseira, com mineralogia restrita, muito fracturados ou \nfissurados devem ser rejeitados pois oferecem poucas oportunidades de atenua\u00e7\u00e3o. \n\nA adequabilidade de um local para a instala\u00e7\u00e3o de UC deve ser alvo de estudos para \nque se garanta a sua sustentabilidade e a protec\u00e7\u00e3o do ambiente. \u00c9 essencial que haja uma \nAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica de todos os poss\u00edveis locais para instala\u00e7\u00e3o destas \nunidades, atendendo ao n\u00edvel de ac\u00e7\u00e3o (local, regional, distrital, por exemplo) e ao tipo de \nUC pretendida (pequena, m\u00e9dia ou grande dimens\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o, translada\u00e7\u00e3o/desloca\u00e7\u00e3o). \nNos planos municipais ou distritais de emerg\u00eancia devem ser inclu\u00eddos planos de \nconting\u00eancia que devem atender ao buffer de cada UC. Devem ser feitos estudos de \navalia\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e auditoria nas UC em funcionamento. Os estudos devem abranger \nfactores geol\u00f3gicos, hidrogeol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos da regi\u00e3o e ainda aspectos religiosos, \nculturais, ergon\u00f3micos, socioecon\u00f3micos, recursos humanos, sa\u00fade ocupacional e recursos \nmec\u00e2nicos. Estes devem ser analisados num plano individual dado que em Portugal \nexistem numerosos tipos de solo, n\u00edveis fre\u00e1ticos e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, n\u00e3o se podendo \nuniformizar casos de estudo. Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o e escolha do local mais adequado, dever\u00e3o \nser analisadas as poss\u00edveis correc\u00e7\u00f5es ao local e medidas limitadoras do potencial de \npolui\u00e7\u00e3o e de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es geoambientais, com o intuito de obten\u00e7\u00e3o de \nlicenciamento ambiental. As UC devem ter planos de monitoriza\u00e7\u00e3o, de vacina\u00e7\u00e3o, de \nacompanhamento psicol\u00f3gico dos funcion\u00e1rios, de acompanhamento de familiares das \nv\u00edtimas e devem aplicar as melhores t\u00e9cnicas dispon\u00edveis para protec\u00e7\u00e3o ambiental. Os \nfuncion\u00e1rios das UC devem ser inclu\u00eddos nas listas de trabalhadores expostos a agentes \nbiol\u00f3gicos. A elabora\u00e7\u00e3o de estudos deve ser realizada por profissionais qualificados, bem \ncomo o acompanhamento rigoroso e permanente do funcionamento de toda a UC.  \n\nPara que tal seja poss\u00edvel, torna-se fundamental a publica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica e de normas e procedimentos para a instala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de UC, \nvisando a protec\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de riscos ambientais e de sa\u00fade p\u00fablica. A \nobrigatoriedade de apresentar relat\u00f3rios de qualidade \u00e9 fundamental para garantir a \nprotec\u00e7\u00e3o ambiental e o funcionamento adequado. \n\nAs UC em funcionamento devem ser alvo de estudos para determinar de forma \nprecisa os seus impactes e ponderar os processos din\u00e2micos de forma a prever a evolu\u00e7\u00e3o e \ndeterminar os meios de preven\u00e7\u00e3o, controle e correc\u00e7\u00e3o.. S\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel encontrar \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro  \n\n112        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nmedidas t\u00e9cnicas adequadas para eliminar os riscos e minimizar o per\u00edodo de \ndecomposi\u00e7\u00e3o., ou seja, este \u00e9 um meio de evitar repetir erros do passado. \n\nOs actuais planos de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea n\u00e3o s\u00e3o \nsatisfat\u00f3rios pois existe uma grande diversidade de esp\u00e9cies patog\u00e9nicas e qu\u00edmicas que \nn\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddas e podem representar s\u00e9rios riscos. \u00c9 necess\u00e1rio promover o estudo \nqualificado de todos os produtos gerados na decomposi\u00e7\u00e3o de cad\u00e1veres e dos materiais \nutilizados nas pr\u00e1ticas funer\u00e1rias. A t\u00edtulo de exemplo, a cadaverina e a putrescina \nraramente s\u00e3o analisadas apesar de serem bons indicadores de contamina\u00e7\u00e3o por miasma. \n\nUma gest\u00e3o eficiente de uma UC pode reduzir os custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, \npassando pela inser\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos superiores do ambiente. A implementa\u00e7\u00e3o de sistemas \nde gest\u00e3o ambiental (SGA) e a procura da certifica\u00e7\u00e3o ambiental devem ser incentivadas \nnum \u00e2mbito legislativo. Todos os planos anteriormente referidos devem fazer parte do \nSGA. \n\nTudo isto s\u00f3 ser\u00e1 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de uma mudan\u00e7a e integra\u00e7\u00e3o de mentalidades \ndispersas, tais como Autarquias, profissionais da actividade funer\u00e1ria, entidades religiosas, \nt\u00e9cnicos superiores de diversas \u00e1reas (por exemplo, engenharia e arquitectura) e \nprincipalmente da popula\u00e7\u00e3o. O que se aplica a novas UC deve tamb\u00e9m ser adoptado pelas \nUC j\u00e1 em funcionamento. \n\n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira      113 \n\n20. Bibliografia \n \nAlmeida, A. M., Mac\u00eado, J. A. B., Par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos de caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico por necrochorume. Semin\u00e1rio de Gest\u00e3o ambiental \n- Um convite \u00e0 interdisciplinariedade, Instituto Vianna J\u00fanior, Ju\u00edz de Fora, MG, \nBrasil, 2005. \n\nBarbosa, M. C., Coelho, H., Impacte ambiental dos Cemit\u00e9rios Horizontais e sua Rela\u00e7\u00e3o \ncom o Controle Sanit\u00e1rio nas \u00c1reas Urbanas. Portal de Biosseguran\u00e7a Hospitalar, \nBrasil, 2002. \n\nBarros, Y. J., et al., 2008. Teores de metais pesados e caracteriza\u00e7ao mineral\u00f3gica de solos \ndo cemit\u00e9rio municipal de Santa C\u00e2ndida, Curitiba (PR). Revista Brasileira De \nCiencia Do Solo. 32. \n\nBonaccorso, R., Tanatologia Forense. Associa\u00e7\u00e3o dos Delegados de Policia do Estado de \nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, Brasil, 2005. \n\nBraga, A. C. O., Detec\u00e7\u00e3o, Avalia\u00e7\u00e3o e Tratamento de Contamina\u00e7\u00e3o de Recursos \nH\u00eddricos. Suplemento 1 - III Workshop de Ecotoxicologia, Vol. 8. Instituto de \nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Campus Rio Claro, \nSP, Brasil, 2008. \n\nC\u00e2mara Municipal da P\u00f3voa do Varzim, Mapa da Rela\u00e7\u00e3o dos Cemit\u00e9rios Parochiaese \nMunicipaes do Concelho (1 de Fevereiro de 1858). \n\nCampos, A. P. S., Avalia\u00e7\u00e3o do potencial de polui\u00e7\u00e3o no solo e nas \u00e1guas subterr\u00e2neas \ndecorrente da actividade cemiterial. Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica. Universidade de \nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, Brasil, 2007, pp. 141. \n\nCentiri\u00f3n, R., 1994. Impactos Ambientais de Cemit\u00e9rios. L. A. Falc\u00e3o Bauer Engenharia. \nCharbeneau, R. J., 2000. Groundwater hydraulics and pollutant transport. Prentice Hall \n\nInc., USA. \nConselho Alem\u00e3o de Munic\u00edpios, Semin\u00e1rio da Associa\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 dos Arquitectos \n\nPaisagistas (BGDA). Friedhofsplaning (Projectar Cemit\u00e9rios), Alemanha, 1968. \nCosta, D. S. C. d., Souza, R. M. d., Os Potenciais Impactos Ambientais Causados pelos \n\nCemit\u00e9rios: Necessidade de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Forum Ambiental da Alta Paulista. \nEixo Tem\u00e1tico \u2013 Pol\u00edtica P\u00fablicas, Ambiente e Sociedade, Vol. Volume III. ANAP \n- Associa\u00e7\u00e3o Amigos da Natureza da Alta Paulista, Brasil, 2007, pp. 12. \n\nDemiry\u00fcrek, D., et al., 2002. Infective Agents in Fixed Human Cadavers: A Brief Review \nand Suggested Guidelones. \n\nDent, B. B., et al., 2004. Review of human decomposition processes in soil. Environmental \nGeology. 45, 576-585. \n\nDent, B. B., Knight, M. J., Cemeteries: A special kind of landfill. The context of their \nsustainable management., National Centre for Groundwater Management. \nUniversity of Technology, Sydney, Australia, 2007. \n\nDinis, A., Fraga, H., 2005. Polui\u00e7\u00e3o de solos: riscos e consequ\u00eancias. Revista da Faculdade \nde Ci\u00eancia e Tecnologia. 2, 10. \n\nDr\u00aa Maria Cristina Gon\u00e7alves Neto, Apontamentos Sum\u00e1rios sobre o Ritual Funer\u00e1rio em \nPortugal. \n\nDuse, A. G., Infectious Hazards in the Work Environment. MPH - Distance Learning \nCourse. Department of Clinical Microbiology and Infectious Diseases, NHLS and \nWits School of Pathology, 2002. \n\nEnvironment Agency, Assessing the Groundwater Pollution Potential of Cemetery \nDevelopments. Environment Agency, Bristol, United Kingdom, 2004. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro  \n\n114        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\nFEUP, Propriedades, \u00edndice e classifica\u00e7\u00e3o das rochas. Apontamentos da disciplina de \nGeologia e Engenharia, 2009. \n\nFiedler, S., et al., 2004. Characterization of soils containing adipocere. Archives of \nEnvironmental Contamination and Toxicology. 47, 561-568. \n\nForbes, S. L., et al., 2005a. The effect of the burial environment on adipocere formation. \nForensic Science International. 154, 24-34. \n\nForbes, S. L., et al., 2005b. The effect of the method of burial on adipocere formation. \nForensic Science International. 154, 44-52. \n\nFUNASA, Cemit\u00e9rios como Fonte Potencial de Contamina\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Subterr\u00e2neas: \nRegi\u00e3o de Cuiab\u00e1 e V\u00e1rzea Grande/MT. Funasa \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, Brasilia, Brasil, 2007. \n\nGalv\u00e3o, M. F., Tanatologia. Faculdade de Medicina da Universidade de Brasilia, Brasilia, \nBrasil, 1994. \n\nGoyet, C. d. V. d., 2004. Epidemics caused by dead bodies. a disaster myth that does not \nwant to die. Revista Panamericana de Salud Publica. 15. \n\nHaddad, W., Chiacchio, S. S., Impacto Ambiental Causado por Cemit\u00e9rios. Centro \nUniversit\u00e1rio Senac, Faculdade de Tecnologia de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, Brasil, \n2005. \n\nHoldgate, M. W., et al., Targets of Pollutants in the Atmosphere [and Discussion] \nPhilosophical Transactions of the Royal Society of London. Series A, Mathematical \nand Physical Sciences. Pathways of Pollutants in the Atmosphere Vol. 290. The \nRoyal Society, 1979, pp. 17. \n\nHuang, S. C. L., 2007. Intentions for the recreational use of public landscaped cemeteries \nin Taiwan. Landscape Research. 32, 207-223. \n\nHudak, P. F., 1999. Principles of Hydrogeology. Lewis Publishers, USA. \nInstituto da \u00c1gua, 2002. Plano Nacional da \u00c1gua. Minist\u00e9rio do Ambiente e Ordenamento \n\ndo Territ\u00f3rio. \nJornal de Not\u00edcias, 2009. Suplemento: Agentes Funer\u00e1rios - A caminho da desejada \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o. Jornal de Not\u00edcias. 281. \nLeit\u00e3o, T. E., et al., Anexo I - S\u00edntese dos principais processos de transporte de poluentes \n\nem meio subterr\u00e2neo. In: INAG, (Ed.), Avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental das \u00e1guas de \nescorr\u00eancia de estradas - Relat\u00f3rio final, 2006. \n\nLopes, J. L., Cemit\u00e9rio e seus impactos ambientais. Estudo de caso: Cemit\u00e9rio Municipal \ndo Distrito de Catu\u00e7aba/SP. Centro Universit\u00e1rio SENAC, S\u00e3o Paulo, Brasil, 2007, \npp. 17. \n\nMagela, A. L., A Higiene e a Morte - O Miasma e a Onda do P\u00fatrido. 2008, pp. Usina de \nLetras. \n\nMarques da Silva, Apontamentos da Disciplina de Hidrologia. Universidade de Aveiro, \nAveiro, 2003. \n\nMartins, M. T., et al., 1991. Qualidade bacteriol\u00f3gica de \u00e1guas subterr\u00e2neas em cemit\u00e9rios. \nRevista De Saude Publica. 25. \n\nMatos, B. A., Avalia\u00e7\u00e3o da Ocorr\u00eancia e do Transporte de Microrganismos no Aqu\u00edfero \nFre\u00e1tico de Vila Nova Cachoeirinha, Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Instituto de \nGeoci\u00eancias, Vol. Tese de Doutoramento. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \nBrasil, 2001, pp. 113. \n\nMendon\u00e7a, J. L., Caracteriza\u00e7\u00e3o Hidrogeol\u00f3gica e Contamina\u00e7\u00f5es de alguns Sistemas \nAqu\u00edferos de Portugal. 4\u00ba Congresso da \u00c1gua, Vol. Tema 5 - Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira      115 \n\nactividades produtivas - agricultura, aquicultura, ind\u00fastria e turismo, Feira \nInternacional de Lisboa, Lisboa, 1998, pp. 11. \n\nMigliorini, R. B., et al., Aqu\u00edfero Guarani - Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a sua preserva\u00e7\u00e3o na \nregi\u00e3o do Planalto de Guimar\u00e3es. Vol. Projecto Fundo Guarani da Cidadania. \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, Cuiab\u00e1, Brasil, 2007. \n\nPacheco, A., Os Cemit\u00e9rios e o Ambiente. 2006. \nPacheco, A., et al., Cemeteries - A Potencial Risk To Groundwater. International Seminar \n\non Pollution, Protection and Control of Groundwater, Porto Alegre, Brazil, 1990, \npp. 97-104. \n\nPacheco, A., Saraiva, F. A., Normas a que deve obedecer a escolha dos terrenos para a \ninstala\u00e7\u00e3o de cemit\u00e9rios p\u00fablicos em Portugal - coment\u00e1rios t\u00e9cnicos e \nlicenciamento ambiental. Tecnologias do Ambiente, Vol. n. 65 ano 12, Portugal, \n2005. \n\nPeters, N. E., Meybeck, M., 2000. Water Quality Degradation Effects on Freshwater \nAvailability: Impacts of Human Activities. Water International. 25. \n\nPires, A. S., Garcias, C. M., S\u00e3o os Cemit\u00e9rios a Melhor Solu\u00e7\u00e3o para a Destina\u00e7\u00e3o Final \ndos Mortos? , IV Encontro Nacional da Annpas - 4, 5 e 6 de Junho, Brasilia - DF - \nBrasil, 2008. \n\nRa\u00fal Ant\u00f3nio, S. D., Prospec\u00e7\u00e3o e Capta\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Subterr\u00e2neas em Terrenos \nVulc\u00e2nicos - Arquip\u00e9lago da Madeira. In: A. P. d. R. H\u00eddricos, (Ed.), 4\u00ba Congresso \nda \u00c1gua - A \u00c1gua como Recurso Estruturante do Desenvolvimento\u201d Coimbra, \n1998. \n\nRibeiro, I. P., et al., Investiga\u00e7\u00e3o M\u00e9dico-Legal da Morte \u2013 A Verifica\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o \ndo \u00d3bito \u2013 Sinais Negativos de Vida e Positivos de Morte. Faculdade de Medicina \nda Universidade de Lisboa, Lisboa, 2007. \n\nRocha, A. J. F., et al., 2005. Contamina\u00e7\u00e3o do Solo pela Disposi\u00e7\u00e3o e Destino Final de \nMat\u00e9rica Org\u00e2nica Fresca. Revista CENIC Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas. 36, 9. \n\nRodrigues, L. d. F. S. P., Avalia\u00e7ao dos riscos de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas por \ncemit\u00e9rios - Casos de estudo. Faculdade de Ci\u00eancias. Universidade do Porto, Porto, \n2002, pp. 134. \n\nRoman\u00f3, E. N. d. L., Cemit\u00e9rios: Passivo Ambiental Medidas Preventivas e Mitigadoras. \nInstituo Ambiental do Paran\u00e1, Ponta Grossa, PR, Brasil, 2005. \n\nRusso, M. A. T., Tratamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos. Departamento de Engenharia Civil da \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. Universidade de Coimbra, Coimbra, 2003, pp. \n196. \n\nSerra, A. I. S., Cemit\u00e9rios e Meio Ambiente. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da \nUniversidade Independente, Lisboa, 2000. \n\nSilva, F. C., Import\u00e2ncia da \u00c1gua em Sa\u00fade P\u00fablica, Saneamento B\u00e1sico \u2013 Abastecimento \nde \u00c1gua. Faculdade de Ci\u00eancias Humanas da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa, \nBraga, 2005. \n\nSilva, V. T. d., et al., Um Olhar Sobre as Necr\u00f3poles e seus Impactos Ambientais. III \nEncontro da ANPPAS, 23 a 26 de Maio de 2006. ANPPAS - Associa\u00e7\u00e3o Nacional \nde Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Sociedade, Brasilia, DF, Brasil, 2006. \n\nSobrinho, B. M. d. R., Cemit\u00e9rio e meio ambiente. Vol. IV Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em \nGeranciamento Ambiental. Universidade Cat\u00f3lica do Salvador, Salvador, Bahia, \nBrasil, 2002. \n\nSousa, J. P., 2005. Doen\u00e7as Profissionais Causadas por Agentes Biol\u00f3gicos. Revista \nProelium 8, 21. \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro  \n\n116        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n\u00dc\u00e7isik, A. S., Rushbrook, P., The impact of cemeteries on the environment and public \nhealth. Vol. Waste Managment and Soil Pollution. World Health Organization, \nCopenhaga, Dinamarca, 1998, pp. 11. \n\nVezzani, D., 2007. Review: Artificial container-breeding mosquitoes and cemeteries: a \nperfect match. Tropial Medicine and International Health. 12. \n\nViegas, V., et al., A Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade \u2013 Notas Hist\u00f3ricas. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade, \nLisboa, 2006. \n\nWorld Health Organization, Health Impacts of health-care waste. In: A. Pr\u00fcss, et al., Eds.), \nSafe management of wastes from healthcare activities, 1999, pp. 20-30. \n\nYoung, C. P., et al., Pollution Potencial of Cemeteries - Draft Guidance. R&amp;D Technical \nReport P223. Environment Agengy, Bristol, UK, 1999. \n\nZoby, J. L. G., Oliveira, F. R. d., Panorama das \u00c1guas Subterr\u00e2neas no Brasil. In: A. N. d. \n\u00c1.-M. d. M. Ambiente, (Ed.). Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas, Brasilia, DF, Brasil, \n2005. \n\n \nURL (Localizar de Recursos Universal): \n \n\u2022 Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (Mar\u00e7o, Abril e Maio, 2009) \n\nwww.apambiente.pt \nhttp://siddamb.apambiente.pt  \n\n \n\u2022 Association of Significant Cemeteries in Europe (Maio, 2009) \n\nhttp://www.significantcemeteries.org \n \n\n\u2022 Ci\u00eancia Viva \u2013 Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cientifica e Tecnol\u00f3gico (Abril, 2009) \nwww.cienciaviva.pt \n \n\n\u2022 COFAGRI (Mar\u00e7o, 2009) \nwww.cofagri.pt \n \n\n\u2022 Construir Ideias \u2013 Plataforma de Reflex\u00e3o Estrat\u00e9gica (Abril, 2009) \nwww.construirideias.pt \n \n\n\u2022 Dicion\u00e1rio Houaiss (Maio, 2009) \nhttp://portal.doc.ua.pt/houaiss/cgi-bin/houaissnetb.dll/frame \n \n\n\u2022 Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \u2013 DPROT (Mar\u00e7o, Abril e Maio, 2009) \nhttp://diario.vlex.pt \n\n \n\u2022 Direito da Rep\u00fablica Electr\u00f3nico (Mar\u00e7o, Abril e Maio, 2009) \n\nwww.dre.pt \n \n\n\u2022 Eco Friendly Funerals (Fevereiro, 2009) \nwww.ecofunerals.co.nz \n \n\n\u2022 EUR-Lex (Mar\u00e7o, Abril e Maio, 2009) \nhttp://eur-lex.europa.eu/ \n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira      117 \n\n\u2022 Funer\u00e1ria Alves, Ag\u00eancia Funer\u00e1ria Lda. (Fevereiro, 2009) \nwww.agencia-funeraria-alves.pt \n\n \n\u2022 Galport (Maio, 1009) \n\nwww.galport.com \n \n\n\u2022 Green Lane Burial Field (Fevereiro, 2009) \nwww.greenlaneburialfield.co.uk \n \n\n\u2022 Infop\u00e9dia \u2013 Dicion\u00e1rios e Enciclop\u00e9dias em L\u00edngua Portuguesa (Maio, 2009) \nwww.infopedia.pt \n \n\n\u2022 Instituto da \u00c1gua (Mar\u00e7o, Abril e Maio, 2009) \nwww.inag.pt \n \n\n\u2022 Living Legacies (Fevereiro, 2009) \nwww.livinglegacies.co.nz  \n\n \n\u2022 M\u00e9dicos de Portugal (Fevereiro, 2009) \n\nhttp://medicosdeportugal.saude.sapo.pt/  \n \n\n\u2022 Memorial Parks S. A. (Maio, 2009) \nwww.memorial-parks.com \n \n\n\u2022 National Funeral Directors Association (Fevereiro, 2009) \nwww.nfda.org \n \n\n\u2022 Necropolis, Lda (Fevereiro, 2009) \nwww.necropolis.pt \n \n\n\u2022 OnEarth Austr\u00e1lia \u2013 Environmentally Friendly Choice (Fevereiro, 2009) \nwww.onearth.com.au \n \n\n\u2022 Online Textbook of Bacteriology (Maio, 2009) \nhttp://www.textbookofbacteriology.net/ \n \n\n\u2022 Portal de Sa\u00fade P\u00fablica (Abril, 2009) \nwww.saudepublica.web.pt  \n \n\n\u2022 Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (Mar\u00e7o, 2009) \nhttp://snirh.pt \n \n\n\u2022 Universidade de S\u00e3o Paulo (Mar\u00e7o, 2009) \nwww.usp.br \n \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\nBruna Raquel Figueiredo Oliveira      119 \n\n21. Legisla\u00e7\u00e3o \n \n(Fontes: www.dre.pt e http://eur-lex.europa.eu/) \n\n \n\u2022 Assembleia da Rep\u00fablica \n\n? Lei n.\u00ba 7/95, de 29 de Mar\u00e7o \n? Lei n.\u00ba 141/99, de 28 de Agosto \n? Lei n.\u00ba 5-A/2001, de 11 de Janeiro \n? Lei n.\u00ba 58/2005, de 29 de Dezembro \n\n \n\u2022 Comiss\u00e3o das Comunidades Europeias \n\n? Directiva 95/30/CE, de 30 de Junho \n? Directiva 97/59/CE, de 7 de Outubro \n \n\n\u2022 Conselho das Comunidades Europeias \n? Directiva 86/280/CEE, de 12 de Junho \n? Directiva 88/347/CEE, de 16 de Junho \n? Directiva 90/679/CEE, de 26 de Novembro \n? Directiva 91/689/CE, de 12 de Dezembro \n? Directiva 96/61/CE, de 24 de Setembro \n \n\n\u2022 Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna \n? Decreto-Lei (DL) n.\u00ba 274/82, de 14 de Julho \n\n \n\u2022 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\n? DL n.\u00ba 411/98, de 30 de Dezembro \n? DL n.\u00ba 5/2000, de 29 de Janeiro \n? DL n.\u00ba 138/2000, de 13 de Julho \n\n \n\u2022 Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas \u2013 Gabinete do Ministro \n\n? Decreto n.\u00ba 44220, de 3 de Mar\u00e7o de 1962 \n \n\n\u2022 Minist\u00e9rios das Obras P\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es \n? DL n.\u00ba 58/2005, de 4 de Mar\u00e7o \n \n\n\u2022 Minist\u00e9rio do Ambiente \n? DL n.\u00ba 236/98, de 1 de Agosto \n? DL n.\u00ba 56/99, de 26 de Fevereiro \n? DL n.\u00ba 382/99, de 22 de Setembro \n \n\n\u2022 Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento \nRegional \n? DL n\u00ba 131/2005, de 16 de Agosto \n? DL n.\u00ba 77/2006, de 30 de Mar\u00e7o \n? DL n.\u00ba 226-A/2007, de 31 de Maio \n? DL n.\u00ba 147/2008, de 29 de Julho \n? DL n.\u00ba 208/2008, de 28 de Outubro \n\n\n\nCemit\u00e9rios: Impacte nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas    Universidade de Aveiro \n\n120        Bruna Raquel Figueiredo Oliveira \n\n \n\u2022 Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\n? DL n.\u00ba 194/2000, de 21 de Agosto \n \n\n\u2022 Minist\u00e9rio do Emprego e da Seguran\u00e7a Social \n? DL n.\u00ba 441/91, de 14 de Novembro \n? DL n.\u00ba 26/94, de 1 de Fevereiro \n\n \n\u2022 Minist\u00e9rio do Trabalho e da Solidariedade  \n\n? DL n.\u00ba 109/2000, de 30 de Junho \n? Decreto Regulamentar n.\u00ba 6/2001, de 5 de Maio \n? DL n.\u00ba 29/2002, de 14 de Fevereiro \n\n \n\u2022 Minist\u00e9rio para a Qualifica\u00e7\u00e3o e o Emprego \n\n? DL n.\u00ba 84/97, de 16 de Abril \n \n\u2022 Minist\u00e9rios da Sa\u00fade e do Trabalho e da Solidariedade \n\n? Portaria n.\u00ba 405/98, de 11 de Julho \n? Portaria n.\u00ba 1036/98, de 15 de Dezembro \n\n \n\u2022 Minist\u00e9rios do Interior, das Obras P\u00fablicas e da Sa\u00fade e Assist\u00eancia \n\n? Decreto n.\u00ba 45864, de 12 de Agosto de 1964 \n \n\n\u2022 Minist\u00e9rios do Interior e da Sa\u00fade e Assist\u00eancia \n? Decreto n.\u00ba 48770, de 18 de Dezembro de 1968 \n \n\n\u2022 Minist\u00e9rios da Economia, da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e Pescas, da \nSa\u00fade e das Cidades e do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente \n? Portaria n.\u00ba 209/2004, de 3 de Mar\u00e7o \n\n \n\u2022 Parlamento Europeu e do Conselho da Uni\u00e3o Europeia \n\n? Directiva 2000/54/CE, de 18 de Setembro \n? Directiva 2000/60/CE, de 23 de Outubro \n? Directiva 2006/118/CE, de 12 de Dezembro \n\n \n\u2022 Resolu\u00e7\u00e3o do Concelho de Ministros \n\n? RCM n.\u00ba 113/2005, de 30 de Junho"}]}}}