{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16682"}, {"@name": "filename", "#text": "23347_000816669.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA E INCLUS\u00c3O DO \n\nDEFICIENTE NO ENSINO REGULAR SOB A \u00d3TICA DE PROFESSORES \n\nMARINA TEBALDI \n\nOrientadora: Profa. Dra. Dagmar Aparecida Cynthia Fran\u00e7a Hunger\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\n\u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS DA MOTRICIDADE \n\n(PEDAGOGIA DA MOTRICIDADE HUMANA) \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMARINA TEBALDI \n\n \n\nTHE ONGOING GRADUATION IN PHYSICAL EDUCATION STUDIES AND THE \nINCLUSION OF DISABLE PEOPLE IN REGULAR SCHOOLS UNDER THE \n\nTEACHER\u2019S PERCEPTION \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de \nBioci\u00eancias do C\u00e2mpus de Rio Claro, \nUniversidade Estadual Paulista J\u00falio de \nMesquita Filho, como parte dos requisitos \npara Defesa de Mestrado em Ci\u00eancias da \nMotricidade, \u00e1rea Pedagogia da \nMotricidade Humana. \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n\nProfa. Dra. Dagmar Aparecida Cynthia Fran\u00e7a Hunger \n\nProf. Dr. Istvan de Abreu Dobranszky \n\nProfa. Dra. Fernanda Rossi \n\n \n\n \n\n \nRio Claro, julho de 2014 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\n\u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS DA MOTRICIDADE \n\n(PEDAGOGIA DA MOTRICIDADE HUMANA) \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o objetivou analisar a percep\u00e7\u00e3o de um de grupo de professores, \nda Rede Municipal de Ensino da cidade de Rio Claro-SP, no que diz respeito \u00e0 \nForma\u00e7\u00e3o Continuada em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \u00e0 inclus\u00e3o do deficiente no Ensino \nRegular. Trata-se de pesquisa qualitativa e na revis\u00e3o da literatura abordaram-se os \ntemas referentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada, defici\u00eancias e inclus\u00e3o. Por interm\u00e9dio da \nt\u00e9cnica de entrevista semiestruturada foram coletados oito depoimentos de professores \nda Rede Municipal de uma cidade do interior paulista e um da professora coordenadora \nda Educa\u00e7\u00e3o Especial. Os dados provenientes das entrevistas foram analisados em \nconformidade com a t\u00e9cnica de An\u00e1lise de Conte\u00fado Tem\u00e1tico. Constataram-se \ndepoimentos favor\u00e1veis \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o continuada na perspectiva da \ninclus\u00e3o do deficiente e v\u00eam auxiliando o professor na dif\u00edcil quest\u00e3o pedag\u00f3gica \nreferente \u00e0 inclus\u00e3o do educando deficiente no Ensino Regular. Entretanto, um trabalho \nmultidisciplinar ainda n\u00e3o \u00e9 efetuado e h\u00e1 falta de materiais e recursos, ou seja, de \ninfraestrutura f\u00edsica adequada, e os cursos de forma\u00e7\u00e3o nesta perspectiva inclusiva ainda \ns\u00e3o b\u00e1sicos. N\u00e3o obstante \u00e0 exist\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas da Prefeitura Municipal \noferecidas ao professor escolar, urge a realiza\u00e7\u00e3o de mais cursos com \u00eanfase \u00e0 tem\u00e1tica \ninclusiva, bem como, espec\u00edficos em termos de conhecimentos cient\u00edficos e da \ninterven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no campo das defici\u00eancias intelectuais e motoras. Caso \ncontr\u00e1rio, dificilmente o que \u00e9 determinado por leis, bem como, abordado por \nestudiosos nesta \u00e1rea, ser\u00e1 concretamente aplicado. Concluiu-se que, para que a \nforma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva seja eficaz para os professores, deve existir um trabalho \nmultidisciplinar, atendendo todas as necessidades dos educandos, uma forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada pensada pelos professores, e realizada para atender as necessidades desses \nprofessores. \n \nPalavras-chave: Forma\u00e7\u00e3o Continuada de professores, inclus\u00e3o, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n\nTHE CONTINUING EDUCATION IN PHYSICAL EDUCATION STUDIES AND \nTHE INCLUSION OF DISABLED PEOPLE IN REGULAR SCHOOLS UNDER THE \n\nTEACHE\u00b4S PERCEPTION \n\nThis current investigation focuses on analyzing municipal school teachers\u2019 perception in \nRio Claro city, State of S\u00e3o Paulo. It concerns the continuing education in Physical \nEducation studies and the inclusion of disabled students in regular schools. It is about \nqualitative research and in the literature review, issues referred to continuing education, \ninclusion and inclusive education have been approached. Through semi structured \ninterviews, four declarations have been given by municipal school teachers in Rio \nClaro/SP and another one was given by the teaching coordinator of Special Education. \nThe information collected in the interviews has been analyzed through Content Analysis \nTechnique. Favorable declarations regarding ongoing graduation contributions in \ninclusive perspective have been verified. They have supported teachers in the difficult \npedagogic task referred to disabled students\u2019 inclusion in Regular Education. \nNevertheless, multidisciplinary work is not performed yet and there is lack of materials \nand resources, in other words, there is lack of adequate physical facilities. Besides the \nPublic Policy Programs offered by the City Hall to municipal teachers, it is necessary to \nprovide courses with emphasis on inclusive themes such as specific ones regarding \nscientific terms and the pedagogical intervention in the field of intellectual and motor \ndisabilities. Otherwise, what is determined by laws as well as approached by experts in \nthis field will be hardly corresponded. It was concluded that for inclusive continuing \neducation for teachers to be effective, there must be a multidisciplinary work, meeting \nall the needs of the students, an ongoing education designed by teachers, and performed \nwith the aid of the same. \n\nKey-words: Teachers\u2019 continuing education, Inclusion, Physical Education \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\nPrimeiramente agrade\u00e7o a Deus por ter nos sustentado e conduzido at\u00e9 este momento, \npelo sustento sempre presente. \n \nGostaria tamb\u00e9m de agradecer muito aos meus pais Ariovaldo e C\u00e1tia, que sempre \nincentivaram minhas escolhas, me apoiaram para que eu conclu\u00edsse esta etapa, e \nespecialmente por serem a minha base durante toda a vida, meus exemplos de pessoa e \nprofissional. A minha tia Liliane que sempre torceu por mim, e esteve presente no \nmomento desta conquista profissional e de muitas outras conquistas pessoais. \n \n Meus agradecimentos sinceros ao Marcelo que ao longo deste caminho se tornou um \ncompanheiro fundamental, que me deu muita for\u00e7a para que eu n\u00e3o abandonasse esta \njornada. Que me colocava no eixo quando eu pensava que j\u00e1 n\u00e3o podia mais seguir \nnessa trajet\u00f3ria acad\u00eamica, ele sempre estava por perto me incentivando e dizendo que \neu era capaz. \n \nAos professores que participaram da presente pesquisa, sem a participa\u00e7\u00e3o e o aux\u00edlio \ndeles esta pesquisa jamais teria se realizado, \u00e1 secretaria de educa\u00e7\u00e3o da cidade de Rio \nClaro que abriu as portas para que se efetivasse tal projeto, assim como as \ncoordenadoras Gisele e a Patr\u00edcia, que colaboraram muito para o sucesso desta pesquisa. \n \nAos amigos que caminharam comigo durante esta jornada, que de alguma maneira \ninfluenciaram a minha trajet\u00f3ria. \n \nAo professor Istvan, que esteve comigo e me orientou na gradua\u00e7\u00e3o, e se tornou um \namigo.  \n \nA professora Fernanda que me incentivou a come\u00e7ar esta jornada. \n \nA professora Dagmar que acreditou em mim para realizar este trabalho. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \nLISTA DE ABREVIATURAS OU FIGURAS  \n \n \nLDBEN Lei de Diretrizes de Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\n \nCNE/CEB Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o/ Conselho de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \nNEE Necessidades Educacionais Especiais \nAPAE Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Amigos Excepcionais  \nTCLE Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \nPCN Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \nCIFID Conceitua\u00e7\u00e3o Internacional de Funcionalidade Incapacidade e \n\nDesvantagem \nEJA Educa\u00e7\u00e3o de Jovens Adultos \nLDB Lei de Diretrizes e Bases \nNAM N\u00facleo Administrativo Municipal \nTDAH Transtorno de D\u00e9ficit de Aten\u00e7\u00e3o e Hiperatividade \nHTPC Hor\u00e1rio de Trabalho Pedag\u00f3gico Coletivo \nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nREI Regular Education Iniciative \nINEP Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais \nFUNDEB Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de \n\nValoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o \nFUNDEF Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e \n\nde Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio \nD. A. Deficiente Auditivo \nQ. I.  Quociente de Intelig\u00eancia \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n \nQuadro 1- TRAJET\u00d3RIA DE FORMA\u00c7\u00d5ES A PARTIR DOS ANOS 80 .................. 24 \n\nQuadro 2- CURSOS OFERECIDOS A TODOS OS PROFESSORES DA REDE \nMUNICIPAL DE ENSINO NO ANO DE 2008 ............................................................ 53 \n\nQuadro 3- CURSOS OFERECIDOS PARA TODOS OS PROFESSORES DA REDE \nMUNICIPAL DE ENSINO NO ANO DE 2009 ............................................................ 54 \n\nQuadro 4- CURSOS DESTINADOS A TODO E QUALQUER PROFESSOR DA \nREDE MUNICIPAL NO ANO DE 2010 ....................................................................... 55 \n\nQuadro 5- CURSOS DESTINADOS A TODO E QUALQUER PROFESSOR DA \nREDE MUNICIPAL NO ANO DE 2011 ....................................................................... 56 \n\nQuadro 6- CURSOS DESTINADOS A TODOS OS PROFESSORES DA REDE \nMUNICIPAL, NO ANO DE 2012. ................................................................................ 57 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................ 10 \n\nCAP\u00cdTULO II - M\u00c9TODO DE ABORDAGEM, T\u00c9CNICAS E \n\nPROCEDIMENTOS .................................................................................................... 15 \n\n2.1.  ABORDAGEM QUALITATIVA .......................................................................... 15 \n\n2.2 T\u00c9CNICAS DE PESQUISA .................................................................................... 15 \n\n2.2.1 AN\u00c1LISE DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES GERADAS ................................................... 18 \n\n2.3 PROCEDIMENTOS, COLETAS E DEFINI\u00c7\u00c3O DOS TEMAS DE AN\u00c1LISE ... 19 \n\nCAP\u00cdTULO III - CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA . 23 \n\n3.1. RETROSPECTIVA HIST\u00d3RICA ........................................................................... 23 \n\n3.2 A FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA E SEUS SIGNIFICADOS ................................. 25 \n\n3.3 A FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA E SEU L\u00d3CUS .................................................. 29 \n\n3.4 BREVE RETROSPECTO HIST\u00d3RICO DE EXCLUS\u00c3O DO DEFICIENTE E \n\nSUAS PERSPECTIVAS DE INCLUS\u00c3O POR INTERM\u00c9DIO DA FORMA\u00c7\u00c3O \n\nCONTINUADA ............................................................................................................. 31 \n\nCAP\u00cdTULO IV - O CORPO DEFICIENTE: HIST\u00d3RICO, INSER\u00c7\u00c3O E \n\nINCLUS\u00c3O ESCOLAR ............................................................................................... 33 \n\n4.1 BREVE HIST\u00d3RIA DO CORPO DEFICIENTE .................................................... 33 \n\n4.2 O DEFICIENTE NO ENSINO REGULAR: DA EXCLUS\u00c3O \u00c0 INCLUS\u00c3O...... 36 \n\n4.3 POR DENTRO DA ESCOLA .................................................................................. 40 \n\n4.3.1 EDUCA\u00c7\u00c3O INCLUSIVA .................................................................................. 42 \n\n4.3.2 PROPORCIONANDO UMA ESCOLA INCLUSIVA ......................................... 44 \n\n4.3.3 EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA COMO FERRAMENTA DA INCLUS\u00c3O ...................... 46 \n\n4.4 INCLUS\u00c3O SOCIAL X INCLUS\u00c3O ESCOLAR .................................................. 48 \n\nCAP\u00cdTULO V - FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA: POL\u00cdTICAS DE INCENTIVO \n\nMUNICIPAIS, SIGNIFICADOS, CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES E A INCLUS\u00c3O DO \n\nDEFICIENTE NA \u00d3TICA DOS PROFESSORES DE EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA ...... 51 \n\n5.1 POL\u00cdTICAS MUNICIPAIS DE INCENTIVO \u00c0 FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA, \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O E PROPOSTAS ..................................................................................... 59 \n\n5.2 GRADUA\u00c7\u00c3O, OS SIGNIFICADOS E CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA FORMA\u00c7\u00c3O \n\nCONTINUADA ............................................................................................................. 65 \n\n5.2.1 DA FORMA\u00c7\u00c3O INICIAL .................................................................................. 65 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n5.2.2 FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA: DOS SIGNIFICADOS \u00c0S CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES 67 \n\n5.3 FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA NA PERSPECTIVA DA INCLUS\u00c3O DO \n\nDEFICIENTE NO ENSINO REGULAR ....................................................................... 71 \n\n5.4 A INCLUS\u00c3O DO DEFICIENTE NO ENSINO REGULAR ................................. 81 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ....................................................................................... 86 \n\nREFER\u00caNCIAS ........................................................................................................... 91 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 CARTA DE APROVA\u00c7\u00c3O DE PESQUISA PELO COMIT\u00ca DE \n\n\u00c9TICA ........................................................................................................................... 98 \n\nAPENDIC\u00ca B - TERMO DE CONSENTIMENTO .................................................. 99 \n\nAPENDIC\u00ca C- ROTEIROS DE QUEST\u00d5ES DAS ENTREVISTAS SEMI-\n\nESTRUTURADAS E TRANSCRI\u00c7\u00c3O DOS DEPOIMENTOS. .......................... 100 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n10 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o originou-se de indaga\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, surgidas ainda na \n\ngradua\u00e7\u00e3o, referentes ao ser deficiente intelectual na sociedade brasileira e, especialmente, no \n\ncontexto escolar, bem como no que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de \n\nprofessores no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o especial e inclusiva.  \n\nComo estudante de gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na PUC-Campinas (2007 a \n\n2010) iniciei os estudos da problem\u00e1tica em quest\u00e3o, apresentando como trabalho de \n\nconclus\u00e3o de curso (TCC), uma an\u00e1lise das possibilidades de inclus\u00e3o do deficiente na \n\nsociedade e a prepara\u00e7\u00e3o curricular de um grupo de estudantes universit\u00e1rios em educa\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica, geografia e terapia ocupacional. Em suma, foram constatadas as dificuldades de se \n\ntrabalhar com alunos deficientes, especialmente, dadas as limita\u00e7\u00f5es em termos de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica no campo da educa\u00e7\u00e3o especial (TEBALDI, 2010). \n\nSabe-se que, atualmente, o ensino de gradua\u00e7\u00e3o ainda apresenta dificuldades para \n\nsanar tal problema, at\u00e9 porque s\u00e3o apresentadas muitas vari\u00e1veis de naturezas filos\u00f3ficas, \n\npol\u00edticas, econ\u00f4micas, cient\u00edficas, educacionais, estruturais, dentre outras.  \n\nCursos de forma\u00e7\u00e3o continuada, no entanto, t\u00eam procurado amenizar essa lacuna \n\nao fornecer aos profissionais (professores) acesso aos conhecimentos cient\u00edficos, did\u00e1ticos e \u00e0 \n\nreflex\u00e3o sobre a inclus\u00e3o da pessoa com defici\u00eancia no ambiente educacional e social.  \n\nNo que se refere \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Especial na Perspectiva da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Inclusiva (2008), \u00e9 determinado que:  \nO professor deve ter como base de sua forma\u00e7\u00e3o, inicial e continuada, \nconhecimentos gerais para o exerc\u00edcio da doc\u00eancia e conhecimentos \nespec\u00edficos da \u00e1rea. Essa forma\u00e7\u00e3o possibilita a atua\u00e7\u00e3o no atendimento \neducacional especializado e deve aprofundar o car\u00e1ter interativo e \ninterdisciplinar da atua\u00e7\u00e3o nas salas comuns do ensino regular, nas salas de \nrecursos, nos centros de atendimento educacional especializado, nos n\u00facleos \nde acessibilidade das institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior, nas classes \nhospitalares e nos ambientes domiciliares, para a oferta dos servi\u00e7os e \nrecursos da educa\u00e7\u00e3o especial. Esta forma\u00e7\u00e3o deve contemplar \nconhecimentos de gest\u00e3o de sistema educacional inclusivo, tendo em vista o \ndesenvolvimento de projetos em parceria com outras \u00e1reas, visando \u00e0 \nacessibilidade arquitet\u00f4nica, os atendimentos de sa\u00fade, a promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \nde assist\u00eancia social, trabalho e justi\u00e7a. (BRASIL, 2008, p. 17-18)  \n\n \nUrge no pa\u00eds uma pol\u00edtica p\u00fablica em educa\u00e7\u00e3o que priorize e proporcione \n\ncursos/atividades/conte\u00fados/disciplinas, na forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada, que possibilitem a \n\nprepara\u00e7\u00e3o de estudantes universit\u00e1rios e professores/profissionais na perspectiva da cultura \n\ninclusiva. Tal cultura seria capaz de promover a forma\u00e7\u00e3o dos professores, de modo a \n\n\n\n \n \n\n11 \n\n \n\ncompreender as diferentes pessoas que est\u00e3o ao seu redor, permitindo-lhes o desenvolvimento \n\nde projetos que incluam o deficiente com dignidade, respeito e justi\u00e7a. Seja na educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar, no trabalho, no lazer e, o melhor, na sociedade.  \n\nRossi (2010) pesquisou quais os significados que um grupo de professores da rede \n\np\u00fablica de ensino atribu\u00eda \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada com refer\u00eancia \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o docente \n\nem educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Constatou-se a necessidade do professor se manter em constante \n\naprendizado e forma\u00e7\u00e3o, reaprendendo o ser professor a cada dia.   \n\nA autora ainda afirma, com base na literatura consultada em seu estudo \n\n(G\u00dcNTHER; MOLINA NETO, 2000; RANGEL BETTI, 2001; MOLINA, MOLINA NETO; \n\n2001; BRACHT et al., 2002; FERREIRA, 2006), que h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, em realizarem a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o junto aos professores, fazendo destes \n\nprotagonistas de sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o. Todavia, o cen\u00e1rio da realidade concreta \u00e9 \n\nnotavelmente diferente. Professores n\u00e3o participam de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o devido a diversas \n\ndificuldades, tais como: falta de tempo dispon\u00edvel, quest\u00f5es financeiras, jornada de trabalho \n\nmuito longa, baixa remunera\u00e7\u00e3o, desvaloriza\u00e7\u00e3o do fazer, dentre outras peculiares a cada um. \n\nQuando questionados a respeito do papel do Estado e da Escola na forma\u00e7\u00e3o continuada, \n\nrelataram casos nos quais eles pr\u00f3prios precisaram financiar os cursos, pois o Estado n\u00e3o \n\nfinanciou, descumprindo assim, sua fun\u00e7\u00e3o primeira (ROSSI, 2010). \n\nEstes foram alguns dos empecilhos identificados, a partir dos dados de Rossi \n\n(2010), para que a forma\u00e7\u00e3o continuada esteja apta na promo\u00e7\u00e3o de um profissional melhor \n\nqualificado. Desta forma, constatou-se um quadro cr\u00edtico e de dif\u00edcil supera\u00e7\u00e3o. Todavia, \n\nespera-se que em um futuro pr\u00f3ximo, a forma\u00e7\u00e3o continuada esteja mais pr\u00f3xima do \u00e2mbito \n\nescolar, e que o professor se sinta parte integrante da mesma. \n\nConsiderando-se o TCC (TEBALDI, 2010) e relevando os estudos, as \n\nconstata\u00e7\u00f5es e apontamentos da disserta\u00e7\u00e3o e tese de Rossi (2010; 2013), a presente pesquisa \n\nobjetivou analisar a forma\u00e7\u00e3o continuada em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, especificamente, no que diz \n\nrespeito \u00e0 inclus\u00e3o do deficiente no Ensino Regular, por interm\u00e9dio da avalia\u00e7\u00e3o de um grupo \n\nde professores da Rede Municipal de Ensino da cidade de Rio Claro-SP.  Para tanto, a \n\nindaga\u00e7\u00e3o principal do estudo permeou se os cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada t\u00eam \n\ncorrespondido \u00e0s expectativas dos professores no que diz respeito \u00e0 inclus\u00e3o do deficiente no \n\nEnsino Regular. \n\nConforme a Lei de Diretrizes de Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional - LDBEN, \n\n(BRASIL, 1996), o processo inclusivo deveria ser realizado nas Escolas Regulares. Esta lei \n\n\n\n \n \n\n12 \n\n \n\ngarante o acompanhamento destes alunos deficientes por um profissional especializado. Tal \n\ndireito \u00e9 assegurado pelo seguinte fragmento da LDBEN: \n\nA lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \u2013 LDBEN n\u00b0 9.394/96 \nresguarda o car\u00e1ter espec\u00edfico do atendimento educacional especializado, \nque se destina \u00e0queles portadores de necessidades especiais que dele \nnecessitam. Para atingir o objetivo de equidade dos resultados da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \nnecess\u00e1ria uma mudan\u00e7a no processo pedag\u00f3gico. (BRASIL, 1996, s/p) \n \n\nProporcionar a este aluno a entrada e perman\u00eancia na classe de Ensino Regular \u00e9 \n\ndever do Estado. Assim como a LDBEN (BRASIL, 1996), a Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional \n\nde Educa\u00e7\u00e3o (CNE) tamb\u00e9m aponta a necessidade de o aluno deficiente estar incluso no \n\nEnsino Regular. Abaixo se tem estabelecido que: \nArt 2\u00ba Os sistemas de ensino devem matricular todos os alunos, cabendo \u00e0s \nescolas organizar-se para o atendimento aos educandos com necessidades \neducacionais especiais, assegurando as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para uma \neduca\u00e7\u00e3o de qualidade para todos. Par\u00e1grafo \u00fanico. Os sistemas de ensino \ndevem conhecer a demanda real de atendimento a alunos com necessidades \neducacionais especiais, mediante a cria\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o e o \nestabelecimento de interface com os \u00f3rg\u00e3os governamentais respons\u00e1veis \npelo Censo Escolar e pelo Censo Demogr\u00e1fico, para atender a todas as \nvari\u00e1veis impl\u00edcitas \u00e0 qualidade do processo formativo desses. (BRASIL, \n2001, p.1)  \n  \n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o acima, entende-se que \u00e9 dever da pr\u00f3pria escola se \n\norganizar para atender o p\u00fablico com defici\u00eancias. E, ainda a mesma Resolu\u00e7\u00e3o em seu Art. \n\n3\u00b0, a Educa\u00e7\u00e3o Especial \u00e9 definida como: \nArt. 3\u00ba Por educa\u00e7\u00e3o especial, modalidade da educa\u00e7\u00e3o escolar, entende-se \num processo educacional definido por uma proposta pedag\u00f3gica que \nassegure recursos e servi\u00e7os educacionais especiais, organizados \ninstitucionalmente para apoiar, complementar, suplementar e, em alguns \ncasos, substituir os servi\u00e7os educacionais comuns, de modo a garantir a \neduca\u00e7\u00e3o escolar e promover o desenvolvimento das potencialidades dos \neducandos que apresentam necessidades educacionais especiais, em todas as \netapas e modalidades da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. (BRASIL, 2001, p.1)  \n \n\nCom base no artigo descrito acima, deve-se garantir que o educando com qualquer \n\ntipo de defici\u00eancia tenha as mesmas oportunidades que os alunos regulares. O aluno deficiente \n\ntamb\u00e9m deve poder participar do processo de ensino e aprendizagem, assim como, qualquer \n\nestudante pertencente \u00e0 Rede Municipal de Ensino. O referido processo de ensino e \n\naprendizagem deve proporcionar situa\u00e7\u00f5es, viv\u00eancias e conhecimentos capazes de formar os \n\nalunos, futuros cidad\u00e3os conscientes e cr\u00edticos (BRASIL, 1997).  \n\nDeste modo, a inclus\u00e3o de pessoas com defici\u00eancias \u00e9 parte integrante da \n\nrealidade escolar, portanto, faz-se necess\u00e1rio que os professores estejam preparados para \n\n\n\n \n \n\n13 \n\n \n\natender a estes alunos (deficientes). Nesta perspectiva, a forma\u00e7\u00e3o continuada surge como um \n\nespa\u00e7o que procura viabilizar o processo de Inclus\u00e3o proposto.  \nA Inclus\u00e3o nos rodeia todos os dias, e muitas vezes continua ignorada. \n\nObjetivando definir a conceitua\u00e7\u00e3o no tocante \u00e0 inclus\u00e3o, recorreu-se \u00e0 literatura, a qual nos \n\ndiz que, incluir \u00e9 promover a participa\u00e7\u00e3o de todos, ou seja, \u00e9 fazer com que o outro se sinta \n\nparte integrante da escola, assim como da sociedade (MANTOAN, 2003; MARTINS, 2006). \n\nLogo, esse processo inclusivo deve gerar uma transforma\u00e7\u00e3o de dentro para fora \n\nem todos os cidad\u00e3os que dele participam, \u00e9 necess\u00e1rio sensibilidade para se conseguir \n\nprojetar e realizar a Inclus\u00e3o, que segundo aborda a literatura especializada, seria um \n\nsentimento de pertencimento \u00e0 classe, assim como \u00e0 sociedade. \n\nO presente estudo buscou, de modo semelhante \u00e0 Rossi (2013), entretanto \n\npossuindo como foco principal a forma\u00e7\u00e3o continuada, o ensino escolar e a Inclus\u00e3o do \n\ndeficiente:  \nO di\u00e1logo entre a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e as pr\u00e1ticas e os saberes dos \nprofessores na tentativa de elucidar quest\u00f5es fundamentais a respeito da \nforma\u00e7\u00e3o continuada para a possibilidade de pensar em a\u00e7\u00f5es \ntransformadoras da realidade educacional. (ROSSI, 2013, p. 19) \n \n\nPara tanto, foram realizadas an\u00e1lises de depoimentos de um grupo de professores \n\nefetivos por meio de concurso e atuantes na Rede Municipal de Ensino, na cidade de Rio \n\nClaro - SP, os quais participaram de cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada referentes \u00e0 Inclus\u00e3o do \n\ndeficiente no Ensino Regular. \n\nAnseia-se que a forma\u00e7\u00e3o continuada seja aquela que promova, assim como \n\naponta Candau (1996, p. 150): \u201cA reflexividade cr\u00edtica sobre as pr\u00e1ticas e de (re) constru\u00e7\u00e3o \n\npermanente de uma identidade pessoal e profissional em situa\u00e7\u00e3o m\u00fatua.\u201d Tal anseio parte do \n\npressuposto que os cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada s\u00e3o feitos para e pelos os professores \n\n(IMBERN\u00d3N, 2010). \n\nSeria importante que o professor estivesse no processo de planejamento, execu\u00e7\u00e3o \n\ne avalia\u00e7\u00e3o destes cursos. Tal import\u00e2ncia se justifica pelo fato elucidado por Imbern\u00f3n \n\n(2010). O autor explicita que os cursos de forma\u00e7\u00e3o devem ser elaborados para e pelos \n\nprofessores. Logo, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia a opini\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o ativa do professor na \n\nconstru\u00e7\u00e3o destes cursos, pois os professores s\u00e3o os protagonistas da forma\u00e7\u00e3o continuada \n\n(IMBERN\u00d3N, 2010).  \n\nA pesquisa apresenta-se estruturada em: Introdu\u00e7\u00e3o e mais seis cap\u00edtulos. A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o aponta a problem\u00e1tica referente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada e inclus\u00e3o. O Cap\u00edtulo II. - \n\nM\u00e9todo de Abordagem, T\u00e9cnicas e Procedimentos Metodol\u00f3gicos, explicita a concep\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n \n\n14 \n\n \n\npesquisa qualitativa (NEVES, 1996; ROSSI, 2010; ARAUJO, 2004) e justifica sua \n\naplicabilidade \u00e0 problem\u00e1tica em quest\u00e3o. O referido cap\u00edtulo ainda esclarece o uso das \n\nt\u00e9cnicas de pesquisa bibliogr\u00e1fica para elabora\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos referentes \u00e0 revis\u00e3o da \n\nliteratura e como fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para se discutir o objeto de estudo em investiga\u00e7\u00e3o e \n\nde entrevista semiestruturada (CERVO; BERVIAN, 1983) para a coleta dos depoimentos de \n\num grupo de professores. Por fim, conceitua a t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado (BARDIN, \n\n2009) para a discuss\u00e3o das fontes orais articuladas \u00e0s fontes escritas e documentais. \n\nOs Cap\u00edtulos III e IV contemplam a revis\u00e3o de literatura, abordando temas \n\npertinentes ao objeto de estudo principal desta disserta\u00e7\u00e3o, ou seja, a forma\u00e7\u00e3o continuada de \n\nprofessores (ROSSI, 2010; 2013; ABREU, 2006; ALFERES; MAINARDES, 2011), \n\ndefici\u00eancia (GAIO, 2006), inclus\u00e3o (MANTOAN, 2004; 2010; SANCHEZ, 2005) e escola \n\ninclusiva (BOOTH; AINSCOW, 2011). \n\nO Cap\u00edtulo V destinou-se \u00e0 an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos depoimentos do grupo de \n\nprofessores entrevistados, articulando-se com a literatura estudada e respondendo aos \n\nobjetivos da pesquisa, em conformidade com os seguintes temas evidenciados:  \n\n1- As Pol\u00edticas Municipais de incentivo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada, avalia\u00e7\u00e3o e \npropostas;  \n2- Gradua\u00e7\u00e3o, os significados e contribui\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o continuada;  \n3- A forma\u00e7\u00e3o continuada na perspectiva da inclus\u00e3o do deficiente no Ensino \nRegular;  \n4- A inclus\u00e3o do deficiente no Ensino Regular.  \n \n\nPara finalizar a presente disserta\u00e7\u00e3o, o \u00faltimo cap\u00edtulo, Cap\u00edtulo VI, apresenta as \nconsidera\u00e7\u00f5es finais do estudo, sinalizando as potencialidades e futuros desafios para a \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n15 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II - M\u00c9TODO DE ABORDAGEM, T\u00c9CNICAS E PROCEDIMENTOS \n\n2.1.  ABORDAGEM QUALITATIVA  \n\nA pesquisa aqui desenvolvida caracteriza-se por uma abordagem qualitativa, a \n\nqual adv\u00e9m das Ci\u00eancias Humanas, sendo os dados coletados analisados por interm\u00e9dio da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o.  De acordo com Alves Mazzotti (1999, p. 20) \u201cA pesquisa qualitativa legitima-\n\nse de m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o compreensiva ou interpretativa gerada no bojo de \n\ndisciplinas das Ci\u00eancias Humanas, que tem por base considerar a especificidade dos \n\nfen\u00f4menos sociais\u201d.  \n\nDeste modo entende-se que a pesquisa qualitativa \u00e9 aquela que ocorre por meio de \n\numa an\u00e1lise de seus dados, por meio de interpreta\u00e7\u00f5es. A referida pesquisa tem o objetivo de \n\ncompreender o universo do indiv\u00edduo entrevistado, interpretando esta realidade de acordo \n\ncom os relatos do indiv\u00edduo participante.  \nNas pesquisas qualitativas, \u00e9 freq\u00fcente que o pesquisador procure entender \nos fen\u00f4menos, segundo a perspectiva dos participantes da situa\u00e7\u00e3o estudada \ne, a partir da\u00ed, situe sua interpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos estudados. (NEVES, \n1996, p. 1) \n  \n\nA pesquisa qualitativa, segundo Alves Mazzotti e Gewandsznajder (1998) e \n\nAndr\u00e9 (1995), \u00e9 considerada pesquisa \u201caberta\u201d, de natureza ideogr\u00e1fica e hol\u00edstica, mais \n\nflex\u00edvel do que a quantitativa, por\u00e9m este tipo de pesquisa possui metas e foco.  \nOs m\u00e9todos qualitativos trazem como contribui\u00e7\u00e3o ao trabalho de pesquisa \numa mistura de procedimentos de cunho racional e intuitivo capazes de \ncontribuir para a melhor compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos. (NEVES, 1996, p. 2) \n \n\nPara Neves (1996), a pesquisa qualitativa, tem sido considerada por vezes mais \n\nrica em detalhes, mais completa, real e ver\u00eddica, pelo fato do pesquisador criar um v\u00ednculo \n\ndireto com o seu objeto de pesquisa.  \n\n \n\n2.2 T\u00c9CNICAS DE PESQUISA \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dos Cap\u00edtulos desenvolveu-se por interm\u00e9dio de revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica do estado da arte do problema em quest\u00e3o, de literatura j\u00e1 publicada em \n\ndocumentos, livros, teses, artigos cient\u00edficos e outros materiais j\u00e1 desenvolvidos \n\nanteriormente (MATTOS; ROSETTO JR.; BLECHER, 2004; CERVO; BERVIAN, 1983).  \n\n\n\n \n \n\n16 \n\n \n\nIniciou-se com o tema forma\u00e7\u00e3o de professores, em especial a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada com foco na inclus\u00e3o do educando deficiente, que \u00e9 o objeto central desta \n\npesquisa. Para tanto, foram revisados especialmente os estudos de N\u00f3voa (1995); Candau \n\n(1996) e Rossi (2010; 2013). Desenvolveu-se, ainda, um retrospecto hist\u00f3rico sobre a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo deficiente, aceita\u00e7\u00e3o deste corpo, integra\u00e7\u00e3o e Inclus\u00e3o, por \n\ninterm\u00e9dio dos seguintes autores principais: Mantoan (2000; 2010; 2011), Almeida (2004), \n\nBaptista (2003), entre outros. Enfim, para abordar literatura referente \u00e0 escola inclusiva e \n\ncomo tornar poss\u00edvel esta tarefa, estudou-se os autores Sanchez (2005) e Booth e Ainscow \n\n(2011).  \n\nPor revis\u00e3o documental entende-se que: \n\nO documento n\u00e3o \u00e9 in\u00f3cuo. \u00c9 antes de mais nada o resultado de uma \nmontagem, consciente ou inconsciente, da hist\u00f3ria, da \u00e9poca, da sociedade \nque o produziram, mas tamb\u00e9m das \u00e9pocas sucessivas durante as quais \ncontinuou a viver, talvez esquecido, durante os quais continuou a ser \nmanipulado, ainda que pelo sil\u00eancio. O documento \u00e9 uma coisa que fica, que \ndura, e o testemunho, o ensinamento (para evocar a etimologia) que ele traz \ndevem ser em primeiro lugar analisados desmistificando-lhe o seu \nsignificado aparente. (LE GOFF, 1996, p. 547-548) \n\n \nA presente pesquisa abordou as fontes documentais, tais como Lei de Diretrizes e \n\nBases da Educa\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Declara\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Especial e \u00e0 \n\ninclus\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia e, ainda, o documento cedido pela Secretaria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Municipal da cidade de Rio Claro, o qual trata a trajet\u00f3ria das forma\u00e7\u00f5es de \n\nprofessores de 2007 a 2012.  \n\nQuestiona-se o que \u00e9 an\u00e1lise documental e segundo Bardin (2009) a an\u00e1lise \n\ndocumental poderia ser definida como:  \n\nUma opera\u00e7\u00e3o ou um conjunto de opera\u00e7\u00f5es visando representar o conte\u00fado \nde um documento sob uma forma diferente da original, a fim de facilitar, \nnum estado ulterior, a sua consulta e referencia\u00e7\u00e3o. (BARDIN, 2009, p. 47) \n \n\nEste tipo de an\u00e1lise realizada por meio de documentos requer a compreens\u00e3o dos \n\ndados e, como diz as palavras da pr\u00f3pria autora Laurence Bardin (2009, p. 46) \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque se realize os \u201cprocedimentos e a transforma\u00e7\u00e3o\u201d deste documento, transformando-o em \n\num documento secund\u00e1rio. \u201cA an\u00e1lise documental permite passar de um documento prim\u00e1rio \n\n(em bruto) para um documento secund\u00e1rio (representa\u00e7\u00e3o do primeiro)\u201d (BARDIN, 2009, p. \n\n47). \n\nAn\u00e1lise documental \u00e9, sobretudo, uma maneira de tratamento dos documentos \n\nanalisados, por meio de classifica\u00e7\u00e3o por temas semelhantes, an\u00e1lise desses conte\u00fados e \n\nmanipula\u00e7\u00e3o das mensagens. \n\n\n\n \n \n\n17 \n\n \n\nEsta pesquisa buscou dar voz ao grupo de professores que realizaram o curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada oferecido por interm\u00e9dio da prefeitura, curso este que tinha como foco, \n\ncompreender sobre a tem\u00e1tica inclus\u00e3o do aluno deficiente. Essa entrevista ap\u00f3s transcrita \n\ntorna-se um documento. \n\nAs fontes orais (quando transcritas e analisadas) tornam-se documentos, com a \n\nfun\u00e7\u00e3o de registrar a hist\u00f3ria do tempo presente, facilitando a compreens\u00e3o e \n\ncomplementando as an\u00e1lises dos documentos e das fontes escritas (FERREIRA, 2002). \n\nNa referida pesquisa partiu-se de um roteiro pr\u00e9vio de quest\u00f5es, para que este \n\npudesse auxiliar na coleta dos depoimentos no momento da entrevista com os professores \n\n(coleta das fontes orais) e, ap\u00f3s analisados de modo articulado \u00e0s fontes documentais, ou \n\nmelhor, realizando assim uma an\u00e1lise conjectural, comparativa e articulada, entre os \n\ndepoimentos dos professores, o que diz a Lei e os estudos dos autores abordados na revis\u00e3o de \n\nliteratura, que fazem parte do referencial te\u00f3rico desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.  \n\nPara tanto, utilizou-se a t\u00e9cnica de entrevista semiestruturada aplicando-se \n\ninicialmente para um grupo de quatro (4) professores, como parte de estudo piloto e para \n\navalia\u00e7\u00e3o da banca examinadora do texto de qualifica\u00e7\u00e3o, a qual possibilitou perguntas \n\nabertas e fechadas, sendo a pesquisadora quem norteou aonde a pesquisa deveria chegar, \n\nbuscando garantir a objetividade cient\u00edfica por interm\u00e9dio de quest\u00f5es previamente definidas \n\npela mesma e em conformidade com o objetivo da investiga\u00e7\u00e3o, entretanto permitiu ao sujeito \n\n(entrevistado) da pesquisa se sentir \u00e0 vontade, como num \u201cbate papo\u201d sem formalidades, ou \n\nseja, respeitando-se as orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de Quaresma (2005).  \n\nAp\u00f3s o exame de qualifica\u00e7\u00e3o e, respeitando-se as orienta\u00e7\u00f5es dos examinadores \n\nforam realizadas mais entrevistas, complementando com mais quest\u00f5es a respeito da \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada ideal na concep\u00e7\u00e3o dos professores, assim como quais atividades foram \n\npropostas a partir da forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva. \n\nEsta t\u00e9cnica de entrevista depende do pesquisador e do sujeito entrevistado, o \n\ncolaborador da pesquisa, que neste caso foi o professor da rede municipal de ensino do \n\ninterior paulista, que vem participando de cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada na perspectiva da \n\ninclus\u00e3o do educando deficiente, sejam rec\u00e9m-formados, aposentados que voltaram \u00e0 ativa ou \n\nprofessores experientes. \n\n Considerando tal premissa foram analisados os depoimentos de um grupo de \n\nprofessores escolares e do coordenador da educa\u00e7\u00e3o especial que promove os cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada, especificamente relacionados \u00e0 inclus\u00e3o do deficiente no ensino \n\nregular. Para tal pesquisa foi de fundamental import\u00e2ncia o estudo das fontes orais por \n\n\n\n \n \n\n18 \n\n \n\ninterm\u00e9dio da t\u00e9cnica de an\u00e1lise do conte\u00fado (BARDIN, 2009), para que se conhecesse e \n\ncompreendesse melhor o universo da forma\u00e7\u00e3o continuada no \u00e2mbito escolar, do ensino e da \n\ninclus\u00e3o do deficiente, por meio dos depoimentos dos professores que vivem a realidade \n\nsocial educacional. \n\nDescreve-se abaixo a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica referente \u00e0 t\u00e9cnica de an\u00e1lise do \n\nconte\u00fado (BARDIN, 2009),  que foi aplicada para discuss\u00e3o dos depoimentos coletados com \n\no grupo de professores. \n\n \n\n2.2.1 AN\u00c1LISE DAS INFORMA\u00c7\u00d5ES GERADAS   \n \n\nConforme Bardin (2009, p. 121) a t\u00e9cnica de an\u00e1lise do conte\u00fado \u00e9 estruturada em \n\ntr\u00eas etapas: \u201cpr\u00e9-an\u00e1lise, explora\u00e7\u00e3o do material e tratamento dos resultados\u201d. De acordo com \n\na autora, deve-se ocorrer uma decifra\u00e7\u00e3o estrutural em cada entrevista, realizando uma \n\nabstra\u00e7\u00e3o de n\u00f3s mesmos para que se consiga analisar a narra\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \nPertencem, pois, ao dom\u00ednio da an\u00e1lise de conte\u00fado todas as iniciativas que, \na partir de um conjunto de t\u00e9cnicas parciais mas complementares, consistam \nna explicita\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens e da express\u00e3o \ndeste conte\u00fado, com o contributo de \u00edndices ou n\u00e3o de qualifica\u00e7\u00e3o, a partir \nde um conjunto de t\u00e9cnicas, que, embora parciais, s\u00e3o complementares. \n(BARDIN, 2009, p. 44) \n \n\nBardin (2009) orienta compreender como funciona a an\u00e1lise de conte\u00fado, sendo a \n\nmesma, uma an\u00e1lise dedutiva e justificada por meio das mensagens recebidas. Ou seja, a \n\nan\u00e1lise de modo geral das respostas dos sujeitos pesquisados, percebendo sua maneira de \n\nlinguagem, suas pausas, momentos reflexivos, altera\u00e7\u00e3o no falar, entre outros. An\u00e1lise do \n\nconte\u00fado procura \u201cler\u201d o que est\u00e1 al\u00e9m das palavras. \n\nDesta maneira, \u00e9 preciso avaliar as respostas da entrevista de uma maneira geral, \n\nn\u00e3o apenas ler e compreender o que foi dito, necessita-se ir um pouco al\u00e9m. Faz-se necess\u00e1rio \n\na sensibilidade de perceber qual a real inten\u00e7\u00e3o do sujeito que fala. Perceber o que ele quer \n\ndizer, e n\u00e3o somente isso, mas tamb\u00e9m compreender o porqu\u00ea de suas pausas e momentos \n\nreflexivos (BARDIN, 2009).  \n\nAn\u00e1lise do conte\u00fado se faz por meio de an\u00e1lise categorial que privilegia a \n\nfreq\u00fc\u00eancia dos temas. De uma maneira transversal permitindo nortear as semelhan\u00e7as nas \n\ncategorias, const\u00e2ncia e regularidade das respostas (BARDIN, 2009). \n\n \n\n\n\n \n \n\n19 \n\n \n\n2.3 PROCEDIMENTOS, COLETAS E DEFINI\u00c7\u00c3O DOS TEMAS DE AN\u00c1LISE \n\n \n\nInicialmente foi enviado o projeto de pesquisa e o modelo de termo de \n\nconsentimento livre e esclarecido dos professores depoentes ao Comit\u00ea de \u00c9tica da \n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, Faculdade de Ci\u00eancias - Campus \n\nde Bauru, sendo aprovados com o processo de n\u00famero: 13031/46/01/12 (Ap\u00eandice A). \n\nAos depoentes (as entrevistas encontram-se na \u00edntegra, no ap\u00eandice C, \n\nidentificadas como professor 1, 2, 3, 4 e 5: Professor Coordenador da Educa\u00e7\u00e3o Especial, 6,7 \n\ne 8) da pesquisa foi garantido o anonimato e a possibilidade de desist\u00eancia da pesquisa, no \n\nmomento em que fosse oportuno, de acordo com o Termo de Consentimento Livre e \n\nEsclarecido (TCLE \u2013 Ap\u00eandice B) \n\nAp\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o desta pesquisa, tornou-se mister uma visita \u00e0 \n\nSecretaria da Educa\u00e7\u00e3o da cidade de Rio Claro \u2013 SP, em julho de 2012, para se certificar do \n\nacesso aos documentos e viabilidade da coleta de depoimentos, ou melhor, se seria poss\u00edvel \n\nidentificar e conhecer os professores que realizaram cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada e como as \n\nrespons\u00e1veis pelas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o continuada e em Educa\u00e7\u00e3o Especial receberiam e/ou \n\naceitariam, ou n\u00e3o, auxiliar no desenvolvimento desta proposta de pesquisa. Agradecimentos \n\nespeciais \u00e0 Secretaria ao pronto atendimento e plena contribui\u00e7\u00e3o ao autorizar e fornecer os \n\ndados solicitados. \n\nAo realizar levantamento na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, por interm\u00e9dio do professor \n\ncoordenador da Educa\u00e7\u00e3o Especial e da Coordenadoria respons\u00e1vel pelos cursos de forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada dos professores, pertencente \u00e0 cidade de Rio Claro- SP, buscou-se constatar \n\nquantos professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica que atuam no ensino fundamental realizaram cursos \n\nde forma\u00e7\u00e3o continuada oferecidos pela Rede Municipal, nos \u00faltimos 5 anos, averiguando-se \n\nquais destes cursos foram voltados \u00e0 inclus\u00e3o do deficiente no Ensino Regular.  \n\nDe acordo com a an\u00e1lise documental realizada por interm\u00e9dio dos dados \n\nfornecidos pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, tem-se que, dos cursos relacionados \u00e0 inclus\u00e3o \n\nexclusivamente para a \u00e1rea Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica s\u00f3 houve um (1) e ocorreu no ano de 2012, mas \n\ncursos para os professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem sido oferecidos sempre, pelo menos um \n\ncurso por semestre e desde o ano de 2007. \n\nEm agosto de 2012, iniciou-se um curso de forma\u00e7\u00e3o continuada com foco na \n\ninclus\u00e3o do aluno deficiente, do qual participei onde houve o primeiro contato com os \n\n\n\n \n \n\n20 \n\n \n\nprofessores, explicitando-se os objetivos propostos por esta pesquisa e, ainda, realizou-se uma \n\nentrevista com o respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Especial.  \n\nNo m\u00eas de setembro do ano de 2012 realizou-se uma entrevista piloto com um \n\nprofessor da Rede Municipal de Ensino da cidade de Rio Claro - SP respeitando-se as \n\norienta\u00e7\u00f5es da t\u00e9cnica de entrevista semiestruturada, abordando-se quest\u00f5es a respeito da \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada e de como seria poss\u00edvel a inclus\u00e3o deste aluno deficiente no Ensino \n\nRegular. Pode-se avaliar que o roteiro de quest\u00f5es e a maneira de se entrevistar \n\ncorresponderam, mas algumas poucas adequa\u00e7\u00f5es poderiam atender ainda melhor aos \n\nobjetivos da pesquisa e assim houve uma reformula\u00e7\u00e3o, inserindo quest\u00f5es mais objetivas e \n\nespec\u00edficas sobre a tem\u00e1tica da forma\u00e7\u00e3o continuada na perspectiva inclusiva. \n\nNo primeiro semestre de 2013, iniciou-se a coleta dos depoimentos com os sete \n\n(7) professores da Rede Municipal que se disponibilizaram a participar. \n\nNas oito (8) entrevistas semiestruturadas, tanto com os professores como com o \n\nprofessor coordenador da Educa\u00e7\u00e3o Especial, foram apresentadas quest\u00f5es abertas sobre \n\ninclus\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o, defici\u00eancias entre outras.  \n\nParticiparam do presente estudo inicialmente como piloto 4 (quatro) professores \n\nde Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica que lecionam na Rede Municipal, e no presente momento da pesquisa 7 \n\n(sete) professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica foram entrevistados, al\u00e9m do Professor Coordenador da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Especial. Todos os professores entrevistados foram escolhidos de maneira aleat\u00f3ria \n\nmediante a disponibilidade e interesse do mesmo em participar, por\u00e9m com o crit\u00e9rio de ter \n\nrealizado algum curso de forma\u00e7\u00e3o continuada oferecido pela Prefeitura e que visasse \u00e0 \n\ninclus\u00e3o do deficiente no Ensino Regular.  \n\nDos 7 (sete) depoentes professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica entrevistados, 4 (quatro) \n\ns\u00e3o do g\u00eanero masculino e 3 (tr\u00eas) do g\u00eanero feminino e suas idades variam de 23 a 62 anos, e \n\natuam desde a educa\u00e7\u00e3o infantil at\u00e9 o quinto ano. E, todos s\u00e3o professores da Rede Municipal \n\nde Ensino da cidade de Rio Claro-SP. \n\nNo que diz respeito \u00e0 experi\u00eancia da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica na escola, os profissionais \n\nvariam de 2 (dois) a 28 (vinte e oito) anos de magist\u00e9rio. O mais recente formado, concluiu \n\nseus estudos em 2011 e o mais antigo, se formou em 1979. As gradua\u00e7\u00f5es destes profissionais \n\ns\u00e3o todas em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, por\u00e9m em diferentes universidades, entre elas: estaduais, \n\nfederais e privadas.  \n\nColetou-se, tamb\u00e9m, a entrevista com o professor coordenador da Educa\u00e7\u00e3o \n\nEspecial, pertencente \u00e0 Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, o qual colabora com as forma\u00e7\u00f5es e ajuda a \n\norganizar os cursos de car\u00e1ter Inclusivo. Esclarecendo que, especificamente, este depoente \n\n\n\n \n \n\n21 \n\n \n\ntem gradua\u00e7\u00e3o em Pedagogia, e j\u00e1 atuou na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica como professor, por\u00e9m, \n\natualmente se dedica \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de coordenador da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o Especial. Tal entrevista \n\nfoi muito significativa para a percep\u00e7\u00e3o desta pesquisadora, pois proporcionou uma vis\u00e3o \n\nampla da problem\u00e1tica em quest\u00e3o; possibilitando contrapor aos depoimentos dos professores \n\ne do professor coordenador da educa\u00e7\u00e3o especial. \n\nSeguem abaixo os temas evidenciados da an\u00e1lise de conte\u00fado das fontes orais \n\ncoletadas pela t\u00e9cnica de entrevista semiestruturada e conforme o roteiro pr\u00e9vio de quest\u00f5es, \n\nelaborado para responder aos objetivos da pesquisa, articulado \u00e0 literatura estudada, ou seja, \n\npromovendo um di\u00e1logo entre a literatura e os depoimentos. \n\n1. AS POL\u00cdTICAS MUNICIPAIS DE INCENTIVO \u00c0 FORMA\u00c7\u00c3O \n\nCONTINUADA, AVALIA\u00c7\u00c3O E PROPOSTAS. \n\nAnalisou-se o incentivo municipal ao professor para participar dos cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. Tal tema de an\u00e1lise tratou de reconhecer, por interm\u00e9dio dos \n\nentrevistados, se a Prefeitura da cidade do interior paulista tem apoiado ou n\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos professores em cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada. Como os professores avaliam estes \n\ncursos, de maneira positiva ou negativa, e qual a proposta que os educadores t\u00eam para que \n\nhaja uma melhoria na forma\u00e7\u00e3o continuada. \n\n \n\n2. GRADUA\u00c7\u00c3O, OS SIGNIFICADOS E CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA FORMA\u00c7\u00c3O \nCONTINUADA \n\nO referido tema analisou por interm\u00e9dio dos depoimentos coletados como os \n\ncursos de gradua\u00e7\u00e3o tratam a tem\u00e1tica do corpo deficiente em suas disciplinas, o que \n\nprofessores entendem por forma\u00e7\u00e3o continuada e seus significados. Assim como, questionou \n\na contribui\u00e7\u00e3o dos cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada na sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. E, at\u00e9 que ponto \n\ntem correspondido \u00e0s suas expectativas e necessidades para atua\u00e7\u00e3o profissional. \n\n \n\n \n\n3. A FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA NA PERSPECTIVA DA INCLUS\u00c3O DO \nDEFICIENTE NO ENSINO REGULAR \n\nAnalisou-se se a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva tem auxiliado no processo de \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente. Assim como, se a forma\u00e7\u00e3o continuada os auxilia no \n\nprocesso de inclus\u00e3o deste aluno. E como o mesmo prop\u00f5e uma a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que inclua \n\ntodos os educandos. \n\n\n\n \n \n\n22 \n\n \n\n \n\n4. A INCLUS\u00c3O DO DEFICIENTE NO ENSINO REGULAR \n\nO presente tema analisou a poss\u00edvel inclus\u00e3o do aluno deficiente no Ensino \n\nRegular. Verificou se os professores conseguem efetivar a inclus\u00e3o do aluno deficiente no \n\nEnsino Regular.  \n\n \n\nFinalizado o presente Cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas a seguir a revis\u00e3o da literatura \n\n(Cap\u00edtulos III e IV), para no \u00faltimo Cap\u00edtulo V discutir a problem\u00e1tica em quest\u00e3o sob a \u00f3tica \n\ndos professores e \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o e literatura estudada e, por fim, discorrer as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n23 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III - CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DA FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA \n\n3.1. RETROSPECTIVA HIST\u00d3RICA \n\n \n\nNo sentido de contextualizar a forma\u00e7\u00e3o continuada, inicialmente se realizou uma \n\nretrospectiva hist\u00f3rica. Tal retrospectiva poderia apontar o desenvolvimento da forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada ao longo dos anos. Tal retrospecto hist\u00f3rico vai desde o ano de 1960, ano de \n\nsurgimento da forma\u00e7\u00e3o continuada, at\u00e9 os dias atuais.   \n\nEm 1960, houve uma iniciativa por parte do INEP (Instituto Nacional de Estudos \n\ne Pesquisas Educacionais), em promover uma pesquisa a respeito do \u201caperfei\u00e7oamento \n\ndocente\u201d. Desta forma realizaram-se algumas quest\u00f5es com os professores, acerca de como se \n\nentendia os cursos de aperfei\u00e7oamento (ALFERES; MAINARDES, 2011). \n\nDesta maneira surge, ainda que de maneira prematura, o pensar sobre a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada. Na d\u00e9cada de 70 se inicia uma melhor reflex\u00e3o a respeito da forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada, entretanto de maneira ainda muito superficial por meio de pesquisas as quais \n\ntratavam sobre a participa\u00e7\u00e3o do professor no planejamento e programa de atividades \n\nformativas. \n\nEm 1970, as forma\u00e7\u00f5es possu\u00edam um car\u00e1ter tecnicista, assim como de \n\nracionalidade t\u00e9cnica, pode-se dizer que o que existia era uma mecaniza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o. \n\nNesta \u00e9poca a forma\u00e7\u00e3o continuada era concebida como algo individual, ou seja, cada um \n\nrealizava da maneira que quisesse e conseguisse. As forma\u00e7\u00f5es nesta \u00e9poca ainda existiam de \n\nmaneira prec\u00e1ria (IMBERN\u00d3N, 2010; PEDROSO, 1998).  \n\nEste modelo caracterizava-se por um processo no qual os mesmos \nprofessores se planejavam e seguiam as atividades de forma\u00e7\u00e3o que \nacreditavam que lhes poderiam facilitar algum aprendizado. (IMBERN\u00d3N, \n2010, p. 17) \n \n\nCom o in\u00edcio dos anos 80, houve uma mobiliza\u00e7\u00e3o acad\u00eamica (professores \n\nuniversit\u00e1rios) juntamente com as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, e come\u00e7a-se a cria\u00e7\u00e3o deste \n\ntipo de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s a gradua\u00e7\u00e3o. Esta d\u00e9cada foi marcada pela busca de uma forma\u00e7\u00e3o \n\neficaz, do bom professor. Objetivando o \u201caperfei\u00e7oamento de sua pr\u00e1tica educativa e social\u201d \n\n(IMBERN\u00d3N, 2010, p. 19). \n\n \n\nOs anos 80 representaram a ruptura com o pensamento tecnicista que \npredominava na \u00e1rea at\u00e9 ent\u00e3o. No \u00e2mbito do movimento da forma\u00e7\u00e3o, os \neducadores produziram e evidenciaram concep\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas sobre \nforma\u00e7\u00e3o do educador, destacando o car\u00e1ter s\u00f3cio-hist\u00f3rico dessa forma\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n \n\n24 \n\n \n\na necessidade de um profissional de car\u00e1ter amplo, com pleno dom\u00ednio e \ncompreens\u00e3o da realidade de seu tempo, com desenvolvimento da \nconsci\u00eancia cr\u00edtica que lhe permita interferir e transformar as condi\u00e7\u00f5es da \nescola, da educa\u00e7\u00e3o e da sociedade. (FREITAS, 2002, s/p) \n \n\nHouve, em 1990, a consolida\u00e7\u00e3o dos cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada na Espanha e \n\nem pa\u00edses Latino Americanos. Esse estabelecimento dos cursos s\u00f3 ocorreu ap\u00f3s a renova\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, ainda assim persistia o modelo tecnicista. \nApesar de ser um per\u00edodo produtivo, tamb\u00e9m foi uma \u00e9poca de grandes \nconfus\u00f5es, de discursos simb\u00f3licos, de um modelo de forma\u00e7\u00e3o baseado no \n\u201ctreinamento\u201d dos professores mediante os planos de forma\u00e7\u00e3o institucional. \n(IMBERN\u00d3N, 2010, p. 21) \n \n\nAinda hoje, t\u00eam-se a preval\u00eancia da dicotomia na rela\u00e7\u00e3o teoria e pr\u00e1tica, \u201cmesmo \n\nque ainda haja o predom\u00ednio de um discurso excessivamente simb\u00f3lico e de uma continua\u00e7\u00e3o \n\nda perp\u00e9tua separa\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica\u201d (IMBERN\u00d3N, 2010, p. 22). \n\nO ano 2000 requer do professor uma forma\u00e7\u00e3o completa, e n\u00e3o apenas em car\u00e1ter \n\ncient\u00edfico ou acad\u00eamico, mas sim preparar o professor atrav\u00e9s de um modelo participativo na \n\npr\u00e1tica formativa. Tornar este educador um reflexivo das problem\u00e1ticas escolares, para que de \n\ntal modo pense a forma\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, do dia-a-dia. \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada dos anos 2000 deve romper com esta barreira dicot\u00f4mica, \n\nunindo teoria e pr\u00e1tica. \n\n \n\nQuadro 1- TRAJET\u00d3RIA DE FORMA\u00c7\u00d5ES A PARTIR DOS ANOS 80 \n\nAnos Forma\u00e7\u00e3o de Professores \n1980 Um produto assimil\u00e1vel de forma individual, mediante confer\u00eancias \n\nou cursos ditados. \n1990 Um processo de assimilar estrat\u00e9gias, para mudar os esquemas \n\npessoais e pr\u00e1ticos da interpreta\u00e7\u00e3o dos professores mediante \nsemin\u00e1rios e oficinas. \n\n2000 Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e recursos para construir aprendizagem mediante \nprojetos de inova\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio nas escolas. Processos de pr\u00e1tica \nreflexiva. \n\nExpectativa \nde futuro \n\nElabora\u00e7\u00e3o de projetos de transforma\u00e7\u00e3o, com a interven\u00e7\u00e3o da \ncomunidade, e pesquisas sobre a pr\u00e1tica. \n\n(IMBERN\u00d3N, 2010, p. 24 \u2013 QUADRO ADAPTADO PELA PESQUISADORA) \n\n \n\nAs perspectivas a respeito do futuro da forma\u00e7\u00e3o continuada tendem a relacionar-\n\nse com as \u00e1reas tais como no campo emocional, atitudinal, auto-forma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n25 \n\n \n\nDeste modo pode-se citar que a forma\u00e7\u00e3o docente deve ser aquela que venha para quebrar o \n\nparadigma social, aquela que trabalhe a diversidade, como se pode perceber na fala de \n\nImbern\u00f3n (2010, p. 29). \nOs fatores da diversidade e da contextualiza\u00e7\u00e3o como elementos \nimprescind\u00edveis na forma\u00e7\u00e3o (a preocupa\u00e7\u00e3o com a cidadania, meio \nambiente, diversidade, a toler\u00e2ncia e etc.), j\u00e1 que o desenvolvimento e a \ndiferen\u00e7a entre os indiv\u00edduos sempre tem lugar em um contexto social e \nhist\u00f3rico determinado, que influi em suas origens. Isso desencadear\u00e1 um \nquestionamento das pr\u00e1ticas uniformizadoras e potencializar\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o a \npartir de dentro, na pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o ou em um contexto pr\u00f3ximo \u00e1 ela, \nonde produzem as situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas que afetam os professores. \nConsidero que esses dois elementos, a diversidade e a contextualiza\u00e7\u00e3o, \npermitem-nos ver a forma\u00e7\u00e3o docente de outra maneira e provocam \nreflex\u00f5es diferentes sobre o que fazer nas pol\u00edticas p\u00fablicas e pr\u00e1ticas de \nforma\u00e7\u00e3o.  \n \n\nPode-se constatar que para Imbern\u00f3n (2010) e Freitas (2002), a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada deve ser um instrumento que auxilie no trato com a diversidade. E que a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada vem se modificando ao decorrer da hist\u00f3ria e se reinventou para melhor atender as \n\nnecessidades dos professores, assim como as necessidades educacionais da comunidade. \n\nNa se\u00e7\u00e3o a seguir, discorre-se sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada e seus diversos \n\nsignificados, segundo a literatura estudada. \n\n \n\n3.2 A FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA E SEUS SIGNIFICADOS \n\n \n\nAntes de tudo \u00e9 preciso compreender o magist\u00e9rio, a vida no \u00e2mbito escolar, e da \n\nmesma maneira valorizar o professor, e valoriz\u00e1-lo como pessoa, afinal antes de tornar-se \n\nprofessor e incorporar esta \u201csegunda pele\u201d de ser professor ele \u00e9 um ser humano (N\u00d3VOA, \n\n1992). \n\nNesta perspectiva da forma\u00e7\u00e3o profissional do ser professor, \u00e9 importante \n\nsalientar que uma boa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o se constitui apenas em acumular conhecimentos, mas se \n\nconstitui das experi\u00eancias na vida escolar como atuante no magist\u00e9rio, relacionando-a com as \n\nexperi\u00eancias da pessoa que exerce a fun\u00e7\u00e3o, cargo, profiss\u00e3o de professor (N\u00d3VOA, 1992). \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada do professor se caracteriza como um curso realizado ap\u00f3s \n\no t\u00e9rmino da gradua\u00e7\u00e3o, e \u00e9 caracterizada como uma capacita\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o, \n\naperfei\u00e7oamento, especializa\u00e7\u00e3o, reciclagem, entre outros (PRADA, 1997; CANDAU, 1996). \n\nEntretanto Marin (1995) e Candau (1996) fazem uma cr\u00edtica a essas concep\u00e7\u00f5es que se \n\naproximem de uma reciclagem e aperfei\u00e7oamento, porque segundo a autora o primeiro termo \n\n\n\n \n \n\n26 \n\n \n\ncaracteriza a forma\u00e7\u00e3o continuada como algo superficial e desconexo, sem considerar toda a \n\ncomplexidade do ensino. O segundo termo aperfei\u00e7oamento se assemelha \u00e1 tornar o professor \n\num ser perfeito e acabado, e n\u00e3o como um ser em constante mudan\u00e7a assim como a educa\u00e7\u00e3o, \n\num ser inacabado. \n\nPara Marin (1995), Prada (1997) e Candau (1996), o termo mais adequado para a \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 o de capacita\u00e7\u00e3o, pois este termo se aproxima da ideia de habilitar, \n\ntornar capaz algu\u00e9m no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o. \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada como pesquisa aqui proposta buscou uma reflex\u00e3o entre a \n\nteoria e a pr\u00e1tica, abrangendo a proposta da Inclus\u00e3o no Ensino Regular. Notando a \n\nimport\u00e2ncia desta forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na doc\u00eancia do professor, inserido no contexto da escola \n\ninclusiva, forma\u00e7\u00e3o esta que o auxilie na inclus\u00e3o do aluno deficiente. Logo a presente \n\npesquisa, se prop\u00f4s discutir os temas atuais como a Inclus\u00e3o, e tentar propor novas \n\nmetodologias que facilitem ao educador o desenvolvimento da profiss\u00e3o. E, assim, \n\nproporcionar este conhecimento te\u00f3rico \u00e0 pr\u00e1tica de atua\u00e7\u00e3o nas escolas (N\u00d3VOA, 1995). \n\nNota-se que, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o continuada ser um processo na melhoria da \n\nqualidade do ensino, tanto para os educadores como para os educandos, ela se torna de certa \n\nforma essencial a cada dia que passa, pois o mundo vem se modificando de maneira \n\ntecnol\u00f3gica e cient\u00edfica, e com a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diferente, afinal quem n\u00e3o se atualiza em sua \n\n\u00e1rea de trabalho acaba sendo substitu\u00eddo, mas antes disso, deixa de oferecer uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade com efeitos de melhoria no trato com a diversidade. \n\nNo campo educacional nota-se que a forma\u00e7\u00e3o nunca \u00e9 finda, ao passo que existe \n\numa gama muito grande de maneiras de atua\u00e7\u00e3o e o p\u00fablico atendido \u00e9 muito diversificado, \n\nfazendo desta um constante vir a ser (ALARC\u00c3O, 2001). \n\n [...] a forma\u00e7\u00e3o de um professor \u00e9 um processo a longo prazo, que n\u00e3o se \nfinaliza com a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de licenciado (nem mesmo quando a \nforma\u00e7\u00e3o inicial tiver sido de melhor qualidade). Isso porque, entre outras \nraz\u00f5es a forma\u00e7\u00e3o docente \u00e9 um processo complexo para o qual s\u00e3o \nnecess\u00e1rios muitos conhecimentos e habilidades, imposs\u00edveis de ser todos \nadquiridos num curto espa\u00e7o de tempo que dura a Forma\u00e7\u00e3o Inicial. \n(CARRASCOSA, 1996, p. 10-11) \n\n \n\nO saber est\u00e1 sempre se modificando, e \u00e9 preciso estar numa cont\u00ednua busca por ele \n\ne por suas mudan\u00e7as. Afinal a profiss\u00e3o professor \u00e9 peculiar em ser infinita, ou seja, o \n\nprofessor \u00e9 um ser inacabado que busca constantemente se aperfei\u00e7oar. \nPara realizar seu trabalho docente \u00e9 preciso que o professor se aproprie \nconstantemente dos avan\u00e7os das ci\u00eancias e das teorias pedag\u00f3gicas. H\u00e1, \nainda, uma raz\u00e3o muito mais premente e mais profunda, como apontam \nBarbieri, Carvalho e Ulhe (1995:32), que \u00e9 a pr\u00f3pria natureza do fazer \n\n\n\n \n \n\n27 \n\n \n\npedag\u00f3gico, que, sendo dom\u00ednio da pr\u00e1xis \u00e9, portanto, hist\u00f3rico e inacabado. \n(ALTENFELDER, 2005, s/p) \n\nApesar de todos os autores citados acima discorrerem sobre como \u00e9 importante o \n\nprofissional da educa\u00e7\u00e3o se atualizar, realizar cursos de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, ainda existem \n\nalguns professores que n\u00e3o se preocupam tanto com isso. \n\nCom base nesta cren\u00e7a, n\u00e3o sentem necessidade de se atualizar, e cr\u00eaem que a \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial (gradua\u00e7\u00e3o) j\u00e1 \u00e9 suficiente. N\u00e3o seria preciso buscar nada a mais. Desta \n\nforma, a aula deste professor pode se configurar como um eterno repassar de conhecimentos, \n\nos quais ele aprendeu com seu professor e hoje passa a reproduzi-los, sem reflex\u00e3o, \n\natualiza\u00e7\u00e3o e/ou criticidade. \n\nO professor \u00e9 algu\u00e9m que sabe alguma coisa e cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 transmitir esse \nsaber aos outros. Todavia, essa afirma\u00e7\u00e3o torna-se um problema na medida \nem que \u00e9 \u201cpreciso especificar a natureza das rela\u00e7\u00f5es que os professores \nestabelecem com os saberes\u201d. Surge ent\u00e3o a seguinte pergunta: de onde \u00e9 \nproveniente este saber? O professor n\u00e3o \u00e9 um mero transmissor de \nconhecimentos preestabelecidos. Sua pr\u00e1tica \u00e9 constitu\u00edda, de forma geral, \npor diferentes saberes. (TARDIF, 2002, apud, PAIM, LORO, TONETTO, \n2008, p. 32)  \n\n \nTais saberes podem ser classificados e divididos segundo Tardif (2002, apud, \n\nPAIM, LORO, TONETTO, 2008) em Disciplinares: conhecimento selecionado pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es educacionais sob forma de disciplinas; Curriculares: apresentam-se sob a forma \n\nde programas escolares, com objetivos, m\u00e9todos e conte\u00fado; Experienciais: saberes \n\ndesenvolvidos durante a pr\u00e1tica de sua profiss\u00e3o seja ela individual ou coletiva; Forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional: \u00e9 o conjunto de saberes transmitido pelas institui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores.  \n\n De tal forma, h\u00e1 necessidade de uma forma\u00e7\u00e3o integral do professor, ou seja, o \n\naprendizado por interm\u00e9dio da Universidade na gradua\u00e7\u00e3o, o aprendizado em sala de aula \n\nsendo constru\u00eddo junto dos alunos, o aprendizado na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\nEm meio a esta cobran\u00e7a sobre os professores a respeito da forma\u00e7\u00e3o continuada, \n\n\u00e9 importante conhecer de modo mais aprofundado a realidade deste educador, ou ainda, se o \n\nGoverno tem proporcionado oportunidades para que este professor consiga continuar \n\nestudando. Ser\u00e1 que o Governo fornece subs\u00eddios para tal? Os professores t\u00eam sido bem \n\nremunerados? Est\u00e3o felizes e satisfeitos com seus respectivos empregos? \n\nPartindo do pressuposto que a forma\u00e7\u00e3o continuada deve ser, segundo Ferreira \n\n(2003, p. 46), \u201cUm processo continuo de reconstru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria; o sujeito em forma\u00e7\u00e3o \n\ncomo construtor do conhecimento e da realidade social, simultaneamente sujeito e agente da \n\n\n\n \n \n\n28 \n\n \n\nsocializa\u00e7\u00e3o (...)\u201d, refletindo assim as pr\u00e1ticas. Sejam estas corporais ou n\u00e3o, realizadas em \n\nclasses homog\u00eaneas ou inclusivas, notou-se que \u00e9 a partir da reflex\u00e3o que se pode \n\ncompreender e melhorar o processo educacional, assim como maneiras de promover a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o entre os educandos como parte do processo pedag\u00f3gico. \n\nDe tal modo, \u00e9 percept\u00edvel que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica dever ser uma pr\u00e1tica de \n\natividade corp\u00f3rea de integra\u00e7\u00e3o entre os alunos, e que a mesma venha contribuir com o \n\ndesenvolvimento integral deste indiv\u00edduo biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico, afetivo e social. E que possa \n\nagregar ao educando autonomia, percep\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o, valores, princ\u00edpios de \n\ndemocracia, entre outros. \n\nNo tocante \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN) \n\nafirmam que esta deve ser algo que traga ao aluno a compreens\u00e3o de cidadania, coopera\u00e7\u00e3o e \n\nrespeito, proporcionada por interm\u00e9dio de pr\u00e1ticas de atividades corporais sem que ocorra a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o por raz\u00f5es f\u00edsicas, relacionadas \u00e0 cultura ou mesmo de g\u00eanero (BRASIL, 1998; \n\nBRASIL, 1997).  \n\nCompreende-se que a tem\u00e1tica Inclus\u00e3o no \u00e2mbito escolar em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\ntrabalhe e caminhe juntamente com a forma\u00e7\u00e3o continuada, para que assim seja poss\u00edvel a \n\nan\u00e1lise dessas tr\u00eas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas na escola (inclus\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o continuada, Ensino \n\nRegular), proporcionando sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, h\u00e1 de se refletir sobre a fala de Ferreira (2003), de que n\u00e3o adianta \n\nexistirem \u00ednfimos cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada, se os mesmos n\u00e3o se articulam com a \n\nrealidade da escola, se n\u00e3o funcionam para aquela realidade, e nas palavras de Ferreira (2003, \n\np. 53):  \nAlguns relat\u00f3rios dos centros de forma\u00e7\u00e3o revelam uma tomada de \nconsci\u00eancia de que, para subsistirem, n\u00e3o poder\u00e3o continuar a elaborar \nplanos de forma\u00e7\u00e3o marginais \u00e0s escolas e que \u00e9 preciso que estes planos se \ntornem mais coerentes e integrem sistematicamente as necessidades de \ndesenvolvimento dos professores e as necessidades de desenvolvimento \norganizacional das escolas.  \n \n\nPara que o professor incorpore a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 necess\u00e1rio dar voz e \n\nouvidos aos protagonistas da mesma, ou seja, ao corpo docente, para de tal forma \n\ncompreender o que este grupo anseia com esta forma\u00e7\u00e3o (FERREIRA, 2003).  \n\nNa pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 explicitado sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada e os locais em \n\nque ela tem sido desenvolvida e realizada. \n\n \n\n\n\n \n \n\n29 \n\n \n\n3.3 A FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA E SEU L\u00d3CUS \n\n \n\nSegundo Candau (1996) a universidade tem sido o l\u00f3cus privilegiado da produ\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimento, considerado superior, ou melhor que outros espa\u00e7os que tamb\u00e9m produzem \n\nconhecimento. Este conceito \u00e9 repetido at\u00e9 hoje, ainda que haja esperan\u00e7a de que se mude tal \n\nparadigma, por hora permanecemos inseridos \u00e0 esta realidade. \n\nNessa perspectiva, o l\u00f3cus de reciclagem privilegiado \u00e9 a Universidade e \noutros espa\u00e7os por ela articulados, diferentes das escolas de primeiro e \nsegundo graus, onde se sup\u00f5e ser poss\u00edvel adquirir o avan\u00e7o cient\u00edfico e \nprofissional. (CANDAU,1996,p.141) \n\n \nEste conceito de que a universidade deve ser aquela que desenvolve e promove o \n\nconhecimento, assim como a forma\u00e7\u00e3o continuada, v\u00eam de um modelo de forma\u00e7\u00e3o chamado \n\n\u201ccl\u00e1ssico\u201d (CANDAU, 1996). \n\nPor meio deste modelo t\u00eam-se que, as forma\u00e7\u00f5es continuadas promovidas pela \n\nuniversidade (presencial ou a dist\u00e2ncia), est\u00e3o dentro do modelo cl\u00e1ssico, como tamb\u00e9m as \n\nforma\u00e7\u00f5es oferecidas pelas Prefeituras, Secretarias da Educa\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, os \n\nquais tamb\u00e9m incluem profissionais que est\u00e3o vinculados \u00e0s universidades, para que os \n\nmesmos ministrem os cursos (CANDAU, 1996). \n\nObserva-se dentro deste modelo cl\u00e1ssico, que a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 \n\ndicot\u00f4mica, ou seja, referencia a universidade como l\u00f3cus da produ\u00e7\u00e3o do saber e \n\nconhecimento cient\u00edfico, enquanto a escola fica referenciada como um lugar de pr\u00e1tica, onde \n\nse aplicam os conhecimentos produzidos atrav\u00e9s da universidade. \n\nDe acordo com Candau (1996) e Imbern\u00f3n (2010) a escola deveria ser \n\nprivilegiada como l\u00f3cus de forma\u00e7\u00e3o. Os cursos de forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deveriam promover a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do professor e de seus conhecimentos. \n\nConsiderar a escola como l\u00f3cus de forma\u00e7\u00e3o continuada passa a ser uma \nafirma\u00e7\u00e3o fundamental na busca de superar o modelo cl\u00e1ssico de forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada e construir uma nova perspectiva na \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o continuada \nde professores. (Candau,1996,p.144) \n \n\nTamb\u00e9m \u00e9 pass\u00edvel de observa\u00e7\u00e3o que, enquanto a forma\u00e7\u00e3o continuada for \n\nrealizada por especialistas \u201cinfal\u00edveis\u201d ou \u201cacad\u00eamicos\u201d, haver\u00e1 um inc\u00f4modo por parte dos \n\nprofessores (IMBERN\u00d3N, 2010). Existe a necessidade de uma forma\u00e7\u00e3o continuada dele (o \n\nprofessor) e para ele. Unindo a Universidade \u00e0 escola, em um \u00fanico trabalho. \n\nMediante Can\u00e1rio (1998), a identidade de ser professor se constr\u00f3i e \u00e9 reconhecida \n\nno exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, logo, no l\u00f3cus escolar, juntamente com uma forma\u00e7\u00e3o continuada \n\n\n\n \n \n\n30 \n\n \n\nque agregue a pr\u00e1tica docente, os saberes advindos da experi\u00eancia profissional e perante as \n\nexpectativas dos professores. Portanto pode-se dizer que \u00e9 na escola onde o professor mais \n\naprende, afinal \u00e9 nela que ele constr\u00f3i em um espa\u00e7o real sua identidade profissional. \n\n A forma\u00e7\u00e3o continuada, acima de tudo deve ser um espa\u00e7o de reflex\u00e3o, troca de \n\nexperi\u00eancias e aprendizagem m\u00fatua. E n\u00e3o uma sala de aula, aonde o professor universit\u00e1rio, \n\nvem para ministrar uma aula. Entretanto ser um l\u00f3cus de valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, da \n\ncultura da pr\u00e1xis. Reconhecendo este professor escolar, em seu saber.  \n[...] a forma\u00e7\u00e3o continuada como proposta intencional e planejada, que visa a \nmudan\u00e7a do educador atrav\u00e9s de um processo reflexivo, cr\u00edtico e criativo, \nconclui-se que deva motivar o professor a ser ativo agente na pesquisa de sua \npr\u00f3pria pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, produzindo conhecimento e intervindo na \nrealidade. (FALSARELLA, 2004, p.50) \n \n\nDe acordo com Falsarella, a forma\u00e7\u00e3o continuada deve ser aquela que possibilita \n\nao professor explorar de maneira cr\u00edtica novas possibilidades de aulas, assim como permite \n\ntamb\u00e9m que este educador produza e se aproprie dos saberes nela desenvolvidos. \n\nNa contram\u00e3o \u00e0 fala de Falsarella, tem-se que a forma\u00e7\u00e3o continuada ainda \n\npersiste no modelo cl\u00e1ssico. Apesar de existir uma necessidade por parte dos professores \n\nescolares, de que haja uma forma\u00e7\u00e3o que os auxilie a refletir o planejamento, que os mesmos \n\nn\u00e3o se sintam apenas como ouvintes, passivos dos cursos, as sintam-se parte deles (ABREU, \n\n2006). \nUma forma\u00e7\u00e3o que, partindo das complexas situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas \neducacionais, ajude a criar alternativas de mudan\u00e7a no contexto em que se \nproduz a educa\u00e7\u00e3o; que ajude mais do que desmoralize quem n\u00e3o pode p\u00f4r \nem pr\u00e1tica a solu\u00e7\u00e3o do especialista , por que seu contexto n\u00e3o lhe d\u00e1 apoio, \nou porque as diferen\u00e7as s\u00e3o tantas, que \u00e9 imposs\u00edvel reproduzir a solu\u00e7\u00e3o, ao \nmenos, ao menos que esta seja rotineira e mec\u00e2nica. (IMBERN\u00d3N, 2010, p. \n55) \n \n\nDesta forma, idealiza-se que a realidade da forma\u00e7\u00e3o continuada d\u00ea voz ao \n\nprofessor, seja um meio de atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos te\u00f3ricos, sem esquecer dos \n\nconhecimentos adquiridos na pr\u00e1tica, bem como, a forma\u00e7\u00e3o continuada seja pensada por um \n\ngrupo maior de professores, e n\u00e3o em uma minoria que os cria. Em suma, que a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada seja planejada por eles e para eles. \nAs propostas de educa\u00e7\u00e3o continuada produzem muito mais efeito quando \npartem das necessidades sinalizadas pelos pr\u00f3prios professores. Nesse \ncontexto, muitas vezes se definem n\u00e3o apenas o conte\u00fado de forma\u00e7\u00e3o, os \nproblemas \u00e1 serem abordados, mas tamb\u00e9m sua forma e sua organiza\u00e7\u00e3o. \n(ABREU, 2006, p. 26) \n \n\n\n\n \n \n\n31 \n\n \n\nComo um meio que proporcione ao professor uma reflexividade cr\u00edtica, aliada ao \n\nsaber t\u00e1cito, do dia-a-dia e \u00e0 pesquisa, acontecendo no ambiente escolar, juntamente com \n\nprofessores especialistas, entretanto favorecendo ao professor escolar o momento de \n\nplanejamento juntamente com o especialista, realizando assim uma troca de conhecimentos e \n\nsaberes. A pr\u00e1tica caminhando junto com a teoria \n\nAp\u00f3s a leitura dos autores que abordam a tem\u00e1tica da forma\u00e7\u00e3o continuada, \n\npercebe-se que este tipo de forma\u00e7\u00e3o tem ocorrido preferencialmente nas universidades.  \n\nEntretanto, por meio da an\u00e1lise de documentos cedidos pela Secretaria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o da cidade de Rio Claro, pode-se compreender que esta realidade est\u00e1 se \n\nmodificando, nessa cidade t\u00eam ocorrido cursos de forma\u00e7\u00e3o oferecidos na pr\u00f3pria Secretaria \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, facilitando o acesso aos professores escolares.  \n\nTodavia, os cursos oferecidos pela Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se distanciam \n\nmuito do modelo cl\u00e1ssico, aqui discutido, pois na maioria das vezes quem os ministra s\u00e3o os \n\nprofessores universit\u00e1rios e pesquisadores. \n\n3.4 BREVE RETROSPECTO HIST\u00d3RICO DE EXCLUS\u00c3O DO DEFICIENTE E \n\nSUAS PERSPECTIVAS DE INCLUS\u00c3O POR INTERM\u00c9DIO DA FORMA\u00c7\u00c3O \n\nCONTINUADA \n\n \n\nPara a investiga\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o continuada que atenda ao p\u00fablico deficiente no \n\nEnsino Regular, faz-se necess\u00e1rio a compreens\u00e3o do contexto hist\u00f3rico e social que este \n\nindiv\u00edduo com defici\u00eancia tem estado inserido nas mais diversas \u00e9pocas. Apresentamos, \n\nassim, ap\u00f3s defini\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia, uma breve abordagem hist\u00f3rica e social (que ser\u00e1 \n\ndevidamente aprofundada no texto da disserta\u00e7\u00e3o) da exclus\u00e3o de pessoas com necessidades \n\nespeciais, para contextualizarmos e problematizarmos a tem\u00e1tica, bem como, \n\ncompreendermos as possibilidades de sua Inclus\u00e3o social. \n\nSabe-se que na chamada Idade do Ouro na Gr\u00e9cia, em que o ideal de corpo era o \n\nbelo, a segrega\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o deficiente era considerada algo normal, onde o \u201cmassacre\u201d \n\ninfantic\u00eddio, a morte de crian\u00e7as deficientes era considerado uma quest\u00e3o racional, e previsto \n\npor direito aos Gregos (LEPRI, 2012). \n\nNa Idade Cl\u00e1ssica, em Esparta, as crian\u00e7as fortes eram bem criadas, por\u00e9m se a \n\ncrian\u00e7a nascesse com algum tipo de m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o, esta ent\u00e3o deveria ser eliminada, mandada \n\na um precip\u00edcio ou exposta dentro de uma panela juntamente com algum objeto da fam\u00edlia, \n\npara que esta fosse reconhecida e se sentisse desconfort\u00e1vel com a situa\u00e7\u00e3o, afinal seria culpa \n\n\n\n \n \n\n32 \n\n \n\ndo pai ou da m\u00e3e esta deformidade; considerava-se que se o pai estivesse b\u00eabado no momento \n\nda concep\u00e7\u00e3o, a crian\u00e7a nasceria com defici\u00eancia, ou mesmo como castigo ao pai \u201cpecador\u201d, a \n\ncrian\u00e7a nasceria com problemas formativos, para \u201cpagar\u201d pelos pecados da outra gera\u00e7\u00e3o \n\n(LEPRI, 2012). \n\nCom o Renascimento \u00e9 que se pode perceber uma mudan\u00e7a no trato com os \n\ndeficientes, por interm\u00e9dio da filosofia Humanista e do inicio \u00e0s pesquisas sobre o corpo \n\ndiferente (GAIO, 2006) e, tamb\u00e9m, pela efetiva mudan\u00e7a nos comportamentos sociais, ap\u00f3s a \n\nII Guerra Mundial. \n\nAp\u00f3s este breve relato da segrega\u00e7\u00e3o sofrida pelos deficientes, descrevemos o que \n\na literatura diz sobre como inclui-lo e o papel da forma\u00e7\u00e3o continuada nesse sentido. Destaca-\n\nse o desafio de se ensinar na diversidade e o respeito \u00e0 subjetividade de cada educando, \n\nfazendo da escola um espa\u00e7o de todos (VITALINO, 2010).  \n\nO processo de Inclus\u00e3o Escolar \u00e9 din\u00e2mico e gradual, oportunizado pelo \n\nprofessor, de modo a realizar a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento de maneira coletiva, integrando \n\nalunos com defici\u00eancia e alunos sem defici\u00eancia, envolvendo-os no processo de ensino-\n\naprendizagem (LACERDA, 2006). \n\nO acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito social de todos os cidad\u00e3os, logo, o direito da \n\npessoa com defici\u00eancia \u00e9 estar preferencialmente na rede regular de ensino, como direito \n\nuniversal \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1996). Desta forma, acredita-se que a forma\u00e7\u00e3o continuada \n\ncaminhe a favorecer a Inclus\u00e3o do aluno deficiente no Ensino Regular, assim como afirma \n\nSant\u2019Ana (2005), a aus\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o especializada para o atendimento do aluno \n\ndeficiente tem dificultado o processo inclusivo no Ensino Regular. \n\nPara compreendermos como se d\u00e1 a inclus\u00e3o do deficiente por interm\u00e9dio da \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada, foi abordado o que tem sido escrito por estudiosos da educa\u00e7\u00e3o, \n\nbuscando um olhar inclusivo, o qual seja capaz de atender as necessidades adaptativas deste \n\naluno deficiente. Iniciamos, conceituando o deficiente. \n\n \n\n\n\n \n \n\n33 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV - O CORPO DEFICIENTE: HIST\u00d3RICO, INSER\u00c7\u00c3O E INCLUS\u00c3O \nESCOLAR \n\n4.1 BREVE HIST\u00d3RIA DO CORPO DEFICIENTE \n\n \n\nDe acordo com Almeida (2004), o termo defici\u00eancia intelectual est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\ndificuldade de comunicar-se, de cuidado pessoal, e de la\u00e7os sociais. Estas pessoas possuem \n\nmaior lentid\u00e3o na aprendizagem e em seu desenvolvimento cognitivo. A capacidade do \n\nc\u00e9rebro de aprender, pensar, resolver problemas, a intelig\u00eancia do mundo que o cerca, \n\ndesenvolver autonomia fica mais tardia para a pessoa que \u00e9 deficiente intelectual.  \n\nO termo pessoa deficiente, segundo a ONU (Organiza\u00e7\u00e3o Das Na\u00e7\u00f5es Unidas), \n\nremete a uma \u201cpessoa incapaz de conduzir sua pr\u00f3pria vida devido a defici\u00eancia\u201d (SILVA, \n\n2011, p. 12). As diferen\u00e7as/defici\u00eancias s\u00e3o geradas de acordo com o meio em que se vive, \n\nvoc\u00ea se tornar diferente ou deficiente, em compara\u00e7\u00e3o aos demais, seja no dom\u00ednio motor ou \n\nafetivo (SILVA, 2011). \n\nConforme o conceito de Amaral (1995, p. 63), citado na disserta\u00e7\u00e3o de Silva \n\n(2011,p. 14), \u201cas defici\u00eancias s\u00e3o relativas a todas as altera\u00e7\u00f5es do corpo ou aparecia f\u00edsica, de \n\num \u00f3rg\u00e3o ou de uma fun\u00e7\u00e3o\u201d. De acordo com a Revista de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo (2000), a defici\u00eancia se caracteriza como:  \n\nPerda ou anormalidade de estrutura ou fun\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, fisiol\u00f3gica ou \nanat\u00f4mica, tempor\u00e1ria ou permanente. Incluem-se nessas a ocorr\u00eancia de \numa anomalia, defeito ou perda de um membro, \u00f3rg\u00e3o, tecido ou qualquer \noutra estrutura do corpo, inclusive das fun\u00e7\u00f5es mentais. Representa a \nexterioriza\u00e7\u00e3o de um estado patol\u00f3gico, refletindo um dist\u00farbio org\u00e2nico, \numa perturba\u00e7\u00e3o no \u00f3rg\u00e3o. (AMIRALIAN; PINTO; GHIRARDI; LICHTIG; \nMASINI; PASQUALIN, 2000, p. 98) \n\n \n\nDo que se define por defici\u00eancia intelectual, segundo a sem\u00e2ntica e a conceitua\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida pelo CIFID (Conceitua\u00e7\u00e3o Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e \n\nDesvantagens) a defici\u00eancia levaria \u00e0 incapacidade de apreender, perceber, memorizar, \n\nrelacionar-se e ter consci\u00eancia, o que acarretaria na desvantagem no quesito integra\u00e7\u00e3o social \n\ne capacidade ocupacional.   \n\nConforme breve retrospecto hist\u00f3rico e sociol\u00f3gico estudado na literatura, \n\npodemos compreender que atualmente a defici\u00eancia, na maioria dos pa\u00edses, \u00e9 considerada \n\ncomo um dos maiores problemas no que diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e bem-estar de uma na\u00e7\u00e3o \n\n(GAIO, 2006).  \n\n\n\n \n \n\n34 \n\n \n\nPessoas com defici\u00eancia s\u00e3o aquelas que t\u00eam impedimentos de longo prazo, \nde natureza f\u00edsica, mental ou sensorial que, em intera\u00e7\u00e3o com diversas \nbarreiras, podem ter restringida sua participa\u00e7\u00e3o plena e efetiva na escola e \nna sociedade. (MAGALH\u00c3ES, 2011, p.23) \n \n\nQuando analisamos o ser humano de maneira geral, sob o prisma fisiol\u00f3gico, \n\nbiol\u00f3gico, psicol\u00f3gico e antropol\u00f3gico, bem como, o cotidiano social pol\u00edtico e cultural, \n\nvemos o qu\u00e3o complexo \u00e9 inserir o deficiente nesta sociedade que est\u00e1 mudando todo tempo, \n\ne que n\u00e3o para que possamos nos adaptar \u00e0 ela, do ponto do vista, psicol\u00f3gico, econ\u00f4mico, ou \n\noutro. \n\nPara Gaio (2006), o corpo deficiente na \u00f3ptica da economia \u00e9 tido como \n\nimprodutivo, gerando uma estagna\u00e7\u00e3o no plano pessoal, profissional e afetivo. Para a \n\nsociedade, ele \u00e9 visto como uma pessoa menos capacitada, logo, menos rent\u00e1vel neste mundo \n\ncapitalista. \u00c9 importante citar que a quest\u00e3o de \u201cvender\u201d a for\u00e7a de trabalho, \u00e9 o que define o \n\nque de humano o homem tem. Pois, se analisarmos no mundo animal tamb\u00e9m existe o \n\ntrabalho, como por exemplo, o das formigas, em que todas trabalham em coopera\u00e7\u00e3o para a \n\nmelhora e o bom proveito de todos que vivem no formigueiro sem, no entanto, haver a \n\nexist\u00eancia de sal\u00e1rios, ou pagamentos por sua forma e/ou for\u00e7a de trabalho. \n\nEntretanto, sob o prisma humano de trabalho e tamb\u00e9m do mundo capitalista, eis \n\no que nos difere dos outros animais. N\u00f3s vendemos nossa for\u00e7a de trabalho para obter o \n\nn\u00edquel necess\u00e1rio a nossa sobreviv\u00eancia. Pensando ent\u00e3o no corpo deficiente que \u00e9 visto como \n\ninv\u00e1lido, como haver\u00e1 de vender sua for\u00e7a de trabalho? O deficiente \u00e9 estigmatizado pela \n\nsociedade, que tendo seus conceitos pr\u00e9vios, n\u00e3o o v\u00ea como ser humano, como um corpo \n\ncapacitado, como ser humano que pensa, mas nele v\u00ea algu\u00e9m que s\u00f3 consegue ser um \n\ndeficiente (intelectual/f\u00edsico), sem for\u00e7a de trabalho, sem vontades pr\u00f3prias, sem objetivos, \n\ndesta maneira privado de direitos.  \n\nTal preconceito em rela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 considerado diferente j\u00e1 vem de anos atr\u00e1s. \n\nAnalisando historicamente, percebemos as mudan\u00e7as no mundo, por\u00e9m, pouca em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntrato com o deficiente. Segundo Guhur (1994), na Idade M\u00e9dia, houve grande segrega\u00e7\u00e3o dos \n\ndeficientes, os mesmos eram postos em por\u00f5es e condenados a exclus\u00e3o.  \n\nDe acordo com Stanislau, Krynsky e col. (1969), a hist\u00f3ria da defici\u00eancia \u00e9 antiga \n\ne come\u00e7a em Tebas (1552 a. C.). H\u00e1 refer\u00eancias da mesma na B\u00edblia e no Alcor\u00e3o. Existem \n\nnotas de Arist\u00f3teles sobre poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es da estrutura cerebral com a defici\u00eancia mental \n\ndesde Esparta, com o homic\u00eddio de deficientes f\u00edsicos e intelectuais, sendo esta pr\u00e1tica \n\nconsiderada legitimamente legal at\u00e9 o s\u00e9culo IV. Essas pessoas eram expostas em pra\u00e7a \n\n\n\n \n \n\n35 \n\n \n\np\u00fablica, segregadas da sociedade, e ditas merecedoras de caridade. Residiam em uma mesma \n\ncasa, e nesta ficavam confinadas, recebiam alimenta\u00e7\u00e3o, um lar, para que n\u00e3o sa\u00edssem \u00e0 rua de \n\nmodo algum, vivendo exclu\u00eddas do mundo.  \n\nA sociedade de vis\u00e3o judaico-crist\u00e3 acreditava ser a defici\u00eancia algo ligado a \n\npecados, e devido a tal compreens\u00e3o, os deficientes eram submetidos a torturas, castigos e at\u00e9 \n\nmesmo promiscuidade.  \n\nMediante Stanislau, Krynsky e col. (1969), com a vinda da Idade Moderna, houve \n\numa maior valoriza\u00e7\u00e3o do ser humano com o predom\u00ednio da filosofia humanista e come\u00e7aram \n\nos estudos sobre o deficiente por interm\u00e9dio da medicina. A partir destes estudos foi-se \n\ndescobrindo que as defici\u00eancias estavam ligadas a aspectos biol\u00f3gicos e heredit\u00e1rios, tentando \n\nassim desmistificar qualquer tipo de d\u00e9ficit e procurar um olhar mais humano para o \n\ndeficiente.  \n\nSomente em 1954, devido \u00e0 ades\u00e3o de muitos pais, surge a primeira APAE \n\n(Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Amigos do Excepcional). Seguindo tal caminho, os \u00f3rg\u00e3os oficiais \n\ntamb\u00e9m se interessam pelo problema, assim como organismos estaduais, como o Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, que estabelece a campanha nacional de educa\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de \n\ndefici\u00eancia mental (CADEME - Campanha Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o de \n\nDeficientes Mentais). \n\nOutro marco importante nesta luta inclusiva foi a Filosofia da Integra\u00e7\u00e3o em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Especial, que se difundiu por volta de 1970, nos pa\u00edses Escandinavos, filosofia esta \n\nque era a favor da inclus\u00e3o de deficientes no ensino regular (MAGALH\u00c3ES, 2011).   \n\nTra\u00e7ou-se este breve relato hist\u00f3rico-social, sobre o deficiente e sua trajet\u00f3ria de \n\nexclus\u00e3o, segrega\u00e7\u00e3o e por fim integra\u00e7\u00e3o com margens \u00e0 inclus\u00e3o, objetivando contextualizar \n\no tema e continuar com a sua inser\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito escolar.  \n\nBaptista (2003) cita que o ato de incluir o deficiente no \u00e2mbito do Ensino Regular \n\nrequer da escola uma adapta\u00e7\u00e3o ao aluno, o acolher, \u201cenvolver\u201d, e n\u00e3o o aluno ser respons\u00e1vel \n\npor essa mudan\u00e7a, afinal ele n\u00e3o pode mudar a caracter\u00edstica de sua defici\u00eancia, mas a escola, \n\no professor, pode mudar a did\u00e1tica de ensinar. Esta \u201cadapta\u00e7\u00e3o escolar\u201d precisa estar em todos \n\nos segmentos escolares; partindo da dire\u00e7\u00e3o ao projeto pedag\u00f3gico, forma\u00e7\u00e3o continuada de \n\nprofessores e etc., proporcionando um ensino de qualidade e uma certeza de aprendizagem \n\nconsiderando as individualidades de cada aluno e sua intera\u00e7\u00e3o com o todo.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n36 \n\n \n\n4.2 O DEFICIENTE NO ENSINO REGULAR: DA EXCLUS\u00c3O \u00c0 INCLUS\u00c3O \n\n \n\nVitalino (2010), relata que em 1980, os alunos com defici\u00eancia eram obrigados a \n\npertencer \u00e0s escolas especializadas e institui\u00e7\u00f5es, como por exemplo, APAE (Associa\u00e7\u00e3o de \n\nPais e Amigos do Excepcional) apenas para pessoas que possu\u00edam algum tipo de d\u00e9ficit. \n\nNesta \u00e9poca, o m\u00e1ximo de inclus\u00e3o escolar que existia eram classes especiais. Essas classes \n\nespeciais, na verdade geravam o aumento da segrega\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o dos alunos deficientes que \n\nestavam inseridos neste contexto do Ensino Regular.  \n\nEstes alunos estavam inseridos na escola, contudo, separados e aglutinados em \n\numa \u00fanica classe. A classe conhecida como \u201csala dos deficientes/diferentes\u201d, fazendo \n\naumentar ainda mais o preconceito em rela\u00e7\u00e3o a estes educandos. Acreditava-se que se os \n\nalunos \u201csemelhantes\u201d pertencessem \u00e0 mesma sala eles teriam condi\u00e7\u00e3o de aprender mais e se \n\ndesenvolver melhor (VITALINO, 2010). \n\nEm contra partida a este m\u00e9todo da classe especial, surge o movimento de \n\ninclus\u00e3o, que suscita que todos os educandos devem estar integrados a salas regulares \n\nindependente das diferen\u00e7as ou semelhan\u00e7as. Partindo deste ponto de vista, percebe-se a \n\nnecessidade de adapta\u00e7\u00e3o ao ambiente, \u00e0 acessibilidade, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores para o trabalho com este p\u00fablico, saber avali\u00e1-lo, e fazer este aluno se sentir parte \n\nintegrante da classe tal qual da sociedade (VITALINO, 2010). \n\nSassaki (1997), corroborando, Aguiar (2002, 2004), argumenta que a inclus\u00e3o \u00e9 \n\nalgo que come\u00e7a a se estabelecer na d\u00e9cada de 80, mas somente ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil e com a cria\u00e7\u00e3o da LDB (lei de diretrizes e bases). Somente \n\nap\u00f3s estas medidas federativas, \u00e9 que os estudos acad\u00eamicos voltados a esta \u00e1rea se \n\nintensificaram.  \n\nEm 1994, \u00e9 elaborada a Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca, realizada por 88 (oitenta e oito) \n\nGovernos, 25 (vinte e cinco) Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais, em assembl\u00e9ias em Salamanca \u2013 \n\nEspanha. Tal declara\u00e7\u00e3o foi elaborada no intuito de ampliar os direitos do deficiente, \n\npromovendo assim, a integra\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o na luta contra a exclus\u00e3o.  Um dos \n\npressupostos desta Declara\u00e7\u00e3o \u00e9 que a cultura da inclus\u00e3o \u00e9 essencial \u00e0 dignidade humana, \n\nassim como, a participa\u00e7\u00e3o social ativa destes indiv\u00edduos \u00e9 fundamental.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o social, inclusive, \u00e9 capaz de fazer os at\u00e9 ent\u00e3o exclu\u00eddos parte da \n\nsociedade, tornando-os cidad\u00e3os. Os indiv\u00edduos deficientes merecem respeito, lazer, qualidade \n\nde vida, e outros direitos. A Unesco, em sua pagina da internet relata que: \n                                    \n\n\n\n \n \n\n37 \n\n \n\n Acreditamos e Proclamamos que: \n(...) toda crian\u00e7a tem direito fundamental \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, e deve ser dada a \noportunidade de atingir e manter o n\u00edvel adequado de aprendizagem, \n \u2022 toda crian\u00e7a possui caracter\u00edsticas, interesses, habilidades e \nnecessidades de aprendizagem que s\u00e3o \u00fanicas, \n \u2022 aqueles com necessidades educacionais especiais devem ter acesso \u00e0 \nescola regular, que deveria acomod\u00e1-los dentro de uma Pedagogia \ncentrada na crian\u00e7a, capaz de satisfazer a tais necessidades, \n \u2022 escolas regulares que possuam tal orienta\u00e7\u00e3o inclusiva constituem os \nmeios mais eficazes de combater atitudes discriminat\u00f3rias criando-se \ncomunidades acolhedoras, construindo uma sociedade inclusiva e \nalcan\u00e7ando educa\u00e7\u00e3o para todos; al\u00e9m disso, tais escolas prov\u00eaem uma \neduca\u00e7\u00e3o efetiva \u00e0 maioria das crian\u00e7as e aprimoram a efici\u00eancia e, em \n\u00faltima inst\u00e2ncia, o custo da efic\u00e1cia de todo o sistema educacional. \n(UNESCO, 1994, s/p) \n \n\nSegundo uma pequena parte da Declara\u00e7\u00e3o exposta acima \u00e9 de fundamental \n\nimport\u00e2ncia que as escolas acolham a todos. Neste sentido conforme Magalh\u00e3es (2011), a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Salamanca (1994), veio para proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o para todos. Esta \n\neduca\u00e7\u00e3o deveria conter simples e eficaz acesso, ou seja, a entrada do educando deficiente no \n\n\u00e2mbito do ensino regular deveria ser priorizada, bem como, a educa\u00e7\u00e3o deveria ter um \n\nelemento que gerasse prazer no educando. Assim, o aluno seria capaz e estimulado a \n\npermanecer e concluir seus estudos com sucesso. \n\nA inclus\u00e3o do deficiente no \u00e2mbito escolar \u00e9 algo recente e temeroso, seja por \n\nparte dos professores, ou por parte dos pais destes alunos.  Os professores poderiam olhar \n\ncom estranhamento estes \u201cnovos\u201d alunos, chegando at\u00e9, a se sentirem amea\u00e7ados por algum \n\nposs\u00edvel despreparo em rela\u00e7\u00e3o a este educando. O temor pode ser gerado tamb\u00e9m pelos pais \n\ndos alunos deficientes, devido ao medo do preconceito e da segrega\u00e7\u00e3o. Estes pais dos alunos \n\ndeficientes t\u00eam privado seus filhos do conv\u00edvio social escolar (BUENO, 1993). \n\nQuest\u00f5es hist\u00f3ricas, aqui j\u00e1 apontadas, demonstram que os deficientes foram \n\nconfinados e segregados em institui\u00e7\u00f5es de ensino especial, consequentemente, obtiveram \n\nexclus\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. Bueno (1993) aponta que esta configura\u00e7\u00e3o s\u00f3 tende ao \n\naumento do preconceito.  \n\nA inclus\u00e3o como \u201cnovidade\u201d, por vezes, \u00e9 tratada com resist\u00eancia pelas escolas, \n\nde modo a estigmatizarem este educando como: o aluno da inclus\u00e3o, o retardado mental, o \n\nproblem\u00e1tico, e com esse olhar de preconceito algumas escolas tendem a diferenci\u00e1-los, \n\nfazendo-os pertencer a classes com menor exig\u00eancia intelectual ou \u00e1 classes especiais dentro \n\nda escola, dividindo os educandos por m\u00e9rito, ou seja, por notas, realizando uma integra\u00e7\u00e3o \n\nde certo modo, por\u00e9m longes da inclus\u00e3o garantida por lei (MANTOAN, 2010).  \n\n\n\n \n \n\n38 \n\n \n\nDentro do \u00e2mbito escolar \u00e9 f\u00e1cil notar a presen\u00e7a das palavras: defici\u00eancia e \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada, entendendo que ambas se relacionam ao passo que a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada vem a contribuir muito com esta \u201cnova\u201d fase educacional, onde notamos a forte \n\npresen\u00e7a de escolas inclusivas, as quais atendem alunos regulares, assim como alunos com \n\nquaisquer defici\u00eancias.  \n\nSegundo Carvalho (1998), Oliveira e Poker (2002), Cardoso (2003), as escolas \n\nregulares que atendem a pessoas com defici\u00eancia devem possuir uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica que \n\nconsiga atender a todos os alunos sem discrimina\u00e7\u00e3o, de maneira com que os alunos se sintam \n\nparte da classe. Sendo estes deficientes, ou de etnias diferentes, ou mesmo classes sociais \n\ndistintas, todos devem estar inclusos no mesmo sistema de aprendizagem e se sintam capaz de \n\nrealiz\u00e1-lo. \n\nT\u00eam-se em algumas Pol\u00edticas P\u00fablicas Educacionais em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento apoiadas pela UNESCO, uma delas: CONFER\u00caNCIA MUNDIAL DE \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PARA TODOS, afirma que sejam executadas todas as necessidades, sejam \n\nelas: leitura, escrita, c\u00e1lculo e etc. (MAGALH\u00c3ES, 2011). \n\n\u00c9 papel de o Estado garantir que este educando deficiente esteja inserido no \n\nEnsino Regular, e tenha assegurado o seu direito \u00e1 educa\u00e7\u00e3o assim como est\u00e1 relatado no \n\ndecreto 7611/11, o qual afirma que: \nArt. 1o  O dever do Estado com a educa\u00e7\u00e3o das pessoas p\u00fablico-alvo da \neduca\u00e7\u00e3o especial ser\u00e1 efetivado de acordo com as seguintes diretrizes: \nI - garantia de um sistema educacional inclusivo em todos os n\u00edveis, sem \ndiscrimina\u00e7\u00e3o e com base na igualdade de oportunidades; \nII - aprendizado ao longo de toda a vida; \nIII - n\u00e3o exclus\u00e3o do sistema educacional geral sob alega\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia; \nIV - garantia de ensino fundamental gratuito e compuls\u00f3rio, asseguradas \nadapta\u00e7\u00f5es razo\u00e1veis de acordo com as necessidades individuais; \nV - oferta de apoio necess\u00e1rio, no \u00e2mbito do sistema educacional geral, com \nvistas a facilitar sua efetiva educa\u00e7\u00e3o; \nVI - ado\u00e7\u00e3o de medidas de apoio individualizadas e efetivas, em ambientes \nque maximizem o desenvolvimento acad\u00eamico e social, de acordo com a \nmeta de inclus\u00e3o plena; \nVII - oferta de educa\u00e7\u00e3o especial preferencialmente na rede regular de \nensino; e \nVIII - apoio t\u00e9cnico e financeiro pelo Poder P\u00fablico \u00e0s institui\u00e7\u00f5es privadas \nsem fins lucrativos, especializadas e com atua\u00e7\u00e3o exclusiva em educa\u00e7\u00e3o \nespecial. (BRASIL, 2011, s/p) \n \n\nSendo assim, o Governo do Estado possui a fun\u00e7\u00e3o, que de acordo com o decreto \n\ncitado acima, deve oferecer suporte t\u00e9cnico para que os professores se sintam capacitados a \n\nincluir este aluno no ensino regular, como: \n\n \n\n\n\n \n \n\n39 \n\n \n\n\u00a7 2o  O apoio t\u00e9cnico e financeiro: \nI - aprimoramento do atendimento educacional especializado j\u00e1 ofertado; \nII - implanta\u00e7\u00e3o de salas de recursos multifuncionais; \nIII - forma\u00e7\u00e3o continuada de professores, inclusive para o desenvolvimento \nda educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue para estudantes surdos ou com defici\u00eancia auditiva e \ndo ensino do Braile para estudantes cegos ou com baixa vis\u00e3o; \nIV - forma\u00e7\u00e3o de gestores, educadores e demais profissionais da escola para \na educa\u00e7\u00e3o na perspectiva da educa\u00e7\u00e3o inclusiva, particularmente na \naprendizagem, na participa\u00e7\u00e3o e na cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos interpessoais. \n(BRASIL, 2011, s/p) \n \n\nDesta forma, pode-se reconhecer que ainda h\u00e1 muito a se fazer para conseguirmos \n\nque todos os educandos que possuem necessidades educacionais especiais estejam inseridos \n\nno Ensino Regular, por\u00e9m a partir das Declara\u00e7\u00f5es citadas neste trabalho, dos Decretos e \n\nConven\u00e7\u00f5es, devemos crer que estamos no caminho certo para a inclus\u00e3o. N\u00e3o rotulando este \n\naluno como o aluno da \u201cinclus\u00e3o\u201d ou \u201ca crian\u00e7a que tem problema\u201d, mas tratando-o como os \n\ndemais alunos e fazendo-o parte da sala pertencente ao ensino regular, isso \u00e9 incluir. \n\nVitalino (2010) cita que a educa\u00e7\u00e3o inclusiva deve ser aquela que visa receber e \n\nacolher todos os educandos, com qualquer tipo de caractere que seja diferente do tido como o \n\npadr\u00e3o \u201cnormal\u201d perante a sociedade, educandos estes reconhecidos por deficientes, os quais \n\nforam segregados historicamente pela sociedade. Segundo Mantoan (2010), a escola inclusiva \n\n\u00e9 aquela que garante o direito de igualdade sem desconsiderar ou descaracterizar as diferen\u00e7as \n\ne subjetividades de cada aluno, preparando-o para a vida p\u00fablica como cidad\u00e3o pertencente \u00e1 \n\nsociedade. \u201cA inclus\u00e3o se ap\u00f3ia na id\u00e9ia de que somos iguais, porque diferimos uns dos \n\noutros e de que a diferen\u00e7a se diferencia infinitamente\u201d (MANTOAN, 2010, p. 13). \n\nComo observou-se na cita\u00e7\u00e3o acima que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio mudar o aluno \n\ndeficiente, ou faz\u00ea-lo \u201cnormal\u201d, conforme um determinado padr\u00e3o social. O que realmente \u00e9 \n\npreciso: trat\u00e1-lo de modo igualit\u00e1rio em meio a sua diferen\u00e7a e a diferen\u00e7a dos outros. A \n\ndiferen\u00e7a do padr\u00e3o social e a subjetividade de cada cidad\u00e3o/educando. Sendo assim \n\nproporcionando a mesma qualidade em educa\u00e7\u00e3o dentro do \u00e2mbito escolar. Garantindo a \n\nigualdade em meio \u00e0 diversidade (MANTOAN, 2010). \n\nConforme uma perspectiva emancipat\u00f3ria das pessoas deficientes, percebemos o \n\n\u00e2mbito escolar um lugar muito importante e caracter\u00edstico da mesma, tornando o aluno um \n\ncidad\u00e3o, possuindo igualdade de direitos. Da mesma forma, a escola deve ser para ele como \n\numa janela que se abre para o mundo, trazendo a tona sua criticidade e tirando-o do \n\nconformismo. Sempre deixando claro que, fazer parte, estar incluso, pertencer a um grupo traz \n\numa melhoria na qualidade de vida desta pessoa deficiente, ali\u00e1s, de todo e qualquer cidad\u00e3o, \n\nsendo ele deficiente ou n\u00e3o (VITALINO, 2010). \n\n\n\n \n \n\n40 \n\n \n\n4.3 POR DENTRO DA ESCOLA \n\n \n\nA escola \u00e9 um ambiente extremamente heterog\u00eaneo e que todos t\u00eam o direito de \n\npertencer, sejam estes, brancos, ind\u00edgenas, classe m\u00e9dia alta, baixa, deficientes, ou n\u00e3o. A \n\nescola deve atender a todos que a ela chegam, sem fazer distin\u00e7\u00e3o ou segrega\u00e7\u00e3o. A escola \n\ntem como principal fun\u00e7\u00e3o educar, formar cidad\u00e3os e n\u00e3o para julgar. Desta forma, n\u00e3o \u00e9 \n\nfun\u00e7\u00e3o da escola ser um f\u00f3rum de julgamento de quem serve, ou n\u00e3o serve para frequent\u00e1-la. \n\nTal princ\u00edpio da igualdade \u00e9 citado na Declara\u00e7\u00e3o de Montreal (2004), no que diz respeito ao \n\nbem estar, sa\u00fade e inclus\u00e3o escolar: \n\nDeclaramos que: 4. Os Direitos Humanos s\u00e3o indivis\u00edveis, universais, \ninterdependentes e inter-relacionados. Conseq\u00fcentemente, o direito ao n\u00edvel \nm\u00e1ximo poss\u00edvel de sa\u00fade e bem estar est\u00e1 interconectado com outros \ndireitos fundamentais, como os direitos civis, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais \ne culturais ou outras liberdades fundamentais. Para as pessoas com \ndefici\u00eancias intelectuais, assim como para as outras pessoas, o exerc\u00edcio do \ndireito \u00e0 sa\u00fade requer a inclus\u00e3o social, uma vida com qualidade, acesso \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o inclusiva, acesso a um trabalho remunerado e equiparado, e acesso \naos servi\u00e7os integrados da comunidade. (Montreal, 6 de outubro de 2004, \ns/p.) \n \n\nA partir da Declara\u00e7\u00e3o de Montreal (2004), citada acima, sobre os direitos \n\nhumanos para pessoas com algum tipo de defici\u00eancia, assim como para as demais sem \n\ndefici\u00eancia, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito fundamental \u00e1 vida. Como citado na constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1934, citado na obra de Kassar (1999), a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito permanente de todos devendo \n\nser ministrada pela fam\u00edlia assim como ofertada pelos poderes p\u00fablicos. \n\nA partir da constitui\u00e7\u00e3o de 1988, come\u00e7a a priorizar o atendimento do educando \n\ncom defici\u00eancia no Ensino Regular, seja ele p\u00fablico ou privado (KASSAR, 1999). Como se \n\ntem no Art. 206 da constitui\u00e7\u00e3o. \n O ensino ser\u00e1 ministrado com base nos seguintes princ\u00edpios: \nI - igualdade de condi\u00e7\u00f5es para o acesso e perman\u00eancia na escola; \nII - liberdade de aprender, ensinar, pesquisar e divulgar o pensamento, a arte \ne o saber; \nVII - garantia de padr\u00e3o de qualidade. (BRASIL, 1998, s/p) \n \n\nEntretanto, essa situa\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o do deficiente no Ensino Regular, s\u00f3 vem a se \n\nregularizar e legitimar em 2008, ratificada pelo Brasil atrav\u00e9s do decreto legislativo de \n\n11/06/2008.  \n\nEis o documento: Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia, onde \n\no artigo 24.\u00ba que se refere \u00e1 educa\u00e7\u00e3o, cita que: \n\n\n\n \n \n\n41 \n\n \n\n1 - Os Estados Partes reconhecem o direito das pessoas com defici\u00eancia \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o. Com vista ao exerc\u00edcio deste direito sem discrimina\u00e7\u00e3o e com \nbase na igualdade de oportunidades, os Estados Partes asseguram um sistema \nde educa\u00e7\u00e3o inclusiva a todos os n\u00edveis e uma aprendizagem ao longo da \nvida, direccionados para:   \n1. O pleno desenvolvimento do potencial humano e sentido de dignidade \ne auto-estima e ao fortalecimento do respeito pelos direitos humanos, \nliberdades fundamentais e diversidade humana; \n2 - Para efeitos do exerc\u00edcio deste direito, os Estados Partes asseguram que:   \na) As pessoas com defici\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o exclu\u00eddas do sistema geral de ensino \ncom base na defici\u00eancia e que as crian\u00e7as com defici\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o exclu\u00eddas \ndo ensino prim\u00e1rio gratuito e obrigat\u00f3rio ou do ensino secund\u00e1rio, com base \nna defici\u00eancia; \nb) As pessoas com defici\u00eancia podem aceder a um ensino prim\u00e1rio e \nsecund\u00e1rio inclusivo, de qualidade e gratuito, em igualdade com as demais \npessoas nas comunidades em que vivem;  \nc) S\u00e3o providenciadas adapta\u00e7\u00f5es razo\u00e1veis em fun\u00e7\u00e3o das necessidades \nindividuais;  \nd) As pessoas com defici\u00eancia recebem o apoio necess\u00e1rio, dentro do \nsistema geral de ensino, para facilitar a sua educa\u00e7\u00e3o efectiva;  \ne) S\u00e3o fornecidas medidas de apoio individualizadas eficazes em ambientes \nque maximizam o desenvolvimento acad\u00eamico e social, consistentes com o \nobjectivo de plena inclus\u00e3o. (BRASIL, 2008, s/p) \n \n\nPor interm\u00e9dio da conven\u00e7\u00e3o citada acima, n\u00e3o existem d\u00favidas de que o Ensino \n\nRegular agrega sim, toda a diversidade de educando. \u00c9 dever do Estado, proporcionar \n\nadapta\u00e7\u00f5es no ensino, cabendo \u00e0 escola e ao professor, estarem aptos a incluir as diferen\u00e7as \n\ndentro da turma. De semelhante modo, percebe-se a forma\u00e7\u00e3o continuada como uma dessas \n\nadapta\u00e7\u00f5es \u00e0s quais o professor deve se preocupar em realizar e se responsabilizar a incluir os \n\ncorpos diferentes no \u00e2mbito escolar.  \n\nOutra responsabilidade do corpo docente \u00e9 preparar uma grade curricular que \n\natenda a toda popula\u00e7\u00e3o presente na escola, para que haja uma transforma\u00e7\u00e3o de mentes e de \n\nsistemas. Deste modo, por meio da forma\u00e7\u00e3o continuada, o corpo docente poderia modificar a \n\npercep\u00e7\u00e3o do outro, do diferente, do corpo deficiente, reformulando n\u00e3o apenas a concep\u00e7\u00e3o \n\nde deficiente, mas tamb\u00e9m o sistema educacional de ensino.  \n\nEsta reformula\u00e7\u00e3o ser\u00e1 capaz de proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o inclusiva, assim \n\ncomo esclarece Mantoan (2004): \u201cas escolas inclusivas prop\u00f5em um modo de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nsistema educacional que considera as necessidades de todos os alunos e \u00e9 estruturado em \n\nfun\u00e7\u00e3o dessas necessidades\u201d (MANTOAN, 2004, p. 40). \n\nNeste momento faz-se necess\u00e1rio discutir sobre a educa\u00e7\u00e3o inclusiva, apontando \n\nquem s\u00e3o os seus participantes, o seu p\u00fablico alvo. Tal tem\u00e1tica ser\u00e1 abordada no t\u00f3pico \n\nseguinte. \n\n\n\n \n \n\n42 \n\n \n\n4.3.1 EDUCA\u00c7\u00c3O INCLUSIVA \n \n\nPrimeiramente, \u00e9 necess\u00e1rio explicitar quem \u00e9 este grupo que pertence \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ninclusiva da qual se trata essa disserta\u00e7\u00e3o. A inclus\u00e3o pode encontrar-se de in\u00fameras formas, \n\ninclus\u00e3o do negro, do homoafetivo, do baixa renda. Entretanto, a qual se trata nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o \u00e9 a inclus\u00e3o social do deficiente, especificamente no \u00e2mbito escolar. Esclarecendo \n\nque a inclus\u00e3o pertence a todas as minorias.  \n\nDe acordo com as Diretrizes Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Especial (CNE, 2001), a \n\neduca\u00e7\u00e3o inclusiva deve atender ao p\u00fablico: \n\nArt. 5\u00ba Consideram-se educandos com necessidades educacionais especiais \nos que, durante o processo educacional, apresentarem: \nI - dificuldades acentuadas de aprendizagem ou limita\u00e7\u00f5es no processo de \ndesenvolvimento que dificultem o acompanhamento das atividades \ncurriculares, compreendidas em dois grupos: \na) aquelas n\u00e3o vinculadas a uma causa org\u00e2nica espec\u00edfica;  \nb) aquelas relacionadas a condi\u00e7\u00f5es, disfun\u00e7\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es ou defici\u00eancias; \nII \u2013 dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o e sinaliza\u00e7\u00e3o diferenciadas dos demais \nalunos, demandando a utiliza\u00e7\u00e3o de linguagens e c\u00f3digos aplic\u00e1veis; \nIII - altas habilidades/superdota\u00e7\u00e3o, grande facilidade de aprendizagem que \nos leve a dominar rapidamente conceitos, procedimentos e atitudes. \n(BRASIL, 2001, p. 2) \n \n\nDentre os quesitos relacionados na cita\u00e7\u00e3o acima, esta pesquisa trata do aluno \n\ndeficiente, educandos com dificuldades de aprendizagem, dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o \n\n(surdez, defici\u00eancia visual), e os com impossibilidades f\u00edsicas, ou ambas. \n\nPara S\u00e1nchez (2005), a educa\u00e7\u00e3o inclusiva: a priori foi concebida como uma \n\nEduca\u00e7\u00e3o Especial diferenciada, mas ao longo da hist\u00f3ria desenvolveu-se como uma \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade que deve estar dispon\u00edvel a todos, sendo a escola inclusiva aquela que \n\ninterage com as diferen\u00e7as, fazendo deste ambiente escolar tanto acess\u00edvel como de sucesso a \n\ntodos. Enfatizando a diversidade e compreendendo as semelhan\u00e7as na diferen\u00e7a. \n\nA primeira proposta de escola inclusiva aconteceu nos Estados Unidos, com a \n\nnomenclatura de \u201cRegular Education Iniciative\u201d (REI), a qual possu\u00eda o objetivo de \n\nproporcionar a estada deste educando com defici\u00eancia no ensino regular. \u201cTodos os alunos, \n\nsem exce\u00e7\u00e3o, devem estar escolarizados na classe de Ensino Regular, e receber uma educa\u00e7\u00e3o \n\neficaz nessas classes\u201d (S\u00c1NCHEZ, 2005, p. 8). \n\nDe acordo com a proposta referida acima, a REI, \u00e9 necess\u00e1rio reformar o Ensino \n\nRegular e Especial, para que haja uma melhoria no atendimento deste aluno, que por toda a \n\nvida frequentou o ensino especial e hoje est\u00e1 inserido no contexto do Ensino Regular. \n\n\n\n \n \n\n43 \n\n \n\nPara tornar escola inclusiva, precisa-se analisar que, apreender n\u00e3o significa \n\nabsorver conhecimentos pr\u00e9 estabelecidos, como aborda Mantoan (2004, p. 38): \n\nO conhecimento transmitido pelos professores corresponde a verdades \nprontas, absolutas, imut\u00e1veis, e reprovam-se os alunos que tentam vencer a \nsubordina\u00e7\u00e3o intelectual. Com esse perfil organizacional, podemos imaginar \no impacto da inclus\u00e3o na maioria das escolas, especialmente quando se \nentende que incluir \u00e9 ensinar a todas as crian\u00e7as,indistintamente, em um \nmesmo espa\u00e7o educacional: as salas de aula de ensino regular. \n \n\n Entretanto, \u00e9 dever da escola proporcionar a cada cidad\u00e3o a possibilidade de \n\ncompreender o mundo em que vive, desenvolvendo suas capacidades profissionais e \n\ncomunicando-se com o mundo que a cerca. Para tornar vi\u00e1vel esta proposta \u00e9 necess\u00e1rio um \n\ntrabalho em conjunto aprendendo a conviver entre as diferen\u00e7as, ou seja, por meio da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o (S\u00c1NCHEZ, 2005).  \n\nEssa educa\u00e7\u00e3o requer, sem d\u00favida, o desenvolvimento da compreens\u00e3o ante \no outro, e a percep\u00e7\u00e3o de formas de interdepend\u00eancia, respeitando os valores \ndo pluralismo, a compreens\u00e3o m\u00fatua e a paz. (SANCHEZ, 2005, p. 10) \n \n\nTorna-se fundamental um trabalho multidisciplinar das escolas para que se \n\ndesenvolva uma escola inclusiva, atendendo a toda a diversidade.  \nA filosofia da inclus\u00e3o defende uma educa\u00e7\u00e3o eficaz para todos, sustentada \nem que as escolas, enquanto comunidades educativas, devem satisfazer as \nnecessidades de todos os alunos, sejam quais forem as suas caracter\u00edsticas \npessoais, psicol\u00f3gicas ou sociais (com independ\u00eancia de ter ou n\u00e3o \ndefici\u00eancia). (SANCHEZ, 2005, p. 11) \n \n\n\u00c9 papel da escola proporcionar a educa\u00e7\u00e3o inclusiva, sendo a mesma  com a \n\nfinalidade de \u00eaxito na diversidade. Segundo advoga a UNESCO, na Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca \n\n1994, XI, a educa\u00e7\u00e3o inclusiva \u00e9 a maneira mais efetiva de proporcionar uma sociedade livre \n\nde conceitos pr\u00e9 estabelecidos e discrimina\u00e7\u00e3o, uma sociedade para todos, n\u00e3o apenas \n\ngerando uma inclus\u00e3o escolar, mas tamb\u00e9m uma inclus\u00e3o social, do micro para o macro. \n\nAtrav\u00e9s da escola, incluindo este cidad\u00e3o no \u00e2mbito social. \n\nDe acordo com a declara\u00e7\u00e3o citada acima, existem quatro modos de inclus\u00e3o, \n\nsendo estes: Inclus\u00e3o como coloca\u00e7\u00e3o, Inclus\u00e3o como educa\u00e7\u00e3o para todos, Inclus\u00e3o como \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, Inclus\u00e3o social.  \n\n1. Inclus\u00e3o como coloca\u00e7\u00e3o: qual o melhor l\u00f3cus para esse educando apreender e se \ndesenvolver como pessoa. \n\n2. Inclus\u00e3o como educa\u00e7\u00e3o para todos: defesa pela igualdade de oportunidades, \ntendendo \u00e1 uma melhora na \u00e1rea educacional. \n\n\n\n \n \n\n44 \n\n \n\n3. Inclus\u00e3o como participa\u00e7\u00e3o: cada aluno aprende \u00e1 medida de suas possibilidades, de \nsemelhante forma assiste para que n\u00e3o haja exclus\u00e3o por: educandos com necessidades \nespeciais, etnias diferentes ou grupos minorit\u00e1rios. \n\n4. Inclus\u00e3o social: educa\u00e7\u00e3o inclusiva um meio efetivo para que se alcance a inclus\u00e3o \nsocial. \n\nFrente a esses in\u00fameros modos de incluir o diferente em meio \u00e0 normalidade sem \n\nnormatiz\u00e1-lo, compreendemos que a inclus\u00e3o s\u00f3 se efetivar\u00e1 quando houver espa\u00e7o para este \n\ncidad\u00e3o pertencer \u00e0 sociedade, \u00e0 escola, ao ambiente de trabalho.  \n\nFazendo deste um cidad\u00e3o como qualquer outro. Ou seja, Todos os cidad\u00e3os \n\npossuem os mesmos direitos, portanto, sendo iguais na diversidade. Assim como explicita \n\nRodrigues (2003): \u201cA educa\u00e7\u00e3o inclusiva recusa a segrega\u00e7\u00e3o e pretende que a escola n\u00e3o seja \n\ns\u00f3 universal no acesso, mas tamb\u00e9m no sucesso\u201d (RODRIGUES, 2003, p. 69). \n\n \n\n4.3.2 PROPORCIONANDO UMA ESCOLA INCLUSIVA \n \n\nUm dos manuais para uma escola inclusiva \u00e9 o INDEX para inclus\u00e3o: \n\ndesenvolvendo a aprendizagem e a participa\u00e7\u00e3o nas escolas (BOOTH, T. e AINSCOW, M.), \n\neste livro \u00e9 uma somat\u00f3ria de maneiras de como incluir qualquer pessoa diferente, sendo esta \n\nde diferente classe social, etnia, ou Q. I. (Quociente de Intelig\u00eancia). Provendo diversas \n\ntem\u00e1ticas para o aux\u00edlio desta inclus\u00e3o, como por exemplo: a sustentabilidade. \nO uso do \u00edndex n\u00e3o \u00e9 uma iniciativa adicional, e sim uma forma de \naprimorar as escolas de acordo com valores inclusivos.Ele n\u00e3o \u00e9 uma \nalternativa \u00e1 melhoria de rendimento, mas preocupa-se com todas as \naquisi\u00e7\u00f5es de todas as crian\u00e7as, promovidas por meio de colabora\u00e7\u00e3o e \naten\u00e7\u00e3o ao ambiente de ensino e aprendizagem. (BOOTH; AINSCOW, \n2011, p. 19) \n \n\nMediante os autores acima, entende-se que a inclus\u00e3o escolar se inicia a partir de \n\num encorajamento por parte dos professores, gestores. Dentro deste contexto, o \u00edndex se \n\nconfigura uma forma de promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem por interm\u00e9dio de maneiras participativas \n\ndentro das escolas.  Trabalhar com este manual \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do professor seria uma maneira \n\nde multidisciplinaridade para a inclus\u00e3o, ou seja, unindo as no\u00e7\u00f5es de cidadania, meio \n\nambiente, respeito, bem estar, deveres e direitos. \nInclus\u00e3o tem a ver com a amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o para todas as crian\u00e7as e \nadultos. T\u00eam a ver com apoiar escolas a se tornarem mais responsivas \u00e1 \ndiversidade de bagagens, interesses, experi\u00eancias, conhecimentos e \ncompet\u00eancia das crian\u00e7as. (BOOTH; AINSCOW, 2011, p. 9) \n \n\n\n\n \n \n\n45 \n\n \n\nSegundo o \u00edndex a inclus\u00e3o s\u00f3 acontecer\u00e1 de maneira efetiva se pol\u00edticas, culturas \n\ne pr\u00e1ticas forem voltadas e modificadas para a aten\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de todos de \n\nmaneira integral (BOOTH; AINSCOW, 2011).  \n\nA escola inclusiva gera valores que s\u00e3o compartilhados entre todos, como respeito \n\ne cidadania, neste contexto busca-se solucionar os problemas de maneira verbal e n\u00e3o \n\nviolenta. Para que haja uma mudan\u00e7a do ensino tradicional tecnicista para um ensino \n\ninclusivo, \u00e9 necess\u00e1rio a cria\u00e7\u00e3o de uma escola que atinja todas as dimens\u00f5es: coopera\u00e7\u00e3o, \n\nuni\u00e3o, coragem, preocupa\u00e7\u00e3o com o futuro de uma maneira sustent\u00e1vel (BOOTH; \n\nAINSCOW, 2011). \n\nPor dentro desta escola deve-se verificar que o curr\u00edculo atenda a todos os \n\neducandos de maneira geral, sendo as tarefas organizadas de maneira a promover a \n\naprendizagem em sala como um todo de maneira participativa, proporcionando viv\u00eancias que \n\npossibilitem a percep\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as de cada aluno para que eles possam \n\ncompreender que todos t\u00eam diferen\u00e7as, mas mesmo assim participamos da mesma sociedade, \n\nfrequentamos os mesmos ambientes e possu\u00edmos os mesmos direitos (BOOTH; AINSCOW, \n\n2011). \n\nDe acordo com o \u00edndex (BOOTH; AINSCOW, 2011), a inclus\u00e3o baseia-se na \n\nseguinte cita\u00e7\u00e3o abaixo:  \nA inclus\u00e3o \u00e9 uma abordagem baseada em princ\u00edpios ao desenvolvimento da \neduca\u00e7\u00e3o e da sociedade. Est\u00e1 ligada \u00e1 participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica no \u00e2mbito \nda educa\u00e7\u00e3o e al\u00e9m dele. N\u00e3o se trata de um aspecto da educa\u00e7\u00e3o \nrelacionado a nenhum grupo particular de crian\u00e7as. (BOOTH; AINSCOW, \n2011, p. 20) \n \n\nMediante a cita\u00e7\u00e3o pode-se perceber que inclus\u00e3o \u00e9 uma somat\u00f3ria de a\u00e7\u00f5es, \n\nsugerindo participa\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, participando do desenvolvimento da escola, agindo de maneira \u00e1 \n\nauxiliar na compreens\u00e3o e aprendizado de todos, participa\u00e7\u00e3o ativa da vida democr\u00e1tica, ou \n\nseja, \u00e9 tudo que n\u00e3o exclui ou segrega.  \n\nPartindo do pressuposto que todos fazem parte da inclus\u00e3o, sendo todas as formas \n\nde exclus\u00e3o sociais, a exclus\u00e3o de etnias diferentes, de classes sociais diferentes, de \n\ncapacidade de cogni\u00e7\u00e3o diferente, necessidade de algum aparelho para se locomover, ouvir ou \n\nenxergar, de maneira que todos est\u00e3o inseridos da exclus\u00e3o \u00e0 inclus\u00e3o.  \n\nPara Mantoan (2000), a partir da inclus\u00e3o deve-se promover uma igualdade de \n\nvalores a todos, atrav\u00e9s de uma sociedade participativa. \nA diversidade inclui diferen\u00e7as e similaridades percebidas e n\u00e3o percebidas \nentre as pessoas: a diversidade diz respeito \u00e1 diferen\u00e7a dentro da humanidade \n\n\n\n \n \n\n46 \n\n \n\ncomum. Ela atinge todos, n\u00e3o somente os que s\u00e3o vistos como desviados de \numa ilus\u00f3ria normalidade. (BOOTH; AINSCOW, 2011, p. 23) \n\n \n\nNa maneira de incluir h\u00e1 necessidade de valores como: confian\u00e7a, respeito \u00e0 \n\ndiversidade, n\u00e3o viol\u00eancia, compaix\u00e3o, honestidade, coragem, amor, alegria, otimismo entre \n\noutros, de modo assim \u00e1 reconhecer o valor das pessoas em toda sua individualidade e \n\nsubjetividade conseguindo lidar com as diferen\u00e7as e diminuindo a discrimina\u00e7\u00e3o (BOOTH; \n\nAINSCOW, 2011).  \n\nNa \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que haja a cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos e rela\u00e7\u00f5es de \n\namizade e confian\u00e7a s\u00f3lidas entre escola, fam\u00edlia e comunidade, promovendo atrav\u00e9s da \n\nsolidariedade a Inclus\u00e3o Escolar com a coopera\u00e7\u00e3o de todos. (BOOTH; AINSCOW, 2011). \n\nSendo por interm\u00e9dio da educa\u00e7\u00e3o, da escola, a compreens\u00e3o de que ser diferente n\u00e3o \n\nsignifica ser inferior e sim ser valorizado em sua diversidade. \n\n \n\n4.3.3 EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA COMO FERRAMENTA DA INCLUS\u00c3O  \n \n\nDe acordo com Rodrigues (2003), a Escola Inclusiva \u00e9 aquela que procura receber \n\ne atender a todos de maneira satisfat\u00f3ria atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o de qualidade a toda diversidade, \n\nn\u00e3o apenas o deficiente, mas a grupos \u00e9tnicos distintos e classes sociais diferentes.  \n\nEstando a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica como componente curricular do \u00e2mbito escolar \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que a mesma fa\u00e7a sua parte como facilitadora da Inclus\u00e3o \u00e1 todos os p\u00fablicos nela \n\npresentes. \u201cA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (EF), como disciplina curricular, n\u00e3o pode ficar indiferente ou \n\nneutra em face deste movimento de educa\u00e7\u00e3o inclusiva\u201d (RODRIGUES, 2003, p. 69). \n\nDe acordo com Rodrigues (2003), Monte, Siqueira e Miranda (2001), para que a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica consiga acolher aos mais diversos p\u00fablicos \u00e9 necess\u00e1rio pensar na forma\u00e7\u00e3o \n\ndo professor. Que seja proporcionado a ele o acesso ao conhecimento sobre este aluno e sua \n\ndefici\u00eancia, mediante a literatura, a forma\u00e7\u00e3o inicial, oficinas, cursos e forma\u00e7\u00e3o continuada \n\nde qualidade. Para assim, desmistificar a defici\u00eancia.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o do professor deve ser um processo cont\u00ednuo, ininterrupto, \n\ndesenvolvido perante um trabalho multidisciplinar com uma equipe continua de apoio, para \n\nque esta forma\u00e7\u00e3o \u00ednfima, o auxilie no trato com a diversidade, e o prepare para o mercado de \n\ntrabalho, seja ele inclusivo ou n\u00e3o. S\u00e3o exigidos do professor, conhecimentos espec\u00edficos e \n\numa postura profissional, logo, o bom professor \u00e9 aquele que atribui valores, proporciona um \n\nambiente agrad\u00e1vel, trabalha a auto-estima, afeto, e outros (WINNICK, 2004). \n\n\n\n \n \n\n47 \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica sendo de extrema import\u00e2ncia para a vida deste educando, \n\nconferindo a ele um desenvolvimento integral no que diz respeito ao bio-psico-social. \n\nProporciona a este aluno uma gama de possibilidades muito grande, por interm\u00e9dio da \n\neduca\u00e7\u00e3o motora. T\u00eam-se assim a Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, como meio de socializa\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e \n\npor que n\u00e3o dizermos inclus\u00e3o? \nA disciplina curricular de EF pode, com rigor e com investimento, ser \nefetivamente uma \u00e1rea chave para tornar a educa\u00e7\u00e3o mais inclusiva, e pode \nmesmo ser um campo privilegiado de experimenta\u00e7\u00e3o, de inova\u00e7\u00e3o e de \nmelhoria da qualidade pedag\u00f3gica na escola. (RODRIGUES, 2003, p. 72) \n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem caracter\u00edsticas para ser um elemento facilitador da \n\nInclus\u00e3o nas escolas, os alunos a realizam em ambientes ao ar livre, fora de salas de aula com \n\ncarteiras, os alunos aprendem atrav\u00e9s da pr\u00e1tica, o que pode facilitar a compreens\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria, os professores de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica encaram essa miss\u00e3o de trabalhar com o p\u00fablico \n\ndeficiente com mais naturalidade que os demais. \n\nEsta imagem positiva e din\u00e2mica dos professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 um \nelemento importante da sua identidade profissional sendo por isso \nfreq\u00fcentemente solicitado para participar em projetos de inova\u00e7\u00e3o na escola. \n(RODRIGUES, 2003, p. 73-81) \n \n\nEm Oliveira (2005) e Cruz (2005), a mat\u00e9ria Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica tem o potencial de \n\ncontribuir e muito no processo de Inclus\u00e3o do aluno deficiente no Ensino Regular. Pois de \n\nacordo com a literatura, os conte\u00fados abordados por meio da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, se tornam \n\nagentes facilitadores no desenvolvimento do educando, nos aspectos: bio-psico-social, ou \n\nseja, o auxiliam em car\u00e1ter motor, cognitivo, afetivo e social, respeitando a morfologia deste \n\nindividuo, e potencializando suas habilidades e capacidades. \n\nPor\u00e9m, apesar de todas as possibilidades que a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica proporciona para \n\nInclus\u00e3o, h\u00e1 tamb\u00e9m de se perceber o outro lado da moeda, onde as aulas pr\u00e1ticas s\u00e3o \n\nestimuladas de maneira competitiva, sem trabalhar a coopera\u00e7\u00e3o, gerando em alguns alunos o \n\nsentimento de fracasso (RODRIGUES, 2003). \n\nPodemos assumir, portanto, que o prop\u00f3sito da interven\u00e7\u00e3o do professor que \natua no campo da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica adaptada \u00e9 potencializar as possibilidades \nde participa\u00e7\u00e3o ativa de pessoas com necessidades especiais, em programas \ncom foco na atividade f\u00edsica/ movimento corporal. (CRUZ, 2005, p.33) \n \n\n\u00c9 fundamental que a Inclus\u00e3o ocorra dentro das escolas e principalmente por \n\ninterm\u00e9dio das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, tornando a escola um l\u00f3cus que favore\u00e7a as \n\ndiferen\u00e7as e compreenda a aprendizagem de maneira individual.  \n\n\n\n \n \n\n48 \n\n \n\nCruz (2005), n\u00e3o basta estar presente no ambiente escolar, a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica deve \n\nassegurar que este educando fa\u00e7a parte da aula, a realize como qualquer outro aluno as \n\natividades propostas pelo professor. \n\nIncluir um aluno deficiente em aulas de uma classe regular demanda preparo \n\nespec\u00edfico sobre o conte\u00fado a ser ensinado e preparo a respeito de cada defici\u00eancia. Assim \n\ncomo sensibilidade de perceber este aluno em sua subjetividade e particularidade. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio que se crie um v\u00ednculo com ele. Que o educando goste de participar de suas aulas e \n\ntenha sucesso nelas. \n\n \n\n4.4 INCLUS\u00c3O SOCIAL X INCLUS\u00c3O ESCOLAR \n\n \n\nPara que a Inclus\u00e3o do deficiente seja real, os autores nos revelam que existe a \n\nnecessidade de se compreender este corpo por interm\u00e9dio de sua representa\u00e7\u00e3o social, \n\npercebendo-o como um corpo que \u00e9 biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico e social (LEPRI, 2012; \n\nOLIVEIRA, 2005). \nSe, com base na minha experi\u00eancia eu tivesse que identificar a condi\u00e7\u00e3o \nmais importante dentre as in\u00fameras que contribuem para tornar poss\u00edvel a \ninclus\u00e3o social de uma pessoa com defici\u00eancia, diria sem d\u00favida que \u00e9 a \nnecessidade de uma postura, por parte de todos os sujeitos envolvidos, \nancorada na imagem da \u201cpessoa\u201d. (LEPRI, 2012, p. 105) \n \n\nPartindo da teoria do autor que as representa\u00e7\u00f5es sociais visam tornar familiar o \n\ndesconhecido, deve-se realizar uma an\u00e1lise e compreens\u00e3o da sociedade heterog\u00eanea em sua \n\ncomplexidade atrav\u00e9s das representa\u00e7\u00f5es. \n\nUma vez que a teoria pode ser relacionada, em qualquer aspecto da realidade \ncomum, a certo grupo social, ela \u00e9 particularmente interessante na an\u00e1lise \ndos processos de inclus\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia, justamente porque \nnos ajuda a compreender os mecanismos por meio dos quais a \u201cdiversidade\u201d \n\u00e9 reconhecida e socializada, nos fornecendo um adequado instrumento de \nan\u00e1lise critica para visualizar o cen\u00e1rio no qual as a\u00e7\u00f5es profissionais \ndestinadas \u00e1 inclus\u00e3o adquirem maior clareza. (LEPRI, 2012, p. 46) \n \n\nAnalisando-se este cidad\u00e3o de corpo inteiro, \u00e9 preciso revelar o mesmo como ser \n\ndeficiente, e n\u00e3o portador de defici\u00eancia, porque quem porta (leva), porta algo e quando n\u00e3o \n\nquiser mais pode deixar de portar. Exemplo: uma pessoa tem S\u00edndrome de Down, n\u00e3o \u00e9 \n\nportadora de defici\u00eancia. Pois esta caracter\u00edstica est\u00e1 inata a ela, e \u00e9 imut\u00e1vel (LEPRI, 2012). \n\n Faz-se mister compreender  a pessoa deficiente de uma maneira global, vendo-a \n\nprimeiramente como pessoa, antes de observar a sua defici\u00eancia, que suas potencialidades \n\n\n\n \n \n\n49 \n\n \n\nsejam sobressalentes e n\u00e3o suas limita\u00e7\u00f5es, que a representa\u00e7\u00e3o social que temos deste \n\nindiv\u00edduo, n\u00e3o deixe a desejar a nenhum outro cidad\u00e3o, afinal quem imp\u00f5e barreiras somos \n\nn\u00f3s.  \nNem todas as diferen\u00e7as necessariamente inferiorizam as pessoas. H\u00e1 \ndiferen\u00e7as e h\u00e1 igualdades: nem tudo deve ser igual e nem tudo deve ser \ndiferente (...) \u00c9 preciso que tenhamos o direito de sermos diferentes, quando \na igualdade nos descaracteriza, e o direito de sermos iguais, quando a \ndiferen\u00e7a nos inferioriza. (MANTOAN, 2004, p. 39) \n\n \n\nInserir o deficiente na sociedade assim como na escola, n\u00e3o \u00e9 de maneira \n\nnenhuma algo simples, pois o mesmo precisa sair da sua zona de conforto e se arriscar seja no \n\nmercado de trabalho (sociedade) ou na escola. De qualquer jeito \u00e9 preciso que haja uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o deste indiv\u00edduo \u00e0s novidades que lhe aparecem. Para Lepri (2012) estas mudan\u00e7as e \n\nadapta\u00e7\u00f5es s\u00e3o sobremaneira fundamentais. \nGuardados os devidos cuidados, o sentido de uma vis\u00e3o antropol\u00f3gica se \nencontra tamb\u00e9m em n\u00e3o isentar as pessoas com defici\u00eancia das perdas e das \ndificuldades de viver que, em alguma medida, todos os homens vivenciam e, \nainda, permitir que a dificuldade de cada um encontre sentido e um amplo \ncompartilhar como membro da comunidade humana. (LEPRI, 2012, p. 121-\n122) \n \n\nMediante a inser\u00e7\u00e3o deste cidad\u00e3o \u00e0 escola assim como \u00e0 sociedade, ele consiga \n\ncrescer como pessoa, por interm\u00e9dio dos desafios enfrentados e das resolu\u00e7\u00f5es de problemas, \n\nvivendo feliz em uma sociedade t\u00e3o complexa e ca\u00f3tica. \nAs condi\u00e7\u00f5es de que dispomos, hoje, para transformar a escola nos \nautorizam a propor uma escola \u00fanica e para todos, em que a coopera\u00e7\u00e3o \nsubstituir\u00e1 a competi\u00e7\u00e3o, pois se pretende que as diferen\u00e7as se articulem e \ncomponham e que os talentos de cada um sobressaiam. (MATOAN, 2004, p. \n41) \n \n\nEstar incluso no sistema regular de ensino \u00e9 um direito de todos, e \u00e9 preciso que \n\nse fa\u00e7a valer deste direito. Afinal s\u00e3o nos bancos escolares que se formam os cidad\u00e3os, que \n\ncada educando adquire uma identidade social e cultural (MANTOAN, 2004). \nConhecemos os argumentos pelos quais a escola tradicional resiste \u00e0 \ninclus\u00e3o. Eles refletem a sua incapacidade de atuar diante da complexidade, \nda diversidade, da variedade, do que \u00e9 real nos seres e nos grupos humanos. \nOs alunos n\u00e3o s\u00e3o virtuais, objetos categoriz\u00e1veis. Eles existem de fato, s\u00e3o \npessoas que prov\u00eam de contextos culturais os mais variados; representam \ndiferentes segmentos sociais; produzem e ampliam conhecimentos e t\u00eam \ndesejos, aspira\u00e7\u00f5es, valores, sentimentos e costumes com os quais se \nidentificam. Em uma palavra, esses grupos de pessoas n\u00e3o s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es da \nnossa raz\u00e3o, mas existem em lugares e tempos n\u00e3o-ficcionais, evoluem, s\u00e3o \ncompostos de seres vivos, encarnados. (MANTOAN, 2004, p. 40) \n\n \n\n\n\n \n \n\n50 \n\n \n\nA inclus\u00e3o, por vezes, parece como uma afronta ao sistema regular de ensino, por \n\nquerer uma escola colaborativa e de todos, provocando o sistema educacional arcaico e \n\natrasado, em muitos casos pela falta de preparo dos professores, ou pelo temor que os pais \n\nsentem ao pensar a ideia da diversidade, partilhando o mesmo espa\u00e7o.  \n\nDesconhecimento e interesses corporativistas envolvendo pais, professores, \nespecialistas fazem com que a educa\u00e7\u00e3o de alunos com defici\u00eancias se d\u00ea em \nambientes segregados, sem se considerarem as novas possibilidades de \natendimento a partir de alternativas educacionais includentes. Muitos outros \nentraves desrespeitam o direito de ser diferente, nas escolas. (MANTOAN, \n2004, p. 37) \n\n \n\nExiste a necessidade de se pensar as diferen\u00e7as culturais, os diversos tipos de \n\nintelig\u00eancia, como a social, afetiva e etc. Para que se possa compreender que o sistema \n\neducacional precisa ser reformado, para que acolha a toda a diversidade com sucesso. \n\nGerando assim uma quebra de barreiras, e uma nova \u00e9tica educacional (MANTOAN, 2004). \n\nNossa luta pela inclus\u00e3o escolar tem uma dimens\u00e3o \u00e9tica cr\u00edtica e \ntransformadora (...) Ao entender que as diferen\u00e7as est\u00e3o sendo \nconstantemente feitas e refeitas; pois elas v\u00e3o diferindo, infinitamente. As \ndiferen\u00e7as s\u00e3o produzidas e n\u00e3o podem ser naturalizadas, como \nhabitualmente pensamos. Essa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 sustentada por rela\u00e7\u00f5es de poder e \nmerece ser compreendida, questionada e n\u00e3o apenas respeitada e tolerada. \n(MANTOAN, 2004, p. 39) \n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o intr\u00ednsecas \u00e0 escola, por vezes geram a produ\u00e7\u00e3o das \n\ndiferen\u00e7as e rela\u00e7\u00e3o de segrega\u00e7\u00e3o com o que n\u00e3o lhes parece familiar, promovendo uma \n\nhierarquia, que pode ser gerada por algumas compet\u00eancias como melhores notas, melhor \n\ncapacidade motora, classificando os educandos em categorias, como: Normais e Deficientes. \n\n\u00c9 papel do professor promover a Inclus\u00e3o deste educando deficiente, por ser dele \n\no papel de gerenciar a rela\u00e7\u00e3o entre o aluno deficiente e os demais colegas e educar este aluno \n\nem toda sua potencialidade, para que o mesmo possa concluir com sucesso a etapa escolar. \n\nEntretanto, n\u00e3o se pode deixar toda a responsabilidade desta falta de inclus\u00e3o nas m\u00e3os dos \n\nprofessores, existe a necessidade de que sejam idealizadas pol\u00edticas p\u00fablicas efetivamente \n\ninclusivas e estas sejam postas em pr\u00e1tica, que o governo mobilize professores especialistas, \n\nque haja incentivo financeiro para os professores e para as escolas, que se invista em \n\ninfraestrutura para receber e acolher este aluno. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n51 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V - FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA: POL\u00cdTICAS DE INCENTIVO \nMUNICIPAIS, SIGNIFICADOS, CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES E A INCLUS\u00c3O DO \nDEFICIENTE NA \u00d3TICA DOS PROFESSORES DE EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n \n\nAntes de iniciar as an\u00e1lises que foram feitas mediante a fala de cada professor em \n\nseu contexto escolar, sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada e inclus\u00e3o \u00e0 luz da literatura, \n\nexemplificaremos como as forma\u00e7\u00f5es t\u00eam ocorrido, segundo os documentos e dados que a \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o apresentou. Dados pertencentes aos anos de 2007, 2008, 2009, 2010, \n\n2011 e 2012. \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida aos professores da Rede Municipal de Ensino da \n\ncidade de Rio Claro \u2013 SP ocorre no N\u00facleo de Ensino da Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, localizado \n\nno NAM (N\u00facleo Administrativo Municipal), um espa\u00e7o da prefeitura. Os cursos de forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada acontecem mensalmente. Quando n\u00e3o ocorre nenhum tipo de forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada, este espa\u00e7o \u00e9 usado para o HTPC (Hor\u00e1rio de Trabalho Pedag\u00f3gico Coletivo) dos \n\nprofessores da Rede Municipal. Assim como os cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada, o HTPC \n\nocorre uma vez por m\u00eas.  \n\nEste espa\u00e7o de HTPC \u00e9 proporcionado pela Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, tendo um \n\ncontrole da frequ\u00eancia dos professores por meio de presen\u00e7a, bem como, h\u00e1 a entrega de um \n\ncertificado no t\u00e9rmino do curso, este hor\u00e1rio de trabalho pedag\u00f3gico tem se caracterizado \n\ncomo um curso de forma\u00e7\u00e3o continuada. Nas reuni\u00f5es de HTPC, em m\u00e9dia, h\u00e1 a presen\u00e7a de \n\n80 professores. Este HTPC \u00e9 oferecido aos professores de todas as escolas da Rede Municipal \n\nde Ensino. \n\nDurante a an\u00e1lise documental, dos documentos cedidos pela Secretaria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o da cidade de Rio Claro \u2013 SP, juntamente com a prefeitura foi poss\u00edvel quantificar os \n\ncursos de Forma\u00e7\u00e3o Continuada oferecidos pela mesma desde 2007 at\u00e9 2012. E, de \n\nsemelhante modo, ter acesso ao n\u00famero de professores que frequentaram estes cursos. Estes \n\ncursos ser\u00e3o explicitados e brevemente comentados nas p\u00e1ginas a seguir, para posteriormente, \n\nocorrer a an\u00e1lise dos cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada ao longo desses 5 (cinco) anos.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n52 \n\n \n\nO ano de 2007 \n\nEm 2007, houve 25 (vinte e cinco) cursos de forma\u00e7\u00e3o para os professores da \n\nRede Municipal de Ensino. Destes 25 cursos, somente um curso contemplava a \u00e1rea de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. O curso era sobre Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Ensino Fundamental, ministrado por \n\numa professora docente da Universidade Estadual Paulista (UNESP). O referido curso contou \n\ncom a presen\u00e7a de 55 (cinquenta e cinco) professores. \n\nHouve tamb\u00e9m um curso sobre educa\u00e7\u00e3o especial: TDAH (Transtorno de d\u00e9ficit \n\nde aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade), por\u00e9m por interm\u00e9dio de um relato da coordenadoria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Especial soube-se que esta forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o era espec\u00edfica para a \u00e1rea Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica. Apesar de n\u00e3o ser espec\u00edfico para a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, este curso era aberto a \n\ntodos os professores que manifestassem interesse. Este curso teve a participa\u00e7\u00e3o de 275 \n\n(duzentos e setenta e cinco) professores.  \n\nAs demais 23 (vinte e tr\u00eas) forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o atenderam ao intuito de nossa pesquisa, \n\npois foram destinadas a monitores, professores de diversas outras mat\u00e9rias, tais como: \n\nPortugu\u00eas, Matem\u00e1tica e EJA (Educa\u00e7\u00e3o de jovens Adultos). Logo, tais cursos n\u00e3o eram o \n\nfoco de nosso estudo. \n\n \n\n\n\n \n \n\n53 \n\n \n\nO ano de 2008 \n\nNo ano de 2008, constatou-se 25 (vinte e cinco) cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada \n\npara o professorado que leciona em Rio Claro \u2013SP. No ano de 2008, houve 1 (uma) forma\u00e7\u00e3o \n\nque foi exclusiva ao professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: Perspectivas para o desenvolvimento e \n\nconstru\u00e7\u00e3o do ser professor: a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em quest\u00e3o, ministrada por um professor \n\nda Universidade Estadual Paulista (UNESP). Houve a ades\u00e3o de 30 (trinta) professores. \n\nApesar de apenas 1 (uma) forma\u00e7\u00e3o visando atender o professor de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica. Existiram outras forma\u00e7\u00f5es que foram direcionadas a todos os professores, ou seja, \n\nqualquer professor da rede municipal poderia participar destas forma\u00e7\u00f5es. Os cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada do ano de 2008 foram expostos no quadro abaixo: \n\n \n\nQuadro 2- CURSOS OFERECIDOS \u00c1 TODOS OS PROFESSORES DA REDE \nMUNICIPAL DE ENSINO NO ANO DE 2008 \n \n\nCURSOS N\u00b0 DE PARTICIPANTES \n\nCURSO DE LIBRAS 30 \n\nCURSO DE INFORM\u00c1TICA 30 \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O INCLUSIVA 50 \n\nINTERTEXTUALIDADE 50 \n\nJC PRESENTE DA ESCOLA 50 \n\nOS G\u00caNEROS TEXTUAIS A SERVI\u00c7O DA \nEDUCA\u00c7\u00c3O EM LINGUA MATERNA \n\n90 \n\nREORIENTA\u00c7\u00c3O CURRICULAR 1.200 \n\n \n\nNo ano de 2008, houve um curso relacionado ao tema pesquisado, Inclus\u00e3o, \n\nintitulado: Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva. Este curso foi destinado a todos os educadores da rede. \n\nTodavia, tal curso mais se direcionava aos profissionais que est\u00e3o na gest\u00e3o da \u00e1rea \n\neducacional, sendo eles: professores, gestores e professores especialistas (como por exemplo, \n\no professor da sala de recursos).  A ades\u00e3o deste curso foi de 200 (duzentos) participantes. \n\n \n\n\n\n \n \n\n54 \n\n \n\nO ano de 2009 \n\nNo ano de 2009, houve 22 (vinte e dois) cursos de forma\u00e7\u00e3o, e somente 1 (um) foi \n\ndestinado a professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, com o t\u00edtulo de: Novas Propostas para \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Este curso contou com um n\u00famero espec\u00edfico de vagas: total de vagas de \n\n66 (sessenta e seis). dessas, 60 vagas foram preenchidas.  \n\nNo ano de 2009, n\u00e3o existiu nenhum curso de forma\u00e7\u00e3o que trabalhasse a inclus\u00e3o \n\nnas escolas. Todavia, a exist\u00eancia de cursos abertos a todo o professorado municipal \n\npermaneceu, semelhantemente ao ano de 2008. Os cursos do ano de 2009 podem ser \n\nvisualizados no quadro abaixo:  \n\n \n\nQuadro 3- CURSOS OFERECIDOS PARA TODOS OS PROFESSORES DA REDE \nMUNICIPAL DE ENSINO NO ANO DE 2009 \n\nCURSOS N\u00b0 DE PARTICIPANTES \n\nBRINCAR 90 \n\nLIBRAS I 30 \n\nLIBRAS II  \n(somente para professores que participaram do libras I) \n\n30 \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O DA PRIMEIRA INF\u00c2NCIA 30 \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O DA SEGUNDA INF\u00c2NCIA 30 \n\nDESENVOLVIMENTO INFANTIL I 43 \n\nDESENVOLVIMENTO INFANTIL II 41 \n\nINFORM\u00c1TICA 51 \n\n \n\nO quadro acima cont\u00e9m 9 (nove) cursos dos 22 (vinte e dois) que foram \n\noferecidos pela Prefeitura. Os demais 13 (treze) cursos n\u00e3o foram aqui mencionados, pois \n\neram destinados \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, os funcion\u00e1rios da escola e as professoras \n\nespecialistas. \n\n\n\n \n \n\n55 \n\n \n\nO ano de 2010 \n\n \n\nNo ano de 2010, foram promovidos 20 (vinte) cursos de forma\u00e7\u00e3o, dentre os \n\nquais: \u201cNovas Propostas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica\u201d, foi o curso destinado \u00e0 \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \n\nestudada nesta disserta\u00e7\u00e3o. Entretanto, houve um curso voltado para o trabalho com a \n\ndiversidade, tendo por nome: \u201cA Educa\u00e7\u00e3o para a Diversidade, Etnia e Demandas \n\nLegais\u201d, destinado a apenas 1 (um) representante de cada escola, num total de 51 (cinquenta e \n\numa) vagas.  \n\n \n\nQuadro 4- CURSOS DESTINADOS A TODO E QUALQUER PROFESSOR DA REDE \nMUNICIPAL NO ANO DE 2010 \n\nCURSOS N\u00b0 DE PARTICIPANTES \n\nLIBRAS II 30 \n\nLIBRAS III 30 \n\nECOLOGIA DOS SABERES: EDUCA\u00c7\u00c3O \nINFANTIL \n\n30 \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL 40 \n\nARTE E EDUCA\u00c7\u00c3O 40 \n\nA \u00c1GUA E SUAS DIVERSAS UTILIDADES: \nRIQUEZA DO S\u00c9CULO XXI \n\n40 \n\n \n\nOs cursos que n\u00e3o foram mencionados no quadro acima, referentes ao ano de \n\n2010, n\u00e3o foram destinados aos professores. \n\n\n\n \n \n\n56 \n\n \n\nO ano de 2011 \n\n \n\nAno de 2011 houve 19 (dezenove) cursos formadores, dentre os quais 1 (um) \n\ncurso atendeu \u00e0 \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: \u201cNovas Propostas para Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nEscolar\u201d. 60 (sessenta) professores aderiram ao referido curso.  \n\n \n\nQuadro 5- CURSOS DESTINADOS A TODO E QUALQUER PROFESSOR DA REDE \nMUNICIPAL NO ANO DE 2011 \nCURSOS N\u00b0 DE PARTICIPANTES \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O INTEGRAL OPORTUNIDADES \nEDUCATIVAS DIVERSAS \n\n30 \n\nESTATUTO E PLANO DE CARREIRA DOS \nPROFISSIONAIS DO MAGIST\u00c9RIO \n\n40 \n\nPROVA BRASIL 40 \n\nCAPACITA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \nE ARTE \n\n30 \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O 0 A 2 ANOS TEORIA E PR\u00c1TICA \nPEDAG\u00d3GICA \n\n50 \n\nLIBRAS III 30 \n\nPR\u00d3-LETRAMENTO ALFABETIZA\u00c7\u00c3O E \nLINGUAGEM \n\n40 \n\nPR\u00d3-LETRAMENTO MATEM\u00c1TICA 40 \n\n \n\nOs cursos que n\u00e3o foram relatados no quadro acima, n\u00e3o eram destinados aos \n\nprofessores. \n\n\n\n \n \n\n57 \n\n \n\nO ano de 2012 \n\n \n\nNo ano de 2012, houve 12 (doze) cursos de forma\u00e7\u00e3o para os professores da Rede \n\nMunicipal de Ensino, dos quais apenas 2 (dois) atenderam ao professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. O \n\nprimeiro curso foi intitulado \u201cEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica Adaptada e inclus\u00e3o\u201d, contando com 50 \n\nvagas, que foram totalmente preenchidas. O segundo curso, intitulado \u201cPr\u00e1ticas \n\nContempor\u00e2neas de Gin\u00e1stica na Escola: entrela\u00e7ando, ensino, pesquisa e extens\u00e3o\u201d, \n\ncontou com 40 (quarenta) vagas e todas foram preenchidas. \n\nAl\u00e9m desses dois cursos supracitados, espec\u00edficos para a \u00e1rea, ocorreram outros 3 \n\n(tr\u00eas) cursos abertos a todo o professorado paulista. Tais cursos est\u00e3o na tabela a seguir. Os \n\ndemais cursos que n\u00e3o foram citados, n\u00e3o estavam destinados aos professores. \n\n \n\nQuadro 6- CURSOS DESTINADOS \u00c1 TODOS OS PROFESSORES DA REDE \n\nMUNICIPAL, NO ANO DE 2012. \n\nCURSOS N\u00b0 DE \nPARTICIPANTES \n\nCONSUMO SUSTENT\u00c1VEL NO CONTEXTO DA NOVA POL\u00cdTICA DE \nRES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS \n\n30 \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE UM PROGRAMA DE FORMA\u00c7\u00c3O DE \nPROFESSORES ESPECIALIZADOS COM FOCO NO PLANEJAMENTO \n\nEDUCACIONAL INDIVIDUALIZADO \n\n40 \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL, VALORES E FORMA\u00c7\u00c3O DOCENTE: \nCONTRUINDO PR\u00c1TICAS INTERDISCIPLINARES. \n\n25 \n\n \n\n\n\n \n \n\n58 \n\n \n\nAN\u00c1LISE DO RETROSPECTO DE 5 ANOS \n\nAnalisando este retrospecto de 5 anos dos cursos de forma\u00e7\u00e3o, pode-se verificar \n\nque somente no ano de 2012, houve uma forma\u00e7\u00e3o que conseguiu unir a \u00e1rea Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n\u00e0 tem\u00e1tica da Inclus\u00e3o. Ou seja, proporcionando ao professor esta experi\u00eancia e conhecimento \n\na respeito da diversidade.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o voltada para Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Inclusiva como vimos nos documentos \n\noferecidos pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, aconteceu apenas em 2012, por\u00e9m a diversidade em \n\nsala de aula n\u00e3o \u00e9 novidade. Antes de existir qualquer tipo de forma\u00e7\u00e3o, o professor j\u00e1 era \n\nobrigado a proporcionar a inclus\u00e3o escolar, logo, \u00e9 algo que vem ocorrendo h\u00e1 um longo \n\ntempo, s\u00f3 n\u00e3o tinha essa propor\u00e7\u00e3o e destaque. \n\nMediante a fala de alguns professores, sempre houve a necessidade de um curso a \n\nrespeito de inclus\u00e3o, e os mesmos sempre manifestavam esta necessidade, entretanto apenas \n\nem 2012 se tornou realidade. \n\nA demanda de alunos, p\u00fablico alvo da Inclus\u00e3o, vem aumentando desde 2008 por \n\ninterm\u00e9dio da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Especial na Perspectiva da Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva, \n\ndo decreto de 17 de setembro de 2008 (N\u00famero: 6.571), sobre o atendimento educacional \n\nespecializado que disp\u00f5e sobre a inclus\u00e3o do deficiente no Ensino Regular. \n\nArt. 6o  O Decreto no 6.253, de 13 de novembro de 2007, passa a vigorar \nacrescido do seguinte artigo: \n\u201cArt. 9o-A.  Admitir-se-\u00e1, a partir de 1o de janeiro de 2010, para efeito da \ndistribui\u00e7\u00e3o dos recursos do FUNDEB, o c\u00f4mputo das matriculas dos alunos \nda educa\u00e7\u00e3o regular da rede p\u00fablica que recebem atendimento educacional \nespecializado, sem preju\u00edzo do c\u00f4mputo dessas matr\u00edculas na educa\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica regular. \nPar\u00e1grafo \u00fanico.  O atendimento educacional especializado poder\u00e1 ser \noferecido pelos sistemas p\u00fablicos de ensino ou pelas institui\u00e7\u00f5es \nmencionadas no art. 14.(BRASIL, 2008, s/p) \n \n\nEntretanto aconteceram m\u00ednimas mudan\u00e7as, e o decreto de 2008 foi revogado pelo \n\ndecreto de 17 de novembro de 2011 (N\u00famero: 7.611), mas no que diz respeito \u00e0 matr\u00edcula do \n\neducando deficiente. T\u00eam-se no decreto abaixo: \n\nArt. 8o  O Decreto no 6.253, de 2007, passa a vigorar com as seguintes \naltera\u00e7\u00f5es: \n\u201cArt. 9\u00ba-A.  Para efeito da distribui\u00e7\u00e3o dos recursos do FUNDEB, ser\u00e1 \nadmitida a dupla matr\u00edcula dos estudantes da educa\u00e7\u00e3o regular da rede \np\u00fablica que recebem atendimento educacional especializado. \n\u00a7 1o  A dupla matr\u00edcula implica o c\u00f4mputo do estudante tanto na educa\u00e7\u00e3o \nregular da rede p\u00fablica, quanto no atendimento educacional especializado. \n\u00a7 2o  O atendimento educacional especializado aos estudantes da rede \np\u00fablica de ensino regular poder\u00e1 ser oferecido pelos sistemas p\u00fablicos de \nensino ou por institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, confessionais ou filantr\u00f3picas sem \n\n\n\n \n \n\n59 \n\n \n\nfins lucrativos, com atua\u00e7\u00e3o exclusiva na educa\u00e7\u00e3o especial, conveniadas \ncom o Poder Executivo competente, sem preju\u00edzo do disposto no art. 14. \n(BRASIL, 2011, s/p) \n \n\nDevido a esta \u201clegaliza\u00e7\u00e3o\u201d da situa\u00e7\u00e3o do deficiente no ensino regular, e \u00e0 sua \n\ndesmarginaliza\u00e7\u00e3o, e entrada no \u00e2mbito escolar, foi que esta pesquisa averiguou o cen\u00e1rio \n\natual desta inclus\u00e3o e como os professores t\u00eam se preparado para atender a este p\u00fablico, por \n\nmeio das forma\u00e7\u00f5es. \n\nA pr\u00e1tica da desmarginaliza\u00e7\u00e3o de portadores de defici\u00eancia deve ser parte \nintegrante de planos nacionais de educa\u00e7\u00e3o, que objetivem atingir educa\u00e7\u00e3o \npara todos. A inclus\u00e3o social traz no seu bojo a equipara\u00e7\u00e3o de \noportunidades, a m\u00fatua intera\u00e7\u00e3o de pessoas com e sem defici\u00eancia e o pleno \nacesso aos recursos da sociedade. Cabe lembrar que uma sociedade inclusiva \ntem o compromisso com as minorias e n\u00e3o apenas com as pessoas portadoras \nde defici\u00eancia (MACIEL, 2010, s/p).  \n \n\nAp\u00f3s esta sucinta explica\u00e7\u00e3o sobre como se deu a forma\u00e7\u00e3o continuada mediante \n\na literatura e os documentos fornecidos por interm\u00e9dio da Prefeitura, o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo \n\ndet\u00e9m como a forma\u00e7\u00e3o continuada pode auxiliar na inclus\u00e3o do aluno deficiente no Ensino \n\nRegular. \n\nPerante este breve panorama, de como os cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada v\u00eam \n\nsendo desenvolvidos por interm\u00e9dio da Prefeitura e realizados pelos professores da rede, \n\ninicia-se ent\u00e3o a an\u00e1lise dos dados obtidos por meio das entrevistas semiestruturadas, \n\nrealizadas com os professores que participaram da forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva, que \n\naconteceu em 2012. \n\n \n\n5.1 POL\u00cdTICAS MUNICIPAIS DE INCENTIVO \u00c0 FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA, \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O E PROPOSTAS \n\n \n\nAborda-se a exist\u00eancia ou n\u00e3o de incentivo aos professores da Rede Municipal da \n\ncidade de Rio Claro \u2013 SP, em participarem dos cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada oferecidos pela \n\nPrefeitura, como tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o dos professores sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada e a opini\u00e3o \n\nexpressa sobre qual seria a forma\u00e7\u00e3o continuada ideal. \n\nDe acordo com os depoimentos dos professores entrevistados, observam-se as \n\na\u00e7\u00f5es da Prefeitura em rela\u00e7\u00e3o ao oferecimento de cursos e consequente preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. Todos foram un\u00e2nimes em dizer que a Prefeitura tem facilitado para \n\nque o professor possa realizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o, mediante a divulga\u00e7\u00e3o e acessibilidade. \n\n \n\n\n\n \n \n\n60 \n\n \n\nP(3) \u201cEla (prefeitura) tem facilitado, tem oferecido esses cursos em hor\u00e1rios \nque sejam vi\u00e1veis para o professor como hor\u00e1rios de servi\u00e7o, a prefeitura e \nessa gest\u00e3o tem facilitado isso sim.\u201d \n \n P(4) \u201cTem facilitado sim. Ah n\u00e3o \u00e9 falta de divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o, ela tem \nfacilitado. Tanto \u00e9 que ela t\u00e1 tentando fazer parcerias com as universidades, \npra t\u00e1 aproximando os cursos da gente, a prefeitura tem trabalhado pra isso \nsim\u201d.  \n \n\nMediante a Lei de Diretrizes e Bases, corroborando com a fala dos professores \u00e9 \n\ndever e fun\u00e7\u00e3o das prefeituras, que estes cursos alcancem todos os professores, por meio de \n\nacessibilidade, divulga\u00e7\u00e3o e hor\u00e1rios fora do per\u00edodo de aula (BRASIL, 1996). \n\n \nP(1) \u201cEu acho que a prefeitura tem facilitado e incentivado esse tipo de \nforma\u00e7\u00e3o para n\u00f3s professores, S\u00f3 que eu acho que deveria ter mais. Por \nexemplo n\u00f3s pedimos muito sobre primeiros socorros e at\u00e9 hoje nada.\u201d  \n \nP(2) \u201cAh eles tem ajudado muito,n\u00e9!? E quem quiser estudar tem acesso. Os \ncursos de forma\u00e7\u00e3o acontece sempre, e uma vez por m\u00eas a gente faz o HTCP \nl\u00e1 na secretaria da educa\u00e7\u00e3o, n\u00e9. A nossa coordenadora a [...] , sempre traz \ncurso bom, n\u00e9?\u201d \n \nP(6) \u201cSim, tem facilitado, por\u00e9m a dica que eu daria seria o de ser trabalho \nmais temas por ano, para ampliar o nosso leque. Mas com certeza a \nforma\u00e7\u00e3o \u00e9 um aux\u00edlio que todo o professor precisa e valoriza.\u201d \n \nP(7) \u201cTem facilitado sim, n\u00f3s somos liberados do HTPC, e participamos das \nforma\u00e7\u00f5es neste hor\u00e1rio n\u00e9? N\u00e3o precisamos interromper nenhuma atividade \npara participarmos das atividades de forma\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nP(8) \u201cSim, a prefeitura tem facilitado atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de cursos para que \no profissional possa trabalhar com maior efici\u00eancia. A prefeitura sempre \navisa as escolas sobre as forma\u00e7\u00f5es, para que possamos estar presentes.\u201d \n\n \nAlmeida et al.  (2011), aborda em seus estudos que a forma\u00e7\u00e3o continuada deve \n\nestar centrada no professor, objetivando desta forma, o sentido para a atividade do magist\u00e9rio, \n\nincentivando-o a participar de cursos de capacita\u00e7\u00e3o, perante as lacunas que foram deixadas \n\ndurante a forma\u00e7\u00e3o inicial, promovendo a valoriza\u00e7\u00e3o de se pensar o plano de carreira. \n\nPor vezes, esses professores s\u00e3o dispensados das aulas para participarem dos \n\ncursos, como se constatou na fala do professor (3), abaixo:  \nP(3) \u201cVamos ter um curso de forma\u00e7\u00e3o agora que vai ser em S\u00e3o Carlos, o \nqual n\u00f3s seremos dispensados dos dias de aula pra estar participando desse \ncurso ent\u00e3o eu vejo que isso \u00e9 um investimento\u201d. \n  \n\nPara P(4) a Prefeitura tem facilitado as forma\u00e7\u00f5es, por\u00e9m segundo ele h\u00e1 a \n\nnecessidade da universidade estar pr\u00f3xima da escola, divulgando e participando desses cursos. \n\n\n\n \n \n\n61 \n\n \n\n P(4) \u201cN\u00e3o sei se as universidades t\u00eam que dar um incentivo maior, uma \nmotiva\u00e7\u00e3o maior pros alunos estarem procurando isso\u201d.  \n \n\n\u00c9 de fundamental import\u00e2ncia este incentivo municipal, para que os professores \n\nconsigam realizar os cursos de Forma\u00e7\u00e3o Continuada, para melhor desenvolver suas pr\u00e1ticas, \n\npreencher os d\u00e9ficits que ficaram pendentes na \u00e9poca de gradua\u00e7\u00e3o. Castro (2012) salienta \n\nque existem Prefeituras na regi\u00e3o sul do pa\u00eds, que financiam cursos de mestrado, para que os \n\nprofessores possam estudar a tem\u00e1tica educacional de uma maneira mais densa. \n\nPor interm\u00e9dio de pr\u00e1ticas como as citadas por Castro (2012), \u00e9 que se promove a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do profissional e de seu conhecimento. Fornecer recursos e incentivar ao \n\nprofessor \u00e9 uma maneira para a melhoria a pr\u00e1tica docente. Por meio de tal a\u00e7\u00e3o se valoriza a \n\neduca\u00e7\u00e3o. \nA forma\u00e7\u00e3o continuada deve permitir que se viva, na profiss\u00e3o, uma \nexperi\u00eancia prazerosa, valorizada por permitir tanto desvendar novas formas \nde ser, pensar e sentir como a constru\u00e7\u00e3o de projetos coletivos \u00e9ticos para o \nmundo em que se vive. (DAVIS et al. 2011, p. 85). \n \n\nDesta forma, a forma\u00e7\u00e3o continuada deve proporcionar uma melhoria aos \n\nprofessores, nos recursos de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, tornando-se algo agrad\u00e1vel e satisfat\u00f3rio \n\npara os que nela est\u00e3o inseridos. \n\nEm s\u00edntese, todas essas abordagens entendem a forma\u00e7\u00e3o continuada como \num processo que salienta a tarefa de oferecer aos professores oportunidades \nde desenvolvimento profissional e, em especial, no plano pessoal \u2013 \nindependentemente de esse desenvolvimento ser definido pelos pr\u00f3prios \ndocentes ou por especialistas contratados pelos sistemas educacionais \u2013 e, \nainda, de conferir a esse processo um car\u00e1ter mais estruturado ou mais \ninformal (DAVIS, et al, 2011, p. 88). \n \n\nSegundo Davis et al. (2011), a forma\u00e7\u00e3o continuada deve ser um instrumento que \n\nauxilie o professor em todos os sentidos, pessoal e profissional. Sendo dever do Estado \n\ngarantir esta forma\u00e7\u00e3o continuada. Como se t\u00eam no Art. 67 da LDB de 1996: \n\nArt. 67. Os sistemas de ensino promover\u00e3o a valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais \nda educa\u00e7\u00e3o, assegurando-lhes, inclusive nos termos dos estatutos e dos \nplanos de carreira do magist\u00e9rio p\u00fablico:  \n2. Aperfei\u00e7oamento profissional continuado, inclusive com licenciamento \nperi\u00f3dico remunerado para esse fim; \n4. Progress\u00e3o funcional baseada na titula\u00e7\u00e3o ou habilita\u00e7\u00e3o, e na avalia\u00e7\u00e3o \ndo desempenho;  \n5. Per\u00edodo reservado a estudos, planejamento e avalia\u00e7\u00e3o, inclu\u00eddo na carga \nde trabalho;  \n6. Condi\u00e7\u00f5es adequadas de trabalho (BRASIL, 1996, s/p).  \n\n \n\nLogo, a partir da LDB de 1996 \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do Estado, assim como das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, promover cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada de f\u00e1cil acesso aos professores, e com \n\n\n\n \n \n\n62 \n\n \n\nremunera\u00e7\u00e3o para tal. Gerando a valoriza\u00e7\u00e3o do profissional, propiciando um plano de \n\ncarreira no magist\u00e9rio e condi\u00e7\u00f5es de trabalho dignas. \n\nEste eixo tamb\u00e9m abordou como os professores avaliam a forma\u00e7\u00e3o continuada, \n\nde que maneira ela auxilia na melhoria de suas aulas, e tamb\u00e9m dissertaram sobre como seria \n\na forma\u00e7\u00e3o continuada ideal. \nP(4) \u201cAvalio a forma\u00e7\u00e3o continuada como algo essencial para carreira \ndocente, pois trata de uma constante atualiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos do \nprofessor. Claro que h\u00e1 outras quest\u00f5es que influenciam esta forma\u00e7\u00e3o, mas \ns\u00f3 o fato de oferecer esse espa\u00e7o para o professor e um incentivo para que o \nmesmo participe, j\u00e1 \u00e9 um grande passo\u201d. \n\n \n\nNo discurso do professor quatro (4), ao ser proporcionado ao professor este tipo de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 motivacional e incentiva os professores a participarem. \n\nP(6) \u201cEu daria nota 8, porque tiveram dias produtivos, mas tamb\u00e9m tiveram \ndias muito ma\u00e7antes.\u201d \n\nP(7) \u201cSe eu fosse dar uma nota eu daria a nota 6 ou 7, porque foi boa, mas \npoderia ser melhor, mais focada nos professores e mais espec\u00edfica em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e1s defici\u00eancias.\u201d \n\nP(2) \u201cA foi muito boa essa forma\u00e7\u00e3o, n\u00e9? Minha nota \u00e9 9, porque sempre \npode melhorar n\u00e9? Ter mais cursos sobre inclus\u00e3o, falar de outras \ndefici\u00eancias que faltaram.\u201d \n\n \n\nMediante a avalia\u00e7\u00e3o sobre o curso de forma\u00e7\u00e3o continuada que visa incluir o \n\neducando deficiente tem que P(6) e P(7), a forma\u00e7\u00e3o continuada foi boa, entretanto como \n\ntem-se na fala de P(6) \u201cma\u00e7ante\u201d, percebe-se que pode se tornar cansativo pela repeti\u00e7\u00e3o do \n\ntema, e em P(7) e P(2), percebe-se que ainda faltam mais informa\u00e7\u00f5es sobre as defici\u00eancias e \n\no tema Inclus\u00e3o, que ainda \u00e9 tido como novo. \n\nP(8) \u201cA forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 no momento uma obrigatoriedade na vida de \num profissional, porque se voc\u00ea ficar muito defasado, voc\u00ea n\u00e3o ter\u00e1 \ncondi\u00e7\u00f5es de transmitir ao aluno o conte\u00fado necess\u00e1rio.\u201d \n\nPara o professor 8 (oito), todos devem realizar uma forma\u00e7\u00e3o continuada que ao \n\nseu ver atualiza os conhecimentos, percebendo-a como uma obrigatoriedade. \n\nP(3) \u201cEu daria nota 7, pois eu senti muita falta de uma parte pr\u00e1tica com \ncrian\u00e7as, para que se pudesse executar as atividades, uma vez que nem todos \nos professores tem alunos deficientes em suas salas, as vezes isso acaba \nficando apenas na explica\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es, sem momentos de viv\u00eancia, e a \ngente fica sem ver e realizar atividades com uma crian\u00e7a com defici\u00eancia \npassando por aquela situa\u00e7\u00e3o, realizando uma tarefa.\u201d \n\n\n\n \n \n\n63 \n\n \n\nP(1) \u201cFoi boa, mas falta uma parte pr\u00e1tica, se fosse uma nota seria nota 7, \nporque foi bom, mas faltou algumas coisas como a pr\u00e1tica. Afinal a pr\u00e1tica \u00e9 \no fundamental.\u201d \n\nPerante o discurso de P(3) e P(1), a forma\u00e7\u00e3o continuada deveria oportunizar \n\nmomentos pr\u00e1ticos. O Professor tr\u00eas (3) relata que a parte pr\u00e1tica auxilia na realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades que s\u00e3o propostas, porque existem professores que n\u00e3o tem alunos com defici\u00eancia, \n\nlogo n\u00e3o poderiam por em pr\u00e1tica o que aprendem nos cursos, podendo cair o assunto no \n\nesquecimento. \n\n No que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada idealizada pelos professores tem-se \n\nque a forma\u00e7\u00e3o continuada deve ser aquela que integre a realidade da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, \n\npromovendo a troca de experi\u00eancias e proporcione uma pr\u00e1tica reflexiva. Para os professores \n\nessa forma\u00e7\u00e3o continuada deve ocorrer preferencialmente na escola, sendo composta de uma \n\nequipe multidisciplinar.  \n\nP(4) \u201cA forma\u00e7\u00e3o continuada ideal seria aquela que os professores \nconseguissem integrar as realidades da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, o que inclui todas \nas problem\u00e1ticas do contexto escolar como indisciplina, comunidade, gest\u00e3o \nescolar entre outros; aos conhecimentos tidos na forma\u00e7\u00e3o inicial, a partir \ndos principais referenciais te\u00f3ricos. Juntamente a essa associa\u00e7\u00e3o, a troca de \nexperi\u00eancias entre os professores pode proporcionar uma \u00f3tima oportunidade \nde reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica desses docentes.\u201d   \n \nP(3) \u201cEu partiria de uma equipe multidisciplinar que desse conta das \nquest\u00f5es envolvidas com as defici\u00eancias para estar fazendo esse primeiro \ncontato com os professores, um mapeamento tamb\u00e9m da quantidade de \ndeficientes a concentra\u00e7\u00e3o desses alunos deficientes , pensando em escolas \nmais preparadas, onde voc\u00ea possa centralizar esse tipo de atendimento, at\u00e9 \nporque fazer ele de uma forma mais dispersa acho que acaba um pouco \ndescentralizando o investimento de uma forma desnecess\u00e1ria, e investindo \nem material que vai pra escola pra atender uma pessoa, quando voc\u00ea poderia \ncanalizar isso pra um local s\u00f3, e ser mais eficiente, e realmente que os \nprofessores pudessem estar visitando essas escolas, e que os cursos de \nforma\u00e7\u00e3o continuada passassem por esses locais, onde h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de \ndeficientes, e onde esses professores que atuam com os deficientes pudessem \nser co-formadores nesse processo uma vez que eles est\u00e3o no dia a dia deles \ntrabalhando com esses alunos.\u201d \n\n  \nMediante o discurso de P(4) e P(3), Can\u00e1rio (1993), corrobora que o professor \n\nescolar deve juntamente com a Universidade produzir a forma\u00e7\u00e3o continuada, refletindo a \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica em seu contexto, melhorando e inovando cada vez mais a pr\u00e1xis. \n\nAinda est\u00e1 presente na fala de P(4), a rela\u00e7\u00e3o entre aprendizado por interm\u00e9dio da \n\ntroca de experi\u00eancia, como salienta Schon (1997; 2000), reconhecendo que os saberes da \n\npr\u00e1tica profissional, do dia a dia, devem ser valorizados como um tipo de conhecimento. \n\n\n\n \n \n\n64 \n\n \n\nPara estes professores, assim como Mandarino (2004), deve-se existir uma a\u00e7\u00e3o \n\nconjunta entre escola, professor, gest\u00e3o, comunidade, para que assim ocorra a inclus\u00e3o \n\nescolar. \n\nAinda na fala de P(3), existe a necessidade de um mapeamento das escolas, \n\nreconhecendo em quais delas existe uma maior concentra\u00e7\u00e3o de alunos deficientes, e que os \n\nprofessores que lecionam nesses concentrados de alunos, possam relatar suas experi\u00eancias, \n\nassim como realizar a forma\u00e7\u00e3o continuada com a presen\u00e7a dos educandos, colocando em \n\npr\u00e1tica o que se aprende, reflete e realiza. \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada ideal mediante a concep\u00e7\u00e3o do professor seis (6) \u00e9: \n\n \n\nP(6) \u201cEu atenderia a parte infantil, que trouxesse algumas estrat\u00e9gias, porque \no infantil necessita muito dessa ajuda. Por as crian\u00e7as serem muito pequenas, \nj\u00e1 tem a dificuldade de se expressar, ent\u00e3o eu acho que deveria ter uma \nforma\u00e7\u00e3o visando essa faixa et\u00e1ria.\u201d \n\nPor interm\u00e9dio da fala do professor 6 (seis), existe a necessidade de colocar a \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil no foco do projeto de inclus\u00e3o, pois para ele essas crian\u00e7as tem dificuldade \n\nde expressar suas vontades, e as crian\u00e7as com defici\u00eancias mais ainda. \n\nP(7) \u201cNa minha concep\u00e7\u00e3o, precisamos de professores mais especializados, e \nque saibam mais sobre defici\u00eancias pra nos ajudar n\u00e9? Precisamos trocar \nmais experi\u00eancias tamb\u00e9m l\u00e1 no NAM, n\u00e9? Aonde fazemos a forma\u00e7\u00e3o. \nPorque ainda sabemos muito pouco.\u201d \n\nPara P(7), a forma\u00e7\u00e3o deve ser uma troca de experi\u00eancias entre professores e \n\nprofissionais especializados, para que al\u00e9m da exist\u00eancia da troca de saberes possa haver a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de novos saberes e conte\u00fados. E para o professor 8 (oito), a forma\u00e7\u00e3o continuada \n\ndeve ser um curso que dure mais do que 1 (um) semestre, para que se consiga absorver, e \n\nentender as defici\u00eancias, para assim incluir efetivamente o aluno. Logo, entende-se que a \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada deve variar conforme a necessidade dos professores. \n\nP(8) \u201cSeria uma forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios anos aonde seria abordado alguns temas \nespeciais para que n\u00f3s pud\u00e9ssemos ter o dom\u00ednio desses conte\u00fados \nrelacionados \u00e1 inclus\u00e3o, e assim passar para os nossos alunos.\u201d \n\nPor interm\u00e9dio do discurso de P(1), o l\u00f3cus da forma\u00e7\u00e3o continuada de \n\nprofessores deve pertencer \u00e0 escola. \n\nP(1) \u201cSeria dentro das escolas, os professores dando suas opini\u00f5es, e os \nespecialistas esclarecendo as d\u00favidas, explicando aonde n\u00f3s temos errado no \ntrato com essas crian\u00e7as e como podemos melhorar a inclus\u00e3o.\u201d \n\n\n\n \n \n\n65 \n\n \n\nP(1), corroborando Almeida (2006), revela que a forma\u00e7\u00e3o continuada deve estar \n\ncentrada na escola, l\u00f3cus da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, aonde acontecem as trocas de experi\u00eancias \n\n(aluno/professor), e aonde se apropriam os saberes. \n\nP(2) \u201cPra mim \u00e9 que tenham mais cursos, pra gente aprender mais e \nconseguir incluir mais ainda esse aluno deficiente, que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, n\u00e9?\u201d \n\nP(2) relata a necessidade de mais cursos de forma\u00e7\u00e3o sobre inclus\u00e3o de pessoas \n\ncom defici\u00eancia. \n\nNo seguinte tema de an\u00e1lise s\u00e3o abordados a gradua\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o inicial) os \n\nsignificados e as contribui\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o continuada. \n\n \n\n5.2 GRADUA\u00c7\u00c3O, OS SIGNIFICADOS E CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA FORMA\u00c7\u00c3O \n\nCONTINUADA \n\n \n\n5.2.1 DA FORMA\u00c7\u00c3O INICIAL \n \n\nAborda-se a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica inicial e ao questionar os professores sobre as \n\ndisciplinas que cursaram referente \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Especial, t\u00eam-se que dos sete (7) entrevistados, \n\nquatro (4) manifestaram que n\u00e3o tiveram nenhuma mat\u00e9ria relacionada \u00e0 defici\u00eancia e outros \n\ntr\u00eas (3) responderam afirmativamente. Esta diverg\u00eancia talvez ocorra devido \u00e0 \u00e9poca em que \n\ncada um se formou e ao tempo em que est\u00e3o trabalhando na rede. \n\nOs quatro (4) professores que responderam de maneira negativa. P(1) \u201cN\u00e3o\u201d, P(2) \n\n\u201cN\u00e3o\u201d, P(7) e P(8) S\u00e3o os professores mais experientes, que se formaram at\u00e9 a d\u00e9cada de 80. \n\nJ\u00e1 os professores formados mais recentemente, como P(3) em 2005, P(4) em 2011 e P(6) em \n\n2009, relatam que em sua gradua\u00e7\u00e3o houve mat\u00e9rias que trabalhassem as defici\u00eancias. \n\nMediante a estes relatos nota-se que as grades curriculares v\u00eam sendo modificadas para \n\nmelhor atender \u00e0 demanda social. \n\nSeguem partes dos depoimentos dos professores que tratam sobre disciplinas \n\nrelacionadas \u00e0 tem\u00e1tica Inclus\u00e3o do deficiente na \u00e9poca da gradua\u00e7\u00e3o, deixando claro que \n\nP(1), P(2), P(7) e P(8) se formaram na d\u00e9cada de 80 e que P(4), P(3) e P(6) se graduaram ap\u00f3s \n\no ano 2000. \n\nP(1) \u201cN\u00e3o. Naquela \u00e9poca era aquilo, nata\u00e7\u00e3o, basquete, v\u00f4lei e atletismo, \nningu\u00e9m pensava l\u00e1 na frente era o momento, n\u00e3o me recordo de nada \ninclusivo naquela \u00e9poca\u201d.  \n\n\n\n \n \n\n66 \n\n \n\n \nP(2) \u201cN\u00e3o, na gradua\u00e7\u00e3o, quando eu fazia faculdade nunca ouvi falar de \ninclus\u00e3o, e tamb\u00e9m n\u00e3o exisitiam mat\u00e9rias relacionadas \u00e1 este tipo de aluno, \nn\u00e3o. Agora de 6 anos pra c\u00e1 que eu aprendi sobre as defici\u00eancias, com o \nmovimento de inclus\u00e3o, n\u00e9\u201d. \n \nP(7) \u201cN\u00e3o, ah... isso a gente n\u00e3o tinha n\u00e3o. Naquela \u00e9poca era muito \ndiferente, era s\u00f3 o b\u00e1sico que a gente tinha n\u00e9? Futebol, v\u00f4lei, basquete, \nnata\u00e7\u00e3o e s\u00f3. Mas sobre deficiente a gente n\u00e3o tinha nada. \n\nP(8) \u201cN\u00e3o n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos disciplinas especializadas nesse tipo de \nconhecimento\u201d. \n\nSegundo Cruz e Ferreira (2005), os professores que se graduaram at\u00e9 1989, n\u00e3o \n\ntiveram acesso \u00e0 disciplina de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica adaptada ou a qualquer outra que tratasse sobre \n\no deficiente, de maneira biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica ou social. N\u00e3o existia tal preocupa\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e9poca. Entretanto pode-se perceber nos depoimentos abaixo dos professores 3. 4 e 6 que os \n\nmesmos j\u00e1 tiveram a oportunidade de frequentar disciplinas que tratassem sobre a tem\u00e1tica \n\ninclus\u00e3o no momento da forma\u00e7\u00e3o inicial logo, essa mudan\u00e7a na grade curricular p\u00f4de dar \n\numa base de conhecimentos sobre este educando deficiente. \n P(3) \u201cSim, o curso de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica da (....) tem a disciplina educa\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica adaptada, n\u00e3o sei se permanece essa nomenclatura hoje, e o trabalho \ndesenvolvido pela docente da disciplina \u00e9 um trabalho que eu considerava \nmuito bom, na forma como ela abordava a tem\u00e1tica e tanto no seu lado \nte\u00f3rico quanto pr\u00e1tico tamb\u00e9m.\u201d \n \nP(4) \u201cSim, tinham umas disciplinas que abordavam, umas quatro: Educa\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica escolar abordava, professora (...) Atividade f\u00edsica adaptada, \n\u00e9...Acredito que fundamentos do lazer chegou a abordar um pouquinho sobre \na quest\u00e3o dos deficientes.\u201d \n \nP(6) \u201cSim, eu tive uma disciplina de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica adaptada, ent\u00e3o n\u00f3s \nvivenciamos como que era lidar com a cegueira com a defici\u00eancia do \ncadeirante. Apenas uma disciplina durante todo o curso. E, algumas outras \ndisciplinas o professor auxiliava e procurava nos mostrar como melhor \nadaptar as atividades relacionando cada disciplina.\u201d \n\n \nPercebe-se por interm\u00e9dio dos depoimentos que algumas lacunas que haviam na \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial j\u00e1 se findaram, como por exemplo, a exist\u00eancia de mat\u00e9rias vinculadas ao \n\ncorpo deficiente e sua inser\u00e7\u00e3o. Entretanto ainda h\u00e1 muito que se fazer para que tenhamos \n\nuniversidades com uma gradua\u00e7\u00e3o de qualidade, transformando a vis\u00e3o de que o magist\u00e9rio \u00e9 \n\nalgo simplista e de pouco valor (DAVIS, et. al., 2011).  \n\n\u00c9 necess\u00e1ria uma forma\u00e7\u00e3o inicial de qualidade, para que se possa compreender a \n\nimport\u00e2ncia do exerc\u00edcio do magist\u00e9rio, a valoriza\u00e7\u00e3o deste professor. Somente a partir de \n\numa forma\u00e7\u00e3o inicial completa e satisfat\u00f3ria, poderemos realizar uma forma\u00e7\u00e3o continuada \n\n\n\n \n \n\n67 \n\n \n\nque efetivamente atenda ao professor em sua pr\u00e1tica e proponha um aprofundamento dos \n\nconhecimentos obtidos na gradua\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o uma forma\u00e7\u00e3o que venha tentar compensar o que \n\nfoi falho no momento da gradua\u00e7\u00e3o. Uma forma\u00e7\u00e3o inicial boa deve valorizar a constru\u00e7\u00e3o do \n\nsaber, logo, valoriza e motiva o professor a realizar essa forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (GATTI, 2008). \n\n \n\n5.2.2 FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA: DOS SIGNIFICADOS \u00c0S \nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \n \n\nDiscorre-se sobre os significados e as contribui\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o continuada para \n\nos professores, bem como, averigua-se at\u00e9 que ponto tem correspondido \u00e0s suas expectativas e \n\nnecessidades para atua\u00e7\u00e3o profissional. \n\nOs professores entrevistados entendem como significados da forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada:  \n\nP(1) \u201cUm aprendizado.\u201d  \n \nP(3) \u201dContinua\u00e7\u00e3o dos estudos.\u201d  \n \nP(2) \u201cTrabalhar de maneira did\u00e1tica.\u201d  \n \nP(4) \u201cUm processo al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o... Atualiza\u00e7\u00e3o.\u201d \n \nP(5) \u201cEu entendo a forma\u00e7\u00e3o continuada como aquele que o professor, \nprofissional, educador vai buscar de acordo com a demanda que ele est\u00e1 \ntrabalhando.\u201d \n \nP (6) \u201cUma forma\u00e7\u00e3o que o professor precisa estar constantemente \nbuscando, renovando pra se atualizar.\u201d \n \nP(7) \u201cUma forma de voc\u00ea estar mais atualizado, n\u00e9? Trazer subs\u00eddios para \nelabora\u00e7\u00e3o, e melhoria das aulas.\u201d \n\nP(8) \u201c\u00c9 uma forma\u00e7\u00e3o que n\u00f3s devemos elabor\u00e1-la todos os dias, de maneira \na adapt\u00e1-la ao curr\u00edculo escolar.\u201d \n\n \nA forma\u00e7\u00e3o continuada segundo a literatura estudada se caracteriza como uma \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento, atualiza\u00e7\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o entre outros \n\n(CANDAU, 1999; PRADA, 1997). \n\nPara um dos depoentes, a forma\u00e7\u00e3o continuada, al\u00e9m de possuir as caracter\u00edsticas, \n\ncitadas conforme os autores do par\u00e1grafo acima, para o professor coordenador, P(5), ela \n\n(forma\u00e7\u00e3o continuada) \u00e9 de extrema import\u00e2ncia por tratar da necessidade do educador no \n\nmomento vivido.  \n\n\n\n \n \n\n68 \n\n \n\nP(5) \u201ceu vejo uma import\u00e2ncia fundamental, porque ele vai em busca do que \n\u00e9 a necessidade dele.\u201d \n \n\nCorroborando a fala de P(5), t\u00eam-se na fala de P(8), que a forma\u00e7\u00e3o continuada o \n\nauxilia em como lidar com as diversas situa\u00e7\u00f5es que ocorrem em sala de aula. \n\nP(8) \u201cA forma\u00e7\u00e3o continuada faz com que n\u00f3s possamos administrar melhor \nas situa\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o dentro de uma classe, desenvolvendo um trabalho \nmais eficiente e inclusivo.\u201d \n\nTal como as manifesta\u00e7\u00f5es dos professores em conformidade com a literatura, \n\ntem-se que a forma\u00e7\u00e3o continuada deve proporcionar ao professor, uma reflexividade cr\u00edtica \n\nsobre a tem\u00e1tica procurada. Como se percebe por interm\u00e9dio de Imbern\u00f3n (2010): \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada deveria apoiar, criar e potencializar uma reflex\u00e3o \nreal dos sujeitos sobre sua pr\u00e1tica docente nas institui\u00e7\u00f5es educacionais e em \noutras institui\u00e7\u00f5es de modo que lhes permitisse examinar suas teorias \nimpl\u00edcitas, seus esquemas de funcionamento, suas atitudes, etc... \nEstabelecendo de forma firme um processo constante de auto-avalia\u00e7\u00e3o do \nque se faz. (IMBERN\u00d3N, 2010, p. 47) \n\n \n\nQuando indagados se estes cursos t\u00eam auxiliado o educador na pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, se obteve por interm\u00e9dio dos depoimentos as seguintes respostas:  \n\n \nP(3) \u201cSim, tem o potencial de auxiliar, E para mim de fato auxilia, mas \npercebo perante alguns colegas de trabalho, que a forma\u00e7\u00e3o fica muito \natrelada \u00e1 uma fun\u00e7\u00e3o funcionalista at\u00e9 de contagem de pontos para \nprogress\u00e3o de carreira\u201d. \n \nP(5) \u201cAlguns professores realmente s\u00f3 participam da forma\u00e7\u00e3o continuada, \nporque entre aspas se sentem obrigados, porque n\u00f3s temos dentro da \nsecretaria um programa de forma\u00e7\u00e3o inclusive em servi\u00e7o, ent\u00e3o ele vem \nporque t\u00e1 no hor\u00e1rio de trabalho dele, eu acho isso muito ruim.\u201d  \n \n\n \nTanto para P(3) e P(5), como para Imbern\u00f3n (2010) e Rossi (2013), interpretando \n\nos depoimentos \u00e0 luz da literatura foi poss\u00edvel observar que, por vezes, a forma\u00e7\u00e3o continuada \n\n\u00e9 vista exclusivamente como um produto, o qual promove um aumento de sal\u00e1rio. E n\u00e3o \n\ncomo um aprendizado, momento de reflex\u00e3o juntamente aos colegas professores. \u201cA \n\nforma\u00e7\u00e3o vista unicamente como incentivo salarial ou promocional, e n\u00e3o como melhoria da \n\nprofiss\u00e3o, fato que pode provocar uma burocratiza\u00e7\u00e3o mercantilista da forma\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(IMBERN\u00d3N, 2010, p. 35). \n\nPara os professores dois (2), seis (6), sete (7) e oito (8), a forma\u00e7\u00e3o continuada \n\ntem sido satisfat\u00f3ria, mediante seus depoimentos: \n\n \n\n\n\n \n \n\n69 \n\n \n\nP(2) \u201cSim, porque a gente t\u00e1 sempre aprendendo, n\u00e9? Dando continuidade, \nn\u00e3o pode ficar parado no tempo\u201d. \n \nP(6) \u201cSim, porque \u00e9 uma forma de voc\u00ea estar se especializando cada vez \nmais na \u00e1rea que a gente trabalha.\u201d \n\nP(7) \u201cSim, porque traz novos m\u00e9todos de ensino e ajuda na sequencia do \nconte\u00fado, no desenvolver dos conte\u00fados, porque tira as duvidas, traz \nnovidades e um novo olhar de um mesmo conte\u00fado, al\u00e9m de trazer as \nmudan\u00e7as necess\u00e1rias aos devidos conte\u00fados.\u201d \n\nP(8) \u201cOs cursos que n\u00f3s fazemos nos ajudam a elaborar melhor um plano de \naula, a adquirir mais conhecimento sobre as quest\u00f5es de inclus\u00e3o e das \nnecessidades especiais de cada aluno.\u201d \n\n \n\nPor interm\u00e9dio do depoimento do professor quatro (4), ela tem auxiliado sua \n\npr\u00e1tica profissional, entretanto esse aux\u00edlio depende de como o professor realiza a forma\u00e7\u00e3o. \nP(4) \u201cSim, Na minha vis\u00e3o, ela auxilia e muito! Por\u00e9m acredito que muitos \nprofessores encaram como uma obriga\u00e7\u00e3o, por conta do acumulo de horas e \ntal.\u201d  \n \n\nConforme o depoimento de P(4) pode se observar que por vezes se valoriza mais a \n\nquantidade e o ac\u00famulo de horas de curso do que a reflex\u00e3o e a aprendizagem. \u201cValoriza-se \n\nmais a quantidade de coisas que se faz do que a qualidade da mesma\u201d (IMBERN\u00d3N, 2010, p. \n\n34). \n\n E, apenas o professor 1 (um) disse que a forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o contribui com sua pr\u00e1tica \n\ndocente. \n\n P(1): \u201cN\u00e3o. Eu acho que a melhor maneira de ensinar \u00e9 a pr\u00e1tica. Eu acho \nque nada como a pr\u00e1tica, porque na teoria voc\u00ea age de um jeito e a pr\u00e1tica de \noutro completamente diferente.\u201d \n \n\nCandau (1996), em sua an\u00e1lise a qual tamb\u00e9m utilizou depoimentos como parte da \n\npesquisa, descreve que os depoimentos por ela coletados deixavam claro que a experi\u00eancia do \n\ndia a dia dos professores se transforma em uma forma\u00e7\u00e3o. \u201cNesse cotidiano ele aprende, \n\ndesaprende, reestrutura o apreendido, faz descobertas e, portanto, \u00e9 nesse l\u00f3cus que muitas \n\nvezes ele vai aprimorando sua forma\u00e7\u00e3o\u201d (CANDAU, 1996, p. 144).  \n\nSchon (1997; 2000) aponta que o dia a dia do professor deve ser valorizado como \n\num tipo de conhecimento. \n\nComo afirma acima Candau (1996) e Schon (1997; 2000), corroborando P(4), \n\ntem-se na fala de P(6) que o dia a dia escolar transforma-se em uma forma\u00e7\u00e3o, por interm\u00e9dio \n\nda troca de experi\u00eancias, valorizando este saber. \n\n\n\n \n \n\n70 \n\n \n\nP(6) \u201cO dia a dia, a troca de experi\u00eancia com os amigos, n\u00e9? Na escola \ntamb\u00e9m com outro professor. Aqui na nossa escola tem a integra\u00e7\u00e3o das \naulas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, quando o maternal I trabalha juntos com o maternal \nII, e \u00e9 uma troca de experi\u00eancia, porque as vezes o professor tem uma outra \nvis\u00e3o, outra id\u00e9ia e vamos trocando informa\u00e7\u00f5es, posso dizer que isso \u00e9 uma \nforma\u00e7\u00e3o di\u00e1ria.\u201d \n\nApesar de existir uma procura por estes cursos, apenas para o ac\u00famulo de horas, \n\nt\u00eam-se na concep\u00e7\u00e3o do professor cinco, que a maioria que participa dos cursos, o faz porque \n\nse interessa pela tem\u00e1tica, e para melhorar sua pr\u00e1tica docente. \n\nP(5) \u201cAgora uma grande parte tamb\u00e9m felizmente busca a forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada, como eu disse que \u00e9 pela demanda que ele t\u00e1 sentindo \nnecessidade, nesses casos \u00e9 muito n\u00edtido o quanto um programa bem \norganizado de forma\u00e7\u00e3o que atenda realmente a necessidade daquela \npopula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica rende resultados depois, na pr\u00e1tica deste professor.\u201d  \n \n\nDos oito (8) entrevistados, cinco (5) acreditam na forma\u00e7\u00e3o continuada como um \n\ninstrumento que auxilia na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, por\u00e9m alguns relatos dos professores P(3), \n\nP(4) e P(5) dizem que, por vezes, existem professores que participam deste tipo de forma\u00e7\u00e3o \n\nsomente pelos certificados. E, o P(1) diz que a forma\u00e7\u00e3o continuada n\u00e3o auxilia na pr\u00e1xis \n\npedag\u00f3gica, acreditando ser a teoria diferente da pr\u00e1tica. Segundo a percep\u00e7\u00e3o deste professor \n\na forma\u00e7\u00e3o continuada possui um car\u00e1ter dicot\u00f4mico, distanciando a teoria da pr\u00e1tica. \n\nEntretanto n\u00e3o se deve desvincular a teoria da pr\u00e1tica, ambas devem caminhar \n\njuntas, pois a teoria sem pr\u00e1tica se torna vazia, e a pr\u00e1tica sem a teoria se caracteriza com \n\nativismo (FREIRE, 1974). \n\nLogo, para Imbern\u00f3n (2010), a forma\u00e7\u00e3o continuada deve ser aquela que gera \n\npossibilidades de transforma\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, promovendo assim o \n\ndesenvolvimento desse profissional de maneira: pessoal, profissional e institucional. \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada deve ser aquela que traz a \u201cproblem\u00e1tica\u201d da pr\u00e1xis e \n\nprocura interpret\u00e1-la, compreend\u00ea-la e solucion\u00e1-la sob a \u00f3tica te\u00f3rica (IMBERN\u00d3N, 2010). \n\nPara o depoente P(3), existe a necessidade de um espa\u00e7o adaptado nas escolas, \n\nassim como materiais espec\u00edficos. Para o professor essa lacuna ainda deixa a desejar e \n\nconforme seu relato: \n\n P(3) \u201cExiste hoje uma s\u00e9rie de materiais voltados para os deficientes e esses \nmateriais n\u00e3o est\u00e3o presentes em escolas que voc\u00ea tem uma grande \nparticipa\u00e7\u00e3o de deficientes. Por conta disso e de toda essa dificuldade e \nembora voc\u00ea tenha hoje os cursos de forma\u00e7\u00e3o, uma pr\u00e1tica mais intensa \ndisso num contexto apropriado faz com que todo esse conte\u00fado discutido nos \ncursos de forma\u00e7\u00e3o e todo esse questionamento levantado e essa prepara\u00e7\u00e3o \nfique sem aplicabilidade.\u201d \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n71 \n\n \n\nPode-se observar que a escola ainda est\u00e1 se adaptando para receber este aluno \n\ndeficiente, constata-se isso por interm\u00e9dio dos depoimentos acima em que os professores \n\ncitam que n\u00e3o se sabe qual defici\u00eancia a crian\u00e7a tem, muitos alunos chegam sem diagn\u00f3stico, \n\nn\u00e3o existe um espa\u00e7o adaptado e nem materiais para que se desenvolvam atividades \n\ncoerentes, logo, as forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o se transformam em pr\u00e1ticas, ou n\u00e3o s\u00e3o aplic\u00e1veis muitas \n\nvezes.  \n\nO pr\u00f3ximo capitulo abordou a forma\u00e7\u00e3o continuada e a possibilidade de inclus\u00e3o \n\ndo aluno deficiente no Ensino Regular. \n\n \n\n5.3 FORMA\u00c7\u00c3O CONTINUADA NA PERSPECTIVA DA INCLUS\u00c3O DO \n\nDEFICIENTE NO ENSINO REGULAR \n\n \n\nNeste tema de an\u00e1lise foi poss\u00edvel averiguar se a forma\u00e7\u00e3o continuada auxilia o \n\nprofessor no processo inclusivo, ao receber este educando deficiente, trabalhar com ele, e \n\nfavorecer sua estada no ensino regular. Afinal n\u00e3o basta inseri-lo na escola, \u00e9 preciso que ele \n\npermane\u00e7a, sentindo-se parte integrante da turma (CARDOSO, 2003; CARVALHO, 1997). \n\nSendo assim, mediante esta inclus\u00e3o, procurou-se saber como o professor desenvolveu uma \n\nproposta de aula inclusiva a partir da forma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nMediante a fala dos professores, no que diz respeito ao aux\u00edlio proporcionado pela \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada no processo de inclus\u00e3o em suas aulas, obtivemos as seguintes \n\nrespostas: \nP(3) \u201cEnt\u00e3o eu acho que falta um trabalho mais integrado do professor de \neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica da equipe gest\u00e3o escolar, coordena\u00e7\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o, professor de \nsala de recurso junto com os pais, para agilizar a resposta dessas informa\u00e7\u00f5es \nque s\u00e3o importantes pra dirigir o trabalho nas aulas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica.\u201d  \n \n\nPara o professor coordenador P (5), assim como o professor 3 (tr\u00eas), o ideal \n\nescolar \u00e9 que haja um trabalho conjunto entre professores e gestores, assim como com \n\nprofissionais da sa\u00fade. \n\nP(5) \u201cO sonho \u00e9 que a gente possa sentar junto, periodicamente: educa\u00e7\u00e3o, \nsa\u00fade, fam\u00edlia e a a\u00e7\u00e3o social.\u201d \n \n\nPara P(3) e P(5), assim como para Imbern\u00f3n (2010), a fam\u00edlia, os pais, a \n\ncomunidade escolar integrada, s\u00e3o muito importantes neste momento de inser\u00e7\u00e3o do educando \n\n\u00e0 escola, favorecendo e facilitando este processo de inclus\u00e3o e perman\u00eancia na escola. \n\n\n\n \n \n\n72 \n\n \n\nOs atuais contextos sociais, familiares e econ\u00f4micos mostram-nos \nclaramente que, sem a ajuda da comunidade que envolve a institui\u00e7\u00e3o \neducacional, \u00e9 dif\u00edcil ensinar as diversas cidadanias necess\u00e1rias no futuro: \ndemocr\u00e1ticas, sociais, interculturais e ambientais, que permitem uma vida \nem um mundo melhor. (IMBERN\u00d3N, 2010, p. 85) \n \n\nSegundo \u00e1 fala dos professores, o que se torna uma barreira e dificulta a inclus\u00e3o \n\ndeste educando deficiente \u00e9 a falta de diagn\u00f3sticos, percebeu-se isto mediante P(3) e P(1). \nP(3) \u201cAt\u00e9 porque voc\u00ea tem hoje uma situa\u00e7\u00e3o que voc\u00ea precisa de laudos de \navalia\u00e7\u00e3o desse deficiente e isso muitas vezes demora pra chegar e quando \nn\u00e3o eles justamente n\u00e3o aparecem\u201d. \n \n P(1) \u201cQuando n\u00e3o tem diagn\u00f3stico \u00e9 mais complicado ainda.\u201d \n \n\nPor interm\u00e9dio do depoimento do professor coordenador P(5), a falta de \n\ndiagn\u00f3sticos dificulta o trabalho do professor em incluir este aluno, por vezes as defici\u00eancias \n\nintelectuais s\u00e3o confundidas com dist\u00farbios, tratando-os de maneira inadequada. \nP(5) \u201cA defici\u00eancia intelectual \u00e9 na minha opini\u00e3o \u00e9 aquela que as vezes \npassa muito mascarada nesse sentido, n\u00e9? Porque n\u00f3s temos uma grande \ndificuldade, eu percebo isso na rede municipal, em distinguir a defici\u00eancia \nintelectual das dificuldades e dos dist\u00farbios e isso faz com que as vezes esse \naluno seja negligenciado.\u201d \n \n\nEntretanto, quando o educando chega \u00e0 escola com a devida avalia\u00e7\u00e3o e \n\ndiagn\u00f3sticos, percebe-se a efetividade da inclus\u00e3o para ele. \nP(5) \u201cEnt\u00e3o eu percebo que h\u00e1 inclus\u00e3o efetiva daqueles casos que tem \ndiagn\u00f3stico, ent\u00e3o quando o aluno \u00e9 matriculado, bem encaminhado e com \numa avalia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica coerente e a gente consegue um diagn\u00f3stico \njuntamente com os profissionais da sa\u00fade, este aluno tem uma inclus\u00e3o \nefetiva, agora, aqueles casos que ainda h\u00e1 d\u00favida se \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 deficiente \nintelectual... Bom, nesses eu n\u00e3o vejo a inclus\u00e3o efetiva, infelizmente.\u201d \n\n \n\nPor\u00e9m, por meio dos relatos do professor coordenador P(5), pode-se compreender \n\nque existe um esfor\u00e7o por parte dos professores em realizar a inclus\u00e3o, e ela tem se efetivado \n\nquando h\u00e1 os diagn\u00f3sticos das defici\u00eancias. \n\nA inclus\u00e3o escolar dos alunos com necessidades especiais \u00e9 um desafio \nporque confronta o (pretenso) sistema escolar homog\u00eaneo com uma \nheterogeneidade inusitada, a heterogeneidade dos alunos com condi\u00e7\u00f5es de \naprendizagem muito diversas. E isto inquieta os professores em geral. \n(BEYER, 2006, p. 81) \n \n\nPercebe-se por interm\u00e9dio dos depoimentos analisados \u00e0 luz da literatura que o \n\nambiente escolar ainda \u00e9 um espa\u00e7o que est\u00e1 se organizando a passos vagarosos ao \n\nmovimento de Inclus\u00e3o, entretanto os professores tem se mobilizado para apreender a respeito \n\n\n\n \n \n\n73 \n\n \n\ndeste p\u00fablico e de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Observa-se isso por interm\u00e9dio da forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada inclusiva, a qual \u00e9 muito requisitada pelos mesmos.  \n\n \nEntretanto existe um acompanhamento de um centro especializado em \n\ndefici\u00eancias, o Instituto Princesa Vit\u00f3ria, que atende as escolas municipais da cidade \n\ninvestigada, onde os professores participam de limitadas reuni\u00f5es ao longo do ano, como se \n\npode verificar por interm\u00e9dio da fala de P(5). \nP(5) \u201c2 (duas) ou 3 (tr\u00eas) vezes por ano todos os professores da rede \nmunicipal, exceto quando tem emerg\u00eancia , eles s\u00e3o dispensados do hor\u00e1rio \nde trabalho deles e v\u00e3o pra uma reuni\u00e3o no Princesa Vit\u00f3ria, para um \nmomento de troca de experi\u00eancias.\u201d   \n \n\nPara o professor 1 (um) a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \u00e9 t\u00e3o importante quanto os cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o. \nP(1) \u201cEnt\u00e3o o que eu sei \u00e9 a pr\u00e1tica do dia-a-dia e o aux\u00edlio da p\u00f3s e dos \ncursos de forma\u00e7\u00e3o que eu j\u00e1 fiz.\u201d \n \n\nOs professores 4 (quatro), 2 (dois), 7 (sete) e 8 (oito), afirmam que a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada os auxiliou na desmistifica\u00e7\u00e3o de defici\u00eancias, d\u00e9ficits e ainda como elaborar um \n\nplano de aula adaptado a este aluno. \n\nP(4) \u201cMe auxiliou principalmente no trato com o aluno TDAH (transtorno de \nd\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade).\u201d  \n \nP(2) \u201cCom certeza a gente j\u00e1 tem uma base pra come\u00e7ar a trabalhar com este \np\u00fablico.\u201d \n \nP(7) \u201cSim, toda forma\u00e7\u00e3o ajuda, esta de inclus\u00e3o ajudou muito a gente a \nentender um pouco os alunos e suas defici\u00eancias, mas ainda \u00e9 dif\u00edcil e \ntrabalhoso.\u201d \n\nMediante a fala de P(7), percebe-se que apesar dos cursos de forma\u00e7\u00e3o serem \n\nimportantes para proporcionar a inclus\u00e3o escolar, este professor relata que \u00e9 dif\u00edcil e \n\ntrabalhoso efetivar a inclus\u00e3o. \n\nO mesmo professor relata que a forma\u00e7\u00e3o ajuda a projetar novas atividades, ou at\u00e9 \n\nmesmo realizar as mesmas atividades sobre um novo prisma. \n\nP(7) \u201cA forma\u00e7\u00e3o sempre ajuda, porque voc\u00ea consegue obter subs\u00eddios para \ntemas diferenciados como jogos e brincadeiras novos, repaginados, saindo \nda rotina da aula padr\u00e3o.\u201d \n\nP(8) \u201cE a forma\u00e7\u00e3o continuada ajudou muito nesse processo, nos deu v\u00e1rios \nsubs\u00eddios para trabalhar com esses alunos que necessitam de uma aula \nespecial, uma aula adaptada diante do curr\u00edculo.\u201d \n\n\n\n \n \n\n74 \n\n \n\nAinda para o professor 8 (oito), a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 de estrema import\u00e2ncia porque hoje \n\nos educandos com defici\u00eancias t\u00eam procurado escolas regulares para estudarem como pode-se \n\nver por interm\u00e9dio de sua fala. \n\nP(8) \u201cquando eu comecei a minha carreira 26 (vinte e seis) anos atr\u00e1s, os \nalunos eram discriminados com classes especiais e hoje n\u00e3o, hoje n\u00f3s \ntrabalhamos com uma classe, aonde n\u00f3s possu\u00edmos uma classe totalmente \nheterog\u00eanea, aonde n\u00f3s temos o objetivo principal de inserir aqueles alunos \nque tem algum problema.\u201d \n\nPara o professor 6 (seis) a forma\u00e7\u00e3o continuada auxiliou no trabalho com a \n\ndiversidade, e al\u00e9m disso, este professor relata a import\u00e2ncia do atendimento desse aluno \n\ndeficiente em salas de recursos \n\nP(6) \u201cSim, com certeza a forma\u00e7\u00e3o continuada ajudou a desenvolver o \ntrabalho com este aluno. Tanto a forma\u00e7\u00e3o continuada, como o atendimento \nque esse aluno tem em sala de recursos, fono. E a\u00ed com a troca de \ninforma\u00e7\u00f5es com esses profissionais, a gente consegue montar uma aula \nmelhor, facilita pra n\u00f3s tamb\u00e9m.\u201d \n\nP(6) relata que a troca de experi\u00eancias, e o di\u00e1logo entre os diversos profissionais \n\nque atendem este educando, tem o auxiliado em como programar e executar suas aulas. \n\nConstatou-se por interm\u00e9dio dos depoimentos destes professores tr\u00eas (3) e cinco \n\n(5) que a forma\u00e7\u00e3o continuada deixa a desejar por falta de um trabalho multidisciplinar \n\nconstante, e P(1) por entender ser a pr\u00e1tica de fundamental import\u00e2ncia. Em contra ponto \n\ntemos P(2) e P(4) que relataram que a forma\u00e7\u00e3o os ajudou em conhecer as problem\u00e1ticas e \n\nexplic\u00e1-las. Assim como para P(6), a forma\u00e7\u00e3o continuada o ajudou a trabalhar com este \n\naluno deficiente, as trocas de experi\u00eancias com alguns profissionais da sa\u00fade foram de muita \n\nimport\u00e2ncia. P (7) diz que a forma\u00e7\u00e3o lhe proporcionou subs\u00eddios para repaginar, renovar, \n\ncertas atividades para torna-la inclusiva e P(8) relata que com o crescente movimento de \n\ninclus\u00e3o escolar, a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 indispens\u00e1vel. \n\nDurante a entrevista os sujeitos foram questionados se tamb\u00e9m j\u00e1 haviam \n\nrealizado algum tipo de forma\u00e7\u00e3o continuada, anteriormente ao curso de forma\u00e7\u00e3o continuada \n\ninclusivo.  \n\nP(1) \u201cJ\u00e1 fiz outros cursos sim. Desde quando eu fiz a faculdade eu j\u00e1 venho \nfazendo esses cursos... A de libras por exemplo eu fiz na rede e foram 3 \nanos.\u201d  \n \nP (2) \u201cSim, eu participei de quase todas. Os cursos que teve eu fiz, e achei \ninteressante e tive muito proveito. Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar por exemplo, que \neu fiz.\u201d  \n \n\n\n\n \n \n\n75 \n\n \n\nP(3) \u201cSim participei de outras forma\u00e7\u00f5es mas sem um car\u00e1ter espec\u00edfico para \no p\u00fablico com defici\u00eancia, mas um curso como esse (educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica \ninclusiva) era sempre pedido para estar fazendo esse tipo de discuss\u00e3o mais \naprofundada.\u201d  \n \nP(6) \u201cEu fiz alguns cursos sobre educa\u00e7\u00e3o infantil, e a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na \neduca\u00e7\u00e3o infantil, mas relacionado.\u201d \n\nP(7) \u201cSim, forma\u00e7\u00f5es para ensino infantil, e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar.\u201d \n\nOs professores, 1 (um), 2 (dois), 3 (tr\u00eas), 6 (seis) e 7 (sete) mencionaram que j\u00e1 \n\nhaviam participado de outras forma\u00e7\u00f5es promovidas pela Prefeitura, como por exemplo o de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar, citado por P(2) e P(7). \n\nP(8) \u201cEu participei, de outros cursos sobre educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar, e tamb\u00e9m \nfiz uma p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o em psicopedagogia, aonde n\u00f3s estudamos bastante a \ninclus\u00e3o, e uma forma\u00e7\u00e3o continuada faz com que o profissional possa \natender melhor esses alunos com defici\u00eancia.\u201d \n\nT\u00eam-se mediante a fala de P(8), que al\u00e9m dos cursos de forma\u00e7\u00e3o, este professor \n\nrealizou tamb\u00e9m um curso de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o em psicopedagogia. \n\nP(4) \u201cN\u00e3o, Nunca participei. \u00c8... Deixa eu pensar aqui, \u00c9, n\u00e3o... Nunca \nparticipei mesmo, At\u00e9 pelo meu tempo de formado, n\u00e9.\u201d \n \n\nTendo P(4) se formado em 2011, n\u00e3o houve tempo do mesmo realizar outro curso \n\nde forma\u00e7\u00e3o, pois a coleta de dados realizou-se em 2012, seu primeiro ano como professor. \n\nAinda os professores foram indagados de que maneira a forma\u00e7\u00e3o continuada \n\ninclusiva estaria facilitando o trabalho com a classe heterog\u00eanea e os diversos temas.  \nP(1) \u201dEu acho assim que \u00e9 muito interessante essas forma\u00e7\u00f5es. O que eu \nacho que podia acontecer na forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 as pessoas, n\u00f3s que \ntrabalhamos no dia a dia passar as informa\u00e7\u00f5es que a gente tem, as \ndificuldades que a gente tem e isso n\u00e3o acontece...\u201d  \n \nP(7) \u201cAh, auxilia muito n\u00e9, porque a gente aprende sobre a defici\u00eancia e \ncomo se projetar em rela\u00e7\u00e3o a ela, como ajudar este aluno a aprender e se \ndesenvolver atrav\u00e9s da nossa aula, n\u00e9?\u201d \n\nO professor 1 (um) acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada deveria ser uma troca de \n\nexperi\u00eancias entre professores. Para que assim as d\u00favidas fossem findadas. J\u00e1 para o professor \n\n7 (sete), a forma\u00e7\u00e3o continuada o auxiliou em como proceder em rela\u00e7\u00e3o aos alunos, para que \n\no conte\u00fado fosse passado a eles. \n\nP(2) \u201cA gente procura trabalhar com respeito, n\u00e3o exclui nada. \u00c9 preto, \nbranco, gordo, magro, a gente inclui todos. E tem aqueles que n\u00e3o gostam de \nfazer educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, da\u00ed a gente tem que arrumar outra coisa pra ele fazer, \nentendeu? Pode jogar dama, xadrez. Mas no geral as forma\u00e7\u00f5es s\u00f3 t\u00eam \ncontribu\u00eddo para uma melhora nas minhas aulas.\u201d  \n \n\n\n\n \n \n\n76 \n\n \n\nP (6) \u201cUma quest\u00e3o que eu sempre trabalho com os alunos \u00e9 que cada um te \no seu jeito, a sua individualidade, que um \u00e9 moreno o outro \u00e9 loiro, e que \ncada um tem seu jeito de ser, que um pode realizar o exerc\u00edcio mais r\u00e1pido e \noutro mais lento e que n\u00f3s devemos respeitar uns aos outros e respeitarmos o \nnosso limite. Na educa\u00e7\u00e3o infantil eu percebo que a partir do momento que \neu dou a atividade, voc\u00ea n\u00e3o precisa ficar impondo que a crian\u00e7a realize do \nmodo que deve ser realizado, ele faz dentro do seu limite, ent\u00e3o eu procuro \ntrabalhar desse modo.\u201d \n\n \nNa fala do professor 2 (dois) e do professor 6 (seis), a forma\u00e7\u00e3o continuada os \n\nauxiliou no trato com a classe heterog\u00eanea, proporcionando uma aula que inclua todos os \n\neducandos, respeitando a individualidade de cada um. \nP(3) \u201cEssa sondagem, esse primeiro momento com os alunos fica mais \ntranquilo, voc\u00ea sente um pouco mais de seguran\u00e7a, do que numa situa\u00e7\u00e3o \nonde esses assuntos n\u00e3o fossem discutidos... A forma\u00e7\u00e3o continuada municia \no professor de informa\u00e7\u00f5es para cobrar de m\u00e9dio e longo prazo, todo esse \nconte\u00fado, essa preocupa\u00e7\u00e3o que mostra-se ter com o deficiente, de fato \naconte\u00e7a na escola, mas aconte\u00e7a n\u00e3o aos trancos e barrancos, aconte\u00e7a da \nforma como deveria acontecer, por\u00e9m isso de nada adiantar\u00e1 se os pr\u00f3prios \nprofessores n\u00e3o se organizarem para cobrar essa situa\u00e7\u00e3o ideal ou mais \npr\u00f3ximo do ideal pra escola.\u201d  \n \n\nO professor 3 (tr\u00eas), percebe a forma\u00e7\u00e3o continuada na perspectiva da inclus\u00e3o do \n\naluno deficiente no ensino regular como algo que gera seguran\u00e7a aos educadores. \nP(4) \u201cSim, acho que a forma\u00e7\u00e3o continuada tem muito valor. Eu digo isso \nporque eu tenho 1 ano de formado e eu n\u00e3o cansei de dar aula ainda, s\u00f3 que \ntem professores que est\u00e3o \u00e1 15 anos na rede, acredito que principalmente \npara esses a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 sempre bom t\u00e1 reciclando, novos temas, \nos professores discutindo, acrescentando, a troca de informa\u00e7\u00f5es entre n\u00f3s \n(rec\u00e9m formados) com eles experientes, acho que \u00e9 importante.\u201d \n \n\nPara o professor 4 (quatro), o valor da forma\u00e7\u00e3o continuada est\u00e1  na troca de \n\nconhecimentos. O professor 8 (oito), a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um instrumento que auxilia no \n\nprocesso de inclus\u00e3o. \n\nP(8) \u201dBom, essa forma\u00e7\u00e3o continuada nos mostra alguns m\u00e9todos de \ntrabalho para que n\u00f3s possamos trabalhar com a minoria essa minoria que \nera exclu\u00edda antigamente, e hoje \u00e9 inclu\u00edda dentro do sistema educacional.\u201d \n\nObservou-se nestes relatos que a forma\u00e7\u00e3o continuada como meio para inclus\u00e3o, \n\ntem algumas caracter\u00edsticas, como se tem na fala dos professores abaixo, que a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada para cada professor, tem o car\u00e1ter de municiar o professor sobre as defici\u00eancias, \n\nreciclagem do conhecimento e troca de informa\u00e7\u00f5es.  \nP(3) \u201dMunicia o professor.\u201d \n \n P(4) \u201c\u00c9 sempre bom t\u00e1 reciclando.\u201d  \n \nP(2) \u201cTroca de informa\u00e7\u00f5es.\u201d  \n\n\n\n \n \n\n77 \n\n \n\n \nHouve tamb\u00e9m cr\u00edticas a respeito da forma\u00e7\u00e3o, como sendo algo fechado e \n\nrestrito,  \nP(1) \u201cN\u00f3s que trabalhamos no dia-a-dia passar as informa\u00e7\u00f5es que a gente \ntem, as dificuldades que a gente tem e isso n\u00e3o acontece...\u201d \n \n\nMediante aos depoimentos analisados \u00e0 luz da literatura, pode-se perceber que as \n\nforma\u00e7\u00f5es tem sido favor\u00e1veis para que se trabalhe a inclus\u00e3o nos bancos escolares, porque \n\nacontece juntamente com o exerc\u00edcio do trabalho e ainda \u00e9 um instrumento de reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, partindo do pressuposto que a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00ednfima (ALARC\u00c3O, 2001). Por\u00e9m \n\nainda \u00e9 preciso um repensar o curso de forma\u00e7\u00e3o para que se torne mais atraente ao professor \n\ne seja efetivo em atingir seu objetivo proposto. \n\nNo que se refere ao papel da forma\u00e7\u00e3o continuada como o l\u00f3cus que aprimore o \n\nconhecimento do professor acerca do indiv\u00edduo deficiente para aplica\u00e7\u00e3o do trabalho \n\ninclusivo nas escolas, os professores t\u00eam diversas opini\u00f5es.  \n\nP(1) \u201cTeria que ter cada capacita\u00e7\u00e3o um foco em um tipo de problema, e n\u00e3o \ndeixar em aberto do jeito que t\u00e1 e deixar a gente na d\u00favida... Eu acho que \nhoje as forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o meio superficiais.\u201d  \n \n\nPara P(1), as forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o contemplam toda a complexidade das defici\u00eancias e \n\nsuas especificidades.  \nP(2) \u201cAntigamente a gente n\u00e3o sabia nada, nada era passado pra gente \nprofessor, n\u00e9? Mas com os cursos de forma\u00e7\u00e3o agora a gente tem conhecido \nmelhor as defici\u00eancias, como poder trabalhar e ajudar este aluno, e estamos \naprendendo ainda, n\u00e9!\u201d  \n  \n\n P(2), fazendo uma compara\u00e7\u00e3o entre o in\u00edcio do seu magist\u00e9rio e atualmente, com \n\nestes cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada para auxiliar a pr\u00e1tica, o mesmo tem se beneficiado \n\nmuito.  \n\nP(3) \u201cque eles (OS FORMADORES) conhecessem esses espa\u00e7os escolares, \nessa realidade, porque falar de possibilidades de trabalho de uma forma geral \n\u00e9 uma coisa, agora se esses profissionais tivessem a oportunidade de \nconhecer essa realidade estrutural da escola, vamos ver como que \u00e9, esse dia \na dia da escola. E a partir da\u00ed pensar em propostas para viabilizar um melhor \ntrabalho com essas crian\u00e7as, eu acho que isso atingiria de uma forma mais \neficiente esses profissionais de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica que est\u00e3o atuando nas escolas \nhoje... \u201cPorque eles s\u00e3o estudiosos do assunto e tiveram em algum momento, \nou tem em algum momento determinadas viv\u00eancias, mas em um local \ndeterminado deles, n\u00e9?\u201d \n \n\nPara N\u00f3voa (1991), corroborando o professor 3 (tr\u00eas) a forma\u00e7\u00e3o continuada deve \n\nreconhecer o ambiente escolar como l\u00f3cus referencial de si, para que a mesma proporcione o \n\n\n\n \n \n\n78 \n\n \n\nmelhor desenvolvimento profissional dos professores em seus ambientes escolares, afinal, \n\ndeve atender \u00e0s demandas escolares.  \n\n P(4) \u201cEu acho que o cunho te\u00f3rico \u00e9 essencial pra gente conhecer as \npatologias, necessidades e especificidades de cada indiv\u00edduo, mas eu acho \nque um certo teor mais pr\u00e1tico de como trabalhar com isso, eu acho que \nfacilitaria pra gente.\u201d \n \n\nA partir da fala do professor 4 (quatro), percebe-se a necessidade de que os cursos \n\nde forma\u00e7\u00e3o continuada, tivessem um momento de parte pr\u00e1tica, para que se pudesse por em \n\npr\u00e1tica os conhecimentos ali adquiridos. O professor coordenador P(5), acredita que al\u00e9m da \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada para se conhecer sobre as defici\u00eancias, h\u00e1 o professor da sala de \n\nrecursos, que \u00e9 um especialista da Educa\u00e7\u00e3o Especial. \nP(5) \u201cPra quebrar esses mitos eu aposto muito no professor da sala de \nrecursos, porque \u00e1 medida em que \u00e9 um profissional de boa forma\u00e7\u00e3o com \nconhecimentos que lhe d\u00eaem conta de avaliar este aluno e mostrar pro \nprofessor a capacidade deste aluno de outras maneiras, recursos, linguagem e \npossibilidades, ent\u00e3o a gente quebra esses mitos, n\u00e9?! S\u00f3 que \u00e9 dif\u00edcil, \nporque leva tempo, ent\u00e3o \u00e9 importante falar sobre isso com os professores.\u201d \n \n\nPor interm\u00e9dio dos relatos acima as forma\u00e7\u00f5es precisam se aprofundar mais em \n\ntemas espec\u00edficos, como cada defici\u00eancia. Os professores formadores precisam sair do cunho \n\nte\u00f3rico da universidade e conhecer as realidades escolares para que a forma\u00e7\u00e3o atinja seu \n\nobjetivo dentro das escolas. A presen\u00e7a de um professor especialista (professor da sala de \n\nrecursos) dentro da escola facilita muito na desmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente, o que se pode \n\ndizer que \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o continuada de todo dia. Percebe-se que h\u00e1 uma car\u00eancia de momentos \n\npr\u00e1ticos nestas forma\u00e7\u00f5es, mas apesar de algumas defasagens um dos sujeitos entrevistados \n\ndiz que a forma\u00e7\u00e3o o ajudou muito. \n\nA pr\u00e1tica deve se articular com o conhecimento te\u00f3rico gerando uma a\u00e7\u00e3o, tudo \n\nisso buscando a transforma\u00e7\u00e3o do ser professor a todo o momento. Desta maneira a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada relacionando desempenho profissional com a pr\u00e1tica do dia-a-dia (SACRIST\u00c1N, \n\n1992; IMBERN\u00d3N, 2010).  \n\nSe, s\u00e3o realizados cursos de forma\u00e7\u00e3o, estes n\u00e3o deveriam ficar apenas na \nteoria explicativa sobre a quest\u00e3o ou na superficialidade do estado da \nmesma, sen\u00e3o realizar demonstra\u00e7\u00f5es e simula\u00e7\u00f5es, para depois levar as \nquest\u00f5es para a pr\u00e1tica real e desenvolver sess\u00f5es de retorno dos professores \ne discuss\u00e3o, em que se analise a concretiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica nas diversas \nsitua\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas e possam observar-se as diversas complexidades que \nforem surgindo. (IMBERN\u00d3N, 2010, p. 37) \n \n\nAtrav\u00e9s dos relatos de experi\u00eancia dos professores entrevistados e dos autores \n\nestudados, existe uma semelhan\u00e7a nas falas quando os professores citam que os intelectuais \n\n\n\n \n \n\n79 \n\n \n\nque estudam o assunto precisam se aproximar do ambiente estudado, logo, das escolas. E de \n\nsemelhante modo a pr\u00e1tica deve caminhar juntamente com a teoria (SACRIST\u00c1N, 1992). \n\nObservou-se isso na fala dos professores, coincidentemente com a literatura aqui \n\nestudada, quando salienta que na forma\u00e7\u00e3o continuada n\u00e3o pode haver a dicotomia entre \n\nteoria e pr\u00e1tica. Mas deve sim proporcionar que ambas caminhem juntas para a melhor \n\nforma\u00e7\u00e3o do docente. \n\nComo \u00faltima parte deste tema, destacamos como indaga\u00e7\u00e3o, se a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada inclusiva atendeu aos objetivos de cada professor que se prop\u00f4s a faz\u00ea-la, e como \n\neles prop\u00f5em a partir desta forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva uma aula de semelhante modo que \n\natenda a todos no \u00e2mbito escolar. \n\nP(1) \u201cSim, porque eu soube de outras s\u00edndromes, e eu pude perceber \nalgumas crian\u00e7as com defici\u00eancia devido \u00e1 forma\u00e7\u00e3o, fui percebendo no \ndetalhe as dificuldades delas . Ent\u00e3o eu acho assim as capacita\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\u00f3timas, mas falta focar em cada defici\u00eancia.\u201d  \n \nP(2) \u201dSim, mas eu quero aprender mais sobre inclus\u00e3o, fazer mais cursos. E \na proposta tem auxiliado cada vez mais pra gente melhorar o ensino, n\u00e9?!\u201d \n  \nP(6) \u201cAtendeu sim, foi uma forma\u00e7\u00e3o muito interessante, e se eu pudesse dar \numa dica seria a de que eles n\u00e3o fiquem parados em apenas um tema, mas \nque seja algo diferenciado. Porque esse tema de adaptada t\u00e1 no auge, e o \nprofessor precisa se informar, conhecer e ter uma forma\u00e7\u00e3o, porque agora \ncada vez mais, eu acredito que n\u00f3s vamos ter alunos deficientes dentro da \nescola. \n\nP(7) \u201cAtendeu em partes, n\u00e9? Porque foi bom a gente aprender, mas tamb\u00e9m \nfalta muita coisa ainda, n\u00e9? Falta mais tempo de forma\u00e7\u00e3o, mais di\u00e1logo com \nn\u00f3s que estamos ouvindo e assistindo a forma\u00e7\u00e3o. Pra ter uma troca de \nexperi\u00eancias maior n\u00e9?\u201d \n\nP(8) \u201cSim, porque a forma\u00e7\u00e3o continuada sempre mostra algum quesito que \nn\u00f3s temos que aprimorar e isso vai melhorando cada vez mais a nossa \nforma\u00e7\u00e3o profissional.\u201d \n\n \nPara os professores 1 (um), 2 (dois) e 6 (seis), a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva foi \n\nde grande proveito, entretanto para o professor 1 (um), existe a necessidade de se trabalhar de \n\nmaneira mais densa as defici\u00eancias e que se explique mais as defici\u00eancias com diversos temas. \n\nP(3) \u201cMas ainda assim, at\u00e9 como foi proposto numa ultima situa\u00e7\u00e3o que \nesses cursos tenham momentos pr\u00e1ticos. Que a gente imaginasse uma \nsitua\u00e7\u00e3o cotidiana, e como a gente resolveria? Como uma din\u00e2mica. S\u00f3 que \neu ainda assim acredito que seria interessante que esses cursos tivessem \nm\u00f3dulos onde tratassem as defici\u00eancias...\u201d \u201cE que no momento das \nforma\u00e7\u00f5es houvesse uma hora de trabalho com os deficientes. Ent\u00e3o o \ndeficiente est\u00e1 aqui, e a atividade que voc\u00eas v\u00e3o ter que preparar pra ele, \ndepois de toda discuss\u00e3o e quest\u00e3o te\u00f3rica, uma atividade que tenha que \ntrabalhar tais conte\u00fados da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica t\u00e1? Ent\u00e3o voc\u00eas v\u00e3o ter um \n\n\n\n \n \n\n80 \n\n \n\nmomento de planejamento, ou que se fa\u00e7a esse planejamento antes e depois \nvoc\u00eas v\u00e3o aplicar o que voc\u00eas planejaram, para ver se d\u00e1 certo.\u201d  \n \nP(4) \u201cTalvez, porque eu acho que foi bacana, interessante o trabalho que eles \nfizeram durante o ano. Trouxeram alguns especialistas na \u00e1rea... . Que \nalgu\u00e9m organizasse algumas din\u00e2micas com a gente eu acho que se tornaria \nmais interessante, at\u00e9 porque n\u00f3s somos professores de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, n\u00e9? \nTem muito corpo.\u201d \n \n\nHouve 4 (quatro) professores que responderam afirmativamente, 1 (um) que \n\nrespondeu talvez e outro que respondeu que atendeu no sentido de rever alguns conceitos. \n\nPara os professores 3 (tr\u00eas) e 4 (quatro) que mencionaram que a forma\u00e7\u00e3o deixou a desejar em \n\nalguns aspectos, estes relatam a falta de momentos pr\u00e1ticos no decorrer dos cursos, para se \n\npensar o planejamento de maneira inclusiva. \n\nDe acordo com as respostas dos sujeitos entrevistados e as leituras realizadas, \n\nobservou-se uma falta de atividades pr\u00e1ticas nos cursos de forma\u00e7\u00e3o. Para Sacrist\u00e1n, existe a \n\nnecessidade de articula\u00e7\u00e3o de antigos e novos conhecimentos da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\n(SACRIST\u00c1N, 1992). \n\nComo proposta de aula os professores entrevistados apresentaram as seguintes \n\nideias que j\u00e1 foram realizadas em sala de aula, todas advindas por interm\u00e9dio do curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada inclusivo. \nP(4) \u201cDurante minha jornada propus algumas atividades que tinham um vi\u00e9s \nvoltado para inclus\u00e3o. Numa delas ap\u00f3s os alunos estarem dispostos em \nduplas, um deles era vendado. Foi feito um percurso com diferentes \nobst\u00e1culos em que um aluno era o guia (condutor) e o outro passava o \npercurso (guiado). Todos os alunos passaram pelas experi\u00eancias guiar o \ncolega e passar vendado pelo circuito. Terminada a tarefa, discutimos sobre \nas impress\u00f5es tidas pelos alunos e a dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o quando se \nest\u00e1 sem vis\u00e3o.\u201d \n \n\nMediante o discurso de P(4), quando relata sua atividade, pode-se perceber que o \n\nprofessor visou proporcionar ao aluno a experi\u00eancia, a viv\u00eancia de como \u00e9 ser um deficiente \n\nvisual, proporcionando aos demais educandos uma aproxima\u00e7\u00e3o das diferentes realidades \n\n(alunos com e sem defici\u00eancia). \n\nP(3) \u201cDentro da escola eu fiz uma atividade com cadeirante pra fazer \ncambalhota utilizando colchonete, colchonetes mais grossos para as crian\u00e7as \ncaderantes, e mais finos para os n\u00e3o caderantes, e todos fizeram a atividade.\u201d \n \nP(6) \u201cEsse ano eu tive um aluno que tinha uma les\u00e3o cerebral e um lado do \ncorpo dele \u00e9 atrofiado. Ent\u00e3o eu desenvolvi uma atividade com corda, ent\u00e3o \neu adaptei a corda na m\u00e3o dele e ele conseguiu pular esta corda, no seu \ntempo e do seu jeito e fazer todos os movimentos com a corda.\u201d  \n\nP(7) \u201cBom... Eu fiz uma brincadeira de esgrima com jornal que eu aprendi l\u00e1 \nna forma\u00e7\u00e3o e foi bem bacana... todos os alunos brincaram, interagiram, e os \n\n\n\n \n \n\n81 \n\n \n\nque tinham dificuldade foram auxiliados pelos mais habilidosos, foi uma \natividade bem colaborativa.\u201d \n\nP(2) \u201cEu fiz uma brincadeira, como uma gincana. E todos os alunos tinham \nque se ajudar, porque a equipe precisava chegar junto pra pegar as pistas, \nent\u00e3o se um aluno tinha dificuldade no andar, os outros precisavam ajuda-lo, \ne todos participaram juntos, foi muito bom.\u201d \n\nP(7) e P(2) optaram por realizar uma proposta de aula no sentido de jogos \n\ncooperativos, como t\u00eam-se em Brotto (2001) , que afirma  que a coopera\u00e7\u00e3o ocorre quando \n\ntodos os integrantes do jogo ou brincadeira agem juntos para alcan\u00e7ar um mesmo objetivo, e \n\nque possuam valores humanizadores como compreens\u00e3o, compaix\u00e3o, amor, amizade e etc. \n\nP(1) \u201cOs alunos sempre realizam todas as atividades propostas, algumas \nvezes os autistas dispersam um pouco dai a monitora ajuda nesse caso, as \nvezes os autistas participam de alguns peda\u00e7os da aula, mas de uma maneira \ngeral a gente consegue manter todos numa mesma atividade, como base \nquatro por exemplo.\u201d  \n\nP(8) \u201cSim, eu desenvolvi um trabalho com alguns alunos cegos, realizei \natividades com bolas com guizo, fizemos corridas amarrando cordinha na \nm\u00e3o deles, e isso fez com que eles pudessem se incluir dentro do contexto da \nescola.\u201d \n\nPor interm\u00e9dio da fala dos professores percebe-se que todos procuram incluir o \n\naluno deficiente em suas aulas, seja adaptando uma brincadeira, seja utilizando um elemento \n\nfacilitador para o aluno deficiente visual como citou o professor oito (8), a bola com guizo, ou \n\nat\u00e9 mesmo utilizando materiais de f\u00e1cil acesso, como jornal, proporcionando uma atividade \n\ncolaborativa, promovendo o aux\u00edlio m\u00fatuo entre todos. Proporcionando-se a mesma atividade \n\npara todos os educandos, sejam deficientes ou n\u00e3o, estavam todos inclusos realizando uma \n\nmesma tarefa. \n\n5.4 A INCLUS\u00c3O DO DEFICIENTE NO ENSINO REGULAR \n\n \n\nCabe ressaltar a diferencia\u00e7\u00e3o entre integrar e incluir, a qual aponta Mantoan \n\n(2011). Para a autora integrar significa colocar o aluno deficiente junto com seus semelhantes. \n\nEnquanto, incluir significa colocar este mesmo aluno deficiente inserido na sociedade, neste \n\ncaso, no ensino regular. \u201cO paradigma vigente de atendimento especializado e segregativo \u00e9 \n\nextremamente forte e enraizado no ide\u00e1rio das institui\u00e7\u00f5es e na pr\u00e1tica dos profissionais que \n\natuam no ensino especial\u201d (MANTOAN, 2011, s/p). \n\nDe acordo com a Declara\u00e7\u00e3o Mundial de Educa\u00e7\u00e3o Para Todos: Satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades b\u00e1sicas de aprendizagem (1990): \n\n\n\n \n \n\n82 \n\n \n\nARTIGO 3 Universalizar o Acesso \u00c0 Educa\u00e7\u00e3o e Promover a Equidade. \n1. A educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica deve ser proporcionada a todas as crian\u00e7as, jovens e \n\nadultos. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio universaliz\u00e1-la e melhorar sua qualidade, \nbem como tomar medidas efetivas para reduzir as desigualdades. \n5.  As necessidades b\u00e1sicas de aprendizagem das pessoas portadoras de \ndefici\u00eancias requerem aten\u00e7\u00e3o especial. \u00c9 preciso tomar medidas que \ngarantam a igualdade de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o aos portadores de todo e \nqualquer tipo de defici\u00eancia, como parte integrante do sistema educativo. \n(UNESCO, 1990, s/p) \n \n\n Discorre-se nesta se\u00e7\u00e3o quest\u00f5es relacionadas \u00e0 inclus\u00e3o do deficiente nas escolas \n\nem seu momento atual, se a matr\u00edcula dos mesmos no ensino regular tem ocorrido, e de que \n\nmaneira o professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica o inclui nas aulas, proporcionando uma aula inclusiva, \n\nque consiga acolher a todos os p\u00fablicos presentes no \u00e2mbito escolar. \n\nQuando questionados sobre a exist\u00eancia ou n\u00e3o de alunos com defici\u00eancia \n\nmatriculados nas escolas em que os respectivos professores lecionam, os mesmos \n\nresponderam:  \nP(6) \u201cN\u00e3o, o \u00fanico aluno que eu tive com necessidades especiais foi este \naluno que tinha uma les\u00e3o cerebral. \n\nP(4) \u201cBom... Eu tenho um aluno que \u00e9 considerado hiperativo, embora n\u00e3o \ntenha nenhum diagn\u00f3stico, eu acredito que ele seja por conta das \ncaracter\u00edsticas.\u201d \n \n P(1) \u201cSim, tenho Deficiente auditivo, autistas e cadeirantes, mas os \ncaderantes n\u00e3o est\u00e3o nas classes que eu dou aula.\u201d \n \nP(2) \u201cN\u00f3s temos 2 cadeirantes e um menino s\u00edndrome de down. Ah, e tem \naqueles que s\u00e3o TDAH (transtorno de d\u00e9fict de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade), \nhiperativos, n\u00e9?\u201d  \n \nP(3) \u201cExistem sim, mas s\u00e3o poucos alunos por sala, pela quantidade de salas \nque eu leciono. N\u00e3o s\u00e3o defici\u00eancias consideradas graves, por\u00e9m eu assumo \nque faltaria tanto da minha parte como professor ou mesmo de um trabalho \nda equipe escolar junto e um trabalho mais pr\u00f3ximo desse aluno. Momentos \nque n\u00f3s pud\u00e9ssemos pegar cada caso em particular e discutir um plano de \natua\u00e7\u00e3o para esses alunos.\u201d \n \nP(7) \u201cSim, um aluno surdo. Apenas esse tipo de defici\u00eancia.\u201d \n \nP(8) \u201cSim, eu trabalho com dois alunos que s\u00e3o surdos, um aluno com \ns\u00edndrome de down e v\u00e1rios outros alunos com d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \nDe acordo com todos os professores existem alunos deficientes matriculados no \n\nEnsino Regular, inseridos nas classes em que eles lecionam, ou que j\u00e1 lecionaram. P (4) relata \n\nque existe apenas um aluno que possui TDAH (transtorno de d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e \n\nhiperatividade), por\u00e9m esse transtorno n\u00e3o se caracteriza como defici\u00eancia; o mesmo relata \n\n\n\n \n \n\n83 \n\n \n\nque este educando n\u00e3o tem diagn\u00f3stico, e P(6) relata que atualmente n\u00e3o possui nenhum \n\neducando deficiente. \n\nPode-se perceber certo desconhecimento por parte dos professores sobre o que s\u00e3o \n\nas defici\u00eancias e o que s\u00e3o transtornos de aprendizagem, como se tem no relato acima. \n\nNos relatos do professor coordenador P(5), os educandos deficientes come\u00e7aram a \n\nser inseridos no Ensino Regular a partir da d\u00e9cada de 90. \n\nP(5) \u201cA d\u00e9cada de 90 foi o \u201cbum\u201d da entrada de todos na escola e depois \ncom o FUNDEF (O Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino \nFundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio), FUNDEB (O Fundo de \nManuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o do \nMagist\u00e9rio), ent\u00e3o j\u00e1 come\u00e7aram a aparecer algumas crian\u00e7as.\u201d \n \n\nApesar de em 1990 j\u00e1 existirem educandos deficientes regularmente matriculados \n\nno Ensino Regular, na pr\u00e1tica foi apenas em meados dos anos 2000 que a inclus\u00e3o \n\nefetivamente se iniciou. \n\nP(5) \u201cIn\u00edcio de 2000 at\u00e9 a pol\u00edtica de 2008 eu acho que foi um momento que \na educa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a se organizar um pouco melhor pra oferecer alguma \ncoisa que \u00e9 o que a gente tem hoje, ent\u00e3o anterior a 2008 existiam alguns \nmunic\u00edpios/ escolas, numa tentativa de um atendimento especial  pro aluno \ndo ensino regular, de 2008 pra c\u00e1 eu acho que quem n\u00e3o faz isso, est\u00e1 na \ncontram\u00e3o da hist\u00f3ria.\u201d \n \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Especial na Perspectiva da Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva \n\n(BRASIL, 2008), vem firmar o compromisso de incluir o aluno deficiente no Ensino Regular. \n Na educa\u00e7\u00e3o superior, a transversalidade da educa\u00e7\u00e3o especial se efetiva por \nmeio de a\u00e7\u00f5es que promovam o acesso, a perman\u00eancia e a participa\u00e7\u00e3o dos \nalunos. Estas a\u00e7\u00f5es envolvem o planejamento e a organiza\u00e7\u00e3o de recursos e \nservi\u00e7os para a promo\u00e7\u00e3o da acessibilidade arquitet\u00f4nica, nas comunica\u00e7\u00f5es, \nnos sistemas de informa\u00e7\u00e3o, nos materiais did\u00e1ticos e pedag\u00f3gicos, que \ndevem ser disponibilizados nos processos seletivos e no desenvolvimento de \ntodas as atividades que envolvem o ensino, a pesquisa e a extens\u00e3o. \n(BRASIL, 2008, p. 17) \n \n\nNo depoimento de P(5), em conformidade com a literatura, fica claro que a \n\ninclus\u00e3o no \u00e2mbito escolar \u00e9 um direito reservado por Lei a este educando deficiente. \nP(5) \u201cPorque amparo pra isso (inclus\u00e3o) a gente tem, tanto em legisla\u00e7\u00e3o \nquanto em recursos mesmo, porque \u00e1 medida que voc\u00ea matricula o aluno, faz \nparceria com o MEC, voc\u00ea recebe equipamento, ent\u00e3o voc\u00ea tem incentivo \nfinanceiro tamb\u00e9m, e a quest\u00e3o do financiamento (fundeb) o aluno que \u00e9 \nreconhecido com defici\u00eancia o munic\u00edpio recebe duplamente por ele, ent\u00e3o \nexiste incentivo para que isso ocorra.\u201d \n \n\nPara este professor a escola deve possuir abertura para o p\u00fablico alvo da inclus\u00e3o, \n\ne como seu dever se preparar para receb\u00ea-lo. Entretanto, por vezes isto n\u00e3o ocorre, conforme a \n\ncita\u00e7\u00e3o abaixo, Carvalho (1997, p. 61):  \n\n\n\n \n \n\n84 \n\n \n\n Enquanto o acesso \u00e1 educa\u00e7\u00e3o for seletivo, tanto para o ingresso como para \na perman\u00eancia de milhares de alunos na escola n\u00e3o podemos falar em \nigualdade de oportunidades, nem em pleno exerc\u00edcio da cidadania. \n \n\nNa presente pesquisa indagou-se sobre o car\u00e1ter inclusivo das aulas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, se as mesmas t\u00eam acolhido o educando deficiente, e oportunizado a pr\u00e1tica de \n\natividades para os mesmos, e de que maneira isso acontece.  \n\nP(1) \u201cAt\u00e9 certo ponto sim, porque minhas atividades eu dou de acordo com a \nfaixa et\u00e1ria n\u00e9 e dependendo da defici\u00eancia, como eu tenho o D.A. \n(deficiente auditivo), eles s\u00e3o crian\u00e7as normais s\u00f3 n\u00e3o ouvem.\u201d \n  \n\nNeste depoimento o professor 1 (um), declara que procura desenvolver atividades \n\nque incluam a todos os alunos. \n\nP(2) \u201cSim, inclusive \u00e9... Quando a gente vai jogar queimada ou futebol, que \nsempre tem aqueles \u201cgordinho\u201d ruim de bola, com alguma defici\u00eancia, ou \naqueles que nunca s\u00e3o escolhidos, da\u00ed eu escolho eles pra tirar par ou \u00edmpar \nda\u00ed pelo menos eles n\u00e3o v\u00e3o ficar de fora, n\u00e9? Agora se colocar os melhores \npra escolher c\u00ea j\u00e1 viu, n\u00e9. E exclui esses alunos.\u201d  \n \n P(3) \u201cSim, pelo fato de que esses alunos deficientes n\u00e3o ficam \nmarginalizados durante a aula, n\u00e3o ficam apenas de espectadores daqueles \nque est\u00e3o praticando a aula.\u201d   \n \nP(4) \u201cSim, acredito que minha aula tenha atendido \u00e1 todos sim. Eu tento \ntrabalhar diversos assuntos, converso com eles sobre a diversidade, converso \ncom eles sobre defici\u00eancia.\u201d  \n \nP(6) \u201cSim, porque eu procuro sempre respeitar a individualidade de cada um, \nadaptando a aula para que todos possam participar dela.\u201d \n\nP(7) \u201cSim, adaptando certas atividades \u00e0 este aluno, existe tamb\u00e9m uma \nmenina que interpreta sinais (libras), e o aluno tamb\u00e9m entende leitura labial. \nNo momento da aula, ele interage bem com os colegas, e a aula sempre \natende \u00e1 toda diversidade, respeitando sempre a individualidade de cada \naluno.\u201d \n\nP(8) \u201cSim, isso ocorre de uma maneira que n\u00f3s desenvolvemos um curr\u00edculo \nadaptado para esses alunos que precisam de uma aten\u00e7\u00e3o especial devido \u00e1 \nsuas defici\u00eancias. N\u00f3s realizamos um plano de aula individual de acordo \ncom a necessidade e a individualidade de cada aluno.\u201d \n\n \nDe acordo com os relatos dos professores suas aulas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica possuem \n\num car\u00e1ter inclusivo, por interm\u00e9dio da tentativa de n\u00e3o marginaliza\u00e7\u00e3o/ exclus\u00e3o dos \n\neducandos deficientes. \n\nPor\u00e9m nota-se que esse universo inclusivo ainda \u00e9 algo novo para a realidade \n\ndesses professores, observa-se na fala do professor 1 (um): \nP(1) \u201cEnt\u00e3o eu consigo fazer a aula correr normal, agora o autista j\u00e1 \u00e9 mais \ndif\u00edcil, porque ele n\u00e3o foca em nada, voc\u00ea tem que ficar olhando, ficar atr\u00e1s, \n\n\n\n \n \n\n85 \n\n \n\nsegurar na m\u00e3o. Ent\u00e3o eu sofro com isso, e outras crian\u00e7as que est\u00e3o sem \ndiagn\u00f3stico, j\u00e1 estamos em abril e elas est\u00e3o sem diagn\u00f3stico e da\u00ed \u00e9 horr\u00edvel \nde trabalhar, eu tenho uma sala com quatro crian\u00e7as problem\u00e1ticas inclusive \neu n\u00e3o sei pra qual deles que eu olho, e tem um que com o meu tempo de \ntrabalho eu acho que ele \u00e9 autista, mas n\u00e3o tem  diagnostico.\u201d \n \n\nP(1) relata ter dificuldade em lidar com o educando autista por n\u00e3o conhecer a \n\ndefici\u00eancia, e tamb\u00e9m por lecionar em salas onde existe a falta de diagn\u00f3stico destes alunos. \n\nEm suma, este Cap\u00edtulo mostra que, na realidade escolar existem alunos com defici\u00eancia \n\nmatriculados em escolas regulares, isso \u00e9 um fato. Entretanto, os professores nem sempre \n\nsabem como trabalhar com este educando.  \n\nPercebeu-se nas falas acima que a tentativa de inclus\u00e3o por parte do professor \n\nacontece, entretanto ser\u00e1 que esta tentativa tem sido suficiente? Quando tem-se na fala de P(6) \n\nque existe a inclus\u00e3o por interm\u00e9dio do respeito das individualidades de cada educando, isto \u00e9 \n\ncoerente, entretanto na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica n\u00e3o basta respeitar as individualidades, \u00e9 preciso \n\ndesenvolver um plano de aula que atenda \u00e0 necessidade deste educando deficiente, e envolva \n\na turma em geral, transformando a realidade escolar de todos, dia a dia, beneficiando assim \n\ncom a inclus\u00e3o, os alunos deficientes e os n\u00e3o deficientes, mediante o conv\u00edvio e aceita\u00e7\u00e3o \n\ndas diferen\u00e7as. \n\nAo finalizar este cap\u00edtulo foi poss\u00edvel entender que os alunos deficientes est\u00e3o \n\npresentes no ensino regular, e que o trabalho com a diversidade \u00e9 uma realidade. Entretanto, \n\nos professores ainda est\u00e3o se acostumando com esta escola que atende a todos. As forma\u00e7\u00f5es \n\nt\u00eam contribu\u00eddo para a desmistifica\u00e7\u00e3o deste aluno deficiente, por\u00e9m \u00e9 apenas o come\u00e7o.   \n\nNa sequ\u00eancia s\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es finais desta disserta\u00e7\u00e3o. Enfim, \u201ca \n\ninclus\u00e3o escolar exige o conviver, exige amor, porque somos, na condi\u00e7\u00e3o de seres humanos, \n\nprofundamente dependentes do amor, e o amor \u00e9 o dom\u00ednio das a\u00e7\u00f5es que constituem o outro \n\ncomo um leg\u00edtimo outro em conviv\u00eancia com o uno\u201d (MATURANA, 1999, p. 46). \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n86 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nPara dar in\u00edcio a esta sess\u00e3o retoma-se os objetivos que se formaram tendo seu \n\nvi\u00e9s na forma\u00e7\u00e3o continuada e na inclus\u00e3o escolar de educandos deficientes. O presente \n\nestudo teve como indaga\u00e7\u00e3o central a forma\u00e7\u00e3o continuada em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a inclus\u00e3o.  Neste sentido, o estudo analisou, tamb\u00e9m, os cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada \n\nrealizados em um munic\u00edpio do interior paulista como poss\u00edveis promotores da inclus\u00e3o do \n\neducando deficiente.  \n\nCom base na revis\u00e3o de literatura, leis e a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es geradas por \n\nmeio de entrevista semiestruturada t\u00eam-se um entrela\u00e7ar entre bibliografia e realidade \n\ndocente, tornando poss\u00edvel concluir esta pesquisa, aqui proposta. \n\nNo que diz respeito \u00e0 oferta de cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada aos professores de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, a Prefeitura Municipal tem oferecido tais cursos. No per\u00edodo analisado \n\n(2007-2012) existiram 145 cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada, entretanto, somente 8 cursos \n\nespec\u00edficos para a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Destes 8 cursos espec\u00edficos para a \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, somente um atendeu tanto \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, quanto \u00e0 inclus\u00e3o, sendo intitulado \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica Adaptada e Inclus\u00e3o\u201d.    \n\nA partir destes dados percebe-se a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de mais cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o voltados para os professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, especificamente, no que concerne \n\n\u00e0 inclus\u00e3o do educando deficiente no ensino regular. Ainda no que tange a oferta de cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada, percebe-se que a Prefeitura Municipal tem facilitado e incentivado a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos professores nos referidos cursos.  \n\nEsta afirma\u00e7\u00e3o se sustenta nos fatos de que os cursos s\u00e3o realizados em hor\u00e1rios \n\nacess\u00edveis, fora do hor\u00e1rio de trabalho do professor. Inclusive, por vezes, ocorre dispensa dos \n\ndocentes de suas aulas, para que estes possam participar dos cursos. Logo, a Prefeitura \n\nMunicipal age em conformidade com a Lei de Diretrizes e Bases do ano de 1996, que prev\u00ea a \n\nresponsabilidade do Estado na garantia e manuten\u00e7\u00e3o de cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para o professorado sob sua tutela (BRASIL, 1996). \n\nNo entanto, por mais que haja um incentivo municipal para a realiza\u00e7\u00e3o de cursos \n\nde forma\u00e7\u00e3o continuada deve-se atentar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es objetivas desses cursos. Elementos \n\ncomo a dicotomia teoria e pr\u00e1tica, bem como, a forma\u00e7\u00e3o profissional dos ministrantes podem \n\ninterferir na qualidade e efetividade dos cursos. Acerca da dicotomia teoria e pr\u00e1tica, deve-se \n\natentar ao estigma comum que pr\u00e9 julga a escola, que \u00e9 considerada como um deposit\u00f3rio \n\n\n\n \n \n\n87 \n\n \n\npr\u00e1tico da teoria, e supervaloriza a universidade, que se constituiria como a detentora do \n\nsaber. Logo, a universidade deveria impor seus modelos te\u00f3ricos \u00e0 uma realidade pr\u00e1tica \n\nescolar  (IMBERN\u00d3N, 2010).  \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada deve dar voz ativa ao professor, ou seja, estes devem \n\nparticipar do planejamento, elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o destas forma\u00e7\u00f5es, pois o principal ator \n\ndestas iniciativas \u00e9 o pr\u00f3prio professor. Nada melhor do que serem programadas \n\nconjuntamente e para eles. Como j\u00e1 relatado pelos participantes do presente estudo, a \n\nuniversidade deveria acompanhar, estar pr\u00f3xima da escola. Esta pr\u00e1tica poderia despertar uma \n\nreflexividade cr\u00edtica (IMBERN\u00d3N, 2010) nestes professores do Ensino Regular, unindo ent\u00e3o \n\nos conhecimentos te\u00f3ricos da universidade os conhecimentos t\u00e1citos da pr\u00e1tica profissional \n\nadvindos da realidade escolar (CANDAU, 1996; SCHON, 1997; 2000). Afinal, o trabalho \n\ncom forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva deve ser encarado pelos professores da rede municipal de \n\nensino como uma atualiza\u00e7\u00e3o constante, mostrando compromisso e interesse profissional \n\n(N\u00d3VOA, 1992; 1995; IMBERN\u00d3N, 2010).  \n\nPosteriormente, pediu-se para que os mesmos discorressem sobre como seria a \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada ideal. Os professores apontaram uma proposta que integrasse \n\nconhecimentos te\u00f3ricos \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, unificando as realidades (escola e universidade), \n\npropondo assim a supera\u00e7\u00e3o da dicotomia teoria e pr\u00e1tica aqui j\u00e1 mencionada (SCHON, 1997; \n\nIMBERN\u00d3N, 2010).  \n\nA forma\u00e7\u00e3o ideal segundo os sujeitos tamb\u00e9m deveria realizar trocas de \n\nexperi\u00eancias. Surgiu a proposta de que os alunos deficientes realizassem as atividades \n\njuntamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada, no sentido de ser poss\u00edvel visualizar as a\u00e7\u00f5es propostas \n\npela pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o continuada. Esta forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deveria ser realizada na escola com \n\na participa\u00e7\u00e3o ativa do professor (IMBERN\u00d3N, 2010). \n\nA exist\u00eancia de disciplinas relacionadas \u00e0 inclus\u00e3o, no \u00e2mbito dos cursos de \n\ngradua\u00e7\u00e3o dos professores da Rede Municipal de Ensino, tamb\u00e9m foi averiguada com o \n\nprop\u00f3sito de verificar a inser\u00e7\u00e3o do tema \u201cinclus\u00e3o\u201d nos curr\u00edculos de cursos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica no Ensino Superior. Como discutimos a partir da d\u00e9cada de 1990, houve a consolida\u00e7\u00e3o \n\nde cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada em pa\u00edses Latino Americanos, bem como, na Espanha. Esta \n\niniciativa tentou romper com o modelo tecnicista, fato que marcou uma renova\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica. Tal fato, consequentemente, passou a exigir dos professores nos anos 2000, uma \n\nforma\u00e7\u00e3o mais ampla e participativa, n\u00e3o sendo t\u00e3o restrita ao \u00e2mbito cient\u00edfico-acad\u00eamico \n\n(IMBERN\u00d3N, 2010). \n\n\n\n \n \n\n88 \n\n \n\nDos 7 (sete) professores participantes do estudo, 4 professores relataram n\u00e3o \n\nterem tido nenhuma disciplinas relacionada \u00e0 inclus\u00e3o em sua grade curricular, ao passo que, \n\n3 (tr\u00eas) professores relataram ter esta oportunidade de discuss\u00e3o sobre a tem\u00e1tica em \n\ndisciplinas de gradua\u00e7\u00e3o. Co-rela\u00e7\u00e3o, os 4 (quatro) professores que apontaram n\u00e3o terem tido \n\ndisciplinas relacionadas \u00e0 inclus\u00e3o s\u00e3o os que se formaram antes da d\u00e9cada de 80, enquanto os \n\nque tiveram disciplinas, s\u00e3o formados ap\u00f3s a d\u00e9cada de 80. Este dado reflete a inser\u00e7\u00e3o do \n\ntema \u201cinclus\u00e3o\u201d nas universidades.  \n\nO terceiro tema de an\u00e1lise foi a contribui\u00e7\u00e3o dos cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada \n\nna inclus\u00e3o real, efetiva do aluno deficiente no \u00e2mbito do Ensino Regular. Parte dos sujeitos \n\ndeste estudo acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada seria algo estritamente positivo, como \n\nevidenciado nas respostas: \u201cessencial \u00e0 carreira por atualizar os conhecimentos\u201d, \u201cprodutiva\u201d. \n\nEstes sujeitos relataram que as forma\u00e7\u00f5es se tornam muito importantes, atendendo \u00e0s \n\nexpectativas propostas. Estas expectativas contemplam: o esclarecimento sobre s\u00edndromes, \n\nm\u00e1s forma\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas e o aprimoramento da pr\u00f3pria pr\u00e1tica profissional. \n\nTodavia, outro grupo de sujeitos aponta algumas lacunas e limites nestas \n\nforma\u00e7\u00f5es, o que pode ser visto nas falas: boa, por\u00e9m muito curta e com pouca profundidade, \n\npossuindo muitos momentos te\u00f3ricos e pouca parte pr\u00e1tica. Um sujeito chega at\u00e9 a colocar a \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada como algo obrigat\u00f3rio, entendendo-a como algo de car\u00e1ter funcionalista \n\nOu seja, a forma\u00e7\u00e3o continuada serviria somente para acumular horas trabalhadas e \n\ncertificados.  \n\nOs sujeitos atribuem algumas destas lacunas \u00e0s suas pr\u00f3prias forma\u00e7\u00f5es iniciais \n\nterem sido prec\u00e1rias. Gradua\u00e7\u00f5es que n\u00e3o atenderam ao objetivo proposto, especialmente, no \n\nque tange \u00e0 inclus\u00e3o escolar. Entretanto, deve-se ficar claro que a forma\u00e7\u00e3o continuada n\u00e3o \n\ntem por objetivo sanar as lacunas deixadas na gradua\u00e7\u00e3o, mas sim, aprimorar o conhecimento \n\nnela obtido (PRADA, 1997; CANDAU, 1996). \n\nCabe salientar que, apesar dos limites apresentados por alguns sujeitos, de \n\nmaneira geral, a forma\u00e7\u00e3o continuada tem atendido \u00e0s expectativas de quem a realiza. Os \n\ncursos auxiliam em rela\u00e7\u00e3o ao esclarecimento sobre as defici\u00eancias, bem como, oferecem \n\nsubs\u00eddios para melhoria da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, e proporciona uma nova perspectiva de como \n\nabordar e trabalhar com este p\u00fablico. Al\u00e9m disto, proporcionam esclarecimento de muitas \n\nd\u00favidas e a possibilidade de trocas de experi\u00eancias. \n\nComo \u00faltimo tema de an\u00e1lise, investigou-se a real inclus\u00e3o dos alunos com defici\u00eancia \n\nno Ensino regular. Todos os 7 (sete) professores do presente estudo j\u00e1 tiveram contato com \n\nalunos com defici\u00eancia em suas salas de aula. Apesar de toda forma\u00e7\u00e3o profissional, bem \n\n\n\n \n \n\n89 \n\n \n\ncomo, dos conhecimentos adquiridos ao longo da pr\u00e1tica docente, percebeu-se um receio \n\nmuito grande por parte dos docentes em lidar com este p\u00fablico. Os relatos dos sujeitos \n\napontam que, atualmente, os alunos deficientes encontram-se inseridos no \u00e2mbito escolar, e \n\nexiste uma tentativa do professor em inclu\u00ed-los. Sendo assim, n\u00e3o se pode afirmar que os \n\nalunos deficientes est\u00e3o inclu\u00eddos no Ensino Regular, pois h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o entre integra\u00e7\u00e3o e \n\ninclus\u00e3o. Afinal integrar significa estar junto e incluir significa pertencer, fazer parte \n\n(MANTOAN, 2000; 2003; 2004; 2010; 2013). \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva surge como um meio, um caminho para a \n\ninclus\u00e3o escolar, pois municia o professor, proporciona troca de experi\u00eancias, prop\u00f5e uma \n\nreflex\u00e3o sobre o tema. Entretanto, percebeu-se que al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o continuada, a presen\u00e7a \n\ndo professor da sala de recursos no ambiente escolar \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, pois, por \n\nvezes, este profissional consegue sanar as d\u00favidas dos demais professores sobre defici\u00eancias.  \n\nAl\u00e9m de ser um meio para a inclus\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o continuada se mostrou positiva \n\nno sentido de ser refletida e ressignificada por seus participantes, quando estes admitem que j\u00e1 \n\nelaboraram alguma proposta de aula de tem\u00e1ticas tratadas no curso de forma\u00e7\u00e3o continuada na \n\nperspectiva da inclus\u00e3o do educando deficiente. Todas estas propostas visavam a inclus\u00e3o do \n\naluno deficiente no ambiente escolar, seja ele deficiente auditivo, visual, intelectual ou \n\nm\u00faltiplo, por interm\u00e9dio de atividades colaborativas. \n\nA t\u00edtulo de conclus\u00e3o, e como parte final desta disserta\u00e7\u00e3o tecem-se os \n\nargumentos e propostas sobre como deveria ser planejada e executada a forma\u00e7\u00e3o continuada \n\ninclusiva. Estes coment\u00e1rios unem a realidade apresentada pelos professores participantes da \n\npesquisa e as concep\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises da pesquisadora. \n\nInicialmente, destaca-se que \u00e9 primordial que o curso de forma\u00e7\u00e3o continuada \n\natenda ao professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, unindo a teoria \u00e0 pr\u00e1tica. Logo este curso deve \n\nproporcionar ao professor momentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos para que o mesmo possa desenvolver \n\naquilo que foi exposto na teoria, perceber se \u00e9 funcional e como melhor adapt\u00e1-lo a sua \n\nrealidade escolar. O curso de forma\u00e7\u00e3o continuada \u201cideal\u201d \u00e9 aquele que ouve a necessidade do \n\nprofessor e consegue auxili\u00e1-lo a refletir para melhorar sua pr\u00e1tica, o curso deve enfatizar a \n\npr\u00e1tica profissional, e dar voz ativa ao professor, proporcionando um trabalho em conjunto \n\nentre agentes formadores e professores. \n\nEste curso contaria com profissionais especializados e experientes no que diz \n\nrespeito \u00e0 defici\u00eancia, e em como lidar com cada educando do melhor modo. Logo, para que a \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva seja positiva, existe a necessidade de um grupo \n\nmultidisciplinar de profissionais (professores, professores da educa\u00e7\u00e3o especial, \n\n\n\n \n \n\n90 \n\n \n\ncoordenadores, psic\u00f3logos, m\u00e9dicos, terapeutas ocupacionais), para que a partir da uni\u00e3o \n\ndestes conhecimentos se consiga proporcionar a melhor forma\u00e7\u00e3o continuada aos professores, \n\ne o melhor atendimento aos alunos. \n\nPor fim, pode-se concluir que os alunos com defici\u00eancia cada vez mais t\u00eam sido \n\nmatriculados no Ensino Regular, pois as leis garantem o acesso destes alunos, a este \u00e2mbito. \n\nOs professores percebendo esta demanda em sala de aula come\u00e7aram a se preparar para \n\nreceb\u00ea-los, entretanto, estes cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada, que fornecem subs\u00eddios para que \n\no professor compreenda o deficiente, ainda s\u00e3o recentes e n\u00e3o conseguem atender a todas as \n\nespecificidades destes alunos.  \n\nO que tem se observado \u00e9 a tentativa de inclus\u00e3o destes alunos deficientes pelos \n\nprofessores, por\u00e9m ainda faltam diversos subs\u00eddios para que o professor possa conter \n\ncondi\u00e7\u00f5es de realizar tal a\u00e7\u00e3o. Faltam desde materiais did\u00e1ticos adaptados, que respeitem as \n\ndiversas defici\u00eancias, infraestrutura escolar (falta de rampas e acessos adaptados) at\u00e9 pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que valorizem o professor, sua pr\u00e1tica docente e a a\u00e7\u00e3o educativa.  \n\nSomente com o atendimento a estas demandas educacionais brasileiras pode-se \n\navan\u00e7ar no quesito da inclus\u00e3o do aluno deficiente no Ensino Regular. Proporcionando assim, \n\nque o atual cen\u00e1rio de integra\u00e7\u00e3o se potencialize e transforme na real inclus\u00e3o, ou melhor, \n\ncomo evidenciam Mantoan e Prieto (2006, p. 84):  \n\nAssim, compreender inclus\u00e3o escolar n\u00e3o somente como acesso a escola, \nmas como a conquista da educa\u00e7\u00e3o como direito de todos pressup\u00f5e \nassegurar maior investimento financeiro nessa \u00e1rea, implementar uma \nplataforma brasileira para a educa\u00e7\u00e3o amplamente discutida com a \nsociedade, e implantar uma pol\u00edtica de cont\u00ednua forma\u00e7\u00e3o de professores, \ncomo exemplos de demandas para melhoria da sua qualidade.  \n\nPor fim, aponta-se a necessidade de outros estudos sobre a tem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o \n\ninclusiva, bem como, sua rela\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o continuada para que este elemento seja \n\nmelhor compreendido e assimilado no campo da forma\u00e7\u00e3o profissional.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n91 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nABREU, M. C. S. Forma\u00e7\u00e3o Continuada: uma reflex\u00e3o sobre a resignifica\u00e7\u00e3o da pratica \ndocente. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \u2013 Programa de P\u00f3s \ngradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Universidade federal do rio de janeiro, 2006. Dispon\u00edvel Em: \n<http://www.educacao.ufrj.br/ppge/dissertacoes/monicaabreu.pdf>. Acesso em: 15 maio. \n2013.  \n \nAGUIAR, J. S. O Jogo no Ensino de Conceitos a Pessoas com Problemas de \nAprendizagem: Uma Proposta Metodol\u00f3gica de Ensino. 2002. 71f. (Pesquisa de P\u00f3s-\nDoutorado em Educa\u00e7\u00e3o Especial) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Especial da \nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos.  \n \nAGUIAR, J. S. Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva: Jogos para o Ensino de Conceitos. 1\u00aa. ed. Campinas: \nPapirus Editora, 2004. \n \nALARC\u00c3O, I. (Org.). Escola reflexiva e nova racionalidade. Porto Alegre: Artmed Editora, \n2001. \n \nALFERES, M. A. e MAINARDES, J. Forma\u00e7\u00e3o continuada de professores no Brasil. \nSemin\u00e1rio de Pesquisa (PPF).2011. Dispon\u00edvel                      em: \n<http://www.ppe.uem.br/publicacoes/seminario_ppe_2011/pdf/1/001.pdf>.Acesso em: 10 \nmaio. 2013. \n \nALMEIDA, L. R. de. A dimens\u00e3o relacional no processo de forma\u00e7\u00e3o docente:  \numa abordagem poss\u00edvel. In: BRUNO, E. B. G.; ALMEIDA, L. R. de.  \nCHRISTOV, L. H. da S. (Orgs.). O coordenador pedag\u00f3gico e a forma\u00e7\u00e3o docente. S\u00e3o \nPaulo: Loyola, 2006.  \n \nALMEIDA, P. C. A., et.al. Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o continuada de \nprofessores. Trabalho publicado nos Anais da 34\u00aa Reuni\u00e3o Anual da Anped, Educa\u00e7\u00e3o e \nJusti\u00e7a Social. Natal, RN, 2011. \n \nALMEIDA, M. A. Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das defini\u00e7\u00f5es de defici\u00eancia mental propostas pela \nAAMR - Associa\u00e7\u00e3o Americana de Retardo Mental de 1908 a 2002. Revista de Educa\u00e7\u00e3o \nPUC-Campinas. Campinas, v.16, p 33-48. 2004.  \n \nAMIRALIAN, M. L. T.; PINTO, E. B.; GHIRARDI, M.I.G.; LICHTIG,I.; ELCIE,.F.S.M; e \nPASQUALIN, L. Conceituando Defici\u00eancia. Rev. Sa\u00fade P\u00fablica - USP,S\u00e3o Paulo, v1, p. 97-\n103, 2000. \n. \nALVES-MAZZOTI, A. J. ; GEWANDSZNAJDER, F. O m\u00e9todo nas  \nci\u00eancias naturais e sociais: pesquisa qualitativa. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1998. \n \nANDR\u00c9,M. E. D. A. Etnografia da pr\u00e1tica escolar. Campinas: Papirus, 1995. \n \nARA\u00daJO, J. L. (Org.) Pesquisa Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Belo Horizonte: \nAut\u00eantica, 2004. \n \n\n\n\n \n \n\n92 \n\n \n\nBAPTISTA, C. R. Sobre as diferen\u00e7as e desvantagens: fala-se de qual educa\u00e7\u00e3o especial? In. : \nMARASCHIN, C; FREITAS, L. B. L; CARVALHO, D.C. Psicologia da educa\u00e7\u00e3o: \nmultiversos sentidos, olhares e experi\u00eancias. Porto alegre: Ed. da UFRGS, 2003. \n \nBARDIN, L. An\u00e1lise de conte\u00fado:Edi\u00e7\u00e3o Revista e Atualizada. Lisboa\u2013 Portugal: Edi\u00e7\u00f5es \n70 ltda., 2009. \n \nBEYER, H. O. Da Integra\u00e7\u00e3o Escolar \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva: implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. In: \nBAPTISTA, C. R. (Org.). Inclus\u00e3o e Escolariza\u00e7\u00e3o: M\u00faltiplas Perspectivas. Porto alegre: \nMedia\u00e7\u00e3o, 2006. \n \nBOOTH, T.; AISNCOW, M. Index para a inclus\u00e3o: Desenvolvendo a aprendizagem e a \nparticipa\u00e7\u00e3o nas escolas. 3\u00ba Ed. Reino Unido: CSIE.2011. \n \nBUENO, J. G. S. Educa\u00e7\u00e3o especial brasileira: integra\u00e7\u00e3o/segrega\u00e7\u00e3o do aluno diferente. \nS\u00e3o Paulo: EDUC, 1993. \n \nBRASIL. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 LDB Lei n\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de \n1996. Bras\u00edlia-DF, 20 dez. 1996. Dispon\u00edvel        em:      \n<http://portal.mec.gov.br/seed/arquivos/pdf/tvescola/leis/lein9394.pdf/>.          Acesso em: 12 \nmaio.2012.        \n \nBRASIL. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \u2013 LDBEN n\u00ba9394/96. Bras\u00edlia: \nMEC/SEF, 1996. \n \nBRASIL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros curriculares \nnacionais: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica/ Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. \u2013 Bras\u00edlia: \nMEC/SEF,1997.  Dispon\u00edvel em:                     \n<http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/livro07.pdf//>. Acesso em 20.maio.2013 \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o federal. Art. 206. 1988. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.dji.com.br/constituicao_federal/cf205a214.htm >.Acesso em: 20 maio.2013. \n \nBRASIL. MEC/SEESP. Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Especial na Perspectiva da \nEduca\u00e7\u00e3o Inclusiva. Bras\u00edlia: MEC/SEESP, 2008. \n \n BRASIL. Decreto N: 7611, de 17 de novembro de 2011, Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o especial, \no atendimento educacional especializado e d\u00e1 outras provid\u00eancias.Bras\u00edlia-DF, 17 dez. \n2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2011/Decreto/D7611.htm>. Acesso em: 19 abr.2012. \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o, N\u00ba 2, de 11 de Setembro de 2001. Conselho Nacional de \nEduca\u00e7\u00e3o/C\u00e2mara de educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Institui Diretrizes Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o \nEspecial na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia- DF, 11 set. 2001. Dispon\u00edvel em:                                \n<http://portal.mec.gov.br/cne/arquivos/pdf/CEB0201.pdf>. Acesso em: 20 maio . 2012.  \n \nBRASIL. Decreto Legislativo de 11 de junho de 2008. Conven\u00e7\u00e3o sobre os direitos das \npessoas com defici\u00eancia/ ONU 2006. Bras\u00edlia \u2013 DF, 11 de jun. 2008. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.inr.pt/uploads/docs/direitosfundamentais/convencao/ConvTxtOfPort.pdf>. \nAcesso em: 25 nov. 2012. \n\n\n\n \n \n\n93 \n\n \n\n \n\nBROTTO, F. O. Jogos cooperativos: o jogo e o esporte como um exerc\u00edcio de conviv\u00eancia. \nSantos: Projeto Coopera\u00e7\u00e3o, 2001. \n\n \nCANAD\u00c1. Declara\u00e7\u00e3o de Montreal sobre Defici\u00eancia intelectual, 6 de outubro de 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.defnet.org.br/decl_montreal.htm> Acesso em: 03 mar.2013. \n \nCAN\u00c1RIO, R. O professor e a produ\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es. Col\u00f3quio Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, \nLisboa, n. 4, 1993. \n \nCAN\u00c1RIO, R. A Escola: o lugar onde os professores aprendem. Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o  \nPaulo, n.6, p.9-27, 1998.  \n \nCANDAU, V. M. F. Forma\u00e7\u00e3o continuada de professores: Tend\u00eancias atuais. In: REALI, A. \nM. M. R. E MIZUKAMI, M. G. N. Forma\u00e7\u00e3o de professores: Tend\u00eancias Atuais. S\u00e3o \nCarlos: Edufscar, 1996.  \n \nCARDOSO, C. S. Aspectos Hist\u00f3ricos da Educa\u00e7\u00e3o Especial: da exclus\u00e3o a inclus\u00e3o uma \nlonga caminhada. Educa\u00e7\u00e3o, n. 49, p. 137-144, 2003. \n \nCARVALHO, R. E. Temas em Educa\u00e7\u00e3o Especial. Rio de Janeiro: WVA, 1998. \n \nCARVALHO, R. E. A nova LDB e educa\u00e7\u00e3o especial. Rio de Janeiro: WVA, 1997. \n \nCARRASCOSA, J. An\u00e1lise da Forma\u00e7\u00e3o Continuada e permanente dos professores de \nCi\u00eancias. IN: MENEZES, L. C. (org.). Forma\u00e7\u00e3o Continuada de professores de ci\u00eancias no \ncontexto Ibero-americano. Campinas/SP: Autores Associados, 1996.  \n \nCASTRO, M. L. S. Forma\u00e7\u00e3o continuada de Professores Municipais: An\u00e1lise da \nexperi\u00eancia do Rio Grande do Sul. IX ANPED SUL \u2013 Semin\u00e1rio de pesquisa em educa\u00e7\u00e3o da \nregi\u00e3o sul. 2012. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.ucs.br/etc/conferencias/index.php/anpedsul/9anpedsul/paper/viewFile/1731/\n597 > Acesso em: 24. mai.2013. \n \nCERVO, A. L.; BERVIAN, P. A. Metodologia cient\u00edfica: para uso dos estudantes \nuniversit\u00e1rios. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill do Brasil, 1983. \n \nCRUZ, G. C; FERREIRA, J. R. Processo de forma\u00e7\u00e3o continuada de professores de Educa\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica em contexto educacional inclusivo. Revista Brasileira Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Especial. S\u00e3o \nPaulo, v.19, p.163-179, abr./jun. 2005. \n \nDAVIS, C.L.F. et. al. Forma\u00e7\u00e3o continuada de professores: uma an\u00e1lise das modalidades e \ndas pr\u00e1ticas em estados e munic\u00edpios brasileiros. In: Estudos e Pesquisas Educacionais \u2013 \nFunda\u00e7\u00e3o Victor Civita. S\u00e3o Paulo, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fvc.org.br/pdf/livro2-\nestudos.pdf > Acesso em: 26. jun.2013. \n \nFALSARELLA, A. M. Forma\u00e7\u00e3o continuada e pr\u00e1tica de sala de aula: os efeitos da \nforma\u00e7\u00e3o continuada na atua\u00e7\u00e3o do professor. Campinas, S\u00e3o Paulo: Autores \nAssociados, 2004. \n\n\n\n \n \n\n94 \n\n \n\n \nFERREIRA, M. M. Hist\u00f3ria do tempo presente e hist\u00f3ria oral. Rio de Janeiro: Topoi, \ndezembro 2002, p. 314-332. \n \nFERREIRA, N. S. C.(Org.) Forma\u00e7\u00e3o Continuada e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2003. \n \nFREIRE, P. Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade. 4. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra,1974. \n \nFREITAS, H. C. L. Forma\u00e7\u00e3o de professores no Brasil: 10 anos de embate entre projetos de \nforma\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. Campinas, n.80, set. 2002. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-\n73302002008000009&amp;lng=pt&amp;nrm=isso&amp;userID=-2 > Acesso em: 08 mai. 2013. \n \nGAIO, R. Para al\u00e9m do corpo deficiente: hist\u00f3rias de vida, Jundia\u00ed- Sp: Fontoura, 2006. \n \nGATTI, B. A. An\u00e1lise das pol\u00edticas p\u00fablicas para forma\u00e7\u00e3o continuada no Brasil, na \u00faltima \nd\u00e9cada. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o v. 13 n. 37 jan./abr. 2008. \n \nGUHUR, M. De L. P.A representa\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia mental numa perspectiva hist\u00f3rica. \nRevista brasileira de ed. Especial. S\u00e3o Paulo, n.2, p.75-83, 1994. \n \nIMBERN\u00d3N, F. Forma\u00e7\u00e3o continuada de professores. Porto Alegre. Artmed. 2010. \n \nKASSAR, M. C. Defici\u00eancia m\u00faltipla e educa\u00e7\u00e3o no Brasil: discurso e sil\u00eancio na hist\u00f3ria \nde sujeitos. Campinas: Autores Associados, 1999.  \n \nLACERDA, C. B. F. A inclus\u00e3o escolar de alunos surdos: o que dizem alunos, professores e \nint\u00e9rpretes sobre esta experi\u00eancia. Caderno Cedes, Campinas, n. 69, p. 163-184, maio/ago. \n2006. \n \nLEPRI, C. Viajantes inesperados: notas sobre a inclus\u00e3o social de pessoas com defici\u00eancia. \nCampinas \u2013 SP: Saberes Editora, 2012. \n \nLE GOFF, J. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. 4. ed. Campinas: Editora da Unicamp, 1996. \n \nMACIEL, M. R. C. Portadores de defici\u00eancia: a quest\u00e3o da inclus\u00e3o social. S\u00e3o Paulo em \nPerspectiva. S\u00e3o Paulo, n.2, Apr./June 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=s0102-88392000000200008&amp;script=sci_arttext>. Acesso \nem: 03.maio.2013 \n \nMANDARINO, C. M. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e a quest\u00e3o da inclus\u00e3o dos alunos com \nnecessidades educacionais especiais. Revista da SOBAMA, Rio Claro, v.9, n.1, p.35-38, \n2004. \n \nMAGALH\u00c3ES, R de C. B. P.(Org.) Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva: Escolariza\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica e forma\u00e7\u00e3o \ndocente. Bras\u00edlia-DF: L\u00edber Livro, 2011. \n \nMANTOAN, M. T. E. Ser ou Estar, Eis a quest\u00e3o: Explicando o d\u00e9ficit intelectual. Rio de \njaneiro: WVA, 2 edi\u00e7\u00e3o, 2000. \n\n\n\n \n \n\n95 \n\n \n\n \nMANTOAN, M. T. E. Inclus\u00e3o escolar: O que \u00e9? Por qu\u00ea? Como fazer? S\u00e3o Paulo: \nModerna, 1 edi\u00e7\u00e3o, 2003. \n \nMANTOAN. M. T. E. O Direito de ser, sendo diferente na escola \u2013 O direito da educa\u00e7\u00e3o. \nConfer\u00eancia proferida no \u201cSemin\u00e1rio sobre Direito da Educa\u00e7\u00e3o\u201d, realizado pelo Centro de \nEstudos Judici\u00e1rios do Conselho da Justi\u00e7a Federal, de 23 a 25 de junho de 2004, no audit\u00f3rio \ndo Superior Tribunal de Justi\u00e7a, em Bras\u00edlia-DF.  R. CEJ, Bras\u00edlia, n. 26, p. 36-44, jul./set. \n2004. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www2.cjf.jus.br/ojs2/index.php/revcej/article/view/622/802>.Acesso: 21.jun.2013. \n \nMANTOAN, M. T. E. Inclus\u00e3o. Revista de educa\u00e7\u00e3o especial. Bras\u00edlia, n1, p.12-\n15.jan/jul.2010. \n \nMANTOAN, M. T. E. Integrar n\u00e3o \u00e9 incluir. 17 de novembro de 2011.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://integrarnaoeincluir.blogspot.com.br/2011/11/integrar-x-incluir.html > Acesso: 05 maio. \n2013. \n \nMATOAN, M. T. E.; PRIETO, R. G. Inclus\u00e3o escolar: Pontos e contrapontos. S\u00e3o Paulo: \nSummus, 2006. \n \nMARIN, A. J. Educa\u00e7\u00e3o Continuada: Introdu\u00e7\u00e3o a uma an\u00e1lise de termos e \nconcep\u00e7\u00f5es. Cadernos Cedes. Campinas: Papirus, n. 36, p. 13-20, 1995. \n \nMARTINS, L. A. R. Forma\u00e7\u00e3o de professores numa perspectiva inclusiva: algumas \nconstata\u00e7\u00f5es. IN: MANZINI, E.J. Inclus\u00e3o e acessibilidade. Mar\u00edlia: ABPEE, 2006. \n \nMATTOS, G. M. ROSETTO Jr, J. A. e outros. Teoria e pr\u00e1tica da metodologia da \npesquisa em educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica: construindo sua monografia, artigo cientifico e projeto de a\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Phorte, 2004. \n \nMATURANA, H. Emo\u00e7\u00f5es e linguagem na educa\u00e7\u00e3o e na pol\u00edtica. Belo Horizonte: \nUFMG, 1999. \n \nMONTE, F. R. F, SIQUEIRA, I. &amp; MIRANDA, J.R (Orgs). Direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \u2013 \nnecessidades educacionais especiais: subs\u00eddios para atua\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio p\u00fablico brasileiro. \nBras\u00edlia: MEC/SEESP, 2001. \n \nNEVES. J. L. Pesquisa qualitativa: caracter\u00edsticas, usos e possibilidades. Caderno de \npesquisas em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, n.3, 2\u00b0 sem./1996. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.regeusp.com.br/arquivos/C03-art06.pdf> Acesso em: 03 jun.2013. \n \nN\u00d3VOA, A. Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores. In: N\u00d3VOA, A. \n(Org.) Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores: realidades e perspectivas. Aveiro: Universidade \nde Aveiro, 1991. \n \nN\u00d3VOA, A. Forma\u00e7\u00e3o de professores e profiss\u00e3o docente. In: N\u00f3voa, A. (coord.). Os \nprofessores e a sua forma\u00e7\u00e3o. Lisboa: Dom Quixote, 1992. \n \n\n\n\n \n \n\n96 \n\n \n\nN\u00d3VO, A. Os professores e as hist\u00f3rias de sua vida. In: N\u00f3voa A. (Org.). Vidas de \nprofessores. Porto: Editora Porto, 1995. \n \nOLIVEIRA, A. A. S.; POKER, R. B. Educa\u00e7\u00e3o inclusiva e municipaliza\u00e7\u00e3o: a experi\u00eancia em \neduca\u00e7\u00e3o especial de Paragua\u00e7u Paulista. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Especial. Mar\u00edlia, \nn.2, p. 233-244, jul-dez. 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.abpee.net/homepageabpee04_06/artigos_em_pdf/revista8numero2pdf/7oliveira_p\noker.pdf>. Acesso em: 10 maio. 2013 \n \nOLIVEIRA, C. Inclus\u00e3o de fato. Sentidos. S\u00e3o Paulo, n.29, p.36-39, 2005. \nPAIM, M.C.C., LORO A.P., TONETTO G. A forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores de educa\u00e7\u00e3o \nf\u00edsica escolar. E. F. Deportes - Revista Digital - Buenos Aires, n.119, abril, 2008. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.efdeportes.com/efd119/a-formacao-continua-dos-professores-de-educacao-\nfisica-escolar.htm>. Acesso em: 20 abr. 2013. \n \nPRADA, L. E. A. Forma\u00e7\u00e3o participativa de docentes em servi\u00e7o. \nTaubat\u00e9. Cabral Editora Universit\u00e1ria, 1997. \n \nPEDROSO, R. de J. Perspectiva cr\u00edtico-reflexiva na forma\u00e7\u00e3o continuada de professores \nda Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: trabalho de forma\u00e7\u00e3o continuada realizado no munic\u00edpio de Tel\u00eamaco \nBorba-PR. Disserta\u00e7\u00e3o. (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o). Universidade Estadual de Ponta Grossa, \n1998. \n \nQUARESMA, S. J.; BONI,V. Aprendendo a entrevistar: como fazer entrevista em ci\u00eancias \nsociais. Revista eletr\u00f4nica de p\u00f3s graduandos em sociologia pol\u00edtica da UFSC. Santa \nCatarina, n.1, p. 68-80, jan-jul. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;www.emtese.ufsc.br> Acesso em: 27 \nago. 2012. \n \nRODRIGUES, D. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica perante a Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva: reflex\u00f5es conceptuais e \nmetodol\u00f3gicas. Publicado no Boletim da Sociedade Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \nPortugal, p. 73-81. s/a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.rc.unesp.br/ib/efisica/sobama/sobamaorg/EFeInclusaoDavidRodrigues.pdf>. \nAcesso em: 05 mar.2013. \n \nROSSI, F. Forma\u00e7\u00e3o continuada em educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar: concep\u00e7\u00f5es e perspectivas de \nprofessores. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Motricidade) \u2013 Instituto de Bioci\u00eancias, \nUniversidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2010. \n \nROSSI, F. Implica\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o continuada na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica do(a) professor(a) \nno \u00e2mbito da cultura corporal do movimento. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias da Motricidade) \u2013 \nInstituto de Bioci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2013. \n \nSACRIST\u00c1N, J.G. Poderes inst\u00e1veis em educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, Artmed. 1999. \n \nS\u00c1NCHEZ, P. A. A educa\u00e7\u00e3o inclusiva: um meio de construir escolas para todos no s\u00e9culo \nXXI. INCLUS\u00c3O - Revista da Educa\u00e7\u00e3o Especial, p. 7-17.  Out/2005.  Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://portal.mec.gov.br/seesp/arquivos/pdf/revistainclusao1.pdf>. Acesso em: 28 fev. 2013. \n \nSASSAKI, R. D. Inclus\u00e3o: Construindo uma Sociedade para Todos. Rio de Janeiro: WVA, \n1997. \n\n\n\n \n \n\n97 \n\n \n\n \nSANT\u2019ANA, I. M. Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva: concep\u00e7\u00f5es de professores e diretores. Psicologia em \nEstudo. Maring\u00e1, n.2, p. 227-234, mai./ago. 2005. \n \nSCH\u00d6N, D. Formar professores como profissionais reflexivos. In: N\u00f3voa, A. (Org.). Os \nprofessores e a sua forma\u00e7\u00e3o. 3. ed. Lisboa: Dom Quixote, 1997. \n \nSCH\u00d6N, D. Educando o profissional reflexivo: um novo design para o ensino e a \naprendizagem. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 2000. \n \nSILVA, C. S. A Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Adaptada no contexto da forma\u00e7\u00e3o profissional: \nimplica\u00e7\u00f5es curriculares para os cursos de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nCi\u00eancias da Motricidade) \u2013 Instituto de Bioci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Rio \nClaro, 2011. \n \nSTANISLAU, K. et al. Defici\u00eancia Mental. Rio de Janeiro: Atheneu , 1969. \n \nUNESCO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura). Declara\u00e7\u00e3o \nde Salamanca Sobre Princ\u00edpios, Pol\u00edtica e Pr\u00e1ticas na \u00e1rea das Necessidades Educativas \nEspeciais , 1994. Dispon\u00edvel \nem:<http://unesdoc.unesco.org/images/0013/001393/139394por.pdf>. Acesso em: 22 maio. \n2012. \n \nUNESCO (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e Cultura).  Declara\u00e7\u00e3o \nMundial sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos: satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas de aprendizagem \nJomtien, 1990. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://unesdoc.unesco.org/images/0008/000862/086291por.pdf >. Acesso em : 03 maio. 2013. \n \nVITALINO, C. R. Forma\u00e7\u00e3o de professores para inclus\u00e3o de alunos com necessidades \neducacionais especiais.Londrina: EDUEL, 2010. \n \nWINNICK, J. Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esportes Adaptados. Barueri: Manole. 2004. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n98 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 CARTA DE APROVA\u00c7\u00c3O DE PESQUISA PELO COMIT\u00ca DE \n\u00c9TICA \n\n \n\n\n\n \n \n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDIC\u00ca B - TERMO DE CONSENTIMENTO \n \n\n                 Rio Claro,____, de __________________de_____ \n\n \n\nPrezado (a) Professor (a), \n\nEstamos desenvolvendo uma investiga\u00e7\u00e3o referente aos Cursos de Forma\u00e7\u00e3o \nContinuada que visam \u00e0 inclus\u00e3o do aluno deficiente intelectual no ensino regular, tendo \ncomo objetivo principal analisar as implica\u00e7\u00f5es desses cursos na atua\u00e7\u00e3o profissional dos \nprofessores da Rede Municipal da cidade de Rio Claro-SP. \n\nSendo assim, solicitamos sua colabora\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio de seu depoimento com \nrefer\u00eancia \u00e0 problem\u00e1tica em quest\u00e3o. Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 de suma import\u00e2ncia para a \nconcretiza\u00e7\u00e3o deste estudo. Deixando claro que o senhor poder\u00e1 retirar seu consentimento e \ndeixar de participar deste estudo no momento que desejar. \n\nDessa maneira, precisamos do seu consentimento para gravar o depoimento, analisar \ne posteriormente publicar os dados desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAgradecemos sua participa\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o. \n \nAtenciosamente, \n \n\nProfa. Marina Tebaldi                               Profa. Dra. Dagmar Hunger \n\nAluna                                                      Orientadora       \n\n \n\n \nDECLARA\u00c7\u00c3O \nEu,_______________, RG:____________, declaro estar ciente dos objetivos da \n\npesquisa intitulada \u201cForma\u00e7\u00e3o Continuada em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Escolar na Perspectiva da \nInclus\u00e3o\u201d, de autoria de Marina Tebaldi e orienta\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Dagmar Hunger, \nmanifestando meu consentimento da an\u00e1lise e publica\u00e7\u00e3o do depoimento oral, assim como, de \noutras informa\u00e7\u00f5es pessoais por mim fornecidas. \n\n                    Assinatura__________________________local e Data\n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\n \n\nAPENDIC\u00ca C- ROTEIROS DE QUEST\u00d5ES DAS ENTREVISTAS SEMI-\nESTRUTURADAS E TRANSCRI\u00c7\u00c3O DOS DEPOIMENTOS. \n\n \n\n \n\nGRUPO DE PROFESSORES \n\nNome:  \n\nIdade:  \n\nForma\u00e7\u00e3o:                                Ano de forma\u00e7\u00e3o: \n\n A quanto tempo leciona na rede municipal:  \n\nG\u00eanero: Feminino ( )            Masculino () \n\nClasses em que leciona:  \n\n \n\n1 - Professor, o que voc\u00ea entende por forma\u00e7\u00e3o continuada? Qual a fun\u00e7\u00e3o desta \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o como docente? \n\n2 - Para voc\u00ea a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um instrumento que auxilia na maneira de \n\nensinar? Sim? N\u00e3o?  Porque?  \n\n3- Relate uma atividade (proposta) de aula elaborada a partir do curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. \n\n4 - Na sua sala existem alunos que possuem algum tipo de defici\u00eancia, ou m\u00faltiplas \n\ndefici\u00eancias? Quais? \n\n5 - Voc\u00ea considera que suas aulas possuem um car\u00e1ter inclusivo? Sim? N\u00e3o?  De \n\nmaneira que atenda \u00e1 todos os educandos de maneira indiscriminada? Como isso \n\nocorre? \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\n6 - Professor, antes de realizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o que atenda o deficiente de \n\nmaneira \u00e1 inclu\u00ed-lo no ensino regular, voc\u00ea j\u00e1 participou de outros tipos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada? Quais? \n\n7 - Na gradua\u00e7\u00e3o voc\u00ea se recorda de ter participado de disciplinas as quais \n\npossu\u00edam o objetivo de desmistificar o corpo deficiente? Sendo estas disciplinas \n\nhumanistas ou biologicistas. \n\n8 - Voc\u00ea sente-se preparado, para trabalhar com este p\u00fablico (aluno) deficiente? \n\nDe maneira \u00e1 integr\u00e1-lo \u00e1 turma a qual ele est\u00e1 inserido/? A forma\u00e7\u00e3o continuada \n\najudou nesse processo de inclus\u00e3o em suas aulas? Relate como sua carreira como \n\ndocente tem se modificado ap\u00f3s as forma\u00e7\u00f5es. \n\n9 - De que maneira voc\u00ea acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva te auxilie no \n\ntrato com a classe heterog\u00eanea? Porque a gente sabe que a inclus\u00e3o social n\u00e3o \n\npertence s\u00f3 ao deficiente, nela est\u00e3o inseridos o \u00edndio, o negro, o aluno da classe \n\nsocial menos favorecida. E como voc\u00ea consegue trabalhar os diversos valores \n\ncomo: g\u00eanero, sustentabilidade com esta diversidade cultural? Acredita ser \n\nimportante este tipo de forma\u00e7\u00e3o? \n\n10 - Voc\u00ea percebe que a prefeitura tem facilitado este tipo de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o? Como isso tem ocorrido? \n\n11 - Em que aspecto voc\u00ea acredita que as forma\u00e7\u00f5es que trabalhem com a \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente, podem se aprimorar para melhor \n\ncorresponder com a necessidade das escolas? \n\n12 - De modo geral, a forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida atrav\u00e9s da prefeitura, \n\natendeu seu objetivo? Sim? N\u00e3o? Porque? \n\n13 \u2013 Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada? \n\n14- Qual seria a forma\u00e7\u00e3o continuada ideal em sua concep\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\nPROFESSOR COORDENADOR DA EDUCA\u00c7\u00c3O ESPECIAL \n\n1 - Como coordenadora do n\u00facleo de forma\u00e7\u00e3o de professores, como voc\u00ea entende \n\nque a forma\u00e7\u00e3o continuada auxilie na trajet\u00f3ria docente deste professor que nela \n\nest\u00e1 inserido?   \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Especial na Perspectiva da Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva \n\ntem como objetivo assegurar a inclus\u00e3o escolar de alunos com defici\u00eancia, \n\ntranstornos globais do desenvolvimento e altas habilidades/superdota\u00e7\u00e3o, \n\norientando os sistemas de ensino para garantir: acesso ao ensino regular, com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, aprendizagem e continuidade nos n\u00edveis mais elevados do ensino \n\n(Brasil, 2008)          \n\n2 - A partir do objetivo da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o inclusiva, como voc\u00ea percebe que \n\ntem se aplicado na escola o par\u00e1grafo acima sobre educa\u00e7\u00e3o especial. Ocorre \n\ninclus\u00e3o? Os alunos com defici\u00eancia intelectual conseguem apreender juntamente \n\ncom a classe? Da sua experi\u00eancia, o que voc\u00ea tem visto? \n\n3 - Como tem sido a ades\u00e3o dos professores \u00e1 este tipo de forma\u00e7\u00e3o? Forma\u00e7\u00e3o \n\ninclusiva. Existe muita procura? H\u00e1 alguma preocupa\u00e7\u00e3o em realizar este tipo de \n\nforma\u00e7\u00e3o por parte dos professores? \n\n4 - Voc\u00ea como uma das coordenadoras da \u00e1rea pedag\u00f3gica como v\u00ea a inser\u00e7\u00e3o do \n\naluno deficiente no ensino regular? \u00c1 contento? tardia? Porque? \n\n5 - Quantos professores da rede est\u00e3o inseridos no contexto inclusivo? Quantos \n\nprofessores existem em sala de aula para que fa\u00e7a-se poss\u00edvel a inclus\u00e3o? Assim \n\ncomo sala de recursos, e etc.  \n\n6 - De acordo com o seu modo de pensar, a educa\u00e7\u00e3o inclusiva tem sido de maneira \n\nefetiva ou possui car\u00e1ter assistencialista?  \n\n7 - Voc\u00ea como professora e agora como coordenadora da educa\u00e7\u00e3o especial, pode \n\nnos contar sua percep\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o desde a \u00e9poca em que lecionava at\u00e9 os dias \n\nhoje, e como voc\u00ea tem sentido esse processo que vem ocorrendo atrav\u00e9s de novas \n\nleis e diretrizes para atender este p\u00fablico deficiente. \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\n8 - Conte-nos como tem funcionado na secretaria da educa\u00e7\u00e3o este processo de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das forma\u00e7\u00f5es sobre a desmistifica\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia para \n\nos professores atuantes na rede. \n\n9 - Ocorre um trabalho multidisciplinar nas escolas? \u00c1rea da sa\u00fade, educacional e \n\nfam\u00edlia, caminhando juntos para o melhor desenvolvimento deste aluno?   \n\n10 - Como voc\u00ea acredita que seja a escola inclusiva ideal? Recursos, profissionais, \n\nacessorias e etc.        \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\nPROFESSOR 1 \n\nIdade: 49 anos \n\nForma\u00e7\u00e3o: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica - Unimep  e p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o em psicopedagogia                             \n\nAno de forma\u00e7\u00e3o: 1984  e  2005 \n\n A quanto tempo leciona na rede municipal: 28 anos \n\nG\u00eanero: Feminino (X )            Masculino () \n\nClasses em que leciona: infantil I , II e maternal \n\n1 -) Professor, o que voc\u00ea entende por forma\u00e7\u00e3o continuada? Qual a fun\u00e7\u00e3o desta \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o como docente? \n\nForma\u00e7\u00e3o continuada pra mim seria um aprendizado a mais pro professor, como eu \n\nposso dizer? \u00c9 uma capacita\u00e7\u00e3o pro professor onde ele vai aprender mais do que ele j\u00e1 \n\nsabe, vamos dizer assim. Pra ter uma troca de experi\u00eancia tamb\u00e9m. \n\nVoc\u00ea acha que a experi\u00eancia do dia-a-dia, j\u00e1 \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o? \n\nAcho que \u00e9 a melhor que tem, a mais v\u00e1lida na minha opini\u00e3o. \n\n\u00c8 eu acho assim, a forma\u00e7\u00e3o continuada tem que ser dentro da \u00e1rea que voc\u00ea escolhe, \n\npor exemplo eu gosto muito da parte da inclus\u00e3o, eu fa\u00e7o a p\u00f3s em libras, porque eu \n\nquero trabalhar com libras depois. Ent\u00e3o eu fiz um curso de capacita\u00e7\u00e3o de 3 anos em \n\nlibras porque \u00e9 uma coisa que eu gosto, entendeu? Eu n\u00e3o vou partir pro lado de \n\ninclus\u00e3o geral, porque eu gosto do surdo. Ent\u00e3o pra mim o importante seria isso, voc\u00ea \n\nfazer uma coisa que goste e que tenha continuidade. \n\n2 -) Para voc\u00ea a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um instrumento que auxilia na maneira de \n\nensinar? Sim? N\u00e3o?  Porque? \n\nN\u00e3o. Eu acho que a melhor maneira de ensinar \u00e9 a pr\u00e1tica. Eu acho que nada como a \n\npr\u00e1tica, porque na teoria voc\u00ea age de um jeito e a pr\u00e1tica de outro completamente \n\ndiferente. Ent\u00e3o eu acho que ajuda sim voc\u00ea ler, ter um caminho onde seguir, mas eu \n\nacho que a pr\u00e1tica \u00e9 a melhor coisa que tem. Eu acho que a pr\u00e1tica me ajudou muito \n\nmais que a teoria, muito mais. \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\n3 -) Na sua sala existem alunos que possuem algum tipo de defici\u00eancia, ou m\u00faltiplas \n\ndefici\u00eancias? Quais? \n\nSim, tenho Deficiente auditivo, autistas e caderantes, mas os caderantes n\u00e3o est\u00e3o nas \n\nclasses que eu dou aula. \n\n4 -)Voc\u00ea considera que suas aulas possuem um car\u00e1ter inclusivo? Sim? N\u00e3o?  De \n\nmaneira que atenda \u00e1 todos os educandos de maneira indiscriminada? Como isso \n\nocorre? \n\nAt\u00e9 certo ponto sim, porque minhas atividades eu dou de acordo com a faixa et\u00e1ria n\u00e9 e \n\ndependendo da defici\u00eancia, como eu tenho o D.A. (deficiente auditivo), eles s\u00e3o \n\ncrian\u00e7as normais s\u00f3 n\u00e3o ouvem. Ent\u00e3o eu consigo fazer a aula correr normal, agora o \n\nautista j\u00e1 \u00e9 mais dif\u00edcil, porque ele n\u00e3o foca em nada, voc\u00ea tem que ficar olhando, ficar \n\natr\u00e1s segurar na m\u00e3o. Entao eu sofro com isso, e outras ciran\u00e7as que est\u00e3o sem \n\ndiagn\u00f3stico, j\u00e1 estamos em abril e elas est\u00e3o sem diagnostico e da\u00ed \u00e9 horr\u00edvel de \n\ntrabalhar, eu tenho uma sala com quatro crian\u00e7as problem\u00e1ticas inclusive eu n\u00e3o sei pra \n\nqual deles que eu olho, e tem um que com o meu tempo de trabalho eu acho que ele \u00e9 \n\nautista, mas n\u00e3o tem  diagnostico.  \n\nE as m\u00e3es quando voc\u00ea passa que a crian\u00e7a tem um problema mais s\u00e9rio elas n\u00e3o \n\naceitam, ent\u00e3o o que acontece, quando voc\u00ea pega a ficha da matr\u00edcula, muitas m\u00e3es n\u00e3o \n\nescrevem que a crian\u00e7a tem problemas a gente \u00e9 que tem que descobrir com o decorrer \n\ndo tempo, ent\u00e3o eu acho assim, que n\u00f3s que estamos no dia-a-dia do alunos a gente sabe \n\nmais do que um profissional, porque o profissional v\u00ea uma vez por semana a gente v\u00ea \n\ntodo dia. \n\nEu tive um aluno o ano passado que pra mim ele tinha um grau de autismo fraco, e \n\nquando tocou no assunto de autismo com a m\u00e3e, ela levou um choque, a fam\u00edlia n\u00e3o \n\naceita, e quer esconder o problema e isso \u00e9 ruim pra gente trabalhar, n\u00e9?  \n\n5 -) Professor, antes de realizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o que atenda o deficiente de \n\nmaneira \u00e1 inclu\u00ed-lo no ensino regular, voc\u00ea j\u00e1 participou de outros tipos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada? Quais? \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\nJ\u00e1! Desde quando eu fiz a faculdade eu j\u00e1 venho fazendo esses cursos, fiz no rio de \n\njaneiro, fiz em Ubatuba, ent\u00e3o a gente aprende sim, mas o que me ajudou foi o dia-a-\n\ndia. N\u00e3o tem experi\u00eancia melhor. \n\nE voc\u00ea lembra alguma outra forma\u00e7\u00e3o que voc\u00ea fez na rede? \n\nA de libras por exemplo eu fiz na rede e foram 3 anos, mas um libra b\u00e1sico, n\u00e9? Agora \n\neu to fazendo a p\u00f3s e vou sair como tradutora e int\u00e9rprete. \n\n6 -) Na gradua\u00e7\u00e3o voc\u00ea se recorda de ter participado de disciplinas as quais \n\npossu\u00edam o objetivo de desmistificar o corpo deficiente ? Sendo estas disciplinas \n\nhumanistas ou biologicistas. \n\nN\u00e3o. Naquela \u00e9poca era aquilo, nata\u00e7\u00e3o, basquete, v\u00f4lei e atletismo, ningu\u00e9m pensava l\u00e1 \n\nna frente era o momento, n\u00e3o me recordo de nada inclusivo naquela \u00e9poca. \n\n7-) Voc\u00ea sente-se preparado, para trabalhar com este p\u00fablico ( aluno) deficiente? \n\nDe maneira \u00e1 integr\u00e1-lo \u00e1 turma a qual ele est\u00e1 inserido/? A forma\u00e7\u00e3o continuada \n\najudou nesse processo de inclus\u00e3o em suas aulas? Relate como sua carreira como \n\ndocente tem se modificado ap\u00f3s as forma\u00e7\u00f5es. \n\nEm termos, com o D.A. deficiente auditivo sim, com os demais n\u00e3o. Eles caem como \n\num paraqu\u00e9das e a gente tem que se virar. Entendeu? \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada foi muito importante porque eu fiquei sabendo de coisas de \n\ns\u00edndromes que eu n\u00e3o conhecia. S\u00f3 que eu ainda n\u00e3o sei como trabalhar com aquele \n\naluno autista que eu te falei. E quando n\u00e3o tem diagn\u00f3stico \u00e9 mais complicado ainda. \n\n\u00c8 eu penso assim, antigamente a gente n\u00e3o tinhas esse tipo de mat\u00e9ria de inclus\u00e3o, n\u00e3o \n\ntinha uma amplitude, a gente se formava e ia trabalhar n\u00e3o pensava em fazer p\u00f3s essas \n\ncoisas. Entendeu? \n\nNo meu dia-a-dia o que me ajuda \u00e9 a pr\u00e1tica, se voc\u00ea me perguntar se eu gostaria de \n\nfazer outra p\u00f3s ou outra capacita\u00e7\u00e3o eu s\u00f3 pensa na inclus\u00e3o porque eu gosto, mas eu \n\ngosto da parte de defici\u00eancia auditiva, entendeu? Assim outros caminhos eu n\u00e3o \n\npercorreria n\u00e3o. \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\nEnt\u00e3o o que eu sei \u00e9 a pr\u00e1tica do dia-a-dia e o aux\u00edlio da p\u00f3s e dos cursos de forma\u00e7\u00e3o \n\nque eu j\u00e1 fiz. \n\n8-) De que maneira voc\u00ea acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva te auxilie no \n\ntrato com a classe heterog\u00eanea? Porque a gente sabe que a inclus\u00e3o social n\u00e3o \n\npertence s\u00f3 ao deficiente, nela est\u00e1 inseridos o \u00edndio, o negro, o aluno da classe \n\nsocial menos favorecida. E como voc\u00ea consegue trabalhar os diversos valores \n\ncomo: g\u00eanero, sustentabilidade com esta diversidade cultural? Acredita ser \n\nimportante este tipo de forma\u00e7\u00e3o?  \n\nEu acho assim que \u00e9 muito interessante. O que eu acho que podia acontecer na forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada \u00e9 as pessoas, n\u00f3s que trabalhamos no dia-a-dia passar as informa\u00e7\u00f5es que a \n\ngente tem, as dificuldades que a gente tem e isso n\u00e3o acontece. A gente vai em uma \n\ncapacita\u00e7\u00e3o um curso, a gente s\u00f3 ouve o palestrante falar, ningu\u00e9m fala: quem tem uma \n\nd\u00favida vem aqui explica. Pra gente ter uma troca. Eu acho que o que precisa \u00e9 troca de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Por exemplo se voc\u00ea trabalhou com autista me ensina, porque eu n\u00e3o sei o \n\nque eu fa\u00e7o, entendeu? Eu posso te ensinar libras. Eu acho que pode ter troca em tudo. \n\nNas forma\u00e7\u00f5es eram explicados as defici\u00eancia? O modo como abordar este aluno? \n\nN\u00e3o. N\u00e3o, um dia s\u00f3 foi falado de todas as defici\u00eancias e explicado de maneira bem \n\ngeral, nunca existiu uma capacita\u00e7\u00e3o voltada s\u00f3 para o p\u00fablico down ou surdo ou \n\nautista. As forma\u00e7\u00f5es foram bem gerais at\u00e9 hoje. Pra mim fica meio em aberto, n\u00e9? \n\nPorque n\u00e3o foca em nada. \n\nMeu trabalho \u00e9 assim a gente tem um planejamento e a gente segue o planejamento. Por \n\nexemplo este m\u00eas eu to trabalhando \u00edndio, ent\u00e3o essas aulas eu comecei a falar sobre o \n\n\u00edndio. Contei hist\u00f3ria, cantei m\u00fasica, expliquei como eles eram porque agora eles usam \n\nroupa, n\u00e9? M\u00eas passado a gente trabalhou p\u00e1scoa, ent\u00e3o quando eu posso eu coloco um \n\ntema pra poder ter foco, sabendo que a professora da classe vai trabalhar isso. Eu acho \n\nlegal trabalhar em conjunto, para uma troca n\u00e9? Troca de experi\u00eancias. \u00c8 muito legal. \n\nE com tudo isso n\u00f3s abordamos diversas tem\u00e1ticas. \n\n9-) Voc\u00ea percebe que a prefeitura tem facilitado este tipo de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o? Como isso tem ocorrido? \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\nEu acho que a prefeitura tem facilitado e incentivado esse tipo de forma\u00e7\u00e3o para n\u00f3s \n\nprofessores, S\u00f3 que eu acho que deveria ter mais. Por exemplo n\u00f3s pedimos muito sobre \n\nprimeiros socorros e at\u00e9 hoje nada. A crian\u00e7a cai a gente n\u00e3o pode por m\u00e3o, no m\u00e1ximo \n\num gelo. Ent\u00e3o eu acho que deveria focar mais nessas dificuldades da gente e primeiros \n\nsocorros eu garanto que todo mundo j\u00e1 pediu e a inclus\u00e3o tamb\u00e9m que \u00e9 muito \n\ninteressante. \n\n10-) Em que aspecto voc\u00ea acredita que as forma\u00e7\u00f5es que trabalhem com a \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente, podem se aprimorar para melhor \n\ncorresponder com a necessidade das escolas? \n\nTeria que ter cada capacita\u00e7\u00e3o um foco em um tipo de problema, e n\u00e3o deixar em aberto \n\ndo jeito que t\u00e1 e deixar a gente na d\u00favida. Por exemplo hoje eu quero saber sobre \n\nautismo, vamos l\u00e1, explicar tudo sobre o autismo. Eu acho que hoje as forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nmeio superficiais. \n\nPorque quando come\u00e7ou essa inclus\u00e3o foi caindo de paraquedas a crian\u00e7ada e a gente \n\nn\u00e3o sabia como atender, da\u00ed foi surgindo esse tipo de curso como o de libras que eu j\u00e1 \n\nfalei para ajudar a gente \u00e1 lidar com esses alunos da inclus\u00e3o. \n\nAl\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o voc\u00ea acha que falta um trabalho multidisciplinar entre a fam\u00edlia \n\ne a escola a coordena\u00e7\u00e3o? \n\nMuitas vezes a fam\u00edlia tem contato com a escola, mas n\u00e3o com a gente professor. Por \n\nexemplo esse aluno autista eu n\u00e3o sei nada dele. Como ele \u00e9 em casa, ou em sala de \n\naula, s\u00f3 sei que eu tenho quer dar aula pra ele. Por isso que eu falo o D.A. (deficiente \n\nauditivo) \u00e9 uma coisa mais f\u00e1cil de voc\u00ea trabalhar, porque a crian\u00e7a \u00e9 normal, s\u00f3 n\u00e3o \n\nouve. E o caderante? Como foi? Que ele ficou assim? Foi no parto? Foi depois? A gente \n\nn\u00e3o sabe. Ent\u00e3o esse trabalho multidisciplinar fica \u00e1 desejar. \n\n11-) De modo geral, a forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida atrav\u00e9s da prefeitura, \n\natendeu seu objetivo? Sim? N\u00e3o? Porque? \n\nSim, porque eu soube de outras s\u00edndromes, e eu pude perceber algumas crian\u00e7as com \n\ndefici\u00eancia devido \u00e1 forma\u00e7\u00e3o, fui percebendo no detalhe as dificuldades delas . Ent\u00e3o \n\neu acho assim as capacita\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00f3timas, mas falta focar em cada defici\u00eancia. \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\n12 - Relate uma atividade (proposta) de aula elaborada a partir do curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nBom, os alunos sempre realizam todas as atividades propostas, algumas vezes os \n\nautistas dispersam um pouco dai a monitora ajuda nesse caso, as vezes os autistas \n\nparticipam de alguns peda\u00e7os da aula, mas de uma maneira geral a gente consegue \n\nmanter todos numa mesma atividade, como base quatro por exemplo.  \n\n13 \u2013 Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada? \n\nFoi boa, mas falta uma parte pr\u00e1tica, se fosse uma nota seria nota 7, porque foi bom, \n\nmas faltou algumas coisas como a pr\u00e1tica. Afinal a pr\u00e1tica \u00e9 o fundamental. \n\n14- Qual seria a forma\u00e7\u00e3o continuada ideal em sua concep\u00e7\u00e3o? \n\nSeria dentro das escolas, os professores dando suas opini\u00f5es, e os especialistas \n\nesclarecendo as d\u00favidas, explicando aonde n\u00f3s temos errado no trato com essas crian\u00e7as \n\ne como podemos melhorar a inclus\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n110 \n\n \n\nPROFESSOR 2 \n\nIdade: 57 anos \n\nForma\u00e7\u00e3o: Licenciatura plena em educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica- UFSCAR                   \n\nAno de forma\u00e7\u00e3o: 1988 \n\n A quanto tempo leciona na rede municipal:  7 anos \n\nG\u00eanero: Feminino ( )            Masculino (X) \n\nClasses em que leciona: Do primeiro ano ao quinto ano \n\n1-) Professor, o que voc\u00ea entende por forma\u00e7\u00e3o continuada? Qual a fun\u00e7\u00e3o desta \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o como docente? \n\nPra mim forma\u00e7\u00e3o continuada em educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 voc\u00ea trabalhar com as crian\u00e7as de \n\nmaneira mais did\u00e1tica, dar seq\u00fc\u00eancia nos estudos (eu como professor) e seq\u00fc\u00eancia na \n\naula, trabalhar com eles (alunos) a coordena\u00e7\u00e3o motora essas coisas, mas assim, a gente \n\nn\u00e3o trabalha de maneira te\u00f3rica, porque a gente s\u00f3 d\u00e1 aula na pr\u00e1tica. Eu gostaria de dar \n\naula te\u00f3rica, por exemplo, quando eu lecionava na escola agr\u00edcola, a gente dava aula \n\nte\u00f3rica toda semana, ai a gente contava as regras, n\u00e9? Do voleibol, do basquete. \n\nProfessor, essas forma\u00e7\u00f5es que voc\u00ea tem feito atrav\u00e9s da rede municipal de ensino, \n\ntem auxiliado na pr\u00e1tica? \n\nAh, com certeza, muito bom. Igual, eu fiz esse curso l\u00e1 com a Patr\u00edcia(coordenadora da \n\neduca\u00e7\u00e3o especial \u2013 prefeitura)  ajudou muito, n\u00e9.... A gente era meio leigo no assunto \n\n(sobre defici\u00eancias) porque, igual a inclus\u00e3o vem de cima pra baixo (lei-coordena\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nprofessor), a gente n\u00e3o tinha forma\u00e7\u00e3o nenhuma, n\u00e9, da\u00ed a gente cai de paraquedas, n\u00e9?  \n\nEnt\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o inclusiva com a ... ajudou muito n\u00e9. \n\nVeio pra esclarecer a defici\u00eancia? \n\nAh, veio pra esclarecer bastante, porque a gente n\u00e3o sabia de nada, n\u00e9? Inclusive agora \n\neu to com dois cadeirantes e um menino s\u00edndrome de down, ent\u00e3o... a gente agora tem \n\nmais ou menos a pr\u00e1tica de lidar com eles \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\n2-) Para voc\u00ea a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um instrumento que auxilia na maneira de \n\nensinar? Sim? N\u00e3o?  Porque? \n\nSim, porque a gente t\u00e1 sempre aprendendo, n\u00e9? Dando continuidade, n\u00e3o pode ficar \n\nparado no tempo, ent\u00e3o a gente vai aprendendo e vai passando para as crian\u00e7as, n\u00e9! \n\n3-) Na sua sala existem alunos que possuem algum tipo de defici\u00eancia, ou m\u00faltiplas \n\ndefici\u00eancias? Quais? \n\n\u00c9 como eu j\u00e1 falei, n\u00f3s temos 2 cadeirantes e um menino s\u00edndrome de down. Ah, e tem \n\naqueles que s\u00e3o tdah (transtorno de d\u00e9fict de aten\u00e7\u00e3o e hiperatividade), hiperativos, n\u00e9? \n\nMas esses a gente d\u00e1 um canseira neles e j\u00e1 melhora um pouco, n\u00e9? (risos) Desliga da \n\ntomada 220, n\u00e9? (risos) \n\n4-)Voc\u00ea considera que suas aulas possuem um car\u00e1ter inclusivo? Sim? N\u00e3o?  De \n\nmaneira que atenda \u00e1 todos os educandos de maneira indiscriminada? Como isso \n\nocorre? \n\nSim, inclusive \u00e9... Quando a gente vai jogar queimada ou futebol, que sempre tem \n\naqueles \u201cgordinho\u201d ruim de bola, com alguma defici\u00eancia, ou aqueles que nunca s\u00e3o \n\nescolhidos, da\u00ed eu escolho eles pra tirar par ou \u00edmpar da\u00ed pelo menos eles n\u00e3o v\u00e3o ficar \n\nde fora, n\u00e9? Agora se colocar os melhores pra escolher c\u00ea j\u00e1 viu, n\u00e9. E exclui esses \n\nalunos. \n\n5-) Professor, antes de realizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o que atenda o deficiente de \n\nmaneira \u00e1 inclu\u00ed-lo no ensino regular, voc\u00ea j\u00e1 participou de outros tipos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada? Quais? \n\nSim, eu participei de quase todas, apesar que a minha especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 nata\u00e7\u00e3o, n\u00e9. Que \n\nn\u00e3o tinha nada a ver com escola, mas todos os cursos que teve eu fiz, e achei \n\ninteressante e tive muito proveito. Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar por exmplo, que eu fiz. \n\n6-) Na gradua\u00e7\u00e3o voc\u00ea se recorda de ter participado de disciplinas as quais \n\npossu\u00edam o objetivo de desmistificar o corpo deficiente ? Sendo estas disciplinas \n\nhumanistas ou biologicistas. \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\nN\u00e3o, na gradua\u00e7\u00e3o, quando eu fazia faculdade nunca ouvi falar de inclus\u00e3o, e tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o exisitiam mat\u00e9rias relacionadas \u00e1 este tipo de aluno, n\u00e3o. Agora de 6 anos pra c\u00e1 \n\nque eu aprendi sobre as defici\u00eancias, com o movimento de inclus\u00e3o, n\u00e9. Ent\u00e3o a gente \n\nteve um pouquinho de forma\u00e7\u00e3o com esses cursos que a rede tem oferecido, sobre a \n\ninclus\u00e3o, n\u00e9?! \n\n7-) Voc\u00ea sente-se preparado, para trabalhar com este p\u00fablico ( aluno) deficiente? \n\nDe maneira \u00e1 integr\u00e1-lo \u00e1 turma a qual ele est\u00e1 inserido/? A forma\u00e7\u00e3o continuada \n\najudou nesse processo de inclus\u00e3o em suas aulas? Relate como sua carreira como \n\ndocente tem se modificado ap\u00f3s as forma\u00e7\u00f5es. \n\nSim, Antes a gente n\u00e3o tinha esses cursos, essas forma\u00e7\u00f5es, nem sabia sobre o assunto \n\ninclus\u00e3o, agora tem melhorado o processo de inclus\u00e3o das escolas, a gente vem \n\nrealizando os cursos, n\u00e9? Inclusive vai ter um em s\u00e3o Carlos agora, eu n\u00e3o vou \n\nparticipar, mas \u00e9 uma coisa muito boa, voc\u00ea entrar, trabalhar com essa inclus\u00e3o com as \n\ncrian\u00e7as, n\u00e9. \n\nA gente v\u00ea que antes, a gente n\u00e3o tinha essa forma\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o a gente ficava meio \n\nperdido, mas agora a gente pode dar continuidade com esses cursos da rede, ent\u00e3o a \n\ngente j\u00e1 tem uma no\u00e7\u00e3o de como fazer, n\u00e9? N\u00e3o digo assim tudo, n\u00e9. Mas com certeza a \n\ngente j\u00e1 tem uma base pra come\u00e7ar a trabalhar com este p\u00fablico \n\n8-) De que maneira voc\u00ea acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva te auxilie no \n\ntrato com a classe heterog\u00eanea? porque a gente sabe que a inclus\u00e3o social n\u00e3o \n\npertence s\u00f3 ao deficiente, nela est\u00e3o inseridos o \u00edndio, o negro, o aluno da classe \n\nsocial menos favorecida. E como voc\u00ea consegue trabalhar os diversos valores \n\ncomo: g\u00eanero, sustentabilidade com esta diversidade cultural? Acredita ser \n\nimportante este tipo de forma\u00e7\u00e3o? \n\nA gente procura trabalhar com respeito, n\u00e3o exclui nada. \u00c9 preto, branco, gordo, \n\nmargro, a gente inclui todos. E tem aqueles que n\u00e3o gostam de fazer educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, da\u00ed \n\na gente tem que arrumar outra coisa pra ele fazer, entendeu? Pode jogar dama, xadrez.  \n\n Mas no geral as forma\u00e7\u00f5es s\u00f3 tem contribu\u00eddo para uma melhora nas minhas aulas. \n\n\n\n \n\n113 \n\n \n\nTrabalhar com as quest\u00f5es de g\u00eanero e sustentabilidade \u00e9 mais dif\u00edcil. S\u00f3 que no geral a \n\ngente procura trabalhar para formar um cidad\u00e3o uma cidad\u00e3 completos, uma pessoa \n\nmelhor, preparar o aluno para a vida, n\u00e9? E a gente sempre fala, que tem que estudar pra \n\nser uma pessoa melhor \n\nPorque da\u00ed quando a gente encontra os alunos j\u00e1 crescido, formados e percebe que um \u00e9 \n\ndentista o outro veterin\u00e1rio e lembram da gente, falam: \u00f4 professor.  \n\nPoxa \u00e9 muito bom ver isso. \n\n9-) Voc\u00ea percebe que a prefeitura tem facilitado este tipo de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o? Como isso tem ocorrido? \n\nAh eles tem ajudado muito,n\u00e9!? E quem quiser estudar tem acesso. Os cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o acontece sempre, e uma vez por m\u00eas a gente faz o htcp l\u00e1 na secretaria da \n\neduca\u00e7\u00e3o, n\u00e9. A nossa coordenadora a ... , sempre traz curso bom, n\u00e9? \n\nO HTPC na secretaria da educa\u00e7\u00e3o conta como um curso de forma\u00e7\u00e3o? \n\nN\u00e3o. S\u00f3 quando tem professor com mestrado, doutorado que vale como forma\u00e7\u00e3o. \n\n10-) Em que aspecto voc\u00ea acredita que as forma\u00e7\u00f5es que trabalhem com a \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente, podem se aprimorar para melhor \n\ncorresponder com a necessidade das escolas? \n\nAntigamente a gente n\u00e3o sabia nada, nada era passado pra gente professor n\u00e9? Mas com \n\nos cursos de forma\u00e7\u00e3o agora a gente tem conhecido melhor as defici\u00eancias, como poder \n\ntrabalhar e ajudar este aluno, e estamos aprendendo ainda, n\u00e9! \n\nMas eu gosto porque voc\u00ea v\u00ea a crian\u00e7a evoluindo, voc\u00ea v\u00ea que elas est\u00e3o prestando \n\naten\u00e7\u00e3o, melhorando. Inclusive n\u00f3s temos um aluno l\u00e1 que gosta de pagode, s\u00f3 quer \n\nbatucar, ent\u00e3o eu arrumei um pandeiro pra ele, pra ele poder brincar tamb\u00e9m. Ele gosta, \n\ncanta e tamb\u00e9m aprende. \n\nNa sua escola tem sala de recursos? \n\nTem sim, com 1 professora especialista. E 2 monitoras que acompanham os alunos, mas \n\nn\u00e3o participam de nenhuma atividade. A monitora s\u00f3 assiste as aulas e se preciso ela \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\najuda aquele aluno com algum tipo de defici\u00eancia e dificuldade, porque como tem \n\nmuitas crian\u00e7as n\u00e3o tem como a gente (professor) acompanhar esse aluno em todos os \n\nmomentos da aula. \n\nQuantos alunos tem em m\u00e9dia nas salas de aula da sua escola? \n\nAh, l\u00e1 tem 35 alunos por sala tem bastante e os alunos deficientes est\u00e3o no meio. \n\n11-) De modo geral, a forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida atrav\u00e9s da prefeitura, \n\natendeu seu objetivo? Sim? N\u00e3o? Porque? \n\nSim, mas eu quero aprender mais sobre inclus\u00e3o, fazer mais cursos. E a proposta tem \n\nauxiliado cada vez mais pra gente melhorar o ensino, n\u00e9? \n\n12 - Relate uma atividade (proposta) de aula elaborada a partir do curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nEu fiz uma brincadeira, como uma gincana. E todos os alunos tinham que se ajudar, \n\nporque a equipe precisava chegar junto pra pegar as pistas, ent\u00e3o se um aluno tinha \n\ndificuldade no andar, os outros precisavam ajuda-lo, e todos participaram juntos, foi \n\nmuito bom. \n\n13 \u2013 Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada? \n\nA foi muito boa essa forma\u00e7\u00e3o, n\u00e9? Minha nota \u00e9 9, porque sempre pode melhorar n\u00e9? \n\nTer mais cursos sobre inclus\u00e3o, falar de outras defici\u00eancias que faltaram. \n\n14- Qual seria a forma\u00e7\u00e3o continuada ideal em sua concep\u00e7\u00e3o? \n\nA pra mim \u00e9 que tenham mais cursos, pra gente aprender mais e conseguir incluir mais \n\nainda esse aluno deficiente, que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, n\u00e9? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\nPROFESSOR 3 \n\nIdade: 34 anos \n\nForma\u00e7\u00e3o: Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (Unesp rio claro)                   \n\n Ano de forma\u00e7\u00e3o: 2005 \n\n A quanto tempo leciona na rede municipal: 5 anos \n\nG\u00eanero: Feminino ( )            Masculino (X) \n\nClasses em que leciona: Do primeiro ao quinto ano \n\n1-) Professor, o que voc\u00ea entende por forma\u00e7\u00e3o continuada? Qual a fun\u00e7\u00e3o desta \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o como docente? \n\nA continua\u00e7\u00e3o de estudos de forma aprofundada, com rela\u00e7\u00e3o \u00e1s atividades pedag\u00f3gicas \n\ne ao trabalho desenvolvido na escola, no campo de atua\u00e7\u00e3o. \n\nA partir do momento de atua\u00e7\u00e3o profissional que determinadas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o vistas e \n\nacredito que s\u00f3 seriam vistas unicamente na escola e... essas situa\u00e7\u00f5es acabam n\u00e3o \n\nsendo contempladas na universidade, ent\u00e3o \u00e9 um momento de trazer para o debate, \u00e1 \n\ndiscuss\u00e3o essas situa\u00e7\u00f5es que aparecem \u00fanica e exclusivamente no cotidiano no dia-a-\n\ndia escolar. \n\n2-) Para voc\u00ea a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um instrumento que auxilia na maneira de \n\nensinar? Sim? N\u00e3o?  Porque? \n\nSim, tem o potencial de auxiliar, E para mim de fato auxilia, mas percebo perante \n\nalguns colegas de trabalho, que a forma\u00e7\u00e3o fica muito atrelada \u00e1 uma fun\u00e7\u00e3o \n\nfuncionalista at\u00e9 de contagem de pontos para progress\u00e3o de carreira ou at\u00e9 mesmo para \n\nquest\u00e3o de preenchimento de tempo como HTPC e tudo o mais. \n\n3-) Na sua sala existem alunos que possuem algum tipo de defici\u00eancia, ou m\u00faltiplas \n\ndefici\u00eancias? Quais? \n\nExistem sim, mas s\u00e3o poucos alunos por sala, pela quantidade de salas que eu leciono. \n\nN\u00e3o s\u00e3o defici\u00eancias consideradas graves, por\u00e9m eu assumo que faltaria tanto da minha \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\nparte como professor ou mesmo de um trabalho da equipe escolar junto e um trabalho \n\nmais pr\u00f3ximo desse aluno. Momentos que n\u00f3s pud\u00e9ssemos pegar cada caso em \n\nparticular e  discutir um plano de atua\u00e7\u00e3o para esses alunos \n\n4-)Voc\u00ea considera que suas aulas possuem um car\u00e1ter inclusivo? Sim? N\u00e3o?  De \n\nmaneira que atenda \u00e1 todos os educandos de maneira indiscriminada? Como isso \n\nocorre? \n\nSim, pelo fato de que esses alunos deficientes n\u00e3o ficam marginalizados durante a \n\naula,n\u00e3o ficam apenas de espectadores daqueles que est\u00e3o praticando a aula, procuro \n\nencontrar atividade em que esses deficientes possam estar fazendo junto com o grupo, \n\nou at\u00e9 mesmo em situa\u00e7\u00f5es menos espec\u00edficas realizando tarefas com um grupo \n\nreduzido de pessoas.  \n\n5-) Professor, antes de realizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o que atenda o deficiente de \n\nmaneira \u00e1 inclu\u00ed-lo no ensino regular, voc\u00ea j\u00e1 participou de outros tipos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada? Quais? \n\nSim participei de outras forma\u00e7\u00f5es mas sem um car\u00e1ter espec\u00edfico para o p\u00fablico com \n\ndefici\u00eancia, mas um curso como esse (educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica inclusiva) era sempre pedido para \n\nestar fazendo esse tipo de discuss\u00e3o mais aprofundada . \n\n6-) Na gradua\u00e7\u00e3o voc\u00ea se recorda de ter participado de disciplinas as quais \n\npossu\u00edam o objetivo de desmistificar o corpo deficiente ? Sendo estas disciplinas \n\nhumanistas ou biologicistas. \n\nSim, o curso de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica da (...), tem a disciplina educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica adaptada, n\u00e3o \n\nsei se permanece essa nomenclatura hoje, e o trabalho desenvolvido pela docente da \n\ndisciplina \u00e9 um trabalho que eu considerava muito bom, na forma como ela abordava a \n\ntem\u00e1tica e tanto no seu lado te\u00f3rico quanto pr\u00e1tico tamb\u00e9m. Na realiza\u00e7\u00e3o de eventos, \n\nna variedade de atividades que nos era solicitado \u00e1 desempenhar pap\u00e9is com rela\u00e7\u00e3o \u00e1 \n\ndefici\u00eancia justamente pra tentar aproximar esse ponto de vista do deficiente. Ent\u00e3o eu \n\nacredito que essa disciplina na universidade acaba tendo um car\u00e1ter muito importante, \n\ns\u00f3 que eu vejo que na pr\u00f3pria universidade existem uma s\u00e9rie de problemas, n\u00e3o s\u00f3 para \n\nessa disciplina, mas tamb\u00e9m com esta disciplina por conta de outras mat\u00e9rias que \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\nmuitas vezes n\u00e3o fazem um trabalho multidisciplinar e fica muito, \u00e9 aquela disciplina \n\nque trata disso em particular, e voc\u00ea dificilmente v\u00ea outros professores  abordando ou \n\nfazendo liga\u00e7\u00f5es com a disciplina dessa docente.  \n\n7-) Voc\u00ea sente-se preparado, para trabalhar com este p\u00fablico ( aluno) deficiente? \n\nDe maneira \u00e1 integr\u00e1-lo \u00e1 turma a qual ele est\u00e1 inserido/? A forma\u00e7\u00e3o continuada \n\najudou nesse processo de inclus\u00e3o em suas aulas? Relate como sua carreira como \n\ndocente tem se modificado ap\u00f3s as forma\u00e7\u00f5es. \n\nN\u00e3o, eu n\u00e3o me sinto preparado, justamente pelo fato que as demandas para um trabalho \n\nde qualidade, como \u00e9 apresentado nos cursos de forma\u00e7\u00f5es ela n\u00e3o existe hoje no \n\ncontexto escolar , seja por uma quest\u00e3o estrutural, arquitet\u00f4nica de pr\u00e9dios antigos, onde \n\nvoc\u00ea n\u00e3o tinha uma legisla\u00e7\u00e3o que naquele per\u00edodo tratasse de acessibilidade e hoje a \n\nadapta\u00e7\u00e3o disso \u00e9 muito lenta e em alguns locais ela praticamente n\u00e3o ocorre  e fica por \n\nconta do professor fazer essas adpta\u00e7\u00f5es, o que muitas vezes fica aqu\u00e9m do que poderia \n\nser. E eu vejo que acaba n\u00e3o sendo o papel dele , pelo menos a principio n\u00e3o seria o \n\npapel dele e por quest\u00f5es materiais tamb\u00e9m. Existe hoje uma s\u00e9rie de materiais voltados \n\npara os deficientes e esses materiais n\u00e3o est\u00e3o presentes em escolas que voc\u00ea tem uma \n\ngrande participa\u00e7\u00e3o de deficientes. Por conta disso e de toda essa dificuldade e embora \n\nvoc\u00ea tenha hoje os cursos de forma\u00e7\u00e3o, uma pr\u00e1tica mais intensa disso num contexto \n\napropriado faz com que todo esse conte\u00fado discutido nos cursos de forma\u00e7\u00e3o e todo \n\nesse questionamento levantado e essa prepara\u00e7\u00e3o fique sem aplicabilidade. At\u00e9 porque \n\nvoc\u00ea tem hoje uma situa\u00e7\u00e3o que voc\u00ea precisa de laudos de avalia\u00e7\u00e3o desse deficiente e \n\nisso muitas vezes demora pra chegar e quando n\u00e3o eles justamente n\u00e3o aparecem. Tudo \n\ndepende da aceita\u00e7\u00e3o dos pais de levar essas crian\u00e7as para serem avaliadas e voc\u00ea n\u00e3o \n\npoder ter esse retorno de avalia\u00e7\u00e3o, pra a partir dessa avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica , poder fazer \n\nseu plano de a\u00e7\u00e3o com esse aluno.  Ent\u00e3o por muitas vezes voc\u00ea fica aguardando isso, \n\nat\u00e9 conversando com professoras de salas de recursos, onde em alguns lugares elas j\u00e1 \n\nvem e te d\u00e3o prontamente uma avalia\u00e7\u00e3o da escola em rela\u00e7\u00e3o aos deficientes em \n\nespecial aqueles que est\u00e3o na minha sala, mas existem outras unidades onde isso n\u00e3o \n\nocorre e voc\u00ea tem que correr atr\u00e1s e ir perguntando caso \u00e1 caso. Ent\u00e3o eu acho que falta \n\num trabalho mais integrado do professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica da equipe gest\u00e3o escolar, \n\ncoordena\u00e7\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o, professor de sala de recurso junto com os pais, para agilizar a \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\nresposta dessas informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o importantes pra dirigir o trabalho nas aulas de \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\n8-) De que maneira voc\u00ea acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva te auxilie no \n\ntrato com a classe heterog\u00eanea? porque a gente sabe que a inclus\u00e3o social n\u00e3o \n\npertence s\u00f3 ao deficiente, nela est\u00e3o inseridos o \u00edndio, o negro, o aluno da classe \n\nsocial menos favorecida. E como voc\u00ea consegue trabalhar os diversos valores \n\ncomo: g\u00eanero, sustentabilidade com esta diversidade cultural? Acredita ser \n\nimportante este tipo de forma\u00e7\u00e3o? \n\nEssa sondagem esse primeiro momento com os alunos fica mais tranq\u00fcilo, voc\u00ea sente \n\num pouco mais de seguran\u00e7a, do que numa situa\u00e7\u00e3o onde esses assuntos n\u00e3o fossem \n\ndiscutidos. Embora houvesse esse debate na gradua\u00e7\u00e3o, houve em um momento da \n\ngradua\u00e7\u00e3o um terceiro ano, pra depois de algum tempo eu chegar na escola e ver que \n\naquilo se d\u00e1 com o deficiente mesmo, ent\u00e3o assim, \u00e9 algo que no uso, no dia-a-dia  as \n\ndemandas come\u00e7am a surgir e a import\u00e2ncia do conte\u00fado come\u00e7a a aparecer e se torna \n\nmais relevante e a quest\u00e3o dos cursos de forma\u00e7\u00e3o nesse momento, ou seja, em \n\nexerc\u00edcio, durante o momento do trabalho, ela ajuda porque as coisas est\u00e3o acontecendo, \n\nent\u00e3o os casos est\u00e3o acontecendo na escola, as situa\u00e7\u00f5es da escola est\u00e3o aparecendo \n\ntodo momento, o questionamento \u00e9 direto, o profissional que vem dar esse curso pra \n\ngente atende ao questionamento direto de quest\u00f5es nossas do dia-a-dia, como no caso de \n\nn\u00e3o ter acessibilidade, n\u00e3o ter material, n\u00e3o existe um trabalho junto com os pais, n\u00e3o \n\nexiste uma especialista direto na escola durante o turno da manh\u00e3 ou o turno da tarde, \n\nque possa dar a qualquer momento um retorno pra gente, como existe em algumas \n\nescolas, tanto \u00e9 que existe uma preocupa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em concentrar determinadas \n\ndefici\u00eancias em algumas escolas justamente porque tem o profissional especializado l\u00e1 \n\npor mais tempo. Ent\u00e3o \u00e9 feito uma triagem, mas deveria ter mais desses profissionais \n\nnas escolas pra te dar esse retorno e ter momentos espec\u00edficos para fazer esse trabalho \n\ncom os alunos, e n\u00e3o chegar na aula de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica retirar o aluno pra ele fazer um \n\ntrabalho \u00e1 parte, nesse momento o que eu vejo \u00e9 dizer para o professor ele n\u00e3o \u00e9 um \n\nproblema seu, ent\u00e3o pra que o curso de forma\u00e7\u00e3o se ele n\u00e3o \u00e9 um problema meu? Ele \u00e9 \n\num problema meu sim, mas como abordar esse aluno pra tornar a presen\u00e7a dele na aula \n\numa coisa segura, sabendo quais s\u00e3o os riscos at\u00e9 onde que eu posso ir como que eu \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\nposso perceber alguns sinais. Esse tipo de trabalho mais dedicado \u00e9 o que eu acho que \n\nfalta.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada municia o professor de informa\u00e7\u00f5es para cobrar de m\u00e9dio e \n\nlongo prazo, todo esse conte\u00fado, essa preocupa\u00e7\u00e3o que mostra-se ter com o deficiente \n\nde fato aconte\u00e7a na escola, mas aconte\u00e7a n\u00e3o aos trancos e barrancos, aconte\u00e7a da forma \n\ncomo deveria acontecer, por\u00e9m isso de nada adiantar\u00e1 se os pr\u00f3prios professores n\u00e3o se \n\norganizarem para cobrar essa situa\u00e7\u00e3o ideal ou mais pr\u00f3ximo do ideal pra escola, n\u00e3o \n\nadiantaram N forma\u00e7\u00f5es continuadas, N profissionais na escola, se os principais \n\nproblemas que a escola tem que enfrentar de quest\u00e3o estrutural material, financeira \n\nporque isso demanda investimento, n\u00e3o forem tamb\u00e9m cobrados de uma forma intensa, \n\nparticipativa dos professores, onde quer que seja ent\u00e3o n\u00e3o vai bastar s\u00f3 as informa\u00e7\u00f5es \n\npara auxiliar no dia-a-dia de resolver os problemas, mas e os problemas da rede toda? \n\nDas escolas perif\u00e9ricas? E o problema dos novos professores que v\u00e3o entrar? Porque a \n\ncada nova turma de professores que ingressa, passamos pra eles a heran\u00e7a de coisas que \n\na gente n\u00e3o resolveu. Ent\u00e3o ao inv\u00e9s da gente avan\u00e7ar em outras \u00e1reas que demandam \n\ntanta aten\u00e7\u00e3o quanto ficamos sempre patinando em cima das mesmas coisas. \n\n9-) Voc\u00ea percebe que a prefeitura tem facilitado este tipo de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o? Como isso tem ocorrido? \n\nSim, ela tem facilitado, tem oferecido esses cursos em hor\u00e1rios que sejam vi\u00e1veis para o \n\nprofessor como hor\u00e1rios de servi\u00e7o, a Prefeitura e essa gest\u00e3o tem facilitado isso sim. \n\nVamos ter um curso de forma\u00e7\u00e3o agora que vai ser em S\u00e3o Carlos, o qual n\u00f3s seremos \n\ndispensados dos dias de aula pra estar participando desse curso ent\u00e3o eu vejo que isso \u00e9 \n\num investimento. Esses cursos s\u00e3o pedidos, este de inclus\u00e3o no caso foi pedido por uma \n\nespecialista professora de sala de recursos, pedido pra coordenadora da forma\u00e7\u00e3o e \n\npedido pra ser estendido pra educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, e foi feito uma consulta aos professores de \n\neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica de quem teria interesse em estar participando , aqui da escola dos 3 \n\nprofessores que tem, s\u00f3 eu me interessei, n\u00e3o sei quais os motivos apresentados pelos \n\noutros professores porque isso n\u00e3o foi conversado coletivamente, mas sei que em outras \n\nescolas que tem mais de um professor, mais de um aceitou e conseguiu vaga, e esse \n\ncurso em s\u00e3o Carlos sobre educa\u00e7\u00e3o inclusiva \u00e9 o primeiro externo que eu vou \n\nparticipar, que n\u00e3o vai ser realizado na secretaria da educa\u00e7\u00e3o aqui de rio claro, n\u00f3s \u00e9 \n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\nque estamos saindo de rio claro pra ir atr\u00e1s do curso. Existe um incentivo da secretaria \n\nde educa\u00e7\u00e3o para que os professores realizem o curso de forma\u00e7\u00e3o.  \n\nAgora como professor eu vejo que grande parte dos colegas, mas n\u00e3o todos, e \n\ndependendo do momento da vida do profissional existe um interesse maior ou menor \n\nem t\u00e1 assumindo um compromisso. As vezes n\u00e3o \u00e9 visto como algo pra melhorar a \n\nqualidade de trabalho, \u00e9 um tempo a mais do meu dia, um compromisso a mais na \n\nsemana depois do dia todo de trabalho. Ent\u00e3o isso ai acaba as vezes pesando contra, a \n\nn\u00e3o ser que isso esteja trelado \u00e1 um certificao de 30 horas, se eu vou precisar disso pra \n\nprogredir na carreira, ou uma avalia\u00e7\u00e3o funcional, se isso vai contar ponto e esse ponto \n\nme ajuda a progredir e a progress\u00e3o acaba em aumento de sal\u00e1rio, ent\u00e3o a\u00ed acredito que \n\nesse docente acaba avaliando um pouco mais o curso, mas creio que n\u00e3o devia ser esta a \n\nvia de avalia\u00e7\u00e3o. Enquanto qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho devia-se aproveitar ao m\u00e1ximo \n\nesses cursos que s\u00e3o oferecidos. \n\n10-) Em que aspecto voc\u00ea acredita que as forma\u00e7\u00f5es que trabalhem com a \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente, podem se aprimorar para melhor \n\ncorresponder com a necessidade das escolas? \n\nEu acredito que falte da escola para essas forma\u00e7\u00f5es, o que seria muito interessante que \n\nesses profissionais que vem ministrar essas forma\u00e7\u00f5es, dar aula dessas forma\u00e7\u00f5es, que \n\neles conhecessem esses espa\u00e7os escolares, essa realidade, porque falar de possibilidades \n\nde trabalho de uma forma geral  \u00e9 uma coisa, agora se esses profissionais tivessem a \n\noportunidade de conhecer essa realidade estrutural da escola, vamos ver como que \u00e9, \n\nesse dia-a-dia da escola. E a partir da\u00ed pensar em propostas para viabilizar um melhor \n\ntrabalho com essas crian\u00e7as, eu acho que isso atingiria de uma forma mais eficiente \n\nesses profissionais de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica que est\u00e3o atuando nas escolas hoje. \n\nPorque eles s\u00e3o estudiosos do assunto e tiveram em algum momento, ou tem em algum \n\nmomento determinadas viv\u00eancias, mas em um local determinado deles, n\u00e9? Ou tiveram \n\nh\u00e1 algum tempo atr\u00e1s quando eram professores, mas naquele local aonde eles trabalham, \n\nas vezes alguma institui\u00e7\u00e3o em que eles trabalhem especificamente com isso, ent\u00e3o \n\nassim imagino que seja um local especializado que tenha uma estrutura para se \n\ntrabalhar, diferente do espa\u00e7o escolar. \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\nEu Acho muito interessante que essas pessoas ao ministrarem essas forma\u00e7\u00f5es, que \n\nantes elas pudessem ter contato com as escolas, das quais esses professores \u00e1 quem se \n\ndestinam os cursos est\u00e3o atuando hoje. Porque as quest\u00f5es que os professores \n\napresentam nesses cursos s\u00e3o relativas aos seus espa\u00e7os. Ent\u00e3o eu acho que atingiria \n\nmuito de uma forma mais forte se esse formadores estivessem presentes na realidade \n\ndas escolas \n\n11-) De modo geral, a forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida atrav\u00e9s da prefeitura, \n\natendeu seu objetivo? Sim? N\u00e3o? Porque? \n\nAtendeu nesse sentido de rever alguns conceitos, nem toda realidade e nem tudo o que \u00e9 \n\nfalado est\u00e1 presente na nossa realidade quanto professor. N\u00e3o s\u00e3o todas as defici\u00eancias \n\nque n\u00f3s temos contato no dia-a-dia escolar, s\u00e3o algumas, e trabalhar com algumas, essas \n\nque a gente n\u00e3o enfrenta no dia-a-dia, fica como voc\u00ea n\u00e3o mobiliza esse conhecimento, \n\nacaba caindo em esquecimento. Ent\u00e3o ajuda \u00e1 estar refrescando essas coisas. Mas ainda \n\nassim, at\u00e9 como foi proposto numa ultima situa\u00e7\u00e3o que esses cursam tenham momentos \n\npr\u00e1ticos. Que a gente imaginasse uma situa\u00e7\u00e3o cotidiana, e como a gente resolveria? \n\nComo uma din\u00e2mica. S\u00f3 que eu ainda assim acredito que seria interessante que esses \n\ncursos tivessem m\u00f3dulos onde tratassem as defici\u00eancias, ou, a partir de uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nda rede qual a defici\u00eancia predominante e qual o leque de conhecimento que n\u00f3s \n\nprecisamos ter. E a partir da\u00ed voc\u00ea estar fazendo o m\u00f3dulo espec\u00edfico para trabalhar com \n\ndeterminada defici\u00eancia. E que no momento das forma\u00e7\u00f5es houvesse uma hora de \n\ntrabalho com os deficientes. Ent\u00e3o o deficiente est\u00e1 aqui, e a atividade que voc\u00eas v\u00e3o ter \n\nque preparar pra ele, depois de toda discuss\u00e3o e quest\u00e3o te\u00f3rica, uma atividade que \n\ntenha que trabalhar tais conte\u00fados da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica t\u00e1? Ent\u00e3o voc\u00eas v\u00e3o ter um \n\nmomento de planejamento, ou que se fa\u00e7a esse planejamento antes e depois voc\u00eas v\u00e3o \n\naplicar o que voc\u00eas planejaram, para ver se d\u00e1 certo. Qualquer coisa fora disso vai cair \n\nno esquecimento por n\u00e3o ser um conte\u00fado que eu mobilizo na escola, ela n\u00e3o conhece \n\nminha realidade escolar, eu n\u00e3o sei como pegar a crian\u00e7a, eu n\u00e3o sei se vai quebrar se eu \n\napertar aqui, se n\u00e3o vai. Todas essas quest\u00f5es envolvidas do momento pr\u00e1tico mesmo. \n\nQue nos cursos houvessem uma din\u00e2mica como essa, e depois de aplicada reavaliar, se \n\ndeu certo, o que precisa melhorar, o que est\u00e1 faltando. Inclusive no ultimo curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o eu coloquei que seria interessante estar conseguindo esses alunos deficientes \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\npra gente fazer o momento pr\u00e1tico com eles. Fizemos a parte te\u00f3rica, elaboramos a \n\nproposta de trabalho de alguns conte\u00fados pedidos, s\u00f3 que eai? Ser\u00e1 que d\u00e1 certo? N\u00f3s \n\nn\u00e3o colocamos em pr\u00e1tica, e a gente ficou no mundo das id\u00e9ias, pensando como poderia \n\nser, mas n\u00e3o aplicamos. \n\n12 - Relate uma atividade (proposta) de aula elaborada a partir do curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nAtividade para cegos, utilizando materiais como corda, para orienta\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o, \n\ncordas fixas em pontos determinados, para que a pessoa pudesse se conduzir atrav\u00e9s \n\ndela, essa foi uma atividade feita em curso de forma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nDentro da escola eu fiz uma atividade com cadeirante pra fazer cambalhota utilizando \n\ncolchonete, colchonetes mais grossos para as crian\u00e7as caderantes, e mais finos para os \n\nn\u00e3o caderantes, e todos fizeram a atividade. \n\n13 \u2013 Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada? \n\nEu daria nota 7, pois eu senti muita falta de uma parte pr\u00e1tica com crian\u00e7as, para que se \n\npudesse executar as atividades, uma vez que nem todos os professores tem alunos \n\ndeficientes em suas salas, as vezes isso acaba ficando apenas na explica\u00e7\u00e3o das \n\nsitua\u00e7\u00f5es, sem momentos de viv\u00eancia, e a gente fica sem ver e realizar atividades com \n\numa crian\u00e7a com defici\u00eancia passando por aquela situa\u00e7\u00e3o, realizando uma tarefa. \n\n14- Qual seria a forma\u00e7\u00e3o continuada ideal em sua concep\u00e7\u00e3o? \n\nEu partiria de uma equipe multidisciplinar que desse conta das quest\u00f5es envolvidas com \n\nas defici\u00eancias para esta fazendo esse primeiro contato com os professores, um \n\nmapeamento tamb\u00e9m da quantidade de deficientes a concentra\u00e7\u00e3o desses alunos \n\ndeficientes , pensando em escolas mais preparadas, onde voc\u00ea possa centralizar esse tipo \n\nde atendimento, at\u00e9 porque fazer ele de uma forma mais dispersa acho que acaba um \n\npouco descentralizando o investimento de uma forma desnecess\u00e1ria, e investindo em \n\nmaterial que vai pra escola pra atender uma pessoa, quando voc\u00ea poderia canalizar isso \n\npra um local s\u00f3, e ser mais eficiente, e realmente que os professores pudessem estar \n\nvisitando essas escolas, e que os cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada passassem por esses \n\nlocais, onde h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de deficientes, e onde esses professores que atuam com os \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\ndeficientes pudessem ser co-formadores nesse processo uma vez que eles est\u00e3o no dia a \n\ndia deles trabalhando com esses alunos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\nPROFESSOR 4 \n\nIdade: 23 \n\nForma\u00e7\u00e3o: Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (UNESP Rio Claro)                                \n\nAno de forma\u00e7\u00e3o: 2011 \n\nA quanto tempo leciona na rede municipal: 10 meses como professor contratado. \n\nG\u00eanero: Feminino ( )            Masculino (X) \n\nClasses em que leciona: Maternal e Infantil II \n\n1-) Professor, o que voc\u00ea entende por forma\u00e7\u00e3o continuada? Qual a fun\u00e7\u00e3o desta \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o como docente? \n\nBom... Entendo forma\u00e7\u00e3o continuada como um processo al\u00e9m da gradua\u00e7\u00e3o, um \n\nprocesso que sempre continua, o professor sai formado e continua estudando, n\u00e3o \n\nabandona todo o estudo. \n\nBom... Acho que a fun\u00e7\u00e3o dela \u00e9 manter o professor sempre atualizado para ele n\u00e3o se \n\nperder, sempre tem v\u00e1rias tem\u00e1ticas que aparecem, antigamente por exemplo n\u00e3o era \n\ntrabalhado a quest\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o sexual ou at\u00e9 mesmo de alunos especiais na escola, e \n\nas vezes a forma\u00e7\u00e3o continuada pode auxiliar nesse contexto. \n\n2-) Para voc\u00ea a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um instrumento que auxilia na maneira de \n\nensinar, ou percebe-se como uma obriga\u00e7\u00e3o?  \n\nBom... Na minha vis\u00e3o, ela auxilia e muito! Por\u00e9m acredito que muitos professores \n\nencaram como uma obriga\u00e7\u00e3o, por conta do acumulo de horas e tal, principalmente \n\nprofessores efetivos, mas eu acredito que seja uma grande contribui\u00e7\u00e3o para nossa \u00e1rea. \n\n3-) Na sua sala existem alunos que possuem algum tipo de defici\u00eancia, ou m\u00faltiplas \n\ndefici\u00eancias? Quais? \n\nBom... Eu tenho um aluno que \u00e9 considerado hiperativo, embora n\u00e3o tenha nenhum \n\ndiagn\u00f3stico, eu acredito que ele seja por conta das caracter\u00edsicas. \n\nSomente um aluno hiperativo? Sim. \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\nSendo que na verdade, a hiperatividade \u00e9 um transtorno, n\u00e9? Deficit, n\u00e3o existe \n\nnenhum? Exatamente. \n\n4-)Voc\u00ea considera que suas aulas possuem um car\u00e1ter inclusivo? De maneira que \n\natenda \u00e1 todos os educandos de maneira indiscriminada? Como isso ocorre? \n\nSim, acredito que minha aula tenha atendido \u00e1 todos sim. Eu tento trabalhar diversos \n\nassuntos, converso com eles sobre a diversidade, converso com eles sobre defici\u00eancia, \n\neles conhecem... Embora sejam pequenos na idade de 5 e 6 anos, as vezes eles \n\nconhecem algu\u00e9m, algum primo que tenha alguma defici\u00eancia, mas eu tento trabalhar \n\ncom eles sim. Acho que eu consegui inclu\u00ed-los, e inclu\u00ed a tem\u00e1tica tammb\u00e9m. \n\nTodos os aluno participam da aula? Sim, todo mundo participa da aula. \n\n5-) Professor, antes de realizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o que atenda o deficiente de \n\nmaneira \u00e1 inclu\u00ed-lo no ensino regular, voc\u00ea j\u00e1 participou de outros tipos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada? \n\nN\u00e3o, Nunca participei. \u00c8... Deixa eu pensar aqui, \u00c9, n\u00e3o... Nunca participei mesmo, At\u00e9 \n\npelo meu tempo de formado, n\u00e9 \n\n6-) Na gradua\u00e7\u00e3o voc\u00ea se recorda de ter participado de disciplinas as quais \n\npossu\u00edam o objetivo de desmistificar o corpo deficiente ? Sendo estas disciplinas \n\nhumanistas ou biologicistas. \n\nSim, tinham umas disciplinas que abordavam, umas quatro: Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar \n\nabordava, \u00e9... professora (...) Atividade f\u00edsica adaptada, \u00e9...Acredito que fundamentos do \n\nlazer chegou a a abordar um pouquinho sobre a quest\u00e3o dos deficientes \n\nTodas disciplinas pr\u00e1ticas? SIM \n\n Existia alguma disciplina na \u00e1rea de humanas, por exemplo que falava do corpo \n\ndeficiente? SIM, sociologia falou um pouco, Filosofia, psicologia: principalmente a \n\nquest\u00e3o do corpo deformado, mutilado, estes professores abordavam o assunto com uma \n\nvis\u00e3o mais hist\u00f3rica do corpo \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\n7-) Voc\u00ea sente-se preparado, para trabalhar com este p\u00fablico ( aluno) deficiente? \n\nDe maneira \u00e1 integr\u00e1-lo \u00e1 turma a qual ele est\u00e1 inserido/? A forma\u00e7\u00e3o continuada \n\najudou nesse processo de inclus\u00e3o em suas aulas? \n\nN\u00e3o, apesar de toda a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 muito dif\u00edcil, s\u00e3o m\u00faltiplas defici\u00eancias, eu n\u00e3o me \n\nsinto t\u00e3o preparado para trabalhar com esses alunos. \n\nBom... Eu vou procurar me informar, atrav\u00e9s de livros e tal, junto com os professores e \n\ntentar inclu\u00ed-lo, n\u00e9! Como eu posso dizer... Sei que \u00e9 um processo dif\u00edcil, mas vou ter \n\nque partir da teoria, ou de vivencias pr\u00e1ticas junto com outros professores pra... Tentar \n\ninclu\u00ed-lo, n\u00e9. \n\nVoce tem essa vis\u00e3o de incluir ? Porque a gente sabe que tem professor que fala \n\npro alunor ficar sentado ao inv\u00e9s de participar da aula, para n\u00e3o\u201d atrapalhar\u201d. \n\nVoc\u00ea acha que \u00e9 importante esse aluno estar fazendo a aula? \n\nClaro! At\u00e9 para mostrar para os outros alunos que ele n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o diferente assim, quanto \n\neles pensam, eles (deficientes) tamb\u00e9m conseguem fazer a atividade, apesar das \n\nrestri\u00e7\u00f5es deles, eles tamb\u00e9m conseguem participar da aula. \n\n\u00c9, porque se formos levar em considera\u00e7\u00e3o, todos n\u00f3s temos um d\u00e9ficit, n\u00e9? Se \n\numa pessoa usa \u00f3culos, \u00e9 porque ela tem um d\u00e9fict de vis\u00e3o. Se algu\u00e9m escuta um \n\npouco mais baixo que o normal, ele tem um d\u00e9fict de audi\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o na verdade \n\ntodos temos. Acredito que isso que \u00e9 o legal, somos todos diferentes. \n\nMe auxiliou principalmente no trato com o aluno TDAH (transtorno de d\u00e9ficit de \n\naten\u00e7\u00e3o e hiperatividade). No ultimo encontro com os professores, abordou esse tema e \n\nme ajudou bastante, porque eu tinha uma vis\u00e3o sobre o assunto, por\u00e9m era totalmente \n\nequivocada, eu achei que a gente tinha que dar bastante atividade pro aluno cansar, \n\npor\u00e9m n\u00e3o \u00e9 isso que a gente deve fazer n\u00e9. Segundo o que disseram na forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada. Eu to procurando agora melhora um pouco minhas aulas, sentir a diferen\u00e7a \n\nentre o aluno. Depois eu pergunto pra professora como ele se comportou na sala de aula. \n\nBom... incluir \u00e9 um processo, n\u00e9. Mas em um m\u00eas ela (professora de sala) nota essa \n\ndiferen\u00e7a no comportamento dele para melhor, o aluno presta mais aten\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\nEu lembro que nesta forma\u00e7\u00e3o a palestrante falou que o tdah tem a quest\u00e3o do \n\nhiper foco, acredito que se o professor cativar o aluno, e ele tiver prazer naquela \n\naula ele vai ter um hiper foco pra se concentrar e participar da aula. \n\nSim, sem d\u00favida. \u00c9 preciso conquistar o aluno. \n\n8-) De que maneira voc\u00ea acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva te auxilie no \n\ntrato com a classe heterog\u00eanea? porque a gente sabe que a inclus\u00e3o social n\u00e3o \n\npertence s\u00f3 ao deficiente, nela est\u00e3o inseridos o \u00edndio, o negro, o aluno da classe \n\nsocial menos favorecida. E como voc\u00ea consegue trabalhar os diversos valores \n\ncomo: g\u00eanero, sustentabilidade com esta diversidade cultural? Acredita ser \n\nimportante este tipo de forma\u00e7\u00e3o? \n\nBom, eu... \u00c9, no est\u00e1gio abordou um pouquinho dessa quest\u00e3o de inclus\u00e3o, n\u00e9. Eu \n\nsempre gosto de partir do que os alunos tem, do que eles mostram pra mim, ent\u00e3o eu \n\nvou trabalhar na quest\u00e3o da sustentabilidade, a partir do que eles conhecem sobre o \n\nassunto, como \u00e9 abordado na casa deles, pra da\u00ed eu poder trazer para a realidade da \n\nescola. Eu acho que essa heterogeneidade s\u00f3 vem a acrescentar, porque cada crian\u00e7a, \n\ncada pessoa tem um estilo de vida, uma cultura familiar diferente. Acho que s\u00f3 tem a \n\nacrescentar, parto bastante das vivencias deles, e a forma\u00e7\u00e3o continuada vem sempre a \n\ncontribuir com a gente em como abordar determinados temas e tal. \n\nSim, acho que a forma\u00e7\u00e3o continuada tem muito valor. Eu digo isso porque eu tenho 1 \n\nano de formado e eu n\u00e3o cansei de dar aula ainda, s\u00f3 que tem professores que est\u00e3o \u00e1 15 \n\nanos na rede, acredito que principalmente para esses a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 sempre \n\nbom t\u00e1 reciclando, novos temas, os professores discutindo, acrescentando, a troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es entre n\u00f3s (rec\u00e9m formados) com eles experientes, acho que \u00e9 importante. \n\n9-) Voc\u00ea percebe que a prefeitura tem facilitado este tipo de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o? Como isso tem ocorrido? \n\nTem facilitado sim... Ah, n\u00e3o \u00e9 falta de divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o, ela tem facilitado. Tanto \u00e9 que \n\nela t\u00e1 tentando fazer parcerias com as universidades, pra t\u00e1 aproximando os cursos da \n\ngente, a prefeitura tem trabalhado pra isso sim. N\u00e3o sei se as universidades t\u00eam que dar \n\num incentivo maior, uma motiva\u00e7\u00e3o maior pros alunos estarem procurando isso. \n\n\n\n \n\n128 \n\n \n\nComo voc\u00ea ficou sabendo dessa forma\u00e7\u00e3o?  \n\nBom eu fiquei sabendo por conta primeiramente da escola, a coordenadora me falou \n\nverbalmente que tinha um curso e tal, ou melhor v\u00e1rios cursos, da\u00ed ela me cadastrou na \n\nrede, eu entrei vi e escolhi. E tem uma segunda forma tamb\u00e9m que foram atrav\u00e9s de \n\npanfletos distribu\u00eddos aqui na faculdade mesmo, falando dos cursos de agosto \u00e1 \n\nnovembro de 2012, ent\u00e3o muita gente tava sabendo, mas nem todos se interessam. \n\n10-) Em que aspecto voc\u00ea acredita que as forma\u00e7\u00f5es que trabalhem com a \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente, podem se aprimorar para melhor \n\ncorresponder com a necessidade das escolas? \n\nBom eu participo atualmente de uma forma\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um HTPC coletivo. E no ano \n\npassado a gente teve um trabalho interessante sobre a inclus\u00e3o do deficiente na escola. \n\nEu acho que o cunho te\u00f3rico \u00e9 essencial pra gente conhecer as patologias, necessidades \n\ne especificidades de cada indiv\u00edduo, mas eu acho que um certo teor mais pr\u00e1tico de \n\ncomo trabalhar com isso, eu acho que facilitaria pra gente. Eu tamb\u00e9m acho dif\u00edcil \n\ntrazer um exemplo, n\u00e3o sei se a gente fosse \u00e1 um centro especializado e observando \n\nessas crian\u00e7as, se a gente teria uma vis\u00e3o melhor, mas eu acho que a gente necessita de \n\numa aplica\u00e7\u00e3o mais pr\u00e1tica desses conceitos. \n\n11-) De modo geral, a forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida atrav\u00e9s da prefeitura, \n\natendeu seu objetivo? Sim? N\u00e3o? Porque? \n\nTalvez, porque eu acho que foi bacana, interessante o trabalho que eles fizeram durante \n\no ano. Trouxeram alguns especialistas na \u00e1rea. Recentemente trouxeram algu\u00e9m que \n\ntrabalha efetivamente com essa quest\u00e3o, mas eu acho que o ponto negativo foi \n\njustamente essa vis\u00e3o mais pr\u00e1tica. \u00c8 l\u00f3gico que se a gente aprender por meio de um \n\nslide determinada patologia a gente vai ter uma vis\u00e3o, mas uma viv\u00eancia experi\u00eancia do \n\naluno em si ali com a gente, mas n\u00f3s simulando determinada defici\u00eancia eu acho que \n\nseria algo bacana. Como se a gente se colocasse no papel do deficiente. Que algu\u00e9m \n\norganizasse algumas din\u00e2micas com a gente eu acho que se tornaria mais interessante, \n\nat\u00e9 porque n\u00f3s somos professores de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, n\u00e9? Tem muito corpo. \n\n\n\n \n\n129 \n\n \n\n12 - Relate uma atividade (proposta) de aula elaborada a partir do curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nDurante minha jornada propus algumas atividades que tinham um vi\u00e9s voltado para \n\ninclus\u00e3o. Numa delas ap\u00f3s os alunos estarem dispostos em duplas, um deles era \n\nvendado.  Foi feito um percurso com diferentes obst\u00e1culos em que um aluno era o guia \n\n(condutor) e o outro passava o percurso (guiado). Todos os alunos passaram pelas \n\nexperi\u00eancias guiar o colega e passar vendado pelo circuito. Terminada a tarefa, \n\ndiscutimos sobre as impress\u00f5es tidas pelos alunos e a dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o quando \n\nse est\u00e1 sem vis\u00e3o.  \n\n13 \u2013 Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada? \n\nAvalio a forma\u00e7\u00e3o continuada como algo essencial para carreira docente, pois trata de \n\numa constante atualiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos do professor. Claro que h\u00e1 outras \n\nquest\u00f5es que influenciam esta forma\u00e7\u00e3o, mas s\u00f3 o fato de oferecer esse espa\u00e7o para o \n\nprofessor e um incentivo para que o mesmo participe, j\u00e1 \u00e9 um grande passo.  \n\n14- Qual seria a forma\u00e7\u00e3o continuada ideal em sua concep\u00e7\u00e3o? \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada ideal seria aquela que os professores conseguissem integrar as \n\nrealidades da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, o que inclui todas as problem\u00e1ticas do contexto \n\nescolar como indisciplina, comunidade, gest\u00e3o escolar entre outros; aos conhecimentos \n\ntidos na forma\u00e7\u00e3o inicial, a partir dos principais referenciais te\u00f3ricos. Juntamente a essa \n\nassocia\u00e7\u00e3o, a troca de experi\u00eancias entre os professores pode proporcionar uma \u00f3tima \n\noportunidade de reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica desses docentes.    \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n130 \n\n \n\nPROFESSOR 5: PROFESSOR COORDENADOR DA EDUCA\u00c7\u00c3O ESPECIAL \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o: Pedagogia (UNESP-RC) 2001, Atendimento educacional especializado( \n\nUNESP MAR\u00cdLIA \u2013 2012), P\u00f3s gest\u00e3o educacional (Faculdades Claretianas \u2013 RC)                                     \n\nFun\u00e7\u00e3o/ Cargo: Coordenadora da educa\u00e7\u00e3o especial                                             \n\nA quanto tempo exerce essa fun\u00e7\u00e3o: Desde 2009     \n\n1-) Como coordenadora do n\u00facleo de forma\u00e7\u00e3o de professores, como voc\u00ea entende \n\nque a forma\u00e7\u00e3o continuada auxilie na trajet\u00f3ria docente deste professor que nela \n\nest\u00e1 inserido?   \n\nR: eu n\u00e3o sou coordenadora de n\u00facleo, dentro da secretaria da educa\u00e7\u00e3o tem o centro de \n\naperfei\u00e7oamento pedag\u00f3gico, que \u00e9 o que eu fa\u00e7o parte e sou de uma \u00e1rea, a educa\u00e7\u00e3o \n\nespecial, ent\u00e3o a gente trabalha com a forma\u00e7\u00e3o.  \n\nEu entendo a forma\u00e7\u00e3o continuada como aquela que o professor, profissional educador \n\nvai buscar de acordo com a demanda que ele est\u00e1 trabalhando, eu vejo uma import\u00e2ncia \n\nfundamental, porque ele vai em busca do que \u00e9 a necessidade dele. \n\nEu acredito mesmo na continuada, numa forma\u00e7\u00e3o presencial, existem algumas \u00e1 \n\ndist\u00e2ncia, n\u00e9? Que s\u00e3o boas e valem a pena, mas eu acho que a forma\u00e7\u00e3o realmente boa \n\n\u00e9 a presencial mesmo a continuada. \n\nE pra esse professor que participa da forma\u00e7\u00e3o, voc\u00ea que faz parte das forma\u00e7\u00f5es, \n\no que voc\u00ea acha que tem contribu\u00eddo pra vida deles como professores? \n\nR: De um modo geral acho assim, pela minha experi\u00eancia aqui na secretaria  da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Alguns professores realmente s\u00f3 participam da forma\u00e7\u00e3o continuada, porque \n\nentre aspas se sentem obrigados, porque n\u00f3s temos dentro da secretaria um programa de \n\nforma\u00e7\u00e3o inclusive em servi\u00e7o, ent\u00e3o ele vem porque t\u00e1 no hor\u00e1rio de trabalho dele, eu \n\nacho isso muito ruim. Agora uma grande parte tamb\u00e9m felizmente busca a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada, como eu disse que \u00e9 pela demanda que ele t\u00e1 sentindo necessidade, nesses \n\ncasos \u00e9 muito n\u00edtido o quanto um programa bem organizado de forma\u00e7\u00e3o que atenda \n\n\n\n \n\n131 \n\n \n\nrealmente a necessidade daquela popula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica rende resultados depois, na \n\npr\u00e1tica deste professor.  \n\nEnt\u00e3o agora especificamente os de educa\u00e7\u00e3o especial a gente tem tentado oferecer \n\naquilo que \u00e9 espec\u00edfico porque os professores se queixam que \u00e9 necessidade de \n\nforma\u00e7\u00e3o, e temos vistos alguns resultados bons. \n\nDentro das escolas voc\u00ea diz? \n\nR: direto das escolas. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Especial na Perspectiva da Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva \n\ntem como objetivo assegurar a inclus\u00e3o escolar de alunos com defici\u00eancia, \n\ntranstornos globais do desenvolvimento e altas habilidades/superdota\u00e7\u00e3o, \n\norientando os sistemas de ensino para garantir: acesso ao ensino regular, com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, aprendizagem e continuidade nos n\u00edveis mais elevados do ensino \n\n(Brasil, 2008)          \n\n2-)A partir do objetivo da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o inclusiva, como voc\u00ea percebe que \n\ntem se aplicado na escola o par\u00e1grafo acima sobre educa\u00e7\u00e3o especial. Ocorre \n\ninclus\u00e3o? Os alunos com defici\u00eancia intelectual conseguem apreender juntamente \n\ncom a classe? Da sua experi\u00eancia, o que voc\u00ea tem visto? \n\nR: Bom... A pol\u00edtica ela \u00e9 de 2008, mas na pr\u00e1tica foi em 2009 que as coisas mudaram. \n\nE isso caminhou junto com a minha trajet\u00f3ria profissional que foi quando eu assumi a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o na secretaria da educa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o o que eu percebo... Foi acontecendo, n\u00e9. \n\nDe 2009 pra c\u00e1 houve um aumento de alunos que \u00e9  p\u00fablico alvo da educa\u00e7\u00e3o especial \n\nmatriculado no ensino regular, n\u00e3o significa que fecharam escolas especiais, mas \n\nhouve... Eu estou vendo um aumento gradativo de procura pelo ensino regular, ent\u00e3o \n\nalunos que antes estavam s\u00f3 em institui\u00e7\u00f5es. A defici\u00eancia intelectual \u00e9 na minha \n\nopini\u00e3o \u00e9 aquela que as vezes passa muito mascarada nesse sentido, n\u00e9? Porque n\u00f3s \n\ntemos uma grande dificuldade, eu percebo isso na rede municipal, em distinguir a \n\ndefici\u00eancia intelectual das dificuldades e dos dist\u00farbios e isso faz com que as vezes esse \n\naluno seja negligenciado. Ent\u00e3o eu percebo que h\u00e1 inclus\u00e3o efetiva daqueles casos que \n\ntem diagn\u00f3stico, ent\u00e3o quando o aluno \u00e9 matriculado, bem encaminhado e com uma \n\n\n\n \n\n132 \n\n \n\navalia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica coerente e a gente consegue um diagn\u00f3stico juntamente com os \n\nprofissionais da sa\u00fade, este aluno tem uma inclus\u00e3o efetiva, agora, aqueles casos que \n\nainda h\u00e1 d\u00favida se \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 deficiente intelectual... Bom, nesses eu n\u00e3o vejo a \n\ninclus\u00e3o efetiva, infelizmente. \n\nVoc\u00ea acha que a fam\u00edlia tem influencia sobre isso? Quando voc\u00ea fala que o aluno \n\nn\u00e3o tem diagnostico, e a \u00e1rea pedag\u00f3gica n\u00e3o pode diagnostic\u00e1-lo. \n\nR: o que eu percebo na pr\u00e1tica \u00e9 que as vezes algumas fam\u00edlias se quer percebem, \n\nporque tem o hist\u00f3rico dos adultos da casa, as vezes a m\u00e3e \u00e9 deficiente, o pai \u00e9 \n\ndeficiente, ou bastante limitado na compreens\u00e3o de algumas coisas, ent\u00e3o n\u00e3o consegue \n\nperceber que o filho tem alguma coisa. Ent\u00e3o quando essa crian\u00e7a entra na escola, a \n\npr\u00f3pria escola percebe alguma coisa, se \u00e9 uma fam\u00edlia que apesar da simplicidade, mas \n\nque ela compreende a import\u00e2ncia que a escola t\u00e1 dando para um poss\u00edvel \n\nencaminhamento e vai atr\u00e1s junto com a escola, d\u00e1 at\u00e9 pra conseguir um tratamento \n\nadequado junto com o diagnostico, da\u00ed a gente tem muito mais sucesso, \u00e9 \u00f3bvio, n\u00e9... at\u00e9 \n\ndepois que j\u00e1 est\u00e1 detectada a defici\u00eancia, e h\u00e1 um plano de atividades, um plano de ter \n\nautonomia independ\u00eancia para esse aluno, para que isso tamb\u00e9m ocorra fora da escola. \n\nEnt\u00e3o, se a fam\u00edlia t\u00e1 trabalhando junto com a escola o progresso desse aluno \u00e9 muito \n\nmelhor em tudo, e n\u00e3o apenas no \u00e2mbito escolar. Fam\u00edlia \u00e9 fundamental. \n\n3-) Como tem sido a ades\u00e3o dos professores \u00e1 este tipo de forma\u00e7\u00e3o? Forma\u00e7\u00e3o \n\ninclusiva. Existe muita procura? H\u00e1 alguma preocupa\u00e7\u00e3o em realizar este tipo de \n\nforma\u00e7\u00e3o por parte dos professores? \n\nR: sim, a gente primeiro aqui na secretaria da educa\u00e7\u00e3o a gente aposta primeiro na \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do professor, que \u00e9 o da sala de recursos, do atendimento educacional \n\nespecializado que  ele tem como uma das suas fun\u00e7\u00f5es, dar o apoio ao professor do \n\nensino regular que recebe esse ano com defici\u00eancia e ao meu entendimento isso j\u00e1 uma \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. Agora... Al\u00e9m disso a gente tenta oferecer cursos, oficinas, cursos \n\nr\u00e1pidos... Dependendo da demana, por exemplo agora a gente vai ter o simp\u00f3sio, este \n\nsimp\u00f3sio tem como tem\u00e1tica a humaniza\u00e7\u00e3o da escola, e entre as oficinas 5 entre 26 s\u00e3o \n\nexclusivas sobre a tem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o especial e mais 3 que tentam associar pr\u00e1ticas \n\nde educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica com inclus\u00e3o, ent\u00e3o na verdade de 26 oficinas, 8 s\u00e3o da tem\u00e1tica da \n\n\n\n \n\n133 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o especial, ent\u00e3o a gente tenta, n\u00e9 oferecer, e a procura vem na mesma contra \n\npartida, a procura \u00e9 grande.  \n\nO que eu percebo a vezes \u00e9 que pela dificuldade de compreens\u00e3o entre defici\u00eancia e \n\ndist\u00farbios, transtornos que n\u00e3o s\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o especial, os professores as vezes \n\nprocuram achando que v\u00e3o ter respostas pra quest\u00f5es comportamentais e isso \u00e9 um \n\ngrande problema, mais a maioria realmente que vai pro curso uma forma\u00e7\u00e3o de \n\neduca\u00e7\u00e3o especial \u00e9 porque ele \u00e9 professor de um aluno com defici\u00eancia, ent\u00e3o ele tira \n\nproveito disso. \n\n4-) Voc\u00ea como uma das coordenadoras da \u00e1rea pedag\u00f3gica como v\u00ea a inser\u00e7\u00e3o do \n\naluno deficiente no ensino regular? \u00c1 contento? tardia? Porque? \n\nR: o que eu percebo principalmente nesses 4 anos meus aqui na secretaria da educa\u00e7\u00e3o. \n\nDe 2009 pra 2010, n\u00f3s t\u00ednhamos uma entrada na escola de crian\u00e7as com defici\u00eancia \n\ntardiamente, ent\u00e3o fora da idade, entrava na educa\u00e7\u00e3o infantil, mas n\u00e3o na idade de \n\nentrar na educa\u00e7\u00e3o infantil, mais velha. Alguns at\u00e9 entravam na primeira s\u00e9rie \n\nantigamente, n\u00e9 no primeiro ano. N\u00e3o entravam com 6 anos, entravam com 8 ou 9, \n\nprincipalmente os deficientes m\u00faltiplos, eu acho que devagarzinho a pr\u00f3pria rede \n\nmunicipal foi se organizando e mostrando que tem tido um trabalho comprometido e \n\nisso se refletiu tanto nos encaminhamentos das intitui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, n\u00e9... que atendem \n\nos bebes j\u00e1 com defici\u00eancia, que tem encaminhado para inser\u00e7\u00e3o na escola, quanto na \n\nconfian\u00e7a que os pais est\u00e3o nos dando, ent\u00e3o hoje a gente j\u00e1 tem bebes matriculados \n\ncom defici\u00eancias, inclusive muito graves. Desde o ano passado 2011, 2012, 2013 vamos \n\nter mais bebes \n\nE essa proposta de matricular o aluno que \u00e9 mais velho numa s\u00e9rie que \u00e9 abaixo da \n\nidade dele? \n\nR: quando o aluno ingressa no ensino fundamental principalmente, ele n\u00e3o pode \n\ningressar fora de ser no primeiro ano, independente da sua idade ele tem que entrar no \n\nprimeiro ano, depois ele pode ter a acelera\u00e7\u00e3o desse estudo, n\u00e9? Que \u00e9 a reclassifica\u00e7\u00e3o, \n\nque voc\u00ea vai adequar a rela\u00e7\u00e3o idade/s\u00e9rie, no entanto o ingresso tem que ser no \n\nprimeiro ano.  \n\n\n\n \n\n134 \n\n \n\nQuando um aluno n\u00e3o fez a educa\u00e7\u00e3o infantil, e a gente consegue entre aspas burlar o \n\nsistema que \u00e9 assim se o aluno tem 6 anos, deveria entrar no primeiro ano, mas n\u00e3o fez a \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil particularmente eu vejo beneficio de ele entrar na educa\u00e7\u00e3o infantil \n\nporque ele perdeu a oportunidade de exper\u00eanciar coisas que a educa\u00e7\u00e3o infantil deveria \n\noferecer, n\u00e3o \u00e9 o ideal... Ele deveria estar exatamente na idade, mas a hora que a gente \n\ntenta avaliar positivos e negativos ele perde muito mais ao se matricular em turmas da \n\nidade dele do que ficar 1 ano ou 2 em atraso na idade, mas tendo essas experi\u00eancias que \n\nv\u00e3o ser fundamentais para aprendizagem, ent\u00e3o a gente tem crian\u00e7as sim com diferen\u00e7a \n\nna idade, agora levando em conta de 2011 pra c\u00e1 eu acho que isso est\u00e1 se corrigindo, \n\ncom a entrada dos bebes j\u00e1 na s\u00e9rie correta, ber\u00e7\u00e1rio 1,2/ maternal e v\u00e3o prosseguindo. \n\nQuando o aluno entra mais velho numa s\u00e9rie que \u00e9 abaixo da sua idade, voc\u00ea \n\npercebe que ele se sente valorizado? Auto-estima entre outros. \n\nR: a gente n\u00e3o tem percebido isso, talvez na faixa estaria que n\u00e3o \u00e9 a que a gente atende, \n\nque s\u00e3o os mais velhos, talvez isso ocorra, mas entre os pequenos a gente n\u00e3o percebe \n\nisso. \u00c9 uma preocupa\u00e7\u00e3o nossa mesmo principalmente no ensino fundamental porque \n\nentre os pequenos \u00e9 t\u00e3o natural algumas coisas, e eles n\u00e3o tem maturidade pra perceber \n\nisso, agora no fundamental pensando no quarto, quinto ano que \u00e9 o final, ele j\u00e1 estariam \n\nmuito atentos \u00e1 isso, e a gente n\u00e3o percebe esse problema de auto-estima, ao contr\u00e1rio, o \n\naluno que vai prosseguindo e tem consci\u00eancia da sua dificuldade independente da \n\ndefici\u00eancia ou n\u00e3o eu volto a dizer que a dificuldade de aprendizagem \u00e9 um grande \n\nproblema e acho que temos de pensar sobre isso, a hora que ele adquire consci\u00eancia da \n\nsua dificuldade e ele olha pros colegas que as vezes tem a mesma idade, ou at\u00e9 1 ano \n\nmenos e que supera e ele n\u00e3o tem essa possibilidade a\u00ed sim ele tem um problema com a \n\nquest\u00e3o de estima. \n\n5-) Quantos professores da rede est\u00e3o inseridos no contexto inclusivo? Quantos \n\nprofessores existem em sala de aula para que fa\u00e7a-se poss\u00edvel a inclus\u00e3o? Assim \n\ncomo sala de recursos, e etc.  \n\nR: na rede municipal a gente se organiza dessa forma na educa\u00e7\u00e3o infantil: ber\u00e7\u00e1rio 1 e \n\n2, n\u00e3o tem professor s\u00f3 monitor e dependendo do n\u00famero de alunos \u00e9 o n\u00famero de \n\nmonitores tem um crit\u00e9rio. J\u00e1 no maternal 1 tem professor e monitor, maternal 2 em \n\n\n\n \n\n135 \n\n \n\ndiante professor, isso pra sempre da\u00ed... no ensino fundamental professor, quando tem um \n\naluno com defici\u00eancia matriculado, transtorno ou altas habilidades e que seja da \n\neduca\u00e7\u00e3o especial, eu tenho a possibilidade \u00e1 depender da necessidade deste aluno, \u00e1 \n\nincluir mais um monitor independente da escolaridade dele seja do ber\u00e7\u00e1rio ou seja do \n\nquinto ano do fundamental, e constatada a defici\u00eancia, constatado que ele \u00e9 aluno da \n\neduca\u00e7\u00e3o especial, ou na suspeita... Entra o professor do atendimento educacional, ent\u00e3o \n\nminimamente existem 3 pessoas: o professor da sala, o monitor e professor do \n\natendimento educacional, fora isso a gente tenta que todos compreendam, n\u00e9, que \u00e9 \n\nrealmente um convencimento que toda equipe da escola deve fazer parte disso, porque \n\nse \u00e9 uma crian\u00e7a que tem limita\u00e7\u00e3o alimentar, por exemplo, se a pessoa da cozinha n\u00e3o \n\ntiver envolvida afeta inclusive no desenvolvimento pedag\u00f3gico desse aluno que ele n\u00e3o \n\npode tomar merenda com os outros, ent\u00e3o a\u00ed \u00e9 um trabalho de gest\u00e3o da escola, seria o \n\nideal, em alguns lugares funciona melhor, mas minimamente 3 pessoas envolvidas. \n\n E tem sala de recursos a partir de que s\u00e9rie? \n\nR: entrou na escola t\u00e1 na sala de recursos. Desde o ber\u00e7\u00e1rio. \n\nEla funciona paralela \u00e1 classe? \n\nR: Por lei \u00e9 contra turno, ent\u00e3o o aluno est\u00e1 matriculado em um per\u00edodo e no per\u00edodo \n\ninverso participa do atendimento educacional na sala de recursos, mas na pr\u00e1tica alguns \n\ncasos acontecem no pr\u00f3prio per\u00edodo, porque as crian\u00e7as da creche s\u00e3o per\u00edodo integral, \n\nent\u00e3o n\u00e3o existe contra turno pra quem \u00e9 per\u00edodo integral, porque se n\u00e3o seria noturno, \n\nent\u00e3o a gente j\u00e1 tem o atendimento no pr\u00f3prio hor\u00e1rio, algumas crian\u00e7as os m\u00faltiplos \n\ntem uma gravidade de sa\u00fade maior e muita dificuldade com o transporte, se for \n\ncaderante, se a fam\u00edlia n\u00e3o tem carro eles dependem de uma van adaptada, ent\u00e3o nesses \n\ncasos, seja na gravidade da sa\u00fade, ou pela dificuldade de transporte a gente faz extra-\n\noficialmente o atendimento no pr\u00f3prio per\u00edodo, mas o cadastro s\u00f3 \u00e9 no contra turno. \n\nO que seria a sala de recursos? Uma sala de refor\u00e7o escolar? \n\nR: n\u00e3o, por\u00e9m se a gente olhar hist\u00f3ricamente a sala de recursos come\u00e7ou como um \n\nrefor\u00e7o sim. Para os alunos que eram diferentes na escola, a\u00ed elas viraram salas especiais \n\ne das salas especiais \u00e1 uma proposta inclusiva se transformaram em sala de recursos.  \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\nComo o nome diz \u00e9 um espa\u00e7o que tem um professor que vai adequar ou inventar \n\nrecursos que d\u00eaem acesso \u00e1 conhecimentos do ensino regular. Fica claro um exemplo: \n\neu tenho um aluno com defici\u00eancia m\u00faltipla que tem limita\u00e7\u00e3o motora, baixa vis\u00e3o e \n\nque n\u00e3o consegue oralizar e ele t\u00e1 matriculado na educa\u00e7\u00e3o infantil, l\u00e1 na sala de aula \n\npor exemplo a professora conta hist\u00f3ria n\u00e9! E as crian\u00e7as recontam essa hist\u00f3ria , logo \n\nesse aluno n\u00e3o consegue recontar, porque ele n\u00e3o fala e n\u00e3o tem movimento \n\ncoordenado, ent\u00e3o l\u00e1 na sala de recursos a professora fez uma avalia\u00e7\u00e3o adequada pra \n\nsaber qual a forma de resposta deste aluno e ela vai possibilitar o recurso, atrav\u00e9s de \n\numa adequa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica orienta a professora do ensino regular  e a monitora se for \n\no caso para que esse aluno possa dar a resposta pra ela. \u00c9 o lugar de estudar como essa \n\ncrian\u00e7a funciona. Por isso eu acredito numa forma\u00e7\u00e3o continuada  dada por este \n\nprofessor da sala de recursos, porque a medida que ele estuda sobre essa crian\u00e7a ele t\u00e1 \n\naprofundando o conhecimento sobre aquela defici\u00eancia. E ele vai para o professor do \n\nensino regular que recebe essa crian\u00e7a, ele vai dar pra ele orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas , \n\nnada mais \u00e9 que pra mim uma forma\u00e7\u00e3o continuada, e todo o dia. \n\n6-) De acordo com o seu modo de pensar, a educa\u00e7\u00e3o inclusiva tem sido de maneira \n\nefetiva ou possui car\u00e1ter assistencialista?  \n\nR: N\u00e3o, eu acho que a gente j\u00e1 caminhou muito, j\u00e1 quebramos muito dessa barreira \n\nassistencialista eu acho SIM! \n\nE como se deu isso? Voc\u00ea acompanhou esse processo? O que pode nos contar a \n\nrespeito. \n\nR: Bom eu estou na educa\u00e7\u00e3o especial n\u00e3o faz tanto tempo assim, n\u00e9! Eu sei te dizer por \n\nleituras por amigos que trabalham na educa\u00e7\u00e3o especial h\u00e1 vinte anos, porque eu vim \n\npra secretaria da educa\u00e7\u00e3o em 2009, ent\u00e3o de 2005 at\u00e9 2009 eu estava na coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica de uma escola e essa escola come\u00e7ou a receber muitos alunos com \n\ndefici\u00eancia, ent\u00e3o a minha aproxima\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o especial \u00e9 recente \u00e9 de 2005 pra c\u00e1, \n\nanteriormente eu estava na sala de aula regular, tive alunos com defici\u00eancia, mas sempre \n\ncom essa proposta mais inclusiva, n\u00e9!? Porque eu estava no ensino regular e j\u00e1 recebia \n\nalunos com defici\u00eancia, quando eu fui pra coordena\u00e7\u00e3o a mesma coisa. \n\nE quando voc\u00ea estava em sala de aula, voc\u00ea percebia a inclus\u00e3o efetiva? \n\n\n\n \n\n137 \n\n \n\nN\u00e3o, n\u00e3o era n\u00e3o. Eu tive 3 experi\u00eancias com alunos deficientes quando eu estava \n\nlecionando em sala de aula , num caso espec\u00edfico eu tinha uma aluninha que era \n\natendida na AACD em S\u00e3o Paulo, ent\u00e3o eu ficava me questionando muito com rela\u00e7\u00e3o \u00e1 \n\nalgumas coisas porque eu tamb\u00e9m n\u00e3o compreendia, foi meu primeiro caso de inclus\u00e3o, \n\nessa aluna tinha um bom desempenho, mas com dificuldade motora e com uma baixa \n\nvis\u00e3o que possu\u00eda uma les\u00e3o cerebral  e ela ia uma vez por semana pra S\u00e3o Paulo na \n\nAACD pra fazer o atendimento, e aqui em Rio claro n\u00e3o tinha absolutamente nada na \n\nescola. Eu me sentia muito desesperada com coisas que eu n\u00e3o sabia fazer, e quando eu \n\nia falar com a dire\u00e7\u00e3o da escola, eu ouvia:  \n\n- ah, deixa ela \u00e9 diferente. \n\nPara mim isso \u00e9 assistencialismo e era o que me incomodava, mas por outro lado, eu \n\nn\u00e3o tinha outra id\u00e9ia. Hoje eu j\u00e1 tenho uma id\u00e9ia melhor concebida at\u00e9 pela experi\u00eancia, \n\nmas eu n\u00e3o acho que aquele era o caminho, ent\u00e3o nesse sentido de assistencialismo eu \n\npercebi um amadurecimento e melhora, acho que a gente cresceu muito. \n\n7-) Voc\u00ea como professora e agora como coordenadora da educa\u00e7\u00e3o especial, pode \n\nnos contar sua percep\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o desde a \u00e9poca em que lecionava at\u00e9 os dias \n\nhoje, e como voc\u00ea tem sentido esse processo que vem ocorrendo atrav\u00e9s de novas \n\nleis e diretrizes para atender este p\u00fablico deficiente. \n\nR: Bom... No caminhar hist\u00f3rico  n\u00f3s tivemos algumas mudan\u00e7as, primeiro: a entrada \n\nde todo mundo na escola, independente de ter defici\u00eancia ou n\u00e3o, n\u00e9?! A d\u00e9cada de 90 \n\nfoi o \u201dbum\u201d  da entrada de todos na escola e depois com o Fundef, fundeb, ent\u00e3o j\u00e1 \n\ncome\u00e7aram a aparecer algumas crian\u00e7as, s\u00f3 que tudo que era diferente naquela \u00e9poca \n\nera da educa\u00e7\u00e3o especial, existiam salas de refor\u00e7o, houve uma \u00e9poca que no estado \n\ntinha um programa que chamava acelera\u00e7\u00e3o, enfim de 2001 pra frente saiu uma \n\nresolu\u00e7\u00e3o federal falando sobre a educa\u00e7\u00e3o especial, eu acho que foi uma tentativa de \n\ndelinear um pouco melhor, mas ainda assim muito aberto, sem especificidades. Paralelo \n\n\u00e1 isso mundialmente a gente via movimentos das pessoas com defici\u00eancia tentado exigir \n\nos direitos deles mesmos, n\u00e9?! Porque quando voc\u00ea p\u00f5e todo mundo no mesmo \u201csaco\u201d \n\nalguns saem em preju\u00edzo e a\u00ed desse \u00e9poca do inicio de 2000 at\u00e9 a pol\u00edtica de 2008 eu \n\nacho que foi um momento que a educa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a se organizar um pouco melhor pra \n\n\n\n \n\n138 \n\n \n\noferecer alguma coisa que \u00e9 o que a gente tem hoje, ent\u00e3o anterior a 2008 existiam \n\nalguns munic\u00edpios/ escolas, numa tentativa de um atendimento especial  pro aluno do \n\nensino regular, de 2008 pra c\u00e1 eu acho que quem n\u00e3o faz isso, est\u00e1 na contram\u00e3o da \n\nhist\u00f3ria, Porque amparo pra isso (inclus\u00e3o) a gente tem, tanto em legisla\u00e7\u00e3o quanto em \n\nrecursos mesmo, porque \u00e1 medida que voc\u00ea matricula o aluno, faz parceria com o MEC, \n\nvoc\u00ea recebe equipamento, ent\u00e3o voc\u00ea tem incentivo financeiro tamb\u00e9m, e a quest\u00e3o do \n\nfinanciamento  (fundeb) o aluno que \u00e9 reconhecido com defici\u00eancia o munic\u00edpio recebe \n\nduplamente por ele, ent\u00e3o existe incentivo para que isso ocorra, agora eu n\u00e3o sou \n\nradical, pela a minha experi\u00eancia eu acho que a gente tem que ter muito bom senso de \n\nouvir  a opini\u00e3o dessa fam\u00edlia que conhece essa pessoa, esse aluno com defici\u00eancia e \n\npesar  o que \u00e9 produtivo pra ele, porque tem casos que eu acho que s\u00e3o beneficiados \n\ncom as escolas especiais. Apesar da orienta\u00e7\u00e3o ser de uma pol\u00edtica inclusiva, ela n\u00e3o \u00e9 \n\ntaxativa, e ela nos permite direito de escolha, por\u00e9m este direito \u00e9 da pessoa e da \n\nfam\u00edlia, e n\u00e3o da escola, a escola/ educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve estar \u00e1 servi\u00e7o dessas pessoas. \n\nQuando n\u00f3s falamos que os deficientes lutaram por seus direitos me parece \n\nestranho, porque voc\u00ea n\u00e3o deveria precisar exigir/ lutar pelos seus direitos, afinal \n\neles est\u00e3o l\u00e1 na constitui\u00e7\u00e3o federal, mas na quest\u00e3o do deficiente se observa essa \n\ndificuldade de garantia de direitos. \n\nR: eu percebo na pr\u00e1tica que quando a gente fala algumas coisas para algumas m\u00e3es que \n\nelas falam assim: \n\n- Ah, muito obrigada e tal. Ent\u00e3o eu vou fazer isto. \n\nParece que a gente t\u00e1 fazendo um favor, n\u00f3s n\u00e3o estamos fazendo um favor, a gente n\u00e3o \n\n\u00e9 bonzinho, \u00e9 quest\u00e3o de direito, de humanidade com qualquer ser humano, e alguns \n\nnecessitam sim de um tratamento melhor, n\u00e9? Porque eles tem que ter algumas \n\ncompensa\u00e7\u00f5es e que as pessoas acham que n\u00e3o \u00e9 direito, n\u00e3o tem cabimento. \n\nS\u00e3o os direitos b\u00e1sicos que j\u00e1 est\u00e3o garantidos. Eu brinco que me incomoda muito \u00e9 \n\naquela hist\u00f3ria que me incomoda muito de que isso \u00e9 novidade, a inclus\u00e3o \u00e9 de agora. A \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do nosso pa\u00eds \u00e9 de 1988, ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 novidade , o aumento de alunos com \n\ndefici\u00eancia no ensino regular, sim, \u00e9 novidade. Mas \u00e9 novidade porque a medicina e a \n\ntecnologia evolu\u00edram para que eles tivessem sobre vida . \n\n\n\n \n\n139 \n\n \n\n8-) Conte-nos como tem funcionado na secretaria da educa\u00e7\u00e3o este processo de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das forma\u00e7\u00f5es sobre a desmistifica\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia para \n\nos professores atuantes na rede. \n\nR: \u00c8 eu volto \u00e1 aquele exemplo que eu falei, voc\u00ea acaba de receber um aluno na sua \n\nsala, ele \u00e9 um aluno com defici\u00eancia m\u00faltipla, est\u00e1 na cadeira de rodas, baba, n\u00e3o tem \n\nmovimento coordenado, n\u00e3o enxerga direito e n\u00e3o fala. A primeira coisa que a gente \n\npensa \u00e9: que ele n\u00e3o tem capacidade, que ele n\u00e3o compreende o que eu falo. Por isso as \n\nvezes ele ( professor) nem fala com essa crian\u00e7a, ele fala com algu\u00e9m que t\u00e1 do lado, n\u00e9, \n\nn\u00e3o se refere ao indiv\u00edduo com defici\u00eancia. ISSO \u00e9 um mito, porque ele tem um corpo \n\nque o prende, mas ele pode estar compreendendo tudo, ele pode t\u00e1 ouvindo e \n\nenxergando tudo, ent\u00e3o pra quebrar esses mitos eu aposto muito no professor da sala de \n\nrecursos, porque \u00e1 medida em que \u00e9 um profissional de boa forma\u00e7\u00e3o com \n\nconhecimentos que lhe d\u00eaem conta de avaliar este aluno e mostrar pro professor a \n\ncapacidade deste aluno de outras maneiras, recursos, linguagem e possibilidades, ent\u00e3o \n\na gente quebra esses mitos, n\u00e9?! S\u00f3 que \u00e9 dif\u00edcil, porque leva tempo, ent\u00e3o \u00e9 importante \n\nfalar sobre isso com os professores. \n\n9-) Ocorre um trabalho multidisciplinar nas escolas? \u00c1rea da sa\u00fade, educacional e \n\nfam\u00edlia, caminhando juntos para o melhor desenvolvimento deste aluno?   \n\nR: esse \u00e9 o sonho. Efetivamente aqui em rio claro temos uma parceria muito boa com o \n\ncentro de reabilita\u00e7\u00e3o infantil princesa vit\u00f3ria que atende as defici\u00eancias f\u00edsicas e \n\nsensoriais e tamb\u00e9m alguns transtornos. \n\nO sonho \u00e9 que a gente possa sentar junto, periodicamente: educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, fam\u00edlia e a \n\na\u00e7\u00e3o social, agora na pr\u00e1tica: 2 ou 3 vezes por ano todos os professores da rede \n\nmunicipal, exceto quando tem emerg\u00eancia , eles s\u00e3o dispensados do hor\u00e1rio de trabalho \n\ndeles e v\u00e3o pra uma reuni\u00e3o no Princesa Vit\u00f3ria, para um momento de troca de \n\nexperi\u00eancias. N\u00f3s na rede Municipal estabelecemos um documento (PDI) Plano de \n\ndesenvolvimento individual, o qual a gente tenta pensar integralmente neste aluno \n\nestabelecendo um plano de trabalho que integre essas \u00e1reas, este documento todas as \n\ncrian\u00e7as e jovens (EJA) com defici\u00eancia tem e ele \u00e9 elaborado coletivamente: professor \n\nda sala de recursos, professor do ensino regular, professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, monitor, \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\nequipe gestora, 1 profissional da saude e a fam\u00edlia se ela quiser. Quando a fam\u00edlia ou o \n\nprofissional da sa\u00fade n\u00e3o participam tem um registro sobre isso.  \n\n10-) Como voc\u00ea acredita que seja a escola inclusiva ideal? Recursos, profissionais, \n\nacessorias e etc.         \n\nR: Eu n\u00e3o acho que a gente tem q tornar a escola um ambiente m\u00e9dico, sa\u00fade \u00e9 sa\u00fade... \n\nEscola \u00e9 escola. Mas eu acho que essa parceria de voc\u00ea ter a liberdade do ir e vir nesses \n\ndois espa\u00e7os, fono, f\u00edsio. Acho que se a gente conseguisse uma parceria mais estreita \n\nentre profissionais que visitassem mais a escola at\u00e9 pra fazer a orienta\u00e7\u00e3o de \n\nacessibilidade seria o ideal. Seria melhor ainda se houvesse uma equipe espec\u00edfica para \n\nfazer essas orienta\u00e7\u00f5es dentro da educa\u00e7\u00e3o n\u00e9, mas n\u00e3o \u00e9 a realidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n141 \n\n \n\nPROFESSOR 6 \n\nIdade: 25 anos \n\nForma\u00e7\u00e3o: Licenciatura e bacharelado em educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e Pedagogia                             \n\nAno de forma\u00e7\u00e3o: 2009 \n\n A quanto tempo leciona na rede municipal: 3 anos \n\nG\u00eanero: Feminino (X)            Masculino () \n\nClasses em que leciona: Maternal I ao Infantil I \n\n \n\n1 - Professor, o que voc\u00ea entende por forma\u00e7\u00e3o continuada? Qual a fun\u00e7\u00e3o desta \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o como docente? \n\nUma forma\u00e7\u00e3o que o professor precisa estar constantemente buscando, renovando pra se \n\natualizar. Ningu\u00e9m \u00e9 pronto todo mundo precisa estudar e se atualizar. \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada tem uma fun\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio, porque quanto mais forma\u00e7\u00e3o n\u00f3s \n\ntemos, melhor a nossa pr\u00e1tica docente do dia-a-dia  \n\n2 - Para voc\u00ea a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um instrumento que auxilia na maneira de \n\nensinar? Sim? N\u00e3o?  Porque?  \n\nSim, porque \u00e9 uma forma de voc\u00ea estar se especializando cada vez mais na \u00e1rea que a \n\ngente trabalha. \n\n3 - Na sua sala existem alunos que possuem algum tipo de defici\u00eancia, ou m\u00faltiplas \n\ndefici\u00eancias? Quais? \n\nN\u00e3o, o \u00fanico aluno que eu tive com necessidades especiais foi este aluno que tinha uma \n\nles\u00e3o cerebral. \n\n4 - Voc\u00ea considera que suas aulas possuem um car\u00e1ter inclusivo? Sim? N\u00e3o?  De \n\nmaneira que atenda \u00e1 todos os educandos de maneira indiscriminada? Como isso \n\nocorre? \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\nSim, porque eu procuro sempre respeitar a individualidade de cada um, adaptando a \n\naula para que todos possam participar dela. \n\n5 - Professor, antes de realizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o que atenda o deficiente de \n\nmaneira \u00e1 inclu\u00ed-lo no ensino regular, voc\u00ea j\u00e1 participou de outros tipos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada? Quais? \n\nEu fiz alguns cursos sobre educa\u00e7\u00e3o infantil, e a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica na educa\u00e7\u00e3o infantil, \n\nmas relacionado. \n\n6 - Na gradua\u00e7\u00e3o voc\u00ea se recorda de ter participado de disciplinas as quais \n\npossu\u00edam o objetivo de desmistificar o corpo deficiente? Sendo estas disciplinas \n\nhumanistas ou biologicistas. \n\nSim, eu tive uma disciplina de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica adaptada, ent\u00e3o n\u00f3s vivenciamos como \n\nque era lidar com a cegueira com a defici\u00eancia do cadeirante. Apenas uma disciplina \n\ndurante todo o curso. E, algumas outras disciplinas o professor auxiliava e procurava \n\nnos mostrar como melhor adaptar as atividades relacionando cada disciplina. \n\n7 - Voc\u00ea sente-se preparado, para trabalhar com este p\u00fablico (aluno) deficiente? \n\nDe maneira \u00e1 integr\u00e1-lo \u00e1 turma a qual ele est\u00e1 inserido/? A forma\u00e7\u00e3o continuada \n\najudou nesse processo de inclus\u00e3o em suas aulas? Relate como sua carreira como \n\ndocente tem se modificado ap\u00f3s as forma\u00e7\u00f5es. \n\nEu acredito assim, que \u00e9 sempre um desafio e a partir do momento que voc\u00ea encontra \n\neste aluno inserido em sua turma, voc\u00ea precisa buscar os recursos pra voc\u00ea trabalhar \n\ncom ele. Eu tenho alguns subs\u00eddios, mas eu acredito que quando eu pego esse aluno eu \n\npreciso estudar mais. \n\nSim, com certeza a forma\u00e7\u00e3o continuada ajudou a desenvolver o trabalho com este \n\naluno. Tanto a forma\u00e7\u00e3o continuada, como o atendimento que esse aluno tem em sala de \n\nrecursos, fono. E a\u00ed com a troca de informa\u00e7\u00f5es com esses profissionais, a gente \n\nconsegue montar uma aula melhor, facilita pra n\u00f3s tamb\u00e9m. \n\nEu j\u00e1 trabalha em escola antes de fazer faculdade, eu trabalhava como monitora, ent\u00e3o \n\neu j\u00e1 tinha uma base, por j\u00e1 conhecer o cotidiano da escola, mas com a gradua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n143 \n\n \n\nmelhorou a minha maneira de perceber a escola e os alunos, aumentando a experi\u00eancia, \n\ne com as forma\u00e7\u00f5es a gente vai cada vez mais nos aprimorando e nos adaptando aos \n\nalunos que s\u00e3o diferentes a cada ano. Eu acredito que no decorrer da carreira voc\u00ea vai \n\naprendendo mais a como lidar com esse aluno, as dificuldades que ele tem, porque n\u00e3o \u00e9 \n\ns\u00f3 o aluno com necessidade especial que apresenta algum tipo de dificuldade, n\u00e9? \n\nAlgum outro aluno considerado normal tamb\u00e9m pode ter algum tipo de dificuldade. \n\nAtrav\u00e9s dos anos eu observo isso, que a cada ano a gente tem mais estrat\u00e9gias pra \n\ntrabalhar com eles (alunos) \n\nPESQUISADOR: Voce acha que o dia-a-dia \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o? \n\nSim, o dia a dia, a troca de experi\u00eancia com os amigos, n\u00e9? Na escola tamb\u00e9m com \n\noutro professor. Aqui na nossa escola tem a integra\u00e7\u00e3o das aulas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, \n\nquando o maternal I trabalha juntos com o maternal II, e \u00e9 uma troca de experi\u00eancia, \n\nporque as vezes o professor tem uma outra vis\u00e3o, outra id\u00e9ia e vamos trocando \n\ninforma\u00e7\u00f5es, posso dizer que isso \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. \n\n8 - De que maneira voc\u00ea acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva te auxilie no \n\ntrato com a classe heterog\u00eanea? Porque a gente sabe que a inclus\u00e3o social n\u00e3o \n\npertence s\u00f3 ao deficiente, nela est\u00e3o inseridos o \u00edndio, o negro, o aluno da classe \n\nsocial menos favorecida. E como voc\u00ea consegue trabalhar os diversos valores \n\ncomo: g\u00eanero, sustentabilidade com esta diversidade cultural? Acredita ser \n\nimportante este tipo de forma\u00e7\u00e3o? \n\nUma quest\u00e3o que eu sempre trabalho com os alunos \u00e9 que cada um te o seu jeito, a sua \n\nindividualidade, que um \u00e9 moreno o outro \u00e9 loiro, e que cada um tem seu jeito de ser, \n\nque um pode realizar o exerc\u00edcio mais r\u00e1pido e outro mais lento e que n\u00f3s devemos \n\nrespeitar uns aos outros e respeitarmos o nosso limite. Na educa\u00e7\u00e3o infantil eu percebo \n\nque a partir do momento que eu dou a atividade, voc\u00ea n\u00e3o precisa ficar impondo que a \n\ncrian\u00e7a realize do modo que deve ser realizado, ele faz dentro do seu limite, ent\u00e3o eu \n\nprocuro trabalhar desse modo. \n\nEu procuro trabalhar com os diversos temas, mas n\u00e3o \u00e9 uma coisa muito profunda, at\u00e9 \n\npela idade dos alunos de 3 \u00e1 5 anos. \n\n\n\n \n\n144 \n\n \n\nSim eu acredito ser importante esse tipo de forma\u00e7\u00e3o, mas eu acho que n\u00e3o h\u00e1 \n\nnecessidade de ser apenas 1 tema trabalhado por ano, que nem este ano foi trabalhado s\u00f3 \n\nadaptada (educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica adaptada), acho que poderia ter trabalhado outros temas \n\ntamb\u00e9m, porque a gente precisa dessa forma\u00e7\u00e3o, e no HTPC de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 um \n\n\u00f3timo tempo para se trabalhar isso. \n\n9 - Voc\u00ea percebe que a prefeitura tem facilitado este tipo de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o? Como isso tem ocorrido? \n\nSim, tem facilitado, por\u00e9m a dica que eu daria seria o de ser trabalho mais temas por \n\nano, para ampliar o nosso leque. Mas com certeza a forma\u00e7\u00e3o \u00e9 um aux\u00edlio que todo o \n\nprofessor precisa e valoriza. \n\nN\u00f3s professores, temos o HTPC que \u00e9 onde as forma\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo realizadas, dai a \n\nsecretaria da educa\u00e7\u00e3o envia pra escola o dia que ser\u00e1 p HTPC, e a escola nos avisa os \n\ndias que as forma\u00e7\u00f5es iram ocorrer. \n\n10 - Em que aspecto voc\u00ea acredita que as forma\u00e7\u00f5es que trabalhem com a \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente, podem se aprimorar para melhor \n\ncorresponder com a necessidade das escolas? \n\nEu acredito que tem algumas escolas que precisem melhorar o aspecto arquitet\u00f4nico da \n\nescola e em quest\u00f5es de estrutura, porque tem aluno que sente dificuldade, n\u00e3o tem \n\nmuito acesso, alguns lugares se tornam perigosos pra essas crian\u00e7as que podem cair e se \n\nmachucar. Porque na quest\u00e3o do material, a gente tem. \n\nPESQUISADOR: O que \u00e9 falado no curso de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e1 realidade da \n\nescola, ou \u00e9 muito ut\u00f3pico? \n\nAlgumas coisas se aplicam a realidade escolar sim, mas outras j\u00e1 fogem do contexto. \n\n11 - De modo geral, a forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida atrav\u00e9s da prefeitura, \n\natendeu seu objetivo? Sim? N\u00e3o? Porque? \n\nAtendeu sim, foi uma forma\u00e7\u00e3o muito interessante, e se eu pudesse dar uma dica seria a \n\nde que eles n\u00e3o fiquem parados em apenas um tema, mas que seja algo diferenciado. \n\nPorque esse tema de adaptada t\u00e1 no auge, e o professor precisa se informar, conhecer e \n\n\n\n \n\n145 \n\n \n\nter uma forma\u00e7\u00e3o, porque agora cada vez mais, eu acredito que n\u00f3s vamos ter alunos \n\ndeficientes dentro da escola. \n\n12 - Relate uma atividade (proposta) de aula elaborada a partir do curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nAtividades adaptadas, onde o aluno tem alguma necessidade especial, ent\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nalgumas forma\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel eu adaptar algumas aulas. \n\nEsse ano eu tive um aluno que tinha uma les\u00e3o cerebral e um lado do corpo dele \u00e9 \n\natrofiado. Ent\u00e3o eu desenvolvi uma atividade com corda, ent\u00e3o eu adaptei a corda na \n\nm\u00e3o dele e ele conseguiu pular esta corda, no seu tempo e do seu jeito e fazer todos os \n\nmovimentos com a corda.  \n\n13 \u2013 Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada? \n\nEu daria nota 8, porque tiveram dias produtivos, mas tamb\u00e9m tiveram dias muito \n\nma\u00e7antes. \n\n14- Qual seria a forma\u00e7\u00e3o continuada ideal em sua concep\u00e7\u00e3o? \n\nEu atenderia a parte infantil, que trouxesse algumas estrat\u00e9gias, porque o infantil \n\nnecessita muito dessa ajuda. Por as crian\u00e7as serem muito pequenas, j\u00e1 tem a dificuldade \n\nde se expressar, ent\u00e3o eu acho que deveria ter uma forma\u00e7\u00e3o visando essa faixa et\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n146 \n\n \n\nPROFESSOR 7 \n\nIdade: 62 \n\nForma\u00e7\u00e3o: Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (Pucc)                               Ano de forma\u00e7\u00e3o: 1979 \n\n A quanto tempo leciona na rede municipal: 24 anos \n\nG\u00eanero: Feminino (X )            Masculino () \n\nClasses em que leciona: Infantil I e II \n\n \n\n1 - Professor, o que voc\u00ea entende por forma\u00e7\u00e3o continuada? Qual a fun\u00e7\u00e3o desta \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o como docente? \n\nUma forma de voc\u00ea estar mais atualizado, n\u00e9? \n\nTrazer subs\u00eddios para elabora\u00e7\u00e3o, e melhoria das aulas. \n\n2 - Para voc\u00ea a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um instrumento que auxilia na maneira de \n\nensinar? Sim? N\u00e3o?  Porque?  \n\nSim, porque traz novos m\u00e9todos de ensino e ajuda na sequencia do conte\u00fado, no \n\ndesenvolver dos conte\u00fados, porque tira as duvidas, traz novidades e um novo olhar de \n\num mesmo conte\u00fado, al\u00e9m de trazer as mudan\u00e7as necess\u00e1rias aos devidos conte\u00fados.  \n\n3 - Na sua sala existem alunos que possuem algum tipo de defici\u00eancia, ou m\u00faltiplas \n\ndefici\u00eancias? Quais? \n\nSim, um aluno surdo. Apenas esse tipo de defici\u00eancia. \n\n4 - Voc\u00ea considera que suas aulas possuem um car\u00e1ter inclusivo? Sim? N\u00e3o?  De \n\nmaneira que atenda \u00e1 todos os educandos de maneira indiscriminada? Como isso \n\nocorre? \n\nSim, adaptando certas atividades \u00e1 este aluno, existe tamb\u00e9m uma menina que interpreta \n\nsinais (libras), e o aluno tamb\u00e9m entende leitura labial. No momento da aula, ele \n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\ninterage bem com os colegas, e a aula sempre atende \u00e1 toda diversidade, respeitando \n\nsempre a individualidade de cada aluno. \n\n5 - Professor, antes de realizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o que atenda o deficiente de \n\nmaneira \u00e1 inclu\u00ed-lo no ensino regular, voc\u00ea j\u00e1 participou de outros tipos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada? Quais? \n\nSim, forma\u00e7\u00f5es para ensino infantil, e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar. \n\n6 - Na gradua\u00e7\u00e3o voc\u00ea se recorda de ter participado de disciplinas as quais \n\npossu\u00edam o objetivo de desmistificar o corpo deficiente? Sendo estas disciplinas \n\nhumanistas ou biologicistas. \n\nN\u00e3o, ah... isso a gente n\u00e3o tinha n\u00e3o. \n\nNaquela \u00e9poca era muito diferente, era s\u00f3 o b\u00e1sico que a gente tinha n\u00e9? Futebol, v\u00f4lei, \n\nbasquete, nata\u00e7\u00e3o e s\u00f3. Mas sobre deficiente a gente n\u00e3o tinha nada. \n\n7 - Voc\u00ea sente-se preparado, para trabalhar com este p\u00fablico (aluno) deficiente? \n\nDe maneira \u00e1 integr\u00e1-lo \u00e1 turma a qual ele est\u00e1 inserido/? A forma\u00e7\u00e3o continuada \n\najudou nesse processo de inclus\u00e3o em suas aulas? Relate como sua carreira como \n\ndocente tem se modificado ap\u00f3s as forma\u00e7\u00f5es. \n\nSim, tentando n\u00e3o discriminar nenhum aluno por causa de sua defici\u00eancia ou diferen\u00e7a. \n\nTentando ajudar a me compreender, no caso do aluno surdo, n\u00e9?  \n\nSim, toda forma\u00e7\u00e3o ajuda, esta de inclus\u00e3o ajudou muito a gente a entender um pouco \n\nos alunos e suas defici\u00eancias, mas ainda \u00e9 dif\u00edcil e trabalhoso. \n\nA forma\u00e7\u00e3o sempre ajuda, porque voc\u00ea consegue obter subs\u00eddios para temas \n\ndiferenciados como jogos e brincadeiras novos, repaginados, saindo da rotina da aula \n\npadr\u00e3o. \n\n8 - De que maneira voc\u00ea acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva te auxilie no \n\ntrato com a classe heterog\u00eanea? Porque a gente sabe que a inclus\u00e3o social n\u00e3o \n\npertence s\u00f3 ao deficiente, nela est\u00e3o inseridos o \u00edndio, o negro, o aluno da classe \n\nsocial menos favorecida. E como voc\u00ea consegue trabalhar os diversos valores \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\ncomo: g\u00eanero, sustentabilidade com esta diversidade cultural? Acredita ser \n\nimportante este tipo de forma\u00e7\u00e3o? \n\nAh, auxilia muito n\u00e9, porque a gente aprende sobre a defici\u00eancia e como se projetar em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e1 ela, como ajudar este aluno a aprender e se desenvolver atrav\u00e9s da nossa aula, \n\nn\u00e9? \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva foi na minha opni\u00e3o muito importante sim, porque me \n\ndeu uma base de como proceder em algumas situa\u00e7\u00f5es com este aluno em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 \n\nmim e em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 classe tamb\u00e9m, n\u00e9? Ent\u00e3o foi muito proveitosa \n\n9 - Voc\u00ea percebe que a prefeitura tem facilitado este tipo de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o? Como isso tem ocorrido? \n\nTem facilitado sim, n\u00f3s somos liberados do HTPC, e participamos das forma\u00e7\u00f5es neste \n\nhor\u00e1rio n\u00e9? N\u00e3o precisamos interromper nenhuma atividade para participarmos das \n\natividades de forma\u00e7\u00e3o. \n\n10 - Em que aspecto voc\u00ea acredita que as forma\u00e7\u00f5es que trabalhem com a \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente, podem se aprimorar para melhor \n\ncorresponder com a necessidade das escolas? \n\nBom, Em rela\u00e7\u00e3o as defici\u00eancias de uma maneira biol\u00f3gica \u00e9 bem pouco falado, porque \n\na maioria das pessoas que v\u00e3o dar as forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o da \u00e1rea educacional, ent\u00e3o elas \n\ngeralmente falam das suas experi\u00eancias e alguns estudos que j\u00e1 participaram, \u00e9 algo \n\nmeio por cima, sem muita \u00eanfase, sabe? \n\n11 - De modo geral, a forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida atrav\u00e9s da prefeitura, \n\natendeu seu objetivo? Sim? N\u00e3o? Porque? \n\nAtendeu em partes, n\u00e9? Porque foi bom a gente aprender, mas tamb\u00e9m falta muita coisa \n\nainda, n\u00e9? Falta mais tempo de forma\u00e7\u00e3o, mais di\u00e1logo com n\u00f3s que estamos ouvindo e \n\nassistindo a forma\u00e7\u00e3o. Pra ter uma troca de experi\u00eancias maior n\u00e9? \n\n12 - Relate uma atividade (proposta) de aula elaborada a partir do curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. \n\n\n\n \n\n149 \n\n \n\nBom... Eu fiz uma brincadeira de esgrima com jornal que eu aprendi l\u00e1 na forma\u00e7\u00e3o e \n\nfoi bem bacana... todos os alunos brincaram, interagiram, e os que tinham dificuldade \n\nforam auxiliados pelos mais habilidosos, foi uma atividade bem colaborativa. \n\n13 \u2013 Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada? \n\nSe eu fosse dar uma nota eu daria a nota 6 ou 7, porque foi boa, mas poderia ser melhor, \n\nmais focada nos professores e mais espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o \u00e1s defici\u00eancias. \n\n14- Qual seria a forma\u00e7\u00e3o continuada ideal em sua concep\u00e7\u00e3o? \n\nNa minha concep\u00e7\u00e3o, precisamos de professores mais especializados, e que saibam mais \n\nsobre defici\u00eancias pra nos ajudar n\u00e9? Precisamos trocar mais experi\u00eancias tamb\u00e9m l\u00e1 no \n\nNAM, n\u00e9? Aonde fazemos a forma\u00e7\u00e3o. Porque ainda sabemos muito pouco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n150 \n\n \n\nProfessor 8 \n\nIdade: 49 \n\nForma\u00e7\u00e3o: Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica (Ufscar)                                Ano de forma\u00e7\u00e3o:1985 \n\n A quanto tempo leciona na rede municipal: h\u00e1 20 anos \n\nG\u00eanero: Feminino ( )            Masculino (X) \n\nClasses em que leciona: do primeiro ao quinto ano \n\n \n\n1 - Professor, o que voc\u00ea entende por forma\u00e7\u00e3o continuada? Qual a fun\u00e7\u00e3o desta \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o como docente? \n\n\u00c9 uma forma\u00e7\u00e3o que n\u00f3s devemos elabor\u00e1-la todos os dias, de maneira a adapt\u00e1-la ao \n\ncurr\u00edculo escolar. \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada faz com que n\u00f3s possamos administrar melhor as situa\u00e7\u00f5es de \n\ninclus\u00e3o dentro de uma classe, desenvolvendo um trabalho mais eficiente e inclusivo. \n\nOs cursos que n\u00f3s fazemos nos ajudam a elaborar melhor um plano de aula, a adquirir \n\nmais conhecimento sobre as quest\u00f5es de inclus\u00e3o e das necessidades especiais de cada \n\naluno \n\n2 - Para voc\u00ea a forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 um instrumento que auxilia na maneira de \n\nensinar? Sim? N\u00e3o?  Porque?  \n\nSim, porque a forma\u00e7\u00e3o continuada vai nos dar alguma ferramentas pedag\u00f3gicas para \n\nque n\u00f3s possamos adaptar o curr\u00edculo de acordo com as necessidades especiais de cada \n\naluno. \n\n3 - Na sua sala existem alunos que possuem algum tipo de defici\u00eancia, ou m\u00faltiplas \n\ndefici\u00eancias? Quais? \n\nSim, eu trabalho com dois alunos que s\u00e3o surdos, um aluno com s\u00edndrome de down e \n\nv\u00e1rios outros alunos com d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n151 \n\n \n\n4 - Voc\u00ea considera que suas aulas possuem um car\u00e1ter inclusivo? Sim? N\u00e3o?  De \n\nmaneira que atenda \u00e1 todos os educandos de maneira indiscriminada? Como isso \n\nocorre? \n\nSim, isso ocorre de uma maneira que n\u00f3s desenvolvemos um curr\u00edculo adaptado para \n\nesses alunos que precisam de uma aten\u00e7\u00e3o especial devido \u00e1 suas defici\u00eancias. N\u00f3s \n\nrealizamos um plano de aula individual de acordo com a necessidade e a \n\nindividualidade de cada aluno. \n\n5 - Professor, antes de realizar este tipo de forma\u00e7\u00e3o que atenda o deficiente de \n\nmaneira \u00e1 inclu\u00ed-lo no ensino regular, voc\u00ea j\u00e1 participou de outros tipos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada? Quais? \n\nEu participei, de outros cursos sobre educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolar, e tamb\u00e9m fiz uma p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o em psicopedagogia, aonde n\u00f3s estudamos bastante a inclus\u00e3o, e uma \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada faz com que o profissional possa atender melhor esses alunos com \n\ndefici\u00eancia. \n\n6 - Na gradua\u00e7\u00e3o voc\u00ea se recorda de ter participado de disciplinas as quais \n\npossu\u00edam o objetivo de desmistificar o corpo deficiente? Sendo estas disciplinas \n\nhumanistas ou biologicistas. \n\nN\u00e3o n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos disciplinas especializadas nesse tipo de conhecimento. \n\n7 - Voc\u00ea sente-se preparado, para trabalhar com este p\u00fablico (aluno) deficiente? \n\nDe maneira \u00e1 integr\u00e1-lo \u00e1 turma a qual ele est\u00e1 inserido/? A forma\u00e7\u00e3o continuada \n\najudou nesse processo de inclus\u00e3o em suas aulas? Relate como sua carreira como \n\ndocente tem se modificado ap\u00f3s as forma\u00e7\u00f5es. \n\nSim, eu me sinto preparado e apto a trabalhar com este publico deficiente. \n\nE a forma\u00e7\u00e3o continuada ajudou muito nesse processo, nos deu v\u00e1rios subs\u00eddios para \n\ntrabalhar com esses alunos que necessitam de uma aula especial, uma aula adaptada \n\ndiante do curr\u00edculo. \n\nA sem d\u00favida porque quando eu comecei a minha carreira 26 (vinte e seis) anos atr\u00e1s, \n\nos alunos eram discriminados com classes especiais e hoje n\u00e3o, hoje n\u00f3s trabalhamos \n\n\n\n \n\n152 \n\n \n\ncom uma classe, aonde n\u00f3s possu\u00edmos uma classe totalmente heterog\u00eanea, aonde n\u00f3s \n\ntemos o objetivo principal de inserir aqueles alunos que tem algum problema. \n\n8 - De que maneira voc\u00ea acredita que a forma\u00e7\u00e3o continuada inclusiva te auxilie no \n\ntrato com a classe heterog\u00eanea? Porque a gente sabe que a inclus\u00e3o social n\u00e3o \n\npertence s\u00f3 ao deficiente, nela est\u00e3o inseridos o \u00edndio, o negro, o aluno da classe \n\nsocial menos favorecida. E como voc\u00ea consegue trabalhar os diversos valores \n\ncomo: g\u00eanero, sustentabilidade com esta diversidade cultural? Acredita ser \n\nimportante este tipo de forma\u00e7\u00e3o?  \n\nBom, essa forma\u00e7\u00e3o continuada nos mostra alguns m\u00e9todos de trabalho para que n\u00f3s \n\npossamos trabalhar com a minoria essa minoria que era exclu\u00edda antigamente, e hoje \u00e9 \n\ninclu\u00edda dentro do sistema educacional. \n\nEsse tipo de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante, todo profissional deve ter uma forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada. \n\n9 - Voc\u00ea percebe que a prefeitura tem facilitado este tipo de forma\u00e7\u00e3o p\u00f3s \n\ngradua\u00e7\u00e3o? Como isso tem ocorrido? \n\nSim, a prefeitura tem facilitado atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de cursos para que o profissional \n\npossa trabalhar com maior efici\u00eancia. A prefeitura sempre avisa as escolas sobre as \n\nforma\u00e7\u00f5es, para que possamos estar presentes. \n\n10 - Em que aspecto voc\u00ea acredita que as forma\u00e7\u00f5es que trabalhem com a \n\ndesmistifica\u00e7\u00e3o do corpo deficiente, podem se aprimorar para melhor \n\ncorresponder com a necessidade das escolas? \n\nAcredito que dentro das universidades as pesquisas devem ser mais elaboradas e \n\ntrabalhadas para que n\u00f3s possamos atrav\u00e9s destas pesquisas obter alguns dados para \n\nmelhorar nossa capacita\u00e7\u00e3o profissional. \n\nAcho que deveria ter um trabalho unificado entre a universidade e a escola, porque \n\ndentro da universidade voc\u00eas tem tempo de fazer este tipo de estudo de pesquisa que \n\nmuitas vezes n\u00f3s n\u00e3o temos devido \u00e1 nossa grande carga hor\u00e1ria de trabalho dentro da \n\nescola. \n\n\n\n \n\n153 \n\n \n\n11 - De modo geral, a forma\u00e7\u00e3o continuada oferecida atrav\u00e9s da prefeitura, \n\natendeu seu objetivo? Sim? N\u00e3o? Porque? \n\nSim, porque a forma\u00e7\u00e3o continuada sempre mostra algum quesito que n\u00f3s temos que \n\naprimorar e isso vai melhorando cada vez mais a nossa forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\n12 - Relate uma atividade (proposta) de aula elaborada a partir do curso de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada. \n\nSim, eu desenvolvi um trabalho com alguns alunos cegos, realizei atividades com bolas \n\ncom guizo, fizemos corridas amarrando cordinha na m\u00e3o deles, e isso fez com que eles \n\npudessem se incluir dentro do contexto da escola. \n\n13 \u2013 Qual sua avalia\u00e7\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o continuada? \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada \u00e9 no momento uma obrigatoriedade na vida de um profissional, \n\nporque se voc\u00ea ficar muito defasado, voc\u00ea n\u00e3o ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de transmitir ao aluno o \n\nconte\u00fado necess\u00e1rio. \n\n14- Qual seria a forma\u00e7\u00e3o continuada ideal em sua concep\u00e7\u00e3o? \n\nSeria uma forma\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios anos aonde seria abordado alguns temas especiais para \n\nque n\u00f3s pud\u00e9ssemos ter o dom\u00ednio desses conte\u00fados relacionados \u00e1 inclus\u00e3o, e assim \n\npassar para os nossos alunos."}]}}}