{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07391"}, {"@name": "filename", "#text": "12074_199738.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ROSEMY DA SILVA NASCIMENTO\nINSTRUMENTOS PARA PR\u00c1TICA DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL FORMAL COM FOCO NOS RECURSOS H\u00cdDRICOS\nTese apresentada ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o Gest\u00e3o Ambiental do Centro Tecnol\u00f3gico da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas.\nOrientador: Prof. Dr. Carlos Loch\nFlorian\u00f3polis - SC\nNovembro, 2003\nInstrumentos para pr\u00e1tica de educa\u00e7\u00e3o ambiental formal com foco nos recursos h\u00eddricos.\nRosemy da Silva Nascimento Dr. Carlos Loch (Orientador)\nTESE SUBMETIDA AO CURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O DA ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O E SISTEMAS DA UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA, COMO PARTE DOS REQUISITOS NECESS\u00c1RIOS \u00c0 OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE DOUTOR EM ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O\nBanca Examinadora\nProf. Edson Pacheco Paladini, Dr.\nCoordenador do Curso de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas\nProf. Carlos Loch, Dr.\n(Orientador)\nProf. Emerson Carneiro Camargo, Dr. (Examinador Externo)\nProfa. Yolanda Flores e Silva, Dra. (Examinador Externo)\nProfa. Ruth Em\u00edlia N. Loch, Dra.\n(Examinador Interno)\nProf. Paulo C. C. Maia, Dr.\n(Examinador Interno)\nProf. Harrysson Luiz da Silva, Dr. (Moderador)\nFlorian\u00f3polis, Santa Catarina, Novembro de 2003\nA Deus.\nAos meus antepassados.\nE ao meu pai, Jovenil Ferreira Nascimento (In memoriam) - Saudade, gratid\u00e3o, exemplo e fam\u00edlia.\nM\u00e3e, Rosacl\u00e9a Nascimento - Eterna gratid\u00e3o.\nTia Rosali da S. Marques, Tios Rosemberg R. da Silva, Ron\u00e1lcio R. da Silva, Ronildo R. da Silva, Ademar Souza, Sebasti\u00e3o Souza e Familiares - For\u00e7a e lembran\u00e7a.\nMano, Christiano Nascimento - Coragem e cumplicidade.\nEsposo, Alcides Dutra - Amor e companheirismo.\nFilha maravilhosa, Gabriela Nascimento Dutra - Amor, alegria e sabedoria.\nFilha de cora\u00e7\u00e3o, Giselli Dutra - Alegria e perseveran\u00e7a.\nAmiga Maria de F\u00e1tima - Apoio espiritual com muita Luz e sabedoria. Amiga, Salete Am\u00e2ndio da Silva Pereira - Sabedoria e confian\u00e7a. Afilhado Augusto Jos\u00e9 Ribeiro (Pirra) - Aut\u00eantico manezinho do P\u00e2ntano do Sul, amigo, carinhoso e sempre de bem com a vida.\nAGRADECIMENTOS\nA Deus, meus antepassados e familiares - Vida e amor.\nAos meus pais Jovenil e Rosacl\u00e9a e mano Christiano Nascimento pela a oportunidade de me tornarem uma profissional da educa\u00e7\u00e3o brasileira.\nAo meu esposo e colega de trabalho, Alcides Dutra - Paciente e grande colaborador.\nA minha filha, Gabriela Dutra pelas in\u00fameras li\u00e7\u00f5es de amor e sabedoria.\nAo meu orientador, Prof. Dr. Carlos Loch - Parceiro e perseverante.\nA fam\u00edlia LARUS - Projeto LARUS/UFSC e Instituto LARUS - Pesquisa, Prote\u00e7\u00e3o e Colaboradores - Fam\u00edlia, uni\u00e3o e sabedoria.\nAo amigo e vice-reitor L\u00facio Botelho - Humano, s\u00e1bio e grande colaborador.\nAo ex-acad\u00eamico de Geografia da UFPR Wilson Silva Junior e seus ex-companheiros de Casa do Estudante em Curitiba, que auxiliaram na confec\u00e7\u00e3o da maquete.\nF\u00e1bio Adriano Dudas - Belas Artes EMBAP.\nLeocil R. de Moraes Junior - Matem\u00e1tica UFPR.\nPaulo Faustinoni - Biologia UFPR.\nAnt\u00f4nio Cerconviz Junior - Arquitetura e Urb. UFPR.\nJ\u00falio C\u00e9sar Concatto - Eng. Florestal UFPR.\nDomedes Bastos -PUC-PR.\nValdemir Antunes - Geografia UFPR.\nA ge\u00f3grafa, Heloisa Pauli Possas (In memoriam) - Saudade e equipe.\nAs participantes do teatrinho de bonecos filhotona Giselli Dutra e Claudia Alessandra pelas ricas contribui\u00e7\u00f5es e boas gargalhadas.\nA Diretora, Roseli M. S. Pereira. Professores, Isaac F. da Rocha, L\u00facia R. Albanaz e Zenaide G. Rodrigues. Alunos, Eduardo P. Machado, Joana Pozzobon, Juliana C. Zonato, Luana B. Soares, Mar\u00edlia A Sur, Nathalia Grum, Pablo F. Souza, Paola V. Franco, Patr\u00edcia M. Silva, Priscyla R.M. Giacomini e pais dos alunos da Escola B\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco - Coragem e alegria.\nAo amigo, Jorge Genov\u00eancio de Freitas (Kiko) - Amizade at\u00e9 debaixo d'\u00e1gua.\nAo amigo, Sr. Jo\u00e3o Hip\u00f3lito - Sabedoria e amizade.\nAo amigo, Marcelo Magalh\u00e3es - Amizade, uni\u00e3o e perseveran\u00e7a.\nA amiga, Silvia Magalh\u00e3es e fam\u00edlia - Amizade e carinho.\nAo acad\u00eamico do Curso de Geografia, Marcos Piovezan e sua fam\u00edlia - Amizade e uni\u00e3o Ao acad\u00eamico do Curso de Geografia ,Tiago Pastorelli - Carinho.\nAo amigo, Chiquinho Rocha - Amizade e for\u00e7a.\nAo amigo, Edivaldo de Oliveira (Dinho) - Amizade e alegria.\nA amiga, Ana L\u00facia dos Santos - Amizade e f\u00e9.\nAo casal de amigos Eliz e Paulo Rollo - Carinho e determina\u00e7\u00e3o.\nTia Zenaide do Restaurante Pedacinho do C\u00e9u, pelas preciosas prosas de pescadora.\nTia Ilda, Tia Osmarina e Tio Arante Monteiro - Mem\u00f3rias vivas.\nAos pescadores e amigos do P\u00e2ntano do Sul, Delso Souza, Barrinha, Nirzo, Flavio e todos aqueles que a mem\u00f3ria traiu, mas o cora\u00e7\u00e3o n\u00e3o esqueceu - Admira\u00e7\u00e3o, carinho e coragem.\nAos m\u00e9dicos Dr. Eduardo Pimentel, Dr. Alexandre e Dr. Renato Rosa - Sa\u00fade e f\u00e9.\nAos amigos Arantinho e Claudinha, Carolina Leal, Cinemas Arco \u00cdris - Dirigentes e funcion\u00e1rios, Dr. D\u00e9cio - Posto de Sa\u00fade do P\u00e2ntano do Sul, Fabr\u00edcio, Sr. Tarc\u00edsio, Jane, Alexandre e funcion\u00e1rios - Aeroconsult, Francisca - Posto de Sa\u00fade do P\u00e2ntano do Sul, Funcion\u00e1rios e Agentes de Sa\u00fade - Posto de Sa\u00fade do P\u00e2ntano do Sul, Fundo Nacional do Meio Ambiente do MMA, Glic\u00e9rio, Kelly - Instituto LARUS, K\u00eania Naoe de Oliveira, Marcelo Nascimento e Maria Aparecida - IPUF, Marcos Andr\u00e9 Fuckner, Nilo Andrade, Ricardo, Sandro, do Ponto Natural Caf\u00e9 - UFSC, Nilton Severo da Costa, Peter Lobo, Renato Chebela, Secretaria de Recursos H\u00eddricos do MMA, Sr. Fernando Marcondes de Mattos, Yolanda Marcondes e funcion\u00e1rios - Cost\u00e3o do Santinho Resort Sr. Jo\u00e3o e Funcion\u00e1rios - Boreau Fotolitos Sr. Lourival e fam\u00edlia - EDEME - Gr\u00e1fica e C\u00f3pias, Vera Bicca e fam\u00edlia - Klimata e Zarif Khalil.\nA Comunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul - Amor e mobiliza\u00e7\u00e3o social.\nAos colegas professores, funcion\u00e1rios e alunos do Curso de Geografia da UFPR -Gratid\u00e3o e saudade.\nDirigentes, professores, funcion\u00e1rios, alunos da UFSC e, em especial, ao Departamento de Geoci\u00eancias e Curso de Geografia da UFSC - Trabalho e companheirismo.\nAos professores, funcion\u00e1rios e colegas do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas - Seres humanos.\nAos Professores Doutores que aceitaram avaliar este trabalho.\nAo revisor Giovanni Secco, pelas ricas contribui\u00e7\u00f5es.\nRESUMO\nNo Brasil, a cultura de esbanjar \u00e1gua e de consider\u00e1-la solvente para o lixo est\u00e1 trazendo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e9rios problemas ambientais, que envolvem diretamente a sa\u00fade p\u00fablica. Tais problemas s\u00e3o detectadas, entre outras coisas, pela falta de saneamento b\u00e1sico e pelo surgimento de doen\u00e7as transmitidas por vetores como a dengue e de doen\u00e7as end\u00eamicas como a hepatite A. Sendo assim, a proposta desta pesquisa \u00e9 oferecer mais uma alternativa para minimizar ou at\u00e9 mesmo acabar com esses problemas, ao apresentar uma metodologia que visa a desenvolver as capacidades dos alunos do ensino fundamental no auxilio a mobiliza\u00e7\u00e3o social em defesa dos recursos h\u00eddricos, que s\u00e3o o foco desta pesquisa. A \u00e1rea escolhida para representar a realidade ambiental foi a Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul, no Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC, devido ao comprometimento da qualidade dos recursos h\u00eddricos e problemas de sa\u00fade p\u00fablica. Os alunos do ensino fundamental da Escola B\u00e1sica Presidente Castelo Branco, dessa localidade, produziram dois v\u00eddeos digitais, \u201cO Uso da \u00c1gua Pot\u00e1vel\u201d e \u201cO Caminho dos Rios\u201d, que diagnosticaram a situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia, num processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, para informa\u00e7\u00e3o ambiental, sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade para subsidiar a mobiliza\u00e7\u00e3o social. Os alunos levantaram as informa\u00e7\u00f5es, compuseram roteiros, gravaram imagens, editaram os v\u00eddeos e os apresentaram \u00e0 comunidade. Sendo eles atores do processo de mobiliza\u00e7\u00e3o social, a metodologia permitiu desenvolver o conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como processo e n\u00e3o apenas como evento ambiental. Na fase da informa\u00e7\u00e3o ambiental, utilizam-se teatro de bonecos, document\u00e1rio com o tema \u00e1gua, maquete do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis e coleta de dados. Todos esses eventos foram realizados junto com acad\u00eamicos do Curso de Geografia da Univesidade Federal do Paran\u00e1 e de Santa Catarina, por meio do ensino, da pesquisa e da extens\u00e3o. Na fase da sensibiliza\u00e7\u00e3o, mostra-se o importante papel que cada cidad\u00e3o exerce nos cuidados com a \u00e1gua, no sentido de estimular a pertin\u00eancia ambiental. E a fase da mobiliza\u00e7\u00e3o social surge ap\u00f3s os eventos ambientais, com base nas apresenta\u00e7\u00f5es de produtos como maquete, teatro de bonecos e v\u00eddeos, que estimularam uma s\u00e9rie de reivindica\u00e7\u00f5es, entre elas a implanta\u00e7\u00e3o do saneamento b\u00e1sico e a altera\u00e7\u00e3o do Plano Diretor do Distrito do P\u00e2ntano do Sul, baseado na Lei n.\u00b0 10.257, de 10 de julho de 200, conhecida como o Estatuto da Cidade.\nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Ensino Fundamental e Recursos H\u00eddricos.\nABSTRACT\nIn Brazil, the cultural habit of wasting water and considering it as a solvent to the trash brings serious environmental problems to the population which involves directly the public health. These problems are found through the lack of an adequate sanitation and the outbreak of diseases transmitted by agents such as breakbone fever and endemic diseases such as hepatitis A. Thus, the purpose of this research is to offer an alternative to minimize or even to eradicate them by presenting a methodology in order to develop the capacities of primary school students in the assistance to the social mobilization aiming to protection of water resources which is the main purpose of this research. The chosen area to represent the real environmental situation was the coastal watershed of P\u00e2ntano do Sul, in Florian\u00f3polis city - SC, due to the quality of water resources and public health problems. Primary school students at Escola B\u00e1sica Presidente Castelo Branco, located in P\u00e2ntano do Sul, produced two digital videos. The use of potable water; and the rivers pathway, that diagnosed the conditions of watershed resources in a process of Environmental Education for environmental report to sensitize the comunity in order to subsidize the social mobilization. Students obtained information, did the screenplay, recorded images, edited the videos and presented them to the comunity. Once they are actors of the process of social mobilization, the methodology allow them to develop the concept of Environmental Education as a process and not only as na environmental event. In the phase of environmental information they used a theater of puppets, a documentary on water, a maquette of Forian\u00f3polis city and data collection. All these events were accomplished along with students of Geography Course of Universidade Federal do Paran\u00e1 and Santa Catarina, by teaching, research and extend. In the phase of sensitization, they found out the very importance that each citizen has on the water care, in order to stimulate the environmental pertinence. And the phase of social mobilization arises after the environmental events, based on the products presentation such as maquettes, theater of puppets and videos, that stimulated a range of claims, such as an adequate sanitation creation and the alteration of the Management Plan of P\u00e2ntano do Sul district, based on law number 10.257, July 10th 2000, known as the City Act.\nKey-words: Education Environment, Basic Education and H\u00eddricos Resources.\nSUM\u00c1RIO\nABSTRACT 7\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O 19\n1.1\tObjetivos 22\n1.1.1\tObjetivo Geral....................................................22\n1.1.2\tObjetivos Espec\u00edficos.............................................22\n1.2\tJustificativa\t23\n1.3\tIneditismo\t27\n1.4\tRelev\u00e2ncia\t28\n1.5\tContribui\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica 30\n2\tFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\t35\n2.1\tCartografia Tem\u00e1tica Ambiental\t35\n2.1.1\tMapas e maquetes tem\u00e1ticos..............................................38\n2.2\tO Ambiente Humano e a Pertin\u00eancia Ambiental 41\n2.3\tSa\u00fade Ambiental 46\n2.4\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental 52\n2.4.1\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Formal...............................................56\n2.4.2\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Formal: eventos ambientais ou processos?.............59\n2.5\tRecursos H\u00eddricos: a Potabilidade em Risco 63\n2.6\tMobiliza\u00e7\u00e3o Social 65\n2.7\tEstatuto da Cidade e Qualidade de Vida 67\n3\tESTUDO DE CASO: ENSINO FUNDAMENTAL DA ESCOLA B\u00c1SICA MUNICIPAL\nPRESIDENTE CASTELO BRANCO DE 1997 A 2003\t71\n3.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o e Breve Hist\u00f3rico 71\n3.2\tObjetivo 73\n3.3\tEstrutura Administrativa\t73\n3.4\tComunidade Acad\u00eamica\t74\n3.4.1\tDisciplinas....................................................76\n3.5\tProjetos Ambientais 77\n4\tMETODOLOGIA 79\n4.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul com\nEnfoque nos Recursos H\u00eddricos 81\n4.1.1\tMaterial..................................................................81\n4.1.2\tM\u00e9todo....................................................................81\n4.2 Dissemina\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o Ambiental na Comunidade Escolar 82\n4.2.1\tO teatrinho de bonecos \u201cA \u00c1gua Nossa De Cada Dia\u201d.........................82\n4.2.1.1\tMaterial................................................................82\n4.2.1.2\tM\u00e9todo..................................................................84\n4.2.2\tA maquete do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis,SC...............................86\n4.2.2.1\tMaterial................................................................86\n4.2.2.2\tM\u00e9todo de confec\u00e7\u00e3o da maquete..........................................88\n4.3\tSensibiliza\u00e7\u00e3o da Comunidade Escolar com Palestras e Produ\u00e7\u00e3o de V\u00eddeos Digitais\n97\n4.3.1\tPalestras nas escolas localizadas na \u00e1rea da Bacia...................97\n4.3.1.1\tMaterial...........................................................97\n4.3.1.2\tM\u00e9todo.............................................................98\n4.3.2\tProdu\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos digitais.......................................100\n4.3.2.1\tMaterial..........................................................100\n4.3.1.2\tM\u00e9todo............................................................101\n4.4\tSubs\u00eddios \u00e0 Mobiliza\u00e7\u00e3o da Comunidade local em Defesa dos Recursos 104\n4.4.1\tMaterial.............................................................104\n4.4.2\tM\u00e9todo...............................................................105\n5\tAN\u00c1LISE DOS RESULTADOS 107\n5.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul -Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC 107\n5.1.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o e fisiografia.........................................107\n5.1.2\tGeologia............................................................110\n5.1.3\tGeomorfologia.......................................................114\n5.1.4\tSolos...............................................................116\n5.1.5\tHidrografia.........................................................118\n5.1.5.1\tA \u00e1gua de beber....................................................121\n5.1.6\tO Tempo e o Clima...................................................123\n5.1.7\tBreve hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o humana..................................125\n5.1.8\tOs ambientes da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul......132\n5.1.8.1\tAtividade rural...................................................135\n5.1.8.2\tReflorestamentos..................................................138\n5.1.8.3\tVegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em\tv\u00e1rios est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o............140\n5.1.8.4\tRestingas e Dunas.................................................142\n5.1.8.5\tManguezais........................................................146\n5.1.8.6\t\u00c1reas inund\u00e1veis..................................................149\n5.1.8.7\tFloresta das Plan\u00edcies Quatern\u00e1rias...............................153\n5.1.8.8\tOs ambientes marinhos.............................................156\n5.1.9\tEconomia............................................................158\n5.1.9.1\tA pesca artesanal - os velhos homens do mar........................160\n5.1.10\tO jeito de ser \u201cmanezinho\u201d........................................163\n5.1.11\tA sa\u00fade da comunidade.............................................164\n5.1.12\tA religiosidade e a f\u00e9............................................165\n5.1.13\tOs problemas ambientais na BHLPS..................................165\n5.2.1\tAn\u00e1lise da apresenta\u00e7\u00e3o do teatrinho de bonecos \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d \t169\n5.2.2\tAn\u00e1lise da exposi\u00e7\u00e3o da maquete do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis.......169\n5.3\tSensibiliza\u00e7\u00e3o da Comunidade Escolar com Palestras e Produ\u00e7\u00e3o de V\u00eddeos Digitais\n171\n5.3.1\tAn\u00e1lise das palestras nas escolas localizadas na \u00e1rea da Bacia......171\n5.3.2\tAn\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos digitais.............................172\n5.4\tAn\u00e1lise da Estrat\u00e9gia para a Mobiliza\u00e7\u00e3o da Comunidade Local em Defesa dos Recursos H\u00eddricos 178\n6\tCONCLUS\u00d5ES 180\n7\tRECOMENDA\u00c7\u00d5ES 190\n8\tREFER\u00caNCIAS E CONSULTAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 196\nAnexo A - Lei N\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999\t208\nAnexo B - Decreto n\u00b0 4.281, de 25 de junho de 2002 215\nAnexo C - Lei n. 10.257, de 10 de julho de 2001 - \u201cEstatuto da Cidade\u201d\t219\nAnexo E - Roteiro do Teatrinho 232\nAnexo F - Desenhos do alunos do ensino infantil 233\nAnexo G - Centros de Refer\u00eancia do Movimento de Cidadania pelas \u00e1guas no Brasil 234\nAnexo H - Informativo do Movimento de Cidadania Pelas \u00c1guas 235\nAnexo I - Informativo Ecoativo 236\nAnexo J - Reportagens de revistas e Jornais 237\nLISTA DE FIGURAS\nFIGURA 1: FLUXOGRAMA DA METODOLOGIA DO PROJETO \u201cADOTE UMA BACIA\u201d\t25\nFIGURA 2: PROCESSO DE COMUNICA\u00c7\u00c3O COM BASE NA COGNI\u00c7\u00c3O DO CONSTRUTOR E USU\u00c1RIO DE MAPAS\t37\nFIGURA 3: O CONE DE EXPERI\u00caNCIAS NO PROCESSO DE APRENDIZAGEM\t61\nFIGURA 4: LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA B\u00c1SICA MUNICIPAL PRESIDENTE CASTELO BRANCO\t72\nFIGURA 5: FLUXOGRAMA DA METODOLOGIA PARA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL FORMAL\t79\nFIGURA 6: EXEMPLO DE TRA\u00c7ADO DE PERFIL TOPOGR\u00c1FICO - P\u00c3O DE A\u00c7\u00daCAR AO MORRO DA URCA, NO RIO DE JANEIRO, RJ\t90\nFIGURA 7: LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA HLPS\t108\nFIGURA 8: MAPA TEM\u00c1TICO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO\nDO SUL\t109\nFIGURA 9: MAPA TEM\u00c1TICO GEOL\u00d3GICO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t113\nFIGURA 10: MAPA TEM\u00c1TICO DE SOLOS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t117\nFIGURA 11: MAPA TEM\u00c1TICO HIDROGR\u00c1FICO DA BHLPS\t119\nFIGURA 12: FOTO A\u00c9REA DA BHLPS EM 1957, MOSTRANDO A LAGOA DAS CAPIVARAS\t120\nFIGURA 13: \u00c1REAS ANTROPIZADAS\t130\nFIGURA 14: MAPA TEM\u00c1TICO DOS AMBIENTES DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t133\nFIGURA15: MAPA TEM\u00c1TICO DAS \u00c1REAS RURAIS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t136\nFIGURA 16: MAPA TEM\u00c1TICO DAS \u00c1REAS DE REFLORESTAMENTOS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t138\nFIGURA 17: MAPA TEM\u00c1TICO DAS \u00c1REAS DE VEGETA\u00c7\u00c3O SECUND\u00c1RIA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t140\nFIGURA 18: MAPA TEM\u00c1TICO DAS \u00c1REAS DE RESTINGA E DUNAS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t144\nFIGURA 19: MAPA TEM\u00c1TICO DA \u00c1REA DE MANGUEZAL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t147\nFIGURA 20: MAPA TEM\u00c1TICO DA \u00c1REA INUND\u00c1VEL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t151\nFIGURA 21: MAPA TEM\u00c1TICO DA \u00c1REA DE FLORESTA DE PLAN\u00cdCIE QUATERN\u00c1RIA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL 154 FIGURA 22: LOCALIZA\u00c7\u00c3O DO INFOGR\u00c1FICO DO PERFIL TOPOGR\u00c1FICO A-B 166 FIGURA 23: INFOGR\u00c1FICO DO PERFIL TOPOGR\u00c1FICO A-B. ESCALA HORIZONTAL ORIGINAL 1:10.000\t167\nLISTA DE QUADROS\nQUADRO 1: CAUSAS NA SA\u00daDE P\u00daBLICA POR CONTAMINA\u00c7\u00c3O DE PRODUTOS QU\u00cdMICOS\t50\nQUADRO 2: PESQUISA COM PROFESSORES SOBRE AS ATIVIDADES AMBIENTAIS REALIZADAS\t62\nQUADRO 3: QUADRO FUNCIONAL\t73\nQUADRO 4: DISPONIBILIDADE DE VAGAS\t74\nQUADRO 5: ORIGEM DOS RESPONS\u00c1VEIS PELOS ALUNOS\t74\nQUADRO 6 : LOCAL DE RESID\u00caNCIA\t75\nQUADRO 7: SITUA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA DOS RESPONS\u00c1VEIS\t75\nQUADRO 8: SITUA\u00c7\u00c3O DE TRABALHO DOS ALUNOS\t76\nQUADRO 9: ESCOLARIDADE DOS RESPONS\u00c1VEIS PELOS ALUNOS\t76\nQUADRO 10: MEMBROS DA EQUIPE, FUN\u00c7\u00d5ES E ATRIBUI\u00c7\u00d5ES\t80\nQUADRO 11: BONECOS - PERSONAGENS E MANIPULADORES\t83\nQUADRO 12: ESCOLAS DA BHLPS\t98\nLISTA DE FOTOS\nFOTO 1: EQUIPE DE MANIPULADORES E BONECOS\t83\nFOTO 2: TEATRINHO DE BONECOS \u201cA \u00c1GUA NOSSA DE CADA DIA\u201d\t84\nFOTO 3: APRESENTA\u00c7\u00c3O DO TEATRINHO DE BONECOS \u201cA \u00c1GUA NOSSA DE CADA DIA\u201d\t85\nFOTO 4: ENTREGA DA CARTILHA \u201cA \u00c1GUA NOSSA DE CADA DIA\u201d, NA ESCOLA B\u00c1SICA\t86\nFOTO 5: AN\u00c1LISE DA CARTA TOPOGR\u00c1FICA\t89\nFOTO 6: RECORTE DAS CURVAS DE N\u00cdVEL NAS FOLHAS DE ISOPOR\t91\nFOTO 7: MONTAGEM DAS CURVAS DE N\u00cdVEL\t92\nFOTO 8: MODELAGEM COM MASSA CORRIDA\t93\nFOTO 9: PINTURA DO USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO UTILIZANDO FOTO A\u00c9REA PELO ARTISTA PL\u00c1STICO F\u00c1BIO DUDAS\t94\nFOTO 10: ACAD\u00caMICA DA UFSC NA ETAPA DA PINTURA DA REDE HIDROGR\u00c1FICA, UTILIZANDO AS FOLHAS TOPOGR\u00c1FICAS 1:50.000 DO MUNIC\u00cdPIO DE FLORIAN\u00d3POLIS - IBGE\t95\nFOTO 11: K\u00caNIA OLIVEIRA E ZARIF KHALIL, ACAD\u00caMICOS DO CURSO DE GEOGRAFIA DA UFSC NO RETOQUE E ATUALIZA\u00c7\u00c3O DO USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO\t96\nFOTO 12: HELOISA POSSAS E EQUIPE EM REUNI\u00c3O COM A DIRETORA E PROFESSORES, APRESENTANDO O PROJETO NA ESCOLA DESDOBRADA COSTA DE DENTRO\t99\nFOTO 13: PROFESSORAS E A MAQUETE\t100\nFOTO 14: 1a REUNI\u00c3O COM OS ALUNOS-PRODUTORES\t101\nFOTO 15: ALUNOS ELABORANDO OS TRABALHOS DE PESQUISA SOBRE\nA \u00c1GUA\t102\nFOTO 16: ORIENTA\u00c7\u00c3O E TREINAMENTO NA C\u00c2MERA DIGITAL\t103\nFOTO 17: CAPTA\u00c7\u00c3O DE IMAGENS NO RIO CACHOEIRA GRANDE NO PARQUE MUNICIPAL DA LAGOA DO PERI\t103\nFOTO 18: CAPTA\u00c7\u00c3O DE IMAGENS NO CENTRO DE FLORIAN\u00d3POLIS, SC 104\nFOTO 19: AREIA PRETA DA PRAIA DO P\u00c2NTANO DO SUL\nFOTO 20: DUNAS DA PRAIA DO P\u00c2NTANO DO SUL\t111\nFOTO 21: VIS\u00c3O PARCIAL FRONTAL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\nFOTO 22: VIS\u00c3O PARCIAL DA SUBIDA DO SERT\u00c3O DO PERI\nFOTO 23: VIS\u00c3O PARCIAL DO RIO DO QUINCAS\t118\nFOTO 24: BACIA DE POLIMENTO COM CERCA DE 4.500 ANOS NO COST\u00c3O DO P\u00c2NTANO DO SUL\t125\nFOTO 25: VIS\u00c3O PARCIAL DA \u00c1REA DE PASTAGEM NA \u00c1REA ALAGADA DA\n114\n116\n135\nBACIA\nFOTO 26: \u00c1REA DE REFLORESTAMENTO NA COSTA DE CIMA\t137\nFOTO 27: VIS\u00c3O PARCIAL DOS MORROS COBERTOS COM A VEGETA\u00c7\u00c3O SECUND\u00c1RIA\t139\nFOTO 28: AMBIENTE DE RESTINGA COM AS DUNAS NO P\u00c2NTANO DO SUL, E AO FUNDO AS ILHAS DAS IRM\u00c3S\t143\nANT\u00d4NIO E\nFOTO 29: MANGUEZAL NA DESEMBOCADURA DO RIO QUINCA CANAL SANGRADOURO DA LAGOA DO PERI, NA LOCALIDADE DA ARMA\u00c7\u00c3O\nFOTO 30: INUNDA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA SEDIMENTAR DA BACIA - VIS\u00c3O FUNDO DA COSTA DE DENTRO E COSTA DE CIMA\nFOTO 31: VIS\u00c3O PARCIAL DAS \u00c1REAS INUND\u00c1VEIS DA BACIA LOCALIDADE DO P\u00c2NTANO DO SUL NA SC-406\nFOTO 32: VIS\u00c3O PARCIAL DA \u00c1REA INUND\u00c1VEL DA BACIA\n146\nPARCIAL AO\n148\nPR\u00d3XIMA \u00c0\n149\nPR\u00d3XIMA \u00c0\nLOCALIDADE DA COSTA DE CIMA\nFOTO 33: VIS\u00c3O PARCIAL DO INTERIOR DA FLORESTA QUATERN\u00c1RIA\nFOTO 34: COM\u00c9RCIO DO PESCADO NA PRAIA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n150\n153\n158\nFOTO 35: CHACHO\n159\nFOTO 36: PESCADOR TRADICIONAL TECENDO A REDE E AO FUNDO A ILHA\nMOLEQUES DO SUL\t162\nFOTO 37: ALUNOS DO ENSINO INFANTIL FAZENDO INFER\u00caNCIAS SOBRE AS\nCORES DA MAQUETE\n169\nFOTO 38: APRESENTA\u00c7\u00c3O NO CINEMA BEIRAMAR EM 1999\t174\nFOTO 39: CONVITE \u00c0 COMUNIDADE PARA ASSISTIR AOS V\u00cdDEOS\t175\nFOTO 40: ALUNOS PRODUTORES, PROFESSORES E DIRETORA NA APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS FILMES E DEBATE COM A COMUNIDADE\t176\nFOTO 41: CHAMADA ATRAV\u00c9S DE FAIXAS PARA ASSISTIR AOS V\u00cdDEOS ELABORADOS PELOS ALUNOS E DEBATE COM COMUNIDADE, AUTORIDADES E POL\u00cdTICOS\t184\nFOTO 42: COMUNIDADE ASSISTINDO AOS V\u00cdDEOS ELABORADOS PELOS ALUNOS, A MAQUETE DO MUNIC\u00cdPIO EXPOSTA NO SAL\u00c3O PAROQUIAL E DEBATE COM COMUNIDADE, AUTORIDADES E POL\u00cdTICOS\t185\nFOTO 43: PASSEATA EM PROTESTO CONTRA A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UM COND\u00d4MINO NA \u00c1REA ALAGADA, CONHECIDA COM PASTO DOS B\u00daFALOS E PEDIDO DO SANEAMENTO B\u00c1SICO\t186\nFOTO 44: AUDI\u00caNCIA P\u00daBLICA - DISCUSS\u00c3O PARA NOVO PLANO DIRETOR DO DISTRITO DO P\u00c2NTANO DO SUL\t187\n1\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nDECLARA\u00c7\u00c3O UNIVERSAL DOS DIREITOS DA \u00c1GUA\n(Histoire de L\u2019eau, George Ifrah, Paris, 1992)\n1\t- A \u00e1gua faz parte do patrim\u00f4nio do Planeta. Cada continente, cada povo, cada na\u00e7\u00e3o, cada regi\u00e3o, cada cidade, cada cidad\u00e3o \u00e9 plenamente respons\u00e1vel aos olhos de todos.\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO aspecto ambiental, neste in\u00edcio de mil\u00eanio, assumiu import\u00e2ncia estrat\u00e9gica para a sobreviv\u00eancia humana. De um lado, existe a necessidade de promover o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, econ\u00f4mico e social para atender \u00e0s necessidades do dia-a-dia; de outro, destaca-se o compromisso de harmonizar essas atividades com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza.\nNa metade do s\u00e9culo passado, a humanidade come\u00e7ava a ver o mundo num acelerado processo de desenvolvimento. E tudo que se produz consome direta ou indiretamente mat\u00e9ria-prima, ou seja, \u00e9 retirado da natureza e tem um custo. Com esse desenvolvimento desenfreado, o patrim\u00f4nio natural, que \u00e9 de valor incalcul\u00e1vel, n\u00e3o est\u00e1 sendo utilizado e valorizado adequadamente, o que levou a constatar-se que produzir desenvolvimento \u00e9 tamb\u00e9m um exerc\u00edcio de economia.\nObserva-se um adensamento urbano desregrado em algumas localidades, ocupando encostas \u00edngremes, manguezais, ambientes de restinga, margens de rios, tornando as \u00e1guas lixeiras a c\u00e9u aberto. Embora a \u00e1gua seja um mineral encontrado em todos seres vivos, imprescind\u00edvel para a manuten\u00e7\u00e3o das vidas neste planeta, est\u00e1 sendo tratada com desprezo pela esp\u00e9cie humana. Mesmo com a \u00e1gua constituindo 70% da cobertura da Terra, a sua potabilidade est\u00e1 com os dias contados se n\u00e3o houver uma mudan\u00e7a de comportamento em rela\u00e7\u00e3o ao seu uso. Com o atual modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico, com a cultura de se esbanjar \u00e1gua, ter-se-\u00e1 um futuro desprovido de \u00e1gua pot\u00e1vel.\nAfirmam IUCN, UNEP e WWF (1991) que o consumo de \u00e1gua aumentou mais de 35 vezes nos \u00faltimos tr\u00eas s\u00e9culos. Segundo o Banco Mundial (1998), dois dos fatores b\u00e1sicos da crescente demanda pela \u00e1gua e do aumento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o o crescimento da popula\u00e7\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o. Em dados mais otimistas, espera-se que a popula\u00e7\u00e3o mundial cres\u00e7a de cinco bilh\u00f5es, em 1990, para, no m\u00ednimo, oito bilh\u00f5es at\u00e9 o\nano 2025. Isso significa mais alimentos e novos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. E nas \u00e1reas urbanas, mais \u00e1gua pot\u00e1vel para consumo e tratamento de esgoto.\nAtualmente, no Brasil, a maioria de nossos rios, lagos, ba\u00edas e mares recebe \u00e1gua contaminada sem tratamento pr\u00e9vio. Apenas 1% dos munic\u00edpios brasileiros tem esgoto tratado para reduzir a polui\u00e7\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o (MMA, 1998).\nViver no ambiente urbano est\u00e1 se tornando um jogo conflitante de interesses, seja pela manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, seja pela apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para moradias, empresas, servi\u00e7os, etc. As conseq\u00fc\u00eancias desse jogo est\u00e3o trazendo s\u00e9rios preju\u00edzos \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, como a exclus\u00e3o social, a viol\u00eancia, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, do solo e do ar, entre outros aspectos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nO Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis localiza-se, em grande parte, numa \u00e1rea insular no sul do Brasil. \u00c9 um lugar paradis\u00edaco, o que o torna um p\u00f3lo tur\u00edstico. Com aproximadamente 370.000 habitantes, distribu\u00eddos numa \u00e1rea de 436,50 km2, apresenta um cen\u00e1rio natural espetacular, mas tamb\u00e9m contempla ambientes essencialmente urbanos. N\u00e3o se sabe da quantidade e qualidade da \u00e1gua existente no Munic\u00edpio, pois muitas \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais est\u00e3o sendo contaminadas. Mudar essa realidade \u00e9 o desafio do s\u00e9culo XXI, n\u00e3o s\u00f3 dos administradores da cidade como tamb\u00e9m das demais esferas, estadual e federal.\nOs modelos de Planos Diretores implantados no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis n\u00e3o contemplam as caracter\u00edsticas naturais das bacias hidrogr\u00e1ficas constituintes das unidades pol\u00edticas, as voca\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas dos lugares, os aspectos culturais, entre outros. A localidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul (BHLPS), \u00e1rea de estudo desta tese, n\u00e3o se enquadra nos modelos que a municipalidade quer ordenar. Com uma popula\u00e7\u00e3o em torno de 3.000 habitantes, as comunidades que fazem parte dessa \u00e1rea recusam-se a se enquadrar num modelo de crescimento urbano, semelhante ao que est\u00e1 sendo promovido em v\u00e1rios lugares do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, como\nCentro, Ingleses e Canasvieiras. Um zoneamento urbano pretendido para a \u00e1rea da Bacia, baseado no Plano Diretor de 1985, \u00e9 obsoleto e n\u00e3o combina com as voca\u00e7\u00f5es naturais que possui, potencial pesqueiro, cultural, ecotur\u00edstico, al\u00e9m da qualidade da \u00e1gua e da vida que o lugar oferece.\nEnquanto alguns povos do mundo tentam reconstruir seus ambientes naturais, as pessoas que comercializam, administram e constroem economicamente Florian\u00f3polis ainda n\u00e3o constataram que a economia local n\u00e3o se circunscreve apenas em torno da expans\u00e3o urbana desenfreada, e sim em outras atividades que, ao mesmo tempo, geram lucro, conservam a natureza e melhoram a qualidade de vida. Constata-se tamb\u00e9m que a introdu\u00e7\u00e3o de empreendimentos imobili\u00e1rios ocorre de forma arbitr\u00e1ria. A partir de 1998, entrou em vigor o Estatuto da Cidade, que se baseia na reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir da vontade da comunidade.\nEntretanto, como modificar uma \u00e1rea f\u00edsica ou pol\u00edtica implica, sobretudo, avaliar seus impactos na natureza e nas pessoas, para realizar-se uma consulta p\u00fablica sobre os diversos desejos da comunidade, esta deveria conhecer os atributos naturais, dominar conceitos ambientais, ter capacidade de sugerir resolu\u00e7\u00f5es dos problemas atuais e, principalmente, se sentir pertencente ao ambiente em quest\u00e3o.\nEssa aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento e tomada de consci\u00eancia passa pela educa\u00e7\u00e3o, tanto formal quanto informal. O cotidiano brasileiro \u00e9 repleto de realidades virtuais, trazidas principalmente pela televis\u00e3o, e a escola baseia-se tamb\u00e9m na vis\u00e3o de mundo, nos valores transmitidos por esses meios de comunica\u00e7\u00e3o em massa. A escola \u00e9 uma das respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a de h\u00e1bitos, de rela\u00e7\u00e3o de uma sociedade e lugar por onde podem ser trabalhados diversos temas, de forma interdisciplinar, nas diferentes disciplinas. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m tem legitimidade nas reivindica\u00e7\u00f5es de um melhor ambiente e qualidade de vida. Certamente, essa qualidade de vida passa pela Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e permeia as rela\u00e7\u00f5es sociais. Por isso, \u00e9 preciso encontrar alternativas atraentes de alcan\u00e7ar as pessoas e fazer com que seus maiores valores sejam associados \u00e0 \u00e1gua limpa. Entre estes valores est\u00e3o os que a escola e a televis\u00e3o\ntransmitem. Observa-se que a maioria das fam\u00edlias \u00e9 sensivelmente influenciada por esses meios de comunica\u00e7\u00e3o. Provavelmente, se os jovens participarem de a\u00e7\u00f5es ambientais na escola envolvendo os recursos h\u00eddricos e assistirem pela televis\u00e3o a temas correlatos, come\u00e7ar\u00e3o a discutir e a defender, pelo saber e pelo conhecimento, a import\u00e2ncia da \u00e1gua em casa, e logo se ter\u00e1 uma sociedade participativa e mobilizada em defesa da sua \u00e1gua.\nSendo assim, a tem\u00e1tica de como fazer educa\u00e7\u00e3o ambiental no ensino fundamental aplicada ao uso adequado dos recursos h\u00eddricos \u00e9 a t\u00f4nica desta tese. Na BHLPS a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal deve incorporar aos eventos ambientais uma proposta de processo em defesa da sa\u00fade p\u00fablica, visando \u00e0 qualidade de vida.\n1.1\tObjetivos\n1.1.1\tObjetivo Geral\nApresentar uma metodologia para desenvolver projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Ensino Fundamental, para conscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\n1.1.2\tObjetivos Espec\u00edficos\na)\tCaracterizar geograficamente a Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul (BHLPS);\nb)\tconstruir e utilizar o Modelo Topogr\u00e1fico Reduzido ou Maquete do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis como instrumento de conhecimento e reconhecimento do meio ambiente e localiza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas da BHLPS;\nc)\tpropor um modelo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no ensino fundamental em que os alunos s\u00e3o atores na produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o sobre a quest\u00e3o h\u00eddrica da BHLPS;\nd)\tanalisar se existem projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental no ensino fundamental e se s\u00e3o pertinentes com os problemas ambientais existentes na Bacia;\ne)\treconhecer capacidades e desenvolver habilidades dos estudantes para produzir v\u00eddeos digitais sobre a \u00e1gua que serve o lugar onde moram; e\nf)\tunir ensino, pesquisa e extens\u00e3o da Universidade ao ensino fundamental, propondo o incremento da alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e o l\u00fadico para realizar processos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\n1.2\tJustificativa\nEste proposta de trabalho iniciou-se em setembro de 1997, como \u201cAdote uma Bacia\u201d, que fazia parte do Programa Nacional do \u201cPlano Municipal de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d da Secretaria de Recursos H\u00eddricos, do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal. Tinha como objetivo adotar medidas sustent\u00e1veis relacionados ao uso adequado dos recursos h\u00eddricos, partindo da mobiliza\u00e7\u00e3o social das comunidades inseridas nas bacias hidrogr\u00e1ficas. Naquela \u00e9poca, o Instituto Larus -Pesquisa, Prote\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que contava com pesquisadores da Universidade Federal de Santa Catarina e Universidade Federal do Paran\u00e1, foi nomeado como Centro de Refer\u00eancia do Movimento de Cidadania pelas \u00c1guas de Florian\u00f3polis e adotou a Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul. A autora deste trabalho, inicialmente, participava do projeto como professora do Departamento de Geografia e volunt\u00e1ria do Instituto Larus. Em seguida, entrou no doutorado do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas na \u00e1rea de Gest\u00e3o Ambiental e, como era necess\u00e1rio desenvolver uma metodologia para educa\u00e7\u00e3o ambiental, aproveitou o esfor\u00e7o j\u00e1 iniciado e deu continuidade ao trabalho como proposta de tese. O Programa acima teve como base duas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas para subsidiar os projetos, Carta de\nVi\u00e7osa (1997) e o livro \u201cMobiliza\u00e7\u00e3o Social\u201d de Bernardo Toro e N\u00edsia Werneck, do Movimento de Cidadania pelas \u00c1guas (TORO A; WERNECK, 1997).\nConforme a Carta de Vi\u00e7osa (1997), os proponentes dos projetos operacionalizavam a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos com base no diagrama abaixo.\nFigura 1: Fluxograma da Metodologia do Projeto \u201cAdote uma Bacia\u201d\nFonte: Carta de Vi\u00e7osa (1997)\nA escolha da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul deu-se devido aos in\u00fameros casos de doen\u00e7as na \u00e1rea em decorr\u00eancia da qualidade das \u00e1guas, com o comprometimento futuro da qualidade ambiental da Bacia. Com refer\u00eancia aos recursos h\u00eddricos, a \u00e1gua da Bacia corre s\u00e9rios riscos de escassez e contamina\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel,\npois est\u00e1 havendo aumento da demanda por \u00e1gua pot\u00e1vel devido \u00e0 crescente popula\u00e7\u00e3o residente, mais aquela da temporada de ver\u00e3o. Atualmente, essa comunidade \u00e9 abastecida por cachoeiras, riachos, \u00e1guas que vazam da Lagoa do Peri e por ponteiras.\nEm 1997, no in\u00edcio do projeto, as escolas come\u00e7aram a integrar os alunos em eventos ambientais, como mutir\u00f5es de retirada de lixo pesado nas dunas e restingas, reciclagem de papel, sele\u00e7\u00e3o do lixo inorg\u00e2nico, entre outros. Naquela \u00e9poca, um acontecimento de sa\u00fade p\u00fablica atingiu mais de 10% da comunidade, um surto de hepatite A (ARA\u00daJO, 2000), por causa da \u00e1gua contaminada do canal sangradouro da Lagoa do Peri e do Rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul, o Quinca Ant\u00f4nio. Esse fato chamou a aten\u00e7\u00e3o e despertou na comunidade escolar a possibilidade de salvar os rios da Bacia. Nesse evento, percebeu-se a mobiliza\u00e7\u00e3o dos alunos do ensino fundamental, que fizeram um question\u00e1rio na disciplina de Geografia entrevistando os habitantes da margem do canal sangradouro da Lagoa do Peri e constataram total ignor\u00e2ncia quanto \u00e0 import\u00e2ncia daquelas \u00e1guas, suas implica\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias ou ambientais. No decorrer do trabalho, surgiu uma nova preocupa\u00e7\u00e3o pela boa qualidade das \u00e1guas, como a busca pela solidariedade nas diversas parceiras com associa\u00e7\u00f5es de moradores, escolas locais, ONGs, pol\u00edticos e m\u00eddia. Acredita-se que essa mudan\u00e7a na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, com a participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, \u00e9 uma dais mais importantes para o manejo adequado dos demais recursos naturais.\nDessa forma, a proposta desta tese justifica-se pelo fato de que, para fazer Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, h\u00e1 de se trat\u00e1-la como processo e n\u00e3o apenas como eventos ambientais. Conforme os artigos primeiro e segundo da Lei n.\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999, que disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias, a educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 entendida como os processos.\n[...] por meio dos quais o indiv\u00edduo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimentos, habilidades, atitudes e compet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de uso comum do povo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade. [E tamb\u00e9m como sendo...] componente essencial e permanente da educa\u00e7\u00e3o nacional, devendo estar presente, de forma articulada, em todos os n\u00edveis e modalidades do processo educativo, em car\u00e1ter formal e n\u00e3o-formal\u201d.\n1.3\tIneditismo\nA Cartografia pode ser considerada um atalho para a interpreta\u00e7\u00e3o do que ocorre na superf\u00edcie terrestre. Os mapas e maquetes s\u00e3o excelentes instrumentos para mostrar, numa an\u00e1lise r\u00e1pida, como est\u00e1 sendo ocupado e utilizado um determinado lugar. No \u00e2mbito escolar da comunidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul (BHLPS), esses instrumentos n\u00e3o est\u00e3o sendo utilizados como deveriam, com aproveitamento suficiente do seu potencial. Os mapas utilizados geralmente s\u00e3o em escalas entre 1:50.000 e 1:100.000, apesar de existirem maiores. A dificuldade de interpret\u00e1-los \u00e9 uma realidade que atinge tanto os docentes como os discentes. Observase o uso de teatro, gincanas, feiras de Ci\u00eancias e do Folclore, atividades com a tem\u00e1tica ambiental. Por\u00e9m, nesses eventos l\u00fadicos, a localiza\u00e7\u00e3o dos dados e fen\u00f4menos fica no imagin\u00e1rio de cada um, distante da sua realidade. O que se observa \u00e9 a receptividade de quem faz e de quem assiste aos eventos. Essa \u00e9 a raz\u00e3o na verdade, de propor nesta tese uma metodologia que conjugue os produtos da cartografia com atividades l\u00fadicas para informar, sensibilizar e mobilizar a comunidade. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio aprimorar e implementar a alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica numa perspectiva de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal na comunidade da BHLPS, com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos do ensino superior de Geografia. Os alunos do ensino superior auxiliam os professores e alunos do ensino fundamental na aquisi\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental por meio de palestras com v\u00eddeos, mapas topogr\u00e1ficos, tem\u00e1ticos, maquete do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis e teatro de bonecos, o que permite fazer correla\u00e7\u00f5es entre os elementos que comp\u00f5em o ambiente e os ecossistemas. Os alunos do ensino fundamental, depois de informados e sensibilizados, v\u00e3o para campo registrar em v\u00eddeos digitais os dados e fen\u00f4menos que est\u00e3o representados nos produtos cartogr\u00e1ficos e l\u00fadicos. Com esse material, o processo de sensibiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade da BHLPS em defesa da sua qualidade de vida torna-se efetivo e eficiente, pois h\u00e1 um embasamento cient\u00edfico, hist\u00f3rico e ambiental que fecha o ciclo do processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal proposta por esta tese, ampliada para a n\u00e3o-formal. Tal processo pode ser descrito em tr\u00eas etapas: a primeira \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental; a segunda \u00e9 a sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica; e a terceira, subsidiar a mobiliza\u00e7\u00e3o da\ncomunidade da BHLPS em defesa da sua qualidade ambiental, atrav\u00e9s das etapas anteriores.\n1.4\tRelev\u00e2ncia\nEsta pesquisa elegeu a qualidade da \u00e1gua para ser trabalhada nos projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal nas escolas localizadas na Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nA Bacia est\u00e1 localizada no Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, onde a municipalidade considera todo seu territ\u00f3rio como urbano, e os instrumentos legais s\u00e3o pertinentes a esta categoria, apesar de ainda se encontrarem atividades rurais de subsist\u00eancia e comerciais. Por\u00e9m, a urbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 modificando a atual ocupa\u00e7\u00e3o do solo que vem trazendo problemas de infra-estrutura. Segundo Ara\u00fajo (2000), a urbaniza\u00e7\u00e3o sem planejamento adequado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais da Bacia traz preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e, conseq\u00fcentemente, \u00e0 qualidade de vida. Essa constata\u00e7\u00e3o d\u00e1-se pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental detectada na falta de saneamento b\u00e1sico, acidentes de tr\u00e2nsito, risco de doen\u00e7as transmitidas por vetores, como a dengue, e doen\u00e7as end\u00eamicas como a hepatite A (ARA\u00daJO, 2000). Segundo Brasil (2001), a pol\u00edtica urbana tende a se transformar em um assunto de conhecimento restrito a t\u00e9cnicos especializados, e a maior parte da sociedade, organizada ou n\u00e3o, fica geralmente \u00e0 margem do debate e alheia aos termos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos que envolvem esse assunto. Com o advento de instrumentos legais de cidadania para se alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel, como a Agenda 21, Leis de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Natureza e, principalmente, leis que regem o cotidiano das pessoas e a Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988, a popula\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ou com a inclus\u00e3o dos artigos 182 e 183 da Carta Magna um novo cap\u00edtulo na pol\u00edtica urbana, denominado Estatuto da Cidade, que visa \u00e0 inclus\u00e3o de diversos setores da sociedade no debate da pol\u00edtica urbana.\nA Lei n.\u00b0 10.257, de 10 de julho de 2001, mais conhecida como Estatuto da Cidade, apresenta importantes instrumentos urban\u00edsticos, tribut\u00e1rios e jur\u00eddicos que visam a garantir o Plano Diretor, com a participa\u00e7\u00e3o popular como parte dos tomadores de\ndecis\u00e3o. A comunidade, com esse instrumento legal, tem ao seu lado um poderoso aliado na busca da qualidade da sa\u00fade p\u00fablica, pautada em cinco itens:\n1.\tdiretrizes gerais para auxiliar o poder p\u00fablico nas esferas federal, estadual e municipal;\n2.\tgest\u00e3o democr\u00e1tica nas cidades atrav\u00e9s dos movimentos populares;\n3.\tPlano Diretor como instrumento principal da pol\u00edtica de desenvolvimento e de expans\u00e3o urbana;\n4.\tbusca da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, mostrando o beneficio e o \u00f4nus da urbaniza\u00e7\u00e3o; e\n5.\tcap\u00edtulo constitucional referente \u00e0 Pol\u00edtica Urbana (Art. 182 e 183) e o Estatuto da Cidade.\nUm dos itens que esta tese considera mais importante \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na decis\u00e3o do ordenamento territorial atrav\u00e9s do Plano Diretor em Audi\u00eancias P\u00fablicas. Por\u00e9m, em v\u00e1rias audi\u00eancias que envolveram a participa\u00e7\u00e3o de membros da comunidade da Bacia, foram apresentados mapas em papel e digitais em v\u00e1rias escalas, fotos a\u00e9reas e termos ambientais comuns aos t\u00e9cnicos, como se a comunidade tivesse plena habilidade em entend\u00ea-los e possibilidade de analis\u00e1-los. O pr\u00f3prio Estatuto da Cidade descreve a import\u00e2ncia da linguagem utilizada nesses debates. O subitem Alerta do item 7 - Instrumentos de Democratiza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Urbana determina:\nA linguagem corrente nos processos representa tamb\u00e9m um desafio. Uma linguagem acess\u00edvel \u00e9 fundamental para o sucesso de um projeto de participa\u00e7\u00e3o popular. Ela deve ser condizente com o repert\u00f3rio e as possibilidades de todos os seu membros, principalmente para que os setores populares cheguem \u00e0 mesa de negocia\u00e7\u00e3o em p\u00e9 de igualdade com os interlocutores de outros setores. Nas instancias de participa\u00e7\u00e3o popular, a linguagem deve ser condizente com a sua fun\u00e7\u00e3o. Assim como o Legislativo e Judici\u00e1rio possuem linguagens condizentes com as suas fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas, isso tamb\u00e9m ocorre na esfera da participa\u00e7\u00e3o popular. Conselhos, confer\u00eancias, debates ou Audi\u00eancias P\u00fablicas n\u00e3o podem se basear numa linguagem tecnocrata que dificulta a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas discuss\u00f5es. \u00c9 fundamental criar c\u00f3digos e linguagens acess\u00edvel a todos membros do conselho e estabelec\u00ea-las como permanentes. Essa necessidade de uma linguagem pr\u00f3pria aos mecanismos da participa\u00e7\u00e3o, que reflita o repert\u00f3rio da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o anula um trabalho fundamental: o de capacitar os cidad\u00e3os para entender uma gama mais ampla de linguagens. \u00c9 importante que eles conhe\u00e7am um or\u00e7amento, regula\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, o funcionamento da c\u00e2mara. Esse conhecimento significa tamb\u00e9m um aumento do poder dos cidad\u00e3os.\nTamb\u00e9m este trabalho vem a corroborar com o desafio de preparar a pessoa para poder participar democraticamente das decis\u00f5es da boa qualidade do seu ambiente, pelo conhecimento de como ele foi constru\u00eddo ao longo do tempo pela natureza e pela sociedade, atrav\u00e9s de um processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal baseado na informa\u00e7\u00e3o ambiental, sensibiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social. Os aspetos naturais, sociais, econ\u00f4micos, culturais surgem na forma da dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental; o desenvolvimento da pertin\u00eancia ambiental aflora na fase da sensibiliza\u00e7\u00e3o, e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas dissolu\u00e7\u00f5es dos problemas ambientais concretiza a mobiliza\u00e7\u00e3o social, o que pode ser resumido da seguinte forma:\n1.\tEtapa INFORMA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL - \u00e9 obtida pelo saber, que \u00e9 cultural e pelo conhecimento, que \u00e9 emp\u00edrico (moral e pol\u00edtico), metaf\u00edsico e cient\u00edfico;\n2.\tEtapa SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O - est\u00e1 no plano dos sentidos e percep\u00e7\u00e3o; e\n3.\tEtapa MOBILIZA\u00c7\u00c3O SOCIAL - ato pol\u00edtico numa a\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o fundamentada no saber e no conhecimento cient\u00edfico.\n1.5\tContribui\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\nDesde a ECO92, Rio+10 e, recentemente, o III F\u00f3rum Social Mundial, realizado em janeiro de 2003 na cidade de Porto Alegre, a quest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nunca foi t\u00e3o eminentemente discutida e debatida, ao n\u00edvel de trat\u00e1-la como algo \u201cnovo\u201d. Fritjof Capra, neste \u00faltimo evento, chamou a aten\u00e7\u00e3o para a alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e in\u00fameras confus\u00f5es quanto ao conceito de sustentabilidade no movimento ambientalista, mesmo tendo uma defini\u00e7\u00e3o aceita desde 1980, apresentada por Lester Brown, do World Watch Institute, que considera a sustentabilidade, como aquela sociedade que busca suprir suas necessidades sem exterminar as chances de sobreviv\u00eancia das gera\u00e7\u00f5es futuras. Corroborando com Capra, no campo da pr\u00e1tica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal tamb\u00e9m h\u00e1 muitos conceitos e formas de fazer Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que ainda n\u00e3o conseguem atingir o que rege a Lei n\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999, que disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nAcredita-se que n\u00e3o \u00e9 preciso reinventar a roda, mas fortalecer a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de forma interdisciplinar nos diversos n\u00edveis de ensino, tornar as pessoas h\u00e1beis a lidar com seu pr\u00f3ximo e com a natureza, sem preju\u00edzos \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras. Capra (2003), complementa:\n[...] os princ\u00edpios da ecologia podem ser vistos como leis de sustentabilidade, que s\u00e3o t\u00e3o severas como qualquer outra lei natural. Uma esp\u00e9cie que as ignora n\u00e3o tem como sobreviver por longo tempo. No entanto, por causa das muitas diferen\u00e7as cr\u00edticas entre as comunidades ecol\u00f3gicas e humanas, a ecologia n\u00e3o pode nos dizer como organizar cultural, econ\u00f4mica e politicamente a sociedade. A organiza\u00e7\u00f5es sociais humanas n\u00e3o devem ser modeladas conforme a organiza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, embora o conhecimento ecol\u00f3gico sugira limites f\u00edsicos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social, como por exemplo, na escolha de tecnologias quando o nosso objetivo \u00e9 criar comunidades humanas sustent\u00e1veis. Esses limites s\u00e3o inevit\u00e1veis porque toda organiza\u00e7\u00e3o social tem que incluir o mundo material - um fato que os cientistas sociais tradicionais t\u00eam relut\u00e2ncia em aceitar.\nConsiderando que as necessidades humanas t\u00eam que se enquadrar num estilo de desenvolvimento sustent\u00e1vel, principalmente com refer\u00eancia \u00e0 \u00e1gua, esta pesquisa apresenta uma metodologia para educa\u00e7\u00e3o ambiental para o ensino fundamental com enfoque no uso adequado dos recursos h\u00eddricos, visando \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. Considera-se tamb\u00e9m que os problemas ambientais da Bacia n\u00e3o s\u00e3o solucionados porque os projetos escolares de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) do ensino fundamental da Escola B\u00e1sica Municipal Castelo Branco limitam-se a eventos e n\u00e3o a processos que contemplem a pertin\u00eancia ambiental, baseada na informa\u00e7\u00e3o, sensibiliza\u00e7\u00e3o que visem a subsidiar e mobiliza\u00e7\u00e3o social para dissolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais. Nota-se que a efici\u00eancia apenas de eventos para tentar mobilizar as pessoas, n\u00e3o fazem frente \u00e0 a\u00e7\u00e3o destrutiva de um processo de desenvolvimento com mau uso da natureza. J\u00e1 as a\u00e7\u00f5es do processo de EA, geralmente, baseiam-se no uso de v\u00eddeos j\u00e1 feitos por profissionais, document\u00e1rios de outros lugares, panfletos, cartilhas, datas festivas, etc.\nAnalisando as necessidades de desenvolver metodologias para o processo de educa\u00e7\u00e3o ambiental formal, este trabalho visa a contribuir com a ci\u00eancia, apresentando uma metodologia para fazer o processo de EA formal baseado nos problemas ambientais que\nenvolvem os Recursos H\u00eddricos. Essa metodologia tamb\u00e9m buscou as contribui\u00e7\u00f5es do ge\u00f3grafo Yi-Fu Tuan, que, em 1974, definiu a pertin\u00eancia ambiental como sendo \u201co elo afetivo entre a pessoa e o lugar ou quadro f\u00edsico\u201d, denominada topofilia (TUAN, 1974). Para este autor, as no\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e lugar se encontram ambientadas e integradas a rela\u00e7\u00f5es sentimentais e afei\u00e7oes; \u00e9 o \u201ccentro de signific\u00e2ncia ou um foco de a\u00e7\u00e3o emocional do homem\u201d. O lugar n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer localidade, mas aquele que tem signific\u00e2ncia afetiva para uma pessoa ou grupo de pessoas. Portanto, para esta pesquisa com a Escola B\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco, a metodologia definiu a escala de lugar limitado a uma unidade f\u00edsica, a Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul, por ser o ambiente de morada da maioria da comunidade acad\u00eamica, que tem com ele um elo afetivo. Os projetos para educa\u00e7\u00e3o ambiental, pautados no aspecto de sa\u00fade p\u00fablica do seu ambiente como fio condutor do processo, poder\u00e3o ter sucesso, principalmente por inserir o indiv\u00edduo no ambiente, por meio da sua hist\u00f3ria, valores, comportamento em rela\u00e7\u00e3o ao seu lugar, de seus familiares e antepassados. \u00c9 como se o indiv\u00edduo voltasse ao passado e resgatasse o sentimento do conv\u00edvio num sistema de tribos, onde imperava o respeito \u00e0 natureza e \u00e0s pessoas, a coopera\u00e7\u00e3o e a solidariedade. Segundo Entrikin (1976), para cada indiv\u00edduo ou comunidade, existe uma vis\u00e3o de mundo, que se expressa atrav\u00e9s das suas atitudes e valores para com o ambiente.\nPara desenvolver essa metodologia, esta tese refor\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o do ge\u00f3grafo bacharel e licenciado em Geografia como diretor desse processo, fortalecendo sua capacidade na quest\u00e3o ambiental. Al\u00e9m disso, como a autora deste trabalho \u00e9 professora do ensino superior da Universidade Federal de Santa Catarina, teve a preocupa\u00e7\u00e3o de juntar o ensino, a extens\u00e3o e a pesquisa cient\u00edfica geogr\u00e1fica para a realiza\u00e7\u00e3o desta tese.\nNo ensino, foi poss\u00edvel aplicar o conte\u00fado da disciplina GCN-5403 Fotointerpreta\u00e7\u00e3o I, com o enfoque ambiental, na turma B do Curso de Geografia do segundo semestre de 2002. Cada grupo desenvolveu seu trabalho de fotointerpreta\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o do mosaico n\u00e3o-controlado na escala das fotos a\u00e9reas 1:25.000 nos 12 distritos do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. O Distrito do P\u00e2ntano do Sul foi escolhido pelos alunos Roberto e Andr\u00e9,\nque tiveram a oportunidade de apresent\u00e1-lo na reuni\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do P\u00e2ntano do Sul (AMPS). Esse material foi doado para a Diretoria de Meio Ambiente da Associa\u00e7\u00e3o e serve como material de apoio nas suas reivindica\u00e7\u00f5es junto aos tomadores de decis\u00e3o, como as Procuradorias Estadual e Federal de Meio Ambiente, Ipuf, Ibama, Fatma, etc.\nO trabalho de extens\u00e3o foi realizado por meio do projeto itinerante \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Atrav\u00e9s do Uso de Maquete: Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - SC e os Recursos H\u00eddricos\u201d, em parceria com o Instituto Larus. Este foi aprovado no colegiado do Departamento de Geoci\u00eancia - CFH e registrado no DAEX da UFSC. Tem como objetivo percorrer as institui\u00e7\u00f5es de ensino e lugares p\u00fablicos para disseminar a informa\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Estudantes e professores do Curso de Geografia da UFSC s\u00e3o os condutores do evento ambiental.\n2\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\n2\t- A \u00e1gua \u00e9 a seiva do nosso planeta. Ela \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o essencial de vida e de todo o ser vegetal, animal ou humano. Sem ela n\u00e3o poder\u00edamos conceber como s\u00e3o a atmosfera, o clima, a vegeta\u00e7\u00e3o, a cultura ou a agricultura. O direito \u00e0 \u00e1gua \u00e9 um dos direitos fundamentais do ser humano: o direito \u00e0 vida, tal qual \u00e9 estipulado no Art. 30 da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem.\n2\tFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\n2.1\tCartografia Tem\u00e1tica Ambiental\nA cartografia \u00e9 uma forma de registro em que a humanidade expressou e expressa a sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza. Na cartografia primitiva, os vest\u00edgios das inscri\u00e7\u00f5es rupestres e at\u00e9 de maquetes rudimentares eram uma forma de comunica\u00e7\u00e3o, tanto para indicar seus territ\u00f3rios e local de alimentos como para informar trajetos de um lugar para outro (NASCIMENTO, 2001). Acredita-se que os mapas foram um dos primeiros meios de comunica\u00e7\u00e3o entre os seres humanos (MORGAN, 1989 apud DUARTE, 1994).\nUm dos fatos marcantes da civiliza\u00e7\u00e3o com base nos registros cartogr\u00e1ficos foi o mapeamento das terras conquistadas por diversos povos, como os romanos, \u00e1rabes, portugueses, entre outros (BROWN, 1977). Esse mapeamento parece ser um marco na rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas com a natureza, no sentido de pertencer ao ambiente. A topofilia conceituada por Tuan (1974), come\u00e7a a ser observada nas inscri\u00e7\u00f5es rupestres at\u00e9 os dias de hoje.\nCom a evolu\u00e7\u00e3o da cartografia, esta se tornou um conjunto de opera\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, art\u00edsticas e t\u00e9cnicas, com base em observa\u00e7\u00f5es diretas e em an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o, para confeccionar produtos reais e virtuais como cartas, mapas, maquetes, globos, etc., destinados a diversos tipos de usu\u00e1rios. De uma forma mais simples, pode-se definir cartografia como um meio de expressar dados e fen\u00f4menos da superf\u00edcie terrestre e do c\u00e9u, mediante m\u00e9todos cient\u00edficos, art\u00edsticos e com simbologia pr\u00f3pria (DUARTE, 1994; OLIVEIRA, 1993a).\nPor\u00e9m, todas essas ferramentas deveriam construir uma simbologia segundo as conven\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas e as regras da cartografia tem\u00e1tica na representa\u00e7\u00e3o dos atributos (OLIVEIRA, 1993b), porque um dos decodificadores dos signos \u00e9 a legenda, que pode ser considerada o dicion\u00e1rio da linguagem cartogr\u00e1fica (MARTINELLI, 1991).\nPara desenvolver atividades com os produtos da cartografia, como os mapas, \u00e9 preciso que as pessoas se familiarizem com a linguagem cartogr\u00e1fica, atrav\u00e9s da qual ser\u00e1 poss\u00edvel \u201cler o mapa\u201d, para posteriormente interpret\u00e1-lo (MEDEIROS; VLACH, 2002).\nA Educa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica, ou alfabetiza\u00e7\u00e3o para a leitura de mapas, deve ser considerada t\u00e3o importante quanto a alfabetiza\u00e7\u00e3o para a leitura da escrita. O processo de leitura, no primeiro caso, nada mais \u00e9 do que a compreens\u00e3o da linguagem cartogr\u00e1fica. Decodificar significantes atrav\u00e9s da legenda, utilizar c\u00e1lculos para a revers\u00e3o da escala, chegar \u00e0s medidas reais do espa\u00e7o projetado, conseguir a informa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o representado, visualizar a decodifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a leitura do mapa, \u00e9 o principal processo da alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica (PASSINI, 1994 apud MEDEIROS; VLACH, 2002). Nesse sentido, os autores ressaltam a import\u00e2ncia de que, na escola, se desenvolva um trabalho de constru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o, para que os alunos possam elaborar os conceitos espaciais a partir da sua intera\u00e7\u00e3o com o meio.\nApesar de os mapas serem divulgados conforme o fim a que se destinam, o mapa tem\u00e1tico surgiu para auxiliar os v\u00e1rios usu\u00e1rios que necessitam de informa\u00e7\u00f5es tanto qualitativas quanto quantitativas (LOCH, R. E. N., 2000).\nOs mapas s\u00e3o entendidos como meios de comunica\u00e7\u00e3o da cartografia, que pode ser esquematizada de acordo com sua confec\u00e7\u00e3o e uso. O resultado final \u00e9 um mapa mental, baseado numa ordem cognitiva de quem o elaborou e de quem o utilizou (MARTINELLI, 1991). O esquema abaixo retrata essa cogni\u00e7\u00e3o.\nREALIDADE\nR1= Parte mape\u00e1vel da Realidade\nR2 - Parte Reconhecida da realidade\nForma\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias sobre a realidade\nInforma\u00e7\u00e3o extra\u00edda pelo leitor trabalhando com o mapa\nMAPA\nInforma\u00e7\u00e3o obtida pelo cart\u00f3grafo\nObserva\u00e7\u00e3o da realidade\nFigura 2: Processo de comunica\u00e7\u00e3o com base na cogni\u00e7\u00e3o do construtor e usu\u00e1rio de mapas\nFonte: Adaptado de Martinelli (1991)\nNa \u00e1rea ambiental, a Cartografia Tem\u00e1tica visa a auxiliar a compreens\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas, numa perspectiva de rela\u00e7\u00e3o das pessoas com a natureza, utilizando-se de um fundo topogr\u00e1fico com temas correlatos superpostos.\nConforme resultados de uma pesquisa realizada numa unidade de ensino, observou-se que os conhecimentos cartogr\u00e1ficos da comunidade acad\u00eamica por meio de atividades pr\u00e1ticas de representa\u00e7\u00e3o espacial influenciam as caracter\u00edsticas de suas representa\u00e7\u00f5es e que o local representado apresenta no\u00e7\u00f5es claras da influ\u00eancia do ambiente, da familiaridade com a linguagem, dos aspectos afetivo-sociais que permeiam as rela\u00e7\u00f5es com o ambiente representado, entre outros fatores (CASTELLAR; LEODORO, 2002).\nComo o ambiente \u00e9 din\u00e2mico, os mapas tem\u00e1ticos ambientais s\u00e3o importantes na an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o das atividades das pessoas com a natureza, no processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do ambiente. Assim, os produtos da cartografia tem\u00e1tica est\u00e3o sendo cada vez mais utilizados nos meios de comunica\u00e7\u00e3o em massa para compreender essa rela\u00e7\u00e3o.\n2.1.1\tMapas e maquetes tem\u00e1ticos\nTanto mapas quanto maquetes, s\u00e3o instrumentos de comunica\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, por\u00e9m a interpreta\u00e7\u00e3o de mapas \u00e9 uma tarefa mais complexa do que a de maquetes para os alunos das s\u00e9ries iniciais do ensino fundamental. O mapa \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, e isso exige um esfor\u00e7o de abstra\u00e7\u00e3o muito grande por parte dos alunos, j\u00e1 que \u00e9 visto num plano com informa\u00e7\u00f5es bidimensionais. Os espa\u00e7os desenhados numa folha de papel n\u00e3o traduzem muita coisa, j\u00e1 os locais onde vivem, como seu quarto, sua casa, sua cidade ou sua sala de aula, onde as rela\u00e7\u00f5es afetivas ocorrem, s\u00e3o entendidos com facilidade (PIRES, s/d).\nConforme Almeida (2001), a percep\u00e7\u00e3o visual envolve os olhos e o c\u00f3rtex cerebral. Em cada retina forma-se uma imagem que \u00e9 a proje\u00e7\u00e3o do real, a partir de \u00e2ngulos diferentes, em tamanho menor e sem volume. Este \u00faltimo \u00e9 obtido atrav\u00e9s da fun\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro em juntar as duas imagens e compor o objeto em tr\u00eas dimens\u00f5es. Num mapa a representa\u00e7\u00e3o de uma localidade \u00e9 tratada numa vis\u00e3o plana, que exige uma abstra\u00e7\u00e3o de formas, diferente da vis\u00e3o humana. E a representa\u00e7\u00e3o num plano de uma sala de aula por alunos do ensino fundamental d\u00e1-se pela perspectiva do olhar.\nO uso de maquetes permite que a vis\u00e3o seja tridimensional, muito mais pr\u00f3xima da real do que o uso de mapas. Como a maquete \u00e9 uma miniaturiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os, vista em tr\u00eas dimens\u00f5es, torna-se mais f\u00e1cil o seu entendimento, pois as crian\u00e7as est\u00e3o acostumadas com brinquedos, muitos dos quais s\u00e3o miniaturas do cotidiano. Conforme Simielli et al. (1992), para a constru\u00e7\u00e3o da maquete, \u00e9 necess\u00e1rio abstrair-se atrav\u00e9s das curvas de n\u00edvel e materializ\u00e1-las no concreto, dando forma ao relevo. As maquetes servem para alunos e professores como instrumentos para trabalhar diversos temas representados em\nqualquer espa\u00e7o. Por isso, a linguagem cartogr\u00e1fica deve ser cada vez mais fortalecida do ensino infantil ao superior.\nA maquete com uma tem\u00e1tica de estudo ambiental torna-se um dos recursos did\u00e1ticos que visam \u00e0 compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre as pessoas e a natureza. Na escola, os alunos tornam-se produtores do espa\u00e7o que os representa, al\u00e9m de possibilitar entender que h\u00e1 uma continuidade nos espa\u00e7os (KOZEL, 2003).\nNa representa\u00e7\u00e3o de temas numa \u00e1rea, pode-se encontrar diversas informa\u00e7\u00f5es por meio de pontos, linhas e \u00e1reas, usando cores, desenhos gr\u00e1ficos e caracteres alfanum\u00e9ricos. A tradu\u00e7\u00e3o desses s\u00edmbolos d\u00e1-se pela legenda, que deve ser constru\u00edda conforme as conven\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas e pelas regras da Cartografia Tem\u00e1tica. Confirma Dent (1996) que, nos produtos cartogr\u00e1ficos, deve existir uma mesma linguagem na representa\u00e7\u00e3o, pois as conven\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas uniformizam a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos.\nSegundo Aguiar (2002), existem dois importantes motivos para se utilizarem maquetes e mapas no processo de ensino-aprendizagem escolar. O primeiro \u00e9 referente \u00e0s representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas e sua fundamental compreens\u00e3o do espa\u00e7o organizado pelas sociedades. O segundo \u00e9 levar \u00e0 compreens\u00e3o, \u00e0 capacidade de ler e compreender o mapa. Neste segundo motivo, a maquete se encaixaria como uma etapa do processo que leva ao entendimento das representa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas. Nos dois casos, a maquete \u00e9 colocada como o princ\u00edpio do processo e deve ser introduzida ainda no ensino fundamental.\nNo ensino fundamental, a constru\u00e7\u00e3o de maquetes \u00e9 uma das atividades que despertam interesse nos professores, uma vez que os acidentes geogr\u00e1ficos e as edifica\u00e7\u00f5es constru\u00eddas pelo homem podem ser representados em miniatura. Um dos exemplos ocorreu em S\u00e3o Paulo, onde alunos utilizaram o mapa hipsom\u00e9trico do estado como base para a constru\u00e7\u00e3o da maquete. Puderam identificar a plan\u00edcie costeira, o planalto atl\u00e2ntico (Serra do Mar e da Mantiqueira, principalmente), depress\u00e3o perif\u00e9rica, planalto ocidental,\no munic\u00edpio de Sales\u00f3polis (nascente do Rio Tiet\u00ea), o munic\u00edpio de Mogi das Cruzes (rio polu\u00eddo), o munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo (local de resid\u00eancia), o munic\u00edpio de Barra Bonita (eclusa), o Rio Tiet\u00ea, que corta o estado, e sua foz, o Rio Paran\u00e1 (COL\u00c9GIO RAINHA DA PAZ, 2003).\nUma not\u00edcia do Jornal O Globo, do Rio de Janeiro, em 20 de abril de 2003, intitulada \u201cUma Maquete das Favelas Cariocas\u201d, descreve a import\u00e2ncia da maquete na representa\u00e7\u00e3o do cotidiano. Cita a not\u00edcia:\n[...] uma maquete de 150 metros quadrados, feita com 1.500 tijolos, que um grupo de garotos do Pereir\u00e3o construiu numa encosta do morro para retratar o cotidiano de 12 favelas cariocas. Na avalia\u00e7\u00e3o dos dez jovens do Pereir\u00e3o que fizeram o \u201cMorrinho\u201d, o convite para participar da Mira \u00e9 o reconhecimento de um trabalho criativo iniciado em 1997, quando o grupo de meninos come\u00e7ou a montar a maquete numa encosta do morro, como forma de divers\u00e3o. O \u201cMorrinho\u201d, que j\u00e1 chegou a ter 20 favelas, virou jogo com regras: cada menino ficava respons\u00e1vel por um morro e era obrigado a limpar e a conservar os tijolos e as pe\u00e7as de Lego. Na verdade, Jos\u00e9 Carlos Pereira, agora com 19 anos, reconhece que a brincadeira tinha como \u00fanico foco a viol\u00eancia. Os garotos reproduziam com os bonecos as guerras entre traficantes de fac\u00e7\u00f5es rivais. Com o passar do tempo a maquete ganhou outros tipos de constru\u00e7\u00e3o, como associa\u00e7\u00e3o de moradores, biroscas e creches. As 12 favelas (como Borel, Fogueteiro, Turano, Formiga, Querosene) em miniatura t\u00eam, claro, postos policiais, quadra para bailes e at\u00e9 delegacia.\nEm 1994, em Porto Alegre, RS, na Semana do Meio Ambiente, foi exposta a maquete de Porto Alegre, que permitiu aos visitantes a visualiza\u00e7\u00e3o das principais atividades de impacto ambiental associadas \u00e0 geomorfologia e paisagem.\nSegundo Nascimento, Oliveira e Khalil (2002), a maquete de um determinado lugar \u00e9 um dos meios de informa\u00e7\u00e3o utilizados no processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Atualmente, os docentes est\u00e3o buscando alternativas para disseminar informa\u00e7\u00f5es ambientais, e a maquete (modelo topogr\u00e1fico reduzido) no processo de educa\u00e7\u00e3o construtivista ambiental est\u00e1 sendo um dos instrumentos utilizados para disseminar informa\u00e7\u00f5es dos ecossistemas, sua rela\u00e7\u00e3o com uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, disponibilidade h\u00eddrica, entre outros.\n2.2\tO Ambiente Humano e a Pertin\u00eancia Ambiental\nNo meio natural est\u00e1 a base natural sobre a qual se estruturam as sociedades humanas. O solo, a \u00e1gua, a fauna, a flora, o ar d\u00e3o o suporte f\u00edsico, qu\u00edmico e bi\u00f3tico para a perman\u00eancia das civiliza\u00e7\u00f5es humanas sobre o planeta. Ao longo dos diferentes est\u00e1gios de sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, essas civiliza\u00e7\u00f5es modificaram o meio natural: alimentaram-se de outras esp\u00e9cies, domesticaram plantas e animais, artificializaram a natureza para assegurar a exist\u00eancia biol\u00f3gica dos indiv\u00edduos e a reprodu\u00e7\u00e3o de sua organiza\u00e7\u00e3o social. A natureza, ao fornecer a moldura e a subst\u00e2ncia para o desenvolvimento das sociedades, foi sendo pouco a pouco associada \u00e0 id\u00e9ia de habitat, de casa onde mora o conjunto da esp\u00e9cie humana. A associa\u00e7\u00e3o da natureza \u00e0 id\u00e9ia de morada da esp\u00e9cie humana nos ajuda a entender o meio ambiente como um espa\u00e7o comum, habitado por distintos indiv\u00edduos, grupos sociais e culturas. Compartilhado por todos os seres vivos, o ar, a \u00e1gua e o solo podem ser entendidos como bens coletivos, cujo uso por alguns pode afetar o uso que deles \u00e9 feito por outros. A qualidade do ar que cada indiv\u00edduo respira \u00e9 afetada pelas emiss\u00f5es gasosas que todas as atividades humanas provocam. O tipo de uso que os agricultores fazem do solo afeta o len\u00e7ol fre\u00e1tico e a qualidade das \u00e1guas dispon\u00edveis para o consumo humano, tanto de agricultores como de n\u00e3o-agricultores. A destrui\u00e7\u00e3o da cobertura florestal pode alterar o microclima de uma regi\u00e3o, ou seja, degradar o ambiente humano (ACSELRAD, 2003; ACIESP, 1997).\nConforme Amorim Filho (2003), durante a maior parte da hist\u00f3ria da humanidade, a rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a natureza esteve marcada seja por um forte temor (por exemplo, o homem primitivo diante das for\u00e7as incontrol\u00e1veis e desconhecidas da natureza), seja, muito mais tarde, pela vontade deliberada e vigorosa de desvendar os mist\u00e9rios dessa natureza, para assim poder venc\u00ea-la e domin\u00e1-la. A segunda metade do s\u00e9culo XX testemunha o desenvolvimento de um processo que n\u00e3o se filia a nenhuma das duas tend\u00eancias referidas e conta com a ades\u00e3o de camadas cada vez maiores da sociedade. A atual consci\u00eancia mostra que, se n\u00e3o houver uma gest\u00e3o ambiental adequada, n\u00e3o somente a qualidade de vida estar\u00e1 amea\u00e7ada como tamb\u00e9m a pr\u00f3pria vida humana sobre a Terra. Por\u00e9m, apesar do evidente consenso da sociedade sobre a\nquest\u00e3o, uma gest\u00e3o bem-sucedida do ambiente tem sido dificultada seja pelos interesses e estrat\u00e9gias econ\u00f4micos, seja pela presun\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es tecnocr\u00e1ticas, pela demagogia pol\u00edtica e at\u00e9 por messianismos rom\u00e2ntico-ut\u00f3picos. Uma parte consider\u00e1vel de planejadores e gestores ambientais tem atuado como se o ser humano pudesse ser reduzido ou \u00e0 sua dimens\u00e3o de \u201cHomo economicus\u201d, ou \u00e0quela de homem puramente racional, ou, ainda, \u00e0quela de \u201crom\u00e2ntico e inocente\u201d.\nNo ano de 1972, foi a primeira vez que a ONU se reuniu para atender \u00e0 urg\u00eancia de estabelecer uma vis\u00e3o global e princ\u00edpios comuns que servissem de inspira\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 humanidade, para a preserva\u00e7\u00e3o e melhoria do ambiente humano. Nesta assembl\u00e9ia geral, que ocorreu entre os dias 5 a 16 de junho, a Declara\u00e7\u00e3o Sobre o Ambiente Humano foi definida com 23 princ\u00edpios (Anexo A), os quais se baseiam nos direitos humanos (MINIST\u00c9RIO DO INTERIOR, 1982).\nNo Brasil, os princ\u00edpios que regem as rela\u00e7\u00f5es humanas quanto aos seus direitos e deveres, na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f4mica e na quest\u00e3o ambiental, est\u00e3o pautados na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988, no seu artigo 225, que j\u00e1 direciona um comprometimento da sociedade com o desenvolvimento sustent\u00e1vel, quando menciona que:\n[...] Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.\nSegundo Nunes (2001), nesses \u00faltimos 20 anos, tamb\u00e9m em diferentes partes do mundo a preocupa\u00e7\u00e3o com a conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos passou a ser foco principal em rela\u00e7\u00e3o aos demais atributos naturais. Mas junto com a preocupa\u00e7\u00e3o do uso respons\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos, surgiu a necessidade de gerenciar as bacias hidrogr\u00e1ficas. Como \u00e9 sabido de todos, a \u00e1gua \u00e9 um atributo natural vulner\u00e1vel, finito e j\u00e1 escasso em quantidade e qualidade. Considerando essa car\u00eancia, logo se tornar\u00e1 um bem econ\u00f4mico. Nesse sentido, foi institu\u00edda a Lei n\u00b0. 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que\nrege a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos, para garantir a oferta e demanda de \u00e1gua para todos os brasileiros. Como a sa\u00fade da \u00e1gua em alguns lugares do Brasil n\u00e3o est\u00e1 boa, a sociedade tem que buscar nos instrumentos legais a solu\u00e7\u00e3o para essa rela\u00e7\u00e3o.\nNa quest\u00e3o ambiental o lugar \u00e9 um problema de dimens\u00e3o de um tema espacializado numa por\u00e7\u00e3o da biota. Pode ser no \u00e2mbito de pa\u00eds, como o Brasil, ou de uma casa. Para Gon\u00e7alves (1995), o lugar \u00e9 uma quest\u00e3o de escala, pode ser uma sala de aula ou at\u00e9 mesmo um bairro. Para Halbwachs (1990), o lugar \u00e9 um espa\u00e7o vivido por um grupo de pessoas que se ligam por diversos aspectos, como proximidade afetiva, la\u00e7os familiares, vizinhan\u00e7a, de trabalho e lazer. A rela\u00e7\u00e3o da pessoa com o lugar \u00e9 uma quest\u00e3o diferenciada de espa\u00e7o e tempo. E para Lefort apud GON\u00c7ALVES, 1995), o lugar p\u00fablico \u00e9 aquele onde os homens se reconhecem como iguais, discutem e decidem em comum. \u00c9 nesse local que se constr\u00f3i um mundo comum, que \u00e9 palco da reflex\u00e3o diferenciada das pessoas e momento de compartilhar expectativas. Esse lugar p\u00fablico, tal como concebido na democracia grega, \u00e9 o espa\u00e7o do exerc\u00edcio da pol\u00edtica, onde tudo \u00e9 decidido mediante as palavras e a persuas\u00e3o, e n\u00e3o por meio da for\u00e7a.\nA no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o envolve um complexo de id\u00e9ias. A percep\u00e7\u00e3o visual, o tato, o movimento e o pensamento se combinam para dar sentido caracter\u00edstico de espa\u00e7o, possibilitando a capacidade para reconhecer e estruturar a disposi\u00e7\u00e3o dos objetos. O reconhecimento dos objetos implica o reconhecimento de intervalos e rela\u00e7\u00f5es de dist\u00e2ncia entre os objetos e, pois, de espa\u00e7o (TUAN, 1974). A dist\u00e2ncia \u00e9 de \u00e2mbito espa\u00e7o-temporal, pois envolve n\u00e3o s\u00f3 as no\u00e7\u00f5es de perto e longe, mas tamb\u00e9m as de passado, presente e futuro. Todavia, para a Geografia Human\u00edstica, a integra\u00e7\u00e3o espacial faz-se mais pela dimens\u00e3o afetiva que pela m\u00e9trica. Estar junto, estar pr\u00f3ximo n\u00e3o significa a proximidade f\u00edsica, mas o relacionamento afetivo com outra pessoa ou com outro lugar. Pode ser que algu\u00e9m morando na cidade X se sinta muito mais ligado \u00e0 cidade Y, na qual viveu por muito mais tempo e onde est\u00e3o seus familiares. Os acontecimentos s\u00e3o mais importantes e significativos. Lugares e pessoas fisicamente distantes podem estar afetivamente muito pr\u00f3ximos. Portanto, o estudo do espa\u00e7o \u00e9 a an\u00e1lise dos sentimentos e id\u00e9ias espaciais das pessoas e grupos de pessoas. E o lugar \u00e9\naquele em que o indiv\u00edduo se encontra ambientado, no qual est\u00e1 integrado. Ele faz parte do seu mundo, dos seus sentimentos e afei\u00e7\u00f5es; \u00e9 o \u201ccentro de signific\u00e2ncia ou um foco de a\u00e7\u00e3o emocional do homem\u201d. O lugar n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer localidade, mas aquela que tem signific\u00e2ncia afetiva para uma pessoa ou grupo de pessoas (RELPH, 1976).\nSegundo Tuan (1974), a valoriza\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o e das atitudes decorre da preocupa\u00e7\u00e3o de verificar os gostos, as prefer\u00eancias, as caracter\u00edsticas e as particularidades dos lugares. Valorizam-se tamb\u00e9m o contexto ambiental e os aspectos que redundam no encanto e na magia dos lugares, na sua personalidade e distin\u00e7\u00e3o. H\u00e1 o entrela\u00e7amento entre o grupo e o lugar.\nQuantos lugares encantam pelo t\u00edpico que possuem? Entretanto, com a expans\u00e3o cada vez maior da tecnologia, da massifica\u00e7\u00e3o, das facilidades de transporte e da organiza\u00e7\u00e3o do consumo, encontram-se elementos id\u00eanticos em quase todas as localidades: os mesmos cartazes de propaganda, os mesmos produtos aliment\u00edcios, os mesmos meios de transporte, os mesmos tipos de constru\u00e7\u00f5es e edif\u00edcios; as mesmas figuras para o divertimento infantil s\u00e3o encontrados de modo generalizado, nas grandes e pequenas cidades, nas mais variadas regi\u00f5es e pa\u00edses. Isso representa o processo de universaliza\u00e7\u00e3o, o da descaracteriza\u00e7\u00e3o do lugar (RELPH, 1976 apud AMORIN FILHO, 2003).\nPara Boff (2003), al\u00e9m de sentir-se pertencente, os indiv\u00edduos e grupos sociais devem desenvolver suas pr\u00e1ticas di\u00e1rias a partir da percep\u00e7\u00e3o e dos sentimentos que t\u00eam acerca do ambiente e tornar-se h\u00e1beis para cuidar desse ambiente.\nNesse sentido, esta pesquisa tamb\u00e9m buscou o embasamento para a metodologia empregada, com base em a\u00e7\u00f5es para Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no ensino fundamental, numa escala inspirada na topofilia e nas estrat\u00e9gias definidas pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNMA), pelo Fundo Mundial para a Natureza (WWF) e pela Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUICN) (1991), que visa a construir uma sociedade que cres\u00e7a economicamente, sem esgotar os recursos naturais, como a observa\u00e7\u00e3o dos seguintes pontos:\na)\trespeitar e cuidar da comunidade dos seres vivos;\nb)\tmelhorar a qualidade de vida humana;\nc)\tconservar a vitalidade e a diversidade do lugar;\nd)\tpermanecer nos limites da capacidade de suporte do lugar;\ne)\tmodificar atitudes e pr\u00e1ticas pessoais;\nf)\tpermitir que as comunidades cuidem de seu pr\u00f3prio ambiente;\ng)\tgerar uma estrutura local para interagir desenvolvimento e conserva\u00e7\u00e3o; e\nh)\tconstituir uma alian\u00e7a em escala ascendente do local para o global.\nAnalisando a rela\u00e7\u00e3o humana com a natureza, muitos aspectos devem ser considerados, como adaptar costumes, formas de viver, a forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade, a mescla de culturas e desejos, educa\u00e7\u00e3o, meios de comunica\u00e7\u00e3o, entre outros. Cada ser humano tem que se sentir uno com o ambiente, sendo respons\u00e1vel pelo seu cotidiano. Trata-se de uma tarefa complexa, principalmente no modo de vida atual, em que crescimento econ\u00f4mico est\u00e1 atrelado a ter qualidade de vida, e atualmente se consegues viver com a degrada\u00e7\u00e3o ambiental (MONTEIRO, 1995).\nConforme Gon\u00e7alves (1977), Brito e C\u00e2mara (2001) e Amorim Filho (2003), a complexidade do comportamento humano n\u00e3o pode ser expressa apenas pelos aspectos econ\u00f4micos, pois est\u00e1 cada vez mais aumentando o n\u00famero de pesquisadores que se preocupam com as aspira\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es, individuais e coletivas, que as pessoas desenvolvem em rela\u00e7\u00e3o ao lugar em que vivem, o que pode ser avaliado com uma cuidadosa an\u00e1lise das atitudes, prefer\u00eancias, valores, percep\u00e7\u00f5es e imagens que a mente humana tem a capacidade de elaborar. Um exemplo s\u00e3o os da percep\u00e7\u00e3o ambiental, como na Geografia Human\u00edstica, que procuram valorizar a experi\u00eancia do indiv\u00edduo ou do grupo, visando a compreender o comportamento e as maneiras de sentir das pessoas em rela\u00e7\u00e3o aos seus lugares. Para cada indiv\u00edduo, para cada grupo humano, existe uma vis\u00e3o do mundo, que se expressa por meio de suas atitudes e valores para o meio ambiente (AMORIM FILHO, 2003). Esses autores acreditam que os estudos das percep\u00e7\u00f5es ambientais das pessoas de hoje constituem a \u00faltima e decisiva fronteira no processo de uma gest\u00e3o mais eficiente e harmoniosa do ambiente.\n2.3\tSa\u00fade Ambiental\nConforme Gianini (1997), pode-se definir sa\u00fade como o oposto da doen\u00e7a, resultante de um estado de equil\u00edbrio din\u00e2mico que se d\u00e1 entre o ser humano, os agentes potenciais de doen\u00e7a e o ambiente. \u00c9 um processo de multidetermina\u00e7\u00e3o que envolve diversos fatores, como os biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos e sociais. E aspectos como a alimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, justi\u00e7a, liberdade, seguran\u00e7a, saneamento, esporte, lazer, atividades culturais, transporte, comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o.\nO termo \u201csa\u00fade ambiental\u201d possui uma an\u00e1lise social segundo a OMS (1991) que o define como sendo o equil\u00edbrio entre as rela\u00e7\u00f5es humanas no e com seu ambiente, possibilitando a sa\u00fade f\u00edsica, mental, das rela\u00e7\u00f5es sociais, desde o local ao global.\nConforme Ara\u00fajo (2000), a sa\u00fade p\u00fablica tem v\u00e1rios ramos de an\u00e1lises; um deles \u00e9 a an\u00e1lise dos riscos ambientais \u00e0 sa\u00fade humana mediante a gest\u00e3o de sa\u00fade e meio ambiente.\nSegundo Rouquayrol (1986), as condicionantes da sa\u00fade social ou p\u00fablica s\u00e3o uma sinergiza\u00e7\u00e3o de multiplicidade de fatores pol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais, culturais, psicol\u00f3gicos, gen\u00e9ticos, biol\u00f3gicos, f\u00edsicos e qu\u00edmicos, em que o progresso e o desenvolvimento industrial permitiram o surgimento de doen\u00e7as epidemiol\u00f3gicas novas resultantes da polui\u00e7\u00e3o ambiental. E nas \u00e1reas antropizadas, o ambiente natural que envolve as pessoas atualmente possibilita o surgimento de doen\u00e7as que cresceram com a urbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada.\nPara Farattini (1996), os fatores determinantes de sa\u00fade p\u00fablica que podem desencadear uma s\u00e9rie de doen\u00e7as e tamb\u00e9m o n\u00edvel de qualidade de vida baseiam-se nas rela\u00e7\u00f5es humanas com a natureza e nos ambientes modificados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.\nConforme WHO (1991), para a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) os males que mais atingem o ambiente e, conseq\u00fcentemente, a sa\u00fade p\u00fablica devido \u00e0s mudan\u00e7as no ambiente s\u00e3o:\na)\taumento populacional nos aglomerados urbanos;\nb)\taltera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas devido ao mau uso do solo, como em encostas, \u00e1reas alagadas, entre outros;\nc)\tcondi\u00e7\u00f5es insalubres de sa\u00fade e sociais referentes ao alto \u00edndice de extrema pobreza;\nd)\tcontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, solo e ar por diversos fatores; e\ne)\taumento da densidade populacional, resultando em confinamento, congestionamentos e alta circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, podendo causar uma s\u00e9rie de doen\u00e7as.\nSegundo Forattini (1976), a degrada\u00e7\u00e3o da natureza das cidades reflete na degrada\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica, em que os desajustes e anomalias comportamentais s\u00e3o tamb\u00e9m intensificados pelo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Por isso, a nova faceta de se trabalhar a quest\u00e3o ambiental sob o aspecto social se d\u00e1 atrav\u00e9s do gerenciamento da sa\u00fade ambiental. Brilhante (1999) insere outros fatores nessa an\u00e1lise, como instrumentos de mercado, no\u00e7\u00e3o de economia, engenharia, sa\u00fade, seguran\u00e7a, entre outras, numa vis\u00e3o de gest\u00e3o multidisciplinar, em que a sa\u00fade humana e dos ecossistemas depende dos aspectos econ\u00f4micos, sociais e ambientais.\nComplementa Gianini (1997) que os reflexos na sa\u00fade p\u00fablica, em decorr\u00eancia do uso inadequado da natureza, t\u00eam trazido s\u00e9rias conseq\u00fc\u00eancias, como a mal\u00e1ria, doen\u00e7a de chagas, febre amarela e leishmaniose, em decorr\u00eancia de derrubadas de florestas, o que acarreta um desequil\u00edbrio ambiental. Os vetores dessas doen\u00e7as, n\u00e3o tendo onde sobreviver, hospedam-se nas resid\u00eancias, e o ser humano entra num ciclo de zoonose de roedores, can\u00eddeos, etc. Nas zonas antropizadas sem planejamento f\u00edsico-territorial e saneamento b\u00e1sico, as diarr\u00e9ias, hepatites, leptospirose, parasitoses intestinais, dengue, c\u00f3lera, entre outras doen\u00e7as, s\u00e3o os quadros registrados nos postos de sa\u00fade.\nUm outro dado grave de sa\u00fade p\u00fablica relaciona-se ao aparecimento do c\u00e2ncer. Segundo o INCA - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2003), \u201c\u00e9 um conjunto de mais de 100 doen\u00e7as que t\u00eam\nem comum o crescimento desordenado (maligno) de c\u00e9lulas que invadem os tecidos e \u00f3rg\u00e3os, podendo espalhar-se (met\u00e1stase) para outras regi\u00f5es do corpo\u201d. As causas de c\u00e2ncer s\u00e3o diversas e podem ser obtidas por influ\u00eancias externas ou por predisposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, ambas inter-relacionadas. As causas externas relacionam-se aos h\u00e1bitos ou costumes pr\u00f3prios de um ambiente social e cultural; e as internas est\u00e3o ligadas \u00e0 capacidade do organismo de se defender das agress\u00f5es externas. De todos os casos, 80% a 90% dos c\u00e2nceres est\u00e3o associados a fatores ambientais. Alguns s\u00e3o bem conhecidos, como o tabagismo, que pode causar c\u00e2ncer de pulm\u00e3o, a exposi\u00e7\u00e3o excessiva ao sol, que pode causar c\u00e2ncer de pele, alguns v\u00edrus que pode causar leucemia, e ingest\u00e3o de alimentos com altas doses de graus de pesticidas; muitos outros ainda s\u00e3o desconhecidos. Os fatores de risco ambientais de c\u00e2ncer s\u00e3o denominados cancer\u00edgenos ou carcin\u00f3genos. Esses fatores atuam alterando a estrutura gen\u00e9tica (DNA) das c\u00e9lulas.\nCom refer\u00eancia a outras causas da doen\u00e7a, como o surgimento de c\u00e2ncer do est\u00f4mago e do es\u00f4fago, elas est\u00e3o relacionados com a ingest\u00e3o de altas doses de nitratos e nitritos. O alto teor de nitratos nos vegetais cultivados de maneira convencional \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de adubos azotados sol\u00faveis, que em excesso s\u00e3o encontrados nos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, o que provoca um aumento constante e perturbador de nitratos na \u00e1gua pot\u00e1vel. A maior concentra\u00e7\u00e3o de nitratos se encontra nos rabanetes, na beterraba, no espinafre, no sals\u00e3o e na alface. Algumas outras hortali\u00e7as, como as batatas, cont\u00eam concentra\u00e7\u00f5es menores de nitratos, por\u00e9m, consumidas em grande quantidade, podem tornar-se fonte importante dessa subst\u00e2ncia. Os nitratos representam grave problema para a seguran\u00e7a alimentar, principalmente porque podem se transformar em nitritos, que s\u00e3o encontrados na conserva\u00e7\u00e3o dos alimentos entre a colheita e o consumo, ou dentro do aparelho digestivo, e s\u00e3o especialmente perigosos para os beb\u00eas porque causam uma grave doen\u00e7a do sangue, que pode ser fatal. Tamb\u00e9m foram divulgados outros efeitos muito s\u00e9rios sobre a sa\u00fade humana. A poss\u00edvel s\u00edntese de nitrosaminas cancer\u00edgenas a partir de nitritos (provenientes, por exemplo, de pesticidas) e de diversas aminas causa grande preocupa\u00e7\u00e3o. Os nitratos e nitritos s\u00e3o comumente usados como conservantes e colorantes para carne, embutidos e alguns derivados de peixe. Em alguns lugares\n(principalmente na proximidade de cria\u00e7\u00e3o de gado ou de amplas planta\u00e7\u00f5es com adubos qu\u00edmicos), essas \u00e1guas \u201cnaturais\u201d j\u00e1 se tornaram impr\u00f3prias ao consumo, especialmente para o rec\u00e9m-nascido. H\u00e1 uma n\u00edtida rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de adubos azotados sol\u00faveis (utilizados na agricultura convencional) e a quantidade de nitratos contida nas hortali\u00e7as. Alimentos org\u00e2nicos cont\u00eam bem menos nitratos, porque esses fertilizantes azotados n\u00e3o s\u00e3o utilizados na agricultura org\u00e2nica. Al\u00e9m disso, o teor mais elevado de vitamina C encontrado nos vegetais org\u00e2nicos representa uma dupla garantia para a sa\u00fade do consumidor, j\u00e1 que essa vitamina \u00e9 um inibidor muito eficaz da transforma\u00e7\u00e3o de nitratos em nitritos. Portanto, para se obter boa sa\u00fade, \u00e9 importante evitar alimentos e \u00e1guas que contenham muito nitrato, principalmente para as crian\u00e7as (RODET, 2003).\nVictorino (2003) refere-se ao c\u00e2ncer e \u00e0 AIDS como enfermidades muito complexas, a que podemos chamar multifatoriais, isto \u00e9, de muitas e variadas causas. Para ele, algumas doen\u00e7as podem ser devidas \u00e0 heran\u00e7a gen\u00e9tica, pois se sabe hoje que existem fatores heredit\u00e1rios que preparam o terreno para o c\u00e2ncer. Al\u00e9m da m\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o, um outro fator \u00e9 considerado hoje de grande influ\u00eancia nos pacientes com c\u00e2ncer, o seu estado emocional. \u00c9 sabido que uma pessoa que tenha muito estresse ou muita depress\u00e3o tem mais probabilidade de contrair um c\u00e2ncer do que uma pessoa que se sinta feliz e emocionalmente bem. \u00c9 muito importante que se tenha a vis\u00e3o do indiv\u00edduo como um todo. Os resultados alcan\u00e7ados com o tratamento homotoxicol\u00f3gico s\u00e3o altamente positivos. O mesmo ocorre com a AIDS. Segundo ele, hoje j\u00e1 se aceita que n\u00e3o se trata unicamente de um problema de v\u00edrus. \u00c9 um problema de meio ambiente, do estado imunol\u00f3gico do paciente, de sua alimenta\u00e7\u00e3o, e o que se pode chamar de terreno biol\u00f3gico. A situa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do sistema imunol\u00f3gico \u00e9 que permite que o v\u00edrus cause ou n\u00e3o algum dano. Hoje se est\u00e1 trabalhando muito mais essa situa\u00e7\u00e3o, dizendo-se que o v\u00edrus \u00e9 apenas um dos fatores a ver com o desenvolvimento da AIDS. A alimenta\u00e7\u00e3o, o meio ambiente, o estado mental e espiritual do paciente com AIDS s\u00e3o fatores que devem ser levados em conta para conseguir melhorar e manter o seu estado de sa\u00fade. \u00c9 o que se prop\u00f5e fazer com a administra\u00e7\u00e3o do tratamento baseado na homotoxicologia.\nSegundo Froemming (2003), os seres humanos fazem parte do ambiente numa rela\u00e7\u00e3o visceral, aceitando ou n\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 qualidade de vida se a qualidade do ambiente estiver comprometida. O Centro de Controle de Doen\u00e7as dos EUA lista os produtos qu\u00edmicos que s\u00e3o encontrados no ar, \u00e1gua, solo, outros locais do ambiente e comida, que se fixam no organismo humano e provocam danos \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. Entre os 27 produtos medidos nessa pesquisa, est\u00e3o o chumbo, o merc\u00fario, a cotidina e o fitalato, que podem causar problemas, alguns deles relacionados no quadro a seguir:\nPRODUTOS QU\u00cdMICOS\tCAUSAS NA SA\u00daDE P\u00daBLICA\nCHUMBO\tRetardo mental, dist\u00farbios comportamentais, d\u00e9ficit de linguagem em crian\u00e7as e les\u00e3o nervosa perif\u00e9rica, fraqueza muscular, dor de cabe\u00e7a, dor abdominal e perda da mem\u00f3ria em adultos.\nCOTIDINA\t\u00c9 um metab\u00f3lito da nicotina ligado ao surgimento do c\u00e2ncer.\nFITALATO\tProduto encontrado em sabonetes, xampus, spray de cabelo, esmalte de unha e pl\u00e1sticos. Este produto \u00e9 mais preocupante pelo fato de ser comum em nosso cotidiano.\nMERC\u00daRIO\t\u00c9 extremamente t\u00f3xico e pode causar les\u00e3o cerebral e outros defeitos cong\u00eanitos. Este estudo contribui para que os cientistas avaliem melhor o risco de exposi\u00e7\u00e3o ao merc\u00fario e monitorem mulheres em idade de gesta\u00e7\u00e3o.\nQuadro 1: Causas na Sa\u00fade P\u00fablica por contamina\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos\nFonte: Froemming (2003)\nConclui Froemming (2003) que a sociedade deve se conscientizar de quais s\u00e3o os produtos usados e descartados, sejam comest\u00edveis ou n\u00e3o, pois o melhor tratamento para a sa\u00fade p\u00fablica \u00e9 a preven\u00e7\u00e3o.\nComo as rela\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es com o meio ambiente constituem formas culturais espec\u00edficas de exist\u00eancia dos grupos sociais, a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9, via de regra, um processo de destrui\u00e7\u00e3o de modos de vida e do direito \u00e0 diversidade cultural de\nrelacionamento das comunidades com a natureza. A crise ambiental exprime, assim, um duplo processo de expropria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais e culturais de exist\u00eancia e de trabalho das popula\u00e7\u00f5es. A supera\u00e7\u00e3o dessa crise passa, portanto, pela restaura\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos direitos ambientais das popula\u00e7\u00f5es atingidas por agress\u00f5es ao meio ambiente, ou seja, pela sustentabilidade.\nOs elementos da natureza influenciam as condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia de todos os indiv\u00edduos e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho de grupos sociais espec\u00edficos. Toda comunidade que respira o oxig\u00eanio da atmosfera \u00e9 obrigada a aspirar tamb\u00e9m o material particulado emitido por uma usina sider\u00fargica situada em sua proximidade. Neste caso, as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de todos s\u00e3o afetadas, particularmente daqueles que trabalham na usina ou moram perto dela. Por outro lado, alguns grupos sociais dependem da exist\u00eancia equilibrada de determinados ecossistemas, nos quais trabalham e extraem os meios de sua subsist\u00eancia. Segundo Nascimento (2001), esse \u00e9 o caso de pescadores artesanais, por exemplo, cuja reprodu\u00e7\u00e3o social depende da boa qualidade das \u00e1guas. Os pescadores artesanais, por sua vez, podem estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o conflituosa com os agentes da pesca comercial, que se utilizam de rede de arrasto e de outros apetrechos que comprometem a reprodu\u00e7\u00e3o dos cardumes. Observa-se, portanto, uma luta social pelo controle dos recursos naturais e pelo uso do meio ambiente comum. Balizadas pelo sistema jur\u00eddico-legal e pelas pol\u00edticas ambientais do Estado, as condi\u00e7\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o dessas lutas caracterizam os modos dominantes de apropria\u00e7\u00e3o social da natureza.\nA este quadro prec\u00e1rio da aplica\u00e7\u00e3o dos direitos e deveres do cidad\u00e3o no Brasil somam-se as limita\u00e7\u00f5es que as condi\u00e7\u00f5es ambientais de exist\u00eancia colocam para o exerc\u00edcio da cidadania por grande parte das popula\u00e7\u00f5es. Os moradores da Vila Soc\u00f3, SP, por exemplo, desprovidos de condi\u00e7\u00f5es apropriadas de moradia e for\u00e7ados por diversos aspectos a viver entre os oleodutos de Cubat\u00e3o, SP, n\u00e3o puderam usufruir seus direitos civis b\u00e1sicos, submetendo-se aos riscos do acidente. Em 1984, centenas de fam\u00edlias foram surpreendidas \u00e0 noite por explos\u00f5es e inc\u00eandios nas tubula\u00e7\u00f5es em torno das quais viviam, por falta de moradia adequada. A mesma cidadania prec\u00e1ria decorre das condi\u00e7\u00f5es ambientais de exist\u00eancia em que est\u00e3o inseridos os moradores de encostas\nperigosas, as comunidades compulsoriamente deslocadas de seu ambiente sociocultural para a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, os moradores de \u00e1reas onde houve o lan\u00e7amento de lixo qu\u00edmico e outros res\u00edduos t\u00f3xicos, oper\u00e1rios vitimados pelo benzeno na ind\u00fastria petroqu\u00edmica, pela silicose na constru\u00e7\u00e3o naval, etc. Vivendo e trabalhando em condi\u00e7\u00f5es ambientais adversas, arriscadas e danosas \u00e0 sa\u00fade, essas popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o constrangidas a exercer, de forma restrita, os seus direitos de cidadania (GIANINI, 1997).\nConclui Gianini (1997) que, enquanto n\u00e3o houver uma sociedade que se reconhe\u00e7a na natureza e um ser humano que se reconhe\u00e7a no outro, continuar-se-\u00e1 com graves problemas na sa\u00fade p\u00fablica, pois a sa\u00fade das pessoas depende da sa\u00fade da comunidade, e a sa\u00fade da comunidade depende da sa\u00fade da natureza, ou seja, do meio ambiente.\n2.4\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\nSegundo Tanner (1974), Pedrini (1998) e a Lei n.\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que possibilita \u00e0s pessoas desenvolver as capacidades f\u00edsica, intelectual e moral, para uma melhor integra\u00e7\u00e3o como indiv\u00edduos e na sociedade. Quando se estende esse conceito para a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza, entra-se no campo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. No passado os gregos e os povos orientais j\u00e1 dispunham de reflex\u00f5es filos\u00f3ficas importantes sobre essa rela\u00e7\u00e3o. Em meados de 1863, nos escritos de \u201cEvid\u00eancias sobre o Lugar do Homem na Natureza\", de Thomas Huxley, acenava-se para as interdepend\u00eancias entre as pessoas e os demais seres vivos. Em seguida, George P. Marsh alertava sobre os riscos que a continuidade da civiliza\u00e7\u00e3o humana corria referente \u00e0s a\u00e7\u00f5es da sociedade em seu livro \u201cO Homem e a Natureza\u201d. E assim por diante, desde o surgimento e evolu\u00e7\u00e3o da EA, in\u00fameros autores diagnosticaram e prognosticaram atrav\u00e9s da dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental esta rela\u00e7\u00e3o, chegando at\u00e9 os dias de hoje com a determina\u00e7\u00e3o que EA \u00e9 educa\u00e7\u00e3o para as pessoas no tocante a resolver seus problemas ambientais. Isso permeia as rela\u00e7\u00f5es humanas, econ\u00f4micas, culturais e hist\u00f3ricas para a sustentabilidade ambiental no planeta (DIAS, 1992).\nNa cronologia a seguir, h\u00e1 um breve hist\u00f3rico do percurso da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (DIAS, 1992; MMA, 2003).\nAntes desta data, nas culturas orientais e na Gr\u00e9cia Cl\u00e1ssica j\u00e1 se faziam reflex\u00f5es filos\u00f3ficas sobre a rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza.\n1863\t- Thomas Huxley - Evid\u00eancias sobre \u201cO Lugar do Homem na Natureza\u201d.\n1864\t- George P. Marsh - O homem e a natureza.\n1902 - Eucl\u00eddes Da Cunha - Os Sert\u00f5es - Pol\u00edtica da coloniza\u00e7\u00e3o - S\u00e9c. XVII.\n1932 - 1\u00b0 Congresso Internacional para a Prote\u00e7\u00e3o da Natureza - Paris.\n1949 - Aldo Leopoldo - Artigos sobre \u00e9tica no uso dos recursos da terra.\n1962 - Rachel Carson - Primavera Silenciosa - Mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade internacional.\n1968 - Funda\u00e7\u00e3o do Clube de Roma - 30 especialistas de v\u00e1rias \u00e1reas se reuniram para discutir crise atual e futura.\n1972 - 1a Confer\u00eancia da ONU sobre Meio Ambiente Humano - Estocolmo - Su\u00e9cia -113 pa\u00edses.\n1975 - Formula\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e orienta\u00e7\u00e3o para o Programa Internacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (PIEA).\n1977 - UNESCO - PNUMA - Realizam em Tibilisi - 1a Confer\u00eancia Intergovernamental da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental - Estabelece os Princ\u00edpios e Estrat\u00e9gias da EA.\n1984 - 1\u00b0 Encontro Paulista de EA.\n1988 - Constitui\u00e7\u00e3o Federal - Cap\u00edtulo VI, Art. 225.\n1990 - MEC - Centro de EA - Treinamento e Pol\u00edtica.\n1992\t- 2a Confer\u00eancia da ONU sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento - Rio 92 -Agenda 21.\n1993\t- Treinamento e forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos.\n1997\t- Encontro Rio+5 - Encontro do Governo e ONGs.\n1998\t- Encontro das Lideran\u00e7as - Kioto - Aquecimento Global.\n2002\t- RIO+10 - Encontro de governos e institui\u00e7\u00f5es ambientais para avaliar as propostas da Rio 92 e perspectivas ambientais futuras.\npropostas da Rio 92 e perspectivas ambientais futuras.\n2003\t- III F\u00f3rum Social Mundial, realizado em janeiro de 2003 na cidade de Porto Alegre\n- Debates e avalia\u00e7\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, envolvendo a defini\u00e7\u00e3o dos limites e possibilidades de um modelo biologicista de educa\u00e7\u00e3o ambiental at\u00e9 sobre a alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, com a participa\u00e7\u00e3o de cientistas reconhecidos mundialmente como o f\u00edsico Fritjof Capra e o te\u00f3logo Leonardo Boff.\nA UNESCO (1997) define Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como sendo a dimens\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 teoria e pr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o, visando a achar meios para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais, atrav\u00e9s da interdisciplinaridade e de uma participa\u00e7\u00e3o ativa e respons\u00e1vel de cada indiv\u00edduo e da coletividade. Ou seja, o cidad\u00e3o deve exercer a cidadania numa atividade de mobiliza\u00e7\u00e3o social para um benef\u00edcio ambiental de todos, visando ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Para Capra (2003), construir uma sociedade sustent\u00e1vel \u00e9 faz\u00ea-la de forma a n\u00e3o interferir na capacidade de a natureza sustentar a vida. Definiu a ecoalfabetiza\u00e7\u00e3o ou alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, que visa a compreens\u00e3o de princ\u00edpios b\u00e1sicos da organiza\u00e7\u00e3o de ecossistemas e a traduzi-las para as comunidades humanas. Essa alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dever\u00e1 ser um conhecimento cr\u00edtico em todos os n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o, desde o ensino infantil ao superior. A alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica reside em dois pressupostos: (a) conhecer os princ\u00edpios ecol\u00f3gicos b\u00e1sicos para deles extrair determinadas li\u00e7\u00f5es morais para, a seguir, (b) transpor essa moralidade presente na natureza \u00e0s forma\u00e7\u00f5es sociais humanas, a fim de se retomar o rumo civilizacional em padr\u00f5es sustent\u00e1veis.\nCerca de 80% da popula\u00e7\u00e3o vive nas cidades, onde o grande desafio \u00e9 desenvolver a sustentabilidade. A r\u00e1pida e crescente urbaniza\u00e7\u00e3o que os governos brasileiros adotaram a partir de 1930, sem planejamento adequado, resultou numa situa\u00e7\u00e3o de cidades com s\u00e9rios problemas socioecon\u00f3micos. Hoje, a exclus\u00e3o social, a viol\u00eancia, o desemprego, ao lado de moradias luxuosas gradeadas e carros blindados, formam o quadro social desequilibrado e ca\u00f3tico em que o pa\u00eds se encontra. Quase 30% dos munic\u00edpios brasileiros possuem favelas. Dos que possuem uma popula\u00e7\u00e3o entre 50 a 100 mil habitantes, mais da metade tamb\u00e9m possui. E 80% daqueles munic\u00edpios com uma popula\u00e7\u00e3o acima de 100 mil possuem esse tipo de forma\u00e7\u00e3o urbana, segundo o IBGE (2002), Estatuto da Cidade (2001) e Bremaeker (2001).\nNa Rio 92 ou ECO 92, muitos j\u00e1 tinham preocupa\u00e7\u00e3o com esse progn\u00f3stico. Neste evento nasceu uma s\u00e9rie de documentos, entre eles a Agenda 21 Global e o Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global.\nA Agenda 21 resume-se em uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es que a sociedade deve tomar no s\u00e9culo XXI para que n\u00e3o comprometa a continuidade do ser humano na Terra. A proposta \u00e9 apresentada em cap\u00edtulos, mostrando como cada segmento da sociedade pode atuar na busca da qualidade de vida ambiental. Com refer\u00eancia \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, esta \u00e9 um processo, o que, na cronologia humana, tem resultados morosos.\nConforme o F\u00f3rum Agenda 21, do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis (2000), a Agenda 21 local foi elaborada em 2000, um tanto tardiamente, por\u00e9m a tempo para promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Com base no desenvolvimento socioecon\u00f4mico, com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, tamb\u00e9m prop\u00f5e:\na)\tdesenvolver de maneira sustent\u00e1vel os setores p\u00fablico, privado, terceiro setor e as pessoas em geral;\nb)\tatribuir responsabilidades e prazos para a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es obtidas em consenso;\nc)\thaver participa\u00e7\u00e3o entre governo e sociedade; e\nd)\tdesenvolver economia e dignidade humana.\nEntretanto, no Brasil, como tamb\u00e9m em Florian\u00f3polis, o modelo de implementa\u00e7\u00e3o da EA para a sustentabilidade tem ocorrido de forma desarticulada, isolada e direcionada para uma minoria, que n\u00e3o se reflete para toda a sociedade, nem muda o comportamento das pessoas. \u00c9 sabido que \u00e9 poss\u00edvel obter trabalho, gerar renda, melhorar a habita\u00e7\u00e3o, transporte, educa\u00e7\u00e3o formal, resgatar o afeto entre as pessoas e diminuir a viol\u00eancia urbana com a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \u00c9 preciso tamb\u00e9m disseminar a id\u00e9ia de que \u00e9 poss\u00edvel tudo isso a partir dos preceitos da EA (REBEA, 2003).\nO Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global foi constru\u00eddo em F\u00f3runs de ONGs e movimentos sociais. Recentemente, o Governo Federal criou o Tratado Nacional, que \u00e9 um programa de EA baseado numa\neduca\u00e7\u00e3o ambiental participativa, pol\u00edtica e emancipat\u00f3ria. Conforme o MMA (2003), esse tratado tem como objetivo estimular e apoiar processos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de valores e rela\u00e7\u00f5es sociais, saberes, habilidades, atitudes e compet\u00eancias que contribuam para a participa\u00e7\u00e3o de todos na edifica\u00e7\u00e3o de sociedades sustent\u00e1veis. Como a EA \u00e9 um processo din\u00e2mico, em permanente constru\u00e7\u00e3o, a sustentabilidade depender\u00e1 da implanta\u00e7\u00e3o desse processo educativo transformador a partir do envolvimento pessoal, de nossas comunidades e na\u00e7\u00f5es, para criar sociedades sustent\u00e1veis e eq\u00fcitativas.\nConsidera-se que o p\u00fablico-alvo desse processo s\u00e3o os professores, estudantes, gestores, t\u00e9cnicos, profissionais da m\u00eddia e volunt\u00e1rios que atuam na \u00e1rea ambiental, usu\u00e1rios de recursos ambientais e usu\u00e1rios diretos de recursos ambientais. Nas escolas municipais de Florian\u00f3polis, umas das formas que est\u00e1 sendo estimulada para a implanta\u00e7\u00e3o desse processo \u00e9 mediante projetos que contemplem a arte, como teatro, cinema, m\u00fasica e dan\u00e7a. Essas atividades s\u00e3o priorit\u00e1rias para o estabelecimento da cultura e o desenvolvimento da cidadania da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio (NASCIMENTO et al., 2001). Seus objetos e objetivos de EA devem ser valorizados pelos demais setores da sociedade, utilizados transversalmente pela sa\u00fade p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o, principalmente a ambiental, e apoiados pela popula\u00e7\u00e3o em geral, iniciativa privada e poder p\u00fablico (MOIS\u00c9S, 1995).\n2.4.1\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Formal\nEm 600 a.C., o fil\u00f3sofo Anaximandro de Mileto desenvolveu a id\u00e9ia de lei aplicada \u00e0 natureza. Para explicar o surgimento e o desaparecimento das coisas, o fil\u00f3sofo grego transferiu para o mundo natural a id\u00e9ia de direito que se aplicava apenas \u00e0 sociedade. Para Anaximandro, os elementos da natureza pagam pelas injusti\u00e7as que s\u00e3o cometidas no mundo. A cren\u00e7a na id\u00e9ia de lei e de direito como fundamento da exist\u00eancia levou o pensamento grego a projetar, no pr\u00f3prio universo, a imagem do mundo sociopol\u00edtico. A ordem mundial foi pensada a partir da ordem pol\u00edtica. N\u00e3o s\u00f3 na vida humana, mas tamb\u00e9m na natureza, devia prevalecer o princ\u00edpio da igualdade de todos perante a lei. As\nid\u00e9ias de Anaximandro s\u00e3o t\u00e3o atuais quanto a crise ecol\u00f3gica. O tipo de ordem estabelecido na sociedade est\u00e1 hoje, sem d\u00favida, gerando desordem na natureza. A desorganiza\u00e7\u00e3o das leis da natureza parece refletir as injusti\u00e7as da vida social. A crise ambiental coloca, portanto, em quest\u00e3o o pr\u00f3prio modo de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade e as leis que regem sua reprodu\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, sua continuidade. O movimento social contra a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente vem se articulando crescentemente com as lutas democr\u00e1ticas pela implanta\u00e7\u00e3o de um novo modelo de cidadania, no acesso a bens coletivos como a \u00e1gua e o ar, em n\u00edveis e qualidade compat\u00edveis com condi\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 sobreviv\u00eancia humana. Essas lutas t\u00eam por objetivo geral introduzir princ\u00edpios democr\u00e1ticos nas rela\u00e7\u00f5es sociais mediadas pela natureza: a igualdade no usufruto dos recursos naturais e na distribui\u00e7\u00e3o dos custos ambientais do desenvolvimento; a liberdade de acesso aos recursos naturais, respeitados os limites f\u00edsicos e biol\u00f3gicos da capacidade de suporte da natureza; a solidariedade entre as popula\u00e7\u00f5es que compartilham o meio ambiente comum; o respeito \u00e0 diversidade da natureza e os diferentes tipos de rela\u00e7\u00e3o que as popula\u00e7\u00f5es com ela estabele\u00e7am; e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade no controle das rela\u00e7\u00f5es entre os homens e a natureza. Essas lutas exprimem, a busca de democratiza\u00e7\u00e3o do controle sobre os recursos naturais, pois, como o meio ambiente \u00e9 o suporte natural da vida, a luta contra a degrada\u00e7\u00e3o ambiental tem por objetivo a preserva\u00e7\u00e3o dos direitos dos cidad\u00e3os \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida (ACSELRAD, 2003).\nA pr\u00e1tica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental proporciona essa rela\u00e7\u00e3o, por\u00e9m as pol\u00edticas s\u00e3o regulamentadas por leis, decretos, portarias, normas e regulamentos expedidos pelo Poder P\u00fablico nos \u00e2mbitos federal, estaduais e municipais. S\u00e3o v\u00e1rios os instrumentos que regulam a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, por\u00e9m o mais recente \u00e9 o Decreto n.\u00b0 4.281, de 25 de junho de 2002, que regulamenta a Lei n.\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999,_que disp\u00f5e sobre a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Nesses instrumentos legais h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o da forma como proceder com a EA. Na institui\u00e7\u00e3o de ensino, denomina-se EA Formal, e fora do \u00e2mbito escolar, \u00e9 denominada de EA N\u00e3o-Formal. Esta pesquisa canalizou seus objetivos para a EA Formal (MMA, 2002).\nTendo em vista o momento hist\u00f3rico em que vive a sociedade brasileira, norteado pelos novos paradigmas ditados pela revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica informacional, cobram-se da institui\u00e7\u00e3o escola novas diretrizes em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o da realidade. A rapidez com que se processam as informa\u00e7\u00f5es exige uma constante busca por novas alternativas de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos. A busca por novas identidades, a substitui\u00e7\u00e3o de valores e a mudan\u00e7a de atitudes s\u00e3o o objetivo do momento. \u00c9 imprescind\u00edvel adquirir uma vis\u00e3o de conjunto, de mundo, de sociedade e natureza, pensando a cidadania como participa\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o a um todo maior estabelecido e vivido na realidade atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza, na produ\u00e7\u00e3o do ambiente (KOZEL, 2002).\nApesar de os instrumentos legais serem recentes, em meados de 1990 as propostas curriculares j\u00e1 apontavam em dire\u00e7\u00e3o a um trabalho multidisciplinar. Para muitos professores, era dif\u00edcil trabalhar com essa abordagem, pois exigia conhecimentos muito mais amplos, extrapolando o campo espec\u00edfico pedido nas disciplinas. Agora, as propostas curriculares sofreram novas modifica\u00e7\u00f5es com os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCNs), definidos pelo MEC, cujo item sobre meio ambiente e sa\u00fade descreve\n[...] o papel central da educa\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de um mundo socialmente justo ecologicamente equilibrado requer responsabilidade individual e coletiva em n\u00edvel local, nacional e planet\u00e1rio. E \u00e9 isso o que se espera da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil, que foi assumida como obriga\u00e7\u00e3o promulgada em 1988.\nComplementa Kozel (2002) que a quest\u00e3o ambiental \u00e9 abordada no resgate da cidadania nas rela\u00e7\u00f5es das pessoas com a natureza num determinado espa\u00e7o e tamb\u00e9m pelos demais temas transversais, como \u00e9tica, sexualidade, cidadania, sa\u00fade, cultura e trabalho. Pensar o espa\u00e7o pressup\u00f5e a compreens\u00e3o subjetiva da paisagem como lugar que adquire significados para aqueles que a constroem e nela vivem (TUAN, 1994).\nNa Proposta Curricular do Estado de Santa Catarina (1998), a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 pautada em duas dimens\u00f5es; uma na aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, hist\u00f3rico,\nculturais, e outra na solidariedade de buscar o bem comum da comunidade envolvida. Ambas as diretrizes s\u00e3o norteadas por uma metodologia problematizadora, que visa a permitir a leitura cr\u00edtica e reflexiva do ambiente em que os alunos est\u00e3o inseridos, sem perder de vista a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos abertos e n\u00e3o limitados, que possibilitem uma vis\u00e3o ampla da realidade, das quest\u00f5es ambientais, das causas reais, das potencialidades alternativas e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es a serem implementadas pelos envolvidos, e da responsabilidade individual e coletiva dos atores que as formam.\nUm outro aspecto que deve ser considerada \u00e9 a EA no ensino superior. Este n\u00edvel de ensino \u00e9 respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o de professores e profissionais que t\u00eam o dever de conduzir a atual situa\u00e7\u00e3o no caminho de uma sociedade sustent\u00e1vel, e devem faz\u00ea-lo com urg\u00eancia. Todas as partes do sistema universit\u00e1rio s\u00e3o vitais para a realiza\u00e7\u00e3o de uma mudan\u00e7a transformadora, que dever\u00e1 ocorrer atrav\u00e9s da liga\u00e7\u00e3o do ensino, pesquisa e extens\u00e3o. Tal fato tamb\u00e9m dever\u00e1 propiciar um melhor n\u00edvel das comunidades locais e regionais, de modo que elas sejam sustent\u00e1veis ambientalmente. Todos os envolvidos no processo entender\u00e3o que a sa\u00fade da natureza \u00e9 vital para a exist\u00eancia humana. Assim, a Educa\u00e7\u00e3o do Ensino Superior poder\u00e1 fazer da sustentabilidade uma parte integrante das opera\u00e7\u00f5es, do planejamento, da concep\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es, das compras e dos investimentos e ligar esses esfor\u00e7os ao curr\u00edculo formal. Finalmente, o aprendizado e os benef\u00edcios para a sociedade da EA no ensino superior incentivam as parcerias com comunidades locais e regionais, ajudando-as a torn\u00e1-las socialmente mais ativas, e economicamente seguras e sustent\u00e1veis do ponto de vista ambiental. Isso promover\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo entre docentes, discentes e comunidades, como parte do exerc\u00edcio de cidadania (REBEA, 2003).\n2.4.2\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Formal: eventos ambientais ou processos?\n\u201cSejamos l\u00edderes para o desenvolvimento de projetos sobre a \u00e1gua, meio ambiente e vida! Todos podemos colaborar na prote\u00e7\u00e3o da qualidade e do suprimento dos Recursos H\u00eddricos: apliquemos os crit\u00e9rios integrados para o desenvolvimento, gerenciamento e\nuso dos Recursos H\u00eddricos\u201d. Essas palavras est\u00e3o impressas no cap\u00edtulo 28 da Agenda 21 Global. Mas, para concretizar esse feito, h\u00e1 um caminho complexo a seguir, pois, para realizar projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00e9 necess\u00e1rio paut\u00e1-los em metodologias que visem a processos e n\u00e3o apenas a eventos.\nUm projeto de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Formal (EAF), para atingir seus objetivos, deve promover, simultaneamente, o desenvolvimento do saber, de atitudes e de habilidade \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ou \u00e0 melhoria da qualidade ambiental. Segundo Piletti (1991 apud DIAS, 1998), se a metodologia prestigiar a oportunidade de experienciar diretamente situa\u00e7\u00f5es reais do ambiente da comunidade acad\u00eamica, o aprendizado ser\u00e1 maior que outras formas, como exposi\u00e7\u00e3o, textos, etc. Na figura abaixo, Edgar Dale define que o aprendizado dever\u00e1 prestigiar o vivencial e evitar o ensino te\u00f3rico abstrato, com seu Cone de Experi\u00eancias.\n+ PR\u00c1TICA\n+ TEORIA\nSV = S\u00edmbolos verbais SVI= S\u00edmbolos visuais\nEXPOSI\u00c7\u00c3O dRa IATIZA\u00c7\u00c30\nFigura 3: O Cone de Experi\u00eancias no processo de aprendizagem\nFonte: Adaptado de PILETTI (apud DIAS, 1998)\nOs sentidos exercem fundamental import\u00e2ncia no processo de aprendizagem; pela vis\u00e3o permite 83% de \u00eaxito; 11% com a audi\u00e7\u00e3o; 3,5% com o olfato; 1,5% com o tato; e 1% pela gusta\u00e7\u00e3o. E dez por cento ret\u00eam o que se l\u00ea, 20% o que se ouve, 30% o que se v\u00ea, 50% o que se v\u00ea e executa, 70% o que se ouve e logo se discute, e 90% o que se ouve e logo se realiza (PILETTI, 1991 apud DIAS, 1998).\nGon\u00e7alves (1984) e Guimar\u00e3es (1995) consideram que uma metodologia empregada de forma a colocar o aluno em contato com as experi\u00eancias fora da sala de aula permite a este desenvolver a reflex\u00e3o e an\u00e1lise dos problemas ambientais em estudo. Proporciona, tamb\u00e9m, a vis\u00e3o do todo, at\u00e9 ent\u00e3o fragmentado nas disciplinas e atividades ambientais do curr\u00edculo escolar. Essa afirmativa foi constatada numa pesquisa realizada com 34 professores das 653 escolas de primeira a quinta s\u00e9ries das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, em S\u00e3o Paulo. Os professores responderam em um question\u00e1rio se realizavam atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Entre esses, 189 disseram que estavam trabalhando com a tem\u00e1tica ambiental, e 151, que n\u00e3o. Dos que realizavam, 99 atividades apresentavam uma vis\u00e3o fragmentada entre teoria e pr\u00e1tica, atribuindo solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas em vez de resolver os problemas. E apenas 13 atividades eram integradoras, conforme quadro a seguir (BORTOLOZZI, 1998 apud MATA et al., 1998).\nATIVIDADES AMBIENTAIS\t\nFRAGMENT\u00c1RIAS\tINTEGRADORAS\nEstudos parciais do ambiente, apenas com observa\u00e7\u00e3o da realidade, solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de problemas naturais, sem discuss\u00e3o das suas causas.\tEstudo do ambiente como realidade da intera\u00e7\u00e3o sociedade e natureza, buscando resolver os problemas concretos.\nN\u00e3o h\u00e1 contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-espacial.\tH\u00e1 contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-espacial dos problemas ambientais.\nTemas s\u00e3o amplos, pontuais e comemorativos.\tTemas socioambientais.\nN\u00e3o h\u00e1 integra\u00e7\u00e3o da teoria com a pr\u00e1tica.\tTrabalha aspectos f\u00edsicos/sociais de forma a integrar teoria e pr\u00e1tica.\nQuadro 2: Pesquisa com professores sobre as atividades ambientais realizadas\nFonte: Bortolozzi (1998 apud MATA et al., 1998)\nNas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, p\u00e1ginas da Web e dos projetos escolares de EA realizados em algumas escolas do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis e apresentados durante a Feira Ambiental do Munic\u00edpio em 2001, as metodologias empregadas na EAF est\u00e3o limitadas em desenvolver produtos ecologicamente corretos e eventos ambientais. H\u00e1 uma grande contribui\u00e7\u00e3o de como realizar atividades com a tem\u00e1tica ambiental, mas escassa no modo\nde desenvolver realmente o processo (dar continuidade, sucess\u00e3o de estados ou de mudan\u00e7a, seguimento, etc.), como conceitua a EA. Comenta Nascimento (2002): observase que muitas atividades come\u00e7am no levantamento dos dados e informa\u00e7\u00f5es, e identifica\u00e7\u00e3o dos problemas, e terminam numa apresenta\u00e7\u00e3o l\u00fadica intraclasse ou numa data comemorativa. N\u00e3o h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com a continuidade, nem de realizar a atividade junto a associa\u00e7\u00f5es de moradores, conselhos de sa\u00fade ou grupos que se relacionam com a tem\u00e1tica, para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados. Por exemplo, Abeas (1998), no Guia do Educador da Cole\u00e7\u00e3o \u00c1gua, Meio Ambiente e Cidadania, orienta os professores a realizar v\u00e1rias atividades l\u00fadicas fora da sala de aula com a tem\u00e1tica \u00e1gua.\nA proposta metodol\u00f3gica das professoras Nana Mininni Medina e Elizabeth da Concei\u00e7\u00e3o Santos tem uma preocupa\u00e7\u00e3o importante com a capacita\u00e7\u00e3o dos educadores ambientais, atribuindo a eles a responsabilidade de incentivar uma nova vis\u00e3o de n\u00f3s mesmos, do nosso ambiente, nossa sociedade e nosso futuro, visando a uma mudan\u00e7a de valores e cren\u00e7as que possibilitem a percep\u00e7\u00e3o integral do que nos cerca com uma postura \u00e9tica, respons\u00e1vel e solid\u00e1ria (MININNI; SANTOS, 1999).\nMesmo com esse desafio atribu\u00eddo ao professor e at\u00e9 com as dificuldades de se implantarem processos, muitos resultados positivos foram alcan\u00e7ados. Muitos professores concordam que \u00e9 necess\u00e1rio mudar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, ir al\u00e9m da sala, mesclando assuntos de outras disciplinas, e fortalecer o desenvolvimento de projetos de EA numa \u00f3tica interdisciplinar, dentro e fora da sala de aula (PONTUSCHKA, 1996).\n2.5\tRecursos H\u00eddricos: a Potabilidade em Risco\nSegundo Acselrad (2003), o ambiente \u00e9 constitu\u00eddo, basicamente, por elementos que n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de apropria\u00e7\u00e3o privada. Esse \u00e9 o caso do ar e, em grande parte, das \u00e1guas. Ningu\u00e9m pode, portanto, ser privado do acesso a esses bens, ainda que no caso da \u00e1gua esse acesso possa ser condicionado ou n\u00e3o pela dist\u00e2ncia relativa dos rios, lagos e nascentes, ou pela exist\u00eancia de sistemas artificiais de distribui\u00e7\u00e3o.\nPor\u00e9m, \u00e1 \u00e1gua est\u00e1 \u201cestressada\u201d, segundo Flavin (2002). O estresse h\u00eddrico \u00e9 caracterizado pela escassez de \u00e1gua para atender \u00e0s necessidades humanas. E as popula\u00e7\u00f5es carentes s\u00e3o as mais atingidas por esse estresse. Um dos motivos est\u00e1 no desmatamento. A vegeta\u00e7\u00e3o regula o fluxo da \u00e1gua entre o solo e a atmosfera; suas ra\u00edzes mant\u00eam a integra\u00e7\u00e3o dos solos, evitando a eros\u00e3o; e o restante proporciona habitat para a biodiversidade. O desmatamento significa perda de vidas e de meio de vidas. Conforme Loch (2001), no Brasil muitos estados apresentam um \u00edndice inferior a 10% da sua cobertura vegetal remanescente, e atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o e mapeamento da real situa\u00e7\u00e3o desses ambientes \u00e9 que se poder\u00e1 dar in\u00edcio ao programa de controle e conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Avaliar as mudan\u00e7as na cobertura vegetal \u00e9 uma quest\u00e3o de avaliar as altera\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas de todos os sistemas biol\u00f3gicos subseq\u00fcentes, inclusive com altera\u00e7\u00f5es na velocidade e intensidade dos processos abi\u00f3ticos (KNAPP; SOULL\u00c9 apud TROPPIMAIR, 1997). Quanto mais rara e pobre for a cobertura vegetal, inclusive em esp\u00e9cies, mais pobre ser\u00e1 toda a cadeia alimentar, com reflexos n\u00e3o s\u00f3 sobre a fauna mas tamb\u00e9m para as pessoas. Como acontece em \u00e1reas com desmatamento, reflorestamento e florestamento com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas (Pinus eliotis e eucalipto), em especial na \u00e1rea da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul (inclus\u00e3o da autora), ocorre uma incid\u00eancia muito maior de inunda\u00e7\u00f5es, surgimento de pragas e \u00e1reas de risco com desabamentos (TROPPIMAIR, 1997).\n\u00c9 un\u00e2nime nos governos que cautela e estrat\u00e9gias no manejo dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a nacional, pois enfrentar o estresse h\u00eddrico exigir\u00e1 muito mais engenhosidade e habilidade diplom\u00e1tica, para evitar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e conflitos sociais.\nE para evitar conflitos maiores e minimizar essa enfermidade h\u00eddrica, tra\u00e7ou-se como ritual terap\u00eautico uma s\u00e9rie de diretrizes que a humanidade dever\u00e1 seguir no uso e manejo da \u00e1gua para esta e futuras gera\u00e7\u00f5es. Essa receita encontra-se no cap\u00edtulo 18 da Agenda 21 Global.\nPor\u00e9m, um fato \u00e9 preocupante, porque o trato com \u00e1gua envolve a disponibilidade h\u00eddrica e o tipo de rela\u00e7\u00e3o que as pessoas t\u00eam com a \u00e1gua. Se for uma rela\u00e7\u00e3o de car\u00eancia h\u00eddrica, as pessoas poder\u00e3o ser mais sensibilizadas a manejar com cuidado. Mas, em locais onde h\u00e1 fartura, o processo \u00e9 mais moroso. Outro fato tamb\u00e9m \u00e9 a atual situa\u00e7\u00e3o de escassez em que se encontram a disponibilidade e a potabilidade h\u00eddrica; numa an\u00e1lise econ\u00f4mica de oferta e procura, a \u00e1gua \u00e9 um bem raro, vulner\u00e1vel, finito, logo um bem caro. Segundo Cidadania (2001) e o MMA (1997), a maior reserva de \u00e1gua doce do mundo est\u00e1 no Brasil, cerca de 15%. Para proteger esses recursos, o Governo Federal lan\u00e7ou a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, com a Lei n\u00b0. 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Essa pol\u00edtica incorpora princ\u00edpios, normas e padr\u00f5es de gest\u00e3o da \u00e1gua, de forma descentralizada e democr\u00e1tica. Mas com valor econ\u00f4mico. Por exemplo, as bacias hidrogr\u00e1ficas dever\u00e3o ser trabalhadas dentro dos seus limites e potenciais h\u00eddricos, de forma que quem fizer uso da \u00e1gua dever\u00e1 pagar por ela, tanto as concession\u00e1rias quanto os usu\u00e1rios. Por\u00e9m, como a \u00e1gua \u00e9 um bem de todos e uma quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia humana, espera-se que a solidariedade impere em vez dos favorecimentos econ\u00f4micos em decorr\u00eancia da sintonia pol\u00edtico-ideol\u00f3gica.\n2.6\tMobiliza\u00e7\u00e3o Social\nToro A (1993) define mobiliza\u00e7\u00e3o social como sendo um processo de unir as vontades em comum, um ato de raz\u00e3o. Toda mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 para algo. Para ser \u00fatil a uma sociedade, esta tem que estar orientada para a constru\u00e7\u00e3o de um projeto futuro. Se seu prop\u00f3sito \u00e9 passageiro, converte-se em um evento, uma campanha, e n\u00e3o em um processo de mobiliza\u00e7\u00e3o. A mobiliza\u00e7\u00e3o requer uma dedica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e produz resultados peri\u00f3dicos. A estrat\u00e9gia da metodologia de Toro A e Werneck (1997) \u00e9 identificar uma vontade comum de um grupo de pessoas, baseado num imagin\u00e1rio. Cada institui\u00e7\u00e3o e pessoa s\u00e3o os atores e exercem um papel. Os pap\u00e9is s\u00e3o divididos em produtor social, reeditores sociais e editores. O produtor social possibilita dar condi\u00e7\u00f5es financeiras, institucionais, t\u00e9cnicas e profissionais para que o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o ocorra. O reeditor social tem a capacidade de adequar mensagens conforme os prop\u00f3sitos, com credibilidade e legitimidade. E o editor converte as mensagens em formas, objetos,\ns\u00edmbolos e signos adequados ao campo de atua\u00e7\u00e3o do reeditor. O sucesso da mobiliza\u00e7\u00e3o social depender\u00e1 de como a mensagem chega \u00e0 comunidade, ou seja, os elementos e a forma de se comunicar.\nSegundo Boff (2003), para a comunica\u00e7\u00e3o funcionar numa comunidade, \u00e9 necess\u00e1rio que cada um tenha conhecimento do seu local e descobrir-se como parte dele, seja no aspecto da natureza seja nas dimens\u00f5es sociais, porque, para o autor, o lugar de cada um \u00e9 o ch\u00e3o que cada pessoa pisa.\nTanto no ar como na \u00e1gua, as pessoas s\u00e3o obrigadas a consumir involuntariamente produtos t\u00f3xicos, derivados do uso de certos agentes. N\u00e3o h\u00e1, nessas situa\u00e7\u00f5es, nem livre contrato, nem igualdade jur\u00eddica. H\u00e1, sim, uma rela\u00e7\u00e3o de troca for\u00e7ada, pela qual um certo n\u00famero de empresas privadas ou estatais obriga regularmente uma sociedade a consumir subst\u00e2ncias para as quais inexiste qualquer demanda monet\u00e1ria. Esse consumo regular e for\u00e7ado de poluentes foi tolerado at\u00e9 agora ao longo da hist\u00f3ria da humanidade. Soma-se, por\u00e9m, a essa rela\u00e7\u00e3o de troca for\u00e7ada aquelas decorrentes dos \u201cacidentes ambientais\u201d, atrav\u00e9s dos quais os pr\u00f3prios produtos vend\u00e1veis das empresas s\u00e3o disseminados na natureza. De fato, em toda agress\u00e3o ambiental, h\u00e1 um grupo social mais diretamente atingido em seus direitos. Mas, considerando-se o ambiente como \u201cpatrim\u00f4nio p\u00fablico a ser assegurado e protegido, tendo em vista o uso coletivo\u201d, tal como expresso na Lei n.\u00b0 6938/1981 (Lei da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente), as agress\u00f5es ambientais afetam o pr\u00f3prio interesse p\u00fablico. Ao definir o meio ambiente como \u201cbem de uso comum do povo\u201d, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 estabeleceu que os bens ambientais n\u00e3o podem ser utilizados pelo Estado ou por particulares de forma a que seja impedido o usufruto coletivo desses bens. Pol\u00edticas ambientais democr\u00e1ticas sup\u00f5em pol\u00edticas de desenvolvimento que sejam tamb\u00e9m norteadas pelo interesse coletivo. Os movimentos sociais viabilizaram e expandiram, ao longo da hist\u00f3ria, o espa\u00e7o dos direitos na sociedade. A liberdade religiosa adveio das guerras de religi\u00e3o; as liberdades civis, da luta dos parlamentos contra os soberanos absolutos; a liberdade pol\u00edtica e as conquistas sociais, do amadurecimento do movimento oper\u00e1rio; e assim por diante. Portanto, a mobiliza\u00e7\u00e3o social, as reivindica\u00e7\u00f5es dos direitos ambientais devem estar balizadas nas\ninforma\u00e7\u00f5es do ambiente. A legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira define que \u00e9 dever do poder p\u00fablico divulgar: a) os resultados de an\u00e1lises efetuadas, quando solicitados por pessoa legitimamente interessada; b) os pedidos de licenciamento de atividades potencialmente poluidoras; c) o pedido de registro de agrot\u00f3xico; e d) o an\u00fancio das audi\u00eancias p\u00fablicas para a apresenta\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios de Impacto Sobre o Meio Ambiente. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, a sociedade mobilizada pode exigir juridicamente o reparo de dano nos direitos ambientais. Quando uma comunidade se encontrar carente de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, esta deve valer da percep\u00e7\u00e3o, do conhecimento e do saber ambiental de todos os envolvidos, para poder reivindicar aos tomadores de decis\u00e3o provid\u00eancias de averigua\u00e7\u00e3o do dano ambiental, pois, neste caso, o poder da reivindica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 leg\u00edtimo (GON\u00c7ALVES, 1995).\nCom base na informa\u00e7\u00e3o ambiental e sensibiliza\u00e7\u00e3o da sociedade, a mobiliza\u00e7\u00e3o social tem como reivindicar com legitimidade a extin\u00e7\u00e3o das causas dos problemas ambientais (NASCIMENTO, 2000).\n2.7\tEstatuto da Cidade e Qualidade de Vida\nO Estatuto da Cidade, Lei n.\u00b0 10.257, de 10 de julho de 2001, regulamenta os arts. 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Constitui-se, principalmente, num avan\u00e7o social sem precedentes, com objetivo central na promo\u00e7\u00e3o do planejamento urbano de forma sustent\u00e1vel. Os objetivos espec\u00edficos visam \u00e0 qualidade de vida das pessoas que moram em aglomerados urbanos e em cidades com mais de 20.000 habitantes e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental como forma de melhorar essa qualidade de vida. Os aglomerados urbanos irregulares t\u00eam no Estatuto da Cidade uma forma legal de regulariza\u00e7\u00e3o. Ao administrador p\u00fablico lhe \u00e9 facultado, pelos instrumentos que lhe foram outorgados pela lei, implementar em sua cidade um planejamento urbano, visando a dar \u00e0s propriedades ociosas uma fun\u00e7\u00e3o social compuls\u00f3ria, no caso de n\u00e3o-aproveitamento do solo devidamente. A implanta\u00e7\u00e3o e o conhecimento do Estatuto da Cidade interessam, sobremaneira, tanto ao administrador\np\u00fablico como ao investidor, pois haver\u00e1 um conseq\u00fcente novo mercado imobili\u00e1rio a partir de sua implanta\u00e7\u00e3o conforme o Estatuto da Cidade.\nO Estatuto define 16 diretrizes gerais para a sustentabilidade das cidades, mas basicamente assegura o direito \u00e0 cidade de acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, saneamento, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte p\u00fablico, alimenta\u00e7\u00e3o, trabalho, lazer, informa\u00e7\u00e3o, liberdade de organiza\u00e7\u00e3o e um territ\u00f3rio que goze das riquezas sem distin\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, ra\u00e7a e cren\u00e7a. A gest\u00e3o democr\u00e1tica cria condi\u00e7\u00f5es que permitam \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e aos segmentos populares participar do planejamento e do governo das cidades e das pol\u00edticas p\u00fablicas, no que tange aos interesses coletivos em detrimento aos individuais, segundo os quais todas as pessoas t\u00eam direito de usufruir um ambiente que lhes proporcione qualidade de vida e condi\u00e7\u00f5es para o seu desenvolvimento; e direito de moradia, uma habita\u00e7\u00e3o digna, segura, estruturada tecnicamente, com servi\u00e7os urbanos, postos de sa\u00fade, lazer, etc. Essas diretrizes, al\u00e9m de tornar as cidades mais humanas, fortalecem a legaliza\u00e7\u00e3o dos assentamentos; combatem a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, levam a uma distribui\u00e7\u00e3o mais justa dos servi\u00e7os p\u00fablicos; trazem solu\u00e7\u00f5es planejadas e articuladas para os problemas das cidades, e, principalmente, promovem a participa\u00e7\u00e3o popular na formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Enfim, cidades sustent\u00e1veis significam qualidade de vida num \u00e2mbito ambiental (FNRU e CEF, 2001).\nNa terminologia, qualidade de vida tem v\u00e1rias percep\u00e7\u00f5es. Varia de ser humano para ser humano. Pode ter v\u00e1rios referenciais, mas a maioria das pessoas relaciona qualidade de vida com a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica ou com seguran\u00e7a urbana, ou com o aspecto da tranq\u00fcilidade. Por\u00e9m, dinheiro, paz e sil\u00eancio n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas coisas que contribuem para uma melhor qualidade de vida. Quando se trata de ambiente, a qualidade de vida est\u00e1 relacionada a mais quest\u00f5es. Qualidade de vida \u00e9 a soma de todos os fatores positivos que o meio ambiente re\u00fane para a vida humana, proporcionando satisfa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, psicol\u00f3gica e afetiva (WHO, 1991; GON\u00c7ALVES, 2000).\nSegundo Baasch (1996) e Gon\u00e7alves (2000), de um modo geral, qualidade de vida est\u00e1 relacionada ao estado f\u00edsico e emocional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perspectivas individuais. \u00c9 no\nimagin\u00e1rio, atrav\u00e9s das condi\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas, que tudo se inicia, nos sentimentos e emo\u00e7\u00f5es do que pode trazer tranq\u00fcilidade, seguran\u00e7a e esperan\u00e7a num futuro melhor. Na pr\u00e1tica, a qualidade de vida de uma sociedade come\u00e7a a melhorar quando ela consegue responder e resolver a todos os impactos ambientais (WHO, 1991).\nQualidade de vida tamb\u00e9m pode ser observada pelo n\u00edvel de progresso e bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica, que \u00e9 intr\u00ednseca \u00e0 ambiental. Possibilitar essa qualidade de vida \u00e9 propiciar o usufruto das conquistas t\u00e9cnico-cient\u00edficas pelos indiv\u00edduos e a socializa\u00e7\u00e3o do conhecimento. A partir disso, a sociedade e o governo devem imprimir todos os seus esfor\u00e7os para diminuir a degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es humanas e da natureza, melhorando a infra-estrutura de saneamento de \u00e1gua, esgoto, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, moradia, trabalho, lazer, etc. (SACHS, 1993; GON\u00c7ALVES, 2000).\n3\nESTUDO DE CASO\n3\t- Os recursos naturais de transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \u00e1gua pot\u00e1vel s\u00e3o lentos, fr\u00e1geis e muito limitados. Assim sendo, a \u00e1gua deve ser manipulada com racionalidade, precau\u00e7\u00e3o e patrim\u00f4nio.\n3\tESTUDO DE CASO: ENSINO FUNDAMENTAL DA ESCOLA B\u00c1SICA\nMUNICIPAL PRESIDENTE CASTELO BRANCO DE 1997 A 2003\n3.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o e Breve Hist\u00f3rico\nA Escola localiza-se na rodovia SC-406, 6050, na localidade de Arma\u00e7\u00e3o do P\u00e2ntano do Sul, no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC, pr\u00f3xima \u00e0 r\u00f3tula de entrada da praia. Recebeu este nome em alus\u00e3o ao ex-presidente da Rep\u00fablica Humberto de Alencar Castelo Branco.\nEm 1955, a Escola funcionava numa sala alugada de uma casa particular, com uma \u00fanica turma de 22 alunos, denominada de Escola Isolada. A primeira professora foi Dona Ilma L\u00facia dos Santos. Anos mais tarde, passou para a categoria de Escola Reunida, que tinha as quatro primeiras s\u00e9ries do primeiro grau, na mesma sala, com uma \u00fanica professora. Em 1971, a Escola foi ampliada para Grupo Escolar Municipal Presidente Castelo Branco, e ocupava uma edifica\u00e7\u00e3o com quatro salas, banheiros, gabinete da dire\u00e7\u00e3o, secretaria, cozinha e p\u00e1tio coberto, atendendo alunos de 1a a 4a s\u00e9ries. Em 1974, a Escola mudou para Escola B\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco, ampliando seu atendimento escolar at\u00e9 a 8a s\u00e9rie. No ano de 1981, foi criado o Pr\u00e9-Escolar, que depois se desmembrou da escola e se tornou N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o Infantil (NEI) da Arma\u00e7\u00e3o. Atualmente, a Escola conta com dois turnos, o matutino, com alunos de duas turmas de 4a a 8a s\u00e9ries. E o vespertino, com as 1a a 4a s\u00e9ries. No per\u00edodo noturno, funciona o Supletivo, mantido pelo Centro de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (CEJA) da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis. Tamb\u00e9m neste per\u00edodo, atende os alunos do 2\u00b0 grau; a Prefeitura cede o local ao Estado em regime de comodato.\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA B\u00c1SICA MUNICIPAL PRESIDENTE CASTELO BRANCO\n+ 27* 45' 10\u201c S\n29\u2019 35\" W\nRi\u00b0 Granafe\n+\u25a0 2F44\u2019 18\" S 48\u201d 29\u2019 35\u201d W\n\u2022 Escola B\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco\n\nEscala original: 1:8000\nFigura 4: Localiza\u00e7\u00e3o da Escola B\u00e1sica Municipal Presidente. Castelo Branco\n3.2\tObjetivo\nPromover a sistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento historicamente constru\u00eddo, formar pessoas com censo cr\u00edtico-participativo e possibilitar que os bens produzidos pela humanidade estejam ao seu alcance. O slogan da escola \u00e9 \u201cConstruindo e Transformando\u201d.\n3.3\tEstrutura Administrativa\nNo per\u00edodo deste estudo a escola funcionava com 50 funcion\u00e1rios, distribu\u00eddos nas categorias apresentadas no quadro abaixo.\nFUN\u00c7\u00c3O\tPROFISSIONAIS\nDire\u00e7\u00e3o\t01\nAdministra\u00e7\u00e3o\t01\nOrienta\u00e7\u00e3o\t02\nSupervis\u00e3o\t02\n1a s\u00e9ries com 4 turmas\t04\n2a s\u00e9ries com 3 turmas\t03\n3a s\u00e9ries com 3 turmas\t03\n4a s\u00e9ries com 3 turmas\t03\n5a a 8a s\u00e9ries\t15\nAuxiliares de ensino\t02\nBibliotec\u00e1ria\t01\nSecretaria\t01\nAssistente n\u00edvel m\u00e9dio\t01\nAuxiliar de servi\u00e7os gerais\t06\nMerendeira\t03\nVigia\t02\nTOTAL\t50\nQuadro 3: Quadro funcional\nFonte: Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico 2001 e entrevista com a Dire\u00e7\u00e3o em 2003\n3.4\tComunidade Acad\u00eamica\nA Escola oferece 634 vagas (quadro 4), mas no per\u00edodo em estudo a ocupa\u00e7\u00e3o foi de 620, ou seja, n\u00e3o chegando a 100%.\nS\u00c9RIES\tN.\u00b0 DE VAGAS\n1a\t99\n2a\t85\n3a\t71\n4a\t77\n5a\t90\n6a\t95\n7a\t66\n8a\t51\nTOTAL\t634\nQuadro 4: Disponibilidade de vagas\nFonte: Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico 2001 e entrevista com a Dire\u00e7\u00e3o em 2003\nCerca de 77% dos respons\u00e1veis pelos alunos s\u00e3o de origem catarinense, 18% v\u00eam de outros mais estados brasileiros, e 5% s\u00e3o estrangeiros.\nORIGEM\t%\nFlorian\u00f3polis\t54\nSanta Catarina\t23\nParan\u00e1\t07\nOutros estados\t06\nRio Grande do Sul\t05\nUruguai\t04\nArgentina e Paraguai\t01\nTOTAL\t100\nQuadro 5: Origem dos respons\u00e1veis pelos alunos\nFonte: Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico 2001 e entrevista com a Dire\u00e7\u00e3o em 2003\nQuanto ao local de moradia, a maioria reside na localidade da Arma\u00e7\u00e3o, lugar que tem o maior \u00edndice de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por coliformes fecais. As \u00e1guas v\u00eam do canal\nSangradouro, da Lagoa do Peri, e Rio Quinca Ant\u00f4nio, que des\u00e1guam na Praia do Matadeiro.\nLOCALIDADE DE RESID\u00caNCIA\t%\nArma\u00e7\u00e3o\t82\nP\u00e2ntano do Sul\t8\nCosta de Cima\t5\nLagoa do Peri\t4\nCosta de Dentro, Morro das Pedras e Fazenda do Rio Tavares\t1\nTOTAL\t100\nQuadro 6 : Local de resid\u00eancia\nFonte: Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico 2001 e entrevista com a Dire\u00e7\u00e3o em 2003\nOitenta por cento das fam\u00edlias s\u00e3o constitu\u00eddas por pai, m\u00e3e e irm\u00e3os. O restante, por diversos modelos. S\u00e3o, na maioria, de classe baixa, convivem com a fam\u00edlia, por\u00e9m refletem o autoritarismo dos respons\u00e1veis.\nSITUA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA DOS RESPONS\u00c1VEIS E ALUNOS\t%\nAut\u00f4nomos\t28\nFuncion\u00e1rios P\u00fablicos\t18\nEmpresas Privadas\t14\nAposentados\t05\nDesempregados\t04\nSem informa\u00e7\u00e3o\t31\nTOTAL\t100\nAlunos que n\u00e3o trabalham\t77\nAlunos que trabalham\t23\nTOTAL\t100\nQuadro 7: Situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos respons\u00e1veis\nFonte: Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico 2001 e entrevista com a Dire\u00e7\u00e3o em 2003\nSITUA\u00c7\u00c3O DE TRABALHO\t%\nAlunos que n\u00e3o trabalham\t77\nAlunos que trabalham\t23\nTOTAL\t100\nQuadro 8: Situa\u00e7\u00e3o de trabalho dos alunos\nFonte: Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico 2001 e entrevista com a Dire\u00e7\u00e3o em 2003\nO predom\u00ednio do n\u00edvel escolar dos respons\u00e1veis \u00e9 de 1\u00b0 grau incompleto, resumido no quadro abaixo. Os homens possuem mais escolaridade, cerca de 3% a mais do que as mulheres.\nESCOLARIDADE DOS RESPONS\u00c1VEIS\t%\n1 Grau incompleto\t45\n1 Grau completo\t17\n2 Grau incompleto\t12\n2 Grau completo\t19\nCurso superior completo\t07\nTOTAL\t100\nQuadro 9: Escolaridade dos respons\u00e1veis pelos alunos\nFonte: Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico 2001 e entrevista com a Dire\u00e7\u00e3o em 2003\n3.4.1\tDisciplinas\nO desenvolvimento das disciplinas na Escola tem como objetivo a intera\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento, considerando a cultura. S\u00e3o elas: Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Geografia, Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, L\u00edngua Portuguesa, Matem\u00e1tica e L\u00edngua Estrangeira.\n3.5\tProjetos Ambientais\nNas disciplinas de Hist\u00f3ria, Geografia e Ci\u00eancias trabalha-se a tem\u00e1tica ambiental, por\u00e9m de forma abrangente, n\u00e3o tendo uma vis\u00e3o integradoura de um recorte territorial mais localizado, como uma unidade pol\u00edtica (Distrito do P\u00e2ntano do Sul) ou de unidade f\u00edsica (bacia hidrogr\u00e1fica). Na educa\u00e7\u00e3o ambiental, o assunto limita-se \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica, ao saneamento b\u00e1sico e ao Projeto de Reciclagem de Papel (PROREPA) na manufatura de folhas, caixinhas, convites, envelopes, etc.\nEm outros eventos realizados na Escola, os temas ambientais est\u00e3o sendo abordados com mais freq\u00fc\u00eancia, sendo na manufatura dos elementos constituintes ou como o pr\u00f3prio tema. S\u00e3o eles: Feira de Arte e Ci\u00eancias, Festa do Folclore, Campeonato de Ver\u00e3o, Ciclos de Debates para Pais, Oficina de Leitura e Produ\u00e7\u00e3o, Reciclagem, Boi-de-Mam\u00e3o e Interc\u00e2mbio com Urubici.\n4\nMETODOLOGIA\n4\t- O equil\u00edbrio e o futuro de nosso planeta dependem da preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e dos seus ciclos. Estes devem permanecer intactos e funcionando normalmente, para garantir a continuidade da vida sobre a Terra. Este equil\u00edbrio depende, em part\u00edcula,r da preserva\u00e7\u00e3o dos mares e oceanos por onde os ciclos come\u00e7am.\n4\tMETODOLOGIA\nA metodologia foi desenvolvida em quatro etapas, conforme o fluxograma abaixo.\nFigura 5: Fluxograma da metodologia para educa\u00e7\u00e3o ambiental formal\nPara desenvolver esta metodologia, atuaram cinco profissionais com experi\u00eancia na \u00e1rea ambiental, com enfoque nos recursos h\u00eddricos, das seguintes institui\u00e7\u00f5es: Instituto Larus -Pesquisa, Prote\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Universidade Federal de Santa Catarina e Universidade Federal do Paran\u00e1. A equipe tinha a fun\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o descrita no Quadro 8.\nMEMBRO\tFUN\u00c7\u00c3O\tATRIBUI\u00c7\u00c3O\nRosemy Nascimento\tCoordenadora Geral (Professora do Departamento de Geografia da UFPR at\u00e9 1/2001 e Professora do Departamento de Geoci\u00eancias a partir de 2/2001)\tElaborar e tra\u00e7ar estrat\u00e9gias para aplicar a metodologia.\nAlcides Dutra\tCoordenador Tecnol\u00f3gico de Multim\u00eddia (Bi\u00f3logo do Projeto Larus e Presidente do Instituto Larus)\tDirigir os v\u00eddeosdocument\u00e1rios.\nJorge Freitas\tCoordenador de Campo (Bi\u00f3logo do Projeto Larus e Vice-Presidente do Instituto Larus)\tOrganizar as sa\u00eddas de campo com base na meteorologia, geomorfologia e riscos potenciais para a equipe e equipamento.\nHeloisa Possas\tCoordenadora Recursos H\u00eddricos (Mestranda do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UFSC)\tElaborar o diagn\u00f3stico ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nWilson Silva\tCoordenador de Cartografia (Acad\u00eamico de Geografia da UFPR)\tCoordenar e elaborar a maquete (modelo topogr\u00e1fico reduzido) do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC.\nQuadro 10: Membros da equipe, fun\u00e7\u00f5es e atribui\u00e7\u00f5es\n4.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul com Enfoque nos Recursos H\u00eddricos\nO diagn\u00f3stico dos Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul est\u00e1 na Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado da Ge\u00f3grafa Heloisa Pauli Possas, intitulada \u201cAn\u00e1lise Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do P\u00e2ntano do Sul, Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC: o problema do abastecimento de \u00e1gua\u201d. A seguir, apresentam-se o material e o m\u00e9todo utilizados.\n4.1.1\tMaterial\na)\tMapas Topogr\u00e1ficos do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC - 1:10.000 IPUF de 1979, e 1:50.000 IBGE de 1969.\nb)\tFotos a\u00e9reas preto e branco - 1:25.000/1957, 1:25.000 e 1:8.000/1994, e coloridas 1:8.000/2001.\nc)\tMosaico n\u00e3o controlado de fotos a\u00e9reas - 1:8.000/2001.\nd)\tBibliografias pertinentes ao estado de Santa Catarina, ao munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, \u00e0 da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul e temas afins.\ne)\tInvestiga\u00e7\u00e3o de Campo.\nf)\tObten\u00e7\u00e3o de 1.080 fotos terrestres 35 mm coloridas.\ng)\tGravador, fitas e bloco para anota\u00e7\u00f5es.\n4.1.2\tM\u00e9todo\nPrimeiramente, foi feito um levantamento bibliogr\u00e1fico e cartogr\u00e1fico referente \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul, Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, Estado de Santa Catarina e temas afins. Em seguida, utilizaram-se fotos a\u00e9reas para analisar a evolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea da Bacia nos anos de 1957, 1994 e 2001. Nas fotos a\u00e9reas de escala 1:8.000 foram constru\u00eddos mosaicos n\u00e3o-controlados para compreens\u00e3o da totalidade da \u00e1rea. Nas investiga\u00e7\u00f5es de campo, realizaram-se observa\u00e7\u00f5es diretas e v\u00e1rias entrevistas com moradores nativos. Para a escolha dos entrevistados, os crit\u00e9rios\neram ter no m\u00ednimo 40 anos e seus antepassados terem sido antigos moradores da localidade. Para materializar esses momentos, facilitar as an\u00e1lises de campo e ilustrar esta tese, foram obtidas mais de mil fotos.\n4.2\tDissemina\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o Ambiental na Comunidade Escolar\n4.2.1\tO teatrinho de bonecos \u201cA \u00c1gua Nossa De Cada Dia\u201d\n4.2.1.1\tMaterial\na)\tEquipe\nA equipe de manipuladores era a mesma do projeto, por\u00e9m com aux\u00edlio de mais duas acad\u00eamicas do ensino m\u00e9dio.\nb)\tMaterial\n-\tCartilha \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d, do cartunista Ziraldo, doada pela Secretaria de Recursos H\u00eddricos do MMA.\n-\tUm cen\u00e1rio de pano com 1,50 m de comprimento por 0,80 m de largura.\n-\tSeis bonecos de espuma confeccionados pela artista pl\u00e1stica M\u00f4nica, moradora da localidade da Arma\u00e7\u00e3o.\nFoto 1: Equipe de manipuladores e bonecos\nAutor: Alcides Dutra (1998)\nBONECOS\tPERSONAGENS\tMANIPULADORES\nMenina\tMariinha\tRosemy Nascimento\nMenino\tBilu\tWilson Silva\nMacaco\tSim\u00e3o\tWilson Silva\nPeixinho\tBarrigudinho\tRosemy Nascimento\n\u00c1rvore\tDona Figueira\tRosemy Nascimento\nGota Azul\t\u00c1gua Limpa\tGiselli Dutra\nGota Marrom\t\u00c1gua Suja\tClaudia Alessandra\nMembro da equipe\tA Professora\tHeloisa Possas e Giselli Dutra\nQuadro 11: Bonecos - personagens e manipuladores\nFoto 2: Teatrinho de bonecos \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d\nAutora: Rosemy Nascimento (1998)\n4.2.1.2\tM\u00e9todo\nA id\u00e9ia do teatro de bonecos foi desenvolvida depois de verificar que aproximadamente 30% da comunidade possu\u00eda pelo menos uma crian\u00e7a no ensino infantil. E para atingir esse percentual, envolveu-se a Escola num ambiente art\u00edstico, tanto televisivo quanto teatral, por\u00e9m com a tem\u00e1tica na qualidade dos recursos h\u00eddricos. O cen\u00e1rio pintado \u00e0 m\u00e3o representava a boca de cena de um palco teatral, num jardim florido, com cores fortes para chamar a aten\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e por onde os bonecos eram manipulados.\nO teatrinho foi intitulado de \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d com base na cartilha de mesmo nome do Cartunista Ziraldo (Anexo A), que cedeu os direitos autorais para o Movimento de Cidadania pelas \u00c1guas do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Recursos H\u00eddricos e Amaz\u00f4nia Legal. O pais dos alunos (maioria m\u00e3es) tamb\u00e9m foram convidados.\n\t\n\t\n%\t\n\tf\nFoto 3: Apresenta\u00e7\u00e3o do teatrinho de bonecos \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d\nAutora: Rosemy Nascimento (1998)\nO cen\u00e1rio ficava suspenso na porta de uma sala de aula. Do lado de fora ficavam os manipuladores e, por dentro, a personagem da professora e os alunos. O roteiro (Anexo B e C), foi baseado na realidade ambiental da comunidade local, com informa\u00e7\u00f5es sobre os problemas sanit\u00e1rios e de como cuidar da \u00e1gua. Alguns personagens foram criados e adaptados da cartilha do Ziraldo, para que as pessoas pudessem se sentir familiarizadas com a tem\u00e1tica e pertencentes ao lugar.\nAo final da apresenta\u00e7\u00e3o, os personagens, junto com os demais membros da equipe, entregavam a cartilha para os alunos.\nFoto 4: Entrega da cartilha \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d, na Escola B\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco\nAutora: Rosemy Nascimento (1998)\n4.2.2\tA maquete do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC\n4.2.2.1\tMaterial\na) Base Cartogr\u00e1fica\n-\tCarta Planialtim\u00e9trica da Ilha de Santa Catarina - Escala 1:25.000 de 1979/Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis (IPUF) - Cedida pelo IPUF.\n-\tCarta Planialtim\u00e9trica da Ilha de Santa Catarina - Escala 1:50.000 de 1969/Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - Cedida pelo IPUF.\n-\tCarta N\u00e1utica - Escala 1:200.000 de 1970 - DHN - Divis\u00e3o de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o da Marinha do Brasil (DHN) - Comprada.\nb)\tBase Tem\u00e1tica\n-\tFotos A\u00e9reas - Escala 1:25.000 de maio de 1994 - Executor: Esteio Aerolevantamentos\nS.A - Solicitante: IPUF e cedidas pelo Laborat\u00f3rio de Fotointerpreta\u00e7\u00e3o e Sensoriamento Remoto do Departamento de Engenharia Civil da UFSC.\n-\tImagem de Sat\u00e9lite SPOT em papel fotogr\u00e1fico e digital - Escala 1:100.000 - 1994. Cedidas pelo Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento do Departamento de Geoci\u00eancias da UFSC.\nc)\tInstrumentos e Produtos\nAgulha\nBorracha\nCalculadora\nCaneta para retroprojetor\nCola branca ~5 kg\nColher de pedreiro\nCompasso\nCompensado e ripas de madeira\nEscal\u00edmetro\nEsp\u00e1tulas\nEstilete\nFerramentas odontol\u00f3gicas\nFolhas de carbono\nFolhas de isopor de 1 cm de largura\nGrafite 5 mm e 7 mm\nL\u00e1pis e canetas coloridos\nLapiseira 5 mm e 7 mm\nLixas n? 100, 200 e 300\nLupa\nMassa corrida pl\u00e1stica 36 kg\nNanquim\nPant\u00f3grafo para reprodu\u00e7\u00e3o\nPant\u00f3grafo Tridente (amplia\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o para A3)\nPapel of\u00edcio\nPigmentos para tinta l\u00e1tex (verde, amarelo, ocre, marrom, vermelho, azul e preto)\nPinc\u00e9is\nR\u00e9gua T\nRolha\nSerragem\nTesoura\nVela\nVerniz incolor fosco a base de \u00e1gua\n4.2.2.2\tM\u00e9todo de confec\u00e7\u00e3o da maquete\na) Base Cartogr\u00e1fica\nA confec\u00e7\u00e3o da maquete iniciou-se ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o das bases cartogr\u00e1ficas em v\u00e1rias escalas, produtos do sensoriamento remoto (fotos a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lite) e bibliografias sobre o munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC. Determinado o mapa-base, as escalas definidas para confec\u00e7\u00e3o da maquete foram as seguintes: horizontal = planim\u00e9trica 1:25.000 (1 cm = 250 m), vertical = altim\u00e9trica 1:6.000 (1 cm = 60 m) e marinha = baltim\u00e9trica 1.1000 (1 cm = 10 m).\nFoto 5: An\u00e1lise da carta topogr\u00e1fica\nAutora: Rosemy Nascimento (1997)\nb) Exagero Vertical\nEssas escalas foram escolhidas em fun\u00e7\u00e3o do exagero vertical de 4,16 vezes, que est\u00e1 num limite aceit\u00e1vel, conforme Raisz (1969), Libault (1975) e Oliveira (1993a), que sugerem o m\u00e1ximo de seis vezes para esse tipo de geomorfologia; da generaliza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica tem\u00e1tica dos fen\u00f4menos a serem representados, que neste caso foi o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, balneabilidade das praias e batimetria; de um tamanho que chamasse a aten\u00e7\u00e3o das pessoas e que pudesse ser transportado sem danos \u00e0 maquete.\nc)\tPerfil Topogr\u00e1fico\nNa defini\u00e7\u00e3o do exagero vertical, foram elaborados diversos perfis topogr\u00e1ficos. Ap\u00f3s recortados e avaliados, e definido o mais conveniente, conforme os objetivos deste trabalho, definiram-se as seguintes escalas: escala batim\u00e9trica 1:1.000, altim\u00e9trica 1:6.000 e planim\u00e9trica 1:25.000.\nFigura 6: Exemplo de tra\u00e7ado de perfil topogr\u00e1fico - P\u00e3o de A\u00e7\u00facar ao Morro da Urca, no Rio de Janeiro, RJ\nFonte: Oliveira (1988)\nd)\tRetirada das Curvas de N\u00edvel\nConforme Tidd e Sullivan (1985), apresenta-se uma esquematiza\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel a partir de um modelo tridimensional, e a constru\u00e7\u00e3o da maquete inicia-se a partir das curvas de n\u00edvel.\nDelimitado o munic\u00edpio, definidos os temas e as escalas, utilizou-se papel vegetal para a retirada das curvas de n\u00edvel. Na escala altim\u00e9trica 1:6.000, delimitaram-se as curvas de n\u00edvel de 60 metros em 60 metros, utilizando-se o m\u00e9todo de interpola\u00e7\u00e3o por avalia\u00e7\u00e3o. Sendo assim, cada curva era desenhada com uma cor, com base nos mapas topogr\u00e1ficos e n\u00e1uticos. A delimita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em verde escuro, a curva de n\u00edvel de 60 metros em verde-claro, 120 metros em amarelo-lim\u00e3o, 180 metros em amarelo, 240 metros em laranja, 300 metros em vermelho, 360 metros em bord\u00f4, 420 metros em marrom-castanho, 480 metros marrom-escuro, 540 metros at\u00e9 os pontos mais elevados em preto.\ne)\tEstrutura da Maquete\nCom as curvas de n\u00edvel delimitadas nos vegetais, transportou-se para as folhas de isopor com folhas de carbono, para em seguida serem cortadas com agulha quente. Esta agulha \u00e9 fixada numa rolha para n\u00e3o queimar os dedos e \u00e9 aquecida com uma vela.\nFoto 6: Recorte das curvas de n\u00edvel nas folhas de isopor\nAutora: Rosemy Nascimento (1997)\nCom as folhas de isopor cortadas conforme cada curva de n\u00edvel, cola-se uma em cima da outra, da maior para a menor.\nFoto 7: Montagem das curvas de n\u00edvel\nAutora: Rosemy Nascimento (1997)\nUtilizou-se sempre a folha topogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis como refer\u00eancia para n\u00e3o ocorrerem erros na colagem. Com quase dois metros de extens\u00e3o, a maquete ficou muito grande para ser transportada de uma \u00fanica vez, tendo que ser constru\u00edda em tr\u00eas partes separadas. Com as folhas coladas uma em cima da outra, formaram-se morros em escada. Esse formato teve que ser modelado para se aproximar da forma do relevo. Antes da modelagem, colaram-se as tr\u00eas estruturas em isopor nos compensados de madeira para resistir ao peso ap\u00f3s a modelagem.\nf)\tModelagem\nA modelagem foi executada com uma mistura de massa corrida pl\u00e1stica com cola branca para n\u00e3o haver rachaduras. Os degraus foram preenchidos com essa massa e todo o processo foi cuidadosamente preparado para n\u00e3o haver exageros, tanto na quantidade de cola na montagem da estrutura como na modelagem, pois o excesso mudaria o formato do relevo. Dependendo da umidade do ar, a secagem pode ser r\u00e1pida ou n\u00e3o, podendo se utilizar secador de cabelo para acelerar o processo de secagem. Nas partes em que\nhouve rachaduras, foi colocada uma mistura de serragem com cola. Estando totalmente secas, as tr\u00eas partes foram lixadas para facilitar a pintura.\nFoto 8: Modelagem com massa corrida\nAutor: Wilson Silva (1997)\ng)\tPintura\nDepois da leitura dos mapas, interpreta\u00e7\u00e3o visual de fotos a\u00e9reas e de imagens de sat\u00e9lite e investiga\u00e7\u00e3o de campo, alguns atributos foram transferidos com pant\u00f3grafo para o vegetal e os demais foram desenhados ou pintados diretamente na maquete. Os atributos definidos foram: dunas, restingas, banhados, manguezais, florestas secund\u00e1rias, floresta ombr\u00f3fila densa submontana e montana, hidrografia, lagoas e laguna, ilhas, \u00e1rea urbana, principais vias de acesso, limites municipais e distritais e topon\u00edmia.\nA pintura dos atributos foi realizada com uma mistura de massa de modelagem com pigmentos.\nFoto 9: Pintura do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo utilizando foto a\u00e9rea pelo artista pl\u00e1stico F\u00e1bio Dudas\nAutora: Rosemy Nascimento (1998)\nh)\tAcabamento\nNa mesma base que foi constru\u00edda a maquete, fez-se a legenda, conforme a comunica\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica.\nFoto 10: Acad\u00eamica da UFSC na etapa da pintura da rede hidrogr\u00e1fica, utilizando as folhas topogr\u00e1ficas 1:50.000 do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - IBGE\nAutora: Rosemy Nascimento (1998)\nComo o material da modelagem e a pintura s\u00e3o vulner\u00e1veis, a maquete \u00e9 retocada periodicamente.\nFoto 11: K\u00eania Oliveira e Zarif Khalil, acad\u00eamicos do curso de Geografia da UFSC no retoque e atualiza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo\nAutora: Rosemy Nascimento (2001)\nPara prote\u00e7\u00e3o da pintura, foi usado verniz incolor fosco \u00e0 base de \u00e1gua. E para tornar a estrutura mais resistente, foi colocada madeira ao redor. Ao final, a maquete apresentava as seguintes dimens\u00f5es: 2,80 metros de comprimento, 1,20 metro de largura e 0,50 cent\u00edmetros de altura.\n4.3\tSensibiliza\u00e7\u00e3o da Comunidade Escolar com Palestras e Produ\u00e7\u00e3o de V\u00eddeos Digitais\n4.3.1\tPalestras nas escolas localizadas na \u00e1rea da Bacia\n4.3.1.1\tMaterial\na)\tTeatrinho de bonecos \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d.\nb)\tCartilha \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d, do cartunista Ziraldo, em n\u00famero suficiente para cada comunidade acad\u00eamica.\nc)\tMaquete do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC.\nd)\tV\u00eddeos do \u201cMovimento de Cidadania pelas \u00c1guas\u201d da Secretaria de Recursos H\u00eddricos, do MMA e \u201cLagoa do Peri\u201d do Projeto Larus/UFSC.\ne)\tMosaico n\u00e3o-controlado na escala 1:25.000.\nf)\tCarta Planialtim\u00e9trica da Ilha de Santa Catarina - Escala 1:50.000 de 1969, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), e Carta Planialtim\u00e9trica da Ilha de Santa Catarina - Escala 1:25.000 de 1979,Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis (IPUF), ambas cedida pelo IPUF.\n4.3.1.2\tM\u00e9todo\nPrimeiramente, fez-se a identifica\u00e7\u00e3o das escolas, diretores, n\u00famero de professores e alunos. Em seguida, contataram-se e sensibilizaram-se os diretores para alcan\u00e7ar os professores e, em seguida, os alunos.\nESCOLA\tLOCALIDADE\tN\u00cdVEL\tDISCENTES\tDOCENTES\nE.\tB\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco\tArma\u00e7\u00e3o\tEnsino fundamental 1a a 8a s\u00e9ries\t630\t28\nE. Desdobrada da Costa de Dentro\tCosta de Dentro\tEnsino infantil\t88\t12\nN\u00facleo\tde Educa\u00e7\u00e3o Infantil\tP\u00e2ntano do Sul\tEnsino infantil\t44\t5\nEscola de Ensino Fundamental Severo Honorato da Costa\tP\u00e2ntano do Sul\tEnsino fundamental 1a a 8a s\u00e9ries\t169\t15\nQuadro 12: Esco\tas da BHLPS\t\t\t\nEm seguida, apresentaram-se a proposta do projeto e o material did\u00e1tico utilizado e desenvolvido pela equipe. Os diretores se sensibilizaram com a proposta e mobilizaram os professores para que a equipe mostrasse o trabalho.\nFoto 12: Heloisa Possas e equipe em reuni\u00e3o com a diretora e professores, apresentando o projeto na Escola Desdobrada Costa de Dentro\nAutora: Rosemy Nascimento (1998)\nFinal da fase da dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da palestra enriquecida com cartas, maquete, mosaico, v\u00eddeos e teatro de bonecos, os professores recebiam material de apoio com a tem\u00e1tica \u201c\u00e1gua\u201d e os alunos recebiam a cartilha do Ziraldo.\nTodo esse conhecimento era transmitido conforme o n\u00edvel da comunidade escolar, mas o principal era munir os professores com mais informa\u00e7\u00f5es para que pudessem usar os produtos da cartografia como refer\u00eancia de localiza\u00e7\u00e3o da Escola, Bacia, da comunidade, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, seus problemas ambientais e disponibilidade h\u00eddrica. Num segundo momento, a equipe solicitava que os professores desenvolvessem atividades nas suas disciplinas com a tem\u00e1tica \u201c\u00e1gua\u201d. A maquete do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis tamb\u00e9m ficava uma semana na escola, para que os professores pudessem t\u00ea-la como material did\u00e1tico de apoio.\nFoto 13: Professoras e a maquete Autora: Rosemy Nascimento (2003)\n4.3.2\tProdu\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos digitais\n4.3.2.1\tMaterial\n-\tDuas c\u00e2meras de v\u00eddeo digital C\u00e2non.\n-\tUma ilha de edi\u00e7\u00e3o digital Digisuite.\n-\tDois ve\u00edculos para deslocamento dos alunos.\n-\tAcess\u00f3rios para produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo digital.\n4.3.1.2\tM\u00e9todo\nO m\u00e9todo adotado foi o presencial, sem interfer\u00eancia nas id\u00e9ias dos alunos. Os professores da escola conduziam o processo de produ\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos sob orienta\u00e7\u00e3o da equipe do projeto.\nFoto 14: 1a reuni\u00e3o com os alunos-produtores Autor: Alcides Dutra (1998)\nDepois das palestras, foi sugerido aos professores que organizassem grupos para realizar um trabalho escolar sobre a origem e destino da \u00e1gua da comunidade da Bacia. Foram compostos dois grupos, que durante a pesquisa realizaram pesquisas bibliogr\u00e1ficas, visitas t\u00e9cnicas \u00e0 Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento (Casan) e expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas a alguns lugares da Bacia.\nFoto 15: Alunos elaborando os trabalhos de pesquisa sobre a \u00e1gua Autora: Rosemy Nascimento (1998)\nEm seguida, os professores escolheram um aluno de cada grupo com mais aptid\u00e3o para reunir todas as informa\u00e7\u00f5es e elaborar um documento que foi chamado de Argumento do V\u00eddeo.\nCom este documento, foram preparados o roteiro do v\u00eddeo, o cronograma de cenas e a defini\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es de todos os componentes das duas equipes.\nEm seguida, os alunos foram treinados para operar os equipamentos de filmagem digital e fazer a investiga\u00e7\u00e3o de campo, e foram orientados na edi\u00e7\u00e3o das cenas.\nFoto 16: Orienta\u00e7\u00e3o e treinamento na c\u00e2mera digital Autor: Wilson Silva (1998)\nFoto 17: Capta\u00e7\u00e3o de imagens no Rio Cachoeira Grande no Parque Municipal da Lagoa do Peri\nAutora: Rosemy Nascimento (1998)\nFoto 18: Capta\u00e7\u00e3o de imagens no centro de Florian\u00f3polis, SC. Autora: Rosemy Nascimento (1998)\nCom todas as imagens capturadas, foram inseridas algumas cenas em computa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, locu\u00e7\u00e3o e trilha sonora. Todas as etapas e id\u00e9ias foram dos alunos.\nAo final, os alunos produziram dois v\u00eddeos: \u201dO Uso da \u00c1gua Pot\u00e1vel\u201d e \u201cO Caminho dos Rios\u201d, cada um com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, sendo din\u00e2micos em todo seu roteiro. H\u00e1 imagens da flora, dos rios, das cachoeiras, piscinas naturais, entrevistas com pessoas antigas da comunidade que relembram as paisagens do passado e como se transformou ao longo tempo, principalmente pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental. As trilhas sonoras tamb\u00e9m s\u00e3o definidas pelos alunos, o que contribui para o aprendizado.\n4.4\tSubs\u00eddios \u00e0 Mobiliza\u00e7\u00e3o da Comunidade local em Defesa dos Recursos\n4.4.1\tMaterial\n-\tV\u00eddeos produzidos pelos alunos \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d e \u201cO Caminho dos Rios\u201d.\n-\tCarro de som.\n-\tFaixas.\n-\tResumo para imprensa.\n-\tConvites para comunidade e autoridades.\n4.4.2\tM\u00e9todo\nA estrat\u00e9gia para mobilizar a comunidade a receber as informa\u00e7\u00f5es ambientais da BHLPS, principalmente sobre os recursos h\u00eddricos, sensibilizar com o v\u00eddeo l\u00fadico, para posteriormente participar dos movimentos populares, \u00e9 tornar seus alunos protagonistas do processo. Na metodologia de Toro A e Werneck (1997), os autores n\u00e3o especificam que segmento pode desenvolver o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o melhor que outro; apenas definem pap\u00e9is em produtor social, reeditores sociais e editores. Para as caracter\u00edsticas ambientais da Bacia, esse m\u00e9todo definiu os v\u00eddeos produzidos pelos alunos junto com os meios de comunica\u00e7\u00e3o como os editores; os professores e t\u00e9cnicos envolvidos como reeditores; e a escola, institui\u00e7\u00f5es de ensino, ONGs e associa\u00e7\u00e3o de moradores como produtores sociais, ou seja, a parceria foi o fator primordial para mobiliza\u00e7\u00e3o e reivindica\u00e7\u00f5es junto aos \u00f3rg\u00e3os competentes. Mas a participa\u00e7\u00e3o efetiva da escola e a divulga\u00e7\u00e3o nos meios de comunica\u00e7\u00e3o em massa anteriores \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o para a comunidade debater foram fundamentais para a mobiliza\u00e7\u00e3o social da comunidade. Primeiramente, marcou-se o lan\u00e7amento numa sala de proje\u00e7\u00e3o de um cinema da cidade, convidando a comunidade escolar da BHLPS, autoridades e imprensa.\nEm seguida, os v\u00eddeos foram projetados em lugares p\u00fablicos como sedes das associa\u00e7\u00f5es de moradores e sal\u00e3o paroquial. Para convidar a comunidade, utilizaram-se faixas e cartazes informativos nos locais vis\u00edveis nas \u00e1reas mais movimentadas da BHLPS, carro de som, avisos nas missas e comunicadores populares para divulgar a apresenta\u00e7\u00e3o.\nDepois da apresenta\u00e7\u00e3o, alunos, professores e diretora abriram o debate com a comunidade sobre a import\u00e2ncia do cuidado com a \u00e1gua.\n5\nAN\u00c1LISE DOS RESULTADOS\n5\t- A \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 somente uma heran\u00e7a dos nossos predecessores, ela \u00e9 sobretudo um empr\u00e9stimo aos nossos sucessores. Sua prote\u00e7\u00e3o constitui uma necessidade vital, assim como uma obriga\u00e7\u00e3o moral do Homem para com as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras.\n5\tAN\u00c1LISE DOS RESULTADOS\n5.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul -Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC\n5.1.1\tLocaliza\u00e7\u00e3o e fisiografia\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul localiza-se entre as coordenadas geogr\u00e1ficas 27? 45' 10\u201d Latitude Sul - 48? 29' 35\u201d Longitude Oeste (UTM - 22 J 747.094 E - 6.927.665 N) e 27? 47' 18'' Latitude Sul - 48? 32' 56'' Longitude Oeste (UTM - 22 J 741.511 E - 6.923.835 N), na costa sudeste da por\u00e7\u00e3o sul da Ilha de Santa Catarina, no Distrito do P\u00e2ntano do Sul do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC. Segundo Possa (1998), possui uma \u00e1rea de 13,65 km2, em uma plan\u00edcie com cerca de 6,11 km2 e as \u00e1reas elevadas at\u00e9 os cumes delimitadores da Bacia \u00e9 de 7,54 km2.\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTADO DO SUL\nEscala original da foto a\u00e9rea: 1:8000\nFigura 7: Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia HLPS\n'------------------------------------------------\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n+ 27 45' 10'S\n48\u201d 29' 35* W\nMorro\nTe\u00f3filo\ndo Leste\n27\u00b044' 18\u201d S +\n48\u00b0 29' 35\" W\nr\nLEGENDA\n\nArea antroptzada urbana n \u00c1rea antropizada rural\nEstradas pavimentadas\nI\n\u201c\u201c Estradas nao pavimentadas\n\u201d Camnhos\n--- Cursos e Corpas dagua\nLimite da E\u00bb<l_PS\n\nX Attitude\nJ\n\n\nFIGURA 8: Mapa Tem\u00e1tico da Bac\u00eda Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do Pantano do Sul, Fonte: Mapa Planialtim\u00e9trico escala 1:10000 de 1979 - IPUF.\n5.1.2\tGeologia\nSegundo Cruz (1998), a constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Bacia remonta aproximadamente a cerca de cinco mil anos, caracterizada pelo per\u00edodo Quatern\u00e1rio.\nNas partes elevadas que delimitam a Bacia s\u00e3o encontrados os morros de Riolito Cambirela e os Granito Ilha, constitu\u00eddos por diques de rochas diab\u00e1sicas. O intemperismo f\u00edsico e qu\u00edmico dos cost\u00f5es rochosos lim\u00edtrofes com o mar ocasionam o desgaste da rocha, que resulta na acumula\u00e7\u00e3o de minerais, que s\u00e3o a magnetita e ilmenita, caracterizando as areias escuras da Praia do P\u00e2ntano do Sul (NASCIMENTO, 2002).\nFoto 19: Areia preta da Praia do P\u00e2ntano do Sul\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nA parte sedimentar da Bacia caracterizada pelo dom\u00ednio da plan\u00edcie costeira, \u00e9 formada por dep\u00f3sitos marinhos, praias e fluviocoluviais holoc\u00eanicos rebaixados e praiais. \u00c0s vezes s\u00e3o recobertos por dunas, minidunas ou materiais turfosos.\nFoto 20: Dunas da Praia do P\u00e2ntano do Sul\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nA \u00e1reas alagadas pr\u00f3ximas \u00e0s localidades de Costa de Dentro, Costa de Cima e SC-406 fazem parte das \u00e1reas \u00famidas deprimidas, que cont\u00eam pequenas lagoas, brejos e canais fluviais, constitu\u00eddos pelos transicionais lagunares areno-siltosos ou sito-arenosos. Tais canais foram retificados, causando inunda\u00e7\u00f5es e empobrecimento das lagoas. Esse dep\u00f3sito lagunar \u00e9 poroso e com alta capacidade de percola\u00e7\u00e3o, o que resulta numa menor resist\u00eancia estrutural, suscet\u00edvel a processos de subsid\u00eancia e soerguimento, devido \u00e0 sua plasticidade.\nOs solos possuem um substrato poroso male\u00e1vel e perme\u00e1vel. Qualquer edifica\u00e7\u00e3o de porte multifamiliar, como pr\u00e9dios, aterros, entre outros, que venham a comprimir estes solos poder\u00e3o inviabilizar a implanta\u00e7\u00e3o de saneamento b\u00e1sico, comprometendo a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Considerando que o len\u00e7ol fre\u00e1tico est\u00e1 pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, em dias chuvosos tende a formar lagoas.\nNo Loteamento Balne\u00e1rio dos A\u00e7ores encontram-se \u00e1reas arenosas amareladas ancoradas a um cord\u00e3o arenoso, que variam de 4 a 10 metros acima do n\u00edvel m\u00e9dio do mar, isolando do mar os terra\u00e7os planos e alongados, que representam antigas lagunas ressecadas, com o rebaixamento da altura do oceano. As altitudes encontram-se em torno de 1 metro, onde se localiza a comunidade do P\u00e2ntano do Sul. Segundo Cruz (1998), nas plan\u00edcies, os sistemas geom\u00f3rficos distribuiem-se conforme a subcompartimenta\u00e7\u00e3o acima e seus ecossistemas.\nGEOLOGIA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n+ 27\u00b0 45' 10\u201d S 48\" 2? 35\u201c W\n27\u00b0 44' 18*S +\n48\u00b0 29' 35\" W\nX\nLEGENDA\nGranito Florian\u00f3polis\nSedimentos Areno-siltitos argilosos de\nDiques de Rocha \u00f3cida\nDiques de Rocha b\u00e1sica\nSambaquis\nSedimentos arenosos bem\nloas\nr\n\u00fc\nN\nI\nnwtp.ft\n\n\nFIGURA 9: Mapa Tem\u00e1tico Geol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nFonte: Mapa Geol\u00f3gico do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - 1:50000 - 1990 -IBGE.\n5.1.3\tGeomorfologia\nA denomina\u00e7\u00e3o de Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul \u00e9 devida ao limite que ela faz com o Oceano Atl\u00e2ntico (GUERRA, 1993).\nFoto 21: Vis\u00e3o parcial frontal da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul\nAutora: Rosemy Nascimento (2002)\nConforme Gr\u00e9, Castilhos e Horn Filho (1995), a hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o da Bacia deu-se em processo evolutivo h\u00e1 cerca de 120.000 anos, o que mostra os tipos atuais de modelados, sedimentos e ambientes pantanosos.\nA geomorfologia da Bacia \u00e9 semicircundada pelos morros, com declividade acentuada; e o limite complementar, por com um cord\u00e3o arenoso num ecossistema de restinga. As altitudes dos morros variam de 1 a 367 metros. As cristas que despontam na paisagem variam de 200 a 367 metros. A parte sedimentar possui uma \u00e1rea de 6,11 km2, cerca de 50% do total, e varia de 1 a 3 metros nas \u00e1reas alagadas, e de 3 a 10 metros nas\narenosas. Na parte litor\u00e2nea, \u00e9 lim\u00edtrofe com um cord\u00e3o arenoso, num ecossistema de restinga.\nConforme a Folha Topogr\u00e1fica SG-22-Z-D-V-4-NE-B do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, IPUF, 1:10.000, a Bacia apresenta uma hierarquia de drenagem de segunda ordem (STRAHLER, 1975). A declividade chega a 45? em suas vertentes estreitas. Contendo dep\u00f3sitos coluviais e eluviais, as \u00e1guas percolam com muita velocidade, formando pequenas cachoeiras e cascatinhas, que abastecem o len\u00e7ol fre\u00e1tico e a popula\u00e7\u00e3o local.\n5.1.4\tSolos\nA composi\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 constitu\u00edda por tr\u00eas unidades, conforme o mapa tem\u00e1tico de solos na escala 1:50.000 do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Nas partes dos morros encontrase a associa\u00e7\u00e3o do solo podz\u00f3lico vermelho-amarelo \u00e1lico contendo cascalhos com solo podz\u00f3lico vermelho-escuro \u00e1lico com textura argilosa.\nFoto 22: Vis\u00e3o parcial da subida do Sert\u00e3o do Peri\nAutora: Rosemy Nascimento (2002)\nNas \u00e1reas baixas pr\u00f3ximas aos morros, encontram-se solos org\u00e2nicos \u00e1licos, areias quartzosas hidrom\u00f3rficas \u00e1licas e areias quartzosas h\u00famicas \u00e1licas. E pr\u00f3ximo ao mar, as areias quartzosas, marinhas e dunas est\u00e3o presentes, o que se observa na foto a seguir (GR\u00c9; CASTILHOS; HORN FILHO, 1995).\nSOLOS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n48 syas-w\nN\nI\nD\t5D0\t1C00\nFIGURA 10: Mapa Tem\u00e1tico de Solos da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nFonte: Mapa de Solos do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - 1:50000 -1990 - IBGE.\n5.1.5\tHidrografia\nNo munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, a rede hidrogr\u00e1fica \u00e9 rica na oferta de \u00e1gua pot\u00e1vel tanto superficialmente quanto nos dep\u00f3sitos subterr\u00e2neos. Possui cachoeiras, rios, c\u00f3rregos, lagoas e riqu\u00edssimos aq\u00fc\u00edferos. Alguns rios foram canalizados, como na regi\u00e3o dos Ingleses, Ratones e na plan\u00edcie sedimentar da Bacia Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nSegundo Possas (1998), o principal rio \u00e9 o do Quincas, que \u00e9 abastecido pela trama de c\u00f3rregos que escoam dos morros. Mas, conforme a localidade, o Rio do Quincas vai tendo outras denomina\u00e7\u00f5es: Rio do Quinca Ant\u00f4nio, C\u00f3rrego do P\u00e2ntano Sul e Rio da\nArma\u00e7\u00e3o. Sua drenagem corre para a praia da Arma\u00e7\u00e3o do P\u00e2ntano do Sul.\nFoto 23: Vis\u00e3o parcial do Rio do Quincas\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nDescreve Silva (2002) que, na d\u00e9cada de 1960, o sistema de drenagem da Bacia, caracterizava-se por c\u00f3rregos sinuosos, banhados, e a Lagoa da Capivaras. Nessas \u00e1guas, as aves de arriba\u00e7\u00e3o descansavam, alimentavam-se e at\u00e9 reproduziam-se antes de seguirem viagem. Com as obras de retifica\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos e aberturas de alguns canais visando a drenar a plan\u00edcie, a lagoa deixou de existir. Atualmente, a exist\u00eancia de solo turfoso e pequenas \u00e1reas alagadi\u00e7as indica a presen\u00e7a da Lagoa das Capivaras.\nFIGURA 11: Mapa Tem\u00e1tico Hidrogr\u00e1fico do BHLPS.\nFonte: Mapa planlaltim\u00e9trlco do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - 1:10000 - 1979 - IPUF e Interpreta\u00e7\u00e3o Visual das Fotos A\u00e9reas 1:8000 - 2001 pela autora.\nFigura 12: Foto a\u00e9rea da BHLPS em 1957, mostrando a Lagoa das Capivaras Escala original 1:25.000\nFonte: (SILVA, 2002)\nNos dias com alto \u00edndice pluviom\u00e9trico, a lagoa tende a surgir, mas, devido aos aterros para a constru\u00e7\u00e3o civil e \u00e0 pr\u00f3pria SC-406, ocorre um represamento natural das \u00e1guas que extravasam dos canais, inundando uma \u00e1rea maior. O mais recente epis\u00f3dio ocorreu em dezembro de 2002, quando as da casa da Presidente da Comiss\u00e3o de Sa\u00fade do P\u00e2ntano do Sul, Sra. Ana L\u00facia dos Santos, e vizinhan\u00e7a foram inundadas cerca de 70 cm.\nA atual rede hidrogr\u00e1fica da plan\u00edcie apresenta \u00e1reas alagadi\u00e7as, com canais retificados, com uma cobertura vegetal predominante de influ\u00eancia fluvial herb\u00e1cea, com e sem palmeira, capoeira e pastagem. A retifica\u00e7\u00e3o do Rio do Quincas e a abertura de diversos canais est\u00e3o contribuindo para o aumento dos problemas de drenagem, al\u00e9m dos aterros que est\u00e3o sendo feitos e o aumento de efluentes, que comprometem a qualidade das \u00e1guas.\n5.1.5.1\tA \u00e1gua de beber\nSalgada ou pot\u00e1vel, \u00e1gua limpa \u00e9 qualidade de vida, seja para matar a sede ou produzir alimentos. Em Florian\u00f3polis, a quantidade de \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e9 suficiente, por\u00e9m a sua qualidade \u00e9 que est\u00e1 sendo perdida. Tanto nos rios, nos dep\u00f3sitos subterr\u00e2neos (aq\u00fc\u00edferos), quanto no mar, a \u00e1gua est\u00e1 exatamente onde os esgotos s\u00e3o jogados.\nA Folha de S. Paulo, de 1\u00b0 de outubro de 1995, declara que 26 pa\u00edses j\u00e1 enfrentam a cr\u00f4nica falta de \u00e1gua, devendo esse n\u00famero aumentar para 52 at\u00e9 2028. Isso significa tr\u00eas bilh\u00f5es de pessoas sem \u00e1gua, ou seja, aumento de conflitos entre os povos para ampliar seus territ\u00f3rios com \u00e1reas ricas em recursos h\u00eddricos.\nEssas estimativas est\u00e3o baseadas na falta de cuidado com a \u00e1gua. A \u00e1gua sempre foi considerada um recurso infinito e renov\u00e1vel, mas a sua potabilidade \u00e9 finita. O nosso atual estilo de crescimento econ\u00f4mico tamb\u00e9m contribui para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, e a\n\u00e1gua \u00e9 um dos recursos mais utilizados para consumo humano, industrial, na agricultura, na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, transporte, recrea\u00e7\u00e3o e, o mais s\u00e9rio, para dilui\u00e7\u00e3o de dejetos lan\u00e7ados aos rios.\nEm 1991, a institui\u00e7\u00e3o ambientalista WWF alertava que o consumo de \u00e1gua aumentou mais de 35 vezes nesses tr\u00eas d\u00e9cadas. O Banco Mundial, em 1998, declarou que um dos fatores b\u00e1sicos da crescente demanda pela \u00e1gua e do aumento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o crescimento da popula\u00e7\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o. Em dados mais otimistas, esperava-se que a popula\u00e7\u00e3o mundial cresceria de 5,3 bilh\u00f5es em 1990 para 6,2 bilh\u00f5es at\u00e9 o ano 2000, e no m\u00ednimo para 8 bilh\u00f5es at\u00e9 o ano 2025. Isso significa mais alimentos e novos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. E nas \u00e1reas urbanas, mais consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel e tratamento de esgoto.\nAtualmente, no Brasil, a maioria de nossos rios, lagos, ba\u00edas e mares recebe \u00e1gua contaminada sem tratamento pr\u00e9vio. Apenas 1% dos munic\u00edpios brasileiros tem esgoto tratado segundo o MMA (1998).\nNo munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, o abastecimento de \u00e1gua tratada chega a at\u00e9 95% da popula\u00e7\u00e3o. Parte de Florian\u00f3polis (Distrito-Sede at\u00e9 Sambaqui) \u00e9 abastecida pelas \u00e1guas que v\u00eam rios das bacias hidrogr\u00e1ficas do Rio Cubat\u00e3o e do Rio Vargem do Bra\u00e7o, no continente. As demais \u00e1reas s\u00e3o abastecidas pelas \u00e1guas da Ilha, que est\u00e3o no subsolo, nas cachoeiras e na Lagoa do Peri. Mas somente 33% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 servida na coleta, tratamento e destino final do esgoto, segundo o Cecca (2001). Essa car\u00eancia de saneamento reflete-se na contamina\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos, rios, c\u00f3rregos, ba\u00edas, algumas praias, e da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Na BHLPS, em 1995, 1998 e 1999, cerca de 5% da popula\u00e7\u00e3o da comunidade contra\u00edu Hepatite A (ARAUJO, 2000) por causa da contamina\u00e7\u00e3o do Rio do Quincas e do Canal Sangradouro da Lagoa do Peri. Nesta localidade, observa-se todo tipo de lixo nos rios, desde os org\u00e2nicos at\u00e9 os pesados. As casas que margeiam o canal ligaram o seu esgoto nas suas \u00e1guas, que desembocam na Praia da Arma\u00e7\u00e3o e atingem a Praia do Matadeiro. Essa triste constata\u00e7\u00e3o levou essas praias a apresentarem um dos maiores \u00edndices de contamina\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.\nA qualidade da \u00e1gua de beber da Bacia apresenta muitos corpos d'\u00e1gua contaminados por falta de cuidado e saneamento b\u00e1sico, pois a cultura sempre considerou o rio e o mar uma lixeira. Na localidade do P\u00e2ntano do Sul, parte da \u00e1gua servida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local \u00e9 feita por ponteiras, que est\u00e3o ao lado do adensamento de casas sem saneamento b\u00e1sico. Segundo Possas (1998), como a Bacia \u00e9 constitu\u00edda por ecossistemas fr\u00e1geis e as ocupa\u00e7\u00f5es humanas est\u00e3o dominando a paisagem, a qualidade e a quantidade das \u00e1guas est\u00e3o sendo insuficientes para atender \u00e0 demanda atual da popula\u00e7\u00e3o fixa e tempor\u00e1ria, pois, observando as an\u00e1lises das \u00e1guas, estas apresentaram contamina\u00e7\u00e3o com altos teores de s\u00f3lidos totais dissolvidos, nitrocompostos, sulfatos, fosfatos e ferro.\n5.1.6\tO Tempo e o Clima\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul localiza-se numa zona subtropical ao sul do Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio. \u00c9 influenciada por massas de ar tropicais no ver\u00e3o e polares no inverno, caracterizando bem as esta\u00e7\u00f5es. Segundo a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koeppen, a regi\u00e3o de Florian\u00f3polis classifica-se como do tipo Cfa, pertencente ao grupo mesot\u00e9rmico \u00famido, que significa n\u00e3o ter esta\u00e7\u00e3o seca. As chuvas s\u00e3o distribu\u00eddas uniformemente durante o ano e os ver\u00f5es s\u00e3o rigorosos. Quanto \u00e0 quantidade de dias ensolarados, a popula\u00e7\u00e3o tem que se contentar com apenas 168 dias no ano em m\u00e9dia. A temperatura m\u00e9dia durante o ano fica em torno de 19 \u00b0C.\nNa primavera, as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o mais inst\u00e1veis, sendo caracterizadas por c\u00e9u nublado, pancadas de chuvas com trovoadas isoladas e um aumento gradual da temperatura. Os ventos predominantes s\u00e3o os de norte-nordeste, e os ventos do sul s\u00e3o os mais fortes. Mesmo nessas condi\u00e7\u00f5es, as cores das paisagens tornam-se agrad\u00e1veis aos olhos.\nNo ver\u00e3o, as temperaturas s\u00e3o mais elevadas em m\u00e9dia 27 \u00b0C, podendo atingir a 38 \u00b0C \u00e0 sombra. Com esse calor e muita umidade no ar (82%, m\u00e9dia anual), as chuvas s\u00e3o caracterizadas por pancadas associadas a trovoadas, geralmente no per\u00edodo da tarde. Nessa \u00e9poca, geralmente em janeiro e fevereiro, s\u00e3o registrados os maiores \u00edndices\npluviom\u00e9tricos. Os ventos predominantes s\u00e3o os norte-nordeste, e o vento sul \u00e9 o mais intenso.\nO outono \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o mais est\u00e1vel, com dias ensolarados, temperaturas mais amenas e sem chuva. \u00c9 nesta \u00e9poca que come\u00e7am a chegar as massas de ar frio, diminuindo a temperatura e ensaiando o inverno. Nessa esta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m podem surgir temperaturas mais elevadas, em torno de 30 \u00b0C, os chamados veranicos. Os ventos caracter\u00edsticos de nordeste s\u00e3o mais fracos.\nO inverno \u00e9 caracterizado pela chegada de massas de ar frio, quando as temperaturas diminuem em torno de 13 \u00b0C a 20 \u00b0C. Os ventos passam a ser muito vari\u00e1veis, principalmente com a presen\u00e7a do vento sul. As chuvas marcam presen\u00e7a, por\u00e9m s\u00e3o escassas.\nOs per\u00edodos mais chuvosos encontram-se nos meses de dezembro, janeiro e fevereiro, e os mais secos em junho, segundo o Departamento de Prote\u00e7\u00e3o ao V\u00f4o de Florian\u00f3polis (POSSAS, 1998).\nSegundo Cruz (1998), as \u00e1reas de relevo bastante variado permitem que os ventos sejam irregulares na const\u00e2ncia, dire\u00e7\u00e3o e velocidade. Aliado a essas mudan\u00e7as radicais, como a temperatura e a proximidade com o oceano, possibilita a exist\u00eancia de microclimas, encontrados em v\u00e1rios lugares da cidade. Por isso \u00e9 muito comum chover na Bacia e n\u00e3o no centro da cidade.\nNa \u00e1rea da Bacia, observam-se fen\u00f4menos de intensa pluviosidade em curtos intervalos de tempo, que ocasionam alagamentos nas plan\u00edcies e deslizamentos nas encostas. Esse fato tem ocorrido em dimens\u00e3o crescente de 1994 at\u00e9 a presente data. Atualmente, nos per\u00edodos mais chuvosos, entre a primavera e o ver\u00e3o, os \u00edndices pluviom\u00e9tricos chegam a ser 30% maiores que a m\u00e9dia, que somados com outros fatores, como desmatamentos das encostas, aterros, aumento da mancha urbana impermeabilizando o solo, despejo de lixo dom\u00e9stico nos rios e c\u00f3rregos, est\u00e3o ocasionando aumento da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o.\nEm casas que nunca tinham sido afetadas, como na localidade do P\u00e2ntano do Sul e Costa de Cima, hoje h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o constante em dias de chuvas muito fortes e demoradas, como na primavera e no ver\u00e3o. Muitos moradores tentam resolver seus problemas isoladamente, mas devido \u00e0 falta de estrutura t\u00e9cnica o problema tende a aumentar, como foi o caso de constru\u00e7\u00f5es de muros para prote\u00e7\u00e3o, drenagens e aterros planejados inadequadamente.\n5.1.7\tBreve hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o humana\nAntes da chegada dos portugueses, a Ilha de Santa Catarina havia sido habitada pelos \u201cPovos dos Sambaquis\u201d ou \u201cHomens dos Sambaquis\u201d, que deixaram os vest\u00edgios mais antigos nas inscri\u00e7\u00f5es rupestres e bacias de polimento encontradas nos cost\u00f5es, que datam cerca de 4.500 anos conforme foto a seguir.\nFoto 24: Bacia de Polimento com cerca de 4.500 anos no cost\u00e3o do P\u00e2ntano do Sul\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nDepois, os povos a utilizarem essas terras foram os itarar\u00e9s e, por fim, os carij\u00f3s. Conta a hist\u00f3ria que os \u00edndios carij\u00f3s foram perseguidos pelos portugueses nos idos de 1500 para servirem de escravos. Como os ind\u00edgenas n\u00e3o aceitavam essa condi\u00e7\u00e3o, fugiram para o interior, afastando-se do litoral.\nO in\u00edcio do povoamento da Ilha deu-se basicamente em fun\u00e7\u00e3o da sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Na \u00e9poca do descobrimento do Brasil, em 1500, a Ilha j\u00e1 era porto seguro das frotas mar\u00edtimas de Portugal e Espanha, que seguiam as rotas para o Rio da Prata e para o Estreito de Magalh\u00e3es. Os acidentes geogr\u00e1ficos como as enseadas e ba\u00edas permitiam ancorar de forma segura, como era na Ba\u00eda Sul, no Porto dos Patos, onde as embarca\u00e7\u00f5es atracavam para reabastecer com madeira, \u00e1guas e animais, assim como para fazer alguns reparos (MOSIMAMM, 2002).\nAs narrativas hist\u00f3ricas das viagens europ\u00e9ias \u00e0 costa sul brasileira descrevem que, em 1516, a expedi\u00e7\u00e3o espanhola de Juan Dias de Solis foi a primeira a passar pela Ilha de Santa Catarina e que, no retorno, ap\u00f3s uma tempestade, alguns marinheiros ficaram em terra. Cerca de 30 anos mais tarde, o alem\u00e3o Hans Staden encontrou um dos espanh\u00f3is convivendo com uma tribo ind\u00edgena na parte continental, onde \u00e9 atualmente o bairro do Estreito (CECCA/FNMA, 1996).\nA Ilha era chamada de v\u00e1rios nomes. Os carij\u00f3s a chamavam de Ilha de Meiembipe (eleva\u00e7\u00e3o ao longo do rio) ou Jurer\u00ea-Mirim (boca pequena ou boca estreita). Juan Dias de Solis a chamava de \u201cBaia de Los Perdidos\u201d. E outros ainda a denominavam de \u201cPorto dos Patos\u201d, devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o na Ba\u00eda Sul, o porto seguro das embarca\u00e7\u00f5es espanholas e portuguesas (MOSIMANN, 2002).\nDurante anos ap\u00f3s o descobrimento do Brasil, a Coroa Portuguesa n\u00e3o tinha manifestado interesse nas terras brasileiras. A Ilha era apenas ponto de reabastecimento de comida, \u00e1gua e madeira para consertos dos navios que por ali navegavam, entre as duas maiores cidades, Rio de Janeiro e Buenos Aires.\nSegundo Zanata (1984), no per\u00edodo de 1534 a 1536, Portugal, para salvaguardar as terras brasileiras, criou o sistema de capitanias heredit\u00e1rias, que eram por\u00e7\u00f5es de terras fatiadas do norte ao sul do Brasil, indo do litoral at\u00e9 o marco das Tordesilhas, doadas a senhores portugueses que tinham posses e que eram crist\u00e3os.\nA Capitania que abrangia a Ilha era do senhor feudal Pero Lopes de Souza, denominada \u201cTerras de SantAna\u201d. Ap\u00f3s a morte de seu senhor, as terras ficaram abandonadas, e, como a capitania abrangia toda a por\u00e7\u00e3o sul, Portugal as teve novamente, por ser ponto estrat\u00e9gico de dom\u00ednio da col\u00f4nia.\nMuitos senhores sequer vieram conhecer suas terras, ficando muitas capitanias ao abandono. Quando as capitanias eram repartidas em sesmarias e doadas a qualquer pessoa crist\u00e3, esta deveria povo\u00e1-las e coloniz\u00e1-las. As sesmarias que n\u00e3o eram ocupadas eram devolvidas \u00e0 Coroa, denominadas \u201cterras devolutas\u201d (NASCIMENTO, 1994).\nO ano de 1726 foi o marco oficial de nascimento de Florian\u00f3polis, quando a Ilha se tornava vila e, mais tarde, era elevada \u00e0 Freguesia de Nossa Senhora do Desterro. Todo dia 23 de mar\u00e7o, a partir deste ano, comemora-se o anivers\u00e1rio de Florian\u00f3polis.\nOs primeiros portugueses a se fixarem na Ilha foram militares, a fim de salvaguardar a nova freguesia. Mas, devido \u00e0 falta de popula\u00e7\u00e3o, solicitou-se \u00e0 Coroa que enviasse pessoas para o povoamento da regi\u00e3o. De 1748 a 1756 os portugueses das ilhas da Madeira e dos A\u00e7ores se candidataram a vir para a Ilha de Santa Catarina. Como os a\u00e7orianos estavam em maior n\u00famero, chegavam aqui com suas fam\u00edlias e eram destinados a diversas freguesias. Os a\u00e7orianos, em sua terra natal, tinham uma agricultura diversificada, favorecida pelo f\u00e9rtil solo vulc\u00e2nico e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas diferentes. Mas, para sobreviver em terras arenoso-argilosas e clima quente e \u00famido, tiveram que se adaptar a uma agricultura tamb\u00e9m herdada dos \u00edndios, produzindo\nprincipalmente mandioca. Al\u00e9m da agricultura, criavam gado, que tamb\u00e9m era utilizado no funcionamento dos engenhos.\nEmbora o mar fosse generoso na quantidade e qualidade dos pescados, a pesca n\u00e3o era atividade econ\u00f4mica para esse povo, pois n\u00e3o havia como armazenar o produto, nem mercado consumidor para tal. Somente nos idos de 1738 \u00e9 que a ca\u00e7a \u00e0 baleia passou a ter significa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para a Coroa Portuguesa, que detinha seu monop\u00f3lio.\nConforme Alves (2002), no s\u00e9culo XVIII, na praia do P\u00e2ntano do Sul e Arma\u00e7\u00e3o, houve grande express\u00e3o econ\u00f4mica com a ca\u00e7a \u00e0 baleia-franca. Nessas praias faziam o cerco para ca\u00e7\u00e1-las e as escarneavam. Na Praia do Matadeiro, derretiam a gordura da baleia em tachos e a transformava em \u00f3leo, que era o combust\u00edvel da \u00e9poca. Atualmente, a ca\u00e7a \u00e0 baleia \u00e9 proibida, sendo a baleia-franca patrim\u00f4nio natural de Santa Catarina. E em \u00e9pocas de mar agitado, tende a aflorar nas proximidades dessas praias ossos de baleias, que \u00e0s vezes rasgam as redes dos pescadores.\nAs terras come\u00e7aram a ser preparadas para agricultura e pastagem. Mas h\u00e1 registros de que o desmatamento se iniciou muito antes, com a retirada de madeira para constru\u00e7\u00e3o e reparos de navios e para a constru\u00e7\u00e3o civil e mobili\u00e1ria. Para isso muita madeira foi retirada. Conforme Caruso (1990), de 100% da cobertura vegetal original, calcula-se a retirada de 76% at\u00e9 1983.\nNa Bacia, a popula\u00e7\u00e3o caracterizava-se por pescadores, mas na localidade da Costa de Dentro e Balne\u00e1rio dos A\u00e7ores cultivava-se a farinha de mandioca e o a\u00e7\u00facar, e por ali desenvolviam o escambo.\nEm 1894, a partir da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, Desterro passa a se chamar Florian\u00f3polis e, com a implanta\u00e7\u00e3o da Ponte Herc\u00edlio Luz, em 1926, intensificou-se sua liga\u00e7\u00e3o com o estado, aumentando a ocupa\u00e7\u00e3o da Ilha e incrementando as atividades administrativas e comerciais. Considerada um dos cart\u00f5es postais da cidade, atualmente a Ponte est\u00e1 em reformas para ser utilizada apenas para tr\u00e1fego de pedestres. Anos\ndepois, se constru\u00edram-se as demais pontes: Governador Colombo Salles (sentido Ilha-continente) e Governador Pedro Ivo Campos (sentido continente-Ilha), que s\u00e3o trafeg\u00e1veis tanto por pedestres quanto por autom\u00f3veis.\nCom Florian\u00f3polis fortalecida como capital de Santa Catarina, com as facilidades de acesso \u00e0 Ilha e seu interior, com a cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Catarina na d\u00e9cada de 1960, com a oferta de transportes rodovi\u00e1rios e a\u00e9reos, com o turismo a partir da d\u00e9cada de 70, entre outros, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana tornou-se mais acelerada, principalmente nesses \u00faltimos 40 anos.\nSegundo Alves (2002), em 1975, a praia do P\u00e2ntano do Sul come\u00e7ou a ser freq\u00fcentada por turistas. Em 1984, com a implanta\u00e7\u00e3o da SC-405, o acesso ao sul da Ilha ficou mais facilitado, o que motivou o aumento populacional da Bacia.\nNa por\u00e7\u00e3o sul da Ilha, ainda mant\u00eam-se caracter\u00edsticas rurais em transi\u00e7\u00e3o para o urbano, mas tamb\u00e9m apresentam-se problemas ambientais devido \u00e0 falta de um zoneamento de uso do solo adequado \u00e0s caracter\u00edsticas locais. As \u00e1reas alagadas do P\u00e2ntano do Sul est\u00e3o sendo utilizadas para pastagem e s\u00e3o alvo da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Nas proximidades da SC-406, nos meses chuvosos, essas \u00e1reas alagam, transformando-se numa enorme lagoa tempor\u00e1ria, onde, antes da drenagem dos canais, existia a Lagoa das Capivaras. Infelizmente, a proposta do atual Plano Diretor para esta localidade n\u00e3o contempla a preserva\u00e7\u00e3o total da \u00e1rea do banhado, que, mesmo com o aumento da \u00e1rea e da quantidade \u00e1guas servidas para a crescente popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 capacidade de escoamento, o que tende a aumentar as \u00e1reas inundadas.\nSegundo a Secretaria Municipal de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, a popula\u00e7\u00e3o da Bacia em agosto de 2003 era de 3.691 habitantes, que se distribuiam entre cinco localidades: Reta da Arma\u00e7\u00e3o, P\u00e2ntano do Sul, Balne\u00e1rio dos A\u00e7ores, Costa de Dentro e Costa de Cima, como pode ser observado no mapa tem\u00e1tico a seguir. A caracter\u00edstica funcional da popula\u00e7\u00e3o da BHLPS \u00e9 a seguinte: no P\u00e2ntano do Sul \u00e9 composta der pescadores, comerciantes, prestadores de servi\u00e7os, funcion\u00e1rios p\u00fablicos e artes\u00e3os. Na\nreta da Arma\u00e7\u00e3o, Costa de Dentro e Costa de Cima de prestadores de servi\u00e7os, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, agricultores e criadores de gado. E no Balne\u00e1rio dos A\u00e7ores de professores universit\u00e1rios, m\u00e9dicos, pol\u00edticos, empres\u00e1rios e aposentados, que residem ou possuem casa de veraneio.\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL - \u00c1REAS ANTROPIZADAS\nMorro\n+ 27 45' 10\" S 48\" 29' 35* W\n27\u201d 44' 18*S +\n48\u00b0 27 35\u201d W\nTe\u00f3filo\ndo Leste\nLEGENDA\nEstradas pawmentaaas\nCarrinhos\nCursos e Corpos d agua\nLmnc ca BHLPS\nmetros\nX AJtnude\nFIGURA 13: \u00c1reas Antropizadas\nFonte: Interpreta\u00e7\u00e3o visual das fotos a\u00e9reas 1:8000 - 2001 e investiga\u00e7\u00e3o de campo pela autora.\n5.1.8\tOs Ambientes da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul\nConsiderando o ambiente como a rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza, as palavras e imagens a seguir mostram como a sociedade est\u00e1 buscando uma rela\u00e7\u00e3o adequada com a sustentabilidade dos recursos naturais.\nA Bacia, com seus 13,65 km2, localiza-se numa zona do planeta que sofre influ\u00eancias clim\u00e1ticas tropicais e polares, permitindo concentrar uma grande diversidade de ambientes importantes. Por estar no litoral, possui um bel\u00edssimo cen\u00e1rio natural, tanto em terra quanto no mar. O delineamento recortado da sua \u00e1rea traduz um ambiente diversificado, com florestas, cost\u00f5es, lagoas, dunas, restingas, praias e mangues.\nA forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica proporcionou uma diversidade de relevo e tipos de solos que, juntamente com aspectos clim\u00e1ticos e biol\u00f3gicos, propiciaram o surgimento de v\u00e1rios ecossistemas na Ilha, como o da Mata Atl\u00e2ntica, presente nas encostas, florestas de plan\u00edcies quatern\u00e1rias, restingas, dunas, banhados e manguezais. Os antigos navegadores que aqui aportavam j\u00e1 faziam relatos sobre a natureza da Ilha, como o do engenheiro militar Am\u00e9d\u00e9e Fran\u00e7ois Fr\u00e9zier, em 1712, que descreveu a Ilha como sendo um lugar de floresta cont\u00ednua e de \u00e1rvores verdes o ano inteiro.\nAs florestas secund\u00e1rias e at\u00e9 mesmo o capoeir\u00e3o dominam a paisagem dos morros. Neste ambiente, encontramos a \u00e1rvore s\u00edmbolo de Florian\u00f3polis, o Guarapuvu (Schizolobium parahyba), que tamb\u00e9m \u00e9 chamado de guapiruvu, gapuruvu, guaburuvu, pau-de-canoa, entre outros. Essa \u00e1rvore \u00e9 uma leguminosa, de porte arb\u00f3reo majestoso, que floresce (flores amarelas) de outubro a dezembro em Santa Catarina, (IPUF, 2002). Seu tronco quase reto, tamb\u00e9m chamado de pau-de-canoa, servia e serve para fazer canoas.\nJ\u00e1 nas zonas de transi\u00e7\u00e3o, entre o morro e as terras baixas de restinga, ainda restam pequenas \u00e1reas de florestas das Plan\u00edcies Quatern\u00e1rias. Nas outras \u00e1reas \u00famidas surgem as \u00e1reas inund\u00e1veis ou banhados, importantes reservat\u00f3rios de \u00e1gua para futuras\ncapta\u00e7\u00f5es. Os ambientes de restinga e dunas funcionam como filtradores das \u00e1guas das chuvas, alimentando os aq\u00fc\u00edferos e fornecendo \u00e1gua pot\u00e1vel. Na foz dos rios, surgem os diversos ber\u00e7\u00e1rios da vida marinha, que s\u00e3o os manguezais.\nCom a presen\u00e7a humana evoluindo para uma ocupa\u00e7\u00e3o urbana sem controle, a paisagem natural foi substancialmente alterada, deixando conseq\u00fc\u00eancias negativas na qualidade de vida das pessoas, como a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, ocupa\u00e7\u00f5es dos morros, restingas, lixo nos rios e degrada\u00e7\u00e3o de algumas praias como a da Arma\u00e7\u00e3o.\nAnalisando a evolu\u00e7\u00e3o dos ambientes na Bacia desde 1957, observou-se uma grande transforma\u00e7\u00e3o, seja relacionada \u00e0 quest\u00e3o econ\u00f4mica, seja \u00e0 quest\u00e3o legal de prote\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas, caracterizando as unidades de conserva\u00e7\u00e3o. As terras eram utilizadas conforme o interesse de seus detentores, por\u00e9m com os instrumento legais as terras est\u00e3o sendo direcionadas para um uso sustent\u00e1vel. Nos itens seguintes ser\u00e1 tratado cada ambiente encontrado na BHLPS.\n\u2014\nAmbientes da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul\n+ 27 45' 10\" S\n48\u201c 29\" 35\" W\n27\u201c 44' 18\" S +\n48\u201c 29' 35\" W\nTe\u00f3filo\ndo Leste\ndlJJd\u00fc.M\n\u25a1 Manguezal\nReflaresti mentas\nO Floresta secund\u00e1ria\n|\t| Areas inund\u00e1veis com pastagerr\n\u25a1\tRestingas e dunas\n\u25a1\tFloresta de plan\u00edce quatern\u00e1ria\n\u25a1\tCapoeira\n\u2019 Estradas pavimentadas\nEstadas n\u00e3o uas\u2019itnentadas\n\u2022\u2022\u2022 Caminhos\n___ C-jrsos e Corpos d \u00e1gua\nLmile da 0HLPS\nX Attitude\n5K-melios\n10C\u00dc\nFIGURA 14: Mapa Tem\u00e1tico dos Ambientes da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nFonte: Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - 1:50000 - 1990 - IBGE e Interpreta\u00e7\u00e3o visual de fotos a\u00e9reas 1:8000 - 2001 pela autora.\n5.1.8.1\tAtividade rural\nQuando a Ilha come\u00e7ou a ser ocupada e explorada por interesse de Portugal na \u00e9poca do descobrimento do Brasil, o desmatamento foi imediato. Utilizou-se a madeira para v\u00e1rios fins, e a agricultura se instalava juntamente com a cria\u00e7\u00e3o de gado. Essas atividades foram respons\u00e1veis pela supress\u00e3o quase total da cobertura vegetal original.\nA atividade rural na Bacia era caracterizada com mais intensidade cerca de 30 anos atr\u00e1s. Produziam-se mandioca, milho, feij\u00e3o, cana, arroz, lim\u00e3o, laranja, e criavam-se gado e pequenos animais. Utilizavam a m\u00e3o-de-obra familiar em terras de uso comum, denominadas de terras comunais (CAMPOS, 1991). Atualmente, baseia-se em horticultura, cria\u00e7\u00e3o de gado leiteiro e aves. Alguns im\u00f3veis na Bacia possuem caracter\u00edsticas rurais, mas, devido ao crescimento urbano e do turismo, est\u00e3o sendo transformados para loca\u00e7\u00e3o de temporada, lugares de lazer ou at\u00e9 mesmo esperando a valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Como o Plano Diretor em vigor n\u00e3o contempla o incentivo \u00e0s atividades rurais, estas est\u00e3o sendo radicalmente transformadas em caracter\u00edsticas urbanas sem infra-estrutura adequada, comprometendo a qualidade ambiental. O desmatamento desordenado, queimadas, contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo pelos esgotos dom\u00e9sticos e pelos dejetos do gado est\u00e3o contribuindo para a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade e potabilidade da \u00e1gua (POSSAS, 1998). Essas \u00e1reas necessitam de mais pesquisas, pois h\u00e1 indicativos de que possuem aq\u00fc\u00edferos com boa qualidade e quantidade de \u00e1gua pot\u00e1vel para capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, assim como potencial econ\u00f4mico na produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de alimentos.\n.1'MP\nFoto 25: Vis\u00e3o parcial da \u00e1rea de pastagem na \u00e1rea alagada da Bacia\nAutora: Rosemy Nascimento (2002)\n\u00c1REAS RURAIS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n+ 21 45' 10\" S AS 29' 35\" W\nMorro\ndo Leste\n2744 18\" S +\n48\u00b0 29' 35\" W\nTe\u00f3filo\nJ\n\n5.1.8.2\tReflorestamentos\nA atividade de reflorestamento surgiu com uma equivocada legisla\u00e7\u00e3o, sem base cient\u00edfica, incentivando o plantio de v\u00e1rias esp\u00e9cies ex\u00f3ticas como o eucalipto e o pinus, para avaliar a sua aplica\u00e7\u00e3o para fins econ\u00f4micos. Em meados 1963, foi feito o primeiro plantio, com 4,87 km2 de eucalipto e pinus, no Parque do Rio Vermelho, com o objetivo de avaliar o comportamento dessas esp\u00e9cies em solo de restinga. Como \u00e9 de crescimento r\u00e1pido, nesta regi\u00e3o as sementes dos pinus s\u00e3o dispersas pelo vento e invadem todo o entorno do parque. Isso n\u00e3o \u00e9 ben\u00e9fico, pois o pinus, como esp\u00e9cie vegetal ex\u00f3tica, compete com o crescimento de algumas esp\u00e9cies nativas. Com isso os animais do lugar ficam sem alimento e tendem a desaparecer juntamente com a floresta nativa. O pinus tamb\u00e9m produz uma resina avermelhada (terebentina), que polui o solo e as \u00e1guas.\nTamb\u00e9m foram reflorestadas outras \u00e1reas do munic\u00edpio, pois no ano de 1966 quem o fizesse recebia incentivos fiscais. Observam-se v\u00e1rias \u00e1reas reflorestadas com pinus e eucalipto nas encostas dos morros da Bacia, como na Costa de Dentro, Arma\u00e7\u00e3o e Cost\u00e3o do P\u00e2ntano do Sul. A foto a seguir ilustra essa paisagem.\nFoto 26: \u00c1rea de reflorestamento na Costa de Cima\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nREFLORESTAMENTOS DA BACIA HIDROGRAFICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n+ 27 45\u2019 10\" S 48\u00b0 29\u2019 35\u201d W\nMorro\nTe\u00f3filo\ndo Leste\n27\u00b0 44' 18\"S +\n48\u00b0 29' 35\" W\nLEGENDA\nRefl oresta rnen ta s\nEstradas pavimentadas\nEstradas n\u00e3o pavimentadas\nCarrinhas\nCursos e Corpos d\u2019\u00e1gua\nLimite da BHLPS\nN\nI\no soo i zor.\nmetvjs\nX\tAltitude\nk___________________________\n\n5.1.8.3\tVegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em v\u00e1rios est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o\nA vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria pode ser classificada, segundo Klein (1980), como um conjunto de esp\u00e9cies vegetais que aparecem ap\u00f3s a retirada da floresta original ou ap\u00f3s um cultivo qualquer. Existem v\u00e1rios est\u00e1gios: o pioneiro caracteriza-se pela presen\u00e7a de pequenas ervas; a capoeirinha apresenta pequenos arbustos; a capoeira possui o predom\u00ednio de arbusto e \u00e1rvores; o capoeir\u00e3o possui grandes plantas arbustivas e arb\u00f3reas; e o \u00faltimo est\u00e1gio \u00e9 a pr\u00f3pria floresta secund\u00e1ria, caracterizada pelo adensamento de v\u00e1rias esp\u00e9cies no meio de grandes \u00e1rvores, e ep\u00edfitas, formando um ambiente sombreado e \u00famido. Conforme a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria s\u00e3o v\u00e1rios est\u00e1gios de crescimento, desde o inicial, passando pelo intermedi\u00e1rio at\u00e9 ao avan\u00e7ado.\nCom o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o na Ilha, os portugueses recome\u00e7aram as suas vidas em terras desconhecidas. A madeira era a base de tudo, para a constru\u00e7\u00e3o dos navios e reparos, constru\u00e7\u00e3o das casas, confec\u00e7\u00e3o dos m\u00f3veis, al\u00e9m da retirada total da floresta para agricultura e pecu\u00e1ria. Com o passar dos anos, a agricultura foi dando lugar a outras atividades, e muitas terras ficaram abandonadas, resultando numa vegeta\u00e7\u00e3o denominada de mata secund\u00e1ria. Atualmente, em Florian\u00f3polis, essa forma\u00e7\u00e3o vegetal cobre cerca de 87% da cobertura vegetal, e na Bacia n\u00e3o \u00e9 diferente, onde o predom\u00ednio desta vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 na paisagem vegetal, conforme observado na foto a seguir.\nFoto 27: Vis\u00e3o parcial dos morros cobertos com a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria\nAutora: Rosemy Nascimento (2002)\nVEGETA\u00c7\u00c3O SECUND\u00c1RIA DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n+ 27 45' \u00cdCT S 48\u201c 29 35\" W\nTe\u00f3filo\ndo Leste\n27*44' 18\" S +\n48\u201c 29- 35\" W\nLEGENDA\nDor esta securxl\u00e1na\nEstradas pav mentadas\nEstradas n\u00e3o pavimentadas\nCaminhos\nCursos e Corpos tf\u00e1gua\nAl\u00fclut\u00ede\nN\nI\nj ->:c jooo\nmrtci\n5.1.8.4\tRestingas e dunas\nAs restingas s\u00e3o ambientes encontrados na por\u00e7\u00e3o arenosa leste da Ilha costeando de norte a sul, de forma alongada e presente em todas as praias. Podem estar cobertas por vegeta\u00e7\u00e3o. Esse ambiente foi formado por sedimentos marinhos, que ocasionalmente podem favorecer o aparecimento de lagunas, lagoas e lagos costeiros. O desenho atual da Ilha de Santa Catarina est\u00e1 associado a estas forma\u00e7\u00f5es, onde os morros eram antigas ilhas. A eros\u00e3o dos morros e a deposi\u00e7\u00e3o de areia pelo mar possibilitaram o surgimento das praias e lagunas, como a Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e a Lagoa do Peri. No norte da Ilha, na regi\u00e3o das dunas dos Ingleses, existem muitas lagoas de \u00e1gua pot\u00e1vel de excelente qualidade, proveniente do transbordo dos aq\u00fc\u00edferos. Quando chove, aumenta o n\u00fameros dessas lagoas, compondo uma paisagem de beleza singular.\nApesar das condi\u00e7\u00f5es rigorosas do litoral, como a presen\u00e7a de sal na areia e na \u00e1gua, os ventos e a insola\u00e7\u00e3o sobre os terrenos arenosos, extremamente m\u00f3veis e pobres em nutrientes, surge uma vegeta\u00e7\u00e3o adaptada a essas condi\u00e7\u00f5es de fundamental import\u00e2ncia para a fixa\u00e7\u00e3o da areia, e muitos animais est\u00e3o associados a esse ambiente.\nA vegeta\u00e7\u00e3o das restingas pode variar desde a predomin\u00e2ncia do porte herb\u00e1ceo (semelhante \u00e0s ervas), que normalmente se observa junto \u00e0 linha de praia, nas depress\u00f5es \u00famidas, lagunas e banhados, at\u00e9 o porte arb\u00f3reo (\u00e1rvores), com forma\u00e7\u00f5es florestais, que normalmente ocorrem mais afastadas da linha da praia. Entretanto, a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga na Bacia tem predominantemente porte herb\u00e1ceo e arbustivo, e entre as esp\u00e9cies de plantas das restingas h\u00e1 as vassouras (Dodonea viscosa), os ara\u00e7\u00e1s (Psidium cattleianum), a maria-mole (Guapira opposita), a aroeira-vermelha (Schinus terebenthifolius), a gabiroba (Campomanesia litorallis), o guamirim (Eugenia catharinea), o guamirim-de-folha-mi\u00fada (Gomidesia palustris), a pitanga (Eugenia uniflora), etc. (NASCIMENTO, 2001). Comp\u00f5em ainda a flora da restinga as brom\u00e9lias, orqu\u00eddeas e samambaias, que se apresentam com uma grande variedade de esp\u00e9cies. Pelo valor ornamental, essas plantas v\u00eam sendo continuamente exploradas de maneira indiscriminada. A riqueza da paisagem, os animais, a exuber\u00e2ncia das flores, frutos e a\ninterface com o mar conferem a esse ecossistema uma grande import\u00e2ncia, devendo a sociedade estar em alerta e cuidar para que a expans\u00e3o urbana e o turismo inadequado n\u00e3o venham a subtrair da BHLPS esse belo cen\u00e1rio.\nSegundo Guerra (1987), as dunas s\u00e3o montes de areia, formados atrav\u00e9s de um obst\u00e1culo e depositados pela a\u00e7\u00e3o do vento predominante. Podem ocorrer isoladas ou em cadeias. Podem ser fixas ou m\u00f3veis. As dunas fixas possuem uma vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e arbustiva que se adapta \u00e0 falta de \u00e1gua, solo pobre em nutrientes e aos ventos constantes. Nesse ambiente, a fauna \u00e9 constitu\u00edda de insetos, r\u00e9pteis e aves. As dunas m\u00f3veis s\u00e3o as areias carregadas pelo vento, que v\u00e3o se acumulando e formando montes. Quando muda a dire\u00e7\u00e3o do vento, as areias s\u00e3o levadas para outro lugar, construindo outra duna provis\u00f3ria.\nDevido \u00e0 instabilidade natural do ambiente, as dunas s\u00e3o protegidas por lei, n\u00e3o sendo permitida a ocupa\u00e7\u00e3o humana. Mas na Ilha, s\u00e3o observadas ocupa\u00e7\u00f5es residenciais nesses ambientes, trazendo problemas de contamina\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas subterr\u00e2neas. As dunas representativas da Bacia est\u00e3o localizadas entre o povoado do P\u00e2ntano do Sul e do Balne\u00e1rio dos A\u00e7ores. A foto seguinte mostra uma vis\u00e3o parcial da duna pr\u00f3xima ao P\u00e2ntano do Sul.\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial do ambiente de restinga e dunas est\u00e1 representada no mapa tem\u00e1tico a seguir.\nFoto 28: Ambiente de Restinga com as Dunas no P\u00e2ntano do Sul, e ao fundo as\nIlhas das Irm\u00e3s\nAutora: Rosemy Nascimento (ANO)\nRESTINGAS E DUNAS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n+ 27 45' ICr S 4ff 29\" 35\u2019 W\nTe\u00f3filo\ndo Leste\n2T AA' 18\" S +\n48\u201c 29' 35\u2019 W\nLEGENDA\nD Resbngas e dunas\nEstradas pavimentadas\n--- Estradas n\u00e0o pavimentadas\n\u2014~ Camnhas\nCursos e Corpos d \u00e1gua\n\u2014 LimtedaBHLPS\nX Altitude\n<\tJ\nN\n|\n0\t503\tIOCC\nrneli\u00fci\nFIGURA 18: Mapa Tem\u00e1tico das \u00c1reas de Restinga e Dunas Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nFonte: Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - 1:50000 -1990 - IBGE e Interpreta\u00e7\u00e3o visual de fotos a\u00e9reas 1:8000 - 2001 pela autora.\n5.1.8.5\tManguezais\nO manguezal \u00e9 formado nas desembocaduras dos rios com o mar. Sobre o substrato lodoso, formado por part\u00edculas finas de sedimentos minerais e org\u00e2nicos, desenvolve-se uma vegeta\u00e7\u00e3o muito caracter\u00edstica, \u201ca vegeta\u00e7\u00e3o de mangue\u201d, com plantas adaptadas ao alto teor de salinidade e inunda\u00e7\u00f5es di\u00e1rias provocadas pelas oscila\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s.\nA grande quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo, constantemente lavado, resulta na distribui\u00e7\u00e3o de alimento para a vida marinha da costa.\nA vegeta\u00e7\u00e3o do manguezal \u00e9 chamada de mangue. \u00c9 formada basicamente por tr\u00eas esp\u00e9cies de \u00e1rvores, conhecidas como mangue-preto ou siri\u00faba (Avicennia schaueriana), mangue-branco ou mangue-de-curtume (Laguncularia racemosa) e mangue-vermelho (Rizophora mangle), que abrigam e alimentam grande diversidade de animais, como caranguejo, marisco-do-mangue (sururu), lontra, cachorro-do-mato e aves como gar\u00e7as, martim-pescador, bigu\u00e1, soc\u00f3, maria-faceira, entre muitos outros. Tamb\u00e9m abrigam em suas \u00e1guas calmas muitas esp\u00e9cies marinhas, como camar\u00f5es, siris e peixes que, durante a fase de crescimento, usam o manguezal como um ber\u00e7\u00e1rio marinho (NASCIMENTO, 2001).\nNa Bacia, encontra-se uma pequena \u00e1rea de manguezal na desembocadura do Rio Quinca Ant\u00f4nio com o canal sangradouro da Lagoa do Peri, constitu\u00eddo pelo mangue-preto ou siri\u00faba (Avicennia schaueriana), mangue-branco ou mangue-de-curtume (Laguncularia racemosa), que pode ser observado no mapa tem\u00e1tico a seguir. Devido ao aumento populacional da Bacia e, conseq\u00fcentemente, \u00e0 alta de tratamento dos efluentes dom\u00e9sticos, ocorre a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas interiores que des\u00e1guam entre as praias da Arma\u00e7\u00e3o e Matadeiro. Nos dias atuais, \u00e9 esse considerado um dos locais impr\u00f3prios para banho da Ilha de Santa Catarina, conforme dados de balneabilidade da Fatma, \u00f3rg\u00e3o ambiental do Estado de Santa Catarina.\nFoto 29: Manguezal na desembocadura do Rio Quinca Ant\u00f4nio e Canal Sangradouro da Lagoa do Peri, na localidade da Arma\u00e7\u00e3o\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nr\nMANGUEZAL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n+ 2? 45' 10'S 48\u201c 29\" 35\" W\ndo Leste\n27*44\u2019 1B\"S +\n48\u201c 29\u2019 35\" W\nTe\u00f3filo\nLEGENDA\n| Manguezal\n\u201c\u201c\u201c Estradas pavimentadas\nEstrada\u00bb n\u00e0o pavimentadas\nCaminhos\nCursos e Corpos d \u00e1gua\n\u2014 Limite da BHLPS\nX Altitude\nV________________________________________\nN\nI\n\u00c7\tStXl ! 000\nrreh-B\nFIGURA 19: Mapa Tem\u00e1tico da \u00c1rea de Manguezal da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nFonte: Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - 1:50000 -1990 - IBGE e Interpreta\u00e7\u00e3o visual de fotos a\u00e9reas 1:8000 - 2001 pela autora.\n5.1.8.6\t\u00c1reas inund\u00e1veis\nFoto 30: Inunda\u00e7\u00e3o da \u00e1rea sedimentar da bacia - Vis\u00e3o parcial ao fundo da Costa de Dentro e Costa de Cima\nAutora: Rosemy Nascimento (2002)\nAs \u00e1reas inund\u00e1veis s\u00e3o \u00e1reas \u00famidas ou terrenos encharcados que sofrem influ\u00eancias dos rios e c\u00f3rregos. Esses lugares em \u00e9poca chuvosa tendem a se transformar em lagoas tempor\u00e1rias, como acontece na \u00e1rea da bacia sedimentar do P\u00e2ntano do Sul, conforme pode ser observado nas fotos 30, 31, 32 e no mapa tem\u00e1tico da \u00e1rea inund\u00e1vel. Por possuir solos com sedimentos finos argilosos e org\u00e2nicos, as \u00e1guas tendem a penetrar devagar, e juntamente com \u00e1guas subterr\u00e2neas pr\u00f3ximas a superf\u00edcie alagam rapidamente a plan\u00edcie. No caso da Bacia, outros fatores tamb\u00e9m auxiliam a aumentar a \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o os desmatamentos dos morros facilitando e aumentando a velocidade de escoamento das \u00e1guas, porque se tivesse cobertura vegetal, ela funcionaria como esponja dando tempo para o solo absorver as \u00e1guas. Outro fator \u00e9 a estrada SC-406, que atua como um represamento, principalmente na entrada para o balne\u00e1rio dos A\u00e7ores. Nessa entrada, forma-se uma barreira para as \u00e1guas que escoam dos morros pr\u00f3ximos e inundam as casas pr\u00f3ximas, chegando a quase 1 metro. Na \u00e1rea\nda Costa de Cima, muitos moradores aterraram e constru\u00edram muros, que tamb\u00e9m tendem a represar as \u00e1guas. No Balne\u00e1rio dos A\u00e7ores, mesmo tendo uma altitude em torno de 8 metros e sua \u00e1rea se encontrar num declive suave, algumas quadras se inundam devido \u00e0 exist\u00eancia de \u00e1reas baixas e compostas por solos org\u00e2nicos da Floresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria, que s\u00e3o encharcados. Na Costa de Dentro, o perigo est\u00e1 no desmatamento, queimadas e constru\u00e7\u00f5es irregulares que contribuem para o aumento da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o da Bacia e poss\u00edveis deslizamentos. E considerando a inexist\u00eancia da coleta e tratamento do esgoto, os dejetos s\u00e3o jogados nos rios e canais da Bacia. Outro aspecto tamb\u00e9m observado, foi o descarte de lixo nos rios, mesmo tendo coleta freq\u00fcente, o que contribui para o transbordamento dos mesmos, como pode ser observado na foto 30 e 31.\nFoto 31: Vis\u00e3o parcial das \u00e1reas inund\u00e1veis da bacia pr\u00f3xima \u00e0 localidade do P\u00e2ntano do Sul na SC-406\nAutora: Rosemy Nascimento (2002)\nFoto 32: Vis\u00e3o parcial da \u00e1rea inund\u00e1vel da bacia pr\u00f3xima \u00e0 localidade da Costa de Cima\nAutora: Rosemy Nascimento (2002)\nSegundo Cruz (1998), essas \u00e1reas estabelecem uma adequada transi\u00e7\u00e3o entre o mar e a terra firme. Por isso n\u00e3o deveriam ser retiradas, represadas, alteradas, ressecadas e muito menos transformadas em dep\u00f3sito de lixo. Esses ambientes s\u00e3o ricos em \u00e1gua pot\u00e1vel e deveriam ser conservados e protegidos como unidades de conserva\u00e7\u00e3o.\n\u00c1REA INUND\u00c1VEL DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA LITOR\u00c2NEA DO P\u00c2NTANO DO SUL\n+ 27 45' 10\" S\n48\u00b0 29\u00b0 35\" W\nTe\u00f3filo\ndo Leste\n27\u00b0 44' 18\"S +\n48\u00b0 29' 35\" W\nLEGENDA\n\u25a1 Areainund\u00e1vel\nEstradas pavimentadas\nEstradas n\u00e0o pavimentadas\nCaminhos\n\u2014\u2022 Limite da BHLPS\nX AMilude\nFIGURA 20: Mapa Tem\u00e1tico da \u00c1rea Inund\u00e1vel da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nFonte: Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - 1:50000 -1990 - IBGE e Interpreta\u00e7\u00e3o visual de fotos a\u00e9reas 1:8000 - 2001 pela autora.\n5.1.8.7\tFloresta das Plan\u00edcies Quatern\u00e1rias\nSegundo Caruso (1990), a Floresta das Plan\u00edcies Quatern\u00e1rias localiza-se nas terras baixas entre os morros e as restingas. Esses lugares foram formados por sedimentos trazidos pelas \u00e1guas dos morros e pelos movimentos de subida e descida do n\u00edvel do mar ao longo do tempo. Seus solos geralmente s\u00e3o \u00famidos e at\u00e9 brejosos, onde tamb\u00e9m se desenvolvem palmeiras e \u00e1rvores com porte m\u00e9dio, mescladas com plantas de restinga.\nA floresta caracteriza-se por ser muito homog\u00eanea e carrega um grande n\u00famero de ep\u00edfitas, que s\u00e3o plantas que se sustentam em outras sem ser parasitas, como as brom\u00e9lias, l\u00edquens e orqu\u00eddeas.\nNa Ilha, com as ocupa\u00e7\u00f5es dessas plan\u00edcies, sobraram apenas pequenos n\u00facleos de vegeta\u00e7\u00e3o, como na localidade de Jurer\u00ea Internacional, no norte da Ilha, e nas margens dos lados norte e leste do balne\u00e1rio dos A\u00e7ores, na BHLPS.\nNa \u00e1rea da Bacia, este ambiente mesmo protegido legalmente, est\u00e1 sendo amea\u00e7ado pelo esgoto dom\u00e9stico oriundo da Costa de Dentro e A\u00e7ores, que atinge os canais que atravessam a floresta, e por sucessivos desmatamentos e queimadas (vide mapa tem\u00e1tico a seguir).\nFoto 33: Vis\u00e3o parcial do interior da Floresta Quatern\u00e1ria\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nFLORESTA DE PLAN\u00cdCIE QUATERN\u00c1RIA DA BHLPS\n+ 27 45' 10\" S 48\u201c 27 35\" W\nTe\u00f3filo\ndo Leste\n27\u00b0 44' 18\" S +\n48* 29' 35\" W\nLEGENDA\nFkiresta de planicie quatern\u00e1ria\nEstradas pavimentadas\nEstradas n\u00e3o pavimentadas\nCursos e Corpos d \u00e1pua\nLimite da BHLPS\nSO\u00da\nicoo\n.Al ti Lude\nFIGURA 21: Mapa Tem\u00e1tico da \u00c1rea de Floresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria da Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul.\nFonte: Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis - 1:50000 - 1990 -IBGE e Interpreta\u00e7\u00e3o visual de fotos a\u00e9reas 1:8000 - 2001 pela autora.\n5.1.8.8\tOs ambientes marinhos\nO munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, vizinho ao Oceano Atl\u00e2ntico, \u00e9 contemplado pelas maravilhas que oferece. O mar que banha a Ilha de Santa Catarina possui condi\u00e7\u00f5es especiais, j\u00e1 que est\u00e1 sob a influ\u00eancia de duas correntes oce\u00e2nicas. Uma desce do nordeste do Pa\u00eds, com \u00e1guas mais quentes e l\u00edmpidas, conhecida como Corrente do Brasil, e exerce maior influ\u00eancia durante o ver\u00e3o. A outra vem do sul, mais fria e menos transparente, conhecida como Corrente das Malvinas, que influ\u00eancia nos meses mais frios.\nNo ver\u00e3o e outono, quando o vento sopra manso da dire\u00e7\u00e3o sul por alguns dias, a \u00e1gua do mar tende a ficar quente e transparente, permitindo uma visibilidade extraordin\u00e1ria. Num mergulho nesse mar azul com areias brancas, os peixes colorem a vis\u00e3o dos mergulhadores, quando nadam entre as rochas coloridas por algas, corais e esponjas, ilustrando uma paisagem subaqu\u00e1tica inesquec\u00edvel.\nNo reino dos peixes, o peixe-donzela se destaca por ser territorialista e deslumbrante nas suas cores vibrantes. J\u00e1 entre os peixes de toca, h\u00e1 a garoupa, vivaz e observadora, com suas cores que v\u00e3o mudando para imitar o ambiente. Os mariscos fixos nas rochas, como as aplysias, tamb\u00e9m ajudam a enriquecer a fauna marinha.\nNum saltitar fren\u00e9tico, os botos ou golfinhos surgem do nada, num bal\u00e9 marinho cheio de energia, e desorganizam os cardumes para que possam apanhar os peixes.\nCom a chegada do inverno, aparecem os animais vindos das zonas austrais, como as baleias-francas que s\u00e3o patrim\u00f4nio natural do Estado de Santa Catarina, ping\u00fcins e lobos-marinhos. Num ato sublime, as baleias de 15 metros amamentam seus filhotes rec\u00e9m-nascidos, nadam e brincam ao lado da m\u00e3e, enchendo de emo\u00e7\u00e3o os observadores.\nAs \u00e1guas do mar com caracter\u00edsticas distintas e fen\u00f4menos oceanogr\u00e1ficos oferecem grande produtividade de alimento, fazendo com que a vida marinha seja muito rica e as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o pesqueira bastante favor\u00e1veis, tornando Santa Catarina o maior produtor de pescado do Brasil. O estado tem a maior produ\u00e7\u00e3o de sardinhas do pa\u00eds, al\u00e9m de outras de grande import\u00e2ncia, como a de bonitos, atuns, anchovas, camar\u00f5es, etc.\nA Ilha de Santa Catarina tem uma costa recortada, apresentando diversas praias separadas por cost\u00f5es rochosos. Constitui, assim, um ambiente diversificado, sujeito aos mais diversos usos. A pesca da tainha, que ocorre de abril a junho, \u00e9 a mais tradicional. Nas ba\u00edas mais abrigadas, o cultivo de ostras e mariscos tornou o estado o maior produtor brasileiro de carne de molusco de cultivo.\nAssim, a riqueza dessa parte do litoral brasileiro \u00e9 enorme e tem gerado in\u00fameras atividades, que v\u00eam sustentando as comunidades litor\u00e2neas h\u00e1 s\u00e9culos, tornando o uso do litoral e o gerenciamento de seus recursos priorit\u00e1rios para que essas atividades se mantenham e prosperem. O recorte territorial da Ilha de Santa Catarina apresenta uma s\u00e9rie de lugares abrigados, denominados de sacos, enseadas e ba\u00edas. Nas proximidades da Bacia, h\u00e1 a enseada do P\u00e2ntano do Sul, que \u00e9 bem aberta em dire\u00e7\u00e3o ao mar, onde aparecem os promont\u00f3rios distanciados entre si. Pertencente a enseada, h\u00e1 a praia do P\u00e2ntano do Sul, que \u00e9 o delimitador da Bacia na parte sudeste, possuindo cerca de 3 km de comprimento. As pequenas ilhas que cercam a Ilha de Santa Catarina enriquecem o cen\u00e1rio do munic\u00edpio. Com uma fundamental import\u00e2ncia, essas ilhas servem principalmente como criadouros naturais para a manuten\u00e7\u00e3o da pesca, al\u00e9m de serem lugares escolhidos pelas aves marinhas para fazer seus ninhos. Segundo o IPUF (2000), as ilhas pr\u00f3ximas \u00e0 \u00e1rea da Bacia s\u00e3o: Ilha Irm\u00e3 do Meio, Ilha Irm\u00e3 Pequena, Ilha Irm\u00e3 de Fora e Ilha Moleques do Sul. Elas fazem parte do Parque Estadual da Serra do Tabuleiro a partir do Decreto Estadual n.\u00b0 1.260/75, e nessas ilhas n\u00e3o pode ser exercida qualquer atividade que venha a destruir esses santu\u00e1rios ecol\u00f3gicos. Existem outros lugares chamados de lajes e parc\u00e9is. As lajes s\u00e3o rochas que est\u00e3o quase na superf\u00edcie, e os parc\u00e9is est\u00e3o mais para o fundo. Ambos s\u00e3o excelentes para a morada e procria\u00e7\u00e3o de\nvida marinha, proporcionando a pesca e o mergulho. H\u00e1 algumas lajes e pare\u00e9is que est\u00e3o pr\u00f3ximas \u00e0s Ilhas das Irm\u00e3s e \u00e0 Laje do Molequinho, ao lado da Ilha Moleques do Sul.\n5.1.9\tEconomia\nNo passado, h\u00e1 cerca de 60 anos, a agricultura e a pesca eram as atividades econ\u00f4micas predominantes. Produziam caf\u00e9, banana, arroz irrigado; criavam porco, galinha, vaca, pato, peru, marreco, entre outros. Havia muito escambo, mas naquela \u00e9poca tamb\u00e9m j\u00e1 existia o mascate (vendedor), que levava as mercadorias da Bacia Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul para vender nas cercanias e vice-versa. Mas a pesca era o forte, e a localidade do P\u00e2ntano do Sul era chamada de porto. Aos poucos foram surgindo armaz\u00e9ns chamados de com\u00e9rcio de secos, onde se vendia charque, a\u00e7\u00facar mascavo, farinha, etc. A partir de 1980, com o in\u00edcio do turismo, o com\u00e9rcio come\u00e7ou a se diversificar. Hoje a economia local \u00e9 dividida em dois momentos: o da baixa temporada tur\u00edstica, que se encontra entre os meses de abril e novembro, e o de alta temporada, entre dezembro e mar\u00e7o. Na baixa, o com\u00e9rcio local e a pesca garantem o sustento, mas na alta a pesca \u00e9 escassa, e os pescadores tornam-se \u201cguias\u201d nos passeios tur\u00edsticos a barco para a Lagoinha do Leste, Ilha do Campeche, Naufragados e outras. A popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m loca suas casas ou ed\u00edculas para os turistas, que, na maioria, s\u00e3o estrangeiros do Mercosul. As pousadas tamb\u00e9m s\u00e3o ocupadas, e os jovens sem trabalho fixo se empregam nos bares e restaurantes.\nFoto 34: Com\u00e9rcio do pescado na Praia do P\u00e2ntano do Sul\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nNa \u00e1rea de estudo, encontram-se cinco mercados, que atendem \u00e0s necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o local, uma farm\u00e1cia, dois bazares, dez restaurantes, seis bares, cinco pousadas, um hotel, cerca de cem im\u00f3veis para alugar e diversos aut\u00f4nomos da constru\u00e7\u00e3o civil e servi\u00e7os dom\u00e9sticos.\n5.1.9.1\tA pesca artesanal - os velhos homens do mar\nO cabo da rede era feito de cip\u00f3, a ancora ou ferro era o chacho feito de tr\u00eas ou quatro paus presos em uma pedra, e a malha era de barbante e fervia-se com casca de uma \u00e1rvore chamada de capiroroca, para tingir e ficar mais forte. Com esse relato, caracterizam-se a forma de povoamento e as mudan\u00e7as socioculturais que levaram a Florian\u00f3polis uma peculiaridade populacional, caracterizada pela figura do pescador tradicional.\nFoto 35: Chacho\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nNos ranchos dos pescadores, localizados nas praias, muitas hist\u00f3rias s\u00e3o contadas e cantadas em verso e prosa. Numa viagem ao passado, os velhos homens do mar mergulham em suas lembran\u00e7as, buscando a inf\u00e2ncia, as comidas, os namoros, as conquistas, enfim, as maravilhosas hist\u00f3rias de pescador.\n\u201cSeu Jair\u201d, pescador artesanal, com seus olhos azuis da cor do c\u00e9u e um sorriso de saudade, lembra as hist\u00f3rias que sua m\u00e3e contava: [...] eu nasci no engenho de farinha. Eu e minha irm\u00e3. A parteira era uma senhora negra chamada de Didinha Chica. N\u00f3s brinc\u00e1vamos debaixo dos p\u00e9s de caf\u00e9 e de laranja quando nossas m\u00e3es iam lavar roupa na Lagoa. Outra lembran\u00e7a \u00e9 a cor azul da fonte de \u00e1gua na qual sua v\u00f3 se abastecia.\nAo anoitecer, seus sonos eram embalados \u00e0 luz de lamparinas com \u00f3leo de tainha ou de baleia, chamadas de pombocas. A gordura retirada do cozimento das v\u00edsceras e cabe\u00e7a da tainha proporcionava a ilumina\u00e7\u00e3o de toda a casa naquela \u00e9poca. S\u00f3 havia um inconveniente: o cheiro era muito forte, e a fuligem que sa\u00eda da pomboca deixava as narinas escuras, sendo vistas e observadas com gra\u00e7a pela manh\u00e3. Um outro \u00f3leo tamb\u00e9m utilizado era o de casco de tartaruga. Diziam os antigos que era um \u00f3leo mais cheiroso. Em \u00e9poca de racionamento de energia el\u00e9trica e \u201capag\u00e3o\u201d, a lembran\u00e7a da pomboca \u00e9 bem oportuna.\nOs doces da inf\u00e2ncia s\u00e3o lembrados com \u00e1gua na boca. De repente, algu\u00e9m l\u00e1 do canto do rancho denuncia o Seu Manoel Nicolau, de 66 anos. \"Quando Seu Man\u00e9 Cavalhinho vinha na escurid\u00e3o da noite, no lombo do seu cavalo, com tabuleiro cheio de broa de polvilho, cocada, bolo de milho e outras guloseimas cheirosas, [Seu Manoel Nicolau] jogava areia no candeeiro do Man\u00e9 Cavalhinho para roubar os doces\u201d. \u00c0s vezes, comiam tanto que a dor de barriga era certa. Para amenizar, o ch\u00e1 de hortel\u00e3 era o rem\u00e9dio milagroso.\nA sobreviv\u00eancia da sua fam\u00edlia dependia da pesca e da lavoura, lembra seu Jair: \u201cQuando meu pai se criou, provavelmente existia muito mais peixe do que agora. Tem muita gente pescando, muito barco, muita ca\u00e7a de malha. J\u00e1 n\u00e3o tem mais aquela quantidade, tem\npouco peixe e muito pescador. E cada vez inventam mais ast\u00facia de aparelho. Antigamente, quando eu trabalhava em barco de pesca, era tudo na base do olho, tinha que ver. Hoje \u00e9 diferente. O mestre t\u00e1 dormindo, o sonar t\u00e1 marcando, o radar t\u00e1 marcando, a sonda t\u00e1 marcando dez metros de profundidade\u2019\u2019.\nEssa saudosa lembran\u00e7a, misturada a um lamento, traz uma reflex\u00e3o acerca das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, como o Sensoriamento Remoto. A partir das imagens de sat\u00e9lites, os pescadores podem monitorar e determinar rotas de cardumes economicamente vi\u00e1veis. Ao mesmo tempo em que essas tecnologias auxiliam os velhos homens do mar na sua sobreviv\u00eancia, tamb\u00e9m despertam a gan\u00e2ncia e permitem o desaparecimento de alguns tipos de peixe.\nNuma manh\u00e3 de sol agrad\u00e1vel de outono, ao som das ondas nas areias da Ilha, a pesca tradicional apresenta um dos seus mais belos espet\u00e1culos: a pesca da tainha. Trata-se de um ritual tanto na costa africana como na costa brasileira; o alvoro\u00e7o \u00e9 o mesmo. Tanto de tarrafa quanto de canoa, os pescadores est\u00e3o atentos ao mar e ao vigia, que observa a chegada da manta de tainha (mancha que \u00e9 formada pelo cardume nos meses de maio a junho). A expectativa \u00e9 pelo aceno do vigia. Quando ele d\u00e1 o sinal, os remeiros lan\u00e7am as canoas ao mar, para jogar a rede. Na beira da praia ficam os outros pescadores, divididos em dois grupos. Cada grupo puxa uma corda presa \u00e0 rede at\u00e9 o cerco fechar. A festa est\u00e1 feita. Come\u00e7a a chegar gente n\u00e3o se sabe de onde, as m\u00e3os v\u00e3o se juntando e puxando a rede. Num saltitar fren\u00e9tico, as tainhas tentam escapar do cerco.\nCom a rede em terra, os peixes come\u00e7am a ser contados. De quinh\u00e3o em quinh\u00e3o, v\u00e3o-se dividindo para todos. A maior e mais bela tainha vai para o vigia, como tamb\u00e9m uma quantidade que varia conforme o total. Os remeiros e os demais tamb\u00e9m levam a sua parte.\nEsse pequeno relato traduz uma forma de pesca tradicional que tenta se manter, mesmo com os pescadores sendo atra\u00eddos pelas neotecnologias e aos poucos perdendo a identidade cultural. Mas alguns velhos homens do mar ainda teimam em manter a velha\ntradi\u00e7\u00e3o da pesca, das idas de madrugada e das voltas tardias, ora cheias de peixe, ora de barriga vazia. Seus filhos est\u00e3o tendo outras op\u00e7\u00f5es de vida. E essa modalidade de pesca, da qual a cultura ilhoa est\u00e1 cercada, est\u00e1 indo embora com a partida de seus senhores.\nFoto 36: Pescador tradicional tecendo a rede e ao fundo a Ilha Moleques do Sul\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\n5.1.10\tO jeito de ser \u201cmanezinho\u201d\nO manezinho, express\u00e3o valorizada culturalmente e mais falada recentemente, ganha identidade. Segundo Alves (2002), pode-se dizer que ser man\u00e9 \u00e9 ser povo ilh\u00e9u, brincalh\u00e3o, falante e de modo de viver simples.\nAs mulheres s\u00e3o recatadas e nunca v\u00e3o para o mar na fun\u00e7\u00e3o de pescadoras, os homens dizem que elas n\u00e3o trazem sorte. Cerca de 60 anos atr\u00e1s, o mar n\u00e3o era tido como lazer, e s\u00f3 no entardecer elas se banhavam vestidas. As mulheres tinham apenas a fun\u00e7\u00e3o de cuidar da fam\u00edlia, da ro\u00e7a e da casa. Fazer renda de bilro e tecer nos teares era ocasi\u00e3o\nsocial, quando cantavam seus sonhos e suas saudades. Os homens trabalhavam na ro\u00e7a e na pesca. N\u00e3o sabendo nadar, atribu\u00edam a Deus o retorno \u00e0 sua casa. As crian\u00e7as se divertiam nas \u00e1rvores, nas dunas que iam de cost\u00e3o a cost\u00e3o, enfim, tudo que a imagina\u00e7\u00e3o permitisse. Nos dias de hoje os meios de comunica\u00e7\u00e3o, as intera\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas e outras interfer\u00eancias est\u00e3o afetando o modo de ser do manezinho. As mulheres j\u00e1 trabalham fora de casa, mas nunca na pesca. Os homens que n\u00e3o s\u00e3o pescadores s\u00e3o servidores p\u00fablicos ou comerciantes. As crian\u00e7as, quando n\u00e3o est\u00e3o na escola, est\u00e3o se divertindo. Nos dias quentes o mar \u00e9 o grande divertimento, mas nos dias frios andar de bicicleta ou skate nas ruas, ver os programas de TV e participar de jogos virtuais s\u00e3o os companheiros do crescimento. Os adolescentes j\u00e1 n\u00e3o descrevem o jeito de ser man\u00e9, \u00e9 uma mistura no falar, vestir, comportamento, etc. Parecem buscar na m\u00eddia uma refer\u00eancia para a forma\u00e7\u00e3o de seu car\u00e1ter e estudam para buscar fora da comunidade outras oportunidades de vida. A car\u00eancia de lazer e o custo elevado do transporte fazem os jovens buscar outras formas de divertimento. Infelizmente as drogas e o sexo precoce est\u00e3o entre os jovens.\n5.1.11\tA sa\u00fade da comunidade\nCerca de 60 anos atr\u00e1s, conforme relato de antigos moradores, as enfermidades que atingiam a maioria da popula\u00e7\u00e3o eram ferimentos em acidentes dom\u00e9sticos, na lavoura ou na pesca. Essas enfermidades logo infeccionavam e eram chamadas de panariz, que se cuidava com emplastos caseiros. Tamb\u00e9m ocorriam ataques de parasitas como piolhos e bicho-berne. Um aspecto interessante \u00e9 que cerca de 10% da popula\u00e7\u00e3o das mulheres eram benzedeiras cat\u00f3licas, procuradas para curar doen\u00e7as como cobreiro, erisipela, mal-olhado, engasgo, entre outras. Hoje, existem apenas tr\u00eas benzedeiros na \u00e1rea da Bacia, sendo duas no P\u00e2ntano do Sul e um benzedeiro na Costa de Cima, todos idosos. Atualmente, segundo entrevistas aos agentes de sa\u00fade e m\u00e9dicos que atendem \u00e0 \u00e1rea da Bacia, os maiores problemas de sa\u00fade est\u00e3o vinculados aos casos de diabetes e hipertens\u00e3o. Mas em \u00e9pocas de enchentes, as doen\u00e7as ocasionadas pelas \u00e1guas contaminadas tendem a se tornar surtos, como foi a caso da hepatite A e da leptospirose (ARA\u00daJO, 2000).\n5.1.12\tA religiosidade e a f\u00e9\nNo s\u00e9culo passado, a f\u00e9 era caracterizada pelo dom\u00ednio da religi\u00e3o cat\u00f3lica. Os padres moravam na igreja e estavam sempre pr\u00f3ximos \u00e0s fam\u00edlias, ou seja, faziam parte da comunidade. Hoje, esse conv\u00edvio n\u00e3o existe mais e as regras da Igreja afastaram a maior parte dos membros da comunidade das suas pr\u00e1ticas. Cerca de 35 anos atr\u00e1s, os evang\u00e9licos come\u00e7aram a tecer sua rede de f\u00e9, assim como outras cren\u00e7as, por\u00e9m em menor n\u00famero.\n5.1.13\tOs problemas ambientais na BHLPS\nCada localidade da BHLPS apresenta peculiaridades em seus problemas ambientais. Na Arma\u00e7\u00e3o, ocorre a polui\u00e7\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o nas margens do rios e manguezais, aumento desordenado do n\u00famero de moradias e populacional, ocorr\u00eancia de atropelamentos pelo aumento do tr\u00e2nsito de ve\u00edculos e falta de cal\u00e7amento. Na Costa de Cima, em \u00e9pocas chuvosas, h\u00e1 aumento da \u00e1rea alagada, de casas nas encostas dos morros, desmatamentos e lixo jogado nos c\u00f3rregos e riachos. Na Costa de Dentro, com freq\u00fc\u00eancia ocorrem desmatamentos e queimadas nas encostas para pastagem, chegando acima da cota 100. Tamb\u00e9m est\u00e1 havendo aumento do n\u00famero de casas nas encostas, redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua das cachoeiras e coloca\u00e7\u00e3o de veneno para queimar a vegeta\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie, para futuros loteamentos. No balne\u00e1rio dos A\u00e7ores, por ser uma localidade em que metade s\u00e3o moradores fixos e os outros 50% s\u00e3o veranistas, o problema \u00e9 o lixo de final de semana. Animais na rua como c\u00e3es, cavalos e gado rasgam as sacolas pl\u00e1sticas espalhando o lixo, \u00e0s vezes deixado nas ruas e em terrenos baldios. Algumas casas desse balne\u00e1rio possuem liga\u00e7\u00e3o clandestina do esgoto na rede pluvial, o que contribui para o aumento do \u00edndice de coliformes fecais no Rio Quinca Ant\u00f4nio. No P\u00e2ntano do Sul, um dos problemas da localidade \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios e canais. Uma das causas desse lixo \u00e9 o descarte de caixas de sab\u00e3o em p\u00f3, garrafas pl\u00e1sticas de \u00e1gua sanit\u00e1ria e outros que as lavadeiras deixam nas margens da cachoeira onde lavam as roupas. Nas \u00e9pocas chuvosas, casas pr\u00f3ximas \u00e0 estrada principal tendem a ser atingidas pelas enchentes, favorecendo o surgimento de doen\u00e7as.\nMas na BHLPS o principal problema \u00e9 a falta do saneamento b\u00e1sico, o que acarreta a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas internas e das praias que recebem essas \u00e1guas. Com as belezas naturais que atraem os turistas, infelizmente a balneabilidade das praias que recebem as \u00e1guas polu\u00eddas da BHLPS est\u00e3o impr\u00f3prias para banho. A balneabilidade, para ser considerada impr\u00f3pria para banho, tem que atingir 1.000 coliformes por 100 ml de \u00e1gua. Acredita-se que as condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e edafohidrogeol\u00f3gicas do solo, onde as partes baixas est\u00e3o a cerca de tr\u00eas metros acima do n\u00edvel do mar, a press\u00e3o hidrost\u00e1tica da cunha salina das Praias dos A\u00e7ores e P\u00e2ntano do Sul, n\u00e3o conseguem atingir as \u00e1guas contaminadas da BHLPS. Mas, na Praia da Arma\u00e7\u00e3o e do Matadeiro, locais que recebem quase toda a \u00e1gua servida da popula\u00e7\u00e3o da Bacia, que escorre por gravidade, foram registrados no ano de 2002 24.000 coliformes fecais (ARA\u00daJO, 2000). O infogr\u00e1fico do perfil topogr\u00e1fico A-B mostra essa caracteriza\u00e7\u00e3o com fotos das localidades.\nFigura 22: Localiza\u00e7\u00e3o do Infogr\u00e1fico do Perfil Topogr\u00e1fico A - B\nFonfe: Mosaico N\u00e3o-controlado tratado digitalmente - Fotos A\u00e9reas 1:8000 - 2001 - AEROCONSULT.\nLocaliza\u00e7\u00e3o do Infogr\u00e1fico do Perfil Topogr\u00e1fico A - B\n48\u00b0 29' 35' W\n1\t\t1\t\n\t\t\t\nFigura 23: Infogr\u00e1flco do Perfil Topogr\u00e1fico A - B. Escala horizontal original 1:10000.\nFonte: Mapa Planialtim\u00e9trico do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis 1:10000 - IPUF.\n5.2\tDissemina\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o Ambiental na Comunidade Escolar\n5.2.1\tAn\u00e1lise da apresenta\u00e7\u00e3o do teatrinho de bonecos \u201cA \u00c1gua Nossa de Cada Dia\u201d\nCom um roteiro divertido mas teatralizando um assunto s\u00e9rio de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, pode ser repassado para os pais e alunos as conseq\u00fc\u00eancias do uso inadequado dos recursos h\u00eddricos, envolvendo a sa\u00fade da natureza e das pessoas. Entre os personagens-bonecos e a plat\u00e9ia, existia o personagem-professora, que desenvolvia o papel de interlocutor entre ambos, numa participa\u00e7\u00e3o interativa. A fun\u00e7\u00e3o de professor(a) como respons\u00e1vel pela dissemina\u00e7\u00e3o de conhecimento no teatrinho era ouvidora e porta-voz da natureza. Ou seja, havia uma interatividade entre os alunos e a dramatiza\u00e7\u00e3o. A hist\u00f3ria era familiar \u00e0s caracter\u00edsticas naturais e problemas da localidade. Havia tamb\u00e9m uma pertin\u00eancia no enredo, tanto dos alunos quanto dos professores. Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o, ouviam-se os depoimentos dos alunos, que sempre achavam algo semelhante ao seu cotidiano, e os com mais de 5 anos conseguiam fazer analogias com \u00e1gua suja, polui\u00e7\u00e3o e doen\u00e7as.\n5.2.2\tAn\u00e1lise da exposi\u00e7\u00e3o da maquete do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis\nA maquete, sendo um produto da cartografia, serviu de meio de informa\u00e7\u00e3o sobre os ambientes da BHLPS. Em cada exposi\u00e7\u00e3o, o p\u00fablico variava. Mas a did\u00e1tica era a mesma. Os membros da equipe sempre come\u00e7avam com um v\u00f4o imagin\u00e1rio, indo parar num lugar bem alto, de onde poderia ser avistada a Bacia e, conseq\u00fcentemente, o local onde cada um morava. Depois se percorriam com o olhar outras localidades e havia a Ponte Herc\u00edlio Luz como refer\u00eancia de escala em compara\u00e7\u00e3o com brinquedos. Desde pequenos fomos estimulados a brincar com objetos do cotidiano, por\u00e9m em miniatura, como bonecos, carrinhos, animais de forma l\u00fadica, etc. A experi\u00eancia com os alunos do ensino infantil mostra que as cores dos ambientes na maquete eram a linguagem de referencial e at\u00e9 mesmo de infer\u00eancias no di\u00e1logo entre eles. Surgiram coment\u00e1rios do\ntipo: a cor azul-claro das \u00e1guas era lugares mais baixos que os tons de azul mais escuros ou a cor verde era onde estavam as florestas, e assim por diante a equipe ia estimulando o reconhecimento das formas, linhas, pontos e cores com as informa\u00e7\u00f5es ambientais, conforme ilustra a foto a seguir.\nFoto 37: Alunos do ensino infantil fazendo infer\u00eancias sobre as cores da maquete Autor: Marcos Piovezan (2002)\nNo ensino fundamental, os alunos tamb\u00e9m familiarizados com a linguagem cartogr\u00e1fica que estavam aprendendo, compreendiam melhor a \u00e1rea da BHLPS e estabeleciam uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises cr\u00edticas pertinentes aos temas com as informa\u00e7\u00f5es advindas das palestras, teatrinho e v\u00eddeos.\nQuanto aos professores, estes olhavam a maquete, mas sua interpreta\u00e7\u00e3o trazia d\u00favidas a respeito do embasamento cartogr\u00e1fico deles; geralmente n\u00e3o faziam refer\u00eancia entre legenda e os atributos descritos; tinham dificuldades em localizar onde estavam ou at\u00e9 mesmo onde era a Bacia; a no\u00e7\u00e3o de escala era desproporcional, somente os professores habilitados com essa ferramenta tinham mais facilidade em interpret\u00e1-las e auxiliar os alunos. Mas rapidamente os professores se ambientaram com a maquete e come\u00e7aram a\ndeixar a timidez para falas mais ousadas. Com o tempo a maquete tornava-se um equipamento da escola, considerada como instrumento de estudos ou at\u00e9 mesmo de percurso para visitar um amigo. Sempre que ocorriam eventos na escola prestigiados pela comunidade, a maquete era solicitada. Enfim, atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o em miniatura da Bacia, foi f\u00e1cil a compreens\u00e3o do espa\u00e7o local, tornando-se muito mais f\u00e1cil o estudo de qualquer \u00e1rea, ao permitir estabelecer analogias a partir das experi\u00eancias vividas, al\u00e9m de estimular o senso cr\u00edtico e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas quest\u00f5es relacionadas ao objeto de estudo.\nCom a exposi\u00e7\u00e3o da maquete, observou-se que a realidade pode ser vivenciada como algo concreto, criado e recriado no cotidiano, tornando significativo o desenvolvimento da pertin\u00eancia ambiental. Um dos fatos que chamou a aten\u00e7\u00e3o foi o olhar diferenciado da comunidade acad\u00eamica e da comunidade geral da Bacia. Apesar de a maioria das pessoas terem passado pelos bancos escolares, isso n\u00e3o significa que tenham tido oportunidade de trabalhar com mapas e maquetes.\n5.3\tSensibiliza\u00e7\u00e3o da Comunidade Escolar com Palestras e Produ\u00e7\u00e3o de V\u00eddeos Digitais\n5.3.1\tAn\u00e1lise das palestras nas escolas localizadas na \u00e1rea da Bacia\nAp\u00f3s o diagn\u00f3stico da qualidade das \u00e1guas da Bacia, conforme o trabalho de disserta\u00e7\u00e3o de Possas (1998), refor\u00e7ou-se a proposta de adotar os recursos h\u00eddricos da BHLPS.\nEm todas as escolas, primeiramente a equipe apresentava os dados das qualidades das \u00e1guas da Bacia para os professores e a import\u00e2ncia de se trabalharem as quest\u00f5es da \u00e1gua nas disciplinas de forma interdisciplinar, utilizando a maquete como referencial de lugar e informa\u00e7\u00e3o ambiental. Mas observava-se que os professores necessitavam de materiais did\u00e1ticos de apoio complementares.\nNa Escola Desdobrada Costa de Dentro, ap\u00f3s a palestra com o teatrinho, foi desenvolvida uma atividade em que foi solicitado aos alunos do ensino infantil que desenhassem de onde vinha a sua \u00e1gua de beber. Muitos desenhos tinham o mar como referencial de origem, ou caixas-d'\u00e1gua, canos, torneiras, etc. Poucos mostravam que a \u00e1gua vinha da cachoeira ou do po\u00e7o. Ap\u00f3s munir os professores com informa\u00e7\u00e3o sobre as suas \u00e1guas, ficaram mais entusiasmados com a tem\u00e1tica e come\u00e7aram a trabalhar academicamente essa quest\u00e3o, mas sem extrapolar os muros da escola. Nos eventos com crian\u00e7as do ensino infantil, o foco dessa proposta era apenas informar e incentivar os professores a trabalharem as quest\u00f5es das \u00e1guas da BHLPS.\nNas apresenta\u00e7\u00f5es nas escolas de ensino fundamental, a maioria dos professores tamb\u00e9m se mostrava mobilizada em desenvolver v\u00e1rias atividades, mas o foco dessa proposta era fazer um v\u00eddeo digital com os alunos. Ap\u00f3s a palestra, professores de Geografia da Escola B\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco propuseram uma tarefa escolar: os alunos entrevistaram as pessoas da comunidade sobre a realidade e import\u00e2ncia das \u00e1guas. Nessa pesquisa, foram identificados diversos tipos de polui\u00e7\u00e3o, como lixo pesado, liga\u00e7\u00f5es de esgotos dom\u00e9sticos, dep\u00f3sito de lixo org\u00e2nico, inorg\u00e2nico e locais polu\u00eddos em que muitas crian\u00e7as brincam. Tamb\u00e9m fizeram uma entrevista com os habitantes da margem do rio e com isso diagnosticaram uma total ignor\u00e2ncia quanto ao valor daquelas \u00e1guas e as implica\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias. A partir desse momento, a proposta metodol\u00f3gica para os alunos fazerem um v\u00eddeo sobre a realidade das suas \u00e1guas foi implantada. A idade dos alunos limitava os participantes a partir da quinta s\u00e9rie, por\u00e9m apenas quatro professores desta s\u00e9rie aceitaram o desafio.\n5.3.2\tAn\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos digitais\nAp\u00f3s reuni\u00e3o com professores e alunos, formaram-se tr\u00eas equipes com cerca de 40 alunos, mas s\u00f3 dois grupos com dez alunos (14 a 17 anos) concretizara a proposta.\nA partir daquele momento, o projeto tomava corpo e iniciava-se a etapa em que os alunos iriam construir os seus recursos multim\u00eddia para dar continuidade ao processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Dessa proposta que se denominou \u201cA Escola Faz o V\u00eddeo\u201d, nasceram dois v\u00eddeos: \u201cO Caminho dos Rios\u201d e \u201dO Uso da \u00c1gua Pot\u00e1vel\u201d. Foram quatro meses entre produ\u00e7\u00e3o e lan\u00e7amento. O v\u00eddeo \u201cO Uso da \u00c1gua Pot\u00e1vel\u201d, com cerca de 5 minutos, retrata como \u00e9 o abastecimento de \u00e1gua da regi\u00e3o e como a comunidade usa esta \u00e1gua, como, por exemplo, tempo gasto lavando lou\u00e7a e tomando banho, e mostra que com menos tempo e menor quantidade de \u00e1gua consegue-se realizar as mesmas tarefas. Mostra tamb\u00e9m a maior lagoa de \u00e1gua doce da Ilha, a Lagoa do Peri. Comenta sobre o crescimento populacional da regi\u00e3o e a falta de saneamento b\u00e1sico, fato que provocou um surto de hepatite A. O v\u00eddeo termina com mensagens de alerta retiradas da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. \"... A \u00e1gua deve ser preservada, tratada e antes de tudo respeitada, pois dela depende a nossa sobreviv\u00eancia neste planeta\u201d. O v\u00eddeo \u201cO Caminho dos Rios\u201d tem aproximadamente 6 minutos. Possui um roteiro que mostra quais os rios que banham a \u00e1rea, como \u00e9 utilizado pela popula\u00e7\u00e3o e os problemas ambientais que ocorrem ap\u00f3s a retifica\u00e7\u00e3o de um dos leitos. Terminada a produ\u00e7\u00e3o, as 9:00 da manh\u00e3 do dia 23 de junho de 1999, no Cinema 2 do Shopping Beira-Mar,em Florian\u00f3polis, foi feito o lan\u00e7amento dos dois v\u00eddeos. Uma das estrat\u00e9gias para sensibilizar a comunidade foi divulgar o m\u00e1ximo nos meios de comunica\u00e7\u00e3o falada e escrita, principalmente o de maior aceita\u00e7\u00e3o popular. A sala de proje\u00e7\u00e3o possui cerca de duzentos lugares e estava lotada pelos convidados da escola, comunidade, Poder P\u00fablico e, principalmente, jornalistas das TVs e jornais representativos do estado. Ap\u00f3s o encerramento, a equipe do projeto junto com a equipe da escola apresentaram suas experi\u00eancias e qual era a finalidade dos v\u00eddeos. Tornaram-se alvo das aten\u00e7\u00f5es, principalmente dos jornalistas, e deram entrevistas, fato importante para as a\u00e7\u00f5es a serem executadas posteriormente ao lan\u00e7amento do v\u00eddeo.\nDepois o v\u00eddeo foi exibido na escola e na comunidade. Nessa etapa, foi consolidada a integra\u00e7\u00e3o da equipe do proponente do projeto e da escola. Foram realizadas v\u00e1rias apresenta\u00e7\u00f5es dos v\u00eddeos, tanto nas escolas como nos centros comunit\u00e1rios. Mas observou-se que cada localidade possui caracter\u00edsticas sociais, culturais e econ\u00f4micas\ndiferenciadas, logo o processo de comunica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se diferenciava. Para convidar a comunidade a participar, foram analisados quais os meios de comunica\u00e7\u00e3o que essa comunidades utilizava. Chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que o carro-de-som \u00e9 o ve\u00edculo mais utilizado para informar ou convidar a comunidade, assim como as reuni\u00f5es religiosas, os l\u00edderes comunit\u00e1rios e comunicadores informais. Tamb\u00e9m se utilizaram faixas, como na foto a seguir, divulga\u00e7\u00e3o em jornais e TV Local.\nFoto 38: Apresenta\u00e7\u00e3o no Cinema Beiramar em 1999 Autor: Alcides Dutra\nFoto 39: Convite \u00e0 comunidade para assistir aos v\u00eddeos\nAutora: Rosemy Nascimento (1999)\nSempre que poss\u00edvel, essas reuni\u00f5es eram acompanhadas por um momento de entretenimento, como caf\u00e9 colonial. Esses momentos de confraterniza\u00e7\u00e3o eram importantes para solidificar as mesmas vontades, as rela\u00e7\u00f5es afetivas e a manuten\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es para seguir em frente.\nNas diversas reuni\u00f5es, foram levantadas v\u00e1rias quest\u00f5es como lixo nos rios, nos canais, o aumento da \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o atingindo casas que nunca tinham sido afetadas e as doen\u00e7as. Mas o problema mais grave identificado e exigido pela comunidade foi \u00e0 car\u00eancia de saneamento b\u00e1sico.\nFoto 40: Alunos produtores, professores e diretora na apresenta\u00e7\u00e3o dos filmes e debate com a comunidade\nAutora: Rosemy Nascimento (1999)\nImplementando a metodologia de Toro A e Werneck (1997), a estrat\u00e9gia foi fortalecer as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias munidas de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas levantadas pela parceria entre ONGs, universidades e escolas sobre as causas e conseq\u00fc\u00eancias do uso inadequado do solo e, conseq\u00fcentemente, dos problemas relacionados \u00e0 \u00e1gua. Com base em argumentos cient\u00edficos e com a comunidade informada adequadamente, as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias se fortaleceram e se tornaram condutores do processo de mobiliza\u00e7\u00e3o perante aos meios de comunica\u00e7\u00e3o e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Esse aspecto foi primordial para legitimar suas reivindica\u00e7\u00f5es junto \u00e0 sociedade.\n5.4\tAn\u00e1lise da Estrat\u00e9gia para a Mobiliza\u00e7\u00e3o da Comunidade Local em Defesa dos Recursos H\u00eddricos\nDe 1999 at\u00e9 a presente data, houve diversas manifesta\u00e7\u00f5es das entidades, pois o Plano Diretor de 1985 previsto para o reordenamento do Distrito do P\u00e2ntano do Sul, onde a Bacia est\u00e1 inserida, n\u00e3o previa um planejamento sustent\u00e1vel. Como os empres\u00e1rios detentores das terras estavam legalmente atendidos e balizados nessa antiga normaliza\u00e7\u00e3o do solo urbano, estavam dando um direcionamento econ\u00f4mico indevido \u00e0 capacidade de suporte da Bacia, com base nas estimativas do Plano Diretor, que previa o distrito como \u00e1rea de expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio, para mais 60 mil moradores, fora os cerca de 5 mil existentes, que passam por problemas s\u00e9rios de Sa\u00fade P\u00fablica e principalmente de falta de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento b\u00e1sico. Em 2000, foi implantado o Estatuto da Cidade, que d\u00e1 outro direcionamento \u00e0 gest\u00e3o territorial. Define um Plano Diretor participativo, solid\u00e1rio e sustent\u00e1vel, que precisa rever as vontades da comunidade e a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida. Alguns fatos chamaram a aten\u00e7\u00e3o da comunidade. Um foi a constru\u00e7\u00e3o de um empreendimento para cerca de 170 apartamentos, numa \u00e1rea alagada, denominada Pasto dos B\u00fafalos, que, em fun\u00e7\u00e3o dessas caracter\u00edsticas naturais, t\u00e9cnica e legalmente, torna-se invi\u00e1vel para moradia. O outro fato foi devido aos aterros dessa \u00e1rea e \u00e0 pr\u00f3pria SC-406, que se tornaram um sistema de represamento das \u00e1guas que escorrem dos morros. Em dezembro de 2002, algumas casas no P\u00e2ntano do Sul e Costa de Cima foram atingidas pelas enchentes atingindo cerca de 70 cm. Com o aumento de casos de doen\u00e7as ocasionadas pelos problemas ambientais como enchentes, polui\u00e7\u00e3o dos rios e praias, contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas pela falta de saneamento b\u00e1sico, foi criado recentemente o Instituto Ambiente Sul, que est\u00e1 fortalecido pelas entidades ambientais e p\u00fablicas que agem na \u00e1rea da Bacia.\nEm 15 de outubro de 2003, foi realizada uma Audi\u00eancia P\u00fablica organizada pelo IPUF, Instituto Ambiente Sul e ACIF, para a discuss\u00e3o participativa do novo Plano Diretor para o Distrito.\n6\nCONCLUS\u00d5ES\n6 - A \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 uma doa\u00e7\u00e3o gratuita da natureza, ela tem um valor econ\u00f4mico: \u00e9 preciso saber que ela \u00e9, algumas vezes, rara e dispendiosa e que pode muito bem escassear em qualquer regi\u00e3o do mundo.\n6\tCONCLUS\u00d5ES\nO munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, principalmente a parte insular, possui um dos cen\u00e1rios naturais mais bonitos da costa catarinense. As belas formas do relevo, a textura da cobertura vegetal, ainda a boa qualidade da maioria das suas \u00e1guas, a diversidade de animais, o predom\u00ednio da cultura a\u00e7oriana, tudo se mescla manifestando sintonia. Por\u00e9m, se continuar havendo um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, sem planejamento adequado \u00e0 capacidade de suporte como foi verificado ao longo deste trabalho, esses elementos poder\u00e3o deixar de constituir tal paisagem.\nFlorian\u00f3polis, com quase 350.000 habitantes, tem hoje um dos maiores desafios: continuar crescendo economicamente, mas sem destruir a natureza. Ou seja, ter qualidade de vida.\nSegundo a Secretaria de Turismo de Santa Catarina (Santur), o munic\u00edpio tem atra\u00eddo cerca de 400 mil turistas por temporada. E um dos principais atrativos \u00e9 a paisagem natural, a potabilidade e a balneabilidade das \u00e1guas. Isso significa crescimento econ\u00f4mico para Florian\u00f3polis e incremento para o turismo. Mas essas caracter\u00edsticas naturais tamb\u00e9m atra\u00edram diversas pessoas em busca de uma melhor qualidade de vida, que em pouco causou um grande aumento populacional e, conseq\u00fcentemente, a expans\u00e3o das \u00e1reas antropizadas, sem crit\u00e9rios de planejamento f\u00edsico-territorial que vislumbrem a sustentabilidade do munic\u00edpio. Tais fatos tamb\u00e9m contribu\u00edram para a deteriora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e hist\u00f3rico, para a mudan\u00e7a da paisagem natural insular pela urbana continental, para a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pescadores tradicionais e das rendeiras; e aumentou consideravelmente o envolvimento dos jovens com as drogas; as edifica\u00e7\u00f5es tanto no sentido horizontal como vertical; a substitui\u00e7\u00e3o das casas a\u00e7orianas seculares por pr\u00e9dios ou similares, etc., ou seja, Florian\u00f3polis est\u00e1 substituindo tudo aquilo que atra\u00eda os turistas por tudo que os afasta. Se assim continuar, a ind\u00fastria do turismo eleger\u00e1 outros para\u00edsos, e Florian\u00f3polis ficar\u00e1 tentando remendar as rendas e redes que lhe restaram.\nAs quest\u00f5es relacionadas \u00e0 qualidade ambiental enfatizada neste trabalho est\u00e3o representadas nas mudan\u00e7as da paisagem, nas conseq\u00fc\u00eancias que isso vem trazendo ao cotidiano das pessoas. A falta de planejamento f\u00edsico-territorial adequado \u00e0s caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas da BHLPS e o aumento desordenado da mancha urbana est\u00e3o sendo uma inc\u00f3gnita no dia-a-dia das pessoas referente ao aumento dos problemas de sa\u00fade p\u00fablica, como, por exemplo, as enchentes e longos per\u00edodos de estiagem, que podem ser estudados atrav\u00e9s do balan\u00e7o h\u00eddrico da BHLPS (\u00e9 um m\u00e9todo de se calcular a disponibilidade de \u00e1gua para as comunidades vegetais levando em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de armazenamento de \u00e1gua no solo), que deixam o abastecimento de \u00e1gua comprometido. Tamb\u00e9m os altos \u00edndices de doen\u00e7as infectocontagiosas por \u00e1guas e solos polu\u00eddos, acidentes de tr\u00e2nsito por falta de acostamentos, cal\u00e7adas, ciclovias e aumento de tr\u00e2nsito de ve\u00edculos automotores, ocupa\u00e7\u00e3o das encostas dos morros, entre outros, comprometem a qualidade ambiental da Bacia.\nDesde quando a metodologia foi empregada, em 1998, os projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental realizados pela Escola B\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco eram de iniciativa dos professores, sem qualquer embasamento te\u00f3rico-metodol\u00f3gico. O excesso de m\u00eddia envolvendo os problemas ambientais parecia incentivar a comunidade escolar da Bacia a trabalhar quest\u00f5es mais \u201cmarqueteadas\u201d, como a reciclagem do lixo, sem saber quais eram verdadeiramente seus problemas ambientais. Na reciclagem, houve impasses a respeito do destino final do material separado, o que foi um problema para a comunidade. Poucos anos depois, o galp\u00e3o de reciclagem de lixo foi desativado. A reciclagem de papel tamb\u00e9m foi o forte nessa \u00e9poca, entretanto teve mais sucesso na escola e transformou-se no Projeto PROREPA.\nA quest\u00e3o da qualidade das \u00e1guas, nessa \u00e9poca, j\u00e1 era uma preocupa\u00e7\u00e3o, mas todos os projetos analisados foram caracterizados como eventos sociais com a tem\u00e1tica ambiental. Essas caracter\u00edsticas foram avaliadas pelos seguintes fatos: s\u00e3o moment\u00e2neos; duram apenas nas datas das realiza\u00e7\u00f5es; n\u00e3o h\u00e1 qualquer rela\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia entre os que realizam e a comunidade envolvida; geralmente os temas ambientais abordados n\u00e3o s\u00e3o os mais agravantes e urgentes da comunidade; quando surge um problema que pode vir\na atingir a maioria dos moradores, mas beneficia apenas alguns, h\u00e1 uma desist\u00eancia natural dos professores, para n\u00e3o causar constrangimento \u00e0 comunidade.\nNesses \u00faltimos sete anos de an\u00e1lise, observou-se que projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental com palestra s\u00e3o apenas eventos e n\u00e3o processos. Palestras podem fazer parte do processo como meio de informa\u00e7\u00e3o ambiental, mas n\u00e3o como a\u00e7\u00e3o isolada. Na comunidade da Escola B\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco, a continuidade desse processo dependeu da aceita\u00e7\u00e3o dos alunos, professores e dire\u00e7\u00e3o da escola. Observou-se, primeiramente, grande pertin\u00eancia afetiva dos alunos com o ambiente, principalmente com a tem\u00e1tica \u201c\u00e1gua\u201d e com a sa\u00fade da sua comunidade.\nEm segundo lugar, os professores ficam mais sensibilizados com os alunos interessados em saber sobre a qualidade do seu lugar, mas a maioria n\u00e3o mora na localidade da Bacia, o que torna a rela\u00e7\u00e3o de pertin\u00eancia profissional maior do que afetiva. E, em terceiro lugar, a pertin\u00eancia da dire\u00e7\u00e3o se iguala entre afetiva e profissional. Por estar num cargo de responsabilidade m\u00e1xima da escola, a dire\u00e7\u00e3o se divide entre as outras atribui\u00e7\u00f5es, mas o seu interesse \u00e9 primordial para a continuidade e sucesso da metodologia. Um fato muito importante chamou a aten\u00e7\u00e3o nesse processo. A diretora na \u00e9poca, Sra. Roseli, mostrou-se como exemplo de profissional. Acredita-se que, por ter passado por v\u00e1rios mandatos na dire\u00e7\u00e3o da Escola, gostar do que faz, incentivar seus professores, funcion\u00e1rios e alunos, n\u00e3o colocar obst\u00e1culos para realizar seus eventos e ainda morar em frente \u00e0 escola, incorporou na sua miss\u00e3o de professora o sacerd\u00f3cio do magist\u00e9rio pautado na busca de uma melhor qualidade de vida de seus alunos e, conseq\u00fcentemente, da comunidade.\nA produ\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos ambientais foi uma pr\u00e1tica de mobiliza\u00e7\u00e3o social que mostrou a possibilidade de colocar a sociedade em defesa da \u00e1gua pot\u00e1vel local por meio da Escola. A estrat\u00e9gia foi a utiliza\u00e7\u00e3o da videoprodu\u00e7\u00e3o digital como recurso de informa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o. Houve limita\u00e7\u00f5es, uma delas foi a participa\u00e7\u00e3o de um grupo pequeno de professores e alunos, motivo pelo qual o trabalho foi redobrado, mas execut\u00e1vel. Os alunos do ensino fundamental produziram os v\u00eddeos que diagnosticam a situa\u00e7\u00e3o\nambiental do bairro da escola, usando como elemento condutor da hist\u00f3ria os recursos h\u00eddricos. Foram realizados v\u00e1rios eventos para subsidiar a mobiliza\u00e7\u00e3o social. Ap\u00f3s a exibi\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos na escola e na comunidade, eles se tornaram base para duas a\u00e7\u00f5es diretas importantes: uma na escola, como recurso instrucional para os professores utilizarem nas suas atividades did\u00e1ticas como tema nas disciplinas, feiras de ci\u00eancias, exposi\u00e7\u00e3o de fotografias, teatros, etc.; e a outra a\u00e7\u00e3o na comunidade, com debate entre os alunos, comunidade, t\u00e9cnicos das institui\u00e7\u00f5es parceiras, pol\u00edticos e convidados, sobre os problemas ambientais da BHLPS. Nessa etapa, foi consolidada a integra\u00e7\u00e3o entre equipe proponente do projeto e a da escola.\nOs v\u00eddeos est\u00e3o sendo apresentados at\u00e9 hoje e, mesmo tendo passado quatro anos, ainda permanecem atuais. A partir de 1999, v\u00e1rios segmentos da sociedade reconheceram o m\u00e9rito do trabalho. Em 1999, foram considerados pela Revista Express\u00e3o de Ecologia na 7a vers\u00e3o do Pr\u00eamio Ecologia o melhor trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental da Regi\u00e3o Sul. Teve destaque nacional no programa da TV Globo Bom Dia Brasil, no dia 10 de outubro de 1999. Em 2001 foi considerado como o Bom Exemplo de Santa Catarina, recebendo o Trof\u00e9u Amigo de Santa Catarina. Nesse mesmo ano a equipe foi homenageada pela Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do P\u00e2ntano do Sul, e o trabalho tamb\u00e9m foi considerado pelo Habitat-ONU como uma das 12 melhores pr\u00e1ticas urbanas do Brasil, ficando entre as 53 melhores do mundo. Mas o \u00e1pice dessas conquistas foi a uni\u00e3o que se consolidou na mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade em defesa da sua qualidade de vida, atrav\u00e9s de constantes eventos ambientais constitu\u00eddos num processo de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com apresenta\u00e7\u00f5es do teatrinho de bonecos, exposi\u00e7\u00e3o da maquete e dos filmes em reuni\u00f5es sociais regadas a caf\u00e9 colonial, feiras de ci\u00eancias, feiras do troca-troca, chamadas de Feira do Cacareco na Arma\u00e7\u00e3o, e passeata em forma de protesto em defesa dos recursos h\u00eddricos no dia 14 de setembro de 2002, solicitando o embargo de constru\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o e no cost\u00e3o, junto \u00e0 Procuradoria do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina e \u00e0 Procuradoria Federal. Essas mobiliza\u00e7\u00f5es sociais permitiram n\u00e3o s\u00f3 a defesa dos recursos h\u00eddricos, mas tamb\u00e9m outras conquistas, como participa\u00e7\u00e3o na implanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura de saneamento b\u00e1sico pela empresa Engevix, que ganhou a licita\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o do comit\u00ea de gerenciamento da Bacia,\naudi\u00eancias p\u00fablicas na C\u00e2mara dos Vereadores do munic\u00edpio e participa\u00e7\u00e3o efetiva da autora deste trabalho no Plano Diretor do Distrito do P\u00e2ntano do Sul, junto ao Instituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis. Essas conquistas tamb\u00e9m mostraram a grande for\u00e7a nas parcerias entre Governo, universidades, ONGs, escolas, meios de comunica\u00e7\u00e3o em massa e associa\u00e7\u00f5es.\nNessa experi\u00eancia foram feitos v\u00eddeos, mas poderia ser qualquer outro ve\u00edculo l\u00fadico. O importante \u00e9 que os alunos se sintam envolvidos na condi\u00e7\u00e3o de exercer o seu verdadeiro papel como pequenos cidad\u00e3os, mas numa grande a\u00e7\u00e3o de cidadania.\nE, finalmente, pode-se concluir que a credibilidade que a comunidade depositou na efic\u00e1cia do trabalho foi devida \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos membros da pr\u00f3pria comunidade, seus jovens. Possibilitou tamb\u00e9m dar continuidade a outras a\u00e7\u00f5es ambientais, como Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural do Morro das Aranhas, de propriedade do Cost\u00e3o do Santinho Resort de 2000 a 2002, onde se estendeu essa metodologia para outra escola do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, nos Ingleses, com alunos do ensino fundamental da Escola Municipal Gentil Mathias da Silva, onde fizeram o v\u00eddeo \u201cIngleses - Educar para Preservar\u201d.\nAcredita-se que essa metodologia alcan\u00e7ou seus objetivos, aplicada aos projetos para Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Nesse caso, adotaram os recursos h\u00eddricos como tema interdisciplinar, que pode permear os diferentes conte\u00fados disciplinares, formar conceitos e possibilitar a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para agir na realidade de forma transformadora. Busca tamb\u00e9m a sensibilidade, a produ\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ambiental e a compreens\u00e3o cr\u00edtica das quest\u00f5es do uso da natureza pela sociedade humana no seu trajeto hist\u00f3rico. Tamb\u00e9m permite desenvolver nos alunos do ensino fundamental um profundo interesse pelas rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas com a natureza, e a vontade de participar ativamente na sua prote\u00e7\u00e3o e melhoramento, bem como adquirir os conhecimentos necess\u00e1rios para intervir na minimiza\u00e7\u00e3o ou solu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais, fomentando o valor e a necessidade de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o.\nA produ\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos pelos alunos do ensino fundamental, acima de tudo, foi uma pr\u00e1tica de cidadania, pela qual foi poss\u00edvel mostrar que mobilizar a sociedade em defesa dos recursos h\u00eddricos depende fundamentalmente de a comunidade estar informada e sensibilizada. A estrat\u00e9gia da videoprodu\u00e7\u00e3o digital como recurso de informa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, elaborada pelo alunos do ensino fundamental, legitimou os argumentos nas reivindica\u00e7\u00f5es.\nApesar de na conclus\u00e3o existirem apenas reflex\u00f5es te\u00f3ricas, nesta tese foram exploradas as fotos tamb\u00e9m para complementar o sentimento da autora nas conclus\u00f5es. Estas poder\u00e3o trazer ao leitor mais conclus\u00f5es, al\u00e9m das descritas. Conforme as fotos 37, 38 e 39, a comunidade, ap\u00f3s ao manifesto em defesa do saneamento b\u00e1sico e melhoria da qualidade das \u00e1guas, foi assistir aos v\u00eddeos feitos pelos alunos e colocar em pr\u00e1tica seus direitos como cidad\u00e3o numa atividade participativa comunit\u00e1ria com professores, empres\u00e1rios, jornalistas e representantes pol\u00edticos.\npnnnguiPL\nFoto 41: Chamada atrav\u00e9s de faixas para assistir aos v\u00eddeos elaborados pelos\nFSRLnn\n\nalunos e debate com comunidade, autoridades e pol\u00edticos\nAutora: Rosemy Nascimento (2002)\nFoto 42: Comunidade assistindo aos v\u00eddeos elaborados pelos alunos, a maquete do\nmunic\u00edpio exposta no sal\u00e3o paroquial e debate com comunidade, autoridades e\npol\u00edticos\nAutora: Rosemy Nascimento (2002)\nDe 1999 at\u00e9 a presente data, houve diversas manifesta\u00e7\u00f5es das entidades locais em defesa da qualidade ambiental da BHLPS, pois o Plano Diretor de 1985 previa um reordenamento do Distrito do P\u00e2ntano do Sul, onde a Bacia est\u00e1 inserida, inadequado \u00e0 sua capacidade de suporte e potencialidades naturais tur\u00edsticas. Como os detentores das terras estavam legalmente atendidos e balizados nessa antiga normaliza\u00e7\u00e3o do solo urbano, estavam dando um direcionamento econ\u00f4mico baseado nas estimativas do Plano Diretor, que previa o distrito como \u00e1rea de expans\u00e3o urbana do munic\u00edpio, para mais 60 mil moradores, sem considerar os cinco mil existentes, que passam por problemas s\u00e9rios de sa\u00fade p\u00fablica e, principalmente, pela falta de saneamento b\u00e1sico.\nFoto 43: Passeata em protesto contra a constru\u00e7\u00e3o de um cond\u00f4mino na \u00e1rea alagada, conhecida com Pasto dos B\u00fafalos e pedido do saneamento b\u00e1sico Autor: Rosemy Nascimento (2002)\nDevido \u00e0 pulveriza\u00e7\u00e3o de entidades reivindicando as mesmas coisas para os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, como saneamento b\u00e1sico, melhoria na sa\u00fade p\u00fablica, incremento de atividades econ\u00f4micas compat\u00edveis com o local, etc., foi criado recentemente o Instituto Ambiente Sul, que uniu as vontades das entidades ambientais e p\u00fablicas que agem na \u00e1rea da BHLPS e do Distrito do P\u00e2ntano do Sul.\nEm 15 de outubro de 2003, foi dado in\u00edcio ao que rege o Estatuto da Cidade. Nesse dia foi realizada uma Audi\u00eancia P\u00fablica organizada pelo IPUF, Instituto Ambiente Sul e ACIF para a discuss\u00e3o participativa do novo Plano Diretor para o Distrito do P\u00e2ntano do Sul, conforme foto 44.\nFoto 44: Audi\u00eancia p\u00fablica - discuss\u00e3o para novo Plano Diretor do Distrito do P\u00e2ntano do Sul\nAutora: Rosemy Nascimento (2003)\nAp\u00f3s essa reuni\u00e3o, foram realizados v\u00e1rios encontros com as comunidades do Distrito do P\u00e2ntano do Sul, para colocarem seus desejos referentes \u00e0 qualidade de vida local. Essa manifesta\u00e7\u00e3o servir\u00e1 de subs\u00eddio ao novo Plano Diretor que ser\u00e1 constru\u00eddo em parceria com o IPUF.\nAo escrever as conclus\u00f5es, as regras impediam o uso de fotografias. Por\u00e9m, neste trabalho as imagens foram utilizadas apenas como complemento. Acreditamos que as imagens n\u00e3o atrapalha em nenhum momento a proposta deste trabalho, que busca mostrar a emo\u00e7\u00e3o que envolveu toda uma comunidade, um dos fatores principais para realizar este trabalho.\n7\nRECOMENDA\u00c7\u00d5ES\n7\t- A \u00e1gua n\u00e3o deve ser desperdi\u00e7ada, nem polu\u00edda, nem envenenada. De maneira geral, sua utiliza\u00e7\u00e3o deve ser feita com consci\u00eancia e discernimento, para que n\u00e3o se chegue a uma situa\u00e7\u00e3o de esgotamento ou de deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das reservas atualmente dispon\u00edveis.\n7 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de estudo que envolveu esta tese, a Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul, deve-se aproveitar que a comunidade est\u00e1 informada, sensibilizada e mobilizada sobre as conseq\u00fc\u00eancias de um futuro sem planejamento, e implementar o gerenciamento ambiental com base no diagn\u00f3stico da sa\u00fade p\u00fablica, nos atributos naturais e na metodologia desenvolvida por esta tese.\nCom refer\u00eancia a esta metodologia, seguem algumas sugest\u00f5es que foram detectadas durante e ap\u00f3s sua implanta\u00e7\u00e3o:\n1\t- integrar nos projetos de EA das escolas os coordenadores dos postos de sa\u00fade local ou da \u00e1rea de interesse;\n2\t- colocar os alunos do ensino fundamental e os agentes de sa\u00fade como atores para subsidiar a mobiliza\u00e7\u00e3o social;\n3\t- incorporar os comunicadores em massa nos projetos, munindo-os de informa\u00e7\u00f5es ambientais; e\n4\t- valorizar e incentivar a participa\u00e7\u00e3o de cada membro do projeto, e nunca buscar culpados pelos danos ambientais, e sim buscar a solu\u00e7\u00e3o para a extin\u00e7\u00e3o deles de forma participativa.\nRecomenda-se, tamb\u00e9m, que a gest\u00e3o ambiental para a Bacia dever\u00e1 incentivar alternativas econ\u00f4micas que n\u00e3o dizimem a paisagem natural, as caracter\u00edsticas rurais e a cultura da pesca artesanal, visando especificamente ao turismo, pois este \u00e9 o ramo econ\u00f4mico mais rent\u00e1vel na atualidade. Deve-se exigir imediatamente o saneamento ambiental, maior rigor no controle da qualidade da \u00e1gua servida, incentivo \u00e0 agricultura org\u00e2nica, \u00e0 ind\u00fastria e ao com\u00e9rcio de doces caseiros; revitaliza\u00e7\u00e3o do artesanato local, capacita\u00e7\u00e3o dos jovens locais como artes\u00e3os, monitores e guias ambientais; capacita\u00e7\u00e3o das pessoas para melhor receber os h\u00f3spedes nas suas casas locadas na temporada,\nincentivo ao cultivo de peixe e outras atividades que poder\u00e3o ser economicamente vi\u00e1veis se planejadas, sem destruir a natureza.\nA proposta metodol\u00f3gica desta tese n\u00e3o se limita apenas a localidades como bacias hidrogr\u00e1ficas. Ela poder\u00e1 ser implementada em qualquer lugar, basta existir um grupo de pessoas que tenham vontades em comum, interessadas em beneficiar a maioria com uma melhor qualidade ambiental junto a uma unidade de ensino. A metodologia tamb\u00e9m n\u00e3o se restringe apenas ao uso das ferramentas descritas como o teatrinho, a maquete e o v\u00eddeo, mas refor\u00e7a que a contribui\u00e7\u00e3o dos produtos da cartografia, da arte e o poder das m\u00eddias escrita e falada s\u00e3o fundamentais para a dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ambiental e sensibiliza\u00e7\u00e3o social. Quanto aos grupos, esses tamb\u00e9m poder\u00e3o solicitar parceria com comunicadores que as pessoas valorizem como \u00eddolos da comunidade, musicais, teatrais, jornalistas, etc., para auxiliarem na etapa inicial da mobiliza\u00e7\u00e3o social. O resultado da implanta\u00e7\u00e3o desta metodologia dever\u00e1 ser a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais reivindicados atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o social, fruto da difus\u00e3o do conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nQuanto aos professores que trabalham com Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no ensino fundamental, deve-se fortalecer o conhecimento geogr\u00e1fico, hist\u00f3rico, ecol\u00f3gico, pol\u00edtico local e, principalmente, o acesso aos meios de comunica\u00e7\u00e3o como TVs com canais fechados e internet, para a comunidade da escola e local. Acredita-se que, se os projetos elegerem temas que possam ser trabalhados na escalas de munic\u00edpio ao bairro da escola, com base nos produtos da Cartografia, como maquetes e mapas tem\u00e1ticos, ter\u00e3o mais \u00eaxito na pertin\u00eancia ambiental, com uma participa\u00e7\u00e3o mais efetiva de todos os envolvidos. Como a EA tamb\u00e9m depende da percep\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo, ser\u00e1 prudente concentrar temas ambientais mais pr\u00f3ximos da realidade de cada um, para evitar desenvolver atividades ambientais longe das necessidades locais.\nO compromisso atual da escola com a sua comunidade \u00e9 fundamental no preparo de cada cidad\u00e3o, para que cada um possa atuar como participante da sociedade, sabendo relacionar as a\u00e7\u00f5es das pessoas com a natureza e contribuindo para melhor\u00e1-la. A escola\ndever\u00e1 ser o referencial de conhecimento e apoio da comunidade, onde cada membro poder\u00e1 desenvolver habilidades em lidar com quest\u00f5es ambientais de forma participativa e conjunta, pois o Estatuto da Cidade necessita de cidad\u00e3os com conhecimentos de an\u00e1lise, cr\u00edticos e participativos.\nO munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, principalmente a parte insular, possui um dos cen\u00e1rios naturais mais bonitos da costa catarinense. As belas formas do relevo, a textura da cobertura vegetal, ainda a boa qualidade da maioria das suas \u00e1guas, a diversidade de animais, o predom\u00ednio da cultura a\u00e7oriana, tudo se mescla manifestando sintonia. Por\u00e9m, se continuar havendo um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o sem planejamento adequado \u00e0 capacidade de suporte, esses elementos poder\u00e3o deixar de constituir tal paisagem.\nA comunidade e o Poder P\u00fablico n\u00e3o poder\u00e3o mais titubear diante da velocidade das mudan\u00e7as sem controle, que est\u00e3o ocorrendo na paisagem, na sa\u00fade e cultura da sua gente. Nos dias 29, 30, 31 de outubro e 1\u00b0 de novembro de 2003, a Ilha de Santa Catarina foi v\u00edtima da fragilidade estrutural no abastecimento de luz, ficando mais de 70 horas sem energia. E, por falta desta, sem \u00e1gua tamb\u00e9m nas \u00e1reas que dependem de energia para bombe\u00e1-las. Mas \u00e9 poss\u00edvel evitar transtornos como esses para a comunidade e turistas que estimulam a economia do munic\u00edpio. \u00c9 a gest\u00e3o participativa dos v\u00e1rios segmentos da sociedade, como universidades, escolas, associa\u00e7\u00f5es de moradores, com\u00e9rcio, ONGs, m\u00eddias e governos, que dever\u00e1 gerenciar ambientalmente a maior parte do munic\u00edpio como um ambiente insular, respeitando suas caracter\u00edsticas naturais e culturais. \u00c9 preciso implantar, principalmente, o saneamento b\u00e1sico em todo o munic\u00edpio, considerando prioritariamente a disponibilidade e a potabilidade da \u00e1gua, e dimensionar a capacidade de suporte dos ambientes da Ilha atrav\u00e9s dos Planos Diretores com base no Estatuto da Cidade. Tais urg\u00eancias dever\u00e3o dar suporte \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas voltadas para a gera\u00e7\u00e3o de renda da popula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do turismo. Na alta temporada, \u00e9 necess\u00e1rio incentivar o turismo ecol\u00f3gico, de lazer, cultural, etc. E na baixa, atrair os eventos de neg\u00f3cios, cient\u00edficos, religiosos, entre outros.\nFlorian\u00f3polis \u00e9 uma cidade magn\u00edfica no seu cen\u00e1rio natural, cultural e hist\u00f3rico, podendo se tornar refer\u00eancia em qualidade de vida, considerando principalmente a disponibilidade e a potabilidade h\u00eddrica. Refor\u00e7ando as recomenda\u00e7\u00f5es do CECCA/FNMA (1996), pode-se implementar mais a qualidade de vida no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis incentivando com mais rigor a execu\u00e7\u00e3o de uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental formal e n\u00e3o-formal no \u00e2mbito local, respeitando o limitado espa\u00e7o insular, cuidando das caracter\u00edsticas naturais e, principalmente, das \u00e1reas protegidas legalmente, limitando as \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o conforme a declividade, disponibilidade e qualidade de \u00e1gua pot\u00e1vel, tratamento de esgotos e coleta regular de lixo, criando um selo verde, com incentivos fiscais para o com\u00e9rcio atuar num perfil ambiental determinado e fiscalizando o meio ambiente em parceria com os \u00f3rg\u00e3os ambientais e comunidade.\nTanto a comunidade da Ilha como a da BHLPS e seus visitantes buscam a qualidade de vida pautada no desenvolvimento sustent\u00e1vel. A bela mistura dos nativos manezinhos, ga\u00fachos, paulistas, cariocas, argentinos, uruguaios e outras riquezas culturais est\u00e1 trazendo um encanto a mais \u00e0 hist\u00f3ria desse pedacinho de terra perdido no mar, pois a Bacia Hidrogr\u00e1fica Litor\u00e2nea do P\u00e2ntano do Sul \u00e9 um dos poucos lugares que re\u00fane num \u00fanico local caracter\u00edsticas importantes tanto para sua comunidade quanto para o turismo de Florian\u00f3polis.\nSOMOS TODOS IGUAIS\nSomos muitas ra\u00e7as,\nSomos muitas cores,\nFalamos l\u00ednguas diferentes,\nTudo isso n\u00e3o importa...\nO que importa mesmo\n\u00c9 como as pessoas se tratam,\nComo nos comportamos,\nDo jeito que as pessoas se gostam\nOu se s\u00e3o amigos,\nDo jeito que se trata algu\u00e9m,\nN\u00e3o importa se eu sou da R\u00fassia\nE voc\u00ea \u00e9 da \u00c1frica,\nN\u00e3o importa sua cor de pele\nOu sua l\u00edngua.\nO que importa \u00e9...\nO amor que se d\u00e1 uns aos outros,\nE o carinho de saber que sua hist\u00f3ria,\n\u00c9 s\u00f3 sua, s\u00f3 sua e de mais ningu\u00e9m...\nE \u00e9 isso que nos faz pessoas diferentes\nUmas das outras...\nE nos torna importantes....\nE nos torna \u00fanicos e felizes,\nE mesmo assim somos todos iguais...\nMyoren Mujica Fernandez Mendez, 10 anos, 6a s\u00e9rie, em 2003. Escola B\u00e1sica Municipal Presidente Castelo Branco\n3\u00b0 Concurso Liter\u00e1rio da C\u00e2mara Catarinense do Livro - As minhas, as suas e outras hist\u00f3rias. C\u00e2mara Catarinense do Livro, Florian\u00f3polis, 2003.\n8\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n8\t- A utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua implica o respeito \u00e0 lei. Sua prote\u00e7\u00e3o constitui uma obriga\u00e7\u00e3o jur\u00eddica para todo o homem ou grupo social que a utiliza. Esta quest\u00e3o n\u00e3o deve ser ignorada nem pelo Homem nem pelo Estado.\n8\tREFER\u00caNCIAS E CONSULTAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nACIESP. Academia de Ci\u00eancia do Estado de S\u00e3o Paulo. Gloss\u00e1rio de ecologia. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Aciesp, 1997.\nACSELRAD, Henri. Meio ambiente e democracia. Rio de Janeiro: IBASE, 1992.\nAGUIAR, P. A. Utiliza\u00e7\u00e3o de maquetes como forma de representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no ensino fundamental: um estudo de caso. In: SIMP\u00d3SIO IBERO-AMERICANO DE CARTOGRAFIA PARA CRIAN\u00c7A, 1., Rio de Janeiro. Anais..., 2002.\nALMEIDA, Ros\u00e2ngela Doin; PASSINI, Elza Y. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico ensino e representa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1989.\nAMORIM FILHO, Oswaldo B. Os estudos da percep\u00e7\u00e3o como a \u00faltima fronteira da gest\u00e3o ambiental. Dispon\u00edvel em:&lt;www.careplus.com.br>. Acesso em: 12 out. 2003.\nARA\u00daJO, Carlos D. P. de. Sa\u00fade, ambiente e territ\u00f3rio: Distrito do P\u00e2ntano do Sul, em Florian\u00f3polis, Santa Catarina. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento de Servi\u00e7os de Sa\u00fade) - Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade Federal de Santa Catarina, 2000.\nBANCO MUNDIAL. Gerenciamento de recursos h\u00eddricos. Tradu\u00e7\u00e3o de Henrique Chaves. Bras\u00edlia: MMA/SRH, 1998.\nBARROS, A. J. P.; LEHFELD, N. A. S. Projeto de pesquisa: propostas metodol\u00f3gicas. 7. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1998.\nBIGARELLA, J. J. et al. Estrutura e origem das paisagens tropicais e subtropicais. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1994.\nBOFF, Leonardo. Saber cuidar: \u00e9tica do humano: compaix\u00e3o pela terra. 9. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2003.\nBRASIL. Estatuto da Cidade. Guia para implementa\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios e cidad\u00e3os. Lei n. 10.237, de 10 de julho de 2001. Bras\u00edlia, C\u00e2mara dos Deputados, 2001.\nBREMAEKER, Fran\u00e7ois E. J. O papel do munic\u00edpio na pol\u00edtica habitacional. S\u00e9rie estudos especiais. Rio de Janeiro. IBAM, junho de 2001.\nBRILHANTE, Ogenis M. Gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, impacto e risco na sa\u00fade ambiental. In: BRILHANTE, Ogenis M.; CALDAS, LUIZ Q. DE (Coord.). Gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de risco em sa\u00fade ambiental. Rio de Janeiro: Fiocruz, 1999.\nBRITO, F. A.; CAMARA, J. B. D. Democratiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental: em busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel. 2. ed. Petropolis, RJ: Vozes, 2001.\nBROWN, Lloyd A. The Story of Maps: with 86 illustrations. New York: Dover Publications, 1977.\nCAPRA, Fritjof. Determinismo Biol\u00f3gico ou Integra\u00e7\u00e3o Sist\u00eamica? Dispon\u00edvel em:&lt;www.rebea.org.br>. Acesso em: 1 de out de 2003.\nCASTELLAR, S. M. V.; LEODORO, J. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e forma\u00e7\u00e3o docente. In: SIMP\u00d3SIO IBERO-AMERICANO DE CARTOGRAFIA PARA CRIAN\u00c7A, 1., Rio de Janeiro. Anais..., 2002.\nCECCA - Centro de Estudos Cultura e Cidadania. Uma cidade numa ilha. Florian\u00f3polis: CECCA, 1996.\nCRUZ, Olga. A Ilha de Santa Catarina e o continente pr\u00f3ximo: um estudo de geomorfologia costeira. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1998.\nCURRIE, Karen L. Meio ambiente: interdisciplinaridade na pr\u00e1tica. Campinas, SP: Papirus, 1998.\nDENT, Borden D. Cartography. Thematic Map Desing. Dubuque, USA: WCB, 1996. DIAS, Genebaldo F. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo: Gaia, 1992. DUARTE, P. A. Fundamentos de cartografia. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1994. ECO, H. Metodologia: como se faz uma tese. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1977. FLAVIN, C. et al. Estado do mundo novo 2002. Especial Rio + 10. WWI-Worldwatch\nInstitute, Salvador, BA: UMA, 2002.\nFORATTINI, Oswaldo P. Ecologia, epidemiologia e sociedade. S\u00e3o Paulo: Artes\nM\u00e9dicas/EDUSP, 1996.\nFORATTINI, Oswaldo P. Epidemiologia geral. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1976.\nFORUM NACIONAL DE REFORMA URBANA E CAIXA ECON\u00d4MICA FEDERAL.\nConhecendo o Estatuto da Cidade. Bras\u00edlia, DF, FNRU e CEF, 2001.\nFROEMMING, V\u00e2nia M. Sa\u00fade ambiental. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.careplus.com.br>.\nAcesso em: 16 out. 2003.\nGIANINI, Reinaldo J. Ambiente antr\u00f3pico: a quest\u00e3o social e a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es humanas. In: MARTOS, Henry L.; MAIA, Nilson B. (Coord.). Indicadores ambientais.\nSorocaba, SP, 1997.\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. Forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e quest\u00e3o ambiental no Brasil.\nGeografia e Meio Ambiente no Brasil. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1995.\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. Paix\u00e3o da terra: ensaios cr\u00edticos de ecologia e geografia. Rio de Janeiro: Rocco/Socii, 1984.\nGON\u00c7ALVES, Carlos W. P. Os (des)caminhos do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1989.\nGON\u00c7ALVES, D. C. Modelo para compreens\u00e3o da sustentabilidade no cotidiano do viver \u201cCom\u201d: a qualidade de vida. 2000. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) -Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas, Universidade Federal de Santa Catarina, 2000.\nGR\u00c9, J. C. R.; CASTILHOS, J. A.; HORN FILHO, Norberto O. Quartenary deposits of the P\u00e2ntano do Sul beach, Santa Catarina island, Brazil. In: ARGOLLO, J. MOURGUIART, P.\n(Ed.). Climas Cuarten\u00e1rios en Am\u00e9rica del Sur. La Paz, Bol\u00edvia: Proyecto PICG -281/ORSTOM, 1995.\nGR\u00dcN, Mauro. \u00c9tica e educa\u00e7\u00e3o ambiental: a conex\u00e3o necess\u00e1ria. Campinas, SP: Papirus, 1996.\nGUERRA, Ant\u00f4nio T. Dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico. 8. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 1993.\nGUIMAR\u00c3ES, Mauro. A dimens\u00e3o ambiental na educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Papirus, 1995.\nHALBWACHS, M. A mem\u00f3ria coletiva. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1990.\nH\u00dcBNER, M. M. Guia para elabora\u00e7\u00e3o de monografias e projetos de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado e doutorado. S\u00e3o Paulo: Mackenzie, 1998.\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Anu\u00e1rio Estat\u00edstico do Brasil, v. 60, 2002, Rio de Janeiro, IBGE, 2002.\nINCA - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O que \u00e9 C\u00e2ncer? Dispon\u00edvel em:&lt;www.saudesc.org.br/cancer_oquee.html>. Acesso em: 16 out. 2003.\nIUCN/UNEP/WWF. Cuidando do Planeta Terra: uma estrat\u00e9gia para o futuro da vida. Su\u00ed\u00e7a, UICN-PNUMA-WWF, 1991.\nKOZEL, Salete; FILIZOLA, Roberto. Mem\u00f3rias da terra: o espa\u00e7o vivido. S\u00e3o Paulo: FTD, 1996.\nKOZEL, Salete. Produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na escola o uso da maquete\nambiental. Dispon\u00edvel em:&lt;www.geografiafernando.hpg.ig.com.br>. Acesso em: 23 out. 2002.\nLE SANN, Janine. A no\u00e7\u00e3o de escala em cartografia. Revista Geografia e Ensino, UFMG, Belo Horizonte, v. 5, p. 56-66, 2 jun. 1984.\nLEI N.\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal. Bras\u00edlis, DF. Secretaria dos Recursos H\u00eddricos, MMA, 1997.\nLEI N.\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a ol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 28/04/1999.\nLIBAULT, A . Geocartografia. S\u00e3o Paulo: Editora da USP, 1975.\nLIMA, Salete Teixeira. O processo de capacita\u00e7\u00e3o docente e o ensino de geografia: ang\u00fastias e reflex\u00e3o. 1993. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, 1993.\nLOCH, C. A interpreta\u00e7\u00e3o de imagens a\u00e9reas: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e algumas aplica\u00e7\u00f5es nos campos profissionais. 4. ed. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2001.\nLOCH, C. Cadastro t\u00e9cnico rural multifinalit\u00e1rio como base \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o espacial do uso da terra a n\u00edvel de propriedade rural. 1993. Tese (Concurso para titular na Engenharia Civil) - Universidade Federal de Santa Catarina, 1993.\nLOCH, R. E. N. Estrutura\u00e7\u00e3o de dados geogr\u00e1ficos para a gest\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. 2000. Tese (Doutorado em Manejo Florestal) -Universidade Federal do Paran\u00e1, Curitiba, 2000.\nMARLI, V. V. Personal System. Dispon\u00edvel em:&lt;www.careplus.com.br>. Acesso em: 16 out. 2003.\nMARTINELLI, M. Curso de cartografia tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991.\nMATA, S. F. et al. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: desafio do s\u00e9culo: um apelo \u00e9tico. Rio de Janeiro: Terceiro Mil\u00eanio, 1998.\nMEC. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais - Geografia. Terceiro e Quarto ciclos do ensino fundamental. Bras\u00edlia, MEC, 1997.\nMEC/BRASIL. Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, Bras\u00edlia, MEC, 1996.\nMEDEIROS, C. R. N.; VLAC, V. R. F. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica nos primeiros ciclos do ensino fundamental: desafios e possibilidades. In: SIMP\u00d3SIO IBERO-AMERICANO DE CARTOGRAFIA PARA CRIAN\u00c7A, 1., Rio de Janeiro. Anais..., 2002.\nMEDINA, N. M.; SANTOS, E. C. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: uma metodologia participativa de forma\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2000.\nMETIS. Consultoria em Licenciamento Ambiental Ltda. Florian\u00f3polis, SC. Laudo T\u00e9cnico, 2002.\nMINIST\u00c9RIO DO INTERIOR. Secretaria Especial do Meio Ambiente. Informativo de junho de 1982, Bras\u00edlia, DF, MINIST\u00c9RIO DO INTERIOR, 1982.\nMMA. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal. \u00c1gua, Meio Ambiente e Vida. Petr\u00f3polis, RJ: Autores &amp; Agentes &amp; Associados, 1998.\nMMA. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Dispon\u00edvel em:&lt;www.mma.gov.br/port/sdi/ea/legisla.cfm>. Acesso em: 12 jul. 2003.\nMOIS\u00c9S, H\u00e9lvio N. O meio ambiente no ensino de ci\u00eancias. In: Cadernos do III F\u00f3rum de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, S\u00e3o Paulo: Gaia, 1995.\nMONTEIRO, Carlos A de F. A intera\u00e7\u00e3o homem-natureza no futuro da cidade. Geografia e Meio Ambiente no Brasil. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1995.\nNASCIMENTO, Rosemy da S. et al. Educa\u00e7\u00e3o ambiental \u201cA escola faz o v\u00eddeo\u201d: uma pr\u00e1tica de mobiliza\u00e7\u00e3o social. Tema: Recursos H\u00eddricos. In: SEMIN\u00c1RIO DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL, 9., Rio de Janeiro, Anais..., 2000.\nNASCIMENTO, Rosemy da S. Atlas ambiental de Florian\u00f3polis. Florian\u00f3polis: Editora Instituto Larus, 2001a.\nNASCIMENTO, Rosemy da S. Morro das Aranhas: Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural. Florian\u00f3polis: Ed. Cost\u00e3o do Santinho Resort, 2001b.\nNASCIMENTO, R. da S.; OLIVEIRA, K. N.; KHALIL, Z. Maquete ambiental do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis-SC. In: SIMP\u00d3SIO \u00cdBERO-AMERICANO DE CARTOGRAFIA PARA CRIAN\u00c7A, 1., Rio de Janeiro. Anais..., 2002.\nNUNES, Ellen R. M. Metodologia para a gest\u00e3o ambiental de bacia hidrogr\u00e1fica com abrang\u00eancia para a regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica: um estudo de caso do plano diretor do programa Pr\u00f3-Gua\u00edba, RS. 2001. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas) - Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2001.\nNUNES, Fernando Ara\u00fajo. Cartografia, a arte de compor mapas. Dispon\u00edvel em:&lt;www.iis.com.br/~rbsoares/main.htm>. Acesso em: 28 out. 2002.\nOLIVEIRA, Ariovaldo U. (Org.). Para onde vai o ensino de geografia? S\u00e3o Paulo: Contexto, 1989.\nOLIVEIRA, C\u00eaurio de. Curso de Cartografia Moderna. 2. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 1993a.\nOLIVEIRA, C\u00eaurio de. Dicion\u00e1rio Cartogr\u00e1fico. 4. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 1993b.\nORGANISATION MONDIALE DE LA SANT\u00c9-OMS. Notre Plan\u00e8te, Notre Sant\u00e8: pensar globalment, agir localement. La Sant\u00e9. Journ\u00e9e Mondiali de La Sant\u00e9, 7 avril 1990.\nPEDRINI, Alexandre de G. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental : reflex\u00f5es e pr\u00e1ticas contempor\u00e2neas. Petr\u00f3polis, RJ : Vozes, 1997.\nPEREIRA, Neli. E. C. Um lugar chamado P\u00e2ntano do Sul: um estudo das territorialidades do lugar chamado P\u00e2ntano do Sul, Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC no per\u00edodo de 1938 a 1998. 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em geografia) - Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal de Santa Catarina, 2001.\nPIRES, Roberto Jr. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica: algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o uso do mapa nas S\u00e9ries Iniciais do primeiro grau. Revista do Departamento de Geografia, n. 1, UERJ. Rio de Janeiro, Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. s/d.\nPNMA. PROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O MEIO AMBIENTE, O WWF -FUNDO MUNDIAL PARA A NATUREZA E A IUICN - UNI\u00c3O INTERNACIONAL PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA. Cuidando do Planeta Terra: uma estrat\u00e9gia para o futuro da vida. Su\u00ed\u00e7a, PNMA, WWF e PNMA, 1991.\nPONTUSCHKA, N. N. Um projeto: tantas vis\u00f5es. Educa\u00e7\u00e3o ambiental na escola p\u00fablica. S\u00e3o Paulo: AGB, 1996.\nPOSSAS, H. P. An\u00e1lise ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do P\u00e2ntano do Sul, Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, SC: o problema do abastecimento de \u00e1gua. 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal de Santa Catarina, 1998.\nPROPOSTA CURRICULAR DE SANTA CATARINA. Educa\u00e7\u00e3o infantil, ensino fundamental e m\u00e9dio: temas multidisciplinares. Santa Catarina, Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto, 1998.\nRAISZ, Erwin. Cartografia geral. 2. ed. Rio de Janeiro: Cient\u00edfica, 1969.\nREBEA. Rede Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Tratado de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Sociedades Sustent\u00e1veis e Responsabilidade Global. Dispon\u00edvel em:&lt;www.cehcom.univali.br/rebea>. Acesso em: 23 out. 2003.\nREIGOTA, Marcos. A floresta e as escolas: por uma educa\u00e7\u00e3o ambiental p\u00f3s-moderna. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1999.\nRODET, C. Os nitratos, o meio ambiente e a sa\u00fade. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.taps.org.br>. Acesso em: 16 out. 2003.\nROUQUAYROL, Maria Z. Epidemiologia e sa\u00fade. 2. ed. Rio de Janeiro: Medsi, 1986.\nRUA, Jo\u00e3o et al. Para ensinar geografia: contribui\u00e7\u00e3o para o trabalho de 1\u00b0 e 2\u00b0 graus. Rio de Janeiro: Access, 1993.\nSANTOS, Milton. A natureza do espa\u00e7o - t\u00e9cnica e tempo: raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996.\nSCLIAR, Moacir. C\u00e2mera na m\u00e3o: o guarani no cora\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1998.\nSECRETARIA MUNICIPAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O. Traduzindo em a\u00e7\u00f5es das diretrizes a uma proposta curricular. Florian\u00f3polis, Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis, 1996.\nSILVA, Odair G. Proposta de Projeto da Reserva Ecol\u00f3gica da Lagoa das Capivaras.\nFlorian\u00f3polis, 2002.\nSIMIELLI, Maria Elena R. O mapa como meio de comunica\u00e7\u00e3o. 1986. Tese (Doutorado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1986.\nSIMIELLI, Maria Elena R.e outros. Do plano ao tridimensional: a maquete como recurso did\u00e1tico. Boletim Paulista de Geografia, S\u00e3o Paulo, AGB, n. 70, p. 5-21, 1991.\nSORRENTINO, Marcos; TRAJBER, Rachel; BRAGA, Tania (Org.). F\u00f3rum de Educa\u00e7\u00e3o\nAmbiental. Cadernos do III F\u00f3rum de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Paulo: Gaia, 1995.\nSTRAHLER, A. N. Geografia F\u00edsica. Barcelona: Omega, 1975.\nTANNER, R. Thomas. Ecology, Environment and Education. USA: PEP, 1974.\nTEIXEIRA, Jos\u00e9 Paulo e SILVA, Jorge E. O futuro da cidade: a discuss\u00e3o p\u00fablica do plano diretor. Florian\u00f3polis: Instituto Cidade Futura, 1999.\nTORO A, Jos\u00e9 B.; WERNECK, N\u00edsia M. D. Mobiliza\u00e7\u00e3o social: um modo de construir a democracia e a participa\u00e7\u00e3o. BRAS\u00cdLIA, MMA, ABEAS, UNICEF, 1997.\nTORO, J. B. 7 aprendizajes b\u00e1sicos para la educaci\u00f3n en la convivencia social.\nSanta F\u00e9, Bogot\u00e1. Fundaci\u00f3n Social, Programa de Comunicaci\u00f3n Social, 1993.\nTROPPMAIR, H. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais pela altera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal.\nIn: MARTOS, Henry L.; MAIA, Nilson B. (Coord.). Indicadores ambientais. Sorocaba,\nSP, 1997.\nTUAN, Yi-Fu. Topofilia. Espa\u00e7o e lugar: perspectiva da experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1983.\nUNESCO. Tendencias de la educaci\u00f3n ambiental. Paris: UNESCO, 1997.\nVIEIRA, S. Como escrever uma tese. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1996.\nVITORINO, H. A homotoxicologia no tratamento do c\u00e2ncer e Aids. Radiobr\u00e1s.\nCi\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente. Dispon\u00edvel em:&lt;www.radiobras.gov.br/ct/1998/materia_041298_2.htm>. Acesso em: 16 out. 2003.\nWHO. WORLD HEALTH ORGANIZATION. Environment health in urban development.\nTechnical Report Series, n. 807, Genebra, Su\u00ed\u00e7a, WHO, 1991.\nZIRALDO. A \u00e1gua nossa de cada dia. MMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos\nRecursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, Bras\u00edlia, DF, ABEAS, 1998.\n9\nANEXOS\n9\t- A gest\u00e3o da \u00e1gua imp\u00f5e um equil\u00edbrio entre os imperativos de sua prote\u00e7\u00e3o e as necessidades de ordem econ\u00f4mica, sanit\u00e1ria e social.\n9\t- ANEXOS\nAnexo A - Lei N\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999\nDisp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o ambiental, institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:\nCAP\u00cdTULO I\nDA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\nArt. 1o Entendem-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental os processos por meio dos quais o indiv\u00edduo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimentos, habilidades, atitudes e compet\u00eancias voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, bem de uso comum do povo, essencial \u00e0 sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade.\nArt. 2o A educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um componente essencial e permanente da educa\u00e7\u00e3o nacional, devendo estar presente, de forma articulada, em todos os n\u00edveis e modalidades do processo educativo, em car\u00e1ter formal e n\u00e3o-formal.\nArt. 3o Como parte do processo educativo mais amplo, todos t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental, incumbindo:\nI\t- ao Poder P\u00fablico, nos termos dos arts. 205 e 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, definir pol\u00edticas p\u00fablicas que incorporem a dimens\u00e3o ambiental, promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis de ensino e o engajamento da sociedade na conserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e melhoria do meio ambiente;\nII\t- \u00e0s institui\u00e7\u00f5es educativas, promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental de maneira integrada aos programas educacionais que desenvolvem;\nIII\t- aos \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sistema Nacional de Meio Ambiente - SISNAMA, promover a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental integradas aos programas de conserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e melhoria do meio ambiente;\nIV\t- aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, colaborar de maneira ativa e permanente na dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas educativas sobre meio ambiente e incorporar a dimens\u00e3o ambiental em sua programa\u00e7\u00e3o;\nV\t- \u00e0s empresas, entidades de classe, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, promover programas destinados \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, visando \u00e0 melhoria e ao controle efetivo sobre o ambiente de trabalho, bem como sobre as repercuss\u00f5es do processo produtivo no meio ambiente;\nVI\t- \u00e0 sociedade como um todo, manter aten\u00e7\u00e3o permanente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de valores, atitudes e habilidades que propiciem a atua\u00e7\u00e3o individual e coletiva voltada para a preven\u00e7\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o e a solu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais.\nArt. 4o S\u00e3o princ\u00edpios b\u00e1sicos da educa\u00e7\u00e3o ambiental:\nI\t- o enfoque humanista, hol\u00edstico, democr\u00e1tico e participativo;\nII\t- a concep\u00e7\u00e3o do meio ambiente em sua totalidade, considerando a interdepend\u00eancia entre o meio natural, o s\u00f3cio-econ\u00f4mico e o cultural, sob o enfoque da sustentabilidade;\nIII\t- o pluralismo de id\u00e9ias e concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, na perspectiva da inter, multi e transdisciplinaridade;\nIV\t- a vincula\u00e7\u00e3o entre a \u00e9tica, a educa\u00e7\u00e3o, o trabalho e as pr\u00e1ticas sociais;\nV\t- a garantia de continuidade e perman\u00eancia do processo educativo;\nVI\t- a permanente avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do processo educativo;\nVII\t- a abordagem articulada das quest\u00f5es ambientais locais, regionais, nacionais e globais;\nVIII\t- o reconhecimento e o respeito \u00e0 pluralidade e \u00e0 diversidade individual e cultural.\nArt. 5o S\u00e3o objetivos fundamentais da educa\u00e7\u00e3o ambiental:\nI\t- o desenvolvimento de uma compreens\u00e3o integrada do meio ambiente em suas m\u00faltiplas e complexas rela\u00e7\u00f5es, envolvendo aspectos ecol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, legais, pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos, cient\u00edficos, culturais e \u00e9ticos;\nII\t- a garantia de democratiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es ambientais;\nIII\t- o est\u00edmulo e o fortalecimento de uma consci\u00eancia cr\u00edtica sobre a problem\u00e1tica ambiental e social;\nIV\t- o incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o individual e coletiva, permanente e respons\u00e1vel, na preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do meio ambiente, entendendo-se a defesa da qualidade ambiental como um valor insepar\u00e1vel do exerc\u00edcio da cidadania;\nV\t- o est\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre as diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds, em n\u00edveis micro e macrorregionais, com vistas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade ambientalmente equilibrada, fundada nos princ\u00edpios da liberdade, igualdade, solidariedade, democracia, justi\u00e7a social, responsabilidade e sustentabilidade;\nVI\t- o fomento e o fortalecimento da integra\u00e7\u00e3o com a ci\u00eancia e a tecnologia;\nVII\t- o fortalecimento da cidadania, autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos e solidariedade como fundamentos para o futuro da humanidade.\nCAP\u00cdTULO II\nDA POL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\nSe\u00e7\u00e3o I\nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais\nArt. 6o \u00c9 institu\u00edda a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nArt. 7o A Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental envolve em sua esfera de a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes do Sistema Nacional de Meio Ambiente - SISNAMA, institui\u00e7\u00f5es educacionais p\u00fablicas e privadas dos sistemas de ensino, os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais com atua\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nArt. 8o As atividades vinculadas \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental devem ser desenvolvidas na educa\u00e7\u00e3o em geral e na educa\u00e7\u00e3o escolar, por meio das seguintes linhas de atua\u00e7\u00e3o inter-relacionadas:\nI\t- capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos;\nII\t- desenvolvimento de estudos, pesquisas e experimenta\u00e7\u00f5es;\nIII\t- produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de material educativo;\nIV\t- acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 1o Nas atividades vinculadas \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ser\u00e3o respeitados os princ\u00edpios e objetivos fixados por esta Lei.\n\u00a7 2o A capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos voltar-se-\u00e1 para:\nI\t- a incorpora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental na forma\u00e7\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos educadores de todos os n\u00edveis e modalidades de ensino;\nII\t- a incorpora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental na forma\u00e7\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos profissionais de todas as \u00e1reas;\nIII\t- a prepara\u00e7\u00e3o de profissionais orientados para as atividades de gest\u00e3o ambiental;\nIV\t- a forma\u00e7\u00e3o, especializa\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de profissionais na \u00e1rea de meio ambiente;\nV\t- o atendimento da demanda dos diversos segmentos da sociedade no que diz respeito \u00e0 problem\u00e1tica ambiental.\n\u00a7 3o As a\u00e7\u00f5es de estudos, pesquisas e experimenta\u00e7\u00f5es voltar-se-\u00e3o para:\nI\t- o desenvolvimento de instrumentos e metodologias, visando \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental, de forma interdisciplinar, nos diferentes n\u00edveis e modalidades de ensino;\nII\t- a difus\u00e3o de conhecimentos, tecnologias e informa\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o ambiental;\nIII\t- o desenvolvimento de instrumentos e metodologias, visando \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos interessados na formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de pesquisas relacionadas \u00e0 problem\u00e1tica ambiental;\nIV\t- a busca de alternativas curriculares e metodol\u00f3gicas de capacita\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ambiental;\nV\t- o apoio a iniciativas e experi\u00eancias locais e regionais, incluindo a produ\u00e7\u00e3o de material educativo;\nVI\t- a montagem de uma rede de banco de dados e imagens, para apoio \u00e0s a\u00e7\u00f5es enumeradas nos incisos I a V.\nSe\u00e7\u00e3o II\nDa Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no Ensino Formal\nArt 9o Entende-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental na educa\u00e7\u00e3o escolar a desenvolvida no \u00e2mbito dos curr\u00edculos das institui\u00e7\u00f5es de ensino p\u00fablicas e privadas, englobando:\nI - educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica:\na) educa\u00e7\u00e3o infantil;\nb) ensino fundamental e\nc)\tensino m\u00e9dio;\nII\t- educa\u00e7\u00e3o superior;\nIII\t- educa\u00e7\u00e3o especial;\nIV\t- educa\u00e7\u00e3o profissional;\nV\t- educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos.\nArt. 10 A educa\u00e7\u00e3o ambiental ser\u00e1 desenvolvida como uma pr\u00e1tica educativa integrada, cont\u00ednua e permanente em todos os n\u00edveis e modalidades do ensino formal.\n\u00a7 1o A educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o deve ser implantada como disciplina espec\u00edfica no curr\u00edculo de ensino.\n\u00a7 2o Nos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o e nas \u00e1reas voltadas ao aspecto metodol\u00f3gico da educa\u00e7\u00e3o ambiental, quando se fizer necess\u00e1rio, \u00e9 facultada a cria\u00e7\u00e3o de disciplina espec\u00edfica.\n\u00a7 3o Nos cursos de forma\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional, em todos os n\u00edveis, deve ser incorporado conte\u00fado que trate da \u00e9tica ambiental das atividades profissionais a serem desenvolvidas.\nArt. 11 A dimens\u00e3o ambiental deve constar dos curr\u00edculos de forma\u00e7\u00e3o de professores, em todos os n\u00edveis e em todas as disciplinas.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os professores em atividade devem receber forma\u00e7\u00e3o complementar em suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, com o prop\u00f3sito de atender adequadamente ao cumprimento dos princ\u00edpios e objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nArt. 12 A autoriza\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o do funcionamento de institui\u00e7\u00f5es de ensino e de seus cursos, nas redes p\u00fablica e privada, observar\u00e3o o cumprimento do disposto nos arts. 10 e 11 desta Lei.\nSe\u00e7\u00e3o III\nDa Educa\u00e7\u00e3o Ambiental N\u00e3o-Formal\nArt. 13 Entendem-se por educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o-formal as a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas educativas voltadas \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o da coletividade sobre as quest\u00f5es ambientais e \u00e0 sua organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o na defesa da qualidade do meio ambiente.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O Poder P\u00fablico, em n\u00edveis federal, estadual e municipal, incentivar\u00e1:\nI\t- a difus\u00e3o, por interm\u00e9dio dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, em espa\u00e7os nobres, de programas e campanhas educativas, e de informa\u00e7\u00f5es acerca de temas relacionados ao meio ambiente;\nII\t- a ampla participa\u00e7\u00e3o da escola, da universidade e de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais na formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de programas e atividades vinculadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o-formal;\nIII\t- a participa\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas e privadas no desenvolvimento de programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental em parceria com a escola, a universidade e as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais;\nIV\t- a sensibiliza\u00e7\u00e3o da sociedade para a import\u00e2ncia das unidades de conserva\u00e7\u00e3o;\nV\t- a sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental das popula\u00e7\u00f5es tradicionais ligadas \u00e0s unidades de conserva\u00e7\u00e3o;\nVI\t- a sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental dos agricultores;\nVII\t- o ecoturismo.\nCAP\u00cdTULO III\nDA EXECU\u00c7\u00c3O DA POL\u00cdTICA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\nArt. 14 A coordena\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ficar\u00e1 a cargo de um \u00f3rg\u00e3o gestor, na forma definida pela regulamenta\u00e7\u00e3o desta Lei.\nArt. 15 S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do \u00f3rg\u00e3o gestor:\nI\t- defini\u00e7\u00e3o de diretrizes para implementa\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito nacional;\nII\t- articula\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o de planos, programas e projetos na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambiental, em \u00e2mbito nacional;\nIII\t- participa\u00e7\u00e3o na negocia\u00e7\u00e3o de financiamentos a planos, programas e projetos na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nArt. 16 Os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, na esfera de sua compet\u00eancia e nas \u00e1reas de sua jurisdi\u00e7\u00e3o definir\u00e3o diretrizes, normas e crit\u00e9rios para a educa\u00e7\u00e3o ambiental, respeitados os princ\u00edpios e objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nArt. 17 A elei\u00e7\u00e3o de planos e programas, para fins de aloca\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos vinculados \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, deve ser realizada levando-se em conta os seguintes crit\u00e9rios:\nI\t- conformidade com os princ\u00edpios, objetivos e diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental;\nII\t- prioridade dos \u00f3rg\u00e3os integrantes do SISNAMA e do Sistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o;\nIII\t- economicidade, medida pela rela\u00e7\u00e3o entre a magnitude dos recursos a alocar e o retorno social propiciado pelo plano ou programa proposto.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Na elei\u00e7\u00e3o a que se refere o caput deste artigo, devem ser contemplados, de forma eq\u00fcitativa, os planos, programas e projetos das diferentes regi\u00f5es do Pa\u00eds.\nArt. 18 (VETADO)\nArt. 19 Os programas de assist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira relativos a meio ambiente e educa\u00e7\u00e3o, em n\u00edveis federal, estadual e municipal, devem alocar recursos \u00e0s a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nCAP\u00cdTULO IV\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES FINAIS\nArt. 20 O Poder Executivo regulamentar\u00e1 esta Lei no prazo de noventa dias de sua publica\u00e7\u00e3o, ouvidos o Conselho Nacional de Meio Ambiente e o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o.\nArt. 21 Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nAnexo B - Decreto n\u00b0 4.281, de 25 de junho de 2002\nRegulamenta a Lei n\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA, no uso da atribui\u00e7\u00e3o que lhe confere o art. 84, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o, e tendo em vista o disposto na Lei n\u00b0 9.795,de 27 de abril de 1999, D E C R E T A:\nArt. 1\u00b0 A Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ser\u00e1 executada pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes do Sistema Nacional de Meio Ambiente - SISNAMA, pelas institui\u00e7\u00f5es educacionais p\u00fablicas e privadas dos sistemas de ensino, pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos da Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, envolvendo entidades n\u00e3o governamentais, entidades de classe, meios de comunica\u00e7\u00e3o e demais segmentos da sociedade.\nArt. 2\u00b0 Fica criado o \u00d3rg\u00e3o Gestor, nos termos do art. 14 da Lei n\u00b0 9.795, de 27 de abril de 1999, respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que ser\u00e1 dirigido pelos Ministros de Estado do Meio Ambiente e da Educa\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 1\u00b0 Aos dirigentes caber\u00e1 indicar seus respectivos representantes respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em cada Minist\u00e9rio.\n\u00a7 2\u00b0 As Secretarias-Executivas dos Minist\u00e9rios do Meio Ambiente e da Educa\u00e7\u00e3o prover\u00e3o o suporte t\u00e9cnico e administrativo necess\u00e1rios ao desempenho das atribui\u00e7\u00f5es do \u00d3rg\u00e3o Gestor.\n\u00a7 3\u00b0 Cabe aos dirigentes a decis\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das atividades do \u00d3rg\u00e3o Gestor, consultando, quando necess\u00e1rio, o Comit\u00ea Assessor, na forma do art. 4\u00b0 deste Decreto.\nArt. 3\u00b0 Compete ao \u00d3rg\u00e3o Gestor:\nI\t- avaliar e intermediar, se for o caso, programas e projetos da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o ambiental, inclusive supervisionando a recep\u00e7\u00e3o e emprego dos recursos p\u00fablicos e privados aplicados em atividades dessa \u00e1rea;\nII\t- observar as delibera\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Meio Ambiente - CONAMA e do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o - CNE;\nIII\t- apoiar o processo de implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em todos os n\u00edveis, delegando compet\u00eancias quando necess\u00e1rio;\nIV\t- sistematizar e divulgar as diretrizes nacionais definidas, garantindo o processo participativo;\nV\t- estimular e promover parcerias entre institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, com ou sem fins lucrativos, objetivando o desenvolvimento de pr\u00e1ticas educativas voltadas \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o da coletividade sobre quest\u00f5es ambientais;\nVI\t- promover o levantamento de programas e projetos desenvolvidos na \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es;\nVII\t- indicar crit\u00e9rios e metodologias qualitativas e quantitativas para a avalia\u00e7\u00e3o de programas e projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental;\nVIII\t- estimular o desenvolvimento de instrumentos e metodologias visando o acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental;\nIX\t- levantar, sistematizar e divulgar as fontes de financiamento dispon\u00edveis no Pa\u00eds e no exterior para a realiza\u00e7\u00e3o de programas e projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental;\nX\t- definir crit\u00e9rios considerando, inclusive, indicadores de sustentabilidade, para o apoio institucional e aloca\u00e7\u00e3o de recursos a projetos da \u00e1rea n\u00e3o formal;\nXI\t- assegurar que sejam contemplados como objetivos do acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o das iniciativas em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: a) a orienta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de projetos; b) o incentivo e multiplica\u00e7\u00e3o dos projetos bem sucedidos; e, c) a compatibiliza\u00e7\u00e3o com os objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nArt. 4\u00b0 Fica criado Comit\u00ea Assessor com o objetivo de assessorar o \u00d3rg\u00e3o Gestor, integrado por um representante dos seguintes \u00f3rg\u00e3os, entidades ou setores:\nI\t- setor educacional-ambiental, indicado pelas Comiss\u00f5es Estaduais Interinstitucionais de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental;\nII\t- setor produtivo patronal, indicado pelas Confedera\u00e7\u00f5es Nacionais da Ind\u00fastria, do Com\u00e9rcio e da Agricultura, garantida a altern\u00e2ncia;\nIII\t- setor produtivo laboral, indicado pelas Centrais Sindicais, garantida a altern\u00e2ncia;\nIV\t- Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais que desenvolvam a\u00e7\u00f5es em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, indicado pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais - ABONG;\nV\t- Conselho Federal da Ordem dos Advogados do Brasil - OAB;\nVI\t- munic\u00edpios, indicado pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios e Meio Ambiente -ANAMMA;\nVII\t- Sociedade Brasileira para o Progresso da Ci\u00eancia - SBPC;\nVIII\t- Conselho Nacional do Meio Ambiente - CONAMA, indicado pela C\u00e2mara T\u00e9cnica de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, excluindo-se os j\u00e1 representados neste Comit\u00ea;\nIX\t- Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o - CNE;\nX\t- Uni\u00e3o dos Dirigentes Municipais de Educa\u00e7\u00e3o - UNDIME;\nXI\t- Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA;\nXII\t- da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Imprensa - ABI;\nXIII\t- da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Entidades Estaduais de Estado de Meio Ambiente - ABEMA.\n\u00a7 1\u00b0 A participa\u00e7\u00e3o dos representantes no Comit\u00ea Assessor n\u00e3o enseja qualquer tipo de remunera\u00e7\u00e3o, sendo considerada servi\u00e7o de relevante interesse p\u00fablico. \u00a7 2\u00b0 O \u00d3rg\u00e3o Gestor poder\u00e1 solicitar assessoria de \u00f3rg\u00e3os, institui\u00e7\u00f5es e pessoas de not\u00f3rio saber, na \u00e1rea de sua compet\u00eancia, em assuntos que necessitem de conhecimento espec\u00edfico.\nArt. 5\u00b0 Na inclus\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em todos os n\u00edveis e modalidades de ensino recomenda-se como refer\u00eancia os Par\u00e2metros e as Diretrizes Curriculares Nacionais, observando-se:\nI\t- a integra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0s disciplinas de modo transversal, cont\u00ednuo e permanente; e\nII\t- a adequa\u00e7\u00e3o dos programas j\u00e1 vigentes de forma\u00e7\u00e3o continuada de educadores.\nArt. 6\u00b0 Para o cumprimento do estabelecido neste Decreto, dever\u00e3o ser criados, mantidos e implementados, sem preju\u00edzo de outras a\u00e7\u00f5es, programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental integrados:\nI\t- a todos os n\u00edveis e modalidades de ensino;\nII\t- \u00e0s atividades de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, de zoneamento ambiental, de licenciamento e revis\u00e3o de atividades efetivas ou potencialmente poluidoras, de gerenciamento de res\u00edduos, de gerenciamento costeiro, de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, de ordenamento de recursos pesqueiros, de manejo sustent\u00e1vel de recursos ambientais, de ecoturismo e melhoria de qualidade ambiental;\nIII\t- \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, econ\u00f4micas, sociais e culturais, de ci\u00eancia e tecnologia de comunica\u00e7\u00e3o, de transporte, de saneamento e de sa\u00fade;\nIV\t- aos processos de capacita\u00e7\u00e3o de profissionais promovidos por empresas, entidades de classe, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas;\nV\t- a projetos financiados com recursos p\u00fablicos;\ne VI - ao cumprimento da Agenda 21.\n\u00a7 1\u00b0 Cabe ao Poder P\u00fablico estabelecer mecanismos de incentivo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de recursos privados em projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\n\u00a7 2\u00b0 O \u00d3rg\u00e3o Gestor estimular\u00e1 os Fundos de Meio Ambiente e de Educa\u00e7\u00e3o, nos n\u00edveis Federal, Estadual e Municipal a alocarem recursos para o desenvolvimento de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nArt. 7\u00b0 O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e seus \u00f3rg\u00e3os vinculados, na elabora\u00e7\u00e3o dos seus respectivos or\u00e7amentos dever\u00e3o consignar recursos para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e para o cumprimento dos objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nArt. 8\u00b0 A defini\u00e7\u00e3o de diretrizes para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em \u00e2mbito nacional, conforme a atribui\u00e7\u00e3o do \u00d3rg\u00e3o Gestor definida na Lei, dever\u00e1 ocorrer no prazo de oito meses ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o deste Decreto, ouvidos o Conselho Nacional do Meio Ambiente - CONAMA e o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o - CNE.\nArt. 9\u00b0 Este Decreto entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nBras\u00edlia, 25 de junho de 2002, 181\u00b0 da Independ\u00eancia e 114\u00b0 da Rep\u00fablica.\nFERNANDO HENRIQUE CARDOSO, Presidente da Rep\u00fablica\nPaulo Renato de Souza, Ministro da Educa\u00e7\u00e3o\nJos\u00e9 Carlos Carvalho, Ministro do Meio Ambiente\nAnexo C - Lei n. 10.257, de 10 de julho de 2001 - \u201cEstatuto da Cidade\u201d\nRegulamenta os arts. 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA\nFa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:\nCAP\u00cdTULO I\nDIRETRIZES GERAIS\nArt. 1\u00b0 Na execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica urbana, de que tratam os arts. 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ser\u00e1 aplicado o previsto nesta Lei.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para todos os efeitos, esta Lei, denominada Estatuto da Cidade, estabelece normas de ordem p\u00fablica e interesse social que regulam o uso da propriedade urbana em prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos cidad\u00e3os, bem como do equil\u00edbrio ambiental.\nArt. 2\u00b0 A pol\u00edtica urbana tem por objetivo ordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e da propriedade urbana, mediante as seguintes diretrizes gerais:\nI\t- garantia do direito a cidades sustent\u00e1veis, entendido como o direito \u00e0 terra urbana, \u00e0 moradia, ao saneamento ambiental, \u00e0 infra-estrutura urbana, ao transporte e aos servi\u00e7os p\u00fablicos, ao trabalho e ao lazer, para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es;\nII\t- gest\u00e3o democr\u00e1tica por meio da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade na formula\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento de planos, programas e projetos de desenvolvimento urbano;\nIII\t- coopera\u00e7\u00e3o entre os governos, a iniciativa privada e os demais setores da sociedade no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, em atendimento ao interesse social;\nIV\t- planejamento do desenvolvimento das cidades, da distribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o e das atividades econ\u00f4micas do Munic\u00edpio e do territ\u00f3rio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia, de modo a evitar e corrigir as distor\u00e7\u00f5es do crescimento urbano e seus efeitos negativos sobre o meio ambiente;\nV\t- oferta de equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios, transporte e servi\u00e7os p\u00fablicos adequados aos interesses e necessidades da popula\u00e7\u00e3o e \u00e0s caracter\u00edsticas locais;\nVI\t- ordena\u00e7\u00e3o e controle do uso do solo, de forma a evitar:\na)\ta utiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos im\u00f3veis urbanos;\nb)\ta proximidade de usos incompat\u00edveis ou inconvenientes;\nc)\to parcelamento do solo, a edifica\u00e7\u00e3o ou o uso excessivos ou inadequados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infra-estrutura urbana;\nd)\ta instala\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades que possam funcionar como p\u00f3los geradores de tr\u00e1fego, sem a previs\u00e3o da infra-estrutura correspondente;\ne)\ta reten\u00e7\u00e3o especulativa de im\u00f3vel urbano, que resulte na sua subutiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o;\nf)\ta deteriora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas;\ng)\ta polui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\nVII\t- integra\u00e7\u00e3o e complementaridade entre as atividades urbanas e rurais, tendo em vista o\ndesenvolvimento socioecon\u00f3mico do Munic\u00edpio e do territorio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia;\nVIII\t- ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo de bens e servi\u00e7os e de expans\u00e3o urbana compat\u00edveis com os limites da sustentabilidade ambiental, social e econ\u00f3mica do Munic\u00edpio e do territorio sob sua \u00e1rea de influ\u00eancia;\nIX\t- justa distribui\u00e7\u00e3o dos beneficios e \u00f3nus decorrentes do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o;\nX\t- adequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica econ\u00f3mica, tribut\u00e1ria e financeira e dos gastos p\u00fablicos aos objetivos do desenvolvimento urbano, de modo a privilegiar os investimentos geradores de bem-estar geral e a frui\u00e7\u00e3o dos bens pelos diferentes segmentos sociais;\nXI\t- recupera\u00e7\u00e3o dos investimentos do Poder P\u00fablico de que tenha resultado a valoriza\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis urbanos;\nXII\t- prote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural e constru\u00eddo, do patrim\u00f3nio cultural, hist\u00f3rico, art\u00edstico, paisag\u00edstico e arqueol\u00f3gico;\nXIII\t- audi\u00eancia do Poder P\u00fablico municipal e da popula\u00e7\u00e3o interessada nos processos de implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades com efeitos potencialmente negativos sobre o meio ambiente natural ou constru\u00eddo, o conforto ou a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o;\nXIV\t- regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda mediante o estabelecimento de normas especiais de urbaniza\u00e7\u00e3o, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e edifica\u00e7\u00e3o, consideradas a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da popula\u00e7\u00e3o e as normas ambientais;\nXV\t- simplifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o de parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e das normas edil\u00edcias, com vistas a permitir a redu\u00e7\u00e3o dos custos e o aumento da oferta dos lotes e unidades habitacionais;\nXVI\t- isonomia de condi\u00e7\u00f5es para os agentes p\u00fablicos e privados na promo\u00e7\u00e3o de empreendimentos e atividades relativos ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, atendido o interesse social.\nArt. 3\u00b0 Compete \u00e0 Uni\u00e3o, entre outras atribui\u00e7\u00f5es de interesse da pol\u00edtica urbana:\nI\t- legislar sobre normas gerais de direito urban\u00edstico;\nII\t- legislar sobre normas para a coopera\u00e7\u00e3o entre a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica urbana, tendo em vista o equil\u00edbrio do desenvolvimento e do bem-estar em \u00e2mbito nacional;\nIII\t- promover, por iniciativa pr\u00f3pria e em conjunto com os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, programas de constru\u00e7\u00e3o de moradias e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es habitacionais e de saneamento b\u00e1sico;\nIV\t- instituir diretrizes para o desenvolvimento urbano, inclusive habita\u00e7\u00e3o, saneamento b\u00e1sico e transportes urbanos;\nV\t- elaborar e executar planos nacionais e regionais de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de desenvolvimento econ\u00f3mico e social.\nCAP\u00cdTULO II\nDOS INSTRUMENTOS DA POL\u00cdTICA URBANA\nSe\u00e7\u00e3o I\nDos instrumentos em geral\nArt. 4\u00b0 Para os fins desta Lei, ser\u00e3o utilizados, entre outros instrumentos:\nI\t- planos nacionais, regionais e estaduais de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de desenvolvimento econ\u00f3mico e social;\nII\t- planejamento das regi\u00f5es metropolitanas, aglomera\u00e7\u00f5es urbanas e microrregi\u00f5es;\nIII\t- planejamento municipal, em especial:\na)\tplano diretor;\nb)\tdisciplina do parcelamento, do uso e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\nc)\tzoneamento ambiental;\nd)\tplano plurianual;\ne)\tdiretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e or\u00e7amento anual;\nf)\tgest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria participativa;\ng)\tplanos, programas e projetos setoriais;\nh)\tplanos de desenvolvimento econ\u00f4mico e social;\nIV\t- institutos tribut\u00e1rios e financeiros:\na)\timposto sobre a propriedade predial e territorial urbana - IPTU;\nb)\tcontribui\u00e7\u00e3o de melhoria;\nc)\tincentivos e benef\u00edcios fiscais e financeiros;\nV\t- institutos jur\u00eddicos e pol\u00edticos:\na)\tdesapropria\u00e7\u00e3o;\nb)\tservid\u00e3o administrativa;\nc)\tlimita\u00e7\u00f5es administrativas;\nd)\ttombamento de im\u00f3veis ou de mobili\u00e1rio urbano;\ne)\tinstitui\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o;\nf)\tinstitui\u00e7\u00e3o de zonas especiais de interesse social;\ng)\tconcess\u00e3o de direito real de uso;\nh)\tconcess\u00e3o de uso especial para fins de moradia;\ni)\tparcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios;\nj)\tusucapi\u00e3o especial de im\u00f3vel urbano;\nl)\tdireito de superf\u00edcie;\nm)\tdireito de preemp\u00e7\u00e3o;\nn)\toutorga onerosa do direito de construir e de altera\u00e7\u00e3o de uso;\no)\ttransfer\u00eancia do direito de construir;\np)\topera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas;\nq)\tregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria;\nr)\tassist\u00eancia t\u00e9cnica e jur\u00eddica gratuita para as comunidades e grupos sociais menos favorecidos;\ns)\treferendo popular e plebiscito;\nVI\t- estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental (EIA) e estudo pr\u00e9vio de impacto de vizinhan\u00e7a (EIV).\n\u00a7 1\u00b0 Os instrumentos mencionados neste artigo regem-se pela legisla\u00e7\u00e3o que lhes \u00e9 pr\u00f3pria, observado o disposto nesta Lei.\n\u00a7 2\u00b0 Nos casos de programas e projetos habitacionais de interesse social, desenvolvidos por \u00f3rg\u00e3os ou entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica com atua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica nessa \u00e1rea, a concess\u00e3o de direito real de uso de im\u00f3veis p\u00fablicos poder\u00e1 ser contratada coletivamente.\n\u00a7 3\u00b0 Os instrumentos previstos neste artigo que demandam disp\u00eandio de recursos por parte do Poder P\u00fablico municipal devem ser objeto de controle social, garantida a participa\u00e7\u00e3o de comunidades, movimentos e entidades da sociedade civil.\nSe\u00e7\u00e3o II\nDo parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios\nArt. 5\u00b0 Lei municipal espec\u00edfica para \u00e1rea inclu\u00edda no plano diretor poder\u00e1 determinar o parcelamento, a edifica\u00e7\u00e3o ou a utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios do solo urbano n\u00e3o edificado, subutilizado ou n\u00e3o utilizado, devendo fixar as condi\u00e7\u00f5es e os prazos para implementa\u00e7\u00e3o da referida obriga\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 1\u00b0 Considera-se subutilizado o im\u00f3vel:\nI\t- cujo aproveitamento seja inferior ao m\u00ednimo definido no plano diretor ou em legisla\u00e7\u00e3o dele decorrente;\nII\t- (VETADO)\n\u00a7 2\u00b0 O propriet\u00e1rio ser\u00e1 notificado pelo Poder Executivo municipal para o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o, devendo a notifica\u00e7\u00e3o ser averbada no cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis.\n\u00a7 3\u00b0 A notifica\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1:\nI\t- por funcion\u00e1rio do \u00f3rg\u00e3o competente do Poder P\u00fablico municipal, ao propriet\u00e1rio do im\u00f3vel ou, no caso de este ser pessoa jur\u00eddica, a quem tenha poderes de ger\u00eancia geral ou administra\u00e7\u00e3o;\nII\t- por edital quando frustrada, por tr\u00eas vezes, a tentativa de notifica\u00e7\u00e3o na forma prevista pelo inciso I.\n\u00a7 4\u00b0 Os prazos a que se refere o caput n\u00e3o poder\u00e3o ser inferiores a:\nI\t- um ano, a partir da notifica\u00e7\u00e3o, para que seja protocolado o projeto no \u00f3rg\u00e3o municipal competente;\nII\t- dois anos, a partir da aprova\u00e7\u00e3o do projeto, para iniciar as obras do empreendimento.\n\u00a7 5\u00b0 Em empreendimentos de grande porte, em car\u00e1ter excepcional, a lei municipal espec\u00edfica a que se refere o caput poder\u00e1 prever a conclus\u00e3o em etapas, assegurando-se que o projeto aprovado compreenda o empreendimento como um todo.\nArt. 6\u00b0 A transmiss\u00e3o do im\u00f3vel, por ato inter vivos ou causa mortis, posterior \u00e0 data da notifica\u00e7\u00e3o, transfere as obriga\u00e7\u00f5es de parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o previstas no art. 5\u00b0desta Lei, sem interrup\u00e7\u00e3o de quaisquer prazos.\nSe\u00e7\u00e3o III\nDo IPTU progressivo no tempo\nArt. 7\u00b0 - Em caso de descumprimento das condi\u00e7\u00f5es e dos prazos previstos na forma do caput do art. 5\u00b0desta Lei, ou n\u00e3o sendo cumpridas as etapas previstas no \u00a7 5\u00b0 do art. 5\u00b0desta Lei, o Munic\u00edpio proceder\u00e1 \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do imposto sobre a propriedade predial e territorial urbana (IPTU) progressivo no tempo, mediante a majora\u00e7\u00e3o da al\u00edquota pelo prazo de cinco anos consecutivos. \u00a7 1\u00b0 O valor da al\u00edquota a ser aplicado a cada ano ser\u00e1 fixado na lei espec\u00edfica a que se refere o caput do art. 5\u00b0 desta Lei e n\u00e3o exceder\u00e1 a duas vezes o valor referente ao ano anterior, respeitada a al\u00edquota m\u00e1xima de quinze por cento.\n\u00a7 2\u00b0 Caso a obriga\u00e7\u00e3o de parcelar, edificar ou utilizar n\u00e3o esteja atendida em cinco anos, o Munic\u00edpio manter\u00e1 a cobran\u00e7a pela al\u00edquota m\u00e1xima, at\u00e9 que se cumpra a referida obriga\u00e7\u00e3o, garantida a prerrogativa prevista no art. 8.\n\u00a7 3\u00b0 \u00c9 vedada a concess\u00e3o de isen\u00e7\u00f5es ou de anistia relativas \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o progressiva de que trata este artigo.\nSe\u00e7\u00e3o IV\nDa desapropria\u00e7\u00e3o com pagamento em t\u00edtulos\nArt. 8\u00b0Decorridos cinco anos de cobran\u00e7a do IPTU progressivo sem que o propriet\u00e1rio tenha cumprido a obriga\u00e7\u00e3o de parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o, o Munic\u00edpio poder\u00e1 proceder \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, com pagamento em t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica.\n\u00a7 1\u00b0 Os t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica ter\u00e3o pr\u00e9via aprova\u00e7\u00e3o pelo Senado Federal e ser\u00e3o resgatados no prazo de at\u00e9 dez anos, em presta\u00e7\u00f5es anuais, iguais e sucessivas, assegurados o valor real da indeniza\u00e7\u00e3o e os juros legais de seis por cento ao ano.\n\u00a7 2\u00b0 O valor real da indeniza\u00e7\u00e3o:\nI\t- refletir\u00e1 o valor da base de c\u00e1lculo do IPTU, descontado o montante incorporado em fun\u00e7\u00e3o de obras realizadas pelo Poder P\u00fablico na \u00e1rea onde o mesmo se localiza ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o de que trata o \u00a7 2\u00b0 do art. 5\u00b0 desta Lei;\nII\t- n\u00e3o computar\u00e1 expectativas de ganhos, lucros cessantes e juros compensat\u00f3rios.\n\u00a7 3\u00b0 Os t\u00edtulos de que trata este artigo n\u00e3o ter\u00e3o poder liberat\u00f3rio para pagamento de tributos.\n\u00a7 4\u00b0 O Munic\u00edpio proceder\u00e1 ao adequado aproveitamento do im\u00f3vel no prazo m\u00e1ximo de cinco anos, contado a partir da sua incorpora\u00e7\u00e3o ao patrimonio p\u00fablico.\n\u00a7 5\u00b0 O aproveitamento do im\u00f3vel poder\u00e1 ser efetivado diretamente pelo Poder P\u00fablico ou por meio de aliena\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o a terceiros, observando-se, nesses casos, o devido procedimento licitat\u00f3rio.\n\u00a7 6\u00b0 Ficam mantidas para o adquirente de im\u00f3vel nos termos do \u00a7 5\u00b0 as mesmas obriga\u00e7\u00f5es de parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o previstas no art. 5\u00b0 desta Lei.\nSe\u00e7\u00e3o V\nDa usucapi\u00e3o especial de im\u00f3vel urbano\nArt. 9\u00b0Aquele que possuir como sua \u00e1rea ou edifica\u00e7\u00e3o urbana de at\u00e9 duzentos e cinq\u00fcenta metros quadrados, por cinco anos, ininterruptamente e sem oposi\u00e7\u00e3o, utilizando-a para sua moradia ou de sua fam\u00edlia, adquirir-lhe-\u00e1 o dom\u00ednio, desde que n\u00e3o seja propriet\u00e1rio de outro im\u00f3vel urbano ou rural.\n\u00a7 1\u00b0 O t\u00edtulo de dom\u00ednio ser\u00e1 conferido ao homem ou \u00e0 mulher, ou a ambos, independentemente do estado civil.\n\u00a7 2\u00b0 O direito de que trata este artigo n\u00e3o ser\u00e1 reconhecido ao mesmo possuidor mais de uma vez.\n\u00a7 3\u00b0 Para os efeitos deste artigo, o herdeiro leg\u00edtimo continua, de pleno direito, a posse de seu antecessor, desde que j\u00e1 resida no im\u00f3vel por ocasi\u00e3o da abertura da sucess\u00e3o.\nArt. 10. As \u00e1reas urbanas com mais de duzentos e cinq\u00fcenta metros quadrados, ocupadas por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda para sua moradia, por cinco anos, ininterruptamente e sem oposi\u00e7\u00e3o, onde n\u00e3o for poss\u00edvel identificar os terrenos ocupados por cada possuidor, s\u00e3o suscept\u00edveis de serem usucapidas coletivamente, desde que os possuidores n\u00e3o sejam propriet\u00e1rios de outro im\u00f3vel urbano ou rural.\n\u00a7 1\u00b0 O possuidor pode, para o fim de contar o prazo exigido por este artigo, acrescentar sua posse \u00e0 de seu antecessor, contanto que ambas sejam cont\u00ednuas.\n\u00a7 2\u00b0 A usucapi\u00e3o especial coletiva de im\u00f3vel urbano ser\u00e1 declarada pelo juiz, mediante senten\u00e7a, a qual servir\u00e1 de t\u00edtulo para registro no cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis.\n\u00a7 3\u00b0 Na senten\u00e7a, o juiz atribuir\u00e1 igual fra\u00e7\u00e3o ideal de terreno a cada possuidor, independentemente da dimens\u00e3o do terreno que cada um ocupe, salvo hip\u00f3tese de acordo escrito entre os cond\u00f4minos, estabelecendo fra\u00e7\u00f5es ideais diferenciadas.\n\u00a7 4\u00b0 O condom\u00ednio especial constitu\u00eddo \u00e9 indivis\u00edvel, n\u00e3o sendo pass\u00edvel de extin\u00e7\u00e3o, salvo delibera\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel tomada por, no m\u00ednimo, dois ter\u00e7os dos cond\u00f4minos, no caso de execu\u00e7\u00e3o de urbaniza\u00e7\u00e3o posterior \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do condom\u00ednio.\n\u00a7 5\u00b0 As delibera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do condom\u00ednio especial ser\u00e3o tomadas por maioria de votos dos cond\u00f4minos presentes, obrigando tamb\u00e9m os demais, discordantes ou ausentes.\nArt. 11. Na pend\u00eancia da a\u00e7\u00e3o de usucapi\u00e3o especial urbana, ficar\u00e3o sobrestadas quaisquer outras a\u00e7\u00f5es, petit\u00f3rias ou possess\u00f3rias, que venham a ser propostas relativamente ao im\u00f3vel usucapiendo.\nArt. 12. S\u00e3o partes leg\u00edtimas para a propositura da a\u00e7\u00e3o de usucapi\u00e3o especial urbana:\nI\t- o possuidor, isoladamente ou em litiscons\u00f3rcio origin\u00e1rio ou superveniente;\nII\t- os possuidores, em estado de composse;\nIII\t- como substituto processual, a associa\u00e7\u00e3o de moradores da comunidade, regularmente constitu\u00edda, com personalidade jur\u00eddica, desde que explicitamente autorizada pelos representados. \u00a7 1\u00b0 Na a\u00e7\u00e3o de usucapi\u00e3o especial urbana \u00e9 obrigat\u00f3ria a interven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico.\n\u00a7 2\u00b0 O autor ter\u00e1 os benef\u00edcios da justi\u00e7a e da assist\u00eancia judici\u00e1ria gratuita, inclusive perante o cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis.\nArt. 13. A usucapi\u00e3o especial de im\u00f3vel urbano poder\u00e1 ser invocada como mat\u00e9ria de defesa, valendo a senten\u00e7a que a reconhecer como t\u00edtulo para registro no cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis. Art. 14. Na a\u00e7\u00e3o judicial de usucapi\u00e3o especial de im\u00f3vel urbano, o rito processual a ser observado \u00e9 o sum\u00e1rio.\nSe\u00e7\u00e3o VI\nDa concess\u00e3o de uso especial para fins de moradia\nArt. 15. (VETADO)\nArt. 16. (VETADO)\nArt. 17. (VETADO)\nArt. 18. (VETADO)\nArt. 19. (VETADO)\nArt. 20. (VETADO)\nSe\u00e7\u00e3o VII\nDo direito de superf\u00edcie\nArt. 21. O propriet\u00e1rio urbano poder\u00e1 conceder a outrem o direito de superf\u00edcie do seu terreno, por tempo determinado ou indeterminado, mediante escritura p\u00fablica registrada no cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis.\n\u00a7 1\u00b0 O direito de superf\u00edcie abrange o direito de utilizar o solo, o subsolo ou o espa\u00e7o a\u00e9reo relativo ao terreno, na forma estabelecida no contrato respectivo, atendida a legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica.\n\u00a7 2\u00b0 A concess\u00e3o do direito de superf\u00edcie poder\u00e1 ser gratuita ou onerosa.\n\u00a7 3\u00b0 O superfici\u00e1rio responder\u00e1 integralmente pelos encargos e tributos que incidirem sobre a propriedade superfici\u00e1ria, arcando, ainda, proporcionalmente \u00e0 sua parcela de ocupa\u00e7\u00e3o efetiva, com os encargos e tributos sobre a \u00e1rea objeto da concess\u00e3o do direito de superf\u00edcie, salvo disposi\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do contrato respectivo.\n\u00a7 4\u00b0 O direito de superf\u00edcie pode ser transferido a terceiros, obedecidos os termos do contrato respectivo.\n\u00a7 5\u00b0 Por morte do superfici\u00e1rio, os seus direitos transmitem-se a seus herdeiros.\nArt. 22. Em caso de aliena\u00e7\u00e3o do terreno, ou do direito de superf\u00edcie, o superfici\u00e1rio e o propriet\u00e1rio, respectivamente, ter\u00e3o direito de prefer\u00eancia, em igualdade de condi\u00e7\u00f5es \u00e0 oferta de terceiros.\nArt. 23. Extingue-se o direito de superf\u00edcie:\nI\t- pelo advento do termo;\nII\t- pelo descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es contratuais assumidas pelo superfici\u00e1rio.\nArt. 24. Extinto o direito de superf\u00edcie, o propriet\u00e1rio recuperar\u00e1 o pleno dom\u00ednio do terreno, bem como das acess\u00f5es e benfeitorias introduzidas no im\u00f3vel, independentemente de indeniza\u00e7\u00e3o, se as partes n\u00e3o houverem estipulado o contr\u00e1rio no respectivo contrato.\n\u00a7 1\u00b0 Antes do termo final do contrato, extinguir-se-\u00e1 o direito de superf\u00edcie se o superfici\u00e1rio der ao terreno destina\u00e7\u00e3o diversa daquela para a qual for concedida.\n\u00a7 2\u00b0 A extin\u00e7\u00e3o do direito de superf\u00edcie ser\u00e1 averbada no cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis.\nSe\u00e7\u00e3o VIII\nDo direito de preemp\u00e7\u00e3o\nArt. 25. O direito de preemp\u00e7\u00e3o confere ao Poder P\u00fablico municipal prefer\u00eancia para aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel urbano objeto de aliena\u00e7\u00e3o onerosa entre particulares.\n\u00a7 1\u00b0 Lei municipal, baseada no plano diretor, delimitar\u00e1 as \u00e1reas em que incidir\u00e1 o direito de preemp\u00e7\u00e3o e fixar\u00e1 prazo de vig\u00eancia, n\u00e3o superior a cinco anos, renov\u00e1vel a partir de um ano ap\u00f3s o decurso do prazo inicial de vig\u00eancia.\n\u00a7 2\u00b0 O direito de preemp\u00e7\u00e3o fica assegurado durante o prazo de vig\u00eancia fixado na forma do \u00a7 1\u00b0 , independentemente do n\u00famero de aliena\u00e7\u00f5es referentes ao mesmo im\u00f3vel.\nArt. 26. O direito de preemp\u00e7\u00e3o ser\u00e1 exercido sempre que o Poder P\u00fablico necessitar de \u00e1reas para:\nI\t- regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria;\nII\t- execu\u00e7\u00e3o de programas e projetos habitacionais de interesse social;\nIII\t- constitui\u00e7\u00e3o de reserva fundi\u00e1ria;\nIV\t- ordenamento e direcionamento da expans\u00e3o urbana;\nV\t- implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios;\nVI\t- cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos de lazer e \u00e1reas verdes;\nVII\t- cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o ou prote\u00e7\u00e3o de outras \u00e1reas de interesse ambiental;\nVIII\t- prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse hist\u00f3rico, cultural ou paisag\u00edstico;\nIX\t- (VETADO)\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A lei municipal prevista no \u00a7 1\u00b0 do art. 25 desta Lei dever\u00e1 enquadrar cada \u00e1rea em que incidir\u00e1 o direito de preemp\u00e7\u00e3o em uma ou mais das finalidades enumeradas por este artigo. Art. 27. O propriet\u00e1rio dever\u00e1 notificar sua inten\u00e7\u00e3o de alienar o im\u00f3vel, para que o Munic\u00edpio, no prazo m\u00e1ximo de trinta dias, manifeste por escrito seu interesse em compr\u00e1-lo.\n\u00a7 1\u00b0 \u00c0 notifica\u00e7\u00e3o mencionada no caput ser\u00e1 anexada proposta de compra assinada por terceiro interessado na aquisi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, da qual constar\u00e3o pre\u00e7o, condi\u00e7\u00f5es de pagamento e prazo de validade.\n\u00a7 2\u00b0 O Munic\u00edpio far\u00e1 publicar, em \u00f3rg\u00e3o oficial e em pelo menos um jornal local ou regional de grande circula\u00e7\u00e3o, edital de aviso da notifica\u00e7\u00e3o recebida nos termos do caput e da inten\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel nas condi\u00e7\u00f5es da proposta apresentada.\n\u00a7 3\u00b0 Transcorrido o prazo mencionado no caput sem manifesta\u00e7\u00e3o, fica o propriet\u00e1rio autorizado a realizar a aliena\u00e7\u00e3o para terceiros, nas condi\u00e7\u00f5es da proposta apresentada.\n\u00a7 4\u00b0 Concretizada a venda a terceiro, o propriet\u00e1rio fica obrigado a apresentar ao Munic\u00edpio, no prazo de trinta dias, c\u00f3pia do instrumento p\u00fablico de aliena\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel.\n\u00a7 5\u00b0 A aliena\u00e7\u00e3o processada em condi\u00e7\u00f5es diversas da proposta apresentada \u00e9 nula de pleno direito. \u00a7 6\u00b0 Ocorrida a hip\u00f3tese prevista no \u00a7 5\u00b0 o Munic\u00edpio poder\u00e1 adquirir o im\u00f3vel pelo valor da base de c\u00e1lculo do IPTU ou pelo valor indicado na proposta apresentada, se este for inferior \u00e0quele.\nSe\u00e7\u00e3o IX\nDa outorga onerosa do direito de construir\nArt. 28. O plano diretor poder\u00e1 fixar \u00e1reas nas quais o direito de construir poder\u00e1 ser exercido acima do coeficiente de aproveitamento b\u00e1sico adotado, mediante contrapartida a ser prestada pelo benefici\u00e1rio.\n\u00a7 1\u00b0 Para os efeitos desta Lei, coeficiente de aproveitamento \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea edific\u00e1vel e a \u00e1rea do terreno.\n\u00a7 2\u00b0 O plano diretor poder\u00e1 fixar coeficiente de aproveitamento b\u00e1sico \u00fanico para toda a zona urbana ou diferenciado para \u00e1reas espec\u00edficas dentro da zona urbana.\n\u00a7 3\u00b0 O plano diretor definir\u00e1 os limites m\u00e1ximos a serem atingidos pelos coeficientes de aproveitamento, considerando a proporcionalidade entre a infra-estrutura existente e o aumento de densidade esperado em cada \u00e1rea.\nArt. 29. O plano diretor poder\u00e1 fixar \u00e1reas nas quais poder\u00e1 ser permitida altera\u00e7\u00e3o de uso do solo, mediante contrapartida a ser prestada pelo benefici\u00e1rio.\nArt. 30. Lei municipal espec\u00edfica estabelecer\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es a serem observadas para a outorga onerosa do direito de construir e de altera\u00e7\u00e3o de uso, determinando:\nI\t- a f\u00f3rmula de c\u00e1lculo para a cobran\u00e7a;\nII\t- os casos pass\u00edveis de isen\u00e7\u00e3o do pagamento da outorga;\nIII\t- a contrapartida do benefici\u00e1rio.\nArt. 31. Os recursos auferidos com a ado\u00e7\u00e3o da outorga onerosa do direito de construir e de altera\u00e7\u00e3o de uso ser\u00e3o aplicados com as finalidades previstas nos incisos I a IX do art. 26 desta Lei. Se\u00e7\u00e3o X\nDas opera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas\nArt. 32. Lei municipal espec\u00edfica, baseada no plano diretor, poder\u00e1 delimitar \u00e1rea para aplica\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es consorciadas.\n\u00a7 1\u00b0 Considera-se opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada o conjunto de interven\u00e7\u00f5es e medidas coordenadas pelo Poder P\u00fablico municipal, com a participa\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios, moradores, usu\u00e1rios permanentes e investidores privados, com o objetivo de alcan\u00e7ar em uma \u00e1rea transforma\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas estruturais, melhorias sociais e a valoriza\u00e7\u00e3o ambiental.\n\u00a7 2\u00b0 Poder\u00e3o ser previstas nas opera\u00e7\u00f5es urbanas consorciadas, entre outras medidas:\nI\t- a modifica\u00e7\u00e3o de \u00edndices e caracter\u00edsticas de parcelamento, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e subsolo, bem como altera\u00e7\u00f5es das normas edil\u00edcias, considerado o impacto ambiental delas decorrente;\nII\t- a regulariza\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es, reformas ou amplia\u00e7\u00f5es executadas em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente.\nArt. 33. Da lei espec\u00edfica que aprovar a opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada constar\u00e1 o plano de opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada, contendo, no m\u00ednimo:\nI\t- defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser atingida;\nII\t- programa b\u00e1sico de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea;\nIII\t- programa de atendimento econ\u00f4mico e social para a popula\u00e7\u00e3o diretamente afetada pela opera\u00e7\u00e3o;\nIV\t- finalidades da opera\u00e7\u00e3o;\nV\t- estudo pr\u00e9vio de impacto de vizinhan\u00e7a;\nVI\t- contrapartida a ser exigida dos propriet\u00e1rios, usu\u00e1rios permanentes e investidores privados em fun\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios previstos nos incisos I e II do \u00a7 2\u00b0 do art. 32 desta Lei;\nVII\t- forma de controle da opera\u00e7\u00e3o, obrigatoriamente compartilhado com representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil.\n\u00a7 1\u00b0 Os recursos obtidos pelo Poder P\u00fablico municipal na forma do inciso VI deste artigo ser\u00e3o aplicados exclusivamente na pr\u00f3pria opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada.\n\u00a7 2\u00b0 A partir da aprova\u00e7\u00e3o da lei espec\u00edfica de que trata o caput, s\u00e3o nulas as licen\u00e7as e autoriza\u00e7\u00f5es a cargo do Poder P\u00fablico municipal expedidas em desacordo com o plano de opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada.\nArt. 34. A lei espec\u00edfica que aprovar a opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada poder\u00e1 prever a emiss\u00e3o pelo Munic\u00edpio de quantidade determinada de certificados de potencial adicional de constru\u00e7\u00e3o, que ser\u00e3o alienados em leil\u00e3o ou utilizados diretamente no pagamento das obras necess\u00e1rias \u00e0 pr\u00f3pria opera\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 1\u00b0 Os certificados de potencial adicional de constru\u00e7\u00e3o ser\u00e3o livremente negociados, mas convers\u00edveis em direito de construir unicamente na \u00e1rea objeto da opera\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 2\u00b0 Apresentado pedido de licen\u00e7a para construir, o certificado de potencial adicional ser\u00e1 utilizado no pagamento da \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o que supere os padr\u00f5es estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, at\u00e9 o limite fixado pela lei espec\u00edfica que aprovar a opera\u00e7\u00e3o urbana consorciada. Se\u00e7\u00e3o XI\nDa transfer\u00eancia do direito de construir\nArt. 35. Lei municipal, baseada no plano diretor, poder\u00e1 autorizar o propriet\u00e1rio de im\u00f3vel urbano, privado ou p\u00fablico, a exercer em outro local, ou alienar, mediante escritura p\u00fablica, o direito de construir previsto no plano diretor ou em legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica dele decorrente, quando o referido im\u00f3vel for considerado necess\u00e1rio para fins de:\nI\t- implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios;\nII\t- preserva\u00e7\u00e3o, quando o im\u00f3vel for considerado de interesse hist\u00f3rico, ambiental, paisag\u00edstico, social ou cultural;\nIII\t- servir a programas de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda e habita\u00e7\u00e3o de interesse social.\n\u00a7 1\u00b0 A mesma faculdade poder\u00e1 ser concedida ao propriet\u00e1rio que doar ao Poder P\u00fablico seu im\u00f3vel, ou parte dele, para os fins previstos nos incisos I a III do caput.\n\u00a7 2\u00b0 A lei municipal referida no caput estabelecer\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia do direito de construir.\nSe\u00e7\u00e3o XII\nDo estudo de impacto de vizinhan\u00e7a\nArt. 36. Lei municipal definir\u00e1 os empreendimentos e atividades privados ou p\u00fablicos em \u00e1rea urbana que depender\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o de estudo pr\u00e9vio de impacto de vizinhan\u00e7a (EIV) para obter as licen\u00e7as ou autoriza\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o ou funcionamento a cargo do Poder P\u00fablico municipal.\nArt. 37. O EIV ser\u00e1 executado de forma a contemplar os efeitos positivos e negativos do empreendimento ou atividade quanto \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea e suas proximidades, incluindo a an\u00e1lise, no m\u00ednimo, das seguintes quest\u00f5es:\nI\t- adensamento populacional;\nII\t- equipamentos urbanos e comunit\u00e1rios;\nIII\t- uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\nIV\t- valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria;\nV\t- gera\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego e demanda por transporte p\u00fablico;\nVI\t- ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o;\nVII\t- paisagem urbana e patrim\u00f4nio natural e cultural.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Dar-se-\u00e1 publicidade aos documentos integrantes do EIV, que ficar\u00e3o dispon\u00edveis para consulta, no \u00f3rg\u00e3o competente do Poder P\u00fablico municipal, por qualquer interessado.\nArt. 38. A elabora\u00e7\u00e3o do EIV n\u00e3o substitui a elabora\u00e7\u00e3o e a aprova\u00e7\u00e3o de estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental (EIA), requeridas nos termos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\nCAP\u00cdTULO III\nDO PLANO DIRETOR\nArt. 39. A propriedade urbana cumpre sua fun\u00e7\u00e3o social quando atende \u00e0s exig\u00eancias fundamentais de ordena\u00e7\u00e3o da cidade expressas no plano diretor, assegurando o atendimento das necessidades dos cidad\u00e3os quanto \u00e0 qualidade de vida, \u00e0 justi\u00e7a social e ao desenvolvimento das atividades econ\u00f4micas, respeitadas as diretrizes previstas no art. 2\u00b0 desta Lei.\nArt. 40. O plano diretor, aprovado por lei municipal, \u00e9 o instrumento b\u00e1sico da pol\u00edtica de desenvolvimento e expans\u00e3o urbana.\n\u00a7 1\u00b0 O plano diretor \u00e9 parte integrante do processo de planejamento municipal, devendo o plano plurianual, as diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e o or\u00e7amento anual incorporar as diretrizes e as prioridades nele contidas.\n\u00a7 2\u00b0 O plano diretor dever\u00e1 englobar o territ\u00f3rio do Munic\u00edpio como um todo.\n\u00a7 3\u00b0 A lei que instituir o plano diretor dever\u00e1 ser revista, pelo menos, a cada dez anos.\n\u00a7 4\u00b0 No processo de elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor e na fiscaliza\u00e7\u00e3o de sua implementa\u00e7\u00e3o, os Poderes Legislativo e Executivo municipais garantir\u00e3o:\nI\t- a promo\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas e debates com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios segmentos da comunidade;\nII\t- a publicidade quanto aos documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos;\nIII\t- o acesso de qualquer interessado aos documentos e informa\u00e7\u00f5es produzidos.\n\u00a7 5\u00b0 (VETADO)\nArt. 41. O plano diretor \u00e9 obrigat\u00f3rio para cidades:\nI\t- com mais de vinte mil habitantes;\nII\t- integrantes de regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas;\nIII\t- onde o Poder P\u00fablico municipal pretenda utilizar os instrumentos previstos no \u00a7 4\u00b0 do art. 182 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal;\nIV\t- integrantes de \u00e1reas de especial interesse tur\u00edstico;\nV\t- inseridas na \u00e1rea de influ\u00eancia de empreendimentos ou atividades com significativo impacto ambiental de \u00e2mbito regional ou nacional.\n\u00a7 1\u00b0 No caso da realiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou atividades enquadrados no inciso V do caput, os recursos t\u00e9cnicos e financeiros para a elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor estar\u00e3o inseridos entre as medidas de compensa\u00e7\u00e3o adotadas.\n\u00a7 2\u00b0 No caso de cidades com mais de quinhentos mil habitantes, dever\u00e1 ser elaborado um plano de transporte urbano integrado, compat\u00edvel com o plano diretor ou nele inserido.\nArt. 42. O plano diretor dever\u00e1 conter no m\u00ednimo:\nI\t- a delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas onde poder\u00e1 ser aplicado o parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios, considerando a exist\u00eancia de infra-estrutura e de demanda para utiliza\u00e7\u00e3o, na forma do art. 5\u00b0 desta Lei;\nII\t- disposi\u00e7\u00f5es requeridas pelos arts. 25, 28, 29, 32 e 35 desta Lei;\nIII\t- sistema de acompanhamento e controle.\nCAP\u00cdTULO IV\nDA GEST\u00c3O DEMOCR\u00c1TICA DA CIDADE\nArt. 43. Para garantir a gest\u00e3o democr\u00e1tica da cidade, dever\u00e3o ser utilizados, entre outros, os seguintes instrumentos:\nI\t- \u00f3rg\u00e3os colegiados de pol\u00edtica urbana, nos n\u00edveis nacional, estadual e municipal;\nII\t- debates, audi\u00eancias e consultas p\u00fablicas;\nIII\t- confer\u00eancias sobre assuntos de interesse urbano, nos n\u00edveis nacional, estadual e municipal;\nIV\t- iniciativa popular de projeto de lei e de planos, programas e projetos de desenvolvimento urbano;\nV\t- (VETADO)\nArt. 44. No \u00e2mbito municipal, a gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria participativa de que trata a al\u00ednea f do inciso III do art. 4\u00b0desta Lei incluir\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de debates, audi\u00eancias e consultas p\u00fablicas sobre as propostas do plano plurianual, da lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e do or\u00e7amento anual, como condi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para sua aprova\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara Municipal.\nArt. 45. Os organismos gestores das regi\u00f5es metropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas incluir\u00e3o obrigat\u00f3ria e significativa participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e de associa\u00e7\u00f5es representativas dos v\u00e1rios\nsegmentos da comunidade, de modo a garantir o controle direto de suas atividades e o pleno exerc\u00edcio da cidadania.\nCAP\u00cdTULO V\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS\nArt. 46. O Poder P\u00fablico municipal poder\u00e1 facultar ao propriet\u00e1rio de \u00e1rea atingida pela obriga\u00e7\u00e3o de que trata o caput do art. 5\u00b0 desta Lei, a requerimento deste, o estabelecimento de cons\u00f3rcio imobili\u00e1rio como forma de viabiliza\u00e7\u00e3o financeira do aproveitamento do im\u00f3vel.\n\u00a7 1\u00b0 Considera-se cons\u00f3rcio imobili\u00e1rio a forma de viabiliza\u00e7\u00e3o de planos de urbaniza\u00e7\u00e3o ou edifica\u00e7\u00e3o por meio da qual o propriet\u00e1rio transfere ao Poder P\u00fablico municipal seu im\u00f3vel e, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das obras, recebe, como pagamento, unidades imobili\u00e1rias devidamente urbanizadas ou edificadas.\n\u00a7 2\u00b0 O valor das unidades imobili\u00e1rias a serem entregues ao propriet\u00e1rio ser\u00e1 correspondente ao valor do im\u00f3vel antes da execu\u00e7\u00e3o das obras, observado o disposto no \u00a7 2\u00b0 do art. 8desta Lei. Art. 47. Os tributos sobre im\u00f3veis urbanos, assim como as tarifas relativas a servi\u00e7os p\u00fablicos urbanos, ser\u00e3o diferenciados em fun\u00e7\u00e3o do interesse social.\nArt. 48. Nos casos de programas e projetos habitacionais de interesse social, desenvolvidos por \u00f3rg\u00e3os ou entidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica com atua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica nessa \u00e1rea, os contratos de concess\u00e3o de direito real de uso de im\u00f3veis p\u00fablicos:\n1\t- ter\u00e3o, para todos os fins de direito, car\u00e1ter de escritura p\u00fablica, n\u00e3o se aplicando o disposto no inciso II do art. 134 do C\u00f3digo Civil;\nII - constituir\u00e3o t\u00edtulo de aceita\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria em garantia de contratos de financiamentos habitacionais.\nArt. 49. Os Estados e Munic\u00edpios ter\u00e3o o prazo de noventa dias, a partir da entrada em vigor desta Lei, para fixar prazos, por lei, para a expedi\u00e7\u00e3o de diretrizes de empreendimentos urban\u00edsticos, aprova\u00e7\u00e3o de projetos de parcelamento e de edifica\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de vistorias e expedi\u00e7\u00e3o de termo de verifica\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o de obras.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. N\u00e3o sendo cumprida a determina\u00e7\u00e3o do caput, fica estabelecido o prazo de sessenta dias para a realiza\u00e7\u00e3o de cada um dos referidos atos administrativos, que valer\u00e1 at\u00e9 que os Estados e Munic\u00edpios disponham em lei de forma diversa.\nArt. 50. Os Munic\u00edpios que estejam enquadrados na obriga\u00e7\u00e3o prevista nos incisos I e II do art. 41 desta Lei que n\u00e3o tenham plano diretor aprovado na data de entrada em vigor desta Lei, dever\u00e3o aprov\u00e1-lo no prazo de cinco anos.\nArt. 51. Para os efeitos desta Lei, aplicam-se ao Distrito Federal e ao Governador do Distrito Federal as disposi\u00e7\u00f5es relativas, respectivamente, a Munic\u00edpio e a Prefeito.\nArt. 52. Sem preju\u00edzo da puni\u00e7\u00e3o de outros agentes p\u00fablicos envolvidos e da aplica\u00e7\u00e3o de outras san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, o Prefeito incorre em improbidade administrativa, nos termos da Lei n\u00b0 8.429, de\n2\tde junho de 1992, quando:\nI\t- (VETADO)\nII\t- deixar de proceder, no prazo de cinco anos, o adequado aproveitamento do im\u00f3vel incorporado ao patrim\u00f4nio p\u00fablico, conforme o disposto no \u00a7 4\u00b0 do art. 8\u00b0 desta Lei;\nIII\t- utilizar \u00e1reas obtidas por meio do direito de preemp\u00e7\u00e3o em desacordo com o disposto no art. 26 desta Lei;\nIV\t- aplicar os recursos auferidos com a outorga onerosa do direito de construir e de altera\u00e7\u00e3o de uso em desacordo com o previsto no art. 31 desta Lei;\nV\t- aplicar os recursos auferidos com opera\u00e7\u00f5es consorciadas em desacordo com o previsto no \u00a7 1\u00b0 do art. 33 desta Lei;\nVI\t- impedir ou deixar de garantir os requisitos contidos nos incisos I a III do \u00a7 4\u00b0 do art. 40 desta Lei;\nVII\t- deixar de tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias para garantir a observ\u00e2ncia do disposto no \u00a7 3\u00b0 do art. 40 e no art. 50 desta Lei;\nVIII\t- adquirir im\u00f3vel objeto de direito de preemp\u00e7\u00e3o, nos termos dos arts. 25 a 27 desta Lei, pelo valor da proposta apresentada, se este for, comprovadamente, superior ao de mercado.\nArt. 53. O art. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985, passa a vigorar acrescido de novo inciso III, renumerando o atual inciso III e os subseq\u00fcentes:\n\u00bfArt.1\u00b0.....................................\nIII\t- \u00e0 ordem urban\u00edstica; \t\u00bf (NR)\nArt. 54. O art. 4\u00b0 da Lei n\u00b0 7.347, de 1985, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\u00bfArt. 4\u00b0 Poder\u00e1 ser ajuizada a\u00e7\u00e3o cautelar para os fins desta Lei, objetivando, inclusive, evitar o dano ao meio ambiente, ao consumidor, \u00e0 ordem urban\u00edstica ou aos bens e direitos de valor art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico (VETADO).\u00bf (NR)\nArt. 55. O art. 167, inciso I, item 28, da Lei n6.015, de 31 de dezembro de 1973, alterado pela Lei n\u00b0 6.216, de 30 de junho de 1975, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\u00bfArt.167....................................\nI - ........................................................\n28) das senten\u00e7as declarat\u00f3rias de usucapi\u00e3o, independente da regularidade do parcelamento do solo ou da edifica\u00e7\u00e3o;\n......................................\u00bf (NR)\nArt. 56. O art. 167, inciso I, da Lei n\u00b0 6.015, de 1973, passa a vigorar acrescido dos seguintes itens 37, 38 e 39:\n\u00bfArt.167....................................\nI\t- .......................................\n37)\tdos termos administrativos ou das senten\u00e7as declarat\u00f3rias da concess\u00e3o de uso especial para fins de moradia, independente da regularidade do parcelamento do solo ou da edifica\u00e7\u00e3o;\n38)\t(VETADO)\n39)\tda constitui\u00e7\u00e3o do direito de superf\u00edcie de im\u00f3vel urbano;\u00bf (NR)\nArt. 57. O art. 167, inciso II, da Lei n\u00b0 6.015, de 1973, passa a vigorar acrescido dos seguintes itens 18, 19 e 20:\n\u00bfArt.167....................................\nII\t-........................................\n18)\tda notifica\u00e7\u00e3o para parcelamento, edifica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3rios de im\u00f3vel urbano;\n19)\tda extin\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o de uso especial para fins de moradia;\n20)\tda extin\u00e7\u00e3o do direito de superf\u00edcie do im\u00f3vel urbano.\u00bf (NR)\nArt. 58. Esta Lei entra em vigor ap\u00f3s decorridos noventa dias de sua publica\u00e7\u00e3o.\nBras\u00edlia, 10 de julho de 2001; 180\u00b0 da Independ\u00eancia e 113\u00b0 da Rep\u00fablica.\nFERNANDO HENRIQUE CARDOSO\nPaulo de Tarso Ramos Ribeiro\nGeraldo Magela da Cruz Quint\u00e3o\nPedro Malan\nAlcides Lopes T\u00e1pias\nAlberto Mendes Cardoso\nOv\u00eddio Ant\u00f4nio de Angelis\nAnexo D - Cartilha do Ziraldo\nAnexo E - Roteiro do Teatrinho\nAnexo F - Desenhos do alunos do ensino infantil\nAnexo G - Centros de Refer\u00eancia do Movimento de Cidadania pelas \u00e1guas no Brasil\nAnexo H - Informativo do Movimento de Cidadania Pelas \u00c1guas\nAnexo I - Informativo Ecoativo\nAnexo J - Reportagens de revistas e Jornais\nAnexo L - Roteiro e o V\u00eddeo \u201cA \u00e1gua nossa de cada dia\u201d e o v\u00eddeo \u201cCaminho dos Rios: em VHF\n10\nBIOGRAFIA\n10\t- O Planejamento da gest\u00e3o da \u00e1gua deve levar em conta a solidariedade e o consumo em raz\u00e3o de sua distribui\u00e7\u00e3o desigual sobre a Terra.\n10\t- BIOGRAFIA\nRosemy da Silva Nascimento\nNatural do Rio de Janeiro. Formou-se em 1990 em bacharel e licenciatura em Geografia pela Universidade Federal Fluminense (UFF). Em 1994, tornou-se Mestre em Engenharia Civil, na \u00e1rea de Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio. Leciona no ensino superior desde 1995 e atualmente \u00e9 professora do Departamento de Geoci\u00eancias, do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, da Universidade Federal de Santa Catarina. Desenvolve ensino, pesquisa e extens\u00e3o na \u00e1rea de Cartografia, Fotointerpreta\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Participou de v\u00e1rios projetos, produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos, eventos cient\u00edficos, publicou artigos e livros. Em 2001publicou o livro \u201cMorro das Aranhas - Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural\u201d e em 2002 \u201cO Atlas Ambiental de Florian\u00f3polis\u201d. Ministra cursos desde 1994. Em 2000, e teve a oportunidade de ministrar um curso de navega\u00e7\u00e3o terrestre por GPS a 30 policias militares da \u00e1rea ambiental de Santa Catarina e 14 volunt\u00e1rios da United Nations Office for the Coordenation of Humanitarian Affers (UNDAC/OCHAONU).Participa como volunt\u00e1ria do Instituto Larus - Pesquisa, Prote\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, ocupando o cargo de Diretora de Produ\u00e7\u00e3o Cientifica. Participando junto a uma equipe multidisciplinar envolvendo diversas institui\u00e7\u00f5es receberam 06 premia\u00e7\u00f5es: Em 1999, na s\u00e9tima edi\u00e7\u00e3o do pr\u00eamio Express\u00e3o de Ecologia com o projeto \u201cA Escola Faz o V\u00eddeo\u201d; em 2000 na oitava edi\u00e7\u00e3o do Pr\u00eamio Express\u00e3o de Ecologia com o projeto \u201cImplanta\u00e7\u00e3o da Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural do Morro das Aranhas\u201d; e em 2001 com esses dois projetos, receberam o reconhecimento do Governo do Estado de Santa Catarina com o Trof\u00e9u Amigo de Santa Catarina e pela ONU, no Habitat Brasil, entre as 12 melhores pr\u00e1ticas urbanas do Brasil.\n241"}]}}}