{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13154"}, {"@name": "filename", "#text": "19014_almeida_ra_dr_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\nUNESP\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nFaculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nCampus de Presidente Prudente\n\nIDENTIDADE, DISTIN\u00c7\u00c3O E TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O: O PROCESSO DE (RE)CRIA\u00c7\u00c3O \n\nCAMPONESA NO MATO GROSSO DO SUL \n\nRosemeire Aparecida de Almeida\n\nPresidente Prudente \n\n2003\n\n\n\n2\n\nROSEMEIRE APARECIDA DE ALMEIDA \n\nIDENTIDADE, DISTIN\u00c7\u00c3O E TERRITORIALIZA\u00c7\u00c3O: O PROCESSO DE (RE)CRIA\u00c7\u00c3O \n\nCAMPONESA NO MATO GROSSO DO SUL \n\nTese apresentada ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nda Universidade Estadual Paulista - UNESP, como \n\nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nDoutora em Geografia. \n\nORIENTADOR: PROF. DR. ARIOVALDO UMBELINO DE OLIVEIRA \n\nPRESIDENTE PRUDENTE \n\n2003\n\n\n\n4\n\nDEDICAT\u00d3RIA\n\n\u00c0 m\u00e3e Maria, que partiu antes \ndo t\u00e9rmino deste trabalho. \nQuando a caminhada sem voc\u00ea \nme pareceu por vezes de uma \nsolid\u00e3o criminosa, caminhei \nporque me ensinastes o \ncaminho. \n\nAos acampados e assentados \npela possibilidade de pesquisa \nque suas lutas proporcionaram, \nsem elas este trabalho n\u00e3o teria \nraz\u00e3o de existir. \n\n\u00c0 filha Maria, meu amor, que \nchegou no in\u00edcio deste trabalho. \nEspero que a luta tratada nesta \npesquisa lhe sirva como \nexemplo de vida.  \n\n\n\n5\n\nAGRADECIMENTOS\n\n- Ao Ariovaldo, orientador l\u00facido sobre o papel que representa como professor e pesquisador. \n\nContudo, mais significativo foi descobrir que a capacidade de solidarizar-se com a dor \n\nhumana \u00e9, das qualidades, a que o faz especial.    \n\n- Ao meu pai, pelo vivido e n\u00e3o vivido. J\u00e1 faz tempo que partiu deste mundo, mas parece que \n\nfoi ontem que me pegou no colo.   \n\n- A todos os meus irm\u00e3os (\u00e3s), cunhados (as), sobrinhos (as), em especial \u00e0queles com quem \n\ntenho dividido o peso do choro e a leveza do riso.\n\n- \u00c0 Vera, amiga de inf\u00e2ncia, daquelas com quem a hist\u00f3ria da nossa vida encontra-se \n\nimbricada na dela. Obrigada por tudo!  \n\n- \u00c0 T\u00e2nia, menina e mulher, m\u00e3e e filha, professora e aluna fostes tudo isso quando a vida me \n\nimpedia de ser. As fadas que a visitaram em seu ber\u00e7o trouxeram-lhe muitos dons, mas destes \n\num especial: a generosidade em profus\u00e3o! \n\n- \u00c0 Lili, porque sua amizade \u00e9 como a luz de um novo dia, sempre trazendo esperan\u00e7a. Viver \n\nsem ela \u00e9 imposs\u00edvel! \n\n- \u00c0 Celma e ao V\u00edtor, pessoas admir\u00e1veis n\u00e3o s\u00f3 como profissionais, mas, sobretudo, como \n\ngente. Com voc\u00eas quero continuar a caminhada! \n\n- Ao Jo\u00e3o, amigo daqueles que a gente sonha em ter e por t\u00ea-lo agradece. Tanto nos \n\nmomentos da vida de encontro como de desencontro, sua lealdade foi inconteste. \n\n- Ao Adernil, pelos momentos bons que vivemos quando a vida era mais simples. \n\n- Ao Fernando, porque sua amizade me faz compreender que a vida \u00e9 constru\u00edda de erros e \n\nacertos, de pedras e flores. \n\n- \u00c0 Lenice, pelo maravilhoso dom da alegria que compartilhaste comigo.  \n\n\n\n6\n\n- \u00c0 Ana, que t\u00e3o bem administra meu lar. \n\n- \u00c0 Geisa, menina sapeca que virou mulher, peda\u00e7o de mim. \n\n- \u00c0 Cleide, misto de aluna e amiga cuja ternura abranda meu ser.  \n\n- Ao amigo Mie, da CPT-MS, petista aguerrido, conhec\u00ea-lo me fez reviver o sonho de um \n\nmundo melhor. \n\n- \u00c0 Stela, amiga que mesmo n\u00e3o sendo poss\u00edvel o encontro, a gente reconhece.   \n\n- Ao professor Martins, da USP, pela defer\u00eancia com que sempre atendeu minhas solicita\u00e7\u00f5es. \n\n- \u00c0 professora Ellen, da UnB, pelo envio de material bibliogr\u00e1fico. \n\n- Ao professor \u00c1ureo, da Unesp-Assis, suas \u201cdicas\u201d acerca da leitura do Bourdieu ajudaram \n\nmuito.  \n\n- Aos funcion\u00e1rios do IDATERRA, do INCRA e do IBGE, cuja disposi\u00e7\u00e3o em fornecer dados \n\ne informa\u00e7\u00f5es contribuiu para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\n- A todos os professores do curso de Gradua\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, da FCT-\n\nUnesp, pelos poss\u00edveis acertos de minha vida acad\u00eamica. \n\n- Aos amigos (as) que, embora n\u00e3o estejam comigo no mesmo banco, compartilham o mesmo \n\ntrem. \n\n- Aos professores do curso de Geografia do CEUL-UFMS, pela possibilidade de pesquisa que \n\no afastamento integral com bolsa proporcionou. \n\n- A todos os acampados e assentados que, de uma forma ou de outra, relataram e confiaram \n\nsuas hist\u00f3rias de vida e de luta. Espero ter sido uma boa ouvinte, espero ter entendido um \n\npouco.\n\n- A todos que direta ou indiretamente contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o desta Tese. \n\n\n\n7\n\nEP\u00cdGRAFE\n\nAlegra-te, que aqui estou, \n\nfiel, neste encontro, \n\ncomo se do modo antigo vivesses \n\nou pudesses, com a minha chegada, reviver. (...). \n\nNa verdade, tu vens como eu te queria inventar: \n\ne de bra\u00e7o dado desceremos por entre pedras e flores. \n\nCec\u00edlia Meirelles \n\nMem\u00f3ria \n\n\n\n8\n\nRESUMO\n\nO estudo dos acampamentos e assentamentos como processo de (re)cria\u00e7\u00e3o \ncamponesa no Mato Grosso do Sul implicou necessariamente considerar n\u00e3o s\u00f3 as a\u00e7\u00f5es \nresultantes deste processo, mas o significado da luta para seus agentes. Logo lutar pela terra \u00e9 \nmuito mais que a conquista de um peda\u00e7o de ch\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o conflitiva vivenciada pelos \ncamponeses na busca do retorno a terra \u00e9 uma luta pela recria\u00e7\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de classe \nsui generis. \n\nAs evid\u00eancias hist\u00f3ricas desse processo de (re)cria\u00e7\u00e3o camponesa e o \narcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico constru\u00eddo para analis\u00e1-lo obedecem ao seguinte \nencadeamento: \n\nAp\u00f3s a Introdu\u00e7\u00e3o, discutimos, no segundo cap\u00edtulo, os caminhos te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gicos da pesquisa, essencialmente a import\u00e2ncia dos conceitos para o avan\u00e7o \ncient\u00edfico. \u00c9 tamb\u00e9m nesta perspectiva que se procura compreender a heran\u00e7a filos\u00f3fica e a \nsistematiza\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, apresentamos nossa compreens\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \nreprodu\u00e7\u00e3o do campesinato no capitalismo, assumindo o pressuposto de que seu n\u00e3o \ndesaparecimento se faz contraditoriamente como uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista. Por sua vez, sua \n(re)cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser entendida pela unilateralidade do capital; \u00e9 na luta cotidiana pela \nterra e na terra que o campon\u00eas tem garantido sua perman\u00eancia no mundo capitalista.  \n\nIsso posto, partimos para a an\u00e1lise da estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sul-mato-\ngrossense, no quarto cap\u00edtulo, objetivando entender como se deu o cercamento das terras do \nEstado e o bloqueio hist\u00f3rico \u00e0 terra de trabalho. Neste sentido, especial aten\u00e7\u00e3o \u00e9 dada \u00e0 \ng\u00eanese da luta pela terra nos campos sul-mato-grossenses, no intuito de registrar que se nosso \npassado e presente t\u00eam sido de monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo capital, ele t\u00eam sido tamb\u00e9m \npalco de in\u00fameras batalhas de resist\u00eancia que abrem brechas e imp\u00f5em a territorializa\u00e7\u00e3o \ncamponesa. \n\nNo quinto cap\u00edtulo, buscamos analisar a pluralidade de pr\u00e1ticas e de sujeitos \nenvolvidos na luta pela terra no Mato Grosso do Sul. Entretanto, para nos aproximar da \ncompreens\u00e3o de suas distin\u00e7\u00f5es, do seu modus operandi, foi necess\u00e1rio ouvir os protagonistas \nnoutro tempo e espa\u00e7o: o acampamento.  \n\nAs pr\u00e1ticas de distin\u00e7\u00e3o no acampamento, oriundas de habitus espec\u00edficos, \nn\u00e3o t\u00eam for\u00e7a anuladora do habitus de classe camponesa. Isto \u00e9, da identidade camponesa, \nquando a quest\u00e3o \u00e9 a vida no assentamento, como fica demonstrado no sexto cap\u00edtulo. Isso \nn\u00e3o significa dizer que a identidade na terra dilui as diferen\u00e7as; mas, sim, que o sentido de \nclasse, ainda que amb\u00edguo, tem sido respons\u00e1vel pelo deslocamento das diferen\u00e7as no \nassentamento, na busca cotidiana pela (re)cria\u00e7\u00e3o do modo de vida campon\u00eas, pela conquista \nda terra, enquanto morada da vida.  \n\nPALAVRAS-CHAVE: identidade; distin\u00e7\u00e3o; territorializa\u00e7\u00e3o camponesa; assentamento; \nacampamento. \n\n\n\n9\n\nABSTRACT\n\nThe study of the camp and settlement areas as a process of campesino re-\ncreation in Mato Grosso do Sul forces us to consider not only the actions that resulted from \nthis process, but also the meaning of this fight for the people involved in this process. The \nfight for the land is actually much more than conquering a piece of land. The conflict present \nin the everyday life of this campesino population in its quest to return to the land is in reality a \nstruggle for the re-creation of its sui generis class condition. \n\nThe historical evidences of this process of campesino re-recreation and the \ntheoretical and methodological tools gathered to study it obeyed the following sequencing. \n\nAfter Introduction, we discuss, in the second chapter the theoretical and \n\nmethodological paths taken during the research, specially the importance of the concepts for \n\nthe scientific knowledge. This perspective is also used in trying to comprehend the \n\nphilosophical legacy as well as the systematization of the geographical reasoning behind this \n\nprocess.\n\nIn the third chapter, we present our understanding of the conditions for the \nreappearance of the campesino population in capitalism. This is done assuming as a \ncornerstone that the simple fact this population did not disappear is in itself a contradiction, \nsince it is not a traditional capitalist relation.\n\nIn the fourth chapter, we move towards the analysis of the land area in Mato \nGrosso do Sul, with the objective of understanding how the partition of the land in the state \nactually took place, as well as the historical barrier against the working land was raised. In \nthis chapter we give special attention to the origin of this fight for the land in Mato Grosso do \nSul. The reason for this is the need to report that if our past and the present have been \ndedicated to the monopolization of the land by the capital, our past as well as our present have \nalso staged numerous resistance battles, which imposed some campesino territories. \n\nIn the fifth chapter our objective is to study the plural diversity of practices \nand subjects involved in the fight for the land in Mato Grosso do Sul. In our effort come \ncloser to the understanding of intrinsic details, as well as its modus operandi, it was necessary \nto listen to the people who actually stage the conflict. That was done in a very specific \nlocation: the camp area. \n\nThe sixth chapter demonstrates that the \u201cpr\u00e1ticas de distin\u00e7\u00e3o\u201d in the camp, \nwhich came essentially from very specific habits, do not hold the power to simply overrule \nthe campesino habits, that is, the true campesino identity when what is at stake is life itself in \nthe camp. This does not mean that the true \u201cland\u201d identity is able to minimize all the \ndifferences. The point made is that the sense of belonging to a class, although ambiguous, has \nbeen responsible for shifting the influences present in the settlement area towards the re-\ncreation of the campesino way of life, as well as the search for the land as the place to live.  \n\nKeywords: identity, distinction, campesino territorial strategy, settlement, camp. \n\n\n\n10\n\nSUM\u00c1RIO\n\nPG\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O 19\n\n2. DESCOBRINDO O CAMINHO 30\n\n2.1 Defini\u00e7\u00e3o do recorte geogr\u00e1fico e temporal da pesquisa 32\n\n2.2 A voz dos camponeses: o trabalho com fontes orais 36\n\n2.3 Quest\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da ci\u00eancia geogr\u00e1fica 49\n\n2.3.1 O debate filos\u00f3fico e a sistematiza\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico 54\n\n3. CAMPESINATO E CAPITALISMO: INTERPRETA\u00c7\u00d5ES CL\u00c1SSICAS 68\n\n3.1 A especificidade camponesa 80\n\n3.2 O processo de forma\u00e7\u00e3o do campesinato brasileiro 92\n\n4. MATO GROSSO DO SUL: DO ESTADO OLIG\u00c1RQUICO \u00c0 LUTA PELA  \n\nTERRA 108\n\n4.1 A oligarquia sul-mato-grossense e o Estado \u201cpara si\u201d 109\n\n4.2 Os n\u00fameros da luta pela terra no MS 124\n\n4.2.1 O MST no Mato Grosso do Sul 146\n\n4.2.2 O sindicalismo rural e a atua\u00e7\u00e3o da FETAGRI/MS 150\n\n4.2.3 A CUT/MS e a funda\u00e7\u00e3o do DETR 152\n\n\n\n11\n\n5. O ACAMPAMENTO E AS PR\u00c1TICAS DA DISTIN\u00c7\u00c3O: PARA AL\u00c9M\n\n    DA FORMA... 159\n\n5.1 O movimento social \u2013 MST e a forma\u00e7\u00e3o de communitas 174\n\n5.2 O Poder simb\u00f3lico e as pr\u00e1ticas distintivas do MST 186\n\n5.2.1 Distin\u00e7\u00e3o e Identidade: habitus  e habitus de classe \n\n5.3 O MST e a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe trabalhadora: ideologia   \n\n      pol\u00edtica ou realidade camponesa? \n\n200\n\n 218 \n\n6. A VIDA NO ASSENTAMENTO: IDENTIDADE NA DIFEREN\u00c7A 261\n\n6.1 A heran\u00e7a da terra e a identidade de luta 292\n\n6.2 O sentido da terra 307\n\n6.2.1 Propriedade camponesa versus propriedade capitalista 313\n\n6.2.2 O sentido da liberdade camponesa 323\n\n6.2.3 A fam\u00edlia, o trabalho e a terra: o habitus de classe camponesa 330\n\n6.3 A territorializa\u00e7\u00e3o camponesa como distin\u00e7\u00e3o e identidade 341\n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 355\n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 365\n\n\n\n12\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 01 Coordena\u00e7\u00e3o dos Assentamentos do Mato Grosso do Sul - 2000 129\n\nFigura 02 A Luta pela Terra no Mato Grosso do Sul - 1980/1985 132\n\nFigura 03 A Luta pela Terra no Mato Grosso do Sul - 1986/1990 134\n\nFigura 04 A Luta pela Terra no Mato Grosso do Sul - 1991/1995 137\n\nFigura 05 A Luta pela Terra no Mato Grosso do Sul - 1996/2000 139\n\nFigura 06 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o dos Acampamentos no Mato Grosso do Sul \u2013 2000 168\n\nFigura 07 Planta Modelo Quadrado 269\n\nFigura 08 Planta Modelo Circular 275\n\nFigura 09 Planta Modelo Misto 278\n\n\n\n13\n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 01 Estrutura Fundi\u00e1ria \u2013 MS \u2013 1985 e 1995/96 117\n\nTabela 02 Arrecada\u00e7\u00e3o Anual de ICMS por Atividade Econ\u00f4mica (2000) \u2013 MS 118\n\nTabela 03 Assassinatos e Pris\u00f5es de Trabalhadores Rurais no BR (1990 a 1992) 135\n\nTabela 04 Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o \u2013 MS 142\n\nTabela 05 Cancelamento de Cadastros de Im\u00f3veis Rurais no MS 143\n\n\n\n14\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico 01 Propor\u00e7\u00e3o do N\u00famero e da \u00c1rea dos Estabelecimentos 1985/1995/96 \u2013 \n\nMS 117\n\nGr\u00e1fico 02 Utiliza\u00e7\u00e3o de Terras \u2013 MS \u2013 1985 119\n\nGr\u00e1fico 03 Utiliza\u00e7\u00e3o de Terras \u2013 MS \u2013 1995/96 119\n\nGr\u00e1fico 04 Coordena\u00e7\u00e3o dos Assentamentos no MS por ano (1980-2000) 126\n\nGr\u00e1fico 05 Coordena\u00e7\u00e3o dos Assentamentos no MS por per\u00edodo (1980-2000) 126\n\nGr\u00e1fico 06 Coordena\u00e7\u00e3o dos Assentamentos no MS (1980-2000) 127\n\nGr\u00e1fico 07 Coordena\u00e7\u00e3o dos Assentamentos no MS em 2000 127\n\nGr\u00e1fico 08 N\u00ba. de Assentamentos no MS por ano (1980/2000) 140\n\nGr\u00e1fico 09 N\u00ba de Assentamentos no MS por ano (1995-2000) 141\n\nGr\u00e1fico 10 N\u00ba de Assentamentos no Brasil por ano (1995-2000) 141\n\nGr\u00e1fico 11 Ocupa\u00e7\u00f5es de Terra no Brasil por Estado/2000 142\n\nGr\u00e1fico 12 Rela\u00e7\u00e3o dos Ex-Benefici\u00e1rios da Reforma Agr\u00e1ria no MS/2000 145\n\n\n\n15\n\nGr\u00e1fico 13 Principais Locais de Manifesta\u00e7\u00f5es/2000-BR 156\n\nGr\u00e1fico 14 Atua\u00e7\u00e3o dos Movimentos Sociais nas Manifesta\u00e7\u00f5es/2000-BR 157\n\nGr\u00e1fico 15 Principais Reivindica\u00e7\u00f5es por Movimento Social/ 2000 157\n\nGr\u00e1fico 16 Rela\u00e7\u00e3o de Acampamentos no MS (2000) 166\n\nGr\u00e1fico 17 Rela\u00e7\u00e3o do N\u00ba. de Fam\u00edlias por Acampamento no MS (2000) 170\n\nGr\u00e1fico 18 N\u00ba. de Acampamentos e Fam\u00edlias no MS (2002) 170\n\nGr\u00e1fico 19 Ocupa\u00e7\u00f5es de Terras no MS (1999-2002) 240\n\nGr\u00e1fico 20 N\u00ba. de Fam\u00edlias Acampadas no MS (2000 e 2002) 240\n\nGr\u00e1fico 21 Ocupa\u00e7\u00f5es de Terras no Brasil por Estado/2000 240\n\nGr\u00e1fico 22 Ocupa\u00e7\u00f5es de Terra no Brasil/2000 241\n\n\n\n16\n\nLISTA DE SIGLAS \n\nAECAMS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Educadores Cat\u00f3licos do Mato Grosso do Sul \n\nCAND \u2013 Col\u00f4nia Agr\u00edcola de Dourados \n\nCEASA \u2013 Central de Abastecimento Sociedade An\u00f4nima \n\nCEBs \u2013 Comunidades Eclesiais de Base \n\nCNA \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Agricultura \n\nCOAAMS \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es dos Assentados do Mato Grosso do Sul \n\nCOHAB \u2013 Conjunto Habitacional \n\nCOAGRAN \u2013 Cooperativa dos Assentamentos da Regi\u00e3o de Grande Dourados \n\nCOAGRI \u2013 Cooperativa de Trabalhadores Rurais e Reforma Agr\u00e1ria do Centro Oeste do \n\nParan\u00e1\n\nCOARJ \u2013 Cooperativa dos Assentamentos da Regi\u00e3o de Jardim \n\nCONCRAB \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Reforma Agr\u00e1ria do Brasil Ltda \n\nCONTAG \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na Agricultura \n\nCOPAVI \u2013 Cooperativa Regional de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os para a Reforma Agr\u00e1ria do Vale \n\ndo Ivinhema \n\nCOOPAI \u2013 Cooperativa dos Produtores do Projeto de Assentamento Indai\u00e1 \n\nCOOPRAIL \u2013 Cooperativa Agropecu\u00e1ria Itaquira\u00ed Ltda \n\nCOOPRESUL \u2013 Cooperativa de Produ\u00e7\u00e3o e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os da Reforma Agr\u00e1ria do \n\nCone Sul \n\nCOPAC \u2013 Cooperativa de Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria Canudos Ltda \n\nCPA \u2013 Cooperativas de Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria \n\nCPT \u2013 Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \n\nCUT \u2013 Central \u00danica dos Trabalhadores \n\nCUT/MS \u2013 Central \u00danica dos Trabalhadores no Mato Grosso do Sul \n\nDETR \u2013 Departamento Estadual dos Trabalhadores Rurais \n\nDETR/CUT/MS \u2013 Departamento Estadual dos Trabalhadores Rurais da Central \u00danica dos \n\nTrabalhadores do Mato Grosso do Sul \n\nDOF \u2013 Departamento de Opera\u00e7\u00f5es de Fronteira \n\nDTR \u2013 Departamento do Trabalhador Rural \n\nENGA \u2013 Encontro Nacional de Geografia Agr\u00e1ria \n\nFAF/MS \u2013 Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura Familiar do Mato Grosso do Sul \n\nFAMASUL \u2013 Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura de Mato Grosso do Sul \n\nFAO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura \n\n\n\n17\n\nFAT \u2013 Fundo de Apoio ao Trabalhador \n\nFCT \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nFSAF \u2013 Frente Sul da Agricultura Familiar \n\nFETAGRI \u2013 Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura \n\nFETAGRI/MS \u2013 Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura do Estado de Mato Grosso do \n\nSul\n\nFETAPE \u2013 Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores da Agricultura de Pernambuco \n\nGOF \u2013 Grupo de Opera\u00e7\u00f5es de Fronteira \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nICMS \u2013 Imposto de Circula\u00e7\u00e3o de Mercadoria e Servi\u00e7o \n\nIDATERRA \u2013 Instituto de Desenvolvimento Agr\u00e1rio, Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\nde Mato Grosso do Sul \n\nINCRA \u2013 Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nMASTER \u2013 Movimento dos Agricultores Sem Terra \n\nMNP \u2013 Movimento Nacional dos Produtores \n\nMPA \u2013 Movimento de Pequenos Agricultores \n\nMS \u2013 Mato Grosso do Sul \n\nMST \u2013 Movimento dos Trabalhadores Sem Terra \n\nMTb \u2013 Minist\u00e9rio do Trabalho \n\nPDA \u2013 Projeto de Desenvolvimento Agr\u00edcola \n\nPMDB \u2013 Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro \n\nPNRA \u2013 Plano Nacional de Reforma Agr\u00e1ria \n\nPROCERA \u2013 Programa Especial de Cr\u00e9dito para a Reforma Agr\u00e1ria \n\nPRONAF \u2013 Programa Nacional de Apoio a Agricultura Familiar \n\nPRRA \u2013 Plano Regional de Reforma Agr\u00e1ria \n\nPT \u2013 Partido dos Trabalhadores \n\nSCA \u2013 Sistema Cooperativista dos Assentados \n\nSEAF \u2013 Secretaria Estadual de Assuntos Fundi\u00e1rios \n\nSINTRAF \u2013 Sindicatos dos Trabalhadores na Agricultura Familiar \n\nSIPRA \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00e3o dos Projetos de Reforma Agr\u00e1ria \n\nSTR \u2013 Sindicato dos Trabalhadores Rurais \n\nTDA\u2019s \u2013 T\u00edtulos da D\u00edvida Agr\u00e1ria \n\nTERRASUL \u2013 Departamento de Terras e Coloniza\u00e7\u00e3o de Mato Grosso do Sul \n\nUNESP \u2013 Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \n\nUSP \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n\n\n18\n\n\n\n19\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nQuando comparo o que os camponeses me mostraram com o que eu mostro \n\ndeles, sinto desconforto e frustra\u00e7\u00e3o. O formato acad\u00eamico n\u00e3o consegue \n\ncaptar a riqueza e a diversidade de uma cultura constru\u00edda sobre bases t\u00e3o \n\ndiversas. Este \u00e9, entretanto, o \u00fanico jeito que aprendi. \u00c9 tamb\u00e9m \u2013 hoje estou \n\nconvencida \u2013 exatamente o formato que os rebeldes de Formoso desejariam \n\nque eu usasse. Eles n\u00e3o me transmitiram a sua hist\u00f3ria simplesmente para \n\nque eu a devolvesse a eles. Eles me transmitiram a sua hist\u00f3ria para que \n\nfosse traduzida e divulgada para outros p\u00fablicos e outros c\u00edrculos. Entre si, \n\ndispensam tradutores: falam a mesma linguagem (AMADO, 1993, p. 48). \n\nQuestiono esse mundo porque ele me coloca em quest\u00e3o, e de uma forma \n\nmuito profunda que vai bem al\u00e9m do simples sentimento da exclus\u00e3o social: \n\nnunca me sinto plenamente justificado em ser um intelectual, n\u00e3o me sinto \n\n\u2018em casa\u2019, tenho o sentimento de ter que prestar contas \u2013 a quem? n\u00e3o sei \u2013 \n\ndo que me parece um privil\u00e9gio injustific\u00e1vel (BOURDIEU, 1983, p. 61). \n\nAs reflex\u00f5es que cercam o estudo da (re)cria\u00e7\u00e3o camponesa no Mato Grosso \n\ndo Sul n\u00e3o nasceram como hip\u00f3teses cujo objetivo \u00e9 guiar a pesquisa na busca de \n\nconfirma\u00e7\u00f5es. Ao contr\u00e1rio, t\u00ednhamos um problema a resolver, muitas perguntas sendo feitas \n\ne poucas respostas. Logo o caminho imp\u00f4s a constru\u00e7\u00e3o do que a seguir ser\u00e1 apresentado. \n\nPor outro lado, isso n\u00e3o significa postularmos uma neutralidade cient\u00edfica, \n\npois que \u00e9 imposs\u00edvel numa sociedade mediada pelo conflito de classes. Desde o in\u00edcio, \n\nsab\u00edamos nosso lugar, conhec\u00edamos a posi\u00e7\u00e3o que ocup\u00e1vamos como detentores do discurso \n\nacad\u00eamico e, mais, que a op\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica adotada nesta pesquisa reflete \n\nindubitavelmente os pressupostos filos\u00f3ficos de quem a coloca em a\u00e7\u00e3o. Desta maneira, n\u00e3o \n\nh\u00e1 desinteresse, muito menos um falar sem saber da posi\u00e7\u00e3o de onde se fala, na costumeira \n\nconfus\u00e3o de pap\u00e9is entre militante e intelectual; h\u00e1, talvez, parafraseando Bourdieu (2000), \n\numa homologia de posi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n20\n\n Por conseguinte, n\u00e3o se tem a presun\u00e7\u00e3o de falar pela boca do outro, \n\n\u201cdando voz aos esquecidos\u201d; fundamentalmente, porque eles t\u00eam voz, mas de fazer chegar a \n\noutros \u201cc\u00edrculos\u201d essa voz, assumindo os equ\u00edvocos que essa \u201ctradu\u00e7\u00e3o\u201d imp\u00f5e. Tal querer se \n\ninscreve na convic\u00e7\u00e3o de que \u00e9 preciso se aproximar do objeto, desejar conhec\u00ea-lo, mesmo \n\nsabendo que dificilmente estaremos a sua altura (BOURDIEU, 1997), j\u00e1 que nossa sina como \n\npesquisadores \u00e9 querer parar o que se move.\n\nConstruir a pesquisa sobre a luta pela terra no Mato Grosso do Sul, neste \n\ncaso, a an\u00e1lise dos acampamentos e assentamentos como uma das formas de (re)cria\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa, imp\u00f4s a busca incessante por conceitos que melhor dessem conta de organizar a \n\nevid\u00eancia hist\u00f3rica. \n\nDesta maneira, como parte desta preocupa\u00e7\u00e3o, o conceito de campesinato, \n\nconsiderado por n\u00f3s o nucleante desta tese, foi colocado em movimento. Cumpre destacar que \n\nn\u00e3o houve inquieta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao fato dos sujeitos pesquisados se autodenominarem \n\ncamponeses ou n\u00e3o, nos importava seu modo de vida e sua l\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o, sua \n\ncompreens\u00e3o da luta, aquilo que os diferenciava e os aproximava na terra conquistada.  \n\nProcuramos, passando pelo assentamento, pela agrovila e pelo lote converter \n\no olhar para chegar ao s\u00edtio, \u00e0 casa-quintal, ao sonho de uma vida, por vezes fora da terra, \n\nprojetado na constru\u00e7\u00e3o da terra de trabalho. Portanto, \u00e9 o significado da terra que faz deles \n\ncamponeses, \u00e9 o sentido conservador e radical de sua consci\u00eancia que, justamente porque \u00e9 \n\nradical, os orienta na luta contra o concentracionismo desenfreado do capital que, ao arranc\u00e1-\n\nlos da terra, impede o trabalho campon\u00eas e se ergue como oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade do modo \n\nde vida desta classe sui generis. Situa\u00e7\u00e3o, por sua vez, que indica a luta pela terra como um \n\nconflito que transcende a conquista de um peda\u00e7o de ch\u00e3o. Certamente \u2013 hoje estamos mais \n\nseguros disso - \u00e9 a batalha contra o perecimento desta classe peculiar, contra a finitude dos \n\n\n\n21\n\ncamponeses que insistindo em perpassar diferentes sociedades v\u00e3o mantendo sua situa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mico social d\u00faplice: s\u00e3o, ao mesmo tempo, propriet\u00e1rios de terra e trabalhadores.   \n\nNo entanto, n\u00e3o se trata aqui de, em nome da l\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nunidade camponesa, subtrair a l\u00f3gica do capital. Na verdade, procuramos ao pensar a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o camponesa como uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista, situ\u00e1-la no conjunto das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es do capital. N\u00e3o reduzindo, todavia, essa recria\u00e7\u00e3o camponesa a uma pura e \n\nsimples determina\u00e7\u00e3o do capital. Ou seja, os camponeses interferem, resistem, criam \n\nestrat\u00e9gias para escapar das necessidades do capital que tem na sujei\u00e7\u00e3o da renda da terra o \n\nseu fil\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de capital. \n\nA tr\u00edade fam\u00edlia, trabalho e terra s\u00e3o categorias centrais do mundo campon\u00eas \n\nbasicamente porque uma n\u00e3o tem sentido sem a outra e, mais, delas \u00e9 que valores como a \n\nmoral, a liberdade, a comida, a autonomia extraem seu sentido e d\u00e3o ao campesinato uma \n\nsociabilidade completa. Ser campon\u00eas \u00e9 ser uma pessoa por inteiro e \u00fanica que no \n\nassentamento \u00e9 reconhecido pelo nome, pelo apelido, pelo estilo de vida que expressa o \n\nhabitus, n\u00e3o como tradi\u00e7\u00e3o, mas enquanto manuten\u00e7\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o. \n\nEm decorr\u00eancia das diversas interpreta\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas marxistas e n\u00e3o \n\nmarxistas acerca do campesinato, muitas teses foram apresentadas. Dentre elas, destacam-se \n\nas obras de Kautsky, L\u00eanin e Chayanov, sendo que os dois primeiros advogaram a tese do \n\ndestino inexor\u00e1vel do campesinato, qual seja, o desaparecimento frente ao desenvolvimento \n\ndo capital. Por outro lado, Chayanov centra sua an\u00e1lise na resist\u00eancia da unidade econ\u00f4mica \n\ncamponesa, e, ao estudar sua organiza\u00e7\u00e3o, desvenda sua l\u00f3gica interna que, para ele, encontra-\n\nse diretamente relacionada ao ciclo de vida da fam\u00edlia camponesa, como respons\u00e1vel \u00faltima \n\npela perman\u00eancia camponesa em franca oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o capitalista.  \n\nFruto destas heran\u00e7as te\u00f3ricas preocupadas com o desenvolvimento do \n\ncapitalismo no campo, passamos a ter no Brasil uma atitude dicot\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o ao \n\n\n\n22\n\ncampesinato: era considerado conservador, atrasado, resqu\u00edcio pr\u00e9-pol\u00edtico a ser superado \n\npelo desenvolvimento das for\u00e7as produtivas; ora sua canoniza\u00e7\u00e3o como sujeito pol\u00edtico da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social.  \n\nNesta pesquisa, optamos por consider\u00e1-lo um sujeito amb\u00edguo, conservador \n\ne radical, por\u00e9m uma ambig\u00fcidade que n\u00e3o \u00e9 defeito, nem falha, como ensina Chau\u00ed (1994a) \n\nquando discute o popular. Desse modo, ambig\u00fcidade \u00e9 forma de exist\u00eancia constitu\u00edda de \n\ndimens\u00f5es simult\u00e2neas, \u201ctecido de ignor\u00e2ncia e de saber, de atraso e de desejo de \n\nemancipa\u00e7\u00e3o, capaz de conformismo ao resistir, capaz de resist\u00eancia ao se conformar\u201d (p. \n\n124).\n\nCom vistas a contemplar mais detalhadamente essas quest\u00f5es, o segundo \n\ncap\u00edtulo da tese procura discutir os caminhos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da pesquisa, \n\nessencialmente a import\u00e2ncia dos conceitos para o avan\u00e7o cient\u00edfico. Neste sentido, cumpre \n\nressaltar que o conceito reflete os aspectos e os la\u00e7os universais da realidade objetiva na busca \n\nnecess\u00e1ria pela intera\u00e7\u00e3o teoria e pr\u00e1tica (CHEPTULIN, 1982).\n\n\u00c9 tamb\u00e9m na perspectiva de an\u00e1lise acerca dos instrumentos te\u00f3ricos e do \n\navan\u00e7o das ci\u00eancias humanas que se procura compreender a heran\u00e7a filos\u00f3fica e a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico, com destaque para o debate contempor\u00e2neo, o qual \n\nvisa romper os limites r\u00edgidos impostos pelo legado positivista, a fim de proteger seus objetos. \n\nLembrando que um dos marcos desta aproxima\u00e7\u00e3o entre campos cient\u00edficos, para o \n\nenfrentamento de problem\u00e1ticas comuns, tem sido o estudo dos movimentos sociais e da luta \n\npela terra.\n\nPor conseguinte, \u00e9 saindo do debate interno, na maioria das vezes \n\nmistificador, e assumindo a necess\u00e1ria postura de di\u00e1logo com outras fontes, buscando o \n\ntratamento de tem\u00e1ticas correlatas, que a Geografia vem se firmando no cen\u00e1rio cient\u00edfico e \n\ntem conseguido seus maiores avan\u00e7os no dif\u00edcil processo de se constituir enquanto ci\u00eancia na \n\n\n\n23\n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais humana. \u00c9, pois, neste conjunto de preocupa\u00e7\u00f5es que \n\ninserimos o trabalho com fontes orais. \n\nNosso terceiro cap\u00edtulo discute campesinato e capitalismo, assumindo o \n\npressuposto de que a classe camponesa que se reproduz no capitalismo \u00e9 diametralmente \n\noposta ao campon\u00eas servo, basicamente porque ela se sente livre por saber que o trabalho \n\npertence ao trabalhador \u2013 \u00e9 nisso que se funda sua autonomia. Sua (re)cria\u00e7\u00e3o, portanto seu \n\nn\u00e3o desaparecimento,  se faz contraditoriamente como uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista, na medida \n\nque o capitalismo convive com sua expans\u00e3o.  \n\nTodavia, esse mesmo capital cobra seu tributo subordinando a renda da \n\nterra, retirando do campon\u00eas aquilo que a propriedade privada tornou inerente a terra, isto \u00e9, a \n\nrenda capitalizada. Por sua vez, sua (re)cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser entendida pela unilateralidade do \n\ncapital, isto \u00e9, como determina\u00e7\u00e3o e funcionalidade da reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital. Na \n\nverdade, \u00e9 na luta cotidiana pela terra e na terra que o campon\u00eas tem garantido sua \n\nperman\u00eancia no mundo capitalista. Isso significa dizer que o processo do capital permite \n\ncontraditoriamente a reprodu\u00e7\u00e3o camponesa, cobrando o tributo por meio da transfer\u00eancia de \n\nrenda, ocasi\u00e3o que, na maioria das vezes, prende o campon\u00eas no circuito da miserabilidade, \n\nsendo que, nas situa\u00e7\u00f5es limites, o expropria da terra. No entanto, isso n\u00e3o ocorre sem \n\nconflito. E \u00e9 justamente nestes momentos que os levantes camponeses t\u00eam ocorrido, conflitos \n\nessencialmente anticapitalistas pela oposi\u00e7\u00e3o que representam \u00e0 expans\u00e3o territorial do capital \n\ne a seu processo desumanizador. \n\nIsso posto, partimos para a an\u00e1lise da estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sul-mato-\n\ngrossense no quarto cap\u00edtulo, objetivando entender como se deu o cercamento das terras do \n\nEstado e o bloqueio hist\u00f3rico \u00e0 terra de trabalho. Neste sentido, especial aten\u00e7\u00e3o \u00e9 dada \u00e0 \n\ng\u00eanese da luta pela terra nos campos sul-mato-grossenses, no intuito de registrar que se nosso \n\npassado e presente t\u00eam sido de monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo capital, eles t\u00eam sido tamb\u00e9m \n\n\n\n24\n\npalco de in\u00fameras batalhas de resist\u00eancia que abrem brechas e imp\u00f5em a territorializa\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa.  \n\nDesta feita, o resultado da referida batalha pela recria\u00e7\u00e3o camponesa, no ano \n\nde 2000, foi a realiza\u00e7\u00e3o de 97 assentamentos e 109 acampamentos, localizados em diversos \n\nmunic\u00edpios do Estado. \u00c9, pois, desta realidade que extra\u00edmos o recorte de pesquisa proposto: \n\noito acampamentos e oito assentamentos visitados, 150 relatos realizados com tempo de \n\ngrava\u00e7\u00e3o das conversas entre 30 minutos a cinco horas. Cabe lembrar que nem todo material \n\ncoletado foi diretamente utilizado na pesquisa, em virtude desse material repetir as evid\u00eancias \n\napresentadas.\n\nAs entrevistas junto aos assentados n\u00e3o foram realizadas na perspectiva da \n\nhist\u00f3ria de vida, mas de um eixo tem\u00e1tico. A partir do tema \u201cluta pela terra e na terra\u201d, fomos \n\ncoletando an\u00e1lises dos entrevistados acerca de assuntos ligados a problem\u00e1tica central, \n\ndivididos em subtemas como: luta; liberdade; propriedade da terra; fam\u00edlia; organiza\u00e7\u00e3o; etc. \n\nPosteriormente, o tratamento privilegiou n\u00e3o o relato individual, mas o produto coletivo \n\nresultado destas tem\u00e1ticas. A constru\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo quatro contou tamb\u00e9m com a valiosa \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos dados fornecidos por funcion\u00e1rios do INCRA, IDATERRA, IBGE, MST, \n\nCUT/DETR, FETAGRI.\n\nO trabalho de campo aparece de forma mais efetiva no quinto cap\u00edtulo. A \n\nprinc\u00edpio, o estudo da luta pela terra n\u00e3o contemplava a passagem pelos acampamentos; no \n\nentanto, as visitas aos assentamentos nos colocaram, como ponto de parada obrigat\u00f3ria, os \n\nbarracos de lona preta ao longo do caminho. Com o passar do tempo, a aparente \n\nhomogeneidade dos acampamentos do MST, FETAGRI e CUT foi sendo compreendida como \n\nheterogeneidade. E isso foi poss\u00edvel porque a forma aparentemente comum \u00e9 apenas o aspecto \n\npadronizado dos objetos geogr\u00e1ficos, situa\u00e7\u00e3o que em si n\u00e3o \u00e9 reveladora dos conte\u00fados. \n\nNeste sentido, n\u00e3o era poss\u00edvel ignorarmos a pluralidade de pr\u00e1ticas e de sujeitos envolvidos \n\n\n\n25\n\nna luta pela terra no MS. Entretanto, para nos aproximar da compreens\u00e3o de suas diferen\u00e7as, \n\ndo seu modus operandi, era necess\u00e1rio ouvir os protagonistas noutro tempo e espa\u00e7o: o \n\nacampamento. \n\nAs pr\u00e1ticas de distin\u00e7\u00e3o, produto da forma de entendimento da luta pela \n\nterra e concep\u00e7\u00e3o de sociedade, t\u00eam na a\u00e7\u00e3o do MST seu fundamento; logo, foi estudando a \n\npr\u00e1tica e a teoria da pr\u00e1tica do MST que passamos a entender a distin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a \n\nFETAGRI e a CUT. Por conseguinte, nossa premissa \u00e9 que somente o MST possui conte\u00fado \n\nnovo para a forma acampamento, a partir do ide\u00e1rio de \u201cgesta\u00e7\u00e3o de um novo sujeito\u201d. Para \n\nos demais, as pr\u00e1ticas foram apenas retomadas \u2013 a ocupa\u00e7\u00e3o \u201ccomo mecanismo de press\u00e3o\u201d. \n\nAssim, apreender esse movimento parece ser o desafio.  \n\nCumpre ressaltar que esta nova pr\u00e1tica vivenciada no acampamento pelo \n\nMST encontra-se inscrita no habitus espec\u00edfico de parcelas do campesinato, situa\u00e7\u00e3o que \n\nacaba por aproxim\u00e1-los de sujeitos liminares inclinados a constituir communitas. Portanto, a \n\nexist\u00eancia destas pr\u00e1ticas distintivas no acampamento do MST tem sustenta\u00e7\u00e3o no poder \n\nsimb\u00f3lico, esp\u00e9cie de cren\u00e7a, cuja efic\u00e1cia depende das condi\u00e7\u00f5es onde \u00e9 exercido, ou seja, \n\ntem que haver uma simbiose entre receptor e emissor.  \n\nDesse modo, n\u00e3o h\u00e1 viol\u00eancia, isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 opress\u00e3o nesta rela\u00e7\u00e3o, por \n\nmais que o ambiente de intrigas e invalida\u00e7\u00e3o circular exista, porque o poder simb\u00f3lico \u201c\u00e9 um \n\npoder quase m\u00e1gico que permite obter o equivalente daquilo que \u00e9 obtido pela for\u00e7a (f\u00edsica ou \n\necon\u00f4mica), gra\u00e7as ao efeito espec\u00edfico de mobiliza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 se exerce se for reconhecido, quer \n\ndizer, ignorado como arbitr\u00e1rio\u201d (BOURDIEU, 2000, p. 14). Portanto, pretende-se entender, \n\npor meio da discuss\u00e3o do poder simb\u00f3lico, a din\u00e2mica do acampamento do MST, inclusive as \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder para que com isso se possa negar leituras dicot\u00f4micas, como a de Navarro \n\n(2002a), que reduzem as pr\u00e1ticas distintivas \u00e0 mera separa\u00e7\u00e3o entre sem terra e lideran\u00e7a. \n\n\n\n26\n\nPor outro lado, quando a interpreta\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica distintiva do MST, feita \n\npelos intelectuais ligados ao Movimento, resvala para um conte\u00fado mistificador de \u201cforma\u00e7\u00e3o \n\nda consci\u00eancia de classe trabalhadora\u201d e de \u201ctransforma\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d, o poder simb\u00f3lico \n\ncessa (situa\u00e7\u00e3o comum no assentamento), a distin\u00e7\u00e3o passa a ser ideol\u00f3gica, ela j\u00e1 n\u00e3o possui \n\nrespaldo na realidade.\n\nEste momento de desencontro existente no MST \u00e9 fruto das contradi\u00e7\u00f5es \n\nque a teoria da organiza\u00e7\u00e3o imputou ao movimento social. Dito de outra maneira, a influ\u00eancia \n\nde intelectuais, como Moraes (1986), na interpreta\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica do MST produziu teorias que \n\nacabaram por negar os sujeitos da luta, ou seja, a condi\u00e7\u00e3o de classe sui generis do\n\ncampesinato. No entanto, isso n\u00e3o significa dizer que a teoria da pr\u00e1tica do MST \u00e9 um todo \n\nmonol\u00edtico e muito menos que h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o pura e simples entre a lideran\u00e7a e a base, at\u00e9 \n\nporque refor\u00e7aria a tese hist\u00f3rica da incapacidade pol\u00edtica do campon\u00eas e, mais, esconderia o \n\nfato de que a for\u00e7a e a perman\u00eancia deste Movimento emana dos homens e mulheres que \n\nfazem a luta pela terra. Dizer que a base \u00e9 manipulada pelas lideran\u00e7as \u00e9 se esquecer do poder \n\nde resist\u00eancia do campesinato redefinindo o pr\u00f3prio Movimento. Neste sentido, basta \n\nlembrarmos o destino do trabalho coletivo e do Sistema Cooperativista dos Assentados \n\n(SCA). Na verdade, o desencontro/estranhamento n\u00e3o \u00e9 entre base e lideran\u00e7a, mas, sim, da \n\npr\u00e1tica com a teoria da pr\u00e1tica que \u00e9 produzida pelos intelectuais que, de diferentes maneiras, \n\ncaminham com o MST. \u00c9 essa teoria que tem dado caracter\u00edsticas de organiza\u00e7\u00e3o ao \n\nMovimento e tem feito do sonho campon\u00eas da terra de trabalho, da communitas a luta pela \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do capitalismo.  \n\nN\u00e3o pretendemos com isso desconsiderar que essa teoria \u201cestranha\u201d se \n\nmaterializa nas a\u00e7\u00f5es das lideran\u00e7as. No entanto, isso se faz de forma amb\u00edgua, em que n\u00e3o \u00e9 \n\nraro assistirmos a lideran\u00e7a agindo no sentido de refor\u00e7ar a organiza\u00e7\u00e3o por meio de atitudes \n\ncentralizadoras e autorit\u00e1rias e, ao mesmo tempo, entregando-se de \u201ccorpo e alma\u201d a servi\u00e7o \n\n\n\n27\n\ndos acampados e assentados que, comumente, aproveitam-se desta dedica\u00e7\u00e3o numa t\u00edpica \n\ninvers\u00e3o de poder.\n\nVoltando \u00e0 quest\u00e3o das distin\u00e7\u00f5es no acampamento, podemos dizer que at\u00e9 \n\nmesmo as distin\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas oriundas de habitus espec\u00edficos, apresentadas na trajet\u00f3ria de \n\nluta pela terra, n\u00e3o t\u00eam for\u00e7a anuladora do habitus de classe camponesa. Isto \u00e9, da identidade \n\ncamponesa, quando a quest\u00e3o \u00e9 a vida no assentamento, como fica demonstrado no sexto \n\ncap\u00edtulo. Isso n\u00e3o significa dizer que a identidade na terra dilui as diferen\u00e7as, mas, que o \n\nsentido de classe, ainda que amb\u00edguo, tem sido respons\u00e1vel pelo deslocamento das diferen\u00e7as \n\nno assentamento, na busca cotidiana pela recria\u00e7\u00e3o do modo de vida campon\u00eas, pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da terra enquanto morada da vida.\n\nPortanto, a luta pela terra empreendida pela classe camponesa n\u00e3o conhece \n\napenas um formato. Deste modo, a ocupa\u00e7\u00e3o de terra, o cortar a cerca, o acampamento n\u00e3o \n\npode ser considerado o divisor de \u00e1guas do campesinato. Na realidade, s\u00e3o habitus espec\u00edficos\n\na desenhar a\u00e7\u00f5es diferenciadas na busca do mesmo sonho: um peda\u00e7o de ch\u00e3o. Logo, se a luta \n\ndo ex-arrendat\u00e1rio do fazendeiro n\u00e3o tem o mesmo significado que tem para o sem terra do \n\nMST, isso n\u00e3o denota que o outro n\u00e3o seja um sujeito leg\u00edtimo, merecedor de \n\nreconhecimento, de potencialidades inscritas na sua condi\u00e7\u00e3o de classe. Na beira das estradas, \n\nna cozinha do fazendeiro, nas fileiras dos sindicatos, nas diversas parcerias na terra do outro,\n\nenfim, fora e dentro da terra, a luta pulsa numa mesma dire\u00e7\u00e3o: a terra de trabalho.\n\nAinda no sexto cap\u00edtulo, vamos perceber que \u00e9 poss\u00edvel, dentro de uma \n\nmesma classe, a exist\u00eancia de habitus diferenciados de acordo com o campo de a\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00e3o invalida a identidade mais ampla, o habitus de classe que \u00e9, digamos, o corte \n\nnecess\u00e1rio na configura\u00e7\u00e3o da classe. Isso significa dizer que, para o sem-terra do MST, \n\nembora se fa\u00e7a reconhecer pela distin\u00e7\u00e3o, ou seja, pela proje\u00e7\u00e3o de habitus espec\u00edficos como \n\no da luta de enfrentamento, quando a quest\u00e3o \u00e9 o sentido de classe, a distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui \n\n\n\n28\n\nfor\u00e7a capaz de anular a identidade camponesa, que se desnuda no sonho da terra, do trabalho e \n\nda fam\u00edlia no assentamento como sin\u00f4nimo de liberdade e autonomia. \n\nCabe tamb\u00e9m acrescentar que a (re)cria\u00e7\u00e3o camponesa, por meio da \n\nconquista de assentamentos, imp\u00f5em necessariamente o dom\u00ednio de parcelas do territ\u00f3rio \n\npelos camponeses em conflito aberto com a produ\u00e7\u00e3o capitalista do territ\u00f3rio, sendo que este \n\nprocesso de territorializa\u00e7\u00e3o camponesa produz uma unidade territorial, fundamentada numa \n\nteia de rela\u00e7\u00f5es que tem na fam\u00edlia, na reciprocidade, na economia moral, na autonomia seu \n\nelo identificat\u00f3rio, ou seja, aquilo que faz com que se reconhe\u00e7am como pessoas portadoras \n\nde uma mesma linguagem em oposi\u00e7\u00e3o aos de \u201cfora\u201d, especificamente aqueles que se op\u00f5em \n\nao mundo campon\u00eas.  \n\nDesse modo, este \u00faltimo cap\u00edtulo, que trata da vida no assentamento, foi \n\nedificado tendo em vista a forma como a problem\u00e1tica estudada foi se apresentando, sem nos \n\npreocuparmos se a an\u00e1lise era desse ou daquele assentamento. Assim, o foco n\u00e3o foi o \n\nassentamento em si, mas o processo de territorializa\u00e7\u00e3o da luta pela terra, o entendimento do \n\nassentamento enquanto unidade territorial, espelho da (re)cria\u00e7\u00e3o e potencialidade camponesa, \n\ntecido amb\u00edguo de conservadorismo e radicalismo, liberdade e aprisionamento, conformismo \n\ne resist\u00eancia. \n\nFinalizando a pesquisa, resta ainda dizer aos mais desavisados que este \n\ntrabalho pretende, desde o seu nascedouro, servir aos camponeses \u2013 de que forma? n\u00e3o sei. \n\nQui\u00e7\u00e1 repassando para os de \u201cfora\u201d aquilo que generosamente me ensinaram: no mundo \n\ncampon\u00eas, a condi\u00e7\u00e3o humana tem preced\u00eancia sobre a coisa.     \n\n\n\n29\n\n\n\n30\n\n2. DESCOBRINDO O CAMINHO \n\nO teste da teoria n\u00e3o \u00e9 se a coleta de dados demonstra sua verdade ou \n\nfalsidade, mas \u00e9 continuamente saber o que explica e o que n\u00e3o explica, e se \n\nseu campo de formula\u00e7\u00f5es alternativas exige apenas uma maior precis\u00e3o nos \n\ntermos, ou se estamos diante da necessidade de reformula\u00e7\u00e3o geral \n\n(GARCIA JR., 1989, p. 33). \n\nPode-se dizer ent\u00e3o que o pesquisador n\u00e3o tem qualquer possibilidade de \n\nestar verdadeiramente \u00e0 altura de seu objeto a n\u00e3o ser que ele possua a \n\nrespeito um imenso saber, adquirido talvez ao longo de uma vida de pesquisa \n\ne tamb\u00e9m, mais diretamente durante entrevistas anteriores com o pr\u00f3prio \n\nentrevistado ou com informantes (BOURDIEU, 1997, p. 700). \n\nPara definirmos o recorte espacial e temporal da pesquisa foi necess\u00e1rio \n\nrespondermos a seguinte indaga\u00e7\u00e3o: existe uma tese? \n\nA resposta positiva, por sua vez, nos colocou duas urg\u00eancias b\u00e1sicas: \n\nprimeira, saber se as formula\u00e7\u00f5es apresentadas pela produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica acerca dos problemas \n\nque levant\u00e1vamos eram suficientes para explic\u00e1-los; segunda, em caso contr\u00e1rio, questionar se \n\nt\u00ednhamos os meios reais para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, tanto materiais como intelectuais \n\n(forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, acesso a fontes, etc.).  \n\nAssim, de porte dessas problematiza\u00e7\u00f5es, enfrentamos a quest\u00e3o b\u00e1sica na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da tese e do seu objeto, a reflex\u00e3o sobre os instrumentos te\u00f3ricos. Estariam os \n\nconceitos \u201cafinados\u201d com o objeto? O rebate a essa indaga\u00e7\u00e3o foi a ado\u00e7\u00e3o do desafio de \n\ncoloc\u00e1-los em a\u00e7\u00e3o, na constante tarefa de construir e des-construir as certezas da pesquisa ou, \n\nnas palavras de Garcia Jr. (1990), \u201ccontinuamente saber o que explica e o que n\u00e3o explica\u201d. \n\nDesse modo, a defini\u00e7\u00e3o dos procedimentos foi marcada pela preocupa\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00e3o isolar os instrumentos te\u00f3ricos da pesquisa emp\u00edrica.  \n\n\n\n31\n\nA tese tem como objeto cient\u00edfico o estudo da luta pela terra, ou melhor, a \n\n(re)cria\u00e7\u00e3o camponesa. Portanto, aqueles que fazem essa luta e lhe conferem suas diferentes \n\nterritorializa\u00e7\u00f5es. A escolha deste objeto n\u00e3o foi arbitr\u00e1ria, mas um exerc\u00edcio que exigiu o \n\nrompimento com algumas certezas, ou com aquilo que gostar\u00edamos de encontrar no objeto \n\ncomo, por exemplo, a hegemonia do MST na luta pela terra. Tal rompimento se constituiu \n\nnum esfor\u00e7o para fazer a \u201cconvers\u00e3o do pensamento, a revolu\u00e7\u00e3o do olhar, a ruptura com o \n\npr\u00e9-constru\u00eddo [...]\u201d (BOURDIEU, 2000, p. 49).\n\nDe posse do caminho metodol\u00f3gico que privilegia o novo, buscamos, \n\nperpassando a classe e enxergando tamb\u00e9m o indiv\u00edduo, entender a heran\u00e7a da terra, o sentido \n\nda luta, ou melhor, das diferentes lutas inscritas na beira das estradas e nos campos sul-mato-\n\ngrossenses.\n\nPor outro lado, o interesse pela luta cont\u00e9m ainda o desejo de intervir no \n\nobjeto. E \u00e9 essa talvez a raz\u00e3o de ser da pesquisa e tamb\u00e9m a fonte de pol\u00eamicas, como paix\u00e3o \n\nversus ci\u00eancia. Enfim, o fazer pesquisa comporta um paradoxo o de estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva, um sair do \u201cjogo\u201d para se ter uma vis\u00e3o ampla; quando, na verdade, a escolha j\u00e1 \n\npressup\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o subjetiva, um envolvimento com o objeto. E, portanto, como ensina \n\nGrzybowski (1990, p. 11), nenhuma possibilidade da ci\u00eancia ass\u00e9ptica, neutra. \n\n[...] Mas se o cen\u00e1rio aparece como representa\u00e7\u00e3o para o analista, ele \u00e9 vida \n\npara os atores, \u00e9 parte de uma pe\u00e7a hist\u00f3rica que est\u00e1 sendo vivida \n\ncoletivamente [...]. As tens\u00f5es e paix\u00f5es, as esperan\u00e7as e decep\u00e7\u00f5es, a \n\ncoragem e indigna\u00e7\u00e3o, escancaradas nos rostos dos diferentes trabalhadores \n\nrurais que lutam e clamam pelo seu reconhecimento e pelo seu direito de \n\nparticipar, n\u00e3o permitem ao analista tomar a devida dist\u00e2ncia para fazer uma \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica e acabam impregnando-o tamb\u00e9m. Sentido-se envolvido na \n\ntrama, o analista se incorpora \u00e0 pe\u00e7a [...].  \n\n\n\n32\n\nPor fim, se temos os meios, tanto materiais como intelectuais, para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, s\u00f3 o t\u00e9rmino do trabalho responder\u00e1. \n\n2.1. Defini\u00e7\u00e3o do recorte geogr\u00e1fico e temporal da pesquisa \n\nDesse modo, com a decis\u00e3o de assumir os riscos da cr\u00edtica e a \n\nimpossibilidade da ci\u00eancia ass\u00e9ptica, vamos aos pormenores da pesquisa. Era preciso, em face \n\nda disposi\u00e7\u00e3o dos dados, estabelecer um recorte temporal para an\u00e1lise. Assim, optamos pelo \n\nper\u00edodo de 1985 a 2000, que compreende momentos de avan\u00e7os e recuos da organiza\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa no Mato Grosso do Sul. \n\nO recorte geogr\u00e1fico obedeceu ao mesmo crit\u00e9rio, isto \u00e9, contemplar o \n\nm\u00e1ximo da diversidade poss\u00edvel dentro das possibilidades de pesquisa disposta. Em face \n\ndessas decis\u00f5es, derivadas do pr\u00f3prio modo como o objeto apresenta-se, privilegiamos as \n\nseguintes evid\u00eancias para an\u00e1lise: \n\n\u2013 Assentamento S\u00e3o Luiz e Sul Bonito (grupos coletivos e cooperativa \n\norganizada pelo MST) \n\n\u2013 Assentamento Indai\u00e1 (perdeu os grupos organizados pelo MST) \n\n\u2013 Assentamento S\u00e3o Tom\u00e9, S\u00e3o Jo\u00e3o e Pontal do Faya (grupos organizados \n\npela FETAGRI) \n\n\u2013 Assentamento S\u00e3o Tom\u00e9 e Terra Solid\u00e1ria (grupos organizados pela \n\nCUT).\n\n\u2013 Assentamento Mercedina (sem grupo organizado definido) \n\n\u2013 Acampamento CUT: Rodovia Estadual \u201cMS 141\u201d (Liga Navira\u00ed a \n\nItaquira\u00ed) \u2013 Fevereiro/2001. \n\n\n\n33\n\n\u2013 Acampamento MST: Dentro do assentamento S\u00e3o Luis, em Bataypor\u00e3 \u2013 \n\nOutubro/2001.\n\n\u2013 Acampamento FETAGRI: Rodovia Estadual \u201cMS 395\u201d (Liga Bataguassu \n\na Anauril\u00e2ndia)- Dezembro/2001. \n\n- Acampamento \u201cPontal do Faya\u201d/FETAGRI: Rodovia Federal \u201cBR 158\u201d \n\n(Liga Tr\u00eas Lagoas a Selv\u00edria) \u2013 Dezembro/2001. \n\n\u2013 Acampamento \u201cGeraldo Garcia\u201d/MST: Rodovia Estadual \u201cMS 162\u201d (Liga \n\nSidrol\u00e2ndia a Maracaj\u00fa) \u2013 Janeiro/2002. \n\n- Acampamento FETAGRI: Rodovia Federal \u201cBR 060\u201d (Liga Campo \n\nGrande a Sidrol\u00e2ndia) \u2013 Janeiro/2002. \n\n\u2013 Acampamento MST \u2013 Rodovia Estadual \u201cSP300\u201d \u2013 (Liga Castilho a \n\nAndradina) - Janeiro/2002. \n\n\u2013 Acampamento \u201cFazenda Cisalpina\u201d/FETAGRI: Rodovia Estadual \u201cMS \n\n444\u201d (Liga Selv\u00edria a Inoc\u00eancia) \u2013 Agosto de 2002. \n\nNa defini\u00e7\u00e3o da metodologia para condu\u00e7\u00e3o da pesquisa, optamos pelas \n\nentrevistas semidirigidas. Isto \u00e9, o trabalho com fontes orais, procurando garantir uma certa \n\nproporcionalidade, tendo em vista as diversas situa\u00e7\u00f5es investigadas. \n\nA an\u00e1lise da luta pela terra na perspectiva de seus sujeitos, objetivando \n\ndecifrar sua heterogeneidade, nos colocou um grande dilema te\u00f3rico: como trabalhar a \n\ndiversidade na perspectiva da classe camponesa, se essa implica em identidade. Estaria o \n\ncorrente entendimento de campesinato e de classe em condi\u00e7\u00f5es de nos possibilitar dar conta \n\ndessa distin\u00e7\u00e3o? Que outros conceitos poderiam ser utilizados?  \n\nComo parte e supera\u00e7\u00e3o deste n\u00f3, optamos por des-construir os pr\u00e9-\n\nconceitos e re-ler o j\u00e1 lido, converter o olhar e tentar, nesse ato de descoberta, iluminar objeto, \n\n\n\n34\n\npor\u00e9m sem abandonos aprior\u00edsticos. Desse modo, conceitos como o de habitus, campo, \n\ndistin\u00e7\u00e3o, communitas foram somados aos de classe, campesinato, renda, modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, territorializa\u00e7\u00e3o.  Essa procura por conceitos outros, muitos deles produzidos em \n\ndiferentes campos do conhecimento, partiu das dificuldades encontradas no trabalho de \n\npesquisa, em virtude da pluralidade de agentes sociais em luta. A interdisciplinaridade, \n\nportanto, teve como objetivo cercar o objeto na expectativa de melhor apreend\u00ea-lo. Isso \n\nsignifica dizer que a realidade foi quem se incumbiu de ditar o poss\u00edvel caminho da sintonia \n\nentre teoria e pr\u00e1tica. \n\nA an\u00e1lise, no seu t\u00e9rmino, pode revelar nossas dificuldades, pois tendo \n\ncomo premissa n\u00e3o fazer o discurso fechado, acabamos por deixar em evid\u00eancia o esfor\u00e7o de \n\ncolocar o conceito em a\u00e7\u00e3o, assumindo assim, no pr\u00f3prio ato da pesquisa, o risco de ter que \n\nrever ou reafirmar a tese. Ainda no plano da elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, reafirmamos que a an\u00e1lise \n\nconceitual \u00e9 um dos maiores instrumentos para a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico.  \n\nDesta forma, \u00e9 inequ\u00edvoco o papel que o conceito, criado pelo pesquisador, \n\nocupa no desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico, ou melhor, ao n\u00edvel da elabora\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica. Assim, para Cheptulin (1982), o conceito reflete os aspectos e os la\u00e7os universais da \n\nrealidade objetiva. \n\nPor sua vez, a formula\u00e7\u00e3o do pensamento conceitual comporta \n\nnecessariamente a exist\u00eancia do m\u00e9todo. Outro elemento que faz parte da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conceito \u00e9 a linguagem, que procura desvendar o sentido das \n\ncoisas, ultrapassando suas apar\u00eancias. \u00c9 uma linguagem conceitual que tem \n\ncomo meta a desconstru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos objetos visando a \n\ncompreens\u00e3o intelectual desses (CHAU\u00cd, 1994b). \n\nDesse modo, os conceitos n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos, como j\u00e1 foi dito, eles refletem o \n\npensamento sobre o objeto e, justamente por conta disso, s\u00e3o din\u00e2micos. \n\n\n\n35\n\nOs conceitos humanos, escreveu L\u00eanin, n\u00e3o s\u00e3o inamov\u00edveis, mas pelo \n\ncontr\u00e1rio, eles movem-se perpetuamente, mudam-se uns nos outros, escoam-\n\nse um no outro, porque, sem isso, eles n\u00e3o refletem a vida existente \n\n(CHEPTULIN, 1982, p. 19). \n\nPor conseguinte, os conceitos n\u00e3o devem sofrer uma transposi\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\nde um contexto a outro, sem a devida observa\u00e7\u00e3o de sua inadequa\u00e7\u00e3o. A esse respeito \n\nescreveu Veyne (1979, p. 71): \n\nAcontece ent\u00e3o, freq\u00fcentemente, que esse ou aquele conceito novo conhece \n\num sucesso de voga, e acredita-se encontr\u00e1-lo por toda parte: houve um \n\ntempo em que se encontrava em todos os lugares uma burguesia ascendente, \n\nna Fran\u00e7a de Lu\u00eds XV, como na Inglaterra de Cromwell, na Roma de C\u00edcero \n\ne no Jap\u00e3o de Tokugawa, descobriu-se em seguida que essa nova chave n\u00e3o \n\nentrava em tantas fechaduras sen\u00e3o for\u00e7ando-as, e que ainda seria necess\u00e1rio \n\nforjar novos conceitos para essas outras fechaduras. \n\nAntes, por\u00e9m, de iniciarmos a exposi\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica da pesquisa, gostar\u00edamos \n\nde ressaltar que a reconstru\u00e7\u00e3o do movimento da sociedade por meio da reflex\u00e3o conceitual, \n\nlonge de ser um rotulismo, um aprior\u00edstico exerc\u00edcio cient\u00edfico, \u00e9 o caminho tomado pelo \n\nprocesso de pensamento que, alicer\u00e7ado na pesquisa emp\u00edrica, tem com esta e s\u00f3 com ela, o \n\ncompromisso de lan\u00e7ar, no final, a compreens\u00e3o da realidade. E acrescentamos... \n\nNenhum conceito deve ser revogado simplesmente por representar apenas \n\nalguns aspectos da realidade. Todo conceito \u00e9 sistematicamente seletivo e, \n\nportanto, tem limita\u00e7\u00f5es e obscuridades necess\u00e1rias. Exigir demasiado de \n\nnossos conceitos significa dualizar a an\u00e1lise: de um lado, os fatos totalmente \n\nemp\u00edricos e, de outro, as constru\u00e7\u00f5es totalmente te\u00f3ricas e, portanto, \n\nabsolutas. Ambos tem pouca utilidade (SHANIN, 1980, p. 74). \n\n\n\n36\n\nConsiderando o exposto, bem como o compromisso do pesquisador com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade menos desigual, tem-se por objetivo analisar as especificidades \n\ndo processo de (re)cria\u00e7\u00e3o camponesa no Mato Grosso do Sul, o qual encontrava-se, em 2000, \n\ncom 97 assentamentos e 109 acampamentos, localizados em diversos munic\u00edpios. Embora as \n\nrela\u00e7\u00f5es travadas no campo possuam uma din\u00e2mica que extrapola as determinantes locais, \n\ncada vez mais se torna necess\u00e1rio entender as vari\u00e1veis gestadas no conflito de interesses \n\nlocais que conferem \u00e0 totalidade hist\u00f3rica nuan\u00e7as espec\u00edficas. \n\nEm face disso, entendemos que a realidade se faz a partir da exist\u00eancia e \n\nintera\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es, visto que a sua constru\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto da n\u00e3o \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o do capital, que na sua reprodu\u00e7\u00e3o (re)cria formas de resist\u00eancia, leia-se n\u00e3o-\n\ncapitalistas, as quais, na realidade, espelham sua pr\u00f3pria contradi\u00e7\u00e3o, como por exemplo a \n\nclasse camponesa. Sabendo-se que o MST - Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra, \n\nno Mato Grosso do Sul, tem participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o hegem\u00f4nica no processo de conquista da terra, \n\nbuscaremos, a partir da forma\u00e7\u00e3o deste Movimento, compreender como agem as demais \n\nfor\u00e7as de organiza\u00e7\u00e3o na luta pela terra, sendo esta tamb\u00e9m uma forma de discutir o processo \n\nde esvaziamento pol\u00edtico-econ\u00f4mico que a Reforma Agr\u00e1ria vem atravessando no presente \n\nmomento. \n\n2.2. A voz dos camponeses: o trabalho com fontes orais \n\nOs documentos escritos s\u00e3o fixos; eles existem tenhamos ou n\u00e3o ci\u00eancia \n\ndeles, e n\u00e3o mudam uma vez que o tenhamos encontrado. Testemunho oral \u00e9 \n\napenas um recurso potencial at\u00e9 que pesquisas o chamem para a exist\u00eancia. \n\nA condi\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia da fonte escrita \u00e9 a emiss\u00e3o, para fontes orais \u00e9 \n\na transmiss\u00e3o (PORTELLI, 1997, p. 05). \n\n\n\n37\n\nAs pr\u00e1ticas e as normas se reproduzem ao longo das gera\u00e7\u00f5es na atmosfera \n\nlentamente diversificada dos costumes. As tradi\u00e7\u00f5es se perpetuam em grande \n\nparte mediante a transmiss\u00e3o oral (THOMPSON, 1998, p. 18). \n\nRefletir acerca do trabalho com fontes orais se faz importante pela \n\nrelev\u00e2ncia da discuss\u00e3o que se tem feito sobre seu uso nas ci\u00eancias humanas. Soma-se a isso, \n\nde forma complexa, a falta de consenso sobre essa mat\u00e9ria entre os te\u00f3ricos da hist\u00f3ria oral, \n\nem grande parte devido ao fato de nos acostumarmos a dar \u00e0s fontes escritas o privil\u00e9gio da \n\nexplica\u00e7\u00e3o da sociedade, em vista do ran\u00e7o positivista presente nas ci\u00eancias humanas. Por \n\nconseguinte, h\u00e1 uma deprecia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrevista, ao atribuir-se a ela um \n\ndistanciamento do fato acontecido e, portanto, uma depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria que \u00e9 \n\nfundamentalmente seletiva e subjetiva.  \n\nNo entanto, para Portelli (1997), tal cr\u00edtica n\u00e3o se fundamenta pelo simples \n\nfato de que esse distanciamento ocorre tanto para fontes orais como para fontes escritas, com \n\na ressalva que, nas \u00faltimas, acrescenta-se ao distanciamento cronol\u00f3gico, o fato de que \n\ncomumente n\u00e3o s\u00e3o elaboradas por seus participantes. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cr\u00edticas, especialmente quanto ao papel da mem\u00f3ria \n\ncomo alicerce das narrativas, Portelli (1997) adverte que recorrer a fontes orais n\u00e3o \u00e9 obter \n\nobjetivamente do entrevistado \u201csua verdade\u201d, como se a mem\u00f3ria fosse um dep\u00f3sito de \n\nacontecimentos, mas saber que o narrador tem papel ativo no processo de rememoriza\u00e7\u00e3o e, \n\nportanto, na cria\u00e7\u00e3o de significados. \n\nAssim, a utilidade espec\u00edfica das fontes orais para o historiador repousa, n\u00e3o \n\ntanto em suas habilidades de preservar o passado quanto nas muitas \n\nmudan\u00e7as forjadas pela mem\u00f3ria. Estas modifica\u00e7\u00f5es revelam o esfor\u00e7o dos \n\nnarradores em buscar sentido no passado e dar forma as suas vidas, e colocar \n\na entrevista e a narra\u00e7\u00e3o em seu contexto hist\u00f3rico (PORTELLI, 1997, p. \n\n03).\n\n\n\n38\n\nGarrido (1993) acrescenta a esse debate que, se por um lado, n\u00e3o h\u00e1 \n\nconsenso quanto \u00e0 exist\u00eancia de uma hist\u00f3ria oral, enquanto oposi\u00e7\u00e3o a uma hist\u00f3ria realizada \n\nexclusivamente com fontes escritas; por outro, h\u00e1 uma aceita\u00e7\u00e3o de que o testemunho oral n\u00e3o \n\n\u00e9 uma fonte como outra qualquer e, citando Thompson (1988), destaca o sentido humano das \n\nfontes orais como o grande diferenciador. \n\nEntendemos, por nossa vez, que este ato criativo da mem\u00f3ria, expresso pela \n\nnarrativa, \u00e9 o cerne explicativo de sua import\u00e2ncia e de sua especificidade. Desta maneira, \u00e9 \n\nna fala, isto \u00e9, no processo de revisitar sua mem\u00f3ria que o entrevistado, muitas vezes, se \n\ndescobre como sujeito da hist\u00f3ria, interpreta os encontros e desencontros que a vida apresenta \n\nnos seus m\u00faltiplos aspectos, nos espa\u00e7os de luta constitu\u00eddos pelo desejo da terra. Assim, \n\nfontes orais \u201cconta-nos n\u00e3o apenas o que o povo fez, mas o que queria fazer, o que acreditava \n\nestar fazendo e que agora pensa que fez\u201d (PORTELLI, 1997, p. 01). \n\nApesar de o entrevistado estar se referindo a temporalidades passadas, o ato \n\ncriativo d\u00e1 a esses acontecimentos uma proje\u00e7\u00e3o no presente, vivificando a mem\u00f3ria da luta e \n\napresentando-se tamb\u00e9m como uma das possibilidades de retorno que a pesquisa com fontes \n\norais pode propiciar aos depoentes. \n\nDesse modo, a decis\u00e3o por trabalhar com fontes orais n\u00e3o foi tranq\u00fcila. No \n\nentanto, tais receios foram superados pela riqueza das narrativas que, em muito, superam os \n\nquestion\u00e1rios rigidamente estruturados, os quais, comumente, partem de uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via da realidade e, na maioria das vezes, deixam de contemplar a imprevisibilidade do \n\nconcreto, do real, e das significa\u00e7\u00f5es que os eventos t\u00eam, de acordo com o narrador. Assim, \n\nparafraseando Portelli (1997), mais importante que o acontecimento \u00e9 o significado que ele \n\ntem para o expositor. A n\u00e3o-objetividade acaba sendo um trunfo que faz a hist\u00f3ria oral \n\ndiferente e necess\u00e1ria; n\u00e3o como substitutiva, mas articulada \u00e0s fontes escritas. \n\n\n\n39\n\nDito de outra maneira, o fato de que o trabalho com fontes orais \u00e9 sempre \n\numa pesquisa em andamento permitiu transformar aquilo que a priori era uma limita\u00e7\u00e3o e \n\nmotivo de inseguran\u00e7a, em virtude. Ao n\u00e3o se conseguir explorar toda a mem\u00f3ria, prova disso \n\n\u00e9 que um testemunho nunca \u00e9 o mesmo duas vezes1, nasceu uma certeza esclarecedora: \n\nnenhuma pesquisa \u00e9 completa. \n\nO fato de que entrevistas com a mesma pessoa possam ser continuadas \n\nindefinidamente guiam-nos para a quest\u00e3o da imperfei\u00e7\u00e3o inerente as fontes \n\norais. \u00c9 imposs\u00edvel exaurir a mem\u00f3ria completa de um \u00fanico informante, \n\ndados extra\u00eddos de cada entrevista s\u00e3o sempre o resultado de uma sele\u00e7\u00e3o \n\nproduzida pelo relacionamento m\u00fatuo. Pesquisa hist\u00f3rica com fontes orais, \n\npor isso, sempre tem a natureza inconclusa de um trabalho em andamento \n\n(PORTELLI, 1997, p. 06). \n\nUma das premissas importantes no trabalho com fontes orais \u00e9 a de que \n\nestas t\u00eam ainda se constitu\u00eddo no caminho por excel\u00eancia da hist\u00f3ria das classes oprimidas, \n\nlogo que as entrevistas permitem \u00e0s \u201cpessoas comuns\u201d contarem sobre fatos que, na maioria \n\ndas vezes, s\u00e3o in\u00e9ditos no tocante a hist\u00f3ria das classes n\u00e3o-hegem\u00f4nicas, verdadeiras \u201c\u00e1reas \n\ninexploradas\u201d. Isto significa dizer que as classes dominantes t\u00eam uma tradi\u00e7\u00e3o escrita que \n\npermite deixar um abundante registro, ao contr\u00e1rio das demais classes. Entendemos ainda que, \n\nembora o trabalho com fontes orais n\u00e3o seja para n\u00f3s um instrumento de \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica\u201d, ele permite a supera\u00e7\u00e3o da pretensa pr\u00e1tica da neutralidade na pesquisa. \n\nEstudos como o de Malatian (1996), que optam pela perspectiva da hist\u00f3ria \n\noral2, mostram que ela \u00e9 muito mais que uma t\u00e9cnica de entrevista que procura suprir as \n\n1 Como forma de reafirmar essa assertiva revelamos um fato bastante ilustrativo ocorrido no assentamento \u201cS\u00e3o \nLuiz\u201d, em Bataypor\u00e3/MS: em vista de n\u00e3o termos acionado o bot\u00e3o de grava\u00e7\u00e3o perdemos um importante \ntestemunho, a solu\u00e7\u00e3o foi retom\u00e1-lo no dia seguinte, contudo o depoimento j\u00e1 n\u00e3o era o mesmo.  \n2 Quando aparece no texto os termos fontes orais e hist\u00f3ria oral, compreendemos que eles n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f4nimo um \ndo outro, j\u00e1 que essa discuss\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 resolvida na Hist\u00f3ria enquanto disciplina cient\u00edfica. Como exemplo deste \ndebate destacamos que Meihy (1993) defende a Hist\u00f3ria Oral e suas subdivis\u00f5es (Vida, Tem\u00e1tica e Tradi\u00e7\u00e3o \nOral), entretanto Garrido (1993) condena o status dado a Hist\u00f3ria Oral e exalta as fontes orais como \n\n\n\n40\n\nlacunas das fontes escritas. Na verdade, como fruto de um crescente debate, a partir da escola \n\nde Chicago/EUA, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a hist\u00f3ria oral est\u00e1 hoje presente em v\u00e1rios campos \n\ndo conhecimento. Da\u00ed o car\u00e1ter interdisciplinar no trabalho com as fontes, ainda que n\u00e3o de \n\nforma consensual, como um m\u00e9todo de an\u00e1lise do discurso, \u201ccom uma proposta de reescrita \n\nda hist\u00f3ria a partir das bases\u201d. Al\u00e9m de dar \u201cvoz aos esquecidos\u201d, a hist\u00f3ria oral, conforme \n\nesta autora, preocupa-se tamb\u00e9m com as diferentes linguagens dos depoimentos. Logo, \n\nA estrutura do discurso tornou-se objeto de an\u00e1lise preocupada n\u00e3o apenas \n\ncom o discurso expl\u00edcito, mas tamb\u00e9m com o n\u00e3o-dito, os sil\u00eancios, as \n\nomiss\u00f5es, as resist\u00eancias, que sensibilizaram o historiador para os limites do \n\nm\u00e9todo, enquanto express\u00e3o de vozes esquecidas (MALATIAN, 1996, p. \n\n56).\n\n \u00c9, portanto, por acreditarmos que cada vez mais as fronteiras r\u00edgidas e \n\npositivistas das ci\u00eancias t\u00eam sido rompidas em nome do enfrentamento de problem\u00e1ticas \n\ncomuns como a globaliza\u00e7\u00e3o, quest\u00e3o urbana e ambiental; e, por que n\u00e3o? quest\u00e3o agr\u00e1ria, \n\nque nos arriscamos a dialogar, por meio do trabalho com fontes orais, com a Hist\u00f3ria. Desse \n\nmodo, a pr\u00f3pria complexidade do momento atual do capitalismo tem levado a um di\u00e1logo \n\nmetodol\u00f3gico e epistemol\u00f3gico maior entre os diversos campos do saber. \u00c9 nessa perspectiva \n\nde reordenamento das ci\u00eancias na busca da interdisciplinaridade que o uso das fontes orais \n\nvem ganhando destaque, como evidencia Garrido (1993), j\u00e1 que seu uso tem apontado para a \n\npossibilidade de aproxima\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria com outras ci\u00eancias como, por exemplo, a \n\nGeografia3.\n\n                                                                                                                                 \nmetodologia. Desse modo, optamos por trabalhar com fontes orais por nos parecer mais pr\u00f3ximo daquilo que \nfazemos. \n3 Como exemplo da crescente import\u00e2ncia que o trabalho com fontes orais vem assumindo na Geografia, citamos \na pesquisa de Bombardi (2001). \n\n\n\n41\n\nDessa forma, a partir das experi\u00eancias adquiridas em outras disciplinas, a \n\nhist\u00f3ria pode enriquecer seu discurso fazendo uma esp\u00e9cie de retifica\u00e7\u00e3o, no \n\nmesmo tempo em que vai se articulando com outras ci\u00eancias, para eliminar a \n\npesada carga de positivismo corporativo. O desenvolvimento de uma \n\nmetodologia que estabele\u00e7a as bases para se fazer um uso adequado e \n\nproveitoso das fontes orais \u00e9 um passo importante no longo caminho da \n\nnecess\u00e1ria renova\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica (GARRIDO, 1993, p. 47, grifo do \n\nautor).   \n\nA passagem do depoimento para o papel contou tamb\u00e9m com o desafio \n\npresente nos debates que se estabelecem na historiografia das fontes orais, a \u201climpeza do \n\ntexto\u201d. Optamos pela transcri\u00e7\u00e3o do relato e pela sua recria\u00e7\u00e3o no intuito de retirar as \n\ndefici\u00eancias e os v\u00edcios de linguagem, assumindo que, se por um lado ganhamos maior \n\nfluidez, de outro, ao transcri\u00e1-lo perdemos as diversas possibilidades de entendimento da \n\nlinguagem oral4 (entona\u00e7\u00e3o, pausa, choro, riso, etc.). Assim tamb\u00e9m foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 n\u00e3o \n\nrevis\u00e3o da transcri\u00e7\u00e3o pelo entrevistado5, contrariando o que recomenda Malatian (1996). \n\nPortanto, transcrever \u00e9 passar do oral para o escrito, um escrever que tem \n\nsentido de reescrever6. Desse modo, se \u00e0s vezes foi necess\u00e1rio \u201climpar o texto\u201d, eliminando \n\nv\u00edcios de linguagem como os \u201cn\u00e9\u201d, as redund\u00e2ncias e as frases truncadas, por outro, nenhuma \n\npalavra foi substitu\u00edda, e quando n\u00e3o foi poss\u00edvel ouvir com exatid\u00e3o, os depoimentos foram \n\ninutilizados. A respeito das nuances que cercam esta inevit\u00e1vel \u201cconstru\u00e7\u00e3o\u201d que se realiza no \n\nato da transcri\u00e7\u00e3o, Bourdieu (1997, p. 694-695) esclarece: \n\n4A respeito das perdas ocorridas na passagem da linguagem oral para escrita, Bourdieu (1997, p. 710) assinala: \n\u201cSabe-se, por exemplo, que a ironia, que nasce freq\u00fcentemente de uma discord\u00e2ncia intencional entre a \nsimb\u00f3lica corporal e a simb\u00f3lica verbal, ou entre diferentes n\u00edveis de enuncia\u00e7\u00e3o verbal, fica quase \ninevitavelmente perdida na transcri\u00e7\u00e3o [...]\u201d. \n5 Como forma de respeitar o fato de n\u00e3o ter ocorrido a revis\u00e3o da entrevista pelo depoente ap\u00f3s a transcri\u00e7\u00e3o, \nainda que tenha havido a permiss\u00e3o quanto \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da sua fala, optamos sempre que poss\u00edvel pelo uso \napenas do sobrenome do narrador. \n6 Reescrever n\u00e3o no sentido, como diria Veyne (1979, p. 71), de meramente recriar, mas de explicar. \n\n\n\n42\n\nO sonho positivista de uma perfeita inoc\u00eancia epistemol\u00f3gica oculta na \n\nverdade que a diferen\u00e7a n\u00e3o \u00e9 entre a ci\u00eancia que realiza uma constru\u00e7\u00e3o e \n\naquela que n\u00e3o o faz, mas entre aquela que o faz sem o saber e aquela que, \n\nsabendo, se esfor\u00e7a para conhecer e dominar o mais completamente poss\u00edvel \n\nseus atos, inevit\u00e1veis, de constru\u00e7\u00e3o e os efeitos que eles produzem tamb\u00e9m \n\ninevitavelmente. \n\nPara Bourdieu (1997, p. 711), as entrevistas transcritas exercem um efeito \n\nde revela\u00e7\u00e3o, \u201cgra\u00e7as \u00e0 explica\u00e7\u00e3o, \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 simboliza\u00e7\u00e3o que elas realizam\u201d, \n\nsendo capazes de \u201ctocar e de comover, de falar a sensibilidade sem sacrificar ao gosto do \n\nsensacional, podem levar junto \u00e0s convers\u00f5es do pensamento e do olhar, que s\u00e3o \n\nfreq\u00fcentemente a condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da compreens\u00e3o\u201d. Por nossa vez, entendemos que este \n\npapel de revela\u00e7\u00e3o dado por Bourdieu \u00e0 transcri\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre no sentido de \u201cdar luz aos \n\nacontecimentos\u201d, mas de enfatizar o car\u00e1ter humano do testemunho. \n\nComo j\u00e1 dissemos anteriormente, o depoimento oral n\u00e3o \u00e9 algo neutro, \n\ndesprovido de interesses do entrevistador e do entrevistado, sendo que a participa\u00e7\u00e3o ativa do \n\npesquisador se d\u00e1 tanto no momento da entrevista, estimulando o \u201cfluxo rememorativo\u201d e, \n\nposteriormente, selecionando os fragmentos a serem discutidos \u00e0 luz da teoria. Desta forma, \u00e9 \n\npensando neste processo que implica no pensar a rela\u00e7\u00e3o entre mem\u00f3ria individual e mem\u00f3ria \n\ncoletiva que Malatian (1996) discute o relato enquanto constru\u00e7\u00e3o conjunta a percorrer um \n\n\u201ctrajeto circular\u201d, sendo que nesta rela\u00e7\u00e3o o entrevistador tem posi\u00e7\u00e3o privilegiada, logo que...  \n\n\u00c9 ele quem escolhe os testemunhos e portanto concebe a palavra; formula \n\nquest\u00f5es que orientam o fluxo rememorativo e o discurso dele resultante, \n\nsegundo seus interesses; transcreve o relato oral para a forma escrita; recorta \n\nseletivamente entre todas as palavras do discurso aquelas que lhes \n\ninteressam e interpretam as informa\u00e7\u00f5es fixando uma nova vers\u00e3o na hist\u00f3ria \n\nescrita (MALATIAN, 1996, p. 55). \n\n\n\n43\n\nTamb\u00e9m nesse sentido, ao falar da rela\u00e7\u00e3o entrevistado e entrevistador, \n\nGarrido (1993), citando Berg (1990), chega a comparar o entrevistador a um c\u00ednico not\u00e1vel,\n\nou seja, algu\u00e9m que, ao mesmo tempo em que estimula o entrevistado a falar, compara seu \n\nrelato com outras informa\u00e7\u00f5es; ocupa-se em desvendar as estruturas ocultas; compara a \n\ninforma\u00e7\u00e3o com as hip\u00f3teses te\u00f3ricas pr\u00e9vias e d\u00e1 nitidez ao relato de acordo com seus \n\ninteresses.\n\nContudo, segundo a pr\u00f3pria Malatian (1996), essa rela\u00e7\u00e3o de poder, em que \n\no entrevistador est\u00e1 em relevo e por isso parece ter o controle, n\u00e3o se d\u00e1 de forma t\u00e3o \n\nabsoluta. H\u00e1 momentos, portanto, em que o pesquisador praticamente se v\u00ea, nas idas e vindas \n\ndo fluxo rememorativo, enfeiti\u00e7ado pelo depoente, invertendo a rela\u00e7\u00e3o de poder: \n\n\u00c9 quando o testemunho nos domina, nos fascina seja pela for\u00e7a com que \n\ncoloca certas lembran\u00e7as, seja pela clareza e contund\u00eancia com que sua \n\nmem\u00f3ria se imp\u00f5e, seja pela resson\u00e2ncia profunda que encontra em nossa \n\nexperi\u00eancia pessoal. Neste caso, o historiador se retrai para um papel \n\nsecund\u00e1rio de auxiliar do dizer do outro na tarefa de dar forma as impress\u00f5es \n\ne viv\u00eancias, deixando enfim fluir livremente as representa\u00e7\u00f5es de um tempo \n\nvivido (MALATIAN, 1996, p. 55). \n\nContribuindo para a discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entrevistado e entrevistador, \n\nMontenegro (1993, p. 55-56) acrescenta que deve-se \n\n[...] estar atento para o fato de que o entrevistado n\u00e3o tem obriga\u00e7\u00e3o de \n\npreencher as lacunas, estabelecer elos nos fragmentos ou corresponder a \n\nprojetos de pesquisadores ciosos de seu labor acad\u00eamico. [...] Deve-se ainda \n\nobservar que a mem\u00f3ria \u00e9 resultante da viv\u00eancia individual e da forma como \n\nse processa a interioriza\u00e7\u00e3o dos significados que constituem a rede de \n\nsignifica\u00e7\u00f5es sociais. Nesse sentido, n\u00e3o se deve imaginar que o depoente \n\nresponder\u00e1 de forma conclusiva a nossas indaga\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n44\n\nPortanto, a conduta do entrevistador no trabalho com fontes orais \u00e9, para \n\nMontenegro (1993, p. 57), comparada \u00e0 postura de um parteiro que \n\n[...] n\u00e3o conhece a pressa e a impaci\u00eancia e est\u00e1 dispon\u00edvel a ouvir as \n\nhist\u00f3rias do entrevistado com o mesmo cuidado, aten\u00e7\u00e3o e respeito, tenham \n\nestes significados ou n\u00e3o para a pesquisa em tela.  \n\nEmbora concordemos com Montenegro, quando, se referindo ao narrador, \n\ndiz \u201cseu dom \u00e9 poder contar sua vida: sua dignidade \u00e9 cont\u00e1-la por inteiro\u201d (p. 62), as \n\nentrevistas junto aos assentados n\u00e3o foram realizadas na perspectiva da hist\u00f3ria de vida, mas, \n\nsim de um eixo tem\u00e1tico. Desta forma, a partir do tema \u201cluta pela terra e na terra\u201d, fomos \n\ncoletando an\u00e1lises dos entrevistados acerca de assuntos ligados a problem\u00e1tica central, \n\ndivididos em subtemas como: luta; liberdade; propriedade da terra; fam\u00edlia; organiza\u00e7\u00e3o; etc. \n\nPosteriormente, o tratamento privilegiou n\u00e3o o relato individual, mas o produto coletivo7\n\nresultado destas tem\u00e1ticas. Isso significa dizer que, embora tiv\u00e9ssemos um total de 150 \n\nrelatos, aproximadamente 100 horas de entrevistas de campo, n\u00e3o esgotamos o material, \n\nporque a op\u00e7\u00e3o foi trabalhar articulando os fragmentos de acordo com o corte de an\u00e1lise8,\n\nextraindo, como ensina Neves (2000, p. 114), na hist\u00f3ria individual a am\u00e1lgama maior que \u00e9 a \n\ncoletividade.   \n\nCada pessoa \u00e9 componente espec\u00edfico de um am\u00e1lgama maior que \u00e9 a \n\ncoletividade. Portanto, cada depoente fornece informa\u00e7\u00f5es e vers\u00f5es sobre si \n\npr\u00f3prio e sobre o mundo no qual vive ou viveu. A hist\u00f3ria oral, em \n\ndecorr\u00eancia, \u00e9 a arte do individuo, mas de um individuo socialmente \n\n7 A interpreta\u00e7\u00e3o, a partir de uma concep\u00e7\u00e3o coletiva, do relato encontra resson\u00e2ncia no fato de que \u201c[...] n\u00e3o \npodemos determinar o que seria o individuo tomado \u00e0 parte, fora das coaliz\u00f5es, das institui\u00e7\u00f5es, do corpo \npol\u00edtico, pois quando ele a\u00ed entra j\u00e1 est\u00e1 modelado pela sociedade, ou seja, pela hist\u00f3ria anterior, nunca o \nencontramos em estado natural\u201d (VEYNE, 1979, p. 75). \n8 Foi tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o deste procedimento, o de trabalhar com os fragmentos selecionados a partir da tem\u00e1tica \n(a famosa colcha de retalhos) que omitimos a fala do entrevistador e trabalharmos somente com a do \nentrevistado. \n\n\n\n45\n\nintegrado. Dessa forma, os relatos e testemunhos cont\u00eam em si um \n\nam\u00e1lgama maior: o da identidade hist\u00f3rica. \n\nNo sentido de hist\u00f3ria tem\u00e1tica, Montenegro (1993, p. 57) adverte que \n\nexistem diferen\u00e7as importantes que precisam ser consideradas quando o entrevistado n\u00e3o \u00e9 \n\npessoa comum. Desse modo, quando o depoente \u00e9, por exemplo, um l\u00edder pol\u00edtico \u201cobserva-se \n\nconstantemente uma n\u00edtida preocupa\u00e7\u00e3o em construir um discurso que tenha uma l\u00f3gica, uma \n\ncoer\u00eancia, e que fortale\u00e7a a imagem que o entrevistado deseja p\u00fablica\u201d. \n\nIsso ocorre porque, segundo este autor, para a lideran\u00e7a, as marcas da \n\nmem\u00f3ria muitas vezes j\u00e1 foram revisitadas e, portanto, possuem uma certa organicidade. Por \n\noutro lado, o discurso racional revela a tentativa de superar publicamente o car\u00e1ter \n\ncontradit\u00f3rio e fragmentado da mem\u00f3ria, ou seja, das experi\u00eancias interiorizadas. Dessa \n\nforma, \u00e9 comum encontrarmos nestas entrevistas um discurso coerente, contado de forma \n\n\u201calinhada\u201d, que procura explicar ou evitar lacunas, fugindo a indaga\u00e7\u00f5es que desnudem \n\nconflitos. \n\nPor outro lado, nos relatos em que n\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o em corresponder, por \n\nmeio do discurso racionalizado, a uma imagem p\u00fablica, no caso, de sustenta\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento social ou das organiza\u00e7\u00f5es desejada pelo entrevistado, o car\u00e1ter fragmentado e \n\nmuitas vezes contradit\u00f3rio das experi\u00eancias vivenciadas e interiorizadas \u00e9 a marca mais \n\ncomum, principalmente quando o entrevistado, ao percorrer os meandros da mem\u00f3ria, \n\nrememora faces distintas da condi\u00e7\u00e3o humana como a experi\u00eancia de ser \u201chomem, assentado, \n\nmilitante, pai e esposo\u201d.  \n\nEssas marcas revisitadas fazem parte, para Montenegro (1993), da mem\u00f3ria \n\nvolunt\u00e1ria e involunt\u00e1ria, e a l\u00f3gica que permite a comunica\u00e7\u00e3o entre esses territ\u00f3rios de \n\nmem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 um ato mec\u00e2nico e, portanto, de f\u00e1cil controle por parte do entrevistado. \n\n\n\n46\n\nContudo, o autor, citando Halbwach (1990), chama a aten\u00e7\u00e3o para fatores que estariam \n\nligados \u00e0s diferen\u00e7as de acionamento da mem\u00f3ria volunt\u00e1ria e da mem\u00f3ria involunt\u00e1ria: \n\nA diferen\u00e7a residiria, segundo Halbwach, no fato de que os acontecimentos \n\n\u2018e as no\u00e7\u00f5es que temos mais facilidade de lembrar s\u00e3o do dom\u00ednio comum \n\n[...] e \u00e9 por podermos nos apoiar na mem\u00f3ria dos outros que somos capazes \n\nde lembrar\u2019. Enquanto \u2018daqueles que n\u00e3o podemos nos lembrar \u00e0 vontade, \n\ndiremos voluntariamente que eles n\u00e3o pertencem aos outros mas a n\u00f3s, \n\nporque ningu\u00e9m al\u00e9m de n\u00f3s pode conhec\u00ea-los\u2019 (MONTENEGRO, 1993, p. \n\n61).\n\nPara Meihy, h\u00e1 que se ter muito cuidado para n\u00e3o confundir o que o autor \n\nchama de hist\u00f3ria oral com trabalhos ligados a mem\u00f3ria. Para este o fato de a hist\u00f3ria oral \n\nderivar de um m\u00e9todo, que inclui desde a prepara\u00e7\u00e3o do projeto at\u00e9 o tratamento dos \n\ndepoimentos coletados com a elabora\u00e7\u00e3o de textos visando \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos fatores \n\ndecisivos na sua diferencia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria, sendo que as entrevistas podem ser, no \n\nm\u00e1ximo, um meio para analisar a mem\u00f3ria. Assim, hist\u00f3ria oral \u00e9 muito mais que o registro \n\nda mem\u00f3ria individual ou coletiva, \u00e9 \u201cum ramo da hist\u00f3ria p\u00fablica, g\u00eanero que se \n\ncompromete com a comunidade que gera e consome a pr\u00f3pria hist\u00f3ria\u201d (MEIHY, 1993, p. \n\n12).\n\nNeste momento, \u00e9 importante destacar que nossa op\u00e7\u00e3o pelo trabalho com \n\nfontes orais se sustenta na concep\u00e7\u00e3o de que os camponeses s\u00e3o construtores cotidianos de \n\nsua pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o enquanto classe, e que o trabalho com fontes orais, ao permitir a sua \n\nexpress\u00e3o, por meio do testemunho, busca resgatar suas experi\u00eancias e utopias camponesas \n\npassadas e presentes que por n\u00e3o serem da classe hegem\u00f4nica ou, para alguns, n\u00e3o serem nem \n\nmesmo de uma classe, tem tido pouca ou nenhuma possibilidade de deixar marcas. \n\nPor conseguinte, trabalhar com fontes orais n\u00e3o dispensa um planejamento \n\nminucioso dos passos da pesquisa. Desta forma, quando decidimos pela coleta de \n\n\n\n47\n\ndepoimentos, nos cercamos de alguns cuidados para que a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas n\u00e3o fosse \n\napenas um apanhado de depoimentos e sua transcri\u00e7\u00e3o uma ilustra\u00e7\u00e3o a ser encaixada no texto \n\npronto. Corroborando neste sentido, Garrido (1993, p. 39) observa que para se assegurar o \n\nvalor cientifico \u00e9 necess\u00e1rio: \n\n[...] que os testemunhos passem por um por um filtro cr\u00edtico importante, para \n\nse fazer uma sele\u00e7\u00e3o dos elementos a serem utilizados. Isso n\u00e3o quer dizer \n\nque s\u00f3 se conservar\u00e1 tal ou qual testemunho, mas que o pesquisador dever\u00e1 \n\nsaber distinguir separadamente o fen\u00f4meno hist\u00f3rico e a mem\u00f3ria que o \n\nindiv\u00edduo ou o grupo de indiv\u00edduos mant\u00eam daquele fen\u00f4meno. [...] \u00e9 de \n\nimport\u00e2ncia capital resgatar a subjetividade, mas \u00e9 grave erro passar a \n\nconfund\u00ed-la com fatos objetivos. \n\nPortanto, a intera\u00e7\u00e3o entre as diferentes fontes, no caso, oral e escrita, \u00e9 \n\nparte fundamental deste tipo de pesquisa. Desse modo, segundo Garrido (1993, p. 40), a \n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica implica em considerar que as diferen\u00e7as destes registros n\u00e3o significam uma \n\ndiferen\u00e7a de qualidade, mas de natureza e que \u00e9 poss\u00edvel trabalhar com as duas formas, sem \n\nque isso implique em complementaridade porque \u201ch\u00e1 coisas que nunca poderemos saber a \n\npartir de documentos escritos e, tamb\u00e9m, h\u00e1 coisas que a pesquisa oral n\u00e3o permite sequer que \n\nsejam colocadas\u201d. \n\nCom efeito, se temos pretens\u00f5es cient\u00edficas, \u00e9 preciso considerar uma s\u00e9rie \n\nde elementos, tais como: o universo e a aleatoriedade da amostra, bem como os limites \n\nestat\u00edsticos do trabalho com fontes orais, ou seja, a qualidade de um depoimento, que implica \n\nem tempo maior para sua coleta, \u00e9 mais importante que a quantidade; a tem\u00e1tica a ser \n\nfocalizada na pesquisa; a atitude do pesquisador; as condi\u00e7\u00f5es onde ser\u00e3o realizadas as \n\nentrevistas e, por fim, a transcri\u00e7\u00e3o do material coletado que, num primeiro momento, torna-\n\nse apenas mat\u00e9ria-prima para a pesquisa. \n\n\n\n48\n\nBourdieu (1997, p. 695) chama a aten\u00e7\u00e3o para as conseq\u00fc\u00eancias, resultantes \n\nda dist\u00e2ncia entre a finalidade da pesquisa, na concep\u00e7\u00e3o do depoente, e a finalidade que o \n\npesquisador tem em mente, que podem afetar a comunica\u00e7\u00e3o. Assim, para o autor, temos que \n\nestar c\u00f4nscios de poss\u00edveis distor\u00e7\u00f5es e prontos para atenu\u00e1-las, sendo que elas s\u00e3o maiores \n\nquando h\u00e1 uma dissimetria cultural entre pesquisador e pesquisado.  \n\n\u00c9 o pesquisador que inicia o jogo e estabelece a regra do jogo, \u00e9 ele quem, \n\ngeralmente, atribui \u00e0 entrevista, de maneira unilateral e sem negocia\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via, os objetivos e h\u00e1bitos, \u00e0s vezes mal determinados, ao menos para o \n\npesquisado. Esta dessimetria \u00e9 redobrada por uma dessimetria social todas as \n\nvezes que o pesquisador ocupa uma posi\u00e7\u00e3o superior ao pesquisado na \n\nhierarquia dos diferentes esp\u00e9cies de capital, especialmente do capital \n\ncultural.\n\nNo entanto, \u00e9 fundamental tentar dominar os efeitos dessa dissimetria que \n\npode ocorrer no trabalho com entrevistas. Ou seja, temos que reconhecer e controlar (anular \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel) no pr\u00f3prio ato da entrevista os efeitos da estrutura social na qual ela se \n\nrealiza9. O caminho do controle \u00e9 aquele que se afasta da postura de neutralidade, como \n\ntamb\u00e9m da excessiva camaradagem, aproximando-se da rela\u00e7\u00e3o de \u201cescuta ativa e met\u00f3dica\u201d, \n\nao associar a \u201cdisponibilidade total em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa interrogada\u201d com a \u201cconstru\u00e7\u00e3o \n\nmet\u00f3dica\u201d, permitindo dominar os efeitos da estrutura social pelo conhecimento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es objetivas. \n\nDesse modo, o trabalho com fontes orais tem necessariamente tr\u00eas \n\nmomentos que comp\u00f5em um s\u00f3 processo: o testemunho, a transcri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise. \n\nCorroborando no sentido da import\u00e2ncia da an\u00e1lise do testemunho, Veyne (1979, p. 70) \n\nescreve: \u201cA hist\u00f3ria [...] mais que uma narra\u00e7\u00e3o, \u00e9 an\u00e1lise. S\u00e3o conceitos que a distinguem do \n\n9 Muitas vezes, a estrutura social que coloca o entrevistado e o entrevistador em campos diferentes atua no \nmomento do testemunho e o depoente se v\u00ea na condi\u00e7\u00e3o de oprimido ou vice-versa.   \n\n\n\n49\n\nromance hist\u00f3rico e de seus pr\u00f3prios documentos, se ela fosse ressurrei\u00e7\u00e3o e n\u00e3o an\u00e1lise, n\u00e3o \n\nseria necess\u00e1rio escrev\u00ea-la\u201d.\n\nPor fim, ao pesquisar a luta pela terra e pretender, ao ouvir a voz dos \n\ncamponeses, apreender o fazer-se10 da classe camponesa, experimentamos, pela proximidade \n\nentrevistado e entrevistador, uma identidade com a problem\u00e1tica. Se por um lado n\u00e3o \n\nchegamos ao sentimento de \u201ccomunidade de destino11\u201d, por outro, compartilhamos uma certa \n\ncumplicidade, isto \u00e9, uma confian\u00e7a entre quem conta suas mem\u00f3rias e quem ouve na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de escolhido, numa trama em que, na maioria das vezes, o uso do n\u00f3s e do eles \n\ndefiniram o marco desta identidade. \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo trabalho com fontes orais teve a inten\u00e7\u00e3o de propiciar espa\u00e7os \n\npara que o falar da \u201cclasse inc\u00f4moda\u201d pudesse materializar-se, ou melhor, a \n\nop\u00e7\u00e3o pelos depoimentos dos camponeses sem-terra fosse a fonte \n\nprivilegiada de an\u00e1lise. Portanto, ainda que as entrevistas fossem \n\nsemidirigidas e seguissem um planejamento pr\u00e9vio, o car\u00e1ter de respeito ao \n\ndepoente foi assegurado mediante a liberdade ao fluxo de rememora\u00e7\u00e3o. \n\nDesta feita, as interven\u00e7\u00f5es procuraram ser as menores poss\u00edveis. \n\n2.3. Quest\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da ci\u00eancia geogr\u00e1fica \n\n[...] toda ci\u00eancia seria sup\u00e9rflua se houvesse coincid\u00eancia imediata entre a \n\napar\u00eancia e a ess\u00eancia das coisas [...] (MARX, 1974, p. 939). \n\nA an\u00e1lise te\u00f3rica que se segue tem como preocupa\u00e7\u00e3o pensar a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o da Geografia enquanto ci\u00eancia, discutindo suas bases filos\u00f3ficas mais \n\n10 Par\u00e1frase de E. P. Thompson em: \u201cA Forma\u00e7\u00e3o da Classe Oper\u00e1ria Inglesa\u201d. 2\u00aa ed. Editora: Paz e Terra, 1987. \n11 Ecl\u00e9a Bosi (1981) utiliza-se do termo comunidade de destino para referir-se ao processo irrevers\u00edvel de \npertencimento ao destino de um grupo. \n\n\n\n50\n\nrelevantes para, enfim, situ\u00e1-la em rela\u00e7\u00e3o ao nosso objeto, na perspectiva de delimitar as \n\nposs\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es e, tamb\u00e9m, limita\u00e7\u00f5es do pensamento geogr\u00e1fico.     \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o da Geografia e, portanto, a busca do status de ci\u00eancia, tem, \n\nnos acontecimentos ocorridos na Europa, o seu n\u00facleo fundante. Esta concep\u00e7\u00e3o euroc\u00eantrica \n\ndo nascimento da Geografia n\u00e3o tem, todavia, ficado inc\u00f3lume a criticas, como podemos ver \n\nem Capel Saez (1999, p. 47), quando adverte que h\u00e1 uma desvaloriza\u00e7\u00e3o do impacto que o \n\ndescobrimento da Am\u00e9rica representou na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \u00e9poca e, por conseguinte, na \n\nGeografia.\n\nDe certo modo, poder-se-ia afirmar que a geografia moderna nasceu durante \n\no s\u00e9culo XVI, na Am\u00e9rica, no esfor\u00e7o por reconhecer, descrever, estudar e \n\norganizar as informa\u00e7\u00f5es das terras descobertas. \n\nA despeito das criticas, o desenvolvimento da ci\u00eancia geogr\u00e1fica permanece \n\ntendo nas obras de Alexandre Humbolt e Carl Ritter, e nos fatos ligados \u00e0 Europa, o marco \n\nfundamental para seu amadurecimento cient\u00edfico. Desta forma, nomes como Ritter, \n\nHumboldt, Ratzel e La Blache continuam a representar as pretens\u00f5es cient\u00edficas da jovem \n\nGeografia do s\u00e9culo XIX. \n\nPor outro lado, a esta leitura euroc\u00eantrica da Geografia junta-se tamb\u00e9m o \n\ndesvio representado pela grande pol\u00eamica do per\u00edodo que era a contraposi\u00e7\u00e3o entre \n\ndeterministas (escola de Ratzel) de um lado, possibilistas (escola de La Blache) de outro, na \n\nqual os segundos acusavam os primeiros de dar prioridade aos fatores naturais em detrimento \n\nda a\u00e7\u00e3o humana, situa\u00e7\u00e3o que acabou por fragmentar o debate geogr\u00e1fico e ocultar a g\u00eanese \n\nda crise geogr\u00e1fica, que tem seu liame na oposi\u00e7\u00e3o entre a concep\u00e7\u00e3o idealista e a concep\u00e7\u00e3o \n\nmaterialista do conhecimento. \n\n\n\n51\n\nComo resultado destes equ\u00edvocos, vimos a edifica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da Geografia a \n\npartir do debate da dicotomia sociedade versus natureza, com o agravante de se ter um \n\nverdadeiro ecletismo por parte daqueles que buscavam o caminho da Geografia como ci\u00eancia. \n\nNeste sentido, Santos (1990, p. 30) escreve: \n\nCom Vidal de La Blache e sua escola, o darwinismo e o spencerismo \n\nparecem abandonados, mas eles n\u00e3o o dizem explicitamente. Ali\u00e1s, \u00e9 bem \n\ndificilmente e raramente que suas prefer\u00eancias e filia\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas s\u00e3o \n\npostas a nu: o que lhes deixava \u00e0 vontade para dan\u00e7ar a valsa intermin\u00e1vel \n\nque os levava dos bra\u00e7os, hoje, de um Kant aos de Marx amanh\u00e3, sem trair o \n\nracionalismo cartesiano nem, todavia, o positivismo de Comte e Poincar\u00e9. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio pensar, juntamente com o desenvolvimento do conhecimento \n\ncient\u00edfico, os (des)caminhos da constru\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica que, embora se apresentem num \n\nprimeiro plano separados, interagem de forma a dar os contornos para o debate acerca das \n\nraz\u00f5es da crise paradigm\u00e1tica que tivemos e vivemos. Desta maneira, um primeiro \n\ndesdobramento do processo cient\u00edfico ou, nas palavras de Capel Saez (1999), uma primeira \n\ndimens\u00e3o refere-se ao desenvolvimento cognitivo, ao trabalho intelectual o que, por sua vez, \n\nliga-se a uma segunda e fundamental dimens\u00e3o que \u00e9 o desenvolvimento da ci\u00eancia como \n\ninstitui\u00e7\u00e3o social (universidades, centros de pesquisa etc). Por conseguinte, para que haja um \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico s\u00f3lido, \u00e9 preciso que ocorra uma constru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o \n\nsimult\u00e2nea destas dimens\u00f5es. Assim, a maioria dos problemas, ou melhor, das chamadas \n\ncrises paradigm\u00e1ticas, inclusive da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, tem seu cerne explicativo no \n\ndescompasso das ditas dimens\u00f5es, sendo que nada pode ser enfrentado fora desta realidade. \n\nN\u00e3o se trata de duas hist\u00f3rias separadas, por\u00e9m de dois aspectos de uma \n\nmesma realidade, que se destacam segundo os objetivos e/ou interesses com \n\nque se aplicam. O desenvolvimento de uma ou outra dimens\u00e3o est\u00e1 \n\n\n\n52\n\ngeralmente vinculado, mas tamb\u00e9m pode ser - ao menos durante algum \n\ntempo \u2013 relativamente aut\u00f4nomo... Somente quando as duas dimens\u00f5es se \n\ndesenvolvem simultaneamente, \u00e9 que se produz um verdadeiro e dur\u00e1vel \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico. Sem d\u00favida, o debate a respeito das raz\u00f5es do \n\navan\u00e7o ou do atraso relativo de alguns pa\u00edses no desenvolvimento da ci\u00eancia \n\ndeve levar em considera\u00e7\u00e3o, por sua vez, uma e outra dimens\u00e3o (CAPEL \n\nSAEZ, 1999, p. 12). \n\nCumpre ressaltar que esta evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 \n\ndiretamente afetada pela apropria\u00e7\u00e3o, cada vez maior, do saber cient\u00edfico pelos grupos \n\ndominantes externos \u00e0 Universidade, os quais controlam os financiamentos, cuja equival\u00eancia \n\nentre tecnologia e bem-estar social a muito deixou de ser preocupa\u00e7\u00e3o. Conseq\u00fcentemente, \n\ncada vem mais, somos invadidos por solu\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas que jogam para o mercado a solu\u00e7\u00e3o \n\nde nossa crise paradigm\u00e1tica. \n\nDesse modo, os pesquisadores parecem cada vez mais imbu\u00eddos de uma \n\n\u201craz\u00e3o instrumental\u201d, muitas vezes escamoteada na discuss\u00e3o pesquisa pura versus pesquisa \n\naplicada, na qual a ci\u00eancia vai deixando de ser uma forma de acesso a um mundo melhor para \n\nser um instrumento de domina\u00e7\u00e3o da natureza e particularmente do homem pelo homem. Da\u00ed \n\nsurgem solu\u00e7\u00f5es que postulam uma posi\u00e7\u00e3o de neutralidade, tanto para escamotear interesses \n\ncorporativos dos membros da comunidade cient\u00edfica como para encobrir o fato de que no \n\ncapitalismo a pesquisa cient\u00edfica faz parte das for\u00e7as produtivas da sociedade, representando o \n\npoderio econ\u00f4mico. \n\nH\u00e1, ainda, uma parte mais perversa desta mercantiliza\u00e7\u00e3o do saber que \n\natinge parcela significativa das ci\u00eancias sociais, basicamente aquela dos que n\u00e3o tem um \n\n\u201cproduto\u201d muito atraente do ponto de vista do mercado e, por isso, vive o fantasma do \n\ndescarte. Neste contexto, inserimos mais diretamente a Geografia e as mudan\u00e7as que a mesma \n\nvem sofrendo por parte de seus reformuladores oficiais, numa clara confus\u00e3o de pap\u00e9is, em \n\n\n\n53\n\nque o Estado, privando-se de criar pol\u00edticas p\u00fablicas, outorga-se o direito de impor verdades \n\ncient\u00edficas, ou melhor, indicar o caminho a ser seguido.  \n\nEm suma, a despeito do que pensam os reformuladores oficiais, a necess\u00e1ria \n\nbusca por uma ci\u00eancia geogr\u00e1fica que supere a fragmenta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas, exige, na verdade, \n\num caminhar por dentro da problem\u00e1tica, procurando, acima de tudo, entender o que \n\ndesejamos superar. \n\nAssim, o encontro da Geografia com seu objeto, bem como com a discuss\u00e3o \n\ndo m\u00e9todo na tentativa de supera\u00e7\u00e3o da colcha de retalhos, tem sido uma preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nge\u00f3grafos desde as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.  \n\nContudo, a discuss\u00e3o em torno da constru\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico no \n\ngeral tem ficado restrita \u00e0s chamadas correntes do pensamento geogr\u00e1fico12 (Determinismo; \n\nPossibilismo; M\u00e9todo Regional; Nova Geografia e Geografia Cr\u00edtica) que, por sua vez, \n\nencontram-se cingidas em Geografia Cl\u00e1ssica e Movimento de Renova\u00e7\u00e3o da Geografia. \n\nConseq\u00fcentemente, h\u00e1 uma aus\u00eancia de debate no tocante \u00e0s bases filos\u00f3ficas do processo de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico. Logo, ao nos fechar em torno da discuss\u00e3o interna, \n\nacabamos esquecendo de situar a Geografia no contexto da \u00e9poca, qual seja, o debate \n\nfilos\u00f3fico entre positivistas, historicistas e dial\u00e9ticos, como observa Oliveira (1994b, p. 25): \n\nO debate filos\u00f3fico travado no s\u00e9culo XIX, portanto, tinha como centro a \n\npossibilidade das ci\u00eancias humanas possu\u00edrem estatuto cient\u00edfico pr\u00f3prio, e \n\nera esta discuss\u00e3o que opunha positivistas, historicistas e dial\u00e9ticos. \n\n12 Sobre a sistematiza\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico a partir do contraponto entre as correntes do pensamento \ngeogr\u00e1fico, ver: MOARES, Ant\u00f4nio C. R. de. \u201cGeografia Pequena Hist\u00f3ria Cr\u00edtica\u201d. 11\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1992; CORR\u00caA, R. L. \u201cRegi\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o Espacial\u201d. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1991 (principalmente o \ncap\u00edtulo I); OLIVEIRA, Ariovaldo U. A.\u201cGeografia Agr\u00e1ria e as Transforma\u00e7\u00f5es Territoriais Recentes no \nCampo Brasileiro\u201d. In: CARLOS, Ana F. A. (org.). \u201cNovos Caminhos da Geografia\u201d. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n1999.\n\n\n\n54\n\n2.3.1. O debate filos\u00f3fico e a sistematiza\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico \n\nPor conseguinte, para que possamos melhor compreender, na Geografia, \n\nessa heran\u00e7a filos\u00f3fica que oscila basicamente entre dois extremos, idealismo e marxismo, \n\npassando principalmente pelo positivismo e pelo historicismo, destacaremos de forma \n\nsint\u00e9tica os principais pressupostos destas correntes para, na seq\u00fc\u00eancia, situ\u00e1-los na \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do pensamento geogr\u00e1fico. \n\nPrimeiramente, a corrente filos\u00f3fica conhecida por idealismo, que, embora \n\ntenha seus primeiros pressupostos em Kant, deve mesmo a sua constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica ao fil\u00f3sofo \n\nalem\u00e3o Friedrich Hegel que, radicalizando a import\u00e2ncia dada por Kant \u00e0 raz\u00e3o, acabou \n\neliminando a distin\u00e7\u00e3o entre a id\u00e9ia e o real. E mais, colocou o real como reflexo da \n\nid\u00e9ia/conceito/pensamento. \n\nA id\u00e9ia \u00e9, pois, o real em geral e s\u00f3 o real. O real come\u00e7a por aparecer como \n\npossuidor de uma exist\u00eancia externa, como senhor de uma realidade \n\nsens\u00edvel; mas o real sens\u00edvel s\u00f3 \u00e9 ver\u00eddico ou verdadeiramente real quando \n\ncorresponde ao conceito (HEGEL, 1996, p. 128). \n\nSua principal premissa, \u201ca vida espiritual da sociedade determina a vida \n\nmaterial\u201d, criou uma posi\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica calcada na suposi\u00e7\u00e3o de que a raz\u00e3o \u00e9 uma for\u00e7a \n\nhist\u00f3rica aut\u00f4noma, n\u00e3o determinada pela situa\u00e7\u00e3o material. Contra tal posi\u00e7\u00e3o, Marx e \n\nEngels (1982, p. 37-38) escreveram que a hist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 produzida pelo movimento da \n\nconsci\u00eancia, ela depende da a\u00e7\u00e3o concreta dos homens: \n\n[...] n\u00e3o \u00e9 a consci\u00eancia que determina a vida, mas a vida que determina a \n\nconsci\u00eancia... Esta maneira de considerar as coisas n\u00e3o \u00e9 desprovida de \n\npressupostos. Parte de pressupostos reais e n\u00e3o os abandona um s\u00f3 instante. \n\nEstes pressupostos s\u00e3o os homens, n\u00e3o em qualquer fixa\u00e7\u00e3o ou isolamento \n\n\n\n55\n\nfant\u00e1sticos, mas em seu processo de desenvolvimento real, em condi\u00e7\u00f5es \n\ndeterminadas, empiricamente vis\u00edveis. Desde que se apresente este processo \n\nativo de vida, a hist\u00f3ria deixa de ser uma cole\u00e7\u00e3o de fatos mortos, como para \n\nos empiristas ainda abstratos, ou uma a\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria de sujeitos \n\nimagin\u00e1rios, como para os idealistas. \n\nPor sua vez, o positivismo de Augusto Comte \u00e9 uma das correntes \n\nfilos\u00f3ficas que mais influenciou, desde o s\u00e9culo XIX at\u00e9 os nossos dias, o desenvolvimento \n\ndas ci\u00eancias humanas. Apropriando-se da id\u00e9ia otimista de progresso, como algo inerente \u00e0s \n\nsociedades, passou a defender uma concep\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria na qual os seres humanos \n\n\u201chist\u00f3ricos\u201d tendem a progredir com o passar do tempo. As evid\u00eancias e o aprofundamento \n\ndeste progresso seriam alcan\u00e7ados por uma ci\u00eancia neutra, na qual o conhecimento \n\nverdadeiro, real, era aquele que podia ser verificado/observado. Da\u00ed a supremacia do m\u00e9todo \n\ndas ci\u00eancias da natureza. \n\nN\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil notar que a cren\u00e7a no progresso constitui o fundamento desta \n\nevolu\u00e7\u00e3o que Comte cr\u00ea constatar. Com efeito, ao lado da ordem, a id\u00e9ia de \n\nprogresso apresenta-se como no\u00e7\u00e3o fundamental para a compreens\u00e3o do \n\npositivismo. Entretanto, a id\u00e9ia de progresso em Comte n\u00e3o \u00e9 \n\nobrigatoriamente solid\u00e1ria da cria\u00e7\u00e3o e da investiga\u00e7\u00e3o ilimitadas... O que \n\nComte procura sempre s\u00e3o leis invari\u00e1veis, de acordo com o modelo da \n\nf\u00edsica e da matem\u00e1tica, paradigmas da ordem. Por isto, a hist\u00f3ria \u00e9 pensada \n\ncomo a sucess\u00e3o ordenada que vemos na lei dos tr\u00eas estados, e a sociedade \n\nser\u00e1 pensada como uma totalidade org\u00e2nica dividida em segmentos ou \n\nclasses que se relacionam de maneira est\u00e1tica, ainda segundo uma ordem\n\nfixa, suscept\u00edvel de ser apreendida pela sociologia, que Comte concebe \n\ncomo uma f\u00edsica social (SILVA, 1986, p. 113-114, grifo do autor). \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o de que o homem tem hist\u00f3ria porque \u00e9 um herdeiro, e que \n\ndentro da ordem, e somente a partir do legado recebido, \u00e9 capaz de experimentar o progresso, \n\n\n\n56\n\nprop\u00f5e uma hist\u00f3ria entendida a partir da tr\u00edade tradi\u00e7\u00e3o-ordem-progresso, em que o passado \n\ngoverna o futuro, bloqueando o devir revolucion\u00e1rio. \n\n[...] Os vivos s\u00e3o sempre, e cada vez mais, governados necessariamente \n\npelos mortos: tal \u00e9 a lei fundamental da ordem humana... Literalmente \n\ndotados pelos nossos predecessores, n\u00f3s transmitimos de gra\u00e7a aos nossos \n\nsucessores o conjunto do dom\u00ednio humano [...] (COMTE, 1996, p.135). \n\nQuanto ao historicismo, desenvolvido pelo fil\u00f3sofo alem\u00e3o Dilthey, o seu \n\nper\u00edodo de formula\u00e7\u00e3o e debate localizava-se tamb\u00e9m na fase de forma\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias \n\nhumanas, isto \u00e9, no s\u00e9culo XIX. Essa concep\u00e7\u00e3o tem forte influ\u00eancia do idealismo de Hegel, o \n\nqual acredita que o ideal (o processo de pensamento) \u00e9 aut\u00f4nomo, portanto separado do real \n\n(CHAU\u00cd, 1994). \n\nO historicismo n\u00e3o possui um princ\u00edpio materialista dial\u00e9tico no tocante ao \n\nentendimento da hist\u00f3ria, ele \u201cse contenta com estabelecer um nexo causal entre os diversos \n\nmomentos da hist\u00f3ria. Mas nenhuma situa\u00e7\u00e3o de fato j\u00e1 \u00e9, s\u00f3 por isso, uma causa hist\u00f3rica\u201d \n\n(BENJAMIN, 1991, p. 163).\n\nAnsiosos para distinguir o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias humanas \n\n(que seria o da explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos a partir da sua historicidade/causa geral) e o das \n\nci\u00eancias naturais (m\u00e9todo da experimenta\u00e7\u00e3o), os historicistas aprofundaram a dicotomia entre \n\na sociedade e a natureza, oscilando assim da concep\u00e7\u00e3o mecanicista, na qual o homem podia \n\ntudo, inclusive dominar a natureza porque s\u00f3 ele combinava esp\u00edrito e mat\u00e9ria, para uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o em que o homem \u00e9 considerado antinatural. Desta feita, a conhecida teoria do \n\n\u201cesp\u00edrito do povo\u201d, que visa explicar a individualidade (por meio da tradi\u00e7\u00e3o, l\u00edngua, \n\ncostume) de cada uma das \u00e9pocas hist\u00f3ricas, bem como situ\u00e1-las como etapas do \n\ndesenvolvimento geral da humanidade (causa geral), acaba tendo um significado \n\nextremamente conservador, pois... \n\n\n\n57\n\nNegando \u00e0 a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica a possibilidade de transformar, segundo planos \n\nracionais, indicadores de fins determinados e das respectivas institui\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para os alcan\u00e7ar; as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas \n\ninconscientemente criadas pela misteriosa alma popular, essa corrente de \n\npensamento forneceu os instrumentos ideol\u00f3gicos das institui\u00e7\u00f5es \n\nabsolut\u00edstico - feudais contra as tend\u00eancias reformadoras, desencadeadas por \n\ntoda a Europa pela Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e pelas guerras revolucion\u00e1rias... \n\nesta forma de historicismo conservador manteve sempre, at\u00e9 os nossos dias, \n\numa certa vitalidade na esfera da praxe e da cultura pol\u00edtica, revelando-se \n\ncontinuamente como desconfian\u00e7a mais ou menos clara em face da \n\ntend\u00eancia a racionalizar as institui\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas e como prefer\u00eancia \n\npor um desenvolvimento lento, sem rupturas bruscas e as mais espont\u00e2neas \n\nposs\u00edveis (BOBBIO, 1992, p. 582). \n\nPor fim, o materialismo hist\u00f3rico dial\u00e9tico inverte o m\u00e9todo de Hegel ao \n\nproclamar que s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que determinam as id\u00e9ias e n\u00e3o o seu contr\u00e1rio. \n\nAssim, Marx e Engels (1982, p. 37) procuram distinguir o idealismo do marxismo hist\u00f3rico \n\ndial\u00e9tico, salientando que: \n\nTotalmente ao contr\u00e1rio do que ocorre na filosofia alem\u00e3, que desce do c\u00e9u a \n\nterra, aqui se ascende da terra ao c\u00e9u. Ou, em outras palavras: n\u00e3o se parte \n\ndaquilo que os homens dizem, imaginam ou representam, e tampouco dos \n\nhomens pensados, imaginados e representados para, a partir da\u00ed, chegar aos \n\nhomens em carne e osso; parte-se dos homens realmente ativos e, a partir de \n\nseu processo de vida real, exp\u00f5e-se tamb\u00e9m o desenvolvimento dos reflexos \n\nideol\u00f3gicos e dos ecos desse processo de vida. \n\nO marxismo hist\u00f3rico dial\u00e9tico introduz a concep\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nhist\u00f3rico como processo que revoluciona a vida, rompendo, desse modo, com a hist\u00f3ria vista \n\ncomo processo linear, etapista, comandada por uma raz\u00e3o/pensamento aut\u00f4nomo, \n\nindependente das a\u00e7\u00f5es do homem. Nesta perspectiva, a raz\u00e3o passa a ser condicionada pela \n\nsociedade (rela\u00e7\u00f5es sociais), enfim, ela deixa de ser a hist\u00f3ria como anteriormente se \n\n\n\n58\n\npostulava. Por conseguinte, como dizia Marx (1986, p. 19), a hist\u00f3ria da sociedade passa a se \n\nconfundir com a hist\u00f3ria das lutas de classe.  \n\nTodavia, embora Marx tenha afirmado que s\u00e3o os homens que fazem a \n\nhist\u00f3ria por meio do conflito entre as classes, ele ressaltou que, em fun\u00e7\u00e3o do processo de \n\naliena\u00e7\u00e3o a qual faz com que a apar\u00eancia dos fatos n\u00e3o coincida com a sua ess\u00eancia, os \n\nhomens acabam n\u00e3o fazendo a hist\u00f3ria como querem. Desta forma, somente atrav\u00e9s de uma \n\nracionalidade advinda da pr\u00e1xis, os homens poder\u00e3o emancipar-se, e essa liberta\u00e7\u00e3o da \n\nideologia ser\u00e1 produto da a\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, pois \u201ca liberta\u00e7\u00e3o \u00e9 um ato hist\u00f3rico e n\u00e3o \n\num ato de pensamento\u201d. Destarte, ningu\u00e9m far\u00e1 isso por eles, da\u00ed sua assertiva \u201cprolet\u00e1rios de \n\ntodos os paises, uni-vos!\u201d. \n\nOs elementos materiais de uma subvers\u00e3o total s\u00e3o, de um lado, as for\u00e7as \n\nprodutivas existentes e, de outro, a forma\u00e7\u00e3o de uma massa revolucion\u00e1ria \n\nque se revolte, n\u00e3o s\u00f3 contra as condi\u00e7\u00f5es particulares da sociedade existente \n\nat\u00e9 ent\u00e3o, mas tamb\u00e9m contra a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o da vida vigente, contra a \n\natividade total sobre a qual se baseia. Se tais elementos materiais n\u00e3o \n\nexistem, ent\u00e3o no que se refere ao desenvolvimento pr\u00e1tico, \u00e9 absolutamente \n\nindiferente que a id\u00e9ia desta subvers\u00e3o tenha sido j\u00e1 proclamada uma \n\ncentena de vezes como demonstra a hist\u00f3ria do comunismo13 (MARX e \n\nENGELS, 1982, p. 57, grifo nosso). \n\nPor outro lado, quando diz que as condi\u00e7\u00f5es materiais condicionam o ser \n\nsocial, Marx e Engels (1982, p. 107-108) escapam do pessimismo, do materialismo \u201cvulgar\u201d, \n\nexplicando que o conhecimento das condi\u00e7\u00f5es desta determina\u00e7\u00e3o por meio da pr\u00e1xis pode \n\n13 Acreditamos ser essa passagem \u00edmpar na elucida\u00e7\u00e3o do entendimento que Marx tinha da consci\u00eancia de classe. \nPor conseguinte, a cr\u00edtica feita por Bourdieu (2000) \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o marxista, qual seja a exist\u00eancia de uma verdadeira \n\u201calquimia misteriosa\u201d no tocante a \u201cpromo\u00e7\u00e3o\u201d da classe em si para classe para si, bem como de uma l\u00f3gica \nvoluntarista-oportunista, alternando com uma determinista-mecanicista nas explica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre o \nassunto, n\u00e3o deve ser estendida a Marx, talvez aos marxistas, uma vez que Marx sempre ensinou que a \nconsci\u00eancia de classe se adquire na luta, nas experi\u00eancias de vit\u00f3rias e derrotas da pr\u00e1tica da pr\u00f3pria classe.  \n\n\n\n59\n\nlevar os homens, seja por meio da evolu\u00e7\u00e3o ou da ruptura, \u00e0 supera\u00e7\u00e3o do status quo, por \n\nconseguinte a a\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria sobre a id\u00e9ia n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica, nem linear. \n\nNo desenvolvimento das for\u00e7as produtivas chega-se a uma fase onde surgem \n\nfor\u00e7as produtivas e meios de interc\u00e2mbio que no quadro das rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes, apenas causam estragos e n\u00e3o s\u00e3o mais for\u00e7as produtivas, mas \n\nfor\u00e7as destrutivas (maquin\u00e1rio e dinheiro); e ligada a isso, surge uma classe \n\nque tem de suportar todos os encargos da sociedade sem usufruir de suas \n\nvantagens; que, expulsa da sociedade, \u00e9 for\u00e7ada \u00e0 mais decidida oposi\u00e7\u00e3o a \n\ntodas as outras classes \u2013 uma classe que engloba a maioria dos membros da \n\nsociedade e da qual emana a consci\u00eancia comunista, que pode se formar, \n\nnaturalmente, tamb\u00e9m entre as outras classes, gra\u00e7as \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o \n\ndessa classe. \n\nEm face da exposi\u00e7\u00e3o das correntes filos\u00f3ficas, faz-se pertinente discutirmos \n\na influ\u00eancia delas na produ\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica para, a partir da\u00ed, refletirmos sobre o nosso objeto \n\nespec\u00edfico, no momento oportuno. Todavia, n\u00e3o \u00e9 nossa pretens\u00e3o classificar o pensamento \n\ngeogr\u00e1fico, nem criar r\u00f3tulos para seus pensadores, at\u00e9 porque h\u00e1 casos de influ\u00eancia m\u00faltipla \n\nque levam a imbricamentos, como salienta Santos (1990, p. 29): \n\nA influ\u00eancia de Hegel pode ser reconhecida na obra de Ratzel e mesmo nos \n\ntrabalhos de Ritter. Marx teria igualmente influenciado em muitos pontos o \n\ntrabalho de Ratzel, de Vidal de La Blache, de Jean Brunhes. Todavia, e por \n\nm\u00faltiplas raz\u00f5es, foi a heran\u00e7a idealista e positivista que, afinal de contas, \n\nacabou por se impor \u00e0 geografia, isto \u00e9, \u00e0 geografia oficial: o cartesianismo, \n\no comtismo e o kantismo eram freq\u00fcentemente apoiados e misturados aos \n\nprinc\u00edpios de Newton e tamb\u00e9m ao darwinismo e ao spencerismo. \n\nO intuito \u00e9 explicitar contextos nos quais a presen\u00e7a das diferentes bases \n\nfilos\u00f3ficas \u00e9 sentida de forma mais contundente. Desta maneira, cabe destacar os conceitos de \n\n\u201cespa\u00e7o vital\u201d e \u201cg\u00eanero de vida\u201d, respectivamente, do determinismo e do possibilismo. Estas \n\n\n\n60\n\nescolas, ao tratarem os atos humanos como uma seq\u00fc\u00eancia de causas e efeitos, nos quais o \n\ncomportamento humano apenas responde a fatores determinantes, inexistindo possibilidades \n\nde ruptura, supera\u00e7\u00e3o, retiram dos homens a sua historicidade e tem no princ\u00edpio positivista de \n\nque \u201ca sociedade \u00e9 regida por leis naturais\u201d, a sua base de sustenta\u00e7\u00e3o.\n\nCom isso, Ratzel, grande defensor das id\u00e9ias naturalistas, construiu um \n\nentendimento do homem como simples produto do meio. Logo, os conceitos de espa\u00e7o vital, \n\nregi\u00e3o natural, condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, etc., eram os instrumentos cient\u00edficos da Geografia que \n\nse fazia. \u00c9 tamb\u00e9m no determinismo que a Geografia inaugura o car\u00e1ter ideol\u00f3gico por meio \n\ndo conceito de espa\u00e7o vital. Este conceito legitima a expans\u00e3o territorial como processo \n\nnatural, fruto da busca de equil\u00edbrio entre territ\u00f3rio e sociedade, no qual o Estado tem papel de \n\nordenador.\n\nMas, certamente, foi com o g\u00eanero de vida e a id\u00e9ia de criar \n\n\u201cpossibilidades\u201d (\u201ca natureza d\u00e1 as cartas, o homem faz o jogo\u201d) que La Blache ruma ao \n\nencontro do historicismo e leva o processo de constru\u00e7\u00e3o da Geografia a assumir uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o conservadora da hist\u00f3ria.\n\n\u00c9, desse modo, que o possibilismo defende uma ci\u00eancia geogr\u00e1fica neutra e \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para as obras do homem sobre o espa\u00e7o como reflexo de uma heran\u00e7a \n\nhist\u00f3rica. Situa\u00e7\u00e3o que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, abre caminho para a \u201cmiss\u00e3o civilizat\u00f3ria \n\neurop\u00e9ia\u201d, no caso francesa, na \u00c1sia e \u00c1frica, sob o signo do progresso dos povos a partir da \n\nintera\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros de vida diferentes. Por sua vez, os g\u00eaneros de vida, com suas \n\nsingularidades de formas, costumes, h\u00e1bitos, pr\u00f3prios de sua \u00e9poca, representam uma etapa do \n\ndesenvolvimento da sociedade, isto \u00e9, tem uma causa geral/universal e, por isso, condicionam \n\no desenvolvimento da sociedade. Da\u00ed o significado conservador, porque entende o conceito de \n\ng\u00eaneros de vida como uma for\u00e7a aut\u00f4noma, cumulativa e espont\u00e2nea; conseq\u00fcentemente, esse \n\n\n\n61\n\n\u201cesp\u00edrito do povo\u201d espont\u00e2neo n\u00e3o se presta \u00e0 a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica transformadora com vistas \u00e0 \n\nruptura, a supera\u00e7\u00e3o do status quo orientada por planos racionais. \n\nA separa\u00e7\u00e3o Geografia Cl\u00e1ssica e Nova Geografia tamb\u00e9m mascarou a \n\nmatriz do desencontro, que n\u00e3o estava na sofistica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas, na mudan\u00e7a da linguagem, \n\nmas na migra\u00e7\u00e3o da segunda em dire\u00e7\u00e3o ao neopositivismo ou empirismo l\u00f3gico. \n\nEmbora o neopositivismo mantenha o princ\u00edpio Comtiano (positivista) de \n\nque somente s\u00e3o reais os conhecimentos observ\u00e1veis/experimentados e que a sociedade \n\ntamb\u00e9m \u00e9 regida por uma ordem invari\u00e1vel, havia naquele contexto, em especial na Geografia \n\nquantitativa, um esfor\u00e7o maior de abstra\u00e7\u00e3o pelo uso da l\u00f3gica e da matem\u00e1tica. Atrav\u00e9s \n\ndestes instrumentos seria poss\u00edvel identificar, recortar e mensurar o real na busca das \n\nevid\u00eancias emp\u00edricas da verdade, provando ser ele uma experi\u00eancia l\u00f3gica. \n\nOs representantes da Nova Geografia, segundo Santos (1990), perseguiam, \n\nacima de tudo, a cientificidade da Geografia tendo em vista a sua concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia. Para \n\ntanto, acreditavam que deviam afastar-se daquilo que consideram uma Geografia obsoleta e \n\nbuscar uma linguagem matem\u00e1tica, l\u00f3gica, alicer\u00e7ada no uso de modelos e no uso de \n\nestat\u00edsticas. Os defensores desta corrente objetivavam dar car\u00e1ter de veracidade a teoria por \n\nmeio de sua mensura\u00e7\u00e3o. Com isso, ela ficou conhecida por Geografia quantitativa ou \n\nteor\u00e9tica, entretanto o uso da quantifica\u00e7\u00e3o por esta corrente n\u00e3o \u00e9 o fator mais importante, \n\npois representa apenas o instrumento que, por si s\u00f3, n\u00e3o revela a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica deste \n\nper\u00edodo.\n\nAssim, o grande (des)servi\u00e7o da Geografia quantitativa reside na sua base \n\nneopositivista refletida na constru\u00e7\u00e3o de modelos abstratos, nos quais somente a l\u00f3gica \n\nmatem\u00e1tica permitiria a verificabilidade das rela\u00e7\u00f5es entre os fen\u00f4menos, \u00e0 descoberta das \n\nleis invari\u00e1veis que os determinam e, portanto, sua veracidade. Conseq\u00fcentemente, pensando \n\n\n\n62\n\na partir dessa concep\u00e7\u00e3o de conhecimento, em \u00faltima inst\u00e2ncia, ela decreta o fim da filosofia, \n\npor consider\u00e1-la incapaz de \u201cmensurar\u201d, portanto, de conhecer o real. \n\nDe fato, a express\u00e3o \u2018geografia quantitativa\u2019 utilizada para exprimir a \n\nexist\u00eancia de uma geografia nova, introduziu um certo mal - estar e \n\nconfus\u00e3o. A express\u00e3o \u2018geografia matem\u00e1tica\u2019 ou quantitativa pode, na \n\nrealidade, aplicar-se a qualquer dos paradigmas da geografia, novos ou \n\nantigos, mesmos aos que hoje n\u00e3o s\u00e3o mais v\u00e1lidos para nenhuma escola. A \n\nquantifica\u00e7\u00e3o representa apenas um instrumento ou, no m\u00e1ximo, o \n\ninstrumento. Seria melhor chamar a aten\u00e7\u00e3o sobre os aspectos mais te\u00f3ricos \n\nou conceituais, quer dizer, sobre os pr\u00f3prios paradigmas. O que continua \n\nfundamental \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica (SANTOS, 1990, p. 52). \n\nA presen\u00e7a do materialismo hist\u00f3rico dial\u00e9tico como corrente filos\u00f3fica na \n\nGeografia vem de longa data, mas de forma marginal, ou seja, n\u00e3o era o paradigma da \n\nGeografia oficial. Conseq\u00fcentemente, ele nasce nas obras dos anarquistas do final do s\u00e9culo \n\nXIX e come\u00e7o do s\u00e9culo XX, especificamente de Elis\u00e9e Reclus, o que fez com que a corrente \n\nmarxista ficasse meio que restrita a esse movimento. \u00c9 na ala mais cr\u00edtica da Geografia \n\nregional francesa, na d\u00e9cada de 1940, que os questionamentos referentes ao empobrecimento \n\nfilos\u00f3fico da Geografia v\u00e3o ser retomados a partir de uma concep\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica.  \n\nEsse debate foi retomado depois, no final da d\u00e9cada de 30 e in\u00edcio da d\u00e9cada \n\nde 40, por um grupo de ge\u00f3grafos franceses (Pierre George, Yves Lacoste, \n\nRaymond Guglielmo, Bernand Kayser, Jean Dresch, Jean Tricart, entre \n\noutros). Muitas vezes, a influ\u00eancia historicista mesclava tamb\u00e9m os trabalhos \n\ndessa corrente [...]. \n\nTrazida pela influ\u00eancia do pensamento marxista, a dial\u00e9tica como corrente \n\ndo pensamento na geografia agr\u00e1ria est\u00e1 na base de um conjunto de trabalhos \n\nde Orlando Valverde, Manuel Correia de Andrade, Pasquale Petrone, Lea \n\nGoldenstein, Manuel Seabra, entre outros [...]. Com o marxismo, come\u00e7a a \n\nbatalha pelo demascaramento do discurso pretensamente neutro e objetivo \n\n\n\n63\n\npresente no positivismo e no empirismo l\u00f3gico, e mesmo no historicismo \n\n(OLIVEIRA, 1999, p. 69). \n\nO \u00e1pice brasileiro deste processo e a consolida\u00e7\u00e3o da Geografia \u201ccr\u00edtica\u201d s\u00e3o \n\nvividos no 3\u00ba Encontro Nacional de Geografia, em Fortaleza, no ano de 1978. Embora a \n\nGeografia cr\u00edtica envolvesse v\u00e1rias frentes de entendimento, ela postulava a luta pelo \n\ndesmascaramento do conte\u00fado ideol\u00f3gico, contido na Geografia que se fazia naquele \n\nmomento, bem como do ecletismo filos\u00f3fico, que impedia o progresso da ci\u00eancia geogr\u00e1fica. \n\nDoravante, passaram a defender que: \u201cA filosofia da Geografia, seja qual for \u00e0 dire\u00e7\u00e3o que se \n\nprefira, n\u00e3o pode continuar sendo uma colcha de retalhos\u201d (SANTOS, 1990, p. 37). \n\nEnfim, como n\u00e3o poderia ser diferente, o desenvolvimento da Geografia \n\nAgr\u00e1ria tamb\u00e9m percorre esse labirinto filos\u00f3fico e compartilha da ang\u00fastia geral concernente \n\n\u00e0 busca da produ\u00e7\u00e3o de uma teoria que conhe\u00e7a e explique a realidade al\u00e9m do imediato \n\nsens\u00edvel e seja capaz de contribuir, no ato hist\u00f3rico, para liberta\u00e7\u00e3o dos homens a partir desse \n\nconhecimento. \n\nTodavia, o dilema intelectual vivenciado pelo pensamento geogr\u00e1fico, qual \n\nseja o imbricamento de influ\u00eancias filos\u00f3ficas paradoxais, ser\u00e1 tardiamente sentido na \n\nprodu\u00e7\u00e3o em Geografia Agr\u00e1ria no Brasil, em fun\u00e7\u00e3o, talvez, da aus\u00eancia de trabalhos \n\ncl\u00e1ssicos sobre o assunto at\u00e9 a segunda grande guerra.\n\n\u00c9, pois, a partir da d\u00e9cada de 1950 que as contradi\u00e7\u00f5es intelectuais do \n\npensamento geogr\u00e1fico na Geografia Agr\u00e1ria s\u00e3o explicitados como produto do contexto \n\nhist\u00f3rico, qual seja, o per\u00edodo em que o debate a respeito da Reforma Agr\u00e1ria tomou \n\ncontornos nacionais e de classe. Na obra de Orlando Valverde, \u201cGeografia Agr\u00e1ria do Brasil\u201d, \n\nh\u00e1 um exemplo not\u00e1vel14 sobre esta quest\u00e3o, quando o autor divide suas preocupa\u00e7\u00f5es em \n\n14 A respeito da contradi\u00e7\u00e3o intelectual vivida nesta \u00e9poca por Orlando Valverde, ver o coment\u00e1rio feito por \nOliveira, Ariovaldo U. \u201cGeografia e territ\u00f3rio: desenvolvimento e contradi\u00e7\u00f5es na agricultura\u201d. Mesas Redondas.  \nXII Encontro Nacional de Geografia Agr\u00e1ria. Rio Claro: Unesp, 1994, p.24-51. \n\n\n\n64\n\nduas vertentes que, na ess\u00eancia, refletem duas formas distintas de ci\u00eancia: a primeira, voltada \n\na preencher a lacuna existente na sistematiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o intelectual em Geografia \n\nagr\u00e1ria, da\u00ed fazer um resgate hist\u00f3rico dos \u201cagroge\u00f3grafos\u201d, bem como uma discuss\u00e3o \n\nenvolvendo a g\u00eanese etimol\u00f3gica da palavra e a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do conceito, a qual \n\nevidencia uma vis\u00e3o historicista da ci\u00eancia geogr\u00e1fica. \u201cA Geografia agr\u00e1ria \u00e9, em \u00faltima \n\nan\u00e1lise, a interpreta\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios que o homem do campo deixa na paisagem, na sua luta \n\npela vida, quotidiana e silenciosa\u201d (VALVERDE, 1964, p. 37). A segunda, de cunho mais \n\npol\u00edtico, que, por visar \u00e0 poss\u00edvel interven\u00e7\u00e3o no objeto, expunha as contradi\u00e7\u00f5es da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia que fazia, analisava a quest\u00e3o agr\u00e1ria nacional, tendo como pressuposto, \n\nnas palavras de Valverde (1964, p. 05): \u201cAquilo que fora um compromisso moral com o meu \n\nmestre, passou a s\u00ea-lo com o povo brasileiro\u201d. \n\nO trabalho intitulado \u201cGeografia da Agricultura\u201d, de Jos\u00e9 Filizola Diniz, \n\ntamb\u00e9m pode ser considerado um marco na Geografia Agr\u00e1ria, principalmente por ensejar \n\numa \u201crenova\u00e7\u00e3o\u201d da Geografia agr\u00e1ria brasileira, todavia, bem ao estilo neopositista, como \n\nconclui Fernandes (1998, p. 11) em an\u00e1lise sobre o assunto: \n\nUm trabalho exemplar desta corrente te\u00f3rica \u00e9 \u2018Geografia da Agricultura\u2019 de \n\nJos\u00e9 Filizola Diniz. Neste livro o leitor n\u00e3o encontrar\u00e1 uma discuss\u00e3o sobre \n\nas quest\u00f5es te\u00f3ricas, que n\u00e3o \u00e9 a principal preocupa\u00e7\u00e3o do autor, mas sim \n\numa apresenta\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do estudo da \u201cGeografia da Agricultura\u201d nos \n\n\u00faltimos trinta anos [...]. O que importa \u00e9 a classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas atrav\u00e9s dos \n\ntipogramas. Os processos de transforma\u00e7\u00e3o da agricultura s\u00e3o descritos em \n\numa vis\u00e3o t\u00e9cnica-linear [...]. \n\nOutro marco na Geografia Agr\u00e1ria, no tocante \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de seus \n\npressupostos te\u00f3ricos e de sua migra\u00e7\u00e3o do historicismo marxista para o materialismo \n\nhist\u00f3rico dial\u00e9tico, \u00e9 a publica\u00e7\u00e3o feita por Ariovaldo Umbelino de Oliveira, em 1981. Neste \n\ntrabalho, intitulado \u201cAgricultura e ind\u00fastria no Brasil\u201d, o autor analisa o papel da renda da \n\n\n\n65\n\nterra no desenvolvimento do capitalismo na agricultura brasileira, produzindo uma primorosa \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ao decifrar as nuances que cercam a alian\u00e7a terra/capital, sendo esta a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria de formas sociais n\u00e3o-capitalistas como o campesinato. Outro \n\navan\u00e7o te\u00f3rico que deriva dessas formula\u00e7\u00f5es refere-se aos conceitos de monopoliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio pelo capital e territorializa\u00e7\u00e3o do capital.\n\nMais recentemente e com uma filia\u00e7\u00e3o mais ou menos r\u00edgida ao pensamento \n\nde Oliveira, temos uma s\u00e9rie de trabalhos importantes15 na leitura geo-agr\u00e1ria, os quais vem \n\nocupando de forma hegem\u00f4nica o principal espa\u00e7o de debate da Geografia Agr\u00e1ria, o ENGA - \n\nEncontro Nacional de Geografia Agr\u00e1ria. No encontro realizado em Goi\u00e2nia, em dezembro de \n\n2000, os representantes da vertente te\u00f3rico-quantitativa j\u00e1 n\u00e3o figuravam com a mesma \n\ndesenvoltura e legitima\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de outrora, tanto que a configura\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica das mesas, \n\nbem como os interlocutores presentes, sinalizaram para a supera\u00e7\u00e3o do debate anteriormente \n\nfocado no desenvolvimento inexor\u00e1vel do capitalismo na agricultura e sua face mais evidente, \n\na moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o nos interessa mais diretamente por entender que nossa \n\ntem\u00e1tica espec\u00edfica, a luta pela terra, se enquadra neste conjunto de preocupa\u00e7\u00f5es apontado \n\npor Oliveira e que, de forma tardia, mas precisa, vem tomando espa\u00e7o nos estudos de \n\nGeografia Agr\u00e1ria deste final de s\u00e9culo e in\u00edcio de mil\u00eanio. \n\nA discuss\u00e3o acerca da territorializa\u00e7\u00e3o da luta pela terra, na perspectiva de \n\nse pensar uma teoria da luta, tem sido a contribui\u00e7\u00e3o mais significativa da Geografia Agr\u00e1ria, \n\nou melhor, da Geografia como um todo. Logo, \u00e9 na dire\u00e7\u00e3o deste desafio que muitos trabalhos \n\na respeito da tem\u00e1tica dos movimentos sociais, no caso espec\u00edfico do MST, t\u00eam se \n\ndesenvolvido na contram\u00e3o das cr\u00edticas daqueles que se arvoram na defesa dos limites r\u00edgidos \n\n15 Dentre estes trabalhos destacamos THOMAZ JR., Ant\u00f4nio. \u201cA territorializa\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio: as agro-\nind\u00fastrias canavieiras em Jaboticabal. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. FFLCH-USP. S\u00e3o Paulo, 1988, e \nFERNANDES, Bernardo M. \u201cEspacializa\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o da luta pela terra: A forma\u00e7\u00e3o do MST \u2013 \nMovimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra no Estado de S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. FFLCH-\nUSP. S\u00e3o Paulo, 1994.\n\n\n\n66\n\nentre as ci\u00eancias para a preserva\u00e7\u00e3o de seus objetos. Por conseguinte, \u00e9 assumindo a \n\nnecess\u00e1ria postura da interdisciplinaridade no tratamento da tem\u00e1tica da luta pela terra que a \n\nGeografia tem conseguido seus maiores avan\u00e7os no dif\u00edcil processo de se constituir enquanto \n\nci\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o uma sociedade mais humana. Logo, \u00e9 saindo do debate interno, na \n\nmaioria das vezes mistificador, e abrindo ao di\u00e1logo com outras ci\u00eancias e suas diferentes \n\nbases filos\u00f3ficas que a Geografia vem se firmando no cen\u00e1rio cient\u00edfico. Este tem sido seu \n\nmaior desafio. \n\n\n\n67\n\n\n\n68\n\n3. CAMPESINATO E CAPITALISMO: INTERPRETA\u00c7\u00d5ES CL\u00c1SSICAS \n\nO presente cap\u00edtulo n\u00e3o pretende retomar todas as nuances que cercam as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento do capitalismo e os destinos do campesinato, mas \n\ndiscutir as principais teses sobre o desenvolvimento do capitalismo no campo e suas \n\ninflu\u00eancias mais profundas na interpreta\u00e7\u00e3o do capitalismo agr\u00e1rio  brasileiro, principalmente \n\nno tocante ao entendimento do debate hist\u00f3rico que cerca o tema do campesinato em nossa \n\nhist\u00f3ria.\n\nAs transforma\u00e7\u00f5es da sociedade alem\u00e3 e russa no final do s\u00e9culo XIX e \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, particularmente o papel destinado \u00e0 agricultura e ao campesinato, \n\nconfiguram o centro das preocupa\u00e7\u00f5es de autores cl\u00e1ssicos com K. Kautsky, W. L\u00eanin e A. \n\nChayanov.\n\nDe forma geral, o cerne destas obras \u00e9 o debate acerca da problem\u00e1tica \n\ncamponesa no decurso do desenvolvimento do capitalismo. Assim, enquanto os estudos de \n\nKautsky e L\u00eanin se desenvolveram no sentido da oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria da reprodu\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nfamiliar campon\u00eas, fundamentados na concep\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento capitalista n\u00e3o \n\npoderia comportar outras classes al\u00e9m da burguesia e do proletariado e que, portanto, a \n\ndescamponiza\u00e7\u00e3o era uma conseq\u00fc\u00eancia necess\u00e1ria e inevit\u00e1vel para que o capitalismo \n\npudesse se desenvolver via mercado e divis\u00e3o do trabalho, abrindo caminho para a revolu\u00e7\u00e3o \n\nsocialista, Chayanov procura desvendar o c\u00e1lculo campon\u00eas, alicer\u00e7ado na teoria do balan\u00e7o \n\ntrabalho-consumo, no sentido de apreender a racionalidade camponesa e diferenci\u00e1-la do \n\ncomportamento capitalista. Propondo assim a conviv\u00eancia e, portanto, a perman\u00eancia \n\ncamponesa de forma insular \u00e0 l\u00f3gica do capital de reprodu\u00e7\u00e3o e homogeneiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais rumo a acumula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n69\n\nDesta feita, estavam lan\u00e7adas as bases te\u00f3ricas do entendimento do \n\ncampesinato no modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o que de forma elementar pode ser agrupada em \n\ndois grandes paradigmas: desintegra\u00e7\u00e3o do campesinato e perman\u00eancia/recria\u00e7\u00e3o camponesa. \n\nContudo, cabe-nos debater o que est\u00e1 por tr\u00e1s de concep\u00e7\u00f5es t\u00e3o \n\ndiametralmente opostas e quais s\u00e3o seus desdobramentos para a atualidade do debate sobre a \n\nquest\u00e3o agr\u00e1ria brasileira. \n\nDesse modo, no sentido de refletirmos sobre tais indaga\u00e7\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio \n\ncaminhar pela interioridade do pensamento dos referidos autores, buscando o imo de suas \n\nobras.\n\nNa constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica acerca da organiza\u00e7\u00e3o da unidade econ\u00f4mica \n\ncamponesa, Chayanov16 teve como preocupa\u00e7\u00e3o central a fam\u00edlia camponesa que vivia no Mir \n\nrusso17. Com expl\u00edcito privil\u00e9gio do vi\u00e9s econ\u00f4mico, ela foi para ele a base explicativa das \n\n16 A obra de Chayanov \u201cLa organizaci\u00f3n de la unidad econ\u00f3mica campesina\u201d, \u00e9 resultado da obstina\u00e7\u00e3o do autor \nem conhecer o aparato produtivo da unidade de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica camponesa, desejo despertado no \nambiente cient\u00edfico da Escola de Organiza\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o que, no come\u00e7o do s\u00e9culo passado, j\u00e1 direcionava seus \ntrabalhos na tentativa de elaborar uma teoria explicativa do campesinato. Sua pesquisa \u00e9 resultado da an\u00e1lise dos \ndados da realidade dos campos russos, recolhidos pelos conselhos rurais (zemstos), e reflete as calorosas \ndiscuss\u00f5es sobre as quest\u00f5es rurais no transcurso da revolu\u00e7\u00e3o russa. Cumpre destacar que o autor, al\u00e9m de ser \nagr\u00f4nomo, era um profundo conhecedor do campo russo, como atesta a introdu\u00e7\u00e3o de sua obra cl\u00e1ssica. \u00c9, \nportanto, respaldado por este conhecimento, que ele ap\u00f3ia a resist\u00eancia camponesa e assina, posteriormente, sua \nsenten\u00e7a de morte nas m\u00e3os de St\u00e1lin. \n17 Primeiramente, para contextualizar o conceito de Diferencia\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica de Chayanov, que tem como \nprinc\u00edpio b\u00e1sico \u201co estoque de terras m\u00f3vel\u201d, \u00e9 necess\u00e1rio fazermos uma sucinta caracteriza\u00e7\u00e3o do Mir russo. \nDesse modo, a regra no Mir era a prote\u00e7\u00e3o contra as leis do mercado, um mundo formado pelo Tzar (controlador \ndo Mir), os Kulaks, os pequenos camponeses e a grande assembl\u00e9ia (SKHOD) que fazia a \nreparti\u00e7\u00e3o/redistribui\u00e7\u00e3o das terras a cada oito anos de acordo com as necessidades da fam\u00edlia. \u00c9 interessante \ndestacar que existem diferen\u00e7as no Mir p\u00f3s 1864 (fim do pagamento de tributos), principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \natua\u00e7\u00e3o dos Kulaks. Assim, segundo Moura (1986, p.48), a distribui\u00e7\u00e3o de terras que envolvia basicamente tr\u00eas \ncrit\u00e9rios: n\u00famero de consumidores, n\u00famero de trabalhadores e os meios de produ\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, \ncome\u00e7ou a gerar desigualdades e antagonismos no campo russo, logo \u201cAs pesquisas efetuadas na \u00e9poca mostram \nque as fam\u00edlias mais ricas, nas quais era mais difundida a pr\u00e1tica de ado\u00e7\u00e3o de novos membros, eram mais \nbeneficiadas por ocasi\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de terras\u201d. Pensamos que tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o sacrifica a teoria essencial de \nChayanov, qual seja, o balan\u00e7o trabalho-consumo que tem no princ\u00edpio do \u201cestoque livre de terras\u201d o centro \nreorganizador das estrat\u00e9gias familiares, no limite, adiciona novos componentes a problem\u00e1tica de forma a \nrelativizar a teoria. Contudo, poder\u00edamos problematizar, quanto \u00e0 pertin\u00eancia de utilizarmos uma teoria como a \ndo balan\u00e7o trabalho-consumo (Diferencia\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica), feita segundo a realidade do Mir russo, para explicar \no campo brasileiro. Novamente, segundo Garcia Jr. (1989), Chayanov \u00e9 exemplar ao admitir as limita\u00e7\u00f5es de sua \nTeoria, uma vez que ela estava centrada no Mir russo (comunal/estoque de terras m\u00f3vel). Todavia, \u00e9 o pr\u00f3prio \nChayanov que cria as possibilidades de entendimento de sua Teoria para o caso da propriedade privada \nda terra (campesinato parcelar), ao sugerir que a extens\u00e3o seja substitu\u00edda pela intensifica\u00e7\u00e3o, bem como pela \ncompra e venda da for\u00e7a de trabalho como mecanismos de busca de equil\u00edbrio da fam\u00edlia camponesa. Enfim, \nmudam-se as estrat\u00e9gias, mas permanece a l\u00f3gica camponesa centrada nas necessidades da fam\u00edlia.  \n\n\n\n70\n\ndiferencia\u00e7\u00f5es internas do campesinato. Para tanto, utilizou a Teoria da Diferencia\u00e7\u00e3o \n\nDemogr\u00e1fica, isto \u00e9, seu argumento b\u00e1sico era que a produ\u00e7\u00e3o camponesa se ampliava ou \n\ncontra\u00eda, segundo o n\u00famero de bocas e bra\u00e7os da unidade de produ\u00e7\u00e3o, ou melhor, \u201cEl \n\nvolumen de la actividad de la fam\u00edlia depende totalmente del n\u00famero de consumidores y de \n\nninguna manera del n\u00famero de trabajadores\u201d (Chayanov, 1974, p. 81). Cabe aqui destacar este \n\nponto como fundamental na sua interpreta\u00e7\u00e3o e de seu embate com a teoria leninista da \n\nDiferencia\u00e7\u00e3o Social do campesinato. Enquanto para L\u00eanin18 o entendimento do \n\ndesenvolvimento do capitalismo na R\u00fassia criou um pressuposto b\u00e1sico: um campesinato, que \n\nformar\u00e1 a burguesia rural; um m\u00e9dio que tender\u00e1 a desaparecer em dire\u00e7\u00e3o a um dos p\u00f3los, \n\nportanto \u00e9 uma camada em transi\u00e7\u00e3o e, o campesinato pobre, que formar\u00e1 o proletariado rural, \n\npara Chayanov essa diversidade, essa heterogeneidade do campesinato, era parte de uma \n\nl\u00f3gica interna a sua reprodu\u00e7\u00e3o.\n\nA diferencia\u00e7\u00e3o, para Chayanov, longe de ser a possibilidade de \n\ndescamponiza\u00e7\u00e3o, era uma estrat\u00e9gia de manuten\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de campon\u00eas diretamente \n\nrelacionada com o ciclo de desenvolvimento da fam\u00edlia e, portanto, indispens\u00e1vel \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o da perman\u00eancia camponesa. Para o autor, o que estava em curso no campo russo \n\nn\u00e3o era um processo de desigualdade e antagonismo crescente no seio do campesinato, numa \n\ncompeti\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da l\u00f3gica capitalista que levaria inflexivelmente \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o do \n\nmundo campon\u00eas, mas um conjunto de estrat\u00e9gias orientadas por uma racionalidade que \n\npartia da fam\u00edlia para a terra, portanto, da avalia\u00e7\u00e3o subjetiva das necessidades do n\u00facleo \n\nfamiliar. Assim sendo, a diferencia\u00e7\u00e3o n\u00e3o era resultado da proletariza\u00e7\u00e3o ou da acumula\u00e7\u00e3o \n\ncomo l\u00f3gica capitalista, mas de mecanismos internos relativos ao (des)equil\u00edbrio da fam\u00edlia.  \n\nComo exemplo desta complexa l\u00f3gica camponesa, Chayanov explica a \n\nsuposta proletariza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o como um fim em si mesma, mas, paradoxalmente, como \n\n18 Estamos nos fundamentando em estudos de L\u00eanin, apresentados na obra intitulada: \u201cO desenvolvimento do \ncapitalismo na R\u00fassia\u201d, elaborada em 1899. \n\n\n\n71\n\npossibilidade de reprodu\u00e7\u00e3o camponesa. Assim, a divis\u00e3o do trabalho campon\u00eas entre \n\natividades agr\u00edcolas e n\u00e3o agr\u00edcolas n\u00e3o \u00e9 simplesmente determinada pela disponibilidade de \n\nterra para trabalho, mas por uma an\u00e1lise conjuntural. Nos momentos em que as atividades n\u00e3o \n\nagr\u00edcolas apresentam possibilidade de ganho superior \u00e0 agr\u00edcola, a m\u00e3o-de-obra familiar \n\nmigra nesta dire\u00e7\u00e3o. \n\n[...] En numerosas situaciones no es una falta de medios de producci\u00f3n lo \n\nque origina ganancias provenientes de las artesanias y comercio, sino una \n\nsituaci\u00f3n de mercado m\u00e1s favorable para este tipo de trabajo, en el sentido \n\nde la remuneraci\u00f3n que brinda a la fuerza de trabajo campesina, comparada \n\ncon la de la agricultura (CHAYANOV, 1974, p. 118). \n\nEsta afirma\u00e7\u00e3o poderia denunciar um esp\u00edrito capitalista, uma vez que a \n\nfam\u00edlia camponesa estaria direcionando sua for\u00e7a de trabalho para o setor onde a receita \n\nl\u00edquida fosse mais elevada, visando \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o. Todavia, Chayanov esclarece que a fam\u00edlia \n\ncamponesa visa unicamente \u00e0 maneira mais f\u00e1cil de satisfazer suas necessidades em \n\nconson\u00e2ncia com o gasto da for\u00e7a de trabalho. \u00c9 fundamentalmente isso que distingue a \n\nfam\u00edlia camponesa do empres\u00e1rio capitalista, pois, enquanto o capitalista investe nos setores \n\nmais lucrativos visando ao m\u00e1ximo de retorno poss\u00edvel, a fam\u00edlia camponesa cessa \n\nimediatamente o sobretrabalho ao alcan\u00e7ar o equil\u00edbrio trabalho-consumo, pois seu objetivo \u00e9 \n\nreproduzir-se enquanto unidade de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica camponesa.\n\nAinda que fugindo \u00e0s generaliza\u00e7\u00f5es e deprecia\u00e7\u00f5es de Kautsky, j\u00e1 que \n\nreconhecia a diferencia\u00e7\u00e3o interna do campesinato, L\u00eanin19 n\u00e3o deixou de tratar do \n\ndesaparecimento do campon\u00eas como uma tend\u00eancia hist\u00f3rica, porque o campesinato \n\n19 Segundo Shanin (1980, p. 55), houve uma significativa mudan\u00e7a no pensamento de L\u00eanin por volta de 1907. \nAssim, a partir deste per\u00edodo, ele passa a reconhecer um certo exagero em suas primeiras conclus\u00f5es sobre a \nnatureza capitalista da agricultura russa e, ainda que implicitamente, a aceitar a perman\u00eancia de tra\u00e7os \ncamponeses. Por conseguinte, suas reconsidera\u00e7\u00f5es refletiram nos programas agr\u00e1rios do partido em 1917 e \n1921 e \u201cCom efeito, o simples fato de o \u2018programa agr\u00e1rio\u2019 de seu partido ter sido cancelado j\u00e1 significava que a \nan\u00e1lise de 1896-1898, diretamente relacionada a ele, n\u00e3o podia ser sustentada\u201d. \n\n\n\n72\n\nrepresentava a perman\u00eancia de formas n\u00e3o-capitalistas, o que a voca\u00e7\u00e3o homogeneizadora do \n\ncapital eliminaria inexoravelmente.  \n\nEm suas primeiras obras, L\u00eanin era ainda, em muitos aspectos, um \n\nkaustskiano, mas com \u00eanfase claramente diferente. Para ele, eram a din\u00e2mica \n\nintercamponesa de \u2018aprofundamento\u2019 das rela\u00e7\u00f5es mercantis, a divis\u00e3o do \n\ntrabalho e a diferencia\u00e7\u00e3o de classe que constitu\u00edam o ponto central da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o capitalista. A \u00eanfase passa da produ\u00e7\u00e3o para as rela\u00e7\u00f5es \n\nmercantis. (SHANIN, 1980, p. 54-55, grifo do autor). \n\nPara ele, o processo j\u00e1 se encontrava em andamento via depend\u00eancia \n\ncrescente dos camponeses em rela\u00e7\u00e3o ao mercado, crescente assalariamento, \n\nagroindustrializa\u00e7\u00e3o e baixa resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia da renda da terra aos capitalistas. \n\nA situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social em que hoje se insere o campesinato russo \u00e9 a \n\nda economia mercantil. Mesmo na regi\u00e3o agr\u00edcola central (que, sob esse \n\naspecto \u00e9 comparada \u00e0s regi\u00f5es perif\u00e9ricas do sudeste e \u00e0s prov\u00edncias \n\nindustriais \u00e9 a mais atrasada), o campon\u00eas est\u00e1 inteiramente subordinado ao \n\nmercado: depende dele tanto para seu consumo pessoal como para sua \n\natividade, sem falar dos impostos (L\u00caNIN, 1985, p. 112-113). \n\nPortanto, embora reconhe\u00e7a na vida econ\u00f4mica camponesa formas n\u00e3o-\n\ncapitalistas como o regime de corv\u00e9ia, isto \u00e9, o pagamento em trabalho, fen\u00f4meno que \n\nretardava a desintegra\u00e7\u00e3o do campesinato, L\u00eanin \u00e9 enf\u00e1tico em esclarecer que ele possui um \n\nconjunto de contradi\u00e7\u00f5es internas capaz de lev\u00e1-lo a desintegra\u00e7\u00e3o. Portanto, n\u00e3o se tratava de \n\numa forma\u00e7\u00e3o particular, mas de um sistema pequeno-burgu\u00eas n\u00e3o antag\u00f4nico ao capitalismo. \n\nPor conseguinte, a sua supera\u00e7\u00e3o partia do seu interior, por meio da forma\u00e7\u00e3o constante de \n\nelementos capitalistas. Esta \u00faltima an\u00e1lise era uma resposta \u00e0s teses dos chamados populistas, \n\nque viam no campesinato uma l\u00f3gica pr\u00f3pria, portanto, diversa da capitalista como j\u00e1 citamos. \n\n\n\n73\n\nO sistema de rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais entre o campesinato (agr\u00edcola e \n\ncomunit\u00e1rio) mostra a exist\u00eancia de todas as contradi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de \n\nqualquer economia mercantil e de qualquer capitalismo: a concorr\u00eancia, a \n\nluta pela independ\u00eancia econ\u00f4mica, o a\u00e7ambarcamento da terra (comprada \n\nou arrendada), a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o por uma minoria, a \n\nproletariza\u00e7\u00e3o da maioria e a sua espolia\u00e7\u00e3o pela minoria que det\u00e9m o \n\ncapital comercial e emprega oper\u00e1rios agr\u00edcolas (L\u00caNIN, 1985, p. 113). \n\nPodemos afirmar, portanto, ainda que L\u00eanin tenha publicado num tempo \n\ndiferente e anterior a Chayanov, que ambos tratam do campo russo, todavia produzem \n\nresultados d\u00edspares e isso \u00e9 poss\u00edvel porque partem de concep\u00e7\u00f5es diferentes quanto \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o do que representava o campesinato no capitalismo.  \n\nMesmo que Chayanov, ao desvendar a l\u00f3gica interna de reprodu\u00e7\u00e3o do \n\ncampesinato, n\u00e3o tenha conseguido explic\u00e1-la satisfatoriamente no tocante a sua rela\u00e7\u00e3o com \n\no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, ou seja, paira sobre sua teoria do balan\u00e7o trabalho-consumo \n\num poss\u00edvel isolamento do campon\u00eas num modelo de auto-reprodu\u00e7\u00e3o, seus esfor\u00e7os no \n\nsentido oposto n\u00e3o foram poucos, como se verifica no estudo que faz do impacto da renda da \n\nterra na unidade camponesa e a possibilidade de se pensar uma renda especificamente \n\ncamponesa, bem como da venda/compra ocasional de m\u00e3o-de-obra camponesa junto \u00e0 \n\nsociedade circundante. \n\nAssim sendo, para Chayanov, apesar do rendimento indivis\u00edvel da unidade \n\nfamiliar, a renda fundi\u00e1ria n\u00e3o pode ser ignorada dentro do balan\u00e7o trabalho-consumo. Para o \n\nautor, ela atua na explora\u00e7\u00e3o camponesa de forma diferenciada porque os fatores geradores da \n\nrenda diferencial (fertilidade, localiza\u00e7\u00e3o) n\u00e3o determinam um ganho extraordin\u00e1rio palp\u00e1vel, \n\ncomo na explora\u00e7\u00e3o capitalista. Numa situa\u00e7\u00e3o de renda econ\u00f4mica favor\u00e1vel, a unidade \n\nfamiliar ter\u00e1 um n\u00edvel de consumo maior, uma melhor condi\u00e7\u00e3o de formar capital e menor \n\nintensidade no uso da for\u00e7a de trabalho. A apropria\u00e7\u00e3o da renda aparece convertida em bem-\n\nestar. Assim, ela \u00e9 respons\u00e1vel por uma reelabora\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre o esfor\u00e7o exigido \n\n\n\n74\n\npara realiza\u00e7\u00e3o do trabalho e o grau de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades familiares e o resultado \u00e9 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do sofrimento e aumento do bem-estar familiar. Neste caso, \u00e9 interessante lembrar \n\nque na teoria leninista, contr\u00e1ria a de Chayanov, o resultado seria a forma\u00e7\u00e3o de um \n\ncampesinato rico. Portanto, depreendemos que para Chayanov existe uma renda \n\nespecificamente camponesa, ou melhor, uma renda camponesa se contrapondo \u00e0 renda \n\ncapitalista.\n\nDesse modo, para Chayanov, as op\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias camponesas na busca \n\ndo equil\u00edbrio interno da explora\u00e7\u00e3o familiar n\u00e3o estavam suspensas, porque de certa forma, \n\nelas influenciavam demasiadamente a economia nacional russa. Para ele, as chamadas crises \n\nagr\u00edcolas, resultado de colheitas fracassadas, podiam desestruturar totalmente o mercado de \n\nsal\u00e1rios, provocando sua diminui\u00e7\u00e3o, como conseq\u00fc\u00eancia do envio elevado de m\u00e3o-de-obra \n\ndo campo para a cidade, subordinando \u201c(...) todo el sistema de la economia capitalista a su \n\nequilibrio interno entre la satisfacci\u00f3n de las necesidades y las fatigas del trabajo\u201d \n\n(CHAYANOV, 1974, p. 286). \n\nOutro exemplo em que a busca de equil\u00edbrio da fam\u00edlia camponesa interfere \n\nna sociedade capitalista, ainda que pontual, refere-se aos anos em que h\u00e1 escassez de \n\nforragem e t\u00eam-se os pre\u00e7os dos gr\u00e3os e do feno elevados e, paradoxalmente, o pre\u00e7o da carne \n\nbaixo na R\u00fassia. Isso se explica, segundo Chayanov, pelo fato de o rebanho bovino \n\nrepresentar um capital de reserva (poupan\u00e7a), fruto dos anos de boa colheita. No entanto, \n\nquando h\u00e1 necessidade, isto \u00e9, a explora\u00e7\u00e3o familiar depara-se com dificuldades, \n\nimediatamente disp\u00f5e deste capital de reserva. Por isso \u201c(...)cuanto m\u00e1s caro es el forraje m\u00e1s \n\nbarata es la carne\u201d (CHAYANOV, 1874, p. 198). \n\nPor outro lado, se sua teoria foi ou n\u00e3o concebida \u201cpor fora\u201d do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, o importante \u00e9 que seu estudo representa um legado porque desvenda, \n\nmesmo que n\u00e3o a explique satisfatoriamente, a distin\u00e7\u00e3o sine qua non do campesinato. A sua \n\n\n\n75\n\nl\u00f3gica reprodutiva difere-se da capitalista, mesmo estando a ela atrelada enquanto contradi\u00e7\u00e3o \n\nque representa no processo de reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital. \n\nEssa concep\u00e7\u00e3o de unidade familiar de trabalho contraposta \u00e0 empresa \n\ncapitalista, t\u00e3o cara ao autor20, converteu-se numa das preocupa\u00e7\u00f5es essenciais de Chayanov, \n\nconfirmada pela motiva\u00e7\u00e3o em explicar o processo de circula\u00e7\u00e3o do capital na unidade \n\nfamiliar camponesa, procurando demonstrar que o capital obedece a outras leis e, assim, tem \n\nfun\u00e7\u00e3o diferente da que ocupa na empresa capitalista. A inexist\u00eancia de sal\u00e1rio e o fato de a \n\nfam\u00edlia, al\u00e9m do capital, ser a for\u00e7a de trabalho no processo produtivo (capital e trabalho n\u00e3o \n\nse separam), criam um esquema de circula\u00e7\u00e3o de capital bem espec\u00edfico. Para Chayanov, essa \n\nparticularidade faz com que o campon\u00eas tenha dificuldades em estabelecer divis\u00f5es na receita \n\nbruta, no sentido de separar objetivamente os investimentos para manter o capital e para \n\nreproduzir a for\u00e7a de trabalho. Portanto, o esquema de divis\u00e3o obedece a um processo \n\nsubjetivo, porque a aus\u00eancia do sal\u00e1rio (capital vari\u00e1vel) impede o c\u00e1lculo objetivo. Assim, \n\nsuas decis\u00f5es s\u00e3o orientadas pelas necessidades do n\u00facleo familiar.  \n\n[...] podemos decir que en la unidad econ\u00f3mica de explotaci\u00f3n familiar los \n\nadelantos para renovar y formar capital se extraen del mismo presupuesto y \n\nest\u00e1n vinculados con el proceso de satisfacci\u00f3n de las necessidades \n\npersonales y que, en todos los casos, su importe depende de la medida en la \n\nque pueden satisfacerce estas necesidades (CHAYANOV, 1974, p. 238). \n\n20 A procura de Chayanov por um m\u00e9todo que possibilitasse a interpreta\u00e7\u00e3o de todo o material emp\u00edrico \ndispon\u00edvel, sob um ponto de vista interno, colocando num segundo plano a an\u00e1lise din\u00e2mica, voltada para o \nentendimento do desenvolvimento hist\u00f3rico dos processos sociais, rendeu-lhe o t\u00edtulo de marginalista. O enfoque \nna motiva\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica subjetiva do campon\u00eas e o uso constante de termos da escola marginalista \n(equil\u00edbrio, situa\u00e7\u00e3o \u00f3tima, necessidade etc), refor\u00e7aram essa acusa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, Chayanov procurava \ndefender-se, refor\u00e7ando a id\u00e9ia de que \u00e9 imposs\u00edvel compreender a organiza\u00e7\u00e3o da unidade econ\u00f4mica \ncamponesa sem levar em conta uma avalia\u00e7\u00e3o subjetiva existente no processo de escolha econ\u00f4mica. Acreditava \nafastar-se da teoria marginalista ao insistir em negar qualquer interesse em expandir o entendimento da l\u00f3gica de \nprodu\u00e7\u00e3o camponesa para o sistema macroecon\u00f4mico. Contudo, ainda hoje persiste a id\u00e9ia a ele atribu\u00edda de ter \nconstru\u00eddo uma tese \u201cautonomista\u201d, fundada numa racionalidade econ\u00f4mica particular da economia camponesa \ne, portanto, marginal \u00e0 teoria do valor de Marx. \n\n\n\n76\n\nFica evidente que a forma\u00e7\u00e3o de capital na unidade familiar est\u00e1 \n\nsubordinada ao equil\u00edbrio interno. Assim, qualquer influ\u00eancia que leve ao desequil\u00edbrio da \n\nunidade familiar afeta diretamente a forma\u00e7\u00e3o de capital; um exemplo t\u00edpico \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o \n\nconsumidor-trabalhador. Chayanov comprova que nas unidades familiares onde a rela\u00e7\u00e3o \n\nconsumidor-trabalhador encontra-se em n\u00edveis de inferioridade, ou seja, onde existem mais \n\nconsumidores do que trabalhadores, o consumo aumenta na mesma propor\u00e7\u00e3o em que diminui \n\na quantidade de capital dispon\u00edvel. \n\nAinda discutindo o papel do equil\u00edbrio interno, o autor acrescenta que as \n\nunidades familiares que se encontram em condi\u00e7\u00f5es de intensificar o capital, ou seja, ampliar \n\nos meios de produ\u00e7\u00e3o (equipamentos, m\u00e1quinas, terra etc.), como conseq\u00fc\u00eancia do aumento \n\nna forma\u00e7\u00e3o do capital (situa\u00e7\u00e3o de mercado mais favor\u00e1vel; ganhos n\u00e3o agr\u00edcolas), o far\u00e3o \n\nmediante a observ\u00e2ncia do balan\u00e7o for\u00e7a de trabalho-consumidor. Por mais vantajoso que \n\npossa parecer um determinado investimento, onde o uso do capital resulta num aumento dos \n\nganhos, isso n\u00e3o representa, necessariamente, um est\u00edmulo para o campon\u00eas. Ele n\u00e3o trabalha \n\ncom a l\u00f3gica capitalista, mas com an\u00e1lises subjetivas, leia-se, necessidades da fam\u00edlia. Assim  \n\n[...] Supongamos que en el \u00e1rea en que est\u00e1 ubicada la explotaci\u00f3n existe una \n\nextensa \u00e1rea arrendable muy conveniente para ser explotada. La unidad de \n\nexplotaci\u00f3n capitalista que posce recursos explotar\u00e1 esta \u00e1rea lo m\u00e1ximo \n\nposible, hasta que se le presenten dificuldades t\u00e9cnicas o se haja \n\nobjetivamente desvantajosa la expansi\u00f3n del \u00e1rea arrendada debido a la \n\ndistancia y a los costos crecientes del transporte. \n\nLa unidad de explotaci\u00f3n dom\u00edstica, a pesar de la ventaja objetiva de \n\narrendar 50 \u00f3 100 desiatinas, limitar\u00e1 obviamente el \u00e1rea arrendada a unas \n\npocas desiatinas la cantidad que ajuste el balance fuerza de trabajo-\n\nconsumidor. Porque cada disiatina, sin perder su ventajosa condici\u00f3n \n\nobjetiva, subjetivamente implica un aumento in la fatigas del trabajo debido \n\nsimplemente al aumento en la cantidad anual (CHAYANOV, 1974, p. 254). \n\n\n\n77\n\nComo parte deste embate geral de paradigmas, faz-se necess\u00e1rio destacar \n\noutro ponto de diverg\u00eancia, desta vez entre a obra de Chayanov e a obra de Kautsky, este \n\n\u00faltimo estudioso da realidade agr\u00e1ria alem\u00e3. \n\nOs estudos de Kautsky21 retratam os intensos debates ocorridos no Partido \n\nSocial-Democrata Alem\u00e3o sobre a agricultura capitalista e o campesinato e, embora as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de elabora\u00e7\u00e3o de sua obra sejam diferenciadas das de L\u00eanin, basta lembrarmos que \n\neste \u00faltimo estudou uma R\u00fassia basicamente agr\u00e1ria, os resultados n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o divergentes, \n\npoder\u00edamos at\u00e9 dizer que em alguns momentos se completam. \n\nDesse modo, Kautsky procura aplicar \u00e0 leitura da agricultura alem\u00e3 a teoria \n\nmarxista do sistema de produ\u00e7\u00e3o capitalista e, portanto, mostrar que a ess\u00eancia da vida agr\u00e1ria \n\nconsistia em produzir duas classes sociais antag\u00f4nicas \u2013 proletariado e burguesia. \n\n[...] sem d\u00favida alguma - e o admitirmos como provocado - a agricultura n\u00e3o \n\nse desenvolve segundo o mesmo processo da ind\u00fastria. Ela segue leis \n\npr\u00f3prias. Mas isto absolutamente n\u00e3o quer dizer que a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura se coloque em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 da ind\u00fastria e que ambas sejam \n\ninconcili\u00e1veis. Ao contr\u00e1rio, julgamo-nos com elementos para demonstrar \n\nque ambas tendem para o mesmo fim, uma vez que n\u00e3o as isolemos uma da \n\noutra, e as consideremos como partes de um mesmo progresso de conjunto \n\n(KAUTSKY, 1980, p. 28). \n\nO eixo central de seu trabalho refere-se \u00e0 quest\u00e3o da superioridade da \n\ngrande explora\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pequena explora\u00e7\u00e3o territorial por ver, na primeira, a melhor \n\npossibilidade da alian\u00e7a ind\u00fastria/agricultura. Seus argumentos t\u00eam, no processo de supera\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema feudal, os elementos explicativos da necessidade constante de evolu\u00e7\u00e3o da \n\n21 \u00c9 sobre sua obra intitulada \u201cA Quest\u00e3o Agr\u00e1ria\u201d, elaborada em 1899, que nossa an\u00e1lise se det\u00e9m. Cumpre \ndestacar que seu estudo, como os demais, n\u00e3o pode ser descontextualizado das lutas pol\u00edticas travadas dentro da \nsocial democracia alem\u00e3, em que a cren\u00e7a na evolu\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria moderna tra\u00e7ava o caminho revolucion\u00e1rio. \nPor conseguinte, a constru\u00e7\u00e3o do socialismo passava necessariamente pela ind\u00fastria e, portanto, pela organiza\u00e7\u00e3o \ndo proletariado e de sua conquista do poder pol\u00edtico, impelindo as formas ainda incapazes de se insurgir \u00e0 \ntransforma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n78\n\nind\u00fastria e de seus reflexos sobre a agricultura. Para ele, o desenvolvimento do capitalismo na \n\ncidade desestruturou a vida camponesa; a procura de dinheiro levou o campon\u00eas a produzir o \n\nque a ind\u00fastria n\u00e3o produzia, passando a se relacionar com o mercado e deixando de produzir \n\napenas para seu lar, rompendo assim a comunidade de iguais. Como as exig\u00eancias da ind\u00fastria \n\nn\u00e3o se esgotam uma vez deflagradas, ela, na concep\u00e7\u00e3o do autor, \u00e9 a \u00fanica capaz de criar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e cient\u00edficas para o surgimento da agricultura racional que tem como base \n\na grande explora\u00e7\u00e3o. Logo, para Kautsky (1980, p. 112): \u201c[...] quanto mais o capitalismo \n\nprogride na agricultura, tanto mais acentua ele a diferen\u00e7a qualitativa entre a t\u00e9cnica da \n\ngrande e da pequena explora\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNos casos em que os n\u00fameros estat\u00edsticos (posteriormente trabalhados por \n\nChayanov) atestam n\u00e3o o desaparecimento, mas o crescimento das pequenas explora\u00e7\u00f5es \n\nagr\u00edcolas, Kautsky explica o fen\u00f4meno pela auto-explora\u00e7\u00e3o ou, nas suas palavras, \n\nsubconsumo, em que o pequeno lavrador acaba se debilitando fisicamente para resistir \n\neconomicamente. Diante dessa constata\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, da exist\u00eancia de formas t\u00e3o b\u00e1rbaras de \n\nsobreviv\u00eancia, Kautsky chama aten\u00e7\u00e3o para o cuidado que se deve ter com os n\u00fameros \n\nestat\u00edsticos, pois eles podem ocultar uma situa\u00e7\u00e3o social que em nada engrandece a luta da \n\npequena explora\u00e7\u00e3o empobrecida contra o grande capital. Neste sentido, a id\u00e9ia do pai-patr\u00e3o, \n\ndo sobretrabalho, da auto-explora\u00e7\u00e3o, da ociosidade, da migra\u00e7\u00e3o pendular, consideradas por \n\nChayanov como estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o, para Kautsky, formas b\u00e1rbaras de \n\nsobreviv\u00eancia a retardar o desenvolvimento capitalista. \n\nPortanto, contrariamente ao caminho interpretativo de Kautsky, Chayanov \n\nexplica a resist\u00eancia ao uso do maquin\u00e1rio por parte do campesinato, n\u00e3o pelo vi\u00e9s de sua \n\nincapacidade, mas por seu modo de vida centrado na manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e explica que \n\nmecanismos de aumento do grau de auto-explora\u00e7\u00e3o ou de ociosidade da m\u00e3o-de-obra t\u00eam \n\nliame direto com as necessidades do grupo familiar, ou melhor, da rela\u00e7\u00e3o consumidores-\n\n\n\n79\n\ntrabalhadores. Neste racioc\u00ednio, encaixa-se o uso da m\u00e1quina por parte do campon\u00eas, pois ele \n\nsegue os mesmos princ\u00edpios da organiza\u00e7\u00e3o da unidade de explora\u00e7\u00e3o. As observa\u00e7\u00f5es \n\nmostram que, mesmo facilitando o trabalho e liberando m\u00e3o-de-obra, h\u00e1 momentos em que o \n\nuso da m\u00e1quina n\u00e3o possui significado para a fam\u00edlia, principalmente quando a m\u00e3o-de-obra \n\nn\u00e3o tem possibilidade de ser utilizada em outras ocupa\u00e7\u00f5es, ficando ociosa.  \n\nPor outro lado, \u00e9 freq\u00fcente o uso de m\u00e1quinas em situa\u00e7\u00f5es onde seu custo \n\nn\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel. Isso se explica pela l\u00f3gica do trabalho que move o campon\u00eas. Assim, a \n\nredu\u00e7\u00e3o na remunera\u00e7\u00e3o do trabalho em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o rentabilidade da m\u00e1quina (\u00e1rea \n\nmenor/menor uso da m\u00e1quina por dia/maior o gasto de amortiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e1quina) \u00e9 compensada pelo aumento do volume de atividade. Sem d\u00favida, as unidades de \n\nexplora\u00e7\u00e3o familiar usam m\u00e1quinas, n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das vantagens, mas por conta dos riscos a \n\nque ficam expostos. Segundo Chayanov, tal situa\u00e7\u00e3o serve de modelo ao \n\nsemearem/cultivarem uma \u00e1rea proporcional \u00e0 for\u00e7a de trabalho, mas onde a lavoura exige \n\numa colheita r\u00e1pida, que extrapole as possibilidades de trabalho da fam\u00edlia, esta fatalmente \n\nser\u00e1 induzida ao uso da m\u00e1quina. \n\n[...] Pero si el campesino no tiene nada que hacer en invierno excepto trilhar \n\nsu grano, la difusi\u00f3n de trilhadoras mec\u00e1nicas s\u00f3lo puede verse como un \n\ngasto improductivo del escaso capital del campesino (CHAYANOV, 1874, \n\np. 223). \n\nAssim, a resist\u00eancia ao avan\u00e7o t\u00e9cnico e cientifico na unidade camponesa, \n\nde forma alguma, est\u00e1 ligada \u00e0 incapacidade ou, nas palavras de Kautsky, \u00e0 falta de \n\nintelig\u00eancia dos camponeses, mas a decis\u00f5es ligadas ao balan\u00e7o consumidores-trabalhadores. \n\nA op\u00e7\u00e3o pelas interpreta\u00e7\u00f5es de Chayanov n\u00e3o implica em desconsiderar as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es que as obras de Kautsky e L\u00eanin trouxeram ao entendimento do capitalismo no \n\ncampo, porque o desvendamento da l\u00f3gica da unidade familiar dentro do modo de produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\n80\n\ncapitalista s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel pelo ac\u00famulo te\u00f3rico propiciado pelos estudos destes autores, os \n\nquais, de diversas formas, contribuem para o avan\u00e7o do conhecimento propiciado pelo embate \n\nprof\u00edcuo em torno de suas teses. Enfim, feitas as considera\u00e7\u00f5es, resta afirmar que o poss\u00edvel \n\nengano te\u00f3rico foi fazer da diferencia\u00e7\u00e3o do campesinato um padr\u00e3o de desenvolvimento \n\ngeral e irrevers\u00edvel, derivada da firme convic\u00e7\u00e3o de que o operariado era a classe \n\nrevolucion\u00e1ria.\n\n3.1. A especificidade camponesa \n\nSe os camponeses continuam existindo nos dias de hoje \u00e9 prov\u00e1vel que \n\ncontinuem a existir por muito tempo (SHANIN apud MOURA, 1986, p.17).\n\nFalar em especificidade camponesa \u00e9 necessariamente admitir o n\u00e3o \n\ndesaparecimento do campesinato e, em alguns casos como o brasileiro, a \u201crecamponeza\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndo sem-terra. Neste sentido, Wolf (1979) destaca o campesinato n\u00e3o s\u00f3 como uma inc\u00f3gnita \n\nno sentido de sua perman\u00eancia na cena da hist\u00f3ria como tamb\u00e9m pela sua decisiva \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas revolu\u00e7\u00f5es que abalaram o s\u00e9culo XX: Mexicana (1910); Russas (1905 e \n\n1917); Chinesa (1921 em diante); Vietnamita (1961); Argelina (1954); e, Cubana (1958). \n\nNesta linha de interpreta\u00e7\u00e3o, destaca-se tamb\u00e9m o apontamento de Teodor Shanin (1980, p. \n\n76-77) que, a respeito da participa\u00e7\u00e3o camponesa na guerra do Vietn\u00e3, escreve: \n\nPodemos explicar satisfatoriamente a derrota do maior, mais rico e \n\ntecnologicamente mais adiantado complexo militar industrial, sem levar em \n\nconta a estrutura social especificamente camponesa de 90% dos vietnamitas? \n\n[...] basta comparar o Vietn\u00e3 com outras \u00e1reas que tentaram desafiar a \n\npot\u00eancia militar imperialista para admitir a import\u00e2ncia anal\u00edtica crucial de \n\nse considerar a especificidade camponesa neste caso. \n\n\n\n81\n\nQue fatores explicam tamanha tenacidade e capacidade de resist\u00eancia do \n\ncampesinato? A estranheza \u00e9 ainda maior se considerarmos as caracter\u00edsticas comumente ao \n\ncampon\u00eas atribu\u00eddas: isolamento; trabalhador solit\u00e1rio; conservador.   \n\nEstudos como o de Wolf apontam como o combust\u00edvel que impele o \n\ncampesinato \u00e0 rebeli\u00f5es a eminente amea\u00e7a de perda da sua condi\u00e7\u00e3o camponesa. Portanto, \n\nparadoxalmente, \u00e9 a pr\u00f3pria tentativa de manter a tradi\u00e7\u00e3o camponesa que torna o campon\u00eas \n\num revolucion\u00e1rio. \n\nContudo, \u00e9 poss\u00edvel analisar o campesinato como parte do processo de \n\ncompreens\u00e3o da totalidade capitalista ou seria ele um modo de produ\u00e7\u00e3o22?\n\nPrimeiramente, falar em especificidade camponesa \u00e9 dizer que o \n\n\u201ccampesinato \u00e9 um processo e necessariamente parte de uma hist\u00f3ria social mais ampla\u201d \n\n(SHANIN, 1980, p. 63). \n\nAssim, cumpre ressaltar que a especificidade do campesinato n\u00e3o se \n\nrelaciona ao fato de ele representar um modo de produ\u00e7\u00e3o23 e muito menos ser uma \n\ntransfer\u00eancia \u201cintermodos\u201d ou um resqu\u00edcio feudal, como pensou Guimar\u00e3es (1989) e que \n\ndispensa coment\u00e1rios. Ainda que os camponeses convivam com desigualdade/diferencia\u00e7\u00e3o \n\ninterna de classe, elas n\u00e3o s\u00e3o maiores que as externas. Desta maneira, n\u00e3o existe um modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o campon\u00eas porque eles n\u00e3o possuem uma \u201cestrutura pol\u00edtica-econ\u00f4mica \n\nrelativamente auto-suficiente, isto \u00e9, os sistemas mais significativos de explora\u00e7\u00e3o e \n\napropria\u00e7\u00e3o do excedente t\u00eam sido, de modo geral, externos a eles\u201d (SHANIN, 1980, p. 63). \n\n22 Autores como Garcia Jr. (1975) defendem a concep\u00e7\u00e3o do campesinato como modo de produ\u00e7\u00e3o, contudo um \nmodo de produ\u00e7\u00e3o subordinado cujo movimento \u00e9 dado por outro modo de produ\u00e7\u00e3o, no caso, o capitalista. \nVejamos, em suas palavras \u201cDuas qualifica\u00e7\u00f5es se imp\u00f5em quanto a concep\u00e7\u00e3o do campesinato como modo de \nprodu\u00e7\u00e3o. Ambas se referem ao status te\u00f3rico do modo de produ\u00e7\u00e3o campon\u00eas, que n\u00e3o seria um modo de \nprodu\u00e7\u00e3o como concebemos o capitalismo, mas um modo de produ\u00e7\u00e3o subordinado, que pode se articular com \nv\u00e1rios outros modos de produ\u00e7\u00e3o, ou que se insere em forma\u00e7\u00f5es sociais diferenciadas cujo movimento \u00e9 dado \npor outro modo de produ\u00e7\u00e3o, dito dominante\u201d (p. 12, grifo do autor). \n23 Entendemos por modo de produ\u00e7\u00e3o o movimento da sociedade no sentido de prover as necessidades materiais \nno decurso de seu desenvolvimento. (MARTINS, 1986b). \n\n\n\n82\n\nDesse modo, podemos dizer que o \u00e2mago da especificidade camponesa \n\nreside no fato de os camponeses n\u00e3o constitu\u00edrem uma classe \u201cpura\u201d do modo capitalista de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que s\u00e3o, ao mesmo tempo, propriet\u00e1rios de terra e trabalhadores24, acrescido ao \n\nfato de que a organiza\u00e7\u00e3o do campesinato se funda numa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista. Aceitar tal \n\nassertiva implica em trabalhar com a no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico social na concep\u00e7\u00e3o \n\nmarxista, que a emprega para explicar a totalidade do processo do capital, cujo n\u00facleo \u00e9 seu \n\ndesenvolvimento desigual. Portanto, apesar de o campesinato ser uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista, \n\nsua reprodu\u00e7\u00e3o deve ser entendida a partir das diversas contradi\u00e7\u00f5es do desenvolvimento \n\ndesigual do capital e, por isso, trata-se de uma contradi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de uma articula\u00e7\u00e3o de modos \n\nde produ\u00e7\u00e3o.\n\nPor outro lado, dizer que o campesinato \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista \n\nsignifica avan\u00e7ar na teoria de Chayanov, ou melhor, acrescentar \u00e0 l\u00f3gica camponesa por ele \n\ndesvendada o lugar a ela reservado na din\u00e2mica de reprodu\u00e7\u00e3o do capital. Em outras palavras, \n\nresolver o eterno problema de como os camponeses se relacionam com a sociedade \n\ncircundante, t\u00e3o cara ao autor. Neste sentido, a fim de esclarecer o lugar do campesinato no \n\ncapitalismo afirma\u00e7\u00e3o de Oliveira (1981, p. 08) \u00e9 elucidativa: \n\n[...] o desenvolvimento do capitalismo tem que ser entendido como processo \n\n(contradit\u00f3rio) de reprodu\u00e7\u00e3o capitalista ampliada do capital. E esta como \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de formas sociais n\u00e3o-capitalistas, embora a l\u00f3gica, a din\u00e2mica, \n\nseja plenamente capitalista; neste sentido o capitalismo se nutre de \n\nrealidades n\u00e3o-capitalistas, e essas desigualdades n\u00e3o aparecem como \n\nincapacidades hist\u00f3ricas de supera\u00e7\u00e3o, mas mostram as condi\u00e7\u00f5es recriadas \n\npelo desenvolvimento capitalista. Em outras palavras, a expans\u00e3o do modo \n\ncapitalista de produ\u00e7\u00e3o (na sua reprodu\u00e7\u00e3o capitalista ampliada do capital), \n\nal\u00e9m de redefinir antigas rela\u00e7\u00f5es subordinando-as \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o, engendra \n\n24 Agrade\u00e7o ao prof. Martins e a ele credito o apontamento a respeito da dupla e contradit\u00f3ria situa\u00e7\u00e3o do \ncampesinato. \n\n\n\n83\n\nrela\u00e7\u00f5es n\u00e3o capitalistas iguais e contraditoriamente necess\u00e1rias \u00e0 sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o [...]. \n\nMartins (1981) corrobora nesta dire\u00e7\u00e3o por meio das discuss\u00f5es acerca da \n\nrenda da terra. Assim, da mesma forma que o capitalismo removeu a irracionalidade que a \n\nterra representava \u00e0 expans\u00e3o do capital por meio da transforma\u00e7\u00e3o da renda pr\u00e9-capitalista \n\nem renda capitalizada, tamb\u00e9m (re)criou rela\u00e7\u00f5es de trabalho e produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista como \n\no campesinato. Todavia, \u00e9 insuficiente dizer que o capitalismo, ao se reproduzir, reproduz \n\nrela\u00e7\u00f5es n\u00e3o-capitalistas, seja como contradi\u00e7\u00e3o ou funcionalidade, porque poderia indicar um \n\ndeterminismo do capital. Portanto, \u00e9 preciso considerar a luta dos homens, suas utopias, \n\ndesejos, tradi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o esquecendo que os camponeses s\u00e3o revolucion\u00e1rios por princ\u00edpio.  \n\nCumpre lembrar, no sentido do erro da unilateralidade do capital, que \n\nL\u00eanin25 chegou a admitir o campesinato como uma rela\u00e7\u00e3o que representava obst\u00e1culos \u00e0 \n\npenetra\u00e7\u00e3o capitalista. No entanto, ao decretar o seu desaparecimento pela for\u00e7a \n\nhomogeinizadora do capital, ou melhor, \u201cenquanto tend\u00eancia b\u00e1sica\u201d, n\u00e3o ponderou a luta dos \n\nhomens e, portanto, a resist\u00eancia camponesa, inclusive como possibilidade de re-\n\ncamponiza\u00e7\u00e3o (sem-terra), como parte contradit\u00f3ria do processo de produ\u00e7\u00e3o do capital. \n\nLogo, a (re) cria\u00e7\u00e3o do campesinato como uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista \u00e9 parte contradit\u00f3ria do \n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista situa\u00e7\u00e3o que, por sua vez, ao permitir a acumula\u00e7\u00e3o do capital, \n\ntamb\u00e9m cont\u00e9m sua nega\u00e7\u00e3o, seja na luta contra a transfer\u00eancia de renda, seja na luta direta \n\npela terra de trabalho. Situa\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria que do limite (a luta pela propriedade da terra) \n\ntraz a possibilidade (a luta anticapitalista). \n\n\u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m falarmos de outro avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o aos escritos de \n\nChayanov, uma vez que, ao centrar seus estudos na natureza econ\u00f4mica da fam\u00edlia como elo \n\n25 A respeito das dificuldades de penetra\u00e7\u00e3o do capitalismo no mundo campon\u00eas, logo, de desintegra\u00e7\u00e3o do \ncampesinato, L\u00eanin (1985) destaca as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais baseadas no regime de pagamento em \ntrabalho. \u201cUm outro fen\u00f4meno importante da vida econ\u00f4mica camponesa e que retarda a desintegra\u00e7\u00e3o do \ncampesinato s\u00e3o os remanescentes do regime de corv\u00e9ia, isto \u00e9, o pagamento em trabalho\u201d (p. 121). \n\n\n\n84\n\nexplicativo da l\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o camponesa, n\u00e3o explorou dimens\u00f5es outras da vida como, \n\npor exemplo, os la\u00e7os de compadrio, parentesco, o sentido de fam\u00edlia extensa que ultrapassa a \n\ndist\u00e2ncia f\u00edsica e que, na maioria das vezes, ajuda a reprodu\u00e7\u00e3o de quem ficou a despeito das \n\npesquisas que v\u00eaem na sa\u00edda a desagrega\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e o fim da hist\u00f3ria do campesinato. \n\nO campon\u00eas que vem do Leste e do Nordeste para o Sul envia \u00e0 fam\u00edlia, que \n\nmant\u00e9m v\u00ednculos com a terra, uma parte dos sal\u00e1rios obtidos com a venda de \n\ntrabalho na f\u00e1brica, na grande propriedade agr\u00edcola, na constru\u00e7\u00e3o civil, na \n\nbarragem. Essa atitude cria um fio de conex\u00f5es permanente entre duas ou \n\nmais partes da fam\u00edlia, espalhadas pela forma\u00e7\u00e3o social. As cartas remetidas, \n\nas visitas peri\u00f3dicas para as festas natalinas ou de padroeiro ou at\u00e9 mesmo \n\npara pagar a conta da venda obedecem a essa l\u00f3gica. Essas pr\u00e1ticas n\u00e3o \n\natingem s\u00f3 os sitiantes; tamb\u00e9m os posseiros que hoje lutam pela terra na \n\nAmaz\u00f4nia adotam esse modo de pensar e viver a realidade familiar. Ao \n\nmenos no que toca o campon\u00eas brasileiro, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel confundir dist\u00e2ncia \n\ncom rompimento. \u00c0 separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica da fam\u00edlia n\u00e3o corresponde a separa\u00e7\u00e3o \n\nsocial: quem \u00e9 parente, ativa, \u00e0 dist\u00e2ncia, essa condi\u00e7\u00e3o (MOURA, 1986, p. \n\n28).\n\nCumpre salientar que o campesinato, depois de um longo ostracismo \n\nte\u00f3rico, ressurgiu, no per\u00edodo p\u00f3s Vietn\u00e3, como tema em moda. Para Shanin (1980) esta fase \n\nfoi caracterizada por uma explos\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es e debates e \u201cisso significou um r\u00e1pido \n\naumento da utiliza\u00e7\u00e3o da palavra como truque editorial\u201d. Contudo, como todo modismo tende \n\na desgastar o produto pelo uso excessivo e sem profundidade, o resultado \u00e9 a busca de novos \n\nconceitos para inserir \u00e0 moda. Assim sendo, o ciclo em que vivemos, especialmente no Brasil, \n\n\u00e9 o de substitui\u00e7\u00e3o do conceito de campon\u00eas, fora de moda, por trabalhador familiar, na moda. \n\nNeste sentido, vale a reflex\u00e3o de Shanin (1980, p. 76): \n\nUm campon\u00eas n\u00e3o \u00e9 uma palavra vazia a refletir os preconceitos do populus,\n\nas frivolidades ling\u00fc\u00edsticas dos intelectuais ou, ainda, conspira\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n85\n\nadeptos de uma ideologia, embora \u00e0s vezes isso possa ser verdadeiro. Se \n\nrevogado esse conceito (ainda?) n\u00e3o pode ser facilmente substitu\u00eddo por algo \n\nde natureza semelhante. Ele tem, assim como os conceitos de \u2018capitalismo\u2019, \n\n\u2018proletariado\u2019 e, \u00e9 claro, \u2018modo de produ\u00e7\u00e3o\u2019, potenciais de reifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \n\npode ser enganoso, assim como pode ser usado para enganar, especialmente \n\nquando utilizado de maneira ing\u00eanua. Tem-se se dito corretamente que \u2018o \n\npre\u00e7o da utiliza\u00e7\u00e3o de modelos \u00e9 a eterna vigil\u00e2ncia\u2019. \u00c9 verdade tamb\u00e9m que \n\nsem tais constru\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas n\u00e3o seria absolutamente poss\u00edvel qualquer \n\nprogresso nas ci\u00eancias sociais. \n\n\u00c9, conseq\u00fcentemente, neste contexto de mudan\u00e7a de id\u00e9ias e conceitos e, \n\nportanto, de mistifica\u00e7\u00f5es, que a Reforma Agr\u00e1ria vem abandonando o ide\u00e1rio da \u201cseguran\u00e7a \n\nnacional\u201d que assumiu no per\u00edodo militar para preconizar o da \u201cseguran\u00e7a alimentar\u201d, que, na \n\ness\u00eancia, traz os mesmos enganos porque oculta o sentido pol\u00edtico da quest\u00e3o agr\u00e1ria26, como \n\no embate entre camponeses e latifundi\u00e1rios e, portanto, entre a l\u00f3gica camponesa e a l\u00f3gica \n\ncapitalista da terra.\n\nDesse modo, o entendimento da agricultura brasileira passa a caminhar com \n\ndestino \u00e0 viabilidade econ\u00f4mica, ou seja, aos resultados quantitativos do modelo, sendo que, \n\nnesta moderna economia, o agricultor familiar toma lugar do campon\u00eas sem-terra. Neste \n\nsentido, a interpreta\u00e7\u00e3o/classifica\u00e7\u00e3o que Abramovay faz das unidades produtivas no campo \u00e9 \n\nsintom\u00e1tica desta leitura arraigada nos resultados econ\u00f4micos e, portanto, descolada do \n\nuniverso e da l\u00f3gica camponesa. \n\nMas \u00e9 interessante observar que mesmo em pa\u00edses com forte peso da \n\ntradi\u00e7\u00e3o latifundi\u00e1ria, ao lado de milh\u00f5es de unidades que podem ser \n\nconsideradas a justo t\u00edtulo como prec\u00e1rias, pequenas, gerando uma renda \n\nagr\u00edcola extremamente baixa, desenvolve-se tamb\u00e9m um segmento familiar \n\n26 A respeito de um entendimento mais aprofundado dos contornos da Quest\u00e3o Agr\u00e1ria, ver o coment\u00e1rio feito \npor Martins, J. S. \u201cRevisando a quest\u00e3o agr\u00e1ria\u201d. S\u00e3o Paulo: MST. Boletim do Militante, n\u00ba 27, dez. de 1996. \nSobre a diferen\u00e7a existente entre Reforma Agr\u00e1ria e Luta pela Terra, ver tamb\u00e9m Fernandes, B. M. \u201cBrasil: 500 \nanos de latif\u00fandio\u201d. http://www.culturavozes.com.br/revista/0293.html. Acesso em: 10 de maio de 2000. \n\n\n\n86\n\ndin\u00e2mico capaz de integrar-se ao sistema de cr\u00e9dito, cujo comportamento \n\necon\u00f4mico difere da famosa e t\u00e3o estudada avers\u00e3o ao risco, que adota a \n\ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e integra-se a mercados competitivos \n\n(ABRAMOVAY, 1997, p. 03). \n\nQuando se faz a op\u00e7\u00e3o pelo uso de trabalhador familiar em substitui\u00e7\u00e3o a \n\ncampon\u00eas27, o argumento b\u00e1sico \u00e9 torn\u00e1-lo l\u00edmpido, todavia a forma como vem sendo \n\nutilizado produz em contrapartida um reducionismo, em fun\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o para trazer estes \n\nhomens e mulheres para a moderna economia. Logo, neste processo, perde-se a dimens\u00e3o da \n\nterra como conte\u00fado moral, terra de trabalho28, e passa-se a trabalhar a partir de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o mercantil da terra. Assim como explicar, operando com a l\u00f3gica do trabalhador \n\nfamiliar, leia-se do mercado, estrat\u00e9gias camponesas como a alternatividade,\n\nindiscutivelmente um recurso defensivo que permite \u00e0s fam\u00edlias se refugiarem na produ\u00e7\u00e3o de \n\nsubsist\u00eancia nos momentos desfavor\u00e1veis \u00e0s culturas comerciais (GARCIA JR., 1989). \n\nSitua\u00e7\u00e3o que, no limite, gera uma autonomia e que somente a especificidade camponesa \n\npermite, pelo simples fato de esta classe ser a \u00fanica a ter a terra e a for\u00e7a de trabalho \n\namalgamados num s\u00f3 agente social e, por sua vez, operar a partir de uma l\u00f3gica n\u00e3o-\n\ncapitalista que tem como centro o grupo familiar. \n\n\u00c9, tamb\u00e9m, por conhecer o comportamento campon\u00eas e sua capacidade de \n\nresist\u00eancia, que se entende a proposta de Oliveira (1994a, p. 21) \u00e0 crise agr\u00edcola vivenciada \n\npelo campesinato, que \u00e9 uma agricultura defensiva como alternativa e caminho poss\u00edvel: \n\nEntretanto, parece que o rumo a ser trilhado pela agricultura camponesa \n\npode e deve ser outro. Estamos pensando numa alternativa defensiva [...]. \n\n27 Estrat\u00e9gia nada original, uma vez que j\u00e1 ocorreu, como nos lembra Moura (1986, p.13), quando se pensou em \nfazer a substitui\u00e7\u00e3o do conceito de campon\u00eas por pequeno produtor.   \n28 A respeito da distin\u00e7\u00e3o \u201cterra de trabalho e terra de neg\u00f3cio\u201d, Martins (1991) escreve: \u201cQuando o capital se \napropria da terra, esta se transforma em terra de neg\u00f3cio, em terra de explora\u00e7\u00e3o do trabalho alheio; quando o \ntrabalhador se apossa da terra, ela se transforma em terra de trabalho. S\u00e3o regimes distintos de propriedade, em \naberto conflito um com o outro\u201d (p. 55, grifo do autor). \n\n\n\n87\n\nEsta alternativa defensiva consistiria na recupera\u00e7\u00e3o da policultura como \n\nprincipio oposto \u00e0 l\u00f3gica da especializa\u00e7\u00e3o que o capital imp\u00f5e ao campo \n\ncampon\u00eas. A policultura baseada na produ\u00e7\u00e3o da maioria dos produtos \n\nnecess\u00e1rios a manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia camponesa. De modo que ela diminua o \n\nm\u00e1ximo sua depend\u00eancia externa. Ao mesmo tempo, os camponeses \n\npassariam a produzir v\u00e1rios produtos para o mercado, sobretudo aqueles de \n\nalto valor agregado, que garantiria a necess\u00e1ria entrada de recursos \n\nfinanceiros.\n\nNeste contexto, florescem os trabalhos sobre a agricultura familiar29 e \n\nin\u00fameras pesquisas s\u00e3o realizadas para provar que ela n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nima de pequena produ\u00e7\u00e3o. \n\nInclusive, com o estranho argumento de que a categoria agricultura familiar demarca os \n\nlimites em termos de classe, ao contr\u00e1rio do conceito de campesinato que se encontra \n\ncondenado econ\u00f4mico e politicamente. Portanto, trata-se, mais uma vez, do velho discurso \n\nque, na apar\u00eancia, fala da necessidade de um conceito mais puro, claro, mas na ess\u00eancia, nega \n\no campesinato como classe com demandas conflitivas espec\u00edficas. Desse modo, com o \n\nobjetivo de demonstrar que uso do conceito de agricultura familiar \u00e9 o mais adequado para \n\nexplicar a realidade brasileira, Navarro (1996, p.15) \u00e9 enf\u00e1tico: \n\nPromissor foi, certamente, a dissemina\u00e7\u00e3o da categoria \u2018agricultura familiar\u2019 \n\ne sua explicita\u00e7\u00e3o entre os movimentos sociais e suas organiza\u00e7\u00f5es, nestes \n\nanos recentes. Esta \u00e9, inegavelmente, um das mudan\u00e7as de amplas \n\nconseq\u00fc\u00eancias pol\u00edticas, ainda pouco percebidas, porque a substitui\u00e7\u00e3o de \n\nno\u00e7\u00f5es antes existentes como \u2018pequena produ\u00e7\u00e3o\u2019 (e, ainda mais inadequado, \n\n\u2018camponeses\u2019), representa um divisor pol\u00edtico de enorme significa\u00e7\u00e3o nas \n\npossibilidades dos segmentos sociais subalternos do mundo rural. Permite, \n\nantes de mais nada, separa-los claramente das outras classes rurais ligadas \u00e0 \n\n29 Segundo essa concep\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas que definem a agricultura familiar s\u00e3o seis: 1. A gest\u00e3o \u00e9 \nfeita pelos propriet\u00e1rios; 2. Os respons\u00e1veis pelo empreendimento est\u00e3o ligados entre si por la\u00e7os de parentesco; \n3. O trabalho \u00e9 fundamentalmente familiar; 4. O capital pertence \u00e0 fam\u00edlia; 5. O patrim\u00f4nio e os ativos s\u00e3o objeto \nde transfer\u00eancia intergeracional no interior da fam\u00edlia; 6. Os membros da fam\u00edlia vivem na unidade produtiva. \n(Gasson e Errington apud Abramovay, 1997: 02). A respeito, ver tamb\u00e9m Lamarche, H. (coord.) \u201cA Agricultura \nfamiliar\u201d. S\u00e3o Paulo: Editora da Unicamp, 1993.\n\n\n\n88\n\ngrande propriedade territorial ... A categoria \u2018agricultura familiar\u2019, pelo \n\ncontr\u00e1rio, \u00e9 essencialmente pol\u00edtica e delimitadora de limites sociais, em \n\ntermos de classe, o que poder\u00e1 abrir campos de compreens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de \n\niniciativas mais \u2018afinadas\u2019 com os interesses de grupos sociais inscritos neste \n\nconceito (Grifo do autor). \n\nNavarro parece n\u00e3o perceber que o importante \u00e9 entendermos quem \u00e9 o \n\ncampon\u00eas, como vive, sua utopia, visto que s\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel separ\u00e1-lo, ou melhor, \n\nentender como est\u00e1 separado \u201cporque ele \u00e9 socialmente outra pessoa, isto \u00e9, pertence \u00e0 outra \n\nclasse social [...]\u201d (MARTINS, 1991, p. 15).\n\nNeste conjunto de debates que cercam a quest\u00e3o agr\u00e1ria, cumpre destacar os \n\ndocumentos da FAO que insistem em desideologizar a Reforma Agr\u00e1ria como pressuposto \n\npara sua acelera\u00e7\u00e3o. Desideologizar aqui entendido no sentido da limpeza do conte\u00fado \n\npol\u00edtico, ou melhor, de classe da Reforma Agr\u00e1ria. Diante desta avalanche economicista, resta \n\nperguntarmos: por acaso existe possibilidade de uma redistribui\u00e7\u00e3o ampla e irrestrita da \n\npropriedade da terra no Brasil fora do marco da luta de classes? \n\nNeste in\u00edcio de s\u00e9culo, parece ser este o grande n\u00f3: insistir no \n\neconomicismo, na viabilidade econ\u00f4mica dos assentamentos ou assumir o car\u00e1ter de classe da \n\nReforma Agr\u00e1ria, isto \u00e9, o enfrentamento entre terra de trabalho (camponeses) versus terra de \n\nneg\u00f3cio (capitalistas). Caso o caminho seja a primeira op\u00e7\u00e3o, deixaremos de questionar a \n\nestrutura do poder, isto \u00e9, a ruptura do pacto terra/capital30, fazendo a Reforma Agr\u00e1ria do \n\nEstado que combina o arcaico e o moderno, por conseguinte, agradando a elite fundi\u00e1ria pela \n\npossibilidade que cria de ser justa, lenta e com pr\u00e9via indeniza\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, no sentido de reiterar a import\u00e2ncia do conceito de campon\u00eas, \n\nacreditamos que a generaliza\u00e7\u00e3o da especificidade camponesa nos possibilita analis\u00e1-los \n\n30 Para uma melhor compreens\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es do pacto terra/capital, ver Oliveira, A. U. \u201cAgricultura e \nInd\u00fastria no Brasil\u201d. Boletim Paulista de Geografia. S\u00e3o Paulo: AGB, n\u00ba 58, 1981, p. 05-64; Martins, J. S. \u201cO \npoder do atraso\u201d. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. \n\n\n\n89\n\nenquanto classe. Por outro lado, o debate sobre a exist\u00eancia da classe camponesa n\u00e3o pode ser \n\nfeito sem que se fa\u00e7a refer\u00eancia a Marx, uma vez que sua autoridade tem sido com freq\u00fc\u00eancia \n\nchamada para fundamentar o discurso contr\u00e1rio, tanto que \u201cA leitura dos textos de Marx \u2013 O\n\nDezoito Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte e as Lutas de classes na Fran\u00e7a de 1848 a 1850 \u2013 onde \n\no autor se refere ao campesinato parcelar franc\u00eas como o \u2018barbarismo na civiliza\u00e7\u00e3o\u2019, tem \n\nlevado estudiosos a uma absolutiza\u00e7\u00e3o a-hist\u00f3rica desses termos\u201d (MOURA, 1986, p. 46). \n\nEntendemos que a desconsidera\u00e7\u00e3o da principal preocupa\u00e7\u00e3o de Marx, qual seja, o estudo da \n\nsociedade capitalista e das classes que lhe s\u00e3o fundamentais: burguesia e proletariado, est\u00e1 na \n\nraiz do uso e, portanto, da generaliza\u00e7\u00e3o destas an\u00e1lises de Marx acerca do \u201cbarbarismo do \n\ncampesinato\u201d, o que em \u00faltima inst\u00e2ncia acaba por suprimir o contexto em que foram \n\nproduzidas. E, mais, acrescida da n\u00e3o observ\u00e2ncia de que Marx, quando analisou o \n\ncampesinato, o fez de forma perif\u00e9rica porque n\u00e3o era sua preocupa\u00e7\u00e3o central.  \n\nPor outro lado, esses mesmos autores, que buscam em Marx an\u00e1lises sobre o \n\ncampesinato, omitem, por exemplo, que o autor em quest\u00e3o, ainda que tenha negado, naquela \n\nconjuntura, o campesinato como \u201cclasse para si\u201d, o considerou como realidade objetiva, isto \u00e9, \n\n\u201cclasse em si\u201d ou, parafraseando Shanin, \u201ca mais numerosa classe da sociedade francesa\u201d. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o elucidam que, segundo Martins (1986b), os fundamentos explicativos da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da renda pr\u00e9-capitalista em renda capitalizada e de que a sociedade dominada \n\npelo capital abre possibilidades de (re) cria\u00e7\u00e3o de formas n\u00e3o-capitalistas foi dado pelo \n\npr\u00f3prio Marx. \n\nAssim, o campesinato tem representado um papel preponderante no \n\nprocesso de desenvolvimento do capitalismo no Brasil, especificamente na reprodu\u00e7\u00e3o \n\nampliada do capital atrav\u00e9s da recria\u00e7\u00e3o de formas n\u00e3o-capitalistas. Portanto, tal afirma\u00e7\u00e3o \n\nimplica pensar o campesinato como uma classe ou, nas palavras de Shanin, como a \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o da especificidade. \n\n\n\n90\n\nConcordamos em parte com a id\u00e9ia de Moreira (1999, p. 16) de que estamos \n\nvivenciando, nestas \u00faltimas d\u00e9cadas, a chamada \u201cautonomiza\u00e7\u00e3o\u201d do capital financeiro-\n\nrentista com a conseq\u00fcente transforma\u00e7\u00e3o da sociedade em produtora de v\u00e1rias formas de \n\nvalor n\u00e3o-capitalista. \n\nA hip\u00f3tese \u00e9 que a escala do espa\u00e7o da circula\u00e7\u00e3o possibilita a convers\u00e3o \n\npelo capital rentista de m\u00faltiplos segmentos de popula\u00e7\u00e3o espalhados pelo \n\nmundo (camponeses, fam\u00edlias urbanas, comunidades ind\u00edgenas, \n\npesquisadores cient\u00edficos, profissionais - formas proletarizadas, numa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o livre do dizer de Lefebvre: \u2018a classe oper\u00e1ria distingue-se do \n\nproletariado mundial, este inclui tamb\u00e9m os camponeses arruinados\u2019), em \n\nprodutores de valor n\u00e3o-capitalista para o fim da acumula\u00e7\u00e3o capitalista \n\n(seria isso a expropria\u00e7\u00e3o de renda ao pequeno produtor rural realizada \n\natualmente em escala multiplicada?), sua produ\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o em uma forma \n\npermanente e cont\u00ednua. \n\nNossa ressalva ao pensamento de Moreira refere-se a compreens\u00e3o que o \n\nautor apresenta sobre o campesinato. Portanto, no sentido de marcamos a diferen\u00e7a, \n\nacrescentamos que a \u201cautonomiza\u00e7\u00e3o\u201d do capital rentista apontada pelo autor n\u00e3o \u00e9, no caso \n\nbrasileiro, recente fruto do est\u00e1gio supremo do capitalismo. Na verdade, a forma\u00e7\u00e3o e a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do campon\u00eas no Brasil sempre foi parte contradit\u00f3ria do modelo de \n\ndesenvolvimento, onde a renda da terra \u00e9 parcela fundamental no processo de acumula\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. Conseq\u00fcentemente, a l\u00f3gica que explica a reprodu\u00e7\u00e3o camponesa n\u00e3o passa pela \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o deles (os camponeses) como parte do proletariado mundial, como afirma \n\nMoreira (1999), situa\u00e7\u00e3o que vamos melhor elucidar no decorrer do cap\u00edtulo.  \n\nAcreditamos que, para pensar o campesinato como especificidade, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio, acima de tudo, considerar que o \u201csaco de batatas\u201d n\u00e3o existe como determina\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Por outro lado, a especificidade n\u00e3o se manifesta enquanto modo de produ\u00e7\u00e3o distinto. \n\n\n\n91\n\nA produ\u00e7\u00e3o camponesa expressa-se enquanto produto e contradi\u00e7\u00e3o da \n\nexpans\u00e3o/desenvolvimento capitalista e, portanto, ao contr\u00e1rio do que pensava Chayanov \n\n(1974), o campon\u00eas \u00e9 parte insepar\u00e1vel do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista.  \n\nEm face do exposto, \u00e9 interessante resgatar o fato de que, para Marx, a \n\ngrande lei da marcha da hist\u00f3ria era a luta entre classes e que uma classe em si pode\n\ntransformar-se em uma classe para si (ter consci\u00eancia de classe) a partir do momento em que \n\nos membros dela est\u00e3o comprometidos numa luta contra outra classe, isto \u00e9, quando criam \n\nidentidade de interesses e consci\u00eancia do antagonismo de interesses em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classe \n\noposta.\n\n[...] Os indiv\u00edduos isolados apenas formam uma classe na medida em que \n\nt\u00eam que manter uma luta comum contra outra classe; no restante, eles \n\nmesmos defrontam-se uns com outros na concorr\u00eancia (MARX e ENGELS, \n\n1982, p. 84). \n\nSitua\u00e7\u00e3o que precisa ser pensada para que possamos entender a pr\u00f3pria \n\nsepara\u00e7\u00e3o que Marx fez entre campon\u00eas revolucion\u00e1rio e campon\u00eas conservador. O primeiro \n\nmorador de Cev\u00e8nnes - regi\u00e3o montanhosa da Fran\u00e7a - promovia levantes e lutava contra \n\nimpostos. O segundo, retratado no \u201c18 Brum\u00e1rio\u201d, \u00e9 formado pela \u201csimples adi\u00e7\u00e3o de \n\ngrandezas hom\u00f3logas\u201d. Desse modo, fica evidente nestas an\u00e1lises paradoxais que Marx est\u00e1 \n\nretratando acontecimentos conjunturais. No caso mais emblem\u00e1tico, o do \u201c18 Brum\u00e1rio\u201d, se\n\ntratava da alian\u00e7a conservadora do campesinato com Bonaparte, n\u00e3o do destino hist\u00f3rico desta \n\nclasse31. Isso significa dizer que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es de Marx acerca do campesinato, \n\ndepreendemos duas quest\u00f5es b\u00e1sicas: Marx o reconheceu como \u201cclasse em si\u201d, e n\u00e3o decretou \n\na sua impossibilidade hist\u00f3rica como \u201cclasse para si\u201d. \n\n31 Sobre os problemas de interpreta\u00e7\u00e3o a respeito do campesinato, ver o coment\u00e1rio sobre a quest\u00e3o irlandesa em \nMarx, feito por Martins no livro \u201cCaminhada no Ch\u00e3o da Noite\u201d. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1989. Especificamente \ncap\u00edtulo IV. \n\n\n\n92\n\n3.2. A forma\u00e7\u00e3o do campesinato brasileiro \n\nPor mais que possamos desejar o contr\u00e1rio, o capitalismo como modo e\n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o constitui uma manifesta\u00e7\u00e3o tardia da evolu\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e hist\u00f3rico-social do Brasil. Ele n\u00e3o estava incubado no antigo \n\nsistema colonial, organizado de forma capitalista apenas ao n\u00edvel da \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o dos produtos tropicais; e ele s\u00f3 se expandiu realmente \n\ngra\u00e7as \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o escravista (FERNANDES, \n\n1979, p. 106, grifo do autor). \n\nEsta afirma\u00e7\u00e3o de Florestan Fernandes reafirma o que, para n\u00f3s, ser\u00e1 motivo \n\nde an\u00e1lise ao longo deste cap\u00edtulo: o car\u00e1ter rentista j\u00e1 no nascedouro do capitalismo \n\nbrasileiro.\n\nPartimos do pressuposto de que o processo de desenvolvimento do \n\ncapitalismo no campo est\u00e1 marcado pela intensa rela\u00e7\u00e3o entre a ind\u00fastria e a agricultura. No \n\nentanto, ao contr\u00e1rio de presenciarmos o desaparecimento das explora\u00e7\u00f5es familiares \n\ncamponesas, o que vemos \u00e9 o seu contradit\u00f3rio crescimento. O capital expande a produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista no campo, mas gera tamb\u00e9m o latif\u00fandio e a reprodu\u00e7\u00e3o dos camponeses. Esta \n\nl\u00f3gica de desenvolvimento \u00e9 explicada por uma caracter\u00edstica que o capitalismo assumiu no \n\nBrasil: o predom\u00ednio dos latif\u00fandios n\u00e3o representa, em momento algum, entrave para o \n\ncapital. \u00c9 sim, a possibilidade, atrav\u00e9s da especula\u00e7\u00e3o, de se produzir capital fora dos \n\ncircuitos produtivos, o que nos revela a face rentista deste capitalismo. \n\n[...] Enquanto para o modelo europeu no centro do desenvolvimento \n\ncapitalista est\u00e1 o capital, no modelo brasileiro, profundamente marcado pela \n\ntradi\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia colonial, a terra \u00e9 essencial para o desenvolvimento \n\ncapitalista porque propicia uma acumula\u00e7\u00e3o de capital com base no tributo e \n\nna especula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, com base na renda da terra (MARTINS, 1994, p. \n\n129).\n\n\n\n93\n\nPor outro lado, o crescimento das explora\u00e7\u00f5es familiares camponesas tem \n\nrepresentado o seguro fornecimento de alimentos \u00e0 mesa do trabalhador e a transfer\u00eancia de \n\nrenda para o capital, que passa a ser auferida na circula\u00e7\u00e3o da mercadoria. Desse modo, o \n\ncapitalista ganha duas vezes: pelo envio de alimentos baratos \u00e0 mesa do trabalhador urbano \n\npara sustentar o achatamento geral dos custos da for\u00e7a de trabalho e pela transfer\u00eancia de \n\nrenda, o que comprova, ou melhor, refor\u00e7a o car\u00e1ter rentista do modelo de desenvolvimento \n\nem que vivemos. \n\nMartins (1981) coloca a compreens\u00e3o do processo de forma\u00e7\u00e3o do capital \n\ncomo elemento primordial no entendimento da contradi\u00e7\u00e3o terra-capital que, por sua vez, \n\npermitir\u00e1 desvendar a l\u00f3gica do desenvolvimento do capitalismo no campo, ou seja, a renda \n\nproporcionada pela terra. \n\nAssim, o conceito de renda \u00e9 fundamental para compreendermos o \n\ndesenvolvimento do capitalismo no Brasil, bem como a classe que vive da renda fundi\u00e1ria \u2013 \n\nos propriet\u00e1rios da terra. Em s\u00edntese, a renda da terra \u00e9 sempre o lucro extraordin\u00e1rio obtido \n\nacima do lucro m\u00e9dio. Nesse sentido, Marx \u00e9 claro: \n\n[...] no modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o, a renda fundi\u00e1ria \u00e9 sempre sobra acima \n\ndo lucro, acima da fra\u00e7\u00e3o do valor das mercadorias, a qual por sua vez \n\nconsiste em mais-valia (trabalho excedente). Por isso, erra-se quando ent\u00e3o \n\nse procura explicar a renda fundi\u00e1ria, ai componente particular e espec\u00edfico \n\nda mais-valia, recorrendo simplesmente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es gerais de mais-valia e \n\ndo lucro (MARX, 1974a, p. 728, grifo nosso). \n\nA origem da renda fundi\u00e1ria reside no fato de que um grupo de pessoas \n\ndet\u00e9m a propriedade do solo em detrimento do restante da sociedade que, por sua vez, \n\nnecessita pagar um tributo para que essa terra seja disponibilizada para a produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n94\n\n[...] o apropriar-se da renda \u00e9 a forma econ\u00f4mica em que se realiza a \n\npropriedade fundi\u00e1ria, e a renda fundi\u00e1ria sup\u00f5e propriedade fundi\u00e1ria, que \n\ndeterminados indiv\u00edduos sejam propriet\u00e1rios de determinadas parcelas do \n\nglobo terrestre (MARX, 1974a, p. 727). \n\nFinalmente, a renda fundi\u00e1ria aparece de diferentes formas para a sociedade: \n\nrenda absoluta; renda diferencial I e II; e, renda de monop\u00f3lio. \n\nA origem da renda absoluta adv\u00e9m da exist\u00eancia do monop\u00f3lio da terra. \n\nSeria uma esp\u00e9cie de renda primeira a que todos os propriet\u00e1rios da terra t\u00eam direito, pois d\u00e1 \n\no sentido capitalista da terra. A renda diferencial I est\u00e1 ligada a fatores de fertilidade natural \n\ndo solo e/ou pela localiza\u00e7\u00e3o e, por sua vez, a diferencial II caracteriza-se pela adi\u00e7\u00e3o de \n\ncapital visando a aumentar a produtividade do solo. J\u00e1 a renda de monop\u00f3lio \u00e9 aquela gerada \n\npela combina\u00e7\u00e3o de determinadas condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1fico-clim\u00e1ticas que s\u00e3o \u00fanicas como, por \n\nexemplo, as condi\u00e7\u00f5es em que \u00e9 produzido o vinho do Porto cujo pre\u00e7o est\u00e1 diretamente \n\nligado \u00e0 renda de monop\u00f3lio. \n\nA discuss\u00e3o da renda fundi\u00e1ria \u00e9 importante porque permite entendermos a \n\nforma\u00e7\u00e3o das classes sociais a partir da identidade da remunera\u00e7\u00e3o com sua respectiva fonte. \n\nAssim, para Marx, as tr\u00eas classes fundamentais do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o os \n\nassalariados, os capitalistas e os propriet\u00e1rios da terra, que vivem respectivamente de sal\u00e1rio, \n\nlucro e renda fundi\u00e1ria.\n\n\u00c9 mister percebermos que Marx n\u00e3o coloca a classe camponesa neste \n\nesquema das classes fundamentais, no entanto, mais importante que essa omiss\u00e3o \u00e9 o fato de \n\nque ela revela a separa\u00e7\u00e3o que ele faz entre a classe dos camponeses em rela\u00e7\u00e3o as demais \n\nclasses. No nosso entender, Marx n\u00e3o coloca o campesinato como uma das classes \n\nfundamentais do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista porque sua constru\u00e7\u00e3o de classe fundamental \n\npassa primeiramente pela busca da identidade \u201cpura\u201d entre remunera\u00e7\u00e3o e sua fonte, por \n\nexemplo: a classe dos assalariados vive do sal\u00e1rio que prov\u00e9m do seu trabalho; a classe dos \n\n\n\n95\n\ncapitalistas vive do lucro, fruto da explora\u00e7\u00e3o do trabalho; e, a classe dos propriet\u00e1rios da \n\nterra vive da renda paga pela sociedade derivada da propriedade fundi\u00e1ria32. E, no caso do \n\ncampon\u00eas, h\u00e1 um imbricamento de posi\u00e7\u00e3o no processo produtivo, ou seja, ele \u00e9, ao mesmo \n\ntempo, propriet\u00e1rio de terra e trabalhador e, sobretudo, um trabalhador que n\u00e3o vive de sal\u00e1rio \n\nporque o trabalho a ele pertence. Da\u00ed a considera\u00e7\u00e3o dele como classe sui generis do \n\ncapitalismo. \n\nPortanto, no caso do campesinato, essa separa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 pura como o das outras tr\u00eas classes. O campesinato n\u00e3o vive exclusivamente \n\nda renda fundi\u00e1ria, porque a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 seu meio de subsist\u00eancia imediato, logo, apenas uma \n\nparte do produto de seu trabalho (excedente) assume a forma de mercadoria. Primeiro, para \n\nque houvesse apropria\u00e7\u00e3o da renda por parte do campesinato, este teria que produzir para o \n\nmercado e, sobretudo, conseguir escapar da sujei\u00e7\u00e3o da renda. Contudo, neste caso, temos \n\ndois problemas: parte do que o campon\u00eas produz fica para o consumo interno e, quando \n\nconsegue, em conjunturas favor\u00e1veis, produzir para o mercado, o capitalista intermedi\u00e1rio fica \n\ncom a renda. Depreendemos, portanto, como j\u00e1 advertia Marx, que o campon\u00eas, s\u00f3 em \n\nsitua\u00e7\u00f5es excepcionais, consegue auferir renda. Mesmo assim, nesses casos, \u00e9 renda n\u00e3o-\n\ncapitalista, ou melhor, renda camponesa, como anteriormente destacamos na explica\u00e7\u00e3o de \n\nChayanov.\n\nJustamente nessa forma de propriedade [a camponesa] deve-se geralmente \n\nadmitir que n\u00e3o existe renda absoluta, que o pior terreno n\u00e3o paga renda, \n\n32 Embora fa\u00e7amos um destaque na rela\u00e7\u00e3o que Marx estabeleceu entre constitui\u00e7\u00e3o da classe a partir da \nidentidade das rendas e das fontes de renda, n\u00e3o concordamos com Bourdieu (O poder simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: \nBertrand, 2000) quando diz que a teoria marxista das classes \u00e9 insuficiente para explicar o mundo social, \nbasicamente porque procura resumi-lo ao campo econ\u00f4mico e aos seus p\u00f3los antag\u00f4nicos. Discordamos, \nprimeiramente, porque pensamos que Marx n\u00e3o se prop\u00f4s a construir uma teoria das classes, at\u00e9 porque o \nmanuscrito do Capital (volume III) termina justamente onde deveria iniciar a discuss\u00e3o, visto que este in\u00edcio \u00e9 \nmarcado pela afirma\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a constitui\u00e7\u00e3o das classes de que \u201c\u00c1 primeira vista, a identidade das rendas e \ndas fontes, de renda\u201d. Portanto, isso n\u00e3o pode significar uma redu\u00e7\u00e3o. Segundo, porque v\u00e1rios autores, dentre \neles Thompson (1979), j\u00e1 chamaram a aten\u00e7\u00e3o para o fato de Marx usar a express\u00e3o classe em mais de um \nsentido (ora como categoria historiogr\u00e1fica, ora como categoria anal\u00edtica), dependendo do andamento do \nexerc\u00edcio critico.   \n\n\n\n96\n\npois a renda absoluta sup\u00f5e que, al\u00e9m do pre\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o, se realize um \n\nexcedente do valor do produto, ou que um pre\u00e7o de monop\u00f3lio ultrapasse o \n\nvalor do produto. Mas, uma vez que a agricultura ai se destina em grande \n\nparte a subsist\u00eancia imediata e a terra \u00e9 indispens\u00e1vel campo de atividade do \n\ntrabalho e do capital, para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, o pre\u00e7o regulador de \n\nmercado do produto s\u00f3 atingir\u00e1 o valor deste em circunst\u00e2ncias excepcionais \n\n(MARX, 1974a, p. 922, grifo nosso). \n\nPor outro lado, o campon\u00eas n\u00e3o \u00e9 um capitalista que vive do lucro, como \n\nexplica o pr\u00f3prio Marx (1974a, p. 923): \n\n[...] Para o pequeno campon\u00eas cultivar a terra para cultivar, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio, \n\ncomo nas condi\u00e7\u00f5es normais da produ\u00e7\u00e3o capitalista, que o pre\u00e7o de \n\nmercado seja bastante alto para proporcionar o lucro m\u00e9dio, e isto \u00e9 mais \n\nv\u00e1lido ainda para um suplemento, na forma de renda, acima desse lucro \n\nm\u00e9dio. \n\nPor conseguinte, o campon\u00eas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 um assalariado. Ele \u00e9 dono de \n\nsua for\u00e7a de trabalho e do meio de produ\u00e7\u00e3o terra, \u201co campon\u00eas a\u00ed \u00e9 propriet\u00e1rio livre da terra, \n\nque se patenteia instrumento principal de produ\u00e7\u00e3o, o indispens\u00e1vel campo de a\u00e7\u00e3o de seu \n\ntrabalho e de seu capital\u201d (MARX, 1974a, p. 921). Se radicalizarmos a leitura considerando \n\ncomo classe apenas aqueles que disp\u00f5em dos meios de produ\u00e7\u00e3o por um lado, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o aos que n\u00e3o possuem estes meios, por outro, acabamos por gerar uma \n\ndificuldade de compreens\u00e3o da recria\u00e7\u00e3o camponesa. Portanto, no caso da discuss\u00e3o do \n\ncampesinato, \u00e9 preciso considerar a situa\u00e7\u00e3o d\u00faplice dele enquanto classe e, mais, as \n\nconseq\u00fc\u00eancias pol\u00edticas deste entendimento. \n\nPortanto, \u00e9 a partir do entendimento marxista de renda que Martins \n\ndesvenda o car\u00e1ter capitalista da terra e explica porque esta classe camponesa, embora sui\n\ngeneris, n\u00e3o pode ser compreendida como pr\u00e9-capitalista, na verdade, \u00e9 parte das contradi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n97\n\ndo capital. Desta forma, definindo capital como trabalho social acumulado pelo capitalista, ele \n\ndescarta a possibilidade de a terra ser capital, pois ela n\u00e3o \u00e9 produto do trabalho. \u00c9 um meio \n\nde produ\u00e7\u00e3o sui generis. No entanto, da mesma forma que o capital se apropria do trabalho, \n\nque tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 fruto do trabalho (n\u00e3o tem valor), ele consegue se apropriar da terra, \n\nmediante o pagamento de um tributo, a renda. A apropria\u00e7\u00e3o capitalista da terra vai \n\ntransform\u00e1-la em equivalente de capital, tornando poss\u00edvel a subordina\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nagr\u00edcola. A renda que ser\u00e1 paga ao propriet\u00e1rio da terra n\u00e3o nasce na produ\u00e7\u00e3o, ela somente \n\nser\u00e1 transferida a ele no momento da distribui\u00e7\u00e3o da mais-valia, considerando que \u00e9 na \n\nprodu\u00e7\u00e3o que a mais-valia \u00e9 originada, mas \u00e9 somente na circula\u00e7\u00e3o da mercadoria que ela se \n\nrealiza.\n\nMartins (1981, p. 169) consegue desvendar a origem do pagamento da renda \n\nda terra: ela \u00e9 paga pela sociedade33.\n\n[...] A renda da terra tamb\u00e9m tem a sua dimens\u00e3o oculta; por isso n\u00e3o posso \n\nentend\u00ea-la se fico olhando s\u00f3 para o aluguel, quando ele existe. N\u00e3o posso \n\nentend\u00ea-la se n\u00e3o vejo que a terra, atrav\u00e9s do propriet\u00e1rio, cobra no \n\ncapitalismo renda da sociedade inteira, renda que nem mesmo \u00e9 produzida \n\ndireta e exclusivamente na sua terra, que sai do trabalho dos trabalhadores do \n\ncampo e da cidade, que entra e sai do bolso do capitalista, que \u00e9 paga por \n\ntodos e n\u00e3o \u00e9 paga por ningu\u00e9m e que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 uma parte do \n\ntrabalho expropriado de todos os trabalhadores dessa mesma sociedade. \n\nDestarte, o capitalista, para concentrar a explora\u00e7\u00e3o capitalista, n\u00e3o precisa \n\nconcentrar a propriedade da terra, basta apenas pagar a renda e alugar parcelas de terras. No \n\nentanto, caso ele imobilize dinheiro na compra de terra, estar\u00e1 comprando o direito de extrair \n\n33 A incorpora\u00e7\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria pelo capitalismo n\u00e3o eliminou a irracionalidade do pagamento do \ntributo pelo uso da terra, mas transformou a renda pr\u00e9-capitalista, aquela que era paga individualmente pelo \nservo feudal, em renda capitalizada que \u00e9 paga agora por toda a sociedade, pelo fato de uma classe deter o \nmonop\u00f3lio da terra. A respeito da transforma\u00e7\u00e3o da renda pr\u00e9-capitalista em renda capitalizada e da redefini\u00e7\u00e3o \ndas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o-capitalistas pelo movimento de reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital, ver Martins, Jos\u00e9 de S. \n\u201cCativeiro da terra\u201d. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1986. \n\n\n\n98\n\nrenda da sociedade, renda capitalizada. Por conseguinte, estar\u00e1 deixando a condi\u00e7\u00e3o de \n\ncapitalista para se tornar propriet\u00e1rio de terras. Somente se conseguir mais capital para \n\nempregar na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, ele ser\u00e1 propriet\u00e1rio de terra e capitalista. \n\nConseq\u00fcentemente, Martins (1981, p. 171) admite que a propriedade da \n\nterra \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o do capitalismo, j\u00e1 que ela cobra um tributo do capital, mas n\u00e3o \u00e9 de \n\nforma alguma um resqu\u00edcio, uma excresc\u00eancia. Ela \u00e9 uma figura de dentro do capitalismo. A \n\ncondi\u00e7\u00e3o capitalista da terra est\u00e1 inerente, oculta. Por isso, acha fundamental separar produ\u00e7\u00e3o \n\ndo capital e reprodu\u00e7\u00e3o capitalista do capital. A primeira nunca \u00e9 produto de rela\u00e7\u00f5es \n\ncapitalistas de produ\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, n\u00e3o s\u00f3 rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o-capitalistas de produ\u00e7\u00e3o podem ser dominadas \n\ne reproduzidas pelo capital, como \u00e9 o caso da produ\u00e7\u00e3o familiar do tipo \n\ncamponesa, como tamb\u00e9m determinadas rela\u00e7\u00f5es podem n\u00e3o parecer \n\nintegrantes do processo capital, embora o sejam, como \u00e9 o caso da \n\npropriedade capitalista da terra [...]. \n\nAssim, concordamos com Martins quando ele refuta a exist\u00eancia de sujei\u00e7\u00e3o \n\nreal ou sujei\u00e7\u00e3o formal do trabalho na produ\u00e7\u00e3o familiar. A sujei\u00e7\u00e3o real \u00e9 descartada \n\njustamente porque os pequenos propriet\u00e1rios continuam em sua maioria donos da terra e dos \n\ninstrumentos de trabalho. E naqueles casos em que h\u00e1 um aumento do dom\u00ednio do capital \n\nsobre a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola como, por exemplo, os camponeses integrados na avicultura, \n\nsericicultura, etc, n\u00e3o h\u00e1 nem mesmo sujei\u00e7\u00e3o formal. \u00c9, na verdade, sujei\u00e7\u00e3o de renda da \n\nterra ao capital. Essa sujei\u00e7\u00e3o da renda oculta-se na circula\u00e7\u00e3o da mercadoria, no cr\u00e9dito \n\nbanc\u00e1rio, na transfer\u00eancia de riqueza para as empresas urbanas atrav\u00e9s de alimentos a baixo \n\ncusto.\n\n\n\n99\n\n[...] O capital tem se apropriado diretamente de grandes propriedades ou \n\npromovido a sua forma\u00e7\u00e3o em setores econ\u00f4micos do campo em que a renda \n\nda terra \u00e9 alta, como no caso da cana, da soja, da pecu\u00e1ria de corte. Onde a \n\nrenda \u00e9 baixa, como no caso dos setores de alimentos de consumo interno \n\ngeneralizado, como os que j\u00e1 foram indicados, o capital n\u00e3o se torna \n\npropriet\u00e1rio da terra, mas cria as condi\u00e7\u00f5es para extrair o excedente \n\necon\u00f4mico, ou seja, especificamente renda onde ela aparentemente n\u00e3o \n\nexiste (MARTINS, 1981, p. 175). \n\nDesta forma, a luta pela terra \u00e9 algo muito mais amplo, na verdade ela tem \n\nque ser luta contra o capital. N\u00e3o adianta reforma agr\u00e1ria distributiva, pois a renda encontra-se \n\nsubjugada pelo capital, impedindo o trabalhador familiar campon\u00eas de libertar-se do c\u00edrculo \n\nde miserabilidade que isso lhe imp\u00f5e. E como se d\u00e1 essa transfer\u00eancia de renda? \n\n[...] embora as grandes empresas n\u00e3o expropriem diretamente o lavrador, \n\nelas subjugam o produto do seu trabalho. Tem sido assim com grandes \n\nempresas de industrializa\u00e7\u00e3o de leite, uva, carne, fumo, tomate, ervilha, \n\nlaranjas, frutas em geral. [...] \u00c9 comum os consumidores desses produtos nas \n\ncidades queixarem-se do pre\u00e7o exorbitante que t\u00eam que pagar por eles, \n\npre\u00e7os que crescem continuamente. Essa queixa est\u00e1 em contradi\u00e7\u00e3o com as \n\nqueixas dos lavradores de que recebem cada vez menos por aquilo que \n\nproduzem. \u00c9 o que podem constatar facilmente comparando a eleva\u00e7\u00e3o dos \n\npre\u00e7os dos seus produtos com a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos insumos de que \n\nnecessitam nas suas tarefas, como o adubo, a semente, o inseticida etc. Na \n\nverdade, estamos diante de uma clara transfer\u00eancia de renda, da pequena \n\nagricultura para o grande capital (MARTINS, 1991, p. 47-48). \n\nDiscutido a forma como o capital domina a agricultura, resta ainda outra \n\nindaga\u00e7\u00e3o: qual a origem do campesinato brasileiro? Para pensarmos a respeito desta \n\nindaga\u00e7\u00e3o e encontrar o lugar pol\u00edtico do campesinato brasileiro, \u00e9 necess\u00e1rio entendermos o \n\nmodelo de desenvolvimento adotado nos prim\u00f3rdios da nossa coloniza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n100\n\nNa produ\u00e7\u00e3o colonial, que tinha seu sustent\u00e1culo na expans\u00e3o dos \n\nmercados, ou seja, num sistema mercantil voltado para a monocultura de exporta\u00e7\u00e3o, o \n\nescravo era renda capitalizada. Desta feita, emerge a contradi\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o direta dos \n\nmeios de subsist\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o para o mercado. Portanto, cabia ao escravo as atividades \n\nvoltadas ao mercado, sobrando aos homens pobres livres as culturas subsidi\u00e1rias, como \n\nexplica Franco (1997, p. 35):\n\nHouve mesmo certa regularidade de aproveitamento do trabalho de brancos \n\nlivres e sem posses nas fazendas. Cabia-lhes as tarefas arriscadas, como as \n\nderrubadas de florestas, ou aquelas usualmente n\u00e3o confiadas ao escravo \n\n(tropeiro, carreiro), ou, ainda, as ocupa\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado. \n\nDestarte, nasce o nosso campesinato, homens expropriados, sem v\u00ednculos \n\ndiretos com a produ\u00e7\u00e3o para o mercado, \u00e0 margem do sistema colonial. Entretanto, a ele \n\nligado, n\u00e3o por funcionalidade, mas por contradi\u00e7\u00e3o. Neste sentido, vale a cr\u00edtica a Franco \n\n(1997), pois, ao mesmo tempo que encontra o homem pobre livre na ordem escravocrata, a \n\nrepresentar os prim\u00f3rdios do campesinato, n\u00e3o consegue desvendar sua l\u00f3gica de (re)cria\u00e7\u00e3o. \n\nDa\u00ed sua afirmativa de que eram \u201chomens a rigor dispens\u00e1veis, desvinculados dos processos \n\nessenciais \u00e0 sociedade. A agricultura mercantil baseada na escravid\u00e3o simultaneamente abria \n\nespa\u00e7o para a sua exist\u00eancia e os deixava sem raz\u00e3o de ser\u201d (p. 14). E, mais, interpreta seu \n\ndesenraizamento, imbu\u00edda do preconceito que tem marcado o campesinato, como o do jeca \n\ntatu, por exemplo, respons\u00e1vel \u00fanico pelo atraso brasileiro.  \u201cReclama por n\u00e3o receber o ch\u00e3o \n\npara as suas ro\u00e7as, mas tamb\u00e9m sua instabilidade o leva a n\u00e3o plantar, mesmo quando o \n\nrecebe. Ademais, os seus h\u00e1bitos descansados fazem com que o trato das suas pr\u00f3prias ro\u00e7as \n\nlhes pare\u00e7a uma sobrecarga, ap\u00f3s o trabalho devido nas fazendas\u201d (p. 241-242).  \n\nPor fim, Franco destaca que a economia colonial, baseada no latif\u00fandio e na \n\nescravid\u00e3o, excluiu das rela\u00e7\u00f5es de mercado os homens pobres livres, deixando incompleto o \n\n\n\n101\n\nprocesso de expropria\u00e7\u00e3o destes trabalhadores; logo, impediu a forma\u00e7\u00e3o de uma verdadeira \n\nsociedade de classes, leia-se, burguesia versus proletariado. Desse modo, Franco parece \n\ndesconsiderar a persist\u00eancia e resist\u00eancia camponesa, a luta secular contra a explora\u00e7\u00e3o e \n\nexpropria\u00e7\u00e3o capitalista enquanto conquista a impelir a constante (re)cria\u00e7\u00e3o dos pobres do \n\ncampo que se negam a desaparecer enquanto classe para facilitar a constitui\u00e7\u00e3o, no Brasil, das \n\nclasses sociais modernas, ou melhor, cl\u00e1ssicas do capitalismo: burguesia e proletariado. \n\nAssim, diferentemente do campon\u00eas europeu, o campesinato brasileiro \n\ntradicional foi concebido \u00e0s margens do sistema escravista-latifundi\u00e1rio-exportador. A ele n\u00e3o \n\nfoi dado o direito \u00e0 terra, restando a posse como alternativa. No entanto, a concess\u00e3o da \n\nsesmaria tinha preced\u00eancia legal sobre a terra dos posseiros, cabendo ao fazendeiro decidir \n\nsobre sua perman\u00eancia ou n\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o de agregado. \n\nS\u00f3 posso, pois, compreender as determina\u00e7\u00f5es mais profundas da forma de \n\ncampesinato que se desenvolveu no Brasil no per\u00edodo colonial, e, sobretudo \n\na sua exclus\u00e3o social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica, se compreendem que ela se \n\ndetermina fundamentalmente pelo trabalho escravo e s\u00f3 num segundo plano \n\npela forma de propriedade da terra que decorria da escravid\u00e3o (MARTINS, \n\n1981, p. 38). \n\nA respeito desta discuss\u00e3o sobre as origens do campesinato, destacamos \n\ntamb\u00e9m as contribui\u00e7\u00f5es de Cardoso (1987), que chama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de \n\naprofundarmos os estudos sobre a hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Brasil no tocante ao abastecimento \n\nde alimentos para o mercado interno. Neste ponto, diverge de Franco (1997), pois defende a \n\ntese de que esta produ\u00e7\u00e3o dos meios de vida da col\u00f4nia teria ampla participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 de \n\nhomens livres, mas do pr\u00f3prio escravo \u00edndio e negro. Por conseguinte, ter\u00edamos o que ele \n\nchama de \u201cbrecha camponesa\u201d em pleno per\u00edodo escravocrata. Este protocampesinato \u00edndio e \n\n\n\n102\n\nnegro existente no Brasil col\u00f4nia era semelhante ao de outros pa\u00edses da Am\u00e9rica, da\u00ed o car\u00e1ter \n\nestrutural da \u201cbrecha camponesa\u201d. \n\nAinda segundo suas formula\u00e7\u00f5es, a resist\u00eancia em admitir a import\u00e2ncia das \n\natividades aut\u00f4nomas dos escravos, isto \u00e9, a forma\u00e7\u00e3o de um campesinato desde \u00e0 col\u00f4nia, \n\ndecorre de uma concep\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria na qual o escravo \u00e9 visto a partir das necessidades \n\ndo capital, n\u00e3o como sujeito social. \n\nDizer que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a, que as mesmas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o \n\nprevaleciam nos canaviais e nas parcelas dos escravos s\u00f3 revela, em nossa \n\nopini\u00e3o, uma profunda ignor\u00e2ncia de como funcionava a \u201cbrecha \n\ncamponesa\u201d, do sentido que tinha e do pr\u00f3prio conte\u00fado das fontes mais \n\ndetalhadas a respeito; revela, tamb\u00e9m, uma vis\u00e3o dogm\u00e1tica e r\u00edgida do que \n\ns\u00e3o um modo de produ\u00e7\u00e3o e uma forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-social como \n\nconceitos e como objetos hist\u00f3ricos (CARDOSO, 1987, p. 122).   \n\nA lei de Terras de 1850 \u00e9 o divisor de \u00e1guas deste campesinato. \u00c9 \n\njustamente no momento em que a terra torna-se mercadoria, antevendo o colapso do trabalho \n\nescravo, que o campesinato toma outra forma. \u00c9 agora um campesinato que explicita suas \n\ndiferen\u00e7as de classe, encobertas pelo sistema escravocrata, e que, em tese, pode tornar-se, pela \n\nvenda de trabalho, um propriet\u00e1rio de terras. O la\u00e7o que vai agora subjugar o seu trabalho \n\nlivre \u00e9 a propriedade fundi\u00e1ria. Assim, com a imin\u00eancia da aboli\u00e7\u00e3o, teremos o oposto do \n\nper\u00edodo escravista: no qual a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria era produto do com\u00e9rcio negreiro e, no \n\nraiar da Rep\u00fablica, passa a ser o monop\u00f3lio de classe sobre a terra o fator principal da \n\nsujei\u00e7\u00e3o do trabalho.\n\n[...] Agora, o espa\u00e7o do campon\u00eas passa a ser um e o espa\u00e7o do fazendeiro \n\npassa a ser outro. Em segundo lugar, porque as modifica\u00e7\u00f5es no regime \n\nfundi\u00e1rio abrem caminho para um novo campesinato, que cada vez mais ter\u00e1 \n\nmenos que ver com o velho campesinato de posseiros e agregados. Trata-se \n\n\n\n103\n\nde um campesinato de pequenos propriet\u00e1rios, um campesinato de homens \n\nlivres, compradores de terra, cuja exist\u00eancia \u00e9 mediatizada por uma terra j\u00e1 \n\nconvertida em mercadoria (...) (MARTINS, 1981, p. 43). \n\nO desvendamento do lado contradit\u00f3rio da expans\u00e3o capitalista, expresso na \n\nconstante recria\u00e7\u00e3o de formas n\u00e3o-capitalistas de produ\u00e7\u00e3o, no caso espec\u00edfico, o \n\ncampesinato, tem na an\u00e1lise da sujei\u00e7\u00e3o da renda ao capital a evid\u00eancia de que este vai \n\nassumindo formas cada vez mais elaboradas para subordinar o trabalhador. Desse modo, \n\nMartins contribui com novos contornos \u00e0 discuss\u00e3o sobre a luta pela terra e sobre a Reforma \n\nAgr\u00e1ria brasileira, demonstrando que a luta \u00e9, acima de tudo, contra o capital. \n\n[...] n\u00e3o \u00e9 preciso que as for\u00e7as produtivas se desenvolvam em cada \n\nestabelecimento agr\u00edcola ou industrial, em cada s\u00edtio ou oficina, a ponto de \n\nimpor a necessidade das rela\u00e7\u00f5es caracteristicamente capitalistas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, de impor o trabalho assalariado, para que o capital estenda suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e sua viol\u00eancia aos v\u00e1rios ramos da produ\u00e7\u00e3o no campo e na \n\ncidade (MARTINS, 1981, p. 14). \n\nPara compreendermos o papel do campesinato, \u00e9 preciso considerar a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma classe camponesa no Brasil, uma classe que, longe de ser resqu\u00edcio feudal, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o pode ser reduzida \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de assalariada, sendo esta \u00faltima quest\u00e3o um ponto \n\nde diverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao pensamento de Caio Prado Jr. (1981). Acreditamos tamb\u00e9m que \n\na aus\u00eancia de conceitua\u00e7\u00e3o precisa, bem como a tentativa de escamoteamento de sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia da exclus\u00e3o camponesa do processo hist\u00f3rico brasileiro. O \n\nresultado dessa exclus\u00e3o ideol\u00f3gica \u00e9 o desmerecimento dos movimentos sociais e a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o evolucionista que procura conceb\u00ea-los como pr\u00e9-pol\u00edticos os quais somente uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o de fora pode transform\u00e1-los em pol\u00edticos.  \n\n\n\n104\n\nDesse modo, no sentido de resgatarmos a luta pol\u00edtica desta classe \u00e9 \n\ninteressante destacar o impacto que a op\u00e7\u00e3o, em 1850, pela mercantiliza\u00e7\u00e3o da terra provocou \n\nna vida dos posseiros. \u00c9 novamente Martins (1981) quem chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \n\nfoi justamente nos locais mantidos \u00e0 margem da economia colonial, onde o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o foi bastante irregular, que o advento da terra-mercadoria foi marcado por \n\nconvuls\u00f5es sociais. Demarcar terras devolutas, desenvolver programas de coloniza\u00e7\u00e3o, grilar \n\nterras, etc, significava expulsar posseiros, bem como desrespeitar o direito costumeiro dessas \n\npopula\u00e7\u00f5es. N\u00e3o \u00e9 por menos que os movimentos messi\u00e2nicos tiveram como palco o sert\u00e3o da \n\nBahia e o sert\u00e3o do Contestado. \n\nNesta perspectiva adotada por Martins, o movimento caracteristicamente \n\npol\u00edtico veio a ocorrer na d\u00e9cada de 1950, com as Ligas e a sindicaliza\u00e7\u00e3o no campo. \n\nContudo, isso n\u00e3o representaria um processo etapista; outras formas de resist\u00eancia como o \n\npr\u00f3prio messianismo continuariam presentes, todavia com menos significado. \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o das Ligas est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 \n\nexpuls\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o dos foreiros do Nordeste em fun\u00e7\u00e3o do novo surto do a\u00e7\u00facar. O \n\nsurgimento dos sindicatos \u00e9 decorr\u00eancia do futuro assalariamento dos trabalhadores expulsos.  \n\nFace \u00e0 premissa do papel central que a terra possui no desenvolvimento \n\ncapitalista brasileiro, favorecendo a acumula\u00e7\u00e3o de capital atrav\u00e9s da renda da terra, \u00e9 \n\nrevelador o fato de que os v\u00e1rios movimentos surgidos entre o final da d\u00e9cada de 1940 e o \n\ngolpe de 1964 (Te\u00f3filo Otoni; Governador Valadares; Trombas e Formoso; Porecatu; regi\u00f5es \n\nde Pato Branco, Francisco Beltr\u00e3o e Capanema; Santa F\u00e9 do Sul; Engenho Galil\u00e9ia) possu\u00edam \n\num elo: a resist\u00eancia em pagar a renda da terra. \n\nEmbora tais movimentos n\u00e3o apresentem unidade na forma de sua \n\nexpress\u00e3o, de sua organiza\u00e7\u00e3o, de seus objetivos, eles apresentam uma certa \n\nunidade quanto \u00e0 causa. De fato, o que em todos eles estavam em jogo n\u00e3o \n\n\n\n105\n\nera propriamente a propriedade da terra e sim a renda capitalista da terra \n\n(MARTINS, 1981, p. 79). \n\nEsse \u00e9 o ponto nodal da quest\u00e3o naquele per\u00edodo, isto \u00e9, a fus\u00e3o da figura do \n\nburgu\u00eas com a do propriet\u00e1rio de terras, situa\u00e7\u00e3o desprezada por aqueles que se propuseram a \n\norientar a luta camponesa daquele per\u00edodo, e que consistiu no desencontro do projeto pol\u00edtico \n\ne no esvaziamento da luta pela terra. \n\n\u00c0s Ligas, restou o isolamento, conseq\u00fc\u00eancia da op\u00e7\u00e3o que fez pela Reforma \n\nAgr\u00e1ria radical, encarando o campo como o setor decisivo no projeto de Revolu\u00e7\u00e3o e, assim, \n\nnegando-se a compor a Frente \u00danica preconizada pela esquerda brasileira. \n\nSegundo Martins (1981, p. 80), o golpe militar de 1964 evidenciou o \n\nverdadeiro car\u00e1ter do processo pol\u00edtico brasileiro. Enquanto os grupos que tentavam \n\ndirecionar a luta camponesa e dar-lhe dimens\u00e3o pol\u00edtica estavam preocupados com a \n\namplia\u00e7\u00e3o do mercado interno, visualizando uma alian\u00e7a com a burguesia nacional para o \n\naumento dos lucros, acreditando haver contradi\u00e7\u00e3o entre burguesia e latif\u00fandio, os \n\ncamponeses, dentro do que era poss\u00edvel entender, direcionaram sua luta contra a renda da \n\nterra e perceberam que o inimigo era a pr\u00f3pria burguesia, metamorfizada em propriet\u00e1rio de \n\nterra capitalista, estrat\u00e9gia de que lan\u00e7ou m\u00e3o para, atrav\u00e9s da renda, aumentar e garantir seus \n\nneg\u00f3cios.\n\n[...] Eles encontraram pela frente uma classe de propriet\u00e1rios de terra que \n\neram ao mesmo tempo capitalistas, numa situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica em que o \n\narrendat\u00e1rio capitalista e o propriet\u00e1rio n\u00e3o se personificaram em classes \n\nsociais diferentes. Por isso mesmo \u00e9 que perdia todo sentido lutar por uma \n\nalian\u00e7a de camponeses e oper\u00e1rios com a burguesia contra os latifundi\u00e1rios, \n\ncomo se estes constitu\u00edssem numa classe antiburguesa pr\u00e9-capitalista [...]. \n\n\n\n106\n\nNo sentido de potencializar as discuss\u00f5es apresentadas neste cap\u00edtulo,\n\nafirmamos que a reprodu\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalistas, com destaque \n\npara o campesinato, tem produzido uma classe que tem seu papel hist\u00f3rico diferenciado em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao proletariado e \u00e0 burguesia. Situa\u00e7\u00e3o que precisa ser considerada como uma \n\npossibilidade e um desafio na constru\u00e7\u00e3o do projeto pol\u00edtico. \n\nAssim, o grande dilema do campesinato parece estar no fato de que sua \n\nforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 garantida pela eterna contradi\u00e7\u00e3o entre a perman\u00eancia, mudan\u00e7a e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e n\u00e3o necessariamente na simplifica\u00e7\u00e3o: conservadores versus revolucion\u00e1rios. \n\nIsso significa compreender que sua reprodu\u00e7\u00e3o e sua luta di\u00e1ria \u00e9 feita tendo como base a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de valores considerados tradicionais: fam\u00edlia, terra e trabalho. Este parece ser o \n\nlimite, mas tamb\u00e9m o seu poss\u00edvel, uma vez que tem sido capaz, nesta luta, de (re)inventar \n\nnovas formas de enfrentamento, um novo jeito de lutar, o que tem garantido sua perman\u00eancia \n\npara muito al\u00e9m das determina\u00e7\u00f5es do capital. \n\n[...] sob certas condi\u00e7\u00f5es, os camponeses n\u00e3o se diferenciam em empres\u00e1rios \n\ncapitalistas e trabalhadores assalariados e tampouco s\u00e3o simplesmente \n\npauperizados. Eles persistem, ao mesmo tempo que se transformam e se \n\nvinculam gradualmente \u00e0 economia capitalista circundante, que pervade suas \n\nvidas. Os camponeses continuam a existir, correspondendo a unidades \n\nagr\u00edcolas diferentes, em estrutura e tamanho, do cl\u00e1ssico estabelecimento \n\nrural familiar campon\u00eas (SHANIN, 1980, p. 58). \n\n\n\n107\n\n\n\n108\n\n4. O Mato Grosso do Sul: do estado olig\u00e1rquico \u00e0 luta pela terra \n\nEm Mato Grosso do Sul \n\nEra uma escravid\u00e3o danada \n\nArrendat\u00e1rios e b\u00f3ia fria \n\nF\u00e9, esperan\u00e7a era nada \n\nTrabalhava ano inteiro \n\nComo uma alma penada \n\nFoi a\u00ed que a CPT \n\nChamada de pastoral \n\nReuniu os trabalhadores \n\nOrientando o pessoal \n\npr\u00e1 lutar por seus direitos, \n\ncontra latifundi\u00e1rios \n\nos terr\u00edveis fazendeiros, \n\nQue eram o nosso mal \n\nDa\u00ed nasceu a id\u00e9ia \n\nDe uma grande ocupa\u00e7\u00e3o \n\nFazenda Santa Idalina \n\nEra nossa op\u00e7\u00e3o \n\nFazenda grande e bonita \n\n- sem nenhuma explora\u00e7\u00e3o - \n\nlargada, sem ter cuidado, \n\nprecisava de lida, e de carinho da m\u00e3o, \n\nque agradecesse com planta, \n\ndando vida pra na\u00e7\u00e3o. \n\nSebasti\u00e3o Arnaldo de Souza - Ti\u00e3o Preto \n\nAp\u00f3s as considera\u00e7\u00f5es feitas acerca dos caminhos metodol\u00f3gicos da \n\npesquisa, discorreremos a respeito da estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sul-mato-grossense, analisando \n\n\n\n109\n\nas especificidades regionais do desenvolvimento do capitalismo e o crescimento da luta pela \n\nterra no Estado. \n\n4.1. A oligarquia sul-mato-grossense e o estado \u201cpara si\u201d \n\nO senhor n\u00e3o est\u00e1 comprando apenas velharias, o senhor est\u00e1 comprando \n\nvidas em ru\u00ednas. [...] O senhor est\u00e1 comprando anos de \u00e1rduo labor, lides de \n\nsol a sol; est\u00e1 comprando uma m\u00e1goa que n\u00e3o se pode expressar. Mas olhe, \n\nh\u00e1 uma coisa que vai junto com esse mont\u00e3o de objetos que o senhor \n\ncomprou, junto com esses baios t\u00e3o lindos \u2013 \u00e9 uma carga de amarguras, que \n\ncrescer\u00e1 na sua casa e florescer\u00e1 um dia (STEINBECK, 1972, p. 116-117). \n\nA an\u00e1lise da hist\u00f3ria agr\u00e1ria brasileira tem revelado que, se nosso passado e \n\npresente simbolizam a continuidade de um modelo pol\u00edtico concentrador de terra e renda, \u00e9 \n\ntamb\u00e9m palco de in\u00fameras batalhas sociais de resist\u00eancia.  \n\nPor conseguinte, tendo como par\u00e2metro essa totalidade determinante no \n\ndesenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es capitalistas no campo, como o embate terra de trabalho versus \n\nterra de neg\u00f3cio, faz-se necess\u00e1rio compreender as especificidades hist\u00f3ricas destas rela\u00e7\u00f5es \n\nno processo de constitui\u00e7\u00e3o do Estado de Mato Grosso do Sul. Entendemos tamb\u00e9m que essas \n\nparticularidades s\u00e3o a face regional que a divis\u00e3o social do trabalho imp\u00f5em ao espa\u00e7o \n\nnacional e que aparecem reveladas na concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, no mercado de trabalho, na \n\na\u00e7\u00e3o do Estado e na atua\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais.\n\nA hist\u00f3ria do povoamento do sul de Mato Grosso tem como marco as \n\nprimeiras penetra\u00e7\u00f5es do gado em fins do s\u00e9culo XVIII, com a marcha do gado das terras de \n\nMinas Gerais para oeste. Os chapad\u00f5es da Vacaria, definidos a partir da conquista pastoril, no \n\n\n\n110\n\npassado percorridos pelos bandeirantes, passaram a ser a regi\u00e3o distribuidora dos rebanhos \n\ndeslocados das Minas Gerais (BITTAR, 1997, p. 23). \n\nA denomina\u00e7\u00e3o Vacaria parece revelar bem a voca\u00e7\u00e3o desse n\u00facleo \n\npovoador que, enfim, efetivou a ocupa\u00e7\u00e3o definitiva do sul de Mato Grosso. \n\nA regi\u00e3o, muito rica, situa-se entre Campo Grande e as fronteiras com S\u00e3o \n\nPaulo e Paran\u00e1, e era designada nos antigos roteiros sertanistas com este \n\nnome por causa do gado Vacum que ali ficara disperso quando os paulistas \n\ndesalojaram os moradores de Santiago de Xerez, redu\u00e7\u00e3o jesu\u00edta \u00e0s margens \n\ndo rio Miranda, e das cinco aldeias circunvizinhas. \n\nNesse processo de povoamento do sul de Mato Grosso, \u00e9 interessante \n\ndestacar a dimens\u00e3o paradoxal da Guerra do Paraguai, visto que, no in\u00edcio, ela foi fator de \n\nestagna\u00e7\u00e3o nos rumos do povoamento. Basta lembrarmos que a partir de 1856 o sistema \n\ncomercial da prov\u00edncia de Mato Grosso foi articulado a partir da navega\u00e7\u00e3o do rio Paraguai \n\nat\u00e9 Corumb\u00e1, \u00fanica via de comunica\u00e7\u00e3o entre as cidades platinas e a capital da Prov\u00edncia, \n\nCuiab\u00e1. Conseq\u00fcentemente, durante dois anos (1864-1866), a regi\u00e3o meridional do Mato \n\nGrosso viveu uma fase de abandono. Posteriormente, segundo Bittar (1997), \u00e9 o contexto da \n\nGuerra do Paraguai que permite ao sul de Mato Grosso viver seu mais intenso processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o.\n\nEntretanto, Valverde chama aten\u00e7\u00e3o para fatos ligados ao povoamento que \n\nantecedem a pr\u00f3pria Guerra do Paraguai, o que leva \u00e0 lacuna existente na historiografia \n\nbrasileira referente aos povos nativos que ocupavam as terras do centro-oeste, j\u00e1 que, no caso \n\nespec\u00edfico do sul de Mato Grosso, o dom\u00ednio ind\u00edgena \u00e9 anterior \u00e0 presen\u00e7a branca. \n\nAo chegar o homem branco, o Pantanal era povoado por v\u00e1rias tribos \n\nind\u00edgenas, prevalecendo entre as mais numerosas as pertencentes ao grupo \n\nling\u00fc\u00edstico guarani. A este grupo pertenciam: os vigorosos Itatins, que \n\nhabitavam o baixo Apa e terras a oeste e faziam incurs\u00f5es nos Andes at\u00e9 \n\n\n\n111\n\nCuzco, de onde mais tarde traziam ouro e prata para trocar com os Espanh\u00f3is \n\nde Asunci\u00f3n; os Guaicurus que, tendo conseguido cavalos, trazidos do \n\nParaguai para os campos de Maracaju, tornaram-se ex\u00edmios cavaleiros e \n\npuseram em pr\u00e1tica a verdadeira guerra de movimento; os Guachis no \n\nPantanal de Nabileque; os Nuares, no vale de Mboteteu, hoje conhecido \n\ncomo Miranda; os Paiagu\u00e1s, da Ba\u00eda Negra, que em suas r\u00e1pidas pirocas \n\nfaziam incurs\u00f5es guerreiras em todo o Pantanal e s\u00f3 eram detidos pelos \n\nGuat\u00f4s, tamb\u00e9m \u00f3timos marinheiros, que habitavam os arredores da Lagoa \n\nGa\u00edba; os Xan\u00e9s, que viviam na \u00e1rea do atual distrito de Paiagu\u00e1s, e os \n\nXarai\u00e9s, mais ao norte, por volta da lagoa de Uberaba (VALVERDE,1972, \n\np. 99). \n\nIgnorando a presen\u00e7a ind\u00edgena na regi\u00e3o, o povoamento branco no sul de \n\nMato Grosso, principalmente depois da Guerra do Paraguai, tem novo surto com a Companhia \n\nMate Larangeira e, posteriormente, com a constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia Noroeste do Brasil. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Companhia Mate Laranjeira, cuja cria\u00e7\u00e3o foi desencadeada \n\npelo Decreto Imperial, de 1882, o qual concebeu, por arrendamento, a Thomaz Laranjeira \n\nimensas \u00e1reas para explora\u00e7\u00e3o de ervais, a an\u00e1lise de Bianchini acerca da ascens\u00e3o e crise da \n\nempresa e sua rela\u00e7\u00e3o com o povoamento do sul do Mato Grosso permite-nos compreender a \n\nsua import\u00e2ncia no processo de inaugura\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio como op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica \n\nda regi\u00e3o sul de Mato Grosso.\n\n[...] desde o in\u00edcio, a explora\u00e7\u00e3o dos ervais assumiu um car\u00e1ter monopolista, \n\nat\u00e9 1916, quando a Matte exercia seu dom\u00ednio sobre uma \u00e1rea \n\naproximadamente de 4 milh\u00f5es de hectares. E foi monopolista, na medida \n\nem que os moradores que viviam daquela atividade foram proibidos de \n\nexerc\u00ea-la (BIANCHINI, 2000, p. 239). \n\nA partir da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, em que as terras devolutas passam a \n\nser compet\u00eancia dos Estados as oligarquias regionais se v\u00eaem ainda mais \u00e0 vontade para \n\n\n\n112\n\nestabelecer sua pol\u00edtica fundi\u00e1ria: concentracionista e excludente. Situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi \n\ndiferente no Mato Grosso como nos conta Alves (1984, p. 30). \n\nDisso se aproveitou a burguesia mato-grossense para estabelecer, segundo \n\nsuas conveni\u00eancias, a regulamenta\u00e7\u00e3o da venda, arrendamento e doa\u00e7\u00e3o de \n\nterras. Foi sens\u00edvel, ent\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica fundi\u00e1ria que se \n\ndesenvolveu sob a \u00e9gide da concentra\u00e7\u00e3o. \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo latif\u00fandio \u00e9 colocada por Fabrini (1996) como estrat\u00e9gia \n\npol\u00edtica necessariamente entendida dentro das rivalidades entre o sul e o norte do Estado de \n\nMato Grosso, bem como as conseq\u00fc\u00eancias consubstanciadas na id\u00e9ia de separatismo cultivada \n\ndesde 1900. Portanto, estimular o latif\u00fandio na \u00e1rea meridional de Mato Grosso era tamb\u00e9m \n\numa forma de inibir o desenvolvimento da regi\u00e3o, posi\u00e7\u00e3o defendida em projeto apresentado \n\nem 1909 \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa Estadual. \n\n\u00c9, tamb\u00e9m, nos fins do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX que a regi\u00e3o do \n\nPantanal sul-mato-grossense entra em situa\u00e7\u00e3o de crise em fun\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia das \n\natividades comerciais e, ao mesmo tempo, Campo Grande assumia posi\u00e7\u00e3o de destaque, \n\nalavancada pelos trilhos da ferrovia Noroeste do Brasil. \n\nPortanto, \u00e9 neste contexto de reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do espa\u00e7o sul-mato-\n\ngrossense que a regi\u00e3o do Pantanal, especificamente Corumb\u00e1, ratifica sua \u201cvoca\u00e7\u00e3o\u201d \n\npecuarista, projetando o Estado no contexto nacional como grande produtor de gado magro \n\ncom vistas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de charque e subprodutos, tendo como base a grande propriedade. \n\nVejamos a an\u00e1lise desse processo por Valverde (1972, p. 106):  \n\nOs latif\u00fandios do Pantanal surgiram, pois, em primeiro lugar, por uma \n\ntradi\u00e7\u00e3o latif\u00fandi\u00e1ria, que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 brasileira, mas latino-americana, \n\nremontando \u00e0s origens ib\u00e9ricas. Por outra parte, a concess\u00e3o de sesmarias \n\ncolossais estava de acordo com os objetivos do governo. J\u00e1 que a soberania \n\n\n\n113\n\npol\u00edtica baseava no princ\u00edpio do uti possidetis, convinha entregar a cada um \n\n\u00e1reas imensas, como fundamento para a dilata\u00e7\u00e3o das fronteiras no espa\u00e7o \n\nvazio. \u00c9 preciso ter sempre em mente que os pr\u00f3prios membros do governo \n\neram tamb\u00e9m latifundi\u00e1rios. \n\nDestacamos, tamb\u00e9m, neste processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sul-\n\nmato-grossense, a presen\u00e7a significativa da coloniza\u00e7\u00e3o privada e estatal ap\u00f3s a primeira \n\nguerra mundial. \n\nInicialmente, na pol\u00edtica de nacionaliza\u00e7\u00e3o das fronteiras impetrada pelo \n\nEstado Novo de Vargas, teremos, na primeira metade do s\u00e9culo XX, uma pol\u00edtica de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o estatal voltada a estimular a forma\u00e7\u00e3o de pequenas propriedades no Sul de Mato \n\nGrosso, como exemplo temos a CAND \u2013 Col\u00f4nia Agr\u00edcola de Dourados. Entretanto, o \n\nisolamento aliado \u00e0 falta de recursos financeiros levou ao fracasso a maioria destas col\u00f4nias \n\nagr\u00edcolas nacionais.\n\nAssim, ao contr\u00e1rio de enfrentar os problemas estruturais que cercavam a \n\nforma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da pequena propriedade, o governo, em 1941, resolve mudar sua \n\npol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o mais ver no est\u00edmulo \u00e0 pequena propriedade o caminho da \n\nconquista da fronteira (BATISTA, 1995). \n\n\u00c9, portanto, neste ambiente de crise da coloniza\u00e7\u00e3o estatal voltada \u00e0 \n\npequena propriedade, que vamos ter o florescimento da coloniza\u00e7\u00e3o privada. Desta forma, \n\nCompanhias como Someco; Via\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo \u2013 Mato grosso; e, Moura Andrade aportam no \n\nsul de Mato Grosso adquirindo terras, ora do Estado, ora de particulares com vistas \u00e0 \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos loteamentos. De acordo com Fabrini (1996, p. 50), \u201cesse tipo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feito com base na venda de grandes lotes de terras que mais tarde, ser\u00e3o \n\ntransferidos a fazendeiros pecuaristas de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1\u201d. \n\nDeste modo, perpetuou tamb\u00e9m no sul de Mato Grosso uma estrutura \n\nfundi\u00e1ria concentradora a despeito dos projetos de coloniza\u00e7\u00e3o impetrados no passado. Estes \n\n\n\n114\n\nprojetos n\u00e3o abriram brecha para a consolida\u00e7\u00e3o da pequena propriedade, longe disso, apenas \n\ncumpriram sua fun\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de camuflar a necessidade de redistribui\u00e7\u00e3o da propriedade \n\nprivada da terra no pa\u00eds, como explica Oliveira (1989, p. 19): \n\nHistoricamente, a coloniza\u00e7\u00e3o no Brasil tem se constitu\u00eddo na alternativa \n\nescolhida pelas classes dominantes para evitar simultaneamente, a necess\u00e1rio \n\nreforma estrutural do campo e, ao mesmo tempo, suprir-se de for\u00e7a de \n\ntrabalho para seus projetos na fronteira. \n\n\u00c9, pois, justamente essa possibilidade de suprir-se de for\u00e7a de trabalho para \n\nseus projetos que vai possibilitar entender a figura do trabalhador sem-terra no Mato Grosso \n\ndo Sul, bem como sua posterior confronta\u00e7\u00e3o com o latif\u00fandio. Conseq\u00fcentemente, o sem-\n\nterra \u00e9 figura de dentro do processo que, utilizado como pe\u00e3o ou arrendat\u00e1rio no amansamento \n\nda terra, \u00e9 depois dispensado \u00e0 \u00e9poca da forma\u00e7\u00e3o das pastagens. \n\nDando continuidade \u00e0 considera\u00e7\u00e3o do fato hist\u00f3rico, evidenciamos o \n\ntrabalho de Pereira (1998), que, investigando a atua\u00e7\u00e3o do Grupo Chamma na regi\u00e3o do \n\nPantanal sul-mato-grossense, grupo que em meados dos anos de 1940 inicia atividade \n\nsider\u00fargica em Corumb\u00e1, conclui que a empresa envolveu-se em demandas conflitivas com \n\nposseiros e, posteriormente, dedicou-se ao latif\u00fandio. Portanto, como explica o autor, a \n\nhist\u00f3ria do Grupo Chamma \u00e9 marcada pelo conflito com posseiros na regi\u00e3o, bem como pelo \n\nincentivo \u00e0 migra\u00e7\u00e3o nordestina com vistas ao trabalho de retirada da lenha no per\u00edodo de \n\nauge da atividade sider\u00fargica do grupo.\n\nConseq\u00fcentemente, esse processo de ocupa\u00e7\u00e3o do sul do antigo Estado de \n\nMato Grosso, que privilegiou a grande propriedade e a atividade pecu\u00e1ria, gerou uma classe \n\nde grandes propriet\u00e1rios de terra que dominou e dirigiu Mato Grosso do Sul desde sua \n\nfunda\u00e7\u00e3o, em 1977. O pr\u00f3prio processo separatista, gestado durante d\u00e9cadas e levado a cabo \n\nno governo militar de Geisel, foi um projeto pol\u00edtico da classe propriet\u00e1ria de terras. \n\n\n\n115\n\n[...] A estrutura agr\u00e1ria calcada na concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria engendrou, ao \n\nlongo do s\u00e9culo passado, a forma\u00e7\u00e3o da classe dominante sul-mato-\n\ngrossense: os grandes propriet\u00e1rios rurais. Poder-se-ia dizer que o seu \n\nfortalecimento econ\u00f4mico, aliado ao isolamento f\u00edsico em rela\u00e7\u00e3o ao centro-\n\nnorte do antigo Mato Grosso, levou-a a postular a cria\u00e7\u00e3o de um estado para \n\nsi. [...] Por isso, mesmo quando conquistou espa\u00e7o significativo naquele \n\ngoverno, que, ali\u00e1s, n\u00e3o considerava seu, ela n\u00e3o se viu realizada. Sua \n\ncompleta realiza\u00e7\u00e3o de classe s\u00f3 ocorreu com a concretiza\u00e7\u00e3o de um sonho, \n\num objetivo hist\u00f3rico do qual ela mais se orgulha: a cria\u00e7\u00e3o de Mato Grosso \n\ndo Sul (BITTAR, 1997, p. 210). \n\nA classe dos propriet\u00e1rios de terra tratou de a\u00e7ambarcar o poder pol\u00edtico no \n\nEstado rec\u00e9m criado e estabeleceram um tipo de revezamento no poder que durou at\u00e9 1998, \n\ninicialmente, em 1979, com a nomea\u00e7\u00e3o de Marcelo Miranda e, depois, Pedro Pedrossian \n\n(1980-83). A partir das primeiras elei\u00e7\u00f5es, em 1983, assume Wilson Barbosa Martins. \n\nNovamente, em 1987, temos Marcelo Miranda; em 1991, volta Pedro Pedrossian. O ciclo \n\nfecha, em 1995, com o retorno de Wilson Barbosa Martins. \n\nInfelizmente, este cen\u00e1rio de controle pol\u00edtico exercido pelo latif\u00fandio sul-\n\nmato-grossense acabou sofrendo poucas mudan\u00e7as, apesar de o resultado das elei\u00e7\u00f5es, de \n\n1998, ter colocado no Governo do Estado um candidato do PT \u2013 Partido dos Trabalhadores. \n\nEsta realidade \u00e9 duradoura em virtude da perman\u00eancia, no Legislativo estadual e federal e nos \n\nGovernos Municipais, de representantes das tradicionais oligarquias, nas quais destacam-se as \n\nfam\u00edlias: Coelho; Pedrossian; Derzi; Barbosa Martins; Miranda; Tebet; Schimidt; Dias, dentre \n\noutras.\n\nDesta maneira, a press\u00e3o do latif\u00fandio acaba sendo mais duramente sentida \n\npelo Governo do Estado na sua pol\u00edtica de Reforma Agr\u00e1ria, haja vista as dificuldades \n\nenfrentadas pelo rec\u00e9m extinto Terrasul. \n\n\n\n116\n\nNeste sentido, para Bonelli34, o mapeamento das terras devolutas do Estado \n\nfeito pelo TERRASUL na sua gest\u00e3o acabou sendo o estopim de uma disputa de poder que se \n\narrastava nos bastidores do governo e que acabou por lev\u00e1-lo, no ano de 2000, a pedir \n\ndemiss\u00e3o do cargo de diretor geral do \u00f3rg\u00e3o. \n\nO momento atual permite afirmar que o ideal de \u201cEstado modelo\u201d, sonhado \n\npor seus idealizadores, n\u00e3o se concretizou. Passadas duas d\u00e9cadas da cria\u00e7\u00e3o do Estado, este \n\nainda permanece mergulhado numa crise financeira e social. \n\nA prop\u00f3sito, o relat\u00f3rio macrocen\u00e1rios e tend\u00eancias mundiais, nacionais e de \n\nMato Grosso do Sul, divulgado em 1996, considera a \u2018crise do Estado com \n\nestrangulamento fiscal e financeiro e com baixo n\u00edvel de efici\u00eancia na gest\u00e3o \n\np\u00fablica\u2019 um grave obst\u00e1culo \u00e0 retomada do desenvolvimento de Mato \n\nGrosso do Sul, al\u00e9m de problemas como conflitos agr\u00e1rios; quest\u00e3o \n\nind\u00edgena; fronteira com a Bol\u00edvia e o Paraguai aberta ao contrabando, tr\u00e1fico \n\ne viol\u00eancia; desemprego; subemprego e trabalho infantil (BITTAR, 1997, p. \n\n504).\n\nA despeito de suas crises, o Estado de Mato Grosso do Sul passou a ser \n\nconhecido na m\u00eddia por ser o quarto produtor de soja e o detentor do maior rebanho bovino do \n\npa\u00eds. No entanto, aflora no seio dele os graves problemas sociais, especialmente o conflito \n\nagr\u00e1rio como reflexo da luta contra o elevado n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o de renda, aliado \u00e0 \n\ncrescente concentra\u00e7\u00e3o de terras. Neste sentido, citamos, como exemplo, os estabelecimentos \n\ncom menos de 10ha, que, no Censo de 1985, representavam 0,2% da \u00e1rea cadastrada e \n\npassaram, no Censo 1995/96, para t\u00e3o somente 0,1%, como demonstra a tabela 01.  \n\nCabe ainda destacar, a t\u00edtulo de complementa\u00e7\u00e3o, que neste per\u00edodo \n\ncompreendido pelo Censo 1995/96, houve uma dr\u00e1stica diminui\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de \n\n34 BONELLI, L. C. (Assessor do MST/MS e Diretor Geral do TERRASUL 1999-2000). Comunica\u00e7\u00e3o pessoal, \n09/12/2000. \n\n\n\n117\n\narrendat\u00e1rio, posseiro e parceiro no Mato Grosso do Sul. Situa\u00e7\u00e3o que, possivelmente, pode \n\nexplicar a queda dos estabelecimentos com menos de 100 ha. \n\nTabela 01: Estrutura Fundi\u00e1ria - MS \u2013 1985 e 1995/96 \n\nCenso Agropecu\u00e1rio (1985) Censo Agropecu\u00e1rio (1995/96) 4 Grupo de \nClasses\n\n(ha)\nN\u00ba de \n\nEstabeleci\nmentos\n\n% \u00c1rea (ha)    % N\u00ba de \nEstabeleci\n\nmentos\n\n  % \u00c1rea (ha)  % \n\nMenos de \n10\n\n14.916 27.4 64.490 0.2 9.170 18.6 39.681 0.1\n\n10 a menos\nde 100 \n\n18.750 34.4 670.575 2.2 17.753 36 637.163 2.1\n\n100 a\nmenos de \n1000\n\n14.674 26.8 5.406.315 17.3 15.423 31.4 5.992.676 19.4\n\n  Acima de\n1000\n\n6.215 11.4 24.967.434 80.3 6.902 14 24.273.252 78.4\n\nTotal 54.555 100 31.108.814 100 49.248 100 30.942.772 100\n\nFonte: IBGE \u2013 Censos Agropecu\u00e1rios 1985 e 1995/96 \n\nComo evidencia a tabela 01, a \u00e1rea m\u00e9dia dos im\u00f3veis rurais no Mato \n\nGrosso do Sul \u00e9 de 628,3 ha, o que significa mais de oito vezes a \u00e1rea m\u00e9dia dos im\u00f3veis do \n\nBrasil (73,1 ha) e, justifica, portanto, o t\u00edtulo de Estado latifundi\u00e1rio dado pelos trabalhadores. \n\nGr\u00e1fico 01: Propor\u00e7\u00e3o do N\u00famero e da \u00c1rea dos Estabelecimentos 1985/1995/96 - MS \n\n27,4\n11,4\n\n26,834,4\n18,6 14\n\n31,436\n\n80,3\n\n17,3\n2,2\n\n0,2 0,1 2,1\n19,4\n\n78,4\n-100\n\n-80\n\n-60\n\n-40\n\n-20\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\nMenos de 10 (ha) 10 a - de 100 (ha) 100 a - de 1000 (ha) Acima de 1000\n\n\u00c1rea dos Estabelecimentos\n\nN\n\u00fam\n\ner\no \n\nde\n E\n\nst\nab\n\nel\nec\n\nim\nen\n\nto\ns\n\n1985\n\n1995/96\n\nFonte: IBGE \u2013 Censo Agropecu\u00e1rio 1995/1996 \n\n\n\n118\n\nA leitura da tabela 02 contribui para desfazer as mistifica\u00e7\u00f5es que cercam a \n\npecuariza\u00e7\u00e3o, uma vez que Mato Grosso do Sul \u00e9 conhecido como a terra do boi e da riqueza \n\nproveniente dele, no entanto a pecu\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel pela maior arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS \n\nno Estado. \n\nTabela 02 - Arrecada\u00e7\u00e3o Anual de ICMS por Atividade Econ\u00f4mica (2000) \u2013 MS \n\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O VALORES A PRE\u00c7OS DE 2000 (R$) % \n\nCOM\u00c9RCIO 617.030.204 59,5\n\nSERVI\u00c7OS 174.470.505 16,8\n\nAGRICULTURA 97.491.522 9,4\n\nPECU\u00c1RIA 89.677.422 8,6\n\nIND\u00daSTRIA 34.838.797 3,3\n\nEVENTUAIS 23.652.265 2,4\n\nTOTAL 1.037.160.715 100\n\nFonte: Secretaria de Estado de Receita e Controle/MS, 2002. \n\nEsse monop\u00f3lio da terra em Mato Grosso do Sul est\u00e1 diretamente \n\nrelacionado \u00e0 forma de explora\u00e7\u00e3o, onde a pecu\u00e1ria foi historicamente desenvolvida em \n\nmoldes extensivos, situa\u00e7\u00e3o de tal modo extremada que, atualmente, o pr\u00f3prio INCRA vem \n\ndenunciando o baixo \u00edndice de produtividade das fazendas do Estado, num claro diagn\u00f3stico \n\nda pr\u00e1tica conhecida como gado para esconder a terra. \n\nAssim, de acordo com o Censo Agropecu\u00e1rio 1995/96, da \u00e1rea total dos \n\nestabelecimentos (30.942.772 ha), temos apenas 1.383.711 ha destinados \u00e0 lavoura, enquanto \n\n21.8110.708 ha, \u00e0 pecu\u00e1ria (pastagens plantadas e naturais). (Gr\u00e1ficos 02 e 03). Destarte, \n\nestamos caminhando para um aprofundamento, bastante sens\u00edvel, na \u00faltima d\u00e9cada, da \n\npecuariza\u00e7\u00e3o do Estado em detrimento das lavouras. \n\n\n\n119\n\nGr\u00e1fico 02 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de Terras \u2013 MS \u2013 1985 \n\n70%\n\n6,20%6,40%2,50%\n14,90%\n\n\u00c1rea em Lavouras\n\nPastagens Plantadas\n\nMatas Plantadas\n\n\u00c1rea Produtiva, mas \u00f1 usada\n\nTerras Inaproveit\u00e1veis\n\n Fonte: IBGE, Censo Agropecu\u00e1rio \u2013 MS \u2013 1985.\n\nGr\u00e1fico 03 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de Terras \u2013 MS \u2013 1995/96 \n\n70,40%\n\n4,50%4,40%1,70%\n19,00%\n\n\u00c1rea em Lavouras\n\nPastagens Plantadas\n\nMatas Plantadas\n\n\u00c1rea Produtiva, mas \u00f1 usada\n\nTerras Inaproveit\u00e1veis\n\n Fonte: IBGE, Censo Agropecu\u00e1rio \u2013 MS \u2013 1995/96. \n\nAssim, contraditoriamente, ao lado da evolu\u00e7\u00e3o pontual na explora\u00e7\u00e3o do \n\ngado e da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, da migra\u00e7\u00e3o vivida entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1990 e do \n\naumento da concentra\u00e7\u00e3o de terras no Estado, temos a multiplica\u00e7\u00e3o da luta pela terra, \n\n\n\n120\n\nfacilmente percebida na longa fila de barracos de lona preta que se espalham na beira das \n\nestradas do Estado possuidor da segunda maior renda per capita do pa\u00eds. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio da terra e do poder pol\u00edtico no Mato Grosso do \n\nSul, come\u00e7a a ser questionada de forma mais expl\u00edcita no final dos anos 1970 e in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1980, atrav\u00e9s do movimento dos arrendat\u00e1rios no sul do Estado. \n\nOs primeiros registros dos conflitos entre arrendat\u00e1rios e fazendeiros no \n\nMato Grosso do Sul relacionam-se com os acontecimentos ligados ao rompimento do contrato \n\nde arrendamento nas fazendas Entre Rios, \u00c1gua Doce e Jequitib\u00e1, no munic\u00edpio de Navira\u00ed. \n\nSitua\u00e7\u00e3o que teve seu estopim, em 1981, com o assassinato do advogado dos arrendat\u00e1rios. \n\nTodavia, a luta neste per\u00edodo n\u00e3o era somente dos arrendat\u00e1rios para permanecerem na terra, \n\npois j\u00e1 havia na regi\u00e3o de Bataypor\u00e3 um movimento de reivindica\u00e7\u00e3o de terras para Reforma \n\nAgr\u00e1ria por parte do sindicato dos trabalhadores rurais (CPT, 1993). \n\nA resposta do latif\u00fandio \u00e0 revolta dos trabalhadores do campo, veio com o \n\naprofundamento da viol\u00eancia e com a expuls\u00e3o dos arrendat\u00e1rios, como \u00e9 poss\u00edvel perceber \n\nno depoimento de Rodrigues35.\n\nNa cidade de Navira\u00ed fomos convidados para ver um caso l\u00e1 de cerca de \n\numas 300 fam\u00edlias que eram arrendat\u00e1rios nas fazendas (Entre Rios e a \n\nJequitib\u00e1). Era uma situa\u00e7\u00e3o de t\u00e9rmino do arrendamento, mas antes de \n\nterminar o arrendamento tinha lavoura e o fazendeiro n\u00e3o queria que eles \n\nficassem. Na verdade, essa regi\u00e3o sul do Estado ela foi formada, as \n\npastagens, as fazendas com m\u00e3o humana. O fazendeiro pegava uma \u00e1rea de \n\nterra, colocava de 50, 100, 200 fam\u00edlias, derrubava a mata, plantava por dois \n\nanos, pagava uma pequena renda, no final dos dois anos ele tinha que deixar \n\no pasto plantado e ia para uma outra \u00e1rea da fazenda ou tinha que ir embora. \n\nE neste caso das fazendas Jequitib\u00e1 e Entre Rios, o fazendeiro n\u00e3o queria \n\nmais as fam\u00edlias l\u00e1, ent\u00e3o para for\u00e7ar uma sa\u00edda quando estava pr\u00f3ximo a \n\nvencer (o pessoal estava com algod\u00e3o, cana, mandioca, batata) o fazendeiro \n\n35 Ex-agente da CPT da Diocese de Dourados e membro da COAAMS. Comunica\u00e7\u00e3o pessoal, Fev/2001. \n\n\n\n121\n\nsoltou muito gado na ro\u00e7a e destruiu totalmente. N\u00f3s fomos convidados para \n\nacompanhar esse caso, n\u00f3s falamos com o advogado da cidade, uma pessoa \n\nligada a igreja e que quis prestar um ajuda tamb\u00e9m e fomos verificar no \n\ncontrato que o Estatuto da Terra diz que 06 meses antes de completar o \n\ncontrato o propriet\u00e1rio tem que notificar por escrito que a partir daquela data \n\nde 06 meses ele vai ocupar a \u00e1rea. Ent\u00e3o n\u00f3s percebemos que isso n\u00e3o \n\naconteceu e ai o Estatuto diz o seguinte: se isso n\u00e3o acontecer pode entrar \n\ncom medida judicial. Isso aconteceu em meados de 1980. Ai n\u00f3s entramos \n\ncom a medida judicial e conseguimos que as fam\u00edlias ficassem mais tr\u00eas \n\nanos l\u00e1 dentro com mandato judicial. Mas ao mesmo tempo aconteceu um \n\nfato semelhante em Taquarru\u00e7u, um grupo menor de fam\u00edlias, acho que umas \n\n30 fam\u00edlias e l\u00e1 realmente quando a gente foi procurado, as fam\u00edlias j\u00e1 \n\ntinham sa\u00eddo da \u00e1rea, j\u00e1 tinha sido destru\u00edda toda a lavoura e ai come\u00e7amos a \n\nverificar que em muitas fazendas tinha muitos arrendat\u00e1rios. N\u00f3s pensamos: \n\nn\u00e3o se trata de uma solu\u00e7\u00e3o para casos isolados, mas se tratava de uma luta \n\nconjunta de um grupo maior de fam\u00edlias e uma luta pela Reforma Agr\u00e1ria, \n\npara n\u00e3o permanecer ali como arrendat\u00e1rio. Come\u00e7amos a realizar uns \n\nencontros onde participava lideran\u00e7as de 11 munic\u00edpios, inclusive algumas \n\npessoas do Paraguai participava desse trabalho de lideran\u00e7a [...]. \n\nNeste contexto de expuls\u00e3o e recusa de renova\u00e7\u00e3o de contratos de \n\narrendamento, ocorreu a primeira grande ocupa\u00e7\u00e3o de terras no Mato Grosso do Sul. \n\nAproximadamente 800 fam\u00edlias, de uma forma espont\u00e2nea e sem pr\u00e9via \n\norganiza\u00e7\u00e3o, entre os dias 04 e 13 de maio de 1981 ocupam a fazenda \n\nBaunilha, no munic\u00edpio de Itaquira\u00ed de propriedade de Augusto Bulle. A \n\nfazenda estava em demanda entre os dois fazendeiros confinantes. Os \n\nlavradores na sua maioria b\u00f3ias-fria que trabalhavam na regi\u00e3o percebendo \n\nque a terra era devoluta e em quest\u00e3o ocuparam, sem nenhuma organiza\u00e7\u00e3o, \n\nforam entrando e iniciando o desmatamento (CPT, 1993, p. 86). \n\nOs lavradores ficaram pouco tempo na \u00e1rea e, despejados pela pol\u00edcia \n\nmilitar do governo Pedro Pedrossian, acabaram por montar acampamento na beira da estrada. \n\n\n\n122\n\nPassado um ano de acampamento, isolados da sociedade, \u201ca pol\u00edcia cercou com arame \n\nfarpado e montou um posto policial, impedindo a entrada de pessoas estranhas\u201d. Houve uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de mais de 50% no n\u00famero de fam\u00edlias. Mas a via crucis n\u00e3o havia terminado, as \n\nfam\u00edlias que resistiram foram sucessivamente transferidas de um lugar para outro at\u00e9 que, em \n\nsetembro de 1983, parte delas \u00e9 \u201cconvidada\u201d a ir para Bra\u00e7o Sul, em Colider, no Estado de \n\nMato Grosso (CPT, 1993). \n\nDestarte, mais uma vez a elite agr\u00e1ria sul-mato-grossense sufocava o \n\nconflito agr\u00e1rio na regi\u00e3o. \n\nDiante deste quadro de viol\u00eancia e omiss\u00e3o do poder p\u00fablico, tem in\u00edcio um \n\ntrabalho de base visando, atrav\u00e9s das discuss\u00f5es nas comunidades locais, a organizar \n\nocupa\u00e7\u00f5es de terras. Este trabalho teve decisiva participa\u00e7\u00e3o da CPT - Diocese de Dourados - \n\ne tamb\u00e9m de sindicalistas ligados ao sindicato aut\u00eantico. Este per\u00edodo marcou o nascimento \n\ndo MST no Estado, como nos narra Ferrari36.\n\nA gente trabalhava criando os sindicatos no sentido do pessoal se organizar, \n\nfazer a quest\u00e3o da luta pela terra mais organizada, ent\u00e3o ela come\u00e7a a \n\nacontecer de 1983 para frente, de 83 para frente come\u00e7a a discutir sobre uma \n\nprimeira ocupa\u00e7\u00e3o, ai ent\u00e3o a discuss\u00e3o j\u00e1 rodava toda a regi\u00e3o sul do \n\nEstado, n\u00f3s trabalh\u00e1vamos em 11 munic\u00edpios discutindo ent\u00e3o a quest\u00e3o da \n\nterra [...]. Ai quando foi em abril de 84 a gente faz a primeira ocupa\u00e7\u00e3o na \n\nfazenda Santa Idalina, primeira ocupa\u00e7\u00e3o organizada que tinha em torno de \n\nmil homens e algumas 3 ou 4 mulheres, eram poucas mulheres naquela \n\n\u00e9poca. Essa ocupa\u00e7\u00e3o ela j\u00e1 veio dentro de uma articula\u00e7\u00e3o no sentido de \n\nque j\u00e1 tinha alguns grupos organizados. J\u00e1 tinha a luta pela terra no Paran\u00e1, \n\nj\u00e1 tinha aqui em Andradina/SP, j\u00e1 tinha uma ocupa\u00e7\u00e3o na fazenda Primavera \n\nem Andradina, no Rio Grande do Sul tamb\u00e9m. Ai em Janeiro de 84 sai o \n\nPrimeiro Encontro Nacional de cria\u00e7\u00e3o do MST no Brasil, foi em \n\n36 Ex-presidente do STR em Gl\u00f3ria de Dourados e um dos fundadores da CUT/MS. Atualmente \u00e9 assentado em \nItaquira\u00ed, militante do MST e presidente da COOPRESUL. Comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 24/02/2001. \n\n\n\n123\n\nCascavel/PR, ai quando foi em abril de 84, depois desse encontro, sai a \n\nocupa\u00e7\u00e3o da Santa Idalina, no Mato Grosso do Sul. \n\nFoi tamb\u00e9m em 1982 que ocorreu o encontro que marcou a cria\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cComiss\u00e3o Estadual dos Sem-Terra\u201d, realizado em Gl\u00f3ria de Dourados. Dois anos depois, em \n\n1984, mais um evento \u00e9 realizado na busca da constru\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de luta pela terra no \n\nMato Grosso do Sul. \n\nO Encontro de estudo sobre Reforma Agr\u00e1ria, realizado em F\u00e1tima do Sul no \n\nm\u00eas de mar\u00e7o de 1984, com assessoria de Jo\u00e3o Pedro e Miguel Presburger \n\nda CPT nacional, veio ser um fator importante na mudan\u00e7a de luta dos sem-\n\nterra. [...] \u00c9 neste contexto que se fala que uma das formas de se fazer \n\nReforma Agr\u00e1ria \u00e9 fazendo ocupa\u00e7\u00f5es de Terra, porque \u00e9 uma maneira mais \n\nf\u00e1cil de organiza\u00e7\u00e3o e taticamente representa um ataque aos inimigos. De \n\nfato, percebendo que todo trabalho de troca de correspond\u00eancias e \n\nnegocia\u00e7\u00f5es entre o Governo e os sem-terra n\u00e3o havia dado resultado, optam \n\npelo caminho da ocupa\u00e7\u00e3o. E no dia 28 de abril de 1984 ocupam a fazenda \n\nSanta Idalina em Ivinhema [...] (CPT,1993, p. 38). \n\nAs fam\u00edlias que ocuparam a \u00e1rea de 8.762 hectares na Santa Idalina, em \n\n28/04/1984, de propriedade da empresa Someco, foram violentamente despejadas pelo ent\u00e3o \n\ngoverno Wilson Barbosa Martins, do PMDB, e acabaram montando um acampamento. A \n\ncidade de lona foi feita na Vila S\u00e3o Pedro, propriedade da Diocese de Dourados. No intuito \n\nde pressionar o governo estadual a resolver a quest\u00e3o, uma comiss\u00e3o de sem-terra foi acampar \n\nem frente \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa, em Campo Grande. \n\nDepois de toda sorte de humilha\u00e7\u00f5es e priva\u00e7\u00f5es, inclusive imputados pelo \n\nent\u00e3o prefeito de Campo Grande, L\u00fadio Coelho, o qual mandou jogar terra e \u00e1gua no \n\nacampamento que estava em frente \u00e0 Assembl\u00e9ia, cerca de 476 fam\u00edlias foram transferidas, \n\n\n\n124\n\nem outubro de 1984, pelo Governo do Estado para o assentamento provis\u00f3rio, \u201cPadroeira do \n\nBrasil\u201d, no munic\u00edpio de Nioaque (DELLAZERI, 1993). \n\nInicialmente, esse \u00e9 o quadro agr\u00e1rio no Estado de Mato Grosso do Sul. \n\nAssim, daqui por diante, cabe \u00e0 nossa pesquisa desvendar seu processo de territorializa\u00e7\u00e3o no \n\ntocante aos conflitos envolvendo a terra na perspectiva de seus agentes, partindo do \n\npressuposto de que a luta pela terra apresenta especificidades regionais que, por sua vez, est\u00e3o \n\nligadas ao processo de incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica capitalista. Desta forma, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nentendermos como tem se dado a luta pela posse da terra, tanto no plano externo a classe \n\ncamponesa (latifundi\u00e1rios versus camponeses), como interno (o relacionamento entre os \n\ndiferentes movimentos e organiza\u00e7\u00f5es existentes), para que, assim, possamos discutir as \n\ndistin\u00e7\u00f5es e as identidades neste processo de (re)cria\u00e7\u00e3o camponesa.  \n\n4.2. Os n\u00fameros da luta pela terra no MS \n\nEst\u00e1 terminando o tempo da inoc\u00eancia e come\u00e7ando o tempo da pol\u00edtica. Os \n\npobres da terra, durante s\u00e9culos exclu\u00eddos, marginalizados e dominados, t\u00eam \n\ncaminhado em sil\u00eancio e depressa no ch\u00e3o dessa longa noite de humilha\u00e7\u00e3o \n\ne proclamam, no gesto da luta, da resist\u00eancia, da ruptura, da desobedi\u00eancia, \n\nsua nova condi\u00e7\u00e3o, seu caminho sem volta, sua presen\u00e7a maltrapilha, mas \n\ndigna, na cena da Hist\u00f3ria (MARTINS, 1989, p. 12, grifo do autor). \n\nUtilizaremos, para falar da conquista dos assentamentos no Mato Grosso do \n\nSul, o termo Luta pela Terra em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 Reforma Agr\u00e1ria, por concordarmos com \n\nFernandes (2001), quando este afirma que temos em curso no pa\u00eds um processo conflituoso \n\nem torno da conquista do peda\u00e7o de ch\u00e3o, desencadeado por aqueles que por s\u00e9culos tem sido \n\nimpedidos de ter acesso \u00e0 terra de trabalho. Portanto, em suas palavras: \u201cEmbora alguns \n\npesquisadores denominem essa pol\u00edtica de assentamentos rurais como pol\u00edtica de reforma \n\n\n\n125\n\nagr\u00e1ria, a exist\u00eancia da imensa maioria dos assentamentos \u00e9 resultado da luta pela terra\u201d (p. \n\n20-21).\n\nNo sentido do refor\u00e7o desta concep\u00e7\u00e3o, destacamos que parcelas do pr\u00f3prio \n\nEstado, em especial o INCRA, j\u00e1 reconhecem que a propalada Reforma Agr\u00e1ria ocorre, na \n\nverdade, a reboque dos conflitos agr\u00e1rios. \n\nO INCRA n\u00e3o tem estrutura para fazer Reforma Agr\u00e1ria em todo lugar, ele \u00e9 \n\nmuito pequeno no Estado. A onde n\u00f3s vamos ent\u00e3o? A onde a press\u00e3o \u00e9 \n\nmaior. N\u00f3s temos \u00e1reas de conflito como no sul do Estado, na regi\u00e3o de \n\nItaquira\u00ed, Eldorado, Iguatemi, em que os movimentos sociais como o MST, \n\nCUT e FETAGRI s\u00e3o fortes e est\u00e3o l\u00e1 com milhares de fam\u00edlias e t\u00eam \n\nconflitos sociais por terra, envolvendo \u00edndios, posseiros, trabalhadores rurais. \n\nEnt\u00e3o a gente tem que procurar estar onde est\u00e1 mais complicada a coisa, \n\nmesmo porque temos uma equipe muito pequena e n\u00e3o d\u00e1 para mandar uma \n\nequipe para c\u00e1 e outra para l\u00e1 (ECHEVERIA37).\n\nProcurando estabelecer um quadro comparativo a t\u00edtulo de evolu\u00e7\u00e3o da luta \n\npela terra no Mato Grosso do Sul, dividimos a implanta\u00e7\u00e3o dos assentamentos em 04 \n\nper\u00edodos, com destaque para a atua\u00e7\u00e3o diferenciada das coordena\u00e7\u00f5es (MST, FETAGRI, CUT \n\ne Misto) como fica demonstrado nos gr\u00e1ficos 04, 05, 06 e 07 e na figura 01. Cumpre explicar \n\nque o termo misto, o qual aparece nos gr\u00e1ficos e figura, \u00e9 utilizado para representar o \n\nassentamento que n\u00e3o apresenta apenas uma coordena\u00e7\u00e3o, porque possui grupos organizados \n\npelo MST, FETAGRI e CUT. \n\n37 Chefe da Divis\u00e3o de Assentamento do INCRA/MS. Semin\u00e1rio \u201cA quest\u00e3o agr\u00e1ria\u201d, realizado na cidade de \nTr\u00eas Lagoas/MS. (Transcri\u00e7\u00e3o ad literam retirada da grava\u00e7\u00e3o da palestra). Fev/2002. \n\n\n\n126\n\nGr\u00e1fico 04: Coordena\u00e7\u00e3o dos Assentamentos no MS por ano (1980-2000) \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nMST 1 1 1 2 6 2 2\n\nFETAGRI 2 4 3 6 1 1 2 1 1 4 10 10 3 5\n\nCUT 1 2\n\nMISTO 1 1 1 2 6 7 2\n\nN.Consta 1 1 1\n\n1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000\n\n3\n\n Fonte: MST, CUT, FETAGRI/MS, 2000. \n\nGr\u00e1fico 05: Coordena\u00e7\u00e3o dos Assentamentos no MS por per\u00edodo (1980-2000) \n\n1 2\n6\n\n11\n\n4\n\n32\n\n33\n1\n\n12\n17\n\n5\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n\n1980-1985 1986-1990 1991-1995 1996-2000\n\nMST\n\nFETAGRI\n\nCUT\n\nMISTO\n\nN.CONSTA\n\n Fonte: MST, CUT, FETAGRI/MS, 2000. \n\n\n\n127\n\nGr\u00e1fico 06: Coordena\u00e7\u00e3o dos Assentamentos no MS (1980-2000) \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n15 53 3 20 6\n\nMST FETAGRI CUT MISTO N. CONSTA\n\n Fonte: MST, CUT, FETAGRI/MS, 2000. \n\nGr\u00e1fico 07: Coordena\u00e7\u00e3o dos Assentamentos no MS em 2000 \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n2 5 2 2 3\n\nMST FETAGRI CUT MISTO N. CONSTA\n\n Fonte: MST, CUT, FETAGRI/MS, 2000. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o da luta pela terra no Mato Grosso do Sul, tanto \n\npor per\u00edodo como por ano, destaca-se a FETAGRI em termos quantitativos, no entanto, vale \n\nregistrar que essas informa\u00e7\u00f5es, quando confrontadas com a realidade do trabalho de campo,\n\nrevelam controv\u00e9rsias em virtude das diferen\u00e7as em torno do conceito de organicidade por \n\nparte do MST e dos Sindicatos. Neste sentido, se para o MST estar coordenando o \n\nassentamento significa estar presente nele, seja atrav\u00e9s de n\u00facleos de produ\u00e7\u00e3o, grupos \n\ncoletivos, cooperativas, associa\u00e7\u00f5es, o mesmo n\u00e3o se aplica a FETAGRI, j\u00e1 que, para esta, ter \n\n\n\n128\n\nfam\u00edlias filiadas ao STR j\u00e1 configura legitimidade para atribuir a si a coordena\u00e7\u00e3o do \n\nassentamento, principalmente se neste o MST e a CUT estiverem ausentes. \u00c9 o caso, por \n\nexemplo, de assentamentos que foram conquistados pelo MST e perderam seus grupos de \n\nbase e n\u00facleos de produ\u00e7\u00e3o e agora aparecem coordenados pela FETAGRI. Os dados \n\nfornecidos pela FETAGRI tamb\u00e9m n\u00e3o precisam, ao contr\u00e1rio das demais organiza\u00e7\u00f5es, se \n\nessa coordena\u00e7\u00e3o se refere ao assentamento como um todo ou a grupos espec\u00edficos.  \n\nCumpre salientar que a validade da constru\u00e7\u00e3o destes gr\u00e1ficos e mapa \n\nreferentes \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o dos assentamentos est\u00e1 mais na explicita\u00e7\u00e3o do conflito em torno da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o legitima dos assentamentos do que necessariamente na precis\u00e3o dos n\u00fameros, \n\nat\u00e9 porque nem sempre h\u00e1 clareza do significado dessa coordena\u00e7\u00e3o e, al\u00e9m disso, nos \n\nassentamentos antigos, em que h\u00e1 uma presen\u00e7a ainda menor do Estado como \u00f3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel pela solu\u00e7\u00e3o das demandas, a coordena\u00e7\u00e3o por parte destas organiza\u00e7\u00f5es, \n\nentendida na perspectiva de uma poss\u00edvel media\u00e7\u00e3o entre assentados e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, n\u00e3o \u00e9 \n\nreconhecida por aqueles a quem dizem representar: \u201choje nem pro lado do sindicato, nem pro \n\nlado do movimento sem terra. Depois que a gente \u00e9 assentado tem que lutar sozinho, eles n\u00e3o \n\najudam mais\u201d (OLIVEIRA)38.\n\nDito de outra maneira, muitos assentados negaram que o assentamento \n\ntivesse coordena\u00e7\u00e3o desta ou daquela organiza\u00e7\u00e3o; em contrapartida, reconheceram o papel \n\ndo INCRA e a necessidade de um dia receber aquilo que acreditam ser um direito \n\nconquistado: o t\u00edtulo definitivo do lote, conforme explica o Sr. Pedro39.\n\nEst\u00e1 vindo o t\u00edtulo dessa terra e junto a presta\u00e7\u00e3o e o prazo para pagar, a \n\nterra n\u00e3o \u00e9 de gra\u00e7a n\u00e3o, o valor da terra eu tenho que pagar e a nossa luta, o \n\ntanto que o povo sofreu para conquistar essa terra, o Movimento dizia que \n\nera nossa, cad\u00ea?.  \n\n38 Assentada no projeto S\u00e3o Jo\u00e3o \u2013 Dez/2001. \n39 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n1\n\n\n\n130\n\nA primeira fase (Figura 02) que marca o in\u00edcio da luta pela terra no Estado \n\ncompreende o per\u00edodo de 1980-1985 e representou a conquista de seis assentamentos \n\nrealizados pelo governo federal e estadual. S\u00e3o eles: \n\nPadroeira do Brasil: criado em 1984 pelo governo estadual (TERRASUL), \n\nlocalizado no munic\u00edpio de Nioaque, \u00e1rea de 2.200 hectares. O projeto de assentamento \n\nPadroeira do Brasil foi conseq\u00fc\u00eancia da luta e ocupa\u00e7\u00e3o de terra ocorrida em 28/04/84, na \n\nfazenda Santa Idalina, em Ivinhema. Portanto, \u00e9 fruto da hist\u00f3rica luta dos sem-terra do sul de \n\nMato Grosso do Sul. Inicialmente, veio em car\u00e1ter provis\u00f3rio e recebeu 468 fam\u00edlias em lotes \n\nde 05 a 10 hectares. \n\nTamarineiro I: criado em 1984 pelo INCRA, localizado no munic\u00edpio de \n\nCorumb\u00e1, \u00e1rea de 3.797 hectares. O governo federal optou por adquirir a \u00e1rea do grupo \n\nChama mediante acordo que legalizava para o suposto propriet\u00e1rio (grupo Chama), o restante \n\nda \u00e1rea da fazenda que estava em lit\u00edgio. As fam\u00edlias que foram assentadas no Tamarineiro I \n\ntinham as mais diversas origens, a saber: ex-arrendat\u00e1rios do sul de Mato Grosso do Sul e \n\nposseiros da regi\u00e3o de Bodoquena que viviam em conflito com os \u00edndios kadiw\u00e9us. \n\nRetirada da Laguna: criado em 1985 pelo INCRA, localizado no \n\nmunic\u00edpio de Guia Lopez da Laguna, \u00e1rea de 2.288 hectares. Este assentamento foi criado \n\nvisando a atender as 89 fam\u00edlias de ilh\u00e9us e ribeirinhos desalojados pela enchente do rio \n\nParan\u00e1 em conseq\u00fc\u00eancia do fechamento da barragem de Itaipu. \n\nSucuri\u00fa: criado em 1985 pelo INCRA, localizado no munic\u00edpio de \n\nChapad\u00e3o do Sul, \u00e1rea de 16.177 hectares. Este assentamento foi formado essencialmente por \n\nfam\u00edlias de ilh\u00e9us e ribeirinhos de Guair\u00e1/PR, expulsos e deslocados para Mato Grosso do Sul \n\npela constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica de Ilha Grande. \n\nNioaque: criado em 1985 pelo INCRA, localizado no munic\u00edpio de \n\nNioaque, \u00e1rea de 11.061 hectares. As fam\u00edlias assentadas, num total de 373, foram formadas \n\n\n\n131\n\npor posseiros que estavam na \u00e1rea dos \u00edndios Kadiw\u00e9us, em Bodoquena. A transfer\u00eancia dos \n\nposseiros para o assentamento Nioaque visava ao fim de um clima de viol\u00eancia e tens\u00e3o entre \n\nos \u00edndios, posseiros e fazendeiros que j\u00e1 se arrastava desde o in\u00edcio dos anos de 1980. \n\nCana\u00e3: criado em 1985 pelo governo estadual (TERRASUL), localizado no \n\nmunic\u00edpio de Bodoquena, \u00e1rea de 4.360 hectares. Este projeto de assentamento foi fruto de \n\numa ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o planejada em 1982, por meio da qual os posseiros permaneceram na \n\nfazenda por mais de um ano sem que as autoridades fossem comunicadas. Posteriormente, em \n\nface da possibilidade do despejo e mediante acordo com o fazendeiro, as 235 fam\u00edlias de \n\nposseiros foram assentadas na \u00e1rea. \n\n\n\n1\n\n\n\n133\n\nA segunda fase (1986-1990) corresponde \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do PNRA (Plano Nacional de \n\nReforma Agr\u00e1ria). Esta fase \u00e9 identificada pela crescente expectativa de acesso a terra por \n\nparte dos trabalhadores rurais sul-mato-grossenses, bem como dos brasiguaios, j\u00e1 que \u201cno dia \n\n14 de junho de 1985 acamparam as primeiras fam\u00edlias de brasiguaios, na pra\u00e7a de Mundo \n\nNovo. Passando mais uma semana estava montada uma verdadeira cidade de lona com \n\naproximadamente 950 fam\u00edlias\u201d (CPT, 1993, p. 100). (Figura 03). \n\nConforme estabelece o PNRA, o Estado de Mato Grosso do Sul tinha como \n\nmeta o assentamento de 41.200 fam\u00edlias no quadri\u00eanio 1986-1989, com a desapropria\u00e7\u00e3o de \n\n1.480,000 hectares. Seguindo o mesmo destino do PNRA, projeto que foi engavetado em \n\n1987, sem cumprir nem 10% das metas, o PRRA \u2013 Plano Regional de Reforma Agr\u00e1ria - \n\nassentou apenas 10,02% (4.130 fam\u00edlias) do previsto. Foram 16 assentamentos implantados. \n\n\n\n13\n3\n\n\n\n135\n\nO terceiro per\u00edodo (1991-1995) foi para os trabalhadores rurais o mais \n\ntr\u00e1gico. A pol\u00edtica de assentamentos foi reduzida no Estado, apenas seis novos projetos foram \n\nimplantados e as ocupa\u00e7\u00f5es de terra combatidas sistematicamente. (Figura 04) \n\nA forma encontrada pelo governo eleito em 1991, Pedro Pedrossian, de \n\nreprimir e intimidar os trabalhadores rurais foi a viol\u00eancia institucionalizada. O Mato Grosso \n\ndo Sul foi disparadamente o Estado da federa\u00e7\u00e3o que teve o maior n\u00famero de trabalhadores \n\nrurais presos, foram 74 homens e mulheres presos no per\u00edodo de 1991-1992 e mais 18 \n\ntrabalhadores rurais com mandato judicial de pris\u00e3o preventiva (Tabela 03). \n\nAssim, de um lado, o governo incriminava os camponeses e, de outro, \n\nincentivava a moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nos campos sul-mato-grossenses, por meio dos seguintes \n\nprogramas de governo: Novilho Precoce; Fronteiras do Futuro; e, Terra Viva. \n\n Tabela 03: Assassinatos e Pris\u00f5es de Trabalhadores Rurais no BR (1990 a 1992) \n\nOcorr\u00eancia Trabalhadores  Assassinados Lideran\u00e7as do MST presas\n\nEstados/Ano 90 91 92 90 91 92\n\nAcre 02 - 01 - - -\n\nAlagoas 01 - 01 - - -\n\nAmazonas 01 01 - - - -\n\nBahia 11 08 01 03 02 06\n\nCear\u00e1 01 - - 02 - -\n\nEsp\u00edrito Santo 01 - 01 05 10 05\n\nGoi\u00e1s 01 01 - - - 02\n\nMaranh\u00e3o 08 06 07 08 02 07\n\nMinas Gerais 03 02 03 15 - -\n\nMato Grosso 09 01 01 - - -\n\nMato Grosso do Sul - 02 02 - 12 62\n\nPar\u00e1 20 16 09 - 07 -\n\nPara\u00edba 01 01 04 - - -\n\nParan\u00e1 02 04 03 01 04 -\n\n\n\n136\n\nPernambuco 02 01 01 04 - -\n\nPiau\u00ed 01 01 01 04 - -\n\nRio de Janeiro 06 - - - - -\n\nRio Grande do Norte 01 02 - 05 - 05\n\nRio Grande do Sul - 01 01 04 11 -\n\nRond\u00f4nia 02 01 01 - - 04\n\nSanta Catarina - 01 - 07 11 07\n\nS\u00e3o Paulo 01 - - - - 09\n\nSergipe - - 01 - - -\n\nTocantins 02 01 01 - - -\n\nTotais 76 50 42 55 59 112\n\nFonte: MST, CPT e Departamento Rural da CUT. \n\n\n\n13\n5\n\n\n\n138\n\nO \u00faltimo per\u00edodo estudado \u00e9 o de 1996-2000 (Figura 05), o qual representa \n\na retomada da luta pela terra e da conquista dos assentamentos. No per\u00edodo, foram criados 67 \n\nprojetos, totalizando 97 assentamentos no Mato Grosso do Sul, 13.921 fam\u00edlias assentadas e \n\n382.656,5100 hectares desapropriados. \n\n\n\n13\n8\n\n\n\n140\n\nEm seguida, apresentamos o gr\u00e1fico 08 a fim de avaliarmos os n\u00fameros da \n\nluta pela terra, ou seja, o resultado desta conquista no Mato Grosso do Sul no per\u00edodo de 1980 \n\na 2000, bem como a compara\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1ficos 09 e 10) do seu desempenho estadual no contexto \n\nnacional nos \u00faltimos cinco anos (1995-2000). Neste sentido, o gr\u00e1fico 08 revela o aumento do \n\nn\u00famero de assentamentos em 1987, per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o do PNRA, seguido de um\n\nesvaziamento. Portanto, h\u00e1 um refluxo da luta pela terra no per\u00edodo de 1990-1995 e \n\nnovamente uma retomada nos anos subseq\u00fcentes, tendo como \u00e1pice deste per\u00edodo de \n\nconquista de assentamentos o ano de 1998. \n\nGr\u00e1fico 08: N\u00ba. de Assentamentos no MS por ano (1980/2000) \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nN\u00ba Assen. 2 4 4 7 2 3 2 1 2 1 7 19 24 5 14\n\n1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000\n\n Fonte: INCRA/MS-2000. \n\nA an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos 09 e 10 mostra um desempenho articulado entre o \n\nEstado de Mato Grosso do Sul e o Brasil, em que o ano de 1998 firma-se como destaque desta \n\nsincronia. Por outro lado, os dados revelam tamb\u00e9m que o final do governo FHC j\u00e1 sinalizava \n\no refluxo na implanta\u00e7\u00e3o de assentamentos, com repercuss\u00e3o direta no Estado do Mato \n\nGrosso do Sul. \n\n\n\n141\n\nGr\u00e1fico 09: N\u00ba de Assentamentos no MS por ano (1995-2000) \n\n1\n\n7\n\n19\n\n5\n\n14\n\n24\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n1995 1996 1997 1998 1999 2000\n\nFonte: INCRA/MS-2000. \n\nGr\u00e1fico 10: N\u00ba de Assentamentos no Brasil por ano (1995-2000) \n\n314\n433\n\n637\n782\n\n720\n850\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1995 1996 1997 1998 1999 2000\n\n Fonte: INCRA/MS-2000. \n\nA conquista e a implanta\u00e7\u00e3o destes assentamentos, resultado de um hist\u00f3rico \n\nprocesso de luta pela terra, ainda que entendido pelo Estado brasileiro como uma pol\u00edtica de \n\nReforma Agr\u00e1ria, em que o governo distribui lotes em \u00e1reas pontuais geralmente sob press\u00e3o \n\ne conflito para as fam\u00edlias organizadas, estabelecem um precedente decisivo no \n\nquestionamento da estrutura fundi\u00e1ria do Mato Grosso do Sul, bem como permite o retorno do \n\n\n\n142\n\nhomem ao campo, como fica demonstrado na tabela 04, visto que no ano de 2000 houve, em\n\ntermos absolutos, um aumento da popula\u00e7\u00e3o rural em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. \n\nTabela 04: Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o \u2013 MS \n\nUrbana Rural\nAno Total\n\nN\u00famero % N\u00famero %\n\n1980 1.369.567 919.123 67,1 450.444 32,9\n\n1991 1.756.423 1.403.766 79,9 352.657 20,1\n\n1996 1.927.834 1.604.318 83,2 323.516 16,8\n\n2000 * 2.075.275 1.744.404 84,1 330.871 15,9\n\nFonte: IBGE \u2013 Censos Demogr\u00e1ficos\n\n* Sinopse Preliminar\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perspectivas de assentamento no Mato Grosso do Sul, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que novos projetos sejam implantados, j\u00e1 que os n\u00fameros de fam\u00edlias acampadas e os \n\nconflitos avolumam-se no Estado que destaca-se como o primeiro em ocupa\u00e7\u00f5es de terra no \n\npa\u00eds, como evidencia o gr\u00e1fico 11. \n\nGr\u00e1fico 11: Ocupa\u00e7\u00f5es de Terra no Brasil por Estado/2000 \n\n31%\n\n22%\n17%\n\n10% 9%\n6% 5%\n\nOutros\nEstados\n\nMS PE AL SP PR MG\n\nFonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio/Ouvidoria Agr\u00e1ria Nacional e Assessoria de \n\nConflitos Agr\u00e1rios/2001. \n\n\n\n143\n\nQuanto \u00e0 Reforma Agr\u00e1ria do atual governo do Estado no sentido da \n\nretomada da pol\u00edtica de assentamentos e a despeito das den\u00fancias da grilagem de terras, a \n\na\u00e7\u00e3o existente refere-se exclusivamente \u00e0 compra da fazenda Itamarati (Ponta Por\u00e3) para o \n\nassentamento de 1.300 fam\u00edlias e \u00e0s discuss\u00f5es a respeito da libera\u00e7\u00e3o dos recursos para \n\ncompra de terras atrav\u00e9s do Banco da Terra40.\n\nPor outro lado, paradoxalmente, o balan\u00e7o sobre a grilagem de terras feito \n\npelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio que apontava, em julho 2001, um total de \n\n62.700 milh\u00f5es de hectares grilados no pa\u00eds, coloca o Estado de Mato Grosso do Sul como um \n\ndos priorit\u00e1rios no que se refere ao aprofundamento das a\u00e7\u00f5es com vistas a arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nterras. Assim, conforme demonstra a tabela 05, o estoque de terras suspeitas de grilagem no \n\nEstado ultrapassa 1,5 milh\u00f5es de hectares. \n\nTabela 05: Cancelamento de Cadastros de Im\u00f3veis Rurais no MS \n\nN\u00ba de Im\u00f3veis Notificados Compareceram Falta Documenta\u00e7\u00e3o N\u00ba Cancelados (ha) \n\n363 361 285 75 1.828.748\n\nFonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, 2000. \n\nEntretanto, o cancelamento do cadastro destes im\u00f3veis \u00e9 apenas uma medida \n\nadministrativa, cabendo assim ao governo do Estado as a\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. Deste modo, \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel uma a\u00e7\u00e3o conjunta do INCRA/MS e do IDATERRA para implementar a\u00e7\u00f5es \n\ndiscriminat\u00f3rias, com o objetivo de verificar a devolutividade destas terras e, em caso \n\nafirmativo, a conseq\u00fcente incorpora\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico com vistas a implantar \n\nassentamentos. Esta situa\u00e7\u00e3o daria um novo rumo \u00e0 pol\u00edtica agr\u00e1ria do atual governo, uma vez \n\n40 O Governo do Estado, por meio do secret\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o e vice-governador, Moacir Kohl, cumpriu, em \ndezembro 2001, depois de muita disputa interna com aqueles que eram contra, as exig\u00eancias burocr\u00e1ticas \nnecess\u00e1rias \u00e0 ades\u00e3o do Mato Grosso do Sul ao Banco da Terra. Desse modo, os recursos para financiar a \naquisi\u00e7\u00e3o de terras foram liberados e a primeira compra ocorreu no munic\u00edpio de Jaraguari. O conselho curador \ndo Banco da Terra do MS \u00e9 composto por v\u00e1rias entidades; dentre elas, temos a FAMASUL, que representa os \nprodutores rurais e a FETAGRI-MS,  representando os trabalhadores rurais. \n\n\n\n144\n\nque, at\u00e9 o momento, levando em considera\u00e7\u00e3o o per\u00edodo de 1994 a 2000, o IDATERRA \n\nassentou t\u00e3o somente 148 fam\u00edlias41 das 13 mil acampadas no Estado.  \n\nAinda neste sentido, qual seja, o de uma pol\u00edtica de assentamentos do \n\ngoverno estadual baseada na arrecada\u00e7\u00e3o de terras devolutas, cumpre ressaltar que o horizonte \n\nn\u00e3o parece promissor, como revela Santos42:\n\nEssas fazendas que o Julgmann fez n\u00e3o tem valor legal, judicial nenhum, \n\nsimplesmente falou para o Incra n\u00e3o d\u00e1 documento nenhum, \n\nadministrativamente ele fez uma suspens\u00e3o, isso n\u00e3o quer dizer que a \n\nfazenda vai para a Reforma Agr\u00e1ria, at\u00e9 porque para a fazenda ir para \n\nReforma Agr\u00e1ria ela tem que passar pelo judici\u00e1rio... ele tomou uma medida \n\nadministrativa, mas l\u00e1 na ponta n\u00e3o significa nada, pois ele n\u00e3o tem o poder \n\nde anular um registro de terras, quem faz isso \u00e9 a justi\u00e7a. Ele quer agora \n\nfazer uma parceria com o Estado n\u00e3o s\u00f3 o Mato Grosso do Sul, com outros \n\ntamb\u00e9m para o Estado fazer a\u00e7\u00f5es na justi\u00e7a contra estes fazendeiros. (...) \n\nEnt\u00e3o veja bem, a hist\u00f3ria das terras griladas, que \u00e9 grileiro, gente tenha \n\npaci\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 nada disso, isso \u00e9 um jogo de marketing na imprensa (...) de \n\nconcreto, nada. \n\nDesse modo, a pol\u00edtica do atual governo do Mato Grosso do Sul para o \n\ncampo tem se definido pela viabiliza\u00e7\u00e3o dos assentamentos criados pelo governo federal, \n\nmediante parceria na assist\u00eancia t\u00e9cnica, na constru\u00e7\u00e3o de casas, no fornecimento de \n\nsementes, na perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, nas aberturas de estradas, no programa de cesta b\u00e1sica e na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de agroind\u00fastrias. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos n\u00fameros da luta pela terra e da avalia\u00e7\u00e3o deste processo, \n\ncumpre destacar o recente relat\u00f3rio feito pelo INCRA/MS a respeito dos ex-benefici\u00e1rios da \n\n41 Depois de uma aus\u00eancia de seis anos, o Governo do Estado de Mato Grosso do Sul cria os assentamentos \nTerra Solid\u00e1ria, em Sidrol\u00e2ndia (38 fam\u00edlias) e S\u00e3o Tom\u00e9, em Santa Rita do Pardo (110 fam\u00edlias), ambos com \ncoordena\u00e7\u00e3o da CPT, CUT-DTR/MS e FETAGRI. Cumpre destacar que a aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea dos referidos \nassentamentos n\u00e3o foi conseq\u00fc\u00eancia de desapropria\u00e7\u00e3o, nem tampouco de arrecada\u00e7\u00e3o de terras, mas da compra, \nno primeiro caso, e doa\u00e7\u00e3o por parte da CESP, no segundo. \n42 SANTOS, Ivan O. (Diretor Presidente do IDATERRA, Abr/2001). \u201cSemin\u00e1rio sobre a quest\u00e3o agr\u00e1ria\u201d, \nrealizado na cidade de Tr\u00eas Lagoas/MS. (Transcri\u00e7\u00e3o ad literam retirada da grava\u00e7\u00e3o da palestra). \n\n\n\n145\n\nreforma agr\u00e1ria ou, em outras palavras, o grau de esvaziamento dos assentamentos. Desta \n\nforma, o gr\u00e1fico 1243 nos permite adiantar que, de modo geral, o n\u00famero de ex-benefici\u00e1rios \n\nda \u201cReforma Agr\u00e1ria\u201d no MS fica bem abaixo dos 10% fixados pela FAO para qualquer \n\nsitua\u00e7\u00e3o de assentamento44. E, portanto, n\u00e3o justifica as intensas mobiliza\u00e7\u00f5es em torno do \n\nassunto na m\u00eddia do Estado com decisiva participa\u00e7\u00e3o do MST que, publicamente, vem\n\napoiando a pol\u00edtica de retomada de lotes implantada pelo INCRA/MS e iniciada na regi\u00e3o sul \n\ndo Estado. Desse modo, a ades\u00e3o do Movimento parece se explicar mais pela concep\u00e7\u00e3o de \n\nque os \u201ccompradores\u201d de lote s\u00e3o empecilho \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos assentamentos por parte do \n\nMST do que necessariamente a quest\u00f5es ligadas \u00e0 especula\u00e7\u00e3o e \u00e0 venda de lote. \n\nGr\u00e1fico 12: Rela\u00e7\u00e3o dos Ex-Benefici\u00e1rios da Reforma Agr\u00e1ria no MS/2000 \n\n269\n264\n244124\n\n13109\n\nDesistentes\n\nTransferidos\n\nEvadidos\n\nEliminados\n\nPermanentes\n\nFonte: INCRA-MS/2001. \n\n43A pesquisa foi realizada, em 2001, pelo INCRA/MS em 89 assentamentos. Para obter a porcentagem dos que \nsa\u00edram, relacionamos o n\u00famero de fam\u00edlias assentadas nestes 89 assentamentos (14 mil) com a soma geral dos\nex-benefici\u00e1rios (901). Neste sentido, a porcentagem daqueles que deixaram os assentamentos foi de 6, 4%, ou \nseja, muito abaixo dos 10% normalmente esperados. Portanto, se temos por um lado 901 ex-benefici\u00e1rios, por \noutro, h\u00e1 uma perman\u00eancia de 13.109 fam\u00edlias.\n44 A FAO realizou pesquisa nos assentamentos de reforma agr\u00e1ria no Brasil a pedido do Minist\u00e9rio da \nAgricultura, em 1991, sendo que a avalia\u00e7\u00e3o foi bastante favor\u00e1vel.\n\n\n\n146\n\n4.2.1. O MST no Mato Grosso do Sul \n\nO principal Movimento e as duas organiza\u00e7\u00f5es sindicais ligadas \u00e0 luta pela \n\nterra no Mato Grosso do Sul t\u00eam sua origem marcada pelo conflito agr\u00e1rio que precedeu o \n\nsurgimento dos primeiros assentamentos; s\u00e3o elas: MST \u2013 Movimento dos Trabalhadores \n\nRurais Sem-Terra; FETAGRI/MS \u2013 Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais na Agricultura de \n\nMato Grosso do Sul e DETR/CUT\u2013MS \u2013 Departamento Estadual dos Trabalhadores Rurais \n\nda Central \u00danica dos Trabalhadores do Mato Grosso do Sul. A respeito do assunto, Oliveira45\n\ncomenta: \n\nO latif\u00fandio domina tudo aqui neste Estado, por isso, \u00e9 dif\u00edcil pensar a \n\nperspectiva da Reforma Agr\u00e1ria sem luta. Inclusive, teve um per\u00edodo aqui \n\nque foi sangrento, dif\u00edcil, teve companheiro que ficou quatro meses na \n\ncadeia. Toda hora ia gente presa, foi o per\u00edodo mais triste, foi no governo \n\nPedro Pedrossian. Neste per\u00edodo tinha delegado especial s\u00f3 para cuidar de \n\nsem terra e tem gente que n\u00e3o sabe disso. Foi terr\u00edvel e a\u00ed ficamos cinco anos \n\nsem assentar ningu\u00e9m no Estado, esse per\u00edodo foi de 1990 a 1995, nele n\u00f3s \n\nn\u00e3o conseguimos avan\u00e7ar. Nosso Movimento neste Estado tem 14 anos e \n\nneste per\u00edodo ficou sem conseguir avan\u00e7ar por causa do governo do Estado e \n\ndo INCRA que dizia n\u00e3o ter terra para assentar ningu\u00e9m. J\u00e1 pensou um \n\nEstado desse tamanho?  \n\nHoje n\u00f3s conseguimos inverter essa situa\u00e7\u00e3o, a partir de 1995 pr\u00e1 frente o \n\nMST come\u00e7ou a avan\u00e7ar na conquista de terras e outros movimentos sociais \n\nacompanharam o processo, da\u00ed vieram os sindicatos, veio a CUT tamb\u00e9m \n\nfazendo a luta e assim come\u00e7ou a sair os assentamentos no Mato Grosso do \n\nSul. Esse \u00e9 um pouco da nossa hist\u00f3ria pra gente n\u00e3o pensar que aqui foi \n\ntudo uma maravilha. \n\n45 Lideran\u00e7a \u2013 Dire\u00e7\u00e3o estadual do MST \u201cSemin\u00e1rio sobre a quest\u00e3o agr\u00e1ria\u201d, realizado na cidade de Tr\u00eas \nLagoas/MS. (Transcri\u00e7\u00e3o ad literam retirada da grava\u00e7\u00e3o da palestra). Abr/2001. \n\n\n\n147\n\nA g\u00eanese do MST no Mato Grosso do Sul come\u00e7a no in\u00edcio dos anos de \n\n1980 e, de certo modo, j\u00e1 imbricado com os Estados do Sul, juntamente com S\u00e3o Paulo na \n\nregi\u00e3o Sudeste. Essa articula\u00e7\u00e3o fica bastante evidenciada nos relatos de St\u00e9dile (1999), \n\nquando, ao resgatar as primeiras reuni\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o do MST, como o Encontro de \n\nArticula\u00e7\u00e3o Regional ocorrido na cidade de Medianeira/PR, em 1982, cita como marco os \n\nconflitos vivenciados em Navira\u00ed/MS. Papel importante no processo de forma\u00e7\u00e3o do MST \n\nteve tamb\u00e9m Geraldo Garcia46, uma vez que ajudou a criar os setores do Movimento, \n\nprincipalmente compondo a Comiss\u00e3o Nacional dos Assentados, embri\u00e3o da futura \n\nCONCRAB.\n\nPor\u00e9m, a a\u00e7\u00e3o que converge para o surgimento do MST/MS, bem como \n\nevidencia a sua atua\u00e7\u00e3o diferenciada, \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o da fazenda Santa Idalina, no munic\u00edpio de \n\nIvinhema, em 1984. Essa ocupa\u00e7\u00e3o foi uma das primeiras a\u00e7\u00f5es do MST no Estado, porque, \n\nantes, o que t\u00ednhamos eram as reuni\u00f5es como a de 1982 que criou a \u201cComiss\u00e3o Estadual dos \n\nSem-Terra\u201d, em Gl\u00f3ria de Dourados. \n\nComo nos demais Estados, o MST no Mato Grosso do Sul nasce sob forte \n\ninflu\u00eancia da CPT/MS, n\u00e3o s\u00f3 no sentido de assessoria, como tamb\u00e9m de direcionamento, \n\nvisto que na ocupa\u00e7\u00e3o da fazenda Santa Idalina prevalece as decis\u00f5es e as a\u00e7\u00f5es da CPT. \n\nSitua\u00e7\u00e3o que come\u00e7a a mudar a partir deste per\u00edodo no sentido da constru\u00e7\u00e3o da autonomia do \n\nMovimento, que, naquele momento, foi entendida enquanto afastamento em rela\u00e7\u00e3o a CPT, \n\ntendo como refer\u00eancia as decis\u00f5es balizadas, em 1985, pelo Primeiro Congresso do MST. \u00c9, \n\nportanto, neste contexto de constru\u00e7\u00e3o da autonomia do MST que a ocupa\u00e7\u00e3o da fazenda \n\nItasul, em 1989, foi gestada e conduzida com quase exclusividade pelo Movimento. \n\n46 Um dos fundadores do MST no Mato Grosso do Sul foi tamb\u00e9m presidente do Diret\u00f3rio Regional do PT/MS. \nGeraldo Garcia faleceu em acidente de carro em fevereiro de 1998, no Estado de Roraima. \n\n\n\n148\n\nDestarte, nestes 19 anos de exist\u00eancia no Mato Grosso do Sul, o MST \n\nenfrentou muitos desafios, n\u00e3o s\u00f3 externos relativos a seus inimigos cl\u00e1ssicos como o Estado \n\ne o latif\u00fandio, mas tamb\u00e9m internos, como nos conta Dellazeri (1993, p. 53): \n\nA primeira fase \u00e9 sua origem nas ocupa\u00e7\u00f5es de terra [...] fase esta de muita \n\ndepend\u00eancia estrutural e organizativa. \n\nA segunda fase \u00e9 a que foi marcada por uma cisma entre os agentes pastorais \n\ne lideran\u00e7as dos trabalhadores do MST, al\u00e9m de desentendimentos internos. \n\nAinda com pouca estrutura e lideran\u00e7as sem muita refer\u00eancia na base, o \n\nMST/MS quase que desaparece. \n\nNo final dos anos 80 [1980] e in\u00edcio de 90 [1990], a terceira fase se d\u00e1 com a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o do Movimento como organiza\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma, \n\nretomando com muita for\u00e7a a luta pela terra nas ocupa\u00e7\u00f5es da Itassul e Santa \n\nL\u00facia.\n\nO processo de territorializa\u00e7\u00e3o do MST acaba por diferenci\u00e1-lo de outros \n\nmovimentos e organiza\u00e7\u00f5es e se revela basicamente nas seguintes formas de luta: \n\n - Ocupa\u00e7\u00e3o/Despejo/Acampamento: de forma geral, a Dire\u00e7\u00e3o Estadual faz \n\no levantamento da matr\u00edcula dos im\u00f3veis da regi\u00e3o com ind\u00edcios de devolutividade e tamb\u00e9m \n\nde improdutividade, em seguida, os dados s\u00e3o repassados aos setores, para que seja feita a \n\nvistoria, isto \u00e9, a verifica\u00e7\u00e3o em locus. Por outro lado, um grupo de militantes, geralmente o \n\nsetor da Frente de Massa, percorre a regi\u00e3o, contactando trabalhadores rurais sem-terra. O \n\npasso seguinte \u00e9 organiz\u00e1-los em grupo, visando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de di\u00e1logo a fim de \n\nprepar\u00e1-los para as a\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s uma a\u00e7\u00e3o de despejo pela qual as fam\u00edlias, na maioria das vezes, ficam \n\nas margens das rodovias ou pr\u00f3ximas de alguma cidade, a orienta\u00e7\u00e3o a ser seguida \u00e9 a \n\nseguinte: manter as fam\u00edlias em grupo com seu respectivo coordenador e imediatamente \n\nescolher, atrav\u00e9s de assembl\u00e9ia, um membro de cada grupo para formar a coordena\u00e7\u00e3o geral \n\n\n\n149\n\ndo acampamento e este ir\u00e1 ent\u00e3o organizar as equipes de trabalho, a saber: finan\u00e7as, educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade e higiene, anima\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, etc. \n\n- Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos: o principal objetivo desta a\u00e7\u00e3o \u00e9 criar um \n\nfato pol\u00edtico, \u00e0s vezes, elas s\u00e3o realizadas de forma articulada envolvendo v\u00e1rios Estados \n\nsimultaneamente. \n\n- Caminhadas, Passeatas e Atos P\u00fablicos: estas a\u00e7\u00f5es objetivam consolidar a \n\nalian\u00e7a campo-cidade e ganhar apoio da sociedade. Como exemplo, citamos a realiza\u00e7\u00e3o, em \n\n2001, de uma marcha - foram 32 dias percorrendo 470 KM entre Baytapor\u00e3 e Campo Grande \n\n\u2013 reivindicando a agiliza\u00e7\u00e3o na Reforma Agr\u00e1ria no Mato Grosso do Sul; o combate aos \n\nalimentos transg\u00eanicos; o incentivo ao cr\u00e9dito agr\u00edcola, e, tamb\u00e9m, lembrando o Dia \n\nInternacional da Luta Camponesa (14/04) e o massacre de 19 trabalhadores rurais em \n\nEldorado dos Caraj\u00e1s/PA, h\u00e1 cinco anos atr\u00e1s. \n\n- Recupera\u00e7\u00e3o de Alimentos: a\u00e7\u00e3o que visa matar a fome dos acampados e \n\naumentar a press\u00e3o ao Governo. Ela \u00e9 feita contra caminh\u00f5es que transportam alimentos e \n\ntrafegam nas rodovias pr\u00f3ximas aos acampamentos. Em 1990, foi realizada a primeira a\u00e7\u00e3o de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de alimentos pelo MST no Mato Grosso do Sul. \n\n- Obstru\u00e7\u00e3o de Rodovias: \u00e9 uma atividade de impacto, visando \n\nfreq\u00fcentemente obter a solu\u00e7\u00e3o imediata para determinada solicita\u00e7\u00e3o como, por exemplo, a \n\nliberta\u00e7\u00e3o de trabalhadores rurais presos. Geralmente, s\u00e3o escolhidas rodovias de tr\u00e1fico \n\nintenso.\n\nO MST, no ano de 2000, contava com 1.610 fam\u00edlias organizadas em 16 \n\nassentamentos47, concentrados basicamente no Sudoeste e Centro Norte do Estado, e com 14 \n\nacampamentos que est\u00e3o distribu\u00eddos por diversas regi\u00f5es e abrigam no total 3.885 fam\u00edlias. \n\n47 Cumpre ressaltar que em alguns casos n\u00e3o se trata de todo o assentamento, mas de grupos organizados, por \nconseguinte, nestes casos, a coordena\u00e7\u00e3o do assentamento aparece como mista. \n\n\n\n150\n\nSua principal forma de atua\u00e7\u00e3o junto aos assentamentos se d\u00e1 por meio dos grupos coletivos e \n\ndas Cooperativas (COPAC; COPAVI, COOPRESUL).\n\n4.2.2. O sindicalismo rural e a atua\u00e7\u00e3o da FETAGRI/MS \n\nA hist\u00f3ria do sindicalismo rural representado pela FETAGRI tem in\u00edcio \n\nconjunto com a instala\u00e7\u00e3o do Governo de Mato Grosso do Sul, em 01/01/1979, j\u00e1 que neste \n\nper\u00edodo ela possu\u00eda, no territ\u00f3rio do novo Estado, dez Sindicatos de Trabalhadores Rurais \n\n(STRs), a maioria concentrados na regi\u00e3o da Grande Dourados. \n\nAssim, com a divis\u00e3o do Estado, ocorre a funda\u00e7\u00e3o da FETAGRI/MS, em \n\n13/02/1979, cujo reconhecimento por parte do Minist\u00e9rio do Trabalho acontece neste mesmo \n\nano (CPT, 1993). \n\nLigados a FETAGRI/MS, at\u00e9 o per\u00edodo analisado, t\u00ednhamos 65 Sindicatos \n\nde Trabalhadores Rurais. Para MILAN48, a FETAGRI-MS nasce fazendo a luta pela terra e, \n\nconseq\u00fcentemente, a Reforma Agr\u00e1ria \u00e9 sua bandeira mais forte. Essa tradi\u00e7\u00e3o, que come\u00e7ou \n\ncom os assentamentos Tamarineiro I, Sucuri\u00fa e Retirada da Laguna, em 1984, faz com que \n\nela esteja, em 2000, presente em 57 assentamentos no Estado e tenha 7.222 fam\u00edlias \n\nespalhadas por 73 acampamentos. \n\nTodavia, \u00e9 a assentada Teles49 quem melhor esclarece a territorializa\u00e7\u00e3o da \n\nFETAGRI/MS, no tocante \u00e0 Reforma Agr\u00e1ria: \n\nO trabalho da FETAGRI \u00e9 diferente do MST porque na FETAGRI ele \u00e9 \n\npac\u00edfico, n\u00f3s n\u00e3o somos de est\u00e1 ocupando, nem invadindo terras, a gente \u00e9 \n\nmais calmo, procura mais por negocia\u00e7\u00e3o [...]. \n\n48 MILAN, H. J. F. (Assessor de Reforma Agr\u00e1ria da FETAGRI-MS. Fev/2001]. \n49 TELES, D. (ex-integrante do setor de sa\u00fade do MST \u2013 1993-1996) e assentada no projeto Andal\u00facia/Nioaque. \nAtualmente \u00e9 militante da FETAGRI-MS, agente de sa\u00fade da comunidade e secret\u00e1ria da diretoria da \nAssocia\u00e7\u00e3o do assentamento Andal\u00facia. Fev/2001. \n\n\n\n151\n\nFalando de acampamento, a FETAGRI faz acampamento, escolhe as pessoas \n\ne leva, mas s\u00f3 que a gente faz diferente. Quando acampei pelo MST [antes \n\nela era militante do MST] a gente morava, ficava ali, morava, n\u00e3o podia sair \n\ndali, n\u00f3s t\u00ednhamos um regimento assim, n\u00e3o sai, tem que permanecer, pois s\u00f3 \n\nse consegue as coisas se ficar. Eu sofri muito nesse acampamento, na \n\nrealidade n\u00e3o foi s\u00f3 eu, foi muitas pessoas, pois ali voc\u00ea n\u00e3o tem onde \n\nganhar nada, voc\u00ea n\u00e3o trabalha e se n\u00e3o for um parente para ti manter voc\u00ea \n\nn\u00e3o consegue [...]. Nos acampamentos do sindicato as pessoas ficam, \u00e9 claro \n\nque eles tem que acampar, voc\u00ea s\u00f3 consegue as coisas se voc\u00ea persistir, s\u00f3 \n\nque j\u00e1 \u00e9 diferente, eles podem sair, eles saem e v\u00e3o trabalhar, v\u00e3o para casa \n\ndeles quem mora em outras col\u00f4nias, filhos de agregado, ou casa de pai e \n\nm\u00e3e [...] eles podem ir. Ent\u00e3o voc\u00ea vem para o acampamento, pode ir e \n\nvoltar. Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 assim obrigado a ficar porque acaba desistindo muitas \n\npessoas [...] N\u00e3o \u00e9 porque est\u00e1 no acampamento que tem que morrer ali, \n\npassar fome. \u00c9 por isso que n\u00f3s damos essa trela, tem os acampamentos, mas \n\neles saem, s\u00e3o livres [...]. Mas temos algumas normas tamb\u00e9m, tem a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o onde cobramos R$ 2,00 por pessoa, pois se n\u00e3o tiver dinheiro as \n\npessoas que t\u00e3o coordenando n\u00e3o v\u00e3o poder viajar para negociar. As vezes a \n\ngente leva o nome de pelego, n\u00f3s somos os pelegos eles comentam, que n\u00f3s \n\nn\u00e3o lutamos e ficamos esperando que venha, mas n\u00e3o \u00e9 isso. N\u00f3s montamos \n\nos acampamentos e acontece os assentamentos [...] \u00e9 mais assim, negociando \n\npara conseguir porque voc\u00ea sabe tem muito conflito, muita morte  e acho que \n\nisso tem que acabar e se a gente pegar o povo e ficar colocando na frente vai \n\nacontecer isso [...]. Cada um tem uma linha, o MST tem uma linha que todo \n\nmundo sabe e a FETAGRI tem uma linha tamb\u00e9m ela \u00e9 uma entidade \n\nconhecida nacionalmente [...] e trabalha de outra forma, n\u00f3s sindicalistas \n\nsomos pac\u00edficos, n\u00f3s n\u00e3o queremos guerra, n\u00f3s n\u00e3o queremos morte, n\u00f3s n\u00e3o \n\nqueremos briga, n\u00f3s queremos que as coisas se tranq\u00fcilizem [...]. Critiquem \n\nou n\u00e3o critiquem, mas na realidade quem trabalha com o Governo somos n\u00f3s \n\nda FETAGRI [...].\n\nDe acordo com SILVA50, as principais bandeiras de luta dos \n\nSTRs/FETAGRI/CONTAG, s\u00e3o: \n\n50 SILVA, J. N. (Presidente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais/FETAGRI-MS). Comunica\u00e7\u00e3o pessoal, \nAbr/2001. \n\n\n\n152\n\n- Reforma Agr\u00e1ria: \u00e9 entendida como instrumento de uma pol\u00edtica agr\u00e1ria \n\nabrangente que priorize o desenvolvimento do modelo familiar de agricultura. \n\n- Assalariados Rurais: luta pelo cumprimento dos direitos trabalhistas. \n\n- Pol\u00edtica Agr\u00edcola: o \u201cGrito da Terra Brasil\u201d tem representado a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares resultando em negocia\u00e7\u00f5es para a conquista de linhas \n\nde cr\u00e9ditos como o PRONAF. \n\n- Previd\u00eancia Social: luta pela Previd\u00eancia Social Rural. \n\n- Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade: levar cursos de alfabetiza\u00e7\u00e3o para jovens e adultos e \n\nestimular a forma\u00e7\u00e3o de agentes de sa\u00fade. \n\n- Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional: a partir de 1996, a FETAGRI/MS passou a atuar \n\nna qualifica\u00e7\u00e3o profissional dos trabalhadores rurais, atrav\u00e9s da parceria com a Secretaria de \n\nEstado de Cidadania, Justi\u00e7a e Trabalho, com recursos do FAT/MTb. \n\n4.2.3. A CUT/MS e a funda\u00e7\u00e3o do DETR \n\nA funda\u00e7\u00e3o da Central \u00danica dos Trabalhadores no Mato Grosso do Sul \n\n(CUT-MS), bem como do Departamento Estadual dos Trabalhadores Rurais (DETR) \u00e9 fruto \n\nde um processo de organiza\u00e7\u00e3o que tem in\u00edcio nos anos de 1980. Este per\u00edodo foi marcado \n\npela necessidade de se formar o sindicalismo rural aut\u00eantico, um sindicalismo de base \n\ncomprometido com a luta dos trabalhadores. Havia, contudo, um grupo de sindicalistas \n\ninsatisfeitos com o rumo que os sindicatos estavam tomando, qual seja, o sindicalismo de \n\nc\u00fapula, extremamente voltado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da estrutura e ao assistencialismo (CPT, 1993). \n\nA partir desta insatisfa\u00e7\u00e3o, nasce a id\u00e9ia de fundar novos sindicatos \n\narticuladores entre si que, por se diferenciarem na concep\u00e7\u00e3o dos chamados \u201cpelegos\u201d,\n\npassaram a ser considerados \u201caut\u00eanticos\u201d.\n\n\n\n153\n\nPor conseguinte, acirra-se a disputa envolvendo a funda\u00e7\u00e3o de novos \n\nsindicatos dos trabalhadores rurais, em 1985, entre os sindicalistas aut\u00eanticos e a \n\nFETAGRI/MS. Os sindicalistas aut\u00eanticos contavam com franco apoio da CPT/MS.  \n\nEmbora neste per\u00edodo houvesse discuss\u00f5es acerca da funda\u00e7\u00e3o da Central \n\n\u00danica dos Trabalhadores (CUT) em Mato Grosso do Sul, inclusive formando uma Comiss\u00e3o \n\nPr\u00f3-CUT/MS, ela n\u00e3o veio a acontecer, principalmente em virtude de diverg\u00eancias internas \n\nque levaram os sindicalistas de oposi\u00e7\u00e3o a separarem-se em dois grupos: oposi\u00e7\u00e3o Sindical e \n\nAlternativa Sindical. \u201cEsta divis\u00e3o serviu apenas para o enfraquecimento da oposi\u00e7\u00e3o sindical \n\nno Estado\u201d (CPT, 1993, p.28). Como resultado de uma an\u00e1lise conjuntural, houve um per\u00edodo \n\nde fus\u00e3o das duas correntes para concorrer \u00e0 elei\u00e7\u00e3o na FETAGRI/MS, contudo a ades\u00e3o dura \n\napenas o tempo da disputa. \n\nA derrota para a chapa da situa\u00e7\u00e3o levou, posteriormente, o sindicalismo \n\nrural aut\u00eantico a criar, na cidade de Campo Grande, em 08/07/1988, a CUT/MS. Este contexto \n\nde forma\u00e7\u00e3o oficial da CUT/MS sela definitivamente a jun\u00e7\u00e3o das duas correntes, bem como \n\na resolu\u00e7\u00e3o51 da principal diverg\u00eancia que naquele momento referia-se \u00e0 quest\u00e3o da assessoria \n\nda CPT, aceita pela Alternativa Sindical e recha\u00e7ada pela Oposi\u00e7\u00e3o Sindical. Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia desta fus\u00e3o, organiza-se, em 1991, o Primeiro Congresso Estadual da CUT/MS \n\ne tem in\u00edcio o trabalho de funda\u00e7\u00e3o do DETR/CUT, que ocorre em 1992, tendo o seguinte \n\nplano de lutas: Reforma Agr\u00e1ria, Luta pela Terra, Pequena Produ\u00e7\u00e3o (CPT, 1993). \n\nTodavia, nos primeiros anos ap\u00f3s sua funda\u00e7\u00e3o, o DETR/CUT acaba por \n\ndedicar-se exclusivamente, atrav\u00e9s de conv\u00eanio com a CPT/MS, \u00e0s reuni\u00f5es e aos encontros \n\nregionais, visando discutir a viabilidade da pequena produ\u00e7\u00e3o. \n\n51 A resolu\u00e7\u00e3o das diverg\u00eancias foi entendida como aumento da toler\u00e2ncia \u00e0s diferen\u00e7as, j\u00e1 que a influ\u00eancia da \nCPT continua existindo junto a alguns grupos como, por exemplo, os assentados do projeto Terra Solid\u00e1ria, \norganizado pela DETR-CUT. \n\n\n\n154\n\nO trabalho do DETR/CUT, neste per\u00edodo, segundo Almeida52, ficava \n\nrestrito, porque era voltado para os associados; por conseguinte, havia um crivo em rela\u00e7\u00e3o a \n\nseu p\u00fablico, situa\u00e7\u00e3o que colocava o sem-terra fora de seu espectro de atua\u00e7\u00e3o. Entretanto, a \n\npartir de junho de 1998, o DETR/CUT muda sua estrat\u00e9gia e passa a filiar e a organizar \n\ntrabalhadores rurais sem-terra com vistas a a\u00e7\u00f5es sincronizadas de ocupa\u00e7\u00e3o de fazendas e \n\nforma\u00e7\u00e3o de acampamentos no Estado, mudan\u00e7a que est\u00e1 diretamente relacionada com a \n\ndisputa pela representa\u00e7\u00e3o sindical. \n\nPara reativar o DETR foi feito uma programa\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios STRs e no dia \n\n1\u00ba de junho de 1998 estava programado 14 ocupa\u00e7\u00f5es no Estado s\u00f3 que \n\nvazou algumas informa\u00e7\u00f5es entre os pr\u00f3prios companheiros e a GOE na \n\n\u00e9poca conseguiu impedir quatro. No dia 1\u00ba de junho amanheceu dez \n\nocupa\u00e7\u00f5es de fazendas no Estado e deu muita not\u00edcia, imprensa, pol\u00edcia, \n\ndelegado, juiz, promotor de justi\u00e7a. E no dia 02 de junho, no outro dia, \n\nfizemos uma ocupa\u00e7\u00e3o na Assembl\u00e9ia Legislativa que entupiu de gente \n\ndentro e fora da Assembl\u00e9ia, foi entregue v\u00e1rios documentos para os \n\ndeputados estaduais e da\u00ed pra frente chegamos onde estamos na nossa \n\ncaminhada. At\u00e9 hoje fizemos v\u00e1rias ocupa\u00e7\u00f5es e filiamos mais sindicatos de \n\ntrabalhadores rurais lutando sempre pela terra e o bem-estar de todas as \n\npessoas humildes que trabalhou a vida inteira. E criamos o nosso jeito de \n\ntrabalhar e lutar (ALMEIDA).\n\n No per\u00edodo analisado para a pesquisa, o DETR-CUT/MS organizou 03 \n\nassentamentos e 22 acampamentos, com 2.508 fam\u00edlias. Sua representatividade entre os \n\nsindicatos tamb\u00e9m tem crescido e, no momento da pesquisa, somavam 20 STRs filiados (em \n\n1998 eram apenas 04). Por outro lado, suas formas de luta t\u00eam sido aparentemente as mesmas \n\ndo MST, embora seus objetivos sejam outros. Na verdade, em virtude de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, \n\nleia-se organiza\u00e7\u00e3o, ficar bastante restrita a esfera de atua\u00e7\u00e3o do STR sua principal bandeira \n\nde luta acaba sendo a disputa pelos STRs e pela forma\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura \n\n52 ALMEIDA, W.A. (Coordenador Geral da Juventude do DETR-CUT/MS) Comunica\u00e7\u00e3o Pessoal, 19/04/2001. \n\n\n\n155\n\nFamiliar do Mato Grosso do Sul (FAF/MS), disputa que se d\u00e1 necessariamente no marco \n\ninstitucional, ao contr\u00e1rio do MST. Neste sentido, acirra-se o embate pela representa\u00e7\u00e3o \n\nsindical no campo, visto que a FETAGRI mant\u00e9m-se como oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 CUT no Estado, a \n\ndespeito da filia\u00e7\u00e3o da CONTAG a esta Central.\n\nO debate da CUT acerca da cria\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura Familiar \n\ntraz consigo a regionaliza\u00e7\u00e3o dos sindicatos como estrat\u00e9gia organizativa. Portanto, os \n\nSindicatos dos Trabalhadores na Agricultura Familiar (Sintraf\u2019s53) seriam a base organizativa \n\nda FAF/MS, por sua vez, o sindicato atuaria nas chamadas microrregi\u00f5es da agricultura \n\nfamiliar, dimensionando a luta sindical, logo, ultrapassando o car\u00e1ter municipal que ela tem \n\nhoje. Assim, a luta pela terra se torna mais um meio do que um fim. \n\nDestarte, al\u00e9m das campanhas de sindicaliza\u00e7\u00e3o e filia\u00e7\u00e3o dos STRs \u00e0 \n\nCUT/MS, outra a\u00e7\u00e3o junto aos assentados tem obtido relevo, haja vista, a cria\u00e7\u00e3o do modelo\n\nde assentamento misto que concilia \u00e1rea individual e coletiva54. Os projetos escolhidos em \n\nparceria com o governo estadual s\u00e3o: \n\n- Assentamento S\u00e3o Tom\u00e9: teve in\u00edcio em 2000 e possui 40 fam\u00edlias \n\ntrabalhando em regime semi-coletivo, leia-se, modelo misto.  \n\n- Assentamento Terra Solid\u00e1ria: teve in\u00edcio em 2000, \u00e9 composto por 38 \n\nfam\u00edlias e a forma de trabalho tem sido coletiva e semi-coletiva. A produ\u00e7\u00e3o pretende ser \n\norg\u00e2nica, embora no per\u00edodo da pesquisa essa realidade n\u00e3o tenha se confirmado. \n\nEm resumo, a estrat\u00e9gia de luta, segundo o Relat\u00f3rio de Planejamento \n\nDETR/MS/2000, \u00e9 \u201cconsolidar uma organiza\u00e7\u00e3o estadual da agricultura familiar do MS, que \n\n53 No t\u00e9rmino desta pesquisa, um Sintraf\u2019s estava em exerc\u00edcio na cidade de Campo Grande. Outras iniciativas \nneste sentido foram bloqueadas mediante liminares impetradas pela FETAGRI. \n54 No trabalho de campo, que ser\u00e1 melhor detalhado no cap\u00edtulo cinco e seis, constatamos que, no assentamento \nS\u00e3o Tom\u00e9, n\u00e3o houve trabalho coletivo no sentido pleno do termo, que \u00e9 divis\u00e3o dos resultados baseado na \nigualdade da quantidade de trabalho (divis\u00e3o de acordo com as horas trabalhadas). No assentamento Terra \nSolid\u00e1ria, somente o grupo ligado a COAAMS relatou ter realizado trabalho coletivo na acep\u00e7\u00e3o do termo.\n\n\n\n156\n\nlute pela Reforma Agr\u00e1ria e pela constru\u00e7\u00e3o do projeto alternativo de desenvolvimento rural \n\nsustent\u00e1vel e solid\u00e1rio\u201d. \n\nComo forma de avaliarmos as principais formas de luta, de acordo com os \n\ndiferentes agentes, apresentamos os gr\u00e1ficos 13, 14, e 15. O gr\u00e1fico 13 revela a ocupa\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e9dios p\u00fablicos, seguida da obstru\u00e7\u00e3o de rodovias e de bancos como as principais formas de \n\nluta das organiza\u00e7\u00f5es. Geralmente, a escolha destes locais est\u00e1 ligada \u00e0 agiliza\u00e7\u00e3o de medidas\n\ninstitucionais e a reivindica\u00e7\u00f5es imediatas que necessitam, para sua resolu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, de \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de impacto que sensibilizem a opini\u00e3o p\u00fablica como um todo. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o de bancos ocorre em fun\u00e7\u00e3o basicamente da libera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos para o \n\nassentamento.\n\nGr\u00e1fico 13: Principais Locais de Manifesta\u00e7\u00f5es/2000-BR \n\n114\n\n61\n54\n\nPr\u00e9dios Rodovias Bancos\n\nFonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Ouvidoria Agr\u00e1ria Nacional/2001. \n\nO gr\u00e1fico 14 evidencia a presen\u00e7a hegem\u00f4nica do MST nas manifesta\u00e7\u00f5es, e \n\no gr\u00e1fico 15 \u00e9 complementar ao destacar as principais reivindica\u00e7\u00f5es por organiza\u00e7\u00e3o social, \n\ncom destaque para o MST. Por conseguinte, como apontam os dados, \u00e9 a amplitude do \n\nentendimento da luta pela terra e, portanto, de suas a\u00e7\u00f5es que faz do MST o mais importante\n\nmovimento da hist\u00f3ria camponesa do Brasil. \n\n\n\n157\n\nGr\u00e1fico 14: Atua\u00e7\u00e3o dos Movimentos Sociais nas Manifesta\u00e7\u00f5es/2000-BR\n\n201\n\n107\n\n64 62\n36 27\n\n10\n\nMST\n\nCONTAG\n\nCUT\n\nMPA\n\nMAB\n\nCPT\n\nOutros\n\n Fonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Ouvidoria Agr\u00e1ria Nacional/2001. \n\nGr\u00e1fico 15: Principais Reivindica\u00e7\u00f5es por Movimento Social/ 2000\n\n29 31\n\n21\n\n32\n\n42\n\n12\n\n4\n75\n\n14\n\n23\n\n13\n\n82\n\n8\n\n41\n36\n\n465\n2\n\n9\n\nPronaf Sa\u00fade Estradas Assentamento Educa\u00e7\u00e3o\n\nMST\n\nMPA\n\nCUT\n\nCONTAG\n\nOutros\n\n Fonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio e Ouvidoria Agr\u00e1ria Nacional/2001. \n\n\n\n158\n\n\n\n159\n\n5. O ACAMPAMENTO E AS PR\u00c1TICAS DA DISTIN\u00c7\u00c3O: para al\u00e9m da forma... \n\nNestes versos simples eu quero relatar \n\nDetalhes das tralhas de um acampado \n\nJ\u00e1 desgastadas de tanto se lesar \n\nPor\u00e9m para mim muito representam \n\nPorque me ajudaram terra conquistar. \n\nUm machado bueno e um tr\u00eas listras que n\u00e3o entrego \n\nUm ma\u00e7o de prego, um martelo e umas lona preta \n\nUma caneta e um caderninho para escrivinhar \n\nQuando a conjuntura desta luta dura \n\nSempre que mudava eu tinha que anotar. \n\nTralhas de um acampado \n\nLetra: Clodoveu Ferraz Campos \n\nM\u00fasica: Amilton de Almeida \n\nA elabora\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo n\u00e3o foi balizada por uma necessidade \n\nmecanicista de seguir a ordem da raz\u00e3o, contudo n\u00e3o visamos com isso impor uma condi\u00e7\u00e3o \n\npreliminar de leitura, ao contr\u00e1rio. O alerta vem no sentido de esclarecer o caminho adotado, \n\naquele que procura, por meio do pensamento espiralado, no vai e vem caracter\u00edstico de quem \n\nn\u00e3o sabe a priori o resultado do exerc\u00edcio no qual se lan\u00e7a, trabalhar com todos ou quase \n\ntodos os aspectos da problem\u00e1tica. Deste modo, o texto, ao n\u00e3o fazer \u201cdesaparecer os \n\nvest\u00edgios da pincelada, os toques e retoques\u201d, como diria Bourdieu (2000), acaba por revelar o \n\nprocesso de sua cria\u00e7\u00e3o e nele as d\u00favidas e interesses do autor. \n\n\n\n160\n\nA discuss\u00e3o acerca do acampamento55 e, por conseguinte, das pr\u00e1ticas \n\ndistintivas, tem como pressuposto o entendimento do acampamento, n\u00e3o apenas como forma, \n\nmas enquanto forma-conte\u00fado. Por outro lado, n\u00e3o se tem como preocupa\u00e7\u00e3o fazer uma \n\netnografia56 do objeto de an\u00e1lise, ou melhor, um estudo de caso. Na verdade, a problem\u00e1tica \n\ndos acampamentos foi se incorporando como necessidade ao longo da pesquisa, j\u00e1 que, para \n\nentender a luta pela terra e sua territorializa\u00e7\u00e3o no tempo dos assentamentos, era premente \n\napreender o processo que se inicia, invariavelmente, noutro momento e espa\u00e7o. \n\nO trabalho de campo e, portanto, as visitas aos assentamentos, nos levaram, \n\ncomo ponto de parada obrigat\u00f3ria, aos acampamentos. Com o passar do tempo, a aparente \n\nhomogeneidade dos acampamentos do MST, FETAGRI e CUT foi sendo compreendida como \n\nheterogeneidade. E isso foi poss\u00edvel porque a forma aparentemente comum \u00e9 apenas o aspecto \n\npadronizado dos objetos geogr\u00e1ficos, situa\u00e7\u00e3o que em si n\u00e3o \u00e9 reveladora dos conte\u00fados. \n\nLogo, a an\u00e1lise da forma pela forma, ou seja, do aspecto vis\u00edvel n\u00e3o ret\u00e9m a diferen\u00e7a contida \n\nnelas, bem como n\u00e3o permite compreender a produ\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o territorial. Desse modo, \n\npara apreender os conte\u00fados, \u00e9 necess\u00e1rio olhar para al\u00e9m da forma dos objetos geogr\u00e1ficos57,\n\n\u00e9 preciso relacionar forma e conte\u00fado, apar\u00eancia e ess\u00eancia. Com isso, pode-se dizer que a \n\nforma enquanto forma-conte\u00fado est\u00e1 sempre mudando de significa\u00e7\u00e3o, de acordo com o \n\nmovimento da sociedade. \n\n55 Para Comerford (1999), o acampamento na beira da estrada que ser\u00e1 analisado neste cap\u00edtulo insere-se num \nconjunto de formas coletivas de mobiliza\u00e7\u00e3o e manifesta\u00e7\u00e3o estabelecidas pelo MST, tais como: ocupa\u00e7\u00f5es de \npropriedades rurais, p\u00fablicas ou privadas; romarias e caminhadas; bloqueio de estradas; passeatas; \nacampamentos em locais p\u00fablicos, ocupa\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; grandes celebra\u00e7\u00f5es religiosas; assembl\u00e9ias \nem locais p\u00fablicos; e, festas comemorativas de eventos. Para o autor, essas formas coletivas de a\u00e7\u00e3o \u201cpor vezes \nse \u2018misturam\u2019, quando, por exemplo, uma passeata termina na ocupa\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico ou no \nacampamento em uma pra\u00e7a\u201d (p. 127).  \n56 A respeito da preocupa\u00e7\u00e3o com a descri\u00e7\u00e3o da cultura, da religi\u00e3o e das manifesta\u00e7\u00f5es materiais dos \nacampados, ver: TURATTI, Maria C. M. \u201cOs filhos da Lona Preta\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. USP: \nFFLCH/FIL, 1999. Em especial o cap\u00edtulo 02 \u201cA etnografia do acampamento\u201d. \n57 A discuss\u00e3o da forma-conte\u00fado dos objetos geogr\u00e1ficos teve como ponto de partida as reflex\u00f5es de Santos \n(1992). Cumpre destacar que o referido autor n\u00e3o pensou o conceito para o rural, muito menos para o \nacampamento, mas para o espa\u00e7o urbano. Portanto, embora as reflex\u00f5es de Santos tenham iluminado nosso \nobjeto, sua explica\u00e7\u00e3o se deve \u00e0s nossas tentativas de an\u00e1lise. \n\n\n\n161\n\nIsso posto, podemos ent\u00e3o afirmar que a forma-conte\u00fado acampamento \n\ndeste per\u00edodo hist\u00f3rico, de redemocratiza\u00e7\u00e3o da sociedade e emerg\u00eancia de novos \n\nmovimentos sociais, tendo como marco o Acampamento Natalino58, constitu\u00eddo no local \n\nEncruzilhada Natalino - Ronda Alta/RS, de 1980 a 1983 - n\u00e3o representa na sua ess\u00eancia uma \n\nrepeti\u00e7\u00e3o da forma-conte\u00fado acampamento inaugurada pelo Master no per\u00edodo militar.  \n\nComo esclarece Marcon, os acampamentos organizados pelo Master, na \n\nd\u00e9cada de 1960, ao contr\u00e1rio do Acampamento Natalino, constitu\u00edram-se apenas em \n\ninstrumentos provis\u00f3rios de press\u00e3o junto ao governo para a desapropria\u00e7\u00e3o de terras com fins \n\nde Reforma Agr\u00e1ria.  \n\n[...] No caso do Natalino, por\u00e9m, o acampamento representou uma forma \n\nmuito peculiar [...] As fam\u00edlias foram-se instalando, de dezembro de 1980 \n\nat\u00e9 junho de 1981, ao longo da rodovia, foram construindo uma identidade \n\nde movimento que, mesmo com todas as tens\u00f5es internas, unificou-se em \n\ntorno da reivindica\u00e7\u00e3o de terra no pr\u00f3prio estado (MARCON, 1997, p. 25-\n\n26, grifo do autor). \n\nEnfim, a experi\u00eancia com os acampamentos revelou que, na apar\u00eancia, as \n\nformas podem ser hom\u00f3logas, todavia, na ess\u00eancia, apresentam consider\u00e1veis diferen\u00e7as que \n\ns\u00e3o basicamente de entendimento e condu\u00e7\u00e3o da luta pela terra por parte dos diversos agentes, \n\ncomo veremos a seguir.  \n\nAs formas s\u00e3o media\u00e7\u00f5es produzidas nas rela\u00e7\u00f5es sociais, ao mesmo tempo \n\nem que s\u00e3o tamb\u00e9m condi\u00e7\u00e3o para a reprodu\u00e7\u00e3o destas. Logo, uma mesma forma pode \n\n58 \u00c9 mister lembrar que o conflito que originou o Acampamento Natalino teve in\u00edcio com a expuls\u00e3o de quase \nmil fam\u00edlias de colonos da reserva de Nonoai, em 1978. Sendo que, uma pequena parte destas fam\u00edlias aceitou \nser transferida para o Parque de Exposi\u00e7\u00f5es de Assis Brasil, em Esteio. Posteriormente, estes colonos tomaram \ncaminhos diferenciados, uma parcela foi assentada no projeto Terranova, em Mato Grosso e, outra, assentada \nnuma \u00e1rea pr\u00f3xima a Bag\u00e9/RS. Portanto, foram aquelas fam\u00edlias que n\u00e3o aceitaram ficar em Esteio, \npermanecendo assim nas proximidades da reserva de Nonoai, que, em 1979, come\u00e7aram a se organizar e a \nrealizar ocupa\u00e7\u00f5es de terra, originando o hist\u00f3rico Acampamento Natalino. (MARCON, 1997). \n\n\n\n162\n\nreceber conte\u00fados diversos como \u00e9 o caso do acampamento organizado pelo MST, pela \n\nFETAGRI e pela CUT.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1980, por parte do MST, da forma-conte\u00fado \n\nacampamento na organiza\u00e7\u00e3o da luta pela terra despertou em pesquisadores como Abramovay \n\n(1985) e Lisboa (1988) interpreta\u00e7\u00f5es nas quais essa forma de luta aparece como o elemento \n\nnovo no processo de resist\u00eancia. Compreens\u00e3o que acreditamos equivocada, uma vez que, \n\npara os autores citados, o acampamento em si representa o avan\u00e7o na luta pela terra e n\u00e3o \n\nnecessariamente os novos conte\u00fados e intera\u00e7\u00f5es existentes a partir da forma como, por \n\nexemplo, a ocupa\u00e7\u00e3o. Desse modo, h\u00e1 nestas an\u00e1lises um isolamento da forma acampamento \n\ne um aprisionamento em sua apar\u00eancia, o que gera uma compreens\u00e3o parcial da realidade. \n\nLogo, o novo n\u00e3o est\u00e1 na forma acampamento, na forma/objeto em si, como pensou \n\nAbramovay: \n\nUma das mais importantes conseq\u00fc\u00eancias do desencadeamento do processo \n\nde Reforma Agr\u00e1ria \u00e9 a apari\u00e7\u00e3o de novas formas de luta e resist\u00eancia por \n\nparte dos trabalhadores rurais. Neste sentido, as dezenas de acampamentos \u00e0 \n\nbeira de estradas que t\u00eam surgido nos \u00faltimos anos [...] representam formas \n\nin\u00e9ditas de manifesta\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais de luta pela terra \n\n(ABRAMOVAY, 1985, p. 55, grifo nosso). \n\nDo mesmo modo, ao investigar as condi\u00e7\u00f5es sociais que t\u00eam contribu\u00eddo \n\npara a constitui\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o ampliada dos acampamentos, Sigaud (2000) destaca o papel \n\norganizativo do MST e STRs/FETAPE. Todavia, ao contr\u00e1rio do que pensamos, afirma que o \n\nsentido da a\u00e7\u00e3o dos que acampam n\u00e3o \u00e9 necessariamente \u201clutar pela reforma agr\u00e1ria\u201d, mas \n\nencontrar uma sa\u00edda poss\u00edvel para uma situa\u00e7\u00e3o de desemprego na qual est\u00e3o inseridos. \n\nO que quero destacar \u00e9 que o acampamento, embora seja uma forma nova, \u00e9 \n\numa sa\u00edda como qualquer outra. Ao busc\u00e1-la, os trabalhadores tem \n\n\n\n163\n\ncontribu\u00eddo para a prolifera\u00e7\u00e3o dos acampamentos e, assim, para o que tem \n\nsido interpretado como luta pela reforma agr\u00e1ria (SIGAUD, 2000, p. 89, \n\ngrifo nosso).\n\nPortanto, ao n\u00e3o tratar das ocupa\u00e7\u00f5es como um verdadeiro fato novo na \n\nemerg\u00eancia do MST, bem como da diversidade de conte\u00fado que os acampamentos \n\napresentam, de acordo com a bandeira de luta, a autora acaba por n\u00e3o diferenciar a forma \n\nacampamento ao trat\u00e1-la como um modelo de reprodu\u00e7\u00e3o ampliada, embora reconhe\u00e7a haver \n\ndiferen\u00e7as na concep\u00e7\u00e3o de luta dos STRs/FETAPE e o MST. Situa\u00e7\u00e3o que acaba por faz\u00ea-la \n\nrepetir, no presente, os equ\u00edvocos de autores que, no passado, analisaram o acampamento \n\nlevando em conta t\u00e3o somente a forma, o que n\u00e3o permite a an\u00e1lise de sua ess\u00eancia a qual, no \n\ncaso do MST, tem sido a de explicitar para a sociedade o conflito de classes, bem como \n\n\u201cgestar\u201d, na perspectiva do Movimento, um \u201ccampon\u00eas de novo tipo\u201d.  \n\nComo diz Caldart (2000, p. 224): \u201cos sem-terra se educam no processo, de \n\nmodo geral tenso e conflituoso, de transformar-se como campon\u00eas, sem deixar de s\u00ea-lo, o que \n\nquer dizer, buscando construir rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o (e de vida social) que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3prias \n\ndo campesinato tradicional [...]\u201d.59 Esta situa\u00e7\u00e3o, por sua vez, tem como pano de fundo uma \n\nestrutura espec\u00edfica materializada na alian\u00e7a terra/capital e na explora\u00e7\u00e3o e expropria\u00e7\u00e3o da\u00ed \n\ndecorrente, ou melhor, na oposi\u00e7\u00e3o entre latifundi\u00e1rios e camponeses, em que o processo \u00e9 a \n\na\u00e7\u00e3o que se direciona na busca da acomoda\u00e7\u00e3o e/ou resist\u00eancia. Neste caso, a forma-conte\u00fado \n\nacampamento do MST (esp\u00e9cie de communitas) tem representado tanto a continuidade como \n\na possibilidade de contesta\u00e7\u00e3o dessa estrutura60.\n\n59 Grifo da autora. \n60 Estamos trabalhando com a no\u00e7\u00e3o de estrutura apresentada por Abbagnano (1999, p. 376), porque, segundo o \nautor, na terminologia de Marx, \u201ca estrutura \u00e9 a constitui\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da sociedade em que se incluem as \nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, ao passo que a superestrutura \u00e9 a constitui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, estatal, \nideol\u00f3gica da pr\u00f3pria sociedade\u201d. \n\n\n\n164\n\nPrincipalmente a partir de 1985, data da cria\u00e7\u00e3o do MST no Brasil, o \n\nacampamento passa a ser para Movimento61 o resultado da ocupa\u00e7\u00e3o e da luta de resist\u00eancia. \n\nOcorre ent\u00e3o uma mudan\u00e7a de conte\u00fado em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior representado pelo \n\nMASTER. Desse modo, a ocupa\u00e7\u00e3o de terras, num contexto de enfrentamento de classes e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de di\u00e1logo p\u00f3s-ditadura, \u00e9 o diferenciador. Logo, a forma-conte\u00fado \n\nacampamento cumpre para o MST o objetivo primeiro de desafiar o poder das cercas e expor \n\n\u00e0 sociedade o conflito de classes. Num segundo momento, ela assume outros significados que \n\nposteriormente vamos analisar, mas que s\u00e3o basicamente de constru\u00e7\u00e3o daquilo que o \n\nmovimento designa como \u201cidentidade sem-terra\u201d. \n\nNo Mato Grosso do Sul, o primeiro62 acampamento organizado, neste \n\ncontexto de enfrentamento pol\u00edtico com o latif\u00fandio e o Estado personificado, foi resultado da \n\nocupa\u00e7\u00e3o da fazenda Santa Idalina, no munic\u00edpio de Ivinhema, em 28 de abril de 1984. O \n\nacampamento formado ap\u00f3s o despejo de aproximadamente 800 fam\u00edlias resistiu durante seis \n\nmeses at\u00e9 a transfer\u00eancia para o assentamento \u201cPadroeira do Brasil\u201d, no munic\u00edpio de \n\nNioaque. A partir deste per\u00edodo, houve uma multiplica\u00e7\u00e3o da forma-conte\u00fado acampamento \n\npor v\u00e1rios recantos do Estado, no entanto, neste per\u00edodo a diversidade ainda n\u00e3o estava posta \n\nde maneira clara para os distintos movimentos e organiza\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, no processo de luta, o \n\nconte\u00fado da forma acampamento foi sendo explicitado, alguns efetivamente novos, em cuja \n\nsitua\u00e7\u00e3o destaca-se o MST e seu ide\u00e1rio de \u201cgesta\u00e7\u00e3o de um novo sujeito\u201d, outros apenas \n\n61 Em rela\u00e7\u00e3o a grafia do nome Sem Terra seguiremos o uso constru\u00eddo pelo MST, na medida em que o \nMovimento utiliza o nome Sem Terra sem o h\u00edfen e n\u00e3o usa S na flex\u00e3o de n\u00famero, exemplo: os sem terra. \nDesse modo, tal procedimento acabou gerando um nome pr\u00f3prio que sintetiza a identidade coletiva do \nMovimento. Da mesma forma, quando utilizar a palavra Movimento (com Mai\u00fascula) estarei me referindo ao \nMST no intuito de destacar sua condi\u00e7\u00e3o de movimento social, no nosso entendimento, sua mais importante \nidentidade. A respeito do assunto, ver CALDART, Roseli. \u201cPedagogia do Movimento Sem Terra\u201d. Rio de \nJaneiro: Vozes, 2000. \n62 Alguns trabalhos, como o relat\u00f3rio da CPT/MS-1993, relatam a exist\u00eancia do acampamento anterior a este \nper\u00edodo, todavia, com conte\u00fado diverso da a\u00e7\u00e3o coletiva que estamos considerando. Desse modo, eram \nacampamentos marcados pelo espontane\u00edsmo e imediatismo, situa\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 a\u00e7\u00e3o coletiva de ocupa\u00e7\u00e3o da \nfazenda Santa Idalina, em 1984, que foi organizada pela CPT, Sindicato dos Trabalhadores Rurais (aqueles \nconsiderados na \u00e9poca progressistas e que, mais tarde, fundariam a CUT no Estado) e MST com vistas n\u00e3o s\u00f3 a \nconquistar a terra, mas tamb\u00e9m questionar o pacto olig\u00e1rquico presente no Estado.  \n\n\n\n165\n\nretomados63, no caso da FETAGRI e da CUT, a ocupa\u00e7\u00e3o \u201ccomo mecanismo de press\u00e3o\u201d. \n\nVejamos, respectivamente, nos relatos dos sem terra do MST, da FETAGRI e da CUT este \n\nsentido diferenciado: \n\nPra quase todo acampado que voc\u00ea pergunta ele vai dizer que o \n\nacampamento \u00e9 uma escola. Por que \u00e9 uma escola? Ele aprende desde as \n\nlinhas do Movimento, os estudos, os cursos de forma\u00e7\u00e3o, as capacita\u00e7\u00f5es. \n\nN\u00f3s fazemos os cursos massivos com todo o pessoal do acampamento \n\n[educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, conjuntura \u2013 o que o governo est\u00e1 fazendo] e por isso as \n\npessoas falam que o acampamento \u00e9 uma escola porque aqui tira uma visera \n\ndas pessoas e eles v\u00eaem uma nova forma de enxergar o mundo l\u00e1 fora, n\u00e3o \n\nfica mais naquela vis\u00e3o tapada de um palmo do seu nariz. Como diz o Paulo \n\nFreire \u2018s\u00f3 o coletivo educa o coletivo\u2019 (SANTOS64).\n\nSe a gente n\u00e3o acampar n\u00e3o \u00e9 sem terra, tem que acampar pra fazer a press\u00e3o\n\ne outra, pra essas pessoas grandes l\u00e1 de cima ver. [...] Ent\u00e3o eu acho que o \n\nsem-terra tem que ter fam\u00edlia, ter mulher, crian\u00e7as, movimento e tal. \u00c9 isso \n\nque a gente precisava mais aqui. [...] A press\u00e3o vale muito. [...] Agora sem \n\nbriga, sem confus\u00e3o, uma coisa normal, conversando, procurando as pessoas \n\nque entende, que \u00e9 do INCRA, do ramo. Agora se disser: \u2018n\u00f3s vamos \n\ninvadir\u2019, ent\u00e3o eu estou fora, porque se for parte de invas\u00e3o, n\u00e3o conta \n\ncomigo porque eu n\u00e3o sou pra isso (OLIVEIRA65).\n\nA forma da gente trabalhar \u00e9 a luta mesmo, n\u00f3s perdemos no ano passado \n\n[2001] seis \u00e1reas por causa de ocupa\u00e7\u00e3o foi um pecado em termos de \n\nprocesso de assentamento, mas aconteceu porque a gente n\u00e3o tinha acordado \n\npara a medida provis\u00f3ria. Mas, o pessoal tem procurado a gente porque a \n\nCUT \u00e9 a \u00fanica entidade que est\u00e1 peitando todo mundo o Estado, o Governo \n\nFederal independente deste ou daquele Governo, a nossa defesa \u00e9 o \n\ntrabalhador familiar. O nosso projeto \u00e9 trabalhar o SINTRAF e a FAF, \u00e9 um \n\nsindicato diferenciado desse atual por isso n\u00f3s fizemos essa movimenta\u00e7\u00e3o.\n\nN\u00f3s queremos trabalhar com a Secretaria da Agricultura Familiar. Se a \n\nFETAGRI fosse filiada a CUT no Estado n\u00e3o precisaria ter o DTR, ele se \n\n63 Neste sentido, vale dizer que a forma pode manter o conte\u00fado de estruturas passadas numa esp\u00e9cie de \nacumula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica; logo, nesta recria\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 necessariamente mudan\u00e7a de conte\u00fado (SANTOS, 1982). \n\n64 Militante \u2013 MST/Acampamento Geraldo Garcia \u2013 Jan/2002. \n65 Sem terra - FETAGRI/Acampamento Fazenda Cisalpina \u2013 Ago/2002. \n\n\n\n166\n\nextinguiria. Mas n\u00f3s da executiva optamos por n\u00e3o disputar a FETAGRI. \n\n[...] Com o SINTRAF a gente j\u00e1 tira o assalariado rural porque ele n\u00e3o \u00e9\n\nagricultor familiar, porque o STRs/FETAGRI acaba acumulando todo esse\n\npessoal e acaba n\u00e3o conseguindo dar resposta para todo mundo. N\u00f3s vamos\n\nabrir edital agora esse ano [2001] e vamos criar aqui em Campo Grande e \n\ndepois em v\u00e1rios munic\u00edpios o SINTRAF (CARDOSO66).\n\nA escala do fen\u00f4meno, ou seja, a dura\u00e7\u00e3o do acampamento (alguns se \n\nprolongam por anos), bem como a pluralidade de mediadores envolvida na organiza\u00e7\u00e3o deste \n\ncampo de for\u00e7a s\u00e3o elementos que se destacam nos campos e estradas sul-mato-grossenses.\n\nComo podemos verificar no gr\u00e1fico 16 e no mapa 06, t\u00ednhamos, em 2000, 73 acampamentos\n\nda FETAGRI, 22 da CUT/DTR e 14 do MST. \n\nGr\u00e1fico 16: Rela\u00e7\u00e3o de Acampamentos no MS (2000) \n\n73\n\n22\n14\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nFETAGRI\n\nCUT\n\nMST\n\n Fonte: MST, FETAGRI, CUT/MS, 2000. \n\nEntrementes, entendemos que permanecer na quantifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma\n\nsimplifica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, visto que ela n\u00e3o revela as diferentes condi\u00e7\u00f5es sociais nas quais \n\nse reproduz a forma-conte\u00fado acampamento. N\u00e3o revela, por exemplo, os significados entre \n\n66 Lideran\u00e7a - Dire\u00e7\u00e3o Executiva da CUT/DTR - Jan/2002. \n\n\n\n167\n\nocupa\u00e7\u00e3o, acampamento e assentamento, e as nuan\u00e7as que cercam este movimento s\u00f3cio-\n\nterritorial67.\n\nNo Mato Grosso do Sul, at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1990, os acampamentos \n\ncom ocupa\u00e7\u00f5es de terra foram fundamentalmente realizados pelo MST, sendo que a partir \n\ndeste per\u00edodo a CUT/DETR passa a ser a principal organizadora. Todavia, a CUT/DETR n\u00e3o \n\nsegue necessariamente o crit\u00e9rio da massividade68 da a\u00e7\u00e3o, um dos princ\u00edpios fundamentais \n\ndo MST no tocante a essa forma de luta e resist\u00eancia, em parte, devido aos limites territoriais \n\nde atua\u00e7\u00e3o do sindicato. Situa\u00e7\u00e3o que se observa com clareza quando relacionamos o n\u00famero \n\ntotal de acampamentos com o n\u00famero total de fam\u00edlias envolvidas nas a\u00e7\u00f5es do MST e da \n\nCUT.\n\n67 Extra\u00edmos o conceito de Fernandes (2001, p. 52), que assim o define: \u201cmovimentos socioterritoriais s\u00e3o todos \nos que t\u00eam o territ\u00f3rio como trunfo\u201d. \n68 Segundo Fernandes (2001, p. 67), \u201co conceito de ocupa\u00e7\u00e3o massiva tem como significados: quantidade e \nextens\u00e3o. Portanto, considera-se tanto o grande n\u00famero de fam\u00edlias envolvidas, quanto a pr\u00e1tica de \ndesdobramento da luta, quando a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 organizada n\u00e3o para conquistar uma \u00e1rea determinada, mas sim \npara conquistar determinadas \u00e1reas para todas as fam\u00edlias\u201d. \n\n\n\n14\n1\n\n\n\n169\n\nAssim, ainda que a CUT organize um n\u00famero maior de ocupa\u00e7\u00f5es e \n\nacampamentos no Mato Grosso do Sul, o n\u00famero de fam\u00edlias participantes \u00e9 inferior ao do \n\nMST (Gr\u00e1fico 17 e 18). Por sua vez, os sindicatos ligados a FETAGRI, analisados num \n\ncontexto geral, n\u00e3o t\u00eam a ocupa\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia definida e, apenas posteriormente \u00e0s \n\nprimeiras conquistas de assentamentos no Mato Grosso do Sul, passaram a organizar \n\nacampamentos que, na apar\u00eancia, assemelham-se \u00e0s conhecidas \u201ccidades de lona\u201d, mas, no \n\ncerne, s\u00e3o barracos vazios, por\u00e9m numerados, a representar fam\u00edlias cadastradas \u00e0 espera do \n\nlote. Neste sentido, o depoimento que segue \u00e9 ilustrativo: \u201ca pessoa vem monta o barraco e eu \n\ncoloco o n\u00famero e mando pra l\u00e1 para ele fazer a ficha [...]. Morando aqui no acampamento \n\nn\u00f3s temos 12 fam\u00edlias [...] Mas aqui \u00e9 para 300 fam\u00edlias\u201d.\n\nEsses n\u00fameros nos barracos \u00e9 por causa de um cadastramento dos barracos \n\npara quando for dividir a terra e at\u00e9 mesmo por outro motivo que \u00e9 fazer a \n\nficha da cesta b\u00e1sica. Ent\u00e3o barraco n\u00famero um \u00e9 fulano e assim vai at\u00e9 o \n\n300 e a\u00ed fica mais f\u00e1cil da gente decifrar. A pessoa vem monta o barraco e eu \n\ncoloco o n\u00famero e mando pra l\u00e1 para ele fazer a ficha [...]. Morando aqui no \n\nacampamento n\u00f3s temos 12 fam\u00edlias, mas no domingo chega a atingir 150 a \n\n200, tem domingo que tem menos, mas tem sempre muita gente. Mas aqui \u00e9 \n\npara 300 fam\u00edlias [...].  \n\nNos domingos a gente aguarda aqui debaixo dessa \u00e1rvore o sindicato, alguns \n\nl\u00edderes que est\u00e3o junto com a gente, eles v\u00eam para dar as not\u00edcias de Campo \n\nGrande, de Tr\u00eas Lagoas, de como est\u00e1 andando o processo da fazenda e \n\ntamb\u00e9m alertando os companheiros que chegam, os que est\u00e3o chegando \n\nagora, das normas daqui: n\u00e3o entrar na propriedade, n\u00e3o ficar andando pra l\u00e1 \n\ne pra c\u00e1, mexendo, tirando alguma coisa da fazenda (OLIVEIRA69).\n\n69 Sem Terra - FETAGRI /Acampamento Fazenda Cisalpina \u2013 Ago/2002. \n\n\n\n170\n\nGr\u00e1fico 17: Rela\u00e7\u00e3o do N\u00ba. de Fam\u00edlias por Acampamento no MS (2000) \n\n7.222\n\n2.508\n\n3.885\n\n0\n1.000\n2.000\n3.000\n4.000\n5.000\n6.000\n7.000\n8.000\n\nFETAGRI\n\nCUT\n\nMST\n\n Fonte: MST, FETAGRI, CUT/MS, 2000. \n\nGr\u00e1fico 18: N\u00ba. de Acampamentos e Fam\u00edlias no MS (2002) \n\n6.242\n\n4.598\n\n2.148\n\n1619\n\n54\n\n0\n\n1.000\n\n2.000\n\n3.000\n\n4.000\n\n5.000\n\n6.000\n\n7.000\n\nFETAGRI MST CUT\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nn\u00ba.Fam\u00edlias\nn\u00ba. Acampamentos\n\nFonte: MST, FETAGRI, CUT/MS, 2002 \n\nNesta perspectiva, \u00e9 interessante assinalarmos que, no Mato Grosso do Sul, \n\na luta que se realiza por meio da ocupa\u00e7\u00e3o e acampamento como forma de resist\u00eancia nasceu \n\ncom forte oposi\u00e7\u00e3o da FETAGRI70. Por conseguinte, as condi\u00e7\u00f5es sociais que levaram,\n\n70 A respeito das nuances que cerca a rela\u00e7\u00e3o entre sindicatos de trabalhadores rurais/FETAPE e MST, ver \ntamb\u00e9m: SIGAUD, L\u00edgia. \u201cA forma acampamento: notas a partir da vers\u00e3o pernambucana\u201d. S\u00e3o Paulo: \nCEBRAP, n\u00ba 58, nov 2000, p. 73-92. Nesse artigo, encontramos uma an\u00e1lise dos acampamentos organizados nos \nengenhos pernambucanos a partir de 1992, bem como do surgimento do MST na regi\u00e3o da zona da mata e de \ncomo a partir deste fato deu-se a coopera\u00e7\u00e3o entre STRs \u2013 FETAPE e MST na organiza\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es e \nacampamentos. Assim, segundo a autora, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1990, embora os STRs, a FETAPE e a CONTAG \ntivessem como bandeira de luta a Reforma Agr\u00e1ria, a ocupa\u00e7\u00e3o dos engenhos n\u00e3o fazia parte das estrat\u00e9gias de \nluta, situa\u00e7\u00e3o que foi mudada a partir deste per\u00edodo quando da presen\u00e7a de militantes do MST na zona da mata\npernambucana. Ainda segundo SIGAUD, a recorr\u00eancia aos elementos e arranjos permite deduzir que o \n\n\n\n171\n\nposteriormente, os sindicatos de trabalhadores rurais ligados \u00e0 FETAGRI a utilizar-se do \n\nacampamento, relacionam-se a quatro fatores principais, a saber: o reconhecimento da \n\ncategoria acampado pelo \u00f3rg\u00e3o governamental no Estado (INCRA), inclusive com a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de cadastros e mapas de localiza\u00e7\u00e3o; a utiliza\u00e7\u00e3o da simbologia do acampamento \n\nentre os pr\u00f3prios mediadores como delimitador em rela\u00e7\u00e3o ao interesse especifico em alguma \n\nfazenda; o crescimento dos sindicatos ligados \u00e0 CUT, fazendo oposi\u00e7\u00e3o a postura \u201cpac\u00edfica\u201d \n\nda FETAGRI em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 luta pela terra; e, por fim, a crescente rela\u00e7\u00e3o entre ocupa\u00e7\u00e3o-\n\nacampamento e a desapropria\u00e7\u00e3o de terras.  \n\nCaso part\u00edssemos meramente de uma investiga\u00e7\u00e3o comparativa, centrada no \n\nvis\u00edvel, poder\u00edamos iniciar afirmando que a forma de organiza\u00e7\u00e3o da luta pela terra, no Mato \n\nGrosso do Sul, caracteriza-se por diferen\u00e7as de ordem disciplinar: o MST mostra-se met\u00f3dico: \n\n\u201cA diferen\u00e7a entre os acampamentos \u00e9 vis\u00edvel, no caso do MST \u00e9 a perman\u00eancia\u201d; a \n\nFETAGRI localiza-se no extremo oposto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s regras de participa\u00e7\u00e3o na luta, por\u00e9m \n\ncom expressivo centralismo: \u201cNem todos acamparam, ficou uma m\u00e9dia s\u00f3 de quinze fam\u00edlias \n\nacampadas\u201d. Por outro lado, a CUT/DETR assume a postura intermedi\u00e1ria entre os dois \n\npontos considerados extremos: \u201cA norma no acampamento da CUT \u00e9 doze dias em casa\u201d.\n\nAnalisemos na \u00edntegra os relatos, respectivamente, CUT, FETAGRI e MST: \n\nA norma no acampamento da CUT \u00e9 doze dias em casa, dezoito no \n\nacampamento e doze em casa. Por uma quest\u00e3o financeira, de trabalho, n\u00e3o \n\ntem como voc\u00ea prender o cara 30 dias dentro do acampamento. \u00c9 uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o meio intermedi\u00e1ria. (SILVA71).\n\n                                                                                                                                 \nacampamento segue uma forma, ou seja, um modelo engendrado no sul do pa\u00eds. \u201cOs acampamentos da mata \npernambucana aqui tratados t\u00eam uma forma que se reproduz, conforme foi observado nos munic\u00edpios de Rio \nFormoso e Tamandar\u00e9. Essa forma tem aspectos ritualizados e se constitui numa linguagem pela qual os \ndiferentes fazem afirma\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica\u201d (p. 85). \n71 Lideran\u00e7a - CUT/DETR/Assentamento S\u00e3o Tom\u00e9 - Out/2001. \n\n\n\n172\n\nNem todos acamparam, ficou uma m\u00e9dia s\u00f3 de quinze fam\u00edlias acampadas \n\nporque a grande maioria tinha [...] (pausa) tinha gado na cidade [criava solto \n\nnas ruas], outros estavam trabalhando de empregado em fazenda, e a gente \n\ncomo n\u00e3o tinha cesta b\u00e1sica n\u00e3o podia desempregar algu\u00e9m pra passar \n\nnecessidade l\u00e1 no acampamento, a gente queria resolver o um problema \n\nsocial. Ent\u00e3o n\u00f3s levamos um pessoal que n\u00e3o tinha emprego mesmo, era \n\ntrabalhador rural, mas n\u00e3o estava trabalhando de empregado e nem de \n\narrendat\u00e1rio, estava trabalhando de b\u00f3ia-fria e de b\u00f3ia-fria eles trabalham em \n\nqualquer lugar, a\u00ed eles foram trabalhar nas periferias das fazendas pr\u00f3ximas e \n\ngra\u00e7as a Deus os fazendeiros at\u00e9 acataram muito bem os novos vizinhos e \n\nderam servi\u00e7o para eles (SILVA72).\n\nA diferen\u00e7a entre os acampamentos \u00e9 vis\u00edvel, no caso do MST \u00e9 a \n\nperman\u00eancia, se voc\u00ea chegar num acampamento do MST em qualquer dia \n\nvoc\u00ea vai encontrar 80% das fam\u00edlias. Se o povo tiver em trabalho fora, hoje \n\nexiste para que ele n\u00e3o fique s\u00f3 acampado esperando cair do c\u00e9u, ele tem que \n\nlutar por um peda\u00e7o de terra e lutar tamb\u00e9m pela sobreviv\u00eancia. Ent\u00e3o existe \n\nno acampamento uma organiza\u00e7\u00e3o, tipo uma cooperativa de trabalho que \n\ndetermina as frentes de trabalho que libera de acordo com a demanda, 20%, \n\n30%, 40%, mas n\u00e3o mais de 40% do pessoal por dia para trabalhar. Ent\u00e3o se \n\nfor \u00e9poca de colheita libera mais e ent\u00e3o pode baixar o n\u00edvel de perman\u00eancia \n\ndi\u00e1ria no acampamento porque o trabalhador sa\u00ed de manh\u00e3 e volta a noite. \n\nUm outro car\u00e1ter \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 imposs\u00edvel voc\u00ea chegar num acampamento \n\ndo MST e n\u00e3o encontrar um barraquinho l\u00e1 com a bandeira do movimento \n\nhasteada e no m\u00ednimo uns bancos l\u00e1 com umas crian\u00e7as estudando. A outra \n\nquest\u00e3o \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o em si, a estrutura do acampamento, onde se trabalha \n\na quest\u00e3o da higiene, do alinhamento dos barracos, seguran\u00e7a, disciplina. \n\nTem sempre uma guarita com uma pessoa, ela normalmente n\u00e3o fica armada, \n\nfica l\u00e1 para conversar com as pessoas, identificar quem entra e se necess\u00e1rio \n\ncomunicar ao acampamento que aquela pessoa via esta dentro do \n\nacampamento. Outra diferen\u00e7a na organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o local de reuni\u00f5es sempre \n\ntem um que geralmente \u00e9 no centro do acampamento, por que isso? Para j\u00e1 \n\ntrabalhar a coletividade no acampamento, a aproxima\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 \n\nimposs\u00edvel voc\u00ea fazer qualquer discuss\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o levando o pessoal \n\npara fora do acampamento. Ent\u00e3o no centro do acampamento fica pra fazer \n\n72 Presidente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais \u2013 Dez/2001.  \n\n\n\n173\n\nas reuni\u00f5es e n\u00e3o serve s\u00f3 para isso, serve para fazer uma missa, celebrar \n\nanivers\u00e1rios, para a assembl\u00e9ia geral, ent\u00e3o ficar no centro pr\u00f3ximo a todo \n\nmundo e costuma ter um peda\u00e7o de ferro, alguma coisa assim que o pessoal \n\nbate e o povo j\u00e1 sabe que vai come\u00e7ar a atividade. E quando o acampamento \n\n\u00e9 na beira da estrada tamb\u00e9m d\u00e1 pra fazer isso, geralmente \u00e9 uma linha reta e \n\nvoc\u00ea baseia mais ou menos o centro pra aproximar os pontos (PAULA73).\n\nContudo, acreditamos que se faz necess\u00e1rio aprofundar a an\u00e1lise dessas \n\ndiferen\u00e7as de conte\u00fado \u201cdisciplinar\u201d. Nossa premissa \u00e9 que elas refletem uma concep\u00e7\u00e3o de \n\nestrutura e, portanto, de sociedade distinta. Assim, apreender esse movimento parece ser o \n\ndesafio.\n\nPara refletirmos sobre esta problem\u00e1tica, \u00e9 preciso adjetivar os sem terra, j\u00e1 \n\nque estamos partindo do pressuposto de que somente o MST possui conte\u00fado novo para a \n\nforma acampamento. Por conseguinte, nos deteremos nas pr\u00e1ticas distintivas dos sem terra do \n\nMST, para evidenciar a diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos demais.  \n\nPara trabalhar tais premissas das diferen\u00e7as contidas na forma\u2013conte\u00fado \n\nacampamento e da subseq\u00fcente l\u00f3gica da distin\u00e7\u00e3o que tem marcado as a\u00e7\u00f5es do MST, \n\nutilizaremos fontes coletadas por meio de entrevistas e observa\u00e7\u00f5es, nos seguintes \n\nacampamentos, visitados nos anos de 2000, 2001 e 2002: \n\n\u2013 Acampamento CUT: Rodovia Estadual \u201cMS 141\u201d (Liga Navira\u00ed a \n\nItaquira\u00ed) \u2013 Fevereiro/2001. \n\n\u2013 Acampamento MST: Dentro do assentamento S\u00e3o Luis, em Bataypor\u00e3 \u2013 \n\nOutubro/2001.\n\n\u2013 Acampamento FETAGRI: Rodovia Estadual \u201cMS 395\u201d (Liga Bataguassu \n\na Anauril\u00e2ndia)- Dezembro/2001. \n\n73 Militante \u2013 MST/Assentado no projeto S\u00e3o Luis - Dez/2001.\n\n\n\n174\n\n\u2013 Acampamento \u201cPontal do Faya\u201d/FETAGRI: Rodovia Federal \u201cBR 158\u201d \n\n(Liga Tr\u00eas Lagoas a Selv\u00edria) \u2013 Dezembro/2001. \n\n\u2013 Acampamento \u201cGeraldo Garcia\u201d/MST: Rodovia Estadual \u201cMS 162\u201d (Liga \n\nSidrol\u00e2ndia a Maracaj\u00fa) \u2013 Janeiro/2002. \n\n\u2013 Acampamento FETAGRI: Rodovia Federal \u201cBR 060\u201d (Liga Campo \n\nGrande a Sidrol\u00e2ndia) \u2013 Janeiro/2002. \n\n\u2013 Acampamento MST \u2013 Rodovia Estadual \u201cSP300\u201d \u2013 (Liga Castilho a \n\nAndradina) - Janeiro/2002. \n\n\u2013 Acampamento \u201cFazenda Cisalpina\u201d/FETAGRI: Rodovia Estadual \u201cMS \n\n444\u201d (Liga Selv\u00edria a Inoc\u00eancia) \u2013 Agosto de 2002. \n\nUtilizamos tamb\u00e9m relatos acerca da experi\u00eancia de acampamento coletados \n\nnos assentamentos, bem como dados cedidos pela FETAGRI, CUT, MST, INCRA, \n\nIDATERRA, CPT. Por fim, destacamos a literatura reunida a respeito do assunto, bem como \n\na experi\u00eancia adquirida nos acampamentos do Pontal do Paranapanema \u00e0 \u00e9poca da realiza\u00e7\u00e3o \n\nda pesquisa de mestrado. \n\n5.1. O Movimento Social - MST e a forma\u00e7\u00e3o de communitas\n\nPara pensar o MST e a forma acampamento como um rito de passagem, \n\nfaremos uso dos aportes conceituais de liminaridade e communitas trabalhados por Turner \n\n(1974). Por\u00e9m, antes de iniciarmos a an\u00e1lise, cabe explicitarmos que a utiliza\u00e7\u00e3o desses \n\nconceitos n\u00e3o implica numa \u201ccamisa de for\u00e7a\u201d, j\u00e1 que o ponto de partida foi a forma como os \n\nfen\u00f4menos se apresentam no real para ent\u00e3o se chegar ao conceito.   \n\n\n\n175\n\nSegundo Turner, a sociedade \u00e9 um processo vital que possui em seu bojo \n\nfases as quais podem ser caracterizadas por uma intensa din\u00e2mica entre estrutura social e \n\nantiestrutura social, esta \u00faltima formadora do que o autor, citando os estudos de Van Gennep \n\n(1960), chamou de liminaridade e communitas. Embora o estudo de Turner se centralize nas \n\nsociedades pr\u00e9-industriais, ele acredita que a communitas ocorre em todos os est\u00e1gios da \n\nsociedade.\n\nO conceito de liminaridade \u00e9 trabalhado pelo autor como sin\u00f4nimo de \n\npassagem, da\u00ed a id\u00e9ia de ritos de passagem, porque obedece a fases distintas, por\u00e9m \n\ninterligadas: separa\u00e7\u00e3o (pr\u00e9-liminar), margem (liminar) e agrega\u00e7\u00e3o (p\u00f3s-liminar). Logo, \n\nentendemos que, para passar da condi\u00e7\u00e3o de sem-terra para assentado, no Brasil, os homens e \n\nmulheres do MST t\u00eam enfrentado um ritual de passagem (o que faz dele um homem liminar), \n\nmarcado por essas tr\u00eas fases, visto que, a forma\u00e7\u00e3o do acampamento, a communitas, se d\u00e1 na \n\nfase intermedi\u00e1ria (a margem) e representa o grande diferenciador. Queremos dizer com isso, \n\nque o acampamento do MST \u00e9 a \u00fanico que possui aspectos de communitas, o que constitui um \n\ndos fatores iniciais da distin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 FETAGRI e \u00e0 CUT. Essa afirmativa tem como \n\npressuposto o fato de que o acampamento, para a FETAGRI e para a CUT, fundamenta-se na \n\nestrat\u00e9gia da press\u00e3o com vistas \u00e0 desapropria\u00e7\u00e3o de terras, enquanto, para o MST, o \n\nacampamento insere-se num projeto mais ambicioso74: a gesta\u00e7\u00e3o de um novo sujeito. Logo, o \n\nprocesso subjacente a eles \u00e9 distinto. \n\nOs sujeitos liminares, pessoas que se submetem a transi\u00e7\u00f5es ritualizadas e \n\nsuas fases rituais, sempre foram normalmente considerados perigosos porque negam a \n\nestrutura vigente, isto \u00e9, questionam a ordem, o status quo, como explica Turner (1974): \u201c[...] \n\naquilo que n\u00e3o pode, com clareza, ser classificado segundo os crit\u00e9rios tradicionais de \n\n74 Para Caldart (2000, p. 114), este projeto sustenta-se no seguinte trip\u00e9: educar e manter mobilizada a base sem-\nterra, sensibilizar a opini\u00e3o p\u00fablica para a causa da luta pela terra e fazer press\u00e3o sobre as autoridades \nrespons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o da Reforma Agr\u00e1ria. \n\n\n\n176\n\nclassifica\u00e7\u00e3o, ou se situe entre fronteiras classificadoras quase em toda parte \u00e9 considerado \n\n\u2018contaminado\u2019 e \u2018perigoso\u2019 [...]\u201d (TURNER, 1974, p. 133). \n\nA liminaridade pode ser dividida em dois tipos principais: ritos de invers\u00e3o \n\nde status e ritos de eleva\u00e7\u00e3o de status. Entre os sem-terra acampados (pessoas liminares) s\u00e3o \n\ncomuns estes ritos, em que eles, por meio da linguagem simb\u00f3lica, dominam aqueles que na \n\nestrutura ocupam posi\u00e7\u00f5es hierarquicamente superiores75.\n\nO autor destaca ainda que, apesar da communitas estar fundamentada num \n\nrelacionamento n\u00e3o-estruturado entre liminares, n\u00e3o se trata simplesmente de \u201cuma \u00e1rea de \n\nvida em comum\u201d, esp\u00e9cie de comunidade. O termo communitas (palavra latina) \u00e9 mais que \n\nisso e implica em \u201creconhecer um la\u00e7o humano essencial e gen\u00e9rico, sem o qual n\u00e3o poderia \n\nhaver sociedade\u201d (p.119). Como exemplo deste sentido do la\u00e7o social gen\u00e9rico (condi\u00e7\u00e3o \n\nhumana) a unir todos os membros da communitas, aparece a bondade humana e a \n\nsolidariedade, que s\u00e3o independentes das afilia\u00e7\u00f5es ou da ocupa\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es sociais. \n\nAssim, passa a ser cultivada como um valor humano acima dos demais, sendo ela o cimento \n\ncapaz de unir os diferentes, da\u00ed sua import\u00e2ncia para o MST. \n\nAqui no acampamento tem conviv\u00eancia, as pessoas passam a ter crit\u00e9rios \n\npara conviver numa forma de coopera\u00e7\u00e3o, numa ajuda m\u00fatua, tudo isso \n\nensina as pessoas, ensina as pessoas a conviver [...]. Ningu\u00e9m vai falar que \n\npassa necessidade no acampamento, porque n\u00e3o passa, a cesta que vem do \n\nGoverno Estadual d\u00e1 pra se manter, \u00e9 l\u00f3gico que tem fam\u00edlia maior, mas d\u00e1-\n\nse um jeito na base da coopera\u00e7\u00e3o entre as fam\u00edlias (SANTOS76).\n\n75 Quando ocorre ocupa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico pelo MST, \u00e9 comum se nomear simbolicamente um companheiro \ncomo dirigente do \u00f3rg\u00e3o ocupado, ou at\u00e9 mesmo sentar-se na cadeira do diretor. Comerford (1999), em an\u00e1lise \nsobre o assunto, conclui \u201cEm alguns casos, exigem tamb\u00e9m a destitui\u00e7\u00e3o de diretores de determinados \u00f3rg\u00e3os \n(em geral, do INCRA estadual). Em dois dos casos mencionados, os ocupantes chegaram a nomear \nsimbolicamente um trabalhador rural como dirigente do \u00f3rg\u00e3o ocupado\u201d (p.133). \n76 Militante \u2013 MST/Acampamento Geraldo Garcia \u2013 Jan/2002. \n\n\n\n177\n\nConclui-se que a communitas \u00e9 um tipo de relacionamento que procura \n\nnegar a sociedade vigente que se encontra estruturada hierarquicamente e, neste sentido, o \n\nacampamento do MST aproxima-se da communitas e os sem-terra de sujeitos liminares. \n\nPara o autor, os fen\u00f4menos liminares, s\u00e3o considerados dial\u00e9ticos, por \n\nocorrerem simultaneamente dentro e fora da estrutura social e guardarem um certo \n\nreconhecimento do v\u00ednculo social que pretendem superar. \n\n\u00c9 como se houvesse neste caso dois \u2018modelos\u2019 principais de \n\ncorrelacionamento humano, justapostos e alternantes. O primeiro \u00e9 o da \n\nsociedade tomada como um sistema estruturado, diferenciado e \n\nfreq\u00fcentemente hier\u00e1rquico de posi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-jur\u00eddico-econ\u00f4micas, com \n\nmuitos tipos de avalia\u00e7\u00e3o, separando os homens de acordo com as no\u00e7\u00f5es de \n\n\u2018mais\u2019 ou de \u2018menos\u2019. O segundo, que surge de maneira evidente no per\u00edodo \n\nliminar, \u00e9 o da sociedade considerada como um \u2018comitatus\u2019 n\u00e3o-estruturado, \n\nou rudimentarmente estruturado e relativamente diferenciado [communitas], \n\numa comunidade, ou mesmo comunh\u00e3o de indiv\u00edduos iguais que se \n\nsubmetem em conjunto a autoridade geral dos anci\u00f5es rituais (TURNER, \n\n1974, p. 118 -119). \n\nContudo, a communitas n\u00e3o pode ser considerada uma sociedade arcaica, \n\nmuito menos uma sociedade fechada, porque, na verdade, potencialmente ou utopicamente, \n\nseu \u00edmpeto \u00e9 estender a toda a sociedade seus fen\u00f4menos de transi\u00e7\u00e3o: \u201cmeu sonho \u00e9 \n\nconstituir uma sociedade igualit\u00e1ria que seja a mesma para todos com valores e princ\u00edpios \n\nhumanistas. Uma sociedade que se constitu\u00edsse como uma sociedade socialista\u201d\n\n(SANTOS77), embora, na maioria das vezes, isso n\u00e3o ocorra. Circunst\u00e2ncia que mais uma vez \n\naproxima o acampamento de uma communitas.\n\nO processo de exclus\u00e3o e inclus\u00e3o prec\u00e1ria, que grande parte dos sem-terra \n\nvivenciaram antes e durante sua participa\u00e7\u00e3o no MST, caracteriza a fase de separa\u00e7\u00e3o, \n\n77 Militante \u2013 MST/Acampamento Geraldo Garcia \u2013 Jan/2002. \n\n\n\n178\n\nafastamento do sujeito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura social, considerada, ent\u00e3o, a primeira fase do \n\nritual de passagem. \n\nA segunda fase do processo ritual \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do acampamento, ou seja, o \n\nper\u00edodo liminar (significando margem), em que as caracter\u00edsticas dos sujeitos s\u00e3o amb\u00edguas e \n\neles tendem a formar a communitas que \u201cpassa atrav\u00e9s de um dom\u00ednio cultural que t\u00eam \n\npoucos, ou quase nenhum, dos atributos do passado ou do estado futuro\u201d (TURNER, 1974, p. \n\n117). \u00c9 tamb\u00e9m nesta perspectiva que seguem os apontamentos de Caldart, quando analisa o \n\nacampamento dos sem-terra do MST. \n\nDo ponto de vista pedag\u00f3gico, o acampamento pode ser olhado como um \n\ngrande espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o dos sem-terra que passam a viver um tempo \n\nsignificativo de suas vidas em uma coletividade cujas regras e jeito de \n\nfuncionar, embora t\u00e3o diferente da sua experi\u00eancia anterior, foram eles \n\nmesmos que ajudaram a constituir (CALDART, 2000, p. 116, grifo da \n\nautora).\n\nA forma\u00e7\u00e3o de communitas n\u00e3o \u00e9 fato novo na hist\u00f3ria, como relata Turner \n\n(1974). Segundo este autor, os movimentos religiosos, chamados milenaristas s\u00e3o exemplos \n\nnot\u00e1veis. Na sociedade moderna, industrial, a communitas tamb\u00e9m se manifestou no que \n\nficou conhecido como \u201cgera\u00e7\u00e3o beat\u201d o que, mais tarde, originou os \u201chippies\u201d. Portanto, \n\nacreditamos que pensar o movimento social78, neste caso, o MST enquanto communitas \u00e9 \n\numa quest\u00e3o poss\u00edvel. \n\n78 Os movimentos sociais populares foram gestados a partir da d\u00e9cada de 1970, e trazem uma nova compreens\u00e3o \nda sociedade. Esses movimentos sociais diferem-se dos antecessores (1945-1960), por apregoarem uma \nconcep\u00e7\u00e3o de sociedade pautada na diminui\u00e7\u00e3o do autoritarismo, das estruturas hier\u00e1rquicas e centralizadas. \nDestarte, as lutas populares vivenciadas no cotidiano que se desenvolveram p\u00f3s-1964 inauguraram uma nova \nconcep\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica, experimentando formas organizativas de auto-gest\u00e3o, auto-avalia\u00e7\u00e3o e centros decis\u00f3rios \nm\u00faltiplos, sob uma organiza\u00e7\u00e3o mais ou menos definida (dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o espont\u00e2nea). Sobre os novos movimentos \nsociais, ler: SCHERER-WARREN, Ilse, KRISCHKE, Paulo (Orgs.) \u201cMovimentos Sociais: revolu\u00e7\u00e3o no \ncotidiano\u201d. S\u00e3o Paulo: Brasilense, 1987; EVERS, Tilman \u201cIdentidade: a face oculta dos novos movimentos \nsociais\u201d. Novos estudos CEBRAP, S\u00e3o Paulo, V. 2, n. 4, p. 11-23, abr. 1984. Para esses autores, as lutas \nempreendidas pelos movimentos sociais populares n\u00e3o representam para seus sujeitos o desejo de conquista do \npoder estatal, nem a forma\u00e7\u00e3o de um partido ou a guerrilha. Mas a possibilidade de criar formas de se viver mais \n\n\n\n179\n\nPara Turner, a communitas divide-se, na hist\u00f3ria, de forma n\u00e3o r\u00edgida, j\u00e1 que \n\nh\u00e1 imbricamentos, em tr\u00eas tipos: a espont\u00e2nea, a normativa e a ideol\u00f3gica. De forma geral, \n\npodemos dizer que a espont\u00e2nea \u00e9 aquela que se encontra \u201cfora\u201d dos dom\u00ednios da estrutura, \n\nesp\u00e9cie de momento do \u201cperd\u00e3o m\u00fatuo dos defeitos de cada um\u201d; a normativa e a ideol\u00f3gica \n\nj\u00e1 se situam \u201cdentro\u201d do dom\u00ednio da estrutura, apresentando, inclusive, sinais desta \n\naproxima\u00e7\u00e3o como, por exemplo, o estabelecimento de normas. Portanto, a importante \n\ndiferen\u00e7a da normativa em rela\u00e7\u00e3o a ideol\u00f3gica seria o desejo que os sujeitos da \u00faltima \n\ncultivam de querer expandir para toda a sociedade as experi\u00eancias vivenciadas internamente. \n\nDesta forma, a ideol\u00f3gica interessa-nos mais diretamente, por ser ela a mais \n\npr\u00f3xima do acampamento do Movimento, uma vez que suas propriedades centrais fazem parte \n\nda linguagem dos acampados do MST79. Na communitas ideol\u00f3gica, possui especial \n\nimport\u00e2ncia a conex\u00e3o entre a igualdade de todos, perante Deus e a lei, e a aus\u00eancia de \n\npropriedade, um dos pilares da estrutura social capitalista. S\u00e3o concep\u00e7\u00f5es que procuram \n\nformular um modo de vida pelo qual os homens podem viver melhor, juntos. A igualdade, ou \n\nmelhor, a perseguida identidade, tende a agir como fator anulador das diferen\u00e7as. \n\n\u00c9 preciso que a justi\u00e7a \n\nE a igualdade sejam mais \n\nQue palavras de ocasi\u00e3o \n\n\u00c9 preciso um novo tempo \n\n                                                                                                                                 \nhumanamente, realizando atos de solidariedade, quebrando o c\u00edrculo causado pelas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas \ndeterminantes da aliena\u00e7\u00e3o. Caso bastante significativo dessa constru\u00e7\u00e3o de uma identidade coletiva por meio do \nMovimento Social foi \u00e0 eclos\u00e3o do MST, no final da d\u00e9cada de 1980. \n79 Quando nos referimos aos \u201cacampados do MST\u201d, estamos tratando o Movimento como um todo, sem \ndistin\u00e7\u00e3o entre base e lideran\u00e7a, fundamentalmente porque consideramos que a forma\u00e7\u00e3o da communitas \nideol\u00f3gica \u00e9 produto coletivo, fruto de uma simbiose entre receptor e emissor e inscreve-se, como veremos \nposteriormente, no habitus de parcela do campesinato. Ela n\u00e3o \u00e9 considerada aqui ideol\u00f3gica porque \u00e9 imposi\u00e7\u00e3o \ndos \u201cdirigentes\u201d do MST, mas porque seus sujeitos, no momento em que vivem a experi\u00eancia da communitas,\npretendem estender para toda a sociedade sua experi\u00eancia liminar. Portanto, o desencontro entre a pr\u00e1tica do \nMST e a teoria da pr\u00e1tica, com o conseq\u00fcente rebate no relacionamento entre a base e a lideran\u00e7a, ocorre em \noutro momento, quando esta experi\u00eancia transit\u00f3ria (communitas) \u00e9 tomada como \u201cprocesso de forma\u00e7\u00e3o da \nconsci\u00eancia de classe trabalhadora\u201d, situa\u00e7\u00e3o que vamos tratar mais \u00e0 frente. \n\n\n\n180\n\nEm que n\u00e3o seja s\u00f3 promessa \n\nRepartir a terra e o p\u00e3o \n\nA hora \u00e9 essa, de fazer a divis\u00e3o. \n\nProciss\u00e3o dos Retirantes \n\nLetra: Martin Cezar R. Gon\u00e7alves \n\nM\u00fasica: Pedro Munhoz \n\nO que buscam, portanto, \u00e9 uma \u201cexperi\u00eancia transformadora\u201d. Contudo, o \n\nmodelo ut\u00f3pico de sociedade da communitas ideol\u00f3gica come\u00e7a a dar sinais de rotiniza\u00e7\u00e3o e a \n\napresentar fissuras quando os homens, no tempo do acampamento, s\u00e3o obrigados a suprir suas \n\nnecessidades mediante o trabalho.  \n\nNesta perspectiva, o caminho de retorno \u00e0 estrutura e supera\u00e7\u00e3o da \n\ncommunitas, ou de sua radicaliza\u00e7\u00e3o, tem come\u00e7ado quando o sentido do la\u00e7o universal, que \n\npode ser a solidariedade humana, \u00e9 substitu\u00eddo pela competi\u00e7\u00e3o na busca da sobreviv\u00eancia. \n\nDesse modo, \n\n[...] isto implica uma organiza\u00e7\u00e3o social, com seus \u2018fins\u2019 e \u2018meios\u2019 e a \n\nnecess\u00e1ria \u2018demora das recompensas\u2019, tudo isto acarretando o \n\nestabelecimento, mesmo transit\u00f3rio, de rela\u00e7\u00f5es estruturais ordenadas entre \n\nos homens. Desde que, nessas condi\u00e7\u00f5es, alguns devem ter a iniciativa e \n\ncomandar, e outros responder e obedecer, um sistema para a produ\u00e7\u00e3o e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de recursos contem em si as sementes da segmenta\u00e7\u00e3o e da \n\nhierarquia estruturais (TURNER, 1974, p. 165-166). \n\n\u00c9 interessante relacionarmos esta quest\u00e3o do caminho hist\u00f3rico de um \n\nposs\u00edvel esgotamento da communitas com a do trabalho. Para tanto, destacamos que as \n\nprincipais dificuldades enfrentadas na manuten\u00e7\u00e3o do acampamento como communitas\n\nocorrem quando h\u00e1 escassez de alimentos e quando \u00e9 preciso separar aqueles que trabalham e \n\n\n\n181\n\naqueles que organizam a luta. A pesquisa de Turatti (1999, p. 118) sobre sociabilidade e poder \n\nem acampamentos do MST retrata, de certa maneira, esta situa\u00e7\u00e3o de conflito em torno das \n\ndoa\u00e7\u00f5es de alimentos e roupas. \n\n\u00c9 comum ver grupos de acampados pedindo \u00e0s visitas que chegam \n\ncarregadas de doa\u00e7\u00f5es para que n\u00e3o as entreguem no almoxarifado, mas que \n\nelas pr\u00f3prias realizem a divis\u00e3o de roupas e dos alimentos entre os \n\nacampados, pois sen\u00e3o muitos n\u00e3o chegar\u00e3o a ver o que foi doado. \n\nAcrescenta-se tamb\u00e9m que \u201cprocurar trabalho\u201d significa a inser\u00e7\u00e3o \n\nobrigat\u00f3ria do sujeito no sistema de rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais, n\u00e3o s\u00f3 como fonte de \n\nrecursos, mas, sobretudo, como definidor do lugar que o indiv\u00edduo ocupa na estrutura de \n\nclasses, situa\u00e7\u00e3o \u201cencoberta\u201d na communitas.\n\nEsta problem\u00e1tica do trabalho tamb\u00e9m est\u00e1 presente nas falas dos sem-terra \n\nda FETAGRI e da CUT, no entanto, firma-se justificativa para a flexibiliza\u00e7\u00e3o da vida no \n\nacampamento e, portanto, da manuten\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo com a estrutura. Desse modo, \u00e9 comum \n\no discurso procurando evidenciar que, nestes acampamentos, \u201c\u00e9 diferente, eles podem sair, \n\neles saem e v\u00e3o trabalhar, v\u00e3o para casa deles\u201d. A diferen\u00e7a, neste caso, n\u00e3o \u00e9 o \n\nesgotamento, mas a n\u00e3o forma\u00e7\u00e3o da communitas.\n\nO trabalho da FETAGRI \u00e9 diferente do MST porque na FETAGRI ele \u00e9 \n\npac\u00edfico, n\u00f3s n\u00e3o somos de est\u00e1 ocupando, nem invadindo terras, a gente \u00e9 \n\nmais calmo, procura mais por negocia\u00e7\u00e3o. \n\nFalando de acampamento, a FETAGRI faz acampamento, escolhe as pessoas \n\ne leva, mas s\u00f3 que a gente faz diferente. Quando acampei pelo MST [antes \n\nela era militante do MST] a gente morava, ficava ali, morava, n\u00e3o podia sair \n\ndali, n\u00f3s t\u00ednhamos um regimento assim, n\u00e3o sai, tem que permanecer, pois s\u00f3 \n\nse consegue as coisas se ficar. Eu sofri muito nesse acampamento, na \n\nrealidade n\u00e3o foi s\u00f3 eu, foi muitas pessoas, pois ali voc\u00ea n\u00e3o tem onde \n\n\n\n182\n\nganhar nada, voc\u00ea n\u00e3o trabalha e se n\u00e3o for um parente para ti manter voc\u00ea \n\nn\u00e3o consegue. Nos acampamentos do sindicato as pessoas ficam, \u00e9 claro que \n\neles t\u00eam que acampar, voc\u00ea s\u00f3 consegue as coisas se voc\u00ea persistir, s\u00f3 que l\u00e1 \n\n\u00e9 diferente, eles podem sair, eles saem e v\u00e3o trabalhar, v\u00e3o para casa deles. \n\nQuem mora em outras col\u00f4nias, filhos de agregado, ou casa de pai e m\u00e3e, \n\neles podem ir. Ent\u00e3o voc\u00ea vem para o acampamento, pode ir e voltar. Ent\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 assim obrigado a ficar porque acaba desistindo muitas pessoas. N\u00e3o \u00e9 \n\nporque est\u00e1 no acampamento que tem que morrer ali, passar fome. \u00c9 por isso \n\nque n\u00f3s damos essa trela, tem os acampamentos, mas eles saem, s\u00e3o livres. \n\nMas temos algumas normas tamb\u00e9m, tem a Associa\u00e7\u00e3o onde cobramos R$ \n\n2,00 por pessoa, pois se n\u00e3o tiver dinheiro as pessoas que est\u00e3o coordenando \n\nn\u00e3o v\u00e3o poder viajar para negociar. As vezes a gente leva o nome de pelego, \n\nn\u00f3s somos os pelegos eles comentam, que n\u00f3s n\u00e3o lutamos e ficamos \n\nesperando que venha, mas n\u00e3o \u00e9 isso. N\u00f3s montamos os acampamentos e \n\nacontecem os assentamentos. Mas \u00e9 assim, negociando para conseguir, \n\nporque voc\u00ea sabe tem muito conflito, muita morte e acho que isso tem que \n\nacabar, e se a gente pegar o povo e ficar colocando na frente vai acontecer \n\nisso. Cada um tem uma linha, o MST tem uma linha que todo mundo sabe e \n\na FETAGRI tem uma linha tamb\u00e9m. Ela \u00e9 uma entidade conhecida \n\nnacionalmente e trabalha de outra forma. N\u00f3s sindicalistas somos pac\u00edficos, \n\nn\u00f3s n\u00e3o queremos guerra, n\u00f3s n\u00e3o queremos morte, n\u00f3s n\u00e3o queremos briga, \n\nn\u00f3s queremos que as coisas se tranq\u00fcilizem. Critiquem ou n\u00e3o critiquem, \n\nmas na realidade quem trabalha com o Governo somos n\u00f3s da FETAGRI \n\n(TELES80).\n\nA communitas, para Turner (1974), \u00e9 um relacionamento consciente de \n\nhomens e mulheres que manifestam o desejo de emancipa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de normas s\u00f3cio-\n\nestruturais. \u00c9 uma esp\u00e9cie de modalidade \u201cextra-estrutural\u201d do inter-relacionamento social. \n\nDesse modo, percebemos novamente uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o acampamento do MST e a \n\ncommunitas, contudo essa proximidade n\u00e3o significa o completo desaparecimento das \n\nnormas, leis e hierarquias do modelo geral de sociedade a qual questionam, visto que \u201ca \n\n80 TELES (ex-integrante do setor de sa\u00fade do MST \u2013 1993-1996) e assentada no projeto Andal\u00facia/Nioaque. \nAtualmente \u00e9 militante da FETAGRI-MS, agente de sa\u00fade da comunidade e secret\u00e1ria da diretoria da \nAssocia\u00e7\u00e3o do assentamento Andal\u00facia \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n183\n\n\u2018communitas\u2019 s\u00f3 se torna evidente ou acess\u00edvel, por assim dizer, por sua justaposi\u00e7\u00e3o a \n\naspectos da estrutura social ou pela hibridiza\u00e7\u00e3o com estes\u201d (TURNER, 1974, p. 154). \n\nAssim, o acampamento do MST possui caracter\u00edsticas de communitas\n\nporque seus moradores submetem-se a processos liminares de relacionamento, isto \u00e9, a \n\nverdadeiros rituais. A liminaridade passa a ser, ent\u00e3o, uma manifesta\u00e7\u00e3o cultural da \n\ncommunitas. Portanto, \u00e9 justamente a dimens\u00e3o de retiro e questionamento da cultura \n\nenvolvente que leva a produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do MST a falar em revolu\u00e7\u00e3o cultural81 como o \n\ncaminho da constru\u00e7\u00e3o de um novo homem, simbolicamente representada pela id\u00e9ia do \n\n\u201cnascer de novo\u201d e do sofrimento82.\n\nAlgumas dessas propriedades rituais83 que encontramos nos acampamentos \n\ndo MST se destacam, mas, neste momento, n\u00e3o entraremos na discuss\u00e3o de poss\u00edveis \n\ndesencontros entre pr\u00e1tica e discurso, apenas descreveremos a linguagem e os s\u00edmbolos que \n\nindicam caracter\u00edsticas de communitas e que se assemelham com as assinaladas por Turner. \n\n- Suspens\u00e3o de todas as distin\u00e7\u00f5es e divis\u00f5es da ordem social estruturada \n\ncom forte \u00eanfase na id\u00e9ia de pobreza, igualdade e aus\u00eancia de propriedade. \n\n- Forma\u00e7\u00e3o de um novo homem a partir da nega\u00e7\u00e3o dos atributos anteriores, \n\nda\u00ed a id\u00e9ia de gesta\u00e7\u00e3o/nascimento que acompanha os s\u00edmbolos. \n\n- Aus\u00eancia de uma marcada polaridade sexual (todos s\u00e3o iguais). \n\n81 O MST (2001, p. 206-7) entende por Revolu\u00e7\u00e3o Cultural o processo que, inspirado nos escritos de Mao Tse-\nTung, pretende mudar o ser dos assentados, militantes e dirigentes, concebendo um novo homem capaz de \ninterligar as quest\u00f5es materiais e ideais, \u00fanico caminho para superar as pr\u00e1ticas equivocadas e oportunistas que \ncomprometem a organiza\u00e7\u00e3o. Assim, \u201cA revolu\u00e7\u00e3o cultural que pretendemos dever\u00e1 modificar os m\u00e9todos, as \nformas estruturais, os conte\u00fados, os h\u00e1bitos, os comportamentos, o pensamento, a pr\u00e1tica e os valores, e em \nmuitos casos, mudar de lugar social. [...]. Se revolu\u00e7\u00e3o quer dizer \u2018revolver\u2019 \u00e9 isto que precisamos fazer: \nEsvaziar as gavetas do comportamento, das atividades, das rotinas, dos v\u00edcios, das pr\u00e1ticas insuficientes etc e \nmisturar tudo para da\u00ed reconstituir o indiv\u00edduo com novas caracter\u00edsticas\u201d.  \n82 O simbolismo do vermelho da bandeira do MST colocada ao centro do acampamento tem significados, ao \nmesmo tempo, de esperan\u00e7a e de sofrimento. Representa o sangue derramado e a disposi\u00e7\u00e3o de lutar. A respeito \ndo assunto, ver: MST. Nossos Valores. Junho de 2000a. \n83 Como exemplo, citamos a descri\u00e7\u00e3o de um ritual no MST acerca do significado da morte: \u201cH\u00e1 um cerimonial \nadotado nos funerais de trabalhadores Sem Terra que morrem ou s\u00e3o assassinados. Costumeiramente momento \ndo sepultamento l\u00eaem-se poesias in\u00e9ditas feitas para cada ocasi\u00e3o e planta-se na cabeceira da sepultura uma \n\u00e1rvore como sinal de renascimento\u201d (MST, 2001, p. 235). \n\n\n\n184\n\n- Cren\u00e7a na humildade, no altru\u00edsmo, na obedi\u00eancia aos valores comuns e \n\nnos \u201cpoderes dos fracos\u201d, bem como em figuras simb\u00f3licas que t\u00eam a elas vinculadas esses \n\natributos.\n\n- Obedi\u00eancia/disciplina a todos sem distin\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o. \n\n- Forte car\u00e1ter m\u00edstico, revestindo as qualidades humanas: lealdade, \n\ncoragem, etc. \n\n- Aceita\u00e7\u00e3o de dores e sofrimentos84.\n\n- Princ\u00edpio da inferioridade estrutural; pobreza.\n\nEstas propriedades da liminaridade s\u00e3o consideradas por Turner como \n\n\u201cest\u00e1gio de transi\u00e7\u00e3o\u201d (qualidades transit\u00f3rias), pr\u00f3prias de ritos de passagem e apenas, \n\nraramente, tornam-se condi\u00e7\u00e3o permanente, estado institucionalizado. Situa\u00e7\u00e3o bastante \n\nevidente, quando pensamos nos sem terra, pois, passada a fase de acampamento, muito do que \n\nfoi experimentado \u00e9 superado quando as fam\u00edlias s\u00e3o assentadas, j\u00e1 que aquela situa\u00e7\u00e3o \n\nanterior \u00e9 vivida como transit\u00f3ria, como um caminho necess\u00e1rio para a conquista da terra, do \n\nenraizamento e do retorno \u00e0 estrutura, que se d\u00e1, seja por meio da conquista de \n\nfinanciamentos ou pelo simples reconhecimento do seu papel social como assentado. \n\nEntretanto, quando o depoente diz que depois de assentado \u201cpartiu pro seu canto e acabou\u201d \n\nn\u00e3o significa a anula\u00e7\u00e3o do processo de ressocializa\u00e7\u00e3o que os sem terra vivenciam nesta luta \n\npara a conquista da terra; na verdade, apenas nos chama a aten\u00e7\u00e3o para o retorno \u00e0 estrutura \n\ncomo supera\u00e7\u00e3o da fase transit\u00f3ria (liminar) e dos rituais t\u00edpicos deste per\u00edodo, ou seja, dos \n\nconflitos que a n\u00e3o observ\u00e2ncia deste fato acarreta junto aos grupos mediadores.  \n\n84 A respeito da import\u00e2ncia da propriedade ritual da disciplina e do sofrimento, o MST (2001, p. 225) escreve: \n\u201cTodos n\u00f3s fomos educados por uma cultura individualista na sociedade capitalista, onde nossa vontade pessoal, \nnosso bem-estar individual, est\u00e3o acima de qualquer coisa. Da\u00ed nasce os desvios do individualismo, do \noportunismo e do ego\u00edsmo, que minam a pr\u00e1tica da disciplina. \u00c9 necess\u00e1rio pois, superar os desvios, nos impor \n\u2018sacrif\u00edcios\u2019 pessoais [...]\u201d. \n\n\n\n185\n\nA luta aqui foi dura, foi um acampamento organizado aqui no MS, mais bem \n\norganizado da \u00e9poca. A turma do MST ainda falou pra n\u00f3s, colocou na nossa \n\ncabe\u00e7a: oh gente a luta agora s\u00f3 est\u00e1 come\u00e7ando, quando voc\u00eas entrarem na \n\nterra ela s\u00f3 vai estar come\u00e7ando e a\u00ed que voc\u00eas v\u00e3o ca\u00e7ar um jeito de se \n\norganizar mais ainda. Mas quando n\u00f3s entramos na terra cada qual partiu pro \n\nseu canto e acabou (AMPARO85).\n\nPara Turner (1974), s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel entendermos a forma\u00e7\u00e3o de communitas,\n\nse considerarmos que ela irrompe nos interst\u00edcios da estrutura, na liminaridade, e que ela n\u00e3o \n\npode ser explicada unicamente por fatores ligados \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e0 a\u00e7\u00e3o consciente \n\nque determina um modo de relacionamento social do homem, em que a participa\u00e7\u00e3o na \n\ncommunitas representa uma revitaliza\u00e7\u00e3o do homem e das rela\u00e7\u00f5es deste com a sociedade. \n\n[...] nos ritos de passagem os homens s\u00e3o libertados da estrutura e entram na \n\n\u2018communitas\u2019 apenas para retornar a estrutura, revitalizados pela experi\u00eancia \n\n\u2018communitas\u2019. Certo \u00e9 que nenhuma sociedade pode funcionar \n\nadequadamente sem esta dial\u00e9tica. O exagero da estrutura pode levar a \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas da \u2018communitas\u2019, fora da \u2018lei\u2019 ou contra ela. O \n\nexagero da \u2018communitas\u2019, em alguns movimentos pol\u00edticos ou religiosos do \n\ntipo revelador, pode rapidamente ser seguido pelo despotismo, o excesso de \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o ou outros modos de enrijecimento estrutural. [...] A \n\n\u2018communitas\u2019 n\u00e3o pode ficar isolada [...]. A maximiza\u00e7\u00e3o da \u2018communitas\u2019\n\nprovoca a maximiza\u00e7\u00e3o da estrutura, a qual por sua vez produz esfor\u00e7os \n\nrevolucion\u00e1rios pela renova\u00e7\u00e3o da \u2018communitas\u2019. A hist\u00f3ria de toda grande \n\nsociedade fornece provas dessa oscila\u00e7\u00e3o no n\u00edvel pol\u00edtico (TURNER, 1974, \n\np.157, grifo nosso). \n\nAssim, a terceira fase do rito de passagem \u00e9 justamente o retorno \u00e0 estrutura, \n\no que, para nossa pesquisa, significa a conquista do assentamento. Todavia n\u00e3o acreditamos \n\nque esse retorno aconte\u00e7a tendo o sujeito a mesma condi\u00e7\u00e3o de outrora. S\u00e3o outros homens e \n\n85 Assentada no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n186\n\nmulheres, suas mem\u00f3rias atestam isso, contudo n\u00e3o constitui, como as lideran\u00e7as do MST \n\nimaginam, uma continua\u00e7\u00e3o da fase liminar (leia-se acampamento), muito menos um \n\n\u201cdesencantamento\u201d (ABRAMOVAY, 1994), mas a possibilidade e a potencialidade de outras \n\nconquistas e alian\u00e7as. \n\n5.2. O poder simb\u00f3lico e as pr\u00e1ticas distintivas do MST \n\nO poder simb\u00f3lico \u00e9 um poder que aquele que lhe est\u00e1 sujeito d\u00e1 \u00e0quele que \n\no exerce, um cr\u00e9dito com que ele o credita, uma fides, uma auctoritas, que \n\nele lhe confia pondo nele a sua confian\u00e7a. \u00c9 um poder que existe porque \n\naquele que lhe est\u00e1 sujeito cr\u00ea que ele existe (BOURDIEU, 2000, p. 188, \n\ngrifo do autor). \n\nN\u00f3s sa\u00edmos de casa a noite e levamos mais 35 fam\u00edlias, eu tinha me pegado \n\nmuito com Deus, veio gente de S\u00e3o Paulo para me buscar para eu n\u00e3o ir \n\nnessa ocupa\u00e7\u00e3o da fazenda Itasul, mas eu pedi a Deus que se n\u00e3o fosse para \n\neu vir que ele tirasse do meu pensamento. A\u00ed n\u00f3s fomos e passamos a noite \n\nnuma fazenda, de manh\u00e3 n\u00f3s seguimos para a ocupa\u00e7\u00e3o e l\u00e1 na estrada \n\nestava o capit\u00e3o Jaime. O capit\u00e3o disse que n\u00e3o ia deixar o carro passar, que \n\nia atirar nos pneus, a\u00ed o Braga que vinha trazendo a gente pediu para n\u00e3o \n\natirar nos pneus porque o carro era o ganha p\u00e3o dele. Veio um cabo e falou \n\npara por a viatura no meio da estrada, a\u00ed eu lembrei daquela passagem \n\nb\u00edblica de Mois\u00e9s no rio Jord\u00e3o, onde os soldados se afogavam, mas n\u00e3o \n\nconseguiam pegar o povo dele, a\u00ed veio esse pensamento e eu falei: \u2018n\u00e3o p\u00f5e \n\nsua viatura no meio dessa estrada, se voc\u00ea por, n\u00f3s jogamos da ponte e s\u00e3o \n\nas mulheres que v\u00e3o jogar\u2019. Nisso um policial falou para o capit\u00e3o que n\u00e3o \n\nadiantava que n\u00f3s \u00edamos passar e quando foi sete horas da manh\u00e3 n\u00f3s \n\nchegamos em Itaquira\u00ed (JOANA86).\n\nApesar de a forma acampamento estar potencialmente e idealisticamente \n\npr\u00f3xima de uma communitas, como vimos anteriormente, n\u00e3o podemos ignorar o exerc\u00edcio do \n\n86 Assentada no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n187\n\npoder que se d\u00e1 na vida cotidiana87 e que, paradoxalmente, \u00e9 uma das faces da communitas.\n\nPortanto, apesar de a communitas negar a estrutura, ela acontece nos seus interst\u00edcios. \n\nSitua\u00e7\u00e3o que leva, na maioria das vezes, a uma confus\u00e3o dos limites e ao aparecimento de \n\ncasos em que um sistema de posi\u00e7\u00f5es sociais e rela\u00e7\u00f5es de poder, t\u00edpicos da estrutura social \n\nque se procura negar, \u00e9 fato ineg\u00e1vel a sinalizar para a fase p\u00f3s-liminar, ou seja, de retorno \u00e0 \n\nestrutura.\n\nA considera\u00e7\u00e3o deste sistema de posi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de poder que ocorrem \n\ncotidianamente no campo88 da luta pela terra contraria a id\u00e9ia de uma sociedade reduzida \u00e0 \n\nesfera econ\u00f4mica, ou seja, ao conflito unidimensional entre detentores dos meios de produ\u00e7\u00e3o \n\ne vendedores da for\u00e7a de trabalho. Estamos, portanto, partindo do pressuposto de que a \n\nsociedade \u00e9 um espa\u00e7o aberto a conflitos que se d\u00e3o nos diversos campos e subcampos da \n\nvida social, na busca pela deten\u00e7\u00e3o do poder, ou melhor, dos recursos, nos seus mais variados \n\naspectos (simb\u00f3lico-cultural-social, pol\u00edtico, econ\u00f4mico). Isso implica em reconhecer que \n\ntemos embates que n\u00e3o s\u00e3o necessariamente conflitos entre o capital e o trabalho, como \n\nocorre, por exemplo, na disputa entre mediadores na luta pela terra, pois o que est\u00e1 em jogo, \n\nneste caso, \u00e9 a busca pela deten\u00e7\u00e3o do poder da representa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima. \n\nO acampamento do MST, enquanto communitas, embora possua \n\npropriedades liminares, n\u00e3o rompe inteiramente com a vida cotidiana de rela\u00e7\u00f5es e posi\u00e7\u00f5es \n\nsociais conflitivas. A necessidade de organicidade social defendida pelas lideran\u00e7as, ou seja, o \n\nembricamento do car\u00e1ter de Movimento Social e de Organiza\u00e7\u00e3o Social leva o acampamento \n\n87 A no\u00e7\u00e3o de vida cotidiana compreende a produ\u00e7\u00e3o do homem na sua totalidade, o que seria a produ\u00e7\u00e3o pelo \nhomem do seu pr\u00f3prio modo de ser e existir. Em suma, \u201cA vida cotidiana \u00e9 a vida do homem inteiro; ou seja, o \nhomem participa na vida cotidiana com todos os aspectos de sua individualidade, de sua personalidade\u201d \n(HELLER, 1985, p. 17, grifo da autora). \n88 O uso de campo, habitus, distin\u00e7\u00e3o, s\u00e3o estenografias conceituais como gentilmente lembrou-me o prof. Dr. \n\u00c1ureo Busetto, ou seja, sinais que s\u00f3 t\u00eam sentido quando, com base na pesquisa emp\u00edrica, demonstramos e \ndefinimos o que s\u00e3o estes conceitos. Portanto, neste caso o campo que estudamos \u00e9 o da luta pela terra, com seus \nsubcampos acampamento e assentamento. Ainda a respeito do campo, podemos dizer que \u00e9 \u201co l\u00f3cus onde se \ntrava uma luta concorrencial entre atores em torno de interesses espec\u00edficos que caracterizam a \u00e1rea em quest\u00e3o\u201d \n(BOURDIEU, 1983b, p. 19, grifo do autor). O habitus, a luta, a religi\u00e3o, a linguagem etc. A distin\u00e7\u00e3o, uma \nl\u00f3gica, uma estrat\u00e9gia do habitus para afastar-se do comum. \n\n\n\n188\n\na reproduzir, no seu interior, os elementos estruturais e as rela\u00e7\u00f5es de poder dele decorrentes, \n\nj\u00e1 que as rela\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o dos sujeitos sociais se fazem a partir destas posi\u00e7\u00f5es \n\nsociais existentes. \n\nSegundo Caldart (2000), o MST constr\u00f3i sua hist\u00f3ria enquanto um \n\nmovimento de massas (movimento social) e uma organiza\u00e7\u00e3o social. Em termos de refer\u00eancia \n\ncronol\u00f3gica, a esse per\u00edodo em que o MST \u00e9 desafiado a construir-se tamb\u00e9m como \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, a autora indica como in\u00edcio os anos de 1986 e 1987, sendo um processo \n\nque caminha at\u00e9 nossos dias. Ainda para Caldart, o perfil de organiza\u00e7\u00e3o social n\u00e3o implica \n\nem mudan\u00e7a de car\u00e1ter, contudo ela afirma que o MST passa \u201ca assumir caracter\u00edsticas \n\norganizativas e de atua\u00e7\u00e3o na sociedade que extrapolam o car\u00e1ter tempor\u00e1rio e o perfil \n\ncomum a um movimento social de massas\u201d (p. 86). Por fim, o reconhecimento de que ainda \n\nhoje\n\npermanece uma tens\u00e3o entre duas l\u00f3gicas organizativas distintas: a \n\nnecess\u00e1ria para fazer avan\u00e7ar a luta pela terra, enquanto mobiliza\u00e7\u00e3o das \n\nmassas sem-terra, e a necess\u00e1ria para fazer avan\u00e7ar a produ\u00e7\u00e3o nos \n\nassentamentos, enquanto empreendimento social que implica em \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional, planejamento a longo prazo, perman\u00eancia de \n\nestruturas; na linguagem do MST, trata-se da l\u00f3gica do rolo (ou do \n\nmovimento) versus a l\u00f3gica da empresa social (organiza\u00e7\u00e3o, planejamento) \n\n(CALDART, 2000, p. 89, grifo da autora). \n\nPor outro lado, \u00e9 justamente nesse embate de l\u00f3gicas distintas, em que a \n\nl\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o social tem forte impulso, a partir dos ensinamentos de Clodomir de \n\nMoraes com seu texto \u201cElementos sobre a teoria da organiza\u00e7\u00e3o no campo\u201d, em meados de \n\n1980, a raz\u00e3o da exist\u00eancia de alguns desencontros, que se expressam, na maioria das vezes, \n\nno assentamento. Desencontro explicitado quando, nas ocupa\u00e7\u00f5es e acampamentos o \n\n\n\n189\n\nmovimento social constr\u00f3i representa\u00e7\u00f5es89 intimamente ligadas aos interesses dos homens e \n\nmulheres que lutam por um peda\u00e7o de terra, enquanto a outra l\u00f3gica, a da organiza\u00e7\u00e3o social, \n\ntece projetos coletivos para, nesta terra, fazer brotar a consci\u00eancia pol\u00edtica. Todavia,  os \n\nprojetos de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no campo, a luta pelo cr\u00e9dito agr\u00edcola, pela assist\u00eancia t\u00e9cnica, \n\nentre outras, t\u00eam, por outro lado, representado os encontros poss\u00edveis. \n\nNo acampamento, as formas organizativas do MST se materializam por \n\nmeio de grupos de fam\u00edlias, setores, equipes, coordenadores. Os grupos de base ou grupos de \n\nfam\u00edlias s\u00e3o compostos de 10 a 15 fam\u00edlias, cuja organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pelo crit\u00e9rio proximidade \n\nde vizinhan\u00e7a. O objetivo \u00e9 buscar a maior participa\u00e7\u00e3o popular em atividades relacionadas \n\ncom o acampamento e o MST. Cada grupo de base dever\u00e1 ter um coordenador e um \n\nsecret\u00e1rio.\n\nOs n\u00facleos s\u00e3o constitu\u00eddos por setor e as equipes de trabalho s\u00e3o \n\norganizados a partir da exist\u00eancia dos grupos de fam\u00edlias, devendo ter como crit\u00e9rio, na sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, a afinidade entre as pessoas. As equipes de trabalho d\u00e3o praticidade \u00e0s discuss\u00f5es \n\nfeitas nos n\u00facleos de setor, s\u00e3o elas que executam as tarefas. Os principais n\u00facleos de setor \n\nque funcionam no acampamento s\u00e3o: educa\u00e7\u00e3o, finan\u00e7as, sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, \n\ndisciplina, liturgia, anima\u00e7\u00e3o e higiene. \n\n89 Estamos chamando de representa\u00e7\u00f5es sociais o ato significante, o sentido que algu\u00e9m d\u00e1 a um objeto ou a um \nindiv\u00edduo. Deste modo, segundo Jovchelovitch (1998), a representa\u00e7\u00e3o social \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o e um constru\u00eddo, \nou seja, ela nunca \u00e9 igual ao objeto, portanto, n\u00e3o podendo esgot\u00e1-lo. A representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do objeto n\u00e3o \u00e9 \npuramente subjetiva, ela se constr\u00f3i e \u00e9 constru\u00edda na rela\u00e7\u00e3o com a objetividade do outro porque \u201cao ato \nsignificante de um sujeito (ou grupo social) existem os limites de outros sujeitos (ou outros grupos sociais) que \ntamb\u00e9m querem significar. Representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es sempre ligadas a um lugar a partir do qual sujeitos \nrepresentam, estando, portanto, intimamente determinadas por identidades, interesses e lugares sociais\u201d (p. 77). \nPor esta perspectiva \u00e9 que dizemos que a representa\u00e7\u00e3o da terra, o sentido que o movimento social MST confere \na terra na fase das ocupa\u00e7\u00f5es e do acampamento, \u00e9 o sentido da terra como vida que emana da identidade \ncamponesa de seus participantes, significado distinto da l\u00f3gica da organiza\u00e7\u00e3o social, em que a terra passa a \nsignificar mercadoria, viabilidade econ\u00f4mica, reflexo de interesses estranhos ao outro, neste caso, ao \ncampesinato. Da\u00ed a resist\u00eancia ativa do outro nos assentamentos e tamb\u00e9m a esperan\u00e7a, porque, como j\u00e1 \ndissemos, a representa\u00e7\u00e3o do objeto \u00e9 sempre uma forma particular de constru\u00e7\u00e3o do objeto, jamais a \u00fanica.   \n\n\n\n190\n\nPor sua vez, os conjuntos de coordenadores dos grupos de base formam a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o do acampamento, inst\u00e2ncia respons\u00e1vel pela convoca\u00e7\u00e3o e encaminhamento da \n\nAssembl\u00e9ia Geral90.\n\nComo maneira de exemplificar o sistema de posi\u00e7\u00f5es sociais e o poder \n\nsimb\u00f3lico que dele se origina, elaboramos um organograma do acampamento:\n\nEstrutura Pol\u00edtica e S\u00f3cio-Territorial dos Acampamentos \n\nCoordenadores do Movimento no Acampamento\n\nAlimenta\u00e7\u00e3o\n\nSeguran\u00e7a\n\nEduca\u00e7\u00e3o\n\nHigiene\n\nSa\u00fade\n\nN\u00facleos por Setor\n\nCoordenadores dos N\u00facleos\n\nGrupos de Base\n\nCoordenadores dos Grupos de Base\n\nEquipes de Trabalho\n\nCoordenadores das Equipes de Trabalho\n\nCoordena\u00e7\u00e3o do Acampamento\n\nAssembl\u00e9ia Geral\n\n\u00c0 principio, o sistema de posi\u00e7\u00f5es sociais e suas rela\u00e7\u00f5es de poder n\u00e3o se \n\nrevelam de forma desnuda, porque as posi\u00e7\u00f5es no organograma nada representam al\u00e9m delas \n\ne, conseq\u00fcentemente, o poder, ainda que simb\u00f3lico, manifesta-se \u201conde ele \u00e9 mais\n\ncompletamente ignorado\u201d (BOURDIEU, 2000, p. 07). Desse modo, \u00e9 fato comum no \n\nacampamento os visitantes serem recebidos por uma comiss\u00e3o ou por uma pessoa espec\u00edfica \n\ndesignada, autorizada e que, por isso, tem o poder para falar em nome do grupo. \n\n90 Nos textos do MST a Assembl\u00e9ia \u00e9 considerada um momento de festa e confraterniza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o, \nnecessariamente, o espa\u00e7o privilegiado das decis\u00f5es. Neste sentido, vejamos o que escreve o Movimento acerca \ndo assunto: \u201cDevemos estimular sempre a realiza\u00e7\u00e3o de assembl\u00e9ias gerais, que re\u00fanam toda a base de um\nacampamento ou assentamento. Mas devemos ter muito cuidado. As assembl\u00e9ias devem ser momentos de \nconfraterniza\u00e7\u00e3o. Devem ser bem preparadas. E mesmo as vota\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais simb\u00f3licas do que reais. As\ndecis\u00f5es mais importantes devem ser debatidas antes, nos grupos de fam\u00edlias amadurecidas\u201d (MST, 1995, p. 14). \nNo entanto, para constru\u00e7\u00e3o do organograma, a despeito do entendimento do MST, consideramos a assembl\u00e9ia\ncomo espa\u00e7o decis\u00f3rio principal, da\u00ed sua coloca\u00e7\u00e3o na parte superior do organograma.\n\n\n\n191\n\nTodavia, n\u00e3o h\u00e1 viol\u00eancia, isto \u00e9, n\u00e3o h\u00e1 opress\u00e3o nesta rela\u00e7\u00e3o, por mais \n\nque o ambiente de intrigas e a invalida\u00e7\u00e3o circular exista, porque o poder simb\u00f3lico \u201c\u00e9 um \n\npoder quase m\u00e1gico que permite obter o equivalente daquilo que \u00e9 obtido pela for\u00e7a (f\u00edsica ou \n\necon\u00f4mica), gra\u00e7as ao efeito espec\u00edfico de mobiliza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 se exerce se for reconhecido, quer \n\ndizer, ignorado como arbitr\u00e1rio\u201d (BOURDIEU, 2000, p. 14). \n\nIsto significa reconhecer que o poder simb\u00f3lico \u00e9 uma esp\u00e9cie de cren\u00e7a e \n\nsua efic\u00e1cia depende disso, ou melhor, das condi\u00e7\u00f5es sociais do campo no qual ele ser\u00e1 \n\nexercido.\n\nAssim, os coordenadores do acampamento e a pr\u00f3pria milit\u00e2ncia retiram sua \n\nfor\u00e7a da confian\u00e7a que a base e a massa91 acampada deposita neles. Por outro lado, essa \n\ncren\u00e7a \u00e9 extremamente vulner\u00e1vel \u00e0s suspeitas, \u00e0s den\u00fancias, a tudo o que abala a confian\u00e7a. \n\nPortanto, o poder das palavras, inclusive as palavras de ordem do Movimento, tais como: \n\n\u201cSem Reforma Agr\u00e1ria n\u00e3o h\u00e1 democracia\u201d; \u201cOcupar, Resistir e Produzir\u201d; \u201cReforma \n\nAgr\u00e1ria: uma luta de todos\u201d; \u201cReforma Agr\u00e1ria: por um Brasil sem Latif\u00fandios\u201d; sustenta-se \n\nna legitimidade (cren\u00e7a) daquele(s) que a(s) pronuncia(m) e n\u00e3o no significado sem\u00e2ntico ou \n\npol\u00edtico.\n\n\u00c9 a partir dessa l\u00f3gica que entendemos a afirma\u00e7\u00e3o de Frei Betto, em 2002, \n\nno Encontro Nacional do MST, ao falar sobre a \u00e9tica da milit\u00e2ncia: \u201cQuem perde a moral n\u00e3o \n\ntem volta. Quando se descobre que um dirigente \u00e9 corrupto n\u00e3o tem volta. Ele pode se \n\npenitenciar, se converter, mas jamais merecer\u00e1 a confian\u00e7a que tinha antes por parte de seus \n\ncompanheiros e companheiras\u201d (p. 03). \n\n91 O uso do conceito \u201cmassa\u201d por parte do MST, para se referir as diferentes metodologias de trabalho, recebeu, \nem 1992, cr\u00edticas de Fernandes (1994). Naquele momento, o autor condenou o uso do conceito por parte das \nlideran\u00e7as do Movimento, por entender que \u201cos conceitos de massa carregam das mais diversas formas, um \nsentido pejorativo, ou seja, tiram a qualidade, a ess\u00eancia, a pr\u00f3pria vida da popula\u00e7\u00e3o a que se referem. [...] \nentendemos que na hist\u00f3ria recente dos novos movimentos sociais, entre estes o MST, n\u00e3o cabe o conceito de \nmassa. [...] quando se utiliza a palavra massa, conhecendo ou n\u00e3o os seus significados, parece existir uma certa \ncontradi\u00e7\u00e3o entre a hist\u00f3ria e o sujeito da hist\u00f3ria\u201d (p.153).  \n\n\n\n192\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m a possibilidade deste poder simb\u00f3lico, esp\u00e9cie de simbiose entre \n\nquem exerce e aqueles que lhe s\u00e3o submetidos, ser utilizado de forma personalista. Desse \n\nmodo, todo o recurso e, portanto, o poder social acumulado coletivamente passa a ser \n\nprojetado individualmente na figura do l\u00edder92. A respeito desta quest\u00e3o, Bourdieu (2001) \n\ncomenta que os grupos organizados costumam delegar o poder constru\u00eddo socialmente a todos \n\nos seus membros, mas em graus muito desiguais, situa\u00e7\u00e3o que pode gerar concentra\u00e7\u00e3o num \n\nagente singular que o individualiza \u201ce que, embora tenha todo seu poder oriundo do grupo, \n\npode exercer sobre o grupo (e em certa medida contra o grupo) o poder que o grupo lhe \n\npermite concentrar\u201d (p. 69). \n\nOutrossim, por que a m\u00edstica possui um poder? Na verdade n\u00e3o \u00e9 a m\u00edstica \n\nem si que tem o poder de mobiliza\u00e7\u00e3o, mas as condi\u00e7\u00f5es sociais objetivas do campo onde ela \n\n\u00e9 gerada que faz com que ela funcione93. N\u00e3o \u00e9 por acaso, por exemplo, que a m\u00edstica do MST \n\nutiliza-se do ritual lit\u00fargico, ou seja, da institui\u00e7\u00e3o religiosa. Na verdade, isso \u00e9 poss\u00edvel \n\nporque a rela\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o est\u00e1 assegurada por meio da religiosidade (habitus\n\nreligioso) que os receptores sem-terra possuem. \n\nN\u00e3o s\u00e3o as palavras que agem por uma esp\u00e9cie de poder m\u00e1gico. O que \n\nocorre \u00e9 que, em dadas condi\u00e7\u00f5es sociais, certas palavras t\u00eam for\u00e7a. Tiram \n\nsua for\u00e7a de uma institui\u00e7\u00e3o que possui sua pr\u00f3pria l\u00f3gica, os t\u00edtulos, o \n\narminho e a toga, o p\u00falpito, a palavra ritual, a cren\u00e7a dos participantes, etc. \n\n[...] h\u00e1 sistemas que funcionam inteiramente atrav\u00e9s da cren\u00e7a e n\u00e3o h\u00e1 \n\n92 Acreditamos que o papel que Jos\u00e9 Rainha Jr. desenvolveu nos anos 1990 no Pontal do Paranapanema, \u00e9poca \nda nossa pesquisa de mestrado, se aproxima um pouco desta quest\u00e3o, em que o l\u00edder projeta para si como \nqualidades individuais, um poder gerado coletivamente. \n93 Podemos depreender dos escritos do MST este reconhecimento da imbrica\u00e7\u00e3o do campo com o habitus \nquando neles \u00e9 afirmado: \u201c[...] a m\u00edstica no MST n\u00e3o nasce do nada, nem \u00e9 usada demagogicamente para atrair a \nsolidariedade externa. Ela tem origem na ess\u00eancia da vida de seres humanos, que aprenderam ao longo dos \ntempos, manifestarem na realidade seus sonhos e sentimentos, sem ter vergonha de cantar, emocionar, chorar e \nabra\u00e7ar \u00e0queles que junto v\u00e3o em busca do mesmo sonho\u201d (MST, 2001, p. 237). Em outro momento, mais um \nvez, o MST revela a origem da m\u00edstica: \u201cO campon\u00eas por natureza \u00e9 um ser m\u00edstico. Carrega em si seus \nmist\u00e9rios e os relaciona com os mist\u00e9rios da natureza. Consegue manter diariamente a expectativa da realiza\u00e7\u00e3o \ndo futuro imediato, orientando-se geralmente pelos ciclos da natureza\u201d . \u201cEm todos os seus aspectos aparece a \nm\u00edstica como heran\u00e7a da natureza da exist\u00eancia camponesa\u201d (2001, p. 233 e 236). \n\n\n\n193\n\nnenhum sistema (nem mesmo a economia) que n\u00e3o deva uma parte de seu \n\nfuncionamento a cren\u00e7a (BOURDIEU, 1983a, p. 26). \n\nA m\u00edstica \u00e9 o pr\u00f3prio poder simb\u00f3lico, se realizando por meio da linguagem \n\nritual, dos vocabul\u00e1rios da luta, dos gestos, da postura.\n\nQuando o MST se organiza, esta caracter\u00edstica misteriosa dos camponeses \n\nvem junto com os Sem Terra, que ir\u00e3o neste cen\u00e1rio desenvolver a m\u00edstica \n\nvinculada aos s\u00edmbolos, aos cantos [...]. Ao mesmo tempo em que a m\u00fasica \n\nleva alegria, tamb\u00e9m cria a unidade pol\u00edtica porque as pessoas se identificam \n\ncom as mensagens (MST, 2001, p. 235).  \n\nCom efeito, ela possui sua efic\u00e1cia porque antecipa os efeitos que pode \n\ncausar. Ela sabe que possui um campo (definido pelo habitus), numa perfeita simbiose entre \n\nreceptor e emissor. Todavia, na maioria das vezes, h\u00e1 um desconhecimento de que o princ\u00edpio \n\nde sua efic\u00e1cia n\u00e3o est\u00e1 no emissor, ou nas palavras e gestos, mas nas condi\u00e7\u00f5es objetivas de \n\nrecep\u00e7\u00e3o. Este equ\u00edvoco muitas vezes aparece em textos do MST quando reconhecem o poder \n\nda m\u00edstica, no entanto, destina sua elabora\u00e7\u00e3o como atributo da Dire\u00e7\u00e3o \u201cM\u00edstica \u00e9 tarefa para \n\ndirigentes desenvolverem, pois pela l\u00f3gica s\u00e3o os dirigentes que possuem esta vis\u00e3o do futuro \n\nclaramente e vivem esta esperan\u00e7a com maior intensidade\u201d (MST, 2001, p. 247, grifo nosso).  \n\nEntretanto, insistimos que n\u00e3o se trata de uma rela\u00e7\u00e3o hierarquizada. \u00c9 neste \n\nmomento, por excel\u00eancia, que as a\u00e7\u00f5es do MST n\u00e3o se separam em Massa, Base e Dire\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nnesta hora que ocorre um processo de imbricamento, de identidade extremamente rico, que se \n\nn\u00e3o for considerado, em nome de interpreta\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dicotomizadas que diluem o s\u00f3cio-\n\ncultural em nome da organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica, corre o risco de n\u00e3o ser \n\ncompreendido. Isso ocorre porque o s\u00edmbolo n\u00e3o \u00e9 uma coisa descolada do mundo, ele \u00e9 uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o constru\u00edda pelo grupo, para represent\u00e1-los como sujeitos. Portanto, quando \n\nretirado da vida que o originou, ele perde a conex\u00e3o, o seu sentido hist\u00f3rico porque \u201co \n\n\n\n194\n\ns\u00edmbolo \u00e9 referencial \u2013 ele evoca uma aus\u00eancia que o necessita para fazer-se presente. Se a \n\nobjetividade sendo representada \u00e9 erradicada da equa\u00e7\u00e3o, o s\u00edmbolo torna-se uma entidade \n\nonipotente\u201d (JOVCHELOVITCH, 1998, p. 71). \n\n\u00c9 por isso tamb\u00e9m que as pr\u00e1ticas distintivas do MST (e seus s\u00edmbolos \n\ncorrespondentes) atingem determinados grupos e outros n\u00e3o, pois a l\u00f3gica desta realidade est\u00e1 \n\nno fato de que a representa\u00e7\u00e3o dos objetos \u00e9 sempre um fen\u00f4meno parcial. N\u00e3o \u00e9 \u00fanica, \n\nporque \u00e9 regida por uma pluralidade de rela\u00e7\u00f5es que envolvem o outro, embora muitas vezes \n\ncertas representa\u00e7\u00f5es dominam e anulam outras, que encontram-se intimamente determinadas \n\npor uma forma de identidade, por um habitus espec\u00edfico. Portanto, \u00e9 no pr\u00f3prio processo de \n\nfazer-se Movimento, na ado\u00e7\u00e3o de marcas de distin\u00e7\u00e3o que o MST atra\u00ed e tamb\u00e9m repele \n\nfra\u00e7\u00f5es do campesinato, bem como fomenta a forma\u00e7\u00e3o de outros movimentos.  \n\nAssim, nas palavras de Borborema94, muito mais que uma bravata, o que \n\nest\u00e1 em jogo \u00e9 a pr\u00e1tica da distin\u00e7\u00e3o: \u201cO MST n\u00e3o \u00e9 para qualquer um\u201d. Neste sentido, \n\nprojeta-se para o MST a caracter\u00edstica fundante de sua pr\u00e1tica de movimento social: o habitus\n\nda luta de seus participantes. Logo, o que atra\u00ed e tamb\u00e9m repele \u00e9 o significado da sua a\u00e7\u00e3o, \n\nsignificado impl\u00edcito e explicito nas falas dos que, de formas diferenciadas conquistam a terra: \n\n\u201cficamos sabendo que o MST lutava bem para o benef\u00edcio do povo, lutava de verdade e a\u00ed foi \n\nonde n\u00f3s passamos para o MST e estamos bem, j\u00e1 vimos resultado\u201d. E as outras fam\u00edlias? \n\n\u201cElas ficaram com medo, elas disseram pra n\u00f3s: \u2018O MST \u00e9 violento, n\u00e3o sei o que\u2019, e ficaram \n\ncom o sindicato\u201d.\n\nN\u00f3s \u00e9ramos do Sindicato [FETAGRI], mas n\u00f3s passamos para o MST faz \n\nuns dois anos. Quando n\u00f3s \u00e9ramos do sindicato era direto fazendo reuni\u00e3o, \n\ndando dinheiro para o pessoal viajar e conversar atr\u00e1s de nosso benef\u00edcio da \n\nterra, mas ningu\u00e9m corria atr\u00e1s, era s\u00f3 mentira. A\u00ed l\u00e1 a gente tinha \n\n94 Lideran\u00e7a estadual do MST/MS assentado no grupo coletivo, projeto Sul Bonito/Itaquira\u00ed-MS. Foi candidato a \ndeputado estadual, em 1998, e candidato a vice-prefeito nas elei\u00e7\u00f5es municipais de Itaquira\u00ed, em 2000, pelo \nPartido dos Trabalhadores - PT. \n\n\n\n195\n\nconhecimento do MST, ficamos sabendo que o MST lutava bem para o \n\nbenef\u00edcio do povo, lutava de verdade e a\u00ed foi onde n\u00f3s passamos para o MST \n\ne estamos bem, j\u00e1 vimos resultado. L\u00e1, bem longe do nosso acampamento \n\n[MST], tem um da FETAGRI. Tem quatro barraquinhos assim: passa uns 50 \n\nmetros mais quatro barraquinhos e n\u00e3o tem ningu\u00e9m nos barracos, l\u00e1 n\u00e3o \n\npara ningu\u00e9m. Ontem eu e minha mulher passamos l\u00e1 de bicicleta, inclusive \n\nas 15 fam\u00edlias que est\u00e3o l\u00e1 eram com n\u00f3s, mas com esse neg\u00f3cio de n\u00f3s \n\npassarmos para o MST elas ficaram com medo, elas disseram pra n\u00f3s: \u2018O \n\nMST \u00e9 violento, n\u00e3o sei o que\u2019, e ficaram com o sindicato. Mas o sindicato \n\nn\u00e3o tem briga, sindicato n\u00e3o briga por causa de terra, ele pode at\u00e9 brigar por \n\ncausa de dinheiro e outras coisas, mas por terra n\u00e3o. Ah, eu j\u00e1 desacor\u00e7oei \n\ncom o sindicato, agora estou sossegado gra\u00e7as a Deus e agora j\u00e1 vi o \n\nbenef\u00edcio, a coisa, a luta por terra j\u00e1 esta bem adiantada, a gente v\u00ea que os \n\nhomens do MST s\u00e3o da luta (BEZERRA95).\n\nEntretanto, mesmo aquele, o outro, que refuta a ocupa\u00e7\u00e3o de terras como \n\nforma de luta, tem a terra de trabalho como utopia. Na distin\u00e7\u00e3o, na singularidade, eis a \n\nidentidade, eis o habitus de classe96: \u201ceu nunca tive um peda\u00e7o de terra para morar em cima, \n\nent\u00e3o eu vou teimar um pouco\u201d. Se a ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem para ele o mesmo significado que tem \n\npara o sem terra do MST, isso n\u00e3o denota que o outro n\u00e3o seja um sujeito leg\u00edtimo, merecedor \n\nde reconhecimento, de possibilidades. Para Jovchelovitch (1998), citando Arendt, essa \n\ndiversidade infinita de perspectivas diferentes e \u00fanicas produzidas pela intera\u00e7\u00e3o entre os \n\nhomens \u00e9 poss\u00edvel em virtude da pluralidade e da correlata singularidade da condi\u00e7\u00e3o \n\nhumana: \u201ca pluralidade humana \u00e9 a paradoxal pluralidade de seres singulares\u201d (ARENDT \n\napud JOVCHELOVITCH, 1998, p. 75). \n\nEu quero uma coisa assim, uma terra que seja uma coisa por lei, eu acho \n\nbonito. Depois a gente esta a\u00ed e algu\u00e9m pergunta como foi que voc\u00ea entrou \n\nna terra e a gente diz foi atrav\u00e9s do Incra, do sindicato e outras pessoas. \n\n95 Sem- terra \u2013 MST/Acampamento 20 de Janeiro - Nov/2001. \n96 A discuss\u00e3o acerca do habitus e do habitus de classe ser\u00e1 realizada no item 5.2.1 deste cap\u00edtulo. \n\n\n\n196\n\nPoxa, ent\u00e3o beleza. Ent\u00e3o a gente tem aquela boa f\u00e9. [...] Agora se disser: \n\n\u2018n\u00f3s vamos invadir\u2019, ent\u00e3o eu estou fora, porque se for parte de invas\u00e3o, n\u00e3o \n\nconta comigo porque eu n\u00e3o sou pra isso. \n\nA gente p\u00e1ra uma vida para entrar em outra. Eu quero tentar essa vida aqui \n\n[acampamento], pois eu estou com 54 anos e eu nunca tive um peda\u00e7o de \n\nterra para morar em cima97, ent\u00e3o eu vou teimar um pouco. Eu vou ser dur\u00e3o \n\nagora, honestamente (OLIVEIRA98).\n\nAssim sendo, para que haja a efic\u00e1cia, a compreens\u00e3o da m\u00edstica, tem que \n\nhaver um campo receptivo capaz de decifr\u00e1-la. Criar uma m\u00edstica em que a cruz mistura-se \n\ncom a bandeira vermelha da luta, n\u00e3o produz o efeito esperado num acampamento da \n\nFETAGRI. Na verdade, representa um sacril\u00e9gio, pois \u00e9 uma viol\u00eancia simb\u00f3lica na mesma \n\npropor\u00e7\u00e3o que a ocupa\u00e7\u00e3o de terra \u00e9 para o fazendeiro. A mistura do habitus religioso com a \n\nluta s\u00f3 tem sentido junto \u00e0queles que possuem tamb\u00e9m o habitus da luta, ou seja, que \n\ninteriorizaram e incorporaram as duas disposi\u00e7\u00f5es. Situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e1 ligada ao fato de ter \n\nmais ou menos consci\u00eancia de classe, porque a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma disposi\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo \n\ntraz e que se revela no encontro com as condi\u00e7\u00f5es objetivas favor\u00e1veis ou, como prefere \n\nBourdieu (2001, p. 111), no \u201cencontro entre um agente predisposto e prevenido, e um mundo \n\npresumido, isto \u00e9, pressentido e prejulgado\u201d. \n\nQuando nos referimos \u00e0s pr\u00e1ticas do MST como sendo estrat\u00e9gias de \n\ndistin\u00e7\u00e3o, estamos dando a elas tanto um sentido consciente como inconsciente. A fra\u00e7\u00e3o \n\ninconsciente deve-se ao fato de que as condutas que geram uma distin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncomum, inscrevem-se no habitus, ou seja, a efic\u00e1cia da a\u00e7\u00e3o distintiva est\u00e1 diretamente ligada \n\nao campo e ao habitus. Por outro lado, h\u00e1 um ganho, uma parte consciente neste processo que \n\nadv\u00e9m do fato de que a distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 algo neutro, uma vez que ela \u201cproporciona a diferen\u00e7a, \n\n97 A express\u00e3o \u201cmorar em cima da terra\u201d utilizada comumente pelos sem terra, \u00e9, para Costa (1993, p. 86), uma \nmet\u00e1fora da vida, pois o sentido de estar vivo contrap\u00f5e-se a estar morto, ou seja, debaixo da terra. Para a autora, \no uso da express\u00e3o denota que o sentido da terra vai muito al\u00e9m da propriedade jur\u00eddica, confunde-se com vida. \n98 Sem terra \u2013 FETAGRI/ Acampamento Fazenda Cisalpina \u2013 Ago/2002. \n\n\n\n197\n\no distanciamento, que separa do comum\u201d (Bourdieu, 1983a, p. 09). Isso quer dizer que a \n\npr\u00e1tica distintiva \u00e9 poss\u00edvel porque existe um campo favor\u00e1vel, todavia sua concretiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 naturalmente descompromissada, na verdade, tem um car\u00e1ter intencional porque dela se \n\nextraem resultados.  \n\nDe forma a relacionar com nossa pesquisa, podemos dizer que o MST \n\nconsegue uma a\u00e7\u00e3o distintiva, principalmente por meio das suas formas coletivas de luta, \n\nporque h\u00e1 um campo favor\u00e1vel, receptivo, ou seja, homens e mulheres que possuem habitus\n\nde luta. Por outro lado, essa situa\u00e7\u00e3o, que parece brotar naturalmente, tem em torno dela \n\nquest\u00f5es ligadas ao interesse, basicamente porque neste caso, ser um movimento distinto dos \n\ndemais traz ganhos porque, projeta o movimento como algo novo, respeitado, tanto pelos \n\nopositores quanto pelos aliados. Logo, isso nos retira do reino da espontaneidade que o \n\nhabitus por ventura poderia nos levar e abre espa\u00e7o para pensar o MST com toda \n\ncomplexidade que lhe \u00e9 inerente. Caso contr\u00e1rio, a luta seria apenas uma conseq\u00fc\u00eancia do \n\nhabitus.\n\nDesse modo, podemos dizer que o MST atrai (e tamb\u00e9m repele) ao trabalhar \n\n(no sentido da representa\u00e7\u00e3o) o habitus da luta. Portanto, suas pr\u00e1ticas distintivas como a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de terras, por exemplo, estabelece uma comunica\u00e7\u00e3o que se instaura entre corpos de \n\nhabitus do emissor e do receptor, da\u00ed a express\u00e3o comum entre os sem terra: \u201ca gente est\u00e1 na \n\nluta\u201d. Express\u00e3o que tem apontado para a disposi\u00e7\u00e3o adquirida (portanto, para a \n\npotencialidade) e n\u00e3o necessariamente, como mostrou a pesquisa, para conscientiza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica de classe trabalhadora na busca da supera\u00e7\u00e3o do capitalismo.  \n\nA gente est\u00e1 na luta. Voltei para o Brasil porque l\u00e1 no Paraguai99 a gente tem \n\nsempre uma pulga atr\u00e1s da orelha, muda o governo, as leis. \u00c9 bom estar na \n\n99 O movimento de retorno e luta pela terra dos brasileiros que moravam e trabalhavam no Paraguai (brasiguaios) \nteve in\u00edcio na d\u00e9cada de 1980, atingindo o seu auge em 1985, quando 950 fam\u00edlias acamparam de forma \norganizada na pra\u00e7a de Mundo Novo/MS. Fruto desse acampamento, surge ent\u00e3o o assentamento Novo \n\n\n\n198\n\ncasa da gente, estar tranq\u00fcilo, sossegado no territ\u00f3rio da gente, no pa\u00eds da \n\ngente.\n\n[...] O que precisa da terra \u00e9 aquele que ocupa e que est\u00e1 dentro do barraco. \n\nAquele que est\u00e1 no barraco \u00e9 porque tem precis\u00e3o, ele \u00e9 fraco, ele \u00e9 pobre, \n\nele precisa. Mas conseguir terra pelo sindicato \u00e9 dif\u00edcil. A melhor coisa pra \n\nquem \u00e9 fraco \u00e9 ir por Movimento Sem Terra, ir pro barraco. Meus filhos \n\nforam pro barraco, entrou na luta pelo Movimento, bateu, bateu, com um ano \n\ne oito meses saiu a terra pra um, o outro tamb\u00e9m est\u00e1 no Movimento, ele est\u00e1 \n\nacampado, mas os lotes j\u00e1 est\u00e3o cortados, ta quase saindo a terra \n\n(ALMEIDA100).\n\nNeste sentido, \u00e9 poss\u00edvel a exist\u00eancia de um habitus ling\u00fc\u00edstico pr\u00f3prio do \n\nMST que tem nas palavras como ocupa\u00e7\u00e3o, enfrentamento e conflito, entre outras, uma l\u00f3gica \n\nda distin\u00e7\u00e3o que se inscreve no habitus de parte da classe camponesa, habitus da luta. Isto \n\nimplica dizer que certos grupos, vivendo as mesmas condi\u00e7\u00f5es de vida, tendem a incorporar \n\nas mesmas disposi\u00e7\u00f5es que, ao se interiorizarem, transformam-se em verdadeiros tra\u00e7os de \n\npersonalidade, em habitus. No caso em discuss\u00e3o, o gosto pela luta \u00e9 um habitus daqueles que \n\nfazem parte do MST. Desta maneira, a constru\u00e7\u00e3o de um habitus ling\u00fc\u00edstico s\u00f3 faz sentido \n\npara aqueles que s\u00e3o capazes de entender, sentir o seu significado, neste caso habitus da luta e \n\nhabitus ling\u00fc\u00edstico se completam. Enfim, vale dizer que toda a simbologia do MST, portanto, \n\nsua m\u00edstica vai ao encontro daqueles que podem decifr\u00e1-la, porque \u201ca caracter\u00edstica espec\u00edfica \n\nde tais bens simb\u00f3licos consiste do fato de que o consumo de tais bens encontra-se restrito aos \n\ndetentores do c\u00f3digo necess\u00e1rio para decifr\u00e1-los [...]\u201d (BOURDIEU, 1992, p. 198). \n\nA distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nada mais do que a revela\u00e7\u00e3o da \u201ccomunidade de iguais\u201d, \n\nforjada a partir de um habitus da luta, que oculta, por\u00e9m, diferen\u00e7as internas que n\u00e3o \n\ndesaparecem, apenas ficam sufocadas para n\u00e3o cingir a \u201c\u00e9tica comunit\u00e1ria\u201d e resvalam para o \n\n                                                                                                                                 \nHorizonte e deflagra-se a discuss\u00e3o da quest\u00e3o dos \u201cbrasiguaios\u201d. Sobre a organiza\u00e7\u00e3o e luta dos brasiguaios no \nMato Grosso do Sul, ver BATISTA, Luiz Carlos. Brasiguaios na Fronteira: Caminhos e Lutas pela Liberdade. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. S\u00e3o Paulo: USP, 1990. \n100 Assentado no projeto S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n199\n\nespa\u00e7o das intrigas, da invalida\u00e7\u00e3o circular, da dissimula\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o t\u00e3o importantes quanto a \n\nuni\u00e3o, o consenso vivido publicamente (D\u2019INCAO, ROY, 1995). \n\nComo resultado desta pr\u00e1tica da distin\u00e7\u00e3o, \u00e9 corrente nos depararmos com \n\nexpress\u00f5es que s\u00e3o verdadeiras classifica\u00e7\u00f5es sociais. As pr\u00e1ticas simb\u00f3licas, ou o aspecto \n\nsimb\u00f3lico das pr\u00e1ticas, produzem sempre classifica\u00e7\u00f5es sociais que exprimem o lado pol\u00edtico \n\nda produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Essas classifica\u00e7\u00f5es sociais se apresentam como marcas de distin\u00e7\u00e3o, \n\nde hierarquia, pr\u00f3prias da estrutura social. Desse modo, para Bourdieu (2000), as a\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas revelam a posi\u00e7\u00e3o do agente no campo segundo a l\u00f3gica que lhe \u00e9 pr\u00f3pria, a da \n\ndistin\u00e7\u00e3o. No caso da luta pela terra, a posi\u00e7\u00e3o do MST, na disputa entre os mediadores pelo \n\n\u201cmodo de percep\u00e7\u00e3o leg\u00edtimo\u201d, fica evidenciada por meio da linguagem distintiva, \n\nclassificat\u00f3ria: \u201cos sem-terra do MST s\u00e3o radicais\u201d, \u201cos sem-terra da FETAGRI s\u00e3o pelegos\u201d, \n\n\u201csem-terra do MST \u00e9 consciente\u201d, etc. \n\nPor outro lado, os elementos distintivos s\u00e3o tamb\u00e9m revelados como forma \n\nde fortalecer a comunidade, supostamente, de iguais, o que torna o acampamento do MST \n\numa realidade ambivalente: no plano interno vive-se a identidade, a communitas, com forte \n\napelo comunit\u00e1rio e \u00eanfase na solidariedade sem que com isso descarte os mecanismos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o formadores de lideran\u00e7as. No externo, cabe ao MST dar visibilidade \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a, \u00e0 distin\u00e7\u00e3o (em rela\u00e7\u00e3o ao outro), que ocorre quando a luta se torna p\u00fablica, quando \n\nos atores saem da esfera privada para a p\u00fablica no necess\u00e1rio di\u00e1logo com a sociedade e o \n\nEstado. Neste plano, os outros s\u00e3o todos aqueles que n\u00e3o fazem parte dos iguais, ou melhor, \n\nque n\u00e3o possuem os mesmos habitus. Ocorre, neste momento, uma clara confus\u00e3o entre \n\nhabitus em si e habitus de classe, o que impede, na maioria das vezes, a constru\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a \n\nentre aqueles que possuem a mesma posi\u00e7\u00e3o de classe e, portanto, mais identidade que \n\ndistin\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n200\n\n5.2.1. Distin\u00e7\u00e3o e identidade: habitus e habitus de classe \n\nNesta fase da an\u00e1lise em que a discuss\u00e3o sobre o habitus come\u00e7a a tomar \n\nforma na compreens\u00e3o da luta pela terra no MS, faz-se necess\u00e1rio apresentar nosso \n\nentendimento deste conceito-chave, extra\u00eddo da sociologia bourdiana. \n\nA teoria do habitus elaborada por Bourdieu tem suas ra\u00edzes na no\u00e7\u00e3o \n\nAristot\u00e9lica de hexis (convertida pela escol\u00e1stica em habitus), que enfatiza o aprendizado do \n\npassado. Entrementes, retoma este pensamento na perspectiva de super\u00e1-lo e ultrapass\u00e1-lo, \n\nportanto, o prop\u00f3sito \u00e9 o de repens\u00e1-lo. \n\nEste repensar implicou em dar ao habitus um entendimento muito mais \n\nprofundo que o de \u201ctradi\u00e7\u00f5es familiares\u201d, uma vez que estas s\u00e3o prisioneiras, para sua \n\nperman\u00eancia, da invariabilidade e da rigidez. Por outro lado, a palavra h\u00e1bito (entendido \n\ncomo transfer\u00eancia) tamb\u00e9m n\u00e3o consegue por em evid\u00eancia a capacidade criadora do habitus\n\ne do agente, da\u00ed a necessidade da contraposi\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de um novo conceito com vistas \n\na dar ao habitus uma forma din\u00e2mica e n\u00e3o uma forma est\u00e1tica de domina\u00e7\u00e3o do presente pelo \n\npassado.\n\nO h\u00e1bito \u00e9 considerado espontaneamente como repetitivo, mec\u00e2nico, \n\nautom\u00e1tico, antes reprodutivo do que produtivo. Ora, eu queria insistir na \n\nid\u00e9ia de que o habitus \u00e9 algo que possui uma enorme pot\u00eancia geradora. Para \n\nresumir, o habitus \u00e9 um produto dos condicionamentos que tende a \n\nreproduzir a l\u00f3gica objetiva dos condicionamentos mas introduzindo neles \n\numa transforma\u00e7\u00e3o; \u00e9 uma esp\u00e9cie de m\u00e1quina transformadora que faz com \n\nque n\u00f3s \u2018reproduzamos\u2019 as condi\u00e7\u00f5es sociais de nossa pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o, mas \n\nde uma maneira relativamente imprevis\u00edvel, de uma maneira tal que n\u00e3o se \n\npode passar simplesmente e mecanicamente do conhecimento das condi\u00e7\u00f5es \n\nde produ\u00e7\u00e3o ao conhecimento dos produtos (BOURDIEU, 1983a, p. 105, \n\ngrifo nosso]. \n\n\n\n201\n\nAcreditando ter encontrado a media\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo e sociedade, Bourdieu \n\napresenta o conceito de habitus como um entendimento que alia mem\u00f3ria coletiva (pr\u00e1ticas \n\nherdadas) e capacidade criadora do indiv\u00edduo. Desta forma, o habitus \u00e9 o sistema de \n\ndisposi\u00e7\u00f5es adquiridas por meio da aprendizagem do sujeito que diante de situa\u00e7\u00f5es novas, \n\npode gerar estrat\u00e9gias pr\u00e1ticas. Isto significa dizer que ele \u00e9 capaz de inventar novas formas \n\nde desempenhar velhas fun\u00e7\u00f5es. Entendimento que o a afasta do pensamento estruturalista, \n\nlogo que Bourdieu (1983a) insiste que o conhecimento das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\ndas rela\u00e7\u00f5es objetivas n\u00e3o implica no conhecimento dos produtos, entenda-se, a\u00e7\u00e3o. H\u00e1 em \n\nseus estudos um esfor\u00e7o em dar ao agente autonomia mediante uma desautoriza\u00e7\u00e3o do \n\nprimado das estruturas.  \n\nEsse poder din\u00e2mico do habitus, em contraposi\u00e7\u00e3o ao imobilismo, se faz \n\nsentir nas situa\u00e7\u00f5es novas as quais exigem solu\u00e7\u00f5es que s\u00e3o verdadeiros ajustamentos, \n\nassimila\u00e7\u00f5es do habitus ou at\u00e9 mesmo, em casos excepcionais, uma convers\u00e3o radical. \n\nMudan\u00e7as, portanto, que n\u00e3o s\u00e3o dedut\u00edveis diretamente de suas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, e \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o instant\u00e2neas por exigirem tempo. Por conseguinte, concordamos com Trigo \n\n(1998, p. 48) quando, a respeito do habitus, afirma que a situa\u00e7\u00e3o determina sua din\u00e2mica: \n\n\u00c9 poss\u00edvel pensar a partir disso que a perman\u00eancia e a mudan\u00e7a obedecem a \n\numa mesma l\u00f3gica: sendo o habitus uma experi\u00eancia cumulativa, sua \n\nintera\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es conjunturais resulta em uma constante \n\nnecessidade de adapta\u00e7\u00e3o e ajustamentos, ainda que toda a experi\u00eancia \n\npassada seja acionada a cada nova op\u00e7\u00e3o. \n\nAs disposi\u00e7\u00f5es dur\u00e1veis (formas de agir, pensar, falar, perceber) \n\ninteriorizadas pelos agentes na maneira de habitus, s\u00e3o geradas nos campos, n\u00e3o como \n\nprocessos interativos entre indiv\u00edduos (a\u00e7\u00f5es individuais), mas sobretudo como um sistema de \n\nrela\u00e7\u00f5es objetivas, socialmente estruturadas e permeadas por rela\u00e7\u00f5es de poder. Por \n\n\n\n202\n\nconseguinte, a rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre as estruturas (sistema de rela\u00e7\u00f5es objetivas) e as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es estruturadas nas quais elas se atualizam \u00e9 o ponto central de sua teoria \n\n(SAMPAIO, 1993).  Isto significa dizer que o habitus \u00e9 produzido (estruturado) \n\nhistoricamente e que, pela pr\u00e1tica, reproduz (estruturante), da\u00ed dizer que ele \u00e9 estruturado e \n\nestruturante.\n\nDesta maneira, como o habitus \u00e9 produto hist\u00f3rico de um espa\u00e7o social \n\nobjetivamente determinado, ele est\u00e1 articulado a uma condi\u00e7\u00e3o social e tamb\u00e9m a uma \n\nposi\u00e7\u00e3o social espec\u00edfica, portanto, ele n\u00e3o \u00e9 um esp\u00edrito universal, mas, um agente em a\u00e7\u00e3o \n\nque, por meio das a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas pr\u00f3prias de sua condi\u00e7\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o social, faz a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do todo, ainda que implique conflitos, lutas e transforma\u00e7\u00f5es. \n\nComo o habitus cont\u00e9m a hist\u00f3ria individual, mas tamb\u00e9m a coletiva, ele faz \n\ncom que os agentes (operadores pr\u00e1ticos) tenham um \u201csentido de jogo\u201d (causalidade do \n\nprov\u00e1vel), ou seja, uma forma de agir/pensar n\u00e3o necessariamente produzida por ele por meio \n\nde um c\u00e1lculo racional/consciente. Podemos dizer que \u201co habitus define a percep\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o que o determina\u201d, \u00e9 uma esp\u00e9cie de modus operandi. \n\nEntendemos tamb\u00e9m, que esse \u201csentido de jogo\u201d, esta antecipa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, \n\nfruto da experi\u00eancia acumulada historicamente, n\u00e3o \u00e9 uma regra, uma lei derivada das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que permite decifrar a a\u00e7\u00e3o. Na verdade, embora haja uma certa \n\nprevis\u00e3o da a\u00e7\u00e3o do grupo, da classe, ou da fra\u00e7\u00e3o de classe, n\u00e3o h\u00e1 possibilidades de se saber \n\na dimens\u00e3o desta a\u00e7\u00e3o (SAMPAIO, 1993). Portanto, a pr\u00e1tica dos sujeitos n\u00e3o \u00e9 um jogo de \n\ncartas marcadas, h\u00e1 sempre espa\u00e7o para a improvisa\u00e7\u00e3o, ou melhor, para a transforma\u00e7\u00e3o \n\ncriadora.\n\nComo forma de reiterar nossa afirma\u00e7\u00e3o, selecionamos de Bourdieu, um \n\ntrecho em que destaca: \n\n\n\n203\n\nMatriz geradora de respostas previamente adaptadas (mediante uma \n\nimprovisa\u00e7\u00e3o permanente) a todas as condi\u00e7\u00f5es objetivas id\u00eanticas \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sua produ\u00e7\u00e3o: guiando-se por \u00edndices que est\u00e1 predisposto a \n\nperceber e decifrar, e que, de certo modo, s\u00f3 existem para ele, o habitus\n\nengendra nesse caso, pr\u00e1ticas que se antecipam ao futuro objetivo [...]. As \n\npr\u00e1ticas s\u00e3o o resultado desse encontro entre um agente predisposto e \n\nprevenido, e um mundo presumido, isto \u00e9, pressentido e prejulgado\n\n(BOURDIEU, 2001, p. 111, grifo nosso).\n\nEsta dimens\u00e3o indeterminada da pr\u00e1tica, fruto de improvisa\u00e7\u00e3o permanente, \n\nque nos \u00e9 apontada por Bourdieu e n\u00e3o raramente ignorada por seus interlocutores, \u00e9 o car\u00e1ter \n\nde vir-a-ser que ela carrega.\n\nPor conseguinte, o habitus representa o indiv\u00edduo e o ser social, logo \u00e9 a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da mesma hist\u00f3ria partilhada pelo grupo e tamb\u00e9m aquilo que permite \n\nreconhecer o indiv\u00edduo entre todos os outros. \n\nEntretanto, ao compreendermos que o habitus \u00e9 a repeti\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias \n\nconcretas vivenciadas ao longo do tempo pelos sujeitos de uma mesma classe que v\u00e3o se \n\nestruturando em pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o estar\u00edamos postulando uma teoria do \n\nimobilismo das classes? Ou pior, uma teoria reprodutivista? Essa quest\u00e3o t\u00e3o angustiante \u00e9 \n\npor Bourdieu esclarecida: \n\nPrinc\u00edpio de uma autonomia real em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s determina\u00e7\u00f5es imediatas da \n\n\u201csitua\u00e7\u00e3o\u201d, o habitus n\u00e3o \u00e9 por isto uma esp\u00e9cie de ess\u00eancia a-hist\u00f3rica, cuja \n\nexist\u00eancia seria o seu desenvolvimento, enfim um destino definido uma vez \n\npor todas. Os ajustamentos que s\u00e3o incessantemente impostos pelas \n\nnecessidades da adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es novas e imprevistas, podem \n\ndeterminar transforma\u00e7\u00f5es dur\u00e1veis do habitus [...] (BOURDIEU, 1983a, p. \n\n106, grifo nosso). \n\n\n\n204\n\nAssim, podemos afirmar que o habitus permite, ao mesmo tempo, a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e a cria\u00e7\u00e3o do novo. Isto \u00e9 poss\u00edvel porque, nos campos onde \n\nse forma e funciona o habitus, o conflito \u00e9 a forma permanente de relacionamento entre os \n\nagentes. Conseq\u00fcentemente, toda vez que as condi\u00e7\u00f5es objetivas da situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitem a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do habitus, este d\u00e1 lugar a for\u00e7as explosivas que tanto podem ser de mudan\u00e7a como \n\nde acomoda\u00e7\u00e3o. Portanto, a mesma l\u00f3gica que reproduz tamb\u00e9m d\u00e1 lugar \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o. \n\nDestarte, quais s\u00e3o os fatores que interferem na defini\u00e7\u00e3o final desta l\u00f3gica? \n\nAcreditamos que \u00e9 a pr\u00e1tica, visto que \u00e9 ela a respons\u00e1vel pela atualiza\u00e7\u00e3o do habitus que, \n\npercebendo a situa\u00e7\u00e3o que o determina estrategicamente, tamb\u00e9m capta as modifica\u00e7\u00f5es \n\nocorridas no campo, modifica\u00e7\u00f5es que podem ser para conservar a ordem social ou subvert\u00ea-\n\nla.\n\nPensamos que, ao discorrer sobre o poder criativo do habitus, bem como \n\nsobre as possibilidades de sua transforma\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria, podemos contribuir \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao avan\u00e7o do seu entendimento pelo caminho, n\u00e3o de reter a diferen\u00e7a, a cr\u00edtica, \n\nmas do percurso pelo conceito, colocando-o em pr\u00e1tica para testar seus limites. \n\nNa pr\u00e1tica, vamos percebendo que o habitus n\u00e3o anula a hist\u00f3ria, j\u00e1 que abre \n\npossibilidades para mudan\u00e7as no todo social, podendo gerar subleva\u00e7\u00f5es. Basta pensarmos na \n\nluta pelo direito costumeiro que tem colocado os camponeses em uma situa\u00e7\u00e3o de conflito, \n\ndesde os Quilombos at\u00e9 o MST de nossos dias. \n\nAssim, vale dizer que o campesinato possui um habitus de classe (que ser\u00e1 \n\nmotivo de nossa an\u00e1lise no assentamento). Contudo isso n\u00e3o impede as varia\u00e7\u00f5es, as \n\nheterogeneidades, isto \u00e9, a manifesta\u00e7\u00e3o de habitus cotidianos espec\u00edficos, como o habitus da \n\nluta, o habitus religioso, o habitus ling\u00fc\u00edstico, etc. \n\nE como se formam estes habitus? Como apreend\u00ea-los? Vejamos o exemplo \n\ndado por Bourdieu sobre o criado de caf\u00e9: \n\n\n\n205\n\nO seu corpo, em que est\u00e1 inscrita uma hist\u00f3ria, casa-se com a sua fun\u00e7\u00e3o, \n\nquer dizer, uma hist\u00f3ria, uma tradi\u00e7\u00e3o, que ele nunca viu sen\u00e3o encarnada \n\nem corpos ou, melhor, nessas vestes \u2018habitadas\u2019 por um certo habitus a que \n\nchamamos criados de caf\u00e9. O que n\u00e3o significa que ele tenha aprendido a ser \n\ncriado de caf\u00e9 imitando outros criados de caf\u00e9 [...] Ele identifica-se com a \n\nfun\u00e7\u00e3o de criado de caf\u00e9, como a crian\u00e7a se identifica com o seu pai (social) \n\ne adopta, sem querer precisar de \u2018fingir\u2019, uma maneira de mexer os ombros a \n\nandar, que lhe parece constituir o ser social do adulto perfeito. [...] E basta \n\nque ponhamos um estudante na posi\u00e7\u00e3o dele (como se v\u00ea, hoje em dia, \u00e0 \n\ntesta de certos restaurantes de \u2018vanguarda\u2019) para este marcar, por muitos \n\nsinais, a dist\u00e2ncia que pretende manter, fingindo precisamente desempenh\u00e1-\n\nla com um papel, em rela\u00e7\u00e3o a uma fun\u00e7\u00e3o que n\u00e3o corresponde \u00e0 id\u00e9ia \n\n(socialmente constru\u00edda) que ele tem do seu ser, quer dizer, do seu destino \n\nsocial [...]\u201d (BOURDIEU, 2000, p. 88-89, grifo do autor). \n\nDesta maneira, tecemos a apreens\u00e3o do habitus da luta a partir dos relatos de \n\nacampados e assentados do Movimento, j\u00e1 que h\u00e1 em suas falas, no pr\u00f3prio processo de \n\nrememoriza\u00e7\u00e3o, refer\u00eancias constantes \u00e0 luta pela terra, ao gosto pelo enfrentamento e a \n\nconseq\u00fcente identifica\u00e7\u00e3o com as formas de luta do MST, da\u00ed a disposi\u00e7\u00e3o contida na frase \n\n\u201ceu parti pra cima, eu acampava, ia ocupar. Enfim, fazer tudo que fosse, partir para a briga \n\nmesmo para querer a terra\u201d. Entretanto, depreende-se tamb\u00e9m deste relato o fato de que o \n\nhabitus n\u00e3o \u00e9 uma ess\u00eancia a-hist\u00f3rica, uma camisa pronta e acabada a espera do manequim. \n\nNa verdade, nessa disposi\u00e7\u00e3o adquirida \u00e9 pass\u00edvel a introdu\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, ou seja, novas \n\nrespostas produzidas diante dos obst\u00e1culos do real, situa\u00e7\u00e3o facilmente percept\u00edvel quando \n\nSales diz: \u201ceu achava que se fizesse um cadastro e ficasse esperando igual ao meu pai, a\u00ed eu \n\nia morrer tamb\u00e9m falando em terra\u201d. Portanto, se Sales herdou o habitus da terra a ele \n\nincorpou o da luta, do enfrentamento, disposi\u00e7\u00e3o ent\u00e3o desconhecida por seu pai, que morreu \n\nesperando o cadastro do INCRA. \n\n\n\n206\n\nEu sempre fui criado assim, falando da terra, o meu pai sempre dizia alguma \n\ncoisa da terra, meu pai fez um cadastramento em 1964 e a\u00ed ele morreu \n\nfalando em terra: puta merda eu tinha que pegar uma terra, eu tinha que \n\npegar uma terra. Esse cadastramento ele falou que fez e foi aprovado, fez no \n\nINCRA, mas naquele tempo o INCRA n\u00e3o era o INCRA, era outro nome e \n\nat\u00e9 n\u00e3o era do Brasil era a n\u00edvel de Estado. Ent\u00e3o assim, eu achava que se \n\nfizesse um cadastro e ficasse esperando igual ao meu pai, a\u00ed eu ia morrer \n\ntamb\u00e9m falando em terra, ent\u00e3o por isso eu parti pra cima, eu acampava, ia \n\nocupar. Enfim, fazer tudo que fosse, partir para a briga mesmo para querer a \n\nterra e n\u00e3o fazer que nem o meu pai que ficou mais ou menos uns quarenta \n\nanos esperando a terra. Se eu ficasse que nem ele eu ia tamb\u00e9m ficar mais \n\nquarenta anos e morrer falando em terra, por isso que a gente foi pro \n\nacampamento e eu fui para a luta para ter a terra. \n\nMeus filhos sa\u00edram de casa, mas foram para a Santa Rosa [assentamento], \n\ntodos tem um lote l\u00e1, todos os filhos n\u00e3o, tem uma que mora na vila em \n\nItaquira\u00ed, mas n\u00f3s temos cinco filhos que tem lote no Santa Rosa. Eles \n\nocuparam tamb\u00e9m, quer dizer, n\u00f3s ocupamos ent\u00e3o, pois eles foram e n\u00f3s \n\nfomos juntos eu e a esposa, brigamos l\u00e1 tamb\u00e9m mais ou menos a briga que \n\nn\u00f3s fizemos pra conquistar o Indai\u00e1 (SALES101).\n\nQuando em conversas ped\u00edamos aos sem-terra que descrevessem as \n\ndiferen\u00e7as entre os acampados do MST, FETAGRI e CUT, muitos sorriam ao responder: \u201cs\u00f3\n\npelo tipo de conversa da pessoa, pelo jeito dela a gente j\u00e1 sabe\u201d.\n\nPosteriormente, fomos percebendo que essa antecipa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel porque o \n\nhabitus \u00e9 uma postura que se revela nos gestos, na maneira de ficar de p\u00e9, no andar e no falar.  \n\nQuando dizemos que o MST produz um vocabul\u00e1rio da luta (ocupa\u00e7\u00e3o; \n\nmovimento; m\u00edstica; despejo; sem-terra; barraco; caminhada, etc), estamos chamando a \n\naten\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de um habitus ling\u00fc\u00edstico que gera identidade e distin\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o \n\nque foi poss\u00edvel pela sintonia entre receptor e emissor. Situa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela grande \n\noxigena\u00e7\u00e3o e vitalidade do MST. \n\n101 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n207\n\nO habitus ling\u00fc\u00edstico se distingue de uma compet\u00eancia pelo fato de ser o \n\nproduto das condi\u00e7\u00f5es sociais e pelo fato de n\u00e3o ser uma simples produ\u00e7\u00e3o \n\nde discursos mas uma produ\u00e7\u00e3o de discursos ajustados \u00e0 uma situa\u00e7\u00e3o, ou de \n\nprefer\u00eancia, ajustados a um mercado ou a um campo (BOURDIEU, 1983a, \n\np. 95). \n\nNeste processo de constru\u00e7\u00e3o de um habitus ling\u00fc\u00edstico, a partir das \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais da luta, o MST cria novos significados e fun\u00e7\u00f5es para as palavras, mas \n\ntamb\u00e9m recupera o significado social de algumas, a partir da observ\u00e2ncia do habitus de luta. \n\nComo exemplo, podemos pensar na palavra de ordem das Ligas Camponesas largamente \n\nutilizada pelo MST nas ocupa\u00e7\u00f5es: \u201cReforma Agr\u00e1ria na lei ou na marra\u201d. \n\nInclusive, como parte deste processo, destacamos que o MST produz \n\n\u201cinstrumentos de percep\u00e7\u00e3o e de express\u00e3o do mundo social\u201d (Bourdieu, 1983a, p.203) e das \n\nlutas dos sem-terra. Esta produ\u00e7\u00e3o se revela por meio de cadernos, cartilhas, jornais, revistas, \n\nm\u00fasicas, etc, e \u00e9 eficaz porque produz, de certa maneira, uma linguagem na qual eles se \n\nreconhecessem, s\u00e3o aceitos como s\u00e3o, uma vez que fala de sua condi\u00e7\u00e3o, ou seja, um \n\ninstrumento que percebe o habitus de luta e a ele se dirige. Da\u00ed sua grande aceita\u00e7\u00e3o no \n\nacampamento, ambiente perfeito para sua divulga\u00e7\u00e3o. Digamos que estes instrumentos de \n\nexpress\u00e3o encontram perfeita sintonia quando o assunto \u00e9 a luta pela terra.  \n\nCom efeito, s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pelo processo de forma\u00e7\u00e3o, ao longo \n\ndesses anos de luta, de um habitus ling\u00fc\u00edstico j\u00e1 incorporado por grande parte dos sem-terra, \n\nfato de extrema import\u00e2ncia que tem passado desapercebido. Portanto, estamos passando por \n\numa fase de gesta\u00e7\u00e3o de um habitus espec\u00edfico, ou seja, uma forma de comunica\u00e7\u00e3o bastante \n\npr\u00f3pria de pelo menos parte do campesinato, prova de que o habitus n\u00e3o se resume apenas ao \n\nresgate de disposi\u00e7\u00f5es existentes, mas se estende \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas formas de agir, pensar e \n\nse expressar. \n\n\n\n208\n\nO que faz as pessoas decidirem fazer parte do MST preterindo outros \n\nmovimentos e organiza\u00e7\u00f5es no Mato Grosso do Sul, n\u00e3o \u00e9 necessariamente a escolha moral, \n\nmas o habitus, no caso o habitus da luta. Como forma de explicitarmos como chegamos a \n\nessas conclus\u00f5es, escolhemos, entre tantos, apenas um relato, por pensarmos que a transcri\u00e7\u00e3o \n\nexcessiva neste momento poderia incorrer no prolixo, que narra um pouco desta disposi\u00e7\u00e3o \n\nincorporada a que chamamos habitus da luta. \n\nEnt\u00e3o eu estava na frente porque cada noite era um grupo que saia, n\u00f3s \n\n\u00e9ramos do grupo de Sete Quedas [brasiguaios]. Ent\u00e3o est\u00e1vamos n\u00f3s ali e \n\nn\u00f3s sab\u00edamos que eles [a pol\u00edcia] vinham. A\u00ed n\u00f3s trancamos com moto serra \n\nderrubando paus at\u00e9 l\u00e1 embaixo, de l\u00e1 pra c\u00e1 fizemos valet\u00e3o tamb\u00e9m para a \n\npol\u00edcia n\u00e3o entrar. Tranquemos todas as estradas, mas mesmo assim a pol\u00edcia \n\nrodeou por l\u00e1 e pularam o valet\u00e3o. Veio uma tropa de 1.200 policiais. Ent\u00e3o \n\nchegava nas valetas uns pulava na frente com enxad\u00e3o e j\u00e1 foram cobrindo e \n\nos outros foram passando e j\u00e1 chegaram. Na verdade, das 7 horas eles foram \n\nchegar mesmo l\u00e1 pelas 5:30h [17:30h]. A\u00ed eles entraram, come\u00e7aram l\u00e1 em \n\ncima, a\u00ed deram um tiro na barriga de um primeiro, um tal de J., e a\u00ed j\u00e1 foram \n\ndescendo o cacete [batendo], e j\u00e1 come\u00e7aram a atirar por cima assim [faz \n\ngestos]. Eles desciam o cacete em quem n\u00e3o queria deitar, ent\u00e3o a turma \n\ntinha que deitar, fazer o que? Ent\u00e3o quando deitava uns 200, chegavam \n\n\u00e0quelas ca\u00e7ambas de r\u00e9 e ali eles gritavam pra turma pular na ca\u00e7amba, tinha \n\nque sair correndo e pular em cima sen\u00e3o eles metiam o p\u00e9 na b., muitos eles \n\npegaram e meteram o cacete. At\u00e9 que despejaram n\u00f3s todos na Casa Verde \n\n[assentamento]. Ali naquele primeiro despejo muita gente apanhou, apanhou \n\nbastante, mas eu gra\u00e7as a Deus n\u00e3o apanhei, quando eles mandaram deitar, a\u00ed \n\nfazer o que? A tropa j\u00e1 foi deitando, n\u00f3s est\u00e1vamos na frente, ent\u00e3o n\u00e3o tinha \n\ncomo, tinha que obedecer. Era sofrido mesmo. E a hora que a gente foi \n\nsaindo a gente falou: \u2018tem que pegar o barraco!\u2019, mas que barraco o que, eles \n\nchegaram l\u00e1 e meteram fogo, foi aquele fumaceiro, mas olha foi uma \n\ntristeza, a gente foi subindo nas ca\u00e7ambas e aquele fumaceiro subindo, vich\u00ea \n\nMaria do c\u00e9u foi feio, foi triste. Esse vizinho a\u00ed da esquina t\u00eam tr\u00eas fios de \n\n\n\n209\n\ncostela quebrados do tempo de l\u00e1. Mas se n\u00e3o for assim na luta fica dif\u00edcil \n\npegar terra (ALMEIDA102).\n\nO habitus \u00e9, portanto, essa esp\u00e9cie de l\u00f3gica que brota do inconsciente e \n\nbusca incessantemente sua satisfa\u00e7\u00e3o, reproduzindo, neste \u00ednterim, pr\u00e1ticas de distin\u00e7\u00e3o \n\n(classifica\u00e7\u00f5es sociais), sem perder, contudo, a sintonia com o habitus de classe. Desse modo, \n\nse pode ter dentro de uma mesma classe, no caso a classe camponesa, habitus diferenciados \n\nde acordo com o campo de a\u00e7\u00e3o, todavia sem invalidar a identidade mais ampla com o habitus\n\nde classe que \u00e9, o corte necess\u00e1rio na sua configura\u00e7\u00e3o. Isso significa dizer que o sem-terra do \n\nMST, embora se fa\u00e7a reconhecer pela distin\u00e7\u00e3o, ou seja, pela proje\u00e7\u00e3o de habitus espec\u00edficos\n\ncomo o da luta de enfrentamento, quando a quest\u00e3o \u00e9 o sentido de classe, esta distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npossui for\u00e7a capaz de anular a identidade, o habitus de classe, que se desnuda no sonho da \n\nterra, do trabalho e da fam\u00edlia no assentamento, como nos mostram as seguintes narrativas de \n\nex-acampados do MST, agora assentados. \n\nGra\u00e7as a Deus pra comer a gente tem bastante, a gente se governa. Porque a \n\nsenhora sabe a gente planta o que quer e trabalha a hora que a gente acha que \n\nd\u00e1 para trabalhar e quando achar que a gente esta meio doente, n\u00e3o vou \n\ntrabalhar e ningu\u00e9m vem encher o saco. Ent\u00e3o trabalhar a gente tem que \n\ntrabalhar mesmo, mas a gente trabalha por conta, ent\u00e3o \u00e9 muito melhor \n\nporque a gente se governa, \u00e9 livre e o empregado eu sei que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. \n\nEnt\u00e3o eu estou muito contente, eu e a fam\u00edlia (ALMEIDA103).\n\nOlha n\u00f3s acampamos pelo MST, inclusive eu falo a realidade, n\u00f3s entrou na \n\nterra pelo MST, mas hoje j\u00e1 acabou tudo, todo mundo foi embora [as \n\nlideran\u00e7as], ningu\u00e9m aqui liga pro MST n\u00e3o; acabou tudo porque os l\u00edderes \n\nque tinha o MST era o seguinte: tem uma parte do MST que eu acho bom, \n\nmas tem uma parte que castiga o pessoal um pouco e o pessoal desaba pro \n\n102 Assentado no projeto S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 Dez/2001. \n103 Assentado no projeto S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n210\n\noutro lado; porque eles tem umas leis deles...(pausa), eu n\u00e3o falo mais nisso. \n\nEles t\u00eam um regime muito forte, quer castigar a gente assim com um tipo de \n\ndominar e assim fica ruim pra gente, se tem \u00e0quela ordem tem que cumprir a \n\nordem deles e uma pessoa velha, da minha idade, n\u00e3o vai...(pausa). Ent\u00e3o \u00e9 o \n\ncaso da turma aqui, a metade desistiu deles por causa disso, n\u00e3o \u00e9 que eles \n\ns\u00e3o maus, mas \u00e9 que eles t\u00eam um regime assim, uma ordem que hoje em dia \n\nno assentamento ningu\u00e9m acompanha. Mas assim no ponto de lutar eles s\u00e3o \n\nboas pessoas. O pior pra mim \u00e9 aquele coletivo, ent\u00e3o esse problema n\u00e3o \u00e9 \n\ncomigo, n\u00e3o mexe comigo (ARAUJO104).\n\nNo sentido de retomarmos a discuss\u00e3o sobre a distin\u00e7\u00e3o, indagamos: \u00e9 \n\nposs\u00edvel que parte da classe camponesa possua um habitus de luta e outra n\u00e3o? N\u00e3o \n\nestar\u00edamos fragmentando ou superando a id\u00e9ia de classe e consci\u00eancia de classe? \n\nA resposta negativa a tais indaga\u00e7\u00f5es vem do entendimento do habitus e do\n\nhabitus de classe, bem como das possibilidades desta media\u00e7\u00e3o no campo da luta pela terra.\n\nSegundo Bourdieu (2000), a discuss\u00e3o do habitus de classe supera \n\nnecessariamente a vis\u00e3o de classe est\u00e1tica, pronta. Para o autor, a classe vai ser sempre uma \n\npossibilidade, uma probabilidade ao inv\u00e9s de ser um dado que o observador procura \n\nobjetivamente por meio da classifica\u00e7\u00e3o. Da\u00ed sua incessante cr\u00edtica \u00e0queles que chama de \n\nclassificacionistas da classe, afirmando que a concep\u00e7\u00e3o que tem sido adotada sobre as \n\nclasses, na maioria das vezes, tem se resumido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo nas rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o.\n\nNa tradi\u00e7\u00e3o marxista h\u00e1 uma luta permanente entre uma tend\u00eancia objetivista \n\nque busca as classes na realidade (da\u00ed o eterno problema: Quantas classes \n\nexistem?) e uma teria voluntarista ou espontane\u00edsta que diz que as classes \n\ns\u00e3o uma coisa que se faz. De um lado, fala-se da condi\u00e7\u00e3o de classe e, de \n\noutro, de consci\u00eancia de classe. De um lado, fala-se de posi\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es \n\nde produ\u00e7\u00e3o. De outro, em \u2018luta de classes\u2019, de a\u00e7\u00e3o, de mobiliza\u00e7\u00e3o. A \n\n104 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n211\n\nvis\u00e3o objetivista ser\u00e1 antes de tudo uma vis\u00e3o do cientista. A vis\u00e3o \n\nespontane\u00edsta ser\u00e1 antes de tudo uma vis\u00e3o do militante (BOURDIEU, \n\n1983a, p. 71, grifo nosso). \n\nNeste sentido da cr\u00edtica, vale tamb\u00e9m a leitura de Thompson (1979, p. 35-\n\n36), quando este repudia a classe como um dado objetivo a ser constatado, uma evid\u00eancia \n\nest\u00e1tica, mero exerc\u00edcio do pensamento. \n\n[...] h\u00e1 quedado claro em a\u00f1os recientes que clase como categoria est\u00e1tica h\u00e1 \n\nocupado tambi\u00e9n sectores muy influentes del pensamiento marxista... De un \n\nmodelo est\u00e1tico de relaciones de producci\u00f3n capitalista se derivan las clases \n\nque tienen que corresponder al mismo, y la conciencia que corresponde a las \n\nclases y sus posiciones relativas. Es una de sus formas (generalmente \n\nleninista), bastante extendida, isto proporciona una f\u00e1cil justificaci\u00f3n para la \n\npol\u00edtica de \u2018sustituci\u00f3n\u2019: es decir, la \u2018vanguardia\u2019 que sabe mejor que la clase \n\nmisma cu\u00e1les deben ser los verdaderos intereses (y conciencia) de \u00e9sta. Si \n\nocurriera de \u2018\u00e9sta\u2019 no tuviera conciencia alguna, seo lo que fuere lo que \n\ntengo, es una \u2018falsa\u2019conciencia. \n\nPara Bourdieu (2000), embora o indiv\u00edduo possa ocupar posi\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciadas nos diversos campos do todo social e suas a\u00e7\u00f5es sejam reflexo desse espa\u00e7o \n\nmultidimensional, h\u00e1 a possibilidade de exist\u00eancia da classe social. Conseq\u00fcentemente, essa \n\nposi\u00e7\u00e3o de classe \u00e9 fruto da media\u00e7\u00e3o do habitus, porque \u00e9 ele que fundamenta as formas de \n\nagir e pensar nos sujeitos nos variados campos, dando-lhes unidade, habitus de classe. Assim, \n\nindependente da diversidade de recursos, existiriam disposi\u00e7\u00f5es gerais, um estilo105, uma \n\nhist\u00f3ria incorporada, dando identidade a esses grupos. Enfim, para al\u00e9m da distin\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o \n\n\u00e9 nada mais que a continuidade f\u00edsica e ps\u00edquica do indiv\u00edduo, haveria a possibilidade da \n\nidentidade de classe. \n\n105 Conjunto sistem\u00e1tico dos tra\u00e7os distintivos que caracterizam todas as pr\u00e1ticas e obras de um agente singular \nou de uma classe de agentes (BOURDIEU, 2001, p. 117). \n\n\n\n212\n\nPortanto, \u00e9 o habitus de classe que d\u00e1 unidade, que organiza o pensar e o \n\nagir do sujeito nos diversos campos, que cria a identidade, que possibilita a leitura relacional \n\nentre os campos, criando a classe prov\u00e1vel, aquela que possui a maior condi\u00e7\u00e3o de se \n\norganizar. Ou seja, existe uma hist\u00f3ria incorporada que permite uma identifica\u00e7\u00e3o m\u00fatua, \n\nmesmo que o sujeito ocupe posi\u00e7\u00f5es diferentes nos campos. Por exemplo: o latifundi\u00e1rio pode \n\nat\u00e9 ter um habitus cientifico (ser um professor universit\u00e1rio), por\u00e9m ele tem um \n\ncomportamento, um habitus de classe que permite identific\u00e1-lo em qualquer campo. Assim, o \n\nhabitus gera a distin\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a identidade, o estilo.\n\nO grande problema, portanto, \u00e9 que o MST trabalha somente no marco da \n\ndistin\u00e7\u00e3o, algumas inerentes outras constru\u00eddas, n\u00e3o trabalhando contraditoriamente as \n\npossibilidades da identidade de classe do campesinato (leia-se habitus de classe) como uma \n\npotencialidade que est\u00e1 muito acima dos agentes mediadores. Nisto h\u00e1 o seguinte agravante: \n\nao insistir na distin\u00e7\u00e3o para fora, acaba jogando todo o peso na identidade para dentro como \n\nlegitimadora e anuladora das diferen\u00e7as, que inevitavelmente existem, fazendo com que as \n\ndistin\u00e7\u00f5es internas, ou seja, nos acampamentos do MST, resvalem para o circuito da \n\ninvalida\u00e7\u00e3o. Portanto, a distin\u00e7\u00e3o e a identidade s\u00e3o pares indissoci\u00e1veis e, apostar numa \n\ncomo anuladora da outra, parece ser o limite, ou melhor, o grande impasse a se desnudar nos \n\nassentamentos, tanto entre os considerados diferentes (FETAGRI E CUT) como nos \n\nsupostamente iguais (MST). \n\nAinda, como explica Bourdieu (2000), o conhecimento da posi\u00e7\u00e3o ocupada \n\nneste \u201cespa\u00e7o multidimensional\u201d, neste \u201cespa\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es\u201d, comporta a informa\u00e7\u00e3o das \n\npossibilidades de classe, em termos de movimentos organizados, de sujeitos que t\u00eam mais \n\npotencialidades para a\u00e7\u00f5es de mobiliza\u00e7\u00e3o do que qualquer outro grupo. Desta forma, para \n\nele, \u00e9 conhecendo o prov\u00e1vel que podemos pensar o poss\u00edvel.  Neste sentido, Bourdieu \u00e9 \n\ncontumaz na cr\u00edtica feita ao entendimento de classe, que p\u00f5e um mundo unidimensional, \n\n\n\n213\n\norganizado a partir da oposi\u00e7\u00e3o entre propriet\u00e1rios dos meios de produ\u00e7\u00e3o e vendedores da \n\nfor\u00e7a de trabalho, a cl\u00e1ssica oposi\u00e7\u00e3o capital versus trabalho. E, mais, acusa certa vertente do \n\nmarxismo de identificar e distinguir a classe, fazendo uma mec\u00e2nica oposi\u00e7\u00e3o em classe em si \n\ne classe para si, sendo a primeira uma determina\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, um dado objetivo, e, a \n\nsegunda, uma transi\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, uma \u201cmatura\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es objetivas\u201d ou, pior, no caso dos \n\nvoluntaristas, uma \u201ctomada de consci\u00eancia\u201d. Logo, neste pensamento, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para o \n\nfazer-se da classe, muito menos para a consci\u00eancia de classe como possibilidade e \n\npotencialidade. Vejamos a cr\u00edtica a essa vertente, nas palavras de Bourdieu (2000, p. 138): \n\nCom efeito, esta identifica, por vezes, sem outra forma de processo, a classe \n\nconstru\u00edda com a classe real. [...] outras vezes, distinguindo-as pela oposi\u00e7\u00e3o \n\nentre \u2018classe-em-si\u2019, definida na base de um conjunto de condi\u00e7\u00f5es \n\nobjectivas, e a da \u2018classe-para-si\u2019 radicada em factores subjectivas, ela \n\ndescreve a passagem de uma \u00e0 outra, sempre celebrada como uma verdadeira \n\npromo\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica, em termos de uma l\u00f3gica ora totalmente determinista, \n\nora, pelo contr\u00e1rio, plenamente voluntarista.  \n\nDesse modo, o desafio no tocante \u00e0s classes, segundo Bourdieu, \u00e9 outro, que \n\nvisa compreender como se d\u00e1 a passagem do sentido pr\u00e1tico da posi\u00e7\u00e3o ocupada para a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o propriamente pol\u00edtica. Dito de outra maneira, como a classe no \u201cpapel\u201d (classe \n\nobjetiva) pode transformar-se em classe real (movimento organizado)? \n\nA resposta vem atrav\u00e9s do que ele chama de homologia de posi\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cie \n\nde semelhan\u00e7a na diferen\u00e7a, que pode oferecer os instrumentos de ruptura por meio das \n\nalian\u00e7as entre classes. Este pensamento anal\u00f3gico, muito parecido com a \u201cconsci\u00eancia do \n\nexterior\u201d de L\u00eanin, por\u00e9m sem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com a id\u00e9ia de \u201cvanguardismo\u201d desta teoria, \n\ntem sua base de sustenta\u00e7\u00e3o na concep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o multidimensional de posi\u00e7\u00f5es e, \n\nportanto, na cr\u00edtica ao espa\u00e7o marxista do \u201ctrabalho versus capital\u201d, que Bourdieu chama de \n\nunidimensional.  \n\n\n\n214\n\nBourdieu insiste em que a ruptura, a mudan\u00e7a social \u00e9 poss\u00edvel se \n\nconsiderarmos essa homologia de posi\u00e7\u00e3o que acontece a partir dos campos diferentes, ou at\u00e9 \n\nmesmo dentro do pr\u00f3prio campo. Isto quer dizer que os agentes, no interior de campos \n\ndistintos, por ocuparem neles posi\u00e7\u00f5es dominadas, est\u00e3o predispostos a fazer trocas, tendo \n\ncomo liame essa homologia de posi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o necessariamente o habitus de classe ou sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Todavia, ele adverte que essa alian\u00e7a \u00e9 amb\u00edgua e muito suscet\u00edvel de \n\ntrai\u00e7\u00e3o, podendo haver uma usurpa\u00e7\u00e3o do objeto de luta de um grupo pelo outro. Essa \n\nambig\u00fcidade, em grande parte, deve-se \u00e0s diferen\u00e7as de habitus e interesse e ao fato de a \n\nhomologia de posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o significar a identidade de condi\u00e7\u00e3o. \n\nA homologia de posi\u00e7\u00e3o entre os intelectuais e os oper\u00e1rios da ind\u00fastria \u2013 os \n\nprimeiros ocupam no seio do campo do poder, isto \u00e9, em rela\u00e7\u00e3o aos patr\u00f5es \n\nda ind\u00fastria e do com\u00e9rcio, posi\u00e7\u00e3o que s\u00e3o hom\u00f3logas dos que s\u00e3o \n\nocupadas pelos oper\u00e1rios da ind\u00fastria no espa\u00e7o social tomado no seu \n\nconjunto \u2013 est\u00e1 na origem de uma alian\u00e7a amb\u00edgua, na qual os produtores \n\nculturais, dominados entre os dominantes, oferecem aos dominados, \n\nmediante uma esp\u00e9cie de desvio do capital cultural acumulado, os meios de \n\nconstitu\u00edrem objectivamente a sua vis\u00e3o do mundo e a representa\u00e7\u00e3o dos \n\nseus interesses numa teoria expl\u00edcita e em instrumentos de representa\u00e7\u00e3o \n\ninstitucionalizadas \u2013 organiza\u00e7\u00f5es sindicais, partidos, tecnologias sociais de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e de manifesta\u00e7\u00e3o, etc (BOURDIEU, 2000, p. 153-154). \n\nVoltando \u00e0 quest\u00e3o do habitus lingu\u00edstico, acrescentamos que, ao querer \n\nestabelecer uma poss\u00edvel identidade entre a linguagem e a consci\u00eancia, as lideran\u00e7as \n\nintroduzem mudan\u00e7as no habitus ling\u00fc\u00edstico, principalmente quando o assunto \u00e9 \n\nassentamento, que n\u00e3o encontra campo receptor porque \u00e9 revelador de um habitus de classe \n\nque n\u00e3o \u00e9 o do campon\u00eas, mas sim, da classe trabalhadora. Neste caso, tamb\u00e9m o aparelho \n\nsimb\u00f3lico perde a efic\u00e1cia. \n\n\n\n215\n\nQuando muda o discurso da luta pela terra (ocupa\u00e7\u00e3o, acampamento, \n\nsolidariedade, justi\u00e7a, moral), para discurso das transforma\u00e7\u00f5es sociais (trabalho coletivo, \n\ndivis\u00e3o de tarefas, cooperativa, viabilidade econ\u00f4mica, desenvolvimento das for\u00e7as \n\nprodutivas, etc), ou, nas palavras do Movimento \u201cPrecisamos contribuir nas lutas do MST e \n\ndo conjunto da classe trabalhadora. S\u00f3 assim conseguiremos ir acumulando as for\u00e7as \n\nnecess\u00e1rias para a transforma\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d (MST, 1998a, p. 28), a fala n\u00e3o encontra \n\nreceptividade, pois o poder simb\u00f3lico j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel, j\u00e1 que a linguagem n\u00e3o \u00e9 feita a \n\npartir das condi\u00e7\u00f5es objetivas da recep\u00e7\u00e3o, mas a partir de uma linguagem na qual os \n\nreceptores n\u00e3o se sentem reconhecidos. \u00c9 a\u00ed que a teoria perde em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica, \n\nprincipalmente porque, neste caso, a distin\u00e7\u00e3o \u00e9 ideol\u00f3gica. \n\nA aceitabilidade sup\u00f5e que as palavras estejam conformes n\u00e3o apenas as \n\nregras imanentes da l\u00edngua, mas tamb\u00e9m as regras intuitivamente \n\ndominados, imanentes a uma situa\u00e7\u00e3o, ou melhor, a um mercado \n\nling\u00fc\u00edstico.Existe mercado ling\u00fc\u00edstico sempre que algu\u00e9m produz um \n\ndiscurso para receptores capazes de avalia-lo, de aprecia-lo e de dar-lhe um \n\npre\u00e7o (BOURDIEU, 1983a, p. 96). \n\nFalarmos que \u00e9 o habitus da luta que faz com que as pessoas escolham fazer \n\nparte do MST, e n\u00e3o o amadurecimento de sua consci\u00eancia de classe, n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil, visto \n\nque as publica\u00e7\u00f5es sobre o assunto insistem na consci\u00eancia de classe como o diferenciador. \n\nEntendemos que a consci\u00eancia de classe n\u00e3o pode ser medida, classificada para mais ou para \n\nmenos. A pr\u00f3pria discuss\u00e3o sobre a exist\u00eancia de classe tamb\u00e9m precisa superar a id\u00e9ia de que \n\nclasse se resume a algo objetivo, dado, pronto. Concordamos com Bourdieu que a classe real, \n\nentendida como consci\u00eancia de classe, \u00e9 probabilidade. Da\u00ed ser perigosa a an\u00e1lise que \n\nconfunde a classe recortada no papel, derivada das condi\u00e7\u00f5es objetivas de produ\u00e7\u00e3o, com a \n\nclasse real, isto \u00e9, a classe organizada.\n\n\n\n216\n\nClasses no papel, para Bourdieu, s\u00e3o aquelas que n\u00f3s podemos identificar a \n\npartir do conhecimento do espa\u00e7o de posi\u00e7\u00f5es dado pelas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, portanto, s\u00e3o \n\nconjuntos de agentes que possuem posi\u00e7\u00f5es semelhantes e que, colocados em condi\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes, t\u00eam, com toda probabilidade, atitudes e interesses semelhantes. Entretanto, em \n\ntermos reais de grupo mobilizado para a luta n\u00e3o \u00e9 realmente uma classe, \u00e9 uma possibilidade, \n\numa classe prov\u00e1vel. Por sua vez, esquecer essa diferen\u00e7a \u00e9 querer determinar a hist\u00f3ria \u00e9, em \n\nnome da teoria da classe, anular a a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria dos agentes. \n\n\u00c9 preciso afirmar, contra o realismo do intelig\u00edvel (ou reifica\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos), que as classes que podemos recortar no espa\u00e7o social (por \n\nexemplo, por exig\u00eancias da an\u00e1lise estat\u00edstica que \u00e9 \u00fanico meio de revelar a \n\nestrutura do espa\u00e7o social) n\u00e3o existem como grupos reais embora \n\nexpliquem a probabilidade de se constitu\u00edrem em grupos pr\u00e1ticos, fam\u00edlias \n\n(homogamias), clubes, associa\u00e7\u00f5es e mesmo \u2018movimentos\u2019 sindicais ou \n\npol\u00edticos (BOURDIEU, 2000, p. 136-137). \n\nEnfim, a heterogeneidade dos agentes na luta pela terra e na terra no Mato \n\nGrosso do Sul, como MST, FETAGRI e DETR/CUT, t\u00eam apontado para o fato de que os \n\nacampamentos e assentamentos s\u00e3o um campo de conflito permanente que se manifestou, at\u00e9 \n\no ano de 2000, em diferentes territorializa\u00e7\u00f5es, consubstanciadas em 95 assentamentos e 109 \n\nacampamentos. Contudo, essa apar\u00eancia imediata, dotada de extrema diversidade e, portanto, \n\ncomplexidade, comporta tamb\u00e9m experi\u00eancias que apontam a possibilidade de termos um \n\nsentido de classe, ou melhor, um habitus de classe camponesa. Isso significa dizer que, apesar \n\ndas distin\u00e7\u00f5es que s\u00e3o produzidas a partir de habitus espec\u00edficos, \u00e9 poss\u00edvel a exist\u00eancia da \n\nidentidade nesta distin\u00e7\u00e3o, ou seja, da forma\u00e7\u00e3o de uma classe de habitus (ou habitus de\n\nclasse) que ser\u00e1 motivo de an\u00e1lise no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Assim, enquanto no acampamento a \n\nluta pela terra \u00e9 marcada pelas classifica\u00e7\u00f5es distintivas, constru\u00eddas a partir de habitus\n\n\n\n217\n\ndiferentes, na luta na terra do assentamento a distin\u00e7\u00e3o d\u00e1 lugar ao habitus de classe, isto \u00e9, \u00e0 \n\nidentidade camponesa que independe e, por vezes, ultrapassa os mediadores. \n\nQuando n\u00f3s entramos aqui n\u00f3s \u00e9ramos do MST, agora n\u00f3s somos tudo \n\nunido, n\u00e3o tem esse neg\u00f3cio de separa\u00e7\u00e3o [MST e FETAGRI), agora \u00e9 tudo \n\nunido. Foi assim: quando a gente entrou n\u00f3s est\u00e1vamos reunidos com a \n\nturma do MST porque na luta eu acho que o MST luta mais, ele vai l\u00e1 e \n\ninvade aquela \u00e1rea, se \u00e9 despejado ele d\u00e1 um tempo e torna a voltar de novo \n\ne vai lutando. [...] Mas, no assentamento a gente prefere assim ter uni\u00e3o com \n\ntodos, se o vizinho esta com a ro\u00e7a para passar veneno vamos l\u00e1 ajudar a \n\npassar veneno [...]. Ent\u00e3o onde n\u00f3s moramos \u00e9 assim... (pausa). Ali tem uma \n\nvizinha, meu marido vai l\u00e1 com meu rapaz e passa veneno na ro\u00e7a dela e ela \n\narruma o animal dela pra gente chapiar tamb\u00e9m aqui, \u00e9 assim \n\n(OLIVEIRA106]. \n\nDeste modo, quando admitimos a territorializa\u00e7\u00e3o enquanto distin\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\ndescartamos o entendimento do campesinato como o horizonte no qual \u00e9 poss\u00edvel \n\ncompreender a luta pol\u00edtica e o sentido de classe destes agentes. A classe camponesa que se \n\nreproduz no capitalismo \u00e9 diametralmente oposta ao campon\u00eas servo. Sua (re)cria\u00e7\u00e3o se faz \n\ncontraditoriamente como uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista, na medida em que o capitalismo \n\nconvive com sua expans\u00e3o. Todavia, esse mesmo capital cobra seu tributo subordinando a \n\nrenda da terra e recebendo do campesinato a resposta por meio da luta de resist\u00eancia. \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia desta realidade objetiva, desde as Ligas Camponesas \u00e0 \n\nCONCRAB \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o das Cooperativas de Reforma Agr\u00e1ria do Brasil, algumas \n\ndisposi\u00e7\u00f5es, habitus de classe, t\u00eam dado unidade \u00e0s diferentes lutas travadas pela conquista da \n\ne na terra: a organiza\u00e7\u00e3o na busca de garantir a terra, os frutos da terra e a renda a quem nela \n\ntrabalha.\n\n106 Assentada no projeto S\u00e3o Jo\u00e3o \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n218\n\n\u00c9 interessante lembrarmos, como forma de situar o leitor, que a tese \n\ncaminha sobre dois eixos de conflitos: num primeiro plano, o da luta pela terra e, num \n\nsegundo plano, o conflito entre os movimentos e organiza\u00e7\u00f5es envolvidos nesta luta. \n\nO primeiro plano, que contempla uma an\u00e1lise mais ampla, procura entender \n\no desenvolvimento do capitalismo na agricultura e, por conseguinte, o papel que a renda da \n\nterra e a reprodu\u00e7\u00e3o camponesa possuem neste processo. \n\nNo segundo plano, enfocamos, por\u00e9m numa perspectiva micro que foge ao \n\nconflito cl\u00e1ssico camponeses versus latifundi\u00e1rios, os conflitos presentes na cotidianidade da \n\nluta entre os pr\u00f3prios aliados, ou seja, entre os mediadores pelo \u201cmodo de percep\u00e7\u00e3o \n\nlegitimo\u201d, bem como as classifica\u00e7\u00f5es distintivas decorrentes como ensina Bourdieu (2000).  \n\nA exist\u00eancia destes conflitos faz sentido na medida em que o espa\u00e7o social \u00e9 \n\ncomposto por uma teia de campos e posi\u00e7\u00f5es que fazem as rela\u00e7\u00f5es de poder estarem em toda \n\nparte, da\u00ed o prop\u00f3sito de apreend\u00ea-las onde menos parecem existir. Dessa maneira, por meio \n\nda apreens\u00e3o da complexidade de condi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es sociais existentes, acreditamos poder \n\ncontribuir para o entendimento dos avan\u00e7os e recuos da luta pela terra no MS. \n\n5.3. O MST e a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe trabalhadora: ideologia107 pol\u00edtica ou \n\nrealidade camponesa? \n\nO acampamento deve ser visto como um per\u00edodo de aprendizado. E por isso \n\ndevemos aproveitar ao m\u00e1ximo, para que cada companheiro perceba a \n\n107 De acordo com Chau\u00ed (1994a), o discurso ideol\u00f3gico procura ocultar o real pela confus\u00e3o entre o pensar, o \ndizer e o ser. Contudo, como mostra L\u00f6wy (2002), essa concep\u00e7\u00e3o marxista do termo em que ideologia tem uma \nconota\u00e7\u00e3o pejorativa n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica existente \u201cPara Lenin, existe uma ideologia burguesa e uma ideologia \nprolet\u00e1ria. [...] Ideologia deixa de ter o sentido cr\u00edtico, pejorativo, negativo, que tem em Marx, e passa a designar \nsimplesmente qualquer doutrina sobre a realidade social que tenha v\u00ednculo com uma posi\u00e7\u00e3o de classe\u201d (p.12). \nCumpre destacar que o uso do termo ideologia para o MST aproxima-se desta concep\u00e7\u00e3o leninista, logo, nos \nseus escritos, o emprego recorrente de express\u00f5es como: \u201cconcep\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-ideol\u00f3gica do Movimento\u201d ou \n\u201cideologia do Movimento\u201d. Entretanto, para n\u00f3s, \u201cA defini\u00e7\u00e3o de ideologia [...] como uma forma de pensamento \norientada para a reprodu\u00e7\u00e3o da ordem estabelecida nos parece a mais apropriada porque ela conserva a dimens\u00e3o \ncr\u00edtica que o termo tinha em sua origem (Marx)\u201d (L\u00d6WY, 1987, p. 11). \n\n\n\n219\n\nimport\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o, dos grupos de base, dos setores e dos princ\u00edpios \n\nde dire\u00e7\u00e3o (MST, 1995, p. 22). \n\n[...] os intelectuais sonham ami\u00fade com uma classe que seja como uma \n\nmotocicleta cujo assento esteja vazio. Saltando sobre ele, assumem a \n\ndire\u00e7\u00e3o, pois t\u00eam a verdadeira teoria. Esta \u00e9 uma ilus\u00e3o caracter\u00edstica, \u00e9 a \n\n\u201cfalsa consci\u00eancia\u201d da burguesia intelectual. Mas quando semelhantes \n\nconceitos dominam a inteira intelligentsia, podemos falar em \u201cfalsa \n\nconsci\u00eancia\u201d? Ao contr\u00e1rio, tais conceitos terminam por ser muito c\u00f4modos \n\npara ela (THOMPSON, 1998, p. 106).\n\nA discuss\u00e3o que cerca o processo de forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia dos sem terra \n\ndo MST faz parte de uma pr\u00e1tica de distin\u00e7\u00e3o mais apurada, mais elaborada, que faz do bon\u00e9, \n\nda bandeira, das m\u00fasicas e palavras de ordem o suporte vis\u00edvel. Na verdade, \u00e9 uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o que se constr\u00f3i na perspectiva de dar um sentido de classe para si aos sem terra. \n\nA quest\u00e3o, ent\u00e3o, \u00e9 discutirmos com qual pressuposto de classe a teoria do Movimento \n\ntrabalha108.\n\nNosso interesse em discutir a \u201cforma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia pol\u00edtica\u201d e seu \n\nprocesso subjacente, de \u201celevar o n\u00edvel de consci\u00eancia da massa\u201d, ou melhor, o que vem a ser \n\nisso, adv\u00e9m da import\u00e2ncia que essa reflex\u00e3o tem nos escritos do MST e na forma como esta \n\ndiscuss\u00e3o interv\u00e9m no objeto de pesquisa de modo mais amplo. \n\nA an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do e para o MST109 \u00e9, a nosso ver, reveladora \n\ndo obstinado empenho de trazer os camponeses para uma ideologia pol\u00edtica da classe \n\n108 Agora, ao tratar das contradi\u00e7\u00f5es Movimento/organiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o estaremos nos referindo ao Movimento como \num todo, mas aos desencontros da pr\u00e1tica coma teoria da pr\u00e1tica, ou seja, dos desencontros entre a base, a \nlideran\u00e7a e os assessores. No entanto, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel fazer a identifica\u00e7\u00e3o do interlocutor porque muitos \ntextos aparecem tendo como refer\u00eancia de autoria o MST. Por esta raz\u00e3o, em certos momentos de nossa an\u00e1lise, \nsomos levados \u00e0 atribuir ao Movimento como um todo a responsabilidade pela teoria.    \n109Objetivando fazer a cr\u00edtica ao pesquisador que em nome da imparcialidade n\u00e3o assume nenhum compromisso \ncom o objeto de estudo e, por conseguinte, com os resultados da pesquisa, Fernandes (2001, p. 17), sugere o \ntermo pesquisador-militante para identificar aqueles que, ao contr\u00e1rio dos primeiros, t\u00eam compromisso com a \nrealidade estudada. Portanto, para o pesquisador-militante, \u201ca ci\u00eancia tem como significado a perspectiva da \ntransforma\u00e7\u00e3o das realidades estudadas, bem como da sociedade. Desse modo, h\u00e1 um intenso compromisso com \nas pessoas que s\u00e3o os sujeitos de seu objeto de pesquisa [...]\u201d. Nessa perspectiva, os te\u00f3ricos do MST, dentre eles \nFernandes, seriam pesquisador-militantes.  \n\n\n\n220\n\ntrabalhadora com vistas \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da sociedade110. Por que falarmos em ideologia \n\npol\u00edtica? Porque, caso seja verdade, mesmo que de forma parcial essa afirmativa, todo o \n\nesfor\u00e7o da transi\u00e7\u00e3o com vistas a classe para si \u00e9 equivocado por ignorar a vis\u00e3o de mundo do \n\ncampesinato, por imputar-lhe um ide\u00e1rio pol\u00edtico de classe que n\u00e3o corresponde \u00e0 sua \n\nrealidade de classe.\n\nVoltando \u00e0 an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, podemos dizer que a primeira fase \u00e9 \n\nrepresentada por Clodomir de Moraes, que elaborou um verdadeiro manual dessa ideologia \n\nmission\u00e1ria, em 1986, no qual enumerou os v\u00edcios do campesinato e sua defasagem em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao operariado. Embora o pr\u00f3prio Movimento considere parte de suas id\u00e9ias superadas \n\npelo radicalismo contido, principalmente na metodologia do chamado \u201cLaborat\u00f3rio \n\nExperimental\u201d, ainda encontramos comumente, nas explica\u00e7\u00f5es sobre o fracasso dos grupos \n\ncoletivos nos assentamentos, a alus\u00e3o aos v\u00edcios do campesinato como o respons\u00e1vel pelo \n\ninsucesso, fato que podemos perceber na fala de Ferrari111.\n\n\u00c9 dif\u00edcil pra cabe\u00e7a do campon\u00eas essa discuss\u00e3o que o Movimento puxa da \n\nquest\u00e3o do coletivo. Quando voc\u00ea pega essa quest\u00e3o do trabalho coletivo \u00e9 \n\npior que tudo, pior porque ele vem de uma hist\u00f3ria de individualismo, que \n\nele faz tudo sozinho, ele domina a produ\u00e7\u00e3o e toda a cadeia de produ\u00e7\u00e3o l\u00e1 \n\nno s\u00edtio dele. E tem uma outra coisa que \u00e9 da pr\u00f3pria sociedade, ela acaba \n\nmeio que formando uma cultura, impondo sobre as pessoas que voc\u00ea n\u00e3o \n\npode confiar em ningu\u00e9m, voc\u00ea n\u00e3o pode acreditar em ningu\u00e9m, \u00e9 voc\u00ea e \n\nvoc\u00ea. Ent\u00e3o veja s\u00f3, na cabe\u00e7a do campon\u00eas que sai l\u00e1 de uma origem \n\nindividualista e essa coisa toda [de coletivo] ele n\u00e3o entende, ele n\u00e3o \n\nconsegue fazer essa liga\u00e7\u00e3o da terra com o projeto. Pegar o dinheiro, por \n\n110 Acreditamos que essa premissa, embora tenha sido mais acentuada no primeiro per\u00edodo, ainda \u00e9 v\u00e1lida para o \nmomento atual, na medida em que o Movimento, apesar de reconhecer a especificidade camponesa, continua a \nnegar-lhe o status de classe camponesa, como veremos nas discuss\u00f5es que se seguem. Ainda neste sentido, vale \ndestacar que uma das tarefas do SCA-MST \u00e9 desenvolver uma consci\u00eancia nacional a partir dos interesses da \nclasse trabalhadora: \u201cPrecisamos desenvolver a consci\u00eancia de na\u00e7\u00e3o e de p\u00e1tria a partir dos interesses da classe \ntrabalhadora\u201d (MST, 1998a, p. 18). \n111 Lideran\u00e7a estadual do MST/MS, presidente da COOPRESUL e assentado no grupo coletivo do projeto Sul \nBonito, em Itaquira\u00ed-MS, 2000. \n\n\n\n221\n\nexemplo, e botar em comum para que algu\u00e9m coordene e aplique. Olha s\u00f3 \n\nent\u00e3o, tem alguns bloqueios o campon\u00eas. \n\nPassada essa fase mais contundente de ojeriza e de nega\u00e7\u00e3o do campesinato, \n\nnota-se um novo momento na produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do MST, o de reconhecimento e \u201ctoler\u00e2ncia\u201d \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao campon\u00eas. Contudo, este campon\u00eas aparece como fra\u00e7\u00e3o de classe e, assim, \n\nfala-se em campon\u00eas, nunca em classe camponesa. Desse modo, o campesinato passa a ser \n\nentendido como fra\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, o que na ess\u00eancia n\u00e3o muda muito o papel \n\ncl\u00e1ssico dado a ele pelos int\u00e9rpretes de Marx, o seu desaparecimento enquanto classe \n\ncamponesa112.\n\nQuando afirmamos que, nos anos de 1990, houve uma toler\u00e2ncia maior por \n\nparte do Movimento acerca do comportamento do campesinato, isso significa dizer que houve \n\numa flexibiliza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 forma de se chegar \u00e0 sua \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d. Situa\u00e7\u00e3o que \n\nfica exemplificada na \u201cli\u00e7\u00e3o\u201d apresentada por Bogo: \n\n[...] Pregar o coletivismo pelo simples fato de que \u00e9 a propriedade social da \n\nterra que far\u00e1 o avan\u00e7o da consci\u00eancia e do car\u00e1ter da ideologia dos \n\ncamponeses n\u00e3o \u00e9 correto, se as condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento n\u00e3o est\u00e3o \n\ncriadas e se h\u00e1 resist\u00eancias por parte dos camponeses \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho coletivo. Buscam-se, neste caso, passos intermedi\u00e1rios que levem \n\nao objetivo desejado por caminhos menos conflituosos, e que garantam a \n\nunidade interna da comunidade e organiza\u00e7\u00e3o (BOGO, 1999, p. 138, grifo \n\nnosso).\n\n112 Caldart (2000), por exemplo, ao propor que a hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o do Sem Terra produz uma pedagogia, um \nmodo de produzir gente, um novo sujeito social que tem na dimens\u00e3o cultural sua principal din\u00e2mica, sua \nidentidade, fala num novo sujeito social, uma forma nova de campesinato, um \u201cnovo estrato da classe \ntrabalhadora\u201d. O que fica evidenciado na an\u00e1lise de Caldart \u00e9 que sua pertinente e engajada interpreta\u00e7\u00e3o da \nidentidade Sem Terra acaba n\u00e3o cumprindo o papel de expor esse novo sujeito social, sua real diferencia\u00e7\u00e3o \u2013 \nque \u00e9 de a\u00e7\u00e3o, de experi\u00eancia, de consci\u00eancia, de utopia, limitando-o a uma nova fra\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, \nretirando dele a sua contemporaneidade, a sua contradi\u00e7\u00e3o de classe camponesa. No entanto, se discordamos em \nparte de sua an\u00e1lise, por outro lado, acreditamos, assim como a autora, que \u201cos sem-terra n\u00e3o surgiram como \nsujeitos prontos [...] Sua g\u00eanese \u00e9 anterior ao movimento e sua constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que continua se \ndesenvolvendo ainda hoje [...] (p. 63).  \n\n\n\n222\n\nBogo, ao falar em \u201cpassos intermedi\u00e1rios\u201d, evidencia que a obstinada tarefa \n\nde fazer avan\u00e7ar a consci\u00eancia do campesinato n\u00e3o foi abandonada, na verdade, o que ocorre \u00e9 \n\na op\u00e7\u00e3o por um caminho menos conflituoso113.\n\nO final dos anos 1990, como parte desta \u201ctoler\u00e2ncia\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncampesinato, assiste a uma significativa mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao entendimento da matriz \n\nprodutiva do campon\u00eas114. Todavia, se parece haver uma aceita\u00e7\u00e3o da singularidade, no marco \n\ndo comportamento econ\u00f4mico do campesinato, por outro lado, em termos do debate pol\u00edtico e \n\ndo papel de classe destes sujeitos, n\u00e3o se observa avan\u00e7o115, uma vez que o campesinato \u00e9 \n\nentendido como uma parte da classe trabalhadora. Situa\u00e7\u00e3o que, no limite, produz uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil da realidade camponesa. \n\nEsse paradoxo n\u00e3o resolvido, o da nega\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a de classe do \n\ncampesinato e recente valoriza\u00e7\u00e3o do habitus econ\u00f4mico do campon\u00eas, pode ser depreendido \n\natrav\u00e9s da recente discuss\u00e3o das \u201ccomunidades de resist\u00eancia116\u201d, quando a contradi\u00e7\u00e3o do \n\n113 \u00c9, talvez, esta l\u00f3gica da toler\u00e2ncia que explique a contradi\u00e7\u00e3o presente nos escritos do Movimento quando, ao \ndestacar o respeito pelas manifesta\u00e7\u00f5es culturais do povo, em seguida, enfatiza a necessidade de supera\u00e7\u00e3o \u201c[...] \ndeve-se compreender e respeitar as manifesta\u00e7\u00f5es culturais que est\u00e3o no dia-a-dia do povo, em seus h\u00e1bitos, em \nseus costumes, em suas tradi\u00e7\u00f5es. E atrav\u00e9s deles, apreender e depois super\u00e1-los\u201d (MST, 2001, p. 119, grifo \nnosso).\n114 Quando afirmamos que no final da d\u00e9cada de 1990 houve uma (re)interpreta\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica produtiva do \ncampon\u00eas no sentido da valoriza\u00e7\u00e3o da chamada economia familiar, expressa sobretudo na teoria das \ncomunidades de resist\u00eancia, temos como refer\u00eancia a postura expressa no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 que insistia \nno necess\u00e1rio desenvolvimento das for\u00e7as produtivas e, portanto, na op\u00e7\u00e3o pelo processo de moderniza\u00e7\u00e3o dos \nassentamentos, como evidencia St\u00e9dille (1990): \u201cDe vez em quando n\u00f3s temos atritos com alguns agr\u00f4nomos e \ncom alguns setores da Igreja mais basistas, que ainda confundem desenvolvimento com capitalismo. [...] N\u00f3s \noptamos e defendemos por desenvolver ao m\u00e1ximo o processo de mecaniza\u00e7\u00e3o, de tecnologia e da agroind\u00fastria. \nSe pudermos comprar o \u00faltimo modelo de trator, n\u00f3s compramos. [...] \u00c9 a \u00fanica maneira de se desenvolver \nenquanto assentamento e se colocar como uma contraposi\u00e7\u00e3o ao modelo da burguesia. Mesmo o processo de \nprodu\u00e7\u00e3o integrada \u00e9 poss\u00edvel. [...] A diferen\u00e7a \u00e9 que o resultado do frango fica para n\u00f3s [...]\u201d (p. 08). \n115 Segundo ST\u00c9DILE o termo campon\u00eas sempre foi elitizado, express\u00e3o que teve seu uso restrito ao espa\u00e7o da \nacademia, sem possuir, portanto, muito lastro entre os trabalhadores rurais. Desse modo, n\u00e3o faria sentido, por \ncarecer de legitima\u00e7\u00e3o, us\u00e1-lo para representar o Movimento Sem Terra (ST\u00c9DILE e FERNANDES, 1999). Esta \nargumenta\u00e7\u00e3o de St\u00e9dile deixa, no m\u00ednimo, d\u00favidas hist\u00f3ricas, visto que, em 1950, as Ligas Camponesas tiveram \nampla aceita\u00e7\u00e3o no campo nordestino. E, mais, embora o conceito de campon\u00eas tenha sido importado pelo \npartido comunista na d\u00e9cada de 1950, o seu uso ainda hoje no Brasil se explica pelo efeito de unidade que \ncarrega, ou seja, \u00e9 o \u00fanico capaz de dar visibilidade \u00e0 classe, ao contr\u00e1rio de trabalhador que \u00e9 gen\u00e9rico. Por \noutro lado, n\u00e3o podemos esquecer que falar em classe camponesa \u00e9 apenas uma estenografia conceitual, porque \u00e9 \nno trabalho emp\u00edrico que demonstramos e definimos quem s\u00e3o os camponeses. Lembramos tamb\u00e9m que o \nmesmo vale para o prolet\u00e1rio, ou seja, nossos trabalhadores urbanos dificilmente se identificam como \nproletariado, trata-se tamb\u00e9m de uma estenografia conceitual. \n116 As comunidades de resist\u00eancia s\u00e3o para Carvalho (2000) a possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o da autonomia do \npequeno produtor rural familiar (fra\u00e7\u00e3o de classe social) por meio da produ\u00e7\u00e3o de sua subsist\u00eancia, bem como da \n\n\n\n223\n\nimbricamento Movimento-organiza\u00e7\u00e3o aparece na fala dos militantes, na medida que, ora eles \n\ndenunciam a conhecida concep\u00e7\u00e3o dos v\u00edcios do campesinato e da necessidade de super\u00e1-los \n\npor meio da forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia pol\u00edtico-organizativa, ora destacam a retomada dos \n\nvalores do homem do campo centrados na fam\u00edlia, trabalho, terra, comunidade e religi\u00e3o. \n\nNeste sentido, o relato de Santos117 \u00e9 revelador: \n\nN\u00f3s estamos mudando hoje as nossas t\u00e1ticas de recupera\u00e7\u00e3o de alimentos, de \n\nmatar boi, porque a gente percebeu que essa t\u00e1tica esta furada porque n\u00e3o \n\nnos tr\u00e1s o apoio da sociedade. A forma como a gente trabalha \u00e9 dif\u00edcil para o \n\ncampon\u00eas, ele \u00e9 um pouco acomodado. A gente percebe assim que temos \n\numa dificuldade de fazer ele ter uma consci\u00eancia organizativa, voc\u00ea \n\nconsegue criar uma consci\u00eancia cr\u00edtica nele, de voc\u00ea mostrar o problema e \n\nver, ele consegue ser cr\u00edtico. Ele critica o governo e tudo mais, mas na hora \n\nde mostrar que tem que se organizar pra mudar a situa\u00e7\u00e3o ai n\u00f3s n\u00e3o \n\nconsegue dar esse passo junto com eles. Na produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma coisa, a \n\ngente n\u00e3o pode ficar plantando s\u00f3 o algod\u00e3o e criando umas vaquinhas, n\u00f3s \n\ntemos que ter linha de produ\u00e7\u00e3o definida, n\u00f3s temos que pensar grande, s\u00f3 \n\nassim a gente consegue avan\u00e7ar. Esta \u00e9 uma das coisas que eu vejo assim \n\nque \u00e9 onde as pessoas acabam se afastando, n\u00e3o enfrenta. Uma outra coisa \n\nque a gente esta levando minimamente seria a quest\u00e3o da sa\u00fade, da sa\u00fade \n\npreventiva, de voltar a usar as ervas medicinais, de voltar a ter preven\u00e7\u00e3o. \n\nEnt\u00e3o, essa \u00e9 uma das coisas que a gente est\u00e1 trabalhando, a farm\u00e1cia viva, \n\nas plantas medicinais e a preven\u00e7\u00e3o, outra coisa \u00e9 essa quest\u00e3o de produzir \n\nalimentos que possa garantir a sobreviv\u00eancia no lote. \n\n\u00c9, portanto, neste cen\u00e1rio onde o campon\u00eas n\u00e3o tem lugar pol\u00edtico, \n\necon\u00f4mico, social e cultural assegurado pela sua singularidade de classe e condi\u00e7\u00e3o que a \n\ndiscuss\u00e3o de uma \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Cultural\u201d \u00e9 inserida pelo MST como alternativa de supera\u00e7\u00e3o \n                                                                                                                                 \nreativa\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os culturais baseadas nas rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias. Nas palavras do autor; \u201cAs comunidades de \nresist\u00eancia poder\u00e3o tornar-se um meio para a retomada da identidade cultural do pequeno produtor rural familiar,\nalicerce para qualquer a\u00e7\u00e3o de rompimento da tend\u00eancia \u00e0 anomia para a qual caminha essa fra\u00e7\u00e3o de classe \nsocial. Os n\u00facleos de base dos assentamentos de reforma agr\u00e1ria e daquelas comunidades sob a hegemonia do \nMPA poder\u00e3o iniciar essa mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico \u2013 ideol\u00f3gica de resgate da identidade cultural da pequena \npropriedade rural familiar\u201d (CARVALHO, 2000, p. 03, grifo nosso). \n117 Lideran\u00e7a do setor de educa\u00e7\u00e3o do MST/MS. Assentada no projeto Andal\u00facia/Nioaque-MS. Nov/2000. \n\n\n\n224\n\nda crise do cooperativismo que, em \u201cfun\u00e7\u00e3o de um desvio economicista, teria gerado \n\naspira\u00e7\u00f5es pequeno burguesas de acumula\u00e7\u00e3o no seio da base assentada\u201d (CARVALHO, \n\n2000, p. 05). Portanto, a tarefa da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Cultural\u201d \u00e9 construir \u201cum homem novo eivado \n\nde valores \u00e9ticos, sociais que reafirmassem a solidariedade e a conviv\u00eancia social \n\ndemocr\u00e1tica\u201d.  \n\nA coopera\u00e7\u00e3o desenvolvida nos assentamentos de reforma agr\u00e1ria teve como \n\nprop\u00f3sito n\u00e3o apenas viabilizar economicamente a pequena produ\u00e7\u00e3o rural \n\nfamiliar, mas, sobretudo, construir um homem novo eivado de valores \u00e9ticos \n\ne sociais que reafirmassem a solidariedade e a conviv\u00eancia social \n\ndemocr\u00e1tica. Entretanto, talvez a partir de um desvio economicista, o \n\ncooperativismo (principal produto da coopera\u00e7\u00e3o) pode ter contribu\u00eddo para \n\ngerar um produtor com aspira\u00e7\u00f5es pequeno burguesas de acumula\u00e7\u00f5es a \n\npartir de uma suposta inser\u00e7\u00e3o no mercado capitalista oligopolizado de \n\nprodutos agropecu\u00e1rios (CARVALHO, 2000, p. 05, grifo nosso). \n\nEntrementes, embora considere outros aspectos das rela\u00e7\u00f5es sociais que n\u00e3o \n\napenas o econ\u00f4mico, a referida \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Cultural\u201d n\u00e3o supera na ess\u00eancia a fase anterior, a \n\ndos Laborat\u00f3rios Experimentais, de Clodomir de Moraes, porque cont\u00e9m o germe do \n\npreconceito com refer\u00eancia ao modo de vida campon\u00eas, conforme se verifica na fala de Bogo \n\n(2001) quando invoca a ci\u00eancia no campo como meio de libertar o campon\u00eas da ignor\u00e2ncia: \n\n\u201cN\u00f3s precisamos fazer o que est\u00e1 sendo feito aqui, discutir a Reforma Agr\u00e1ria e levar a \n\nci\u00eancia para o campo. N\u00f3s n\u00e3o podemos acreditar que a ignor\u00e2ncia leve a gente \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPerdendo com isso a possibilidade de desvendar o habitus de classe do campesinato e, \n\nconseq\u00fcentemente, a potencialidade contida nele.  \n\nN\u00f3s acreditamos que a reforma agr\u00e1ria \u00e9 mais do que isso que est\u00e1 sendo \n\nfeito porque n\u00f3s precisamos fazer uma coisa que no movimento [MST] a \n\ngente discute muito, n\u00f3s precisamos fazer uma revolu\u00e7\u00e3o cultural e n\u00e3o s\u00f3 \n\n\n\n225\n\numa reforma agr\u00e1ria. Temos que fazer uma revolu\u00e7\u00e3o na cultura, no jeito de \n\nse pensar as coisas, de fazer as coisas, de desenvolver as atividades. N\u00f3s \n\nprecisamos fazer uma jun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a dos bra\u00e7os com a for\u00e7a da cabe\u00e7a, o \n\ncampon\u00eas n\u00e3o pode acreditar que ele s\u00f3 tem bra\u00e7os pra trabalhar porque ele \n\nrecebeu uma cabe\u00e7a que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 pra levar chap\u00e9u e carregar os olhos pra \n\nver onde tem cobra pra n\u00e3o pisar em cima. N\u00f3s precisamos acreditar que \u00e9 \n\nposs\u00edvel colocar na nossa mem\u00f3ria id\u00e9ias que sejam resgate de velhas id\u00e9ias \n\ne complemento com id\u00e9ias novas. N\u00f3s precisamos fazer o que est\u00e1 sendo \n\nfeito aqui, discutir a reforma agr\u00e1ria e levar a ci\u00eancia para o campo. N\u00f3s n\u00e3o \n\npodemos acreditar que a ignor\u00e2ncia leve a gente \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o; ent\u00e3o quando a \n\ngente pressiona o governo e diz que um m\u00e9dico tem que ser assentado junto \n\ncom um sem-terra, que um advogado tem que ser assentado junto com um \n\nsem-terra, o agr\u00f4nomo, o economista, administrador de empresas tem que \n\nser assentado, o governo diz que n\u00e3o, que est\u00e1 fora dos crit\u00e9rios de \n\nassentamento. Ora ele quer que a gente fa\u00e7a uma reforma agr\u00e1ria de qu\u00ea? \n\n(BOGO118, 2001). \n\nAinda neste sentido, a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Cultural\u201d almejada pelo Movimento \u00e9 \n\ncompreendida como o primeiro passo para a constru\u00e7\u00e3o de um \u201ccampon\u00eas de novo tipo\u201d, \n\naquele que \u00e9 capaz de resistir aos aspectos alienantes da cultura camponesa, bem como aos \n\naspectos ing\u00eanuos que prejudicam a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia pol\u00edtica. Partindo do \n\npressuposto de que ele possui um estilo de vida mais afeto ao isolamento, \u00e0 rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca \n\ncom a natureza, ele tenderia a desenvolver uma explica\u00e7\u00e3o mistificada da vida, da\u00ed oriunda a \n\nnecessidade de uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica programada visando retir\u00e1-lo desse ostracismo. No texto \n\nintitulado \u201cA forma\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica dos camponeses\u201d, Bogo \u00e9 taxativo a respeito das \n\ndificuldades do campon\u00eas em fun\u00e7\u00e3o de sua \u201cnatureza complexa-ing\u00eanua\u201d. \n\n[...] mas a cultura camponesa produzida atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es, mais com a \n\nnatureza do que com as pessoas, vem assumir caracter\u00edsticas muito \n\nparticulares que est\u00e3o vinculadas ao mito, \u00e0 supersti\u00e7\u00e3o, \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\n118 BOGO, Ademar. Semin\u00e1rio realizado em Maring\u00e1/PR, em 18/07/01. (Transcri\u00e7\u00e3o ad literam retirada da \ngrava\u00e7\u00e3o da palestra). \n\n\n\n226\n\ncontempla\u00e7\u00e3o e ao racioc\u00ednio associativo, caracterizando assim a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo car\u00e1ter do campon\u00eas atrav\u00e9s de aspectos espont\u00e2neos. Ao contr\u00e1rio do \n\noper\u00e1rio que estabelece rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da programa\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. Desta forma \u00e9 que se deve estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o no processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, que \u201ctransforme essa natureza\u201d complexa-ing\u00eanua, em \n\numa natureza \u201cdescomplexa\u201d, \u201cdesmitificada\u201d, a partir de novos referenciais \n\ne padr\u00f5es de vida e de conviv\u00eancia. Isto somente ser\u00e1 poss\u00edvel atrav\u00e9s de \n\numa organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social que atue, conscientemente, sobre a \n\nrealidade humana, social e natural (BOGO, 1998, p. 05, grifo nosso). \n\n\u00c9 por isso que freq\u00fcentemente a interpreta\u00e7\u00e3o da conquista da propriedade \n\nda terra, por exemplo, apresenta-se como limitadora da consci\u00eancia camponesa, como \n\ndepreendemos nos escritos de Bogo. \n\nSabemos que a propriedade privada da terra \u00e9 um fator determinante que \n\nfacilita e empurra os camponeses para o isolamento. Isto \u00e9 prejudicial para a \n\nforma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classes (BOGO, 1999, p. 137). \n\nEm outros momentos, o trabalho coletivo, a divis\u00e3o de tarefas e a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola s\u00e3o apregoados como o caminho de supera\u00e7\u00e3o do individualismo \n\ncampon\u00eas e, por conseguinte, de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de consci\u00eancia. Assim, acredita-se que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nestas atividades coletivas... \n\n[...] contribuir\u00e1 para que o individuo d\u00ea os primeiros passos na forma\u00e7\u00e3o de \n\numa nova consci\u00eancia social a partir da pr\u00e1tica de novos h\u00e1bitos e valores e, \n\nposteriormente, atrav\u00e9s da organicidade e de sua pr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o, \n\nadquira a consci\u00eancia pol\u00edtica, fazendo com que se empenhe, agora n\u00e3o mais \n\npara transformar os aspectos da realidade que o cerca, mas de toda a \n\nrealidade que concentra injusti\u00e7as e opress\u00f5es dos seres humanos (BOGO, \n\n1999, p. 137-138). \n\n\n\n227\n\nEssas proposi\u00e7\u00f5es acerca da tarefa de formar ou elevar a consci\u00eancia do \n\ncampesinato nos remete \u00e0s seguintes indaga\u00e7\u00f5es: quem s\u00e3o os camponeses? Quais s\u00e3o suas \n\nparticularidades em termos de classe social? Teriam os camponeses e os oper\u00e1rios o mesmo \n\nlugar e as mesmas possibilidades de consci\u00eancia do processo de desenvolvimento do capital? \n\nInicialmente, colocamos que nosso pressuposto explicativo do descompasso, \n\nou melhor, do desencontro da teoria de organiza\u00e7\u00e3o social em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de movimento \n\nsocial do MST, se faz em virtude de uma confus\u00e3o entre as possibilidades hist\u00f3ricas da classe \n\noper\u00e1ria e da classe camponesa, ou melhor, uma tend\u00eancia em incutir no campesinato, por \n\nmeio da teoria da organiza\u00e7\u00e3o social, uma consci\u00eancia pol\u00edtica t\u00edpica do operariado. Por que \n\nfalarmos na constru\u00e7\u00e3o de uma teoria de organiza\u00e7\u00e3o social? A resposta vem das pr\u00f3prias \n\npreocupa\u00e7\u00f5es das lideran\u00e7as do MST que, a partir de 1986, passaram a defender a constru\u00e7\u00e3o \n\nde princ\u00edpios organizativos como forma de continuidade do movimento de massas. Deste \n\nmodo, em 1995, os textos do MST, j\u00e1 com mais clareza, come\u00e7am a discutir a estrat\u00e9gia de \n\nluta enquanto movimento social e organiza\u00e7\u00e3o social: \n\nN\u00e3o podemos criar uma estrutura burocratizada que atrapalhe o movimento \n\nde massas. [...] Mas n\u00e3o podemos deixar tudo solto pois a falta de \n\norganiza\u00e7\u00e3o transformaria o MST em apenas um movimento agitador, \n\nmobilizador que atenderia apenas necessidades imediatas. [...] o futuro da \n\nreforma agr\u00e1ria e da luta pela terra, depende de construirmos uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o duradoura [...] (MST, 1995, p. 08). \n\nComo desdobramento dessa premissa, ou seja, da necessidade de ser uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o com caracter\u00edstica \u201cpopular, sindical e pol\u00edtica\u201d e, portanto, perene, nasceram, \n\nsegundo St\u00e9dile e Fernandes (1999), os seguintes princ\u00edpios organizativos: dire\u00e7\u00e3o coletiva; \n\ndivis\u00e3o de tarefas; disciplina; estudo; forma\u00e7\u00e3o de quadros; luta de massas; e, vincula\u00e7\u00e3o com \n\na base. \u00c9 interessante resgatar que essa pol\u00eamica sobre a quest\u00e3o de ser ou n\u00e3o um movimento \n\n\n\n228\n\nsocial \u00e9 um fato que comparece com freq\u00fc\u00eancia nos escritos do MST, tanto que St\u00e9dile e \n\nFernandes (1999, p. 44) n\u00e3o se furtaram de tratar a problem\u00e1tica na perspectiva de admitir que \n\nas refer\u00eancias que temos de movimento social s\u00e3o insuficientes para pensar o MST: \n\nAcredito que quando o professor Jos\u00e9 de Souza Martins diz que nos \n\ntransformamos num \u2018partido\u2019 campon\u00eas, embora discorde da express\u00e3o, \n\nacho que ele pode estar influenciado pelo fato de que, como movimento \n\nsocial, aplicamos esses princ\u00edpios organizativos. Na minha opini\u00e3o esses \n\nprinc\u00edpios n\u00e3o tem natureza partid\u00e1ria. T\u00eam natureza de organiza\u00e7\u00e3o social. \n\nTalvez a\u00ed sim coubesse uma pol\u00eamica: at\u00e9 que ponto o MST deixou de ser \n\napenas um movimento social de massas para ser tamb\u00e9m uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e pol\u00edtica. No fundo queremos ser mais que um movimento de massas. \n\n[...]. \n\nEntretanto, entendemos que a quest\u00e3o n\u00e3o se resume na leitura que pode ser \n\nentendida como maquine\u00edsta do tipo movimento social versus organiza\u00e7\u00e3o social, mas nas \n\nconseq\u00fc\u00eancias do desencontro da pr\u00e1tica de movimento social que tem como cerne a luta pela \n\nterra e da teoria de organiza\u00e7\u00e3o social que tem como centro a luta pela transforma\u00e7\u00e3o\n\nsocial119. Logo, esta quest\u00e3o \u00e9 amb\u00edgua, porque ela n\u00e3o comparece de forma estanque, na \n\nverdade, h\u00e1 momentos de imbricamento dessas l\u00f3gicas, o que impede leituras dicot\u00f4micas \n\ncomo a apresentada por Navarro (2002a, p. 195) que assim adverte quando faz an\u00e1lise do \n\nMST:\n\nO foco central deste cap\u00edtulo dirige-se, quase exclusivamente, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\ne seu corpo diretivo, sua hist\u00f3ria, estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o e seu repert\u00f3rio de \n\nescolhas e decis\u00f5es ao longo do per\u00edodo analisado, mas n\u00e3o aos sem-terra \n\nsob sua \u00f3rbita, inclusive porque, como se argumentar\u00e1, muitas vezes \u00e9 \n\n119 Nesta dire\u00e7\u00e3o, vale destacar a postura do SCA no tocante \u00e0 sua miss\u00e3o pol\u00edtico-ideol\u00f3gica: \u201cN\u00f3s do \nMST/SCA entendemos que a coopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, sem d\u00favidas vai contribuir para o desenvolvimento das for\u00e7as \nprodutivas na tarefa de acumularmos for\u00e7as, tanto econ\u00f4mica como pol\u00edtica, para a luta pela transforma\u00e7\u00e3o da \nsociedade que, s\u00f3 assim vamos buscar resolver os problemas econ\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais do conjunto da \nclasse trabalhadora\u201d (MST, 1994, p.73).\n\n\n\n229\n\nsignificativa a dist\u00e2ncia entre a base social e a agenda discursiva e as formas \n\nde a\u00e7\u00e3o social escolhidas pela dire\u00e7\u00e3o [...] (Grifo nosso). \n\nPor conseguinte, a exist\u00eancia desta ambig\u00fcidade e os momentos de \n\nreconhecimento por parte do MST, ao contr\u00e1rio do que concebe Navarro (2002) ao discutir a \n\nproblem\u00e1tica como se ela fosse totalmente estranha ao Movimento, \u00e9 a respons\u00e1vel pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es na pr\u00f3pria base de sustenta\u00e7\u00e3o do MST, como h\u00e1 tempos j\u00e1 se anunciava: \n\n\u201cAinda n\u00e3o conseguimos superar a contradi\u00e7\u00e3o entre promover o desenvolvimento econ\u00f4mico \n\ndos nossos assentamentos e contribuir no avan\u00e7o da luta do MST pela Reforma Agr\u00e1ria\u201d \n\n(MST, 1993b, p. 50).\n\nA exist\u00eancia deste conflito no seio do Movimento fortalece a id\u00e9ia de que o \n\nMST tem uma estrutura descentralizada120, concep\u00e7\u00e3o inversa, portanto, \u00e0 de Navarro (2002a) \n\nque entende o MST como uma c\u00fapula que dita e controla a massa.  \n\nPor outro lado, isso n\u00e3o descarta a preocupa\u00e7\u00e3o e a necessidade da cr\u00edtica, \n\nprincipalmente porque, embora o Movimento afirme a const\u00e2ncia do conflito: \u201cSempre haver\u00e1 \n\numa tens\u00e3o (contradi\u00e7\u00e3o) entre as duas faces do SCA121: fazer a luta pol\u00edtica e ser uma \n\nempresa econ\u00f4mica\u201d (MST, 1998a, p. 12), tem havido uma certa predomin\u00e2ncia da face da \n\nempresa econ\u00f4mica, ou melhor, da sua teoria que, na ess\u00eancia, faz a nega\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos \n\nsujeitos da luta, ou seja, da sua utopia da terra prometida como morada da vida122.\n\nA l\u00f3gica da empresa econ\u00f4mica, produto da teoria da organiza\u00e7\u00e3o social, \n\nn\u00e3o considera o projeto campon\u00eas centrado na fam\u00edlia, no trabalho e na terra e na sua \n\npotencialidade anticapitalista, porque acredita que \u201cOs assentamentos devem buscar uma \n\ncoopera\u00e7\u00e3o que traga desenvolvimento econ\u00f4mico e social, desenvolvendo valores \n\n120 Neste sentido, destacamos a entrevista do prof. Ariovaldo U. de Oliveira no jornal \u201cO Estado de S\u00e3o Paulo\u201d. \nhttp://www.estado.com.br/editoriais/2003/03/09/pol017.html\n121 Tendo em vista os \u00faltimos acontecimentos, como a decis\u00e3o por parte do MST de retirar de pauta o Sistema \nCooperativista dos Assentados (SCA) substituindo-o pelo Setor de Produ\u00e7\u00e3o, Coopera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente, \npodemos deduzir a propor\u00e7\u00e3o do conflito entre essas diferentes l\u00f3gicas (luta pela terra e luta na terra) e, mais, a \ninvers\u00e3o do at\u00e9 ent\u00e3o predom\u00ednio da l\u00f3gica da empresa econ\u00f4mica (luta na terra). \n122 Par\u00e1frase de B. Heredia \u201cA morada da vida\u201d, 1979. \n\n\n\n230\n\nhumanistas e socialistas. A coopera\u00e7\u00e3o que buscamos deve estar vinculada a um projeto \n\nestrat\u00e9gico, que vise a mudan\u00e7a da sociedade\u201d (MST, 1998a, p. 22). Concep\u00e7\u00e3o inquietante, \n\nporque n\u00e3o \u00e9 nova, \u00e9 reiterada, da\u00ed a id\u00e9ia de que ela tem predominado, visto que j\u00e1 foi \n\napresentada em 1991, quando lideran\u00e7as do MST escrevem que a cooperativa... \n\nquando organizada entre pequenos agricultores, pequenos propriet\u00e1rios ou \n\nassentados, pode ser um fator, n\u00e3o s\u00f3 de desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nsocial da comunidade, mas para enfrentar e diminuir os n\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o \n\nque o pequeno agricultor sofre no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, e assentar \n\nas condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de formas superiores de produ\u00e7\u00e3o \n\nsocialista, que advir\u00e3o no modo de produ\u00e7\u00e3o socialista, quando a classe \n\ntrabalhadora tiver sob seu controle o Estado e as leis do pa\u00eds (G\u00d6RGEN &amp; \n\nSTEDILE (orgs.), 1991, p. 147, grifo nosso).\n\nNo entanto, insistimos que essa predomin\u00e2ncia da teoria da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial \u00e0 qual nos referimos n\u00e3o pode ser concebida como absoluta, algo que n\u00e3o produz seu \n\ncontr\u00e1rio enquanto condi\u00e7\u00e3o do que \u00e9 amb\u00edguo, j\u00e1 que, nos assentamentos, como se discute no \n\ncap\u00edtulo seguinte, tem prevalecido a utopia do movimento social, da luta pela terra de \n\ntrabalho, que muitas vezes se d\u00e1, n\u00e3o como nega\u00e7\u00e3o do MST, mas como afirma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a \n\ndaqueles que s\u00e3o efetivamente o MST. \n\nNeste sentido, n\u00e3o podemos minimizar o impacto que essa situa\u00e7\u00e3o traz para \n\no futuro do MST, ou melhor, para a classe camponesa, porque ela anuncia uma discrep\u00e2ncia \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica e \u00e0 teoria interpretativa de sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica ou, nas palavras de \n\nMartins, \u201ca pr\u00e1tica que eles t\u00eam \u00e9 mais rica do que o entendimento que eles t\u00eam da sua \n\npr\u00e1tica\u201d (2000c, p. 22). \u00c9 tamb\u00e9m no sentido de dar visibilidade a esta deforma\u00e7\u00e3o da \n\nesquerda brasileira e, portanto, da assessoria que presta aos movimentos sociais que lutam por \n\nterra, que Martins (2000b, p. 159) escreve: \n\n\n\n231\n\nEm nossa tradi\u00e7\u00e3o de esquerda, que \u00e9 muito fr\u00e1gil, difundiu-se a suposi\u00e7\u00e3o \n\nequivocada, e nem um pouco marxista, de que s\u00f3 o oper\u00e1rio faz a Hist\u00f3ria e \n\nde que a f\u00e1brica \u00e9 o cen\u00e1rio privilegiado da a\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria e da revolu\u00e7\u00e3o. A \n\nconsci\u00eancia verdadeira seria, assim, a consci\u00eancia oper\u00e1ria. Isso \u00e9 \n\nrelativamente verdadeiro s\u00f3 em termos filos\u00f3ficos. [...] Mas o pr\u00f3prio Marx \n\nj\u00e1 havia demonstrado, cientificamente, que h\u00e1 uma enorme dist\u00e2ncia entre o \n\nsujeito filos\u00f3fico e o sujeito da revolu\u00e7\u00e3o. Por qu\u00ea? Porque entre um e outro \n\nse interp\u00f5em as media\u00e7\u00f5es [...]. \n\nComo o acampamento possui conte\u00fado e significado diferente, de acordo \n\ncom a bandeira de luta, as express\u00f5es de classifica\u00e7\u00e3o \u201csou sem-terra da CUT\u201d; \u201caquele \u00e9 um \n\nacampamento do MST\u201d; e, \u201csomos da FETAGRI\u201d revelam muito mais que a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nsem terra. Elas nos contam que para os acampados do MST \u00e9 a possibilidade de \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o da \u201ccomunidade de iguais\u201d, j\u00e1 para as lideran\u00e7as \u201cuma esp\u00e9cie de laborat\u00f3rio \n\nonde pudesse trabalhar o processo organizativo\u201d, enquanto para a FETAGRI e a CUT \u201cum\n\nmecanismo de press\u00e3o\u201d. Neste contexto, o relato que transcrevemos a seguir, da lideran\u00e7a do \n\nMST, desnuda as diferen\u00e7as de significado do acampamento: \n\nO acampamento n\u00e3o deve ficar parado, \u00e9 igual \u00e1gua quando fica parada, \n\nmuito parada, voc\u00ea sabe o que \u00e9 que vira, n\u00e9? Ent\u00e3o n\u00e3o pode ficar muito \n\ntempo sem ser assentado, mas tamb\u00e9m tem que ter um per\u00edodo, uma esp\u00e9cie \n\nde laborat\u00f3rio onde pudesse trabalhar o processo organizativo, da \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o, da valoriza\u00e7\u00e3o do ser humano, dos objetivos, das estrat\u00e9gias \n\ndo MST que \u00e9 conquistar a Reforma Agr\u00e1ria, a transforma\u00e7\u00e3o social \n\n(BATISTA123).\n\nO resultado desta diferencia\u00e7\u00e3o de conte\u00fado \u00e9 o fato de que n\u00e3o h\u00e1 \n\nacampamentos mistos, ou seja, n\u00e3o foi encontrado, nem relatado, nenhuma experi\u00eancia de \n\nacampamento que mantenha, no plano interno, sem-terra ligados a mais de um movimento ou \n\n123 Lideran\u00e7a \u2013 Dire\u00e7\u00e3o estadual do MST \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n232\n\norganiza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 evidentemente um controle territorial, uma rela\u00e7\u00e3o de poder diretamente \n\nrelacionada com o territ\u00f3rio e que tem na distin\u00e7\u00e3o, na hierarquia, seu marco. Esclarecedor \n\ndesta realidade \u00e9 o depoimento do Sr. Paula124.\n\nO MST n\u00e3o tem restri\u00e7\u00e3o a nenhuma organiza\u00e7\u00e3o, ele quer conversar com \n\ntodas, estamos abertos a qualquer debate no sentido de avan\u00e7ar. Mas no \n\nacampamento n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de ter mais de uma organiza\u00e7\u00e3o, quando \n\nisso acontece vem o racha, cada grupo vai para um lado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel mais \n\nde uma lideran\u00e7a. \n\nPortanto, o acampamento expressa o lugar do poder e da luta pelo poder. \n\nPoder no sentido de legitimidade, de cren\u00e7a naqueles que o representam, situa\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nproduzida no campo, leia-se, no acampamento a partir de condi\u00e7\u00f5es sociais espec\u00edficas. Logo, \n\na separa\u00e7\u00e3o dos acampamentos \u00e9 parte destas condi\u00e7\u00f5es sociais de garantia do poder \n\nsimb\u00f3lico e de reafirma\u00e7\u00e3o da distin\u00e7\u00e3o, funcionando como prote\u00e7\u00e3o contra todo tipo de abalo \n\ndo poder, ou melhor, da confian\u00e7a que as interfer\u00eancias podem suscitar. \n\nO acampamento do MST vale-se de uma tend\u00eancia hist\u00f3rica de parte do \n\ncampesinato, qual seja, viver na liminaridade e, por isso, nos momentos transit\u00f3rios, criar \n\ncommunitas como forma de luta e resist\u00eancia, para engendrar um processo de \u201cforma\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia pol\u00edtica\u201d que tem, no trabalho coletivo, na divis\u00e3o de tarefas, na forma\u00e7\u00e3o das \n\ncooperativas o cen\u00e1rio por excel\u00eancia. Contudo, por ser ideol\u00f3gico, ou seja, fruto de uma \n\ndistin\u00e7\u00e3o imposta, embora fomentada muitas vezes desde os tempos do acampamento, n\u00e3o \n\ntem conseguido romper os limites da condi\u00e7\u00e3o camponesa: o confronto da terra de trabalho \n\n(propriedade camponesa) versus a terra de neg\u00f3cio (propriedade capitalista). \n\nDeste modo, no sentido de buscar a \u201cforma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia\u201d, a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde terra tem para as lideran\u00e7as do MST um conte\u00fado pedag\u00f3gico que faz dela a principal \n\n124 Militante \u2013 MST/Assentado no projeto S\u00e3o Luis - Dez/2001. \n\n\n\n233\n\nforma de luta, aquela que prepara o sujeito para mudan\u00e7as mais profundas: \u201cas formas \n\nsuperiores de produ\u00e7\u00e3o\u201d. Para Caldart (2000), o processo educativo da ocupa\u00e7\u00e3o tem tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es: a primeira \u00e9 formar o sujeito para a contesta\u00e7\u00e3o social; a segunda dimens\u00e3o \n\nrelaciona-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe a partir do enfrentamento com o latif\u00fandio; \n\ne, por fim, o reencontro com a vida, o desejo de enraizamento. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o pode ser considerada a ess\u00eancia do MST porque \u00e9 com ela que \n\nse inicia a organiza\u00e7\u00e3o das pessoas para participar da luta pela terra \n\n(ST\u00c9DILE, 1997). Nela est\u00e1 contida o que talvez se possa chamar de matriz\n\norganizativa do MST e, por isto, se constitui tamb\u00e9m como uma matriz\n\neducativa das mais importantes. Come\u00e7a pela constru\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nocupar em oposi\u00e7\u00e3o ao de invadir (CALDART, 2000, p. 209, grifo da \n\nautora).\n\nQuando anteriormente afirmamos que a ocupa\u00e7\u00e3o e o acampamento s\u00e3o para \n\no MST momentos indissoci\u00e1veis para a \u201cforma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia\u201d, estamos nos referindo \u00e0 \n\ndimens\u00e3o pedag\u00f3gica da luta pela terra, isto \u00e9, ao objetivo de construir um novo homem \n\neivado de valores humanit\u00e1rios e fortalecido na utopia da terra coletiva, anticapitalista, \n\nsocialista.\n\nPor conseguinte, na an\u00e1lise de Caldart acerca do acampamento, h\u00e1 um \n\ndestaque importante para a solidariedade como cimento na constru\u00e7\u00e3o de uma \u00e9tica \n\ncomunit\u00e1ria rumo a uma \u00e9tica coletiva. Todavia, esse tipo de pressuposto revela uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o evolutiva da luta, ou seja, o acampamento seria um est\u00e1gio, da\u00ed o car\u00e1ter \n\ntransit\u00f3rio, onde as pessoas devem evoluir para formas mais plenas de participa\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica.\n\nPara a autora, ao contr\u00e1rio do que muitos afirmam, n\u00e3o \u00e9 necessariamente a \n\npobreza, a falta de op\u00e7\u00e3o que faz o sujeito participar do MST e fazer ocupa\u00e7\u00f5es e \n\nacampamentos, mas, a escolha moral. Para tanto, prop\u00f5e a seguinte reflex\u00e3o: \n\n\n\n234\n\n[...] embora continue sendo verdade que o ser social determina a \n\nconsci\u00eancia (Marx), o processo hist\u00f3rico real nunca prescindiu de escolhas\n\nmorais, afinal de contas as \u00fanicas capazes de formatar, em cada tempo e em \n\ncada espa\u00e7o social, a pr\u00f3pria luta de classes [...]. Participar do MST foi e \n\ncontinua sendo para cada trabalhador e trabalhadora sem-terra uma escolha, \n\ncondicionada por uma circunst\u00e2ncia social, esta sim, n\u00e3o escolhida \n\n(CALDART, 2000, p. 40, grifo da autora). \n\nEsta reflex\u00e3o exposta por Caldart \u00e9 uma tentativa de buscar uma ponte entre \n\nos determinismos sociais e as escolhas do indiv\u00edduo, suas vontades, utopias e profecias. \n\nSegundo a autora, para que essas \u201cescolhas\u201d se tornem conscientes, perp\u00e9tuas, \u00e9 preciso um \n\ntrabalho de forma\u00e7\u00e3o das pessoas, tarefa do MST, no sentido de \u201cajud\u00e1-las a perceber \n\nconscientemente, a que pressionam as novas circunst\u00e2ncias que criaram atrav\u00e9s da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na luta, e na sua identifica\u00e7\u00e3o como Sem Terra\u201d (p. 40), cuja reflex\u00e3o refor\u00e7a o \n\ncar\u00e1ter educativo-evolutivo do acampamento como lugar de forma\u00e7\u00e3o de pessoas conscientes. \n\nEssa dimens\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 por Caldart (2000, p.116-119) resumida em \n\ncinco grandes aprendizagens, a saber: \n\n- passagem de uma \u00e9tica do indiv\u00edduo a uma \u00e9tica comunit\u00e1ria que poder\u00e1 se \n\ndesdobrar em uma \u00e9tica do coletivo. \n\n- valoriza\u00e7\u00e3o como pessoa atrav\u00e9s da viv\u00eancia em uma organiza\u00e7\u00e3o coletiva \n\naprendendo a ser cidad\u00e3o por meio da participa\u00e7\u00e3o. \n\n- constru\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es interpessoais que representam uma revolu\u00e7\u00e3o \n\ncultural.\n\n- Compreens\u00e3o de que faz parte da hist\u00f3ria e, portanto, \u00e9 tamb\u00e9m \n\nprotagonista do fazer hist\u00f3ria. \n\n- Aprendizado da vida em movimento, do processo, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nl\u00f3gica da estabilidade. \n\n\n\n235\n\nPara a autora, o processo de socializa\u00e7\u00e3o do Sem Terra ou de re-socializa\u00e7\u00e3o \n\ntem no acampamento o seu espa\u00e7o privilegiado de exist\u00eancia.  \n\n[...] o acampamento traz para nossa reflex\u00e3o o sentido pedag\u00f3gico do \n\ncotidiano da organiza\u00e7\u00e3o e da vida em comum das fam\u00edlias sem-terra \n\ndebaixo de lonas em situa\u00e7\u00e3o de extrema precariedade material e, ao mesmo \n\ntempo, de muita riqueza humana, seja antes ou depois de um a ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nterra. Um sentido que nos remete ao processo atrav\u00e9s do qual um conjunto \n\nde fam\u00edlias que mal se conhece, e que, na maioria das vezes, porta costumes \n\ne heran\u00e7as culturais t\u00e3o diversas entre si, acaba por reconhecer-se em uma \n\nhist\u00f3ria de vida comum, e em sentimentos compartilhados de medo, de dor, \n\nde fome, de frio, mas tamb\u00e9m de conv\u00edvios fraternos e de pequenas alegrias \n\nnascidas da esperan\u00e7a de uma vida melhor, que aos poucos lhe identifica \n\ncomo grupo: o acampamento como espa\u00e7o social de forma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria de \n\numa identidade em luta (SCHMITT, 1992, p. 32), e que se descobre com \n\numa nova perspectiva de futuro (CALDART, 2000, p. 114, grifo da autora). \n\nAssim, entendemos que a busca pela forma\u00e7\u00e3o da identidade Sem Terra se \n\nfaz atrav\u00e9s da distin\u00e7\u00e3o, leia-se classifica\u00e7\u00e3o. H\u00e1 por parte do Movimento uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem formar uma comunidade coesa, leia-se com consci\u00eancia de classe, onde a identidade \n\nrevele seu par contr\u00e1rio, a distin\u00e7\u00e3o. Sendo assim, a ocupa\u00e7\u00e3o e o acampamento s\u00e3o o campo \n\nprivilegiado desta transi\u00e7\u00e3o. Conseq\u00fcentemente, ser Sem Terra do MST cont\u00e9m um \n\nsignificado social que se insere na l\u00f3gica da distin\u00e7\u00e3o, distin\u00e7\u00e3o de classe para si. A quest\u00e3o, \n\nportanto, passa a ser: qual classe, camponesa ou trabalhadora-oper\u00e1ria? \n\n\u00c9, portanto, inseridos nessa l\u00f3gica indagativa, que ousamos querer entender \n\no que subjaz na seguinte e recorrente afirmativa do MST: \u201cTransformar a ideologia do \n\ncampon\u00eas: substituir o \u2018meu\u2019 pelo \u2018nosso\u2019 e mudar o jeito artes\u00e3o de trabalhar e enxergar o \n\nmundo\u201d (MST, 1998a, p. 13). A resposta nos leva \u00e0 compreens\u00e3o de que esta ideologia \n\nmission\u00e1ria tem suas ra\u00edzes no preconceito em rela\u00e7\u00e3o ao campesinato e, mais, na cren\u00e7a de \n\n\n\n236\n\nque seu destino \u00e9 a descamponisa\u00e7\u00e3o. Da\u00ed a necessidade de transformar sua consci\u00eancia \n\nartesanal numa \u201cconsci\u00eancia organizativa de proletariado rural\u201d como se pode depreender \n\nnessa an\u00e1lise do comportamento do campesinato feita pela CONCRAB \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o \n\nNacional das Cooperativas da Reforma Agr\u00e1ria do Brasil. Ainda que a cita\u00e7\u00e3o seja um pouco \n\nlonga, se justifica por trazer elementos significativos dos desencontros da teoria com a pr\u00e1tica \n\ndo MST. \n\n[...] o campon\u00eas, no caso, est\u00e1 acostumado a trabalhar sozinho [...]. Por\u00e9m \n\nessa ideologia artesanal pode ser substitu\u00edda aos poucos pela ideologia \n\nobreira, caracter\u00edstica de um processo produtivo socialmente dividido [...]. \n\nComo at\u00e9 hoje temos poucos mecanismos para resolver estes problemas, \n\ntemos que trabalhar muito a consci\u00eancia, e sabemos que vamos ter extrema \n\ndificuldade em construir cooperativas com ideologia artes\u00e3 de campon\u00eas. \n\nTemos que ir transformando a consci\u00eancia dos associados numa consci\u00eancia \n\norganizativa de prolet\u00e1rio rural e isto s\u00f3 vai se dar num processo permanente \n\nque temos de ir implementando [...]. Mas o pior \u00e9 que mantendo esta \n\nconsci\u00eancia de artes\u00e3o, ajuda manter uma rela\u00e7\u00e3o de patr\u00e3o e empregado na \n\ncooperativa. Nossos companheiros guardam resqu\u00edcios de amor \u00e0 \n\npropriedade privada e ainda n\u00e3o se sentem donos da cooperativa [...].  [...] \n\nPortanto \u00e9 preciso que as dire\u00e7\u00f5es das CPAs e do MST, tenham mais claro \n\nestas quest\u00f5es e temos que trabalhar a consci\u00eancia de nossos companheiros \n\n[...]\u201d (MST, 1994, p. 48-49).\n\nRetomando a an\u00e1lise de Caldart, afirmamos que a mesma corrobora no \n\nsentido de entendermos que h\u00e1 uma diversidade na forma-conte\u00fado acampamento, \n\nquestionadora da id\u00e9ia de modelo, uma vez que essa diferen\u00e7a deve-se, no caso do MST, \u00e0 \n\nrevela\u00e7\u00e3o de habitus espec\u00edficos do campesinato e \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o de um projeto pol\u00edtico-\n\nideol\u00f3gico de transforma\u00e7\u00e3o social das lideran\u00e7as. Isto significa dizer que o acampamento \n\ncumpre papel diferenciado de acordo com a bandeira de luta respons\u00e1vel pela sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o, porque a trajet\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o do MST e conseq\u00fcentemente o papel que as \n\n\n\n237\n\nocupa\u00e7\u00f5es-acampamentos t\u00eam na sua hist\u00f3ria de luta pela terra e no ide\u00e1rio de \u201ctransforma\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade\u201d s\u00e3o os maiores indicadores do conte\u00fado diferenciador, bem como de sua \n\nhist\u00f3ria de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura. No sentido de darmos os contornos deste projeto pol\u00edtico-\n\nideol\u00f3gico das lideran\u00e7as, transcrevemos o relato que se segue: \n\nEnt\u00e3o lutar por terra \u00e9 uma coisa, lutar pela Reforma Agr\u00e1ria \u00e9 outro sentido, \n\neu estou querendo dizer que muita gente, que inclusive foi assentada por \n\noutras organiza\u00e7\u00f5es, s\u00f3 luta pela terra, chegou na terra acabou a luta. Ent\u00e3o \n\neu acho que o que difere n\u00f3s [MST] em rela\u00e7\u00e3o a outras organiza\u00e7\u00f5es, al\u00e9m \n\ndo m\u00e9todo de trabalho, de organiza\u00e7\u00e3o, de princ\u00edpio, s\u00e3o os objetivos, \u00e9 a \n\nestrat\u00e9gia, a onde a gente quer chegar. O Movimento Sem Terra \u00e9 aquele \n\nmovimento que difere porque luta pela terra, que \u00e9 um dos pontos centrais, \n\nmas luta tamb\u00e9m pela reforma agr\u00e1ria, luta pela transforma\u00e7\u00e3o da sociedade \n\n\u00e9 onde o pessoal fala: \u2018como \u00e9 que o Movimento Sem Terra est\u00e1 \n\ncontribuindo nas lutas l\u00e1 com o pessoal do MAB, junto com outras \n\norganiza\u00e7\u00f5es, ajudando o pessoal dos correios, os professores a fazer \n\ndeterminada manifesta\u00e7\u00e3o\u2019, \u00e9 por causa do nosso car\u00e1ter de organiza\u00e7\u00e3o de \n\nmassa, temos car\u00e1ter pol\u00edtico porque o nosso objetivo \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade, \u00e9 isso que difere n\u00f3s de outra organiza\u00e7\u00e3o porque lutar por terra \u00e9 \n\numa coisa, \u00e9 s\u00f3 juntar um grupo a\u00ed e fazer a luta, agora voc\u00ea continuar esse \n\nprocesso organizando o povo, criando consci\u00eancia, \u00e9 outro (BATISTA125).\n\nNo caso dos STRs-FETAGRI, por exemplo, o acampamento tem sido \n\nutilizado como mecanismo de cadastro e press\u00e3o, sem a necess\u00e1ria presen\u00e7a/conv\u00edvio das \n\nfam\u00edlias na \u00e1rea do suposto conflito e, nesta pr\u00e1tica, n\u00e3o h\u00e1 liminaridade. Desse modo, n\u00e3o se \n\ntrata de questionamento da ordem, de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura, apenas de inclus\u00e3o.  \n\nA CUT/DETR, embora procure criar um espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica por \n\nmeio do trabalho de mobiliza\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de terras e forma\u00e7\u00e3o de \n\nacampamentos, tem ficado presa ao ide\u00e1rio da moderniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e aos limites \n\n125 Lideran\u00e7a \u2013 Dire\u00e7\u00e3o estadual do MST \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n238\n\nterritoriais do sindicato, o que tem gerado a\u00e7\u00f5es menores e localizadas, marcadas pelo \n\nisolamento. N\u00e3o conseguindo assim propor \u00e0 classe camponesa nada al\u00e9m da conquista da \n\nterra e algumas tentativas de trabalho coletivo nos assentamentos, com o ide\u00e1rio da \n\nagricultura familiar e todo o corol\u00e1rio do preconceito em rela\u00e7\u00e3o ao campesinato j\u00e1 t\u00e3o bem \n\nconhecido126. Por conseguinte, a maior bandeira de luta tem sido a disputa, nos marcos da \n\ninstitucionalidade, pelo controle dos STRs, bem como a tentativa de cria\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o da \n\nAgricultura Familiar no Mato Grosso do Sul, com franca oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 FETAGRI. \n\nOutrossim, para St\u00e9dile e Fernandes (1999), a ocupa\u00e7\u00e3o de terras \u00e9 a \n\ness\u00eancia do MST, pois ela permite criar a unidade em torno da luta, o que tamb\u00e9m aplica-se \n\nao acampamento127: \u201cPassar pelo calv\u00e1rio de um acampamento cria um sentimento de \n\ncomunidade, de alian\u00e7a. Por isso \u00e9 que n\u00e3o d\u00e1 certo ocupa\u00e7\u00e3o s\u00f3 com homem\u201d (p. 115). \n\nPercebe-se que, na fala de St\u00e9dile, n\u00e3o h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o entre ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nacampamento, uma vez que s\u00e3o formas imbricadas as quais se completam e t\u00eam na fam\u00edlia o \n\ncentro aglutinador, ou melhor, o la\u00e7o social gen\u00e9rico de solidariedade que permite o trabalho \n\norganizativo.\n\n\u00c9 tamb\u00e9m por causa desta for\u00e7a aglutinadora das ocupa\u00e7\u00f5es, bem como do \n\nseu car\u00e1ter de enfrentamento ao status quo, que o governo vem tomando medidas coercivas, \n\n126 Parte significativa das lideran\u00e7as entrevistadas da CUT/DTR/MS apresentaram uma hist\u00f3ria de vida que tem \nnas CEBs o espa\u00e7o privilegiado de socializa\u00e7\u00e3o. Como parte destas reflex\u00f5es, destacamos que o principal \nassentamento da CUT no Estado \u201cTerra Solid\u00e1ria\u201d (nome sugestivo do ide\u00e1rio religioso) reflete um esfor\u00e7o \nconjunto desta entidade, juntamente com a COAAMS, na implanta\u00e7\u00e3o do projeto da terra coletiva. Com efeito, o \nprincipal articulador da COAAMS (ex-agente da CTP no Estado), ao discorrer sobre o projeto \u2018Terra Solid\u00e1ria\u201d \ne o futuro da agricultura, afirma: \u201cHoje a pequena propriedade est\u00e1 sujeita \u00e0 extin\u00e7\u00e3o porque o processo de \nglobaliza\u00e7\u00e3o da agricultura faz com que os produtos da cesta b\u00e1sica sejam desvalorizados. [...] Hoje h\u00e1 a \nnecessidade de que esse produto produzido no assentamento seja industrializado na pr\u00f3pria propriedade para que \nseja agregado valor para que aquilo que no capitalismo fica na ind\u00fastria possa ficar com o agricultor. Se os \nagricultores ainda persistirem naquela agricultura que chamar\u00edamos de prim\u00e1ria, que \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \na agricultura familiar n\u00e3o vai, a pequena propriedade vai ser extinta, as fam\u00edlias n\u00e3o conseguem sobreviver\u201d \n(RODRIGU\u00caS, Fev/2001).    \n127 Eliane S. Rapchan no artigo \u201cDe nomes e categorias: seguindo as trilhas da identidade entre os sem-terra\u201d. \nCampinas: Cidadania. GEMDEC, n\u00ba 02, julho de 1994, define o acampamento como uma condi\u00e7\u00e3o emergencial \nque objetiva a negocia\u00e7\u00e3o com o Estado e a mobiliza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica e acrescenta que \u201co acampamento \nsignifica tamb\u00e9m o \u00e1pice da unidade do grupo, que \u00e9 ritualizada e reafirmada atrav\u00e9s das celebra\u00e7\u00f5es e festas \nreligiosas, vig\u00edlias, caminhadas e manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\u201d (p. 73). \n\n\n\n239\n\ncomo a Medida Provis\u00f3ria 2109-52128, que visa criminalizar os sem-terra, ao mesmo tempo \n\nque incentiva as organiza\u00e7\u00f5es que optam pela negocia\u00e7\u00e3o via Reforma Agr\u00e1ria de mercado \n\n(Banco da Terra) e o cadastro pelos correios129, como \u00e9 o caso da FETAGRI130.\n\nDesta maneira, cai o n\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es de terra no Mato Grosso do Sul \n\nao mesmo tempo que continua expressivo o n\u00famero de acampamentos, isto \u00e9, mant\u00e9m-se um \n\nn\u00famero consider\u00e1vel de pessoas cadastradas e acampadas sem ocupa\u00e7\u00e3o de terras (gr\u00e1ficos 19 \n\ne 20). Objetiva-se com o bloqueio \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es fragmentar e enfraquecer o processo de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o da luta e daqueles que a realizam, impedindo as ocupa\u00e7\u00f5es, esfera p\u00fablica por \n\nexcel\u00eancia do conflito, com conseq\u00fcente isolamento do acampamento.  \n\nAcrescenta-se a isso, a escolha do MS como \u00e1rea especial para Reforma \n\nAgr\u00e1ria objetivando reverter as estat\u00edsticas que, no ano de 2000, colocaram o Estado no topo \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de ocupa\u00e7\u00e3o de terras no pa\u00eds (gr\u00e1fico 21). Desta maneira, em abril de \n\n2000, uma parte do Estado foi enquadrada como \u00e1rea especial de a\u00e7\u00e3o governamental para \n\nfins de Reforma Agr\u00e1ria131. Ainda a respeito das ocupa\u00e7\u00f5es, o gr\u00e1fico 22 destaca o m\u00eas de \n\nAbril como o de maior mobiliza\u00e7\u00e3o no Brasil, fato que est\u00e1 relacionado com a escolha das \n\nocupa\u00e7\u00f5es pelos trabalhadores como uma das formas de rememorar as lutas hist\u00f3ricas \n\nocorridas neste per\u00edodo como, por exemplo, o massacre de Eldorado dos Caraj\u00e1s/PA.  \n\n128 Em 24 de maio de 2001, o Governo Federal editou a medida provis\u00f3ria 2109-52 que beneficia o im\u00f3vel rural \nobjeto de ocupa\u00e7\u00e3o com a n\u00e3o desapropria\u00e7\u00e3o por dois anos, bem como exclui do Programa de Reforma Agr\u00e1ria \ndo Governo Federal \u00e0s pessoas que forem identificadas participando de ocupa\u00e7\u00e3o. \n129 At\u00e9 o dia 31/10/2001, segundo dados do INCRA/MS, 31,7 mil fam\u00edlias j\u00e1 tinham se inscrito, pelo correio, \npara a Reforma Agr\u00e1ria; destas, apenas 229 fam\u00edlias foram assentadas. \n130 A FETAGRI \u00e9 a \u00fanica organiza\u00e7\u00e3o representativa dos trabalhadores rurais que faz parte do conselho curador \ndo Banco da Terra no Mato Grosso do Sul. O programa Banco da Terra, em agosto de 2000, j\u00e1 contava com 12 \nmil fam\u00edlias aguardando financiamento (JORNAL CORREIO DO ESTADO, 12/08/2000). \n131 A portaria do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio n\u00ba 110, de 06 de abril de 2000, definiu parte de Mato \nGrosso do Sul como \u00e1rea especial para fins de a\u00e7\u00e3o governamental, em raz\u00e3o dos conflitos sociais relacionados a \nterra. A \u00e1rea especial abrange os seguintes munic\u00edpios: Amamba\u00ed, Anauril\u00e2ndia, Ang\u00e9lica, Ant\u00f4nio Jo\u00e3o, Aral \nMoreira, Bataguassu, Bataypor\u00e2, Bela Vista, Caarap\u00f3, Coronel Sapucaia, Corumb\u00e1, Deod\u00e1polis, Eldorado, Guia \nLopes da Laguna, Iguatemi, Itaquira\u00ed, Ivinhema, Jardim, Japor\u00e3, Maracaj\u00fa, Mundo Novo, Navira\u00ed, Nioaque, \nNova Alvorada do Sul, Nova Andradina, Paranhos, Ponta Por\u00e1, Rio Brilhante, Sete Quedas, Sidrol\u00e2ndia, Tacuru. \nA medida instituiu, tamb\u00e9m, na Superintend\u00eancia Regional do Incra de MS, a Ger\u00eancia Especial com o objetivo \nde elaborar diagn\u00f3stico dos problemas espec\u00edficos das popula\u00e7\u00f5es dos 31 munic\u00edpios da \u00e1rea especial. O plano \nde a\u00e7\u00e3o previa ainda o lan\u00e7amento do projeto piloto de arrendamento de terras destinado aos sem-terra, ao \nmeeiro e ao pr\u00f3prio arrendat\u00e1rio, com op\u00e7\u00e3o de compra. (JORNAL CORREIO DO ESTADO, 19/01/2001).  \n\n\n\n240\n\nGr\u00e1fico 19: Ocupa\u00e7\u00f5es de Terras no MS (1999-2002) \n\n108\n\n82\n\n31\n\n9\n\n0\n20\n40\n60\n80\n\n100\n120\n\n1999 2000 2001 2002\n\n Fonte: MNP, 2002. \n\nGr\u00e1fico 20: N\u00ba. de Fam\u00edlias Acampadas no MS (2000 e 2002) \n\n13.615 12.988\n\n0\n2.000\n4.000\n6.000\n8.000\n\n10.000\n12.000\n14.000\n16.000\n\n2000 2002\n\nFonte: MNP, 2002. \n\nGr\u00e1fico 21: Ocupa\u00e7\u00f5es de Terras no Brasil por Estado/2000 \n\nSP\n9%\n\nMG\n5%\n\nPE\n17%\n\nMS\n22%\n\nPR\n6%\n\nAl\n10%\n\nOutros Estados\n31%\n\nFonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio/Ouvidoria Agr\u00e1ria Nacional e Assessoria de \n\nConflitos Agr\u00e1rios/2001. \n\n\n\n241\n\nGr\u00e1fico 22: Ocupa\u00e7\u00f5es de Terra no Brasil/2000 \n\nTotal de Ocorr\u00eancias 11 15 31 79 23 12 9 9 8 14 15\n\nJaneiro Fevereiro Mar\u00e7o Abril Maio Junho Julho Agosto Setembro Outubro Novembro\n\nFonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio/Ouvidoria Agr\u00e1ria Nacional e Assessoria de \n\nConflitos Agr\u00e1rios/2001. \n\nNa luta pela terra, a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9, para \n\nFernandes (2001), um processo de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que permite \u00e0s pessoas a \u201cconstru\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia de seus direitos, em busca da supera\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de expropriadas e \n\nexploradas\u201d (p. 56) que, por sua vez, insere-se \u201cnuma perspectiva de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade\u201d (p. 46). \n\nAinda para Fernandes (1994), a constru\u00e7\u00e3o e a conquista deste espa\u00e7o de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 parte fundamental no processo de forma\u00e7\u00e3o do MST e se inicia numa\n\nfase anterior \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e ao acampamento. Para o autor, este espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\npossui uma multidimensionalidade em constante intera\u00e7\u00e3o: o espa\u00e7o comunicativo; o espa\u00e7o \n\ninterativo, e o espa\u00e7o de luta e resist\u00eancia. \n\nO espa\u00e7o comunicativo \u00e9 a primeira dimens\u00e3o do espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, seu conte\u00fado \u00e9 definido, segundo Fernandes (1996), pelas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos \n\nsujeitos. A comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como uma \u201catividade da organiza\u00e7\u00e3o social que se \n\nrealiza como experi\u00eancia de tempo/espa\u00e7o\u201d, que pode ser, portanto, o da igreja, o do \n\n\n\n242\n\nsindicato, etc., em que \u00e9 elaborada uma forma de linguagem, isto \u00e9, matrizes discursivas que \n\nespelham as id\u00e9ias constru\u00eddas no processo de luta. \n\nComo desdobramento deste primeiro momento, \u00e9 constru\u00edda a segunda \n\ndimens\u00e3o: o espa\u00e7o interativo. Este espa\u00e7o constitui um est\u00e1gio mais avan\u00e7ado da luta, pois \n\npossui um determinado conte\u00fado, oriundo das experi\u00eancias acumuladas. Por sua vez, \u201c\u00e9 \n\nfundamental entender que o espa\u00e7o interativo n\u00e3o \u00e9 o espa\u00e7o consenso, \u00e9 um espa\u00e7o pol\u00edtico \n\ne, portanto de enfrentamento das lutas e das id\u00e9ias\u201d (FERNANDES, 1996, p. 174).  \n\nA terceira dimens\u00e3o do espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o espa\u00e7o da luta e \n\nresist\u00eancia, \u201c\u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos sujeitos e de seus objetivos\u201d (FERNANDES, 1996, \n\np. 177). Para Fernandes, \u00e9 nesta terceira dimens\u00e3o que ocorre a territorializa\u00e7\u00e3o da luta e a \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o da forma de organiza\u00e7\u00e3o do Movimento: \u201cO acampamento \u00e9 na sua concretude \n\no espa\u00e7o de luta e resist\u00eancia, \u00e9 quando os trabalhadores partem para o enfrentamento direto \n\ncom o Estado e com os latifundi\u00e1rios\u201d (FERNANDES, 1996, p. 178). \n\nAinda segundo Fernandes (1998, p. 43-44), \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o e o acampamento, \n\nespa\u00e7o de luta e resist\u00eancia, que permitem a territorializa\u00e7\u00e3o do MST. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o da territorializa\u00e7\u00e3o. [...] Este processo \n\ndimensionado cria uma s\u00e9rie de necessidades. Durante o per\u00edodo de \n\nacampamento surgem novas necessidades, como por exemplo: cuidar da \n\neduca\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, que por estarem em uma situa\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\ntem escola [...]. Como agora essa popula\u00e7\u00e3o faz parte de uma forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, construindo uma pr\u00e1xis, surge tamb\u00e9m o interesse pelo \n\nseu pr\u00f3prio desenvolvimento social. \n\nEmbora possamos dizer que tanto nos estudos de Fernandes (1998) como de \n\nCaldart (2000) h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com os espa\u00e7os pedag\u00f3gicos de forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia \n\ne identidade sem-terra, existem diferen\u00e7as, digamos, temporais e geogr\u00e1ficas em suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es. Enquanto Caldart privilegia o tempo da ocupa\u00e7\u00e3o e do acampamento como \n\n\n\n243\n\nprimordiais na forma\u00e7\u00e3o destes novos sujeitos, para Fernandes esse processo inicia-se \n\nanteriormente, no pr\u00f3prio trabalho de base que antecede as ocupa\u00e7\u00f5es e acampamentos, \n\nsendo, por sua vez, parte da dimensionalidade do espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica132.\n\nContudo, o ponto central na an\u00e1lise desses pensadores da pr\u00e1tica do MST, \u00e9 \n\na posi\u00e7\u00e3o hom\u00f3loga em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de um espa\u00e7o e de um processo em andamento de \n\nforma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe do campesinato. Por sua vez, o grande entrave parece \n\nsurgir quando os autores d\u00e3o os contornos dessa classe: ela \u00e9 fra\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, \n\ncomo se pode depreender de suas falas: \n\nMinha hip\u00f3tese \u00e9 a de que, dadas as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de nosso tempo, e o \n\nmodo como est\u00e3o vivenciando e conduzindo sua luta e organiza\u00e7\u00e3o, os sem-\n\nterra do MST representam hoje este novo sujeito social, ou este novo estrato \n\nda classe trabalhadora [...] (CALDART, 2000, p. 30). \n\nTer terra \u00e9 o primeiro passo. Dessa condi\u00e7\u00e3o nascem outras necessidades [...] \n\nE, evidentemente, essas lutas est\u00e3o representadas em uma luta mais ampla \n\npelo poder, que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 dos sem-terra, mas de toda a classe trabalhadora \n\n(FERNANDES, 2001, p. 39). \n\nO prop\u00f3sito aqui, portanto, n\u00e3o \u00e9 questionar a exist\u00eancia deste espa\u00e7o \n\npedag\u00f3gico, mas, o ide\u00e1rio interpretativo dessas experi\u00eancias, ou melhor, os seus significados \n\npara o futuro hist\u00f3rico do campesinato como, por exemplo, o fato de este ser considerado uma \n\nfra\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, tendo com isso sua singularidade, inclusive de consci\u00eancia, \n\ndilu\u00edda na categoria gen\u00e9rica de trabalhador.\n\n132 Em 1999, St\u00e9dile faz refer\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a que estava em curso na \u201cmetodologia\u201d de trabalho do MST em \nalgumas regi\u00f5es. Desse modo, ao lado do tradicional trabalho pr\u00e9vio de organiza\u00e7\u00e3o de base t\u00edpico dos \nprim\u00f3rdios do MST, com reuni\u00f5es envolvendo pequenos grupos de fam\u00edlias, nascia uma outra forma de trabalho, \na organiza\u00e7\u00e3o de massa que, por meio da discuss\u00e3o em amplas assembl\u00e9ias, tinha por objetivo atingir um n\u00famero \nmaior de fam\u00edlias. Essa mudan\u00e7a desloca para a ocupa\u00e7\u00e3o/acampamento o trabalho de base propriamente dito. \nParece ser, portanto, neste primeiro contexto, do trabalho de base anterior as ocupa\u00e7\u00f5es, em que Fernandes \n(1998) discute o espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com suas tr\u00eas dimens\u00f5es.    \n\n\n\n244\n\nAinda a respeito deste questionamento, vale tamb\u00e9m destacar o pensamento \n\nde outro importante te\u00f3rico do Movimento: Hor\u00e1cio M. Carvalho. O referido pensador, se por \n\num lado n\u00e3o faz refer\u00eancias ao sem terra como classe trabalhadora, por outro, corrobora na \n\nassertiva de que os sem terra s\u00e3o uma fra\u00e7\u00e3o de classe quando afirma \u201cSou levado a supor que \n\nos pequenos produtores rurais familiares (neles compreendidos os assentados) est\u00e3o \n\nvivenciando a mais grave crise estrutural da sua hist\u00f3ria como fra\u00e7\u00e3o de classe social\u201d (2000, \n\np. 03). Neste mesmo texto, o autor esclarece a classe \u00e0 qual os \u201cpequenos produtores rurais \n\nfamiliares\u201d pertencem: s\u00e3o \u201cfra\u00e7\u00e3o da classe burguesia rural\u201d. Concep\u00e7\u00e3o cara ao autor, \n\nporque gera em seus escritos um paradoxo, visto que, ao mesmo tempo em que reconhece a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o camponesa na luta pela terra, atribui a ela um destino pequeno burgu\u00eas muito \n\npr\u00f3ximo da vertente leninista. \n\nEsses setores pol\u00edtico-ideologicamente atrasados das classes populares no \n\ncampo, em particular aqueles que pertencem \u00e0 fra\u00e7\u00e3o pequenos produtores \n\nrurais familiares, tem como base de indu\u00e7\u00e3o dos seus comportamentos \n\nsociais conservadores, por vezes reacion\u00e1rios, n\u00e3o apenas a coopta\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica que lhes remete para a situa\u00e7\u00e3o de estar sempre ao lado dos governos \n\nn\u00e3o importando o seu car\u00e1ter de classe, mas determina\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que \n\nde certa forma facilitam essa ades\u00e3o \u00e0 direita. Essas determina\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas s\u00e3o de duas ordens: a primeira poderia ser denominada de \n\ntend\u00eancia hist\u00f3rica dominante do pequeno produtor rural familiar de \n\ntransformar-se num pequeno burgu\u00eas a partir dos processos gradativos \n\n(quando ocorrem) de acumula\u00e7\u00e3o; a segunda, a depend\u00eancia das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas compensat\u00f3rias, logo, dos governos (CARVALHO, 2000, p. 02, \n\ngrifo nosso). \n\nSegundo Carvalho (2002, p. 07), a solu\u00e7\u00e3o para a tend\u00eancia conservadora \n\ndesta \u201cfra\u00e7\u00e3o de classe\u201d, bem como para a crise econ\u00f4mica em que o capitalismo a lan\u00e7ou na \n\n\n\n245\n\natualidade, \u00e9 o desenvolvimento da consci\u00eancia cr\u00edtica na busca de caminhos para superar as \n\ncausas estruturais da opress\u00e3o capitalista.\n\n[...] seria necess\u00e1rio que os pequenos produtores rurais readquirissem novas \n\nesperan\u00e7as e vislumbrassem uma nova utopia. Seria fundamental, ent\u00e3o, que \n\na reafirma\u00e7\u00e3o da identidade social camponesa fosse revivificada n\u00e3o pela \n\nvolta \u00e0 comunidade camponesa ut\u00f3pica pr\u00e9-capitalista, mas segundo outros \n\nreferenciais sociais capazes de constitu\u00edrem uma ou v\u00e1rias identidades \n\ncomunit\u00e1rias de resist\u00eancia ativa \u00e0 exclus\u00e3o social e de supera\u00e7\u00e3o do modelo \n\necon\u00f4mico e social vigente. Seria necess\u00e1rio que os novos referenciais \n\nsociais desse campesinato renovado, e inserido de maneira diferente da atual \n\nna economia capitalista, lhes permitissem desenvolver n\u00edveis mais \n\ncomplexos de consci\u00eancia para que esta n\u00e3o comece nem acabe na \n\nvizinhan\u00e7a.  Eis o objetivo \u00faltimo da Comunidade de Resist\u00eancia e de \n\nSupera\u00e7\u00e3o \u2013 CRS. \n\nEm virtude dos rumos que esta tese vem tomando, mister se faz salientar \n\nque, na luta pela terra, embora haja muitos sujeitos envolvidos, destaca-se indubitavelmente o \n\nMST como um novo sujeito social. Esta dimens\u00e3o de novo sujeito social expressa-se tanto \n\npelo car\u00e1ter de sujeito coletivo que d\u00e1 visibilidade ao Movimento Social133 como pelo \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o do sujeito enquanto ser individual.  \n\n\u00c9, portanto, o reconhecimento da import\u00e2ncia do MST na hist\u00f3ria recente da \n\nluta pela terra no Brasil que nos motiva a pens\u00e1-lo a partir de dois prismas: o primeiro refere-\n\nse \u00e0s pr\u00e1ticas do movimento social, ou seja, dos homens e mulheres que cotidianamente \n\n133 Para Jos\u00e9 de Souza Martins o MST n\u00e3o \u00e9 um Movimento Social justamente porque n\u00e3o esgota seus objetivos. \nPara este autor, o MST tornou-se uma organiza\u00e7\u00e3o com burocracia pr\u00f3pria, perdendo sua novidade e \ncriatividade, bem como a capacidade de afirma\u00e7\u00e3o do poder da sociedade em face do Estado. Para entender o \ndesencontro entre a pr\u00e1tica e a ideologia dessa pr\u00e1tica nos movimentos sociais e organiza\u00e7\u00f5es populares, o autor \ntrabalha com o conceito de anomia. A respeito, ver: MARTINS, J. S. \u201cAs mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es entre a \nsociedade e o estado e a tend\u00eancia a anomia nos movimentos sociais e nas organiza\u00e7\u00f5es populares\u201d. In: Reforma \nAgr\u00e1ria: o imposs\u00edvel di\u00e1logo. S\u00e3o Paulo: USP. 2000a, p. 73-85. Consideramos, por\u00e9m, que o debate n\u00e3o est\u00e1 \nencerrado e que \u00e9 poss\u00edvel pensarmos no MST como o marco de mudan\u00e7as no conceito de novos movimentos \nsociais, em que pese, n\u00e3o uma id\u00e9ia de \u201caparelhismo\u201d dos movimentos sociais, mas que, diante do crescimento \nquantitativo e qualitativo das lutas, o surgimento de formas organizativas, que entendemos serem diferentes da \nconcep\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o social porque n\u00e3o traz perda do car\u00e1ter aut\u00f4nomo e criativo, possa ser compreendido \ncomo um elemento a mais a ser considerado na conceitua\u00e7\u00e3o destes movimentos. \n\n\n\n246\n\nfazem a luta; o segundo, refere-se ao trabalho intelectual e interpretativo que tem orientado \n\nteoricamente seu futuro hist\u00f3rico. Enfim, os desencontros entre esta pr\u00e1tica e a teoria dessa \n\npr\u00e1tica. Queremos assim descartar qualquer vest\u00edgio de neutralidade e, mais, marcamos nosso \n\nlugar: ao lado daqueles que fazem e tamb\u00e9m daqueles que acreditam na import\u00e2ncia hist\u00f3rica \n\nda luta pela terra no Brasil. \n\nA forma como \u00e9 apresentado o problema da forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia nos \n\ncadernos do MST \u00e9 sintom\u00e1tica da incorpora\u00e7\u00e3o de uma ideologia pol\u00edtica estranha ao \n\ncampesinato. Tais fontes se aproximam de manuais no sentido de querer resolver o insol\u00favel \n\nproblema que persegue o processo de forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia em L\u00eanin: a consci\u00eancia da \n\nBase \u00e9 suficiente para pensar e organizar a luta ou somente \u00e9 consci\u00eancia suficiente para \n\ndelegar estas fun\u00e7\u00f5es para a Dire\u00e7\u00e3o, a vanguarda134?\n\nMesmo que o povo n\u00e3o tenha consci\u00eancia disso, o que vai resolver seus \n\nproblemas \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o da sociedade. [...] Hoje o povo n\u00e3o sabe a for\u00e7a \n\nque tem. Por isso, para come\u00e7ar um trabalho, \u00e9 preciso de algu\u00e9m ou de um \n\ngrupo [trabalhadores ou n\u00e3o] que anime o povo a sair da humilha\u00e7\u00e3o e da \n\nilus\u00e3o em que vive. (MST, 1987, p. 09). \n\nEsse dilema tamb\u00e9m \u00e9 percebido, por exemplo, na cartilha \u201cVamos \n\norganizar a Base\u201d, de 1995, que apresenta diferentes n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o a compor a \n\norganiza\u00e7\u00e3o social do MST, os quais materializam as inst\u00e2ncias de decis\u00e3o e de poder da \n\nestrutura organizativa e refletem as linhas pol\u00edticas do Movimento: \n\n- A Dire\u00e7\u00e3o: n\u00facleo dirigente respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o do movimento \n\nde massa. Deve ser local, estadual e Nacional. \n\n- Os Militantes: d\u00e3o organicidade ao movimento de massa e s\u00e3o o elo entre \n\na dire\u00e7\u00e3o e a base. \n\n134 Para o MST \u201cDirigente de vanguarda \u00e9 aquele que multiplica muitos companheiros iguais a ele\u201d (MST, 1987, \np. 12). \n\n\n\n247\n\n- A Base: os trabalhadores que se identificam com a organiza\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\ncom o MST. \n\n- A Massa: todos os trabalhadores que d\u00e3o representatividade ao Movimento \n\ne que podem ou n\u00e3o se mobilizar. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao destino da Massa, o caderno explica \u201ca massa n\u00e3o vai sem \n\ndire\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nTem gente que fala da massa com pena, por desprezo ou t\u00e1tica.  A finalidade \n\nde nossa milit\u00e2ncia \u00e9 despertar a massa e organiza-la. \u00c9 verdade que o \n\nfermento p\u00f5e a massa em movimento, porque a massa n\u00e3o vai sem dire\u00e7\u00e3o. \n\nMas \u00e9 ela que faz a mudan\u00e7a. Por isso, a massa que \u00e9 a maioria deve ser \n\nsempre a parcela mais importante das nossas atividades (MST, 1987, p. 11-\n\n12).\n\nContudo, admitimos que a an\u00e1lise destes materiais elaborados pela dire\u00e7\u00e3o e \n\nassessores do MST se torna complexa na medida em que encontramos uma diversidade no \n\ndiscurso em rela\u00e7\u00e3o ao saber do povo, ou seja, parece n\u00e3o existir uma linha te\u00f3rica \u00fanica, h\u00e1 \n\nmomentos, por exemplo, de verdadeira canoniza\u00e7\u00e3o deste saber popular: \u201c\u00c9 preciso estar \n\nsempre no meio do povo. O povo nos ensina. O povo nos educa\u201d. Em outros, a massa precisa \n\n\u201celevar seu n\u00edvel de consci\u00eancia\u201d. \n\nA massa n\u00e3o \u00e9 ignorante. Ela pode ser desinformada e desmobilizada ou \n\nservir como massa de manobra de espertalh\u00f5es. Mas isto n\u00e3o significa que \n\nn\u00e3o possa assimilar conhecimentos e elevar seu n\u00edvel de consci\u00eancia\u201d (MST, \n\n1989b, p. 29). \n\nEm outro trecho, percebe-se tamb\u00e9m o papel determinante da vanguarda na \n\ndefini\u00e7\u00e3o do papel pol\u00edtico da massa. \n\n\n\n248\n\nMuitas vezes as aspira\u00e7\u00f5es do Dirigente n\u00e3o s\u00e3o as mesmas aspira\u00e7\u00f5es da \n\nmassa. Neste caso, \u00e9 preciso desenvolver um trabalho ideol\u00f3gico para fazer \n\ncom que as aspira\u00e7\u00f5es da massa adquiram um car\u00e1ter pol\u00edtico e \n\nrevolucion\u00e1rio (MST, 1989b, p. 23). \n\nEntretanto, acreditamos que, para encontrar a raiz dos desencontros do \n\nMST, \u00e9 necess\u00e1rio buscar com maior nitidez as concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que influenciaram e \n\ninfluenciam sua constru\u00e7\u00e3o desde o seu nascedouro. Neste sentido, a contribui\u00e7\u00e3o dada por \n\nClodomir de Moraes135 \u00e9 o marco principal, especificamente no per\u00edodo de 1986 a 1990, n\u00e3o \n\ns\u00f3 pela constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cteoria da organiza\u00e7\u00e3o\u201d (ou teoria da coopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola), mas \n\nfundamentalmente pela concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da luta pela terra e do lugar pol\u00edtico do \n\ncampesinato neste processo, bem como pelo fato de ter introduzido na concep\u00e7\u00e3o das \n\nlideran\u00e7as do movimento social, caracter\u00edsticas de organiza\u00e7\u00e3o social. \n\nPara corroborarmos essa assertiva destacamos que Clodomir de Moraes foi \n\no idealizador do cooperativismo no MST, por meio dos Laborat\u00f3rios de Campo. Em seu texto \n\n\u201cElementos sobre a teoria da organiza\u00e7\u00e3o no campo\u201d, publicado pelo MST, em 1986, o autor \n\ndescreve os \u201cv\u00edcios do campesinato\u201d como conseq\u00fc\u00eancia de sua produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica como \n\ntrabalhador individual. \u201cO processo produtivo individual (unifamiliar) que o campon\u00eas \n\ndesenvolve, determina a vis\u00e3o personalista como uma das caracter\u00edsticas de seu universo \n\ncultural e das superestruturas sociais que abarca\u201d (p. 13-14). Conseq\u00fcentemente, para \n\n135 O papel de assessor dos movimentos socais desempenhado por Clodomir de Moraes n\u00e3o se restringiu ao MST \ncomo evidencia a fala de um membro da CPT/MS que vivenciou ativamente o per\u00edodo das primeiras ocupa\u00e7\u00f5es \nde terras, organiza\u00e7\u00e3o de acampamentos e assentamentos no Mato Grosso do Sul. \u201cQuando a gente era da \nPastoral da Terra nacional eu recebi um livro \u201cComportamento do campesinato na Am\u00e9rica Central\u201d, do \nsoci\u00f3logo Clodomir de Moraes, n\u00f3s fizemos alguns estudos deste livro, ele nos ajudou muito. Este soci\u00f3logo tem \nmuitas reflex\u00f5es onde ele mostra que o campon\u00eas tem dificuldade no processo coletivo. A\u00ed ele faz a compara\u00e7\u00e3o \ncom o oper\u00e1rio de f\u00e1brica. Um oper\u00e1rio na f\u00e1brica de cal\u00e7ados sabe intelectualmente, culturalmente que ele \ndepende do outro para construir um sapato. [...] Na agricultura familiar, o campon\u00eas domina todo o processo \ndesde o come\u00e7o at\u00e9 o fim. Ent\u00e3o intelectualmente, culturalmente est\u00e1 na cabe\u00e7a do campon\u00eas que ele \u00e9 uma \npessoa \u00fanica, que n\u00e3o depende do outro. Isso faz com que ele se torne uma pessoa diria individualista porque n\u00e3o \ndepende do outro para produzir, para viver na pequena propriedade. Ent\u00e3o pra qu\u00ea Associa\u00e7\u00e3o, pra qu\u00ea \nCooperativa, pra qu\u00ea coletivo se eu sei fazer tudo. [...] (RODRIGU\u00caS - ex-agente da CPT da Diocese de \nDourados e membro da COAAMS). Comunica\u00e7\u00e3o pessoal, Fev/2001).   \n\n\n\n249\n\nsupera\u00e7\u00e3o destas atitudes isolacionistas, prop\u00f5e que o campon\u00eas seja estimulado a participar \n\nde grupos, cooperativas. \n\nO texto apresenta tamb\u00e9m uma leitura da agricultura pelo vi\u00e9s da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do campo e da diferencia\u00e7\u00e3o social do campesinato, dividindo assim os \n\n\u201cprodutores\u201d em quatro extratos: o artes\u00e3o-campon\u00eas; o assalariado; o semi-assalariado; e, o \n\nl\u00fampen. O primeiro (o artes\u00e3o campon\u00eas) figura como o resqu\u00edcio a ser superado na luta pela \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\nO centro das preocupa\u00e7\u00f5es de Clodomir de Moraes \u00e9 a consci\u00eancia de classe \n\ne, por isso, seus esfor\u00e7os procuram provar que o amadurecimento da consci\u00eancia de classe do \n\ncampesinato depende do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, ou seja, da apoteose do \n\ndesenvolvimento industrial que tem nas teses de Kautsky e L\u00eanin136 seu sustent\u00e1culo te\u00f3rico. \n\nPreocupa\u00e7\u00e3o que, por sua vez, n\u00e3o passou desapercebida pelo MST, como mostra St\u00e9dile e \n\nFernandes:\n\n[...] o m\u00e9todo do Clodomir teve uma grande utilidade ao nos abrir para essa \n\nquest\u00e3o da consci\u00eancia do campon\u00eas. Ele trouxe um conhecimento cient\u00edfico \n\nsobre isso. O seu livro sobre a teoria da organiza\u00e7\u00e3o mostrou com clareza \n\ncomo a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho influencia na forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia do \n\ncampon\u00eas (1999, p. 100, grifo nosso). \n\n136 Os estudos de K. Kautsky materializados na obra cl\u00e1ssica \u201cA quest\u00e3o agr\u00e1ria\u201d e de V. I. L\u00eanin \u201cO \ndesenvolvimento do capitalismo na R\u00fassia\u201d foram concebidos num contexto de amplas discuss\u00f5es a respeito das \npropostas de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade alem\u00e3 e russa e, particularmente, do papel reservado \u00e0 agricultura e ao \ncampesinato nesse processo. De forma geral podemos afirmar que o eixo condutor destas obras fundamenta-se \nna concep\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento capitalista n\u00e3o poderia comportar outras classes al\u00e9m da burguesia e do \nproletariado, opondo-se assim \u00e0 teoria da reprodu\u00e7\u00e3o do trabalho familiar campon\u00eas. Desse modo, para os \nautores, a desintegra\u00e7\u00e3o do campesinato era uma conseq\u00fc\u00eancia necess\u00e1ria e inevit\u00e1vel para que o capitalismo \npudesse se desenvolver via mercado e divis\u00e3o do trabalho, abrindo caminho para a revolu\u00e7\u00e3o socialista. Pode-se \ndizer que tais concep\u00e7\u00f5es t\u00eam igualmente influenciado outros te\u00f3ricos do MST como nos deixa a entender a \nexposi\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias no livro \u201cAssentamentos \u2013 a resposta econ\u00f4mica da reforma agr\u00e1ria\u201d: \u201cO principio da \ndivis\u00e3o do trabalho j\u00e1 foi desenvolvido no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, e vem se desenvolvendo desde o s\u00e9culo \nXVIII. [...] E essa tend\u00eancia continua cada vez mais veloz. Na agricultura, essa divis\u00e3o do trabalho, apesar de ser \nmais lenta do que na ind\u00fastria, tamb\u00e9m se desenvolve permanentemente\u201d (G\u00d6RGEN &amp; STEDILE (Orgs.), 1991, \np. 140). \n\n\n\n250\n\nA crise do Sistema Cooperativista do MST pode ser considerada o \u00e1pice do \n\nquestionamento da teoria do cooperativismo agr\u00edcola e da apoteose do desenvolvimento das \n\nfor\u00e7as produtivas apregoado por Clodomir de Moraes como o caminho para o \n\ndesenvolvimento da luta pol\u00edtica. Pensamento que, por sua vez, apesar de relativamente \n\nrevisado no final dos anos de 1990, como demonstra a cita\u00e7\u00e3o anterior de St\u00e9dile (1999), foi a \n\nmola mestra, por muito tempo, da a\u00e7\u00e3o oficial do MST, como se pode depreender desta outra \n\nfala de St\u00e9dile (1990, p. 08): \n\nTodos os casos de assentamentos que t\u00eam uma boa produ\u00e7\u00e3o, uma alta \n\nprodutividade e um crescimento econ\u00f4mico s\u00e3o coletivos. A pol\u00edtica oficial \n\ndo movimento \u00e9 estimular o m\u00e1ximo a coopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola [...] \u00c9 muito \n\ndif\u00edcil conseguir que um campon\u00eas atrasado politicamente adira \u00e0 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Com a coopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola h\u00e1 crescimento econ\u00f4mico \n\nnos assentamentos, e o resultado em vez de vir pelo aburguesamento, como \n\nmuita gente poderia pensar, com o trabalho pol\u00edtico, ele rende em milit\u00e2ncia. \n\n\u00c9 mais f\u00e1cil pegar militantes dos assentamentos que v\u00e3o se dedicar em \n\ntempo integral \u00e0s atividades pol\u00edticas. Eles n\u00e3o dependem mais da ro\u00e7a \n\nporque o coletivo garante a produ\u00e7\u00e3o. \n\nNo sentido do questionamento deste pensamento que enxerga o trabalho \n\npol\u00edtico, o amadurecimento organizativo como resultado do desenvolvimento das for\u00e7as \n\nprodutivas, via coopera\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, o trabalho de Fabrini (2002, p. 12) pode ser considerado \n\num marco de interpreta\u00e7\u00e3o, uma vez que o autor, ao tratar dos avan\u00e7os e recuos do \n\ncooperativismo agr\u00edcola do MST, no caso espec\u00edfico da COAGRI \u2013 Cooperativa de \n\nTrabalhadores Rurais e Reforma Agr\u00e1ria do Centro Oeste do Paran\u00e1 Ltda \u2013 v\u00ea com \n\npreocupa\u00e7\u00e3o a prioriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da cooperativa, e afirma: \n\nA rapidez com que a COAGRI se construiu e expandiu enquanto empresa \n\necon\u00f4mica, capaz de realizar importante interven\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o, foi a mesma \n\n\n\n251\n\ncom que se distanciou da base de sustenta\u00e7\u00e3o, refletindo no enfraquecimento \n\ne desmantelamento de parte dos n\u00facleos de produ\u00e7\u00e3o. \n\nSobre este pensamento \u00fanico em defesa da cooperativa como caminho da \n\norganicidade do MST, vale diferenciar a posi\u00e7\u00e3o de Carvalho (1999) que se inscreve neste \n\nquadro diversificado de influ\u00eancias at\u00e9 certo ponto paradoxais que o Movimento encerra. \n\nDesse modo, a posi\u00e7\u00e3o do MST n\u00e3o \u00e9 um bloco monol\u00edtico, logo \u00e9 poss\u00edvel encontrarmos nos \n\nseus escritos teses antag\u00f4nicas. Como exemplo, recorremos as criticas de Carvalho (1999, p. \n\n33) que, de forma l\u00facida e oportuna, escreve: \u201cMinha suspeita \u00e9 de que o MST ainda n\u00e3o \n\nconseguiu desenvolver ou decidir sobre uma teoria que fundamentasse o papel que os n\u00facleos \n\nde base desempenhariam para o pr\u00f3prio movimento social\u201d. Num outro momento, sentencia: \n\nA contradi\u00e7\u00e3o interna principal deveu-se, ent\u00e3o, ao fato de que as demais \n\nformas poss\u00edveis de coopera\u00e7\u00e3o historicamente vivenciadas pelos \n\ntrabalhadores rurais assentados foram literalmente ignoradas. [...] O discurso \n\nsobre a organicidade, preocupa\u00e7\u00e3o constante nesse per\u00edodo e, em 1999, \n\nalcan\u00e7ando o n\u00edvel do fetichismo [...] Ademais, nenhum dos documentos deu \n\nconta das experi\u00eancias hist\u00f3ricas concretas de coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\ntrabalhadores rurais, nos diversos planos sociais das suas exist\u00eancias, nem a \n\nelas referiram-se, numa preocupante omiss\u00e3o sobre a experi\u00eancia hist\u00f3rica \n\npopular no campo (CARVALHO, 1999, p. 30-34-35). \n\nObserva\u00e7\u00f5es que, de certa forma, se aproximam da situa\u00e7\u00e3o, posteriormente, \n\nanalisada por Fabrini (2002) que, ao desmistificar o papel da cooperativa como o instrumento \n\npor excel\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica, descobre outros espa\u00e7os de luta e resist\u00eancia \n\nconstru\u00eddos pelos assentados. Portanto, a forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos e grupos de assentados (muitos \n\nn\u00e3o vinculados \u00e0 cooperativa e ao MST) se destaca como o elemento novo a ser considerado \n\nnesta an\u00e1lise que procura superar o pensamento apote\u00f3tico do primado da economia e da \n\ndissolu\u00e7\u00e3o do s\u00f3cio-cultural. \n\n\n\n252\n\nContudo, Fabrini (2002), ao propor que o amadurecimento da consci\u00eancia \n\nde classe do campesinato se faz no processo de luta e resist\u00eancia, e que esta luta n\u00e3o depende \n\ndo desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, n\u00e3o questiona o papel que o MST, enquanto \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, vem se atribuindo neste processo de \u201camadurecimento da consci\u00eancia de \n\nclasse do campesinato\u201d, como tamb\u00e9m n\u00e3o discute a ideologia pol\u00edtica de transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial apregoada pelo MST. \n\n\u00c9 neste ponto que a cr\u00edtica atinge a raiz, porque, Clodomir de Moraes, ao \n\nmaterializar a sua \u201cteoria da organiza\u00e7\u00e3o no campo\u201d, imprimiu n\u00e3o s\u00f3 um modelo de \n\ncooperativismo ao MST (agora em crise), mas uma concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de que o campesinato \n\nn\u00e3o possui lugar na hist\u00f3ria, ou seja, uma concep\u00e7\u00e3o da superioridade do operariado e da \n\nnecess\u00e1ria alian\u00e7a oper\u00e1rio-camponesa a conduzi-lo \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, ao descobrir o espa\u00e7o cotidiano da pol\u00edtica no assentamento \n\nFabrini (2002), permite-nos inverter o papel da \u201cteoria da organiza\u00e7\u00e3o no campo\u201d que foi \n\nconcebida de \u201ccima para baixo\u201d e, conseq\u00fcentemente, daqueles que v\u00eaem na exist\u00eancia da \n\nvanguarda137 pol\u00edtica o caminho inexor\u00e1vel do fazer pol\u00edtica. \n\nCom efeito, a cr\u00edtica ao pensamento de Clodomir de Moraes tem sido feita \n\npela metade, como se pode observar nesta reflex\u00e3o de St\u00e9dile e Fernandes (1999, p. 99): \u201cn\u00e3o \n\ndeu certo [o m\u00e9todo do Clodomir] porque, em primeiro lugar, o m\u00e9todo \u00e9 muito ortodoxo, \n\n137 Nesta discuss\u00e3o acerca da necessidade da vanguarda, isto \u00e9, da necessidade de uma elite pol\u00edtica, intelectual, \nenfim, da consci\u00eancia do exterior que possa orientar e dar dire\u00e7\u00e3o ao movimento pol\u00edtico, bem como a \nconscientiza\u00e7\u00e3o dos membros do grupo, dentre os marxistas cl\u00e1ssicos, L\u00eanin foi o maior representante. Sua tese \na respeito do vanguardismo aparece, em especial, na obra \u201cQue Fazer?\u201d, refer\u00eancia importante para as lideran\u00e7as \ndo MST como se pode notar, por exemplo, nas cita\u00e7\u00f5es textuais de L\u00eanin no livro do MST \u201cConstruindo o \ncaminho\u201d (2001). Vale lembrar que nesta obra \u201cQue Fazer?\u201d (1978), L\u00eanin den\u00fancia aqueles que defendem o \nespontane\u00edsmo das massas, o basismo que impede o avan\u00e7o da luta pol\u00edtica sentenciando que \u201ca eleva\u00e7\u00e3o da \natividade da massa oper\u00e1ria ser\u00e1 poss\u00edvel unicamente se n\u00e3o nos limitarmos \u00e0 \u2018agita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no terreno \necon\u00f4mico\u2019 (p. 55), prop\u00f5e assim que as \u201crevela\u00e7\u00f5es\u201d pol\u00edticas sejam feitas em todos os aspectos, j\u00e1 que s\u00f3 elas \npodem formar a consci\u00eancia pol\u00edtica da massa. Portanto, para o autor, \u201ca consci\u00eancia pol\u00edtica de classe n\u00e3o pode \nser levada ao oper\u00e1rio sen\u00e3o do exterior, isto \u00e9, do exterior da luta econ\u00f4mica, do exterior da esfera das rela\u00e7\u00f5es \nentre oper\u00e1rios e patr\u00f5es\u201d (p. 62). Logo, a imensa maioria dos reveladores, a vanguarda, \u201cdeveria pertencer a \noutras classes sociais\u201d (p.70), pois a \u201cluta espont\u00e2nea do proletariado n\u00e3o se transformar\u00e1 em uma verdadeira \n\u2018luta de classes\u2019 do proletariado enquanto n\u00e3o for dirigida por uma forte organiza\u00e7\u00e3o de revolucion\u00e1rios\u201d \n(p.104). Para L\u00eanin, \u201cas massas jamais aprender\u00e3o a conduzir a luta pol\u00edtica, enquanto n\u00e3o ajudarmos a formar \ndirigentes para essa luta\u201d (p. 125). \n\n\n\n253\n\nmuito r\u00edgido na sua aplica\u00e7\u00e3o. Em segundo, porque ele n\u00e3o \u00e9 um processo, \u00e9 muito estanque\u201d. \n\nA quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 ser mais ou menos r\u00edgido, coercivo, o problema est\u00e1 em negar a \n\npotencialidade da classe camponesa, em imput\u00e1-la um individualismo que desconhece a \n\ntradi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores rurais voltada para a comunidade familiar e para os la\u00e7os de \n\nvizinhan\u00e7a e t\u00e3o bem estudada por Antonio Candido, em \u201cParceiros do Rio Bonito\u201d, na \n\nd\u00e9cada de 1950. \n\nO mutir\u00e3o, por exemplo, \u00e9 uma forma de solidariedade das mais antigas \n\nexistentes no campo brasileiro e, segundo Candido (1982), \u00e9 elemento integrante da \n\nsociabilidade do grupo, constituindo um dos pontos importantes da vida cultural, em que a \n\n\u201cobriga\u00e7\u00e3o bilateral\u201d \u00e9 entendida como quest\u00e3o a decidir a unidade do grupo, se inscrevendo \n\ncomo um valor mais de ordem moral do que econ\u00f4mica. Neste sentido, o pagamento do \n\nservi\u00e7o prestado n\u00e3o \u00e9 em dinheiro, de acordo com o que explica o autor: \n\nGeralmente os vizinhos s\u00e3o convocados e o benefici\u00e1rio lhes oferece \n\nalimento e uma festa, que encerra o trabalho. Mas n\u00e3o h\u00e1 remunera\u00e7\u00e3o direta \n\nde esp\u00e9cie alguma, a n\u00e3o ser a obriga\u00e7\u00e3o moral em que fica o benefici\u00e1rio de \n\ncorresponder aos chamados eventuais dos que o auxiliaram (CANDIDO, \n\n1982, p. 62). \n\nPensamos que essa cr\u00edtica por inteiro est\u00e1 por fazer e torna-se urgente, \n\nporque pode lan\u00e7ar luzes sobre a teoria da organiza\u00e7\u00e3o social do MST a qual tem se \n\napresentado, por vezes, limitada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua pr\u00e1tica, vivenciada cotidianamente pelos \n\nhomens e mulheres que enriquecem e oxigenam o movimento social para al\u00e9m da teoria de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social de parte de suas lideran\u00e7as e assessores.\n\nO MST, em sua teoria da organiza\u00e7\u00e3o, entende que deve ter uma dupla \n\nestrutura: ser um movimento de massas amplo, mas, dentro deste, ter uma \n\nestrutura organizativa que d\u00ea sustenta\u00e7\u00e3o ao movimento, transformando-se \n\n\n\n254\n\nassim numa \u2018organiza\u00e7\u00e3o de massas\u2019. Esta organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 para melhor \n\nassimilar as id\u00e9ias e p\u00f4-las em pr\u00e1tica. Da\u00ed a constitui\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias, dos \n\nsetores, dos n\u00facleos (BOGO apud CALDART, 2000, p. 87). \n\nComo parte deste paradoxo de ser Movimento Social e Organiza\u00e7\u00e3o Social, \n\nafloram outros como a dificuldade de aceitar a exist\u00eancia do campesinato enquanto classe, \n\npassando a entend\u00ea-lo como uma fra\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. Logo, sua linguagem e sua \n\nm\u00edstica s\u00e3o reveladoras muitas vezes deste contra-senso que coloca em choque a teoria da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Social e a pr\u00e1tica do Movimento Social que, em tese, \u00e9 o confronto da pr\u00e1tica \n\ncom a teoria da pr\u00e1tica. Confronto que existe porque a teoria tem sido constru\u00edda a partir de \n\nconcep\u00e7\u00f5es que n\u00e3o admitem a (re)cria\u00e7\u00e3o camponesa como um processo aut\u00f4nomo de luta e \n\nresist\u00eancia.\n\nPossivelmente, a perman\u00eancia deste paradoxo explique porque a letra do \n\nHino do MST, feito em 1989 por Bogo, um de seus s\u00edmbolos mais importantes na \n\nconforma\u00e7\u00e3o da m\u00edstica camponesa, traga em seus versos quanto \u00e0 luta pela constru\u00e7\u00e3o da \n\np\u00e1tria livre, a express\u00e3o \u201coper\u00e1ria camponesa\u201d. N\u00e3o seria de se esperar de um movimento que \n\ncotidianamente se constr\u00f3i na luta pela terra uma proposta de alian\u00e7a camponesa oper\u00e1ria? O \n\nque est\u00e1 impl\u00edcito nesta frase \u00e9 apenas um problema sem\u00e2ntico ou os camponeses n\u00e3o seriam \n\ncapazes de conduzir a luta? E, mais, qual luta: pela posse da terra ou por transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais? Quais s\u00e3o os referenciais te\u00f3ricos (e as evid\u00eancias pr\u00e1ticas) explicativos desta cren\u00e7a \n\npol\u00edtica no poder da classe oper\u00e1ria na condu\u00e7\u00e3o do processo? \n\nDesta maneira, a quest\u00e3o central ainda est\u00e1 por ser respondida: a luta do \n\ncampesinato pode ter como refer\u00eancia uma consci\u00eancia de classe trabalhadora pr\u00f3pria do \n\nconfronto capital versus trabalho? \n\nProcurando seguir o caminho destas indaga\u00e7\u00f5es e nos apoiando nas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Oliveira (1981, 1991) e Martins (1981, 1991, 2000 e 2002), lan\u00e7aremos \n\n\n\n255\n\nalguns pontos que consideramos fundamentais para a compreens\u00e3o das diferen\u00e7as de classe de \n\ncamponeses e oper\u00e1rios na tentativa de contribuir para a elucida\u00e7\u00e3o de alguns equ\u00edvocos \n\nte\u00f3ricos que tem acompanhado a interpreta\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica do MST. \n\nO pressuposto inicial \u00e9 o de que as experi\u00eancias de vida e as posi\u00e7\u00f5es \n\nsociais dos indiv\u00edduos no espa\u00e7o social geram diferentes vis\u00f5es de mundo138, portanto, \n\nhabitus espec\u00edficos a nortear projetos hist\u00f3ricos tamb\u00e9m distintos. \n\nDesse modo, tentando buscar este conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais que est\u00e3o na \n\nbase da forma\u00e7\u00e3o do campesinato no desenvolvimento do capitalismo brasileiro, destacamos \n\nque o campon\u00eas se insere na divis\u00e3o do trabalho, ou seja, na realiza\u00e7\u00e3o do modo capitalista de \n\nprodu\u00e7\u00e3o pela sujei\u00e7\u00e3o da renda da terra, pois o que o ele vende no mercado n\u00e3o \u00e9 seu \n\ntrabalho enquanto mercadoria, mas o produto do seu trabalho, ao contr\u00e1rio do oper\u00e1rio que \n\nvive uma sujei\u00e7\u00e3o real de seu trabalho ao capital (OLIVEIRA, 1991). \n\nAssim sua reprodu\u00e7\u00e3o, em tese, n\u00e3o \u00e9 mediada pelo mercado, ou seja, por \n\nser propriet\u00e1rio, ele assegura a independ\u00eancia de seu trabalho, porque seu produto \u00e9 produto \n\nacabado e porque, mesmo quando integrado \u00e0 agroind\u00fastria, preserva a terra e o saber \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 por isso que Martins (2002a) afirma que \u201co campon\u00eas se situa no \n\nmundo atrav\u00e9s de seu produto\u201d, ou seja, seu trabalho n\u00e3o aparece separado do seu produto, \n\nseu trabalho n\u00e3o aparece como rela\u00e7\u00e3o de trabalho; existe, portanto, um ocultamento na \n\nrela\u00e7\u00e3o com o mercado. Quest\u00e3o fundamental porque de diversas formas este ocultamento \n\nacaba por determinar a constitui\u00e7\u00e3o de sua consci\u00eancia que, na maioria das vezes, n\u00e3o tem \n\nclareza dos fundamentos econ\u00f4micos e sociais de sua condi\u00e7\u00e3o d\u00faplice: \u00e9 propriet\u00e1rio de terra \n\ne trabalhador. \u00c9 uma consci\u00eancia ambivalente, m\u00edstica em que o dinheiro e a mercadoria \n\n138 Extra\u00edmos o termo \u201cvis\u00e3o de mundo\u201d de L\u00f6wy (2002). A respeito do conceito, ele diz: \u201cVis\u00f5es sociais de \nmundo seriam, portanto, todos aqueles conjuntos estruturados de valores, representa\u00e7\u00f5es, id\u00e9ias e orienta\u00e7\u00f5es \ncognitivas. Conjuntos esses unificados por uma perspectiva determinada, por um ponto de vista social, de classes \nsociais determinadas\u201d (p. 13). \n\n\n\n256\n\naparecem como for\u00e7as do mal a atravessar sua vida e, muitas vezes, determinar seu \n\nperecimento como classe. \n\nPor outro lado, se o centro de suas rela\u00e7\u00f5es imediatas n\u00e3o \u00e9 o mercado, no \n\nque consiste a ess\u00eancia de suas rela\u00e7\u00f5es sociais? A ess\u00eancia, o centro como explica Martins \n\n(2002a), \u00e9 a fam\u00edlia porque, embora ele seja um trabalhador respons\u00e1vel \u00fanico pela produ\u00e7\u00e3o, \n\nele n\u00e3o se manifesta como indiv\u00edduo, mas como um corpo familiar de pertencimento natural e \n\nafetivo que v\u00ea na vizinhan\u00e7a, na comunidade, no bairro sua \u201ccomunidade de destino139\u201d. \u00c9 por \n\nisso tamb\u00e9m que, embora tenha consci\u00eancia do processo antag\u00f4nico com o capital, sua \n\nconsci\u00eancia \u00e9 amb\u00edgua140 por n\u00e3o ser mediatizada por rela\u00e7\u00f5es de mercado. Sua explora\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 vivida de maneira cotidiana e permanente, ou seja, em cada momento do processo de \n\ntrabalho como a do oper\u00e1rio.  \n\nO empres\u00e1rio capitalista da agricultura, ao colher os frutos da terra, antes de \n\nlan\u00e7\u00e1-los ao mercado, calcula a estrutura das despesas que fez para produzir e acrescenta \n\nainda a taxa de lucro, equivalente, pelo menos, ao lucro m\u00e9dio do sistema capitalista. J\u00e1 o \n\ncampon\u00eas produz e vende, mas n\u00e3o discrimina os custos de sua produ\u00e7\u00e3o basicamente porque \n\no seu \u201csal\u00e1rio\u201d n\u00e3o ganhou consist\u00eancia pr\u00f3pria no processo de produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o se desprendeu \n\ndos outros custos. Logo, ele sabe que seu trabalho tem que ser pago, mas n\u00e3o sabe, nem pode \n\nsaber, quanto (MARTINS, 2003). Desse modo, ele n\u00e3o sabe exatamente onde \u201c\u00e9 enganado, \n\nlesado, de onde est\u00e1 saindo sua contribui\u00e7\u00e3o como produtor de mais-valia\u201d. Na maioria das \n\nvezes, sua compreens\u00e3o da aliena\u00e7\u00e3o capitalista, como j\u00e1 dissemos, acontece de outra forma, \u00e9 \n\n139 Ecl\u00e9a Bosi (1981) utiliza-se do termo comunidade de destino para referir-se ao processo irrevers\u00edvel de \npertencimento ao destino de um grupo. \n140 Segundo Chau\u00ed (1994a), a ambiguidade n\u00e3o \u00e9 falha, defeito, mas a forma de exist\u00eancia dos objetos da \npercep\u00e7\u00e3o e da cultura, constitu\u00eddos, n\u00e3o de elementos separados, mas de dimens\u00f5es simult\u00e2neas. Situa\u00e7\u00e3o que, \npor sua vez, faz com que tenhamos uma consci\u00eancia tr\u00e1gica \u201caquela que descobre a diferen\u00e7a entre o que \u00e9 e o \nque poderia ser e que por isso mesmo transgride a ordem estabelecida, mas n\u00e3o chega a constituir uma outra \nexist\u00eancia social. [...] Diz sim e diz n\u00e3o ao mesmo tempo [...]. Mas justamente porque essa consci\u00eancia diz n\u00e3o, a \npr\u00e1tica da cultura popular pode tomar a forma de resist\u00eancia e introduzir a \u201cdesordem\u201d na ordem, abrir brechas, \ncaminhar pelos poros e interst\u00edcios da sociedade brasileira\u201d (p. 178, grifo da autora). \n\n\n\n257\n\numa modalidade de consci\u00eancia m\u00edstica em que n\u00e3o \u00e9 rara a figura do dem\u00f4nio aparecer \n\nrelacionada ao mundo da mercadoria.  \n\nPortanto, a percep\u00e7\u00e3o da realidade por parte do campon\u00eas \u00e9 fruto da sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de classe, o que o faz se situar no mercado por meio de seu produto e n\u00e3o de seu \n\ntrabalho, ter seu trabalho oculto no seu produto. Por isso Martins afirma que a \u201cconsci\u00eancia \n\ncamponesa faz um contorno \u2018por fora\u2019 da realidade imediata para perceber o poder alienador \n\nda mercadoria e do dinheiro, seu equivalente geral\u201d (2002a, p. 74). Situa\u00e7\u00e3o que o difere \n\ncomo \u201cpessoa e consci\u00eancia do oper\u00e1rio\u201d.   \n\nTodavia, quando sua reprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 amea\u00e7ada pela expropria\u00e7\u00e3o, quando a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do seu trabalho se evidencia na venda de produtos e pagamentos de juros, o \n\ncampesinato, ou melhor, a parte diretamente atingida deste campesinato se coloca de forma \n\nantag\u00f4nica ao capital. No entanto, este antagonismo se apresenta no plano da resist\u00eancia \n\nm\u00edstica/amb\u00edgua e n\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o social pelas raz\u00f5es ditas anteriormente. Isso significa \n\ndizer que o conflito do campon\u00eas com o capital ocorre em dois momentos: na luta pela posse \n\nda terra quando se v\u00ea na situa\u00e7\u00e3o de expropria\u00e7\u00e3o (definitiva ou em processo) e na luta contra \n\na transfer\u00eancia de renda que se d\u00e1 na deprecia\u00e7\u00e3o de seus produtos no mercado, no pagamento \n\nde juros banc\u00e1rios e na compra de m\u00e1quinas e insumos.  \n\nEntrementes, o mais importante destes conflitos do campesinato, em virtude \n\nde nosso interesse de pesquisa e das diferentes interpreta\u00e7\u00f5es, \u00e9 o da luta pela terra, que se \n\ndifere completamente da luta entre o capital e o trabalho e da poss\u00edvel resolu\u00e7\u00e3o das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es que est\u00e3o na sua base (leia-se transforma\u00e7\u00e3o social). Essa diferencia\u00e7\u00e3o ocorre \n\nporque...\n\n[...] ela n\u00e3o prop\u00f5e a supera\u00e7\u00e3o do capitalismo, mas a sua humaniza\u00e7\u00e3o, o \n\nestabelecimento de freios ao concentracionismo na propriedade da riqueza \n\n\n\n258\n\nsocial e \u00e0 sua privatiza\u00e7\u00e3o sem limites. Ela prop\u00f5e o confronto entre a \n\npropriedade privada e a propriedade capitalista (MARTINS, 2002a, p. 89). \n\nTodavia, embora a luta camponesa pela terra n\u00e3o vise diretamente a \n\nsupera\u00e7\u00e3o do capitalismo, como Martins a princ\u00edpio admite na cita\u00e7\u00e3o, por outro lado, ele \n\nmesmo reconhece sua potencialidade quando explica que somente ela \u00e9 portadora de um \n\ncar\u00e1ter anticapitalista, porque a classe camponesa \u00e9 a \u00fanica que pode visualizar por meio da \n\nexpropria\u00e7\u00e3o, da liminaridade, ainda que de forma tr\u00e1gica, a expans\u00e3o e a acumula\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista na sua totalidade e desumanidade. Portanto, \n\n[...] o anticapitalismo do lavrador \u00e9 express\u00e3o concreta das suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nclasse. Seria um absurdo exigir dele, sen\u00e3o em nome de uma postura \n\nautorit\u00e1ria, que pense como um oper\u00e1rio de f\u00e1brica, que desenvolva uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria da transforma\u00e7\u00e3o da sociedade (MARTINS, 1991, p. \n\n19).\n\nLogo, as lutas camponesas, mesmo se fazendo por meio de uma consci\u00eancia \n\namb\u00edgua, costumam trazer componentes radicais como o questionamento da propriedade \n\ncapitalista pela vis\u00e3o globalizante que possuem. Este \u00e9 o limite de sua consci\u00eancia, mas \n\ntamb\u00e9m sua potencialidade. Esta situa\u00e7\u00e3o lembra a discuss\u00e3o de Bourdieu acerca da classe \n\nreal, ou seja, o fato de a classe com maior potencial de mobiliza\u00e7\u00e3o ser sempre uma \n\nprobabilidade.\n\nPortanto, podemos dizer que a classe camponesa embora exista como dado \n\nobjetivo (classe no papel), sua consci\u00eancia de classe \u00e9 uma potencialidade, n\u00e3o como \n\nderiva\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia oper\u00e1ria moldada no confronto capital versus trabalho, mas na \n\ncontradi\u00e7\u00e3o camponesa que no limite pode fazer de sua resist\u00eancia contra a expropria\u00e7\u00e3o uma \n\nluta anticapitalista.\n\n\n\n259\n\nAssim, podemos dizer que a consci\u00eancia pol\u00edtica esperada dos camponeses, \n\nou seja, aquela fundada na supera\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o entre o car\u00e1ter social do trabalho e o \n\ncar\u00e1ter privado da apropria\u00e7\u00e3o dos resultados do trabalho, ou seja, a supera\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o \n\ncapital versus trabalho e da explora\u00e7\u00e3o do trabalho que nela se funda, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, \u00e9, \n\nportanto, ideol\u00f3gica. \n\nE essa impossibilidade se deve ao diferente vinculo social que o campon\u00eas \n\ntem com o capital e com o capitalismo, porque o seu trabalho n\u00e3o aparece separado do \n\nproduto resultante dele, como \u00e9 o caso do oper\u00e1rio. Diferente porque sua sujei\u00e7\u00e3o \u00e9 da renda e \n\nn\u00e3o de seu trabalho, pois seu trabalho aparece como trabalho da fam\u00edlia e n\u00e3o como trabalho \n\nsocial explorado. \n\nSuperar essas diferentes possibilidades hist\u00f3ricas e sociais por meio de \n\nesquemas explicativos que buscam, depois da conquista da terra, continuar a luta \u201cquebrando\u201d \n\no isolamento das fam\u00edlias assentadas, estimulando o trabalho coletivo, desenvolvendo as \n\n\u201cfor\u00e7as produtivas\u201d, \u00e9 equivocado porque funda-se em uma vis\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o de mundo que n\u00e3o \n\n\u00e9 camponesa. \n\nPor fim, estariam os camponeses, enquanto totalidade, irremediavelmente \n\nconfinados a uma sociabilidade marcada pela distin\u00e7\u00e3o ou \u00e9 poss\u00edvel falarmos da identidade e, \n\nem caso afirmativo, quais seriam os elementos e rela\u00e7\u00f5es identificat\u00f3rias em curso? \u00c9 \n\nposs\u00edvel uma alian\u00e7a camponesa a partir do habitus de classe e da homologia de classe? \n\nAs respostas a tais quest\u00f5es, pretendemos ensaiar no cap\u00edtulo que se segue, \n\ntodavia adiantamos que, embora se tenha clareza quanto \u00e0 import\u00e2ncia das problematiza\u00e7\u00f5es, \n\npor isso nos eximimos de discutir a pertin\u00eancia delas, o mesmo n\u00e3o se aplica aos resultados, \n\nporque estes est\u00e3o a espera de julgamento.  \n\n\n\n260\n\n\n\n261\n\n6. A vida no Assentamento: identidade na diferen\u00e7a \n\nQuando n\u00f3s chegamos aqui no Indai\u00e1, em Itaquira\u00ed, s\u00f3 tinha mato, foi em \n\n1989. N\u00e3o existia o Jardim Primavera, n\u00e3o existia a avenida 03 de Maio. A \n\nrua que desce e hoje passa no hospital s\u00f3 tinha colonh\u00e3o e de formas que \n\nquando a gente veio pra c\u00e1 habitar, aqui para o acampamento, o fazendeiro \n\nque era o Semir, ele era o dono dessa terra aqui, ele falava que ia fazer um \n\nmangueir\u00e3o de boi onde \u00e9 hoje a fonte luminosa que \u00e9 o centro de Itaquira\u00ed. \n\nO fazendeiro dizia que o futuro de Itaquira\u00ed era fazer um mangueir\u00e3o de boi \n\nque a terra era dele. A\u00ed veio o assentamento e mudou a hist\u00f3ria (SILVA141).\n\nSinto-me pobre por viver numa sociedade em que \u00edndios e camponeses \n\nprecisem proclamar de voz viva que s\u00e3o humanos, que n\u00e3o s\u00e3o animais, e \n\nmenos ainda animais selvagens. Por identificar-me com eles, fico em d\u00favida \n\nsobre o lugar que ocupo, na escala que vai do animal ao homem, numa \n\nsociedade que n\u00e3o titubeia em proclamar a animalidade de seres que n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsiderados pessoas unicamente porque s\u00e3o diferentes \u2013 falam outra l\u00edngua, \n\ntem outra cor, outros costumes. Uma sociedade que, no final, n\u00e3o tem \n\nclareza sobre a linha-limite que separa o homem do animal (MARTINS, \n\n1993, p. 63).\n\nA princ\u00edpio, a constru\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo seguia um outro caminho, o da \n\nan\u00e1lise dos assentamentos em separado, o que de certa forma permitia um estudo mais \n\naprofundado dessas diferentes realidades; no entanto, o exame dos relatos fez com que \n\nmud\u00e1ssemos o plano inicial, em virtude da riqueza que a abordagem do conjunto das quest\u00f5es \n\napontava, ou seja, ao mesmo tempo em que lid\u00e1vamos com a diversidade, percebemos que era \n\nposs\u00edvel entrever, a partir da campesinidade, a identidade, o habitus de classe camponesa. \n\nDesse modo, o cap\u00edtulo foi edificado tendo em vista a forma como a problem\u00e1tica estudada \n\nfoi se apresentando, sem nos preocuparmos se a an\u00e1lise era desse ou daquele assentamento. O \n\n141 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 fev/2001. \n\n\n\n262\n\nfoco deixou de ser o assentamento em si para ser o processo de territorializa\u00e7\u00e3o da luta pela \n\nterra, o entendimento do assentamento enquanto unidade territorial.    \n\nA palavra assentamento, segundo Esterci et al (1992), surgiu no \u00e2mbito da \n\nburocracia estatal brasileira, na d\u00e9cada de 1980, para referir-se a diversas etapas da a\u00e7\u00e3o do \n\nEstado no sentido da aloca\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es e da resolu\u00e7\u00e3o de problemas de ordem s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica. Portanto, a princ\u00edpio, seu conte\u00fado est\u00e1 amalgamado \u00e0s inst\u00e2ncias onde foi \n\nformulado. Neste sentido, vale a observa\u00e7\u00e3o de que, se por um lado o assentamento \u00e9 \n\nsin\u00f4nimo de \u00e1rea de terra destinada a fam\u00edlias sem-terra ou fam\u00edlias deslocadas de suas terras \n\npor projetos hidrel\u00e9tricos, logo de reordena\u00e7\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria, por outro, \u00e9 tamb\u00e9m um \n\ntermo que indica a inten\u00e7\u00e3o do governo de resolver o problema referente \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es, principalmente no tocante \u00e0 moradia urbana.  \n\nDesta maneira, destaca-se a elabora\u00e7\u00e3o da agrovila, motivo de amplas \n\npol\u00eamicas entre a popula\u00e7\u00e3o assentada, mediadores e os t\u00e9cnicos do Estado, na medida em \n\nque para os \u00faltimos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o da agrovila inscreve-se no quadro da racionalidade, da \n\nmodernidade de estender ao campo os avan\u00e7os conquistados na cidade (nem sempre \n\ncumpridos): telefone, po\u00e7o artesiano, luz, posto m\u00e9dico e odontol\u00f3gico etc. J\u00e1 para a maioria \n\ndos assentados, esse entendimento de dar contornos urbanos para o rural fere sobremaneira o \n\nestilo de vida do campo, basicamente porque se contrap\u00f5e a concep\u00e7\u00e3o de trabalho e vida \n\ncamponesa que n\u00e3o tem na separa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os seu fundamento. Para o campesinato o \n\nlugar de morada est\u00e1 intrinsecamente relacionado com o lugar de trabalho. Logo, n\u00e3o s\u00e3o \n\nraros os casos, inscritos na l\u00f3gica da resist\u00eancia, de abandono do terreno e da casa constru\u00edda \n\ncom os parcos recursos do Estado, para surpresa e indigna\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos, e a transfer\u00eancia \n\ndefinitiva para o lote. Situa\u00e7\u00e3o que muitas vezes j\u00e1 se encontra anunciada na \u00e9poca do pr\u00e9-\n\nassentamento, como podemos perceber na insatisfa\u00e7\u00e3o contida no relato que se segue. \n\n\n\n263\n\nMorar na agrovila \u00e9 o seguinte: a gente vai passando uns dias por ali at\u00e9 \n\nterminar o meu barraco no lote (risos). Eu queria era fazer a casa no lote, \n\nmas eu vou fazer um barraco com t\u00e1buas velhas, eu to satisfeito n\u00e3o \u00e9 por \n\nisso n\u00e3o. L\u00e1 [na agrovila] chega um filho, uma nora, j\u00e1 tem onde morar, n\u00e9? \n\n(LIMA142).\n\nNeste depoimento, o que vem \u00e0 tona ainda \u00e9 a quest\u00e3o da fam\u00edlia extensa no \n\nlugar da fam\u00edlia nuclear143. Nesta acep\u00e7\u00e3o, a agrovila passa a ter um novo significado, ela \u00e9 \n\nconcebida como o lugar onde se deve acomodar os outros membros da fam\u00edlia para mant\u00ea-los \n\npr\u00f3ximos, assim, quando \u201cchega um filho, uma nora, j\u00e1 tem onde morar\u201d. Neste contexto, \u00e9 \n\ncomum, tanto nos novos como nos antigos assentamentos, encontrarmos os benefici\u00e1rios \n\noriginais ausentes da Agrovila, por\u00e9m a casa, sempre ocupada. Ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica dos diferentes significados da agrovila, a divis\u00e3o dos espa\u00e7os e o car\u00e1ter urbano \n\ns\u00e3o com certeza o n\u00facleo central dos desencontros. Evidencia-se, este sentido, a pergunta \n\ntantas vezes registrada: \u201conde vou colocar minha cria\u00e7\u00e3o?\u201d; por outro lado, o conhecimento \n\ndaqueles que sabem que ter\u00e3o que encontrar o lugar: \u201cMas d\u00e1 certo sim, a gente j\u00e1 \u00e9 \n\nacostumado a trabalhar, tem for\u00e7a de vontade pra trabalhar\u201d.\n\nEu tenho l\u00e1 meus tr\u00eas alqueires bem longe, tem que estar saindo da agrovila \n\npra trabalhar 2 a 3 Km longe de casa, fica ruim, n\u00e9? Ficaria bom se fosse \n\ntudo junto, a\u00ed voc\u00ea estava dentro do seu lote, voc\u00ea levantava de manh\u00e3 cedo \n\ne j\u00e1 estava dentro do seu lote trabalhando. Mas aqui ficou assim: dentro da \n\nagrovila a casa, depois o lote de tr\u00eas alqueires e mais o coletivo, ent\u00e3o quer \n\ndizer ficou tr\u00eas lugares para voc\u00ea mexer, estar zelando. Ficou muito \n\ndesorganizado porque a gente n\u00e3o tem um costume com esse trabalho assim \n\n[pausa]. Mas d\u00e1 certo sim, a gente j\u00e1 \u00e9 acostumado a trabalhar, tem for\u00e7a de \n\nvontade pra trabalhar (FREITAS144).\n\n142 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n143 No sentido da diferen\u00e7a na concep\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia oper\u00e1ria e fam\u00edlia camponesa ver as considera\u00e7\u00f5es de \nMartins, J. S. \u201cA sociedade vista do abismo\u201d, 2002. Especialmente o cap\u00edtulo 2. \n144 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n\n\n\n264\n\nNa perspectiva discutida no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, a do uso multifuncional da \n\npalavra assentamento, tanto no sentido da pol\u00edtica de reordena\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria como de solu\u00e7\u00e3o \n\ndo problema populacional relacionada \u00e0 moradia, acrescentamos tamb\u00e9m a confus\u00e3o acerca \n\ndas diferen\u00e7as nas pol\u00edticas para o campo que a palavra vem propiciando. At\u00e9 porque seu uso, \n\nmesmo quando restrito \u00e0 quest\u00e3o fundi\u00e1ria, tem aglutinado distintas concep\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica \n\ngovernamental, tais como: assentamentos rurais frutos da luta pela terra; reservas \n\nextrativistas; regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria; transfer\u00eancias de popula\u00e7\u00e3o ribeirinhas (neste caso \n\nalguns s\u00e3o chamados de reassentamento); e, coloniza\u00e7\u00e3o. Por conseguinte, o que se evidencia \n\nnesta concep\u00e7\u00e3o, digamos estatal, \u00e9 o car\u00e1ter de homogeneidade no tratamento dessas \n\npopula\u00e7\u00f5es. Situa\u00e7\u00e3o esta que tem gerado conflitos, tanto de ordem externa como as \n\ndiscuss\u00f5es em torno das estat\u00edsticas da \u201cReforma Agr\u00e1ria\u201d brasileira, em que, por exemplo, \n\nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \u00e9 tratada como desapropria\u00e7\u00e3o de terras no intuito de inflacionar os \n\nn\u00fameros da \u201cReforma Agr\u00e1ria\u201d do Estado, como de ordem interna a qual se resume no \n\nocultamento da diferencia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social existente entre os assentados. Destarte, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do exposto, acreditamos que o respectivo termo n\u00e3o deve ser indicativo de Reforma \n\nAgr\u00e1ria, isto \u00e9, sin\u00f4nimo de pol\u00edtica de democratiza\u00e7\u00e3o da propriedade da terra. \n\nPor sua vez, na proposi\u00e7\u00e3o de tal concep\u00e7\u00e3o de assentamento, o que na \n\nesfera vis\u00edvel aparece comumente relacionada ao car\u00e1ter t\u00e9cnico das a\u00e7\u00f5es estatais, porque \n\nnesta \u00f3tica \u00e9 que s\u00e3o operados os \u201ccrit\u00e9rios t\u00e9cnicos de sele\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios\u201d, oculta-se o \n\ndesdobramento pol\u00edtico de tal a\u00e7\u00e3o, a destitui\u00e7\u00e3o do papel ativo destas fam\u00edlias na \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de suas vidas. Neste sentido, Esterci et al (1992) escreve: \u201cPassando ao Estado \n\ntoda a iniciativa, as popula\u00e7\u00f5es pensadas como \u2018benefici\u00e1rios\u2019 dessas a\u00e7\u00f5es [...], jamais s\u00e3o \n\nlembradas como \u2018ocupantes\u2019, grupos que lutaram pelo acesso a terra e que podem ser \n\nentendidas como agentes transformadores de suas condi\u00e7\u00f5es de vida\u201d (p. 05-06). \n\n\n\n265\n\n\u00c9, portanto, em resposta a essa postura unilateral que homens e mulheres \n\nassentados v\u00eam expondo as diferencia\u00e7\u00f5es existentes nos assentamentos, inclusive no \u00e2mbito \n\ndas a\u00e7\u00f5es \u201ct\u00e9cnicas\u201d do Estado e mais, fazendo o contraponto no sentido de entender o \n\nassentamento como um processo hist\u00f3rico de conquista do ch\u00e3o de morada, sin\u00f4nimo de terra \n\nconquistada, livre. \n\nPor conseguinte, deriva dessa nova compreens\u00e3o o papel determinante dos \n\ndiversos mediadores que, sentindo as insatisfa\u00e7\u00f5es que o atual modelo tem gerado, formulam \n\npropostas de assentamento tendo como l\u00f3gica a observ\u00e2ncia do direito de participa\u00e7\u00e3o negado \n\npela concep\u00e7\u00e3o tecnicista dominante. Isso, por\u00e9m, n\u00e3o significa dizer que a insatisfa\u00e7\u00e3o tenha \n\nsido plenamente interpretada e nem que essas formula\u00e7\u00f5es sejam as mais adequadas, como \n\nveremos posteriormente, mas que, a sua exist\u00eancia inscreve-se num quadro de questionamento \n\ndo papel do Estado como inst\u00e2ncia decis\u00f3ria central, como condutor do processo de \n\nassentamento. \n\nO chamado modelo quadrado (figura 07) \u00e9 com certeza o tra\u00e7ado mais \n\nencontrado nos assentamentos do Mato Grosso do Sul, e \u00e9 o tipo de planta conhecida como o \n\nmodelo oficial. Como o nome j\u00e1 evidencia, os lotes s\u00e3o cortados, quando a topografia \n\npermite, em grandes quadrados margeados por travess\u00f5es. A agrovila geralmente fica \n\nlocalizada no centro do assentamento, e, dependendo do tamanho da \u00e1rea, pode-se ter mais de \n\numa. A grande cr\u00edtica ao modelo do Estado, principalmente do MST quando diz que \u201cse\n\nficarmos no quadrado burro n\u00f3s vamos isolar o trabalhador\u201d, \u00e9 a dist\u00e2ncia que ele gera entre \n\nas fam\u00edlias e, tamb\u00e9m, entre essas em rela\u00e7\u00e3o a agrovila. \n\nN\u00f3s temos que mudar o modelo de parcelamento dos lotes, n\u00f3s temos que \n\naproximar nossas moradias porque aproximando elas n\u00f3s vamos conseguir \n\nresistir. N\u00f3s j\u00e1 temos a pol\u00edtica de trabalhar os grupos internos, os n\u00facleos de \n\nbase e n\u00f3s morando perto vamos tamb\u00e9m conseguir fazer isso melhor. Agora \n\n\n\n266\n\nse ficarmos no quadrado burro n\u00f3s vamos isolar o trabalhador, n\u00f3s n\u00e3o \n\nconseguimos fazer uma reuni\u00e3o (OLIVEIRA145).\n\nA proposta do MST, de um modelo circular (figura 08), tem como princ\u00edpio \n\ndiminuir a dist\u00e2ncia entre os lotes e distribuir, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 agrovila centralizada, n\u00facleos de \n\nmoradia no meio dos c\u00edrculos146. Por exemplo, um assentamento para 80 fam\u00edlias poder\u00e1 ter \n\nquatro c\u00edrculos de 20 fam\u00edlias, tendo cada um deles um n\u00facleo de moradia. Este modelo, \n\ntamb\u00e9m conhecido como raio de sol, objetiva convergir os lotes em dire\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo de \n\nmoradia, e \u00e9 visto como um fator decisivo, na avalia\u00e7\u00e3o do Movimento, para a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas fam\u00edlias147. Como adverte Ferrari, \u201co trabalho pra sustentar a articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos \n\ngrupos \u00e9 muito mais f\u00e1cil para as pessoas que est\u00e3o morando perto\u201d.\n\n145 Lideran\u00e7a - Dire\u00e7\u00e3o estadual do MST, Abril/2001. (Transcri\u00e7\u00e3o ad literam retirada da grava\u00e7\u00e3o da palestra no \nSemin\u00e1rio \u201cA quest\u00e3o agr\u00e1ria\u201d, realizado em Tr\u00eas Lagoas/MS). \n146 \u00c1 \u00e9poca da pesquisa (Fev/2001), visitamos o assentamento Gua\u00e7u e Santa Rosa (conquistados em 1997), em \nItaquira\u00ed, no intuito de compreendermos o funcionamento do modelo circular do MST. Contudo, encontramos \npoucas fam\u00edlias nos n\u00facleos, sendo que estes se encontravam quase sem nenhuma infra-estrutura. Em termos de \norganiza\u00e7\u00e3o produtiva, principal objetivo da aproxima\u00e7\u00e3o dos lotes, os mesmos problemas j\u00e1 verificados no \nmodelo quadrado foram a mim relatados: grupos coletivos desfeitos, desaven\u00e7as em torno dos destinos do \npatrim\u00f4nio coletivo, abandono dos n\u00facleos de moradia, cr\u00edticas ao MST e ao Estado, devido ao abandono que \njulgavam estar vivendo. A respeito da crise do coletivo que existiu no assentamento Santa Rosa, Leal (assentado \nno projeto Santa Rosa) assim sintetiza: \u201cEram tantas diverg\u00eancias que o regime interno n\u00f3s n\u00e3o consegu\u00edamos \naprovar, aprovamos coisas s\u00f3 de imediato. A\u00ed quando o pessoal come\u00e7ou a sair n\u00f3s fizemos um regimento no \nsentido de criar a cooperativa mesmo e a gente falou: \u2018voc\u00ea vai sair? S\u00f3 que o seu lote \u00e9 n\u00f3s que vamos escolher \nonde acharmos melhor, voc\u00ea n\u00e3o vai levar nada, s\u00f3 vai levar o que trabalhou\u2019. Quando a gente fez isso a maioria \nsaiu. A\u00ed o pessoal veio receber o que eles tinham, a\u00ed ficou naquela: que moral n\u00f3s t\u00ednhamos se o coletivo estava \ntodo rachado? e foi quando n\u00f3s dividimos tudo, as vacas, o trator e cada um foi pro seu lote\u201d.     \n147 Na discuss\u00e3o acerca do papel do territ\u00f3rio na acelera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, Santos (2001) destaca os efeitos de \nvizinhan\u00e7a como decisivos para a emerg\u00eancia das massas e do seu projeto, uma esp\u00e9cie de cultura da vizinhan\u00e7a \nque valoriza, ao mesmo tempo, a experi\u00eancia da escassez e a experi\u00eancia da solidariedade. Em suas palavras: \n\u201cNa cidade \u2013 sobretudo na grande cidade \u2013 os efeitos de vizinhan\u00e7a parecem impor uma possibilidade maior de \nidentifica\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es, gra\u00e7as, tamb\u00e9m, \u00e0 melhoria da informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel e ao aprofundamento das \npossibilidades de comunica\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, torna-se poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o, na vida material como na \nordem intelectual, do desamparo a que as popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o relegadas, levando, paralelamente, a um maior \nreconhecimento da condi\u00e7\u00e3o de escassez e a novas possibilidades de amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia\u201d (p. 165-166). \nExtra\u00edmos essa reflex\u00e3o de Santos para situar nossa discuss\u00e3o acerca do modelo circular de assentamento \ndefendido pelo MST. Neste sentido, n\u00e3o se trata de ficar debatendo vizinhan\u00e7a versus isolamento das fam\u00edlias, o \nque est\u00e1 no cerne \u00e9 a diferen\u00e7a de sociabilidade da fam\u00edlia camponesa e da fam\u00edlia oper\u00e1ria. Se para Santos, o \nefeito da aglomera\u00e7\u00e3o nas cidades pode ser um ponto positivo para a organiza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, o mesmo n\u00e3o \npode ser dito em rela\u00e7\u00e3o ao campo, logo a mera transposi\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise sem a observa\u00e7\u00e3o e respeito ao modo \nde vida campon\u00eas \u00e9 autorit\u00e1rio. Autores como Candido (1982); Queiroz (1973) e Woortmann (1995), por \nexemplo, h\u00e1 muito propuseram que a sociabilidade camponesa \u00e9 alicer\u00e7ada no bairro rural, nas rela\u00e7\u00f5es vicinais, \nmuitas delas de parentesco e compadrio e que a exist\u00eancia desta solidariedade de vizinhan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 tribut\u00e1ria da \naglomera\u00e7\u00e3o e, muito menos, da padroniza\u00e7\u00e3o das casas. \n\n\n\n267\n\nEste modelo de assentamento que est\u00e1 hoje do ponto de vista de facilitar a \n\nvida do assentado como um todo n\u00e3o facilita muito, \u00e9 o quadrado burro \n\nporque espalha o pessoal que antes estava organizado no acampamento. A \n\nnossa proposta s\u00e3o os n\u00facleos de moradia, n\u00e3o \u00e9 agrovila, \u00e9 n\u00facleo de \n\nmoradia porque tem um ponto onde seria o centro do n\u00facleo de moradia e os \n\nlotes v\u00e3o pra aquele ponto, num sistema radial, converge pro centro e n\u00e3o \n\nsepara as pessoas. Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 que toda \u00e1rea que voc\u00ea tem condi\u00e7\u00f5es de \n\nfazer esse sistema, mesmo no Santa Rosa [assentamento] voc\u00ea n\u00e3o consegue \n\nfazer, tipo um ponto central e os lotes convergindo pra aquele ponto, ent\u00e3o \n\nsempre fica uma beirada que, \u00e0s vezes, tem l\u00e1 14/15 lotes que n\u00e3o tem como \n\npor v\u00e1rios motivos.  \n\n[...] Agora n\u00f3s estamos avan\u00e7ando na experi\u00eancia, come\u00e7amos com isso aqui \n\nno Estado e avan\u00e7amos um pouco mais, n\u00e3o \u00e9 preciso ser redondo, n\u00e3o \u00e9 \n\npreciso, porque o objetivo \u00e9 que as pessoas morem mais pr\u00f3ximas pra \n\nfacilitar a vida, ent\u00e3o pode ser retangular, n\u00f3s estamos agora discutindo um \n\nmodelo que est\u00e1 sendo colocado em Ponta Por\u00e3 [assentamento Dorcelina \n\nFolador], ent\u00e3o da primeira casa do grupo at\u00e9 a \u00faltima vai dar 1500 metros, o \n\nm\u00e1ximo, quer dizer ent\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o longe, \u00e9 pr\u00f3ximo, se voc\u00ea racha no \n\nmeio fica 600 metros, ent\u00e3o digamos assim o ponto de encontro ficando no \n\nmeio, esse ponto seria o sal\u00e3o de reuni\u00f5es ou a igrejinha ou a escola, o po\u00e7o \n\nsemi-artesiano vai ser colocado no centro e ent\u00e3o 600 metros de rede de \u00e1gua \n\npra c\u00e1, 600 metros de rede pra l\u00e1 e pronto ta resolvido o problema. As \n\npessoas v\u00e3o morar em cima do seu lote, mas vai estar 50/60 ou 70 metros de \n\numa casa da outra; e da\u00ed \u00e9 engra\u00e7ado, porque as pessoas que \u00e9 contra a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, digamos assim que ele quer acabar com qualquer tipo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o ele come\u00e7a a levantar coisas que n\u00e3o tem fundamento, \n\ntipo n\u00e3o quero isso aqui porque as minhas galinhas vai no quintal dos outros, \n\ndo vizinho, eu n\u00e3o gosto de ser incomodado e n\u00e3o gosto de incomodar \n\nningu\u00e9m, ou seja, umas coisas t\u00e3o mi\u00fadas. Por outro lado, o trabalho pra \n\nsustentar a articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos grupos \u00e9 muito mais f\u00e1cil para as pessoas \n\nque est\u00e3o morando perto, facilita a participa\u00e7\u00e3o de todo mundo, porque ta \n\ntodo mundo pr\u00f3ximo e a organicidade n\u00e3o fica perdida, o assentamento \n\ncontinua organizado por grupos, por coordena\u00e7\u00e3o, por setor.\n\nA gente j\u00e1 tem algumas experi\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o, inclusive por causa \n\ndisso, por exemplo, no Chico Mendes [assentamento Tamakavi] tem um dos \n\ngrupos que j\u00e1 fez um po\u00e7o semi-artesiano, j\u00e1 est\u00e3o no processo de instala\u00e7\u00e3o \n\nda caixa d\u00b4\u00e1gua, quer dizer, nem energia eles tem, o motor \u00e9 a gasolina e est\u00e1 \n\n\n\n268\n\ntocando um girador que est\u00e1 puxando \u00e1gua, isso s\u00f3 foi poss\u00edvel porque eles \n\nestavam morando pr\u00f3ximos; o gasto \u00e9 menor do que voc\u00ea, por exemplo, ter \n\num grupo de 15 fam\u00edlias e eles estarem morando em lotes de 200 metros de \n\ndist\u00e2ncia cada um, ent\u00e3o vai dar 3000 mil metros e voc\u00ea vai ter que fazer \n\numa rede de \u00e1gua de 3000 mil metros, ent\u00e3o n\u00e3o tem jeito, n\u00e9? E ali n\u00e3o, ali \n\nn\u00e3o gasta 500 metros de rede, olha a economia, n\u00e9? A planta da Santa Rosa \n\n[...] n\u00f3s temos cr\u00edticas por conta de que ficaram muito estreitos e compridos \n\nos lotes, n\u00e3o teve avalia\u00e7\u00e3o na \u00e9poca de que em grupo muito grande voc\u00ea \n\nfaria mais de um n\u00facleo de moradia. Na Tamakavi a gente j\u00e1 fez com o \n\ngrupo de 20 fam\u00edlias dois grupos, ent\u00e3o os lotes j\u00e1 ficaram mais largos. No \n\nin\u00edcio foi uma resist\u00eancia enorme, mas agora eles mesmos est\u00e3o se dando \n\nconta n\u00e3o pelo lado da conviv\u00eancia das pessoas, mas sim pelo lado \n\necon\u00f4mico, eles est\u00e3o convencidos que t\u00eam que fazer isso a\u00ed, o assentamento \n\nDorcelina Folador, em Ponta Por\u00e3, est\u00e1 com o desenho todinho assim e a\u00ed \n\ntem grupos maiores, tem grupos menores, dependendo da geografia da \u00e1rea \n\n(FERRARI148).\n\n148 Lideran\u00e7a \u2013 Dire\u00e7\u00e3o estadual do MST. Presidente da COOPRESUL e assentado no projeto Sul Bonito \u2013 \nFev/2001.  \n\n\n\n269\n\n\n\n270\n\nEste relato \u00e9 bastante revelador daquilo que chamamos desencontros da \n\npr\u00e1tica com a teoria da pr\u00e1tica que ami\u00fade tem ocorrido no MST. No intuito, como esclarece \n\no entrevistado, de dar continuidade \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o que outrora as fam\u00edlias vivenciaram no \n\nacampamento e que aparece como atribu\u00edda ao fator proximidade dos barracos, o modelo de \n\nassentamento circular \u00e9 elaborado tamb\u00e9m como instrumento da organiza\u00e7\u00e3o. Ele aglutinaria \n\nas fam\u00edlias, agora dispersas no assentamento, principalmente as resistentes ao trabalho \n\ncoletivo, e assim poder-se-ia conseguir, ao menos, coletivizar o n\u00facleo urbano onde n\u00e3o tem \n\nsido poss\u00edvel coletivizar a terra. Por conseguinte, os interesses \u201cpol\u00edtico-ideol\u00f3gicos\u201d \n\ncondensados na luta pela \u201ctransforma\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d agem no sentido de diluir o s\u00f3cio-\n\ncultural, e a resist\u00eancia das \u201cpessoas que s\u00e3o contra a organiza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 tratada como \u201ccoisas\n\nt\u00e3o mi\u00fadas\u201d. Como parte dos argumentos para sustentar essa solu\u00e7\u00e3o eficaz, conhecida como \n\nmodelo circular, uma esp\u00e9cie de pensamento economicista aparece como motivador a \n\nconvencer os reticentes: \u201cagora eles mesmos est\u00e3o se dando conta n\u00e3o pelo lado da \n\nconviv\u00eancia das pessoas, mas, sim, pelo lado econ\u00f4mico, eles est\u00e3o convencidos que tem que \n\nfazer isso a\u00ed\u201d.\n\nComo \u00e9 poss\u00edvel pessoas que t\u00eam sua sociabilidade definida por um \n\nconjunto de valores intrinsecamente relacionados \u00e0 fam\u00edlia, a terra e ao trabalho serem \n\nconvencidas a trocar a utopia da terra de trabalho, da terra como morada da vida149 pela terra \n\nmercadoria, pela racionalidade custo-benef\u00edcio? A estas inquieta\u00e7\u00f5es acrescenta-se o fato de \n\nque o campon\u00eas se situa no mundo por meio do seu produto, ou seja, ele n\u00e3o vive o processo \n\ncotidiano de aliena\u00e7\u00e3o do trabalho como o oper\u00e1rio, pois sua inser\u00e7\u00e3o social se faz como \n\npessoa e n\u00e3o como individuo, seu v\u00ednculo com a sociedade n\u00e3o diz respeito s\u00f3 \u00e0 quest\u00e3o do \n\ntrabalho, na verdade, ele se situa por inteiro. Na ro\u00e7a e em casa, o campon\u00eas representa a \n\n149Par\u00e1frase de Beatriz Heredia  em \u201cA morada da vida\u201d, 1979.   \n\n\n\n271\n\nfam\u00edlia e ele n\u00e3o est\u00e1 sozinho, porque, neste sentido, sua sociabilidade \u00e9 completa. \n\nCorroborando nesta dire\u00e7\u00e3o, destacamos as reflex\u00f5es de Paulino (2003, p. 416-417): \n\n[...] \u00e9 o trabalho que d\u00e1 ao proletariado a no\u00e7\u00e3o de pertencimento, ao mesmo \n\ntempo que seu trabalho sempre se manifesta como parcial, como fragmento \n\nque adquire consist\u00eancia t\u00e3o somente no conjunto da produ\u00e7\u00e3o, na qual a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o est\u00e1 dilu\u00edda.[...] \n\nPor n\u00e3o viver o processo de aliena\u00e7\u00e3o do trabalho, o campon\u00eas se integra ao \n\nmundo como pessoa, que assim se reconhece mesmo diante do \n\nempobrecimento provocado pela interdi\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio usufruto da renda da \n\nterra gerada pelo trabalho da fam\u00edlia. \n\nComo complemento a esse debate acerca da sociabilidade camponesa, \n\nacrescentamos que, para a maioria dos assentados entrevistados, o ide\u00e1rio campon\u00eas est\u00e1 \n\npresente e se manifesta no habitus150 baseado no trabalho da fam\u00edlia e constru\u00eddo hist\u00f3rica e \n\nsocialmente. A concep\u00e7\u00e3o da casa e da organiza\u00e7\u00e3o do lote s\u00e3o evid\u00eancias emp\u00edricas deste \n\nestilo151 de vida. \u00c9 evidente que concordamos que as condi\u00e7\u00f5es materiais influem na \n\norganiza\u00e7\u00e3o da casa e do lote. Mas, por outro lado, tamb\u00e9m entendemos, como Brand\u00e3o152\n\n[1999), que a diferencia\u00e7\u00e3o do lugar de morada obedece \u00e0 forma como as pessoas percebem \n\nesse lugar. N\u00e3o \u00e9 raro notarmos que, independente das condi\u00e7\u00f5es materiais do campon\u00eas, sua \n\ncasa e seu lote s\u00e3o representados como partes insepar\u00e1veis do todo, em virtude de n\u00e3o \n\nperceb\u00ea-los de forma diferenciada. A casa \u00e9 sempre extens\u00e3o do trabalho familiar e seu \n\ninterior reflete a hierarquia t\u00edpica do habitus campon\u00eas, no qual a cozinha \u00e9 sempre o lugar \n\nfeminino e a visita se recebe na sala, local onde o chefe da fam\u00edlia, por exemplo, faz quest\u00e3o \n\nde conceder a entrevista. Fora essa divis\u00e3o que obedece mais os crit\u00e9rios de g\u00eanero, o restante \n\nda casa camponesa faz parte de um conjunto indivis\u00edvel. Portanto, \u00e9 essa concep\u00e7\u00e3o de lugar \n\n150A respeito da discuss\u00e3o do habitus, ver cap\u00edtulo cinco.  \n151 Bourdieu, P. \u201cQuest\u00f5es de sociologia\u201d. Tradu\u00e7\u00e3o de Jeni Vastsman. Rio de Janeiro: Marco zero, 1983. \n152 Cf. BRAND\u00c3O, C. R. \u201cO trabalho de saber\u201d. Porto Alegre: Editora Sulina, 1999. Neste livro o autor discute \nas rela\u00e7\u00f5es entre a cultura camponesa e a educa\u00e7\u00e3o rural. \n\n\n\n272\n\nque faz com que em nossas pesquisas encontremos no canto da sala camponesa objetos de \n\ntrabalho como uma sela, \u201ctralha\u201d ou at\u00e9 mesmo produtos da lavoura empilhados numa \n\nlinguagem simb\u00f3lica a sinalizar a fartura153, o \u201ctempo bom\u201d, conseguido por meio do trabalho. \n\nEste habitus campon\u00eas perpassa inclusive a diferencia\u00e7\u00e3o do campesinato e pode ser \n\nobservado em qualquer situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em que se encontre o assentado154.\n\nO mesmo se d\u00e1 com o chamado quintal da casa, uma vez que ele \u00e9 \n\norganizado para ser \u00fatil em termos de produ\u00e7\u00e3o para a fam\u00edlia. O lugar da horta, do pomar, do \n\ncachorro, do gato, da galinha, do porco, do paiol, enfim, \u00e9 o prolongamento do trabalho \n\ncotidiano. Assim, por mais que se professe um espa\u00e7o da distin\u00e7\u00e3o (casa, quintal, pasto, e \n\nlavoura), a l\u00f3gica de sua representa\u00e7\u00e3o obedece a um habitus da unidade produtiva \n\ncamponesa, em que fam\u00edlia, trabalho e terra n\u00e3o se encontram divorciados. Situa\u00e7\u00e3o que, por \n\nsua vez, confere as marcas da territorializa\u00e7\u00e3o camponesa no territ\u00f3rio, como pudemos \n\nverificar no trabalho de campo. Portanto, o assentamento \u00e9 uma unidade territorial, parcela do \n\nterrit\u00f3rio capitalista sob dom\u00ednio campon\u00eas e, quando existente, \u00e9 inequ\u00edvoca sua distin\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 grande propriedade, ao uso que o capitalista faz de sua parte do territ\u00f3rio. Neste \n\nsentido, D\u2019 Aquino (1996, p. 09 e 10) observa que a concep\u00e7\u00e3o do lote enquanto s\u00edtio \u00e9 a \n\nconstru\u00e7\u00e3o, por parte dos assentados, de seu estilo de vida. Assim, \u201cAo controle pessoal do \n\ntempo, associam a liberdade de organizar o espa\u00e7o, que constroem paulatinamente, afastando-\n\nse, [...] de qualquer semelhan\u00e7a com a concep\u00e7\u00e3o urbana das casas dispostas ao longo de uma \n\nrua\u201d.\n\nA despeito desta realidade e condi\u00e7\u00e3o camponesa, os textos do MST \n\ndefendem a id\u00e9ia da urbaniza\u00e7\u00e3o desta fra\u00e7\u00e3o camponesa do territ\u00f3rio, diferente da concep\u00e7\u00e3o \n\n153 Cabe lembrar que a import\u00e2ncia da no\u00e7\u00e3o de fartura como refer\u00eancia de vida em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \npobreza no mundo campon\u00eas j\u00e1 foi exemplarmente registrada por Castro Oliveira (1998, p. 141) quando em \npesquisa junto a sitiantes na regi\u00e3o de C\u00e1ceres, escreve: \u201cNos v\u00e1rios relatos dos sitiantes, n\u00e3o houve refer\u00eancias \u00e0 \nno\u00e7\u00e3o de pobreza no sentido de se sentirem despossu\u00eddos; a refer\u00eancia era sempre \u00e0 no\u00e7\u00e3o de fartura: ter mais ou \nmenos fartura est\u00e1 sempre relacionado com a condi\u00e7\u00e3o de vida em geral, tem sempre inclu\u00edda a id\u00e9ia de \u2018tempo \nbom\u2019. O tempo de hoje limita a fartura por imposi\u00e7\u00f5es vindas de fora, uma vez que essa no\u00e7\u00e3o n\u00e3o se refere \napenas aos bens materiais, mas envolve as condi\u00e7\u00f5es gerais de exist\u00eancia\u201d. \n154 Cf. Brand\u00e3o, 1999. \n\n\n\n273\n\nde unidade territorial porque esta n\u00e3o subtra\u00ed a diversidade, situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem encontrado \n\nacolhida neste universo n\u00e3o separ\u00e1vel da vida camponesa. \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o, que representa a constru\u00e7\u00e3o de moradias mais pr\u00f3ximas, \n\npermite quebrar o isolamento social das fam\u00edlias, cria la\u00e7os de maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o social, comunit\u00e1ria e permite o desenvolvimento de in\u00fameras \n\natividades comunit\u00e1rias e culturais, de forma permanente. O que n\u00e3o se \n\npromove em casas isoladas distantes, ao contr\u00e1rio, at\u00e9 impede (G\u00d6RGEN, F. \n\nS., STEDILE, J. P. (Orgs.), 1991, p. 142).\n\nOutro exemplo que apresenta not\u00f3rios equ\u00edvocos em rela\u00e7\u00e3o ao modo de \n\nvida campon\u00eas, refere-se \u00e0 defesa da padroniza\u00e7\u00e3o das casas ou separa\u00e7\u00e3o casa e lote ou at\u00e9 \n\nmesmo dedicar parte do \u201cquintal\u201d para o embelezamento com o plantio de flores. \u00c9, portanto, \n\nessa nega\u00e7\u00e3o do mundo campon\u00eas que est\u00e1 por tr\u00e1s de concep\u00e7\u00f5es como esta que diz que \u00e9 \n\npreciso \u201cbuscar um consenso entre todas as fam\u00edlias para elas pintarem as casas de uma \n\nmesma cor, mesmo naquelas que ainda n\u00e3o foram rebocadas\u201d (MST, 2001, p. 101, grifo \n\nnosso). Mais adiante, o documento complementa: \u201cEm cada casa ter a bandeira do MST. Seja \n\nela pintada na parede, hasteada ou emoldurada. N\u00e3o importa a forma, mas ela deve se fazer \n\npresente no cotidiano de todos os moradores da comunidade\u201d (p.102). \n\nAcreditamos que este discurso nega a diversidade e especificidade \n\ncamponesa presente nesta unidade territorial chamada assentamento e, por sua vez, nega \n\ntamb\u00e9m a coes\u00e3o, a possibilidade de organiza\u00e7\u00e3o que muitas vezes est\u00e1 no diferente. Desse \n\nmodo, a necessidade de se fazer presente a identidade objetiva no assentamento, por meio da \n\npadroniza\u00e7\u00e3o das casas dos assentados, acaba por negar o que foi seu maior trunfo na luta pela \n\nterra: a criatividade, as vontades, os gostos, a m\u00edstica, enfim a subjetividade humana.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do discurso economicista visando aproximar as fam\u00edlias para \n\nfacilitar o trabalho \u201cpol\u00edtico-ideol\u00f3gico\u201d, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem respeitado este universo \n\n\n\n274\n\npeculiar de pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, por isso gera conflito e, por conseguinte, o \n\nobjetivo contr\u00e1rio. O Movimento, quando acredita estar inovando ao contrapor os n\u00facleos de \n\nmoradia \u00e0 agrovila do modelo oficial, tem reproduzido os mesmos problemas hist\u00f3ricos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 compreens\u00e3o do lote/s\u00edtio campon\u00eas praticados pelo Estado. Problemas que t\u00eam sua \n\nraiz na desconsidera\u00e7\u00e3o da sociabilidade camponesa que tem, com maior ou menor varia\u00e7\u00e3o, \n\nnas rela\u00e7\u00f5es vicinais, no bairro rural, sua l\u00f3gica organizativa. \u00c9, pois, reconhecendo essa outra \n\ndimens\u00e3o do tempo e do espa\u00e7o, que propomos a possibilidade de o assentamento enquanto \n\nunidade territorial aproximar-se do bairro rural. Essa similitude toma contornos mais n\u00edtidos \n\nquando analisamos a descri\u00e7\u00e3o de bairro rural, apresentada por Queiroz (1973, p. 134): \n\nEstas s\u00e3o as caracter\u00edsticas sociol\u00f3gicas principais de um bairro rural, que se \n\nconfigura ent\u00e3o como um grupo de vizinhan\u00e7a de \u2018habitat\u2019 disperso. \n\nAcompanhando estes elementos puramente sociol\u00f3gicos, h\u00e1 um tra\u00e7o \n\npsicol\u00f3gico que tamb\u00e9m \u00e9 t\u00edpico: o \u2018sentimento de localidade\u2019. Os habitantes \n\nde um bairro conhecem e pertencem a ele, sentem-se a ele ligados, pleiteiam \n\nbenef\u00edcios e vantagens em seu nome, enfim, demonstram uma consci\u00eancia \n\ngrupal patente. \n\n\n\n27\n0\n\n\n\n276\n\nUm terceiro modelo de assentamento, conhecido por modelo misto (figura \n\n09), tem sido implementado pelo governo estadual do Mato Grosso do Sul, mais \n\nespecificamente pelo IDATERRA. Este tipo misto, considerado pioneiro pelos idealizadores, \n\nfoi implantado at\u00e9 o ano de 2000 em dois assentamentos do governo popular: S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nTerra Solid\u00e1ria, e tem como fundamento propor uma nova concep\u00e7\u00e3o de trabalho e da \n\npropriedade da terra. A preocupa\u00e7\u00e3o central n\u00e3o \u00e9 com a disposi\u00e7\u00e3o dos lotes, isto \u00e9, o ponto \n\nde converg\u00eancia destes. A inova\u00e7\u00e3o parte de outra perspectiva, introduzir a propriedade e o \n\ntrabalho coletivo reconhecidos pelo Estado. Fato realmente in\u00e9dito e decisivo no sentido de \n\ntentar impedir os casos de desist\u00eancia do coletivo pela indefini\u00e7\u00e3o que a situa\u00e7\u00e3o cria, pois em \n\ntese ningu\u00e9m sabe onde fica sua parte, j\u00e1 que, na planta do assentamento, foram criados lotes \n\ncoletivos. Ao contr\u00e1rio at\u00e9 de todas as experi\u00eancias de trabalho coletivo no Estado que foram \n\nrealizadas na contram\u00e3o da a\u00e7\u00e3o governamental, porque os lotes eram concebidos e entregues \n\npelo INCRA \u00e0s fam\u00edlias, independentemente da exist\u00eancia do grupo coletivo, o que, de certa \n\nmaneira, facilitava para o assentado desistente do coletivo a retomada do lote. Nesta situa\u00e7\u00e3o, \n\ncomo exemplo, citamos o grupo coletivo do assentamento Sul Bonito, em Itaquira\u00ed, uma vez \n\nque, embora o grupo tenha sido concebido desde o in\u00edcio do assentamento, os lotes continuam \n\nfigurando no INCRA como individuais.  \n\nContudo, este modelo misto de assentamento n\u00e3o tem despertado no MST \n\ninteresse, apesar da experi\u00eancia acumulada do Movimento na quest\u00e3o do trabalho e \n\npropriedade coletivos; por outro lado, quem tem declarado expressivo interesse e patenteado o \n\nmodelo misto \u00e9 a CUT/DTR/MS, inclusive declarando que \u201ca proposta do semicoletivo \u00e9 \n\nnossa [CUT/DTR], a gente j\u00e1 vinha discutindo isso\u201d (CARDOSO155).\n\nA explica\u00e7\u00e3o para o interesse de uns e ren\u00fancia de outros se liga ao mesmo \n\nfato, \u00e0 exist\u00eancia de uma situa\u00e7\u00e3o intermediaria, isto \u00e9, neste tipo de modelo, o assentado tem \n\n155 Lideran\u00e7a \u2013 Dire\u00e7\u00e3o da CUT/DETR/MS \u2013 Jan/2002.\n\n\n\n277\n\ndireito a uma \u00e1rea individual e outra coletiva, sendo que a segunda, na maioria das vezes, \u00e9 \n\num pouco maior que a destinada ao lote individual. Enquanto para o MST este tipo de \n\nexperi\u00eancia est\u00e1 fadada ao fracasso, j\u00e1 que o semi-coletivo (como \u00e9 chamado este modelo \n\nmisto pelo Movimento) permite ao assentado uma fuga, ocorrendo indubitavelmente uma \n\nprioriza\u00e7\u00e3o do lote individual em detrimento da parte coletiva, a CUT/DTR vem reafirmando \n\nter encontrado a sa\u00edda para o trabalho no campo, como podemos verificar no depoimento \n\ntranscrito.\n\nA proposta do semicoletivo \u00e9 nossa [CUT/DETR], a gente j\u00e1 vinha \n\ndiscutindo isso e para acontecer a gente tinha que ter alguma experi\u00eancia e \n\ncomo com o INCRA era mais dif\u00edcil fazer o projeto e o Estado [governo \n\nestadual] apoiou nosso projeto come\u00e7amos primeiro com eles. \n\nO semicoletivo vai ter maior aceita\u00e7\u00e3o s\u00f3 quando os companheiros, os \n\nfuturos parceleiros, come\u00e7arem a enxergar que o sistema tradicional n\u00e3o \n\nfunciona. At\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 bem aceito ainda, eu acho que a gente tem que ser \n\nbem sincero ao colocar as coisas. A gente d\u00e1 uma segurada para ver se a \n\ngente reverte esse quadro, mas nem o semicoletivo \u00e9 bem aceito. A cultura \n\nnossa n\u00e3o \u00e9 para isso, \u00e9 para o individualismo aonde a gente vai afundando \n\ncada vez mais. Eu n\u00e3o sou favor\u00e1vel ao coletivo 100%, eu nunca fui porque \n\neu vejo que d\u00e1 muito problema, mas o coletivo parcial tem que ter porque \n\nnosso povo vai ter que aprender, n\u00e3o que a gente esteja impondo, mas \u00e9 o \n\nque o mundo est\u00e1 oferecendo hoje em termos de competi\u00e7\u00e3o, a sociedade faz \n\ncom que a gente fa\u00e7a isso ou morre sozinho (CARDOSO156).\n\n156 Lideran\u00e7a \u2013 Dire\u00e7\u00e3o da CUT/DTR/MS \u2013 Jan/2002.\n\n\n\n27\n6\n\n\n\n279\n\nPor conseguinte, nos interessa pensar as diferen\u00e7as e as similitudes entre o modelo circular do \n\nMST e o modelo misto da CUT/DETR. Acreditamos que a grande diverg\u00eancia fica por conta \n\ndos objetivos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o produtiva dos assentamentos. Se para o MST ela se \n\ninsere num quadro mais amplo, com vistas a transforma\u00e7\u00e3o social, isto \u00e9, ao socialismo157,\n\npara a CUT nada poderia estar mais longe disso, porque sua estrat\u00e9gia produtiva tem se \n\ninscrito, principalmente no \u00e2mbito sul-mato-grossense, no ide\u00e1rio da agricultura familiar158. A \n\ninser\u00e7\u00e3o no mundo da mercadoria via moderniza\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares \u00e9 o ponto \n\nlimite desta teoria, situa\u00e7\u00e3o desprezada no relato de Cardoso quando declara que os \n\nassentados v\u00e3o ter que aprender porque \u00e9 o \u201cque o mundo est\u00e1 oferecendo hoje em termos de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, a sociedade faz com que a gente fa\u00e7a isso ou morre sozinho\u201d. Limite tamb\u00e9m em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sobreviv\u00eancia destas fam\u00edlias, visto que a resist\u00eancia da agricultura familiar \n\nhistoricamente tem se dado no sentido contr\u00e1rio \u00e0 inser\u00e7\u00e3o aos mercados. Na perspectiva da \n\nsimilitude MST e CUT/DETR, destacamos, guardando as nuan\u00e7as do processo, o preconceito \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao campesinato, bem como a ideologia mission\u00e1ria a conduzi-lo \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o, neste \n\ncontexto, de si mesmo. \n\nA essa imposi\u00e7\u00e3o de modelos que n\u00e3o representam na ess\u00eancia os anseios da \n\ncondi\u00e7\u00e3o camponesa, ainda que oculta \u00e0 \u00e9poca dos sorteios dos lotes, os assentados t\u00eam \n\napresentado formas de resist\u00eancia, na maioria das vezes, amb\u00edguas por conterem o sim e o \n\nn\u00e3o; mas justamente porque tamb\u00e9m representam o n\u00e3o, como explica Chau\u00ed (1994a), abrem \n\nbrechas para contesta\u00e7\u00e3o. Nesta dire\u00e7\u00e3o, destacamos o relato de Noronha159 que revela as \n\nformas encontradas para fazer acontecer o sonho da terra como propriedade camponesa \n\ndaqueles que, por hora, se calam diante do \u201cpeso\u201d do projeto do outro, no caso da CUT/DETR \n\n157 Discuss\u00e3o tratada no cap\u00edtulo cinco. \n158 A respeito das reivindica\u00e7\u00f5es e mobiliza\u00e7\u00f5es da Frente Sul da Agricultura Familiar (FSAF), ver Boletim do \nDeser, junho de 2001, n\u00ba 119. Ainda a respeito dos objetivos da Federa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores (as) na agricultura \nfamiliar, especificamente no Mato Grosso do Sul, consultar \u201cCartilha da Federa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores (as) da \nagricultura familiar do MS\u201d, DETR/MS, 2002. \n159 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Jul/2002. \n\n\n\n280\n\ne do governo estadual, apresentado como seu, por\u00e9m lutam, mesmo quando dizem \u201cque \u00e9 \n\ncoletivo e est\u00e1 tudo bem\u201d, fazendo prevalecer, ainda que na margem por eles t\u00e3o bem \n\nconhecida, a utopia da recria\u00e7\u00e3o camponesa: \u201cmuita gente j\u00e1 est\u00e1 tocando o coletivo como \n\nindividual, \u00e9 s\u00f3 voc\u00ea olhar\u201d.\n\nO coletivo igual ao que foi colocado pelo IDATERRA n\u00e3o tem nenhum \n\nfuncionando. Um coletivo como esse eu discordo tem mesmo \u00e9 que acabar e \n\ndeixar do jeito que o pov\u00e3o est\u00e1 querendo. Alguma coisa tem que ser feita \n\npelo IDATERRA porque todo mundo est\u00e1 tocando \u00e9 individual, vou falar \n\nque a id\u00e9ia geral \u00e9 dividir o coletivo, vou ti dizer que \u00e9 a vontade de 100%. \n\nNa verdade, muita gente j\u00e1 est\u00e1 tocando o coletivo como individual, \u00e9 s\u00f3 \n\nvoc\u00ea olhar. Eu converso muito com a associa\u00e7\u00e3o pra gente se juntar e chegar \n\nl\u00e1 no IDATERRA e conversar com eles como \u00e9 que vamos fazer porque n\u00f3s \n\nn\u00e3o queremos chegar aqui e cortar com corda. Mas tem companheiro aqui \n\nque est\u00e1 cortando l\u00e1 no fundo e cercando por conta de corda. O pessoal da \n\nCUT, n\u00e3o vou dizer 100%, mas 99% j\u00e1 cortaram.  \n\nMuitos companheiros falaram: \u2018vamos cortar, mas vamos cortar quietinho\u2019, \n\nmas eu acho que n\u00e3o pode, eles [IDATERRA] \u00e9 que tem que resolver. \n\nOntem encontrei um companheiro, ele j\u00e1 estava de cordinha na m\u00e3o, falou \n\nque tinha ido medir uma ro\u00e7a, mas ele estava na verdade medindo o s\u00edtio \n\ndele. Ent\u00e3o ele disse: \u2018N\u00e3o podemos falar pra eles [IDATERRA] que n\u00f3s \n\nestamos cortando quando eles chegarem n\u00f3s falamos que \u00e9 coletivo e est\u00e1 \n\ntudo bem, na hora que eles forem embora a gente chega o milho [corta o \n\ncoletivo] e vamos cada um cuidar do seu\u2019. A\u00ed eu falei rapaz para com isso, \n\nvamos ser realistas e acabar de vez com isso seja o que Deus quiser. S\u00f3 sei \n\nque estamos a\u00ed pra vencer (NORONHA160).\n\nPor outro lado, independente de o modelo ser quadrado, circular ou misto, \n\nas imagens territoriais161 do assentamento revelam sempre a unidade territorial, a produ\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa do territ\u00f3rio. Isso n\u00e3o anula, por\u00e9m, a refer\u00eancia \u00e0s distintas formas de se chegar a \n\nterra, bem como os diferentes mediadores presentes no processo. Neste sentido, ouvimos \n\n160 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Jul/2002. \n161 Par\u00e1frase de Raffestin \u201cPor uma Geografia do Poder\u201d, 1993. \n\n\n\n281\n\nrelatos em que os assentados se consideram do MST, embora o assentamento do qual fazem \n\nparte n\u00e3o configure na lista dos organizados pelo Movimento que, para isso, tem se pautado \n\nna presen\u00e7a de grupos organizados. Desse modo, fica a indaga\u00e7\u00e3o referente ao limite das \n\nclassifica\u00e7\u00f5es sociais, das diferen\u00e7as. A palavra luta, por exemplo, \u00e9 comum v\u00ea-la associada \n\n\u00e0s formas de atua\u00e7\u00e3o dos sem terra do MST, no entanto, fomos percebendo que os \n\ncamponeses atribuem diferentes significados a ela sem que isso tenha impedido, no \n\nassentamento, a possibilidade da continuidade no entendimento da luta, da articula\u00e7\u00e3o a partir \n\nda visualiza\u00e7\u00e3o de elementos identificat\u00f3rios essenciais a sua condi\u00e7\u00e3o de classe.  \n\nOcorr\u00eancia, por sua vez, j\u00e1 apontada por Comerford (1999) quando, no \n\nestudo sobre trabalhadores rurais no oeste da Bahia, o termo luta assume diferentes \n\nsignificados de acordo com a situa\u00e7\u00e3o vivida pelos agentes. Neste sentido, ele pode ser \n\nutilizado para representar as atividades cotidianas, a luta pela sobreviv\u00eancia, ou seja, a do dia-\n\na-dia do pobre. Pode tamb\u00e9m tomar contornos de luta espec\u00edfica, bem como luta de classe, \n\nsendo que essa \u00faltima prop\u00f5e um conjunto de enfrentamentos pol\u00edticos.  \n\nAlerta ainda o autor sobre as in\u00fameras possibilidades de continuidades \n\nnesses discursos diferentes como, por exemplo, a representa\u00e7\u00e3o do sofrimento inerente a \n\ntodos eles e respons\u00e1vel, possivelmente, por boa parte da for\u00e7a que a no\u00e7\u00e3o de luta imp\u00f5e, \n\nlogo seu uso \u00e9 extremamente variado. Por outro lado, h\u00e1 descontinuidades porque, quando...  \n\n[...] o dirigente sindical fala sobre a luta na qual todos os trabalhadores \n\ndevem participar, nem sempre encontra resson\u00e2ncia junto \u00e0queles que se \n\nconcebem como \u2018lutando para viver\u2019, ou mesmo entre aqueles que se \n\nconcebem como \u2018lutando por terra\u2019 (COMERFORD, 1999, p. 45). \n\n\u00c9, portanto, a partir deste universo de possibilidades que tamb\u00e9m \n\nentendemos o significado do uso da palavra luta para os assentados, pois muitos a empregam \n\npara falar da luta para suprir as necessidades de sua fam\u00edlia \u201ctrabalhando, lutando mais de \n\n\n\n282\n\nvinte anos pro fazendeiro, at\u00e9 que o INCRA desapropriou a fazenda e a gente pegou essa \n\nterrinha aqui\u201d (RIBEIRO162); outros contam sobre a luta para entrar na terra, do \n\nenfrentamento com a pol\u00edcia e com o latif\u00fandio, inclusive evocando essa luta como superior \u00e0 \n\nluta pela sobreviv\u00eancia \u201ctem gente que entrou aqui sem sofrimento, sem luta, nunca ficou \n\nembaixo da lona de um acampamento, caiu de p\u00e1ra quedas, eu acho que a terra \u00e9 pra quem \n\nest\u00e1 acampado e n\u00e3o para o pessoal sem sofrimento nenhum\u201d (SILVA163). H\u00e1 tamb\u00e9m os \n\ndiscursos, principalmente por parte da lideran\u00e7a do MST, em que o ide\u00e1rio da classe \n\ntrabalhadora figura como o horizonte da luta \u201ca luta n\u00e3o pode ser s\u00f3 por terra, a luta pela \n\nterra \u00e9 um degrau s\u00f3 de luta, ela \u00e9 s\u00f3 um passo da luta de classe\u201d (BORBOREMA164).\n\nEntretanto, na terra do assentamento, essa diferen\u00e7a de significados do uso da palavra luta se \n\nencontra e a possibilidade da descontinuidade vir a ser continuidade se anuncia no relato do \n\nSr. Noronha165:\n\nNo meu modo de ver eu n\u00e3o conhe\u00e7o mais esse n\u00f3 de falar CUT e \n\nFETAGRI, n\u00e3o existe mais essa linguagem no assentamento, n\u00e3o do modo \n\ncomo existia antes porque era uma febre brava, era feio mesmo a coisa, era \n\nn\u00e3o sei o que a CUT, n\u00e3o sei o que a FETAGRI. Antes tinha esse neg\u00f3cio \n\nporque a CUT era um povo que veio de fora, era um povo diferente e n\u00f3s da \n\nFETAGRI muitos n\u00e3o aceitavam esse neg\u00f3cio tinha receio de se encontrar e \n\nse embolar. Sei l\u00e1 o que era. Hoje n\u00e3o, \u00e9 tudo amigo, come\u00e7ou aquele \n\nconhecimento: \u2018oh, fulano n\u00e3o era aquilo que n\u00f3s pens\u00e1vamos\u2019, \u2018oh, ele \u00e9 \n\nbom\u2019, \u2018ciclano n\u00e3o \u00e9 aquilo, \u00e9 tudo companheiro, \u00e9 tudo trabalhador\u2019. E n\u00f3s \n\nestamos aqui porque lutamos, somos tudo trabalhador sen\u00e3o n\u00e3o estava \n\nencarando a boca n\u00e3o. A\u00ed montamos uma chapa pra a Associa\u00e7\u00e3o, uma \n\nchapa CUT e FETAGRI, no come\u00e7o o pessoal da CUT n\u00e3o queria, eles n\u00e3o \n\ntrabalhavam com Associa\u00e7\u00e3o, a\u00ed perceberam que aqui precisava de \n\nAssocia\u00e7\u00e3o, mas isso partiu deles e concordaram em montar uma Associa\u00e7\u00e3o \n\njunto com a FETAGRI, foi a partir disso que os dois povos se uniram. \n\n162 Assentada no projeto Mercedina \u2013 Dez/2001. \n163 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n164 Lideran\u00e7a do MST \u2013 assentado no projeto Sul Bonito \u2013 Fev/2001. \n165 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Jul/2002. \n\n\n\n283\n\nEssa rivalidade vivida anteriormente, \u00e0 qual o Sr. Noronha se refere, \u00e9, na \n\nverdade, a descontinuidade em rela\u00e7\u00e3o ao entendimento do processo de luta. Assim, enquanto \n\nos assentados da CUT empunham os anos de acampamento, buscando no sofrimento vivido a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis diferen\u00e7as de tratamento: \u201cas casas deveriam ser feitas primeiro pra \n\nn\u00f3s da CUT porque nossa luta j\u00e1 vem de tr\u00eas anos e esse pessoal da FETAGRI sempre morou \n\nna cidade, eles n\u00e3o tem luta nenhuma\u201d (ALENCAR166), por outro lado, os assentados da \n\nFETAGRI descredenciavam seus esfor\u00e7os ao desconfiar de suas trajet\u00f3rias de trabalhadores \n\nrurais: \u201celes me contam coisas que nunca vi, eles entravam na fazenda e atiravam no boi e \n\ncomiam, cercavam um caminh\u00e3o de mercadoria e tomavam\u201d.\n\nN\u00f3s sempre trabalhamos na terra, n\u00e3o somos acostumados igual esses \n\nmeninos da CUT que ficaram cinco anos na beira da estrada, eles me contam \n\ncoisas que nunca vi, eles entravam na fazenda e atiravam no boi e comiam, \n\ncercavam um caminh\u00e3o de mercadoria e tomavam, n\u00f3s nunca precisamos \n\ndisso, n\u00f3s estamos limpos, n\u00e3o temos inimizade com ningu\u00e9m, agora esses \n\nmeninos eles n\u00e3o podem nem voltar l\u00e1 na terra deles (ALVES167).\n\nNo entanto, mesmo territorialmente separados, logo que os assentados da \n\nCUT se agruparam numa parte do assentamento e mantiveram a porteira que separava os \n\nantigos retiros constru\u00eddos pelo fazendeiro, a continuidade contida na palavra foi constru\u00edda \n\nquando as dificuldades come\u00e7aram a atingir a todos indistintamente: estavam sem \u00e1gua, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das casas interrompida, a estrada que ligava ao munic\u00edpio mais pr\u00f3ximo \n\ninterditada pela chuva, etc. Entretanto, o efeito identificat\u00f3rio consolidou-se em fun\u00e7\u00e3o da \n\nrecusa ao lote misto (parte individual e parte coletiva). Eles foram percebendo que tinham \n\nmuito em comum: o sonho da terra individual, da terra de trabalho.\n\n166 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n167Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n\n\n\n284\n\nComo parte das diferencia\u00e7\u00f5es que cercam as a\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos do Estado, \n\nno tocante \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos assentamentos, a oposi\u00e7\u00e3o lote \u2013 s\u00edtio \u00e9, com certeza, outra \n\nreveladora manifesta\u00e7\u00e3o das distintas concep\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a terra. Assim como Woortmann \n\n(1990), acreditamos que o significado do termo s\u00edtio est\u00e1 intrinsecamente ligado a uma ordem \n\nmoral camponesa168. Desta forma, o uso das palavras lote e s\u00edtio no assentamento revela \n\nvalores sociais distintos. Se para o Estado o benefici\u00e1rio \u00e9 identificado pelo n\u00famero do lote, \n\nda\u00ed a cobran\u00e7a constante em rela\u00e7\u00e3o a necessidade de exposi\u00e7\u00e3o do n\u00famero \u00e0 entrada, para o \n\nassentado o s\u00edtio tem um nome, na maioria das vezes, representativo da sua hist\u00f3ria familiar \n\nde luta. \u00c9 comum ouvirmos no assentamento explica\u00e7\u00f5es acerca do hist\u00f3rico referente \u00e0 \n\nescolha do nome: \u201caqui \u00e9 s\u00edtio Nossa Senhora Aparecida porque meu marido fez a promessa, \n\ncaso ele pegasse um pedacinho de terra para trabalhar ele colocava o nome de Nossa \n\nSenhora Aparecida e ele p\u00f4s porque ele enfrentou uma guerra\u201d (OLIVEIRA169), j\u00e1 outros \n\nnomes dispensam explica\u00e7\u00e3o \u201cAqui \u00e9 s\u00edtio sonho da fam\u00edlia\u201d (ALVES170).\n\nAssim, enquanto o Estado insiste no termo lote como forma de explicitar o \n\nseu papel como propriet\u00e1rio jur\u00eddico da \u00e1rea, mensagem compreendida pelos assentados, \n\ncomo se percebe no relato de SILVA171: \u201cpor enquanto \u00e9 lote, a gente fala lote porque ainda \n\n\u00e9 do Estado, ainda n\u00e3o temos a escritura\u201d, os quais constroem o termo s\u00edtio legitimado, n\u00e3o \n\npela condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da terra, mas pelo trabalho na terra172.\n\n168 A ordem moral camponesa fundamenta-se, segundo Woortmann, K. (1990, p. 12) n\u00e3o no valor-trabalho, mas \nno trabalho enquanto um valor \u00e9tico. \n169 Assentada no projeto S\u00e3o Jo\u00e3o \u2013 Dez/2001.  \n170 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n171 Assentada no projeto Mercedina \u2013 Dez/2001.  \n172 Os apontamentos de Bombardi (2001, p. 195-196) a respeito da constru\u00e7\u00e3o do s\u00edtio em oposi\u00e7\u00e3o ao lote \ncorroboram nesta dire\u00e7\u00e3o, vejamos o que diz a autora: \u201cO lote, palavra utilizada pelo Estado para definir as \npequenas propriedades do N\u00facleo Agr\u00e1rio Capivari, passou a deixar de ser lote e tornar-se s\u00edtio \u00e0 medida que as \nfam\u00edlias foram chegando, cultivando-o e chamando-o de s\u00edtio, numa perspectiva de que esse processo se deu a \npartir da transforma\u00e7\u00e3o que nele fizeram atrav\u00e9s do trabalho da fam\u00edlia, ou seja, trabalho de \u2018formar\u2019 um s\u00edtio: o \ntrabalho da transforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\u201d.  \n\n\n\n285\n\nAgora eu sinto que sou dono daqui, n\u00e3o sou mandado por ningu\u00e9m, ningu\u00e9m \n\nmanda em mim aqui, no modo de eu pensar. A gente colhe, prepara a terra e \n\nplanta. [...] Aqui eu trabalho com algod\u00e3o e feij\u00e3o, tiro o algod\u00e3o e coloco o \n\nfeij\u00e3o. Aqui no s\u00edtio s\u00e3o quatro alqueires de ro\u00e7a para tr\u00eas fam\u00edlias, t\u00eam n\u00f3s e \n\nmais dois filhos casados. Nessa terra eu tenho quatro homens para trabalhar, \n\nmas meu terreno \u00e9 muito pequeno, estamos esperando se os outros dois \n\nmeninos pegam um lote [fizeram cadastro pelo correio] para maneirar mais. \n\nAgora mesmo estamos todos parados, porque plantamos, limpamos a ro\u00e7a e \n\ndepois n\u00e3o arrumamos servi\u00e7o fora. Ent\u00e3o estamos parados. (SILVA173).\n\nPor conseguinte, o assentado se sente dono pelo trabalho por ele realizado \n\nna terra, independente da condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Portanto, na express\u00e3o \u201cagora eu sinto que sou \n\ndono daqui, n\u00e3o sou mandado por ningu\u00e9m\u201d, h\u00e1 o encontro da fam\u00edlia, do trabalho e da terra, \n\nda\u00ed o orgulho em falar que \u00e9 s\u00edtio porque \u00e9 sin\u00f4nimo da terra de trabalho. Neste relato, para \n\nse referir ao trabalho da fam\u00edlia, o termo lote d\u00e1 lugar a s\u00edtio \u201caqui no s\u00edtio s\u00e3o quatro \n\nalqueires de ro\u00e7a para tr\u00eas fam\u00edlias\u201d. Na luta, conquista-se o lote; pelo trabalho, constr\u00f3i-se o \n\ns\u00edtio. \u00c9 tamb\u00e9m o aumento da fam\u00edlia e a ociosidade de bra\u00e7os que indica a necessidade de \n\n\u201cpegar outro lote\u201d.\n\n\u00c9 certo que nem todos os assentados concebem o s\u00edtio como terra de \n\ntrabalho sentindo-se donos independentes da condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e alguns insistem na \n\nnecessidade de ter a propriedade jur\u00eddica da terra, inclusive com interesses especulativos, \n\nreproduzindo a aspira\u00e7\u00e3o comum presente no sistema capitalista, qual seja, a propriedade \n\ncapitalista da terra. Situa\u00e7\u00e3o que gera incompreens\u00e3o e estranheza entre os assentados, como \n\nse pode depreender da narrativa do Sr. Almeida174.\n\n173 Assentado no projeto S\u00e3o Luis \u2013 Dez/2001. \n174 Assentado no projeto S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n286\n\nTem gente como eu que pega a terra e d\u00e1 gra\u00e7as a Deus, n\u00e3o vende, n\u00e3o \n\ntroca, \u00e9 para morar com a fam\u00edlia sossegado, mas tem um outro que d\u00e1 ela a \n\ntroco de nada. Ent\u00e3o eu fico me perguntando como uma pessoa que \n\ntrabalhou de b\u00f3ia fria pode vender a terra.\n\nCumpre tamb\u00e9m acrescentar que o ato de assentar algu\u00e9m n\u00e3o significa \n\ntransform\u00e1-lo, da noite para o dia, em campon\u00eas. Assim sendo, \u00e9 a partir deste pressuposto de \n\nentendimento que situamos os assentados especuladores, ou seja, aqueles que foram \n\nassentados, mas n\u00e3o possuem habitus de classe camponesa. \n\nNeste momento, cabe observar que nosso trabalho n\u00e3o tem como objetivo \n\npensar a condi\u00e7\u00e3o de b\u00f3ia-fria, experimentada num passado recente por muitos assentados, no \n\nsentido de responder se eles s\u00e3o menos camponeses ou, pior, se tem mais propens\u00e3o \u00e0 venda \n\ndo lote. No entanto, ela nos faz refletir no sentido de que, contraditoriamente, ter \n\nexperimentado a nega\u00e7\u00e3o do ser campon\u00eas por meio da proletariza\u00e7\u00e3o muitas vezes, como os \n\nrelatos atestam, tem sido a for\u00e7a, a heran\u00e7a que alimenta a luta pela perman\u00eancia no lote. Essa \n\nmesma complexidade, bem como a recusa em adotar uma leitura linear aparece nos escritos \n\nde D\u2019 Aquino (1996) quando analisa as diferen\u00e7as existentes entre os assentados de \n\nPromiss\u00e3o/SP, pois segundo a autora, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que fam\u00edlias assentadas que \n\npassaram pela vida urbana e assimilaram as formas racionais de organiza\u00e7\u00e3o e controle da \n\nvida oferecem menos resist\u00eancia \u00e0 divis\u00e3o entre vida p\u00fablica e privada e ao controle do tempo \n\nque a cooperativa exige. Para D\u2019Aquino (1996, p. 06), a pesquisa mostrou o contr\u00e1rio, ou seja, \n\n\u201cmuitos assalariados que moravam nas cidades, manifestam grande resist\u00eancia ao \u2018rel\u00f3gio \n\nponto\u2019 e referem-se \u00e0 terra pr\u00f3pria como meio de comandar a sua vida. Para esses assentados \n\na terra simboliza a realiza\u00e7\u00e3o do sonho da fartura e autonomia\u201d. \n\nAutores, como Woortmann (1983), acreditam que atualmente a categoria \n\ns\u00edtio encontra-se em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 propriedade, n\u00e3o apenas no sentido de se ter ou n\u00e3o a \n\npropriedade jur\u00eddica da terra, j\u00e1 que muitos s\u00edtios t\u00eam, mas principalmente como contradi\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n287\n\numa vez que a propriedade teria seu significado diferencial ligado \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o do capital \n\nenquanto o s\u00edtio \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da vida. Neste sentido, as reflex\u00f5es que transcrevemos em \n\nseguida parecem nos dar a medida da defini\u00e7\u00e3o do s\u00edtio: \u201cessa terra \u00e9 sonho da gente de \n\npoder plantar, colher, ter as cria\u00e7\u00e3ozinhas e fazer fartura pelo menos pra gente se manter\u201d.\n\nEu penso que a terra \u00e9 o mundo. \u00c9 uma riqueza voc\u00ea poder plantar num \n\npedacinho e saber que \u00e9 seu, que ali ningu\u00e9m vai ti tirar. Voc\u00ea pode plantar, \n\ncolher sem ter ningu\u00e9m pra falar alguma coisa contra. Essa terra \u00e9 sonho da \n\ngente de poder plantar, colher, ter as cria\u00e7\u00e3ozinhas e fazer fartura pelo \n\nmenos pra gente se manter. Esse \u00e9 o nosso desejo, n\u00e3o \u00e9 ficar rico, mas \u00e9 \n\npoder se manter, j\u00e1 t\u00e1 bom demais (SILVA175).\n\nA articula\u00e7\u00e3o de diferentes espa\u00e7os (o mato; a capoeira; o ch\u00e3o de ro\u00e7a e/ou \n\na malhada; o pasto; a casa de farinha; a casa e o quintal) revelam o s\u00edtio, para Woortmann \n\n(1983, p. 201), como um sistema multifuncional de partes que possui como finalidade \n\n\u201cminimizar os gastos monet\u00e1rios com a produ\u00e7\u00e3o, mantendo internos ao mesmo o maior \n\nn\u00famero poss\u00edvel dos supostos dessa produ\u00e7\u00e3o\u201d. Entretanto, a organiza\u00e7\u00e3o atual dos lotes n\u00e3o \n\npermite pensarmos na constru\u00e7\u00e3o do s\u00edtio a partir destes pressupostos sist\u00eamicos integrados e \n\ninterligados. Por exemplo, o mato, fundamental no s\u00edtio campon\u00eas de outrora como fonte de \n\n\u201cmadeira, estaca e a lenha\u201d, bem como reserva futura para a terra de trabalho, tornou-se \n\nrestrito no assentamento. Na verdade, ele \u00e9 sin\u00f4nimo de \u00e1rea de reserva legal que, muitas \n\nvezes, em fun\u00e7\u00e3o do tamanho diminuto dos lotes, acaba sendo equivocadamente explorada176\n\npelos assentados. Outra mudan\u00e7a \u00e9 o ch\u00e3o de ro\u00e7a que, ao inv\u00e9s de estar associado ao \n\ndescanso, ao pouso necess\u00e1rio quando ent\u00e3o se transformava em capoeira, acaba sendo \n\ncorrigido com adubo qu\u00edmico ou virando pasto, situa\u00e7\u00e3o na qual a terra de trabalho d\u00e1 lugar \u00e0 \n\npastagem. Portanto, nesta \u00faltima op\u00e7\u00e3o, a conseq\u00fc\u00eancia, como j\u00e1 havia alertado Woortmann \n\n175 Assentada no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n176 Situa\u00e7\u00e3o que lamentavelmente podemos presenciar no assentamento S\u00e3o Tom\u00e9. \n\n\n\n288\n\n(1983), \u00e9 a ro\u00e7a ir para fora do s\u00edtio, ou seja, no caso do assentamento ela acaba sendo \n\npraticada em \u00e1reas arrendadas ou no pequeno espa\u00e7o da casa-quintal. A pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de s\u00edtio \n\nacaba se redefinindo, logo que outrora era o ch\u00e3o de ro\u00e7a e, era, a lavoura que definia o s\u00edtio.\n\nNo entanto, as mudan\u00e7as no lote/s\u00edtio v\u00e3o muito al\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o das \n\npastagens, pois elas nos contam tamb\u00e9m sobre o desenvolvimento de atividades geradoras de \n\nrenda fora do lote, situa\u00e7\u00e3o que guarda estreita rela\u00e7\u00e3o com a ociosidade de bra\u00e7os que a troca \n\nda lavoura pela pastagem gera e que tem na crise da agricultura brasileira177 seu cerne \n\nexplicativo. Portanto, os apontamentos de Woortmann n\u00e3o devem ser tomados no \n\ncomparativo, principalmente porque ela trata de uma realidade (semi-\u00e1rido nordestino), cujas \n\ncondi\u00e7\u00f5es edafo-clim\u00e1ticas, hist\u00f3ricas, econ\u00f4micas e culturais, s\u00e3o bastante diversas. \n\nPor outro lado, indagamos se essa redefini\u00e7\u00e3o do s\u00edtio com a expans\u00e3o da \n\n\u201cpecu\u00e1ria\u201d nos assentamentos, com declarado incentivo do Estado por meio dos projetos de \n\nfinanciamento da linha investimento em detrimento da linha custeio do PRONAF178, pode nos \n\nindicar uma tend\u00eancia \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o do lote/s\u00edtio campon\u00eas, principalmente no sentido \n\nda terra de trabalho e do seu universo de sociabilidade correspondente. \n\nPara refletirmos sobre essa indaga\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio discutirmos outra \n\ndistin\u00e7\u00e3o presente na fala dos assentados: o uso do termo cria\u00e7\u00e3o no lugar de pecu\u00e1ria.  \n\nA presen\u00e7a do gado nos assentamentos e, em muitos casos, a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nlavoura comercial \u00e9 algo crescente e irrevers\u00edvel, apesar de entendermos que essa estrat\u00e9gia se \n\ninscreve na l\u00f3gica da busca de equil\u00edbrio da unidade de produ\u00e7\u00e3o camponesa, agindo muitas \n\n177 \u00c9 interessante lembrar que parte significativa da estabilidade do Plano Real, no governo FHC, se deveu \u00e0 \nchamada \u00e2ncora verde que basicamente restringiu o controle da infla\u00e7\u00e3o \u00e0 cesta b\u00e1sica. Sabendo-se que os \ncamponeses s\u00e3o os principais produtores de alimentos pode-se ter uma no\u00e7\u00e3o de quanto foram afetados por esta \nsitua\u00e7\u00e3o de controle de pre\u00e7o. \n178 Em pesquisa que realizamos, em 1998, a respeito do funcionamento do hoje extinto PROCERA nos \nassentamentos do Mato Grosso do Sul, a diminui\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de custeio e aumento das opera\u00e7\u00f5es de \ninvestimento caracterizou-se como uma das tend\u00eancias em andamento, situa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda, naquele momento, a \numa quest\u00e3o central: a situa\u00e7\u00e3o de risco que o custeio de lavouras representava tanto no sentido das intemp\u00e9ries \ncomo de garantia de pre\u00e7o, o que em \u00faltima inst\u00e2ncia aumentava a possibilidade de inadimpl\u00eancia neste tipo de \nfinanciamento. Logo, a opera\u00e7\u00e3o investimento para compra de gado era a preferida aos olhos do Estado, aqui \nrepresentado pelos \u00f3rg\u00e3os de assist\u00eancia t\u00e9cnica respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o dos projetos para financiamento. \nSitua\u00e7\u00e3o que parece n\u00e3o ter mudado, como tem revelado a presente pesquisa realizada para esta tese.\n\n\n\n289\n\nvezes como mecanismo de defesa/reserva, vale a pena aprofundarmos a compreens\u00e3o acerca \n\ndos diferentes significados que essa atividade econ\u00f4mica possui de acordo com os agentes, \n\nneste caso, assentados e t\u00e9cnicos do Estado. Assim, por parte dos assentados entrevistados \u00e9 \n\nconstante o uso do termo cria\u00e7\u00e3o para se referir \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de gado leiteiro, situa\u00e7\u00e3o inversa \n\nquando a quest\u00e3o \u00e9 o preenchimento do PDA pelos t\u00e9cnicos, porque utiliza-se pecu\u00e1ria \n\nleiteira. Para compreens\u00e3o dessas diferencia\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio lembrar que nos \u00faltimos anos \n\ntem aumentado o discurso em torno da necessidade de uma racionalidade econ\u00f4mica aplicada \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o familiar, muitas vezes escondida no slogan da viabiliza\u00e7\u00e3o da \u201cReforma Agr\u00e1ria\u201d, \n\nem que a pecu\u00e1ria tem aparecido como a possibilidade de aumento da renda familiar por parte \n\ndos assentados; logo, o termo tem sido empregado como possibilidade de acumula\u00e7\u00e3o. Mas, \n\nn\u00e3o \u00e9 este necessariamente o conte\u00fado que orienta os assentados quando fazem \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d pelo \n\nfinanciamento para aquisi\u00e7\u00e3o de vacas leiteiras ou na compra do gado branco. Podemos dizer \n\nque os relatos t\u00eam revelado outra fun\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o, a de reprodu\u00e7\u00e3o camponesa.  \n\nO que \u00e9 de comer a gente tem que plantar, n\u00e3o vou dizer pra neg\u00f3cio porque \n\npara neg\u00f3cio \u00e9 meio complicado. O que est\u00e1 melhorando, o que est\u00e1 \n\ndefendendo \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o. Na hora que se apura vende uma novilha, uma \n\nvaquinha, um boizinho, ent\u00e3o o dinheiro \u00e9 na hora, n\u00e3o vai vender tudo. \n\nAssim a gente se defende melhor porque a lavoura est\u00e1 um neg\u00f3cio muito \n\ncomplicado, s\u00f3 d\u00e1 pra gente grande que tem maquin\u00e1rio e produz bastante \n\n(ALMEIDA179).\n\nAcreditamos que a frase \u201co que est\u00e1 defendendo \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o\u201d d\u00e1 a \n\ndimens\u00e3o desta distin\u00e7\u00e3o, ou melhor, do papel que a cria\u00e7\u00e3o possui para o campesinato. \n\nCumpre lembrar que essa fun\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi estudada e definida por Heredia (1979, p. 139). \n\nVejamos nas palavras da autora: \n\n179 Assentado no projeto S\u00e3o Luis \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n290\n\nEm termos do uso da terra, o gado est\u00e1 subordinado ao ro\u00e7ado. Entretanto, a \n\nexist\u00eancia de gado \u00e9 uma fonte de reserva de consider\u00e1vel import\u00e2ncia, \n\nrepresentando uma forma de garantir reprodu\u00e7\u00e3o de novos ciclos agr\u00edcolas \n\natrav\u00e9s da possibilidade de acesso a novas terras.180\n\nEmbora a autora considere que o gado funciona como mecanismo de \n\nreserva, como estrat\u00e9gia para melhoria das condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia da unidade familiar, \n\nconstituindo-se em tese como instrumento de acumula\u00e7\u00e3o, essa realidade n\u00e3o \u00e9 contradit\u00f3ria \n\ncom aquilo que falamos anteriormente, ou seja, que para o campesinato o gado tem fun\u00e7\u00e3o de \n\ngarantir a reprodu\u00e7\u00e3o do grupo familiar porque para ele acumula\u00e7\u00e3o tem sentido de melhoria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de vida, situa\u00e7\u00e3o esperada por qualquer grupo social, caso contr\u00e1rio, seria \n\nidealismo.  \n\nCumpre ainda destacar que um certo aumento da riqueza entre os \n\ncamponeses n\u00e3o deve ser confundido com acumula\u00e7\u00e3o capitalista. Decorre disso a id\u00e9ia de \n\nque uma economia defensiva n\u00e3o \u00e9 novidade no modo de vida campon\u00eas, na verdade, para \n\nresistir \u00e9 preciso defender-se. Portanto, reserva \u00e9 defesa no sentido de garantir a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndo assentado enquanto campon\u00eas que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, significa n\u00e3o perder a terra e, se \n\nnecess\u00e1rio ao grupo familiar, adquirir novas terras.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o tem como fun\u00e7\u00e3o garantir a reprodu\u00e7\u00e3o do grupo familiar e n\u00e3o \n\npropiciar a acumula\u00e7\u00e3o capitalista (apropria\u00e7\u00e3o do sobretrabalho de outrem). \u00c9 tamb\u00e9m uma \n\nesp\u00e9cie de poupan\u00e7a para os dias menos afortunados, pois ela permite uma certa garantia de \n\nconsumo e renda monet\u00e1ria. Ela teria, por essa perspectiva, um papel complementar \u00e0 lavoura, \n\ntanto no sentido do consumo direto, como de renda monet\u00e1ria para a fam\u00edlia, derivando desta \n\nl\u00f3gica a n\u00e3o classifica\u00e7\u00e3o, ou melhor, a n\u00e3o separa\u00e7\u00e3o agricultores e criadores. Na verdade, a \n\ngrande maioria entrevistada tem ou gostaria de ter \u201cuma cria\u00e7\u00e3ozinha\u201d para o gasto, ao \n\nmesmo tempo em que se consideram agricultores. Por outro lado, o estranhamento em rela\u00e7\u00e3o \n\n180 Grifo da autora. \n\n\n\n291\n\nao termo pecu\u00e1ria n\u00e3o se trata de uma irracionalidade, mas d\u00e1-se pelo fato de que a atividade \n\npecu\u00e1ria liga-se \u00e0 id\u00e9ia da grande propriedade, enquanto a cria\u00e7\u00e3o \u00e9 um componente b\u00e1sico da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o camponesa, esp\u00e9cie de bin\u00f4mio ro\u00e7a-cria\u00e7\u00e3o (WOORTMANN, 1983). \n\nGeralmente a ro\u00e7a est\u00e1 sendo uma bomba, mas voc\u00ea tem que plantar nem \n\nque for pra sua despesa, para voc\u00ea n\u00e3o ter que comprar. Tendo o arroz, o \n\nfeij\u00e3o e o milho j\u00e1 est\u00e1 bom. Agora o certo \u00e9 voc\u00ea ter tamb\u00e9m o gado, umas \n\nvaquinhas de leite. Eu tenho umas cria\u00e7\u00e3ozinhas a\u00ed, eu tiro leite pra mim \n\nbeber, mas n\u00e3o compensa vender, s\u00f3 se voc\u00ea morar perto da cidade, a\u00ed voc\u00ea \n\nvai vender na rua, neste caso compensa porque voc\u00ea vende a R$ 0, 50 \n\ncentavos, mas tirar o leite para vender a R$ 0,18 centavos para o latic\u00ednio \n\nn\u00e3o paga nem o sal pras vacas.  \n\nEnt\u00e3o veja o projeto aqui no assentamento vai ser bacia leiteira, para \n\nagricultura n\u00e3o sai financiamento n\u00e3o, s\u00f3 um pouquinho pra despesa. Ent\u00e3o \n\nesse neg\u00f3cio de bacia leiteira n\u00e3o tem cabimento \u00e9 uma bomba que n\u00f3s \n\nestamos entrando dentro e tem que aceitar o projeto porque o rapaz que fez o \n\nprojeto [t\u00e9cnico do IDATERRA], n\u00e3o aceita mudar. A gente falou de pegar \n\noutro gado, n\u00e3o precisa ser uma vaca que d\u00ea dez litros de leite porque sen\u00e3o \n\na gente vai pagar de R$ 800,00 a R$ 1.000,00 reais nela. Agora se pegar uma \n\nvaquinha comum voc\u00ea paga de R$ 500,00 a R$ 800,00 reais. Quer dizer se \n\nela n\u00e3o der leite ou ela morrer, o preju\u00edzo \u00e9 pouco. Ah, agora se voc\u00ea pega \n\numa vaca de R$ 1.000,00 reais, n\u00e3o vende o leite ou perde ela, voc\u00ea perde \n\num ano de servi\u00e7o. Ent\u00e3o eles n\u00e3o pensam nisso, querem empurrar esse gado \n\nleiteiro. Vaca de quatro ou cinco litros de leite j\u00e1 est\u00e1 bom pra n\u00f3s, \u00e9 cria\u00e7\u00e3o \n\nhabituada aqui n\u00e3o vai gastar com ra\u00e7\u00e3o, cocheira (FREITAS181).\n\nAnalisando o depoimento do Sr. Freitas, muitas quest\u00f5es emergem, dentre \n\nelas, a discord\u00e2ncia na comunica\u00e7\u00e3o com o t\u00e9cnico do Estado refletido no descontentamento \n\ncom a imposi\u00e7\u00e3o do projeto de financiamento para aquisi\u00e7\u00e3o de gado leiteiro: \u201cbacia leiteira \n\nn\u00e3o tem cabimento \u00e9 uma bomba que n\u00f3s estamos entrando dentro e tem que aceitar o \n\nprojeto porque o rapaz que fez o projeto [t\u00e9cnico do IDATERRA], n\u00e3o aceita mudar\u201d. \u00c9 \n\n181 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n\n\n\n292\n\nevidente o choque entre o projeto racional, o da viabilidade econ\u00f4mica de gabinete e o projeto \n\nde vida acumulado pela experi\u00eancia. Logo, a experi\u00eancia camponesa ensina que, junto com a \n\nlavoura, \u201co certo \u00e9 voc\u00ea ter tamb\u00e9m o gado, umas vaquinhas de leite\u201d, na concep\u00e7\u00e3o de gado \n\ncomo complemento, pois caso contr\u00e1rio, ou seja, o gado como op\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, o que se tem \n\n\u00e9 o risco, j\u00e1 que \u201cse voc\u00ea pega uma vaca de R$ 1.000,00 reais, n\u00e3o vende o leite ou perde ela, \n\nvoc\u00ea perde um ano de servi\u00e7o. Ent\u00e3o eles n\u00e3o pensam nisso, querem empurrar esse gado \n\nleiteiro\u201d.\n\nEste desencontro do saber \u00e9, na ess\u00eancia, a desconsidera\u00e7\u00e3o do outro no\n\nprocesso dial\u00f3gico. Na verdade, ao ignorar o outro como sujeito portador de um projeto \n\npr\u00f3prio, o que se produz \u00e9 a sua redu\u00e7\u00e3o e a imposi\u00e7\u00e3o dos interesses do eu. No sentido do \n\nnecess\u00e1rio reconhecimento de pontos de vista diferentes e, portanto, do papel que o outro\n\nrepresenta para o conhecimento de nossa pr\u00f3pria pr\u00e1tica, Jovchelovitch (1998, p. 74) escreve: \n\nO outro n\u00e3o est\u00e1 simplesmente l\u00e1, esperando para ser reconhecido pelo \n\nsujeito do saber. Ao contr\u00e1rio, o outro est\u00e1 l\u00e1, ele pr\u00f3prio, enquanto eu, com \n\nprojetos que lhes s\u00e3o pr\u00f3prios, desejos que lhe s\u00e3o pr\u00f3prios, perspectivas que \n\nlhe s\u00e3o pr\u00f3prias. Ele n\u00e3o \u00e9 redut\u00edvel ao que o eu pensa ou sabe sobre ele, \n\nmas \u00e9 precisamente \u2018outro\u2019, irredut\u00edvel na sua alteridade. [...] N\u00e3o basta, \n\nportanto, admitir a realidade do outro. \u00c9 necess\u00e1rio reconhec\u00ea-la como a \n\nrealidade de um sujeito leg\u00edtimo [...]. \n\n6.1. A heran\u00e7a da terra e a identidade de luta \n\nQuando a heran\u00e7a se apropriou do herdeiro, como diz Marx, o herdeiro pode \n\napropriar-se da heran\u00e7a. E esta apropria\u00e7\u00e3o do herdeiro pela heran\u00e7a, esta \n\napropria\u00e7\u00e3o do herdeiro \u00e0 heran\u00e7a, que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o da \n\nheran\u00e7a pelo herdeiro (e que nada tem de mec\u00e2nico nem de fatal), realiza-se \n\npelo efeito conjugado dos condicionamentos inscritos na condi\u00e7\u00e3o do \n\nherdeiro e da ac\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos predecessores, propriet\u00e1rios apropriados. \n\n\n\n293\n\nO herdeiro herdado, apropriado \u00e0 heran\u00e7a, n\u00e3o precisa querer, quer dizer, \n\ndeliberar, de escolher, ou de decidir conscientemente, para fazer o que \u00e9 \n\napropriado, aquilo que conv\u00e9m aos interesses da heran\u00e7a, da sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o e do seu aumento (BOURDIEU, 2000, p. 84, grifo do autor). \n\nEu vou pegar o passado l\u00e1 em baixo, quando meu pai era vivo. Quando ele \n\ntrabalhava e morava em S\u00e3o Paulo, na capital, ele arrendou um alqueire de \n\nterra l\u00e1 em Suzano, munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, era ele e mais tr\u00eas amigos que \n\nvieram da Bahia, cada um tocava um alqueire em arrendamento, todo s\u00e1bado \n\ne domingo eles iam l\u00e1 trabalhar [...]. Ent\u00e3o, veja, isso \u00e9 muito enraizado na \n\ncultura daquele que j\u00e1 produziu ro\u00e7a, voc\u00ea pode ver o processo, o meu pai \n\ntinha quase 20 anos morando em S\u00e3o Paulo, mas aquela coisa dele de ro\u00e7a \n\nn\u00e3o apaga, resiste (LEAL182).\n\nA forma\u00e7\u00e3o do campesinato brasileiro, como discutimos no cap\u00edtulo tr\u00eas, \u00e9 \n\nmarcada pela mobilidade espacial, isto \u00e9, por um intenso car\u00e1ter migrat\u00f3rio. Desse modo, \u00e9 \n\num campesinato que teve o acesso a terra historicamente bloqueado, portanto sua luta para \n\nentrar na terra, seu desejo de enraizamento183, tem sido a marca de sua diferencia\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao campesinato de origem no feudalismo, portanto parcelar, do tipo europeu. Desta \n\nmaneira, falarmos em heran\u00e7a da terra parece constituir-se num contra-senso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que ele se encontra, a de luta pela terra. Entretanto, se pensarmos a heran\u00e7a da \n\nterra como sendo muito mais que a transmiss\u00e3o do patrim\u00f4nio, na verdade, como um habitus,\n\nou seja, \u201cum conhecimento adquirido e tamb\u00e9m um haver [...]\u201d (BOURDIEU, 2000, p. 61), a \n\ndiscuss\u00e3o passa a ser, a nosso ver, a chave que permite entendermos a perman\u00eancia da classe \n\nsocial a que chamamos campesinato.   \n\n182 Assentado no projeto Santa Rosa \u2013 Fev/2001. \n183 No texto \u201cCultura e desenraizamento\u201d, Bosi (1992) considera o enraizamento um direito humano vital, por\u00e9m \nesquecido, logo a constante busca daqueles que foram desenraizados (migrantes) pelo direito \u00e0 raiz. Citando \nWeil, a autora escreve: \u201cO enraizamento \u00e9 talvez a necessidade mais importante da alma humana e uma das mais \ndif\u00edceis de definir. O ser humano tem uma raiz por sua participa\u00e7\u00e3o real, ativa e natural na exist\u00eancia de uma \ncoletividade que conserva vivos certos tesouros do passado e certos pressentimentos do futuro\u201d (p. 16).  \n\n\n\n294\n\nNuma perspectiva diferenciada, todavia n\u00e3o paradoxal, a quest\u00e3o da heran\u00e7a \n\nda terra tamb\u00e9m aparece nas reflex\u00f5es de Woortmann (1983), contudo a autora privilegia, na \n\ndiscuss\u00e3o da sobreviv\u00eancia camponesa, a an\u00e1lise do regime de morgadio, destacando que se \n\neste regime - comum no s\u00e9culo XIX \u2013 o qual impedia o parcelamento das terras, cristalizando \n\nformas de sucess\u00e3o baseadas no parentesco ainda vigentes no plano consensual, limitou a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um campesinato parcelar detentor legal da terra; por outro lado, permitiu, \n\nprincipalmente com o uso comum de terras e o principio de parentesco, a sobreviv\u00eancia da \n\ntradi\u00e7\u00e3o camponesa. Como diz Woortmann (1983, p. 167): \u201cDuas figuras jur\u00eddicas \u2013 a \n\nsesmaria e o morgadio \u2013 impediram que se constitu\u00edsse um campesinato parcelar que \n\ndetivesse a propriedade jur\u00eddica da terra, mas n\u00e3o impediram a constitui\u00e7\u00e3o de um \n\ncampesinato de posseiros\u201d. \n\nA heran\u00e7a da terra como um habitus, como uma disposi\u00e7\u00e3o adquirida, \n\naparece tamb\u00e9m nos relatos quando os pais se referem aos filhos. Portanto, impedidos de \n\ndeixar uma heran\u00e7a em terra, com um lote que j\u00e1 n\u00e3o comporta a segunda gera\u00e7\u00e3o, \n\ndesiludidos com a cidade (muitos dela retornaram), \u00e9 comum encontrarmos na fala do pai o \n\napoio dado ao filho para conquista de outro lote de terra, seja via casamento, acampamento ou \n\ncompra. Este comportamento pode ser considerado o meio encontrado pelos pobres da terra \n\npara se desviar daquilo que Oliveira (2001, p. 40) j\u00e1 havia advertido: \u201cMas o capital \u2013 talvez \n\nmais sabiamente \u2013 expropria as possibilidades de os filhos dos camponeses possu\u00edrem terra \n\npara continuar camponeses\u201d. \n\nMuitos filhos de assentados est\u00e3o na luta. Ali, meu vizinho, compadre C., \n\nest\u00e3o em quatro para trabalhar em cinco alqueires, tem dois filhos casados e \n\nmais um que est\u00e1 querendo casar, \u00e9 um alqueire para cada um tocar uma \n\nrocinha, por isso que \u00e9 obrigado a ir lutar porque \u00e9 muito pouco a terra. Mas \n\ngra\u00e7as a Deus, os meus est\u00e3o tudo encaminhado pra ficar assentado, j\u00e1 tenho \n\ntr\u00eas assentados e dois que est\u00e3o na luta. Tem um assentado em Bataguassu, \n\n\n\n295\n\num na S\u00e3o Jo\u00e3o e outro na Mercedina. Os outros dois est\u00e3o no \n\nacampamento, eu sempre apoio, a gente n\u00e3o faz grande coisa, mas a sa\u00edda \n\nque existe hoje para o pobre \u00e9 um pedacinho de terra. A luta n\u00e3o termina, \n\ncontinua, primeiro s\u00e3o os pais, depois os filhos. S\u00f3 vai aumentando porque \n\neles colocam o chefe, o pai, depois os filhos v\u00e3o se formando, casando e tem \n\nque ir lutando (SANTOS184).\n\nAo dizer \u201ca luta n\u00e3o termina, continua primeiro s\u00e3o os pais, depois os \n\nfilhos\u201d, Sr. Santos nos faz pensar um pouco na tese daqueles que fazem as contas da poss\u00edvel \n\nclientela da Reforma Agr\u00e1ria, acreditando que, depois de assentada, o problema estaria \n\nresolvido. Esquecem eles da lat\u00eancia, da heran\u00e7a da terra a impulsionar vidas na busca de um \n\npedacinho de ch\u00e3o. Esta heran\u00e7a conta tamb\u00e9m com o peso do sofrimento, da exclus\u00e3o, da \n\nlembran\u00e7a do pai que, impedido de voltar a terra, transmite ao filho o legado. Neste sentido, o \n\nrelato de Dona Santos185 \u00e9 revelador. \n\nQuando meu pai foi conseguir o lote dele, ele j\u00e1 tinha passado da idade, foi \n\npassado para o nome do meu irm\u00e3o. Logo em seguida, ele e minha m\u00e3e \n\nmorreram. Ele lutou tanto, batalhou tanto e n\u00e3o conseguir chegar no objetivo \n\ndele que era uma vida digna. Muitas vezes eu paro para pensar, analisar \n\nnossas vidas, eu fico pensando: ser\u00e1 que vamos herdar o que nossos pais \n\nherdaram, de n\u00e3o conseguir chegar no objetivo, pelo menos ter uma casa \n\npara morar? Sempre a nossa vida foi assim, morar em barraco de lona, mas \n\neu consegui estudar meus tr\u00eas filhos, as duas meninas e o menino que \u00e9 \n\nt\u00e9cnico agr\u00edcola formado. Ent\u00e3o \u00e9 s\u00f3 luta e sofrimento, se a gente for parar e \n\nanalisar n\u00e3o d\u00e1 para dar um basta na vida. O que falta \u00e9 a gente se organizar \n\nmais aqui no assentamento porque agora a gente tem o direito de falar, \n\nporque muitas vezes n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos o direito de falar nada. \u00c9 por isso que \n\nn\u00f3s estamos nessa luta, lutando pela terra, lutando pela vida. \n\n184 Assentado no projeto S\u00e3o Luis \u2013 Dez/2001. \n185 Assentada no projeto Terra Solid\u00e1ria \u2013 Jan/2002. \n\n\n\n296\n\nA indaga\u00e7\u00e3o de Dona Santos, \u201cser\u00e1 que vamos herdar o que nossos pais \n\nherdaram de n\u00e3o conseguir chegar no objetivo, pelo menos ter uma casa para morar?\u201d, \u00e9 um \n\npouco da saga contida na heran\u00e7a da terra. Entrementes, como diz Bourdieu (2000), \u201co \n\nherdeiro pode apropriar-se da heran\u00e7a\u201d, e esse se apropriar significa dizer que o herdeiro n\u00e3o \n\n\u00e9 passivo diante da heran\u00e7a, um recept\u00e1culo dela, na verdade, herdeiro e heran\u00e7a interagem e \n\no herdeiro pode introduzir mudan\u00e7as no legado da heran\u00e7a. Portanto, a indaga\u00e7\u00e3o da depoente \n\n\u00e9 por ela mesma respondida quando diz: \u201cmas eu consegui estudar meus tr\u00eas filhos, as duas \n\nmeninas e o menino que \u00e9 t\u00e9cnico agr\u00edcola formado\u201d. Nesta perspectiva aponta os desafios e \n\nas conquistas: \u201co que falta \u00e9 a gente se organizar mais aqui no assentamento porque agora a \n\ngente tem o direito de falar, porque muitas vezes n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos o direito de falar nada\u201d.\n\nAinda, neste sentido, fica a resist\u00eancia que se expressa quando afirma \u201cse a gente for parar e \n\nanalisar n\u00e3o d\u00e1 para dar um basta na vida\u201d.\n\nAo propormos a compreens\u00e3o da identidade na territorializa\u00e7\u00e3o da luta pela \n\nterra no Mato Grosso do Sul, temos consci\u00eancia da complexidade do conceito, bem como das \n\ntend\u00eancias de debate em processo de amadurecimento. N\u00e3o obstante, caminhamos no sentido \n\nde definir sua compreens\u00e3o pela formula\u00e7\u00e3o que nega a identidade pensada como unifica\u00e7\u00e3o, \n\nisto \u00e9, com conte\u00fado fixo e permanente, mas identidade ao lado de uma gama de outras \n\ndiferen\u00e7as (HALL, 2001). At\u00e9 porque, como complementa Arendt (2000, p. 196): \n\nO erro b\u00e1sico de todo materialismo pol\u00edtico \u2013 materialismo este que n\u00e3o \u00e9 de \n\norigem marxista nem sequer moderna, mas t\u00e3o antigo quanto a hist\u00f3ria da \n\nteoria pol\u00edtica \u2013 \u00e9 ignorar a inevitabilidade com que os homens se revelam \n\ncomo sujeitos, como pessoas distintas e singulares, mesmo quando \n\nempenhados em alcan\u00e7ar um objetivo completamente material e mundano. \n\nEliminar essa revela\u00e7\u00e3o \u2013 se isto de fato fosse poss\u00edvel \u2013 significaria \n\ntransformar os homens em algo que eles n\u00e3o s\u00e3o. \n\n\n\n297\n\nNo momento em que vivemos mudan\u00e7as substanciais nos conceitos de \n\nidentidade nacional em vista das conseq\u00fc\u00eancias do processo de globaliza\u00e7\u00e3o186 que o mundo \n\ncapitalista experimenta mais intensamente, falar em identidade, inclusive a identidade cl\u00e1ssica \n\nligada a quest\u00f5es de classe social, \u00e9 aceitar a complexidade humana, ou melhor, aceitar que a \n\na\u00e7\u00e3o identificat\u00f3ria incide sempre sobre uma teia de rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, at\u00e9 mesmo como \n\npremissa para que possamos entender a forma\u00e7\u00e3o de novas identidades costuradas a partir de \n\noutros ou somando-se a outros referenciais, tais como o feminismo, as lutas ecol\u00f3gicas e \n\nantinucleares, lutas negras e ind\u00edgenas, etc. \n\nAo assumirmos a identidade como algo cambiante, no lugar de uma \n\nidentidade fixa, de contornos bem delineados, passamos tamb\u00e9m a conceb\u00ea-la politicamente, \n\nisto \u00e9, com um car\u00e1ter posicional e conjuntural, j\u00e1 que ela pode ser constru\u00edda ou \n\ndesconstru\u00edda de acordo com \u201ca forma que o sujeito \u00e9 interpelado ou representado\u201d (HALL, \n\n2001). Neste sentido, a identidade passa a ser hist\u00f3rica, formada e transformada \n\ncontinuamente em oposi\u00e7\u00e3o a identidade est\u00e1vel, acabada, fechada \u00e0s press\u00f5es da diferen\u00e7a, \n\nseja ela \u00e9tnica, racial, nacional, etc, podendo assim o sujeito assumir diferentes identidades \n\nem diferentes momentos, inclusive articulando identidades contradit\u00f3rias187. Para Hall (2001, \n\np. 13): \n\n186 Para Santos (1996 e 2000), embora a globaliza\u00e7\u00e3o seja antiga, ela como realidade s\u00f3 come\u00e7a a mostrar-se \nlinearmente depois da Segunda Guerra Mundial, conseq\u00fc\u00eancia da conflu\u00eancia entre novas condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \nnovas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, dentre elas o fato de o planeta terra tornar-se conhecido, ou seja, o progresso t\u00e9cnico \npermitiu que o mundo fosse conhecido no seu conjunto e no seu detalhe. Pode-se dizer ent\u00e3o que a globaliza\u00e7\u00e3o \n\u00e9 o est\u00e1gio supremo da internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital, logo do estabelecimento da mais-valia no n\u00edvel global. \nTodavia, segundo o autor, embora os progressos t\u00e9cnicos, principalmente na informa\u00e7\u00e3o, estejam criando uma \nglobaliza\u00e7\u00e3o perversa, eles cont\u00eam, em germe, a \u201cpromessa da possibilidade de saber o que \u00e9 o acontecer dos \noutros. E tudo isso permitir\u00e1 um dia uma a\u00e7\u00e3o globalizada no interesse coletivo, diferente do que se passa \natualmente, quando a possibilidade efetiva da a\u00e7\u00e3o \u00e9 seq\u00fcestrada por um pequeno n\u00famero de empresas e de \nEstados\u201d (2000, p. 28). \n187 A respeito da problem\u00e1tica da identidade, Thompson (2002, p. 20) escreve: \u201cA identidade social de muitos \ntrabalhadores mostra tamb\u00e9m uma certa ambig\u00fcidade. \u00c9 poss\u00edvel perceber no mesmo individuo identidades que \nse alternam, uma diferente, a outra rebelde. Adotando outros termos, esse foi um problema que preocupou \nGramsci\u201d.  \n\n\n\n298\n\nA identidade plenamente unificada, completa, segura e coerente \u00e9 uma \n\nfantasia. Ao inv\u00e9s disso, \u00e0 medida em que os sistemas de significa\u00e7\u00e3o e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cultural se multiplicam, somos confrontados por uma \n\nmultiplicidade desconcertante e cambiante de identidades poss\u00edveis, com \n\ncada uma das quais poder\u00edamos nos identificar \u2013 ao menos temporariamente. \n\nPor conseguinte, a identidade n\u00e3o anula todas as outras formas de diferen\u00e7a \n\ne tampouco as contradi\u00e7\u00f5es internas, na realidade o que se tem \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o, de acordo com \n\no momento, das diferen\u00e7as numa \u00fanica identidade. Nesta perspectiva, Scherer-Warren (1998) \n\ndestaca, ao analisar as a\u00e7\u00f5es coletivas rurais, que identidades constru\u00eddas em torno dos \n\nmovimentos sociais podem articular m\u00faltiplas posi\u00e7\u00f5es e identifica\u00e7\u00f5es dos sujeitos e, citando \n\nMouffe, acrescenta que: \n\numa abordagem que nos permita compreender como \u00e9 constru\u00eddo o sujeito, \n\natrav\u00e9s de v\u00e1rios discursos e posi\u00e7\u00f5es de sujeitos, ser\u00e1 mais adequada do que \n\noutra que reduza a nossa identidade a uma \u00fanica posi\u00e7\u00e3o \u2013 seja a classe, a \n\nra\u00e7a ou o g\u00eanero (SCHERER-WARREN, 1998, p. 72-3). \n\nDesta forma, os assentados apresentam-se como diferentes, mas no encontro \n\nna terra do assentamento percebem-se iguais em suas diferen\u00e7as, visto que sonham o mesmo \n\nsonho e partilham as mesmas esperan\u00e7as de \u201cver a vida melhorar\u201d. Ousamos dizer que esses \n\nhomens e mulheres chegaram \u00e0 terra marcados pela distin\u00e7\u00e3o, por um modus operandi \n\nrepresentado simbolicamente pelo MST, a FETAGRI e a CUT, mas descobriram no processo \n\npresente de viv\u00eancia no assentamento, aspectos de identifica\u00e7\u00e3o. Nesta perspectiva, de pensar \n\na identidade na terra, Borges (1997, p. 132-133) salienta: \n\nH\u00e1 um tra\u00e7o em comum que lhes confere uma identidade enquanto grupo \u2013 o \n\nnascimento na terra, o trabalho na terra, a peregrina\u00e7\u00e3o por outras terras, a \n\nexpuls\u00e3o da terra, a vida na cidade e a volta \u00e0 terra, onde era o seu lugar. \n\n\n\n299\n\nViol\u00eancia? Talvez nem sentida, mas sempre presente, arrancando ra\u00edzes, \n\nobrigando a andar mais, para frente, para tr\u00e1s, tentando arrancar a esperan\u00e7a \n\nde um dia tudo vai mudar. Capitalismo? Explora\u00e7\u00e3o? Mas o que \u00e9 isso? \n\nTrabalho sim, muito trabalho. E fome; na cidade, onde tudo tem que pagar. E \n\na lembran\u00e7a do tempo de fartura, que um dia vai voltar. J\u00e1 est\u00e1 voltando, \n\ncom a terra! \n\n\u00c9, pois, tendo em vista este pressuposto, que passamos a entender o \n\ndesenrolar da hist\u00f3ria no assentamento e, mais especificamente, os encontros entre hist\u00f3rias \n\nde vida singulares, diferentes, por\u00e9m amalgamadas num mesmo sentido: o assentamento \n\ncomo conquista da terra de trabalho, morada da vida.\n\nAinda, segundo Borges (1997, p. 22), do latim identitas, a identidade \u201cse \n\ntraduz inicialmente pela percep\u00e7\u00e3o do mesmo, do igual, daquilo que imprime car\u00e1ter do que \u00e9 \n\nid\u00eantico\u201d. Contudo, destaca a autora, devemos pensar que a identidade n\u00e3o \u00e9 fechada no eu,\n\nna verdade ela se faz na descoberta do outro, no reconhecimento das diferen\u00e7as.  \n\nAo pensar em identidade, n\u00e3o podemos, pois, pensar apenas em termos das \n\nhomogeneidades, mas tamb\u00e9m em termos da distin\u00e7\u00e3o, da diferen\u00e7a que se \n\nexpressa e que traduz a riqueza da experi\u00eancia do ser humano. \u00c9 do \n\nconfronto com o alter que surge a consci\u00eancia do ego, donde resulta que s\u00f3 \n\npodemos trabalhar a identidade dentro de um contexto social em que se \n\nprivilegie o homem na sua complexidade enquanto individualidade e \n\nenquanto ser social, portanto, ser de rela\u00e7\u00f5es (BORGES, 1997, p. 24). \n\nDesta forma, essa teia de rela\u00e7\u00f5es, essa identidade formada e reformada nos \n\ndesdobramentos da chegada \u00e0 terra, n\u00e3o anula as oposi\u00e7\u00f5es, porque propicia aquilo que Hall \n\n(2001) chama de deslocamento das diferen\u00e7as. Portanto, \u00e9 uma identidade tecida na terra que \n\nnunca teve, terra perdida e reconquistada. A partir da conjuga\u00e7\u00e3o de fatores sociais, culturais, \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos erigidos na chegada \u00e0 terra, no momento de consolida\u00e7\u00e3o do sonho da \n\n\n\n300\n\npropriedade familiar, e por que n\u00e3o dizer de novas lutas, ou melhor, da luta contra a \n\nexpropria\u00e7\u00e3o que como fantasma permanece nas entranhas do capitalismo, que tem na \n\napropria\u00e7\u00e3o da renda do campon\u00eas uma de suas molas mestras de sustenta\u00e7\u00e3o, fantasma que o \n\ncampon\u00eas parece intuir a presen\u00e7a quando chega na terra. Da\u00ed a sua cautela a orientar seu \n\nprojeto familiar calcada na sua condi\u00e7\u00e3o de vida, qual seja, produzir \u201cum pouquinho de \n\ncomida e criar um gadinho pra hora do aperto\u201d, opondo-se ao projeto do Estado da bacia \n\nleiteira, da viabilidade econ\u00f4mica e do risco que ela representa.  \n\n\u00c9, portanto, uma identidade de sentido, de dire\u00e7\u00e3o, de defesa, pr\u00f3pria do \n\nhabitus de classe. Desse modo, \u00e9 ao mesmo tempo uma identidade nova e velha porque \n\nresgata a identidade inicial, qual seja, de camponeses que se inserem no mercado pelo seu \n\nproduto e tem com ele um saber integral, um dom\u00ednio do processo de trabalho, e adiciona \n\nnovos elementos, como a expropria\u00e7\u00e3o, a migra\u00e7\u00e3o campo-cidade-campo, etc. \n\n\u00c9, conseq\u00fcentemente, neste processo de identifica\u00e7\u00e3o que a classe \u00e9 \n\nposs\u00edvel, classe camponesa se fazendo a partir da identidade com a terra de trabalho em \n\noposi\u00e7\u00e3o a outra, a terra de neg\u00f3cio. O encontro \u00e9 poss\u00edvel, a identidade se faz poss\u00edvel pela \n\ncomunh\u00e3o de sentido em torno do que a terra representa, ou seja, a partir da objetividade-\n\nsubjetividade comum a todos eles. Espremidos em assentamentos que se constroem na \n\ncontram\u00e3o da pol\u00edtica sacramentada de concentra\u00e7\u00e3o de terra e renda no pa\u00eds e desassistidos \n\npelo Estado, que ora apresenta projetos mirabolantes de viabilidade econ\u00f4mica, e ora nega-\n\nlhes o po\u00e7o para beber \u00e1gua, eles caminham forjando resist\u00eancias para na terra ficar, \n\ndefendendo-se a partir da identifica\u00e7\u00e3o com seus iguais e fazendo aquilo que sabem fazer: \n\nproduzir \u201cnem que for s\u00f3 pra despesa da casa\u201d.\n\nA identidade como processo imp\u00f5e como condi\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o com o outro,\n\npor ser esse  necessariamente o momento em que descobrimos aquilo que n\u00e3o somos. \u00c9 nesta \n\nperspectiva que Jovchelovitch (1998, p. 69) afirma que para \u201cser o portador de uma \n\n\n\n301\n\nidentidade, o sujeito precisa reconhecer aquilo que ele n\u00e3o \u00e9, e mais do que isso, vai ter que \n\nestabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com aquilo que ele n\u00e3o \u00e9\u201d. Nas entrevistas dos ex-arrendat\u00e1rios e \n\nempregados do fazendeiro, agora assentados, foi poss\u00edvel percebermos as condi\u00e7\u00f5es da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dessa identidade que se faz como processo em que o sujeito reconhece aquilo que \n\nele n\u00e3o \u00e9, ou seja, pelo reconhecimento e rejei\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que \u00e9 externo \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o de \n\nclasse, no caso, da diferen\u00e7a objetiva materializada na figura do fazendeiro. Assim, quando da \n\nemin\u00eancia de se tornarem donos de um peda\u00e7o de ch\u00e3o, estes sujeitos entenderam qual era o \n\nseu lugar: ao lado dos sem terra. \n\nO fazendeiro pelejou, pelejou para reconquistar a fazenda, mas n\u00e3o teve jeito \n\ne chegou o dia, a\u00ed ele falou para o administrador levar o pessoal para acertar \n\na conta, pagar tudo porque a fazenda era do Incra. A\u00ed quando foi de \n\nmadrugada meu marido viajou mais o administrador e quando chegou no \n\nescrit\u00f3rio o fazendeiro disse para o meu marido: \u2018olha seu C. a fazenda agora \n\n\u00e9 do INCRA e eu fico muito satisfeito do senhor pegar o seu pedacinho de \n\nterra porque o senhor trabalha a 20 e tantos anos pra n\u00f3s\u2019. \u00c9 verdade, 20 e \n\ntantos anos que n\u00f3s trabalhamos, mas vou falar era a troco da b\u00f3ia, a \n\nroupinha tudo fraquinha, teve ano de meu marido colher tr\u00eas mil arrobas de \n\nalgod\u00e3o e n\u00e3o sair com nenhum centavo. Gra\u00e7as a Deus estamos de barriga \n\ncheia, acabou aquele sufoco, pode dizer que estamos no c\u00e9u.  \n\nEles primeiro ocuparam a fazenda S\u00e3o Luis, foi aquela bagun\u00e7a, veio a \n\npol\u00edcia e tiraram os coitados, depois eles entraram de novo, eles tiraram de \n\nnovo. Eu torcia por eles, mas perto do fazendeiro a gente n\u00e3o dizia, pois \n\nquem tem tanto filho pequeno, dez filhos, entende? A gente n\u00e3o ia falar.  A \n\ngente dizia que era contra que n\u00e3o queria e o fazendeiro dizia: \u2018eu sei que \n\nvou perder minha fazenda\u2019. A gente dizia \u2018ah seu doutor ningu\u00e9m tem culpa, \n\no que a gente vai fazer\u2019. Ele dizia: \u2018minha fazenda \u00e9 t\u00e3o boa, eu n\u00e3o queria \n\nperder\u2019. A\u00ed a gente dizia, \u2018mas meu Deus do c\u00e9u o que a gente vai fazer?\u2019. \n\nMas n\u00e3o tinha o que fazer, se n\u00e3o era dele mesmo! \n\nOs lideres da terra, eles mesmo falavam: \u2018fica tranq\u00fcilo seu C., o senhor n\u00e3o \n\nprecisa falar que \u00e9 do lado nosso, o senhor estando com eles fala que \u00e9 do \n\nlado deles e estando com n\u00f3s \u00e9 do nosso lado\u2019. E aqueles coitados que \n\nestavam acampados, eles pediam \u00e1gua e o povo da fazenda n\u00e3o queria que \n\n\n\n302\n\najudasse com nada. A gente ajudava com leite escondido e eu falava: \u2018olha \n\ngente quando o fazendeiro chegar que voc\u00eas verem o avi\u00e3o baixar pelo amor \n\nde Deus n\u00e3o venham aqui, voc\u00eas n\u00e3o venham nem buscar a \u00e1gua, mas \n\nquando o avi\u00e3o sair voc\u00eas podem vir\u2019 (RIBEIRO188).\n\nEntretanto, a solidariedade tinha que ficar oculta, portanto mesmo quando se \n\ndizia \u201cEu torcia por eles\u201d, a manifesta\u00e7\u00e3o deste sentimento de perten\u00e7a ao destino comum dos \n\nque estavam lutando por terra era oprimida pelo reconhecimento de que se estava diante do \n\noutro: \u201cmas perto do fazendeiro a gente n\u00e3o dizia, pois quem tem tanto filho pequeno, dez \n\nfilhos, entende? A gente n\u00e3o ia falar\u201d. A resist\u00eancia, ent\u00e3o, se fazendo pela conflu\u00eancia das \n\ndiversas formas de luta, umas abertas outras nos interst\u00edcios, por\u00e9m todas movidas pelos \n\nefeitos da identifica\u00e7\u00e3o: \u201cE aqueles coitados que estavam acampados, eles pediam \u00e1gua e o \n\npovo da fazenda n\u00e3o queria que ajudasse com nada. A gente ajudava com leite escondido\u201d.\n\n\u00c9, pois, na busca de entender como se d\u00e1 essa identidade, isto \u00e9, os \n\ncontornos desta conjuga\u00e7\u00e3o de fatores econ\u00f4micos, sociais, culturais, morais, pol\u00edticos, \n\ndefinindo uma unidade territorial camponesa nas \u00e1reas de assentamento pesquisadas que \n\ndesvendamos aquilo que, baseando-se em Woortmann (1990), chamamos \u00e0 princ\u00edpio de \n\ncampesinidade.  \n\nA campesinidade \u00e9 para o autor em quest\u00e3o uma qualidade comum a \n\ndiferentes grupos espec\u00edficos, presente em maior ou menor grau em distintos lugares e \n\ntempos. Da\u00ed que \n\nNa Amaz\u00f4nia, convivem concep\u00e7\u00f5es sobre a terra que chamo de morais \n\n(terra enquanto valor-de-uso) com concep\u00e7\u00f5es utilitaristas mercantis. N\u00e3o \n\nencontramos ent\u00e3o camponeses puros, mas uma campesinidade em graus \n\ndistintos de articula\u00e7\u00e3o amb\u00edgua com a modernidade (WOORTMANN, \n\n1990, p. 14). \n\n188 Assentada no projeto Mercedina \u2013 Dez/2002. \n\n\n\n303\n\nEsta campesinidade e a \u00e9tica na qual se sustenta teria enquanto n\u00facleo \n\nalgumas categorias como: trabalho, fam\u00edlia, terra, liberdade, comida, etc. Por sua vez, essas \n\ncategorias centrais comuns \u00e0s sociedades camponesas t\u00eam sua import\u00e2ncia baseada, n\u00e3o \n\nnecessariamente no fato de serem comuns a diferentes grupos camponeses, mas, sim, em \n\nvirtude de serem nucleantes e interligadas. Nesta dire\u00e7\u00e3o, Woortmann (1990, p. 25) afirma: \n\nNas culturas camponesas, n\u00e3o se pensa a terra sem pensar a fam\u00edlia e o \n\ntrabalho, assim como n\u00e3o se pensa o trabalho sem pensar a terra e a fam\u00edlia. \n\nPor outro lado, essas categorias se vinculam estreitamente a valores e a \n\nprinc\u00edpios organizat\u00f3rios centrais, como a honra e a hierarquia. \n\nLogo, na concep\u00e7\u00e3o deste autor, o campesinato possui uma ordem moral \n\nque se op\u00f5e \u00e0s sociedades modernas regidas por uma ordem econ\u00f4mica, centrada no \n\nindiv\u00edduo e no mercado. Por outro lado, a constitui\u00e7\u00e3o desta ordem moral camponesa tem \n\nsentido, fundamentalmente, na articula\u00e7\u00e3o da terra, da fam\u00edlia e do trabalho, situa\u00e7\u00e3o que \n\nexpressa uma rela\u00e7\u00e3o moral entre os homens e deles com a natureza.  \n\nPartindo dos estudos do Woortmann (1990), por\u00e9m n\u00e3o nos prendendo a \n\neles, j\u00e1 que, assumindo todos os riscos, acrescentamos nossa interpreta\u00e7\u00e3o, acreditamos que \n\nesta qualidade incorporada, a campesinidade, \u00e9 produzida e se reproduz nas rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o camponesas, as quais consideramos rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o tipicamente capitalistas189, todavia \n\nsua representa\u00e7\u00e3o extrapola essa objetividade, podendo ser encontrada em grupos e pessoas \n\nque h\u00e1 muito tempo deixaram o campo, inclusive morando e trabalhando na cidade. Nestes \n\ncasos de perman\u00eancia de tra\u00e7os camponeses em popula\u00e7\u00f5es vivendo em cidades, tamb\u00e9m \n\nrecorremos em parte aos estudos de Woortamnn (1990) que atribui a exist\u00eancia deste \n\ncont\u00ednuo, isto \u00e9, desta situa\u00e7\u00e3o de lat\u00eancia da campesinidade \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o, pois ela seria a \n\nrespons\u00e1vel pela continuidade do campesinato.  \n\n189 A discuss\u00e3o acerca do campesinato como rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalista encontra-se no cap\u00edtulo tr\u00eas.\n\n\n\n304\n\nEm outras palavras, a campesinidade e, portanto, a ordem moral camponesa \n\npersiste enquanto representa\u00e7\u00e3o social naquelas situa\u00e7\u00f5es em que a terra deixou de ser uma \n\nrealidade objetiva, podendo, pois, ser \u201cdespertada\u201d, principalmente nos momentos de \n\nagudiza\u00e7\u00e3o, como crise social do grupo ou sujeito. Aqui poder\u00edamos pensar nos muitos sem-\n\nterra, expropriados do campo, que no limite da vida prec\u00e1ria da cidade resolvem fazer a \n\nmigra\u00e7\u00e3o de retorno, qual seja, campo-cidade-campo. Logo, para o autor, a \u201ctradi\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, \n\nn\u00e3o \u00e9 o passado que sobrevive no presente, mas o passado que, no presente, constr\u00f3i as \n\npossibilidades do futuro\u201d (WOORTMANN, 1990, p. 17). \n\nNo entanto, concordamos em parte com essa afirmativa de Woortmann \n\nacerca da tradi\u00e7\u00e3o por entendermos, ao contr\u00e1rio do autor, que a tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 prisioneira, para \n\nsua perman\u00eancia, da rigidez. Portanto, se admitirmos que \u00e9 a tradi\u00e7\u00e3o que perpetua a \n\ncampesinidade, incorremos no risco de retirar o vir-a-ser, a possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade, acabando por dar um car\u00e1ter reprodutivista \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais. Essa afirma\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nfoi feita no cap\u00edtulo anterior, a de que a vis\u00e3o de mundo do campesinato gera um habitus,\n\nenquanto hist\u00f3ria incorporada que persiste, mesmo quando a hist\u00f3ria enquanto objeto j\u00e1 se foi. \n\nNas palavras de Bourdieu (2000, p. 83): \u201c\u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de perten\u00e7a e de posse na qual o \n\ncorpo apropriado pela hist\u00f3ria se apropria\u201d. E \u00e9 justamente porque o corpo apropriado \n\ntamb\u00e9m se apropria da hist\u00f3ria que temos a probabilidade da transforma\u00e7\u00e3o. Desse modo, o \n\nconceito de habitus \u00e9 muito mais adequado para falarmos da campesinidade190 porque ele \n\nativa o agente, ele cont\u00e9m, em germe, a din\u00e2mica, a possibilidade de no presente, acionando \n\ncondicionamentos incorporados, n\u00e3o de forma mec\u00e2nica, construir uma nova hist\u00f3ria, porque \n\n190 Em certo momento da an\u00e1lise de Woortmann (1990, p. 69), quando discute a campesinidade como express\u00e3o \nde uma ordem moral, que embora esteja centrada em valores e pr\u00e1ticas tradicionais, n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de pris\u00e3o \ncultural, o autor faz refer\u00eancia ao conceito de habitus. Contudo, ainda que diga que a campesinidade tem um \nhabitus que lhe corresponde, n\u00e3o fica clara na reflex\u00e3o a distin\u00e7\u00e3o entre habitus e tradi\u00e7\u00e3o, e, mais, o \u00faltimo e \nn\u00e3o o primeiro parece ser o motor do dinamismo, ao contr\u00e1rio de nossa reflex\u00e3o.  \n\n\n\n305\n\no habitus \u00e9 um produto dos condicionamentos que tende a reproduzir a \n\nl\u00f3gica objetiva dos condicionamentos mas introduzindo neles uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o; \u00e9 uma esp\u00e9cie de m\u00e1quina transformadora que faz com que \n\nn\u00f3s \u2018reproduzamos\u2019 as condi\u00e7\u00f5es sociais de nossa pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o, mas de \n\numa maneira relativamente imprevis\u00edvel [...] (BOURDIEU, 1983a, p. 105). \n\nEssa reflex\u00e3o acerca do poder do habitus e, mais, da reprodu\u00e7\u00e3o das\n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais de nossa pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o, contudo de forma criativa, ou seja, de forma \n\nque esse ativar os condicionamentos n\u00e3o signifique reproduzir inteiramente a mesma situa\u00e7\u00e3o \n\nj\u00e1 vivida, nos leva a pensar os relatos ouvidos, transcritos e analisados nesta tese. Relatos \n\ncomo da Dona Silva191 que traz no corpo as marcas da sua hist\u00f3ria, m\u00e3os calejadas, um olhar \n\nesperan\u00e7oso na terra a desafiar a postura cansada que conta, mais que suas palavras, da vida \n\ndesertada de quem nunca teve terra: \u201ca gente era arrendat\u00e1rio, tocava ro\u00e7a de algod\u00e3o e \n\nfeij\u00e3o aqui mesmo nessa regi\u00e3o de Santa Rita [do Pardo, cidade onde se localiza o \n\nassentamento]\u201d. Entretanto, as dificuldades pr\u00f3prias de quem trabalha, mas entrega ao outro a\n\nriqueza produzida levaram a fam\u00edlia de Dona Silva para a vida na cidade grande, o marido foi \n\nser motorista de caminh\u00e3o no CEASA; aos filhos restou ensinar o valor da f\u00e9: \n\nquando a gente estava l\u00e1 [em Sumar\u00e9/SP), eles [os filhos] tinham lembran\u00e7a \n\ndaqui. Esse menino meu queria um cavalo para andar. Mas como? A gente \n\nvivia no asfalto. Ia comer o que? Viver onde? Paci\u00eancia filho o pai sempre \n\nlembrava, ele teve paci\u00eancia e esperou e a f\u00e9 dele tamb\u00e9m foi grande.\n\nNo decorrer do depoimento, Dona Silva revela aquilo que pode ser \n\nconsiderado uma infra\u00e7\u00e3o, a manipula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a filia\u00e7\u00e3o no Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais de Santa Rita do Pardo, e, ao mesmo tempo, uma forma de escapar da \n\nexclus\u00e3o da terra:\n\n191 Assentada no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n\n\n\n306\n\nMeu marido ficava atento, procurando. A gente ficou sabendo l\u00e1 em Sumar\u00e9 \n\npelo pessoal que morava aqui em Santa Rita que ia ter uma invas\u00e3o aqui, que \n\nia sair esse assentamento, a gente tem amigos, fam\u00edlia que mora aqui. A\u00ed \n\nviemos pra c\u00e1, pra ver se pegava um pedacinho de terra. \n\nContudo, se a filia\u00e7\u00e3o como trabalhadora rural existia no Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais de Santa Rita do Pardo e a inten\u00e7\u00e3o dela, \u00e9 uma quest\u00e3o menor. O \n\nimportante s\u00e3o as diversas formas de luta criadas e re-criadas para chegar na terra e nisso \n\nencaixa-se o reconhecimento legal da condi\u00e7\u00e3o de trabalhadora rural, via filia\u00e7\u00e3o no STR, \n\ncomo estrat\u00e9gia de se adequar aos crit\u00e9rios do Estado de sele\u00e7\u00e3o para o assentamento. \n\nSitua\u00e7\u00e3o que igualmente nos conta o Sr. Lima192, 56 anos de vida na luta pelo peda\u00e7o de ch\u00e3o: \n\n\u201cj\u00e1 fiz todo tipo de trabalho de b\u00f3ia-fria e tamb\u00e9m toquei ro\u00e7a, sempre trabalhando pros \n\noutros, de um canto pro outro\u201d. Para chegar na terra, narra que tamb\u00e9m j\u00e1 fora acampado um \n\nano e tr\u00eas meses embaixo da lona preta em Presidente Epit\u00e1cio, no Pontal do \n\nParanapanema/SP. De l\u00e1, restou apenas a lembran\u00e7a da fam\u00edlia grande que, n\u00e3o conseguindo \n\n\u201cpegar\u201d um lote, se dispersou: \u201cnaquele tempo l\u00e1 em Epit\u00e1cio, na fazenda Lagoinha que era \n\nbom ter pegado terra porque eu estava com uma fam\u00edlia grande, agora os filhos vem um dia \n\nsai\u201d. Depois de passados dez anos da experi\u00eancia do acampamento, j\u00e1 trabalhando e morando \n\nna cidade, ele viu outra vez a possibilidade de entrar na terra e, como Dona Silva, tamb\u00e9m se \n\nantecipou aos acontecimentos, ou seja, na emin\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o do assentamento, se \n\nfiliou ao Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Santa Rita do Pardo \u00e0 procura do \n\nreconhecimento legal de sua condi\u00e7\u00e3o camponesa, adormecida, por\u00e9m leg\u00edtima, como fez \n\nquest\u00e3o de relatar: \u201ceu paguei o Sindicato uns poucos dias antes porque sabia que ia entrar \n\naqui [no assentamento]. N\u00e3o vai me deletar, mas foi isso, n\u00e3o adianta mentir. Eu queria \n\nvoltar pra terra porque eu sou acostumado no mato, eu morava na cidade, mas n\u00e3o gostava\u201d.\n\n192 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n\n\n\n307\n\nDeste modo, para estes depoentes o que importa \u00e9 o retorno a terra, e todas \n\nas condi\u00e7\u00f5es foram acionadas para que isso fosse poss\u00edvel, inclusive novas situa\u00e7\u00f5es foram \n\ncriadas como a mudan\u00e7a de cidade e a filia\u00e7\u00e3o ao Sindicato para que este encontro, tantas \n\nvezes adiando, se realizasse. Neste sentido, terra e homem se encontram como se a hist\u00f3ria \n\nincorporada, o habitus, estivesse procurando a hist\u00f3ria feito coisa: \u201cmeu marido ficava atento, \n\nprocurando\u201d; o herdeiro talhado para a heran\u00e7a, aquele que tem o saber capaz de fazer mover \n\na heran\u00e7a, saber que transforma a terra ociosa, sem vida, dando a ela sua mais nobre fun\u00e7\u00e3o: \n\nterra de trabalho. \u00c9 tamb\u00e9m neste sentido, o da realiza\u00e7\u00e3o, que entendemos quando Dona \n\nSilva arremata dizendo: \u201ceu estava me sentindo amarrada, mas foi s\u00f3 eu chegar pr\u00e1 c\u00e1 \n\nparece que sarei. Parece n\u00e3o, sarei porque acabou tudo aquilo que eu tinha porque era o que \n\neu procurava. E aqui estou\u201d.\n\n6.2. O Sentido da Terra \n\nA terra \u00e9 uma m\u00e3e da onde a gente tira de tudo pra viver. A terra \u00e9 muito \n\nboa. Aqui quando a gente n\u00e3o tem nada, a gente sai a\u00ed pela ro\u00e7a uma \n\nmandioca a gente traz, tem uma ab\u00f3bora, maxixe, a gente sai pelo meio da \n\nro\u00e7a e qualquer coisa acha de fartura (SANTOS193).\n\nA terra pra gente \u00e9 vida. \u00c9 o que cria tudo para n\u00f3s, cria a fam\u00edlia, uma \n\ncria\u00e7\u00e3o, \u00e9 tudo. A terra \u00e9 a melhor coisa, ela \u00e9 o sossego da gente porque se \n\nn\u00e3o tem a terra tem que trabalhar de empregado e n\u00e3o se governa. Ent\u00e3o \n\ntendo a terra a gente planta uma mandioca, um feij\u00e3o, um batata e est\u00e1 \n\ntranq\u00fcilo. Eu quero saber de comer, beber e ficar sossegado com a fam\u00edlia \n\nem casa (ALMEIDA194).\n\nPara falarmos sobre o sentido da terra, vamos analisar uma rela\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \n\nt\u00edpica da condi\u00e7\u00e3o camponesa j\u00e1 estudada, por Woortmann (1990), a quest\u00e3o da comida e da \n\n193 Assentado no projeto S\u00e3o Luis \u2013 Dez/2001. \n194 Assentado no projeto S\u00e3o Luis \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n308\n\nterra. O que nos interessa mais diretamente neste estudo \u00e9 desvendar a articula\u00e7\u00e3o das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais formadoras de uma ordem moral195, especificamente a camponesa. \n\nQuando utilizamos a concep\u00e7\u00e3o de uma ordem moral em contraponto a uma ordem \n\necon\u00f4mica temos em vista, da mesma forma que Woortmann, que n\u00e3o se trata de um \n\narqu\u00e9tipo, mas de constru\u00e7\u00f5es sociais sujeitas a ambig\u00fcidades e desconstru\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que se trata \n\nde pessoas de carne e osso, pressuposto fundamental para que possamos nos desviar dos \n\nidealismos anuladores do sujeito. Portanto, s\u00e3o pr\u00e1ticas e valores que \u201cemergem de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, isto \u00e9, s\u00e3o parte de uma ordem social (e n\u00e3o de caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas \n\nindividuais) historicamente constitu\u00edda\u201d (1990, p. 69). \n\nA comida \u00e9 o elemento central na produ\u00e7\u00e3o camponesa, dotada de uma \n\nesp\u00e9cie de linguagem simb\u00f3lica, a sua exist\u00eancia tem primeiramente uma rela\u00e7\u00e3o direta com a \n\nautoridade do pai, respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, da\u00ed que \u201cmeu pai nunca falou pra \n\nmim assim: \u2018olha meu filho vai na casa do vizinho buscar uma colher de a\u00e7\u00facar, uma colher \n\nde p\u00f3 de caf\u00e9\u2019, nunca aconteceu isso\u201d. Logo, comida \u00e9 mais que comida como alimento, na \n\nverdade, sua representa\u00e7\u00e3o social est\u00e1 diretamente ligada ao papel do pai na fam\u00edlia e, \n\nportanto, \u00e0 hierarquia. Por outro lado, comida \u00e9 fartura quando se tem para comer e para \n\noferecer aos amigos, assim, \u00e9 pela comida que necessariamente passam os la\u00e7os de \n\nsolidariedade, como podemos apreender no relato que se segue: \n\nEu fui criado na ro\u00e7a desde crian\u00e7a, trabalhei muito na ro\u00e7a com meu pai, a \n\ngente tinha fartura. Gra\u00e7as a Deus meu pai nunca falou pra mim assim: \u2018olha \n\nmeu filho vai na casa do vizinho buscar uma colher de a\u00e7\u00facar, uma colher de \n\np\u00f3 de caf\u00e9\u2019, nunca aconteceu isso. A tuia era cheia de arroz, feij\u00e3o, paiozada \n\nde milho, mangueir\u00e3o de porco, galinhada no terreiro, a gente foi criado na \n\nfartura. Chegava uma pessoa em casa e dizia: \u2018 seu B. d\u00e1 pro senhor vender \n\n195 Par\u00e1frase de Woortmann (1990) que, no entanto, utiliza para se referir a campesinidade. \n\n\n\n309\n\num frango?\u2019. Meu pai pegava dois, tr\u00eas e dizia: \u2018Pode levar pra voc\u00ea comer, \n\nisso a\u00ed n\u00e3o custa nada\u2019 (MARTINS196).\n\nA comida \u00e9 fonte de vida, a terra \u00e9 a m\u00e3e que a fornece por meio do \n\ntrabalho, neste sentido \u201ccomida, trabalho e terra s\u00e3o [...] categorias centrais do discurso \n\ncampon\u00eas e expressam uma rela\u00e7\u00e3o moral entre os homens e deles com a natureza\u201d \n\n(WOORTMANN, 1990, p. 37). \n\n\u00c9 tamb\u00e9m a terra como fonte de comida, enquanto produ\u00e7\u00e3o e consumo, que \n\ntem marcado a separa\u00e7\u00e3o entre camponeses e capitalistas, pois os primeiros precisam dela \n\npara reproduzir-se como camponeses, os segundos, para explorar o trabalho alheio, para \n\nespecula\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o. Distin\u00e7\u00e3o que n\u00e3o passa desapercebida por Dona Silva197:\n\nA gente que n\u00e3o tem terra e ganha terra \u00e9 muito importante porque a gente \n\ndeixa de comprar muita coisa. Sei l\u00e1, para o fazendeiro a terra \u00e9 s\u00f3 pra \n\n[pausa]. Ele tendo a terra ele n\u00e3o liga se ela est\u00e1 produzindo porque ele tem \n\ndo que viver. Ele tendo a terra ela pode estar largada ou cheia de gado para \n\nele tanto faz. E a gente aqui n\u00e3o, a gente aproveita tudo o que \u00e9 pedacinho \n\nporque para a gente a terra \u00e9 muito importante.\n\nAo falarmos sobre a import\u00e2ncia da comida, torna-se necess\u00e1rio fazer \n\nrefer\u00eancia ao estudo de Ant\u00f4nio Candido, realizado em meados do s\u00e9culo XX, a respeito dos \n\nproblemas que afligiam o caipira em S\u00e3o Paulo. Neste sentido, as condi\u00e7\u00f5es de vida e o \n\nproblema da sobreviv\u00eancia da sociedade caipira receberam uma aten\u00e7\u00e3o especial, com \n\ndestaque para o papel da sociabilidade e da solidariedade neste processo. Ao analisar os meios \n\nde vida do caipira paulista, Candido (1982) evidencia a obten\u00e7\u00e3o dos alimentos como fator \n\ndin\u00e2mico na sociabilidade do grupo, sua aquisi\u00e7\u00e3o era a finalidade primeira da exist\u00eancia \n\ndesta sociedade. Nas palavras de Candido (1982, p. 143). \n\n196 Sem terra \u2013 FETAGRI/Acampamento Fazenda Cisalpina \u2013 Ago/2002. \n197 Assentada no projeto Mercedina \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n310\n\nMais importante e interessante \u00e9 a oferta de alimentos entre vizinhos, na \n\nrealidade um sistema amplo de troca sob a forma de presente, pois o \n\nofertante adquire em rela\u00e7\u00e3o ao beneficiado uma esp\u00e9cie de direito t\u00e1cito a \n\npresta\u00e7\u00e3o equivalente. \n\nNesta discuss\u00e3o acerca da solidariedade que se expressa por meio da \n\ncomida, n\u00e3o poder\u00edamos deixar sem registro em nossa pesquisa198 as a\u00e7\u00f5es dos assentados que \n\nparticipam da coleta de alimentos para os acampamentos, como nos foi narrado por Dona \n\nOliveira199. No seu relato, a solidariedade extrapola a vizinhan\u00e7a e se consolida a partir de um \n\nsentido de classe, de reconhecimento do destino comum, portanto, a sociabilidade do \n\ncampon\u00eas, embora voltada para a comunidade, n\u00e3o encerra as possibilidades de alian\u00e7as \n\noutras.\n\nN\u00f3s ajudamos o pessoal acampado, sempre que passa um pessoal aqui n\u00f3s \n\najudamos \u00e9 com arroz, \u00e9 com feij\u00e3o, \u00f3leo com tudo. \u00c9 importante ajudar \n\nporque eu sei o que meu marido passou sem conseguir trabalhar e a gente \n\nfica feliz porque hoje a gente pode ajudar, tem caixa de \u00f3leo, tem saco de \n\narroz, caixa de sab\u00e3o, fardo de a\u00e7\u00facar, ent\u00e3o gra\u00e7as a Deus agora a gente n\u00e3o \n\ncompra mais nada de quilinho e pode ajudar. \n\nAinda acerca das contribui\u00e7\u00f5es de Candido, \u00e9 o autor que desvenda a \n\nimport\u00e2ncia de determinados alimentos na dieta destes grupos, porque, segundo o que ele \n\nafirma estes alimentos s\u00e3o fundamentais pela possibilidade de serem obtidos e manipulados \n\nem casa, o que de certa forma diminui a depend\u00eancia externa. Situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o muito diferente da \n\nque encontramos, uma vez que o milho, por exemplo, aparece como produto b\u00e1sico em \n\n198 A respeito desta quest\u00e3o, vale a nota, para n\u00f3s in\u00e9dita, da situa\u00e7\u00e3o vivida no assentamento S\u00e3o Luis, em que \num acampamento do MST ficou instalado dentro da \u00e1rea do assentamento e, quando chegamos para realizar a \npesquisa, ainda tivemos a oportunidade de conversar com acampados que estavam de passagem no local, visto \nque o acampamento j\u00e1 tinha sido transferido para a fazenda Tejin. Vejamos o depoimento do acampado \nBEZERRA \u201cTodo o pessoal aqui do assentamento que lutou para conseguir terra ajudou a gente, tanto do MST \ncomo da FETAGRI, s\u00f3 aqueles que compraram lote \u00e9 que n\u00e3o gostavam de apoiar\u201d. \n199 Assentada no projeto S\u00e3o Jo\u00e3o \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n311\n\nqualquer casa no assentamento, onde \u00e9 aproveitado como alimento pela fam\u00edlia e tamb\u00e9m \n\npara o trato dos animais, sendo que \u00e9 considerada uma vergonha adquiri-lo por meio da \n\ncompra. No sentido de destacar a import\u00e2ncia do milho, em virtude da variedade de seu \n\nemprego, Candido (1982, p. 53) destaca: \n\nVerde, come-se na espiga, assado ou cozido; em pamonhas; em mingaus; em \n\nbolos, puros (curau) ou confeccionados com outros ingredientes. Seco, \n\ncome-se como pipoca, quirela e canjica; moido, fornece os dois tipos de \n\nfub\u00e1, grosso e mimoso, base de quase toda culin\u00e1ria de forno entre os \n\ncaipiras, inclusive v\u00e1rios biscoitos, o bol\u00e3o, bolinhos, broas, numa \n\nubiq\u00fcidade s\u00f3 inferior \u00e0 do trigo; pilado, fornece a farinha e o beiju, n\u00e3o \n\nesquecendo o seu papel na alimenta\u00e7\u00e3o dos animais. \n\nPodemos dizer ent\u00e3o que a comida, e nela a no\u00e7\u00e3o de fartura200, cumpre \n\nmais que sua finalidade aliment\u00edcia, ela desempenha um papel de sociabilidade, j\u00e1 que \u00e9 \n\natrav\u00e9s dos alimentos que o campon\u00eas expressa seus la\u00e7os de identidade. Assim, numa \n\nlinguagem simb\u00f3lica, ele oferece os produtos de sua ro\u00e7a, a sua riqueza, como forma de \n\nestabelecer v\u00ednculos com aqueles a quem considera. Logo, terra e alimento est\u00e3o de tal forma \n\nimbricados que falar de um remete necessariamente ao outro, bem como \u00e0s formas de \n\nsociabilidade e solidariedade oriundas desta articula\u00e7\u00e3o, como \u00e9 poss\u00edvel perceber na fala do \n\nSr. Santos201.\n\nMo\u00e7a [no caso eu] chegamos agora no assentamento, ainda n\u00e3o tenho nada \n\npara oferecer, essa terra ainda n\u00e3o est\u00e1 produzindo, mas a pr\u00f3xima vez que a \n\nsenhora vier aqui vai levar muita coisa. Vamos fazer assim para n\u00e3o ficar \n\nfeio desta vez a senhora leva uma galinha, mas da pr\u00f3xima vez a senhora vai \n\nlevar muita coisa202.\n\n200 No sentido de permitir o aprofundamento do assunto, indicamos outras fontes que o discutem, como D\u2019 \nAquino (1996, p. 17) que, em pesquisa realizada no assentamento Promiss\u00e3o/SP, aponta a fartura como parte de \num conjunto de elementos definidores da sociabilidade do homem do campo. \n201 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n202 Como forma de cumprir o combinado, retornei algum tempo depois ao lote do Sr. Santos, fui recebida por ele \ne por sua esposa, de quem ganhei os frutos da terra outrora prometidos: mandioca, ab\u00f3bora, jaca. \n\n\n\n312\n\nEm contrapartida, o medo da vida da cidade aparece, na maioria das vezes, \n\nrelacionado com o medo de passar fome, porque o campo \u00e9 o lugar que \u201cs\u00f3 passa fome se for \n\nvagabundo\u201d. Acostumados a plantar para comer, seu estranhamento com a cidade \u00e9 o \n\nestranhamento do pobre, ou melhor, da boca do pobre, aquela que precisa comer todos os \n\ndias, da\u00ed que \u201cn\u00e3o vou dormir mais pensando se amanh\u00e3 vai estar chovendo e se vai ter dia \n\nde servi\u00e7o para trabalhar e poder comprar comida para dentro de casa\u201d.\n\nGra\u00e7as a Deus estou contente perto do que j\u00e1 passei trabalhando de b\u00f3ia fria, \n\nsa\u00eda de madrugada deixando meus filhos sozinhos e chegava a noite. Hoje \n\ntrabalho por conta pr\u00f3pria, trabalho contente, n\u00e3o vou dormir mais pensando \n\nse amanh\u00e3 vai estar chovendo e se vai ter dia de servi\u00e7o para trabalhar e \n\npoder comprar comida para dentro de casa. Agora tenho minha casinha para \n\nmorar n\u00e3o moro no que \u00e9 dos outros, tenho cr\u00e9dito o que \u00e9 o mais importante \n\ndepois da sa\u00fade da gente. \n\nA gente n\u00e3o enricou, mas a gente tem como sobreviver, n\u00e3o vou dizer que \u00e9 \n\nf\u00e1cil, que voc\u00ea n\u00e3o depende mais do fiado, \u00e9 mentira. Quando a gente colhe \n\na lavoura \u00e9 s\u00f3 pagar as contas, mas assim mesmo eu agrade\u00e7o a Deus porque \n\npelo menos pra pagar as contas a gente est\u00e1 fazendo. A gente tem um \n\ngadinho que a gente n\u00e3o precisou vender para poder comer, nem beber e \n\nnem vestir. A gente planta arroz e feij\u00e3o, a gente tem as galinhas para poder \n\nter um ovo e o frango para o gasto, cria uns porquinhos e tem o leitinho que \n\nentrega no latic\u00ednio e d\u00e1 para comprar um g\u00e1s, pagar a energia e vai indo \n\nassim (OLIVEIRA203).\n\nO depoimento de Dona Oliveira revela essencialmente que o encontro do \n\nhomem com a terra \u00e9 o resgate de sua pr\u00f3pria humanidade, da sua condi\u00e7\u00e3o de vida e, \u00e9 neste \n\nsentido que ela explica e justifica sua felicidade dizendo \u201cA gente n\u00e3o enricou, mas a gente \n\ntem como sobreviver\u201d, o que parece t\u00e3o simples, e realmente \u00e9, porque estamos operando \n\nnuma l\u00f3gica que n\u00e3o \u00e9 a da acumula\u00e7\u00e3o. Estar contente na terra \u00e9 ter o poder de garantir a \n\n203 Assentada no projeto S\u00e3o Jo\u00e3o \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n313\n\ncomida da fam\u00edlia, o direito sagrado \u00e0 subsist\u00eancia, situa\u00e7\u00e3o, propiciada pelo controle do \n\ntempo de trabalho \u201choje trabalho por conta pr\u00f3pria\u201d, e, por meio dele, da vida que renasce \n\ncomo as plantas que nesta terra eles sabem cultivar. \n\n6.2.1. Propriedade Camponesa versus Propriedade Capitalista \n\nOutro elemento da produ\u00e7\u00e3o camponesa \u00e9 a propriedade da terra. Aqui\n\nestamos diante da propriedade familiar, privada \u00e9 verdade, por\u00e9m diversa da \n\npropriedade capitalista, pois a propriedade familiar n\u00e3o \u00e9 propriedade de \n\nquem explora o trabalho alheio. Estamos diante da propriedade direta de \n\ninstrumentos de trabalho que pertencem ao pr\u00f3prio trabalhador. \u00c9, pois, \n\nterra de trabalho. \u00c9 portanto, propriedade do trabalhador, n\u00e3o \u00e9 \n\nfundamentalmente instrumento de explora\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, 2001, p. 60-61, \n\ngrifo do autor). \n\nTerra tem a vontade porque os fazendeiros eles n\u00e3o exploram a terra, a terra \n\n\u00e9 pra ganhar dinheiro, n\u00f3s n\u00e3o, n\u00f3s exploramos a terra e vivemos com ela \n\n(BARROS204).\n\nQuem est\u00e1 pensando que vai pra cima de um lote de Reforma Agr\u00e1ria pra \n\nficar rico, para ganhar dinheiro, est\u00e1 completamente enganado. E \u00e9 isso que \n\nn\u00f3s queremos dizer que quem for agricultor, quem for para l\u00e1 vai ter que \n\nsobreviver atrav\u00e9s da luta. \u00c9 uma luta \u00e1rdua e permanente (OLIVEIRA205).\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o em negar a propriedade privada e, portanto, sua reprodu\u00e7\u00e3o \n\npor meio da efetiva\u00e7\u00e3o dos assentamentos, pari passu com \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es pequeno-burguesas \n\nde enriquecimento, tem sido, com certeza, a mola mestra a motivar o MST na busca de \n\n\u201csolu\u00e7\u00f5es\u201d que possam atenuar este \u201cfat\u00eddico\u201d destino do campesinato.   \n\n204 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n205 Lideran\u00e7a - Dire\u00e7\u00e3o estadual do MST, Abril/2001. (Transcri\u00e7\u00e3o ad literam retirada da grava\u00e7\u00e3o da palestra no \nSemin\u00e1rio \u201cA quest\u00e3o agr\u00e1ria\u201d, realizado em Tr\u00eas Lagoas/MS). \n\n\n\n314\n\nO que interessa agora \u00e9 entender como poderemos romper com a \n\npropriedade privada do lote da terra. Romper com este sentimento de \n\npropriedade que nada tem a ver com a garantia de produ\u00e7\u00e3o e de \n\nprosperidade das fam\u00edlias assentadas. (MST, 2001, p. 76). \n\n\u00c9 nesta perspectiva, por exemplo, que o Movimento sugere o T\u00edtulo de \n\nConcess\u00e3o Real de uso da Terra em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s normas do INCRA de conceder o T\u00edtulo \n\nde Dom\u00ednio, com base na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, art. 189, inegoci\u00e1vel pelo prazo de dez \n\nanos. Para o MST a substitui\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Dom\u00ednio pelo T\u00edtulo de Concess\u00e3o Real de Uso \n\nda Terra impediria a venda dos lotes e uma maior garantia do seu uso por parte dos filhos e \n\nnetos206. Entretanto, este \u00e9 apenas um aspecto da quest\u00e3o, porque o que se procura com tal \n\niniciativa \u00e9 mudar a condi\u00e7\u00e3o camponesa, \u00e9 interferir na sua constitui\u00e7\u00e3o como classe peculiar \n\nque, ao contr\u00e1rio da oper\u00e1ria, \u00e9 dona da sua for\u00e7a de trabalho e do meio de produ\u00e7\u00e3o, neste \n\ncaso, a terra. Tal propositura se faz, primeiro, pela desconsidera\u00e7\u00e3o do passado de nosso \n\ncampesinato, ou seja, itinerante, desenraizado, \u00e0s margens do sistema, um campesinato \n\nquerendo entrar na terra, basicamente um campesinato de expropriados e exclu\u00eddos que, \n\nimpedidos legalmente de ter acesso a terra, lutam abrindo brechas, sendo assentados, pondo \n\nfim nesta longa caminhada.  Segundo, por n\u00e3o ter clareza do real significado da propriedade \n\nda terra para o campesinato, ou melhor, da distin\u00e7\u00e3o entre propriedade privada familiar e\n\npropriedade privada capitalista. \n\nAo defendermos a compreens\u00e3o de que o campesinato tem com a terra e, \n\nportanto, com a propriedade dela uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalista nos coloca a necessidade de \n\n206 Neste momento, uma ressalva necessita ser feita referente \u00e0s mudan\u00e7as no direito agr\u00e1rio defendidas pelo \nMST e que conta com nossa inteira concord\u00e2ncia. Trata-se do estabelecimento de um limite m\u00e1ximo para o \ntamanho de cada propriedade de terra no Brasil, sendo que o estoque excedente formaria um fundo de terras \ndestinado \u00e0 Reforma Agr\u00e1ria. Apoiamos essa iniciativa por entender que a mudan\u00e7a que visa a limita\u00e7\u00e3o no \ntamanho m\u00e1ximo da propriedade da terra, ao contr\u00e1rio da mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao T\u00edtulo de Dom\u00ednio, em nada se \ncontrap\u00f5e ao campesinato, j\u00e1 que este n\u00e3o tem na concentra\u00e7\u00e3o da terra e da riqueza no campo sua raz\u00e3o de ser. \nCumpre ainda lembrar que, em 2000, foi realizada intensa campanha pela emenda constitucional que estabelece \num limite m\u00e1ximo de 35 m\u00f3dulos fiscais a propriedade de terra no Brasil. \n\n\n\n315\n\npensar a base e os contornos dessa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalista. Destarte, acreditamos que a base, \n\ncomo j\u00e1 fizemos refer\u00eancia anteriormente, fundamenta-se numa economia moral amalgamada \n\na uma ordem moral anticapitalista que se encontra nos interst\u00edcios da economia e da ordem \n\ncapitalista, ou seja, como contradi\u00e7\u00e3o. \n\nO conceito de ordem moral camponesa foi extra\u00eddo de Woortmann (1990) \n\nque considera a campesinidade uma ordem moral contrastante com a ordem da modernidade. \n\nPara o autor, essa ordem moral se realiza com base numa \u00e9tica tradicional fundada na \n\nreciprocidade, na honra e na hierarquia. No entanto, ele adverte que essa ordem moral n\u00e3o \n\nconcebe os camponeses fora do sistema capitalista, na verdade, h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\nque faz com que se movam em dois mundos.  \n\nPessoas de carne e osso s\u00e3o como disse, amb\u00edguas e se movem em dois \n\nmundos. Disso resulta que a campesinidade n\u00e3o \u00e9 uma pris\u00e3o cultural. \n\nEnquanto pessoas concretas, o sitiante n\u00e3o \u00e9 radicalmente distinto de pessoas \n\n\u2018modernas\u2019. Afinal, se ele acha que todo comerciante \u00e9 ladr\u00e3o, ele sabe, por \n\noutro lado, dedicar-se ao neg\u00f3cio como pr\u00e1tica e sabe investir dinheiro \n\n(WOORTMANN, 1990, p. 69). \n\nOutro conceito fundamental para a an\u00e1lise do campesinato e, ao nosso ver, \n\nindissoci\u00e1vel da ordem moral \u00e9 o de economia moral enunciado por Thompson (2002), que \n\nentende o conceito como sendo uma vis\u00e3o consistente tradicional das normas e obriga\u00e7\u00f5es \n\nsociais, das fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas peculiares a v\u00e1rios grupos na comunidade. Acreditamos que \n\nessa interpreta\u00e7\u00e3o thompsoniana \u00e9 valiosa para nossa pesquisa na medida em que oferece a \n\npossibilidade de pensarmos uma outra l\u00f3gica que n\u00e3o a da mercadoria, da coisifica\u00e7\u00e3o, uma \n\nl\u00f3gica centrada no direito da pessoa (do grupo) geradora de um padr\u00e3o coletivo de \n\ncomportamento, esp\u00e9cie de alternativa a estrat\u00e9gias individualistas, bem como resistirmos \u00e0s \n\nexplica\u00e7\u00f5es que trazem uma vis\u00e3o redutora do homem econ\u00f4mico. Logo, o costume n\u00e3o \u00e9 \n\n\n\n316\n\nentendido como sobreviv\u00eancia do passado, mas como mentalidade com sentido intenso de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o e expectativa, parte constitutiva dessa economia moral. Aqui cabe uma infer\u00eancia \n\nporque, ao considerarmos a exist\u00eancia de uma economia e ordem moral camponesa diversa da \n\neconomia de mercado, n\u00e3o estamos com isso abandonando o conceito de habitus; ao \n\ncontr\u00e1rio, desvendar os costumes que configuram a economia moral, permite dar origem e \n\nconte\u00fado social \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es adquiridas.\n\nCumpre destacar que, para Thompson, foi a for\u00e7a, o poder intenso do \n\ncostume e n\u00e3o a fome o respons\u00e1vel por fazer a cultura pleb\u00e9ia do s\u00e9culo XVIII ser, ao \n\nmesmo tempo, tradicional e rebelde. Assim, ao assumir sua forma defensiva, isto \u00e9, rebelde, \n\npara resistir \u00e0s inova\u00e7\u00f5es da economia, ou melhor, a inova\u00e7\u00e3o do processo capitalista (os \n\ncercamentos, a disciplina de trabalho, o livre mercado), ela o fazia para defesa de seus \n\ncostumes. Neste sentido, \u00e9 o costume, como padr\u00e3o coletivo de comportamento, que promove \n\na guerra, a insubordina\u00e7\u00e3o na busca de sua preserva\u00e7\u00e3o. Se por um lado isso pode parecer \n\numa a\u00e7\u00e3o apol\u00edtica, por outro, se considerarmos a luta pelo bem-estar comum e a intensidade \n\ndo conflito, eis a possibilidade pol\u00edtica.  \n\nTodavia, a considera\u00e7\u00e3o dessa l\u00f3gica alternativa n\u00e3o significa a segrega\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta entre economia moral e a economia de mercado; o que se tem \u201cs\u00e3o modos diferentes \n\nde regular o mercado ou de manipular as trocas entre produtores e consumidores, para o \n\nbenef\u00edcio de um ou de outro grupo\u201d (p. 235). Por conseguinte, Thompson (2002, p. 258) faz \n\nquest\u00e3o de destacar que a economia moral \u00e9 na verdade uma economia alternativa, ou seja, \n\ndefensiva, como podemos perceber no trecho que selecionamos.  \n\n\u00c9 claro que esses trabalhadores estavam acostumados a uma economia de \n\nmercados, mas mercados organizados segundo normas ditadas pelo costume. \n\nEm tempos de conflito, eles afirmavam as prioridades do \u2018of\u00edcio\u2019 ou \n\ncolocavam a defesa dos interesses da comunidade trabalhadora acima dos \n\n\n\n317\n\nlucros de uns poucos. E se o termo \u2018economia moral\u2019 nos ajuda a identificar \n\nessas normas e pr\u00e1ticas, ent\u00e3o que seja usado. \n\nA economia moral \u00e9 um conjunto \u201cde rela\u00e7\u00f5es de troca entre grupos sociais \n\ne pessoas, nas quais o bem-estar e o m\u00e9rito de ambos t\u00eam preced\u00eancia sobre outras \n\nconsidera\u00e7\u00f5es como o lucro de um ou outro\u201d (GREENOUGH apud THOMPSON, 2002, p. \n\n261). Esta defini\u00e7\u00e3o de economia moral, embora seja bastante ampla, \u00e9 ao nosso ver a que \n\nmelhor se aproxima do que estamos pensando em rela\u00e7\u00e3o ao campesinato e, por outro lado, \n\nsela os conceitos de ordem moral e economia moral, dando relevo \u00e0 celebre frase t\u00edtulo do \n\nestudo de Woortmann (1990): \u201cCom parente n\u00e3o se neguceia\u201d.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do conceito de economia moral por outros estudiosos, \n\nprincipalmente aqueles que pesquisam o campesinato, \u00e9 assinalada por Thompson de forma \n\npositiva.  Contudo, adverte a respeito do cuidado que se deve ter, j\u00e1 que se trata de culturas \n\ndiferentes. Acrescenta ainda que estudos, como de James C. Scott (1976), mostram como a \n\nsubsist\u00eancia do campesinato depende do acesso a terra, pois o que est\u00e1 no centro da an\u00e1lise \n\ns\u00e3o costumes relativos ao uso da terra e o direito aos seus produtos, portanto, o funcionamento \n\ndestes costumes cria formas de subsist\u00eancia com vistas a proteger a comunidade contra a \n\nperda da terra e a fome. Interpreta\u00e7\u00e3o bastante pertinente, na medida em que nosso estudo tem \n\ncomo pressuposto que o campesinato ao se apropriar de parcelas do territ\u00f3rio seja ela na \n\nforma acampamento ou assentamento, inscreve nele um uso pr\u00f3prio constru\u00eddo no processo \n\nde territorializa\u00e7\u00e3o ou, nas palavras de Thompson, formas de subsist\u00eancia que diferem do uso \n\ncapitalista por terem basicamente seus fundamentos na terra de trabalho.\n\nPortanto, embora o contexto seja outro, acreditamos que a contribui\u00e7\u00e3o de \n\nThompson n\u00e3o \u00e9 datada, na verdade, ela extrapola os limites desta situa\u00e7\u00e3o e se faz coerente \n\npara pensarmos nosso objeto de pesquisa; contudo, n\u00e3o se trata de uma transfer\u00eancia de \n\nan\u00e1lise porque seria in\u00f3cua, trata-se da imposi\u00e7\u00e3o  da realidade, aproximando contextos. Basta \n\n\n\n318\n\npensarmos nas lutas camponesas de nosso tempo, foram lutas que tinham no cerne a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do direito costumeiro e sua recusa ao pagamento da renda da terra, advento da \n\nterra mercadoria. \n\nRefletindo sobre a afirmativa de Thompson de que a economia moral n\u00e3o se \n\nrefere apenas ao feixe de cren\u00e7as, usos e costumes referentes ao direito de acesso no mercado \n\naos artigos de primeira necessidade, mas tamb\u00e9m \u00e0s emo\u00e7\u00f5es despertadas pelo \n\ndesabastecimento e pela pol\u00edtica de subs\u00eddio \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o do trigo, ou seja, a revolta da plebe \n\ndiante daqueles que lucravam numa situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia que amea\u00e7ava a vida, somos \n\nlevados a pensar a luta pela terra no Brasil. Neste sentido, a ocupa\u00e7\u00e3o da terra tem, com \n\ncerteza, esse conte\u00fado moral, esse conjunto amalgamado de costumes e indigna\u00e7\u00e3o \n\ndespertado pela vis\u00e3o da terra ociosa, do outro especulando com a terra numa situa\u00e7\u00e3o de \n\nfome e falta de trabalho, como relata Dona Silva207.\n\nMeu marido era arrendat\u00e1rio da fazenda, depois que n\u00f3s fomos despejados \n\npelo fazendeiro n\u00f3s ficamos na COHAB Mustaf\u00e1, a\u00ed meu marido participou \n\nde uma ocupa\u00e7\u00e3o da fazenda, ele foi junto com outras turmas que moravam \n\nna COHAB e foram moradoras da fazenda. Mas a pol\u00edcia mandou um oficial \n\nde justi\u00e7a dizendo para eles sa\u00edrem, a\u00ed chegava o papel eles saiam, voltavam \n\npara Bataypor\u00e3, depois entrava de novo, at\u00e9 que saiu a terra. A gente se \n\nrevolta de ver tanta terra parada a\u00ed e o povo com vontade de pegar um lote. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m pensando nas pr\u00e1ticas de sobreviv\u00eancia dos pobres do campo, \n\nobjeto de nossa pesquisa, que essa economia moral toma contornos mais n\u00edtidos. Desse modo, \n\ndestacamos a troca de dia, o mutir\u00e3o e a parceria como um exemplo desta economia \n\nalternativa, uma economia s\u00f3 poss\u00edvel de se realizar porque a produ\u00e7\u00e3o camponesa est\u00e1 \n\nassentada na forma simples de circula\u00e7\u00e3o de mercadoria, movimento expresso na f\u00f3rmula M-\n\nD-M, ou seja, mercadoria \u00e9 convertida em dinheiro para comprar mercadoria, ao contr\u00e1rio da \n\n207 Assentada no projeto Mercedina \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n319\n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista, em que dinheiro \u00e9 convertido em mercadoria para novamente constituir \n\ndinheiro, agora ampliado, expresso na f\u00f3rmula D-M-D\u2019. \n\nContudo, \u00e9 preciso registrar que isso n\u00e3o significa que na produ\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa n\u00e3o possa haver sobra de dinheiro. Quando isso ocorre, ser\u00e1 o momento em que o \n\ncampon\u00eas tem uma remunera\u00e7\u00e3o acima do trabalho e recebe dinheiro a mais daquilo que \n\nnecessita para comprar mercadorias. Mas, nesta ocasi\u00e3o, geralmente rara porque o que temos \n\ngeralmente \u00e9 a transfer\u00eancia do excedente econ\u00f4mico, ou seja, da renda aos capitalistas, o \n\ncampon\u00eas consegue auferir renda. O contr\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel, quando o campon\u00eas doa \n\ninteiramente \u00e0 sociedade os frutos do seu trabalho, o que gerar\u00e1 um empobrecimento do grupo \n\nfamiliar, bem como o comprometimento de reprodu\u00e7\u00e3o da agricultura camponesa. Por \n\nconseguinte, \u00e9 a extra\u00e7\u00e3o direta da mais valia que determina, e n\u00e3o a apropria\u00e7\u00e3o da renda, \n\nmuito menos o mercado, se ele, o campon\u00eas, \u00e9 ou n\u00e3o um capitalista. Logo, \u00e9 apenas na \n\nmedida em que h\u00e1 a presen\u00e7a de assalariados permanentes no lote que estamos diante da \n\npossibilidade do campon\u00eas estar mudando de classe.  \n\nAssim, em virtude da exist\u00eancia da renda da terra, abrem-se tr\u00eas \n\npossibilidades aos camponeses: atuarem na l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o, na l\u00f3gica da reprodu\u00e7\u00e3o ou \n\nna l\u00f3gica da perda/preju\u00edzo. Como a produ\u00e7\u00e3o do capital no Brasil tem nas formas n\u00e3o \n\ncapitalistas seu cerne, ou seja, ela se faz fora do circuito propriamente capitalista, o que \n\nassistimos ami\u00fade, quando o capital n\u00e3o expropria o campon\u00eas, \u00e9 a passagem de renda ao \n\ncapital industrial, bem como transfer\u00eancia ao capital comercial e financeiro via compra de \n\ninsumos, m\u00e1quinas e empr\u00e9stimos. Dito isso, cabe acrescentar que a exist\u00eancia destes \n\nmecanismos de sujei\u00e7\u00e3o da renda da terra ao capital tem feito com que os camponeses, nos \n\nassentamentos pesquisados, quando muito consigam atuar na l\u00f3gica da reprodu\u00e7\u00e3o e para isso \n\nos fundos p\u00fablicos (programas s\u00f3cias, cr\u00e9dito subsidiado, aposentadoria) s\u00e3o fundamentais.  \n\n\n\n320\n\nPor outro lado, encontramos boa parte atuando na l\u00f3gica da perda, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es dos assentamentos, inclusive referente \u00e0 quest\u00e3o agron\u00f4mica, \n\numa vez que as terras da \u201cReforma Agr\u00e1ria\u201d t\u00eam sido as \u201cimprodutivas\u201d, ou seja, as \n\npirambeiras e os arei\u00f5es que, acrescida da falta de assist\u00eancia t\u00e9cnica, da dist\u00e2ncia dos centros \n\nconsumidores, etc, tem gerado sucessivas perdas de lavoura, aumentando o risco de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o.\n\nNo trabalho campon\u00eas, uma parte da produ\u00e7\u00e3o camponesa entra no consumo \n\ndireto do produtor, do campon\u00eas, como meio de subsist\u00eancia imediata, e a \n\noutra parte, o excedente, sob a forma de mercadoria, \u00e9 comercializada. \n\nPor isso \u00e9 mister a distin\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o camponesa e a produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. Na produ\u00e7\u00e3o capitalista, temos o movimento de circula\u00e7\u00e3o do \n\ncapital expresso nas f\u00f3rmulas: D-M-D na sua vers\u00e3o simples, e D-M-D\u2019 na \n\nsua vers\u00e3o ampliada. J\u00e1 na produ\u00e7\u00e3o camponesa, estamos diante da seguinte \n\nf\u00f3rmula: M-D-M, ou seja, a forma simples de circula\u00e7\u00e3o das mercadorias, \n\nonde a convers\u00e3o de mercadorias em dinheiro se faz com a finalidade de se \n\npoderem obter os meios para adquirir outras mercadorias igualmente \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades (OLIVEIRA, 1986, p. 68). \n\nAssim, a aus\u00eancia de uma l\u00f3gica centrada no lucro m\u00e9dio, isto \u00e9, na \n\nacumula\u00e7\u00e3o, depreende-se dos relatos quando o assunto \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o no lote, porque muitos \n\ntrabalham no preju\u00edzo (l\u00f3gica da perda) sem conseguir o equil\u00edbrio entre venda e compra de \n\nmercadoria em fun\u00e7\u00e3o dos baixos pre\u00e7os pagos por seus produtos, ou seja, sem conquistar ao \n\nmenos a remunera\u00e7\u00e3o do seu trabalho, o que acaba por coloc\u00e1-los numa situa\u00e7\u00e3o de \n\nempobrecimento com a venda da cria\u00e7\u00e3o, \u00fanica fonte de reserva dispon\u00edvel, da\u00ed a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo depoente em encontrar uma atividade econ\u00f4mica que garanta o pagamento das despesas. \n\nCumpre destacar que n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 procura pelo excedente econ\u00f4mico a ser \n\ncreditado como lucro m\u00e9dio, mas ao pagamento das despesas e \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho familiar. \n\n\n\n321\n\nNo assentamento tem que mexer com um servi\u00e7o que d\u00e1 pra gente tirar a \n\ndespesa de casa e sobrar para pagar o investimento, ent\u00e3o tem que ser uma \n\ncoisa que d\u00ea para pagar as despesas. Tenho vontade de montar um barrac\u00e3o \n\ndo bicho da seda, mas ouvi dizer que a gente n\u00e3o faz nem para pagar o \n\ninvestimento. Aqui s\u00f3 mexo com algod\u00e3o e feij\u00e3o do ganho bruto tiro para \n\npagar as despesas que a gente gastou com veneno, semente, prepara\u00e7\u00e3o da \n\nterra, tudo. O que sobra para mim \u00e9 mais ou menos a metade que eu divido \n\ncom os filhos e n\u00f3s vamos lutando com esse dinheiro at\u00e9 come\u00e7ar a plantar \n\nde novo, ent\u00e3o aquela sobra a gente vai comendo. A\u00ed quando vai come\u00e7ar a \n\nplantar j\u00e1 come\u00e7a devendo de novo, tem que come\u00e7ar a comprar fiado \n\nveneno, semente, essas coisas (SILVA208).\n\nEntretanto, reiteramos que isso n\u00e3o significa a impossibilidade de uma renda \n\nda terra na produ\u00e7\u00e3o camponesa, o que n\u00e3o tem existido \u00e9 a apropria\u00e7\u00e3o desta renda pelo \n\ncampon\u00eas assentado, porque, como j\u00e1 salientamos no cap\u00edtulo tr\u00eas, ami\u00fade h\u00e1 subordina\u00e7\u00e3o \n\nda renda da terra ao capital, como explica Santos (1984, p. 51). \n\n[...] se h\u00e1 gera\u00e7\u00e3o de uma renda da terra no processo de trabalho campon\u00eas, \n\nisso n\u00e3o significa que ela seja apropriada pelo mesmo. [...] Em outras \n\npalavras, o valor do produto campon\u00eas somente ser\u00e1 realizado parcialmente \n\npara o pr\u00f3prio campon\u00eas, retornando a ele em forma de dinheiro apenas \n\nparcialmente; isso porque os pre\u00e7os de mercado n\u00e3o cobrem o valor do seu \n\nproduto.\n\nConseq\u00fcentemente, a renda territorial gerada no processo de trabalho \n\ncampon\u00eas, incorporada ao sobretrabalho dos camponeses, tende a ser \n\napropriada pelo capital [...].\n\nPortanto, o que o Sr. Silva est\u00e1 nos explicando \u00e9 que sua propriedade \u00e9 \n\nfamiliar, sua terra \u00e9 terra de trabalho, n\u00e3o \u00e9 instrumento de explora\u00e7\u00e3o e, por isso, o objetivo \n\nn\u00e3o \u00e9 obter o lucro m\u00e9dio, mas a reprodu\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia camponesa, e, mesmo nos casos em \n\nque h\u00e1 apropria\u00e7\u00e3o de renda da terra, excedente econ\u00f4mico, porque como ensina Marx h\u00e1 \n\n208Assentado no projeto S\u00e3o Luis \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n322\n\nmomentos em que renda nenhuma o campesinato aufere209, a renda \u00e9 usada para propiciar, na \n\nperspectiva chayanoviana, melhorias na qualidade de vida como, por exemplo, diminui\u00e7\u00e3o do \n\nsobretrabalho, da\u00ed ela ser considerada renda camponesa e n\u00e3o renda capitalista. Vejamos o \n\nque diz Martins (1981, p. 176-177) a respeito do assunto. \n\nComo sua terra \u00e9 terra de trabalho, n\u00e3o \u00e9 terra utilizada como instrumento de \n\nexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho alheia, n\u00e3o \u00e9 terra de uso capitalista, o que \n\nprecisa extrair da terra n\u00e3o \u00e9 regulado pelo lucro m\u00e9dio do capital, mas \n\nregulado pela necessidade de reposi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho familiar, de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da agricultura de tipo campon\u00eas. Por isso, a riqueza que cria \n\nrealiza-se em m\u00e3os estranhas \u00e0s suas, como renda que flui disfar\u00e7adamente \n\npara os lucros banc\u00e1rios, como alimento de custo reduzido que barateia a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho industrial e incrementa a taxa de lucro das \n\ngrandes empresas urbanas.   \n\nPor outro lado, sobressai a articula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es de trabalho na \n\nunidade de produ\u00e7\u00e3o camponesa como, por exemplo, a troca de servi\u00e7o com vistas a \n\ncontornar os obst\u00e1culos e a impedir a crise da reprodu\u00e7\u00e3o do tipo campon\u00eas, rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho que t\u00eam como princ\u00edpio o grupo de iguais, porque \u201ctudo isso \u00e9 na base do \n\nconhecimento\u201d. Portanto, s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es baseadas na reciprocidade e no direito \u00e0 subsist\u00eancia, \n\nbase desta economia a qual chamamos moral. Desse modo, mesmo inseridos no mercado, os \n\ncamponeses se orientam por referenciais morais nas suas rela\u00e7\u00f5es de troca, situa\u00e7\u00e3o que se \n\ndefronta com a desigualdade da rela\u00e7\u00e3o de troca na economia capitalista. \n\nA troca de servi\u00e7o a gente faz at\u00e9 hoje, tem vez que tem uns companheiros \n\nque querem passar um veneno meio ligeiro ou uma carpa e n\u00f3s estamos meio \n\nfolgado, a\u00ed ele fala: \u2018olha eu n\u00e3o tenho dinheiro, mas eu estou precisando de \n\num servi\u00e7o assim, assim\u2019. A\u00ed n\u00f3s vamos fazer e se ele puder pagar fazendo \n\noutro servi\u00e7o, venha, est\u00e1 tudo bem. A troca de servi\u00e7o n\u00e3o tem rolo, nem \n\n209 Discuss\u00e3o apresenta no cap\u00edtulo tr\u00eas. \n\n\n\n323\n\nquando o cara \u00e9 fraco de servi\u00e7o porque depois vem um bom e paga aquele \n\ndia a mesma coisa. Tudo isso \u00e9 na base do conhecimento. Agora conviver no \n\ncoletivo mesmo, come\u00e7ar o plantio e terminar tudo misturado, n\u00e3o d\u00e1 certo \n\nn\u00e3o, \u00e9 muita opini\u00e3o (SILVA210).\n\nDessa forma, podemos verificar que no Brasil coexistem, em conflito \n\naberto, regimes de propriedades diferentes, um capitalista e outro familiar. Neste \u00faltimo, \n\ncomo explica Martins, \u00e9 o trabalho que legitima o direito de propriedade, no regime de \n\npropriedade capitalista \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o do trabalho de outrem a raz\u00e3o de sua exist\u00eancia. \n\n[...] a propriedade capitalista \u00e9 uma das variantes da propriedade privada, \n\nque dela se distingue porque \u00e9 propriedade que tem por fun\u00e7\u00e3o assegurar ao \n\ncapital o direito de explorar o trabalho; \u00e9 fundamentalmente instrumento de \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Por isso n\u00e3o podemos confundir a propriedade capitalista com a \n\npropriedade familiar, ainda que propriedade privada. [...]. \n\nA propriedade familiar n\u00e3o \u00e9 propriedade de quem explora o trabalho de \n\noutrem; \u00e9 propriedade direta de instrumentos de trabalho por parte de quem \n\ntrabalha. N\u00e3o \u00e9 propriedade capitalista; \u00e9 propriedade do trabalhador. [...]. \n\nQuando o capital se apropria da terra, essa se transforma em terra de \n\nneg\u00f3cio, em terra de explora\u00e7\u00e3o do trabalho alheio; quando o trabalhador se \n\napossa da terra, ela se transforma em terra de trabalho. S\u00e3o regimes \n\ndistintos de propriedade, em aberto conflito um com o outro. [...]. \n\n\u00c9 o trabalho que legitima a posse da terra; \u00e9 nele que reside o direito de \n\npropriedade. Esse direito est\u00e1 em conflito com os pressupostos da \n\npropriedade capitalista (MARTINS, 1991, p. 54, 55 e 56, grifo do autor). \n\n6.2.2. O sentido da liberdade camponesa \n\n\u00c9 no campo, sobretudo entre os lavradores de base familiar, que se vive o \n\nconfronto mais radical com os princ\u00edpios da ordem vigente. Porque se abre \n\ndiante deles um destino que o oper\u00e1rio j\u00e1 n\u00e3o experimenta: o destino do \n\n210 Assentado no projeto S\u00e3o Luis \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n324\n\ndesaparecimento, da proletariza\u00e7\u00e3o, da perda de autonomia. \u00c9 no campo, por \n\nexemplo, que se pode ouvir uma palavra raramente ouvida entre os oper\u00e1rios \n\nurbanos: a palavra liberdade. \u00c9 claro que ela n\u00e3o tem a conota\u00e7\u00e3o pequeno-\n\nburguesa e acad\u00eamica \u00e0 qual estamos acostumados. Por isso mesmo deve ser \n\nouvida e entendida (MARTINS apud OLIVEIRA, 2001, p. 12). \n\nO povo \u00e9 formado num sistema mais liberto \u00e9 o que a gente v\u00ea, avalia, o \n\npovo viveu e vive na escravid\u00e3o, ai embaixo de ordens, subordinado ao \n\npatr\u00e3o nas fazendas, quem trabalha em ind\u00fastrias, empresas e ai por diante, \n\nmas depois que pega um peda\u00e7o de terra ou at\u00e9 mesmo sem a terra eles n\u00e3o \n\nquer ser assim uma pessoa subordinada \u00e0s vezes a quest\u00f5es disciplinares. O \n\ncara fala: \u2018Eu conquistei a terra e foi pra mim ter uma liberdade, ent\u00e3o na \n\nterra eu trabalho a hora que eu quero, eu descanso a hora que eu quero\u2019. \n\nAgora esse neg\u00f3cio de trabalhar contra a natureza da pessoa, muitos \n\nreclamam isso da\u00ed. Outra, esse neg\u00f3cio de plantar todo mundo junto, \n\nningu\u00e9m sabe onde que est\u00e1 a terra que ele pegou, nisso muitos j\u00e1 dizem: \n\n\u2018neg\u00f3cio de sociedade n\u00e3o deu certo nem com a mulher\u2019, agora fica esse \n\nbolo todo ai. Ent\u00e3o o trabalho coletivo n\u00e3o tem nem como avaliar mais, na \n\nverdade \u00e9 isso ai... Ent\u00e3o eu acho que o trabalho coletivo n\u00e3o \u00e9 uma coisa \n\nque vem trazer futuro, assim o avan\u00e7o pro Movimento... eu estou afastado \n\nn\u00e3o sei como eles est\u00e3o pensando isso, se est\u00e3o batendo na mesma tecla \n\n(BATISTA211).\n\nTratar do tema da liberdade para o campon\u00eas na sociedade capitalista n\u00e3o \u00e9 \n\ntarefa f\u00e1cil, haja vista que a no\u00e7\u00e3o de liberdade reinante na democracia burguesa n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o a \n\nforma pol\u00edtico-jur\u00eddica do sistema capitalista, na qual cada indiv\u00edduo tem a sua liberdade \n\nlimitada pela liberdade dos demais, situa\u00e7\u00e3o que se sustenta no pressuposto da igualdade \n\njur\u00eddica entre os indiv\u00edduos. No entanto, como explica Prado Jr. (1985, p.13) essa liberdade e \n\nigualdade burguesas s\u00e3o abstratas.\n\n211 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n325\n\nEssa igualdade dos indiv\u00edduos na liberdade de se acordarem entre si \u00e9, \n\ncontudo, uma igualdade jur\u00eddica, isto \u00e9, uma liberdade de direito e n\u00e3o de \n\nfato. [...]. A realidade, no entretanto, \u00e9 que os indiv\u00edduos, por for\u00e7a daquelas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, s\u00e3o muito desiguais, e s\u00e3o particularmente naquilo que mais \n\ncontribui na fixa\u00e7\u00e3o dos limites e do alcance da sua a\u00e7\u00e3o. A saber, na sua \n\nposi\u00e7\u00e3o dentro da estrutura econ\u00f4mica da sociedade. Decorre da\u00ed que a \n\nliberdade de cada um variar\u00e1 muito, pois ser\u00e1 fun\u00e7\u00e3o de desigualdade real \n\nexistente \u00e0 margem da esfera jur\u00eddica.212\n\nDesse modo, fica a indaga\u00e7\u00e3o: \u00e9 poss\u00edvel pensar a liberdade sem essa pecha \n\nde significados individualizantes que carrega? Qual o sentido da palavra liberdade presente \n\nnos relatos dos assentados? Existe uma rela\u00e7\u00e3o entre liberdade, autonomia e terra de \n\ntrabalho?\n\nNo intuito de aprofundar a quest\u00e3o, retomamos a discuss\u00e3o acerca da \n\nliberdade capitalista e lembramos que a desigualdade \u00e9 produto do sistema social e tem sua \n\norigem determinada pela \u201criqueza, o n\u00edvel econ\u00f4mico, o que quer dizer a propriedade privada \n\nde cada um\u201d (PRADO JR., 1985, p. 14). Entretanto, n\u00e3o \u00e9 qualquer propriedade, como explica \n\no autor, mas aquela que gera acumula\u00e7\u00e3o capitalista. Portanto, em se considerando o \n\ncampesinato como uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalista e a propriedade familiar camponesa como \n\ninstrumento de trabalho e n\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o/reprodu\u00e7\u00e3o do capital, podemos afirmar que, \n\npara o campon\u00eas, a deten\u00e7\u00e3o da propriedade privada familiar da terra n\u00e3o figura como \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o mental da desigualdade entre os indiv\u00edduos, ao contr\u00e1rio, tem significado a \n\npossibilidade da identidade de interesses, n\u00e3o particularistas, mas coletivos, disso resultando o \n\nreencontro da classe camponesa e de sua l\u00f3gica organizativa fundamentada na tr\u00edade fam\u00edlia, \n\ntrabalho e terra.\n\nA conquista da terra e, portanto, do assentamento se insere numa concep\u00e7\u00e3o \n\nde liberdade que se contrap\u00f5e a ilus\u00f3ria liberdade burguesa, porque d\u00e1 ao indiv\u00edduo a \n\n212 Grifo do autor. \n\n\n\n326\n\npossibilidade de se realizar como ser portador de sonhos, de aspira\u00e7\u00f5es como, por exemplo, \n\ndo desejo de se enraizar. Por conseguinte, este interesse individual, de ter um peda\u00e7o de ch\u00e3o\n\nconfunde-se com o interesse coletivo porque foi atrav\u00e9s deste \u00faltimo que o primeiro p\u00f4de ser \n\nalcan\u00e7ado.\n\nPor outro lado, \u00e9 comum nos relatos a rela\u00e7\u00e3o entre a propriedade familiar e \n\na autonomia do trabalho como s\u00edmbolos da liberdade: \u201cgra\u00e7as a Deus para comer a gente tem \n\nbastante, a gente se governa. Porque a senhora sabe a gente planta o que quer e trabalha a \n\nhora que a gente acha que d\u00e1\u201d (ALMEIDA213). Esta liberdade, por\u00e9m n\u00e3o se encerra no pai, o \n\nse governar cont\u00e9m tamb\u00e9m a possibilidade da transmiss\u00e3o do conhecimento, do saber sendo \n\nperpetuado, como explica Woortmann (1990, p. 43). \n\nA liberdade do sitiante, do agricultor, do colono \u2013 sempre um pai de fam\u00edlia,\n\nou mesmo um patriarca, chefe de uma Casa tronco, como entre os colonos \n\ndo Sul \u2013 tem como uma de suas dimens\u00f5es a autonomia do processo de \n\ntrabalho e do saber que a este informa, transmitido de pai a filho. A \n\ntransmiss\u00e3o da terra sem o saber n\u00e3o transformaria essa terra em terra de \n\ntrabalho, nem em patrim\u00f4nio familiar. \u00c9 pelo saber que o pai \u2018governa\u2019, \u2018d\u00e1 \n\na dire\u00e7\u00e3o\u2019 do processo de trabalho (Grifo do autor). \n\n\u00c9, portanto, a desconsidera\u00e7\u00e3o dessa \u201cexperi\u00eancia de vida\u201d enquanto um \n\nsaber e da liberdade e autonomia que ela representa, principalmente pela possibilidade de \n\ntransmiss\u00e3o aos filhos, que tem continuamente colocado em conflito os assentados e t\u00e9cnicos \n\ndo Estado. Assim, para os assentados, na luta na terra o que precisa ser valorizado \u00e9 aquele \n\nconhecimento que permitir\u00e1 a sua sobreviv\u00eancia enquanto campon\u00eas: \u201cele [o t\u00e9cnico] tem que \n\npor na cabe\u00e7a que \u00e9 formado nos estudos, s\u00f3 que na ro\u00e7a ele n\u00e3o tem experi\u00eancia, n\u00f3s somos \n\nmais velhos, n\u00e3o temos estudo, mas a gente tem experi\u00eancia de vida\u201d.\n\n213 Assentado no projeto S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n327\n\nEnt\u00e3o eu acho que a gente aqui no assentamento tem que se organizar, n\u00f3s \n\ntemos que ter a liberdade de falar porque v\u00eam os t\u00e9cnicos aqui e diz: \u2018tem \n\nque fazer a ro\u00e7a, voc\u00eas v\u00e3o plantar ou na Terra Solid\u00e1ria [assentamento] v\u00e3o \n\npassar fome?\u2019, sabendo que vai perder e por qu\u00ea vai perder? Porque est\u00e1 \n\nfazendo servi\u00e7o errado, porque tem \u00e9poca certa de plantar e colher e aqui na \n\n\u00e9poca de colher a gente est\u00e1 plantando, reverteu a situa\u00e7\u00e3o. Por isso a gente \n\nse revolta, n\u00f3s somos trabalhadores, n\u00f3s n\u00e3o somos pregui\u00e7osos. O que eu \n\nquero dizer \u00e9 que nessa parte a gente n\u00e3o est\u00e1 sendo valorizado, ele [o \n\nt\u00e9cnico] tem que por na cabe\u00e7a que \u00e9 formado nos estudos, s\u00f3 que na ro\u00e7a \n\nele n\u00e3o tem experi\u00eancia, n\u00f3s somos mais velhos, n\u00e3o temos estudo, mas a \n\ngente tem experi\u00eancia de vida. O que a gente se revolta \u00e9 por que se a gente \n\ntem essa experi\u00eancia de vida ela n\u00e3o \u00e9 valorizada. \u00c9 s\u00f3 na base do papel, s\u00f3 \n\nque n\u00e3o est\u00e1 tendo desenvolvimento nenhum, eles falam que est\u00e3o \n\ndesenvolvendo um trabalho no assentamento, mas \u00e9 contr\u00e1rio da experi\u00eancia \n\nque a gente tem. A nossa luta e nosso sofrimento, n\u00e3o conta? \n\nQuase no tempo da colheita do arroz \u00e9 que foi chegar a semente para plantar. \n\nComo que a gente consegue trabalhar desse jeito? A planta do arroz \u00e9 de \n\noutubro, novembro at\u00e9 13 de dezembro. Foi chegar a semente do arroz agora \n\n[janeiro] que \u00e9 tempo quase da gente estar colhendo o arroz e quase \u00e9poca da \n\ngente plantar feij\u00e3o. Tem 29 anos que eu trabalho na ro\u00e7a plantando, a \n\nexperi\u00eancia que a gente tem a gente sabe que nessa \u00e9poca que chegou a \n\nsemente \u00e9 trabalho perdido. Ent\u00e3o eles [os t\u00e9cnicos] n\u00e3o v\u00eaem que precisam \n\nfazer essa corre\u00e7\u00e3o, eles j\u00e1 chegam dizendo: \u2018\u00c9 para fazer a terra e \u00e9 para \n\nplantar\u2019 (SANTOS214).\n\nComo j\u00e1 destacou Woortmann (1990, p. 43), a liberdade tem rela\u00e7\u00e3o com \n\nautonomia no sentido do controle do tempo de trabalho, situa\u00e7\u00e3o que, por sua vez, \u00e9 \n\nproporcionada pelo fato de se ser dono da terra, ao contr\u00e1rio do empregado. \u201cNo interior do \n\nS\u00edtio sergipano, [...], o tempo \u00e9 objeto de troca rec\u00edproca entre pais livres, cuja liberdade \n\ndepende da pr\u00f3pria obrigatoriedade de troca. Sitiantes trocam tempo entre si\u201d. Por outro lado, \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e1 medida, isto \u00e9, \u00e0 forma como se regula o tempo de trabalho e tempo livre para o \n\n214 Assentada no projeto Terra Solid\u00e1ria \u2013 Jan/2002. \n\n\n\n328\n\ncampesinato, Candido (1982, p. 123) \u00e9, com certeza, quem melhor contribuiu quando \n\nexplicitou a rela\u00e7\u00e3o entre tempo e trabalho para o caipira. \n\nO ritmo de sua vida \u00e9 determinado pelo dia, que delimita a alternativa de \n\nesfor\u00e7o e repouso; pela semana, medida pela \u2018revolu\u00e7\u00e3o da lua\u2019, que \n\nsuspende a faina por vinte e quatro horas, regula a ocorr\u00eancia das festas e o \n\ncontacto com as povoa\u00e7\u00f5es; pelo ano, que cont\u00e9m a evolu\u00e7\u00e3o das sementes e \n\ndas plantas. \n\nConcordamos com Woortmann (1990, p. 44) quando este afirma: \u201cO \n\ncontrole do tempo da fam\u00edlia e a exist\u00eancia de um tempo de fam\u00edlia aut\u00f4nomo, assim como o \n\ncontrole do processo de trabalho, s\u00e3o dimens\u00f5es b\u00e1sicas da liberdade do pai\u201d. Essa quest\u00e3o se \n\nfaz fundamental para compreendermos os relatos que repudiam a proposta de trabalho \n\ncoletivo por entend\u00ea-lo como a perda da autonomia, do controle do trabalho exercido pelo pai, \n\nenfim, o desaparecimento da liberdade e a volta ao cativeiro. Acrescenta o autor, que essa \n\nliberdade \u00e9 do n\u00f3s e n\u00e3o do eu; \u201ctrata-se, portanto, da liberdade da hierarquia no contexto de \n\numa ordem moral. \u00c9 tamb\u00e9m a liberdade de realizar o trabalho para n\u00f3s, em oposi\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o \n\ntrabalho para o outro\u201d (p. 50).\n\nO relato que se segue expressa a oposi\u00e7\u00e3o, no assentamento, entre trabalho \n\nindividual e trabalho coletivo que, na ess\u00eancia, \u00e9 a recusa \u00e0 perda da liberdade e da autonomia \n\ndo pai campon\u00eas, o provedor, aquele que sabe que \u00e9 o centro da fam\u00edlia, mesmo quando diz \n\nn\u00f3s. No entanto, essa figura do pai provedor e, portanto, do habitus, n\u00e3o \u00e9 concebida no \n\nsentido da tradi\u00e7\u00e3o, enquanto im\u00f3vel que n\u00e3o se transforma devido a conserva\u00e7\u00e3o. Na \n\nverdade, contraditoriamente, ela cont\u00e9m a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais, como comprova a \n\nmigra\u00e7\u00e3o do filho para a cidade a despeito dos desejos e ensinamentos do pai. \n\n\n\n329\n\nN\u00f3s n\u00e3o quisemos o coletivo porque n\u00f3s achamos que n\u00e3o dava certo porque \n\nse n\u00f3s trabalh\u00e1vamos independentes quando n\u00f3s \u00e9ramos arrendat\u00e1rios, ent\u00e3o \n\nse n\u00f3s n\u00e3o p\u00fanhamos o bico [opini\u00e3o] no que era dos outros ent\u00e3o os outros \n\nn\u00e3o punham o bico no que era nosso. Agora se n\u00f3s entrar no coletivo a\u00ed \n\nquem vai dominar n\u00f3s s\u00e3o os outros, do jeito que o chefe quiser \u00e9 que n\u00f3s \n\ntemos que ir, ent\u00e3o para n\u00f3s n\u00e3o ser independente e ser assim mandado, \n\nobrigado pelo outros, muito obrigado, n\u00e3o me interessa (SOUZA215).\n\nNo entanto, essa autonomia do trabalho que o faz experimentar a liberdade, \n\nem contraposi\u00e7\u00e3o ao cativeiro, cont\u00e9m um paradoxo, qual seja, uma vis\u00e3o de mundo em que \n\nele comparece perante o mercado, sozinho, com o produto do seu trabalho e este isolamento \n\nd\u00e1 a liberdade a possibilidade da ilus\u00e3o. \n\nA diferen\u00e7a do campo e da cidade \u00e9 a liberdade, na cidade a gente \u00e9 \n\nmandado ou tem que chegar no hor\u00e1rio, tem que cumprir ordem; e no campo \n\na gente dorme, levanta a hora que precisar, almo\u00e7a a hora que tiver pronto, \n\nent\u00e3o acho que a liberdade \u00e9 a diferen\u00e7a\u201d (ALMEIDA216).\n\nNesta perspectiva, \u00e9 somente fora de sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o social, afora desta \n\ninser\u00e7\u00e3o isolada no mercado e na sociedade, quando invadido pelo capital, que pode descobrir \n\no limite desta liberdade e desvendar, na luta pelo interesse individual, o interesse coletivo, a \n\nluta pol\u00edtica, a luta de classe. Logo, a unidade da classe camponesa, contraditoriamente, est\u00e1 \n\nna luta pela propriedade camponesa, na luta pela terra de trabalho, na luta pela condi\u00e7\u00e3o de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do habitus.\n\nEle conhece o nome do seu opressor, que \u00e9 o capital e a propriedade \n\ncapitalista, mas seus olhos est\u00e3o velados pela autonomia do trabalho, pela \n\nsua solid\u00e3o. A explora\u00e7\u00e3o que o alcan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 direta, tem muitas media\u00e7\u00f5es, \n\n215 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n216 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n\n\n\n330\n\npor isso cria tamb\u00e9m a ilus\u00e3o da liberdade, quando j\u00e1 \u00e9 profundamente \n\nescravo. Essa ilus\u00e3o, por\u00e9m, \u00e9 a nesga de luz que lhe permite ver o corpo do \n\nadvers\u00e1rio, embora n\u00e3o lhe mostre o caminho que est\u00e1 al\u00e9m deste, que \n\npermitir\u00e1 super\u00e1-lo (MARTINS, 1991, p. 20). \n\n6.2.3. A fam\u00edlia, o trabalho e a terra: o habitus de classe camponesa \n\n[...] o campon\u00eas \u00e9, a um s\u00f3 tempo, um agente econ\u00f4mico e o cabe\u00e7a de uma \n\nfam\u00edlia. Sua propriedade tanto \u00e9 uma unidade econ\u00f4mica como um lar\n\n(WOLF, 1970, p. 28, grifo do autor). \n\nNa unidade produtiva camponesa, a for\u00e7a de trabalho \u00e9 utilizada segundo seu \n\nvalor de uso, pois \u00e9 como atividade orientada de transforma\u00e7\u00e3o de objetos \n\nque a capacidade de trabalho de cada membro possui significado para a \n\nfam\u00edlia. N\u00e3o se realiza a separa\u00e7\u00e3o do trabalho da pessoa do trabalhador nem \n\na conseq\u00fcente convers\u00e3o da for\u00e7a de trabalho em mercadoria. Cada pessoa \n\nda fam\u00edlia camponesa desempenha um trabalho \u00fatil e concreto, segundo o \n\nmomento e a necessidade. Desse modo, estrutura-se no interior da fam\u00edlia \n\numa divis\u00e3o t\u00e9cnica do trabalho, articulada pelo processo de coopera\u00e7\u00e3o, \n\nresultando numa jornada de trabalho combinada dos v\u00e1rios membros da \n\nfam\u00edlia. Nesse sentido, a fam\u00edlia camponesa transforma-se em um \n\ntrabalhador coletivo (SANTOS, 1984, p. 33-34). \n\nA fam\u00edlia camponesa, ao contr\u00e1rio do que os documentos do Movimento \n\nexpressam, realiza seu trabalho como se fosse um grupo no qual a hierarquia tem papel \n\nfundamental: s\u00e3o os jovens que aprendem com os velhos. Desta feita, todo ano esta equipe \n\nfamiliar tem como tarefa a produ\u00e7\u00e3o de alimentos que possam garantir, pelo menos, parte de \n\nseu pr\u00f3prio consumo, sendo que o excedente comercializado, visa complementar as \n\nnecessidades do grupo familiar. No entanto, isto n\u00e3o \u00e9 o mesmo que dizer que a fam\u00edlia \n\ncamponesa produz apenas para auto consumo, mas que seu plano de produ\u00e7\u00e3o visa \n\nprimeiramente gerar no lote parte consider\u00e1vel de suas necessidades imediatas, situa\u00e7\u00e3o que \n\n\n\n331\n\ndetermina uma estrutura\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0 unidade camponesa, dando-lhe uma configura\u00e7\u00e3o \n\nterritorial pr\u00f3pria217 como nos conta o Sr. Souza218.\n\nAqui n\u00f3s temos de tudo. N\u00f3s temos umas cabecinhas de gado, aqui s\u00e3o 15 \n\nhectares. Aqui n\u00f3s n\u00e3o compramos arroz pra despesa, n\u00f3s n\u00e3o compramos \n\nfeij\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o compramos milho e o milho que sobra n\u00f3s vendemos. A \n\nbanha n\u00f3s n\u00e3o compramos pra despesa porque tira o milho e trata o porco, \n\ndepois mata o porco e ainda faz mistura e tira a banha. Mandioca n\u00f3s temos \n\npra despesa e agora quando a mandioca mansa n\u00e3o d\u00e1 pra despesa [comer] a\u00ed \n\ntrata do porco e das vacas quando vem o frio. Agora a mandioca brava vai \n\npra vender e tamb\u00e9m o milho quando sobra da despesa, o feij\u00e3o quando \n\nsobra vende, arroz n\u00e3o, arroz fica dois anos, tr\u00eas anos guardado. A vaca n\u00f3s \n\ntiramos leite e a\u00ed tira uns dois litros pra n\u00f3s deixarmos em casa pro nosso \n\ngasto e o resto vai pro latic\u00ednio; n\u00f3s temos galinha, n\u00f3s temos porcos, n\u00f3s \n\ntemos animal: tem gado, cachorro, gato. \n\nEst\u00e1 com 20 e poucos anos que n\u00f3s moramos aqui nessa regi\u00e3o de Itaquira\u00ed, \n\nn\u00f3s entramos aqui e eu n\u00e3o tenho vontade de sair n\u00e3o. Eu tenho cinco filhos, \n\ntr\u00eas casados e dois dentro de casa, esses meninos foram criados quase tudo \n\nem Itaquira\u00ed; e agora que est\u00e1 tudo acertado, vamos ficar aqui. \n\nAssim, vamos encontrando o papel fundamental que o n\u00facleo familiar ocupa \n\nna estrutura\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o camponesa. A express\u00e3o \u201cagora que est\u00e1 tudo acertado, vamos \n\nficar aqui\u201d revela muito sobre a l\u00f3gica camponesa, o estar tudo acertado refere-se \u00e0 fam\u00edlia \n\nextensa, ao fato dos filhos, noras e genros estarem todos juntos. \u00c9 tamb\u00e9m essa l\u00f3gica que \n\nvisa \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o primeira do grupo familiar que o relato do Sr. Barros219 nos oferece, quando \n\nevidencia a ordem moral que comanda suas decis\u00f5es: \u201ceu j\u00e1 plantei, chorar eu nunca chorei \n\nn\u00e3o porque homem n\u00e3o chora, mas j\u00e1 vi companheiro chorar, ele planta uma lavoura, gasta \n\ne depois perde [...] Eu mesmo paguei 600 cruzeiros num touro e vendi por 500 pra ir l\u00e1 no \n\n217 Jos\u00e9 Tavares dos Santos na obra \u201cColonos do Vinho\u201d, apresenta um conjunto articulado daquilo que \nconsidera os elementos estruturais da produ\u00e7\u00e3o camponesa, a saber: a for\u00e7a de trabalho familiar; as pr\u00e1ticas de \najuda m\u00fatua; o trabalho acess\u00f3rio do campon\u00eas; a for\u00e7a de trabalho assalariada; a socializa\u00e7\u00e3o do campon\u00eas; a \npropriedade da terra; a propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o; a jornada de trabalho. \n218Assentado no projeto Indai\u00e1 - Fev/2001. \n219 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n332\n\nbanco pagar, ent\u00e3o a\u00ed atrapalha\u201d. Atrapalha porque os preceitos morais ao impedirem que a \n\nd\u00edvida deixe de ser saldada220 mesmo diante da perda da lavoura, tem levado camponeses a \n\nexpropria\u00e7\u00e3o. Por outro lado, ele revela seu plano organizativo centrado na economia \n\ndefensiva \u201cReforma Agr\u00e1ria eu entendo \u00e9 que ela \u00e9 pra gente sobreviver, n\u00e3o \u00e9 pra vender, \n\nenricar. \u00c9 por isso que sou contra plantar s\u00f3 capim\u201d.\n\nMeu lote \u00e9 pequeno, s\u00e3o 10 ha, por isso n\u00e3o quis o bicho-da-seda, tinha que \n\nplantar amora, a\u00ed s\u00f3 o bicho que ia comer. Divido o lote assim: tem a casa, \n\nplanto um pouquinho de caf\u00e9 pra beber e n\u00e3o comprar, um alqueire e \u00be \u00e9 \n\npasto, o resto \u00e9 mandioca e milho pro barrac\u00e3o dos porcos, tem uma horta e \n\num pomarzinho com uns p\u00e9s de laranja e outras coisas pra abastece a casa e \n\ndepois pra ganhar um dinheiro. Porque o nosso problema da Reforma \n\nAgr\u00e1ria eu entendo \u00e9 que ela \u00e9 pra gente sobreviver, n\u00e3o \u00e9 pra vender, \n\nenricar. \u00c9 por isso que sou contra plantar s\u00f3 capim porque o leite, um litro de \n\nleite hoje est\u00e1 valendo uma pinga porque uma pinga \u00e9 R$ 0,25, o cafezinho \u00e9 \n\nR$ 0,25 e o litro do leite por R$0,17. Ent\u00e3o n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es, esse \u00e9 o \n\nproblema, a falta de alimento porque no lote voc\u00ea pode comer um frango, \n\num porco e se precisa de um dinheirinho a gente vende o porco e faz um \n\npouco e compra uma roupa, mas a barriga est\u00e1 cheia. \u00c9 preciso produzir pra \n\ncomer porque dinheiro a gente n\u00e3o tem, nem vai ter, n\u00e3o tem sal\u00e1rio, a \n\naposentadoria \u00e9 pouco e como \u00e9 dinheiro certo tem que paga as d\u00edvidas \n\ncertas, a rapaziada n\u00e3o est\u00e1 trabalhando e se fosse s\u00f3 n\u00f3s dois, a mulher e eu, \n\na gente comia da aposentadoria e dava, n\u00e9? Mas tem bastante gente, mas \n\nvamos levando quando est\u00e1 devendo muito a gente vende uma cria\u00e7\u00e3o e \n\npaga. O problema maior \u00e9 que 10 hectares pra mim \u00e9 pouca terra, a gente \n\nvive dentro dela, mais \u00e9 pouco e n\u00e3o d\u00e1 pra fazer aquilo que precisa. \n\nEu nunca trabalhei coletivo, ent\u00e3o n\u00e3o sei se \u00e9 bom, teve um povo que tentou \n\naqui e n\u00e3o deu certo. Toda vida trabalhei com arrendamento por minha \n\nconta, fazia o que queria, eu arrendava a terra e pegava financiamento, \n\npagava renda pro patr\u00e3o, toda vida nunca me atrapalhei, sempre paguei \n\nminhas contas e venho vindo. S\u00f3 que a gente ficava igual porco, fu\u00e7ando e \n\ncomendo, porque porco \u00e9 assim fu\u00e7a ali arruma umas coisinhas ai ele come, \n\n220 \u00c9 tamb\u00e9m essa \u00e9tica camponesa que faz com que os camponeses n\u00e3o figurem entre os sonegadores do ITR e \ncaloteiros do Banco do Brasil, embora seus ganhos sejam infinitamente inferiores aos dos grandes propriet\u00e1rios, \nrespons\u00e1veis confessos pelas d\u00edvidas do setor agr\u00e1rio. \n\n\n\n333\n\nde l\u00e1 ele fu\u00e7a pra c\u00e1 e tampa aquele lugar l\u00e1 e n\u00f3s est\u00e1vamos assim meio \n\nnessa base. \n\nPra tirar o Brasil da mis\u00e9ria, da danura que est\u00e1 ai s\u00f3 com a Reforma Agr\u00e1ria \n\nporque emprego pra esse mundo de gente que tem n\u00e3o existe e a terra tem a \n\nvontade porque os fazendeiros eles n\u00e3o explora a terra, a terra \u00e9 pra ganhar \n\ndinheiro, n\u00f3s n\u00e3o, n\u00f3s exploramos a terra e vivemos com ela. Aqui mesmo, \n\ndesde 1980 n\u00f3s pag\u00e1vamos a renda e pronto. Quando n\u00f3s fic\u00e1vamos \n\ndevendo tinha que trabalhar pra pagar, agora depois que n\u00f3s pegamos a terra \n\nai n\u00f3s tem ganhado mais, a gente recebe ajuda daqui, dali e se segura. No \n\narrendamento n\u00e3o, \u00e9 tr\u00eas anos a quatro anos, ai terminou aquele se acha \n\noutro perto bom, a mudan\u00e7a em cima do caminh\u00e3o, ent\u00e3o a Reforma Agr\u00e1ria \n\n\u00e9 a melhor coisa inventada no pa\u00eds, pra mim, n\u00e9? \n\nA gente quer plantar e produzir sen\u00e3o fica feio, n\u00e3o \u00e9 fica feio \u00e9 que a gente \n\ndescor\u00e7oa, a gente fala porque eu j\u00e1 plantei, chorar eu nunca chorei n\u00e3o \n\nporque homem n\u00e3o chora, mas j\u00e1 vi companheiro chorar, ele planta uma \n\nlavoura, gasta e depois perde ai voc\u00ea perde tudo a for\u00e7a, o dinheiro que \n\ngastou em cima ou quando n\u00e3o pagou perde trabalho seu e da fam\u00edlia, n\u00e3o \u00e9 \n\nf\u00e1cil voc\u00ea preparar 2, 3 alqueires de lavoura, quer dizer f\u00e1cil fazer ele, dif\u00edcil \n\n\u00e9 quando n\u00e3o d\u00e1, \u00e9 igual n\u00f3s aqui mesmo pagamos algod\u00e3o, feij\u00e3o pro banco \n\nsem a lavoura, pois n\u00e3o deu. Eu mesmo paguei 600 cruzeiros num touro e \n\nvendi por 500 pra ir l\u00e1 no banco pagar, ent\u00e3o ai atrapalha, a lavoura tem que \n\nplantar e produzir seja o que for sen\u00e3o desanima. Ent\u00e3o \u00e9 isso que precisa \n\nficar melhor, a Reforma Agr\u00e1ria tem que pegar terra boa. A terra \u00e9 pra \n\nproduzir (BARROS). \n\nEste campo de rela\u00e7\u00f5es entre fam\u00edlia, trabalho e terra que orienta a tomada \n\nde decis\u00f5es do campesinato possui uma coes\u00e3o, e seu funcionamento gera disposi\u00e7\u00f5es \n\ndur\u00e1veis que v\u00e3o ao longo do tempo sendo incorporadas, reconhecidas como o habitus\n\ncampon\u00eas221. Logo, \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio unificador das experi\u00eancias nos mais \n\nvariados campos (familiar, econ\u00f4mico, pol\u00edtico, social, cultural) que produz a possibilidade do \n\nhabitus de classe, isto \u00e9, de um sentido, uma comunh\u00e3o em torno de um destino comum. \n\nDizermos que os sujeitos de uma mesma classe, vivendo as mesmas condi\u00e7\u00f5es materiais de \n\n221 Cf. Cap\u00edtulo cinco, no qual discutimos o conceito de habitus e habitus de classe. \n\n\n\n334\n\nvida, tendem a produzir e a incorporar as mesmas pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es (formas de agir, \n\norganizar-se, pensar) que foram sendo repetidas e acumuladas, n\u00e3o significa dizer que n\u00e3o h\u00e1 \n\nespa\u00e7o para transforma\u00e7\u00f5es. Bourdieu (1983a), afirma que a perman\u00eancia e a mudan\u00e7a do \n\nhabitus obedecem \u00e0 mesma l\u00f3gica, a de adaptar-se aos acontecimentos e situa\u00e7\u00f5es. \n\nSeguindo essa perspectiva da coes\u00e3o em torno desta tr\u00edade fam\u00edlia, trabalho \n\ne terra e apoiando-nos na teoria de Chayanov (1974), observamos que a fam\u00edlia camponesa \n\npossui uma l\u00f3gica que opera da fam\u00edlia para a terra e n\u00e3o o inverso. Conseq\u00fcentemente, o \n\ngrupo familiar \u00e9 o campo decisivo, pois \u00e9 a partir dele que o plano organizativo da unidade \n\ncamponesa \u00e9 pensado. Portanto, \u00e9 a quantidade de bocas e bra\u00e7os existente no grupo familiar \n\nque ir\u00e1 direcionar as estrat\u00e9gias (intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho; migra\u00e7\u00e3o dos filhos; \n\nvenda/emprego de m\u00e3o-de-obra; ocupa\u00e7\u00e3o de novas terras etc), e tamb\u00e9m estabelecer a \n\nhierarquia na distribui\u00e7\u00e3o das tarefas familiares, em que o pai representa o sujeito do poder.  \n\nV\u00ea-se, ent\u00e3o, que o significado da terra \u00e9 o significado do trabalho e o \n\ntrabalho \u00e9 o significado da fam\u00edlia, como o \u00e9, igualmente, a terra enquanto \n\npatrim\u00f4nio. Mais que objeto de trabalho, a terra \u00e9 o espa\u00e7o da fam\u00edlia \n\n(WOORTMANN, 1990, p. 43). \n\nO relato do Sr. Araujo222 retrata um pouco deste ciclo da vida camponesa \n\nem que muitos filhos precisam partir para que outros fiquem na terra. \u00c9 interessante notar que, \n\nno in\u00edcio, a fam\u00edlia numerosa age no sentido de motivar a ocupa\u00e7\u00e3o de terras; depois, seu \n\nexcesso em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho do lote \u00e9 motivo de dispers\u00e3o do grupo familiar, alguns \n\ntomando o caminho da cidade, outros buscando novas terras, por meio do casamento e \n\nacampamento. \n\n222 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n335\n\nNaquela \u00e9poca de 1960, 1962 eu cheguei no Paran\u00e1, em 1968 eu vim pra c\u00e1 \n\n[Mato Grosso do Sul], eu tinha 11 filhos. Quer dizer que eu, mais a v\u00e9ia e \n\nmais os filhos pra trabalhar de b\u00f3ia-fria n\u00e3o tinha como, ai saiu essa invas\u00e3o \n\ne n\u00f3s entramos e vamos trabalhando at\u00e9 hoje. Gra\u00e7as a Deus, daqui n\u00e3o \n\npretendo sair. Aqui muita gente que pegou terra vendeu, mas eu n\u00e3o, porque \n\neu sei o quanto eu sofri trabalhando na propriedade dos outros, porque tudo \n\nque a gente faz de bom pro patr\u00e3o o patr\u00e3o ainda acha que \u00e9 ruim, ent\u00e3o \u00e9 o \n\nmeu caso. \n\nAqui s\u00e3o 10 hectares, \u00e9 pequeno pra minha fam\u00edlia. Os meus filhos \n\ntrabalham quase tudo pra fora, foram embora, tem um casado que mora aqui, \n\ntem dois solteiros comigo e os outros que moravam aqui foram tudo embora, \n\nporque a \u00e1rea \u00e9 pequena n\u00e3o dava pra viver todo mundo. Tem um que est\u00e1 \n\nocupando terra l\u00e1 em Novo Horizonte [cidade de Novo Horizonte do Sul]. \n\nOs outros foram embora pra cidade e trabalham em constru\u00e7\u00e3o pra l\u00e1. O \n\noutro meu filho mais velho pegou um lote aqui na barranca tamb\u00e9m, eu \n\ntenho uma filha que tem outro ali tamb\u00e9m. N\u00f3s estamos tudo na for\u00e7a bruta, \n\ntudo trabalhando (ARAUJO). \n\nCumpre destacar que o modo de vida campon\u00eas tem o trabalho como valor \n\nmoral, situa\u00e7\u00e3o a conferir um habitus espec\u00edfico a essa classe, logo, tempo e trabalho possuem \n\numa rela\u00e7\u00e3o mediada pelo ciclo da vida que em nada se aproxima do tempo taylorista da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital. Portanto, o trabalho \u00e9 concebido como meio de manuten\u00e7\u00e3o da vida da \n\nfam\u00edlia, como possibilidade aut\u00f4noma de produzir a sua subsist\u00eancia, por isso o trabalho tem \n\nvalor moral223, ou seja, tem por objetivo garantir a vida e a terra, fonte da vida. Longe disso, \n\nnas terras do patr\u00e3o, ele assume car\u00e1ter de opress\u00e3o, de explora\u00e7\u00e3o. O trabalho \u00e9 como um \n\nritual em que os filhos, ainda jovens, s\u00e3o iniciados, convocados a apreender o habitus\n\ncampon\u00eas, o jeito do pai \u201cvoc\u00ea paga uma di\u00e1ria, mas nunca \u00e9 igual ao pessoal de casa, o \n\ndiarista nem sempre faz do jeito da gente\u201d, porque, mesmo quando se intui que a migra\u00e7\u00e3o do \n\nfilho seja o futuro pr\u00f3ximo, o trabalho no lote cumpre a tarefa de representar o horizonte \n\nsocial e econ\u00f4mico das novas gera\u00e7\u00f5es. \n\n223 Cf. Martins (1989). \n\n\n\n336\n\nQuando n\u00f3s viemos pra terra a minha fam\u00edlia era sete filhos mais um casal, \n\ndava um total de nove pessoas, n\u00f3s j\u00e1 tivemos \u00e9pocas de ficar s\u00f3 o casal. S\u00f3 \n\nduas pessoas \u00e9 pouco. Acho que foi tamb\u00e9m por isso que eu me senti muito \n\nsozinho, porque na \u00e9poca que n\u00f3s est\u00e1vamos em bastante gente sobrava m\u00e3o \n\nde obra e a\u00ed eu fiquei meio sozinho pra trabalhar na ro\u00e7a, e a esposa dentro \n\nde casa n\u00e3o sobra muito tempo pra ela ajudar porque tem que cuidar de casa \n\ntamb\u00e9m, e a\u00ed a ca\u00e7ula saiu numa \u00e9poca que eu tinha um plantio de cebola e \n\nela sempre me ajudava a limpar cebola, ent\u00e3o eu me senti baqueado mesmo. \n\nPorque as vezes voc\u00ea paga uma di\u00e1ria, mas nunca \u00e9 igual ao pessoal de casa, \n\no diarista nem sempre faz do jeito da gente, n\u00e3o sei se \u00e9 porque eu acostumei \n\na trabalhar com a m\u00e3o de obra da gente. Mas \u00e9 que o diarista n\u00e3o faz igual \n\n(SALES224).\n\nParadoxalmente, a concep\u00e7\u00e3o de trabalho presente na produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do \n\nMST prop\u00f5e o rompimento com as formas artesanais de produ\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, com a \n\ncampesinidade. No seu lugar, ela sugere a divis\u00e3o do trabalho em moldes capitalistas \n\n(remunera\u00e7\u00e3o por horas trabalhadas, trabalho por setor, fiscaliza\u00e7\u00e3o, equipara\u00e7\u00e3o do trabalho \n\ndos homens, mulheres e jovens, controle do tempo) e, por mais que tente desta se afastar ao \n\npropor a divis\u00e3o coletiva dos resultados da produ\u00e7\u00e3o, a fam\u00edlia, como na produ\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nacaba sendo uma abstra\u00e7\u00e3o. \n\nO que precisamos \u00e9 superar a mentalidade \u2018grande fam\u00edlia\u2019. N\u00f3s levamos \n\npara o grupo, a associa\u00e7\u00e3o e at\u00e9 as cooperativas o jeito de organizar a \n\npequena propriedade. Assumimos uma estrutura nova, mas com o jeito \n\nvelho. Criamos uma empresa econ\u00f4mica coletiva, onde todos s\u00e3o donos por \n\nser de propriedade social e onde todos trabalham por ser de produ\u00e7\u00e3o social \n\nde bens e de servi\u00e7os, mas n\u00e3o assumimos a mentalidade empresarial. \u00c9 o \n\nmesmo que ter nas m\u00e3os um computador, mas s\u00f3 utiliza-lo como m\u00e1quina de \n\nescrever (MST, 1993b, p. 48, grifo nosso).\n\n224 Assentado no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n337\n\nEm conseq\u00fc\u00eancia disso, a proposta cooperativista do MST entra em conflito \n\nprofundo com a exist\u00eancia camponesa \u2013 a sua base familiar. A terra \u00e9 um patrim\u00f4nio da \n\nfam\u00edlia, lugar do sossego, possibilidade imagin\u00e1ria de estar a salvo da sujei\u00e7\u00e3o do capital. \n\nNela, os la\u00e7os comunit\u00e1rios tamb\u00e9m s\u00e3o uma constante entre os camponeses, no entanto, essa \n\najuda, seja trocando comida, dias de servi\u00e7o ou no mutir\u00e3o, longe de obedecer a racionalidade \n\ndo mundo do trabalho, como \u00e9 o caso do trabalho coletivo, obedece a uma ordem moral, ou \n\nseja, trabalha-se em conjunto com aqueles que s\u00e3o escolhidos, considerados como extens\u00e3o da \n\nfam\u00edlia. Portanto, enquanto nos marcos da produ\u00e7\u00e3o coletiva n\u00e3o h\u00e1 liberdade, nos da \n\nprodu\u00e7\u00e3o camponesa ela acaba sendo o centro, mesmo que imagin\u00e1rio, a conduzir as decis\u00f5es. \n\n A vida camponesa \u00e9 prenhe de sentido simb\u00f3lico, representativo de seus \n\nvalores, nos quais a casa camponesa \u00e9 espelho desta simbologia. Nas paredes das casas \n\nvisitadas, os santos indicam a religi\u00e3o professada, a padroeira preferida divide espa\u00e7o com os \n\ns\u00edmbolos da vida simples: fotos da fam\u00edlia, um ter\u00e7o, o santinho dos candidatos da \u00faltima \n\nelei\u00e7\u00e3o, uma realidade muitas vezes multidimensional em que as intera\u00e7\u00f5es nem sempre est\u00e3o \n\nclaras. Da mesma forma, esta representa\u00e7\u00e3o tem volume bastante diverso quando adentramos \n\na casa da lideran\u00e7a do Movimento, na parede, ao contr\u00e1rio dos pertences da fam\u00edlia \n\ncamponesa ou dividindo com esta, est\u00e3o fotos de revolucion\u00e1rios como Che Guevara, Mao, \n\n\u201csantinho\u201d dos candidatos do PT e calend\u00e1rios do MST.\n\nOs camponeses, considerados nesta pesquisa, que lutaram na terra e pela \n\nterra a despeito da pecha de individualistas, continuam existindo e resistindo por meio do \n\nhabitus campon\u00eas, que tem permitido a eles repetir e reinventar os condicionamentos, \n\ncombinando formas novas e velhas de subsist\u00eancia que inscrevem, no territ\u00f3rio, o jeito \n\ncampon\u00eas de viver. Destarte, centram a vida na fam\u00edlia, no trabalho e na terra; esta \u00faltima \n\nentendida como a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, n\u00e3o da renda, n\u00e3o do lucro m\u00e9dio, \n\nmas do trabalho aut\u00f4nomo campon\u00eas, contraditoriamente liberto do julgo capitalista. \n\n\n\n338\n\nA propriedade privada da terra aparece como possibilidade de controle do \n\nprocesso de trabalho, como conjuga\u00e7\u00e3o dos elementos da produ\u00e7\u00e3o, que se \n\ntorna fonte da independ\u00eancia do trabalho. Ao mesmo tempo o trabalho \n\naparece como meio fundamental de ganhar a vida, observando-se, contudo, \n\nque o campon\u00eas metamorfoseia a necessidade objetiva do trabalho em \n\natividade que subjetivamente motiva admira\u00e7\u00e3o e prazer, reiterando a \n\nautonomia do seu trabalho (SANTOS, 1984, p. 174). \n\nTodas as fam\u00edlias entrevistadas que foram organizadas pelo MST fizeram, \n\nem maior ou menor grau, refer\u00eancia ao projeto coletivo do Movimento. Dos coment\u00e1rios \n\napresentados, despertou aten\u00e7\u00e3o especial a percep\u00e7\u00e3o e o descontentamento com a figura do \n\nliberto, ou seja, aqueles militantes escolhidos para darem continuidade \u00e0 luta pol\u00edtica \n\nenquanto os demais se responsabilizam pelo trabalho nos lotes. O relato de Ferrari225 \u00e9\n\nrepresentativo desta estrat\u00e9gia organizativa do MST: \u201cn\u00f3s temos que nos organizar e cuidar \n\ndas coisas dele [do assentado liberado para o trabalho pol\u00edtico], da vaca dele, do porco dele, \n\nda ro\u00e7a dele, isso \u00e9 o que n\u00f3s chamamos de coopera\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nN\u00f3s ter\u00edamos que ter mais coletivo para estar liberando mais gente, porque \n\num coletivo por conta dele estar associando o capital e estar fazendo divis\u00e3o \n\ndas tarefas ele acaba criando uma estrutura que vai facilitar o trabalho e por \n\nconta disso ele pode liberar um ou dois. Agora o individual ele tem que \n\ncuidar do lote dele, dar resposta pra fam\u00edlia e essa coisa toda, e \u00e9 ai que n\u00f3s \n\ntemos um problema, eu acho que o esfor\u00e7o hoje \u00e9 fazer com que o nosso \n\nassentado ele se de conta que se essa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante pra ele, ele \n\ntem que manter ela, o governo n\u00e3o vai manter ela, papai Noel n\u00e3o vai manter \n\nela, quer dizer se essa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante pra mim eu tenho que ajudar \n\na manter ela funcionando de portas abertas, fazendo a organiza\u00e7\u00e3o, fazendo a \n\nluta e essa coisa toda. Por outro lado, o grupo enquanto assentamento, \n\ndigamos assim, precisa discutir lideran\u00e7as dele, pessoas deles, deles quando \n\neu falo \u00e9 do grupo ou do assentamento, estar a servi\u00e7o da organiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\ntem outro jeito, e a\u00ed n\u00f3s temos que colocar na ordem, no processo de \n\n225 Lideran\u00e7a do MST - Assentado no projeto Sul Bonito \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n339\n\ndiscuss\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 o assentamento ou o grupo bancar economicamente um \n\nsal\u00e1rio pro camarada, n\u00f3s temos que esquecer do dinheiro, n\u00f3s temos que \n\ntrabalhar o por qu\u00ea n\u00f3s fizemos a reforma agr\u00e1ria, \u00e9 pra ter a \u00e1rea do cara \n\ntrabalhar, \u00e9 pra ter onde ele tirar o sustento da vida dele, ent\u00e3o n\u00f3s n\u00e3o temos \n\ncomo pagar o sal\u00e1rio do camarada, n\u00f3s temos que nos organizar e cuidar das \n\ncoisas dele [do assentado liberado para o trabalho pol\u00edtico], da vaca dele, do \n\nporco dele, da ro\u00e7a dele, isso \u00e9 o que n\u00f3s chamamos de coopera\u00e7\u00e3o, a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre a fam\u00edlia assentada, que esse eu acho que \u00e9 a coisa mais \n\nbonita que n\u00f3s temos, que \u00e9 voc\u00ea pode se solidarizar com a pessoa. Uma boa \n\nparte dessa base vai dizer logo de cara que n\u00e3o, eu n\u00e3o vou trabalhar pra esse \n\nvagabundo nada. \n\nEm confronto direto com as id\u00e9ias de Ferrari, o relato de Dona Oliveira \n\nexpressa a recusa em aceitar a divis\u00e3o entre trabalho f\u00edsico e trabalho organizativo \u201cesse\n\nneg\u00f3cio de fica a\u00ed hoje fazendo que eu tenho que ir para a cidade\u201d e, mais, o medo da \n\nexplora\u00e7\u00e3o que o n\u00e3o respeito \u00e0 reciprocidade, principio b\u00e1sico das trocas camponesas, \n\nanuncia.\n\nSe o outro precisar e chamar a gente n\u00e3o mede dist\u00e2ncia n\u00e3o. Mas esse \n\nneg\u00f3cio de coletivo para quando chegar no final dividir tudo, a\u00ed n\u00e3o d\u00e1 n\u00e3o. \n\nO neg\u00f3cio \u00e9 vamos fazer? Vamos. Agora esse neg\u00f3cio de fica a\u00ed hoje \n\nfazendo que eu tenho que ir para a cidade, chega amanh\u00e3 fica a\u00ed de novo que \n\neu tenho que ir outra vez na cidade. Geralmente acontece muito isso porque \n\ntem os espertalh\u00f5es que no final se deixar pega at\u00e9 mais do que o que \n\ntrabalhou. Eu n\u00e3o entendo muito bem disso a\u00ed n\u00e3o, o que sei \u00e9 que ajudar o \n\nvizinho e ele participar da gente d\u00e1 certo (OLIVEIRA226).\n\nO principal desafio para o Movimento tem sido contornar a ruptura que se \n\ninstala entre a situa\u00e7\u00e3o de acampamento e a vida no assentamento. Sendo assim, n\u00e3o s\u00e3o raros \n\nos casos em que no assentamento o grupo perde toda sua organicidade, passando at\u00e9 mesmo a \n\n226 Assentada no projeto S\u00e3o Jo\u00e3o \u2013 Dez/2001. \n\n\n\n340\n\nrenunciar \u00e0s formas de luta do Movimento. Acreditamos que parte destes conflitos est\u00e1 ligada \n\n\u00e0 n\u00e3o observ\u00e2ncia do habitus campon\u00eas. No acampamento, a \u00eanfase dada pelo Movimento \u00e0 \n\nluta pela terra e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em que se encontram os sem terra, qual seja, de \n\nliminaridade,  permitem uma homogeneidade de pr\u00e1ticas, especialmente no campo simb\u00f3lico, \n\nmuito pr\u00f3ximas da vis\u00e3o de mundo do campesinato.  \n\nContudo, no assentamento, o Movimento muda a a\u00e7\u00e3o com vistas a colocar \n\nem pr\u00e1tica o projeto \u201cpol\u00edtico-ideol\u00f3gico\u201d de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade que tem no \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas no assentamento o caminho necess\u00e1rio. \n\nConseq\u00fcentemente, despreza-se o habitus campon\u00eas ao enfatizar a necessidade de competir \n\nno mercado capitalista em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 economia e \u00e0 ordem moral camponesa. A partir da\u00ed, o \n\nconflito passa a envolver a todos e o habitus campon\u00eas reage em defesa pr\u00f3pria, com a \n\nrebeldia que lhe \u00e9 peculiar, como pudemos observar na hist\u00f3ria anterior e presente.\n\nCumpre lembrar que, embora admitamos que os camponeses n\u00e3o s\u00e3o \n\nsocialmente diferentes, da\u00ed a an\u00e1lise pautada numa poss\u00edvel unidade da classe conferida pela \n\ncampesinidade, pelo habitus de classe, a sua pr\u00e1tica cont\u00e9m a diversidade derivada \n\nbasicamente das m\u00faltiplas estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o impetradas por essa classe como forma \n\nde resistir \u00e0 monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo capital, acrescida do fato de que sua l\u00f3gica de \n\nrecria\u00e7\u00e3o \u00e9 prenhe de contradi\u00e7\u00f5es, situa\u00e7\u00e3o que indica que a unidade somente pode existir se \n\nfor elaborada no marco desta diversidade. \u00c9, portanto, nesta perspectiva, que analisamos a \n\npresen\u00e7a, ainda que \u00ednfima, do trabalho coletivo nos assentamentos, pois, embora em crise e \n\nrestrito principalmente a lideran\u00e7a, ele resiste como parte deste processo de forma\u00e7\u00e3o do \n\ncampesinato brasileiro, muitas vezes redefinindo o espa\u00e7o campon\u00eas historicamente centrado \n\nna fam\u00edlia, no trabalho e na terra, como que nos desafiando a responder se as caracter\u00edsticas \n\nexistentes para defini\u00e7\u00e3o do campesinato s\u00e3o suficientes, levando-nos ao desafio de refazer \n\nou, neste caso, refor\u00e7ar a presente tese.\n\n\n\n341\n\nQuando nos referimos \u00e0 resist\u00eancia e, portanto, \u00e0 presen\u00e7a menor do \n\ntrabalho coletivo nos assentamentos, seja ele orientado pelo MST, CUT ou FETAGRI, n\u00e3o \n\nestamos querendo com isso dizer que os assentados, agora cingidos pelos efeitos \n\nidentificat\u00f3rios da luta na terra, desconhecem o processo diverso pelo qual chegaram nela, \n\nmuito menos que foram atingidos por um processo novo e, assim como quem muda de roupa, \n\napagaram as marcas na hist\u00f3ria; ao contr\u00e1rio, \u00e9 uma identidade ladeada ou sobreposta \u00e0s \n\nmuitas diferen\u00e7as. \n\nGra\u00e7as a Deus eu sou MST at\u00e9 hoje, as vezes tem um que fica revoltado e \n\ndiz que n\u00e3o \u00e9 mais do MST, mas eu sou MST s\u00f3 que assim participar do \n\ntrabalho coletivo n\u00e3o deu certo, mas a gente at\u00e9 que tentou no come\u00e7o \n\nquando entrou na terra [pausa]. E das reuni\u00f5es a gente n\u00e3o participa devido \n\nas dificuldades, a gente tem que cuidar da ro\u00e7a, quando eles passam \n\nconvidando a reuni\u00e3o \u00e9 l\u00e1 na cidade, \u00e0s sete horas da noite, ent\u00e3o fica dif\u00edcil \n\n(AMPARO227).\n\n6.3. A territorializa\u00e7\u00e3o camponesa como distin\u00e7\u00e3o e identidade \n\nA unidade das lutas, reivindica\u00e7\u00f5es, prop\u00f3sitos, projetos e esperan\u00e7as dos \n\ntrabalhadores do campo e da cidade \u2013 dos colonos, b\u00f3ias-fria, clandestinos e \n\nfichados, posseiros, oper\u00e1rios, dos brancos e \u00edndios \u2013 n\u00e3o pode ser, portanto, \n\numa unidade simplesmente social, como se todos vivessem nas mesmas \n\ncondi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e percebessem do mesmo modo os problemas da \n\nsociedade e sua solu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o socialmente diferentes e v\u00eaem de modos \n\ndiferentes a sua liberta\u00e7\u00e3o e a sua liberdade. Essa unidade somente existir\u00e1 \n\nse for elaborada politicamente, se for unidade da diversidade (MARTINS, \n\n1991, p. 20). \n\n\u00c9, pois, essa unidade dial\u00e9tica entre a expans\u00e3o do latif\u00fandio e da unidade \n\ncamponesa, entre trabalho assalariado e trabalho familiar campon\u00eas, e entre \n\n227 Assentada no projeto Indai\u00e1 \u2013 Fev/2001. \n\n\n\n342\n\na territorializa\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio capitalista e a monopoliza\u00e7\u00e3o de fra\u00e7\u00f5es do \n\nterrit\u00f3rio dominado pelos camponeses que marca a estrutura agr\u00e1ria do \n\nBrasil (OLIVEIRA, 1994, p. 14).\n\nA discuss\u00e3o em torno da territorializa\u00e7\u00e3o camponesa como distin\u00e7\u00e3o e \n\nidentidade passa, necessariamente, pela defini\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio. Neste sentido, o que define a \n\nnosso ver o territ\u00f3rio \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o que a sociedade faz dele. Por conseguinte, a \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo cont\u00ednuo e contradit\u00f3rio de constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\nPor conseguinte, concordamos com Oliveira (1999) quando afirma que o \n\nMST conquista fra\u00e7\u00f5es, ou seja, parcelas do territ\u00f3rio, e n\u00e3o o territ\u00f3rio como totalidade \n\nhist\u00f3rica, uma vez que este \u00e9 uma categoria muito mais ampla \u201cproduto concreto da luta de \n\nclasses travada pela sociedade no processo de produ\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia\u201d (p. 74). \n\nO territ\u00f3rio, nesta concep\u00e7\u00e3o, \u00e9 concebido tendo em vista a sua produ\u00e7\u00e3o, o \n\nque retira, por sua vez, a rigidez do conceito, rompendo com proposi\u00e7\u00f5es que entendem o \n\nterrit\u00f3rio enquanto substrato, limitado e limitante. Nas palavras de Oliveira (1992, p. 02), o \n\nterrit\u00f3rio \u00e9...\n\nproduto concreto da luta de classes travada pela sociedade no processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia. [...] Logo o territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 um prius ou um \n\napriori, mas a cont\u00ednua luta da sociedade pela socializa\u00e7\u00e3o igualmente \n\ncont\u00ednua da natureza. O processo de constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9, pois, \n\nsimultaneamente, constru\u00e7\u00e3o/destrui\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o. \u00c9 em \n\ns\u00edntese a unidade dial\u00e9tica, portanto contradit\u00f3ria, da espacialidade que a \n\nsociedade tem e desenvolve.228\n\nO processo de terrritorializa\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio capitalista ocorre quando o \n\ncapitalista \u00e9 tamb\u00e9m o propriet\u00e1rio de terra e, portanto, o dom\u00ednio de parcelas do territ\u00f3rio \n\n228 Grifo do autor. \n\n\n\n343\n\npelos camponeses encontra-se bloqueado. Assim, onde h\u00e1 hegemonia da territorializa\u00e7\u00e3o do \n\nmonop\u00f3lio capitalista, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de os camponeses retomarem uma parcela do \n\nterrit\u00f3rio, n\u00e3o h\u00e1 organiza\u00e7\u00e3o camponesa deste, logo, n\u00e3o se forma a unidade territorial \n\ncamponesa, a qual, no caso estudado, refere-se aos assentamentos. \n\nO desenvolvimento das empresas sucro-alcooleiras no Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nprincipalmente a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1970, estudadas por Thomaz Jr. \n\n(1988), exemplifica essa territorializa\u00e7\u00e3o do capital monopolista na agricultura, em outras \n\npalavras, ela \u00e9 a unifica\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio e do capitalista numa mesma pessoa e, portanto, a \n\nmonopoliza\u00e7\u00e3o por parte do capital do territ\u00f3rio. \n\nNo entanto, esse processo de uso monopolista do territ\u00f3rio comporta muitas \n\nnuan\u00e7as por ter na apropria\u00e7\u00e3o da renda da terra o seu baluarte. Dito isso, resta lembrar, \n\nportanto, que o capital pode monopolizar o territ\u00f3rio sem necessariamente territorializar-se e \n\nisso se d\u00e1 quando o capitalista n\u00e3o \u00e9 o dono da terra, mas cria as condi\u00e7\u00f5es para sujeitar a \n\nrenda da terra, onde aparentemente ela n\u00e3o exista, ou seja, na agricultura camponesa. Por \n\nconseguinte, a a\u00e7\u00e3o do capitalista sobre o territ\u00f3rio e, portanto, a apropria\u00e7\u00e3o da renda da \n\nterra, tanto pode estar na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o, no qual teremos a territorializa\u00e7\u00e3o e a \n\nmonopoliza\u00e7\u00e3o, como somente na circula\u00e7\u00e3o, em que ocorre apenas a monopoliza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio pelo capital. Conforme o que se pode comprovar com a explica\u00e7\u00e3o de Thomaz Jr. \n\n(1988, p. 102-103): \n\nA monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (monop\u00f3lio na circula\u00e7\u00e3o) expressa \n\njustamente esse processo de organiza\u00e7\u00e3o e uso do territ\u00f3rio, por parte do \n\ncapital industrial. Dessa forma, determinada parcela desse territ\u00f3rio est\u00e1 \n\nsendo ocupada/explorada para a produ\u00e7\u00e3o de um determinado produto \n\nagropecu\u00e1rio, por meio de v\u00e1rios produtores \u2013 pequenos e m\u00e9dios, na sua \n\nmaioria \u2013 que de certo modo, perderam sua autonomia econ\u00f4mica e se \n\ntornam, quase sempre, dependentes das ind\u00fastrias processadoras, sendo elas \n\nque viabilizam a produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o os produtores diretos, via de regra. \n\n\n\n344\n\nPodemos entender que o autor se refere, aqui, principalmente \u00e0quelas \n\nsitua\u00e7\u00f5es a que comumente chamamos de agricultores integrados \u00e0s ind\u00fastrias, por exemplo, \n\nde fumo, bicho da seda, frango, etc. Nestes casos o capitalista n\u00e3o imobiliza dinheiro na \n\ncompra da terra, ele n\u00e3o territorializa-se. O campon\u00eas continua dono da terra e, o capitalista, \n\npor sua vez, monopoliza o territ\u00f3rio por meio da sujei\u00e7\u00e3o da renda da terra. \n\nNeste sentido, de monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por parte das grandes \n\nempresas, merece igual destaque a pesquisa de Etgnes, realizada em 1991, acerca das \n\nempresas fumageiras no munic\u00edpio de Santa Cruz do Sul/RS. Neste estudo, a autora desvenda \n\na transfer\u00eancia de renda que se encontra no bojo da rela\u00e7\u00e3o empresa e camponeses ga\u00fachos.  \n\n\u00c9 fundamental para as empresas que o produtor de fumo produza a sua \n\nsubsist\u00eancia. Ao tornar-se fumicultor, contraditoriamente, tem que continuar \n\nproduzindo seus alimentos. O fato de ser produtor de fumo n\u00e3o representa a \n\nliquida\u00e7\u00e3o da sua condi\u00e7\u00e3o de campon\u00eas. Ele tem uma remunera\u00e7\u00e3o baixa, \n\nvia baixo pre\u00e7o pago pelo produto de seu trabalho, ou seja, ele n\u00e3o \u00e9 \n\nremunerado nos n\u00edveis que o pre\u00e7o que o produto atinge no mercado \n\npermitiria, o que demonstra o processo de transfer\u00eancia de renda do produtor \n\npara as empresas (ETGES, 1991, p. 164). \n\nPara entender a diferencia\u00e7\u00e3o entre a apropria\u00e7\u00e3o capitalista e a apropria\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa do territ\u00f3rio, \u00e9 preciso desvendar a forma como as rela\u00e7\u00f5es internas est\u00e3o \n\nestruturadas. \u00c9 preciso, tamb\u00e9m, entender a diferen\u00e7a entre a territorializa\u00e7\u00e3o e \n\nmonopoliza\u00e7\u00e3o do capital e a territoriza\u00e7\u00e3o da luta pela terra. \n\nO interesse maior do capitalista \u00e9 justamente a acumula\u00e7\u00e3o do capital, e n\u00e3o \n\na concentra\u00e7\u00e3o da propriedade da terra, como j\u00e1 foi mencionado por Martins (1981) ao \n\ndiscutir o crescente interesse do capital pelos projetos de coloniza\u00e7\u00e3o particular, ocorridos na \n\nd\u00e9cada de 1970, ficando evidente que o capitalista n\u00e3o tinha obje\u00e7\u00e3o \u00e0 pequena propriedade, \n\n\n\n345\n\ndesde que ela pagasse o tributo, isto \u00e9, a renda fundi\u00e1ria229. \u00c9 tendo em vista essa l\u00f3gica que \n\npodemos entender, nos dias de hoje, o interesse dos capitalistas pelo programa Banco da Terra \n\ndo ex-governo FHC. Como exemplo maior do aval dos propriet\u00e1rios capitalistas a essa \n\npol\u00edtica, citamos a venda da fazenda Itamaraty, situada em Ponta Por\u00e3/MS, por R$ 27 \n\nmilh\u00f5es, em 2000. Portanto, \n\no que temos a\u00ed \u00e9 o capitalista revelando a sua face ocultada pela condi\u00e7\u00e3o de \n\npropriet\u00e1rio. Temos tamb\u00e9m que o capital concentrado n\u00e3o \u00e9 incompat\u00edvel \n\ncom a propriedade dividida, esta at\u00e9 pode ser condi\u00e7\u00e3o daquele (MARTINS, \n\n1981, p. 168). \n\n\u00c9 necess\u00e1ria a compreens\u00e3o do processo de forma\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do \n\ncapital, para entendermos o desenvolvimento do capitalismo no campo e, por conseguinte, a \n\na\u00e7\u00e3o capitalista sobre o territ\u00f3rio.\n\nA reprodu\u00e7\u00e3o do capital \u00e9 produto de rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o, \n\nbaseadas por excel\u00eancia no trabalho assalariado, logo, na extra\u00e7\u00e3o direta de mais-valia. Por \n\noutro lado, como evidencia Martins (1981), a produ\u00e7\u00e3o do capital nunca \u00e9 capitalista, ou \n\nmelhor, produto de rela\u00e7\u00f5es tipicamente capitalistas. Portanto, a produ\u00e7\u00e3o de capital se faz a \n\npartir de rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o-capitalistas de produ\u00e7\u00e3o, dominadas pelo capital como a \u201cprodu\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar camponesa\u201d e \u201ca propriedade capitalista da terra\u201d. \n\nPara entendermos como se d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de capital a partir dessas rela\u00e7\u00f5es, \n\n\u00e9 preciso admitir que a propriedade da terra no capitalismo \u00e9 mais que um instrumento de \n\nprodu\u00e7\u00e3o; \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o social que se fundamenta na extra\u00e7\u00e3o da renda da terra, na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da terra em mercadoria. Entretanto, \n\n229 No Brasil, a terra concentrada pelos capitalistas define seu car\u00e1ter rentista (MARTINS, 1994). \n\n\n\n346\n\nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma rela\u00e7\u00e3o imediata que se expressa na mercantiliza\u00e7\u00e3o da terra ou \n\nno aluguel da terra. [...] \u00c9 uma rela\u00e7\u00e3o no sentido que tem a rela\u00e7\u00e3o social no \n\ncapitalismo, como express\u00e3o de um processo que envolve trocas, media\u00e7\u00f5es, \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, articula\u00e7\u00f5es, conflitos, movimento, transforma\u00e7\u00e3o \n\n(MARTINS, 1981, p. 169). \n\nAssim, como rela\u00e7\u00e3o social, ela cont\u00e9m a sua face oculta, j\u00e1 que a renda que \n\nela propicia n\u00e3o se restringe ao pagamento do aluguel da terra. Na realidade, quando o \n\ncapitalista emprega dinheiro na compra da terra ele est\u00e1 obtendo o direito de extrair renda da \n\nsociedade inteira, renda capitalizada/renda antecipada. Renda que ele quando for vender a \n\nterra converter-se-\u00e1 em capital e representara uma parte da massa de mais-valia social, ou \n\nseja, trabalho n\u00e3o pago oriundo da sociedade inteira. \n\nDesse modo, a compra da terra \u00e9 uma das formas do capitalista se apoderar \n\nda mais-valia gerada socialmente e, portanto, produzir capital. O capitalista pode tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nquerer imobilizar seu capital, retir\u00e1-lo do processo social de produ\u00e7\u00e3o, para comprar terra \n\nporque ao concentrar a terra ele n\u00e3o est\u00e1 aumentando a capacidade de extrair mais-valia \n\ndireta, ou seja, do trabalhador, a n\u00e3o ser que ele invista mais capital para fazer a terra produzir \n\nexplorando m\u00e3o-de-obra assalariada. Cumpre ressaltar que, no caso da compra de terra pelo \n\ncapitalista, ocorrer\u00e1 o processo de territorializa\u00e7\u00e3o do capital. \n\nAinda a respeito da produ\u00e7\u00e3o do capital mediante a recria\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria \n\nde rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o-capitalistas, encontra-se, como j\u00e1 dissemos, a produ\u00e7\u00e3o familiar camponesa. \n\nA drenagem da riqueza produzida pelo trabalho campon\u00eas para as m\u00e3os do capitalista ocorre \n\nmediante a sujei\u00e7\u00e3o da renda da terra, porque, no caso do campon\u00eas, ele preserva a \n\npropriedade da terra e nela trabalha com a for\u00e7a de trabalho familiar; logo, insere-se no \n\nmercado pelo seu produto, pelo trabalho contido no seu produto. Neste caso, mesmo que haja \n\numa crescente depend\u00eancia do campon\u00eas em rela\u00e7\u00e3o ao capital, o que ocorre n\u00e3o \u00e9 a \n\n\n\n347\n\nterritorializa\u00e7\u00e3o, mas a monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo capital. Por conseguinte, n\u00e3o ocorre a \n\nsujei\u00e7\u00e3o real e nem formal do trabalho ao capital. \n\nO que essa rela\u00e7\u00e3o nos indica \u00e9 outra coisa, bem distinta: estamos diante da \n\nsujei\u00e7\u00e3o da renda da terra ao capital. Esse \u00e9 o processo que se observa hoje \n\nclaramente em nosso pa\u00eds, tanto em rela\u00e7\u00e3o a grande propriedade, quanto em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 propriedade familiar, de tipo campon\u00eas. [...] O capital tem se \n\napropriado diretamente de grandes propriedades ou promovido a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o em setores econ\u00f4micos do campo em que a renda da terra \u00e9 alta, \n\ncomo no caso da cana, da soja, da pecu\u00e1ria de corte. Onde a renda \u00e9 baixa, \n\ncomo no caso dos setores de alimentos de consumo interno generalizado, \n\ncomo os que j\u00e1 foram indicados, o capital n\u00e3o se torna propriet\u00e1rio da terra, \n\nmas cria as condi\u00e7\u00f5es para extrair o excedente econ\u00f4mico, ou seja, \n\nespecificamente renda onde ela aparentemente n\u00e3o existe (MARTINS, 1981, \n\np. 175, grifo do autor). \n\nO acampamento e o assentamento s\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es que o territ\u00f3rio \n\ncont\u00e9m, o que ocorre por meio da territorializa\u00e7\u00e3o da luta pela terra, e que, portanto, \n\nrepresentam uma ruptura no processo de territorizaliza\u00e7\u00e3o e monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo \n\ncapital. Assim, quando falamos em territorializa\u00e7\u00e3o da luta pela terra, estamos, pois, \n\nreferindo-nos \u00e0s fra\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio conquistadas pelos camponeses, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o do capital monopolista, bem como a de monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo \n\ncapital monopolista. Essa ruptura produz imagens territoriais que, se, por um lado, geram \n\ndistin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o capitalista, por outro, expressam identidade camponesa. \n\nDizer que o acampamento representa tamb\u00e9m a conquista de uma parcela do territ\u00f3rio \n\ncapitalista implica em imputar ao territ\u00f3rio a flexidez no lugar da const\u00e2ncia, o movimento no \n\nlugar da durabilidade, o que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, lhe d\u00e1 a mobilidade pr\u00f3pria do \n\nconflito/din\u00e2mica que permeia as rela\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n\n\n348\n\nLogo, mesmo que a posteriori ocorra a transfer\u00eancia do acampamento para \n\num outro local ou at\u00e9 sua extin\u00e7\u00e3o isso n\u00e3o anula o fato de que em algum momento houve \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o da luta230, basicamente porque estamos trabalhando com a id\u00e9ia de processo \n\nque pressup\u00f5e uma a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em dire\u00e7\u00e3o a um resultado. Neste sentido, vale a observa\u00e7\u00e3o \n\nde Fernandes (1998, p. 33): \u201cA territorializa\u00e7\u00e3o acontece por meio da ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Da \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra nasceu o MST\u201d. Assim a territorializa\u00e7\u00e3o camponesa n\u00e3o se resume na \n\napropria\u00e7\u00e3o da terra, mas no conjunto de a\u00e7\u00f5es desencadeadas para este fim. \n\nA territorializa\u00e7\u00e3o camponesa se d\u00e1 via a cria\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o de formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que possam garantir a continuidade do grupo familiar, mesmo que isso signifique \n\nsair de um assentamento e ir para outro, como narra Dona Santos231.\n\nQuando n\u00f3s entramos nessa luta por terra, a gente ficou acampada na vila \n\nS\u00e3o Pedro, na regi\u00e3o de Dourados, isso foi h\u00e1 muito tempo atr\u00e1s, j\u00e1 faz mais \n\nde 18 anos. Na \u00e9poca n\u00f3s fomos pra Campo Grande acampar representando \n\n600 fam\u00edlias. Depois n\u00f3s fomos para um pr\u00e9-assentamento o Padroeira do \n\nBrasil, ficamos l\u00e1 17 anos tocando cinco hectares de terra e esperando o lote \n\ndefinitivo de 30 hectares que nunca veio. Na verdade, ficamos 17 anos \n\nacampados porque fiquei debaixo de barraco na Padroeira. L\u00e1 meu marido \n\ntrabalhava para fora de empregado tirando brachiaria nas fazendas at\u00e9 que \n\nchegou o limite e n\u00e3o deu mais para tirar o sustento daqueles cinco hectares, \n\na\u00ed a gente largou tudo e veio come\u00e7ar aqui, mas se tivesse sa\u00eddo nosso lote \n\nna Padroeira a gente n\u00e3o tinha vindo pra c\u00e1. \n\nAqui nesse assentamento no grupo da CUT tem um peda\u00e7o coletivo e um \n\nindividual, j\u00e1 no da COAAMS \u00e9 100% coletivo, ent\u00e3o no nosso grupo \u00e9 \n\nmelhor porque caso o coletivo n\u00e3o der certo a gente fica com o individual, \n\nent\u00e3o a gente tem o individual pra trabalhar n\u00e3o vai ser jogado na rua se o \n\ncoletivo n\u00e3o der certo.\n\n230 \u00c9 interessante lembrar que certos acampamentos resistem por anos numa demonstra\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca da \napropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelos sem terra. \n231Assentada no projeto Terra Solid\u00e1ria \u2013 Jan/2002. \n\n\n\n349\n\nO assentamento \u00e9 uma parcela do territ\u00f3rio capitalista apropriada pelos \n\ncamponeses e organizada segundo uma l\u00f3gica camponesa, isto \u00e9, n\u00e3o-capitalista232 que se \n\nmanifesta no interior da economia e ordem burguesa. Portanto, embora os camponeses \n\nparticipem ativamente da rede de rela\u00e7\u00f5es que d\u00e3o configura\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade como um todo, inclusive transferindo riqueza, \u00e9 ao se territorializar, tomando posse \n\nde uma fra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e dando concretude as rela\u00e7\u00f5es sociais, que eles conquistam a \n\npossibilidade de atuar no sentido de reproduzir e/ou transformar suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais e materiais de exist\u00eancia enquanto indiv\u00edduo e ser social. \n\n   Enquanto unidade territorial camponesa, o assentamento constitui-se a \n\npartir de uma determinada a\u00e7\u00e3o sobre uma parcela do territ\u00f3rio respons\u00e1vel por uma certa \n\nhomogeneidade/coes\u00e3o das pr\u00e1ticas sociais. Assim, o conceito de territorializa\u00e7\u00e3o permite que \n\ndesvendemos determinadas pr\u00e1ticas sociais circunscritas a fra\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio que os \n\ncamponeses apropriaram. Neste sentido, a territorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo que permite que elas \n\nse concretizem e \u00e9 tamb\u00e9m a condi\u00e7\u00e3o para que elas existam.  \n\nCabe destacar, como parte das estrat\u00e9gias de \u201cescapar\u201d da sujei\u00e7\u00e3o da renda \n\nda terra, logo, da monopoliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo capital, a recusa por parte dos camponeses \n\nem produzir para o mercado e, at\u00e9 mesmo, como explica Wolf, adotar sistematicamente \n\nestrat\u00e9gias de diminuir o consumo, ou seja, a depend\u00eancia do mercado porque \u201ca posse da \n\nterra permite-lhes, muitas vezes, recolher-se a uma produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia, toda vez que a \n\nconjuntura for desfavor\u00e1vel \u00e0s suas culturas comerciais\u201d (1979, p. 94-95). \u00c9 tamb\u00e9m, neste \n\nsentido, que Oliveira (1994a, p. 21) escreve: \n\nEntretanto, parece que o rumo a ser trilhado pela agricultura camponesa \n\npode e deve ser outro. Estamos pensando numa alternativa defensiva [...]. \n\n232 O processo de trabalho campon\u00eas \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-capitalista porque nele n\u00e3o se realizam todas as \ncondi\u00e7\u00f5es essenciais da rela\u00e7\u00e3o social de produ\u00e7\u00e3o capitalista basicamente em fun\u00e7\u00e3o do fato de que os \ninstrumentos de trabalho, dentre eles a terra, n\u00e3o se encontram dissociados da for\u00e7a de trabalho. A respeito do \nassunto ver: Martins (1981); Oliveira (1981) e Santos (1984). \n\n\n\n350\n\nEsta alternativa defensiva consistiria na recupera\u00e7\u00e3o da policultura como \n\nprincipio oposto \u00e0 l\u00f3gica da especializa\u00e7\u00e3o que o capital imp\u00f5e ao campo \n\ncampon\u00eas. A policultura baseada na produ\u00e7\u00e3o da maioria dos produtos \n\nnecess\u00e1rios a manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia camponesa. De modo que ela diminua o \n\nm\u00e1ximo sua depend\u00eancia externa. Ao mesmo tempo, os camponeses \n\npassariam a produzir v\u00e1rios produtos para o mercado, sobretudo aqueles de \n\nalto valor agregado, que garantiria a necess\u00e1ria entrada de recursos \n\nfinanceiros.\n\n A organiza\u00e7\u00e3o do assentamento pode ser entendida como um \n\nredimensionamento das rela\u00e7\u00f5es no campo, o que implica em transforma\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio, n\u00e3o \n\ns\u00f3 no sentido da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica como tamb\u00e9m nos aspectos simb\u00f3licos. A expans\u00e3o dos \n\nassentamentos \u00e9 a territorializa\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais, \n\ndiferentes daquelas que se faziam presente, em um dado lugar. Estas rela\u00e7\u00f5es, por sua vez, \n\ngarantem a reprodu\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias assentadas. \n\nEnquanto Thomaz Jr. (1988) e Etges (1991) trabalham a monopoliza\u00e7\u00e3o e a \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio capitalista na agricultura, Fernandes (1994) discute a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o e a territorializa\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias de luta pela terra a partir da forma\u00e7\u00e3o do \n\nMST no Brasil. Para Fernandes (1994, p. 113), \u00e9 a partir do processo de espacializa\u00e7\u00e3o da luta \n\nque o MST se territorializa.\n\nEspacializar \u00e9 registrar no espa\u00e7o social um processo de luta. \u00c9 o \n\nmultidimensionamento do espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \u00c9 \u2018escrever\u2019 no \n\nespa\u00e7o atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es concretas como manifesta\u00e7\u00f5es, passeatas, \n\ncaminhadas, ocupa\u00e7\u00f5es de pr\u00e9dios p\u00fablicos, negocia\u00e7\u00f5es, ocupa\u00e7\u00f5es e \n\nreocupa\u00e7\u00f5es de terras, etc. \u00c9 na espacializa\u00e7\u00e3o da luta pela terra que os \n\ntrabalhadores organizados no MST conquistam a fra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e, dessa \n\nforma, desenvolvem o processo de territorializa\u00e7\u00e3o do MST. \n\n\n\n351\n\nNeste sentido, a espacializa\u00e7\u00e3o \u00e9 anterior \u00e0 territorializa\u00e7\u00e3o, todavia, \n\nenquanto processos constituintes da luta pela terra, encontram-se interligados e s\u00e3o elementos \n\ndo espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ainda para o autor, a luta pela terra propicia a \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o porque a conquista de um assentamento implica, necessariamente, no caso do \n\nMST, em desdobramentos que, na maioria das vezes, levam \u00e0 conquista de novas fra\u00e7\u00f5es do \n\nterrit\u00f3rio, isto \u00e9, de outros assentamentos. Vejamos, nas palavras de Fernandes (1998, p. 33): \n\nTerritorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de conquista da terra. Cada assentamento \n\nconquistado \u00e9 uma fra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que passa a ser trabalhado pelos Sem-\n\nTerra. O assentamento \u00e9 um territ\u00f3rio dos Sem-Terra. [...] Se cada \n\nassentamento \u00e9 uma fra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio conquistado, a esse conjunto de \n\nconquistas, chamamos de territorializa\u00e7\u00e3o. Assim, a cada assentamento que \n\no MST conquista, ele se territorializa. E \u00e9 exatamente isto que diferencia o \n\nMST dos outros movimentos sociais. Quando a luta acaba na conquista da \n\nterra, n\u00e3o existe territorializa\u00e7\u00e3o. [...]. \n\nA afirma\u00e7\u00e3o de Fernandes de que n\u00e3o h\u00e1 territorializa\u00e7\u00e3o quando a luta \n\ntermina na conquista da terra, abre um leque de possibilidades de entendimento sobre o que \u00e9 \n\ndar continuidade \u00e0 luta, at\u00e9 porque h\u00e1 diversos significados para a palavra luta entre os \n\npr\u00f3prios trabalhadores; e, mais, formas tamb\u00e9m distintas de contribuir para o avan\u00e7o da luta \n\npela terra, sem necessariamente passar pela participa\u00e7\u00e3o direta no MST, na CUT ou na \n\nFETAGRI. Com isso, queremos dizer que territorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo desencadeado no \n\nsentido da conquista de parcelas do territ\u00f3rio e que ela compreende todas as formas de luta \n\nvivenciadas por esses agentes.\n\nPortanto, a territorializa\u00e7\u00e3o camponesa n\u00e3o \u00e9 \u201cpropriedade\u201d exclusiva do \n\nmovimento que os organiza na luta, mas processo desencadeado pela luta de classe dos \n\ncamponeses na sociedade capitalista. Marcamos essa diferencia\u00e7\u00e3o de entendimento em \n\nrela\u00e7\u00e3o a Fernandes, em virtude das in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es encontradas em que nos \u00e9 narrada a \n\n\n\n352\n\ndoa\u00e7\u00e3o de alimentos para acampamento; a ocupa\u00e7\u00e3o da prefeitura de Bataypor\u00e3 depois de um \n\nlongo per\u00edodo de aus\u00eancia de organicidade no assentamento; e, a participa\u00e7\u00e3o em caminhadas, \n\nsemin\u00e1rios, etc, que impedem o enquadramento r\u00edgido no sentido de dizer que esse ou aquele \n\nassentamento/assentado ficou apenas na conquista da terra, o que ocorre fundamentalmente \n\nporque s\u00e3o pessoas de carne e osso, logo, portadoras de potencialidades e possibilidades de \n\nfazer, a qualquer momento, uma nova hist\u00f3ria.  \n\n\u00c9 por meio do trabalho campon\u00eas, o qual se configura numa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\ntipicamente capitalista, que se d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o dessa parcela do territ\u00f3rio \n\nconquistada como assentamento. Assim, tendo como l\u00f3gica interligada e nucleante a tr\u00edade \n\nfam\u00edlia, trabalho e terra, o campesinato orienta-se a partir de uma economia e ordem moral233\n\nem que a troca fundamenta-se em valores tradicionais como a reciprocidade. Sua \n\nsociabilidade passa necessariamente pela terra enquanto propriedade familiar livre, acobertada \n\npelos costumes/habitus que fazem dela morada da vida em aberto conflito com a terra \n\nmercadoria, ou melhor, com a propriedade capitalista.  \n\nNeste sentido, as rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas nesta fra\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio s\u00e3o \n\noutras, a liberdade almejada \u00e9 outra, logo, diversa da liberdade econ\u00f4mica burguesa, porque \n\nse assenta na autonomia do trabalho campon\u00eas regido pelo tempo da comida e da fartura, pela \n\nbusca de equil\u00edbrio entre o n\u00famero de bra\u00e7os e de bocas na fam\u00edlia camponesa, em que a taxa \n\nde lucro m\u00e9dio n\u00e3o \u00e9 o horizonte no qual se move essa economia. \u00c9, portanto, a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o desta l\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho do grupo \n\nfamiliar, diversa, portanto, da reprodu\u00e7\u00e3o capitalista que se assenta fundamentalmente na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mais-valia, na explora\u00e7\u00e3o do trabalho de outrem, que definimos como \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o camponesa.  \n\n233 Thompson (2002) chama de economia moral o conjunto de c\u00f3digos que permitem a identidade social, \norientando os agentes nas condutas entre si e na rela\u00e7\u00e3o com os considerados de fora. Neste sentido, a \nreciprocidade seria um elemento fundamental deste sistema de c\u00f3digos, tanto para representar a coes\u00e3o como \npara provocar a rebeli\u00e3o diante da viola\u00e7\u00e3o dessas normas.  \n\n\n\n353\n\nO povo fala: \u2018ah, depois de velho querer terra para trabalhar, deixa para os \n\nfilhos\u2019. Mas quem quer trabalhar, quem tem vontade de ter um peda\u00e7o de \n\nterra e trabalhar nele n\u00e3o tem idade, a gente que \u00e9 acostumado no servi\u00e7o, no \n\ntrabalho, de ver fartura, ver ro\u00e7a, ver terra tombada \u00e9 muito importante. Eu \n\nestou vendo aquela terra gradeada l\u00e1, vixe pra mim j\u00e1 \u00e9 bonita, eu ver uma \n\nterra com trator trabalhando e saber que vai plantar. Por isso eu falo pra mim \n\n\u00e9 muito importante a terra para trabalhar (SILVA234).\n\nEntrementes, a territorializa\u00e7\u00e3o da luta enquanto processo desencadeado \n\npelos camponeses para conquista de fra\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio cont\u00e9m sua face contradit\u00f3ria: ao \n\nconquistar o peda\u00e7o de ch\u00e3o e trabalhar na terra com sua fam\u00edlia, o assentado passa a viver \n\numa situa\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria, em que \u00e9, ao mesmo tempo, propriet\u00e1rio de terra e trabalhador. \n\nPortanto, a ambig\u00fcidade, enquanto express\u00e3o social desta contradi\u00e7\u00e3o, marca sua exist\u00eancia \n\nsocial e ser\u00e1, muitas vezes, respons\u00e1vel por suas oscila\u00e7\u00f5es, inclusive pol\u00edticas.  \n\nDesse modo, trat\u00e1-lo unicamente como trabalhador ou propriet\u00e1rio puro, ou \n\nseja, capitalista, \u00e9 um engano porque ele vive uma dupla e contradit\u00f3ria situa\u00e7\u00e3o (MARTINS, \n\n2003).\n\nPor outro lado, isso n\u00e3o encerra as possibilidades de um sentido de classe, \n\nde um habitus de classe camponesa. Ao contr\u00e1rio, a constru\u00e7\u00e3o de sua identidade de classe \n\nresulta da manifesta\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es do capital que, ao invadir seu mundo, seja para \n\nexpropri\u00e1-lo da terra ou sujeitar a renda, ilumina a ambig\u00fcidade camponesa e ele, o campon\u00eas, \n\npode se descobrir como parte de uma classe. Portanto, sua recusa em sair da terra, mesmo \n\nquando trabalha no preju\u00edzo, cont\u00e9m em germe o anticapitalismo por ser a \u00fanica classe que \n\nainda pode visualizar e lutar contra a desumaniza\u00e7\u00e3o do capital em sua totalidade e, por isso, \n\nsuperar suas contradi\u00e7\u00f5es. \n\n234 Assentado no projeto S\u00e3o Tom\u00e9 \u2013 Out/2001. \n\n\n\n354\n\n\n\n355\n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nA uni\u00e3o e a for\u00e7a dos lavradores do campo n\u00e3o vem de dentro da sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o social. O lavrador que trabalha isoladamente com a sua fam\u00edlia n\u00e3o \n\ntem possibilidade de perceber a extens\u00e3o social e a for\u00e7a pol\u00edtica de todos os \n\nlavradores da sua sociedade. Somente quando o capital, de fora da sua \n\nexist\u00eancia, invade o seu mundo, procura arranc\u00e1-lo da terra, procura \n\ntransform\u00e1-lo num trabalhador que n\u00e3o seja propriet\u00e1rio de nada al\u00e9m da \n\nfor\u00e7a dos bra\u00e7os, somente a\u00ed \u00e9 que as v\u00edtimas dessa invas\u00e3o, dessa \n\nexpropria\u00e7\u00e3o, podem se descobrir como membros de uma classe. Essa \n\ndescoberta se d\u00e1 pela media\u00e7\u00e3o do capital. \u00c9 o que est\u00e1 acontecendo em \n\nnosso pa\u00eds (MARTINS, 1991, p. 16-17). \n\nA alian\u00e7a pol\u00edtica entre trabalhadores assalariados e camponeses n\u00e3o pode \n\nmais ser pensada na perspectiva da hegemonia pol\u00edtica pura e simples dos \n\nprimeiros sobre os segundos, e muito menos no sentido inverso. Ela deve \n\nnascer da compreens\u00e3o de suas diferen\u00e7as, e do direito m\u00fatuo de cultiva-las \n\n(OLIVEIRA, 1994, p. 22). \n\nO estudo da (re)cria\u00e7\u00e3o camponesa no Mato Grosso do Sul implicou \n\nnecessariamente considerar n\u00e3o s\u00f3 as a\u00e7\u00f5es resultantes deste processo, mas o significado da \n\nluta para seus agentes. Logo, lutar pela terra \u00e9 muito mais que a conquista de um peda\u00e7o de \n\nch\u00e3o.\n\nA situa\u00e7\u00e3o conflitiva vivenciada pelos camponeses na busca do retorno a \n\nterra \u00e9 uma luta pela (re)cria\u00e7\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de classe sui generis, uma classe cuja \n\nnatureza econ\u00f4mica e social encontra-se alicer\u00e7ada na contradi\u00e7\u00e3o: \u00e9 formada por sujeitos que \n\ns\u00e3o, ao mesmo tempo, propriet\u00e1rios de terra (e dos meios de produ\u00e7\u00e3o) e trabalhadores; \n\npor\u00e9m, um trabalhador diferente do oper\u00e1rio porque n\u00e3o se defronta cotidianamente com a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de seu trabalho e com os mecanismos de ocultamento/aliena\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios desta \n\ncondi\u00e7\u00e3o. O campon\u00eas sabe que o trabalho pertence ao pr\u00f3prio trabalhador, e \u00e9 neste saber \n\n\n\n356\n\nque se funda sua autonomia e, contraditoriamente, sua oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 propriedade capitalista \n\ncomo explica Martins (1989, p. 21-22). \n\nA nova cultura est\u00e1 centrada no trabalho (e suas dificuldades) e n\u00e3o na \n\npropriedade de quem trabalha e na contesta\u00e7\u00e3o do cativeiro, na concep\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos produzidos pelo trabalho. Com a crise da domina\u00e7\u00e3o pessoal, \n\nocorreu uma restitui\u00e7\u00e3o do trabalho a quem trabalha. Embora uma fic\u00e7\u00e3o, ela \n\nse mant\u00e9m pela marginaliza\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o dos expulsos e despejados. Nos \n\nmovimentos sociais dos \u00faltimos anos, a condena\u00e7\u00e3o da propriedade, que \n\nexcede as necessidades de quem a tem, deriva da priva\u00e7\u00e3o de trabalho que \n\nela imp\u00f5e aos que dela precisam para trabalhar. Priva\u00e7\u00e3o que aparece como \n\npriva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 vida. \n\nNeste sentido, cabe ainda acrescentar que os camponeses n\u00e3o lutam e nem \n\nentendem a luta a partir de um mesmo formato, e, mais, essa distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o anula sua \n\nidentidade enquanto classe. Com certeza, este entendimento \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o mais almejada \n\npor esta tese.\n\nNa beira das estradas, no sindicato, trabalhando de parceria ou como \n\nempregado do fazendeiro, o sem terra quer ser propriet\u00e1rio familiar e ter um peda\u00e7o de ch\u00e3o \n\npara ficar em cima, ele deseja se reproduzir como campon\u00eas, dentro da l\u00f3gica que conhece. \n\nL\u00f3gica interna que n\u00e3o precisa do outro, do diferente, porque ela tem seus fundamentos na \n\ncomunidade local, na liberdade, no trabalho familiar, na autonomia. Ao seguir e ser seguido \n\npela heran\u00e7a da terra, ou seja, pelo habitus, o herdeiro vai abrindo espa\u00e7o para que, enfim, um \n\ntome posse do outro. Na luta dos posseiros na Amaz\u00f4nia, Martins (1981, p. 131) j\u00e1 escrevia: \n\n[...] a pedra de toque est\u00e1 na terra, mas h\u00e1 este outro elemento, ideol\u00f3gico, \n\nque marca muito a exist\u00eancia e os movimentos dos posseiros que \u00e9 o \n\nproblema da sua liberdade, a sua liberdade de trabalho familiar, a sua \n\nliberdade de trabalho aut\u00f4nomo, a sua liberdade de locomo\u00e7\u00e3o, a sua \n\nliberdade de decis\u00e3o.\n\n\n\n357\n\nSua luta, a princ\u00edpio, n\u00e3o \u00e9 pela transforma\u00e7\u00e3o do capitalismo - a n\u00e3o ser \n\ncomo potencialidade - mas para a realiza\u00e7\u00e3o de seu modo de vida, modo de vida amb\u00edguo que \n\nser\u00e1 plenamente vivenciado quando da conquista da terra. Modo de vida no qual lugar de \n\nmorada e de trabalho, dentre outras coisas, ser\u00e3o parte indivisa de um \u00fanico ser social: o \n\ncampon\u00eas.  \n\nPor outro lado, o habitus espec\u00edfico lhe confere op\u00e7\u00f5es de luta intimamente \n\nrelacionadas com sua hist\u00f3ria fora e dentro da terra; por\u00e9m, este habitus espec\u00edfico e as \n\nestrat\u00e9gias de distin\u00e7\u00e3o geradas por ele n\u00e3o impedem a possibilidade de um sentido de classe, \n\nou melhor, de uma classe de habitus a lhe conferir uma dire\u00e7\u00e3o comum, um estilo. Dito de \n\noutra forma, a op\u00e7\u00e3o de ocupar, acampar ou trabalhar coletivamente, n\u00e3o pode ser \n\nconsiderada um divisor de \u00e1guas do campesinato, \u00e9 apenas a diferencia\u00e7\u00e3o contida no habitus\n\nse pronunciando. Desse modo, estes sujeitos n\u00e3o deixam de ter um sentido de classe \n\ncamponesa com sua singularidade e especificidade porque uns cortaram a cerca e outros n\u00e3o. \n\n\u00c9, portanto, uma identidade tecida ao lado de uma gama de outras diferen\u00e7as.\n\nAo afirmarmos que o campesinato, ao lutar por terra, n\u00e3o est\u00e1 lutando \n\nnecessariamente pela destrui\u00e7\u00e3o do capitalismo, estamos querendo dizer que a situa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e hist\u00f3rico-social da classe camponesa n\u00e3o permite que se atinja de forma clara, \n\npor este caminho, a resolu\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o maior do capital que se centra na produ\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva da riqueza versus sua apropria\u00e7\u00e3o individual, basicamente porque este embate \u00e9 \n\nt\u00edpico do enfrentamento entre capital e trabalho. \n\nEssa impossibilidade se d\u00e1 basicamente porque a classe camponesa n\u00e3o \u00e9 \n\numa classe \u201cpura\u201d. Embora seja tamb\u00e9m discut\u00edvel o crit\u00e9rio de pureza da classe, \n\nfundamentalmente porque ele tem se dado com base na posi\u00e7\u00e3o no processo de produ\u00e7\u00e3o; isto \n\n\u00e9, nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, assumimos esta caracteriza\u00e7\u00e3o em virtude da singularidade do \n\ncampesinato. Ou seja, \u00e9 a \u00fanica classe que det\u00e9m o bem finito, terra (\u00e9 propriet\u00e1ria) e o \n\n\n\n358\n\ncontrole da for\u00e7a de trabalho (\u00e9 trabalhadora); o que, por sua vez, lhe confere uma situa\u00e7\u00e3o \n\ndupla, desprovida de pureza no processo de produ\u00e7\u00e3o.\n\nEste caminho tamb\u00e9m encontra respaldo no fato de autores, como Luk\u00e1cs \n\n(1974), creditar a Marx a interpreta\u00e7\u00e3o, a despeito da obra que trata com exclusividade do \n\nproblema das classes ter sido interrompida quando ele inicia a discuss\u00e3o acerca da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o destas, de que a divis\u00e3o da sociedade em classes dever ser definida pela posi\u00e7\u00e3o \n\ndos homens no processo de produ\u00e7\u00e3o e, mais, destacar a import\u00e2ncia desta considera\u00e7\u00e3o para \n\na discuss\u00e3o da consci\u00eancia de classe, esta entendida essencialmente como a rea\u00e7\u00e3o adequada \n\nque corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o objetiva de classe.\n\nPor outro lado, isso n\u00e3o significa que estamos reduzindo o ir e vir da hist\u00f3ria \n\n\u00e0s determina\u00e7\u00f5es de classe do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o; apenas que as rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas, embora interajam com os demais campos da vida social como o cultural, \n\npol\u00edtico, simb\u00f3lico, na determina\u00e7\u00e3o das classes t\u00eam, na maioria das vezes, se sobreposto a \n\neles.\n\nA dupla e contradit\u00f3ria situa\u00e7\u00e3o do campesinato em rela\u00e7\u00e3o ao processo \n\nprodutivo gera conseq\u00fcentemente uma consci\u00eancia de classe amb\u00edgua - express\u00e3o social desta \n\ncontradi\u00e7\u00e3o. Logo, como propriet\u00e1rio, pensa na terra e nos frutos dela; mas, como trabalhador, \n\ntamb\u00e9m pensa, o que, em \u00faltima an\u00e1lise, gera conflito em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento claro de \n\nsua situa\u00e7\u00e3o de classe, portanto, de sua consci\u00eancia de classe (MARTINS, 2003). Por \n\nconseguinte, seus interesses na esfera econ\u00f4mica, nunca se revelam nitidamente, na realidade, \n\neles tendem a se apresentar de forma m\u00edstica porque mesclados aos elementos religiosos, \n\nsimb\u00f3licos, culturais, pol\u00edticos. Dito de outra maneira, a ambivalente posi\u00e7\u00e3o de classe do \n\ncampon\u00eas d\u00e1 uma id\u00e9ia confusa de sua situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e social no processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista e, por conseguinte, dificulta a possibilidade da consci\u00eancia do fundamento \n\necon\u00f4mico das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n\n\n359\n\nOs camponeses, de forma geral, vivem uma situa\u00e7\u00e3o de autonomia em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma organizacional de diferentes sociedades, expressa, sobretudo, na capacidade \n\npara suprir suas necessidades alimentares, o que tem despertado hist\u00f3rica incompreens\u00e3o e \n\nintoler\u00e2ncia, particularmente dos Estados capitalistas e das recentes experi\u00eancias socialistas.  \n\nEntretanto, o campon\u00eas n\u00e3o pertence a uma sociedade pr\u00e9-capitalista, j\u00e1 que \n\nn\u00e3o vive como autarquia econ\u00f4mica n\u00e3o desempenhando qualquer papel na vida econ\u00f4mica \n\ndo conjunto da sociedade. Na verdade, sua autonomia e liberdade manifestam-se como \n\ncontradi\u00e7\u00e3o no processo do capital, sua (re)cria\u00e7\u00e3o segue uma l\u00f3gica inscrita nas pr\u00f3prias \n\nnecessidades do capital, j\u00e1 que vive cotidianamente a transfer\u00eancia de riqueza que a sujei\u00e7\u00e3o \n\nda renda da terra determina. A compreens\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o da sua situa\u00e7\u00e3o social n\u00e3o v\u00eam, \n\nportanto, de dentro de sua condi\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria de classe. \u00c9 somente quando o capital \n\nprocura transform\u00e1-lo num trabalhador para o capital, um expropriado da terra e vendedor \n\napenas da for\u00e7a de trabalho que ele pode desnudar sua consci\u00eancia amb\u00edgua e se ver \n\nplenamente como classe para si. Assim, o anticapitalismo do campon\u00eas nasce \n\ncontraditoriamente da sua pr\u00f3pria dubiedade como classe; portanto, se a ambig\u00fcidade tem \n\nsido o limite da consci\u00eancia de classe, ela tamb\u00e9m \u00e9 prenhe de potencialidades. \n\nA luta constante por estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o em conson\u00e2ncia com a l\u00f3gica \n\ninterna do mundo campon\u00eas, vis \u00e0 vis a l\u00f3gica capitalista, que procura fazer dele \n\nexclusivamente uma determina\u00e7\u00e3o, uma necessidade do capital, tem contribu\u00eddo para a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o do campesinato. Infelizmente, a grande maioria dos assentados se v\u00eaem numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de ren\u00fancia \u00e0 renda da terra a que teriam direito como propriet\u00e1rios, se reproduzido \n\nquase exclusivamente dentro da l\u00f3gica de perda, em que a reposi\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o \n\ntem se dado, em grande parte, atrav\u00e9s dos diversos subs\u00eddios governamentais e n\u00e3o-\n\ngovernamentais que chegam ao assentamento. \n\n\n\n360\n\nIsso posto, seguimos afirmando que o campon\u00eas n\u00e3o vive na busca de \n\nsupera\u00e7\u00e3o de sua situa\u00e7\u00e3o dupla. Ao contr\u00e1rio, peleja para tentar harmoniz\u00e1-la; o que, por \n\nvezes, faz com que lute alternadamente numa ou noutra dire\u00e7\u00e3o do conflito de classes por se \n\nver, na maioria das vezes, impossibilitado de se organizar pautado em seu pr\u00f3prio interesse \n\nque, na ess\u00eancia, \u00e9 contradit\u00f3rio. A\u00e7\u00e3o, por sua vez, que tem lhe rendido o t\u00edtulo de \n\nconservador. Assim, por um lado, muitas vezes ap\u00f3ia movimentos em defesa da propriedade e \n\ncobra da sociedade a renda da terra que tem direito como propriet\u00e1rio; por outro, se \n\ninsubordina quando, como trabalhador, planta, colhe e vende, e, mesmo n\u00e3o tendo seu \n\n\u201csal\u00e1rio\u201d tomado concretude e se destacado dos demais custos de produ\u00e7\u00e3o, percebe a \n\ntransfer\u00eancia de riqueza por meio do produto de seu trabalho no mercado, porque os pre\u00e7os \n\npagos, muitas vezes, n\u00e3o cobrem as despesas. \n\nO prolet\u00e1rio, ao lutar contra a explora\u00e7\u00e3o capitalista, tende a descobrir e a \n\ncolocar em quest\u00e3o o conjunto do processo de coisifica\u00e7\u00e3o que torna tudo e todos \n\nequivalentes de mercadoria. Logo, para se libertar da explora\u00e7\u00e3o, tem que libertar a sociedade \n\ninteira. Para o campon\u00eas, ao contr\u00e1rio, sua luta n\u00e3o pode necessariamente revelar a ess\u00eancia \n\nda reprodu\u00e7\u00e3o capitalista: a explora\u00e7\u00e3o do trabalho (MARTINS, 2000b). \n\nCabe explicar que n\u00e3o se trata aqui de admitirmos, por um lado, a exist\u00eancia \n\nda classe camponesa (classe em si) e, por outro, negarmos sua consci\u00eancia de classe (classe \n\npara si), at\u00e9 porque, na perspectiva de Thompson, seria uma interpreta\u00e7\u00e3o destitu\u00edda de \n\nsignificado. Neste sentido, vejamos o que este mesmo autor nos diz acerca da problem\u00e1tica da \n\nclasse e da consci\u00eancia de classe: \n\nUma classe n\u00e3o pode existir sem um tipo qualquer de consci\u00eancia de si \n\nmesma. De outro modo, n\u00e3o \u00e9, ou n\u00e3o \u00e9 ainda, uma classe. Quer dizer, n\u00e3o \u00e9 \n\n\u2018algo\u2019 ainda, n\u00e3o tem esp\u00e9cie alguma de identidade hist\u00f3rica (1998, p. 105). \n\n\n\n361\n\nConcordamos com Thompson quando ensina que atribuir o termo classe a \n\num grupo privado de consci\u00eancia de classe \u00e9 anular a classe como categoria hist\u00f3rica, \n\nconstru\u00edda ao longo do tempo pela regularidade de resposta das pessoas em situa\u00e7\u00f5es \n\nan\u00e1logas, uma vez que \u00e9 no decurso de tal processo de luta que se descobrem a si mesmas \n\ncomo uma classe, vindo a desvendar a consci\u00eancia de classe. Desse modo, a forma\u00e7\u00e3o da \n\nclasse e da consci\u00eancia de classe s\u00e3o faces de um mesmo processo. Acreditar no contr\u00e1rio \u00e9 \n\ncriar um modelo de desenvolvimento da classe por etapas, em que a consci\u00eancia seria uma \n\nesp\u00e9cie de deriva\u00e7\u00e3o da etapa superior da classe. \n\nEstamos, portanto, concebendo o campesinato como classe com consci\u00eancia \n\nde classe. No entanto, uma consci\u00eancia de classe que se expressa por meio da ambiguidade \n\nem virtude de que o campon\u00eas vive uma dupla e contradit\u00f3ria situa\u00e7\u00e3o: \u00e9 propriet\u00e1rio e \n\ntrabalhador. Essa ambig\u00fcidade, no entanto, n\u00e3o representa um fim em si mesmo, n\u00e3o \u00e9 o final \n\nda hist\u00f3ria. A perman\u00eancia de tra\u00e7os conservadores e tamb\u00e9m radicais na a\u00e7\u00e3o do \n\ncampesinato abre possibilidades para a luta anticapitalista quando este se v\u00ea claramente numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o ao capital. \n\nDesse modo, necess\u00e1rio se faz marcamos o contraponto em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npensamento de Martins (2002a), quando escreve que as popula\u00e7\u00f5es camponesas, mesmo \n\nprotagonizando movimentos sociais s\u00e3o incapazes de se expressar como classe para si, s\u00e3o no \n\nm\u00e1ximo uma classe em si. Para o autor, essa impossibilidade de ter uma consci\u00eancia de classe \n\nfaz com que, no limite, o campesinato se manifeste contra seu perecimento e n\u00e3o contra a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do capitalismo.  \n\nComo classe social, o campesinato \u00e9 classe em si, que nessa condi\u00e7\u00e3o pode \n\nser observada objetivamente. [...]. Embora sua viv\u00eancia dram\u00e1tica, e n\u00e3o raro \n\ntr\u00e1gica, permita aos membros dessa classe uma aguda consci\u00eancia cr\u00edtica do \n\nque a expans\u00e3o territorial do capitalismo representa para os camponeses e o \n\nque \u00e9, de fato, como fen\u00f4meno hist\u00f3rico, o campesinato, em princ\u00edpio, n\u00e3o \n\n\n\n362\n\ntem como se constituir em classe para si. Isto \u00e9, classe social dotada de \n\nconsci\u00eancia de classe. N\u00e3o tem, porque sua exist\u00eancia social n\u00e3o \u00e9 \n\nconstitutivamente mediada pelas abstra\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias da igualdade formal do \n\nmundo da mercadoria, em que a for\u00e7a de trabalho tenha sido convertida, ela \n\npr\u00f3pria, em mercadoria (2002a, p.100, grifo do autor). \n\nNo entanto, paradoxalmente, \u00e9 o pr\u00f3prio Martins que nos d\u00e1 os elementos \n\npara pensarmos no contraponto, ou seja, na possibilidade da consci\u00eancia de classe do \n\ncampesinato, embora uma consci\u00eancia amb\u00edgua pr\u00f3pria de um ser social d\u00faplice.  \n\nO fato da luta pela terra diferir da luta entre o capital e o trabalho n\u00e3o \n\nsignifica que o campesinato n\u00e3o pode ser o protagonista de conflitos abrangentes e \n\nanticapitalistas. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 a classe que ainda pode lutar para n\u00e3o viver a expropria\u00e7\u00e3o; \n\nlogo, experimentar a desumaniza\u00e7\u00e3o do capital em sua totalidade, como o pr\u00f3prio autor em \n\nquest\u00e3o aponta em seus trabalhos.  \n\nCumpre ent\u00e3o reafirmar nosso entendimento desta situa\u00e7\u00e3o de ambig\u00fcidade \n\nque marca a trajet\u00f3ria camponesa: por um lado, luta por valores considerados conservadores \n\nligados \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de propriet\u00e1rio de terra; por outro, luta contra as \n\ndiversas formas de drenagem da renda fundi\u00e1ria, que ocorre na circula\u00e7\u00e3o dos produtos do seu \n\ntrabalho e contra a amea\u00e7a de expropria\u00e7\u00e3o. Essa \u00faltima possibilidade cont\u00e9m em germe a \n\nluta anticapitalista; porque, para n\u00e3o experimentar sua finitude, o campon\u00eas se op\u00f5e \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o e \u00e0 expans\u00e3o territorial do capital, denunciando a destrui\u00e7\u00e3o de seu modo de vida e \n\nrevelando, neste conflito, para si e para as demais classes, sua oposi\u00e7\u00e3o ao capital, e, assim, \n\nsua consci\u00eancia de classe desnudada. \n\n\u00c9, portanto, essa radicalidade contida na sua ambig\u00fcidade que representa a \n\npotencialidade camponesa. Ou seja, por ser, ao mesmo tempo, conservador e radical, ele cria a \n\npossibilidade, ao ser radical, de abrir brechas de enfrentamento ao capital e a seu processo de \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n363\n\nAo lutar contra a expans\u00e3o territorial do capital, os camponeses v\u00e3o \n\ndesenhando a apropria\u00e7\u00e3o camponesa do territ\u00f3rio. Essa apropria\u00e7\u00e3o tem sido, entretanto, \n\nenquadrada pelo Estado por meio de termos que n\u00e3o encontram significado no modo de vida \n\ndestes homens e mulheres do campo. Assim, terminologias como assentamento, agrovila, lote \n\nmais escondem do que revelam a territorializa\u00e7\u00e3o camponesa, porque foram gestadas \n\nexternamente ao mundo campon\u00eas. Por conseguinte, \u00e0 medida que os camponeses assentados \n\nv\u00e3o consolidando a teia de rela\u00e7\u00f5es, na qual sustentam sua sociabilidade, outros termos \n\ndiretamente relacionados a seu habitus de classe s\u00e3o acionados em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem \n\noficial do Estado. Desse modo, n\u00e3o raro, o s\u00edtio toma lugar do lote e o nome toma lugar do \n\nn\u00famero; a agrovila passa a ser apenas a vila ou o centro do bairro rural, um ponto de encontro. \n\nLugar para onde se vai pouco, apenas em caso de precis\u00e3o e de festa.  \n\nO assentamento vai sendo concebido a partir da sua apropria\u00e7\u00e3o, que \n\nespelha a unidade constru\u00edda a partir da identidade de luta, das diversas lutas de seus agentes, \n\numa unidade que visa proteger os de \u201cdentro\u201d pela distin\u00e7\u00e3o dos de \u201cfora\u201d, mais \n\nespecificamente daqueles que se op\u00f5em ao mundo campon\u00eas. Nesta unidade territorial todos \n\nse conhecem, do vizinho mais pr\u00f3ximo ao mais distante se tem sempre uma hist\u00f3ria para \n\ncontar e um apelido a revelar, sabem tamb\u00e9m daqueles que partiram para outros \n\nassentamentos na busca por terra, s\u00e3o seus filhos, s\u00e3o filhos do vizinho, s\u00e3o sem-terra do \n\nacampamento que a fome ajudou a matar. Dizer que aqui e ali tem um assentamento conta \n\nmuito pouco desta hist\u00f3ria de reciprocidade e de desencontro, de liberta\u00e7\u00e3o e de \n\naprisionamento, desta consci\u00eancia conservadora e radical que, na luta pela (re)cria\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa, resiste a tudo que nega o n\u00e3o-campon\u00eas e que, por isso, coloca em quest\u00e3o a \n\nsociedade inteira.\n\n\n\n364\n\n\n\n365\n\n8. BIBLIOGRAFIAS \n\nABBAGNANO, Nicola. Dicion\u00e1rio de Filosofia. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999. \n\nABRAMOVAY, Ricardo. Nova Forma de Luta pela Terra: acampar. In: Revista ABRA.\n\nCampinas/SP, ano 15, n\u00ba 02, maio/julho, 1985. \n\n______. Paradigmas do Capitalismo Agr\u00e1rio em Quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1992. \n\n______. O Mundo Desencantado dos Assentamentos. In: MEDEIROS, Leonilde (orgs.) et al. \n\nAssentamentos Rurais: uma vis\u00e3o multidisciplinar. S\u00e3o Paulo: Unesp, 1994. \n\n______. Agricultura Familiar: a base da valoriza\u00e7\u00e3o do meio rural. In: XXVI CONGRESSO \n\nBRASILEIRO DE CI\u00caNCIA DO SOLO. Rela\u00e7\u00e3o de Trabalhos. Rio de Janeiro, 1997. 1CD-\n\nROM.\n\nALMEIDA, Ivan Antonio de. Liberdade e Poder em Marx e Bakunin. Revista de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Assis: UNESP, vol. 07, 1999. p. 207-222. \n\nALMEIDA, Rosemeire A. A Conquista da Terra pelo MST - Movimento dos \n\nTrabalhadores Rurais Sem-Terra no Pontal do Paranapanema: as ocupa\u00e7\u00f5es das \n\nfazendas S\u00e3o Bento e Santa Clara. 1993. Monografia (Bacharelado em Geografia) - Faculdade \n\nde Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente. \n\n______. Diferentes Modos de Organiza\u00e7\u00e3o de Explora\u00e7\u00f5es Familiares no Pontal do \n\nParanapanema: reassentamento Rosana e assentamento Santa Clara. 1996. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual \n\nPaulista, Presidente Prudente. \n\n\n\n366\n\n______. An\u00e1lise Preliminar da Assist\u00eancia T\u00e9cnica nos Assentamentos de Reforma Agr\u00e1ria \n\ndo Estado de Mato Grosso do Sul. NERA: N\u00facleo de Estudos, Pesquisas e Projetos de \n\nReforma Agr\u00e1ria. Presidente Prudente: Unesp, n\u00ba 03, julho/2000. p. 58-67. \n\n______. Mobilidade Social e a Quest\u00e3o Territorial: mais do que um ir e vir. Revista\n\nForma\u00e7\u00e3o. Presidente Prudente: Unesp, n\u00ba 09, v. 02, 2002. p. 207-228. \n\nALVES, Gilberto L. Mato Grosso e a Hist\u00f3ria: 1870-1929 (Ensaio sobre a transi\u00e7\u00e3o do \n\ndom\u00ednio da casa comercial para a hegemonia do capital financeiro). Boletim Paulista de \n\nGeografia. S\u00e3o Paulo: AGB, n. 61, 1984. \n\nAMADO, Jana\u00edna. Eu Quero Ser Uma Pessoa: revolta camponesa e pol\u00edtica no Brasil. \n\nRevista Resgate. Campinas: Unicamp, n\u00ba 05, 1993. \n\nAMIN, Samir; VERGOPOULOS, Kostas.  A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria e o Capitalismo. 2\u00aa ed. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Beatriz Resende. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1977.\n\nBATISTA, Luiz Carlos. Brasiguaios na Fronteira: caminhos e lutas pela liberdade. 1990. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n______. Processo de Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Agr\u00e1rio do Mato Grosso do Sul. Cadernos de \n\nForma\u00e7\u00e3o. Campo Grande: UFMS, 1995. \n\nBAUDRILLARD, Jean. A Sombra das Maiorias Silenciosas: o fim do social e o \n\nsurgimento das massas.  S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985. \n\nBENJAMIN, Walter. Teses sobre filosofia da Hist\u00f3ria. In: ______. Sociologia. S\u00e3o Paulo: \n\n\u00c1tica, 1991. p. 153-164. \n\n\n\n367\n\nBERGAMASCO, Sonia M. P. P. Ontem e hoje, a dif\u00edcil realidade dos assentamentos rurais. \n\nReforma Agr\u00e1ria. Campinas, v. 22, n. 3, p. 36-45, 1992. \n\nBETTO, Frei. A Pr\u00e1tica dos Novos Valores. In: Consulta Popular, Cartilha n\u00ba 09. S\u00e3o \n\nPaulo: Secretaria Operativa da Consulta Popular, 2000.\n\nBIANCHINI, Odal\u00e9a da C. Deniz. A Companhia Matte Laranjeira e a Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra \n\ndo Sul de Mato Grosso: (1880-1940). Campo Grande: UFMS, 2000. \n\nBITTAR, Marisa. Mato Grosso do Sul: do estado sonhado ao estado constru\u00eddo (1892-\n\n1997). Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nBOBBIO, Norberto (org.). Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. 4\u00aa ed. Tradu\u00e7\u00e3o: Carmem C. Varriale. \n\nBrasilia: Edunb, 1992. \n\nBOFF, Leonardo. Saber Cuidar: a \u00e9tica do humano.  In: Consulta Popular, Cartilha n\u00ba 09.\n\nS\u00e3o Paulo: Secretaria Operativa da Consulta Popular, 2000.\n\nBOGO, Ademar. Li\u00e7\u00f5es da Luta pela Terra. Salvador: Memorial das Letras, 1999. \n\n______. A Forma\u00e7\u00e3o Ideol\u00f3gica dos Camponeses. Bahia, 1998. (Mimeografado). \n\n______. Valores que deve cultivar um lutador do povo. In: Consulta Popular, Cartilha n\u00ba \n\n09. S\u00e3o Paulo: Secretaria Operativa da Consulta Popular, 2000.\n\n______. Semin\u00e1rio realizado em Maring\u00e1/PR, em 18/07/01. (Transcri\u00e7\u00e3o ad literam \n\nretirada da grava\u00e7\u00e3o da palestra). (Mimeografado). \n\nBOLETIM DO DESER. Conjuntura Agr\u00edcola. Curitiba, n\u00ba 116. Dezembro de 2000. \n\n\n\n368\n\nBORGES, Maria Celma. Movimentos sociais nos campos do Pontal do Paranapanema:\n\num estudo de caso da Gleba Ribeir\u00e3o Bonito (1970-1980). 1996. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nHist\u00f3ria) \u2013 Universidade Estadual Paulista, Assis. \n\nBORGES, Maria S. Lemos. Terra - Ponto de Partida, Ponto de Chegada: identidade e luta \n\npela terra. S\u00e3o Paulo: Anita Garibaldi, 1997. \n\nBOSI, Ecl\u00e9a. Sobre a Cultura das Classes Pobres. In: BOSI, Ecl\u00e9a. Cultura de Massa e \n\nCultura Popular. 5\u00aa ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1981. p. 13-23. \n\n______. Cultura e Desenraizamento. In: BOSI, Alfredo. Cultura Brasileira: temas e \n\nsitua\u00e7\u00f5es. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1992. p. 16-41. \n\nBOURDIEU, Pierre. Quest\u00f5es de sociologia. Tradu\u00e7\u00e3o de Jeni Vastsman.  Rio de Janeiro: \n\nMarco Zero, 1983a. \n\n______. Sociologia. ORTIZ, Renato (Org. da Colet\u00e2nea). S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983b. (Grandes \n\nCientistas Sociais, 39). \n\n______. Campo do Poder, Campo Intelectual e Habitus de Classe. In: ______. Economia das \n\nTrocas Simb\u00f3licas. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, p. 183\u2013202, 1992. \n\n______. (org). Compreender. In: ______. A Mis\u00e9ria do Mundo. Petr\u00f3polis: Vozes, 1997. \n\n______. O Poder Simb\u00f3lico. Tradu\u00e7\u00e3o de Fernando Tomaz. 3\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil, 2000. \n\n______. Escritos de Educa\u00e7\u00e3o. NOGUEIRA, Maria A; CATANI, Afr\u00e2nio (Orgs. da \n\ncolet\u00e2nea). 3\u00aa ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2001. \n\n\n\n369\n\nBRAND\u00c3O, Carlos R. (org.) Repensando a Pesquisa Participante.  S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n\n1987.\n\n______. O Trabalho de Saber. Porto Alegre: Sulina, 1999. \n\nCALDART, Roseli. Pedagogia do Movimento Sem Terra: escola \u00e9 mais do que escola. \n\nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2000. \n\nCANDIDO, Antonio. Os Parceiros do Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades Ltda, 1982. \n\nCARDOSO, Ciro F. S. Escravo ou Campon\u00eas?. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1987. \n\nCARVALHO, Hor\u00e1cio M. A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria e o Meio Ambiente. Curitiba, Junho de 1992. \n\n(Mimeografado). \n\n______. Formas de Associativismo Vivenciados pelos Trabalhadores Rurais nas \u00c1reas \n\nde Reforma Agr\u00e1ria no Brasil. Curitiba, Agosto de 1998. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.dataterra.org.br/documentos/horacio.htm . Acesso em: 10/09/2002. \n\n______. A Intera\u00e7\u00e3o Social e as Possibilidades de Coes\u00e3o e de Identidade Sociais no \n\nCotidiano da Vida Social dos Trabalhadores Rurais nas \u00c1reas Oficiais de Reforma \n\nAgr\u00e1ria no Brasil. Curitiba, 1999. [Mimeografado]. \n\n______. Causas Estruturais da Crise de Identidade dos Pequenos Produtores Rurais \n\nFamiliares. Curitiba, 2000. (Mimeografado). \n\n______. A Emancipa\u00e7\u00e3o do Movimento no Movimento de Emancipa\u00e7\u00e3o Social Continuada \n\n[resposta a Zander Navarro]. In: SANTOS, Boaventura de Souza (org.). Produzir para \n\nViver: os caminhos da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalista. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2002. \n\np. 233-260. \n\n\n\n370\n\nCAPEL SAEZ, Hor\u00e1cio. O Nascimento da Ci\u00eancia Moderna e a Am\u00e9rica. Maring\u00e1: UEM, \n\n1999.\n\nCHAU\u00cd, Marilena et al. Primeira Filosofia: li\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias. 6\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense, 1986. \n\nCHAU\u00cd, Marilena. Conformismo e Resist\u00eancia. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994a. \n\n______. Convite \u00e0 Filosofia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1994b. \n\nCHAVES, Christine de Alencar. A Marcha Nacional dos Sem-Terra: um estudo sobre a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o do social. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000. (Cole\u00e7\u00e3o Antropologia da \n\nPol\u00edtica; 9). \n\nCHAYANOV, Alexander V. La Organizaci\u00f3n de la Unidad Econ\u00f3mica Campesina.\n\nBueno Aires: Nueva Visi\u00f3n, 1974. \n\n______.  Sobre a Teoria dos Sistemas Econ\u00f4micos N\u00e3o Capitalistas. In: SILVA, Jos\u00e9 G; \n\nSTOLEKE, Verena (Orgs.). A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria. Tradu\u00e7\u00e3o Edgard Afonso Malagodi e \n\noutros. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1981. p. 133-163. \n\nCHEPTULIN, Alexandre. A Dial\u00e9tica Materialista: categorias e leis da dial\u00e9tica.  Tradu\u00e7\u00e3o \n\nde Leda Rita Cintra Ferraz.  S\u00e3o Paulo: Alfa-\u00d4mega, 1982. \n\nCOMERFORD, John C. Fazendo a Luta: sociabilidade, falas e rituais na constru\u00e7\u00e3o de \n\norganiza\u00e7\u00f5es camponesas. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 1999. (Cole\u00e7\u00e3o Antropologia \n\nPol\u00edtica; 5). \n\nCOMISS\u00c3O PASTORAL DA TERRA. Hist\u00f3ria \u2013 Comiss\u00e3o Pastoral da Terra/Mato \n\nGrosso do Sul (1978 \u2013 1992). Campo Grande/MS, 1993. \n\n\n\n371\n\n______. Conflitos no Campo \u2013 Brasil 2001. [Coordena\u00e7\u00e3o: Antonio Canuto e C\u00e1ssia R. da \n\nS. Luz] Goi\u00e2nia: Loyola/CPT Nacional, 2002. p. 150. \n\nCOMTE, Auguste. Curso de Filosofia Positiva. Discurso Preliminar sobre o Conjunto do \n\nPositivismo. Catecismo Positivista. Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 A. Giannotti e Miguel Lemos. S\u00e3o \n\nPaulo: Nova Cultural, 1996. 336p. (Os pensadores). \n\nCORR\u00caA, R. L. \u201cRegi\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o Espacial\u201d. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1991. \n\nCORTEZ, C\u00e1cia; SILVA, Edson; TAQUES, Luiz. A Travessia do Rio dos P\u00e1ssaros: \n\nocupa\u00e7\u00e3o da Gleba Santa Idalina em Ivinhema/MS. Belo Horizonte: SEGRAC-BH, 1985. \n\nCOSTA, Cl\u00e9ria B. da. Vozes da Terra. Indai\u00e1: o porto das esperan\u00e7as \u2013 1980-1990. 1993. \n\nTese (Doutorado em Hist\u00f3ria Social) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nD\u00b4AQUINO, Teresinha. A Casa, os S\u00edtios e as Agrovilas: uma po\u00e9tica do tempo e do espa\u00e7o \n\nno assentamento de trabalhadores rurais das Terras de Promiss\u00e3o-SP. S\u00e3o Paulo, 22\u201324 de \n\nmaio de 1996. (Mimeografado). \n\nDELLAZERI, Dirlene. O Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra no Mato \n\nGrosso do Sul \u2013 1984 a 1993. Rio Grande do Sul: 1993. (Mimeografado). \n\nDESENVOLVIMENTO E SINDICALISMO RURAL NO BRASIL. Projeto CUT/CONTAG. \n\nS\u00e3o Paulo, Agosto de 1998. \n\nDEPARTAMENTO ESTADUAL DE TRABALHADORES RURAIS DO MS. Cartilha da \n\nFedera\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores (as) na Agricultura Familiar do MS. 2002.\n\nD\u2019INCAO, Maria C. A Experi\u00eancia dos Assentamentos: contribui\u00e7\u00e3o ao debate pol\u00edtico da \n\nreforma agr\u00e1ria. Lua Nova, S\u00e3o Paulo, n. 23, p. 83-106, 1991. \n\n\n\n372\n\n______. A Proletariza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Tem Cartas Marcadas: a terra no horizonte dos b\u00f3ias-frias. \n\nEnsaios e Debates. S\u00e3o Paulo, p.16-23, set/dez. 1992. \n\n______; ROY, G\u00e9rard. N\u00f3s, Cidad\u00e3os: aprendendo e ensinando a democracia. S\u00e3o Paulo: \n\nPaz e Terra, 1995. \n\nDINIZ, Jos\u00e9 A. F. Geografia da Agricultura. S\u00e3o Paulo: Difel, 1984. \n\nDURHAM, Eunice Ribeiro. A Constru\u00e7\u00e3o da Cidadania. In: Novos Estudos CEBRAP. S\u00e3o \n\nPaulo, n\u00ba 10. Outubro de 1984, p. 24-30. \n\nEAGLETON, Terry. Marx e a Liberdade. Tradu\u00e7\u00e3o de Marcos B de Oliveira. S\u00e3o Paulo: \n\nUNESP, 1999, (Cole\u00e7\u00e3o Grandes Fil\u00f3sofos). \n\nECO, Humberto.  Como se Faz uma Tese.  S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1983. \n\nENGELS, Friedrich. As Lutas de Classes na Fran\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Global, 1986. \n\nESTERCI, Neide et al. Assentamentos rurais: um convite ao debate. In: Ensaios e Debates. \n\nS\u00e3o Paulo, p. 04-15, set/dez. 1992. \n\nETGES, Virginia E. Sujei\u00e7\u00e3o e Resist\u00eancia: os camponeses ga\u00fachos e a ind\u00fastria do fumo.  \n\nSanta Cruz do Sul: Editora FISC, 1991. \n\nEVERS, Tilman.  Identidade: a face oculta dos novos movimentos sociais. Novos Estudos \n\nCebrap. S\u00e3o Paulo, v. 2, n. 4, p.11-23, abr. 1984. \n\nFABRINI, Jo\u00e3o E. A Posse da Terra e o Sem-Terra no Sul do Mato-Grosso do Sul: o caso \n\nItaquira\u00ed. 1996. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \n\nUniversidade Estadual Paulista, Presidente Prudente. \n\n\n\n373\n\n______. Assentamentos de Trabalhadores Sem \u2013 Terra: experi\u00eancias e lutas no Paran\u00e1. M. \n\nC. Rondon. Cascavel: Edunioeste, 2001. \n\n______. Os Assentamentos de Trabalhadores Sem Terra Enquanto Territ\u00f3rio de \nA\u00e7\u00f5es Coletivas/Cooperativas Atrav\u00e9s da Coagri (Cooperativa de Reforma \nAgr\u00e1ria e Trabalhadores Rurais da Regi\u00e3o Centro-Oeste do Paran\u00e1). 2002. Tese \n(Doutorado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \u2013 Universidade \n\nEstadual Paulista, Presidente Prudente. \n\nFAO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o.   Principais\n\nIndicadores S\u00f3cio-Econ\u00f4micos dos Assentamentos de Reforma Agr\u00e1ria.  [S.l.]: \n\nFAO/PNUD, 1992.\n\nFARIAS, Marisa de F. L. de. Acampamento \u2018Am\u00e9rica Rodrigues da Silva\u2019: esperan\u00e7a e \n\ndesilus\u00f5es na mem\u00f3ria dos caminhantes que lutam pela terra. 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nSociologia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, Universidade Estadual Paulista, Araraquara. \n\nFERNANDES, Bernardo M. Amassando a Massa: para uma cr\u00edtica ao conceito de massa. \n\nPresidente Prudente: [s.n], 1993. (Mimeografado). \n\n______. Espacializa\u00e7\u00e3o e Territorializa\u00e7\u00e3o da Luta pela Terra: a forma\u00e7\u00e3o do MST \n\n(Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra no Estado de S\u00e3o Paulo. 1994. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n[Mestrado em Geografia] - Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias da Universidade \n\nEstadual Paulista, S\u00e3o Paulo. \n\n______. MST: forma\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996. \n\n______. Quest\u00f5es Te\u00f3rico-Metodol\u00f3gica da Pesquisa Geogr\u00e1fica em Assentamentos de \n\nReforma Agr\u00e1ria. NERA - N\u00facleo de Estudos, Pesquisas e Projetos de Reforma Agr\u00e1ria.\n\nPresidente Prudente: UNESP, n\u00ba. 02. Dezembro de 1998. (S\u00e9rie Estudos). \n\n\n\n374\n\n______. Brasil - 500 anos de latif\u00fandio. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.culturavozes.com.br/revista/0293.html . Acesso em: 10 maio de 2000a. \n\n______. A Forma\u00e7\u00e3o do MST no Brasil. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000b. \n\n______. Quest\u00e3o Agr\u00e1ria, Pesquisa e MST. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n\nFERNANDES. Florestan. Anota\u00e7\u00f5es Sobre o Capitalismo Agr\u00e1rio e a Mudan\u00e7a Social no \n\nBrasil. In: SZMRECS\u00c1NYI, T\u00e1mas; QUEDA, O. (Orgs.). Vida Rural e Mudan\u00e7a Social. 3\u00aa\n\ned. S\u00e3o Paulo: Cia. Ed. Nacional, 1979. p. 105-120. \n\nFERRANTE, Vera L. B. A Aventura de Pesquisar Assentamentos de Trabalhadores Rurais. \n\nIn: Universidade e Sociedade. Ano II, n\u00ba 04, Dezembro de 1992. p. 105-112. \n\n______. (org.). Retratos de Assentamentos. Cadernos de Pesquisa. Araraquara: \n\nUNESP/NUPEDOR, ano V, n\u00ba 07, 1999. \n\nFISCHER, Nilton Bueno. O Campesinato Vive!. Revista Travessia [Revista do Migrante].\n\nS\u00e3o Paulo: CEM, jan/abril, 1992. p. 05-11. \n\nFRANCO, Maria S. C. Homens Livres na Ordem Escravocrata. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: UNESP, \n\n1997.\n\nFREIRE, Paulo. Extens\u00e3o ou Comunica\u00e7\u00e3o? Tradu\u00e7\u00e3o de Rosisca Darcy de Oliveira. 9\u00aa ed. \n\nRio de Janeiro: Paz e Terra, 1977. \n\nGARCIA Jr, Afr\u00e2nio R. Terra de Trabalho: trabalho familiar de pequenos produtores. 1975. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Social) - Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio \n\nde Janeiro. \n\n\n\n375\n\n______. O Sul - Caminho do Ro\u00e7ado. S\u00e3o Paulo: Marca Zero, 1989. \n\nGARRIDO, Joan Del Alc\u00e0zar i. As Fontes Orais na Pesquisa Hist\u00f3rica: uma contribui\u00e7\u00e3o ao \n\ndebate. Revista Brasileira de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: ANPUH, vol. 13, n\u00ba 25/26, set 92/ago 93, \n\np. 33-54. \n\nGEORG, Luk\u00e1cs. A Consci\u00eancia de Classe. In: ______. Hist\u00f3ria e Consci\u00eancia de Classe. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Telma Costa. Porto: Publica\u00e7\u00f5es Escorpi\u00f5es, 1974. p. 59-96. \n\nGOHN, Maria da Gl\u00f3ria. Movimentos, Organiza\u00e7\u00f5es Populares e Cidadania: conquista, \n\nproblemas e perspectivas nos anos 90.  Campinas: [s.n], 1993. (Mimeografado). \n\nGON\u00c7ALVES, Carlos W. P. Geografando \u2013 nos varadouros do mundo (da \n\nterritorialidade seringalista \u00e0 territorialidade seringueira): do seringal \u00e0 reserva \n\nextrativista. 1998. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Universidade Federal do Rio de Janeiro, \n\nRio de Janeiro. \n\nGORGER, Frei S\u00e9rgio A., ST\u00c9DILE, Jo\u00e3o P. (Orgs.) Assentamentos: resposta econ\u00f4mica da \n\nreforma agr\u00e1ria.  Petr\u00f3polis: Vozes, 1991. \n\nGRAZIANO NETO, Francisco. Trag\u00e9dia da Terra.  S\u00e3o Paulo: Iglu, 1991. \n\nGRZYBOWSKI, C\u00e2ndido.  Caminhos e Descaminhos dos Movimentos Sociais no Campo.\n\n2\u00aa. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1990. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Alberto P. Quatro S\u00e9culos de Latif\u00fandio.  6\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Paz e \n\nTerra, 1989. \n\nHALL, Stuart. A Identidade Cultura na P\u00f3s-Modernidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Tomaz Tadeu da \n\nSilva e Guaracira Lopes Louro. 5\u00aa ed. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2001. \n\n\n\n376\n\nHALBWCHS, M. A Mem\u00f3ria Coletiva e o Espa\u00e7o. In: ______. A Mem\u00f3ria Coletiva. S\u00e3o\n\nPaulo: V\u00e9rtice, 1990. p. 131-160. \n\nHANNAH, Arendt. A Teia de Rela\u00e7\u00f5es e as Hist\u00f3rias Humanas. In: ______. A Condi\u00e7\u00e3o \n\nHumana. 1\u00aa ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Raposo. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2000. p. \n\n194-200.\n\nHEGEL, Georg W. F. Est\u00e9tica. A Id\u00e9ia e o Ideal. Tradu\u00e7\u00e3o de Orlando Vitorino. S\u00e3o Paulo: \n\nNova Cultural (Os pensadores), 1996. \n\nHELLER, Agnes. O Cotidiano e a Hist\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos N. Coutinho e Leandro \n\nKonder. 4\u00aa ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985. (Interpreta\u00e7\u00f5es da Hist\u00f3ria do Homem). \n\nHEREDIA, Beatriz M. A. de. A Morada da Vida: trabalho familiar de pequenos produtores \n\ndo Nordeste do Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1979. (S\u00e9rie Estudos sobre o Nordeste; v. \n\n07).\n\nHOBSBAWM, Eric J. Mundos do Trabalho: novos estudos sobre hist\u00f3ria oper\u00e1ria. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Waldea Barcellos e Sandra Bedran. 2\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1987. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo Agropecu\u00e1rio do \n\nMato Grosso do Sul - 1985. Rio de Janeiro: IBGE, 1991. \n\n______. Censo Demogr\u00e1fico do Mato Grosso do Sul - 2000. Rio de Janeiro: IBGE, 2000. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA. I Censo da \n\nReforma Agr\u00e1ria no Brasil. Bras\u00edlia: CRUB/UNB, 1998. \n\nJEANTET, Thierry. O Indiv\u00edduo Coletivo. Tradu\u00e7\u00e3o de Laurent L. Schaffter. S\u00e3o Paulo: \n\nV\u00e9rtice, 1986. \n\n\n\n377\n\nJORNAL DO MOVIMENTO DOS TRABALHADORES RURAIS SEM-TERRA.  S\u00e3o \n\nPaulo: MST, 1993-2000. \n\nJOVCHELOVITCH, Sandra. Re(des)cobrindo o Outro. In: ARRUDA, \u00c2ngela (org.). \n\nRepresentando a Alteridade. Petr\u00f3polis/RJ: Vozes, 1998. p. 69-82. \n\nKAGEYAMA, Angela.  A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria Brasileira: interpreta\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas. In: Revista\n\nABRA, Campinas, v.23, n.3, p. 05-l6, set./dez. l993. \n\nKAUTSKY, Karl. A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria.  Tradu\u00e7\u00e3o de C. Iperoig. 3\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Proposta \n\nEditorial, 1980. \n\nLAMARCHE, Hugues (Coord.) A Agricultura Familiar. Campinas: Unicamp, 1993. \n\nLEFEBVRE, Georges. Os Camponeses, as Revoltas Agr\u00e1rias e o Grande Medo. In: ______. \n\n1789 \u2013 O Surgimento da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Tradu\u00e7\u00e3o de Cl\u00e1udia Schilling. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1989. \n\nLEHMANN, Davi; ZEMELMAN, Hugo. El Campesinado: clase y conciencia de clase.\n\nBuenos Aires: Nueva Visi\u00f3n , 1972.\n\nLENIN, Vladimir I. O que Fazer?. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1978. \n\n______. O Capitalismo na Agricultura (o livro de Kautsky e o artigo do senhor Bulg\u00e1kov). \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Edgard Afonso Malagodi et al. In: SILVA, Jos\u00e9 G., STOLEKE, Verena (Orgs.). \n\nA Quest\u00e3o Agr\u00e1ria.  S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1981. p. 81-131. \n\n______. O Desenvolvimento do Capitalismo na R\u00fassia. Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Paulo Netto. \n\nRevis\u00e3o de Paulo Bezerra. 2\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural (Os economistas), 1985. \n\n\n\n378\n\nLINHARES, Maria Y; SILVA, Francisco C. T da. Terra Prometida: uma hist\u00f3ria da quest\u00e3o \n\nagr\u00e1ria no Brasil. Rio de Janeiro: Campus, 1999. \n\nLISBOA, T. K. A Luta dos Sem-Terra no Oeste Catarinense. Florian\u00f3polis: Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, 1988. \n\nLOWY, Michael. O Marxismo Historicista (Luk\u00e1cs, Korsch, Gramsci, Goldmann). In: \n\n______. As Aventuras de Karl Marx contra o Bar\u00e3o de Munchausen. S\u00e3o Paulo: Busca \n\nVida, 1987. p. 122-139. \n\n______. Ideologias e Ci\u00eancia Social: elementos para uma an\u00e1lise marxista. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 2002. \n\nMALATIAN, Teresa. A Circularidade do Discurso: perspectivas metodol\u00f3gicas da hist\u00f3ria \n\noral. In: Fontes Hist\u00f3ricas: abordagens e m\u00e9todos. UNESP/Assis: Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, 1996 \n\nMARCON, Telmo. Acampamento Natalino: hist\u00f3ria da luta pela reforma agr\u00e1ria. Passo \n\nfundo: Ediupf, 1997. \n\nMARQUES, Marta I. M. De Sem Terra a Posseiro. 1994. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. O Documento da Terra Prometida. In: Reforma Agr\u00e1ria, \n\nBoletim da ABRA. Ano X \u2013 mar\u00e7o/abril, n\u00ba 02, Campinas, 1980. \n\n______. Os Camponeses e a Pol\u00edtica no Brasil. 4\u00aa. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1981. \n\n______. N\u00e3o H\u00e1 Terra Para Plantar Neste Ver\u00e3o.  Petr\u00f3polis: Vozes, 1986a. \n\n\n\n379\n\n______. O Cativeiro da Terra.  3\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1986b. \n\n______. Caminhada no Ch\u00e3o da Noite. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1989. \n\n______. Expropria\u00e7\u00e3o e Viol\u00eancia. 2\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1991. \n\n______. A Chegada do Estranho.  S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1993. \n\n______. O Poder do Atraso.  S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. \n\n______. Revisando a Quest\u00e3o Agr\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: MST. Boletim do Militante, n\u00ba 27, dez. de \n\n1996.\n\n______. Reforma Agr\u00e1ria: o imposs\u00edvel di\u00e1logo. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2000a. \n\n______. A Sociabilidade do Homem Simples. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2000b. \n\n______. A Sociedade Vista do Abismo. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002a. \n\n______. Impasses Sociais e Pol\u00edticos em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Reforma Agr\u00e1ria e \u00e0 Agricultura \n\nFamiliar no Brasil. Dispon\u00edvel em: http://www.nead.org.br/artigodomes.htm . Acesso em: \n\n23/10/2002b.\n\n______. Publica\u00e7\u00f5es Eletr\u00f4nicas [mensagem pessoal]. Mensagem recebida por \n\nraalm@ceul.ufms.br  em 2002/2003. \n\nMARX, Karl. O Capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. Livro 03 - O Processo Global de \n\nProdu\u00e7\u00e3o Capitalista. Tradu\u00e7\u00e3o de Reginaldo Sant`Anna. Vol. VI. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 1974. \n\n\n\n380\n\n______. O 18 Brum\u00e1rio e Cartas a Kugelmann.  6\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1997. \n\n______. Manifesto do Partido Comunista. 6\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Global, 1986. \n\n______. A Mercadoria. In: ______. Contribui\u00e7\u00e3o para a Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica.\n\nLivro 01 - O Processo de Produ\u00e7\u00e3o do Capital. Tradu\u00e7\u00e3o de Regis Barbosa e Fl\u00e1vio R. Kothe. \n\nv. I. Cap. I. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural (Os economistas), 1988, p.45-78. \n\n______; ENGELS, F. A Ideologia Alem\u00e3. Tradu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Carlos Buni e Marco Aur\u00e9lio \n\nNogueira. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Ci\u00eancias Humanas, 1982. \n\nMEDEIROS, Leonilde S. (orgs.) et al. Hist\u00f3ria dos Movimentos Sociais no Campo. Rio de \n\nJaneiro: Fase, 1989. \n\n______. (orgs.) et al. Assentamentos Rurais: uma vis\u00e3o multidisciplinar. S\u00e3o Paulo: Unesp, \n\n1994.\n\nMEIHY, Jos\u00e9 C. Sebe. Entrevista. In: Revista P\u00f3s-Hist\u00f3ria. UNESP/Assis: Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, vol. 01, n\u00ba. 01, 1993. p. 09-19. \n\nMENEZES, Chico et al. Reflex\u00f5es para um novo modelo de desenvolvimento no campo. \n\nRevista Proposta. S\u00e3o Paulo, n. 16, p. 67-75, junho, l994. \n\nMENEZES, Marilda Ap. Trajet\u00f3rias Migrat\u00f3rias e Representa\u00e7\u00f5es dos Camponeses. In: \n\nBLAS, Ilana; MONTEIRO, John M. (orgs.). Hist\u00f3ria e Utopias. S\u00e3o Paulo: ANPUH, 1996. \n\np. 451-459. \n\nMOLINA, M\u00f4nica Castagna. Pluralismo Jur\u00eddico: o movimento dos trabalhadores rurais \n\nsem-terra e o direito \u00e0 propriedade fundi\u00e1ria no Brasil.  Campinas: IFCH/Unicamp, 1992. \n\n\n\n381\n\nMONTENEGRO, Ant\u00f4nio Torres. Hist\u00f3ria Oral, Caminhos e Descaminhos. Revista\n\nBrasileira de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: ANPUH, vol. 13, n\u00ba 25/26, set 92/ago 93, p. 55-80. \n\nMORAES, Antonio C. R. Geografia: pequena hist\u00f3ria cr\u00edtica.  11\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n\n1992.\n\nMORAES, Clodomir S. Elementos sobre a teoria da organiza\u00e7\u00e3o no campo. Caderno de \n\nForma\u00e7\u00e3o, n\u00ba 11. S\u00e3o Paulo: MST, 1986. \n\nMORAES, Ignez Navarro de. Marxismo, Ci\u00eancia e Ideologia: um olhar Gramsciano. Revista \n\nTem\u00e1ticas. Campinas, 1 (1/2): 153-188, jul./dez., 1993. \n\nMOREIRA, Ruy. A Diferen\u00e7a e a Geografia. Rio de Janeiro: [s.n.], 1999. (Mimeografado). \n\nMORISSAWA, Mitsue. A Hist\u00f3ria da Luta pela Terra e o MST. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o \n\nPopular, 2001.\n\nMST.  Construir um Sindicalismo pela Base. Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o, n\u00ba 14. S\u00e3o Paulo: \n\nMST, 1987.\n\n______.  Plano Nacional do MST-1989 a 1993. Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o, n\u00ba 17. S\u00e3o Paulo: \n\nMST, 1989a.\n\n______. Normas Gerais do MST. S\u00e3o Paulo, 1989b. \n\n______. Documento B\u00e1sico.  Piracicaba: MST, 1991a. \n\n______. O que Queremos com as Escolas dos Assentamentos. Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o, n\u00ba \n\n18. S\u00e3o Paulo: MST, 1991b.\n\n\n\n382\n\n______.  Calend\u00e1rio Hist\u00f3rico dos Trabalhadores. Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o, n\u00ba 19.  S\u00e3o \n\nPaulo: MST, 1992.\n\n______. Agenda MST. 1993a.\n\n______. A Coopera\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola nos Assentamentos. Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o n\u00ba. 20. S\u00e3o \n\nPaulo, 1993b. \n\n______. Cooperativas de Produ\u00e7\u00e3o: Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas. Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o n\u00ba. 21. 3\u00ba ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Concrab, 1994. \n\n______. Vamos Organizar a Base do MST. S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n______. Sistema Cooperativista dos Assentados. Caderno de Coopera\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \nn\u00ba. 05. S\u00e3o Paulo: Concrab, 1998a. \n\n______. G\u00eanese e Desenvolvimento do MST. Caderno de Forma\u00e7\u00e3o n\u00ba 30. S\u00e3o Paulo: \n\nGr\u00e1fica e Editora Peres, 1998b. \n\n______. Nossos Valores. Pra Soletrar a Liberdade n\u00ba 01. S\u00e3o Paulo: MST, 2000a. \n\n______. Reforma Agr\u00e1ria: Por um Brasil Sem Latif\u00fandio. Textos para debate do 4\u00ba \n\nCongresso Nacional do MST. S\u00e3o Paulo: MST, 2000b. \n\n______. Construindo o Caminho.  S\u00e3o Paulo: MST, 2001. \n\nMOURA, Margarida Maria. Camponeses. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1986. \n\nNAVARRO, Zander. Pol\u00edticas P\u00fablicas, Agricultura Familiar e os Processos de \n\nDemocratiza\u00e7\u00e3o em \u00c1reas Rurais Brasileiras (com \u00eanfase para o caso do Sul do Brasil). In: \n\n\n\n383\n\nXX Encontro Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ci\u00eancias \n\nSociais (ANPOCS). Caxambu/MG, Outubro de 1996.  \n\n______. \u201cMobiliza\u00e7\u00e3o Sem Emancipa\u00e7\u00e3o\u201d: as lutas sociais dos sem-terra no Brasil. In: \n\nSANTOS, Boaventura de Souza (org.). Produzir para Viver: os caminhos da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ncapitalista. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2002a. p. 189-232. \n\n______. O MST e a Canoniza\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o Coletiva [resposta a Hor\u00e1cio Martins Carvalho]. In: \n\nSANTOS, Boaventura de Souza (org.). Produzir para Viver: os caminhos da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ncapitalista. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2002b. p. 261-282. \n\nNEVES, Lucilia de Almeida. Mem\u00f3ria, Hist\u00f3ria e Sujeito: substratos da identidade. In: \n\nRevista de Hist\u00f3ria Oral, n\u00ba 03. UNESP/Assis: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. \n\nJunho de 2000. p. 109-116. \n\nOLIVEIRA, Ariovaldo U. Agricultura e Ind\u00fastria no Brasil. Boletim Paulista de Geografia.\n\nS\u00e3o Paulo, n. 58, set. 1981. \n\n______. Modo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista e Agricultura. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1986. \n\n______. Integrar para n\u00e3o Entregar. Campinas: Papirus, 1988. \n\n______. Para\u00edso e Inferno na Amaz\u00f4nia Legal. In: Revista Travessia. S\u00e3o Paulo: CEM, ano I, \n\nn\u00ba. 03, 1989. p. 19-25. \n\n______. Agricultura Brasileira: desenvolvimento e contradi\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP, \n\n1992. (Mimeografado). \n\n______. Agricultura Brasileira: as transforma\u00e7\u00f5es no final do s\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo: [s.n.], \n\n1994a. (Mimeografado). \n\n\n\n384\n\n______. Trajet\u00f3ria e Compromissos da Geografia Brasileira.  Curitiba: [s.n.], 1994b. \n\n(Mimeografado). \n\n______. Geografia e Territ\u00f3rio: desenvolvimento e contradi\u00e7\u00f5es na agricultura. In: XII \n\nENCONTRO NACIONAL DE GEOGRAFIA AGR\u00c1RIA, 12, \u00c1guas de S\u00e3o Pedro. Mesas\n\nRedondas. Rio Claro: IGCE, 1994c. p. 24-51. \n\n______. O Marxismo, a Quest\u00e3o Agr\u00e1ria e os Conflitos pela Terra no Pontal do \n\nParanapanema. In: COGGIOLA, Oswaldo (Org.). Marx e Engels na Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: \n\nHumanitas, 1996. \n\n______. A Geografia das Lutas no Campo. 8\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1997. \n\n______. A Geografia Agr\u00e1ria e as Transforma\u00e7\u00f5es Territoriais Recentes no Campo Brasileiro. \n\nIn: CARLOS, Ana F. A. (org.). Novos Caminhos da Geografia. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1999. \n\n______. A Agricultura Camponesa no Brasil. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. \n\nOLIVEIRA, Bernadete A. C. Castro. Tempo de Travessia, Tempo de Recria\u00e7\u00e3o: profecia e \n\ntrajet\u00f3ria camponesa. 1998. Tese [Doutorado] \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nOLIVEIRA, Francisco. O Elo Perdido: classe e identidade de classe. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n\n1987.\n\nPAULINO, Eliane Tomiase. Terra e Vida: a geografia dos camponeses no norte do Paran\u00e1. \n\n2003. Tese [Doutorado] \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual \n\nPaulista, Presidente Prudente. \n\nPEREIRA, Humberto. Os Assentamentos Rurais em Corumb\u00e1: dos acampamentos \u00e0 \n\nconquista da terra (1983-1996). Corumb\u00e1, 1998. (Mimeografado). \n\n\n\n385\n\nPIERUCCI, Ant\u00f4nio F.  Sociedade Civil: organiza\u00e7\u00e3o e movimentos.  Religi\u00e3o e liberdade, \n\nreligi\u00f5es e liberdades. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, S\u00e3o Paulo, v. 8, n. 3, p.29-35, jul/set, \n\n1994.\n\nPORTELLI, Alessandro. O Que Faz a Hist\u00f3ria Oral Diferente. Tradu\u00e7\u00e3o: Maira T. J. \n\nRibeiro. 1997. [Mimeografado]. \n\nPRADO Jr., Caio. A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria no Brasil. 3\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1981. \n\n______. O Que \u00e9 Liberdade: capitalismo x socialismo. S\u00e3o Paulo: Brasiliense. 7\u00aa ed, 1985. \n\n(Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos) \n\nPRZEWORSKI, Adam. O Processo de Forma\u00e7\u00e3o das Classes. Revista Dados, n\u00ba 16. 1977, p. \n\n03-31.\n\nQUEIROZ, Maria Isaura. Uma Categoria Rural Esquecida. In: Revista Brasiliense, n\u00ba. 45. \n\nJan/Fev, 1963. \n\n______. Bairros Rurais Paulistas. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 1973. \n\nRAFFESTIN, Claude. Por uma Geografia do Poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n\nRAPCHAN, Eliane S. De Nomes e Categorias: seguindo as trilhas da identidade entre os sem-\n\nterra. In: GEMDEC. Campinas: Cidadania, n\u00ba. 02, julho de 1994. \n\nREVISTA ABRA. Nova Forma de Luta pela Terra: acampar. Campinas/SP, ano 15, n\u00ba 02, \n\nmaio/julho, 1985. \n\n______. Assentar, Assentados e Assentamentos: solu\u00e7\u00e3o ou atenuante? Campinas/SP, v. 22, \n\nn\u00ba 03, set/dez 1992. \n\n\n\n386\n\nSAMPAIO, In\u00eas S. Vitorino. A Sociologia dos Bens Simb\u00f3licos e a Teoria do Mercado \n\nLing\u00fc\u00edstico de Pierre Bourdieu. In: Tem\u00e1ticas. Campinas: IFCH/UNICAMP, ano 01, n\u00ba. 1/2, \n\n2\u00ba Semestre, 1993. \n\nSANTOS, Jos\u00e9 V. Tavares dos. Colonos do Vinho: estudo sobre a subordina\u00e7\u00e3o do trabalho \n\ncampon\u00eas ao capital.  2\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1984. \n\nSANTOS, Milton. Por uma Nova Geografia. 3\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1990. \n\n______. Espa\u00e7o e M\u00e9todo. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1992. \n\n______.T\u00e9cnica, Espa\u00e7o, Tempo: globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico informacional. 2\u00aa\n\ned. S\u00e3o Paulo: Hucite, 1996. \n\n______. Territ\u00f3rio e Sociedade: entrevista com Milton Santos. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Perseu \n\nAbramo, 2000.\n\n______. Por uma outra Globaliza\u00e7\u00e3o. 6\u00aa ed. Rio de Janeiro: Record, 2001.\n\nSANTOS, Raimundo. Quest\u00e3o Agr\u00e1ria e Pol\u00edtica: autores pecebistas. Serop\u00e9dica, RJ: \n\nUFRRJ, 1996. \n\nSCHERER-WARREN, Ilse; KRISCHKE, Paulo (Orgs.).  Uma Revolu\u00e7\u00e3o no Cotidiano. Os \n\nnovos movimentos sociais na Am\u00e9rica do Sul.  S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1987. \n\n______; REIS, Maria Jos\u00e9; BLOEMER, Neusa Maria. Alto Uruguai: migra\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e \n\nreatualiza\u00e7\u00e3o da identidade camponesa. Revista Travessia [Revista do Migrante]. S\u00e3o Paulo: \n\nCEM, jan/abril, 1990. p. 29-32. \n\n\n\n387\n\n______. Abrindo os Marcos Te\u00f3ricos para o Entendimento das A\u00e7\u00f5es Coletivas Rurais. \n\nCadernos CRH. Salvador: Centro de Recursos Humanos/UFBa, 1998. p. 59-80. \n\nSHANIN, Teodor.  A Defini\u00e7\u00e3o de Campon\u00eas: conceitua\u00e7\u00e3o e desconceitua\u00e7\u00e3o-o velho e o \n\nnovo em uma discuss\u00e3o marxista. Estudos Cebrap, Petr\u00f3polis, n. 26, p. 43-79, 1980. \n\nSIGAUD, Lygia. A Forma Acampamento: notas a partir da vers\u00e3o pernambucana. Novos\n\nEstudos Cebrap. S\u00e3o Paulo: Editora Brasileira de Ci\u00eancias Ltda, n\u00ba 58, nov/2000. p. 79-92. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Gomes da. A Reforma Agr\u00e1ria Brasileira no Limiar do Ano 2000. Revista\n\nADUSP n\u00ba 05. A Reforma Agr\u00e1ria Necess\u00e1ria. Associa\u00e7\u00e3o dos Docentes da USP, Se\u00e7\u00e3o \n\nSindical da Andes [sn], Janeiro de 1996. \n\nSILVA, Franklin Leopoldo e. Dois Fil\u00f3sofos do S\u00e9culo XIX: Hegel e Comte. In: CHAU\u00cd, \n\nMarilena et al. Primeira Filosofia: li\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias. 6\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1986. \n\nSILVA, Maria Ap. de Moraes. Como \u201cexpulsar o campon\u00eas\u201d do prolet\u00e1rio. Revista\n\nTravessia [Revista do Migrante]. S\u00e3o Paulo: CEM, set/dez, 1990. p. 05-11. \n\nSILVA, Silvio S. da. \u201cNos Varadouros da Vida\u201d: an\u00e1lises da forma\u00e7\u00e3o, expropria\u00e7\u00e3o e \n\nresist\u00eancia dos trabalhadores seringueiros acreanos a partir da express\u00e3o de suas oralidades. \n\nRevista Forma\u00e7\u00e3o. Presidente Prudente: Unesp, n\u00ba 09, v. 02, 2002. p. 55-94. \n\nSILVA, T\u00e2nia Paula da. A Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho Coletivo e as Transforma\u00e7\u00f5es \n\nTerritoriais no Assentamento S\u00e3o Manoel, em Anast\u00e1cio/MS. 2000. Monografia \n\n(Bacharelado em Geografia) - Campus de Tr\u00eas Lagoas, Universidade Federal do Mato Grosso \n\ndo Sul, Tr\u00eas Lagoas.\n\nSIMONETTI, Mirian C. L. A Longa Caminhada: a (re)constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio campon\u00eas \n\nem Promiss\u00e3o. 1999. Tese (Doutorado em Geografia) - Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n388\n\nSOARES, Luis E. Campesinato e Capitalismo. In: ______ . Campesinato: ideologia e \n\npol\u00edtica. Rio de Janeiro: Zahar, 1981. p. 169-227. \n\nSOUZA, Maria Antonia de. A Forma\u00e7\u00e3o da Identidade Coletiva: um estudo das lideran\u00e7as \n\nde assentamentos rurais no Pontal do Paranapanema. 1994. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o). Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual de Campinas, Campinas. \n\n______. Gest\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o em Assentamentos Rurais: em busca do processo educativo \n\nque (re)elabora o saber do sem-terra. 20\u00aa Reuni\u00e3o Anual da ANPED, Caxambu/MG, \n\nSetembro de 1997.  \n\nSOUZA, Marcelo Jos\u00e9 Lopes. O Territ\u00f3rio: sobre espa\u00e7o e poder, autonomia e \n\ndesenvolvimento. In: CASTRO, I. E.; GOMES, P. C.; CORREA, R. L. (orgs.). Geografia: \n\nconceitos e temas. Rio de Janeiro: Bertrand, 1995. p. 77 \u2013 116. \n\nST\u00c9DILE, Jo\u00e3o P. Entrevista. In: Teoria e Debate n\u00ba 09. Jan/Fev/Mar, 1990. \n\n______. GORGEN, F. S. A Luta Pela Terra no Brasil.  S\u00e3o Paulo: Scritta, 1993. \n\n______. (coord.). A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria Hoje.  Porto Alegre: Editora da Universidade, 1994. \n\n______; FERNANDES, Bernardo M. Brava Gente: a trajet\u00f3ria do MST e a luta pela Terra \n\nno Brasil. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 1999. \n\nSTEINBECK, John. Vinhas da Ira. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1972. \n\nTHOMAZ JR., Antonio. A Territorializa\u00e7\u00e3o do Monop\u00f3lio: as agroind\u00fastrias canavieiras \n\nem Jaboticabal. 1988. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia), Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n389\n\nTHOMPSON, Edward P. La Sociedad Inglesa del Siglo XVIII: \u00bfLucha de Clases Sin Clases? \n\nIn: Tradici\u00f3n, Revuelta y Conciencia de Clase ( Estudios sobre la crisis de la sociedad \n\npreindustrial) Editorial Critico: Barcelona, 1979. p. 13-61. \n\n______. A Forma\u00e7\u00e3o da Classe Oper\u00e1ria Inglesa. Tradu\u00e7\u00e3o Denise Bottmann. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1987. \n\n______. Algumas Observa\u00e7\u00f5es sobre a Classe e \u201cFalsa Consci\u00eancia\u201d. In: NEGRO, Antonio. \n\nL.; SILVA, S\u00e9rgio (orgs.). Textos Did\u00e1ticos. n\u00ba 10, 3\u00aa ed., v. 02, 1998. p. 95-109. \n\n______. Costumes em Comum: estudos sobre a cultura popular tradicional. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2002.\n\nTOURAINE, A. O m\u00e9todo da sociologia da a\u00e7\u00e3o: a interven\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. Novos Estudos \n\nCebrap. S\u00e3o Paulo, v. 1, n. 3, p. 36-45, jul. 1981. \n\n______. Os novos conflitos sociais, para evitar mal-entendidos. Lua Nova. S\u00e3o Paulo, n. 17, \n\np. 5-18, jun. 1989. \n\nTRIGO, Maria H. B. Habitus, Campo, Estrat\u00e9gia: uma leitura de Bourdieu. Cadernos CERU. \n\nS\u00e3o Paulo, s\u00e9rie 2, n\u00ba 09, p. 45-55, 1998. \n\nTS\u00c9-TUNG, Mao. Sobre a Pr\u00e1tica e Sobre a Contradi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n\n1999.\n\nTSUC\u00c2NOV, Oleg Petr\u00f3vitch. Perspectivas do Desenvolvimento de MS: algumas ilus\u00f5es. \n\nCadernos de Forma\u00e7\u00e3o. Campo Grande: UFMS, 1995. \n\nTURATTI, Maria C. M. Os Filhos da Lona Preta: notas antropol\u00f3gicas sobre a \n\nsociabilidade e poder em acampamentos do MST no Estado de S\u00e3o Paulo. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n390\n\n(Mestrado em Antropologia) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n______. Uma Etapa Pret\u00e9rita: a passagem pelos acampamentos. Revista Travessia [Revista \n\ndo Migrante]. S\u00e3o Paulo: CEM, ano XIV, n\u00ba 39, jan/abril, 2001. p. 21-24. \n\nTURNER, Victor W. O Processo Ritual: estrutura e anti-estrutura. Tradu\u00e7\u00e3o de Nancy \n\nCampi de Castro. Petr\u00f3polis: Vozes, 1974. \n\nVALVERDE, Orlando. Geografia Agr\u00e1ria do Brasil. INEP-MEC-CBPE \u2013 Rio de Janeiro, \n\n1964.\n\n______. Fundamentos Geogr\u00e1ficos do Planejamento do Munic\u00edpio de Corumb\u00e1. Revista\n\nBrasileira de Geografia. Rio de Janeiro: IBGE (34), v. 01, p. 49-144, Jan/Mar, 1972. \n\nVEIGA, Jos\u00e9 E. O Desenvolvimento Agr\u00edcola: uma vis\u00e3o hist\u00f3rica.  S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n\n1991.\n\nVEYNE, Paul. A Hist\u00f3ria Conceitual. In: GOFF, J. L., NORA, P. (orgs.). Hist\u00f3ria: novos\n\nproblemas. 2\u00aa. Ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Theo Santiago. Rio de Janeiro, 1979. \n\nVITORINO, Artur J. R. Notas sobre a Teoria da Forma\u00e7\u00e3o de Classe de E. P. Thompson. \n\nRevista de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Social. Campinas: IFCH/Unicamp, n\u00ba 04/05, 1998. \n\np. 157-173. \n\nWANDERLEY, Maria de N. B. Em Busca da Modernidade Social: uma homenagem a \n\nChayanov.  Campinas: [s.n.], 1989. (Mimeografado). \n\nWOLF, Eric R. Sociedades Camponesas. Tradu\u00e7\u00e3o de Oswaldo C. C. da Silva. Rio de \n\nJaneiro: Zahar, 1970. \n\n\n\n391\n\n______. Revolu\u00e7\u00f5es Sociais no Campo. In: SZMRECS\u00c1NYI, T\u00e1mas; QUEDA, O. (Orgs.). \n\nVida Rural e Mudan\u00e7a Social. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Cia. Ed. Nacional, 1979. p. 94-102. \n\nWOORTMANN, Ellen F. O S\u00edtio Campon\u00eas. Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico, n\u00ba 81. Rio de Janeiro: \n\nTempo Brasileiro, 1983. \n\n______. Herdeiros, Parentes e Compadres. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1995. \n\n______; GUIDI, M. L. M. e MOREIRA, M. R. L. P. (orgs.). Respeito \u00e0 Diferen\u00e7a: uma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 antropologia. Bras\u00edlia/DF: Funda\u00e7\u00e3o Universidade de Bras\u00edlia, CESPE, 1999. \n\nWOORTMANN, Klaas. Com Parente N\u00e3o se Neguceia: o campesinato como ordem moral. \n\nAnu\u00e1rio Antropol\u00f3gico, n\u00ba 87. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1990. \n\n\n\tCapa\n\tFolha de rosto\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE GR\u00c1FICOS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. DESCOBRINDO O CAMINHO\n\t2.1. Defini\u00e7\u00e3o do recorte geogr\u00e1fico e temporal da pesquisa\n\t2.2. A voz dos camponeses: o trabalho com fontes orais\n\t2.3. Quest\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas da ci\u00eancia geogr\u00e1fica\n\n\t3. CAMPESINATO E CAPITALISMO: INTERPRETA\u00c7\u00d5ES CL\u00c1SSICAS\n\t3.1. A especificidade camponesa\n\t3.2. A forma\u00e7\u00e3o do campesinato brasileiro\n\n\t4. O Mato Grosso do Sul: do estado olig\u00e1rquico \u00e0 luta pela terra\n\t4.1. A oligarquia sul-mato-grossense e o estado \u201cpara si\u201d\n\t4.2. Os n\u00fameros da luta pela terra no MS\n\n\t5. O ACAMPAMENTO E AS PR\u00c1TICAS DA DISTIN\u00c7\u00c3O: para al\u00e9m da forma...\n\t5.1. O Movimento Social - MST e a forma\u00e7\u00e3o de communitas\n\t5.2. O poder simb\u00f3lico e as pr\u00e1ticas distintivas do MST\n\t5.3. O MST e a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe trabalhadora: ideologia107 pol\u00edtica ou realidade camponesa?\n\n\t6. A vida no Assentamento: identidade na diferen\u00e7a\n\t6.1. A heran\u00e7a da terra e a identidade de luta\n\t6.2. O Sentido da Terra\n\t6.3. A territorializa\u00e7\u00e3o camponesa como distin\u00e7\u00e3o e identidade\n\n\t7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t8. BIBLIOGRAFIAS"}]}}}