{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18759"}, {"@name": "filename", "#text": "25808_Kellem.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nFaculdade de Sa\u00fade P\u00fablica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGrupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o: um \n\ncen\u00e1rio promotor da autonomia nas escolhas \n\nalimentares \n\n \n\n \n\nKellem Regina Rosendo Vincha \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Nutri\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade \nP\u00fablica para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor \nem Ci\u00eancias \n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Nutri\u00e7\u00e3o em \nSa\u00fade P\u00fablica \n \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Ana Maria \nCervato-Mancuso \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2017  \n\n\n\nGrupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o: um \n\ncen\u00e1rio promotor da autonomia nas escolhas \n\nalimentares \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKellem Regina Rosendo Vincha \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Nutri\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade \nP\u00fablica para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor \nem Ci\u00eancias \n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Nutri\u00e7\u00e3o em \nSa\u00fade P\u00fablica \n \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Ana Maria \nCervato-Mancuso \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o original \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2017\n\n\n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 professora Ana Maria Cervato-Mancuso, orientadora da produ\u00e7\u00e3o desta \n\ntese e de uma trajet\u00f3ria acad\u00eamica permeada de acolhimento, de confian\u00e7a, de \n\nest\u00edmulo e de aprendizado. Ana, obrigada pela conviv\u00eancia, com ela me fortaleci \n\nenquanto pesquisadora, professora, nutricionista e pessoa. A minha busca por uma \n\neduca\u00e7\u00e3o transformadora continuar\u00e1 ativa, pois tenho voc\u00ea no meu \u2018mundo interno\u2019.  \n\nAos professores membos da banca, Cl\u00e1udia Maria B\u00f3gus, Patr\u00edcia \n\nConstante Jaime, Maria Fernanda Petroli Frutuoso e Silvia do Amaral Rigon \n\npela leitura cuidadosa e pelas aprecia\u00e7\u00f5es na pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o desta tese, que \n\npromovem seu aprimoramento. Agrade\u00e7o, em especial \u00e0 professora Cl\u00e1udia por me \n\nacompanhar no desenvolvimento da pesquisa, desde a qualifica\u00e7\u00e3o e por me \n\npermitir vivenciar momentos enriquecedores em sala de aula. \n\n\u00c0s nutricionistas Viviane Laudelino Vieira e Samantha Caesar de Andrade \n\npor todo o acolhimento, o apoio e o incentivo oferecidos no campo de pesquisa. \n\nComo tamb\u00e9m aos estudantes e demais profissionais do Centro de Sa\u00fade Escola \n\nGeraldo de Paula Souza. O apoio de voc\u00eas fez com que a pesquisa se \n\nconcretizasse. \n\nAos participantes dos grupos educativos pelo aceite e pela confian\u00e7a \n\ndepositada no trabalho. Gratid\u00e3o pelo compartilhamento de experi\u00eancias e \n\nconhecimentos, produtor de frutos saborosos.  \n\nAos colegas p\u00f3s-graduandos do grupo de pesquisa \u2018Seguran\u00e7a Alimentar e \n\nNutricional: forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o profissional\u2019. Em especial \u00e0 D\u00e9bora Aparecida \n\nSantiago, pela parceria e por despertar em mim o interesse pela comunica\u00e7\u00e3o em \n\nsa\u00fade e \u00e0 Bruna Zillesg Borges dos Santos pela disposi\u00e7\u00e3o, pelas contribui\u00e7\u00f5es e \n\npela amizade. A travessia compartilhada pela vida acad\u00eamica tornou-a mais \n\nencantadora. \n\n\u00c0s graduandas, Amanda de Faria, Nat\u00e1lia Walter, Greice L\u00facia Silva e \n\nCristiani Marton pela participa\u00e7\u00e3o, pela coopera\u00e7\u00e3o e pela dedica\u00e7\u00e3o para com a \n\npesquisa. Voc\u00eas ser\u00e3o excelentes nutricionistas. \n\n\u00c0s colegas Leila Maria Pellegrinelli e Elizete Aparecida Leite de Campos, \n\npela inspira\u00e7\u00e3o e pela fascina\u00e7\u00e3o ao mundo dos grupos que voc\u00eas me cederam. \n\n\n\n\u00c0 Renata Pisani de Almeida pela disponibilidade e pela ajuda na revis\u00e3o da \n\ntese. \n\n\u00c0 CAPES (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior) \n\npelo fomento para a realiza\u00e7\u00e3o do doutorado, que permitiu a minha dedica\u00e7\u00e3o \n\npermanente na busca de produzir uma pesquisa de qualidade.  \n\n\u00c0 FAPESP (Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo) pelo \n\napoio financeiro ao projeto de pesquisa do qual este estudo faz parte, o que \n\nviabilizou a realiza\u00e7\u00e3o dos grupos educativos.  \n\n \n\nReconhecendo que uma tese \u00e9 tamb\u00e9m constru\u00edda pelo suporte e pelo \n\nencorajamento de grupos sociais, fam\u00edlias e amigos, agrade\u00e7o: \n\n \n\nAo meu companheiro de vida, Francisco C\u00e9sar Dalmo, pelo amor, pelo \n\ncarinho, pelo amparo e pela compreens\u00e3o, que foram t\u00e3o necess\u00e1rios para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos meus pais, T\u00e2nia e Wilson, exemplos de dedica\u00e7\u00e3o, for\u00e7a, sabedoria e \n\namor. Obrigada por sempre me incentivaram a buscar o melhor de mim. \n\nAos meus irm\u00e3os, Thais e Wilson Victor, mesmo na dist\u00e2ncia, voc\u00eas \n\nestavam sempre comigo neste caminhar. E agrade\u00e7o pelos dois lindos presentes, \n\nMarvel e Vitinho, que voc\u00eas me deram durante o doutorado. \n\nAos meus colegas da dan\u00e7a, de modo especial Silvana Passos. Dan\u00e7a, a \n\narte que me revigorou durante estes anos e alimentou minha sensibilidade \n\nperceptiva. \n\nAos meus queridos alunos, com voc\u00eas me certifico da escolha que fiz, atuar \n\nna \u00e1rea de doc\u00eancia e pesquisa, e com voc\u00eas e por voc\u00eas me descubro e me \n\nconstituo como educadora a cada dia!  \n\n  \n\n\n\nVINCHA, K. R. R. Grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o: um cen\u00e1rio \npromotor da autonomia nas escolhas alimentares. 2017. Tese - Faculdade de \nSa\u00fade P\u00fablica da USP, S\u00e3o Paulo, 2017. \n \n\nRESUMO \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o - Grupo educativo \u00e9 uma tecnologia de cuidado utilizada frequentemente \nna Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional (EAN), como \nforma de enfrentamento aos desafios da sa\u00fade p\u00fablica. Entretanto, estudos indicam \na insufici\u00eancia de modelos educativos e de evid\u00eancias sobre essas a\u00e7\u00f5es. Uma \nteoria que tem sido valorizada \u00e9 o Grupo Operativo (GO). Objetivo - Analisar um \nmodelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o na perspectiva da autonomia \nnas escolhas alimentares. M\u00e9todos - Estudo qualitativo desenvolvido sob o \nreferencial da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, no Centro de Sa\u00fade Escola Geraldo de Paula Souza \ncom usu\u00e1rios portadores de doen\u00e7as cr\u00f4nicas relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \nnutri\u00e7\u00e3o. A elabora\u00e7\u00e3o do modelo de grupo teve como base os referenciais: \npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel, EAN e GO. Este foi \naplicado em dois grupos, de 9 e 6 encontros, pela pesquisadora. Para a produ\u00e7\u00e3o \ndos dados utilizaram-se as t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o: observa\u00e7\u00e3o dos grupos por \nmeio de filmagem, di\u00e1rio de campo e entrevista. Os v\u00eddeos foram selecionados e \nvalidados por uma equipe de pesquisadores, a partir dos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do \nGO, que foram usados, em conjunto com os dados do di\u00e1rio, para descrever os \nprocessos grupais e as a\u00e7\u00f5es de um nutricionista. Os dados das entrevistas, \nutilizados para avaliar os processos grupais e a autonomia nas escolhas \nalimentares, foram analisados atrav\u00e9s da An\u00e1lise de Conte\u00fado Tem\u00e1tica. \nResultados - O modelo de grupo foi composto de diagn\u00f3stico, objetivos, enquadre, \nplano de trabalho e avalia\u00e7\u00e3o. O plano engloba: tarefa dos encontros, momentos de \nacolhimento, de integra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o e de fechamento, estrat\u00e9gias educativas, \nproposta de elabora\u00e7\u00e3o de metas de mudan\u00e7as alimentares e recursos necess\u00e1rios. \nNa descri\u00e7\u00e3o dos grupos, formados por 7 e 8 participantes, foi verificado que a \ncomunica\u00e7\u00e3o foi o vetor mais investido pela nutricionista e que este influenciou os \noutros, sobretudo a coopera\u00e7\u00e3o e a aprendizagem e pertin\u00eancia. As a\u00e7\u00f5es da \nnutricionista foram aprimoradas ao longo dos encontros, mostrando sua forma\u00e7\u00e3o. \nNa avalia\u00e7\u00e3o dos processos grupais, ficou evidente a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es \ninterpessoais, ou seja, do v\u00ednculo grupal para a ades\u00e3o ao cuidado. Na avalia\u00e7\u00e3o da \nautonomia, os indicadores de empoderamento identificados foram: autopercep\u00e7\u00e3o, \ninforma\u00e7\u00e3o e conhecimento, habilidade pessoal e atitude, como tamb\u00e9m da \nautonomia, denominada de adapta\u00e7\u00e3o ativa perante as escolhas alimentares: \nnegocia\u00e7\u00e3o interna, enfrentamento dos determinantes e responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo \ncuidado. Conclus\u00f5es - O investimento, nos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO, provocou \nmovimenta\u00e7\u00f5es nos participantes para o cuidado, sendo essas reveladas pelos \nindicadores de empoderamento e de autonomia. A aplica\u00e7\u00e3o do modelo fomentou a \nEAN em um cen\u00e1rio onde pensar/sentir/praticar o cuidado se fez a partir do v\u00ednculo, \nda produ\u00e7\u00e3o em conjunto, das discuss\u00f5es do cotidiano de vida e da conserva\u00e7\u00e3o \ndos objetivos. Este modelo configurou-se em uma tecnologia de cuidado nutricional \nque vem a fortalecer a autonomia nas escolhas alimentares dos indiv\u00edduos. \n \nPalavras-chaves: Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade; Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional; \nPromo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade; Nutricionista; Pr\u00e1tica de Grupo.  \n\n\n\nVINCHA, K. R. R. Food and nutrition education groups: a scenario that \npromotes autonomy in food choices. 2017. Tese - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica \nda USP, S\u00e3o Paulo, 2017. \n \nABSTRACT \n \nIntroduction - Education group is a care technology often used in the Primary Health \nCare in actions of Food and Nutrition Education (FNE), as a way to confront the \npublic health challenges. However, researches indicate the insufficiency of education \nmodels and evidence of those actions. One theory that has been valued is Operative \nGroup (OG). Objective - Analyze a model of education group on food and nutrition in \nthe perspective of autonomy in food choices. Methods - Qualitative study developed \nunder action research reference, at Centro de Sa\u00fade Escola Geraldo de Paula \nSouza on users of chronic disease related to food and nutrition. The elaboration of \nthe model of education group was based on the references: health promotion, \nadequate and healthy food, FNE and OG. It was applied in two groups, one with 6 \nand the other with 9 meetings, coordinated by the researcher. Investigation \ntechniques used for data production were group observation through recording, field \ndiary and interview. The videos were selected and validated by a team of \nresearchers, by using the OG evaluation vectors, which were used along with diary \ndata to describe group processes and actions of a nutritionist. The interviews used to \nevaluate the group processes and the autonomy in the food choices were analyzed \nthrough to thematic analysis approach. Results - The group model was formed \naccording to diagnoses, aims, frame, work plan and evaluation. The work plan \nincluded: meetings task, embracement, integration/reflection and closing moments, \neducation strategies, elaboration proposal of food change goals and the necessary \nresources. In the description of the groups, formed by 7 and 8 participants, the \ncommunication vector was the most invested by the nutritionist and that this \ninfluenced others, especially the cooperation and learning and pertinence. The \nnutritionist actions were improved throughout the meetings, showing her formation. In \nthe evaluation of group processes, the importance of interpersonal relationships that \nis group link for care adherence was evident. In evaluation the autonomy, the \nindicators of empowerment: self-concept, information and knowledge, personal ability \nand attitude were identified, as well as the autonomy, called active adaptation to food \nchoices: internal negotiation, confrontation of determinants and accountability for \ncare. Conclusions \u2013 The investment in the evaluation vectors of the OG caused \nchanges in care participants, which were revealed by the indicators of empowerment \nand autonomy. The application of the model promoted the FNE, in a scenario where \nthinking/feeling/practicing care was carried out through group link, joint production, \ndiscussions of everyday life and aims conservation. This model has been a nutritional \ncare technology that strengthens the autonomy in individual food choices. \n \nKeywords: Primary Health Care; Food and Nutrition Education; Health Promotion; \nNutritionist; Group Practice. \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................... 15 \n\n2 OBJETIVOS ....................................................................................................... 25 \n\n2.1 OBJETIVO GERAL ...................................................................................... 25 \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ........................................................................ 25 \n\n3 M\u00c9TODOS ......................................................................................................... 26 \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO LOCAL E POPULA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO ................ 26 \n\n3.2 ASPECTOS \u00c9TICOS ................................................................................... 26 \n\n3.3 DELINEAMENTO DO ESTUDO ................................................................... 27 \n\n3.4 PESQUISA-A\u00c7\u00c3O COMO M\u00c9TODO DO ESTUDO..................................... 28 \n\n3.5 DESENVOLVIMENTO DO ESTUDO ........................................................... 29 \n\n3.5.1 Elabora\u00e7\u00e3o do modelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o.. 29 \n\n3.5.2 Realiza\u00e7\u00e3o dos grupos educativos ........................................................ 33 \n\n3.5.3 Sele\u00e7\u00e3o dos participantes dos grupos educativos ................................. 34 \n\n3.6 PROCEDIMENTOS ...................................................................................... 35 \n\n3.6.1 Observa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa e di\u00e1rio de campo ................................ 35 \n\n3.6.2 Entrevista com os participantes dos grupos educativos ........................ 36 \n\n3.7 AN\u00c1LISE DOS DADOS ................................................................................ 36 \n\n3.7.1 Observa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa e di\u00e1rio de campo ................................ 36 \n\n3.7.2 Entrevistas com os participantes dos grupos educativos ...................... 39 \n\n4 RESULTADOS ................................................................................................... 41 \n\n4.1 MODELO DE GRUPO EDUCATIVO DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O E NUTRI\u00c7\u00c3O .... 41 \n\n4.1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o do plano de trabalho original .......................................... 45 \n\n4.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DAS TRAJET\u00d3RIAS DOS PROCESSOS GRUPAIS, A \n\nPARTIR DAS A\u00c7\u00d5ES, DOS CONTE\u00daDOS E DA VIV\u00caNCIA FORMATIVA DE UM \n\nNUTRICIONISTA ................................................................................................... 52 \n\n4.2.1 Descri\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria grupal do grupo educativo G? ........................... 53 \n\n\n\n4.2.2 Descri\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria grupal do grupo educativo G? ........................... 75 \n\n4.2.3 A\u00e7\u00e3o nos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo, os conte\u00fados de \n\natua\u00e7\u00e3o e a viv\u00eancia formativa de um nutricionista ............................................ 97 \n\n4.3 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS PROCESSOS GRUPAIS E DA AUTONOMIA NAS \n\nESCOLHAS ALIMENTARES DOS PARTICIPANTES ......................................... 102 \n\n4.3.1 Avalia\u00e7\u00e3o dos processos grupais dos grupos educativos .................... 102 \n\n4.3.2 Avalia\u00e7\u00e3o da autonomia nas escolhas alimentares dos participantes . 110 \n\n4.3.3 An\u00e1lise de cluster das categorias dos grupos educativos ................... 122 \n\n5 DISCUSS\u00c3O .................................................................................................... 124 \n\n5.1 ACOLHIMENTO DOS PARTICIPANTES E SUAS CARACTER\u00cdSTICAS .. 124 \n\n5.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS PROCESSOS GRUPAIS DOS GRUPOS EDUCATIVOS\n\n 126 \n\n5.3 AVALIA\u00c7\u00c3O DA AUTONOMIA NAS ESCOLHAS ALIMENTARES DOS \n\nPARTICIPANTES DOS GRUPOS EDUCATIVOS ............................................... 138 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................ 154 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................. 158 \n\n8 REFER\u00caNCIAS ................................................................................................ 163 \n\nANEXOS ................................................................................................................. 174 \n\nAnexo 1. Aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa ........................................ 174 \n\nAnexo 2. Termo de Consentimento Livre e Esclarecido ...................................... 175 \n\nAnexo 3. Roteiro para a entrevista dos participantes dos grupos educativos ...... 177 \n\nAnexo 4. Estrat\u00e9gias educativas utilizadas nos grupos educativos ..................... 178 \n\nAnexo 5. A\u00e7\u00e3o de um nutricionista nos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo \n\nem grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. ............................................... 181 \n\nCURR\u00cdCULO LATTES ............................................................................................ 200 \n\nCURR\u00cdCULO LATTES DA AUTORA ................................................................... 200 \n\nCURR\u00cdCULO LATTES DA ORIENTADORA ........................................................ 201 \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1 - Vetores de avalia\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo. .............................................. 22 \n\nFigura 2 - Elementos identificados no diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios que \n\nbuscam o acompanhamento nutricional. S\u00e3o Paulo, 2015. ...................................... 41 \n\nFigura 3 - Vetores de avalia\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo identificados nos grupos \n\neducativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 2015-2016. ................................. 97 \n\nFigura 4 - A\u00e7\u00f5es de um nutricionista nos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo \n\nem grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 2015-2016. ............... 98 \n\nFigura 5 - Categorias e subcategorias da avalia\u00e7\u00e3o dos processos grupais dos \n\ngrupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 2015-2016. ................... 102 \n\nFigura 6 - Compara\u00e7\u00e3o das categorias e subcategorias da autonomia nas escolhas \n\nalimentares dos participantes dos grupos educativos. S\u00e3o Paulo, 2015-2016. ...... 110 \n\nFigura 7 - An\u00e1lise de cluster das categorias dos participantes G?. S\u00e3o Paulo, 2015.\n\n ................................................................................................................................ 123 \n\nFigura 8 - An\u00e1lise de cluster das categorias dos participantes G?. S\u00e3o Paulo, 2016.\n\n ................................................................................................................................ 123 \n\n \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nQuadro 1 - Referenciais te\u00f3ricos que embasaram a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de grupo \n\neducativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, 2015. ............................................ 31 \n\nQuadro 2 - C\u00f3digos padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o de um nutricionista utilizados na pesquisa para \n\na an\u00e1lise dos v\u00eddeos dos encontros dos grupos educativos, S\u00e3o Paulo, 2016. ........ 37 \n\nQuadro 3 - Enquadre dos dois grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo, 2016. .............................................................................................................. 43 \n\nQuadro 4 - Caracter\u00edsticas dos participantes do grupo educativo G?, S\u00e3o Paulo \n\n2015. ......................................................................................................................... 53 \n\nQuadro 5 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de perten\u00e7a, \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e de tele.......................................................................................... 55 \n\nQuadro 6 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. ....................................................... 57 \n\nQuadro 7 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de tele. ............. 61 \n\nQuadro 8 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de perten\u00e7a, \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. .................................................. 63 \n\nQuadro 9 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. ....................................................... 67 \n\nQuadro 10 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de perten\u00e7a, \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e de tele.......................................................................................... 70 \n\nQuadro 11 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de coopera\u00e7\u00e3o.\n\n .................................................................................................................................. 71 \n\nQuadro 12 - Caracter\u00edsticas dos participantes do grupo educativo G?, S\u00e3o Paulo, \n\n2016. ......................................................................................................................... 76 \n\nQuadro 13 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de perten\u00e7a e \n\nde tele. ...................................................................................................................... 77 \n\nQuadro 14 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. ....................................................... 81 \n\nQuadro 15 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de coopera\u00e7\u00e3o e \n\ntele. ........................................................................................................................... 85 \n\nQuadro 16 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de comunica\u00e7\u00e3o \n\ne de aprendizagem e pertin\u00eancia. ............................................................................. 89 \n\nQuadro 17 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nde coopera\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. ..................................................... 93 \n\n \n\n\n\nAPRESENTA\u00c7AO \n\n \n\nO interesse pela tem\u00e1tica \u2018grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o\u2019 me \n\nacompanha desde a gradua\u00e7\u00e3o mas, talvez, n\u00e3o de uma forma consciente. Cursei \n\nNutri\u00e7\u00e3o, na Universidade Federal do Paran\u00e1, e j\u00e1 sentia que as minhas \n\nintencionalidades para com a profiss\u00e3o eram diferentes daquelas almejadas pela \n\nmaioria dos meus colegas. Por v\u00e1rias vezes, pensei em desistir do curso, contudo, \n\nn\u00e3o me enxergava em outra profiss\u00e3o. Uma descoberta aconteceu quando realizei o \n\nest\u00e1gio em Sa\u00fade P\u00fablica, no qual pude vivenciar a atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista, \n\nmais coletiva e humana, diferente daquela que compunha meu imagin\u00e1rio. Neste \n\nest\u00e1gio, tive contato com nutricionistas residentes em Sa\u00fade P\u00fablica que me fizeram \n\nenxergar uma possiblidade de seguir na profiss\u00e3o. Para isto, minha \u00fanica tentativa \n\npara atuar na \u00e1rea foi prestar a prova do processo seletivo do curso de Resid\u00eancia \n\nMultiprofissional em Sa\u00fade da Fam\u00edlia e Comunidade, na Universidade Federal de \n\nS\u00e3o Carlos, no qual passei. \n\nO curso de resid\u00eancia oportunizou perceber que o meu caminho estava no \n\ncoletivo. No decorrer dele, os grupos educativos fizeram parte da minha rotina \n\nprofissional e ao coorden\u00e1-los, em conjunto com profissionais de outras forma\u00e7\u00f5es, \n\ndescobri que a dimens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o poderia ser maior que aquela que eu, at\u00e9 ent\u00e3o, \n\nconhecia. Terminado o curso, os grupos educativos continuaram me acompanhando \n\nno meu primeiro emprego, no N\u00facleo de Apoio \u00e0 Sa\u00fade da Fam\u00edlia (NASF), na \n\nregi\u00e3o leste de S\u00e3o Paulo. Ingressei no NASF, em 2009, quando ele ainda estava \n\nsendo implementado e, apesar de, naquela \u00e9poca, n\u00e3o haver uma ordena\u00e7\u00e3o para o \n\ntrabalho, j\u00e1 t\u00ednhamos pr\u00e1tica institu\u00edda - a coordena\u00e7\u00e3o de grupos - que compunha \n\nmais da metade de minhas atividades. \n\nSempre me identifiquei mais com as a\u00e7\u00f5es coletivas do que com as \n\nindividuais e, talvez, por isso, me questionava se estaria explorando todas as \n\ndimens\u00f5es da a\u00e7\u00e3o. Dessa forma, por mais desafiador que pudesse ser conciliar o \n\ntrabalho com uma nova atividade, optei por buscar o curso de mestrado na \n\nFaculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo (FSP/USP), onde fui \n\nacolhida pela professora Ana Maria Cervato-Mancuso. \n\nEm decorr\u00eancia das inquieta\u00e7\u00f5es sobre os grupos educativos, constru\u00edmos \n\num projeto de compara\u00e7\u00e3o de grupos coordenados por nutricionistas das cidades de \n\n\n\n \n\nS\u00e3o Paulo e Bogot\u00e1. Verificamos que os profissionais de S\u00e3o Paulo, me incluo aqui, \n\nn\u00e3o possu\u00edam referenciais te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos para a a\u00e7\u00e3o, resultando em uma \n\nvariedade de formatos de grupos, por\u00e9m a inten\u00e7\u00e3o do fortalecimento da autonomia \n\nem sa\u00fade dos usu\u00e1rios se fazia presente em parte deles. \n\nNo desenvolver do projeto, por meio de leitura de estudos e de materiais do \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, conheci a teoria do Grupo Operativo (GO), a qual me despertou \n\na aten\u00e7\u00e3o pela oportunidade de obter um respaldo te\u00f3rico plaus\u00edvel de ser utilizado. \n\nFinalizei meu mestrado apontando a teoria como uma alternativa de qualifica\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, mas ainda em um plano te\u00f3rico. \n\nTerminado este ciclo, iniciei outro \u2013 o doutorado. Durante alguns meses ainda \n\npermaneci com a rotina de associar o NASF e a pesquisa, mas em um determinado \n\nmomento optei por desligar-me do primeiro, o que me propiciou, posteriormente, \n\nconhecer um novo universo, da doc\u00eancia, com a coordena\u00e7\u00e3o de novos grupos, \n\nentretanto, dessa vez, grupos de alunos. \n\nA constru\u00e7\u00e3o do meu estudo, de elaborar e de vivenciar um modelo de grupo \n\neducativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, na perspectiva da autonomia em sa\u00fade, foi \n\numa consequ\u00eancia dos aprendizados constru\u00eddos na minha pr\u00e1tica profissional e na \n\nminha trajet\u00f3ria acad\u00eamica. Por\u00e9m, para transportar o GO para o campo da \n\nNutri\u00e7\u00e3o, foi preciso materializar outros referenciais, a Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e \n\nNutricional, a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade e a Alimenta\u00e7\u00e3o Adequada e Saud\u00e1vel, os quais \n\nforam constru\u00eddos ao longo das disciplinas e das discuss\u00f5es no grupo de pesquisa \n\n\u2018Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional: forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o profissional\u2019, da FSP/USP. \n\nNa qualifica\u00e7\u00e3o do projeto do estudo, uma das professoras me recomendou \n\nprocurar um curso de GO, o disparador que me faltava. Considerando tal sugest\u00e3o \n\npertinente e sedenta de conhecimento, pesquisei, encontrei e realizei um dos \n\npoucos cursos existentes em S\u00e3o Paulo. Essa experi\u00eancia modificou minha pr\u00e1tica \n\nprofissional, por meio de afirma\u00e7\u00f5es, de viv\u00eancias e de aprendizados e, \n\nconsequentemente, enriqueceu meu estudo. \n\nPara desenvolver o estudo optei, como m\u00e9todo, pela pesquisa-a\u00e7\u00e3o, o que \n\nme levou a seguir caminhos diferentes dos comumente conhecidos na Nutri\u00e7\u00e3o. Em \n\nvirtude da pesquisa-a\u00e7\u00e3o ter o car\u00e1ter processual, que permite ao pesquisador tomar \n\ndecis\u00f5es no decorrer da pesquisa, tive que durante todo o tempo do estudo estar \n\natenta ao objeto de investiga\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, \u00e0 minha intera\u00e7\u00e3o com ele. A aten\u00e7\u00e3o \n\nsubsequente reflex\u00e3o-a\u00e7\u00e3o fez-me realizar adequa\u00e7\u00f5es no estudo, para que a \n\n\n\ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade dos fatos acontecesse. Nesse sentido, os caminhos \n\nseguidos foram alimentados por momentos de planejamento, an\u00e1lise, estudo, \n\nrememora\u00e7\u00e3o, aprendizado e afirma\u00e7\u00e3o sobre a atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista em \n\ngrupo educativo e sobre a autonomia nas escolhas alimentares. Esses momentos \n\ntiveram a participa\u00e7\u00e3o de outros profissionais e pesquisadores que me \n\noportunizaram ampliar minhas concep\u00e7\u00f5es sobre o objeto de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nOutro caminho diferenciado foi o formato de apresenta\u00e7\u00e3o do estudo, porque \n\na compreens\u00e3o de que a pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pela investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, de forma dial\u00e9tica, promoveu a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do estudo \n\nem processo e, por isso, escolhi apresentar os referenciais te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos \n\npor toda a extens\u00e3o da tese, preservando a sua constru\u00e7\u00e3o. E em virtude do \n\ncompromisso que assumi com o m\u00e9todo, tamb\u00e9m optei por apresentar a tese no \n\nformato de relat\u00f3rio, com cita\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00f5es de conhecimento realizadas no \n\ndecurso do doutorado. Esse compromisso fez-me engajar para que toda a viv\u00eancia \n\nrelacionada com a pesquisa fosse sistematizada, apresentada e divulgada da \n\nmaneira como ela aconteceu. \n\nO per\u00edodo de finaliza\u00e7\u00e3o da tese, per\u00edodo intenso de aprendizagem e de \n\ncrescimento acad\u00eamico, me deu a oportunidade de receber grandes contribui\u00e7\u00f5es \n\nde pesquisadores e professores que foram e sempre ser\u00e3o minhas refer\u00eancias. \n\nEssas contribui\u00e7\u00f5es me proporcionaram novas reflex\u00f5es e novos aprendizados, bem \n\ncomo me guiaram nesta etapa. \n\nCom a sua finaliza\u00e7\u00e3o, posso expressar, hoje, que constru\u00ed um conhecimento \n\npara a ci\u00eancia da Nutri\u00e7\u00e3o, uma vez que ao elaborar, desenvolver, analisar e \n\ncompartilhar uma experi\u00eancia inovadora, a partir do olhar de todos os envolvidos \n\n(nutricionista e usu\u00e1rios), contribui com as op\u00f5es de escolhas para os nutricionistas \n\nque elegem ocupar um lugar educativo. Deste modo, minhas inten\u00e7\u00f5es para com o \n\nestudo \u00e9 que, de alguma forma, este conhecimento desperte inquieta\u00e7\u00f5es e \n\naspira\u00e7\u00f5es em outros nutricionistas e em estudantes de Nutri\u00e7\u00e3o, para que eles \n\ntransformem seus grupos educativos em meios de autoconhecimento, enriquecendo-\n\nse enquanto profissionais e, por conseguinte, em meios de produ\u00e7\u00e3o de cuidado aos \n\nusu\u00e1rios. \n\nPerante o exposto, apresento aqui o estudo desenvolvido, contemplando \n\nintrodu\u00e7\u00e3o, objetivos, m\u00e9todos, resultados, discuss\u00e3o, conclus\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es \n\nfinais sobre o conjunto da obra. \n\n\n\n15 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nAtualmente, as doen\u00e7as cr\u00f4nicas constituem um problema de sa\u00fade p\u00fablica \n\nde grande magnitude e respondem \u00e0s principais causas de mortes no mundo. \n\nEssas, relacionadas aos efeitos negativos da globaliza\u00e7\u00e3o e da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nacelerada, t\u00eam gerado perda de qualidade de vida com alto grau de limita\u00e7\u00e3o nas \n\natividades de trabalho e de lazer, al\u00e9m de impactos econ\u00f4micos para as fam\u00edlias, \n\npara as comunidades e para a sociedade em geral, particularmente, dos pa\u00edses de \n\nbaixa e m\u00e9dia renda (WHO, 2014). \n\nNo Brasil, as mudan\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f4micas, sociais e culturais, vivenciadas \n\nnos \u00faltimos anos, acarretaram um impacto na diminui\u00e7\u00e3o da pobreza e exclus\u00e3o \n\nsocial e, portanto, da fome e escassez de alimentos, com melhoria no acesso e \n\nvariedade destes, al\u00e9m da garantia da disponibilidade m\u00e9dia de calorias para \n\nconsumo. Por\u00e9m, essas mudan\u00e7as tamb\u00e9m provocaram um aumento das doen\u00e7as \n\ncr\u00f4nicas relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, em especial da obesidade, gerando \n\nnovas preocupa\u00e7\u00f5es para o campo da Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional (SAN). A \n\nobesidade acomete, atualmente, 12,5% dos homens e 16,9% das mulheres, sendo \n\nque o excesso de peso atinge 50,1% e 48,0%, respectivamente. Isso traz a \n\nnecessidade de medidas de controle e preven\u00e7\u00e3o do ganho de peso, uma vez \n\nestimado que, em 2032, cerca de 70% dos brasileiros estar\u00e3o com excesso de peso, \n\ncaso essas n\u00e3o sejam implementadas (BRASIL 2012a, 2014a). \n\nO aumento dessas doen\u00e7as cr\u00f4nicas est\u00e1 associado ao atual padr\u00e3o \n\nalimentar dos brasileiros, caracterizado por baixo consumo de frutas, legumes e \n\nverduras e alto consumo de a\u00e7\u00facar, gorduras saturadas, \u00e1cidos graxos trans e s\u00f3dio \n\n(BRASIL, 2014a, 2014b). Tais caracter\u00edsticas, segundo estudos sobre o tema, s\u00e3o \n\ninstigadas por duas raz\u00f5es: a necessidade dos indiv\u00edduos de se adaptarem \u00e0s novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es da vida moderna, seja pela falta de tempo, pelo recurso financeiro ou pelo \n\nlocal dispon\u00edvel para a alimenta\u00e7\u00e3o, e a sociedade de consumo, onde alimentos s\u00e3o \n\nmercadorias que oferecem aos indiv\u00edduos uma express\u00e3o da capacidade de \n\nconsumir e de ingerir s\u00edmbolos de pertencimento social \u00e0 vida moderna (BAUMAN, \n\n2008; DIEZ-GARCIA, 2017). \n\nCom o intuito principal de controlar e prevenir as doen\u00e7as cr\u00f4nicas \n\nrelacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional \n\n\n\n16 \n\n(EAN) que promovam mudan\u00e7as no consumo alimentar dos indiv\u00edduos t\u00eam ganhado \n\nvisibilidade. Contudo, a hist\u00f3ria da EAN, no Brasil, revela que durante d\u00e9cadas \n\nessas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o obtiveram resultados satisfat\u00f3rios. Inicialmente, elas eram \n\ninspiradas no car\u00e1ter cumulativo de conhecimentos e pautavam-se na cren\u00e7a de que \n\no dom\u00ednio de conceitos e informa\u00e7\u00f5es seria suficiente para solucionar os problemas \n\nalimentares. Mais tarde, as a\u00e7\u00f5es ampliaram-se para as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos e ao desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, mas ainda com \n\nresultados limitados, provocando a necessidade de rever os paradigmas da EAN \n\n(BOOG, 2013; CERVATO-MANCUSO et al., 2015). \n\nAtualmente, a EAN est\u00e1 refor\u00e7ada pelo Plano de A\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas para o \n\nEnfrentamento das Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas n\u00e3o Transmiss\u00edveis (2011-2022) (BRASIL, \n\n2011) e pelo Plano de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional (2016-2019) (CAISAN, \n\n2017). O primeiro tem, entre seus objetivos, o desenvolvimento e a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas para a preven\u00e7\u00e3o e o controle das doen\u00e7as cr\u00f4nicas e seus \n\nfatores de risco, trazendo, como um meio de realiza\u00e7\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es e os programas de \n\nEAN junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. O segundo visa garantir a SAN e o direito humano \u00e0 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o adequada; tendo, como uma de suas metas, a promo\u00e7\u00e3o da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel por meio de a\u00e7\u00f5es de EAN. A busca pela \n\nmelhoria da alimenta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 contida no Plano Nacional de \n\nSa\u00fade (2016-2019) (MS, 2016a), que orienta a implementa\u00e7\u00e3o das iniciativas de \n\ngest\u00e3o no sistema de sa\u00fade. Neste plano a alimenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 inclu\u00edda no objetivo da \n\nredu\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de riscos e agravos \u00e0 sa\u00fade, por meio de a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia, \n\npromo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. \n\nEm face desses planos, fica evidente a import\u00e2ncia da EAN na agenda \n\npol\u00edtica atual da sa\u00fade e da SAN como uma estrat\u00e9gia fundamental para a melhoria \n\nda alimenta\u00e7\u00e3o, da nutri\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade populacional. Nesse sentido, as a\u00e7\u00f5es \n\neducativas na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade t\u00eam sido fortemente estimuladas, reconhecidas e \n\nfinanciadas, pelas pol\u00edticas nacionais. \n\nDestaca-se que a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade tem como categoria norteadora, \n\nsegundo FLEURY-TEIXEIRA et al. (2008), a autonomia em sa\u00fade; compreendida, \n\npelos autores, como a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade dos indiv\u00edduos de agir sobre os \n\ndeterminantes de sua pr\u00f3pria sa\u00fade. Concebe-se que essa autonomia \u00e9 fortalecida \n\npor um processo de empoderamento, onde os indiv\u00edduos ampliam suas capacidades \n\nde pensar e agir criticamente sobre seus cuidados em sa\u00fade (ANDERSON e \n\n\n\n17 \n\nFUNNELL, 2010). Nessa l\u00f3gica, a EAN busca fortalecer a capacidade dos indiv\u00edduos \n\nem selecionar e utilizar melhor os recursos dispon\u00edveis, para satisfazer suas \n\nnecessidades nutricionais (CERVATO-MANCUSO et al., 2015). \n\nAssinala-se que a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, enquanto pol\u00edtica nacional, tem como \n\numa das vertentes a promo\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel (PAAS) \n\n(BRASIL, 2014c), que \u00e9 estabelecida pela Pol\u00edtica Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nNutri\u00e7\u00e3o como \u201cum conjunto de estrat\u00e9gias que proporcionem aos indiv\u00edduos e \n\ncoletividades a realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas alimentares apropriadas aos seus aspectos \n\nbiol\u00f3gicos e socioculturais, bem como ao uso sustent\u00e1vel do meio ambiente\u201d \n\n(BRASIL, 2012a, p. 31). Para tanto, a EAN, considerada como um dos pilares da \n\nPAAS, tem por paradigma atual, segundo a pol\u00edtica, o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es \n\nparticipativas e permanentes que almejem o fortalecimento de habilidades pessoais \n\nem alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, como exerc\u00edcio da autonomia em sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDessa maneira, o fortalecimento da autonomia nas escolhas alimentares dos \n\nindiv\u00edduos \u201cimplica, por um lado, um aumento da capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise do sujeito sobre si e sobre o mundo e, por outro, a capacidade de fazer \n\nescolhas, governar e produzir a pr\u00f3pria vida\u201d (BRASIL, 2012a, p. 23). Por\u00e9m, \n\nreconhece-se que as formas como os indiv\u00edduos organizam suas escolhas e como \n\ncriam possibilidades de satisfazer suas necessidades n\u00e3o dependem \n\nexclusivamente da vontade individual e/ou comunit\u00e1ria, pois estas s\u00e3o determinadas \n\npelos contextos pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social e cultural em que vivem (BRASIL, 2014c). \n\nIsto torna as a\u00e7\u00f5es de EAN um desafio para os profissionais da sa\u00fade atuantes nos \n\ndias que correm, uma vez que s\u00e3o eles que viabilizam, nas intera\u00e7\u00f5es com os \n\nindiv\u00edduos, os planos e as pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nAs a\u00e7\u00f5es de EAN comp\u00f5em a aten\u00e7\u00e3o nutricional como parte do cuidado \n\nintegral dos indiv\u00edduos nas Redes de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, ordenadas pela Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica (AB). Esse n\u00edvel de sa\u00fade \u00e9 desenvolvido, no Brasil, por meio de pr\u00e1ticas de \n\ncuidado democr\u00e1ticas e participativas, sob forma de trabalho em equipe, dirigidas a \n\npopula\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rios definidos, o que favorece a identifica\u00e7\u00e3o das demandas e \n\nnecessidades de sa\u00fade (BRASIL, 2012a, 2012b). Uma pr\u00e1tica desse cuidado s\u00e3o os \n\ngrupos educativos, realizados nas Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade (UBS), que podem \n\ncontribuir para a aten\u00e7\u00e3o e o cuidado nutricional da popula\u00e7\u00e3o. \n\nOs grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o t\u00eam por finalidade criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o apoio solid\u00e1rio dos participantes entre si e o acesso aos \n\n\n\n18 \n\nsignificados afetivos da alimenta\u00e7\u00e3o, buscando trazer as experi\u00eancias individuais \n\npara compartilhamento e reflex\u00e3o (BOOG, 2013). A partir dessas condi\u00e7\u00f5es \n\nenvolvem-se processos de constru\u00e7\u00e3o, de socializa\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes para com suas escolhas alimentares (CERVATO-MANCUSO et al., \n\n2015). Assim, quando conduzidos adequadamente, os grupos facilitam a constru\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva de conhecimento e a reflex\u00e3o acerca da realidade vivenciada pelos \n\nparticipantes, constituindo-se uma tecnologia de cuidado potencializadora da \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (NOGUEIRA et al., 2016) e do alcance dos princ\u00edpios da AB, ou \n\nseja, do v\u00ednculo, da continuidade do cuidado, da integralidade da aten\u00e7\u00e3o, da \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o, da humaniza\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o social (BRASIL, 2012b). \n\nOs grupos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o fazem parte da rotina de trabalho dos \n\nprofissionais da AB, sobretudo dos atuantes na Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia (ESF) e \n\nnos N\u00facleos de Apoio \u00e0 Sa\u00fade da Fam\u00edlia (NASF) (VINCHA et al., 2014; BOTELHO \n\net al., 2016; VASCONCELOS e MAGALH\u00c3ES, 2016), visto que a EAN \u00e9 definida \n\ncomo campo de conhecimento e de pr\u00e1tica cont\u00ednua e permanente, transdisciplinar e \n\nmultiprofissional (BRASIL, 2012c). Todavia, o Marco de Refer\u00eancia de EAN para as \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas (BRASIL, 2012c) ressalta que em situa\u00e7\u00f5es que envolvem \n\nagravos de doen\u00e7as, como as cr\u00f4nicas, compete ao nutricionista essa \n\nresponsabilidade. Portanto, enfatiza-se a relev\u00e2ncia deste profissional no cuidado de \n\nportadores de doen\u00e7as cr\u00f4nicas relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o na AB, j\u00e1 que \n\nele tem, em sua forma\u00e7\u00e3o, ferramentas para realizar um diagn\u00f3stico alimentar e \n\nnutricional do territ\u00f3rio e propor a\u00e7\u00f5es cab\u00edveis e necess\u00e1rias (CERVATO-\n\nMANCUSO et al., 2012). \n\nEstudos apontam que os grupos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o s\u00e3o baseados em \n\npalestras ou operados com base em uma atitude informacional e prescritiva por \n\nparte dos profissionais. Esses tamb\u00e9m mostram que eles s\u00e3o desenvolvidos para \n\natender, especialmente, a demanda de cuidados de usu\u00e1rios portadores de doen\u00e7as \n\ncr\u00f4nicas, como obesidade, hipertens\u00e3o arterial sist\u00eamica e diabetes mellitus, \n\n(VINCHA et al., 2014; BOTELHO et al., 2016; VASCONCELOS e MAGALH\u00c3ES, \n\n2016; BRASIL, 2017), o que faz com que os profissionais priorizem a\u00e7\u00f5es \n\nconfiguradas em atendimentos individuais, voltados para a doen\u00e7a, mesmo estando-\n\nos no coletivo (BRASIL, 2010). Essas atitudes limitam o alcance do potencial do \n\ngrupo na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, eventos existentes em raz\u00e3o das fragilidades na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos profissionais quanto \u00e0s teorias e metodologias de grupos, e no \n\n\n\n19 \n\nprocesso de trabalho das equipes quanto ao planejamento e aspectos log\u00edsticos \n\nnecess\u00e1rios para a a\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2010; NOGUEIRA et al., 2016). \n\nOutro evento limitante \u00e9 a insufici\u00eancia do arcabou\u00e7o te\u00f3rico e metodol\u00f3gico \n\nsobre EAN na literatura acad\u00eamica e nos documentos que norteiam as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas no campo (BRASIL, 2012c). CANELLA et al. (2013) demonstraram, em uma \n\nrevis\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da nutri\u00e7\u00e3o na AB, que os estudos s\u00e3o voltados \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico, principalmente por m\u00e9todos quantitativos, havendo \n\na car\u00eancia de estudos sobre modelos de interven\u00e7\u00e3o que contemplem os fen\u00f4menos \n\nrelacionados \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica. Nesse sentido, as autoras enfatizam a necessidade \n\nde desenvolvimento e publica\u00e7\u00e3o de estudos sobre modelos de interven\u00e7\u00e3o, bem \n\ncomo a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o desses, uma vez que, segundo as Pol\u00edticas \n\nNacionais de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2012a) e de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\n(BRASIL, 2012b), a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para a qualifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. \n\nDe forma complementar, o estudo de revis\u00e3o de CERVATO-MANCUSO et al. \n\n(2016), sobre EAN como pr\u00e1tica de interven\u00e7\u00e3o revelou que as a\u00e7\u00f5es publicadas, no \n\n\u00e2mbito da sa\u00fade, apresentam descri\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica superficial da educa\u00e7\u00e3o e que \n\nn\u00e3o fornecem elementos suficientes para a reprodu\u00e7\u00e3o do estudo ou da sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os de sa\u00fade. Essas a\u00e7\u00f5es, segundo as autoras, foram \n\navaliadas por meio de indicadores quantitativos de consumo alimentar e de aferi\u00e7\u00e3o \n\nantropom\u00e9trica, o que reafirma a necessidade de estudos sobre modelos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o que englobem n\u00e3o apenas os aspectos biol\u00f3gicos, mas tamb\u00e9m os \n\nsociais, econ\u00f4micos, culturais e ambientais da sa\u00fade e da alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nTal necessidade \u00e9 ainda maior em se tratando da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no \n\ncampo da Nutri\u00e7\u00e3o, pois a defini\u00e7\u00e3o da autonomia nas escolhas alimentares, \n\nincluindo o empoderamento e os indicadores de avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 pouco conhecida, o \n\nque faz pesquisadores e profissionais utilizarem conceitos generaliz\u00e1veis da sa\u00fade \n\n(BRANDSTETTER et al., 2015). LI et al. (2015) e DOLLAHITE et al. (2016) indicam \n\nque estudos que avaliem a\u00e7\u00f5es promotoras da sa\u00fade devem incluir tanto os \n\nparticipantes quanto os profissionais da sa\u00fade, e que a avalia\u00e7\u00e3o deve ser \n\nconduzida, ao longo do processo, por indicadores de natureza diferenciados \n\ndaqueles comumente conhecidos. Os autores referem que essa avalia\u00e7\u00e3o \n\noportuniza a adequa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, aumentando a probabilidade dos profissionais \n\nencontrarem a melhor forma de cuidado para a popula\u00e7\u00e3o. Por outro lado, n\u00e3o h\u00e1 \n\n\n\n20 \n\nconsenso sobre o uso desses indicadores, como argumentado por BRAVO et al. \n\n(2015). \n\nAs fragilidades da forma\u00e7\u00e3o dos profissionais sobre grupos e do arcabou\u00e7o \n\nte\u00f3rico e metodol\u00f3gico sobre EAN podem provocar a reprodu\u00e7\u00e3o, pelo nutricionista, \n\nde a\u00e7\u00f5es na l\u00f3gica preventivista, sendo estas encontradas em grupos desenvolvidos \n\npor nutricionistas do NASF, na cidade de S\u00e3o Paulo, como apurado no estudo de \n\nVINCHA et al. (2014). Essas a\u00e7\u00f5es advindas do conhecimento epidemiol\u00f3gico e do \n\nconceito de risco de doen\u00e7as, baseadas em discursos normativos para mudan\u00e7a das \n\npr\u00e1ticas alimentares, s\u00e3o, por vezes, insuficientes \u00e0s necessidades e demandas do \n\ncampo por negligenciarem dimens\u00f5es subjetivas inerentes \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \n\ndescontextualizarem o processo sa\u00fade-adoecimento de um espa\u00e7o f\u00edsico, social e \n\nrelacional da sa\u00fade (CERVATO-MANCUSO et al., 2016; FRUTUOSO et al., 2017). \n\nEntretanto, no mesmo estudo, foi constatado o reconhecimento pelos nutricionistas \n\nda import\u00e2ncia do est\u00edmulo da autonomia e do empoderamento dos usu\u00e1rios, do \n\nsaber popular, da constru\u00e7\u00e3o longitudinal e do desenvolvimento de multiplicadores, \n\nindicando um avan\u00e7o para os grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. \n\nPara o crescimento desse avan\u00e7o, com a inclus\u00e3o das dimens\u00f5es subjetivas \n\ninerentes \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, posto que os alimentos atuam como mediadores de \n\nv\u00ednculos sociais e possuem fun\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, emocionais e morais (BOOG, 2013), \n\nFRUTUOSO et al. (2017) convidam pesquisadores e profissionais ao uso de tec-\n\nnologias compartilhadas e inventivas que se aproximem das quest\u00f5es atuais de ali-\n\nmenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, e que criem modos de produzir o cuidado nutricional. Para \n\ntanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pesquisas, destaca-se as de abordagem qualitativa por \n\npermitirem a compreens\u00e3o da realidade social atrav\u00e9s do universo dos significados, \n\ndos motivos, das cren\u00e7as, dos valores e das atitudes dos envolvidos (MINAYO, \n\n2014). \n\nUma abordagem mais flex\u00edvel da realidade, com capacidade de planejamento \n\ne projeto pessoal para poss\u00edveis transforma\u00e7\u00f5es na vida dos participantes, pode ser \n\ndesenvolvida a partir da elabora\u00e7\u00e3o da tarefa do Grupo Operativo (GO) que, apesar \n\nde ter sido criado em 1945, por Enrique Pichon-Rivi\u00e8re, ainda \u00e9 atual no campo da \n\nsa\u00fade. O GO, como teoria, constitui-se em um conjunto de indiv\u00edduos, ligados no \n\ntempo e no espa\u00e7o, que se prop\u00f5em uma tarefa comum, que \u00e9 o fazer dos \n\nparticipantes. \u00c9 por meio da tarefa, e pela tarefa, que os participantes estabelecem \n\nredes de comunica\u00e7\u00e3o, que t\u00eam por finalidade a constru\u00e7\u00e3o de aprendizados, a \n\n\n\n21 \n\npartir da resolu\u00e7\u00e3o das dificuldades criadas e manifestadas no campo grupal \n\n(PICHON-RIVI\u00c8RE, 2009; CASTANHO, 2012; MENEZES e AVELINO, 2016). \n\nA tarefa do GO divide-se em duas: a expl\u00edcita, que \u00e9 delimitada pelos \n\nobjetivos conscientes, como a PAAS, e a tarefa impl\u00edcita, que \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es no e do grupo. Por meio dela, estimula-se os participantes a aprenderem a \n\npensar em uma coparticipa\u00e7\u00e3o do objeto do conhecimento, cujo resultado \u00e9 \n\nqualitativamente superior ao que cada indiv\u00edduo produz sozinho. No GO, a \n\naprendizagem significa realizar uma leitura cr\u00edtica da realidade e uma adapta\u00e7\u00e3o \n\nativa a novas situa\u00e7\u00f5es (GAYOTTO et al., 2003; PICHON-RIVI\u00c8RE, 2009). Dessa \n\nforma, ele envolve a elabora\u00e7\u00e3o de significados, de sentimentos e de rela\u00e7\u00f5es a \n\npartir do cotidiano dos envolvidos (AFONSO e COUTINHO, 2010). \n\nNas UBS, segundo VINCHA et al. (2017a), podem ser encontrados grupos \n\neducativos denominados de \u2018aberto\u2019 e \u2018fechado\u2019, sendo que o \u00faltimo, caracterizado \n\npor apresentar pouca ou nenhuma rotatividade dos participantes, favorece a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos, elemento fundamental do GO. V\u00ednculo \u00e9 uma estrutura \n\ncomplexa de rela\u00e7\u00f5es interpessoais que envolvem comunica\u00e7\u00e3o e aprendizagem. As \n\nautoras referem que, nessas rela\u00e7\u00f5es, circulam valores, cren\u00e7as, informa\u00e7\u00f5es, \n\nhist\u00f3rias, emo\u00e7\u00f5es, medos e desejos de cada participante, que se cruzam no grupo, \n\nproduzindo a tarefa impl\u00edcita e intensificando a expl\u00edcita. Destacam, ainda que, por \n\nmeio do v\u00ednculo, os participantes aprendem, motivam-se, reconhecem-se, apoiam-se \n\ne transformam-se. \n\nO GO na sa\u00fade \u00e9 incentivado pela Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade e \n\npela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade como modo de cuidado de usu\u00e1rios portadores \n\nde doen\u00e7as cr\u00f4nicas, especialmente para as equipes da AB (MENDES, 2012). Al\u00e9m \n\ndisso, a teoria tem sido progressivamente utilizada na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (DUTRA \n\ne CORR\u00caA, 2015; MENEZES e AVELINO, 2016) devido aos benef\u00edcios de seu \n\ndesenvolvimento, como a forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos profissionais-usu\u00e1rios, a apropria\u00e7\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o e dos problemas, o aumento da capacidade de verbaliza\u00e7\u00e3o e de \n\nintegra\u00e7\u00e3o do grupo e o fortalecimento da autonomia em sa\u00fade (SOARES e \n\nFERRAZ, 2007). Esses benef\u00edcios s\u00e3o oportunizados pela atua\u00e7\u00e3o do profissional, \n\npois segundo AFONSO e COUTINHO (2010) e NOGUEIRA et al. (2016), em um GO \n\no profissional \u00e9 um co-pensador e um co-operador do grupo, que dinamiza as \n\nrela\u00e7\u00f5es e facilita a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e de reflex\u00f5es a partir de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde horizontalidade e proximidade com os participantes. \n\n\n\n22 \n\nDestaca-se que PICHON-RIVI\u00c8RE (2009), ao criar a teoria do GO, elaborou, \n\na partir da constata\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e reiterada de certos fen\u00f4menos grupais, uma \n\nescala de avalia\u00e7\u00e3o baseada na classifica\u00e7\u00e3o de modelos de comportamento grupal. \n\nEssa escala, composta por vetores de avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 representada por um cone \n\ninvertido que cont\u00e9m uma espiral dial\u00e9tica (Figura 1), decorrente da compreens\u00e3o de \n\nque h\u00e1 movimentos de avan\u00e7os e recuos frente \u00e0s mudan\u00e7as propostas no grupo e \n\npelo grupo. \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Vetores de avalia\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo. \n \n\n \n\nFonte: VINCHA et al. (2017a), adaptado de PICHON-RIVI\u00c8RE (2009). \n\n \n\n \n\nPICHON-RIVI\u00c8RE (2009) menciona que os vetores s\u00e3o pontos de refer\u00eancia \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o do coordenador; pois, por meio deles, o \n\nprofissional identifica em qual(is) vetor(es) deve investir para que o grupo seja \n\noperativo. Para o autor, o primeiro vetor a ser investido \u00e9 a perten\u00e7a, pois, ao se \n\nincluir no grupo, os sujeitos guardam uma determinada dist\u00e2ncia, assim, por meio \n\ndela cria-se uma integra\u00e7\u00e3o grupal, tornando poss\u00edvel o investimento nos outros \n\nvetores. Nas palavras de PICHON-RIVI\u00c8RE (2009), os pr\u00f3ximos s\u00e3o vistos como: \n\n \n\n\n\n23 \n\nA coopera\u00e7\u00e3o consiste na contribui\u00e7\u00e3o, ainda que silenciosa, para a tarefa grupal \n[...]. Chamamos de pertin\u00eancia a outra categoria, que consiste no centrar-se do \ngrupo na tarefa prescrita no seu esclarecimento [...]. A comunica\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 \nentre os membros, pode ser verbal ou pr\u00e9-verbal, atrav\u00e9s de gestos. Neste vetor, \nlevamos em conta n\u00e3o s\u00f3 o conte\u00fado da mensagem, mas tamb\u00e9m o como e o \nquem dessa mensagem [...]. O vetor de aprendizagem \u00e9 obtido pelo somat\u00f3rio de \ninforma\u00e7\u00f5es dos integrantes do grupo, cumprindo-se em dado momento a lei da \ndial\u00e9tica de transforma\u00e7\u00e3o de quantidade em qualidade. Produz-se uma mudan\u00e7a \nqualitativa no grupo que se traduz em termos de resolu\u00e7\u00e3o de ansiedades, \nadapta\u00e7\u00e3o ativa \u00e0 realidade, criatividade, projeto, etc. [...] A tele \u00e9 a predisposi\u00e7\u00e3o \npositiva ou negativa para trabalhar como um membro do grupo. Isso configura o \nclima, que pode ser traduzido como transfer\u00eancia positiva ou negativa do grupo \ncom o coordenador e dos membros entre si (p. 175-176). \n\n \nDessa maneira, a avalia\u00e7\u00e3o do grupo, na teoria do GO, \u00e9 realizada pela \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dos participantes, em conjunto, e n\u00e3o por indicadores individuais, \n\ncomo os verificados nos estudos supracitados. \n\nDiante dos benef\u00edcios da teoria do GO questiona-se se essa pode representar \n\numa alternativa de desenvolvimento dos grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nnutri\u00e7\u00e3o, posto a necessidade de referenciais te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos para a EAN \n\nque promovam a autonomia nas escolhas alimentares. O questionamento parte da \n\ncompreens\u00e3o de que o GO permite consolidar uma concep\u00e7\u00e3o do ser humano em \n\nsua integralidade, para al\u00e9m do foco do entendimento da doen\u00e7a, ofertando uma \n\nforma\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mais reflexiva, integrada e humanizada (MENEZES e AVELINO, \n\n2016). Ademais, o GO pode contribuir para a qualifica\u00e7\u00e3o desses grupos educativos \n\nj\u00e1 que a avalia\u00e7\u00e3o vai al\u00e9m de indicadores quantitativos e individuais, ampliando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o coletiva. \n\nO uso do GO por nutricionistas pode ainda concretizar a ruptura de sua \n\natua\u00e7\u00e3o em grupo na l\u00f3gica preventivista, com a elabora\u00e7\u00e3o ou o refor\u00e7o de \n\ncompet\u00eancias e habilidades para o cuidado nutricional, considerando que o avan\u00e7o, \n\nconstatado nos grupos coordenados pelos nutricionistas do NASF, pode simbolizar \n\numa oportunidade de qualifica\u00e7\u00e3o dos grupos educativos a partir da exist\u00eancia de \n\num referencial te\u00f3rico. Destaca-se que esses nutricionistas podem tamb\u00e9m qualificar \n\na atua\u00e7\u00e3o de outros profissionais, j\u00e1 que a inser\u00e7\u00e3o desses nos NASF, iniciada em \n\n2008, teve a finalidade de consolidar a aten\u00e7\u00e3o nutricional (BRASIL, 2017). No \n\ntocante \u00e0 cidade de S\u00e3o Paulo, o nutricionista faz parte de quase metade das \n\nequipes dos NASF (CERVATO-MANCUSO et al., 2012), revelando um contexto \n\nprop\u00edcio para a qualifica\u00e7\u00e3o desses e, assim, dos grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne nutri\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n24 \n\nPor fim, \u00e9 questionado se o GO pode ser uma teoria fomentadora da EAN, a \n\nqual, segundo CERVATO-MANCUSO et al. (2015), promove a socializa\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, resgata o prazer cotidiano do ato de se alimentar, de preparar o \n\nalimento e de perceber os sabores dos mesmos, de maneira a estimular a \n\nautonomia dos participantes para suas escolhas alimentares. Isto \u00e9, ser\u00e1 que um \n\ngrupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, desenvolvido com base na teoria do GO, \n\nproduziria nos indiv\u00edduos a criticidade de suas escolhas quanto \u00e0 sele\u00e7\u00e3o, ao \n\nconsumo e aos modos de comer, envolvendo o que, como, quando, onde e com \n\nquem se alimentam? \n\nEnfatiza-se que, no campo da Nutri\u00e7\u00e3o, a autonomia nas escolhas \n\nalimentares pode ser entendida como uma forma de ampliar a capacidade dos \n\nindiv\u00edduos para as escolhas alimentares, mas que o conceito e os indicadores de \n\navalia\u00e7\u00e3o ainda precisam ser evidenciados. Dessa maneira, aponta-se a \n\nnecessidade de desenvolver e avaliar modelos de grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne nutri\u00e7\u00e3o na \u00f3tica da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, capazes de oferecer suporte te\u00f3rico e \n\nmetodol\u00f3gico para as a\u00e7\u00f5es de EAN. \n\n  \n\n\n\n25 \n\n2 OBJETIVOS  \n \n\n \n\n2.1 OBJETIVO GERAL \n\n \n\nAnalisar um modelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o na \n\nperspectiva da autonomia nas escolhas alimentares. \n\n \n\n \n\n2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\n? Elaborar um modelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o para o \n\ncontexto da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica; \n\n? Aplicar o modelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o na Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica na cidade de S\u00e3o Paulo; \n\n? Descrever as trajet\u00f3rias dos processos grupais, a partir das a\u00e7\u00f5es e dos \n\nconte\u00fados de atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista; \n\n? Descrever a viv\u00eancia formativa de um nutricionista em grupos educativos; \n\n? Avaliar os processos grupais dos grupos educativos; \n\n? Avaliar a autonomia nas escolhas alimentares dos participantes dos grupos \n\neducativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o do modelo elaborado. \n\n \n\n  \n\n\n\n26 \n\n3 M\u00c9TODOS \n \n\n \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO LOCAL E POPULA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\n \n\nO estudo foi realizado no Centro de Refer\u00eancia para a Preven\u00e7\u00e3o e Controle \n\nde Doen\u00e7as Associadas \u00e0 Nutri\u00e7\u00e3o (CRNutri) que faz parte do Centro de Sa\u00fade \n\nEscola Geraldo de Paula Souza, localizado na cidade de S\u00e3o Paulo. O local foi \n\nescolhido por atuar na l\u00f3gica de uma UBS e por ser um espa\u00e7o de ensino. Al\u00e9m \n\ndisso, o local tem, dentre seus objetivos, desenvolver estrat\u00e9gias de diagn\u00f3stico e de \n\ninterven\u00e7\u00e3o educativa em sa\u00fade, o que o configurou como um l\u00f3cus adequado para \n\na pesquisa. \n\nA popula\u00e7\u00e3o elegida, para participar do estudo, foi de usu\u00e1rios do CRNutri \n\nque apresentassem os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o: ter idade m\u00ednima de 40 anos, buscar o \n\ncuidado nutricional devido a alguma doen\u00e7a cr\u00f4nica relacionada \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nnutri\u00e7\u00e3o, aceitar participar do estudo e comparecer no m\u00ednimo em tr\u00eas encontros do \n\ngrupo educativo, e os crit\u00e9rios de exclus\u00e3o foram: presen\u00e7a de defici\u00eancia visual ou \n\nauditiva e de doen\u00e7a neuro-degenerativa. \n\n \n\n \n\n3.2 ASPECTOS \u00c9TICOS \n\n \n\nEm todas as etapas da presente pesquisa, os princ\u00edpios \u00e9ticos fundamentais \n\nque norteiam uma pesquisa envolvendo seres humanos, descritos e estabelecidos \n\npela Resolu\u00e7\u00e3o 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade e suas complementares, \n\nforam considerados. Este estudo teve a aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica da Faculdade \n\nde Sa\u00fade P\u00fablica (FSP) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) (parecer 1.035.608) \n\n(Anexo 1). \n\nOs participantes foram informados a respeito dos objetivos do estudo, dos \n\ndesconfortos e riscos m\u00ednimos e dos poss\u00edveis benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade decorrentes da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da possibilidade de desist\u00eancia a qualquer momento, sem \n\nimplica\u00e7\u00e3o no acompanhamento nutricional, da participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e do \n\ncompromisso da pesquisadora com o sigilo das informa\u00e7\u00f5es obtidas na pesquisa. \n\n\n\n27 \n\nTodos os participantes autorizaram a pesquisa mediante o Termo de Consentimento \n\nLivre e Esclarecido (Anexo 2). \n\nSalienta-se que os participantes tiveram, ao final do grupo educativo, uma \n\ndevolutiva do acompanhamento nutricional, realizada pela pesquisadora, onde o \n\npeso corporal e a circunfer\u00eancia da cintura foram aferidos, conforme a rotina de \n\nacompanhamento do CRNutri. Nessa devolutiva realizou-se, quando necess\u00e1rio, o \n\ndirecionamento do usu\u00e1rio para a continua\u00e7\u00e3o do acompanhamento nutricional ou \n\npara o acompanhamento com outros profissionais da sa\u00fade, sendo que esta decis\u00e3o \n\nfoi analisada e acordada entre usu\u00e1rio e pesquisadora. \n\nEste estudo, sobretudo para a realiza\u00e7\u00e3o do segundo grupo, teve o apoio \n\nfinanceiro da Funda\u00e7\u00e3o Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo, pois o mesmo \n\nintegra o projeto \u2018Compara\u00e7\u00e3o de modelos de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional em \n\ngrupo na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na perspectiva da autonomia em sa\u00fade\u2019, processo n\u00b0 \n\n2015/13716-0, que visa analisar comparativamente modelos para a pr\u00e1tica de EAN \n\nem grupo, no contexto de S\u00e3o Paulo, sob a perspectiva da autonomia em sa\u00fade. Os \n\nparticipantes do segundo grupo educativo obtiveram o ressarcimento das despesas \n\ncom o transporte p\u00fablico correspondente ao deslocamento percorrido \u00e0 UBS. \n\nDestaca-se que, para organizar a a\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento do \n\nestudo, a pesquisadora foi acompanhada por uma equipe de pesquisadores do \n\nprojeto supracitado. Igualmente, por profissionais especialistas em GO, uma vez que \n\nno decorrer do estudo ela realizou o curso de aperfei\u00e7oamento \u2018Forma\u00e7\u00e3o em \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Grupos Operativos\u20191. \n\n \n\n \n\n3.3 DELINEAMENTO DO ESTUDO \n\n \n\nA presente pesquisa \u00e9 do tipo explorat\u00f3ria \u00e0 luz da abordagem qualitativa, sob \n\na perspectiva te\u00f3rica das representa\u00e7\u00f5es sociais que s\u00e3o significados atribu\u00eddos a \n\nrela\u00e7\u00f5es vivenciadas por atores sociais (MINAYO, 2014). Utilizou-se, como m\u00e9todo, \n\na pesquisa-a\u00e7\u00e3o (THIOLLENT, 2000) que foi desenvolvida mediante as t\u00e9cnicas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o: observa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa (PETER, 2015), di\u00e1rio de campo \n\n                                            \n1 Curso realizado no Espa\u00e7o Transforma que se dedica ao aprimoramento de participantes e \ncoordenadores de grupos, com o prop\u00f3sito de promover e fortalecer habilidades para a melhoria da \nvida e do trabalho em grupo. Tem como refer\u00eancia principal a teoria de Pichon-Rivi\u00e8re. \n\n\n\n28 \n\n(MINAYO, 2014) e entrevista com os participantes dos grupos educativos \n\n(SZUMANSKI et al., 2004). Os dados oriundos das observa\u00e7\u00f5es e do di\u00e1rio de \n\ncampo foram analisados a partir dos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO (PICHON-\n\nRIVI\u00c8RE, 2009), e da atua\u00e7\u00e3o da nutricionista, e das entrevistas a partir da An\u00e1lise \n\nde Conte\u00fado Tem\u00e1tica (BARDIN, 2011). \n\n \n\n \n\n3.4 PESQUISA-A\u00c7\u00c3O COMO M\u00c9TODO DO ESTUDO \n\n \n\nA pesquisa-a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pesquisa de cunho social, com base emp\u00edrica, \n\nconcebida e desenvolvida em associa\u00e7\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o, na qual os pesquisadores \n\ne os participantes est\u00e3o envolvidos de modo cooperativo e participativo na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da realidade em que est\u00e3o inseridos (THIOLLENT, 2000). Neste \n\ncaso, a pesquisadora contou com a coopera\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o dos envolvidos nos \n\ngrupos educativos durante o processo. \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do estudo, a pesquisadora teve um papel ativo na realidade \n\ndos fatos observados, no equacionamento dos problemas encontrados no decorrer \n\ndo desenvolvimento dos grupos, bem como avaliou, constantemente, suas pr\u00f3prias \n\na\u00e7\u00f5es, desencadeadas a partir da intera\u00e7\u00e3o com os mesmos. Dessa forma, a a\u00e7\u00e3o \n\nda pesquisadora foi de coordenar os grupos educativos, nos quais interveio, de \n\nmodo consciente, na situa\u00e7\u00e3o real dos participantes, avaliando a sua atua\u00e7\u00e3o na \n\nintera\u00e7\u00e3o grupal. Nesta a\u00e7\u00e3o, simultaneamente, houve a produ\u00e7\u00e3o de um \n\nconhecimento sobre a atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista neste lugar educativo indo ao \n\nencontro do que preconiza THIOLLENT (2000) na pesquisa-a\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m das \n\ncaracter\u00edsticas apontadas por TRIPP (2005): cont\u00ednua, proativa estrategicamente, \n\nparticipativa, intervencionista e problematizadora, as quais qualificam o m\u00e9todo. \n\nRessalta-se que a pesquisa-a\u00e7\u00e3o vem sendo cada vez mais utilizada e \n\ndesenvolvida na \u00e1rea da sa\u00fade e na interface sa\u00fade/educa\u00e7\u00e3o, com diferentes \n\nfinalidades, incluindo a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, a forma\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o da pr\u00e1tica de \n\nprofissionais da AB e a avalia\u00e7\u00e3o e/ou implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas educativas \n\n(SMEKE e OLIVEIRA, 2009; CORDEIRO et al., 2013; PESSOA et al., 2013; \n\nTOLEDO et al., 2014; MARCOLINO e REALI, 2016; PORTO et al., 2016). TOLEDO \n\net al. (2014) referem que essas pesquisas apresentam particularidades quanto \u00e0 \n\nflexibilidade metodol\u00f3gica, que permite adequa\u00e7\u00f5es no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o; \u00e0 \n\n\n\n29 \n\ncombina\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos instrumentos de pesquisa e interven\u00e7\u00e3o; e ao n\u00edvel de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o dos/e entre participantes e pesquisadores, mas que as \n\nsingularidades de participa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\ns\u00e3o permanentes. \n\nEssas singularidades, no presente estudo, tiveram um car\u00e1ter de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, por se tratar de uma interven\u00e7\u00e3o educativa, onde a pesquisadora e \n\nos participantes encontravam-se em condi\u00e7\u00f5es de ensinar e aprender, tanto em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o em grupo educativo quanto aos aspectos que envolviam as \n\nescolhas alimentares. Isto posto, teve-se a compreens\u00e3o de que a forma\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00ednculo entre os envolvidos seria ben\u00e9fica; pois, de acordo com PESSOA et al. \n\n(2013), ela potencializa o di\u00e1logo entre a ci\u00eancia e a vida. No entanto, buscou-se \n\ndesempenhar o papel do pesquisador em uma dial\u00e9tica, recomendado por BARBIER \n\n(2002), na pesquisa-a\u00e7\u00e3o, que articula constantemente: implica\u00e7\u00e3o e dis-\n\ntanciamento; afetividade e racionalidade; simb\u00f3lico e imagin\u00e1rio; media\u00e7\u00e3o e \n\ndesafio; e autoforma\u00e7\u00e3o e heteroforma\u00e7\u00e3o. \n\nPara o desenvolvimento da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, executou-se uma fase explorat\u00f3ria \n\nque consistiu em buscar referenciais te\u00f3ricos necess\u00e1rios, em descobrir o campo de \n\npesquisa e em realizar o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o, dos problemas priorit\u00e1rios e das \n\neventuais a\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s, foi constru\u00eddo o modelo de grupo educativo e, por fim, foi \n\nrealizada a interven\u00e7\u00e3o, denominada de a\u00e7\u00e3o educativa, com sua constante \n\navalia\u00e7\u00e3o (THIOLLENT, 2000). \n\n \n\n \n\n3.5 DESENVOLVIMENTO DO ESTUDO \n\n \n\nO estudo foi desenvolvido em duas etapas, que ocorreram em um intervalo de \n\ndois anos, 2014-2016: a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nnutri\u00e7\u00e3o, e a sua aplica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise.  \n\n \n\n \n\n3.5.1 Elabora\u00e7\u00e3o do modelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do modelo teve por intuito a cria\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas produtoras de \n\nsa\u00fade, curadoras, cuidadoras e preventivas. Partiu-se do princ\u00edpio do planejamento \n\n\n\n30 \n\nde a\u00e7\u00f5es educativas, apreendido como uma ferramenta que gera mudan\u00e7as em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o inicial e que inclui um processo de interven\u00e7\u00e3o pela aplica\u00e7\u00e3o \n\narticulada de recursos econ\u00f4micos, t\u00e9cnicos e administrativos, a fim de alcan\u00e7ar a \n\nforma\u00e7\u00e3o de sujeitos mais aut\u00f4nomos nas quest\u00f5es relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nnutri\u00e7\u00e3o (CERVATO-MANCUSO, 2011; BRASIL, 2012c). \n\nO planejamento teve como base as propostas de CERVATO-MANCUSO \n\n(2011), AFONSO (2010a) e NAIDOO e WILLS (2009), quanto ao planejamento de \n\na\u00e7\u00f5es educativas, oficinas e interven\u00e7\u00f5es promotoras de sa\u00fade, respectivamente. \n\nPara tanto, na fase explorat\u00f3ria do estudo, inclu\u00edram-se diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o, \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos problemas priorit\u00e1rios, elabora\u00e7\u00e3o de objetivos, enquadre, plano de \n\ntrabalho (eventuais a\u00e7\u00f5es) e defini\u00e7\u00e3o de indicadores de avalia\u00e7\u00e3o de processo e de \n\nresultado. \n\nA concep\u00e7\u00e3o do modelo de grupos educativos se fundamentou nos \n\nreferenciais te\u00f3ricos: promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, EAN e GO. Estes possuem princ\u00edpios \n\nconceituais, os quais contribu\u00edram para o planejamento e desenvolvimento dos \n\ngrupos, conforme apresentado no Quadro 1. Os tr\u00eas referenciais foram associados \n\nem raz\u00e3o da reciprocidade e complementariedade entre eles, pois o GO, como uma \n\nteoria que visa a reflex\u00e3o e a aprendizagem, vai ao encontro de processos \n\neducativos contemplados na EAN e ao fortalecimento de identidades que coadunam \n\ncom a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. \n\nSalienta-se que a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade tem como objetivo promover a \n\nequidade e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es e dos modos de viver, ampliando a \n\npotencialidade da sa\u00fade individual e coletiva e reduzindo a vulnerabilidade e riscos \u00e0 \n\nsa\u00fade (BRASIL, 2014c). Para esse alcance, um dos objetivos espec\u00edficos \u00e9 o \n\nempoderamento e o fortalecimento da autonomia em sa\u00fade dos indiv\u00edduos, o qual \n\nfoi adotado na elabora\u00e7\u00e3o do modelo de grupo educativo deste estudo. O \n\nempoderamento, segundo NAIDDO e WILLS (2009), \u00e9 divido em individual e \n\ncomunit\u00e1rio. Dessa forma, o primeiro foi almejado pelo est\u00edmulo da autopercep\u00e7\u00e3o e \n\ndo aumento de informa\u00e7\u00e3o, de habilidades e de atitudes no autocuidado. J\u00e1 o \n\nsegundo foi abarcado a partir do empoderamento grupal, com o entendimento de \n\nque um grupo empoderado \u00e9 capaz de oferecer apoio entre eles e para com outros \n\nindiv\u00edduos al\u00e9m do grupo, ou seja, tornando-os agentes de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nexperi\u00eancia em outros espa\u00e7os em que convivem. \n\n\n\n31 \n\nAl\u00e9m desses referenciais, os princ\u00edpios da alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel, \n\npresentes na Pol\u00edtica Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2012a), foram \n\nutilizados para respaldar as mensagens de alimenta\u00e7\u00e3o tratadas na a\u00e7\u00e3o, Quadro 1. \n\nEssa alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apreendida por uma pr\u00e1tica alimentar apropriada aos aspectos \n\nbiol\u00f3gicos e socioculturais, sustentada nas necessidades de sa\u00fade, de alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne de vida dos participantes, bem como ao uso sustent\u00e1vel do meio ambiente. \n\n \n\n \n\nQuadro 1 - Referenciais te\u00f3ricos que embasaram a elabora\u00e7\u00e3o do modelo de grupo \neducativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, 2015. \n\nRefer\u00eancias Princ\u00edpios Contribui\u00e7\u00e3o \nReferencial \n\nte\u00f3rico \n\nPromo\u00e7\u00e3o \nda Sa\u00fade \n\nPromover o empoderamento e a \nautonomia dos indiv\u00edduos por \nmeio do desenvolvimento de \nhabilidades pessoais, para que \neles interpretem suas \nnecessidades cotidianas de \nsa\u00fade, analisando-as, e \nrealizem suas pr\u00f3prias \nescolhas. \n\nOs grupos educativos devem \nconsiderar a autonomia e a \nsingularidade dos indiv\u00edduos. \n\nPol\u00edtica Nacional \nde Promo\u00e7\u00e3o da \nSa\u00fade (BRASIL, \n2014c).  \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nAlimentar e \nNutricional \n\nPromover a pr\u00e1tica aut\u00f4noma e \nvolunt\u00e1ria de h\u00e1bitos \nalimentares saud\u00e1veis. \n\nA interven\u00e7\u00e3o deve fazer uso \nde abordagens e recursos \neducacionais \nproblematizadores e ativos \nque favore\u00e7am o di\u00e1logo junto \naos participantes. \n\nMarco de \nRefer\u00eancia de \nEAN para as \npol\u00edticas p\u00fablicas \n(BRASIL, 2012c).  \n\nGrupo \nOperativo \n\nO grupo \u00e9 rede de v\u00ednculos. \n\nNos grupos est\u00e3o envolvidos \npap\u00e9is que se comunicam. \nA tomada de decis\u00e3o do \ncoordenador para sua a\u00e7\u00e3o \ntem por base os indicadores \nde avalia\u00e7\u00e3o do Grupo \nOperativo. \n\nTeoria de Pichon-\nRivi\u00e8re (PICHON-\nRIVI\u00c8RE, 2009).  \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o \nadequada e \nsaud\u00e1vel  \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o expressa \nrela\u00e7\u00f5es sociais, valores e \nhist\u00f3ria do indiv\u00edduo e dos \ngrupos; o fortalecimento da \nautonomia dos indiv\u00edduos; o \nreconhecimento da \ndetermina\u00e7\u00e3o social de natureza \ninterdisciplinar e intersetorial; e \na seguran\u00e7a alimentar e \nnutricional. \n\nO fortalecimento da autonomia \nnas escolhas alimentares \nimplica no aumento da \ncapacidade de interpreta\u00e7\u00e3o e \nan\u00e1lise dos indiv\u00edduos sobre si \ne sobre o mundo na \ncapacidade de fazer escolhas, \ngovernar e produzir a pr\u00f3pria \nvida. \n\nPol\u00edtica Nacional \nde Alimenta\u00e7\u00e3o e \nNutri\u00e7\u00e3o \n(BRASIL, 2012a). \n\n \n\n \n\nPara promover a alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel foi utilizado, como \n\nferramenta, o Guia Alimentar para a Popula\u00e7\u00e3o Brasileira (BRASIL, 2014a), que \n\n\n\n32 \n\ncont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es sobre escolha, preparo e consumo de \n\nalimentos. \n\nOs objetivos, o plano de trabalho e os indicadores de avalia\u00e7\u00e3o de processo e \n\nde resultado foram elaborados ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico e da identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas. Nesse processo, ocorrido na fase explorat\u00f3ria, abarcou-se a an\u00e1lise \n\ndos problemas alimentares e nutricionais da popula\u00e7\u00e3o atendida, a determina\u00e7\u00e3o e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos fatores causais e o diagn\u00f3stico educativo, assim como os \n\ncomponentes cognitivos, afetivos e situacionais da alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o que \n\ndeveriam ser trabalhados. Esses foram identificados mediante observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nparticipante da pesquisadora em grupos realizados no CRNutri por seis meses nos \n\nanos de 2014 e 2015. A pesquisadora, visando a aproxima\u00e7\u00e3o ao campo, \n\nacompanhou 14 encontros de grupos que foram conduzidos por nutricionistas e \n\nestudantes do curso de Nutri\u00e7\u00e3o da FSP, como tamb\u00e9m acompanhou momentos de \n\ntriagem nutricional realizados com os usu\u00e1rios. A triagem, neste contexto, ocorria \n\numa vez na semana e tinha o prop\u00f3sito de avaliar a necessidade dos usu\u00e1rios e \n\ndirecion\u00e1-los para o atendimento mais adequado. \n\nOs objetivos permearam o fortalecimento da autonomia nas escolhas \n\nalimentares, compreendida, aqui, para grupos educativos, pela capacidade dos \n\nparticipantes de avaliar as op\u00e7\u00f5es em sa\u00fade constru\u00eddas e discutidas no coletivo; de \n\ndecidir dentre as op\u00e7\u00f5es; de se sentir confiante sobre suas decis\u00f5es e de definir \n\nsolu\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar suas pr\u00f3prias decis\u00f5es. Ademais, aspirou-se que o est\u00edmulo \n\ndestas capacidades pudesse produzir nos participantes a conduta de agir perante os \n\ndeterminantes de suas escolhas alimentares e a responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo cuidado \n\n(FLEURY-TEIXEIRA et al., 2008; HAESER et al. 2012; DURAND e HEIDEMANN, \n\n2013). \n\nNo plano de trabalho, por sua vez, foram definidas a tarefa dos encontros e as \n\nestrat\u00e9gias educativas consoantes com o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o, mas com a \n\nfinalidade de serem aperfei\u00e7oadas no decorrer dos encontros. Para a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos encontros foram planejados tr\u00eas momentos: 1) Acolhimento: rela\u00e7\u00e3o do encontro \n\nanterior, resson\u00e2ncias e viv\u00eancias dos participantes; 2) Integra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: \n\ndesenvolvimento da tarefa com o uso de estrat\u00e9gias educativas e; 3) Fechamento: \n\ns\u00edntese do aprendizado constru\u00eddo. As estrat\u00e9gias educativas, configuradas por \n\ndin\u00e2micas de grupo e atividades, foram planejadas com a inten\u00e7\u00e3o de estimular a \n\n\n\n33 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, a integra\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o nos participantes, e tiveram como base \n\nexperi\u00eancias de grupos na \u00e1rea da sa\u00fade (GALATI et al., 2011; AFONSO, 2010a). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de processo, ou avalia\u00e7\u00e3o formativa, foi concebida como uma \n\nan\u00e1lise do processo de implementa\u00e7\u00e3o do modelo de grupo educativo e a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde resultados, ou somativa, como uma an\u00e1lise das mudan\u00e7as obtidas a partir da \n\na\u00e7\u00e3o educativa (CERVATO-MANCUSO et al., 2015). \n\n \n\n \n\n3.5.2 Realiza\u00e7\u00e3o dos grupos educativos \n\n \n\nForam realizados dois grupos educativos; o primeiro, em 2015, denominado \n\nde \u2018G?\u2019, e o segundo, em 2016, denominado de \u2018G?\u2019. Destaca-se que o G? n\u00e3o \n\nestava previsto no estudo, por\u00e9m, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do primeiro grupo, a \n\npesquisadora percebeu a relev\u00e2ncia de adaptar alguns elementos do plano de \n\ntrabalho e de harmonizar a proposta com a realidade das UBS de S\u00e3o Paulo. A \n\nprocura pela harmonia adveio da sua experi\u00eancia no NASF, onde havia o \n\npredom\u00ednio da atua\u00e7\u00e3o em grupos \u2018abertos\u2019, os quais podem provocar dificuldades \n\npara o planejamento e para a avalia\u00e7\u00e3o. Ademais, a pesquisadora tamb\u00e9m inferiu a \n\naproxima\u00e7\u00e3o do objetivo proposto no decorrer dos encontros do G?, sugerindo a n\u00e3o \n\nnecessidade de ocorr\u00eancia do n\u00famero de encontros planejados.  \n\nAmbos os grupos foram coordenados pela pesquisadora, com o apoio de uma \n\nobservadora e de uma estudante do curso de Nutri\u00e7\u00e3o da FSP como apoio t\u00e9cnico. \n\nO G? foi estruturado em nove encontros e teve como observadora uma nutricionista \n\nestudante de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o2. J\u00e1 o G? foi estruturado em seis encontros e teve \n\ncomo observadora uma estagi\u00e1ria, estudante do \u00faltimo ano do curso de Nutri\u00e7\u00e3o da \n\nFSP. Este, ainda, contou como o apoio externo de uma psic\u00f3loga, estudante de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o3. \n\nEntre os encontros dos grupos educativos, a pesquisadora reunia-se, no \n\nLaborat\u00f3rio Digital de Aprendizagem da FSP, com os profissionais e estudantes \n\nenvolvidos na interven\u00e7\u00e3o, com a finalidade de aperfei\u00e7oar o plano de trabalho e de \n\nqualificar a a\u00e7\u00e3o educativa. Para alcan\u00e7ar essas finalidades, todos os encontros \n\n                                            \n2 Estudante do Programa de Aprimoramento Profissional de Nutri\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica da Secretaria \nEstadual de Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo. \n3 Estudante do Programa de Aprimoramento Profissional de Psicologia em Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade \nda Secretaria Estadual de Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n34 \n\neram filmados, sendo que, entre os encontros, a pesquisadora assistia-os na \u00edntegra, \n\nseparava trechos que eram, ent\u00e3o, discutidos com seus apoiadores. Durante o G?, \n\nque teve o apoio da psic\u00f3loga, os v\u00eddeos eram compartilhados por Google Drive, \n\nassim, a mesma p\u00f4de acompanhar todos os fatos ocorridos, dado que ela n\u00e3o \n\nparticipava da a\u00e7\u00e3o. \n\nDestaca-se que a pesquisadora neste momento utilizou a t\u00e9cnica do v\u00eddeo \n\nfeedback; pois, por meio da visualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos, foi poss\u00edvel uma autoavalia\u00e7\u00e3o \n\nda sua atua\u00e7\u00e3o (SANTIAGO, 2016). A mesma centrava-se na atua\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \n\naos processos comunicativos e educativos, quer dizer, ao est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de \n\ntodos, \u00e0 escuta, \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 mensagem educativa, \u00e0 s\u00edntese do \n\naprendizado e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal. \n\n \n\n \n\n3.5.3 Sele\u00e7\u00e3o dos participantes dos grupos educativos \n\n \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o dos participantes dos grupos, a pesquisadora acompanhou \n\ncinco dias de triagem nutricional individual realizada dentro da rotina de trabalho do \n\nCRNutri, sendo que em algumas situa\u00e7\u00f5es a conduziu sozinha. Quando o usu\u00e1rio \n\napresentava os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o do estudo, era feito o convite para participar do \n\nmesmo e a pesquisadora neste instante explicava a proposta do grupo, o enquadre \n\n(dias, hor\u00e1rios, n\u00famero de encontros, profissionais envolvidos) e o estudo em si. \n\nNestes cinco dias, foram convidados 16 usu\u00e1rios para o G?. \n\nJ\u00e1 a sele\u00e7\u00e3o dos participantes do G? foi realizada por meio de triagem \n\nnutricional grupal, sendo essa elaborada a partir da realiza\u00e7\u00e3o do G?, pois a \n\nexperi\u00eancia oportunizou que as profissionais do CRNutri pudessem repensar a \n\ninser\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios nos grupos. Desse modo, foi constru\u00eddo, entre profissionais e \n\npesquisadora, um modelo de triagem em grupo que foi aplicado inicialmente pela \n\npesquisadora e observadora do G?. Realizaram-se quatro grupos de triagem, \n\nsemanais, nos quais houve o convite de 16 usu\u00e1rios, seguindo os crit\u00e9rios, para \n\nparticipar do G?. Novamente, neste instante, a pesquisadora explicava a proposta \n\ndo grupo, o enquadre e o estudo em si. \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, aplicava-se na triagem nutricional \n\nindividual ou grupal um question\u00e1rio, produzido pelas nutricionistas do CRNutri, que \n\ncontinha informa\u00e7\u00f5es de idade, escolaridade, ocupa\u00e7\u00e3o, doen\u00e7as e motivo da busca \n\n\n\n35 \n\npelo acompanhamento nutricional. O peso corporal, a altura e a circunfer\u00eancia da \n\ncintura tamb\u00e9m eram aferidos nas triagens, que eram, ent\u00e3o, classificados pelos \n\nprofissionais e estudantes de acordo com \u00cdndice de Massa Corporal (IMC) para a \n\nidade (BRASIL, 2014b). \n\n \n\n \n\n3.6 PROCEDIMENTOS \n\n \n\nEm ambos os grupos educativos, houve a produ\u00e7\u00e3o de dados por meio da \n\nobserva\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa, do di\u00e1rio de campo e da entrevista individual. \n\n \n\n \n\n3.6.1 Observa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa e di\u00e1rio de campo \n\n \n\nPara descrever a atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo, a t\u00e9cnica \n\nda observa\u00e7\u00e3o por meio de filmagem foi aplicada em todos os encontros dos dois \n\ngrupos. Optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o do recurso audiovisual em raz\u00e3o de o v\u00eddeo permitir \n\no acesso, de maneira ilimitada, aos registros das interven\u00e7\u00f5es. Assim, foi poss\u00edvel a \n\napreens\u00e3o de uma grande quantidade de aspectos e de detalhes de uma a\u00e7\u00e3o \n\nhumana considerada complexa e dif\u00edcil de ser integralmente captada e descrita por \n\num observador. Ainda, o uso do recurso auxiliou a pesquisadora a desvencilhar-se \n\nde seus valores, sentimentos e atitudes que poderiam ter influenciado suas decis\u00f5es \n\n(PINHEIRO et al., 2005), contribuindo com o papel mencionado do pesquisador em \n\numa dial\u00e9tica, recomendado na pesquisa-a\u00e7\u00e3o (BARBIER, 2002). \n\nPara a filmagem, foi utilizada uma c\u00e2mera (modelo DSC-H70, 16.1 \n\nmegapixels) sobre um trip\u00e9, a qual permaneceu ligada enquanto a pesquisadora \n\natuava nos grupos educativos. Procurou-se posicionar a c\u00e2mera no enquadramento \n\nde corpo da pesquisadora, dado a inten\u00e7\u00e3o de analisar e aprimorar unicamente este \n\nator. A c\u00e2mera foi controlada pela estudante do curso de Nutri\u00e7\u00e3o que estava como \n\napoio t\u00e9cnico. \n\nIgualmente, para descrever a atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista por meio da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, a pesquisadora usou o di\u00e1rio de campo como instrumento de produ\u00e7\u00e3o \n\nde dados, no qual anotava suas impress\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es e inquieta\u00e7\u00f5es pessoais \n\nsobre sua atua\u00e7\u00e3o (MINAYO, 2014). Essas anota\u00e7\u00f5es ocorreram ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos \n\n\n\n36 \n\nencontros dos grupos e durante a visualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos para as reuni\u00f5es de \n\nplanejamento. \n\n \n\n \n\n3.6.2 Entrevista com os participantes dos grupos educativos \n\n \n\nUm m\u00eas ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos grupos, os participantes, que compareceram ao \n\nmenos em tr\u00eas encontros, foram convidados a participar de uma entrevista \n\nindividual. As entrevistas foram conduzidas pela pesquisadora, na UBS, e teve como \n\nbase a entrevista reflexiva, que considera uma situa\u00e7\u00e3o de trocas intersubjetivas \n\nentre entrevistado e pesquisador, a partir de uma rela\u00e7\u00e3o horizontal. Com tal \n\ncaracter\u00edstica, a pesquisadora refletia sobre a fala do entrevistado, desencadeada \n\npor quest\u00f5es, e expressava sua compreens\u00e3o ao entrevistado, proporcionando a \n\npossibilidade de outro movimento reflexivo (SZUMANSKI et al., 2004). \n\nPara a condu\u00e7\u00e3o dessa entrevista, a pesquisadora usou um roteiro de \n\nquest\u00f5es (Anexo 3), previamente testado, com a finalidade de conhecer a viv\u00eancia \n\ndos participantes nos grupos e se esta promoveu a autonomia nas escolhas \n\nalimentares. As entrevistas foram gravadas em \u00e1udio, transcritas na \u00edntegra e \n\nanalisadas. \n\n \n\n \n\n3.7 AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\n3.7.1 Observa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa e di\u00e1rio de campo \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 observa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o educativa por meio de filmagem, obteve-se \n\ndo G? treze horas e seis minutos e do G? nove horas e trinta minutos de v\u00eddeos. \n\nPara descrever a atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista, foi realizada uma sele\u00e7\u00e3o amostral \n\ndesses, que foi conduzida sistematicamente a partir dos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO \n\ndescritos por PICHON-RIVI\u00c8RE (2009), refor\u00e7ados por GAYOTTO et al. (2003), e \n\ncomplementados pela comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade descrita por SILVA (2013). Para o \n\ndelineamento do corpus, os elementos de relev\u00e2ncia e homogeneidade foram \n\nseguidos, ou seja, os dados selecionados possuem um foco tem\u00e1tico espec\u00edfico \n\n(BAUER e AARTS, 2015). \n\n\n\n37 \n\nA sele\u00e7\u00e3o amostral passou por um processo de valida\u00e7\u00e3o que ocorreu por um \n\nprocedimento c\u00edclico, no qual a pesquisadora analisava os v\u00eddeos de um encontro e \n\nselecionava trechos que fossem representativos do investimento da coordenadora \n\ndos grupos nos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO. Ap\u00f3s, os trechos selecionados eram \n\napresentados aos pares, dois ou tr\u00eas pesquisadores da FSP/USP, eram discutidos \n\ne, ent\u00e3o, validados ou n\u00e3o (BAUER e AARTS, 2015). \n\nEsse procedimento c\u00edclico oportunizou melhoramentos cont\u00ednuos para esta \n\netapa do estudo, pois ele ocorreu para todos os encontros dos dois grupos que \n\nforam analisados paralelamente, isto \u00e9, analisou-se o encontro um do G?; o \n\nencontro um do G?; o encontro dois do G? e assim sucessivamente at\u00e9 completar \n\nos 15 encontros. \n\nA discuss\u00e3o e a valida\u00e7\u00e3o tiveram como base c\u00f3digos padr\u00f5es constru\u00eddos \n\npela pesquisadora, apresentados no Quadro 2, a partir do referencial te\u00f3rico \n\n(GAYOTTO et al., 2003; PICHON-RIVI\u00c8RE, 2009; SILVA 2013). Esses c\u00f3digos \n\nrepresentam a a\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupos educativos, a\u00e7\u00e3o de investimento \n\nnos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO. Salienta-se que os pares foram pesquisadores da \n\n\u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, e que, previamente \u00e0 valida\u00e7\u00e3o, houve \n\num momento de discuss\u00e3o sobre o referencial te\u00f3rico. \n\n \n\n \n\nQuadro 2 - C\u00f3digos padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o de um nutricionista utilizados na pesquisa para \na an\u00e1lise dos v\u00eddeos dos encontros dos grupos educativos, S\u00e3o Paulo, 2016. \n\nVetores A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo \n\nPerten\u00e7a \nApoia o grupo para a identifica\u00e7\u00e3o coletiva. \nEstimula a inclus\u00e3o de todos os membros. \n\nComunica\u00e7\u00e3o \n\nComunica-se em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos do grupo. \nEsclarece ru\u00eddos de comunica\u00e7\u00e3o. \nFacilita o di\u00e1logo, utilizando-se dos pap\u00e9is emergidos no grupo. \n \nExpress\u00e3o: permanece em sil\u00eancio para escutar o grupo; demonstra aceita\u00e7\u00e3o e \ninteresse pelo o que est\u00e1 sendo dito pelo grupo; repete as \u00faltimas palavras ditas \npelo grupo, estimula o grupo a continuar falando. \nClarifica\u00e7\u00e3o: apoia o grupo a fazer compara\u00e7\u00f5es com situa\u00e7\u00f5es reais \u00e0s que foram \nditas para auxiliar na compreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; devolve as perguntas feitas e \nsolicita esclarecimento de termos incomuns e de d\u00favidas. \nValida\u00e7\u00e3o: repete a informa\u00e7\u00e3o dita; pede ao grupo que repita o que foi dito. \n \nN\u00e3o verbal: olha para todos os participantes, mant\u00e9m postura atenta e congruente \nao grupo, expressa interesse pelo o que est\u00e1 sendo dito (olha na dire\u00e7\u00e3o da \npessoa, sorri, meneia a cabe\u00e7a), utiliza o corpo para refor\u00e7ar sua comunica\u00e7\u00e3o oral, \ntoca nos participantes quando necess\u00e1rio. \n\nCoopera\u00e7\u00e3o \nFavorece a complementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es grupais por meio dos pap\u00e9is diferenciados. \nFavorece o apoio m\u00fatuo entre os participantes. \n\nAprendizagem Fornece apoio para que o grupo enfrente situa\u00e7\u00f5es desconhecidas e encontre \n\nContinua \n\n\n\n38 \n\nVetores A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo \n\ne pertin\u00eancia solu\u00e7\u00f5es aos desafios. \nEsclarece d\u00favidas pertinentes ao tema. \nApoia o grupo para a constru\u00e7\u00e3o de um novo aprendizado. \nRealiza fechamento do aprendizado coletivo. \n\nTele \nContribui para fortalecer o v\u00ednculo entre o grupo. \nExpressa e estimula a express\u00e3o de sentimentos adequados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o grupal. \nExplora ansiedades e medos surgidos no trabalho conjunto. \n\n \n\n \n\nOs trechos validados foram sistematizados no programa Excel. Assim, \n\nproduziu-se um sistema de anota\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es, ou sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es, que \n\nrepresentassem os c\u00f3digos padr\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo \n\neducativo (PETER, 2015). Esses, por sua vez, foram transcritos, utilizando-se a \n\nrefer\u00eancia de ROSE (2015), na qual a transcri\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em duas colunas: na \n\nesquerda descreve-se a dimens\u00e3o visual da filmagem e na direita a transcri\u00e7\u00e3o literal \n\ndo material verbal. Na descri\u00e7\u00e3o verbal, s\u00edmbolos para fen\u00f4menos extralingu\u00edsticos \n\nforam utilizados com o intuito de preservar as caracter\u00edsticas, propriedades e \n\nsignificados apresentados e suscitados pelos sons (MARCUSCHI, 2003). \n\nAp\u00f3s a transcri\u00e7\u00e3o dos trechos validados, esses foram usados para descrever \n\na trajet\u00f3ria dos processos grupais, a partir do investimento de um nutricionista nos \n\nvetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO. A descri\u00e7\u00e3o foi complementada com os dados da \n\nobserva\u00e7\u00e3o registrados no di\u00e1rio de campo, que tamb\u00e9m foram utilizados para \n\nidentificar os conte\u00fados de atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista, reconhecendo fragilidades e \n\npotencialidades. Partiu-se da compreens\u00e3o que, dentre as fragilidades, poderiam ser \n\nencontradas a\u00e7\u00f5es como: rela\u00e7\u00e3o de poder, autoritarismo, paternalismo, \n\nculpabiliza\u00e7\u00e3o, atitude informacional e prescritiva, e dentre as potencialidades: \n\nacolhimento, escuta, est\u00edmulo ao v\u00ednculo e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o coletiva, di\u00e1logo horizontal, \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de saberes e experi\u00eancias, problematiza\u00e7\u00e3o do cotidiano e s\u00edntese do \n\naprendizado. Todas essas foram identificadas atrav\u00e9s da leitura exaustiva das \n\nanota\u00e7\u00f5es do di\u00e1rio, que foram selecionadas e hierarquizadas por grupos \n\neducativos. \n\n \n\n \n\n  \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n39 \n\n3.7.2 Entrevistas com os participantes dos grupos educativos \n\n \n\nOs dados produzidos nas entrevistas, que tiveram dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 34 \n\nminutos cada, foram analisados por meio da An\u00e1lise de Conte\u00fado Tem\u00e1tica \n\n(BARDIN, 2011), que \u00e9 compreendida como um conjunto de t\u00e9cnicas que busca \n\nanalisar os significados das falas dos atores da pesquisa, uma vez realizadas \n\ninfer\u00eancias a partir de descri\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados das mensagens. Segundo BARDIN \n\n(2011), a an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 dividida em tr\u00eas etapas cronol\u00f3gicas: pr\u00e9-an\u00e1lise, \n\nexplora\u00e7\u00e3o do material e tratamento dos resultados obtidos e interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nNa pr\u00e9-an\u00e1lise, foi feita a leitura flutuante das transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas no \n\nMicrosoft Word e foram formuladas as hip\u00f3teses, sendo elas: O empoderamento \n\nest\u00e1 intr\u00ednseco na autonomia nas escolhas alimentares? Autopercep\u00e7\u00e3o, \n\nconhecimento, habilidade pessoal e atitude s\u00e3o indicadores de empoderamento? \n\nSeriam o enfrentamento dos determinantes das escolhas alimentares e a \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o sobre o cuidado os alcances da autonomia? Ainda na pr\u00e9-an\u00e1lise, \n\no material foi preparado, ou seja, os textos foram editados para beneficiar sua leitura \n\ne an\u00e1lise; foram codificados para a inser\u00e7\u00e3o no software NVIVO 11\u00ae, e foram \n\nformuladas duas pr\u00e9-categorias: avalia\u00e7\u00e3o dos grupos educativos e autonomia nas \n\nescolhas alimentares. \n\nConclu\u00edda a pr\u00e9-an\u00e1lise, deu-se in\u00edcio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do material, realizada no \n\nNVIVO 11\u00ae, software para an\u00e1lise de dados qualitativos. Nela houve a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o que consistiu em um processo de redu\u00e7\u00e3o do texto a express\u00f5es \n\nsignificativas e \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o dos dados por meio da formula\u00e7\u00e3o de \n\ncategorias e subcategorias. O software, al\u00e9m de ter sido utilizado no suporte para a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m foi usado para a an\u00e1lise de cluster com o intuito de verificar \n\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre os grupos educativos. Buscou-se aferir, nas \n\ncategorias produzidas dos dois grupos, as quinze palavras mais frequentes formadas \n\npor quatro ou mais letras, relacionadas com o contexto investigado. A partir dessas \n\nassociaram-se as palavras ou express\u00f5es que representavam proximidade com elas, \n\nempregando o grau de similaridade 0,7. \n\nPor fim, o tratamento dos resultados obtidos e a interpreta\u00e7\u00e3o foram \n\nconduzidos pela rela\u00e7\u00e3o do quadro te\u00f3rico da pesquisa, bem como foram \n\nelaboradas figuras no sentido de condensar e colocar em relevo as informa\u00e7\u00f5es \n\nfornecidas pela an\u00e1lise (BARDIN, 2011; MINAYO, 2014). \n\n\n\n40 \n\nNas tr\u00eas etapas de an\u00e1lise de conte\u00fado, a pesquisadora teve o apoio de outra \n\npesquisadora (mestranda do programa de Nutri\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica da FSP) e da \n\npr\u00e9-an\u00e1lise de um pesquisador (doutor em Ci\u00eancias da Sa\u00fade) como apoio t\u00e9cnico \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o do software e na supervis\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o das categorias e \n\nsubcategorias. \n\n  \n\n\n\n41 \n\n4 RESULTADOS \n \n\n \n\nOs resultados do estudo ser\u00e3o apresentados em tr\u00eas itens: o modelo de \n\ngrupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o; a descri\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias dos processos \n\ngrupais, a partir das a\u00e7\u00f5es, dos conte\u00fados de atua\u00e7\u00e3o e da viv\u00eancia formativa de um \n\nnutricionista, e a avalia\u00e7\u00e3o dos processos grupais e dos participantes. \n\n \n\n \n\n4.1 MODELO DE GRUPO EDUCATIVO DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O E NUTRI\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO modelo, compreendido como uma s\u00edntese de v\u00e1rias teorias e enfoques \n\npedag\u00f3gicos, abrange o resultado do diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o e dos problemas, da \n\nformula\u00e7\u00e3o dos objetivos, do enquadre e do plano de trabalho dos encontros. \n\nSalienta-se que a avalia\u00e7\u00e3o do modelo ser\u00e1 apresentada posteriormente nos itens \n\n\u2018Descri\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias dos processos grupais\u2019 e \u2018Avalia\u00e7\u00e3o dos processos grupais \n\ne da autonomia das escolhas alimentares dos participantes\u2019. \n\nNo diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do CRNutri, foi poss\u00edvel identificar \n\nque a maioria desses possu\u00eda os elementos apresentados na Figura 2, os quais os \n\ndireciona a buscar com frequ\u00eancia o acompanhamento nutricional. \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Elementos identificados no diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios que \nbuscam o acompanhamento nutricional. S\u00e3o Paulo, 2015. \n\n \n\n\n\n42 \n\nNesse sentido, foram identificados os problemas priorit\u00e1rios que deveriam ser \n\ntrabalhados, sendo eles: \n\n? Releitura do discurso social sobre alimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade;  \n\n? Busca por refer\u00eancia mais pr\u00f3xima da condi\u00e7\u00e3o atual de sa\u00fade;  \n\n? Reflex\u00e3o sobre as escolhas alimentares e seus determinantes;  \n\n? Rela\u00e7\u00e3o afetiva com os alimentos; \n\n? Constru\u00e7\u00e3o do grupo e demais grupos como espa\u00e7os de apoio para a \n\nmudan\u00e7a e constru\u00e7\u00e3o de novas habilidades e atitudes.  \n\n \n\nOs problemas priorit\u00e1rios foram, ainda, classificados em componentes \n\ncognitivos, afetivos e situacionais: \n\n? Cognitivos: reflex\u00e3o sobre as escolhas alimentares e seus determinantes; \n\n? Afetivos: reflex\u00e3o sobre a condi\u00e7\u00e3o atual de sa\u00fade, forma de se relacionar \n\ncom os alimentos, apoio para as mudan\u00e7as por meio do grupo e de outros \n\ngrupos, e fortalecimento da autopercep\u00e7\u00e3o; \n\n? Situacionais: constru\u00e7\u00e3o de novas habilidades e atitudes, capacidade de os \n\nparticipantes realizarem o autocuidado e suas escolhas alimentares. \n\n \n\nCom o diagn\u00f3stico e a identifica\u00e7\u00e3o dos problemas, os objetivos foram \n\nformulados, sendo o objetivo geral: promover a autonomia dos participantes em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s escolhas alimentares e os espec\u00edficos: construir um espa\u00e7o social de \n\napoio aos participantes, instigar reflex\u00e3o da atual condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e das escolhas \n\nalimentares, ressignificar cuidados com a sa\u00fade e com as escolhas alimentares, \n\nestimular aprendizados e promover mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas alimentares. \n\n \n\nAl\u00e9m dos objetivos apresentados, formularam-se os objetivos educativos: \n\n? Cognitivo: os participantes ser\u00e3o capazes de relacionar as escolhas \n\nalimentares com suas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; \n\n? Afetivo: os participantes ser\u00e3o capazes de reelaborar seus afetos e \n\nsentimentos sobre os alimentos e seus corpos, favorecendo a autoconfian\u00e7a; \n\n? Ativo: os participantes trabalhar\u00e3o operativamente juntos para o alcance do \n\nobjetivo, sendo correspons\u00e1veis pelo grupo. \n\n \n\n\n\n43 \n\nCom os objetivos formulados, foi elaborado o enquadre dos grupos \n\neducativos, apresentado no Quadro 3. A caracter\u00edstica da frequ\u00eancia dos encontros \n\nfoi planejada com inten\u00e7\u00e3o de que encontros semanais favoreceriam a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo v\u00ednculo, permitindo que os grupos educativos passassem da serialidade para \n\ngrupo, e os encontros quinzenais beneficiariam o trabalho para as mudan\u00e7as na \n\npr\u00e1tica alimentar. \n\n \n\n \n\nQuadro 3 - Enquadre dos dois grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo, 2016. \n\nCaracter\u00edsticas \norganizacionais \n\nG? G? \n\nLocal dos encontros Sala de aula da FSP Sala de aula da FSP \n\nN\u00famero de encontros Nove Seis \n\nFrequ\u00eancia dos \nencontros \n\nSemanal e quinzenal Semanal e quinzenal \n\nDia e hor\u00e1rios Ter\u00e7as-feiras das 8h \u00e0s 9h30min Ter\u00e7as-feiras das 8h30min \u00e1s 10h \n\nProfissionais \ncoordenadores \n\nCoordenadora: pesquisadora com \nforma\u00e7\u00e3o em Nutri\u00e7\u00e3o \nObservadora: estudante de p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o em Nutri\u00e7\u00e3o \n\nCoordenadora: pesquisadora com \nforma\u00e7\u00e3o em Nutri\u00e7\u00e3o \nObservadora: estudante de \ngradua\u00e7\u00e3o do curso de Nutri\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nAs atua\u00e7\u00f5es da coordenadora e da observadora foram estipuladas. A primeira \n\natuaria como facilitadora e educadora, para que os grupos alcan\u00e7assem os \n\nobjetivos, analisando a multiplicidade de significantes do processo grupal. Suas \n\nfun\u00e7\u00f5es seriam: incentivar os grupos a expor opini\u00f5es e experi\u00eancias, esclarecer \n\nd\u00favidas sobre sa\u00fade/doen\u00e7a e alimenta\u00e7\u00e3o, oferecer informa\u00e7\u00f5es, sistematizar \n\ninforma\u00e7\u00f5es e conhecimentos, e identificar e trabalhar a din\u00e2mica invis\u00edvel do \n\nprocesso grupal. J\u00e1 a segunda teria car\u00e1ter observadora-participante, sendo que \n\nessa participa\u00e7\u00e3o ficaria restrita a momentos necess\u00e1rios de apoio ao grupo. Suas \n\nfun\u00e7\u00f5es seriam: observar os participantes - express\u00f5es corporais, sons, falas e \n\nsil\u00eancios - e a atua\u00e7\u00e3o da coordenadora. Todas as fun\u00e7\u00f5es foram discutidas entre \n\ncoordenadora e observadora, anteriormente, ao in\u00edcio dos grupos educativos. \n\nCom o enquadre definido, foi elaborado o plano de trabalho que engloba a \n\ntarefa dos encontros, as a\u00e7\u00f5es que deveriam ser realizadas pelo coordenador nos \n\nmomentos de acolhimento, de integra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o e de fechamento, e os recursos \n\nnecess\u00e1rios. Destaca-se que para alcan\u00e7ar os objetivos, os grupos educativos \n\ntiveram o prop\u00f3sito de centrar-se na tarefa, que \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, m\u00f3vel, ao \n\n\n\n44 \n\npasso que os participantes a construiriam juntos. A tarefa expl\u00edcita, delimitada pelos \n\nobjetivos conscientes, foi identificada no planejamento, assim cada encontro possu\u00eda \n\numa tarefa, na qual os participantes teriam que se comunicar, interagir e cooperar \n\npara que ela fosse concretizada. J\u00e1 a tarefa impl\u00edcita seria identificada e trabalhada \n\nno decorrer dos encontros, pois ela diz respeito \u00e0s dificuldades, conscientes ou n\u00e3o, \n\ndos participantes (VINCHA et al., 2017a). \n\nSubjacente \u00e0 tarefa, mensagens de alimenta\u00e7\u00e3o foram propostas, concebidas \n\nde acordo com os referenciais te\u00f3ricos. S\u00e3o elas: os participantes s\u00e3o capazes de \n\nrealizar suas pr\u00f3prias escolhas, bem como de modificar o meio em que vivem; \n\nmudan\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis dentro de um processo longo e cont\u00ednuo; a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel requer reflex\u00e3o e planejamento, e h\u00e1 um \n\nequil\u00edbrio entre as escolhas alimentares e o manejo da doen\u00e7a cr\u00f4nica. \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o da tarefa, a coordenadora buscaria identificar e \n\nrelacionar as atitudes dos participantes ao papel que os corresponderiam, \n\nenvolvendo-os na din\u00e2mica do grupo, pois esse mecanismo de assun\u00e7\u00e3o e \n\natribui\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is est\u00e1 conectado com o v\u00ednculo grupal. Nesse \u00e2ngulo, a \n\ncoordenadora usaria como refer\u00eancia os pap\u00e9is assentidos por PICHON-RIVI\u00c8RE \n\n(2009):  \n\n? Porta-voz: participante que apresenta quest\u00f5es que s\u00e3o suas, mas de \n\nforma inconsciente tamb\u00e9m apresenta conte\u00fados do grupo; \n\n? L\u00edder: participante que se articula com os outros em uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ncomplementaridade, assumindo, em alguns momentos, o comando do \n\ngrupo. O l\u00edder surge de um porta-voz que foi acolhido pelo grupo; \n\n? Bode expiat\u00f3rio: participante que em algum momento foi porta-voz de \n\num conte\u00fado que n\u00e3o foi acolhido pelo grupo e, dessa forma, o \n\nconte\u00fado ficou como um problema individual e n\u00e3o coletivo; \n\n? Sabotador: participante que dificulta e atrasa o processo grupal, aquele \n\nque procura desviar o grupo da tarefa e do objetivo, apresentando uma \n\nresist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a, mas que pode ser do coletivo. \n\n \n\nDe acordo com a tarefa formulada, definiram-se estrat\u00e9gias educativas, \n\ntodavia com a possibilidade de serem modificadas no decorrer dos encontros. Todas \n\nas estrat\u00e9gias foram planejadas com a inten\u00e7\u00e3o de promover di\u00e1logo dentro do \n\ngrupo e de estimular os sentidos e a criatividade dos participantes. Foram \n\n\n\n45 \n\ncompostas por din\u00e2micas de grupo e atividades, sendo essas a\u00e7\u00f5es que os \n\nparticipantes realizariam para concretizar a tarefa. Nos primeiros encontros, prop\u00f4s-\n\nse trabalhar com din\u00e2micas de integra\u00e7\u00e3o e atividades em duplas, para que \n\nocorressem trocas de experi\u00eancias e conhecimentos, e encontros de pares. As \n\nestrat\u00e9gias tamb\u00e9m foram elegidas em conformidade com os recursos dispon\u00edveis \n\nna UBS. \n\nEm alguns encontros tamb\u00e9m se prop\u00f4s a elabora\u00e7\u00e3o de metas de mudan\u00e7a \n\nna pr\u00e1tica alimentar que seriam feitas pelos participantes, a partir das discuss\u00f5es e \n\nde acordo com suas necessidades de sa\u00fade, de alimenta\u00e7\u00e3o e de vida. A \n\nelabora\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m trataria solu\u00e7\u00f5es que poderiam ser mobilizadas para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da meta. Real\u00e7a-se que a proposta foi planejada para ser aplicada de \n\nforma individual, dado que cada participante cont\u00e9m suas particularidades, por\u00e9m o \n\ngrupo seria envolvido nesta a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.1.1 Apresenta\u00e7\u00e3o do plano de trabalho original \n\n \n\nPrimeiro encontro: \n\nTarefa: O grupo iniciar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo por meio da cria\u00e7\u00e3o de sentimento \n\nde identidade, como tamb\u00e9m refletir\u00e1 sobre seus conhecimentos de alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nAcolhimento: Com todos os membros do grupo em c\u00edrculo, apresentar a equipe de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o (coordenadora e observadora) bem como suas fun\u00e7\u00f5es, os objetivos \n\ndo grupo e os motivos de sua cria\u00e7\u00e3o. Convidar os participantes a se apresentar \n\ncom a din\u00e2mica \u2018nome em cadeia\u2019 (Anexo 4). Ap\u00f3s, entregar para eles um bloco de \n\nanota\u00e7\u00f5es e um l\u00e1pis, como material particular, caso os mesmos queiram fazer \n\nanota\u00e7\u00f5es. Previs\u00e3o de tempo de 30 minutos. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: Solicitar que os participantes formem duplas para se \n\napresentarem, conversarem sobre suas hist\u00f3rias de vida e suas expectativas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao grupo. Em seguida, em grupo, pedir para que cada participante apresente \n\nseu parceiro de dupla, compartilhando com os outros o que foi conversado. \n\nSistematizar esta atividade de acordo com as expectativas apresentadas. Neste \n\nmomento, salientar que a constru\u00e7\u00e3o do grupo ser\u00e1 de forma coletiva, a partir das \n\nexperi\u00eancias e conhecimentos de todos, e que ser\u00e1 trabalhado com metas de \n\nmudan\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s, explanar a tarefa do encontro: em duplas \n\n\n\n46 \n\nnovamente, eles devem discutir sobre algo que sabem que seria interessante mudar \n\nna sua alimenta\u00e7\u00e3o, mas que ainda n\u00e3o conseguiram e procurar\u00e3o solu\u00e7\u00f5es de \n\ncomo realiz\u00e1-la. Cada participante elaborar\u00e1 uma meta de mudan\u00e7a (meta 1). Na \n\napresenta\u00e7\u00e3o da tarefa, exemplificar poss\u00edveis mudan\u00e7as para favorecer a \n\nexplana\u00e7\u00e3o e durante a atividade percorrer as duplas para apoi\u00e1-las. Previs\u00e3o de \n\ntempo de 50 minutos. \n\nFechamento: No grupo, pedir que as duplas apresentem as metas e as solu\u00e7\u00f5es \n\nque foram elaboradas, as quais ser\u00e3o retomadas nos pr\u00f3ximos encontros. Refor\u00e7ar \n\na import\u00e2ncia do grupo e da participa\u00e7\u00e3o de cada um dos membros. Previs\u00e3o de \n\ntempo de 10 minutos. \n\nRecursos: crach\u00e1s para os nomes, copos e \u00e1gua mineral. \n\n \n\nSegundo encontro \n\nTarefa: O grupo ter\u00e1 de refletir e discutir sobre mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, entre \n\nnecessidades e possibilidades. \n\nAcolhimento: Em c\u00edrculo, convidar os participantes a falar como foi a semana e \n\ncomo foi refletir ou realizar a meta estabelecida por eles. Informar que haver\u00e1 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da meta 2. Previs\u00e3o de tempo de 20 minutos. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: Apresentar a tarefa: por meio da atividade, composta por tr\u00eas \n\nperguntas, os participantes refletir\u00e3o a respeito do processo de mudan\u00e7a na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. As perguntas ser\u00e3o acompanhadas de uma escala de cores (verde - \n\npouco, amarelo - moderado e vermelho - muito) apresentada por quadrados de \n\npapel cart\u00e3o, colocados no centro do c\u00edrculo. Realizar as perguntas, uma por vez, \n\ncom as quais os participantes ter\u00e3o que pegar o cart\u00e3o correspondente, guardando-\n\no consigo. Perguntas: O quanto voc\u00ea acha que precisa mudar na sua alimenta\u00e7\u00e3o? \n\nO quanto as outras pessoas querem que voc\u00ea mude? O quanto voc\u00ea acha que pode \n\nmudar na sua alimenta\u00e7\u00e3o? Ap\u00f3s, disparar uma reflex\u00e3o sobre a diferen\u00e7a entre \n\nnecessidades e possibilidades de mudan\u00e7as. Discutir sobre a dificuldade de mudar a \n\npr\u00e1tica alimentar, incentivando-os a mudan\u00e7as pequenas, lentas e progressivas. \n\nCom a discuss\u00e3o, colocar novas perguntas: Quais seriam essas mudan\u00e7as? Quais \n\ns\u00e3o as mudan\u00e7as poss\u00edveis? Dentre elas, quais s\u00e3o poss\u00edveis de serem feitas hoje? \n\nNeste momento, orientar que dentre as mudan\u00e7as poss\u00edveis, que cada participante \n\nescolha uma como sua segunda meta. Mobilizar o grupo para que os participantes \n\n\n\n47 \n\nse ajudem nas escolhas e, especialmente, nas solu\u00e7\u00f5es que ter\u00e3o que fazer no \n\ncotidiano para alcan\u00e7\u00e1-las. Previs\u00e3o de tempo de 60 minutos. \n\nFechamento: Retomar as metas e as solu\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ando a mensagem (pequenas \n\nmudan\u00e7as para a manuten\u00e7\u00e3o). Realizar um fechamento do encontro, enfatizando a \n\nimport\u00e2ncia do apoio do grupo para a concretiza\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as. Previs\u00e3o de \n\ntempo de 10 minutos. \n\nRecursos: crach\u00e1s, papel cart\u00e3o nas cores verde, amarela e vermelha, copos e \n\n\u00e1gua mineral. \n\n \n\nTerceiro encontro \n\nTarefa: O grupo ter\u00e1 de refletir sobre as mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e corpo. \n\nAcolhimento: Em um c\u00edrculo, convidar os participantes a compartilhar como foi a \n\nsemana e como foi refletir sobre a meta estabelecida por eles e/ou realiz\u00e1-las. \n\nPrevis\u00e3o de tempo de 15 minutos. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: Propor a din\u00e2mica \u2018sons e brincadeiras\u2019 (Anexo 4), com o \n\nobjetivo de criar um clima de descontra\u00e7\u00e3o, a fim de preparar o grupo para a tarefa. \n\nNa sequ\u00eancia, apresentar a tarefa: em c\u00edrculo e com o uso de uma bola ser\u00e1 narrada \n\numa hist\u00f3ria sobre uma pessoa com foco nas mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e \n\ncorpo. O participante que estiver com a bola completar\u00e1 a frase iniciada pela \n\ncoordenadora, realizada de acordo com o roteiro (Anexo 4), fazendo rela\u00e7\u00e3o com a \n\nsua hist\u00f3ria de vida. Completada a frase, esse jogar\u00e1 a bola para outro participante, \n\nque continuar\u00e1 outra frase e assim sucessivamente. Efetuada a atividade, colocar as \n\nperguntas e mediar a discuss\u00e3o: Como foi lembrar o passado e perceber as \n\nmudan\u00e7as ocorridas nos gostos, na sa\u00fade e no corpo ao longo da vida? Encerrar o \n\nmomento com um v\u00eddeo sobre mudan\u00e7as. Previs\u00e3o de tempo de 60 minutos. \n\nFechamento: Realizar um fechamento a partir da discuss\u00e3o e refor\u00e7ar aos \n\nparticipantes que continuem trabalhando nas metas 1 e 2. Previs\u00e3o de tempo de 10 \n\nminutos. \n\nRecursos: crach\u00e1s, bola, roteiro da atividade, computador, v\u00eddeo, caixas de som, \n\ncopos e \u00e1gua mineral. \n\n \n\nQuarto encontro \n\nTarefa: O grupo ter\u00e1 de repensar sobre a rotina de vida, incluindo as refei\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n48 \n\nAcolhimento: Em um c\u00edrculo, convidar os participantes a falar como est\u00e3o se \n\nsentindo com suas metas 1 e 2. Previs\u00e3o de tempo de 10 minutos. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: Apresentar a tarefa, convidando os participantes a realizar o \n\n\u2018rel\u00f3gio cotidiano\u2019 com o prop\u00f3sito de refletir sobre a rotina. Entregar uma folha para \n\ncada participante com o desenho de um rel\u00f3gio grande e solicitar que eles \n\ncompletem com palavras ou figuras (ser\u00e3o fornecidas revistas) que fazem parte de \n\nsuas rotinas. Estimul\u00e1-los com perguntas: O que fazemos durante o dia, a que \n\nhoras, com quem fazemos, como fazemos, etc. Realizar a atividade, em conjunto \n\ncom os participantes, com o intuito de se integrar ao grupo. Efetuada a atividade, \n\nsolicitar que cada participante apresente seu rel\u00f3gio, colocando perguntas \n\ndisparadoras de reflex\u00e3o, conforme as apresenta\u00e7\u00f5es: Como s\u00e3o organizadas as \n\nsuas refei\u00e7\u00f5es? Quantas vezes por dia voc\u00ea se alimenta? Com quem voc\u00ea faz suas \n\nrefei\u00e7\u00f5es? Onde voc\u00ea faz suas refei\u00e7\u00f5es? Que valor as refei\u00e7\u00f5es possuem no seu \n\ndia? Relacionar a discuss\u00e3o com os conceitos de alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel \n\nquanto ao ato de comer e a comensalidade (comer com regularidade e com aten\u00e7\u00e3o; \n\ncomer em ambientes apropriados; comer em companhia). Previs\u00e3o de tempo 55 \n\nminutos. \n\nFechamento: Realizar o fechamento da discuss\u00e3o, incluindo a reflex\u00e3o de que a \n\nrotina \u00e9 importante, mas que ela deve ser pensada e planejada, especialmente a \n\nrotina alimentar. Diante da discuss\u00e3o colocar a pergunta: H\u00e1 algo na minha rotina \n\nalimentar que eu gostaria ou precisaria mudar? Ao final, entregar aos participantes \n\num vaso com tempero/erva que levar\u00e3o para casa, com a inten\u00e7\u00e3o de trabalhar a \n\nmensagem de que a planta far\u00e1 parte de suas rotinas, servindo como uma extens\u00e3o \n\ndo grupo. Avis\u00e1-los que ter\u00e3o que retornar com o vaso no \u00faltimo encontro e lembr\u00e1-\n\nlos que os encontros passar\u00e3o a ser quinzenais. Previs\u00e3o de tempo de 25 minutos. \n\nRecursos: crach\u00e1s, folhas impressas com o desenho de um rel\u00f3gio, revistas, \n\ntesouras, colas, canetinhas, vasos com temperos/ervas, copos e \u00e1gua mineral. \n\n \n\nQuinto encontro \n\nTarefa: O grupo ter\u00e1 de discutir e rever os alimentos que habitualmente consomem \n\nno caf\u00e9 da manh\u00e3. \n\nAcolhimento: Em c\u00edrculo, convidar os participantes a falar como foi a semana e \n\ncomo foi refletir ou realizar as metas. Informar que haver\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o da meta 3. \n\nPrevis\u00e3o de tempo de 15 minutos. \n\n\n\n49 \n\nIntegra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: Para a tarefa, convidar os participantes a dramatizar di\u00e1logos, \n\nque foram baseados no cotidiano de usu\u00e1rios de grupos educativos de UBS e nas \n\nd\u00favidas mais frequentes que aparecem no cuidado nutricional. Para a dramatiza\u00e7\u00e3o, \n\nutilizar embalagens de alimentos. Orientar o grupo a se dividir em dois subgrupos, \n\ncolocando-os em locais opostos da sala. Entregar um roteiro de dramatiza\u00e7\u00e3o \n\n(Anexo 4) para cada grupo e durante a atividade apoi\u00e1-los. Ap\u00f3s, solicitar que cada \n\nsubgrupo apresente a dramatiza\u00e7\u00e3o para o outro subgrupo. Disparar a discuss\u00e3o \n\ncom as perguntas: Algu\u00e9m j\u00e1 passou por uma situa\u00e7\u00e3o semelhante? Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nroteiro 1 porque Simone fala para os filhos realizarem o caf\u00e9 da manh\u00e3? Ado\u00e7ante \u00e9 \n\nmelhor do que a\u00e7\u00facar? Porque ela n\u00e3o gostou? F\u00e1bio fez certo ao decidir n\u00e3o comer \n\nmais p\u00e3o? Na discuss\u00e3o, incluir o consumo das pequenas refei\u00e7\u00f5es. Caso haja \n\nnecessidade, esclarecer conceitos sobre esses temas. Previs\u00e3o de tempo de 60 \n\nminutos. \n\nFechamento: Realizar um fechamento da discuss\u00e3o de acordo com os temas \n\nlevantados pelo grupo, colocando que cada participante reflita sobre a possibilidade \n\nde melhorar seu caf\u00e9 da manh\u00e3 ou suas pequenas refei\u00e7\u00f5es, estabelecendo a meta \n\n3. Convidar os participantes a compartilhar com o grupo a meta elaborada. Previs\u00e3o \n\nde tempo de 15 minutos. \n\nRecursos: crach\u00e1s, embalagens de alimentos, roteiros das dramatiza\u00e7\u00f5es, e se \n\nposs\u00edvel neste dia ser\u00e1 oferecido um caf\u00e9 da manh\u00e3 com leite desnatado, ch\u00e1, caf\u00e9, \n\nado\u00e7ante, a\u00e7\u00facar light, a\u00e7\u00facar, p\u00e3o integral e frutas, copos e \u00e1gua mineral. \n\n \nSexto encontro \n\nTarefa: O grupo ter\u00e1 de discutir sobre os alimentos que habitualmente consomem no \n\nalmo\u00e7o e no jantar. \n\nAcolhimento: Em um c\u00edrculo, convidar os participantes a realizar a din\u00e2mica \u2018Se eu \n\nfosse um animal qual eu seria?\u2019 (Anexo 4), com a inten\u00e7\u00e3o de criar integra\u00e7\u00e3o \n\ngrupal. Ap\u00f3s, convid\u00e1-los a falar como foi a semana e se houve alguma mudan\u00e7a na \n\npr\u00e1tica alimentar. Informar que haver\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o da meta 4. Previs\u00e3o de tempo \n\nde 20 minutos. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: Para trabalhar a tarefa utilizar as fotos dos pratos de almo\u00e7o e \n\njantar do Guia Alimentar para a Popula\u00e7\u00e3o Brasileira (BRASIL, 2014a), coloc\u00e1-las \n\nnuma mesa no meio do c\u00edrculo. Solicitar que os participantes observem os alimentos \n\npresentes nos pratos e, ap\u00f3s, colocar as perguntas: Esses pratos se assemelham \n\n\n\n50 \n\naos que habitualmente consumimos? O que os pratos trazem de semelhan\u00e7a? Quais \n\nalimentos mais aparecem? Realizar a discuss\u00e3o a partir dos alimentos levantados \n\npelos participantes, como, por exemplo, alimentos dos grupos dos cereais, das \n\nra\u00edzes e tub\u00e9rculos, dos feij\u00f5es, dos legumes e verduras e das carnes e ovos. Na \n\ndiscuss\u00e3o, explorar o modo de preparo e armazenamento dos mesmos. Com a \n\ndiscuss\u00e3o, solicitar que cada participante elabore uma nova meta (meta 4) por meio \n\ndas coloca\u00e7\u00f5es: Diante do que foi discutido, \u00e9 poss\u00edvel melhorar o meu almo\u00e7o e/ou \n\nmeu jantar? \u00c9 poss\u00edvel reduzir ou aumentar a quantidade de algum alimento? \u00c9 \n\nposs\u00edvel alterar a forma de preparar os alimentos? Solicitar que os participantes \n\ncompartilhem com o grupo a meta elaborada e discutir em conjunto solu\u00e7\u00f5es para \n\nalcan\u00e7\u00e1-la. Previs\u00e3o de tempo de 60 minutos. \n\nFechamento: Realizar um fechamento de todo o conhecimento produzido no \n\nencontro. Previs\u00e3o de tempo de 10 minutos. \n\nRecursos: crach\u00e1s, fotos dos pratos de almo\u00e7o e jantar, copos e \u00e1gua mineral. \n\n \n\nS\u00e9timo encontro \n\nTarefa: O grupo ter\u00e1 de discutir os significados que possuem suas doen\u00e7as \n\ncr\u00f4nicas. \n\nAcolhimento: Em um c\u00edrculo convidar os participantes a falar como est\u00e3o se \n\nsentindo com suas metas, especialmente a meta 4. Iniciar o encontro falando sobre \n\nas doen\u00e7as cr\u00f4nicas, colocando que, dado que todos possuem ao menos uma, \u00e9 \n\nimportante discutir sobre elas. Previs\u00e3o de tempo de 10 minutos. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: Para a tarefa, convidar os participantes a realizar um desenho \n\ncoletivo. Entregar uma cartolina, giz de cera e l\u00e1pis de cor, e solicitar que eles fa\u00e7am \n\num desenho que os represente ou que represente sua rotina depois que tiveram o \n\ndiagn\u00f3stico da(as) doen\u00e7a(as). Para tal, colocar as perguntas: O que a doen\u00e7a \n\nrepresenta para mim? Mudou alguma coisa na minha vida? E na minha rotina? Em \n\nseguida, discutir sobre os desenhos elaborados, refletindo sobre os significados que \n\nemergiram na atividade. Realizar a reflex\u00e3o sobre como foi receber o diagn\u00f3stico da \n\ndoen\u00e7a, que significados isso trouxe para a vida de cada um, se houve \n\nnecessidades de adapta\u00e7\u00f5es e como elas foram elaboradas. Para ampliar a \n\nreflex\u00e3o, realizar a leitura de um caso, constru\u00eddo a partir das caracter\u00edsticas dos \n\nparticipantes (Anexo 4). Em seguida, colocar as quest\u00f5es: Se Vera fosse uma \n\nparticipante do nosso grupo e fizesse aqui a pergunta: Ser\u00e1 que sou mesmo \n\n\n\n51 \n\nansiosa? O que poder\u00edamos dizer a ela? O que Vera poderia fazer? Como \n\npoder\u00edamos ajud\u00e1-la? Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a cr\u00f4nica de Vera, conseguir\u00edamos ajud\u00e1-\n\nla a enxergar algum benef\u00edcio que a doen\u00e7a possa trazer em sua vida? Previs\u00e3o de \n\ntempo de 60 minutos. \n\nFechamento: Realizar um fechamento a partir da discuss\u00e3o dos significados \n\nemergidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a cr\u00f4nica nos desenhos e na discuss\u00e3o do caso \n\napresentado. Posteriormente, propor ao grupo a realiza\u00e7\u00e3o de um caf\u00e9 coletivo no \n\npr\u00f3ximo encontro, onde cada participante leve um alimento ou uma prepara\u00e7\u00e3o. \n\nDiscutir as op\u00e7\u00f5es, retomando conhecimentos sobre alimenta\u00e7\u00e3o constru\u00eddos at\u00e9 o \n\nmomento. Previs\u00e3o de tempo de 20 minutos. \n\nRecursos: crach\u00e1s, cartolina, giz de cera, l\u00e1pis de cor, caso para leitura, copos e \n\n\u00e1gua mineral.  \n\n \n\nOitavo encontro \n\nTarefa: O grupo ter\u00e1 de explorar adapta\u00e7\u00f5es na alimenta\u00e7\u00e3o para o cuidado da \n\ndoen\u00e7a cr\u00f4nica. \n\nAcolhimento: Elaborar a mesa do caf\u00e9 da manh\u00e3, com o apoio da observadora e \n\ndos participantes. Informar que haver\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o da meta 5. Solicitar que eles \n\ncomentem sobre os alimentos ou prepara\u00e7\u00f5es que levaram. Previs\u00e3o de tempo de \n\n20 minutos. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: Os alimentos levados pelos participantes, bem como algumas \n\nprepara\u00e7\u00f5es levadas pela coordenadora, servir\u00e3o para trabalhar a tarefa. Dessa \n\nforma, realizar a discuss\u00e3o a partir dos alimentos postos na mesa, ingredientes, \n\npreparos, tamanho de por\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis adapta\u00e7\u00f5es nas receitas. A partir da \n\ndiscuss\u00e3o, convid\u00e1-los a elaborar a \u00faltima meta de mudan\u00e7a (meta 5). Solicitar que \n\nos participantes compartilhem a meta com o grupo e que juntos reflitam sobre as \n\nposs\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para que cada um alcance a sua meta. Previs\u00e3o de tempo de 40 \n\nminutos. \n\nFechamento: Realizar um fechamento de todo o conhecimento produzido no \n\nencontro. Relembrar os participantes que o pr\u00f3ximo encontro \u00e9 o \u00faltimo e pedir que \n\neles tragam os vasos entregues no quarto encontro. \n\nRecursos: crach\u00e1s, toalha, papel toalha, pratos, copos, x\u00edcaras, talheres, \u00e1gua e \n\nprepara\u00e7\u00f5es com as receitas. \n\n  \n\n\n\n52 \n\nNono encontro \n\nTarefa: Os participantes ter\u00e3o de retomar a constru\u00e7\u00e3o do grupo refor\u00e7ando o \n\nsentimento de que s\u00e3o capazes de realizar escolhas alimentares. Tamb\u00e9m avaliar\u00e3o \n\no trabalho em grupo. \n\nAcolhimento: Em um c\u00edrculo, convidar os participantes a falar como est\u00e3o se \n\nsentindo com suas metas, especialmente a meta 5, e se essas s\u00e3o poss\u00edveis de \n\nserem mantidas. Previs\u00e3o de tempo de 20 minutos. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o: Propor que os participantes escolham um nome para o grupo, \n\npara deix\u00e1-lo registrado. Ap\u00f3s, solicitar que eles fa\u00e7am uma avalia\u00e7\u00e3o do grupo: \n\naspectos positivos e negativos em rela\u00e7\u00e3o aos temas, din\u00e2micas e atividades, \n\ndia/hor\u00e1rio, frequ\u00eancia dos encontros, coordena\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m solicitar \n\nque fa\u00e7am uma autoavalia\u00e7\u00e3o: Como foi participar do grupo? Eu aprendi algo novo? \n\nO que eu aprendi? Eu percebi alguma mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne/ou sa\u00fade? Tive alguma dificuldade? Neste momento, retomar as expectativas \n\nexpostas pelos participantes no primeiro encontro. Apresentar uma devolutiva do \n\nprocesso grupal para todos, trazendo caracter\u00edsticas pessoais de cada participante. \n\nFechamento: Para o fechamento realizar o \u2018amigo oculto\u2019 com os vasos. No \n\nmomento da troca incentivar os participantes que atribuam caracter\u00edsticas positivas \n\nde seu amigo oculto para que o grupo descubra quem \u00e9 o participante. No final, \n\nagradecer a participa\u00e7\u00e3o de todos e orientar que cada participante ser\u00e1 contatado \n\ncom o convite de um atendimento individual. \n\nRecursos: crach\u00e1s, vasos (de reserva), copos e \u00e1gua mineral. \n\n \n\n \n\n4.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DAS TRAJET\u00d3RIAS DOS PROCESSOS GRUPAIS, A \n\nPARTIR DAS A\u00c7\u00d5ES, DOS CONTE\u00daDOS E DA VIV\u00caNCIA \n\nFORMATIVA DE UM NUTRICIONISTA \n\n \n\nPara apresentar as trajet\u00f3rias dos processos grupais, os grupos educativos \n\nG? e G? ser\u00e3o descritos separadamente. Ap\u00f3s, apresentar-se-\u00e3o as a\u00e7\u00f5es nos \n\nvetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO, os conte\u00fados de atua\u00e7\u00e3o e a viv\u00eancia formativa de um \n\nnutricionista, identificados nas trajet\u00f3rias de ambos os grupos educativos. \n\n  \n\n\n\n53 \n\n4.2.1 Descri\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria grupal do grupo educativo G? \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes do grupo educativo G? \n\nDos 16 usu\u00e1rios convidados para o G?, 10 compareceram em algum encontro \n\ndo grupo, sendo que tr\u00eas apenas em um. Esses justificaram suas desist\u00eancias: dois \n\ndevido a problemas de sa\u00fade e um a intercorr\u00eancia familiar. Dessa forma, \n\npermaneceram no G? sete participantes, seis do sexo feminino e um do masculino, \n\ncom as caracter\u00edsticas contidas no Quadro 4, que apresenta nomes fict\u00edcios. Dos \n\nque foram convidados e n\u00e3o compareceram em nenhum encontro, apenas um \n\nalegou sua aus\u00eancia por motivo de trabalho. \n\nDos sete participantes, seis apresentavam sobrepeso ou obesidade, segundo \n\na classifica\u00e7\u00e3o do IMC para a idade (IMC entre 23,08 e 38,20 kg/m\u00b2) e todos \n\napresentavam excesso de gordura abdominal (circunfer\u00eancia da cintura entre 84 e \n\n125,5 cm). Esses tamb\u00e9m apresentavam, isoladamente ou associadas \u00e0s doen\u00e7as \n\ncr\u00f4nicas, hipertens\u00e3o arterial sist\u00eamica (tr\u00eas participantes), dislipidemia (tr\u00eas \n\nparticipantes), diabetes mellitus (dois participantes) e osteoporose (um participante). \n\n \n\n \n\nQuadro 4 - Caracter\u00edsticas dos participantes do grupo educativo G?, S\u00e3o Paulo \n2015. \n\nParticipantes Idade Escolaridade Ocupa\u00e7\u00e3o Busca pela Nutri\u00e7\u00e3o \n\nHelen 52 M\u00e9dio completo Do lar Encaminhamento m\u00e9dico \n\nH\u00e9lia 61 Fundamental completo Do lar Encaminhamento m\u00e9dico \n\nLu\u00edsa 50 M\u00e9dio completo Dom\u00e9stica Encaminhamento m\u00e9dico \n\nMaria Cec\u00edlia 54 Fundamental completo Do lar Encaminhamento m\u00e9dico \n\nPaulo 61 Superior completo Auditor automotivo Busca pr\u00f3pria \n\nQueila 54 Fundamental completo Dom\u00e9stica Encaminhamento m\u00e9dico \n\nRosa 63 Fundamental incompleto Do lar Encaminhamento m\u00e9dico \n\n \n\n \n\nNo que diz respeito ao comparecimento, os participantes frequentaram de \n\nseis a oito encontros, dos nove planejados. Nos encontros, houve a presen\u00e7a de \n\ndois a sete participantes. \n\nPara apresentar as a\u00e7\u00f5es do coordenador do grupo educativo, assumindo a \n\npartir daqui como nutricionista, os nove encontros do G? s\u00e3o descritos a seguir, com \n\nrelevo para as quest\u00f5es que envolvem a rela\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o com os participantes. \n\nProcurou-se associar os c\u00f3digos padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o quanto aos vetores de avalia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n54 \n\ndo GO, identificados na observa\u00e7\u00e3o por meio da filmagem, com as fragilidades e \n\npotencialidades da atua\u00e7\u00e3o, reconhecidas no di\u00e1rio de campo. \n\nOs vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO foram identificados, isolados ou relacionados, \n\nem 21 trechos da filmagem do G?, mas priorizou-se exibir, aqui, aqueles que \n\nrepresentassem a\u00e7\u00f5es diversificadas de um nutricionista em todos os vetores, sendo \n\nque os demais trechos est\u00e3o em anexo (Anexo 5). Destaca-se que os trechos \n\nexibidos n\u00e3o cont\u00eam, necessariamente, apenas os vetores argumentados, mas que \n\nse optou pelos mesmos pela compreens\u00e3o que foram os mais not\u00f3rios. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o dos encontros do grupo educativo G? \n\nO primeiro encontro do G? aconteceu em um dia chuvoso de S\u00e3o Paulo, o \n\nque despertou algumas incertezas, pois a expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncomparecimento dos participantes era grande. Apesar da chuva, sete participantes \n\ncompareceram, sendo que um deles chegou atrasado. \n\nA din\u00e2mica de \u2018nomes em cadeia\u2019 ajudou a integrar os participantes, servindo \n\ncomo um quebra gelo para a situa\u00e7\u00e3o de estranheza inicial. Nesta, a nutricionista \n\napoiou o grupo para a identifica\u00e7\u00e3o coletiva, por meio da comunica\u00e7\u00e3o verbal e n\u00e3o \n\nverbal, pois no momento em que um participante apresentou dificuldade para \n\ncumprir a din\u00e2mica, ela interveio para que o mesmo se sentisse inclu\u00eddo, investindo \n\nno vetor de perten\u00e7a. Al\u00e9m disso, a nutricionista se incluiu na din\u00e2mica, favorecendo, \n\nassim, o sentimento de igualdade entre todos. Tamb\u00e9m promoveu o apoio m\u00fatuo \n\nentre os participantes por meio da fala \u201ca gente te ajuda\u201d, evocando assim o apoio \n\ngrupal, o que caracteriza o vetor de coopera\u00e7\u00e3o. A din\u00e2mica associada \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o \n\ngerou um clima de descontra\u00e7\u00e3o, favorecendo a constru\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo e propiciando \n\numa tele positiva no grupo. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o em duplas foi oportuna para que todos se expressassem e \n\npara o surgimento de semelhan\u00e7as entre os participantes, seja quanto \u00e0 estrutura \n\nfamiliar, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade ou \u00e0 expectativa em rela\u00e7\u00e3o ao grupo. Ademais, foi \n\npercebido que o fato das profissionais tamb\u00e9m participarem deste momento \n\npromoveu uma uniformidade entre todos. Por outro lado, a participa\u00e7\u00e3o da \n\nnutricionista provocou um desvio da sua atua\u00e7\u00e3o, manifestada pela dificuldade em \n\ncontrolar o tempo. Sua a\u00e7\u00e3o, neste momento do encontro, foi de investir no vetor de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e novamente de perten\u00e7a e de tele, apresentada no Quadro 5. \n\n\n\n55 \n\nQuadro 5 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de perten\u00e7a, \nde comunica\u00e7\u00e3o e de tele. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no \nformato de um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha na \ndire\u00e7\u00e3o do participante \nque est\u00e1 falando, \nmeneia positivamente \na cabe\u00e7a, sorri, e seu \ncorpo est\u00e1 inclinado \npara frente. \n\n[...] \nN: gente, a ideia agora \u00e9 que, como a gente teve este momento de \nconversar um pouquinho com o outro, que a pessoa apresentasse o colega \nque conversou: O que marcou? O que o outro falou que \u201cOPA\u201d achei \ninteressante, legal? Ent\u00e3o, por exemplo, eu e a Bruna conversamos um \npouco, ent\u00e3o a ideia \u00e9 que eu fale para voc\u00eas um pouco da Bruna e que a \nBruna fale um pouco de mim para voc\u00eas e a\u00ed a gente vai trocando um \npouquinho    para que todo mundo tenha a oportunidade de se conhecer \n\nHl:              ?  uhum, uhum, uhum  \nN: algu\u00e9m quer come\u00e7ar? \nP: sim, eu vou falar do seu Ant\u00f4nio: o seu Ant\u00f4nio, como eu, \u00e9 descendente \nde italianos,   eu sou da regi\u00e3o da Sic\u00edlia \nN:                   dois italianos \nP: mas eu n\u00e3o perguntei da \u00e1rea que ele \u00e9, mas acredito que deve ser de l\u00e1 \ntamb\u00e9m, tudo m\u00e1fia n\u00e9? \nTodos: ((risos)) \nP: da Sic\u00edlia, tudo fugiu para o Brasil, ent\u00e3o, tudo gente boa. O seu Ant\u00f4nio \nfez uma opera\u00e7\u00e3o da vista/ pera a\u00ed vamos come\u00e7ar direitinho n\u00e9? Ele tem \ntr\u00eas filhos, dois homens e uma mulher, uma menina que \u00e9 advogada e t\u00eam \nduas netas, uma de quinze e outra de dezoito \nA: uma de dezoito e uma de sete \nP: uma de dezoito e uma de sete. E a de sete \u00e9 grudada com o pai, os pais \ns\u00e3o separados e ela quer ficar com ele toda semana. Ent\u00e3o ele/ a vida dele \n\u00e9 assim: ele tem uma empresa, trabalha como operador de eletricista, p\u00f5e a \nm\u00e3o na massa, mas n\u00e3o gosta de praticar muito esporte, caminhada s\u00f3 at\u00e9 \nem casa \nA: mas nem, s\u00f3 at\u00e9 o carro \nTodos: ((risos))  \nP: at\u00e9 o carro, ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um    bom exemplo para a gente n\u00e9? \nA:                                                 e se o carro tiver perto \nTodos: ((risos)) \nP: ent\u00e3o, ele tamb\u00e9m fez uma opera\u00e7\u00e3o na vista esquerda e depois que foi \nfazer na direita agora que o pessoal viu que ele estava com diabetes e \nplaquetas baixas. Ent\u00e3o, ele est\u00e1 fazendo uma dieta l\u00e1 na casa dele, tudo \nlight, s\u00f3 que no fim de semana ele mete o p\u00e9 na jaca \nParticipantes: ((risos))  \nP: mas \u00e9 normal, a\u00ed tinha um franguinho, tinha uma bisteca, que este final \nde semana foi assim, a\u00ed tinha uns morangos, bananas tamb\u00e9m. Ele est\u00e1 \nfazendo a dieta de comer sempre, e ele come/ \nParticipantes: ((risos)) \nP: mas eu falei que ele precisa maneirar durante o dia/ umas dez horas \ncome uma fruta, na hora do almo\u00e7o, a mesma coisa de tarde. Comer s\u00f3 \nlight, n\u00e3o pode aproveitar da vida \nParticipantes: ((risos)) \nA: ah que nada \nP: ent\u00e3o ele est\u00e1 aqui para ver se d\u00e1 um encaminhamento tamb\u00e9m para \nisso \nA: eu vim aqui para aprender a comer, doutrinar as horas certas para comer \ne o que comer. Eu como o que aparecer \nParticipantes: ((risos)) \nN: mas eu acho que todo mundo aqui seu Ant\u00f4nio \nP: a esposa dele cozinha bem \nA: e de prefer\u00eancia bastante [...] \n\nA=Ant\u00f4nio, Hl=H\u00e9lia, N= Nutricionista, P=Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n56 \n\nNo trecho, exibido no Quadro 5, o surgimento de semelhan\u00e7as entre os \n\nparticipantes, promovido pela din\u00e2mica e demarcado pela nutricionista, alavancou o \n\nsentimento de pertencimento a um grupo. Enquanto os participantes se colocavam, \n\na nutricionista permaneceu em sil\u00eancio para escut\u00e1-los, demonstrou aceita\u00e7\u00e3o e \n\ninteresse pelo que estava sendo dito, manteve a postura atenta e o foco, mesmo nas \n\nocasi\u00f5es de descontra\u00e7\u00e3o, atuando no vetor de comunica\u00e7\u00e3o. Observa-se, no \n\nQuadro 5, que ela expressou sentimentos adequados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o grupal, sorrindo, \n\nmas sem perder a tarefa do encontro, o que demonstra a\u00e7\u00e3o na tele. \n\nSobre as expectativas relatadas pelos participantes, foram diferentes das da \n\nnutricionista, fazendo com que ela alinhasse suas pr\u00f3prias expectativas. Ademais, \n\nneste momento, um participante fez v\u00e1rias perguntas como, por exemplo, \u201cposso \n\ncomer bolo?\u201d, as quais geraram desconforto, pois a nutricionista questionava-se at\u00e9 \n\nque ponto as perguntas poderiam ser devolvidas para o grupo ou ser respondidas \n\npor ela e de forma a n\u00e3o desviar da tarefa do encontro. Tamb\u00e9m havia um receio de \n\nsintetizar as expectativas, pois a inten\u00e7\u00e3o era trabalhar com a proposta do grupo no \n\nsentido de que ele seria constru\u00eddo por todos, mas dado que os participantes \n\ntrouxeram a import\u00e2ncia do aprendizado, a nutricionista ficou mais tranquila e \n\nconseguiu sintetizar as falas, apoiando o G? para a identifica\u00e7\u00e3o coletiva, quer dizer, \n\ninvestiu no vetor de perten\u00e7a. Na mesma a\u00e7\u00e3o, fez o fechamento do aprendizado \n\ncoletivo, propiciando a redu\u00e7\u00e3o da ansiedade de todos para o novo e uma \n\natualiza\u00e7\u00e3o para o momento vivenciado, o que caracteriza o vetor de aprendizagem \n\ne pertin\u00eancia. \n\nNa atividade em duplas, para a discuss\u00e3o de mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, os \n\nparticipantes cumpriram a tarefa e elaboraram metas de mudan\u00e7as e solu\u00e7\u00f5es para \n\nalcan\u00e7\u00e1-las, o que possibilitou a confirma\u00e7\u00e3o de que eles possu\u00edam conhecimentos \n\nsobre alimenta\u00e7\u00e3o. Considerou-se que esses alcances foram decorrentes da \n\ndisponibilidade de todos em aprender e ensinar. \n\nNotou-se que os participantes projetaram na nutricionista uma figura de \n\ndomina\u00e7\u00e3o da fala, testando-a a todo instante com perguntas, o que desvelou a \n\ndificuldade do primeiro encontro: a busca pelo equil\u00edbrio na comunica\u00e7\u00e3o. Nesta \n\nperspectiva, tamb\u00e9m se observou que as falas dos participantes foram por vezes \n\ncomplementares e, por vezes, fragmentadas. Na movimenta\u00e7\u00e3o, caminhos para a \n\nsupera\u00e7\u00e3o das dificuldades foram visualizados, como a constru\u00e7\u00e3o de uma atitude \n\nde igualdade, ocasionada pela inclus\u00e3o de todos nas atividades e nas falas, pela \n\n\n\n57 \n\naten\u00e7\u00e3o para n\u00e3o perder a tarefa e pela express\u00e3o de uma comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal \n\nacolhedora. Salienta-se que, neste encontro, houve a necessidade de um trabalho \n\ninterno da nutricionista, para a distin\u00e7\u00e3o do que era seu e o que era do grupo. \n\nPara o segundo encontro, o plano de trabalho, foi ajustado no momento da \n\nan\u00e1lise interencontros, pois havia a expectativa da presen\u00e7a de novos participantes, \n\nent\u00e3o, planejou-se uma din\u00e2mica de apresenta\u00e7\u00e3o. Neste, compareceram seis \n\nparticipantes, tr\u00eas que haviam participado do primeiro encontro e tr\u00eas novos. A \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um novo grupo gerou d\u00favidas, pois qual ou quais seriam os motivos \n\nda falta dos participantes? De qualquer modo, a necessidade de atuar para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de um novo grupo foi percebida pela nutricionista no in\u00edcio do encontro, \n\ncomo salientado no di\u00e1rio de campo. \n\nAssim, trabalhou-se com a din\u00e2mica de apresenta\u00e7\u00e3o e a retomada do \n\nenquadre do G? para que os novos participantes se sentissem acolhidos. \n\nConjuntamente, para reconhecer os que haviam comparecido no encontro anterior, a \n\nnutricionista chamou todos para uma discuss\u00e3o coletiva sobre as metas elaboradas \n\nno primeiro encontro, demonstrada no Quadro 6.  \n\n \n\n \n\nQuadro 6 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de \ncomunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no \nformato de um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha na \ndire\u00e7\u00e3o do participante \nque est\u00e1 falando, \nmeneia positivamente \na cabe\u00e7a, sorri e \ninclina o seu corpo \npara frente. Quando \ndevolve a pergunta \nolha para todos. \n\n[...] \nN: e a\u00ed falando em metas, a gente gostaria que o Paulo, a Lu\u00edsa e a Maria \nCec\u00edlia contassem um pouquinho para a gente: quais foram as metas que \nvoc\u00eas levaram e como foi isso em casa durante a semana? \nP: ent\u00e3o, eu vou falar por mim e pela H\u00e9lia. A H\u00e9lia n\u00e3o pode estar aqui \nhoje porque ela teve que ir \u00e0 gin\u00e1stica [...] ela tinha colocado como meta \ncolocar arroz e macarr\u00e3o integral. O arroz n\u00f3s estamos comendo agora \nL: ((risos)) \nP: eu n\u00e3o sabia ent\u00e3o fui confirmar, mas \u00e9 bom n\u00e9? \nN: voc\u00eas gostaram? \nP: ent\u00e3o, n\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos comido anteriormente, mas fazia muitos anos que \nn\u00e3o com\u00edamos o arroz integral. E ela estava at\u00e9 comentando comigo que \nela se sentiu menos empazinada, assim, menos cheia comendo a mesma \nquantidade porque tem que mastigar mais, n\u00e9? Foi at\u00e9 melhor para n\u00f3s \nporque quer queira quer n\u00e3o mastiga tudo o que precisa [...] \nN: uhum, trocar o arroz branco pelo integral. E mais algu\u00e9m j\u00e1 \nexperimentou? J\u00e1 experimentaram Marcos e Lilian o arroz integral? \nM: j\u00e1, \u00e0s vezes a gente come em casa, n\u00e3o sempre, \u00e0s vezes \nL: eu uma vez fui fazer e n\u00e3o consegui fazer, e a\u00ed como quando eu vou a \nrestaurante, comida por quilo sempre tem, o meu ficou muito duro e esse do \nrestaurante fica soltinho, fica mais macio \nMC: eu fa\u00e7o ele na press\u00e3o, fica uma del\u00edcia, nossa fica muito bom \nL: ah \u00e9? \nN: porque ele demora um pouco mais para cozinhar, n\u00e9? \n\nContinua \n\n\n\n58 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nMC: na press\u00e3o voc\u00ea faz e fica molinho, fica uma del\u00edcia \nL: ah \u00e9? Ent\u00e3o, vou fazer \nMC: fa\u00e7a para voc\u00ea ver que del\u00edcia \nP: a H\u00e9lia sempre fez o arroz integral no micro-ondas, fez na panela e falou \nque demorou mais mesmo \nMC: porque na panela ele fica duro, agora na press\u00e3o n\u00e3o, ele fica molinho \nL: e quanto tempo? Come\u00e7ou a chiar quanto tempo? \nMC: quando come\u00e7ar a chiar a panela, come\u00e7a aquele barulhinho e a\u00ed voc\u00ea \ndesliga a panela \nL: ah t\u00e1, t\u00e1 \nP: ah quando come\u00e7a a pegar press\u00e3o desliga? \nMC: \u00e9, quando come\u00e7ou a press\u00e3o, xiiii, come\u00e7ou aquele barulho voc\u00ea \ndesliga \nN: \u00e9 rapinho \nMC: \u00e9 rapinho, \u00e9 rapinho e fica uma del\u00edcia, \u00e0s vezes eu fa\u00e7o ele com \ncoentro, ponho um alho refogado, sem \u00f3leo, porque eu gosto de arroz assim \nsem \u00f3leo e uma pitadinha de sal que a minha comida \u00e9 quase sem sal, mas \nele fica muito bom \nN: olha \u00e9 uma maneira de a gente pensar em fazer o arroz \nMC: \u00e9 fa\u00e7am na panela de press\u00e3o, hoje vou at\u00e9 comprar o arroz integral \npara mim \nN: voc\u00ea costuma       por em casa? O arroz integral? \nMC: estes dias eu  fiquei um m\u00eas comendo arroz integral, mas ele \u00e9 t\u00e3o \ngostoso que eu comia muito. Ele \u00e9 muito gostoso, nossa adoro arroz integral \nL:             ((risos)), nossa \u00e9 a primeira vez que eu escuto \nalgu\u00e9m falar que gosta tanto de arroz integral \nMC: nossa eu adoro o arroz integral, a\u00ed eu parei porque se eu for comer eu \nvou comer mais do que o outro, porque o outro eu como tr\u00eas colheres, antes \nera mais, agora o outro eu enchia o prato ((risos)) e desse jeito eu vou \nestufar n\u00e9? Que arroz integral \u00e9 muito bom, muito bom, eu adoro o arroz \nintegral. A\u00ed eu vou come\u00e7ar a comprar e comer ele, porque eu acho que ele \nengorda menos n\u00e9? O arroz integral engorda? \nN: o que voc\u00eas acham? \nL: ah tudo o que \u00e9 demais engorda ((risos)) \nMC: \u00e9 tudo que \u00e9 demais \nN: ent\u00e3o qual \u00e9 a diferen\u00e7a do arroz integral e do arroz branco? \nL: \u00e9 que eu acho que ele satisfaz mais \nP: ele tem mais sais minerais, porque ele n\u00e3o \u00e9 polido. Ele tem a parte \nexterna que tem boa parte dos nutrientes que a gente precisa. Ent\u00e3o, a \ngente come mais bonito. \u00c9 igual o a\u00e7\u00facar, vamos supor o a\u00e7\u00facar mascavo \nque tem menos influ\u00eancia para voc\u00ea do que o a\u00e7\u00facar refinado, n\u00e9? \nN: uhum, \u00e9 ele acabou passando por menos processos industriais, ele \nacaba preservando algumas coisas, por exemplo, os minerais. A Lu\u00edsa falou \n\u201cele d\u00e1 mais saciedade\u201d porque ele acaba preservando maior teor de fibras \ntamb\u00e9m, como se fosse uma casquinha que \u00e9 natural do arroz e a\u00ed quando \na gente come ele demora um pouco mais para fazer a digest\u00e3o, e a\u00ed a gente \nfica com a sensa\u00e7\u00e3o de ter maior saciedade mais tempo. Mas, em rela\u00e7\u00e3o \n\u00e0s calorias Maria Cec\u00edlia eles s\u00e3o muito equivalentes, ent\u00e3o, por isso a \nquantidade ela \u00e9 digamos proporcional. Ent\u00e3o, se a senhora est\u00e1 \nacostumada a comer tr\u00eas colheres de arroz branco seriam tr\u00eas colheres de \narroz integral, tem pessoas que como o Paulo falou \u201cah tem que mastigar \nmais\u201d, ent\u00e3o tem pessoas que acabam comendo menos o arroz integral \nporque a gente demora mais tempo para comer [...] \n\nL=Lu\u00edsa, MC= Maria Cec\u00edlia, M=Marcos, N=Nutricionista, P=Paulo. \n\n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n59 \n\nNo trecho, apresentado no Quadro 6, observa-se que a nutricionista devolveu \n\nas perguntas feitas para o grupo e, ap\u00f3s, validou as informa\u00e7\u00f5es ditas por meio da \n\nrepeti\u00e7\u00e3o, investindo na comunica\u00e7\u00e3o. A mesma, ao questionar os participantes, \n\nesclareceu d\u00favidas com o acr\u00e9scimo de informa\u00e7\u00f5es sobre alimenta\u00e7\u00e3o, apoiando o \n\nG? para a constru\u00e7\u00e3o de um novo aprendizado, vetor de aprendizagem e \n\npertin\u00eancia. \n\nAp\u00f3s meia hora do in\u00edcio do encontro, uma nova participante chegou \n\natrasada. A nutricionista fechou a discuss\u00e3o que estava acontecendo e, na \n\nsequ\u00eancia, pediu para que esta se apresentasse ao grupo, estimulando a inclus\u00e3o \n\nde todos e o sentimento de pertencimento, vetor de perten\u00e7a. Desse modo, \n\npercebeu a necessidade da habilidade de se trabalhar com improvisos e adapta\u00e7\u00f5es \n\ndo plano de trabalho, em ato. \n\nNa atividade para trabalhar a tarefa, surgiram ru\u00eddos de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nfazendo com que a nutricionista refletisse sobre a sua a\u00e7\u00e3o. Os cart\u00f5es coloridos \n\ntrouxeram movimento para a atividade, mas a ordem das perguntas colocada n\u00e3o foi \n\nbem conduzida. Neste momento, foi sentido que a pergunta: \u201cO quanto as outras \n\npessoas querem que voc\u00ea mude?\u201d, despertou inc\u00f4modo nos participantes. Dessa \n\nforma, percebendo a din\u00e2mica invis\u00edvel, ela reformulou as perguntas para esclarecer \n\nos ru\u00eddos e, por sua vez, disparar a discuss\u00e3o dos motivos de tal desconforto, \n\ninvestindo na comunica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos do grupo. \n\nAtingido o est\u00edmulo para a discuss\u00e3o, um participante fez um relato que n\u00e3o \n\ncondizia com o tema, o que desviou o foco das falas. Esse desvio deixou a \n\nnutricionista insegura, fato percebido pela repeti\u00e7\u00e3o na sua fala, a todo o momento, \n\natrav\u00e9s da express\u00e3o \u201cn\u00e9?\u201d. Essa se questionava se o relato aconteceu devido a \n\numa dificuldade de compreens\u00e3o da atividade, dado que ela n\u00e3o foi bem conduzida, \n\nou como fuga de uma discuss\u00e3o que poderia mobilizar sentimentos. Mesmo assim, \n\nhouve o redirecionamento para a tarefa, permitindo que os participantes, a partir da \n\ndiscuss\u00e3o entre necessidades e possibilidades, elaborassem uma meta de mudan\u00e7a \n\nna alimenta\u00e7\u00e3o. Para tanto, a nutricionista estimulou o G? a fazer compara\u00e7\u00f5es \n\nentre situa\u00e7\u00f5es reais e aquelas expostas, auxiliando-o na compreens\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, vetor de comunica\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m, fez um fechamento do aprendizado \n\ncoletivo, trazendo a discuss\u00e3o e os exemplos de mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o, \n\ncolocados no in\u00edcio do encontro, vetor de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\n\n\n60 \n\nPerguntas pontuais sobre alimenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apareceram no segundo \n\nencontro, mas a pr\u00e1tica de analisar, em ato, se a pergunta era produtiva para o \n\ngrupo e assim devolv\u00ea-la para o mesmo, ou se a pergunta poderia ser guardada e \n\nrespondida depois, estava come\u00e7ando a surgir nas observa\u00e7\u00f5es. Foi constatado \n\nneste encontro, que apesar da atividade n\u00e3o ter acontecido de acordo com o \n\nesperado, o G? concretizou a tarefa e foi not\u00f3rio o envolvimento e a coopera\u00e7\u00e3o de \n\ntodos para esta conquista, o que trouxe um conforto para a nutricionista. \n\nNo terceiro encontro, a expectativa em rela\u00e7\u00e3o aos dois primeiros era menor \n\ne a conformidade de ter um n\u00famero pequeno de participantes, comparado ao \n\nn\u00famero de convidados, estava acontecendo. Seis participantes retornaram, sendo \n\nque dois chegaram atrasados. \n\nA din\u00e2mica \u2018sons e brincadeiras\u2019 oportunizou um momento de descontra\u00e7\u00e3o e \n\nde aquecimento para a discuss\u00e3o. J\u00e1 a retomada das metas de mudan\u00e7as na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o foi apreensiva, pois havia uma participante que apresentava \n\ndificuldades em mudar e, mesmo com o apoio do grupo, a resist\u00eancia se mantinha. A \n\nnutricionista permaneceu em sil\u00eancio para escutar a participante, vetor de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, especialmente quando percebeu que o apoio dos semelhantes estava \n\nse perdendo, tamanha era a resist\u00eancia, modelada tamb\u00e9m pelo tom de voz utilizado \n\npela participante. Mediante a escuta, essa percebeu a possibilidade de mudan\u00e7a, \n\ncom a realiza\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 da manh\u00e3, mesmo com prov\u00e1veis dificuldades a serem \n\nenfrentadas. \n\nAinda, no momento do acolhimento, notou-se a magnitude da tecnologia de \n\ncuidado em grupo, pois, por meio da compara\u00e7\u00e3o das escolhas alimentares, os \n\nparticipantes as perceberam e refletiram sobre elas, por exemplo, na quantidade de \n\n\u00f3leo usada por m\u00eas, n\u00e3o precisou da nutricionista para dizer se a quantidade \n\nrelatada por uma participante era muita ou pouca. \n\nA atividade proposta para discutir as mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e \n\ncorpo foi bem aceita pelo grupo e proporcionou discutir um tema r\u00edgido de forma \n\ndescontra\u00edda, conforme apresentada no Quadro 7. \n\n  \n\n\n\n61 \n\nQuadro 7 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de tele. \nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no \nformato de um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha \npara o grupo e explica \na atividade, quando \nnecess\u00e1rio, por meio \nde gestos com o uso \ndas m\u00e3os e das \nexpress\u00f5es faciais. O \nparticipante que est\u00e1 \nfalando est\u00e1 com a \nbola nas m\u00e3os. \n\n[...] \nN: antes de eu ter algum problema de sa\u00fade meu corpo era? \nMC: ent\u00e3o, era gordinho \nTodos: ((risos)) \nMC: eu sempre fui gordinha, nunca abaixei o meu peso at\u00e9 hoje, eu parecia \numa pamoinha, minha m\u00e3e me chamava de pamonha mal feita \nN: sua m\u00e3e te chamava de? \nMC: pamonha mal feita ((risos)) \nTodos: ((risos)) \nN: mas pamonha \u00e9 muito bom, n\u00e9? \nMC: \u00e9 ((risos)) \nN: vamos l\u00e1, atualmente eu gosto de comer? \nR: eu comia, como diz tudo que vinha eu comia \nN: mas hoje? O que voc\u00ea mais gosta de comer? \nR: eu gostava bastante de doce \nN: mas voc\u00ea ainda gosta? \nR: depois do colesterol e do diabetes eu parei de comer doce \nHl: e o que voc\u00ea gosta mais agora? \nR: ah agora eu como coisa que n\u00e3o \u00e9 doce \nN: mas, o que voc\u00ea gosta de comer, que assim hummm nossa gosto disso \nP: um br\u00f3colis a alho e \u00f3leo? ((risos)) \nR: hum br\u00f3colis assim, uma salada de escarola \nHl: salada de escarola? \nN: voc\u00ea gosta? \nR: sim, ela crua \nHl: \u00e9 tamb\u00e9m gosto assim \nR: eles falam para refogar, mas eu prefiro ela crua. \u00c9 a salada que eu mais \ncomo \nHl: eu ponho na \u00e1gua para tirar aquele amargo \nR: \u00e9 eu tamb\u00e9m, coloco numa vasilha e coloco um pouquinho daquele cloro \nque d\u00e1 no posto \nHl: \u00e9 isso \nR: nem sal eu coloco, s\u00f3 um pouquinho de \u00f3leo e \u00e9 uma del\u00edcia para comer. \nE as coisas que eu comia nunca mais eu vou comer \nHl: nunca mais? Nunca mais \u00e9 muito distante \nR: tem que deixar assim \nHl: uma hora voc\u00ea pode comer \nN: uma vez ou outra \nR: \u00e9 deixar num cantinho l\u00e1 e fechar a boca mais um pouquinho \nHl: isso \nR: porque a gente quer saber da sa\u00fade da gente, o mais importante \u00e9 a vida \nda gente [...] \n\nHl=H\u00e9lia, MC= Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista, P=Paulo, R=Rosa. \n\n \n\n \n\nNo trecho, Quadro 7, percebe-se que a nutricionista apoiou, por meio de \n\ngestos e express\u00f5es verbais, a participante que estava com a bola e que \n\napresentava dificuldade de pensar e de estar no agora, possibilitando que ela \n\nexpressasse sentimentos adequados \u00e0quela situa\u00e7\u00e3o, o que configura a\u00e7\u00e3o no vetor \n\nde tele. \n\n\n\n62 \n\nNa sequ\u00eancia, a nutricionista realizou o fechamento da atividade, trabalhando \n\na valoriza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e do corpo atuais, como mostra a fala \u201cmas tudo isso vem \n\nrepresentando que \u00e9 a experi\u00eancia que a gente est\u00e1 acumulando, a maturidade que \n\na gente vai acumulando, e que estas mudan\u00e7as trazem coisas positivas [...]\u201d, vetor \n\nde aprendizagem e pertin\u00eancia. Foi observado que mesmo aqueles que n\u00e3o falaram, \n\nconcordaram positivamente com gestos, verificando que o fechamento foi aprovado \n\npelos participantes. \n\nNeste encontro, foi percebido que os participantes n\u00e3o apresentavam \n\ndificuldades para aceita\u00e7\u00e3o de suas doen\u00e7as cr\u00f4nicas, confirmado pela fala \u201ceu \n\ntenho diabetes e sou feliz\u201d, o que contribuiu para um desenvolvimento animado. \n\nAl\u00e9m disso, o v\u00ednculo no G? estava iniciado, o que facilitou discutir um tema que \n\nmobiliza lembran\u00e7as pessoais. Este v\u00ednculo foi captado por palavras e por \n\nexpress\u00f5es de todos, indicando que os presentes ficariam at\u00e9 o final do grupo. A \n\nrelev\u00e2ncia de sentir o grupo por meio da comunica\u00e7\u00e3o verbal e, sobretudo da n\u00e3o \n\nverbal, resultou em adapta\u00e7\u00f5es durante o encontro. Por exemplo, n\u00e3o foi utilizado o \n\nv\u00eddeo que estava previsto no plano de trabalho, pois a nutricionista decidiu que para \n\naquele grupo e para aquele momento n\u00e3o fazia sentido, pois as falas indicavam que \n\na tarefa j\u00e1 havia sido cumprida. \n\nNo quarto encontro, compareceram seis participantes, todos do sexo \n\nfeminino, o que mudou a configura\u00e7\u00e3o do G?. Manifesta\u00e7\u00f5es no in\u00edcio do encontro, \n\ncomo \u201csenti muita falta do grupo\u201d, \u201conde est\u00e1 o Paulo?\u201d, possibilitou a confirma\u00e7\u00e3o \n\ndo v\u00ednculo captada no encontro anterior, o que autorizava dizer que havia um grupo \n\nformado. \n\nAs participantes acolheram a atividade \u2018rel\u00f3gios cotidianos\u2019, que foi realizada \n\npor meio de um ciclo intenso de desconcentra\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o. Desconcentra\u00e7\u00e3o \n\nno compartilhamento da rotina, com o surgimento de semelhan\u00e7as, principalmente \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades dom\u00e9sticas, figurando uma identidade grupal. J\u00e1 a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o apareceu na produ\u00e7\u00e3o individual, pois todas quiseram demonstrar \n\nsuas rotinas, incluindo os hor\u00e1rios de refei\u00e7\u00f5es e de medica\u00e7\u00f5es. A concentra\u00e7\u00e3o foi \n\nconfirmada pelos per\u00edodos de sil\u00eancio, os quais foram vistos como fecundo pela \n\nnutricionista, pelo fato de indicar que reflex\u00f5es aconteceram, como foi apontado no \n\ndi\u00e1rio de campo, ao analisar o v\u00eddeo do encontro. \n\nPela primeira vez o atraso de uma participante, a mesma de sempre, foi \n\nverbalizado pelo grupo atrav\u00e9s de um porta-voz: \u201cchegou agora?\u201d. A atrasada se \n\n\n\n63 \n\nexplicou e disse que se organizaria para chegar mais cedo nos pr\u00f3ximos encontros. \n\nEsse atraso constante era visto como uma consequ\u00eancia de dois poss\u00edveis motivos: \n\ndificuldade de organiza\u00e7\u00e3o, que era legitimada pelo apoio de sua filha, ou fuga \n\ninconsciente para a mudan\u00e7a. A fuga era compreendida como um medo de n\u00e3o ter \n\nmais o diabetes descompensado para se revestir e, assim, teria que haver uma \n\nreelabora\u00e7\u00e3o da identidade e consequente perda da antiga. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o do G? foi t\u00e3o intensa que houve dificuldade em finalizar a \n\natividade, mesmo ela sendo marcada com contagem regressiva, o que diminuiu o \n\ntempo para o compartilhamento dos \u2018rel\u00f3gios cotidianos\u2019. Nesta hora, prontamente, \n\nalgumas participantes se manifestaram, mas a nutricionista interveio para que se \n\niniciasse a apresenta\u00e7\u00e3o com a participante atrasada, o que possibilitou verificar \n\numa mistura dos dois poss\u00edveis motivos dos atrasos dela. \n\nO compartilhamento foi produtivo, pois facilitou a troca de conhecimentos e \n\nviv\u00eancias entre todas e a elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico da rotina alimentar das \n\nparticipantes pela nutricionista, especialmente quanto ao preparo das refei\u00e7\u00f5es e \u00e0 \n\ncomensalidade. A partir do diagn\u00f3stico, foi feito um fechamento da atividade com o \n\ncuidado de n\u00e3o valorizar ou desvalorizar as diferentes rotinas, Quadro 8. \n\n \n\n \n\nQuadro 8 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de perten\u00e7a, \nde comunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nem volta de uma \ngrande mesa, que est\u00e1 \npreenchida por pap\u00e9is, \nrevistas e l\u00e1pis.  \nA nutricionista olha \npara a participante que \nest\u00e1 falando, toca nas \nparticipantes que \nest\u00e3o ao seu lado para \nconvid\u00e1-las a \nparticipar da \ndiscuss\u00e3o. \nNo momento do \nfechando, olha para \ntodas. Utiliza as m\u00e3os \npara refor\u00e7ar a sua \nfala, apontando-se \nquando usa as \npalavras \u201cnossa\u201d ou \u201ca \ngente\u201d. \n\n[...] \nN: eu s\u00f3 queria colocar algumas coisas que voc\u00eas trouxeram... tem v\u00e1rias \ncoisas semelhantes na nossa rotina \nHl: aham \nN: todas falaram que de manh\u00e3 acordam e tomam caf\u00e9 da manh\u00e3, acho que \nisso ficou muito claro que todo mundo acaba tendo este h\u00e1bito de consumir \nalguma coisa pela manh\u00e3, seja em casa ou no trabalho, seja com caf\u00e9 preto \nou caf\u00e9 com leite. A gente vai ter um dia s\u00f3 para falar especificamente sobre \no caf\u00e9 da manh\u00e3, mas achei interessante que todas voc\u00eas na hora de falar \nsobre o dia falaram do caf\u00e9 como algo marcante \nParticipantes: \u00e9 \nHl: para mim um caf\u00e9 com leite \nL: e um p\u00e3ozinho  \nHl: nem precisa ter p\u00e3o, mas o caf\u00e9 com leite este \u00e9 sagrado \nR: eu fa\u00e7o o caf\u00e9 da menina minha, as coisas tudo para ela levar para o \nservi\u00e7o, coloco na mochilinha dela [...]  \nN: as atividades de casa tamb\u00e9m ficaram bem claras, aqui todo mundo \nacaba lavando a roupa, passando, cozinhando. Acho que aqui tem um \nh\u00e1bito de comer a comida de casa mesmo, seja a gente que faz ou a nossa \npatroa, diferente de algumas pessoas que \u00e0s vezes a gente v\u00ea que acaba \ncomendo na rua/ acho que a gente aqui tem o h\u00e1bito mais de \nHl: de fazer \nN: de fazer, de comida caseira, n\u00e9? A gente tamb\u00e9m vai ter um dia para \n\nContinua \n\n\n\n64 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nfalar mais sobre o almo\u00e7o e o jantar \nHl: ah que bom \nN: e a\u00ed teve algumas diferentes, n\u00e3o que exista assim \u00e9 o certo ou o errado, \nmas mais para a gente pensar de como a gente est\u00e1 fazendo essas \nrefei\u00e7\u00f5es. Todo mundo trouxe um dia bem corrido com v\u00e1rias atividades, e \nser\u00e1 que nesta correria a gente est\u00e1 conseguindo colocar as nossas \nrefei\u00e7\u00f5es e como a gente est\u00e1 conseguindo? Se a gente consegue parar \npara prestar aten\u00e7\u00e3o naquilo que a gente est\u00e1 comendo [...] eu lembro que \nno primeiro encontro a gente falou: \u201caqui \u00e9 um grupo que gosta de comer, \ntodo mundo gosta\u201d \nHl: de fazer comida \nN: de fazer comida e de comer. Ent\u00e3o ser\u00e1 que neste gostar a gente est\u00e1 \nconseguindo colocar todo o valor? Do gostar, de apreciar a refei\u00e7\u00e3o, de \nsentir todos os gostos, ent\u00e3o a gente est\u00e1 conseguindo comer com calma? \nAlgu\u00e9m falou da mastiga\u00e7\u00e3o, a Lu\u00edsa falou da mastiga\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, ser\u00e1 que \na gente est\u00e1 conseguindo mastigar bem os alimentos? \nHl: eu acho que sim, eu demoro muito para comer \nN: uhum, mais para gente sair hoje prestando aten\u00e7\u00e3o um pouco nisso. \nAlgumas de voc\u00eas falaram: \u201ceu costumo comer na mesa, no sof\u00e1, na cama\u201d. \nNovamente n\u00e3o tem o certo ou o errado, mas independente do lugar que eu \nestou comendo ser\u00e1 que eu estou conseguindo prestar aten\u00e7\u00e3o no que eu \nestou comendo? Estou falando porque geralmente quando a gente come  \nno sof\u00e1 vendo televis\u00e3o, a gente acaba prestando mais aten\u00e7\u00e3o no que est\u00e1 \npassando na televis\u00e3o e deixa de prestar aten\u00e7\u00e3o naquilo que est\u00e1 \ncomendo. E a\u00ed a nossa tend\u00eancia acaba sendo comer mais r\u00e1pido e quanto \nmais r\u00e1pido a gente come, a gente acaba comendo mais. Ou daqui a pouco \nacaba beliscando outros alimentos \nHl: \u00e9 muito autom\u00e1tico, n\u00e9? \nN: isso, sem prestar a aten\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o independente de onde a gente faz as \nrefei\u00e7\u00f5es vamos a partir de hoje tentar prestar aten\u00e7\u00e3o nisso? Quanto \ntempo eu estou demorando para comer? Estou conseguindo mastigar? \nSentindo todos os gostos que est\u00e3o ali presentes? Se eu como sozinha, a \ngente sabe que se eu como sozinha a nossa tend\u00eancia \u00e9 comer mais r\u00e1pido \nL: ah era isso que eu ia falar,   quando eu como sozinha em cinco minutos \neu almo\u00e7o \nHl:                                               \u00e9 j\u00e1 come pensando no que vai fazer \nL: e quando come devagar que d\u00e1 para perceber: nossa essa comida ficou \nsalgada, essa n\u00e3o ficou salgada \nHl: \u00e9 verdade \nN: uhum, e lembrar que sempre que poss\u00edvel dar prefer\u00eancia para a gente \ncomer com outras pessoas porque a gente acaba conversando e acaba \ncomendo mais devagar, mastigando mais os alimentos. E isso ajuda a gente \na perceber a quantidade daquilo que a gente est\u00e1 comendo \nHl: \u00e9 verdade \nN: [...] ent\u00e3o vamos prestar aten\u00e7\u00e3o nisso que \u00e0s vezes parece que s\u00e3o \ndetalhes do nosso dia a dia, mas que faz toda a diferen\u00e7a para a nossa \nalimenta\u00e7\u00e3o e para a nossa sa\u00fade. Ent\u00e3o se a gente conseguir... estou \npercebendo que estou comendo r\u00e1pido, ser\u00e1 que consigo fazer o exerc\u00edcio \nde mastigar um pouquinho mais? Quem sabe desligar a televis\u00e3o um dia \npara fazer este teste para ver se consigo comer com mais calma, ser\u00e1 que \nconsigo fazer o exerc\u00edcio de sentar a mesa?  [...] \n\nHl=H\u00e9lia, L=Lu\u00edsa, N=Nutricionista, R=Rosa. \n\n \n\n \n\nNeste fechamento, Quadro 8, a nutricionista apoiou o grupo para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o coletiva, a partir  das atividades dom\u00e9sticas at\u00e9 a rotina alimentar, vetor \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n65 \n\nde perten\u00e7a, bem como repetiu a mensagem dita e comunicou-se por meio de \n\ngestos e toques, apurando o investimento na comunica\u00e7\u00e3o. Na mesma a\u00e7\u00e3o, a \n\nnutricionista fez uma s\u00edntese do aprendizado coletivo, trazendo elementos de todas \n\nas participantes, ou seja, interveio tamb\u00e9m na aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nNeste encontro, grifado por um tom feminino, foi verificado que a estrat\u00e9gia de \n\nse realizar uma atividade individual e depois abrir para o coletivo, como tamb\u00e9m a \n\ninterven\u00e7\u00e3o da nutricionista de direcionar a vez de quem estaria com a fala, permitiu \n\no surgimento da express\u00e3o verbal de algumas participantes mais silenciosas nos \n\nprimeiros encontros, o que favoreceu a marca\u00e7\u00e3o de uma identidade grupal. A \n\nnutricionista aproveitou-se dessa identifica\u00e7\u00e3o e da discuss\u00e3o da rotina para \n\nentregar o vaso com tempero/erva, para que esse representasse o G? no mundo \n\ninterno de cada uma. \n\nFalar sobre a rotina, e n\u00e3o unicamente sobre a rotina alimentar, permitiu que \n\no grupo explorasse elementos muito particulares, mas que se relacionavam com as \n\nescolhas alimentares. No final, algumas falas, como \u201ceu gosto de vir aqui porque \n\naqui eu posso falar\u201d, simbolizavam que o G? atingia condi\u00e7\u00f5es educativas e \n\nterap\u00eauticas para os presentes. \n\nO quinto encontro foi realizado com apenas dois participantes, Lu\u00edsa e \n\nPaulo, o que gerou, inicialmente, uma preocupa\u00e7\u00e3o para a nutricionista, pois a \n\naten\u00e7\u00e3o estava voltada para pensamentos como \u201cn\u00e3o vai chegar mais ningu\u00e9m?\u201d. \n\nEra um dia p\u00f3s-feriado e o primeiro do enquadre quinzenal, o que talvez levou \u00e0 \n\naus\u00eancia de alguns. Neste in\u00edcio, ainda atestou-se que o formato de um grupo \n\ndial\u00f3gico exp\u00f5e o profissional, pois perguntas sobre sua vida pessoal estavam \n\nbrotando. Estas foram respondidas pontualmente e direcionadas para o objetivo do \n\ngrupo. \n\nO esfor\u00e7o para se concentrar no \u2018aqui e agora\u2019 foi grande e era demonstrado \n\npelas express\u00f5es faciais, mas teve-se a certeza de que o grupo iria acontecer \n\nindependentemente do n\u00famero de participantes. Mesmo com essa preocupa\u00e7\u00e3o, foi \n\nposs\u00edvel usufruir de situa\u00e7\u00f5es para provocar a discuss\u00e3o, por meio da devolu\u00e7\u00e3o das \n\nperguntas feitas pelos participantes: \u201cO que voc\u00eas acham? Voc\u00eas j\u00e1 fizeram este \n\nteste?\u201d, o que favoreceu o surgimento de apoio m\u00fatuo entre eles, vetor de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o. A partir dos conhecimentos expostos, foi realizada a s\u00edntese como \n\nfechamento do aprendizado coletivo. Observou-se que eles j\u00e1 tinham conhecimentos \n\nsobre o tema, mas que os mesmos foram valorizados e reelaborados. \n\n\n\n66 \n\nA atividade de dramatiza\u00e7\u00e3o foi adaptada em ato, assim, um dos roteiros foi \n\nentregue para a dupla de participantes e o outro ficou com as profissionais. Todos \n\nentraram em cena e incorporaram seus personagens, o que promoveu redu\u00e7\u00e3o da \n\nansiedade na nutricionista e, consequentemente, afinou sua sintonia com a tarefa. A \n\ndramatiza\u00e7\u00e3o foi proveitosa, pois gerou uma discuss\u00e3o sobre v\u00e1rios temas. A a\u00e7\u00e3o \n\nda nutricionista, neste momento, foi de articular as situa\u00e7\u00f5es apresentadas nas \n\ndramatiza\u00e7\u00f5es com a rotina alimentar dos participantes e com as informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, estimulando o G? a fazer compara\u00e7\u00f5es entre as situa\u00e7\u00f5es reais e as \n\nque foram dramatizadas para auxiliar na compreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, vetor de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, ao analisar tal interven\u00e7\u00e3o, teve-se a percep\u00e7\u00e3o de que os \n\nconhecimentos de alimenta\u00e7\u00e3o advindos da nutricionista se sobressa\u00edram aos dos \n\nparticipantes, pois foram observadas mudan\u00e7as repentinas de temas, ficando, at\u00e9 \n\nmesmo, alguns em aberto. Talvez, o fato de querer discutir todas as alternativas \n\npratic\u00e1veis a partir dos roteiros, provocou ansiedade na nutricionista, que em alguns \n\nmomentos atropelou o ritmo do G?. Isto ocasionou um sentimento contr\u00e1rio ao \n\nesperado, pois apesar de todo o investimento na comunica\u00e7\u00e3o, a atitude de \n\n\u2018nutricionista prescritiva\u2019 emergiu. Essa sensa\u00e7\u00e3o p\u00f4de ser confirmada no registro de \n\ncampo \u201ctive a sensa\u00e7\u00e3o de ser, em alguns momentos, prescritiva, o que n\u00e3o era a \n\nproposta\u201d, gerando o questionamento de qual \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista em \n\ngrupo educativo.  \n\nO n\u00famero de participantes n\u00e3o impediu o desenvolvimento do encontro, e \n\nnem foi questionado pelo grupo, pois os presentes participaram ativamente, \n\nconcebendo-se que isto foi at\u00e9 em prol da falta de seus semelhantes e do resultado \n\ndo v\u00ednculo estabelecido. \n\nNo sexto encontro, a preocupa\u00e7\u00e3o com o comparecimento dos participantes, \n\ncomo no encontro passado, n\u00e3o existiu; pois, desta vez, eles chegaram com \n\nanteced\u00eancia. Dado que a discuss\u00e3o do \u00faltimo encontro ficou restrita a apenas dois \n\nparticipantes, procurou-se retom\u00e1-la no acolhimento; para tal, foi estimulado que os \n\ndois participantes assumissem o papel de multiplicador, no sentido de valoriz\u00e1-los. \n\nNa discuss\u00e3o, foi observado um avan\u00e7o na autopercep\u00e7\u00e3o das escolhas alimentares \n\ndo grupo, a qual foi enaltecida. A op\u00e7\u00e3o de retomar a discuss\u00e3o, entretanto, limitou o \n\nhor\u00e1rio para os outros momentos do encontro. \n\n\n\n67 \n\nA din\u00e2mica \u2018se eu fosse um animal qual eu seria\u2019 evidenciou o quanto o G? \n\nestava afinado com as quest\u00f5es alimentares, pois todos relacionaram o animal com \n\na alimenta\u00e7\u00e3o. Teve um animal que chamou a aten\u00e7\u00e3o da nutricionista, o porco, \n\nescolhido porque \u201cele come tudo o que v\u00ea pela frente\u201d. Ela se conteve, ao observar \n\nque o espanto foi s\u00f3 seu e n\u00e3o do grupo. A din\u00e2mica permitiu a manifesta\u00e7\u00e3o de \n\nelementos impl\u00edcitos dos participantes, como o consumo de alimentos para suprir \n\nafetos. \n\nO desenvolvimento da atividade, com o uso das fotos e carregado de \n\nconhecimentos e viv\u00eancias, foi fundamentado nos vetores de comunica\u00e7\u00e3o e de \n\naprendizagem e pertin\u00eancia. Comunica\u00e7\u00e3o, pois, apesar do uso das fotos favorec\u00ea-\n\nla, houve a interven\u00e7\u00e3o da nutricionista com perguntas disparadoras de discuss\u00e3o. \n\nAp\u00f3s as perguntas, ela permanecia em sil\u00eancio para escutar o grupo, apenas \n\nrepetindo as \u00faltimas palavras ditas pelos participantes. Estimulava, com \n\ndeterminadas express\u00f5es, a continua\u00e7\u00e3o das falas e fazia compara\u00e7\u00f5es entre as \n\nsitua\u00e7\u00f5es reais e as que eram ditas, para auxiliar na compreens\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. \n\nEm seguida, a partir da contribui\u00e7\u00e3o de todos, fazia o fechamento do aprendizado \n\ncoletivo. Um exemplo deste fundamento \u00e9 apresentado no Quadro 9. \n\n \n\n \n\nQuadro 9 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de \ncomunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nInicialmente todos \nest\u00e3o de p\u00e9 em volta \nda mesa olhando para \nas fotos. Quando \nfalam de um prato em \nespec\u00edfico apontam \npara ele ou pegam a \nfoto. H\u00e1 um \nmovimento das fotos \npela mesa. Ap\u00f3s, \ntodos sentam nas \ncadeiras em volta da \nmesa.  \nA nutricionista apoia-\nse na mesa, aponta e \npega as fotos quando \nfala dos alimentos e \nolha para todos os \nparticipantes. \n\nN: [...] a gente queria que a gente olhasse os pratos e verificasse se eles \nt\u00eam, entre eles, alguma coisa semelhante ou tem algum que chama a \naten\u00e7\u00e3o de voc\u00eas? \nHn: semelhantes todos t\u00eam arroz e feij\u00e3o, n\u00e9? \nN: hum todos tem arroz e feij\u00e3o \nL: esse n\u00e3o tem \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nQ: hum muito bom, n\u00e9? \nP: s\u00f3 de segunda \u00e0 sexta na hora do almo\u00e7o est\u00e1 bom \nQ: t\u00e1 bom, j\u00e1 final de semana ((risos)) \nL: esse jantar o que \u00e9? \nN: esse \u00e9 frango \nQ: esse est\u00e1 \u00f3timo \nP: repolho refogado \nL: eu gosto de arroz, feij\u00e3o e carne \nP: eu tamb\u00e9m, eu tiraria o macarr\u00e3o daquele ali e ficaria bom \nHl: \u00e9 uma salada \nN: o que? \nHl: \u00e9 esse tirando o macarr\u00e3o do jantar \nP: todos    t\u00eam alguma coisa pesada e como ela falou de a noite, tem que/ \n\u00e0s vezes... \nHn:             \u00e9  \nL: o meu almo\u00e7o \u00e9 arroz, feij\u00e3o, uma carne, salada e legumes, onde tem \n\nContinua \n\n\n\n68 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nisso aqui?  \nN: arroz, feij\u00e3o \nP: aqui oh, completo, o seu prato \nL: ah mas esse \u00e9 no jantar oh \nN: mas d\u00e1 para a gente pensar nele no almo\u00e7o tamb\u00e9m \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nN: bom, vamos come\u00e7ar pensando ent\u00e3o no nosso almo\u00e7o? J\u00e1 que t\u00eam \nalgumas coisas que voc\u00eas colocaram que podem ser diferentes. Algu\u00e9m \nfalou aqui que a maioria tem arroz e feij\u00e3o no prato, faz parte da nossa \nrotina? Arroz e feij\u00e3o? \nQ: ah com certeza, n\u00e9? \nHl: pelo menos no almo\u00e7o sim \nN: pelo menos no almo\u00e7o sim. E porque ser\u00e1 que das dez figuras que tem \naqui uma s\u00f3 que n\u00e3o tem o arroz com feij\u00e3o \nP: \u00e9 porque esse \u00e9 italiano n\u00e3o? Macarr\u00e3o ((risos)) \nN: pode ser ((risos)) \nP: \u00e9 eu achei pouco \nN: pouco macarr\u00e3o? \nP: n\u00e3o, achei pouco a quantidade que n\u00e3o seja arroz e feij\u00e3o. Hoje a gente \nsabe que todo mundo come arroz e feij\u00e3o, mas boa parte da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 \ntentando de um jeito ou de outro d\u00e1 uma diminu\u00edda. Porque a janta \ngeralmente como uma folha, um legume, um filezinho de frango, um \nfilezinho de peixe [...] \nN: uhum, e pensando aqui no arroz e no feij\u00e3o, a gente viu que a maioria \ntem/ alguns trazendo o feij\u00e3o carioca, feij\u00e3o preto, outros a feijoada \nP: carioca aqui de novo, lentilha \nN:   lentilha  \nP:   \u00e9 bom heim \nL: acho que eles est\u00e3o querendo dizer que o arroz e feij\u00e3o \u00e9 o prato / ele \u00e9 \numa combina\u00e7\u00e3o rica \nN: uhum \nL: e ele est\u00e1 no dia a dia dos brasileiros. E voc\u00ea pode ver que as pessoas, \nelas enchem o prato de arroz e feij\u00e3o \nHn: s\u00e3o h\u00e1bitos nossos, porque assim eu tinha uma amiga que ela \u00e9 \nfrancesa e eu cheguei a casa dela e os filhos dela estavam comendo, e a\u00ed \neu falei: \u201co que eles est\u00e3o comendo?\u201d E ela: \u201celes est\u00e3o jantando\u201d. Era s\u00f3 \nfolha, rabanete e um copo de \u00e1gua. E eu falei: \u201cnossa\u201d ((risos)) \nN: n\u00e3o tinha arroz e feij\u00e3o? \nP:     que miser\u00e1veis ((risos)) \nHn:   n\u00e3o, e a\u00ed ela falou assim: \u201cHelen eu tenho a maior dificuldade com os \nmeninos pequenos\u201d. Ela tem tr\u00eas filhos e ela falou: \u201cos maiores j\u00e1 vieram \ncom esse h\u00e1bito, a\u00ed chegou o pequeno a empregada acostumou ele a \ncomer arroz e feij\u00e3o, mas os outros querem saber s\u00f3 de salada\u201d [...] \nN: s\u00e3o h\u00e1bitos deles \nL: deve ser h\u00e1bito porque arroz e feij\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no Brasil, as pessoas quando \nv\u00e3o para a Europa quando elas voltam elas est\u00e3o morrendo de saudades de \narroz e feij\u00e3o \nN: arroz e feij\u00e3o \nHl: mas parece que foi feito uma pesquisa o porque os brasileiros s\u00e3o t\u00e3o \nalegres, s\u00e3o mais receptivos, e foi descoberto que \u00e9 o arroz e feij\u00e3o \nL: \u00e9, tem uma nutricionista [...] que deu uma entrevista no jornal, e ela falou \nque o brasileiro tinha parado de comer arroz e feij\u00e3o, e que ele tinha que \nvoltar a comer porque a combina\u00e7\u00e3o \u00e9\u00e9\u00e9 \nHl: \u00e9\u00e9\u00e9 essa \nL: e tem que ser os dois juntos \nN: como a Lu\u00edsa falou \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o muito boa, arroz e o feij\u00e3o eles se \ncompletam e de fato... como voc\u00eas trouxeram a gente sente que quando a \ngente come o arroz e o feij\u00e3o, a gente fica mais saciado, a gente consegue \n\u00e9 sentir menos fome ao longo do dia, \u00e9, por exemplo, a Helen falou que no \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n69 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\ndomingo substituiu o arroz e o feij\u00e3o por um peda\u00e7o de pizza. E o que a \ngente sente? A gente sente que, n\u00e3o tem problema a gente substituir por \noutros alimentos, mas o que a gente percebe que quando a gente substitui \nesses alimentos a gente acaba sentindo fome ao longo do dia. Ent\u00e3o, \nquando a gente coloca o arroz e o feij\u00e3o, ele traz uma saciedade para a \ngente. Ent\u00e3o, se a gente pensar como a H\u00e9lia falou: \u201cah pelo menos no \nalmo\u00e7o\u201d colocar o arroz e o feij\u00e3o. \nHl: \u00e9\u00e9\u00e9 \nN: e a\u00ed a gente viu aqui que tem diferentes tipos de feij\u00e3o e tem tamb\u00e9m \noutros alimentos que a gente pode substituir o feij\u00e3o, por exemplo, ah estou \ncom vontade de mudar um pouco o feij\u00e3o, ali tem \nP: tem a lentilha \nN: lentilha \nL: gr\u00e3o de bico \nN: gr\u00e3o de bico \nHl: uma del\u00edcia tamb\u00e9m \nL:     a ervilha \nP:     o feij\u00e3o preto que n\u00e3o estamos acostumados \nQ:     feij\u00e3o preto \u00e9 gostoso, \u00e9 mais gostoso do que o carioca \nL:      feij\u00e3o branco, salada de feij\u00e3o branco \n[...] \n\nHl=H\u00e9lia, Hn=Helen, L=Lu\u00edsa, N=Nutricionista, P=Paulo, Q=Queila. \n\n \n\n \n\nDestaca-se que a discuss\u00e3o, apresentada no Quadro 9, tamb\u00e9m foi \n\nproveitosa de aprendizados para a nutricionista, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o ao preparo \n\ndos alimentos. Todos queriam compartilhar prepara\u00e7\u00f5es e receitas, o que foi \n\nencerrado pela nutricionista devido ao hor\u00e1rio. Neste encontro, ela se certificou de \n\ndois pontos: a disponibilidade para aprender com os participantes \u00e9 fomentadora e \n\naspectos culin\u00e1rios facilitam a participa\u00e7\u00e3o de todos, aproximando a teoria da \n\nNutri\u00e7\u00e3o ao cotidiano dos indiv\u00edduos. \n\nDada a concretiza\u00e7\u00e3o da tarefa pelo G?, a a\u00e7\u00e3o da nutricionista foi direcionar \n\no mesmo para as mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, como indica a sua fala: \u201cE em rela\u00e7\u00e3o \n\naquilo que a gente viu dos pratos, voc\u00eas acham que tem alguma coisa que d\u00e1 para a \n\ngente levar para casa para pensar? Ah! Eu vou aumentar um pouquinho disso, vou \n\naumentar um pouco daquilo ou diminuir um pouco daquilo ou cuidar da minha forma \n\nde preparo deste alimento\u201d, o que caracteriza o vetor de comunica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos do grupo. Com isto, os seis participantes presentes elaboraram uma \n\nmeta de mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, teve-se dificuldade em finalizar o \n\nencontro, uma vez que eles queriam continuar discutindo sobre o tema, validando o \n\nsentimento de pertencimento \u00e0quele espa\u00e7o. \n\nNa an\u00e1lise do v\u00eddeo, foi observada uma movimenta\u00e7\u00e3o dos participantes \n\ndurante o encontro, pois todos levantaram em algum momento para buscar e tomar \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n70 \n\n\u00e1gua, o que n\u00e3o ocorreu nos primeiros encontros. A \u00e1gua permanecia em uma mesa \n\npr\u00f3xima \u00e0 roda, dessa forma, destacou-se que o ambiente influenciou nesta escolha \n\ndos participantes. \n\nO s\u00e9timo encontro foi planejado em decorr\u00eancia da exist\u00eancia das doen\u00e7as \n\ncr\u00f4nicas no grupo, mas havia uma inquieta\u00e7\u00e3o de como discutir um tema, \n\nclassificado como penoso, de forma branda. Para tanto, o plano de trabalho foi \n\nadaptado no momento da an\u00e1lise interencontros. Planejou-se associar a atividade \n\nde desenho com a leitura de um caso. Na elabora\u00e7\u00e3o do caso, buscou-se incluir a \n\ndiscuss\u00e3o sobre ansiedade, palavra sempre presente nas discuss\u00f5es do G?. \n\nQuando apresentada a tarefa, os participantes acolheram-na de maneira \n\nusual. Por\u00e9m, ficou vis\u00edvel que eles trouxeram as doen\u00e7as que os incomodavam e \n\nn\u00e3o necessariamente aquela que foi o motivo de serem encaminhados para o \n\nacompanhamento nutricional. A proposta da discuss\u00e3o foi adequada para as \n\nnecessidades do grupo, ao contr\u00e1rio da atividade selecionada \u2013 desenhar. \n\nCompareceram neste encontro cinco participantes, embora, no instante da \n\napresenta\u00e7\u00e3o da tarefa, estavam presentes apenas quatro, pois um chegou \n\natrasado. Tr\u00eas participantes n\u00e3o questionaram a atividade, por\u00e9m, entendeu-se que \n\numa participante, no papel de porta-voz disse, em nome do G?, que essa atividade \n\nn\u00e3o seria vi\u00e1vel, conforme mostrado no Quadro 10. \n\n \n\n \n\nQuadro 10 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de perten\u00e7a, \nde comunica\u00e7\u00e3o e de tele. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados \nem torno da mesa, \nque cont\u00e9m uma \ngrande folha, l\u00e1pis \npreto, l\u00e1pis de cor e \ngiz de cera. \n\nN: [...] o que a nossa doen\u00e7a representa na nossa vida e a\u00ed fazer um \ndesenho disso \nQ: a \u00fanica coisa que eu tenho \u00e9 colesterol ((risos)) \nN: e o que voc\u00ea acha que ela representa na sua vida? \nQ: ah o que ela pode representar na minha vida \u00e9 que eu n\u00e3o posso comer \nde tudo, tudo que \u00e9 bom, feijoada, comida gordurosa, costela, ent\u00e3o, o que \nrepresenta \u00e9 isso mesmo \nN: uhum, algumas restri\u00e7\u00f5es de alimentos? \nQ: \u00e9 que voc\u00ea n\u00e3o pode comer tudo e mesmo assim voc\u00ea come a mais, \u00e9 \num caos \nN: e voc\u00ea acha que voc\u00ea consegue desenhar alguma coisa assim? \nQ: eu n\u00e3o, eu acho que n\u00e3o  \nN: ah consegue sim \nHn: sou p\u00e9ssima para desenho \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nMC: fazer um desenho? Fazer o que no desenho? \nN: algo que essa doen\u00e7a que a gente est\u00e1 falando... o que ela representa \nna sua vida \nMC: [...] eu tenho artrose e essa artrose causa muita dor. Tinha muito \n\nContinua \n\n\n\n71 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nproblema na coluna, mas agora fiquei boa, gra\u00e7as a Deus [...] \nQ: ah voc\u00ea tem artrose? \nN: ent\u00e3o, voc\u00ea acha que voc\u00ea consegue fazer um desenho disso? Voc\u00ea \ntrouxe a dor \nMC: ((risos))  \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nQ: como \u00e9 o nome daquela menina que mora ali em baixo? \nN: a Rosa? \nQ: \u00e9 Rosa o nome dela? Aquela baixinha \nN: ah a Lu\u00edsa \nQ: isso a Lu\u00edsa \nN: ah ela disse que n\u00e3o poderia vir hoje [...] \nP: oh tem um l\u00e1pis bonito aqui, pelo amor de Deus heim, n\u00e3o vai fazer essa \ndesfeita \nQ: mas eu n\u00e3o sei, como eu vou fazer um neg\u00f3cio sobre o colesterol? [...] \n\nHn=Helen, MC: Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista, P=Paulo, Q=Queila. \n\n \n\n \n\nObserva-se, no Quadro 10, que a nutricionista, compreendendo a din\u00e2mica \n\ninvis\u00edvel, permaneceu em sil\u00eancio, com a inten\u00e7\u00e3o de escutar o grupo e demonstrou \n\ninteresse e aceita\u00e7\u00e3o pelo que estava sendo dito pelo porta-voz, exercendo a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, na \u00f3tica de planejar sua interven\u00e7\u00e3o. Apenas escutou, sem questionar \n\nou impor \u00e0 participante a realiza\u00e7\u00e3o da atividade, pois assimilou que, se isso \n\nacontecesse, Queila poderia ser visualizada como a sabotadora do G?, dado que ela \n\nj\u00e1 havia apresentado resist\u00eancias, em outros encontros. Com esta a\u00e7\u00e3o, os outros \n\nparticipantes tamb\u00e9m puderam explorar as ansiedades surgidas no trabalho \n\nconjunto e falas, como \u201ceu consigo falar, mas n\u00e3o sei como desenhar\u201d, surgiram, \n\naveriguando-se o vetor de tele. Ainda no trecho, Quadro 10, nota-se que a \n\nnutricionista apresentou as doen\u00e7as cr\u00f4nicas no coletivo, incluindo-se nelas, \n\nintervindo, assim, no vetor de perten\u00e7a. \n\nAinda que a atividade n\u00e3o tenha sido apropriada, a discuss\u00e3o foi disparada e, \n\ndessa forma, p\u00f4de-se associ\u00e1-la com a leitura do caso, com o qual os participantes \n\nse identificaram, provocando a vontade de relatar como concebiam a sua ansiedade, \n\ncomo pode ser visto no relato de uma participante, apresentado no Quadro 11. \n\n \n\n \n\nQuadro 11 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de coopera\u00e7\u00e3o. \nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados \nem torno da mesa, \ncom os desenhos \nelaborados em cima. A \nnutricionista olha para \n\nMC: [...] mas a\u00ed eu fico ansiosa e a\u00ed eu como \nN: e porque voc\u00ea acha que voc\u00ea fica ansiosa? \nMC: ah sei l\u00e1, eu acho que \u00e9 coisa da minha cabe\u00e7a. Eu limpo a minha casa \ne acho que n\u00e3o est\u00e1 limpa, que tem que limpar de novo [...] eu quero fazer \nas coisas r\u00e1pidas e dizem que isso n\u00e3o \u00e9 bom \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n72 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\na participante que est\u00e1 \nfalando e depois olha \npara o grupo. \n\nN: o que voc\u00eas acham sobre que a Maria colocou? Que a ansiedade \u00e9 coisa \nda cabe\u00e7a, que ela quer fazer as coisas muito r\u00e1pidas \nMC: eu acho que isso \u00e9 ansiedade \nQ: eu n\u00e3o sei fazer as coisas devagar tamb\u00e9m n\u00e3o, tudo meu tem que ser \nnaquela hora, r\u00e1pido. Eu n\u00e3o passo meia hora almo\u00e7ando. Isto \u00e9 um erro \nmeu, eu sei, mas n\u00e3o tem jeito, \u00e9 desde/ se chegar vinte minutos \u00e9 muito, \nvoc\u00ea n\u00e3o come, voc\u00ea engole e \u00e9 ruim isso, mas n\u00e3o tem jeito, \u00e9 em casa, \u00e9 \nno servi\u00e7o, \u00e9 em qualquer hor\u00e1rio. Eu j\u00e1 como e j\u00e1 vou para a pia, fa\u00e7o uma \ncoisa, fa\u00e7o outra \nMC:   eu tamb\u00e9m \nQ:     eu fico olhando a olha do rel\u00f3gio, a\u00ed tem que fazer uma coisa, a\u00ed dou \numa caminhada por dentro da casa. A\u00ed eu vou l\u00e1 e vejo, como uma fruta, \ncomo uma bolacha e assim vai. E quando eu chego a casa \u00e9 pior [...] \n\nMC=Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista, Q=Queila. \n\n \n\n \n\nObserva-se, no trecho do Quadro 11, que a nutricionista repetiu o que a \n\nparticipante falou, com outras palavras, favorecendo a complementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\ngrupais, vetor de coopera\u00e7\u00e3o. Com isto, a discuss\u00e3o sobre ansiedade, alimenta\u00e7\u00e3o e \n\ndoen\u00e7a cr\u00f4nica foi produtiva, pois solu\u00e7\u00f5es de como dominar a ansiedade e, \n\nconsequentemente, a alimenta\u00e7\u00e3o, foram elaboradas pelo G?. Acreditou-se que a \n\nmensagem de n\u00e3o \u2018patologizar\u2019 a tal ansiedade ficou clara e que, \n\nconsequentemente, a responsabilidade pelas escolhas alimentares foi incentivada. \n\nNo fechamento, a nutricionista foi surpreendida pelo grupo, pois este realizou \n\numa s\u00edntese sobre os benef\u00edcios que as doen\u00e7as cr\u00f4nicas lhes forneceram e relatos, \n\ncomo \u201cmelhorar a alimenta\u00e7\u00e3o e iniciar uma atividade f\u00edsica, porque aquilo que \n\ninicialmente era uma coisa ruim virou uma coisa boa\u201d, e \u201ceu tenho diabetes, \n\ncolesterol, press\u00e3o alta, mas eu controlo e tenho muita vida pela frente\u201d, apontaram \n\naprendizados. No entanto, o aprendizado maior foi dela, porque aquilo que \n\nclassificava como penoso foi desconstru\u00eddo, conforme o registro de campo \u201cficou \n\nclaro que o olhar das doen\u00e7as cr\u00f4nicas que n\u00f3s, profissionais, temos \u00e9 muito \n\ndiferente do olhar dos participantes, percebo que a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais nossa \n\ndo que deles, que a demanda \u00e9 outra, que as pessoas precisam falar de suas vidas \n\ne de seus sentimentos e n\u00e3o das doen\u00e7as\u201d. \n\nNo oitavo encontro, todos os sete participantes compareceram, sendo \n\ninterpretado como um luto pelo t\u00e9rmino do G?. Resson\u00e2ncias do encontro passado \n\nainda apareceram e, por isso, o tema ansiedade foi novamente discutido no \n\nacolhimento. Relatos de autopercep\u00e7\u00e3o e de melhorias nas escolhas alimentares \n\nindicavam que resultados estavam sendo colhidos. \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n73 \n\nTeve-se d\u00favida se a tarefa havia sido bem explicitada, mas os caminhos \n\nforam constru\u00eddos, at\u00e9 porque o direcionamento ocorreria de acordo com os \n\nparticipantes e os alimentos levados por eles. A discuss\u00e3o foi disparada pela \n\nnutricionista, com perguntas baseadas nos alimentos trazidos, como: \u201cmas e se \n\nfosse um bolo com cobertura?\u201d, investindo no vetor de comunica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos do grupo e estimulando o di\u00e1logo. Suas perguntas tamb\u00e9m serviram de \n\napoio para a constru\u00e7\u00e3o de um novo aprendizado, vetor de aprendizagem e \n\npertin\u00eancia, no sentido de instigar a autopercep\u00e7\u00e3o e a compara\u00e7\u00e3o entre os \n\nsemelhantes. \n\nOs aprendizados adquiridos neste encontro tamb\u00e9m foram constru\u00eddos \n\nmediante a a\u00e7\u00e3o da nutricionista em esclarecer d\u00favidas pertinentes ao tema e em \n\nrealizar o fechamento da constru\u00e7\u00e3o coletiva, como mostra a fala: \u201cO a\u00e7\u00facar \n\nmascavo \u00e9, em quest\u00e3o de calorias, ele \u00e9 muito semelhante ao a\u00e7\u00facar branco, o \n\nrefinado. O que vai mudar \u00e9 aquilo que a Lu\u00edsa trouxe, ele preserva a quantidade de \n\nminerais, por exemplo, ele \u00e9 mais escurinho porque ele tem uma quantidade de ferro \n\nque deixa ele mais escuro [...]\u201d. \n\nA abordagem escolhida para facilitar este encontro foi uma quest\u00e3o que gerou \n\nd\u00favidas, anotadas no di\u00e1rio de campo, pois cortar os alimentos, como p\u00e3o e bolo, \n\nn\u00e3o seria prescrever uma quantidade ao G?? Enfatizou-se que o prop\u00f3sito desta \n\na\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi esse, mas a sensa\u00e7\u00e3o, ao t\u00e9rmino do encontro, caminhou nesse \n\nsentido. Apesar disso, a abordagem permitiu que o grupo se percebesse em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 quantidade dos alimentos consumidos, uma vez que muitos elaboraram sua meta \n\nbaseada nela. Foi registrado que, talvez, uma mudan\u00e7a na ordem da atividade \n\npudesse beneficiar a discuss\u00e3o, pois primeiro as prepara\u00e7\u00f5es foram apresentadas e \n\ndepois degustadas, assim, indagou-se se seria positivo acontecer tudo no mesmo \n\ninstante. \n\nUm paradoxo foi observado neste encontro: permiss\u00f5es para degustar \n\ndeterminado alimento foram solicitadas \u00e0 nutricionista, demonstrando uma \n\ndepend\u00eancia na tomada de decis\u00e3o. Em contrapartida, a apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes pelo grupo fez com que a nutricionista perdesse o seu dom\u00ednio. Neste \n\nparadoxo, foi aprendido que a atua\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o \u00e9 criar condi\u00e7\u00f5es para que o \n\ngrupo se desenvolva e para que os participantes tomem suas pr\u00f3prias decis\u00f5es. \n\nNeste momento, a sensa\u00e7\u00e3o de ser uma figura interna e ao mesmo tempo externa \n\ndo processo \u00e9 inevit\u00e1vel. \n\n\n\n74 \n\nPara o nono encontro, o \u00faltimo, alguns elementos do plano de trabalho \n\nforam adaptados, no momento da an\u00e1lise interencontros, de acordo com o processo \n\ngrupal: as expectativas iniciais em rela\u00e7\u00e3o ao grupo foram resgatadas e as \n\ncaracter\u00edsticas individuais dos participantes foram analisadas e descritas. \n\nOs participantes, incluindo aquele que sempre se atrasava, chegaram no \n\nhor\u00e1rio e todos estavam ansiosos em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo encontro. Considerando \n\nessa ansiedade, optou-se por abrir a discuss\u00e3o com o tema \u2018\u00faltimo dia do grupo\u2019, \n\ndessa forma, a avalia\u00e7\u00e3o foi consequ\u00eancia. Pelos relatos sobre o cuidado com a \n\nplanta, compreendeu-se que ela foi uma extens\u00e3o do G? e que, ao cuidar dela, eles \n\nevocavam o conhecimento e a viv\u00eancia grupal. \n\nQuanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, todos expressaram que refletir e discutir sobre o dia a \n\ndia, e n\u00e3o apenas sobre a alimenta\u00e7\u00e3o, foi o mais importante. Relataram que \n\ngostariam de mais encontros e que o enquadre ajudou-os na ades\u00e3o ao \n\nacompanhamento. As estrat\u00e9gias educativas escolhidas, segundo eles, fizeram com \n\nque o grupo se aproximasse e que isto favoreceu a realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. Sobre estas, foram mencionadas: melhor distribui\u00e7\u00e3o ao longo do dia, \n\nredu\u00e7\u00e3o do consumo de gordura, redu\u00e7\u00e3o da quantidade de algumas prepara\u00e7\u00f5es e \n\naumento do consumo de verduras, legumes e frutas.  \n\nAl\u00e9m disso, o modelo do grupo educativo foi avaliado como assertivo, como \n\naponta a fala de uma participante: \u201cEnt\u00e3o assim, eu achei interessante porque igual \n\neu falei, eu n\u00e3o consigo ficar sem comer doce todos os dias, s\u00f3 que assim eu comia \n\numa quantidade enorme. Agora eu aprendi que eu posso comer todos os dias, mas \n\nn\u00e3o precisa ser... eu n\u00e3o preciso pegar um pacote de bolacha e comer inteiro [...]. \n\nEnt\u00e3o assim, eu achei interessante essas coisas, porque \u00e9 uma coisa que a gente \n\nvai estar sempre pensando e vai levar [...]\u201d. A nutricionista, primeiramente, escutou a \n\nparticipante, na l\u00f3gica de planejar a sua devolutiva para o G?, vetor de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Em seguida, ela resgatou o objetivo do grupo, refor\u00e7ando a \n\nmensagem de pequenas mudan\u00e7as, e fez uma s\u00edntese do processo, o que \n\ncaracteriza o vetor de aprendizagem e pertin\u00eancia. A avalia\u00e7\u00e3o dos participantes \n\ndeixou-a contemplada e entusiasmada para continuar escutando-os. \n\nNesta escuta, uma participante exp\u00f4s suas dificuldades em organizar os \n\nhor\u00e1rios e reduzir a quantidade de alimentos consumidos ao longo do dia. O grupo \n\ntentou apoi\u00e1-la apresentando poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, mas a mesma, novamente, foi \n\nresistente. A fala \u201co meu problema \u00e9 a ansiedade, eu quero conseguir tirar essa \n\n\n\n75 \n\nansiedade\u201d, foi interpretada como um elemento de resist\u00eancia, de medo de perder \n\nalgo que pode ser respons\u00e1vel pelas suas escolhas. Mesmo com toda a resist\u00eancia, \n\nexposta em todos os encontros, a nutricionista acolheu-a, mencionando que o fato \n\nde ela ter participado do grupo e ter se disponibilizado a se olhar, j\u00e1 foi uma \n\nmudan\u00e7a. \n\nNesta perspectiva de investimento na perten\u00e7a do G?, estimulando a inclus\u00e3o \n\nde todos, a nutricionista realizou uma devolutiva do processo grupal: \u201c[...] ent\u00e3o s\u00f3 \n\nfoi poss\u00edvel a gente aprender tudo isso, conseguir levar para casa e conseguir sair \n\ndaqui e seguir tudo isso, lembrar do grupo e levar o grupo para o nosso dia a dia \n\nporque voc\u00eas constru\u00edram isso, cada um com a sua experi\u00eancia, cada um com a sua \n\nhist\u00f3ria, cada um com o seu jeito [...]\u201d. Al\u00e9m de estimular o sentimento de \n\npertencimento ao grupo, ela, ao devolver sua an\u00e1lise para o mesmo, reafirmou uma \n\nrede de v\u00ednculo, o que contribuiu para o fortalecimento da confian\u00e7a grupal, vetor de \n\ntele. Optou-se por esta a\u00e7\u00e3o, com o prop\u00f3sito de estimular a autoconfian\u00e7a dos \n\nparticipantes e para que estes levassem o G? no mundo interno, mesmo sabendo de \n\nsua finaliza\u00e7\u00e3o. \n\nA proposta da escolha de um nome para o grupo foi bem aceita e o nome \n\nescolhido foi \u2018NutriBom\u2019, o \u201cNutri porque discutimos Nutri\u00e7\u00e3o e Bom porque foi bom \n\nestar com voc\u00eas\u201d. O \u2018amigo oculto\u2019 gerou um fechamento apoiado na sociabilidade, \n\nhavendo troca de contatos, presentes, abra\u00e7os e agradecimentos entre todos. A \n\nimport\u00e2ncia da viv\u00eancia grupal na vida dos participantes era n\u00edtida, pois cada um, \n\ncom o seu ritmo, conseguiu produzir alguma mudan\u00e7a. \n\n \n\n \n\n4.2.2 Descri\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria grupal do grupo educativo G? \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos participantes do grupo educativo G?  \n\nDos 16 usu\u00e1rios convidados para o G?, 12 compareceram em algum \n\nencontro; dois compareceram em dois encontros e dois somente em um, \n\npermanecendo at\u00e9 o final do grupo oito participantes. Apenas um participante \n\njustificou sua desist\u00eancia que foi devida a problemas de sa\u00fade, e dos que foram \n\nconvidados e n\u00e3o compareceram em nenhum encontro, um alegou motivo de \n\nfam\u00edlia. \n\n\n\n76 \n\nDos oito participantes do G?, sete eram do sexo feminino e um do masculino, \n\ncom as caracter\u00edsticas apresentadas no Quadro 12, que mostra nomes fict\u00edcios. \n\n \n\n \n\nQuadro 12 - Caracter\u00edsticas dos participantes do grupo educativo G?, S\u00e3o Paulo, \n2016. \nParticipantes Idade Escolaridade Ocupa\u00e7\u00e3o Busca pela Nutri\u00e7\u00e3o \n\nCarmen 56 Fundamental completo Cuidadora Busca pr\u00f3pria \n\nElizabete 64 Superior completo Aposentada Busca pr\u00f3pria \n\nL\u00edvia 54 M\u00e9dio completo Do lar Encaminhamento m\u00e9dico \n\nLucio 78 Superior completo Aposentado Encaminhamento m\u00e9dico \n\nMadalena 69 Superior completo Aposentada Busca pr\u00f3pria \n\nMiriam 67 Superior completo Aposentada Encaminhamento m\u00e9dico \n\nRenata 53 Superior completo \nCoordenadora de \nescola \n\nBusca pr\u00f3pria \n\nValqu\u00edria 47 Fundamental completo Cuidadora Encaminhamento m\u00e9dico \n\n \n\n \n\nDesses, seis apresentavam sobrepeso ou obesidade segundo a classifica\u00e7\u00e3o \n\ndo IMC para a idade (IMC entre 23,9 e 36,78 kg/m\u00b2) e sete apresentavam excesso \n\nde gordura abdominal (circunfer\u00eancia da cintura entre 78,5 e 107 cm). Todos, \n\ntamb\u00e9m, apresentavam isoladamente ou associadas \u00e0s doen\u00e7as cr\u00f4nicas: \n\nhipertens\u00e3o arterial sist\u00eamica (quatro participantes), diabetes mellitus (dois \n\nparticipantes), dislipidemia (dois participantes), osteoporose (dois participantes) e \n\ngastrite (um participante). \n\nQuanto ao comparecimento, cinco participantes vieram em todos os \n\nencontros, dois em cinco encontros e um em quatro, dos seis encontros planejados. \n\nNestes, houve a presen\u00e7a de seis a nove participantes. \n\nPara apresentar as a\u00e7\u00f5es de um nutricionista em grupo educativo, os seis \n\nencontros do G? s\u00e3o descritos a seguir, com destaque para as adapta\u00e7\u00f5es que \n\nforam realizadas no plano de trabalho original, baseadas na experi\u00eancia da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do grupo G?. Na descri\u00e7\u00e3o, novamente, buscou-se relacionar os c\u00f3digos \n\npadr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o quanto aos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO, certificados na \n\nobserva\u00e7\u00e3o por meio da filmagem, com as fragilidades e potencialidades da atua\u00e7\u00e3o, \n\nidentificadas no di\u00e1rio de campo. Os vetores de avalia\u00e7\u00e3o foram identificados, \n\nisolados ou relacionados, em 13 trechos do G?, por\u00e9m priorizou-se, outra vez, exibir \n\naqueles que representassem a\u00e7\u00f5es diversificadas da nutricionista em todos os \n\nvetores, permanecendo os demais em anexo (Anexo 5).   \n\n\n\n77 \n\nDescri\u00e7\u00e3o dos encontros do grupo educativo G? \n\nO grupo educativo iniciou tamb\u00e9m em um dia chuvoso de S\u00e3o Paulo, mas a \n\nseguran\u00e7a da nutricionista, para a atua\u00e7\u00e3o, estava mais s\u00f3lida, sobretudo porque \n\nalguns participantes do G? chegaram bem antes do hor\u00e1rio combinado. \n\nCompareceram no primeiro encontro nove participantes. Destaca-se que n\u00e3o \n\nhouve atrasos, apesar do dia chuvoso. \n\nManteve-se o plano de trabalho para o primeiro encontro conforme o original, \n\ncom pequenos ajustes, por exemplo, a din\u00e2mica de \u2018nomes em cadeia\u2019 foi \n\ncomplementada com uma qualidade, dessa forma, todos tinham que falar o nome e \n\numa qualidade pessoal que poderia ser construtiva para o grupo. Nesta din\u00e2mica, \n\nduas situa\u00e7\u00f5es chamaram a aten\u00e7\u00e3o: uma participante disse que sua qualidade era \n\nser pregui\u00e7osa e mentirosa, mas foi interpretado, pelo grupo, como uma brincadeira, \n\ne outra que n\u00e3o quis repetir o nome e a qualidade dos outros, o que foi respeitado. A \n\ndin\u00e2mica est\u00e1 apresentada no Quadro 13. \n\n \n\n \n\nQuadro 13 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de perten\u00e7a e \nde tele. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o de p\u00e9 e \nposicionados no \nformato de um c\u00edrculo.  \nNo momento que os \nparticipantes dizem o \nnome dos outros \nparticipantes a \nnutricionista aponta \ncom o bra\u00e7o para \nauxili\u00e1-los na \ndin\u00e2mica. \n\n[...] \nLn: eu gravo tudo, mas eu sou mais devagar, eu ou\u00e7o e depois que vai \ncaindo a ficha. Na sala de aula o professor fala e depois que eu vou \ntrabalhando, eu aprendi assim, eu sou de-va-gar \nN: mas olha o que voc\u00ea conseguiu fazer aqui? \nEz: agora vamos ver o divino esp\u00edrito santo  \nS: meu nome \u00e9 Silvio, n\u00e3o falo muito, mas gosto muito de ouvir \nRe: ent\u00e3o \u00e9 um bom ouvinte \nS: essa \u00e9 a Cris, \u00e9 foco, Kellem \u00e9 respons\u00e1vel, a senhora a\u00ed \nMa: Madalena e sou persistente \nS: Madalena. Ali \u00e9 a pregui\u00e7osa \nTodos: ((risos)) \nN: lembra o nome dela Silvio? Qual \u00e9 o nome da pregui\u00e7osa? \nS: M\u00e1rcia n\u00e9? \nEz: Elizabete \nS: Elizabete e depois vem a Renata, a\u00ed como \u00e9 o nome? Meu Deus \nRe: bem humorada \nS: a L\u00edvia \nLv: e eu sou o que? \nS: eu:: n\u00e3o sei \nTodos: ((risos)) \nLv: eu sou amiga \nS: a Carmem, a Carmem \u00e9 \nTodos: persistente e objetiva \nS: a Maria n\u00e9, n\u00e3o a Valqu\u00edria \nTodos: extrovertida \nS: Edna \u00e9 bem humorada tamb\u00e9m. E aqui a amiga, a Leonor, e eu esqueci \nTodos: ela \u00e9 falante \n\nContinua \n\n\n\n78 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nN: e o senhor?  \nS: e eu n\u00e3o sei de mais nada ((risos)) \nN: mas muito bem Silvio, fez tudo \nMa: o que ele \u00e9? \nN: ele \u00e9 um bom ouvinte n\u00e9 Silvio \nLv: parece uma brincadeira, mas olha o exerc\u00edcio que voc\u00ea faz no c\u00e9rebro, \nimagina \u00e9 incr\u00edvel isso \nN: s\u00f3 para a gente fechar vamos repetir todo mundo junto? Ent\u00e3o... \nTodos: Kellem respons\u00e1vel, Madalena persistente, Elizabete pregui\u00e7osa, \nRenata bem humorada, L\u00edvia amiga, Carmem objetiva, Valqu\u00edria \nextrovertida, Edna persistente, Leonor carism\u00e1tica, Silvio bom ouvinte e Cris \nfoco \nN: ent\u00e3o d\u00e1 para ver que esse grupo aqui vai ser um bom, porque a gente \nvai ter humor, teremos pessoas extrovertidas, teremos foco, objetivo. Ent\u00e3o, \na gente tem v\u00e1rias qualidades positivas que dizem que a gente vai ter um \nbom grupo [...] \n\nC=Carmen, Ez=Elizabete, Ln=Leonor, Lv=L\u00edvia, Ma=Madalena, N=Nutricionista (Kellem), Re=Renata, \nS=Silvio. \n\n \n\n \n\nNo trecho, exibido no Quadro 13, observa-se que a nutricionista apoiou o \n\ngrupo para que todos se sentissem inclu\u00eddos, intervindo quando um participante \n\napresentou dificuldades em realizar a din\u00e2mica. Ela tamb\u00e9m refor\u00e7ou as qualidades \n\ncolocadas por todos, salientando que, em decorr\u00eancia delas, a produ\u00e7\u00e3o do G? seria \n\npositiva. Com esta a\u00e7\u00e3o e sua inclus\u00e3o na din\u00e2mica, a nutricionista investiu no vetor \n\nde perten\u00e7a, favorecendo o acolhimento e o sentimento de igualdade entre todos. \n\nConsequentemente, ela criou um clima prop\u00edcio para a constru\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo, \n\ninvestindo na tele. \n\nEm raz\u00e3o das expectativas dos participantes, relacionadas ao \n\nacompanhamento, terem sido discutidas na triagem nutricional em grupo, seguiu-se \n\npara a apresenta\u00e7\u00e3o da tarefa que foi feita com a exemplifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis metas \n\nde mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o, as quais deveriam ser elaboradas pelos participantes, \n\nposteriormente. Essa apresenta\u00e7\u00e3o contou com a colabora\u00e7\u00e3o de uma participante \n\nque trouxe um exemplo de mudan\u00e7a e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7\u00e1-la, sendo \n\nque a nutricionista, na sequ\u00eancia, sintetizou e refor\u00e7ou para o grupo o exemplo, \n\napoiando-o para a constru\u00e7\u00e3o de um novo conhecimento coletivo, vetor de \n\naprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nNa atividade em duplas, que acabou sendo em trio, devido \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do \n\npr\u00f3prio grupo, perguntas pontuais sobre alimenta\u00e7\u00e3o foram colocadas pelos \n\nparticipantes. Algumas delas foram respondidas pela nutricionista e outras foram \n\ndevolvidas para o trio, provocando uma reflex\u00e3o em subgrupos. Um participante \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n79 \n\ndemostrou dificuldade em identificar uma poss\u00edvel melhoria em sua alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nafirmando que n\u00e3o havia necessidade de mudan\u00e7a. O apoio do seu subgrupo foi \n\nsolicitado, ajudando-o a identificar a necessidade da inclus\u00e3o do caf\u00e9 da manh\u00e3, \n\npor\u00e9m, foi percebido que a elabora\u00e7\u00e3o da meta n\u00e3o foi significativa para ele, dado \n\nque n\u00e3o estava inserido ativamente nesta constru\u00e7\u00e3o. \n\nNo compartilhamento das metas elaboradas, falas como \u201co peso est\u00e1 \n\natrapalhando\u201d e \u201ceu como tudo integral e n\u00e3o consigo emagrecer\u201d foram concebidas \n\ncomo uma ansiedade grupal. Optou-se pela sua n\u00e3o explora\u00e7\u00e3o no momento, \n\ndevido ao tempo, mas com a explica\u00e7\u00e3o de que ela foi percebida e seria retomada \n\nno pr\u00f3ximo encontro. No compartilhamento, a participante que se qualificou como \n\npregui\u00e7osa e mentirosa, chamou a aten\u00e7\u00e3o mais uma vez, referindo que sua meta \n\nseria: n\u00e3o levantar duas vezes de madrugada para comer. A meta foi questionada \n\npor outra participante, na fala \u201ceu n\u00e3o consigo acreditar que voc\u00ea faz isso\u201d. Neste \n\nmomento, houve um estranhamento dentro do G?, que foi acolhido e trabalhado pela \n\nnutricionista, quando esta enfatizou a exist\u00eancia de diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as dentro \n\nde um grupo. \n\nNeste encontro, foi verificado que o fato de alguns participantes j\u00e1 terem se \n\nconhecido no dia da triagem em grupo facilitou a integra\u00e7\u00e3o, fazendo com que a \n\nnutricionista n\u00e3o precisasse de muito investimento neste quesito. A atividade em \n\nsubgrupos proporcionou a participa\u00e7\u00e3o de todos, mesmo daquele participante que \n\ntinha se qualificado como observador. Entretanto, ficou expl\u00edcita a import\u00e2ncia do \n\napoio da nutricionista na concretiza\u00e7\u00e3o da tarefa e na elabora\u00e7\u00e3o das metas de \n\nmudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o. A atividade tamb\u00e9m favoreceu o surgimento de afinidades \n\nentre os participantes, promovendo a constru\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo. Destaca-se que o G? \n\napontou a quest\u00e3o de g\u00eanero, pois a presen\u00e7a de um \u00fanico homem entre dez \n\nmulheres se evidenciou e essas se mobilizaram para acolh\u00ea-lo. \n\nApesar de ser o primeiro encontro, notou-se uma distribui\u00e7\u00e3o da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ficando centralizada na nutricionista. Por\u00e9m, julgamentos dentro \n\ndo grupo foram percebidos em falas como \u201csua alimenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 errad\u00edssima\u201d, \n\ntrazendo um novo desafio para a nutricionista, que esperava que a sua atua\u00e7\u00e3o \n\nfosse promover a participa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o mediar as diferen\u00e7as. \n\nO segundo encontro correspondeu ao terceiro do plano de trabalho original, \n\ncom algumas retifica\u00e7\u00f5es, pois o segundo encontro do plano foi adaptado e passou \n\na ser a triagem grupal. Compareceram, neste, nove participantes, sendo dois novos. \n\n\n\n80 \n\nA din\u00e2mica inicial \u2018sons e brincadeiras\u2019 foi alterada para \u2018origem dos nomes\u2019, \n\nna qual o participante que estivesse com a bola nas m\u00e3os tinha que compartilhar \n\numa hist\u00f3ria sobre o seu nome. Sua aplica\u00e7\u00e3o foi oportuna, pois, dos nove \n\nparticipantes, seis tinham o nome em comum, o que provocou uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\ngrupal. Alguns participantes colocaram que, quando eram mais novos, \n\napresentavam resist\u00eancia aos seus nomes, mas que foram se apropriando desta \n\nidentidade. Em consequ\u00eancia das hist\u00f3rias contadas, um clima de descontra\u00e7\u00e3o foi \n\ndespertado, sendo que a partir disso, a nutricionista fez uma s\u00edntese, apontando \n\nsemelhan\u00e7as entre todos. Com essa a\u00e7\u00e3o, ela apoiou o G? para a identifica\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, quer dizer, ela interveio na perten\u00e7a, bem como contribuiu para que os \n\nparticipantes sentissem que ali era um espa\u00e7o de confian\u00e7a, vetor de tele. \n\nCom um clima animado, passou-se para o momento de resgatar as metas de \n\nmudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o, elaboradas no primeiro encontro. Dado que havia novos \n\nparticipantes, a nutricionista pediu ao grupo o apoio para o acolhimento dos \n\nmesmos, por\u00e9m, analisando o encontro, posteriormente, foi verificada uma \n\nincongru\u00eancia quando ela mesma n\u00e3o permitiu que tal apoio acontecesse.  \n\nNo resgate das metas, a nutricionista aplicou uma abordagem ampliada: \n\n\u201calgu\u00e9m gostaria de falar sobre a sua meta?\u201d, pois entendeu que n\u00e3o havia a \n\nnecessidade de todos falarem, mas apenas aqueles que se sentissem confort\u00e1veis \n\ncom a posi\u00e7\u00e3o. No acolhimento, a ansiedade pela redu\u00e7\u00e3o de peso corporal \n\napareceu novamente, sendo disparada por porta-vozes. Sentindo um clima de \n\ntens\u00e3o, a nutricionista interveio para que o G? falasse sobre este inc\u00f4modo, como \n\nmostra a fala: \u201cO que voc\u00eas acham disso que a L\u00edvia est\u00e1 trazendo, a Madalena \n\ntamb\u00e9m trouxe, essa preocupa\u00e7\u00e3o com a balan\u00e7a, de: estar sempre se pesando\u201d. Ao \n\ndevolver a informa\u00e7\u00e3o para o grupo, a nutricionista estimulou a express\u00e3o de \n\nsentimentos adequados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o relatada, investindo no vetor de tele. Havia uma \n\nproje\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de peso no grupo e na nutricionista, assim, por meio da \n\ninterven\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel reduzir a ansiedade e partir para a tarefa do encontro. \n\nO uso da bola na atividade para discutir as mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade \n\ne corpo foi apropriado, pois direcionou quem estaria com a fala do grupo. Ao \n\ncontr\u00e1rio do esperado, que era a bola facilitar a express\u00e3o, ela ajudou a conter as \n\nfalas e a organizar para que os participantes se escutassem, pois todos queriam \n\nfalar ao mesmo tempo. Eles completaram as frases iniciadas pela nutricionista, \n\nrelacionando-as com o corpo, sobretudo com o peso corporal. Quando chegou a vez \n\n\n\n81 \n\nde uma participante, que entrou no G? devido ao diabetes mellitus, a nutricionista \n\nreadequou a frase para \u201ccomo foi para mim, descobrir que tenho diabetes\u201d. A \n\nreadequa\u00e7\u00e3o gerou d\u00favidas, pois se questionou se outros caminhos poderiam ser \n\ntomados. De qualquer forma, ela deu oportunidade para que a participante \n\nexpressasse seus sentimentos: \u201c[...] para mim, me fez um mal, foi assim, o mundo \n\ncaiu e eu ia morrer, sabe? Fiquei desesperada [...]\u201d, os quais foram harmonizados \n\npelo grupo. A nutricionista, por meio do sil\u00eancio, permitiu que o apoio grupal \n\nacontecesse pela complementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es mediante os pap\u00e9is, pois a \n\nparticipante L\u00edvia assumiu a lideran\u00e7a e realizou o acolhimento de Madalena, em \n\nnome do grupo, vetor de coopera\u00e7\u00e3o. \n\nQuase no t\u00e9rmino da atividade, outra participante relatou o quanto rememorou \n\na sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria com o peso corporal e isto foi visto como produtivo pela \n\nnutricionista. Esta aproveitou o relato para realizar o fechamento do encontro, que foi \n\nadaptado com a inclus\u00e3o da pergunta contida no fechamento do s\u00e9timo encontro do \n\nplano de trabalho original: Que benef\u00edcios podemos obter da nossa sa\u00fade atual?. \n\nEste momento do G? est\u00e1 apresentado no Quadro 14. \n\n \n\n \n\nQuadro 14 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores de \ncomunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no \nformato de um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha na \ndire\u00e7\u00e3o do participante \nque est\u00e1 falando, ap\u00f3s \nquando fala para o \ngrupo olha para todos e \nusa as m\u00e3os para \najudar a sua \ncomunica\u00e7\u00e3o. \nNa formula\u00e7\u00e3o da \npergunta sobre os \nbenef\u00edcios mostra \nexpress\u00f5es faciais de \npreocupa\u00e7\u00e3o. \n\n[...] \nN: atualmente meu corpo \u00e9? \nC: lindo, fala que \u00e9 lindo para ficar \nEz e Ma: ((risos)) \nRe: (+++) ent\u00e3o, sabe eu gosto dele, este \u00e9 um problema? \nN: porque um problema? \nRe: porque ele est\u00e1 gordo, a real \u00e9 que ele \u00e9 gordo, s\u00f3 que eu n\u00e3o me vejo \ncomo ele \u00e9 agora. Engra\u00e7ado isso, voc\u00ea foi fazendo essas perguntas sobre \no corpo e eu fui pensando, ent\u00e3o assim, quando eu era crian\u00e7a eu sempre \nme achei gordinha, mas eu olho as fotos e eu n\u00e3o era gordinha, mas a \nimagem que eu tinha de mim era de gordinha, sempre tive esta imagem. A \nadolesc\u00eancia tamb\u00e9m me achava gordinha e eu olho as fotos e eu era \nmuito magrinha, eu era muito bonita assim tinha um corpo bem arrumado. \nEnt\u00e3o assim, atualmente a fase que eu mais gosto de mim \u00e9 essa apesar \nde estar gorda \nC: mas voc\u00ea    se sente gorda? \nMa:             ela est\u00e1 contente \nRe: eu s\u00f3 me sinto gorda quando eu tenho que fazer alguma coisa e me d\u00e1 \ncansa\u00e7o \nC: ah porque    eu me sinto uma baleia \nN:              mas ser\u00e1 que \u00e9 por causa do peso? \nRe: ent\u00e3o eu n\u00e3o sei, eu assim/ me sinto gorda quando vou colocar uma \nroupa e a\u00ed sobra aqui, sobre ali, \u00e9 feio, n\u00e3o gosto, mas n\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o/ \nquando eu era mais nova eu tinha mais \u00e9 implic\u00e2ncia por ser gorda, por \nestar gorda, por ter um corpo cheio. Agora n\u00e3o tanto, n\u00e3o sei se isso \u00e9 \nbom ou se \u00e9 ruim \n\nContinua \n\n\n\n82 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nMa: dizem que n\u00e3o \u00e9 bom viu Renata, isso n\u00e3o \u00e9 legal, porque voc\u00ea tem \nque entender que voc\u00ea precisa melhorar que \u00e9 o meu caso \nRe: exato, por isso que eu falei/ agora eu me sinto confort\u00e1vel, me sinto \nbem, n\u00e3o me sinto mal com este corpo, por\u00e9m ele n\u00e3o est\u00e1 bom na real. \nN\u00e3o \u00e9 porque eu me sinto bem que ele vai ficar assim, entendeu? Por isso \nque eu falei n\u00e3o sei se \u00e9 bom sentir isso. Eu sempre impliquei com o \ncorpo, ent\u00e3o vivia fazendo dietas, [...] j\u00e1 fiz milh\u00f5es de dietas, milh\u00f5es de \nsimpatias, milh\u00f5es de n\u00e3o sei o que, j\u00e1 tomei rem\u00e9dio milh\u00f5es de vezes, \nsempre porque que eu acho que estou acima do peso \nMi: mas, me chamou aten\u00e7\u00e3o na sua fala: voc\u00ea disse que quando crian\u00e7a \nvoc\u00ea se achava gorda e era magra, quando adolescente se achava gorda \ne era magra \n \nRe: ent\u00e3o voc\u00ea viu,    agora que eu estou gorda j\u00e1 n\u00e3o me acho tanto \nMi:             e agora que voc\u00ea se acha magra e est\u00e1 gorda, voc\u00ea \nfalou: \u201cagora eu me sinto magra, mas estou gorda\u201d \nRe: eu n\u00e3o me sinto magra, n\u00e3o me sinto magra, mas eu n\u00e3o me sinto \nincomodada com este tamanho,   entendeu? \nV:                    por\u00e9m, satisfeita com o corpo \nMi: parece que voc\u00ea realizou alguma coisa que voc\u00ea tinha \nRe: \u00e9 isso que eu fiquei pensando quando ela come\u00e7ou a perguntar, \nconsegui realizar o seu desejo: ser gorda ((risos)) [...] sabem que a mente \n\u00e9 o maior projeta da gente \nN: mas deu para a gente perceber o quanto a gente vai mudando, o nosso \npr\u00f3prio corpo, voc\u00eas trouxeram a\u00ed \u201ceu era magra e agora j\u00e1 n\u00e3o sou \nmagra\u201d e a gente foi percebendo que estas coisas elas foram mudando, \ntanto o nosso jeito de perceber como eu sou quanto a nossa pr\u00f3pria \nsa\u00fade. A Madalena, por exemplo, trouxe o discurso que por algum \nmomento as coisas mudaram e que a gente se encontra assim hoje e a\u00ed \nacho que fica o recado, enfim, estamos aqui, temos este corpo hoje, temos \no diabetes nos acompanhando, ou algo nos acompanhando hoje. Mas, \ntamb\u00e9m vamos pensar o que de benef\u00edcio podemos tirar disso? Podemos \ntirar algum benef\u00edcio? O que de bom podemos tirar disso? Porque a gente \nmuitas vezes a gente encontra a cr\u00edtica, o lado negativo das coisas. [...] \nSer\u00e1 que conseguimos pensar alguma coisa? Surgiu alguma coisa? \nLv: a busca de dentro de cada um porque todas essas coisas que \nacontecem, ouvindo a hist\u00f3ria da Renata, mesmo a minha, da Elizabete, \nda Madalena, a gente passa a vida naquela correria do dia a dia, e a\u00ed a \ngente n\u00e3o faz uma introspe\u00e7\u00e3o assim para dentro de n\u00f3s mesmo. Porque \naconteceu isso? Porque eu fiz assim? Porque comi exagerado ali? Ou n\u00e3o \ncomia? Porque muitas vezes eu deixei de cuidar de mim e s\u00f3 cuidei dos \noutros? Ent\u00e3o, estes momentos no caso dela ((Madalena)) e de monte de \nn\u00f3s aqui, a gente \u00e0s vezes em algum momento da vida a gente deixou de \nolhar para a gente e olhou para fora \nMa: isso \u00e9 verdade \nLv: ent\u00e3o, a partir da\u00ed todas as dificuldades que a gente t\u00eam/ a gente \nprecisa come\u00e7ar olhar dentro de n\u00f3s e tentar se atentar a nova situa\u00e7\u00e3o \nporque ela n\u00e3o era diab\u00e9tica, ela ficou diab\u00e9tica, eu tamb\u00e9m n\u00e3o nasci \ncom a minha dificuldade [...]  \nN: uhum, acho que fica o recado da L\u00edvia para a gente se olhar, se \nperceber melhor, identificar este benef\u00edcio, este lado positivo porque eu \nacho que isso vai ajudar a gente a ficar mais forte para a gente conseguir \ntrabalhar, por exemplo, com as nossas metas de mudan\u00e7a de alimenta\u00e7\u00e3o \n[...]. De perceber ent\u00e3o onde eu posso melhorar? Onde eu preciso \ntrabalhar? Qual \u00e9 a minha dificuldade? O que, ent\u00e3o, eu preciso fazer para \nsuperar esta dificuldade? Porque s\u00f3 a gente se olhando, como a L\u00edvia \ntrouxe, que a gente vai conseguir superar isso [...] \n\nC=Carmen, Ez=Elizabete, Lv=L\u00edvia, Ma=Madalena, Mi=Miriam, N=Nutricionista, Re=Renata, \nV=Valqu\u00edria.  \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n83 \n\nNo trecho, Quadro 14, verifica-se que a nutricionista, no in\u00edcio, permaneceu \n\nem sil\u00eancio e demostrou aceita\u00e7\u00e3o e interesse pelo o que estava sendo dito, com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de interpretar e devolver uma s\u00edntese para o G?. Quando foi relatado um \n\nbenef\u00edcio da situa\u00e7\u00e3o atual, ela repetiu a mensagem, ou seja, ela validou a \n\ninforma\u00e7\u00e3o, investindo na comunica\u00e7\u00e3o. Ademais, a nutricionista fez uma s\u00edntese da \n\natividade, estimulando os participantes a realizarem uma atualiza\u00e7\u00e3o de seus \n\nestados de sa\u00fade e nutricional, oportunizando um aprendizado, vetor de \n\naprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nO encontro, considerado como agrad\u00e1vel e frut\u00edfero, promoveu momentos de \n\nautoconhecimento para os participantes que puderam reconhecer que mudan\u00e7as \n\naconteceram para todos, e que estas requisitaram adapta\u00e7\u00f5es internas e externas. \n\nDurante este reconhecimento, foi poss\u00edvel amenizar as diferen\u00e7as ressaltadas no \n\nprimeiro encontro, pois a busca pelo objetivo comum, dentro do grupo, ficou n\u00edtida. A \n\nansiedade pela redu\u00e7\u00e3o do peso corporal foi explorada no decorrer do encontro, \n\ntanto no acolhimento quanto na integra\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o, o que propiciou a concretiza\u00e7\u00e3o \n\nda tarefa pelo grupo. \n\nO autoconhecimento tamb\u00e9m aconteceu para a nutricionista, conforme \n\nverificado nas anota\u00e7\u00f5es do di\u00e1rio de campo, pois ela se deparou com uma \n\ndificuldade de coordenar um grupo que, j\u00e1 no segundo encontro, mostrou-se ativo na \n\nsua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. Habituada com a a\u00e7\u00e3o de estimular a participa\u00e7\u00e3o e a \n\nintegra\u00e7\u00e3o, a nutricionista se readaptou para, em alguns momentos, agir na coibi\u00e7\u00e3o \n\ndo G?. Neste encontro, ela foi apoiada pela observadora, que participou na \n\nconten\u00e7\u00e3o de algumas conversas paralelas entre os participantes, e pelo uso da \n\nbola. Por\u00e9m, a nutricionista estava ciente da necessidade de trabalhar os seus \n\nconte\u00fados internos para intervir nesta situa\u00e7\u00e3o grupal. \n\nO terceiro encontro correspondeu ao quarto encontro do plano de trabalho \n\noriginal. Nove participantes compareceram, sendo dois novos, o que gerou uma \n\ndiscuss\u00e3o entre a nutricionista e seus apoiadores no momento do planejamento \n\ninterencontros. Pois, dado que o G? teria seis encontros, seria vantajosa a inclus\u00e3o \n\nde novos participantes no meio destes? N\u00e3o seria contradit\u00f3rio, diante de todo o \n\ninvestimento feito para a forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo? A realidade era que as duas novas \n\nparticipantes estavam l\u00e1, chegaram atrasadas e modificaram a estrutura grupal. \n\nAinda assim, a nutricionista acolheu-as e utilizou o grupo para esta a\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n84 \n\nUma das novas participantes chegou ao G?, relatando que n\u00e3o conseguiria \n\nestar presente em todos os encontros devido ao seu trabalho, mas que gostaria de \n\naproveitar ao menos aquela oportunidade. A nutricionista escutou-a e tentou voltar \n\npara o coletivo, mas a participante pediu a aten\u00e7\u00e3o, pois necessitava falar de si. O \n\nexerc\u00edcio, de trazer esta participante para o coletivo, deixou a nutricionista \n\nexacerbada, pois ela percebeu o quanto tem dificuldade de intervir em situa\u00e7\u00f5es que \n\nmobilizam seus conte\u00fados internos. A outra nova participante foi mais contida ao se \n\napresentar para o grupo, o que fez com que a nutricionista se identificasse mais com \n\nesta. \n\nO momento de acolhimento foi novamente conduzido de forma ampliada, \n\npermitindo o aparecimento de resson\u00e2ncias do encontro anterior, pois falas de \n\nautopercep\u00e7\u00e3o, como \u201cestou percebendo mais os sinais do meu corpo\u201d, surgiram. \n\nUma nova din\u00e2mica foi proposta neste encontro, com a inten\u00e7\u00e3o de introduzir \n\na tarefa ao grupo. Foi solicitado aos participantes caminharem pela sala enquanto a \n\nnutricionista fazia perguntas sobre o dia anterior como, por exemplo: Que horas eu \n\nacordei ontem? O que eu comi? (Anexo 4). O espa\u00e7o da sala n\u00e3o favoreceu para \n\nque a din\u00e2mica alcan\u00e7asse toda a sua potencialidade, por outro lado os participantes \n\nreferiram que ela disparou uma reflex\u00e3o sobre a rotina. Em seguida, foi apresentada \n\na atividade do \u2018rel\u00f3gio cotidiano\u2019, mas em raz\u00e3o das caracter\u00edsticas do grupo, \n\ncolocou-se que ela poderia ser feita com figuras e colagem ou com o uso da escrita. \n\nA atividade foi realizada de forma silenciosa e r\u00e1pida pelo G?, pois a maioria \n\noptou por escrever a sua rotina. Com isto, a nutricionista abriu para o \n\ncompartilhamento, sendo que a nova participante, com a necessidade de falar sobre \n\nsi, iniciou, lendo a sua rotina. A leitura disparou discuss\u00f5es no grupo que acabaram \n\ndesviando da tarefa, pois trocas de receitas e conversas paralelas aconteceram. A \n\nnutricionista interveio, retomando o compartilhamento e na terceira apresenta\u00e7\u00e3o, da \n\noutra nova participante, uma mobiliza\u00e7\u00e3o grupal emergiu, pois identifica\u00e7\u00f5es com o \n\nsofrimento exibido geraram apoio m\u00fatuo, proferido em diferentes formas, Quadro 15. \n\n \n\n   \n\n\n\n85 \n\nQuadro 15 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de coopera\u00e7\u00e3o e \ntele. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no \nformato de um c\u00edrculo. \nA nutricionista olha na \ndire\u00e7\u00e3o do participante \nque est\u00e1 falando, \nmeneia positivamente \ncabe\u00e7a, sorri, e seu \ncorpo est\u00e1 inclinado \npara frente. \nNo momento em que \npercebe que a \ncoopera\u00e7\u00e3o do grupo \n\u00e9 maior do que sua \ninterven\u00e7\u00e3o inclina-se \nna cadeira, \ndemonstrando atitude \nmais passiva. \nTodos apontam para \nDiana quando falam \npara ela. \nNo instante que Diana \nchora: observadora \nlevanta para buscar \n\u00e1gua e entrega a \nDiana, Elizabete \nlevanta e entrega \nlen\u00e7os, Leonor levanta \ne entrega uma ora\u00e7\u00e3o \nque estava guardada \nem sua bolsa. \n\nD: [...] puxa vida a gente querer cuidar da gente para os outros \u00e9 sempre ser \nego\u00edsta? Ent\u00e3o, n\u00e3o estou cuidado de mim \nS: isso a\u00ed \u00e9 onde voc\u00ea trabalha ou \u00e9 na sua casa? \nD: n\u00e3o, \u00e9 na minha casa. N\u00e3o estou cuidando de mim como eu devo cuidar \nde mim. Eu sempre cuidei dos outros, eu sempre cuidei dos outros. Nunca \nassim fui ligada, assim dizendo \u201cahhh\u201d/ enfim, a\u00ed assim a minha meta \u00e9 \nparticipar do grupo porque acho que quando uma pessoa escuta a outro/ \nfalar abre uma portinha aqui, outra ali. \u00c9 cuidar da minha sa\u00fade f\u00edsica, \nmental e emocional, porque \u00e9 uma das coisas principais da minha vida. \u00c9 \nentrei numa fase de depress\u00e3o profunda, estou fazendo tratamento aqui. \nTentei suic\u00eddio \nZ: nossa meu Deus \nD: tentei suic\u00eddio quando eu tinha quinze anos de idade e tentei suic\u00eddio \nagora em novembro \nN: ent\u00e3o j\u00e1 est\u00e1/ \nD: Ent\u00e3o, quem me v\u00ea assim fala/ nem imagina, aquela hist\u00f3ria n\u00e3o v\u00ea o \nsaco, mas o saco vai vir \nLv: ent\u00e3o, amiga bem vinda \u00e0 vida. Ent\u00e3o, vamos nos unir \nD: ent\u00e3o eu escrevi assim: a minha meta \u00e9 colocar os sonhos que eu tenho, \nque gra\u00e7as a Deus que eu tenho sonhos \nMi: e quais s\u00e3o? Conta um deles para n\u00f3s \nD: viajar para a Europa \nParticipantes: ((risos)) \nMi:  ah que coisa boa \nD:  viajar sabe sem se preocupar com filho, com neto, marido, com nada. \nEles j\u00e1 est\u00e3o crescidos, os netos t\u00eam a m\u00e3e e o pai que cuidam, \u00e9 isso \nMi: mas, eles podem dar um clima gostoso \nD: n\u00e3o, eu amo eles, os amo muito, mas \nMi: ent\u00e3o, para deixar colorida essa viagem para a Europa \nD: com quem? Com o marido? Por isso que eu coloquei aqui, neste ponto \nestou sendo ego\u00edsta. Para os outros eu estou sendo ego\u00edsta, para mim n\u00e3o. \nEu estou assim: todo esse pensamento agora \u00e9 para mim porque eu tenho \num companheiro que esses anos todos que chega a casa e parece que eu \nn\u00e3o existo, ele sai parece tamb\u00e9m que eu n\u00e3o existo \nLv: normal \nD: ent\u00e3o eu assim, desculpe acho que fugi do assunto aqui \nN:     n\u00e3o, e acho que este espa\u00e7o aqui \nD:     eu engordei muito \nN: Diana s\u00f3 para eu colocar e a gente tamb\u00e9m poder/ que todo mundo \napresente    a sua rotina \nD:                \u00e9 o emocional n\u00e9? \nN: com certeza ele est\u00e1 muito associado. E a\u00ed s\u00f3 para te falar: a L\u00edvia te \nfalou seja bem vinda, que eu acho que este espa\u00e7o \u00e9 muito para isso \nmesmo. Para a gente poder se unir, poder trazer as nossas/ enfim nossas \ndificuldades \nLv: uhum, claro \nZ: Diana, deixa eu te perguntar: voc\u00ea tem f\u00e9 em Deus? \nD: sim \nZ: olha, tem uma ora\u00e7\u00e3o na r\u00e1dio que se voc\u00ea ouvir vai acabar com tudo \nisso da\u00ed viu. \u00c9 na r\u00e1dio FM, acaba com toda essa agonia sua a\u00ed viu. Eu \nescuto todos os dias \nN: fica a dica. Gente mas s\u00f3 para a gente poder... \nMa: deixa eu s\u00f3 falar uma coisa para a Diana? \nN: claro \nMa: Diana eu vou te convidar, se voc\u00ea tiver tempo, porque tem que arrumar \num tempinho. Duas vezes por semana ir \u00e0 USP fazer atividade f\u00edsica. \u00c9 um \ngrupo que a gente tem l\u00e1 maravilhoso. Olha a gente viaja, \u00e9 muito gostoso. \n\nContinua \n\n\n\n86 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nS\u00e3o ter\u00e7a e quinta as nossas atividades \nN: \u00e9 aqui? \nMa: n\u00e3o, l\u00e1 na Cidade Universit\u00e1ria, l\u00e1 tem v\u00e1rias atividades [...]. E outra \ncoisa voc\u00ea indo num lugar desses voc\u00ea faz a parte social, que \u00e9 o que voc\u00ea \nprecisa incluir a\u00ed no seu conte\u00fado que voc\u00ea falou emocional tal e tal, mas \nprecisa o social. Talvez seja o mais importante de tudo isso que voc\u00ea falou \nC: do que a viagem para a Europa \nMa: ali\u00e1s Kellem, se voc\u00ea me permitir \nN: claro \nMa: eu fa\u00e7o o convite para todos voc\u00eas, l\u00e1 \u00e9 fant\u00e1stico [...] uma vez por m\u00eas \na gente viaja, \u00e9 um bate a volta, fazenda, alguma cidade [...]. Mas, ent\u00e3o a\u00ed \nvoc\u00ea precisa arrumar tempo, voc\u00ea tem coisas a excluir \nMi: olha s\u00f3 eu voc\u00ea ali... voc\u00ea realizando um pouco desse desejo de ir para \na Europa Diana \nMa: sim, com certeza. Est\u00e1 feito o convite Diana, mas voc\u00ea tem que se \norganizar. E alguma coisa que voc\u00ea perde tempo em casa... vamos l\u00e1 [...] \nLv: s\u00f3 emendando rapidinho para voc\u00ea ((Diana)) \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o a marido, \nfilhos, estas coisas, \u00e0s vezes a gente tem de botar o dedo no bot\u00e3o do F. E \noutra coisa, eu fiz isso na minha vida e mudei, faz mais ou menos uns dez \nanos \nMi: o que \u00e9 F? \nLv: Ah \u00e9 que eu n\u00e3o sei se eu posso falar \nMi: pode falar \nLv: \u00e9 que um dia eu fui fazer uma terapia em grupo com o meu marido, e eu \nme queixei que isso, que aquilo, que eu achava que n\u00e3o era uma boa \nesposa. Mais ou menos isso a\u00ed que voc\u00ea est\u00e1 vivendo ((Diana)). A\u00ed as duas \nperguntaram para o meu marido assim: \u201co que voc\u00ea acha da L\u00edvia, sua \nesposa, de ela falar do sentimento dela, que ela fica preocupada com \nvoc\u00eas, que de repente ela errou\u201d, e n\u00e3o sei o que. E ele: \u201cah a gente \naprendeu a ligar o bot\u00e3o do F\u201d. N\u00e3o sei se posso falar \nN: fala \nLv: a gente aprendeu a ligar o bot\u00e3o do foda-se. Voc\u00ea n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o do \nque isso causou na minha vida. Eu fiquei quinze dias com \u00f3dio de mim \nmortal. Aquilo fervia dentro de mim, e a\u00ed eu pensei, pensei, pensei. Gente \ncomo eu fui idiota, meu Deus. E quando voltei l\u00e1, \u201ce a\u00ed voc\u00eas pensaram no \nque a gente conversou semana passada?\u201d E eu: \u201ceu pensei, hoje eu vim \naqui para dizer que voc\u00eas me jogaram em um campo minado. Voc\u00ea, meu \nmarido, e voc\u00eas duas. E agora vou falar para voc\u00eas que eu estou em cima \ndo salto, eu vou bem ligar o bot\u00e3o do foda-se [...]\u201d. E hoje eu fa\u00e7o tudo o \nque eu quero e sem culpa, eu viajo com minhas amigas, s\u00f3 n\u00e3o viajo agora \nporque n\u00e3o tenho dinheiro [...] \nMi: acho que agora ele est\u00e1 te achando linda e maravilhosa \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nLv: e assim, enquanto voc\u00ea prepara a viagem para a Europa porque voc\u00ea \nvai, porque quando a gente quer a gente vai. Voc\u00ea vai olhar uma \u00e1rvore \nflorida na rua, conversar com uma pessoa legal, que voc\u00ea vai ver, isso a\u00ed vai \nsair tudo de voc\u00ea, vai tudo embora \nZ: gente, sabe do que est\u00e1 precisando/ quem precisava de um grupo \nassim?/ \nS: viu senhora \nMi: o seu Silvio vai colocar ordem no recinto \nD:   gente eu estou muito infeliz ((choro)) \nS:   eu notei, tamb\u00e9m sou sens\u00edvel como voc\u00ea \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nLv: voc\u00ea vai ver... voc\u00ea vai ficar \u00f3tima, n\u00f3s vamos ajudar voc\u00ea \nZ: j\u00e1 passei por isso que ela est\u00e1 passando a\u00ed. Foi dif\u00edcil viu \nN: olha quantas pessoas para te ajudar em Diana \nMa:   oh Kellem sabe o que faz bem... \nMi:    e a principal delas em Diana \u00e9 voc\u00ea \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n87 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nParticipantes: conversas paralelas ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nD: eu sou muito cobrada em casa \nMa: voc\u00ea tem que uma hora fazer igual ela ((L\u00edvia)) fez \nMi: quem falou? Algu\u00e9m falou a\u00ed que problema todo mundo tem \nMa: eu \nMi: gente problema \u00e9 a vida [...] \u00e9 uma del\u00edcia ter problemas porque a gente \ntem o que resolver \nD: o problema \u00e9 que eu sou muito cobrada, se eu sair/ \nMi: quem que te cobra mais? \nD: meu marido, meus filhos \nMi: e de quem voc\u00ea \u00e9 cobrada al\u00e9m deles? \nD: como eu falei, eu fico muito dentro de casa, eu sou muito caseira \nMi: e voc\u00ea? Voc\u00ea se cobra? Muito ou pouco? Ou nada? \nD: \u00e9 eu ainda acho que eu n\u00e3o sou uma boa m\u00e3e, uma av\u00f3 cem por cento \nMa: mas isso ningu\u00e9m \u00e9 Diana \n[...] \nN: gente s\u00f3 para a gente retomar aqui, at\u00e9 porque est\u00e1 dando o nosso \nhor\u00e1rio. Eu s\u00f3 queria perguntar/ n\u00e3o vai dar tempo de todo mundo \ncompartilhar a sua rotina/ mas acho que fica o exerc\u00edcio de a gente rever um \npouco e pensar no que a gente pode melhorar na alimenta\u00e7\u00e3o. Pensando o \nn\u00famero de vezes que a gente est\u00e1 fazendo estas refei\u00e7\u00f5es. A Madalena \ntrouxe de n\u00e3o ficar muito tempo sem comer [...] \nOb: posso falar uma coisa? \nN: claro \nOb: \u00e9 importante tamb\u00e9m de ter um pouco desse ego\u00edsmo e tirar um tempo \npara si. No caso da Diana que ela disse que ela n\u00e3o consegue almo\u00e7ar com \na filha. Tira esse tempo e almo\u00e7a com a filha, e isso vale para todo mundo \naqui que tem uma rotina corrida, de tentar um pouco isso de pensar em si \npr\u00f3prio \nMi: [...] olha \u00e9 t\u00e3o bonito viver, que a gente est\u00e1 em um grupo de Nutri\u00e7\u00e3o, \nde alimenta\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 comida \nN: \u00e9 a nossa vida \nMi: olha a necessidade maior que n\u00f3s estamos trazendo aqui \u00e9 outra, n\u00e3o \u00e9 \nnem alimenta\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 alimenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m [...] \n\nC=Carmen, D=Diana, Ez=Elizabete, Lv=L\u00edvia, Ma=Madalena, N=Nutricionista, Ob=observadora, \nS=Silvio, Z=Zilma. \n\n \n\n \n\nNo trecho, apresentado no Quadro 15, nota-se que o grupo se comoveu com \n\nas falas de Diana e que este se mobilizou para ajud\u00e1-la. A nutricionista em alguns \n\nmomentos tentou intervir para movimentar a comunica\u00e7\u00e3o, de modo que todos \n\ntivessem a oportunidade de falar sobre a sua rotina. Por\u00e9m, a mobiliza\u00e7\u00e3o do G? foi \n\nmaior do que a sua interven\u00e7\u00e3o. Assim, ela escutou, permanecendo em sil\u00eancio e \n\npermitindo que o apoio m\u00fatuo e a complementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es grupais florescessem, \n\ninvestindo, desta maneira, na coopera\u00e7\u00e3o. Com a a\u00e7\u00e3o da escuta e tamb\u00e9m com \n\nexpress\u00f5es acolhedoras, estimulou a manifesta\u00e7\u00e3o dos sentimentos de cada um \n\nsobre o acontecimento grupal, n\u00e3o apenas os de Diana, mas de todos que quiseram \n\najud\u00e1-la, manifestando a solidariedade com o pr\u00f3ximo. \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n88 \n\nDevido a esta mobiliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi poss\u00edvel o cumprimento da atividade e a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da meta de mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o fez sentido para o encontro. \n\nEsse encontro foi finalizado pela nutricionista com o refor\u00e7o da mensagem da \n\nautopercep\u00e7\u00e3o das escolhas alimentares, apoiada pela observadora e pelos \n\nparticipantes, principalmente pela Miriam que fez a associa\u00e7\u00e3o do acontecimento \n\ncom a alimenta\u00e7\u00e3o. Durante a despedida, foram entregues os vasos com \n\ntemperos/ervas para os participantes. \n\nO fato da comunica\u00e7\u00e3o do encontro ter ficado centralizada nas duas \n\nparticipantes novas, n\u00e3o incomodou o grupo, dado que isto foi permitido pelo \n\nmesmo. Na despedida, alguns participantes permaneceram na sala, conversando \n\ncom Diana e alguns deles at\u00e9 trocaram contatos, o que demonstrou que um v\u00ednculo \n\nde coopera\u00e7\u00e3o havia se formado no G?. Este v\u00ednculo foi o maior propulsor do \n\nacontecimento grupal, pois o questionamento inicial \u2013 se a entrada de novos \n\nparticipantes no meio do processo \u00e9 ben\u00e9fica para o grupo \u2013 n\u00e3o foi respondido, \n\npor\u00e9m compreendeu-se que o acolhimento para com Diana s\u00f3 foi poss\u00edvel porque o \n\nG? j\u00e1 estava neste processo, o que de certa forma foi ben\u00e9fico para Diana. \n\nApesar do grupo ter trilhado um percurso diferente do esperado, a tarefa foi \n\nalcan\u00e7ada, por\u00e9m n\u00e3o foi compartilhada. Em alternativa \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das metas, o \n\nest\u00edmulo da autopercep\u00e7\u00e3o foi entendido como algo valioso pela nutricionista, na \n\nexpectativa de que isto pudesse resultar em efeitos posteriores de mudan\u00e7as na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. \n\nAo analisar este encontro, dois movimentos de transfer\u00eancia tornaram-se \n\nconscientes. O primeiro foi o porqu\u00ea da nutricionista se sentir exacerbada, no in\u00edcio \n\ndo encontro, com a nova participante, pois experimentou sentimentos negativos com \n\nas atitudes de Zilma, classificando-a como invasiva. Estes sentimentos foram \n\ndiferentes dos do restante do encontro, mesmo este se afastando do seu \n\nplanejamento. E o segundo foi o fato da nutricionista saber que havia uma \n\nparticipante com forma\u00e7\u00e3o em Psicologia, talvez, isto possa ter permitido, em alguns \n\nmomentos, que ela transferisse a coordena\u00e7\u00e3o para esta participante, tornando a \n\nsua atua\u00e7\u00e3o mais passiva. Tamb\u00e9m ficou evidente no aprendizado da nutricionista, \n\nde acordo com o seu relato no di\u00e1rio de campo, que \u201co planejamento de um grupo \u00e9 \n\nalgo a priori, pois se ele for algo engessado pode causar frustra\u00e7\u00e3o no coordenador \n\nou pode afastar o grupo\u201d. \n\n\n\n89 \n\nO quarto encontro equivaleu ao quinto encontro do plano de trabalho \n\noriginal. Compareceram seis participantes, por\u00e9m aquelas duas novas participantes \n\ndo encontro anterior n\u00e3o retornaram. Se por um lado, havia o receio do \n\nacontecimento grupal anterior ter fragmentado o v\u00ednculo, de outro, havia a afirma\u00e7\u00e3o \n\nde que n\u00e3o, pois duas participantes tinham justificado suas aus\u00eancias neste \n\nencontro devido a outros compromissos. Chamou a aten\u00e7\u00e3o o fato de que ningu\u00e9m \n\nquestionou a aus\u00eancia de Diana ou de Zilma. \n\nNo acolhimento, o depoimento de uma participante foi percebido como fruto \n\ndo grupo: \u201c[...] A salada est\u00e1 sendo fundamental, \u00e9 voc\u00ea comendo bastante salada \n\nantes porque quando chega na hora do pesado voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 com o est\u00f4mago assim \n\nsaciado. N\u00e3o vai comer o quanto comia. Eu comia e dizia assim: \u201cn\u00e3o, \u00e9 pecado \n\ndeixar no prato, nossa quantas pessoas n\u00e3o tem o que comer\u201d, para que? ((risos)) \n\n[...]\u201d. A partir dele, apreendeu-se que a trajet\u00f3ria que o G? estava construindo, era o \n\nda autopercep\u00e7\u00e3o. A nutricionista, primeiramente, permaneceu em sil\u00eancio para \n\nescutar a participante, e em seguida com a fala \u201cmas eu acho que talvez, Valqu\u00edria, \n\nisso n\u00e3o seja s\u00f3 seu\u201d cativou a participa\u00e7\u00e3o dos outros, e com express\u00f5es e com \n\ncomunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal estimulou a manuten\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o, melhor dizendo, \n\ninterveio no vetor de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nAo apresentar a tarefa ao G?, eclodiu um clima prazeroso, pois todos queriam \n\ndegustar as prepara\u00e7\u00f5es, que foram feitas pela nutricionista e pela observadora, e \n\ndiscutir sobre elas. A dramatiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m despertou aten\u00e7\u00e3o, sendo convidados \n\ntr\u00eas participantes para encenar o primeiro roteiro. Os tr\u00eas se voluntariaram \n\nprontamente e quiseram ensaiar por alguns minutos fora da sala. Ap\u00f3s a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do trio, a discuss\u00e3o foi aberta com a articula\u00e7\u00e3o da rotina alimentar \n\ndos participantes, da situa\u00e7\u00e3o apresentada e das prepara\u00e7\u00f5es - p\u00e3es integrais e bolo \n\nintegral sem a\u00e7\u00facar - e dos alimentos - creme de ricota, leite desnatado, caf\u00e9, ch\u00e1 e \n\n\u00e1gua saborizada, com as op\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar e ado\u00e7ante. Um trecho da discuss\u00e3o \n\nest\u00e1 demonstrado no Quadro 16. \n\n \n\n \n\nQuadro 16 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de comunica\u00e7\u00e3o \ne de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no \nformato de um \n\n[...] \nN: e a\u00ed a Valqu\u00edria trouxe a quest\u00e3o da quantidade. Por mais que seja \nintegral o que ser\u00e1 que a gente pode pensar nessa quantidade? A gente \n\nContinua \n\n\n\n90 \n\nsemic\u00edrculo.  \nH\u00e1 uma mesa com os \nalimentos (p\u00e3es \nintegrais, bolo integral, \ncreme de ricota, caf\u00e9, \nch\u00e1 e \u00e1gua \nsaborizada). \nAlguns participantes \nse levantam para \nbuscar as prepara\u00e7\u00f5es \ne voltam para \nconsumi-los em suas \ncadeiras.  \nA nutricionista olha \npara todos enquanto \nfala e usa as m\u00e3os \npara refor\u00e7ar a sua \ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\npode pensar em uma quantidade maior j\u00e1 que ele \u00e9 integral? Ou \u00e9 a \nmesma? \nC: eu acho que n\u00e3o n\u00e9? \nLv: n\u00e3o, eu acho que a quantidade deve ser um h\u00e1bito constante para todos \nos alimentos \nMi: eu retomaria aquela sugest\u00e3o que me ocorreu no primeiro dia que estive \naqui, mastigar devagar, bem devagar, sentindo tamb\u00e9m o prazer e \ndegustando. E assim o ato de carinho e de agradecimento. Porque para \npreparar um p\u00e3o quanta gente trabalhou? Teve que preparar a terra, \nplantar, pa-pa-pa, e at\u00e9 chegar na m\u00e3o da gente... se a gente for analisar \ncada ingrediente  \nLv: eu penso muito nisso, ali\u00e1s eu     penso em todas essas coisas \nN:                                                        quantas pessoas n\u00e9 \nLc: e a carne do boi? [...] \nLv: por isso que eu n\u00e3o como, eu fico morrendo de d\u00f3 da vaca. [...] eu n\u00e3o \ncomo porque n\u00e3o me faz bem, mas assim, a consci\u00eancia/ \nC: mil, mil, mil. Agora vou experimentar o p\u00e3o, \u00e9 igual? \nN: n\u00e3o, s\u00e3o diferentes, tem alguns que tem umas sementinhas que \u00e9 com \nlinha\u00e7a \nC: um com linha\u00e7a e o outro sem \nN: isso, mas s\u00f3 para a gente fechar um pouquinho do p\u00e3o, o que a Mirian \ntrouxe da mastiga\u00e7\u00e3o. O p\u00e3o integral, os alimentos integrais de forma geral \najudam muito isso porque a gente se obriga a mastigar mais, que s\u00e3o as \nsementinhas, a aveia. Diferente de um p\u00e3o branco ou um p\u00e3o franc\u00eas que \n\u00e0s vezes a gente acaba comendo mais r\u00e1pido de quando a gente come algo \nintegral. Porque de fato a gente tem que ter este trabalho maior para a \ngente mastigar aquelas sementes/ \nLc: com certeza \nN: e a\u00ed a gente estava pensando na quantidade, e a Carmen e a L\u00edvia \ntrouxeram \u201cah acho que \u00e9 a mesma coisa\u201d \nLv: \u00e9 a mesma ideia n\u00e9 \nN: \u00e9, e de fato quando a gente pensa no integral, a gente pensa \u00e9 como se \nfosse muito semelhante ao p\u00e3o, em termos de quantidade, ao p\u00e3o branco. \nEnt\u00e3o se eu estou acostumada a comer um p\u00e3o franc\u00eas seria um p\u00e3o \nintegral do mesmo tamanho ou duas fatias se for comprar no mercado, duas \nfatias do p\u00e3o integral \u00e9 semelhante ao p\u00e3o franc\u00eas. Ent\u00e3o, a quantidade ela \nseria muito semelhante. Mas, pensar nesses benef\u00edcios que a gente falou \ndo integral, que ajuda na mastiga\u00e7\u00e3o, que ajuda a gente se sentir mais \nsaciado, que ajuda o intestino funcionar melhor [...] \n\nC=Carmen, Lv=L\u00edvia, Mi=Mirian, N=Nutricionista. \n\n \n\n \n\nNo trecho, citado no Quadro 16, a nutricionista estimulou o G? a fazer \n\ncompara\u00e7\u00f5es para auxiliar na compreens\u00e3o da mensagem, repetiu a informa\u00e7\u00e3o dita \n\npelos participantes e mostrou-se atenta ao foco da discuss\u00e3o, controlando poss\u00edveis \n\nru\u00eddos de comunica\u00e7\u00e3o. Com esta a\u00e7\u00e3o, ela investiu no vetor de comunica\u00e7\u00e3o e ao \n\ninvestir nisso, tamb\u00e9m apoiou o grupo na constru\u00e7\u00e3o de um novo aprendizado, \n\nfazendo no final um fechamento, vetor de aprendizagem e pertin\u00eancia. \u00c9 poss\u00edvel \n\nverificar que a op\u00e7\u00e3o de fazer a discuss\u00e3o e degustar os alimentos ao mesmo tempo \n\nproduziu falas fragmentadas, situa\u00e7\u00e3o contornada pela nutricionista. \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n91 \n\nA discuss\u00e3o ficou concentrada nas prepara\u00e7\u00f5es, pois se atentou para as \n\ndemandas do grupo, e n\u00e3o para as poss\u00edveis discuss\u00f5es a partir do roteiro de \n\ndramatiza\u00e7\u00e3o ou dos alimentos que estavam dispon\u00edveis. Quando questionados \n\nsobre a identifica\u00e7\u00e3o de possibilidades de melhorias nos seus caf\u00e9s da manh\u00e3 e/ou \n\nnas suas pequenas refei\u00e7\u00f5es, apenas tr\u00eas participantes se manifestaram, dizendo \n\nque as prepara\u00e7\u00f5es integrais seriam suas novas metas de mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nOs outros tr\u00eas relataram que j\u00e1 tinham o h\u00e1bito de consumir o que havia sido \n\ndiscutido. Dessa forma, a nutricionista refor\u00e7ou a import\u00e2ncia da autopercep\u00e7\u00e3o, \n\nestimulando uma subsequente identifica\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a ou manuten\u00e7\u00e3o das \n\nescolhas. \n\nDurante o encontro, existiram v\u00e1rios momentos de conversas paralelas, \n\npor\u00e9m foi notado que as mesmas eram sobre o tema, demonstrando que o G? \n\nestava focado na tarefa. Inferiu-se que a presen\u00e7a das prepara\u00e7\u00f5es e alimentos fez \n\ncom que o grupo sintonizasse com a tarefa, assim como a nutricionista mantivesse a \n\nsua atua\u00e7\u00e3o atenta, dado que o encontro foi considerado por ela como espec\u00edfico da \n\nNutri\u00e7\u00e3o. \n\nA participa\u00e7\u00e3o de todos, mesmo daqueles mais silenciosos, estimulados pela \n\nnutricionista ou pelos participantes, relacionada \u00e0 culin\u00e1ria, fez com que o encontro \n\nse tornasse agrad\u00e1vel. Contudo, duas inquieta\u00e7\u00f5es estavam presentes: a sensa\u00e7\u00e3o \n\nde que o G? estava quase finalizando e que havia tantas discuss\u00f5es a serem feitas \n\nainda, e se as diferen\u00e7as entre os participantes referentes \u00e0s rotinas alimentares, \u00e0s \n\ncoloca\u00e7\u00f5es, aos percursos, estavam sendo utilizadas para potencializar o coletivo. \n\nNa an\u00e1lise do encontro, surgiu a reflex\u00e3o sobre a ordem dos temas, \n\nregistrada no di\u00e1rio de campo. Iniciar com encontros caracterizados como de \n\nNutri\u00e7\u00e3o, como foi o do caf\u00e9 da manh\u00e3, poderia proporcionar maior ades\u00e3o, j\u00e1 que \n\nos participantes comparecem ao grupo com a expectativa de falar de comida? Em \n\ncontrapartida, observou-se que provocar, primeiramente, uma autopercep\u00e7\u00e3o para \n\ndepois tratar diretamente de alimenta\u00e7\u00e3o, estava sendo positivo para o G? j\u00e1 que os \n\nparticipantes estavam, por eles mesmos, identificando onde poderiam melhorar ou \n\nrefor\u00e7ar suas escolhas. \n\nO quinto encontro correspondeu ao sexto encontro do plano de trabalho \n\noriginal. As duas participantes que haviam justificado suas aus\u00eancias no encontro \n\nanterior retornaram, assim, oito participantes estiveram presentes. \n\n\n\n92 \n\nResson\u00e2ncias do encontro passado vieram \u00e0 tona no momento do \n\nacolhimento. O grupo necessitou contar para as duas, que tinham faltado, o que \n\nhavia sido discutido, mostrando o v\u00ednculo formado. Quase todos tinham reproduzido \n\nalguma receita, dos p\u00e3es ou do bolo, em casa e quiseram contar como foram as \n\nexperi\u00eancias, alguns at\u00e9 mostraram fotos das prepara\u00e7\u00f5es. Uma participante referiu \n\nque visualizou uma possibilidade de renda para a sua fam\u00edlia, pois achou as receitas \n\nf\u00e1cies de serem reproduzidas, bem como saborosas. Com essas resson\u00e2ncias a \n\nnutricionista teve dificuldade de introduzir a tarefa do encontro. \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o das fotos dos pratos os participantes reconheceram suas \n\nrefei\u00e7\u00f5es nelas e apenas uma participante relatou \u201ceu n\u00e3o como nada disso\u201d, e \n\nainda questionou o porqu\u00ea de, nas fotos, n\u00e3o haver o arroz integral, j\u00e1 que se escuta \n\ntanto falar dos benef\u00edcios dos alimentos integrais, quest\u00e3o respondida pelo pr\u00f3prio \n\ngrupo.  \n\nA nutricionista disparou a discuss\u00e3o a partir daquilo que mais tinha chamado \n\na aten\u00e7\u00e3o do G?, a presen\u00e7a do arroz e feij\u00e3o nos pratos, assim, facilitou o di\u00e1logo \n\npela identifica\u00e7\u00e3o. Ainda, repetiu as \u00faltimas palavras ditas pelo grupo estimulando a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da fala pelo mesmo, vetor de comunica\u00e7\u00e3o. Na discuss\u00e3o, ela tamb\u00e9m \n\nfavoreceu a complementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es ao evocar os participantes para explorar \n\nseus conhecimentos e experi\u00eancias em prol do coletivo, vetor de coopera\u00e7\u00e3o, sendo \n\nque ao mencionar por vezes o nome da participante Renata, convida-a para assumir \n\na lideran\u00e7a daquele momento. Dado que se optou por facilitar a discuss\u00e3o a partir \n\ndas demandas dos participantes, percursos diferentes dos esperados foram \n\ntrilhados. Tipos de panela e mudan\u00e7as do padr\u00e3o alimentar do brasileiro foram \n\nalguns dos temas discutidos. \n\nCompreendeu-se que, mesmo sendo proposto, no in\u00edcio dos encontros, aos \n\nparticipantes identificarem um elemento que pudessem melhorar na alimenta\u00e7\u00e3o, a \n\npartir da discuss\u00e3o, a imers\u00e3o na autopercep\u00e7\u00e3o e no autoconhecimento tornou-se \n\ncaracter\u00edstica do G?. Em consequ\u00eancia, a nutricionista refor\u00e7ou essa caracter\u00edstica \n\nno momento do fechamento deste encontro, n\u00e3o propondo que os participantes \n\nelaborassem uma meta de mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o como estava previsto no plano \n\nde trabalho. O fechamento pode ser visualizado no Quadro 17. \n\n \n\n   \n\n\n\n93 \n\nQuadro 17 - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de comunica\u00e7\u00e3o, \nde coopera\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados \nao redor de uma \nmesa, que cont\u00e9m as \nfotos dos pratos. Em \nalguns momentos, os \nparticipantes olham e \napontam para as fotos. \nA nutricionista olha \npara todos enquanto \nfala. \n\n[...] \nN: bom, ent\u00e3o eu acho que a gente fica com o exerc\u00edcio de ir se percebendo \nestes quinze dias o nosso almo\u00e7o e o nosso jantar, vendo se \u00e9 poss\u00edvel \nmelhorar alguma coisa, seja na quantidade ou no preparo. Ou vou fazer \numa substitui\u00e7\u00e3o, lembrando que a gente comentou no outros encontros e \nacho que \u00e9 importante refor\u00e7ar: tamb\u00e9m perceber o quanto a gente est\u00e1 \nmastigando estes alimentos, se eu estou conseguindo comer com calma. Se \neu estou conseguindo pensar na quantidade. Eu lembro de algumas \npessoas falando, \u201cah Kellem o que me ajuda/ o que eu percebo \u00e9 que se eu \ndeixo, por exemplo, a panela ou as travessas em cima da mesa eu acabo    \nrepetindo\u201d \nMa:             isso \u00e9 verdade \nN: \u201cse eu deixo na cozinha \u00e9 mais tranquilo e eu acabo n\u00e3o repetindo\u201d \nLc: mas, a\u00ed precisa criar uma autodisciplina tamb\u00e9m sabe? \nN: aham \nLc: eu n\u00e3o repito prato de jeito nenhum \nMa: nem a salada L\u00facio? \nLc: n\u00e3o, salada, legumes eu repito. Mas aquele b\u00e1sico \u00e9 aquilo e acabou. \nN\u00e3o vou pegar mais s\u00f3 porque tem bastante \nC: ah \u00e0s vezes eu como com o olho \nLc: isso n\u00e3o \nN: para o senhor parece que \u00e9 mais tranquilo L\u00facio esta quest\u00e3o... \nLc: sabe a gente tem que estabelecer um protocolo para a gente mesmo. \nVoc\u00ea tem que ser disciplinado. Muitas vezes eu acho que se come algo que \nn\u00e3o est\u00e1 precisando de comer \nC: \u00e9 mesmo, come por gula n\u00e9 \nLc: \u00e9 por gula ou porque est\u00e1 habituado. Eu, por exemplo, at\u00e9 recentemente \neu fazia um complemento do caf\u00e9 da manh\u00e3 l\u00e1 pelas nove, dez horas. A\u00ed eu \npensei \u201ceu preciso disso?\u201d Da\u00ed eu eliminei, hoje eu como de manh\u00e3 e s\u00f3 vou \ncomer no almo\u00e7o e acabou \nLv: n\u00e3o \nEz: eu sou totalmente disciplinada, eu estou saindo daqui agora e vou l\u00e1 na \nliberdade comprar uma coisinha, eu n\u00e3o sabia o que eu ia fazer, mas eu j\u00e1 \nsai com o pastel \nN: voc\u00ea j\u00e1 saiu pensando no pastel? \nEz: mas \u00e9 uma coisa que eu fico... porque eu n\u00e3o tenho esta disciplina? \nN: porque somos diferentes e com certeza voc\u00ea tem a sua disciplina, mas \u00e9 \ndiferente da disciplina do L\u00facio. Cada um tem a sua forma \nEz: mas \u00e9 impressionante, eu queria entender \nLc: mas isso a\u00ed n\u00e3o foi sempre assim, foi com os anos que eu fui tomando \nconsci\u00eancia. \u00c0s vezes sabe depois da refei\u00e7\u00e3o, eu tomo um cafezinho e \nest\u00e1 precisado de um docinho. Eu andei comprando umas pa\u00e7ocas ((risos)), \ne a\u00ed eu n\u00e3o aguento e como. Poxa sabe eu ainda me permito, mas depois \ndisso a\u00ed \nMi: eu vou falar porque quando a gente fala a gente se reporta para fazer o \nque a gente fala. Geralmente a gente fala para a gente mesmo n\u00e9 \nN: uhum \nMi: assim, uma coisa legal, essa coisa de disciplina est\u00e1 em qualquer um de \nn\u00f3s \nN: isso mesmo o L\u00facio trouxe \u201choje eu consigo, mas nem sempre foi assim\u201d \nMi: por exemplo, eu fumava e eu queria parar muito, aquele cheiro, tudo \naquilo n\u00e3o me interessava. Eu fui me preparando, me preparando para \nparar. Um dia eu senti que eu tinha dentro de mim a condi\u00e7\u00e3o de, por \nexemplo, no fim da tarde que acabou o cigarro e eu n\u00e3o ir comprar. \u00c9 uma \ncoisa que a gente vai observando na gente at\u00e9 o momento que a gente fala \nopa \u00e9 hoje/ assim essa imagem me surgiu porque a gente tem essa \nliberdade de falar \u201choje eu vou comer\u201d, tem tudo a\u00ed a nossa disposi\u00e7\u00e3o. E \u00e9 \n\nContinua \n\n\n\n94 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\ngostoso, \u00e9 prazeroso [...] \nC: a\u00ed deixa eu te falar: a\u00ed voc\u00ea dormiu? Do cigarro l\u00e1, me interessa que eu \nsou fumante n\u00e9. A\u00ed no dia seguinte voc\u00ea n\u00e3o foi \u00e0 padaria correndo \ncomprar? \nMi: quando eu lembrei que eu tinha ficado sem cigarro e que eu estava com \no prop\u00f3sito de parar eu virei na cama para o outro lado, e eu dormi o dia \ninteiro \nC: \u00e9? Nunca mais? \nMi: n\u00e3o, isso demorou uns tr\u00eas ou quatro meses, assim uma for\u00e7a de \nvontade para caramba \nC: eu estou nesta briga comigo \nMi: n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 briga n\u00e3o. Voc\u00ea est\u00e1 numa coisa de harmonia, de descoberta \nnova. Ent\u00e3o, olha esta coisa do alimento est\u00e1 na mesa e isto serve para \nqualquer coisa. \u00c9 uma coisa que vem de dentro. E \u00e9 assim: \u00e9 uma luta \nmesmo, dessa coisa animal que n\u00f3s temos de comer, comer, comer, mas \noutras coisas tamb\u00e9m t\u00eam a\u00ed \nLv: parece que tem um diabinho e um anjinho falando n\u00e9 \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nMi: a cada coisinha dessa que a gente faz \u00e9 uma grande vit\u00f3ria para a \ngente. \u00c9 uma descoberta que n\u00e3o tem c\u00f3digo de linguagem para dizer o \nque significa [...] vencer a gente mesmo e para vencer a gente mesmo a \ngente precisa conhecer a gente. Agora a liberta\u00e7\u00e3o \u00e9 esse trabalho da for\u00e7a \nde vontade e quando n\u00e3o der n\u00e3o tem problema, n\u00e3o deu, eu como. Mas, \ndepois eu continuo com o meu prop\u00f3sito. Eu estou falando porque quando \neu falo eu me fortale\u00e7o para fazer isso \nMa: \u00e9 verdade \nMi: se eu fa\u00e7o pouco, um pouquinho, se n\u00e3o fa\u00e7o nada, mas eu estou neste \ncontrole \nN: muito bom Miriam voc\u00ea ter compartilhado isso [...] \n\nC=Carmen, Ez=Elizabete, Lc=L\u00facio, Lv=L\u00edvia, Mi=Mirian, N=Nutricionista. \n\n \n\n \n\nNo trecho, exibido no Quadro 17, observa-se que a nutricionista fez o \n\nfechamento da atividade, devolvendo para o G? a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento feita \n\npelos pr\u00f3prios participantes, dessa forma, ela se comunicou em fun\u00e7\u00e3o do objetivo, \n\nestimulando a autopercep\u00e7\u00e3o e, consequentemente, mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nvetores de comunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. Ela tamb\u00e9m favoreceu o \n\napoio m\u00fatuo entre os participantes no momento em que permitiu a troca de \n\npercep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias sobre a \u2018autodisciplina\u2019. \n\nA partir da discuss\u00e3o, tamb\u00e9m ficou percept\u00edvel que os participantes tinham \n\num vasto conhecimento sobre alimenta\u00e7\u00e3o, com um olhar ampliado para as \n\nquest\u00f5es alimentares como, por exemplo, a origem dos alimentos. Contudo, falas \n\ncomo \u201cestou feliz porque estou mais atenta \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o\u201d deram a certeza de que o \n\nolhar interno estava sendo estimulado pelo grupo. \n\nO encontro foi considerado como confort\u00e1vel de ser coordenando, mesmo o \n\nG? indo por caminhos n\u00e3o esperados, fato visto como enriquecedor. A dualidade de \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n95 \n\nquerer ser reconhecida por sua individualidade e querer ser parte do grupo foi \n\nnotado em uma participante, Elizabete, que neste encontro, assim como nos \n\nanteriores, precisou deixar a sua marca, a sua diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos outros. \n\nNeste sentido, o questionamento feito no encontro anterior, se as diferen\u00e7as \n\nestavam sendo utilizadas para potencializar o coletivo, foi respondido neste, e \n\nacreditou-se que a resposta era afirmativa, pois as diferentes experi\u00eancias e \n\nopini\u00f5es estavam sendo usadas para ampliar a discuss\u00e3o e para real\u00e7ar a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, sendo favor\u00e1vel para a concretiza\u00e7\u00e3o da tarefa. \n\nO sexto encontro correspondeu ao \u00faltimo do plano de trabalho original. Para \n\na sua condu\u00e7\u00e3o, foi elaborada uma retrospectiva dos aprendizados constru\u00eddos e \n\nretomadas as qualidades pessoais apresentadas no primeiro encontro. Todos os \n\noitos participantes chegaram antes do hor\u00e1rio combinado, demonstrando uma \n\nansiedade em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo encontro. Por\u00e9m, a mais ansiosa era a nutricionista, \n\npois esta tinha a expectativa de saber como foi para os participantes vivenciar um \n\ngrupo, considerado por ela, como forte, ativo e cr\u00edtico. \n\nOs participantes chegaram com os vasos nas m\u00e3os, o que gerou uma \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do encontro, levando a nutricionista a abrir o mesmo com \n\nesta discuss\u00e3o \u2013 o cuidado das plantas. Ela percebeu que, ao cuidar das plantas, o \n\nG? transferiu para elas o cuidado com a sa\u00fade, associando-o com a alimenta\u00e7\u00e3o, \n\ncom a rotina de vida e com a fam\u00edlia. \n\nEm consequ\u00eancia das caracter\u00edsticas do grupo, decidiu-se inverter a \n\navalia\u00e7\u00e3o contida no plano de trabalho original. Devido a essa mudan\u00e7a, primeiro foi \n\nfeita pela nutricionista a retrospectiva dos aprendizados constru\u00eddos ao longo dos \n\nencontros, como mostra a fala \u201c[...] acho que a gente conseguiu muitos aprendizados \n\nnestes encontros, que \u00e9 um come\u00e7o como o L\u00facio disse \u00e9 um processo, que \n\nmant\u00e9m uma continuidade. Ent\u00e3o, se a gente for lembrar l\u00e1 do nosso primeiro \n\nencontro, que foi um encontro nesta sala para a gente se conhecer, o quanto a \n\ngente se deu conta que a gente j\u00e1 tem uma bagagem de conhecimento sobre \n\nalimenta\u00e7\u00e3o muito forte [...]\u201d. Nesta passagem, ela resgatou as falas dos \n\nparticipantes, valorizou os conhecimentos colocados e sintetizou os aprendizados \n\ncoletivos, vetor de aprendizagem e pertin\u00eancia e, em seguida, abriu para o G? \n\ndevolver suas reflex\u00f5es. \n\nOs participantes manifestaram que o n\u00famero de encontros foi suficiente para \n\nconstruir aprendizados e mobilizar mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o. Relatos de \n\n\n\n96 \n\nautopercep\u00e7\u00e3o, novamente, foram evidenciados, como demonstrado na fala de uma \n\nparticipante: \u201cent\u00e3o assim, eu estou me sentindo mais livre, nem t\u00e3o presa a ficar \n\ntensa, que n\u00e3o posso isso, n\u00e3o posso aquilo, aquilo me culpava [...] \u00e9 decidir para \n\naquele momento, para o momento seguinte eu posso decidir outra coisa [...]\u201d. Este \n\nfoi o momento da nutricionista escutar, para isto ela permaneceu em sil\u00eancio e \n\ndemonstrou aceita\u00e7\u00e3o e interesse pelo o que estava sendo dito. Ainda, ao longo da \n\nescuta, ela refor\u00e7ou os aprendizados do G? com pequenas express\u00f5es verbais e \n\ncom gestos, vetor de comunica\u00e7\u00e3o. Na avalia\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m apareceram relatos de \n\nmelhorias das escolhas alimentares, como, por exemplo, a inclus\u00e3o do caf\u00e9 da \n\nmanh\u00e3, o aumento do consumo de alimentos integrais, o aumento da ingesta h\u00eddrica \n\ne a redu\u00e7\u00e3o do consumo do a\u00e7\u00facar. \n\nQuase no t\u00e9rmino do encontro, quando os participantes j\u00e1 haviam feito suas \n\navalia\u00e7\u00f5es da viv\u00eancia, as quais foram positivas, uma participante deixou a sua \n\nmarca, relatando que, para ela, o grupo n\u00e3o foi suficiente, pois n\u00e3o conseguiu \n\nenxergar uma dieta para o diabetes e que gostaria que a nutricionista tivesse falado \n\nmais durante os encontros. A nutricionista acolheu a cr\u00edtica, dizendo que estas s\u00e3o \n\nbem-vindas, pois assim \u00e9 poss\u00edvel aprender e melhorar. Refor\u00e7ou, ainda, que a \n\nmesma viv\u00eancia pode ser sentida de maneiras diferentes por cada um. Os outros \n\nparticipantes expressaram em concord\u00e2ncia atrav\u00e9s de gestos com a fala da \n\nnutricionista e ap\u00f3s, tiveram a necessidade de refor\u00e7ar suas avalia\u00e7\u00f5es positivas. \n\nContudo, a cr\u00edtica provocou o distanciamento da nutricionista, pela n\u00e3o a\u00e7\u00e3o \n\nno grupo, sendo apoiada pela observadora que assumiu a coordena\u00e7\u00e3o no momento \n\ndo \u2018amigo oculto\u2019 dos vasos. Planejava-se associar o amigo oculto com o resgate \n\ndas qualidades pessoais dos participantes, mas devido ao tempo e ao \n\ndistanciamento da nutricionista, isto n\u00e3o aconteceu. Uma participante n\u00e3o quis trocar \n\no seu vaso, fato respeitado pelo grupo. Os vasos foram trocados entre abra\u00e7os e \n\nrisadas. O carinho pela nutricionista e pela observadora era ineg\u00e1vel, e entre os \n\nparticipantes a rela\u00e7\u00e3o era de respeito e de agradecimento pelo trabalho conjunto. \n\nA frustra\u00e7\u00e3o da nutricionista por n\u00e3o ter conseguido realizar o fechamento do \n\nG? conforme o planejado era grande. Ao analisar o encontro, ela interpretou a cr\u00edtica \n\ncomo sendo positiva, conforme mencionado no encontro, pois cr\u00edticas fazem parte \n\nde avalia\u00e7\u00f5es e provocam aprendizados. Por\u00e9m, entendeu que o momento da \n\ncoloca\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica a desestabilizou, porque a mesma n\u00e3o teve oportunidade de \n\nexplor\u00e1-la no grupo, devido ao tempo. Compreendeu que a frustra\u00e7\u00e3o foi \n\n\n\n97 \n\nconsequ\u00eancia da sua aproxima\u00e7\u00e3o com o G? e que uma atua\u00e7\u00e3o mais afastada \n\npoderia ser ben\u00e9fica para analisar, em ato, o que pertencia ao grupo e o que \n\npertencia a si mesma, distinguindo os sentidos e, assim, agir em prol do coletivo. \n\nPor\u00e9m, essa pr\u00e1tica foi considerada pela nutricionista como a mais custosa, uma vez \n\nque ela habitualmente vivencia suas experi\u00eancias de forma intensa. \n\nDestaca-se que, de todos os v\u00eddeos gerados das filmagens, este foi o mais \n\nconstrutivo para a nutricionista, pois a fez verificar que o sentimento de frustra\u00e7\u00e3o \n\nera apenas seu e n\u00e3o do grupo, conforme o registro de campo \u201cacho que nunca o \n\nv\u00eddeo me ajudou tanto quanto neste encontro, reduzi minha criticidade comigo \n\nmesmo\u201d. O que p\u00f4de ser trabalhado e transformado em aprendizado. \n\n \n\n \n\n4.2.3 A\u00e7\u00e3o nos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo, os conte\u00fados de \n\natua\u00e7\u00e3o e a viv\u00eancia formativa de um nutricionista \n\n \n\nOs vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO foram evidenciados nas trajet\u00f3rias do G? e do \n\nG?, alguns com mais \u00eanfase do que outros. Pode-se perceber, na Figura 3, que dos \n\n21 trechos assinalados do G?, 11 apresentaram dois ou mais vetores. O mesmo \n\nocorreu no G?, onde sete dos 13 trechos apresentaram mais de um vetor de \n\navalia\u00e7\u00e3o. Essa presen\u00e7a demonstra a rela\u00e7\u00e3o que os vetores t\u00eam entre si. \n\n \n \nFigura 3 - Vetores de avalia\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo identificados nos grupos \neducativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 2015-2016. \n\n  \n\n\n\n98 \n\nAs a\u00e7\u00f5es da nutricionista, nos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO, relacionadas aos \n\ngrupos educativos descritos, est\u00e3o apresentadas na Figura 4, que simboliza a \n\ninterven\u00e7\u00e3o de um nutricionista a partir dos movimentos de avan\u00e7os e recuos dos \n\nparticipantes em conjunto. \n\n \n\n \n\nFigura 4 - A\u00e7\u00f5es de um nutricionista nos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do Grupo Operativo \nem grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 2015-2016. \n \n\n \n\n \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o da nutricionista no vetor de perten\u00e7a, Figura 4, foi verificada \n\nprincipalmente nos primeiros encontros, dos dois grupos educativos, que ocorreu em \n\nfavor da inclus\u00e3o de todos e da identifica\u00e7\u00e3o grupal, no sentido de estimular o \n\ntrabalho conjunto por meio do v\u00ednculo. A eclos\u00e3o do sentimento de pertencimento foi \n\nfavorecida pelas atividades em duplas e subgrupos, pela elabora\u00e7\u00e3o da rotina e pelo \n\nuso de din\u00e2micas, onde os participantes tiveram a oportunidade de reconhecer \n\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre eles. No G?, este vetor tamb\u00e9m foi investido no \n\n\u00faltimo encontro, para fortalecer o pertencimento e, assim, a manuten\u00e7\u00e3o das \n\nmudan\u00e7as conquistadas, sendo que este sentimento foi visualizado mediante a \n\nexpress\u00e3o de gestos afetivos dentro do grupo. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o foi o vetor mais trabalhado nos grupos educativos, Figura 3, \n\nsendo que a n\u00e3o verbal esteve presente em todos os encontros. A a\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n99 \n\nnutricionista, Figura 4, centrou-se na postura atenta, nas express\u00f5es de interesse e \n\naceita\u00e7\u00e3o pelo o que estava sendo dito atrav\u00e9s do olhar, do sorriso e do meneio da \n\ncabe\u00e7a, no uso do corpo, especialmente das m\u00e3os, para refor\u00e7ar a fala e, em alguns \n\nmomentos, o toque nos participantes. \n\nJ\u00e1 a a\u00e7\u00e3o na comunica\u00e7\u00e3o verbal, no G?, durante os primeiros encontros, \n\nvoltou-se \u00e0 escuta, aos objetivos do grupo, \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre situa\u00e7\u00f5es que foram \n\nditas e situa\u00e7\u00f5es reais, \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o das \u00faltimas palavras mencionadas pelos \n\nparticipantes e \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o de perguntas, com a inten\u00e7\u00e3o de estimular a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos, dado que havia a proje\u00e7\u00e3o desses para uma comunica\u00e7\u00e3o \n\ncentralizada na nutricionista, Figura 4. Quando alcan\u00e7adas, a participa\u00e7\u00e3o e a \n\nintera\u00e7\u00e3o, a a\u00e7\u00e3o voltou-se \u00e0 facilita\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo com o uso dos pap\u00e9is e ao \n\nest\u00edmulo da manuten\u00e7\u00e3o da fala pelo G?, mas com a perman\u00eancia da escuta e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos. No G?, a escuta, a valida\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es e a facilita\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo usando os pap\u00e9is, foram as a\u00e7\u00f5es mais \n\nexpressivas, uma vez que as caracter\u00edsticas do grupo exigiam da nutricionista a\u00e7\u00f5es \n\nna organiza\u00e7\u00e3o e na manuten\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo. Al\u00e9m disso, comunicar-se em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos, estimular o grupo a fazer compara\u00e7\u00f5es, controlar ru\u00eddos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e repetir as \u00faltimas palavras mencionadas tamb\u00e9m foram a\u00e7\u00f5es \n\nexibidas na trajet\u00f3ria do G?.  \n\nA a\u00e7\u00e3o no vetor de coopera\u00e7\u00e3o foi vigente em metade dos encontros, Figura \n\n3, sendo que no G? esta se relacionou com a comunica\u00e7\u00e3o, sobretudo, pela escuta \n\ndo grupo. A a\u00e7\u00e3o foi empregada, predominantemente, para favorecer o apoio m\u00fatuo \n\nentre os participantes, quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo ou de conhecimento, por meio \n\nda evoca\u00e7\u00e3o do grupo ou de um participante em espec\u00edfico. A coopera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nfoi visualizada no favorecimento da complementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es grupais atrav\u00e9s dos \n\npap\u00e9is emergidos. \n\nO investimento no vetor de aprendizagem e pertin\u00eancia foi evidenciado em \n\n13 dos 15 encontros dos grupos educativos, Figura 3, sendo que, em nove, ele se \n\nrelacionou com o vetor de comunica\u00e7\u00e3o. O investimento, Figura 4, centrou-se na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do fechamento do aprendizado coletivo, incluindo atualiza\u00e7\u00e3o dos \n\nestados de sa\u00fade e nutricional, s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos sobre \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, e fechamento da atividade e do processo grupal. Al\u00e9m disso, verificou-\n\nse o apoio ao grupo para a constru\u00e7\u00e3o de um novo conhecimento, mediante inclus\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es, compara\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es discutidas, problematiza\u00e7\u00e3o do cotidiano, \n\n\n\n100 \n\norganiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos, resgate de elementos ditos e \n\ninstiga\u00e7\u00e3o \u00e0 autopercep\u00e7\u00e3o no cuidado com a sa\u00fade e com as escolhas alimentares. \n\nO esclarecimento de d\u00favidas pertinentes ao tema tamb\u00e9m foi exibida como a\u00e7\u00e3o na \n\naprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nA a\u00e7\u00e3o no vetor de tele, na maioria relacionada com a perten\u00e7a, foi \n\nrepresentada em metade dos encontros, Figura 3. Nos primeiros, de ambos os \n\ngrupos educativos, ela centrou-se na constru\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo e, assim, no \n\nfortalecimento da confian\u00e7a grupal. Tal como na express\u00e3o ou no est\u00edmulo \u00e0 \n\nexpress\u00e3o de sentimentos adequados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de uma atitude \n\nacolhedora. No G?, verificou-se a import\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o na explora\u00e7\u00e3o de ansiedades \n\nsurgidas no trabalho conjunto, o que possibilitou a concretiza\u00e7\u00e3o da tarefa pelo \n\ngrupo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados de atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista, verificou-se \n\nque a gratid\u00e3o de ter ensinado e ter aprendido foi aflorada com as experi\u00eancias. O \n\naprendizado, conquistado nas incertezas e nas oscila\u00e7\u00f5es, s\u00f3 foi poss\u00edvel por meio \n\nda escuta e da observa\u00e7\u00e3o atenta, pois os grupos educativos indicaram, todo o \n\ntempo, quais eram as caracter\u00edsticas da coordenadora que estavam se formando. A \n\npartir do outro, foi poss\u00edvel ascender o autoconhecimento, alterar sentimentos e \n\nsensa\u00e7\u00f5es e descobrir as compet\u00eancias e as habilidades para esta atua\u00e7\u00e3o, \n\npromovendo, assim, a forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o da nutricionista. \n\nAo longo do G?, as compet\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, aos \n\nprocessos educativos e \u00e0 teoria do GO pareceram materializadas. Entretanto, foi \n\nposs\u00edvel reconhecer fragilidades de atua\u00e7\u00e3o: a atitude informacional e prescritiva, \n\nparticularmente quando os encontros eram pr\u00f3prios da Nutri\u00e7\u00e3o, ficando n\u00edtida a \n\nnecessidade de elucidar todas as informa\u00e7\u00f5es sobre o tema em quest\u00e3o; a \n\npermiss\u00e3o do acometimento pelas quest\u00f5es externas do \u2018aqui e agora\u2019 nos \n\nencontros esvaziados, e a identifica\u00e7\u00e3o e uso em ato dos pap\u00e9is em prol do grupo. \n\nDo mesmo modo, as potencialidades de acolher, de dialogar, de estimular a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e o v\u00ednculo, de problematizar e de sintetizar informa\u00e7\u00f5es e \n\nconhecimentos foram identificadas. \n\nPara a segunda experi\u00eancia, no G?, as compet\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao GO \n\nforam aprofundadas, pois havia uma compreens\u00e3o de que para superar a fragilidade \n\nde identificar e usar os pap\u00e9is fazia-se necess\u00e1rio mais estudo sobre a teoria. \n\nPortanto, esta foi refor\u00e7ada, o que cooperou para a atua\u00e7\u00e3o. J\u00e1 para superar a \n\n\n\n101 \n\nfragilidade da atitude informacional e prescritiva, buscou-se usar abordagens mais \n\nampliadas e facilitar a discuss\u00e3o, a partir das demandas dos participantes, as quais \n\ndemonstraram ser alternativas interessantes. Todavia, no G?, novos desafios foram \n\nreconhecidos, surgidos pelas caracter\u00edsticas do grupo formado, caracter\u00edsticas n\u00e3o \n\ncomuns aos grupos at\u00e9 ent\u00e3o coordenados pela nutricionista. \n\nA fragilidade de se permitir acometer pelas quest\u00f5es externas foi substitu\u00edda \n\npelas quest\u00f5es internas, o que acarretou o desequil\u00edbrio da atua\u00e7\u00e3o em alguns \n\nmomentos, no G?. Essas quest\u00f5es foram movimentadas na nutricionista, quando \n\natitudes extremas \u00e0s suas habituais foram manifestadas dentro do grupo, as quais \n\ngeraram sentimentos negativos na mesma, que p\u00f4de aprender onde e como deve \n\ntrabalhar seu ju\u00edzo de valor, reflex\u00e3o registrada no di\u00e1rio de campo. A nutricionista \n\ncompreendeu que sua atua\u00e7\u00e3o deve estar a favor do grupo, in\u00f3cuo de julgamentos, \n\nmas que isto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel por meio do autoconhecimento, um percurso \u00e1spero e \n\ncont\u00ednuo. Observou-se que as potencialidades identificadas no G? foram afirmadas \n\nno G?, por\u00e9m, que as fragilidades do primeiro tornaram-se potencialidades no \n\nsegundo, assinalando que a atua\u00e7\u00e3o \u00e9 modificada de acordo com o grupo e que \n\nfragilidades podem ser superadas quando problematizadas. Destaca-se, assim, que \n\na viv\u00eancia formativa da nutricionista ocorreu mediante a dial\u00e9tica a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o \n\nsobre sua atua\u00e7\u00e3o em grupos educativos, dial\u00e9tica pertencente \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. \n\nFoi notado que a adapta\u00e7\u00e3o do plano de trabalho original, para que a \n\nproposta contemplasse os mesmos objetivos com um menor n\u00famero de encontros, \n\nfoi favor\u00e1vel, uma vez que os participantes do G? tamb\u00e9m expressaram a reflex\u00e3o, a \n\nressignifica\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a de suas escolhas alimentares, mesmo estando em \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o por menos tempo, se comparada aquele do G?. Os \n\nprocessos grupais percorreram trajet\u00f3rias diferentes em consequ\u00eancia das \n\ncaracter\u00edsticas dos grupos formados, o que determinou as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias por \n\nparte da nutricionista. Estas, com refer\u00eancia aos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO, foram \n\nequivalentes dentro das trajet\u00f3rias, mas com singularidades no vetor de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, onde em um grupo predominou o est\u00edmulo e no outro, a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o As particularidades geraram conte\u00fados de atua\u00e7\u00e3o diferentes da \n\nnutricionista, tendo aprendido que as compet\u00eancias e as habilidades devem ser \n\naprimoradas constantemente de acordo com o grupo, por isso a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nsegundo grupo foi positiva para a sua forma\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, para a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n102 \n\n4.3 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS PROCESSOS GRUPAIS E DA AUTONOMIA NAS \n\nESCOLHAS ALIMENTARES DOS PARTICIPANTES \n\n \n\n4.3.1 Avalia\u00e7\u00e3o dos processos grupais dos grupos educativos \n\n \n\nDas falas produzidas nas entrevistas com os participantes do G? e G? em \n\nresposta \u00e0s quest\u00f5es sobre a avalia\u00e7\u00e3o do processo grupal, emergiram duas \n\ncategorias: avalia\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia grupal e avalia\u00e7\u00e3o de resultado, Figura 5. Essas \n\nser\u00e3o apresentadas na sequ\u00eancia, com relevo para as diferen\u00e7as entre os grupos \n\neducativos quando existentes e com a demonstra\u00e7\u00e3o de falas ou trechos de falas \n\ndos participantes. \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Categorias e subcategorias da avalia\u00e7\u00e3o dos processos grupais dos \ngrupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 2015-2016. \n\n \n \n\n \n\nCategoria \u2018Avalia\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia grupal\u2019 \n\nNesta categoria, compreendida como uma an\u00e1lise feita pelos participantes da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do grupo educativo, foram identificadas sete subcategorias, Figura 5: \n\nades\u00e3o, socializa\u00e7\u00e3o, pertencimento pelas semelhan\u00e7as, momentos de terapia, \n\nabordagem dos profissionais, estrat\u00e9gias educativas utilizadas e m\u00e9todo. Duas \n\nsubcategorias foram identificadas apenas no G?: falta de acompanhamento \n\nindividualizado e desencontros no grupo. \n\n\n\n103 \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia, os participantes enfatizaram a sua presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia nos encontros, bem como a dos outros participantes, o que produziu a \n\nsubcategoria \u2018Ades\u00e3o\u2019. Indicaram que o comparecimento ao grupo foi resultado de \n\numa constru\u00e7\u00e3o alicer\u00e7ada na empatia, na coopera\u00e7\u00e3o e no comprometimento de \n\ntodos os atores: \n\nNossa, estava muito bom aquele grupo pena que foram poucos dias e eu acho que n\u00e3o \nfaltei muito n\u00e3o. Eu acho que eu n\u00e3o faltei, se eu faltei eu acho que foi uma ou foram duas, \nmas valeu muito a pena (Maria Cec\u00edlia G?). \n\nEnt\u00e3o eu acho que foi muito bom assim fazer em grupo porque um incentiva o outro, cada um \ntraz uma ideia diferente, eu achei que foi legal. Achei que assim foi muito v\u00e1lido e \u00e9 um \nincentivo de a gente vir tamb\u00e9m, que a\u00ed um vem o outro vem, que a gente se encontrava e \nacaba conhecendo pessoas, eu achei que foi bom (Helen G?). \n\nNesse houve uma sequ\u00eancia, houve um grupo mesmo, as pessoas permaneceram, n\u00f3s \nfomos motivadas a vir. At\u00e9 o dia em que eu n\u00e3o vim, ent\u00e3o eu justifiquei, n\u00e3o foi uma \ndesculpa, \u00e9 verdade, eu mostrei para as meninas aqui, eu avisei que fui fazer mamografia \n(Elizabete G?). \n\n[...] eu entendi que ((o grupo)) funcionou e eu achei formid\u00e1vel isso porque voc\u00eas se \ncomprometeram e estavam l\u00e1 e as pessoas que foram tamb\u00e9m, houve uma troca no sentido \nde comprometimento, voc\u00eas se propuseram a estar ali a ajudar a gente e a gente ia. Claro, \nteve gente que desistiu no meio do caminho, n\u00e3o sei se foram em outro hor\u00e1rio, mas elas \ntamb\u00e9m se esfor\u00e7aram para estar e isso para mim \u00e9 uma mensagem boa (L\u00edvia G?). \n\n \n\nAdemais, os participantes do G? acrescentaram que a ades\u00e3o ao cuidado \n\nnutricional foi potencializada pelo fato do atendimento ser em grupo, apontando que \n\na perseveran\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o com o cuidado em busca da sa\u00fade foi fomentada pelo \n\nv\u00ednculo grupal: \n\nEnt\u00e3o normalmente para voc\u00ea mudar a alimenta\u00e7\u00e3o sozinha eu acho que \u00e9 dif\u00edcil, eu acho \nque precisa de algu\u00e9m para dar um incentivo, como eu acho que o grupo deu bastante. Isso \n\u00e9 uma palavra que eu n\u00e3o lembrei de colocar, aquele incentivo que poxa n\u00f3s vamos \nconseguir (H\u00e9lia G?). \n\nPorque voc\u00ea chega l\u00e1 ((no grupo)) e voc\u00ea fala assim \u201cai eu n\u00e3o perdi peso, o que ser\u00e1 que eu \ncomi?\u201d A\u00ed voc\u00ea fala \u201cah n\u00e3o, um perdeu, o outro n\u00e3o perdeu\u201d e vai ajudando, \u201colha eu comi \nisso de errado\u201d, \u201cah eu tamb\u00e9m comi isso de errado\u201d e no fim voc\u00ea vai se animando porque o \noutro fala \u201ceu perdi\u201d o outro fala \u201ceu n\u00e3o perdi\u201d mas ent\u00e3o vamos juntos, eu acho que por isso \nque eu gostei (Lu\u00edsa G?). \n\n \n\nO fato do atendimento ser em grupo tamb\u00e9m possibilitou que os participantes \n\nampliassem seus c\u00edrculos sociais, subcategoria \u2018Socializa\u00e7\u00e3o\u2019. Nela, eles \n\nexplicitaram que a socializa\u00e7\u00e3o, caracterizada pela confian\u00e7a e pela alegria, foi \n\nformada a partir do v\u00ednculo grupal, mesmo com a presen\u00e7a das diferen\u00e7as de g\u00eanero \n\ne profiss\u00f5es dentro do grupo: \n\n[...] Para mim foi muito bom a conviv\u00eancia com todos. Sai com uma amizade porque a \nElizabete ((participante)) hoje a gente est\u00e1 at\u00e9 no \u2018zap\u2019 junto, nossa, outro dia ela me \n\n\n\n104 \n\nencontrou, mas ela ficou t\u00e3o feliz e meu deu aquele abra\u00e7o. [...] Quer dizer eu ganhei uma \namiga (Carmen G?). \n\n[...] Ah foi muito bom eu ter encontrado as pessoas, fiquei conhecendo pessoas, que \u00e9 dif\u00edcil \na gente conhecer pessoas, ainda mais aqui em S\u00e3o Paulo, mas no grupo eu conheci as \npessoas, gostei muito das conversas, gostei muito da reuni\u00e3o, gostei tamb\u00e9m de voc\u00ea \n((nutricionista)). [...] A gente sempre tem que ter uma amiga, mas amigo assim de confian\u00e7a, \nque hoje n\u00e3o \u00e9 todo mundo que a gente deve confiar, mas tem pessoas que a gente confia \nque nem no grupo mesmo eu confiei. A gente tem que contar, desabafar que nem eu mesmo, \neu n\u00e3o me senti bem neste grupo? Que chegava, ouvia as conversas das pessoas, eu falava, \na\u00ed eu desabafei bastante, fiquei sabendo de muita coisa e tamb\u00e9m as pessoas me ensinaram \n(Rosa G?). \n\nEm primeiro lugar achei at\u00e9 muito divertido, \u00e9, talvez tivesse at\u00e9 um pouco constrangido \nporque eu era o \u00fanico homem, mas era uma turma legal para burro. Eu gostei de todos, \nmuitos trabalham, d\u00e3o duro, enfim, havia certa diversidade ali de profiss\u00e3o, mas eu era o \n\u00fanico homem ent\u00e3o n\u00e3o sei se eu me senti exatamente a vontade, mas foi uma turma legal, \ngostei muito deles (L\u00facio G?). \n\n \n\nNa viv\u00eancia grupal, os participantes trouxeram o fato de que identificaram \n\nafinidades com outros participantes ao longo dos encontros, subcategoria \n\n\u2018Pertencimento pelas semelhan\u00e7as\u2019, e que isto, mesmo com as diferen\u00e7as, \n\npromoveu o sentimento de pertencimento a um grupo. As semelhan\u00e7as \n\nmencionadas foram: objetivo, necessidades, h\u00e1bitos alimentares, cuidados com a \n\nsa\u00fade, estado de sa\u00fade e caracter\u00edsticas pessoais: \n\nOlha eu gostei muito, eu aprendi bastante tamb\u00e9m e, assim, porque eu gostei? Porque \nestava todo mundo na mesma procura ent\u00e3o todo mundo aprendendo a comer e eu \ndescobri que eu sei bastante coisa s\u00f3 que eu n\u00e3o ponho em pr\u00e1tica, principalmente a \nquantidade de comida e ali eu percebi que as pessoas tamb\u00e9m estavam na mesma coisa, \ntamb\u00e9m procurando se alimentar melhor e menos (Lu\u00edsa G?). \n\nEsse grupo foi assim, tinham l\u00e1 pessoas de todas as classes sociais, de todos os n\u00edveis \nculturais, foi assim bem interessante [...] desde aquela empregada dom\u00e9stica que vinha \nrelatando o dia dela com aquela cartinha de crian\u00e7a no prim\u00e1rio e a gente via ali uma adulta \nfazendo isso, interessante, que bonito, e ela fazia com uma espontaneidade, com um \norgulho, com uma vaidade, se colocando em uma coisa mais bela, mais bonita e realmente \n\u00e9. Como outros que j\u00e1 tinham um conhecimento maior das coisas e que j\u00e1 falavam de forma \nmais abstrata. Ent\u00e3o, foi um grupo assim riqu\u00edssimo e \u00e9 isso que a gente v\u00ea quando re\u00fane \nas pessoas, mas a gente via que de repente as necessidades nossas enquanto pessoas \ns\u00e3o muito semelhantes, s\u00e3o bem semelhantes (Mirian G?). \n\nCada um ((participante)) falava uma coisa muito legal, que nem assim a comida, muitos \nfalavam que comiam comida que nem tamb\u00e9m eu comia, a comida que n\u00e3o faz mal para \ndiabetes e press\u00e3o alta. Eu me sentia do mesmo jeito das pessoas (Rosa G?). \n\nEu achei maravilhoso, \u00f3timo, aprendi v\u00e1rias coisas interessantes, percebi que as pessoas \nelas t\u00eam, quase todos n\u00f3s temos os mesmos problemas, \u00e0s vezes esquecer da nossa \npessoa e ficar fazendo outras coisas e deixar de cuidar da gente, foi isso que eu percebi \nbem assim que todo mundo falou [...] (L\u00edvia G?). \n\nEu sempre me achei muito gorda e acho ainda muito gorda. A\u00ed eu vi ((no grupo)) que tem \npessoas mais gordas do que eu e eu consegui prestar aten\u00e7\u00e3o. Eu vi que eu n\u00e3o sou a \n\u00fanica que sou gorda ((risos)) (Carmen G?). \n\nTem as chatas que falam demais e eu perten\u00e7o a esse grupo tamb\u00e9m, mas foi muito bom \n(Elizabete G?). \n\n \n\n\n\n105 \n\nEm vista do pertencimento, os participantes referiram que no grupo havia um \n\nespa\u00e7o de confian\u00e7a, no qual eles puderam colocar situa\u00e7\u00f5es cotidianas de vida. \n\nNessa l\u00f3gica, o grupo educativo foi classificado por alguns como terapia, o que \n\ngerou a subcategoria \u2018Momentos de terapia\u2019. Segundo eles esses momentos foram \n\nvantajosos, pois os apoiaram na realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as alimentares: \n\nQuando a gente come\u00e7a a conversar com todo mundo l\u00e1, parece uma terapia porque todo \nmundo vinha e a gente podia falar. \u00c9 isso o que eu sinto falta, de poder falar. Ent\u00e3o acho \nque no grupo a gente podia falar. [...] Porque se voc\u00ea prestar aten\u00e7\u00e3o a gente n\u00e3o estava \nfalando o que a gente comeu, a gente estava falando o dia a dia da gente, dos problemas \nque a gente tinha em casa e estava trazendo para c\u00e1. Ent\u00e3o outro dia ainda pensei comigo \n\u201cnossa, ali est\u00e1 virando um grupo de terapia\u201d, porque todo mundo vinha e falava alguma \ncoisa. Ent\u00e3o eu acho que \u00e9 isso que ajuda tamb\u00e9m a ir para frente: falar [...] (Lu\u00edsa G?). \n\nEu encarei tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00f3 a parte nutricional, mas para mim foi um pouco de terapia, as \ndicas que foram dadas l\u00e1 serviram tamb\u00e9m como uma terapia e eu acredito que as outras \npessoas tamb\u00e9m acharam isso (L\u00edvia G?). \n\n \n\nPode-se observar que a socializa\u00e7\u00e3o, o v\u00ednculo, o pertencimento e a \n\nconfian\u00e7a, referidos nas falas supracitadas, foram fatores estruturais dos grupos \n\neducativos, sendo que esses, segundo os participantes, foram despertados pela \n\natua\u00e7\u00e3o da nutricionista. Neste \u00e2ngulo, surgiu a subcategoria \u2018Abordagem dos \n\nprofissionais\u2019 que foi discernida pela a\u00e7\u00e3o de escutar, qualificada como educa\u00e7\u00e3o e \n\npaci\u00eancia, observar, comparar, direcionar e encaminhar discuss\u00f5es: \n\nN\u00e3o sei se eu teria a paci\u00eancia que voc\u00ea teve, a educa\u00e7\u00e3o que voc\u00ea teve, porque \u00e0s vezes \nvoc\u00ea queria explicar uma coisa sobre alimenta\u00e7\u00e3o e as pessoas fugiam, partiam para outro \nassunto [...] E voc\u00ea, com a sua educa\u00e7\u00e3o, voc\u00ea conduziu muito bem, isso me marcou \nbastante (Carmen G?). \n\nSua paci\u00eancia \u00e9 excepcional porque a gente via que voc\u00ea queria controlar o hor\u00e1rio e as \npessoas entravam com um assunto que n\u00e3o tinha muito a ver com a nossa situa\u00e7\u00e3o, mas \nvoc\u00ea tinha cautela de destorcer e chegar ao ponto de novo, achei tamb\u00e9m muito \ninteressante isso [...] (Valqu\u00edria G?). \n\nEu acho assim o que eu posso ter de resultado dele ((do grupo)) \u00e9 que n\u00f3s tivemos \ninforma\u00e7\u00f5es de voc\u00eas que direcionaram a gente para um lugar (Paulo G?). \n\nEu entendo que alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma coisa mais ampla mesmo do que s\u00f3 a comida e isso \u00e9 \ns\u00f3 no grupo, pois sai espontaneamente, \u00e9 natural. Cada elemento do grupo traz naquele \ndia, naquele hor\u00e1rio, ali naquele momento do grupo um material que \u00e9 espec\u00edfico, ent\u00e3o isso \nque \u00e9 a riqueza do grupo. E naturalmente os coordenadores que eram voc\u00eas, os \nnutricionistas, de fato observaram, encaminharam as discuss\u00f5es, compararam, deram as \nexplica\u00e7\u00f5es pedidas, as explica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, estava completo (Mirian G?). \n\n \n\nEm conson\u00e2ncia com a abordagem dos profissionais, os participantes \n\ntamb\u00e9m reconheceram as \u2018Estrat\u00e9gias educativas utilizadas\u2019 no decorrer dos \n\nencontros, destacando-as como positivas para o embasamento das discuss\u00f5es, \n\nreflex\u00f5es e mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas alimentares. Dentre as estrat\u00e9gias foram \n\n\n\n106 \n\nmencionadas as din\u00e2micas, as fotos dos pratos, os alimentos trazidos e partilhados, \n\nas receitas, a \u00e1gua saborizada e os vasos com tempero/erva: \n\nAchei interessante as din\u00e2micas que voc\u00eas fizeram, de trazer coisas para gente olhar, \ndiscutir, analisar em cima, pensar, ent\u00e3o achei bem bacana (Renata G?). \n\nEnt\u00e3o, assim eu achei melhor p\u00f4r a gente estar trocando informa\u00e7\u00f5es e o nutricionista \ntrazendo muita coisa real para gente, voc\u00eas trouxeram coisas para gente comer, inclusive \naquelas fotos... vamos comer assim, assado, fizemos l\u00e1 cada um trouxe alguma coisa, mas \ntudo na medida do poss\u00edvel (Paulo G?). \n\nEu quero come\u00e7ar a preparar alimentos que n\u00e3o v\u00e3o a\u00e7\u00facar, que nem aquele bolo que \nvoc\u00eas me deram, deram para a gente, j\u00e1 est\u00e1 na minha cozinha, essa a\u00ed \u00e9 uma receita que \nvai ficar. Ent\u00e3o eu quero aprender a fazer outras coisas, quero at\u00e9 tentar ver se eu consigo \nfazer em vez de aveia por farinha integral, n\u00e3o sei se vai dar certo, n\u00e3o sei, vou testar (L\u00edvia \nG?). \n\nAquele bolo l\u00e1 que voc\u00ea ((nutricionista)) falou de banana, que voc\u00ea deu uma receita para \ngente, bolo integral, eu estou at\u00e9 com a receita, n\u00e3o fiz aquele bolo, mas vou fazer, at\u00e9 meu \nmarido comprou farinha de trigo integral, para a gente fazer o bolo (Maria Cec\u00edlia G?). \n\n[...] Ent\u00e3o levei meu alecrim, ele est\u00e1 bonito e de vez em quando eu tiro umas folhinhas dele \ne jogo l\u00e1 ((na \u00e1gua)), gostei desse neg\u00f3cio da \u00e1gua que eu n\u00e3o conhecia (Carmen G?). \n\nLevar aquela plantinha, cuidar, estragar, eu coloquei adubo demais e ela ficou meio e eu \n\"opa, como \u00e9 que eu vou levar isso de volta\", foi muito legal, \"opa, eu n\u00e3o vou deixar morrer, \neu ganhei de presente e n\u00e3o posso deixar, tem que sobreviver\". A\u00ed quando as meninas \nfalaram que a plantinha, as meninas, as senhoras, que as plantinhas representavam que \nelas se cuidavam, \u00e9, eu precisava mostrar para voc\u00eas que eu estava atenta a planta, aqui \neu estava atenta era comigo [...] (Elizabete G?). \n\n \n\nAl\u00e9m da abordagem dos profissionais e das estrat\u00e9gias educativas, os \n\nparticipantes relataram elementos organizativos do grupo, o que gerou a \n\nsubcategoria \u2018M\u00e9todo\u2019. Nesta, foi referido que a n\u00e3o exist\u00eancia da prescri\u00e7\u00e3o \n\ndiet\u00e9tica, incluindo proibi\u00e7\u00f5es de alimentos, dentro dos grupos educativos provocou \n\num rompimento do modelo de acompanhamento nutricional e uma redu\u00e7\u00e3o da \n\ntens\u00e3o no cuidado. Dado o fato, eles distinguiram que as mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o \n\nforam provocadas a partir de uma rela\u00e7\u00e3o horizontal entre todos, estabelecida pela \n\nescuta e respeito \u00e0s singularidades: \n\nPorque assim o que a gente imagina quando a gente vai numa nutricionista \u00e9 que ela vai te \npassar aquela dieta porque sempre a gente v\u00ea isso, que passa aquela dieta, aquele monte \nde regras e assim com a gente n\u00e3o, foi uma coisa com uma liberdade, voc\u00eas nunca falaram \n\u201cah tem que ser assim, tem que ser\u201d, voc\u00eas nunca quiseram mudar a nossa rotina, s\u00f3 \nincentivaram, por exemplo, a comer mais verduras, mais legumes, a quantidade tamb\u00e9m \nque, igual voc\u00ea falou, n\u00e3o precisa comer o bolo inteiro, d\u00e1 para comer, n\u00e3o precisa n\u00e3o \ncomer o bolo, mas comer uma fatia menor, substituir as coisas [...] (Helen G?). \n\n[...] Ent\u00e3o eu achei interessante os saberes de todo mundo, achei interessante discutir \nalimenta\u00e7\u00e3o de um ponto de vista menos, eu vou dizer sofrido porque para mim que tenho \nproblema com o peso desde a minha adolesc\u00eancia, em todo lugar que voc\u00ea vai a maior \ncoisa \u00e9 uma press\u00e3o em cima do que voc\u00ea come, do que voc\u00ea n\u00e3o pode comer, do que \npode do que n\u00e3o pode, \u00e9 torturante. Enfim, n\u00e3o \u00e9 uma coisa de culpa e no fim todo lugar \nque voc\u00ea vai acaba tendo uma press\u00e3o pela culpa, isso \u00e9 ruim. E neste grupo estava livre a \n\n\n\n107 \n\nconversa, a conversa n\u00e3o estava amarrada para a gente sofrer com ela, isso que eu gostei \nda conversa ali, daqueles encontros (Renata G?). \n\nGostei muito das pessoas, ali todo mundo n\u00e3o ficava com medo de perguntar, voc\u00eas \ndeixaram a gente bem \u00e0 vontade. Eu gostei bastante, aprendi bastante tamb\u00e9m. Eu gostei \ntamb\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o de todo mundo junto, nada de separado, todo mundo participou, \ntodo mundo teve oportunidade de falar, eu gostei bastante por isso. Ningu\u00e9m discriminou \nningu\u00e9m e \u00e9 isso o que eu gostei, eu tinha medo de chegar e ser discriminada ((risos)), e \nningu\u00e9m criticou ningu\u00e9m, todo mundo quis ajudar um ao outro quando o outro tinha algum \nproblema (Lu\u00edsa G?). \n\n[...] esse m\u00e9todo que voc\u00eas est\u00e3o usando no grupo \u00e9 \u00f3timo, ouvir as pessoas, falar com as \npessoas para que as pessoas nos ou\u00e7am e ir descobrindo junto com as pessoas, fazer com \nque as pessoas falem, ajuda a gente a se descobrir e essas descobertas quando elas \nacontecem elas s\u00e3o t\u00e3o verdadeiras e s\u00e3o t\u00e3o leg\u00edtimas que n\u00e3o tem como interromp\u00ea-las \nmais (Miriam G?). \n\n \n\nA subcategoria \u2018Falta de acompanhamento individualizado\u2019 surgiu das falas \n\ndos participantes do G?, pois esses relataram que, ao longo da viv\u00eancia grupal, \n\nsentiram falta de informa\u00e7\u00f5es voltadas para necessidades espec\u00edficas. Para suprir \n\ntal falta, foi sugerida a inser\u00e7\u00e3o de acompanhamento individualizado, em paralelo ao \n\ngrupo, para alguns deles no sentido de potencializar o cuidado: \n\n\u00danica coisa \u00e9 que eu achei que eu fosse ter uma informa\u00e7\u00e3o mais individual, eu achei que \neu fosse ter, eu esperava por isso, eu acho que conversando com algumas pessoas \nalgumas tamb\u00e9m acharam que era mais ou menos por a\u00ed, a gente conversando algum dia, \nent\u00e3o \u00e9 isso da\u00ed, mas eu espero que agora complemente, porque eu n\u00e3o consegui \nemagrecer (Madalena G?). \n\n[...] Ent\u00e3o, eu acho bem v\u00e1lido, por\u00e9m, \u00e0s vezes precisa de um fiozinho condutor individual, \nter alguns atendimentos individuais no caminho, balizadores, para a pessoa aproveitar mais \no grupo porque \u00e0s vezes as pessoas n\u00e3o sabem aproveitar a quest\u00e3o do grupo (Renata \nG?). \n\n \n\nOs mesmos, ainda, referiram que na trajet\u00f3ria do G? sentiram inc\u00f4modos ou \n\ndesapontamentos gerados por outros participantes, o que emergiu a subcategoria \n\n\u2018Desencontros no grupo\u2019. Carmem tamb\u00e9m relatou que o inc\u00f4modo gerado pelo \n\ndesvio do tema em discuss\u00e3o foi permitido pela nutricionista: \n\nEu gostei de tudo, menos da doidinha da carne ((participante)), ela me incomodava, \"eu n\u00e3o \ncomo carne\u201d, aquela doidinha da carne me incomodava, mas s\u00f3 isso (Elizabete G?). \n\nEu n\u00e3o sei se sou muito observadora ent\u00e3o assim, quando voc\u00ea iniciou, voc\u00ea pediu para \nque n\u00f3s escolh\u00eassemos uma das pessoas, amigos, conhecer, conversar, saber dela e eu de \nfoco bati os olhos na Renata ((participante)), eu achei que ela tem bastante conhecimento \ncom poucas palavras porque eu gosto de adquirir informa\u00e7\u00e3o, eu pego tudo o que me \nensinam e quando eu a vi eu falei \"essa mulher \u00e9/\" e a\u00ed comecei a fazer perguntas para ela \ne tal. A princ\u00edpio eu fiz uma op\u00e7\u00e3o certa, no decorrer do nosso grupo ela trazia muita \ninforma\u00e7\u00e3o, ela sabia de tudo, s\u00f3 n\u00e3o entendi porque que ela n\u00e3o punha em pr\u00e1tica j\u00e1 que \nela sabia tanto. E findou com uma decep\u00e7\u00e3o porque ela disse na nossa palestra final, ela \nfalou para voc\u00ea quando te perguntei das calorias [...] \u201cdeixa ela fazer para depois ela ver \nque n\u00e3o vai resultar em nada mesmo\u201d e pronto e eu acho que ela terminou jogando um \n\n\n\n108 \n\nbalde de \u00e1gua. Tudo aquilo que ela deu ela apagou com essa palavra, a\u00ed eu vi que eu optei \npela pessoa errada, mas eu descartei o que ela falou (Valqu\u00edria G?). \n\nLembra de que ele ((participante)) falou sobre o avi\u00e3o? N\u00e3o tinha nada a ver, \u00e0 noite e o \nque o parceiro dele, companheiro dele, o copiloto, sei l\u00e1, estava morrendo de medo, ent\u00e3o \nn\u00e3o tinha nada a ver com alimenta\u00e7\u00e3o ali no momento, tinha? N\u00e3o, n\u00e9? Eu j\u00e1 ficava meio \nque assim \"poxa vida vamos voltar para aquilo que eu quero que \u00e9 a alimenta\u00e7\u00e3o\", mas \nvoc\u00ea sempre deixou ele concluir tudo (Carmen G?). \n\n \n\nCategoria \u2018Avalia\u00e7\u00e3o de resultado\u2019 \n\nNesta categoria, caracterizada como uma an\u00e1lise feita pelos participantes dos \n\nresultados do processo grupal, foram identificadas tr\u00eas subcategorias em ambos os \n\ngrupos educativos, Figura 5: reconhecimento do benef\u00edcio provocado no outro, \n\nganho de repert\u00f3rio a partir da partilha e desenvolvimento de outras habilidades \n\npessoais. \n\nComo resultado do processo grupal, os participantes revelaram que \n\nmudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o foram realizadas pelos seus pares, o que definiu a \n\nsubcategoria \u2018Reconhecimento do benef\u00edcio provocado no outro\u2019. Essas mudan\u00e7as \n\nforam atribu\u00eddas por eles \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o grupal ou \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da nutricionista: \n\nImagina as outras pessoas que est\u00e3o ali no grupo com a gente, se voc\u00ea falasse para ela, \npara Lu\u00edsa, por exemplo, \"ah voc\u00ea n\u00e3o pode comer pipoca\", voc\u00ea acha que ia parar? Nada \nn\u00e9? A gente n\u00e3o, todo mundo estava a incentivando e ela acabou parando (Paulo G?). \n\nDa outra que n\u00e3o comia fruta e ai aprendeu comer, a outra tamb\u00e9m, por exemplo, a Rosa \nque est\u00e1 comendo mais verduras, mais frutas, ela aprendeu, que ela disse que aprendeu \ncom voc\u00ea ((nutricionista)) falando no grupo. E a Maria Cec\u00edlia que tamb\u00e9m n\u00e3o comia essas \ncoisas, ela disse que foi com voc\u00ea no grupo que ela come\u00e7ou a aprender comer verduras, \nfrutas. Ent\u00e3o se elas n\u00e3o participassem do grupo elas n\u00e3o iam conseguir comer (Queila G?). \n\nUm exemplo, a Valqu\u00edria ela falava que ela comia rabada, feijoada, coisa que eu n\u00e3o fa\u00e7o. E \ndepois ela falou assim que verdura ela n\u00e3o comia e depois ela passou a comer. \u00c1gua ela \nn\u00e3o tomava tamb\u00e9m, era igual eu, passou a tomar \u00e1gua. Ela estava mudando totalmente a \nalimenta\u00e7\u00e3o dela e eu achei isso muito interessante (Carmen G?). \n\n \n\nNa an\u00e1lise dos resultados, os participantes tamb\u00e9m mencionaram ganhos \n\npr\u00f3prios proporcionados pela troca de conhecimento e de viv\u00eancia entre o grupo \n\neducativo, subcategoria \u2018Ganho de repert\u00f3rio a partir da partilha\u2019. Com a troca, eles \n\nganharam aprendizados sobre alimenta\u00e7\u00e3o ou adquiriram alternativas de escolhas \n\nalimentares: \n\nO grupo me ajudou muito, bastante. Coisa que eu n\u00e3o sabia fiquei sabendo, as coisas que \neram para comer eu n\u00e3o sabia fiquei sabendo no grupo, que um falava uma coisa, o outro \nfalava outra coisa, todas coisas do bem, coisas sobre alimenta\u00e7\u00e3o, bastante informa\u00e7\u00e3o, foi \nmuito legal o grupo, eu gostei muito por causa que eu fiquei sabendo de muita coisa (Rosa \nG?). \n\nEnt\u00e3o, com todo mundo eu aprendi, por exemplo, com aquele senhor ((participante)), eu \naprendi com ele tentar ver o fundamento, de onde veio as coisas, a naturalidade de cada \n\n\n\n109 \n\ncoisa que eu vou comer, at\u00e9 propriamente para saber o que \u00e9 aquilo que a gente come \n(Valqu\u00edria G?). \n\n[...] E quando \u00e9 em grupo voc\u00ea v\u00ea outras alternativas, outros problemas tamb\u00e9m. E de \nrepente voc\u00ea tira algo da companheira do grupo, uma coisa que voc\u00ea pode agregar a voc\u00ea, \noutra voc\u00ea pode pensar \u201cn\u00e3o, n\u00e3o realmente esse eu n\u00e3o posso, esse fato eu n\u00e3o posso \ncolocar para mim\u201d [...] (H\u00e9lia G?). \n\n \n\nAinda na mesma subcategoria, foi verificado, que para os participantes do G?, \n\na presen\u00e7a do outro despertou reflex\u00e3o sobre suas pr\u00f3prias escolhas alimentares e \n\nconsequentemente aprendizados. Essa reflex\u00e3o foi provocada pelo questionamento \n\nde suas a\u00e7\u00f5es pelo outro e pela compara\u00e7\u00e3o entre suas a\u00e7\u00f5es e as a\u00e7\u00f5es relatadas, \n\noportunizando tamb\u00e9m a consolida\u00e7\u00e3o de ideias: \n\n[...] \u00c9 desafio voc\u00ea estar dentro de um grupo, de estar com outras pessoas porque voc\u00ea \nabsorve as experi\u00eancias tamb\u00e9m e quando elas prestam aten\u00e7\u00e3o em uma experi\u00eancia tua \ntamb\u00e9m \u00e9 interessante porque a\u00ed uma perguntinha que fa\u00e7am sobre a tua experi\u00eancia voc\u00ea \nconsegue \"poxa, eu n\u00e3o estou fazendo isso direito, preciso de melhorar\u201d sempre h\u00e1 um \nalerta (Elizabete G?). \n\nEu achei bom porque voc\u00ea conhece pessoas diferentes, voc\u00ea v\u00ea os problemas das outras \npessoas e voc\u00ea compara com os seus, aprende muita coisa, acho que a gente cresce nisso, \nno aprendizado e tamb\u00e9m fica sabendo de diferen\u00e7as at\u00e9 na alimenta\u00e7\u00e3o, procedimentos \ndelas, ent\u00e3o voc\u00ea acaba aprendendo muita coisa (Madalena G?). \n\nEnt\u00e3o, eu achei interessante porque v\u00e3o aparecendo conversas que \u00e0s vezes n\u00e3o est\u00e3o \nbem arrumadas para a gente e na hora ali no grupo voc\u00ea \u201cpoxa \u00e9 mesmo, ent\u00e3o \u00e9 disso que \neu estou pensando\u201d (Renata G?). \n\n \n\nPor fim, os participantes de ambos os grupos educativos tamb\u00e9m alegaram \n\naprimoramento de habilidades que v\u00e3o al\u00e9m das relacionadas \u00e0s quest\u00f5es \n\nalimentares, subcategoria \u2018Desenvolvimento de outras habilidades pessoais\u2019, mas \n\nque est\u00e3o relacionadas \u00e0 pr\u00e1tica social como falar em p\u00fablico e escutar: \n\nQuando eu cheguei l\u00e1 ((no grupo)) eu era mais t\u00edmida [...], mas l\u00e1 eu aprendi muito tamb\u00e9m, \nconviver assim em p\u00fablico, com mais gente porque antes eu tinha mais vergonha para falar \n((risos)), mas agora eu naquele grupo eu aprendi bastante coisa, minha timidez melhorou \num pouco (Maria Cec\u00edlia G?). \n\nE outra coisa que eu aprendi tamb\u00e9m no grupo foi: eu sou muito agitada, deu para perceber, \neu aprendi a ouvir, eu ouvia a hist\u00f3ria de cada um que contava e isso foi muito bom para \nmim, porque normalmente eu n\u00e3o tenho paci\u00eancia para ficar ouvindo e eu consegui a partir \ndo segundo encontro porque o primeiro j\u00e1 n\u00e3o deu muito certo, mas depois eu vi que eu \ntinha que ouvir, aprendi a ouvir e gostei (Carmen G?). \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n110 \n\n4.3.2 Avalia\u00e7\u00e3o da autonomia nas escolhas alimentares dos participantes \n\n \n\nNesta avalia\u00e7\u00e3o foram detectadas cinco categorias: autopercep\u00e7\u00e3o, \n\ninforma\u00e7\u00e3o e conhecimento, habilidade pessoal, atitude e adapta\u00e7\u00e3o ativa perante \n\nas escolhas alimentares. As cinco categorias, incluindo suas subcategorias, \n\napresentadas na Figura 6, foram reveladas nos dois grupos educativos, mas com \n\npercursos diferentes. O G? foi mais enf\u00e1tico na atitude e na adapta\u00e7\u00e3o ativa e o G? \n\nna autopercep\u00e7\u00e3o e na apropria\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento. \n\nAs categorias e subcategorias ser\u00e3o descritas na sequ\u00eancia com ressalvas \n\ndas diferen\u00e7as entre os grupos educativos, quando existentes. Para evidenciar os \n\nresultados, exemplos de falas ou trechos de falas dos participantes ser\u00e3o exibidos. \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Compara\u00e7\u00e3o das categorias e subcategorias da autonomia nas escolhas \nalimentares dos participantes dos grupos educativos. S\u00e3o Paulo, 2015-2016. \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n111 \n\nCategoria \u2018Autopercep\u00e7\u00e3o\u2019 \n\nEsta categoria foi formada pelas subcategorias: autopercep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncuidado com a sa\u00fade, autopercep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica alimentar e autoconfian\u00e7a \n\nna mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o, Figura 6. Nas duas primeiras, constam revela\u00e7\u00f5es dos \n\nparticipantes sobre suas maneiras de pensar e/ou agir sobre seus cuidados com a \n\nsa\u00fade e com a alimenta\u00e7\u00e3o. E na \u00faltima, sobre a capacidade de desempenho \n\npessoal na mudan\u00e7a alimentar. \n\nOs participantes relataram que perceberam a associa\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o com \n\no cuidado em sa\u00fade, subcategoria \u2018Autopercep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao cuidado com a \n\nsa\u00fade\u2019, seja para prevenir doen\u00e7as, questionar a sua doen\u00e7a, cuidar de sua sa\u00fade \n\nou de seu estado nutricional: \n\nEnt\u00e3o sempre procuro me lembrar do que voc\u00eas sempre falaram e tamb\u00e9m pela quest\u00e3o da \nsa\u00fade porque a gente tem que se preocupar com a sa\u00fade, n\u00e3o depois que a gente j\u00e1 est\u00e1 \ndoente, a gente tem que procurar se prevenir, ent\u00e3o eu acho que isso tamb\u00e9m \u00e9 um \nincentivo para a gente continuar fazendo as coisas (Helen G?). \n\n[...] Engra\u00e7ado, mas porque que eu tenho colesterol se eu nunca comi gordura? N\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 \nque eu nunca comi, eu n\u00e3o gosto, gruda, \u00e9 interessante, comi de forma errada (Elizabete \nG?). \n\nTem de continuar comendo o que estou comendo porque se eu mudar, se eu voltar comer \nas coisas que eu comia e que me faziam mal, a\u00ed pronto eu vou parar no pronto socorro que \nnem j\u00e1 fui parar tantas vezes. Se eu quero viver mais que eu sei que essa diabetes \u00e9 muito \nperigosa que na mesma hora que a gente est\u00e1 andando a\u00ed e d\u00e1 um infarto, quanto mais a \ngente evitar ((comer as coisas que fazem mal)) \u00e9 melhor [...] (Rosa G?). \n\nA cobran\u00e7a ((pela perda de peso)) \u00e9 diferente porque n\u00e3o \u00e9 que, \u00e9, t\u00e1 bom, \u00e9 isso mesmo, \nent\u00e3o deixa para l\u00e1, n\u00e3o, eu n\u00e3o posso deixar para l\u00e1, n\u00e3o est\u00e1 saud\u00e1vel, n\u00e3o est\u00e1 bom, eu \nn\u00e3o estou bem assim ent\u00e3o n\u00e3o posso deixar para l\u00e1, mas tamb\u00e9m eu n\u00e3o estou com dor, \nsabe aquele sentimento triste, de sofrimento ent\u00e3o deixar de comer as coisas, ficar irritada \nporque n\u00e3o posso comer (Renata G?).  \n\n \n\nOs participantes tamb\u00e9m referiram que a fala dos outros no grupo propiciou a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de compara\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1ticas alimentares, e que isto os ajudou a se \n\nperceberem, subcategoria \u2018Autopercep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica alimentar\u2019, seja para \n\nconfirmar pr\u00e1ticas ou perceber necessidades de mudan\u00e7as. Com isto, alguns ainda \n\nidentificaram dificuldades de mudan\u00e7as, especialmente quando se trata da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o nos finais de semana e fora do domic\u00edlio, mas que est\u00e3o na busca por \n\nmelhorias: \n\nVoc\u00ea v\u00ea a necessidade dos outros, que \u00e0s vezes, voc\u00ea fala assim \"ah poxa eu comi uma \n\nfruta l\u00e1 dez horas\", e a\u00ed voc\u00ea v\u00ea o problema da outra l\u00e1 que n\u00e3o consegue, a\u00ed voc\u00ea fala \n\n\"poxa eu n\u00e3o estou t\u00e3o ruim assim, \u00e9 s\u00f3 comer uma a tarde agora\" (Paulo G?). \n\nEu consegui prestar aten\u00e7\u00e3o no tipo de alimenta\u00e7\u00e3o que as pessoas comentavam, que \ngastavam n\u00e3o sei quantos litros de \u00f3leo por m\u00eas enquanto que eu seis meses um litro de \n\u00f3leo, ent\u00e3o isso tudo me ajudou [...] (Carmen G?). \n\n\n\n112 \n\nTeve uma palavra que foi dita ali que pesou assim na minha mente de uma tal maneira, uma \npessoa, eu n\u00e3o lembro quem foi, que ela falou assim, \"eu nasci para viver eu n\u00e3o nasci para \ncomer\", eu falei \"gente eu achei que eu tinha nascido para comer\" e essa palavra ficou na \nminha mente fazendo efeito. Eu estava agindo de uma maneira errada, realmente eu tenho \nque ver que eu nasci para viver e n\u00e3o para comer [...] (Valqu\u00edria G?). \n\nAgora nos domingos, um domingo eu vou para casa da minha prima e o outro eu vou para \ncasa da minha amiga. A\u00ed l\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil me segurar porque tanto uma quanto a outra faz doce, \nfaz aquele monte de comida a\u00ed para eu ficar me segurando \u00e9 dif\u00edcil. [...] Eu ainda tenho \nminhas reca\u00eddas ent\u00e3o por isso que eu vou devagar, um dia eu como, no outro dia eu j\u00e1 \npenso e n\u00e3o como. Acho que \u00e9 isso, e pondo na rotina depois eu acostumo (Luisa G?). \n\n \n\nNa mesma subcategoria os participantes do G? se distinguiram, evidenciada \n\nna Figura 6, por relatarem que o grupo os ajudou a perceber o quanto eles possuem \n\numa alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel, conquistada por mudan\u00e7as realizadas, \n\nanteriores ao grupo, e, assim, n\u00e3o havendo necessidade de novas mudan\u00e7as na \n\npr\u00e1tica alimentar: \n\nDeu para ter um discernimento de que realmente eu como bem, eu fa\u00e7o uma comida boa, \neu como bem, n\u00e3o, como n\u00e3o, me alimento bem. E ele ((grupo)) me serviu para afirmar isso. \nEu acho que n\u00e3o teve assim grandes mudan\u00e7as, houveram afirma\u00e7\u00f5es, s\u00e3o os famosos \ngr\u00e3os, houveram afirma\u00e7\u00f5es (Elizabete G?). \n\nEu acho que eu fui me conscientizando [...] Ent\u00e3o, acho que eu mesmo fui, achei boas as \nmudan\u00e7as e fui fazendo, foi at\u00e9 inconscientemente, naturalmente fiquei assim. Como o que \nestou comendo agora, eu acho que na alimenta\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o tenho que mudar. De vez em \nquando eu tra\u00e7o uns docinhos, gosto muito de uma pa\u00e7oquinha ((risos)), gosto de caf\u00e9 \npreto, tomo ch\u00e1 e \u00e9 assim (L\u00facio G?). \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o eu acho que fa\u00e7o tudo direitinho, embora eu brinco com os meus filhos, eu, \u00e0s \nvezes s\u00e1bado e domingo, se n\u00e3o saio para lugar nenhum eu fa\u00e7o um lanche e fico bem, a\u00ed \neu falo para eles \"olha eu estou t\u00e3o bem\", uma x\u00edcara de leite com caf\u00e9 ou com \nachocolatado ou com alguma coisa, e um p\u00e3o de forma [...]. Ao mesmo tempo que eu cobro \n((mudan\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o)) eu acho que do jeito que eu estou fazendo est\u00e1 bom porque \nsei l\u00e1, qual seria a inova\u00e7\u00e3o? Eu j\u00e1 fa\u00e7o alimenta\u00e7\u00e3o de tr\u00eas, tr\u00eas horas e meia (Madalena \nG?). \n\n \n\nJ\u00e1, a subcategoria \u2018Autoconfian\u00e7a na mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o\u2019 emergiu \n\ndevido os participantes explicitarem que se sentem confiantes em manter as \n\nmudan\u00e7as conquistadas e/ou adquirir novas mudan\u00e7as, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos \n\nencontros. Os participantes atribu\u00edram a confian\u00e7a pela sensa\u00e7\u00e3o de capacidade, \n\npela lembran\u00e7a do grupo, pela redu\u00e7\u00e3o de peso corporal e pela expectativa de \n\ndemonstrar sua evolu\u00e7\u00e3o ao profissional: \n\nEngra\u00e7ado, parece que quando voc\u00ea vai em um local que tem uma coisa t\u00e9cnica mesmo, \npois quando um profissional da \u00e1rea te alerta, porque assim voc\u00ea v\u00ea televis\u00e3o voc\u00ea v\u00ea \nrevista, tudo, mas parece que quando voc\u00ea est\u00e1 sendo direcionado, algu\u00e9m est\u00e1 te guiando, \nparece que as coisas ficam mais claras na cabe\u00e7a da gente, a gente fica mais feliz, capaz \nde executar aquilo que a gente deseja, assim que eu me sinto (L\u00edvia G?). \n\n[...] Acho que vai dar para conseguir sim porque eu j\u00e1 mudei bastante coisa ent\u00e3o agora vou \nmudando e vou aprendendo. Ah quando eu lembro de voc\u00eas ((risos)) falando, eu lembro, eu \n\n\n\n113 \n\ntenho a fisionomia do grupo, ent\u00e3o a hora que eu lembro de todo mundo ali falando, voc\u00ea \nfalando e tudo a\u00ed eu falo \u201cn\u00e3o, \u00e9 isso que eu tenho que continuar, por isso que eu tenho que \ncontinuar\u201d [...] (Lu\u00edsa G?). \n\nJ\u00e1 aprendi que eu tenho que comer alguma coisa de manh\u00e3 e isso foi muito bom. L\u00f3gico, \ncom certeza vai ser melhor. Eu perdi um quilo, n\u00e3o foi? E vou perder muito mais, tenho f\u00e9 \nem Deus e eu sou objetiva, quando eu quero eu vou, voc\u00ea vai ver (Carmen G?). \n\nConfesso que a alimenta\u00e7\u00e3o me d\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia limpa, se eu estiver com \nalgum problema n\u00e3o \u00e9 por causa da alimenta\u00e7\u00e3o porque eu estou fazendo certo. Bom, eu \nestou otimista, eu estou querendo que, se n\u00f3s nos encontrarmos novamente, voc\u00ea vai estar \norgulhosa de mim (Valqu\u00edria G?). \n\n \n\nCategoria \u2018Informa\u00e7\u00e3o e conhecimento\u2019 \n\nEsta categoria foi constitu\u00edda pelas subcategorias: apropria\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\ne conhecimento, conscientiza\u00e7\u00e3o dos determinantes individuais e conscientiza\u00e7\u00e3o \n\ndos determinantes ambientais, Figura 6. Na primeira, os participantes mencionaram \n\ninforma\u00e7\u00f5es e/ou conhecimentos que adquiriram com o grupo. E nas duas \u00faltimas, \n\ncomo eles perceberam a influ\u00eancia de determinados componentes em suas escolhas \n\nalimentares. \n\nA subcategoria \u2018Apropria\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento\u2019 apareceu porque \n\nos participantes alegaram a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de temas discutidos nos \n\nencontros, de informa\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel e de informa\u00e7\u00f5es \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o para o cuidado da doen\u00e7a cr\u00f4nica: \n\nAprendi a fazer um p\u00e3ozinho que foi uma del\u00edcia e isso est\u00e1 me ajudando muito tamb\u00e9m. [...] \nAprendi a fazer aquela \u00e1gua que a nutricionista fez com sabores, ma\u00e7\u00e3 ou lim\u00e3o ou um \nalecrim na \u00e1gua, muito bom [...] (Carmen G?). \n\n[...] Ent\u00e3o se falarem \u201colha o que voc\u00ea aprendeu l\u00e1?\u201d Eu aprendi que a gente pode comer de \ntudo, mas de tudo um pouco, nada de ficar naquelas dietas de n\u00e3o come isso, n\u00e3o come \naquilo, o que eu aprendi aqui foi isso: voc\u00ea pode comer tudo, mas tudo tem as por\u00e7\u00f5es de \nquantidade que voc\u00ea pode comer. Eu n\u00e3o me esque\u00e7o do abacate que voc\u00ea pode comer \nabacate, mas um pedacinho n\u00e3o precisa comer um abacate inteiro e nem com leite \ncondensado nem com a\u00e7\u00facar. \u00c9 isso que eu tenho que aprender: as por\u00e7\u00f5es (Lu\u00edsa G?). \n\nDepois que eu participei do grupo, mudou bastante, que tinham coisas que eu estava \ncomendo sem saber de nada, a\u00ed depois que eu participei do grupo, eu fiquei sabendo das \ncoisas que eu podia comer, as coisas que faziam mal ((para o controle do diabetes)) e as \ncoisas que n\u00e3o faziam mal. [...] (Rosa G?). \n\n \n\nOs participantes do G? se distinguiram nesta subcategoria, devido aos relatos \n\nsobre a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos que fizerem a partir da fala da nutricionista ou \n\ndos outros participantes. Nessa constru\u00e7\u00e3o foram verificados: o fortalecimento de um \n\nconhecimento j\u00e1 existente, a atualiza\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade e a descoberta de \n\nnecessidade de mudan\u00e7as: \n\n\n\n114 \n\n[...] Aprendi a comer com voc\u00eas, n\u00e3o aprendi, melhorei o que eu j\u00e1 sabia, todos n\u00f3s sabemos, \nn\u00f3s n\u00e3o sabemos \u00e9 aproveitar (Elizabete G?). \n\n[...] Ent\u00e3o, acho que voc\u00ea ter o conhecimento \u00e9 uma coisa, e voc\u00ea se aproveitar dele \u00e9 outra. \nEu acho que eu comecei a me aproveitar melhor do conhecimento, apesar de n\u00e3o ser \nresultado imediato mesmo, n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o vai ser, enfim (Renta G?). \n\nEnt\u00e3o voc\u00eas falaram uma coisa que \u00e9 t\u00e3o simples, mas \u00e9 t\u00e3o profunda e \u00e9 t\u00e3o verdadeira que \nvoc\u00eas falaram assim \"voc\u00ea est\u00e1 nesse peso hoje s\u00f3 \u00e9 consequ\u00eancia de um processo todo\". \nParece simples, mas n\u00e3o \u00e9 simples porque a gente que engorda n\u00e3o tem essa dimens\u00e3o de \ntempo. Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nada simples, \u201cfaz muito tempo que voc\u00ea est\u00e1 engordando, n\u00e3o \u00e9 de \nhoje\u201d. Aquilo quando voc\u00eas falaram eu falei assim \"nossa, n\u00e3o \u00e9 que \u00e9 verdade?\" Como \u00e9 que \neu posso ent\u00e3o achar que \u00e9 milagroso? N\u00e3o \u00e9 milagroso. E a\u00ed tamb\u00e9m vem uma quest\u00e3o que \nvoc\u00ea repensa \"poxa vida, todos esses anos eu fui deixando ano a ano.\" Porque a verdade \u00e9 \nessa, eu fui engordando e n\u00e3o fui dando conta daquele pequeno peda\u00e7o, agora eu tenho um \ngrande peda\u00e7o, mas vou ter que ir atr\u00e1s dele, n\u00e3o d\u00e1 para n\u00e3o ir (Renata G?). \n\nAquela senhora que diz que a gente tem que comer bem pouquinho e tem que falar \ndevagarzinho e que n\u00e3o sei o que, eu achei que no princ\u00edpio \"nossa ela n\u00e3o tem no\u00e7\u00e3o de \nonde a gente est\u00e1, pleno S\u00e3o Paulo\", mas depois eu vi que aquilo faz efeito, o comer devagar \nfaz efeito. Por que? Porque tira aquela fissura, aquela ansiedade, ent\u00e3o vamos comer \ndevagar e isso ajuda e at\u00e9 passa a fome ((risos)). Ent\u00e3o, com todo mundo eu aprendi [...] at\u00e9 \ndaquele senhor que foi embora tamb\u00e9m, at\u00e9 dele eu aprendi que ele \"ah eu j\u00e1 como assim, eu \ncomo pouco, a minha comida \u00e9 essa\", mas a gente via que ele estava fora do peso ent\u00e3o ele \ntinha que mudar a rotina dele. Ent\u00e3o eu falei \"bom, n\u00e3o adianta eu fazer s\u00f3 o que eu fa\u00e7o, \ncom a mesma coisa que n\u00e3o vai funcionar, eu tenho que mudar a rotina tamb\u00e9m\" (Valqu\u00edria \nG?). \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o, os participantes declararam a \n\nimport\u00e2ncia do desejo individual, subcategoria \u2018Conscientiza\u00e7\u00e3o do determinante \n\nindividual\u2019, bem como o associaram com aspectos fisiol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos e \n\nemocionais. Salienta-se que essa associa\u00e7\u00e3o foi feita principalmente pelos \n\nparticipantes do G?: \n\nIsso l\u00f3gico vai depender muito mais da pessoa tamb\u00e9m, voc\u00eas ((nutricionistas)) v\u00e3o dar a \norienta\u00e7\u00e3o, agora se a pessoa n\u00e3o quiser mudar tamb\u00e9m n\u00e3o vai mudar (Helen G?). \n\nEu acho que depende de uma coisa: a gente tem que querer mudar, a pessoa ela precisa \nquerer mudar e n\u00e3o ter pregui\u00e7a porque \u00e9 claro que para voc\u00ea comer uma bela de uma salada \nmista com v\u00e1rias coisas, voc\u00ea tem que ir \u00e0 feira, voc\u00ea tem que comprar, tem que lavar, tem \nque esterilizar aquilo, preparar o alimento [...] (L\u00edvia G?). \n\nEu acho que eu fui me conscientizando, n\u00e3o consigo ficar comendo banha de porco nessas \nalturas, ainda mais que eu tenho pr\u00f3tese m\u00f3vel, p\u00f4 a parte de cima n\u00e3o sente nada, enfim, j\u00e1 \nn\u00e3o s\u00e3o coisas importantes mais para mim (L\u00facio G?). \n\nAnsiedade \u00e9 demais, voc\u00ea come come come e \u00e0s vezes voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 nem com fome mas o \nolho \u00e9 maior do que a barriga, \u00e0s vezes me d\u00e1 assim como se fosse uma depress\u00e3o porque \nvoc\u00ea toma esse rem\u00e9dio \u00e9 porque voc\u00ea est\u00e1 com come\u00e7o de depress\u00e3o, n\u00e9? Voc\u00ea come \ncome come e sente um pouco aliviada, s\u00f3 que eu sei que isso n\u00e3o \u00e9 bom, mas n\u00e3o tem jeito \n(Queila G?). \n\nEnt\u00e3o alimenta\u00e7\u00e3o tem a ver com a sua vida, tem a ver com os seus conceitos, tem a ver com \no que voc\u00ea j\u00e1 viveu, tem a ver com os seus sentimentos, com as suas emo\u00e7\u00f5es, com os seus \npreconceitos, tem a ver com muita coisa [...] (Renata G?). \n\n \n\nOs participantes tamb\u00e9m associaram as escolhas alimentares com aspectos \n\nsociais e econ\u00f4micos, subcategoria \u2018Conscientiza\u00e7\u00e3o do determinante ambiental\u2019. \n\n\n\n115 \n\nEsses aspectos foram relacionados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, particularmente ao emprego \n\ndom\u00e9stico, referindo dificuldades de se realizar uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada e \n\nsaud\u00e1vel nesta situa\u00e7\u00e3o, fato este colocado nos grupos educativos: \n\nA gente percebeu que a maioria das pessoas era bem humilde, e que dependia muito da \ncomida inclusive do patr\u00e3o, o que o patr\u00e3o come ele come, e como eles geralmente faziam as \ncoisas que os patr\u00f5es gostavam, eles n\u00e3o conseguiam fazer uma dieta legal, diferente da \ngente que a gente pode (Paulo G?). \n\nEla tem que perder peso? Ela trabalha em uma casa de fam\u00edlia? \u00c9 complicado [...] porque \npara ela fazer uma alimenta\u00e7\u00e3o separada na casa talvez n\u00e3o de, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel, 90% \nn\u00e3o d\u00e1. [...] Ent\u00e3o, com certeza tem que tirar umas f\u00e9rias, s\u00f3 assim, porque sen\u00e3o ela n\u00e3o vai \nconseguir. Na minha experi\u00eancia de vida, que s\u00e3o trinta anos nessa luta, n\u00e3o tem, vai dar \ndiabetes, vai ficar feia, ela vai morrer disso da\u00ed ((risos)) (Carmen G?). \n\n \n\nNesta mesma subcategoria, os participantes do G? tamb\u00e9m relacionaram as \n\nescolhas alimentares com aspectos econ\u00f4micos dos alimentos, considerados por \n\neles mais saud\u00e1veis e com aspectos sociais de mudan\u00e7as do padr\u00e3o alimentar dos \n\nbrasileiros e consequentemente do estado nutricional. Tal coloca\u00e7\u00e3o os fez se \n\ndiferenciarem do G? como apontado pela Figura 6: \n\nEu compro muita comida pronta e eu tenho experimentado comida vegan, algumas massas. \nEu tenho gostado, eu acho que vou melhorando, sem ovos, sem nada de origem animal. Eu \nacho que estou gostando, n\u00e3o, de algumas coisinhas n\u00e3o vou gostar porque \u00e9 muito caro, \nmuito caro, j\u00e1 vi que eu n\u00e3o vou gostar disso. Org\u00e2nicos, quando eu consigo pre\u00e7o eu tenho \nlevado para casa [...] (Elizabete G?). \n\nO meu medo \u00e9 que todas essas comidas mais saud\u00e1veis elas s\u00e3o mais caras e n\u00f3s estamos \nem um momento de crise, enquanto eu estou trabalhando e tal, beleza. \u00c9 o que eu quero, \npara mim \u00e9 isso ai, mas se vou conseguir at\u00e9 o fim s\u00f3 Deus sabe. N\u00e3o por n\u00e3o querer, mas \nmediante a situa\u00e7\u00e3o. O \u00fanico ponto seria esse, a \u00fanica coisa que poderia fazer \u00e9 eu entrar em \ncrise, tipo sair, ficar desempregada e ter que optar a comer o que tiver, e n\u00e3o o que puder, \nmas fora isso, n\u00e3o (Valqu\u00edria G?). \n\n[...] Arroz e feij\u00e3o, antigamente o povo era magro e n\u00e3o tinha tanta obesidade, n\u00e3o tinha tanto \nsalgadinho, n\u00e3o tinha tanta gordura e nem a\u00e7\u00facar. E n\u00e3o \u00e9 muito antigamente n\u00e3o, eu n\u00e3o \nsou t\u00e3o antiga assim (Elizabete G?). \n\n \n\nCategoria \u2018Habilidade pessoal\u2019 \n\nEsta categoria foi formada pelas subcategorias: capacidade de apoiar outros \n\nindiv\u00edduos por meio de orienta\u00e7\u00e3o sobre alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel, de \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o de uma rede de apoio e senso cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, Figura 6. \n\nAs falas que foram categorizadas na \u2018Orienta\u00e7\u00e3o sobre alimenta\u00e7\u00e3o adequada \n\ne saud\u00e1vel\u2019 surgiram em reposta a uma situa\u00e7\u00e3o apresentada aos participantes. \n\nNesta, exibia-se uma usu\u00e1ria de UBS que havia sido orientada por um profissional a \n\nreduzir o seu peso corporal, pois ela estaria com in\u00edcio de diabetes mellitus. A \n\n\n\n116 \n\nusu\u00e1ria era m\u00e3e de fam\u00edlia e trabalhava como dom\u00e9stica. Nesta \u00f3tica, os \n\nparticipantes relataram orienta\u00e7\u00f5es voltadas para o cuidado com a doen\u00e7a cr\u00f4nica, \n\nsendo que alguns as relacionaram com as discuss\u00f5es feitas no grupo. Os \n\nparticipantes do G? diferenciaram-se pelas orienta\u00e7\u00f5es gerais de alimenta\u00e7\u00e3o e pela \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o da autopercep\u00e7\u00e3o: \n\nEu acho que \u00e9 diminuir a comida e seguir a alimenta\u00e7\u00e3o assim com verduras e legumes. E \ndiminuir na comida, tirar doce, bolo, massa, caf\u00e9, a\u00e7\u00facar, tudo isso ajuda a pessoa, tudo \n(Maria Cec\u00edlia G?). \n\nEnt\u00e3o como a gente teve essa orienta\u00e7\u00e3o, no meu caso espec\u00edfico eu anotei tudo, todos os \ndias, tudo o que voc\u00eas falaram eu anotei, o que cada um comentava eu punha assim \npontualmente, seria mais f\u00e1cil para eu tentar passar para ela [...], por exemplo, primeiramente, \nse voc\u00ea achar que o ado\u00e7ante \u00e9 muito ruim, pega um intermedi\u00e1rio, certo? Procurar tomar \nmenos refrigerante, menos suco ado\u00e7ado, procurar fazer suco e se precisar de ado\u00e7ante usar \num intermedi\u00e1rio. Ent\u00e3o assim, comer fruta, tentar diminuir o a\u00e7\u00facar para poder melhorar o \ndiabetes (Paulo G?). \n\nEu acho que ela deve cortar para o diabetes \u00e9 gordura, a\u00e7\u00facar, as massas, fazer mais uma \ncoisa natural, mais uma alimenta\u00e7\u00e3o natural com arroz integral. O feij\u00e3o acho que n\u00e3o faz mal \npara o diabetes. Mais saladas, mais legumes e de prefer\u00eancia cru (Carmen G?). \n\nFalaria para ela tomar ch\u00e1 verde, fruta, verdura, essas coisas s\u00e3o importantes (L\u00facio G?). \n\nUma dica \u00e9 que ela poderia tentar refletir um pouquinho, falar com ela mesma, se perceber \nporque um dos maiores erros da gente \u00e9 n\u00e3o perceber o que a nossa voz interna est\u00e1 \ngritando Ent\u00e3o talvez acho que ela precisaria de olhar um pouquinho, refletir para ela poder \nraciocinar melhor (L\u00edvia G?). \n\n \n\nEm resposta \u00e0 situa\u00e7\u00e3o surgiu tamb\u00e9m a subcategoria \u2018Recomenda\u00e7\u00e3o de uma \n\nrede de apoio\u2019. Os participantes, principalmente os do G?, recomendaram o grupo \n\neducativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o do qual eles participavam e, alguns, sobretudo os \n\nparticipantes do G?, recomendaram a busca pela nutricionista: \n\nEu indicaria o grupo para ela ((risos)), porque o que eu iria fazer? Dar uma dieta para ela? \nN\u00e3o n\u00e9, iria falar \u201cvoc\u00ea vai para o grupo\u201d, porque assim, eu at\u00e9 poderia falar \u201cah l\u00e1 faz assim, \nfaz assim\u201d, ela n\u00e3o iria entender porque para ela entender ela teria que participar, teria que \nfazer a parte dela. [...] Porque se eu indicasse para ela fazer parte do grupo, ela j\u00e1 iria \naprender o que eu aprendi, e a\u00ed ela com certeza iria conseguir chegar ao objetivo dela (Helen \nG?). \n\nAgora se ela tivesse oportunidade de participar de um grupo desse, \"olha das oito as nove, \nvoc\u00ea consegue?\" A\u00ed assim seria legal, seria muito mais prefer\u00edvel porque eu seria mais uma \npessoa que a\u00ed falar para ela, e no grupo n\u00e3o, quando voc\u00ea fala no grupo fica mais f\u00e1cil, mais \ngente fala, \u00e0s vezes, a mesma coisa ent\u00e3o fica mais claro para voc\u00ea. [...] (Paulo G?). \n\nAh, que se no posto tivesse uma nutricionista ((eu falaria)) para ela procur\u00e1-la. Porque todo \nmundo vai falar para ela que ela pode comer isso, ai a outra vai falar \u201cvoc\u00ea n\u00e3o pode comer \nisso\u201d, a outra vai falar \u201cpode comer isso\u201d. N\u00e3o, vai com a nutricionista que ela te orienta, eu sei \nporque eu ainda passo por isso, eu chego l\u00e1 na minha prima e minha prima fala assim \u201cvoc\u00ea \ntem diabetes, voc\u00ea toma rem\u00e9dio para diabetes, ent\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o pode comer isso, n\u00e3o pode \ncomer aquilo\u201d e n\u00e3o \u00e9 assim tamb\u00e9m. Voc\u00ea vai ficar escutando, ent\u00e3o voc\u00ea vai e escuta o \nprofissional, ele estudou para isso: para te orientar [...] (Lu\u00edsa G?). \n\nAcho que ela realmente tinha que procurar uma nutricionista para tentar perder esse peso, \nembora seja muito dif\u00edcil, pois eu acredito que s\u00f3 perdendo peso ela n\u00e3o ia deixar de ter \ndiabetes, ela poderia ter do mesmo jeito porque eu estava bem e tive (Madalena G?).  \n\n\n\n117 \n\nA subcategoria \u2018Senso cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es\u2019 foi identificada na fala \n\nde duas participantes, sendo uma de cada grupo. A do G? criticou o uso de \n\nmedica\u00e7\u00e3o para perda de peso corporal, de listas de alimentos como guia para as \n\nescolhas alimentares e a alega\u00e7\u00e3o de integral colocada em alguns alimentos. A do \n\nG? questionou a declara\u00e7\u00e3o de alimentos org\u00e2nicos e apontou a credibilidade de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e de produtos divulgados pela m\u00eddia: \n\nSe voc\u00ea ver que a coisa est\u00e1 pegando ((dificuldade de perder peso)) voc\u00ea tem que pedir ajuda \nporque \u00e9 o \u00fanico jeito, porque se voc\u00ea for tomar rem\u00e9dio por ai, voc\u00ea engorda, emagrece, \nengorda, emagrece, ai n\u00e3o d\u00e1 certo e prejudica a sa\u00fade tamb\u00e9m. Porque se voc\u00ea for num \nprofissional particular \u00e9 caro e se voc\u00ea for e tiver que comprar aquela lista todinha para voc\u00ea \ncomer, tem coisa que voc\u00ea n\u00e3o pode comprar, \u00e9 muito caro. E eu acho assim que se voc\u00ea \nusa, voc\u00ea compra, voc\u00ea come, mas acho que n\u00e3o vai fazer efeito porque tem gente que \ncompra e segue aquela lista todinha, compra tudo integral e continua a mesma coisa, ent\u00e3o \ntem que procurar ajuda, que nem todo integral que voc\u00ea acha que \u00e9, mas n\u00e3o \u00e9, n\u00e9? Tem uns \ncambalhachos por ai (Queila G?). \n\nN\u00f3s temos um sacol\u00e3o que tem muita coisa org\u00e2nica, mas na realidade n\u00e3o tem como voc\u00ea \nsaber se \u00e9 org\u00e2nico ou n\u00e3o. Pode ter um certificado, eu posso inventar um selo, falsifico, \nmando fazer, qualquer lugar se faz isso, [...] n\u00e3o existe nada que n\u00e3o tem agrot\u00f3xico mesmo \naqueles cantos de org\u00e2nico [...] (Elizabete G?). \n\nSabe uma coisa muito legal que eu aprendi com voc\u00eas: eu n\u00e3o acredito o que est\u00e1 nas \nrevistas, nem nos grandes notici\u00e1rios, \u201cn\u00e3o comam o ovo, olha o colesterol, olha a vitamina \nC\", essas confus\u00f5es todas, mas mais pelo bom senso mesmo, mais do que vem de voc\u00eas. \nAh, tem uma coisa: eu acredito no arroz e feij\u00e3o e na verdura, na comida, comida de verdade. \nEu n\u00e3o acredito nesses pozinhos de comida, essas m\u00e1gicas, substitui uma refei\u00e7\u00e3o, j\u00e1 nem \nsei mais os nomes. Eu n\u00e3o acredito em \"esse aqui substitui\", n\u00e3o substitui (Elizabete G?). \n\n \n\nCategoria \u2018Atitude\u2019 \n\nEsta categoria contemplou as subcategorias, Figura 6: realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a \n\nna pr\u00e1tica alimentar, entendida como a efetua\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a na forma de se \n\nrelacionar com a alimenta\u00e7\u00e3o incluindo aquisi\u00e7\u00e3o e consumo, e tornar-se um agente \n\nmultiplicador, ideia concebida como ato de compartilhar informa\u00e7\u00f5es/conhecimentos \n\ne/ou mudan\u00e7as obtidas a partir do grupo educativo para outros indiv\u00edduos, que \n\npossam levar ao bem-estar de outros grupos sociais. \n\nA subcategoria \u2018Realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a na pr\u00e1tica alimentar\u2019 teve a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de todos os participantes do G?, fato que os fez se diferenciarem do G?, \n\nFigura 6. Houve a men\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de alimentos gordurosos e de frituras, \n\naumento do consumo de frutas, legumes, verduras e alimentos integrais, \n\nespecialmente o arroz integral. Observou-se nas falas o encontro de solu\u00e7\u00f5es pelos \n\nparticipantes na concretiza\u00e7\u00e3o dessas mudan\u00e7as. Tamb\u00e9m se constatou a decis\u00e3o \n\nde eliminar alimentos espec\u00edficos, como foi o caso da pipoca por Lu\u00edsa e do feij\u00e3o no \n\njantar por Maria Cec\u00edlia: \n\n\n\n118 \n\nEu n\u00e3o gostava de comer salada e agora eu como bastante salada, eu procuro comer fruta \nque eu tamb\u00e9m sempre preferi muito mais comer doce do que fruta. [...] Agora eu fa\u00e7o salada \ntodos os dias, eu assim n\u00e3o tenho habilidade com isso, n\u00e3o sei fazer muitos tipos de salada, \nmas tem salada todos os dias. [...] Tamb\u00e9m compramos tapioca, a gente est\u00e1 fazendo, eu n\u00e3o \ngosto muito n\u00e3o, mas eu como \u00e0s vezes. A noite \u00e0s vezes a gente fala \u201cah n\u00e3o vamos jantar\u201d, \nao inv\u00e9s de a gente pedir uma pizza a gente faz uma tapioca para cada um, faz com tomate, \ncom queijo, para n\u00e3o colocar muita coisa tamb\u00e9m, ent\u00e3o a gente coloca tomate, coloca estas \ncoisas assim e \u00e9 fica muito bom. [...] Eu tinha mania de fazer bolinho de arroz, todo arroz que \nsobrava eu fazia bolinho, nossa nem lembro quando que eu fiz mais, tudo porque? Para n\u00e3o \nfazer fritura [...] (Helen G?). \n\nTroquei, por exemplo, o p\u00e3o para p\u00e3o integral [...] mas como comer p\u00e3o integral parece que \nvoc\u00ea est\u00e1 comendo papel\u00e3o \u00e0s vezes, ent\u00e3o comprei at\u00e9 uma torradeira e a\u00ed voc\u00ea faz na \ntorradeira, p\u00f5em um queijinho de minas, uma mu\u00e7arelazinha, a\u00ed fica bom. Ent\u00e3o assim, a \ngente est\u00e1 procurando se adaptar a isso. A gente est\u00e1 diminuindo, v\u00ea se come menos arroz, \nfeij\u00e3o, e comer mais salada e um pouco de prote\u00edna e [...] fora dos hor\u00e1rios, \u00e0s vezes eu \ncomia p\u00e3o, hoje j\u00e1 n\u00e3o como mais, procuro mais uma fruta, ma-le-ma \u00e0s vezes uma \ntorradinha. Antes a gente comia, se tinha p\u00e3o, pegava um peda\u00e7o de p\u00e3o passava manteiga \npara matar a fome e hoje se vou \u00e0 cozinha como uma banana, um p\u00eassego, uma nectarina, \num kiwi (Paulo G?). \n\n [...] Tirei a pipoca, eu tirei a pipoca, pois toda vez eu lembrava que eu n\u00e3o podia comer, ent\u00e3o \nao inv\u00e9s da pipoca eu comecei a comer uma fruta, sempre alternando [...] (Lu\u00edsa G?). \n\n [...] a\u00e7\u00facar que eu tomava mais no leite, mudei. \u00c9 a minha comida que era mais do que um \npouquinho de \u00f3leo, agora eu parei, diminui tamb\u00e9m fritura. Mas coisa que eu n\u00e3o comia assim \nlegumes, eu comecei a comer. Eu fazia muito bife \u00e0 milanesa, agora eu fa\u00e7o mais no forno, eu \nuso mais o forno, frango tamb\u00e9m eu fa\u00e7o mais no forno, antes era frito. [...] Eu tirei o feij\u00e3o da \nnoite quando eu estava fazendo aqui o tratamento e ainda continuo tirando (Maria Cec\u00edlia G?). \n\n \n\nJ\u00e1, os participantes do G? relataram realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndisparadas pelas prepara\u00e7\u00f5es trabalhadas nos encontros: p\u00e3o integral, bolo sem \n\na\u00e7\u00facar e \u00e1gua saborizada. O aumento da distribui\u00e7\u00e3o das refei\u00e7\u00f5es ao longo do dia, \n\nda ingest\u00e3o h\u00eddrica, do consumo de alimentos integrais e a redu\u00e7\u00e3o/elimina\u00e7\u00e3o do \n\na\u00e7\u00facar tamb\u00e9m foram aludidos. Ainda mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, como sucess\u00e3o da \n\nautopercep\u00e7\u00e3o, foram mencionadas, como demonstradas por Elizabete: \n\n[...] Eu acrescentei tr\u00eas coisas que foram: n\u00e3o comer mais aqueles p\u00e3es todo cheio de coisa, \npassei a fazer aquele p\u00e3o que a nutricionista deu para a gente, esse eu n\u00e3o largo, eu adorei \nele e at\u00e9 as minhas filhas gostaram. Eu fa\u00e7o ele desse tamainho assim e coloco em um \nsaquinho pl\u00e1stico e dura at\u00e9 quinta-feira. Isso da\u00ed que eu acrescentei e \u00e1gua, eu tomo muita \n\u00e1gua e comer alguma coisa de manh\u00e3. \u00c9 o meu p\u00e3ozinho que eu como com caf\u00e9 ou com um \ncopo de leite com achocolatado. Aprendi a fazer aquela \u00e1gua que a nutricionista fez com \nsabores, ma\u00e7\u00e3 ou lim\u00e3o ou um alecrim na \u00e1gua, muito bom [...] isso ajudou e foi que eu tirei \ntamb\u00e9m do grupo porque como eu te falei eu passava o dia eu n\u00e3o lembrava de tomar \u00e1gua \n(Carmen G?). \n\nEu estou diminuindo o tempo entre uma refei\u00e7\u00e3o e a outra que antes eu s\u00f3 tomava caf\u00e9 da \nmanh\u00e3 e ia almo\u00e7ar uma hora da tarde, ent\u00e3o agora eu sei que se eu tomei um caf\u00e9 sete e \nmeia, oito horas, chega l\u00e1 pelas dez horas, \u00e0s vezes eu ainda nem estou com tanta fome, mas \neu procuro comer alguma coisa, a\u00ed eu almo\u00e7o menos, porque da\u00ed eu n\u00e3o estou com tanta \nfome e funciona mesmo. [...] Tirei o a\u00e7\u00facar, tirei e assim eu n\u00e3o deixo, por exemplo, \u00e0s vezes \ntem um biscoito, alguma coisa ou um bolo se eu vou a algum lugar eu como um peda\u00e7o de \nbolo, tudo bem, mas eu j\u00e1 estou tentando fazer alimentos, preparar alimentos sem adi\u00e7\u00e3o de \na\u00e7\u00facar [...] (L\u00edvia G?). \n\n[...] E a minha alimenta\u00e7\u00e3o eu consegui mudar, tirei aquela hist\u00f3ria de macarronada, de \nfeijoada, todo ada ((risos)), rabada, eu adoro essas coisas. Eu j\u00e1 ia ao mercado comprar \n\n\n\n119 \n\nesses itens, ent\u00e3o at\u00e9 na compra do supermercado, eu j\u00e1 iria comprando coisas que se voc\u00ea \nn\u00e3o tem, ajuda. [...] A\u00e7\u00facar tamb\u00e9m eu n\u00e3o tirei de vez o a\u00e7\u00facar da minha vida, mas n\u00e3o \u00e9 \ncomo era todos os dias que eu almo\u00e7ava e bom, tem que ter uma sobremesa e sobremesa \nn\u00e3o podia ser uma fruta [...] (Valqu\u00edria G?). \n\nAh teve uma coisa interessante, n\u00f3s falamos da fome de comer de madrugada, de levantar e \nn\u00e3o sei o que, eu passei a observar e isso foi muito interessante, quando eu mantenho a \nminha rotina de hor\u00e1rio, normalmente eu mantenho, se no jantar eu como carne, \u00e9 carne, a \nexperi\u00eancia foi mesmo com carne, porque eu repeti, eu n\u00e3o sinto fome de madrugada. [...] Eu \nachei estranho n\u00e3o acordar para comer, \"poxa, eu n\u00e3o acordei.\" Era uma das coisas que me \nincomodava, era porque eu via que tinha na geladeira, mas era mais caf\u00e9 com leite. Agora foi \nmuito interessante observar a carne, hoje eu procuro comer um peda\u00e7o de carne. E uma coisa \nque eu aprendi com voc\u00eas: sal. Falamos algumas vezes de sal, vamos diminuir o sal e n\u00e3o sei \no que. [...] No come\u00e7o eu coloquei no saleiro normal, a\u00ed eu coloquei nesse saleirinho e hoje \nn\u00f3s, nossa quanto tempo eu fiquei com voc\u00eas? Foram dois meses? N\u00e3o tem saleiro na minha \nmesa (Elizabete G?). \n\n \n\nOs participantes declararam ter compartilhado informa\u00e7\u00f5es ou conhecimentos \n\ncom outros indiv\u00edduos, na perspectiva de apoiar o pr\u00f3ximo, subcategoria \u2018Agente \n\nmultiplicador\u2019. Alguns tamb\u00e9m mudaram a pr\u00e1tica alimentar de outros indiv\u00edduos a \n\npartir da amplia\u00e7\u00e3o do seu cuidado, especialmente do grupo familiar. Destaca-se que \n\nesse compartilhamento foi mais not\u00f3rio nas falas dos participantes do G?: \n\nTirar um pouco da massa, que \u00e9 o que eu falo para minha irm\u00e3 porque a dela ((diabetes)) \u00e9 \nmais alta que a minha e eu acho que eu como mais do que ela. Ent\u00e3o falei para ela \u201co que \nvoc\u00ea come?\u201d ela falou \u201cah eu como p\u00e3o de tarde/ de noite, na hora da janta\u201d a\u00ed eu falei \u201c\u00e9, \nent\u00e3o eu n\u00e3o como p\u00e3o\u201d, ent\u00e3o eu falei para ela \u201ctira esse p\u00e3o e janta normal\u201d (Lu\u00edsa G?). \n\n[...] Eu encontro as pessoas na minha fam\u00edlia, amigos que falam dessa quest\u00e3o do peso, da \nalimenta\u00e7\u00e3o e tal e a\u00ed eu falo \"oh, voc\u00ea tem que entender que voc\u00ea n\u00e3o acordou ontem e virou \nisso hoje. Entenda isso para voc\u00ea n\u00e3o ficar aflito com o amanh\u00e3, outra coisa que \u00e9 legal de \nentender \u00e9 que cada coisinha que voc\u00ea fizer em cada dia j\u00e1 \u00e9 uma coisinha a favor\u201d (Renata \nG?). \n\n[...] Levo uma garrafinha de \u00e1gua e at\u00e9 o meu netinho est\u00e1 aprendendo a tomar bastante \n\u00e1gua, antes ele pedia suco, pedia mama, agora ele chega e fala \u201c\u00e1gua, \u00e1gua\u201d. Ontem mesmo \na gente estava passando na rua e ele \u201c\u00e1gua, \u00e1gua, \u00e1gua\u201d, a\u00ed comprei uma garrafinha de \u00e1gua \npara ele, ele tomou quase metade da garrafa. Outra coisa l\u00e1 na minha casa tinha refrigerante \ndireto, agora n\u00e3o tem mais, porque n\u00e3o \u00e9 bom e porque tamb\u00e9m eu falei para o meu genro \n\u201colha se voc\u00ea compra o refrigerante, o refrigerante est\u00e1 aqui e a gente acaba tomando, ent\u00e3o \nse voc\u00ea, por exemplo, sentir vontade de um refrigerante compra uma latinha de refrigerante e \nvoc\u00ea toma e n\u00e3o tem necessidade de ter aqui\u201d [...] (Helen G?). \n\n\u00c9 porque ele ((pessoa de quem cuida)) \u00e9 comil\u00e3o, ele n\u00e3o quer saber o que tem no prato, ele \nquer saber que tem comida. Ent\u00e3o eu aproveito disso para fazer o que eu posso comer \nporque por ser saud\u00e1vel ele tamb\u00e9m pode (Valqu\u00edria G?). \n\nAt\u00e9 meu marido tamb\u00e9m mudou, minha filha mudou tamb\u00e9m. Eu acho que ajudou bastante \npara mim, porque assim a gente n\u00e3o tinha o costume de comer muitos legumes e nem \nverduras, e agora todo mundo, at\u00e9 meu marido, ele j\u00e1 acostumou [...] (Maria Cec\u00edlia G?). \n\n \n\n  \n\n\n\n120 \n\nCategoria \u2018Adapta\u00e7\u00e3o ativa perante as escolhas alimentares\u2019 \n\nA despeito do t\u00e9rmino do grupo educativo, alguns participantes alegaram que, \n\npor conta pr\u00f3pria, transformaram o meio em que vivem e/ou suas a\u00e7\u00f5es cotidianas \n\npara melhorar a alimenta\u00e7\u00e3o, o que fez emergir a categoria \u2018Adapta\u00e7\u00e3o ativa perante \n\nas escolhas alimentares\u2019. Por este \u00e2ngulo, os participantes, principalmente do G?, \n\nFigura 6, referiram que essa transforma\u00e7\u00e3o foi produto de reflex\u00f5es cont\u00ednuas \n\nrealizadas consigo mesmos. Tais reflex\u00f5es percorreram uma negocia\u00e7\u00e3o interna e \n\nprovocaram mudan\u00e7as na maneira de se relacionar com as escolhas alimentares, \n\nincluindo os eventos sociais e a culin\u00e1ria: \n\n[...] Era assim, ah estou fazendo, estou arrumando a casa ent\u00e3o n\u00e3o vou almo\u00e7ar, agora n\u00e3o, \nagora eu paro para comer, eu estou sempre olhando no rel\u00f3gio e falando \u201colha faz tanto \ntempo que eu comi\u201d, j\u00e1 para n\u00e3o exagerar, para n\u00e3o cair em exagero de pular uma refei\u00e7\u00e3o. E \ntamb\u00e9m eu gosto muito de doce, \u00e0s vezes eu exagerava, eu n\u00e3o parei de comer o doce, s\u00f3 \nque eu diminui bastante. Eu diminui, pois se tivesse um doce eu comia numa semana, eu \ncomia tudo, agora n\u00e3o, agora eu vou l\u00e1, eu como um pedacinho s\u00f3, a\u00ed paro e eu mesmo falo \n\u201ctem que esperar chegar no c\u00e9rebro que eu j\u00e1 comi o doce\u201d ((risos)). [...] E quando \u00e0s vezes \neu quero extrapolar eu falo \u201cn\u00e3o, n\u00e3o vou extrapolar, n\u00e3o \u00e9 assim\u201d [...] (Helen G?). \n\nE o diabetes se voc\u00ea, eu acho, acho eu, se voc\u00ea saber controlar voc\u00ea consegue. E \u00e9 igual eu, \neu no domingo meti o p\u00e9 na jaca, e no outro dia eu falei \u201cn\u00e3o, hoje eu j\u00e1 n\u00e3o posso\u201d. Ontem eu \nganhei uma caixinha de chocolate, por mim eu tinha comido ela inteira a\u00ed eu falei \u201cn\u00e3o, eu n\u00e3o \nposso comer ela inteira\u201d, eu comi um e escondi, n\u00e3o posso lembrar que est\u00e1 l\u00e1, ai depois, \nsemana que vem, lembro e vou l\u00e1 e pego. Est\u00e1 dando certo agora (Lu\u00edsa G?). \n\n[...] Por exemplo, no s\u00e1bado tinha uma festa de anivers\u00e1rio e tinha um buffet de comida l\u00e1 no \nrestaurante e a\u00ed acabei comendo um pouquinho de feijoada, n\u00e3o precisei comer muito, mas \nera mais para experimentar, comi bastante salada, tinha carne, peixe, frango e eu vi que o \npessoal enchia o prato, mas assim eu acabei colocando pouco, pois vou comer carne para \nque? Se j\u00e1 vou comer com a feijoada, ent\u00e3o pus um pouquinho. E percebi tamb\u00e9m que a \ngente, assim, procurando mastigar mais, tudo o que voc\u00eas tinham comentado e eu sempre \ncomia na correria. Ent\u00e3o assim o pessoal estava com um prato mais cheio e eu cheguei, eu fui \no \u00faltimo a pegar, o \u00faltimo dos primeiros a pegar com o pessoal e fui o \u00faltimo a comer [...] \n(Paulo G?). \n\n[...] De repente eu paro e falo assim: \"quanto tempo faz que eu n\u00e3o como nada? Que horas \nque eu comi? Tal hora, ah, est\u00e1 bom, ent\u00e3o n\u00e3o, est\u00e1 muito tempo, eu tenho que comer \nalguma coisa\". [...] Tamb\u00e9m aquela coisa que voc\u00eas falaram l\u00e1 nos encontros: de acabar de \ncomer e pensar como \u00e9 que voc\u00ea est\u00e1 se sentindo. [...] Por exemplo, o final de semana que eu \nfui l\u00e1 para o s\u00edtio, eu cheguei l\u00e1 e estava bem friozinho e as minhas irm\u00e3s moram no s\u00edtio e a\u00ed \numa delas falou que estava levando fondue de queijo. Veja fondue de queijo, no frio, no s\u00edtio. \nA\u00ed eu falei: \"caramba, eu vou me acabar nesse fondue, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel isso, o que eu vou \nfazer?\" Ent\u00e3o eu j\u00e1 fico um pouco tensa de saber que \u00e9 uma comida diferente que eu gosto e \nque eu vou ter que cuidar. Ent\u00e3o, ainda eu tenho uma tens\u00e3o com isso, mas eu consegui n\u00e3o \ncomer demais porque eu fico com aquilo na cabe\u00e7a \"como \u00e9 que estou me sentindo agora? \nComi tanto, comi isso, comi aquilo\". [...] Ent\u00e3o eu fui vendo que eu conseguia comer devagar, \nbem menos do que todo mundo que estava na mesa porque todo mundo estava espetando \num pauzinho atr\u00e1s do outro, fondue \u00e9 uma loucura. E eu fui vendo que eu conseguia ficar \nmais calma e n\u00e3o comer tanto assim, eu consegui. Todo mundo terminou, a gente terminou as \ncoisas e eu ainda me senti leve, n\u00e3o estava me sentindo pesada (Renata G?). \n\nHoje em dia mudou, mas se eu estou em uma festa e tem bolo eu como, enfim, eu pude ver \nque eu posso comer de tudo, mas n\u00e3o preciso comer tudo ((risos)). Eu comia tudo, a festa era \ns\u00f3 minha, s\u00f3 para mim ((risos)). Eu gostei da forma de temperar, gostei da forma de misturar o \narroz branco com o arroz preto ou com gr\u00e3os, com sementes, nossa tudo essas misturebas \nassim \u00e9 f\u00e1cil. Nossa, eu adoro. Na salada assim, meu Deus, tenho feito cada uma e como eu \n\n\n\n121 \n\nfalei para voc\u00ea eu gosto de cozinhar, gosto de inventar ent\u00e3o est\u00e1 sendo uma novidade para \nmim, estou explorando isso ai ((risos) (Val\u00e9ria G?). \n\n \n\nA adapta\u00e7\u00e3o ativa tamb\u00e9m foi visualizada em duas participantes do G? pelo ato \n\nde confrontar os determinantes que pesavam em suas decis\u00f5es no cuidado com a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. Notou-se que elas confrontaram suas cren\u00e7as sobre o ato de comer e \n\nde \u2018fazer dieta\u2019. Houve um ajuste de pensamento, causado pela rememora\u00e7\u00e3o de \n\nvida e de experi\u00eancias com este cuidado: \n\n[...] Me ajudou muito l\u00e1 no grupo conversar sobre os efeitos ao longo da vida, ao longo do \ntempo, ent\u00e3o n\u00e3o adianta eu ter pressa agora, n\u00e3o que eu n\u00e3o v\u00e1 fazer nada porque n\u00e3o \nadianta ter pressa, mas n\u00e3o ficar t\u00e3o aflita com isso. Isso melhorou, eu estava bem mais aflita, \neu estava bem nervosa mesmo com as quest\u00f5es. A minha irm\u00e3 mesmo, a gente estava l\u00e1 \nesse final de semana e a gente falando disso e tal, e ela \"ah, mas n\u00e3o tem jeito, para a gente \nemagrecer precisa reduzir a comida, precisa fazer dieta.\" Ai eu falei assim para ela: \"olha eu \nn\u00e3o sou mais a favor de fazer dieta, a vida inteira eu fiz e n\u00e3o deu certo \u00e9 sinal de que est\u00e1 \nerrado se n\u00e3o dava certo.\" Ent\u00e3o eu falei para ela: \"eu n\u00e3o estou mais com vontade de fazer \nisso, isso me deixa irritada, me deixa cansada, me deixa nervosa, estressada\", ela n\u00e3o \u00e9 \nnatural, uma dieta n\u00e3o \u00e9 natural. [...] Ent\u00e3o essas coisas para mim est\u00e3o mais resolvidas \napesar de \u00e9 claro eu querer emagrecer, apesar de \u00e9 claro eu ter que emagrecer, apesar de \u00e9 \nclaro eu ter que cuidar do colesterol, enfim (Renata G?). \n\nEu estava conversando tamb\u00e9m, \u00e9 conversa que virou rotina da minha vida, ent\u00e3o converso \nisso praticamente com todo mundo que eu tenho oportunidade de conversar que no meu \npassado eu passei fome, isso me ajudou a trazer comigo assim: comer eu n\u00e3o posso deixar \nde comer, eu posso comer agora ent\u00e3o eu vou comer tudo. E nas nossas reuni\u00f5es eu aprendi \nque isso ai n\u00e3o tem a ver com o meu passado que eu poderia ter a oportunidade de comer \ntudo como eu estou tendo agora, mas mais consciente do que estou comendo (Valqu\u00edria G?). \n\n \n\nDuas participantes, uma de cada grupo, tamb\u00e9m aludiram adapta\u00e7\u00f5es na forma \n\ncomo percebem o cuidado com a sa\u00fade, reconhecendo que esse \u00e9 consequ\u00eancia de \n\nsuas decis\u00f5es e atitudes, quer dizer, reconheceram que elas possuem \n\nresponsabilidade em suas escolhas alimentares. E que essas escolhas podem ser \n\ngerenciadas por uma autopercep\u00e7\u00e3o constante: \n\nEu acho que o que mais marcou foi que n\u00f3s mesmos que temos que cuidar da gente, que ali \ncada pessoa que estava no grupo eles v\u00e3o viver cada um na tua casa e se cada um n\u00e3o \nseguir e falar assim \u201cah eu fui l\u00e1 e fiz, mas agora n\u00e3o quero fazer mais\u201d, a\u00ed n\u00e3o adiantou nada, \nforam tr\u00eas meses que vieram, mas foi como fazer uma dieta dessas mirabolantes. Ent\u00e3o, eu \nacho que o que mais marcou foi o aprendizado mesmo, de aprender que fazer um \nacompanhamento \u00e9: ou voc\u00ea vai fazer a vida toda ou voc\u00ea vai aprender e praticar porque \nsen\u00e3o n\u00e3o vai resolver nada (Helen G?). \n\nAchei muito legal e a quest\u00e3o do autoconhecimento mesmo, da aten\u00e7\u00e3o consigo. Ent\u00e3o isso \npara mim foi o que mais me tocou, mais me chamou aten\u00e7\u00e3o ((no grupo)), ficar atento consigo \nmesmo ((na alimenta\u00e7\u00e3o)) (Renata G?). \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n\n4.3.3 An\u00e1lise de cluster das categorias dos grupos educativos \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de cluster, a qual \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de fontes, \n\nfoi usada para demonstrar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre os grupos educativos. \n\nAveriguou-se as quinze palavras mais citadas pelos participantes, dos dois grupos, \n\nque apareceram nas categorias e, a partir delas, criou-se diagramas de ramifica\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal, onde palavras ou express\u00f5es correspondentes a elas foram agrupadas. \n\nComparando os dois diagramas, Figura 7 e 8, verificou-se que as palavras mais \n\nsurgidas nas categorias dos dois grupos educativos foram semelhantes. P\u00f4de-se \n\nobservar que os participantes trouxeram palavras que percorreram o grupo: \u2018pessoas\u2019, \n\n\u2018gente\u2019, \u2018grupo\u2019, e o ato de comer: \u2018alimenta\u00e7\u00e3o\u2019, \u2018comer\u2019, \u2018tomar\u2019. No tocante ao grupo, \n\nnotou-se o reconhecimento da nutricionista e da observadora na coordena\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos educativos, mas que esses foram constru\u00eddos pela escuta e pela fala de todos \n\nos atores, dado que eles foram fundados, segundo os participantes, como espa\u00e7os de \n\nfala sobre a vida, de incentivo e de aprendizados. \n\nJ\u00e1 na alimenta\u00e7\u00e3o, foi verificado o \u2018arroz\u2019 como um alimento significativo para \n\nos participantes de ambos os grupos educativos, sendo que a substitui\u00e7\u00e3o do arroz \n\nbranco pelo integral foi percept\u00edvel. Tamb\u00e9m se notou a import\u00e2ncia do \u2018doce\u2019 e da \n\n\u2018salada\u2019 no G? e da \u2018\u00e1gua\u2019 no G?. Os dois grupos trouxeram mudan\u00e7as na pr\u00e1tica \n\nalimentar, demonstradas pela palavra \u2018agora\u2019, no sentido de anteriormente ao grupo \n\nrealizarem uma pr\u00e1tica e depois do grupo realizarem outra, com mais legumes, \n\nverduras, frutas e \u00e1gua, melhor organiza\u00e7\u00e3o nos hor\u00e1rios entre as refei\u00e7\u00f5es e \n\nexerc\u00edcio das habilidades culin\u00e1rias. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n123 \n\nFigura 7 - An\u00e1lise de cluster das categorias dos participantes G?. S\u00e3o Paulo, 2015. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 - An\u00e1lise de cluster das categorias dos participantes G?. S\u00e3o Paulo, 2016. \n\n \n \n  \n\n\n\n124 \n\n5 DISCUSS\u00c3O \n \n\n \n\nA discuss\u00e3o dos achados do estudo ser\u00e1 apresentada a partir dos resultados \n\nda avalia\u00e7\u00e3o dos processos grupais, incluindo a descri\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias dos dois \n\ngrupos educativos, e a avalia\u00e7\u00e3o da autonomia nas escolhas alimentares dos \n\nparticipantes, relacionando-os com o modelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nnutri\u00e7\u00e3o elaborado. Anterior aos resultados, ser\u00e3o salientadas as caracter\u00edsticas dos \n\nparticipantes e a inclus\u00e3o deles nos grupos educativos. \n\n \n\n \n\n5.1 ACOLHIMENTO DOS PARTICIPANTES E SUAS CARACTER\u00cdSTICAS \n\n \n\nO convite para os grupos educativos ocorreu por meio de triagem, individual e \n\ncoletiva, designada por alguns autores como acolhimento a depender da concep\u00e7\u00e3o. \n\nLogo, adotou-se, aqui, acolhimento pela compreens\u00e3o de que a triagem, como \n\ndenominada pela UBS onde se realizou o estudo, foi um momento de comunica\u00e7\u00e3o \n\ne de rela\u00e7\u00e3o entre profissionais/estudantes de Nutri\u00e7\u00e3o e usu\u00e1rios, no qual aqueles \n\ntiveram uma atitude ativa perante esses (GARUZI et al., 2014). O acolhimento \n\nimplica em um atendimento com respeito, justi\u00e7a, resolubilidade e responsabiliza\u00e7\u00e3o, \n\nconstruindo uma oportunidade de aproxima\u00e7\u00e3o entre profissionais e usu\u00e1rios e de \n\nreciprocidade e, assim, de forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos (GARUZI et al., 2014; LOPES et al., \n\n2014). \n\nOs servi\u00e7os de sa\u00fade, com o intuito de inserir o acolhimento como um novo \n\nmodo de organizar e otimizar o processo de trabalho em sa\u00fade, t\u00eam provido formas \n\ncriativas de realiz\u00e1-lo, como os grupos de acolhimento (GARUZI et al., 2014; LOPES \n\net al., 2014). Nesse estudo, verificou-se que o acolhimento nutricional em grupo \n\notimizou o processo de trabalho da UBS, e que n\u00e3o houve diferen\u00e7a no cuidado e na \n\nades\u00e3o quando comparado ao individual, apontando que ele \u00e9 independente do \n\nformato e dependente da atitude ativa do nutricionista para com as necessidades \n\ndos usu\u00e1rios. Segundo a Pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o (2010), essa atitude n\u00e3o \n\ndeve se limitar \u00e0 recep\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e sim fazer parte de uma sequ\u00eancia de atos \n\ne modos de cuidado. Essa sequ\u00eancia foi encontrada no estudo, uma vez que o \n\n\n\n125 \n\nacolhimento foi frisado no plano de trabalho dos grupos educativos e o v\u00ednculo foi \n\nformado, favorecendo a rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade entre participantes e nutricionista. \n\nFormado os dois grupos educativos, ap\u00f3s o acolhimento inicial, notou-se \n\ndiferen\u00e7a nas caracter\u00edsticas dos participantes de cada grupo. As caracter\u00edsticas do \n\nG? s\u00e3o mais habituais de serem encontradas em grupos desenvolvidos dentro de \n\nUBS (PEREIRA et al., 2007; PINTO e BOSI, 2010), em decorr\u00eancia da prioriza\u00e7\u00e3o \n\nde implementa\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o em regi\u00f5es mais vulner\u00e1veis, incluindo a loca\u00e7\u00e3o \n\ndos nutricionistas nos NASF na cidade de S\u00e3o Paulo (CERVATO-MANCUSO et al., \n\n2012). As caracter\u00edsticas do G? podem ser atribu\u00eddas \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da UBS, regi\u00e3o \n\nCentro-Oeste de S\u00e3o Paulo, onde a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente idosa e \n\nconvive com menor grau de vulnerabilidade (SMS, 2010), sendo que essa, cada vez \n\nmais, tem buscado o Sistema \u00danico de Sa\u00fade, principalmente, para os atendimentos \n\nde baixa complexidade (PORTO et al., 2011). O fato de metade dos participantes do \n\nG? ter buscado a Nutri\u00e7\u00e3o por conta pr\u00f3pria, pode ser conferido pela preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a sa\u00fade e com a est\u00e9tica que a popula\u00e7\u00e3o com alto n\u00edvel de escolaridade \n\npossui (GUIMAR\u00c3ES et al., 2010), diferentemente da popula\u00e7\u00e3o com menor n\u00edvel \n\nque se atenta \u00e0 sa\u00fade e ao corpo para as quest\u00f5es laborais (PINTO e BOSI, 2010). \n\nA presen\u00e7a de mulheres \u00e9 dominante nas UBS e em grupos educativos \n\n(SOARES e FERRAZ, 2007; COUTO et al., 2010; FRAN\u00c7A et al, 2012; \n\nGUIMAR\u00c3ES et al., 2010), igualmente como foi no estudo, constatando que os \n\nhomens participam menos de a\u00e7\u00f5es educativas do que as mulheres, e aqueles que \n\nparticipam geralmente s\u00e3o idosos. Esse achado relaciona-se com a perspectiva de \n\ng\u00eanero no cuidado em sa\u00fade, remetendo que tal pr\u00e1tica \u00e9 objeto do ser feminino \n\n(COUTO et al., 2010; ALBUQUERQUE et al., 2014). \n\nApurou-se que os participantes assinalaram a presen\u00e7a ou aus\u00eancia dos \n\nhomens nos grupos; presen\u00e7a refor\u00e7ada nos encontros e sempre com a marca\u00e7\u00e3o \n\ndo ser oposto, o que possivelmente produziu um sentimento de constrangimento em \n\nL\u00facio: \u201ctalvez tivesse at\u00e9 um pouco constrangido porque eu era o \u00fanico homem\u201d; e a \n\naus\u00eancia foi visualizada como momento de explora\u00e7\u00e3o do mundo feminino pelas \n\nmulheres. Isso confirma a perspectiva de g\u00eanero no cuidado em sa\u00fade, a qual \u00e9 uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o social, apreendida e reproduzida pelos sujeitos (COUTO et al., 2010). \n\nContudo, de acordo com COUTO et al. (2010) e ALBUQUERQUE et al. (2014), os \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade e os profissionais tamb\u00e9m contribuem para essa reprodu\u00e7\u00e3o, \n\nabrangendo o ambiente, o acolhimento, a abordagem e as estrat\u00e9gias educativas. \n\n\n\n126 \n\nNo estudo, observou-se essa reprodu\u00e7\u00e3o, pela nutricionista, que entrela\u00e7ou o \n\ncuidado nutricional com s\u00edmbolos considerados femininos como a culin\u00e1ria, o corpo \n\ne o cultivo de temperos/ervas, o que p\u00f4de ter cooperado para a desist\u00eancia de \n\nalguns homens entre o acolhimento e o in\u00edcio dos grupos educativos e durante os \n\nencontros dos mesmos. \n\n \n\n \n\n5.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS PROCESSOS GRUPAIS DOS GRUPOS \n\nEDUCATIVOS \n\n \n\nNos processos grupais, foram demonstradas as a\u00e7\u00f5es da nutricionista nos \n\nvetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO: perten\u00e7a, comunica\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o, aprendizagem e \n\npertin\u00eancia e tele, os quais foram investidos pela profissional a partir de suas \n\ncompet\u00eancias e habilidades. Esses investimentos produziram movimentos grupais e \n\npercep\u00e7\u00f5es da viv\u00eancia, avalia\u00e7\u00e3o formativa, por aqueles que foram os autores da \n\npr\u00f3pria trajet\u00f3ria: os participantes. \n\nO vetor de perten\u00e7a foi visualizado, sobretudo, nos primeiros encontros dos \n\ngrupos atrav\u00e9s das a\u00e7\u00f5es da nutricionista: inser\u00e7\u00e3o de todos os presentes nas \n\natividades, incluindo-a; identifica\u00e7\u00e3o e marca\u00e7\u00e3o das semelhan\u00e7as entre os \n\nparticipantes; e acolhimento das expectativas, as quais foram apoiadas com o uso \n\nde estrat\u00e9gias educativas promotoras de integra\u00e7\u00e3o. Notou-se que a a\u00e7\u00e3o na \n\nperten\u00e7a esteve relacionada com o vetor de tele, sendo voltada para a express\u00e3o de \n\nsentimentos e a constru\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo. \n\nDestaca-se que o acolhimento das expectativas foi diferente entre os grupos \n\neducativos, no primeiro, elas foram tratadas no encontro inicial enquanto no \n\nsegundo, no acolhimento grupal. Sugere-se que ao tratar as expectativas apenas no \n\nacolhimento, elas se dessincronizaram no processo grupal, oportunizando a \n\nemers\u00e3o da falta de um acompanhamento individualizado, sentido por alguns \n\nparticipantes do G?. Conforme CUNHA e LEMOS (2010), os participantes modelam \n\nsuas atitudes no grupo de acordo com suas expectativas, retratadas pelo papel, \n\ndesse modo, coloca-se a import\u00e2ncia de abord\u00e1-las no grupo em espec\u00edfico e caso o \n\ngrupo mude, abord\u00e1-las novamente, alinhando-as com os presentes. \n\n\n\n127 \n\nNo investimento dos vetores de perten\u00e7a e de tele real\u00e7a-se a habilidade, \n\nreconhecida pelos participantes, de escuta por parte da nutricionista, o que permitiu \n\nque as express\u00f5es fossem manifestadas por eles. Segundo ALVARENGA e \n\nVICENTE JR. et al (2015) escutar demanda, do profissional, aten\u00e7\u00e3o, sensibilidade e \n\npercep\u00e7\u00e3o; diante disso, observou-se no estudo que a aten\u00e7\u00e3o foi modelada pelas \n\nexpress\u00f5es de olhar, meneio da cabe\u00e7a, sorriso e corpo inclinado para frente, j\u00e1 a \n\nsensibilidade e a percep\u00e7\u00e3o foram mais expressivos no segundo grupo, no qual a \n\nnutricionista conseguiu atuar a partir da tarefa expl\u00edcita, como tamb\u00e9m da impl\u00edcita, \n\nou seja, a partir do significado do n\u00e3o dito, atestando que a habilidade para \u201ca \n\nabertura \u00e0 fala do outro, ao gesto do outro, \u00e0s diferen\u00e7as do outro\u201d (FREIRE, 2011, \n\np. 117) pode ser aprimorada ao longo do tempo. \n\nTodavia, dado que escutar implica em estar em sil\u00eancio, tal habilidade \n\ntamb\u00e9m foi percebida pelos participantes como uma atitude passiva da profissional, \n\nmostrando que silenciar-se pode causar estranheza naqueles que est\u00e3o habituados \n\na escutar recomenda\u00e7\u00f5es do outro. Al\u00e9m do mais, escutar pode causar apreens\u00e3o \n\nno profissional, quando este necessita expressar o seu saber, como foi visualizado \n\nno estudo de FRUTUOSO et al. (2017) com estudantes do curso de Nutri\u00e7\u00e3o, os \n\nquais apontaram que escutar \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o adicional do escopo do nutricionista. \n\nEsses desconfortos s\u00e3o consequ\u00eancias de uma configura\u00e7\u00e3o enraizada de cuidado \n\nnutricional que tem na palavra um conforto, cuja tem sido criticada por apresentar \n\ninefic\u00e1cia na mudan\u00e7a nas pr\u00e1ticas (VINCHA et al., 2014; FRUTUOSO et al., 2017), \n\nmas que tais desconfortos precisam ser compreendidos e considerados j\u00e1 que \n\npodem comprometer os resultados. \n\nAtentou-se que, com base nos vetores de perten\u00e7a e de tele, os participantes \n\nforam se percebendo e percebendo os outros dentro de uma intera\u00e7\u00e3o, criando, \n\nassim, uma representa\u00e7\u00e3o afetiva do grupo, quer dizer, do v\u00ednculo grupal. Esse foi \n\ninferido pelas falas nos encontros: \u201csenti muita falta do grupo\u201d e nas entrevistas \u201c[...] \n\ntem pessoas que a gente confia que nem no grupo mesmo eu confiei [...]\u201d e pelas \n\nexpress\u00f5es e gestos de apoio e de solidariedade demonstrados em ato. Entretanto, \n\ncompreendendo que o v\u00ednculo \u00e9 fundamentado em tr\u00eas cen\u00e1rios carregados por \n\ncada participante: intrapessoal (pensamentos, sentimentos e rela\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\ninternalizados), interpessoal (formas como o indiv\u00edduo se relaciona com os demais \n\nem seus diversos grupos de conviv\u00eancia) e transpessoal (modalidades de como os \n\nindiv\u00edduos e grupos se vinculam com as normas, leis e valores dos demais \n\n\n\n128 \n\nmacrogrupos) cada grupo educativo construiu uma intera\u00e7\u00e3o e uma representa\u00e7\u00e3o \n\n(ZIMERMAN, 2000; GAYOTTO et al., 2003). \n\nNo G?, foi mais expressivo o v\u00ednculo de ternura e de companheirismo, \n\nqualificado como v\u00ednculo do amor, elaborado principalmente pelas semelhan\u00e7as das \n\nhist\u00f3rias de vida dos participantes. J\u00e1 no G?, foi expressivo o v\u00ednculo do \n\nconhecimento, que explorou fun\u00e7\u00f5es eg\u00f3icas como a do pensamento e do ju\u00edzo \n\ncr\u00edtico (ZIMERMAN, 2000), elaborado a partir das semelhan\u00e7as e das diferen\u00e7as, \n\nmas, especialmente da pertin\u00eancia \u00e0 tarefa. Conferiu-se que as semelhan\u00e7as entre \n\nos participantes, como as reconhecidas por eles, objetivo, necessidades, gostos \n\nalimentares, cuidados, foram essenciais para a constru\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos de ambos \n\nos grupos educativos e que as diferen\u00e7as de g\u00eaneros, profiss\u00f5es e saberes foram \n\nsubstancias para a coopera\u00e7\u00e3o e o aprendizado, grifando, assim, as singularidades \n\ndentro da igualdade. A negocia\u00e7\u00e3o entre semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as, de acordo com \n\nMARCOLINO e REALI (2016), ocorre por tens\u00f5es decorrentes do conflito inerente \n\nentre individual e coletivo, visualizadas nos desencontros do G?, mas \u00e9 o que \n\nconcebe a consolida\u00e7\u00e3o do grupo e a forma\u00e7\u00e3o individual. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo grupal h\u00e1 uma passagem anterior que passa pelo \n\nv\u00ednculo entre nutricionista e usu\u00e1rio. Nesse acontecimento manifestam-se a\u00e7\u00f5es \n\natreladas ao passado, presente e futuro do usu\u00e1rio, pois ele atribui ao nutricionista \n\numa a\u00e7\u00e3o do passado, que pode ser um acompanhamento nutricional, ou com outro \n\nprofissional e at\u00e9 mesmo experi\u00eancias em modifica\u00e7\u00f5es na sua alimenta\u00e7\u00e3o; desta \n\nforma, ele transfere no presente um passado, mas projetando um futuro por meio da \n\nrepeti\u00e7\u00e3o (PICHON-RIVI\u00c8RE, 2007). Nos grupos educativos, os participantes \n\ntransferiram, nos primeiros encontros, para a nutricionista uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ndepend\u00eancia, com expectativas de que ela refor\u00e7asse normas sociais de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, figuradas pelo controle. Na medida em que a nutricionista n\u00e3o assumiu \n\na repeti\u00e7\u00e3o, devolvendo as perguntas aos grupos quando a produ\u00e7\u00e3o coletiva se \n\nmostrava ben\u00e9fica, n\u00e3o permitiu o fechamento de um c\u00edrculo vicioso de \n\ndepend\u00eancia, fazendo com que os participantes visualizassem nos grupos \n\npossibilidades de novas transfer\u00eancias4. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo entre profissional e usu\u00e1rio e entre usu\u00e1rios tem sido \n\nenfatizada cada vez mais nos estudos e nas pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade (BRASIL, \n\n                                            \n4 \u201cA transfer\u00eancia \u00e9 o processo pelo qual os desejos inconscientes se atualizam sobre certos objetos, \ncom os quais se estabelece um tipo de rela\u00e7\u00e3o\u201d (GAYOTTO et al., 2003, p. 95). \n\n\n\n129 \n\n2010; BRASIL, 2012b; GARUZI et al., 2014; NOGUEIRA et al., 2016), que mostram \n\na sua rela\u00e7\u00e3o com a socializa\u00e7\u00e3o e com a ades\u00e3o ao acompanhamento. Neste \n\nestudo, certificou-se que os grupos educativos foram, para os participantes, um \n\nespa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o, capaz de produzir entretenimento e elos de amizade que, \n\nelaborado pela participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o, viabilizou o surgimento do apoio m\u00fatuo e da \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos densos, equilibrando o ambiente entre discuss\u00e3o e \n\ndivers\u00e3o. \n\nNeste equil\u00edbrio, foi poss\u00edvel observar, nos trechos apresentados dos grupos \n\neducativos, a exist\u00eancia do humor como forma de rela\u00e7\u00e3o entre eles e deles com a \n\npr\u00f3pria linguagem (AFONSO, 2010b). O humor foi desencadeado por brincadeiras \n\nfeitas pelos pr\u00f3prios participantes ou pela nutricionista com o uso de estrat\u00e9gias \n\neducativas. AFONSO (2010b) declara que \u2018o brincar\u2019, emergido como atividade \n\nhumana b\u00e1sica, deve ser inserido nos grupos de adultos, pois s\u00e3o formas de \n\nlinguagem que auxiliam no processo grupal, sendo que neste estudo ele favoreceu o \n\nsurgimento da socializa\u00e7\u00e3o e, consequentemente, do apoio m\u00fatuo. \n\nA socializa\u00e7\u00e3o e o apoio fornecidos pelos grupos, referenciados na teoria do \n\nGO, onde participantes apresentam doen\u00e7as cr\u00f4nicas relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nnutri\u00e7\u00e3o, t\u00eam sido aludidos como positivos para a ades\u00e3o ao acompanhamento e \n\nconsequentemente para a melhoria da sa\u00fade (FAVORETO e CABRAL, 2009; \n\nGALATI et al, 2011), sobretudo no diabetes mellitus (SANTOS et al., 2005; SOARES \n\ne FERRAZ, 2007; PEREIRA et al., 2009; TORRES et al., 2009; ALMEIDA e \n\nSOARES, 2010). A ades\u00e3o compreendida, aqui, como um processo multifatorial que \n\nse estrutura em rela\u00e7\u00f5es interpessoais, melhor dizendo ao v\u00ednculo, remete-se \u00e0 \n\nassiduidade nos encontros e \u00e0 perseveran\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o com o cuidado (SILVEIRA e \n\nRIBEIRO, 2005). PEREIRA et al. (2009) mostraram que, quando o usu\u00e1rio chega ao \n\ngrupo, cujo \u00e9 baseado no GO, sua assiduidade nos encontros parece ser \n\npromissora, entretanto h\u00e1 o desafio desse comparecer no primeiro encontro, o que \n\nfoi vivenciado no presente estudo uma vez que foram convidados 32 usu\u00e1rios e \n\ncompareceram 22, permanecendo 15. \n\nPara MERAKOU et al. (2015), uma alternativa de supera\u00e7\u00e3o desse desafio \u00e9 \n\ninvestir no v\u00ednculo entre usu\u00e1rio e profissional antes do in\u00edcio do grupo. Entretanto, \n\nao planejar o modelo de grupo educativo, esse fator n\u00e3o foi considerado, \n\nrepresentando uma limita\u00e7\u00e3o do estudo. Isso pode ter contribu\u00eddo para as aus\u00eancias \n\nde participantes, sentidas pela nutricionista em consequ\u00eancia de sua expectativa, \n\n\n\n130 \n\nprincipalmente nos primeiros encontros, aqueles que prenunciam a trajet\u00f3ria da \n\na\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 assiduidade, destaca-se que ela foi maior no G?, onde houve \n\npoucas faltas, sugerindo que grupos educativos com menor n\u00famero de encontros \n\npodem ser favor\u00e1veis para a ades\u00e3o. Os motivos para as desist\u00eancias, fator n\u00e3o \n\nconsiderado no estudo, quando relatados pelos participantes, foram similares aos \n\nencontrados em outros estudos (REINERS et al., 2008; GUIMAR\u00c3ES et al., 2010): \n\nproblemas familiares, pessoais e de sa\u00fade, mas que isso n\u00e3o exime a possibilidade \n\nde haver rela\u00e7\u00e3o com a nutricionista e/ou o modelo de grupo educativo elaborado. \n\nJ\u00e1 os motivos de comparecimento, evidenciado pelas falas, foram a participa\u00e7\u00e3o, a \n\nintera\u00e7\u00e3o e o comprometimento dos envolvidos.  \n\nDado que a ades\u00e3o tamb\u00e9m envolve a perseveran\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o com o \n\ncuidado, nos grupos educativos, ela se relacionou com o viver e o conviver com as \n\ndoen\u00e7as cr\u00f4nicas (SILVEIRA e RIBEIRO, 2005). A identifica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, para o \n\nequil\u00edbrio entre os processos sa\u00fade-adoecimento e as escolhas alimentares foi \n\nestimulada pela oportunidade dos participantes refletirem sobre os mesmos. Notou-\n\nse, que esse est\u00edmulo, bem como o apoio grupal e o prop\u00f3sito comum na busca da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, favoreceram tal perseveran\u00e7a. \n\nAlega-se, assim, que a ades\u00e3o aos grupos educativos deu-se pelas rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais entre nutricionista-participantes, onde a primeira centrou-se no \n\nsegundo e n\u00e3o nas doen\u00e7as, e entre participante-participante, onde as rela\u00e7\u00f5es \n\ncanalizaram para a solidariedade, as quais geraram interc\u00e2mbio de motiva\u00e7\u00f5es para \n\no cuidado nutricional. Em concord\u00e2ncia com SILVEIRA e RIBEIRO (2005), o \n\nresultado da din\u00e2mica de um grupo, referenciado no GO, \u00e9 uma dupla humaniza\u00e7\u00e3o, \n\nem que a pr\u00e1tica profissional humaniza os participantes e os participantes \n\nhumanizam a pr\u00e1tica. Logo, pode-se dizer que o uso da teoria \u00e9 prop\u00edcio para a \n\nades\u00e3o aos grupos educativos, incluindo aqueles de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. \n\nAcentua-se que ao investir nos vetores de perten\u00e7a e de tele, especialmente \n\npor meio da escuta, a nutricionista promoveu o sentimento de pertencimento ao \n\ngrupo, a socializa\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo, e consequentemente a ades\u00e3o. \n\nEsses investimentos foram a favor do objetivo proposto de constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \n\nsocial de apoio aos participantes, sendo que eles foram estruturantes para a busca \n\ndos outros objetivos, visto que o v\u00ednculo foi o elemento de consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos grupais. \n\n\n\n131 \n\nO vetor de comunica\u00e7\u00e3o foi o mais empregado, pela nutricionista, nos dois \n\ngrupos educativos, esse investimento, no que se refere \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o verbal, deu-\n\nse especialmente pelas a\u00e7\u00f5es de estimular o di\u00e1logo usando os pap\u00e9is emergidos, \n\noferecer direcionamentos, comparar as informa\u00e7\u00f5es com situa\u00e7\u00f5es reais, repetir ao \n\ngrupo o que estava sendo discutido e validar informa\u00e7\u00f5es. Essas a\u00e7\u00f5es foram \n\nsemelhantes \u00e0s a\u00e7\u00f5es de uma coordenadora de grupo, baseado no GO, com \n\nprofissionais da sa\u00fade em um estudo que apontou que a principal fun\u00e7\u00e3o do \n\ncoordenador \u00e9 facilitar a comunica\u00e7\u00e3o para que os participantes se envolvam na \n\ndiscuss\u00e3o e produzam aprendizados coletivamente (MARCOLINO e REALI, 2016). \n\nA comunica\u00e7\u00e3o dentro de um grupo, sustentado no GO, est\u00e1 relacionada com \n\nassun\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, que ocorrem a partir das expectativas individuais, \n\nmas tamb\u00e9m das grupais, e da din\u00e2mica de poder envolvida (GAYOTTO et al., 2003; \n\nCUNHA e LEMOS, 2010). Neste sentido, averiguou-se que a comunica\u00e7\u00e3o foi \n\ndiferente entre os grupos educativos: no G? houve pouco rod\u00edzio de pap\u00e9is, o que \n\npode ser atribu\u00eddo \u00e0s caracter\u00edsticas dos participantes, pois possivelmente muitos \n\ntinham historicamente posi\u00e7\u00f5es sociais passivas e pela atua\u00e7\u00e3o da nutricionista que \n\nteve dificuldade em identificar e usar os pap\u00e9is naquele momento. Enquanto que, no \n\nG?, os pap\u00e9is foram mais rotativos pelas caracter\u00edsticas dos participantes, bem \n\ncomo pela a\u00e7\u00e3o de us\u00e1-los em prol do coletivo, especialmente os pap\u00e9is de porta-\n\nvoz e de l\u00edder. Constatou-se que cada grupo construiu um estilo peculiar de \n\nlinguagem e um c\u00f3digo comum de comunica\u00e7\u00e3o, superando os ru\u00eddos aparentes; \n\nconstru\u00e7\u00e3o decorrente de uma comunica\u00e7\u00e3o, segundo ZIMERMAN (2000) e \n\nAFONSO (2010c), democr\u00e1tica. \n\nA atua\u00e7\u00e3o do profissional, em uma comunica\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, deve manter \n\ncontato com o grupo, mobilizando-o e dinamizando-o; procurar acompanhar o desejo \n\ndo grupo, ao mesmo tempo problematizando-o, instigando-o e ajudando-o a se \n\norganizar (AFONSO, 2010c). Verificou-se, no estudo, que a a\u00e7\u00e3o da nutricionista na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o foi associada com os vetores de coopera\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e \n\npertin\u00eancia, pois para estimular o apoio e a complementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, \n\nproblematizar o cotidiano, incluir e sintetizar informa\u00e7\u00f5es e realizar fechamentos de \n\naprendizados, a comunica\u00e7\u00e3o se fez presente em quase todos os instantes. Isto \n\ndemonstra que esses vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO s\u00e3o complementares nos \n\nprocessos grupais, e que a comunica\u00e7\u00e3o interfere na possibilidade de apoio m\u00fatuo e \n\nna expans\u00e3o de novos aprendizados. \n\n\n\n132 \n\nObservou-se a exist\u00eancia da problematiza\u00e7\u00e3o dos cuidados com a sa\u00fade \n\natrav\u00e9s dos vetores de comunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia, sendo que \n\ncom essa os participantes puderam, segundo BOOG (2013), descobrir e desvelar as \n\nraz\u00f5es de suas dificuldades, incluindo a problematiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es familiares e \n\ndas mem\u00f3rias da inf\u00e2ncia e da juventude: \u201cvoc\u00ea disse que quando crian\u00e7a voc\u00ea se \n\nachava gorda e era magra, quando adolescente se achava gorda e era magra [...] e \n\nagora que voc\u00ea se acha magra e est\u00e1 gorda [...] parece que voc\u00ea realizou alguma \n\ncoisa que voc\u00ea tinha\u201d. Nesta problematiza\u00e7\u00e3o, fica evidente a relev\u00e2ncia do cuidado \n\nem grupo, que permitiu que os participantes refletissem e discutissem estere\u00f3tipos \n\nna presen\u00e7a de semelhantes, isto \u00e9, com aqueles que sentem e passam pelas \n\nmesmas dificuldades, oferecendo a oportunidade de enxergar no outro aquilo que \n\nn\u00e3o consegue enxergar em si mesmo. \n\nAinda, ao problematizar as pr\u00e1ticas alimentares, a nutricionista consentiu que \n\nos participantes rompessem com a representa\u00e7\u00e3o de dietas dentro de um imagin\u00e1rio \n\nde restri\u00e7\u00e3o alimentar, onde os prazeres de comer s\u00e3o acompanhados por \n\ninquieta\u00e7\u00f5es, repreens\u00f5es e culpa, conquistando novas formas de pensar e sentir a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o (BOOG, 2013), mobilizando-os para os cuidados: \u201cent\u00e3o assim, eu \n\nestou me sentindo mais livre, nem t\u00e3o presa a ficar tensa, que n\u00e3o posso isso, n\u00e3o \n\nposso aquilo, aquilo me culpava [...] \u00e9 decidir para aquele momento, para o momento \n\nseguinte eu posso decidir outra coisa [...]\u201d. \n\nNestes movimentos, aferiu-se a rela\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as cr\u00f4nicas com a sa\u00fade e \n\ncom os afazeres da vida cotidiana dos participantes, dentro de uma dimens\u00e3o de \n\nnormalidade da vida encontrada ap\u00f3s uma adapta\u00e7\u00e3o individual, corroborando com \n\noutros estudos (CARTAS-FUNETEVILLA et al., 2011; ARA\u00daJO et al., 2015). Por\u00e9m, \n\nessas doen\u00e7as s\u00e3o percebidas e anunciadas como anormalidades pelos \n\nprofissionais da sa\u00fade que tentam regular a sa\u00fade-doen\u00e7a dos indiv\u00edduos (PINTO e \n\nBOSI, 2010; CARTAS-FUNETEVILLA et al., 2011). Nessa dualidade de percep\u00e7\u00f5es, \n\npode haver incompatibilidade na produ\u00e7\u00e3o do cuidado, por\u00e9m compreendendo que o \n\nnutricionista tem um papel ativo perante o outro, cabe a ele reconhecer e articular \n\ntais percep\u00e7\u00f5es. Nos grupos educativos, o fato dos participantes figurarem suas \n\ndoen\u00e7as como usuais em suas vidas, entonando aspectos positivos do adoecimento, \n\npoderia ter sido interpretado pela nutricionista como um equ\u00edvoco, caso a mesma \n\nn\u00e3o estivesse desimpedida de enxergar a dimens\u00e3o do outro e aprender com isto. \n\n\n\n133 \n\nPara compreender a percep\u00e7\u00e3o do outro \u00e9 necess\u00e1rio contemplar o cotidiano, \n\nj\u00e1 que as representa\u00e7\u00f5es sociais, que englobam cren\u00e7as, pr\u00e1ticas, atitudes, \n\nopini\u00f5es, s\u00e3o saberes constru\u00eddos e mantidos pelos indiv\u00edduos em suas intera\u00e7\u00f5es \n\nrotineiras (AMON, 2014). A atua\u00e7\u00e3o da nutricionista e a proposta de elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmetas de mudan\u00e7as na alimenta\u00e7\u00e3o, a partir do cotidiano dos participantes, foram \n\npercebidas por eles como um m\u00e9todo emancipat\u00f3rio, sem apreens\u00e3o para o controle \n\nalimentar, o que ocasionou uma nova leitura para o acompanhamento nutricional, na \n\nqual as informa\u00e7\u00f5es deixaram de ser regras externas ao modo de viver. \n\nA import\u00e2ncia de desenvolver o grupo educativo, a partir do cotidiano dos \n\nparticipantes, tamb\u00e9m foi evidenciada em outros estudos (SOARES e FERRAZ, \n\n2007; ALMEIDA e SOARES, 2010). Destaca-se que falar da rotina de vida foi \n\nidentificado, pelos participantes, como uma terapia e compreendida como essencial \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, confirmando que o GO \u00e9 um espa\u00e7o educativo e \n\nterap\u00eautico (PICHON-RIVI\u00c8RE, 2009), mesmo quando o aspecto terap\u00eautico n\u00e3o faz \n\nparte dos objetivos educativos, conforme os propostos no presente estudo. Notou-se \n\nque a aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias educativas aproximou a teoria da Nutri\u00e7\u00e3o do \n\ncotidiano, especialmente as fotos dos pratos e os alimentos trazidos e partilhados, \n\nsendo que essas oportunizaram que os participantes percebessem que a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel estava pr\u00f3xima de suas pr\u00e1ticas alimentares. \n\nEm contrapartida, ao afrontar o cotidiano no sentido de provocar mudan\u00e7as, \n\ntamb\u00e9m foram encontradas resist\u00eancias. Estas s\u00e3o formas defensivas dos \n\nindiv\u00edduos, resultado do medo da perda do conhecido e do ataque de algo \n\ndesconhecido (PICHON-RIVI\u00c8RE, 2009), notadas nos grupos educativos pelo medo \n\nda perda da demanda inicial e da nova organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica alimentar. Indaga-se \n\nse as resist\u00eancias foram trabalhadas nos grupos, pela tarefa impl\u00edcita, sobretudo no \n\nG?, uma vez que foi expresso que participantes n\u00e3o conseguiram cumprir as metas \n\nde mudan\u00e7a na alimenta\u00e7\u00e3o, elaboradas por eles. \n\nVerificou-se que a atua\u00e7\u00e3o da nutricionista no vetor de comunica\u00e7\u00e3o \n\npotencializou os vetores de coopera\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia, visto que \n\numa comunica\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, dial\u00f3gica e problematizadora estimulou o surgimento \n\ndo apoio m\u00fatuo e de novos aprendizados coletivos, indo ao encontro dos objetivos \n\npropostos no modelo de grupo educativo: promo\u00e7\u00e3o da reflex\u00e3o e ressignifica\u00e7\u00e3o \n\ndas escolhas alimentares, est\u00edmulo a aprendizados e a mudan\u00e7as alimentares. \n\nTorna-se claro que esses vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO devem estar presentes nos \n\n\n\n134 \n\ngrupos educativos que buscam mudan\u00e7as, pois foi conferido que, a partir desta \n\narticula\u00e7\u00e3o, os participantes foram impulsionados a movimenta\u00e7\u00f5es. Observou-se \n\nque a articula\u00e7\u00e3o foi mais intensa na evolu\u00e7\u00e3o dos encontros \u00e0 medida que os \n\nparticipantes sentiram que o grupo era um cen\u00e1rio de coes\u00e3o e de confian\u00e7a, \n\natestando o v\u00ednculo como elemento estrutural. \n\nEm virtude da import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o e assumindo que ela \u00e9 um ato \n\nnaturalizado que pode gerar ru\u00eddos est\u00e1ticos, se automatizada (VINCHA et al., \n\n2017a), recomenda-se que a comunica\u00e7\u00e3o seja analisada constantemente pelos \n\nprofissionais da sa\u00fade. No estudo, a nutricionista teve o apoio da t\u00e9cnica de v\u00eddeo \n\nfeedback, que pode ser aplicada por outros profissionais e em outros contextos. \n\nMas, sugere-se que os c\u00f3digos padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o de um nutricionista desenhados, \n\naqui, podem ser \u00fateis para guiar uma comunica\u00e7\u00e3o capaz de gerar transforma\u00e7\u00e3o, \n\nposto que demonstraram retratar o pilar de um grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nnutri\u00e7\u00e3o. \n\nNa pr\u00e1tica, a an\u00e1lise, melhor dizendo, a autoan\u00e1lise faz parte da a\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais que coordenam grupos com base na teoria do GO, mesmo que n\u00e3o \n\nseja de forma sistematizada, pois segundo PICHON-RIVI\u00c8RE (2009), ao analisar o \n\ngrupo, o profissional est\u00e1 se analisando j\u00e1 que ele faz parte do processo. Para este \n\nautor, as a\u00e7\u00f5es do profissional s\u00e3o pautadas por um Esquema Conceitual \n\nReferencial Operativo que \u201c\u00e9 um conjunto organizado de no\u00e7\u00f5es e conceitos gerais, \n\nte\u00f3ricos, referidos a um setor do real, a um universo do discurso que permite uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o instrumental do objeto particular concreto\u201d (p. 237), que o capacita a \n\nanalisar o processo grupal e a intervir de acordo com a tarefa (expl\u00edcita e impl\u00edcita).  \n\nPor esse \u00e2ngulo, exercer os pap\u00e9is de facilitador e de educador em um grupo \n\neducativo, exercidos pelas fun\u00e7\u00f5es de: acolher; escutar; incentivar o \n\ncompartilhamento de opini\u00f5es, saberes, d\u00favidas e experi\u00eancias; esclarecer d\u00favidas \n\nsobre sa\u00fade/doen\u00e7a e alimenta\u00e7\u00e3o; oferecer informa\u00e7\u00f5es; sistematizar informa\u00e7\u00f5es \n\ne conhecimentos, e identificar e trabalhar a din\u00e2mica invis\u00edvel, n\u00e3o s\u00e3o a\u00e7\u00f5es \n\nvolunt\u00e1rias. Ao contr\u00e1rio, s\u00e3o conscientes, embora influenciadas pelo inconsciente, \n\nal\u00e9m de serem sistematizadas e apreendidas. ZIMERMAN (2000) refere que para \n\nexercer o papel de facilitador, o profissional necessita de conhecimento te\u00f3rico sobre \n\ngrupos, habilidades que s\u00e3o treinadas pela pr\u00e1tica e atitudes internas que resultam \n\nda estrutura da personalidade, de valores e de ideologias. \n\n\n\n135 \n\nAcrescenta-se que em rela\u00e7\u00e3o aos grupos educativos, aqui discutidos, essas \n\nnecessidades ainda s\u00e3o transportadas para a EAN. Pois, apesar de a teoria do GO \n\nabarcar o processo educativo, sendo ele correspondente ao conceito da educa\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00f3gica de Paulo Freire, como adotado no referencial te\u00f3rico de EAN utilizado, \n\n(QUIROGA, 1989; BRASIL, 2012c) e como mostrado nos achados do estudo, os \n\nprofissionais necessitam ter clareza de que a atua\u00e7\u00e3o em grupo educativo tamb\u00e9m \u00e9 \n\ninfluenciada pelo conhecimento, habilidades e atitudes para com a educa\u00e7\u00e3o, sendo \n\nque os princ\u00edpios de grupo e de educa\u00e7\u00e3o devem ser sin\u00e9rgicos. \n\nRetomando ZIMERMAN (2000), o autor ainda alega que os profissionais \n\ncarecem de empatia, conting\u00eancia, intui\u00e7\u00e3o, \u00e9tica e respeito para a facilita\u00e7\u00e3o de \n\ngrupos. Contudo, para S\u00c1 (2009) \u00e9 preciso coragem e sabedoria para propor a \n\nforma\u00e7\u00e3o de tais atitudes, pois elas s\u00e3o constru\u00eddas e reconstru\u00eddas no cotidiano, \n\nn\u00e3o s\u00e3o uniformes entre os profissionais, nem se manifestam de um mesmo modo \n\npara um mesmo profissional, conforme exibida nos achados, mudam a cada dia e \n\ndiante de cada caso e de cada grupo, tornando-se a sua const\u00e2ncia uma utopia. \n\nN\u00e3o obstante, releva-se que a busca por essa utopia pode ser frut\u00edfera para \n\nos profissionais da sa\u00fade; pois, atrav\u00e9s da autoan\u00e1lise, eles conhecem e gerenciam \n\nseus sentimentos e emo\u00e7\u00f5es, transformando-se em melhores profissionais e \n\npessoas (MART\u00cdNEZ-LORCA et al., 2016). Os frutos foram colhidos e certificados \n\npela nutricionista neste estudo, que, ao se analisar, enriqueceu suas experi\u00eancias e \n\naprendeu com o outro e, a partir do outro, o caminho de sua evolu\u00e7\u00e3o, afirmando \n\nque os grupos educativos s\u00e3o cen\u00e1rios de descobertas que est\u00e3o veladas em cada \n\num. \n\nOs frutos da autoan\u00e1lise foram propiciados, no estudo, pelo uso da t\u00e9cnica de \n\nv\u00eddeo feedback e pelo instrumento do di\u00e1rio de campo. O v\u00eddeo feedback favoreceu \n\na an\u00e1lise cr\u00edtica da atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista, pois ao analisar as filmagens a \n\npesquisadora p\u00f4de afastar-se de seus valores e sentimentos, exercendo o \n\ndistanciamento e a racionalidade da investiga\u00e7\u00e3o. O di\u00e1rio de campo favoreceu a \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e o registro de d\u00favidas, reflex\u00f5es, ansiedades e \n\ntemores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o, que em leituras posteriores, pela pr\u00f3pria \n\npesquisadora criaram significados e sentidos. Ademais, o uso dessa t\u00e9cnica e desse \n\ninstrumento permitiu a amplia\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es realizadas entre estudantes, \n\nprofissionais e pesquisadores envolvidos no estudo, beneficiando a an\u00e1lise da \n\natua\u00e7\u00e3o da nutricionista e, assim, sua forma\u00e7\u00e3o em grupos educativos. No entanto, \n\n\n\n136 \n\nfoi observado que essa forma\u00e7\u00e3o foi uma tarefa complexa, indicando que a \n\nautoan\u00e1lise \u00e9 merecedora de apoio profissional. \n\nSegundo ULIAN et al. (2015), o nutricionista, para atuar nas quest\u00f5es \n\nsubjetivas da alimenta\u00e7\u00e3o, deve procurar apoio de outro nutricionista mais \n\nexperiente, ou de profissionais de outras forma\u00e7\u00f5es ou, ainda, da equipe de \n\ntrabalho. Dentro do contexto da AB, acentua-se o trabalho em equipe \n\nmultiprofissional, tendo potencial de essa conformar uma rede de apoio. A rede pode \n\nser obtida por interm\u00e9dio de discuss\u00f5es sobre os grupos educativos desenvolvidos \n\npela equipe e/ou sobre o processo de trabalho da pr\u00f3pria equipe j\u00e1 que ela se \n\nconfigura como um grupo. Nessa l\u00f3gica, SILVEIRA e RIBEIRO (2005) indicam \n\ndiscuss\u00f5es sobre situa\u00e7\u00f5es de dificuldades, de medos e de ansiedades encontradas \n\nna coordena\u00e7\u00e3o de grupos, na rela\u00e7\u00e3o da equipe e a busca de rumos para \n\nsolucion\u00e1-las. Neste estudo, essas discuss\u00f5es foram realizadas, entre profissionais \n\ne estudantes envolvidos com os grupos educativos, nas reuni\u00f5es de an\u00e1lise \n\ninterencontros. \n\nEm anu\u00eancia com S\u00c1 (2009), os grupos s\u00e3o pr\u00f3prios para o \n\nautoconhecimento por ultrapassarem fronteiras formais e inst\u00e2ncias racionais \n\ncolocadas pela forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e pelos servi\u00e7os de sa\u00fade. Nessa l\u00f3gica, \n\npodem-se incluir tamb\u00e9m os grupos de fam\u00edlia, de amigos e demais grupos de \n\nconviv\u00eancia, pois todos s\u00e3o meios de subjetividade, de rela\u00e7\u00f5es e de descobertas. \n\nEsse apontamento inspira-se na coloca\u00e7\u00e3o de TATAGIBA e FIL\u00c1RTIGA (2008): \u201c[...] \n\nGrupos... O previs\u00edvel e o imprevis\u00edvel me gratificam. O control\u00e1vel e o incontrol\u00e1vel \n\nme motivam. A unicidade e o diverso me espantam. Mas \u00e9 o resultado que me nutre \n\ne fortalece como gente\u201d (p. 13). \n\nNo tocante \u00e0 forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, MART\u00cdNEZ-LORCA et al. (2016) \n\nargumentam que a essas atitudes devem ser inclu\u00eddas nos curr\u00edculos dos cursos de \n\nsa\u00fade, em raz\u00e3o delas persuadirem o cuidado. Especificamente ao nutricionista, que \n\ntem forma\u00e7\u00e3o generalista, humanista e cr\u00edtica, cabe \u00e0s institui\u00e7\u00f5es assegurar o \n\ndesenvolvendo de atitudes orientadas para a cidadania e para a solidariedade, as \n\nquais podem ser providas pelos trabalhos em grupos, conforme institu\u00eddo pelas \n\ndiretrizes curriculares nacionais do curso em quest\u00e3o (BRASIL, 2001). Exprime-se \n\nque possivelmente essa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o fique declarada, impossibilitando que as \n\natitudes sejam exploradas de maneira organizada. Participar de grupos, durante a \n\nforma\u00e7\u00e3o, e se apropriar das atitudes geradas pela intera\u00e7\u00e3o com o outro, \n\n\n\n137 \n\ncompreendendo que essas far\u00e3o parte de uma atua\u00e7\u00e3o futura, podem ser \n\nproveitosas para o aprendizado e para a atua\u00e7\u00e3o em grupo educativo. \n\nRessalta-se que a viv\u00eancia formativa em grupo educativo, no presente estudo, \n\npartiu do cotidiano de uma UBS, isto \u00e9, forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o. Essa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nproduto da reflex\u00e3o daquilo que se pratica, concebida pelo \u201cmomento de pensar \n\nsobre o que se faz, de consolidar, sistematizar e aprender com o trabalho\u201d \n\n(SILVEIRA e RIBEIRO, 2005, p98), o que amplia a capacidade de an\u00e1lise e de \n\ninterven\u00e7\u00e3o na realidade em que se atua. Portanto, a forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o ocorre \n\npelo rompimento do hiato entre teoria e pr\u00e1tica e entre servi\u00e7o e aprendizagem \n\n(SILVEIRA e RIBEIRO, 2005). Cita-se que tal rompimento, foi assegurado, neste \n\nestudo, pelo desenvolvimento da pesquisa-a\u00e7\u00e3o, na qual a pesquisadora foi acolhida \n\npelos profissionais e estudantes da UBS, que a apoiaram no ciclo: \n\npensar/fazer/aprender sobre a atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo, \n\nincluindo conhecimentos, habilidades e atitudes. Dessa forma, corrobora-se com \n\nTRIPP (2005), ao afirmar que na pesquisa-a\u00e7\u00e3o, o pesquisador, ao planejar, \n\nimplementar, descrever e analisar sua pr\u00e1tica, aprende, no decorrer do processo, \n\ntanto a respeito da pr\u00e1tica profissional quanto da pr\u00f3pria interven\u00e7\u00e3o. \n\nEm s\u00edntese, em rela\u00e7\u00e3o aos processos grupais vivenciados no estudo, \n\nverificou-se que os vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO representam uma alternativa para a \n\nan\u00e1lise dos grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. Condiz mencionar que o \n\nn\u00famero de encontros dos grupos n\u00e3o foi um fator diferenciador entre eles, pois, \n\napesar de as trajet\u00f3rias se distinguirem, a ess\u00eancia da viv\u00eancia foi mantida, como \n\nafirmado pela concretiza\u00e7\u00e3o da tarefa dos encontros pelos grupos e pela an\u00e1lise de \n\ncluster dos mesmos. Isso permite dizer que os resultados de um grupo educativo se \n\ninclinam mais para rela\u00e7\u00f5es interpessoais constru\u00eddas em ato do que o n\u00famero de \n\nencontros ou das informa\u00e7\u00f5es abordadas. Nessas rela\u00e7\u00f5es, o nutricionista tem um \n\npapel ativo como facilitador da produ\u00e7\u00e3o grupal e como educador das quest\u00f5es \n\nrelacionados ao campo, inserindo-se no processo grupal, mas sendo distinto dos \n\nparticipantes, tendo o desafio de procurar constantemente o equil\u00edbrio entre o \n\npertencer e o n\u00e3o pertencer ao grupo. \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n5.3 AVALIA\u00c7\u00c3O DA AUTONOMIA NAS ESCOLHAS ALIMENTARES DOS \n\nPARTICIPANTES DOS GRUPOS EDUCATIVOS \n\n \n\nConsiderando a autonomia nas escolhas alimentares, como a capacidade dos \n\nparticipantes de avaliar as op\u00e7\u00f5es em sa\u00fade constru\u00eddas e discutidas no coletivo, de \n\ndecidir dentre as op\u00e7\u00f5es, de se sentir confiante sobre suas decis\u00f5es, de definir \n\nsolu\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar suas decis\u00f5es, bem como de agir diante dos determinantes \n\ndas escolhas alimentares e a responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo cuidado em sa\u00fade (FLEURY-\n\nTEIXEIRA et al., 2008; HAESER et al. 2012; DURAND e HEIDEMANN, 2013), \u00e9 \n\nposs\u00edvel relacionar a avalia\u00e7\u00e3o somativa dos grupos educativos, revelando os \n\nindicadores desta avalia\u00e7\u00e3o. \n\nOs achados indicam que a viv\u00eancia promoveu nos participantes mudan\u00e7as na \n\nautopercep\u00e7\u00e3o, na informa\u00e7\u00e3o e conhecimento, na habilidade pessoal, na atitude, \n\nassim como a denominada de adapta\u00e7\u00e3o ativa perante as escolhas alimentares. \n\nAdemais, os achados sinalizam que essas mudan\u00e7as foram efeitos dos grupos \n\neducativos fundamentados na partilha coletiva. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as na autopercep\u00e7\u00e3o, notou-se que os participantes \n\nobtiveram mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao cuidado com a sa\u00fade, isto \u00e9, o ato de pensar \n\ne/ou sentir sobre seu cuidado, por meio da alimenta\u00e7\u00e3o, dentro do processo sa\u00fade-\n\nadoecimento, e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica alimentar, o ato de pensar e/ou sentir sobre sua \n\nforma de se relacionar com a alimenta\u00e7\u00e3o. Associando a autopercep\u00e7\u00e3o com a \n\nteoria do GO, PICHON-RIVI\u00c8RE (2007) refere que ela \u00e9 um di\u00e1logo interno com um \n\nobjeto, neste caso com a sa\u00fade e com a alimenta\u00e7\u00e3o, no qual se estabelece um \n\nnovo v\u00ednculo do \u2018eu\u2019 sujeito com o \u2018eu\u2019 objeto. Neste, houve a produ\u00e7\u00e3o de novos \n\nsignificados e sentidos para os cuidados pelos participantes, ao descobrirem suas \n\ndificuldades e, igualmente, as raz\u00f5es dessas, sendo que estar em grupo fomentou o \n\ndi\u00e1logo interno, especialmente atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1ticas alimentares: \n\n\u201cTeve uma palavra que foi dita ali que pesou assim na minha mente de uma tal \n\nmaneira, uma pessoa [...] que ela falou assim, \u2018eu nasci para viver eu n\u00e3o nasci para \n\ncomer\u2019, eu falei \u2018gente eu achei que eu tinha nascido para comer\u2019 e essa palavra \n\nficou na minha mente fazendo efeito [...]\u201d. \n\nNotou-se que a mudan\u00e7a na autopercep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica alimentar \n\nocorreu de forma diferente entre os grupos educativos, sugerindo que, para aqueles \n\n\n\n139 \n\nonde a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 idosa e possui alto n\u00edvel de escolaridade, torna-se enriquecedor \n\nprovocar a autopercep\u00e7\u00e3o, uma vez que essa popula\u00e7\u00e3o \u00e9 experiente em tentativas \n\nde mudan\u00e7as e, como verificado por GUIMAR\u00c3ES et al. (2010), \u00e9 conhecedora de \n\nconceitos de alimenta\u00e7\u00e3o, mas como observado neste estudo poucos circularam \n\npelo di\u00e1logo interno. Faz-se necess\u00e1rio expressar que alguns perceberam a n\u00e3o \n\nprecis\u00e3o de mudan\u00e7as na pr\u00e1tica alimentar ao ratificarem mudan\u00e7as realizadas \n\nanteriormente ao grupo: \u201c[...] e ele ((grupo)) me serviu para afirmar isso. Eu acho que \n\nn\u00e3o teve assim grandes mudan\u00e7as, houveram afirma\u00e7\u00f5es [...]\u201d. \n\nAinda, no ato de pensar e/ou sentir sobre o cuidado, aferiu-se a autoconfian\u00e7a \n\nna mudan\u00e7a na pr\u00e1tica alimentar, com diferentes atribui\u00e7\u00f5es. A sensa\u00e7\u00e3o de \n\ncapacidade encontrada nos relatos atrela-se \u00e0 autoefic\u00e1cia, que \u00e9 estabelecida \n\ncomo a opini\u00e3o dos indiv\u00edduos sobre sua pr\u00f3pria capacidade de desempenho, \n\nextens\u00e3o ou for\u00e7a para manter as mudan\u00e7as e/ou realizar novas. Outras atribui\u00e7\u00f5es, \n\ncomo lembran\u00e7a do grupo, redu\u00e7\u00e3o de peso corporal e expectativa de demonstrar a \n\nevolu\u00e7\u00e3o ao profissional, est\u00e3o implicadas com a confian\u00e7a que designa a for\u00e7a ou \n\ncren\u00e7a para a mudan\u00e7a, mas que n\u00e3o implicam na cren\u00e7a da capacidade do \n\nindiv\u00edduo (VICENTE JR et al., 2015). Logo, notou-se que os participantes elaboraram \n\nsentidos para a perseveran\u00e7a do cuidado nutricional, que poder\u00e3o ser rendosos ou \n\nn\u00e3o para as pr\u00e1ticas alimentares. \n\nA mudan\u00e7a na autopercep\u00e7\u00e3o est\u00e1 contida no processo de empoderamento, \n\ncomponente da autonomia, uma vez que a sensa\u00e7\u00e3o de controle sobre a sa\u00fade e as \n\nescolhas alimentares \u00e9 condicionada pela percep\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos sobre seus \n\ncuidados, suas dificuldades, suas capacidades de mudan\u00e7a e o sentido de mudan\u00e7a \n\npara os mesmos. Essas percep\u00e7\u00f5es est\u00e3o vinculadas \u00e0s cren\u00e7as e valores que s\u00e3o \n\ninfluenciados por dimens\u00f5es do afeto, dos sentimentos e das emo\u00e7\u00f5es e das \n\ndimens\u00f5es cognitivas, de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento (NAIDOO e WILLS, 2009). \n\nAssim, assinala-se que o empoderamento para as quest\u00f5es alimentares inicia-se \n\npela autopercep\u00e7\u00e3o, dado que os indiv\u00edduos realizam suas escolhas de acordo com \n\no que pensam e sentem sobre o cuidado e a alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nComo citado, as percep\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o influenciadas pela informa\u00e7\u00e3o e \n\nconhecimento, deste modo, averiguou-se nos achados a apropria\u00e7\u00e3o desses pelos \n\nparticipantes, em dois aspectos: a rela\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o adequada \n\ne saud\u00e1vel abordada nos grupos educativos e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento feita por \n\neles a partir de seus pensamentos e contextos, desencadeada pelas possibilidades \n\n\n\n140 \n\nde constru\u00e7\u00f5es emergidas nos grupos (FREIRE, 2011). Esses achados condizem \n\ncom a avalia\u00e7\u00e3o realizada em um estudo sobre EAN em grupo (PETTIGREW et al., \n\n2016), onde os usu\u00e1rios apontaram que as informa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas obtidas \n\najudaram-nos na decis\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o e do preparo dos alimentos. \n\nObservou-se que a constru\u00e7\u00e3o de conhecimento foi diferente entre os grupos \n\neducativos, sugerindo que, em grupos compostos por participantes com alto n\u00edvel de \n\nescolaridade, a apropria\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 t\u00e3o evidente, como foi \n\nencontrado na avalia\u00e7\u00e3o conceitual antes e p\u00f3s-grupo no estudo de GUIMAR\u00c3ES et \n\nal. (2010), mas que a transforma\u00e7\u00e3o de um conhecimento j\u00e1 existente parece ser \n\noportuna para esses indiv\u00edduos, que podem transform\u00e1-los em mudan\u00e7as: \u201ceu \n\ncomecei a me aproveitar melhor do conhecimento\u201d. \n\nTamb\u00e9m nas mudan\u00e7as na informa\u00e7\u00e3o e conhecimento, constatou-se a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o dos determinantes das escolhas alimentares pelos participantes. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos determinantes individuais, foram conferidos os fatores biol\u00f3gicos e \n\npsicol\u00f3gicos, sendo este influenciado pelas expectativas, inten\u00e7\u00f5es, envolvimentos e \n\nexperi\u00eancias individuais (GEDRICH, 2003; JOMORI et al., 2008). Acredita-se que os \n\nparticipantes, ao se conscientizarem desses aspectos por meio dos grupos, melhor \n\ndizendo, ao descobrirem motiva\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o inconscientes de suas escolhas \n\n(BOOG, 2013), se empoderaram de suas decis\u00f5es, potencializando suas for\u00e7as no \n\ncontrole das mesmas (AUJOULAT et al., 2007). Dado a compreens\u00e3o de que as \n\nescolhas alimentares n\u00e3o s\u00e3o exclusivas de decis\u00f5es individuais, distinguiu-se a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos determinantes ambientais mediante as singularidades dos \n\nparticipantes (CARTAS-FUNETEVILLA et al. 2011). \n\nNos determinantes ambientais, foram verificados aspectos sociais e \n\necon\u00f4micos, pois os participantes reconheceram que suas escolhas alimentares s\u00e3o \n\ndeterminadas por normas de alimenta\u00e7\u00e3o de grupos sociais, sobretudo das rela\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho, pelo poder de compra e pela condi\u00e7\u00e3o de oferta de alimentos dentro de \n\nseus contextos (GEDRICH, 2003; JOMORI et al., 2008). Ao reconhecer esses \n\naspectos, eles desenharam-os como agravantes do alcance de uma alimenta\u00e7\u00e3o \n\nadequada e saud\u00e1vel, enfatizando que o ambiente de trabalho e a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos \u2018saud\u00e1veis\u2019 s\u00e3o empecilhos de mudan\u00e7as. O \u00faltimo aspecto tamb\u00e9m foi \n\nrelatado por usu\u00e1rios da AB no estudo de LINDEMANN et al. (2016), segundo os \n\nautores isto \u00e9 consequ\u00eancia da abordagem e da percep\u00e7\u00e3o dos profissionais da \n\nsa\u00fade quanto \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o. Contudo, alega-se, aqui, que os participantes \n\n\n\n141 \n\nformaram seus conhecimentos por meio dos grupos educativos, coordenados por \n\numa nutricionista, mas tamb\u00e9m pela viv\u00eancia em outros espa\u00e7os sociais, os quais \n\npodem ou n\u00e3o ter informa\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas com o conceito adotado pela profissional. \n\nConforme referido, a informa\u00e7\u00e3o e o conhecimento fazem parte do \n\nempoderamento individual, que ocorre dentro de uma reflex\u00e3o cont\u00ednua que produz \n\ndecis\u00f5es mais informadas e conscientes (BRAVO et al., 2015), amplificando a \n\ncapacidade dos indiv\u00edduos de lidarem com a rede de determinantes (FLEURY-\n\nTEIXEIRA et al., 2008). Destaca-se que a mudan\u00e7a na informa\u00e7\u00e3o e conhecimento \n\nn\u00e3o se limitou \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, avan\u00e7ou para a apropria\u00e7\u00e3o da identidade pessoal e \n\nda realidade dos participantes, o que \u00e9 favor\u00e1vel para mudan\u00e7as duradoras nas \n\npr\u00e1ticas alimentares, j\u00e1 que elas ser\u00e3o realizadas dentro das possibilidades de cada \n\num. \n\nNo que se refere \u00e0 mudan\u00e7a na habilidade pessoal, verificou-se a capacidade \n\nde apoiar outros indiv\u00edduos quanto \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o mediante a an\u00e1lise de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o, ou seja, os participantes desconstru\u00edram a representa\u00e7\u00e3o de dietas com \n\nrestri\u00e7\u00f5es alimentares, igualmente a capacidade de recomendar uma rede de apoio \n\nde acordo com as necessidades. Para tal, foram not\u00f3rias a atua\u00e7\u00e3o da nutricionista e \n\na viv\u00eancia grupal, pois ao assentir benef\u00edcios provocados nos outros e ganhos de \n\nrepert\u00f3rio a partir da partilha entre os envolvidos, eles recomendariam os grupos \n\neducativos e o profissional para a produ\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as para outros indiv\u00edduos. \n\nA mudan\u00e7a na habilidade pessoal, seja pela forma\u00e7\u00e3o ou refor\u00e7o, est\u00e1 \n\nimplicada no empoderamento, j\u00e1 que a habilidade para identificar e analisar \n\nnecessidades e direcionar cuidados \u00e9 resultado de um processo de capacita\u00e7\u00e3o \n\n(AUJOULAT et al., 2007). Notou-se que essa mudan\u00e7a, incluindo o desenvolvimento \n\nde outras habilidades para al\u00e9m dos cuidados com a sa\u00fade, n\u00e3o foram pertinentes \n\napenas para a vida cotidiana dos participantes, mas tamb\u00e9m para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nresultados em outros espa\u00e7os sociais. \n\nComo habilidade pessoal tamb\u00e9m foi encontrado o senso cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s informa\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, sendo que tal habilidade tem sido \n\nacentuada na amplia\u00e7\u00e3o do fortalecimento dos indiv\u00edduos para as escolhas \n\nalimentares. Isso \u00e9 importante na medida em que a exist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \n\ncirculantes sobre alimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade podem induzir modismos e afastar os \n\nindiv\u00edduos de uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel, restringindo suas escolhas \n\n(BRASIL, 2014a). \n\n\n\n142 \n\nNo tocante \u00e0s mudan\u00e7as na atitude, concebida como a disposi\u00e7\u00e3o mais ou \n\nmenos duradora a responder de maneira consciente as quest\u00f5es alimentares \n\n(AMON, 2014), influenciadas pelos conhecimentos, cren\u00e7as, valores e \n\npredisposi\u00e7\u00f5es individuais (CERVATO-MANCUSO et al., 2015), aferiu-se a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na pr\u00e1tica alimentar e a postura de agente multiplicador.  \n\nNas mudan\u00e7as na pr\u00e1tica alimentar, isto \u00e9, nas a\u00e7\u00f5es relacionadas com a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, feitas no momento da aquisi\u00e7\u00e3o do alimento, na forma de \n\narmazenamento, no preparo, na combina\u00e7\u00e3o e no consumo (CERVATO-MANCUSO \n\net al., 2015), notaram-se: aumento do consumo de alimentos in natura e \n\nminimamente processados, redu\u00e7\u00e3o do uso de \u00f3leos, gorduras, sal e a\u00e7\u00facar nos \n\npreparos culin\u00e1rios, redu\u00e7\u00e3o do consumo de alimentos ultraprocessados, consumo \n\ncom regularidade e aten\u00e7\u00e3o, e desenvolvimento de habilidades culin\u00e1rias (BRASIL, \n\n2014a). Frisa-se, dentre as mudan\u00e7as, o achado do valor positivo do arroz com \n\nfeij\u00e3o, especialmente do arroz, que foi simbolizado como comida cotidiana, como \n\ncomponente da identidade de ser brasileiro e como combina\u00e7\u00e3o que abastece a \n\nsa\u00fade (BARSAGLINI e CANESQUI, 2010). \n\nEntretanto, a n\u00e3o mudan\u00e7a na pr\u00e1tica alimentar tamb\u00e9m foi evidenciada, \n\nparticularmente, nos participantes que identificaram a n\u00e3o precis\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o da \n\nmesma, ao se perceberem. Dessa forma, atentou-se que os indicadores de \n\nautopercep\u00e7\u00e3o e de realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a n\u00e3o s\u00e3o necessariamente subsequentes \n\npara todos os indiv\u00edduos. Argumenta-se que em virtude desses participantes \n\nestarem em um grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, supostamente eles \n\nteriam elementos para serem alterados, os quais poderiam ser reconhecidos em \n\nlongo prazo. O fato \u00e9 que isso n\u00e3o foi analisado no estudo, pois ao delinear o \n\nmodelo de grupo educativo, a continua\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi ponderada, configurando \n\num limite para os achados. \n\nPor outro lado, aponta-se que as mudan\u00e7as na pr\u00e1tica alimentar, realizadas \n\npela maioria dos participantes, foram efeitos da combina\u00e7\u00e3o do investimento na \n\nautopercep\u00e7\u00e3o, na informa\u00e7\u00e3o e conhecimento e na habilidade pessoal para com as \n\nquest\u00f5es alimentares, as quais foram vivenciadas de acordo com a particularidade \n\nde cada participante. FREITAS (2017) alega que o h\u00e1bito alimentar, representado \n\npela pr\u00e1tica alimentar do cotidiano, \u00e9 modific\u00e1vel quando se parte da constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos sentidos de vivenciar o comer, pois as escolhas alimentares, de acordo com a \n\nautora, implicam em um registro de identidade dos indiv\u00edduos. Nessa l\u00f3gica, \u00e9 \n\n\n\n143 \n\nposs\u00edvel alegar que mudan\u00e7as na autopercep\u00e7\u00e3o, na informa\u00e7\u00e3o e conhecimento e \n\nna habilidade foram ess\u00eancias para produzir novos sentidos de vivenciar o comer \n\npelos participantes deste estudo, o que gerou mudan\u00e7as em suas pr\u00e1ticas \n\nalimentares. \n\nUm estimulador encontrado para essas mudan\u00e7as alimentares, assim como \n\nno estudo de PETTIGREW et al. (2016), foi a rela\u00e7\u00e3o da abordagem nutricional com \n\na alimenta\u00e7\u00e3o cotidiana, principalmente aos aspectos culin\u00e1rios que proporcionaram \n\ninforma\u00e7\u00e3o, capacitando-os para as prepara\u00e7\u00f5es e, assim, para as mudan\u00e7as. \n\nROBINSON et al. (2012) referem que as escolhas alimentares s\u00e3o seguimentos da \n\nmem\u00f3ria alimentar, e que permitir aos indiv\u00edduos vivenciarem momentos de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o alimentar com valoriza\u00e7\u00e3o dos aspectos positivos, interv\u00e9m na \n\nmem\u00f3ria e geram mudan\u00e7as, como foi notado no aumento do consumo dos \n\nalimentos presentes nas refei\u00e7\u00f5es partilhadas nos grupos educativos deste estudo. \n\nN\u00e3o obstante, cabe mencionar que a conex\u00e3o do empoderamento e das \n\nmudan\u00e7as positivas nas pr\u00e1ticas alimentares n\u00e3o \u00e9 unidirecional, rec\u00edproca ou \n\nmesmo existente (BRANDSTETTER et al., 2015). Por\u00e9m, ao compreender a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o como elemento de humaniza\u00e7\u00e3o do cuidado em sa\u00fade pode-se assumir \n\nque sua melhoria est\u00e1 relacionada \u00e0 capacidade de cada um e ao sentimento de \n\nliberdade de escolha como elemento essencial \u00e0 vida, ou seja, com o \n\nempoderamento. \n\nAo estudar o empoderamento aplicado \u00e0 sa\u00fade e ao campo da Nutri\u00e7\u00e3o, os \n\nautores ANDERSON e FUNNELL (2010) e BRANDSTETTER et al. (2015), \n\nrespectivamente, alegam que as percep\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel \n\nvariam consideravelmente por estarem ligadas \u00e0s experi\u00eancias individuais, e que, \n\npor isso, os resultados de empoderamento podem ser diferentes das \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do profissional e das oficiais, pois de acordo com os primeiros \n\nautores os profissionais podem saber o que \u00e9 melhor para a sa\u00fade dos indiv\u00edduos, \n\nmas n\u00e3o necessariamente sabem o que \u00e9 melhor para a vida deles. Dessa maneira, \n\no achado de priva\u00e7\u00e3o de alimentos ou de consumo de alimentos considerados \n\nmodismos pelos participantes pode ser interpretado como escolhas informadas e \n\nconscientes, mesmo elas n\u00e3o tendo sido incentivadas na a\u00e7\u00e3o educativa. \n\nNa mudan\u00e7a de atitude tamb\u00e9m se verificou a forma\u00e7\u00e3o de agente \n\nmultiplicador de informa\u00e7\u00e3o, conhecimento ou de pr\u00e1tica. Esses achados foram \n\ntamb\u00e9m encontrados no estudo de PETTIGREW et al. (2016), no qual usu\u00e1rios de \n\n\n\n144 \n\ngrupos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o multiplicaram a teoria e a pr\u00e1tica. Contudo no \n\npresente estudo, o n\u00edvel de multiplica\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica foi mais n\u00edtido do que da teoria, \n\nvisto que a maioria dos participantes era respons\u00e1vel pela alimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, o \n\nque demonstra a import\u00e2ncia deste p\u00fablico nas a\u00e7\u00f5es educativas que favore\u00e7am o \n\nempoderamento individual, podendo esse ser ampliado para o comunit\u00e1rio. \n\nDIEZ-GARCIA (2017) defende que as mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas alimentares \n\nprecisam ser incorporadas na vida familiar, social e no trabalho dos indiv\u00edduos, dado \n\nque tais espa\u00e7os s\u00e3o meios de pertencimento e, assim, fazem parte da constru\u00e7\u00e3o \n\nde sentidos de vivenciar o comer. Segundo a autora quando isso acontece, como \n\nobservado neste estudo: \u201cAt\u00e9 meu marido tamb\u00e9m mudou, minha filha mudou \n\ntamb\u00e9m [...]\u201d, as mudan\u00e7as s\u00e3o mais efetivas, pois o esfor\u00e7o para que elas \n\naconte\u00e7am n\u00e3o fica concentrado no indiv\u00edduo, o que favorece a sustenta\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas em longo prazo. \n\nEm s\u00edntese, designou-se como empoderamento para as escolhas alimentares \n\nos indicadores de autopercep\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e conhecimento, habilidade pessoal e \n\natitude, visto que esses evidenciaram, dentro de uma rede, a amplia\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade dos participantes de avaliar, de decidir e de realizar suas escolhas \n\nalimentares. O empoderamento centrou-se no individual, mas foi demonstrado sua \n\namplia\u00e7\u00e3o dentro dos grupos educativos e a partir desses, pela forma\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo \n\ne dos agentes multiplicadores, respectivamente. Esses indicadores mostraram que o \n\nempoderamento ocorreu nos participantes, fazendo com que eles fortificassem suas \n\nidentidades como sujeitos aut\u00f4nomos de escolhas alimentares. Logo, o \n\nempoderamento foi refor\u00e7ado como ingrediente especial da autonomia em quest\u00e3o, \n\nconfirmando a hip\u00f3tese feita na pr\u00e9-an\u00e1lise dos dados do estudo. \n\nNo que diz respeito \u00e0s mudan\u00e7as denominadas de adapta\u00e7\u00e3o ativa perante \n\nas escolhas alimentares, foram verificados tr\u00eas sentidos: a negocia\u00e7\u00e3o interna, o \n\nenfrentamento dos determinantes das escolhas alimentares e a responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\npelo cuidado com a sa\u00fade. No primeiro, constatou-se um di\u00e1logo interno cont\u00ednuo \n\nque os participantes realizam com o objeto, conquistando e ajustando formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o rotineira. Associando novamente \u00e0 teoria do GO, a \n\nadapta\u00e7\u00e3o ativa, segundo PICHON-RIVI\u00c8RE (2009), se estabelece com a \n\naprendizagem ativa, sendo essa uma adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade. \n\nDentro da realidade dos participantes, encontraram-se os eventos sociais, tais \n\ncomo festividades sociais, familiares, religiosas, que s\u00e3o marcados por refei\u00e7\u00f5es \n\n\n\n145 \n\ncompartilhadas e diferenciadas da alimenta\u00e7\u00e3o cotidiana, sendo esses vistos, por \n\nusu\u00e1rios de outros grupos estudados, como impasses para a alimenta\u00e7\u00e3o adequada \n\ne saud\u00e1vel (BARSAGLINI e CANESQUI, 2010; GUIMAR\u00c3ES et al., 2010). No \n\nentanto, no presente estudo ficou clara a adapta\u00e7\u00e3o ativa feita pelos participantes a \n\npartir do di\u00e1logo interno, no qual eles aprenderam que os eventos sociais fazem \n\nparte de uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel com escolhas pensadas e \n\nrespons\u00e1veis. Notou-se, nesta adapta\u00e7\u00e3o, o fortalecimento da autonomia nas \n\nescolhas alimentares, uma vez que eles constru\u00edram ajustes de acordo com suas \n\nrealidades, expectativas e objetivos de vida. \n\nO segundo sentido da adapta\u00e7\u00e3o ativa, o enfrentamento dos determinantes \n\ndas escolhas alimentares, foi dirigido para os determinantes individuais, percebido \n\ncomo um conceito dial\u00e9tico no qual o participante, ao se transformar, modifica o \n\nmeio e, ao modificar o meio, modifica-se a si mesmo, transformando-se assim em \n\num agente de mudan\u00e7a (PICHON-RIVI\u00c8RE, 2009). Observou-se a evid\u00eancia da \n\nautonomia nas escolhas alimentares j\u00e1 que, segundo o referencial adotado aqui, ela \n\n\u00e9 fortemente representada pela a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos nos determinantes de sua \n\nsa\u00fade (FLEURY-TEIXEIRA et al., 2008; HAESER et al. 2012; DURAND e \n\nHEIDEMANN, 2013). De acordo com BOOG (2013) quando o indiv\u00edduo se liberta \n\ndos condicionantes que criam obst\u00e1culos, ele se abre \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do seu modo \n\nde pensar, de agir e passa a modificar tamb\u00e9m o mundo concreto em que circula. \n\nO \u00faltimo sentido da adapta\u00e7\u00e3o ativa foi a responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo cuidado com \n\na sa\u00fade, associada tamb\u00e9m com a autonomia em sa\u00fade (FLEURY-TEIXEIRA et al., \n\n2008; HAESER et al. 2012; DURAND e HEIDEMANN, 2013). ANDERSON e \n\nFUNNELL (2010) afirmam que os indiv\u00edduos s\u00e3o respons\u00e1veis pelas consequ\u00eancias \n\nde suas escolhas, independentemente de ter ou n\u00e3o conhecimento, aceitar ou agir \n\nde acordo com sua responsabilidade, mas que h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no grau em \n\nque esses compreendem e/ou aceitam essa responsabilidade existencial. NAIDOO e \n\nWILLS (2009) referem que \u00e0 medida que os indiv\u00edduos se responsabilizam s\u00e3o mais \n\ncapazes de agir de forma cr\u00edtica e decisiva, al\u00e9m de desenvolver pr\u00e1ticas de sa\u00fade \n\npreventivas, alterando suas escolhas. Nessa l\u00f3gica, considera-se que os \n\nparticipantes, ao compreenderem a responsabilidade de suas escolhas, assumiram \n\numa atitude ativa no cuidado, atentando-se as consequ\u00eancias de suas decis\u00f5es.  \n\nIsto n\u00e3o exime a responsabilidade do profissional, mas mostra que as \n\ndecis\u00f5es podem ser constru\u00eddas na rela\u00e7\u00e3o entre eles, produzindo a \n\n\n\n146 \n\ncorresponsabiliza\u00e7\u00e3o pelo cuidado, mesmo com o t\u00e9rmino da a\u00e7\u00e3o educativa dado \n\nque os participantes continuaram dialogando internamente com a nutricionista \n\ninserida nos grupos educativos. Por\u00e9m, assume-se o obst\u00e1culo de esses projetarem \n\na responsabilidade para o nutricionista, como foi tamb\u00e9m verificado nos encontros \n\ndos grupos, igualmente encontrado nos estudos de AUJOULAT et al. (2007) e de \n\nWARRELMANN et al. (2015), onde os usu\u00e1rios expressaram o desejo de delegar a \n\nresponsabilidade pela tomada de decis\u00e3o ao profissional. \n\nCompreende-se que a corresponsabiliza\u00e7\u00e3o pelo cuidado nutricional, neste \n\nestudo, foi constru\u00edda por meio da corresponsabiliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o entre nutricionista e \n\nparticipantes ao longo dos encontros dos grupos educativos. Vale mencionar que \n\nestudos sobre grupos, baseados na teoria do GO, na \u00e1rea da sa\u00fade s\u00e3o \n\ndesenvolvidos a partir de um plano de trabalho (incluindo a tarefa dos encontros) \n\nplanejado antes do in\u00edcio do grupo ou no decorrer dele, conforme verificado na \n\nrevis\u00e3o de VINCHA et al. (2017b) sobre o tema. As autoras argumentam que, \n\nindependentemente da forma, o profissional \u00e9 respons\u00e1vel pela inclus\u00e3o das \n\nnecessidades percebidas e sentidas no grupo e pelo grupo, sendo que essas n\u00e3o \n\nseguem uma l\u00f3gica linear, posto que dependem da percep\u00e7\u00e3o e da interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ncada um dos envolvidos. Sendo assim, pressup\u00f5e-se que, nos grupos realizados, a \n\ncorresponsabiliza\u00e7\u00e3o estava presente, pois o plano de trabalho foi elaborado a partir \n\ndo diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o e a inclus\u00e3o das necessidades dos grupos ocorreu \n\nmediante as an\u00e1lises interencontros, provocando trajet\u00f3rias diferenciadas entre eles \n\ncom a preserva\u00e7\u00e3o da ess\u00eancia do modelo educativo e de seus objetivos. \n\nA hip\u00f3tese elaborada na pr\u00e9-an\u00e1lise dos dados: o enfrentamento dos \n\ndeterminantes das escolhas alimentares e a responsabiliza\u00e7\u00e3o sobre o cuidado em \n\nsa\u00fade representam o alcance da autonomia? Confirmou-se, aqui, essa rela\u00e7\u00e3o, \n\nassim como tem sido refor\u00e7ada nos estudos sobre empoderamento e autonomia \n\n(AUJOULAT et al., 2007; ANDERSON e FUNNELL, 2010; BRAVO et al., 2015; \n\nWARRELMANN et al., 2015), compreendidos como uma adapta\u00e7\u00e3o ativa perante as \n\nescolhas alimentares. Contudo, um novo tom foi encontrado: a negocia\u00e7\u00e3o interna \n\ncont\u00ednua para essas escolhas, na qual solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o pensadas, sentidas e \n\npraticadas pelos indiv\u00edduos de acordo com suas capacidades, potencialidades e \n\nsingularidades. Atribui-se que, neste pensar, sentir e praticar, os indiv\u00edduos se \n\ndesenvolvem enquanto seres humanos, adaptando-se ativamente em seus meios e \n\n\n\n147 \n\naprimorando suas percep\u00e7\u00f5es, conhecimentos, habilidades e atitudes para com as \n\nquest\u00f5es alimentares. \n\nAssim, os indicadores de empoderamento e de autonomia nas escolhas \n\nalimentares foram consolidados. O primeiro, concebido como um processo para o \n\nfortalecimento do segundo, foi visualizado pelos indicadores de autopercep\u00e7\u00e3o, \n\ninforma\u00e7\u00e3o e conhecimento, habilidade pessoal e atitude, os quais promoveram a \n\nadapta\u00e7\u00e3o ativa perante as escolhas alimentares, negocia\u00e7\u00e3o interna, enfrentamento \n\ndos determinantes e responsabiliza\u00e7\u00e3o. Salienta-se que esses indicadores n\u00e3o s\u00e3o \n\nlineares e nem consistentes, mas indicam possiblidades de mensura\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, de evid\u00eancias de a\u00e7\u00f5es educativas que buscam esses objetivos. \n\nAo consolidar esses indicadores uma indaga\u00e7\u00e3o foi aflorada: Eles s\u00e3o \n\nindicadores de resultados ou s\u00e3o precursores da a\u00e7\u00e3o educativa? Posto que s\u00e3o \n\ninst\u00e1veis e que ocorrem dentro da particularidade de cada indiv\u00edduo e de cada grupo \n\neducativo, bem como dependem da atua\u00e7\u00e3o do nutricionista, torna-se congruente \n\ndizer que eles s\u00e3o indicadores processuais da a\u00e7\u00e3o educativa que inspirar\u00e3o os \n\nresultados. Dessa forma, sugere-se o uso desses para embasar a atua\u00e7\u00e3o do \n\nprofissional que pretende promover a autonomia nas escolhas alimentares dos \n\nparticipantes, utilizando-os como diretivas de a\u00e7\u00f5es e pontos a serem trabalhados. \n\nEsses indicadores podem ser alcan\u00e7ados nos grupos educativos de alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nnutri\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO, pois o nutricionista, ao investir \n\nneles, desperta nos participantes um olhar para consigo mesmos a partir do outro. \n\nAo discernir os indicadores da autonomia nas escolhas alimentares, faz-se \n\nnecess\u00e1rio admitir que seu fortalecimento tem limita\u00e7\u00e3o, visto que as op\u00e7\u00f5es de \n\nescolhas dos indiv\u00edduos s\u00e3o determinadas por uma coletividade, que, por sua vez, \n\ns\u00e3o determinadas por quest\u00f5es alimentares e nutricionais forjadas na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas sociedades (AZEVEDO e RIBAS, 2016). Considerando que, hoje, se vive em \n\numa sociedade de consumo, pode-se presumir que adquirir e consumir alimentos e \n\ncuidar da alimenta\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade tornaram-se valores sociais. Sa\u00fade e alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nelementos t\u00e3o defendidos neste estudo como elementos de subjetividade5, na \n\nsociedade de consumo s\u00f3 possuem valores se forem vistos como mercadorias. \n\n                                            \n5 Subjetividade \u00e9 \u201centendida como aquilo que diz respeito ao indiv\u00edduo, ao psiquismo ou a sua \nforma\u00e7\u00e3o, ou seja, algo que \u00e9 interno, numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica com a objetividade, que se refere ao \nque \u00e9 externo. \u00c9 compreendida como processo e resultado, algo que \u00e9 amplo e que constitui a \nsingularidade de cada pessoa\u201d (SILVA, 2009, p. 169).  \n \n\n\n\n148 \n\nDessa forma, \u00e9 em cima dessa subjetividade, de saciar desejos, necessidades e \n\nanseios, que s\u00e3o insaci\u00e1veis, \u00e9 que os indiv\u00edduos s\u00e3o impelidos a consumir de forma \n\nrepetitiva, exagerada e irrefletida as op\u00e7\u00f5es colocadas por um sistema econ\u00f4mico \n\ncapitalista (BAUMAN, 2008). \n\nVerificou-se que essas quest\u00f5es alimentares e nutricionais foram \n\nconsideradas neste estudo, uma vez que discutir a alimenta\u00e7\u00e3o do cotidiano de vida \n\ndos participantes inclui os contextos pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social e cultural vivenciados \n\npor eles. Isso proporcionou aos participantes possibilidades de identifica\u00e7\u00e3o, de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o e de decis\u00e3o sobre suas escolhas alimentares. Fato certificado na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos determinantes individuais e ambientais e no enfrentamento dos \n\nprimeiros por eles. Dessa maneira, atenta-se que o modelo de grupo educativo \n\nelaborado, com base nos referenciais te\u00f3ricos de EAN, de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel, considera que fortalecer a autonomia nas \n\nescolhas alimentares \u00e9 reconhecer e promover o reconhecimento pelos participantes \n\ndos v\u00e1rios fatores que determinam o que, como, quando, onde e com quem eles se \n\nalimentam. \n\nContudo, assume-se que discutir a autonomia nas escolhas alimentares na \n\nperspectiva da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, \u00e9 tamb\u00e9m discutir o sistema de SAN da \n\natualidade, e questionar se, diante dos desafios para atender os princ\u00edpios da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel \u2013 pr\u00e1tica alimentar apropriada aos aspectos \n\nbiol\u00f3gicos e socioculturais dos indiv\u00edduos, bem como ao uso sustent\u00e1vel do meio \n\nambiente (BRASIL, 2012a), \u00e9 poss\u00edvel estar em SAN. Para SOUZA et al. (2013), \n\nposto que as op\u00e7\u00f5es s\u00e3o impostas pelo sistema econ\u00f4mico vigente, que gera \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais de desigualdade, pobreza, desemprego, etc., as quais s\u00e3o \n\nben\u00e9ficas ao capital e delet\u00e9rias \u00e0 sa\u00fade, vive-se hoje em inseguran\u00e7a alimentar e \n\nnutricional, como uma condi\u00e7\u00e3o socialmente determinada. \n\nSob o ponto de vista do conceito de SAN, compreende-se que a autonomia \n\nnas escolhas alimentares, aqui apresentada, considera a dimens\u00e3o alimentar, que \n\nse refere \u00e0s quest\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de disponibilidade de alimentos e, \n\nenfaticamente, considera a dimens\u00e3o nutricional, que incorpora as rela\u00e7\u00f5es entre o \n\nser humano e o alimento (CERVATO-MANCUSO et al., 2015). Em anu\u00eancia com \n\nAZEVEDO e RIBAS (2016), promover sa\u00fade e alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel \n\nsignifica interferir nas repercuss\u00f5es socioambientais do sistema agroalimentar \n\ndominante e fortalecer a proposta de soberania alimentar do pa\u00eds, bem como \n\n\n\n149 \n\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es educativas, mesmo que restritas em tempo e em espa\u00e7o, com o \n\nide\u00e1rio da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, pois, se este n\u00e3o existir, estas a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \n\ndestinadas \u00e0 automatiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 linearidade e se distanciar\u00e3o de um cuidado \n\npromotor de autonomia em sa\u00fade. \n\nDiante da complexidade que envolve as escolhas alimentares, argumenta-se \n\nque a\u00e7\u00f5es educativas, que concebem o processo hist\u00f3rico de constru\u00e7\u00e3o social e \n\nque reconhecem potencialidades e limites na produ\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas \n\nalimentares dos envolvidos, como descritos neste estudo, desempenham \n\npossibilidades de compreender e interpretar especificidades e singularidades locais, \n\nas quais s\u00e3o necess\u00e1rias para compreender a complexidade e os desafios para o \n\nenfrentamento da inseguran\u00e7a alimentar e nutricional, vivenciada nos dias atuais \n\n(DIAS et al., 2017). Pois, como alegado por DIAS et al. (2017), as interven\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas subsidiam o debate para medidas ambientais, inclusive para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, e as intera\u00e7\u00f5es que essas \n\nestabelecem com as quest\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. \n\nNo tocante a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, entende-se que elas \n\npromovem mudan\u00e7as alimentares no cotidiano dos indiv\u00edduos, consequentes ao \n\ncontexto econ\u00f4mico, social e cultural, e que refor\u00e7am aquelas conquistadas por eles \n\nde forma consciente e volunt\u00e1ria, assim, as mudan\u00e7as nos \u00e2mbitos sociais e \n\nindividuais s\u00e3o interdependentes e rec\u00edprocas, como apontado por DIEZ-GARCIA \n\n(2017). Nesse sentido, a autora afirma que para promover pr\u00e1ticas alimentares \n\nsaud\u00e1veis s\u00e3o necess\u00e1rias \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es concretas e simb\u00f3licas, as quais \n\nenglobam: regula\u00e7\u00e3o da publicidade de alimentos, pol\u00edticas e programas que \n\nenvolvam a difus\u00e3o de par\u00e2metros para alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, implementa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es que envolvam a melhoria da alimenta\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nalimentares como inst\u00e2ncia de socializa\u00e7\u00e3o, de reafirma\u00e7\u00e3o de la\u00e7os de apoio social \n\ne de cuidado. Neste estudo, averiguou-se a inclus\u00e3o desta valoriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nalimentares, pois para fortalecer a autonomia nas escolhas dos participantes, \n\ndiscuss\u00f5es sobre hist\u00f3rias de vida, rela\u00e7\u00f5es familiares e de trabalho e rela\u00e7\u00f5es com \n\no alimento e com o cuidado figuraram o alicerce das discuss\u00f5es dos grupos \n\neducativos, possibilitando ressignifica\u00e7\u00f5es e melhorias em suas pr\u00e1ticas alimentares. \n\n\u00c9 not\u00f3rio o avan\u00e7o na constru\u00e7\u00e3o e na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nbrasileiras no campo da SAN, mas o desafio da cria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es concretas e \n\nsimb\u00f3licas para a PAAS, ainda, \u00e9 corrente. Estudiosos afirmam que h\u00e1 fragilidade na \n\n\n\n150 \n\narticula\u00e7\u00e3o entre os campos da SAN e da sa\u00fade (RIGON et al., 2016; DIAS et al., \n\n2017), o que estabelece a\u00e7\u00f5es de EAN fragmentadas por setores. Segundo DIAS et \n\nal. (2017) isto \u00e9 consequ\u00eancia de barreiras inscritas nas pr\u00f3prias estruturas \n\ninstitucionais, setoriais, vigentes nos diferentes n\u00edveis de governo, que dificultam o \n\nplanejamento, o financiamento e a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es integradas. Por\u00e9m, de \n\nacordo com RIGON et al. (2016), a Nutri\u00e7\u00e3o, como \u00e1rea de conhecimento, possui \n\npapel essencial na integra\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es. As mesmas autoras verificaram que \n\nesta Nutri\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecida pelos informantes-chave do \u00f3rg\u00e3o de controle social da \n\nSAN de abrang\u00eancia nacional, nas a\u00e7\u00f5es da AB. Nesse seguimento, argumentam \n\nque a inclus\u00e3o dos nutricionistas nos NASF aproximou tais campos, posto que esses \n\nprofissionais atuam com os usu\u00e1rios e tamb\u00e9m na realidade em que eles vivem. \n\nPerante o exposto, fica not\u00f3ria a import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter estrutural, \n\nque transmudem os contextos vivenciados, assim como de a\u00e7\u00f5es educativas na AB, \n\nque coloquem em discuss\u00e3o, junto aos usu\u00e1rios os determinantes das escolhas \n\nalimentares, as necessidades de sa\u00fade e as pr\u00e1ticas alimentares como meio de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o, de apoio e de cuidado. Alega-se que a inser\u00e7\u00e3o destes aspectos nas \n\na\u00e7\u00f5es educativas deste estudo, contribuiu para que os participantes dos grupos \n\nreconhecessem que suas escolhas alimentares n\u00e3o s\u00e3o apenas esfor\u00e7os individuais, \n\nmas tamb\u00e9m coletivos e sociais, e que, por meio do apoio de semelhantes, seja do \n\npr\u00f3prio grupo, da fam\u00edlia ou dos amigos, \u00e9 poss\u00edvel criar alternativas de escolhas \n\nmais pensadas e mais compartilhadas, o que fortalece a autonomia nas escolhas \n\nalimentares. Essa inser\u00e7\u00e3o ocorreu em um cen\u00e1rio de rela\u00e7\u00f5es interpessoais, \n\nnorteadas pelo modelo de grupo educativo, baseado nos referencias te\u00f3ricos \n\nsobreditos e na teoria do GO. \n\nA compara\u00e7\u00e3o dos achados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de grupo com estudos \n\ndispon\u00edveis na literatura no campo da Nutri\u00e7\u00e3o foi morosa, pois apesar do incentivo \n\ndo uso da teoria do GO pelas pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade poucas experi\u00eancias s\u00e3o \n\ndesenvolvidas e/ou divulgadas. Os encontrados como o estudo de FIGUEROA et al. \n\n(2010) e de GALATI et al. (2011), ambos desenvolvidos com mulheres, refor\u00e7am os \n\nachados do presente estudo: o GO \u00e9 uma teoria h\u00e1bil para fomentar as a\u00e7\u00f5es de \n\nEAN. J\u00e1 um estudo, publicado recentemente, de revis\u00e3o sistem\u00e1tica sobre fatores \n\nque influenciam a efic\u00e1cia de interven\u00e7\u00f5es de EAN, intensifica que o alcance da \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u00e9 dependente do uso de referencial te\u00f3rico condizente, dura\u00e7\u00e3o \n\ne fidelidade da interven\u00e7\u00e3o, e que mesmo uma interven\u00e7\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o curta, \n\n\n\n151 \n\nmenor de seis meses como foi neste estudo, a depend\u00eancia maior \u00e9 para objetivos \n\nespec\u00edficos pontuais e definidos (MURIMI et al., 2017). \n\nDestaca-se, por\u00e9m, o uso da teoria do GO no cuidado das doen\u00e7as cr\u00f4nicas \n\n(SANTOS et al., 2005; SOARES e FERRAZ, 2007; FAVORETO e CABRAL, 2009; \n\nPEREIRA et al., 2009; TORRES et al., 2009; ALMEIDA e SOARES, 2010), no qual a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e a nutri\u00e7\u00e3o est\u00e3o implicadas. Um referencial te\u00f3rico, encontrado \n\nnesses estudos, foi o de AFONSO (2010a) sobre oficinas em grupo na \u00e1rea da \n\nsa\u00fade, que tem por base os autores Pichon-Rivi\u00e8re e Paulo Freire, provando a \n\ncomplementariedade do GO e da educa\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, como foi revelada neste \n\nestudo. Um exemplo \u00e9 o estudo de SILVA et al. (2013) sobre uma interven\u00e7\u00e3o \n\nnutricional na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, que averiguou mudan\u00e7as na informa\u00e7\u00e3o e na \n\natitude dos usu\u00e1rios com a aplica\u00e7\u00e3o das oficinas em grupo. \n\nUma confirma\u00e7\u00e3o da utilidade atual do GO s\u00e3o as publica\u00e7\u00f5es \u2018Instrutivo: \n\nmetodologia de trabalho em grupos para a\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o na \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\u2019 (BRASIL, 2016) e \u2018Trabalho com grupos na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica\u2019 (MS, \n\n2016b), pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em 2016. Ambas as publica\u00e7\u00f5es foram \n\ndesenvolvidas para profissionais da sa\u00fade e/ou estudantes que buscam qualificar \n\nsuas a\u00e7\u00f5es coletivas. No primeiro, material te\u00f3rico, o GO aparece implicitamente \n\natrav\u00e9s da recomenda\u00e7\u00e3o das oficinas, j\u00e1 no segundo, um curso online de 16 horas, \n\no GO \u00e9 declaradamente recomendado como m\u00e9todo de trabalho em grupo. Salienta-\n\nse que essas publica\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram usadas no estudo por aparecerem posteriores \n\naos grupos educativos, mas que vieram avigorar o caminho adotado. \n\nAs publica\u00e7\u00f5es v\u00e3o ao encontro da proposta da alimenta\u00e7\u00e3o adequada e \n\nsaud\u00e1vel que tem sido empregada no \u00e2mbito nacional e internacional para a \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e a SAN. Pois, como apontando, a alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 permeada por \n\naspectos biol\u00f3gicos e econ\u00f4micos, mas tamb\u00e9m, sociais, culturais e ambientais, \n\nsendo que ultimamente tem se valorizado o ato de comer, as rela\u00e7\u00f5es e os modos \n\nde vida, aspectos subjetivos da alimenta\u00e7\u00e3o (BRASIL 2012a, 2014a; WHO, 2013). \n\nArgumenta-se que atuar em face aos primeiros aspectos, biol\u00f3gicos e econ\u00f4micos, \n\nparece j\u00e1 materializado no campo da Nutri\u00e7\u00e3o, mas atuar sob os aspectos \n\nsubjetivos, por meio de uma abordagem participativa e dial\u00f3gica em grupo, conforme \n\nas recomenda\u00e7\u00f5es oficiais, em um cen\u00e1rio desconhecido, onde as fragilidades \n\nprofissionais ficam expostas, \u00e9 penosa diante de um sistema de forma\u00e7\u00e3o e de \n\natua\u00e7\u00e3o limitado de escolhas. Limita\u00e7\u00f5es essas inerentes aos processos educativos \n\n\n\n152 \n\ne grupais vivenciados na contemporaneidade, os quais configuraram como sendo os \n\npilares da atua\u00e7\u00e3o de um nutricionista na EAN em grupo. Essa argumenta\u00e7\u00e3o pode \n\nelucidar o distanciamento, apontado por MEDEIROS (2017), entre as pr\u00e1ticas \n\nalimentares dos usu\u00e1rios e as a\u00e7\u00f5es de EAN desenvolvidas pelos nutricionistas de \n\nNASF. \n\nAs limita\u00e7\u00f5es dos processos educativos vivenciados na forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nderivadas de defici\u00eancias na incorpora\u00e7\u00e3o dos conceitos e conte\u00fados da sa\u00fade \n\ncoletiva, pois apesar dos esfor\u00e7os realizados pela coordena\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o e de um conjunto de universidades na \u00e1rea da sa\u00fade \n\ncoletiva, ainda impera o modelo biom\u00e9dico e curativo da doen\u00e7a, comprometendo a \n\natua\u00e7\u00e3o, o cuidado e a aten\u00e7\u00e3o nutricional dos usu\u00e1rios. Esse enfoque faz com que \n\na atua\u00e7\u00e3o na sa\u00fade coletiva, incluindo os grupos educativos, seja desenvolvida \n\ndentro de uma informalidade, sem m\u00e9todos e sem avalia\u00e7\u00e3o (RIGON et al., 2016), \n\nlogo, sem qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nDiante disso, almeja-se que os achados deste estudo possam de alguma \n\nforma ampliar as escolhas, oferecendo suporte te\u00f3rico e metodol\u00f3gico a partir do \n\ncompartilhamento da experi\u00eancia relatada e analisada, tornando o desconhecido \n\nmais coletivo. Experi\u00eancia que demonstrou o uso da teoria do GO por um \n\nnutricionista e evidenciou efeitos promissores para o aprimoramento da atua\u00e7\u00e3o em \n\nEAN e para o fortalecimento na autonomia das escolhas alimentares dos indiv\u00edduos, \n\nna perspectiva da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel. \n\nApesar de a profissional ter realizado uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no campo da \n\nPsicologia Social, alega-se que os nutricionistas s\u00e3o profissionais habilitados para a \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo de grupo educativo em seus l\u00f3cus de trabalho a partir de \n\nestudos, tentativas de acertos e an\u00e1lises tanto do papel de facilitador de grupo \n\nquanto de educador em alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. Esses podem ainda multiplicar o \n\nmodelo para com outros profissionais da sa\u00fade, exercendo o papel de agente social \n\nde mudan\u00e7a, sobretudo os que atuam nos NASF. \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o, indica-se a busca pelo autoconhecimento, refletindo qual ou \n\nquais pap\u00e9is assumem nos grupos pertencentes, quais compet\u00eancias e habilidades \n\nt\u00eam dispon\u00edveis para coordenar grupos educativos e quais podem ser valorizadas e \n\naprimoradas. Quanto ao plano de trabalho apresentado, a aplica\u00e7\u00e3o depender\u00e1 do \n\ncontexto, do grupo e dos conte\u00fados de atua\u00e7\u00e3o de cada nutricionista. Mas, elencam-\n\nse pontos para a conserva\u00e7\u00e3o do modelo de grupo educativo ou melhoria dele, bem \n\n\n\n153 \n\ncomo dos resultados alcan\u00e7ados, independentemente do formato ou do n\u00famero de \n\nencontros: acolhimento como modo de cuidado, alinhamento das expectativas, \n\nforma\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo nutricionista-usu\u00e1rio anterior \u00e0 interven\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo \n\ngrupal, comunica\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, problematiza\u00e7\u00e3o do cotidiano, tarefa que o grupo \n\ndesenvolver\u00e1, alimenta\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica social, estrat\u00e9gias educativas que facilitem \n\na express\u00e3o da subjetividade, coopera\u00e7\u00e3o para a supera\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimento, an\u00e1lise do processo grupal por meio dos vetores de \n\navalia\u00e7\u00e3o e investimento nos indicadores de autonomia nas escolhas alimentares. \n\nConv\u00e9m reportar que para atingir os objetivos do estudo em quest\u00e3o, \n\nrealizaram-se grupos educativos e entrevistas com seus participantes, sendo estes \n\nmomentos conduzidos pela mesma pesquisadora, podendo causar interfer\u00eancias \n\nnos achados. No entanto, a busca pela minimiza\u00e7\u00e3o de seus efeitos foi sucedida \n\ntanto na produ\u00e7\u00e3o quanto na an\u00e1lise dos dados. Na produ\u00e7\u00e3o, o referencial te\u00f3rico \n\nadotado da entrevista reflexiva, permitiu a validade das afirma\u00e7\u00f5es apresentadas \n\npelos participantes; o acompanhamento, por outros pesquisadores, das decis\u00f5es, \n\ndas a\u00e7\u00f5es e de toda atividade intencional da pesquisadora, favoreceu o exerc\u00edcio, \n\npor esta pesquisadora, da implica\u00e7\u00e3o e distanciamento e da afetividade e \n\nracionalidade, e o uso de diferentes t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o que convergiam para o \n\nmesmo objetivo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise dos dados, a an\u00e1lise por pares possibilitou a \n\namplia\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es e de vis\u00f5es pela pesquisadora sobre o material analisado. \n\nEm contrapartida, alega-se que este fato pode ter favorecido a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nrelacionamento de confian\u00e7a entre pesquisadora e participantes, possibilitando a \n\nexplora\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o e dos temas englobados nas entrevistas, pois, de acordo \n\ncom FLICK (2009) essa cria\u00e7\u00e3o promove a qualidade de pesquisas qualitativas. \n\nNesse seguimento, foi poss\u00edvel analisar um modelo de grupo educativo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o na perspectiva da autonomia nas escolhas alimentares, como \n\nproposto neste estudo. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n154 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n \n\n \n\nO modelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o foi elaborado com \n\nbase em referenciais te\u00f3ricos que t\u00eam sido real\u00e7ados pelas pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nsa\u00fade e pela literatura cient\u00edfica. Neste, verificou-se a relev\u00e2ncia de um \n\nplanejamento composto por diagn\u00f3stico, objetivos, enquadre, plano de trabalho e \n\navalia\u00e7\u00e3o. No diagn\u00f3stico, ficou not\u00f3rio a expectativa social do processo sa\u00fade-\n\nadoecimento pautada no modelo biom\u00e9dico, reprodu\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios a partir dos \n\nprofissionais e da configura\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade, que foi desconstru\u00edda \n\ncoletivamente ao longo da implementa\u00e7\u00e3o dos grupos educativos, oportunizando \n\nque mudan\u00e7as alimentares fossem atingidas. Nesse sentido, o resultado do \n\ndiagn\u00f3stico deve ser criticamente analisado se a proposta educativa tem como \n\ndiretriz o empoderamento e o fortalecimento da autonomia nas escolhas alimentares. \n\nNos objetivos, destacam-se os educativos que configuraram a cren\u00e7a da \n\nnutricionista na potencialidade dos participantes para com seus cuidados. No \n\nenquadre, independentemente do n\u00famero de encontros, a defini\u00e7\u00e3o do papel e das \n\nfun\u00e7\u00f5es do coordenador foram essenciais, pois inspiraram as trajet\u00f3rias dos \n\nprocessos grupais. J\u00e1 no plano de trabalho, averiguou-se a tarefa como fundamento \n\nda teoria do GO, sendo as estrat\u00e9gias educativas e as metas de mudan\u00e7as meios de \n\nfacilita\u00e7\u00e3o do cumprimento da produ\u00e7\u00e3o em conjunto. Acentua-se que o plano de \n\ntrabalho \u00e9 uma ferramenta que deve ser ajust\u00e1vel ao longo dos encontros, de acordo \n\ncom a avalia\u00e7\u00e3o formativa englobada por indicadores congruentes com os \n\nreferencias te\u00f3ricos. \n\nO modelo foi aplicado por meio de dois planos de trabalho em uma UBS, com \n\nusu\u00e1rios portadores de doen\u00e7as cr\u00f4nicas relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, \n\nsendo o primeiro aprimorado para a realiza\u00e7\u00e3o da segunda interven\u00e7\u00e3o. As \n\ncaracter\u00edsticas dos grupos educativos foram diferentes, o que permitiu ampliar a \n\nan\u00e1lise da aplicabilidade do modelo, dadas as diversas realidades encontradas na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. Apurou-se que o modelo coaduna com a AB por essa conter \n\nferramentas implicadas no GO. Em raz\u00e3o de ser um grupo fechado e por abarcar a \n\nsubjetividade dos envolvidos, a aplica\u00e7\u00e3o requisita organiza\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o: \n\ntempo de planejamento, avalia\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o com a equipe de trabalho, e espa\u00e7o \n\ncomo cen\u00e1rio \u00fanico e reservado, onde todos possam se comunicar e criar um clima \n\n\n\n155 \n\nharm\u00f4nico. Verificou-se que a aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita, tamb\u00e9m, \u00e0 inser\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes no grupo educativo, por isso, enfatiza-se a import\u00e2ncia do acolhimento \n\ne da elabora\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo pr\u00e9vio profissional-usu\u00e1rio. \n\nNa descri\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias grupais, aferiu-se que os participantes quando \n\nchegam aos grupos buscam por recomenda\u00e7\u00f5es nutricionais, mas tamb\u00e9m por \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais, afetos e cuidados. As trajet\u00f3rias percorreram as \n\nsingularidades dos mesmos em conjunto, evidenciando a formula\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo \n\ngrupal a partir dos pap\u00e9is atribu\u00eddos e assumidos pelos atores. Verificou-se a \n\nrelev\u00e2ncia da articula\u00e7\u00e3o das semelhan\u00e7as entre os participantes para os vetores de \n\nperten\u00e7a e de tele, que foram investidos principalmente nos primeiros encontros, \n\nbem como das diferen\u00e7as para os vetores de coopera\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e \n\npertin\u00eancia. A a\u00e7\u00e3o da nutricionista no vetor de comunica\u00e7\u00e3o foi a mais expl\u00edcita e \n\nmostrou influenciar a a\u00e7\u00e3o nos outros vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO, merecendo \n\ndestaque. Averiguou-se que os efeitos da interven\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais dependentes da \n\natitude ativa e acolhedora do nutricionista e do v\u00ednculo grupal do que do formato do \n\nacolhimento, do n\u00famero de encontros e das informa\u00e7\u00f5es abordadas. As a\u00e7\u00f5es da \n\nnutricionista corroboraram com os conte\u00fados de atua\u00e7\u00e3o da mesma, demarcados \n\npela forma\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de suas fragilidades e potencialidades de estar e coordenar \n\ngrupos e desenvolver a\u00e7\u00f5es de EAN. \n\nAo avaliar os processos grupais, notou-se que a a\u00e7\u00e3o, da nutricionista, nos \n\nvetores de perten\u00e7a e de tele favoreceram a forma\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo e, assim, a ades\u00e3o \n\nao cuidado nutricional, e que o surgimento do apoio m\u00fatuo e do aprendizado foram \n\nresultados de uma comunica\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, dial\u00f3gica e problematizadora sobre as \n\nquest\u00f5es cotidianas. O investimento nos vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO provocou, nos \n\nparticipantes, movimenta\u00e7\u00f5es para o cuidado, revelando ser vantajoso para as \n\nmudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas alimentares. Os grupos educativos foram espa\u00e7os de \n\nautoconhecimento para todos os atores, que se transformaram em autores da \n\ntrajet\u00f3ria, pois foram cen\u00e1rios de express\u00e3o, de compartilhamento de alegrias e \n\ndificuldades, de apoio, de solidariedade, de conhecimento e de contradi\u00e7\u00f5es. \n\nAutoconhecimento para com as quest\u00f5es alimentares, mas tamb\u00e9m pessoais j\u00e1 que \n\nao tratar de alimenta\u00e7\u00e3o, expectativas, desejos, rela\u00e7\u00f5es de trabalho e de fam\u00edlia \n\nforam implicadas. Isso ocorreu, igualmente, com a nutricionista ao compreender que \n\nos efeitos dos processos grupais s\u00e3o frutos de suas a\u00e7\u00f5es, sendo elas influenciadas \n\npor aspectos subjetivos, que mudam de acordo com o grupo, com o contexto e com \n\n\n\n156 \n\no momento vivenciado pelo profissional, ou seja, atuar na EAN em grupo sempre \n\ntrar\u00e1 autoconhecimento, favorecendo a plenitude de ser um profissional humanizado \n\ne cr\u00edtico. Neste autoconhecimento deu-se a forma\u00e7\u00e3o da nutricionista em grupos \n\neducativos, a qual foi oportunizada pelo m\u00e9todo de pesquisa escolhido, pelo uso da \n\nt\u00e9cnica de v\u00eddeo feedback e do di\u00e1rio de campo e, ainda, pelo apoio dos \n\nprofissionais e estudantes da UBS. \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o da autonomia nas escolhas alimentares dos participantes dos \n\ngrupos educativos, foram encontrados indicadores de empoderamento, revelados \n\npela mudan\u00e7a na autopercep\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo interno sobre o cuidado com a sa\u00fade e a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o; na informa\u00e7\u00e3o e conhecimento, reflex\u00f5es que respaldam decis\u00f5es \n\nconscientes e cr\u00edticas; na habilidade pessoal, capacidade de identificar e analisar o \n\ncontexto vivenciado, e na atitude, mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas alimentares fomentadas \n\npelos outros indicadores. O empoderamento sinalizou a\u00e7\u00f5es de avaliar, decidir e \n\nrealizar as escolhas alimentares, constru\u00eddas pelos participantes a partir de seus \n\nsentimentos, pensamentos e experi\u00eancias, dessa forma, escolhas diferenciadas das \n\nabordadas nos encontros foram consideradas como uma forma de exercer as \n\ncapacidades desenvolvidas. \n\nTamb\u00e9m foram revelados indicadores de autonomia, produto do \n\nempoderamento, estabelecidos pelo enfrentamento dos determinantes das escolhas \n\ncomo liberdade dos obst\u00e1culos, pela responsabiliza\u00e7\u00e3o no cuidado e pela \n\nnegocia\u00e7\u00e3o interna cont\u00ednua. Essa negocia\u00e7\u00e3o foi resultado da autopercep\u00e7\u00e3o e da \n\nreflex\u00e3o sobre o cotidiano e da cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de acordo com as possibilidades \n\nreais. Destaca-se que a autonomia, denominada de adapta\u00e7\u00e3o ativa perante as \n\nescolhas alimentares, fortalece a identidade pessoal que, por sua vez, neste cen\u00e1rio \n\nde grupo educativo amplia o empoderamento. \n\nNa an\u00e1lise do modelo de grupo educativo na perspectiva da autonomia nas \n\nescolhas alimentares, verificou-se que os referencias te\u00f3ricos de GO, de EAN foram \n\ncomplementares para o est\u00edmulo da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da PAAS. Esses se \n\ncomplementaram pelo des\u00edgnio de uma educa\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e problematizadora, \n\nonde todos ensinam e aprendem a partir da ressignifica\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias e \n\nconhecimentos passados, que s\u00e3o expressos no presente para tra\u00e7ar um futuro de \n\nmudan\u00e7as duradoras. Os indicadores de empoderamento e de autonomia \n\nidentificados mostraram ser um conjunto de dire\u00e7\u00f5es para a atua\u00e7\u00e3o do nutricionista, \n\nsendo os vetores de avalia\u00e7\u00e3o do GO um meio de provocar no grupo educativo o \n\n\n\n157 \n\nalcance desses objetivos. Assim, um \u00e9 o caminho e o outro \u00e9 o meio para percorrer \n\no caminho da autonomia nas escolhas alimentares. \n\nVerificou-se que a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de grupo educativo envolveu a \n\nprodu\u00e7\u00e3o em conjunto, as discuss\u00f5es do cotidiano de vida e a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos propostos, conformando sua ess\u00eancia nos processos grupais, tornando-o \n\num cen\u00e1rio onde pensar/sentir/praticar o cuidado nutricional se faz a partir das \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais, ou seja, do v\u00ednculo grupal. Esse modelo propiciou a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas alimentares como espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o e de apoio social; \n\na an\u00e1lise das pr\u00e1ticas e das escolhas alimentares; o autoconhecimento e a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o interna para com as escolhas; o fortalecimento da identidade pessoal, e \n\na corresponsabiliza\u00e7\u00e3o pelo cuidado. Al\u00e9m do mais, sua aplica\u00e7\u00e3o foi ao encontro \n\ndos princ\u00edpios da AB, devido \u00e0 implica\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, na qual o \n\nnutricionista buscou o seu aprimoramento por meio do autoconhecimento, a partir do \n\ngrupo, e consequentemente qualificou o cuidado nutricional. Assim, conclui-se que o \n\nmodelo elaborado fomenta a EAN na perspectiva da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, figurando \n\numa tecnologia de cuidado nutricional que fortalece a autonomia nas escolhas \n\nalimentares dos indiv\u00edduos. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n158 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\nAo desenvolver a pesquisa-a\u00e7\u00e3o para analisar um modelo de grupo educativo \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, considero que junto com os participantes atingimos \n\nmelhorias nas pr\u00e1ticas alimentares dos mesmos, constru\u00edmos um conhecimento \n\npara a ci\u00eancia da Nutri\u00e7\u00e3o que pode ser convertido em benef\u00edcios para outros \n\nusu\u00e1rios e nutricionistas e provocamos o aprimoramento em minha forma\u00e7\u00e3o \n\nenquanto pesquisadora e educadora em alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o. Desenvolver \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o me fez perceber a riqueza do m\u00e9todo na produ\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o \n\ndos envolvidos, bem como a possibilidade de conciliar pesquisa e servi\u00e7o de forma \n\ncompartilhada e colaborativa. \n\nO uso da t\u00e9cnica de v\u00eddeo feedback e do di\u00e1rio de campo, corroborou para \n\neste desenvolvimento, mas preciso partilhar que isto n\u00e3o foi nada f\u00e1cil. Assistir-me \n\nnos v\u00eddeos, enxergar minhas limita\u00e7\u00f5es, criticar minhas a\u00e7\u00f5es ou a minha n\u00e3o a\u00e7\u00e3o, \n\nfoi angustiante em alguns momentos. Nestes momentos, como nutricionista, tinha \n\nvontade de mudar o acontecido, de poder voltar o v\u00eddeo e ver algo diferente, mas o \n\nfato era que eu deveria assumir o papel de pesquisadora e buscar refletir sobre o \n\nque estava feito. Este exerc\u00edcio foi exaustivo, desafiador, mas, tamb\u00e9m \n\nimpulsionador de muitos aprendizados. Os v\u00eddeos tamb\u00e9m me ajudaram a observar \n\nque minha forma\u00e7\u00e3o em grupo estava se materializando, o que me instigava a me \n\nmanter na busca pela qualifica\u00e7\u00e3o. O di\u00e1rio de campo apoiou-me na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas ideias e nos relatos dos grupos, entretanto, dada a n\u00e3o familiaridade com a \n\nescrita de sentimentos e inquieta\u00e7\u00f5es, esta parte foi a mais dif\u00edcil. Mas, admito que \n\nnas releituras do di\u00e1rio, para a an\u00e1lise dos dados, esta foi a mais saborosa, e me fez \n\nconfirmar que, neste quesito, somos seres mut\u00e1veis. \n\nNa realiza\u00e7\u00e3o dos grupos educativos obtive afirma\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m li\u00e7\u00f5es \n\naprendidas. A principal afirma\u00e7\u00e3o foi que todos os usu\u00e1rios, independente do sexo, \n\nidade, n\u00edvel de escolaridade, ocupa\u00e7\u00e3o e estado nutricional, s\u00e3o conhecedores de \n\nconceitos de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o e s\u00e3o capazes de sentir, pensar e agir perante \n\nsuas escolhas, precisando somente de um impulso para que essas capacidades \n\nsejam colocadas em suas vidas. O impulso, ainda, \u00e9 estendido quando semelhan\u00e7as \n\ne diferen\u00e7as de hist\u00f3rias, saberes, pr\u00e1ticas e cuidados s\u00e3o articuladas no mesmo \n\nespa\u00e7o e tempo, oportunizando aos usu\u00e1rios ampliarem suas op\u00e7\u00f5es, indaga\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n159 \n\npercep\u00e7\u00f5es. J\u00e1 as li\u00e7\u00f5es foram: h\u00e1 v\u00e1rios tipos de v\u00ednculos e que eles n\u00e3o s\u00e3o \n\nsin\u00f4nimos de harmonia; os conflitos s\u00e3o positivos para os grupos educativos e para \n\na constru\u00e7\u00e3o de aprendizados; a abordagem informacional pode fazer parte da EAN, \n\nquando a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 problematizada com os participantes; as perguntas pontuais \n\ndevem ser analisadas do ponto de vista do grupo e n\u00e3o de quem pergunta; a tarefa \n\ndo GO em um grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o pode ser concebida como \n\num convite aos participantes \u00e0 mudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o deles com a alimenta\u00e7\u00e3o e com \n\no cuidado; o nutricionista tem que lidar com um duplo movimento, o do grupo e o \n\npr\u00f3prio, e a coordena\u00e7\u00e3o de grupos educativos requer forma\u00e7\u00e3o, pr\u00e9via e cont\u00ednua, \n\ndo nutricionista em rela\u00e7\u00e3o aos grupos e \u00e0 EAN. \n\nNa aplica\u00e7\u00e3o dos grupos educativos existiram duas ocasi\u00f5es que me \n\nchamaram a aten\u00e7\u00e3o, as quais gostaria de compartilhar. A primeira foi o encontro \n\nrealizado com apenas dois participantes: retomando minha experi\u00eancia profissional \n\nposso enunciar que \u00e9 um acontecimento usual nas UBS. Alguns profissionais da \n\nsa\u00fade podem dizer que isto \u00e9 consequ\u00eancia da desvaloriza\u00e7\u00e3o pelos usu\u00e1rios dos \n\ngrupos em detrimento dos atendimentos individualizados. A minha posi\u00e7\u00e3o \u00e9 que isto \n\nesteja mais relacionado ao profissional do que aos usu\u00e1rios, assim, realizar um \n\ngrupo de duas pessoas, porque \u00e9 um grupo, mesmo havendo o desejo da presen\u00e7a \n\nde mais pessoas, \u00e9 acreditar e valorizar esta tecnologia de cuidado. A segunda \n\nocasi\u00e3o apareceu nos momentos de manifesta\u00e7\u00f5es de sentimentos, risadas e \n\nchoros: entendendo o grupo educativo como um grupo social, posso dizer que essas \n\nfazem parte do cuidado, mas, admito, como nutricionista, que estes momentos \n\nrequisitaram-me muita aten\u00e7\u00e3o para preservar a tarefa dos encontros e os objetivos \n\ndos grupos. Essa requisi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aconteceu nos momentos de sil\u00eancio e de \n\nconturba\u00e7\u00e3o. Revelo que nestas ocasi\u00f5es o papel das observadoras foi fundamental, \n\npois elas me ajudaram a despertar essa aten\u00e7\u00e3o, uma vez que o espont\u00e2neo seria \n\nseguir o caminho dos grupos. \n\nTamb\u00e9m gostaria de compartilhar as minhas motiva\u00e7\u00f5es para a escolha da \n\nexpress\u00e3o \u2018modelo de grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o\u2019. \u2018Modelo\u2019 porque o \n\nentendo como uma forma de sistematiza\u00e7\u00e3o de teorias que orientam os profissionais \n\nna elabora\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es, bem como no planejamento do \n\nprocesso educativo. Em vista disso, penso que o modelo aqui apresentado \u00e9 um \n\nmodo de produzir cuidado nutricional em grupo, composto de teorias, de \n\nplanejamento (diagn\u00f3stico, objetivos, plano trabalho) e de avalia\u00e7\u00e3o, adapt\u00e1veis de \n\n\n\n160 \n\nacordo com o contexto. \u2018Grupo educativo de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o\u2019, porque entendo \n\no grupo educativo como uma a\u00e7\u00e3o de EAN, no qual diversos temas podem ser \n\ndiscutidos, sendo eles de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, mas que o prop\u00f3sito da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cuidado para com as quest\u00f5es alimentares e nutricionais \u00e9 mantido. \n\nNa an\u00e1lise dos resultados mais do que identificar os indicadores de \n\nautonomia nas escolhas alimentares, verifiquei que as mudan\u00e7as concretas da \n\npr\u00e1tica alimentar nem sempre s\u00e3o existentes, e quando existentes s\u00e3o pequenas \n\ndiante das demandas nutricionais dos dias atuais, mas que, por outro lado, s\u00e3o \n\nsignificativas de serem realizadas e mantidas pelos usu\u00e1rios, dado que elas s\u00e3o \n\nelaboradas a partir das possibilidades e n\u00e3o dos desejos. Dessa forma, fico com a \n\naspira\u00e7\u00e3o de maiores conquistas em longo prazo, pois como escutei de uma \n\nparticipante: \u201cse a inten\u00e7\u00e3o era provocar uma movimenta\u00e7\u00e3o inicial, ela foi \n\nalcan\u00e7ada\u201d. Preciso citar que a princ\u00edpio o meu objetivo com o estudo era identificar \n\nos indicadores: Como mencionar se o indiv\u00edduo atingiu a autonomia em sa\u00fade? \n\nPalavra t\u00e3o recorrente na minha pr\u00e1tica profissional e na minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica. \n\nAprendi que ela n\u00e3o tem um limiar, mas que apresenta diferentes graus, que h\u00e1 \n\nmaneiras de mensur\u00e1-los, e, sobretudo que a autonomia \u00e9 dependente da \n\nintencionalidade do nutricionista, pois o seu fortalecimento \u00e9 constru\u00eddo em conjunto \n\nusu\u00e1rios e nutricionista. \n\nTamb\u00e9m compreendi que a alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel pode se \n\napresentar de diversas formas, j\u00e1 que est\u00e1 relacionada com a subjetividade dos \n\nindiv\u00edduos e os significados e sentidos atribu\u00eddos a ela pode ser diferente daqueles \n\ninvestidos na a\u00e7\u00e3o e/ou preconizados pelas pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade. Por isso, \n\npromover o empoderamento e fortalecer a autonomia nas escolhas alimentares n\u00e3o \n\nquer dizer o seguimento das recomenda\u00e7\u00f5es nutricionais articuladas na interven\u00e7\u00e3o, \n\nmas que escolhas conscientes e cr\u00edticas podem fortalecer tal autonomia. Al\u00e9m disso, \n\nentendi que, mesmo as escolhas alimentares sendo impostas pelos determinantes \n\nindividuais e ambientais, fortalecer a autonomia nas escolhas \u00e9 reconhec\u00ea-los e \n\ninstigar este reconhecimento pelos participantes, para que juntos possamos \n\nidentificar est\u00edmulos irrefletidos de escolhas e criar novas possibilidades com \n\ndecis\u00f5es mais compartilhadas. \n\nAo analisar os dados da pesquisa sob a \u00f3tica dos referenciais te\u00f3ricos \n\nadotados, concebi o empoderamento e a autonomia em sa\u00fade, da promo\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade, e a alimenta\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica social, da alimenta\u00e7\u00e3o adequada e saud\u00e1vel. \n\n\n\n161 \n\nConstatei, ao longo da pesquisa, que dimens\u00f5es tamb\u00e9m pertencentes \u00e0 esses \n\nreferenciais, como, por exemplo, produ\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nabastecimento e distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, acesso \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, intersetorialidade, entre outros, est\u00e3o sendo investigados por \n\npesquisadores de diferentes \u00e1reas de conhecimento. Pondero, dessa forma, que \n\ndevido \u00e0 multidimensionalidade da sa\u00fade e das pr\u00e1ticas alimentares, pesquisas \n\nsobre a autonomia nas escolhas alimentares dos indiv\u00edduos v\u00eam sendo e devem \n\ncontinuar sendo realizadas. \n\nSaliento que, no dia das entrevistas individuais da pesquisa, foi discutido com \n\nos usu\u00e1rios o seguimento do acompanhamento nutricional, considerando os \n\naspectos \u00e9ticos propostos. Dos quinze participantes, foram acordados: seis altas \n\nnutricionais, tr\u00eas participa\u00e7\u00f5es no \u2018grupo aberto da nutri\u00e7\u00e3o\u2019, duas no grupo de \n\ngeriatria, duas nos atendimentos individuais da nutri\u00e7\u00e3o, uma no grupo da sa\u00fade \n\nmental e uma no grupo de cuidadores, todos desenvolvidos na UBS. O \u2018grupo aberto \n\nda nutri\u00e7\u00e3o\u2019 foi uma consequ\u00eancia da pesquisa, pois apesar de n\u00e3o ter considerado \n\na continua\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o no estudo, acompanhei essa discuss\u00e3o com as nutricionistas, \n\ne, assim, constru\u00edmos um espa\u00e7o onde os participantes pudessem comparecer, \n\nparticipar e continuar o di\u00e1logo com os profissionais e com seus pares. \n\nAo longo do texto reconheci que os grupos abertos s\u00e3o os mais comuns de \n\nserem encontrados nas UBS, pois esse formato possui maior flexibilidade de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o comparados aos fechados, o que pode ser positivo para os usu\u00e1rios e \n\npara os profissionais. Por isso, coube-me refletir se o modelo de grupo educativo \n\nelaborado \u00e9 aplic\u00e1vel neste formato. Compreendo que isto traria aos profissionais \n\num grande desafio: a inclus\u00e3o, em um mesmo encontro, do acolhimento, do \n\ndiagn\u00f3stico, do desenvolvimento a partir deste e do fechamento. Nesse, a tarefa \n\nseria elaborada e apresentada ao grupo na a\u00e7\u00e3o, mas os objetivos, incluindo os \n\neducativos, seriam os mesmos. Assim, coloco que a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 fact\u00edvel, com \n\nmodifica\u00e7\u00f5es. N\u00e3o obstante, investiga\u00e7\u00f5es para a descri\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o de \n\nseus resultados seriam necess\u00e1rias. \n\nUma satisfa\u00e7\u00e3o ao desenvolver a pesquisa se deu pela implementa\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo educativo na UBS, ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do segundo grupo. Tive a \n\noportunidade de participar desta etapa junto \u00e0s nutricionistas e estudantes, assim, \n\ncontinuei em campo por mais tr\u00eas meses. Participei de dois grupos educativos que \n\nforam coordenados por estudantes do \u00faltimo ano do curso de Nutri\u00e7\u00e3o da FSP/USP, \n\n\n\n162 \n\napoiadas por nutricionistas aprimorandas. Realiz\u00e1vamos reuni\u00f5es semanais para \n\ndiscutir o encontro ocorrido e planejar o pr\u00f3ximo, sendo que eu tamb\u00e9m assistia aos \n\nencontros com os usu\u00e1rios. \n\nVerifiquei nesta experi\u00eancia que os grupos foram por caminhos diferentes, \n\npelas caracter\u00edsticas dos participantes, mas dessa vez tamb\u00e9m pelas caracter\u00edsticas \n\ndas coordenadoras. Uma dupla j\u00e1 se conhecia e tinha afinidades, o que gerou um \n\ngrupo est\u00e1vel, n\u00e3o havendo necessidade de adapta\u00e7\u00e3o do plano de trabalho. A outra \n\nconstruiu a afinidade no decorrer dos encontros, o que produziu algumas \n\ninstabilidades que causaram adapta\u00e7\u00f5es. Notei que a coordena\u00e7\u00e3o compartilhada \n\npotencializa a a\u00e7\u00e3o, pois as duplas se complementavam, por exemplo, em uma \n\ndupla havia uma estudante que tinha habilidade para a fala e a outra para a escuta. \n\nNesse sentido, todas tinham fragilidades e potencialidades, mas procur\u00e1vamos \n\nproblematizar as primeiras e refor\u00e7ar as segundas, buscando o somat\u00f3rio qualitativo \n\ndas duplas. Constatei o quanto a forma\u00e7\u00e3o influ\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o, pois, ao discutir as \n\na\u00e7\u00f5es, as estudantes traziam aprendizados constru\u00eddos nas disciplinas, \n\nespecialmente na \u2018Pr\u00e1ticas Educativas em Grupo\u2019. Entretanto, reconhe\u00e7o que nem \n\ntodos os Projetos Pol\u00edtico Pedag\u00f3gicos s\u00e3o favor\u00e1veis para essa atua\u00e7\u00e3o, visto que \n\nprivilegiam a forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea cl\u00ednica, correspondendo \u00e0s expectativas dos \n\nestudantes. \n\nAtualmente tenho o conhecimento de que o plano de trabalho foi adaptado \n\npara a rotina da UBS, algo que procurava frisar nas reuni\u00f5es de an\u00e1lise \n\ninterencontros: o plano n\u00e3o pode ser estanque, ele deve ser adaptado de acordo \n\ncom o local, com os profissionais, com os usu\u00e1rios e com todos em conjunto. Por\u00e9m, \n\na ess\u00eancia do modelo educativo - cen\u00e1rio onde pensar/sentir/praticar o cuidado \n\nnutricional se faz partindo das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, da produ\u00e7\u00e3o em conjunto, das \n\ndiscuss\u00f5es do cotidiano de vida e da conserva\u00e7\u00e3o dos objetivos - \u00e9 valorizada pelas \n\nnutricionistas e ao pensar que v\u00e1rios estudantes passaram e passar\u00e3o por este \n\nlocal, que viveram e viver\u00e3o essa experi\u00eancia, tenho a sensa\u00e7\u00e3o do compromisso \n\natingido. Deste modo, aponto que ao realizar as atividades da pesquisa efetuei, \n\ncomo nutricionista, os direitos de produzir conhecimento para o campo da Nutri\u00e7\u00e3o, \n\nde qualificar os processos de trabalho do servi\u00e7o de sa\u00fade e de promover benef\u00edcios \n\n\u00e0 sa\u00fade dos indiv\u00edduos. Da mesma maneira, cumpri com o dever de comprometer-\n\nme com a forma\u00e7\u00e3o de discentes, oportunizando a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de um \n\nnutricionista em grupo educativo.  \n\n\n\n163 \n\n8 REFER\u00caNCIAS \n\nAFONSO, M. L. M. Como construir uma proposta de oficina. In: AFONSO, M. L. M. \n(Coord.). Oficinas em din\u00e2micas de grupo na \u00e1rea da sa\u00fade. 2. ed. S\u00e3o Paulo, \nSP: Casa do Psic\u00f3logo, 2010a. p. 133\u2013230. \n\nAFONSO, M. L. M. Brincadeira tem hora? Uso e abuso das t\u00e9cnicas em processos \ngrupais. In: AFONSO, M. L. M. (Coord.). Oficinas em din\u00e2micas de grupo na \u00e1rea \nda sa\u00fade. 2. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Casa do Psic\u00f3logo, 2010b. p. 231\u2013250. \n\nAFONSO, M. L. M. O trabalho com grupos na sa\u00fade: um di\u00e1logo te\u00f3rico. In: \nAFONSO, M. L. M. (Coord.). Oficinas em din\u00e2micas de grupo na \u00e1rea da sa\u00fade. \n2. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Casa do Psic\u00f3logo, 2010c. p. 85\u2013132. \n\nAFONSO, M. L. M.; COUTINHO, A. R. A. Metodologias de trabalho com grupos e \nsua utiliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da sa\u00fade. In: AFONSO, M. L. M. (Coord.). Oficinas em \ndin\u00e2micas de grupo na \u00e1rea da sa\u00fade. 2. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Casa do Psic\u00f3logo, \n2010. p. 59\u201383. \n\nALBUQUERQUE, G. A. et al. O homem na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: percep\u00e7\u00f5es de \nenfermeiros sobre as implica\u00e7\u00f5es do g\u00eanero na sa\u00fade. Esc. Anna Nery, Rio de \nJaneiro, v. 18, n. 4, p. 607\u2013614, dez. 2014. \n\nALMEIDA, S. P. de; SOARES, S. M. Aprendizagem em grupo operativo de diabetes: \numa abordagem etnogr\u00e1fica. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v. 15, p. 1123\u2013\n1132, jun. 2010. \n\nALVARENGA, M.; VICENTE JR., C. Habilidades de comunica\u00e7\u00e3o. In: ALVARENGA \net al. (Coord.). Nutri\u00e7\u00e3o Comportamental. Barueri, SP: Manole, 2015. p. 191\u2013213.  \n\nAMON, D. Psicologia social da comida. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2014. \n\nANDERSON, R. M.; FUNNELL, M. M. Patient empowerment: Myths and \nmisconceptions. Patient Education and Counseling, v. 79, n. 3, p. 277\u2013282, jun. \n2010. \n\nARA\u00daJO, K. L. de; PENA, P. G. L.; FREITAS, M. do C. S. de. Sofrimento e \npreconceito: trajet\u00f3rias percorridas por nutricionistas obesas em busca do \nemagrecimento. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v. 20, n. 9, p. 2787\u20132796, \nset. 2015. \n\nAUJOULAT, I.; D\u2019HOORE, W.; DECCACHE, A. Patient empowerment in theory and \n\n\n\n164 \n\npractice: Polysemy or cacophony? Patient Education and Counseling, v. 66, n. 1, \np. 13\u201320, abr. 2007. \n\nAZEVEDO, E. de; RIBAS, M. T. G. de O.. Estamos seguros? Reflex\u00f5es sobre \n\nindicadores de avalia\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a alimentar e nutricional. Rev. Nutr., \n\nCampinas, v. 29, n. 2, p. 241-251, abr. 2016. \n\nBARDIN, L. An\u00e1lise do Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2011. \n\nBARSAGLINI, R. A.; CANESQUI, A. M. A alimenta\u00e7\u00e3o e a dieta alimentar no \ngerenciamento da condi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica do diabetes. Sa\u00fade e soc., S\u00e3o Paulo, v. 19, n. \n4, p. 919\u2013932, dez. 2010. \n\nBAUER, M. W.; AARTS, B. A constru\u00e7\u00e3o do corpus: um princ\u00edpio para a coleta de \ndados qualitativos. In: BAUER, M. W.; GASKELL, G. (Coord.). Pesquisa qualitativa \ncom texto, imagem e som: um manual pr\u00e1tico. 13. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2015. \np. 39\u201363. \n\nBARBIER, R. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de L. Didio. Bras\u00edlia: Plano, 2002. \n\nBAUMAN, Z. Vida para consumo: A transforma\u00e7\u00e3o das pessoas em mercadorias. \nTradu\u00e7\u00e3o de C. A. Medeiros. Rio de Janeiro, RJ: Jorge Zahar, 2008. \n\nBOOG MCF. Educa\u00e7\u00e3o em Nutri\u00e7\u00e3o: integrando experi\u00eancias. Campinas, SP: \nKomedi, 2013. \n\nBOTELHO, F. C. et al. Estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas em grupos com o tema alimenta\u00e7\u00e3o \ne nutri\u00e7\u00e3o: os bastidores do processo de escolha. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de \nJaneiro, v. 21, n. 6, p. 1889\u20131898, jun. 2016. \n\nBRANDSTETTER, S. et al. A systematic review on empowerment for healthy \nnutrition in health promotion. Public Health Nutrition, v. 18, n. 17, p. 3146\u20133154, 17 \ndez. 2015. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Pol\u00edtica Nacional de \nHumaniza\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2010. (Cadernos HumanizaSUS; v. \n2). \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade. Departamento de \nAn\u00e1lise de Situa\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade. Plano de A\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas para o \nEnfrentamento das Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas n\u00e3o Transmiss\u00edveis (DCNT) no Brasil \n2011-2022. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2011. \n\n\n\n165 \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de \nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Pol\u00edtica Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF: \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2012a. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de \nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio da \nSa\u00fade, 2012b. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome. Marco de \nRefer\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional para as pol\u00edticas p\u00fablicas. \nBras\u00edlia, DF: MDS, Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional, 2012c. \n\nBRASIL Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secreteria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de \nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Guia Alimentar para a Popula\u00e7\u00e3o Brasileira. 2 ed. Bras\u00edlia, DF: \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2014a. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de \nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Estrat\u00e9gias para o cuidado da pessoa com doen\u00e7a cr\u00f4nica. \nBras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2014b. (Cadernos de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, n. 35). \n\nBRASIL Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Secretaria de Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade. Secretaria de \nAten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Pol\u00edtica Nacional de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade: PNaPS. Bras\u00edlia, DF: \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2014c. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.Universidade Federal de Minas Gerais. Instrutivo: \nmetodologia de trabalho em grupos para a\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o na \naten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2016. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de \nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Contribui\u00e7\u00f5es dos N\u00facleos de Apoio \u00e0 Sa\u00fade da Fam\u00edlia para a \nAten\u00e7\u00e3o Nutricional. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2017. \n\nBRASIL. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o Superior. \nResolu\u00e7\u00e3o n\u00b05, de 7 de setembro de 2001. Institui Diretrizes Curriculares Nacionais \ndo Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Nutri\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/cne/arquivos/pdf/CES05.pdf>. Acesso em 27 de junho de \n2017. \n\nBRAVO, P. et al. Conceptualising patient empowerment: a mixed methods study. \nBMC Health Services Research, v. 15, n. 1, p. 252, 1 dez. 2015.  \n\n\n\n166 \n\nCAISAN - C\u00e2mara Interministerial de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional. Plano \nNacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional \u2013 PLANSAN - 2016-2019. \nBras\u00edlia, DF: MDSA, CAISAN, 2017. \n\nCANELLA, D. S.; SILVA, A. C. F. da; JAIME, P. C. Produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre nutri\u00e7\u00e3o \nno \u00e2mbito da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade no Brasil: uma revis\u00e3o de literatura. Ci\u00eanc. \nsa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v. 18, n. 2, p. 297\u2013308, fev. 2013. \n\nCARTAS-FUNETEVILLA, G.; MONGRAGON-RIOS, R.; ALVAREZ-GORDILLO, G. \nDEL C. Diabetes Mellitus II: la importancia de las redes de aporo como soporte al \npadecimiento. Poblacion y Salud en Mesomerica, v. 9, n. 1, p. 1\u201321, 2011. \n\nCASTANHO, P. Uma introdu\u00e7\u00e3o aos grupos operativos: teoria e t\u00e9cnica. V\u00ednculo, \nS\u00e3o Paulo, v. 9, n. 1, p. 47-60, jun. 2012.  \n\nCERVATO-MANCUSO, A. M. Elabora\u00e7\u00e3o de um programa de educa\u00e7\u00e3o nutricional. \nIn: DIEZ-GARCIA, R. W.; CERVATO-MANCUSO, A. M. (Coord.). Mudan\u00e7as \nalimentares e educa\u00e7\u00e3o nutricional. Rio de Janeiro, RJ: Guanabara Koogan, 2011. \np. 187\u2013197.  \n\nCERVATO-MANCUSO, A. M. et al. A atua\u00e7\u00e3o do nutricionista na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e0 \nSa\u00fade em um grande centro urbano. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v. 17, \nn. 12, p. 3289\u20133300, dez. 2012.  \n\nCERVATO-MANCUSO, A. M.; FIORE, E. G.; REDOLFI, S. C. da S. Guia de \nseguran\u00e7a alimentar e nutricional. Barueri, SP: Manole, 2015.  \n\nCERVATO-MANCUSO, A. M.; VINCHA, K. R. R.; SANTIAGO, D. A. Educa\u00e7\u00e3o \nAlimentar e Nutricional como pr\u00e1tica de interven\u00e7\u00e3o: reflex\u00e3o e possibilidades de \nfortalecimento. Physis, Rio de Janeiro, v. 26, n. 1, p. 225\u2013249, mar. 2016.  \n\nCORDEIRO, L.; SOARES, C. B.; CAMPOS, C. M. S. Pesquisa a\u00e7\u00e3o na perspectiva \nda Sa\u00fade Coletiva: relato de experi\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o de agentes comunit\u00e1rios da \nsa\u00fade para o enfrentamento do consumo prejudicial de drogas. Sa\u00fade &amp; \nTransforma\u00e7\u00e3o Social, v. 4, n. 2, p. 106-116, 2013. \n\nCOUTO, M. T. et al. O homem na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade: discutindo \n(in)visibilidade a partir da perspectiva de g\u00eanero. Interface (Botucatu), Botucatu, v. \n14, n. 33, p. 257\u2013270, jun. 2010.  \n\nCUNHA, C. H. L. da; LEMOS, D. V. da S. Grupos: o poder da constru\u00e7\u00e3o coletiva. \nRio de Janeiro, RJ: Qualitymark, 2010. \n\n\n\n167 \n\nDIAS, P. C. et al . Obesidade e pol\u00edticas p\u00fablicas: concep\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias \n\nadotadas pelo governo brasileiro. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v.33, n. 7, \n\n2017. \n\nDIEZ-GARCIA, R. W. Mudan\u00e7as Alimentares e Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional. In: \nDIEZ-GARCIA, R. W.; CERVATO-MANCUSO, A. M. (Coord.). Mudan\u00e7as \nalimentares e educa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional. 2 ed. Rio de Janeiro, RJ: \nGuanabara Koogan, 2017. p. 3-16. \n\nDOLLAHITE, J. S.; FITCH, C.; CARROLL, J. What Does Evidence-Based Mean for \nNutrition Educators? Best Practices for Choosing Nutrition Education Interventions \nBased on the Strength of the Evidence. Journal of Nutrition Education and \nBehavior, v. 48, n. 10, p. 743\u2013748, nov. 2016.  \n\nDURAND, M. K.; HEIDEMANN, I. T. S. BUSS. Promo\u00e7\u00e3o da autonomia da mulher na \nconsulta de enfermagem em sa\u00fade da fam\u00edlia. Rev. esc. enferm. USP, S\u00e3o Paulo, \nv. 47, n. 2, p. 288\u2013295, abr. 2013. \n\nDUTRA, W. H.; CORR\u00caA, R. M. O Grupo Operativo como Instrumento Terap\u00eautico-\nPedag\u00f3gico de Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Mental no Trabalho. Psicol. cienc. prof., \nBras\u00edlia, v. 35, n. 2, p. 515\u2013527, jun. 2015.  \n\nFAVORETO, C. A. O.; CABRAL, C. C. Narrativas sobre o processo sa\u00fade-doen\u00e7a: \nexperi\u00eancias em grupos operativos de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Interface (Botucatu), \nBotucatu, v. 13, n. 28, p. 7\u201318, mar. 2009.  \n\nFIGUEROA, I. de LA A. V.; GUERRA, J. F.; GALLEGOS, N. G. Proceso de grupo \ndurante la realizaci\u00f3n de un proyecto educativo nutricional comunitario. Rev Cubana \nSalud P\u00fablica, Ciudad de La Habana, v. 36, n. 2, p. 148\u2013155, 2010.  \n\nFLEURY-TEIXEIRA, P. et al. Autonomia como categoria central no conceito de \npromo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v. 13, n. sup 2, p. \n2115\u20132122, dez. 2008.  \n\nFLICK, U. W. E. Qualidade na pesquisa qualitativa. Tradu\u00e7\u00e3o de R. C. Costa. \n\nPorto Alegre: Artmed, 2009. \n\nFRAN\u00c7A, C. L. et al. Contribui\u00e7\u00f5es da psicologia e da nutri\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a do \ncomportamento alimentar. Estud. psicol. (Natal), Natal, v. 17, n. 2, p. 337\u2013345, ago. \n2012. \n\nFREITAS, M. do C. S. de. et al. H\u00e1bitos Alimentares e os Sentidos do Comer. In: \n\n\n\n168 \n\nDIEZ-GARCIA, R. W.; CERVATO-MANCUSO, A. M. (Coord.). Mudan\u00e7as \nalimentares e educa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional. 2 ed. Rio de Janeiro, RJ: \nGuanabara Koogan, 2017. p. 17-25. \n\nFREIRE, P. Pedagogia da autonomia: saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. \nS\u00e3o Paulo, SP: Paz e Terra, 2011.  \n\nFRUTUOSO, M. F. P.; JUNQUEIRA, V.; CAPOZZOLO, A. A. A experi\u00eancia de \nforma\u00e7\u00e3o (em) comum de nutricionistas na Unifesp, campus Baixada Santista. \nSa\u00fade em Debate, Rio de Janeiro, v. 41, n. 112, p. 298\u2013310, mar. 2017.  \n\nGALATI, G. C.; DIEZ-GARCIA, R. W.; REGO, E. H. A constru\u00e7\u00e3o de um programa \nde educa\u00e7\u00e3o nutricional para mulheres hipertensas. In: DIEZ-GARCIA, R. W.; \nCERVATO-MANCUSO, A. M. (Coord.). Mudan\u00e7as alimentares e educa\u00e7\u00e3o \nnutricional. Rio de Janeiro, RJ: Guanabara Koogan, 2011. p. 287\u2013296. \n\nGARUZI, M. et al. Acolhimento na Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia: revis\u00e3o integrativa. \nRev Panam Salud Publica, Washington, v. 35, n. 2, p. 144\u2013149, fev. 2014.  \n\nGAYOTTO M. L. C. et al. (Coord.) Lideran\u00e7a II: aprenda a coordenar grupos. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2003. \n\nGEDRICH, K. Determinants of nutritional behaviour: a multitude of levers for \nsuccessful intervention? Appetite, v. 41, n. 3, p. 231\u2013238, dez. 2003.  \n\nGUIMAR\u00c3ES, N. G. et al. Ades\u00e3o a um programa de aconselhamento nutricional \npara adultos com excesso de peso e comorbidades. Rev. Nutri., Campinas, v. 23, n. \n3, p. 323\u2013333, jun. 2010.  \n\nHAESER, L. D. M.; B\u00dcCHELE, F.; BRZOZOWSKI, F. S. Considera\u00e7\u00f5es sobre a \nautonomia e a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Physis, Rio de Janeiro, v. 22, n. 2, p. 605\u2013620, \njun. 2012.  \n\nJOMORI, M. M.; PROEN\u00c7A, R. P. D. C.; CALVO, M. C. M. Determinantes de \nescolha alimentar. Rev. Nutri., Campinas, v. 21, n. 1, p. 63\u201373, fev. 2008.  \n\nLI, V.; CARTER, S. M.; RYCHETNIK, L. Evidence valued and used by health \npromotion practitioners. Health Education Research, v. 30, n. 2, p. 193\u2013205, abr. \n2015.  \n\nLINDEMANN, I. L.; OLIVEIRA, R. R.; MENDOZA-SASSI, R. A. Dificuldades para \nalimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel entre usu\u00e1rios da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em sa\u00fade e fatores \n\n\n\n169 \n\nassociados. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v. 21, n. 2, p. 599\u2013610, fev. \n2016.  \n\nLOPES, G. V. D. O. et al. Acolhimento: quando o usu\u00e1rio bate \u00e0 porta. Rev. bras. \nenferm., Bras\u00edlia, v. 67, n. 1, p. 104\u2013110, fev. 2014. \n\nMARCOLINO, T. Q.; REALI, A. M. de M. R. Cr\u00f4nicas do grupo: ferramenta para \nan\u00e1lise colaborativa e melhoria da reflex\u00e3o na pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Interface (Botucatu), \nBotucatu, v. 20, n. 56, p. 65\u201376, mar. 2016.  \n\nMARCUSCHI, L. A. An\u00e1lise da conversa\u00e7\u00e3o. 5. ed. S\u00e3o Paulo, SP: \u00c1tica, 2003.  \n\nMART\u00cdNEZ-LORCA, M.; ZABALA-BA\u00d1OS, M. C.; AGUADO ROMO, R. University \nteaching in how to manage emotions and establish a therapeutic bond with the \npatient. Enfermer\u00eda Cl\u00ednica, 2016. Dispon\u00edvel em: \n<http://dx.doi.org/10.1016/j.enfcli.2016.11.002> Acesso em: 17 de junho de 2017. \n\nMEDEIROS, M. A. T. de. Desafios do Campo da Alimenta\u00e7\u00e3o e Nutri\u00e7\u00e3o na Aten\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica. In: DIEZ-GARCIA, R. W.; CERVATO-MANCUSO, A. M. (Coord.). Mudan\u00e7as \nalimentares e educa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional. 2 ed. Rio de Janeiro, RJ: \nGuanabara Koogan, 2017. p. 89-98. \n\nMENDES, E. V. O cuidado das condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 \nsa\u00fade: o imperativo da consolida\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia da sa\u00fade da fam\u00edlia. Bras\u00edlia, \nDF: Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade. 2012. \n\nMENEZES, K. K. P. de; AVELINO, P. R. Grupos operativos na Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 \nSa\u00fade como pr\u00e1tica de discuss\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o: uma revis\u00e3o. Cad. Sa\u00fade Colet. v. \n24, n. 1, p. 124\u2013130, mar. 2016.  \n\nMERAKOU, K. et al. Group patient education: effectiveness of a brief intervention in \npeople with type 2 diabetes mellitus in primary health care in Greece: a clinically \ncontrolled trial. Health Educ Res, v. 30, n. 2, p. 223\u2013232, abr. 2015.  \n\nMINAYO M. C. de S. O desafio do conhecimento. 14. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Hucitec, \n2014. \n\nMS - MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Plano Nacional de Sa\u00fade \u2013 PNS 2016-2019. \nBras\u00edlia, DF: MS, 2016a. \n\nMS - MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Universidade Federal de Santa Catarina Telessa\u00fade \nSanta Catarina. Trabalho com Grupos na Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, 2016b. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n170 \n\n<https://avasus.ufrn.br/local/avasplugin/cursos/curso.php?id=47>. Acesso em: 03 de \nagosto de 2016. \n\nMURIMI, M. W. et al. Factors Influencing Efficacy of Nutrition Education \nInterventions: A Systematic Review. Journal of Nutrition Education and Behavior, \nv. 49, n. 2, p. 142\u2013165, fev. 2017.  \n\nNAIDOO, J.; WILLS, J. Foundations for Health Promotion. 3. ed. London: Bailliere \nTindall, 2009. \n\nNOGUEIRA, A. L. G. et al. Pistas para potencializar grupos na Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 \nSa\u00fade. Rev. Bras. Enferm. Bras\u00edlia, v. 69, n. 5, p. 964\u2013971, out. 2016.  \n\nPEREIRA, F. R. L. et al. Promovendo o autocuidado em diabetes na educa\u00e7\u00e3o \nindividual e em grupo. Cienc Cuid Saude, v. 8, n. 4, p. 594\u2013599, out/dez. 2009. \n\nPESSOA, V. M. et al . Pesquisa-a\u00e7\u00e3o: proposi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica para o planejamento \ndas a\u00e7\u00f5es nos servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria no contexto da sa\u00fade ambiental e da \nsa\u00fade do trabalhador. Interface (Botucatu), Botucatu, v. 17, n. 45, p. 301-314, jun. \n2013. \n\nPETER, L. V\u00eddeo, filme e fotografias como documentos de pesquisa. In: BAUER, M. \nW.; GASKELL, G. (Coord.). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um \nmanual pr\u00e1tico. 13. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2015. p. 137\u2013155.  \n\nPETTIGREW, S. et al. Whetting disadvantaged adults\u2019 appetite for nutrition \neducation. Public Health Nutrition, n. 13, p. 1\u20137, 2016.  \n\nPICHON-RIVI\u00c8RE, E. Teoria do V\u00ednculo. 7. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Martins Fontes, \n2007.  \n\nPICHON-RIVI\u00c8RE E. O processo grupal. 8. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Martins Fontes, \n2009. \n\nPINHEIRO, E. M.; KAKEHASHI, T. Y.; ANGELO, M. O uso de filmagem em \npesquisas qualitativas. Rev. Latino-Am. Enfermagem, Ribeir\u00e3o Preto, v. 13, n. 5, p. \n717\u2013722, out. 2005.  \n\nPINTO, M. S.; BOSI, M. L. M. Muito mais do que pe(n)sam: percep\u00e7\u00f5es e \nexperi\u00eancias acerca da obesidade entre usu\u00e1rias da rede p\u00fablica de sa\u00fade de um \nmunic\u00edpio do Nordeste do Brasil. Physis, Rio de Janeiro, v. 20, n. 2, p. 443\u2013457, \n2010.  \n\n\n\n171 \n\nPORTO, S. M.; UG\u00c1, M. A. D.; MOREIRA, R. D. S. Uma analise da utiliza\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os de sa\u00fade por sistema de financiamento: Brasil 1998 -2008. Ci\u00eanc. sa\u00fade \ncoletiva, Rio de Janeiro, v. 16, n. 9, p. 3795\u20133806, set. 2011.  \n\nPORTO, M. F. de S. et al . Comunidades ampliadas de pesquisa a\u00e7\u00e3o como \ndispositivos para uma promo\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria da sa\u00fade: bases conceituais e \nmetodol\u00f3gicas. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v. 21, n. 6, p. 1747-56, Jun. \n2016. \n\nQUIROGA, A. Complementaridade dos modelos de E. Pichon-Rivi\u00e8re e Paulo Freire. \nIn: FREIRE, P.; PICHON-RIVI\u00c8RE, E. (Coord). O processo educativo segundo \nPaulo Freire e Pichon-Rivi\u00e8re. 2. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1989. p. 43-46.  \n\nREINERS, A. A. O. et al. Produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre ades\u00e3o/n\u00e3o-ades\u00e3o de \npessoas ao tratamento de sa\u00fade. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva, Rio de Janeiro, v. 13, p. \n2299\u20132306, dez. 2008.  \n\nRIGON, S. do A.; SCHMIDT, S. T.; B\u00d3GUS, C. M. Desafios da nutri\u00e7\u00e3o no Sistema \n\u00danico de Sa\u00fade para constru\u00e7\u00e3o da interface entre a sa\u00fade e a seguran\u00e7a alimentar \ne nutricional. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 32, n. 3, p. 1\u201310, 2016.  \n\nROBINSON, E.; BLISSETT, J.; HIGGS, S. Changing memory of food enjoyment to \nincrease food liking, choice and intake. The British journal of nutrition, v. 108, n. 8, \np. 1505\u201310, 28 out. 2012.  \n\nROSE, D. An\u00e1lise de imagens em movimento. In: BAUER, M. W.; GASKELL, G. \n(Coord.). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um manual pr\u00e1tico. 13. \ned. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2015. p. 343\u2013364.  \n\nS\u00c1, M. de C. A fraternidade em quest\u00e3o: um olhar psicossociol\u00f3gico sobre o cuidado \ne a \u201chumaniza\u00e7\u00e3o\u201d das pr\u00e1ticas de sa\u00fade. Interface (Botucatu), Botucatu, v. 13, p. \n651\u2013664, 2009.  \n\nSANTIAGO, D. A. O v\u00eddeo feedback como t\u00e9cnica de qualifica\u00e7\u00e3o do processo \ncomunicativo para educa\u00e7\u00e3o permanente em sa\u00fade de mediadores de grupos \neducativos. 2016. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Nutri\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica) - \nFaculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2016. \n\nSANTOS, M. A. dos  et al. Grupo Operativo como estrat\u00e9gia para aten\u00e7\u00e3o integral ao \ndiab\u00e9tico. R Enferm UFRJ, Rio de Janeiro, v. 15, n. 2, p. 242\u20137, 2005.  \n\nSMS - Secretaria Municipal de Sa\u00fade. Informa\u00e7\u00f5es Socioambientais e \nGeoprocessamento, 2010. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/saude/epidemiologia_e_infor\n\n\n\n172 \n\nmacao/informacoes_socioambientais/index.php?p=8452> Acesso em 03 de maio de \n2017. \n\nSILVA, C. P. da et al. Interven\u00e7\u00e3o nutricional pautada na estrat\u00e9gia de oficinas em \num servi\u00e7o de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade de Belo Horizonte, Minas Gerais. Rev. Nutri., \nCampinas, v. 26, n. 6, p. 647\u2013658, dez. 2013. \n\nSILVA, M. J. P. da. Comunica\u00e7\u00e3o tem rem\u00e9dio. 9. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Loyola, \n2013.  \n\nSILVA, F. G. da. Subjetividade, individualidade, personalidade e identidade: \nconcep\u00e7\u00f5es a partir da psicologia hist\u00f3rico-cultural. Psicol. educ., S\u00e3o Paulo, n. 28, \np. 169-195, jun.  2009. \n\nSILVEIRA, L. M. C. da; RIBEIRO, V. M. B. Grupo de ades\u00e3o ao tratamento: espa\u00e7o \nde \u201censinagem\u201d para profissionais de sa\u00fade e pacientes. Interface (Botucatu), \nBotucatu, v. 9, n. 16, p. 91\u2013104, fev. 2005. \n\nSMEKE, E. de L. M.; OLIVEIRA, N. L. S. de. Avalia\u00e7\u00e3o participante de pr\u00e1ticas \neducativas em servi\u00e7os de sa\u00fade. Cad. CEDES, Campinas, v. 29, n. 79, p. 347-360, \ndez. 2009. \n\nSOARES, S. M.; FERRAZ, A. F. Grupos operativos de aprendizagem nos servi\u00e7os \nde sa\u00fade: sistematiza\u00e7\u00e3o de fundamentos e metodologias. Escola Anna Nery, Rio \nde Janeiro, v. 11, n. 1, p. 52\u201357, mar. 2007. \n\nSOUZA, D. de O.; SILVA, S. E. V. da; SILVA, N. de O. Determinantes Sociais da \nSa\u00fade: reflex\u00f5es a partir das ra\u00edzes da \"quest\u00e3o social\". Saude soc., S\u00e3o Paulo, v. \n22, n. 1, p. 44-56, mar. 2013.  \n\nSZUMANSKI, H.; ALMEIDA, L. R. de; PRANDINI, R. C. A entrevista na pesquisa \nem educa\u00e7\u00e3o: a pr\u00e1tica reflexiva. 4. ed. Bras\u00edlia, DF: Liber Livro, 2004.  \n\nTATAGIBA, M. C.; FIL\u00c1RTIGA, V. Vivendo e aprendendo com grupos: uma \nmetodologia construtiva de din\u00e2mica de grupo. 3. ed. Rio de Janeiro, RJ: Lamparina, \n2008. \n\nTHIOLLENT, M. Metodologia da pesquisa-a\u00e7\u00e3o. 9. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Cortez, \n2000. \n\nTOLEDO, R. F. de; GIATTI, L. L.; JACOBI, P.R. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o em estudos \ninterdisciplinares: an\u00e1lise de crit\u00e9rios que s\u00f3 a pr\u00e1tica pode revelar. Interface \n(Botucatu), Botucatu, v. 18, n. 51, p. 633-646, dez. 2014. \n\n\n\n173 \n\nTORRES, H. de C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de educa\u00e7\u00e3o em grupo e individual no \nprograma educativo em diabetes. Rev. Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v. 43, n. 2, p. \n291\u2013298, abr. 2009.  \n\nTRIPP, D. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, \nS\u00e3o Paulo, v. 31, n. 3, p. 443-466, set./dez. 2005. \n\nULIAN, M. et al. Aconselhamento nutricional versus prescri\u00e7\u00e3o. In: ALVARENGA et \nal. (Coord.). Nutri\u00e7\u00e3o Comportamental. Barueri, SP: Manole, 2015. p. 161\u2013190.  \n\nVASCONCELOS, A. C. C. P. de; MAGALH\u00c3ES, R. Pr\u00e1ticas educativas em \nSeguran\u00e7a Alimentar e Nutricional: reflex\u00f5es a partir da experi\u00eancia da Estrat\u00e9gia \nSa\u00fade da Fam\u00edlia em Jo\u00e3o Pessoa, PB, Brasil. Interface (Botucatu), Botucatu, v. \n20, n. 56, p. 99\u2013110, mar. 2016.  \n\nVICENTE JR., C. et al. Compet\u00eancias alimentares. In: ALVARENGA et al. (Coord.). \nNutri\u00e7\u00e3o Comportamental. Barueri, SP: Manole, 2015. p. 281\u2013302.  \n\nVINCHA, K. R. R. et al. Grupos de educa\u00e7\u00e3o nutricional em dois contextos da \nAm\u00e9rica Latina: S\u00e3o Paulo e Bogot\u00e1. Interface (Botucatu), Botucatu, v. 18, n. 50, p. \n507\u2013520, set. 2014.  \n\nVINCHA, K. R. R. et al. Pr\u00e1tica educativa em grupo: respondendo inquieta\u00e7\u00f5es. In: \nDIEZ-GARCIA, R. W.; CERVATO-MANCUSO, A. M. (Coord.). Mudan\u00e7as \nalimentares e educa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional. 2 ed. Rio de Janeiro, RJ: \nGuanabara Koogan, 2017a, p. 318-326.  \n\nVINCHA, K. R. R.; SANTOS, A. de F.; CERVATO-MANCUSO, A. M. Planejamento \nde grupos operativos no cuidado de usu\u00e1rios de servi\u00e7os de sa\u00fade: integrando \nexperi\u00eancias. Sa\u00fade em Debate, Rio de Janeiro, no prelo, 2017b. \n\nWARRELMANN, B. et al. Implementation of healthy nutrition by using the \nempowerment approach (Germany, 2011\u20132015). European Journal of Public \nHealth, v. 25, n. suppl 3, p. 210\u2013211, 2015.  \n\nWHO - World Health Organization. Global status report on noncommunicable \ndiseases 2010. Geneva: WHO, 2011. \n\nWHO - World Health Organization.  Regional Office for Europe. Health 2020: A \nEuropean Policy Framework and Strategy for the 21st Century. UN City: WHO, 2013.  \n\nZIMERMAN, D. E. Fundamentos b\u00e1sicos das grupoterapia. 2. ed. Porto Alegre, \nRS: Armet, 2000.  \n\nhttp://www.saudeemdebate.org.br/artigos/artigo_int.php?id_artigo=5018\nhttp://www.saudeemdebate.org.br/artigos/artigo_int.php?id_artigo=5018\nhttp://www.saudeemdebate.org.br/artigos/artigo_int.php?id_artigo=5018\n\n\n174 \n\nANEXOS \n \n\nAnexo 1. APROVA\u00c7\u00c3O DO COMIT\u00ca DE \u00c9TICA EM PESQUISA \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n175 \n\nAnexo 2. TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n \nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO (TCLE) \n\nAOS PARTICIPANTES DOS GRUPOS EDUCATIVOS \n \n\nVoc\u00ea est\u00e1 sendo convidado (a) a participar da pesquisa: Inova\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \nAlimentar e Nutricional: pr\u00e1tica de grupo sob o olhar da autonomia em sa\u00fade. \n\n \nA JUSTIFICATIVA: A pesquisa justifica-se pelo fato da pouca exist\u00eancia de \nreferenciais te\u00f3ricos sobre a Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional em grupo, apesar \ndesta a\u00e7\u00e3o ser uma pr\u00e1tica constante no cotidiano dos profissionais da Aten\u00e7\u00e3o \nPrim\u00e1ria \u00e0 Sa\u00fade.  \nOBJETIVO: O objetivo desta pesquisa \u00e9 analisar um modelo educativo para a \npr\u00e1tica de Educa\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional em grupo, no contexto de S\u00e3o Paulo, \nsob a perspectiva da autonomia em sa\u00fade.  \nPROCEDIMENTOS: Os procedimentos desta pesquisa incluem: participa\u00e7\u00e3o de um \ngrupo educativo, incluindo grava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio e v\u00eddeo e entrevista individual. \nO grupo educativo ser\u00e1 realizado no Centro de Refer\u00eancia para a Preven\u00e7\u00e3o e \nControle de doen\u00e7as associadas \u00e0 Nutri\u00e7\u00e3o (CRNutri), e ter\u00e1 por objetivo \ndesenvolver um modelo para ser aplicado em futuros grupos. Dessa forma, a \npesquisa conta com a sua colabora\u00e7\u00e3o nos seguintes requisitos: sua participa\u00e7\u00e3o \nem pelo menos tr\u00eas encontros do grupo e, ao final, sua participa\u00e7\u00e3o em uma \nentrevista individual. No grupo os encontros ser\u00e3o gravados em \u00e1udio e v\u00eddeo, por \nmeio de uma c\u00e2mera, a qual permanecer\u00e1 ligada durante todos os encontros. Essa \nser\u00e1 instalada em um local que contemple todos os \u00e2ngulos da a\u00e7\u00e3o. A entrevista \nser\u00e1 gravada em \u00e1udio e ser\u00e1 realizada em dia e hor\u00e1rio agendados com voc\u00ea. \nDESCONFORTOS E RISCOS: O desconforto e o risco s\u00e3o m\u00ednimos para voc\u00ea ao \nparticipar do grupo e da entrevista, visto que as informa\u00e7\u00f5es desta pesquisa s\u00e3o \nconfidencias. Assim, em momento algum sua imagem, identifica\u00e7\u00e3o ou informa\u00e7\u00f5es \npessoais ser\u00e3o divulgadas pelos pesquisadores. \nBENEF\u00cdCIOS: Ao participar desta pesquisa espera-se que voc\u00ea tenha benef\u00edcios em \nsua sa\u00fade f\u00edsica e emocional. E tamb\u00e9m voc\u00ea estar\u00e1 contribuindo com a qualifica\u00e7\u00e3o \nde futuros grupos educativos a serem realizados nos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade. \nGARANTIA DE ESCLARECIMENTO, LIBERDADE DE RECUSA E GARANTIA DE \nSIGILO: Voc\u00ea ser\u00e1 esclarecido (a) sobre a pesquisa em qualquer aspecto que \ndesejar. Voc\u00ea \u00e9 livre para recusar-se a participar, retirar seu consentimento ou \ninterromper sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento. Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e a \nrecusa em participar n\u00e3o ir\u00e1 acarretar qualquer penalidade. Os pesquisadores ir\u00e3o \ntratar a sua identidade com padr\u00f5es profissionais de sigilo. Os resultados da \npesquisa ser\u00e3o confidenciais e sua divulga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada apenas no meio \ncient\u00edfico, assim, os pesquisadores comprometem-se em utilizar os dados e \nmateriais coletados somente para esta pesquisa, sem identifica\u00e7\u00e3o dos \nparticipantes. O TCLE \u00e9 composto de 2 vias, uma ficar\u00e1 sob a guarda dos \npesquisadores e outra ser\u00e1 fornecida a voc\u00ea.  \nCUSTOS DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O, RESSARCIMENTO E INDENIZA\u00c7\u00c3O POR \nEVENTUAIS DANOS: A participa\u00e7\u00e3o no estudo n\u00e3o acarretar\u00e1 custos para voc\u00ea, \nbem como, se houver necessidade a pesquisa custear\u00e1 o seu transporte at\u00e9 o \nservi\u00e7o. A pesquisa n\u00e3o fornecer\u00e1 compensa\u00e7\u00e3o financeira por sua participa\u00e7\u00e3o. \nPor\u00e9m, se existir despesa adicional, ela ser\u00e1 inclu\u00edda no or\u00e7amento da pesquisa.  \n \n\n\n\n176 \n\nEu, _______________________________________, declaro ter sido informado (a) \nsobre a pesquisa e aceito participar do estudo.   \n\nCaso eu tenha d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa, poderei esclarec\u00ea-las com as \npesquisadoras Kellem Vincha e Viviane Laudelino Vieira, e com a professora Ana \nMaria Cervato-Mancuso, no telefone (11) 3061-7705. \n\nEm caso de d\u00favidas e den\u00fancias \u00e9ticas, poderei esclarec\u00ea-las com o Comit\u00ea \nde \u00c9tica em Pesquisa da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o \nPaulo por meio do telefone (11) 3061-7779 ou no endere\u00e7o Av. Dr. Arnaldo, 715, \nCerqueira C\u00e9sar \u2013 S\u00e3o Paulo. \n\n  \n \n \n\n \n\nNome   Assinatura do Participante   Data  \n \n \n \n \n\nNome   Assinatura do Pesquisador   Data \n\n  \n\n\n\n177 \n\nAnexo 3. ROTEIRO PARA A ENTREVISTA DOS PARTICIPANTES DOS \n\nGRUPOS EDUCATIVOS \n\nENTREVISTA REFLEXIVA \nData: \nNome do entrevistado: \nIdade: \nCidade de origem: \nRotina di\u00e1ria e atividades: \n1. Gostaria de saber como foi para voc\u00ea participar do grupo de alimenta\u00e7\u00e3o e \nnutri\u00e7\u00e3o? \n(Relatar a viv\u00eancia de participar do grupo) \n2. Voc\u00ea acha que o acompanhamento nutricional do qual voc\u00ea participou com a \npresen\u00e7a de outras pessoas foi diferente de um acompanhamento individual? O que \nvoc\u00ea percebeu ou sentiu de diferen\u00e7a? \n(Grupo e atendimento individual s\u00e3o iguais porque em ambos tem a presen\u00e7a do \nprofissional; s\u00e3o atendimentos diferentes porque no grupo tem o apoio de outras \npessoas) \n3. Pensando na sua rotina em casa e/ou no trabalho, voc\u00ea percebeu alguma \nmudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua alimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, ap\u00f3s a sua participa\u00e7\u00e3o no grupo? \nVoc\u00ea poderia me dar um exemplo de mudan\u00e7a? \n(mudan\u00e7a concreta como o aumento ou a redu\u00e7\u00e3o de algum alimento, mudan\u00e7a de \nrefei\u00e7\u00f5es, hor\u00e1rios) \n4. Hoje em dia temos muitas dificuldades para conseguir modificar nossos \nh\u00e1bitos alimentares, como a falta de tempo e a praticidade dos alimentos prontos. \nMas voc\u00ea acha que mesmo com essas dificuldades, \u00e9 poss\u00edvel que voc\u00ea mantenha \nessa(s) mudan\u00e7a(s) relatada(s) por voc\u00ea? Caso o entrevistado n\u00e3o tenha realizado \nmudan\u00e7as: voc\u00ea poderia me dizer os motivos que dificultaram a realiza\u00e7\u00e3o de \nmudan\u00e7as? \n(empoderamento; conhecimento; apoio de pessoas) \n5. Pensando no que voc\u00ea vivenciou no grupo, qual a mensagem mais importante \nque ficou para voc\u00ea? \n(aprendizado, mudan\u00e7a relacionada com o pensar sobre sua alimenta\u00e7\u00e3o; maior \nconfian\u00e7a nas escolhas; maior capacidade de fazer algo; envolvimento de outras \npessoas) \n6. Aline \u00e9 uma mulher de 42 anos de idade, separada do marido, que cuida de \ndois filhos. Ela trabalha como dom\u00e9stica na mesma casa de fam\u00edlia h\u00e1 anos, gosta \nmuito do seu trabalho, por\u00e9m sente-se muito cansada com o deslocamento, pois \ntodos os dias ela enfrenta tr\u00eas horas de transporte p\u00fablico lotado. Na sua \u00faltima \nconsulta em uma Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, Aline foi orientada a emagrecer 10 \nquilos, pois ela est\u00e1 com o in\u00edcio de diabetes. Aline ficou muito confusa com a \norienta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o sabe o que fazer para emagrecer, pois j\u00e1 tentou v\u00e1rias dietas e \nnunca conseguiu perder peso. Se Aline fosse sua conhecida o que voc\u00ea \naconselharia para ela?  \n(ou quem voc\u00ea acha que ela poderia procurar?) \n  \n\n\n\n178 \n\nAnexo 4. ESTRAT\u00c9GIAS EDUCATIVAS UTILIZADAS NOS GRUPOS \n\nEDUCATIVOS \n\n \nDin\u00e2mica de nomes em cadeia: cada um diz seu nome precedido do nome do \n\nparticipante do grupo que est\u00e1 ao seu lado, formando assim uma cadeia, que vai \n\naumentando do primeiro ao \u00faltimo a falar.  \n\n \n\nDin\u00e2mica de sons e brincadeiras: Cada participante faz um som ou gesto que o \n\nrepresente ou que costuma fazer; o participante do lado direito repete o som/gesto \n\ndo anterior e acrescente o seu e, assim, sucessivamente, at\u00e9 chegar ao primeiro \n\nnovamente.  \n\n \n\nDin\u00e2mica de se eu fosse um animal qual eu seria?: Os participantes ter\u00e3o que \n\nescolher um animal que os represente a partir das caracter\u00edsticas pessoais, e ap\u00f3s \n\nter\u00e3o que apresentar para o grupo por meio de mimica, sendo que esse ter\u00e1 que \n\nadivinhar o animal. \n\n \n\nRoteiro de perguntas utilizado na din\u00e2mica para introduzir a tarefa do \n\nencontro: repensar sobre a rotina. \n\nComo foi o meu dia ontem? Que horas eu acordei? O que eu fiz pela manh\u00e3? O que \n\neu comi no hor\u00e1rio do almo\u00e7o? Onde eu comi? Quanto tempo eu levei para fazer \n\nesta refei\u00e7\u00e3o? E no per\u00edodo da tarde, o que eu fiz? Fiquei em casa, sai, trabalhei \n\nfora? E no per\u00edodo da noite, o que eu fiz? Onde eu estava ontem \u00e0 noite? Estava \n\nsozinho ou com algu\u00e9m? Que alimentos eu comi? Que horas fui dormir? Dormi \n\nbem? E hora, que horas eu acordei? O que eu fiz antes de vir para o grupo? Eu comi \n\nalguma coisa? O que eu comi? \n\n \n\nRoteiro da atividade utilizado para a reflex\u00e3o sobre as mudan\u00e7as da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, do corpo e da sa\u00fade-doen\u00e7a: \n\nNa inf\u00e2ncia eu gostava de brincar de __________;  \n\nQuando eu era crian\u00e7a eu gostava de comer __________;  \n\nQuando eu era crian\u00e7a eu n\u00e3o gostava de comer __________;  \n\nQuando eu era crian\u00e7a diziam que eu n\u00e3o podia comer __________;  \n\nQuando eu era crian\u00e7a meu corpo era __________;  \n\nNa adolesc\u00eancia eu gostava de __________;  \n\nNa adolesc\u00eancia eu gostava de comer __________;  \n\nNa adolesc\u00eancia meu corpo era __________;  \n\nAntes de casar ou de ter filho eu gostava de comer __________;  \n\nAntes de casar ou de ter filho meu corpo era __________;  \n\nAntes de eu ter um problema de sa\u00fade eu gostava de comer __________;  \n\nAntes de eu ter um problema de sa\u00fade meu corpo era __________;  \n\nAtualmente eu gosto de comer __________;  \n\nAtualmente eu n\u00e3o gosto de comer \n\nAtualmente meu corpo \u00e9 __________;  \n\nAtualmente dizem que eu n\u00e3o posso comer __________. \n\n\n\n179 \n\nRoteiros da atividade de dramatiza\u00e7\u00e3o utilizados para discutir os alimentos \n\nconsumidos no caf\u00e9 da manh\u00e3 e pequenas refei\u00e7\u00f5es: \n\nRoteiro da dramatiza\u00e7\u00e3o 1:  \n\nPersonagens \u2013 Apresentador, F\u00e1bio (pai), Simone (m\u00e3e) e Carla (filha). Alimentos - \n\nado\u00e7ante, a\u00e7\u00facar, p\u00e3o, bolacha salgada.  \n\nApresentador: \u201cF\u00e1bio e Simone s\u00e3o casados h\u00e1 15 anos, juntos tem uma filha \n\nadolescente chamada Carla. F\u00e1bio trabalha como porteiro e Simone \u00e9 do lar. A filha \n\nacorda as seis horas da manh\u00e3 para ir \u00e0 escola. Neste hor\u00e1rio, Simone e F\u00e1bio \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o acordados fazendo o caf\u00e9. Na cozinha, todos os dias acontece a \n\nmesma cena\u201d: \n\nSimone: \u201cfilha vem tomar caf\u00e9\u201d. \n\nCarla: \u201cn\u00e3o quero m\u00e3e, n\u00e3o estou com fome\u201d. \n\nSimone: \u201cmas, filha j\u00e1 te falei que o caf\u00e9 da manh\u00e3 \u00e9 a nossa principal refei\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea \n\nfica muito tempo de estomago vazio, e isso n\u00e3o faz bem\u201d. \n\nCarla: \u201cm\u00e3e n\u00e3o aguento mais esta hist\u00f3ria, j\u00e1 disse que n\u00e3o quero e pronto. Vou \n\npara a escola, tchau\u201d. \n\nSimone: \u201ctchau, boa aula\u201d. \n\nSimone: \u201cF\u00e1bio, comprei este ado\u00e7ante porque vi na televis\u00e3o que \u00e9 melhor para a \n\nsa\u00fade do que o a\u00e7\u00facar. Vamos experimentar? \n\nF\u00e1bio: \u201cOk, vamos\u201d. (F\u00e1bio coloca o ado\u00e7ante no caf\u00e9 e experimenta). \u201cNossa, que \n\ncoisa ruim, ficou muito doce. Como as pessoas conseguem usar isso? \u201d. \n\nSimone: (tamb\u00e9m experimenta o caf\u00e9 com ado\u00e7ante). \u201cTamb\u00e9m achei muito doce, \n\nent\u00e3o deve ser mentira que ele faz bem n\u00e9? \u201d. \n\nF\u00e1bio: \u201cAcho que era propaganda enganosa. \u201cQuerida hoje n\u00e3o vou comer p\u00e3o\u201d. \n\nSimone: \u201cPorque? Voc\u00ea gosta tanto de p\u00e3o? \u201d. \n\nF\u00e1bio: \u201cPorque l\u00e1 no pr\u00e9dio me falaram que p\u00e3o faz a barriga crescer. Ent\u00e3o, agora \n\ns\u00f3 vou comer bolacha salgada. Temos em casa? \u201d. \n\nSimone: \u201cTemos. Se p\u00e3o faz a barriga crescer ent\u00e3o tamb\u00e9m s\u00f3 vou comer bolacha \n\nsalgada\u201d. \n\nApresentador: E assim, a fam\u00edlia manteve sua rotina alimentar \u2013 Carla n\u00e3o fazendo o \n\ncaf\u00e9 da manh\u00e3, Simone e F\u00e1bio ado\u00e7ando o caf\u00e9 com a\u00e7\u00facar e comendo bolacha \n\nsalgada. \n\n \n\nRoteiro da dramatiza\u00e7\u00e3o 2:  \n\nPersonagens \u2013 Apresentador, Rose (enfermeira), Nair (paciente), Elisa (filha da \n\npaciente). \n\nApresentador: \u201cRose trabalha em um Posto de Sa\u00fade e est\u00e1 atendendo Nair, uma \n\npaciente de 68 anos de idade. Nair fez seus exames de sangue m\u00eas passado e \n\nagora foi \u00e0 consulta buscar o resultado\u201d. \n\nRose: \u201cDona Nair, o resultado dos seus exames chegaram e tenho que avis\u00e1-la que \n\nseu colesterol est\u00e1 alto. \n\nNair: \u201cMas, e agora enfermeira? O que tenho que fazer? \u201d. \n\nRose: \u201cTemos que mudar a sua alimenta\u00e7\u00e3o. O que a senhora comeu hoje de \n\nmanh\u00e3?\u201d. \n\nElisa: \u201cEla n\u00e3o comeu nada enfermeira, s\u00f3 tomou uma caneca de leite quente\u201d. \n\nRose: \u201cHum, e que leite era esse? \u00c9 leite integral? \u201d. \n\n\n\n180 \n\nNair: \u201cLeite normal, acho que \u00e9 integral\u201d. \n\nRose: \u201cEnt\u00e3o, a senhora ter\u00e1 que trocar o leite integral pelo leite desnatado porque o \n\ndesnatado n\u00e3o tem colesterol\u201d. \n\nNair: \u201cMas, eu tomo o mesmo leite h\u00e1 tantos anos, ser\u00e1 que vou conseguir me \n\nacostumar com o outro? \u201d. \n\nRose: \u201cVamos tentar dona Nair, recomendo que a senhora compre e experimente o \n\nleite desnatado\u201d. \n\nNair: \u201cTudo bem, vou tentar\u201d. \n\nRose: \u201cE tamb\u00e9m acho que seria interessante a senhora comer uma fruta no caf\u00e9 da \n\nmanh\u00e3, porque as frutas ajudam a diminuir o colesterol\u201d. \n\nNair: \u201cEntendi, trocar o leite e comer frutas\u201d. \n\nRose: \u201cIsso mesmo, boa sorte\u201d. \n\nElisa: \u201cPode deixar enfermeira que ficarei de olho nela\u201d. \n\nApresentador: \u201cE assim, Nair e Elisa foram para casa com a tarefa de tentar mudar a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia\u201d. \n \n\nCaso para leitura utilizado na atividade de discuss\u00e3o dos significados da \n\ndoen\u00e7a cr\u00f4nica na vida dos participantes: \n\nCaso para leitura:  \n\nVera, nascida no Rio Grande do Sul, tem 55 anos de idade e \u00e9 casada com Lu\u00eds h\u00e1 \n\n30 anos. Depois que se casaram, se mudaram para S\u00e3o Paulo, cidade em que \n\nvivem at\u00e9 hoje. Juntos tiveram dois filhos: Camila que \u00e9 casada h\u00e1 5 anos e mora \n\nem Campinas. E C\u00e9sar que se casou recentemente e mora no mesmo bairro dos \n\npais. Ambos n\u00e3o t\u00eam filhos.  \n\nVera \u00e9 professora, mas depois que seus filhos nasceram optou por se dedicar \n\nexclusivamente \u00e0s atividades do lar. Lu\u00eds trabalha o dia todo e nos finais de semana \n\ngosta de jogar futebol com seus amigos. Vera tem percebido que, desde que seus \n\nfilhos sa\u00edram de casa, sua rotina mudou, por exemplo, antes gostava de cozinhar, \n\nagora prefere fazer refei\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas. Sente falta de dias corridos e de cuidar de \n\nseus filhos.  \n\nDesde crian\u00e7a, Vera tem o peso acima do recomend\u00e1vel, mas sempre gostou do seu \n\ncorpo do jeito que ele \u00e9. Por\u00e9m, de uns tempos para c\u00e1, tem reparado que suas \n\ncal\u00e7as est\u00e3o ficando apertadas, e isso a tem incomodado. Na \u00faltima semana, ela \n\nteve consulta no posto de sa\u00fade para o acompanhamento de sua doen\u00e7a cr\u00f4nica, \n\nna qual confirmou o ganho de peso. Quando questionada o motivo do ganho de \n\npeso, pelo profissional da sa\u00fade, Vera n\u00e3o soube explicar o por que. Neste dia \n\nquando Lu\u00eds chegou a casa, ela contou o acontecido e perguntou: \u201cporque eu estou \n\nengordando\u201d? E ele respondeu: \u201c\u00e9 porque voc\u00ea \u00e9 muito ansiosa. Voc\u00ea j\u00e1 reparou \n\nque toda hora voc\u00ea pega alguma coisa da geladeira para comer?\u201d. Neste dia, Vera \n\nficou muito brava com a resposta do marido, mas depois passou. Por\u00e9m, a resposta \n\ndele ficou em sua cabe\u00e7a. Vera ficou pensando: ser\u00e1 que sou mesmo ansiosa? E \n\nagora o que tenho que fazer? \n\n\n\n181 \n\nAnexo 5. A\u00c7\u00c3O DE UM NUTRICIONISTA NOS VETORES DE AVALIA\u00c7\u00c3O \n\nDO GRUPO OPERATIVO EM GRUPOS EDUCATIVOS DE ALIMENTA\u00c7\u00c3O E \n\nNUTRI\u00c7\u00c3O. \n\n \n\nPrimeiro encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos \nvetores de perten\u00e7a, de coopera\u00e7\u00e3o e de tele. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o de p\u00e9 e \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo. No \nmomento que os \nparticipantes dizem o \nnome dos outros \nparticipantes, a \nnutricionista aponta com o \nbra\u00e7o para auxili\u00e1-los na \ndin\u00e2mica. \n\n[...] \nL: ela \u00e9 a Kellem, ela \u00e9 Helen, ela \u00e9 Queila e eu sou a Lu\u00edsa \nA: Ela \u00e9 a Kellem e o seu eu j\u00e1 esqueci \nTodos: ((risos)) \nN: Vamos l\u00e1, a gente te ajuda \nHn: eu sou a Helen \nA: Helen \nQ: Queila \nA: Queila \nL: Lu\u00edsa \nA: Lu\u00edsa e Ant\u00f4nio \nN: Ant\u00f4nio \nP: Kellem, Helen, Queila, Lu\u00edsa, Ant\u00f4nio e Paulo \nHl: Kellem e eu sou H\u00e9lia, ah n\u00e3o, Helen, Queila, Lu\u00edsa, Ant\u00f4nio, Paulo e eu sou a \nH\u00e9lia \nOb: nossa sobrou o mais dif\u00edcil para mim  \nTodos: ((risos)) \nOb: Kellem, Helen, Queila, Lu\u00edsa, Ant\u00f4nio, Paulo, H\u00e9lia e Bruna \nTodos: ((risos)) \nN: guardamos? S\u00f3 para a gente/ vamos todos juntos, vamos l\u00e1? \nTodos: Kellem, Helen, Queila, Lu\u00edsa, Ant\u00f4nio, Paulo, H\u00e9lia e Bruna  \n[...] \n\nA=Ant\u00f4nio, Hl=H\u00e9lia, Hn=Helen, L=Lu\u00edsa, N=Nutricionista (Kellem), Ob=observadora (Bruna), P=Paulo, \nQ=Queila. \n\n \n \n\nPrimeiro encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos \nvetores de perten\u00e7a e de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha para \ntodos os participantes \nenquanto faz a s\u00edntese \nda atividade. \n\n[...] \nN: bom, deu para perceber que, ent\u00e3o, que a gente tem bastante coisas em comum, \nvoc\u00eas trouxeram ai \u201cah ele \u00e9 gente boa\u201d, acho que todo mundo aqui \u00e9 gente boa \nParticipantes: uhum, sim \nN: todo mundo aqui gosta de comer \nParticipantes: \u00e9 ((risos)) \nN: inclusive eu e a Bruna, a gente tamb\u00e9m gosta muito de comer, e que a gente veio \nbuscar a aprender com o grupo. Alguns falaram \u201caprender a comer melhor, aprender \nsaber o que comer\u201d, ent\u00e3o, de uma forma ou de outra est\u00e1 todo mundo buscando \naprender e aqui \u00e9 um espa\u00e7o que a gente vai ter esta oportunidade de aprender \nbastante, diversas coisas, inclusive sobre a alimenta\u00e7\u00e3o e que esse aprendizado/ \u00e9 \nque a inten\u00e7\u00e3o nossa \u00e9 que ele seja constru\u00eddo junto. Porque voc\u00eas trouxeram \nbastante hist\u00f3rias, bastante conhecimentos  \nHl:    uhum \nN:    e que a gente somando que a nossa hist\u00f3ria e com o nosso conhecimento a \ngente vai conseguir aprender juntos [...] \n\nHl=H\u00e9lia, N=Nutricionista. \n\n \n \n\n  \n\n\n\n182 \n\nSegundo encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor \nde perten\u00e7a. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nQuando a participante \nchega atrasada, a \nnutricionista convida-a \npara sentar ao seu lado \napontando a cadeira \nvazia e para iniciar a sua \napresenta\u00e7\u00e3o toca-a em \nseu ombro, no sentido de \nconvid\u00e1-la a entrar no \ngrupo. \n\n[...] \nMC: ent\u00e3o como eu falei Kellem, eu como tapioca, torradinhas ou aquelas \nbolachinhas salgadas que vem gergelim, qual \u00e9 aquela bolacha? O nome dela? \nL: ah eu sei \nMC: \u00e9 uma que vem com gergelim, \u00e9 uma del\u00edcia aquela bolacha \nL: \u00e9 estilo \u00e1gua e sal sabe? \nN: uhum \nMC: mas, p\u00e3o mesmo, eu n\u00e3o gosto de p\u00e3o, ou p\u00e3o integral ou torradinha, mas p\u00e3o \nmesmo da padaria [...] \nN: mas se \u00e9 do seu h\u00e1bito Maria e como Lu\u00edsa falou se voc\u00ea gosta, eu acho que \u00e9 \ntranquilo a gente colocar a tapioca no caf\u00e9 da manh\u00e3, e a\u00ed substituir o p\u00e3o e a \ntorrada. E a\u00ed a gente mant\u00e9m este cuidado nos intervalos, n\u00e3o tem problemas \u00e0s \nvezes a gente comer a torrada nos intervalos, mas ir tentado de \u00e0s vezes trocar a \ntorrada por outros alimentos como a fruta, a Lu\u00edsa sugeriu de colocar o tomate, ou o \nsuco que voc\u00ea falou [...] vai pensando o que \u00e9 mais f\u00e1cil para voc\u00ea, o que voc\u00ea gosta \nmais para substituir a torrada dos intervalos por outros alimentos \nMC: uhum \nLi: banana com aveia \nMC: banana com aveia \nN: uhum. Bom, antes de a gente fazer a atividade de hoje, vou pedir para a...tudo \nbem com a senhora? \nR: tudo bem \nN: a senhora pode falar o seu nome para a gente? \nR: Rosa \nN: prazer Rosa, vamos s\u00f3 falar o nosso nome para a Rosa? \nTodos: ((falam os seus nomes)) \nN: seja bem vinda Rosa \nR: obrigada \n[...] \n\nLi=Lilian, L=Lu\u00edsa, MC= Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista (Kellem), R=Rosa. \n\n \n \n\nSegundo encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor \nde comunica\u00e7\u00e3o. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nNutricionista mostra-se \npensativa na \nreformula\u00e7\u00e3o de suas \nperguntas. \n\n[...] \nN: \u00e9 o primeiro cart\u00e3o era para a gente pensar o quanto a gente precisa mudar a \nalimenta\u00e7\u00e3o, daquilo que a gente conhece o quanto a gente precisa. O segundo era \no quanto as outras pessoas acham que a gente precisa, as pessoas que ficam \u00e9 \nmuitas vezes querendo o nosso cuidado, querendo cuidar da gente, ent\u00e3o, \u00e0s vezes \nficam falando o que a gente tem de fazer ou o que \u00e9 bom para a gente. E o terceiro \nera de tudo isso que a gente vive o quanto \u00e9 poss\u00edvel a gente fazer. Para a gente ver \nse \u00e0s vezes a gente quer fazer tanta coisa, a gente precisa fazer tanta coisa, mas a \ngente se depara que nem tudo isso \u00e9 poss\u00edvel ou \u00e0s vezes a gente v\u00ea que as outras \npessoas querem que a gente mude muito, mas a gente consegue fazer de tudo isso \npoucas mudan\u00e7as, mudan\u00e7as que s\u00e3o poss\u00edveis [...] Nesse sentido, o que voc\u00eas \nacham? Tem pessoas que ficam falando para voc\u00eas que \u00e9 importante mudar a \nalimenta\u00e7\u00e3o? O segundo cart\u00e3o saiu que cor para a gente? \nParticipantes: ((quase todos os participantes falam vermelho)) \nL: assim, tem umas pessoas que n\u00e3o querem o bem da gente, elas querem encher a \npaci\u00eancia da gente mesmo, elas n\u00e3o te ajudam, elas s\u00f3 falam que voc\u00ea tem que \nemagrecer, mas elas s\u00e3o as primeiras a te dar chocolate de presente. Ent\u00e3o, isso \nme irrita sabe? Ent\u00e3o, outro dia eu falei que eu ia parar que eu ia provar para todo \nmundo que eu conseguia, mas a hora que eu vejo doce eu esque\u00e7o ((risos)) \nP: mas quando as pessoas te d\u00e3o um presente \u00e9 para te agradar, elas n\u00e3o te d\u00e3o \num presente para voc\u00ea ficar nervosa, o que deixa voc\u00ea nervosa \u00e9 o chocolate e n\u00e3o \nas pessoas \nL: ah ent\u00e3o n\u00e3o fica cobrando de mim que eu estou gorda, que estou gorda, que eu \nestou isso e estou aquilo, ah \nMC: e a minha filha, ela \u00e9 gordinha tamb\u00e9m [...] \nN: \u00e9 a sua filha que fica falando para voc\u00ea e por isso voc\u00ea pegou o cart\u00e3o amarelo? \nMC: \u00e9, ela fala: \u201cm\u00e3e voc\u00ea tem que emagrecer se n\u00e3o voc\u00ea vai chegar nos seus \n\nContinua \n\n\n\n183 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\noitenta anos e n\u00e3o vai nem consegui andar\u201d \nL: at\u00e9 a minha dentista \nN: o seu s\u00e3o os profissionais e em casa Lu\u00edsa? \nL: \u00e9 em casa, fam\u00edlia, amigos, at\u00e9 a minha dentista enche a minha paci\u00eancia \u201conde j\u00e1 \nse viu uma pessoa que toma rem\u00e9dio para o diabetes [...] e toma refrigerante diet?\u201d. \n\nMe deu bronca mesmo, falei: \u201cah pronto mais uma agora, al\u00e9m das irm\u00e3s\u201d \nR: voc\u00ea tem diabetes? \nL: est\u00e1 um pouquinho alta, e como o m\u00e9dico sabe que eu n\u00e3o vou tirar... ele me deu \nrem\u00e9dio [...] \nR: mas, esse neg\u00f3cio de as pessoas falarem as coisas para a gente, a gente mesmo \ntem que tomar uma atitude porque um fala uma coisa e outro fala outra, a\u00ed voc\u00ea \n      fica confusa, sem saber, a gente mesmo tem de cuidar da gente mesmo \nL:   por isso eu respondo mesmo: \u201co m\u00e9dico disse que eu posso\u201d \nR: os outros falavam assim: \u201colha Rosa voc\u00ea pode comer isso e n\u00e3o pode comer \naquilo\u201d e eu fiquei comendo aquilo e no fim \nL: n\u00e3o podia comer \nR: n\u00e3o podia comer, e eu estou fazendo tratamento de/ eu fiz exame duas vezes e \nn\u00e3o deu nada, fazendo exames e fazendo exames e a diabetes subindo, subindo e \neu comendo as coisas que as pessoas estavam falando para eu comer [...] e quando \nsubiu a diabetes foi para quinhentos e dezoito, eu cuidando de uma coisa e a outra \nL: quinhentos \u00e9 alta \nR: ent\u00e3o, a\u00ed quando eu fui ver as coisas que eu estava comendo que as pessoas \nestavam falando para eu comer. A\u00ed eu mesmo que mudei, eu mesmo que parei de \ncomer e agora est\u00e1 melhorando \nN: a senhora falou Rosa que quando as pessoas falam a gente tem de tomar uma \natitude \nR: \u00e9 tem de tomar uma atitude porque as pessoas v\u00e3o falando, e tem gente que quer \nseu bem e outras que n\u00e3o \nMC: \u00e9 verdade \nR: \u201cah come isso, come aquilo\u201d. Ent\u00e3o a gente tem de tomar uma atitude, se eu n\u00e3o \ntivesse tomado uma atitude hoje eu estaria no buraco [...] \nN: a senhora fala atitude de mudar a alimenta\u00e7\u00e3o? \nR: \u00e9 a gente tem de tomar uma atitude para a gente mesmo mudar, se n\u00e3o est\u00e1 \nfazendo bem para a gente, a gente tem de mudar [...] \nL: \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil mudar \nN: n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, e eu acho que o fato de voc\u00eas terem vindo hoje aqui, a se proporem a \nparticipar do grupo, participar da atividade, pensar numa meta de alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 \ntomar uma atitude de um cuidado para a gente poder/ a gente mesmo conseguir \nfazer estas mudan\u00e7as [...] \n\nL=Lu\u00edsa, MC= Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista, P=Paulo, R=Rosa. \n\n \n \n\nSegundo encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor \nde comunica\u00e7\u00e3o e aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo. \nNutricionista olha para \ntodos enquanto est\u00e1 \nfalando e para \nexemplificar tamb\u00e9m se \ncomunica com as m\u00e3os. \n\nN: [...] a gente percebe que muitas vezes a gente quer tanta coisa, mas a gente \nconsegue pouca coisa, o que \u00e9 natural, o que \u00e9 de todo mundo porque mudar \u00e9 \ndif\u00edcil mesmo, mudar qualquer coisa que a gente est\u00e1 acostumada a fazer anos e \nanos \u00e9 muito dif\u00edcil seja mudar, por exemplo, tomar banho com a m\u00e3o esquerda \u00e9 \ndif\u00edcil, vou tentar e n\u00e3o vou conseguir ou vou tentar e vou demorar mais tempo para \nfazer isso porque eu n\u00e3o estou acostumada, e \u00e0s vezes no meio do caminho eu \nOPA no meio do caminho eu j\u00e1 desisto e tomo banho com a m\u00e3o direita. Ent\u00e3o, \nvamos pensar no que \u00e9 poss\u00edvel mudar a nossa alimenta\u00e7\u00e3o porque como a gente \nfalou: essas simples mudan\u00e7as, essas pequenas mudan\u00e7as, a gente somando elas \nv\u00e3o fazer toda a diferen\u00e7a [...]. Ent\u00e3o de a gente pensar em simples mudan\u00e7as que a \ngente consiga mant\u00ea-las e aos poucos a gente vai construindo isso [...], por exemplo, \no Paulo trouxe da \u00e1gua ent\u00e3o daqui a pouco a gente vai perceber que se eu n\u00e3o \nbebo \u00e1gua o meu corpo pede, eu fico com sede, ent\u00e3o aquilo j\u00e1 vai fazendo parte de \nmim, j\u00e1 vai fazendo parte da minha rotina e aos poucos eu nem vou percebendo \nisso. Comer frutas agora parece dif\u00edcil, mas daqui a pouco j\u00e1 faz parte de mim \u201cah \nn\u00e3o comi fruta hoje\u201d, j\u00e1 sinto falta, ent\u00e3o de a gente olhar para este cart\u00e3o e pensar \no que \u00e9 poss\u00edvel? Vamos pensar daquilo que a gente conhece, do que a gente \nescuta falar, o que \u00e9 poss\u00edvel para a gente escolher outra meta de alimenta\u00e7\u00e3o [...] \nque meta eu quero levar para casa? \u00c9 reduzir um pouco do \u00f3leo como a Lilian falou? \nVou tentar fazer o que a H\u00e9lia fez, vou trocar o arroz branco pelo integral? Vou \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n184 \n\nseguir a Maria Cec\u00edlia, vou aumentar o consumo de frutas? Opa, o que o Paulo \ntrouxe \u00e9 bacana, vou aumentar a quantidade de \u00e1gua [...] \n\nN=Nutricionista. \n\n \n \n\nTerceiro encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor \nde comunica\u00e7\u00e3o. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha na \ndire\u00e7\u00e3o da participante \nque est\u00e1 falando, \ndemonstra express\u00e3o \nfacial e olhar \nacolhedores. \n\n[...] \nQ: eu gosto de p\u00e3o franc\u00eas \nN: ent\u00e3o, eu acho que daria para a gente colocar tamb\u00e9m no caf\u00e9 da manh\u00e3 \nHl: \u00e9\u00e9\u00e9 \nQ: p\u00e3o? \nN:    sim, p\u00e3o com caf\u00e9 \nHl:   p\u00e3o com caf\u00e9 com leite, p\u00f5e mais caf\u00e9 do que leite, mas p\u00f5e um pouquinho de \nleite \nQ: mas, eu n\u00e3o gosto n\u00e3o \nN: gosta de manh\u00e3 s\u00f3 caf\u00e9 preto? \nHl:    ((risos)) \nQ:     s\u00f3 caf\u00e9 puro, e n\u00e3o \u00e9 pouco n\u00e3o viu bem \nHl: ah \u00e9? \u00c9 de copo? \nQ: \u00e9 na caneca \nHl:     ((risos)) \nMC:   o caf\u00e9? \nQ: eu n\u00e3o tomo caf\u00e9 em dose n\u00e3o, e n\u00e3o tem quem fa\u00e7a e \u00e0s vezes at\u00e9 na hora do \nalmo\u00e7o \nHl: no servi\u00e7o? \nQ: eu tomo caf\u00e9 no servi\u00e7o e elas ficam assim: \u201ccomo \u00e9 que voc\u00ea almo\u00e7a tomando \ncaf\u00e9?\u201d E eu digo... \nHl: ah voc\u00ea vai comendo e tomando caf\u00e9? \nQ: \u00e9\u00e9\u00e9, mas \u00e0s vezes eu estou afim s\u00f3 de comer, mas \u00e9 muito dif\u00edcil, eu fa\u00e7o isso. E \nn\u00e3o \u00e9 pequenininho n\u00e3o viu, \u00e9 de caneca. N\u00e3o \u00e9 cafezinho pequeno n\u00e3o \nHl: \u00e9 n\u00e9? \nQ: eu sou proibida de tomar caf\u00e9, mas \u00e9 a \u00fanica coisa que eu n\u00e3o deixei. \nAntigamente eu fumava, mas eu n\u00e3o tragava, mas o m\u00e9dico/ s\u00f3 que agora eu n\u00e3o \nconsigo deixar o caf\u00e9. Tomo direto [...] \nN: mas, vamos pensar Queila porque no primeiro encontro voc\u00ea trouxe que a sua \ndificuldade era de colocar os hor\u00e1rios para as refei\u00e7\u00f5es \nQ: os hor\u00e1rios, eu n\u00e3o tenho hor\u00e1rios, nem para chegar ao servi\u00e7o e nem para \nchegar a casa \nN: uhum, e a\u00ed \u00e9 que a nossa tend\u00eancia \u00e9 ficar beslicando durante o dia \nQ: \u00e9 o que eu fa\u00e7o \nN: e a\u00ed a gente percebe que pessoas que tem o h\u00e1bito de fazer o caf\u00e9 da manh\u00e3, ou \ncomer um p\u00e3o, ou comer bolacha, ou comer torrada, a nossa tend\u00eancia \u00e9 diminuir \nestes beliscos ao longo do dia. Ent\u00e3o, se a gente consegue logo de manh\u00e3 fazer \nesta primeira refei\u00e7\u00e3o, a gente se sente mais satisfeito durante o dia todo. Ent\u00e3o, \ntalvez isso possa te ajudar a controlar os hor\u00e1rios do resto do dia [...], talvez fazer o \nexerc\u00edcio de tomar o caf\u00e9 da manh\u00e3 antes de sair de casa, eu sei que requer \nbastante mudan\u00e7a \nQ: mas a\u00ed antes de sair de casa voc\u00ea come e a\u00ed quando voc\u00ea chega ao servi\u00e7o voc\u00ea \nj\u00e1 est\u00e1 com fome de novo, porque antes das seis horas da manh\u00e3 voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 \ncomendo, a\u00ed voc\u00ea chega ao servi\u00e7o oito horas, oito e meia, nove horas... voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 \ncom fome, ent\u00e3o voc\u00ea vai se enfiar no p\u00e3o de novo no servi\u00e7o \nN: uhum, e voc\u00ea tinha falado que \u00e0s vezes l\u00e1 no seu trabalho voc\u00ea come frutas \nQ: como, dez horas, dez e meia, uma laranja, \u00e0s vezes uma banana. \u00c0s vezes tomo \num cafezinho para ver se d\u00e1 a hora do almo\u00e7o [...] \nN: mas o que a senhora acha de a gente pensar mais sobre isso? \nQ: ah sim, \u00e0s vezes eu como, quando d\u00e1 eu como um p\u00e3ezinho com queijo, estas \ncoisas, mas n\u00e3o \u00e9 direto. \u00c0s vezes voc\u00ea acorda em cima da hora \nN: mas, \u00e0s vezes aos pouquinhos a gente vai construindo este h\u00e1bito \n[...] \n\nHl=H\u00e9lia, MC= Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista, Q=Queila. \n\n \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n185 \n\nTerceiro encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor \nde aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha para \ntodos do grupo, meneia \npositivamente a cabe\u00e7a e \nseu corpo est\u00e1 inclinado \npara frente. \n\n[...] \nN: e a\u00ed ser\u00e1 que a gente foi mudando ao longo    da vida? De corpo, de gosto \nHl:                                                                            e muito, bastante \nP: n\u00f3s somos voc\u00eas amanh\u00e3 ((risos)) \nN: sim \nHl: quando eu era jovem eu comia de tudo, de tudo e n\u00e3o era gorda \nP: ela fez regime para engordar \nHl: as pessoas me perguntavam: \u201ccomo voc\u00ea come de tudo?\u201d E n\u00e3o era pouquinho, \neu comia bem \nN: diziam que era magra de ruim? \nHl: \u00e9 isso, diziam que eu n\u00e3o engordava de ruim, eu era magra, magra, magra [...] e \ndepois foi chegando n\u00e3o sei se \u00e9 a idade, n\u00e3o sei \nR: eu desde pequenininha eu sou magra \nHl: \u00e9?  \nR: depois que eu tive a diabetes, a\u00ed eu engordei um pouco e a doutora falou \u201cRosa \nvoc\u00ea n\u00e3o pode engordar, voc\u00ea tem que emagrecer\u201d. A\u00ed eu fui emagrecendo, eu \nestava gorda que as minhas roupas n\u00e3o estavam servindo, mas a\u00ed eu fui \nemagrecendo, emagrecendo e estou assim. Mas desde pequenininha, voc\u00ea me \npegava pela cintura de t\u00e3o magrinha que eu era, e depois com a idade a gente vai \nengordando um pouquinho \nN: \u00e9 porque a gente vai mudando ao longo da vida, a gente viu que vai mudando... \nos nossos gostos, \u00e0s vezes a gente gostava de uma coisa, gostava de brincar de \nalguma coisa, e o nosso corpo n\u00e3o \u00e9 diferente, ele vai mudando tamb\u00e9m, o que \u00e9 \nnatural. A gente n\u00e3o tem como fugir dessas mudan\u00e7as,   seja as mudan\u00e7as das \nrugas que s\u00e3o marcas de experi\u00eancias \nHl:                                                                                              isso \nN: a mudan\u00e7a do corpo, a gente vai acumulando algumas gordurinhas, que s\u00e3o \nmarcas tamb\u00e9m de experi\u00eancia, ent\u00e3o o nosso corpo vai funcionando de uma forma \ndiferente \nHl: \u00e9 vai ficando mais lento, a absor\u00e7\u00e3o de algumas coisas \nMC:    o cabelo muda \nR:       tudo muda \nHl:      sim, tudo muda, \u00e9 um ciclo \nN: mas tudo isso vem representando que \u00e9 a experi\u00eancia que a gente est\u00e1 \nacumulando, a maturidade que a gente vai acumulando, e que estas mudan\u00e7as \ntrazem coisas positivas. A gente vai aprendendo com a vida, a gente vai somando \nconhecimentos, viv\u00eancias que a gente vai passando para outras pessoas. O quanto \nque voc\u00eas v\u00e3o passando para os filhos, para os netos. E sem essas mudan\u00e7as a \ngente n\u00e3o conseguiria percorrer essa/ todo esse potencial \nHl: com certeza \nN: e a gente percebe que o que a gente tem de dificuldade \u00e9 de perceber o nosso \ncorpo agora: o que eu tenho de bonito? Quais s\u00e3o as minhas qualidades? O que eu \ngosto do meu corpo? [...] \n\nHl=H\u00e9lia, MC= Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista, P=Paulo, R=Rosa. \n\n \n \n\nQuinto encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores \nde coopera\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nem forma de c\u00edrculo. \nNutricionista demonstra \nexpress\u00f5es faciais \napreensivas, e mostra-se \npensativa enquanto os \nparticipantes falam. Faz \ngestos com as m\u00e3os \npara exemplificar a sua \nfala. \n\nN: [...] ent\u00e3o se a gente deixa o l\u00edquido um pouco de ladinho a gente se obriga a \nfazer este exerc\u00edcio de mastigar \nP: se a gente tomar \u00e1gua antes resolve alguma coisa ou n\u00e3o? O pessoal fala: \u201ctoma \ndois copos antes de almo\u00e7ar, dois copos de \u00e1gua\u201d \nN: o que voc\u00eas acham? Voc\u00eas j\u00e1 fizeram este teste? \nP: acho que eu j\u00e1 fiz, aparentemente n\u00e3o ajudou, mas como n\u00e3o fiz com frequ\u00eancia \nn\u00e3o deu para perceber \nL: eu acho que enche o est\u00f4mago e voc\u00ea n\u00e3o consegue comer direito \nP: \u00e9 eu imagino isso tamb\u00e9m  \nL: \u00e9 assim em casa eu n\u00e3o como com l\u00edquido, nem depois eu tomo, mas quando eu \nsaio, se eu comer numa lanchonete alguma coisa eu vou para o l\u00edquido \nN:     voc\u00ea acaba pedindo \nL:     \u00e9, mas em casa eu n\u00e3o tenho o costume, tanto \u00e9 que eu fa\u00e7o o suco/ eu fa\u00e7o \n\nContinua \n\n\n\n186 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\n\u00e1gua com lim\u00e3o l\u00e1, ela toma, mas eu n\u00e3o tenho o costume, eu gosto de tomar bem \ndepois [...] mas se voc\u00ea tomar dois copos, eu senti isso/ a hora que voc\u00ea vai comer \nvoc\u00ea fica estufada e quase n\u00e3o come, mas a\u00ed depois voc\u00ea fica com fome rapidinho. \nPor isso que eu imaginei \nN: \u00e9, eu acho que a gente tem que perceber isso... as pessoas falam para beber a \n\u00e1gua antes mais neste sentido assim, digamos para encher o nosso est\u00f4mago e a\u00ed              \n      enganar a fome \nL :  \u00e9 enganar, s\u00f3 que depois voc\u00ea come mais cedo \nN: ent\u00e3o tem que ver se ajuda ou atrapalha, porque a\u00ed \u00e0s vezes a gente deixa de \ncomer ali a salada, o arroz, o feij\u00e3o e a\u00ed vai ficar com fome mais tarde e acaba \nprocurando outras coisas, que talvez sejam at\u00e9 mais cal\u00f3ricas do que o pr\u00f3prio prato \nde arroz e feij\u00e3o [...] \n\nL=Lu\u00edsa, N=Nutricionista, P=Paulo. \n\n \n \n\nQuinto encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de \ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados \nmais ao lado da dupla da \ndramatiza\u00e7\u00e3o. H\u00e1 uma \nmesa ao lado com \nalimentos e r\u00f3tulos de \nalimentos para apoiar a \ndiscuss\u00e3o. \nQuando a nutricionista \nfala de determinando \nalimento pega-o para \ndemonstr\u00e1-lo. Suas \nexpress\u00f5es est\u00e3o mais \ntranquilas do que no \nin\u00edcio do encontro. Olha \npara a dupla de \nparticipantes a todo o \nmomento. \n\n[...] \nN: uhum, aqui a gente trouxe alguns ado\u00e7antes e a\u00e7\u00facares para a gente discutir um \npouquinho. Hoje, por exemplo, a gente tem v\u00e1rios tipos de ado\u00e7antes no mercado, a \nLu\u00edsa falou: \u201cah provei um e n\u00e3o gostei e comprei um que gostei e permaneci com \nele\u201d. E porque ser\u00e1 que o ado\u00e7ante \u00e9 recomendado? Todo mundo pode usar? A \nLu\u00edsa falou tamb\u00e9m: \u201ceu uso, mas j\u00e1 me falaram que n\u00e3o faz bem\u201d \nP: eu acho que \u00e9 para diminuir o uso de a\u00e7\u00facar, mas para quem tem diabetes o uso \ndele \u00e9 preciso. Como eu sou meio pr\u00e9-diab\u00e9tico eu uso ado\u00e7ante h\u00e1 muitos anos e \ngosto. No come\u00e7o refringente zero era muito ruim sabe, depois deu uma melhorada. \n\u00c0s vezes at\u00e9 tomo um refringente normal, mas parece que estou tomando a zero \nN: voc\u00ea se acostumou? \nP: sim, e tem gente que n\u00e3o quer nem saber. A H\u00e9lia n\u00e3o toma nada zero, meu filho \ntamb\u00e9m n\u00e3o [...] mas eu uso porque a minha inten\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzir o a\u00e7\u00facar \nN: mais para diminuir o a\u00e7\u00facar? \nP: isso \nN: uhum, porque o ado\u00e7ante \u00e9 para isso mesmo que o Paulo trouxe... \u00e9 \nrecomendado para as pessoas que tem que ter um cuidado com a quantidade de \na\u00e7\u00facar, que tem alguma restri\u00e7\u00e3o com o a\u00e7\u00facar, especialmente quem faz algum \nacompanhamento para o diabetes. Ent\u00e3o seria mais recomendado a gente trocar \nesse a\u00e7\u00facar pelo ado\u00e7ante. O que a gente encontra hoje \u00e9 que muitas pessoas \nusam o ado\u00e7ante n\u00e3o s\u00f3 pela quest\u00e3o do diabetes, t\u00eam pessoas que usam, por \nexemplo, para cuidar do peso ou porque quer diminuir a quantidade de a\u00e7\u00facar \ndurante o dia, mas ele \u00e9 mais recomendado de fato para as pessoas que t\u00eam que ter \neste cuidado com o diabetes. Porque d\u00e1 para a gente manter uma alimenta\u00e7\u00e3o \nsaud\u00e1vel mesmo com o a\u00e7\u00facar, vai depender muito da quantidade que a gente \ncoloca para ado\u00e7ar, seja no caf\u00e9 ou no ch\u00e1 ou no suco. Ent\u00e3o, vai mais da \nquantidade que a gente usa e mesmo com o ado\u00e7ante a Lu\u00edsa trouxe: \u201cah eu preciso \nusar uma quantidade pequena\u201d. Voc\u00ea falou a\u00ed umas tr\u00eas gotas n\u00e9, e o que a gente \npercebe tamb\u00e9m que as pessoas \u201cah eu vou usar o ado\u00e7ante\u201d e acaba usando uma \nquantidade grande, acaba se perdendo nas gotas \nL: eu j\u00e1 vi gente assim    espirrar ado\u00e7ante \nN:                                     \u00e9 espreme o ado\u00e7ante \nL: d\u00e1 agonia de ver \nN: porque a\u00ed o paladar foi t\u00e3o se acostumando e foi cada vez aumentando e \naumentando mais as gotas, que acaba se perdendo e a\u00ed fica mais f\u00e1cil espremer o \nado\u00e7ante. Ent\u00e3o, mesmo com o ado\u00e7ante a gente tamb\u00e9m tem que cuidar da \nquantidade. Aquilo que a gente vem conversando no grupo... nada em excesso, \nent\u00e3o a gente tem que encontrar um equil\u00edbrio [...]. Ent\u00e3o, se eu conseguir contar as \ngotas, tamb\u00e9m se eu conseguir ir trocando de ado\u00e7ante tamb\u00e9m \u00e9 bacana, n\u00e3o ficar \nusando sempre o mesmo ado\u00e7ante, com a mesma marca, porque cada ado\u00e7ante \u00e9 \nfeito de uma maneira diferente, tem um compostos diferentes, ent\u00e3o se eu ir \ntrocando de marca \u00e9 interessante. Como falamos: hoje no mercado tem v\u00e1rias \nmarcas, ent\u00e3o d\u00e1 para ir trocando. A Lu\u00edsa falou que \u00e0s vezes usa o l\u00edquido e \u00e0s \nvezes o em p\u00f3. Isso \u00e9 bacana porque eles s\u00e3o diferentes [...] \n\nL=Lu\u00edsa, N=Nutricionista, P=Paulo. \n \n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n187 \n\nSexto encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de \ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados \nem torno da mesa.  \nA nutricionista olha para \no participante que est\u00e1 \nfalando, pega as fotos \npara demonstrar a sua \nmensagem. \n\n[...] \nN: e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que a gente viu dos pratos, voc\u00eas acham que tem alguma \ncoisa que d\u00e1 para a gente levar para casa para pensar? Ah eu vou aumentar um \npouquinho disso, vou aumentar um pouco daquilo ou diminuir um pouco daquilo ou \ncuidar da minha forma de preparo deste alimento \nL: olhando aqui eu vejo que eu sou gorda de gulosa ((risos)) \nN: \u00e9 a quantidade? Voc\u00ea costuma repetir Lu\u00edsa? \nL: n\u00e3o, agora a gente n\u00e3o p\u00f5e a comida na mesa por isso \nN: uhum \nL: agora o arroz, o problema que / \u00e0s vezes eu nem como, mas o dia que eu como, a \nhora que eu preparo ele sabe \nHl: aquele cheirinho bom \nL: eu tenho que ficar me segurando se n\u00e3o eu n\u00e3o como mais nada \nN: uhum, voc\u00ea acha que \u00e9 a quantidade de arroz e feij\u00e3o para pensar? \nHl:    \u00e9\u00e9\u00e9 \nL:    \u00e9, mesmo a carne, a carne eu acho, eu acho n\u00e3o, eu tenho certeza que eu como \nmais. Igual a sobrecoxa hoje em dia elas s\u00e3o muito grandes, eu n\u00e3o como uma, eu \ncomo duas. Ent\u00e3o, agora n\u00f3s compramos aqueles soltos l\u00e1, que ai eu pego e tiro \nquatro, duas para cada uma, porque se pegar a bandeja que \u00e9 de um quilo... ah eu e \nela comemos tr\u00eas cada uma. Ent\u00e3o eu estou fazendo isso para ver se... \nN: para ver se diminui a quantidade \nL: \u00e9 \nN: eu acho que a gente poderia pensar na sua meta mais em rela\u00e7\u00e3o a esta \nquantidade \nL: que na janta eu sempre como a salada de gr\u00e3o de bico com ovo cozido, eu fa\u00e7o \naquele cuscuz marroquino a\u00ed eu ponho atum no meio \nN: uhum e a\u00ed para pensar esta quantidade d\u00e1 para a gente pensar em aumentar \nnesta quantidade aqui de legumes e verduras para tentar diminuir as outras \nquantidades \nHl: do arroz e feij\u00e3o \n[...] \n\nHl=H\u00e9lia, L=Lu\u00edsa, N=Nutricionista. \n\n \n \n\nOitavo encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores \nde comunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados \nem torno da mesa, que \ncontem alimentos \nlevados por todos: bolo, \np\u00e3o, queijo, manteiga, \nfrutas, caf\u00e9, ch\u00e1, \nado\u00e7ante e a\u00e7\u00facar.  \nA nutricionista est\u00e1 \napoiada na mesa com o \ncorpo inclinado para \nfrente e olha para a \nparticipante que est\u00e1 \nfalando. Sorri quando h\u00e1 \nrisos no grupo. \n\n[...] \nN: e voc\u00ea que fez o bolo Maria? \nMC: foi, eu ia por uma coberturinha, mas como a gente est\u00e1 de regime \nParticipantes: ((risos)) \nMC: meu marido ainda falou assim: \"passa por nutricionista e ainda vai levar bolo?\" \n[...] e eu falei que era s\u00f3 hoje \nN: mas e se fosse um bolo com cobertura? \nMC: eu ia fazer de cobertura de laranja, s\u00f3 que, uma del\u00edcia \nP: ah, \u00e0s vezes uma geleia diet de laranja por cima \n\nMC: mas a\u00ed eu fiz assim mesmo \nL: se fosse com cobertura a gente ia ter que comer menos, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 igual aqui, \nolha... enquanto todo mundo conversa pega um pedacinho de cada coisa. Pode? \nParticipantes: ((risos)) \nN: pode, a gente vai provar \nL: mas a\u00ed se a gente estivesse em um caf\u00e9 da manh\u00e3 em um hotel, sei l\u00e1, coisa que \n\u00e9 raro que eu vou [...]. Tem aquele monte, ah, eu quero comer um pedacinho de \ncada coisa, pode? \nP: quando voc\u00ea est\u00e1 em um hotel, quantos dias voc\u00ea fica em um hotel por ano? \nL: ih, \u00e9 raro \nP: ent\u00e3o, aproveita este momento ((risos)) \nN: porque a gente tem que pensar na quantidade tamb\u00e9m. Se eu quero \nexperimentar, pegar um peda\u00e7o menor, ou pegar a metade, a gente vai... \nL: porque as outras coisas n\u00e3o/ p\u00e3o \u00e9 sempre isso, tem alguma coisa diferente, \nent\u00e3o eu deixo o p\u00e3o e vou comer alguma coisa diferente, mas vendo assim ohhh \n((risos)) fico doida \n\nContinua \n\n\n\n188 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nN: bom, mas vamos conversando e vamos comendo? Porque o cheirinho aqui est\u00e1 \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nL: deixa eu s\u00f3 falar uma coisa... este mam\u00e3o, falando do mam\u00e3o, eu como um \ninteiro, \u00e9 muito? \nN: o que voc\u00eas acham? \nHl: eu n\u00e3o consigo comer um inteiro \nP:    eu do jeito que sou grande metade e est\u00e1 bom \nL:    nossa, ent\u00e3o como demais ((risos)) \nHl: n\u00e3o, eu como metade \nP: como \u00e9 que chama aquele outro mam\u00e3o grande assim? \nL: formosa \nP: s\u00f3 metade, n\u00e9? ((risos)) \nL: n\u00e3o, daquele l\u00e1 eu como uma fatia \nHl: uma fatia \nL: e o outro, ele \u00e9 mais duro \nHl: o sabor dele \u00e9 diferente \nL: e, ele \u00e9 mais duro \nN: precisa ver...que horas que voc\u00ea come mam\u00e3o? \nL: \u00e0s vezes eu como de tarde ou de manh\u00e3. Depende, se eu olho l\u00e1 na fruteira por \nmais tempo, vou l\u00e1 e como um mam\u00e3o ou uma ma\u00e7\u00e3 ou um queijo. Ai eu fico \nalternando, mas normalmente eu como de tarde. Porque \u00e0s vezes at\u00e9 fa\u00e7o isso, \nsabe, pego o mam\u00e3o, ponho a banana e jogo aveia e como, mas a\u00ed eu como a tarde. \nEsse mam\u00e3ozinho \u00e9 muito leve. O outro a gente tem que mastigar, \u00e9 mais duro e a \ngente acaba comendo menos, mas esse a\u00ed eu como um \nHl: ele derrete \nN: ser\u00e1 que se colocar aveia, igual voc\u00ea coloca, porque a gente come com mais/ \nmastiga mais \nL: no caso se eu vou comer s\u00f3 ele, eu pego e corto metade, tiro a semente e ponho \na aveia ali dentro e vou comendo \nN: assim voc\u00ea consegue ficar com a metade? \nL: n\u00e3o, ai eu vou querer experimentar a outra metade ((risos)) \nP: sen\u00e3o vai estragar, n\u00e9? ((risos)) \nL: \u00e9, eu n\u00e3o sei deixar. \u00c0s vezes tem mam\u00e3o Papaya que \u00e9 maior a\u00ed eu como \nmetade, mas assim, se eu bobear...Eu tenho que ficar pensando que tem mais gente \npara comer sen\u00e3o eu como. Como facinho um mam\u00e3ozinho deste. Igual a melancia. \nMelancia, quem disse que eu como um pedacinho assim, n\u00e3o como. Eu nem como \nmais por causa disso \nP: melancia \u00e9 s\u00f3 \u00e1gua tamb\u00e9m \nL: n\u00e3o, ela tem a\u00e7\u00facar, n\u00e3o \u00e9? Tem bastante a\u00e7\u00facar \nP: faz assim, que nem a gente faz, compra s\u00f3 aquela pequeninha [...] \n\nHl=H\u00e9lia, L=Lu\u00edsa, MC: Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista, P=Paulo. \n \n \n\nOitavo encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de \naprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados \nem torno da mesa, que \ncont\u00e9m alimentos \nlevados por todos: bolo, \np\u00e3o, queijo, manteiga, \nfrutas, caf\u00e9, ch\u00e1, \nado\u00e7ante e a\u00e7\u00facar.  \nTodos est\u00e3o se servindo, \nalguns levantam para \npegar os alimentos.  \nA nutricionista est\u00e1 \nauxiliando-os, pega os \nalimentos e fala olhado \npara todos. \n\n[...] \nL: esse a\u00e7\u00facar que \u00e9 metade a\u00e7\u00facar e metade ado\u00e7ante? \nN: metade a\u00e7\u00facar e metade ado\u00e7ante \nL: na televis\u00e3o come\u00e7ou a falar dos a\u00e7\u00facares, ent\u00e3o ela falou de todos. Ent\u00e3o falou \nque esse a\u00ed \u00e9 metade a\u00e7\u00facar e metade ado\u00e7ante, ent\u00e3o se voc\u00ea evitar \u00e9 melhor. A\u00ed \ntem aquele a\u00e7\u00facar que... \nMC: mascavo? \nL: n\u00e3o, aquele outro de cana l\u00e1/ agora est\u00e3o usando a rapadura para ado\u00e7ar caf\u00e9. \nEu falei: \u201cnossa senhora\u201d \nHn: e o a\u00e7\u00facar mascavo? \nN: e o a\u00e7\u00facar mascavo gente? \nL: ele \u00e9 bom \nHl: eu gosto \nL: s\u00f3 que...no suco eu acho que n\u00e3o fica legal \nHn: eu gosto de a\u00e7\u00facar mascavo no leite \nL: ah \u00e9? Vou experimentar \nMC: mas eu acho o a\u00e7\u00facar mascavo \u00e9 igual o outro \nN: \u00e9, qual a diferen\u00e7a do a\u00e7\u00facar mascavo? \nL: \u00e9 que ele n\u00e3o \u00e9 refinado. Ent\u00e3o, as impurezas dele, como \u00e9 que \u00e9? As purezas \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n189 \n\ndele, as vitaminas, os sais minerais, eles n\u00e3o v\u00e3o embora, com esse branco vai tudo \nembora \nMC: e esse \u00e9 de rapadura tamb\u00e9m? \nL: disse que o de rapadura tamb\u00e9m \u00e9 bom \nHl: mas eu acho que o mascavo \u00e9 mais    cal\u00f3rico do que o outro, n\u00e3o \u00e9 n\u00e3o? \nL:                                                                  \u00e9 o melhor \nN: ser\u00e1? Por que voc\u00ea acha isso H\u00e9lia? \nHl: porque ele ainda n\u00e3o foi refinado, ainda n\u00e3o foi tirado nada dele \nL: e por isso que ele \u00e9 bom. O refinado n\u00e3o \u00e9 bom porque t\u00eam calorias, ele n\u00e3o tem \nnada \nHl: teve uma nutricionista, que eu n\u00e3o lembro agora o nome, que foi na TV e falou \nque todo mundo se engana que o mascavo \u00e9 t\u00e3o cal\u00f3rico quanto \nN: isso, o a\u00e7\u00facar mascavo \u00e9, em quest\u00e3o de calorias, ele \u00e9 muito semelhante ao \na\u00e7\u00facar branco, o refinado. O que vai mudar \u00e9 aquilo que a Lu\u00edsa trouxe, ele preserva \na quantidade de minerais, por exemplo, ele \u00e9 mais escurinho porque ele tem uma \nquantidade de ferro que deixa ele mais escuro, mas tamb\u00e9m que a gente tem que \npensar nele na quantidade \n[...] \n\nHl=H\u00e9lia, Hn: Helen, L=Lu\u00edsa, MC=Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista. \n\n \n \n\nNono encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores \nde comunica\u00e7\u00e3o e de aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados \nem torno em forma de \num c\u00edrculo. \nA nutricionista olha para \na participante que est\u00e1 \nfalando e depois olha \npara todos, usa as m\u00e3os \npara se comunicar. \n\nHn: [...] mas assim, eu achei muito interessante porque geralmente quando a gente \npensa em ir a um nutricionista, a maioria que eu vejo \u00e9 assim: vai l\u00e1, te d\u00e3o uma \ndieta, \u00e0s vezes radical, a\u00ed voc\u00ea faz aquele per\u00edodo \u00e9 \nP: enjoa \nHn: at\u00e9 perde bastante peso, mas voc\u00ea n\u00e3o aprende comer porque/ e agora aqui \nn\u00e3o, voc\u00eas deram dicas assim de como a gente comer tudo o que a gente gosta em \nmenos quantidade. Na verdade assim, aprender a comer porque a gente pode \ncomer fruta, mas, por exemplo, ela falou comer quatro mangas ((risos)) \nL: \u00e9 s\u00f3 porque \u00e9 fruta, n\u00e9? ((risos)) \nHn: \u00e9 s\u00f3 porque \u00e9 fruta que a gente pode comer a vontade? Ent\u00e3o assim, eu achei \ninteressante porque igual eu falei: eu n\u00e3o consigo ficar sem comer doce todos os \ndias, s\u00f3 que assim eu comia uma quantidade enorme. Agora eu aprendi que eu \nposso comer todos os dias, mas n\u00e3o precisa ser...eu n\u00e3o preciso pegar um pacote \nde bolacha e comer inteiro [...]. Ent\u00e3o assim, eu achei interessante essas coisas, \nporque \u00e9 uma coisa que a gente vai estar sempre pensando e vai levar porque/ por \nexemplo, tem a minha cunhada que est\u00e1 indo na nutricionista, mas \u00e9 assim umas \ndietas malucas, entendeu? Ela falou assim: \"ah, essa semana eu s\u00f3 posso comer \nisso.\" Eu falei: \u201cn\u00e3o vai adiantar porque quando voc\u00ea parar de ir ao nutricionista voc\u00ea \nvai voltar a comer tudo errado de novo, voc\u00ea tem que aprender\u201d. Porque ela come \ntudo, ela n\u00e3o toma caf\u00e9 da manh\u00e3, a\u00ed \u00e0s vezes almo\u00e7a e eu falei para ela: \"n\u00e3o, voc\u00ea \ntem que come\u00e7ar a comer, levantar e tomar caf\u00e9, depois comer uma fruta, depois \nalmo\u00e7ar.\" Ent\u00e3o assim, a minha alimenta\u00e7\u00e3o eu lembro que falei que n\u00e3o comia \nsalada, nossa, eu estou comendo muito mais salada, como junto, n\u00e3o estou \ncomendo separado. Mas, eu diminui muito a quantidade de arroz, feij\u00e3o e aumentei \nmuito a quantidade de salada e aumentei tamb\u00e9m fruta porque antes eu n\u00e3o comia \nfruta nenhuma e por conta disso eu estou comendo menos doce \nL: por isso o seu cabelo est\u00e1 bonito \nTodos: ((risos e conversas paralelas)) [...] \nL: tem que cuidar da alimenta\u00e7\u00e3o do dia a dia \nN: isso o que a Helen trouxe em rela\u00e7\u00e3o ao grupo, na verdade era o que a gente \npensou l\u00e1 no come\u00e7o de, na verdade, a gente entende que n\u00e3o tem assim, que nem \nela falou de uma dieta, n\u00e3o tem uma dieta que a gente poderia chegar e distribuir \npara todo mundo \nP: uhum \nN: porque cada um tem uma rotina, cada um tem uma vida, cada um tem uma \nhist\u00f3ria. A inten\u00e7\u00e3o aqui do grupo foi que cada um da gente pudesse sair daqui e \nfosse pensando na sua pr\u00f3pria alimenta\u00e7\u00e3o, o que poderia mudar, porque a gente \nentende que n\u00e3o tem o que \u00e9 o certo, o que \u00e9 o errado, se eu posso comer isso ou \nn\u00e3o posso comer. Mas cada uma fosse saindo daqui e construindo a sua pr\u00f3pria \nalimenta\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, o que a Helen trouxe \u00e9 muito daquilo que a gente prop\u00f4s no \ngrupo, que a gente acredita que a gente, voc\u00eas, consigam fazer isso, que \u00e9 poss\u00edvel \nvoc\u00eas fazerem isso com o apoio aqui do grupo, com o nosso apoio, de conseguir \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n190 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\naplicar isso em casa e que cada um tem um ritmo \nL: sem sair da rotina, n\u00e9? \nN: sem sair da rotina. E de pensar que foram, a princ\u00edpio a gente acha que foi muito \ntempo, desde setembro at\u00e9 agora, mas para a mudan\u00e7a de h\u00e1bito a gente considera \nisso pouco tempo porque se a gente pensar: se eu estou com quarenta, cinquenta \nanos, eu estou cinquenta anos fazendo a mesma rotina, a mesma coisa, e de uma \nsemana para a outra \u00e9 muito dif\u00edcil eu conseguir mudar ou como ela trouxe \u00e0s vezes \neu consigo mudar, mas semana que vem j\u00e1 passou, j\u00e1 voltei. Ent\u00e3o, a inten\u00e7\u00e3o do \ngrupo \u00e9 que a gente fosse pensando em mudan\u00e7as que tamb\u00e9m a gente \nconseguisse manter isso depois que o grupo acabasse [...]. Ent\u00e3o, como a gente \nconversou no grupo de pequenas mudan\u00e7as, que \u00e0s vezes a gente acha que \nparecem que s\u00e3o mudan\u00e7as simples, mas no dia a dia acaba n\u00e3o sendo simples, \nmas que a gente conseguisse manter elas depois [...] \nR: eu vou continuar [...] \nN: a senhora acha que com essas mudan\u00e7as que voc\u00ea conseguiu d\u00e1 para a gente \nconseguir manter? \nMC: o cabelo dela est\u00e1 bom tamb\u00e9m, est\u00e1 bonito \nTodos: ((risos)) \n[...] \n\nHn=Helen, L=Lu\u00edsa, MC=Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista, P=Paulo, R=Rosa. \n\n \n \n\nNono encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo nos vetores \nde perten\u00e7a e de tele. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha para \no participante que est\u00e1 \nse referindo e aponta \ncom o bra\u00e7o. Quando \nrelata \u201ca gente\u201d se indica. \n\nN: [...] resgatando l\u00e1 no primeiro encontro que a gente teve, quando a gente teve \naquele momento de conversar de duplas, para se apresentar e falar um pouco o que \na gente esperava do grupo. Muitos de voc\u00eas vieram com a fala \"ah, eu vim aqui no \ngrupo para aprender comer.\" E at\u00e9 o seu Ant\u00f4nio falou assim: \"ah, comer eu sei, \nmas eu vim aqui aprender o que comer\". Ent\u00e3o foi algo de uma fala muito comum de \ntodo mundo que come\u00e7ou naquele dia. E pensando que a gente teve todos esses \nencontros ao longo desses meses, se a gente acha que essa ideia da alimenta\u00e7\u00e3o, \nesse pensamento, ele mudou ou est\u00e1 igual, a gente veio aqui no grupo para \naprender o que comer? \nP: em casa, comigo/ acho que todo mundo aqui j\u00e1 fez a dieta e sabe o que tem que \ncomer. Tipo o que as meninas tinham falado antes, que o problema \u00e9 que te passam \numa dieta, n\u00e3o sei para que, voc\u00ea enjoa e est\u00e1 sozinho normalmente e aqui n\u00e3o. Por \neu estar vindo toda semana [...] e minha esposa tamb\u00e9m, a\u00ed fica mais f\u00e1cil de em \ncasa lembrar o que \u00e9 que tem que fazer [...] \nN: \u00e9 interessante o que o senhor est\u00e1 falando e o que a Helen falou tamb\u00e9m porque \na maioria das pessoas quando v\u00e3o \u00e0 nutricionista, elas querem algo isso, que d\u00e1 um \npapel dizendo tudo o que \u00e9 para comer aqui, aqui e aqui \nL: \u00e9 coisa imediata, n\u00e9? \nN: imediata, mas por outro lado a gente sabe que talvez para algumas pessoas \nfuncionam, mas para a maioria das pessoas, as pessoas t\u00eam dificuldade de seguir \nporque hoje tem um dia, amanh\u00e3 j\u00e1 \u00e9 outro dia, outro hor\u00e1rio, \u00e9 outra comida que eu \ntenho em casa, n\u00e3o deu para comprar isso, e agora? \nQ: tem isso tamb\u00e9m n\u00e9 \nL: ai voc\u00ea vai desanimando \nN: ent\u00e3o isso o que voc\u00eas est\u00e3o falando de achar que isso foi um benef\u00edcio de n\u00e3o \nter a dieta, eu acho que para a gente \u00e9 muito valioso \nL: o que a gente aprende aqui a gente vai levar para sempre  \nHn: porque no come\u00e7o assim eu at\u00e9 estranhei. Eu falei: \"nossa, mas que estranho\" \nN: cad\u00ea a dieta? \nTodos: ((risos)) \nHn: cad\u00ea a dieta? Fiquei pensado \u201cser\u00e1 que vai dar certo isso?\" \nL: e deu \nN: e isso, na verdade, s\u00f3 deu certo porque voc\u00eas constru\u00edram isso junto. O seu \nPaulo trouxe a\u00ed: \"as pessoas aqui s\u00e3o muito bacanas\" \nL: nossa, obrigada \nN: todo mundo participou disso, construiu isso junto, ent\u00e3o s\u00f3 foi poss\u00edvel a gente \naprender tudo isso, conseguir levar para casa e conseguir sair daqui e seguir tudo \nisso, lembrar do grupo e levar o grupo para o nosso dia a dia porque voc\u00eas \nconstru\u00edram isso, cada um com a sua experi\u00eancia, cada um com a sua hist\u00f3ria, cada \num com o seu jeito. Com certeza, por exemplo, se a gente n\u00e3o tivesse a Helen e \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n191 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\ntivesse outra pessoa aqui, o grupo seria diferente. Ent\u00e3o cada um da gente, cada um \nde voc\u00eas foi important\u00edssimo para a gente conseguir esse resultado. Ent\u00e3o, por \nexemplo, a Lu\u00edsa, olha o quanto ela conseguiu contribuir com a gente, sempre uma \npessoa t\u00e3o alegre... \nL: ah, obrigada \nN: [...] sempre contribuindo com o grupo. Ent\u00e3o ela com essas caracter\u00edsticas \nconseguiu trazer muita coisa para a gente. A Maria Cec\u00edlia, lembra Maria l\u00e1 no \ncome\u00e7o, quietinha, nossa mais quietinha, e aos pouquinhos foi participando... \nL: tinha vergonha at\u00e9 de falar \nMC: antes eu era mais t\u00edmida, melhorei bastante \nN: ent\u00e3o a gente sentiu muito isso \nMC: por isso que n\u00e3o quero faltar porque aqui a gente perde a timidez, \u00e9 verdade \nL: ((risos)) \nMC: eu cheguei aqui eu era bem quietinha, n\u00e3o \u00e9 Kellem? Quando eu cheguei aqui/ \na gente em casa n\u00e3o tem nem com quem conversar porque minhas filhas ficam \nestudando o dia inteiro e meu marido quando est\u00e1 em casa est\u00e1 no celular. Ent\u00e3o, a \ngente n\u00e3o tem nem com quem conversar, eu n\u00e3o tenho. E aqui a gente desabafa \nN: e quanto essa sua participa\u00e7\u00e3o que foi vindo aos pouquinhos, ela contribuiu com \no grupo. Voc\u00ea sempre preocupada em querer ajudar as pessoas. Algu\u00e9m falava \n\"tenta isso porque eu j\u00e1 fiz aquilo\", sempre tentando ajudar todo mundo. A Rosa \nsempre contribuindo com a gente aqui com mensagens positivas/ apesar das \ndificuldades tudo \u00e9 poss\u00edvel, que a gente consegue, a vida \u00e9 boa, sempre com uma \nmensagem positiva n\u00e9 Rosa? Que acabou estimulando a gente. A Queila \nParticipantes: ((risos)) \nL: esse jeito dela. ((risos)) \nN: mas que traz para a gente, pelo menos assim que a gente sente, \u00e9 de uma for\u00e7a \nQueila, voc\u00ea traz com voc\u00ea uma for\u00e7a t\u00e3o grande e de uma certeza t\u00e3o grande e que \nisso transmite para a gente. Voc\u00ea traz o peso de uma responsabilidade, tenho \ncerteza que tudo o que voc\u00ea faz na vida \u00e9 tudo muito que voc\u00ea se doa, voc\u00ea \u00e9 muito \nrespons\u00e1vel por aquilo que voc\u00ea faz e que o grupo s\u00f3 foi constru\u00eddo porque voc\u00ea \ntrouxe essa energia de... for\u00e7a \nQ: nem tanto, cada um tem a sua qualidade \nN: com certeza. E juntando com a de todo mundo \u00e9 que a gente foi conseguindo. A \nHelen, por exemplo, a gente sente [...] o quanto ela transmite para a gente \ntranquilidade, uma pessoa super doce, sempre disposta a ouvir o que as pessoas \ndizem, sempre disposta a ajudar tamb\u00e9m. Com o seu jeitinho doce o quanto tamb\u00e9m \ncontribuiu. O Paulo, a gente foi verificar a lista de presen\u00e7a, foi o participante que \nmais participou, teve um dia s\u00f3 que o senhor n\u00e3o pode vir, mas firme a\u00ed e com \ncerteza contribuiu com muito humor, com muita alegria, sempre tamb\u00e9m com coisas \nmuito positivas, sempre tentando enxergar o lado bom daquilo que a gente estava \nconversando, o lado divertido. Com certeza o nosso grupo n\u00e3o seria t\u00e3o divertido se \nn\u00e3o fosse a presen\u00e7a dele \nParticipantes: ((risos)) \n[...]  \n\nHn=Helen, L=Lu\u00edsa, MC=Maria Cec\u00edlia, N=Nutricionista (Kellem), P=Paulo, R=Rosa. \n\n \n \n\nPrimeiro encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor \nde aprendizagem e pertin\u00eancia. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha para \ntodos os participantes \nenquanto explica a \natividade e utiliza os \nbra\u00e7os e as m\u00e3os para \nrefor\u00e7ar sua explica\u00e7\u00e3o. \n\nN: [...] ent\u00e3o, por exemplo, \u00e0s vezes eu tenho a dificuldade de/ eu sei que \u00e9 \nimportante beber \u00e1gua, mas eu n\u00e3o consigo, ent\u00e3o, eu vou perguntar para o meu \ncolega: \u201co que voc\u00ea faz? Voc\u00ea bebe muita \u00e1gua? Como voc\u00ea faz? Como voc\u00ea \nconsegue beber bastante \u00e1gua?\u201d e junto com a meu colega tentar encontrar um \njeito, uma estrat\u00e9gia para tentar colocar essa meta no meu dia a dia. Ent\u00e3o, em \nduplas a gente pensar uma meta, por exemplo, uma para mim e uma para a Cris \n((observadora)), para a gente sair hoje uma para cada um, diante da nossa rotina e \ndiante de tudo aquilo que a gente j\u00e1 sabe. Ent\u00e3o, a gente pensar em uma meta que \n\u00e0s vezes parece que \u00e9 algo simples, parece coisa pequena, AH beber muita \u00e1gua, \nfalar parece simples, mas l\u00e1 no dia a dia a gente se depara com um monte de \ncoisas, que \u00e0s vezes n\u00e3o d\u00e1 tempo, ou v\u00ea j\u00e1 passou... mas que ao longo do tempo \nvai fazendo toda a diferen\u00e7a na nossa alimenta\u00e7\u00e3o ou na nossa sa\u00fade \nLv: e a\u00ed entra a mudan\u00e7a de comportamento e de rotina da vida da gente, porque se \nvoc\u00ea \u201cah eu vou sair, ent\u00e3o vou levar a garrafinha de \u00e1gua\u201d. Ou vou me preocupar \nmais, ao inv\u00e9s de tomar um refringente eu vou tomar uma \u00e1gua. Ent\u00e3o, s\u00e3o \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n192 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nmudan\u00e7as que a gente pode juntar com aquilo que a gente quer fazer \nN: uhum, \u00e0s vezes uma mudan\u00e7a acaba, igual a L\u00edvia est\u00e1 trazendo... acaba \nmudando outras coisas. Ent\u00e3o, por exemplo, da \u00e1gua, muito bem colocado, \u00e0s vezes \nvou colocar mais \u00e1gua e automaticamente eu deixo de beber muito refrigerante ou \nmuito suco ou l\u00edquidos que tem a\u00e7\u00facar. Ent\u00e3o, automaticamente a gente j\u00e1 vai \nmudando coisas com uma meta [...] \n\nLv=L\u00edvia, N=Nutricionista. \n\n \n \n\nSegundo encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor \nde perten\u00e7a e de tele. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha na \ndire\u00e7\u00e3o do participante \nque est\u00e1 falando, meneia \npositivamente a cabe\u00e7a, \nsorri, e o seu corpo est\u00e1 \ninclinado para frente. \n \n\n[...] \nLv: Uma vez eu fui fazer um exerc\u00edcio em um lugar e era uma sala enorme de \nespelho e o professor mandava a gente/ tinha um exerc\u00edcio que a gente ia \u00e0 ponta \nda sala, saia correndo e chegava ao espelho e tinha que falar o nome, era tipo um \ntrabalho que ele fazia de busca interna da gente. E engra\u00e7ado que assim: eu \nchegava ao espelho e eu via aquela imagem e eu n\u00e3o conseguia ver o meu nome e \nele queria que a gente chamasse o nome verdadeiro [...] \nN: \u00e9 porque voc\u00ea foi criando a sua identidade em cima do seu apelido \nLv: [...] \u00e9 muito engra\u00e7ado isso, d\u00e1 um pouco de confus\u00e3o, para mim deu, eu gosto \ndo meu apelido, eu gosto do meu nome tamb\u00e9m, mas para mim \u00e9 um pouco \ncomplicado essa quest\u00e3o, todo mundo tem o mesmo nome \nRe: \u00e9 uma coisa de identidade mesmo, \u00e9 irritante voc\u00ea/ tem um monte de... e qual \ndelas que \u00e9 voc\u00ea? \nLv: \u00e9 \nN: mas, a gente viu que a gente tem v\u00e1rias identifica\u00e7\u00f5es aqui no grupo, da nossa \npr\u00f3pria hist\u00f3ria dos nomes e agora que a gente se conheceu um pouco e antes de a \ngente falar que o nosso tema de hoje \u00e9 para a gente falar at\u00e9 dessas mudan\u00e7as, \ndessas mudan\u00e7as, por exemplo, que a Renata comentou que em um momento a \ngente n\u00e3o gosta e depois a gente gosta do nosso nome, e pode ser que depois a \ngente volte a n\u00e3o gostar do nome. E acho que s\u00e3o momentos mesmo que a gente \nvai mudando pela pr\u00f3pria hist\u00f3ria da nossa vida, daquele momento que a gente se \nencontra [...] \n\nLv=L\u00edvia, N=Nutricionista. \n \n \n\nSegundo encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor \nde tele. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha na \ndire\u00e7\u00e3o do participante \nque est\u00e1 falando, meneia \npositivamente a cabe\u00e7a, \nsorri, e o seu corpo est\u00e1 \ninclinado para frente. \n\n[...] \nLv: eu me pesei antes de ontem e eu fiquei muito aborrecida porque parece que o \ndia que eu estive aqui eu estava com setenta e um e estou com setenta e dois e \nquinze. S\u00f3 que eu estou h\u00e1 um m\u00eas que eu estou muito parada porque eu fiquei \ncom um problema/ com uma inflama\u00e7\u00e3o s\u00e9ria no meu p\u00e9. E eu estou em tratamento, \nestou na fila de espera da Fisioterapia, mas est\u00e1 muito dif\u00edcil, mas eu tenho que \nfazer e talvez isso tamb\u00e9m contribuiu por eu estar muito parada porque eu gosto de \ncaminhar e eu acho que quando eu caminho eu consigo perder um pouco de peso. \nEnt\u00e3o, assim, a meta da \u00e1gua que eu combinei com as meninas isso eu j\u00e1 fa\u00e7o, eu \nsempre que lembro eu bebo \u00e1gua, n\u00e3o espero ter sede, mas o a\u00e7\u00facar eu consegui \ntirar. Ent\u00e3o, vamos aguardar a pr\u00f3xima semana para ver se eu consigo perder \nalguma coisa. Mas, eu j\u00e1 estou preocupada porque eu n\u00e3o estou conseguindo, eu \nestou diminuindo um pouco as/ eu n\u00e3o sei se eu estou comendo errado, eu n\u00e3o sei \nexplicar. Eu estou com medo porque eu preciso perder peso, para a minha altura \nsetenta quilos \u00e9 demais, setenta e dois. Eu estou com o peso que eu fui para a \nmaternidade do meu \u00faltimo filho, o dia que eu tive ele eu estava com setenta e dois \nquilos, imagina? \nN: o que voc\u00eas acham disso que a L\u00edvia est\u00e1 trazendo, a Madalena tamb\u00e9m trouxe, \nessa preocupa\u00e7\u00e3o com a balan\u00e7a, de: estar sempre se pesando. \nC: eu acho \u00f3timo [...] eu tamb\u00e9m sou assim, eu consegui perder duzentos e \ncinquenta gramas, mas quando foi s\u00e1bado e domingo foram dois anivers\u00e1rios, a\u00ed \nacabou com tudo ((risos)). Mas, eu consegui tomar bastante \u00e1gua, que eu n\u00e3o fazia, \nconsegui tomar at\u00e9 dois litros por dia, ent\u00e3o estou bem, [...] mas ontem de noite eu \nfui pesar e continuo com os meus setenta e cinco e meio, quer dizer, o peso que eu \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n193 \n\nperdi eu peguei nos anivers\u00e1rios, eu peguei?  \nN: mas ser\u00e1 que o nosso peso muda assim t\u00e3o r\u00e1pido? \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nN: oh a Valqu\u00edria est\u00e1 trazendo algo... \nV: \u00e9 ent\u00e3o, eu estou na \u00e1gua, \u00e1gua, n\u00e3o \u00e9 que agora eu amo, mas eu tomo, n\u00e3o \ntomo dois    litros por dia,  \nN:        a garrafinha est\u00e1 a\u00ed \nV: mas sempre que me lembro e gra\u00e7as a Deus eu sempre lembro, eu tomo, para \nfazer isso, eu tenho que estar usando a mente mesmo, mas eu continuo otimista. \nAcho que assim: todos n\u00f3s viemos com a situa\u00e7\u00e3o mais ou menos igual [...] e acho \nque \u00e9 muito pouco tempo para dizer, come\u00e7amos semana passada e j\u00e1 perdemos. \nAcho que se a gente perde r\u00e1pido, a gente vai ganhar r\u00e1pido tamb\u00e9m, a gente tem \nde ir devargazinho e ir seguindo \nN: \u00e9, eu acho que isso que a Valqu\u00edria trouxe \u00e9 bem interessante a gente pensar \nporque de fato tem a\u00ed uma semana, e o nosso peso/ o nosso corpo n\u00e3o muda assim \nde uma forma t\u00e3o r\u00e1pida muitas vezes o quanto a gente gostaria ou o quanto a \ngente desejaria. Claro que isso vai depender de cada um, se eu me sinto tranquila \npara me pesar ou se eu prefiro esperar um pouco. Mas, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 que a \ngente esperasse um pouco, at\u00e9 para a gente n\u00e3o ficar preocupada, n\u00e3o gerar alguns \nsentimentos que acabam deixando a gente preocupada. E tamb\u00e9m tem a quest\u00e3o \nque varia de balan\u00e7a para balan\u00e7a, que roupa eu estou, o hor\u00e1rio que eu me peso \n[...] \n\nC=Carmen, N=Nutricionista, Lv=L\u00edvia, V=Valqu\u00edria. \n\n \n \n\nSegundo encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor \nde coopera\u00e7\u00e3o. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha na \ndire\u00e7\u00e3o do participante \nque est\u00e1 falando, meneia \npositivamente a cabe\u00e7a, \nsorri, e seu corpo est\u00e1 \ninclinado para frente. \nNo momento de falar \npara o grupo olha para \ntodos e usa as m\u00e3os \npara enfatizar a sua \ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\n[...] \nMa: [...] para mim me fez um mal, foi assim: o mundo caiu e eu ia morrer, sabe? \nFiquei desesperada \nLv: mas assim, eu conhe\u00e7o algumas pessoas que tem e assim, por exemplo, tem \numa vizinha l\u00e1 que, ali\u00e1s, a gente ajuda porque ela mora sozinha, ela est\u00e1 com \noitenta e quatro anos e ela est\u00e1 com diabetes, \u00e0s vezes a glicemia dela fica assim no \ntopo, [...] mas ela vive bem, ela toma os rem\u00e9dios, a gente vai no postinho para \npegar os rem\u00e9dios, assim ela controla, o problema dela \u00e9 que ela n\u00e3o controla a \ncomida \nMa: mas para mim \u00e9 o momento que voc\u00ea recebe entendeu? A vida que voc\u00ea leva / \npara mim foi um choque, uma coisa assim/ foi horr\u00edvel \nLv: ainda mais para algu\u00e9m que sempre se cuidou n\u00e9? \nMa: sempre: eu jamais imaginei/ depois/ eu ouvia falar \u201cfulano tem diabetes\u201d e \npensava comigo \u201ce dai?\u201d, tipo assim n\u00e9? \nLv: mas voc\u00ea fazia acompanhamento m\u00e9dico? \nMa: se eu passo hoje? \nLv: n\u00e3o, se    voc\u00ea fazia antes  \nN:           antes \nMa: sempre fiz, foi quando fiz sessenta anos, com sessenta anos eu fiz aquele \ntonelada de exames e a\u00ed deu tudo,    triglicer\u00eddeos, colesterol \nEz:         ((risos)) \nMa: tudo, press\u00e3o, colesterol o bom estava p\u00e9ssimo e o ruim estava pior ainda, tudo, \na glicemia foi para trezentos e vinte e seis, uma coisa assim horr\u00edvel \nLv: voc\u00ea n\u00e3o passa por nenhum problema emocional? \nMa: l\u00f3gico  \nLv: mas assim antes? \nMa: sim, passei por alguns problemas emocionais, ent\u00e3o foi isso que a doutora at\u00e9 \ncomentou \u201cMadalena a diabetes n\u00e3o vem de uma hora para a outra, voc\u00ea deve ter \ntido problemas h\u00e1 anos atr\u00e1s\u201d. Eu tinha problemas com filho, n\u00e3o de problema, de \nnamorada ((risos)), tive o problema da minha m\u00e3e, ela sofreu muito e a gente sofria \njunto entendeu? Foram dez anos de sofrimento e depois ela faleceu, e depois de \nanos meu filho separou da namorada, quer dizer, depois de anos eu vim fazer toda \nessa/ eu fazia sempre exames \nN: uhum, \u00e9: \nMa: mas certo dia deu esse resultado, tudo ao mesmo tempo, mas \u00e9 tudo da \ncabe\u00e7a, mas eu n\u00e3o estava preparada, de jeito algum  \nN: e todas essas mudan\u00e7as que n\u00f3s estamos falando, que a gente percebeu \nalgumas mudan\u00e7as sempre requerem a\u00ed um tempo:/ \u00e9 um processo mesmo de a \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n194 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\ngente entender, de a gente poder verificar o que a gente vai/ se tem ou n\u00e3o que \nmodificar a nossa rotina, o que isto implica na nossa vida. Ent\u00e3o, de fato a gente \nentende Madalena voc\u00ea trazer isso, de ter ficado chateada \nMa: ah sim, qualquer um/ nossa eu entrei em p\u00e2nico, em p\u00e2nico, assim, eu fiquei \ndesesperada, eu achava que eu ia morrer mesmo e j\u00e1 preparando assim os \nmeninos, aquele desespero entendeu?  \nN: uhum \nMa: meus filhos j\u00e1 mo\u00e7os, mas meu marido, a fam\u00edlia toda, mas assim eu tinha \ncerteza que eu ia embarcar. Hoje eu tomo um monte de rem\u00e9dio, tomo muito, muito \nrem\u00e9dio, eu sempre falo para a doutora tirar algum, eles n\u00e3o tiram \u201cdeixa que o time \nque est\u00e1 bom, n\u00e3o sei o que, est\u00e1 ganhando\u201d \nMi: a sua diabetes n\u00e3o \u00e9 heredit\u00e1ria? \nMa: n\u00e3o, ningu\u00e9m do lado do meu pai e da minha m\u00e3e, ningu\u00e9m, ningu\u00e9m, eu fui a \npremiada. Mas, eu falo e a doutora falou \u201cvoc\u00ea fica em observa\u00e7\u00e3o nos filhos porque \npode ser que voc\u00ea\u201d \nLv: que voc\u00ea tinha essa coisa antes \nMa: exatamente, mas n\u00e3o sei, talvez nem gen\u00e9tica porque \u00e9 um pouco do emocional \ntamb\u00e9m n\u00e9 \nMi: \u00e9, mas antes de chegar ao corpo passa pelo emocional, e esse \u00e9 o processo. \nVoc\u00ea j\u00e1 passou por endocrinologista? \nMa: j\u00e1, estou fazendo exames [...] e \u00e9 torcer para nunca ter porque olha gente n\u00f3s \nn\u00e3o estamos preparados para uma not\u00edcia assim, ningu\u00e9m, acho que est\u00e1 preparado \nLv: \u00e9 mesmo \nMa: principalmente eu que sou muito ativa, sou muito apegada ao clube [...] \nN: e acho que aproveitar Madalena este espa\u00e7o aqui e ir percebendo, por exemplo, \nigual \u00e0 L\u00edvia trouxe \u201cconhe\u00e7o algu\u00e9m que tamb\u00e9m tem e que \u00e9 poss\u00edvel\u201d, que \u00e9 \nposs\u00edvel talvez com algumas adapta\u00e7\u00f5es a gente viver de uma forma tranquila \nMa: \u00e9 [...] \n\nEz=Elizabete, Lv=L\u00edvia, Ma=Madalena, Mi=Miriam, N=Nutricionista. \n\n \n \n\nQuarto encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de \ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados, \nposicionados no formato \nde um c\u00edrculo. H\u00e1 uma \nmesa com prepara\u00e7\u00f5es \nno fundo da sala. \nEnquanto a participante \nfaz o seu depoimento a \nnutricionista olha para ela \ncom aten\u00e7\u00e3o, sorri e seu \ncorpo est\u00e1 inclinado para \nfrente. \nAp\u00f3s, volta-se para o \ngrupo e olha para todos, \nquando fala utiliza das \nm\u00e3os para se comunicar. \n\nV: [...] eu posso dizer que eu estou sendo muito dolosa, eu me coloquei em algumas \nsitua\u00e7\u00f5es e assim, por exemplo, \u00e9 eu acho que voc\u00ea pode comer bem em qualquer \nhora e em qualquer lugar. Esse neg\u00f3cio que estava na minha cabe\u00e7a n\u00e3o tinha nada \nhaver, porque hoje \u00e9 a minha prioridade, \u00e9 o meu ser. Ent\u00e3o, por exemplo, antes eu \nia almo\u00e7ar \u201cah n\u00e3o sei se eu vou conseguir jantar\u201d, aquela vida da gente, ent\u00e3o eu \ncomia pelo almo\u00e7o e janta ou vice e versa. Eu jantava pelo almo\u00e7o, caf\u00e9 e tudo. \nAgora n\u00e3o, quer queira, quer n\u00e3o, eu vou dividir isso. A salada est\u00e1 sendo \nfundamental, \u00e9 voc\u00ea comendo bastante salada antes porque quando chega na hora \ndo pesado voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 com o est\u00f4mago assim saciado. N\u00e3o vai comer o quanto \ncomia. Eu comia e dizia assim: \u201cn\u00e3o, \u00e9 pecado deixar no prato, nossa quantas \npessoas n\u00e3o tem o que comer\u201d, para que? ((risos)) \nC: ((risos)) \u00e9 a gente come com o olho  \nV: essa semana aqui eu tive uma festa surpresa. Foi t\u00e3o surpresa assim que eles \nquebram noventa por cento da regra que eu vinha trazendo comigo, que tudo que \ntinha era tudo o que eu n\u00e3o podia. E eu tive que participar porque a festa surpresa \nera para mim \nN: porque era o seu anivers\u00e1rio? \nV: \u00e9, a\u00ed todo mundo comeu e a aniversariante n\u00e3o? E ela fez tudo o que eu gostava, \nque eu gosto na verdade \nC: essa ama heim \nV: \u00e9 fez tudo o que eu gosto, ent\u00e3o foi um \u00fanico dia, mas mesmo assim depois eu \nvoltei normalmente  \nLc: voc\u00ea tem que fazer um regime, eu sei l\u00e1 o que for, que tem que ter uma \nbrechinha, que em um determinado momento, que voc\u00ea pode comer aquilo que voc\u00ea \nest\u00e1 querendo. Inv\u00e9s de \u00e1gua com lim\u00e3o toma uma cacha\u00e7a \nParticipantes: ((risos)) \nV: mas sabe de uma coisa que ele est\u00e1 falando? \u201cah faz tr\u00eas meses que eu n\u00e3o \ncomo uma feijoada, faz dois meses e vinte e nove dias que eu n\u00e3o como uma \nmacarronada, faz dois meses e vinte e oito dias que eu n\u00e3o como uma rabada\u201d e \nnessa dai eu estava comendo todos os dias uma comida assim ((risos)) \nN: diferente da sua rotina \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n195 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nV: entendeu? E antes eu s\u00f3 me sentia bem se fosse esse tipo de comida. Depois \nque eu comecei a colocar uma comida mais saud\u00e1vel eu vi que eu me sinto melhor \nainda porque eu n\u00e3o vou dormir com a consci\u00eancia pesada. Eu me sinto saciada e \ncom a consci\u00eancia mais tranquila, faz bem para mim. E eu espero conseguir isso at\u00e9 \no fim. Para mim a minha maior dificuldade \u00e9... lembra que eu tenho mania de querer \naquilo que eu n\u00e3o posso. Se disser para mim que eu n\u00e3o posso me d\u00e1 uma loucura, \n\u00e9 incontrol\u00e1vel. Fiz um exame que eu n\u00e3o poderia comer nada vermelho, tomate, \ncaqui, nossa fiquei quatro dias em desespero, desespero mesmo. Quando eu fui \nliberada eu comi uma caixa de caqui, eu comi tudo o que era poss\u00edvel comer de \nvermelho. \u00c9 uma coisa assim que eu n\u00e3o sei, \u00e9 psicol\u00f3gico mesmo \nN: mas eu acho que talvez Valqu\u00edria isso n\u00e3o seja s\u00f3 seu. Acho que a\u00ed est\u00e1 o \ndigamos o segredo, de pensar na alimenta\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o que tem coisas proibidas e \npermitidas porque se n\u00e3o de fato a gente deseja e fica pensando muito no proibido. \nE eu acho que este exerc\u00edcio que voc\u00ea compartilhou hoje com a gente que \u00e9 de se \nperceber, de sentir a minha fome, de sentir quando eu estou saciada, de perceber a \nquantidade que o meu corpo precisa, que eu preciso \u00e9 um passo muito grande que \nvoc\u00ea deu. E a\u00ed com certeza a gente vai colher muito frutos com isso. Ent\u00e3o se a \ngente consegue perceber isso que voc\u00ea est\u00e1 conseguindo, opa, n\u00e3o tem coisas \nproibidas, mas tem algumas coisas que eu posso ir controlando, que eu vou \ndiminuindo um pouco ali, aumentando um pouco na salada. E \u00e9 algo que a gente \nconstr\u00f3i aos poucos tamb\u00e9m e a\u00ed os ganhos eles v\u00eam como uma consequ\u00eancia. Mas \no exerc\u00edcio que voc\u00ea est\u00e1 fazendo ele \u00e9 muito valioso \nV: \u00e9 eu estou feliz  \nMi: porque para qualquer um de n\u00f3s quando fala que n\u00e3o pode isso, \u00e9 muito \ncomplicado n\u00e9? \nV: todo mundo? Eu achei que era s\u00f3 eu \nMi: [...] porque o grande lance nosso \u00e9: sou eu que estou no controle aqui. Eu estou \ncom vontade de comer isso? Mas est\u00e1 bom vai ser na hora que eu quiser, n\u00e3o vai \nser agora. Daqui a pouco quem sabe se eu quiser de verdade a\u00ed eu vou me liberar \npara comer. Mas, agora n\u00e3o quem est\u00e1 no controle aqui sou eu. Porque se n\u00e3o a \nvontade da av\u00f3, da m\u00e3e, sei l\u00e1 de quem surge na cabe\u00e7a da gente [...] mas \u00e9 \ncomplicado quando fala para qualquer criatura: n\u00e3o pode. Esse n\u00e3o pode vindo de \nfora \u00e9 muito diferente de um \u201csou eu que estou no controle e eu vou escolher qual \u00e9 \no melhor hor\u00e1rio para fazer ou n\u00e3o fazer\u201d \nLv: uma vez comigo lendo um desses livros de autoajuda, assim, chega uma hora \nque enche o saco, eu tenho capacidade de me auto ajudar, mas \u00e0s vezes eu gosto, \ndependendo do autor eu gosto. E tinha uma frase muito interessante que era assim: \na nossa mente \u00e9 um cavalo desgovernado porque \u00e0s vezes o c\u00e9rebro faz umas \npegadinhas, pegadinhas bem danadas. [...] Hoje eu fa\u00e7o tudo meio sem culpa, \nassim, por exemplo, eu fui num casamento no final de semana, comi tudo o que \ntinha. Eu olhava, por exemplo, o camafeu de nozes \u201cn\u00e3o pode comer dez n\u00e9\u201d, dava \naquela vontade, mas eu vou comer um camafeu e de repente tem outro doce \ndiferente tamb\u00e9m que eu posso comer e ponto. Ent\u00e3o, eu tento fazer deste jeito. E \ncomi, comi tudo o que tinha de gostoso, mas com controle. E estou conseguindo \ntomar caf\u00e9 sem a\u00e7\u00facar que era a minha meta \nMi: e a\u00ed voc\u00ea se sente bem fortalecida \nLv: eu me sinto \nMi: porque cada vez que a gente vence esse cavalo desgovernado, quando eu falo \n\u201ceu que estou no controle\u201d \u00e9 maravilhoso [...]. quando a gente vence a gente mesmo    \nn\u00e3o tem vit\u00f3ria mais gostosa \nLv:                                       \u00e9 eu que estou no controle \nN: \u00e9 acho que de pensar... voc\u00eas trouxeram a\u00ed um pouco de momentos de festas, de \nanivers\u00e1rios, e que isso faz parte tamb\u00e9m da nossa vida \nLv: com certeza \nN: se a gente conseguir levar para a gente o que a L\u00edvia est\u00e1 conseguindo, opa, eu \nfui numa festa, eu olhei, vou pegar aquilo que eu gosto. N\u00e3o preciso comer dez, mas \nvou comer, vou provar [...] \n\nC=Carmen, Lc=L\u00facio, Lv=L\u00edvia, Mi=Mirian, N=Nutricionista, V=Valquiria. \n\n \n \n\n  \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n196 \n\nQuinto encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de \ncomunica\u00e7\u00e3o e de coopera\u00e7\u00e3o. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados ao \nredor de uma mesa, que \ncont\u00e9m as fotos dos \npratos. Em alguns \nmomentos, os \nparticipantes olham e \napontam para as fotos. \nA nutricionista olha para \ntodos enquanto fala. \n\n[...] \nN: ent\u00e3o pelo o que voc\u00eas trouxeram, eu vi que a gente acabou percebendo que a \nmaioria dos pratos tem o arroz e o feij\u00e3o. E a inten\u00e7\u00e3o de colocar o arroz e o feij\u00e3o \u00e9 \nporque como a Renata falou \u201c\u00e9 um alimento que faz parte do h\u00e1bito dos brasileiros\u201d, \ncomer o arroz e o feij\u00e3o. E de fato a gente est\u00e1 mais acostumada, pelo menos assim \na gente v\u00ea que o mais comum \u00e9 o consumo do arroz branco, que faz mais parte do \nnosso h\u00e1bito. Mas, at\u00e9 a gente chegou a comentar no encontro passado que tem um \nbenef\u00edcio quando a gente consegue trocar o arroz branco pelo arroz integral, \nganhando aqueles benef\u00edcios que a gente falou de quando a gente coloca um \nalimento integral \nOb: e tem v\u00e1rios tipos de arrozes como a Elizabete falou \nEz: todos os tipos s\u00e3o deliciosos \nRe: voc\u00ea pode tamb\u00e9m pegar um pouco do arroz branco, por uma por\u00e7\u00e3o menor e \nenriquec\u00ea-lo com gr\u00e3os. Voc\u00ea pode por aveia, voc\u00ea pode por gergelim e a\u00ed ele vai se \ntornar menos carboidrato simples, colocando os gr\u00e3os juntos. E \u00e9 uma coisa que n\u00e3o \nfica t\u00e3o cara, porque o integral vai ficando mais caro no dia a dia. Uma fam\u00edlia de \ncinco, seis pessoas \u00e9 complicado financeiramente assim \nLz: a quinoa, por exemplo, voc\u00ea vai fazer duas x\u00edcaras de arroz, pega l\u00e1 umas tr\u00eas \ncolheradas de quinoa e mistura junto com o arroz, por exemplo, nossa \nRe: \u00e9 \nMi:    voc\u00eas cozinham a quinoa junto? \nN:     quinoa, aveia \nLz: junto com o arroz \nRe: eu, a quinoa sim, mas os outros gr\u00e3os, por exemplo, o gergelim, a aveia \nLz: ah esses n\u00e3o \nRe: voc\u00ea pode por elas crua \nMi: pode bater no liquidificador e ficar \nRe: n\u00e3o, eu gosto de mastigar n\u00e9 \nN: voc\u00ea coloca o gr\u00e3o, \u00e9 isso? \nRe: eu coloco o gr\u00e3o porque eu gosto de morder, eu gosto de mastigar \nEz: eu tamb\u00e9m \nRe: ent\u00e3o, voc\u00ea p\u00f5e os gr\u00e3ozinhos a\u00ed inteiros. Os que podem comer crus, por \nexemplo, as castanhas que voc\u00ea gosta ((Miriam)), se voc\u00ea triturar elas e colocar \nvoc\u00ea agrega valor integral no arroz, mesmo ele n\u00e3o sendo integral. A digest\u00e3o dele \nvai ser um pouco mais lenta do que voc\u00ea comer ele sozinho. Ent\u00e3o, voc\u00ea vai ganhar \num benef\u00edcio do integral. E enriquecer com uma coisa, uma colherinha de ch\u00e1 que \nvoc\u00ea p\u00f5e a\u00ed \nParticipantes: falam juntos ((impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o)) \nN: interessante fazer essa varia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e9, do arroz que geralmente a gente \nest\u00e1 mais acostumado a ver ele assim branquinho, ele s\u00f3 o arroz mesmo. Ent\u00e3o, de \na gente pensar que \u00e9 poss\u00edvel fazer ele com outras gr\u00e3os, com outros temperos, e \nque fica saboroso e como a Renata trouxe: agregar tamb\u00e9m outros nutrientes que \nn\u00e3o fazem, que n\u00e3o pertencem ali o arroz. E a Elizabete falou de outros tipos de \narroz tamb\u00e9m, n\u00e9 Elizabete? Achei bem interessante tamb\u00e9m \nEz: \u00e9 uma coisa interessante tamb\u00e9m dessa hist\u00f3ria de arroz. Eu fa\u00e7o um pouquinho \nde artesanato. A semana que eu como cateto, eu como muito arroz, eu n\u00e3o como \npouquinho, eu como muito, eu adoro arroz, n\u00e3o o arroz branco. E a semana que eu \ncomo cateto as minhas pinturas todas saem em tons past\u00e9is  \nMi: que maravilhoso \nEz: parece doidisse isso n\u00e9, mas voc\u00ea sabe que eu passei observar e isso \u00e9 \nverdade. Tudo em tons past\u00e9is, eu n\u00e3o sei a raz\u00e3o. N\u00e3o que eu n\u00e3o coma isso tudo, \neu como isso tudo \nN: uhum, mas de uma forma diferente \nEz: mas eu como basicamente arroz, mas na hora do cateto eu tenho at\u00e9 \naumentado os nossos kits de arroz, a quantidade de cateto as coisas minhas ficam \nmais em tons past\u00e9is. \u00c9 interessante \nN: interessante a gente ver como a alimenta\u00e7\u00e3o influ\u00eancia na nossa vida \nRe: ela influ\u00eancia no bom humor, no bem estar \nN: uhum \nRe: que a express\u00e3o da cor \u00e9 a express\u00e3o de voc\u00ea mesma \nLz: outra coisa tamb\u00e9m que \u00e9 engra\u00e7ada \u00e9 que a gente arrasta as pessoas com a \ngente n\u00e9 \nRe: para o bem ou para o mal n\u00e9 amiga ((risos)) \n\nContinua \n\n\n\n197 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nLz: para o bem ou para o mal ((risos)). Eu fui viajar com umas amigas agora no \ncome\u00e7o de janeiro, ficamos dez dias l\u00e1 na praia. A\u00ed assim eu n\u00e3o como carne ent\u00e3o \neu preciso variar nas folhas para n\u00e3o ficar doente. E a\u00ed eu fui/ tinha um lugar l\u00e1 que \ntinha umas verduras tudo verdinhas, umas r\u00faculas sabe? Acho que o pessoal \nind\u00edgena que planta. Menina precisa ver, tinha um cheiro diferente o neg\u00f3cio \nLc: \u00e9 que n\u00e3o tem agrot\u00f3xico \nLz: e a\u00ed fiz uma saladona bem grande, toda colorida. Eu dia eu fui comer e minha \namiga ficou me olhando assim sabe? E eu comendo o neg\u00f3cio, comendo. Ela \ncome\u00e7ou a comer tamb\u00e9m, e ela nem gosta de verdura. Eu n\u00e3o falei nada, mas eu \nobservei que ela. Eu acho que ela via eu comendo com a boca t\u00e3o \nN: com tanto prazer \nLz: \u00e9\u00e9\u00e9, a\u00ed outro dia eu fiz outra salada e ela encheu aquele neg\u00f3cio de pegar \nmacarr\u00e3o e eu \u201caham, eu te peguei\u201d ((risos)). \u00c9 muito engra\u00e7ado \nN: \u00e9 mais a gente vai influenciando n\u00e9 \nMi: \u00e9, eu tinha uma caseira no s\u00edtio, uma senhora que n\u00e3o tinha o h\u00e1bito de comer \nverduras, estas coisas, e a\u00ed ela falava assim \u201ca Miriam parece um coelho, vive \ncomendo folhas\u201d ((risos)). Mas depois ela passou a comer tamb\u00e9m, ela e a fam\u00edlia \ntoda \nN: \u00e9 o ambiente que a gente vive, com as pessoas com que a gente vive, elas \nacabam influenciando a nossa alimenta\u00e7\u00e3o, como voc\u00eas trouxeram para o bem ou \npara o mal. Mas, eu s\u00f3 gostaria trazer do arroz e do feij\u00e3o, que voc\u00eas trouxeram as \ndiferen\u00e7as do branco e do integral, mas \u00e9 importante tamb\u00e9m a gente pensar \u00e9 a \nforma de preparar tamb\u00e9m estes alimentos [...] \n\nC=Carmen, Ez=Elizabete, Lv=L\u00edvia, Mi=Mirian, N=Nutricionista, Ob=observadora, Re=Renata. \n\n \n \n\nSexto encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de \naprendizagem e pertin\u00eancia.  \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados no \nformato de um c\u00edrculo.  \nEnquanto a nutricionista \nfala alguns participantes \nfazem anota\u00e7\u00f5es em \nseus cadernos. \nA nutricionista olha para \ntodos e utiliza as m\u00e3os \npara se comunicar. \n\n[...] \nN: e a\u00ed gente aproveitando o gancho que a Miriam e o L\u00facio deixaram que \u00e9 a \nquest\u00e3o do aprendizado, o quanto que a gente aprende todos os dias. Muitas vezes \na gente acha que o aprendizado a gente s\u00f3 vai conseguir quando a gente est\u00e1 \nestudando, ou est\u00e1 na escola, mas a gente aprende todos os dias com as outras \npessoas, com as novas experi\u00eancias que a gente se prop\u00f5e a fazer. E eu s\u00f3 queria \ntrazer os aprendizados que a gente conseguiu construir aqui no grupo nestes seis \nencontros [...]. E acho que a gente conseguiu muitos aprendizados nestes \nencontros, que \u00e9 um come\u00e7o como o L\u00facio disse \u00e9 um processo, que mant\u00e9m uma \ncontinuidade. Ent\u00e3o, se a gente for lembrar l\u00e1 do nosso primeiro encontro, que foi \num encontro nesta sala para a gente se conhecer, o quanto a gente se deu conta \nque a gente j\u00e1 tem uma bagagem de conhecimento sobre alimenta\u00e7\u00e3o muito forte. E \nque voc\u00eas trouxeram isso, voc\u00eas conseguiram chegar naquele primeiro encontro, \nsentar em dupla, ajudar um ao outro a pensar em uma meta de melhoria de \nalimenta\u00e7\u00e3o que l\u00e1 no fundo voc\u00eas j\u00e1 conheciam, voc\u00eas j\u00e1 sabiam, mas que \u00e0s \nvezes a gente precisa de um apoio de um colega, apoio de um grupo para conseguir \ncolocar esta mudan\u00e7a em pr\u00e1tica, porque \u00e0s vezes a gente sabe, a gente tem o \nconhecimento, mas \u00e0s vezes l\u00e1 na pr\u00e1tica acaba sendo um pouquinho mais dif\u00edcil e \npor isso a gente precisa de um apoio. E que a gente pode encontrar este apoio, por \nexemplo, aqui neste grupo, mas que a gente tamb\u00e9m pode procurar este apoio em \noutros lugares, na nossa fam\u00edlia que voc\u00eas trouxeram \u201ca gente carrega a nossa \nfam\u00edlia junto\u201d, que conversando com o filho, negociando com ele, com as amigas, ou \nem outros grupos que a gente pode encontrar no servi\u00e7o de sa\u00fade, ou na igreja, ou \nno grupo da terceira idade, por exemplo. Ter esse apoio \u00e0s vezes \u00e9 importante para \na gente conseguir se motivar e se mobilizar para estas mudan\u00e7as. Porque o \nconhecimento da alimenta\u00e7\u00e3o a gente j\u00e1 tem. Voc\u00eas trouxeram uma bagagem muito \ngrande e isso ficou claro desde o primeiro encontro. \u00c9, depois a gente partiu para \noutro encontro que foi um pouco de perceber as nossas mudan\u00e7as, mudan\u00e7as do \ncorpo, da sa\u00fade. A L\u00edvia trouxe um pouquinho \u201copa percebi que j\u00e1 n\u00e3o tenha mais \naquela idade, meu corpo funciona diferente, j\u00e1 n\u00e3o consigo perder peso t\u00e3o r\u00e1pido\u201d. \nEu lembro muito da Renata falando neste encontro \u201colha eu percebi que o ganho de \npeso que eu tive foi em anos que ele foi chegando e que ent\u00e3o provavelmente para \neu conseguir perder este peso que eu estou desejando novamente ele vai ser um \nprocesso\u201d [...]. E acho que \u00e9 uma coisa que deixa a gente mais digamos mais feliz \nde pensar que a mudan\u00e7a ela pode vir, mas que ela vem de uma forma lenta, vem \nde uma forma constru\u00edda e que quando ela vem desta forma, ela vem para ficar [...]. \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n198 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nO outro encontro que a gente teve foi para pensar a rotina, e a\u00ed acho que ficou muito \nclaro que voc\u00eas trouxeram, eu lembro muito da Carmen falando o quanto a nossa \nrotina acaba influenciando a nossa alimenta\u00e7\u00e3o, e voc\u00eas trouxeram um pouco isso \nnas plantinhas. De quanto a nossa correria acaba deixando o nosso cuidado um \npouco de lado, a Liu at\u00e9 falou \u201ca gente cuida tanto do outro, pensamos tanto no \nnosso trabalho, nos nossos filhos e a gente \u00e0s vezes vai ficando para tr\u00e1s nesta \ncorreria da rotina\u201d. Ent\u00e3o, a import\u00e2ncia que voc\u00eas trouxeram isso, voc\u00eas \nconstru\u00edram o aprendizado que: olha \u00e9 importante a gente se olhar tamb\u00e9m, olhar \npara os nossos filhos, mas a Miriam falou hoje \u201colhar para os nossos filhos, mas \nolhar para a gente tamb\u00e9m, comprar os alimentos dos nossos filhos, mas comprar os \nda gente tamb\u00e9m\u201d \nLv: com certeza \nN: ent\u00e3o a gente tamb\u00e9m entra neste pacote, de observa\u00e7\u00e3o e de olhar [...]. Porque \na alimenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 muita na nossa rotina, de fato que a alimenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 um ato t\u00e3o \nnatural nosso que a gente corre o risco de nem pensar sobre ela e virar uma coisa \nautom\u00e1tica. Ent\u00e3o, de ter o exerc\u00edcio e voc\u00eas trouxeram isso o quanto \u00e9 importante a \ngente parar e olhar para a alimenta\u00e7\u00e3o, e ver o que a gente est\u00e1 comendo, o tempo \nque a gente est\u00e1 se dedicando para isto, o quanto a gente est\u00e1 mastigando porque \nde fato na correria do dia a dia estas coisas v\u00e3o ficando um pouquinho para tr\u00e1s \n[...] \nN: eu queria que voc\u00eas falassem agora se eu/ se voc\u00eas compartilham do que eu \nestou falando ou se voc\u00eas acham que eu estou... \n[...] \n\nLv=L\u00edvia, N=Nutricionista. \n\n \n \n\nSexto encontro do G? - A\u00e7\u00e3o de um nutricionista em grupo educativo no vetor de \ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nTodos est\u00e3o sentados no \nformato de um c\u00edrculo.  \nA nutricionista olha para \no participante que est\u00e1 \nfalando, meneia \npositivamente a cabe\u00e7a, \nsorri, em alguns \nmomentos coloca a m\u00e3o \nno rosto. Seu corpo est\u00e1 \ninclinado para frente. \n\n[...] \nRe: eu queria falar uma coisa desses encontros, que tudo isso que voc\u00eas est\u00e3o \nfalando \u00e9 fato, a gente aprendeu mesmo. E uma coisa que me d\u00e1 a sensa\u00e7\u00e3o com \neles, e eu perdi dois e fiquei muito chateada, mas eu n\u00e3o tinha como vir. \u00c9 a \nsensa\u00e7\u00e3o de liberdade com a comida \nEz: liberdade com a comida \nRe: ent\u00e3o assim, eu estou me sentindo mais livre, nem t\u00e3o presa a ficar tensa, que \nn\u00e3o posso isso, n\u00e3o posso aquilo, aquilo me culpava \nLv: n\u00e3o gosto disso \nRe: de d\u00e1 uma afli\u00e7\u00e3o, voc\u00ea fica o tempo todo ali se cobrando, se policiando, se \ncontrolando. Ent\u00e3o assim, eu conquistei uma liberdade agora melhor, j\u00e1 n\u00e3o sou t\u00e3o \nencanada, mas eu conquistei uma liberdade neste sentido de dizer isso assim: n\u00e3o, \neu gosto de comer e est\u00e1 tudo certo gostar de comer. N\u00e3o preciso me sentir mal \nporque eu gosto de comer. Mas, eu tamb\u00e9m sei que eu n\u00e3o como feita uma louca, \nisso eu descobri aqui. E outras coisas que descobri \u00e9 isso, sei muitas coisas sobre \nalimenta\u00e7\u00e3o, porque mesmo que eu n\u00e3o estou fazendo? Porque eu fico ocupada, \npreocupada com esta conversa mundial da obesidade \nLv: uhum \nRe: se eu j\u00e1 sei fazer algumas coisas. Porque eu n\u00e3o posso sair em algum lugar \nalgum dia e olhar alguma coisa e falar: \u201cah hoje eu vou comer esse baita X tudo que \neu amo\u201d. T\u00e1 bom e amanh\u00e3 minha filha vamos ver o que d\u00e1 [...] agora tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \numa comida que eu preciso comer o tempo todo. Libertei dessa sensa\u00e7\u00e3o que eu \nestou passando vontade. Acho que \u00e9 isso \nLv:   eu como tudo \nMi:   \u00e9 ter controle, \u00e9 voc\u00ea ser dona de voc\u00ea. De dizer agora n\u00e3o \u00e9 hora. Liberdade \ncom a comida, nossa \u00e9 fundamental n\u00e9 [...] \nRe: \u00e9 isso. Agora n\u00e3o \u00e9 dia, e eu me sinto muito bem de decidir se eu como ou n\u00e3o \ncomo uma coisa, que eu sei o que \u00e9 muito cal\u00f3rico, eu sei \nMi: a gente estar no controle significa \u2013 eu sou dono das minhas escolhas \nRe: \u00e9 decidir, e assim \u00e9 decidir para aquele momento, para o momento seguinte eu \nposso decidir outra coisa. Essa liberdade de mexer com a comida ajuda a gente a \nn\u00e3o ficar   estressada \nLv:             paranoica \nRe: porque a gente n\u00e3o, eu, por exemplo, vou falar porque voc\u00ea falou que eu \nengordei nesses trinta anos, e \u00e9 isso mesmo, foram trinta anos para engordar tudo \nisso e foram trinta anos nesta sensa\u00e7\u00e3o \u2013 estou engordando, n\u00e3o pode comer isso, \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\nContinua \n\n\n\n199 \n\nDimens\u00e3o visual Dimens\u00e3o verbal \n\nn\u00e3o pode comer aquilo. Ent\u00e3o, veja que agora eu vou ter que levar pelo menos \nmetade disso para me libertar de toda essa marca, porque esta marca ela est\u00e1 em \nmim. Em algum momento voc\u00ea olha, a Elizabete falou e voltei nela uma marca agora \nmesmo, ela falou assim \u201cp\u00f4 que    saco comprar tudo isso\u201d, volta, \u00e9 uma marca, est\u00e1 \nimpressa na gente \nMi:                                                   sim, cada um tem o seu controle \nRe: ent\u00e3o voc\u00ea vai cuidando daquilo a medida que ele vai voltando, mas ele est\u00e1 em \nvoc\u00ea, ele faz parte da sua vida. Ent\u00e3o, acho que este grupo ajuda muito a gente a \nperceber algumas coisas, a ficar mais antenada, mas ajudou bastante a ter uma \ntranquilidade melhor de lhe dar com esta quest\u00e3o [...]. \u00c9 dif\u00edcil, mas tanto uma \nquest\u00e3o como a outra s\u00e3o de olhar para o que comer e de escolher, ent\u00e3o quando a \nValqu\u00edria fala \u201ceu quero saber o m\u00ednimo de calorias\u201d eu at\u00e9 entendo, mas eu vou \ndizer uma coisa: eu sei das ditas das calorias desde os meus quinze anos e n\u00e3o me \nadiantou muito. Ent\u00e3o, n\u00e3o vai adiantar muito ((risos)) porque o que vai adiantar \u00e9 \nvoc\u00ea realmente decidir coisas melhores \nN: eu acho que ela j\u00e1 est\u00e1 neste caminho  \nLz:    \u00e9 \nV:    s\u00f3 um minuto L\u00edvia, quando eu perguntei a respeito se todos passaram na \nnutricionista, o que acontece: a minha est\u00e1 sendo a primeira vez. E cada coisa que \neu aprendi, acho que est\u00e1 acontecendo algo que nunca aconteceu em toda a minha \nvida, eu realmente estou pondo em pr\u00e1tica \nRe:   porque voc\u00ea est\u00e1 pronta para isso \nN:     voc\u00ea est\u00e1 dispon\u00edvel \nV: o que aconteceu, eu fazia assim \u201cah n\u00e3o, vou comer uma feijoada hoje\u201d olha a \nliberdade \u201cvou porque faz tempo que n\u00e3o como\u201d [...] \nRe: mas voc\u00ea tinha liberdade? O fato de voc\u00ea pensar \u201cn\u00e3o, vou comer hoje porque \nfaz tempo que n\u00e3o como\u201d j\u00e1 \u00e9 uma pris\u00e3o \nV: ent\u00e3o, foi a\u00ed que eu fui entender aqui isso, eu vim entender aqui isso. Mas assim \n\u201cah j\u00e1 assinei no papel que estou casada\u201d, n\u00e3o tenho mais que engordar, eu vou \nengordar mais o que aqui? \nRe: vai para onde n\u00e9? Mas vai viu Valqu\u00edria, a pele \u00e9 boa \nC: vai, vai, vai \nV: ((risos)) \u201cah vamos almo\u00e7ar naquele restaurante l\u00e1\u201d, l\u00e1 onde a gente costuma se \nencontrar para comer tem muito torresminho, e eu s\u00f3 ia l\u00e1 por causa dele. Eu \nconseguir ir e n\u00e3o encher assim os meus olhos \nRe: isso \nV: a t\u00e1, a\u00ed ontem eu fui num boteco, muito bom tamb\u00e9m os salgados ali, eu preferi \num lanche com ricota e escarola. A\u00ed eu entendi que n\u00e3o me prende, eu achava que \nassim vou ter aquela coisa dentro de casa e que s\u00f3 podia comer aquilo, mas entendi \nque a gente consegue isso tamb\u00e9m fora \nRe: isso, isso mesmo, e isso \u00e9 liberdade \nV: a gente consegue isso tamb\u00e9m fora, ent\u00e3o assim: eu exijo de mim/ eu resolvi \nassim o que a L\u00edvia falou um tempo atr\u00e1s para aquela mulher depressiva: \u201cque n\u00e3o \nsei o que, mas voc\u00ea tem que cuidar de voc\u00ea\u201d. Eu falei \u201crapaz\u201d ((risos)) \nN: serviu para voc\u00ea?  \nV: \u201crapaz \u00e9 isso a\u00ed\u201d [...] \n[...] \n\nC=Carmen, Ez=Elizabete, Lv=L\u00edvia, Mi=Mirian, N=Nutricionista, V=Valqu\u00edria. \n\n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n200 \n\nCURR\u00cdCULO LATTES \nCURR\u00cdCULO LATTES DA AUTORA \n\n \n\n  \n\n\n\n201 \n\nCURR\u00cdCULO LATTES DA ORIENTADORA"}]}}}