{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16344"}, {"@name": "filename", "#text": "22978_DISSERTA%c3%87%c3%83O%20Clebes%20dos%20Ramos%20Silva.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE PSICOLOGIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM PSICOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCLEBES DOS RAMOS SILVA \n\n \n\n \n\n \n\nVIOL\u00caNCIA SEXUAL INFANTO-JUVENIL: COMPREENDENDO OS \n\nDISCURSOS DOS PROFISSIONAIS DA REDE DE COMBATE SOBRE OS \n\nADOLESCENTES HOMOSSEXUAIS MASCULINOS EM SITUA\u00c7\u00c3O DE \n\nEXPLORA\u00c7\u00c3O SEXUAL COMERCIAL NA CIDADE DO RECIFE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2014 \n\n\n\nCLEBES DOS RAMOS SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVIOL\u00caNCIA SEXUAL INFANTO-JUVENIL: COMPREENDENDO OS DISCURSOS \n\nDOS PROFISSIONAIS DA REDE DE COMBATE SOBRE OS ADOLESCENTES \n\nHOMOSSEXUAIS MASCULINOS EM SITUA\u00c7\u00c3O DE EXPLORA\u00c7\u00c3O SEXUAL \n\nCOMERCIAL NA CIDADE DO RECIFE. \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Psicologia da Universidade \n\nFederal de Pernambuco, como requisito parcial \n\npara obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Psicologia. \n\n \n\nOrientador: Prof\u00baDr\u00ba Pedro de Oliveira Filho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE \n\n2014 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Maria Janeide Pereira da Silva, CRB4-1262 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   S586v      Silva, Clebes dos Ramos. \n\n               Viol\u00eancia sexual infanto-juvenil : compreendendo os discursos dos \n\nprofissionais da rede de combate sobre os adolescentes homossexuais \n\nmasculinos em situa\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o sexual comercial na cidade do Recife. \n\n\u2013 2014. \n\n      120 f. ; 30 cm. \n\n \n\n      Orientador:  Prof. Dr. Pedro de Oliveira Filho.  \n\n      Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Pernambuco, CFCH. \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia, Recife, 2014. \n\n      Inclui refer\u00eancias e anexos. \n\n \n\n                            \n\n      1. Psicologia. 2. Crime sexual contra as crian\u00e7as. 3. Psicologia social. 4.  \n\nHomossexualidade. 5. Identidade de g\u00eanero. 6. Sexualidade. I. Oliveira \n\nFilho, Pedro de (Orientador). II T\u00edtulo. \n   \n \n \n\n150 CDD (22. ed.)                                                 UFPE (BCFCH2017-205) \n\n\n\nCLEBES DOS RAMOS SILVA \n\n \n\n \n\n \n\nVIOL\u00caNCIA SEXUAL INFANTO-JUVENIL: COMPREENDENDO OS DISCURSOS \n\nDOS PROFISSIONAIS DA REDE DE COMBATE SOBRE OS ADOLESCENTES \n\nHOMOSSEXUAIS MASCULINOS EM SITUA\u00c7\u00c3O DE EXPLORA\u00c7\u00c3O SEXUAL \n\nCOMERCIAL NA CIDADE DO RECIFE \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Psicologia da Universidade \n\nFederal de Pernambuco como parte das \n\nexig\u00eancias para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \n\n \n\nAprovado em: _30_/_06_/_2014__ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComiss\u00e3o Examinadora: \n\n \n\n__________________________________________________ \n\nProf. Dr. Pedro de Oliveira Filho \n\n1\u00aa Examinador/Presidente \n\n \n\n__________________________________________________ \n\nProf. Dr\u00aaJaileila de Ara\u00fajo Menezes \n\n2\u00aa Examinador/Interno \n\n \n\n__________________________________________________ \n\nProf. Dr.  Eduardo Henrique Ara\u00fajo de Gusm\u00e3o \n\n3\u00aa Examinador/Externo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esta disserta\u00e7\u00e3o \u00e0 Maga, Ana Val\u00e9ria \n\nSalza, por ser amiga e companheira de anos, por \n\nser mulher negra de Cavaleiro, periferia de \n\nJaboat\u00e3o. Por ser intensa, m\u00e1gica e envolvente. \n\nPor ser politizada e ferrenha em suas atitudes e \n\npalavras, mais do que isso, por se mostrar \n\n\"braba\", mas ter um cora\u00e7\u00e3o doce e encantador. \n\nEstou certo que em breve nos encontraremos \n\npara comemorarmos essa vit\u00f3ria que \u00e9 nossa. \n\nAmo-te. \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nAgrade\u00e7o a Deus por ter me protegido e guiado minha vida sem nunca me desamparar. \n\nAgrade\u00e7o imensamente aos meus pais, Ramos e Rita, pelo amor e dedica\u00e7\u00e3o incondicional, por \n\nserem meus \u00fanicos her\u00f3is e ter me ajudado a chegar at\u00e9 aqui; \n\n \n\nAos meus irm\u00e3os, J\u00fanior, S\u00e9rgio, Sandriana e Silv\u00e2nia por terem me ensinado, mesmo sem \n\nsaber, a respeitar as diferen\u00e7as; \n\n \n\nAos amigos e irm\u00e3os de f\u00e9 Leonardo, Eduardo, Marcelo, Fl\u00e1vio, Rub\u00e3o e P\u00e9-Sujo, por estarem \n\nsempre comigo, mesmo quando h\u00e1 dist\u00e2ncia f\u00edsica; voc\u00eas s\u00e3o refer\u00eancia para mim e motivo de \n\norgulho e admira\u00e7\u00e3o. Amo voc\u00eas; \n\n \n\n\u00c0 Prazeres City e todos os meus amigos conterr\u00e2neos, por terem me ensinado a malemol\u00eancia \n\nda vida e a simplicidade necess\u00e1ria para ser feliz e intenso; \n\n \n\n\u00c0 rapaziada da Cacha\u00e7a Itinerante: Pedro, Val\u00e9ria, Vasco, Suzana, Andrea, Luiza, Nanda e \n\nL\u00edvia, voc\u00eas me ensinaram muito mais que os cinco anos de gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia. Por voc\u00eas \n\nnutro os melhores sentimentos que algu\u00e9m pode carregar no cora\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nA Jessica Noca, pela parceria de sempre e a M\u00e1rcio Valente, pelas conversas sempre produtivas; \n\n \n\nA J\u00e9ssica \"Monstra\", pelo amor, dedica\u00e7\u00e3o, companheirismo e ajuda inestim\u00e1vel; \n\n \n\nA Moniquinha e Jubica, minhas duas \"pirraias\" lindas que amo muito e nunca vou esquecer; \n\n \n\nA No\u00eamia Ferreira, pela garra e determina\u00e7\u00e3o que sempre serviram de inspira\u00e7\u00e3o para mim; \n\n \n\nA Leyllyane Bezerra, pelo sorriso largo e pelas palavras de incentivo - porque sem voc\u00ea eu n\u00e3o \n\nteria concretizado esse trabalho; \n\n \n\nA todos os professores da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia da UFPE, especialmente Felipe Rios, \n\nJaileila Menezes, Karla Adri\u00e3o e Pedro Oliveira, pelo profissionalismo e respeito aos colegas; \n\n \n\nObrigado a todos (as)! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nQueira! Basta ser sincero \n\nE desejar profundo \n\nVoc\u00ea ser\u00e1 capaz \n\nDe sacudir o mundo \n\nVai! \n\nTente outra vez! \n\n(RAUL SANTOS SEIXAS) \n\n \n\n\n\nRESUMO \n \n\nNo Brasil, crian\u00e7as e adolescentes s\u00e3o submetidos cotidianamente a v\u00e1rias formas de viol\u00eancia, \n\ncomo sexual, de neglig\u00eancia, psicol\u00f3gica e f\u00edsica, que se configuram como uma grave viola\u00e7\u00e3o \n\naos Direitos Humanos desse p\u00fablico, uma vez que lhes negam as condi\u00e7\u00f5es de viver e \n\ndesenvolver-se de forma saud\u00e1vel. Dentro desse lament\u00e1vel universo, v\u00e1rios estudos \n\ndemonstram que a viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes acontece em n\u00edveis \n\nalarmantes em nosso pa\u00eds e deve ser analisada como uma problem\u00e1tica bastante complexa e \n\nmultifacetada. Nesse contexto, o presente estudo foi desenvolvido a partir de pressupostos em \n\npesquisa qualitativa e objetivou compreender os discursos de integrantes da Rede de Combate \n\nao Abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual contra Crian\u00e7as e Adolescentes no Estado de Pernambuco sobre \n\no sexo, g\u00eanero e sexualidade de adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de \n\nExplora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial \u2013 ESCAA na Cidade do Recife. Tal Rede de Combate funciona \n\ncomo um espa\u00e7o de mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \u00e9 composta por v\u00e1rios atores sociais que representam \n\ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o-governamentais que atuam direta ou indiretamente com \n\ncrian\u00e7as e adolescentes e sendo assim, tem destaque no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \n\npara o combate da viol\u00eancia em quest\u00e3o. Partimos da hip\u00f3tese que existe um aparente descaso \n\ne invisibilidade das v\u00edtimas de ESCAA quando elas s\u00e3o adolescentes homossexuais masculinos \n\ne que essa quest\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 forma como alguns atores sociais lidam com as \n\nespecificidades das v\u00e1rias configura\u00e7\u00f5es de sexo/g\u00eanero e sexualidade. Foram entrevistados 10 \n\n(dez) representantes da Rede de Combate e as entrevistas foram analisadas com o uso do \n\nm\u00e9todo de an\u00e1lise de discurso da Psicologia Social Discursiva, perspectiva que define o \n\ndiscurso como uma forma de a\u00e7\u00e3o e como pr\u00e1tica social. Essa abordagem infere que a realidade \n\ncomo n\u00f3s percebemos \u00e9 constru\u00edda discursivamente, e sendo assim, podemos dizer que os \n\nv\u00e1rios conceitos e concep\u00e7\u00f5es sobre sexo/g\u00eanero e sexualidade tamb\u00e9m s\u00e3o coletivamente \n\ncriados e usados em tempo e contextos espec\u00edficos. Como resultado essa pesquisa mostrou que \n\na Rede de Combate apresenta diversas dificuldades com rela\u00e7\u00e3o a sua pr\u00f3pria estrutura\u00e7\u00e3o, \n\nmostrando que existe uma significativa discrep\u00e2ncia entre o n\u00famero de institui\u00e7\u00f5es \n\nparticipantes e o quantitativo de atores sociais realmente engajados e atuantes, o que prejudica \n\na\u00e7\u00f5es importantes. P\u00f4de-se observar tamb\u00e9m que alguns de seus integrantes ainda t\u00eam \n\nconhecimento relativamente limitado sobre conceitos relacionados a ESCAA, sobretudo com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao entendimento de suas causas. Nesse contexto apresentam dificuldades em perceber \n\nas especificidades das v\u00edtimas adolescentes homossexuais masculinos, fazendo uso deliberado \n\ndo binarismo sexual e de recorte et\u00e1rio, negligenciando a ag\u00eancia devida as quest\u00f5es de sexo, \n\n\n\ng\u00eanero e sexualidade, principalmente ao que se refere a discrimina\u00e7\u00e3o e homofobia. Por fim, \n\nfoi poss\u00edvel compreender que existe uma necessidade atual e urgente de dar visibilidade dentro \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual infanto-juvenil e, sobretudo, dentro \n\nda Pr\u00f3pria Rede de Combate, \u00e0s v\u00edtimas homossexuais atrav\u00e9s de debates e estudos sobre \n\nsexo/g\u00eanero e sexualidade e suas implica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nPALAVRAS CHAVES: Viol\u00eancia Sexual Infanto-Juvenil. Sistemas de Sexo/G\u00eanero. \n\nHomossexualidade. Psicologia Social Discursiva.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nIn Brazil, children and adolescents are routinely subjected to various forms of violence, such as \n\nsexual, neglect, psychological and physical, that constitute a serious violation of human rights \n\nof this public, once that this violence denies them the rights of living and developing with \n\ndignity, respect and healthy.Within this unfortunate universe, several studies demonstrate that \n\nsexual violence against children happens at an alarming rate in our country and should be \n\nanalyzed as a complex and multifaceted. In this context, this study was developed from \n\nqualitative researchassumptions aimed to understand the speeches of members of the Network \n\nto Sexual Abuse and Exploitation of Children and Adolescents Combat in the State of \n\nPernambuco about sex, gender and sexuality in homosexual male adolescents in situations of \n\ncommercial sexual exploitation - ESCAA in Recife. Such Fight Network functions as a space \n\nfor political mobilization and consists of various social actors representing governmental and \n\nnon-governmental organizations that work directly or indirectly with children and adolescents \n\nand therefore, has featured in the field of public policies to combat violence in question.We \n\nhypothesized that there is an apparent indifference and invisibility of homosexual men victims \n\nof ESCAA when they are teenagers and that this issue is related to how some important social \n\nactors in the fight against this type of violation of rights deal with the specificities of the various \n\nconfigurations sex / gender and sexuality, understanding that these concepts are socially and \n\nculturally constructed. We interviewed 10 representative of the Combat Network and the \n\ninterviews were guided by the discourse analysis from Discursive Social Psychology, which is \n\na perspective that defines discourse as a way of action, a social practice. This approach infers \n\nthat the reality as we realize it is discursively constructed, and therefore, we can say that the \n\nvarious concepts and conceptions about sex/gender and sexuality are also socially created and \n\nused in specific times and contexts. As results, this research has shown that the Combat \n\nNetwork presents various difficulties related to its own organization, showing that there is a \n\nsignificant disconnection between the number of organizations involved and the amount of \n\nsocial actors really participating, showing that some actions and important activities are harmed \n\nby lack of human resources. We observed that some of the actors still have a limited knowledge \n\nabout concepts related to the ESCAA, mostly about the understanding of the causes. In this \n\ncontext we realize that they have difficulty in understanding the specifics of homosexual male \n\nadolescents victims, making deliberate use of the sexual binary and age clipping, neglecting the \n\nagency due to issues of sex, gender and sexuality, especially when it comes to discrimination \n\nand homophobia. Finally, it was possible to understand that there is a current and urgent need \n\n\n\nto provide visibility within public policies to address child and youth sexual violence and, above \n\nall, within the own network, to homosexual victims, through debates and studies on sex / gender \n\nand sexuality and their implications. \n\n \n\nKEYWORDS: Children and Youth Sexual Violence. Sex/Gender System. Homosexuality. \n\nSocial Psychology Discourse. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................13 \n\n2 ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE OS MARCOS LEGAIS E CONCEITUAIS \n\nDOS DIREITOS DAS CRIAN\u00c7AS E DOS ADOLESCENTES E SUAS INTERFACES \n\nCOM A VIOL\u00caNCIA SEXUAL INFANTO-JUVENIL.....................................................25 \n\n2.1 MARCO LEGAL................................................................................................................25 \n\n2.2 MARCO CONCEITUAL...................................................................................................31 \n\n3 CATEGORIAS SEXO/G\u00caNERO E SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM AS \n\nSEXUALIDADES...................................................................................................................38 \n\n4 SOBRE A PSICOLOGIA SOCIAL DISCURSIVA.........................................................49 \n\n4.1 SOBRE AS INFLU\u00caNCIAS TE\u00d3RICAS E BASES \n\nEPISTEMOL\u00d3GICAS..............................................................................................................50 \n\n4.2 SOBRE O DISCURSO NA PSICOLOGIA SOCIAL DISCURSIVA E OS \n\nREPERT\u00d3RIOS  INTERPRETATIVOS..................................................................................51 \n\n4.3 SOBRE ALGUMAS IMPLICA\u00c7\u00d5ES E LIMITA\u00c7\u00d5ES DA PSICOLOGIA SOCIAL \n\nDISCURSIVA...........................................................................................................................55 \n\n5 SOBRE O M\u00c9TODO...........................................................................................................58 \n\n5.1 SOBRE O CONTATO COM A REDE DE COMBATE....................................................58 \n\n5.2 SOBRE OS PARTICIPANTES DA PESQUISA...............................................................60 \n\n5.3 SOBRE A COLETA DE DADOS .....................................................................................60 \n\n5.4 SOBRE A AN\u00c1LISE DOS DADOS..................................................................................63 \n\n6 FALANDO SOBRE A VIOL\u00caNCIA SEXUAL INFANTO-JUVENIL .........................65 \n\n6.1 SOBRE OS CONDICIONANTES QUE INFLUENCIAM CRIAN\u00c7AS E \n\nADOLESCENTES A SE ENVOLVEREM COM ESCCA .....................................................72 \n\n6.2 SOBRE OS FATORES QUE INFLUENCIAM ADOLESCENTES HOMOSSEXUAIS \n\nMASCULINOS A SE ENVOLVEREM COM ESCCA ..........................................................79 \n\n7 RELATOS SOBRE AS CATEGORIAS SEXO/G\u00caNERO .............................................84 \n\n7.1 SOBRE A INFLU\u00caNCIA DA CATEGORIA DE AN\u00c1LISE SEXO/G\u00caNERO NO \n\nFEN\u00d4MENO ESCCA E NO SEU PROCESSO DE ENFRENTAMENTO............................89 \n\n7.2 SOBRE AS CONDU\u00c7\u00d5ES DOS CASOS DE ESCCAE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE \n\nENFRENTAMENTO \u00c0 VIOL\u00caNCIA SEXUAL INFANTO-JUVENIL ...............................97 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...............................................................................................101 \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS  ..................................................................................................................105 \n\nANEXOS................................................................................................................................112 \n\nANEXO 1 - ROTEIRO DE ENTREVISTA.........................................................................112 \n\nANEXO 2 - TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO....................113 \n\nANEXO 3 - REGIMENTO INTERNO DA REDE DE COMBATE.................................115 \n\nANEXO 4 - LEI N\u00ba 12.978 DE 21 DE MAIO DE 2014......................................................120 \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Essa pesquisa tem por objetivo realizar uma an\u00e1lise dos discursos de integrantes da Rede \n\nde Combate ao Abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e Adolescentes no Estado de \n\nPernambuco (Rede de Combate) sobre adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de \n\nExplora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial de Crian\u00e7as e Adolescentes1 (ESCCA) que atuam na cidade do \n\nRecife. \n\nDe antem\u00e3o, se faz imprescind\u00edvel informamos que para esse trabalho vamos adotar a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o \u201cadolescentes homossexuais masculinos\u201d2 para indicar pessoas do sexo \n\nmasculino na faixa et\u00e1ria de 12 aos 18 anos incompletos que se reconhecem ou se autodeclaram \n\nhomossexuais, independente das suas pr\u00e1ticas sexuais, performance de g\u00eanero e rela\u00e7\u00f5es de \n\ndesejo3, podendo incluir dentro desse entendimento gays e travestis4. Dessa forma, partimos da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o existe apenas um \u00fanico destino para o uso do corpo, reconhecimento de \n\ng\u00eanero e desejo e sendo assim, devemos ter bastante cautela para n\u00e3o relacionarmos de maneira \n\ndireta e indevida as pr\u00e1ticas sexuais entre pessoas do mesmo sexo \u00e0 homossexualidade \n\n(FERREIRA, 2004).  \n\n Entendemos que pr\u00e1ticas sexuais, desejo e denomina\u00e7\u00f5es sempre ser\u00e3o incipientes em \n\nalguma medida para tentar dar conta da diversidade das rela\u00e7\u00f5es humanas afetivo-sexuais e \n\nnesse sentido, a homossexualidade e os discursos e sentidos articulados socialmente sobre ela \n\ndevem ser compreendidas em seu car\u00e1ter hist\u00f3rico e transit\u00f3rio. Nessa perspectiva, aceitamos \n\nque a denomina\u00e7\u00e3o aqui empregada tamb\u00e9m \u00e9 question\u00e1vel e que n\u00e3o engloba todos os sujeitos \n\ncom pr\u00e1ticas homoer\u00f3ticas.  \n\nNo nosso pa\u00eds, crian\u00e7as e adolescentes s\u00e3o submetidos cotidianamente a v\u00e1rias formas \n\nde viol\u00eancia. Os dados estat\u00edsticos de 2011 a 2014 da Secretaria de Direitos Humanos da \n\n                                                 \n1Para este projeto considera-se adolescente a pessoa entre 12 e 18 anos incompletos de idade. \n2 Essa pesquisa pretende dentre outras coisas, dar visibilidade as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nhomossexualidade, da\u00ed a import\u00e2ncia de manter o termo: homossexuais. \n3 Souza Neto (2009) em seu estudo sobre \u201cPerformances de G\u00eanero dos Homens que se Prostituem em \n\nRecife\u201d, destaca que v\u00e1rios \u201cboys de programa\u201d n\u00e3o se consideram homossexuais mesmo mantendo \n\nrela\u00e7\u00f5es homoer\u00f3ticas. Diz ainda que essas viv\u00eancias podem ser questionadas, mas nunca descreditada, \n\nrespeitando sempre o autoconhecimento dos sujeitos. \n4 Louro (2001) diz que as travestis imprimem um verdadeiro desafio aos estudos sobre sexo, g\u00eanero e \n\nsexualidade, uma vez que elas n\u00e3o se \u201cenquadram\u201d na l\u00f3gica dos binarismos e comumente se colocam \n\ncomo sujeitos em regi\u00e3o de fronteira. Pensando as \u201chomossexualidades\u201d como um campo de estudo \n\ncomplexo, pontuaremos minimamente essa quest\u00e3o das travestis no cap\u00edtulo sobre sexo e g\u00eanero.  \n\n\n\n14 \n\n \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \u2013 SDH5 nos fazem observar que essa viol\u00eancia acontece em n\u00edveis \n\nalarmantes, atingindo todas as classes sociais. Neste sentido, a viol\u00eancia e suas diferentes \n\nexpress\u00f5es: sexual, de neglig\u00eancia, psicol\u00f3gica e f\u00edsica \u00e9 uma grave viola\u00e7\u00e3o aos Direitos \n\nHumanos desse p\u00fablico, pois lhes negam as condi\u00e7\u00f5es de viver e desenvolver-se com \n\ndignidade, respeito e de forma saud\u00e1vel. (COMDICA 2006). \n\nDestacamos que a viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes se configura como uma \n\nproblem\u00e1tica bastante complexa e multifacetada, necessitando considerar suas diferentes \n\nformas e express\u00f5es para melhor compreend\u00ea-la e enfrent\u00e1-la. Para tal, deve-se lan\u00e7ar um olhar \n\ncr\u00edtico sobre suas influ\u00eancias recebidas da cultura, sociedade, pol\u00edtica e dimens\u00e3o jur\u00eddica \n\n(AZEVEDO; GUERRA, 2007). Com efeito, as estrat\u00e9gias de combate a esta modalidade de \n\nviola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos exigem uma reflex\u00e3o sistem\u00e1tica para diagnosticar com maior \n\nprecis\u00e3o a din\u00e2mica desta lament\u00e1vel realidade.   \n\nForam necess\u00e1rias diversas mudan\u00e7as nas leis e posicionamentos dos representantes dos \n\ndireitos das crian\u00e7as e adolescentes para que hoje a tem\u00e1tica da viol\u00eancia sexual infanto-juvenil \n\nconquistasse visibilidade e investimento plaus\u00edvel. Esse aspecto legal e conceitual ser\u00e1 tratado \n\nde forma mais detalhada ao longo deste trabalho. Contudo, de antem\u00e3o, \u00e9 importante destacar \n\nque atualmente \u00e9 imprescind\u00edvel pensarmos as crian\u00e7as e adolescentes como sujeitos de direito. \n\nAs pol\u00edticas espec\u00edficas para esse p\u00fablico s\u00e3o relativamente novas considerando a hist\u00f3ria de \n\nsuas demandas, por\u00e9m, \u00e9 percept\u00edvel que foram dados passos firmes em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o \n\ndas leis e servi\u00e7os ao enfrentamento dos crimes sexuais praticados contra os sujeitos em \n\nquest\u00e3o.  \n\n Considerando a conjuntura legal, e nos debru\u00e7ando sobre o campo da viol\u00eancia sexual \n\nenvolvendo os sujeitos acima mencionados, podemos nos apropriar mais adequadamente do \n\nconceito da ESCCA definindo-a como: \n\n \n\n(...) o uso da crian\u00e7a com prop\u00f3sitos sexuais na troca por dinheiro ou favores entre a \n\ncrian\u00e7a, o consumidor, intermedi\u00e1rio ou agente e outros. Dessa forma, considera-se \n\nque as tr\u00eas formas de explora\u00e7\u00e3o sexual comercial \u2013 prostitui\u00e7\u00e3o infantil, tr\u00e1fico e \n\nvenda de crian\u00e7as entre pa\u00edses ou dentro dele, com prop\u00f3sitos sexuais e a pornografia \n\ninfantil \u2013 est\u00e3o extremamente ligadas. O tr\u00e1fico com prop\u00f3sitos sexuais implica, \n\ncomo consequ\u00eancia, a prostitui\u00e7\u00e3o e esta \u00e9 frequentemente combinada com produ\u00e7\u00e3o \n\nde fotos, v\u00eddeos e outras formas de material sexual expl\u00edcito envolvendo crian\u00e7as e \n\nadolescentes (ECPAT6, 2002:10). \n\n                                                 \n5 A Secretaria de Direitos Humanos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica realiza pesquisas anuais sobre viol\u00eancia \n\ncontra crian\u00e7as e adolescentes e consolidam as informa\u00e7\u00f5es de todo o Brasil em dados estat\u00edsticos. Nos \n\ncasos espec\u00edficos de viol\u00eancia sexual essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o coletadas do disk 100(www.sdh.gov.br/). \n6 ECPAT: Articula\u00e7\u00e3o Internacional contra Prostitui\u00e7\u00e3o, Pornografia e Tr\u00e1fico de Crian\u00e7as e \n\nAdolescentes.  \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nDevemos ent\u00e3o considerar que para dar conta da abrang\u00eancia deste fen\u00f4meno e sua dif\u00edcil \n\nsolu\u00e7\u00e3o, se tornam imprescind\u00edveis estudos aprofundados dos fatores constituintes desta \n\nproblem\u00e1tica; nesse contexto n\u00e3o apenas a din\u00e2mica da explora\u00e7\u00e3o sexual vivida pelos \n\nadolescentes, mas as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos profissionais que devem cuidar do \n\nenfrentamento \u00e0s situa\u00e7\u00f5es violentas contra estes jovens (adolescentes) e suas consequ\u00eancias \n\npsicossociais (VIEIRA, 2009). \n\nTendo em vista este panorama, e circunscrevendo-o na realidade pernambucana, podemos \n\nressaltar aqui as contribui\u00e7\u00f5es trazidas pelo PAIR7, que possibilitou a v\u00e1rios profissionais que \n\natuam com essa tem\u00e1tica, atrav\u00e9s de suas incurs\u00f5es e estudos, uma maior aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncompreensiva dos fatores inerentes ao tipo de viol\u00eancia focado neste trabalho. As a\u00e7\u00f5es desse \n\nprograma forneceram subs\u00eddios important\u00edssimos para ampliar as estrat\u00e9gias de enfrentamento \n\n\u00e0 viol\u00eancia em pauta nos munic\u00edpios onde foi implantado, sobretudo, no que tange \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde atividades articuladas em rede e possibilidade de destacar a aus\u00eancia de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\npara o p\u00fablico adolescente homossexual masculino em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA (RIOS; MENEZES, \n\n2009). \n\nOutrossim, as pesquisas desenvolvidas pelo PAIR, que contatou determinados atores \n\nchaves, como conselheiros tutelares, integrantes de conselhos de direito, ju\u00edzes, promotores, \n\nprofissionais da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia, dentre outros, envolvidos na resposta \u00e0 viol\u00eancia \n\nsexual contra crian\u00e7as e adolescentes, possibilitou \u00e0 Rede de Combate e outros seguimentos, \n\ntomarem conhecimento de alguns entraves operando neste processo de enfrentamento e suas \n\nposs\u00edveis causas. Al\u00e9m desses entraves, \u00e9 poss\u00edvel observamos tamb\u00e9m as especificidades \n\ncircunscritas no desenvolvimento e (re) produ\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica viol\u00eancia sexual e a \n\nsubcategoria ESCCA (PAIR, 2009). \n\nObservando esta problem\u00e1tica de forma mais explanat\u00f3ria, algumas implica\u00e7\u00f5es de relevo \n\nnessa \u00e1rea dizem respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da Rede de Combate8 supra mencionada, que \u00e9 formada \n\npor diversas institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais e funciona como uma inst\u00e2ncia \n\n                                                 \n7 Programa de A\u00e7\u00f5es Integradas e Referenciais de Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia Sexual Infanto-juvenil no \n\nTerrit\u00f3rio Brasileiro da Secretaria Especial de Direitos Humanos da Presid\u00eancia de Rep\u00fablica. Este \n\nprograma funcionou de 2007 a 2009 e contemplou, no Estado de Pernambuco, 03 (tr\u00eas) munic\u00edpios do \n\nsert\u00e3o (Ouricuri, Araripina e Trindade), al\u00e9m da capital, Recife. \n8 Tamb\u00e9m atua como entidade consultiva para reformula\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Combate \u00e0 Viol\u00eancia \n\nSexual contra Crian\u00e7as e Adolescentes, al\u00e9m de promover campanhas de preven\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea: ver \n\nanexo. \n\n\n\n16 \n\n \n\nde proposi\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que visam o enfrentamento \u00e0 \n\nviol\u00eancia sexual infanto-juvenil.  \n\nDevemos destacar que a Rede de Enfrentamento de Pernambuco foi a primeira a ser \n\ninstitu\u00edda no Brasil, e come\u00e7ou a ser delineada nos primeiros anos da d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo \n\npassado, quando os movimentos, grupos sociais e ONGs, perceberam a necessidade de se \n\norganizarem de maneira que tornassem suas a\u00e7\u00f5es mais efetivas. Hoje cada Estado da federa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira conta com a organiza\u00e7\u00e3o de Redes. \n\n  Seu surgimento em nosso Estado deu-se em meados de 1995, ap\u00f3s discuss\u00f5es travadas \n\nem semin\u00e1rios nacionais em anos anteriores sobre o Abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e \n\nAdolescentes. A partir da\u00ed, percebemos que as institui\u00e7\u00f5es envolvidas com a causa passaram a \n\nse mobilizar para ampliar seus potenciais de organiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o \n\nda viol\u00eancia nas esferas do legislativo, executivo, judici\u00e1rio e sociedade em geral. \n\nDe acordo com seu Regimento Interno, o compromisso e identifica\u00e7\u00e3o com a causa, o \n\nrespeito \u00e0s diferen\u00e7as, a solidariedade, o reconhecimento das compet\u00eancias especificas e a \u00e9tica \n\nprofissional e pessoal configuram-se como seus princ\u00edpios norteadores.  \n\nEm consequ\u00eancia, levando em considera\u00e7\u00e3o as atribui\u00e7\u00f5es e objetivos desta Rede, esua \n\nposi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica enquanto espa\u00e7o de mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, torna-se relevante averiguar, \n\ndentre outras coisas, os significados que os profissionais que a comp\u00f5em atribuem \u00e0s v\u00edtimas \n\ndeste tipo de viol\u00eancia (ESCCA).  Isto se faz necess\u00e1rio, uma vez que as atividades de \n\nenfrentamento s\u00e3o constru\u00eddas por profissionais que tamb\u00e9m est\u00e3o sujeitos \u00e0s influ\u00eancias \n\nsocioculturais que podem lev\u00e1-los a reproduzir posicionamentos estigmatizantes e \n\ndiscriminat\u00f3rios. \n\nOutro fator importante diz respeito ao Plano Decenal de Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia \n\nSexual contra Crian\u00e7as e Adolescentes do Estado de Pernambuco (2008 \u2013 2017)9 que est\u00e1 \n\nestruturado em 07 (sete) eixos de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas: An\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o, Atendimento Integral, \n\nDefesa e Responsabiliza\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o e Qualifica\u00e7\u00e3o, Preven\u00e7\u00e3o, Mobiliza\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\ne Protagonismo Infanto-Juvenil. Contudo, podemos observar que tal Plano considera crian\u00e7as \n\ne adolescentes pelos marcadores biom\u00e9dicos e de idade, n\u00e3o conferindo os recortes de g\u00eanero \n\n                                                 \n9Este plano foi criado em 2003 com ampla participa\u00e7\u00e3o de organismos governamentais e n\u00e3o-\n\ngovernamentais, para execu\u00e7\u00e3o no tri\u00eanio 2003 a 2005. Ainda em 2005, deveria ter sido realizada a \n\nrevis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do Plano Estadual o que veio ocorrer apenas em 2007. Sendo o processo \n\nconsolidado em fevereiro de 2008. O plano atual est\u00e1 em processo de revis\u00e3o desde 2013 e at\u00e9 a \n\nconclus\u00e3o dessa pesquisa ainda n\u00e3o tinha finalizados as modifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, contudo o mesmo \n\ncontinua em vig\u00eancia e funcionando como diretrizes legais para o enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual \n\ninfanto-juvenil no Estado de Pernambuco.  \n\n\n\n17 \n\n \n\ne sexualidade para organizar a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Sendo assim, as particularidades da viol\u00eancia \n\nsexual dirigida a adolescentes homossexuais masculinos correm um s\u00e9rio risco de n\u00e3o serem \n\navaliadas e discutidas no intuito de promover cuidados a esse p\u00fablico.   \n\nSouza Neto e Viana (2011) ressaltam que a \u201chomossexualidade\u201d de v\u00edtimas de ESCCA \n\npode ser percebida de forma geral como mais um entrave no processo de enfrentamento a esse \n\ntipo de viol\u00eancia destinado \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes, pontuando que a nossa sociedade \n\ninfelizmente ainda n\u00e3o avan\u00e7ou suficientemente para lidar com as quest\u00f5es das diversidades \n\nsexuais e comumente n\u00e3o enxergam homossexuais como sujeitos de direito.  Al\u00e9m disso, os \n\nautores tamb\u00e9m sugerem que a homossexualidade em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es aparece como fator \n\nagravante da sa\u00edda de adolescentes de suas casas, uma vez que seus cuidadores n\u00e3o aceitam \n\nsuas \u201cidentidades sexuais\u201d. \n\n Dessa forma acreditamos que os discursos sobre sexo e g\u00eanero merecem destaque em \n\ntrabalhos dessa ordem por possibilitarem abertura para uma an\u00e1lise mais ampla dessa \n\nproblem\u00e1tica, considerando as particularidades de cada sujeito e promovendo um debate entre \n\nos campos da sexualidade e do direito.  \n\n Em conformidade, \u00e9 plaus\u00edvel pensarmos que o trato dado \u00e0 ESCCA pelos atores sociais \n\nque est\u00e3o diretamente ligados ao enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual infanto-juvenil tamb\u00e9m \n\nrecebe interfer\u00eancia dos conceitos sobre essas duas categorias anal\u00edticas (sexo e g\u00eanero) e dessa \n\nmaneira, esses conceitos podem ser atrelados \u00e0s suas atribui\u00e7\u00f5es e na constru\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio considerarmos que estas categorias s\u00e3o criadas socialmente e t\u00eam seu lugar \n\nna hist\u00f3ria da humanidade. Sendo assim, acreditamos que as interven\u00e7\u00f5es sociais e de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que t\u00eam seus objetivos centrais focados no enfrentamento ao tipo de viol\u00eancia acima \n\nmencionado, devem buscar alternativas que ampliem as compreens\u00f5es sobre sexo e g\u00eanero, \n\nconsiderando que elas interferem diretamente nos modos de pensar e agir no combate ao \n\nfen\u00f4meno aqui tratado.  \n\nScott (1995) comentando uma das poss\u00edveis concep\u00e7\u00f5es sobre g\u00eanero diz que: \n\n \n\nO g\u00eanero \u00e9 igualmente utilizado para designar as rela\u00e7\u00f5es sociais entre os sexos. O \n\nseu uso rejeita explicitamente as explica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, como aquelas que \n\nencontram um denominador comum para v\u00e1rias formas de subordina\u00e7\u00e3o no fato que \n\nas mulheres t\u00eam filhos e que os homens t\u00eam uma forma muscular superior. O g\u00eanero \n\nse torna, ali\u00e1s, uma maneira de indicar as \u201cconstru\u00e7\u00f5es sociais\u201d: a cria\u00e7\u00e3o \n\ninteiramente social das ideias sobre os pap\u00e9is pr\u00f3prios aos homens e as mulheres. \u00c9 \n\numa maneira de se referir \u00e0s origens exclusivamente sociais das identidades \n\nsubjetivas dos homens e das mulheres. (SCOTT, 1995. p.6). \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\nPara al\u00e9m dessa ideia, tais cria\u00e7\u00f5es produzem discursos espec\u00edficos capazes de influenciar \n\nas pr\u00e1ticas cotidianas, que em muitas vezes est\u00e3o circunscritas na l\u00f3gica da \n\nheteronormatividade, e mais ainda, destaca o lugar do masculino como detentor do poder.  \n\nSegundo Miskolci e Pel\u00facio (2007), heteronormatividade sintetiza o conjunto de normas \n\nprescritas, mesmo que n\u00e3o explicitadas, que marcam toda a ordem social e n\u00e3o apenas no que \n\nconcerne \u00e0 escolha de parceiro amoroso. Refere-se tamb\u00e9m ao conjunto de institui\u00e7\u00f5es, \n\nestruturas de compreens\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica que se apoiam na heterossexualidade como \n\ncentral. \n\nButler (2003), considerando as no\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0s categorias de an\u00e1lise sexo e g\u00eanero, \n\nfornece um espa\u00e7o f\u00e9rtil para pensarmos que elas s\u00e3o criadas socialmente e as mesmas \n\nprovocam mudan\u00e7as, alertando para as dicotomias te\u00f3ricas e principalmente para desigualdades \n\nque elas podem provocar. Assumindo esta perspectiva parece existir um alerta para n\u00e3o \n\nsimplificarmos as performances dos sujeitos sociais a simples distin\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica, como se \n\noutros marcadores n\u00e3o fizessem diferen\u00e7a quando tratamos de direitos e formas de pensar e agir \n\nno mundo.  \n\nN\u00e3o pretendemos aqui, adotar um discurso fechado sobre o que vem a ser sexo e g\u00eanero, \n\nat\u00e9 porque acreditamos que este feito n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, mas \u00e9 consideravelmente relevante abrir \n\nespa\u00e7os para discutir esses temas na interface com as formas de enfrentar e analisar a viol\u00eancia \n\nsexual infanto-juvenil.  \n\nPodemos pensar, por exemplo, que a homofobia e o preconceito dirigidos a adolescentes \n\nhomossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCAA t\u00eam agravos provocados por certos conceitos \n\nsobre sexo e g\u00eanero. Dependendo da abordagem empregada, tais sujeitos podem at\u00e9 serem \n\nrevitimizados, uma vez que, estas categorias podem demarcar espa\u00e7os de exclus\u00e3o em discursos \n\ne pr\u00e1ticas de atores sociais que lidam com crian\u00e7as e adolescentes.   \n\n No \u00e2mbito das v\u00e1rias leituras que se pode fazer sobre esta problem\u00e1tica podemos destacar \n\nque nas pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \u00e0s pessoas com idade inferior a 18 anos, predominam ou \n\nat\u00e9 mesmo imperam os conceitos biologizantes, separando \u201cmeninas\u201d e \u201cmeninos\u201d a partir do \n\nsexo: ter um p\u00eanis ou vagina, ou at\u00e9 mesmo recorrendo a fatores hormonais para dizer o que \n\nvem a ser masculino ou feminino (PAIR, 2009). \n\nEsta no\u00e7\u00e3o que se apoia quase que unicamente nas distin\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas dos corpos deixa \n\npraticamente de fora as rela\u00e7\u00f5es sociais entre as pessoas, reduzindo as especificidades desses \n\nsujeitos.  Heilbon (1998) salienta que desde o s\u00e9culo XVIII a representa\u00e7\u00e3o do corpo masculino \n\nera vista como sin\u00f4nimo de poder em algumas culturas, menosprezando assim, a participa\u00e7\u00e3o \n\nativa das mulheres nas transforma\u00e7\u00f5es sociais, e mais do que isso, renegando-lhes direitos. Essa \n\n\n\n19 \n\n \n\nconcep\u00e7\u00e3o ancora-se na observa\u00e7\u00e3o de que homens tem supostamente mais for\u00e7a corporal do \n\nque as mulheres, por exemplo, e assim se justificaria sua supremacia numa s\u00e9rie de espa\u00e7os \n\nsociais. \n\nNeste caso, \u00e9 prudente analisar que pessoas consideradas do sexo masculino est\u00e3o \n\npraticamente vetadas de \u201cabandonar\u201d seu lugar para assumir outras performances de g\u00eanero, \n\npois isto em algumas culturas seria uma afronta aos determinismos criados socialmente h\u00e1 \n\nmuito tempo e que at\u00e9 hoje s\u00e3o vistos como naturais. Desta forma podemos dizer que sejam \n\nquais forem os conceitos empregados ao sexo e ao g\u00eanero seu car\u00e1ter ter\u00e1 sempre uma fun\u00e7\u00e3o \n\nnormativa, a partir da qual a homossexualidade ser\u00e1 tratada com menor valia.  \n\nPensando nas for\u00e7as normativas, devemos tomar bastante cuidado quando a ESCCA entra \n\nem discuss\u00e3o, pois nesta atividade adolescentes homossexuais masculinos frequentemente \n\ntornam-se invis\u00edveis, posto que a norma sustentada pelos conceitos hegem\u00f4nicos de sexo e \n\ng\u00eanero muitas vezes n\u00e3o abre espa\u00e7o para pr\u00e1ticas consideradas desviantes das regras quase \n\nnaturalizadas, gerando assim mais sofrimento para quem j\u00e1 est\u00e1 sendo vitimizado. \n\nButler (1999) afirma que as emerg\u00eancias das normas regulat\u00f3rias dirigidas ao sexo atuam \n\nem conson\u00e2ncia com a constru\u00e7\u00e3o perform\u00e1tica da materialidade dos corpos. Com efeito, a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o do sexo no corpo evidencia a diferen\u00e7a sexual a servi\u00e7o da consolida\u00e7\u00e3o e \n\nsupervaloriza\u00e7\u00e3o da heteronormatividade. Sendo assim, n\u00e3o podemos perder de vista a premissa \n\nde que estas formas de se fazer no mundo s\u00e3o todas demarcadas politicamente, socialmente e \n\nculturalmente, permitindo-nos transform\u00e1-las e produzir outros discursos mais equitativos.  \n\nSouza Neto e Viana (2011) pontuam em seu estudo a seguinte diferen\u00e7a: enquanto a \n\nexplora\u00e7\u00e3o das meninas comumente \u00e9 considerada um agravo; a viv\u00eancia de explora\u00e7\u00e3o, \n\nquando protagonizada por jovens homens, sequer \u00e9 tematizada pelos profissionais que atuam \n\nno seu enfrentamento. E lembremos que os clientes desses meninos s\u00e3o majoritariamente \n\npessoas do sexo masculino o que pode direcionar o olhar sobre esses jovens para esfera da \n\nhomossexualidade (SOUZANETO, 2009). \n\nDessa forma podemos inferir que alguns adolescentes com pr\u00e1ticas homoer\u00f3ticas em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de ESCCA, mesmo que n\u00e3o se reconhe\u00e7am ou se autodeclarem homossexuais, podem \n\nser considerados como tal por parte da sociedade e pelos atores sociais que lidam com crian\u00e7as \n\ne adolescentes e, assim, podem vir a sofrer discrimina\u00e7\u00f5es semelhantes ao p\u00fablico adolescente \n\neleito para essa pesquisa. Muito embora, mesmo considerando essas aproxima\u00e7\u00f5es, por \n\nquest\u00f5es pr\u00e1ticas e para dar maior visibilidade \u00e0s quest\u00f5es da homossexualidade, focaremos \n\nnos discursos sobre \u201cadolescentes homossexuais masculinos\u201d.   \n\n\n\n20 \n\n \n\nCynthia Sarti (2009) chama aten\u00e7\u00e3o para a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de atendimento \u00e0 \n\nviol\u00eancia aqui tipificada, observando que comumente eles seguem uma concep\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia \n\nque define previamente quem \u00e9 v\u00edtima. Neste universo, percebe-se que mulheres, crian\u00e7as e \n\nidosos s\u00e3o reconhecidos como poss\u00edveis v\u00edtimas de viol\u00eancia e podem ser tratados como tais, \n\nenquanto que a presen\u00e7a masculina como v\u00edtima de viol\u00eancia sexual \u00e9 recorrentemente \n\nnegligenciada, aparecendo como algo fora de lugar, e que s\u00f3 pode ter acontecido com algu\u00e9m \n\nque n\u00e3o \u00e9 reconhecido como \u201chomem\u201d, ou seja, um homossexual. \n\nParece haver uma rela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica entre as performances de g\u00eanero imbricadas neste \n\ncontexto de viol\u00eancia, onde a imagem do \u201chomem\u201d \u00e9 socialmente atribu\u00edda ao respons\u00e1vel pela \n\nagress\u00e3o, dificultando reconhec\u00ea-lo como v\u00edtima.  \n\nPodemos dizer tamb\u00e9m que por determina\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio sistema de sexo/g\u00eanero, que \n\nsitua o masculino como ativo/agressor e feminino como passivo/v\u00edtima, ainda \u00e9 muito comum \n\nque situa\u00e7\u00f5es onde indiv\u00edduos do sexo masculino s\u00e3o v\u00edtimas da viola\u00e7\u00e3o de direitos sexuais \n\nfiquem fora da inteligibilidade do senso comum (RIOS; et al, 2011; SOUZA NETO &amp; VIANA, \n\n2011). Todavia, se este homem se reconhece como homossexual \u00e9 comumente considerado \n\ncomo desertor da sua masculinidade, t\u00e3o valorizada numa sociedade heteronormativa (VIEIRA, \n\n2008). \n\nEsta ideia nos remete a uma linha de pensamento que entende os homossexuais do sexo \n\nmasculino como sujeitos pass\u00edveis de serem penetrados, portanto, violentados. Sendo assim, o \n\nque possibilita a viola\u00e7\u00e3o sexual de um corpo masculino \u00e9 a suposta homossexualidade de seu \n\nportador (SARTI, 2009).  \n\nNesta conjuntura \u00e9 relevante observarmos se esta forma de concebermos v\u00edtimas \n\nhomossexuais masculinas prejudica a garantia dos seus direitos como cidad\u00e3o, principalmente \n\nquando estas s\u00e3o adolescentes.  \n\nPara al\u00e9m disso, vale ressaltar uma car\u00eancia de pesquisas sobre a homossexualidade na \n\ninf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, tanto entre pessoas com pr\u00e1ticas homossexuais quanto com seus \n\nfamiliares e profissionais que lhes prestam servi\u00e7os (RIOS; et al, 2002; RIOS; NASCIMENTO, \n\n2007). No fulcro desta quest\u00e3o, chama especial aten\u00e7\u00e3o a Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial (ESC) \n\nde adolescentes homossexuais masculinos, por evidenciar que na viv\u00eancia plural da sexualidade \n\ndestes garotos muitas vezes a ESC surge como um tra\u00e7o marcante e carregado de significados.  \n\nA ESC aparece muitas vezes para estes adolescentes como uma possibilidade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do seu padr\u00e3o social, em especial entre aqueles em situa\u00e7\u00e3o de pobreza. Segundo \n\nRios (2004), parece haver, no imagin\u00e1rio e nas formas de sociabilidade homossexual, uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da juventude que \u00e9 capitalizada pelos adolescentes mais pobres, fazendo-os buscar \n\n\n\n21 \n\n \n\nhomens mais velhos, ainda que a intera\u00e7\u00e3o que se estabele\u00e7a n\u00e3o possa ser categorizada como \n\nExplora\u00e7\u00e3o (mas o \u00e9 enquanto abuso)10. \n\n A sinergia de opress\u00f5es socioculturais e financeiras muitas vezes os encaminha para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o sexual, como bem destaca Leal (2001), que categorizou os indicadores \n\nmacrossociais e culturais que favorecem a explora\u00e7\u00e3o sexual comercial, associando-os ao \n\nconsumo, tais como: a globaliza\u00e7\u00e3o da economia, as redes de explora\u00e7\u00e3o sexual comercial no \n\nmercado transnacional e local, a explora\u00e7\u00e3o do trabalho gerador de pobreza e de desemprego; \n\na desigualdade social, de g\u00eanero, ra\u00e7a e etnia; a desigualdade geossocial rural e urbana; a \n\nmigra\u00e7\u00e3o legal e ilegal; a \u201cdesestrutura\u00e7\u00e3o\u201d familiar e o consumo. \n\nFocalizando outros dados incisivos, podemos real\u00e7ar a exist\u00eancia de um n\u00famero \n\nsignificativo de adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de ESC na Cidade do Recife11 (PAIR, 2009). Nesta \n\nlinha, Neto (2009), investigando rapazes que se prostituem nas ruas da capital pernambucana, \n\nidentifica que estes ingressam no mercado sexual na inf\u00e2ncia ou adolesc\u00eancia. Por outro lado, \n\naponta a aus\u00eancia de preocupa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas com este segmento de crian\u00e7as e \n\nadolescentes vitimizados.  \n\nDesta maneira n\u00e3o h\u00e1 como pensar o conjunto dessas pr\u00e1ticas sem nos debru\u00e7armos sobre \n\no que se pensa com rela\u00e7\u00e3o aos sexos e ao que se chama de g\u00eanero. Mesmo entendendo que \n\nn\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o capaz de dar conta desta complexidade, sabemos que os discursos que \n\npermeiam estas categorias produzem efeitos que muitas vezes s\u00e3o desfavor\u00e1veis para estes \n\nsujeitos. Para al\u00e9m disso, n\u00e3o podemos desconsiderar que as performances e viv\u00eancias de \n\nmeninos e meninas n\u00e3o s\u00e3o iguais, refletindo sobre eles apenas como crian\u00e7as e adolescentes \n\nsem corpos, sem desejos e sem subjetiva\u00e7\u00f5es.  \n\nDe acordo com Rios (2009), h\u00e1 uma infinidade de nuances e agenciamentos de \n\ncaracter\u00edsticas socialmente categorizadas como masculinas e femininas, que os homens com \n\npr\u00e1ticas homossexuais podem se utilizar para marcar suas posi\u00e7\u00f5es er\u00f3ticas e de trabalho, as \n\nquais v\u00e3o possuir desdobramentos diversos em termos de processo de estigmatiza\u00e7\u00e3o, \n\nmodulando as formas decorrentes da homofobia. No caso dos garotos em situa\u00e7\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, uma observa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via sinaliza que enquanto os mich\u00eas (homens que se dizem a \n\npartir de caracter\u00edsticas categorizadas socialmente como masculinas) tendem a n\u00e3o ser notados, \n\nseja nos espa\u00e7os de prostitui\u00e7\u00e3o ou pelos t\u00e9cnicos; as travestis (que se usam da feminilidade \n\n                                                 \n10 No t\u00f3pico sobre Marcos Conceituais explicitaremos os tipos de viol\u00eancias sexual onde o leitor \n\npoder\u00e1 compreender as dividas diferen\u00e7as entre Abuso Sexual e Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial. \n11 Informa\u00e7\u00f5es coletadas atrav\u00e9s de entrevistas feitas com profissionais de algumas institui\u00e7\u00f5es que \n\ncomp\u00f5em a Rede de Combate a Viol\u00eancia Sexual Infanto-juvenil da Cidade do Recife, al\u00e9m de outros \n\natores chaves. \n\n\n\n22 \n\n \n\npara se dizer) ou garotos \u201cmais efeminados\u201d s\u00e3o notados e tamb\u00e9m corresponsabilizados por \n\nsua explora\u00e7\u00e3o pelos tais profissionais. \n\nAssim, Vieira (2008), em pesquisa sobre o modo como conselheiros tutelares da cidade \n\ndo Recife lidam com a viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes, identifica que os \n\nconselheiros percebem os jovens homens envolvidos em ESC como desviantes e respons\u00e1veis \n\npela viola\u00e7\u00e3o a qual est\u00e3o sujeitos. A autora aponta uma vis\u00e3o estigmatizante por parte destes \n\nprofissionais, pe\u00e7as chaves no sistema de prote\u00e7\u00e3o e responsabiliza\u00e7\u00e3o, que ao inv\u00e9s de \n\ncontribuir para o enfrentamento da problem\u00e1tica, acaba por revitimizar os jovens com pr\u00e1ticas \n\nhomossexuais.  \n\nO que nos intriga ao analisar esta realidade, para al\u00e9m dos desdobramentos relativos as \n\nquest\u00f5es de sexo e g\u00eanero, \u00e9 o fato de que na capital h\u00e1 uma Rede de Combate \u00e0 Viol\u00eancia \n\nSexual Infanto-juvenil e um aparato institucional consider\u00e1vel. Contudo, a \u201cvisibilidade\u201d desses \n\nadolescentes aparece um tanto quanto despercebida (PAIR, 2009).  \n\nMas essa n\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o exclusiva do Recife. Segundo dados do Instituto Promundo12 \n\n(2010), percebe-se que historicamente os esfor\u00e7os relacionados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o \n\nsexual est\u00e3o centrados principalmente em proteger e assistir as meninas e mulheres e dado \n\nrelativamente pouca aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia ou possibilidades de envolver os homens na \n\npreven\u00e7\u00e3o desse comportamento, e ainda menos para os contextos em que homens e meninos \n\ns\u00e3o as v\u00edtimas de explora\u00e7\u00e3o sexual.  \n\nDesta forma, tal como acontece com a explora\u00e7\u00e3o das meninas, os fatores subjacentes \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o sexual de meninos s\u00e3o, mais frequentemente, a desigualdade de poder e econ\u00f4mica \n\nentre crian\u00e7as e adultos. Por\u00e9m, nos casos de meninos a quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o sexual \u00e9 \n\nsubstancialmente uma forma mais velada, cercada pelo estigma de rela\u00e7\u00f5es homossexuais e \n\nconstru\u00e7\u00f5es de g\u00eanero estereotipadas sobre pap\u00e9is masculinos. \n\nSubjacente a estes fatores, Rebou\u00e7as (2004) infere que a explora\u00e7\u00e3o sexual comercial \n\ninfanto-juvenil \u00e9 um fen\u00f4meno cuja apar\u00eancia n\u00e3o coincide com sua verdadeira estrutura, sendo \n\na sua incid\u00eancia tal como se apresenta, superficial. A \u201cinvisibilidade\u201d deste crime quando a \n\nv\u00edtima \u00e9 do sexo masculino apresenta no m\u00ednimo duas caracter\u00edsticas marcantes: uma delegada \n\n                                                 \n12 O Promundo \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental brasileira, fundada em 1997, que busca promover \n\na igualdade de g\u00eanero e o fim da viol\u00eancia contra mulheres, crian\u00e7as e jovens.  Realiza trabalhos local, \n\nnacional e internacionalmente, tais como: (1) pesquisas relacionadas \u00e0 igualdade de g\u00eanero e sa\u00fade; (2) \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de programas que buscam promover mudan\u00e7as positivas nas normas de \n\ng\u00eanero e nos comportamentos de indiv\u00edduos, fam\u00edlias e comunidades; e (3) advocacy pela integra\u00e7\u00e3o \n\ndessas iniciativas e da perspectiva da igualdade de g\u00eanero em pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n\n\n23 \n\n \n\n\u00e0 pr\u00f3pria din\u00e2mica do ato ilegal (adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA) e outra possivelmente \n\natrelada \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero, preconceito e homofobia. \n\n Nessa linha, somos levados a pensar que existe uma especificidade quanto \u00e0 Explora\u00e7\u00e3o \n\nSexual Comercial de adolescentes homens, principalmente quando a v\u00edtima se reconhece como \n\nhomossexual, pois este dado amplia as redes de opress\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o dos seus direitos se \n\nconsiderarmos as evid\u00eancias do preconceito e estigmatiza\u00e7\u00e3o sobre este p\u00fablico. Com isso, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio destacar que existe na sociedade de forma mais geral uma difus\u00e3o e \n\naceita\u00e7\u00e3o/naturaliza\u00e7\u00e3o das categorias sexuais biom\u00e9dicas (heterossexuais, homossexuais e \n\nbissexuais), que sugere uma valoriza\u00e7\u00e3o da heteronormatividade, se distanciando de conceitos \n\nmais abrangentes e libert\u00e1rios sobre sexualidades: aqueles que consideram todas as \n\ndenomina\u00e7\u00f5es do sexual como constru\u00e7\u00f5es socioculturais.  \n\n Al\u00e9m disso, os recortes de g\u00eanero que dividem atributos considerados como masculinos \n\ne femininos na sociedade t\u00eam uma influ\u00eancia preponderante na constru\u00e7\u00e3o de processos de \n\nestigmatiza\u00e7\u00e3o relacionados aos homens/adolescentes homossexuais: a transforma\u00e7\u00e3o de \n\ndiferen\u00e7as e desigualdades sociais, a\u00e7\u00f5es que se configuram como deteriora\u00e7\u00e3o da humanidade \n\ndos seres humanos, gerando, por conseguinte discrimina\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o (GOFFMAN, 1988; \n\nELIAS; SCOTSON, 2000). Portanto, parece haver uma destitui\u00e7\u00e3o dos direitos dos \n\nhomossexuais masculinos quando eles \u201cabdicam\u201d dos atributos socialmente \u201cesperados\u201d. \n\nEssa discuss\u00e3o nos faz levantar a hip\u00f3tese de que o apagamento das discuss\u00f5es sobre \n\nmeninos em situa\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o sexual entre os envolvidos com o combate da problem\u00e1tica \n\nse inscreva no modo como se organiza o sistema de sexo-g\u00eanero que perpassa a sociedade mais \n\nampla.  \n\nNessa l\u00f3gica, seguindo com estudos do engendramento de g\u00eanero e de sexualidade, \n\nrealizados a partir de uma perspectiva construcionista, buscaremos, nesta investiga\u00e7\u00e3o, pelas \n\nv\u00e1rias l\u00f3gicas ou sistemas \u2013 muitas vezes concorrentes e distintos ainda que indissoci\u00e1veis na \n\na\u00e7\u00e3o social \u2013 em uso pelos participantes da Rede de Combate para constituir de sentido os \n\nadolescentes em situa\u00e7\u00e3o de ESC. \n\nRessaltemos, que estes fatos e an\u00e1lises preliminares nos fizeram querer melhor entender \n\nas bases da estigmatiza\u00e7\u00e3o que marca tais apreens\u00f5es (GOFFMAN, 1988). Considerando a \n\nRede de Combate como uma inst\u00e2ncia chave de politiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o do enfrentamento da \n\nviol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes no estado e em Recife, elegemo-la como nosso \n\ncampo de investiga\u00e7\u00e3o. Acreditamos que se torna imprescind\u00edvel conhecer os fatores que \n\ncorroboram para o distanciamento das pol\u00edticas p\u00fablicas em rela\u00e7\u00e3o a estes adolescentes. \n\n\n\n24 \n\n \n\nAssim, nesta pesquisa lan\u00e7amos um olhar cr\u00edtico sobre os discursos dos integrantes da \n\nRede de Combate, e secundariamente observar a exist\u00eancia ou n\u00e3o de atitudes e/ou enredos \n\ndiscriminat\u00f3rios e/ou homof\u00f3bicos com rela\u00e7\u00e3o a adolescentes homossexuais masculinos em \n\nsitua\u00e7\u00e3o se ESCCA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObjetivos  \n\n \n\nGeral: Compreender os discursos de integrantes da Rede de Combate ao Abuso e Explora\u00e7\u00e3o \n\nSexual contra Crian\u00e7as e Adolescentes no Estado de Pernambuco sobre o sexo, g\u00eanero e \n\nsexualidade de adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de Explora\u00e7\u00e3o Sexual \n\nComercial \u2013 ESCAA na Cidade do Recife \n\n \n\nEspec\u00edficos: \n\n \n\n\u2022 Identificar as matrizes conceptuais que, no discurso de Integrantes da Rede de Combate, se \n\nafiliam \u00e0s no\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia sexual, sexo/g\u00eanero e sexualidade; \n\n\u2022 Verificar os sentidos atribu\u00eddos, por Integrantes da Rede de Combate, \u00e0 homossexualidade \n\ne \u00e0 viol\u00eancia sexual, verificando como tais concep\u00e7\u00f5es se relacionam, bem como se produzem \n\npreconceito e discrimina\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Compreender os fatores que contribuem para o aparente descaso de pol\u00edticas p\u00fablicas com \n\nrela\u00e7\u00e3o a adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n2 ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE OS MARCOS LEGAIS E CONCEITUAIS \n\nDOS DIREITOS DAS CRIAN\u00c7AS E DOS ADOLESCENTES E SUAS INTERFACES \n\nCOM A VIOL\u00caNCIA SEXUAL INFANTO-JUVENIL \n\n \n\n2.1 MARCO LEGAL \n\n \n\nPara situarmos crian\u00e7as e adolescentes na conjuntura da viol\u00eancia sexual \u00e9 primordial \n\nseguirmos a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica dos marcos legais destinados aos mesmos. A forma como \n\nlidamos com esse tipo de viol\u00eancia atualmente, obviamente se deve aos avan\u00e7os conquistados \n\nao longo do tempo. N\u00e3o podemos nos desviar dos fatores intr\u00ednsecos aos processos de luta que \n\nnos trouxe at\u00e9 aqui, fatores esses que s\u00e3o datados e foram frutos de circunst\u00e2ncia pol\u00edticas, \n\nsociais e culturais distintas, mesmo que n\u00e3o completamente, das que vivenciamos hoje. \n\n Para isso, vamos discorrer um pouco sobre alguns acontecimentos marcantes na \n\ntrajet\u00f3ria dos direitos da crian\u00e7a e do adolescente pensando sempre na import\u00e2ncia dos mesmos \n\nno enfrentamento \u00e0 forma de viol\u00eancia em pauta. N\u00e3o \u00e9 objetivo primeiro esmiu\u00e7ar os avan\u00e7os \n\nconhecidos at\u00e9 o presente momento; o que se quer \u00e9 evidenciar, de forma sucinta, aqueles que \n\ns\u00e3o comumente mencionados nesse campo e que ocupam lugar de destaque. \n\n A princ\u00edpio destacamos que durante um longo per\u00edodo aqui no Brasil e em outros pa\u00edses \n\ncrian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o tinham garantia de direitos espec\u00edficos, ou melhor, eram vistos \n\nmeramente como verdadeiras miniaturas de adultos. Essa condi\u00e7\u00e3o foi gradativamente se \n\ndiluindo, gerando novos discursos e tencionando o campo jur\u00eddico de v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es, acarretando \n\na adequa\u00e7\u00e3o de leis para dar conta das demandas espec\u00edficas desse grupo.  \n\n Nesse pre\u00e2mbulo, vamos trazer um pouco dos pontos cruciais para compreens\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno viol\u00eancia sexual, uma vez que ele, assim como quaisquer outros adventos da cultura, \n\n\u00e9 pl\u00e1stico e sofre interven\u00e7\u00e3o da sociedade. Devemos nos debru\u00e7ar sobre a l\u00f3gica de que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas sociais modificam as leis e as leis reestruturam a organiza\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas \n\nsociais, num processo fluido, cont\u00ednuo e dial\u00e9tico.   \n\n Outro ponto que n\u00e3o podemos perder de vista diz respeito ao marcador generalista: \n\nidade. Ser\u00e1 poss\u00edvel perceber que dentro da estrutura jur\u00eddica prevalece a no\u00e7\u00e3o de crian\u00e7a e \n\nadolescente sobre a \u00f3tica do tempo de vida dos sujeitos, ou seja, os outros aspectos, como sexo \n\ne g\u00eanero por exemplo, n\u00e3o s\u00e3o devidamente suscitados, por\u00e9m, iremos analis\u00e1-los \n\noportunamente, uma vez que esses outros fatores tamb\u00e9m se configuram como categorias \n\nanal\u00edticas.   \n\n\n\n26 \n\n \n\n Mesmo considerando a exist\u00eancia e import\u00e2ncia de outros aspectos na constru\u00e7\u00e3o das \n\nidentidades dos sujeitos, nesse trabalho iremos considerar adolescente aquela pessoa entre 12 e \n\n18 anos de idade, tal qual est\u00e1 descrito na Lei n\u00ba 8.069, de julho de 1990.  \n\n Introduzindo a tem\u00e1tica do abuso sexual contra crian\u00e7as e adolescentes dentro da esfera \n\ndo direito, temos que antecipadamente consider\u00e1-lo como um problema de sa\u00fade p\u00fablica, seja \n\nno Brasil ou em quaisquer outros pa\u00edses, devido \u00e0 alta preval\u00eancia na popula\u00e7\u00e3o e aos preju\u00edzos \n\npara o desenvolvimento psicol\u00f3gico e social da v\u00edtima e de seus familiares (Gon\u00e7alves; Ferreira, \n\n2002; Habigzang; Caminha, 2004; Osofsky, 1995). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio pensar as quest\u00f5es ligadas \u00e0 viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes \n\nsempre levando em considera\u00e7\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, sociais, econ\u00f4micas e culturais, \n\nposto que a forma como essa tem\u00e1tica \u00e9 compreendida e enfrentada modifica-se com o tempo. \n\nDurante um longo per\u00edodo, no cen\u00e1rio nacional, houve uma neglig\u00eancia significativa no que se \n\nrefere \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias governamentais para diminuir os \u00edndices desse tipo de viola\u00e7\u00e3o \n\nde direitos.  \n\nContudo, podemos destacar que desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX j\u00e1 pod\u00edamos vislumbrar \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o, mesmo que discreta, no campo jur\u00eddico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s viola\u00e7\u00f5es dos direitos \n\ndas crian\u00e7as e adolescentes. Naquele momento ainda n\u00e3o se mencionava a quest\u00e3o da viol\u00eancia \n\nsexual contra este grupo como crime tipificado, porem os \"crimes sexuais\" eram julgados com \n\nbase no C\u00f3digo Penal Republicano de 1890, que vigorou at\u00e9 1940 e englobava-os no cap\u00edtulo \n\nXIII - Dos crimes contra a seguran\u00e7a da honra e honestidade das fam\u00edlias e do ultraje p\u00fablico \n\nao pudor (LANDINI, 2011).  \n\nVale ressaltar que em 1927 foi criado o primeiro C\u00f3digo de Menores, que objetivava \n\nconsolidar e unificar as leis de assist\u00eancia e prote\u00e7\u00e3o aos menores de 18 anos, no qual a crian\u00e7a \n\nmerecedora de tutela do Estado era o \"menor em situa\u00e7\u00e3o irregular\". A partir da\u00ed o Poder \n\nJudici\u00e1rio cria e regulamenta o Juizado de Menores e todas suas institui\u00e7\u00f5es auxiliares. O \n\nEstado passa a agir como respons\u00e1vel legal pela tutela da crian\u00e7a \u00f3rf\u00e3 e abandonada. O processo \n\nde institucionaliza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as anteriormente desassistidas \u00e9 intensificado e elas passam a \n\nreceber maiores cuidados.  \n\nLeite (2001) lembra que em 1940 surgiu o Servi\u00e7o de Assist\u00eancia aos Menores (SAM), \n\ncom o objetivo de normatizar as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que desenvolviam a\u00e7\u00f5es com os menores. \n\nEsse servi\u00e7o n\u00e3o avan\u00e7ou de forma adequada e acabou sendo substitu\u00eddo em 1960 pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do Bem-Estar do Menor (FUNABEM). Posteriormente, ainda segundo a \n\nautora, essa \u00faltima institui\u00e7\u00e3o foi descaracterizada, mudando seu foco da esfera do cuidado e \n\n\n\n27 \n\n \n\npromo\u00e7\u00e3o do bem-estar para o segmento exclusivo de priva\u00e7\u00e3o de liberdade de crian\u00e7as e \n\nadolescentes.  \n\nPodemos minimamente perceber que o quadro jur\u00eddico e pol\u00edtico sobre as quest\u00f5es que \n\nnorteiam os direitos das crian\u00e7as e adolescentes aqui no Brasil oscilam e sofrem fortes \n\ninfluencias do nosso passado conservador e higienista, uma vez que as estrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s pessoas menores de 18 anos comumente s\u00e3o montadas segundo os modelos vigentes ainda \n\nno S\u00e9culo XVII. \n\nVieira (2008) faz considera\u00e7\u00f5es pertinentes sobre a flutua\u00e7\u00e3o das leis e objetivos dos \n\ndispositivos criados para atender as demandas de crian\u00e7as e adolescentes:  \n\n \n\nEste modelo de atendimento a crian\u00e7as e adolescentes segue modelos origin\u00e1rios no \n\nS\u00e9culo XVIII, no contexto de uma pol\u00edtica de organiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds que \n\nbuscava/defendia a hierarquiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por ra\u00e7a e condi\u00e7\u00e3o social, em um \n\nmodelo de democracia conservadora, na qual o poder estava centralizado em uma \n\n\u00fanica figura \u2013 o rei. Hoje, o Brasil segue um modelo de democracia participativa, na \n\nqual as decis\u00f5es pol\u00edticas passam, de certo modo, pela popula\u00e7\u00e3o, e s\u00e3o tomadas \n\nsegundo a participa\u00e7\u00e3o dos diversos segmentos sociais que comp\u00f5em a sociedade \n\nbrasileira, atrav\u00e9s de seus representantes legais, nomeados pelo voto direto para o \n\npoder executivo e legislativo. Nesse contexto \u00e9 que s\u00e3o pensadas as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npara a inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. Contudo, percebe-se que, em termos de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncrian\u00e7a e ao adolescente, o Brasil n\u00e3o tem tradi\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o tem em sua hist\u00f3ria, \n\nsitua\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o na qual prevale\u00e7a a garantia de direitos dessas pessoas. Ao \n\ncontr\u00e1rio, na hist\u00f3ria brasileira, s\u00e3o comuns os casos de viola\u00e7\u00e3o e desinteresse para \n\ncom os direitos de crian\u00e7as e adolescentes. (VIEIRA, 2008. p.24). \n\n \n\n Contudo, j\u00e1 havia na primeira metade do S\u00e9culo XXcerta sensibiliza\u00e7\u00e3o para a tem\u00e1tica \n\nda viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes, posto que a sociedade a partir de suas \n\nmudan\u00e7as de conceitos e posicionamentos \u00e9ticos, foi percebendo aos poucos o qu\u00e3o cruel \u00e9 esse \n\ntipo de viol\u00eancia e principalmente come\u00e7aram a conceber crian\u00e7as e adolescentes como sujeitos \n\nde direitos, baseando-se na Declara\u00e7\u00e3o de Genebra de 1924. Este documento se configura como \n\num dos maiores avan\u00e7os nesse contexto por introduzir direitos b\u00e1sicos \u00e0 vida das crian\u00e7as e \n\ndando-lhe destaque diferenciado. \n\n Com claras refer\u00eancias a esse marco, a Organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU, em \n\n1959 aprovou a Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a dando \u00e0s crian\u00e7as um status especial de ser \n\nem desenvolvimento e que necessita de cuidados e prote\u00e7\u00e3o legal apropriada em decorr\u00eancia \n\nda sua condi\u00e7\u00e3o de imaturidade f\u00edsica e mental.  \n\n Tr\u00eas d\u00e9cadas depois a pr\u00f3pria ONU instituiu a Conven\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a \n\n(1989), onde foram introduzidos textos mais espec\u00edficos acerca das m\u00faltiplas viol\u00eancias \n\ncometidas contra esse grupo. \n\n\n\n28 \n\n \n\n Seguindo essa corrente de luta, no Brasil tivemos outros destaques que revolucionaram \n\na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes. Enquanto o mundo dava v\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es \n\nnesse sentido, aqui n\u00e3o foi diferente, quando grupos de pol\u00edticos e da sociedade civil se \n\norganizaram para aprovar dois marcos de extrema relev\u00e2ncia no combate \u00e0 viol\u00eancia sexual: o \n\nartigo 227 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira - CF (1988) e o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente - ECA (1990).  \n\n Na descri\u00e7\u00e3o do referido artigo da CF temos a seguinte afirmativa: \n\n \n\n\u00c9 dever da fam\u00edlia, da sociedade e do Estado assegurar \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, \n\ncom absoluta prioridade, o direito \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao lazer, \n\n\u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, \u00e0 dignidade, ao respeito, \u00e0 liberdade e \u00e0 conviv\u00eancia \n\nfamiliar e comunit\u00e1ria, al\u00e9m de coloc\u00e1-los a salvo de toda forma de neglig\u00eancia. \n\nDiscrimina\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, crueldade e opress\u00e3o. \n\n(...) \n\n\u00a7 4\u00ba A lei punir\u00e1 severamente o abuso, a viol\u00eancia e a explora\u00e7\u00e3o sexual da crian\u00e7a e \n\ndo adolescente (CF 1988).   \n\n  \n\nJ\u00e1 o ECA, considerado o principal instrumento legal para orientar a garantia dos direitos \n\npara essas categorias populacionais, mudou a configura\u00e7\u00e3o de como o Estado e sociedade deve \n\nlidar com rela\u00e7\u00e3o aos deveres de proteger crian\u00e7as e adolescentes, entendendo que os mesmos \n\nest\u00e3o diretamente comprometidos em suas autonomias e encontram-se em processo de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o (PAIR 2009). Enfatiza que  \n\n \n\n(...) s\u00f3 no final da d\u00e9cada de 80 pode-se perceber uma modifica\u00e7\u00e3o na forma dostextos \n\nnormativos lidarem com a inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, o que culminou com a cria\u00e7\u00e3odo \n\nECA. A constata\u00e7\u00e3o da inefic\u00e1cia do \u201cC\u00f3digo de Menores\u201d e os projetos da\u00edderivados \n\nlevaram a busca de uma abordagem inovadora que tive como consequ\u00eancia a cria\u00e7\u00e3o \n\nde in\u00fameros servi\u00e7os de atendimento de crian\u00e7as e adolescentesv\u00edtimas de viol\u00eancia \n\ne abuso sexual\u201d. (VIEIRA, 2008. P.25). \n\n  \n\nEssa ferramenta veio legitimar a real necessidade de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o \n\ne definir leis espec\u00edficas para criminalizar e punir atos de viol\u00eancia sexual infanto-juvenil. Com \n\no ECA surge uma amarra\u00e7\u00e3o concreta nesse contexto, descrevendo a\u00e7\u00f5es e atitudes que se \n\ndistanciam da promo\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento saud\u00e1vel desses sujeitos.  \n\n Nessa perspectiva os crimes sexuais foram tipificados para categoria de pessoas ao qual \n\no ECA se dirige e tiveram suas respectivas penas enunciadas como \u00e9 o caso da pornografia \n\ninfantil e da explora\u00e7\u00e3o sexual, que mais a diante ser\u00e3o descritas, juntamente com outras, para \n\nmaior compreens\u00e3o desses tipos de viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos. \n\n  Em 1993, houve um avan\u00e7o na concep\u00e7\u00e3o desta tem\u00e1tica com o advento da CPI da \n\nprostitui\u00e7\u00e3o Infanto-Juvenil no Brasil, na qual a prostitui\u00e7\u00e3o infantil passa a ser compreendida \n\n\n\n29 \n\n \n\ncomo Explora\u00e7\u00e3o Sexual Infanto-Juvenil, em conson\u00e2ncia com as diretrizes do ECA. O artigo \n\n5\u00ba do Estatuto diz que\u201c \n\n \nNenhuma crian\u00e7a ou adolescente ser\u00e1 objeto de qualquer forma de neglig\u00eancia, \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, crueldade ou opress\u00e3o, punindo na forma da \n\nleiqualquer atentado, por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, aos seus direitos fundamentais\u201d (BRASIL, \n\n1990).  \n\n  \n\nN\u00e3o podemos esquecer o importante papel desempenhado por algumas Organiza\u00e7\u00f5es \n\nN\u00e3o Governamentais no processo de consolida\u00e7\u00e3o dos preceitos constantes no ECA. N\u00e3o cabe \n\naqui neste trabalho historiar o percurso dessas institui\u00e7\u00f5es, contudo, \u00e9 importante cit\u00e1-las, visto \n\nque, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, v\u00e1rias delas em todo Brasil contribu\u00edram na luta contra a \n\nviol\u00eancia sexual infanto-juvenil. \n\n Landini (2011), diz que durante a d\u00e9cada de 90 n\u00e3o havia uma agenda nacional que \n\ndestacasse a viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes, sendo priorizados os discursos \n\nsobre outras formas de viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos desse grupo, como o abandono, \n\nneglig\u00eancia e viol\u00eancia f\u00edsica. Com as mudan\u00e7as legais j\u00e1 adquiridas a sociedade passou a \n\nresponder com mais veem\u00eancia e inquieta\u00e7\u00e3o os absurdos divulgados cada vez mais nas m\u00eddias \n\ntelevisivas e nos jornais de grande circula\u00e7\u00e3o.  \n\n At\u00e9 hoje as ONGs t\u00eam um papel bastante ativo no que diz respeito \u00e0 busca pela \n\nefetiva\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas efetivas e sempre t\u00eam cadeira nas confer\u00eancias nacionais, \n\nestaduais e municipais que visam o combate \u00e0 viol\u00eancia sexual infanto-juvenil. Em Pernambuco \n\nsua inser\u00e7\u00e3o nos Conselhos de Defesa dos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente s\u00e3o bem \n\nevidentes e representa a hist\u00f3ria de luta nesse seguimento.    \n\n  \n\nOutro dispositivo de suma import\u00e2ncia \u00e9 o Conselho Tutelar, \u00f3rg\u00e3o criado pelo \n\nConselho Nacional do Direito da Crian\u00e7a e do Adolescente \u2013 CONANDA, que por sua vez \u00e9 \n\noriundo da efetiva\u00e7\u00e3o do ECA. De acordo com esse conselho nacional: \u201c\u00c9 obriga\u00e7\u00e3o de todos \n\nos munic\u00edpios, mediante Lei independentemente do n\u00famero de habitantes, criar, instalar e ter \n\nem funcionamento, no m\u00ednimo, um Conselho Tutelar enquanto \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal\u201d (BRASIL,1990, p. 65). \n\nO Art. 131 do ECA diz que \u201c o Conselho Tutelar \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o permanente e aut\u00f4nomo, n\u00e3o \n\njurisdicional, encarregado pela sociedade de zelar pelo cumprimento dos direitos da crian\u00e7a e \n\ndo adolescente, definidos nessa lei\u201d. O ECA preconiza tamb\u00e9m que o Conselho Tutelar deve \n\naplicar as medidas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes sempre que os direitos reconhecidos \n\nnessa lei espec\u00edfica forem amea\u00e7ados ou violados (BRASIL, 1990).  \n\n\n\n30 \n\n \n\nEmbora que essa pesquisa n\u00e3o tenha como foco o Conselho Tutelar, dentro dessa \n\ntem\u00e1tica, \u00e9 imperioso d\u00e1-lhe um contorno diferenciado, posto que suas atribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nfundamentais para manuten\u00e7\u00e3o dos direitos das crian\u00e7as e adolescentes. Al\u00e9m disso, sabemos \n\nque uma parcela significativa dos casos de viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes \n\nchegam \u00e0 justi\u00e7a por interm\u00e9dio desse importante \u00f3rg\u00e3o de defesa. Outro sim, o CT tem \n\nrepresentante direto na Rede Estadual de Combate ao abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as \n\ne Adolescentes, nosso campo de interven\u00e7\u00e3o direta.  \n\nEm 21 maio de 2014 o Brasil avan\u00e7ou ainda mais no campo jur\u00eddico aprovando a Lei \n\nN\u00ba 12.978 (Anexo) que \u201caltera o nome jur\u00eddico do art. 218-B do Decreto-Lei n\u00ba 2.848, de 07 de \n\nsetembro de 1940\u2013 C\u00f3digo Penal; e acrescenta inciso ao art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.072, de 25 de julho \n\nde 1990\u201d (BRASIL, 2014). Essa lei inclui na lista de crismes hediondos: a explora\u00e7\u00e3o sexual \n\nde crian\u00e7as e adolescentes, bem como o favorecimento a prostitui\u00e7\u00e3o desse p\u00fablico. \n\nEssa recente mudan\u00e7a demonstra a preocupa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios seguimentos da sociedade, \n\ninclusive das autoridades competentes da \u00e1rea jur\u00eddica em dar respostar mais contundentes no \n\ncombate ao tipo de viola\u00e7\u00e3o de direitos humanos em quest\u00e3o. Isso significa que outros avan\u00e7os \n\nser\u00e3o necess\u00e1rios para garantir o cumprimento dessa lei, pois sabemos que sua cria\u00e7\u00e3o sozinha \n\nn\u00e3o garante a puni\u00e7\u00e3o de que comete esses crimes, t\u00e3o pouco a diminui\u00e7\u00e3o de sua incid\u00eancia, \n\npor\u00e9m ir\u00e1 contribuir significativamente com organiza\u00e7\u00e3o ou reorganiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es que \n\ntrabalham para mudar essa realidade.   \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o de todos esses aparatos faz-se necess\u00e1rio criarmos uma pol\u00edtica coesa e \n\nexequ\u00edvel que vise evitar que tais viola\u00e7\u00f5es dos direitos da crian\u00e7a e do adolescente ainda \n\npermane\u00e7am atingindo \u00edndices inaceit\u00e1veis. Nessa perspectiva foram desenvolvidos na \u00faltima \n\nd\u00e9cada os Planos Nacionais, Estaduais e Municipais de enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia Sexual \n\nInfanto-juvenil, v\u00e1rios deles ainda em fase de reformula\u00e7\u00e3o.  \n\nEssas ferramentas t\u00eam o car\u00e1ter de efetivar estrategicamente as diretrizes legais de \n\ncombate \u00e0 viol\u00eancia em pauta. Configura-se como um documento delineador das formas \n\nexitosas de combate, por\u00e9m, ainda requer mais discuss\u00e3o, no sentido de diminuir as arestas nele \n\ncontidas, como por exemplo, a falta de eixos tem\u00e1ticos espec\u00edficos que tratem da diversidade \n\nsexual e g\u00eanero das v\u00edtimas.  At\u00e9 o presente momento n\u00e3o identificamos no Plano de \n\nEnfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia Sexual contra Crian\u00e7as e Adolescentes do Estado de Pernambuco \n\neixos tem\u00e1ticos nem a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que vislumbrem o trabalho com adolescentes gays e \n\ntravestis por exemplo. A partir da\u00ed j\u00e1 podemos pensar que essas duas categorias de g\u00eanero \n\npodem n\u00e3o serem contempladas no processo de execu\u00e7\u00e3o desses planos e na efetiva\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas atuais.  \n\n\n\n31 \n\n \n\n\u00c9 evidente que existem outros dispositivos institucionais diretamente ligados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nde crian\u00e7as e adolescentes, contudo, elencamos at\u00e9 agora, aqueles que desenvolvem suas \n\natividades mais pr\u00f3ximas da Rede de Combate. Dito isso, passaremos agora a discutir um pouco \n\nsobre as diversas formas de express\u00e3o da viol\u00eancia sexual infanto-juvenil.  \n\n \n\n 2.2 MARCO CONCEITUAL \n\n \n\nOs conceitos e defini\u00e7\u00f5es das modalidades de viol\u00eancia sexual s\u00e3o relativamente \n\namplos. As ideias e compreens\u00f5es expostas por estudiosos da \u00e1rea, s\u00e3o frequentemente \n\nbaseadas em c\u00f3digos penais, vigentes aqui no Brasil e outros pa\u00edses, o que de certa forma acaba \n\nfacilitando o entendimento desses conceitos.  \n\n Devemos partir do pressuposto que n\u00e3o existem defini\u00e7\u00f5es estanques, ou seja, toda \n\ntentativa de amarrar os discursos sobre esses fen\u00f4menos s\u00e3o falhos e sempre sofreram \n\nmudan\u00e7as com o tempo. Obviamente, essa caracter\u00edstica n\u00e3o se resume ao tema estudado e se \n\nexpande pelas mais diversas \u00e1reas de conhecimento.  \n\n  Deste modo, realizaremos agora uma breve explana\u00e7\u00e3o a respeito dos diversos tipos \n\ndessa viol\u00eancia, buscando organiz\u00e1-los a partir de crit\u00e9rios usados por alguns pesquisadores do \n\nassunto. \u00c9 importante lembrar que essas n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas defini\u00e7\u00f5es existentes na literatura, \n\npor\u00e9m foram selecionadas por seu car\u00e1ter did\u00e1tico e tamb\u00e9m por terem destaque em v\u00e1rios \n\ntrabalhos sobre esse campo. \n\n O Abuso Sexual e a Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial se configuram como as duas grandes \n\ncategorias de viol\u00eancia sexual. Elas s\u00e3o distintas entre si, apresentando caracter\u00edsticas pr\u00f3prias \n\ne formas diferenciadas no seu enfrentamento.  \n\nPara Landini (2011, p.48), temos \"de um lado a explora\u00e7\u00e3o sexual, que envolve alguma \n\nforma de com\u00e9rcio entre as partes e, de outro, o abuso sexual no qual est\u00e1 ausente a quest\u00e3o \n\ncomercial\u201d.  \n\n A Cartilha da Rede de Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia Sexual da Secretaria Internacional do \n\nTrabalho \u2013 OIT traz um conceito sobre abuso sexual para auxiliar t\u00e9cnicos, gestores e \n\neducadores da rede de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual do Estado de Roraima. Nela podemos \n\nobservar a seguinte descri\u00e7\u00e3o: \n\nS\u00e3o contatos ou intera\u00e7\u00f5es sexuais entre menino ou menina e pessoa com mais idade, \n\ncom mais experi\u00eancia \u2013 adulto ou at\u00e9 mesmo adolescente mais velho [...] \n\nA crian\u00e7a \u00e9 utilizada como objeto de prazer para outra pessoa satisfazer suas \n\nnecessidades sexuais. Esses contatos podem ocorrer mediante for\u00e7a, promessas, \n\ncoa\u00e7\u00e3o, amea\u00e7as, manipula\u00e7\u00e3o emocional, enganos ou press\u00e3o. (SIEMS, PIMENTEL \n\ne L\u00cdRIO, 2006. p.06). \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n Podemos perceber que o abuso tamb\u00e9m pode ocorrer entre pares e, sendo assim, n\u00e3o \n\nest\u00e1 totalmente agregado \u00e0s quest\u00f5es geracionais, uma vez que um adolescente pode assumir o \n\nlugar de abusador em alguns casos. Por\u00e9m, na pr\u00e1tica, sabemos que na maioria das vezes o \n\nalgoz \u00e9 um adulto que tem liga\u00e7\u00f5es diretas com a v\u00edtima, como pais, tios, primos ou vizinhos \n\npor exemplo.  \n\n Para Cohen (2000, p. 8), \"abuso sexual \u00e9 qualquer relacionamento interpessoal no qual \n\na sexualidade \u00e9 vinculada sem o consentimento v\u00e1lido de uma das pessoas envolvidas, \n\nimplicando em viol\u00eancia psicol\u00f3gica, social e/ou f\u00edsica\". Nesse caso, \u00e9 imperioso destacar que \n\nquando se tratar de v\u00edtimas crian\u00e7as ou adolescentes o termo \"consentimento\" dever\u00e1 ganhar \n\noutra dimens\u00e3o, pois mesmo que seja \"v\u00e1lido\", \"permitido\" por pessoas menores de 18 anos, \n\nhaver\u00e1 sempre, mediante nossas leis espec\u00edficas, a condi\u00e7\u00e3o de abuso, o ato de viol\u00eancia.  \n\n Faleiros (2000) discorre sobre o abuso sexual considerando-o como ultrapassagem de \n\nlimites, uma viola\u00e7\u00e3o, concentrando suas ideias na perspectiva da transgress\u00e3o: \n\n \n\nEm s\u00edntese o abuso sexual deve ser entendido como uma situa\u00e7\u00e3o de ultrapassagem \n\n(al\u00e9m, excessiva) de limites: de direitos humanos, legais, de poder, de pap\u00e9is, do n\u00edvel \n\nde desenvolvimento da v\u00edtima, do que ela sabe e compreende, do que o abusado pode \n\nconsentir, fazer e viver, de regras sociais e familiares e de tabus. E as situa\u00e7\u00f5es de \n\nabuso infringem maus tratos \u00e0 v\u00edtima (FALEIROS, 2000, p.15). \n\n \n\n Alguns atores sociais que trabalham com a tem\u00e1tica da viol\u00eancia sexual preferem n\u00e3o \n\nse deter a concep\u00e7\u00e3o de abuso sexual como ultrapassagem, considerando essa express\u00e3o \n\netimologicamente como \"uso anormal\", e como se houvesse implicitamente a possibilidade de \n\num \"uso permitido\". Mas Faleiros deixa claro que se trata de uma transgress\u00e3o, portanto, de um \n\nato que vai al\u00e9m do aceit\u00e1vel e gera danos \u00e0 v\u00edtima. \n\n Sabemos que v\u00e1rios casos de abuso sexual praticados contra adolescentes s\u00e3o \n\nnegligenciados por profissionais que atuam na defesa dos direitos desses sujeitos, mais ainda, \n\nem alguns momentos esses adolescentes s\u00e3o revitimizados, quando atribuem a eles uma \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o indevida e absurda (PAIR, 2009). Talvez, a quest\u00e3o do \u201cconsentimento\u201d n\u00e3o \n\nesteja ligada a etimologia da palavra abuso e sim aos preceitos morais, religiosos e \n\nheteronormativos.  \n\n Diversas defini\u00e7\u00f5es sobre abuso sexual infanto-juvenil e seus desdobramentos podem \n\nser encontrados em v\u00e1rias literaturas espec\u00edficas sobre o tema. Aqui, elas aparecem como \n\ninforma\u00e7\u00f5es norteadoras e sendo assim, podemos dizer que basicamente existem tr\u00eas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es segundo (Say\u00e3o, 2006): \n\n\n\n33 \n\n \n\n\u2022 Abuso sexual extrafamiliar - quando o abusador n\u00e3o possui la\u00e7os familiares ou \n\nde responsabilidade com o abusado; \n\n\u2022 Abuso sexual intrafamiliar (ou dom\u00e9stico) - quando existe um la\u00e7o familiar entre \n\no abusador e o abusado; \n\n\u2022 Abuso sexual institucional - quando o abuso ocorre em institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis \n\npor promover cuidados substitutivos aos da fam\u00edlia ou em institui\u00e7\u00f5es \n\nencarregadas da aplica\u00e7\u00e3o de medidas privativas de liberdade.   \n\n \n\n Algumas vezes o abuso sexual intrafamiliar tamb\u00e9m \u00e9 chamado de incestuoso, quando \n\nprecisamos dar \u00eanfase nos la\u00e7os parentais das v\u00edtimas com seus abusadores. Essa compara\u00e7\u00e3o \n\nsurgiu devido ao alto \u00edndice de casos envolvendo pais, tios e primos dos abusados.  \n\n Em contrapartida, especificamente sobre os conceitos mais tradicionais de abuso sexual \n\nintrafamiliar, Azevedo e Guerra (2007), v\u00e3o mais al\u00e9m e ampliam as possibilidades de suas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es, se aproximando de forma mais adequada da realidade desse fen\u00f4meno: \n\n \nO abuso sexual intrafamiliar \u00e9 toda atividade de car\u00e1ter sexual, implicando uma \n\ncrian\u00e7a de 0 a 18 anos e um adulto que tenha para com ela, seja uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nconsanguinidade, seja de afinidade ou mera responsabilidade. (AZEVEDO; \n\nGUERRA, 2007. p.42). \n\n  \n\n As autoras ainda chamam a aten\u00e7\u00e3o ao fato de que essa concep\u00e7\u00e3o estendida agrega os \n\natos sexuais homossexuais e heterossexuais, com ou sem o aux\u00edlio da for\u00e7a e com ou sem \n\ncontato f\u00edsico. Nesse caso, \u00e9 de suma import\u00e2ncia frisar a quest\u00e3o da homossexualidade nessa \n\nmodalidade de viola\u00e7\u00e3o de direitos, pois \u00e9 poss\u00edvel perceber que um n\u00famero significativo de \n\nadolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial j\u00e1 \n\nvivenciara abusos sexual intrafamiliar nesses moldes antes de ir para as ruas. \n\n Por outro lado, \u00e9 preciso nos distanciarmos do senso comum, evitando relacionarmos as \n\nexperi\u00eancias de abuso com as identidades de g\u00eanero. N\u00e3o podemos p\u00f4-los em esferas causais, \n\nou seja, dizer que o abuso sexual intrafamiliar \"desencadeia\", \"gera\" a homossexualidade das \n\nv\u00edtimas quando elas s\u00e3o do sexo masculino.  \n\n Muito embora, saibamos que v\u00e1rios adolescentes homossexuais masculinos que \n\nvivenciaram esse tipo de viol\u00eancia recorreram \u00e0s ruas para se distanciarem do horror \n\nexperimentado dentro de suas pr\u00f3prias casas. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel que haja uma correla\u00e7\u00e3o \n\nentre a viol\u00eancia vivida e a homossexualidade expressada, como se o fato deles se declararem \n\nhomossexuais fosse mais um fator para sa\u00edrem de casa por conta do preconceito dos seus \n\n\n\n34 \n\n \n\ncuidadores diretos. No cap\u00edtulo que trata sobre g\u00eanero essas outras quest\u00f5es ser\u00e3o melhor \n\nsituadas e analisadas.  \n\n Para esse trabalho a principal categoria de viol\u00eancia sexual \u00e9 a Explora\u00e7\u00e3o Sexual \n\nComercial - ESC. Suas defini\u00e7\u00f5es e causas n\u00e3o s\u00e3o os aspectos mais valiosos aqui abordados, \n\nmas sim, como essa modalidade \u00e9 vinculada nas Pol\u00edticas de Enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia Sexual \n\nInfanto-juvenis, sobretudo quando as v\u00edtimas s\u00e3o adolescentes homossexuais masculinos.  \n\n Contudo, seguindo as variantes da viol\u00eancia em pauta, elencaremos a seguir algumas \n\ndefini\u00e7\u00f5es sobre ESC. Antecipadamente devemos pensar que existem algumas subcategorias, e \n\nessas muitas vezes acontecem de forma cumulativas, sendo em alguns casos dif\u00edceis de \n\ndistinguir qual forma prevalece. \n\nPara Taquette (2007) a ESC se apresenta da seguinte maneira:  \n\n \n\n(...) algum tipo de transa\u00e7\u00e3o comercial ou alguma troca e/ou benef\u00edcio em dinheiro, \n\nofertas ou bens por interm\u00e9dio da explora\u00e7\u00e3o sexual de menores de 18 anos. Ocorre \n\numa rela\u00e7\u00e3o de mercantiliza\u00e7\u00e3o e abuso de poder do corpo de crian\u00e7as e adolescentes \n\npor exploradores sexuais (mercadores) organizados em redes de comercializa\u00e7\u00e3o local \n\nou global (mercado) e por consumidores de servi\u00e7os sexuais pagos (demanda). \n\n(TAQUETTE, 2007. p.59). \n\n \n\nVemos que nessa modalidade nem sempre a moeda de troca \u00e9 o dinheiro. As condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais e econ\u00f4micas desfavor\u00e1veis das v\u00edtimas alimentam a din\u00e2mica desse \u201cmercado\u201d \n\nperverso. H\u00e1 comumente uma rede criminosa e organizada por tr\u00e1s desse tipo de explora\u00e7\u00e3o de \n\npessoas menores de 18 anos. Os criminosos que comp\u00f5em essas fac\u00e7\u00f5es t\u00eam conhecimento do \n\ngrau de vulnerabilidade das v\u00edtimas e, portanto, criam estrat\u00e9gias para que elas se submetam a \n\nservi\u00e7os sexuais sem gerar preju\u00edzos financeiros para os aliciadores e outros envolvidos.  \n\nBens de consumo como roupas, aparelhos eletr\u00f4nicos e drogas por exemplo, podem ser \n\nofertados aqueles que est\u00e3o nessa atividade como forma de pagamento. Essa l\u00f3gica \n\nmercadol\u00f3gica, que praticamente \u201ccoisifica\u201d as v\u00edtimas e lhe p\u00f5em no lugar de objeto de \n\nconsumo, acabam por atenuar as dificuldades por elas vividas nas ruas ou em casas clandestinas \n\nde prostitui\u00e7\u00e3o.  \n\n(...) consumo desenfreado, que exige trocas e sobreposi\u00e7\u00f5es constantes \n\nparece, em certa medida, impor as crian\u00e7as e adolescentes uma reordena\u00e7\u00e3o de valores \n\ne modos de exist\u00eancia que se baseiam na aquisi\u00e7\u00e3o de bens materiais, como forma de \n\ninclus\u00e3o social. (SOUZA NETO E VIANA, 2010. p.103). \n\n \n\n \n\nLeal (2001) relata que a Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial diz respeito a: \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n(...) aspectos hist\u00f3ricos, econ\u00f4micos e ao sistema de valores arbitrados nas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, especialmente o patriarcalismo, o racismo e a aparta\u00e7\u00e3o social, os quais se \n\nop\u00f5em a ideia de emancipa\u00e7\u00e3o das liberdades econ\u00f4micas, culturais e da sexualidade \n\nhumana. (LEAL, 2001, p.8). \n\n \n\n Ainda de acordo com Leal (2001) existem outros fatores ligados a quest\u00f5es \n\nmacrossociais e culturais que fortalecem a cadeia da Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial, onde o \n\napelo ao consumismo, as desigualdades sociais, de ra\u00e7a, g\u00eanero e etnia por exemplo, dinamizam \n\ntal fen\u00f4meno de viol\u00eancia. Sendo assim, vemos que a l\u00f3gica das redes de explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\nencera na economia, pois, h\u00e1 sempre uma sinergia dos agravos sociais que p\u00f5e a ESC num \n\npatamar complexo de caracteriza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, quest\u00f5es subjetivas dos sujeitos envolvidos \n\nn\u00e3o podem ser descartadas, uma vez que, mesmo considerando a viol\u00eancia como ato \n\nlament\u00e1vel, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o humana.    \n\n De acordo com Souza Neto e Viana (2010) o fen\u00f4meno da Explora\u00e7\u00e3o Sexual envolve: \n\nRela\u00e7\u00f5es de poder e sexualidades, contextualizadas atrav\u00e9s da cultura, de padr\u00f5es \n\n\u00e9ticos e legais, do trabalho e do mercado. De forma operacional, se traduzir\u00e1 nas \n\nm\u00faltiplas e variadas formas de mercantiliza\u00e7\u00e3o dos corpos de crian\u00e7as e adolescentes \n\npor parte de adultos, causando-lhes danos biopsicossociais.  Implica no envolvimento \n\nde meninos e meninas em pr\u00e1ticas sexuais por meio da coer\u00e7\u00e3o, da persuas\u00e3o ou \n\nsedu\u00e7\u00e3o, o que representa legalmente viola\u00e7\u00e3o dos direitos e da liberdade dos \n\nexplorados \u2013 crian\u00e7as e adolescentes (SOUZA NETO e VIANA, 2010. p.114). \n\n \n\n Nessas rela\u00e7\u00f5es de poder e sexualidade inerentes ao \"mercado do sexo ilegal\" com \n\ncrian\u00e7as e adolescentes podem existir quest\u00f5es ligadas ao desejo, que frequentemente \u00e9 \n\nnegligenciado nos estudos sobre viol\u00eancia.  Quando nos deparemos com adolescentes em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de ESC, devemos nos debru\u00e7ar tamb\u00e9m sobre os significados que os pr\u00f3prios \n\nadolescentes d\u00e3o \u00e0s suas experi\u00eancias. Os corpos desses sujeitos, por mais que sejam tratadas \n\ncomo produto, n\u00e3o s\u00e3o vazios, portanto, quest\u00f5es relacionadas \u00e0 descoberta do prazer e da \n\npr\u00f3pria sexualidade devem ser trabalhadas para melhor compreens\u00e3o dessa complexa din\u00e2mica \n\nexplora\u00e7\u00e3o (SOUZA NETO, 2009).  \n\nDuarte (2009) pontua que, quando se fala em explora\u00e7\u00e3o sexual comercial, identifica-\n\nse, de imediato, a prostitui\u00e7\u00e3o infanto-juvenil. Entretanto, na agenda de Estocolmo de 1998, \n\nassim como em outros estudos, a explora\u00e7\u00e3o sexual de meninos, meninas e adolescentes \u00e9 \n\ncompreendida em quatro modalidades: Prostitui\u00e7\u00e3o infantil-juvenil, pornografia, turismo \n\nsexual e tr\u00e1fico de pessoas para fins sexuais. \n\n A chamada Prostitui\u00e7\u00e3o Infanto-juvenil, de acordo com os documentos produzidos pelo \n\nECPAT (2002) pode ser entendida como \u201co uso de uma crian\u00e7a ou adolescente em atividades \n\nsexuais em troca de remunera\u00e7\u00e3o ou outras formas de considera\u00e7\u00e3o\u201d (ECPAT, 2000, p.12).  \n\n\n\n36 \n\n \n\n Contudo, \u00e9 fundamental salientarmos que crian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o podem ser \n\nconsideradas (os) prostitutas (os), uma vez que, por mais que possa existir em alguns casos \n\ncerta autonomia desses sujeitos, eles est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, portanto, s\u00e3o \n\nconsideradas pessoas prostitu\u00eddas, ou seja, exploradas. Essa premissa \u00e9 uma das formas que o \n\nEstado encontrou de proteger a integridade dessas crian\u00e7as e adolescentes para n\u00e3o deixar \n\narestas para as redes de prostitui\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pornografia infanto-juvenil o ECA, em seu Art. 241, estabelece o \n\nseguinte: \n\nOferecer, trocar, disponibilizar, transmitir, distribuir, publicar ou divulgar por \n\nqualquer meio, inclusive por sistema de inform\u00e1tica ou telegr\u00e1fico, fotografia, v\u00eddeos \n\nou outros registros que contenha cena de sexo expl\u00edcito ou pornografia envolvendo \n\ncrian\u00e7as ou adolescentes (BRASIL, 1990). \n\n \n\nAtualmente uma das grandes dificuldades das autoridades em combater esse tipo de \n\nviol\u00eancia refere-se ao uso da Rede Mundial de Computadores \u2013 Internet. Essa ferramenta \n\ntecnol\u00f3gica auxilia a impunidade, posto que a identifica\u00e7\u00e3o dos criminosos esbarra na falta de \n\nleis espec\u00edficas e na din\u00e2mica e nas estrat\u00e9gias dos sites. A pornografia infanto-juvenil requer \n\numa aten\u00e7\u00e3o especial, pois ela est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 promo\u00e7\u00e3o das outras modalidades de \n\nESC. Pela internet crian\u00e7as e adolescentes s\u00e3o exibidos e \u201ccomercializados\u201d tanto para serem \n\nprostitu\u00eddos, como tamb\u00e9m para serem traficados para fins sexuais.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o precisa avan\u00e7ar mais nesse segmento, bem como as pol\u00edticas p\u00fablicas, pois \n\nos dados relacionados \u00e0 pornografia infanto-juvenil crescem a cada ano no Brasil e no mundo. \n\nOs planos de Combate devem desenvolver a\u00e7\u00f5es e atividades que intensifiquem o trabalho \n\nconjunto entre os governos e a sociedade, considerando que as investiga\u00e7\u00f5es desses casos \n\ndependem muito das den\u00fancias e para denunciar a popula\u00e7\u00e3o precisa ser mais informada sobre \n\no tema.  \n\nSobre o Turismo Sexual, a princ\u00edpio podemos pensar: se existe uma procura \u00e9 porque o \n\nmercado do sexo est\u00e1 posto e \u00e9 amplo. Souza Neto e Viana (2009) ressaltam que o Turismo \n\nSexual pode ser entendido enquanto modalidade de explora\u00e7\u00e3o sexual que envolve o \n\ndeslocamento organizado para pr\u00e1ticas de atos sexuais de car\u00e1ter comercial entre turistas e \n\ncrian\u00e7as e adolescentes domiciliados no lugar de destino.  \n\nOs turistas que cometem esse tipo de crime s\u00e3o comumente oriundos de outros pa\u00edses, \n\nmas existe tamb\u00e9m uma representa\u00e7\u00e3o bastante significativa daqueles que se deslocam entre os \n\nestados brasileiros. Esse turismo \u00e9 extremamente organizado e envolve uma rede articulada de \n\n\n\n37 \n\n \n\nv\u00e1rios atores da sociedade, como policiais, trabalhadores da hotelaria, taxistas, donos de bares \n\ne casas de shows e gar\u00e7ons, para citar alguns deles como relata Leal (1999).  \n\nPor sua vez, o Tr\u00e1fico para fins sexuais \u00e9 tratado no art. 231-A do C\u00f3digo Penal \n\nBrasileiro, revisado pela Lei 12.015/09, o qual se refere ao tr\u00e1fico internacional e interno, \n\nrespectivamente, de pessoas para fins de explora\u00e7\u00e3o sexual. Tal artigo diz que essa modalidade \n\nde viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos \u201ccompreende a promo\u00e7\u00e3o ou facilita\u00e7\u00e3o na entrada ou sa\u00edda \n\ndo pa\u00eds, bem como o deslocamento dentro do territ\u00f3rio nacional, para fins de prostitui\u00e7\u00e3o ou \n\noutra forma de explora\u00e7\u00e3o sexual\u201d.  \n\nEssa modalidade se apresenta como uma das mais cru\u00e9is e perversas, sobretudo quando \n\nas v\u00edtimas s\u00e3o crian\u00e7as e ou adolescentes, pois al\u00e9m delas sofrerem todas as formas de viol\u00eancia \n\nintr\u00ednsecas ao ESC, s\u00e3o levadas para lugares distantes de seus cuidadores e de sua rede social. \n\nMuitas dessas v\u00edtimas s\u00e3o cooptadas atrav\u00e9s de promessas falsas de trabalhos como modelo e \n\nbolsas de estudos em outros pa\u00edses ou estados nacionais (GUIA ESCOLAR, 2004). \n\nO que n\u00e3o podemos perder de vista \u00e9 que independentemente da forma como as \n\nviol\u00eancias sexuais se expressam e s\u00e3o conceituadas, elas sempre trar\u00e3o preju\u00edzos para crian\u00e7as \n\ne adolescentes v\u00edtimas desse crime. Todos os fatores que favorecem a manuten\u00e7\u00e3o dessa \n\nviola\u00e7\u00e3o dos direitos desse grupo social podem e devem ser analisados, sempre buscando sua \n\nerradica\u00e7\u00e3o e incorporando-os nas agendas de Pol\u00edticas de Enfrentamento.  \n\nEm todas essas modalidades acima caracterizadas existem adolescentes homossexuais \n\nmasculinos vitimados. Portanto, devemos abrir espa\u00e7o para o debate das categorias de g\u00eanero \n\ndos sujeitos envolvidos nas redes de ESC. Devemos buscar mais informa\u00e7\u00f5es sobre como as \n\nidentidades de g\u00eanero aparecem na l\u00f3gica de cuidado sugerido pela Rede Estadual de Combate \n\n\u00e0 viol\u00eancia Sexual Contra Crian\u00e7as e Adolescentes de Pernambuco.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n 3 CATEGORIAS SEXO/G\u00caNERO E SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM AS SEXUALIDADES. \n\n \n\nPensar a viol\u00eancia sexual contra adolescentes masculinos que se reconhecem como \n\nhomossexuais requer uma an\u00e1lise das categorias sexo e g\u00eanero, localizando suas import\u00e2ncias \n\nno campo da sexualidade. \u00c9 necess\u00e1rio situarmos alguns dos discursos sobre sexo e g\u00eanero que \n\nnos ajudem na compreens\u00e3o dos contextos de viol\u00eancia sexual, para assim problematizarmos \n\nessa \u00e1rea de conhecimento.   \n\n Buscaremos nesse cap\u00edtulo discutir algumas concep\u00e7\u00f5es importantes a respeito da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do sexo e g\u00eanero e suas poss\u00edveis tens\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 miss\u00e3o \u201cinstitucional\u201d da \n\nRede de Combate referentes aos sujeitos adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o \n\nde ESCCA. Para essa empreitada n\u00e3o se faz necess\u00e1rio descrever a densa historicidade dessas \n\ncategorias de an\u00e1lise, mas situ\u00e1-las minimamente com a inten\u00e7\u00e3o de facilitar a compreens\u00e3o \n\ndas mesmas, e sendo assim, abordaremos aqui algumas quest\u00f5es acerca dessas categorias que \n\ndialogam direta ou indiretamente com objeto de estudo dessa pesquisa. \n\n  Segundo Swain (1999, p.118) \u201cnem o sexo biol\u00f3gico nem o g\u00eanero nem as pr\u00e1ticas \n\nsexuais podem dar uma defini\u00e7\u00e3o do ser humano, atestando uma ess\u00eancia qualquer ou uma \n\nsubst\u00e2ncia est\u00e1vel de homogeneidade individual\". \n\n Sendo assim, abordaremos sexo/g\u00eanero de forma relacional, sem a necessidade de dizer \n\no que vem a ser um ou outro. Vamos nos deter nas formas como o sexo e g\u00eanero falam sobre \n\nas pessoas e principalmente quais s\u00e3o alguns dos endere\u00e7amentos dessas falas e discursos na \n\nsociedade.  \n\n Para tornar essa leitura um pouco mais did\u00e1tica, iniciaremos comentando alguns \n\naspectos relevantes sobre o sexo, apresentando algumas vis\u00f5es iniciais e em seguida \n\ndemonstrando determinadas fun\u00e7\u00f5es que o mesmo pode assumir nesse campo de estudo. Iremos \n\nfrisar algumas vis\u00f5es sobre sexo e sua rela\u00e7\u00e3o com o corpo, mas o destacaremos para al\u00e9m de \n\nsua materialidade, circunscrevendo-o dentro da l\u00f3gica discursiva e de seus efeitos. Logo em \n\nseguida adentraremos em algumas no\u00e7\u00f5es sobre g\u00eanero e sexualidade onde essas tr\u00eas inst\u00e2ncias \n\naparecer\u00e3o conectadas. \n\nPara Laqueur (2001) os primeiros entendimentos sobre sexo eram baseados na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia de um sexo \u00fanico. A mulher seria concebida como um homem \n\ninvertido e com caracter\u00edsticas inferiores. Falava-se entre o s\u00e9culo XVII in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII \n\nde uma \u201cintensidade de calor vital\u201d como atributo natural positivo, do qual o homem era \n\ndetentor e que o tornaria mais forte, inteligente e importante socialmente. Em seguida, ao final \n\n\n\n39 \n\n \n\ndo s\u00e9culo XVIII, diz o autor, p\u00f5em-se em evid\u00eancia as diferen\u00e7as anat\u00f4micas, criando-se o \n\nmodelo dos dois sexos para justificar as desigualdades entre homens e mulheres.  \n\nPodemos dizer que durante muito tempo houve uma busca pela naturaliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u201csupremacia\u201d do homem tentando descrever regras biol\u00f3gicas para sustentar a ideia de que ele \n\nseria essencialmente mais desenvolvido e preparado para liderar a pol\u00edtica, a economia e as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es.  \n\nAinda nos debru\u00e7ando sobre os estudos de Laqueur (2001) observamos que naquela \n\n\u00e9poca as propriedades que privilegiavam os homens com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres foram definidas \n\nmajoritariamente por quest\u00f5es relacionadas aos comportamentos morais. Mas, as condutas \n\nsexuais e sociais de homens e mulheres deveriam ser tamb\u00e9m condizentes com a \u201cnatureza \n\nbiol\u00f3gica\u201d dos seus respectivos sexos. Caso existisse um desvio nesse \u201cpadr\u00e3o\u201d os sujeitos eram \n\nconsiderados \u201canormais\u201d. A moralidade regia os atos humanos e era posta em conformidade \n\ncom as supostas \u201cnaturezas biol\u00f3gicas\u201d de homens e mulheres. \n\n Sobre a quest\u00e3o dos corpos e sua articula\u00e7\u00e3o com o sexo, Laqueur (2001) n\u00e3o descredita \n\na possibilidade de fazermos leituras sobre os sujeitos a partir de suas diferen\u00e7as anat\u00f4micas, \n\ncomo tamb\u00e9m n\u00e3o encerra a materialidade dos corpos nas teorias e conhecimentos gerados \n\nsobre ele. O autor pressup\u00f5e que as diferen\u00e7as biol\u00f3gicas dos sexos n\u00e3o s\u00e3o dados puros, que \n\nsurgem de forma obrigat\u00f3ria nas ci\u00eancias e no senso comum, mas, ainda assim, reconhece que \n\nelas assumem import\u00e2ncia na regula\u00e7\u00e3o da vida. Al\u00e9m disso, afirma que as teorias sobre as \n\ndiferen\u00e7as sexuais entre homens e mulheres, assim como os lugares sociais ocupados por estes, \n\nn\u00e3o eram, segundo Laqueur (2001), reflexo dos avan\u00e7os nos conhecimentos cient\u00edficos, eram \n\nsim, de cunho pol\u00edtico, produtos de conflitos e lutas pelo poder e por posi\u00e7\u00f5es na esfera p\u00fablica. \n\n De acordo com essa \u00f3tica, parecia existir como concep\u00e7\u00e3o predominante no s\u00e9culo \n\nXVIII, a ideia que a diferen\u00e7a anat\u00f4mica entre os dois sexos determinava mudan\u00e7as no acesso \n\nde homens e mulheres \u00e0 vida pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural e pap\u00e9is sociais distintos. \n\nLouro (2003) tamb\u00e9m discorre sobre outras formas de entender os significados sociais \n\ndo copo e sobre isso afirma que os significados dos corpos n\u00e3o s\u00e3o fixos, mas sim deslizantes, \n\npois \u201cs\u00e3o objetos de disputas. Distintas inst\u00e2ncias culturais falam dos corpos, afirmam o que \n\neles s\u00e3o, explicam-nos, dizem como s\u00e3o, como devem ser. Decidem sobre a sexualidade, sobre \n\na vida, o prazer, o nascimento e a morte. \u201d (LOURO, 2003, p.5). \n\nO corpo e sua rela\u00e7\u00e3o com o \"sexo\" assumem valores que s\u00e3o mediados pela cultura e \n\ns\u00e3o cobi\u00e7ados como objeto de controle por v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es. Mas, dada a complexidade e \n\nvariedade das organiza\u00e7\u00f5es sociais, a disputa pelo controle do corpo e o \u201csexo\", \u00e9 sobretudo a \n\ndisputa pelo poder em uma dada sociedade.  \n\n\n\n40 \n\n \n\nFoucault (1988) em seus estudos sobre a hist\u00f3ria da sexualidade menciona que entre os \n\ns\u00e9culos XVIII e XIX os avan\u00e7os da medicina e dos conhecimentos da biologia inscreveram \n\numa nova l\u00f3gica sobre a compreens\u00e3o do sexo. Ele chama aten\u00e7\u00e3o para os discursos produzidos \n\npela ci\u00eancia sobre o sexo e problematiza os efeitos desses discursos na vida pr\u00e1tica. Al\u00e9m disso, \n\ntamb\u00e9m ressalta a participa\u00e7\u00e3o de outras inst\u00e2ncias nesse processo, como a pol\u00edtica, as leis, \n\nigrejas e institui\u00e7\u00f5es de ensino por exemplo. Em linhas gerais, o corpo e o sexo passaram a ser \n\nmediados e regulados por esses discursos. \n\nNessa perspectiva o sexo \u00e9 produto de v\u00e1rias express\u00f5es sociais, \u00e9 imbu\u00eddo de \n\ndeterminados conhecimentos institucionais e atua como porta voz dos diversos discursos \n\nproduzidos pelos sujeitos num determinado tempo e lugar. Dessa forma o sexo n\u00e3o \u00e9 concebido \n\ncomo elemento pr\u00e9-dicursivo, ou seja, sua import\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 anat\u00f4mica/corp\u00f3rea por ess\u00eancia, \n\n\u00e9 sim, de comunicar, de falar sobre modos de experienciar a vida, sobre modos de subjetiva\u00e7\u00e3o \n\ne de constru\u00e7\u00e3o de identidades (SWAIN, 1999, p. 116). Nesse sentido o sexo apresenta \n\ncaracter\u00edsticas de uma inven\u00e7\u00e3o, de uma constru\u00e7\u00e3o. Ele atua na regula\u00e7\u00e3o da vida dos sujeitos, \n\nou seja, tem implica\u00e7\u00f5es relevantes na esfera social e pol\u00edtica. \n\nPara Foucault (1988), a nossa sociedade ultrapassou o \u201cumbral da modernidade \n\nbiol\u00f3gica\u201d no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre o s\u00e9culo XVIII para o XIX. Essa passagem se deve ao \n\nfato de que os corpos (sujeitos) e a esp\u00e9cie humana se tornaram estrat\u00e9gias pol\u00edticas do poder \n\ndisciplinar, que surgiu pelas vias do controle biol\u00f3gico como a natalidade, mortalidade e \n\npr\u00e1ticas sexuais da popula\u00e7\u00e3o, ancorado por meio de um discurso cient\u00edfico que o autor \n\ndenomina de \u201cbiopoder\u201d. \n\nPara Birman (2001) o investimento estrat\u00e9gico conferido \u00e0 ordem da vida pela sociedade \n\noitocentista e pela modernidade possibilitou que o biopoder se constitu\u00edsse, enfim, no registro \n\ndas pr\u00e1ticas sociais. Os corpos passaram a serem inseridos em processos disciplinadores e de \n\ncontrole, respondendo a uma l\u00f3gica discursiva que mediavam as viv\u00eancias dos indiv\u00edduos.  \n\n\u00c9 importante destacar que dentro dessa l\u00f3gica: podemos dizer que \u00e9 da \u201cnatureza\u201d do \n\nEstado regulamentar, produzir espa\u00e7os de enquadre para que os sujeitos sejam mais \n\n\u201cfacilmente\u201d governados. O Estado precisa dar conta da vida em n\u00edveis individuais e coletivos, \n\ncontrolando e modificando o conjunto de corpos pela \u201cbiopol\u00edtica\u201d, que \u00e9 esse agrupamento de \n\nbiopoder, Foucault (1998). Sendo assim, as v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es tentar\u00e3o controlar o sexo dos \n\nsujeitos dizendo o que ele\u00e9, descrevendo-o e qualificando-o de forma geral, e como ele pode \n\nser expressado, vivido e compartilhado. \n\nDe acordo com Butler (2000) o sexo: \n\n\n\n41 \n\n \n\n\u00e9 um constructo ideal que \u00e9 for\u00e7osamente materializado atrav\u00e9s do tempo. Ele n\u00e3o \u00e9 \n\num simples fato ou a condi\u00e7\u00e3o est\u00e1tica de um corpo, mas um processo pelo qual as \n\nnormas regulat\u00f3rias materializam o \"sexo\" e produzem essa materializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \n\numa reitera\u00e7\u00e3o for\u00e7ada destas normas. O fato de que essa reitera\u00e7\u00e3o seja necess\u00e1ria \u00e9 \n\num sinal de que a materializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nunca totalmente completa, que os corpos n\u00e3o \n\nse conformam, nunca, completamente, \u00e0s normas pelas quais sua materializa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimposta (BUTLER, 2000. p. 110). \n\n \n\nParece n\u00e3o existir um ordenamento capaz de cristalizar o sexo. S\u00e3o tantas as \n\npossibilidades de circunscrev\u00ea-lo que o ciclo sobre ele nunca se fecha, deixando-o flutuante e \n\nexigindo que as normas se reinventem sem cessar, abrindo espa\u00e7o para diversidade de leitura \n\nsobre o mesmo. \n\nButler (2000), expondo um pouco da rela\u00e7\u00e3o entre sexo, materialidade e discurso, \n\ntamb\u00e9m faz o seguinte coment\u00e1rio: \n\n \n\nConsideremos, primeiramente, que a diferen\u00e7a sexual \u00e9 frequentemente evocada \n\ncomo uma quest\u00e3o referente a diferen\u00e7as materiais. A diferen\u00e7a sexual, entretanto, \n\nn\u00e3o \u00e9, nunca, simplesmente, uma fun\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as materiais que n\u00e3o sejam, de \n\nalguma forma, simultaneamente marcadas e formadas por pr\u00e1ticas discursivas. Al\u00e9m \n\ndisso, afirmar que as diferen\u00e7as sexuais s\u00e3o indissoci\u00e1veis de uma demarca\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa que afirmar que o discurso causa a diferen\u00e7a sexual. \n\n(BUTLER, 2000. p.110). \n\n \n\nEvitando-se discorrer sobre rela\u00e7\u00f5es causais entre a constru\u00e7\u00e3o do \u201csexo\u201d e seus efeitos \n\ndiscursivos, devemos destacar que as pr\u00e1ticas discursivas que surgem em torno da quest\u00e3o das \n\ndiferen\u00e7as sexuais interferem nas pr\u00e1ticas cotidianas. Os discursos sobre os corpos e sobre o \n\n\u201csexo\u201d aparecem em qualquer lugar e se pensarmos mais especificamente que esse lugar pode \n\nser a Rede de Combate, \u00e9 v\u00e1lido sublinhar que esse espa\u00e7o facilmente pode reproduzir no\u00e7\u00f5es \n\nsobre essas categorias que n\u00e3o privilegiam adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o \n\nde ESCCA.  \n\nAinda se baseando em Butler (2000) e problematizando o sexo, a autora nos traz o \n\nseguinte entendimento:  \n\nO \"sexo\" \u00e9, pois, n\u00e3o simplesmente aquilo que algu\u00e9m tem ou uma descri\u00e7\u00e3o est\u00e1tica \n\ndaquilo que algu\u00e9m \u00e9: ele \u00e9 uma das normas pelas quais o \"algu\u00e9m\" simplesmente se \n\ntorna vi\u00e1vel, \u00e9 aquilo que qualifica um corpo para a vida no interior do dom\u00ednio da \n\ninteligibilidade cultural. (BUTLER, 2000. p.111). \n\n \n\nVejamos que qualificar pode ser entendido como valorizar e em nossa sociedade o \n\nbin\u00e1rio \u201chomem\u201d / \u201cmulher\u201d ainda assume muitas vezes a premissa de \u00fanico par vi\u00e1vel. O sexo \n\n\u201cverdadeiro\u201d \u00e9 heterossexual. Nesse sentido, seria prudente buscarmos formas de romper com \n\nessa \u201cestrutura\u201d, levando-se em considera\u00e7\u00e3o que a materialidade n\u00e3o d\u00e1 conta das v\u00e1rias \n\nnuances que o sexo pode assumir culturalmente.  \n\n\n\n42 \n\n \n\nEntendendo que algumas ra\u00edzes hist\u00f3ricas do debate sobre o sexo ainda se fazem vivas \n\nna maneira como lidamos com \u201chomens\u201d e \u201cmulheres\u201d, podemos perceber que nesse jogo \n\nbin\u00e1rio, o lugar do homem ainda aparece supervalorizado em nossa sociedade, mesmo \n\nconsiderando que o biol\u00f3gico n\u00e3o abarca as compet\u00eancias socioculturais dos sujeitos.   \n\nDito isto, passemos agora a sublinhar as fun\u00e7\u00f5es sociais que o corpo e o sexo foram \n\nadquirindo depois da quebra da supremacia da explica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica sobre eles, abrindo espa\u00e7o \n\npara a cria\u00e7\u00e3o do g\u00eanero como categoria de an\u00e1lise. \n\nInicialmente, para localizar esse discurso na hist\u00f3ria, podemos dizer que a \"cria\u00e7\u00e3o\" do \n\ng\u00eanero como \"campo\" de estudo, conceito, come\u00e7ou a ser desenvolvido na d\u00e9cada de 60 do \n\ns\u00e9culo passado (SAFFIOTI, 1996). Mas foi na passagem da d\u00e9cada de 70 para 80que as ci\u00eancias \n\nsociais e os estudos feministas aprofundaram os estudos sobre g\u00eanero. \n\n Rubin (1979) instituiu um dos primeiros conceitos sobre g\u00eanero com claras influ\u00eancias \n\nestruturalistas e com base nos trabalhos de L\u00e9vi-Strauss e Sigmund Freud. De forma inaugural \n\n(RUBIN, 1979. p. 2) definia o sistema sexo/g\u00eanero como \"um conjunto de arranjo atrav\u00e9s dos \n\nquais uma sociedade transforma a sexualidade biol\u00f3gica em produto da atividade humana e na \n\nqual essas necessidades sexuais transformadas s\u00e3o satisfeitas\u201d. \n\nDe antem\u00e3o, informamos que n\u00e3o cabe aqui uma explana\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias de \n\npressupostos ditos estruturalista e p\u00f3s-estruturalistas na forma de pensar \u201cos g\u00eaneros\u201d, pois isso \n\nrequer um estudo mais espec\u00edfico, uma vez que esse \u201cembate\u201d se configura como um \n\n\u201cproblema\u201d epistemol\u00f3gico e filos\u00f3fico no campo das ci\u00eancias. Contudo, para localizarmos \n\nminimamente as influ\u00eancias estruturalistas em Rubin na formula\u00e7\u00e3o de seu conceito, podemos \n\ndizer que nele h\u00e1 uma ado\u00e7\u00e3o de certos determinismos sociais e que ainda n\u00e3o se levava em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es da historicidade dos sujeitos na constru\u00e7\u00e3o desses conceitos (COSTA; \n\nVERGARA, 2012). Sendo assim, um desses determinismos pode ser entendido da seguinte \n\nforma: para existir o g\u00eanero \u00e9 necess\u00e1rio existir o sexo, e para existir o sexo \u00e9 necess\u00e1rio existir \n\no corpo.  \n\n Ainda assim, j\u00e1 nessa \u00e9poca, mesmo de forma introdut\u00f3ria, mas com destaque, havia \n\numa dedica\u00e7\u00e3o em rejeitar o essencialismo biol\u00f3gico e em derrubar a \"cren\u00e7a\" que \"a anatomia \n\n\u00e9 o destino\". O sexo n\u00e3o era mais compreendido apenas pelo seu car\u00e1ter \"natural\", as fun\u00e7\u00f5es \n\nsociais que ele desempenha passa a ter peso e os discurso sobre os corpos estabelecem suas \n\ncaracter\u00edsticas de uma cria\u00e7\u00e3o da cultura humana. \n\nA princ\u00edpio, por\u00e9m de forma mais abrangente, podemos dizer que a diferencia\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos e as identidades sexuais foram vinculadas \u00e0s identidades de g\u00eanero. Contudo, o g\u00eanero \n\n\u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e social e assim\u00e9trica. N\u00e3o h\u00e1, como afirma Butler (2003), uma \n\n\n\n43 \n\n \n\ness\u00eancia biol\u00f3gica, metaf\u00edsica ou ps\u00edquica do que \u00e9 ser mulher ou homem. Para a autora, o corpo \n\nn\u00e3o existe a priori, ele \u00e9 performatizado e constru\u00eddo discursivamente para \u201cproduzir\u201d g\u00eaneros. \n\nDessa forma, podemos dizer que Butler se aproxima mais das ideias p\u00f3s-estruturalistas, uma \n\nvez que ela destaca que os discursos s\u00e3o historicamente constru\u00eddos e que a subjetividade \n\natribu\u00edda aos sujeitos s\u00e3o produ\u00e7\u00f5es discursivas (COSTA; VERGARA, 2012). \n\nSobre as quest\u00f5es das diferen\u00e7as dos pap\u00e9is e dos lugares ocupados por homens e \n\nmulheres na sociedade, buscando uma compreens\u00e3o de como elas surgem e s\u00e3o mantidas aos \n\nlogo do tempo Scott (1989) diz que: \n\n \n\nO g\u00eanero se torna, ali\u00e1s, uma maneira de indicar as \"constru\u00e7\u00f5es sociais\" a cria\u00e7\u00e3o \n\ninteiramente social das ideias sobre os pap\u00e9is pr\u00f3prios aos homens e as mulheres. \u00c9 \n\numa maneira de referir as origens exclusivamente sociais das identidades subjetivas \n\ndos homens e das mulheres. O g\u00eanero \u00e9 segundo essa defini\u00e7\u00e3o, uma categoria social \n\nimposta sobre um corpo sexuado (SCOTT, 1989. p.3). \n\n \n\nEssa imposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o determina a vida dos sujeitos, posto que, o social \u00e9 m\u00faltiplo e \n\ndin\u00e2mico, sendo assim, o que o g\u00eanero apresenta s\u00e3o formas variadas de se falar do corpo, do \n\nsexo, da sexualidade e pap\u00e9is sociais. Para Scott (1989), a quest\u00e3o do corpo e do sexo como \n\ncondi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia do sujeito ainda n\u00e3o foi supera, mas a grande quest\u00e3o s\u00e3o suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que permeiam os discursos que produzem o g\u00eanero e o que essa categoria \n\nsocial representa enquanto poder dentro uma determinada sociedade.   \n\nDe acordo com Pinto (2007) o g\u00eanero pode se estabelecer da seguinte forma:  \n\n \n\n(...) g\u00eanero \u00e9 uma estiliza\u00e7\u00e3o do corpo, n\u00e3o a anatomia, mas os atos de fala que se \n\norganizam em torno desta. O termo \"estiliza\u00e7\u00e3o\" permite suspender o problema das \n\n\"coisas\" que est\u00e3o representadas nas express\u00f5es lingu\u00edsticas (por exemplo, o \"sexo\"), \n\ne passar pelos atos que s\u00e3o realizados pelo corpo que fala no estabelecimento, cria\u00e7\u00e3o, \n\nrecria\u00e7\u00e3o e eventual subvers\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder. Esse termo, \u201cestiliza\u00e7\u00e3o\u201d \n\nutilizado por Butler (1999) fala sobre g\u00eanero, refere-se a repeti\u00e7\u00e3o de normas sociais \n\nr\u00edgidas para convencionar pr\u00e1ticas e comportamento sociais (PINTO, 2007. p. 4). \n\n \n\nNesse sentido, \u00e9 importante pensarmos quais \"g\u00eaneros\" s\u00e3o convencionados de forma \n\nprivilegiada em nossa sociedade. As normas que engendram os discursos sobre os \"g\u00eaneros\" \n\nprocuram quais endere\u00e7amentos em termos de import\u00e2ncia social? Nesse questionamento, \n\npodemos nos debru\u00e7ar sobre os lugares \"reservados\" \u00e0queles que assumem comportamentos e \n\npr\u00e1ticas que se distanciam das \"condutas\" consideradas hegem\u00f4nicas, ou seja, \n\nheteronormativas. Sendo assim, as leituras sobre as pr\u00e1ticas cotidianas de adolescentes \n\nhomossexuais masculinos devem ser analisadas tentando localizar os discursos que comumente \n\nos colocam em posi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis na sociedade. \n\n\n\n44 \n\n \n\nCompreender os jogos discursivos que endossam as identidades de g\u00eanero \"masculino \n\ne feminino\" como o par convencional \u00e9 fundamental para aprofundarmos nossos entendimentos \n\nreferentes as rela\u00e7\u00f5es de poder impostas as outras identidades e categorias de g\u00eanero. \n\n Segundo (SCOTT,1995, p.11) \u201co g\u00eanero \u00e9 um elemento constitutivo das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nbaseadas nas diferen\u00e7as que distinguem os sexos; o g\u00eanero \u00e9 uma forma prim\u00e1ria de rela\u00e7\u00f5es \n\nsignificantes de poder\u201d. O poder demarca a perspectiva de g\u00eanero, e este \u00faltimo, por sua vez, \n\nest\u00e1 disperso nos s\u00edmbolos, representa\u00e7\u00f5es culturais, nas normas e doutrinas, nas institui\u00e7\u00f5es e \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais e nas identidades subjetivas. \n\n A Rede de Combate representa v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es que lidam com a causa da viol\u00eancia \n\nsexual contra crian\u00e7as e adolescentes. Isso nos informa que essas institui\u00e7\u00f5es \u201cconstroem\u201d \n\nsaberes sobre adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA, e esses saberes \n\ndevem ser entendidos como poder regulat\u00f3rio, uma vez que \u00e9 comum, percebermos nesses \n\nespa\u00e7os posturas que tentam \u201cenquadrar\u201d esses adolescentes nas regras heteronormativas. \n\nDevemos entender que as tentativas de enquadramento dos sujeitos por parte dessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre arbitr\u00e1rias e sempre existir\u00e3o aquelas que escoam diante dessa tentativa \n\nde circunscri\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, o que podemos dizer sobre as adolescentes travestis, por \n\nexemplo? Para al\u00e9m do campo jur\u00eddico e das quest\u00f5es estritamente et\u00e1rias, como \u00e9 pensado o \n\nlugar desse g\u00eanero na sociedade, como ele \u00e9 constru\u00eddo e como ele se constitui? As travestis, \n\nque podem se reconhecer \u201cdentro\u201d do campo da homossexualidade provocam a norma, \n\nestabelecem um verdadeiro curto-circuito nas quest\u00f5es de g\u00eanero, obrigando-nos a questionar \n\nas normas regulat\u00f3rias da sociedade.   \n\nPara Louro (2004) as travestis enfrentam a construtividade dos g\u00eaneros, elas confundem \n\ne subvertem a norma, tumultuam as regras do jogo sexo/g\u00eanero por se situarem em zona \n\nfronteiri\u00e7a. Elas circulam em espa\u00e7os transit\u00f3rios e fazem uso de justaposi\u00e7\u00f5es inesperadas, \n\ndialogando com mais de um g\u00eanero, por ser justamente, mais de um e intencionalmente \n\namb\u00edguo, tanto na sexualidade, como tamb\u00e9m nos desejos. \n\n \n\nNesse contexto, torna-se tamb\u00e9m necess\u00e1rio comentar que para Scott (1995) os sujeitos \n\nparticipam ativamente do processo de constru\u00e7\u00e3o da inteligibilidade do seu g\u00eanero, j\u00e1 Butler \n\n(2003), questiona essa participa\u00e7\u00e3o e fala de uma constru\u00e7\u00e3o em n\u00edveis mais coletivos, uma vez \n\nque essa autora destaca a constru\u00e7\u00e3o de identidades que existem performaticamente. Ela fala de \n\nestilos que n\u00e3o s\u00e3o plenamente originais, por ter hist\u00f3ria, e assim, limitam suas possibilidades. \n\nDesse modo, o \u201cg\u00eanero requer uma performance repetida que \u00e9 simultaneamente reencena\u00e7\u00e3o \n\n\n\n45 \n\n \n\ne nova experi\u00eancia daquilo j\u00e1 significado socialmente, de sorte a estabelecer sua legitima\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(TONELI; ADRI\u00c3O; PERUCHI, 2012).  \n\nComo nesse trabalho estamos falando de adolescentes masculinos que se \u201creconhecem\u201d \n\ncomo homossexuais, sublinhamos que esse \u201creconhecimento\u201d est\u00e1 sendo destacado muito mais \n\npor uma quest\u00e3o de respeito, pontuando uma exig\u00eancia do campo dos Direitos Humanos que \n\ntrata do protagonismo das pessoas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diversidades. Muito embora, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nimportante salientar que a inten\u00e7\u00e3o de problematizar os discursos dos integrantes da Rede de \n\nCombate sobre g\u00eanero estar maior conectada com as ideias de Judith Butler. \n\nPara esclarecer o que vem a ser performatividade, Butler (1998), pontua: \n\n \nA performatividade deve ser compreendida n\u00e3o como um \"ato\" singular ou \n\ndeliberado, mas, ao inv\u00e9s disso, como a pr\u00e1tica reiterativa citacional pela qual o \n\ndiscurso produz os efeitos que ele nomeia. O que, eu espero, se tornar\u00e1 claro no que \n\nvem a seguir \u00e9 que as normas regulat\u00f3rias do \"sexo\" trabalham de uma forma \n\nperformativa para constituir a materialidade dos corpos e, mais especificamente, para \n\nmaterializar o sexo do corpo, para materializar a diferen\u00e7a sexual a servi\u00e7o da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do imperativo heterossexual (BUTLER, 1998. p. 121). \n\n \n\nA consolida\u00e7\u00e3o do imperativo heterossexual como proposta dos discursos perform\u00e1ticos \n\ndo sexo nos leva a pensar sobre heteronormatividade como inst\u00e2ncia reguladora das rela\u00e7\u00f5es \n\nsexuais, afetivas, identit\u00e1rias e subjetivas dos sujeitos. A produ\u00e7\u00e3o da heteronormatividade \n\ntamb\u00e9m diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da homossexualidade. Os efeitos discursivos que preconizam \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre homens e mulheres como \"normais\" e aceit\u00e1veis, interferem diretamente nos \n\ndiscursos que permeiam as rela\u00e7\u00f5es entre pessoas do \"mesmo\" sexo/g\u00eanero. \n\n\u00c9 relevante pensarmos como esses processos caminham pelo o campo da sexualidade \n\ncompreendida de forma mais abrangente e para isso, pontuamos o que Louro (2000), discorre \n\nsobre esse tema da seguinte forma:  \n\nMuitos consideram que a sexualidade \u00e9 algo que todos n\u00f3s, mulheres e homens, \n\npossu\u00edmos \"naturalmente\". Aceitando essa ideia, fica sem sentido argumentar a \n\nrespeito de sua dimens\u00e3o social e pol\u00edtica ou a respeito de seu car\u00e1ter constru\u00eddo. A \n\nsexualidade seria algo \"dado\"pela natureza, inerente ao ser humano. Tal concep\u00e7\u00e3o \n\nusualmente se ancora no corpo e na suposi\u00e7\u00e3o de que todos vivemos nossos corpos, \n\nuniversalmente, da mesma forma. No entanto, podemos entender que a sexualidade \n\nenvolve rituais, linguagens, fantasias, representa\u00e7\u00f5es, s\u00edmbolos, conven\u00e7\u00f5es... \n\nProcessos profundamente culturais e plurais(LOURO, 2000. p.5). \n\n \n\nEsse posicionamento indica que a sexualidade e suas implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edticas n\u00e3o \n\ndeve ser entendida de forma naturalizada, uma vez que, at\u00e9 mesmo os corpos e suas \u201cra\u00edzes\u201d \n\nbiol\u00f3gicas t\u00eam lugar na hist\u00f3ria, ou seja, surge a partir de processos culturais. Al\u00e9m disso, esse \n\nolhar sobre a sexualidade busca resgat\u00e1-la das l\u00f3gicas biologizantes e essencialistas, que \n\n\n\n46 \n\n \n\ncomumente marca as no\u00e7\u00f5es de profissionais que lidam com o campo da defesa dos direitos \n\ndas crian\u00e7as e adolescentes v\u00edtimas de viol\u00eancia sexual (SOUZA, 2008). \n\nAssim como as categorias de g\u00eanero, a sexualidade tamb\u00e9m deve ser pensada sob a \n\ndimens\u00e3o de poder que ela exerce numa determinada organiza\u00e7\u00e3o social. Os corpos e o sexo \n\nforam paulatinamente com o passar dos anos moldados e gerenciados pelo Estado e institui\u00e7\u00f5es, \n\nque imp\u00f5e suas regras sobre o que se pode e o que n\u00e3o pode fazer/vivenciar atrav\u00e9s da \n\nsexualidade. \n\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de perceber a sexualidade desnaturalizada, ou para al\u00e9m da \n\nbiologia, mas tamb\u00e9m inferir sobre seu car\u00e1ter normativo e regulador. A sexualidade foi \n\nconstru\u00edda com algumas finalidades, e uma delas \u00e9 circunscrever corpos, sexo/g\u00eanero e desejo \n\nem regras sociais. A sexualidade n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica e n\u00e3o se configura como constructo uniforme, \n\nela se faz atrav\u00e9s de seus efeitos, produzindo subjetividade e auxiliando os sujeitos nas escolhas \n\ne viv\u00eancias cotidianas. \n\nFoucault (1988) diz que a sexualidade aparece: \n\nComo um ponto de passagem perpendicularmente denso pelas rela\u00e7\u00f5es de poder; entre \n\nhomens e mulheres, entre jovens e velhos, entre pais e filhos, entre educadores e \n\nalunos e entre administra\u00e7\u00e3o e a popula\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es de poder, n\u00e3o \u00e9 o elemento \n\nmais r\u00edgido, mas um dos dotados da maior instrumentalidade: utiliz\u00e1vel num maior \n\nn\u00famero de manobras, e podendo servir de ponto de apoio, de articula\u00e7\u00e3o as mais \n\nvariadas estrat\u00e9gias. (FOUCAULT,1988. p.98). \n\n  \n\n Podemos entender que a sexualidade tem import\u00e2ncia pol\u00edtica e \u00e9 usada como estrat\u00e9gia \n\npara legitimar diversas formas de se posicionar no mundo, valorizando algumas condutas e \n\nrecha\u00e7ando outras. Atualmente ainda vivemos o imperativo do sexo como reprodu\u00e7\u00e3o, a \n\nheterossexualidade como finalidade e o dualismo sexual como inerente aos seres humanos.   \n\nFoucault (1988) diz tamb\u00e9m que o saber cient\u00edfico imprimiu de forma gradual \n\n\u201cverdades\u201d sobre o sexo e sobre o prazer humano, assim, por consequ\u00eancia, fez surgir o que ele \n\nchama de dispositivo de sexualidade. Esse dispositivo opera nas rela\u00e7\u00f5es de poder entre sujeitos \n\ne institui\u00e7\u00f5es de forma m\u00fatua e dial\u00f3gica, produzindo discursos e efeitos pol\u00edticos e \n\necon\u00f4micos.   \n\nSeguindo essa linha interpretativa, podemos inferir que as institui\u00e7\u00f5es que representam \n\na Rede de Combate se utilizam do dispositivo de sexualidade, moldando suas a\u00e7\u00f5es muitas \n\nvezes com discursos normativos que engessam as v\u00e1rias express\u00f5es que a sexualidade pode \n\nassumir. Isso quer dizer que esses espa\u00e7os de interven\u00e7\u00f5es sociais podem assumir condutas \n\nexcludentes, que n\u00e3o respeitam a diversidade sexual e as experi\u00eancias/viv\u00eancias do corpo e do \n\nsexo de alguns de seus sujeitos p\u00fablico alvo.  \n\n\n\n47 \n\n \n\nNessa esfera, com mais veem\u00eancia, reiteramos que os dispositivos de sexualidade que \n\nconstituem essas institui\u00e7\u00f5es comumente valorizam o \u201cestatuto\u201d da heteronormatividade, e \n\nsendo assim, por conseguinte podem limitar os espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio daqueles que \n\nescapam dessa redoma. Com efeito, \u00e9 poss\u00edvel que adolescentes homossexuais masculinos \n\ntenham alguns de seus direitos negados ou negligenciados por assumirem posturas e identidades \n\nque v\u00e3o de encontro \u00e0s \u201cverdades\u201d sobre a \u201csexualidade\u201d hegem\u00f4nica, a heterossexualidade.   \n\nSigamos ent\u00e3o, observando que os discursos sobre sexualidade atuam na constru\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades, diz sobre o sexo e tamb\u00e9m se articula com a categoria de an\u00e1lise g\u00eanero. Sobre \n\nidentidade circunscrita na \u00f3tica da sexualidade, Oliveira (2008) ressalta:  \n\n \n\nA identidade n\u00e3o \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o da realidade, de uma condi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, ela \u00e9 uma \n\nimposi\u00e7\u00e3o normativa, um mecanismo respons\u00e1vel por garantir a perpetua\u00e7\u00e3o do sexo \n\ne do g\u00eanero de uma forma bastante est\u00e1vel. As pr\u00e1ticas que regulamentam o sexo \n\nditam uma suposta verdade sobre ele e sobre o g\u00eanero para formar identidades que \n\nsejam coerentes. Nesse sentido, a funda\u00e7\u00e3o do desejo heterossexual exige uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde oposi\u00e7\u00e3o, e discretamente assim\u00e9trica, entre o feminino e o masculino, cria\u00e7\u00f5es \n\nculturais para atribuir determinadas caracter\u00edsticas aos machos e \u00e0s f\u00eameas como \n\ninatas. Esse modelo serve para medir quais identidades existem e quais n\u00e3o devem \n\nexistir, impondo regras e significados para as formas de sexualidade. A \n\nheterossexualidade entendida como algo natural e compuls\u00f3rio no ser humano induz \n\na uma sexualidade dual, conectando os termos sexo, g\u00eanero e desejo (OLIVEIRA, \n\n2008. p.7). \n\n  \n\n Vejamos que sexo, g\u00eanero, sexualidade e identidade est\u00e3o num mesmo arcabou\u00e7o, \n\nentendendo que todos se entrecruzam e servem \u00e0s constru\u00e7\u00f5es de normativas, ou seja, seus \n\ndiscursos exercem poder no meio social e dita mecanismos que podem \u201ccristalizar\u201d \n\nposicionamentos, uma vez que, no caso da constru\u00e7\u00e3o das identidades podem servir \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas sociais ditas como ideais. \n\n   O conceito de identidade tamb\u00e9m pode ser entendido como algo que introduz o sujeito \n\nna l\u00f3gica de bin\u00f4mios excludentes, estagna sua psique e se torna politicamente uma for\u00e7a de \n\nexclus\u00e3o. Dessa forma, constru\u00edmos as identidades a partir de suas margens; ou seja, \u00e9 a partir \n\nda heteronormatividade que regula e imp\u00f5e regras de g\u00eanero e de sexualidade, que outras \n\nidentidades, n\u00e3o aceitas socialmente s\u00e3o constru\u00eddas (BUTLER, 2003 apud SANTOS, 2008). \n\n Sobre esses aspectos da identidade podem surgir v\u00e1rias inquieta\u00e7\u00f5es acerca das regras \n\nheteronormativas, uma vez que os chamados bin\u00f4mios produzem arestas sociais e demarcam \n\npoliticamente os lugares de valor na sociedade. Sobre essas lacunas, podemos supor que o lugar \n\ndos adolescentes homossexuais masculinos, pelo menos enquanto discurso, principalmente \n\nquando eles s\u00e3o v\u00edtimas da Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial, \u00e9 da exclus\u00e3o, da margem, n\u00e3o \n\ncompletamente \u00e9 obvio, mas de maneira significativa.  \n\n\n\n48 \n\n \n\n \u00c9 prudente pontuarmos que a identidade n\u00e3o \u00e9 estanque e seus efeitos tamb\u00e9m n\u00e3o o s\u00e3o \n\nem termos de poder e constru\u00e7\u00e3o da subjetividade. Por mais que exista ainda uma vigorosa \n\nsupremacia da heteronormatividade, mudan\u00e7as substanciais v\u00eam acontecendo, posto que esses \n\nengendramentos s\u00e3o din\u00e2micos. Sendo assim, \u00e9 poss\u00edvel \u201ctensionar\u201d esse campo e buscarmos \n\nrela\u00e7\u00f5es mais equitativas.  \n\n Segundo Santos (2008): \n\nCom o avan\u00e7o social das identidades homossexuais, outras identidades que tamb\u00e9m \n\nmant\u00eam pr\u00e1ticas homoer\u00f3ticas t\u00eam sido colocadas \u00e0 margem dos discursos \n\nnormativos das pr\u00e1ticas homoer\u00f3ticas e dos discursos de g\u00eanero. Neste ponto, o \n\npr\u00f3prio conceito \u201cidentidade\u201d se torna um instrumento pol\u00edtico perigoso se n\u00e3o for \n\nquestionado. Ou seja, quando falamos identidade, devemos nos perguntar de que \n\nidentidade falamos e quais identidades deixamos de fora do nosso discurso (SANTOS, \n\n2008. p.6). \n\n \n\nEssa no\u00e7\u00e3o de identidade como constructo que se deve deixar em suspenso, como algo \n\nflutuante, mas que exerce fun\u00e7\u00e3o social serve para ampliar as perspectivas discursivas sobre a \n\nsexualidade e g\u00eanero, sempre se perguntando o que ocupa a margem e por qu\u00ea. Ent\u00e3o, se \n\nelegermos os posicionamentos homossexuais para \u201ctensionarmos\u201d os discursos normativos \n\nhegem\u00f4nicos temos que minimamente nos debru\u00e7armos sobre seus pr\u00f3prios discursos e, \n\nsobretudo compreendermos o poder que eles imp\u00f5em sobre a sociedade tamb\u00e9m.  \n\nOs efeitos discursivos sobre g\u00eanero podem demarcar identidades, assim como o \n\ncontr\u00e1rio. O mais importante \u00e9 estabelecer que um ou outro n\u00e3o podem adquirir um estatuto \n\ncerrado, ou seja, deve-se evitar a ideia que posicionamentos pautados no g\u00eanero ou identidades \n\npossam ser soberanos.  \n\n Considerando que n\u00e3o existe soberania nas categorias de sexo/g\u00eanero e sexualidade, o \n\nque temos \u00e9 que as identidades constru\u00eddas em torno dessas categorias devem sempre ser \n\nreconhecidas muito mais na esfera pol\u00edtica do que no campo conceitual. Os processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o da vida perpassam todos os discursos produzidos em torno da sexualidade, mas \n\nn\u00e3o t\u00eam o poder de defini-los por completo, ent\u00e3o, sejam quais forem os discursos adotados \n\npela Rede de Combate, o mais importante \u00e9 analisar seus efeitos de \u201cverdade\u201d que andam na \n\ncontram\u00e3o das perspectivas acima mencionadas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n4 SOBRE A PSICOLOGIA SOCIAL DISCURSIVA \n\n \n\n  \n\nPara esse trabalho adotaremos os princ\u00edpios te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da Psicologia Social \n\nDiscursiva, que se apresenta como uma abordagem dos processos psicossociais que se alia \u00e0 \n\ncr\u00edtica p\u00f3s-moderna relativa ao paradigma tradicional, moderno, de ci\u00eancia e seu correlato \n\nempreendimento de compress\u00e3o objetiva da realidade. Essa perspectiva enfatiza a import\u00e2ncia \n\nda linguagem como forma de intera\u00e7\u00e3o entre os sujeitos em sociedade, na qual, ou atrav\u00e9s da \n\nqual, realizam-se atividades humanas.   \n\nA Psicologia Social Discursiva insere-se na perspectiva te\u00f3rico-metodol\u00f3gica da an\u00e1lise \n\nde discurso, que vem ganhando espa\u00e7os crescentes nas ci\u00eancias sociais e humanas, a partir do \n\nuso do conceito de discurso para definir e refletir sobre objetos e problemas espec\u00edficos aos \n\nseus respectivos dom\u00ednios (NOGUEIRA, 2001). \n\n Desenvolve-se a partir da influ\u00eancia do p\u00f3s-modernismo e do p\u00f3s-estruturalismo na a \n\npsicologia e, especificamente, na psicologia social. O p\u00f3s-modernismo refere-se a um \n\nmovimento intelectual de cr\u00edtica \u00e0 filosofia moderna, por uma incredibilidade relativa \u00e0s \n\nmetanarrativas, \u00e0 raz\u00e3o transcendental, \u00e0 norma da objetividade e \u00e0 independ\u00eancia de \n\npressupostos relativamente aos seus respectivos contextos hist\u00f3ricos (NOGUEIRA, 2001). \n\nQuestiona a ci\u00eancia moderna enquanto paradigma de todo conhecimento verdadeiro, pelo \n\nsuposto uso correto da raz\u00e3o. \n\nPor sua vez, o p\u00f3s-estruturalismo traz, associado \u00e0 insist\u00eancia na linguagem como fonte \n\npara o significado da experi\u00eancia, a ideia de que o significado \u00e9 fluido e poliss\u00eamico. Trata-se \n\nde algo sempre contest\u00e1vel, uma vez que a linguagem \u00e9 lugar da variabilidade, do desacordo. \n\nEssa perspectiva traz implica\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o de pessoa, de identidade, bem como para \n\nas possibilidades de mudan\u00e7a pessoal e social, uma vez que as experi\u00eancias est\u00e3o sempre \n\nabertas a uma infinidade de significados e constru\u00e7\u00f5es (NOGUEIRA, 2001). \n\nDesde j\u00e1, cabe destacar o car\u00e1ter poliss\u00eamico dos termos discurso e an\u00e1lise de discurso, \n\numa vez que estes s\u00e3o usados em diversos campos disciplinares, a partir de distintas \n\nperspectivas te\u00f3ricas e, portanto, com diferentes implica\u00e7\u00f5es sobre procedimentos de an\u00e1lises. \n\n\u00c9 preciso afirmar tamb\u00e9m que a an\u00e1lise de discurso n\u00e3o consiste em um simples m\u00e9todo, na \n\nmera sistematiza\u00e7\u00e3o de procedimentos de recolha de dados e an\u00e1lise. Trata-se de uma \n\nperspectiva te\u00f3rica sobre a natureza da linguagem e de como esta se relaciona com quest\u00f5es \n\ncentrais para as ci\u00eancias sociais e humanas.  Nesse sentido, relativamente \u00e0 psicologia, e \u00e0 \n\npsicologia social de modo mais espec\u00edfico, que t\u00eam sido marcadas historicamente por uma \n\n\n\n50 \n\n \n\nindiferen\u00e7a te\u00f3rica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem e ao discurso, estes \u00faltimos ganham importante \n\ndimens\u00e3o enquanto constitutivos do psiquismo humano, das rela\u00e7\u00f5es sociais e de fen\u00f4menos \n\npsicossociais (OLIVEIRA FILHO, 2011) a partir das abordagens discursivas.   \n\n \n\n4.1 SOBRE AS INFLU\u00caNCIAS TE\u00d3RICAS E BASES EPISTEMOL\u00d3GICAS  \n\n \n\nA \u00eanfase conferida \u00e0 linguagem e ao discurso para pensar quest\u00f5es sociais se relaciona \n\n\u00e0 \u201cvirada lingu\u00edstica\u201d. Tamb\u00e9m conhecida como \u201cgiro lingu\u00edstico\u201d, trata-se de uma express\u00e3o \n\nque data das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, e designa mudan\u00e7as na filosofia e nas ci\u00eancias humanas \n\ne sociais no tocante ao papel da linguagem. Tais mudan\u00e7as conferiram maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nlinguagem em si, bem como ao seu papel na forma\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos, o que, por sua vez, \n\ncontribuiu para mudan\u00e7as nos conceitos de realidade, natureza do conhecimento e modalidades \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, como a an\u00e1lise de discurso (GRACIA, 2004). Dessa forma, a linguagem deixa \n\nde ser entendida como um instrumento que torna poss\u00edvel a express\u00e3o de ideias previamente \n\nexistentes na consci\u00eancia, para ser compreendida em seu papel na elabora\u00e7\u00e3o de nossa vis\u00e3o de \n\nmundo e, portanto, constru\u00e7\u00e3o de realidades.  \n\nTem-se, dessa forma, uma preocupa\u00e7\u00e3o com a linguagem cotidiana, no que diz respeito \n\na seus mecanismos, suas regras e usos (GRACIA, 2004). Isto porque ela \u00e9 entendida, a partir \n\nda \u201cvirada lingu\u00edstica\u201d, como a condi\u00e7\u00e3o do pensamento, e n\u00e3o sua simples representa\u00e7\u00e3o. A \n\nrela\u00e7\u00e3o entre linguagem e realidade n\u00e3o \u00e9 simples e direta; aquela n\u00e3o funciona como um \n\nespelho a refletir a realidade tal como \u00e9 ela.  \n\nEm outras palavras, o significado n\u00e3o est\u00e1 inscrito na realidade, e a linguagem n\u00e3o \n\nestabelece com esta \u00faltima uma simples conex\u00e3o referencial. Ao contr\u00e1rio, a rela\u00e7\u00e3o entre \n\ndiscurso e realidade \u00e9 tomada de maneira totalmente imbricada. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ter acesso \u00e0 \n\nrealidade sen\u00e3o pelo discurso, ou seja, por meio dos usos que fazemos da linguagem em um \n\ncontexto e situa\u00e7\u00e3o espec\u00edficos; e esses usos \u00e9 que, por sua vez, constituem, a partir de sentidos \n\ncontextuais determinados, tal realidade.  \n\nEm uma perspectiva p\u00f3s-estruturalista da linguagem, o significado n\u00e3o est\u00e1 fixo; \u00e9 \n\nsempre tempor\u00e1rio e aberto a questionamentos. Assim, s\u00e3o locais de conflitos e lutas o falar, o \n\nescrever e os encontros sociais (NOGUEIRA, 2001). A\u00ed, rela\u00e7\u00f5es de poder se manifestam para \n\na constru\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es sobre o mundo, uma vez que quando falamos, realizamos a\u00e7\u00f5es sobre \n\naquele. Ao descrever, narrar, explicar, argumentar, estamos usando a linguagem para fazermos \n\ncoisas. Trata-se, portanto, de um instrumento de a\u00e7\u00e3o no mundo (OLIVEIRA FILHO, 2011), e \n\nn\u00e3o apenas um c\u00f3digo de comunica\u00e7\u00e3o. A linguagem \u00e9 forma primordial de intera\u00e7\u00e3o entre os \n\n\n\n51 \n\n \n\nsujeitos em sociedade, sendo cara, como pr\u00e1tica social, \u00e0 psicologia social discursiva, na medida \n\nem que faz a pr\u00f3pria vida, constr\u00f3i intera\u00e7\u00f5es sociais e cria diferentes mundos, como afirma \n\nConcei\u00e7\u00e3o Nogueira (2001). \n\nDessa maneira, a partir da met\u00e1fora da constru\u00e7\u00e3o, \u00e9 que as diferentes concep\u00e7\u00f5es de \n\nan\u00e1lise de discurso se ancoram na perspectiva epistemol\u00f3gica construcionista. Esta, por sua vez, \n\ntamb\u00e9m se caracteriza por diverg\u00eancias e posicionamentos te\u00f3ricos variados. No entanto, \u00e9 \n\nposs\u00edvel sublinhar a supera\u00e7\u00e3o das epistemologias representacionistas como um objetivo \n\ncomum ao construcionismo de maneira geral, ao qual se articula a perspectiva da linguagem \n\ncomo pr\u00e1tica social.  \n\nFiliada \u00e0 perspectiva epistemol\u00f3gica construcionista, a psicologia social discursiva, \n\nassim como as demais an\u00e1lises de discurso, caracteriza-se como uma concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0 \n\nconcep\u00e7\u00e3o positivista de ci\u00eancia. O fazer cient\u00edfico apoiado no vi\u00e9s positivista se desenvolve a \n\npartir de ferramentas metodol\u00f3gicas bem estabelecidas, atrav\u00e9s das quais concluem-se rela\u00e7\u00f5es \n\nde causalidade entre fen\u00f4menos, sendo poss\u00edvel, a partir da\u00ed, estabelecer predi\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \n\ninterventivas. Trata-se de uma perspectiva que considera pertinente e necess\u00e1ria a possibilidade \n\nde generaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento obtido a outros contextos, uma vez que tal conhecimento, \n\numa vez produzido no controle e rigor do m\u00e9todo cient\u00edfico, seria objetivo e neutro, livre de \n\nvalores ou enviesamentos (NOGUEIRA, 2001). Assim, a ci\u00eancia se desenvolve em um \n\nprocesso cumulativo de descobertas, pela soma de conhecimentos objetivos e, portanto, \n\ntemporalmente verdadeiros.  \n\nPor outro lado, na perspectiva epistemol\u00f3gica construcionista, alternativa ao \n\npositivismo, o empreendimento cient\u00edfico n\u00e3o pretende chegar a descobertas acerca da \n\nrealidade, mas oferecer interpreta\u00e7\u00f5es parciais e situadas, relativas a tempo e situa\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficos e, portanto, n\u00e3o universalmente generaliz\u00e1veis. Concei\u00e7\u00e3o Nogueira (2001) cita tr\u00eas \n\npremissas b\u00e1sicas relativas a essa perspectiva. A primeira delas se refere aos objetivos da \n\nci\u00eancia segundo a perspectiva construcionista: investigar significados, como contraponto aos \n\nideais de controle e predi\u00e7\u00e3o do positivismo, visto que, diante da complexidade e do car\u00e1ter \n\ndin\u00e2mico do mundo social, tais ideais n\u00e3o se sustentariam. A segunda premissa diz respeito \u00e0 \n\nimpossibilidade da neutralidade na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento nas ci\u00eancias sociais, uma vez \n\nque qualquer afirma\u00e7\u00e3o sobre um fen\u00f4meno traz consigo, de modo inevit\u00e1vel, o seu pr\u00f3prio \n\nentendimento, a partir de como ele olha para tal fen\u00f4meno. Por fim, a terceira premissa se refere \n\nao car\u00e1ter m\u00faltiplo da realidade, sendo necess\u00e1rio falar-se em realidades e, dessa maneira, \n\nm\u00faltiplas verdades, j\u00e1 que a realidade social n\u00e3o admite as ideias de simplicidade e \n\nregularidade.  \n\n\n\n52 \n\n \n\nDiante desses aspectos, percebe-se a complexidade da perspectiva construcionista, uma \n\nvez que p\u00f5e em quest\u00e3o as no\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o e de legitima\u00e7\u00e3o, abalando tais pilares no \n\ncampo cient\u00edfico, e abrindo espa\u00e7os \u00e0 incerteza, ao transit\u00f3rio.  \n\n \n\n4.2. SOBRE O DISCURSO NA PSICOLOGIA SOCIAL DISCURSIVA E OS \n\nREPERT\u00d3RIOS INTERPRETATIVOS  \n\n \n\nO termo discurso, na psicologia social discursiva, tem um sentido amplo, referindo-se a \n\ntodas as formas de intera\u00e7\u00e3o verbal, formal e informal, tais como conversas cotidianas, \n\nentrevistas, dentre outras, assim como textos escritos, conforme Oliveira Filho (2011). Como \n\nmenciona Nogueira (2001), a perspectiva da an\u00e1lise de discurso na psicologia social n\u00e3o est\u00e1 \n\ninteressada no discurso em si mesmo, mas no que o estudo dos textos sociais pode informar \n\nacerca das intera\u00e7\u00f5es e da vida em sociedade. Assim, a an\u00e1lise de discurso nessa perspectiva \n\nconsiste na an\u00e1lise de diversas formas de manifesta\u00e7\u00f5es discursivas. O que est\u00e1 em jogo s\u00e3o as \n\npr\u00e1ticas discursivas, o car\u00e1ter funcional do discurso; ou seja, o discurso em a\u00e7\u00e3o em contextos \n\ndiscursivos espec\u00edficos (OLIVEIRA FILHO, 2011). \n\nA no\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rios interpretativos surge nessa abordagem como uma alternativa ao \n\ntermo discurso. Trata-se de \"sistemas de significa\u00e7\u00e3o utilizados para descrever as estruturas \n\nsociais, o eu e suas a\u00e7\u00f5es, recursos discursivos usados para avaliar, construir vers\u00f5es tidas como \n\nverdadeiras e realizar a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas\u201d (WETHERELL E POTTER, 1992 apud OLIVEIRA \n\nFILHO, 2011, p.355). Conforme Wetherell e Potter (1996), qualquer repert\u00f3rio interpretativo \n\ndeterminado est\u00e1 constitu\u00eddo por uma restringida gama de termos usados de uma maneira \n\nestil\u00edstica e gramatical espec\u00edfica.  \n\nDe acordo com Potter (1996 apud OLIVEIRA FILHO, 2012, p.65), os repert\u00f3rios \n\ninterpretativos \u201cs\u00e3o historicamente desenvolvidos e comp\u00f5em uma parte importante do senso \n\ncomum de uma cultura, embora alguns possam ser espec\u00edficos de certos dom\u00ednios \n\ninstitucionais\u201d. Nas intera\u00e7\u00f5es interpessoais, os sujeitos selecionam os repert\u00f3rios a partir de \n\nsuas intencionalidades, sejam estas conscientes ou n\u00e3o, sempre a partir de um contexto imediato \n\nespec\u00edfico. Tal conceito consiste em uma ferramenta anal\u00edtica importante na psicologia social \n\ndiscursiva destinada a auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos recursos interpretativos das \n\npessoas. Como afirma Paulo Gilberto de Oliveira Filho (2012), s\u00e3o recursos lingu\u00edsticos \n\ndispon\u00edveis e, portanto, flex\u00edveis, usados seletivamente, escolhidos na inten\u00e7\u00e3o de produzir \n\nsentidos sobre o mundo e realizar a\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n53 \n\n \n\nTrata-se de ferramentas das quais os sujeitos podem fazer uso de acordo com os recursos \n\nsociais e culturais dispon\u00edveis. Os repert\u00f3rios interpretativos \u2013 os esquemas lingu\u00edsticos que os \n\nsujeitos usam para descrever acontecimentos, justificar, argumentar, validar comportamentos, \n\netc. \u2013 n\u00e3o pertencem nem est\u00e3o localizados em tais sujeitos. Contrariamente, consistem em algo \n\ncomo um recurso social, dispon\u00edvel \u00e0queles que partilham de determinadas linguagem e cultura \n\n(NOGUEIRA, 2001), de modo a permitir que os sujeitos \u201cfa\u00e7am coisas\u201d com a fala. \n\nO conceito de fun\u00e7\u00e3o \u00e9 caro \u00e0 psicologia social discursiva, uma vez que para esta \n\nimporta saber o que os sujeitos fazem com o discurso. De acordo com Wetherell e Potter (1996), \n\nas fun\u00e7\u00f5es de um discurso podem ser pensadas em um cont\u00ednuo: desde aquelas mais \n\ninterpessoais, como seria o caso da explica\u00e7\u00e3o, justifica\u00e7\u00e3o, desculpa, culpabiliza\u00e7\u00e3o, dentre \n\noutras, que caracterizam o contexto local da intera\u00e7\u00e3o; at\u00e9 prop\u00f3sitos mais amplos, como um \n\ndeterminado efeito ideol\u00f3gico, por exemplo. Ademais, \u00e0 ideia de fun\u00e7\u00e3o se associa a no\u00e7\u00e3o de \n\nefeitos do discurso. Trata-se de considerar, para al\u00e9m dos prop\u00f3sitos, as consequ\u00eancias da \n\nlinguagem em uso em determinado contexto discursivo (WETHERELL; POTTER, 1996). \n\nDizendo de outro modo, trata-se de efeitos de realismo, consequ\u00eancias que conformam a \n\nrealidade vivida.  \n\nOs sujeitos s\u00e3o, dessa maneira, participantes ativos da vida social, e n\u00e3o meros produtos \n\ndo ambiente, agindo conforme as possibilidades dos repert\u00f3rios interpretativos dispon\u00edveis \n\n(NOGUEIRA, 2001). Nessa perspectiva de an\u00e1lise de discurso, n\u00e3o se considera que processos \n\npsicol\u00f3gicos internos aos sujeitos orientem seus comportamentos, a exemplo das escolhas de \n\nrepert\u00f3rios para a constru\u00e7\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es em torno da vida social. Os processos psicol\u00f3gicos \n\nque est\u00e3o em jogo s\u00e3o concebidos em uma dimens\u00e3o interpessoal \u2013 e n\u00e3o no dom\u00ednio do \n\nintraps\u00edquico \u2013 na qual o contexto espec\u00edfico e funcional em que o discurso \u00e9 produzido recebe \n\naten\u00e7\u00e3o fundamental.  \n\nOs aspectos relativos \u00e0 psicologia social discursiva at\u00e9 aqui trabalhados assinalam sua \n\n\u00eanfase na linguagem em uso, no car\u00e1ter situacional e funcional do discurso. Assim, tal \n\nperspectiva est\u00e1 preocupada em compreender, a partir da an\u00e1lise de fun\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de falas e \n\ntextos, como experienciamos o mundo de formas distintas a partir de diferentes usos da \n\nlinguagem. Tem-se, portanto, uma compreens\u00e3o do discurso como pr\u00e1tica social. Disso, decorre \n\nque o sentido de um discurso n\u00e3o pode ser definido em termos abstratos, a partir de sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o ou de seu significado (OLIVEIRA FILHO, 2011), mas sim a partir do seu uso em \n\nsitua\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. A no\u00e7\u00e3o de indexicabilidade (POTTER; WETHERELL, 1987 apud \n\nOLIVEIRA FILHO, 2011) se refere justamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre sentido e contexto de \n\n\n\n54 \n\n \n\nuso do discurso, uma vez que uma mesma fala pode ter sentidos diferentes em contextos \n\ndiscursivos distintos.  \n\nAssim, a linguagem n\u00e3o \u00e9 trabalhada em termos de verdade ou falsidade, mas em termos \n\nde express\u00f5es que afirmam e fazem coisas; express\u00f5es que realizam a\u00e7\u00f5es no mundo, ao mesmo \n\ntempo em que o constituem. Compreende-se que textos e falas n\u00e3o s\u00e3o somente representa\u00e7\u00f5es, \n\nmas constituem eventos, s\u00e3o instrumentos de a\u00e7\u00f5es.  \n\nPara a Psicologia Social Discursiva, a verdade n\u00e3o se refere \u00e0 descoberta da veracidade \n\nou falsidade de uma afirma\u00e7\u00e3o, mas sim na an\u00e1lise e compreens\u00e3o dos mecanismos lingu\u00edsticos \n\nque fazem com que uma afirma\u00e7\u00e3o pare\u00e7a verdadeira ou falsa. Como aponta Paulo Gilberto \n\nOliveira Filho (2012), a quest\u00e3o da verdade se relaciona \u00e0 cr\u00edtica de como tais mecanismos \n\nlingu\u00edsticos conseguem construir discursos como \u201cfatos\u201d livres de subjetividade, espelhos da \n\nrealidade, ou, por outro lado, como distor\u00e7\u00f5es, ou falsas representa\u00e7\u00f5es. Vale salientar que, ao \n\nconstruir discursos como \u201cfatos objetivos\u201d, representantes da realidade, tem-se o perigo de \n\nnegligenciar posicionamentos, e, portanto, pr\u00e1ticas ideol\u00f3gicas impl\u00edcitas em tais discursos, em \n\nnome de uma suposta objetividade, j\u00e1 que as fun\u00e7\u00f5es discursivas n\u00e3o est\u00e3o necessariamente \u2013 \n\nestrategicamente ou n\u00e3o \u2013 expl\u00edcitas no seu conte\u00fado (WETHERELL; POTTER, 1992 apud \n\nOLIVEIRA FILHO, 2012).  \n\nA perspectiva da linguagem como a\u00e7\u00e3o traz consigo a ideia de constru\u00e7\u00e3o \n\n(WETHERELL; POTTER, 1996). Tais autores comentam que o termo constru\u00e7\u00e3o \u00e9 apropriado \n\npor tr\u00eas raz\u00f5es. A primeira diz respeito ao fato dos discursos serem produzidos a partir de \n\nrecursos lingu\u00edsticos preexistentes, a exemplo de termos, met\u00e1foras, formas narrativas, etc. Por \n\nsua vez, a segunda raz\u00e3o refere um processo de constru\u00e7\u00e3o do discurso na medida em que entre \n\nos muitos recursos lingu\u00edsticos dispon\u00edveis \u00e9 preciso haver uma escolha do que ir\u00e1 compor \n\nnossas descri\u00e7\u00f5es, e que do que ficar\u00e1 fora do discurso em um determinado contexto discursivo. \n\nFinalmente, a terceira raz\u00e3o apontada pelos autores faz refer\u00eancia ao fato do discurso estar \n\norientado \u00e0 a\u00e7\u00e3o, construindo, portanto, nossa realidade vivida, uma vez que a acessamos \n\natrav\u00e9s de constru\u00e7\u00f5es discursivas.  \n\nT\u00eam-se, dessa maneira, o que Pedro de Oliveira Filho (OLIVEIRA FILHO, 2011, p. \n\n261) denomina de \u201c efeitos de realismo\u201d do discurso. Tais efeitos, por sua vez, associam-se a \n\num aspecto tamb\u00e9m fundamental \u00e0 psicologia social discursiva: a ret\u00f3rica, que vem sendo \n\ntrabalhada pelo psic\u00f3logo social discursivo Michael Billig (2008). A \u00eanfase na ret\u00f3rica nos \n\nremete \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de como o discurso \u00e9 organizado, de modo tentar tornar as opini\u00f5es do \n\nfalante justas e leg\u00edtimas para sua audi\u00eancia. Refere-se, portanto, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\ndiscursivas para conferir status de factualidade e verdade a determinadas vers\u00f5es da realidade. \n\n\n\n55 \n\n \n\nA variabilidade \u00e9 outro aspecto importante para a psicologia social discursiva. Refere-\n\nse \u00e0 inconsist\u00eancia, \u00e0 contradi\u00e7\u00e3o encontrada nos discursos das pessoas, o que n\u00e3o \u00e9, em \n\nabsoluto, algo problem\u00e1tico para esta perspectiva. Como o discurso \u00e9 constru\u00eddo e orientado \n\npara a a\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o se pressup\u00f5em atitudes ou estruturas internas do sujeito dirigindo seu \n\ndiscurso, tampouco se esperam discursos coerentes e consistentes (OLIVEIRA FILHO, 2011).   \n\nA forma e o conte\u00fado dos discursos podem variar em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na sua \n\norienta\u00e7\u00e3o funcional. Dito de outra forma, o modo como descrevemos determinadas situa\u00e7\u00f5es, \n\ngrupos sociais, etc. pode assumir diferentes possibilidades a depender do contexto discursivo e \n\nde nossos prop\u00f3sitos. Conforme Billig (2008), a variabilidade no discurso n\u00e3o decorre somente \n\nde suas estrat\u00e9gias de fun\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de concep\u00e7\u00f5es que est\u00e3o em conflito no senso \n\ncomum, as quais v\u00eam \u00e0 tona no discurso quando argumentamos.  \n\nO discurso \u00e9, portanto, concebido como fragment\u00e1rio e contradit\u00f3rio, concep\u00e7\u00e3o que \n\ncombate o essencialismo que caracteriza parte significativa da produ\u00e7\u00e3o da psicologia social, \n\npor exemplo, a no\u00e7\u00e3o de preconceito delineando a \u201cessencializa\u00e7\u00e3o\u201d de pessoas ditas \n\npreconceituosas. Cabe ressaltar que apesar da variabilidade ter lugar de destaque na psicologia \n\nsocial discursiva, n\u00e3o \u00e9 negada a possibilidade da consist\u00eancia no discurso (OLIVEIRA FILHO, \n\n2011). Dessa forma, cabe nessa pesquisa analisar os discursos dos Integrantes da Rede Combate \n\ncomo posicionamentos, como a\u00e7\u00e3o, evitando generaliza\u00e7\u00f5es e com um olhar atento para as \n\nfun\u00e7\u00f5es desses discursos.  \n\n \n\n4.3 SOBRE ALGUMAS IMPLICA\u00c7\u00d5ES E LIMITA\u00c7\u00d5ES DA PSICOLOGIA SOCIAL \n\nDISCURSIVA \n\n \n\nO trabalho anal\u00edtico a partir da perspectiva da an\u00e1lise de discurso na psicologia social \n\nnos coloca diante de resultados de pesquisa espec\u00edficos, relativos a contextos de investiga\u00e7\u00e3o \n\nsituados e a momentos espec\u00edficos. Os dados de pesquisa aos quais chegamos a partir de um \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o baseado nessa abordagem te\u00f3rico-metodol\u00f3gica s\u00e3o sempre, e \n\nnecessariamente, correspondentes a situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e, ainda, constru\u00eddos a partir dos \n\nrecursos interpretativos dispon\u00edveis (WETHERELL; POTTER, 1996) em termos hist\u00f3ricos, \n\nsociais, culturais, te\u00f3ricos, pol\u00edticos.  \n\nDessa maneira, como argumentam os autores acima citados, em tal perspectiva faz-se \n\njusti\u00e7a \u00e0 idiossincrasia e \u00e0 complexidade das explica\u00e7\u00f5es oferecidas pelas pessoas em seus \n\ncontextos naturais. Os matizes lingu\u00edsticos espec\u00edficos dos discursos, assim como as \n\ncaracter\u00edsticas do contexto discursivo, s\u00e3o enfoques da psicologia social discursiva, cujas \n\n\n\n56 \n\n \n\nan\u00e1lises voltam-se tanto para o conte\u00fado espec\u00edfico da fala ou do texto, quanto para sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\nComo uma perspectiva que se constitui como alternativa ao positivismo \u2013 pela cr\u00edtica \n\naos ideais de neutralidade, objetividade e generaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento \u2013 algumas quest\u00f5es \n\nsobre representatividade e legitimidade, aqui j\u00e1 discutidas, colocam-se ao analista de discurso \n\ndiante da amplia\u00e7\u00e3o de possibilidades de leituras interpretativas. Conforme Concei\u00e7\u00e3o \n\nNogueira, \n\n \n\nTendo presente que a n\u00edvel da an\u00e1lise do discurso, n\u00e3o existem crit\u00e9rios definidos de correspond\u00eancia para decidir \n\nou potenciar umas vers\u00f5es interpretativas sobre outras, isto origina um posicionamento dif\u00edcil para o investigador: \n\nn\u00e3o permite uma resposta f\u00e1cil quando se pergunta qual \u00e9 a melhor interpreta\u00e7\u00e3o e especialmente qual a linha de \n\na\u00e7\u00e3o a seguir depois da an\u00e1lise (NOGUEIRA, 2001. p. 50-51). \n\n  \n\n Nesse cen\u00e1rio, o lugar do pesquisador precisa ser tematizado. A compreens\u00e3o da \n\nimpossibilidade de exist\u00eancia da neutralidade na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico nos \n\ncoloca diante da certeza de \u201cenviesamentos\u201d produzidos pela perspectiva do pesquisador, a \n\npartir de suas cren\u00e7as, valores e interesses. Diferentemente do que acontece na perspectiva \n\npositivista, onde tais vieses precisariam ser controlados no sentido de ter seus efeitos sobre o \n\nconhecimento produzido supostamente apagados, esse n\u00e3o \u00e9 um problema na perspectiva da \n\nan\u00e1lise de discurso. Nesta, o vi\u00e9s \u00e9 compreendido como posicionamento, o qual deve ser \n\ntomado em considera\u00e7\u00e3o no processo da pesquisa, e n\u00e3o simplesmente obliterado, como se \n\nfosse poss\u00edvel escond\u00ea-lo ou negar seu lugar no empreendimento cient\u00edfico. \n\n A autoconsci\u00eancia e a reflexividade emergem como posicionamento face a essa postura, \n\ncomo salienta Nogueira (2001). \u00c9 preciso tornar claro o posicionamento te\u00f3rico e reflexivo do \n\npesquisador, o qual se responsabiliza pelas possibilidades, limites e implica\u00e7\u00f5es do \n\nconhecimento que constr\u00f3i e p\u00f5em em circula\u00e7\u00e3o. Conforme a autora, a avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e \n\np\u00fablica dos recursos de interpreta\u00e7\u00e3o utilizados no processo anal\u00edtico integra, portanto, a \n\npesquisa e a teoria psicol\u00f3gica.  \n\n O empreendimento cient\u00edfico traz consigo tamb\u00e9m um empreendimento \u00e9tico e pol\u00edtico. \n\nA psicologia social discursiva, como ferramenta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de an\u00e1lise de discurso, \n\npode ser pensada como pr\u00e1tica pol\u00edtica, uma vez que a partir da compreens\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\ndiscursivas na constru\u00e7\u00e3o do meio social, de modo a possibilitar a cr\u00edtica e processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, pela promo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de resist\u00eancia. Trata-se do compromisso \u00e9tico-\n\npol\u00edtico com o questionamento acerca da ordem social hegem\u00f4nica, uma vez que depende de o \n\n\n\n57 \n\n \n\npesquisador assumir escolhas quanto \u00e0s vers\u00f5es que produz em torno da realidade social e \u00e0s \n\nimplica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edticas a\u00ed relacionadas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n5 SOBRE O M\u00c9TODO \n\n \n\n \n\n  \n\n Nesse cap\u00edtulo ser\u00e3o delineados os caminhos metodol\u00f3gicos percorridos para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa. A psicologia Social Discursiva forneceu o m\u00e9todo de an\u00e1lise de \n\ndiscurso que utilizamos na an\u00e1lise do material discursivo. Nessa abordagem se pretende buscar \n\ndeterminados padr\u00f5es na linguagem e associ\u00e1-los a a\u00e7\u00f5es e atividades espec\u00edficas. \n\n(NOGUEIRA, 2001). Por\u00e9m, antes de aprofundarmos as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 an\u00e1lise, que \n\nser\u00e1 pontuado aqui e tratado num cap\u00edtulo \u00e0 parte, iremos nos deter nas informa\u00e7\u00f5es que nos \n\najudam a compreender melhor o nosso espa\u00e7o de coleta de dados: a Rede de Combate. \n\n \n\n5.1 SOBRE O CONTATO COM A REDE DE COMBATE \n\n \n\nReiterando o que foi mencionado no cap\u00edtulo introdut\u00f3rio desse trabalho, n\u00e3o podemos \n\nperder o foco que a Rede de Combate atua como um espa\u00e7o de mobiliza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica aberto para participa\u00e7\u00e3o ampla da sociedade e, sendo assim, n\u00e3o funciona como uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Essa caracteriza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para compreendermos melhor o seu papel social e \n\no modo como seus representantes atuam nesse \u201clugar\u201d. \n\n Os primeiros contatos com Rede de Combate para fins de execu\u00e7\u00e3o dessa pesquisa \n\nforam estabelecidos no in\u00edcio de 2013, muito embora, j\u00e1 existisse um conhecimento pr\u00e9vio \n\nsobre sua forma\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o social decorrente dos trabalhos realizados com o PAIR. No ano \n\nanterior \u00e0 conclus\u00e3o dessa pesquisa foram levantadas informa\u00e7\u00f5es referentes aos dias e \n\nfrequ\u00eancia dos encontros do grupo, bem como sua constitui\u00e7\u00e3o atual, ou seja, quais institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e n\u00e3o governamentais faziam parte dessa rede. Essa aproxima\u00e7\u00e3o inicial serviu \n\npara visualizar o campo e tra\u00e7ar as estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o.    \n\n A Rede de Combate atualmente \u00e9 composta por 38 representantes, sendo 19 titulares e \n\n19 suplentes, sendo 20 deles ligados diretamente \u00e0s instru\u00e7\u00f5es governamentais e 18 \u00e0s n\u00e3o \n\ngovernamentais.  \n\n \u00c9 importante frisar que a Rede Combate n\u00e3o tem sede pr\u00f3pria e realiza suas atividades \n\nnas depend\u00eancias f\u00edsicas do Conselho Estadual de Defesa dos Direitos da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente CEDCA/PE. As plen\u00e1rias, que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo deliberativo dessa Rede, s\u00e3o \n\nabertas \u00e1s participa\u00e7\u00e3o da sociedade e acontecem nas \u00faltimas quintas-feiras de cada m\u00eas, \n\ntotalizando 12 encontros anuais. \n\n\n\n59 \n\n \n\n No primeiro semestre de 2014, por ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da Copa do Mundo de Futebol \n\nda Federa\u00e7\u00e3o Internacional de Futebol Associado \u2013 FIFA, e sendo Recife uma das cidades sede \n\ndessa competi\u00e7\u00e3o, as atividades da Rede de Combate ficaram mais intensas devido \u00e0s \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com o aumento do n\u00famero de turistas na capital pernambucana e outras cidades \n\ntur\u00edsticas do Estado, fato que segundo o CEDCA-PE pode elevar a incid\u00eancia de crimes sexuais \n\ncontra crian\u00e7as e adolescentes, especialmente a ESCCA.  \n\n V\u00e1rios eventos para tratar sobre o tema ocorreram no per\u00edodo acima mencionado, \n\ndestacando-se a campanha \u201cTodos num s\u00f3 time por uma Copa sem Abuso e Explora\u00e7\u00e3o \n\nSexual\u201d, tema do18 de maio, dia Nacional de Combate ao Abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de \n\nCrian\u00e7as e Adolescentes. A\u00e7\u00f5es dessa natureza servem para ampliar a visibilidade da \n\nproblem\u00e1tica gerada por esse tipo de viol\u00eancia e dinamizar os debates nessa \u00e1rea. Esses \n\nacontecimentos modificaram substancialmente a din\u00e2mica da Rede de Combate e foi \n\nimportante para observa\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es sobre adolescentes do sexo masculino \n\nautodeclarados homossexuais em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA.  \n\n Outro ponto a ser destacado diz respeito \u00e0s suas linhas atua\u00e7\u00f5es, divididas em sete \n\npontos no artigo 3\u00ba de seu Regimento interno: \n\nI \u2013 Identificar e dar visibilidade \u00e0 problem\u00e1tica da viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e \n\nadolescentes; \n\nII \u2013 Promover debates e divulgar ideias; \n\nIII \u2013Realizar estudos e pesquisas voltados \u00e0 quest\u00e3o da viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e \n\nadolescentes; \n\nIV \u2013 Apresentar propostas e subs\u00eddios para formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, bem como \n\nmonitorar a execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas que visem o enfrentamento da viol\u00eancia sexual contra \n\ncrian\u00e7as e adolescentes; \n\nV \u2013 Acompanhar o trabalho do legislativo, monitorar os projetos de lei que tratam do \n\nenfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes; \n\nVI \u2013 Divulgar para sociedade o processo de aprova\u00e7\u00e3o de leis e desempenho dos parlamentares; \n\nVII \u2013 Acompanhar e monitorar as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e enfrentamento do abuso e explora\u00e7\u00e3o \n\nsexual executadas pelos \u00d3rg\u00e3os Governamentais, n\u00e3o Governamentais e Conselhos. \n\n Os quatro primeiros itens foram real\u00e7ados por estarem mais pr\u00f3ximos das discuss\u00f5es \n\nque ser\u00e3o apresentadas na an\u00e1lise dessa pesquisa e nas propostas trazidas na nas considera\u00e7\u00f5es \n\nfinais. \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n5.2 SOBRE OS PARTICIPANTES DA PESQUISA \n\n  \n\n Os atores chaves dessa pesquisa foram os representantes da Rede de Combate ao Abuso \n\ne Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e Adolescentes no Estado de Pernambuco. Dentro dessa \n\npopula\u00e7\u00e3o, foram elencados aqueles que tinham assiduidade nas plen\u00e1rias de no m\u00ednimo \n\ncinquenta por cento ao ano, para equilibrarmos o tempo de dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 causa da viol\u00eancia \n\nsexual contra crian\u00e7as e adolescentes nesse espa\u00e7o espec\u00edfico. \n\n Dessa forma, considerando que as plen\u00e1rias t\u00eam uma m\u00e9dia de 15 (quinze) participantes \n\npor encontro, elegemos dez deles para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, sendo06(seis) atuantes em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es Governamentais e 04 (quatro) em n\u00e3o governamentais. \u00c9 importante pontuar que \n\ntamb\u00e9m foram utilizados dois crit\u00e9rios de exclus\u00e3o para chegar at\u00e9 este quantitativo de \n\nentrevistados, o primeiro foi descartar aqueles com menos de dois anos de atua\u00e7\u00e3o na Rede de \n\nCombate e o segundo, aqueles que declaradamente estavam afastados das atividades do grupo, \n\nmesmo que ainda fazendo parte do mesmo.  \n\n Os sujeitos entrevistados est\u00e3o na faixa et\u00e1ria compreendida entre 30 e 52 anos, sendo \n\n05 (cinco) do sexo masculino e 05 (cinco) do sexo feminino e com expressiva m\u00e9dia de 16 anos \n\nde trabalhos relacionados ao tema viol\u00eancia sexual infanto-juvenil, considerando seus trabalhos \n\nfora da Rede de Combate.  \n\n \n\n5.3 SOBRE A COLETA DE DADOS \n\n \n\nEssa pesquisa foi desenvolvida a partir de conceitos e abordagens qualitativas, levando \n\nsempre em considera\u00e7\u00e3o que em trabalhos dessa ordem surgem quest\u00f5es espec\u00edficas que s\u00e3o \n\nrelevantes, mas n\u00e3o podem ser mensuradas (MINAYO, 2003). Partimos da compreens\u00e3o de \n\nque as rela\u00e7\u00f5es entre o pesquisador, os atores chaves da pesquisa e pr\u00f3prio campo de estudo \n\ns\u00e3o dial\u00f3gicas, e sendo assim, sempre deve haver uma implica\u00e7\u00e3o do pesquisador e \n\n\u201cpesquisados\u201d durante o processo de comunica\u00e7\u00e3o entre ambos.  \n\nEm conson\u00e2ncia e entendendo que a subjetividade estar imersa nas pesquisas \n\nqualitativas, Gonz\u00e1lez-Rey (2002) menciona que: \n\nA pesquisa qualitativa n\u00e3o corresponde a uma defini\u00e7\u00e3o instrumental, \u00e9 \n\nepistemol\u00f3gica e te\u00f3rica, e apoia-se em processos diferentes de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, voltado para o estudo de um objeto distinto da pesquisa quantitativa \n\ntradicional em psicologia. A pesquisa qualitativa se debru\u00e7a sobre um conhecimento \n\nde um objeto complexo: a subjetividade, cujos elementos est\u00e3o implicados \n\nsimultaneamente em diversos processos constitutivos do todo, os quais mudam em \n\nface do contexto em que se expressa o sujeito concreto. A hist\u00f3ria e o contexto que \n\n\n\n61 \n\n \n\ncaracterizam o desenvolvimento do sujeito marcam sua singularidade, que \u00e9 express\u00e3o \n\nda riqueza e plasticidade do fen\u00f4meno subjetivo. (GONZ\u00c1LEZ-REY, 2002. p. 50). \n\n \n\nDessa forma dizemos que em pesquisa qualitativa h\u00e1 uma interpreta\u00e7\u00e3o das viv\u00eancias e \n\ndiscursos dos sujeitos que participam do estudo, como tamb\u00e9m do pr\u00f3prio campo investigado.  \n\nAl\u00e9m disso, de acordo com (FLICK, 2009), acreditamos que os sujeitos implicados na pesquisa \n\n\u201cdescrevem\u201d sua vis\u00e3o sobre o mundo e suas viv\u00eancias atribuindo-lhes sentidos para melhor \n\ncompreende-los.   \n\nPara efetiva\u00e7\u00e3o dessa pesquisa utilizamos alguns recursos, como pesquisa bibliogr\u00e1fica, \n\nentrevistas semiestruturadas e participa\u00e7\u00e3o em plan\u00e1rias e eventos organizados pela Rede de \n\nCombate para obter mais informa\u00e7\u00f5es sobre o tema estudado e observar melhor os discursos de \n\nseus integrantes durante algumas de suas atribui\u00e7\u00f5es e assim, quando poss\u00edvel, comparar \n\ncriticamente com o material coletado nas entrevistas. \n\nNa pesquisa bibliogr\u00e1fica realizamos uma busca a respeito das produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas em \n\ncampos e temas relacionados a esse trabalho, como estudos sobre viol\u00eancia sexual infanto-\n\njuvenil, incluindo legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e pol\u00edticas p\u00fablicas correlatas, estudos relacionados \n\n\u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero e sexualidade e sobre a psicologia social discursiva, dentre outros. \n\nPercebemos nessa etapa que no Brasil quase n\u00e3o existem trabalhos que d\u00e3o visibilidade a \n\ncrian\u00e7as e adolescentes autodeclarados homossexuais, independente se serem do sexo \n\nmasculino ou feminino, evidenciando a necessidade mais pesquisas com essa popula\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica, sobretudo quando se trata das v\u00e1rias viola\u00e7\u00f5es de direitos que esse p\u00fablico sofre no \n\ncotidiano.  \n\nPara a coleta dos dados no campo estudado elegemos a entrevista semiestruturada como \n\ninstrumento mais apropriado, por ser considerado um instrumento eficiente para abranger as \n\nquest\u00f5es que inquietam o pesquisador em um determinado campo, considerando suas hip\u00f3teses \n\ne pressupostos que surgem a partir de seu objeto de estudo (MINAYO, 1999).  \n\nFoi elaborado um roteiro (ver Anexo) de perguntas pertinentes e orientadas pelos \n\nobjetivos da pesquisa. A finalidade da entrevista semiestruturada foi permitir ao pesquisador \n\nentrar em contato com os discursos e posicionamentos dos integrantes da Rede de Combate \n\nsobre explora\u00e7\u00e3o sexual comercial de adolescentes masculinos autodeclarados homossexuais e \n\nassim, desenvolver uma an\u00e1lise cr\u00edtica sobre esse campo. \n\n\u00c9 importante destacar que apesar do uso de roteiro na entrevista semiestruturada, foi \n\nnecess\u00e1rio em diversas vezes ampliar o leque de perguntas para aprofundar o n\u00edvel das repostas \n\nsobre a problem\u00e1tica estudada. Dessa forma, favorecemos o dinamismo entre o entrevistador e \n\nos entrevistados, possibilitando acessar e ou tocar em pontos cruciais que foram \n\n\n\n62 \n\n \n\nespontaneamente surgindo durante as interven\u00e7\u00f5es. Considerando que durante o processo de \n\nentrevista semiestruturada se estabelece uma rela\u00e7\u00e3o interpessoal entre os sujeitos envolvidos \n\ne que esse instrumento de coleta de dados permite ajustes durante seu uso, o pesquisador p\u00f4de \n\nfazer alguns questionamentos novos com o objetivo de buscar dos entrevistados maiores \n\nexplica\u00e7\u00f5es sobre os temas abordados, enriquecendo o conte\u00fado para an\u00e1lise. \n\nDe acordo com (WETHERELL; POTTER,1996) devemos adotar as entrevistas desse \n\ntipo como intera\u00e7\u00f5es sociais, destacando que o pesquisador e os entrevistados atuam de forma \n\nbilateral e concomitante, criando simultaneamente interpreta\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis sobre o conte\u00fado da \n\npesquisa. Nesse caso, deve-se sempre esperar do pesquisador uma postura atuante e din\u00e2mica, \n\nque priorize a comunica\u00e7\u00e3o e oriente uma \u201cconversa com finalidade\u201d, objetivando facilitar aos \n\ninterlocutores da pesquisa expor suas vis\u00f5es, discursos e ju\u00edzos a respeito do tema estudado \n\n(MINAYO, 1999) \n\nPara Gaskell (2007) em entrevistas qualitativas n\u00e3o se espera como retorno dados \n\nnaturais, uma vez que os esquemas interpretativos surgem das intera\u00e7\u00f5es entre sujeitos em suas \n\nviv\u00eancias cotidianas, propiciando a compreens\u00e3o das narrativas dos atores chaves de forma \n\nconceptual e abstrata. Dessa forma foi poss\u00edvel observar na variabilidade dos discursos dos \n\nparticipantes dessa pesquisa, incongru\u00eancias, tens\u00f5es, efeitos e coer\u00eancias.  \n\nSobre a observa\u00e7\u00e3o participante, avaliamo-la como uma estrat\u00e9gia que contribuiu \n\nbastante para ampliar as \u201cleituras\u201d sobre o campo e o tema estudados, uma vez que essa t\u00e9cnica \n\npermite ao pesquisador tratar de quest\u00f5es que escapam as entrevistas e possibilita conhecer com \n\nmaior abrang\u00eancia as diversas formas de atua\u00e7\u00e3o do \u201cgrupo estudado\u201d no cotidiano (BECKER, \n\n1994).  \n\nA partir dessa t\u00e9cnica podemos interagir e fazer questionamentos que em situa\u00e7\u00e3o de \n\nentrevista muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis e, al\u00e9m disso, observar mais de perto os \n\ncomportamentos e discursos variados dos atores chaves em situa\u00e7\u00f5es mais espont\u00e2neas e de \n\ndentro do pr\u00f3prio grupo. Foi interessante perceber a partir da observa\u00e7\u00e3o participante como os \n\nintegrantes da Rede Combate tratam a quest\u00e3o dos adolescentes do sexo masculino \n\nautodeclarados homossexuais em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA.  \n\nPara esse estudo espec\u00edfico, a observa\u00e7\u00e3o participante aconteceu de forma brevee com \n\no consentimento de todos os envolvidos, sobretudo com a ci\u00eancia do papel do pesquisador no \n\nespa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o deles. Foram coletados outros dados atrav\u00e9s de anota\u00e7\u00f5es e conversas \n\ninformais para serem contrastados com as entrevistas, sempre levando em considera\u00e7\u00e3o as \n\nespecificidades de cada pesquisa e os diferentes n\u00edveis e forma de intera\u00e7\u00e3o entre seus \n\nparticipantes de acordo com os apontamentos de Angrosino (2009). \n\n\n\n63 \n\n \n\nAs entrevistas foram viabilizadas atrav\u00e9s do contato direto com os membros da Rede de \n\nCombate durante as plen\u00e1rias do grupo. Na ocasi\u00e3o foram apresentados os objetivos do trabalho \n\ne a forma como ele seria realizado, bem como seria a participa\u00e7\u00e3o dos atores chaves nas \n\nentrevistas. \u00c9 importante ressaltar que o pesquisador j\u00e1 conhecia previamente boa parte dos \n\nintegrantes do grupo em decorr\u00eancia de trabalhos anteriores, o que facilitou a aceita\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo no campo. \n\nPassada essa fase e de posse das listas de frequ\u00eancia dos membros do grupo, foi realizada \n\na escolhas dos participantes de acordo com os crit\u00e9rios j\u00e1 mencionados nesse cap\u00edtulo e \n\nposteriormente feita uma lista com nomes, institui\u00e7\u00f5es que representam, telefones e e-mails \n\npara contato. \n\nAs entrevistas foram marcadas atrav\u00e9s de telefonemas, e-mails e em contatos diretos em \n\nplen\u00e1rias e eventos relacionados ao tema estudado logo ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco. Esse per\u00edodo de coleta ficou compreendido entre os \n\nmeses de mar\u00e7o e abril de 2014. As entrevistas foram realizadas individualmente e em locais \n\nescolhidos pelos participantes. Os discursos dos atores chaves foram gravados logo ap\u00f3s a \n\nleitura e aceita\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (Anexo). As entrevistas \n\ntiveram dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de vinte e cinco minutos e foram transcritas observando os detalhes e \n\nexig\u00eancias para se obter um material fidedigno para an\u00e1lise, considerando pontua\u00e7\u00f5es, \n\nentona\u00e7\u00f5es, pausas, intercorr\u00eancias e transcri\u00e7\u00e3o da fala na \u00edntegra, sem corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas.  \n\nComo se \u00e9 exigido eticamente os sujeitos participantes dessa pesquisa n\u00e3o ser\u00e3o \n\nidentificados e sendo assim, adotaremos o recurso de nome\u00e1-los por Integrante 1, Integrante 2, \n\nIntegrante 3 e assim por diante. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio pontuarmos que as exig\u00eancias do Comit\u00ea de \u00c9tica da Universidade Federal \n\nde Pernambuco dificultaram substancialmente o in\u00edcio da coleta de dados (realiza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas) diminuindo de forma significativa o tempo para   transcri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das falas dos \n\natores chave da pesquisa. Obviamente entendemos a pertin\u00eancia e necessidade do controle \u00e9tico \n\nem pesquisas com seres humanos, por\u00e9m \u00e9 crucial rever o protocolo de documentos solicitados \n\ne as especificidades de cada pesquisa para evitarmos excesso de burocracia que n\u00e3o dizem \n\nrespeito \u00e0s implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas em pesquisa e que acabam prejudicando o pr\u00f3prio processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento em ci\u00eancias humanas. \n\nEsse fator veio \u00e0 tona porque o pesquisador submeteu seu projeto para aprecia\u00e7\u00e3o da \n\nPlataforma Brasil como se \u00e9 exigido inicialmente ainda no primeiro semestre de 2013. A \n\nplataforma Brasil por sua vez disponibiliza uma lista espec\u00edfica de documenta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\n\n\n64 \n\n \n\npara o tr\u00e2mite de an\u00e1lise e se estiver tudo de acordo com suas regras encaminha para o Comit\u00ea \n\nde \u00c9tica respons\u00e1vel, nesse caso o da Universidade Federal de Pernambuco.  \n\nO Comit\u00ea de \u00c9tica dessa referida universidade tem normas espec\u00edficas, distintas da \n\nPlataforma Brasil e adota um sistema de comunica\u00e7\u00e3o como os pesquisadores que dificulta a \n\nresolu\u00e7\u00e3o do problema, como o n\u00e3o envio de e-mail para os pesquisadores para aviso de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o de seu protocolo. Sendo assim, os pesquisadores t\u00eam que ficar sempre atentos ao \n\nsite da institui\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 praticamente invi\u00e1vel. Al\u00e9m disso, foram cobradas documenta\u00e7\u00f5es \n\nque para efeito dessa pesquisa n\u00e3o eram poss\u00edveis de serem atendidos, como por exemplo, \n\n\u201cCarta de Anu\u00eancia\u201d da institui\u00e7\u00e3o pesquisada assinada em papel obrigatoriamente timbrado \n\npelos seus respons\u00e1veis. Como a Rede de Combate se denomina como espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social, tal documento n\u00e3o poderia ser emitido. Por esse e outros motivos que \n\npoderiam ser evitados se fossem revistos seus crit\u00e9rios, a libera\u00e7\u00e3o do referido comit\u00ea para \n\ncoleta de dados s\u00f3 ocorreu praticamente 09 (neve) meses ap\u00f3s o in\u00edcio do processo. \n\n \n\n \n\n5.4 SOBRE A AN\u00c1LISE DOS DADOS  \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise do material das entrevistas fizemos uso dos pressupostos da \n\nPsicologia Social Discursiva, entendendo as implica\u00e7\u00f5es que a linguagem e discurso dos \n\nsujeitos t\u00eam na efetiva\u00e7\u00e3o da vida social. Buscamos sempre compreender os discursos de forma \n\ncontextualizada e de acordo com suas amplas fun\u00e7\u00f5es nas intera\u00e7\u00f5es sociais. Iremos tratar o \n\ndiscurso para al\u00e9m de seus significados sem\u00e2nticos, para al\u00e9m das palavras e frases \u201csoltas\u201d, \n\npois aqui, nesse trabalho o objetivo \u00e9 perceb\u00ea-lo em a\u00e7\u00e3o no cotidiano. \n\nSegundo Oliveira Filho (2011), nessa abordagem o termo discurso faz refer\u00eancia \u00e0s \n\nvariadas formas de intera\u00e7\u00e3o pela fala, como os di\u00e1logos do dia a dia, entrevistas, e textos \n\nescritos de todos os tipos. Para efeitos desse trabalho os v\u00e1rios discursos coletados durante as \n\nentrevistas e interven\u00e7\u00f5es nas plen\u00e1rias da Rede Combate ser\u00e3o tratados como \u201crepert\u00f3rios \n\ninterpretativos\u201d que servem para \u201cdescrever as estruturas sociais, o eu e suas a\u00e7\u00f5es, recursos \n\ndiscursivos para avaliar, construir vers\u00f5es tidas como verdadeira e realizar a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas\u201d \n\n(WETHERELL; POTTER, 1992apud OLIVEIRA FILHO, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n6 FALANDO SOBRE A VIOL\u00caNCIA SEXUAL INFANTO-JUVENIL \n\n \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo abordaremos os repert\u00f3rios interpretativos usados pelos integrantes da \n\nRede de Combate para falar sobre o fen\u00f4meno da viol\u00eancia sexual infanto-juvenil, destacando \n\nseus relatos sobre sexualidade e os motivos que, segundo eles, levariam os adolescentes \n\nhomossexuais masculinos \u00e0 explora\u00e7\u00e3o sexual comercial, bem como as semelhan\u00e7as e \n\ndiferen\u00e7as que ressaltam entre os adolescentes homossexuais masculinos e as v\u00edtimas \n\nadolescentes do sexo feminino. \n\nEstudos realizados pelo PAIR (2009) chamaram aten\u00e7\u00e3o para a dificuldade que v\u00e1rios \n\natores sociais que trabalham com direitos das crian\u00e7as e adolescentes demonstram na \n\napropria\u00e7\u00e3o dos conceitos de viol\u00eancia sexual. Parece ser comum entender esse fen\u00f4meno de \n\nforma limitada, o que segundo tal estudo pode interferir diretamente e de forma negativa nas \n\nsuas atividades profissionais. \n\n Vieira (2008) em seu estudo sobre Conselheiros Tutelares e casos de viol\u00eancia sexual \n\ncontra crian\u00e7a e adolescentes destaca que muitas vezes esses profissionais fazem uso de ideias \n\ndo senso comum para orientar suas atividades. A autora diz que esse fato comumente se \n\ntransforma em agravo na condu\u00e7\u00e3o desses casos espec\u00edficos, pois limitam o entendimento da \n\nproblem\u00e1tica. \n\n Podemos perceber nas falas de alguns dos integrantes da Rede de Combate, que eles \n\nlocalizam seus discursos sobre o \u201cconceito\u201d de viol\u00eancia sexual no campo dos direitos humanos. \n\nEles relacionam esse tipo de viol\u00eancia com viola\u00e7\u00e3o dos direitos, atos inadequados e com \n\ninvas\u00e3o dos corpos de adolescentes ou crian\u00e7as. Vejamos os trechos destacados abaixo: \n\n \n\n\u00c9 uma das piores formas de viol\u00eancia, porque \u00e9 voc\u00ea invadir o corpo do outro. \u00c9 voc\u00ea \n\nviolar esse corpo, \u00e9 voc\u00ea n\u00e3o respeitar o direito da sexualidade como direito humano \n\n(Integrante 2) \n\n \n\nViol\u00eancia sexual infanto-juvenil pra mim \u00e9 uma viola\u00e7\u00e3o grav\u00edssima dos direitos \n\nhumanos especialmente esses direitos humanos de crian\u00e7as e adolescentes, que s\u00e3o \n\nseres em desenvolvimento e eu acredito que a viol\u00eancia sexual da crian\u00e7a e do \n\nadolescente, ela pra mim, independente de qualquer viol\u00eancia contra a crian\u00e7a ela \n\nsempre \u00e9 cruel, mas eu acho que a viol\u00eancia sexual em si ela traz mais agravos as \n\nvidas dessas crian\u00e7as e eu acho que \u00e9 um ato de covardia muito grande, de quem \n\npratica e de quem se omite de tomar atitudes diante da situa\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o (Integrante \n\n3) \n\n \n\nA viol\u00eancia sexual em si \u00e9 aquela velha conceitua\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de viol\u00eancia, aquela \n\nviol\u00eancia contra jovens, crian\u00e7as e adolescentes menores de 18 anos, aquela velha \n\n\n\n66 \n\n \n\nconcep\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e9?! De que assim, \u00e9 feito, realizado com uma concep\u00e7\u00e3o err\u00f4nea \n\nou sem consentimento da pr\u00f3pria crian\u00e7a e do adolescente. \u00c9 uma viola\u00e7\u00e3o de direito, \n\num ato inadequado (Integrante 1) \n\n \n\n\u00c9 todo tipo de atitude de viola\u00e7\u00e3o dos direitos da crian\u00e7a e o adolescente para manter \n\nrela\u00e7\u00e3o sexual, por parte do adulto. \u00c9 uma forma de burlar um direito, a sua \n\nintegridade, a sua sexualidade, e isso \u00e9 uma viol\u00eancia contra a sexualidade da crian\u00e7a. \n\n(Integrante 9) \n\n \n\nEsses posicionamentos foram mencionados quando foi perguntado o que seria viol\u00eancia \n\nsexual para eles. Podemos perceber que esses quatro entrevistados fazem muito mais uma \n\nqualifica\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia sexual do que uma descri\u00e7\u00e3o conceitual pautada em documentos \n\nlegais, onde esse tipo de viol\u00eancia, al\u00e9m de ser qualificada, \u00e9 tamb\u00e9m tipificada e caracterizada. \n\nTanto no Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente ECA (1999), como o C\u00f3digo Penal Brasileiro \n\nquanto no pr\u00f3prio Plano de Enfrentamento ao Abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e \n\nAdolescentes do Estado Pernambuco os conceitos e descri\u00e7\u00f5es legais s\u00e3o formalmente \n\napresentados e definidos.  \n\nEsses tr\u00eas documentos s\u00e3o considerados basilares no processo de enfrentamento \u00e0 \n\nviol\u00eancia em quest\u00e3o. Devemos considerar que a Rede de Combate representa um espa\u00e7o \n\nprivilegiado nessa \u00e1rea, e sendo assim, deve-se esperar que seus representantes demonstrem \n\napropria\u00e7\u00e3o desses conceitos de acordo com os marcos legais e conceituais do tipo de viol\u00eancia \n\naqui tratada, al\u00e9m de demonstrarem uma leitura cr\u00edtica para avali\u00e1-las e propor mudan\u00e7as \n\nquando necess\u00e1rias. \n\n Como j\u00e1 foi abordado em cap\u00edtulos anteriores desse trabalho, sabemos que existem \n\ndiversos conceitos e descri\u00e7\u00f5es sobre viol\u00eancia, mas eles aparecem conectados tecnicamente e \n\nn\u00e3o divergem em concep\u00e7\u00f5es, apenas s\u00e3o apresentadas de forma mais, ou menos aprofundadas. \n\nAs categoriza\u00e7\u00f5es seguem uma linha jur\u00eddica, social e psicol\u00f3gica para tentar explicar como \n\nacontecem esses crimes. \n\n Nesse contexto, Landini (2011) diz que algumas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais na luta \n\ncontra as viola\u00e7\u00f5es dos direitos da crian\u00e7a e adolescente, e quando se trata de viol\u00eancia sexual \n\ntorna-se imprescind\u00edvel que os profissionais que nelas atuam saibam caracterizar essa viol\u00eancia, \n\nou seja, reconhec\u00ea-la em seus diversos n\u00edveis e formas de express\u00e3o. Para essa autora, nos \n\n\u00faltimos anos houve v\u00e1rios investimentos em forma\u00e7\u00e3o continuada de profissionais que \n\ntrabalham como esse tema, por\u00e9m, ainda vemos que as defini\u00e7\u00f5es sobre viol\u00eancia sexual \n\ninfanto-juvenil ainda s\u00e3o muito vagas e generalista. \n\nNo caso do Integrante 1, podemos dizer que seus discursos aparecem de forma bem \n\npr\u00f3xima de um senso comum, pois ele qualifica o tipo de viol\u00eancia em pauta como algo \u201cfeito, \n\nrealizado com uma concep\u00e7\u00e3o err\u00f4nea ou sem consentimento da pr\u00f3pria crian\u00e7a e do \n\n\n\n67 \n\n \n\nadolescente. \u00c9 uma viola\u00e7\u00e3o de direito, um ato inadequado\u201d. Viol\u00eancia aparece nessa fala como \n\num \"ato inadequado\", representa\u00e7\u00e3o que \u00e9 bastante difundida em nossa sociedade, que classifica \n\nem termos mais morais o fen\u00f4meno, mas n\u00e3o o define tecnicamente. \n\nPodemos ver tamb\u00e9m que os Integrantes 2 e 9, quando falam de direitos, indicam a \n\nexist\u00eancia de \u201cdireitos sexuais\u201d de crian\u00e7as e adolescentes. Nessa perspectiva, podemos \n\nentender que consideram que esses sujeitos vivenciam sua sexualidade, n\u00e3o os enxergam como \n\n\"assexuados\", como sujeitos sem desejos. Contudo, devemos verificar dentro dessa concep\u00e7\u00e3o \n\ncomo esses Integrantes entendem essa sexualidade.  \n\nEm outros momentos da entrevista eles s\u00e3o mais claros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o, afirmam \n\nque essa sexualidade como direito requer regras e sendo assim, salvo os atos criminosos \n\nprevistos nas leis, os adolescentes podem vivenciar sua sexualidade com os pares:  \n\n \nAcho que crian\u00e7as e adolescentes devem ter um desenvolvimento saud\u00e1vel. Nesse \n\ncaso, como \u00e9 que diz?! Eu acho que o adolescente, ele tem que ter a viv\u00eancia com \n\nquem quer, da forma que quer, n\u00e3o por um processo de abuso, mas, digamos assim, \n\ncom outros meninos ou meninas da idade dele (Integrante 5) \n\n \n\nEsses garotos, essas meninas, a gente sabe, eles querem namorar, eles querem \u00e9..., eles \n\nquerem amar, e eles vivem isso tamb\u00e9m, as vezes a gente pensa que n\u00e3o, mas eles \n\nvivem uma sexualidade ativa. S\u00f3 que, o que a gente defende \u00e9 que seja de uma forma \n\nnatural, entendeu?! Entre eles, n\u00e3o com um adulto (Integrante 2) \n\n \n\nO que n\u00e3o pode acontecer \u00e9 permitir que esses jovens, esses adolescentes, sejam \n\nhomossexuais ou n\u00e3o, serem explorados, usados. Eu entendo que tem v\u00e1rias formas \n\ndeles experimentarem a sexualidade, de um jeito mais saud\u00e1vel, \u00e9... como, \u00e9... com os \n\npares (Integrante 9)  \n\n \n\nObservando esses trechos podemos ver que esses Integrantes limitam as possibilidades \n\nde viv\u00eancia de uma sexualidade \u201csaud\u00e1vel e natural\u201d para adolescentes, pondo como condi\u00e7\u00e3o \n\na experimenta\u00e7\u00e3o da sexualidade somente entre eles. Sabemos que a sexualidade na \n\nadolesc\u00eancia ainda \u00e9 um tabu em nossa sociedade e, portanto, tratada com muita cautela e \n\ndistanciamento da realidade desses sujeitos. \n\nA sexualidade se constr\u00f3i de diversas formas e a cultura exerce um papel \n\nimportant\u00edssimo nesse processo. Crian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o descobrem seus corpos e desejos \n\napenas com os pares, mas tamb\u00e9m com o que eles observam ao seu redor, inclusive nas \n\nexperi\u00eancias de adultos, nos conte\u00fados das revistas, nos programas televisivos, na internet, na \n\nm\u00fasica, dan\u00e7a em v\u00e1rias outras coisas dispon\u00edveis no contexto sociocultural que em est\u00e3o \n\ninseridos.  \n\n\u00c9 importante destacar que sexualidade e vida sexualmente ativa n\u00e3o se resumem a ato \n\nsexual. Temos que entender esse campo sempre de maneira expansiva, analisando todos os seus \n\n\n\n68 \n\n \n\ncomponentes e principalmente as caracter\u00edsticas de cada sujeito. \u00c9 tamb\u00e9m prudente ressaltar \n\nque se circunscrevermos demais as viv\u00eancias da sexualidade de adolescentes somente aos pares, \n\niremos deixar os adultos cada vez mais distantes do papel de orientar e cuidar desses sujeitos \n\nquando se trata de seu desenvolvimento sexual \u201csaud\u00e1vel e natural\u201d. \n\nO entendimento desses tr\u00eas Integrantes da Rede de Combate evidencia a vigil\u00e2ncia sobre \n\na sexualidade desse grupo, uma vez que somos n\u00f3s adultos que comumente ditamos as regras \n\npara que esses adolescentes se conhe\u00e7am e experimente seus corpos e sua sexualidade. Por\u00e9m \n\nesses sujeitos, por mais que sejam reconhecidos em fase de desenvolvimento, tamb\u00e9m criam \n\nseus pr\u00f3prios movimentos e regras. Sendo assim, \u00e9 bom compreendermos que a vigil\u00e2ncia \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para que n\u00e3o haja viola\u00e7\u00e3o de direitos, por\u00e9m, se ela for mal compreendida e \n\nindevidamente aplicada, pode ter efeitos indesej\u00e1veis. \n\nA fun\u00e7\u00e3o de proteger as crian\u00e7as e adolescentes de crimes sexuais n\u00e3o pode se sobrepor \n\nao direito deles de se desenvolverem de forma mais ampla. Essa no\u00e7\u00e3o de adolescentes como \n\nsujeitos em desenvolvimento, e pautado em faixa et\u00e1ria \u00e9 semelhante \u00e0 maneira como o Estado \n\nlida com a sexualidade dessas pessoas. O Estado estabelece limites para poder organizar a vida \n\ndeles e assim, poder cumprir seu objetivo de governar. Esse debate estabelece uma rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsexualidade e desenvolvimento de crian\u00e7as e adolescentes, e p\u00f5e como justificativa a ideia de \n\nque esses sujeitos n\u00e3o podem responder pelos seus atos, inclusive, no campo da sexualidade.  \n\nDe acordo com a declara\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o Internacional para o Direito da Fam\u00edlia \u2013 \n\nIPPF13, (2008), em seu artigo 5\u00ba: \n\n \n\nTodas as pessoas t\u00eam o direito de serem reconhecidas perante a lei, e a liberdade \n\nsexual, o que compreende a oportunidade para que os indiv\u00edduos controlem e decidam \n\nlivremente os assuntos relacionados a sexualidade, escolham seus parceiros sexuais, \n\nprocurem experimentar prazer e potencial sexual pleno, num ambiente de n\u00e3o-\n\ndescrimina\u00e7\u00e3o aos direitos de terceiros e \u00e0 capacidade em desenvolvimento de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes (IPPF, 2008. p.18) \n \n\nDessa forma dizemos que Estado tutela a vida desses adolescentes, vigia e cria \n\nestrat\u00e9gias biopol\u00edticas como formas de governamentalidade Foucault (1994), posto que se tem \n\no entendimento que esses sujeitos ainda n\u00e3o atingiram condi\u00e7\u00f5es de se governarem sozinhos, \n\n                                                 \n13 Essa institui\u00e7\u00e3o \u00e9 mundialmente reconhecida pelos seus trabalhos e pesquisas e atua de acordo com \n\nas diretrizes da ONU e de outras inst\u00e2ncias que lindam com os Direitos Humanos. Essa declara\u00e7\u00e3o, que \n\nserviu de base normativa para v\u00e1rias federa\u00e7\u00f5es, trata especificamente dos direitos sexuais e propostas \n\nde leis para garantir aos sujeitos uma vida sexual saud\u00e1vel e ampla, sem discrimina\u00e7\u00e3o e respeitando a \n\nintegridade e autonomia das pessoas IPPF (2008). \n\n\n\n69 \n\n \n\nassim, v\u00e1rios dispositivos s\u00e3o criados para operar sobre eles na tentativa de vigiar, dentre outras \n\ncoisas, sua sexualidade.  \n\nAtrav\u00e9s do discurso biom\u00e9dico dizemos que esses sujeitos est\u00e3o em fase de \n\ndesenvolvimento, portanto, devem ser salvaguardados: \u201ceu acredito, que essas crian\u00e7as e \n\nadolescentes s\u00e3o seres em desenvolvimento, por isso, temos que zelar pelos seus direitos\u201d \n\n(Integrante 3); \u201ca no\u00e7\u00e3o que n\u00f3s temos \u00e9 que esses adolescentes n\u00e3o est\u00e3o, assim... totalmente \n\nmaduros, eles ainda est\u00e3o se desenvolvendo, independente do sexo, da classe social, da ra\u00e7a, \n\neles ainda t\u00e3o nessa fase de se conhecerem\u201d (Integrante 6); \u201ceu acredito que por eles ainda \n\n\u201ctarem\u201d nessa fase de desenvolvimento, se reconhecendo como sujeito ainda n\u00e9?! Eles ficam \n\nmais vulner\u00e1veis \u00e0 viol\u00eancia entende?! (Integrante 7).  \n\nEssa \u00e9 uma l\u00f3gica desenvolvimentista que atribui fases no processo de \"chegada\" \u00e0 \n\nmaturidade e conquista da autonomia. Esse modelo \u00e9 muito utilizado no Brasil, onde crian\u00e7as \n\ne adolescentes s\u00e3o tratados como \"sujeitos\" em constru\u00e7\u00e3o e essa fase \u00e9 demarcada pela idade, \n\npelo tempo de vida transcorrido e n\u00e3o pelas conting\u00eancias e particularidades de cada sujeito, \n\nsobretudo no campo da sexualidade (RIOS, 2009). \n\nO uso do termo \"adolescente\" em pesquisas, na \u00e1rea jur\u00eddica e por atores sociais que \n\nlidam com esse p\u00fablico sinaliza muitas vezes um vi\u00e9s biologizante, mesmo quando esse termo \n\n\u00e9 utilizado em espa\u00e7os que tamb\u00e9m se consideram os determinantes culturais, sociais e da sa\u00fade \n\nsexual. O par\u00e2metro da idade \u00e9 arbitr\u00e1rio e insuficiente para se trabalhar com esses jovens em \n\ncontextos distintos, dessa forma, o que vemos basicamente \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o do discurso m\u00e9dico \n\ndestinado \u00e0 classe m\u00e9dia, pois em classes sociais menos \"favorecidas\" o \"conceito\" de \n\n\"maturidade\" est\u00e1 relacionado a vida sexual ativa, constitui\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia e entrada no trabalho \n\n(RIOS; PIMENTA; BRITO; TERTO J\u00daNIOR &amp; PARKER, 2002) \n\n\u00c9 importante mencionar que quando esses Integrantes falam sobre viv\u00eancia sexual, \u201caos \n\npares\u201d, \u201centre eles\u201d, com outros \u201cmeninos e meninas\u201d estamos prop\u00edcios a entender que n\u00e3o \n\npode haver rela\u00e7\u00f5es sexuais entre um adulto e um adolescente. Contudo, de acordo com as leis \n\nvigentes em nosso pa\u00eds, essa rela\u00e7\u00e3o s\u00f3 configura crime se a pessoa tiver menos que quatorze \n\nanos, ou se ocorrer como forma de abuso ou explora\u00e7\u00e3o sexual comercial.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 explora\u00e7\u00e3o sexual comercial de crian\u00e7as e adolescentes, categoria de \n\nviol\u00eancia tratada mais especificamente neste trabalho, elegemos algumas repostas dos \n\nIntegrantes da Rede Combate para tentarmos identificar seus posicionamentos diante dessa \n\nviola\u00e7\u00e3o de direitos: \n\nBem, a explora\u00e7\u00e3o ela se d\u00e1 quando, como o pr\u00f3prio nome diz, quando existe uma \n\nrela\u00e7\u00e3o comercial entre aquele que busca um servi\u00e7o, ou pelo menos,na explora\u00e7\u00e3o \n\ncomercial de crian\u00e7as e adolescente, em troca disso, \u00e9...ele oferece algum tipo de \n\n\n\n70 \n\n \n\nganho financeiro para a v\u00edtima. Geralmente est\u00e1 envolvido nesse processo, \u00e0s vezes \n\ntem o aliciador, que \u00e9 aquele que faz o agenciamento e ele as vezes, ele coloca a \n\ncrian\u00e7a em determinados locais e vem outros adultos e acessam aquela pessoa e \n\npraticam a explora\u00e7\u00e3o sexual de crian\u00e7as e adolescentes. Que...ela pode acontecer \n\ndessa forma como tamb\u00e9m pode acontecer de outras formas como a pornografia \n\ninfantil, como a quest\u00e3o do tr\u00e1fico de seres humanos pra fim de explora\u00e7\u00e3o sexual, \n\nentre outros. (Integrante 5) \n\n \n\nExplora\u00e7\u00e3o sexual, a\u00ed j\u00e1 \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de troca. \u00c9 quando um adulto, ele em troca do \n\nseu prazer sexual ele negocia com a crian\u00e7a ou adolescente esse jogo sexual, que seja \n\natrav\u00e9s de dinheiro, de favores, de objetos... Ou seja, vai ter sempre entre um adulto e \n\numa crian\u00e7a uma negocia\u00e7\u00e3o, algo que vai intermediar esse favor sexual. Uma troca, \n\numa venda, uma presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o. Ele entende que a partir do momento que \n\nele negocia ele pode acessar a sexualidade daquela pessoa, daquele adolescente, como \n\nalgo comprado, como algo negociado. Ent\u00e3o ele n\u00e3o acredita que ele est\u00e1 violando, \n\nporque a partir desse momento ele tamb\u00e9m t\u00e1 dando em algo em troca, seja dinheiro \n\ncomo eu falei, seja qualquer outra coisa. (Integrante 8) \n\n \n\nExplora\u00e7\u00e3o sexual de crian\u00e7as e adolescentes ela obviamente est\u00e1 ligada ao mercado \n\nde consumo, est\u00e1 ligada a uma demanda pra esse tipo de pr\u00e1tica e na verdade \n\nentendendo o com\u00e9rcio sexual a venda sexual,\u00e9 dentro de uma l\u00f3gica mercadol\u00f3gica \n\nda troca de bens de consumo, o pr\u00f3prio dinheiro em si, a moeda em si, ou qualquer \n\ncoisa que sirva de moeda de troca para o uso do corpo de uma crian\u00e7a com fins \n\nsexuais. (Integrante 3) \n\n \n\nExplora\u00e7\u00e3o sexual \u00e9 quando existe uma rela\u00e7\u00e3o de troca e favores sexuais por ganhos \n\nmateriais. Pode ser a pr\u00f3pria v\u00edtima que vende o pr\u00f3prio corpo, ou pode ser um \n\nterceiro que vende o corpo da v\u00edtima.Tem sempre uma rela\u00e7\u00e3o de mercado envolvida, \n\nou uma rede de explora\u00e7\u00e3o (Integrante 10). \n\n \n\nA f\u00e1cil perceber que esses quatro Integrantes destacam a ideia de \u201ctroca\u201d e \u201cmercadoria\u201d \n\npara conceituar esse tipo de viol\u00eancia. Troca parece indicar que a v\u00edtima tem consci\u00eancia da \n\nrela\u00e7\u00e3o estabelecida, que ela \u00e9 part\u00edcipe, mesmo que esses profissionais entendam que nesse \n\n\u201cjogo\u201d essas crian\u00e7as e adolescentes s\u00e3o considerados v\u00edtimas e n\u00e3o respons\u00e1vel pela sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o. A l\u00f3gica da \"troca\" e do corpo como \"mercadoria\" pode ser pensado como uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00f3gica, onde os envolvidos percebem ou reconhecem seus pap\u00e9is na a\u00e7\u00e3o: \u201c pode ser a \n\npr\u00f3pria v\u00edtima que vende o pr\u00f3prio corpo, ou pode ser um terceiro que vende\u201d (Integrante 10). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio problematizar a ideia de \"troca\" e rela\u00e7\u00e3o de \"mercado\" utilizadas por esses \n\nprofissionais e por grande parte dos pesquisadores e autores desse campo como um fator central \n\nou principal, uma vez que essa problem\u00e1tica est\u00e1 conectada por v\u00e1rios fatores, inclusive \n\nvari\u00e1veis de ordem sentimental e afetiva. Ora, se n\u00e3o considerarmos que existem m\u00faltiplas \n\nformas de se considerar uma rela\u00e7\u00e3o entre adultos e adolescentes como ESCCA, podemos \n\nnegligenciar ainda mais esses casos. \n\nO termo \"explora\u00e7\u00e3o\" e \"prostitui\u00e7\u00e3o de menores\" \u00e9 tido como um continuum, condi\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho e grau de controle pessoal Landini (2011). Quando falamos de ESCCA, rapidamente \n\nsomos levados a pensar em redes de explora\u00e7\u00e3o, em crian\u00e7as e adolescentes que est\u00e3o nas ruas, \n\nbares e casa de prostitui\u00e7\u00e3o \"comercializando\" seus corpos e ofertando servi\u00e7os sexuais com ou \n\n\n\n71 \n\n \n\nsem consentimento, mas de forma \"consciente\", ou seja, a v\u00edtima sabendo que receber\u00e1 em \n\n\"troca\" algo desejado, que tenha valor financeiro.  \n\nBem, existem outras maneiras dessa viol\u00eancia se manifestar, sobretudo quando a v\u00edtima \n\nn\u00e3o est\u00e1 sendo violentada em redes de explora\u00e7\u00e3o e n\u00e3o faz da atividade sexual uma forma de \n\n\"trabalho\". Pensemos naqueles casos mais sutis, velados, que ocorrem no dia a dia, casos onde \n\no/ a adolescente estabelece uma rela\u00e7\u00e3o interpessoal e afetiva com o adulto abusador. Quando \n\nnum bar, ou em uma festa qualquer, o adulto se vale da rela\u00e7\u00e3o de poder desproporcional e \n\nintencionalmente paga uma bebida, a entrada num show e o t\u00e1xi para casa, com o intuito de em \n\nalgum momento ter rela\u00e7\u00f5es sexuais com esse (a) adolescente. Nesses casos espec\u00edficos as \n\nideias de \"troca\" e \"mercadoria\" parecem ficar inadequadas para qualificar essa a\u00e7\u00e3o, pois \n\nmuitas vezes o/a adolescente aceita o que lhe \u00e9 ofertado com outro intuito, mesmo que em \n\nalgum momento haja sexo entre eles. Com isso, podemos dizer que a inten\u00e7\u00e3o do adolescente \n\nnesses casos n\u00e3o \u00e9 ofertar sexo para obter ganhos, mas vivenciar sua sexualidade com outra \n\npessoa adulta ou n\u00e3o, sem saber, ou perceber que podem estar sendo exploradas sexualmente.  \n\n\u00c9 bom lembrar que essas estrat\u00e9gias por parte dos adultos tamb\u00e9m s\u00e3o empregadas para \n\nse obter sexo como adolescentes masculinos homossexuais, posto que esse tipo de viol\u00eancia \n\nn\u00e3o se restringe \u00e0s \u201cmeninas\u201d. Dessa forma, evidenciamos que \u00e9 necess\u00e1ria mais cautela no \n\ntrato com esses casos, para assim podermos avan\u00e7ar no seu combate. \n\nNessa perspectiva Lib\u00f3rio (2004) chama aten\u00e7\u00e3o para os n\u00edveis de viol\u00eancia \n\ninterpessoais (presentes nas rela\u00e7\u00f5es tanto intra, quanto extrafamiliares) e os aspectos \n\npsicol\u00f3gicos e afetivos, que tamb\u00e9m contribuem para constru\u00e7\u00e3o da identidade e de processos \n\nde vulnerabiliza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 que consideramos que adolescentes vivenciam sua sexualidade, eles \n\npodem ser v\u00edtimas de ESCCA, sem participar ativamente do jogo mercadol\u00f3gico e da troca, da \n\nforma como alguns Integrantes da Rede de Combate est\u00e3o pontuando. \n\nDurante o I Semin\u00e1rio de Enfrentamento ao Abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e \n\nAdolescentes no Contexto das Copas, realizado em 13 de maio de 2014 na cidade do Cabo de \n\nSanto Agostinho e o Semin\u00e1rio: Pensando Estrat\u00e9gias de Preven\u00e7\u00e3o \u00e0 Viol\u00eancia Sexual em \n\nMega Eventos, que ocorreu no dia 15 de maio de 2014 em Recife, foi discutido amplamente \n\ncom representantes de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es que fazem parte da Rede de Combate as interfer\u00eancias \n\nde grandes polos industriais, como o caso de Suape, e eventos internacionais esportivos, como \n\n\u00e9 o caso da Copa da FIFA, no aumento da incid\u00eancia da ESCCA.  \n\nNessa ocasi\u00e3o foram destacados os casos de ESCCA que ocorrem fora da rede \n\norganizada de explora\u00e7\u00e3o sexual. Foi enfatizada a import\u00e2ncia de considerarmos como crime \n\nas situa\u00e7\u00f5es do cotidiano onde a \u201csedu\u00e7\u00e3o\u201d/rela\u00e7\u00e3o de poder por parte do adulto, em contexto \n\n\n\n72 \n\n \n\nde divers\u00e3o e entretenimento, s\u00e3o as vias utilizadas por esses sujeitos para \u201cconquistar\u201d, obter \n\nsexo com adolescentes.  Nessa l\u00f3gica, \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver estrat\u00e9gias14 diferenciadas para \n\nprevenir e combater esse tipo de crime para torn\u00e1-los mais vis\u00edveis e incorpor\u00e1-los ao \n\nentendimento da sociedade. \n\nO discurso desses Integrantes sobre a ESCCA, n\u00e3o est\u00e1 sendo considerado aqui como \n\nerr\u00f4neo, falho ou inadequado, mas na tentativa de fazermos uma an\u00e1lise cr\u00edtica sobre suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es e conceitos de viol\u00eancia sexual cabe dizer eles n\u00e3o expressaram uma vis\u00e3o mais \n\nampla da problem\u00e1tica, e sendo assim, podemos questionar como eles lidam com os casos de \n\nESCCA que escapam aos conceitos por eles expressados e com outros condicionantes. \n\n \n\n6.1 SOBRE OS CONDICIONANTES QUE INFLUENCIAM CRIAN\u00c7AS E \n\nADOLESCENTES A SE ENVOLVEREM COM ESCCA. \n\n \n\n \n\n\u00c9 frequente em pesquisas e em outros trabalhos no campo da viol\u00eancia sexual contra \n\ncrian\u00e7as e adolescentes encontrarmos uma rela\u00e7\u00e3o direta entre economia e fam\u00edlia como fatores \n\ncondicionantes de ESCCA, mesmo considerando que esse fen\u00f4meno \u00e9 provocado por diversas \n\nraz\u00f5es. Al\u00e9m disso, outros pontos s\u00e3o levantados como principais agentes motivadores dessa \n\nviol\u00eancia, e em destaque, temos a educa\u00e7\u00e3o, tanto \u201cfamiliar\u201d como a considerada formal. \n\nLeth (2005) destaca dez fatores que podem explicar o ingresso de crian\u00e7as e \n\nadolescentes na ESCCA: pobreza, aus\u00eancia do poder p\u00fablico, desinforma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, \n\ncrian\u00e7as vistas como commodities, consumismo, machismo, abuso sexual intrafamiliar, tabu \n\nsobre sexualidade na inf\u00e2ncia, desconhecimento das especificidades das crian\u00e7as e \n\nadolescentes, fam\u00edlia disfuncionais.  \n\n\u00c9 amplo na literatura o discurso multifacetado dos motivos que levam esse grupo a \n\nserem explorados sexualmente. A autora acima citada n\u00e3o discorre sobre os aspectos \n\nselecionados de forma hier\u00e1rquica, contudo, tende a dar destaque \u00e0 pobreza, poder p\u00fablico e \n\nfam\u00edlia. Mas dada a complexidade desse tipo de viola\u00e7\u00e3o de direitos, principalmente quando \n\nagregamos as quest\u00f5es socioculturais, precisamos entender quais dessas categorias aparecem \n\ncomo mais frequ\u00eancia e import\u00e2ncia em casos espec\u00edficos, ou em popula\u00e7\u00f5es mais abrangentes. \n\n                                                 \n14 Nesses Semin\u00e1rios foram apresentadas outras formas de combate a ESCCA quando ela ocorre por \n\nvias diferentes da l\u00f3gica mercadol\u00f3gica. Em Suape, por exemplo, est\u00e3o sendo realizadas campanhas \n\ncomo os trabalhadores para evitar que eles cometam esse tipo de crime, uma vez que, na maioria das \n\nvezes, esses adultos n\u00e3o tem conhecimento ou n\u00e3o reconhecem que est\u00e3o violando direitos desses \n\nadolescentes.  \n\n\n\n73 \n\n \n\nSerpa (2009), afirma que quando a fam\u00edlia n\u00e3o consegue exercer seu papel de prote\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente essas ficam mais vulner\u00e1veis \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, principalmente quando \n\nos outros fatores ligados \u00e0 economia e ao social operam conjuntamente de forma desfavor\u00e1vel \n\n\u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida. Nessa l\u00f3gica, a fam\u00edlia \u00e9 a inst\u00e2ncia diretamente cobrada quando esses \n\nsujeitos s\u00e3o submetidos a situa\u00e7\u00f5es de risco e de viol\u00eancia propriamente dita.  \n\nDe acordo com Monteiro (1999) o entendimento sobre vulnerabilidade deve calcar-se \n\nem uma reformula\u00e7\u00e3o da ideia de responsabilidade. Para a autora, devemos recha\u00e7ar o princ\u00edpio \n\nda responsabilidade individual e considerar outros fatores determinantes na vida das pessoas. \n\nDessa forma, devemos pensar numa inter-rela\u00e7\u00e3o entre os condicionantes sociais, culturais, \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos, no grau de suscetibilidade de indiv\u00edduos e de grupos considerados \n\npropensos a \"riscos\" sociais. Por esse lado, o que vemos \u00e9 que vulnerabilidade associada \u00e0s \n\nfam\u00edlias n\u00e3o podem ser entendidas como algo que surge a partir dela, e sim, como uma \n\n\"condi\u00e7\u00e3o\" \"imposta\" a ela.  \n\nLandini (2011), traz tamb\u00e9m outro agente complicador, muitas vezes negligenciado nos \n\nestudos sobre esse tipo de viol\u00eancia e frequentemente esquecido ou deturpado por atores sociais \n\nque trabalham com a tem\u00e1tica. De acordo com a autora, \u00e9 necess\u00e1rio problematizarmos os \n\nmotivos que esses adolescentes elegem para ingressar na ESCCA, pois devemos entende-los \n\ncomo sujeitos ativos, muito embora, sem culpabiliz\u00e1-los pela viol\u00eancia sofrida. Dessa forma, \u00e9 \n\nimportante superar a ideia que adolescentes s\u00e3o imaturos, inexperientes e suscept\u00edveis \u00e0 \n\nmanipula\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o por parte dos adultos. Ela pode sim escolher a ESCCA, por\u00e9m o \n\nEstado, a fam\u00edlia e a sociedade em geral n\u00e3o podem permitir essa escolha. \n\nMais uma vez a no\u00e7\u00e3o de que crian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o aptos a decidir sobre sua \n\npr\u00f3pria vida aparece no discurso da Integrante 3: \n\nEu sempre acredito que essas crian\u00e7as e adolescentes elas n\u00e3o se envolvem, elas s\u00e3o \n\nenvolvidas, entendendo que a prostitui\u00e7\u00e3o \u00e9 um ato volunt\u00e1rio de cada pessoa, n\u00f3s \n\nsabemos que crian\u00e7as e adolescentes quando chegam a entrar nesse entremeio da \n\nprostitui\u00e7\u00e3o, naturalmente ela foi levada a isso, ela foi inserida muitas vezes, \n\ncompulsoriamente e em algumas situa\u00e7\u00f5es levada dentro desse bojo de sedu\u00e7\u00e3o, \n\ndentro desse ambiente de vulnerabilidade (Integrante 3). \n\n \n\nNessa \u00f3tica parece que as perspectivas do campo do direito e do jur\u00eddico s\u00e3o os \n\nmarcadores desse posicionamento, pois sabemos que essa l\u00f3gica existe para resguardar a \n\nintegridade dessas pessoas. Por\u00e9m, o que se espera aqui tamb\u00e9m s\u00e3o os argumentos para falar \n\nsobre motivos, ou motiva\u00e7\u00f5es dos adolescentes ao se envolverem com ESCCA, e sendo assim, \n\npodemos pensar que esses integrantes enfatizam a ideia de sujeitos em desenvolvimento, \n\nvulner\u00e1veis e sem condi\u00e7\u00f5es de decidir sobre si, para n\u00e3o correrem o \"risco\" de serem \n\n\n\n74 \n\n \n\ninterpretados equivocadamente, ou seja, para n\u00e3o passar a percep\u00e7\u00e3o de eles tamb\u00e9m \n\nculpabilizam essas v\u00edtimas.  \n\nNesse contexto, analisando outros discursos e posicionamentos dos Integrantes da Rede \n\nde Combate, podemos perceber que alguns fatores (fam\u00edlia, condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e o social) \n\naparecem constantemente quando eles relatam seus entendimentos acerca dos motivos que \n\nlevam crian\u00e7as e adolescentes a viverem em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA. Vejamos alguns desses \n\ndiscursos:  \n\n \n\u00c9 um conjunto. Eu vejo primeiramente pela quest\u00e3o de uma m\u00e1 educa\u00e7\u00e3o familiar, \n\numa educa\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica. Pela falta de educa\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica que leva uma falta de \n\nestrutura, social, familiar. Pela falta de estrutura familiar e da sociedade a\u00ed vem a \n\nquest\u00e3o do financeiro. J\u00e1 que eu n\u00e3o tenho uma boa educa\u00e7\u00e3o ou uma educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\neu tamb\u00e9m tenho aquela situa\u00e7\u00e3o em que minha fam\u00edlia n\u00e3o tem o recurso o suficiente \n\npra suprir minhas necessidades, de diversos \u00e2ngulos, de roupa, de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o. \n\nProcuro, vejo, ali\u00e1s procuro n\u00e3o, eu estou, recebo,prop\u00edcio a t\u00e1 recebendo essas \n\nproposta que tamb\u00e9m s\u00e3o por conta de uma m\u00e1 compreens\u00e3o. Aquela velha tamb\u00e9m \n\nhist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica que eu n\u00e3o tive a\u00ed eu vou ter (trecho incompreens\u00edvel) \n\nnecess\u00e1rios, pra que eu possa t\u00e1 me defendendo. \u00c9 um conjunto, n\u00e3o \u00e9 um fator s\u00f3, \u00e9 \n\num conjunto, uma coisa atr\u00e1s da outra. (Integrante 1) \n\n \n\nEu acredito que primeiro, a desconstru\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os familiares que favorece essa \n\nquest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o sexual. Essa falta dessa rela\u00e7\u00e3o familiar que favore\u00e7a um \n\nambiente saud\u00e1vel e protegido tamb\u00e9m favorece para a explora\u00e7\u00e3o sexual, e tamb\u00e9m \n\n\u00e9 um contexto socioecon\u00f4mico dessa fam\u00edlia, porque a gente sabe que a gente vive \n\nnuma sociedade capitalista, onde crian\u00e7as e adolescentes - a sociedade de um modo \n\ngeral - t\u00e1 toda hora sendo encurralada a um consumo excessivo. Porque o consumo j\u00e1 \n\nfaz parte de nossas vidas, agora, o consumo excessivo e desnecess\u00e1rio ele vai trazer \n\nessas provoca\u00e7\u00f5es. Agora, \u00e9 claro que nossas crian\u00e7as e adolescentes eles querem \n\nfazer parte, eles querem poder compartilhar de tudo isso que t\u00e1 sendo oferecido pela \n\nsociedade. Ent\u00e3o sendo de uma forma ou de outra, eles acham que \u00e9 uma forma legal, \n\nque \u00e9 uma forma r\u00e1pida e n\u00e3o conseguem entender isso tamb\u00e9m como viola\u00e7\u00e3o. \u00c0s \n\nvezes isso \u00e9 de cunho pr\u00f3prio, \u00e0s vezes \u00e9 uma imposi\u00e7\u00e3o de pais, de m\u00e3es. Ent\u00e3o s\u00e3o \n\nv\u00e1rias formas e eu acredito que essas que eu citei s\u00e3o umas das principais. (Integrante \n\n8) \n\n \n\n\u00c9 multifacetado. A gente tem dados: tanto \u00e9 uma vulnerabilidade das fam\u00edlias, porque \n\na\u00ed, por exemplo, de alguma forma a situa\u00e7\u00e3o de pobreza influi nisso, pra aumentar a \n\nvulnerabilidade. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o se restringe as fam\u00edlias pobres. Essa \n\nvulnerabilidade vem de casa e isso pra evoluir pra ficar praticamente sem lugar nessa \n\nfam\u00edlia, sem lugar na comunidade e ir parar nas ruas, ficar vulner\u00e1vel e encontrar certa \n\nforma de sobreviv\u00eancia e isso acontece. Mas a\u00ed tem outras situa\u00e7\u00f5es hoje em dia que \n\nest\u00e3o ligadas ao nosso mundo capitalista. Desejo de consumir a qualquer custo. \n\nInclusive vender o meu corpo pra ter uma cal\u00e7a tal. N\u00e3o \u00e9 pra te um celular, \u00e9 pra ter \n\num celular que acabou de lan\u00e7ar, que tem isso e que tem aquilo. Ent\u00e3o s\u00e3o v\u00e1rios \n\nfatores. Algumas vezes a gente pega a classe m\u00e9dia ou alta, adolescentes ou jovens, \n\nque por exemplo, est\u00e3o numa faculdade de alto n\u00edvel, mas quepra ter muito dinheiro, \n\nviram por exemplo, entre aspas, acompanhantes de classe A e por a\u00ed vai. Ent\u00e3o isso \n\nest\u00e1 colocado na din\u00e2mica da nossa sociedade. S\u00f3 que aqueles que est\u00e3o nas ruas \n\nmuito mais vulner\u00e1veis s\u00e3o que est\u00e3o num recorte de classe bem mais inferior. N\u00e3o \n\ninferior enquanto pessoa, inferior na pir\u00e2mide socioecon\u00f4mica. (Integrante 7). \n\n \n\nOs fatores que contribuem \u00e9 a falta de condi\u00e7\u00f5es daquela fam\u00edlia suprir necessidades \n\ndaquele adolescente, \u00e9... a quest\u00e3o econ\u00f4mica muito forte.Tamb\u00e9m tem a quest\u00e3o uma \n\nrede estalada.  A gente tem uma rede estalada que rende muito economicamente. Essa \n\nrede, ela \u00e9 vasta no mundo todo. E ela tem um poder aquisitivo muito maior do que a \n\n\n\n75 \n\n \n\n\u00e1rea social nos d\u00e1. E do que a fam\u00edlia pode tamb\u00e9m pode suprir na necessidade. \n\n(Integrante 2) \n\n \n\nNesses relatos h\u00e1 uma tentativa de responsabilizar a fam\u00edlia (seja em decorr\u00eancia da sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, seja em decorr\u00eancia da \u201cfalta de educa\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica\u201d, de \u201crela\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar\u201d), embora outros fatores sejam citados. A fam\u00edlia se configura como inst\u00e2ncia maior \n\nde prote\u00e7\u00e3o desse grupo e sua condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica quando \u00e9 desfavor\u00e1vel, surge como \n\nagravo no papel de prote\u00e7\u00e3o. Essa \u201cm\u00e1 educa\u00e7\u00e3o familiar\u201d, \u201ca desconstru\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os \n\nfamiliares\u201d e a \u201cvulnerabilidade das fam\u00edlias\u201d aparecem como raz\u00f5es para ESCCA.   \n\nScott (2011), num artigo sobre fam\u00edlia e programas de sa\u00fade, diz que na historicidade \n\nda fam\u00edlia nordestina existe uma passagem de uma \"modelo-na\u00e7\u00e3o\" para \"fam\u00edlia problema\". \n\nNessa l\u00f3gica foi se desenvolvendo a ideia de que as fam\u00edlias nordestinas consideradas \"pobres\" \n\nn\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de sustentar suas pr\u00f3prias demandas por n\u00e3o gerarem recursos financeiros \n\nsuficientes para manter sua sustentabilidade em padr\u00f5es razo\u00e1veis, e sendo assim, elas passaram \n\na ser responsabilizadas pela m\u00e1 condi\u00e7\u00e3o de vida de seus pr\u00f3prios integrantes.  \n\n\u00c9 prudente nessas rela\u00e7\u00f5es causais (fam\u00edlia x economia) evitar essencialismos e \n\nposs\u00edveis generaliza\u00e7\u00f5es, pois sabemos que a ESCCA, n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica forma que esses \n\nadolescentes encontram para suprir suas necessidades de consumo e das suas fam\u00edlias. \n\nObviamente, existem outras formas de se obter ganhos financeiros, seja na forma legal, dentro \n\ndas leis trabalhistas, seja atrav\u00e9s do trabalho ilegais. \n\n O fator econ\u00f4mico leva-nos a pensar de forma direcionada, enviesada, sobre o papel das \n\nfam\u00edlias nas quest\u00f5es ligadas a explora\u00e7\u00e3o sexual infanto-juvenil, uma vez que pesquisas \n\nmostram que fam\u00edlias com menor poder aquisitivo s\u00e3o as mais prop\u00edcias a neglig\u00eancias. As \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas influenciam praticamente todas as atividades cotidianas, inclusive a \n\ndin\u00e2mica das fam\u00edlias atrav\u00e9s de v\u00e1rios dispositivos, incluindo os biopol\u00edticos (FOUCAULT, \n\n1994), contudo, n\u00e3o podemos esquecer outras responsabilidades, pois outras inst\u00e2ncias sociais, \n\nque tamb\u00e9m s\u00e3o regidas pelos mesmos sistemas tamb\u00e9m devem assumir suas responsabilidades \n\ndiante das necessidades das crian\u00e7as e adolescentes. \n\n De acordo com Toneli (2004): \n\n \nEm sociedades complexas, coexiste com a ideologia individualista/igualitarista, uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o hol\u00edstica mais tradicional na qual a fam\u00edlia e as rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas \n\nentre os sexos e as gera\u00e7\u00f5es mant\u00eam-se como ordenadoras da vida. Tratam-se apenas \n\nde modelos e obviamente os sujeitos concretos n\u00e3o correspondem a eles em sua forma \n\nabsoluta. Esta met\u00e1fora, contudo, parece \u00fatil para explicar a complexidade das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e dos ordenamentos simb\u00f3licos contempor\u00e2neos (TONELI, 2004. \n\np.157). \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nEm alguns dos relatos citados anteriormente, parece recair sobre a fam\u00edlia o dever de \n\norganizar a vida de seus part\u00edcipes numa l\u00f3gica hier\u00e1rquica, onde os pais e/ou adultos \n\nrespons\u00e1veis precisam garantir a integridade f\u00edsica, psicol\u00f3gica, social e \"moral\" de seus filhos \n\nou dependentes menores de 18 anos. No entanto, como afirmam os documentos do PAIR \n\n(2009), \u00e9 tamb\u00e9m responsabilidade do Estado proteger crian\u00e7as e adolescentes v\u00edtimas da \n\nviol\u00eancia.  \n\nVieira (2008), analisando as respostas de conselheiros tutelares sobre a responsabilidade \n\nda fam\u00edlia em casos de viol\u00eancia sexual diz que esses profissionais comumente p\u00f5em os pais \n\nno lugar \"exclusivo\" de cuidador e protetor, cabendo a eles a responsabilidade de evitar todo e \n\nqualquer tipo de viol\u00eancia que as crian\u00e7as e adolescentes possam sofrer. Segundo a autora, isso \n\nindica que o  \n\n \nPoder P\u00fablico e os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela garantia dos direitos de crian\u00e7as e \n\nadolescentes, dentre eles o Conselho Tutelar, t\u00eam sua responsabilidade diminu\u00edda, ou \n\nseja, tomam dist\u00e2ncia ou embotam a real fun\u00e7\u00e3o que devem exercer. (VIEIRA, 2008, \n\np.25). \n\n \n\nA Rede de Combate \u00e9, sobretudo um lugar de articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que visam \n\na articula\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico com outras inst\u00e2ncias n\u00e3o-governamentais e com a sociedade \n\nem geral para enfrentar os diversos problemas provocados pela ESCCA na vida das crian\u00e7as e \n\nadolescentes e das suas fam\u00edlias. Portanto, \u00e9 esperado que nesse espa\u00e7o seja priorizado o papel \n\ndo Estado, bem como sua responsabilidade na preven\u00e7\u00e3o e no combate desse tipo de crime. \n\nN\u00e3o estamos dizendo aqui que n\u00e3o existem quest\u00f5es intr\u00ednsecas \u00e0s fam\u00edlias que agravam \n\na situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade de crian\u00e7as e adolescentes, nem que os pais ou respons\u00e1veis legais \n\nn\u00e3o contribuam frequentemente para o envolvimento desses sujeitos com ESCCA, mas o fulcro \n\nda quest\u00e3o refere-se aos sistemas de garantia de direitos desses sujeitos, que o Estado tem a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de organizar e sustentar. \n\nNossa Constitui\u00e7\u00e3o Federal, bem como o pr\u00f3prio Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \n\ne o Plano de Enfrentamento ao Abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e Adolescentes, como \n\nj\u00e1 foi visto em cap\u00edtulos anteriores desse trabalho, s\u00e3o enf\u00e1ticos e claros quando falam do papel \n\ndo Estado em garantir os direitos de pessoas menores de 18 anos. Portanto, devemos entender \n\nque independentemente do reconhecimento da pluralidade de fatores associados \u00e0 ESCCA, O \n\nEstado tem se mostrar presente e atuante. \n\nDessa forma, pontuamos tamb\u00e9m que entre os integrantes entrevistados da Rede de \n\nCombate, apenas dois citaram a falta ou pol\u00edticas p\u00fablicas incipientes como fatores \n\n\n\n77 \n\n \n\npreponderantes na incid\u00eancia nesse tipo de viol\u00eancia, mesmo destacando de certa forma as \n\nvari\u00e1veis fam\u00edlia e economia/renda: \n\n \n\nS\u00e3o muitos, inclusive a quest\u00e3o da falta de estrutura da fam\u00edlia. A neglig\u00eancia por \n\ngrande parte da fam\u00edlia. A aus\u00eancia de pol\u00edticas do Estado. E tamb\u00e9m, outro fator, a \n\nrenda. Isso tem contribuindo muito para que a crian\u00e7a e o adolescente enveredem pelo \n\ncaminho e se submeta a explora\u00e7\u00e3o sexual e toda uma rede que vende explora\u00e7\u00e3o \n\n(Integrante 9) \n\n \n\n \n\nEu acho que tem uma quest\u00e3o relacionada mesmo as desigualdades sociais, e tamb\u00e9m \n\numa coisa que eu percebo em nosso pa\u00eds ainda, \u00e9 a fragilidade das pr\u00f3prias fam\u00edlias \n\nem rela\u00e7\u00e3o a isso. N\u00e3o culpabilizando a fam\u00edlia, ao contr\u00e1rio, eu acho que a fam\u00edlia a \n\ncada dia tem que ser orientada, tem que ser mais cuidada para que ela tamb\u00e9m cuide \n\ndos seus filhos.(...) Eu n\u00e3o entendo como essa quest\u00e3o da viol\u00eancia sexual a gente ter \n\num fator predominante, mas a gente ter um conjunto de fatores e a\u00ed eu refor\u00e7o a \n\nquest\u00e3o da desigualdade social, e outras quest\u00f5es relacionadas aos problemas sociais \n\nque a gente tem uma forma geral que influenciam pra que isso aconte\u00e7a em nosso \n\npais. E eu sempre coloco,eu acho que \u00e9 muito forte ainda a aus\u00eancia de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, a aus\u00eancia e a fragilidade. A gente precisa de pol\u00edticas que trabalhem mais \n\na preven\u00e7\u00e3o que oriente essas crian\u00e7as, essas fam\u00edlias pra que elas sejam fortalecidas \n\no suficiente pra que n\u00e3o ocorra isso. (Integrante 4) \n\n \n\nPodemos observar que a indica\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico aparece de forma t\u00edmida, sobretudo \n\nno discurso do Integrante 9. Na fala do Integrante 4 vemos um posicionamento mais abrangem \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao anterior, por\u00e9m, ele inicia sua \"resposta\" mencionando \"desigualdades sociais \n\ne \"fragilidade das pr\u00f3prias fam\u00edlias\". Bem, desigualdades sociais s\u00e3o fatores que extrapolam os \n\ndom\u00ednios das fam\u00edlias e s\u00e3o gerados por quest\u00f5es hist\u00f3ricas, sociais, culturais, pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas, onde o Estado deve intervir com maior propriedade. Sendo assim, entendemos que \n\na \u00eanfase na fam\u00edlia nesses relatos ofusca um problema de ordem maior que \u00e9 da al\u00e7ada \n\ngovernamental. \n\nO Plano Nacional de Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia Sexual Infanto-Juvenil (2008), que \n\nserve de base conceitual, metodol\u00f3gica e diretrizes para os planos estaduais e municipais traz \n\numa no\u00e7\u00e3o bem dirigida e esclarecedora do que devemos considerar como pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nnessa \u00e1rea: \n\n \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica que traz um modo de pensar sobre a rela\u00e7\u00e3o Estado e sociedade \n\ncomo uma pr\u00e1tica cooperada e em rede de organismos governamentais e n\u00e3o \n\ngovernamentais que prestam servi\u00e7os p\u00fablicos. Nessa perspectiva, as a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas no espa\u00e7o da sociedade civil n\u00e3o podem ser pensadas como alternativas \n\nou paralelas, mas como integradas e de extens\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica de Estado, capazes \n\nde construir conhecimento e provocar impactos para solucionar a problem\u00e1tica \n\nenfrentada. Portanto, os planos de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7a e \n\nadolescente devem apontar os \u00f3rg\u00e3os setoriais respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es estabelecidas,os prazos para o alcance das metas e os indicadores de \n\nmonitoramento. (PNE, 2008. p.16) \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n Dessa forma quando falamos da import\u00e2ncia do Estado, n\u00e3o estamos pontuando um \n\nfator abstrato, e sim todas as institui\u00e7\u00f5es que o comp\u00f5em, e nesse sentido trabalhar de forma \n\nintegrada e articulada diz respeito a compreender o problema sob todos os \u00e2ngulos, desde o \n\nmicro (fam\u00edlia), ao macro (sociedade, economia, pol\u00edtica e etc.). \n\n Landini (2011) destaca a import\u00e2ncia da escola no enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual \n\ninfanto-juvenil, destacando seu papel na \u00e1rea preventiva e sua import\u00e2ncia na notifica\u00e7\u00e3o de \n\ndesses casos seja em quaisquer modalidades. A escola p\u00fablica ou privada \u00e9 um aparelho do \n\nEstado e tem suas implica\u00e7\u00f5es no processo de enfrentamento ao tipo de viol\u00eancia aqui tratado, \n\nsobretudo porque educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito garantido por lei e entendemos que os adolescentes em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de ESSCA est\u00e3o em \"idade escolar\", portanto, devem frequentar a escola e ser \n\nprotegidos por ela. \n\nO item IV do artigo 3\u00ba do Regimento Interno (Anexo) da Rede de Combate diz que \u00e9 \n\ndever de seus representantes \"apresentar propostas e subs\u00eddios para formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, bem como monitorar a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que visem o enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia \n\nsexual contra crian\u00e7as e adolescentes\". Sendo assim, reiteramos que dentro das suas \n\ncompet\u00eancias cabe avaliar o que o Estado est\u00e1 se propondo a fazer com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica \n\nacima ressaltada. \n\nNesse contexto \u00e9 relevante destacar que os problemas que as fam\u00edlias enfrentam em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s desigualdades socioecon\u00f4micas devem ser analisados pela \u00f3tica governamental, e \n\ndessa maneira, devemos pensar nas estrat\u00e9gias pol\u00edticas que est\u00e3o falhando no suporte a essas \n\nfam\u00edlias. Assim, poderemos evitar uma compreens\u00e3o inadequada sobre a \n\ninflu\u00eancia/participa\u00e7\u00e3o dessas fam\u00edlias nos casos de ESCCA.Pensar nessas estrat\u00e9gias torna-se \n\nainda mais urgente quando se sabe que 05 (cinco) dos entrevistados trabalham em institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais, o que poss\u00edvel que essa vis\u00e3o seja muito mais extensa se levarmos em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o papel dos outros profissionais dessas reparti\u00e7\u00f5es que n\u00e3o atuam na Rede de \n\nCombate. \n\nHeilborn, et al (2010) num amplo estudo sobre pol\u00edtica p\u00fablicas em g\u00eanero e ra\u00e7a, e \n\nfalando sobre o impacto dessas pol\u00edticas em fam\u00edlias de classe mais populares diz que: \n\n \n\nOdesenvolvimento insuficiente de pol\u00edticas p\u00fablicas que permitam redistribuir ou \n\nsocializar os custos dos cuidados familiares e baixo n\u00edvel de abrang\u00eancia das pol\u00edticas \n\nexistentes confirma a que gest\u00e3o das demandas conflitivas entre fam\u00edlia e trabalho, \n\npermanece. Em grande medida, um assunto privado. O tema n\u00e3o \u00e9 tratado como \n\nprioridade social e pol\u00edtica. (HEILBORN, et al, 2010, p. 161)   \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n\u00c9 prudente tamb\u00e9m dizer que quando se fala de pol\u00edticas integradas devemos perceber \n\nque n\u00e3o estamos nos restringindo somente aquelas espec\u00edficas de combate \u00e0 viol\u00eancia sexual, \n\nmas a todas que possam contribuir no combate a mesma. Nesse \u00e2mbito, podemos destacar o \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia do Governo Federal, que se configura como uma das respostas do \n\nEstado \u00e0 quest\u00e3o da desigualdade social e aumento da renda familiar. Outro dispositivo \n\ngovernamental \u00e9 o Programa Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, executados pelos estados e \n\nmunic\u00edpios, e que tem como um de seus objetivos melhorar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o de pessoas \n\nde baixa renda e, assim, favorecer seu ingresso no mercado formal de trabalho  \n\nVejamos que esse deslocamento do fator fam\u00edlia para o fator Estado \u00e9 crucial para \n\ncompreendermos melhor o fen\u00f4meno estudado e logo podermos tra\u00e7armos estrat\u00e9gias mais \n\ncondizentes com sua complexidade. Os representantes da Rede de Combate podem e devem \n\nquestionar as raz\u00f5es que levam tantas pesquisas e estudos na \u00e1rea a \"reservar\" \u00e0s fam\u00edlias o \n\nlugar de epicentro da problem\u00e1tica ESCCA. \n\n \n\n6.2 SOBRE OS FATORES QUE INFLUENCIAM ADOLESCENTES HOMOSSEXUAIS \n\nMASCULINOS A SE ENVOLVEREM COM ESCCA \n\n \n\n \n\n Nesse  t\u00f3pico iremos nos debru\u00e7ar mais especificamente nos relatos dos entrevistados \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos determinantes da ESCCA quando as v\u00edtimas s\u00e3o adolescentes homossexuais \n\nmasculinos. Tentaremos aqui analisar o que aparece em comum e o que destoa dos \n\nposicionamentos tomados por eles quando trat\u00e1vamos das v\u00edtimas em geral. \n\n Guimar\u00e3es (2004), em seu estudo antropol\u00f3gico sobre grupos de \"entendidos\"15 que \n\nviviam na Cidade do Rio de Janeiro na d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo passado evidencia que naquela \n\n\u00e9poca e at\u00e9 mesmo bem antes da conclus\u00e3o de sua pesquisa, os homossexuais no Brasil eram \n\nmajoritariamente estigmatizados e vistos pela sociedade como desviantes, prom\u00edscuos e como \n\npessoas em que n\u00e3o poder\u00edamos confiar. Havia uma verdadeira \"desqualifica\u00e7\u00e3o\" dessas \n\npessoas, e elas muitas vezes eram \"obrigadas\" a viver em \"guetos\" por conta da forte \n\ndescrimina\u00e7\u00e3o que sofriam. \n\n Segundo Pereira (2004), a partir da d\u00e9cada de oitenta os discursos sobre \n\nhomossexualidade passaram a tomar outro rumo em nosso pais. A associa\u00e7\u00e3o desse grupo com \n\na ainda bem desconhecida Aids, fizeram surgir um debate mais amplo no campo das ci\u00eancias e \n\n                                                 \n15Denomina\u00e7\u00e3o usada pela autora para se referir aos homossexuais que participaram da sua pesquisa. \n\n\n\n80 \n\n \n\nda pol\u00edtica sobre os \"gays\". Estudos na \u00e1rea da sexualidade, dos feminismos, e sobre o g\u00eanero \n\ncomo categoria de an\u00e1lise, trouxeram \u00e0 tona outras sexualidades. V\u00e1rios debates foram travados \n\nnos campos te\u00f3ricos e pol\u00edticos com a finalidade de \"desvendar\" essa homossexualidade, vista \n\nnaquele momento como amea\u00e7a por muitos que insistiam em tom\u00e1-la como algo novo. \n\n Partiremos do pressuposto de que o fen\u00f4meno ESSCA, v\u00e1ria na forma de acontecer \n\nquando as v\u00edtimas s\u00e3o o p\u00fablico acima destacado, posto que quest\u00f5es relacionadas ao \n\nsexo/g\u00eanero podem propiciar o surgimento de mais um fator agravante na incid\u00eancia desse tipo \n\nde viol\u00eancia: a homofobia. \n\n Davidson (2010) afirma que devemos analisar o cotidiano das v\u00edtimas de ESCCA como \n\num todo, e se dentre outras viol\u00eancias sofridas existe algo relacionado \u00e0 homofobia dentro ou \n\nfora das rela\u00e7\u00f5es familiares. A autora, pondera que bullying homof\u00f3bico pode ser um agente \n\nmotivador para que crian\u00e7as e adolescentes procurem as ruas para serem exploradas \n\nsexualmente, pois, talvez, essa seja uma das formas encontradas por esses sujeitos para \n\n\"viverem\" sua sexualidade, nesse caso, a duras penas. \n\n Em sociedades como a nossa onde a heteronormatividade opera em todos os n\u00edveis \u00e9 \n\nt\u00e1cito o n\u00e3o reconhecimento dos outros arranjos de desejo/sexualidade, sobretudo, das \n\nviol\u00eancias sofridas por aqueles que t\u00eam o direito de vivenci\u00e1-las (RIOS, 2004). Nessa linha, \n\nfica evidente que muitas pessoas podem n\u00e3o enxergar tais viol\u00eancias, simplesmente porque n\u00e3o \n\n\"consideram\" sua exist\u00eancia, ou pelo menos n\u00e3o atribuem um valor devido \u00e0s pessoas e ou \n\ngrupos que est\u00e3o fora do esquema heterossexual.  \n\n Vejamos alguns trechos em que os sujeitos dessa pesquisa respondiam sobre poss\u00edveis \n\n\"especificidades\" relacionadas aos adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de \n\nESCCA: \n\n \n\nA quest\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 a mesma resposta que te dei anteriormente. A falta de \n\ncompreens\u00e3o de recurso financeiro que ele tenha, s\u00e3o os fatores que v\u00e3o estar \n\ncontribuindo pra ele ta entrando, ta? E depois com essa falta de compreens\u00e3o eles \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o tem for\u00e7as, n\u00e3o tem recursos suficientes pra ta utilizandopra sair dessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o. (Integrante 1) \n\n \n\n\u00c9 o mesmo processo, n\u00e3o tem diferen\u00e7a. O mesmo processo de viola\u00e7\u00e3o que coloca o \n\nmenino em situa\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o sexual,\u00e9 o mesmo processo da menina. A viol\u00eancia \n\ndom\u00e9stica, o poder econ\u00f4mico muito baixo, empurra a menina e menino pra situa\u00e7\u00e3o \n\nde explora\u00e7\u00e3o sexual. (Integrante 2) \n\n \n\nOlha, eu n\u00e3o tenho uma an\u00e1lise aprofundada sobre essa quest\u00e3o. Eu tenho mais o que \n\neu percebo. Na verdade, o que eu percebo \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o entre os motivos \n\nque levem ou um ou outro, ou a crian\u00e7a e adolescente \"h\u00e9tero\" ou homossexual a \n\nquest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o sexual. Eu acho que pode ter um ou outro distinto, mas eu acho \n\nque na maioria dos casos os mesmos fatores que levam crian\u00e7as e adolescentes \n\n\"h\u00e9teros\", os ditos h\u00e9teros, para a explora\u00e7\u00e3o sexual acredito devam levar tamb\u00e9m os \n\n\n\n81 \n\n \n\nadolescentes homossexuais. O detalhe \u00e9 que eu acho. Pra qualquer crian\u00e7a - para a \n\nquest\u00e3o do abuso sexual, que eles podem ter sofrido em determinados ambientes, pode \n\nlevar ele, o garoto ou a garota homossexual a explora\u00e7\u00e3o sexual, como pode levar o \n\n\"h\u00e9tero\" tamb\u00e9m. Ent\u00e3o eu acho que s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es similares. (Integrante 5) \n\n \n\nExistem tamb\u00e9m outros elementos. O elemento da vulnerabilidade, o elemento da \n\ncondi\u00e7\u00e3o social mesmo, socioecon\u00f4mica, tamb\u00e9m influencia. Muitos deles querem se \n\ntravestir como mulher, querem vestir aquelas roupas da moda, querem ir pra \n\nambientes que conhe\u00e7am pessoas mais abastadas, pessoas que tenham mais condi\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira, pra eles poderem crescer. Porque a gente sabe que esses meninos que \n\nvivem na homossexualidade, muitos deles querem sim um casamento, querem \n\nencontrar um parceiro que assuma, que viva, que vivencie. At\u00e9 porque os que tem, os \n\nque encontram, propagam para os demais que \u00e9 poss\u00edvel voc\u00ea encontrar um homem \n\nque queiram ter um relacionamento s\u00e9rio com eles, e que eles possam proporcionar \n\nmomentos pra eles possam estar ascendendo socialmente. (...)No campo da \n\nhomossexualidade, existem muitos jovens que aliciam adolescentes para a \n\nprostitui\u00e7\u00e3o. Isso que tenho conhecimento de causa, porque na minha comunidade \n\nexiste isso como forma de ganhar dinheiro. (Integrante 3) \n\n \n\nObservando esses discursos, parece haver um apagamento de quest\u00f5es estritamente \n\nrelacionadas \u00e0 homossexualidade, como \u00e9 o caso da homofobia. Esses quatro entrevistados \n\npraticamente n\u00e3o fazem distin\u00e7\u00e3o da ESCCA quando a v\u00edtima \u00e9 um adolescente homossexual \n\nmasculino, demonstrando que para eles o fato ser homossexual n\u00e3o traz agravos a essas v\u00edtimas \n\nem espec\u00edfico, quando as mesmas s\u00e3o exploradas sexualmente.  \n\n Para Souza Neto e Viana (2011) a forma como nossa sociedade lida com a \n\nhomossexualidade, sobretudo na cultura nordestina, em que pessoas do sexo masculino devem \n\nhonrar o \"t\u00edtulo\" de macho, interfere diretamente na \"estrutura\" da explora\u00e7\u00e3o sexual comercial \n\nde adolescentes, uma vez esses sujeitos rompem com v\u00e1rias \"regras sociais\" historicamente \n\nnormalizadas. Para eles, a quest\u00e3o da homofobia atua tanto no ingresso desses sujeitos na \n\nESCCA, como nas outras viol\u00eancias sofridas por esse grupo na fam\u00edlia e nas ruas. \n\nPortanto, podemos dizer que essa indiferen\u00e7a por parte desses Integrantes no tocante \u00e0 \n\nhomofobia como forma de agravar a vulnerabilidade de adolescentes homossexuais masculinos \n\npode gerar v\u00e1rios problemas no processo de condu\u00e7\u00e3o e enfrentamento da ESCCA quando as \n\nv\u00edtimas fazem parte desse grupo. \n\nPodemos tamb\u00e9m levantar a hip\u00f3tese de que esses discursos s\u00e3o enviesados por \n\n\"padr\u00f5es sociais\" semelhantes aos que elegem a heteronormatividade como forma mais vi\u00e1vel \n\nde entender a sexualidade. Sendo assim, n\u00e3o dar destaque \u00e0 homofobia pode ser uma forma \n\nvelada de negar as diversidades sexuais. \n\nDe acordo com Rios (2009), mesmo considerando que ocorreram mudan\u00e7as substancias \n\nna \"supremacia\" dos modelos biom\u00e9dicos que dividem as categorias sexuais em heterossexuais, \n\nhomossexuais e bissexuais, mesmo que o entendimento sobre essas categorias atrav\u00e9s das \n\nperspectivas socioconstrucionistas tenham se dissipado, e mesmo que h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas \n\n\n\n82 \n\n \n\na homossexualidade tenha deixado de ser percebida pelas ci\u00eancias da sa\u00fade como patologia, \n\nmesmo assim, a homossexualidade vista como \"problem\u00e1tica\" ainda permeia o imagin\u00e1rio \n\npopular e \u00e9 vista atualmente, em v\u00e1rias esferas sociais com o peso do estigma e da \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o. Esse autor menciona que esses fatores favorecem o surgimento da homofobia e \n\nque essa viol\u00eancia pode acontecer em qualquer lugar, inclusive em escolas, onde a homofobia \n\nocorre em grande escala.  \n\nRessaltamos que n\u00e3o estamos de forma alguma classificando o posicionamento desses \n\nIntegrantes como homof\u00f3bicos, estamos sim, questionando seus discursos no tocante \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia de reconhecermos esse tipo de viol\u00eancia como um determinante da ESCCA quando \n\nas v\u00edtimas s\u00e3o adolescentes homossexuais masculinas. \n\nEsse aparente apagamento por parte desses atores sociais em espec\u00edfico contrasta com \n\nos dados sobre homofobia no Estado de Pernambuco, que atualmente ocupa, infelizmente, um \n\ndos primeiros lugares no ranking nacional16de crimes relacionados \u00e0 intoler\u00e2ncia sexual. Por \n\nconta dessa lament\u00e1vel realidade existe em nosso Estado o Centro de Combate \u00e0 Homofobia, \n\nvinculado \u00e0 Secretaria Estadual de Desenvolvimento Social e Direitos Humanos, uma vez que \n\nos \u00edndices de crimes nesse \u00e2mbito alcan\u00e7aram n\u00edveis alarmantes.  \n\nDessa forma, uma pol\u00edtica p\u00fablica que vise enfrentar a ESCCA de forma contundente \n\nn\u00e3o pode deixar de analise as particularidades das incid\u00eancias de homofobia em casos \n\nenvolvendo adolescentes homossexuais masculinos. E nesse contexto, todos os atores sociais, \n\nincluindo principalmente os Integrantes da Rede de Combate, envolvidos direta ou \n\nindiretamente nessa tarefa devem reconhecer a import\u00e2ncia dos pormenores intr\u00ednsecos \u00e0s \n\ndiversidades sexuais.  \n\nEm nossa pesquisa, apenas um dos Integrantes citou a homofobia como fator \n\ncomplicador, porem de uma forma circunscrita na fam\u00edlia:  \n\n \n\nEu sempre at\u00e9 repito, eu digo a pessoa deve ser at\u00e9 muito \u2018macho\u2019, usando at\u00e9 uma \n\npalavra pejorativa, pra ter a coragem de assumir. Ent\u00e3o imagine um adolescente de \n\nbairros ou de periferia, que se assume homossexual e como \u00e9 que eles s\u00e3o vistos \n\nnaquele contexto que eles est\u00e3o morando. Acho que esse pr\u00f3prio preconceito com a \n\ncondi\u00e7\u00e3o do homossexualismo, eu acho que muitas empurra o adolescente pra essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o. (Integrante 7) \n\n   \n\n                                                 \n16Esses dados referem-se \u00e0s pesquisas sobre homofobia realizada em 2013 pela Institui\u00e7\u00e3o \u201cGrupo Gay \n\nda Bahia\u201d, que evidencia Pernambuco e S\u00e3o Paulo como os primeiros colocados nesse tipo de viol\u00eancia \n\n(www.ggb.org.br).  Tamb\u00e9m podemos citar o Relat\u00f3rios sobre Viol\u00eancia Homof\u00f3bica no Brasil no ano \n\nde 2012, onde Pernambuco aparece com n\u00fameros preocupantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 homofobia.  \n\nhttp://www.ggb.org.br/\n\n\n83 \n\n \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a ainda mais que \u00e9 necess\u00e1rio ampliar o entendimento sobre as \n\ncategorias de viol\u00eancia sexual infanto-juvenil entre os Integrantes da Rede de Combate, pois \n\nessa vis\u00e3o limitada da quest\u00e3o em espa\u00e7os que discutem e prop\u00f5em pol\u00edticas para enfrentar a \n\nESCCA certamente tem consequ\u00eancias na efic\u00e1cia do combate a esse tipo de viol\u00eancia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n7 RELATOS SOBRE AS CATEGORIAS SEXO/G\u00caNERO \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo iremos nos deter aos repert\u00f3rios interpretativos dos integrantes da Rede \n\nde Combate sobre as categorias de an\u00e1lise sexo/g\u00eanero, buscando entender os conceitos \n\nutilizados por eles e como os relacionam com os processos de discrimina\u00e7\u00e3o, preconceito e \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do Plano Estadual de Enfrentamento ao Abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e \n\nAdolescentes. \n\n Para essa an\u00e1lise partimos da compreens\u00e3o de que o sexo e o g\u00eanero das V\u00edtimas de \n\nESCCA modificam as formas dessa viol\u00eancia se expressar e consequentemente na maneira de \n\ncombat\u00ea-la. Landini (2011) diz que para se obter um entendimento mais adequado sobre as \n\nv\u00e1rias formas de viol\u00eancia sexual infanto-juvenil \u00e9 preciso n\u00e3o s\u00f3 saber sobre os \"sexos\" das \n\nv\u00edtimas, como tamb\u00e9m sobre as quest\u00f5es relacionadas aos g\u00eaneros. Segundo a autora, como o \n\nn\u00famero de v\u00edtimas do sexo feminino \u00e9 bem mais expressivo que as do sexo masculino, h\u00e1 uma \n\ntend\u00eancia em se negligenciar esse \u00faltimo grupo. \n\n Dados do disk 100 revelam que os casos ESSCA envolvendo \"meninas\" representam a \n\nmaioria, contudo, o n\u00famero de casos com v\u00edtimas do sexo masculino tamb\u00e9m se apresenta em \n\nn\u00edveis preocupantes. Souza Neto e Viana (2011) consideram que devemos avan\u00e7ar na leitura \n\ndesses dados num\u00e9ricos, uma vez que, por conta da diferen\u00e7a de incid\u00eancia v\u00e1rios profissionais \n\nque lidam com a viol\u00eancia sexual infanto-juvenil acabam tendo vis\u00f5es generalistas que \n\n\"privilegiam\" os cuidados com as \"meninas\", fazendo com que as v\u00edtimas do sexo masculinos \n\nse tornem mais invisibilizadas. \n\n Destacar somente as rela\u00e7\u00f5es menina/v\u00edtima e homem adulto/agressor produz uma \n\noblitera\u00e7\u00e3o quase que sum\u00e1ria da participa\u00e7\u00e3o das mulheres como potenciais violadoras dos \n\ndireitos das crian\u00e7as e adolescentes (RIOS, 2011). Lembremos que em casos de ESCCA, quem \n\nagencia tamb\u00e9m \u00e9 responsabilizado por lei da mesma forma de quem usufrui do \"servi\u00e7o\".  \n\n Nesse primeiro momento vamos analisar os discursos de alguns Integrantes da Rede de \n\nCombate acerca de seus entendimentos sobre sexo/g\u00eanero. Salientamos que os relatos abaixo \n\nsugiram a partir de questionamentos relacionados aos seus entendimentos sobre essas categorias \n\nde an\u00e1lise: \n\nVoc\u00ea tem o g\u00eanero masculino, feminino... \u00e9 muito relativo. Porque pra gente discutir \n\nas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero n\u00e9? As rela\u00e7\u00f5es elas est\u00e3o permeando com a quest\u00e3o da \n\nviol\u00eancia tamb\u00e9m. E a viol\u00eancia contra a mulher \u00e9 uma viol\u00eancia que permeia as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de g\u00eanero h\u00e1 muito tempo. E hoje a gente t\u00e1 quebrando.  E hoje quando a \n\ngente pergunta, \u2018voc\u00ea \u00e9 de que sexo, feminino ou masculino? O teu g\u00eanero, homem \n\nou mulher? \u2019. Ent\u00e3o a gente tem que diferenciar dessa forma. Mas eu acho que o \n\ncontexto \u00e9 um contexto da quebra da viol\u00eancia, \u00e9 um contexto cultural. Que a cultura \n\n\n\n85 \n\n \n\nj\u00e1 traz a quest\u00e3o do machismo, a quest\u00e3o da virilidade, a quest\u00e3o do homem. \n\n(Integrante 6) \n\n \n\nSexo ele \u00e9 aquela coisa de voc\u00ea transar com quem voc\u00ea sente afinidade, n\u00e3o \u00e9?  Que \n\nvoc\u00ea sente aquele tro\u00e7o, voc\u00ea sente a m\u00e1gica, voc\u00ea sente a magia, voc\u00ea sente a \n\nqu\u00edmica, entendeu? Sexo pra mim \u00e9 isso. Pra mim g\u00eanero, ele n\u00e3o existe. Essa quest\u00e3o \n\nde homem e de mulher, g\u00eanero ele \u00e9 amplo. Eu n\u00e3o queria discutir que g\u00eanero \u00e9 o \n\nfeminino e o masculino. Antigamente at\u00e9 poderia se discutir. A gente a gente t\u00e1 em \n\npleno s\u00e9culo XXI. Hoje eu n\u00e3o discuto mais g\u00eanero como sexo feminino e masculino. \n\nEu acho que g\u00eanero tem uma discuss\u00e3o muito maior, muito amplo, que a sociedade \n\ncome\u00e7ou agora a ter essa visibilidade, come\u00e7ou agora a discutir e de chegar a um \n\nconsenso do que \u00e9 g\u00eanero de fato. G\u00eanero era aquele rostinho das mulheres \n\n\u2018feminista\u2019, era o rosinha das crian\u00e7as, era o azul dos meninos. Hoje pra mim n\u00e3o \n\nexiste mais. Eu acho que a gente \u00e9 o arco-\u00edris dentro dessa diversidade. G\u00eanero pra \n\nmim n\u00e3o existe cores, n\u00e9? E n\u00e3o existe nomenclatura. Ele \u00e9 muito mais amplo. \n\n(Integrante 2) \n\n \n\nVeja... sexo eu compreendo que \u00e9 a viv\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre duas pessoas homo ou \n\nh\u00e9tero sexual, que seja \u00e9...o que elas vivenciem, aquele ato para sentir prazer, para \n\nexercer o amor, exercer a paix\u00e3o, vivenciar o tes\u00e3o entre outras coisas que s\u00e3o \n\ninerentes a viv\u00eancia sexual. G\u00eanero j\u00e1 diz respeito a quest\u00e3o mesmo do ser homem, \n\ndo ser mulher, do ser respeitado enquanto homem, do ser respeitado enquanto mulher, \n\ndo ser respeitado enquanto o homem ou mulher que tem determinada orienta\u00e7\u00e3o \n\nsexual, seja homossexual ou outra orienta\u00e7\u00e3o. E eu acho que al\u00e9m disso, para al\u00e9m \n\ndisso eu acho que a quest\u00e3o g\u00eanero \u00e9 voc\u00ea ter garantido seus espa\u00e7os de forma \n\nrespeitosa, igualit\u00e1ria que n\u00e3o haja essa discrimina\u00e7\u00e3o nem para um nem para o outro. \n\n(Integrante 5) \n\n \n\nSexo \u00e9 tipo, segundo o entendimento que eu tenho, sexo \u00e9 aquele sexo que voc\u00ea nasce, \n\nque a partir do ventre voc\u00ea nasce com ele. O g\u00eanero \u00e9 j\u00e1, talvez, a\u00ed uma quest\u00e3o de \n\nop\u00e7\u00e3o. (Integrante 1) \n\n \n\n Podemos perceber claramente nas falas desses Integrantes que h\u00e1 uma dificuldade em \n\ndefinir as categorias de an\u00e1lise sexo/g\u00eanero. Alguns desses integrantes claramente ainda n\u00e3o se \n\napropriaram dos conceitos mais consensuais sobre sexo/g\u00eanero, aqueles que relacionam o sexo \n\nao corpo/biol\u00f3gico e o g\u00eanero aos pap\u00e9is sociais que homens e mulheres desempenham \n\n(HEILBORN, 1998). Em outros, esses conceitos aparecem implicitamente. \n\n A Integrante 6 inicia sua fala relacionando g\u00eanero com \"masculino e feminino\", em \n\nseguida faz o mesmo para \"descrever\" o sexo e logo depois retoma g\u00eanero como \"homem ou \n\nmulher\". Al\u00e9m de difuso, no primeiro momento \u00e9 poss\u00edvel entendermos que esse (a) Integrante \n\nn\u00e3o faz distin\u00e7\u00e3o entre sexo e g\u00eanero, j\u00e1 que para \"explic\u00e1-lo\" recorreu as mesmas \"defini\u00e7\u00f5es\". \n\nContudo, ele (a), traz o elemento \"cultura\", como algo que est\u00e1 inserido no \"debate\", mas n\u00e3o \n\navan\u00e7a para dizer como. Sendo assim, parece n\u00e3o eleger a cultura como fator determinante para \n\na compreens\u00e3o dessas duas categorias, o que para Butler (2003) seria imposs\u00edvel de se separar, \n\npois a cultura invariavelmente produz e mant\u00e9m sua \"compreens\u00e3o\". \n\n Em seu relato, o Integrante 2 parece problematizar(ao mencionar o \u201crosinha das \n\ncrian\u00e7as\u201d (meninas) e o \u201cazul dos meninos\u201d, ao falar de \u201cdiversidade\u201d) os papeis r\u00edgidos \n\nimpostos pelo g\u00eanero. Ao falar que \u201cn\u00e3o existe nomenclatura\u201d parece contestar de maneira \n\n\n\n86 \n\n \n\nt\u00e1cita a pr\u00f3pria necessidade dessas categorias dicot\u00f4micas, do binarismo das categorias \n\n(homem/mulher, masculino/ feminino). No entanto, quando tenta definir \u201csexo\u201d esse integrante \n\n(assim como o integrante 5 a seguir) define sexo como sin\u00f4nimo de rela\u00e7\u00e3o sexual, \"rela\u00e7\u00e3o de \n\nprazer\", \"transa\". Nos trechos destacados podemos observar que eles fazem um deslocamento \n\ninadequado das ideias sobre sexo, posto que o contexto da \"conversa\" n\u00e3o fazia men\u00e7\u00e3o ao ato \n\nde \u201cpraticar sexo\u201d. Isso evidencia que pode haver mais zonas de opacidade na compreens\u00e3o \n\ndesses sujeitos sobre essas categorias do que seria aconselh\u00e1vel, e para al\u00e9m disso, podemos \n\ndizer que essa dificuldade pode sim comprometer suas atividades como representantes da Rede \n\nde Combate. \n\n Vejamos tamb\u00e9m que o Integrante 1 traz uma concep\u00e7\u00e3o sobre sexo mais naturalista, \n\nbiologizante, onde o sexo \u00e9 marcado no corpo e que voc\u00ea nasce com ele. Bem, essa vis\u00e3o, \u00e9 \n\numa das mais difundidas em discuss\u00f5es nessa \u00e1rea, por\u00e9m, mesmo que o sexo esteja marcado \n\nno corpo, podemos questionar os corpos amb\u00edguos, como \u00e9 o caso dos hermafroditas, e dos \n\ntransexuais por exemplo, pois esses grupos questionam os discursos sobre o corpo, \n\nconsequentemente sobre o sexo, mesmo se considerarmos a l\u00f3gica biologizante. Al\u00e9m disso, \n\nesse integrante fala de g\u00eanero como \"op\u00e7\u00e3o\", ou seja, como algo que as pessoas escolhem. \n\n Essa ideia de sexo como \"inato\" e g\u00eanero como \"escolha\" pode gerar v\u00e1rios \n\nquestionamentos acerca desse debate, posto que indica que possivelmente para tal integrante \n\nadolescentes homossexuais masculinos, \"optaram\" por sua \"identidade\" homossexual.  Dessa \n\nforma, por exclus\u00e3o, \u00e9 o mesmo que dizer que eles \"escolheram\", dentre outras vari\u00e1veis n\u00e3o \n\nserem heterossexuais, que representa a l\u00f3gica empregada muitas vezes nos processos de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o pelas viola\u00e7\u00f5es de direitos sofridas por esse grupo, por justamente \"rejeitar\" \n\na norma, ou seja, a heterossexualidade (RIOS, 2009). \n\n Seguindo esse debate, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia enfatizarmos que ao considerarmos \n\ng\u00eanero como uma categoria discursivamente constru\u00edda, n\u00e3o estamos de forma alguma dizendo \n\nque ela, atrav\u00e9s da cultura, est\u00e1 \"exposta em prateleiras\" para ser utilizada pelos os sujeitos. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o \u00e9 processual e lida com todas as outras categorias que tamb\u00e9m constituem os \n\nsujeitos, como ra\u00e7a e classe social por exemplo. Portanto, al\u00e9m de n\u00e3o decorrer de um sexo pr\u00e9-\n\nestabelecido, o g\u00eanero tamb\u00e9m n\u00e3o resulta de uma apropria\u00e7\u00e3o direta das pessoas (BUTLER, \n\n2003). \n\n Por outro lado, tamb\u00e9m n\u00e3o podemos dizer que a cultura imp\u00f5e \u00e0s pessoas o que elas \n\npodem e devem \"ser\" com rela\u00e7\u00e3o ao seu sexo/g\u00eanero. O imperativo sobre as quest\u00f5es da \n\nsexualidade est\u00e1 nas normas, nos jogos e regras que privilegiam uma ou outras formas de \n\nexpress\u00f5es das sexualidades.  Sendo assim, quando n\u00e3o questionamos os motivos pelos quais \n\n\n\n87 \n\n \n\npessoas se reconhecem como heterossexuais, \u00e9 porque esse grupo atende \u00e0s expectativas de \n\numa determinada cultura, e n\u00e3o porque elas \"escolheram\" ser heterossexuais. \n\n Vejamos agora duas posi\u00e7\u00f5es diferenciadas sobre sexo/g\u00eanero trazidas por outros \n\nIntegrantes: \n\nBom, na verdade o que eu entendo \u00e9 muito aquilo que t\u00e1 no senso comum. Sexo a \n\ngente aprendeu a vida inteira que \u00e9 o masculino e o feminino. G\u00eanero a gente tinha \n\nentendido que ele tinha muita diferen\u00e7a no que significava o sexo. O g\u00eanero era o \n\nhomem e a mulher. E a gente sabe que hoje a gente tem ramifica\u00e7\u00f5es do g\u00eanero e que \n\no campo sexo ele est\u00e1 muito mais atrelado a quest\u00e3o f\u00edsica de ter o \u00f3rg\u00e3o sexual \n\nmasculino e o \u00f3rg\u00e3o sexual feminino. Eu acredito que g\u00eanero ele abrange muito mais \n\no que a gente vivencia na sociedade brasileira que \u00e9 esse campo da diversidade de \n\ng\u00eanero, da identidade de g\u00eanero das pessoas. Eu sou homem mas eu quero ser mulher \n\nporque me identifico como mulher, porque eu sou um travesti. Eu sou mulher e eu me \n\nidentifico como homem... eu sou homem porque eu sou heterossexual... n\u00e3o tem muita \n\nessa distin\u00e7\u00e3o. Na verdade, eu entendo que g\u00eanero \u00e9 como eu me identifico. Quem \n\nsou eu dentro desse universo social em que eu tenho que me identificar como sendo \n\nalgu\u00e9m em determinada cadeia da sociedade. Eu acredito que o g\u00eanero hoje ele se \n\nidentifica de como voc\u00ea se auto intitula, de como voc\u00ea se define, socialmente falando. \n\nEnt\u00e3o voc\u00ea define que voc\u00ea \u00e9 gay, voc\u00ea define que voc\u00ea \u00e9 hetero, voc\u00ea define que \n\nvoc\u00ea \u00e9 l\u00e9sbica, voc\u00ea define que voc\u00ea \u00e9 travesti, \u00e9 a travesti, \u00e9 o travesti, enfim... a \n\ngente sabe que com essas diversidades que a gente tem hoje, n\u00e3o s\u00f3 com \n\nnomenclaturas, mas de entendimentos sobre o tema. Porque eu particularmente \n\nacredito que n\u00e3o seja nenhuma unidade dentro desse universo de quem luta por essa \n\ncausa, de quem levanta essa bandeira. Eu vou para espa\u00e7os que algu\u00e9m usa \n\ndeterminadas nomenclaturas, eu vou para espa\u00e7os que se usam outras nomenclaturas. \n\nEnt\u00e3o se a gente define hoje g\u00eaneros com as nomenclaturas, fica dif\u00edcil pra definir. \n\nEnt\u00e3o eu prefiro definir hoje a forma como voc\u00ea se auto identifica dentro do seu \n\ng\u00eanero. Quem sou \u00e9 como eu me identifico. Eu acredito que seja nesse sentido. \n\n(Integrante 3) \n\n \n\nSexo eu diria que \u00e9 o masculino e feminino. G\u00eanero \u00e9 uma coisa mais ampla, g\u00eanero \n\n\u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social. G\u00eanero \u00e9 algo que a gente passa a construir a partir das nossas \n\npercep\u00e7\u00f5es, que \u00e9 um lugar pra essa mulher na sociedade, e um lugar pra esse homem. \n\nSexo \u00e9 genit\u00e1lia, pra mim \u00e9 isso. (Integrante 8) \n\n \n\n Bem, vejamos que os primeiros discursos sobre a compreens\u00e3o de sexo/g\u00eanero, mesmo \n\nque de uma forma difusa, estavam predominantemente pautados dentro de uma l\u00f3gica bin\u00e1ria \n\n\"homem/mulher\", \"masculino/feminino\" e sem a conota\u00e7\u00e3o de um processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nsocial. J\u00e1 na fala do Integrante 3 percebemos que o seu entendimento avan\u00e7a para outras \n\nquest\u00f5es e toca no tema com mais detalhes. O que chama mais aten\u00e7\u00e3o em seu posicionamento \n\n\u00e9 justamente a ideia da \"diversidade de g\u00eaneros\", da possibilidade de sua exist\u00eancia para al\u00e9m \n\ndos polos, como \u00e9 o caso da refer\u00eancia aos travestis.  \n\n Esse Integrante pontua o marcador biol\u00f3gico do sexo, da quest\u00e3o \"f\u00edsica\", dos \"\u00f3rg\u00e3os \n\nsexuais\", e diz que o g\u00eanero d\u00e1 \"significado\" ao sexo, relacionando-o aos significados que as \n\npessoas atribuem a si pr\u00f3prias, enfatizando como as pessoas se identificam. Esse trecho \u00e9 \n\ninteressante, pois traz para discuss\u00e3o as identidades dos sujeitos como algo a ser respeitado, \n\nmas que de certa forma tem que ser definido. Do jeito que esse integrante constr\u00f3i seu \n\n\n\n88 \n\n \n\nposicionamento, podemos dizer que independentemente de haver diversidade, mesmo com \n\ndificuldade, temos que nos \"definirmos\", elegermos um g\u00eanero para nos reconhecermos e \n\nsermos reconhecidos: \"Quem sou eu dentro desse universo social em que eu tenho que me \n\nidentificar como sendo algu\u00e9m em determinada cadeia da sociedade\". \n\n Sendo assim, temos que dizer que pertencemos a algum grupo: heterossexual, gay, \n\nl\u00e9sbica, travesti, ou quaisquer outras configura\u00e7\u00f5es. Parece que n\u00e3o nos \u00e9 dada a possibilidade \n\ndo \"n\u00e3o ser\", de ficarmos fora dessas ou de outras \"nomenclaturas\". O que vemos nesse trecho \n\n\u00e9 que mesmo que esse Integrante questione o fato da necessidade das nomenclaturas e que \n\nprefere falar de \"como voc\u00ea auto se identifica dentro do seu g\u00eanero\", n\u00e3o demonstra que \n\npodemos ser compreendidos sem dizer que g\u00eanero \u00e9 esse. \n\n Essa an\u00e1lise serve no m\u00ednimo para nos mostrar que mesmo que digamos que g\u00eanero \u00e9 \n\numa \"constru\u00e7\u00e3o social\" como apontou o Integrante 8, ou mesmo que seja uma \u201cauto \n\nidentifica\u00e7\u00e3o\" de acordo com a fala do Integrante 3, teremos sempre que nos reportarmos a \n\nalguma coisa que nos torne intelig\u00edveis.  \n\n Butler (2003) afirma que o que escapa ao ideal normativo, ou seja, ao binarismo que \n\nmant\u00e9m a heteronormatividade, acaba se tronando abjeto. A pluralidade das rela\u00e7\u00f5es \n\nsexo/g\u00eanero d\u00e1 margem ao questionamento das regras normativas que legitimam o par \n\nmasculino/feminino, homem/mulher, macho/f\u00eamea, posto que outra forma de se reconhecer \n\nfora dessa l\u00f3gica sempre existiram.  \n\n Podemos entender que talvez uma das principais quest\u00f5es dentro dessa diversidade \n\nincida sobre a necessidade de nos tronarmos intelig\u00edveis sempre, para que possamos existir \n\ncomo sujeitos. Quando as travestis incomodam, \"subvertem\", e imp\u00f5em um lugar para \"ser\" e \n\nse reconhecerem socialmente, elas \"tensionam\" os binarismos, por\u00e9m, direta ou indiretamente \n\nse inserem na \"norma\", a norma de ser alguma coisa que possa ser \"descrita\", \"conceituada\", \n\n\"compreendida\", ainda que n\u00e3o se insiram na norma hegem\u00f4nica.  \n\n Dessa maneira, trazemos \u00e0 tona outro ponto t\u00e3o relevante quanto, que se refere a quest\u00e3o \n\nda autonomia dos sujeitos no processo de reconhecimento do seu sexo/g\u00eanero, aqui tratado dede \n\nforma relacional. Da maneira como o (a) Integrante 8 coloca seu ponto de vista: \"G\u00eanero \u00e9 algo \n\nque a gente passa a construir a partir das nossas percep\u00e7\u00f5es\", parece ficar subtendida uma ideia \n\nsemelhante mencionada pelo (a) Integrante 3, quando ele (a) fala de \"auto-refer\u00eancia\", como se \n\nos sujeitos fossem por \"conta pr\u00f3pria\" construindo sua identidade forma independente.  \n\n Bem, quando falamos de sexo/g\u00eanero a partir de um vi\u00e9s construcionista, n\u00e3o estamos \n\nalegando a independ\u00eancia dos sujeitos nesse processo, mais que isso, estamos tamb\u00e9m, dentre \n\noutras coisas, falando de uma interfer\u00eancia pol\u00edtica para marcar esse processo. Sendo assim, \n\n\n\n89 \n\n \n\nautonomia n\u00e3o deve ser compreendida como uma atividade plena, mas que sofre interfer\u00eancia \n\nde outros sujeitos e institui\u00e7\u00f5es, mais especificamente do Estado. \n\n O Estado tem a necessidade de normatizar para poder gorvernamentar (FOLCAULT, \n\n1998), ent\u00e3o ele exerce um papel fundamental no processo de tornar \"corpos\" e sujeitos \n\nintelig\u00edveis, para assim poder atuar sobre eles. Portanto, no campo pol\u00edtico n\u00e3o podemos dizer, \n\ncomo na fala desses dois Integrantes, principalmente do (a) Integrante 3, que o que importa \u00e9 \n\ncomo as pessoas se veem, se identificam e se constroem, mas como isso se conecta com o poder \n\no Estado. \n\n Esse entendimento fica mais claro quando pensamos nas pol\u00edticas p\u00fablicas atuais \n\ndestinadas ao p\u00fabico de Gays, L\u00e9sbicas, Bissexuais, Transexuais e Transg\u00eaneros (LGBTT), \n\nposto que essas categorias por muito tempo foram negligenciadas em suas especificidades, mas \n\nsempre lutaram por direitos, e quem os concede, dizendo tamb\u00e9m o eles \"s\u00e3o\" \u00e9 o Estado. Da \n\nmesma forma podemos pensar nas pol\u00edticas de enfrentamento a viol\u00eancia sexual infanto-\n\njuvenil, que se quiser fazer valer os direitos dos adolescentes homossexuais masculinos, ter\u00e3o \n\nque legitimar \u00e0 diversidade de g\u00eanero e as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de cada um deles.  \n\n Tamb\u00e9m \u00e9 importante destacar que para essas pol\u00edticas avan\u00e7arem ser\u00e1 necess\u00e1rio um \n\ninvestimento muito alto em forma\u00e7\u00e3o profissional com essa tem\u00e1tica, sobretudo na Rede de \n\nCombate, uma vez que \u00e9 not\u00f3rio que com esses posicionamentos podem ocorrer diversas falhas \n\nna constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas nessa \u00e1rea. \n\n \n\n7.1 SOBRE A INFLU\u00caNCIA DA CATEGORIA DE AN\u00c1LISE SEXO/G\u00caNERO NO \n\nFEN\u00d4MENO ESCCA E NO SEU PROCESSO DE ENFRENTAMENTO \n\n \n\n \n\n Considerando o que foi discutido e abordado nos t\u00f3picos anteriores, sobretudo com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s dificuldades apresentadas pelos Integrantes da Rede Combate a respeito dos \n\nconceitos de viol\u00eancia sexual infanto-juvenil e sobre a categoria de an\u00e1lise sexo/g\u00eanero, vamos \n\nanalisar agora algumas repercuss\u00f5es de outros posicionamentos deles frente \u00e0 problem\u00e1tica \n\nESSCA, considerando as implica\u00e7\u00f5es das defasagens  anteriormente apresentadas nas \n\ncondu\u00e7\u00f5es dos casos de ESCCA quando as v\u00edtimas s\u00e3o adolescentes homossexuais masculinos. \n\n Inicialmente iremos analisar as falas dos Integrantes da Rede de Combate sobre essa \n\nquest\u00e3o comparando v\u00edtimas adolescentes do sexo feminino e adolescentes homossexuais \n\nmasculinos, para tentarmos compreender se para esses integrantes existem diferen\u00e7as \n\n\n\n90 \n\n \n\nsignificativas no fen\u00f4meno da ESCCA quando consideramos o sexo/g\u00eanero e as especificidades \n\nde cada v\u00edtima. \n\n Vejamos alguns trechos de fala a respeito do entendimento de alguns integrantes sobre \n\no fen\u00f4meno ESCCA com v\u00edtimas adolescente do sexo feminino e adolescentes homossexuais \n\nmasculinos: \n\nNa pr\u00e1tica eu s\u00f3 vejo desejos diferenciados, para a pessoa que \u00e9 o agressor.  Mas a\u00ed \n\npelo p\u00fablico que eu trabalho em (xxx), eu n\u00e3o vejo tanto entre as pessoas \n\nv\u00edtimas.Est\u00e3o ali participando, est\u00e3o naquele meio, mas as pessoas que fazem a \n\nexplora\u00e7\u00e3o deles, n\u00e3o tem aquele diferen\u00e7a b\u00e1sica, tem pras pessoas que s\u00e3o os \n\nagressores, desejo de t\u00e1 em busca e procura. Mas em pr\u00e1tica n\u00e3o tem tanta diferen\u00e7a \n\nassim. (Integrante 1) \n\n \n\nN\u00e3o. \u00c9 interessante que quando eu vou pra minha pesquisa de campo, que eu vou pras \n\nruas, eu encontro meninos e meninas. \u00c9 interessante as meninas protegem os meninos \n\ne os meninos protegem as meninas.\u00c9 muito mais f\u00e1cil, eles como homens, chegar e \n\ndizer assim\u2018\u00f3 eu quero um menino, converse l\u00e1 com teu amigo\u2019 e a menina vai l\u00e1 e \n\nconversa, e traz o menino pra sair com ele. \u00c9 o mesmo processo da menina. P\u00e1ra o \n\ncarro, conversa, faz o contrato, sai e depois retorna pro mesmo local. \u00c9 o mesmo \n\nprocesso, n\u00e3o tem diferen\u00e7a. O processo de viola\u00e7\u00e3o que  o menino em situa\u00e7\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o sexual se encontra \u00e9 o mesmo processo da menina.A viol\u00eancia dom\u00e9stica, \n\no preconceito, a discrimina\u00e7\u00e3o, o poder econ\u00f4mico muito baixo, empurra a menina e \n\nmenino pra situa\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o sexual. (Integrante 2) \n\n \n\nN\u00e3o, n\u00e3o acho que existe muita diferen\u00e7a n\u00e3o. O fen\u00f4meno em si, da explora\u00e7\u00e3o \n\nsexual \u00e9 o mesmo, porque \u00e9 algu\u00e9m que t\u00e1 se valendo do corpo daquela crian\u00e7a e \n\nadolescente pra ganhar dinheiro, ou ele pr\u00f3prio vender o corpo pra ganhar dinheiro. \n\nIndependente de menino ou menina o fen\u00f4meno \u00e9 o mesmo. (Integrante 10) \n\n \n\n Podemos observar que esses tr\u00eas Integrantes n\u00e3o veem diferen\u00e7a no fen\u00f4meno ESCCA \n\nquando as v\u00edtimas s\u00e3o diferentes, nesse caso, quando uma \u00e9 adolescente do sexo feminino e a \n\noutra \u00e9 adolescente homossexual masculino. Dessa forma, fica evidente que para ele o \n\nsexo/g\u00eanero n\u00e3o interfere na forma dessa viola\u00e7\u00e3o de direitos se manifestar. Essa vis\u00e3o sobre o \n\nfen\u00f4meno em quest\u00e3o \u00e9 bastante problem\u00e1tica, pois os estudos na \u00e1rea consideram que essa \n\ncategoria de an\u00e1lise modifica a \"estrutura\" do pr\u00f3prio fen\u00f4meno, uma vez que ele n\u00e3o acontece \n\nisoladamente de quest\u00f5es macrossociais.  \n\n Vejamos que o Integrante 1 fala apenas de uma discrep\u00e2ncia referente ao \"desejo\" do \n\nagressor. Da forma como est\u00e1 posta a ESCCA acontece sem distin\u00e7\u00e3o para as v\u00edtimas, como se \n\nas v\u00edtimas em quest\u00e3o n\u00e3o tivessem especificidades. Ora, o simples fato de mencionar \"desejos\" \n\ndiferenciados, j\u00e1 deveria lev\u00e1-lo a pensar que existem outras quest\u00f5es relevantes no processo \n\nde explora\u00e7\u00e3o, sobretudo, se compreendermos que sexo/g\u00eanero e desejo est\u00e3o sempre \n\nconectados, s\u00e3o, nos estudos sobre sexualidade e viol\u00eancia, indissoci\u00e1veis. \n\n No trecho destacado do Integrante 10 a ideia sobre ESCCA aparece de forma ainda mais \n\npreocupante, pois ele enfatiza que a quest\u00e3o do \"mercado\" (se valer do corpo para ganhar \n\ndinheiro) \u00e9 o que praticamente \"define\" o fen\u00f4meno. Esse posicionamento sem d\u00favida pode \n\n\n\n91 \n\n \n\nacarretar na invisibilidade ou neglig\u00eancia na emerg\u00eancia de tratarmos de forma diferenciadas \n\nas v\u00edtimas de acordo com o que elas trazem de espec\u00edfico. Para al\u00e9m, disso, ele tamb\u00e9m parece \n\nn\u00e3o levar em considera\u00e7\u00e3o que o abusador/agressor tamb\u00e9m tem suas especificidades que \n\nprecisam ser consideradas para montar estrat\u00e9gias de enfrentamento \u00e0 ESCCA. \n\n No tocante a fala do Integrante 3, vemos uma generaliza\u00e7\u00e3o nomodus operandido \n\nagenciamento de adolescentes no processo de explora\u00e7\u00e3o sexual. Relata que h\u00e1 na \"pr\u00e1tica\" \n\numa rede onde \"meninas e meninos\" se \"protegem\", participando da negocia\u00e7\u00e3o do \"servi\u00e7o\". \n\nBem, essa fala traz quest\u00f5es intrigantes, pois alguns estudos sobre explora\u00e7\u00e3o sexual dizem que \n\nno chamado mercado do sexo \"homens\" e \"mulheres\" usam estrat\u00e9gias e espa\u00e7os distintos para \n\natuar.  \n\n Nessa perspectiva Souza Neto (2009) afirma que no mercado da ESCCA adolescentes \n\ndo sexo feminino, adolescentes boys de programa e adolescentes homossexuais masculinos \n\nagem e s\u00e3o agenciados com particularidades inerentes ao sexo/g\u00eanero de cada um. Diz, que na \n\nCidade do Recife, existem ruas e estabelecimentos que ofertam \"servi\u00e7o\" de sexo para p\u00fablicos \n\nespec\u00edficos, ou seja, mesmo que exista certa atividade conjunta, \u00e9 mais comum encontrarmos \n\nsitua\u00e7\u00f5es de ESSCA de grupos espec\u00edficos: adolescentes gays, travestis, boys de programa e \n\nmeninas.  \n\n Esse fato ocorrer por v\u00e1rios fatores, onde um dos principais est\u00e1 relacionado ao processo \n\nde discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito contra homossexuais, e sendo assim, a vis\u00e3o do Integrante 2 \n\nmostra-se dissonante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 literatura, quando ele diz que o \"processo \u00e9 o mesmo\", uma \n\nvez que discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito nesses casos n\u00e3o podem ser entendidos de forma \n\ngeneralizada. Ora, sabemos que adolescentes homossexuais masculinos sofrem preconceito e \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o mesmo que n\u00e3o estejam em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA, j\u00e1 meninas n\u00e3o vivenciam no \n\ncotidiano essa situa\u00e7\u00e3o por conta do \"seu sexo/g\u00eanero\", se elas tamb\u00e9m n\u00e3o tiverem sendo \n\nexploradas sexualmente. \n\n Outros integrantes incluem novos elementos e falam sobre a quest\u00e3o da discrimina\u00e7\u00e3o \n\ne do preconceito como vari\u00e1veis que distinguem o fen\u00f4meno ESCCA para v\u00edtimas diferentes: \n\n \n\nTem uma diferen\u00e7a porque as adolescentes do sexo feminino, no caso da explora\u00e7\u00e3o, \n\nelas t\u00eam mais lucro. Muito mais f\u00e1cil voc\u00ea ter clientes que queiram se servir \n\nsexualmente de mulheres do que de homens. Ent\u00e3o existe toda uma diferen\u00e7a e \n\ntamb\u00e9m a quest\u00e3o dessas peculiaridades. A adolescente ela t\u00e1 numa situa\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nmuito mais procurada, muito mais fragilizada e muitos n\u00e3o veem isso como uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Porque tem aquele mito que n\u00e3o, ela fez porque quer, ela j\u00e1 sabe porque \n\nest\u00e1 fazendo, ela faz porque quer ganhar dinheiro. No caso do adolescente tamb\u00e9m \n\ntem essa diferen\u00e7a, que vai dizer que ele t\u00e1 ali porque ele quer, que gosta, que todo \n\nhomossexual faz sexo porque gosta, \u00e9 prom\u00edscuo, faz sexo aleatoriamente. Existe uma \n\ndiferen\u00e7a e o preconceito \u00e9 muito maior. Inclusive, no que se refere a essa situa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n92 \n\n \n\nexistem programas voltado para o adolescente. Programa sentinela, programa isso, \n\nprograma aquilo, que \u00e9 voltado para as adolescentes do sexo feminino, pra trabalhar \n\nespecificamente o masculino \u00e9 dif\u00edcil, a n\u00e3o ser que seja um servi\u00e7o bastante \n\nespecializado, que a gente ainda n\u00e3o tem estruturado no nosso estado. (Integrante 9) \n\n \n\nOlhe, deve haver uma diferen\u00e7a no que se refere a aceita\u00e7\u00e3o no meio em que essas \n\npessoas, eu digo, em que os exploradores sexuais se encontram. Por exemplo, \n\ncertamente deve ser o muro do sil\u00eancio ou a forma de assumir determinada pr\u00e1tica da \n\nexplora\u00e7\u00e3o sexual, h\u00e9tero sexual deve ser entre aspas mais como uma aceita\u00e7\u00e3o no \n\nmeio de quem vive essa pr\u00e1tica, dessa rela\u00e7\u00e3o h\u00e9tero do que da rela\u00e7\u00e3o homo. \n\nCertamente a rela\u00e7\u00e3o homo ela deve ser, acredito, por muitas quest\u00f5es, deve ser em \n\nalguma medida discriminada nesse meio tamb\u00e9m.Que \u00e9 um elemento que n\u00e3o impede \n\nque a explora\u00e7\u00e3o aconte\u00e7a, mas que ela deve acontecer de forma mais encoberta, mais \n\nsigilosa. E com isso o pr\u00f3prio processo de enfrentamento termina sendo mais dif\u00edcil. \n\nMas esse pode ser o elemento que diferencie essa quest\u00e3o. Porque como se diz, o \n\nmundo machista, patriarcal, nessa sociedade em que n\u00f3s vivemos, mesmo nesse meio \n\nde quem pratica a explora\u00e7\u00e3o sexual deve ter esses diferenciais. Essa quest\u00e3o,n\u00e3o deve \n\nser com mulher e nem com homem, e a\u00ed n\u00e3o d\u00e1 certo. Acho que esse processo de \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o e de preconceito certamente ou com certeza existe nesse meio e esse \n\ndeve ser o diferencial.Agora, na pr\u00e1tica ela existe da mesma forma para os dois \n\nuniversos(Integrante 5) \n\n \n\nExiste. Existe a diferen\u00e7a porque eu acredito que existe um preconceito muito grande. \n\nE eu acho que no campo da explora\u00e7\u00e3o nunca ta em p\u00e9 de igualdade menino do sexo \n\nmasculino sendo homossexual e meninas. Eu acho que realmente tem uma diferen\u00e7a \n\nsim. Eu acho que menino homossexual que t\u00e1 na prostitui\u00e7\u00e3o ele enfrenta o \n\npreconceito. Porque \u00e0s vezes aquele que quer realizar seus fetiches, seus desejos mais \n\nobscuros, eles acham de praticar com esses meninos, e muitas vezes maltratam esses \n\nmeninos, espancam, violentam e acham que podem fazer porque \u00e9 um gay. Ent\u00e3o \u00e9 \n\num gay, pode. Eu j\u00e1 escutei pessoas falando: eu quando vou levar uma menina pros \n\nmatos, \u00e9 diferente. Quando \u00e9 um gay eu boto pra lascar. Ent\u00e3o existe sim o preconceito \n\ncom o homossexual mesmo no campo da prostitui\u00e7\u00e3o, porque eles s\u00e3o realmente \n\nconsiderados por muitas pessoas como seres inferiores. (Integrante 3) \n\n \n\n Podemos perceber que para o Integrante 9 existe uma diferen\u00e7a no \"valor dos servi\u00e7os\" \n\n\"ofertados\" por adolescentes. Segundo o entrevistado h\u00e1 uma desvaloriza\u00e7\u00e3o do adolescente \n\nhomossexual masculino em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s \"meninas\". Ele menciona de maneira cr\u00edtica o \n\n\u201cmito\u201d de que as meninas est\u00e3o ali para ganhar dinheiro e os adolescentes homossexuais \n\nmasculinos est\u00e3o \"porque gostam\", s\u00e3o \"prom\u00edscuos\" e \"fazem sexo aleatoriamente\".  \n\nDe acordo com Guimar\u00e3es (2004), o r\u00f3tulo de prom\u00edscuo atribu\u00eddo ao estilo de vida de \n\nhomossexuais tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com o processo de discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito. Segundo \n\nessa autora, durante muito tempo os homossexuais \"precisaram\" esconder sua identidade \n\nsexual, e sua sexualidade era experienciada de forma velada, o que contribu\u00eda para \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es infundadas a respeito desse grupo. Mas, podemos dizer que at\u00e9 hoje os \n\nhomossexuais inda s\u00e3o \"tachados\" como pessoas que fazem sexo \"aleatoriamente\". \n\n No tocante ao posicionamento do Integrante 5 percebemos que ele enfatiza mais a \n\nquest\u00e3o da discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito no \u00e2mbito do fen\u00f4meno explora\u00e7\u00e3o, e destaca o \n\nprocesso de \"aceita\u00e7\u00e3o\" da homossexualidade no \"meio\" em que exploradores est\u00e3o inseridos; \n\nou seja, sua falada visibilidade a quem procura o servi\u00e7o e n\u00e3o \u00e0queles que s\u00e3o explorados. \n\n\n\n93 \n\n \n\nBem, \u00e9 prudente destacarmos que quando falamos de discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito no \u00e2mbito da \n\nhomossexualidade, nos referimos \u00e0s implica\u00e7\u00f5es sociais como um todo, por\u00e9m, nos casos de \n\nESCCA, \u00e9 sobre as v\u00edtimas que tem maior incid\u00eancia, porque aparece como agravo da situa\u00e7\u00e3o; \n\ne n\u00e3o sobre os agressores, mesmo que eles tamb\u00e9m sejam de alguma forma afetados por \n\nprocurar adolescentes homossexuais masculinos.  \n\nQuando esse mesmo integrante fala sobre sociedade \"machista e patriarcal\", menciona \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o e preconceito como elementos que diferenciam o fen\u00f4meno ESCCA para \n\nadolescentes meninas e adolescentes homossexuais masculinos, e por \u00faltimo diz: \"Agora na \n\npr\u00e1tica ela existe da mesma forma para os dois universos\", verificamos uma problem\u00e1tica.  Essa \n\nfala enfraquece a import\u00e2ncia desses fatores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s peculiaridades do p\u00fablico \n\nhomossexual masculino. Devemos entender que numa sociedade machista, patriarcal, \n\ndiscriminadora e preconceituosa existem v\u00e1rias formas desses fatores incidirem na vida das \n\npessoas, e sendo assim, existem tamb\u00e9m diferen\u00e7as nessa incid\u00eancia quanto ao sexo/g\u00eanero das \n\npessoas. \n\n No relato do Integrante 3 vemos tamb\u00e9m a quest\u00e3o do preconceito como destaque, mas \n\no que chama mais aten\u00e7\u00e3o \u00e9 quando diz:\"Porque \u00e0s vezes aquele que quer realizar seus fetiches, \n\nseus desejos mais obscuros, eles acham de praticar com esses meninos\". Vejamos que as \n\nexpress\u00f5es \"fetiches e desejos mais obscuros\" s\u00f3 aparecem no trecho acima pontuado para falar \n\ndos agressores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s v\u00edtimas homossexuais masculinos. Dessa forma, esse \n\nposicionamento pode indicar que para esse Integrante as rela\u00e7\u00f5es homossexuais s\u00e3o vistas como \n\nfetichistas e de desejos incomuns.  \n\n Ora, o fetiche n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o direta com a homossexualidade, ou pelo menos n\u00e3o est\u00e1 \n\nrestrita a ela, e mesmo que esse Integrante fale posteriormente sobre as agress\u00f5es f\u00edsicas \n\nsofridas pelo p\u00fablico homossexual masculino, sabemos que meninas em situa\u00e7\u00e3o de ESSCA \n\ntamb\u00e9m vivenciam essa outra forma de viol\u00eancia. Ent\u00e3o mencionar \"fetiche e desejos obscuros\" \n\npara falar das diferen\u00e7as no fen\u00f4meno ESCCA, demonstra que talvez esse Integrante entenda \n\nque a homossexualidade se encontra fora das rela\u00e7\u00f5es de \"normalidade\", e por consequ\u00eancia, \n\ndeixar os adolescentes homossexuais masculinos ainda mais invis\u00edveis mediante as pol\u00edticas de \n\nenfrentamento da viol\u00eancia em quest\u00e3o. \n\n Nesse contexto faz-se necess\u00e1rio articular esse debate com o que foi mencionado em \n\noutros pontos da entrevista. Vimos at\u00e9 o presente momento que a quest\u00e3o do preconceito e \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o permeiam alguns posicionamentos de alguns Integrantes da Rede de Combate, \n\nmesmo que eles n\u00e3o relacionem esses elementos com a categoria de an\u00e1lise sexo/g\u00eanero. \n\n\n\n94 \n\n \n\nVejamos agora algumas falas a respeito da exist\u00eancia ou n\u00e3o de discrimina\u00e7\u00e3o de adolescentes \n\nhomossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA dentro da pr\u00f3pria Rede de Combate: \n\n \n\nPor quem participa ativamente da rede, pra quem t\u00e1 construindo essa pol\u00edtica \n\nespec\u00edfica, pra atendimento a viol\u00eancia sexual, eu ainda n\u00e3o vejo, porque s\u00e3o pessoas \n\nque est\u00e3o engajadas e tem um n\u00edvel de segmento pol\u00edtico. Quem est\u00e3o nessa luta por \n\ndireitos humanos e a\u00ed s\u00f3 vem agregar novas lutas. Mas a\u00ed essa rede, se voc\u00ea considerar \n\nalguns aspectos das institui\u00e7\u00f5es mais amplas, de quem ta l\u00e1 na ponta, talvez n\u00e3o tenha \n\ntanto, ent\u00e3o nosso desafio maior \u00e9 fazer forma\u00e7\u00e3o, de levar informa\u00e7\u00e3o, de discutir, \n\nde desconstruir nossos preconceitos e discrimina\u00e7\u00e3o. Mas eu n\u00e3o vejo aqui no \n\n\u2018players\u2019, nas discuss\u00f5es. \u00c0s vezes h\u00e1 uma invisibilidade, mas eu n\u00e3o diria \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o. Eu pelo menos n\u00e3o tenha percebido em momento nenhum. Ainda bem. \n\n(Integrante 7) \n\n \n\nSe voc\u00ea considerar essa rede, essas institui\u00e7\u00f5es que fazem partem, que eu conhe\u00e7o, \n\nesse espa\u00e7o de circula\u00e7\u00e3o, eu n\u00e3o acredito nisso porque as pessoas que est\u00e3o \n\nenvolvidas com isso a bastante tempo, conhece bem tanto a quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o \n\nsexual masculina, quanto feminina. Ent\u00e3o nessas entidades que comp\u00f5em a rede de \n\ncombate ao abuso e explora\u00e7\u00e3o sexual eu acho que n\u00e3o existe essa dificuldade \n\nn\u00e3o,agora em outros espa\u00e7os eu acredito que sim.(Entrevistador): Quais seriam esses \n\noutros espa\u00e7os? \n\nVoc\u00ea tem na pol\u00edcia mesmo eu acredito que tem muita dificuldade e em outros setores \n\ndo servi\u00e7o p\u00fablico e da sociedade que ainda existe muito preconceito em rela\u00e7\u00e3o a \n\nhomossexualidade. (Integrante 10) \n\n \n\nNas institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o. Acho pouqu\u00edssimo prov\u00e1vel.Porque eu acredito que ele pode \n\nsofrer uma discrimina\u00e7\u00e3o sim, mas n\u00e3o pelos profissionais que atuam no \n\nenfrentamento a viol\u00eancia sexual. Porque eu acho que \u00e9 um contradit\u00f3rio, voc\u00ea como \n\ninstitui\u00e7\u00e3o voc\u00ea se prontificar a atender essa demanda de direito violado e voc\u00ea n\u00e3o \n\nmanter quando essa demanda chega e voc\u00ea discriminar. Acho pouco prov\u00e1vel que isso \n\nocorra. Talvez isoladamente por um profissional ou outro, em algum espa\u00e7o. Mas \n\nacredito que nas institui\u00e7\u00f5es que acompanham a rede de combate n\u00e3o existe esse tipo \n\nde preconceito nem esse atendimento diferenciado. (Integrante 3) \n\n \n\nBem, se voc\u00ea fala da rede de enfrentamento, esse espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que \n\nenvolve diversas institui\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os governamentais e n\u00e3o governamentais eu \n\nacredito que n\u00e3o h\u00e1 uma discrimina\u00e7\u00e3o. O que h\u00e1 na verdade, por conta da pr\u00f3pria \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da rede n\u00e3o ter um quantitativo de institui\u00e7\u00f5es ou \u00f3rg\u00e3os que tenha uma \n\natua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no atendimento de crian\u00e7as e adolescentes homossexuais, tais \n\nentendendo? Isso, eu acho que \u00e9 um elemento que faz com que a rede ela n\u00e3o consiga \n\naprofundar essa discuss\u00e3o. (...)Agora confesso que pelo tempo que eu participo da \n\nrede, que eu conhe\u00e7o a rede, a rede de combate ela n\u00e3o tem dado uma aten\u00e7\u00e3o especial, \n\nou n\u00e3o tem dado \u00eanfase a quest\u00e3o de ter ou n\u00e3o homossexual. Trata muito da quest\u00e3o \n\nde abuso e explora\u00e7\u00e3o sexual contra crian\u00e7as e adolescentes, de uma forma mais ampla \n\nnesse sentido. A\u00ed eu acho que isso tamb\u00e9m tem muito a ver porque as institui\u00e7\u00f5es que \n\nl\u00e1 est\u00e3o n\u00e3o tem essa, a maioria vale salientar n\u00e3o tem essa discuss\u00e3o, n\u00e3o tem pr\u00e1tica \n\ndentro da institui\u00e7\u00e3o. Agora, talvez algumas institui\u00e7\u00f5es pelo fato de n\u00e3o muita \n\npropriedade com a causa, acabe de alguma forma, \u00e9... agindo de forma \n\npreconceituosa(Integrante 5). \n\n \n\n Devemos destacar que falar sobre discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito tem um peso muito \n\ngrande em nossa sociedade, pois as pessoas comumente n\u00e3o querem ser reconhecidas dessa \n\nforma. \u00c9 esperado que ao tratamos dessa tem\u00e1tica as pessoas tenham mais cautela para fazer \n\nseus coment\u00e1rios e marcar seus posicionamentos. De antem\u00e3o, friso que n\u00e3o estamos aqui \n\n\n\n95 \n\n \n\nafirmando ou agindo de forma tendenciosa para que o leito pense que os Integrantes da Rede \n\nde Combate s\u00e3o preconceituosos e discriminam adolescentes homossexuais masculinos. \n\nEstamos analisando os repert\u00f3rios interpretativos com a finalidade de compreendemos como \n\nesses integrantes se referem a essa quest\u00e3o. \n\n Dito isto, vejamos que esses quatro relatos acima trazem a ideia de que a Rede de \n\nCombate \u00e9 um lugar diferenciado, onde seus integrantes n\u00e3o agem de forma discriminat\u00f3ria e \n\npreconceituosa, mas todos eles evidenciam que nas institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a essa Rede de \n\nforma mais ampla, existe sim, em algumas situa\u00e7\u00f5es, essa inadequa\u00e7\u00e3o na forma de lidar com \n\nadolescentes homossexuais masculinos.  \n\n Camino e colaboradores (2001) num estudo sobre preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o racial \n\nentre sujeitos universit\u00e1rios dizem que existe uma dificuldade de as pessoas reconhecerem o \n\npreconceito individual e, assim, acabam responsabilizando outros integrantes do seu grupo ou \n\na sociedade como um todo. Dessa forma, os sujeitos n\u00e3o se implicam diretamente em processos \n\nditos preconceituosos, mas indicam algu\u00e9m ou uma estrutura social que age de forma \n\ninadequada ou mant\u00e9m o preconceito.  \n\n Em conson\u00e2ncia, podemos dizer que por conta da institucionaliza\u00e7\u00e3o das normas que \n\npro\u00edbem a discrimina\u00e7\u00e3o contra grupos minorit\u00e1rios outras maneiras de expressar o preconceito \n\nforam surgindo, criando, assim, novos mecanismos de express\u00e3o que n\u00e3o afetam abertamente \n\nas normas antiproibicionistas, configurando um preconceito sutil (NUNES; CAMINO, 2011). \n\n Nesse contexto, quando os Integrantes 5 e 10 falam que na Rede de Combate n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o, mas uma \"invisibilidade\", \"n\u00e3o consegue aprofundar\", \"dar uma aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial\" \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 homossexualidade, podem estar evidenciando que nesse \n\nespa\u00e7o pode existir um \"preconceito sutil\", pois esse afastamento da quest\u00e3o pode estar \n\nrelacionado direta ou indiretamente a dificuldade em lidar com quest\u00f5es da homossexualidade, \n\ne sobretudo com as especificidades do sexo/g\u00eanero das v\u00edtimas de ESCCA. A quest\u00e3o pode ser \n\nentendida como uma cadeia de eventos: se n\u00e3o h\u00e1 compreens\u00e3o t\u00e9cnica sobre os fatores \n\ninterligados ao sexo/g\u00eanero das v\u00edtimas, limitaremos a compreens\u00e3o sobre sexualidade e assim, \n\na vis\u00e3o sobre a ESCCA e sobre os fatores que incidem nos processos de discrimina\u00e7\u00e3o e \n\npreconceito, especialmente nos casos que envolvem adolescentes homossexuais masculinos. \n\n Corroborando com essa hip\u00f3tese acima levantada chama bastante aten\u00e7\u00e3o o que dois \n\ndos entrevistados trouxeram em seus relatos sobre se na opini\u00e3o deles existe preconceito e ou \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o por parte dos Integrantes da Rede de Combate em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 adolescentes \n\nhomossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA: \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nPorque a\u00ed no caso as pessoas , profissionais que trabalham nessa rede que deveriam \n\nestar fazendo seu trabalho e dando procedimento as demandas necess\u00e1rias para \n\nlivrarem esses adolescentes dessa situa\u00e7\u00e3o, pelo menos, 60 a 70% desses profissionais \n\neles t\u00eam preparo, e uma parcela m\u00ednima trabalha na \u00e1rea, mas tamb\u00e9m n\u00e3o tem o \n\nentendimento necess\u00e1rio, a\u00ed por n\u00e3o ter esse entendimento necess\u00e1rio, essa quest\u00e3o \n\nconceitual pra que eu leve, pra o trabalho pr\u00e1tico, qualific\u00e1vel, ent\u00e3o  termina tamb\u00e9m \n\nsendo preconceituoso. O que n\u00e3o deveria ter. \u00c9 a situa\u00e7\u00e3o que o profissional deveria \n\nser qualificado, mas a\u00ed n\u00e3o tem conhecimento necess\u00e1rio pra t\u00e1 ali. (Integrante 1) \n\n \n\nSofre, sofre e eu vou te dar um exemplo forte. Na (cita uma institui\u00e7\u00e3o que faz parte \n\nda Rede de Combate) mesmo, (...), me revoltou muito. Foram dois momentos. Um, \n\nfoi na inicia\u00e7\u00e3o ao trabalho, uma travesti fazia o curso l\u00e1, se vestiu de mulher, chegava \n\nl\u00e1 vestida de mulher, tudinho. E pela coordena\u00e7\u00e3o ela foi abrigada a cortar o cabelo e \n\na vestir roupa de homem. (O segundo exemplo n\u00e3o p\u00f4de ser usado para n\u00e3o identificar \n\no entrevistado) \n\nMas, tamb\u00e9m tem preconceito na pr\u00f3pria rede mesmo, quando a gente prop\u00f5e discutir \n\nas quest\u00f5es LGBT dificilmente entra na pauta, ficam adiando, priorizam outras coisas, \n\nent\u00e3o, \u00e9 como eu digo, tem preconceito por parte de algumas pessoas sim. (Integrante \n\n2) \n\n \n\n \n\n \n\n Aqui vemos dois posicionamentos que defendem que na Rede de Combate e nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que fazem parte dela existe preconceito por parte de alguns de seus integrantes. De \n\nantem\u00e3o, \u00e9 importante ressaltar que esse trabalho n\u00e3o se prop\u00f5e a fazer julgamentos de nenhuma \n\nordem, mas sim, buscar compreender como esses posicionamentos incidem na efetiva\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. Contudo, o que os Integrantes 1 e 2 trazem \u00e9 no m\u00ednimo preocupante, \n\nprincipalmente quando pensamos na Rede de Combate como um lugar propositivo e consultivo \n\nno que se refere \u00e0s estrat\u00e9gias de enfrentamento da viol\u00eancia sexual infanto-juvenil. \n\n Esses relatos mostram algumas vari\u00e1veis que podem estar contribuindo com a \n\ninvisibilidade dos grupos homossexuais que sofrem explora\u00e7\u00e3o sexual comercial, sobretudo, os \n\nadolescentes homossexuais masculinos, posto que, como vem sendo pontuado nos cap\u00edtulos \n\nanal\u00edticos desse trabalho, o desconhecimento t\u00e9cnico em algumas \u00e1reas pode ser entendido \n\ncomo agravante da ESCCA. Se as pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o funcionam de forma adequada, as \n\nv\u00edtimas ficam cada vez mais expostas ao tipo de viol\u00eancia aqui tratado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n97 \n\n \n\n7.2 SOBRE AS CONDU\u00c7\u00d5ES DOS CASOS DE ESCCAE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS DE \n\nENFRENTAMENTO \u00c0 VIOL\u00caNCIA SEXUAL INFANTO-JUVENIL \n\n \n\n  Dando continuidade ao debate sobre sexo/g\u00eanero trataremos agora da rela\u00e7\u00e3o dessa \n\ncategoria de an\u00e1lise sobre a condu\u00e7\u00e3o dos casos de ESCCA e pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nenfrentamento a esse tipo de viol\u00eancia.  \n\n Separamos alguns trechos das entrevistas quando se perguntava se o sexo/g\u00eanero das \n\nv\u00edtimas interferem na condu\u00e7\u00e3o dos casos de ESCCA. Segue abaixo dois deles: \n\n \n\nSim. Quando se tem uma explora\u00e7\u00e3o contra uma crian\u00e7a, um adolescente, a condu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 diferente. Existe uma forma de agir quando se trata do sexo masculino, existe uma \n\nforma de agir quando se trata do sexo feminino. Se no caso do sexo masculino, ele \u00e9 \n\nhomossexual, ou gay, independe dos termos que as pessoas gostam de utilizar, as \n\ncoisas s\u00e3o conduzidas diferentes.  Porque geralmente a sociedade tem uma ideia e o \n\npr\u00f3prio poder p\u00fablico, no caso das autoridades, de que, se ele n\u00e3o homossexual, ele \u00e9 \n\nfor\u00e7ado, se ele \u00e9 ele foi porque quis. E n\u00e3o sente como uma explora\u00e7\u00e3o, como uma \n\nviol\u00eancia. Porque acha que realmente homossexuais, quando eles praticam sexo, \u00e9 \n\nporque quiseram. Ou seja, n\u00e3o tem aquilo de dizer que foi por viol\u00eancia. Ele cedeu \n\nporque ele gosta. Ent\u00e3o tem todo aquele preconceito, de dizer que ele teve prazer, que \n\nfez porque quis, que o abusador, explorador, fica eximido de toda a culpa. (Integrante \n\n9) \n\n \n\nEu fico em d\u00favida nessa pergunta, porque eu fico imaginando uma sociedade machista \n\ncomo a nossa. Voc\u00ea chegando em determinados locais,vou usar uma delegacia como \n\nexemplo, e voc\u00ea pegar um  pessoa que tenha um hist\u00f3rico de um preconceito muito \n\ngrande. Porque queira ou n\u00e3o, por mais que eu diga que as pessoas n\u00e3o tenham \n\npreconceito, a gente sabe que \u00e9 imbu\u00eddo de preconceito que tenta quebrar no dia a dia. \n\nEnt\u00e3o eu imagino que um adolescente ao chegar num local desse, \u00e0 depender de quem \n\nfor atendido eu acho que influ\u00eancia, infelizmente. \u00c9 dif\u00edcil voc\u00ea constatar isso. Agora \n\nassim, uma coisa que me preocupa nessa... em tudo que a gente t\u00e1 conversado...voc\u00ea \n\nfaz perguntas muito interessantes, que eu acho que elas merecem uma reflex\u00e3o, porque \n\nquando a gente faz essa diferencia\u00e7\u00e3o de menino ou menina, quest\u00e3o do \n\nhomossexualismo, como \u00e9 que isso \u00e9, a gente n\u00e3o v\u00ea... hoje se voc\u00ea me perguntar... \n\neu vou entrar depois aqui no n\u00famero do disque 100 pra gente ver se tem esse tipo de \n\nrecorte. O que \u00e9 interessante tamb\u00e9m podendo at\u00e9 influenciar pra que esse recorte, \n\npossa colocar na necessidade de n\u00fameros que nos respondam pra que a gente tenha \n\ncondi\u00e7\u00f5es de fazer an\u00e1lises mais detalhadas num futuro pr\u00f3ximo. (Integrante 4) \n\n \n\n Mais uma vez vemos certa limita\u00e7\u00e3o em alguns Integrantes da Rede para fazer os \n\n\"recortes\" sobre sexo/g\u00eanero de forma mais abrangente repetindo praticamente os mesmos \n\nelementos de relatos sobre outras quest\u00f5es (preconceito, promiscuidade, dentre outros), por\u00e9m \n\no mais importante \u00e9 que eles consideram que esse fator exerce interfer\u00eancia na condu\u00e7\u00e3o dos \n\ncasos de ESCCA, sobretudo quando a v\u00edtima \u00e9 um adolescente homossexual masculino. \n\n Considerando que os outros Integrantes tamb\u00e9m dizem haver influ\u00eancia do sexo/g\u00eanero \n\nnesses casos, chama aten\u00e7\u00e3o esses posicionamentos, quando comparamos com o que foi \n\nrelatado no t\u00f3pico sobre a influ\u00eancia dessa categoria de an\u00e1lise no fen\u00f4meno ESCCA. Sendo \n\n\n\n98 \n\n \n\nassim, parece haver certa confus\u00e3o e oscila\u00e7\u00e3o nos posicionamentos dos Integrantes da Rede de \n\nCombate sobre as reais influ\u00eancias do sexo/g\u00eanero, tanto no fen\u00f4meno ESSCA, quanto na \n\ncondu\u00e7\u00e3o dos casos envolvendo adolescentes homossexuais masculinos.  \n\n Outro ponto que merece destaque \u00e9 quando esse Integrantes est\u00e3o se referindo as \n\nquest\u00f5es relacionadas ao sexo/g\u00eanero das v\u00edtimas, seja nesses trechos acima ou nos anteriores, \n\nna maioria das vezes usam as palavras \"meninos\" e \"meninas\" para se referirem \u00e0s v\u00edtimas de \n\nESCCA. Poucas vezes falaram em gays e travestis para se reportarem aos homossexuais \n\nmasculinos. Talvez haja um inc\u00f4modo por parte de alguns deles para usarem essas express\u00f5es, \n\npor n\u00e3o terem conhecimento t\u00e9cnico suficiente para lidar com as quest\u00f5es de g\u00eanero. Quando \n\nn\u00e3o enfatizamos os g\u00eaneros gays e travestis podemos estar contribuindo para aumentarseu \n\n\"apagamento\" nos debates sobre ESSCA. \n\n Considerando todos os fatores expostos at\u00e9 agora \u00e9 importante analisarmos tamb\u00e9m \n\nquais os desdobramentos das quest\u00f5es ligadas ao sexo/g\u00eanerono Plano Estadual de Combate ao \n\nAbuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e Adolescentes do Estado de Pernambuco. Nessa \n\nocasi\u00e3o da entrevista tamb\u00e9m foi perguntado aos Integrantes da Rede de Combate se devem \n\nexistir pol\u00edtica, a\u00e7\u00f5es ou estrat\u00e9gias de enfrentamento espec\u00edficas para o p\u00fablico adolescentes \n\nhomossexual masculino em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA. Vejamos alguns recortes sobre esse tema: \n\n \nNesse momento n\u00e3o, porque eu acho que a gente precisa ter pol\u00edticas espec\u00edficas ou \n\na\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o sexual que a gente n\u00e3o tem, seja no campo masculino, \n\nfeminino. A gente ainda n\u00e3o tem nada sistematizado, n\u00e3o existe nenhuma experi\u00eancia, \n\ntalvez nesse pa\u00eds, nenhuma experi\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o junto ao p\u00fablico v\u00edtima da \n\nexplora\u00e7\u00e3o sexual. Ent\u00e3o eu acho que a gente n\u00e3o tem como criar uma espec\u00edfica se \n\nn\u00e3o existe para o todo. N\u00e3o existe para o todo. N\u00e3o existe uma pol\u00edtica de \n\nenfrentamento ao abuso e explora\u00e7\u00e3o sexual para crian\u00e7as e adolescentes seja de que \n\ng\u00eanero ele for ou de que orienta\u00e7\u00e3o sexual. N\u00e3o existe uma pol\u00edtica pra isso. Ent\u00e3o eu \n\nacho que primeiro cria-se a pol\u00edtica, executa a pol\u00edtica pra poder ver se ela pol\u00edtica ela \n\ncorresponde a essas demandas, ou eu vou ter que fazer alguns recortes. Porque dentro \n\ndo campo da explora\u00e7\u00e3o sexual n\u00e3o d\u00e1 pra fazer ainda recorte de g\u00eanero, n\u00e3o d\u00e1 pra \n\nfazer ainda recorte de classe social. Porque eu acho que a gente precisa realmente \n\nprimeiro aprofundar a explora\u00e7\u00e3o sexual, que estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o a gente vai ter \n\ne que tipo de pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 necess\u00e1rio pra se enfrentar essa problem\u00e1tica. Ent\u00e3o \n\nquando a gente avan\u00e7ar nisso a gente pode depois avaliar se tem que haver o recorte \n\nou n\u00e3o. Ent\u00e3o n\u00e3o tem como dizer isso agora porque n\u00e3o existe pol\u00edtica p\u00fablica e nem \n\nnenhuma interven\u00e7\u00e3o pra nenhum dos g\u00eaneros, ent\u00e3o fica dif\u00edcil voc\u00ea especificar \n\nnesse momento,que no geral voc\u00ea sabe que n\u00e3o existe qualquer pol\u00edtica. (Integrante \n\n3) \n\n \n\nN\u00e3o, n\u00e3o. A\u00ed eu acredito que n\u00e3o. Acredito que pra mim, deveria ser um plano que \n\ntem que trabalhar as linhas gerais pra voc\u00ea poder (trecho incompreens\u00edvel). Com as \n\nlinhas gerais... porque a partir do momento que voc\u00ea tem uma especificidade no plano \n\nestadual, municipal ou nacional voc\u00ea j\u00e1 t\u00e1 fazendo com que tenha o preconceito, voc\u00ea \n\nj\u00e1 t\u00e1 discriminando de alguma forma. E pra mim tem que estar sempre atualizado, \n\nagora de lindas gerais, pra que voc\u00ea, t\u00e9cnico, voc\u00ea que trabalha na rede de atendimento \n\nvoc\u00ea possa ter um direcionamento e da\u00ed com um plano municipal ou com a pol\u00edtica \n\ndo munic\u00edpio, voc\u00ea trabalhar essa especificidade no miudinho.Mas o plano, seja \n\n\n\n99 \n\n \n\nmunicipal, estadual ou nacional, ele tem que ter as lindas gerais pra voc\u00ea ter \n\natendimento e se guiar. (Integrante 1) \n\n \n\nOlhe, eu diria que n\u00e3o. Agora que \u00e9 preciso chamar aten\u00e7\u00e3o. Eu diria que n\u00e3o \u00e9 uma \n\npol\u00edtica espec\u00edfica, nem de a\u00e7\u00f5es ou eixos espec\u00edficos, mas qualificar pol\u00edticas \n\nexternas. Porque eu penso que se a gente cria pol\u00edticas especificas ou qualquer outra \n\ncoisa pra cada situa\u00e7\u00e3o, a gente vai ter v\u00e1rias pol\u00edticas, mas parceladas. Uma pol\u00edtica \n\npra isso, uma a\u00e7\u00e3o pra aquilo... e eu penso que se a gente mesmo entendendo a \n\nexplora\u00e7\u00e3o sexual no seu contexto, agora entendendo que eu tenho que dar \n\nimport\u00e2ncia a esse fato, porque ele \u00e9 um fato dentro desse contexto, porque ele n\u00e3o \n\nest\u00e1 tendo visibilidade ou est\u00e1 sendo visto de uma forma equivocada, eu prefiro \n\nchamar aten\u00e7\u00e3o pra que essa pol\u00edtica se qualifique ainda mais. Sendo que o fato de \n\ncriar outras pol\u00edticas ou a\u00e7\u00f5es pra chamar aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria o caminho. Mas eu tenho \n\nque refor\u00e7ar essa pol\u00edtica existente chamando a aten\u00e7\u00e3o que ela tem que ser mudada, \n\ne tem que ter um novo olhar tamb\u00e9m para essas quest\u00f5es.(Integrante 4) \n\n \n\nEu acho que os eixos devem ser com rela\u00e7\u00e3o a explora\u00e7\u00e3o sexual a crian\u00e7a e \n\nadolescente. Seja feminino, seja masculino. Agora, o que eu acredito \u00e9 que precisa de \n\numa maior divulga\u00e7\u00e3o, um maior esclarecimento a quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o sexual de \n\nadolescentes do sexo masculino que ainda \u00e9 menos vis\u00edvel do que a explora\u00e7\u00e3o de \n\nmeninas,a gente sabe que acontece o tr\u00e1fico de seres humanos para o fim de \n\nexplora\u00e7\u00e3o sexual ligado a pessoas do sexo masculino, a gente sabe que existe, por \n\nexemplo, mas a gente sabe que existe uma menor visibilidade, mas precisa ter uma \n\nmaior visibilidade disso para que a sociedade possa tomar conhecimento que isso \n\nexiste. Que isso \u00e9 muito s\u00e9rio tamb\u00e9m. Mas me parece que a preocupa\u00e7\u00e3o precisa ser \n\ntanto masculina quanto feminina. (Integrante 10) \n\n \n\n Esses quatro n\u00e3o s\u00e3o favor\u00e1veis a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, a\u00e7\u00f5es ou eixos espec\u00edficos dentro \n\ndo Plano Estadual combate \u00e0 viol\u00eancia em quest\u00e3o, por considerarem que essas tr\u00eas ferramentas \n\npol\u00edticas devem tratar da viol\u00eancia sexual infanto-juvenil de forma geral, sem especificidades. \n\n  A Integrante 3 fala que n\u00e3o h\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas ou a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para ESSCA e \n\nsendo assim, n\u00e3o h\u00e1 como falar de especificidades das v\u00edtimas, sejam elas homossexuais ou \n\nn\u00e3o. Podemos considerar que essa fala pode estar equivocada, pois o Plano Estadual foi \n\nconstru\u00eddo para combater todas as formas de viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e \n\nadolescentes.Portanto, contempla o combate \u00e0 ESCCA, muito embora, esse mesmo plano n\u00e3o \n\ntem a\u00e7\u00f5es nem eixos espec\u00edficos para tratar das particularidades dos adolescentes homossexuais \n\nmasculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA. Esse posicionamento pode indicar que esse Integrante \n\ntalvez ainda n\u00e3o tenha se apropriado do conte\u00fado desse plano de combate, o que n\u00e3o deveria \n\nacontecer, visto que uma de suas fun\u00e7\u00f5es na Rede de Combate \u00e9 justamente acompanhar a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de Plano.  \n\n J\u00e1 o Integrante 1 acredita que houver quest\u00f5es espec\u00edficas para adolescentes \n\nhomossexuais masculino, o pr\u00f3prio Plano de Combate dar\u00e1 margem para discrimina\u00e7\u00e3o e \n\npreconceito desse grupo. Bem, essa leitura al\u00e9m de contradit\u00f3ria, parece n\u00e3o ter sustenta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica, pois pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas para negros por exemplo, existem tamb\u00e9m para \n\ndiminuir a incid\u00eancia do preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o sobre esse grupo. Portanto, o que \n\nesperamos, considerando as especificidades dos adolescentes homossexuais masculinos em \n\n\n\n100 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o de ESCCA e das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, \u00e9 que esse grupo seja mais visibilizado e tenha \n\nsuas demandas atendidas pelas pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n Os Integrantes 4 e 10 falam que devem existir formas de tratar as particularidades, \n\npor\u00e9m n\u00e3o demonstram como. Sendo assim, eles n\u00e3o est\u00e3o considerando que a\u00e7\u00f5es e eixos \n\nespec\u00edficos dentro do pr\u00f3prio Plano podem ser entendidas como estrat\u00e9gia de enfrentamento \u00e0 \n\nESCCA quando a v\u00edtima \u00e9 um adolescente homossexual masculino. \n\n \u00c9 importante ressaltar que outros Integrantes da Rede de Combate pensam diferente \n\nsobre essa quest\u00e3o: \n\n \n\nEu acredito que sim. A gente tava ontem at\u00e9 reunido no semin\u00e1rio em Recife. E isso \n\nfoi colocado enquanto quest\u00e3o. E na verdade a gente precisa avan\u00e7ar muito mais em \n\ntermos no atendimento da explora\u00e7\u00e3o sexual, de visibilizar isso, desses casos que \n\nenvolvem os meninos homossexuais, de chegar at\u00e9 ter a den\u00fancia. Tem que haver \n\na\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sim, tem que tratar as especificidades de cada um, se n\u00e3o, a gente \n\nn\u00e3o vai conseguir avan\u00e7ar. Eu penso assim. (integrante 7) \n\n \n\nNa verdade, eu acho que pela especificidade, eu acredito que at\u00e9 o pr\u00f3prio diagn\u00f3stico, \n\num diagn\u00f3stico que deveria ter sido vivenciado, ele teria que contemplar todas essas \n\nquest\u00f5es. O abuso e explora\u00e7\u00e3o sexual para os diversos segmentos. A crian\u00e7a e \n\nadolescente heterossexual, a crian\u00e7a e adolescente homossexual ou a crian\u00e7a e \n\nadolescente com defici\u00eancia que sofre abuso e explora\u00e7\u00e3o sexual, essa tamb\u00e9m. Ent\u00e3o \n\ntem v\u00e1rios segmentos que eu acho que o plano ele n\u00e3o consegue dar conta. Ent\u00e3o, \n\ntemos que criar estrat\u00e9gias pra isso, pra ver as demandas de cada um, trabalhar o \n\nmiudinho. Tem que haver a\u00e7\u00f5es diferenciadas pra esses grupos. (Integrante 5) \n\n \n\n Os Integrantes 5 e 7 acham que as especificidades e demandas dos adolescentes \n\nhomossexuais masculinos requerem a\u00e7\u00f5es diferenciadas no Plano Estadual, por\u00e9m eles se \n\nposicionam de forma muito basilar, pois se referem a necessidade de criar estrat\u00e9gias, por\u00e9m \n\nn\u00e3o exemplificam. Contudo, o fato desses Integrantes levarem em considera\u00e7\u00e3o a necessidade \n\nde mudan\u00e7a nesse plano, j\u00e1 representa um avan\u00e7o. Para al\u00e9m disso, podemos dizer que ficou \n\nevidente nesse trabalho que \u00e9 necess\u00e1rio aprofundar os estudos sobre sexo/g\u00eanero e sexualidade \n\npara tratar da ESCCA com mais efic\u00e1cia e principalmente para atender de forma mais \n\nqualificada as demandas dos adolescentes homossexuais masculinos.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n  \n\n \n\n Nessa etapa final do trabalho destacaremos alguns pontos relevantes. Devemos ressaltar, \n\nem primeiro lugar, a quest\u00e3o da variabilidade do discurso dos Integrantes da Rede de Combate \n\nreferente aos temas abordados nessa pesquisa. Os \"conceitos\" sobre os tipos de viol\u00eancia sexual \n\ninfanto-juvenil e os motivos que levam adolescentes homossexuais masculinos a se envolverem \n\ncom ESSCA, bem como as no\u00e7\u00f5es de sexualidade foram aspectos que sugiram de formas \n\nvariadas, por\u00e9m, basilares, ainda que com pouca apropria\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.  \n\n As ideias sobre a categoria de an\u00e1lise sexo/g\u00eanero aparecem de forma difusa e, de certa \n\nmaneira, nos fazem compreender alguns motivos que levam ao aparente apagamento das \n\nquest\u00f5es relacionadas aos adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA no \n\nPlano Estadual de Combate ao Abuso e Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e Adolescentes. \n\n A princ\u00edpio, foi observado que os Integrantes da Rede de Combate apresentam \n\ndificuldades em conceituar os tipos de viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes, fazendo \n\nmuitas vezes uma qualifica\u00e7\u00e3o desse tipo de viol\u00eancia por vias do senso comum. Desse modo, \n\nideias sobre \"viola\u00e7\u00e3o de direitos\", \"atos inadequados e sem consentimento\" foram bastante \n\nmencionadas como formas de compreender o fen\u00f4meno ESCCA.  \n\n A ESCCA, por exemplo, surgiu em v\u00e1rios relatos sendo considerada, quase que \n\nexclusivamente, como \"rela\u00e7\u00e3o mercadol\u00f3gica dos corpos\" para obten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sexuais. \n\nA l\u00f3gica do corpo como \"objeto\" de troca configurou-se como fator central de entendimento \n\ndessa viol\u00eancia. Dessa maneira, tornou-se necess\u00e1rio questionar as outras formas de express\u00e3o \n\nda ESCCA, quando h\u00e1 envolvimento afetivo da v\u00edtima com um adulto, e, por sua vez, esse \n\nadulto/violador faz uso do poder desproporcional para \"seduzir\" a v\u00edtima, sem que haja uma \n\nrela\u00e7\u00e3o \"mercadol\u00f3gica\" e \"financeira\" entre eles. \n\n Sendo assim, foi poss\u00edvel perceber que apesar desses integrantes lidarem diretamente \n\ncom pol\u00edticas p\u00fablicas e com documentos legais e normativos, eles n\u00e3o apresentaram uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o sobre essa viol\u00eancia de forma abrangente e t\u00e9cnica. \n\n No tocante aos motivos que influenciam adolescentes a serem explorados sexualmente, \n\nvimos posicionamentos que n\u00e3o fazem praticamente nenhuma distin\u00e7\u00e3o quando as v\u00edtimas s\u00e3o \n\nadolescentes do sexo feminino e adolescentes homossexuais masculinos. Em seus repert\u00f3rios \n\ninterpretativos havia uma \u00eanfase nas quest\u00f5es relacionadas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es familiares e \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas.  \n\n\n\n102 \n\n \n\n A fam\u00edlia aparece como principal institui\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o dos diretos da crian\u00e7a e do \n\nadolescente, cabendo a ela, segundo alguns integrantes da Rede Combate, educar, manter esses \n\nsujeitos fora da \"zona de perigo\" da ESCCA. Da forma como os relatos de alguns desses \n\nrepresentantes da Rede aparece, o cerne da vulnerabilidade est\u00e1 na fam\u00edlia, e sua condi\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica desfavor\u00e1vel funciona como catalisador da problem\u00e1tica. \n\n Essa forma de abordar a problem\u00e1tica praticamente deixou apagados alguns \n\ncondicionantes inerentes \u00e0 ESCCA de adolescentes homossexuais masculinos. Quase n\u00e3o \n\nforam mencionados o preconceito, a discrimina\u00e7\u00e3o e a homofobia como fatores que incidem na \n\ninser\u00e7\u00e3o desses adolescentes no campo da explora\u00e7\u00e3o sexual.  Sendo assim, parece existir \n\nnessa Rede de Combate uma necessidade de explorar com mais amplitude dados e estudos \n\nespec\u00edficos sobre sexualidade de crian\u00e7as e adolescentes, sobretudo quando se trata de v\u00edtimas \n\nque se reconhecem como homossexuais. \n\n Percebemos tamb\u00e9m que os representantes dessa Rede consideram que adolescentes \n\nvivenciam suas sexualidades, mas fazem basicamente duas ressalvas: uma que diz respeito \u00e0 \n\nviv\u00eancia da sexualidade entre os pares, ou seja, de sujeitos com idades pr\u00f3ximas; e uma outra, \n\nque relaciona sexualidade e \u00e0 adolesc\u00eancia, como fase de desenvolvimento. \n\n  Relativamente \u00e0 primeira ressalva, os profissionais que participaram dessa pesquisa \n\nfalaram que para ser considerada uma viv\u00eancia \"saud\u00e1vel e natural\" da sexualidade, os \n\nadolescentes n\u00e3o devem se envolver com adultos, somente com sujeitos com idades abaixo dos \n\n18 anos, para assim, evitar ficarem mais suscept\u00edveis \u00e0 explora\u00e7\u00e3o sexual. Essa leitura deixa \n\npraticamente de fora as situa\u00e7\u00f5es em que um adolescente pode assumir o lugar de \"explorador\" \n\n(ato infracional equivalente), e os casos onde h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o sexual entre um adolescente e um \n\nadulto sem se configurar como crime. \n\n Sobre a segunda ressalva, surge a ideia de adolescentes como sujeitos em \"fase de \n\ndesenvolvimento\", ou seja, aquele sujeito que ainda n\u00e3o pode se \"responsabilizar pelos seus \n\natos\", pois ainda n\u00e3o atingiu \"maturidade suficiente\" para tal. Sendo assim, se adolescentes n\u00e3o \n\nrespondem por si, ent\u00e3o, ter\u00e3o sua sexualidade \"protegida\" e vigida. \n\n Outro fator relevante observado nesse trabalho diz respeito \u00e0 t\u00edmida responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado nos processos que influenciam adolescentes a se envolverem com ESCCA. O fato \n\ndesses representantes trabalharem com pol\u00edticas p\u00fablicas parece n\u00e3o ser suficiente para eles \n\nresponsabilizarem as a\u00e7\u00f5es incipientes do governo nas \u00e1reas de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, assist\u00eancia \n\nsocial e jur\u00eddicas, dentre outras, que vulnerabilizam crian\u00e7as e adolescentes. De acordo com o \n\nque foi relatado pelos representantes da Rede, faz-se necess\u00e1rio discutir o papel do Estado n\u00e3o \n\ns\u00f3 na \u00e1rea de enfrentamento, mas tamb\u00e9m na preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia sexual. \n\n\n\n103 \n\n \n\n Quando nos debru\u00e7amos sobre as implica\u00e7\u00f5es da categoria de an\u00e1lise sexo/g\u00eanero no \n\nfen\u00f4meno da ESCCA, vimos que os \"conceitos\" apresentados pelos entrevistados apareceram \n\nde maneira muito difusa, em v\u00e1rios momentos eles utilizavam as mesmas express\u00f5es \n\n(homem/mulher, masculino/feminino) para tratar tanto do sexo, como do g\u00eanero dos sujeitos.  \n\n O sexo foi mencionado pelo vi\u00e9s biologizante, que marca o sexo exclusivamente no \n\ncorpo atrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os sexuais. Por\u00e9m, em dois relatos vimos uma problem\u00e1tica surgir \n\nquando o sexo foi relatado como ato sexual. Esse fato demonstrou que, para alguns deles, a \n\ndificuldade em conceituar e compreender o sexo como categoria de an\u00e1lise pode ser ainda \n\nmaior. \n\n Foi poss\u00edvel observar tamb\u00e9m que parte significativa desses Integrantes refere-se ao \n\nsexo/g\u00eanero pela l\u00f3gica do binarismo, e sendo assim, algumas identidades de g\u00eanero como gays \n\ne travestis podem ficar mais distantes das suas pr\u00e1ticas, como representantes de uma rede que \n\nse prop\u00f5e a combater a viol\u00eancia sexual. \n\n Nesse sentido, os binarismos (representados pela heterossexualidade compuls\u00f3ria) \n\ndificultam as possibilidades desses atores sociais reconhecerem as especificidades inerentes aos \n\nv\u00e1rios arranjos poss\u00edveis entre sexo e g\u00eanero. Com efeito, a compreens\u00e3o de que os adolescentes \n\nhomossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA necessitam serem observados a partir de suas \n\ndemandas espec\u00edficas n\u00e3o aparece de forma articulada nos posicionamentos dos representantes \n\nda Rede de Combate. \n\n Esse fato parece corroborar com a ideia de que o sexo/g\u00eanero das v\u00edtimas praticamente \n\nn\u00e3o interfere na estrutura do fen\u00f4meno ESCCA, bem como na condu\u00e7\u00e3o dos casos quando a \n\nv\u00edtima \u00e9 um adolescente homossexual masculino, segundo alguns entrevistados. Em alguns \n\nmomentos, apareceram nas falas de integrantes da Rede uma rela\u00e7\u00e3o entre sexo/g\u00eanero, \n\n\"sexualidade e desejo\", contudo, priorizando o \"desejo\" (sexualidade) das pessoas que \n\nprocuram os \"servi\u00e7os\" sexuais de adolescentes homossexuais masculinos. Muito embora, \n\noutros discursos surgem fazendo um contraponto sobre essa quest\u00e3o, revelando que alguns dos \n\nintegrantes da Rede reconhecem que esse seguimento sofre agravos por se reconhecerem como \n\nhomossexuais, ou seja, por \"tensionar\" a heteronormatividade. \n\n Nesse contexto, foi poss\u00edvel observar tamb\u00e9m que determinados entrevistados s\u00e3o bem \n\nenf\u00e1ticos nas suas falas, quando afirmam que esse seguimento da popula\u00e7\u00e3o merece aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial, uma vez que a sociedade \u00e9 machista, e sendo assim, esses adolescentes, al\u00e9m de terem \n\nseus direitos violados com explora\u00e7\u00e3o sexual, tamb\u00e9m s\u00e3o v\u00edtimas de preconceito e \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n104 \n\n \n\n No tocante aos processos de preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o referentes aos adolescentes \n\nhomossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA, a maioria dos entrevistados afirmou que \n\ndentro da Rede de Combate (entre seus representantes diretos) n\u00e3o se observa esse tipo de \n\nconduta. Todavia, eles falam que em algumas institui\u00e7\u00f5es que fazem parte dessa Rede pode \n\nhaver, em casos isolados, uma inadequa\u00e7\u00e3o, pautada em preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o, na forma \n\nde conduzir casos com esse grupo (v\u00edtimas). \n\n Por\u00e9m, essa vis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime, e dois Integrantes dizem que dentro da pr\u00f3pria Rede \n\ntamb\u00e9m existe preconceito, mas n\u00e3o se referiram a casos de discrimina\u00e7\u00e3o propriamente ditos. \n\nEles alegam que a falta de uma qualifica\u00e7\u00e3o profissional adequada pode ser um dos fatores que \n\nlevam ao preconceito nesse espa\u00e7o de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\n Nesse \u00e2mbito, levantamos a hip\u00f3tese de pode existir, em alguns casos isolados, \n\nprocessos de \"preconceitos sutis\", quando alguns sujeitos n\u00e3o reconhecem, ou n\u00e3o querem \n\nevidenciar sua postura inadequada, e atribuem a exist\u00eancia do preconceito ao outro, seja esse \n\noutro, um representante de seu grupo, ou a pr\u00f3pria sociedade de maneira mais generalizada. \n\n Em concomit\u00e2ncia, podemos dizer que todos esses aspectos observados em respeito aos \n\nposicionamentos dos Integrantes da Rede de Combate repercutem de alguma forma em suas \n\natribui\u00e7\u00f5es, posto que, a Rede se configura como espa\u00e7o propositivo e consultivo sobre pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual infanto-juvenil. \n\n Uma vez que alguns Integrantes da Rede de Combate s\u00e3o contra e outros s\u00e3o a favor de \n\npol\u00edticas, a\u00e7\u00f5es e ou estrat\u00e9gias espec\u00edficas voltadas para adolescentes homossexuais \n\nmasculinos em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA, fica ao menos a indica\u00e7\u00e3o de que se deve investir mais em \n\nestudos e pesquisas sobre sexo/g\u00eanero e sexualidade de crian\u00e7as e adolescentes para \n\navan\u00e7armos cada vez mais no processo de enfretamento \u00e0 viol\u00eancia sexual em rela\u00e7\u00e3o a esse \n\ngrupo. \n\n Considerando que essa Rede tem um papel fundamental no processo acima mencionado \n\ne que suas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o cada vez mais aperfei\u00e7oando as pol\u00edticas p\u00fablicas nessa \u00e1rea espec\u00edfica, \n\ntornando-as mais vis\u00edveis e exequ\u00edveis, devemos ampliar nesse espa\u00e7o o debate sobre os fatores \n\ntratados neste trabalho, e outros que podem surgir, no sentido de buscar formas de visibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos adolescentes homossexuais masculinos nas estrat\u00e9gias de enfrentamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nANGROSINO, M.; FLICK, U. (coord). Etnografia e observa\u00e7\u00e3o participante. Porto Alegre: \n\nArtmed, 2009.  \n\nAZAMBUJA, Maria Regina Fay. Viol\u00eancia sexual intrafamiliar: \u00e9 poss\u00edvel proteger a \n\ncrian\u00e7a? Porto Alegre: Livraria do Advogado Editora, 2004. \n\nAZEVEDO, Maria Am\u00e9lia; GUERRA, Viviane N. de A. Vitima\u00e7\u00e3o e vitimiza\u00e7\u00e3o: quest\u00f5es \n\nconceituais. Em: AZEVEDO, Maria Am\u00e9lia; GUERRA, Viviane N. de A. (orgs). Crian\u00e7as \n\nvitimizadas: a s\u00edndrome do pequeno poder. S\u00e3o Paulo: Iglu, 2007. \n\nBECKER, H. M\u00e9todos de pesquisa em Ci\u00eancias Sociais. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1994. \n\nBILLIG, Michael. Argumentando e pensando: uma abordagem ret\u00f3rica \u00e0 psicologia social. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 2008. \n\nBIRMAN, Joel. Gram\u00e1ticas do erotismo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2001. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Senado, 1988. \n\nBRASIL. Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \u2013 ECA. Lei n\u00ba 8.069 de 13/07/1990. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Plano Nacional de Enfrentamento da Viol\u00eancia Sexual \n\nInfanto-Juvenil. Bras\u00edlia, DF, 2008.  \n\nBUTLER, Judith.Fundamentos contingentes: o feminismo e a quest\u00e3o do p\u00f3s-modernismo. \n\nCadernos Pagu, n. 11, 1998. \n\nBUTLER, Judith. Corpos que pesam: sobre os limites discursivos do \u201csexo\u201d. Em LOURO, \n\nGuacira Lopes (org). O Corpo educado \u2013 pedagogias da sexualidade. Belo Horizonte: \n\nAut\u00eantica, 1999, p. 151-172. \n\nBUTLER, Judith. El marxismo y lo meramente cultural. New Left Rewiew, n\u00ba 2, Mayo \u2013 \n\nJunio, 2000. \n\nBUTLER, Judith. Problemas de G\u00eanero. Rio de Janeiro, Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\nCAMINO, Leoncio; SILVA, Patr\u00edcia da, MACHADO, Aline; PEREIRA, C\u00edcero. A face oculta \n\ndo racismo no Brasil: uma an\u00e1lise psicossociol\u00f3gica. Revista de Psicologia Pol\u00edtica, n.1, v.1, \n\np. 13-36, 2001. \n\nCOMDICA, Conselho Municipal de Defesa e Promo\u00e7\u00e3o dos Direitos da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente. Plano de Enfrentamento da Viol\u00eancia Sexual contra Crian\u00e7as e Adolescentes da \n\nCidade do Recife. Recife, 2006. \n\nCOHEN, C. (coord). Abuso sexual: que viol\u00eancia \u00e9 essa? S\u00e3o Paulo: CEARAS. Santo Andr\u00e9, \n\nS\u00e3o Paulo: CRAMI/ABCD, 2000. \n\nCOSTA, A. S. M.; VERGARA, S. C. Estruturalista, p\u00f3s-estruturalista ou p\u00f3s-moderno? \n\nApropria\u00e7\u00f5es do pensamento de Michel Foucault por pesquisadores da \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o \n\nno Brasil. Gest\u00e3o e Sociedade, v. 6, n. 13, p. 69-89, 2012 \n\n\n\n106 \n\n \n\nDAVIDSON, Julia O\u2019Connell. Children in the Global Sex Trade. Malden, USA and \n\nCambridge, UK: Polity Press, 2010.  \n\nDUARTE, Luciana da Silva. Curso Nacional de Enfrentamento \u00e0 Explora\u00e7\u00e3o Sexual de \n\nCrian\u00e7as e Adolescentes. Bras\u00edlia \u2013 DF \u2013 Secretaria Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica - \n\nSENAS/MJ, atualizado em 14/09/20o9. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://senaspead.ip.tv/modulos/educacional/conteudo/01021/paginas/EnfrentamentoExplorac\n\naoCriancasAdolescentes_completo.pdf>. Acesso em: 18 jun. 2014. \n\nELIAS, Norbert; SCOTSON John. L. Os estabelecidos e os outsiders: sociologia das rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder a partir de uma pequena comunidade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2000. \n\nECPAT. [online] Dispon\u00edvel na Internet via WWW. URL: http://www.ecpat.net/EI/index.asp. \n\nAcessado em 18 de fevereiro de 2010. \n\nFALEIROS, Vicente de Paula. A Pol\u00edtica Social do Estado Capitalista. 8\u00aa ed. Ver. \u2013 S\u00e3o \n\nPaulo, Cortez, 2000.  \n\nFERREIRA, Marcelo Santana. Experi\u00eancia homossexual e juventude \u2013 perspectivas novas para \n\numa an\u00e1lise. Em: RIOS, Lu\u00eds Felipe; ALMEIDA, Vagner; PARKER, Richard; PIMENTA, \n\nCristina; TERTO J\u00daNIOR, Veriano (orgs). Homossexualidade: produ\u00e7\u00e3o cultural, cidadania \n\ne sa\u00fade. Rio de Janeiro: ABIA, 2004, p. 44-49.  \n\nFLICK, Uwe. Desenho da pesquisa qualitativa. Porto Alegre: Artmed, 2009.  \n\nFOUCAULT, Michel. Hist\u00f3ria da sexualidade I\u2013 a vontade de saber. 10. ed. Rio de Janeiro: \n\nGraal, 1988. \n\nFOUCAULT, Michel. Hist\u00f3ria da sexualidade II \u2013 o uso dos prazeres. Rio de Janeiro: Graal, \n\n1994.  \n\nFOUCAULT, Michel. Poder - corpo. Em: Microf\u00edsica do poder. 2. Ed. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es \n\nGraal, 1998.  \n\nGASKELL, G. Entrevistas Individuais e Grupais. Em: BAUER, M. W.; GASKELL, G. (orgs). \n\nPesquisa qualitativa com texto: imagem e som. Um manual pr\u00e1tico. 6\u00aa Ed. Petr\u00f3polis, RJ: \n\nVozes, 2007. \n\nGOFFMAN, Erving. Estigma. Notas sobre a manipula\u00e7\u00e3o da identidade deteriorada. Rio de \n\nJaneiro: LTC, 1988. \n\nGON\u00c7ALVES, H. S.; FERREIRA, A. L. A notifica\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia intrafamiliar contra \n\ncrian\u00e7as e adolescentes por profissionais da sa\u00fade. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, n.18, v.1, p. \n\n315-319, 2002. \n\nGONZ\u00c1LEZ-REY, F. Pesquisa qualitativa em psicologia \u2013 caminhos e desafios. S\u00e3o Paulo: \n\nThomson, 2002.  \n\nGRACIA, Tom\u00e1s Ib\u00e1\u00f1ez. O \u201cgiro lingu\u00edstico\". Em: I\u00d1IGUEZ, Lupicinio (org.). Manual de \n\nan\u00e1lise do discurso em ci\u00eancias sociais. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2004, p.19-49.   \n\nhttp://www.ecpat.net/EI/index.asp\n\n\n107 \n\n \n\nGUIA ESCOLAR. M\u00e9todos para a identifica\u00e7\u00e3o de sinais de abuso e explora\u00e7\u00e3o sexual de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes. Bras\u00edlia: Secretaria Especial dos Direitos Humanos e Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2004. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Carmem Dora. O homossexual visto por entendidos. Rio de Janeiro: Editora \n\nGaramond, 2004.  \n\nHABIGZANG, L. F.; CAMINHA, R. M. Abuso sexual contra crian\u00e7as e adolescentes: \n\nConceitua\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o cl\u00ednica. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo, 2004. \n\nHEILBORN, Maria Luiza. G\u00eanero: um olhar estruturalista. Em: PEDRO, Joana Maria; \n\nGROSSI, Miriam Pillar (orgs.). Masculino, feminino, plural: g\u00eanero na interdisciplinaridade. \n\nFlorian\u00f3polis: Ed. Mulheres, 1998, p. 43-55.  \n\nHEILBORN, Maria Luiza; ARA\u00daJO, Leila; BARRETO, Andreia (orgs). Divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho e concilia\u00e7\u00e3o trabalho-fam\u00edlia. Em: ______.Gest\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas em G\u00eanero \n\ne Ra\u00e7a - GPP-GeR: m\u00f3dulo II. Rio de Janeiro: CEPESC, Bras\u00edlia: Secretaria Especial de \n\nPol\u00edticas para as Mulheres, 2010, p.159-163.  \n\nHENRIQUES, HallineIale Barros. Igreja e servi\u00e7o de sa\u00fade mental: um estudo das narrativas \n\nde evang\u00e9licos, usu\u00e1rios de CAPS. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) \u2013 Universidade \n\nFederal de Pernambuco, 154 p., 2012. \n\nIPPF. Federa\u00e7\u00e3o Internacional para o Direito da Fam\u00edlia.Direitos sexuais: uma declara\u00e7\u00e3o da \n\nIPPF, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.ippf.org/system/.../ippf_sexual_rights_declaration_portuguese.pdf>. Acessado em 18 \n\njun. 2014. \n\nLANDINI, Tatiana Savoia. O professor diante da viol\u00eancia sexual. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2011.  \n\nLAQUEUR, Thomas. Inventando o sexo. Corpo e g\u00eanero dos gregos a Freud. Rio de Janeiro: \n\nRelumeDumar\u00e1, 2001.  \n\nLEAL, Maria L\u00facia Pinto. A explora\u00e7\u00e3o sexual comercial de meninos, meninas e \n\nadolescentes na Am\u00e9rica Latina e Caribe(Relat\u00f3rio Final \u2013 Brasil). Bras\u00edlia: CECRIA, IIN, \n\nMinist\u00e9rio da Justi\u00e7a, UNICEF, CESE, 1999.  \n\nLEAL, Maria L\u00facia Pinto. A mobiliza\u00e7\u00e3o das ONGs para o enfrentamento da explora\u00e7\u00e3o \n\nsexual comercial de crian\u00e7as e adolescentes no Brasil. Tese (Doutorado em Servi\u00e7o Social) \n\n\u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, SP, 2001.  \n\nLEITE, Ligia Costa. Meninos de Rua: a inf\u00e2ncia exclu\u00edda no Brasil. Coordena\u00e7\u00e3o Wanderley \n\nLoconte. S\u00e3o Paulo: Atual, 2001.  \n\nLETH, Ingrid. Child sexual exploitationfrom a global perspective. Em: COOPER, Sharon et al. \n\nMedical, legal &amp; social Science aspects of child sexual exploitation:  a comprehensive review \n\nof pornography, prostitution, and internet crimes. St. Louis: G. W. Medical Publishing, 2005. \n\nLIB\u00d3RIO, Renata Maria Coimbra. Explora\u00e7\u00e3o sexual comercial infanto-juvenil: categorias \n\nexplicativas e pol\u00edticas de enfrentamento. Em: LIB\u00d3RIO, Renata Maria Coimbra; SOUZA, \n\nS\u00f4nia M. Gomes. A explora\u00e7\u00e3o sexual de crian\u00e7as e adolescentes no Brasil: reflex\u00f5es \n\n\n\n108 \n\n \n\nte\u00f3ricas, relatos de pesquisa e interven\u00e7\u00f5es psicossociais. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo; \n\nGoi\u00e2nia: Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s, 2004.  \n\nLOURO, Guacira Lopes. Corpo, escola e identidade. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade, Porto Alegre, v. \n\n25, p. 59-76, jul./dez. 2000. \n\nMANN, P. M\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. 3 ed. Rio de Janeiro: Zahar, 1975. \n\nMENEZES, J.; RIOS, L. (orgs). Viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes: reflex\u00f5es \n\nsobre condutas, posicionamentos e pr\u00e1ticas de enfrentamento. Recife: Editora Universit\u00e1ria da \n\nUFPE, 2009. \n\nMINAYO, Maria Cecilia de S. O desafio do conhecimento. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1999. \n\nMINAYO, Maria Cecilia de S. Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 22 ed. Rio de \n\nJaneiro: Vozes, 2003. \n\nMISKOLCI, R.; PEL\u00daCIO, L. Apresenta\u00e7\u00e3o: Aquele n\u00e3o mais obscuro neg\u00f3cio do desejo. \n\nS\u00e3o Carlos: Editora Universit\u00e1ria, 2007. \n\nMONTEIRO, S. G\u00eanero, sexualidade e juventude numa favela carioca. Em: HEILBORN, M; \n\nBRAND\u00c3O, E (orgs) Sexualidade: o olhar das ci\u00eancias sociais. Rio de Janeiro: Zahar, 1999.  \n\nNOGUEIRA, Concei\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise do discurso. Em Almeida, L.; Fernandes, E. (eds), M\u00e9todos \n\ne t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o: novos contributos para a pratica e investiga\u00e7\u00e3o. Braga: CEEP, 2001. \n\nNUNES, Aline Vieira de Lima; CAMINO, Leoncio. Atitude pol\u00edtico-ideol\u00f3gica e inser\u00e7\u00e3o \n\nsocial: fatores psicossociais do preconceito racial? Psicologia &amp; Sociedade, n. 23, v.1, p.135-\n\n143, 2011.  \n\nOLIVEIRA FILHO, Paulo Gilberto de. A constru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero na m\u00eddia da \n\nIgreja Universal do Reino de Deus. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) \u2013 Universidade \n\nFederal de Pernambuco, 147p., 2012. \n\nOLIVEIRA FILHO, Pedro. A psicologia Social Discursiva. Em: CAMINO, Leoncio; \n\nTORRES, A. R. R.; LIMA, M. E. O.; PEREIRA, M. E. (orgs).Psicologia Social: teorias e \n\ntemas. Bras\u00edlia: Technopolitik, 2011, p.241-296.  \n\nONU. Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos da Crian\u00e7a, 1989. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unicef.org.br>. Acessadoem 10 jun. 2014. \n\nOSOFSKY, J. D. The effects of exposure to violence on young children. American \n\nPsychologist, n.50, v.9, p. 782-788, 1995. \n\nPAIR. Diagn\u00f3stico r\u00e1pido participativo \u2013 manual de aplica\u00e7\u00e3o dos roteiros de entrevistas. \n\nBras\u00edlia: SEDH, 2009.  \n\nPEREIRA, Carlos Alberto Messeder. O impacto da AIDS, a afirma\u00e7\u00e3o da \u201ccultura gay\u201d e a \n\nemerg\u00eancia do debate em torno do \u201cmasculino\u201d \u2013 fim da homossexualidade? Em: RIOS, Lu\u00eds \n\nFelipe; ALMEIDA, Vagner; PARKER, Richard; PIMENTA, Cristina; TERTO J\u00daNIOR, \n\nVeriano (orgs). Homossexualidade: produ\u00e7\u00e3o cultural, cidadania e sa\u00fade. Rio de Janeiro: \n\nABIA, 2004, p. 52-62.  \n\n\n\n109 \n\n \n\nPINTO, Joana Plaza. Conex\u00f5es te\u00f3ricas entre performatividade, corpo e identidades. \n\nD.E.L.T.A., n. 23, v. 1, p. 1-26, 2007. \n\nPROMUNDO. [online] Dispon\u00edvel na Internet via WWW. URL: http://www.promundo.org.br/. \n\nAcessado em 25 de mar\u00e7o de 2010. \n\nREBOU\u00c7AS, M. Heran\u00e7as e Conflitos: o legado da prostitui\u00e7\u00e3o e a viol\u00eancia familiar na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o sexual comercial de crian\u00e7as e adolescentes na cidade de Santos. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Servi\u00e7o Social) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, \n\n2004. \n\nRIOS, L. O Feiti\u00e7o de Exu - Um estudo comparativo sobre parcerias e pr\u00e1ticas \n\nhomossexuais entre homens jovens candomblesistas e/ou integrantes da comunidade \n\nentendida do Rio de Janeiro. Tese (Doutorado em Sa\u00fade Coletiva, Instituto de Medicina \n\nSocial) \u2013 Universidade do Estado do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, 2004. \n\nRIOS, L. F.; NASCIMENTO, I. Homossexualidade e psicoterapia infantil - possibilidades e \n\ndesafios para a constru\u00e7\u00e3o dos direitos sexuais na cl\u00ednica psicol\u00f3gica. Revista Psicologia \n\nPol\u00edtica, v. 7, p. 3, 2007. \n\nRIOS, Lu\u00eds Felipe. Homossexualidade no plural dos g\u00eaneros: reflex\u00f5es para incrementar o \n\ndebate sobre diversidade sexual nas escolas. Em: SCOTT, Parry; LEWIS, Liana; QUADROS, \n\nMarion Teod\u00f3sio de (orgs).G\u00eanero, diversidade e desigualdades na educa\u00e7\u00e3o: interpreta\u00e7\u00f5es \n\ne reflex\u00f5es para forma\u00e7\u00e3o docente. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2009, p. 97-115.  \n\nRIOS, Lu\u00eds Felipe; MENEZES-SANTOS, Jaileila de Ara\u00fajo. Condutas, posicionamentos e \n\npr\u00e1ticas de enfrentamento \u2013 desnaturalizando a viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes. \n\nEm: MENEZES-SANTOS; Jaileila de Ara\u00fajo; RIOS, Lu\u00eds Felipe. (orgs) Viol\u00eancia sexual \n\ncontra crian\u00e7as e adolescentes: reflex\u00f5es sobre condutas, posicionamentos e pr\u00e1ticas de \n\nenfrentamento. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2009. \n\nRIOS, Lu\u00eds Felipe; PIMENTA, Cristina; BRITO, Ivo; TERTO J\u00daNIOR, Veriano; PARKER, \n\nRichard. Rumo \u00e0 adultez: oportunidades e barreiras para a sa\u00fade sexual dos jovens brasileiros. \n\nEm: Cadernos do Cedes \u2013 Centro de Estudos Educa\u00e7\u00e3o Sociedade, v. 1, n. 1. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, Campinas: CEDES, 1980, p. 45-61.  \n\nRUBIN, Gayle. Pensando o Sexo: Notas para uma Teoria Radical das Pol\u00edticas da Sexualidade. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Felipe Bruno Martins Fernandes. Revis\u00e3o de Miriam Pillar Grossi. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.miriamgrossi.cfh.prof.ufsc.br/pdf/gaylerubin.pdf >. Acesso em 16 jun. 2014. \n\nSAFFIOTI, Heleieth I.B. Viol\u00eancia de G\u00eanero no Brasil: Conceitos versus Dados, CD da \n\nSBPC, 48, 1996.  \n\nSANTOS, \u00c9lcio Nogueira dos. Adolesc\u00eancia, homossexualidade, g\u00eanero: a psicologia s\u00f3cia \n\nhist\u00f3rica como um novo caminho. Revista de Psicologia da UNESP, n.7, v.1, p. 1-11, 2008. \n\nSARTI, Cynthia A. Corpo, viol\u00eancia e sa\u00fade: a produ\u00e7\u00e3o da vitima. Revista Sexualidad, Salud \n\ny Sociedad, n.1, 2009, p. 89-103. \n\nSAY\u00c3O, Y. Refazendo la\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o: a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o ao abuso e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o sexual \n\ncomercial de crian\u00e7as e adolescentes. Manual de orienta\u00e7\u00e3o para educadores. S\u00e3o Paulo: \n\nCENPEC: CHILDHOOD \u2013 Instituto WCF-Brasil, 2006.  \n\nhttp://www.promundo.org.br/\n\n\n110 \n\n \n\nSCOTT, Joan Wallach. El problema de lainvisibilidad. Em: ESCAND\u00d3N, C.R. (Org.) G\u00eanero \n\ne Hist\u00f3ria. M\u00e9xico: Instituto Mora/UAM, 1989.  \n\nSCOTT, Joan Wallach. G\u00eanero: uma categoria \u00fatil de an\u00e1lise hist\u00f3rica. Educa\u00e7\u00e3o &amp; \n\nRealidade. Porto Alegre, vol. 20, n\u00ba 2, jul/dez. 1995, p. 71-99. \n\nSCOTT, Parry. As fam\u00edlias que os programas de sa\u00fade p\u00fablica constroem no Brasil. Em: \n\nNASCIMENTO, Pedro; RIOS, Lu\u00eds Felipe (orgs). G\u00eanero, sa\u00fade e pr\u00e1ticas profissionais. \n\nRecife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2011, p. 13-50. [S\u00e9rie Fam\u00edlia e G\u00eanero, 17]. \n\nSERPA, M. G. Explora\u00e7\u00e3o sexual e prostitui\u00e7\u00e3o: um estudo de fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o \n\ncom mulheres adultas e adolescentes. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) \u2013 Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, 2009. \n\nSIEMS, Maria Edith Romano; PIMENTEL, Geysa Alves &amp; LIRIO, Fl\u00e1vio Corsini (orgs). \n\nComo prevenir, identificar e combater o abuso e a explora\u00e7\u00e3o sexual e tr\u00e1fico com fins \n\nsexual e comercial de meninos, meninas e adolescentes:cartilha para t\u00e9cnicos, gestores e \n\neducadores da rede de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual. Bras\u00edlia: OIT \u2013 Secretaria \n\nInternacional do Trabalho, 2006. \n\nSILVA, H.; SILVA, J. An\u00e1lise da Viol\u00eancia contra Crian\u00e7a e o Adolescente segundo o Ciclo \n\nde Vida no Brasil. S\u00e3o Paulo: Globo, 2005. \n\nSOUZA NETO, E. Entre Boys e Frangos: an\u00e1lise das performances de g\u00eanero de homens que \n\nse prostituem em Recife. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) \u2013 Universidade Federal de \n\nPernambuco, 2009. \n\nSOUZA NETO, Epit\u00e1cio Nunes. Os pequenosboys de programa \u2013 notas etnogr\u00e1ficas sobre \n\nmeninos em situa\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o sexual. Em: MENEZES-SANTOS; Jaileila de Ara\u00fajo; \n\nRIOS, Lu\u00eds Felipe (orgs). Viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes \u2013 reflex\u00f5es sobre \n\ncondutas, posicionamentos e pr\u00e1ticas de enfrentamento. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, \n\n2009.  \n\nSOUZA NETO, Epit\u00e1cio Nunes de; VIANA, Normando Jos\u00e9 Queiroz. Hist\u00f3ria de meninos: \n\npanorama da explora\u00e7\u00e3o sexual de meninos em Pernambuco. Relato da experi\u00eancia na Mata \n\nNorte, Recife, 2011. \n\nSWAIN, Tania Navarro. Feminismo e lesbianismo: a identidade em quest\u00e3o. Cadernos Pagu, \n\nn.12, p. 109-120, 1999.  \n\nTAQUETTE, Stella (org). Mulher adolescente/jovem em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia. Bras\u00edlia: \n\nSecretaria Especial de Pol\u00edticas para as Mulheres, 2007.  \n\nTONELI, Maria Juracy Filgueiras. Direitos sexuais e reprodutivos: algumas considera\u00e7\u00f5es para \n\nauxiliar a pensar o lugar da psicologia e sua produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre a adolesc\u00eancia. Psicologia \n\n&amp; Sociedade, n.16, v.1, p.151-160, N\u00famero Especial, 2004. \n\nTONELI, Maria Juracy Filgueiras; ADRI\u00c3O, Karla Galv\u00e3o; PERUCHI, Juliana. Corpos, \n\nabje\u00e7\u00f5es e devires. Projeto aprovado pelo CNPq, 2010-2012. \n\nVIEIRA, M\u00f4nica. Anjo ou dem\u00f4nio: posi\u00e7\u00f5es dos conselheiros tutelares sobre a viol\u00eancia \n\nsexual contra crian\u00e7as e adolescentes. Em: MENEZES-SANTOS; Jaileila de Ara\u00fajo; RIOS, \n\n\n\n111 \n\n \n\nLu\u00eds Felipe. (orgs) Viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes: reflex\u00f5es sobre condutas, \n\nposicionamentos e pr\u00e1ticas de enfrentamento. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2009.  \n\nVIEIRA, M\u00f4nica. Anjo ou dem\u00f4nio: concep\u00e7\u00e3o dos conselheiros tutelares sobre as crian\u00e7as \n\nv\u00edtimas de abuso sexual. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) \u2013 Universidade Federal de \n\nPernambuco, 134p., 2008. \n\nVIEIRA, F.Prostitutas tamb\u00e9m creem: um estudo sobre como prostitutas compreendem e \n\nexperimentam o sagrado nas suas vidas cotidianas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado n\u00e3o publicada, \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia, Universidade Federal de Pernambuco. Recife, \n\n2008. \n\nWEEKS, Jeffrey. O corpo e a sexualidade. Em: LOURO, Guacira Lopes. O corpo educado \u2013 \n\npedagogias da sexualidade. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 1999, p. 37-82.  \n\nWETHERELL, Margaret; POTTER, Jonathan. El an\u00e1lisis del discurso y la identificaci\u00f3n de los \n\nrepert\u00f3rios interpretativos. Em: GORDO, A; LINAZA, J. L. Psicolog\u00edas, discursos y poder \n\n(p.d.p.). Madrid: Visor, 1996. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\nANEXO 1 \n\n \nIdentifica\u00e7\u00e3o do Participante \nNome: \nInstitui\u00e7\u00e3o: \nSexo: Masculino (  )                    Feminino (  ) \nIdade:  \nReligi\u00e3o: \nProfiss\u00e3o/fun\u00e7\u00e3o: \n \nPerguntas Norteadoras: \n \n\n1. Trabalha com o tema viol\u00eancia sexual infanto-juvenil a quanto tampo?  \n\n2. Pra voc\u00ea o que \u00e9 viol\u00eancia sexual infanto-juvenil? \n\n3. Pra voc\u00ea o que Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial de Crian\u00e7as e Adolescentes \n\nESCCA? \n\n4. Em sua opini\u00e3o quais os fatores que contribuem para que adolescentes se \n\nenvolvam com ESCCA? \n\n5. Voc\u00ea tem conhecimento de adolescentes homossexuais masculinos em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de ESCCA? \n\n6. Em sua opini\u00e3o quais os motivos que contribuem para que adolescentes \n\nhomossexuais masculinos se envolvam com ESCCA? \n\n7. Voc\u00ea acha que existem diferen\u00e7as no fen\u00f4meno ESCCA entre  adolescentes \n\nhomossexuais masculinos e adolescentes do sexo feminino? Quais? Por \n\nqu\u00ea? \n\n8. Em sua opini\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as, no que diz respeito \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do problema, \n\nentre um caso de ESCCA envolvendo adolescentes do sexo feminino e um \n\ncaso de ESCCA envolvendo adolescentes homossexuais masculinos? Quais \n\ns\u00e3o essas diferen\u00e7as?Por qu\u00ea elas existem?   \n\n9. O que voc\u00ea entende por sexo e g\u00eanero? \n\n10. Pra voc\u00ea o sexo e o g\u00eanero dos adolescentes envolvidos em ESCCA \n\ninfluenciam na condu\u00e7\u00e3o dos casos? Por qu\u00ea?  \n\n11. Voc\u00ea acha que a ESCCA interfere no desenvolvimento da sexualidade de \n\nadolescentes homossexuais masculinos que as vivenciam? Como? \n\n12. Em sua opini\u00e3o os adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de \n\nESCCA sofrem algum tipo de discrimina\u00e7\u00e3o por parte da Rede de \n\nEnfrentamento? Por qu\u00ea? \n\n13. Qual a sua opini\u00e3o sobre o Plano Estadual de Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia \n\nSexual contra Crian\u00e7as e adolescentes de Pernambuco?  \n\n14. Em sua opini\u00e3o devem existir pol\u00edticas espec\u00edficas de enfrentamento \u00e0 \n\nESCCA quando h\u00e1 envolvimento de adolescentes homossexuais masculinos? \n\nPor qu\u00ea? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nANEXO 2 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE PSICOLOGIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM PSICOLOGIA \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n(PARA MAIORES DE 18 ANOS OU EMANCIPADOS - Resolu\u00e7\u00e3o 466/12) \n\n \n\nConvidamos o (a) Sr. (a) para participar como volunt\u00e1rio (a) da pesquisa  Viol\u00eancia Sexual \n\nInfanto-juvenil: compreendendo o discurso dos profissionais da Rede de Combate sobre os \n\nadolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o de Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial na cidade \n\ndo Recife, que est\u00e1 sob a responsabilidade do  pesquisador Clebes dos Ramos Silva, com \n\nendere\u00e7o  na Rua D. n\u00ba 151, Bairro: Prazeres, Cidade: Jaboat\u00e3o dos Guararapes, CEP: 54.325-\n\n450 e telefone e e-mail para contato (81-3376-6364 (pode-se ligar a cobrar) / \n\nclebesramosssilva@yahoo.com.br), e est\u00e1 sob a orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Pedro de Oliveira Filho, \n\ncom Telefone para contato: (81) 2126-8271 e e-mail deoliveirafilhopedro@gmail.com.  \n\n Este Termo de Consentimento pode conter alguns t\u00f3picos que o/a senhor/a n\u00e3o entenda. Caso \n\nhaja alguma d\u00favida, pergunte \u00e0 pessoa a quem est\u00e1 lhe entrevistando, para que o/a senhor/a \n\nesteja bem esclarecido (a) sobre tudo que est\u00e1 respondendo. Ap\u00f3s ser esclarecido (a) sobre as \n\ninforma\u00e7\u00f5es a seguir, caso aceite em fazer parte do estudo, rubrique as folhas e assine ao final \n\ndeste documento, que est\u00e1 em duas vias. Uma delas \u00e9 sua e a outra \u00e9 do pesquisador respons\u00e1vel. \n\nEm caso de recusa o (a) Sr. (a) n\u00e3o ser\u00e1 penalizado (a) de forma alguma. Tamb\u00e9m garantimos \n\nque o (a) Senhor (a) tem o direito de retirar o consentimento da sua participa\u00e7\u00e3o em qualquer \n\nfase da pesquisa, sem qualquer penalidade.  \n\n \n\nINFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE A PESQUISA:  \n\nEssa pesquisa tem como objetivo investigar os discursos de integrantes recifenses da Rede de \n\nCombate \u00e0 Viol\u00eancia Sexual Infanto-juvenil de Pernambuco sobre o sexo, g\u00eanero e orienta\u00e7\u00e3o \n\nsexual de adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de ESCCA na Cidade do Recife, com foco para os \n\nadolescentes do sexo masculino. E para tal, ser\u00e1 realizada uma entrevista semiestruturada com \n\ngrava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio dos (as) volunt\u00e1rios (as), que posteriormente ter\u00e1 seu conte\u00fado analisado \n\natrav\u00e9s das teorias da An\u00e1lise Cr\u00edtica do Discurso. \n\nA entrevista ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 45 (quarenta e cinco) minutos, tempo que corresponde ao \n\nper\u00edodo de participa\u00e7\u00e3o do volunt\u00e1rio na pesquisa.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o do (a) volunt\u00e1rio (a) nessa pesquisa pode gerar algum tipo de desconforto ou \n\nconstrangimento, e para diminuir tais riscos, a entrevista ser\u00e1 realizada num local escolhido \n\npelo (a) entrevistado (a) e poder\u00e1 ser finalizada a qualquer momento, bem como a anula\u00e7\u00e3o do \n\ntermo de consentimento sem que haja nenhum \u00f4nus para o (a) volunt\u00e1rio (a). Al\u00e9m disso, o \n\npesquisador ficar\u00e1 dispon\u00edvel integralmente para resolver quaisquer outras eventualidades sem \n\nque haja quaisquer \u00f4nus para o (a) volunt\u00e1rio (a). \n\nmailto:clebesramosssilva@yahoo.com.br\nmailto:deoliveirafilhopedro@gmail.com\n\n\n114 \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo (a) volunt\u00e1rio (a) ser\u00e3o \u00fateis para produ\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\nna \u00e1rea de Viol\u00eancia Sexual Infanto-juvenil, podendo gerar debates e publica\u00e7\u00f5es que podem \n\ncontribuir na melhoria da qualidade de Pol\u00edticas P\u00fablicas espec\u00edficas. Al\u00e9m disso, o (a) \n\nvolunt\u00e1rio (a) ter\u00e1 como benef\u00edcio direto obter mais informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos t\u00e9cnicos \n\nsobre o tema em quest\u00e3o, contribuindo tamb\u00e9m, de forma indireta com as propostas de novas \n\ndiretrizes nas a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia em quest\u00e3o. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es desta pesquisa ser\u00e3o confidencias e ser\u00e3o divulgadas apenas em eventos ou \n\npublica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, n\u00e3o havendo identifica\u00e7\u00e3o dos volunt\u00e1rios, a n\u00e3o ser entre os \n\nrespons\u00e1veis pelo estudo, sendo assegurado o sigilo sobre a sua participa\u00e7\u00e3o. Os dados \n\ncoletados nesta pesquisa, grava\u00e7\u00f5es e entrevistas, ficar\u00e3o armazenados em computador pessoal, \n\nsob a responsabilidade do pesquisador, no endere\u00e7o acima informado, pelo per\u00edodo de m\u00ednimo \n\n5 anos.  \n\nO (a) senhor (a) n\u00e3o pagar\u00e1 nada para participar desta pesquisa. Se houver necessidade, as \n\ndespesas para a sua participa\u00e7\u00e3o ser\u00e3o assumidos pelos pesquisadores (ressarcimento de \n\ntransporte e alimenta\u00e7\u00e3o). Fica tamb\u00e9m garantida indeniza\u00e7\u00e3o em casos de danos, \n\ncomprovadamente decorrentes da participa\u00e7\u00e3o na pesquisa, conforme decis\u00e3o judicial ou extra-\n\njudicial.  \n\nEm caso de d\u00favidas relacionadas aos aspectos \u00e9ticos deste estudo, voc\u00ea poder\u00e1 consultar o \n\nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa Envolvendo Seres Humanos da UFPE no endere\u00e7o: (Avenida da \n\nEngenharia s/n \u2013 1\u00ba Andar, sala 4 - Cidade Universit\u00e1ria, Recife-PE, CEP: 50740-600, Tel.: \n\n(81) 2126.8588 \u2013 e-mail: cepccs@ufpe.br).  \n\n \n\n ___________________________________________________  \n\n(assinatura do pesquisador)  \n\n \n\n CONSENTIMENTO DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA PESSOA COMO VOLUNT\u00c1RIO (A)  \n\n \n\nEu, _____________________________________, CPF _________________, abaixo \n\nassinado, ap\u00f3s a leitura (ou a escuta da leitura) deste documento e de ter tido a oportunidade de \n\nconversar e ter esclarecido as minhas d\u00favidas com o pesquisador respons\u00e1vel, concordo em \n\nparticipar do estudo Viol\u00eancia Sexual Infanto-juvenil: compreendendo o discurso dos \n\nprofissionais da Rede de Combate sobre os adolescentes homossexuais masculinos em situa\u00e7\u00e3o \n\nde Explora\u00e7\u00e3o Sexual Comercial na cidade do Recife, como volunt\u00e1rio (a).  \n\nFui devidamente informado (a) e esclarecido (a) pelo(a) pesquisador (a) sobre a pesquisa, os \n\nprocedimentos nela envolvidos, assim como os poss\u00edveis riscos e benef\u00edcios decorrentes de \n\nminha participa\u00e7\u00e3o. Foi-me garantido que posso retirar o meu consentimento a qualquer \n\nmomento, sem que isto leve a qualquer penalide.  \n\n \n\nLocal e data __________________  \n\n \n\nAssinatura do participante: __________________________  \n\n \n\nPresenciamos a solicita\u00e7\u00e3o de consentimento, esclarecimentos sobre a pesquisa e o aceite do \n\nvolunt\u00e1rio em participar. (02 testemunhas n\u00e3o ligadas \u00e0 equipe de pesquisadores):  \n\n \n\n \n\nNome Assinatura \n\n1.  \n\n2.   \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nRede de Combate ao Abuso e a Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e Adolescentes no Estado \n\nde Pernambuco \n\n \n\n Regimento Interno \n \n\nCap\u00edtulo I \u2013 Da Natureza \n\n  \n\nArt. 1\u00ba - A Rede de Combate ao Abuso e a Explora\u00e7\u00e3o Sexual de Crian\u00e7as e Adolescentes do \n\nEstado de Pernambuco, \u00e9 um espa\u00e7o de mobiliza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica aberto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\nde organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u2013governamentais, governamentais, parlamentares e pessoas que \n\ndesenvolvem a\u00e7\u00f5es nos tr\u00eas eixos do Sistema de Garantias de Direito, que s\u00e3o: Promo\u00e7\u00e3o, \n\nDefesa e Controle dos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente. \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00danico \u2013 A denomina\u00e7\u00e3o Rede de Combate ao Abuso e a Explora\u00e7\u00e3o Sexual de \n\nCrian\u00e7as e Adolescentes do Estado de Pernambuco ser\u00e1 referenciada neste regimento pela \n\nabreviatura Rede de Combate. \n\n \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Do Objetivo \n\n \n\nArt. 2\u00ba - A Rede de Combate, tem como principal objetivo articular, monitorar, mobilizar e \n\nqualificar as a\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao abuso e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o sexual de crian\u00e7as e adolescentes \n\ngarantindo a efic\u00e1cia e o funcionamento dos mecanismos de defesa de direitos. \n\n \n\nArt. 3\u00ba - A Rede de Combate atuar\u00e1, prioritariamente, para desempenhar as seguintes \n\natividades: \n\n \n\nI \u2013 Identificar e dar visibilidade \u00e0 problem\u00e1tica da viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e \n\nadolescentes; \n\nII \u2013 Promover debates e divulgar id\u00e9ias; \n\nIII \u2013 Realizar estudos e pesquisas voltados \u00e0 quest\u00e3o da viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e \n\nadolescentes; \n\nIV \u2013 Apresentar propostas e subs\u00eddios para formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, bem como \n\nmonitorar a execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas que visem o enfrentamento da viol\u00eancia sexual contra \n\ncrian\u00e7as e adolescentes; \n\nV \u2013 Acompanhar o trabalho do Legislativo, monitorando os projetos de lei que tratam do \n\nenfrentamento \u00e0 viol\u00eancia sexual contra crian\u00e7as e adolescentes; \n\n\n\n116 \n\n \n\nVI \u2013 Divulgar para a sociedade o processo de aprova\u00e7\u00e3o de leis e desempenho dos \n\nparlamentares; \n\nVII \u2013 Acompanhar e monitorar as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e enfrentamento do abuso e explora\u00e7\u00e3o \n\nsexual executados pelos \u00d3rg\u00e3os Governamentais, n\u00e3o Governamentais e Conselhos. \n\n \n\nCap\u00edtulo III \u2013 Da Composi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nArt. 4\u00ba - A Rede de Combate, \u00e9 composta por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, \n\ngovernamentais, parlamentares, e pessoas que desenvolvem a\u00e7\u00f5es nos tr\u00eas eixos do Sistema de \n\nGarantias de Direito, que s\u00e3o: Promo\u00e7\u00e3o, Defesa e Controle dos Direitos da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente. \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00danico \u2013 As organiza\u00e7\u00f5es e pessoas para integrarem a Rede de Combate, dever\u00e3o \n\nassinar um termo se comprometendo a respeitar a Carta de Princ\u00edpios da Rede de Combate e \n\neste Regimento Interno. \n\n \n\nArt. 5\u00ba - Cada organiza\u00e7\u00e3o membro da Rede de Combate dever\u00e1 indicar como seu representante \n\nlegal um (01) titular e um (01) suplente. Caso haja necessidade de mudan\u00e7a dos participantes, \n\na entidade interessada dever\u00e1 comunicar o fato a coordena\u00e7\u00e3o com 30 dias de anteced\u00eancia.  \n\n \n\nArt. 6\u00ba - As institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a Rede de Combate dever\u00e1 apresentar um/uma jovem \n\nna faixa et\u00e1rio 14 a 24 anos como representante da mesma para integrar a comiss\u00e3o jovem da \n\nRede de Combate. \n\n \n\nArt. 6\u00ba - Toda organiza\u00e7\u00e3o membro da Rede de Combate ter\u00e1 direito \u00e0 voz e a um voto nas \n\nreuni\u00f5es plen\u00e1rias da Rede de Combate. \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Da Gest\u00e3o \n\n \n\nArt. 7\u00ba - A Rede de Combate \u00e9 constitu\u00edda da seguinte estrutura de gest\u00e3o: \n\n \n\nI \u2013 Plen\u00e1ria; \n\nII \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o; \n\nIII \u2013 Secretaria Executiva; \n\nIV \u2013 Comiss\u00f5es; \n\nIV - Grupos de Trabalhos: preven\u00e7\u00e3o, atendimento, defesa, responsabiliza\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o, \n\narticula\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o e protagonismo juvenil. \n\n \n\nArt. 8\u00ba - A Plen\u00e1ria da Rede de Combate, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo deliberativo a qual incumbe: \n\n \n\nI \u2013 Fixar a posi\u00e7\u00e3o da Rede de Combate acerca de a\u00e7\u00f5es e temas relevantes mencionados neste \n\nRegimento Interno; \n\nII \u2013 Deliberar sobre os temas, objetivos, estrat\u00e9gias e planejamento das atividades fins \n\ndesenvolvidas por esta Rede de Combate; \n\nIII \u2013 Deliberar sobre a conduta de algumas organiza\u00e7\u00f5es que venham a ferir a Carta de \n\nPrinc\u00edpios e este Regimento; \n\n\n\n117 \n\n \n\nIV \u2013 Eleger a coordena\u00e7\u00e3o da Rede de Combate, avaliar seu desempenho e, se for o caso, \n\ndeliberar por maioria absoluta da Plen\u00e1ria, substituir a Coordena\u00e7\u00e3o ou algum (s) de seu(s) \n\nmembro (s), elegendo o(s) substituto(s), em plen\u00e1ria convocada para este fim. \n\n \n\nArt. 9\u00ba - A coordena\u00e7\u00e3o da Rede de Combate, ser\u00e1 parit\u00e1ria composta por quatro (04) membros, \n\nsendo dois representantes de organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental e dois de organiza\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental, eleitos pela Plen\u00e1ria para um mandato de dois (02) anos, permitida uma \n\nrecondu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt. 10\u00ba - A coordena\u00e7\u00e3o ter\u00e1 as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nI \u2013 representar oficialmente a Rede de Combate onde se fizer necess\u00e1rio, respeitando as a\u00e7\u00f5es \n\npriorit\u00e1rias; \n\nII \u2013 convocar e coordenar as reuni\u00f5es Plen\u00e1rias ordin\u00e1rias e extraordin\u00e1rias; \n\nIII  - zelar pelo fiel cumprimento das decis\u00f5es tomadas nas reuni\u00f5es Plen\u00e1rias e seus atos; \n\nIV \u2013 definir diretrizes, articular, planejar e monitorar as atividades da Rede de Combate e dos \n\ngrupos de trabalho; \n\n \n\nArt. 11\u00ba - A Secretaria Executiva dever\u00e1 sediar-se no CEDCA \u2013 Conselho Estadual de Direitos \n\nda Crian\u00e7a e do Adolescente, e ser representada por um profissional comprometido com a causa, \n\nselecionado/a pela coordena\u00e7\u00e3o da Rede de Combate para exercer este cargo. \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00danico - Fica vedada a participa\u00e7\u00e3o dos membros da coordena\u00e7\u00e3o na candidatura \n\npara Secret\u00e1ria Executiva. \n\n \n\nArt. 12\u00ba - A Secretaria Executiva ter\u00e1 as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nI \u2013 Manter atualizada os cadastros das entidades associadas e organizar toda documenta\u00e7\u00e3o da \n\nRede de Combate; \n\nII \u2013 Realizar articula\u00e7\u00f5es entre os membros participantes da Rede de Combate, buscando \n\nconcretizar a\u00e7\u00f5es de interioriza\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o;  \n\nIII \u2013 Organizar e manter o sistema de informa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nArt. 13\u00ba - Os grupos de trabalho ser\u00e3o constitu\u00eddos pela plen\u00e1ria e integrados pelas entidades \n\nmembros da Rede de Combate, de acordo com as necessidades conjunturais e ou de car\u00e1ter \n\npermanente e organizados em torno de tem\u00e1ticas pr\u00f3prias. \n\n \n\n Cap\u00edtulo V \u2013 Das Elei\u00e7\u00f5es \n \n\nArt. 14\u00ba - A elei\u00e7\u00e3o da Coordena\u00e7\u00e3o dar-se-\u00e1 em Assembl\u00e9ia e ser\u00e1 convocada por uma \n\nComiss\u00e3o Eleitoral constitu\u00edda por tr\u00eas (03) membros da plen\u00e1ria. A comiss\u00e3o tornar\u00e1 p\u00fablica \n\na convocat\u00f3ria para o processo eleitoral num prazo m\u00e1ximo de dez (10) dias \u00fateis contados da \n\nsua constitui\u00e7\u00e3o, atendidos os seguintes requisitos: \n\nI \u2013 os membros (organiza\u00e7\u00f5es) da Comiss\u00e3o Eleitoral n\u00e3o podem ser candidatos a cargos da \n\ncoordena\u00e7\u00e3o; \n\nII \u2013 s\u00e3o eleg\u00edveis todas as organiza\u00e7\u00f5es regularmente vinculadas a Rede de Combate, \n\nrespeitando-se para fins de candidaturas e posse o que consta no art. 4\u00ba e seu par\u00e1grafo \u00fanico; \n\nIII \u2013 os membros (organiza\u00e7\u00f5es) candidatos para a Coordena\u00e7\u00e3o da Rede de Combate dever\u00e1 \n\nter no m\u00ednimo um (01) ano de participa\u00e7\u00e3o neste espa\u00e7o, e ter comparecido a nove (09) reuni\u00f5es \n\nordin\u00e1rias; \n\n\n\n118 \n\n \n\nIV \u2013 cabe a coordena\u00e7\u00e3o fazer por escrito a convoca\u00e7\u00e3o para fins de elei\u00e7\u00e3o, dos membros \n\nefetivos regularmente vinculados a Rede de Combate, com anteced\u00eancia m\u00ednima de (30) dias \n\nda ata estabelecida para elei\u00e7\u00e3o; \n\nV \u2013 designa\u00e7\u00e3o de dia, hora e local da elei\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nArt. 15\u00ba - Cada organiza\u00e7\u00e3o membro da Rede de Combate ter\u00e1 direito a um voto, sendo vetado \n\no voto por procura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt. 16\u00ba - Ser\u00e3o consideradas eleitas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es que obtiverem maior n\u00famero de votos. \n\n \n\nArt. 17\u00ba - Os eleitos para a Coordena\u00e7\u00e3o ser\u00e3o automaticamente empossados ap\u00f3s os resultados \n\nda respectiva vota\u00e7\u00e3o. A Coordena\u00e7\u00e3o anterior ficar\u00e1 com a obriga\u00e7\u00e3o de apresentar, no prazo \n\nde 15 (quinze) dias, presta\u00e7\u00e3o de contas e relat\u00f3rios afins. \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00danico \u2013 N\u00e3o havendo entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas e dos relat\u00f3rios afins, no prazo \n\ndeterminado, a Coordena\u00e7\u00e3o eleita encaminhar\u00e1 of\u00edcio \u00e0s entidades dos respectivos membros \n\npara conhecimento e provid\u00eancias no prazo de 05 (cinco) dias. \n\n  \n Cap\u00edtulo VI \u2013 Do Funcionamento \n \n\nArt. 18\u00ba - As reuni\u00f5es Plen\u00e1rias da Rede de Combate ser\u00e3o realizadas ordinariamente com \n\nperiodicidade de trinta (30) dias, acontecendo sempre nas \u00faltimas quintas-feiras de cada m\u00eas, \n\nou extraordinariamente sempre que a coordena\u00e7\u00e3o a convocar, ou quando no m\u00ednimo um ter\u00e7o \n\n(1/3) dos membros da Rede de Combate solicitarem por escrito \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt. 19\u00ba - Para a validade da reuni\u00e3o plen\u00e1ria deve a mesma ser precedida da convoca\u00e7\u00e3o dos \n\nmembros efetivos com um m\u00ednimo de cinco (05) dias \u00fateis. \n\n \n\nArt. 20\u00ba - A Coordena\u00e7\u00e3o se reunir\u00e1 ordinariamente a cada 15 dias e extraordinariamente, \n\nsempre que necess\u00e1rio. \n\n \n\nCap\u00edtulo VII \u2013 Das Obriga\u00e7\u00f5es dos membros da Rede de Combate \n\n \n\nArt. 21\u00ba - Os representantes titulares e suplentes das organiza\u00e7\u00f5es regularmente vinculadas a \n\nRede de Combate ser\u00e3o livremente indicados por escrito pelas mesmas, incumbindo igualmente \n\n\u00e0s organiza\u00e7\u00f5es a livre altera\u00e7\u00e3o de sua representa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00danico \u2013 A n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o por escrito dos representantes por um prazo m\u00e1ximo de \n\nsessenta (60) dias ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de sua proposta de vincula\u00e7\u00e3o e o n\u00e3o comparecimento \n\ndeste (s) a tr\u00eas (03) reuni\u00f5es ordin\u00e1rias ou extraordin\u00e1rias consecutivas, a que estes tenham sido \n\npreviamente comunicados, implicar\u00e1 na penaliza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o membro de acordo com a \n\ndelibera\u00e7\u00e3o da Plen\u00e1ria. \n\n \n\nArt. 22\u00ba - Os membros da Rede de Combate dever\u00e3o respeitar e defender a Carta de Princ\u00edpios \n\ne este Regimento. \n\n \n\nCap\u00edtulo VIII \u2013 Das Disposi\u00e7\u00f5es Gerais \n\n \n\nArt. 23\u00ba - As altera\u00e7\u00f5es do presente Regimento ser\u00e3o aprovadas por maioria absoluta dos \n\nmembros da Rede de Combate, em Plen\u00e1ria convocada para tal fim. \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nArt. 24\u00ba - O presente Regimento entrar\u00e1 em vigor na data de sua aprova\u00e7\u00e3o em Plen\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n           Recife, 25 de Julho de 2005. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\nANEXO 4 \n\n \n\n \n\n \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \nCasa Civil \n\nSubchefia para Assuntos Jur\u00eddicos \n\nLEI N\u00ba 12.978, DE 21 MAIO DE 2014. \n\n  \n\nAltera o nome jur\u00eddico do art. 218-B do Decreto-Lei \nn\u00ba 2.848, de 7 de dezembro de 1940 - C\u00f3digo \nPenal; e acrescenta inciso ao art. 1\u00ba da Lei n\u00ba \n8.072, de 25 de julho de 1990, para classificar \ncomo hediondo o crime de favorecimento da \nprostitui\u00e7\u00e3o ou de outra forma de explora\u00e7\u00e3o \nsexual de crian\u00e7a ou adolescente ou de \nvulner\u00e1vel. \n\nA PRESIDENTA DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a \nseguinte Lei: \n\nArt. 1\u00ba O nome jur\u00eddico do art. 218-B do Decreto-Lei n\u00ba 2.848, de 7 de dezembro de 1940 - C\u00f3digo \nPenal, passa a ser \"favorecimento da prostitui\u00e7\u00e3o ou de outra forma de explora\u00e7\u00e3o sexual de crian\u00e7a \nou adolescente ou de vulner\u00e1vel\". \n\nArt. 2\u00ba O art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.072, de 25 de julho de 1990, passa a vigorar acrescido do seguinte \ninciso VIII: \n\n\"Art. 1\u00ba .................................................................................... \n\n......................................................................................................... \n\nVIII - favorecimento da prostitui\u00e7\u00e3o ou de outra forma de explora\u00e7\u00e3o sexual de crian\u00e7a ou \nadolescente ou de vulner\u00e1vel (art. 218-B, caput, e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba). \n\n...............................................................................................\" (NR) \n\nArt. 3\u00ba Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nBras\u00edlia, 21 de maio de 2014; 193\u00b0 da Independ\u00eancia e 126\u00b0 da Rep\u00fablica. \n\nDILMA ROUSSEFF \nJos\u00e9 Eduardo Cardozo \nIdeli Salvatti \n\nEste texto n\u00e3o substitui o publicado no DOU de 22.5.2014 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2012.978-2014?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/Del2848.htm#nome jur\u00eddico.\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/Del2848.htm#nome jur\u00eddico.\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L8072.htm#art1viii"}]}}}