{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19282"}, {"@name": "filename", "#text": "26440_2010001597.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de \nAveiro 2010 \n\nDepartamento de Ambiente e Ordenamento \n\nSara Carina Monteiro \nRodrigues \n \n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento \nMarinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nUniversidade de Aveiro \n\n2010 \nDepartamento de Ambiente e Ordenamento \n\n \n\n \n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento \nMarinho da Ria de Aveiro \n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do \nAmbiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Maria de F\u00e1tima \nLopes Alves, Professora Auxiliar Convidada do Departamento de Ambiente e \nOrdenamento da Universidade de Aveiro. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\nPresidente Prof. Doutor Jos\u00e9 Barbosa Samagaio \nprofessor associado do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n Prof. Doutora Maria de F\u00e1tima Lopes Alves \nprofessora auxiliar convidada do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de \nAveiro \n\n  \n \n\n Prof. Doutor Carlos Daniel Borges Coelho \nprofessor auxiliar do Departamento de Engenharia Civil da Universidade de Aveiro \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n  \n\n \n\nagradecimentos \n\n \n\nGostaria de agradecer \u00e0s seguintes pessoas que contribu\u00edram para a \nexecu\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n \n\u00c0 minha orientadora, Professora Doutora F\u00e1tima Alves, pela aceita\u00e7\u00e3o do tema \nda disserta\u00e7\u00e3o. Por toda a sua dedica\u00e7\u00e3o e apoio incondicional ao longo do \ndesenvolvimento deste trabalho e pela ajuda, motiva\u00e7\u00e3o e empenho nos \nmomentos de maior dificuldade. \n \nAos meus pais, irm\u00e3o e irm\u00e3 pelo apoio que sempre me deram nas minhas \ndecis\u00f5es, pelo seu esfor\u00e7o, compreens\u00e3o, paci\u00eancia e carinho.  \nAo Nuno Bonif\u00e1cio por estar sempre ao meu lado, pelo seu amor, apoio e \ndedica\u00e7\u00e3o. \u00c0 fam\u00edlia do Nuno por todo o acolhimento, incentivo, carinho e \nconhecimentos transmitidos. \n  \nAos meus amigos que longe ou perto, sempre estiveram do meu lado, nas \nhoras mais complicadas, pelo seu apoio incondicional e amizade. \n \nObrigada a todos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\npalavras-chave \n\n \n\nMetodologia; Cenariza\u00e7\u00e3o; Ordenamento do Espa\u00e7o Marinho; Laguna da Ria \nde Aveiro. \n\n \n\nResumo \n\n \n\n \n\nO mar est\u00e1 de novo nos primeiros lugares das agendas politicas de muitos dos \npa\u00edses, como que acordados para uma vis\u00e3o inovadora da sua import\u00e2ncia. O \noceano representa um meio de comunica\u00e7\u00e3o e transporte essencial num \nmundo cada vez mais globalizado, uma fonte de alimentos, de energia e de \nrecursos geol\u00f3gicos e gen\u00e9ticos.  \nPara al\u00e9m do emprego associado directa e indirectamente a estas actividades, \no mar e as zonas costeiras t\u00eam um papel essencial no bem-estar e qualidade \nde vida da sociedade, quer atrav\u00e9s das actividades de desporto e de lazer, \nquer atrav\u00e9s dos servi\u00e7os fundamentais que nos prestam como sejam a \nregula\u00e7\u00e3o do clima, a reten\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono e a produ\u00e7\u00e3o de \noxig\u00e9nio. \nNo entanto, sabe-se que os oceanos enfrentam s\u00e9rios problemas associados, \nentre outros factores, \u00e0 sobre-explora\u00e7\u00e3o de recursos, \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de \nhabitats, \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental e ao desaparecimento da biodiversidade, \npelo que se torna urgente definir e articular pol\u00edticas que contribuam para os \nobjectivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \nV\u00e1rios pa\u00edses em todo o mundo, incluindo Portugal, t\u00eam vindo a envolver-se \nem processos de formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e pol\u00edticas integradas para o \noceano e as zonas costeiras, no entanto, s\u00e3o ainda poucos os que iniciaram a \nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas integradas no espa\u00e7o oce\u00e2nico. \nDa investiga\u00e7\u00e3o efectuada, resulta uma proposta preliminar de metodologia de \ncenariza\u00e7\u00e3o para o ordenamento do espa\u00e7o marinho da laguna da Ria de \nAveiro, que surgiu da an\u00e1lise de casos de estudo nacionais e internacionais, \nem mar aberto e estu\u00e1rios. \nEste estudo permitiu compreender, que a espacializa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \nconsegue perspectivar de forma eficiente os futuros conflitos entre usos, \npodendo-se assim ter uma atitude preventiva, de modo a que estes possam \nser evitados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nKeywords \n\n \n\nMethodology; Scenario; Marine Spatial Planning; Aveiro\u2019s Lagoon. \n\n \n\nAbstract \n\n \n\nThe sea is again in the first places of the political agendas of many countries, \nas they agreed to an innovative view of its importance. The ocean is a mean of \ncommunication and transport essential in an increasingly globalized world, a \nsource of food, energy and geological resources and genetic factors. \nIn addition to the direct and indirect employment associated with these \nactivities, the sea and coastal areas have an essential role in the wellbeing and \nquality of life of society, either through the activities of sport and leisure, either \nthrough the core services we provide such as climate regulation, retention of \ncarbon dioxide and producing oxygen. \nHowever, it is known that the oceans face serious problems associated with, \namong other things, over-exploitation of resources, habitat destruction, \nenvironmental degradation and loss of biodiversity, it is therefore urgent to \ndefine and articulate policies that contribute to the goals of sustainable \ndevelopment. \nSeveral countries around the world including Portugal, have been involved in \nprocesses of formulating strategies and policies for integrated ocean and \ncoastal areas, however, are still few who started the implementation of \nintegrated policies in the ocean space. \nResults of research carried out a preliminary proposal of the scenario \nmethodology for marine spatial planning of lagoon of Ria de Aveiro, which \nemerged from the analysis of national and international case studies, in the \nopen ocean and estuaries. \nThis study allows us to understand, that the spatial perspective of the scenarios \ncan foresee efficiently future conflicts between uses, to be able to have a \npreventive approach, so that these can be avoided. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  i \n\n\u00cdndice Geral \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS ....................................................................................................................... III \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS ..................................................................................................................... VII \n\nLISTA DE ABREVIATURAS ............................................................................................................ IX \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................... 1 \n\n1.1 ENQUADRAMENTO ................................................................................................................... 1 \n\n1.2 OBJECTIVOS E \u00c2MBITO DE APLICA\u00c7\u00c3O ....................................................................................... 3 \n\n1.3 METODOLOGIA ........................................................................................................................ 3 \n\n1.4 ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O .................................................................................................. 4 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 ENQUADRAMENTO ................................................................................................ 5 \n\n2.1 PROBLEM\u00c1TICA ....................................................................................................................... 5 \n\n2.2 SUPORTE CONCEPTUAL ............................................................................................................ 9 \n\n2.2.1 Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo ............................................................................... 9 \n\n2.2.2 Planeamento e Ordenamento do Territ\u00f3rio ................................................................ 12 \n\n2.2.3 Cenariza\u00e7\u00e3o ................................................................................................................ 13 \n\n2.3 SUPORTE ESTRAT\u00c9GICO, POL\u00cdTICO E LEGISLATIVO ................................................................. 15 \n\n2.3.1 Iniciativas Estrat\u00e9gicas e Pol\u00edticas Internacionais e Comunit\u00e1rias ............................ 15 \n\n2.3.2 Pol\u00edticas e Instrumentos Legislativos Nacionais ........................................................ 20 \n\n2.4 S\u00cdNTESE ................................................................................................................................ 23 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 CEN\u00c1RIOS DE DESENVOLVIMENTO TERRITORIAL ........................................ 25 \n\n3.1 A CENARIZA\u00c7\u00c3O NO PLANEAMENTO DO ESPA\u00c7O MAR\u00cdTIMO ....................................................... 25 \n\n3.2 PR\u00c1TICAS DE PLANEAMENTO DO ESPA\u00c7O MAR\u00cdTIMO EM MAR ABERTO ....................................... 26 \n\n3.2.1 Europa \u2013 Mar do Norte, Mar B\u00e1ltico e Mar da Irlanda ................................................ 28 \n\n3.2.1.1 Planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo na B\u00e9lgica ................................................................ 29 \n\n3.2.1.2 Planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo na Holanda ............................................................... 37 \n\n3.2.1.3 Planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo na Alemanha ............................................................ 42 \n\n3.2.1.4 Planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo na Irlanda ................................................................. 46 \n\n3.2.2 Austr\u00e1lia ...................................................................................................................... 53 \n\n3.3 PR\u00c1TICAS DE PLANEAMENTO DO ESPA\u00c7O MAR\u00cdTIMO EM ZONAS ESTUARINAS ............................. 58 \n\n3.3.1 Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina (Portugal) ...................... 58 \n\n3.3.2 Estu\u00e1rio do Sado (Portugal) ....................................................................................... 64 \n\n3.3.3 Estu\u00e1rio Humber (Reino Unido) ................................................................................. 69 \n\n3.4 S\u00cdNTESE ................................................................................................................................ 71 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APLICA\u00c7\u00c3O DA METODOLOGIA \u00c0 LAGUNA DA RIA DE AVEIRO ................. 73 \n\n4.1 A LAGUNA DA RIA DE AVEIRO ................................................................................................. 73 \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  ii \n\n4.1.1 Componente Geogr\u00e1fica ............................................................................................ 74 \n\n4.1.2 Componente ambiental .............................................................................................. 76 \n\n4.1.3 Componente socioecon\u00f3mica .................................................................................... 79 \n\n4.2 BASE JUR\u00cdDICA ...................................................................................................................... 86 \n\n4.3 DESENVOLVIMENTO DA METODOLOGIA DE CENARIZA\u00c7\u00c3O E SUA APLICA\u00c7\u00c3O .............................. 90 \n\n4.3.1 Desenvolvimento pr\u00e9vio ............................................................................................. 90 \n\n4.3.2 Metodologia de cenariza\u00e7\u00e3o ....................................................................................... 92 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ................................................................ 97 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.............................................................................................. 101 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  iii \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1 \u2013 Roteiro metodol\u00f3gico ........................................................................................... 3 \n\nFigura 2 \u2013 \u00c1rea de incid\u00eancia do POEM, relevo submarino da ZEE portuguesa e zonas \n\ncont\u00edguas ........................................................................................................................ 9 \n\nFigura 3 \u2013 Dimens\u00f5es do Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo............................................. 10 \n\nFigura 4 \u2013 Elementos nos cen\u00e1rios e horizonte temporal .................................................... 14 \n\nFigura 5 \u2013 Imagem ilustrativa do desenvolvimento da Natura 2000 ................................... 18 \n\nFigura 6 \u2013 Abordagem, passo a passo, adquirida pela Comiss\u00e3o Intragovernamental \n\nOceanogr\u00e1fica no processo de planeamento do espa\u00e7o marinho ................................ 19 \n\nFigura 7 \u2013 \u00c1reas de interven\u00e7\u00e3o dos POOC ........................................................................ 23 \n\nFigura 8 \u2013 Mapas representativos dos Mares onde \u00e9 aplicado o OEM (figura da esquerda) e \n\nrespectivas divis\u00f5es mar\u00edtimas (figura da direita) ....................................................... 28 \n\nFigura 9 \u2013 Mapas representativos da B\u00e9lgica (figura da esquerda) e da Parte Belga do Mar \n\ndo Norte (figura da direita) .......................................................................................... 29 \n\nFigura 10 \u2013 Mapas dos usos (figura da esquerda), conflitos e efeitos positivos (figura da \n\ndireita) existentes na PBMN ........................................................................................ 30 \n\nFigura 11 \u2013 Fases 1 e 2 do Master Plan ............................................................................... 31 \n\nFigura 12 \u2013 Mapa das zonas identificadas ........................................................................... 32 \n\nFigura 13 \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o dos dados GIS numa vis\u00e3o futura do uso do mar .................... 32 \n\nFigura 14 \u2013 Valores-chave do GAUFRE ............................................................................. 33 \n\nFigura 15 \u2013 Figura ilustrativa dos cen\u00e1rios desenvolvidos para o PBMN .......................... 34 \n\nFigura 16 \u2013 Cen\u00e1rios desenvolvidos de acordo com os valores-chave ............................... 35 \n\nFigura 17 \u2013 Alguns dos princ\u00edpios estabelecidos para os cen\u00e1rios (batimetria, composi\u00e7\u00e3o \n\ndo fundo do mar, correntes, valor ecol\u00f3gico, ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies de aves e polui\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua) ....................................................................................................................... 37 \n\nFigura 18 \u2013 Mapas representativos da Holanda (figura da esquerda) e da Parte Holandesa \n\ndo Mar do Norte (figura da direita) ............................................................................. 37 \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  iv \n\nFigura 19 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o actual da PHMN............................................................. 38 \n\nFigura 20 \u2013 Mapa de zonamento do Plano de Gest\u00e3o Integrada pata o Mar do Norte 2015, \n\npara a PHMN ............................................................................................................... 39 \n\nFigura 21 \u2013 Imagem ilustrativa do cen\u00e1rio de desenvolvimento econ\u00f3mico m\u00e1ximo ........ 41 \n\nFigura 22 \u2013 Mapas representativos da Alemanha (figura da esquerda) e da Parte Alem\u00e3 do \n\nMar do Norte (figura da direita - a) e do Mar B\u00e1ltico (figura da direita - b)............... 42 \n\nFigura 23 \u2013 Mapas dos usos existentes e previstos para o Mar B\u00e1ltico (figura da esquerda) \n\ne Mar do Norte (figura da direita) ............................................................................... 44 \n\nFigura 24 \u2013 Mapa da identifica\u00e7\u00e3o das zonas preferenciais do Mar do Norte e do Mar \n\nB\u00e1ltico .......................................................................................................................... 45 \n\nFigura 25 \u2013 Planos de ordenamento do Mar B\u00e1ltico (figura da esquerda) e do Mar do Norte \n\n(figura da direita) ......................................................................................................... 45 \n\nFigura 26 \u2013 Mapa representativo do Mar da Irlanda ........................................................... 46 \n\nFigura 27 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da sobreposi\u00e7\u00e3o dos usos existentes no Mar da Irlanda ................... 48 \n\nFigura 28 \u2013 Mapa de zonamento de usos m\u00faltiplos no Mar da Irlanda ............................... 51 \n\nFigura 29 \u2013 Imagem ilustrativa de um dos cen\u00e1rios desenvolvidos no projecto-piloto ...... 52 \n\nFigura 30 \u2013 Imagem representativa da Austr\u00e1lia ................................................................. 53 \n\nFigura 31 \u2013 Mapa das bioregi\u00f5es da Austr\u00e1lia .................................................................... 55 \n\nFigura 32 \u2013 Processo de desenvolvimento do plano para a GBCPMA ............................... 57 \n\nFigura 33 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Costa Sudoeste ...................................................... 59 \n\nFigura 34 \u2013 Unidades territoriais definidas para a \u00e1rea da PNSACV ................................. 61 \n\nFigura 35 \u2013 Componentes da an\u00e1lise SWOT ...................................................................... 61 \n\nFigura 36 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Estu\u00e1rio do Sado e respectivos limites da sua \n\nReserva Natural ........................................................................................................... 64 \n\nFigura 37 \u2013 Limites das diferentes \u00e1reas classificadas ........................................................ 66 \n\nFigura 38 \u2013 Mapas representativos do estu\u00e1rio Humber ..................................................... 69 \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  v \n\nFigura 39 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro .............................................................................. 74 \n\nFigura 40 \u2013 Zonas da laguna de Aveiro ............................................................................... 76 \n\nFigura 41 \u2013 Delinea\u00e7\u00e3o \u00e1reas da Rede Natura 2000 ............................................................ 77 \n\nFigura 42 \u2013 Terminais do Porto de Aveiro .......................................................................... 79 \n\nFigura 43 \u2013 Marinhas activas com aquicultura .................................................................... 83 \n\nFigura 44 \u2013 Marinhas activas com salicultura ..................................................................... 84 \n\nFigura 45 \u2013 Interface entre a estrutura de planeamento territorial e dos recursos h\u00eddricos . 87 \n\nFigura 46 \u2013 Mapa e tabela dos usos actuais e potenciais identificados na laguna da Ria de \n\nAveiro .......................................................................................................................... 90 \n\nFigura 47 \u2013 Mapa de condicionantes na laguna de Aveiro.................................................. 91 \n\nFigura 48 \u2013 Elementos fundamentais considerados para o desenvolvimento dos cen\u00e1rios 92 \n\n \n\n  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  vii \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\nTabela 1 \u2013 Principais fontes de press\u00e3o e respectivos impactos............................................ 6 \n\nTabela 2 \u2013 Tipos de cen\u00e1rios ............................................................................................... 15 \n\nTabela 3 \u2013 Enquadramento internacional legal relevante .................................................... 16 \n\nTabela 4 \u2013 Enquadramento legal nacional ........................................................................... 20 \n\nTabela 5 \u2013 Exemplos internacionais de OEM e gest\u00e3o do uso do mar ............................... 27 \n\nTabela 6 \u2013 Vulnerabilidades/Condicionantes e Vantagens/Oportunidades identificadas no \n\nestu\u00e1rio do Sado .......................................................................................................... 67 \n\nTabela 7 \u2013 Poss\u00edveis respostas para os cen\u00e1rios desenvolvidos .......................................... 70 \n\nTabela 8 \u2013 Resumo das metodologias estudadas. ................................................................ 71 \n\nTabela 9 \u2013 Enquadramento legal nacional ........................................................................... 86 \n\n \n\n  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  ix \n\nLista de Abreviaturas \n\n \n\nAPA Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente \n\nAPA, SA Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro \n\nARH Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica \n\nCE Comiss\u00e3o Europeia \n\nDEWHA Department of Environment, Water, Heritage and the Arts \n\nDGOTDU Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento Urbano \n\nDP Dom\u00ednio Privado \n\nDPH Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico \n\nDPM Dom\u00ednio P\u00fablico Mar\u00edtimo \n\nENM Estrat\u00e9gia Nacional para o Mar \n\nFCD Factores Cr\u00edticos para a Decis\u00e3o \n\nGBCPMA Grande Barreira de Corais do Parque Mar\u00edtimo da Austr\u00e1lia \n\nICNB Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Biodiversidade \n\nIGT Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial \n\nINAG Instituto da \u00c1gua \n\nMAOTDR Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do \n\nDesenvolvimento Regional \n\nMDN Minist\u00e9rio da Defesa Nacional \n\nOEM Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPBH Planos de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nPBMN Parte Belga do Mar do Norte \n\nPEOT Planos Especiais de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nPHMN Parte Holandesa do Mar do Norte \n\nPMI Pol\u00edtica Mar\u00edtima Integrada \n\nPNSACV Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina \n\nPOE Plano de Ordenamento de Estu\u00e1rio \n\nPOEM Plano de Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  x \n\nPOGRNES Plano de Ordenamento e Gest\u00e3o da Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Sado \n\nPOOC Plano de Ordenamento da Orla Costeira \n\nPSRN2000 Plano Sectorial da Rede Natura 2000 \n\nRNDSJ Reserva Natural das Dunas de S\u00e3o Jacinto \n\nRNES Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Sado \n\nSIC S\u00edtios de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria \n\nSIG Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSWOT Strenghts, Weaknesses, Opportunities and Threats \n\nEU Uni\u00e3o Europeia \n\nUNCLOS United Nations Convention on the Law of the Sea \n\nUNESCO United Nations Educational, Scientific, and Cultural Organization \n\nUT Unidades Territoriais \n\nYHP Yorkshire and Humber Plan \n\nZEC Zonas Especiais de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nZEE Zona Econ\u00f3mica Exclusiva \n\nZPE Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial \n\n \n\n  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  1 \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1.1 ENQUADRAMENTO \n\nA Europa possui 70000 km de orla costeira, que se estendem ao longo de dois \n\noceanos e quatro mares: o oceano Atl\u00e2ntico e o oceano \u00c1rctico, o mar B\u00e1ltico, o mar do \n\nNorte, o Mediterr\u00e2neo e o mar Negro (CE, 2007). \n\nOs mares s\u00e3o fonte de vida e de riquezas. Constituem vias essenciais ao \n\ndesenvolvimento do com\u00e9rcio, regulam o nosso clima, neles encontramos alimento, deles \n\nretiramos cada vez mais energia e, por fim, neles praticamos uma boa parte das nossas \n\nactividades de lazer. Milh\u00f5es de europeus vivem directa ou indirectamente destas \n\nactividades, e o potencial de desenvolvimento nos dom\u00ednios de actividades relacionados \n\ncom os oceanos \u00e9 enorme (CE, 2008). \n\nA actual expans\u00e3o das actividades desenvolvidas no ambiente mar\u00edtimo, tem levado \n\na um vis\u00edvel aumento da press\u00e3o e dos conflitos de uso m\u00faltiplo sobre este meio. A \n\nnecessidade de cumprir os compromissos internacionais e nacionais para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, tem conduzido a um aumento do planeamento do uso do mar, dando-se \n\nparticular \u00eanfase ao Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo (OEM) como uma ferramenta para \n\na gest\u00e3o do uso do mar. Nos \u00faltimos anos, v\u00e1rios pa\u00edses come\u00e7aram a utilizar o OEM ou o \n\nzonamento do oceano (por iniciativa pr\u00f3pria ou conduzidos por pol\u00edticas ou legisla\u00e7\u00f5es \n\neuropeias) para reduzir estes conflitos, e a usar de forma mais sustent\u00e1vel os recursos \n\ncosteiros e marinhos (Douvere et al., 2007). \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  2 \n\nO aumento que se tem verificado nas actividades ligadas ao ambiente marinho tem \n\ngerado uma concorr\u00eancia de interesses entre diversos sectores, nomeadamente na \n\nnavega\u00e7\u00e3o e transporte mar\u00edtimo, produ\u00e7\u00e3o de energia ao largo da costa, desenvolvimento \n\nportu\u00e1rio, pescas e aquacultura entre outras. Relativamente \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es ambientais as \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, designadamente a subida do n\u00edvel dos mares, a acidifica\u00e7\u00e3o, o \n\naumento da temperatura da \u00e1gua e a frequ\u00eancia de fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, \n\ntem vindo a provocar uma mudan\u00e7a das actividades econ\u00f3micas das zonas mar\u00edtimas e a \n\nalterar os ecossistemas marinhos. O OEM desempenha um papel fundamental na atenua\u00e7\u00e3o \n\ndestes fen\u00f3menos, pois promove a utiliza\u00e7\u00e3o eficiente do espa\u00e7o mar\u00edtimo e a adapta\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente eficiente do impacto das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nas zonas mar\u00edtimas e nas \n\n\u00e1guas costeiras (COM(2008)791). \n\nNo \u00e2mbito do OEM existem planos que implicam necessariamente que se fa\u00e7a uma \n\nreflex\u00e3o sobre o futuro, n\u00e3o s\u00f3 a m\u00e9dio como, principalmente, a longo prazo, de modo a \n\npermitir a avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade de diferentes modelos/op\u00e7\u00f5es de desenvolvimento. \n\nEste tipo de reflex\u00e3o, pode ser efectuada de forma mais estruturada atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o \n\nde cen\u00e1rios de desenvolvimento, que devem ser encarados n\u00e3o como exerc\u00edcios de \n\nadivinha\u00e7\u00e3o, mas como instrumentos ou ferramentas de apoio \u00e0 decis\u00e3o de adop\u00e7\u00e3o dum \n\ndeterminado modelo de desenvolvimento (Brito, 2003). \n\nUma vez que os cen\u00e1rios s\u00e3o \u00fateis para pensar no futuro, eles tamb\u00e9m podem ser \n\nferramentas importantes para avaliarem tanto as futuras implica\u00e7\u00f5es dos problemas \n\nambientais correntes como as futuras emerg\u00eancias de novos problemas. Em particular, os \n\ncen\u00e1rios podem ser usados para (Alcamo, 2001): \n\n? fornecer uma imagem dos futuros estados alternativos do ambiente na aus\u00eancia \n\nde outras pol\u00edticas ambientais; \n\n? sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre a futura conex\u00e3o entre os diferentes problemas ambientais; \n\n? ilustrar como os caminho alternativos pol\u00edticos podem atingir uma meta \n\nambiental; \n\n? combinar informa\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas acerca da futura evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas ambientais; \n\n? identificar a robustez das pol\u00edticas ambientais em condi\u00e7\u00f5es futuras diferentes; \n\n? ajudar as partes interessadas, pol\u00edticos e peritos a ?pensar grande? acerca de uma \n\nquest\u00e3o ambiental; \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  3 \n\n? contribuir para a sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre o surgimento de novos problemas \n\nambientais ou da intensifica\u00e7\u00e3o dos j\u00e1 existentes na Europa nas pr\u00f3ximas \n\nd\u00e9cadas. \n\n1.2 OBJECTIVOS E \u00c2MBITO DE APLICA\u00c7\u00c3O \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem como objectivo geral estudar as metodologias de cenariza\u00e7\u00e3o \n\npara o OEM, tendo por finalidade a sua aplica\u00e7\u00e3o a Portugal, mais especificamente \u00e0 \n\nlaguna da Ria de Aveiro. Como objectivo espec\u00edfico pretende: \n\n? compreender os elementos fundamentais de suporte ao OEM; \n\n? compreender as diferen\u00e7as, caso existam, entre as metodologias de cenariza\u00e7\u00e3o e \n\nOEM em \u00e1reas de mar aberto e estu\u00e1rios, no contexto internacional e nacional; \n\n? perceber a realidade nacional relativamente aos instrumentos legais focalizados \n\nno espa\u00e7o marinho; \n\n? compreender os objectivos, princ\u00edpios, metodologias e enquadramentos legais \n\ndos diferentes planos; \n\n? desenvolver uma proposta de metodologia de cenariza\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o ao caso \n\nde estudo da laguna da Ria de Aveiro. \n\n1.3 METODOLOGIA \n\nA metodologia de investiga\u00e7\u00e3o seguiu, em termos gerais, as seguintes etapas \n\ndescritas na Figura 1. \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Roteiro metodol\u00f3gico \n\n[Fonte: Elaborado pela autora] \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 1 - Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  4 \n\n1.4 ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o organiza-se em cinco cap\u00edtulos. \n\nO primeiro cap\u00edtulo destina-se \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do tema e \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos objectivos \n\ne da metodologia adoptada. \n\nNo segundo cap\u00edtulo \u00e9 apresentada a problem\u00e1tica, o suporte conceptual e o suporte \n\nestrat\u00e9gico, pol\u00edtico e legislativo internacional e nacional relativo \u00e0 necessidade de um \n\nordenamento do espa\u00e7o marinho. \n\nO terceiro cap\u00edtulo destina-se \u00e0 an\u00e1lise de metodologias de OEM desenvolvidas \n\nnacional e internacionalmente, em mar aberto e em estu\u00e1rios. \n\nNo quarto cap\u00edtulo faz-se a caracteriza\u00e7\u00e3o das componentes geogr\u00e1fica, ambiental, e \n\nsocioecon\u00f3mica assim como da base jur\u00eddica da laguna da Ria de Aveiro, e apresenta-se \n\numa proposta preliminar da metodologia de cenariza\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o marinho da laguna, \n\ntendo por base a reflex\u00e3o efectuada atrav\u00e9s dos casos de estudo nacionais e internacionais. \n\nO quinto cap\u00edtulo apresenta as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es finais da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  5 \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Enquadramento \n\n2.1 PROBLEM\u00c1TICA \n\nO facto da esmagadora maioria da popula\u00e7\u00e3o mundial viver perto do mar (dois ter\u00e7os \n\na menos de 100 km, segundo alguns autores), tem originado uma incessante procura das \n\nfontes de riqueza que este prop\u00edcia quer se trate de mat\u00e9rias-primas minerais, de biomassa \n\nanimal ou vegetal, de energia, de transporte mar\u00edtimo, etc. Este quadro n\u00e3o \u00e9 novo e, como \n\ntal, s\u00f3 por si, n\u00e3o conduz a mudan\u00e7as de atitude em rela\u00e7\u00e3o ao mar. \n\nA extrac\u00e7\u00e3o de energias, f\u00f3sseis e renov\u00e1veis, do mar tem grande potencial de \n\ncrescimento e pode compensar a insufici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o terrestre. O turismo induzido \n\npelo mar est\u00e1 a evoluir rapidamente e constitui, em muitos pa\u00edses, forte pilar das \n\neconomias nacionais. As descobertas recentes de produtos de biotecnologia, eventualmente \n\nat\u00e9 de novas formas de vida em fontes termais oce\u00e2nicas, fazem prever a exist\u00eancia de \n\nrecursos marinhos at\u00e9 h\u00e1 pouco insuspeitos. Estes s\u00e3o apenas alguns dos aspectos, aos \n\nquais se poderiam juntar outros, que evidenciam novas e interessantes capacidades \n\necon\u00f3micas dos oceanos (Matias, 2005). \n\nAs interac\u00e7\u00f5es com o mar s\u00e3o mais intensas e variadas do que nunca, criando para a \n\nEuropa uma mais-valia sem precedentes, no entanto, come\u00e7am a sentir-se tens\u00f5es. A \n\nrela\u00e7\u00e3o com os oceanos encontra-se numa encruzilhada. Por um lado, a tecnologia e o \n\nknow-how permite retirar cada vez mais riquezas do mar e o n\u00famero de pessoas que aflui \n\n\u00e0s costas europeias para tirar proveito de tais riquezas \u00e9 cada vez maior. Por outro lado, o \n\nefeito cumulado de toda esta actividade conduz a conflitos de utiliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  6 \n\nambiente marinho, de que tudo o resto depende (CE, 2007). Na Tabela 1 encontram-se \n\nalgumas das principais fontes de press\u00e3o que afectam os diversos espa\u00e7os mar\u00edtimos. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Principais fontes de press\u00e3o e respectivos impactos \n\n[Fonte: Adaptado de (Sousa, 2008)] \n\nPress\u00f5es Principais impactos \n\nAltera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas \n\nAltera\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o, aumento do n\u00edvel do mar e da temperatura \n\nda superf\u00edcie do mar, acidifica\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies, perda de biodiversidade. \n\nAgricultura e \n\nsilvicultura \n\nEutrofiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o, perda de biodiversidade e de habitats, subsid\u00eancia, \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o dos solos costeiros, altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio dos sedimentos, aumento da \n\nprocura de \u00e1gua. \n\nDesenvolvimento \n\nindustrial \n\ne de infra-\n\nestruturas \n\nPress\u00e3o sobre o litoral; eutrofiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o, perda/fragmenta\u00e7\u00e3o de habitats, \n\nsubsid\u00eancia, eros\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio dos sedimentos, turbidez, altera\u00e7\u00e3o da \n\nhidrologia, aumento da procura de \u00e1gua e do risco de inunda\u00e7\u00e3o, perturba\u00e7\u00e3o dos \n\nfundos marinhos, polui\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nturismo \n\nPress\u00e3o sobre o litoral (impactos altamente vari\u00e1veis com a \u00e9poca e a localiza\u00e7\u00e3o), \n\nregenera\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de praias artificiais, ruptura dos habitats, perda de \n\nbiodiversidade, eutrofiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o, aumento da procura de \u00e1gua, altera\u00e7\u00e3o do \n\ntransporte dos sedimentos, res\u00edduos, micr\u00f3bios. \n\nPesca \n\nSobre-explora\u00e7\u00e3o dos stocks de peixes e outros organismos, capturas de esp\u00e9cies n\u00e3o \n\nalvo, destrui\u00e7\u00e3o de habitats do fundo do mar, grandes altera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas. \n\nAquacultura \n\nPesca excessiva de esp\u00e9cies selvagens para alimentar os peixes, altera\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas, \n\npropaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e parasitas transmiss\u00edveis a peixes selvagens, polui\u00e7\u00e3o, \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o. \n\nNavega\u00e7\u00e3o \nDescargas operacionais de petr\u00f3leo e derrames acidentais, invas\u00f5es de esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas, polui\u00e7\u00e3o, res\u00edduos, ru\u00eddo. \n\nExplora\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \n\nenergia e \n\nmat\u00e9rias-primas \n\nAltera\u00e7\u00e3o de habitats, modifica\u00e7\u00e3o da paisagem, subsid\u00eancia, contamina\u00e7\u00e3o, risco de \n\nacidentes, dist\u00farbios devido ao ru\u00eddo e luz, barreiras para as aves, res\u00edduos, altera\u00e7\u00e3o \n\ndo equil\u00edbrio dos sedimentos, perturba\u00e7\u00e3o dos fundos marinhos. \n\n \n\nA import\u00e2ncia do oceano e dos mares para a humanidade, tem vindo a ser \n\namplamente reconhecida no seio das Na\u00e7\u00f5es Unidas e noutros ?fora\u201d internacionais, tendo \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas emergido a consci\u00eancia de que a gest\u00e3o e a governa\u00e7\u00e3o do oceano, das \n\nzonas costeiras e das actividades humanas a ele associadas, devem ser abordadas numa \n\nperspectiva ecossist\u00e9mica, de desenvolvimento sustent\u00e1vel, com base numa vis\u00e3o \n\nabrangente, n\u00e3o sectorial e integrada (MDN, 2007). \n\nNo \u00e2mbito da Organiza\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) s\u00e3o diversas as iniciativas e \n\nactividades nesta mat\u00e9ria, sendo de destacar as que se prendem com a Conven\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do Mar: as \u00e1reas marinhas protegidas, a protec\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio cultural subaqu\u00e1tico, a protec\u00e7\u00e3o dos recursos e da biodiversidade marinha em \n\n\u00e1reas fora das jurisdi\u00e7\u00f5es nacionais e os recursos gen\u00e9ticos e a sua utiliza\u00e7\u00e3o. Ao n\u00edvel da \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  7 \n\nUni\u00e3o Europeia (UE), este \u00e9 tamb\u00e9m um assunto claramente na ordem do dia. Os temas \n\nmais recentes passam, entre outros, pela elabora\u00e7\u00e3o do Livro Verde da Futura Pol\u00edtica \n\nMar\u00edtima Europeia, pela discuss\u00e3o sobre a proposta de directiva para a protec\u00e7\u00e3o do meio \n\nmarinho, pela extens\u00e3o da Rede Natura 2000 ao meio marinho, pela aplica\u00e7\u00e3o da Directiva \n\nQuadro da \u00c1gua, e pela Pol\u00edtica Comum de Pescas (MDN, 2007). \n\nAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do Livro Verde foi lan\u00e7ado um debate sobre uma Pol\u00edtica \n\nMar\u00edtima Integrada (PMI). A PMI obedece a uma abordagem integrada, tendo por \n\nobjectivo melhorar a coer\u00eancia das diversas ac\u00e7\u00f5es da UE no dom\u00ednio mar\u00edtimo. Assim, \n\nem vez de substituir ou competir com as pol\u00edticas nacionais ou as v\u00e1rias pol\u00edticas europeias \n\nexistentes \u2013 por exemplo, nos sectores das pescas, transportes, investiga\u00e7\u00e3o ou ambiente \u2013 \n\na PMI pretende conferir a todas elas um valor acrescentado por meio da obten\u00e7\u00e3o de \n\nsinergias entre as respectivas val\u00eancias mar\u00edtimas e, assim, contribuir para melhorar a \n\nrespectiva efic\u00e1cia (Gomes, 2009). \n\nAo longo da consulta alargada a que foi sujeito o Livro Verde, os agentes do sector \n\napoiaram esta iniciativa e enriqueceram as propostas deste livro, tendo este processo \n\nculminado na adop\u00e7\u00e3o de um Livro Azul acompanhado de um plano de ac\u00e7\u00e3o detalhado \n\nanunciando a implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica. Os Chefes de Estado e o Governo dos Estados-\n\nMembros da EU insistiram na necessidade de ter em conta as especificidades dos Estados-\n\nMembros e das diferentes regi\u00f5es marinhas, incluindo ilhas, arquip\u00e9lagos, regi\u00f5es \n\nperif\u00e9ricas, bem como a dimens\u00e3o internacional de tal pol\u00edtica. Assim a PMI refor\u00e7a a \n\nposi\u00e7\u00e3o da Europa no mundo (CE, 2008).  \n\nPortugal tem estado na linha da frente deste processo, tendo elaborado, \n\nconjuntamente com a Fran\u00e7a e Espanha, aquela que foi a primeira contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nLivro Verde. A centralidade e a dimens\u00e3o atl\u00e2ntica dos espa\u00e7os mar\u00edtimos sob soberania \n\nou jurisdi\u00e7\u00e3o nacional refor\u00e7am o papel chave que Portugal dever\u00e1 desempenhar no quadro \n\nda UE como elemento de liga\u00e7\u00e3o privilegiada \u00e0 comunidade de pa\u00edses de l\u00edngua \n\nportuguesa, ao continente americano e ao resto do Mundo (MDN, 2007).  \n\nDe modo a responder a estes e outros desafios internacionais e promover os \n\nobjectivos nacionais neste dom\u00ednio, em 2006 foi aprovada pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \n\nMinistros n.\u00ba 163/2006 de 12 de Dezembro a Estrat\u00e9gia Nacional para o Mar (ENM). Esta \n\nestrat\u00e9gia \u00e9 suportada por tr\u00eas pilares estrat\u00e9gicos: o conhecimento, o planeamento e o \n\nordenamento espacial, e a defesa activa dos interesses nacionais, e determina a constru\u00e7\u00e3o \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  8 \n\nde uma economia mar\u00edtima pr\u00f3spera ao servi\u00e7o da qualidade de vida e do bem-estar social \n\nrespeitando tamb\u00e9m o ambiente (Despacho n.\u00ba 32277/2008, de 18 de Dezembro).  \n\nDe acordo com a ENM, foram definidas oito ac\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que identificam \n\nmedidas transversais que contribuem para criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a um aproveitamento \n\nsustent\u00e1vel do mar; estas s\u00e3o (MDN, 2007): \n\n? sensibiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade para a import\u00e2ncia do mar; \n\n? promo\u00e7\u00e3o do ensino e divulga\u00e7\u00e3o nas escolas de actividades ligadas ao mar; \n\n? promo\u00e7\u00e3o de Portugal como um centro de excel\u00eancia de investiga\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias \n\ndo mar da Europa; \n\n? planeamento e ordenamento espacial das actividades; \n\n? protec\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas marinhos; \n\n? fomento da economia do mar; \n\n? aposta nas novas tecnologias aplicadas \u00e0s actividades mar\u00edtimas; \n\n? defesa nacional, seguran\u00e7a, vigil\u00e2ncia e protec\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os mar\u00edtimos sob \n\nsoberania ou jurisdi\u00e7\u00e3o nacional. \n\nEm Portugal, no \u00e2mbito do Plano de Ac\u00e7\u00e3o da ENM, foi aprovado entre outros o \n\n?Planeamento e ordenamento do espa\u00e7o e actividades mar\u00edtimas?, que prev\u00ea o \n\ndesenvolvimento de um Plano de Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo (POEM). \n\nO POEM constitui uma ferramenta de governa\u00e7\u00e3o essencial, visando o levantamento \n\nde todas as actividades que se desenvolvem no espa\u00e7o mar\u00edtimo (sob soberania ou \n\njurisdi\u00e7\u00e3o), com vista a ordenar a utiliza\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o, em articula\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o da \n\nzona costeira, garantindo-se assim uma utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos no quadro de \n\numa abordagem integrada e multisectorial (Gomes, 2009). \n\nEste plano, j\u00e1 actualmente em desenvolvimento, abrange os territ\u00f3rios mar\u00edtimos sob \n\nsoberania ou jurisdi\u00e7\u00e3o portuguesa, incluindo os espa\u00e7os sob jurisdi\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria e as \u00e1reas \n\nprotegidas marinhas (Figura 2), correspondendo \u00e0 Zona Econ\u00f3mica Exclusiva (ZEE), uma \n\ndas maiores da Europa: mais de 1,7 milh\u00f5es de km\n2\n, ou seja 18 vezes a zona terrestre \n\nnacional (http://www.cienciapt.net, acedido a 9-02-10). \n\n \n\nhttp://www.cienciapt.net/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  9 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 \u00c1rea de incid\u00eancia do POEM, relevo submarino da ZEE portuguesa e zonas cont\u00edguas \n\n[Fonte: (Ribeiro, 2007)] \n\n \n\nEste plano tem como objectivo ordenar os usos e actividades do espa\u00e7o mar\u00edtimo, \n\npresentes e futuros, em estreita articula\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o da zona costeira, garantindo a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos, a sua preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o, potenciando a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o eficiente do espa\u00e7o marinho, no quadro de uma abordagem integrada e \n\nintersectorial, e fomentando a import\u00e2ncia econ\u00f3mica, ambiental e social do mar. O POEM \n\nestabelece e justifica as op\u00e7\u00f5es e os objectivos sectoriais com incid\u00eancia territorial e define \n\nnormas de execu\u00e7\u00e3o, integrando as pe\u00e7as gr\u00e1ficas necess\u00e1rias \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da respectiva \n\nexpress\u00e3o territorial (http://poem.inag.pt, acedido a 03-04-10). \n\n2.2 SUPORTE CONCEPTUAL  \n\n2.2.1 Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo  \n\nApesar dos in\u00fameros esfor\u00e7os para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, na maioria das vezes a \n\nactual abordagem do espa\u00e7o oce\u00e2nico n\u00e3o reserva espa\u00e7o \u00e0 natureza. Os oceanos s\u00e3o um \n\nrecurso de propriedade comum, e portanto, \u00e9 necess\u00e1rio algum tipo de processo p\u00fablico \n\nque disponha o espa\u00e7o de uma forma mais eficiente, eficaz e equitativa. A este processo \n\nchama-se Ordenamento do Espa\u00e7o Marinho (Douvere &amp; Ehler, 2007). \n\nhttp://poem.inag.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  10 \n\nDe acordo com a Figura 3, o OEM actua em tr\u00eas dimens\u00f5es, contemplando as \n\nactividades no fundo marinho, na coluna de \u00e1gua e \u00e0 superf\u00edcie. Este aspecto permite que o \n\nmesmo espa\u00e7o seja utilizado para fins distintos. O tempo deve ser igualmente tido em \n\nconta enquanto quarta dimens\u00e3o, na medida em que a compatibilidade das utiliza\u00e7\u00f5es e da \n\n\u00abnecessidade de gest\u00e3o\u00bb de uma regi\u00e3o mar\u00edtima espec\u00edfica pode variar ao longo do tempo \n\n(COM(2008)791). \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Dimens\u00f5es do Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo \n\n[Fonte: (Maes, 2005)] \n\n \n\nSegundo a COM(2008)791, o OEM n\u00e3o pretende constituir uma r\u00e9plica mar\u00edtima do \n\nordenamento do espa\u00e7o terrestre, tendo em conta o seu car\u00e1cter tridimensional e o facto de \n\na mesma zona mar\u00edtima poder acolher diversas utiliza\u00e7\u00f5es, desde que estas sejam \n\ncompat\u00edveis. Por\u00e9m, do mesmo modo que o ordenamento do espa\u00e7o terrestre estabelece \n\num quadro jur\u00eddico vinculativo para a gest\u00e3o dos solos, o OEM deve ser juridicamente \n\nvinculativo para ser eficaz. Pode igualmente colocar-se a quest\u00e3o de se estabelecer um \n\nquadro administrativo mais adequado para o OEM. \n\nA gest\u00e3o dos espa\u00e7os mar\u00edtimos atrav\u00e9s do OEM deve basear-se no tipo de \n\nactividades previstas ou em curso e no seu impacto sobre o ambiente. Um plano de OEM \n\npode n\u00e3o necessitar de cobrir a totalidade de uma zona (por exemplo, ZEE de um Estado-\n\nMembro). No caso de zonas com uma forte densidade de utiliza\u00e7\u00e3o ou especialmente \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  11 \n\nvulner\u00e1veis, poder\u00e1 ser necess\u00e1rio um OEM mais normativo, ao passo que, nas zonas com \n\numa baixa densidade de utiliza\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o revelar-se suficientes os princ\u00edpios de gest\u00e3o \n\ngeral. A decis\u00e3o de optar por uma abordagem mais rigorosa ou mais flex\u00edvel deve estar \n\nsubordinada a um processo de avalia\u00e7\u00e3o (COM(2008)791). \n\nApesar da exist\u00eancia de discuss\u00f5es acad\u00e9micas, e do facto de que alguns pa\u00edses j\u00e1 \n\nterem come\u00e7ado a aplicar os conceitos do OEM como pr\u00e1ticas de gest\u00e3o, ainda n\u00e3o foi \n\ndesenvolvida uma defini\u00e7\u00e3o ?operacional? para o mesmo. Podem ser encontradas v\u00e1rias \n\ndescri\u00e7\u00f5es em toda a literatura de ordenamento do territ\u00f3rio, mas os termos, por exemplo, \n\nzoneamento do oceano, OEM ou gest\u00e3o do espa\u00e7o marinho n\u00e3o s\u00e3o aplicados de forma \n\nconsistente (Douvere &amp; Ehler, 2007). \n\nUma das principais conclus\u00f5es do Primeiro Semin\u00e1rio Internacional sobre o \n\nOrdenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo, realizada na Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (United Nations Educational, Scientific, and Cultural \n\nOrganization - UNESCO) entre 8-10 Novembro de 2007, referiu-se \u00e0 necessidade de \n\ndesenvolver um vocabul\u00e1rio comum para o OEM. O semin\u00e1rio destacou o desafio de faz\u00ea-\n\nlo atrav\u00e9s de v\u00e1rios exemplos, inclusive o idioma polon\u00eas, que n\u00e3o tem uma palavra para \n\nzonamento e a falta da palavra governan\u00e7a no idioma chin\u00eas. Para Douvere (2007), alguma \n\nforma de linguagem comum, torna-se ainda mais importante em \u00e1reas onde as fronteiras \n\nnacionais n\u00e3o coincidem com os limites significativos do ponto de vista ecol\u00f3gico, e a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre as na\u00e7\u00f5es vizinhas \u00e9 um requisito fundamental para o estabelecimento de \n\numa gest\u00e3o integrada a n\u00edvel do ecossistema. \n\nNo semin\u00e1rio da UNESCO tentou-se definir o OEM, tendo sido definido no seu \n\nsentido mais amplo como: \"Um processo de an\u00e1lise e atribui\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as de espa\u00e7os \n\nmarinhos tridimensionais para usos espec\u00edficos, para alcan\u00e7ar objectivos ecol\u00f3gicos, \n\necon\u00f3micos e sociais, que s\u00e3o geralmente especificados atrav\u00e9s de processos pol\u00edticos.\" \n\n(Douvere &amp; Ehler, 2007). \n\nO OEM actua num ambiente exposto a mudan\u00e7as constantes e baseia-se em dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es suscept\u00edveis de variar ao longo do tempo. O processo de ordenamento deve \n\nser suficientemente flex\u00edvel para reagir a tais mudan\u00e7as e permitir a revis\u00e3o, em tempo \n\noportuno, dos planos. Para satisfazer estas duas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio integrar no OEM \n\num mecanismo transparente de monitoriza\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas \n\n(COM(2008)791). \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  12 \n\nO OEM baseia-se nas especificidades de regi\u00f5es ou sub-regi\u00f5es marinhas concretas, \n\ntratando-se de um processo que consiste na recolha de dados, na consulta das partes \n\ninteressadas e no desenvolvimento participativo de um plano, bem como das fases \n\nsubsequentes de aplica\u00e7\u00e3o, controlo da aplica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o. \u00c9 um instrumento de \n\nmelhoria do processo de tomada de decis\u00e3o, proporcionando um quadro de arbitragem \n\nentre as actividades humanas e as actividades de gest\u00e3o do impacto no meio marinho \n\n(COM(2008)791). \n\nO principal objectivo do OEM, \u00e9 criar e estabelecer uma organiza\u00e7\u00e3o mais racional \n\ndos usos do espa\u00e7o marinho e das interac\u00e7\u00f5es entre eles, de modo a equilibrar as \n\nexig\u00eancias do desenvolvimento com a necessidade de protec\u00e7\u00e3o do ambiente, e a atingir \n\nobjectivos econ\u00f3micos e sociais de forma transparente e planeada (Ehler &amp; Douvere, \n\n2007). \n\nO \u00e2mbito do OEM em termos de cobertura geogr\u00e1fica varia em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nregionais. O desenvolvimento deste, deve contribuir para a aplica\u00e7\u00e3o de diversos \n\ninstrumentos internacionais e da UE que assumem uma import\u00e2ncia directa, \n\nnomeadamente no dom\u00ednio do ambiente. A aplica\u00e7\u00e3o da Directiva-Quadro Estrat\u00e9gia \n\nMarinha \u00e9 especialmente pertinente neste contexto. \u00c9 necess\u00e1ria transpar\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a \n\ntoda a documenta\u00e7\u00e3o e procedimentos relacionados com o OEM, cujas diversas fases \n\ndevem ser facilmente compreens\u00edveis para o grande p\u00fablico. Deste modo, todas as partes \n\ninteressadas poder\u00e3o ser plenamente informadas, o que refor\u00e7ar\u00e1 a previsibilidade e \n\naumentar\u00e1 a aceita\u00e7\u00e3o (COM(2008)791). \n\n \n\n2.2.2 Planeamento e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nSegundo Nunes (2007), o planeamento consiste na escolha dos objectivos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio e longo prazo e na previs\u00e3o dos meios e formas para que esses \n\nobjectivos tenham maiores probabilidades de serem alcan\u00e7ados, possibilitando o \n\ndesenvolvimento da organiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para o melhor \n\naproveitamento das oportunidades. Relativamente ao m\u00e9todo de realiza\u00e7\u00e3o do \n\nplaneamento, n\u00e3o existe uma unanimidade entre os v\u00e1rios autores, mas \u00e9 poss\u00edvel encontrar \n\num ponto comum entre todos eles que diz respeito \u00e0s fun\u00e7\u00f5es ou respostas que deve dar, \n\nisto \u00e9, qualquer planeamento deve responder de forma clara e precisa \u00e0s quest\u00f5es ?Onde \n\nestamos??, ?Para onde queremos ir?? e ?Como l\u00e1 chegar??. \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  13 \n\nSegundo a Carta Europeia do Ordenamento do Territ\u00f3rio, o ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio ?\u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o espacial das pol\u00edticas econ\u00f3mica, social, cultural e ecol\u00f3gica da \n\nsociedade (...). \u00c9, simultaneamente, uma disciplina cient\u00edfica, uma t\u00e9cnica administrativa e \n\numa pol\u00edtica que se desenvolve numa perspectiva interdisciplinar e integrada tendente ao \n\ndesenvolvimento equilibrado das regi\u00f5es e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do espa\u00e7o segundo uma \n\nestrat\u00e9gia de conjunto? (DGOTDU, 1988). \n\nApesar de n\u00e3o haver uma rela\u00e7\u00e3o sequencial entre o ordenamento e o planeamento, \n\nem termos metodol\u00f3gicos, o ordenamento situa-se a montante, ou seja, enquanto que o \n\nordenamento faz o reconhecimento da realidade, o planeamento interv\u00e9m, nela sendo por \n\nisso mais operativo (Sofia, 2006). \n\nO ordenamento do territ\u00f3rio \u00e9 uma ferramenta essencial para gerir o \n\ndesenvolvimento e os usos em muitas partes do mundo. Na Am\u00e9rica do Norte e Europa, \u00e9 \n\nvulgarmente usado como uma componente central do desenvolvimento econ\u00f3mico e de \n\nplaneamento ambiental. \n\nCom apenas poucas excep\u00e7\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 claramente uma vis\u00e3o espacial articulada para \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mar\u00edtimas, nem nenhum plano de abordagem para a gest\u00e3o das \n\nmesmas. Isso n\u00e3o significa que as actividades a terem lugar nos nossos mares est\u00e3o \n\nregulamentadas. Pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 uma s\u00e9rie de medidas espaciais j\u00e1 tomadas para alocar \n\nos espa\u00e7os para os diferentes usos (Douvere &amp; Ehler, 2007). Para Ehler (2007), o problema \n\npor\u00e9m, \u00e9 que a maioria dessas iniciativas ocorre numa base \u00fanica do sector, sem qualquer \n\nplaneamento que olhe para a \u00e1rea como um todo. Os recentes avan\u00e7os nas ci\u00eancias e nas \n\ntecnologias, est\u00e3o no entanto a mudar a nossa forma de ver a vida nos oceanos, estando as \n\ngeo-tecnologias a revolucionar a gest\u00e3o dos recursos marinhos, al\u00e9m disso, as novas \n\ntecnologias est\u00e3o a ser usadas para adicionar a \"dimens\u00e3o humana\" \u00e0s \u00e1reas marinhas. \n\nComo resultado, as actividades humanas desenvolvidas no OEM t\u00eam-se tornado poss\u00edveis \n\ne cada vez mais atraentes (Douvere, 2007). \n\n \n\n2.2.3 Cenariza\u00e7\u00e3o \n\nComo referido anteriormente, na elabora\u00e7\u00e3o de um POEM \u00e9 usual realizar-se uma \n\nreflex\u00e3o que pode ser efectuada de forma mais estruturada atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o de \n\ncen\u00e1rios. \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  14 \n\nNa literatura podem ser encontradas v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es para cen\u00e1rios, nem sempre \n\ncom o mesmo significado. Segundo (Brito, 2003) os cen\u00e1rios consideram-se \u201ccomo \n\nsequ\u00eancias de eventos, ac\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias inter-relacionadas que levam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde imagens de futuro alternativas, reflectindo diferentes perspectivas acerca do passado, \n\npresente e desenvolvimentos futuros. Desta forma, cen\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o apenas imagens de \n\nfuturo (mas incluem imagens de futuro), nem meras extrapola\u00e7\u00f5es do passado\u201d. Esta ideia \n\nvai de encontro \u00e0 defini\u00e7\u00e3o proposta por (Greeuw &amp; Ribeiro, 2000) de que os \u201cCen\u00e1rios \n\ns\u00e3o descri\u00e7\u00f5es arquet\u00edpicas de imagens alternativas do futuro, criadas a partir de mapas \n\nmentais ou modelos que reflectem diferentes perspectivas sobre o passado, presente e \n\ndesenvolvimentos futuros\u201d. \n\nA complexidade e incerteza inerente a este tipo de abordagem, faz com que seja mais \n\nadequado neste estudo, considerar os cen\u00e1rios de desenvolvimento como imagens ou \n\nvis\u00f5es de futuro resultantes de uma determinada sequ\u00eancia de eventos. Idealmente, os \n\ncen\u00e1rios devem ser hist\u00f3rias internamente consistentes, plaus\u00edveis e reconhec\u00edveis, \n\nexplorando caminhos para o futuro (Greeuw &amp; Ribeiro, 2000).  \n\nA Figura 4 \u00e9 uma tentativa de visualizar o conceito de cen\u00e1rio, a partir de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ou actual, at\u00e9 ao horizonte de tempo escolhido. \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Elementos nos cen\u00e1rios e horizonte temporal \n\n[Fonte: (Greeuw &amp; Ribeiro, 2000)] \n\n \n\nSegundo Greeuw &amp; Ribeiro (2000), os cen\u00e1rios podem ser classificados consoante as \n\ncategorias descritas na Tabela 2:  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  15 \n\nTabela 2 \u2013 Tipos de cen\u00e1rios \n\n[Fonte: Adaptado de (Greeuw &amp;Ribeiro, 2000)] \n\nPrevis\u00e3o \nTentam englobar futuros caminhos alternativos de desenvolvimento do ponto de \n\nvista da situa\u00e7\u00e3o actual. \n\nBackcasting \nTomam como ponto de partida inicial um futuro desejado e, em seguida, \n\nexploram alternativas estrat\u00e9gicas para maximizar o alcance de metas. \n\nDescritivos Estabelecem um conjunto sequenciado de eventos poss\u00edveis de uma forma neutra. \n\nNormativos \nAs suas sequ\u00eancias incorporam explicitamente diferentes interesses, valores e \n\n\u00e9ticas.  \n\nQuantitativos Geralmente exerc\u00edcios comput\u00e1veis baseados em modelos. \n\nQualitativos Baseiam exclusivamente em narrativas. \n\nEvolu\u00e7\u00e3o/Tend\u00eancia Baseiam-se na extrapola\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias actuais. \n\nPerif\u00e9ricos \nTentam incluir surpresas, isto \u00e9, improv\u00e1vel, e/ou eventos extremos e suas \n\nconsequ\u00eancias. \n\n \n\nMuitos cen\u00e1rios t\u00eam um car\u00e1cter \"business as usual\", isto \u00e9, assumem que as \n\ncondi\u00e7\u00f5es actuais continuar\u00e3o a existir por d\u00e9cadas, o que \u00e9 altamente improv\u00e1vel. A \n\nmaioria dos estudos de cen\u00e1rios recentes v\u00e3o al\u00e9m do cen\u00e1rio de evolu\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o podem \n\nser adequadamente caracterizados como cen\u00e1rios perif\u00e9ricos, pois muitas vezes as \n\nmudan\u00e7as previstas s\u00e3o meramente incrementais (Greeuw &amp; Ribeiro, 2000). \n\nA escolha do cen\u00e1rio espacial do uso do mar que eventualmente se quer implementar \n\nprovavelmente ir\u00e1 depender de um conjunto de crit\u00e9rios. Idealmente, a alternativa que ir\u00e1 \n\nproduzir resultados mais eficazes (levando a resultados), eficientes (produzindo os \n\nresultados esperados ao menor custo) e de uma forma equitativa (os custos e benef\u00edcios \n\npara alcan\u00e7ar resultados s\u00e3o distribu\u00eddos equitativamente) \u00e9 o preferido. \u00c9 poss\u00edvel, por \n\nexemplo, que um dos cen\u00e1rios seja demasiado caro para implementar, ou ent\u00e3o poder\u00e1 ser \n\nmuito dif\u00edcil de aplicar (Ehler &amp; Douvere, 2009). \n\n2.3 SUPORTE ESTRAT\u00c9GICO, POL\u00cdTICO E LEGISLATIVO \n\n2.3.1 Iniciativas Estrat\u00e9gicas e Pol\u00edticas Internacionais e Comunit\u00e1rias \n\nDe acordo com a Tabela 3, a n\u00edvel internacional e em particular a n\u00edvel europeu, \n\nverifica-se uma diversidade de iniciativas estrat\u00e9gicas e pol\u00edticas (Conven\u00e7\u00f5es, Directivas, \n\nRecomenda\u00e7\u00f5es, \u2026), com particular relev\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos marinhos (Sousa, 2008). \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  16 \n\nTabela 3 \u2013 Enquadramento internacional legal relevante \n\n[Fonte: Adaptado de (Sousa, 2008)] \n\nEnquadramento Internacional \n\nConven\u00e7\u00f5es \n\nConven\u00e7\u00e3o sobre as Zonas H\u00famidas (1972) \n\nTamb\u00e9m conhecida por ?Conven\u00e7\u00e3o de Ramsar?, esta designa zonas h\u00famidas para \n\ninclus\u00e3o na Lista de Zonas H\u00famidas de Import\u00e2ncia Internacional. \n\nConven\u00e7\u00e3o de Berna (1979) \n\nVisa criar um equil\u00edbrio entre os interesses de conserva\u00e7\u00e3o da vida selvagem e dos \n\nhabitats com os interesses econ\u00f3mico e social, atrav\u00e9s da obriga\u00e7\u00e3o das Partes \n\nContratantes adoptarem medidas e desenvolverem pol\u00edticas ao n\u00edvel nacional, capazes de \n\nassegurar a conserva\u00e7\u00e3o da vida selvagem e dos habitats naturais da Europa. \n\nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do Mar (1982) \n\nFornece a base legal para a protec\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel do ambiente \n\nmarinho, e tem em vista o controlo ambiental, a pesquisa cient\u00edfica, as actividades \n\necon\u00f3micas e o estabelecimento de acordos em caso de controv\u00e9rsia. \n\nConven\u00e7\u00e3o OSPAR (1992) \n\nVisa a preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, bem como a protec\u00e7\u00e3o da zona mar\u00edtima contra \n\nos efeitos prejudiciais de actividades humanas, salvaguardando a sa\u00fade p\u00fablica, \n\npreservando os ecossistemas marinhos e, quando poss\u00edvel, restabelecendo as zonas \n\nmar\u00edtimas que sofreram esses efeitos prejudiciais. No \u00e2mbito da OSPAR, s\u00e3o criadas as \n\n\u00c1reas Marinhas Protegidas que s\u00e3o \u00e1reas marinhas para a qual foram institu\u00eddas medidas \n\nde protec\u00e7\u00e3o, de conserva\u00e7\u00e3o, de repara\u00e7\u00e3o ou de restauro, coerentes com a legisla\u00e7\u00e3o \n\ninternacional, com a finalidade de proteger e conservar esp\u00e9cies, habitats e ecossistemas \n\nmarinhos. \n\nComunica\u00e7\u00f5es \n\nCOM (2000) 547 final \n\nRelativa \u00e0 Gest\u00e3o Integrada da Zona Costeira: Uma Estrat\u00e9gia para a Europa. Observa a \n\nnecessidade de realiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, coordenadas e concertadas ao n\u00edvel \n\nlocal e regional, guiadas e apoiadas por um quadro adequado ao n\u00edvel nacional. \n\nCOM (2005) 504 final \n\nNo \u00e2mbito da aplica\u00e7\u00e3o do Sexto Programa de Ac\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de Ambiente, a \n\nComiss\u00e3o Europeia adoptou uma Estrat\u00e9gia Tem\u00e1tica para a Protec\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o do \n\nMeio Marinho, que tem por objectivo promover a melhoria da qualidade dos mares \n\ncomunit\u00e1rios, tanto do ponto de vista ecol\u00f3gico como econ\u00f3mico, at\u00e9 2021. \n\nCOM (2006) 275 final \n\nMais conhecida por ?Livro Verde \u2013 Para uma futura pol\u00edtica mar\u00edtima da Uni\u00e3o: uma \n\nvis\u00e3o europeia para os oceanos e os mares?. Considera que os mecanismos de suporte \u00e0s \n\nactividades mar\u00edtimas devem basear-se num ordenamento espacial tridimensional do \n\nespa\u00e7o marinho. Defende que a articula\u00e7\u00e3o entre o ordenamento das actividades \n\nmar\u00edtimas e o ordenamento da zona costeira deve apoiar-se numa gest\u00e3o baseada nos \n\necossistemas como forma de garantir a sua sustentabilidade ambiental. Simultaneamente, \n\ndevem ter em conta as actividades actuais e prever as futuras de modo a evitar os \n\nconflitos decorrentes dos usos. Aponta como essencial uma articula\u00e7\u00e3o integrada entre o \n\nespa\u00e7o marinho e terrestre, j\u00e1 que grande parte das actividades mar\u00edtimas est\u00e1 \n\ndirectamente relacionada com as zonas costeiras e grande parte das actividades \n\nlocalizadas na zona costeira acabam por ter impacto nos oceanos e mares. \n\nCOM (2007) 575 final \n\nConhecida como ?Livro Azul \u2013 Uma pol\u00edtica mar\u00edtima integrada para a Uni\u00e3o Europeia?. \n\nEsta \u201c\u2026estabelece os alicerces do quadro de governa\u00e7\u00e3o e os instrumentos \n\ntransectoriais necess\u00e1rios para uma pol\u00edtica mar\u00edtima integrada da Uni\u00e3o Europeia, e \n\ndefine as principais ac\u00e7\u00f5es que a Comiss\u00e3o deve desenvolver\u2026 Tais ac\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \n\norientadas pelos princ\u00edpios da subsidiariedade e da competitividade, pela abordagem \n\nbaseada nos ecossistemas e pela participa\u00e7\u00e3o dos interessados\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  17 \n\nDirectivas \n\nDirectiva 79/409/CEE (1979) \n\nConhecida como ?Directiva Aves?, pretende que os Estados-Membros tomem as medidas \n\nnecess\u00e1rias para proteger e conservar a longo prazo, todas as esp\u00e9cies de aves que vivem \n\nnaturalmente no estado selvagem no territ\u00f3rio europeu. Esta Directiva real\u00e7a, entre outras \n\nquest\u00f5es, a necessidade de proteger \u00e1reas suficientemente vastas de cada um dos \n\ndiferentes habitats utilizados pelas diversas esp\u00e9cies, pelo que cada Estado-Membro \n\ndever\u00e1 classificar como Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial (ZPE) as extens\u00f5es e os habitats do \n\nseu territ\u00f3rio que se revelem de maior import\u00e2ncia para essas esp\u00e9cies. \n\nDirectiva 92/43/CEE (1992) \n\nConhecida como ?Directiva Habitats?, visa contribuir para a biodiversidade na UE \n\natrav\u00e9s da conserva\u00e7\u00e3o dos habitats naturais e das esp\u00e9cies da fauna e da flora selvagens \n\nconsideradas amea\u00e7adas no territ\u00f3rio da UE. Prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de S\u00edtios de Import\u00e2ncia \n\nComunit\u00e1ria (SIC), por Regi\u00e3o Biogeogr\u00e1fica, que s\u00e3o designados por Zonas Especiais \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o (ZEC). Cada Estado Membro tem de elaborar os respectivos planos e \n\nregulamentos de gest\u00e3o das ZEC, no sentido de assegurar a manuten\u00e7\u00e3o e estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel dos valores naturais identificados. \n\nDirectiva 2000/60/CE (2000) \n\nConhecida como ?Directiva Quadro da \u00c1gua?, estabelece um enquadramento para a \n\nprotec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de superf\u00edcie interiores, \u00e1guas de transi\u00e7\u00e3o, \u00e1guas costeiras e \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. O processo requer uma avalia\u00e7\u00e3o integrada das press\u00f5es e dos impactos nas \n\nmassas de \u00e1gua e do risco de n\u00e3o se conseguir atingir o objectivo. \n\nDirectiva 2008/56/CE (2008) \n\nConhecida como ?Directiva-Quadro \u00abEstrat\u00e9gia Marinha\u00bb ?, que estabelece um quadro \n\nde ac\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no dom\u00ednio da pol\u00edtica para o meio marinho, \u201cno \u00e2mbito do qual os \n\nEstados-Membros devem tomar as medidas necess\u00e1rias para obter ou manter um bom \n\nestado ambiental no meio marinho at\u00e9 2020.\u201d. Prev\u00ea o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias marinhas elaboradas por cada Estado-Membro para cada regi\u00e3o ou sub-regi\u00e3o \n\nmarinha, destinadas a proteger e preservar o meio marinho, impedindo a sua deteriora\u00e7\u00e3o \n\ne, caso seja necess\u00e1rio, restaurar os ecossistemas marinhos nas \u00e1reas afectadas. \n\nOutros \n\nCarta Europeia do Litoral (1981) \n\nEstabelece os fundamentos de uma gest\u00e3o integrada da zona costeira e traduz um \n\nconjunto de princ\u00edpios destinados a salvaguardar e a valorizar o litoral europeu, atrav\u00e9s \n\nde uma ac\u00e7\u00e3o coordenada das institui\u00e7\u00f5es com interven\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea. \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Ambiente e o Desenvolvimento (1992) \n\nNesta confer\u00eancia foi adoptada a Agenda 21, que consigna as press\u00f5es efectuadas sobre o \n\nambiente bem como os problemas do desenvolvimento de hoje e visa preparar o mundo \n\npara os desafios do pr\u00f3ximo s\u00e9culo, alcan\u00e7ando a longo prazo, os objectivos do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Os pa\u00edses com zonas costeiras comprometeram-se a \n\npromover a gest\u00e3o integrada e o desenvolvimento sustent\u00e1vel das zonas costeiras e \n\nmarinhas. O cap\u00edtulo 17 da Agenda 21 refere-se particularmente \u00e0 Protec\u00e7\u00e3o dos \n\nOceanos, dos Mares e das Zonas Costeiras e Protec\u00e7\u00e3o, Utiliza\u00e7\u00e3o Racional e \n\nValoriza\u00e7\u00e3o dos Seus Recursos Biol\u00f3gicos. \u00c9 neste cap\u00edtulo que surge a recomenda\u00e7\u00e3o \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o de novas formas de abordagem para a gest\u00e3o das zonas marinhas e costeiras \n\na n\u00edvel nacional, sub-regional, regional e global. \n\nSegunda Cimeira Mundial para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (2002) \n\nRefere a necessidade de implementar os princ\u00edpios enunciados no cap\u00edtulo 17 da Agenda \n\n21, a necessidade de promover uma gest\u00e3o integrada, multidisciplinar e multissectorial da \n\nzona costeira e dos oceanos ao n\u00edvel nacional, e incentivar e apoiar os pa\u00edses costeiros no \n\ndesenvolvimento de pol\u00edticas dos oceanos, bem como de mecanismos de gest\u00e3o integrada \n\ne, ainda, a necessidade de apoiar os pa\u00edses em desenvolvimento na coordena\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas e programas, ao n\u00edvel regional e sub-regional, com objectivos de conserva\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos pesqueiros, e na implementa\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o \n\nintegrada das zonas costeiras. \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  18 \n\nEm resultado da implementa\u00e7\u00e3o das duas Directivas Comunit\u00e1rias, Directiva Aves e \n\nDirectiva Habitats, criou-se uma rede ecol\u00f3gica europeia de \u00e1reas protegidas denominada \n\nNatura 2000 (Figura 5), constitu\u00edda pelas ZEC e ZPE, que se destina a promover a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos habitats, animais e plantas selvagens, tanto no territ\u00f3rio terrestre como \n\nmarinho, e constitui um importante contributo da Comiss\u00e3o Europeia para a execu\u00e7\u00e3o da \n\nConserva\u00e7\u00e3o sobre a Diversidade Biol\u00f3gica. \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Imagem ilustrativa do desenvolvimento da Natura 2000 \n\nFonte: [Elaborado pela autora] \n\n \n\nInicialmente a legisla\u00e7\u00e3o do OEM focava-se nas \u00e1reas marinhas protegidas, e esta \n\ncontinua a ser uma for\u00e7a motriz no OEM de hoje. Por exemplo, os Estados-Membros da \n\nUE t\u00eam de identificar as ZPE e as ZEC e t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o legal de proporcionar a \n\nprotec\u00e7\u00e3o suficiente da rede Natura 2000. Al\u00e9m disso, o OEM era apenas ocasionalmente \n\nparte integrante das iniciativas de gest\u00e3o costeiras. A United Nations Convention on the \n\nLaw of the Sea (UNCLOS) reconhece que os problemas do espa\u00e7o oce\u00e2nico est\u00e3o \n\nestreitamente relacionados e devem ser considerados como um todo. No entanto, os limites \n\nlegais estabelecidos para as zonas mar\u00edtimas n\u00e3o coincidem com os limites do ecossistema \n\n(Ehler &amp; Douvere, 2009). \n\nEm 1999, a ONU estabeleceu um processo informal de consulta sobre os oceanos e a \n\n?Law of the Sea? (Direito do Mar), que promoveu \u00e0 Assembleia Geral da ONU a \n\nnecessidade de uma abordagem integrada, baseada nos ecossistemas para a gest\u00e3o dos \n\noceanos. Assim segundo o Princ\u00edpio 7 da Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento (1992), os pa\u00edses devem cooperar, num esp\u00edrito de parceria global para \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  19 \n\nconservar, proteger e restaurar a sa\u00fade e a integridade dos ecossistemas da Terra (Ehler &amp; \n\nDouvere, 2009). \n\nEm 2006, o relat\u00f3rio t\u00e9cnico ?Visions for a Sea Change - Report of the First \n\nInternational Workshop on Marine Spatial Planning?, surgiu da compila\u00e7\u00e3o das \n\napresenta\u00e7\u00f5es do Primeiro Wokshop Internacional de OEM e das subsequentes discuss\u00f5es \n\ndurante e ap\u00f3s o mesmo, tendo estas sido completadas com novas informa\u00e7\u00f5es sempre que \n\nnecess\u00e1rio. Neste relat\u00f3rio s\u00e3o abordadas v\u00e1rias tem\u00e1ticas sobre o OEM e alguns casos \n\nbem sucedidos da aplica\u00e7\u00e3o do OEM. \n\nRecentemente, em 2009 foi tamb\u00e9m desenvolvido o guia ?Marine Spatial Planning \u2013 \n\nA Step-by-step Approach toward Ecosystem-based Management? pela Comiss\u00e3o \n\nIntragovernamental Oceanografica e pela UNESCO, segundo o qual, este se destina a \n\nresponder \u00e0 pergunta sobre como fazer um OEM operacional de tal forma que se rume em \n\ndirec\u00e7\u00e3o a resultados bem sucedidos. Neste guia, usa-se uma clara e simples abordagem \n\npasso-a-passo (Figura 6) de modo a mostrar como se pode configurar e aplicar o OEM. As \n\nmaiorias das etapas s\u00e3o ilustradas com exemplos relevantes do mundo real (Ehler &amp; \n\nDouvere, 2009). \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Abordagem, passo a passo, adquirida pela Comiss\u00e3o Intragovernamental Oceanogr\u00e1fica no \n\nprocesso de planeamento do espa\u00e7o marinho \n\n[Fonte: (Ehler &amp; Douvere, 2009)] \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  20 \n\n2.3.2 Pol\u00edticas e Instrumentos Legislativos Nacionais \n\nEm Portugal, o reconhecimento da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do sector mar\u00edtimo, bem \n\ncomo a necessidade de proceder \u00e0 sua protec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o integrada, levou ao \n\ndesenvolvimento de iniciativas pol\u00edticas e legislativas (Sousa, 2008). Na Tabela 4 \n\napresentam-se alguns diplomas nacionais relevantes nesta \u00e1rea.  \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Enquadramento legal nacional \n\n[Fonte: Adaptado de (Sousa, 2008)] \n\nEnquadramento Nacional \n\nDecreto-Lei \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 468/71, de 5 de Novembro \n\nRev\u00ea, actualiza e unifica o regime jur\u00eddico dos terrenos do Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico. Por \n\nse encontrar integrado no dom\u00ednio p\u00fablico do Estado, os bens, naturais ou artificiais, que \n\no constituem est\u00e3o, nos termos da lei, est\u00e3o submetidos a um regime especial de \n\nprotec\u00e7\u00e3o em modo a garantir que desempenhem o fim de utilidade p\u00fablica a que se \n\ndestinam, regime que os subtrai \u00e0 disciplina jur\u00eddica dos bens do Dom\u00ednio Privado \n\ntornando-os ?inalien\u00e1veis, impenhor\u00e1veis e imprescrit\u00edveis?. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 309/93, de 2 de Setembro \n\nInstitui os Planos de Ordenamento da Orla Costeira, que s\u00e3o planos especiais que \n\nvinculam as entidades p\u00fablicas e privados, e definem os condicionamentos, voca\u00e7\u00f5es e \n\nusos dominantes para a orla costeira, numa perspectiva de salvaguarda de ecossistemas \n\nfundamentais. Estes planos incidem directamente sobre o Dom\u00ednio P\u00fablico Mar\u00edtimo e \n\n\u00e1rea adjacente ao mesmo, mas n\u00e3o abrangem as \u00e1reas sob jurisdi\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria, nem os \n\nestu\u00e1rios. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 380/99, de 22 de Setembro \n\nEstabelece o regime jur\u00eddico dos Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial (IGT), e \n\n\u201c\u2026 desenvolve as bases da pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio e de urbanismo, \n\ndefinindo o regime de coordena\u00e7\u00e3o dos \u00e2mbitos nacional, regional e municipal do \n\nsistema de gest\u00e3o territorial, o regime geral de uso do solo e o regime de elabora\u00e7\u00e3o, \n\naprova\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o territorial.\u201d. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 112/2002, de 17 de Abril \n\nAprova o Plano Nacional da \u00c1gua, que \u00e9 um instrumento de natureza pol\u00edtica e \n\norientador de grande import\u00e2ncia porque, embora sectorial, tem um car\u00e1cter transversal \n\ncom influ\u00eancias pol\u00edticas em quase todos os sectores. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 129/2008, de 21 de Julho \n\nAprova o regime dos Planos de Ordenamento dos Estu\u00e1rios (POE) que s\u00e3o planos \n\nespeciais de ordenamento que t\u00eam por objecto o estu\u00e1rio e a orla estuarina e \u201cvisam a \n\nprotec\u00e7\u00e3o das suas \u00e1guas, leitos e margens e dos ecossistemas que as habitam, assim \n\ncomo a valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, social, econ\u00f3mica e cultural da orla terrestre envolvente \n\ne de toda a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do plano.\u201d. \n\nEstrat\u00e9gia \n\nEstrat\u00e9gia para a Orla Costeira (RCM n.\u00ba 86/98, de 10 de Julho) \n\nDefine linhas de orienta\u00e7\u00e3o objectivas e clarifica os prop\u00f3sitos de interven\u00e7\u00e3o neste \n\nespa\u00e7o, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios priorit\u00e1rios de actua\u00e7\u00e3o. \n\nEstrat\u00e9gia Nacional para o Mar (RCM n.\u00ba 163/2006, de 12 de Dezembro) \n\nEsta estrat\u00e9gia projecta o mar como um dos principais motores de desenvolvimento do \n\npa\u00eds, reconhecendo a necessidade de uma pol\u00edtica integrada e abrangente na governa\u00e7\u00e3o \n\nde todos os assuntos do mar. Assinala como medidas: a necessidade de inventariar e \n\npromover o ordenamento espacial das formas de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o marinho pelas \n\ndiferentes actividades (presentes e futuras); de promover a conserva\u00e7\u00e3o, conhecimento e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da biodiversidade marinha e dos seus habitats; e de estabelecer uma rede \n\nnacional de \u00e1reas marinhas protegidas e implementar a Rede Natura 2000 no meio \n\nmarinho. \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  21 \n\n \n\nEstrat\u00e9gia \n\nEstrat\u00e9gia Nacional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (RCM n.\u00ba 109/2007, de 20 de \n\nAgosto) \n\nDesta estrat\u00e9gia destaca-se o objectivo dedicado ao ambiente e \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio natural, que enuncia como dom\u00ednios essenciais para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel: a promo\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica integrada e coordenada de ordenamento, o \n\nplaneamento e gest\u00e3o da zona costeira, a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa rede de \u00e1reas protegidas no meio marinho, entre outros. Neste sentido, aponta como \n\nvectores estrat\u00e9gicos a conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Protegidas (AP) e da Rede \n\nNatura, o desenvolvimento de uma estrat\u00e9gia de gest\u00e3o integrada e coordenada da zona \n\ncosteira nacional (vertentes marinha e terrestre), a promo\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n\ndos oceanos e do seu aproveitamento econ\u00f3mico, a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\nmarinha e a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das pescas. \n\nLei \n\nLei 11/87, de 7 de Abril \n\nConhecida como a ?Lei de Bases do Ambiente?, esta define as bases pol\u00edticas de \n\nambiente, promovendo uma nova perspectiva de abordagem dos recursos da zona \n\ncosteira, evidenciando o seu valor ambiental. \n\nLei n.\u00ba 48/98, de 11 de Agosto \n\nConhecida como a ?Lei de Bases do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Urbanismo?, esta \n\ndefine o quadro da pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Urbanismo, bem como os \n\nIGT que a concretizam. Regula, ainda, a rela\u00e7\u00e3o entre os diversos n\u00edveis da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica e desta com as popula\u00e7\u00f5es e com os representantes dos diferentes interesses \n\necon\u00f3micos e sociais. \n\nLei n.\u00ba 58/2005, de 29 de Dezembro \n\nConhecida como a ?Lei da \u00c1gua?, transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica nacional a Directiva \n\nQuadro da \u00c1gua e estabelece as novas bases para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1guas \n\nsuperficiais, designadamente as \u00e1guas interiores, de transi\u00e7\u00e3o e costeiras, e das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas, definindo um novo sistema institucional para a gest\u00e3o deste recurso, bem \n\ncomo o quadro jur\u00eddico para a sua utiliza\u00e7\u00e3o. A Lei da \u00c1gua \u00e9 inovadora, no sentido em \n\nque inclui nos seus princ\u00edpios \u201ca gest\u00e3o integrada das \u00e1guas e dos seus ecossistemas \n\naqu\u00e1ticos e terrestres associados e zonas h\u00famidas deles directamente dependentes?, \n\nassim como o valor social e econ\u00f3mico da \u00e1gua. \n\nOutros \n\nPlanos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (PBH) \n\nElaborados ao abrigo do Decreto-Lei n.\u00ba 45/94, de 22 de Fevereiro, definem orienta\u00e7\u00f5es \n\nde valoriza\u00e7\u00e3o, protec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o equilibrada da \u00e1gua, de \u00e2mbito territorial, para uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica ou agrega\u00e7\u00e3o de pequenas bacias hidrogr\u00e1ficas. Estes planos \n\nequacionam, parcialmente, toda uma problem\u00e1tica de interac\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ncom as zonas costeiras. Estas s\u00e3o, hidrograficamente, zonas de jusante recebendo todos \n\nos fluxos e cargas gerados ou introduzidos nas bacias pelo que os objectivos de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e de reabilita\u00e7\u00e3o do meio h\u00eddrico ultrapassam largamente o \u00e2mbito dos \n\nPOOC. \n\nPlano Sectorial da Rede Natura 2000 (PSRN2000) \n\nPreconiza um conjunto de medidas e orienta\u00e7\u00f5es consideradas adequadas \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Rede Natura 2000 em Portugal, designadamente no territ\u00f3rio \n\ncontinental. O PSRN2000 \u00e9 um IGT de concretiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de conserva\u00e7\u00e3o \n\nda diversidade biol\u00f3gica, visando a salvaguarda e valoriza\u00e7\u00e3o dos S\u00edtios e das ZPE do \n\nterrit\u00f3rio continental, bem como a manuten\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e habitats num estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel nestas \u00e1reas. Na sua ess\u00eancia, \u00e9 um instrumento para a gest\u00e3o da \n\nbiodiversidade. \n\n \n\nO Dom\u00ednio P\u00fablico H\u00eddrico (DPH) compreende o Dom\u00ednio P\u00fablico Mar\u00edtimo \n\n(DPM), o Dom\u00ednio P\u00fablico Lacustre e Fluvial e o dom\u00ednio p\u00fablico das restantes \u00e1guas. \n\nImporta referir que o DPM que pertence ao Estado compreende as \u00e1guas territoriais, com \n\nos seus leitos e a plataforma continental, as \u00e1guas do mar interiores, com os seus leitos e \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  22 \n\nmargens, as demais \u00e1guas sujeitas a influ\u00eancia das mar\u00e9s nos rios, lagos e lagoas, como os \n\nleitos e margens (Sousa, 2008). O DPM \u00e9 um conceito do direito portugu\u00eas, estabelecido \n\nem 1864, que determina que a faixa em terra da zona costeira (margens, praias, etc) \u00e9 \n\npropriedade inalien\u00e1vel do Estado, pelo que os privados (pessoas, empresas, etc) s\u00f3 podem \n\ndispor do direito de utiliza\u00e7\u00e3o ou explora\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea, e nunca da sua propriedade \n\n(http://pt.wikipedia.org, acedido a 16-02-10). \n\nS\u00e3o os Planos Especiais de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PEOT), que vinculam as \n\nentidades p\u00fablicas e os privados. Estes definem os condicionamentos, voca\u00e7\u00f5es e usos \n\ndominantes e a localiza\u00e7\u00e3o de infra-estruturas de apoio a esse uso e orientam o \n\ndesenvolvimento das actividades conexas. Eles regulamentam os crit\u00e9rios de atribui\u00e7\u00e3o do \n\nuso privado em parcelas de terreno do DPM e estabelecem regras de utiliza\u00e7\u00e3o da orla \n\ncosteira, tanto no DPM como na zona terrestre de protec\u00e7\u00e3o, numa largura m\u00e1xima de \n\n500m (Relv\u00e3o et al., 2006). \n\nOs Planos de Ordenamento da Orla Costeira (POOC) abrangem uma faixa ao longo \n\ndo litoral compreendendo terrenos de DPM e do Dom\u00ednio Privado (DP), \u00e0 excep\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas portu\u00e1rias. Segundo Relv\u00e3o (2006), eles t\u00eam como objectivos gerais: ordenar os \n\ndiferentes usos e actividades espec\u00edficas da orla costeira, classificar as praias e a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o do uso balnear, valorizar e qualificar as praias consideradas estrat\u00e9gicas \n\npor raz\u00f5es ambientais ou tur\u00edsticas, orientar o desenvolvimento das actividades espec\u00edficas \n\nda orla costeira e assegurar a defesa da linha de costa e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza; e como \n\nobjectivos espec\u00edficos pretende proteger a integridade biof\u00edsica do espa\u00e7o, valorizar os \n\nrecursos existentes na orla costeira e promover a conserva\u00e7\u00e3o dos valores ambientais e \n\npaisag\u00edsticos (dunas, estu\u00e1rios e fal\u00e9sias).  \n\nAs \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o dos POOC est\u00e3o descritas na Figura 7. \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 2 - Enquadramento \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  23 \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 \u00c1reas de interven\u00e7\u00e3o dos POOC \n\n[Fonte: (Relv\u00e3o et al., 2006)] \n\n \n\n2.4 S\u00cdNTESE \n\nO OEM \u00e9 efectivamente um assunto comum internacional, embora seja recente o \n\nreconhecimento da sua import\u00e2ncia pol\u00edtica e estrat\u00e9gica nos diferentes pa\u00edses. \n\nA cont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o das actividades humanas, dos recursos e a pr\u00f3pria \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da natureza, no espa\u00e7o e no tempo, tornam a exist\u00eancia de conflitos cada \n\nvez mais prov\u00e1vel, quer nas \u00e1reas terrestres, quer nas \u00e1reas marinhas. A solu\u00e7\u00e3o parece \n\nestar na gest\u00e3o das actividades humanas, tendo em conta o seu impacto no espa\u00e7o e no \n\ntempo. \n\nAt\u00e9 h\u00e1 pouco tempo, o desenvolvimento das actividades marinhas era encarado \n\nseparadamente, sector por sector, assim como as tentativas de protec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas marinhos. Neste sentido, a produ\u00e7\u00e3o legislativa e estrat\u00e9gica internacional, \n\neuropeia e nacional, tem sido bastante intensa, culminando com um vasto conjunto de \n\ndocumentos de enquadramento que enfatizam a pertin\u00eancia desta tem\u00e1tica, e visam \n\nconduzir os diversos pa\u00edses \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias integradas de ordenamento e gest\u00e3o \n\ndestes territ\u00f3rios. \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  25 \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n3.1 A CENARIZA\u00c7\u00c3O NO PLANEAMENTO DO ESPA\u00c7O MAR\u00cdTIMO \n\nO OEM \u00e9 um processo orientado para o futuro, tendo como finalidade ajudar a \n\nprever e criar um futuro desej\u00e1vel permitindo tomadas de decis\u00e3o pr\u00f3-activas a curto prazo \n\nde modo a caminhar em direc\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 desejado. Consequentemente, segundo Ehler \n\n(2009), o planeamento n\u00e3o deve limitar-se a definir e analisar apenas as condi\u00e7\u00f5es \n\nexistentes, mas deve tamb\u00e9m revelar poss\u00edveis futuros alternativos de como a \u00e1rea se \n\napresentar\u00e1 nos pr\u00f3ximos 10, 15 ou 20 anos. \n\nO objectivo do processo de planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo \u00e9 responder a uma \n\npergunta aparentemente simples: Onde queremos estar? A resposta tem a forma de \n\ncen\u00e1rios alternativos de uso do espa\u00e7o mar\u00edtimo que fornecem uma vis\u00e3o que projecta o \n\nuso futuro desse espa\u00e7o num conjunto de metas, objectivos e hip\u00f3teses sobre o futuro. O \n\ndesenvolvimento destes cen\u00e1rios \u00e9 importante porque (Ehler &amp; Douvere, 2009):  \n\n? ajudam a ilustrar a forma de como a \u00e1rea se vai apresentar se n\u00e3o existirem \n\ninterven\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o; \n\n? podem ilustrar as consequ\u00eancias espaciais e temporais da aplica\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas metas e objectivos; \n\n? permitem antecipar potenciais oportunidades de futuro, compatibilidades ou \n\nconflitos para a \u00e1rea e podem orientar a tomada de decis\u00f5es pr\u00f3-activas; \n\n? ajudam a determinar a direc\u00e7\u00e3o desejada que queremos que a \u00e1rea de gest\u00e3o \n\ndesenvolva assim como seleccionar as medidas de gest\u00e3o para que se chegue l\u00e1. \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  26 \n\nAs novas exig\u00eancias para o espa\u00e7o oce\u00e2nico est\u00e3o estreitamente relacionadas com o \n\ndesenvolvimento de novas tecnologias que tornam poss\u00edvel o que antes era inating\u00edvel. \n\nProvavelmente, consegue-se estimar o espa\u00e7o necess\u00e1rio com base nas pol\u00edticas \n\ngovernamentais, nos pedidos de licenciamento, e nas propostas da ind\u00fastria que \n\nespecificam quais os novos usos humanos que s\u00e3o desejados ou propostos na sua \u00e1rea de \n\ngest\u00e3o. A projec\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias nas necessidades espaciais e temporais das actuais \n\nutiliza\u00e7\u00f5es humanas, visualiza o que \u00e9 prov\u00e1vel que aconte\u00e7a se n\u00e3o houver interfer\u00eancia \n\nna gest\u00e3o da \u00e1rea. Este \u00e9 muitas vezes referido como um cen\u00e1rio de ?tend\u00eancia? (Ehler &amp; \n\nDouvere, 2009). \n\nSegundo Ehler &amp; Douvere (2009) podem ser definidos determinados crit\u00e9rios para a \n\nselec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios de uso marinho, tais como: \n\n? efeitos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos ao longo do tempo, incluindo os efeitos \n\ncumulativos; \n\n? efeitos econ\u00f3micos e sua distribui\u00e7\u00e3o, por exemplo, custos e benef\u00edcios directos e \n\nindirectos, quem ganha e quem perde); \n\n? considera\u00e7\u00f5es de tempo, por exemplo, o tempo necess\u00e1rio para obter resultados; \n\n? considera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, por exemplo, a aceita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, rela\u00e7\u00e3o a outros planos \n\nde gest\u00e3o; \n\n? viabilidade de financiamento, por exemplo, os requisitos financeiros para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. \n\nPara qualquer \u00e1rea de gest\u00e3o do meio marinho, haver\u00e1 sempre v\u00e1rios futuros \n\nalternativos poss\u00edveis. Dependendo da import\u00e2ncia que se d\u00e1 a certas metas e objectivos, \n\ncada uma dessas alternativas ter\u00e1 usos humanos distribu\u00eddos de forma diferente no espa\u00e7o \n\ne no tempo. O desenvolvimento de cen\u00e1rios alternativos de uso do espa\u00e7o mar\u00edtimo \u00e9 um \n\npasso crucial no processo do OEM porque prepara o terreno para a escolha da direc\u00e7\u00e3o que \n\nqueremos que a \u00e1rea se desenvolva durante o per\u00edodo de tempo seleccionado (Ehler &amp; \n\nDouvere, 2009). \n\n \n\n3.2 PR\u00c1TICAS DE PLANEAMENTO DO ESPA\u00c7O MAR\u00cdTIMO EM MAR ABERTO \n\nA an\u00e1lise das iniciativas de gest\u00e3o do espa\u00e7o marinho em v\u00e1rios pa\u00edses, mostra uma \n\nclara evolu\u00e7\u00e3o desde cedo dos planos espaciais destinados a criar e gerir \u00e1reas marinhas \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  27 \n\nprotegidas (Austr\u00e1lia e E.U.A.), \u00e1reas para uso m\u00faltiplo de gest\u00e3o do territ\u00f3rio marinho \n\n(noroeste da Europa e China) e mais recentemente esfor\u00e7os sistem\u00e1ticos para apoiar o \n\nprojecto de uso m\u00faltiplo na gest\u00e3o do territ\u00f3rio marinho com uma abordagem \n\necossist\u00e9mica (Austr\u00e1lia, Nova Zel\u00e2ndia e Canad\u00e1) (Douvere &amp; Ehler, 2009). Na Tabela 5 \n\napresentam-se alguns dos exemplos de pa\u00edses que possuem uma gest\u00e3o do uso do mar. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Exemplos internacionais de OEM e gest\u00e3o do uso do mar \n\n[Fonte: Adaptado de (Douvere &amp; Ehler, 2006)] \n\nPa\u00eds Ag\u00eancia Projecto \n\nAustr\u00e1lia \nGreat Barrier Reef Marine Park \n\nAuthority \nGBRMP zoning \n\nAustr\u00e1lia National Ocean Office Marine Bioregional Planning \n\nRegi\u00e3o do Mar \n\nB\u00e1ltico \nDanish Forest and Nature Agency BALANCE \n\nB\u00e9lgica \nFlemish Ministry of Mobility &amp; North \n\nSea \n\nMaster Plan for the Belgian Part of the North \n\nSea \n\nChina State Oceanic Administration Territorial Sea zoning \n\nDinamarca, \n\nAlemanha e \n\nHolanda \n\nWadden Sea Secretariat Trilateral Wadden Sea Cooperation Area \n\nEquador \nGalapagos National Park, Ministerio del \n\nAmbiente \nGalapagos Marine Reserve Zoning \n\nFinl\u00e2ndia \nFinnish Natural Heritage Service \n\n(Metsahallitus) \nBALANCE Project \n\nIt\u00e1lia \n\nEslov\u00e9nia, &amp; \n\nCro\u00e1cia \n\nItalian Ministry for the Environment and \n\nTerritory \n\nADRICOSM (Adriatic Sea Integrated \n\nCoastal Areas and River Basin Management \n\nSystem Pilot Project) \n\nAlemanha \n\nGerman Federal Ministry of Transport, \n\nBuilding and Housing (BMVBW) and \n\nthe Federal Office for Building and \n\nRegional Planning (BBR) \n\nEEZ and Territorial Sea Planning \n\nHolanda \n\nMinistry of Transport, Public Works &amp; \n\nWater Management\u2014North Sea \n\nDirectorate \n\nIntegrated Management Plan for the North \n\nSea 2015 \n\nNova Zel\u00e2ndia Department of Conservation Regional Coastal Plan for Northland \n\nNoruega Department of Environmental Protection \nBarents Sea and sea areas off the Lofoten \n\nIslands \n\nReino Unido \nDepartment of Environment, Food, &amp; \n\nRural Affairs (DEFRA) \nIrish Sea Pilot Project \n\nEstados Unidos \n\nda Am\u00e9rica \n\nNational Oceanic &amp; Atmospheric \n\nAdministration \n\nFlorida Keys &amp; Channel Islands National \n\nMarine Sanctuaries \n\nEstados Unidos \n\nda Am\u00e9rica e \n\nCanad\u00e1 \n\nGulf of Maine Council on the Marine \n\nEnvironment \nGulf of Maine Mapping Initiative \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  28 \n\n3.2.1 Europa \u2013 Mar do Norte, Mar B\u00e1ltico e Mar da Irlanda \n\nA maioria das iniciativas mar\u00edtimas de ordenamento do territ\u00f3rio na Europa, s\u00e3o \n\nimpulsionadas pela legisla\u00e7\u00e3o internacional e europeia, sendo isto um reflexo do debate e \n\ncontrov\u00e9rsia a respeito do fundo do mar e dos seus novos usos, assim como a crescente \n\nnecessidade de cumprir os compromissos assumidos em mat\u00e9ria de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade. Especialmente as novas utiliza\u00e7\u00f5es (parques e\u00f3licos, \u00e1reas marinhas \n\nprotegidas, a aquacultura) desencadearam uma abordagem pragm\u00e1tica para o OEM \n\n(Douvere et al., 2007).  \n\nV\u00e1rios pa\u00edses europeus tomaram a lideran\u00e7a global no desenvolvimento, e em certa \n\nmedida, num contexto mais amplo a implementa\u00e7\u00e3o do OEM. Em contraste com outras \n\niniciativas internacionais de OEM, os exemplos europeus (Figura 8) est\u00e3o direccionados \n\ncom mais aten\u00e7\u00e3o para a identifica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos entre os diferentes usos do \n\nmar e seus utilizadores, e tentativa de incluir todas as \u00e1guas sob sua jurisdi\u00e7\u00e3o. Estes \n\nplanos tamb\u00e9m tentam garantir que os objectivos de conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o prejudicados pela \n\nactividade humana (Douvere &amp; Ehler, 2009b).  \n\n \n\n  \n\nFigura 8 \u2013 Mapas representativos dos Mares onde \u00e9 aplicado o OEM (figura da esquerda) e respectivas \n\ndivis\u00f5es mar\u00edtimas (figura da direita) \n\n[Fonte: Figura da esquerda (http://www.worldatlas.com, acedido a 20-02-10) e figura da direita (Maes, \n\n2005)] \n \n\nhttp://www.worldatlas.com/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  29 \n\n3.2.1.1 Planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo na B\u00e9lgica \n\nA Parte Belga do Mar do Norte (PBMN) tem uma largura m\u00e1xima de cerca de 65 km \n\nestende-se em cerca de 87 km ao longo da sua costa. Ela \u00e9 constitu\u00edda por apenas uma \n\npequena por\u00e7\u00e3o do Mar do Norte (cerca de 0,5%), estando a maior parte associada aos \n\npa\u00edses vizinhos (Figura 9). Apesar do seu pequeno tamanho caracteriza-se pelos v\u00e1rios \n\nhabitats valiosos e \u00e9 uma das \u00e1reas mar\u00edtimas mais exploradas no mundo (Maes, 2005). \n\n \n\n  \n\nFigura 9 \u2013 Mapas representativos da B\u00e9lgica (figura da esquerda) e da Parte Belga do Mar do Norte (figura \n\nda direita) \n\n[Fonte: Figura da esquerda (http://www.worldatlas.com, acedido a 20-02-10) e figura da direita (Maes, \n\n2005)] \n\n \n\nApesar de dar a impress\u00e3o de ser imensa e de ter um grande potencial para novas \n\nutiliza\u00e7\u00f5es, a actual procura de espa\u00e7o mostra que a PBMN j\u00e1 tem uma elevada taxa de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, de tal forma que a exig\u00eancia total de espa\u00e7o \u00e9 cerca de 2,6 vezes maior do que \n\no espa\u00e7o dispon\u00edvel. Aparentemente, existem actividades que n\u00e3o ocupam a totalidade do \n\nespa\u00e7o que lhes \u00e9 legalmente atribu\u00eddo (tanto em termos de tempo como de espa\u00e7o) e h\u00e1 \n\nactividades ou infra-estruturas que podem ser perfeitamente combinadas sem conflitos \n\ntemporais ou espaciais (por exemplo, cabos e condutas versus navega\u00e7\u00e3o) (Sousa, 2008). \n\nNo entanto o aparecimento de novas actividades, a expans\u00e3o das actividades \n\ncrescentes e a crescente necessidade de conservar a natureza, associadas ao objectivo da \n\nhttp://www.worldatlas.com/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  30 \n\ngest\u00e3o do ecossistema mar\u00edtimo e costeiro leva a um aumento dos conflitos, tal como se \n\npode verificar na Figura 10 (Douvere et al., 2007b). \n\n \n\n  \n\nFigura 10 \u2013 Mapas dos usos (figura da esquerda), conflitos e efeitos positivos (figura da direita) existentes na \n\nPBMN \n\n[Fonte: Figura da esquerda (Abeele 2005) e figura da direita (Maes, 2005)] \n\n \n\nSendo necess\u00e1rio desenvolver uma abordagem mais abrangente para o ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio da PBMN, tendo em conta os novos objectivos e metas associados assim com \n\na necessidade de produ\u00e7\u00e3o de energia ?offshore? e o desenvolvimento de uma rede \n\neuropeia de zonas protegidas, desenvolveu-se um ?Master Plan? para a PBMN em 2003, \n\nna tentativa de responder a estes novos desafios. Apesar da falta de uma base jur\u00eddica para \n\no desenvolvimento de um plano de ordenamento mar\u00edtimo, o ?Master Plan? fornece uma \n\ntradu\u00e7\u00e3o dos objectivos presentes e futuros de v\u00e1rios sectores numa vis\u00e3o espacial \n\n(Douvere et al., 2007). \n\nO ?Master Plan? tem sido implementado gradativamente desde 2004 e de acordo \n\ncom a Figura 11, as suas duas primeiras fases s\u00e3o operacionais. A primeira fase foca-se na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o espacial para a extrac\u00e7\u00e3o de areia e cascalho numa zona para futuros projectos \n\nde energia e\u00f3lica ?offshore?, e a segunda fase delimita as \u00e1reas marinhas protegidas como \n\nparte da Rede Natura 2000 da EU (Douvere &amp; Ehler, 2009b). \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  31 \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Fases 1 e 2 do Master Plan \n\n[Fonte: (Douvere, 2007)] \n\n \n\nNo \u00e2mbito dos debates e controv\u00e9rsias sobre os novos usos e exig\u00eancias do mar e dos \n\nfundos marinhos, tanto a n\u00edvel nacional e internacional, surge ent\u00e3o o projecto GAUFRE \n\n\u201cTowards a spatial structure plan for sustainable management of the sea\u201d, possibilitando \n\nantecipar novos desenvolvimentos de forma equilibrada e sustent\u00e1vel. O projecto \n\nGAUFRE tem como foco principal o desenvolvimento de uma metodologia espec\u00edfica para \n\no ordenamento espacial do mar, dando \u00eanfase \u00e0 interdisciplinaridade e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico (Sousa, 2008). \n\nUsando a mesma metodologia de planeamento em terra, mas aplicada ao espa\u00e7o \n\nmar\u00edtimo, este projecto prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios que expressem uma vis\u00e3o geral do mar \n\nterritorial e sua ZEE. Os princ\u00edpios utilizados no planeamento em terra s\u00e3o \u00fateis como \n\norienta\u00e7\u00f5es, mas foram adaptados \u00e0s especificidades do territ\u00f3rio mar\u00edtimo (Douvere et al., \n\n2007). \n\nAntes da cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios foram tomadas duas medidas fundamentais. A \n\nprimeira foi uma abordagem anal\u00edtica atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados cient\u00edficos dispon\u00edveis, \n\nlevando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma base GIS (base de dados de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente \n\nmar\u00edtimo), mapas de aptid\u00e3o e mapas de interac\u00e7\u00e3o entre usos. Para tal foi necess\u00e1rio ter \n\nem conta par\u00e2metros biol\u00f3gicos, ecol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos, entre outros, de modo criar zonas \n\nhomog\u00e9neas, tendo isto resultado em 76 zonas (Figura 12) claramente identific\u00e1veis \n\n(Douvere et al., 2007). \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  32 \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Mapa das zonas identificadas \n\n[Fonte: (Maes et al., 2005)] \n\n \n\nAp\u00f3s esta abordagem anal\u00edtica passou-se a uma abordagem estrutural, onde se \n\ndesenvolveram mapas estruturais baseados nos resultados dos mapas anteriormente \n\ngerados. Neste planeamento estrutural, o espa\u00e7o \u00e9 visto como um espa\u00e7o de unidade \n\nestrutural, em que as decis\u00f5es espaciais precisam ser equilibradas umas contra as outras, \n\nlevando assim a mapas estruturais.  \n\nO projecto GAUFRE por\u00e9m foi mais longe do que estruturar mapas das situa\u00e7\u00f5es \n\nactuais. O objectivo foi tra\u00e7ar as possibilidades espec\u00edficas futuras (Figura 13).  \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o dos dados GIS numa vis\u00e3o futura do uso do mar \n\n[Fonte: (Douvere, 2007)] \n\n \n\nOs futuros mapas estruturais foram criados num contexto de valores-chave que \n\ndeterminam cada uso dentro do Mar do Norte. Estes valores-chave foram traduzidos em \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  33 \n\nregras de decis\u00e3o que permitiram a cria\u00e7\u00e3o de seis cen\u00e1rios para a futura gest\u00e3o do PBMN \n\n(Douvere et al., 2007).  \n\nDe acordo coma Figura 14, o bem-estar, a ecologia e paisagem, e o valor econ\u00f3mico \n\nforam escolhidos como os valores-chave para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel do Mar do Norte. Estes \n\nvalores determinam cada uso dentro da PBMN e todas as actividades na PBMN podem ser \n\ncorrelacionadas com eles. Portanto qualquer altera\u00e7\u00e3o futura nos mapas estruturais, tem de \n\nser primeiro testada contra os valores-chave (Douvere et al., 2007). Estes tr\u00eas valores-\n\nchave delineiam o ?par\u00e2metro espa\u00e7o? para os seis cen\u00e1rios GAUFRE que foram \n\ndesenvolvidos (Maes, 2005). \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Valores-chave do GAUFRE \n\n[Fonte: (Abeele, 2005)] \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o dos valores-chave segundo Ehler (2009):  \n\n? Bem-estar: esta categoria inclui objectivos e metas que contribuem para o bem-\n\nestar da popula\u00e7\u00e3o humana da regi\u00e3o (por exemplo, os objectivos relacionados \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o de oportunidades de recrea\u00e7\u00e3o e turismo ou a preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio cultural); \n\n? Valor ecol\u00f3gico e Paisagem: reconhece a ?riqueza natural? do Mar do Norte, \n\nincluindo as redes altamente diversificado de bentos, peixes, mam\u00edferos marinhos \n\ne aves. Esta categoria inclui objectivos e metas que contribuem para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do funcionamento ecol\u00f3gico e da biodiversidade da \n\n\u00e1rea (por exemplo, os objectivos relacionados com o estabelecimento de \u00e1reas \n\nmarinhas protegidas); \n\n? Valor Econ\u00f3mico: reconhece os ?bens? e ?servi\u00e7os? financeiros fornecidos pelo \n\nMar do Norte. Os cen\u00e1rios que sublinham este aspecto, lutam por uma maior \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  34 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o \u2013 inclusive aproveitar ao m\u00e1ximo os recursos de areia e cascalho, os \n\nstocks de peixe e as possibilidades de energia renov\u00e1vel. Esta categoria inclui \n\nobjectivos e metas que contribuem para o retorno econ\u00f3mico obtido a partir do \n\nuso sustent\u00e1vel dos recursos marinhos da \u00e1rea de gest\u00e3o (por exemplo, os \n\nobjectivos relacionados com a maximiza\u00e7\u00e3o do transporte mar\u00edtimo na \u00e1rea). \n\nUm passo crucial na cria\u00e7\u00e3o de um mapa estrutural global para o futuro do OEM na \n\nB\u00e9lgica foi a possibilidade de gerar diferentes vis\u00f5es estrat\u00e9gicas, liga-las com as regras de \n\ndecis\u00e3o e traduzi-las em mapas estruturais separados. Assim desenvolveram-se seis \n\ncen\u00e1rios alternativos para o futuro da PBMN (Figura 15), baseados em diferentes \n\ncombina\u00e7\u00f5es dos valores-chave (Douvere et al., 2007). \n\n \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Figura ilustrativa dos cen\u00e1rios desenvolvidos para o PBMN \n\n[Fonte: (Maes et al., 2005)] \n\n \n\nEsquematicamente, os seis cen\u00e1rios s\u00e3o apresentados nos seis \u00e2ngulos de um \n\nhex\u00e1gono. Cada cen\u00e1rio foi elaborado para produzir resultados um pouco extremos e \n\nconflituantes. Os cen\u00e1rios revelam novas e previamente inconceb\u00edveis possibilidades e \n\ndestinam-se a incentivar o desenvolvimento de uma pol\u00edtica que n\u00e3o s\u00f3 reflecte as \n\ntend\u00eancias actuais, mas tamb\u00e9m antecipa a evolu\u00e7\u00e3o futura (Douvere &amp; Ehler, 2009b). De \n\nacordo com a Figura 16, tr\u00eas dos cen\u00e1rios focam-se fortemente num dos valores-chave, os \n\noutros tr\u00eas baseiam-se no cruzamento entre dois dos valores-chave. Isto levou \u00e0s seguintes \n\nvis\u00f5es poss\u00edvel para a PBMN (Douvere et al., 2007): \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  35 \n\n \n\nMar descontra\u00eddo \u2013 foca o bem-estar;  \n\nMar natural \u2013 foca a ecologia e a paisagem;  \n\nMar rico \u2013 foca o valor econ\u00f3mico;  \n\nMar de recreio \u2013 foca o bem-estar e a \n\necologia e paisagem;  \n\nMar m\u00f3vel \u2013 foca a ecologia e paisagem, e o \n\nvalor econ\u00f3mico;  \n\nMar de navega\u00e7\u00e3o \u2013 foca a economia e o \n\nbem-estar. \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Cen\u00e1rios desenvolvidos de acordo com os valores-chave \n\n[Fonte: (Maes et al., 2005)] \n\n \n\nSeguidamente apresenta-se a descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios desenvolvidos segundo Maes \n\n(2005): \n\n \n\n \n\nMar descontra\u00eddo/relaxado \n\n \n\nNeste cen\u00e1rio a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 principalmente dada \u00e0 quest\u00e3o do bem-estar do consumidor. \n\nAlgumas actividades (incluindo a pesca e aquicultura) n\u00e3o poder\u00e3o ter lugar na zona \n\ncosteira, devido ao facto de que estas podem impedir as actividades de lazer do litoral. Uma \n\nvis\u00e3o a longo prazo desse cen\u00e1rio poderia ser o cultivo de organismos marinhos em sistemas \n\nde produ\u00e7\u00e3o terrestres fechados (peixes, crust\u00e1ceos, algas, etc). Novos centros de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, dispostos a especializar-se em tais organismos marinhos, contribuem para o \n\ndesenvolvimento da zona costeira.   \n\n \n\n \n\nMar Natural \n\n \n\nEsse cen\u00e1rio contempla o Mar do Norte como uma reserva natural. A preserva\u00e7\u00e3o natural da \n\ndin\u00e2mica dos mares pode levar \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o de grandes partes da PBMN, onde todas as \n\nformas de uso e consumo s\u00e3o proibidas ou restritas. Em alguns casos, as actividades de \n\nrelocaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e3o suficientes para proteger o valor natural. Algumas actividades ter\u00e3o \n\nde ser reduzidas ou transformadas (por exemplo, a transforma\u00e7\u00e3o da pesca de arrasto em \n\nalternativas mais ecol\u00f3gicas).  \n\n \n\n \n\nMar Rico \n\n \n\nNeste cen\u00e1rio, o desenvolvimento econ\u00f3mico \u00e9 o objectivo mais importante, e o mar \u00e9 \n\nconsiderado como um espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o onde muitos mais recursos podem ser explorados \n\ndo que os que existem actualmente. Os usos que causam conflito e que n\u00e3o contribuem para \n\na explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica da PBMN devem ceder em favor das actividades econ\u00f3micas, ou \n\npodem at\u00e9 mesmo desaparecer. S\u00e3o impostas algumas restri\u00e7\u00f5es incluindo o abandono das \n\nquotas de pesca. Numa vis\u00e3o a longo prazo esse cen\u00e1rio ir\u00e1 incluir ?zonas de concess\u00e3o? \n\npara a pesca de arrasto de vara.  \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  36 \n\n \n\nMar de Recreio \n\n \n\nEste cen\u00e1rio vai al\u00e9m da praia e tenta abranger o mar inteiro para fins recreativos. \n\nEstendendo a zona costeira com uma s\u00e9rie de ilhas (compar\u00e1vel ao das ilhas holandesas do \n\nMar Wadden), este contribui para o potencial tur\u00edstico da faixa costeira. Assim a pesca \n\namadora e mergulho aut\u00f3nomo tornam-se mais importantes e as \u00e1reas rasas entre as ilhas \n\nfornecem novas oportunidades para a aquicultura. \n \n\n \n\n \n\nMar M\u00f3vel \n\n \n\nNeste cen\u00e1rio, as actividades (incluindo a pesca) est\u00e3o preferencialmente localizadas em \n\nbancos de areia, pois os bancos de areia fornecerem um sistema altamente din\u00e2mico, que \u00e9 \n\ncapaz de regenerar rapidamente ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o. O Mar do Norte \u00e9 tratado como uma \n\n?arrecada\u00e7\u00e3o? de recursos, onde a economia e ecologia andam de m\u00e3os dadas. Cada \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 flex\u00edvel e m\u00f3vel, com base na din\u00e2mica natural do mar. \n \n\n \n\n \n\nMar de Navega\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNeste cen\u00e1rio, \u00e9 dada muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas de im\u00f3veis, tais como infra-estruturas \n\nportu\u00e1rias, defesas costeiras dif\u00edceis, parques de turbinas e\u00f3licas com entrega de energia \n\nsustent\u00e1vel, e \u00e9 dada aten\u00e7\u00e3o aos novos meios de transporte. Isso significa, navios maiores \n\nnas rotas mar\u00edtimas internacionais em articula\u00e7\u00e3o com as actividades portu\u00e1rias no mar. A \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza neste cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 priorit\u00e1ria. \n \n\n \n\nTodos os seis cen\u00e1rios s\u00e3o coerentes com certos princ\u00edpios estabelecidos que s\u00e3o \n\ndif\u00edceis ou imposs\u00edveis de serem alterados, como o valor ecol\u00f3gico, a circula\u00e7\u00e3o, rotas de \n\nnavega\u00e7\u00e3o, cabos e tubula\u00e7\u00f5es ou regulamenta\u00e7\u00e3o implementada atrav\u00e9s de acordos \n\ninternacionais, entre outros (Figura 17). Mas cada um destes princ\u00edpios reflecte um \u00fanico \n\nconjunto de regras de decis\u00e3o, segundo os quais os mapas espec\u00edficos estruturais podem ser \n\ncriados. Cada uso da PBMN foi considerado em cada um destes seis cen\u00e1rios em termos do \n\nseu potencial de desenvolvimento. Este conjunto de mapas forneceu uma ferramenta b\u00e1sica \n\npara a discuss\u00e3o sobre uma decis\u00e3o futura para uma vis\u00e3o global e estruturada para a \n\nPBMN (Douvere et al., 2007). \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  37 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Alguns dos princ\u00edpios estabelecidos para os cen\u00e1rios (batimetria, composi\u00e7\u00e3o do fundo do mar, \n\ncorrentes, valor ecol\u00f3gico, ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies de aves e polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua) \n\n[Fonte: (Wiggin, 2008)] \n\n3.2.1.2 Planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo na Holanda \n\nO Mar do Norte abrange uma \u00e1rea de 575000 km\n2\n, sendo a sec\u00e7\u00e3o holandesa de \n\naproximadamente 58 mil km\n2\n, tratando-se de 10% de todo o Mar do Norte (Figura 18). A \n\npol\u00edtica e a gest\u00e3o do mar s\u00e3o da estreita responsabilidade directa do governo nacional. Na \n\nHolanda \u00e9 feita uma distin\u00e7\u00e3o entre o mar territorial e a sua ZEE, sendo a jurisdi\u00e7\u00e3o mais \n\nrestrita para a ZEE. Os principais interessados no Mar do Norte s\u00e3o os usu\u00e1rios e os grupos \n\nde interesse (Walenkamp, 2008). \n\n \n\n  \n\nFigura 18 \u2013 Mapas representativos da Holanda (figura da esquerda) e da Parte Holandesa do Mar do Norte \n\n(figura da direita) \n\n[Fonte: Figura da esquerda (http://www.worldatlas.com, acedido a 20-02-10) e figura da direita (Maes, \n\n2005)] \n\nhttp://www.worldatlas.com/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  38 \n\nA discuss\u00e3o acerca de novos e frequentes usos do espa\u00e7o mar\u00edtimo na Parte \n\nHolandesa do Mar do Norte (PHMN), tem sido sujeita a debates pol\u00edticos na Holanda \n\ndesde h\u00e1 muito tempo. Alguns destes remetem aos anos 80 e referem a cria\u00e7\u00e3o de parques \n\ne\u00f3licos, facilidades industriais, elimina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e recupera\u00e7\u00f5es de solo (Douvere &amp; \n\nEhler, 2009). Como em outros estados costeiros do Mar do Norte, a necessidade de um \n\nordenamento do territ\u00f3rio tornou-se particularmente urgente devido aos usos existentes e \n\naos novos usos no espa\u00e7o oce\u00e2nico (Figura 19), incluindo parques e\u00f3licos e \u00e1reas marinhas \n\nprotegidas (http://www.unesco-ioc-marinesp.be, acedido a 15-12-09). \n\n \n\n  \n\nFigura 19 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o actual da PHMN \n\n[Fonte: (Walenkamp, 2008)] \n \n\nEm 2005, o Minist\u00e9rio holand\u00eas da Habita\u00e7\u00e3o, Ordenamento do Territ\u00f3rio e do \n\nAmbiente publica pela primeira vez um cap\u00edtulo do Mar do Norte, no seu nacional \n\n?Documento da Pol\u00edtica do Ordenamento do Territ\u00f3rio?. Esta pol\u00edtica tem como principal \n\nobjectivo refor\u00e7ar a import\u00e2ncia econ\u00f3mica do Mar do Norte, e manter e desenvolver as \n\ncaracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas e paisag\u00edsticas internacionais atrav\u00e9s do desenvolvimento e \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o de actividades econ\u00f3micas sustent\u00e1veis no Mar do Norte, tendo em conta as \n\ncaracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas da paisagem. Esta pol\u00edtica de planeamento espacial mar\u00edtimo \n\nholand\u00eas, visa impedir a fragmenta\u00e7\u00e3o e promover o uso eficiente do espa\u00e7o, enquanto que \n\nas entidades privadas desenvolvem as suas pr\u00f3prias iniciativas no Mar do Norte (Douvere \n\nhttp://www.unesco-ioc-marinesp.be/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  39 \n\n&amp; Ehler, 2009b). Este objectivo apresenta-se mais detalhado no \"Plano de Gest\u00e3o \n\nIntegrada para o Mar do Norte, 2015? em que o ordenamento do territ\u00f3rio se traduz na \n\nnecessidade de um mar saud\u00e1vel, seguro e rent\u00e1vel (Douvere, 2008). \n\nDe acordo com a Figura 20, o governo holand\u00eas optou por uma abordagem de \n\nplaneamento espacial marinho que define ?zonas de uso? (rotas mar\u00edtimas, exerc\u00edcios \n\nmilitares, \u00e1reas de valor ecol\u00f3gico). Essa abordagem permite uma quantidade consider\u00e1vel \n\nde liberdade para o sector privado, dando-lhes a permiss\u00e3o para desenvolver iniciativas \n\ndentro de determinados condicionalismos. O ordenamento do territ\u00f3rio \u00e9 considerado \n\ncomo um meio de promover a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel ao mesmo tempo, que permite uma \n\nmaior amplitude de iniciativas do sector privado (Charlotte, 2005). \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Mapa de zonamento do Plano de Gest\u00e3o Integrada pata o Mar do Norte 2015, para a PHMN \n\n[Fonte: (Wiggin, 2008)] \n\n \n\nO ordenamento mar\u00edtimo do territ\u00f3rio na Holanda \u00e9 a grande medida implementada. \n\nO plano desenvolvido para a PHMN inclui (Douvere &amp; Ehler, 2009b): \n\n? Mapas de oportunidade, que mostram onde a actividade humana est\u00e1 autorizado a \n\ndesenvolver-se, no \u00e2mbito do actual quadro legislativo e regulamentar e onde os \n\nusu\u00e1rios acreditam que \u00e9 mais prov\u00e1vel que se desenvolva; \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  40 \n\n? Monitoriza\u00e7\u00e3o espacial e sistema de rastreamento, que facilitam o \n\ndesenvolvimento de uma foto \u201cup-to-date\u201d de usos actuais e previstos de espa\u00e7o \n\ne valida\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das diversas licen\u00e7as; \n\n? Quadro integrado (e espacial) de avalia\u00e7\u00e3o para a emiss\u00e3o de licen\u00e7as, que \n\nfornece uma orienta\u00e7\u00e3o mais forte e expl\u00edcita com base em aspectos geogr\u00e1ficos, \n\ncomo o uso de espa\u00e7os multiusos; \n\n? Estudos de explora\u00e7\u00e3o espacial para uma actividade espec\u00edfica, que permitam \n\najustes na gest\u00e3o de uma ou mais actividades; \n\n? ?Compensa\u00e7\u00e3o desvantagem? que pode ser requerida \u00e0 autoridade competente, se \n\num usu\u00e1rio acreditar que est\u00e1 a ser prejudicado por outro uso legal; \n\n? Iniciativas mistas, promovidas pelo governo para incentivar o sector privado e a \n\nsociedade civil a apresentarem iniciativas que combinem fun\u00e7\u00f5es de uso. \n\nPara formar um quadro das \u00e1reas que possuem potencial problema, foi feito um \n\nestudo que inclui o uso actual do espa\u00e7o na PHMN e os desenvolvimentos em torno das \n\nactividades existentes e novas. Esta an\u00e1lise culminou com mapas que mostram o impacto \n\nespacial das actividades actuais e futuras press\u00f5es sobre o espa\u00e7o, incluindo os poss\u00edveis \n\nconflitos na PHMN. Este estudo tem como objectivo, ganhar a introspec\u00e7\u00e3o no valor actual \n\ne futuro das principais actividades ?offshore? em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. As \n\nprevis\u00f5es foram feitas atrav\u00e9s do seu valor econ\u00f3mico e das necessidades espaciais para o \n\nper\u00edodo de 2005-2015 (Charlotte, 2005). \n\nComo primeiro passo, para cada actividade (incluindo a energia e\u00f3lica, que \u00e9 uma \n\nprioridade do governo) na \u00e1rea, foi feita uma estimativa de (Ehler &amp; Douvere, 2009): \n\n? Qual a evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica que pode ser esperada? \n\n? Qual o desenvolvimento de pol\u00edticas que pode ser esperado? \n\n? Qual a evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou operacional que pode ser esperada? \n\n? Quais s\u00e3o os requisitos espaciais at\u00e9 2015?  \n\n? Quais s\u00e3o os requisitos espaciais depois de 2015? \n\nA an\u00e1lise incluiu uma avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica (directa e indirecta) para cada actividade \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua procura por espa\u00e7o oce\u00e2nico. O valor econ\u00f3mico foi estimado em termos \n\nde retorno econ\u00f3mico, acrescentando valor \u00e0 economia em geral e ao emprego (Ehler &amp; \n\nDouvere, 2009). Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, o estudo resulta em tr\u00eas cen\u00e1rios \n\nalternativos de uso do espa\u00e7o mar\u00edtimo para um horizonte de 10 anos (ano base: 2005, ano \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  41 \n\nde refer\u00eancia: 2015), no qual \u00e9 realizada uma an\u00e1lise dos potenciais conflitos espaciais e \n\ndas possibilidades de harmoniza\u00e7\u00e3o e compatibilidade, dependendo das taxas estimadas de \n\ncrescimento econ\u00f3mico (lenta, m\u00e9dia ou alta) das actividades offshore. Estes cen\u00e1rios \n\nproporcionam uma melhor percep\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o, na qual \u00e9 necess\u00e1ria mais ac\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental sob a forma de ordenamento do territ\u00f3rio. Os cen\u00e1rios desenvolvidos foram \n\n(Douvere &amp; Ehler, 2009b): \n\n? Cen\u00e1rio 1: M\u00ednimo crescimento econ\u00f3mico \n\n? Cen\u00e1rio 2: M\u00e9dio crescimento econ\u00f3mico \n\n? Cen\u00e1rio 3: M\u00e1ximo crescimento econ\u00f3mico \n\nAs implica\u00e7\u00f5es espaciais e temporais de cada cen\u00e1rio de crescimento foram \n\nvisualizadas em mapas (Figura 21). Estes mapas cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es sobre a evolu\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica previs\u00edvel e estimativa de melhorias tecnol\u00f3gicas. Ao visualizar essas situa\u00e7\u00f5es, foi \n\nposs\u00edvel antecipar quais as oportunidades e conflitos que podem ocorrer quando certos \n\nobjectivos (definidos atrav\u00e9s do processo pol\u00edtico) forem implementados, e permite \n\ntamb\u00e9m tirar conclus\u00f5es iniciais sobre um futuro desejado para a PHMN (Ehler &amp; \n\nDouvere, 2009). \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Imagem ilustrativa do cen\u00e1rio de desenvolvimento econ\u00f3mico m\u00e1ximo \n\n[Fonte: (Ehler &amp; Douvere, 2009)] \n\n \n\nOs cen\u00e1rios foram desenvolvidos atrav\u00e9s de uma coopera\u00e7\u00e3o estreita entre todas as \n\nag\u00eancias e dirigidos por um comit\u00e9 do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. A estimativa para os \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  42 \n\nusos humanos desenvolveu-se em coopera\u00e7\u00e3o com os sectores pr\u00f3prios, e as avalia\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f3micas foram em grande parte com base em estat\u00edsticas econ\u00f3micas e financeiras, nos \n\npre\u00e7os hist\u00f3ricos de produtos, nas tend\u00eancias do com\u00e9rcio internacional e nas previs\u00f5es e \n\nopini\u00f5es de especialistas. O estudo levou dois anos a ser conclu\u00eddo (Ehler &amp; Douvere, \n\n2009). \n\n3.2.1.3 Planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo na Alemanha \n\nAs \u00e1guas mar\u00edtimas alem\u00e3s incluem o mar territorial e a sua ZEE, e abrangem o Mar \n\ndo Norte com 28.600 km\n2\n e o Mar B\u00e1ltico com 4.500 km\n\n2\n (Figura 22). A intensidade de \n\nuso do espa\u00e7o mar\u00edtimo alem\u00e3o \u00e9 relativamente alta e com tend\u00eancia para um crescimento \n\nr\u00e1pido, pois \u00e9 um pais com elevado potencial de implementa\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos, devido \n\na ser uma regi\u00e3o ventosa, possuindo tamb\u00e9m um tr\u00e1fego mar\u00edtimo crescente, aumentando \n\nassim o desenvolvimento do seu porto mar\u00edtimo. Outros usos relevantes nesta zona s\u00e3o as \n\ndragagens de areia para alimenta\u00e7\u00e3o artificial das praias, forma\u00e7\u00e3o militar, recrea\u00e7\u00e3o, \n\npesca, entre outros (Scibior, 2008). \n\n \n\n \n\n a \n\n \n\n b \n\nFigura 22 \u2013 Mapas representativos da Alemanha (figura da esquerda) e da Parte Alem\u00e3 do Mar do Norte \n\n(figura da direita - a) e do Mar B\u00e1ltico (figura da direita - b) \n\n[Fonte: Figura da esquerda (http://www.worldatlas.com, acedido a 20-02-10) e figuras da direita (Scibior, \n\n2008)] \n\n \n\nhttp://www.worldatlas.com/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  43 \n\nCom base nas directivas Aves e Habitats da UE foram notificadas Zonas Natura 2000 \n\nna Alemanha, sendo 31% da sua ZEE e 38% do seu mar territorial cobertos por s\u00edtios \n\nNatura 2000 (Scibior, 2008). \n\nO crescente interesse do governo federal no ordenamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo, foi \n\nestimulado particularmente pelas imensas propostas de desenvolvimento de parques de \n\nenergia e\u00f3lica no mar, tendo estas causado particular preocupa\u00e7\u00e3o pelos efeitos que iriam \n\ncausar sobre o ambiente mar\u00edtimo (Douvere &amp; Ehler, 2009b). \n\nA Alemanha alargou \u00e0 sua ZEE a lei sobre o ordenamento do espa\u00e7o terrestre, \n\ntornando por conseguinte extensivas ao OEM as compet\u00eancias federais. Este alargamento \n\nresultou do desenvolvimento do sector da energia e\u00f3lica mar\u00edtima (COM(2008)791). \n\nAssim o ordenamento mar\u00edtimo na Alemanha realizou-se em dois n\u00edveis: os estados da \n\nAlemanha s\u00e3o respons\u00e1veis pelo OEM no mar territorial, e o governo federal \u00e9 respons\u00e1vel \n\npelo OEM na ZEE (Douvere &amp; Ehler, 2009b). \n\nAtrav\u00e9s de OEM no mar territorial, pretende-se assegurar a gest\u00e3o dos conflitos entre \n\nos usos das novas tecnologias, o turismo e protec\u00e7\u00e3o da natureza, e dos sectores \n\ntradicionais tais como o transporte mar\u00edtimo e pesca. Os objectivos e princ\u00edpios dos planos \n\ns\u00e3o semelhantes aos do planeamento territorial e s\u00e3o incorporados no contexto mais amplo \n\nda gest\u00e3o integrada da zona costeira (Douvere &amp; Ehler, 2009b). \n\nO governo alem\u00e3o antes de definir os planos decidiu primeiro estabelecer uma base \n\njur\u00eddica s\u00f3lida para a realiza\u00e7\u00e3o do OEM, tendo sido dada \u00e0 Agencia Mar\u00edtima Federal e \n\nHidrogr\u00e1fica a responsabilidade de preparar um plano de ordenamento assim como um \n\nrelat\u00f3rio ambiental, tanto para o Mar do Norte como para o Mar B\u00e1ltico. O objectivo deste \n\nplano \u00e9 estabelecer uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel do espa\u00e7o, no qual os usos sociais e \n\necon\u00f3micos s\u00e3o consistentes e tem fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. O relat\u00f3rio ambiental associado, \n\ntem como objectivo identificar e avaliar os eventuais efeitos significativos no ambiente, \n\nque poderiam resultar da aplica\u00e7\u00e3o do plano espacial (Douvere &amp; Ehler, 2009b). \n\nCriou-se ent\u00e3o uma base de dados com o apoio do sistema de informa\u00e7\u00e3o geo-\n\nespacial marinho, que permitiu o mapeamento (Figura 23) dos diferentes usos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  44 \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Mapas dos usos existentes e previstos para o Mar B\u00e1ltico (figura da esquerda) e Mar do Norte \n\n(figura da direita) \n\n[Fonte: (Nicolai, 2008)] \n\n \n\nO plano mar\u00edtimo desenvolvido abrange as dimens\u00f5es do OEM e identifica zonas \n\npara actividades mar\u00edtimas espec\u00edficas (COM(2008)791). Segundo Douvere (2008), a \n\nabordagem deste plano inclui a possibilidade de designar \u00e1reas como: \n\n? \u00c1reas priorit\u00e1rias: que est\u00e3o reservadas para uma determinada utiliza\u00e7\u00e3o nas \n\nquais os usos conflituosos s\u00e3o exclu\u00eddos; \n\n? \u00c1reas de reserva: nas quais os usos definidos t\u00eam prioridade; \n\n? \u00c1reas adequadas: nas quais os usos definidos interiormente s\u00e3o permitidos mas \n\nexteriormente s\u00e3o exclu\u00eddos das \u00e1reas designadas. \n\nUm passo importante em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o marinho para usos \n\nespec\u00edficos, foi a designa\u00e7\u00e3o de ?zonas preferenciais?; no caso da energia e\u00f3lica definiu-se \n\numa zona no Mar do Norte e duas no Mar B\u00e1ltico (Figura 24). Estas zonas preferenciais \n\ns\u00e3o automaticamente transformadas em \u00e1reas priorit\u00e1rias, logo que o plano entre em vigor \n\n(Ehler &amp; Douvere, 2007). Os planos desenvolvidos, tem como base dados j\u00e1 existentes que \n\nforam analisados e sintetizados por especialistas da Ag\u00eancia Mar\u00edtima Federal e \n\nHidrogr\u00e1fica (Figura 25). \n\n \n\n  Mar B\u00e1ltico                                            Mar do Norte \n\n    \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  45 \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Mapa da identifica\u00e7\u00e3o das zonas preferenciais do Mar do Norte e do Mar B\u00e1ltico \n\n[Fonte: (Scibior, 2008)] \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Planos de ordenamento do Mar B\u00e1ltico (figura da esquerda) e do Mar do Norte (figura da direita) \n\n[Fonte: Figura da esquerda (Ehler &amp; Douvere, 2009) e figura da direita (http://www.unesco-ioc-marinesp.be, \n\nacedido a 15-12-09)] \n\n \n\n \n\n             Mar B\u00e1ltico                                              Mar do Norte \n\n     \n\nhttp://www.unesco-ioc-marinesp.be/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  46 \n\n3.2.1.4 Planeamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo na Irlanda \n\nO Mar da Irlanda tem uma \u00e1rea superficial de cerca de 44600 km\n2\n (Figura 26). Este \u00e9 \n\nrelativamente pouco profundo pois varia entre os 20 e os 100m de profundidade na maior \n\nparte da sua \u00e1rea. Este mar suporta uma vasta gama de habitats e esp\u00e9cies de interesse de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, sendo muitos deles de import\u00e2ncia nacional e internacional. O \n\nMar da Irlanda possui diversas actividades que competem pelo espa\u00e7o, incluindo a \n\nextrac\u00e7\u00e3o de inertes, a dragagem e elimina\u00e7\u00e3o do material dragado, as actividades \n\nmilitares, a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, a explora\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e petr\u00f3leo, os portos e as \n\nactividades portu\u00e1rias, o recreio, a pesca, o transporte mar\u00edtimo, ao cabos submarinos e \n\noleodutos e o desenvolvimento dos parques e\u00f3licos (Sousa, 2008). \n\n \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Mapa representativo do Mar da Irlanda \n\n[Fonte: (http://www.worldatlas.com, acedido a 20-02-10)] \n\n \n\nEm Mar\u00e7o de 2007, o Governo do Reino Unido lan\u00e7ou o ?Marine Bill White Paper?. \n\nUm elemento chave deste documento, \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de um novo sistema de gest\u00e3o do \n\nespa\u00e7o marinho para toda a \u00e1rea mar\u00edtima do Reino Unido, que permite uma abordagem \n\nestrat\u00e9gica e planificada para o uso deste espa\u00e7o assim como a interac\u00e7\u00e3o entre os seus \n\nusos. A gest\u00e3o mar\u00edtima do Reino Unido pretende ?olhar mais estrategicamente para todo o \n\nambiente marinho, de maneira a que possa usar e proteger os recursos e as interac\u00e7\u00f5es \n\nentre as diferentes actividades que lhes dizem respeito?. Este sistema de ordenamento \n\nterritorial abrange todas as actividades e direcciona-se de forma a garantir um \n\nhttp://www.worldatlas.com/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  47 \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, facilitando a tomada de decis\u00e3o pr\u00f3-activa. Os planos \n\nmarinhos desenvolveram-se atrav\u00e9s do estabelecimento de uma nova ?Gest\u00e3o da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Marinha?, que orienta as decis\u00f5es e quest\u00f5es sobre os pedidos de \n\nlicenciamento e fornece aos utilizadores do mar mais seguran\u00e7a (Boyes et al., 2007).  \n\nO potencial e capacidade de gest\u00e3o territorial para julgar os efeitos combinados de \n\nmuitas actividades ao longo do tempo, \u00e9 uma das principais considera\u00e7\u00f5es para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do territ\u00f3rio no Reino Unido. A viabilidade e praticabilidade de \n\ndesenvolver e aplicar a gest\u00e3o do espa\u00e7o marinho nas \u00e1guas do Reino Unido, foi \n\nextensivamente estudada e testada atrav\u00e9s de um projecto-piloto do Mar da Irlanda, \n\nconclu\u00eddo em 2004 (Douvere &amp; Ehler, 2009a). \n\nNo caso da Irlanda optou-se por uma abordagem de zonamento de uso m\u00faltiplo para \n\ngerenciar as actividades mar\u00edtimas do mar. O esquema de zonamento baseia-se no que \u00e9 \n\nlegalmente permitido assim como nos mecanismos admiss\u00edveis, e destina-se a informar o \n\ndesenvolvimento do OEM. A an\u00e1lise limita-se a medidas legais e regulamentares que \n\nregem as jurisdi\u00e7\u00f5es das actividades marinhas, e as v\u00e1rias medidas de gest\u00e3o n\u00e3o oficiais \n\ndo uso do Mar da Irlanda, tais como os acordos de gest\u00e3o informal, c\u00f3digos de boas \n\npr\u00e1ticas e recomenda\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foram inclu\u00eddas. Al\u00e9m disso, somente as actividades que \n\nocorrem abaixo da linha de \u00e1gua foram abrangidas, excluindo assim as leis municipais \n\naut\u00e1rquicas que regulam as actividades em \u00e1reas interditas (Boyes et al., 2005a). \n\nO mar da Irlanda suporta v\u00e1rios usos e usu\u00e1rios que competem por espa\u00e7o. Os \n\ncontrolos nacionais legislativos e os regulamentos locais, que regulam estas actividades \n\nforam analisados, e os dados geogr\u00e1ficos relativos a autoriza\u00e7\u00f5es e consentimentos, \n\nquando dispon\u00edveis, foram mapeados (Figura 27) espacialmente num Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) (Boyes et al., 2005a). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  48 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\nFigura 27 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da sobreposi\u00e7\u00e3o dos usos existentes no Mar da Irlanda \n\n[Fonte: (Boyes, Elliott et al., 2005)] \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  49 \n\nAp\u00f3s realizados os mapas atrav\u00e9s dos SIG, desenvolveu-se um regime de zonamento \n\nde uso m\u00faltiplo com potencial de aplica\u00e7\u00e3o para o mar regional da Irlanda. \n\nForam assim identificadas zonas padr\u00e3o que definem quatro tipos principais de uso \n\nm\u00faltiplo, de uso exclusivo e de zonas de actividade de uso parcial. Cada regi\u00e3o possui um \n\ncrescente n\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o ambiental e uma gest\u00e3o activa. As zonas propostas, \n\nprogredindo desde a menor at\u00e9 \u00e0 maior protec\u00e7\u00e3o, s\u00e3o (Boyes et al., 2005a):  \n\n \n\n? Zona 1 - zona de uso geral: subdividida em, \n\n? Zona 1A - gest\u00e3o m\u00ednima \n\n? Zona 1B - gest\u00e3o orientada \n\n? Zona 2 - zona de conserva\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria; \n\n? Zona 3 - zona de exclus\u00e3o: subdividida em, \n\n? Zona 3A - exclus\u00e3o limitada \n\n? Zona 3B - exclus\u00e3o significativa \n\n? Zona 4 - zona protegida. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o das zonas propostas segundo Sousa (2008): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nZona 1 \u2013 Zona de Uso Geral \n\n \n\nZona 1A \u2013 zona de gest\u00e3o m\u00ednima: nesta zona ocorrem actividades caracter\u00edsticas \n\nque j\u00e1 s\u00e3o permitidas pela legisla\u00e7\u00e3o internacional ou que poderiam ocorrer \n\nlegalmente dentro desta zona, estando sujeitas a autoriza\u00e7\u00f5es e licen\u00e7as. Por \n\nexemplo, o transporte mar\u00edtimo e a pesca, n\u00e3o s\u00e3o actividades espacialmente \n\ncontroladas pela legisla\u00e7\u00e3o mas ocorrem dentro desta zona, embora sejam \n\ncontroladas pela MARPOL e pela legisla\u00e7\u00e3o de pescas da UE, respectivamente.  \n\n \n\nZona 1B \u2013 zona de gest\u00e3o orientada: define as \u00e1reas da zona 1A onde foi concedida \n\numa autoriza\u00e7\u00e3o, licen\u00e7a, permiss\u00e3o ou consentimento para uma actividade ou \n\ndesenvolvimento no \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o relativa a essa actividade. As actividades \n\nque ocorrem nesta zona est\u00e3o sujeitas \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es regionais, nacionais e \n\ninternacionais aplic\u00e1veis e est\u00e3o sob gest\u00e3o e/ou execu\u00e7\u00e3o das autoridades \n\ncompetentes. Estas actividades s\u00e3o suscept\u00edveis de condicionar novos \n\ndesenvolvimentos. \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nZona 2 \u2013 Zona de Conserva\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria \n\n \n\nIncorpora todas as \u00e1reas designadas pelo seu valor de conserva\u00e7\u00e3o incluindo ZPE, \n\nZEC e SIC. A Zona 2 sobrep\u00f5e-se \u00e0 Zona de Uso Geral, uma vez que as actividades \n\nn\u00e3o s\u00e3o automaticamente restringidas mas s\u00e3o geralmente sujeitas a um maior \n\ncontrolo, avalia\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nZona 3 \u2013 Zona de Exclus\u00e3o \n\n \n\nZona 3A \u2013 zona de exclus\u00e3o limitada: incorpora actividades que colocam uma zona \n\nde exclus\u00e3o temporal afectando outras actividades que usem o mesmo espa\u00e7o \n\nmarinho, conferindo direitos de exclus\u00e3o temporal a si pr\u00f3prias por motivos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Embora pro\u00edba efectivamente que a actividade legislada tenha lugar \n\ndentro de um per\u00edodo e/ou extens\u00e3o espacial espec\u00edficos, n\u00e3o \u00e9 exclu\u00edda a \n\npossibilidade de outras actividades utilizarem o espa\u00e7o marinho. Esta zona identifica \n\nmaioritariamente \u00e1reas de pesca onde se aplicam restri\u00e7\u00f5es temporais e espaciais \u00e0s \n\nactividades. \n\n \n\nZona 3B \u2013 zona de exclus\u00e3o significativa: \u00e9 uma subzona ?de facto\u201d, representando \n\nactividades legalmente autorizadas que requerem uma zona de exclus\u00e3o \u00e0 sua volta \n\npor motivos de sa\u00fade e seguran\u00e7a, para evitar colis\u00f5es e proporcionar protec\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento. O zonamento inclui tanto a actividade como a \u00e1rea de seguran\u00e7a. \n\nOs exemplos incluem os 500m de zonas de seguran\u00e7a em volta de actividades tais \n\ncomo plataformas de petr\u00f3leo e g\u00e1s e turbinas e\u00f3licas. Nesta zona varia o grau com \n\nque esta contribui para a protec\u00e7\u00e3o do ambiente marinho dependendo do tipo de \n\nactividade. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nZona 4 \u2013 Zona Protegida \n\n \n\nInclui \u00e1reas hist\u00f3ricas protegidas onde poderiam ocorrer danos irrepar\u00e1veis nas quais \n\nfossem permitidas actividades. Todas as actividades s\u00e3o, portanto, virtualmente \n\nproibidas sempre, com excep\u00e7\u00f5es muito limitadas para fins de pesquisa e mesmo \n\nestas requerem uma licen\u00e7a. \n\n \n\nO esquema de zonamento de usos m\u00faltiplos proposto para o Mar da Irlanda \u00e9 \n\nilustrado em forma de mapa na Figura 28, indicando a extens\u00e3o geogr\u00e1fica das zonas e \n\nrevelando os padr\u00f5es de zonamento de usos m\u00faltiplos que permitem, confinam ou pro\u00edbem \n\nactividades em \u00e1reas geogr\u00e1ficas particulares. Todas as actividades podem ocorrer \n\npotencialmente na Zona 1A, com uma progress\u00e3o atrav\u00e9s das zonas, havendo crescentes \n\nn\u00edveis de controlo legislativo. Por isso, as actividades foram mapeadas no SIG com base na \n\nzona em que est\u00e3o mais restringidas em termos legais (Sousa, 2008). \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  51 \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Mapa de zonamento de usos m\u00faltiplos no Mar da Irlanda \n\n[Fonte: (Ehler &amp; Douvere, 2007)] \n\n \n\nEmbora este sistema identifique quatro zonas propostas, esta \u00e9 basicamente uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o das actividades que ocorrem actualmente. Segundo Boyes (2005b), n\u00e3o \u00e9 um \n\nverdadeiro esquema de zonamento, que exigiria que as zonas preferenciais para a gest\u00e3o, \n\nn\u00edveis de protec\u00e7\u00e3o e tipos de uso s\u00e3o identificados \u00e1 priori com base num conjunto de \n\nobjectivos claros. Como uma ferramenta para dar cumprimento ao OEM, as zonas devem \n\nestar ligadas aos objectivos econ\u00f3micos, ambientais e sociais e deve procurar minimizar ou \n\nevitar conflitos entre os usos, e com caracter\u00edsticas ambientais. \n\nPara testar a robustez do sistema de zonamento, foram desenvolvidos e avaliados \n\ncen\u00e1rios em fun\u00e7\u00e3o da metodologia de zonamento \u201cde facto\u201d. Estes foram realizados com \n\nos dados recolhidos do projecto-piloto do mar da Irlanda, sobre o aspecto de paisagens \n\nmarinhas, selec\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas de import\u00e2ncia marinha nacional (habitats e esp\u00e9cies) \n\ne de \u00e1reas com grande intensidade de uso por parte de certas aves (Boyes et al., 2005a). \n\nOs cen\u00e1rios que o projecto-piloto no mar da Irlanda explorou, ilustram as diferentes \n\nrespostas aos conflitos aparentes. Tendo como exemplo o cen\u00e1rio da Figura 29, atrav\u00e9s de \n\numa grelha de c\u00e9lulas (de aproximadamente 3km\n2\n), foram identificadas as poss\u00edveis \u00e1reas \n\npara implanta\u00e7\u00e3o de dispositivos de correntes e de seguida essas \u00e1reas foram cobertas com \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  52 \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos principais recursos marinhos e outras actividades do uso do mar (Gilliland \n\n&amp; Laffoley, 2008). \n\nNa Figura 29, faz-se a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de recursos adequados para o \n\ndesenvolvimento do fluxo de energia das mar\u00e9s, mostradas como ?c\u00e9lulas?, para evitar \n\nconflito de interesses (Gilliland &amp; Laffoley, 2008). \n\n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Imagem ilustrativa de um dos cen\u00e1rios desenvolvidos no projecto-piloto \n\n[Fonte: (Gilliland &amp; Laffoley, 2008)] \n\n \n\nLegenda: \n\na) Antes da sobreposi\u00e7\u00e3o de eventuais limita\u00e7\u00f5es; \n\nb) As c\u00e9lulas mostram que se sobrep\u00f5em a um \"constrangimento\", (local potencial de \u00e1rea marinha \n\nprotegida); \n\nc) Remo\u00e7\u00e3o da sobreposi\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas; \n\nd) Resultado ap\u00f3s o mapeamento e remo\u00e7\u00e3o da sobreposi\u00e7\u00e3o de todas as c\u00e9lulas com qualquer \n\nrestri\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA ?decis\u00e3o pol\u00edtica? tomada neste cen\u00e1rio simulado, foi para evitar o conflito entre a \n\nenergia das mar\u00e9s e outros interesses. Portanto, quando teve de ser feita uma escolha, as \n\nc\u00e9lulas foram atribu\u00eddas \u00e0 falta de interesse das mar\u00e9s, resultando num menor n\u00famero de \n\nc\u00e9lulas consideradas com \u00e1reas preferenciais para o desenvolvimento potencial de fluxo \n\ndas mar\u00e9s, tendo estes sido considerados suficientes para atingir a contribui\u00e7\u00e3o da energia \n\ndas mar\u00e9s para a meta de energia renov\u00e1vel (Gilliland &amp; Laffoley, 2008). \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  53 \n\nEste estudo demonstrou que \u00e9 poss\u00edvel criar um esquema de zonamento de uso \n\nm\u00faltiplo \u00e1 posteriori para o mar da Irlanda, resumindo e mapeamento os existentes \n\nregulamentos e legisla\u00e7\u00e3o em vigor, que controlam as actividades no mar regional, e o \n\nn\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o ambiental que fornecerem. O estudo demonstrou que a regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nactualmente definida e as medidas legais e sectoriais podem ser resumidas dentro de um \n\nesquema de zonamento relevante (Boyes et al., 2005a). \n\n \n\n3.2.2 Austr\u00e1lia \n\nA Austr\u00e1lia tem uma das maiores jurisdi\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas do mundo, e tem obriga\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais sob a UNCLOS para gerenciar activamente o seu dom\u00ednio mar\u00edtimo (Figura \n\n30). A sua jurisdi\u00e7\u00e3o abrange uma grande diversidade de habitats oce\u00e2nicos, desde \u00e1guas \n\ncosteiras muito rasas at\u00e9 \u00e1guas oce\u00e2nicas com mais de quatro quil\u00f3metros de profundidade \n\n(DEWHA, 2005). \n\n \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Imagem representativa da Austr\u00e1lia \n\n[Fonte: (Google Earth)] \n\n \n\nO planeamento mar\u00edtimo na Austr\u00e1lia, projectou-se de modo a fornecer uma \n\norienta\u00e7\u00e3o mais clara sobre uma conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o sustent\u00e1vel do seu meio marinho. \n\nEste \u00e9 um processo que se sustenta pelos seus princ\u00edpios de desenvolvimento ecol\u00f3gico \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  54 \n\nsustent\u00e1vel, sendo ent\u00e3o necess\u00e1rio desenvolver um sistema de gest\u00e3o com uma abordagem \n\nda biodiversidade e do ambiente mar\u00edtimo da Austr\u00e1lia (DEWHA, 2009). \n\nDesde 2000 que se come\u00e7ou a utilizar na Austr\u00e1lia (excluindo a Grande Barreira de \n\nCorais do Parque Mar\u00edtimo da Austr\u00e1lia), o conceito de bio-regionaliza\u00e7\u00e3o mar\u00edtima como \n\numa plataforma para o desenvolvimento do OEM (Ehler &amp; Douvere, 2009). \n\nA Bio-regionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada, entre outras finalidades, para definir planeamentos \n\nde base ecol\u00f3gica, para mapear a localiza\u00e7\u00e3o, estrutura e composi\u00e7\u00e3o, para fornecer a base \n\npara seleccionar \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o biol\u00f3gicas e ecologicamente importantes, para fornecer \n\numa estrutura sistem\u00e1tica de gest\u00e3o das utiliza\u00e7\u00f5es do oceano e para fornecer uma estrutura \n\nespacial para as avalia\u00e7\u00f5es ambientais. O bio-processo de regionaliza\u00e7\u00e3o tem o objectivo \n\ngeral de ?fornecer uma orienta\u00e7\u00e3o mais clara em mat\u00e9ria de conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel do ambiente marinho e oferecer maior seguran\u00e7a para a ind\u00fastria? (Douvere &amp; \n\nEhler, 2009a). \n\nO planeamento mar\u00edtimo destina-se a desenvolver uma compreens\u00e3o dos principais \n\nvalores de conserva\u00e7\u00e3o mar\u00edtimos nas regi\u00f5es marinhas, e a desenvolver as respectivas \n\nprioridades de protec\u00e7\u00e3o. Os planos realizados no \u00e2mbito deste planeamento s\u00e3o \n\nconhecidos como ?planos bioregionais mar\u00edtimos? (http://www.unesco-ioc-marinesp.be, \n\nacedido a 15-12-09). \n\nExistem duas partes principais do processo de OEM bioregional: a avalia\u00e7\u00e3o regional \n\ne a implementa\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional Representativo das \u00c1reas Marinhas Protegidas da \n\nAustr\u00e1lia. A avalia\u00e7\u00e3o regional envolve, a identifica\u00e7\u00e3o dos valores de conserva\u00e7\u00e3o de \n\ncada regi\u00e3o marinha, a an\u00e1lise das amea\u00e7as a esses valores e identifica\u00e7\u00e3o de medidas \n\nnecess\u00e1rias para, proteger os valores e facilitar a tomada de decis\u00e3o nos termos da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental nacional. Segundo o DEWHA (2009) o processo de planeamento \n\nmarinho bioregional envolve tr\u00eas etapas fundamentais: elabora\u00e7\u00e3o de um perfil \n\nbioregional, o desenvolvimento do projecto ?Plano Bioregional Marinho?, e a realiza\u00e7\u00e3o \n\nfinal do Plano Bioregional Marinho. \n\n1\u00aa Etapa - Perfil Bioregional: Desenvolvimento de um perfil ?regional? para cada \n\nregi\u00e3o marinha. Este descreve as caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas e biof\u00edsicas e os valores de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de cada regi\u00e3o, e delineia as actividades humanas que ocorrem dentro de cada \n\numa delas. Os objectivos e princ\u00edpios que orientam a identifica\u00e7\u00e3o de novas reservas \n\nmarinhas tamb\u00e9m s\u00e3o descritos.  \n\nhttp://www.unesco-ioc-marinesp.be/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  55 \n\n2\u00aa Etapa: Projecto \u201cPlano Bioregional Marinho\u201d: O desenvolvimento deste \n\nprojecto cont\u00e9m uma avalia\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica regional, e cada plano de projecto ir\u00e1 delinear \n\num projecto de proposta de rede de reservas marinhas e identificar as prioridades regionais \n\ne medidas de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n3\u00aa Etapa: Plano Bioregional Marinho: \u00e9 desenvolvido ap\u00f3s consulta p\u00fablica do \n\nprojecto do plano. Este fornece informa\u00e7\u00f5es sobre os valores de conserva\u00e7\u00e3o e as press\u00f5es \n\nactuais e emergentes em cada regi\u00e3o, descrevendo as prioridades de conserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio, e a gama de instrumentos legislativos e administrativos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do \n\nGoverno para control\u00e1-los. \u00c9 tamb\u00e9m apresentada a rede de novas reservas marinhas e seus \n\nmecanismos de zonamento. \n\nAssim de acordo com a Figura 31, as \u00e1guas em redor da Austr\u00e1lia foram divididas \n\nem cinco regi\u00f5es marinhas: Sudeste, Sudoeste, Noroeste, Norte e Este (Douvere &amp; Ehler, \n\n2009a). \n\n \n\n \n\nFigura 31 \u2013 Mapa das bioregi\u00f5es da Austr\u00e1lia \n\n[Fonte: (DEWHA, 2009)] \n\n \n\nCada regi\u00e3o marinha \u00e9 dividida em bioregi\u00f5es com base em semelhan\u00e7as ecol\u00f3gicas, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e caracter\u00edsticas oceanogr\u00e1ficas do fundo do mar. Estas bioregi\u00f5es \n\nreflectem a compreens\u00e3o da ecologia da regi\u00e3o e apoiam o processo de gest\u00e3o do territ\u00f3rio. \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  56 \n\nComo dito anteriormente, para cada uma destas regi\u00f5es marinhas, realizou-se um plano \n\nbioregional que contem (Douvere &amp; Ehler, 2009a): \n\n? a descri\u00e7\u00e3o das ?regi\u00f5es-chave? dos habitats, plantas e animais, processos \n\nnaturais, usos humanos e benef\u00edcios, e as amea\u00e7as a longo prazo da \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica da regi\u00e3o; \n\n? a descri\u00e7\u00e3o detalhada das v\u00e1rias obriga\u00e7\u00f5es legais que se aplicam \u00e0 regi\u00e3o; \n\n? a identifica\u00e7\u00e3o das prioridades regionais para a protec\u00e7\u00e3o dos valores de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, com base na aprecia\u00e7\u00e3o de amea\u00e7as; \n\n? a identifica\u00e7\u00e3o de como a qualidade ambiental e as condi\u00e7\u00f5es da \u00e1rea ser\u00e3o \n\nmonitorizadas no futuro. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas e dos planos das v\u00e1rias bioregi\u00f5es \n\n(http://www.afma.gov.au, acedido a 14-03-10): \n\n \n\n \n\nPlano da Bioregi\u00e3o Mar\u00edtima do Sudeste \n\n \n\nEsta regi\u00e3o abrange 11 prov\u00edncias de bioregi\u00f5es (grandes \u00e1reas biogeogr\u00e1ficas \n\ndefinidas por caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas semelhantes), e \u00e9 reconhecida como sendo de \n\nimport\u00e2ncia global para a biodiversidade marinha. \n\nDesenvolveu-se um plano para esta \u00e1rea sob o anterior n\u00e3o oficial planeamento \n\nregional mar\u00edtimo, e uma componente fundamental deste plano foi o \n\ndesenvolvimento da rede de \u00e1reas mar\u00edtimas protegidas da regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\nPlano da Bioregi\u00e3o Mar\u00edtima do Sudoeste \n\n \n\nA vida mar\u00edtima desta regi\u00e3o \u00e9 bastante diversificada e claramente influenciada pelas \n\n\u00e1guas quentes da corrente de Leeuwin, sendo muito importante a pesca, a ind\u00fastria do \n\npetr\u00f3leo, turismo e o transporte mar\u00edtimo. \n\nEsta regi\u00e3o marinha \u00e9 caracterizada por uma mistura de esp\u00e9cies tropicais, \n\nsubtropicais e temperadas. As esp\u00e9cies de clima temperado dominam a parte sul e \n\nleste da regi\u00e3o, enquanto que as esp\u00e9cies tropicais s\u00e3o mais comuns no norte da \n\nregi\u00e3o. \n\n \n\n \n\nPlano da Bioregi\u00e3o Mar\u00edtima do Noroeste \n\n \n\nO plano do Noroeste \u00e9 um dos quatro que, juntos, identifica os valores de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos oceanos, as ac\u00e7\u00f5es que necessitam de ser tomadas para os \n\nprotegermos e as \u00e1reas que necessitam de ser encontradas para incluir no Sistema \n\nNacional de \u00c1reas Marinhas Protegidas. \n\nEste plano juntamente com a sua avalia\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, contribui para assegurar que o \n\ndesenvolvimento de Kimberley e as vastas reservas de g\u00e1s natural n\u00e3o s\u00e3o colocados \n\nem perigo, pois esta regi\u00e3o possui valores culturais e ambientais, e traz benef\u00edcios \n\nsubstanciais para a regi\u00e3o de Kimberley. \n\nhttp://www.afma.gov.au/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  57 \n\n \n\n \n\nPlano da Bioregi\u00e3o Mar\u00edtima do Norte \n\n \n\nEsta regi\u00e3o consolida o conhecimento da plataforma da ?bacia rasa \u00fanica? e das \n\ncomunidades e habitats das Arafura e mares de Timor Leste, incluindo as \u00e1reas dos \n\nrecursos naturais. Numa perspectiva global esta \u00e1rea tem uma gama rica de \u00e1guas que \n\nse estendem pelo Pac\u00edfico oeste at\u00e9 \u00e0 costa leste de \u00c1frica. \n\nAssim como o Noroeste, esta zona \u00e9 o lar de muitas esp\u00e9cies de popula\u00e7\u00f5es que est\u00e3o \n\namea\u00e7adas ao n\u00edvel internacional. \n\n \n\n \n\nPlano da Bioregi\u00e3o Mar\u00edtima do Este \n \n\nA regi\u00e3o \u00e9 caracterizada por uma elevada variabilidade nos habitats, esp\u00e9cies, clima, \n\noceanografia e geomorfologia, possuindo 108 esp\u00e9cies protegidas diferentes. \n\nO ecossistema marinho desta zona tem estado sob a press\u00e3o das actividades humanas \n\nmais do que qualquer outra regi\u00e3o, tendo a economia australiana vindo a aumentar, \n\ndevido \u00e0 extrac\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e consequentemente a press\u00e3o \n\nsobre o ambiente mar\u00edtimo tamb\u00e9m tem aumentado. \n\n \n\nPara a Grande Barreira de Corais do Parque Mar\u00edtimo da Austr\u00e1lia (GBCPMA) n\u00e3o \n\nse desenvolveu nenhum plano bioregional, uma vez que \u00e9 gerida atrav\u00e9s de uma legisla\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3pria. Na GBCPMA o planeamento foi feito atrav\u00e9s dum plano de zonas (zonamento). A \n\nFigura 32 apresenta de forma sucinta o processo de desenvolvimento deste plano. \n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Processo de desenvolvimento do plano para a GBCPMA \n\n[Fonte: (Ehler &amp; Douvere, 2007)] \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  58 \n\nLegenda: \n\n1. Plano de zonamento original. \n2. Percep\u00e7\u00e3o de que os planos de \n\nzoneamento existentes s\u00e3o \n\ninsuficiente para a protec\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade. \n\n3. Conjunto de dados. \n4. Mapas das bioregi\u00f5es. \n5. Novas \u00e1reas de costa adicionadas \u00e0 \n\nGBCPMA. \n\n6. Desenvolvimento de princ\u00edpios de \nfuncionamento. \n\n7. Participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica (1). \n8. Identifica\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00f5es de \n\nzonamento. \n\n9. Plano preliminar de zonamento. \n10. Participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica (2). \n11. Revis\u00e3o do plano de zonamento. \n12. Declara\u00e7\u00e3o de impacto \n\nregulamentar. \n\n13. Revis\u00e3o do plano de zonamento, \nsubmetido ao Parlamento. \n\n14. Novo plano de zonamento. \n\n \n\n3.3 PR\u00c1TICAS DE PLANEAMENTO DO ESPA\u00c7O MAR\u00cdTIMO EM ZONAS \n\nESTUARINAS \n\n3.3.1 Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina (Portugal) \n\nO Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa Vicentina (PNSACV), estende-se \n\npor uma faixa estreita do litoral Sudoeste de Portugal, com uma extens\u00e3o de 110 km, sendo \n\na \u00e1rea total de cerca de 131000 hectares (Figura 33). A Costa Sudoeste, como \u00e9 \n\ndenominada por vezes esta zona, corresponde a uma zona de interface mar/terra com \n\ncaracter\u00edsticas muito espec\u00edficas que lhe conferem uma elevada diversidade paisag\u00edstica, \n\nincluindo alguns habitats que suportam uma elevada biodiversidade, tanto flor\u00edstica como \n\nfaun\u00edstica (http://portal.icnb.pt, acedido a 22-01-10). \n\nO PNSACV \u00e9 um dos \u00faltimos e mais importantes trechos de litoral bem preservado \n\nda Europa do Sul, onde a presen\u00e7a e a interven\u00e7\u00e3o humana conseguiram conviver com \n\n\u00e1reas de valor elevado e mesmo excepcional para a conserva\u00e7\u00e3o de muitas esp\u00e9cies, \n\ncontribuindo para a sua manuten\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o (Matos, 2009). \n\n \n\nhttp://portal.icnb.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  59 \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Costa Sudoeste \n\n[Fonte: (ICNB, 2006)] \n\n \n\nA rede hidrogr\u00e1fica da Costa Sudoeste \u00e9 constitu\u00edda por cursos de \u00e1gua pertencentes \n\n\u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas do rio Mira e do Barlavento Algarvio, constitu\u00eddos por alguns \n\nsistemas at\u00edpicos tempor\u00e1rios, para a sustenta\u00e7\u00e3o de elevado n\u00famero de esp\u00e9cies da flora e \n\nda fauna, incluindo algumas esp\u00e9cies de peixes priorit\u00e1rios. As suas galerias rip\u00edcolas \n\nconstituem o habitat e ref\u00fagio de v\u00e1rias esp\u00e9cies de mam\u00edferos e alguns estu\u00e1rios possuem \n\nzonas de \u201cnursery\u201d para v\u00e1rias esp\u00e9cies de peixes e privilegiam as aves migrat\u00f3rias com \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, repouso, habitat e nidifica\u00e7\u00e3o (http://portal.icnb.pt, acedido a 22-01-10). \n\nNo que respeita aos aspectos econ\u00f3micos desta zona, destaca-se o sector prim\u00e1rio, \n\nligado \u00e0 actividade agr\u00edcola e \u00e0 pecu\u00e1ria. Grande parte da \u00e1rea encontra-se ocupada por \n\nterrenos agr\u00edcolas, maioritariamente por sistemas e culturas tradicionais, com excep\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea ocupada pelo Per\u00edmetro de Rega do Mira, onde a disponibilidade de \u00e1gua tem \n\npermitindo a reconvers\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas produtivos (http://portal.icnb.pt, \n\nacedido a 22-01-10). \n\nO PNSACV faz parte integrante da Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas gerida pelo \n\nInstituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade (ICNB), de acordo com o \n\nestipulado no Regime Jur\u00eddico da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade, aplic\u00e1vel \n\nao conjunto dos valores e recursos naturais presentes no territ\u00f3rio nacional e nas \u00e1guas sob \n\njurisdi\u00e7\u00e3o nacional (Matos, 2009). \n\nO plano de ordenamento desta \u00e1rea protegida, visa uma gest\u00e3o adequada \u00e0 \n\nsalvaguarda dos recursos naturais assim como, a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustentado \n\nhttp://portal.icnb.pt/\nhttp://portal.icnb.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  60 \n\nda qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. Segundo Matos (2009), o plano de ordenamento \n\npermite assegurar o zonamento do territ\u00f3rio abrangido pelo Parque e a sua respectiva \n\ngest\u00e3o, de forma a atingir a concretiza\u00e7\u00e3o dos objectivos espec\u00edficos que presidiram \u00e0 sua \n\ncria\u00e7\u00e3o, face ao crescimento acrescido dos valores naturais, paisag\u00edsticos e arquitect\u00f3nicos \n\npresentes e \u00e0 entrada em vigor de novos instrumentos legais de salvaguarda destes valores. \n\nAssim, a vis\u00e3o para a \u00e1rea abrangida pelo PNSACV pode sintetizar-se no seguinte: \n\ndar relevo aos valores presentes, mantendo o equil\u00edbrio entre a sua conserva\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e a viv\u00eancia de actividades humanas, e potenciando o car\u00e1cter excepcional \n\ndeste espa\u00e7o de interac\u00e7\u00e3o entre a terra e o mar (http://portal.icnb.pt, acedido a 22-01-10). \n\nDe acordo com o definido no novo regime aplic\u00e1vel aos IGT, o plano de \n\nordenamento sujeitou-se a uma Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental conforme o disposto no Decreto-Lei \n\nn.\u00ba 232/2007, de 15 de Junho. No relat\u00f3rio ambiental deste plano, pretende-se determinar \n\nas dimens\u00f5es cr\u00edticas sob as quais dever\u00e3o ser analisadas diferentes op\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento para o territ\u00f3rio, bem como tomar uma decis\u00e3o sobre qual a op\u00e7\u00e3o mais \n\nsustentada e ambientalmente fundamentada, de acordo com a vis\u00e3o e os objectivos gerais \n\ndefinidos para o Parque (MAOTDR, 2007). \n\nO que \u00e9 importante neste plano \u00e9 que as op\u00e7\u00f5es para este territ\u00f3rio d\u00eaem resposta aos \n\nobjectivos gerais pr\u00e9-definidos. Estas op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, resultam da cenariza\u00e7\u00e3o a longo \n\nprazo de linhas de for\u00e7a que actualmente existem e que poder\u00e3o determinar o ordenamento \n\ndo espa\u00e7o territorial em quest\u00e3o. Para a fase de diagn\u00f3stico do plano de ordenamento do \n\nPNSACV, atendendo \u00e0 dimens\u00e3o desta \u00e1rea, e \u00e0s caracter\u00edsticas particulares de \n\ndeterminadas zonas, optou-se por definir Unidades Territoriais (UT), que correspondem a \n\n\u00e1reas homog\u00e9neas no tipo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, unidades de paisagem e de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(Matos, 2009). Deste modo, e de acordo com a Figura 34, foram distinguidas sete unidades \n\nterritoriais de Norte a Sul. \n\n \n\nhttp://portal.icnb.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  61 \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Unidades territoriais definidas para a \u00e1rea da PNSACV \n\n[Fonte: (Matos, 2009)] \n\n \n\nNos casos em que existem vari\u00e1veis complexas \u00e9 conveniente adoptar um \n\nplaneamento estrat\u00e9gico bem definido, sendo esse planeamento por vezes conseguido \n\natrav\u00e9s de uma an\u00e1lise SWOT (Strenghts, Weaknesses, Opportunities and Threats) que \n\npretende avaliar os Pontos Fortes, os Pontos Fracos, as Oportunidades e as Amea\u00e7as de \n\numa determinada situa\u00e7\u00e3o (Figura 35). As quatro componentes que constituem a an\u00e1lise \n\nSWOT s\u00e3o em primeiro lugar caracterizadas como internas ou externas e positivas ou \n\nnegativas (http://portal.icnb.pt, acedido a 25-03-10). \n\n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Componentes da an\u00e1lise SWOT \n\n[Fonte: (Matos, 2009)] \n\nPontos Fortes\n\n(valores positivos \nexistentes ou associados \n\n\u00e0 \u00e1rea protegida que \ndever\u00e3o ser potenciados)\n\nPontos Fracos\n\n(valores negativos que \nse verificam na \u00e1rea \n\nprotegida e dever\u00e3o ser \nminimizados)\n\nOportunidades\n\n(factores externos que \ndever\u00e3o ser \n\naproveitados)\n\nAmea\u00e7as\n\n(factores externos que \ndever\u00e3o ser \n\ncontrariados)\n\nAn\u00e1lise\nSWOT\n\nhttp://portal.icnb.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  62 \n\nA partir dos quatro aspectos identificados na an\u00e1lise SWOT, foram efectuados os \n\ncruzamentos das amea\u00e7as e das oportunidades com as caracter\u00edsticas e valores associados \n\n\u00e0s diferentes classes, para cada UT. Estes cruzamentos apresentam-se sintetizados sob a \n\nforma de matrizes, de amea\u00e7as e de oportunidades, estando subjacente \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos \n\npontos fracos e dos pontos fortes nas diferentes classes de cada unidade. Das matrizes \n\nelaboradas \u00e9 poss\u00edvel identificar-se as linhas de for\u00e7a cr\u00edticas de desenvolvimento \n\npresentes no Parque (Matos, 2009): \n\n? vulnerabilidades ou condicionantes, resultantes do cruzamento de amea\u00e7as e de \n\npontos fracos; \n\n? defesas ou constrangimentos, resultantes do cruzamento de amea\u00e7as e de pontos \n\nfortes; \n\n? redireccionamentos ou reorienta\u00e7\u00f5es, resultantes do cruzamento de oportunidades \n\ne de pontos fracos; \n\n? vantagens ou potencialidades, resultantes do cruzamento de oportunidades e de \n\npontos fortes. \n\nSegundo Matos (2009), estes factores projectados a um prazo de 10 anos, traduzem-\n\nse em diferentes cen\u00e1rios que s\u00e3o: \n\n \n\nProteccionista \u2013 se determinados pelas Vulnerabilidades; \n\nReactivo \u2013 se determinados pelos Constrangimentos; \n\nDe mudan\u00e7a \u2013 se determinados pelas Reorienta\u00e7\u00f5es; \n\nPr\u00f3-activo \u2013 se determinados pelas Potencialidades. \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios segundo o PNSACV (2009): \n\n \n\n \n\nCen\u00e1rio \u2013 Proteccionista \n\nNuma estrat\u00e9gia proteccionista, os valores de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e \n\nbiodiversidade est\u00e3o em primeiro plano. Toda a interven\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio visa \n\naumentar e potenciar esses valores naturais, contrariando as amea\u00e7as e pontos fracos \n\npresentes. \n\nNeste cen\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para compromissos com os diferentes sectores da \n\nsociedade, dirigindo-se todas as medidas de ordenamento e gest\u00e3o para a recupera\u00e7\u00e3o \n\nde habitats e esp\u00e9cies. \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  63 \n\n \n\nCen\u00e1rio \u2013 Reactivo \n\nNuma estrat\u00e9gia reactiva, os valores de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e biodiversidade \n\nest\u00e3o na base do desenvolvimento da \u00e1rea do Parque e sua envolvente, nas suas \n\nvertentes pol\u00edtica, social, cultural, econ\u00f3mica e ambiental. Toda a regulamenta\u00e7\u00e3o e \n\ntransposi\u00e7\u00e3o legislativa visa a manuten\u00e7\u00e3o dos valores naturais, contrariando as \n\namea\u00e7as e potenciando os pontos fortes presentes.  \n\nNeste cen\u00e1rio, h\u00e1 um redireccionamento gradual das actividades humanas praticadas \n\nno sentido de uma melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de suporte da biodiversidade (\u00e1gua, solo, \n\nar), garantindo a manuten\u00e7\u00e3o de habitats, esp\u00e9cies e paisagem. \n\n \n\n \n\nCen\u00e1rio \u2013 De Mudan\u00e7a \n\nNuma estrat\u00e9gia de mudan\u00e7a, os valores de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e biodiversidade \n\nestar\u00e3o em sintonia com o desenvolvimento da \u00e1rea do Parque e sua envolvente, \n\npotenciando as oportunidades e contrariando os pontos fracos. Toda a regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ne transposi\u00e7\u00e3o legislativa visa incentivar a sustentabilidade ambiental e econ\u00f3mica do \n\nterrit\u00f3rio. \n\nNeste cen\u00e1rio, valoriza-se todas as actividades humanas que sejam praticadas de \n\nmodo equilibrado com a manuten\u00e7\u00e3o dos valores naturais, especialmente as \n\nassociadas \u00e0 cultura e \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\nCen\u00e1rio \u2013 Pr\u00f3-Activo \n\nNuma estrat\u00e9gia pr\u00f3-activa, os valores de conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e biodiversidade \n\nconstituem uma das mais valias para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da \u00e1rea do Parque \n\ne sua envolvente, nas suas vertentes pol\u00edtica, social, cultural, econ\u00f3mica e ambiental, \n\npotenciando as oportunidades e valorizando os pontos fortes. Toda a regulamenta\u00e7\u00e3o \n\ne transposi\u00e7\u00e3o legislativa visa impulsionar esse desenvolvimento socioecon\u00f3mico de \n\nacordo com princ\u00edpios de sustentabilidade. \n\nNeste cen\u00e1rio, valorizam-se todas as actividades humanas que sejam praticadas de \n\nmodo equilibrado com a manuten\u00e7\u00e3o dos valores naturais, havendo abertura para a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o das diferentes dimens\u00f5es sociais. \n\n \n\nPara estruturar a an\u00e1lise e a avalia\u00e7\u00e3o das diferentes op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, bem como \n\ndas medidas destinadas a prevenir, reduzir ou eliminar os efeitos adversos, definiram-se \n\nFactores Cr\u00edticos para a Decis\u00e3o (FCD), de modo a ser tomada uma decis\u00e3o sustentada e \n\ntransparente. Os FCD definidos foram: \n\n? conserva\u00e7\u00e3o da natureza e biodiversidade; \n\n? paisagem e patrim\u00f3nio cultural; \n\n? popula\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e competitividade; \n\n? riscos naturais e tecnol\u00f3gicos; \n\n? participa\u00e7\u00e3o e envolvimento da popula\u00e7\u00e3o. \n\nTendo presentes as diferentes op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, efectuou-se a avalia\u00e7\u00e3o de cada \n\numa delas com base nos FCD, assim como o balan\u00e7o entre as diferentes op\u00e7\u00f5es, de onde a \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  64 \n\nop\u00e7\u00e3o pr\u00f3-activa foi a que melhor correspondeu aos objectivos estrat\u00e9gicos. Concluiu-se \n\nent\u00e3o que um ordenamento que impulsione o Parque e sua envolvente, nas suas vertentes \n\npol\u00edtica, social, cultural, econ\u00f3mica e ambiental, no sentido de um desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel associado a uma moderniza\u00e7\u00e3o das actividades econ\u00f3micas \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o. \n\nA proposta de plano de ordenamento ir\u00e1 concretizar esta op\u00e7\u00e3o nas diferentes UT (Matos, \n\n2009). \n\n \n\n3.3.2 Estu\u00e1rio do Sado (Portugal) \n\nNo conjunto das zonas h\u00famidas costeiras portuguesas que compreendem estu\u00e1rios, \n\nlagoas e rias, o estu\u00e1rio do Sado constitui um caso singular, considerando a sua localiza\u00e7\u00e3o \n\ne morfologia, sendo o segundo maior estu\u00e1rio de Portugal e uma das mais importantes \n\nzonas h\u00famidas portuguesas em termos das comunidades de aves aqu\u00e1ticas que o utilizam. \n\nEmbora ?tecnicamente? estejamos na presen\u00e7a de uma verdadeira zona estuarina, \n\npaisagisticamente, encontram-se caracter\u00edsticas das outras tipologias, bem expressivas na \n\npen\u00ednsula de Tr\u00f3ia, que lembra os cord\u00f5es barreira das rias, ou na vasta depress\u00e3o dunar da \n\nComporta/Carvalhal, actualmente ocupada pela cultura do arroz, e que nos evoca uma \n\npaisagem de lagoa costeira (Neves et al., 2004). \n\n \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Estu\u00e1rio do Sado e respectivos limites da sua Reserva Natural \n\n[Fonte: (Neves et al., 2004)] \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  65 \n\nA \u00e1rea de estudo do Plano de Ordenamento e Gest\u00e3o da Reserva Natural do Estu\u00e1rio \n\ndo Sado (POGRNES), corresponde \u00e0 Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Sado (RNES) e ao \n\npr\u00f3prio estu\u00e1rio (Figura 36), estendendo-se ao longo de um conjunto de cursos de \u00e1gua e \n\nao Norte da Pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia, num total de 32815 hectares (ICNB, 2007a). \n\nNo Estu\u00e1rio do Sado, tem vindo a afirmar-se a presen\u00e7a de actividades econ\u00f3micas, \n\nnomeadamente atrav\u00e9s da intensifica\u00e7\u00e3o da agricultura e pesca, da implanta\u00e7\u00e3o de \n\nunidades industriais e de actividades ligadas ao turismo. A press\u00e3o tur\u00edstica \u00e9 uma \n\nrealidade com a qual a RNES \u00e9 confrontada constantemente, destacando-se a ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nPen\u00ednsula de Tr\u00f3ia. Por outro lado, releva-se a presen\u00e7a do porto de Set\u00fabal no Estu\u00e1rio do \n\nSado, e o impacto das opera\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias e gest\u00e3o da navegabilidade, de modo que, \n\nindependentemente da voca\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria deste, a realiza\u00e7\u00e3o de novos projectos em Set\u00fabal \n\ndeve ser objecto de uma cuidada avalia\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o do estu\u00e1rio nas suas vertentes \n\nf\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica (ICNB, 2007a). \n\nA \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do plano de ordenamento \u00e9 enquadrada por outros IGT e \n\nencontra-se classificada no \u00e2mbito de outros estatutos de protec\u00e7\u00e3o nacional e \n\ninternacional \u2013 Directiva Habitats, Directiva Aves e Conven\u00e7\u00e3o Ramsar. O estu\u00e1rio \n\nconstitui tamb\u00e9m uma zona de alimenta\u00e7\u00e3o e repouso de numerosas esp\u00e9cies de aves, \n\nalgumas com estatuto de amea\u00e7a, de modo que se encontra classificado como ZPE para a \n\navifauna. O Estu\u00e1rio do Sado encontra-se ainda classificado na Lista das Zonas H\u00famidas \n\nde Import\u00e2ncia Internacional (Conven\u00e7\u00e3o Ramsar). A \u00e1rea integrada na RNES e \u00e1rea \n\nenvolvente apresentada no contexto das \u00c1reas Protegidas Nacionais, \u00e9 seguramente um dos \n\nmais interessantes conjuntos patrimoniais que permitem estabelecer a liga\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es e das suas actividades econ\u00f3micas a um grande estu\u00e1rio, elemento rico de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre um mar aberto e um rio suave (ICNB, 2007b). \n\nSegundo o POGRNES, merece especial aten\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a j\u00e1 reduzida de uma \n\ncomunidade social particular de ?agricultores-pescadores?, com actividade piscat\u00f3ria \n\nartesanal, podendo esta comunidade ser vista como o s\u00edmbolo de um modo de vida que \n\nconjuga a liga\u00e7\u00e3o entre o mar e a terra, que \u00e9 tamb\u00e9m a l\u00f3gica deste e de todos os estu\u00e1rios, \n\nisto \u00e9, enquanto exista, pode ser o s\u00edmbolo do valor s\u00f3cio-patrimonial espec\u00edfico desta \n\n\u00c1rea Protegida. \n\nAs \u00e1guas estuarinas, salinas, palustres e linhas de \u00e1gua constituem os bi\u00f3topos \n\nfaun\u00edsticos com valor excepcional (Figura 37): as salinas e \u00e1guas estuarinas porque \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  66 \n\napresentam elevada import\u00e2ncia para v\u00e1rias aves aqu\u00e1ticas e peixes migradores de \n\nconserva\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria; os palustres e linhas de \u00e1gua, porque apresentam elevada \n\nimport\u00e2ncia tamb\u00e9m para v\u00e1rias aves aqu\u00e1ticas e peixes dulciaqu\u00edcolas de conserva\u00e7\u00e3o \n\npriorit\u00e1ria (ICNB, 2007b). \n\n \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Limites das diferentes \u00e1reas classificadas \n\n[Fonte: (Neves et al., 2004)] \n\n \n\nNo caso concreto da RNES, o desenvolvimento da vis\u00e3o estrat\u00e9gica tem que ser \n\nlimitado pela conserva\u00e7\u00e3o da natureza, a qual constitui uma op\u00e7\u00e3o legal para este territ\u00f3rio, \n\nj\u00e1 assumida pelo Estado Portugu\u00eas aos n\u00edveis nacional e internacional. Dentro deste \n\nquadro, elaborou-se uma vis\u00e3o que maximiza o valor de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, ao mesmo \n\ntempo que potencia a sua valoriza\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel aos n\u00edveis local, regional e \n\nnacional. Estabelecer-se assim um equil\u00edbrio entre perspectivas e expectativas \n\neventualmente antag\u00f3nicas ou mesmo conflituosas, que dever\u00e3o posteriormente ser \n\nmaterializadas na pr\u00e1tica atrav\u00e9s das op\u00e7\u00f5es de planeamento. De acordo com o ICNB \n\n(2007a), no plano foram identificadas e avaliadas as vulnerabilidades e condicionantes \n\n(que poder\u00e3o ser de origem natural ou antropog\u00e9nica), assim como as vantagens e \n\noportunidades presentes na \u00e1rea em estudo, apresentadas na Tabela 6, relativamente \u00e0s \n\ncomponentes de conserva\u00e7\u00e3o da natureza e desenvolvimento territorial, pretendendo-se \n\nidentificar os constrangimentos e aspectos positivos a potenciar, que se apresentam de \n\nseguida. \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  67 \n\nTabela 6 \u2013 Vulnerabilidades/Condicionantes e Vantagens/Oportunidades identificadas no estu\u00e1rio do Sado \n\n[Fonte: (ICNB, 2007b)] \nV\n\nu\nln\n\ne\nr\na\n\nb\nil\n\nid\na\nd\n\ne\ns/\n\n \n\nC\no\n\nn\nd\n\nic\nio\n\nn\na\n\nn\nte\n\ns \n\nAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nAquicultura \n\nAssoreamento de Zonas H\u00famidas \n\nCa\u00e7a \n\nEsp\u00e9cies Invasoras \n\nGest\u00e3o da Actividade Agr\u00edcola e Silv\u00edcola \n\nGest\u00e3o de Salinas \n\nQualidade da \u00c1gua \u2013 \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\nQualidade da \u00c1gua \u2013 \u00e1guas superficiais \n\nPerturba\u00e7\u00e3o \n\nPesca \n\nPisoteio \n\nPredadores Naturais e Assilvestrados \n\nPorto de Set\u00fabal \n\nRegime de Propriedade \n\nRiscos Naturais \n\nRisco de Seca \n\nRisco de Inunda\u00e7\u00e3o \n\nRisco de Eros\u00e3o de solo \n\nRisco de Inc\u00eandio \n\nRisco e Vulnerabilidade \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o e Turismo \n\nZonas de Degrada\u00e7\u00e3o Paisag\u00edstica \n\n \n\nV\na\n\nn\nta\n\ng\ne\nn\n\ns/\n \n\nO\np\n\no\nr\ntu\n\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\nActividades Agro-Pecu\u00e1rias \n\nActividade Portu\u00e1ria \n\nEstado de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nGest\u00e3o Florestal \n\nInstrumentos de Ordenamento \n\nPesca \n\nRegime Cineg\u00e9tico \n\nTurismo de Natureza \n\nVisibilidade da Vida Selvagem \n\n \n\nNeste contexto foram formulados e avaliados cen\u00e1rios alternativos que correspondem \n\na diferentes op\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do territ\u00f3rio. Embora, por defini\u00e7\u00e3o, a \n\nexist\u00eancia de cen\u00e1rios alternativos represente op\u00e7\u00f5es diferenciadas em termos de gest\u00e3o, \n\nexistem um conjunto de pressupostos que devem ser garantidos designadamente aqueles \n\nque decorrem dos imperativos de conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Desta forma, no \u00e2mbito da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios para o POGRNES as vari\u00e1veis consideradas relacionam-se \n\nessencialmente com o grau de interven\u00e7\u00e3o, tendo sido exclu\u00eddos cen\u00e1rios extremistas, do \n\ntipo aumento substancial da actividade tur\u00edstica ou do espa\u00e7o urbano, na medida em que se \n\nexclu\u00edram os cen\u00e1rios que violam claramente os pressupostos de conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\nassociados \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea como Reserva Natural. Sendo assim, os cen\u00e1rios foram \n\ndefinidos tendo em conta duas vertentes (ICNB, 2007b): uma vertente associada ao tipo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o pretendida (manter ou desenvolver o potencial do sitio), e uma vertente \n\nassociada ao grau de interven\u00e7\u00e3o pretendida (n\u00e3o intervir, intervir passivamente, intervir de \n\nforma activa). \n\nAssim para o estu\u00e1rio do Sado foram definidos os seguintes cen\u00e1rios: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  68 \n\n \n\nCen\u00e1rio A \u2013 Renaturaliza\u00e7\u00e3o \n\nEste cen\u00e1rio assenta na promo\u00e7\u00e3o da renaturaliza\u00e7\u00e3o dos habitats, pressupondo: \n\n? a diminui\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana; \n\n? a diminui\u00e7\u00e3o das actividades econ\u00f3micas existentes na reserva; \n\n? a renaturaliza\u00e7\u00e3o dos povoamentos florestais. \nEste cen\u00e1rio implica para praticamente toda a \u00e1rea da Reserva, a classifica\u00e7\u00e3o como estatuto \n\nde protec\u00e7\u00e3o parcial ou total (exceptuando os per\u00edmetros urbanos).  \n\n \n\n \n\nCen\u00e1rio B \u2013 Manuten\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o Actual \n\nEste cen\u00e1rio pressup\u00f5e que se mantenham as actividades actuais designadamente: \n\n? a manuten\u00e7\u00e3o da actividade piscat\u00f3ria; \n\n? a manuten\u00e7\u00e3o da actividade agr\u00edcola e florestal, mantendo os mesmos modelos actuais \nde gest\u00e3o. \n\nEste cen\u00e1rio implica um zonamento efectuado de acordo com os usos actuais, sendo que as \n\n\u00e1reas com maior valor de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o dotadas de um regime de protec\u00e7\u00e3o mais elevado, \n\ne as \u00e1reas, como por exemplo as \u00e1reas agr\u00edcolas e florestais s\u00e3o dotadas de um regime de \n\nprotec\u00e7\u00e3o mais baixo. \n \n\n \n\n \n\nCen\u00e1rio C \u2013 Explora\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\nEste cen\u00e1rio pressup\u00f5e a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos, sendo as \u00e1reas com elevado \n\nvalor conservacionista sempre classificadas com um grau de protec\u00e7\u00e3o superior. As \n\norienta\u00e7\u00f5es deste cen\u00e1rio s\u00e3o: \n\n? conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade no contexto de uma explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel; \n\n? optimiza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o florestal e agr\u00edcola; \n\n? aumento das actividades associadas ao ecoturismo e educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios realizou-se a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios mesmos \n\nem duas vertentes: \n\n? an\u00e1lise dos pressupostos dos cen\u00e1rios, tendo um conta um conjunto de descritores \n\nde forma a estimar as implica\u00e7\u00f5es de cada cen\u00e1rio, nos referidos descritores; \n\n? an\u00e1lise das implica\u00e7\u00f5es dos pressupostos de cada cen\u00e1rio face aos objectivos do \n\nPOGRNES. \n\nSeguidamente avaliaram-se as potencialidades da Reserva sob tr\u00eas pontos de vista \n\ncomplementares: a conserva\u00e7\u00e3o de valores naturais, a conserva\u00e7\u00e3o de valores hist\u00f3ricos e \n\nculturais e as actividades econ\u00f3micas, e o cen\u00e1rio que foi o adoptado para o POGRNES foi \n\no cen\u00e1rio C - Explora\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel. \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  69 \n\n3.3.3 Estu\u00e1rio Humber (Reino Unido) \n\nO estu\u00e1rio do Humber localiza-se na costa leste do Reino Unido e compreende \n\nin\u00fameros habitats costeiros e extensas zonas h\u00famidas. O rio cobre uma \u00e1rea de cerca de \n\n24000 km\n2\n e prev\u00ea a maior entrada de \u00e1gua doce no Reino Unido vinda do Mar do Norte, \n\nrecebendo as \u00e1guas das duas principais bacias hidrogr\u00e1ficas (Trent e Yorkshire) (Winn, \n\n2004). O estu\u00e1rio \u00e9 tamb\u00e9m um dos maiores do Reino Unido, com um comprimento de \n\n120 km e largura de 15 km (Figura 38), no m\u00e1ximo, compar\u00e1vel com os estu\u00e1rios do \n\nTamisa ou Severn. Este estu\u00e1rio abastece 20% da popula\u00e7\u00e3o do Reino Unido, e possui uma \n\npercentagem muito significativa de energia, produ\u00e7\u00e3o industrial e agr\u00edcola. O Humberside \n\n\u00e9 um local chave para o com\u00e9rcio brit\u00e2nico, com portas que ocupam um lugar central para \n\no com\u00e9rcio europeu, sendo agora o maior complexo portu\u00e1rio do Reino Unido (Turner et \n\nal., 2001). \n\n \n\n  \n\nFigura 38 \u2013 Mapas representativos do estu\u00e1rio Humber \n\n[Fonte: (Turner et al., 2001) e (YHP, 2005)] \n\n \n\nPara o Humber, realizou-se um estudo que teve como objectivo estimar os fluxos \n\nactuais e hist\u00f3ricos de determinados nutrientes e contaminantes, no qual foram utilizados \n\ndados do rio e modelos existentes de computador. Os fluxos projectaram-se usando uma \n\nabordagem baseada em cen\u00e1rios. A pol\u00edtica dos cen\u00e1rios \u00e9 obtida a partir de tr\u00eas tend\u00eancias \n\ngerais de cen\u00e1rios socioecon\u00f3micos: ?mercados do mundo? cen\u00e1rio de neg\u00f3cios usuais, \n\n?sustentabilidade global? cen\u00e1rio ambientalista, e um cen\u00e1rio de terra m\u00e9dia) reduzidos a \n\nn\u00edvel regional e local em torno de quest\u00f5es pol\u00edticas espec\u00edficas. H\u00e1 um n\u00famero infinito de \n\nfuturos para o Humber. Para ajudar a reduzir a incerteza e aux\u00edlio \u00e0 decis\u00e3o, concentraram-\n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  70 \n\nse em cen\u00e1rios futuros poss\u00edveis, distintos e radicalmente diferentes. Assim os tr\u00eas cen\u00e1rios \n\nadaptados para a bacia hidrogr\u00e1fica e zona costeira do Humber s\u00e3o (Turner et al., 2001): \n\nCen\u00e1rio 1 \u2013 \u201cBusiness as usual\u201d: \u00e9 o cen\u00e1rio de refer\u00eancia, que corresponde \n\naproximadamente ao cen\u00e1rio de mercados mundiais, a n\u00edvel nacional. \u00c9 uma projec\u00e7\u00e3o em \n\ndados da evolu\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 20 anos. Neste cen\u00e1rio, a legisla\u00e7\u00e3o actual s\u00f3 \u00e9 cumprida de \n\numa maneira formal. \n\nCen\u00e1rio 2 \u2013 \u201cPolicy target achivements\u201d: \u00e9 o cen\u00e1rio interm\u00e9dio, os objectivos e \n\nmetas legislativas s\u00e3o atingidos no prazo previsto, de acordo com o calend\u00e1rio da UE, com \n\num verdadeiro esfor\u00e7o para cumprir os objectivos. Este cen\u00e1rio corresponde \u00e0 vis\u00e3o futura \n\ndo pr\u00f3prio Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, combinando o crescimento econ\u00f3mico com a \n\nprotec\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nCen\u00e1rio 3 \u2013 \u201cDeep Green\u201d: \u00e9 o cen\u00e1rio radical, a protec\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e9 uma \n\nprioridade m\u00e1xima. Corresponde vagamente a um estado de mordomia entre a \n\nsustentabilidade global e local dos cen\u00e1rios nacionais. Isso representa um estado do \n\nambiente para al\u00e9m do que poderia ser atingido se as actuais pol\u00edticas forem \n\nimplementadas. A economia \u00e9 tamb\u00e9m prov\u00e1vel que seja mais regionalizada. \n\nA Tabela 7 foca as poss\u00edveis respostas que poderiam ser adoptadas em cada um dos \n\ncen\u00e1rios. \n\nTabela 7 \u2013 Poss\u00edveis respostas para os cen\u00e1rios desenvolvidos \n\n[Fonte: Adaptado de (Turner et al., 2001)] \n\nVari\u00e1veis/ \n\nCen\u00e1rios \nCen\u00e1rio 1 Cen\u00e1rio 2 Cen\u00e1rio 3 \n\nAgricultura \nPotencial de impostos \n\nsobre fertilizantes \n\nCombina\u00e7\u00e3o de \n\nimpostos, subs\u00eddios, \n\nregula\u00e7\u00e3o e controle \n\nRegimes agro-ambientais \n\nmais generalizados \n\nIndustria \nImpostos sobre os \n\nefluentes industriais \n\nCombina\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos \nAcordos volunt\u00e1rios \n\nPortos \n\nAplica\u00e7\u00e3o formal da \n\nDirectiva Habitat \n\nlevando \u00e0 perda de \n\nhabitat l\u00edquido \n\nA aplica\u00e7\u00e3o estrita da \n\nDirectiva Habitats \n\nlevando \u00e0 perda genu\u00edna \n\nde l\u00edquido \n\nMitiga\u00e7\u00e3o dos bancos para \n\na recrea\u00e7\u00e3o habitat, \n\nconduzindo a aumentos \n\nl\u00edquidos de biodiversidade \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o \nTratamento de \u00e1guas \n\nresiduais, e taxas locais \n\nTratamento de \u00e1guas \n\nresiduais \n\nTratamento de \u00e1guas \n\nresiduais \n\nSubida do \n\nn\u00edvel do mar \n\nMais financiamento \n\npara cria\u00e7\u00e3o de defesas, \n\ne realinhamento \n\ngerenciado limitado \n\nFinanciamento para um \n\nconjunto de defesas \n\ndif\u00edceis e realinhamento \n\ngerenciado \n\nRegime prolongado de \n\nrealinhamento gerenciado \n\n \n\nResumindo, os cen\u00e1rios s\u00e3o utilizados em duas etapas. Primeiro para gerar tr\u00eas \n\nconjuntos distintos e radicalmente diferentes op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, que ser\u00e3o avaliados, numa \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  71 \n\nprimeira fase, independente dos cen\u00e1rios futuros, em termos do seu impacto no tempo \n\nactual e com as prefer\u00eancias actuais dos interessados. Numa segunda fase, os cen\u00e1rios \n\nfornecem um quadro coerente para realizar uma an\u00e1lise sens\u00edvel da forma como o \n\nresultado da avalia\u00e7\u00e3o mudaria em tr\u00eas diferentes futuros poss\u00edveis (Turner et al., 2001). \n\n3.4 S\u00cdNTESE  \n\nDa an\u00e1lise efectuada \u00e0s diversas metodologias de OEM, resultou a Tabela 8 que se \n\napresenta de seguida. \n\nTabela 8 \u2013 Resumo das metodologias estudadas. \n\n[Fonte: Elaborado pela autora] \n\n  \nTipologia \n\nusada \nValores fundamentais Cenariza\u00e7\u00e3o \n\nE\nsp\n\na\nc\nia\n\nli\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\n  \n\nC\ne\nn\n\na\nr\niz\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nZ\no\n\nn\na\n\nm\ne\nn\n\nto\n \n\nB\nio\n\n-r\ne\ng\n\nio\nn\n\na\nli\n\nz\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\nE\nc\no\n\nn\n\u00f3\n\nm\nic\n\no\n \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nl \n\nB\ne\nm\n\n-e\nst\n\na\nr\n \n\nS\nu\n\nst\ne\nn\n\nta\nb\n\nil\nid\n\na\nd\n\ne\n \n\nS\no\n\nc\nia\n\nl \n\nR\ne\nfe\n\nr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n \n\nP\nr\n\u00f3\n\n-a\nc\nti\n\nv\no\n \n\nR\ne\na\n\nc\nti\n\nv\no\n \n\nM\na\n\nr\n A\n\nb\ne\nr\nto\n\n B\u00e9lgica ? - - ? ? ? - ? NE NE NE ? \n\nHolanda ? - - ? ? ? - - NE NE NE ? \n\nAlemanha - ? - ? ? ? ? ? - - - ? \n\nIrlanda ? ? - ? ? - - - NE NE NE ? \n\nAustr\u00e1lia - - ? ? ? - ? - - - - ? \n\nE\nst\n\nu\n\u00e1\n\nr\nio\n\ns \n\nCosta \n\nVicentina \n? - - ? ? - - ? \n\nDe \n\nmudan\u00e7a \nPr\u00f3-activo Reactivo - \n\nSado ? - - - ? - ? - \nManuten\u00e7\u00e3o \n\nda situa\u00e7\u00e3o \n\nactual \n\nExplora\u00e7\u00e3o \n\nSustent\u00e1vel \nRenatura \n\nliza\u00e7\u00e3o \n- \n\nHumber ? - - ? ? - - - \nBussiness \n\nas usual \n\nPolicy \n\ntarget \n\nachivemets \n\nDeep \n\nGreen \n- \n\nLegenda: \n\nCen\u00e1rio Refer\u00eancia: corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, deixando n\u00e3o \n\ncondicionada a evolu\u00e7\u00e3o natural. \n\nCen\u00e1rio Pr\u00f3-activo: corresponde a uma interven\u00e7\u00e3o preparada e programada. \n\nCen\u00e1rio Reactivo: corresponde a uma interven\u00e7\u00e3o ?dr\u00e1stica? sobre o sistema. \n\nNE : N\u00e3o se enquadra. \n\n- : Falta de informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAssim, concluir-se que: \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Cen\u00e1rios de Desenvolvimento Territorial \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  72 \n\n? A cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios para a futura utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o mar\u00edtimo \u00e9 importante, \n\nno sentido em que prepara o terreno para a escolha da direc\u00e7\u00e3o que queremos que \n\na \u00e1rea se desenvolva durante o per\u00edodo de tempo seleccionado; \n\n? As metodologias de ordenamento adoptadas seguem uma estrutura base, mas o \n\ndesenvolvimento dos planos, cen\u00e1rios e crit\u00e9rios diferem bastante, dependendo \n\ndo espa\u00e7o mar\u00edtimo/marinho em causa; \n\n? A cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios permite uma vis\u00e3o integrada do OEM, e tem como base, \n\nem determinados casos, valores-chave que ajudam a desenvolver os m\u00faltiplos \n\ncen\u00e1rios dependendo da import\u00e2ncia que se d\u00e1 a cada um desses valores; \n\n? Na defini\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios, \u00e9 importante serem especializados, pois permite a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, e consegue-se gerir de forma mais \n\neficiente e sustent\u00e1vel os conflitos que possam surgir consoante as v\u00e1rias \n\nactividades desenvolvias. No caso em que os cen\u00e1rios s\u00e3o apenas te\u00f3ricos torna-\n\nse dif\u00edcil a visualiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea marinha \n\n? A abordagem atrav\u00e9s de zonamento e bio-regionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada em casos \n\nque envolvem grandes \u00e1reas a serem geridas, de modo a fornecer uma orienta\u00e7\u00e3o \n\nmais clara em mat\u00e9ria de conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o sustent\u00e1vel do espa\u00e7o mar\u00edtimo. \n\n? Atendendo \u00e0s dimens\u00f5es das \u00e1reas em causa, \u00e9 \u00fatil definir \u00e1reas com \n\ncaracter\u00edsticas particulares para que seja feita uma estrat\u00e9gia correcta de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \u00e1rea. A an\u00e1lise SWOT \u00e9 favor\u00e1vel em situa\u00e7\u00f5es de usos \n\ncomplexos e \u00e9 conveniente em adoptar planeamentos estrat\u00e9gicos bem definidos; \n\n? A cenariza\u00e7\u00e3o, no caso estuarino, \u00e9 feita na maior parte das vezes nos relat\u00f3rios \n\nde Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental, n\u00e3o fazendo nestes casos parte integrante do plano de \n\nordenamento propriamente dito. \n\nEm suma, o OEM deve incluir necessariamente uma vis\u00e3o integrada de todos os usos \n\nexistentes, de modo a criarem-se cen\u00e1rios em que esses usos gerem o m\u00ednimo de conflitos \n\nposs\u00edveis, assim como todas as actividades desenvolvidas possam interagir de modo \n\nsustent\u00e1vel. Na cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \u00e9 importante a espacializa\u00e7\u00e3o pois esta fornece uma \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \u00c9 tamb\u00e9m importante que esta cenariza\u00e7\u00e3o fa\u00e7a parte \n\nintegrante dos planos de ordenamento e n\u00e3o s\u00f3 dos relat\u00f3rios ambientais, assim consegue-\n\nse uma melhor projec\u00e7\u00e3o do uso futuro dos espa\u00e7os, associado a um conjunto de metas, \n\nobjectivos e hip\u00f3teses sobre o futuro para aquelas \u00e1reas.  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  73 \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n4.1 A LAGUNA DA RIA DE AVEIRO  \n\nA laguna da Ria Aveiro, mais conhecida por Ria de Aveiro, desenvolveu-se atrav\u00e9s \n\nde um jogo, onde por certo tiveram um papel importante o mar, a terra e at\u00e9 o pr\u00f3prio rio \n\nVouga (Serrano, 2002). \n\nO territ\u00f3rio abrangido pela Ria constitui-se como um espa\u00e7o singular no contexto de \n\nPortugal e da Europa, atendendo \u00e0s excepcionais qualidades ambientais e paisag\u00edsticas de \n\nelevado valor cient\u00edfico, cultural, social e econ\u00f3mico que, ao longo do tempo, se t\u00eam \n\npreservado (Sousa, 2008). \n\nA Ria \u00e9 o resultado do recuo do mar, com a forma\u00e7\u00e3o de cord\u00f5es litorais que, a partir \n\ndo s\u00e9culo XVI, formaram uma laguna que constitui um dos mais importantes e belos \n\nacidentes hidrogr\u00e1ficos da costa Portuguesa (http://pt.wikipedia.org, acedido a 28-03-10). \n\nPela singularidade dos seus valores naturais, ambientais e paisag\u00edsticos, constitui \n\numa das mais importantes zonas h\u00famidas da costa portuguesa, do ponto de vista da \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade, sendo um territ\u00f3rio onde se desenvolvem \n\nin\u00fameras actividades recreativas, portu\u00e1rias e econ\u00f3micas, como a pesca, apanha de \n\nbivalves, aquicultura, salicultura e agricultura (MAOTDR, 2009). \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  74 \n\n4.1.1 Componente Geogr\u00e1fica \n\nO estu\u00e1rio do rio Vouga desenvolve-se numa vasta \u00e1rea lagunar, que se estende \n\nparalelamente ao mar, numa dist\u00e2ncia de 45m e numa largura m\u00e1xima de 11 km, no \n\nsentido Este-Oeste, desde Ovar at\u00e9 Mira (Despacho n.\u00ba 32277/2008, de 18 de Dezembro). \n\nA Ria de Aveiro confina com dez concelhos do litoral da Regi\u00e3o Centro, nomeadamente, \n\n\u00c1gueda, Albergaria-a-Velha, Aveiro, Estarreja, \u00cdlhavo, Mira, Murtosa, Oliveira do Bairro, \n\nOvar e Vagos, constitui-se como um elemento estruturante da paisagem, dos sistemas \n\necol\u00f3gicos, e tamb\u00e9m da actividade econ\u00f3mica que se desenvolve nestes territ\u00f3rios. O Rio \n\nVouga \u00e9 o principal curso de \u00e1gua que alimenta a laguna, atravessando alguns dos \n\nconcelhos referidos (ARH Centro, 2008).  \n\nEntre Espinho e o Cabo Mondego, em \u00e9pocas remotas muito anteriores \u00e0 funda\u00e7\u00e3o \n\nde Portugal, a costa apresentaria uma configura\u00e7\u00e3o totalmente diferente da actual. Deveria \n\nser uma imensa ba\u00eda junto da foz do rio Vouga, com um aspecto semelhante ao \n\nrepresentado na Figura 39 a). Com o passar do tempo, devido a um lento processo de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de areias com forma\u00e7\u00e3o de cord\u00f5es dunares litorais, come\u00e7ou a surgir uma \n\nlaguna com algumas ilhas dispersas no interior, Figura 39 b). Com o volver dos anos, o \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o do cord\u00e3o litoral de dunas deu origem a uma laguna, na qual desagua \n\no rio Vouga e outros pequenos cursos de \u00e1gua, Figura 39 c). A liga\u00e7\u00e3o com o mar, durante \n\nv\u00e1rios s\u00e9culos, conheceu diferentes localiza\u00e7\u00f5es, entre Ovar e Mira, chegando a haver anos \n\nem que a laguna ficava completamente isolada do mar. Os anos em que n\u00e3o havia barra \n\ncorrespondiam, geralmente, a per\u00edodos de pobreza e calamidades para os habitantes da \n\nregi\u00e3o de Aveiro (Farropas &amp; Oliveira, 2001). \n\n \n\n \na) \n\n \nb) \n\n \nc)\n\nFigura 39 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro \n\n[Fonte: (Farropas &amp; Oliveira, 2001)] \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  75 \n\nA designa\u00e7\u00e3o ?Ria de Aveiro?, como muitos lhe chamam, n\u00e3o est\u00e1 cientificamente \n\ncorrecta, dada a sua g\u00e9nese n\u00e3o corresponder \u00e0 de uma verdadeira ria, nem t\u00e3o pouco \u00e0 de \n\num ?half-delta?, classifica\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m lhe tem sido atribu\u00edda. Como resultado de t\u00e3o \n\ngrande indefini\u00e7\u00e3o, actualmente a comunidade cient\u00edfica prefere utilizar um conceito mais \n\ngeneralista ? laguna. Os aspectos mais marcantes, segundo Farropas &amp; Oliveira (2001), na \n\nmorfologia da laguna s\u00e3o:  \n\n? o sistema de ilhas entrecortadas por canais na zona central, associado \u00e0 foz do rio \n\nVouga; \n\n? os canais de Mira, de \u00cdlhavo e de S. Jacinto/Ovar, que divergem a partir da zona \n\ncentral para sul e para norte, paralelos \u00e0 linha de costa;  \n\n? a comunica\u00e7\u00e3o com o mar faz-se atrav\u00e9s de uma \u00fanica barra, mantida \n\nartificialmente. \n\nA laguna \u00e9 caracterizada pela exist\u00eancia de uma restinga arenosa, estreita, comprida \n\ne baixa, que separa o mar de uma laguna interior. A boca do estu\u00e1rio que, teve que ser \n\nartificialmente fixada \u00e9, em alguma medida, artificialmente mantida atrav\u00e9s de dragagens. \n\nDada a intr\u00ednseca instabilidade da faixa costeira, \u00e9 poss\u00edvel abrirem-se, em qualquer altura, \n\nnovas bocas para o mar, o que come\u00e7ou a acontecer nos \u00faltimos invernos a sul da Costa \n\nNova (Hall, 1980). \n\nA configura\u00e7\u00e3o actual da laguna deve-se, em grande parte, \u00e0 ac\u00e7\u00e3o do homem que, \n\nao longo do tempo, foi criando salinas, drenando \u00e1reas de sapal, abrindo esteiros e \n\nefectuando dragagens dos canais para facilitar a navega\u00e7\u00e3o. A constante liga\u00e7\u00e3o ao oceano \n\nAtl\u00e2ntico provoca uma forte influ\u00eancia marinha na zona lagunar, o que justifica que a \n\nsalinidade da \u00e1gua neste local seja semelhante \u00e0 da \u00e1gua do mar (ARH Centro, 2008). \n\nA Ria abrange onze mil hectares, dos quais seis mil est\u00e3o permanentemente \n\nalagados, desdobra-se em quatro importantes canais ramificados em esteiros que \n\ncircundam um sem n\u00famero de ilhas e ilhotes. Nela desaguam os rios Vouga, Antu\u00e3, Boco e \n\nFont\u00e3o, tendo como \u00fanica comunica\u00e7\u00e3o com o mar um canal que corta o cord\u00e3o litoral \n\nentre a Barra e S. Jacinto, permitindo o acesso ao Porto de Aveiro, de embarca\u00e7\u00f5es de \n\ngrande calado (http://pt.wikipedia.org, acedido a 28-03-10). \n\nA lagoa pode ser dividida em tr\u00eas zonas principais (Figura 40): a zona sul inclui os \n\ncanais de \u00cdlhavo e Mira, com 7 e 14 km de comprimento e 200 e 300 metros de largura \n\nm\u00e1xima, respectivamente. O canal de S. Jacinto - Ovar na zona norte tem 25 km de \n\nhttp://pt.wikipedia.org/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  76 \n\ncomprimento, que no seu extremo norte \u00e9 muito pouco profundo dando origem a uma rede \n\ncomplexa de pequenos canais e bacias. E a terceira zona, com uma geografia muito \n\ncomplexa, termina em frente \u00e0 foz do rio Antu\u00e3 e \u00e9 designada por Ria Murtosa (INAG, \n\n2002). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Zonas da laguna de Aveiro \n\n[Fonte: (Sousa, 2008)] \n\n \n\n4.1.2 Componente ambiental \n\nA Ria de Aveiro, \u00e1rea de especial interesse para a conserva\u00e7\u00e3o pela diversidade das \n\nesp\u00e9cies que alberga e de habitats que encerra, conferem-lhe estatutos conservacionistas de \n\nimport\u00e2ncia nacional, comunit\u00e1ria e internacional. \u00c9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o fortemente \n\nhumanizado, reflectindo formas de aproveitamento de recursos naturais equilibrados com \n\nos ecossistemas presentes (p. ex., salinas, pisciculturas), que proporcionam a instala\u00e7\u00e3o de \n\nnovas comunidades e esp\u00e9cies, contribuindo para a riqueza e diversidade do sistema (p. \n\nex., agricultura extensiva e \u00e1reas agro-florestais) ao longo de d\u00e9cadas (ARH Centro, 2008). \n\nA ancestralidade de algumas das actividades ligadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais da Ria, designadamente a salicultura, a apanha do moli\u00e7o, a explora\u00e7\u00e3o de \n\nbivalves, a pesca lagunar e a produ\u00e7\u00e3o forrageira, contribu\u00edram igualmente para enriquecer \n\no territ\u00f3rio, valorizando-o social, cultural, paisag\u00edstica e tamb\u00e9m ambientalmente \n\n(http://portal.icnb.pt, acedido a 30-11-09). \n\nhttp://portal.icnb.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  77 \n\nAs riquezas faun\u00edsticas e flor\u00edsticas existentes na laguna, registam extrema relev\u00e2ncia \n\nem termos de biodiversidade e sustentam a exist\u00eancia de in\u00fameras actividades econ\u00f3micas, \n\nnomeadamente as actividades tradicionais, atr\u00e1s referidas, e o turismo (ARH Centro, \n\n2008). \n\nNa Ria de Aveiro coexistem diferentes tipos de habitats, nomeadamente sapais, \n\ncani\u00e7ais, salinas/pisciculturas, dunas, sistema de bocage e lagoas de \u00e1gua doce, muitos dos \n\nquais protegidos por diversos estatutos de conserva\u00e7\u00e3o (Figura 41). De destacar (Afonso, \n\n2010): \n\n? A Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial da Ria de Aveiro; \n\n? O S\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria Barrinha de Esmoriz; \n\n? O S\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria Rio Vouga; \n\n? O S\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria Dunas de Mira, G\u00e2ndara e Gafanhas; \n\n? A Reserva Natural das Dunas de S\u00e3o Jacinto. \n\n \n\n \n\nFigura 41 \u2013 Delinea\u00e7\u00e3o \u00e1reas da Rede Natura 2000 \n\n[Fonte: (ARH Centro, 2008)] \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  78 \n\nO rio Vouga \u00e9 principal curso de \u00e1gua que alimenta a Ria de Aveiro e a Pateira de \n\nFrossos, tendo sido classificado como SIC, n\u00e3o s\u00f3 devido \u00e0 presen\u00e7a de um importante \n\nconjunto de habitats que incluem matos, galeria rip\u00edcola e florestas, mas, tamb\u00e9m, devido \u00e0 \n\nsua import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies pisc\u00edcolas migradoras (ARH Centro, \n\n2008). \n\nA Reserva Natural das Dunas de S\u00e3o Jacinto (RNDSJ), que est\u00e1 inserida na ZPE da \n\nRia de Aveiro, foi classificada como \u00e1rea protegida em Mar\u00e7o de 1979, com o objectivo de \n\ncriar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de um cord\u00e3o dunar litoral muito sens\u00edvel. No \n\nentanto, ao longo do tempo, esta \u00e1rea protegida foi sendo reclassificada, tendo a \u00faltima \n\nreclassifica\u00e7\u00e3o alterado os limites da reserva (http://portal.icnb.pt, acedido a 30-11-09). \n\nA din\u00e2mica dos ecossistemas da Ria de Aveiro est\u00e1 dependente dos diversos factores \n\nque actuam em seu redor, tais como a drenagem e a convers\u00e3o de zonas h\u00famidas para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a convers\u00e3o de salinas em sistemas de aquacultura, a constru\u00e7\u00e3o de \n\ninfra-estruturas de apoio \u00e0 actividade tur\u00edstica e as dragagens. Todos estes factores \n\ninfluenciam a qualidade ambiental do sistema lagunar, nomeadamente ao n\u00edvel da \n\nqualidade da \u00e1gua (ARH Centro, 2008). \n\nAs diferentes actividades humanas na borda lagunar (portu\u00e1ria, ind\u00fastria, agricultura, \n\nlazer e turismo), embora pese o seu valor econ\u00f3mico, t\u00eam sempre aspectos negativos \n\nassociados a erros de ordenamento do territ\u00f3rio ou a projectos sobredimensionados ou de \n\ninteresse question\u00e1vel, cuja principal consequ\u00eancia \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de habitat \n\ndispon\u00edvel. Conjuntamente com o problema da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e a ocorr\u00eancia de \n\nalguma ca\u00e7a ilegal, o patrim\u00f3nio natural da Ria de Aveiro fica seriamente amea\u00e7ado. \n\nNuma perspectiva de conserva\u00e7\u00e3o, o problema n\u00e3o se coloca em termos de perda de habitat \n\nresultante da constru\u00e7\u00e3o de uma estrutura, mas sim do efeito cumulativo da constru\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rias estruturas (Farropas &amp; Oliveira, 2001). \n\nDeste modo, a conserva\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro obriga a um plano de ordenamento, que \n\ncompatibilize as actividades humanas tradicionais, o desenvolvimento econ\u00f3mico da \n\nregi\u00e3o e os valores naturais, de forma a aumentar a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es \n\nribeirinhas e a evitar perdas irremedi\u00e1veis do patrim\u00f3nio biol\u00f3gico e hist\u00f3rico da laguna \n\n(Farropas &amp; Oliveira, 2001). \n\n \n\n \n\nhttp://portal.icnb.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  79 \n\n4.1.3 Componente socioecon\u00f3mica \n\nO porto de Aveiro \n\nO porto de Aveiro constitui um dos principais portos do Sistema Portu\u00e1rio Comercial \n\ndo Continente. Efectivamente, de entre os cinco principais portos portugueses, o de Aveiro \n\n\u00e9 o que apresenta menor dimens\u00e3o em termos de tr\u00e1fego de navios e de volume de \n\nmercadorias. Desde 2006 que o porto de Aveiro est\u00e1 dotado de cinco terminais (Figura 42) \n\nadequados \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de todo o tipo de mercadorias. Na \u00e1rea da Administra\u00e7\u00e3o \n\nexistem terminais de pesca especializados e uma reserva de terrenos para a instala\u00e7\u00e3o de \n\nnovas actividades log\u00edsticas (ARH Centro, 2008). \n\nApesar de se situar numa zona geogr\u00e1fica privilegiada, de ter grandes superf\u00edcies de \n\nacostagem, de terraplenos infra-estruturados e boas acessibilidades rodovi\u00e1rias, o seu \n\npotencial de mercado nos segmentos de transporte contentorizado, encontra-se \n\ncondicionado pelas defici\u00eancias do acesso mar\u00edtimo, em parte devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pela cota de profundidade, pela largura e pelas condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade na \n\nbarra de Aveiro (http://www.portodeaveiro.pt, acedido a 15-04-10). \n\n \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Terminais do Porto de Aveiro \n\n[Fonte: (APA SA, 2006)] \n\n \n\nO tr\u00e1fego mar\u00edtimo tem registado um crescimento constante ao longo das \u00faltimas \n\nduas d\u00e9cadas e meia. Segundo o Plano Estrat\u00e9gico do Porto de Aveiro (2006), o volume de \n\nmovimentos assinalaram um aumento avultado a partir de 1988, desde a abertura da \n\nopera\u00e7\u00e3o do terminal Norte. As principais mercadorias carregadas no porto enquadram-se \n\nnos cimentos, cal e materiais de constru\u00e7\u00e3o manufacturados, nas madeiras e corti\u00e7a, \n\nhttp://www.portodeaveiro.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  80 \n\ncelulose e desperd\u00edcios e produtos qu\u00edmicos, enquanto que as principais mercadorias \n\ndescarregadas s\u00e3o os produtos metal\u00fargicos e qu\u00edmicos. \n\nExistem diversos cais e portos de abrigo ao longo dos canais da Ria de Aveiro, com \n\ncaracter\u00edsticas e dimens\u00f5es distintas, e alguns encontram-se abandonados, por vezes devido \n\n\u00e0 dificuldade de acesso por terra e por \u00e1gua (consequ\u00eancia do elevado assoreamento dos \n\ncanais), outros com investimentos recentes possuem infra-estruturas de apoio \u00e0s \n\nactividades piscat\u00f3rias. Relativamente aos portos de recreio n\u00e1utico, ainda existem alguns \n\nestando estes maioritariamente associados a clubes e associa\u00e7\u00f5es n\u00e1uticas (ARH Centro, \n\n2008). Ainda segundo a caracteriza\u00e7\u00e3o realizada para o Plano Intermunicipal de \n\nOrdenamento da Ria de Aveiro - UNIR@RIA, ao longo da \u00faltima d\u00e9cada registou-se uma \n\nmelhoria muito significativa das condi\u00e7\u00f5es infra-estruturais para a pr\u00e1tica da n\u00e1utica de \n\nrecreio. \n\nQuanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o, designadamente \u00e0s implica\u00e7\u00f5es das din\u00e2micas \n\nhidrol\u00f3gicas e do assoreamento dos canais na navegabilidade, t\u00eam sido realizadas \n\nregularmente obras de dragagem. Nos canais sem manuten\u00e7\u00e3o os efeitos do assoreamento \n\nt\u00eam vindo a agravar-se, sendo j\u00e1 muito significativos nos canais de Mira e de \u00cdlhavo. No \n\npassado, a liga\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jacinto \u00e0 cidade de Aveiro era assegurada atrav\u00e9s do modo \n\nfluvial, mas actualmente, devido entre outras raz\u00f5es, \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de navegabilidade, a \n\nliga\u00e7\u00e3o fluvial apenas se realiza entre S\u00e3o Jacinto e o Forte da Barra, sendo o restante \n\npercurso efectuado em transporte rodovi\u00e1rio que serve tamb\u00e9m a Gafanha da Nazar\u00e9 (ARH \n\nCentro, 2008). \n\n \n\nA actividade agr\u00edcola e pecu\u00e1ria \n\nA agricultura \u00e9 uma actividade de longa data, em que o fertilizante utilizado \n\ntradicionalmente nas terras agr\u00edcolas era o moli\u00e7o (plantas aqu\u00e1ticas que se formam no \n\nleito submerso da Ria), recolhido da pr\u00f3pria Ria por meio dos chamados ?barcos \n\nmoliceiros?. Aplicando este m\u00e9todo, as \u00e1reas agr\u00edcolas das Gafanhas, inicialmente \n\narenosas, tornaram-se bastante produtivas. Actualmente a faina da apanha do moli\u00e7o est\u00e1 \n\nabandonada e a raz\u00e3o principal para este abandono deve-se fundamentalmente a tr\u00eas factos: \n\nas altera\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas, a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o do moli\u00e7o e o \n\naparecimento dos adubos qu\u00edmicos de mais f\u00e1cil obten\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o (Farropas &amp; \n\nOliveira, 2001).  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  81 \n\nSegundo Farropas &amp; Oliveira (2001), toda esta evolu\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a transformar-se \n\nnuma cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica. Muitos canais da ria come\u00e7aram a asfixiar, verificando-se  uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da velocidade das correntes com a consequente acelera\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o dos aluvi\u00f5es transportados pelas \u00e1guas, originando o assoreamento da Ria. \n\nPortanto, \u00e9 necess\u00e1rio que a actividade agr\u00edcola tenha em conta o desenvolvimento e este \n\nse fa\u00e7a sem comprometimento dos valores naturais da laguna. \n\nOs cereais para gr\u00e3o e as hortas familiares, surgem como resultado de uma enraizada \n\npresen\u00e7a de agricultura a tempo parcial (a produ\u00e7\u00e3o para auto-consumo/complemento do \n\nrendimento, neste territ\u00f3rio, continua a assumir uma express\u00e3o significativa). O sistema \n\npecu\u00e1rio caracteriza-se, por um lado, pela relev\u00e2ncia do gado bovino (forte liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o cultural - prado e pastagens), e por outro lado, por uma pecu\u00e1ria mais intensiva, \n\nde ?est\u00e1bulos? (su\u00ednos e aves) (ARH Centro, 2008). \n\nMerece ainda especial aten\u00e7\u00e3o, o bloco do Baixo Vouga Lagunar, n\u00e3o s\u00f3 pelo \n\nelevado potencial agr\u00edcola dos solos, mas tamb\u00e9m pelo seu ineg\u00e1vel valor ambiental, \n\nencontrando-se aqui importantes ecossistemas que integram a Rede Natura 2000 - ZPE da \n\nRia de Aveiro. Com uma \u00e1rea a rondar os 4600 hectares e integrando a zona estuarina da \n\nria de Aveiro, cerca de 65% da mesma possui solos de elevado valor agr\u00edcola vulgarmente \n\ndenominados ?Campos Agr\u00edcolas do Baixo Vouga Lagunar?. A actividade agr\u00edcola, \n\ndesenvolvida em 4000 explora\u00e7\u00f5es por 3800 propriet\u00e1rios, baseia-se no aproveitamento \n\ndas pastagens (pastoreio directo) e na produ\u00e7\u00e3o de milho para silagem e ferrejos para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o animal (ARH Centro, 2008). \n\n \n\nPesca \n\nCom uma vasta faixa costeira, um bom porto de mar e uma extensa \u00e1rea lagunar com \n\ngrande riqueza de recursos, as condi\u00e7\u00f5es naturais da regi\u00e3o potenciaram o \n\ndesenvolvimento das actividades piscat\u00f3rias a partir da Ria de Aveiro, mantendo este \n\nsector at\u00e9 hoje um peso relevante em termos de emprego, gera\u00e7\u00e3o de riqueza e identidade \n\nsociocultural. Estas actividades est\u00e3o na base de uma importante fileira econ\u00f3mica, \n\nrelativamente diversificada em termos horizontais (pesca de largo, pesca costeira, pesca \n\nprofissional local, piscicultura, moluscicultura) e verticais (pesca, aquicultura, ind\u00fastria de \n\nprepara\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o, armazenamento, transporte e distribui\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o, \n\nservi\u00e7os de apoio \u00e0s empresas), que por sua vez estabelece complementaridades directas e \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  82 \n\nindirectas com outras actividades fundamentais para a economia local (salicultura, \n\nactividades portu\u00e1rias, turismo, restaura\u00e7\u00e3o) (ARH Centro, 2008). \n\nA pesca profissional local, que actua no interior da Ria, ou em menor n\u00famero nas \n\n\u00e1guas costeiras oce\u00e2nicas, regista um peso expressivo no n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es e uma \n\nimportante relev\u00e2ncia econ\u00f3mica, na medida em que captura esp\u00e9cies de maior valor \n\necon\u00f3mico, nomeadamente a enguia, a lampreia e o berbig\u00e3o. A captura de berbig\u00e3o \u00e9 \n\nparticularmente importante na Ria de Aveiro, todavia, esta actividade tem sido amea\u00e7ada \n\npersistentemente pela captura de juvenis, o que interrompe o ciclo natural de renova\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies, diminuindo drasticamente o n\u00famero de exemplares dispon\u00edveis (ARH Centro, \n\n2008). \n\nA pesca artesanal na Ria de Aveiro atinge valores de grande relev\u00e2ncia, e em boa \n\nverdade, parte do peixe pescado prov\u00e9m da ac\u00e7\u00e3o de pescadores empregados noutro tipo de \n\npesca (bacalhau, sardinha, etc.). H\u00e1, contudo, pescadores que vivem exclusivamente da Ria \n\ne que, declarando para a previd\u00eancia um valor \u00ednfimo dos proventos auferidos, est\u00e3o a \n\ndeterminar que a reforma ou a doen\u00e7a os venha a encontrar com direito a pens\u00f5es \n\ninsuficientes (Santos, 1977/78). \n\n \n\nAquicultura \n\nNa regi\u00e3o, esta actividade reparte-se pela piscicultura e moluscicultura, sendo mais \n\nrelevantes as produ\u00e7\u00f5es de dourada, robalo e pregado, e com menos express\u00e3o o rodovalho \n\ne ostras. A maioria das explora\u00e7\u00f5es existentes funciona em regime extensivo, existindo \n\ntamb\u00e9m outras a funcionar em regime semi-intensivo. O berbig\u00e3o e o caranguejo s\u00e3o um \n\nvalor natural na Ria com elevado peso socioecon\u00f3mico. A apanha do marisco efectua-se \n\nactualmente de uma forma livre, principalmente ao longo dos canais e esteiros da ria, tendo \n\na sua cultura vindo a ser progressivamente abandonada. No entanto, apesar de n\u00e3o \n\nexistirem dados rigorosos, acredita-se que esta actividade tem um papel socioecon\u00f3mico \n\nimportant\u00edssimo para a subsist\u00eancia das comunidades piscat\u00f3rias da Ria de Aveiro, assim \n\ncomo a apanha de engodo, que atinge grandes valores nos mercados paralelos locais (ARH \n\nCentro, 2008). \n\nSegundo dados da Delega\u00e7\u00e3o Regional do Centro da Direc\u00e7\u00e3o-Geral das Pescas e \n\nAquicultura, entre 1996 e 2003 deu-se um decr\u00e9scimo bastante significativo do n\u00famero de \n\nestabelecimentos de aquicultura licenciados e activos, em regime semi-intensivo e \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  83 \n\nextensivo, assim como uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de marinhas que ocupam (Figura 43). \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o, foi causada de certo modo pelo desinvestimento na manuten\u00e7\u00e3o das infra-\n\nestruturas e pelo aumento da concorr\u00eancia nos mercados internacionais, \n\n(http://www.dgpa.min-agricultura.pt, acedido a 5-01-10). \n\n \n\n \n\nFigura 43 \u2013 Marinhas activas com aquicultura \n\n[Fonte: (ARH Centro, 2008)] \n\n \n\nSalicultura \n\nA explora\u00e7\u00e3o de sal \u00e9 uma actividade muito antiga. Desde sempre, habitu\u00e1mo-nos \u00e0 \n\npresen\u00e7a na paisagem aveirense de montes de sal acumulado junto \u00e0s salinas. Ao longo dos \n\ntempos esta actividade passou por diversos per\u00edodos de decl\u00ednio e expans\u00e3o, estreitamente \n\nrelacionados com as altera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o na barra e na regenera\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas da Ria (Farropas &amp; Oliveira, 2001). \n\nSegundo o Estudo de Revitaliza\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica do Salgado de Aveiro, \n\na partir da d\u00e9cada de setenta, tem-se assistido a um constante decl\u00ednio do n\u00famero de \n\nmarinhas activas e, pela incapacidade de afirma\u00e7\u00e3o de outras actividades (designadamente \n\nda aquicultura) que permitam a sua manuten\u00e7\u00e3o, ao progressivo abandono das marinhas \n\nexistentes (ARH Centro, 2008). Actualmente as marinhas activas s\u00e3o apenas seis, como se \n\npode constatar na Figura 44. \n\n \n\nhttp://www.dgpa.min-agricultura.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  84 \n\n \n\nFigura 44 \u2013 Marinhas activas com salicultura \n\n[Fonte: (ARH Centro, 2008)] \n\n \n\nParalelamente, verificou-se uma regress\u00e3o na procura de sal pela ind\u00fastria qu\u00edmica \n\nda regi\u00e3o e um aumento de competitividade de outras regi\u00f5es, nomeadamente da zona do \n\nMediterr\u00e2neo. Outros factores condicionantes est\u00e3o relacionados, em primeiro lugar, com a \n\nfalta de organiza\u00e7\u00e3o associativa dos produtores e, em segundo, com a excessiva \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o das parcelas, que dificulta o desenvolvimento e a moderniza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\nprodutivos. Mas apesar do panorama negativo, s\u00e3o ineg\u00e1veis as potencialidades da \n\nsalicultura, sobretudo no que respeita \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do sal alimentar artesanal, nomeadamente \n\ndo sal ?tal qual? e do sal ?aromatizado? (ARH Centro, 2008). \n\nImporta tamb\u00e9m relevar que o sal e o salgado constituem um patrim\u00f3nio cultural e \n\npaisag\u00edstico da Ria e da cidade de Aveiro, e um elemento central da identidade e da \n\natractividade tur\u00edstica desta regi\u00e3o. A Regi\u00e3o de Turismo da Rota da Luz pretende mesmo \n\nque o sal seja um dos principais produtos tur\u00edsticos regionais (os produtos artesanais como \n\no sal marinho, a flor-de-sal ou o sal-gema, s\u00e3o bastante apreciados enquanto produtos \n\n?gourmet?), estando a preparar a realiza\u00e7\u00e3o de mostras gastron\u00f3micas de pratos \n\nconfeccionados ?ao sal?, e eventualmente, a cria\u00e7\u00e3o de um museu do sal (ARH Centro, \n\n2008). \n\n \n\nTurismo e Lazer \n\nO turismo apresenta-se como um sector com elevado valor estrat\u00e9gico, dada a grande \n\ndiversidade dos recursos dispon\u00edveis e a exist\u00eancia de algumas condi\u00e7\u00f5es de fundo ao \n\ndesenvolvimento da actividade, designadamente a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica central, entre \n\nLisboa e Porto e a notoriedade que alguns elementos de patrim\u00f3nio natural (dos quais se \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  85 \n\ndestacam a Ria de Aveiro e a RNDSJ) projectam no contexto nacional (ARH Centro, \n\n2008). \n\nA sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica revela cen\u00e1rios \u00edmpares de espa\u00e7os de paisagem \n\ndistintos num territ\u00f3rio com uma riqueza natural e cultural marcante. A par da fronteira \n\ncom o oceano e da exist\u00eancia de uma faixa costeira extensa, que abrange seis concelhos, \n\nrevela-se o car\u00e1cter rural que a regi\u00e3o ainda apresenta no seu interior. A densa rede de \n\nafluentes que desaguam no Vouga e na Ria de Aveiro, confere-lhe uma paisagem singular, \n\ncom forte valia tur\u00edstica. Em Aveiro, os canais urbanos da ria (com destaque para o canal \n\nde S\u00e3o Roque), enquadrados pela beleza da arquitectura Arte Nova que os envolve na zona \n\ncentral da cidade e pela omnipresen\u00e7a do colorido dos barcos moliceiros, constituem \n\nporventura os principais ex-libris da regi\u00e3o (ARH Centro, 2008). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades de recreio destacam-se, os desportos n\u00e1uticos (vela, \n\nprancha \u00e0 vela, canoagem e remo) e a utiliza\u00e7\u00e3o balne\u00e1ria. Algumas destas actividades de \n\nrecreio podem vir tamb\u00e9m a ser exploradas pelo turismo, que \u00e9 essencialmente sazonal, em \n\nparticular no Ver\u00e3o (Farropas &amp; Oliveira, 2001). \n\nDevido ao elevado n\u00famero de associa\u00e7\u00f5es existentes, os n\u00facleos de recreio n\u00e1utico e \n\nde pesca l\u00fadica, s\u00e3o actividades de lazer com bastante relev\u00e2ncia nesta zona, apresentando \n\num grande potencial no n\u00famero de praticantes e de eventos realizados, embora esta \n\nactividade se encontre ainda pouco preparada para responder \u00e0s exig\u00eancias do turismo \n\nn\u00e1utico internacional. Contudo, o maior impedimento actual \u00e9 o assoreamento da ria, que \n\nlimita drasticamente as condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade nos canais onde est\u00e3o instalados os \n\nclubes n\u00e1uticos, sobretudo nos per\u00edodos de mar\u00e9s vivas. Noutro segmento, equaciona-se a \n\nhip\u00f3tese de Aveiro vir a integrar os circuitos de cruzeiros da costa atl\u00e2ntica, decorrentes de \n\numa nova interven\u00e7\u00e3o de aprofundamento da barra, que possibilitaria a entrada de navios \n\nde maior calado (http://www.portaldomar.pt, acedido a 12-04-10). \n\nDada a riqueza do patrim\u00f3nio natural aqui existente, verifica-se tamb\u00e9m um \n\npotencial not\u00e1vel para o desenvolvimento do turismo de natureza: passeios pedonais e de \n\nbarco pela laguna. Ressalte-se ainda a exist\u00eancia de certas festividades, tais como as Festas \n\nda Ria, em que \u00e9 tradicional uma regata de moliceiros (ARH Centro, 2008). \n\nA actividade tur\u00edstica \u00e9 importante do ponto de vista econ\u00f3mico, mas apresenta \n\nalguns aspectos negativos. O aumento do turismo obriga necessariamente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\ninfra-estruturas (elevados padr\u00f5es de qualidade exigidos pelos visitantes estrangeiros), que \n\nhttp://www.portaldomar.pt/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  86 \n\ndegradam n\u00e3o s\u00f3 a paisagem como o habitat natural de algumas esp\u00e9cies de animais \n\n(Farropas &amp; Oliveira, 2001). \n\n \n\n4.2 BASE JUR\u00cdDICA \n\nDo ponto de vista da governa\u00e7\u00e3o, existe uma s\u00e9rie IGT e outros diplomas aplic\u00e1veis \n\n\u00e0 Ria de Aveiro e \u00e0s \u00e1reas terrestres adjacentes, alguns dos quais est\u00e3o apresentados na \n\nTabela 9. \n\nTabela 9 \u2013 Enquadramento legal nacional \n\n[Fonte: Adaptado de (APA, 2009)] \n\nDecreto-Lei \n\nDecreto -Lei n\u00ba 129/2008, de 21 de Julho \n\nAprova o regime dos planos de ordenamento dos estu\u00e1rios, que t\u00eam como objectivo a \n\n?protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, leitos e margens e dos ecossistemas que os habitam, assim como a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o ambiental, social, econ\u00f3mica e cultural da orla estuarina\u201d e determina a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um POE para o estu\u00e1rio do rio Vouga (com a inclus\u00e3o da Ria de Aveiro). \n\nDecreto-Lei n\u00ba 11/2009, de 12 de Janeiro \n\nConstitui a sociedade ?Polis Litoral Ria de Aveiro - Sociedade para a Requalifica\u00e7\u00e3o e \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro, S. A.?. \u00c9 uma sociedade an\u00f3nima de capitais \n\nexclusivamente p\u00fablicos, que tem por objecto a gerir, coordenar e executar o \n\ninvestimento a realizar no \u00e2mbito do Polis Litoral Ria de Aveiro. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 46/2009, de 20 de Fevereiro \n\nProcede \u00e0 sexta altera\u00e7\u00e3o ao Decreto-Lei n\u00ba 380/99, de 22 de Setembro, que estabelece o \n\nregime jur\u00eddico dos IGT. \n\nPortaria \n\nPortaria n\u00ba 144/2009, de 5 de Fevereiro   \n\nDefine as \u00e1reas e condicionalismos ao exerc\u00edcio da pesca l\u00fadica, incluindo a apanha \n\nl\u00fadica, em \u00e1guas oce\u00e2nicas da sub\u00e1rea da zona econ\u00f3mica exclusiva do continente, \u00e1guas \n\ninteriores mar\u00edtimas e \u00e1guas interiores n\u00e3o mar\u00edtimas sob jurisdi\u00e7\u00e3o da autonomia \n\nmar\u00edtima. \n\nPortaria n\u00ba 247/2009, de 9 de Mar\u00e7o   \n\nAprova a altera\u00e7\u00e3o \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da Reserva Ecol\u00f3gica Nacional do munic\u00edpio de Vagos. \n\nPortaria n\u00ba 261/2009, de 12 de Mar\u00e7o \n\nDefine os crit\u00e9rios e procedimentos para o reconhecimento, pelo ICNB de \n\nempreendimentos de turismo de natureza. \n\nPortaria n\u00ba 401/2009, de 14 de Abril \n\nAprova a altera\u00e7\u00e3o \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da Reserva Ecol\u00f3gica Nacional do munic\u00edpio de Aveiro. \n\nOutros \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba 90/2008, de 3 de Junho \n\nDetermina a realiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de opera\u00e7\u00f5es de requalifica\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de \n\nzonas de risco e de \u00e1reas naturais degradadas situadas no litoral, designando o plano de \n\n?Polis Litoral - Opera\u00e7\u00f5es Integradas de Requalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o da Orla Costeira?. \n\nDespacho n\u00ba 6587/2009, de 2 de Mar\u00e7o   \n\nCria uma Estrutura de Coordena\u00e7\u00e3o e Acompanhamento da implementa\u00e7\u00e3o do Programa \n\nNacional de Barragens de Elevado Potencial Hidroel\u00e9ctrico. \n\nDespacho n.\u00ba 22550/2009, de 13 de Outubro \n\nDetermina a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Ordenamento do Estu\u00e1rio do Rio Vouga (POE \n\nVouga), que \u201c\u2026visa a protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, leitos e margens do estu\u00e1rio do Vouga e dos \n\necossistemas que as habitam, assim como a valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, social, econ\u00f3mica e \n\ncultural da orla terrestre envolvente e de toda a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do POE Vouga\u201d. \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  87 \n\nNos dom\u00ednios do planeamento territorial e dos recursos h\u00eddricos a ARH Centro, \n\ntamb\u00e9m acompanha e/ou elabora um conjunto diverso de figuras de planos tal como \n\nilustrado na Figura 45. Est\u00e3o sob sua responsabilidade a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o de \n\nRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Centro e os Planos de Ordenamento de Estu\u00e1rio dos Rios Vouga e \n\nMondego (ARH Centro, 2010). \n\n \n\n \n\nFigura 45 \u2013 Interface entre a estrutura de planeamento territorial e dos recursos h\u00eddricos \n\n[Fonte: (ARH Centro, 2010)] \n\n \n\nOs Planos Directores Municipais (PDM) s\u00e3o instrumentos indispens\u00e1veis para a \n\npol\u00edtica de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do solo, definindo o quadro global de refer\u00eancia \n\npara o desenvolvimento municipal. Este IGT assenta na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de uso \n\ndominante, tendo por isso um car\u00e1cter estrat\u00e9gico e prospectivo na gest\u00e3o dos conflitos \n\nambientais (Sousa, 2008). \n\nOs POOC s\u00e3o Planos Especiais de Ordenamento de Territ\u00f3rio (PEOT), s\u00e3o \n\ninstrumentos de natureza regulamentar da compet\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o central e t\u00eam \n\ncomo objectivos gerais: ordenar os usos e actividades da orla costeira, classificar as praias \n\ne regulamentar o uso balnear, valorizar e qualificar as praias consideradas estrat\u00e9gicas por \n\nmotivos ambientais ou tur\u00edsticos, orientar o desenvolvimento de actividades espec\u00edficas da \n\norla costeira e assegurar a defesa e conserva\u00e7\u00e3o da natureza (Sousa, 2008). \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  88 \n\nO POOC de Ovar-Marinha Grande foi aprovado pela RCM n.\u00ba 142/2000, de 3 de \n\nOutubro, e incide sobre os tro\u00e7os litorais dos concelhos de Ovar, Murtosa, Aveiro, \u00cdlhavo, \n\nVagos e Mira, e tem como principais objectivos: \n\n? valorizar, diversificar e garantir os usos e as fun\u00e7\u00f5es da orla costeira; \n\n? proteger os ecossistemas naturais e assegurar a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos; \n\n? melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ar e melhorar as infra-\n\nestruturas e equipamentos e promover uma oferta tur\u00edstica de qualidade; \n\n? valorizar o actual tipo de povoamento com respeito pelas din\u00e2micas costeiras e \n\npelos valores naturais, tendo em vista a minimiza\u00e7\u00e3o de riscos; \n\n? promover a articula\u00e7\u00e3o dos factores econ\u00f3micos e sociais. \n\n \n\nA Reserva Natural das Dunas de S. Jacinto (RNDSJ) \u00e9 criada pelo Decreto-Lei n.\u00ba \n\n41/79, de 6 de Mar\u00e7o, ao abrigo do Decreto-Lei n.\u00ba 613/76, de 27 de Julho, com o \n\nobjectivo de preservar a faixa litoral. Atrav\u00e9s do Decreto Regulamentar n.\u00ba 24/2004, de 12 \n\nde Julho, com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma zona tamp\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o ao ecossistema dunar e \n\numa adequa\u00e7\u00e3o dos limites da Reserva Natural \u00e0 ZPE da Ria de Aveiro, s\u00e3o estabelecidos \n\nos novos limites para a Reserva Natural. \n\nSegundo este decreto, o plano de ordenamento desenvolvido para a RNDSJ tem \n\ncomo objectivos espec\u00edficos ?a promo\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema dunar e dos seus \n\nhabitats e esp\u00e9cies; a conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural da \u00e1rea protegida \n\ne da ZPE em que se encontra integrada; a promo\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e do \n\nconhecimento sobre o patrim\u00f3nio natural da zona em que se insere, bem como a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, habitats e ecossistemas; e assegurar a informa\u00e7\u00e3o, \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, bem como o incentivo e mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade civil para a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas dunares e das zonas h\u00famidas \n\nlitorais\u201d. \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 384-B/99, de 23 de Setembro define a ZPE da Ria de Aveiro \n\n(c\u00f3digo PTZPE0004) apresentando as suas orienta\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o, que incidem, \n\nprioritariamente, na conserva\u00e7\u00e3o das aves aqu\u00e1ticas e passeriformes migradores, sendo \n\nfundamental a manuten\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea h\u00famida e do seu mosaico de habitats, \n\npromovendo a coexist\u00eancia de habitats de alimenta\u00e7\u00e3o (vasas e salinas), de nidifica\u00e7\u00e3o e \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  89 \n\nrepouso (sapais) e corredores de migra\u00e7\u00e3o (galerias rip\u00edcolas) e a certifica\u00e7\u00e3o da sua \n\nqualidade ambiental a prazo. Tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o dos habitats marinhos deve ser \n\ngarantida, uma vez que s\u00e3o importantes para a preserva\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies da \n\navifauna (Sousa, 2008). \n\nO Decreto-Lei n.\u00ba 129/2008, de 21 de Julho aprova o regime dos POE, que t\u00eam como \n\nobjectivo a ?protec\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, leitos, margens e ecossistemas, assim como a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nambiental, social, econ\u00f3mica e cultural da orla estuarina? e determina a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nPOE para o estu\u00e1rio do rio Vouga (com a inclus\u00e3o da Ria de Aveiro). O Despacho n.\u00ba \n\n32277/2008 de 18 de Dezembro, determina a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de ordenamento do \n\nEstu\u00e1rio do Vouga (POE do Vouga) que tem como \u00e2mbito territorial o estu\u00e1rio do rio \n\nVouga e a respectiva orla estuarina, a qual corresponde a uma zona terrestre de protec\u00e7\u00e3o. \n\nO POE Vouga estabelece como objectivos espec\u00edficos: \n\n? defini\u00e7\u00e3o de regras de utiliza\u00e7\u00e3o do estu\u00e1rio e da orla estuarina; \n\n? identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas fundamentais para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da \n\nbiodiversidade, no estu\u00e1rio e na respectiva orla, estabelecendo n\u00edveis \n\ndiferenciados de protec\u00e7\u00e3o e prevendo uma utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel destas \u00e1reas; \n\n? preservar e recuperar as esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas e ribeirinhas protegidas e ou \n\namea\u00e7adas e os respectivos habitats. \n\n? estabelecimento dos usos preferenciais, condicionados ou interditos na \u00e1rea \n\nabrangida pelo POE Vouga, e a compatibiliza\u00e7\u00e3o dos diferentes usos e \n\nactividades existentes e ou a desenvolver, com a protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o \n\nambiental; \n\n? garantir o ordenamento, de forma integrada, da \u00e1rea dos concelhos envolventes \n\ndo estu\u00e1rio do rio Vouga, em especial dos concelhos confinantes com a Ria de \n\nAveiro, na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do POE Vouga. \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  90 \n\n4.3 DESENVOLVIMENTO DA METODOLOGIA DE CENARIZA\u00c7\u00c3O E SUA \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O \n\n4.3.1 Desenvolvimento pr\u00e9vio \n\nSegundo a metodologia de ordenamento do espa\u00e7o marinho, adoptada por Sousa \n\n(2008), para a Ria de Aveiro, esta divide-se em 3 fases: zonamento (fase 1), avalia\u00e7\u00e3o das \n\ninterac\u00e7\u00f5es (fase 2) e cenariza\u00e7\u00e3o (fase 3). Nas duas primeiras fases desenvolvidas fez-se o \n\nlevantamento das condicionantes de ordem legal e dos principais usos existentes e \n\npotenciais na laguna, com respectiva espacializa\u00e7\u00e3o. O mapa de usos (Figura 46) resulta da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos usos, existentes e previstos, na laguna e \u00e1rea terrestre adjacente e na \n\ninforma\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, relativa \u00e0 sua espacializa\u00e7\u00e3o. O mapa de condicionantes (Figura \n\n47) exp\u00f5e as restri\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o lagunar, tendo por base as orienta\u00e7\u00f5es que \n\ndecorrem da legisla\u00e7\u00e3o geral aplic\u00e1vel e habitualmente utilizadas na elabora\u00e7\u00e3o das cartas \n\nde condicionantes das \u00e1reas terrestres (Sousa, 2008). \n\n \n\n \n\nFigura 46 \u2013 Mapa e tabela dos usos actuais e potenciais identificados na laguna da Ria de Aveiro \n\n[Fonte: (Sousa, 2008)] \n\n  \n\n \n\n \n\n \nUsos  \n\nexistentes \n\nUsos  \n\npotenciais \n\nActividades \n\nEcon\u00f3micas \n\nSalicultura  \n\nAquacultura  \n\nMarisqueiro Aquacultura \n\nPesca Comercial  \n\nDragagem  \n\nInfra- \n\nestruturas \n\nPorto de Aveiro \nAproveitamento \n\nhidroel\u00e9ctrico \n\ndas mar\u00e9s \n\nEmiss\u00e1rios da SIMRIA \n\nPipelines \n\nLiga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria \n\nTurismo e \n\nRecreio \n\nDesportos N\u00e1uticos  \n\nPraias fluviais  \n\nPesca l\u00fadica  \n\nMergulho amador  \n\nCa\u00e7a submarina  \n\nOutros \n\nPatrim\u00f3nio cultural \n\nsubaqu\u00e1tico \n \n\nDeposi\u00e7\u00e3o do material \n\ndragado \n \n\nActividades militares  \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  91 \n\n \n\nFigura 47 \u2013 Mapa de condicionantes na laguna de Aveiro \n\n[Fonte: (Sousa, 2008)] \n\n \n\nAinda segundo Sousa (2008), o OEM da Ria de Aveiro deve ser constitu\u00eddo pelos \n\nseguintes princ\u00edpios fundamentais: \n\n? princ\u00edpio da sustentabilidade (desenvolvimento econ\u00f3mico e utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos marinhos, respeitando a capacidade ambiental e limites \n\nde mudan\u00e7as aceit\u00e1veis); \n\n? princ\u00edpio da abordagem ecossist\u00e9mica (fundamentada no conhecimento da \n\ncompatibilidade entre a fronteira e a din\u00e2mica do ecossistema); \n\n? princ\u00edpio de multifuncionalidade (baseado nos usos mistos e na sua \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o com os valores presentes); \n\n? princ\u00edpio da proporcionalidade (interven\u00e7\u00e3o apenas e na medida em que tal seja \n\nrequerido para proteger os interesses p\u00fablicos, ambientais, sociais e econ\u00f3micos); \n\n? princ\u00edpio do fortalecimento da capacidade econ\u00f3mica (desenvolvimento espacial \n\nordenado e optimiza\u00e7\u00e3o do uso do espa\u00e7o); \n\n? princ\u00edpio de boa governa\u00e7\u00e3o (incluindo a responsabilidade, s\u00e3o pe\u00e7as \n\nfundamentais no processo de implementa\u00e7\u00e3o para que haja consenso e para \n\nresolver os conflitos). \n\n \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  92 \n\n4.3.2 Metodologia de cenariza\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com a metodologia de OEM proposta por Sousa (2008), prop\u00f5em-se agora \n\numa metodologia de cenariza\u00e7\u00e3o para a laguna (fase 3), a qual resulta da an\u00e1lise e reflex\u00e3o \n\ndos diferentes casos analisados, assim como das caracter\u00edsticas presentes na Ria de Aveiro. \n\nAtrav\u00e9s dos ensinamentos que os casos em mar aberto e os estu\u00e1rios forneceram, no \n\ndesenvolvimento dos cen\u00e1rios, considera-se que se tem de ter em conta determinados \n\nelementos fundamentais, para que estes nos conduzam a uma correcta vis\u00e3o futura para a \n\nlaguna. Assim os elementos fundamentais considerados para o desenvolvimento dos \n\ncen\u00e1rios s\u00e3o: \n\n \n\n \n\nFigura 48 \u2013 Elementos fundamentais considerados para o desenvolvimento dos cen\u00e1rios \n\n[Fonte: Elaborado pela autora] \n\n \n\n1. Ano de refer\u00eancia e horizonte temporal \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios este \u00e9 considerado o ponto de partida, pois \u00e9 importante \n\nusar o per\u00edodo de tempo de forma consistente para todas as previs\u00f5es futuras, e estas \n\npodem ser feitas de formas diferentes. Assim \u00e9 certo que o per\u00edodo de tempo estipulado \n\nn\u00e3o deve ser muito elevado, pois quanto maior ele for, maior ser\u00e1 a incerteza associada aos \n\ncen\u00e1rios desenvolvidos. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o dos usos realizada anteriormente, associa os requisitos temporais \n\naos espaciais, e juntos fornecem uma ideia de como a laguna se apresenta no fim do \n\nper\u00edodo de tempo determinado. Desta forma consegue-se compreender se a procura total de \n\nespa\u00e7o estuarino \u00e9 maior do que a que realmente est\u00e1 dispon\u00edvel, e se certos usos humanos \n\npoder\u00e3o ou n\u00e3o continuar sem entrarem em conflito uns com os outros ou com o ambiente.  \n\nAno de \nrefer\u00eancia e \nhorizonte de \n\nplano\n\nValores-chave\nRegras de \ndecis\u00e3o\n\nAn\u00e1lise SWOT\nDescri\u00e7\u00e3o do \n\ncen\u00e1rio\nEspacializa\u00e7\u00e3o\n\nEscolha do \ncen\u00e1rio \n\npreferencial\n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  93 \n\n2. Valores-chave \n\nOs valores-chave a escolher devem relacionar-se com cada uso existente na laguna, \n\npodendo assim todos os usos correlacionarem-se entre si, atrav\u00e9s destes valores. Os \n\nvalores-chave a desenvolver s\u00e3o determinantes no desenvolvimento do futuro da laguna, \n\npois s\u00e3o estes que permitem a cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios para uma futura gest\u00e3o da mesma. Eles \n\ns\u00e3o comuns a todos os cen\u00e1rios, mas a sua import\u00e2ncia varia de acordo com as \n\ncaracter\u00edsticas especificas de cada cen\u00e1rio. Cada novo cen\u00e1rio desenvolvido deve ser \n\nprimeiro testado contra os valores-chave definidos. \n\n \n\n3. Regras de decis\u00e3o \n\n\u00c9 importante perceber que existem certas regras de decis\u00e3o que s\u00e3o relevantes para o \n\ndesenvolvimento de cen\u00e1rios de uso do espa\u00e7o marinho. Estas regras podem ser \n\nconsiderada como regras ?fixas? ou ?restri\u00e7\u00f5es? que devem ser tidas em conta na \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de determinados usos humanos ou n\u00e3o usos de espa\u00e7os particulares na laguna. \n\nExemplos desta regras de decis\u00e3o s\u00e3o (Ehler &amp; Douvere, 2009): \n\n? Regulamentos nacionais e internacionais: as regras de decis\u00e3o podem ser derivadas \n\ndas revis\u00f5es das regulamenta\u00e7\u00f5es internacionais e nacionais e pol\u00edticas que \n\ninfluenciam a aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e n\u00e3o s\u00e3o facilmente alter\u00e1veis; \n\n? Considera\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e t\u00e9cnicas: as regras de decis\u00e3o, podem tamb\u00e9m derivar \n\nde requisitos t\u00e9cnicos ou econ\u00f3micos para fazer uma determinada actividade \n\noperacional;  \n\n? Condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e ambientais: exemplos: na maioria das actividades de extrac\u00e7\u00e3o, \n\nest\u00e1-se dependente da disponibilidade e da qualidade dos recursos; assim como o \n\nfuncionamento de uma infra-estrutura pode ser prejudicado por certas condi\u00e7\u00f5es, \n\ncomo a batimetria, o tipo de sedimento e as correntes.  \n\n? Condi\u00e7\u00f5es preferenciais: as regras de decis\u00e3o podem derivar da an\u00e1lise de condi\u00e7\u00f5es \n\npreferenciais (ambientais, econ\u00f3micas, sociais) para a aloca\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o para \n\ndeterminados usos humanos. \n\n \n\n4. An\u00e1lise SWOT \n\nA an\u00e1lise SWOT \u00e9 uma ferramenta de planeamento estrat\u00e9gico, que consiste na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o integrada dos principais aspectos que caracterizam a posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  94 \n\num territ\u00f3rio num determinado momento, tanto a n\u00edvel interno (pontos fracos e pontos \n\nfortes) como externo (oportunidades e amea\u00e7as). \n\nEm situa\u00e7\u00f5es em que existe vari\u00e1veis m\u00faltiplas e complexas, esta abordagem ajuda a \n\nclarificar quais as vantagens e condicionantes presentes na \u00e1rea em estudo relativamente \u00e0s \n\nv\u00e1rias componentes em causa. \n\n \n\n5. Descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio \n\nA descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio sublinha as suas principais caracter\u00edsticas e a sua rela\u00e7\u00e3o com \n\nos valores-chave. Este \u00e9 um elemento essencial na cenariza\u00e7\u00e3o devendo indicar claramente \n\no(s) valor(es)-chave dominantes. \u00c9 importante referir que apesar da plausibilidade dos \n\ncen\u00e1rios, estes n\u00e3o implicam necessariamente que se venham a concretizar na pr\u00e1tica, \n\ndevido ao elevado grau de incerteza em rela\u00e7\u00e3o aos acontecimentos futuros. \n\nOs cen\u00e1rios de uso do espa\u00e7o marinho ir\u00e3o primariamente indicar:  \n\n? locais de concentra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de gest\u00e3o resultante da escolha dos objectivos; \n\n? \u00e1reas para o desenvolvimento; \n\n? \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o especial; \n\n? rela\u00e7\u00f5es espaciais entre as diferentes \u00e1reas;  \n\n? redes espaciais (por exemplo, rotas mar\u00edtimas de transporte ou de redes de \u00e1reas \n\nmarinhas protegidas). \n\n \n\n6. Espacializa\u00e7\u00e3o \n\nNa defini\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios, \u00e9 importante serem espacializados, pois permite a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, e consegue-se gerir de forma mais eficiente e \n\nsustent\u00e1vel os conflitos que possam surgir consoante as v\u00e1rias actividades desenvolvias. \n\nAtrav\u00e9s da espacializa\u00e7\u00e3o consegue-se uma melhor projec\u00e7\u00e3o do uso futuro dos espa\u00e7os, \n\nassociado a um conjunto de metas, objectivos e hip\u00f3teses sobre o futuro para aquelas \u00e1reas. \n\n \n\n7. Escolha do cen\u00e1rio preferencial \n\nNo final dos passos anteriores, tem-se diversos cen\u00e1rios alternativos de uso do \n\nespa\u00e7o mar\u00edtimo, cada um proporcionando uma vis\u00e3o de como a \u00e1rea de gest\u00e3o se poderia \n\napresentar em fun\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia que se d\u00e1 a certas metas e objectivos. Cada uma das \n\nalternativas, deve dizer como os usos humanos ser\u00e3o distribu\u00eddos no espa\u00e7o e tempo de \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da Metodologia \u00e0 Laguna da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  95 \n\nmodo a atingir os objectivos do cen\u00e1rio. Esta tarefa concentra-se em seleccionar o cen\u00e1rio \n\nalternativo preferido para o uso espacial do mar, que ser\u00e1 a base para a implementa\u00e7\u00e3o e \n\nselec\u00e7\u00e3o de medidas de gest\u00e3o. O cen\u00e1rio escolhido ser\u00e1 diferente em cada contexto. Se \n\nexiste um esfor\u00e7o para alcan\u00e7ar um conjunto de objectivos que s\u00e3o equilibradas entre si, \n\nprovavelmente ir-se-\u00e1 seleccionar um cen\u00e1rio que combina os objectivos de cada uma das \n\ncategorias (social, econ\u00f3mica, ecol\u00f3gica). Alternativamente pode-se optar pelo m\u00e1ximo \n\naproveitamento econ\u00f3mico da \u00e1rea de planeamento, tendo a alternativa preferida uma \n\nmaior \u00eanfase nos objectivos econ\u00f3micos. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  97 \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nO planeamento do ordenamento do territ\u00f3rio marinho, \u00e9 uma das ferramentas de base \n\npara levar a adiante uma pol\u00edtica mar\u00edtima integrada. O objectivo consiste em enquadrar \n\nmelhor as diferentes actividades econ\u00f3micas, garantir uma maior seguran\u00e7a do transporte \n\nmar\u00edtimo e assegurar a protec\u00e7\u00e3o do ambiente marinho. \n\nActualmente, a intensifica\u00e7\u00e3o da actividade econ\u00f3mica nas zonas costeiras e no mar, \n\ncria numerosos conflitos sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o entre os utilizadores. A amplia\u00e7\u00e3o de \n\num porto pode sobrepor-se aos interesses de preserva\u00e7\u00e3o de uma zona natural protegida, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um parque e\u00f3lico offshore pode ocupar uma zona de pesca importante para uma \n\ncomunidade, a instala\u00e7\u00e3o de uma unidade de aquicultura pode incomodar um operador \n\ntur\u00edstico respons\u00e1vel pela explora\u00e7\u00e3o de uma praia tur\u00edstica nas proximidades, etc. \n\nO mar e a orla costeira necessitam de uma pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio, \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a do que acontece desde h\u00e1 muitos anos em terra firme. Isso poder\u00e1 implicar \n\numa espacializa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio costeiro e marinho, e a limita\u00e7\u00e3o ou o incentivo de \n\nalgumas actividades em fun\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas. \u00c9 evidente que a cria\u00e7\u00e3o ou a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o de tal instrumento deve ser efectuada de forma integrada, em harmonia com \n\ntodos os agentes que conhecem e utilizam o espa\u00e7o mar\u00edtimo e com base num \n\nconhecimento cient\u00edfico do ecossistema e da geologia submarina. \n\nOs agentes mar\u00edtimos necessitam tamb\u00e9m de uma base de dados completa relativa a \n\ntodas as actividades, naturais e humanas, relacionadas com o mar e com os oceanos, de \n\nmodo a tomarem decis\u00f5es em mat\u00e9ria de pol\u00edtica mar\u00edtima ou de desenvolvimento \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  98 \n\necon\u00f3mico com pleno conhecimento de causa, devendo estes dispor de dados estat\u00edsticos e \n\ncient\u00edficos fi\u00e1veis e acess\u00edveis. \n\nOs mecanismos de suporte \u00e0s actividades marinhas devem basear-se tamb\u00e9m num \n\nordenamento a quatro dimens\u00f5es: o fundo marinho, a coluna de \u00e1gua, a superf\u00edcie e a \n\ndimens\u00e3o temporal, e devem englobar as actividades actuais as previstas, no sentido de \n\nevitar conflitos na utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o marinho. \n\nPortugal, ao n\u00edvel legislativo, tem valorizado a import\u00e2ncia dos assuntos do mar, \n\ntendo em conta a quantidade de instrumentos legislativos nesta \u00e1rea, tais como a Estrat\u00e9gia \n\nNacional para o Mar, o Plano de Ordenamento do Espa\u00e7o Mar\u00edtimo, os Planos de \n\nOrdenamento da Orla Costeira, os Planos de Ordenamento dos Estu\u00e1rios, entre outros. \n\nAtrav\u00e9s dos ensinamentos internacionais em mar aberto, foi poss\u00edvel compreender \n\nque a espacializa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios ap\u00f3s a sua defini\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, no sentido \n\nem que permite uma visualiza\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o extremamente valiosa de como os diferentes \n\nusos existentes se podem conjugar, evitando conflitos entre eles. As metodologias de \n\nordenamento adoptadas seguem uma estrutura base, mas o desenvolvimento dos planos, \n\ncen\u00e1rios e crit\u00e9rios diferem bastante, dependendo do espa\u00e7o mar\u00edtimo/marinho em causa. \n\nNos exemplos estuarinos analisados entende-se que a espacializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tida em \n\nconta, dificultando assim a interpreta\u00e7\u00e3o da cenariza\u00e7\u00e3o. Se por um lado a interpreta\u00e7\u00e3o \n\npode ser feita ao crit\u00e9rio de cada um consoante a descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio, por outro a \n\npercep\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia ou n\u00e3o, futura dos conflitos entre usos tamb\u00e9m se torna de dif\u00edcil \n\ncompreens\u00e3o. \n\nA cenariza\u00e7\u00e3o \u00e9 feita, na maior parte das vezes, nos relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o \n\nambiental, n\u00e3o fazendo nestes casos, parte integrante do plano de ordenamento \n\npropriamente dito. Segundo o Decreto-Lei n.\u00ba 232/2007 de 15 de Junho, artigo 6.\u00ba, \n\nreferente aos elementos que devem constar no relat\u00f3rio ambiental, na sua al\u00ednea g) diz que \n\neste deve conter \u201cUm resumo das alternativas escolhidas e uma descri\u00e7\u00e3o do modo de \n\ncomo se procedeu \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o\u2026\u201d. Estas alternativas n\u00e3o tem necessariamente de ser \n\ncen\u00e1rios, mas em alguns dos relat\u00f3rios analisados tal verificou-se. Uma vez assim definido, \n\natrav\u00e9s de legisla\u00e7\u00e3o, torna-se um pouco mais complexo poder-se inserir a cenariza\u00e7\u00e3o e \n\nespacializa\u00e7\u00e3o nos planos de ordenamento. \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise feita \u00e0s descri\u00e7\u00f5es dos v\u00e1rios cen\u00e1rios, foi poss\u00edvel concluir que todos \n\neles tem pontos em comum, o que leva a concluir que n\u00e3o importa muito o nome que se d\u00e1 \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 Conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  99 \n\nao cen\u00e1rio porque na generalidade todos eles se baseiam nos valores-chave definidos, e \n\nestes s\u00e3o na maior parte dos casos baseados em princ\u00edpios equivalentes, n\u00e3o havendo assim \n\nmuitas diferen\u00e7as no que \u00e9 essencial de um cen\u00e1rio. \n\n\u00c9 importante na defini\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios, a escolha dos valores-chave e do horizonte \n\nde tempo de forma ponderada e coerente, pois estes s\u00e3o relevantes na cenariza\u00e7\u00e3o. Sem \n\neles seria de certo modo mais dif\u00edcil correlacionar os diferentes usos existentes no espa\u00e7o \n\nmar\u00edtimo/marinho, e definir cen\u00e1rios sustentados, pois \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta quais as \n\naltera\u00e7\u00f5es, ao n\u00edvel ambiental, econ\u00f3mico e estrutural que possam ocorrer no per\u00edodo de \n\ntempo definido. Relativamente \u00e1 escolha do cen\u00e1rio preferencial a escolha, recai quase \n\nsempre para aquele que define um cen\u00e1rio sustent\u00e1vel e explorat\u00f3rio. Este tem em conta \n\ntr\u00eas ingredientes fundamentais, o ambiente, a economia e o bem-estar, que de certa forma \n\nse encontram relacionados entre si. Estes cen\u00e1rios prop\u00f5em uma interven\u00e7\u00e3o integrada e \n\npreparada e v\u00eaem a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o como uma estrat\u00e9gia.  \n\nPara finalizar, relembram-se os objectivos definidos inicialmente para esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Como objectivo geral prop\u00f4s-se estudar as metodologias de cenariza\u00e7\u00e3o para \n\no OEM, tendo por finalidade a sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 laguna da Ria de Aveiro. Como objectivos \n\nespec\u00edficos pretendeu-se: \n\n? compreender os elementos fundamentais de suporte ao OEM; \n\n? compreender as diferen\u00e7as, caso existam, entre as metodologias de cenariza\u00e7\u00e3o e \n\nOEM em \u00e1reas de mar aberto e estu\u00e1rios, no contexto internacional e nacional; \n\n? perceber a realidade nacional relativamente aos instrumentos legais focalizados \n\nno espa\u00e7o marinho; \n\n? compreender os objectivos, princ\u00edpios, metodologias e enquadramentos legais \n\ndos diferentes planos; \n\n? desenvolver uma proposta de metodologia de cenariza\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o ao caso \n\nde estudo da laguna da Ria de Aveiro. \n\nEsta enumera\u00e7\u00e3o serve para afirmar que todos estes objectivos foram conclu\u00eddos. \n\nApesar da proposta de cenariza\u00e7\u00e3o desenvolvida ser preliminar, reconhece-se que \n\nesta possa ser integrada no Ordenamento do Espa\u00e7o Marinho da Laguna de Aveiro. \n\nConsiderando a relev\u00e2ncia do assunto em estudo, prop\u00f5em-se para trabalhos futuros, \n\nque a proposta preliminar de cenariza\u00e7\u00e3o desenvolvida possa ser tida em conta noutros \n\ncasos de estudo, tanto nacionais como internacionais.  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  101 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAbeele P., 2005. ?More than just water-Planning scenarios for a sustainable development \n\nof the Belgian part of the North Sea?, European Regional Science Association. \n\n  \n\nAfonso P., 2010. ?Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental do Plano Estrat\u00e9gico da Interven\u00e7\u00e3o de \n\nRequalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro. Relat\u00f3rio Ambiental Preliminar?. \n\nSociedade Polis Litoral Ria de Aveiro, S.A. Vol I. \n\n  \n\nAlcamo J., 2001. ?Scenarios as tools for international environmental assessments. \n\nEnvironmental issue report?. Copenhagen, Denmark, European Environment Agency. \n\n  \n\nAPA, 2009. ?Legisla\u00e7\u00e3o Nacional no Dominio do Ambiente, Principais diplomas legais em \n\n2009?, Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional. \n\n  \n\nAPA SA., 2006. ?Sum\u00e1rio Executivo do Plano Estrat\u00e9gico do Porto de Aveiro?. \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro, SA. \n\n  \n\nARH Centro, 2008. ?Plano Estrat\u00e9gico da Interven\u00e7\u00e3o de Requalifica\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nRia de Aveiro?. Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Centro, I.P. \n\n  \n\nARH Centro, 2010. ?Relat\u00f3rio sobre as actividades desenvolvidas no \u00e2mbito da Ria de \n\nAveiro, (Adiantamento ao Relat\u00f3rio de Actividades de 2009)?. Administa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o \n\nHidrogr\u00e1fica do Centro, I.P. \n\n  \n\nBoyes S., et al., 2005a. ?A proposed zoning scheme for the Irish Sea as a method of \n\nintegrating its features, uses and users and leading to marine spatial planning?. \n\n  \n\nBoyes S., et al., 2005b. ?Multiple-use Zoning in UK and Manx Waters of the Irish Sea: \n\ninterpretation of current legislation through the use of GIS-based zoning approaches?. \n\n  \n\nBoyes S., et al., 2007. ?A proposed multiple-use zoning scheme for the Irish Sea: An \n\ninterpretation of current legislation through the use of GIS-based zoning approaches and \n\neffectiveness for the protection of nature conservation interests?. Marine Policy, Vol 31. \n\npp. 287-298. \n\n  \n\nBrito A., 2003. ?Estudos de Base do Plano Regional de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \n\nRegi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores (PReDSA) - Relat\u00f3rio de Metodologia?. Direc\u00e7\u00e3o Regional \n\ndo Ambiente, Universidade do Minho. \n\n  \n\nCE, 2007. ?Um oceano de oportunidades - Uma pol\u00edtica mar\u00edtima integrada para a Uni\u00e3o \n\nEuropeia?. Politica Marit\u00edma da Uni\u00e3o Europeia. Luxemburgo, Servi\u00e7o das Publica\u00e7\u00f5es \n\nOficiais das Comunidades Europeias, 20pp. \n\n  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  102 \n\nCE, 2008. ?A pesca e a aquicultura na Europa. Especial assuntos mar\u00edtimos: rumo a uma \n\npol\u00edtica europeia integrada?. Edi\u00e7\u00e3o n.\u00ba 38. Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Pesca e dos Assuntos \n\nMar\u00edtimos, Comiss\u00e3o Europeia 11pp. \n\n  \n\nCharlotte, 2005. ?Integrated Management Plan for the North Sea 2015?. Interdepartmental \n\nDirector's Consultative Committee North Sea, Holanda. \n\n  \n\nCOM(2008)791, 2008. ?Roteiro para o ordenamento do espa\u00e7o mar\u00edtimo: defini\u00e7\u00e3o de \n\nprinc\u00edpios comuns na EU?. Comiss\u00e3o das Comunidades Europeias, Bruxelas, 12pp. \n\n  \n\nDespacho n.\u00ba 32277/2008 de 18 de Dezembro, 2008. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2.\u00aa s\u00e9rie - N.\u00ba \n\n244. Minist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento, do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento \n\nRegional. \n\n  \n\nDEWHA, 2005. ?National Marine Bioregionalisation of Australia. Summary?. Department \n\nof Environment, Water, Heritage and the Arts. Canberra, Australia. \n\n \n\nDEWHA, 2009. ?Marine Bioregional Planning - Information Sheet?. Department of \n\nEnvironment, Water, Heritage and the Arts; Australian Government. \n\n  \n\nDGOTDU, 1988. ?Carta Europeia do Ordenamento do Territ\u00f3rio?. Minist\u00e9rio do \n\nPlaneamento e da Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio. Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e Desenvolvimento Urbano. \n\n  \n\nDouvere F., 2007. ?Vision for the future: Marine Spatial Planning in Belgium?. UNESCO. \n\nPlanCoast Conference on Marine Spatial Planning. Croatia. \n\n  \n\nDouvere F., 2008. ?The importance of marine spatial planning in advancing ecosystem-\n\nbased sea use management?. Marine Policy, Vol. 32, pp. 762-771. \n\n  \n\nDouvere F., &amp; Ehler C., 2006. ?The international perspective: lessons from recent \n\neuropean experience with marine spatial planning?. UNESCO. Paper presented at the \n\nSymposium on Management for Spatial and Temporal Complexity in Ocean Ecosystems in \n\nthe 21\nst\n Century at the 20\n\nth\n Annual Meeting of the Society for Conservation Biology. San \n\nJose, California. 20pp. \n\n  \n\nDouvere F. &amp; Ehler C., 2007. ?The Need for a Common Vocabulary for Marine Spatial \n\nPlanning in Ecosystem-based Marine Management.? \n\n  \n\nDouvere F. &amp; Ehler C., 2009a. ?Ecosystem-Based Marine Spatial Management: An \n\nEvolving Paradigm for the Management of Coastal and Marine Places?.UNESCO. \n\nIntergovernmental Oceanographic Commission and Man and the Biosphere Programme. \n\nFrance, Vol 23 2pp6. \n\n  \n\nDouvere F. &amp; Ehler C., 2009b. ?New perspectives on sea use management: Initial findings \n\nfrom European experience with marine spatial planning?. Elsevier, Journal of \n\nenvironmental management, Vol 90, pp. 77-88. \n\n  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  103 \n\nDouvere F., et al., 2007. ?The role of marine spatial planning in sea use management: The \n\nBelgian case.? Marine Policy, Vol. 31. pp.182-191. \n\n  \n\nEhler C. &amp; Douvere F., 2007. ?Visions for a sea change. Report of the first international \n\nworkshop on marine spatial planning?. Intergovernmental Oceanographic Commission and \n\nMan and the Biosphere Programme. IOC Manual and Guides, 46: ICAM Dossier, 3. Paris: \n\nUNESCO. 83pp. \n\n  \n\nEhler C. &amp; Douvere F., 2009. ?Marine Spatial Planning: A Step-by-Step Approach Toward \n\nEcosystem-based Management?. Intergovernmental Oceanographic Commission (IOC), \n\nManual and Guides. 53pp. \n\n  \n\nFarropas, M. &amp; Oliveira M., 2001. ?Forma\u00e7\u00e3o da Ria de Aveiro?. \n\n  \n\nGilliland P. &amp; Laffoley D., 2008. ?Key elements and steps in the process of developing \n\necosystem-based marine spatial planning?. Marine Policy, Vol 32. pp.787-796. \n\n  \n\nGomes J., 2009. ?Interven\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o de abertura do Semin\u00e1rio \"Hypercluster do Mar - \n\nque Futuro??. Centro de Congressos do Estoril. \n\n  \n\nGreeuw, S. &amp; Ribeiro T., 2000. ?Cloudy crystal balls: an assessment of recent European \n\nand global scenario studies and models?. \n\n  \n\nHall A., 1980. ?Boletim da ADERAV?. Edi\u00e7\u00f5es 3 e 4. pp.17-21, 12 -14. \n\n  \n\nICNB, 2006. ?Turismo de Natureza, Enquadramento Estrat\u00e9gico. Parque Natural do \n\nSudoeste Alentejano e Costa Vicentina?. Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da \n\nBiodiversidade. Lisboa. \n\n  \n\nICNB, 2007a. ?Plano de Ordenamento e Gest\u00e3o para a Reserva Natural do Estu\u00e1rio do \n\nSado. Fase I - Parte I: Descri\u00e7\u00e3o - Volume I?. Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da \n\nBiodiversidade, Vol I. Lisboa. 40pp. \n\n  \n\nICNB, 2007b. ?Plano de Ordenamento e Gest\u00e3o para a Reserva Natural do Estu\u00e1rio do \n\nSado. Fase III: Proposta de Ordenamento - Volume I \u2013 Relat\u00f3rio?. Instituto da \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza e da Biodiversidade, Vol III. Lisboa. 41pp. \n\n  \n\nINAG, I.S.T., 2002. ?Descri\u00e7\u00e3o - Ria de Aveiro?. Marine and Environmental Tecnology \n\nCenter. Instituto da \u00c1gua. \n\n  \n\nMaes F., 2005. ?A Flood of Space: toward a spatial structure plan for sustainable \n\nmanagement of the North Sea?. Brussels, Belgian Science Policy. 204pp. \n\n  \n\nMaes F., et al., 2005. ?GAUFRE. Towards a Spatial Structure Plan for Sustainable \n\nManagement of the Sea?. Research in the framework of the BELSPO Mixed actions - \n\nSPSD II. Belgian Science Policy. Brussels. 539pp. \n\n  \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  104 \n\nMAOTDR, 2007. Decreto-Lei n.\u00ba 232/2007, de 15 de Junho. Minist\u00e9rio do Ambiente, \n\nOrdenamento do Terrat\u00f3rio e Desenvolvimento Regional. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1\u00aa s\u00e9rie - \n\nN\u00ba 114. \n\n  \n\nMatias V., 2005. ?O Mar, Um Oceano de Oportunidades para Portugal?. Cadernos Navais. \n\nLisboa. \n\n  \n\nMatos I., 2009. ?Plano de Ordenamento do Parque Natural do Sudoeste Alentejano e Costa \n\nVicentina. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica. Relat\u00f3rio Ambiental.? Minist\u00e9rio do \n\nAmbiente, Ordenamento do Terrat\u00f3rio e Desenvolvimento Regional. \n\n  \n\nMDN, 2007. ?Estrat\u00e9gia Nacional para o Mar?. Minist\u00e9rio da Defesa Nacional\u2013Estrutura \n\nde Miss\u00e3o para os Assuntos do Mar. Lisboa. \n\n  \n\nNeves R., et al., 2004. ?Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Sado, uma contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nplano de gest\u00e3o.? Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Biodiversidade. \n\n  \n\nNicolai H., 2008. ?Maritime Spatial Planning in Germany and Mecklenburg-\n\nVorpommern?. In: Integrated Sea Use Planning Followings the Ecosystem Approach?. \n\nSpatial Planning Department, Ministry of Transport, Building and Regional Development \n\nMecklenburg \u2013 Vorpommern.  \n\n  \n\nRelv\u00e3o A., et al., 2006. ?O Plano de Ordenamento da Orla Costeira Ovar-Marinha Grande: \n\nUm Balan\u00e7o Cr\u00edtico.? CoPraNet Workshop: Gest\u00e3o Integrada das Zonas Costeiras. \n\n  \n\nRibeiro M., 2007. ?Maritime Planning in Portugal?. Universidade do Porto - Faculdade de \n\nDireito, Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Jur\u00eddico-Econ\u00f3mica. \n\n  \n\nSantos F., 1977/78. ?Aveiro e o seu Distrito?. Edi\u00e7\u00f5es 23, 24. pp.409-447. \n\n  \n\nScibior I. 2008. ?Sea Use Planning System And Management System Of The Sea Space \u2013 \n\nGermany?. \n\n  \n\nSerrano L., 2002. ?Passeando pela laguna de Aveiro?. Regi\u00e3o Bairradina. Edi\u00e7\u00e3o 720. \n\n  \n\nSofia A., 2006. ?Conceito De Ordenamento Do Territ\u00f3rio?, Grupo de Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio. \n\n  \n\nSousa L., 2008. ?Metodologias de Ordenamento do Espa\u00e7o Marinho: aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 Ria de \n\nAveiro?. Departamento de Ambiente e Ordenamento. Aveiro, Universidade de Aveiro \n\n124pp. \n\n  \n\nTurner R., et al., 2001. ?The use of Scenarios in Integrated Environmental Assessment of \n\nCoastal-Catchment Zones: the case of the Humber Estuary?. Unpublished, CSERGE. \n\nNorwich. 25p. \n\n  \n\nWalenkamp M., 2008. ?Pre-policy Document on the North Sea, Ministerie van Verkeer en \n\nWaterstaat?. \n\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  105 \n\n  \n\nWiggin J., 2008. ?Marine Spatial Planning - Theories and Applications?. Urban Harbors \n\nInstitute, University of Massachusetts Boston. \n\n  \n\nWinn P., 2004. ?Humber Estuary (United Kingdom)?. EUROSION case study. \n\n  \n\nYHP, 2005. ?Humber estuary?. The Yorkshire And Humber Plan - Draft for Public \n\nConsultation. Sec\u00e7\u00e3o 8. 9pp. \n\n  \n\n \n\nWebgrafia \n\nhttp://www.afma.gov.au  \n\nhttp://www.apambiente.pt  \n\nhttp://www.arhcentro.pt  \n\nhttp://www.azores.gov.pt  \n\nhttp://www.cienciapt.net  \n\nhttp://www.dgpa.min-agricultura.pt  \n\nhttp://www.emam.com.pt  \n\nhttp://www.environment.gov.au  \n\nhttp://www.harbasins.org  \n\nhttp://www.inag.pt  \n\nhttp://www.igeo.pt  \n\nhttp://www.knoow.net  \n\nhttp://www.maretec.mohid.com  \n\nhttp://www.mdn.gov.pt  \n\nhttp://www.portaldomar.pt  \n\nhttp://www.portal.icnb.pt  \n\nhttp://www.portodeaveiro.pt  \n\nhttp://www.prof2000.pt  \n\nhttp://www.pt.wikipedia.org  \n\nhttp://www.afma.gov.au/\nhttp://www.apambiente.pt/\nhttp://www.arhcentro.pt/\nhttp://www.azores.gov.pt/\nhttp://www.cienciapt.net/\nhttp://www.dgpa.min-agricultura.pt/\nhttp://www.emam.com.pt/\nhttp://www.environment.gov.au/\nhttp://www.harbasins.org/\nhttp://www.inag.pt/\nhttp://www.igeo.pt/\nhttp://www.knoow.net/\nhttp://www.maretec.mohid.com/\nhttp://www.mdn.gov.pt/\nhttp://www.portaldomar.pt/\nhttp://www.portal.icnb.pt/\nhttp://www.portodeaveiro.pt/\nhttp://www.prof2000.pt/\nhttp://www.pt.wikipedia.org/\n\n\nMetodologia de Cenariza\u00e7\u00e3o para o Ordenamento Marinho da Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Aveiro  106 \n\nhttp://www.unesco-ioc-marinesp.be  \n\nhttp://www.worldatlas.com  \n\nhttp://www.unesco-ioc-marinesp.be/\nhttp://www.worldatlas.com/"}]}}}