{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12305"}, {"@name": "filename", "#text": "17901_Tese%20de%20Doutoramento%20-%20R%c3%a9gia%20Estevam%20Alves.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Agosto de 2018 \n\n \n\nTese de Doutoramento em Geografia e Planeamento Territorial  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e \n\nJata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. \n\n  \n\nR\u00e9gia Estevam Alves \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nTese de doutoramento apresentada para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \n\n\u00e0  obten\u00e7\u00e3o do  Grau de Doutora em Geografia e Planeamento Territorial, com \n\nEspecialidade em Ambiente e Recursos Naturais, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o da \n\nProfessora Doutora Maria Jos\u00e9 Roxo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nApoio financeiro do Ci\u00eancia Sem Fronteiras e da CAPES - Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior, Governo Federal do Brasil. \n\nBolsa de estudos: BEX - 5847-13-0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara a  \n\nDona dos olhos  \n\nDa cor azul do c\u00e9u \n\nSemelhante ao oceano \n\nCom o brilho das estrelas \n\nE a profundidade de um cora\u00e7\u00e3o \n\nDe quem guarda o amor incondicional \n\nE sabe o verdadeiro sentido da palavra resili\u00eancia.  \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, Luzia Estevam.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n AGRADECIMENTOS \n\n \n\n\"Se uma pessoa fizesse apenas o que entende, jamais avan\u00e7aria um passo.\u201d                                       \n\n                                             (Clarice Lispector) \n\n \n\nAgrade\u00e7o, primeiramente, a minha m\u00e3e que compreendeu com muito amor, \n\ncarinho e paci\u00eancia esse meu momento de aus\u00eancia. Mesmo com sua sa\u00fade debilitada, \n\nme deu for\u00e7a e s\u00e1bios conselhos.  \n\n\u00c0 Iza Carla, por ter me ajudado muito nas primeiras etapas dos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos da pesquisa. Foi o meu alicerce mesmo tendo um oceano entre n\u00f3s \n\ndevido \u00e0 dist\u00e2ncia. Obrigada de cora\u00e7\u00e3o! \n\nAo Senhor Adamantino, funcion\u00e1rio da ESRI/Portugal, que mesmo sem me \n\nconhecer pessoalmente muitas vezes me ajudou na parte t\u00e9cnica do ArcGIS. \n\nAos meus amigos Hudson Rocha e Walqu\u00edria Dultra, pela ajuda na pesquisa a \n\ncampo no Brasil. Sem a ajuda de voc\u00eas teria sido imposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o das coletas de \n\namostras de solo.  \n\n\u00c0 minha irm\u00e3 Regiane, por ter me apoiado e ajudado na pesquisa a campo. \n\nEstendo o agradecimento, tamb\u00e9m, pelos cuidados com a nossa m\u00e3e, assumindo a \n\nminha parte na responsabilidade enquanto estive ausente. Minha eterna gratid\u00e3o. \n\nAo meu irm\u00e3o Reginaldo, por ter contribu\u00eddo com a parte de designer do \n\ncalend\u00e1rio agr\u00edcola e por me dizer sempre: \u201cSeja resiliente!\u201d.  \n\n\u00c0 professora Maria Jos\u00e9 Roxo, por me orientar com incentivo e compreens\u00e3o.  \n\nAo professor Jos\u00e9 Conti e a pesquisadora Rita Vieira, pelo apoio em momentos \n\nde d\u00favidas e inquieta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e conceituais.  \n\nAos professores Luzia Francisca e Frederico Guilherme pela ajuda nas d\u00favidas \n\nreferente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado na adequa\u00e7\u00e3o dos dados \u00e0 metodologia.  \n\nAo professor Helder Paulino, pelo apoio inicial durante a pesquisa a campo no \n\nBrasil e por ter me emprestado a sua mesa de tens\u00e3o para an\u00e1lise da porosidade dos \n\nsolos. \n\nAos donos e funcion\u00e1rios das propriedades rurais onde realizei trabalhos a \n\ncampo. \n\n\n\n \n\n \n\n\u00c0 Rita Gomes, funcion\u00e1ria do N\u00facleo de Doutoramentos da FCSH/UNL, pelo \n\napoio prestado a mim desde o meu primeiro ano de doutorado e mais intensivamente no \n\nfinal. \n\n\u00c0 Luisa Ferreira e Maria Jo\u00e3o de Freitas (amigas e colegas de doutorado), pela \n\namizade, apoio e os momentos alegres regados a ch\u00e1 e bolo de mel da ilha da Madeira. \n\nAproveito para estender esse agradecimento \u00e0 Luisa Ferreira e sua fam\u00edlia que me \n\nacolheram nos jantares de Natal. \n\nAos amigos e amigas, Douglas Freitas, Korapat Pruekchaikul, Mateus \n\nMagarotto, B\u00e1rbara Vieira, Maria Jo\u00e3o Morgado, Lioneida Mendes, Kathy Lam, \n\nKarenine Freitas, Ana Carolina Carvalho, Andr\u00e9a Pinto, Carolina Bello, T\u00e2nia Assis e \n\nNina Ratiani, pela amizade, apoio e  conversas que muitas vezes me ajudaram a tomar \n\ndecis\u00f5es importantes. \n\nAos m\u00e9dicos que cuidaram de minha sa\u00fade nos \u00faltimos anos do curso de \n\ndoutorado. Em especial, ao Dr. Jo\u00e3o Ramos que me tratou como um ser humano e n\u00e3o \n\ncomo uma estrageira.  \n\n\u00c0 CAPES, pela bolsa de estudo concedida que possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o do meu \n\ncurso de doutorado em Portugal.  \n\nEnfim, meu muito obrigado! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil. \n\n \n\nRESUMO \n\nEsta pesquisa se concentra na avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de \n\nSerran\u00f3polis e Jata\u00ed, localizados no estado de Goi\u00e1s/Brasil, com uma \u00e1rea total \n\naproximadamente de  12.700,951 km\u00b2. Ambos os munic\u00edpios possuem intensa atividade \n\nagropecu\u00e1ria, que teve in\u00edcio por volta da D\u00e9cada de 70 do S\u00e9culo XX, com incentivos \n\ngovernamentais, promovidos por pol\u00edticas p\u00fablicas para o desenvolvimento da Regi\u00e3o \n\nCentro Oeste, tornando o munic\u00edpio de Jata\u00ed, atualmente, um dos maiores produtores de \n\ngr\u00e3os do Brasil.   Esse processo ao longo dos anos resultou em degrada\u00e7\u00e3o dos solos em \n\ndiferentes n\u00edveis, como eros\u00f5es em sulco, ravinas, vo\u00e7orocas; \u00e1reas sem ou reduzida \n\ncobertura vegetal semelhante a paisagens des\u00e9rticas; e assoreamento dos cursos de \u00e1gua. \n\nDiante do exposto, o objetivo desta pesquisa foi avaliar a degrada\u00e7\u00e3o dos solos do ponto \n\nde vista das altera\u00e7\u00f5es causadas pelas pr\u00e1ticas de manejo sobre os atributos dos solos. \n\nAssim, esta pesquisa teve como base principal, a metodologia de identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis, proposta por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), testada em \n\npa\u00edses mediterr\u00e2nicos da Europa como, por exemplo, Portugal que sofre com a quest\u00e3o \n\nda desertifica\u00e7\u00e3o dos solos. Foram realizadas adapta\u00e7\u00f5es na metodologia original para a \n\nrealidade da \u00e1rea de estudo. Tamb\u00e9m, foram realizados outros procedimentos visando \n\numa compreens\u00e3o mais detalhada da realidade da \u00e1rea de estudo, tais como an\u00e1lises \n\nqu\u00edmica e f\u00edsica dos solos, elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de uma s\u00e9rie clim\u00e1tica de 40 anos de \n\ndados pluviom\u00e9tricos e o mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do uso dos solos nos anos de 1975, \n\n1995 e 2014. Os resultados indicaram que cerca de 30,3% do total da \u00e1rea de estudo \n\napresenta n\u00edvel Cr\u00edtico a sensibilidade a degrada\u00e7\u00e3o do solo, tanto em \u00e1rea de pastagem \n\nquanto em \u00e1reas agr\u00edcolas. Cerca de 5,4% da \u00e1rea apresenta n\u00edvel Fr\u00e1gil a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e 63% corresponde as \u00e1reas N\u00e3o Afetadas.  As \u00e1reas com solos degradados \n\nest\u00e3o localizadas ao Sul, Sudeste e Sudoeste das vertentes, numa posi\u00e7\u00e3o em que ocorre \n\nmaior humidade e menor incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar. S\u00e3o \u00e1reas mais propensas \u00e0 \n\neros\u00e3o h\u00eddrica quando ocorrem eventos pluviom\u00e9tricos mais acentuados. Verificou-se, \n\ntamb\u00e9m, que s\u00e3o solos com baixa qualidade, localizados em \u00e1reas com qualidade baixa \n\nde pol\u00edticas de gest\u00e3o no que diz respeito ao uso e manejo dos recursos naturais; baixa \n\nqualidade da vegeta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o solos com elevada acidez, baixo teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, e \n\ncom valores de nutrientes muito abaixo do que \u00e9 recomendado para o bom \n\ndesenvolvimento das plantas. Em algumas \u00e1reas com solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural, \n\nverificou-se a ocorr\u00eancia de hidrofobicidade nos solos durante a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises \n\nde porosidade, sendo na maioria solos arenosos do tipo Neossolos, por\u00e9m, observou-se, \n\ntamb\u00e9m, o mesmo fen\u00f4meno em Argissolos. Outra quest\u00e3o observada foi a falta de \n\nmanejo adequado dos solos. Desse modo, a avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos \n\nmunic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, possibilitou identificar e analisar as \u00e1reas mais \n\ncr\u00edticas atualmente em n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o. Deixando claro, a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de gest\u00e3o ambiental referente a conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, pois \n\nem muitas \u00e1reas a degrada\u00e7\u00e3o do solo j\u00e1 atingiu um n\u00edvel de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPalavras chave: Degrada\u00e7\u00e3o do solo; Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas; \n\nConserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. \n\n\n\n \n\n \n\nEvaluation of the soils degradation  in the municipal districts of Serran\u00f3polis and \n\nJata\u00ed, in the state of Goi\u00e1s/Brazil. \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nThis research concentrates on the evaluation of the soils degradation  in the municipal \n\ndistricts of Jata\u00ed and Serran\u00f3polis, located in the state of Goi\u00e1s/Brazil, with a total area \n\napproximately of 12.700,951 km\u00b2. Both municipal districts possess intense agricultural \n\nactivity, that it had beginning about the Decade of 70 of the Century XX, with \n\ngovernment incentives, promoted by public politics for the development of the Midwest  \n\nRegion, it turning the municipal district of Jata\u00ed, now, one of the largest producing of \n\ngrains in Brazil. That process along the years resulted in degradation of the soils in \n\ndifferent levels, as erosions in furrow, narrow passes,  gullies;  areas without or reduced \n\nvegetable covering similar to desert landscapes; and silting of the courses of water. \n\nBefore the exposed, the objective of this research was to evaluate the soils degradation  \n\nof the point of view of the alterations caused by the handling practices on the attributes \n\nof the soils. Like this, this research had as main base, the methodology of identification \n\nof  Enviromentally Sensitive Areas , proposed by Kosmas, Kirkby and Geeson (1999), \n\ntested in Mediterranean countries  in Europe as, for instance, Portugal that suffers with \n\nthe subject of the soils desertification.  Adaptations were accomplished in the original \n\nmethodology for the reality of the study area. Also, other procedures were accomplished \n\nseeking a more detailed understanding of the reality of the study area, such as  \n\nchemistry and physics analyses of the soils, elaboration and analysis of a 40 year-old \n\nclimatic series and the mapping  of the evolution of the  soils use  in the years of 1975, \n\n1995 and 2014. The results indicated that about 30,3% of the total of the study area it \n\npresents Critical level the sensibility the soil degradation, as well  in pasture area as in \n\nagricultural areas. About 5,4% of the area  presents Fragile level the soil degradation  \n\nand 63% it corresponds the areas Non Affected. The areas with degraded soils are \n\nlocated to the South, Southeast and Southwest of the slopes, in a position in that \n\nhappens larger moisture  and smaller incidence of solar radiation. They are prone areas \n\nto the water erosion  when it happens rainwater events  more accentuated. It was \n\nverified, also, that they are soils with low quality, located in areas with low quality of \n\nadministration politics in what concerns the use and handling of the natural resources; \n\nlow quality of the vegetation. They are soils with high acidity, low tenor of organic \n\nmatter, and with values of nutrients very below from what is recommended for the good \n\ndevelopment of the plants. In some areas with soils under natural vegetation, the \n\nhydrophobic occurrence was verified in the soils during the accomplishment of the \n\nporosity analyses, being in most sandy soils of the Neosols type, however, it was \n\nobserved, also, the same phenomenon in Argisols. Another subject observed, was the \n\nlack of appropriate handling of the soils. Thus, the evaluation of the soils degradation  \n\nin the municipal districts of Jata\u00ed and Serran\u00f3polis, it made possible to identify and to \n\nanalyze the most critical areas now in degradation level. Making it clear, the need of \n\nadoption of public politics of environmental administration regarding conservation of \n\nthe soil and of the water, because in a lot of areas the soil degradation  already reached a \n\nlevel of difficult recovery.   \n\n   \n\nWords key:  Soil Degradation; Systems of Geographical Information; Conservation of \n\nthe soil and of the water. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA natureza n\u00e3o faz nada em v\u00e3o.\u201d  \n\n(Arist\u00f3teles) \n\n \n\nDegrada\u00e7\u00e3o do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Picada, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil. Ano de 2011. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves.  \n\n\n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................ 1 \n\nCap\u00edtulo 1: Metodologia ...................................................................................................... 6 \n\n1.1 Fundamentos metodol\u00f3gicos ............................................................................................ 6 \n\nA escolha da metodologia ...................................................................................................... 6 \n\nO caso de Portugal  .............................................................................................................. 10 \n\nA metodologia aplicada em estudos no Brasil  .................................................................. 14 \n\n1. 2. Procedimentos metodol\u00f3gicos  .................................................................................... 15 \n\nPrimeira etapa: Elabora\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica  ...................................................... 18 \n\nSegunda etapa: Descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea de estudo  .................... 20 \n\nTerceira etapa: Identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis  .............................. 20 \n\nQuarta etapa:  Recomenda\u00e7\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua  ............................ 20 \n\nCap\u00edtulo 2: Estado da Arte  ............................................................................................... 21 \n\n2.1. Degrada\u00e7\u00e3o de ecossistemas  ........................................................................................ 21 \n\n2.2. Degrada\u00e7\u00e3o do solo  ...................................................................................................... 33 \n\n2.3. Eros\u00e3o do solo  ............................................................................................................... 42 \n\n2.4. Desertifica\u00e7\u00e3o  ............................................................................................................... 48 \n\nCap\u00edtulo 3: Caracter\u00edsticas Naturais  ............................................................................... 58 \n\n3.1.  Caracter\u00edsticas do clima  ............................................................................................... 58 \n\n3.2.  Caracter\u00edsticas da litologia  .......................................................................................... 62 \n\n3.3.  Caracter\u00edsticas do relevo .............................................................................................. 66 \n\n3.4.  Caracter\u00edsticas dos solos  .............................................................................................. 73 \n\n3.5.  Caracter\u00edsticas da  vegeta\u00e7\u00e3o natural  .......................................................................... 78 \n\nCap\u00edtulo 4: Identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis  .................................. 86 \n\n4. 1.  Indicador de qualidade do clima  ................................................................................ 86 \n\n\n\n \n\n \n\n4.1.2. Procedimentos metodol\u00f3gicos  .................................................................................. 86 \n\nRecolha dos dados de pluviom\u00e9trica  .................................................................................. 87 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o dos totais mensais da pluviometria  .............................................................. 88 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de s\u00e9rie hist\u00f3rica de 40 anos da pluviometria  ........................... 89 \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice da pluviometria  ............................................................................... 91 \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes  ........................................................... 93 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade do clima  .......................................................... 96 \n\n4.1.3. Resultados e Discuss\u00e3o  ............................................................................................. 96 \n\n4. 2.  Indicador de qualidade dos solos  .............................................................................105 \n\n4.2.1 Procedimentos metodol\u00f3gicos  .................................................................................106 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de textura dos solos  ..................................................................106 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de profundidade dos solos  .......................................................110 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de material de origem  ..............................................................111 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de drenagem dos solos  .............................................................114 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de declividade  ...........................................................................116 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade dos solos  .......................................................118 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da erosividade  ...........................................................................................119 \n\nAn\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica dos solos  ..................................................................................120 \n\n4. 2.3. Resultados e discuss\u00e3o  ...........................................................................................123 \n\n4. 3.  Indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o  .......................................................................148 \n\n4.3.1. Procedimentos metodol\u00f3gicos  ................................................................................148 \n\nRecolha dos dados e prepara\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica  ..................................................148 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de risco de inc\u00eandio  .................................................................150 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos  ................................................153 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de resist\u00eancia \u00e0 seca  .................................................................155 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de cobertura vegetal  .................................................................157 \n\n\n\n \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o  .................................................159 \n\n4. 3.2. Resultados e discuss\u00e3o  ...........................................................................................160 \n\n4. 4.  Indicador de qualidade da gest\u00e3o  .............................................................................163 \n\n4.4.1. Procedimentos metodol\u00f3gicos  ................................................................................163 \n\nElabora\u00e7\u00e3o do mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do uso dos solos referente aos anos de 1975, \n\n1995 e 2014 .........................................................................................................................164 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de intensidade do uso do solo  ..................................................164 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de gest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural  ...........................167 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade de gest\u00e3o  .......................................................169 \n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas e o calend\u00e1rio agr\u00edcola  ............................170 \n\n4. 4.2. Resultados e discuss\u00e3o . ..........................................................................................170 \n\n4. 5.  Determina\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos  ......180 \n\n4.5.1. Procedimentos metodol\u00f3gicos  ................................................................................180 \n\nDetermina\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis  .....................................................180 \n\nValida\u00e7\u00e3o dos dados: aplica\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos  ................................................................181 \n\n4.5.2. Resultados e discuss\u00e3o  ............................................................................................182 \n\nCap\u00edtulo 5: Recomenda\u00e7\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua  .............................202 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais  .......................................................................................................209 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas  ..............................................................................................218 \n\nLista de Figuras  ................................................................................................................230 \n\nLista de Tabelas  ...............................................................................................................236 \n\nLista de Siglas  ...................................................................................................................238 \n\nGloss\u00e1rio  ...........................................................................................................................241 \n\nANEXOS  ...........................................................................................................................244 \n\n  \n\n\n\n1 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nNa procura de atender \u00e0s suas necessidades, o ser humano introduz, atrav\u00e9s das \n\nsuas a\u00e7\u00f5es, modifica\u00e7\u00f5es na Natureza, que implicam na altera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica da sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o resultando, muitas vezes, em consequ\u00eancias graves para os ecossistemas \n\nalterados. Neste sentido, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, t\u00eam-se observado uma crescente \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais, principalmente, no que se refere \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo solo em \u00e1reas agr\u00edcolas. A degrada\u00e7\u00e3o do solo consiste na destrui\u00e7\u00e3o deste recurso \n\nrelacionada com a diminui\u00e7\u00e3o de sua fertilidade devido a  processos de saliniza\u00e7\u00e3o, \n\neros\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com dados da FAO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura, publicados no ano de 2011, de todo os solos do planeta, \n\n25% est\u00e3o degradados. Atualmente, cerca de 1,6 milh\u00f5es de hectares dos melhores e \n\nmais produtivos solos do mundo s\u00e3o utilizados para o cultivo.   \n\nConv\u00e9m ressaltar que a degrada\u00e7\u00e3o do solo faz com que todos os anos sejam \n\nperdidas toneladas da camada agricult\u00e1vel atrav\u00e9s da eros\u00e3o, diminuindo as atividades \n\nagr\u00edcolas. Tal deve-se \u00e0 aus\u00eancia de cobertura vegetal que deixa o solo desprotegido \n\nimpulsionando os processos erosivos, seja por a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica ou h\u00eddrica. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o do solo causa preju\u00edzos financeiros e ambientais no sentido de \n\ntornar as \u00e1reas incapazes de sustentar a vida vegetal, colocando em risco n\u00e3o s\u00f3 a \n\nseguran\u00e7a alimentar, mas tamb\u00e9m a capacidade de sustentar o bioma natural, pois reduz \n\ndrasticamente as \u00e1reas agricult\u00e1veis e a sua capacidade de regenera\u00e7\u00e3o natural \n\n(Conven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, 1994). Em consequ\u00eancia, \n\naumentam os custos com a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, induzindo ao uso de insumos, \n\nfertilizantes e inseticidas que colocam em risco a sa\u00fade humana e o equil\u00edbrio de \n\necossistemas, al\u00e9m do aumento dos pre\u00e7os dos alimentos.  \n\nA quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do solo vem demandando tanto por parte da Ci\u00eancia  \n\nquanto da sociedade civil e pol\u00edtica, provid\u00eancias urgentes que envolvam estudos de \n\nimpactos ambientais, que preconizem a recupera\u00e7\u00e3o, manejo e conserva\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas, em especial dos solos que s\u00e3o a base para a produ\u00e7\u00e3o vegetal e da cadeia \n\nalimentar. \n\n\n\n2 \n\n \n\nSegundo a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o, que \n\n\u00e9 um conv\u00eanio das Na\u00e7\u00f5es Unidas cujo objetivo \u00e9 combater a degrada\u00e7\u00e3o do solo e a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, deve-se ter por base o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es para a minimiza\u00e7\u00e3o \n\ndesses fen\u00f4menos, devendo envolver desde o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre o problema at\u00e9 \n\na capacita\u00e7\u00e3o dos grupos afetados, fornecendo instrumentos baseados em manejos mais \n\nsustent\u00e1veis dos solos e dos demais ecossistemas.  \n\nSabe-se, que \u00e9 a partir de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis \u00e9 que o agricultor \n\npoder\u00e1 preservar o solo no sentido de reduzir ou evitar processos de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nConsequentemente, ir\u00e1 tamb\u00e9m preservar outros recursos naturais como, por exemplo, \n\n\u00e1gua, fauna e flora. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o do solo tem sido identificada em diversos pa\u00edses, como no Brasil, \n\nonde h\u00e1 extensas \u00e1reas degradadas em diversos locais do pa\u00eds. Neste sentido, a presente \n\npesquisa consistiu-se na avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de \n\nSerran\u00f3polis e Jata\u00ed, localizados no estado de Goi\u00e1s, no Brasil. Tendo como base \n\nprincipal a metodologia de identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis, de autoria \n\nde Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), desenvolvida pelo Projeto MEDALUS - \n\nMediterranean Desertification and Land Use.  \n\nNeste contexto o tema desta pesquisa \u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, por\u00e9m com \n\nenfoque nos processos erosivos, do ponto de vista da supress\u00e3o da camada mais f\u00e9rtil do \n\nsolo, o que tem dificultado o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o em alguns locais da \u00e1rea de \n\nestudo, os munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Esse processo \n\nmuitas vezes resulta em paisagens de solos descobertos, sem ou espa\u00e7a cobertura \n\nvegetal.  Ambos os munic\u00edpios apresentam diversas \u00e1reas com solos degradados, por\u00e9m, \n\no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis em maior propor\u00e7\u00e3o. A degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis tem gerado preju\u00edzo, tanto econ\u00f4mico, quanto \n\nambiental, causando preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 para os agricultores e pecuaristas, mas tamb\u00e9m \n\npara pesquisadores de diferentes campos da Ci\u00eancia que a partir de seus estudos buscam \n\ncompreender as causas da degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nOs munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed est\u00e3o localizados no estado de Goi\u00e1s, no \n\nBrasil (Figura 1). De acordo com o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(IBGE), o munic\u00edpio de Serran\u00f3polis possui uma \u00e1rea territorial de 5.526,723 km\u00b2 e \n\n\n\n3 \n\n \n\numa popula\u00e7\u00e3o estimada em 8.055 habitantes, enquanto o munic\u00edpio de Jata\u00ed possui \n\numa \u00e1rea territorial de 7.174,228 km\n2\n e uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 94.890 habitantes. \n\n \n\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, os munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s, no Brasil. \n\n \n\nOs munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed fazem parte de uma regi\u00e3o agr\u00edcola que, \n\njuntamente com outros munic\u00edpios vizinhos, s\u00e3o os maiores produtores nacionais de \n\ngr\u00e3os. Assim, a economia desses dois munic\u00edpios \u00e9 baseada em atividades agr\u00edcolas e \n\npecu\u00e1ria e mais recentemente tem ocorrido o aumento do investimento na agroind\u00fastria, \n\nproduzindo carne, leite e derivados, ra\u00e7\u00e3o animal e \u00f3leo, todos para consumo local e \n\nexporta\u00e7\u00e3o. Sendo uma economia baseada em agricultura que perdura por s\u00e9culos, onde \n\na explora\u00e7\u00e3o dos solos ocorre de forma intensa desde a d\u00e9cada de 70 do S\u00e9culo XX. As \n\nconsequ\u00eancias do uso inapropriado de alguns tipos de solos v\u00eam surgindo e expandindo \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas.  \n\nDiante da problem\u00e1tica da \u00e1rea de estudo, elegeu-se como metodologia a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis desenvolvida no Projeto MEDALUS. \n\nA escolha dessa metodologia justificou-se pelo fato da mesma j\u00e1 ter sido utilizada com \n\nsucesso em pa\u00edses mediterr\u00e2nicos da Europa como, por exemplo, na bacia hidrogr\u00e1fica \n\n\n\n4 \n\n \n\ndo rio Guadiana em Portugal; em fun\u00e7\u00e3o dos escassos dados de indicadores de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas tropicais como na Am\u00e9rica Latina, em \n\nespecial no Brasil, conforme afirma Matallo J\u00fanior (2001); al\u00e9m da curiosidade em \n\nsaber o comportamento da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia na \u00e1rea de estudo que \u00e9 uma regi\u00e3o \n\nde clima tropical que chove muito acima das m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas de \u00e1reas em que a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 considerada desertifica\u00e7\u00e3o, conforme a classifica\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (1994). Neste sentido, \u00e9 importante enfatizar que \u00e9 a primeira vez que a \n\nmetodologia de identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis foi aplicada nos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis.  \n\nConsiderando a quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, objetivo principal desta pesquisa de tese de doutorado foi avaliar as \n\naltera\u00e7\u00f5es causadas pelas pr\u00e1ticas de manejo sobre os atributos dos solos, no sentido de \n\nse compreender quais pr\u00e1ticas que devem ser alteradas, implementadas ou descartadas \n\npara evitar a degrada\u00e7\u00e3o desse recurso natural. Para isto, foi necess\u00e1ria a obten\u00e7\u00e3o dos \n\nseguintes objetivos espec\u00edficos: \n\na) Aplicar e adaptar a metodologia sobre identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente \n\nSens\u00edveis, proposta por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), \n\nb) Avaliar a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, a partir dos resultados da aplica\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia de identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis; \n\nc) Elaborar recomenda\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua.  \n\n \n\nEntretanto, para alcan\u00e7ar esses objetivos, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de \n\n\u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis, tamb\u00e9m foram realizados outros procedimentos \n\ncomo, por exemplo, an\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica de solos em 14 \u00e1reas amostrais, onde \n\nforam analisados tantos os solos antropizados quanto sob vegeta\u00e7\u00e3o natural, totalizando \n\n28 pontos de coletas de amostras de solo; elabora\u00e7\u00e3o e avali\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie clim\u00e1tica \n\nde 40 anos de dados pluviom\u00e9tricos; e a elabora\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo \n\npara os anos de 1975, 1995 e 2014. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dessa metodologia possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, contribuindo para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis classificadas em tr\u00eas tipos: Cr\u00edtico, \n\n\n\n5 \n\n \n\nFr\u00e1gil e N\u00e3o Afetada. Os resultados mostram uma avalia\u00e7\u00e3o integrada do ponto de vista \n\nda degrada\u00e7\u00e3o dos solos. Indicando que as poss\u00edveis causas est\u00e3o interligadas, sejam o \n\nmanejo inadequado dado aos solos e as caracter\u00edsticas naturais do ambiente que \n\ndemonstram em muitas \u00e1reas potencialidade a degrada\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m, de trazer informa\u00e7\u00f5es \n\nin\u00e9ditas, por exemplo, a hidrofobicidade de solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural em \n\ndeterminadas \u00e1reas sens\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis; e a \n\ndin\u00e2mica pluviom\u00e9trica ao longo de 40 anos e sua influ\u00eancia no uso dos solos.  \n\nNeste contexto, a presente tese estrutura-se em cinco cap\u00edtulos: \n\n- Cap\u00edtulo 1: Metodologia; \n\n- Cap\u00edtulo 2: Estado da Arte; \n\n- Cap\u00edtulo 3: Caracter\u00edsticas Naturais; \n\n- Cap\u00edtulo 4: Identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis; \n\n- Cap\u00edtulo 5: Recomenda\u00e7\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\nCap\u00edtulo 1: Metodologia \n\n \n\n \n\n1. 1. Fundamentos metodol\u00f3gicos \n\nA escolha da metodologia \n\nInicialmente, a ideia da pesquisa de tese de doutoramento era comparar a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Picada, situada na zona rural do munic\u00edpio de Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil e a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Guadiana em Portugal. Ambas as \n\n\u00e1reas apresentam semelhan\u00e7as no estado final da degrada\u00e7\u00e3o dos solos, por\u00e9m \n\ndiferentes caracter\u00edsticas f\u00edsicas no que se referem ao clima, vegeta\u00e7\u00e3o, tipos de solos, \n\ngeologia e relevo. Outra quest\u00e3o que impossibilitou o desenvolvimento desse primeiro \n\nprojeto de pesquisa, tamb\u00e9m, foi a aus\u00eancia de uma consist\u00eancia na metodologia. Havia \n\na necessidade da defini\u00e7\u00e3o de uma metodologia que pudesse ser aplicada em ambas as \n\n\u00e1reas, mesmo com distintas caracter\u00edsticas f\u00edsicas. \n\nEnt\u00e3o, a Professora Maria Jos\u00e9 Roxo sugeriu aplicar a metodologia do Projeto \n\nMEDALUS de autoria de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) que se centra na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o, e que j\u00e1 havia sido \n\ntestada em M\u00e9rtola situada na regi\u00e3o do Alentejo em Portugal, nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Assim, elegeu-se como \u00e1rea l\u00f3cus de pesquisa \n\nda presente tese de doutoramento os munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis localizados no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil, cujo objeto de estudo, tamb\u00e9m, foi a degrada\u00e7\u00e3o dos solos que \n\nocorre em v\u00e1rios locais e com diferentes  n\u00edveis de gravidade.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o dos solos na \u00e1rea de estudo apresenta-se, principalmente, na forma \n\nde processos erosivos dando origem a sucos, ravinas e vo\u00e7orocas. Al\u00e9m de que em \n\nalguns locais espec\u00edficos, ocorrerem paisagens quase ou sem cobertura vegetal, que \n\nlembram cen\u00e1rios de desertifica\u00e7\u00e3o, embora os n\u00edveis pluviom\u00e9tricos anuais cheguem \n\natingir cerca de 2000 mm.  \n\nPerante esta quest\u00e3o, pensou-se na metodologia do Projeto MEDALUS como \n\numa metodologia do ponto de vista da desertifica\u00e7\u00e3o, que ainda n\u00e3o foi testada na \u00e1rea \n\nde estudo e que oferecesse a possibilidade de uma avalia\u00e7\u00e3o al\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos a partir de indicadores que pudessem identificar as \u00e1reas degradadas. Visando um \n\ndiagn\u00f3stico que possibilitasse saber se a degrada\u00e7\u00e3o j\u00e1 atingiu o est\u00e1gio final, tornando \n\n\n\n7 \n\n \n\no solo improdut\u00edvel. Al\u00e9m disso, na escolha da metodologia, considerou-se que se a \n\nmesma apresentaria indicadores que mostrassem o risco potencial de degrada\u00e7\u00e3o em \n\nalguns locais na \u00e1rea de estudo, enquanto ainda existem tempo e possibilidades de \n\nreverter o processo a partir de a\u00e7\u00f5es mitigadoras.  \n\nAp\u00f3s a escrita desse segundo projeto de pesquisa de doutoramento, o qual foi \n\ndesenvolvido, come\u00e7ou-se a despertar algumas curiosidades e inquieta\u00e7\u00f5es como, por \n\nexemplo, se teria que fazer adapta\u00e7\u00f5es nos procedimentos da metodologia original do \n\nProjeto MEDALUS que \u00e9 espec\u00edfica para desertifica\u00e7\u00e3o; qual seria o comportamento da \n\nmetodologia durante o desenvolvimento da pesquisa; quais seriam os resultados e se \n\nesses seriam muito diferentes dos resultados obtidos no Projeto MEDALUS. De fato, \n\nfoi necess\u00e1rio fazer algumas adapta\u00e7\u00f5es na metodologia para que fosse vi\u00e1vel o \n\ndesenvolvimento da mesma na \u00e1rea de estudo situada em \u00e1rea tropical com \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas muito distintas dos pa\u00edses do Mediterr\u00e2neo onde  a metodologia \n\ndo Projeto MEDALUS foi primeiramente testada.  \n\nO Projeto MEDALUS foi financiado pela Uni\u00e3o Europeia e desenvolvido em \n\nregi\u00f5es dos seguintes pa\u00edses mediterr\u00e2nicos: Espanha, It\u00e1lia, Gr\u00e9cia e Portugal.  \n\nReferindo-se as \u201c\u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o\u201d nas regi\u00f5es \n\nmediterr\u00e2nicas, Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) destacam que essas regi\u00f5es \n\napresentam diferentes sensibilidades a desertifica\u00e7\u00e3o por v\u00e1rios motivos como, por \n\nexemplo, elevada escassez de precipita\u00e7\u00f5es; ocorr\u00eancia de fen\u00f4menos clim\u00e1ticos \n\nextremos; escassez de cobertura vegetal; vertentes declivosas que facilitam a atua\u00e7\u00e3o \n\ndos processos erosivos; determinados tipos de uso do solo.   \n\nExistem tamb\u00e9m, \u00e1reas com sensibilidade \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o por motivos \n\nespec\u00edficos como, por exemplo, risco de inc\u00eandios florestais,   problemas de eros\u00e3o e \n\ndrenagem; vales e plan\u00edcies, cujas flutua\u00e7\u00f5es do len\u00e7ol fre\u00e1tico podem dar origem a \n\nproblemas de saliniza\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00f5es dos solos; al\u00e9m ainda dos cultivos de plantas \n\narb\u00f3reas ex\u00f3ticas, onde a escassa mat\u00e9ria org\u00e2nica e os problemas de toxidade liberados \n\npor essas plantas podem contribuir para o aumento do escoamento superficial, \n\nconsequentemente a perda de solo.  \n\nDe acordo com Kosmas, Kirkby e Geeson (1999),  no contexto da desertifica\u00e7\u00e3o \n\nas \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis podem ser identificadas e cartografadas, a partir da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o  de indicadores-chave para o diagn\u00f3stico das capacidades dos recursos \n\n\n\n8 \n\n \n\nnaturais para resistir \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ou, por outro lado, a adequa\u00e7\u00e3o das terras para \n\ntolerarem determinados tipos de uso do solo. Esses indicadores-chave para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis podem ser utilizados tanto numa \n\nescala regional, quanto nacional.  \n\nOs indicadores-chave podem dividir-se em quatro grandes categorias que s\u00e3o \n\ndefinidas a partir das qualidades dos solos, do clima, da vegeta\u00e7\u00e3o e qualidade de \n\ngest\u00e3o, e podem ser adaptados conforme a realidade da \u00e1rea de estudo. Entretanto, a \n\nmetodologia original consiste na avalia\u00e7\u00e3o destes \u00edndices e indicadores-chave \n\nrepresentados na Figura 2. \n\n \n\nFigura 2: Organograma da metodologia original para identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis, \n\nconforme apresentada por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) no Projeto MEDALUS. \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da metodologia consiste em cruzamentos algor\u00edtmicos entre \u00edndice \n\nde cada categoria de indicadores, resultando nos indicadores e posteriormente \u00e9 \n\n\n\n9 \n\n \n\nrealizado o mesmo procedimento para os indicadores que identificam as \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis, sendo poss\u00edvel classifica-las nos seguintes tipos, conforme \n\nmostra a Tabela 1:  \n\nTabela 1: Classifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o do solo de acordo com a metodologia \n\nde identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis.  \n\nFonte: (Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nEsses procedimentos ser\u00e3o mais bem detalhados  no cap\u00edtulo 4 intitulado de \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis a Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos nos  \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis.   \n\nConsiderando os indicadores propostos, a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis a degrada\u00e7\u00e3o dos solos tornou-se \n\nposs\u00edvel na \u00e1rea de estudo, pois a mesma apresentou os indicadores de qualidade \n\nrecomendados pela metodologia para o seu desenvolvimento. Embora, o tipo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o que ocorre n\u00e3o seja do ponto de vista conceitual e clim\u00e1tico considerado  \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, mas sim como degrada\u00e7\u00e3o do solo, conforme a classifica\u00e7\u00e3o da ONU \n\n(1994), justificando-se assim a escolha dessa metodologia.  \n\n\u00c9 importante lembrar que no Brasil, existem metodologias para avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsuscetibilidade a degrada\u00e7\u00e3o do solo, utilizando Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas - \n\nSIG e sensoriamento remoto (detec\u00e7\u00e3o remota). Essas metodologias s\u00e3o amplamente \n\ndifundidas, tanto meio cient\u00edfico, quanto em empresas privadas, com o ituito da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de planejamento ambiental ou organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. As metodologias \n\nconsideradas mais difundidas no meio cient\u00edfico, no Brasil, para avalia\u00e7\u00e3o da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo e tamb\u00e9m em \u00e1reas de desertifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as metodologias \n\ndesenvolvidas por Ross (1994) e Crepani et al. (2001).  \n\nN\u00edvel Tipo \n\nCr\u00edtico C3 \n\nCr\u00edtico C2 \n\nCr\u00edtico C1 \n\nFr\u00e1gil F3 \n\nFr\u00e1gil F2 \n\nFr\u00e1gil F1 \n\nPotencial P \n\nN\u00e3o afetada N \n\n\n\n10 \n\n \n\nA metodologia de Ross (1994) intitulada de \u201cAn\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade dos \n\nambientes naturais e antropizados\u201d  avalia indicadores como, por exemplo, o grau de \n\ncobertura dos solos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o; a fragilidade dos solos; fragilidade da \n\ndeclividade; a erosividade. A partir da avalia\u00e7\u00e3o e interpola\u00e7\u00e3o desses indicadores que \n\nenvolvem c\u00e1lculos de \u00e1lgebra s\u00e3o elaborados dois tipos de mapas: o mapa da fragilidade \n\npotencial que avalia a suscetibilidade natural \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas sem \n\ninterven\u00e7\u00e3o do ser humano, e o mapa da fragilidade emergente que avalia a \n\nsuscetibilidade atual e futura dos ecossistemas a se degradarem mediante as a\u00e7\u00f5es \n\nantropog\u00eanicas. Neste \u00faltimo caso \u00e9 utilizado um mapa do uso do solo na avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entanto, a metodologia desenvolvida por Crepani (1996) consiste na \n\navalia\u00e7\u00e3o de cinco indicadores a suscetibilidade natural \u00e0 eros\u00e3o do solo, os quais s\u00e3o: \n\nrocha, vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, solo e clima. Cada um desses indicadores recebem um valor \n\nhier\u00e1rquico de fragilidade que varia entre um a tr\u00eas, em seguida \u00e9 calculada uma m\u00e9dia \n\naritm\u00e9tica envolvendo os cinco indicadores. O resultado final \u00e9 um mapa da distribui\u00e7\u00e3o \n\nda suscetibilidade natural \u00e0 perda de solo com distintos graus. Ambas as metodologias \n\nj\u00e1 foram testadas na \u00e1rea de estudo, em parte da \u00e1rea estudo ou em escala que abrange \n\ntoda a regi\u00e3o, por exemplo, os trabalhos realizados por Silva (2008), Alves (2012), entre \n\noutros. Sendo este mais um fator de decis\u00e3o na escolha da metodologia do Projeto \n\nMEDALUS que ainda n\u00e3o foi testada antes do presente estudo de tese de doutoramento.  \n\nO caso de Portugal \n\nNo sentido da execu\u00e7\u00e3o e os resultados do Projeto MEDALUS em Portugal, pa\u00eds \n\nde estudo da autora da tese e tamb\u00e9m fonte de inspira\u00e7\u00e3o na escolha da metodologia, se \n\nfaz importante uma elucida\u00e7\u00e3o de forma breve, para uma melhor compreens\u00e3o da \n\nmetodologia referente aos resultados apresentados.   \n\nEm Portugal, a \u00e1rea experimental situa-se no concelho de M\u00e9rtola na regi\u00e3o do \n\nAlentejo a Sudeste do pa\u00eds. Segundo, Roxo e Casimiro (1999), a regi\u00e3o  do Alentejo \u00e9 \n\numa das \u00e1reas mais afetadas pela desertifica\u00e7\u00e3o em Portugal, como \u00e9 mostrado na \n\nFigura 3.  \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\nFigura 3: Desertifica\u00e7\u00e3o dos solos em M\u00e9rtola no Alentejo / Portugal.  Ano: 2005. Autoria: Maria Jos\u00e9 \n\nRoxo. \n\n \n\nUma regi\u00e3o de clima mediterr\u00e2nico com eventos de secas acentuadas, que em \n\ntermos de atividades econ\u00f4micas, \u00e9 a principal regi\u00e3o agro-silvo-pastoril do pa\u00eds. \n\nRegi\u00e3o de solos pouco profundos em relevos \u00edngremes com vales profundos, onde h\u00e1 \n\numa densa rede de drenagem, sendo o rio Guadiana o principal canal de drenagem.  \n\nDurante os tr\u00eas \u00faltimos s\u00e9culos, tendo in\u00edcio mais precisamente  no S\u00e9culo \n\nXVII, houve um intenso uso do solo em M\u00e9rtola. Ocorreu uma intensa destrui\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural para dar lugar aos assentamentos agr\u00edcolas acompanhados de \n\nincentivos pol\u00edticos para o aumento da produ\u00e7\u00e3o de cereais, principalmente do trigo \n\nnuma \u00e9poca em que as tecnologias agr\u00edcolas evolu\u00edam-se cada vez mais, possibilitando \n\no alargamento da produ\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m de cultivos de cereais, M\u00e9rtola tamb\u00e9m sofreu \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural para o cultivo de pastagens destinadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado \n\nbovino e ovino. A explora\u00e7\u00e3o intensa e inadequada dos solos por v\u00e1rios s\u00e9culos resultou \n\nna atual degrada\u00e7\u00e3o dos solos. \n\nReferente \u00e0s \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis identificadas durante o \n\ndesenvolvimento do Projeto MEDALUS, os resultados foram positivos, gerados a partir \n\nde um mapa final em que apresenta os n\u00edveis mais cr\u00edticos da degrada\u00e7\u00e3o do solo no \n\ncontexto da desertifica\u00e7\u00e3o em M\u00e9rtola. Tamb\u00e9m, identifica as \u00e1reas menos afetadas, \n\npor\u00e9m fr\u00e1geis e que necessitam de planos de gest\u00e3o que promovam um melhor uso do \n\nsolo e das a\u00e7\u00f5es humanas (Roxo e Casimiro, 1999).  \n\nAs \u00e1reas mais cr\u00edticas da degrada\u00e7\u00e3o do solo em M\u00e9rtola foram consideradas, \n\nconforme a classifica\u00e7\u00e3o da metodologia do Projeto MEDALUS, referida na Tabela 1, \n\ndo tipo C3, correspondendo a 7,2% de M\u00e9rtola, estando relacionadas \u00e0s encostas \n\n\n\n12 \n\n \n\n\u00edngremes onde n\u00e3o h\u00e1 solo, ocorrendo tamb\u00e9m em \u00e1reas de relevo acentuado na \n\nsuperf\u00edcie predominando fragmentos rochosos do tipo cascalho grosso a part\u00edculas finas \n\nde argilas.  A cobertura vegetal \u00e9 pouco desenvolvida, sendo composta por arbustos e \n\nplantas anuais que secam durante o ver\u00e3o. De acordo com Roxo e Casimiro (1999) a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica dos solos nessa \u00e1rea \u00e9 resultado do longo per\u00edodo de \n\nintensivos cultivos de cereais, principalmente o trigo, em conjunto com a destrui\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural, associado ao sobrepastoreio.    \n\nA classifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o dos solos do tipo C2 corresponde a \n\n23,3%  do concelho de M\u00e9rtola, que s\u00e3o as principais \u00e1reas de cultivos de cereais. Os \n\nsolos s\u00e3o pobres em nutrientes, pouco profundos com menos de 10 cm e, tamb\u00e9m, \n\ncorrespondem \u00e0s encostas \u00edngremes, apresentando declives que variam entre 18 a 35%. \n\nOutro tipo de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis considerado cr\u00edtico foi identificado nas \n\n\u00e1reas agr\u00edcolas correspondentes aos cultivos de cereais, que \u00e9 o tipo C1. Entretanto, o \n\ntipo C1 que \u00e9 o menor grau ao n\u00edvel cr\u00edtico de degrada\u00e7\u00e3o dos solos refere-se \u00e0 cerca de \n\n5,6% do concelho M\u00e9rtola. Um pouco diferente das outras mencionadas anteriormente, \n\nas \u00e1reas identificadas com tipo C1 apresentam declives mais suaves, variando entre 6 a \n\n18%. Os solos s\u00e3o pouco profundos, variando entre 15 a 50 cm de profundidade.     \n\nAl\u00e9m dos n\u00edveis cr\u00edticos, tamb\u00e9m foram identificadas \u00e1reas do tipo F que s\u00e3o \n\nconsideradas fr\u00e1geis referente ao n\u00edvel da degrada\u00e7\u00e3o. O tipo F3 s\u00e3o terras abandonadas \n\ne representa 31% do concelho de M\u00e9rtola e refere-se a antigas \u00e1reas agr\u00edcolas, utilizadas \n\nde modo intenso no passado tanto para cultivos de cereais, quanto para pastagens.  \n\nNo entanto, atualmente, essas \u00e1reas est\u00e3o abandonadas por mais de 10 anos, \n\nsendo ainda utilizada, em alguns locais,  para fins de pastagem, apresentando uma \n\ncobertura vegetal que varia de herb\u00e1cea a arbustiva natural. Concluiu-se que estas \u00e1reas \n\napresentam grande sensibilidade \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da sua alta vulnerabilidade \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e aos impactos antropog\u00eanicos causados pelas mudan\u00e7as de uso \n\ndos solos e pela press\u00e3o do pastoreio.   \n\nO tipo F2 foi identificado em duas \u00e1reas que representam cerca de 7,1% do \n\nconcelho de M\u00e9rtola, podendo ser caracterizadas como \u00e1reas de encostas \u00edngremes dos \n\nvales de rios que fluem para o rio Guadiana, onde a qualidade dos solos variam de \n\nmoderada a baixa, com cobertura vegetal arbustiva permanente, onde a interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana cessou h\u00e1 muitas d\u00e9cadas e atualmente ocorrem apenas atividades de pastoreio \n\n\n\n13 \n\n \n\nde gado caprino. Devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o elevada dos solos ocorrida no passado e das \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, essas \u00e1reas, atualmente, s\u00e3o consideradas sens\u00edveis, embora \n\nestejam passando por um processo de regenera\u00e7\u00e3o.  \n\nAs \u00e1reas identificadas como tipo F1 representam 9% do concelho de M\u00e9rtola e \n\ncorrespondem \u00e0s florestas com solos mais espessos que variam de 30 a 80 cm de \n\nprofundidade, menos pedregosos, de textura moderada (m\u00e9dia), bem drenados, cujo \n\nrelevo apresenta declividade entre suave a muito suave. A cobertura vegetal \u00e9 comporta \n\npor \u00e1rvores de m\u00e9dia a alta densidade, apresentando subcobertura de arbustos naturais, \n\noferecendo uma moderada prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos e uma alta resist\u00eancia a seca. \n\nConv\u00e9m ressaltar que a gest\u00e3o adequada dessas \u00e1reas implicam regras de prote\u00e7\u00e3o e \n\nmedidas de conserva\u00e7\u00e3o relacionadas \u00e0 silvicultura e outras atividades como a ca\u00e7a \n\n(Roxo e Casimiro, 1999).  \n\nQuanto \u00e0s \u00e1reas identificadas como P, consideradas potenciais devido \n\ncorresponder \u00e0s \u00e1reas conservadas com elevada cobertura vegetal, representando cerca \n\nde 14,3% do concelho de M\u00e9rtola. Embora, morfologicamente essas \u00e1reas estejam \n\nassociadas tanto as encostas muito \u00edngremes e rochosas, de dif\u00edcil acesso, ao longo dos \n\nvales dos principais rios como o Guadiana, quanto aos topos de colinas com o mesmo \n\ntipo de cobertura vegetal, s\u00e3o \u00e1reas com uma elevada biodiversidade, com grande \n\npotencial gen\u00e9tico para regenera\u00e7\u00e3o da flora que est\u00e1 bem adaptada ao ambiente f\u00edsico. \n\n\u00c9 importante mencionar que essas \u00e1reas apresentam uma topografia e uso do solo \n\ndiferente, pois s\u00e3o \u00e1reas de fundos de vales planos, cuja profundidade dos solos atinge \n\nmais de 75 cm caracterizados por uma textura fina devido \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o. Nessas \u00e1reas \n\no uso do solo \u00e9 bem diversificado, variando de cultivos de oliveiras a amendoeiras, \n\ndentre outros tipos de culturas. E por fim, as \u00e1reas identificadas como n\u00e3o afetadas \n\ncorrespondem apenas 2,6% do concelho de M\u00e9rtola.  \n\nA partir do mapa de identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis, Roxo e \n\nCasimiro (1999), concluem que apesar de que a maior parte do territ\u00f3rio do concelho de \n\nM\u00e9rtola seja classificada como fr\u00e1gil, sendo cerca de 47,1 % do total, existe ainda uma \n\ngrande parte, cerca de 36,1 %, encontra-se em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica no que refere-se a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o do solo. No caso do concelho de M\u00e9rtola, as \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, correlacionadas aos fatores topogr\u00e1ficos e de uso do solo, \n\nfavoreceram a desertifica\u00e7\u00e3o por um longo tempo no passado, com consequ\u00eancias muito \n\n\n\n14 \n\n \n\nnegativas atualmente para os recursos naturais como a \u00e1gua, o solo, a vegeta\u00e7\u00e3o e \n\necossistemas presentes.  \n\nReferente \u00e0 efic\u00e1cia da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia desenvolvida  no concelho de \n\nM\u00e9rtola, Roxo e Casimiro (1999) afirmam que a metodologia foi muita \u00fatil, de extrema \n\nimport\u00e2ncia, tanto a n\u00edvel local, nacional ou europeu. T\u00eam proporcionado n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 \n\ncomunidade cient\u00edfica, mas tamb\u00e9m, as comunidades governamentais e n\u00e3o \n\ngovernamentais o acesso a uma ferramenta, o mapa final gerado a partir de um sistema \n\nde informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, que mostra tanto as situa\u00e7\u00f5es negativas, quanto as situa\u00e7\u00f5es \n\npositivas em diferentes n\u00edveis, possibilitando um melhor planejamento para gest\u00e3o \n\ndessas \u00e1reas.  \n\nA metodologia aplicada em estudos no Brasil \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do Projeto MEDALUS, no qual foi testada a metodologia de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis, outras pesquisas utilizando a mesma \n\nmetodologia foram e ainda vem sendo executadas em diferentes locais do mundo. No \n\nentanto, diante da preocupa\u00e7\u00e3o referente \u00e0s quest\u00f5es: onde, como e para o qu\u00ea a \n\nmetodologia est\u00e1 sendo aplicada no Brasil, realizou-se uma busca bibliogr\u00e1fica por \n\npesquisas realizadas utilizando a metodologia de identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis tanto para \u00e1reas delimitadas conceitualmente como \u00e1reas de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o (a Regi\u00e3o Nordeste do Brasil, mais as regi\u00f5es Norte dos estados de Minas \n\nGerais e Esp\u00edrito Santo), quanto para as \u00e1reas cujo conceito utilizado pela ONU (1994) \n\n\u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nAt\u00e9 o final do ano de 2015, foi encontrado apenas o trabalho  de Vieira (2015) \n\npublicado pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais  - INPE. A pesquisa teve como \n\nobjetivo desenvolver uma nova metodologia a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de duas metodologias, \n\na identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis do Projeto MEDALUS, e a \n\nmetodologia de Crepani et al. (1996), baseando-se no conceito dos princ\u00edpios da \n\necodin\u00e2mica e na rela\u00e7\u00e3o morfog\u00eanese/pedog\u00eanese para identificar \u00e1reas de \n\nsuscetibilidade a perda de solo.  \n\nPara isso, avaliou um conjunto de 11 indicadores de desertifica\u00e7\u00e3o, a saber: \n\npedologia; geologia; geomorfologia; declividade; dados de uso e cobertura do solo; \n\n\u00edndice de aridez; densidade de pecu\u00e1ria; densidade da popula\u00e7\u00e3o rural; focos de \n\ninc\u00eandios florestais; \u00edndice de desenvolvimento humano; e unidades de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n15 \n\n \n\nOs resultados mostraram que 94% da regi\u00e3o semi\u00e1rida apresenta moderada a alta \n\nsensibilidade a desertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis a desertifica\u00e7\u00e3o, \n\nVieira (2015) encontrou um dado interessante em seu estudo, segundo ela, as \u00e1reas, no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro, onde o clima \u00e9 considerado \u00famido e sub\u00famido, que do ponto de \n\nvista clim\u00e1tico s\u00e3o consideradas de baixa suscetibilidade a desertifica\u00e7\u00e3o, quando \n\nanalisadas em conjunto com o manejo do solo se tornam \u00e1reas de alta susceptibilidade. \n\nA autora concluiu que a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo final da degrada\u00e7\u00e3o do solo e uma \n\namea\u00e7a global com impactos diretos ao bem estar do ser humano. No que diz respeito \n\nao uso das duas metodologias, a sua utiliza\u00e7\u00e3o se mostrou satisfat\u00f3ria, pois possibilitou \n\n\u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sens\u00edveis a desertifica\u00e7\u00e3o a partir da combina\u00e7\u00e3o dos \n\nindicadores de desertifica\u00e7\u00e3o, de forma integrada, numa mesma escala e resolu\u00e7\u00e3o.  \n\nDiante deste contexto, \u00e9 importante destacar que durante as buscas por \n\nbibliografias sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia de identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis no Brasil, n\u00e3o foram encontradas nenhuma bibliografia que \n\nse referisse a aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia nas \u00e1reas consideradas pela ONU (1994), do \n\nponto de vista clim\u00e1tico, como degrada\u00e7\u00e3o do solo. Principalmente na Regi\u00e3o Centro \n\nOeste, onde se localiza a \u00e1rea de estudo da presente tese de doutorado, os munic\u00edpios de \n\nJata\u00ed e Serran\u00f3polis.  Portanto, esta pesquisa, centrada na metodologia de identifica\u00e7\u00e3o \n\nde \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis de autoria de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999),  \u00e9 \n\npioneira para as regi\u00f5es do Brasil que n\u00e3o comp\u00f5e a delimita\u00e7\u00e3o conceitual de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o conforme a ONU (1994).  \n\n1. 2. Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nDiante do exposto, para a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis, foi preciso fazer algumas adapta\u00e7\u00f5es nos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos no que se refere aos \u00edndices que comp\u00f5em os indicadores de qualidade, \n\ndevido \u00e0 falta de dados e informa\u00e7\u00f5es. Isso impossibilitou a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia \n\nem sua forma original testada pelo Projeto MEDALUS. Entretanto, as adapta\u00e7\u00f5es feitas \n\nna metodologia do Projeto MEDALUS para a \u00e1rea de estudo, n\u00e3o afetaram os objetivos \n\ndeste estudo, tampouco os resultados esperados na identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos. Para a realiza\u00e7\u00e3o das adapta\u00e7\u00f5es \n\n\n\n16 \n\n \n\nforam feitos v\u00e1rios testes, tanto dos algoritmos, quanto no resultado final, que s\u00e3o os \n\nmapas.   \n\nAs adapta\u00e7\u00f5es realizadas foram nos \u00edndices que comp\u00f5em os seguintes \n\nindicadores: qualidade do clima, qualidade dos solos e qualidade da gest\u00e3o. As \n\nadapta\u00e7\u00f5es realizadas na metodologia do Projeto MEDALUS \u00e0 realidade da \u00e1rea de \n\nestudo est\u00e3o explicadas mais detalhadamente nos procedimentos metodol\u00f3gicos de cada \n\nindicador no cap\u00edtulo 4. Neste sentido, este estudo foi composto por quatro etapas \n\ncontendo os seguintes procedimentos: Elabora\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica; Descri\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea de estudo; Identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente \n\nSens\u00edveis; Recomenda\u00e7\u00f5es de tecnologias para mitiga\u00e7\u00e3o, conforme mostra a Figura 4.  \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\nFigura 4: Organograma dos procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa. \n\n\n\n18 \n\n \n\nPrimeira etapa: Elabora\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nA elabora\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foi realizada a partir da defini\u00e7\u00e3o de bases \n\nte\u00f3ricas pertinentes para este estudo, tendo como refer\u00eancia o tema, a problem\u00e1tica e os \n\nobjetivos. Nesta perspectiva, foram definidas as seguintes bases te\u00f3ricas para \n\nfundamentar esta pesquisa: \n\n? Degrada\u00e7\u00e3o de Ecossistemas como base te\u00f3rica e conceitual para a compreens\u00e3o \n\ndo ambiente que envolve o objeto de estudo, neste caso, a degrada\u00e7\u00e3o do solo a \n\npartir da identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis; \n\n? Degrada\u00e7\u00e3o do solo como objeto de estudo; \n\n? Eros\u00e3o do solo como causa da degrada\u00e7\u00e3o dos solos e apoio para entender a \n\norigem e a evolu\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos;  \n\n? Desertifica\u00e7\u00e3o como apoio conceitual, diagn\u00f3stico ou \u00faltimo est\u00e1gio da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m suporte na orienta\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. \n\n \n\nNeste sentido, foram realizados levantamentos de informa\u00e7\u00f5es em artigos e \n\nrelat\u00f3rio cient\u00edficos, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, teses de doutorado e livros que ajudaram \n\nna elabora\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica deste estudo.  \n\n \n\nSegunda etapa: Descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea de estudo \n\nPara a descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea de estudo foram recolhidos \n\ndados digitais e georreferenciados de base, imagens de sat\u00e9lites, dados demogr\u00e1ficos, \n\nclimatol\u00f3gicos e estat\u00edsticos disponibilizados por institutos de pesquisas, do Brasil \n\ncomo, por exemplo, Instituto Nacional de Meteorologia \u2013 INMET; Instituto Brasileiro \n\nde Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \u2013 \n\nEMBRAPA e Sistema de Estadual de Geoinforma\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s \u2013 SIEG. A partir desses \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es foram elaborados mapas e a caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo que \n\ndescrevem as caracter\u00edsticas do clima, da litologia, do relevo, dos solos e da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nO clima da \u00e1rea de estudo foi descrito a partir de v\u00e1rias bibliografias j\u00e1 citadas. \n\nTamb\u00e9m, fez-se uso de dados de totais mensais de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e \n\n\n\n19 \n\n \n\ntemperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas do munic\u00edpio de Jata\u00ed correspondente aos anos de \n\n2014 e 2015, obtidos no site do Instituto Nacional de Meteorologia \u2013 INMET, para uma \n\nmelhor compreens\u00e3o da din\u00e2mica do clima da \u00e1rea de estudo. Embora o munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis n\u00e3o tenha esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e nem a disponibilidade de dados \n\nclim\u00e1ticos oriundos de sensores instalados em alguns locais deste munic\u00edpio para a data \n\nnecess\u00e1ria, a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados de Jata\u00ed, considerou-se a proximidade entre os dois \n\nmunic\u00edpios.  \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas referentes \u00e0 litologia, relevo/geomorfologia e solo \n\nforam utilizados dados prontos correspondentes \u00e0s cartas SE. 22 \u2013 VC; SE. 22 \u2013 VD; \n\nSE. 22 \u2013 YA;  e SE. 22 \u2013 YB na escala de 1:250.000 disponibilizada no site do Sistema \n\nde Estadual de Geoinforma\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s \u2013 SIEG. Essas cartas foram trabalhadas no \n\nsoftware ArcGIS\u00ae 10.3.31, onde atrav\u00e9s das ferramentas Union foi feito um mosaico \n\ndas cartas e posteriormente o recorte apenas para a \u00e1rea de estudo utilizando a \n\nferramenta Clip.  \n\nO mapa de altimetria foi elaborado a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de imagens SRTM - \n\nShuttle Radar Topographic Mission, numa escala de 30 metros correspondentes as   \n\ncartas SE. 22 \u2013 VC; SE. 22 \u2013 VD; SE. 22 \u2013 YA;  e SE. 22 \u2013 YB com resolu\u00e7\u00e3o espacial \n\nde 30m, disponibilizadas no site da National Aeronautics and Space Administration - \n\nNASA. Ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o dos dados, estes foram processados no software ArcGIS\u00ae \n\n10.3.31. Para isso, primeiramente, atrav\u00e9s da ferramenta Mosaic to New Raster foi feito \n\no mosaico das imagens para uni-las em uma \u00fanica imagem abrangendo toda a \u00e1rea de \n\nestudo. Em seguida foi feito o recorte utilizando a ferramenta Extract by Mask para \n\ndelimitar somente a \u00e1rea de estudo. A determina\u00e7\u00e3o dos intervalos classes altim\u00e9tricas \n\nfoi realizada a partir da ferramenta Reclassify. As altimetrias apresentadas na \u00e1rea de \n\nestudo mostram cota m\u00ednima de 465 e m\u00e1xima de 1.038 metros, diante disto, foram \n\nestabelecidos intervalos de 450 a 1.050 metros, objetivando um pormenor melhor que se \n\naproximasse da realidade. Em seguida, a imagem em modelo raster foi trabalhada na \n\nferramenta Triangular Irregular Network \u2013 TIN, com a finalidade de deixar as formas do \n\nrelevo mais expressivas atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o do terreno.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o foi feita utilizando bibliografias que v\u00e3o desde \n\nartigos, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado, teses de doutorado e livros que classificam e \n\n\n\n20 \n\n \n\ndescrevem a vegeta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1rea de estudo, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de um mapa da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil de autoria de Miranda e Fonseca (2013).  \n\nTerceira etapa: Identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \n\nPara a identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis foi preciso primeiro \n\nrecolher das e informa\u00e7\u00f5es para a determina\u00e7\u00e3o dos seguintes indicadores: \n\n(A)  - Indicador de qualidade do clima; \n\n(B)  - Indicador de qualidade dos solos; \n\n(C)  - Indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o; \n\n(D)  - Indicador de qualidade de gest\u00e3o; \n\n(E) -  Identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis. \n\n \n\nQuarta etapa: Recomenda\u00e7\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00f5es para conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, com \n\nbase nos resultados desta pesquisa, foram realizadas pesquisas bibliogr\u00e1ficas em livros, \n\nteses de doutorado, disserta\u00e7\u00f5es de mestrados artigos cient\u00edficos e relat\u00f3rios de projetos \n\nde pesquisas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\nCap\u00edtulo 2: Estado da Arte\n\n \n\n \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \u00e9 muito pertinente para a fundamenta\u00e7\u00e3o das bases \n\nte\u00f3ricas e conceituais que estruturam uma pesquisa. Contudo, em fun\u00e7\u00e3o desta pesquisa \n\nconstituir-se na avalia\u00e7\u00e3o de solos degradados, optou-se pelas seguintes bases te\u00f3ricas e \n\nconceituais: \n\n? Degrada\u00e7\u00e3o de ecossistemas: como base te\u00f3rica e conceitual para a compreens\u00e3o \n\ndo ambiente que envolve o objeto de estudo;  \n\n? Degrada\u00e7\u00e3o do solo: como  objeto de estudo e processo de degrada\u00e7\u00e3o do solo \n\nna \u00e1rea de estudo;   \n\n? Eros\u00e3o do solo: como causa da degrada\u00e7\u00e3o dos solos e apoio para entender a \n\norigem e a evolu\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos;  \n\n? Desertifica\u00e7\u00e3o: como diagn\u00f3stico ou \u00faltimo est\u00e1gio da degrada\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m \n\nsuporte na orienta\u00e7\u00e3o para a identifica\u00e7\u00e3o de medidas mitigat\u00f3rias.  \n\n \n\n2.1. Degrada\u00e7\u00e3o de Ecossistemas \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o de ecossistemas \u00e9 necess\u00e1rio \n\nexplicitar que a Geografia estuda as organiza\u00e7\u00f5es espaciais englobando diversos \n\nfen\u00f4menos, tais como f\u00edsico, biogeogr\u00e1ficos, sociais e econ\u00f4micos. Sendo que os \n\nfen\u00f4menos relacionados aos sistemas ambientais f\u00edsicos s\u00e3o estudados pela Geografia \n\nF\u00edsica e aos que est\u00e3o relacionados ao sistema socioecon\u00f4mico, \u00e9 estudado pela \n\nGeografia Humana (Christofoletti, 1999). \n\nDe acordo com Frontier (2001), os ecossistemas surgiram dos sistemas e s\u00e3o \n\nconsiderados um tipo de sistema complexo. Diante do exposto, primeiramente faz-se \n\nnecess\u00e1rio compreender melhor o conceito de sistema e como esta teoria est\u00e1 \n\nrelacionada com o objeto de estudo desta pesquisa de tese de doutoramento que s\u00e3o os \n\nsolos degradados dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis no estado de Goi\u00e1s, no Brasil. \n\nPara isso essa discuss\u00e3o com um ponto de vista ecol\u00f3gico do tema em quest\u00e3o \n\napresenta-se em tr\u00eas partes, a saber: Sistemas; Ecossistemas e Ecossistemas \n\ndegradados. \n\n\n\n22 \n\n \n\nSistemas  \n\nO termo sistemas \u00e9 oriundo da Teoria Geral dos Sistemas, criado em 1954 na \n\nreuni\u00e3o anual da American Association for the Advancement of Science. Nesta ocasi\u00e3o, \n\num grupo de cientistas liderados por Ludwig von Bertalanffy fundou a \u201cSociedade para \n\nTeoria do Geral dos Sistemas\u201d (Society for General Systems Theory) com finalidade do \n\ndesenvolvimento de sistemas te\u00f3ricos os quais s\u00e3o aplic\u00e1veis a mais de um dos \n\ntradicionais departamentos de conhecimento, tendo as seguintes fun\u00e7\u00f5es: investigar a \n\nisomorfia de conceitos, leis e modelos em v\u00e1rios campos, ajudando na transfer\u00eancia de \n\num campo para o outro; estimular o desenvolvimento de modelos te\u00f3ricos mais \n\nadequados nos campos que apresentam certa car\u00eancia de um embasamento \n\n(Schoderbek; Schoderbek e Kefalas, 1980). \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da teoria dos sistemas pelo bi\u00f3logo Ludwig von Bertalanffy, os \n\nsistemas foram adaptados e redefinidos in\u00fameras vezes, tornando-se uma teoria \n\naplic\u00e1vel em diferentes \u00e1reas da Ci\u00eancia, inclusive na Geografia (Frontier, 2001). \n\nEmbora o termo sistema propriamente dito n\u00e3o tivesse sido real\u00e7ado, historicamente \u00e9 \n\num termo antigo e utilizado desde a antiguidade por fil\u00f3sofos e naturalistas como \n\nPlat\u00e3o, S\u00f3crates e Arist\u00f3teles, e posteriormente tamb\u00e9m Gottfried Leibniz, Nicolau de \n\nCusa que recorriam ao conceito de sistema para compreender e explicar acontecimentos, \n\nfen\u00f4menos da natureza e o comportamento humano (Vale, 2012; Lopes, Silva e Goulart, \n\n2015).  A Teoria Geral dos Sistemas define sistemas como um conjunto de elementos \n\nem intera\u00e7\u00e3o entre si com certo grau de organiza\u00e7\u00e3o, buscando atingir um objetivo ou \n\nfinalidade. Do ponto de vista ecol\u00f3gico, Frontier (2001) conceitua sistema como: \n\n \n\nUm conjunto de elementos interactivos (ou seja, tal como o \n\nfuncionamento de cada um, ou at\u00e9 mesmo a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, \u00e9 \n\ncondicionado pelos dos outros) do qual \u201cemerge\u201d uma entidade \n\nglobal, nova com propriedades n\u00e3o inteiramente previs\u00edveis a partir \n\ndas propriedades dos elementos. (2001, p. 14). \n\n  \n\nOs sistemas s\u00e3o compostos por mat\u00e9ria, energia e estrutura (Christofoletti. 1971; \n\nVale, 2012; e Lopes, Silva e Goulart, 2015). \n\n? Mat\u00e9ria: a mat\u00e9ria corresponde ao material que ser\u00e1 mobilizado no sistema. \n\n\n\n23 \n\n \n\n? Energia: a energia corresponde \u00e0s for\u00e7as que fazem o sistema funcionar. \n\nEntretanto, quando se fala em energia em sistema \u00e9 preciso diferenciar energia \n\npotencial de energia cin\u00e9tica. A energia potencial \u00e9 a for\u00e7a inicial que leva o \n\nfuncionamento do sistema, enquanto a energia cin\u00e9tica \u00e9 a que possibilita o \n\nmovimento no sistema. Por\u00e9m,  a energia total do sistema \u00e9 constitu\u00edda pela \n\nsoma entre a energia potencial e cin\u00e9tica.   \n\n? Os sistemas apresentam entrada (input) e sa\u00edda (output). Sendo a entrada \n\nconstitu\u00edda por aquilo que o sistema recebe do ambiente para ser processado e \n\ncada sistema \u00e9 abastecido por entradas espec\u00edficas que s\u00e3o transformadas em seu \n\ninterior e depois encaminhadas para fora, ou seja, a sa\u00edda \u00e9 o resultado final do \n\nprocesso de um sistema, com \u00e9 mostrado na Figura 5, (Frontier, 2001; Vale, \n\n2012; e Lopes, Silva e Goulart, 2015). \n\n \n\n \nFigura 5: Esquema de um sistema e suas intera\u00e7\u00f5es. \n\nFonte: Frontier (2001, p. 16). \n\n \n\nConforme Lopes, Silva e Goulart (2015) a teoria dos sistemas \u00e9 regida por \n\nquatro princ\u00edpios:  \n\n \n\n? Intera\u00e7\u00e3o: a intera\u00e7\u00e3o entre os elementos do sistema \u00e9 a a\u00e7\u00e3o rec\u00edproca que \n\ntransforma o comportamento desses elementos. A rela\u00e7\u00e3o entre dois elementos \n\nA e B n\u00e3o s\u00e3o uma simples a\u00e7\u00e3o causal de A sobre B, mas pode ocorrer como \n\numa a\u00e7\u00e3o dupla, ou seja, rec\u00edproca entre ambas. Os tipos de intera\u00e7\u00e3o entre os \n\nelementos de um sistema variam de natureza, podendo ocorrer de forma r\u00e1pida e \n\nforte ou de forma fraca e lenta, destacando-se as seguintes: rela\u00e7\u00e3o causa-efeito; \n\n\n\n24 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o temporal em que um evento A \u00e9 seguido, ap\u00f3s um intervalo, de um \n\nevento B; rela\u00e7\u00e3o de retroa\u00e7\u00e3o em que a primeira a\u00e7\u00e3o de A sobre B \u00e9 seguida de \n\numa nova a\u00e7\u00e3o de B sobre A; intera\u00e7\u00e3o indireta na qual uma a\u00e7\u00e3o que partiu de \n\nA, passa pelos elementos B, C e etc., regressando sobre A e com isso criando \n\nciclos longos e complexos. \n\n? Totalidade: um sistema \u00e9 um todo n\u00e3o redut\u00edvel \u00e0s suas partes. O todo \u00e9 mais \n\nque forma global, pois ele implica o surgimento de qualidades emergentes as \n\nquais n\u00e3o existiam partes. A no\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia no sistema leva, por si, a outra \n\nno\u00e7\u00e3o importante que \u00e9 a de hierarquia nos sistemas desde os mais simples at\u00e9 \n\nos mais complexos, os quais s\u00e3o formados por um grande n\u00famero de elementos \n\ndistintos.  \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o: \u00e9 considerada como o conceito central da teoria dos sistemas. \u00c9 \n\nentendida como o arranjo de rela\u00e7\u00f5es entre os elementos, produzindo uma nova \n\nunidade, a qual possui propriedades n\u00e3o presentes nos elementos. Diante disto, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o constitui-se num dos fatores principais do sistema, pois ela implica \n\ndois aspectos a serem considerados individualmente:  o estrutural e o funcional, \n\nonde o primeiro \u00e9 geralmente representado na forma de organograma, enquanto \n\nque o segundo pode ser descrito por um programa. No entanto, \u00e9 preciso \n\ndestacar que ambos os aspectos s\u00e3o complementares. Outra quest\u00e3o importante \u00e9 \n\nque a organiza\u00e7\u00e3o de um sistema deve ser caracterizada por certo grau de \n\nestabilidade, sem a qual n\u00e3o pode ser descrita em determinado instante.  \n\n? Complexidade: a complexidade depende do n\u00famero de tipos de rela\u00e7\u00f5es \n\nvinculadas, entre si, os elementos do sistema. Desse modo, a complexidade \n\ndistingue aquilo que poderia ser denominado originalidade do sistema em \n\ntermos de identidade, medindo a riqueza de informa\u00e7\u00f5es contidas nele.  \n\n \n\nAinda sobre a complexidade dos sistemas, Frontier (2001, p. 18) afirma que: \n\n\u201c[\u2026] a maior parte dos sistemas considerados naturais (biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, \n\nsocioecon\u00f4micos, empresas, linguagens naturais\u2026). S\u00e3o reconhecidos complexos\u201d. \n\nConsiderando os ecossistemas como sistema complexo \u00e9 importante que se fa\u00e7a \n\num melhor esclarecimento sobre a complexidade dos sistemas, mesmo que de forma \n\n\n\n25 \n\n \n\nn\u00e3o t\u00e3o obstante. Segundo o autor, a complexidade \u00e9 composta pelos seguintes \n\nprinc\u00edpios: \n\n? Princ\u00edpio de organiza\u00e7\u00e3o visando uma fun\u00e7\u00e3o coletiva e com diversidade \n\nnecess\u00e1ria: os seres organizam-se visando \u00e0 sobreviv\u00eancia, \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o e \u00e0 sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o. As fun\u00e7\u00f5es particulares assumidas em todos os n\u00edveis desta \n\norganiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o articuladas de modo a coordenarem-se e controlarem-se \n\nmutualmente, considerando que o que est\u00e1 em jogo \u00e9 a sobreviv\u00eancia de todo o \n\nconjunto. Ou seja, um sistema mal organizado deixar\u00e1 de existir em curto prazo. \n\nPara Frontier (2001), esta coordena\u00e7\u00e3o precisa de uma variedade ou diversidade \n\nde tipos de intera\u00e7\u00f5es como, por exemplos, macromol\u00e9culas inconcebivelmente \n\ndiversificadas na menor c\u00e9lula viva; esp\u00e9cies numerosas e interativas num \n\necossistema ou ainda tarefas e pap\u00e9is numa sociedade. \n\n? Princ\u00edpio de organiza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica: em todos os sistemas complexos h\u00e1 \n\numa estrutura e um funcionamento hier\u00e1rquicos como, por exemplo, os \n\necossistemas que necessita de uma hierarquia organizada que assegure a sua \n\nestabilidade e persist\u00eancia para a sobreviv\u00eancia do sistema.  Assim, um sistema \n\ncomplexo organizado de maneira hier\u00e1rquica pode alterar-se, ou adquire essa \n\nhierarquia ou ainda se destruir. Quando um sistema \u00e9 concebido, os seus \n\nelementos funcionais passam a serem subsistemas, organizados em n\u00edvel e \n\ninteratividades. A no\u00e7\u00e3o de ambiente \u00e9 igualmente hier\u00e1rquica e o ambiente de \n\num determinado sistema \u00e9 o conjunto dos sistemas que lhe s\u00e3o exteriores, com \n\nos quais  ele interage como \u00e9 ilustrado na Figura 6. \n\n \n\n \nFigura 6: Sistema complexo hierarquizado e suas intera\u00e7\u00f5es. \n\nFonte: Frontier (2001, p. 21). \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n? Princ\u00edpio de estrat\u00e9gias adaptativas: o conceito de estrat\u00e9gia em sistema \n\nrefere-se \u00e0 liberdade de escolha em caso de uma diversidade de respostas \n\nposs\u00edveis em face de um objetivo (que pode ser de sobreviv\u00eancia ou reprodu\u00e7\u00e3o) \n\nou a flutua\u00e7\u00f5es que podem apresentar-se de forma imprevis\u00edveis tanto do \n\nambiente, bem como do pr\u00f3prio sistema. Por exemplo, a reprodu\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada esp\u00e9cie que est\u00e1 em risco de extin\u00e7\u00e3o, cuja popula\u00e7\u00e3o ir\u00e1 reagir \n\nquer seja aumentando sua taxa de natalidade, quer seja edificando estruturas de \n\nsobreviv\u00eancia e intensificando a prote\u00e7\u00e3o  dos seus descendentes.  \n\n? Princ\u00edpio de evolu\u00e7\u00e3o: um sistema complexo \u00e9 evolutivo e a sua din\u00e2mica n\u00e3o \n\no mant\u00e9m id\u00eantico a si pr\u00f3prio, exceto, em casos excepcionais. Considerando a \n\nimprevisibilidade parcial do ambiente, assim como do pr\u00f3prio sistema, acaba \n\npor exigir um poder de adapta\u00e7\u00e3o, o qual \u00e9 imposs\u00edvel de se estabelecer caso a \n\nestrutura seja r\u00edgida. Consequentemente ocorrem ajustes de estruturas que, ao \n\nprosseguirem, resultam numa evolu\u00e7\u00e3o e numa hist\u00f3ria do sistema. A hist\u00f3ria do \n\nsistema reporta-se essencialmente \u00e0 sucess\u00e3o de per\u00edodos de estresse e de \n\nper\u00edodos de re-complexifica\u00e7\u00e3o, que ele atravessa durante um determinado \n\nper\u00edodo. Como exemplo de sistema complexo evolutivo pode-se destacar aqui a \n\nagricultura e a pecu\u00e1ria que quando praticadas em uma regi\u00e3o geram um sistema \n\nartificial, n\u00e3o tendo nenhuma persist\u00eancia nem evolu\u00e7\u00e3o pr\u00f3prias. Entretanto, \n\nquando abandonado pelo o homem, este sistema poder\u00e1 voltar \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas selvagens, reconstituindo-se assim um ecossistema natural, \n\ndiversificado, auto-organizado, auto-persistente e evolutivo.  \n\nEcossistemas \n\nEmbora o termo ecossistemas tenha sido mencionado anteriormente de maneira \n\ngeral, sendo citados como exemplos de sistemas, mas nada que se aproxime de uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o t\u00e3o pr\u00f3pria e concreta de seu conceito. O termo ecossistemas foi criado e \n\ndefendido pelo bot\u00e2nico ingl\u00eas Tansley George Tansley por volta do ano de 1935 e de \n\nacordo com Frontier (2001) a defini\u00e7\u00e3o de ecossistemas dada por Tansley \u00e9 muitas \n\nvezes retomada sob a seguinte forma:  \n\n \n\n\u201cEcossistema = biocenose + bi\u00f3tipo\u201d \n\n\n\n27 \n\n \n\nSendo o bi\u00f3tipo o meio f\u00edsico, a biocenose a associa\u00e7\u00e3o interativa nesse meio. \n\nEntretanto, atualmente a defini\u00e7\u00e3o de ecossistema mais utilizada \u00e9: \u201c[\u2026] um sistema de \n\nintera\u00e7\u00f5es entre as popula\u00e7\u00f5es de diferentes esp\u00e9cies que vivem num mesmo s\u00edtio, e \n\nentre estas popula\u00e7\u00f5es e meio f\u00edsico\u201d (Frontier, 2001, p. 27).  \n\nOdum (2011), que foi o pesquisador pioneiro em estudos sobre ecologia, define \n\necossistemas como organismos vivos e seu ambiente inerte (abi\u00f3tico) que est\u00e3o \n\ninseparavelmente ligados e interagem entre si. Qualquer unidade que abranja a \n\ntotalidade dos organismos (isto \u00e9 a \u201ccomunidade\u201d) de \u00e1rea definida interagindo com o \n\nambiente f\u00edsico por forma a que uma corrente de energia conduza a uma estrutura \n\ntr\u00f3fica, a uma diversidade bi\u00f3tica e a ciclos de materiais claramente definidos dentro do \n\nsistema \u00e9 um ecossistema. \n\nDe acordo com Ab? Saber (2006), a palavra \u201ceco\u201d corresponde a vida e \n\n\u201csistema\u201d est\u00e1 relacionado aos v\u00ednculos existentes entre fatores abi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos. Os \n\nfatores abi\u00f3ticos s\u00e3o as rochas, minerais e \u00e1gua. Os fatores bi\u00f3ticos constituem toda a \n\nvida aer\u00f3bica e anaer\u00f3bica, fauna, flora e microrganismos. Assim, de acordo com Ab? \n\nSaber (2006) e Candiotto (2016), cada ecossistema corresponde a tr\u00eas componentes:  \n\n1- Suporte ecol\u00f3gico: aspectos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos; \n\n2- Composi\u00e7\u00e3o bi\u00f3tica: composta por plantas, animais e outros seres vivos; \n\n3- Condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: que justificam a perman\u00eancia dos seres vivos existentes nos \n\necossistemas.  \n\nUm ecossistema pode ser definido a partir de uma enorme variedade de escalas \n\nde espa\u00e7o e tempo como, por exemplo, ecossistema de um fragmento de solo, de um \n\ntronco de \u00e1rvore em processo de deteriora\u00e7\u00e3o, de uma parte de uma floresta, de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, de uma regi\u00e3o natural ou at\u00e9 mesmo em n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o \n\nplanet\u00e1ria que por si s\u00f3 j\u00e1 se consiste em um vasto ecossistema (Frontier, 2001).   \n\nOutra caracter\u00edstica importante dos ecossistemas \u00e9 o processo de intera\u00e7\u00e3o entre \n\npopula\u00e7\u00f5es vivas e o meio f\u00edsico qu\u00edmico em que sua ocorr\u00eancia se d\u00e1 em sentido \n\nduplo. Ou seja, o meio condiciona a exist\u00eancia e a biologia das esp\u00e9cies, reciprocamente \n\nestas \u00faltimas modificam o meio. Por exemplo, os solos que s\u00e3o formados a partir de \n\nelementos retirados da rocha m\u00e3e compostos por numerosos \u00e2nions  e c\u00e1tions, da \n\natmosfera (carbono e azoto),  e tamb\u00e9m por organismos vivos que a\u00ed vivem e controlam \n\n\n\n28 \n\n \n\nas suas propriedades como a sua humidade, a sua porosidade, o seu pH e a sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o em termos org\u00e2nicos. \n\n\u00c9 importante real\u00e7ar que todo ecossistema a qualquer escala \u00e9 composto por \n\nelementos vivos  e um bi\u00f3tipo f\u00edsico-qu\u00edmico, ligados por uma rede de intera\u00e7\u00f5es, umas \n\ndiretas e outras indiretas como, por exemplo, a vegeta\u00e7\u00e3o que interage localmente com \n\no solo; uma popula\u00e7\u00e3o de herb\u00edvoros que se alimenta dela interage consigo num \n\ndom\u00ednio definido por certa amplitude de desloca\u00e7\u00f5es; esta mesma popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncontrolada por outra esp\u00e9cie de popula\u00e7\u00e3o predadora com um raio de a\u00e7\u00e3o muito maior \n\ne que a encontra esporadicamente (Frontier, 2001). Essas intera\u00e7\u00f5es ocorrem por fluxos \n\nde energia e de mat\u00e9ria, conforme \u00e9 apresentado na Figura 7.  \n\n \n\n \n\nFigura 7: Esquema simplificado de um ecossistema e suas intera\u00e7\u00f5es.  \n\nFonte: Frontier (2001, p. 29).  \n\n \n\nEm termos de estabilidade, um ecossistema nunca \u00e9 est\u00e1vel, mas tamb\u00e9m, nunca \n\nest\u00e1 em equil\u00edbrio, pois a sua sobreviv\u00eancia implica que ele esteja sempre em sempre \n\nem movimento, constantemente em evolu\u00e7\u00e3o, flutuando qualitativamente e \n\nquantitativamente, muitas vezes, de forma imprevis\u00edvel e nem sempre se trata de uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o passo a passo. Um ecossistema pode permanecer, por vezes, por muito \n\ntempo, no interior de um estado definido de forma ampla como estrutura est\u00e1vel, \n\n\n\n29 \n\n \n\nentretanto, pode mudar de estado, bem como, de identidade, de nome e de apar\u00eancia \n\n(Frontier, 2001).  \n\nTodo esse processo de evolu\u00e7\u00e3o de um ecossistema pode ser chamado de \n\nsucess\u00e3o ecol\u00f3gica que perpassa pela fase juvenil, matura\u00e7\u00e3o e envelhecimento. Essa \n\nevolu\u00e7\u00e3o ocorre a partir dos efeitos de perturba\u00e7\u00f5es. Um ecossistema juvenil \u00e9 \n\ncaracterizado por apresentar o in\u00edcio da evolu\u00e7\u00e3o, que consiste na modifica\u00e7\u00e3o do meio \n\nf\u00edsico e uma complexidade biol\u00f3gica. Tendo os primeiros povoamentos que atuam no \n\nmeio f\u00edsico, possibilitando o surgimento de novas esp\u00e9cies espec\u00edficas e mais \n\nvulner\u00e1veis, com um crescimento e multiplica\u00e7\u00e3o mais lentos, por\u00e9m, dedicando-se uma \n\nparte de sua energia para a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de estruturas de sobreviv\u00eancia.  \n\nConsequentemente, isso aumenta a diversidade espec\u00edfica, assim como tamb\u00e9m, a \n\ndiversidade de nichos e a complexidade das redes de intera\u00e7\u00f5es. Isso faz com que a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o aumente devido \u00e0s necessidades, causando a redu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nprodu\u00e7\u00e3o/biomassa, bem como de fluxo de mat\u00e9ria dando in\u00edcio ao processo de \n\nmatura\u00e7\u00e3o do ecossistema (Frontier, 2001).  \n\nA fase de matura\u00e7\u00e3o e envelhecimento de um ecossistema implica na \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o de sua estrutura e no esgotamento da sua diversidade como, por exemplo, \n\numa esp\u00e9cie de \u00e1rvores inibem outras esp\u00e9cies de se desenvolverem por meio de \n\ndiversos fatores como luz e solo, dando origem a uma vegeta\u00e7\u00e3o diferente da anterior. \n\nContudo, um ecossistema em fase de matura\u00e7\u00e3o se submetido a uma perturba\u00e7\u00e3o ou \n\nexplora\u00e7\u00e3o poder\u00e1 resultar na sua regenera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do aumento e fortalecimento da \n\ndiversidade, ou at\u00e9 mesmo no seu desaparecimento, dependendo do n\u00edvel da agress\u00e3o. A \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um exemplo disso e por isso ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise no item 1.4.     \n\nEcossistemas degradados \n\nDesde os tempos mais remotos o ser humano explora os recursos naturais para a \n\nsua sobreviv\u00eancia, tendo intensificado essas explora\u00e7\u00f5es sem controle nos \u00faltimos \n\ns\u00e9culos, o que vem causando o desequil\u00edbrio dos ecossistemas. O ser humano explora \n\ndiferentes tipos de ecossistemas, desde os aqu\u00e1ticos at\u00e9 os continentais. No que \n\nconcerne aos ecossistemas continentais os ecossistemas que interessam neste estudo s\u00e3o \n\nos solos. \n\nSabe-se que as primeiras vegeta\u00e7\u00f5es nativas foram destru\u00eddas e depois \n\nsubstitu\u00eddas por cultivos agr\u00edcolas e cria\u00e7\u00e3o de animais, que possibilitou um maior \n\n\n\n30 \n\n \n\ncrescimento demogr\u00e1fico, seguindo-se um processo auto acelerado, ainda hoje em a\u00e7\u00e3o. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da necessidade de maior rendimento foi necess\u00e1rio selecionar um pequeno \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies com capacidade de multiplica\u00e7\u00e3o e crescimento r\u00e1pidos. Essa \n\nsele\u00e7\u00e3o privilegiou, entre os vegetais, as esp\u00e9cies com forte produ\u00e7\u00e3o de elementos \n\nreprodutores consum\u00edveis como os cereais.  \n\nNo caso da cria\u00e7\u00e3o de animais a l\u00f3gica foi a mesma. Selecionaram-se esp\u00e9cies \n\nsuficientemente prol\u00edficas e com um bom rendimento em carne. O mesmo processo \n\nestendeu-se para as utiliza\u00e7\u00f5es da biomassa para al\u00e9m das alimentares como, por \n\nexemplo, as culturas t\u00eaxteis e a produ\u00e7\u00e3o de madeira. Uma vez que as esp\u00e9cies \n\nutilizadas pouco numerosas, o sistema transformado assume todas as caracter\u00edsticas de \n\num ecossistema desestruturado, no qual a biomassa \u00e9 exportada permanentemente \n\ncausando o crescimento pelo fluxo for\u00e7ado de mat\u00e9ria, ou seja, o ser humano explora a \n\nbiomassa pertencente a ecossistemas juvenis (Frontier, 2001).    \n\nEm geral a biomassa explorada regenera-se ap\u00f3s cada explora\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, as \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas t\u00eam substitu\u00eddo \u00e0s esp\u00e9cies da regenera\u00e7\u00e3o natural por esp\u00e9cies \n\nselecionadas que oferecem maior rendimento. Nestas perspectivas, segue-se a \n\nfragiliza\u00e7\u00e3o do ecossistema, resultando na perda da sua pr\u00f3pria resili\u00eancia e as \n\ncaracter\u00edsticas adquiridas n\u00e3o s\u00e3o duradouras sem interven\u00e7\u00f5es constantes. Segundo \n\nFrontier (2001), a explora\u00e7\u00e3o intensa de um ecossistema deriva numa degrada\u00e7\u00e3o auto \n\nacelerada.  No entanto, enquanto o processo de degrada\u00e7\u00e3o n\u00e3o for desencadeado, o \n\nsistema modificado tende a rediversificar-se por esp\u00e9cies consideradas prejudiciais \n\ncomo as ervas daninhas que, consequentemente, compete com as esp\u00e9cies cultivadas. \n\nConforme este autor, se uma cria\u00e7\u00e3o de gado for demasiado intensa pode causar a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos a ponto de desertificar uma paisagem.   \n\nRoxo (1993), que desenvolveu um estudo referente \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no processo \n\nde degrada\u00e7\u00e3o de solos na Serra de Serpa de M\u00e9rtola (Portugal), afirma que todas as \n\npr\u00e1ticas desajustadas \u00e0s caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas dos locais em que o ser humano se \n\ninstala tem causado um profundo desequil\u00edbrio aos ecossistemas.  \n\nParafraseando Frontier (2001), Amador (2003) afirma que os ecossistemas \n\ndegradados geralmente tiveram redu\u00e7\u00e3o de diversidade e estabilidade, sendo que, a \n\nresili\u00eancia significa a capacidade do ecossistema em se regenerar ap\u00f3s alguma altera\u00e7\u00e3o \n\nnatural ou antr\u00f3pica, estando relacionada com o equil\u00edbrio do ecossistema. Muitas vezes \n\no processo de transforma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas pelo ser humano \u00e9 resultante de in\u00fameros \n\n\n\n31 \n\n \n\nfatores como demogr\u00e1ficos, pol\u00edticos e socioecon\u00f4micos. Atualmente, em muitos \n\nlugares do Planeta existem ecossistemas degradados, sendo que em alguns casos o n\u00edvel \n\nde degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o grave que muitas esp\u00e9cies j\u00e1 foram extintas.  O processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o de um ecossistema degradado pode ser lento (Amador, 2003). Segundo este \n\nautor, a restaura\u00e7\u00e3o do ecossistema prima por reestabelecer condi\u00e7\u00f5es para que o \n\npr\u00f3prio ecossistema se reequilibre e a contribui\u00e7\u00e3o do ser humano pode acelerar e \n\npotencializar a capacidade natural do ecossistema de se restabelecer.  \n\nPimm et al. (1995) e Sala et al. (2000)  afirmam que a biodiversidade global est\u00e1 \n\nmudando de forma muito acelerada, como nunca se viu antes na hist\u00f3ria da \n\nhumanidade, e as causas est\u00e3o diretamente ligadas as mudan\u00e7as de uso dos solos, as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a polui\u00e7\u00e3o, a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e a explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais. A IUCN- Union for Conservation of Nature, cuja \n\ninstitui\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da Lista Vermelha de esp\u00e9cies amea\u00e7adas a \n\nextin\u00e7\u00e3o em n\u00edvel global, publicou no ano 2017 dados alarmantes, estima-se que em \n\numa d\u00e9cada mais de 1,7 milh\u00e3o de esp\u00e9cies foram consideradas como amea\u00e7adas de \n\nextin\u00e7\u00e3o, conforme mostra a Tabela 2. \n\n \n\nTabela 2: Lista comparativa de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o entre os anos de 2006 e \n\n2017. \nEsp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o Estimativa de esp\u00e9cies \n\namea\u00e7adas no ano de 2017 \n\nEstimativa de esp\u00e9cies \n\namea\u00e7adas no ano de 2006 \n\nVertebrados \n68,266 5,622 \n\nInvertebrados \n1.305,250 2, 102 \n\nPlantas/Flora \n310,442 8,390 \n\nFungos e Protistas \n52,280 3 \n\nTOTAL \n1.736,238 16,117 \n\nFonte: International Union for Conservation of Nature \u2013 IUCN (2017). \n\n \n\nEmbora, representam menos de 10 % da superf\u00edcie do Planeta, os ecossistemas \n\nde florestas tropicais s\u00e3o os habitats mais ricos em esp\u00e9cies e podem conter 90% de \n\ntodas as esp\u00e9cies a n\u00edvel global. S\u00e3o esp\u00e9cies que contribuem para o equil\u00edbrio \n\nambiental como, por exemplo, a regula\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o gasosa da atmosfera, \n\nprote\u00e7\u00e3o de zonas costeiras, regula\u00e7\u00e3o de ciclo hidrol\u00f3gico e clim\u00e1tico, e forma\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos solos, etc., (UNEP, 2002).  \n\n\n\n32 \n\n \n\nNeste sentido, ap\u00f3s a Confer\u00eancia Internacional sobre o Ambiente Humano, \n\nrealizada pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU no ano de 1972 em Estocolmo \n\npara discutir o estado degradante da Terra e seus recursos naturais, os pa\u00edses do \n\nHemisf\u00e9rio Sul passaram a serem pressionados no que se refere \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental (Candiotto, 2016; PNUMA, 2004). A partir de \n\nent\u00e3o, diversos \u00f3rg\u00e3os e leis de prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental foram criados, mas n\u00e3o \n\nforam suficientes para frear a degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas.  No ano de 1992 durante a \n\nConfer\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Ambiente e Desenvolvimento, \n\ntamb\u00e9m conhecida como Eco-92, realizada na a cidade do Rio de Janeiro no Brasil,  foi \n\nelaborada a Conven\u00e7\u00e3o da Biodiversidade, cujos objetivos s\u00e3o: a conserva\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, \n\na utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de seus componentes e  a distribui\u00e7\u00e3o justa e equitativa dos \n\nbenef\u00edcios derivados da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos gen\u00e9ticos respeitando a soberania de \n\ncada pa\u00eds sobre os seus recursos naturais (ONU, 1992).  \n\nConforme Candiotto (2016), ao sediar a Confer\u00eancia da Oganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre o Ambiente e Desenvolvimento, repercutiu no Brasil o reconhecimento \n\ninternacional de sua riqueza ecossist\u00eamica e biol\u00f3gica, bem como o seu potencial e sua \n\nimport\u00e2ncia no contexto do desenvolvimento sustent\u00e1vel. No entanto, esse \n\nreconhecimento contrasta com degrada\u00e7\u00e3o ambiental, consequ\u00eancia do uso inadequado \n\ndos recursos naturais; da falta de pol\u00edticas p\u00fablicas e aplica\u00e7\u00e3o de normas para impedir a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e incentivar a conserva\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. As \n\nconsequ\u00eancias \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas naturais preservadas em termos ecol\u00f3gicos e \n\nambientais que d\u00e3o lugar \u00e0s \u00e1reas urbanas ou extensas \u00e1reas de cultivos de \n\nmonoculturas (Ab?Saber, 2006).  \n\nNo que se refere \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o de ecossistemas degradados relacionados aos \n\nsolos, no Brasil desde a moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, entre as d\u00e9cadas de 60 e 70 do S\u00e9culo \n\nXX, vem ocorrendo de maneira sem precedentes o aumento das \u00e1reas com solos \n\ndegradados, praticamente improdut\u00edveis. Dito isso, \u00e9 importante refor\u00e7ar que Amador \n\n(2003) refere-se como exemplo de ecossistemas degradados as \u00e1reas resultantes de \n\nlongos anos de uso inadequado dos solos em atividades de agricultura e pecu\u00e1ria, com \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de sua fertilidade por causa da destrui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, al\u00e9m da \n\nelimina\u00e7\u00e3o da biota devido ao uso de biocidas (inseticida), lixivia\u00e7\u00e3o dos nutrientes e \n\nprocessos erosivos acelerados pela destrui\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o dos solos.  \n\n\n\n33 \n\n \n\nPara Amador (2003), a restaura\u00e7\u00e3o de ecossistemas envolvendo solos \n\ndegradados deve, primeiramente, passar pela conscientiza\u00e7\u00e3o do ser humano de que o \n\nsolo \u00e9 um recurso natural finito e que sua recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 financeiramente cara. Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 preciso um esfor\u00e7o da sociedade pol\u00edtica, cient\u00edfica e civil em conjunto para o \n\ndesenvolvimento de medidas mitigadoras que possam contribuir para a restaura\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas degradados.  \n\nDo ponto de vista de alternativas para restaura\u00e7\u00e3o de ecossistemas, Amador \n\n(2003) cita, como exemplo, a floresta ou reflorestamento, principalmente contendo \n\nesp\u00e9cies nativas, que poder\u00e1 proteger o solo de a\u00e7\u00e3o de processos erosivos, al\u00e9m de \n\nfornecer mat\u00e9ria org\u00e2nica e promover a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo de forma mais lenta \n\ne menos brusca, reduzindo o escoamento superficial. Assim, partindo do exposto acima, \n\no conhecimento referente a ecossistemas degradados, especialmente os solos, \u00e9 de \n\nextrema import\u00e2ncia para o entendimento do processo de degrada\u00e7\u00e3o que ocorre na \u00e1rea \n\nde estudo desta pesquisa de tese de doutoramento. Exigindo, igualmente, uma \n\ncompreens\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 te\u00f3rica e conceitual da degrada\u00e7\u00e3o do solo, mas tamb\u00e9m do \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o que \u00e9 apresentada a seguir. \n\n \n\n2.2. Degrada\u00e7\u00e3o do solo \n\nDo ponto de vista conceitual, a United Nations Conversion to Combat \n\nDesertification - UNCCD (2016) diferencia os termos degrada\u00e7\u00e3o do solo e \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. Definindo degrada\u00e7\u00e3o do solo como sendo a redu\u00e7\u00e3o ou perda da \n\nprodutividade biol\u00f3gica ou econ\u00f4mica dos solos em \u00e1reas de cultivos, pastagens, \n\nflorestas, resultantes do uso do solo ou de uma combina\u00e7\u00e3o de processos decorrentes de \n\natividades humanas  e da complexidade das  resultantes do uso ou a\u00e7\u00f5es que incluam \n\natividades humanas como, por exemplo, eros\u00e3o h\u00eddrica e e\u00f3lica, deteriora\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, biol\u00f3gicas e econ\u00f4micas do solo, e a perda da cobertura \n\nvegetal natural  ao longo dos anos. Enquanto o termo desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizado para \n\ndefinir degrada\u00e7\u00e3o do solo que ocorre somente em \u00e1reas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e sub\u00famidas \n\nsecas, a qual \u00e9  induzida por v\u00e1rios fatores como as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e atividades \n\nhumanas. De acordo com essa defini\u00e7\u00e3o as \u00e1reas suscept\u00edveis a desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil \n\nest\u00e3o localizadas na Regi\u00e3o Nordeste, Norte de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo. \n\nEntretanto, para a FAO (1986), citado por Ara\u00fajo, Almeida e Guerra (2010), o termo \n\n\n\n34 \n\n \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 somente um aspecto extremo da deteriora\u00e7\u00e3o disseminado sob press\u00e3o \n\ncombinada do clima adverso e da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Para Galindo et al. (2008), a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 o processo que reduz a capacidade do solo em produzir bens ou \n\nservi\u00e7os. O solo \u00e9 considerado degradado se os processos naturais e antropog\u00eanicos \n\natuantes diminu\u00edrem a quantidade e qualidade da produ\u00e7\u00e3o de biomassa, cuja \n\ndegrada\u00e7\u00e3o pode ocorrer por meio da saliniza\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o entre outros.  \n\nMiner esclarece de maneira contundente o que \u00e9 a degrada\u00e7\u00e3o do solo e suas \n\ncausas que podem ser:  \n\n \n\nTanto por la acci\u00f3n del hombre como por causas naturales, las \n\npropriedades del suelo que hemos descrito y las correspondientes \n\nfunciones que realizan puden verse afectadadas, lo que consituye la \n\ndegradac\u00edon del suelo. En parte por la intervenci\u00f3n humana, pero \n\ntambi\u00e9n por fen\u00f3menos naturales, los suelos padecen la erosi\u00f3n, se \n\nacidifican  y contaminan con sustancias toxicas para los seres vivos. \n\nAlgunos suelos presentan niveles excesivos de contaminantes de \n\norigen natural, tales como algunos elementos presentes en la roca \n\nmadre original o las emesiones volc\u00e1nicas. Este es el caso de los \n\nsuelos serpert\u00ednicos de Galicia com concentraciones elevadas de \n\ncromo, o de molibdeno y selenio y suelos Inglaterra y Estados Unidos. \n\nSe define la degradac\u00edon del suelo como el processo que reduce la \n\ncapacidade actual o futura de los suelos para producir bienes y \n\nservicios. Las pricipales causas de degradac\u00edon del suelo son las \n\nsiguientes:  \n\n- Deforestaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n natural: sustituc\u00edon de \n\nmasas forestales por cultivos agr\u00edcolas, explotac\u00edon forestal a gran \n\nescala, incendios provocados, construcic\u00edon de carreteras y \n\nasentamientos urbanos.  \n\n- Pastoreo excessivo. No s\u00f3lo puede producir la degradaci\u00f3n de la \n\nvegetaci\u00f3n sino tambi\u00e9n  la compactaci\u00f3n y erosi\u00f3n del suelo.  \n\n- Pr\u00e1cticas agr\u00edcolas. Inclue una amplia variedad de actividades, desde \n\nel empleo insuficiente o excesivo  de fertilizantes, Riego con agua de \n\nmale calidad, empleo de maquinaria pesada o ausencia de medidas \n\ncontra la erosi\u00f3n.  \n\n- Sobre exploraci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n para usos dom\u00e9sticos, de manera \n\nque la cubierta vegetal que permanece no presta una protecci\u00f3n \n\nsuficiente contra la erosi\u00f3n y el encostramiento del suelo.  \n\n- Actividades industriales (miner\u00eda, ind\u00fastria siderometal\u00fargica, etc.) \n\nque son la causa m\u00e1s frecuente de contaminaci\u00f3n del suelo.  \n\nSuelen distiguirse dos tipos de procesos de degradaci\u00f3n de suelo:  \n\na) aquellos que producen el desplazamiento de las part\u00edculas del suelo. \n\nLos m\u00e1s importantes son la erosi\u00f3n por agua y viento, que afectan a \n\ncasi el 30% de la superficie de nuestra Comunidad. \n\n\n\n35 \n\n \n\nb) fen\u00f3menos que originan una degradaci\u00f3n f\u00edsica y qu\u00edmica. (1995, p. \n\n59). \n\n \n\nAinda assim, Azevedo e Kaminski (1995) que desenvolvem pesquisas sobre \n\nsolos degradados no Sul do Brasil explicam que a degrada\u00e7\u00e3o do solo pode ser \n\nentendida como o resultado de perturba\u00e7\u00f5es nos fluxos de troca, as quais se aplicam por \n\ntodo o sistema, modificando o seu funcionamento e produzindo uma nova paisagem, \n\nque \u00e9 o solo degradado. Segundo os autores, a degrada\u00e7\u00e3o do solo est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\ndificuldade do solo em compensar as perturba\u00e7\u00f5es impostas pelo ambiente como, por \n\nexemplo, a dificuldade do desenvolvimento e perman\u00eancia de cobertura vegetal, a baixa \n\ncapacidade do solo em fornecer e reter nutrientes e a elevada susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica ou e\u00f3lica.   \n\nN\u00e3o obstante, Dirce Suertegaray em 1987 ao apresentar sua tese de \n\ndoutoramento sobre a degrada\u00e7\u00e3o dos solos do Sudoeste do Rio Grande do Sul, no \n\nBrasil, prop\u00f5e o uso do termo \u201careniza\u00e7\u00e3o\u201d referindo-se a degrada\u00e7\u00e3o do solo como \n\ndep\u00f3sitos arenosos associados retrabalhamento de dep\u00f3sitos arenosos pouco ou n\u00e3o \n\nconsolidados, dificultando a fixa\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal devido \u00e0 intensa mobilidade \n\ndos sedimentos pela a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e dos ventos. Para a autora, o termo \u201careniza\u00e7\u00e3o\u201d \n\nproposto por ela indica  \u00e1rea degradada que corresponde ao clima \u00famido, em que a \n\nredu\u00e7\u00e3o do potencial biol\u00f3gico n\u00e3o resulta em condi\u00e7\u00f5es de deserto ou desertifica\u00e7\u00e3o \n\n(Suertegaray, 1998; Andrades Filho, Suertegaray e Guasselli, 2006). Desde ent\u00e3o, o \n\ntermo areniza\u00e7\u00e3o foi difundido no Brasil e vem sendo utilizado em publica\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas para se referir a degrada\u00e7\u00e3o do solo que muitas vezes n\u00e3o apresenta a mesma \n\ncaracter\u00edstica que o termo sugere, gerando d\u00favidas quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do seu uso \n\ndevido a aus\u00eancia de um conceito claro.    \n\nNo ano de 2014, Suertegaray p\u00fablicou os resultados de um estudo comparativo \n\nda degrada\u00e7\u00e3o dos solos que ocorre no Sudoeste do Rio Grande do Sul/Brasil e no \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil, onde se verificam semelhan\u00e7as \n\nnos processos de degrada\u00e7\u00e3o dos solos em ambas as \u00e1reas de estudo, mesmo com \n\ndistintas caracter\u00edsticas do clima, vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo. Diferente do que foi \n\napresentado em sua tese de doutoramento, Suertegaray acrescenta o uso do solo como \n\n\n\n36 \n\n \n\ncomponente no processo de degrada\u00e7\u00e3o do solo.   Referente a esse estudo Suertegaray e \n\nOliveira concluem: \n\n \n\nA an\u00e1lise comparativa entre as duas \u00e1reas com presen\u00e7a de areais e \n\nprocessos de areniza\u00e7\u00e3o apresentam muito embora suas diferen\u00e7as de \n\nclima, cobertura vegetal e de uso da terra, semelhan\u00e7as que dizem \n\nrespeito desde sua localiza\u00e7\u00e3o em unidade geol\u00f3gica comum e \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas comuns at\u00e9 escalas de maior detalhe como as \n\nespecificidades das forma\u00e7\u00f5es superficiais e a constitui\u00e7\u00e3o dos solos. \n\nDestacando-se neste conjunto de aproxima\u00e7\u00f5es uma din\u00e2mica \n\nmorfoescultural que se associa a processos de eros\u00e3o linear do tipo \n\nsulcos, ravinas e vo\u00e7orocas. Como s\u00edntese interpretativa, se aponta \n\npara ambas as \u00e1reas substrato aren\u00edtico de idade mesozoica e a \n\nocorr\u00eancia de Neossolos Quartzar\u00eanicos \u00d3rticos. Os areais se \n\nlocalizam nas por\u00e7\u00f5es do relevo correspondentes a m\u00e9dias vertentes \n\nde rampas e colinas, al\u00e9m de serem encontrados nos topos destas \n\n\u00faltimas. Embora as \u00e1reas se situem em biomas diferentes, cerrado e \n\npampa, o volume da \u00e1gua precipitada em um ano se assemelha, com \n\nregistro em torno de 1600 mm. Destaca-se neste conjunto de \n\naproxima\u00e7\u00f5es uma din\u00e2mica morfoescultural que se associa a \n\nprocessos de eros\u00e3o linear do tipo sulcos, ravinas e vo\u00e7orocas sobre \n\ndep\u00f3sitos superficiais recentes e inconsolidados. Nas \u00e1reas do \n\nsudoeste do Rio Grande do Sul os processos h\u00eddricos lineares s\u00e3o mais \n\nintensos em per\u00edodos de chuvas torrenciais, no caso de Goi\u00e1s, \n\nconsiderando as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas tropicais, os processos \n\nh\u00eddricos s\u00e3o mais acentuados no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, quando a \n\ncobertura vegetal est\u00e1 fragilizada pelo per\u00edodo seco. Estas \n\naproxima\u00e7\u00f5es permitem sugerir duas hip\u00f3teses para a continuidade \n\ndas pesquisas, ou seja, investigar a g\u00eanese desses dep\u00f3sitos onde \n\nocorrem processos de areniza\u00e7\u00e3o, pois tudo indica que se constituem \n\nforma\u00e7\u00f5es recentes, provavelmente quatern\u00e1rias decorrentes de \n\nprocessos de ambientes menos \u00famidos que os atuais. A segunda \n\nhip\u00f3tese se associa aos estudos da din\u00e2mica erosiva provocada pela \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de processos de ravinamento e vo\u00e7orocamento, presente \n\nnas duas \u00e1reas e j\u00e1 estudado para o sudoeste do Rio Grande do Sul \n\ncomo vinculados a entalhamento/reativa\u00e7\u00e3o de drenagem. (2014, p. \n\n33).  \n\n \n\nSantana et al. (2007), que realizou um estudo sobre os processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos na Alta Bacia do Rio Araguaia, a qual comp\u00f5e uma regi\u00e3o pr\u00f3xima ao \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil,  identificou \u00e1reas cr\u00edticas em \n\ntermos de degrada\u00e7\u00e3o do solo relacionadas \u00e0s intera\u00e7\u00f5es entre chuva, as caracter\u00edsticas \n\ndos solos, uso do solo e processos erosivos lineares. De acordo com os autores, a \n\nexpans\u00e3o do uso do solo, as pr\u00e1ticas que geram processos erosivos  e os altos \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos resultam na degrada\u00e7\u00e3o dos solos na regi\u00e3o. As \u00e1reas com erosividade e \n\n\n\n37 \n\n \n\nerodibilidade intensa, por\u00e9m com vegeta\u00e7\u00e3o natural conservada s\u00e3o mais resistentes aos \n\nprocessos erosivos lineares. \n\nA falta de um uso adequado aos solos, como o uso de maquin\u00e1rios pesados na \n\nagricultura, o uso de insumo e agrot\u00f3xicos, a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o deixando o solo \n\nexposto \u00e0 a\u00e7\u00e3o das chuvas, e o pisoteio de animais em pastagem sem rotatividade s\u00e3o \n\nexemplos de causas da degrada\u00e7\u00e3o do solo (Imeson, 2006). \n\nAl\u00e9m dos fatores comuns que causam a degrada\u00e7\u00e3o do solo j\u00e1 mencionados, \n\nPrevedello (1996) e Eltz e Rovedder (2005) apontam outro fator no processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo, o qual \u00e9 a temperatura na superf\u00edcie do solo sem cobertura vegetal. \n\nCom a retirada da cobertura vegetal, as propriedades f\u00edsicas dos solos sofrem altera\u00e7\u00f5es, \n\npodendo ocorrer a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura do solo, principalmente, em sua superf\u00edcie \n\natingindo amplitudes m\u00e1ximas e consequentemente ret\u00e9m mais calor e menos \n\nhumidade, o que dificulta o desenvolvimento e perman\u00eancia de cobertura vegetal. \n\nQuando se trata da rela\u00e7\u00e3o entre a energia calor\u00edfica absorvida e perdida pelo solo, a \n\ncobertura vegetal, o tipo de solo e a humidade s\u00e3o fatores que influenciam  no equil\u00edbrio \n\nda temperatura. \n\nPrevedello (1996) e Eltz e Rovedder (2005) explicam que a eleva\u00e7\u00e3o das \n\ntemperaturas m\u00e1ximas do solo altera diversos subsistemas, devido ser uma propriedade \n\nque influi diretamente sobre os processos deste ambiente, sendo importante para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos seus n\u00edveis de qualidade e produtividade. Neste caso, a quantidade e o \n\ntipo de cobertura vegetal s\u00e3o fundamentais, pois interagem profundamente com as \n\npropriedades t\u00e9rmicas do solo, determinando os n\u00edveis de humidade e mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\ne equilibrando as oscila\u00e7\u00f5es de temperatura, principalmente, nos horizontes superficiais, \n\nonde a temperatura \u00e9 mais intensa em fun\u00e7\u00e3o \u00e0 incid\u00eancia direta da radia\u00e7\u00e3o solar. Esse \n\n\u00e9 um fator relevante na quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do solo, pois as amplitudes da \n\ntemperatura influenciam nos mecanismos das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e nos processos \n\nbiol\u00f3gicos que ocorrem no solo. Sendo importante estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es que \n\nfavore\u00e7am um intervalo de temperaturas amenas para a preserva\u00e7\u00e3o e o equil\u00edbrio do \n\nambiente ed\u00e1fico e a manuten\u00e7\u00e3o de sua produtividade.  \n\nOutra quest\u00e3o importante no processo de degrada\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas do pr\u00f3prio solo. Exemplo, as forma\u00e7\u00f5es aren\u00edticas que d\u00e3o origem a \n\nalguns tipos de solos contribuem para a composi\u00e7\u00e3o de um ecossistema fr\u00e1gil, com \n\n\n\n38 \n\n \n\nbaixa capacidade de resili\u00eancia ap\u00f3s ter sido alterado. Solos oriundos de forma\u00e7\u00f5es \n\naren\u00edticas costumam apresentar baixo grau de agrega\u00e7\u00e3o, reduzido conte\u00fado de argila, \n\nbaixa capacidade de troca de c\u00e1tions, elevada macroporosidade e baixos n\u00edveis de \n\nfertilidade natural. Considerando as carecter\u00edsticas desse tipo de solo em quest\u00e3o, o que \n\ndesencadeia inicialmente o processo de degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 a retirada da cobertura vegetal, a \n\nqual exp\u00f5e o solo aos agentes erosivos e a interrup\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de uma camada \n\norg\u00e2nica (Azevedo e Kaminski, 1995; Rovedder, 2003; Eltz e Rovedder, 2005). \n\nA degrada\u00e7\u00e3o do solo tem afetado terras agr\u00edcolas tornando-as improdutivas, \n\nsendo um dos mais graves problemas ambientais nos \u00faltimos anos. De acordo com \n\ndados da United Nations Conversion to Combat - UNCCD (2014), a \u00e1rea total livre de \n\ngelo corresponde aproximadamente 13 bilh\u00f5es de hectares. Desse total  cerca de 46% \n\nest\u00e1 sendo utilizada para a pecu\u00e1ria e cultivos agr\u00edcolas. Entretanto, estima-se que at\u00e9 \n\n25% de todos os solos, a n\u00edvel global, est\u00e3o altamente degradados, 36% apresentam \n\ndegrada\u00e7\u00e3o leve a moderada, mas em condi\u00e7\u00e3o est\u00e1vel. Apenas 10% de todo os solos \n\ndegradados est\u00e3o em processo de recupera\u00e7\u00e3o. A eros\u00e3o acelerada dos solos, tanto \n\nh\u00eddrica, como e\u00f3lica, \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 56% da degrada\u00e7\u00e3o dos solos no \n\nMundo (Guerra, Silva e Botelho, 2010).  \n\nNos \u00faltimos dois S\u00e9culos, os seres humanos modificaram e converteram  70% \n\ndas pastagens naturais (pradarias), 50% das savanas, 45% das florestas dec\u00edduas em \n\nzonas de clima temperado e 27% das florestas tropicais, principalmente para atividades \n\nde cultivo agr\u00edcola e pecu\u00e1ria. Entre os anos de 1985 a 2005 em todo o Planeta, as \u00e1reas \n\nde pastagens e cultivos agr\u00edcolas expandiram-se cerca de 154 milh\u00f5es de hectares. Com \n\nisso, houve um aumento dr\u00e1stico na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, mas \u00e0 custa da explora\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de muitos ecossistemas que sustentam a vida, proporcionam bem-estar aos \n\nseres humanos. Estima-se que a agricultura \u00e9 respons\u00e1vel por aproximadamente 80% do \n\ndesflorestamento em todo o Mundo, resultando numa dram\u00e1tica perda de \u00e1gua, carbono \n\ne outros elementos que ajudam no equil\u00edbrio dos ecossistemas. Segundo a UNCCD \n\n(2015), dados atuais referentes \u00e0s tend\u00eancias da degrada\u00e7\u00e3o dos solos, sob um cen\u00e1rio \n\necon\u00f4mico, o desflorestamento e outras formas de altera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas  \n\ncontinuar\u00e3o para atender a demanda de alimentos, energia e \u00e1gua nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.  \n\nDo ponto de vista hist\u00f3rico, a preocupa\u00e7\u00e3o com a degrada\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o \u00e9 \n\nrecente, assim como tamb\u00e9m os problemas que a sociedade enfrenta com a destrui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n39 \n\n \n\ndesse recurso natural. De acordo com Guerra, Silva e Botelho (2010), cerca de cinco mil \n\nanos atr\u00e1s o avan\u00e7o da agricultura no Sul da Inglaterra causou a degrada\u00e7\u00e3o dos solos \n\npor eros\u00e3o acelerada. Aproximadamente 75% da espessura dos solos ingleses foi \n\nperdida, num per\u00edodo compreendido entre 4000 e 2000 anos atr\u00e1s.  \n\nNeste contexto, \u00e9 sabido que no Brasil, ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o na agricultura ocorrida \n\nno final da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX, se ampliaram as \u00e1reas exploradas pela atividade \n\nagr\u00edcola devido ao vasto aparato tecnol\u00f3gico ent\u00e3o disponibilizado que se estendia \n\ndesde maquin\u00e1rios at\u00e9 fertilizantes e pesticidas. Isso possibilitou a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nem solos impr\u00f3prios para alguns tipos de cultivos, resultando, atualmente, em amplas \n\n\u00e1reas degradadas e, em alguns casos de dif\u00edcil recupera\u00e7\u00e3o dos solos.  \n\nGuerra e Jorge (2012) destacam que nas \u00faltimas d\u00e9cadas as Na\u00e7\u00f5es Unidas vem \n\ndemonstrando muita preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos solos, principalmente do ponto de \n\nvista da seguran\u00e7a alimentar ligada a redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas agr\u00edcolas. Segundo este autor, \n\numa das primeiras iniciativas governamentais no sentido de preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nnecessidade de se procurar solu\u00e7\u00f5es para a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, foi em 1987 quando a \n\nPrimeira-ministra da Noruega organizou uma comiss\u00e3o com o objetivo de estimular o \n\ndesenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o sobre degrada\u00e7\u00e3o dos solos.  \n\nAl\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o dos solos e outras quest\u00f5es como, por exemplo, a ado\u00e7\u00e3o de \n\num desenvolvimento que pudesse satisfazer as necessidades presentes sem comprometer \n\no futuro das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es em suprir suas necessidades, o movimento daquela \n\n\u00e9poca resultou na elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio intitulado \u201cNosso Futuro Comum\u201d. Este \n\nrelat\u00f3rio cont\u00e9m um mapa das condi\u00e7\u00f5es dos solos em todo o Planeta, concluindo que \n\nos solos est\u00e3o sendo erodidos, tornando-se est\u00e9reis.  \n\nNeste contexto, \u00e9 evidente que a degrada\u00e7\u00e3o do solo est\u00e1 intimamente associada \n\nao avan\u00e7o da agricultura. Com a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na agricultura aumentou-se n\u00e3o \n\napenas a produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a degrada\u00e7\u00e3o dos solos que passaram a ser utilizados \n\nde forma intensiva.  \n\nQuando os solos s\u00e3o cultivados s\u00e3o iniciados e acelerados v\u00e1rios processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o que levam a deteriora\u00e7\u00e3o dos solos (Guerra, Silva e Botelho, 2010). \n\nSeguindo esse racioc\u00ednio de que a degrada\u00e7\u00e3o do solo esteja relacionada diretamente \n\ncom a agricultura, Mota e Valladares que desenvolveram um estudo a respeito da \n\n\n\n40 \n\n \n\nvulnerabilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos da bacia do rio Acara\u00fa no Brasil afirmam o \n\nseguinte: \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana em \u00e1reas consideradas vulner\u00e1veis sob o ponto de \n\nvista agr\u00edcola tem aumentado o processo de perda do solo, o qual \n\nocorre naturalmente devido \u00e0 associa\u00e7\u00e3o do clima com os tipos de \n\nlitologia, relevo, solo e cobertura vegetal. [\u2026] a falta de planejamento \n\ndo uso do solo pode levar a processos erosivos em intensidade e \n\nvelocidade que ultrapassam os limites de toler\u00e2ncia. Tendo em vista \n\nque a degrada\u00e7\u00e3o dos solos afeta a sustentabilidade do agro-\n\necossistema inteiro. (2011, p. 40). \n\n \n\nTal afirma\u00e7\u00e3o mostra que a degrada\u00e7\u00e3o dos solos n\u00e3o afeta apenas os solos em \n\nsi, mas outros elementos do ecossistema como \u00e1gua, fauna e flora, sendo de suma \n\nimport\u00e2ncia a realiza\u00e7\u00e3o de um planejamento adequado no processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos solos, principalmente quando se refere a atividades agr\u00edcolas. O Brasil, por \n\nexemplo, \u00e9 um pa\u00eds que possui extensas \u00e1reas degradadas e mesmo assim, n\u00e3o h\u00e1 um \n\ncontrole total e adequado no processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos para o cultivo \n\nagr\u00edcola (Guerra, Silva e Botelho, 2010).  \n\nAlves (2012), que realizou um estudo sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Picada no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil a partir da fragilidade ambiental, identificou v\u00e1rias \u00e1reas da bacia como \n\nimpr\u00f3prias para cultivo agr\u00edcola e atividades de pecu\u00e1ria intensiva. Observando que \n\nmesmo com solos impr\u00f3prios para a agricultura, extensas \u00e1reas dessa bacia foram \n\nexploradas de forma intensa e sem controle por v\u00e1rias d\u00e9cadas, o que resultou na \n\npresen\u00e7a atual de v\u00e1rios estados de degrada\u00e7\u00e3o dos solos como a presen\u00e7a de ravinas em \n\ngrandes profundidades, resultantes da a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o h\u00eddrica. \n\nDo ponto de vista socioecon\u00f4mico, segundo Guerra e Jorge (2012), as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas na defini\u00e7\u00e3o das propriedades rurais e na gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\npossuem um papel muito importante nos incentivos dados aos agricultores no sentido de \n\nse praticar um uso adequado dos solos, que leve a sua conserva\u00e7\u00e3o. Assim, o \n\nconhecimento sobre eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos tem aumentado muito rapidamente \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas.  \n\nNo que se refere ao estudo dos processos da degrada\u00e7\u00e3o do solo, \u00e9 muito \n\nimportante o conhecimento sobre os indicadores de qualidade do solo. Conforme \n\n\n\n41 \n\n \n\nAra\u00fajo, Goedert e Lacerda (2007), a qualidade do solo pode ser conceituada na \n\ncapacidade de esse recurso natural exercer v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es dentro dos limites de uso da \n\nterra e do ecossistema, para sustentar a produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, manter e melhorar a \n\nqualidade ambiental, contribuindo para a sa\u00fade das plantas, dos animais e dos seres \n\nhumanos. De acordo com esses autores, a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo pode ser feita \n\npor meio da quantifica\u00e7\u00e3o dos atributos (propriedades) f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos.  \n\nO estabelecimento dos \u00edndices de qualidade do solo por meio da quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndos seus atributos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos permite uma monitoriza\u00e7\u00e3o das \n\nposs\u00edveis mudan\u00e7as no estado de qualidade por um per\u00edodo longo. A monitoriza\u00e7\u00e3o \n\npode ser realizada numa propriedade agr\u00edcola ou a escalas mais abrangentes como, por \n\nexemplo, a de uma bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nContudo, o estudo da degrada\u00e7\u00e3o dos solos, do ponto de vista da Geografia, \n\nperpassa pela avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente dos solos em si, mas tamb\u00e9m de outros elementos \n\necol\u00f3gicos, sociais e econ\u00f4micos, podendo citar como exemplos, as pesquisas realizadas \n\npor Roxo (1993), Matallo J\u00fanior (2001) e Brandt e Geeson (2006) entre muitos outros. \n\nEm seus estudos, os respectivos autores relacionaram as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \u00e0s \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ao ambiente natural levando em considera\u00e7\u00e3o todos os elementos que \n\ncomp\u00f5em um ecossistema, al\u00e9m dos antr\u00f3picos. Verificaram que os processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos est\u00e3o intrinsecamente ligados \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica devendo ser \n\nanalisado de uma forma sist\u00e9mica.  \n\nAnalisando as bibliografias sobre degrada\u00e7\u00e3o dos solos, Roose (1977); Roose \n\n(1984); Azontonde ( 1993); Roxo (1993); Azevedo e Kaminski (1995); Matallo J\u00fanior \n\n(2001); Castro (2005); Brandt e Geeson (2006); Valle J\u00fanior (2008); Hermuche, \n\nGuimar\u00e3es e Castro (2009); Ruiz e Berm\u00fadez (2009); Ciampalini, Follain e Le \n\nBissonnais (2010); Mota e Valladares (2011); Guerra e Jorge (2012); Ozalp, Yuksel e \n\nYuksek (2015); Nunes e Castro (2015); Rodrigues e Castro (2015); e Trindade e Castro \n\n(2015), percebe-se que em todas as quest\u00f5es a eros\u00e3o recebe uma elevada aten\u00e7\u00e3o. Para \n\nesses autores, a eros\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela perda dos horizontes produtivos dos solos, \n\npois junto com o escoamento superficial (superficial e sub-superficial) aos nutrientes \n\ndos solos respons\u00e1veis pelo desenvolvimento das plantas s\u00e3o transportados e \n\nconsequentemente erodidos.  \n\n\n\n42 \n\n \n\nPerante o exposto, o termo degrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 o mais adequado para referir as \n\ndegrada\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o entre os munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed/GO/Brasil, a qual foi  \n\no l\u00f3cus de estudo para esta tese, cuja localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\nn\u00e3o correspondem a classifica\u00e7\u00e3o da UNCCD (1994) para o uso do termo \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, mas que apresentam estados de degrada\u00e7\u00e3o muito acentuados.  \n\nDeste modo, em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo apresentar s\u00e9rios problemas de eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica dos solos, \u00e9 importante a realiza\u00e7\u00e3o de uma contextualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e conceitual \n\na respeito da eros\u00e3o dos solos, para que se possa entender os fatores condicionantes, os \n\ncasos j\u00e1 estudados com respectivas bibliografias e metodologias de estudo. \n\n \n\n2.3. Eros\u00e3o do Solo \n\n\u201cA eros\u00e3o do solo consiste no processo de desprendimento e transporte de suas \n\npart\u00edculas, constituindo-se na principal causa da degrada\u00e7\u00e3o dos solos agr\u00edcolas. \n\nExistem duas formas de eros\u00e3o: a eros\u00e3o geol\u00f3gica e a eros\u00e3o acelerada. (Amorim, \n\n2000, p. 4).\u201d Do ponto de vista geol\u00f3gico, a eros\u00e3o do solo \u00e9 um processo natural que \n\natua em conjunto com outros processos naturais (meteoriza\u00e7\u00e3o, movimento de massa, \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, entre outros), dos quais agem na modela\u00e7\u00e3o da paisagem. A eros\u00e3o acelerada \n\npode ser entendida como processos erosivos naturais associados com a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\ndevido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio das condi\u00e7\u00f5es naturais do solo.  \n\nNa eros\u00e3o acelerada s\u00e3o observadas taxas naturais aumentadas em fun\u00e7\u00e3o de \n\nperturba\u00e7\u00f5es no ambiente devido a usos inadequados dos solos (Barreto, 2007; Amorim, \n\n2000). Depedendo da causa da eros\u00e3o pode-se classific\u00e1-la como e\u00f3lica ou h\u00eddrica. Na \n\neros\u00e3o e\u00f3lica, o principal agente respons\u00e1vel pelo desprendimento e transporte das \n\npart\u00edculas do solo \u00e9 o vento, enquanto na eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 a \u00e1gua. Segundo Guerra e \n\nBotelho (1996), para que ocorra eros\u00e3o, basta que existam solos e agentes \n\ntransportadores, como a \u00e1gua, o vento e o gelo.   \n\nA eros\u00e3o h\u00eddrica depende basicamente dos seguintes fatores: chuva, solo, \n\ntopografia e uso do solo. No que se refere \u00e0s causas e como ocorre o processo da eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica, Bertoni e Lombardi Neto destacam: \n\n \n\nA eros\u00e3o \u00e9 causada por for\u00e7as ativas, como as caracter\u00edsticas da \n\nchuva, pois, a \u00e1gua pluvial exerce sua a\u00e7\u00e3o erosiva sobre o solo pelo \n\n\n\n43 \n\n \n\nimpacto das gotas, que caem com velocidade e energia vari\u00e1veis, \n\ndependendo do seu di\u00e2metro, e pelo escoamento da enxurrada, a qual \n\ntem sua velocidade e volume variando segundo a declividade, o \n\ncomprimento do declive do terreno e a capacidade que tem o solo de \n\nabsorver \u00e1gua; e por for\u00e7as passivas, como a resist\u00eancia que exerce o \n\nsolo \u00e0 a\u00e7\u00e3o erosiva da \u00e1gua (determinada por diversas de suas \n\ncaracter\u00edsticas ou propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas) e a densidade da \n\ncobertura vegetal. (1990, p. 45). \n\n \n\nBezerra et al. (2010) que estudou as caracter\u00edsticas hidr\u00e1ulicas da eros\u00e3o em \n\nsulcos em solos do Semi\u00e1rido do Brasil destaca que a eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 um dos principais \n\nprocessos relacionados \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental, podendo ser definida como processo de \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o e transporte das part\u00edculas do solo. A eros\u00e3o h\u00eddrica reduz a capacidade \n\nprodutiva agr\u00edcola, causa o assoreamento dos cursos de \u00e1gua, compromete a qualidade \n\nda \u00e1gua, pode resultar no abandono de \u00e1reas anteriormente produtivas e, tamb\u00e9m, pode \n\nelevar o custo de produ\u00e7\u00e3o quando surge a necessidade do uso de corretivos e \n\nfertilizantes (Amorim, 2000). \n\nSegundo Guerra, Silva e Botelho (2010), o processo de eros\u00e3o h\u00eddrica dos solos \n\ntem abrang\u00eancia em quase toda a superf\u00edcie terrestre, principalmente, nas \u00e1reas de clima \n\ntropical onde os totais pluviom\u00e9tricos s\u00e3o muito elevados e associados com atividades \n\nagr\u00edcolas que predominam o uso inadequado dos solos. Em muitas das \u00e1reas tropicais, \n\nas chuvas concentram-se em certas esta\u00e7\u00f5es do ano, o que agrava ainda mais a eros\u00e3o \n\ndos solos.  Entretanto, os processos erosivos tendem a ser acelerados, \u00e0 medida que \n\nocorrem desmatamentos para explora\u00e7\u00e3o de madeira ou para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\nresultando em solos desprotegidos sem cobertura vegetal. Isto faz com que as chuvas \n\nincidam diretamente sobre a superf\u00edcie do terreno.   \n\nAssim, s\u00e3o comuns os problemas de eros\u00e3o h\u00eddrica dos solos estarem \n\nrelacionados aos tipos de uso do solo, principalmente, em solos agr\u00edcolas quando n\u00e3o h\u00e1 \n\num manejo adequado. Muitas vezes, durante o per\u00edodo entre uma colheita e um plantio, \n\nos solos ficam sem cobertura vegetal, ficando expostos aos elementos do clima como as \n\nchuvas. Tamb\u00e9m, \u00e9 importante ressaltar as pr\u00e1ticas de mecaniza\u00e7\u00e3o dos solos que \n\ndestroem a estrutura dos solos, deixando-os mais propensos a eros\u00e3o h\u00eddrica.  \n\nContudo, Santana e Castro destacam que nem sempre a chuva \u00e9 considerada \n\nnegativa nos processos de eros\u00e3o h\u00eddrica, pois dependendo da \u00e1rea em que os \n\n\n\n44 \n\n \n\necossistemas encontram-se em equil\u00edbrio, ela \u00e9 um dos fatores na forma\u00e7\u00e3o dos solos. \n\nNestas perspectivas, as autoras enfatizam:    \n\n  \n\n[\u2026] mesmo que a chuva possa ser considerada como um dos \n\nprincipais fatores condicionante de processos erosivos, em situa\u00e7\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio, isto \u00e9, de \u00e1rea ou regi\u00e3o preservada e est\u00e1vel, ela contribui \n\npara a forma\u00e7\u00e3o dos solos numa escala temporal de milhares de anos, \n\nnesse sentido sendo considerada uma eros\u00e3o normal ou geol\u00f3gica. \n\nSomente quando essa situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \u00e9 rompida pela \n\ninterfer\u00eancia antr\u00f3pica, \u00e9 que este processo \u00e9 intensificado \n\nsobrepujando-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos solos. (2007, p. 106). \n\n \n\nEntretanto, para Bertoni e Lobardi Neto (1990); Botelho (1997); Le Bissonnais \n\net al. (2001); R\u00f6mkens, Helming e Prasad (2001); Castro (2005); Castro (2007); Vitte e \n\nVilela Filho (2006); Vitte e Mello (2007); Weill e Sparovek (2008); Bezerra et al. \n\n(2010); e Oliveira et al. (2012) a chuva \u00e9 um dos principais elementos que contribuem \n\npara o processo de eros\u00e3o h\u00eddrica dos solos, sendo que sua intensidade, dura\u00e7\u00e3o e \n\nfrequ\u00eancia s\u00e3o os fatores mais importantes. \n\nAmorim (2000), que desenvolveu um estudo comparativo sobre perdas do solo a \n\npartir dos modelos matem\u00e1ticos experimentais ANSWERS \u2013 Areal Nopoint Source \n\nWatershed Evironmental Response Simulation e WEPP \u2013 Water Erosion Prediction \n\nProject, afirma que no Brasil a eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 indiscutivelmente mais importante \n\ndevido \u00e0 quest\u00e3o do elevado \u00edndice pluviom\u00e9trico em algumas regi\u00f5es e o uso do solo \n\nna agricultura. Neste contexto, tendo como \u00e1rea de estudo os munic\u00edpios de \n\nSerran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil, interessa ter como elemento de estudo o \n\npapel da eros\u00e3o h\u00eddrica, tendo a \u00e1gua como agente atuante nos escoamentos superficiais, \n\numa vez que o total m\u00e9dio anual de precipita\u00e7\u00f5es nessa regi\u00e3o \u00e9 em torno de 1600 mm a \n\n1800 m. Al\u00e9m de essa \u00e1rea de estudo apresentar intensa atividade agr\u00edcola e pecu\u00e1ria e \n\nacentuada degrada\u00e7\u00e3o dos solos por processos erosivos.    \n\nEvans (1992) que desenvolve importantes estudos sobre eros\u00e3o dos solos em \n\n\u00e1reas agr\u00edcolas tem demonstrado que os solos arenosos s\u00e3o mais prop\u00edcios a sofrerem \n\nprocessos erosivos do que os solos argilosos, dependendo da topografia, devido a \n\naus\u00eancia de atributos f\u00edsicos como silte e argila que ajudam a manter a estrutura do solo. \n\nNestas perspectivas, com o intuito de entender a origem dos processos erosivos \n\ne, assim, desenvolver medidas preventivas ou mesmo solu\u00e7\u00f5es para a regenera\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n45 \n\n \n\nsolos, v\u00e1rios investigadores de diferentes pa\u00edses v\u00eam desenvolvendo estudos sobre \n\neros\u00e3o do solo como, por exemplo, Wischmeier e Smith (1978); Bertoni e Lombari \n\nNeto (1990); Evans (1992); Roxo (1993), Botelho (1996); Guerra e Botelho (1997); \n\nAmorim (2000); Le Bissonnais et al. (2001); R\u00f6mkens, Helming e Prasad (2001); \n\nCongo, Levien e Schwarz (2003); Castro (2005); Vitte e Vilela Filho (2006); Vitte e \n\nVilela Filho (2006); Vitte e Mello (2007); Santana et al. (2007); Weill e Sparovek \n\n(2008); Ruiz e Berm\u00fadez (2009); e Bezerra et al. (2010), entre muitos outros.  \n\nHistoricamente, os estudos sobre eros\u00e3o do solo, conheceram um grande \n\ndesenvolvimento nos Estados Unidos da Am\u00e9rica no in\u00edcio do S\u00e9culo XX, devido as \n\nconsequ\u00eancias no ambiente causado pela ocupa\u00e7\u00e3o dos colonos (Roxo, 1993).  Foi entre \n\n1890 e 1920 que surgiu o movimento de conserva\u00e7\u00e3o do solo com as ideias de Charles \n\nDarwin e George Perkins Marsh. Charles Darwin teve uma influ\u00eancia indireta, pois n\u00e3o \n\ndefendeu a conserva\u00e7\u00e3o do solo, mas chamou aten\u00e7\u00e3o para a luta pelos os alimentos e \n\npelas leis da Natureza. No entanto, a influ\u00eancia e George Perkins Marsh para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo foi direta, tanto que, em seu livro \u201eO Homem e a Natureza \n\npublicado em 1965, considerado um estudo pioneiro sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ambiente e \n\nser humano, reconheceu o solo como parte da composi\u00e7\u00e3o do ecossistema e a \n\ncapacidade humana de modificar o ambiente (Telles, 2010). \n\nNearing et al. (2017), que realizou um estudo hist\u00f3rico sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nm\u00e9todos de predi\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o h\u00eddrica, relata que no final da d\u00e9cada de 20 do S\u00e9culo \n\nXX, nos Estados Unidos, o Departamento de Agricultura americano, liderado pelo \n\npesquisador Hugh Hammond  Bennett, realizou uma campanha chamando aten\u00e7\u00e3o para \n\nos problemas de eros\u00e3o dos solo provocados pela intensa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola durante os \n\nanos de 1800 a 1900. No ano de 1930, como resultado desse esfor\u00e7o em para chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o para os problemas da eros\u00e3o do solo, o Congresso dos Estados Unidos liberou \n\num or\u00e7amento para iniciar pesquisas com experimentos em esta\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o do solo \n\nem v\u00e1rios lugares desse pa\u00eds. Foram criadas v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es experimentais de eros\u00e3o do \n\nsolo, onde realizaram coletas de dados durante v\u00e1rios anos.  \n\nEntretanto, esses dados eram coletados, analisados e publicados com diferen\u00e7as \n\nnas aferi\u00e7\u00f5es quantitativas. Com o objetivo de coletar dados de todas as esta\u00e7\u00f5es de \n\neros\u00e3o do solo e desenvolver uma equa\u00e7\u00e3o universal, a partir desses dados, Walt \n\n\n\n46 \n\n \n\nWischmeier foi nomeado l\u00edder do grupo de pesquisa para desenvolver a Equa\u00e7\u00e3o \n\nUniversal de Perda de Solo. \n\nNeste sentido, as primeiras equa\u00e7\u00f5es sobre perda de solo foram desenvolvidas \n\nnos Estados Unidos da Am\u00e9rica como exemplo a Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo \n\n(Universal Soil Loss Equation \u2013 USLE), proposta por Wischmeier e Smith (1978). A \n\nEqua\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo \u00e9 uma das mais utilizadas por ser uma metodologia \n\nsimples e que abrange v\u00e1rios fatores, tanto naturais, quanto antr\u00f3picos.  \n\nQuanto aos estudos sobre eros\u00e3o do solo no Brasil, esses s\u00e3o considerados \n\nrecentes. As primeiras publica\u00e7\u00f5es sobre essa tem\u00e1tica, de acordo com um levantamento \n\nfeito por Barreto (2007), s\u00e3o datadas de 1970, centralizadas na Escola Superior de \n\nAgricultura Luiz de Queiroz de Piracicaba no estado de S\u00e3o Paulo/Brasil. Desde ent\u00e3o, \n\ndiversos estudos foram desenvolvidos, sendo importante destacar os de Bertoni e \n\nLobardi Neto (1990); Botelho (1997); Vitte e Vilela Filho (2006); Vitte e Mello (2007); \n\nWeill e Sparovek (2008), entre muitos outros.  \n\nEmbora processos erosivos ocorram em diversos lugares do Planeta, as \u00e1reas \n\nmais afetadas s\u00e3o as rurais em fun\u00e7\u00e3o do desmatamento de extensas \u00e1reas e a atividades \n\nde agricultura e pecu\u00e1ria que, quando praticadas sem um uso apropriado, contribuem \n\npara o aumento da intensidade de atua\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. Sabe-se que a eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica integra dois fatores importantes, a erosividade da chuva e erodibilidade do solo, \n\ncujas caracter\u00edsticas s\u00e3o apresentadas a seguir: \n\nErosividade \n\nA for\u00e7a do impacto dos agentes erosivos que causam a desagrega\u00e7\u00e3o do solo e \n\nseu transporte \u00e9 chamada de erosividade, ou seja, \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do impacto das gotas de \n\nchuva nos solos e ao escoamento que a chuva gera nos mesmos. A erosividade da chuva \n\n\u00e9 atribu\u00edda \u00e0 sua energia cin\u00e9tica, que \u00e9 um dos principais fatores de desagrega\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, em conjunto com a intensidade ou quantidade da chuva  (Bertoni e Lombardi, \n\n1990; Roxo, 1993; Vitte e Mello, 2006).  \n\nDe uma maneira geral, os processos erosivos causados pelas chuvas iniciam-se a \n\npartir do momento em que as gotas de chuva come\u00e7am a bater sobre o solo, e \u00e9 nesse \n\nmomento que come\u00e7a o splash, que pode causar a ruptura dos agregados. O splash, \n\ntamb\u00e9m conhecido como eros\u00e3o por salpicamento, \u00e9 o est\u00e1gio mais inicial do processo \n\n\n\n47 \n\n \n\nde eros\u00e3o, pois prepara as part\u00edculas que comp\u00f5em os solos para serem transportadas \n\npelo escoamento superficial. Essa prepara\u00e7\u00e3o ocorre, tanto atrav\u00e9s da ruptura dos \n\nagregados, quebrando-os em tamanhos menores, como pela pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o transportadora \n\nque o salpicamento provoca nas part\u00edculas dos solos. Ao mesmo tempo em que isso \n\nocorre, os agregados v\u00e3o preenchendo os poros da superf\u00edcie do solo, provocando a \n\nselagem e a redu\u00e7\u00e3o da porosidade, aumentando o escoamento das \u00e1guas na superf\u00edcie \n\ndo terreno (Guerra, Silva e Botelho, 2010). \n\nConforme  Roxo (1993), a erosividade depende de v\u00e1rios fatores como, por \n\nexemplo, o tamanho das gotas de chuva, velocidade das gotas de chuva, \u00e2ngulo e \n\ndire\u00e7\u00e3o das gotas de chuva, intensidade, frequ\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o da chuva; intensidade, \n\nprofundidade, velocidade, frequ\u00eancia, magnitude, dura\u00e7\u00e3o e carga de sedimentos no \n\nprocesso de escoamento do solo. \n\nErodibilidade   \n\nA erodibilidade do solo \u00e9 o efeito integrado de processos que controlam a \n\nrecep\u00e7\u00e3o da chuva e a resist\u00eancia do solo para a desagrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas e o \n\ntransporte subsequente das mesmas. Esses processos s\u00e3o influenciados pelas \n\npropriedades do solo, pelo tamanho das part\u00edculas do solo, a estabilidade estrutural, \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, natureza dos minerais de argila e constituintes qu\u00edmicos (Bertoni e \n\nLombardi Neto, 1990; Vitte e Mello, 2006). \n\nA erodibilidade \u00e9 definida pelo grau de resist\u00eancia do solo e pela desagrega\u00e7\u00e3o e \n\ntransportes das part\u00edculas de solo erodidas, cuja resist\u00eancia depende de diversos fatores \n\ncomo a topografia, declive, rugosidade da superf\u00edcie do terreno, a vegeta\u00e7\u00e3o, os tipos de \n\nuso do solo e os atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos do solo como composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica, \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o, capacidade de reten\u00e7\u00e3o, tamanho das part\u00edculas, exist\u00eancia e grau de coes\u00e3o \n\ndos agregados (Bertoni e Lombardi Neto, 1990). \n\nUm dos fatores importantes que influenciam no processo erosivo \u00e9 o teor de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica que condiciona a estabilidade dos agregados, pois a medida que o teor \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica diminui, aumenta a instabilidade dos agregados dos solos. Ou seja, \n\na mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 fundamental no que diz respeito \u00e0 capacidade dos solos resistirem \n\nao impacto das gotas de chuva, pois \u00e9 ela um dos elementos respons\u00e1veis pela \n\nagrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do solo.  \n\n\n\n48 \n\n \n\n\u00c0 medida que os agregados do solo s\u00e3o rompidos na superf\u00edcie do terreno, vai \n\nocorrendo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de crostas, cujo processo implica posterior evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas da superf\u00edcie, resultando na selagem do solo. A \n\nforma\u00e7\u00e3o de crosta sobre o solo dificulta o processo de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e, \n\nconsequentemente aumentam as taxas de escoamento superficial, podendo aumentar a \n\nperda de solo. \n\nNo entanto, al\u00e9m da mat\u00e9ria org\u00e2nica, outros par\u00e2metros tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nimportantes em estudos sobre processos erosivos, tais como: textura, a densidade \n\naparente, a porosidade, a estrutura, declividade, cobertura vegetal, erosividade das \n\nchuvas e uso e manejo dos solos. \n\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico para avaliar a perda de solos por esses processos \n\nerosivos, j\u00e1 existem v\u00e1rios m\u00e9todos, entretanto, o m\u00e9todo mais difundido \u00e9 o da \n\nEqua\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo \u2013 USLE, proposta por (Wischmeier e Smith, \n\n1978). A equa\u00e7\u00e3o consiste na seguinte f\u00f3rmula: \n\nA = R.K.L.S.C.P. \n\nonde: \n\nA = perda de solo por \u00e1rea unit\u00e1ria; \n\nR = fator de erosividade da precipita\u00e7\u00e3o; \n\nK = fator de erodibilidade do solo; \n\nL = fator topogr\u00e1fico do comprimento da vertente; \n\nS = fator topogr\u00e1fico do declive da vertente; \n\nC = fator da cobertura do solo e das pr\u00e1ticas culturais; \n\nP = fator das pr\u00e1ticas conservacionistas. \n\nDentre os fatores da aplica\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo, a \n\navalia\u00e7\u00e3o da erosividade foi muito importante para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, pois \n\nauxiliou na identifica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos processos erosivos presentes, muitas vezes, \n\ncom uma paisagem semelhante \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Fato que nos exigiu entender melhor do \n\nponto e vista conceitual e te\u00f3rico da desertifica\u00e7\u00e3o que \u00e9 discutida a seguir.  \n\n2.4. Desertifica\u00e7\u00e3o \n\nO termo desertifica\u00e7\u00e3o pode ser considerado recente, tendo o seu uso cient\u00edfico \n\nocorrido pela primeira vez pelo bot\u00e2nico franc\u00eas Andre Aubreville na publica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n49 \n\n \n\n\u201cClimats Forests et Desertification de I`Afrique Tropicale\u201d no ano de 1949, em que ele \n\ncaracterizou a substitui\u00e7\u00e3o de florestas tropicais e subtropicais por savanas nos pa\u00edses do \n\nNorte da \u00c1frica, onde a pluviosidade anual varia entre 700 a 1.500mm (Ballouche Ta\u00efbi \n\n(2015); Verdum et al. Vieira (2001). \n\nSegundo Vieira (2015), alguns anos depois, em fun\u00e7\u00e3o de uma grave seca que \n\nocorreu na regi\u00e3o do Sahel na \u00c1frica entre os anos de 1968 e 1975, essa seca causou a \n\nmorte de mais de 200 mil pessoas e milh\u00f5es de animais, a desertifica\u00e7\u00e3o passou a ser \n\ntratada como um problema ambiental. Neste sentido, no ano de 1977 na cidade de \n\nNair\u00f3bi no Qu\u00eania foi realizada por 94 pa\u00edses uma Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nreferente \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, onde se adotou um Plano de A\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o (PACD). Os objetivos dessa confer\u00eancia foram de encontrar meios para \n\nreduzir os processos que causam a desertifica\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade, principalmente das popula\u00e7\u00f5es que vivem nas \u00e1reas afetadas (Neves, 2010; \n\nNimer 1988). \n\nA partir de ent\u00e3o, come\u00e7ou um crescente n\u00famero de pesquisas sobre o fen\u00f4meno \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas na periferia do Saara, mas em diversos pa\u00edses. De acordo \n\ncom Nimer (1988), das v\u00e1rias reuni\u00f5es e estudos resultou na tend\u00eancia a considerar o \n\nfen\u00f4meno como decorrente mais da a\u00e7\u00e3o do ser humano do que de modifica\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. In\u00fameras evid\u00eancias apresentadas que mostravam que a desertifica\u00e7\u00e3o \n\nestaria ocorrendo em v\u00e1rios pa\u00edses, em \u00e1reas tanto de clima seco, quanto de clima \n\nsub\u00famido, sem que se pudesse imputar o clima dessas regi\u00f5es como causa do \n\nfen\u00f4meno.  Por este motivo que as express\u00f5es \u201cexpans\u00e3o do deserto ou avan\u00e7o do \n\ndeserto\u201d foram sendo substitu\u00eddas pelo termo desertifica\u00e7\u00e3o. Entretanto, o termo \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, em pleno S\u00e9culo XXI, ainda \u00e9 um termo cujo significado n\u00e3o tem \n\nconsenso comum e gera confus\u00e3o, entre as diversas esferas da sociedade, seja cient\u00edfica, \n\npol\u00edtica, civil ou medi\u00e1tica. \n\nNo meio cient\u00edfico n\u00e3o h\u00e1 um consenso no que se refere ao conceito e as causas \n\nda desertifica\u00e7\u00e3o. Andre Aubreville, em 1949, referiu-se a desertifica\u00e7\u00e3o como uma \n\nforma de deteriora\u00e7\u00e3o do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o causada principalmente por a\u00e7\u00f5es \n\nantropog\u00eanicas resultantes das mudan\u00e7as nas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na Europa e \n\naplicadas na \u00c1frica (Ballouche Ta\u00efbi (2015); Verdum et al. Vieira (2001). O bi\u00f3logo \n\nfranc\u00eas Henri-No\u00ebl Le Hou\u00e9rou (1975), considera que a desertifica\u00e7\u00e3o seja a destrui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n50 \n\n \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o por causas antropog\u00eanicas em \u00e1reas onde as m\u00e9dias da pluviosidade s\u00e3o \n\nentre 50 a 300mm.  \n\nEm 1974, o ge\u00f3grafo Anders Rapp, que desenvolveu v\u00e1rios estudos sobre eros\u00e3o \n\ndo solo do ponto de vista geomorfol\u00f3gico, publicou os resultados de seu trabalho na \n\nTanz\u00e2nia na \u00c1frica referente \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Para Rapp (1974), a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\noriunda tanto de a\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas, quanto de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. A Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 1977, considerou a desertifica\u00e7\u00e3o como a redu\u00e7\u00e3o do potencial \n\nbiol\u00f3gico do solo causada por a\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas em \u00e1reas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas. Para \n\nAb?Saber (1977), a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como processos parciais, suficientemente \n\nradicais para causar degrada\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis da paisagem e dos sistemas ecol\u00f3gicos \n\nnaturais. Acrescentando-se ainda que o semi\u00e1rido do Nordeste brasileiro \u00e9 um exemplo \n\nem que aparecem caracter\u00edsticas de degrada\u00e7\u00e3o pontual facilmente reconhec\u00edvel, \n\nembora, as \u00e1reas \u00famidas e de transi\u00e7\u00e3o sofram mais degrada\u00e7\u00e3o.   \n\nNimer (1988), que desenvolveu importantes estudos sobre clima no Brasil, \n\nrefere-se \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o como degrada\u00e7\u00e3o ambiental expressa no ressecamento e perda \n\nda capacidade dos solos, seja por causas naturais ou antropog\u00eanicas em \u00e1reas semi\u00e1ridas \n\ne sub\u00famidas. Conti (1989) considera que desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado, al\u00e9m de outros \n\nfatores, da redu\u00e7\u00e3o progressiva da biomassa presente no ambiente causada, por \n\nexemplo, pelo desflorestamento. Rochette (1989), que desenvolveu um estudo \n\necol\u00f3gico relacionado com as atividades agr\u00edcolas em Shael na \u00c1frica, define a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o como sendo a redu\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva dos solos devido a\u00e7\u00f5es \n\nantropog\u00eanicas. Goudie (1990) conceitua desertifica\u00e7\u00e3o como sendo a redu\u00e7\u00e3o dos \n\ntotais anuais da pluviosidade resultante de atividades antropog\u00eanicas em \u00e1reas \u00e1ridas e \n\nsemi\u00e1ridas.  \n\nEm 17 de junho de 1994, foi estabelecido pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas a Conven\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas de Combate a Desertifica\u00e7\u00e3o \u2013 UNCCD, com a participa\u00e7\u00e3o de mais de \n\n179 pa\u00edses, tendo como objetivo de atenuar a pobreza nas terras \u00e1ridas, manter e \n\nrestaurar a produtividade e mitigar os efeitos da seca, nesta ocasi\u00e3o, que o termo \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o foi definido oficialmente pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas como degrada\u00e7\u00e3o da terra \n\nem zonas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e subs\u00famidas secas, resultante de v\u00e1rios fatores, incluindo \n\nas varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as atividades humanas. \n\n\n\n51 \n\n \n\nMainguet (1995) se refere \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o como sendo a destrui\u00e7\u00e3o do potencial \n\nbiol\u00f3gico dos solos causada por a\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas em \u00e1reas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e \n\nsub\u00famidas secas. Roxo, Casimiro e Souza (2004, p. 2) define desertifica\u00e7\u00e3o como: \n\n\u201c[\u2026] perda progressiva da fertilidade do solo, pela destrui\u00e7\u00e3o da sua estrutura e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o permite boas produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, nem a exist\u00eancia de uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o com variedade de esp\u00e9cies naturais\u201d.  \n\nEm uma importante pesquisa de tese de mestrado sobre a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, \n\nnuma regi\u00e3o pr\u00f3xima a \u00e1rea de estudo da presente pesquisa de tese de doutoramento, \n\nSilva (2006) questionou se o termo desertifica\u00e7\u00e3o seria o mais adequado, inclusive \n\nsendo amb\u00edgua no pr\u00f3prio t\u00edtulo. A autora  intitulou sua tese de mestrado de \n\n\u201cAreniza\u00e7\u00e3o/desertifica\u00e7\u00e3o do setor Sul da Alta Bacia do Rio Araguaia (GO/MT): \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e fatores condicionantes de forma de forma\u00e7\u00e3o dos areais\u201d.  O termo \n\n\u201careniza\u00e7\u00e3o\u201d utilizado pela autora foi para se referir \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo. Lembrando \n\nque o termo \u201careniza\u00e7\u00e3o\u201d foi proposto pela ge\u00f3grafa brasileira Suertegaray em 1987, j\u00e1 \n\ncitado neste cap\u00edtulo na sess\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do solo. Silva (2006), tamb\u00e9m, utiliza o \n\ntermo \u201careais\u201d para se referir as \u00e1reas degradadas com solos arenosos sem cobertura \n\nvegetal. A autora concluiu que a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, em sua \u00e1rea de estudo, ocorre \n\nprocessos erosivos h\u00eddricos e a\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas. \u00c9 um trabalho com \n\nquestionamentos e resultados que muito contribuem para a discuss\u00e3o da falta de \n\nconsenso sobre o conceito de desertifica\u00e7\u00e3o e a sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica no Planeta, \n\nindependente do tipo de clima.  \n\nEm estudos mais recentes como, por exemplo, o trabalho geoarqueol\u00f3gico, \n\ncompreendendo os \u00faltimos cinco s\u00e9culos, realizado no Norte da Eti\u00f3pia/\u00c1frica por \n\nFrench, Sula e Madella (2009) em   que encontraram evid\u00eancias de que a desertifica\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 resultante de processos erosivos em decorr\u00eancia de fases c\u00edclicas de secas prolongadas \n\nintercaladas por intenso per\u00edodo chuvoso. Segundo os autores, \u00e1reas abandonadas com \n\nsolos improdut\u00edveis est\u00e3o mais suscept\u00edveis \u00e0s perdas de solos por eros\u00e3o h\u00eddrica. Se os \n\nmesmos resultados forem encontrados em pesquisas futuras ser\u00e1 preciso rever \n\nprofundamente o hist\u00f3rico de estudos do ponto de vista da desertifica\u00e7\u00e3o e do \n\ndesenvolvimento da agricultura.  \n\nComo foi demonstrado no meio cient\u00edfico, mesmo ap\u00f3s v\u00e1rias d\u00e9cadas de \n\ndiscuss\u00f5es, de pesquisas, ainda permanece a falta de uma defini\u00e7\u00e3o universalmente \n\n\n\n52 \n\n \n\naceita sobre desertifica\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito da sociedade civil, tamb\u00e9m, muito se confunde o \n\nsignificado do termo desertifica\u00e7\u00e3o, resultado da falta ou da m\u00e1 informa\u00e7\u00e3o difundida.  \n\nPara algumas pessoas desertifica\u00e7\u00e3o significa o despovoamento de uma \u00e1rea, \n\nmas este mesmo termo pode ser associado, tamb\u00e9m, com a imagem de \u00e1reas rurais de \n\nextrema pobreza, com presen\u00e7a de animais magros ou mortos, al\u00e9m de ainda \n\nconfundido com deserto. Loureiro (2004) elucida claramente essa vis\u00e3o distorcida do \n\nconceito correto do termo desertifica\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nPara os menos atentos, o conceito de desertifica\u00e7\u00e3o surge associado a \n\nvastas extens\u00f5es de areia, dunas, camelos, bedu\u00ednos e, at\u00e9, pir\u00e2mides. \n\nUm estere\u00f3tipo simples, facilmente identificado com as paisagens do \n\nNorte da \u00c1frica, muito distante da nossa realidade portuguesa. Logo a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 qualquer coisa que nada tem a ver conosco, a n\u00e3o ser \n\ncomo um poss\u00edvel destino tur\u00edstico ex\u00f3tico [\u2026]. (2004, p. 217). \n\n \n\nNos dicion\u00e1rios de l\u00edngua portuguesa do Brasil, em formato anal\u00f3gico (impresso \n\nem papel), \u00e9 poss\u00edvel constatar, em alguns, a aus\u00eancia do termo desertifica\u00e7\u00e3o e a \n\npresen\u00e7a do termo deserto com significados incorretos. Por exemplo, o dicion\u00e1rio de \n\nautoria de Silveira Bueno, publicado em no ano de 2010; o tradicional dicion\u00e1rio \n\nAur\u00e9lio de autoria das autoras Margarida dos Anjos e Marina Baird Ferreira, publicado \n\nno ano de 2011. Tal contribui para o desconhecimento do conceito de desertifica\u00e7\u00e3o por \n\nparte da sociedade. Entretanto, \u00e9 poss\u00edvel encontrar in\u00fameros sites com dicion\u00e1rios da \n\nl\u00edngua portuguesa que cont\u00e9m a palavra desertifica\u00e7\u00e3o e seu respectivo significado, \n\npor\u00e9m, em alguns casos, apresenta-se um conceito confuso e at\u00e9 errado como, por \n\nexemplo, o caso do dicion\u00e1rio digital Aur\u00e9lio que apresenta duas defini\u00e7\u00f5es para \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o: \u201cAto ou efeito de desertificar; Transforma\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o em \n\ndeserto.\u201d. \n\nEmbora deserto e desertifica\u00e7\u00e3o, tenham a mesma etimologia, ambos os termos \n\nexpressam conceitos diferentes. Os desertos s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es naturais oriundos de fatores \n\ncomo a evapora\u00e7\u00e3o potencial maior que a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual; precipita\u00e7\u00e3o \n\nescassa com elevada variabilidade anual, solos rasos, drenagem intermitente e mal \n\norganizada; cobertura vegetal esparsa predominando esp\u00e9cies xer\u00f3filas; baixa densidade \n\npopulacional e com \u00e1reas anecumenas. Os desertos podem ser entendidos, tamb\u00e9m, \n\n\n\n53 \n\n \n\ncomo fen\u00f4menos resultantes da evolu\u00e7\u00e3o de processos que alcan\u00e7aram certa \n\nestabilidade, ou seja, o cl\u00edmax ecol\u00f3gico   (Nimer, 1988; Conti, 1998; Vieira 2015).   \n\nConforme dados da UNCCD (2014), numa escala mundial, cerca de 1,5 bilh\u00e3o \n\nde pessoas dependem de solos degradados. 75% dessas pessoas s\u00e3o pobres, s\u00e3o \n\nhabitantes de \u00e1reas rurais, a maioria vive da terra e a desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma amea\u00e7a \n\nconstante para seus meios de subsist\u00eancia.  Dos 194 pa\u00edses membros da Conven\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Combate a Desertifica\u00e7\u00e3o, 169 s\u00e3o afetados pela desertifica\u00e7\u00e3o. A \n\ngravidade do problema da desertifica\u00e7\u00e3o vai al\u00e9m da quest\u00e3o da improdutividade dos \n\nsolos. Segundo a UNCCD (2014),  em muitos pa\u00edses como na regi\u00e3o de Darfur no Oeste \n\ndo Sud\u00e3o, no Mali, no Chade e Afeganist\u00e3o,  a desertifica\u00e7\u00e3o gera conflitos por terras \n\nou \u00e1gua e se transformam em guerra civis, viol\u00eancia sexual e genoc\u00eddios.  Neste sentido, \n\nUNCCD faz o seguinte alerta: \n\n \n\nDesertification is a silent, invisible crisis that is destabilizing \n\ncommunities on a global scale. As the effects of climate change \n\nundermine livelihoods, inter-ethnic clashes are breaking out within \n\nand across states and fragile states are turning to militarization to \n\ncontrol the situation. The effects of desertification are increasingly felt \n\nglobally as victims turn into refugees, internally displaced people and \n\nforced migrants or they turn to radicalization, extremism or resource-\n\ndriven wars for survival. If we are to restore peace, security and \n\ninternational stability in a context where changing weather events are \n\nthreatening the livelihoods of more and more people, survival options \n\nare declining and state capacities are overburdened, then more should \n\nbe done to combat desertification, reverse land degradation and \n\nmitigate the effects of drought. Otherwise, many small-scale farmers \n\nand poor, landdependent communities face two choices: fight or \n\nflight. (2014, p. 1). \n\n \n\nComo se observa, al\u00e9m de gerar mais pobreza, fome e conflitos civis, os efeitos \n\nda desertifica\u00e7\u00e3o for\u00e7am as pessoas a migrarem para outros lugares ou mesmo pa\u00edses \n\nem busca do m\u00ednimo para sobreviverem. A degrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 um problema que afeta \n\nn\u00e3o apenas as regi\u00f5es secas e os pa\u00edses em desenvolvimento.  \n\nEstima-se que a cada ano cerca de 12 milh\u00f5es de hectares de solos produt\u00edveis se \n\ntornam est\u00e9reis devido \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, impedindo a produ\u00e7\u00e3o de 20 milh\u00f5es de \n\ntoneladas de gr\u00e3os. A previs\u00e3o \u00e9 de que nos pr\u00f3ximos anos os rendimentos agr\u00edcolas, \n\n\n\n54 \n\n \n\nem alguns pa\u00edses africanos, poder\u00e3o reduzir em at\u00e9 50 %, caso as pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o forem revistas e alteradas (UNCCD, 2014).  \n\nComo j\u00e1 mencionado anteriormente, atualmente, a n\u00edvel global, cerca de um \n\nter\u00e7o de todo o solo agr\u00edcola est\u00e1 altamente degradado, correspondendo cerca de 25% de \n\ntodo o solo degradado. Embora, os dados apresentem que 10% desses solos degradados \n\nmundialmente est\u00e3o em processo de regenera\u00e7\u00e3o, a proje\u00e7\u00e3o \u00e9 de que at\u00e9 o ano de 2030 \n\naumentar\u00e1 mais 10% no total de solos degradados (UNCCD, 2014). \n\nQuanto \u00e0s causas da desertifica\u00e7\u00e3o, de uma forma mais sucinta foi mencionado \n\nna discuss\u00e3o referente \u00e0 falta de consenso sobre a defini\u00e7\u00e3o do termo desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, \u00e9 importante elucidar de forma mais esclarecida. Dito isto,  Roxo, Casimiro \n\ne Souza (2004)  mencionam que as causas da desertifica\u00e7\u00e3o envolvem diversos fatores, \n\nalguns s\u00e3o fatores naturais como chuvas intensas e ocorr\u00eancia de per\u00edodos de secas, e \n\noutros s\u00e3o fatores antropog\u00eanicos como atividades ligadas a agricultura, ind\u00fastria, entre \n\noutras. Variadas causas da desertifica\u00e7\u00e3o, por exemplo, est\u00e3o relacionadas com o \n\nsobrepastoreio; excesso de n\u00famero de gado com aus\u00eancia de rota\u00e7\u00e3o da pastagem; \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de pastagens ex\u00f3ticas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do solo e do clima; \n\ncompacta\u00e7\u00e3o do solo em fun\u00e7\u00e3o do pisoteio do gado; aparecimento de redes de sulcos \n\nque favorece a evolu\u00e7\u00e3o dos processos erosivos.  \n\nNos cultivos agr\u00edcolas as causas da desertifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o ligadas a remo\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal; pr\u00e1ticas agr\u00edcolas incorretas como as lavouras profundas e sucessivas; \n\nperda da mat\u00e9ria org\u00e2nica devido \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o dos solos pela \u00e1gua da chuva; destrui\u00e7\u00e3o \n\nda estrutura do solo em fun\u00e7\u00e3o a movimenta\u00e7\u00e3o do mesmo como, por exemplo, o \n\nprocesso de arar; remo\u00e7\u00e3o dos nutrientes por esp\u00e9cies inadequadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do solo \n\ne do clima; compacta\u00e7\u00e3o do solo devido ao uso de maquin\u00e1rio pesado; polui\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos a partir do uso de produtos qu\u00edmicos como fertilizantes, herbicidas e pesticidas.  \n\nNas \u00e1reas agr\u00edcolas com pr\u00e1ticas de irriga\u00e7\u00e3o excessiva que acaba por gerar \n\neros\u00e3o dos solos; a salina\u00e7\u00e3o dos solos devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas com \n\nelevados teores de sais; a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea; a perda da fertilidade do solo em \n\nfun\u00e7\u00e3o do uso cont\u00ednuo. Outros fatores que contribuem para o surgimento da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os desmatamentos de vegeta\u00e7\u00f5es nativas como as florestas; a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas de crescimento r\u00e1pido como o eucalipto; a ocorr\u00eancia de \n\ninc\u00eandios florestais.  \n\n\n\n55 \n\n \n\nComo consequ\u00eancias da desertifica\u00e7\u00e3o, os mesmos autores referidos \n\nanteriormente, mencionam o abandono da terra como principal consequ\u00eancia devido \u00e0 \n\nperda da fertilidade do solo que resulta na redu\u00e7\u00e3o da produtividade agr\u00edcola; o \n\nagravamento de problemas ambientais; a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es, obrigando-as emigrarem em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es. \n\nNo Brasil, a quest\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o ficou mais evidente a partir da realiza\u00e7\u00e3o \n\nda  Confer\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Ambiente e \n\nDesenvolvimento em 1992, e no ano de 2004 o pa\u00eds elaborou e aprovou o seu primeiro \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o Nacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \u2013 PAN Brasil. O PAN Brasil tem \n\ncomo objetivos: \n\n? Redu\u00e7\u00e3o da pobreza e da desigualdade social; \n\n? Amplia\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da capacidade produtiva; \n\n? Preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e manejo adequado dos recursos naturais; \n\n? Gest\u00e3o democr\u00e1tica e fortalecimento institucional. \n\n \n\nQuanto as \u00e1reas suscept\u00edveis a desertifica\u00e7\u00e3o no Brasil, como foi mencionado \n\nanteriormente no item 1.2 referente \u00e0 \u201cDegrada\u00e7\u00e3o do solo\u201d, est\u00e3o localizadas na Regi\u00e3o \n\nNordeste, Norte de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo. O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente em \n\nparceria com o Instituto Internacional para a Coopera\u00e7\u00e3o na Agricultura e a \n\nSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste - SUDENE tem apoiado os estados \n\nque comp\u00f5em a Regi\u00e3o Semi\u00e1rida do Brasil como os estados: Alagoas, Bahia, do Cear\u00e1, \n\nEspirito Santo, Minas Gerais, Para\u00edba, Pernambuco, Piau\u00ed, e Rio Grande do Norte \n\n(Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, 2005; Vieira 2015). \n\nOutra quest\u00e3o muito pertinente quando se trata de estudos sobre desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\na compreens\u00e3o dos indicadores desse fen\u00f4meno. De acordo com Brandt e Geeson \n\n(2006), os indicadores s\u00e3o utilizados para indicar algo, que podem ser um sinal de \n\nalguma coisa, mas nem sempre s\u00e3o sin\u00f4nimos de problemas. Um indicador de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o alerta para a probabilidade de existir um problema de desertifica\u00e7\u00e3o, \n\npor\u00e9m n\u00e3o \u00e9 certeza que esse fen\u00f4meno venha a ocorrer de fato.  \n\nUm solo degradado pode ser um indicador para a desertifica\u00e7\u00e3o, mas isso n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para se afirmar que haver\u00e1 um risco de desertifica\u00e7\u00e3o se n\u00e3o forem \n\n\n\n56 \n\n \n\nconsiderados outros indicadores como a precipita\u00e7\u00e3o anual, a cobertura vegetal e a \n\ndeclividade. Segundo estes autores, a Ag\u00eancia Europeia do Ambiente sugere que os \n\nindicadores devem mostrar relev\u00e2ncia pol\u00edtica e utilidade para os utilizadores, solidez \n\nanal\u00edtica e capacidade de mensura\u00e7\u00e3o. Ainda, \u00e9 preciso perceber os limiares de um \n\nindicador. \n\nUm limiar pode ser a ruptura entre dois regimes de um sistema, ou um ponto de \n\npartida para um no estado como, por exemplo, as caracter\u00edsticas que separam as zonas \n\n\u00e1ridas e semi\u00e1ridas. Assim, os limiares de indicador s\u00e3o apresentados sempre que \n\nnecess\u00e1rios com o objetivo de fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre a fronteira definitiva sobre \n\nquando \u00e9 que os processos de desertifica\u00e7\u00e3o representam suscetibilidade a ser um \n\nproblema ou n\u00e3o.  \n\nOs indicadores de desertifica\u00e7\u00e3o incluem v\u00e1rios fatores f\u00edsicos e ecol\u00f3gicos, \n\npodendo ser citados aqui alguns como: \n\n? Clima: \u00edndice de aridez, \u00edndice de qualidade do clima, \u00edndice de seca, \n\nprecipita\u00e7\u00e3o,  precipita\u00e7\u00e3o efetiva, evapotranspira\u00e7\u00e3o, erosividade, entre outros; \n\n? Solos: capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, mat\u00e9ria org\u00e2nica, profundidade do solo, \n\nfragmentos de rochas, forma\u00e7\u00e3o de crostas, exposi\u00e7\u00e3o da vertente, declividade, \n\n\u00edndice de qualidade do solo, estrutura do solo, entre outros; \n\n? Vegeta\u00e7\u00e3o: resist\u00eancia \u00e0 seca, prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o, porcentagem da cobertura \n\nvegetal, risco a inc\u00eandios, \u00edndice de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o, entre outros; \n\n? Indicadores econ\u00f4micos: recursos h\u00eddricos, explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, \n\n\u00e1rea irrigada, porcentagem de irriga\u00e7\u00e3o das terras ar\u00e1veis, armazenamento de \n\n\u00e1guas de enxurradas, entre outros.  \n\n? Indicadores institucionais: planos hidrol\u00f3gicos e florestais, \u00e1reas protegidas, \n\nplanos de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, pol\u00edticas de uso da \u00e1gua, entre outros.  \n\n \n\nContudo, antes de escolher os indicadores que ser\u00e3o utilizados para identificar \n\numa determinada \u00e1rea como suscept\u00edvel ou n\u00e3o a desertifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso identificar \n\nquais s\u00e3o os principais problemas que afetam essa \u00e1rea.   Perante o exposto, o uso do \n\ntema desertifica\u00e7\u00e3o nesta pesquisa justifica-se  como um apoio metodol\u00f3gico e \n\n\n\n57 \n\n \n\nconceitual para a compreens\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos que ocorrem nos munic\u00edpios de \n\nJata\u00ed e Serran\u00f3polis, e tamb\u00e9m como suporte na identifica\u00e7\u00e3o de medidas mitigat\u00f3rias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3: Caracter\u00edsticas naturais \n\n \n\n \n\n3. 1. Caracter\u00edsticas do clima \n\nO clima \u00e9 um dos fatores importantes na forma\u00e7\u00e3o das paisagens, visto que o \n\nmesmo influencia e \u00e9 influenciado por outros elementos como a vegeta\u00e7\u00e3o, o solo e o \n\nrelevo. Sendo que as forma\u00e7\u00f5es vegetais est\u00e3o intrisicamente ligadas ao clima \n\n(Troppmair, (2004); Torres e Machado). Neste sentido, ao estudar a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos se faz importante caracterizar o clima que comp\u00f5es a \u00e1rea de estudo.  \n\nNeste contexto, a Figura 8 mostra a distribui\u00e7\u00e3o dos tipos de clima  do Brasil. \n\nS\u00e3o cinco tipos de clima, a saber: Equatorial,  Tropical Austral do Brasil Setentrional, \n\nTropical Boreal do Brasil Setentrional, Tropical do Nordeste Oriental, Tropical do \n\nBrasil Central, e Temperado (Subtropical) do Brasil Meridional. A \u00e1rea de estudo, os \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis no estado de Goi\u00e1s, localiza-se na regi\u00e3o  de clima \n\nTropical do Brasil Central, correspondendo ao subtipo clim\u00e1tico Aw, segundo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, ou seja: tropical h\u00famido, com invernos secos e ver\u00f5es \n\nchuvosos (Nimer, 1989).  \n\nEstudos que abrangem a \u00e1rea de estudo e realizados pelos autores Mariano \n\n(2005); Silva (2008); Menezes (2011); Macedo (2012); e Rocha (2015) destacam a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica para a Regi\u00e3o Centro Oeste descrita por Nimer (1989), onde \n\neste \u00faltimo autor afirma que essa regi\u00e3o \u00e9 influenciada por fatores f\u00edsicos geogr\u00e1ficos \n\ndevido ao seu posicionamento continental, extens\u00e3o latitudinal, e relevo, al\u00e9m de fatores \n\ndin\u00e2micos como, por exemplo, a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nFigura 8: Mapa da distribui\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no Brasil com a \u00e1rea de estudo (mun\u00edcipios de Serran\u00f3polis e \n\nJata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil). \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nConforme menciona Nimer (1989) e ressaltam Mariano (2005) e Menezes \n\n(2011), a regi\u00e3o da \u00e1rea de estudo, os munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, \u00e9 atingida \n\npelas seguintes circula\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas:  \n\n? Sistema de Circula\u00e7\u00e3o Perturbada de Oeste ou a Linha de Instabilidade \n\nTropical: ocorre no final da Primavera e in\u00edcio do Outono, \n\nprincipalmente, no Ver\u00e3o que \u00e9 quando a regi\u00e3o \u00e9 atingida por ventos de \n\nOeste e Nordeste com depress\u00f5es barom\u00e9tricas, induzidas pela massa \n\nequatorial e massa tropical, resultando em chuvas e trovoadas.   \n\n? Sistema de Circula\u00e7\u00e3o Perturbada do Sul (Anticiclone Polar e Frente \n\nPolar): que apresenta caracter\u00edsticas distintas no ver\u00e3o e no inverno, pois \n\nno ver\u00e3o a expans\u00e3o do centro de baixa press\u00e3o do interior do continente \n\ndificulta a entrada do anticiclone polar que causa chuvas frontais e p\u00f3s-\n\nfrontais, ao Norte da Regi\u00e3o Centro Oeste. Entretanto, quando a Frente \n\nPolar consegue vencer essa barreira imposta pelo Baixo Chaco (Fator de \n\nresist\u00eancia \u00e0s invas\u00f5es dos sistemas frontogen\u00e9ticos que causam tempo \n\ninst\u00e1vel com chuva na Regi\u00e3o Centro Oeste), as chuvas ultrapassam a \n\nparte Sul (Mariano, 2005).  \n\n \n\nEm termos de dados clim\u00e1ticos, \u00e9 importante ressaltar que na \u00e1rea de estudo, \n\nsomente o munic\u00edpio de Jata\u00ed tem uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica que est\u00e1 em \n\nfuncionamento desde o ano de 1975 e, talvez devido a isso existam mais trabalhos que \n\ncaracterizam o clima de Jata\u00ed. Em contrapartida, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis n\u00e3o \n\nexiste uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e, consequentemente, apresenta uma escassez de \n\nestudos relacionados com clima desse munic\u00edpio, podendo aqui citar a pesquisa de \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado realizada por Menezes (2011) referente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar em Neossolos.  \n\nPerante o exposto, devido a proximidade entre os munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis e, tamb\u00e9m, em fun\u00e7\u00e3o da escassez de dados clim\u00e1ticos como distribui\u00e7\u00e3o \n\nanual da pluviometria e temperatura para o munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, adotou-se os \n\ndados disponibilizados pela esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica do munic\u00edpio de Jata\u00ed e em pesquisas \n\n\n\n61 \n\n \n\nj\u00e1 mencionadas anteriormente.  \n\nNo que se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o e o total anual da pluviometria para a \u00e1rea de \n\nestudo, Silva (2008) e Mariano (2005) mencionam que esta \u00e9 composta por uma esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa e outra seca. Conforme mostra a Figura 9,  a esta\u00e7\u00e3o chuvosa come\u00e7a por volta \n\nde outubro e termina entre os meses de abril e maio, enquanto a esta\u00e7\u00e3o seca come\u00e7a \n\nentre os meses de abril e maio terminando no m\u00eas de setembro. A \u00e1rea de estudo \n\napresenta um total anual de pluviometria em torno de 1400 mm a 2000 mm.  \n\n \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o dos totais mensais da pluviometria no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, no \n\nBrasil.  \n\nFonte: INMET. \n\n \n\nQuanto \u00e0 temperatura na regi\u00e3o, a m\u00e9dia anual \u00e9 em torno de 22,0 \u00baC. As \n\ntemperaturas mais elevadas ocorrem durante as esta\u00e7\u00f5es de primavera e ver\u00e3o, sendo \n\nmuito comum a temperatura m\u00e1xima di\u00e1ria atingir os 30,0 \u00baC, como \u00e9 apresentado na \n\nFigura 10. No entanto, as temperaturas mais baixas ocorrem durante a esta\u00e7\u00e3o de \n\ninverno, \u00e9poca em que a temperatura m\u00ednima di\u00e1ria chega abaixo de 10,0 \u00baC, \n\nprincipalmente, nos meses de junho e julho, podendo ocorrer geadas (Mariano, 2005; \n\nSilva, 2008). \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nFigura 10: Distribui\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias mensais das temperaturas m\u00e1ximas, m\u00ednimas e m\u00e9dia no munic\u00edpio \n\nde Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, no Brasil.   \n\nFonte: INMET.  \n\n \n\n3. 2. Caracter\u00edsticas da litologia \n\nA \u00e1rea de estudo (munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis), localiza-se no limite da \n\nBacia Sedimentar do Paran\u00e1 situada no centro-leste da Am\u00e9rica do Sul, abrangendo uma \n\n\u00e1rea de 1.600.000 km\u00b2 na sua totalidade, ocupando territ\u00f3rios do Brasil, Argentina, \n\nParaguai e Uruguai. Em territ\u00f3rio brasileiro, a Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 corresponde \n\naproximadamente uma \u00e1rea de 1.050.000 km\u00b2, ocorrendo nas regi\u00f5es Sudeste, Sul e \n\nparte do Centro-Oeste (Menezes, 2011; Peixoto et al., 2012). Segundo Peixoto et al. \n\n(2012), a Bacia Sedimentar do Paran\u00e1 desenvolveu-se sobre um arcabou\u00e7o Proterozoico \n\nde blocos crat\u00f4nicos circundados por cintur\u00f5es de dobramentos com orienta\u00e7\u00e3o no \n\nsentido SW-NE, compreendendo \u00e1reas de sedimenta\u00e7\u00e3o independentes que \n\nprimitivamente se abriam para o oceano Panthalassa a Oeste, sendo atualmente \n\nconstitu\u00edda por rochas sedimentares e \u00edgneas. Conforme mostra a Figura 11,  a \u00e1rea de \n\nestudo, apresenta as seguintes forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas: Botucatu, Cachoeirinha, \n\nCoberturas Detr\u00edticas Indiferenciadas, Corumbata\u00ed, Dep\u00f3sitos aluviais, Irati, Serra Geral \n\ne Vale do Rio do Peixe.  \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nFigura 11: Mapa da litologia dos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Botucatu abrange a maior parte do munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis e ocorre no sentido Norte do munic\u00edpio de Jata\u00ed, sendo constitu\u00edda por \n\narenitos e\u00f3licos da Idade Mesozoica, com textura fina a muito fina e estratifica\u00e7\u00f5es \n\ncruzadas (Projeto Radambrasil, 1982), conforme \u00e9 apresentado na Figura 12.  \n\n \n\nFigura 12: Arenitos da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Botucatu, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, \n\nBrasil. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves, ano 2016. \n\n \n\nQuanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Cachoeirinha datada do Cenoz\u00f3ico, ocorre \n\npredominantemente no munic\u00edpio de Jata\u00ed no setor Noroeste, e no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis surge em uma pequena \u00e1rea, tamb\u00e9m, no setor Noroeste.  \u00c9 constitu\u00edda por \n\nargilas e areias brancas, cinza, amarelas e avermelhadas, intercaladas tanto com n\u00edveis \n\nconglomer\u00e1ticos, quanto com outros estratos laterizados, todos lenticulares (Gon\u00e7alves \n\ne Schneider, 1970).  \n\nAs Coberturas Detr\u00edticas Indiferenciadas de Idade Cenoz\u00f3ica, ocorrem em \n\npequenas \u00e1reas no setor Norte-Nordeste do munic\u00edpio de Jata\u00ed e a Sudeste do munic\u00edpio \n\nde Serran\u00f3polis. S\u00e3o compostas por sedimentos conglomer\u00e1ticos, areno-siltosos e \n\nargilosos, parcial ou totalmente ferruginizados; lateritos ferruginosos e manganes\u00edferos; \n\ndep\u00f3sitos aluviais, coluviais e eluviais correlativos de aplanamentos pleistoc\u00eanicos \n\n(Projeto Radambrasil, 1982).  \n\nA forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Corumbata\u00ed, data da Era Paleoz\u00f3ica e ocorre somente no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed nos sentidos Norte e Nordeste. Sendo constitu\u00edda por siltitos, \n\nargilitos, folhelhos fossil\u00edferos, arenitos finos e conglomerado basal apresentando \n\ncolora\u00e7\u00f5es que variam de creme-arroxeados, avermelhadas, e cinza-esverdeado (Projeto \n\nRadambrasil, 1982).  \n\nOs Dep\u00f3sitos aluviais de Idade Cenoz\u00f3ica, ocorrem principalmente em pequenas \n\n\u00e1reas na por\u00e7\u00e3o central e Noroeste dos munic\u00edpios de Jata\u00ed, e no sentido Sul e a Oeste do \n\n\n\n65 \n\n \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis. S\u00e3o constitu\u00eddos por dep\u00f3sitos de cascalhos, areias, siltes e \n\nargilas, sedimentos aluviais n\u00e3o consolidados em plan\u00edcies ou terra\u00e7os fluviais (Projeto \n\nRadambrasil, 1982).   \n\nReferente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Irati de Era Paleoz\u00f3ica, esta ocorre em uma \u00e1rea \n\nmuito pequena ao Norte do munic\u00edpio de Jata\u00ed. Composta por rochas sedimentares \n\ncl\u00e1sticas como siltitos, argilitos, folhelhos s\u00edlticos fossil\u00edferos, apresentando n\u00edveis \n\nlenticulares de calc\u00e1rio e folhelho de colora\u00e7\u00e3o cinza-escuro a preta (Projeto \n\nRadambrasil, 1982). A forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Serra Geral datado do Mesoz\u00f3ico, ocorre \n\npredominantemente no munic\u00edpio de Jata\u00ed na parte central e tamb\u00e9m no sentido Norte, a \n\nNoroeste e Sudeste. No munic\u00edpio de Serran\u00f3polis a forma\u00e7\u00e3o Serra Geral ocorre \n\napenas em uma pequena \u00e1rea a Nordeste. Essa forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \u00e9 constitu\u00edda por \n\nrochas \u00edgneas como basaltos e diab\u00e1sios. Os basaltos apresentam colora\u00e7\u00f5es creme-\n\namorronzados a cinza-escuro e esverdeados, com textura afan\u00edtica. Apresentando \n\nocorr\u00eancia de intertraps aren\u00edticos finos a muito finos com estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas de \n\npequeno porte. J\u00e1 as rochas do tipo diab\u00e1sios apresentam textura granular com \n\ncolora\u00e7\u00f5es cinza-escuro a esverdeado. S\u00e3o rochas comumente encontradas no sentido \n\nNorte do munic\u00edpio de Jata\u00ed, zona de ocorr\u00eancia de diques, possivelmente ligados a \n\npresen\u00e7a de \u00e1guas termais nesta localidade.   \n\nE por fim, a forma\u00e7\u00e3o Vale do Rio do Peixe datada do Mesoz\u00f3ico, que ocorre \n\nprincipalmente em quase toda parte Sul do munic\u00edpio de Jata\u00ed e numa pequena \u00e1rea, \n\ntamb\u00e9m, ao Sul do munic\u00edpio de Serran\u00f3polis. Conforme Fernandes e Coimbra (2000), \n\na forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Vale do Rio do Peixe \u00e9 constitu\u00edda por estratos de espessura \n\nsubm\u00e9trica (geometria tabular t\u00edpica) de arenitos intercalados com siltitos ou lamitos \n\narenosos de contatos n\u00e3o ou pouco erosivos. Segundo os autores, os arenitos dessa \n\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica s\u00e3o muitos finos a finos, apresentam colora\u00e7\u00e3o marrom-claro, \n\nrosado a alaranjado, de sele\u00e7\u00e3o moderada a boa. Esses substratos aren\u00edticos possuem \n\naspecto maci\u00e7o ou estratifica\u00e7\u00e3o cruzada tabular e acanalada de m\u00e9dio a pequeno porte, \n\ncomo \u00e9 mostrado na Figura 13, sendo que nos estratos podem ocorrer zonas de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o/lamina\u00e7\u00e3o plano-paralela grosseira, formada por superf\u00edcies onduladas, \u00e0s \n\nvezes com lamina\u00e7\u00e3o interna (dimbings e\u00f3licos); ondula\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o ou planos bem \n\ndefinidos, com linea\u00e7\u00e3o de parti\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nFigura 13: Arenitos da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Vale do Rio do Peixe, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s, Brasil. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves, ano 2011. \n\n \n\n3. 3. Caracter\u00edsticas do relevo \n\nDe acordo com Cholley (1950), o relevo \u00e9 resultado das for\u00e7as antag\u00f4nicas, \n\nsintetizadas pelas atividades tect\u00f4nicas e estruturais, e mecanismos morfoclim\u00e1ticos ao \n\nlongo do tempo geol\u00f3gico. No Brasil, os dados do Projeto Radambrasil desenvolvido a \n\npartir da d\u00e9cada 70 do S\u00e9culo XX, tem sido a base para estudos ligados \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. Esses dados servem de base para levantamentos do meio f\u00edsico e \n\nbi\u00f3tico. Entretanto, devido a escala de an\u00e1lise ser de 1:1000.000 \u00e9 preciso repensar o \n\nuso desses dados. Sabe-se que o uso de dados do Projeto Radambrasil na escala referida \n\ntem causado alguns erros referentes \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos habitats. Tornando-se cada vez mais \n\nexigente a utiliza\u00e7\u00e3o de escalas com um maior detalhe, com base em ferramentas mais \n\natualizadas, principalmente, no que se refere ao sensoriamento remoto. Tamb\u00e9m, outra \n\nquest\u00e3o importante s\u00e3o os aspectos metodol\u00f3gicos aplicados na descri\u00e7\u00e3o da \n\nmorfologia, a qual possui v\u00e1rias linhas de pensamento. Uma das linhas de pensamentos \n\ncomumente utilizada \u00e9 a de Tricart (1965) que foi a mesma tamb\u00e9m utilizada no Projeto \n\nRadambrasil. Entretanto,  dependendo da classifica\u00e7\u00e3o escolhida, estas possuem \n\ndiverg\u00eancias, mas que podem ser minimizadas com o uso de classifica\u00e7\u00f5es do tipo \n\nmorfo-gen\u00e9tica, ou seja, com base nas caracter\u00edsticas da forma do relevo e sua origem \n\n(Carvalho, 2014). \n\nNeste sentido, a \u00e1rea de estudo situa-se sobre vastas superf\u00edcies planas \n\n(chapad\u00f5es), planas a suavemente ondulados e, tamb\u00e9m, serras cujas encostas exibem \n\nescarpas abruptas e morros testemunhas tabuliformes, sustentados por rochas da Bacia \n\n\n\n67 \n\n \n\nSedimentar do Paran\u00e1 cobertas por diferentes tipos de solos desde arenosos \u00e0 argilosos \n\n(Mariano, 2005; Antunes, 2002; Menezes, 2010).  \n\nNo entanto, devido a necessidade da compreens\u00e3o da din\u00e2mica dos processos \n\nerosivos que ocorrem em diferentes locais da \u00e1rea de estudo, foi necess\u00e1rio ir al\u00e9m das \n\nformas do relevo. Assim, para a caracteriza\u00e7\u00e3o do relevo da \u00e1rea de estudo, optou-se \n\npelo estudo geomorfol\u00f3gico realizado por Latrubesse e Carvalho  (2006), onde os \n\nautores tiveram como base uma classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica definindo as unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas associadas aos sistemas denudacionais e agradacionais. \n\nOs sistemas denudacionais  subdividem-se com fraco ou quase impercept\u00edvel \n\ncontrole estrutural e com forte controle estrutural. Quanto aos sistemas denudacionais \n\ncom forte controle estrutural podem ocorrer blocos falhados e basculhados, estratos \n\ndobrados gerados por materiais intrusivos como, por exemplo, hogbacks, cuestas e \n\nfacetas triangulares. No caso dos sistemas denudacionais com escasso ou impercept\u00edvel \n\ncontrole estrutural pode-se subdividir em dois grupos: os sistemas denudacionais de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o e sistemas denudacionais de aplainamento. Neste sentido, os sistemas \n\ndenudacionais de disseca\u00e7\u00e3o s\u00e3o os sistemas que predominam morfologias erosivas \n\ncomo, por exemplo, eros\u00f5es lineares (sulcos e ravinas) e formas convexas como morros \n\n(colinas) dissecados.  (Carvalho, 2014).  \n\nOs sistemas agradacionais s\u00e3o ambientes inst\u00e1veis, os quais se modificam, est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0s \u00e1reas h\u00famidas como, por exemplo, os sistemas lacustres mantidos por \n\nfluviais ou precipita\u00e7\u00e3o e ainda pela oscila\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico; e os sistemas fluviais \n\ncomo rios e canais de pequeno porte. Os sistemas agradacionais dependem de v\u00e1rios \n\nfatores como a topografia (declividade), o clima (precipita\u00e7\u00e3o), os solos (textura), a \n\nlitologia (permeabilidade), tect\u00f4nica (controle estrutural), dentre outros fatores, e \n\nprincipalmente o fator antropog\u00eanico (Carvalho, 2014). \n\nConforme mostra a Figura 14, segundo a classifica\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica realizada \n\npor Latrubesse e Carvalho (2006), o relevo da \u00e1rea de estudo \u00e9 caracterizado por \n\nsistemas denudacionais de Superf\u00edcie Regional de Aplainamento; sistemas \n\ndenudacionais de Zona de Eros\u00e3o Recuante e duas classes de sistemas agradacionais \n\nconsitut\u00eddos por faixas aluviais e plan\u00edcies fluviais meandriformes.   \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nFigura 14: Mapa das caracter\u00edsticas do relevo nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, \n\nBrasil.   \n\n\n\n69 \n\n \n\nEmbora a classifica\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica desenvolvida por Latrubesse e Carvalho \n\n(2006)  apresente, na \u00e1rea de estudo, cinco classes de sistema denudacionais de \n\nSuperf\u00edcie Regional de Aplainamento e cinco classes de sistemas denudacionais de \n\nZona de Eros\u00e3o Recuante, optou-se por junt\u00e1-las em apenas duas classes devido as \n\nsemelhan\u00e7as e repeti\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es em cada uma das classes. Entretanto, na \n\ntentativa de uma adapta\u00e7\u00e3o adequada, foram conservadas as informa\u00e7\u00f5es mais \n\nrelevantes da proposta de Latrubesse e Carvalho (2006) e que correspondem \u00e0 realidade \n\nda \u00e1rea de estudo. Assim, as caracter\u00edsticas do relevo da \u00e1rea de estudo foram \n\nassociadas \u00e0s caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas, \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de altitudes, aos tipos dos \n\nsolos e litologia, conforme s\u00e3o apresentadas a seguir: \n\n \n\n Sistema Denudacional de Aplainamento Regional - Disseca\u00e7\u00e3o muito fraca a m\u00e9dia \n\nAs \u00e1reas de Sistema Denudacional de Aplainamento Regional com disseca\u00e7\u00e3o \n\nfraca \u00e0 m\u00e9dia ocorrem predominantemente em todo o munic\u00edpio Jata\u00ed, apresentando \n\nrelevo plano a suavemente ondulado pertencente \u00e0 Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, com \n\naltitudes que variam entre 550 a 1050 metros, conforme consta no mapa de altimetria na \n\nFigura 14. As superf\u00edcies do relevo s\u00e3o cobertas por solos do tipo Argissolos, \n\nCambissolos, Gleissolos, Latossolos, Neossolos e Nitossolos. Cobertos por diferentes \n\ntipos de rochas como, por exemplo, arenitos das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas Botucatu, \n\nCorumbata\u00ed, Cachoeirinha, Irati e Vale do Rio do Peixe; dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o \n\nconsolidados como cascalho, areia, silte e argila de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica coberturas \n\ndentr\u00edticas indiferenciadas; dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o consolidados como arenitos, \n\nareia, silte e argila da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica denominada de dep\u00f3sitos aluviais; e rochas \n\n\u00edgneas do tipo basalto da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Serra Geral. Sendo que tanto ao Norte, \n\nquanto ao Sul do munic\u00edpio, apresentam \u00e1reas em processos de eros\u00e3o.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que nas orienta\u00e7\u00f5es Norte-Nordeste, Noroeste-Oeste e \n\nCentro-Leste deste munic\u00edpio as superf\u00edcies do relevo variam de planas a suavemente \n\nonduladas com disseca\u00e7\u00e3o fraca. Contudo, nas orienta\u00e7\u00f5es Norte-Nordeste, essas \n\nsuperf\u00edcies ap\u00f3s atingirem altitudes entre 800 a 1050 metros sofrem um desn\u00edvel brusco \n\ne generalizado  para 650 a 700 metros, atrav\u00e9s de uma das linhas de cuestas brasileiras, \n\na serra do Caiap\u00f3 como descreveu Ab?S\u00e1ber e Costa J\u00fanior (1950). As superf\u00edcies com \n\ndisseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ocorrem de maneira isolada, principalmente, nos sentidos Centro-\n\n\n\n70 \n\n \n\nOeste e em uma pequena \u00e1rea ao Norte deste munic\u00edpio em altitudes que variam de 450 \n\na 1000 metros. No munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, as superf\u00edcies do relevo variam de planas \n\na suavemente onduladas, cujos sistemas Denudacional de Aplainamento Regional \n\napresentam disseca\u00e7\u00e3o muito fraca a m\u00e9dia em pequenas \u00e1reas isoladas. As \u00e1reas com \n\ndisseca\u00e7\u00e3o fraca a m\u00e9dia  ocorrem em uma estreita faixa nos sentidos Nordeste-Oeste \n\nno limite com o munic\u00edpio de Jata\u00ed e a Noroeste em altitudes entre 750 a 1000 metros. \n\nNo sentido Sul-Sudoeste as superf\u00edcies do relevo correspondem \u00e0 disseca\u00e7\u00e3o muito \n\nfraca a m\u00e9dia em altitudes que variam de 450 a 1000 metros.  \n\nNo geral, s\u00e3o \u00e1reas cobertas por solos do tipo latossolos, gleissolos e neossolos,  \n\nsobre rochas sedimentares do tipo arenitos das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas Botucatu, \n\nCachoeirinha e Corumbata\u00ed; sedimentos conglomer\u00e1ticos pertencentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica Coberturas Dentr\u00edticas Indiferenciadas correlativas de aplanamentos \n\npleistoc\u00eanicos; rochas \u00edgneas do tipo basalto da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Serra Geral; \n\ndep\u00f3sitos sedimentares aluviais n\u00e3o consolidados como, por exemplo, cascalho, areia, \n\nsilte e argila. Localmente \u00e9 comum a presen\u00e7a de processos erosivos.  \n\n \n\nSistema Denudacional  - Zona de Eros\u00e3o Recuante  -  Disseca\u00e7\u00e3o forte \n\nNo munic\u00edpio de Jata\u00ed, a forma de relevo correponde ao sistema denudacional de \n\nzona de eros\u00e3o recuante com disseca\u00e7\u00e3o forte ocorre somente em uma pequena \u00e1rea ao \n\nNorte desse munic\u00edpio, em surpef\u00edcies planas onde as altitudes variam entre 450 a 750 \n\nmetros (Figura 14), sob solos do tipo Latossolos; sobre rochas sedimentares das \n\nforma\u00e7\u00f5es Corumbata\u00ed e Irati, e rochas \u00edneas da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Serra Geral. No \n\nentanto, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis as formas de relevo associadas ao sistema \n\ndenudacional de zona de eros\u00e3o recuante com disseca\u00e7\u00e3o forte s\u00e3o predominantes em \n\ntodo territ\u00f3rio municipal.  Apresentam formas de relevo tabulares da Bacia Sedimentar \n\ndo Paran\u00e1, distribu\u00eddas em altitudes que variam entre 450 a 950 metros, sob solos do \n\ntipo Neossolos em sua maior parte associados \u00e0 extreitas faixas de Argissolos, \n\nLatossolos e Gleissolos. \n\nPredominam-se rochas sedimentares como arenitos da forma\u00e7\u00e3o Botucatu; \n\npequenas \u00e1reas com arenitos das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas Vale do Rio do Peixe; e \n\nDep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o consolidados (cascalho, areia, silte e argila) da forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n71 \n\n \n\ngeol\u00f3gica dep\u00f3sitos aluviais. Nessa \u00e1rea ocorrem processos erosivos de diferentes \n\nest\u00e1gios em diversos locais, dando a impress\u00e3o de que o relevo est\u00e1 constantemente \n\nsendo trabalhado pela a a\u00e7\u00e3o do intemperismo, principalmente nos morros e \n\nadjac\u00eancias. \n\n \n\nSistema Agradacional \u2013 Faixa Aluvial \n\nAs faixas aluviais compreendem duas \u00e1reas muito pequenas e estreitas no \n\nsentido Centro-Norte no munic\u00edpio de Jata\u00ed, ocorrendo em \u00e1reas de plan\u00edcies que \n\ncoincidem com redes de drenagens meandrantes, onde o relevo apresenta formas \n\ntabulares da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, com altitudes que variam entre 450 a 800 \n\nmetros (Figura 13), em regi\u00e3o de disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, sob solos dos tipos Latossolos, \n\nNeossolos e Gleissolos, associados a dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o consolidados como \n\ncascalho, areia, silte e argila de  dep\u00f3sitos aluviais. \n\n \n\nAgradacional - Plan\u00edcie Fluvial Meandriforme \n\n E por fim as  plan\u00edcies fluviais meandriformes de sistema agradacional que  \n\nocorrem em \u00e1reas pequenas \u00e1reas dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, onde o relevo \n\napresenta formas tabulares da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. Apresentam altitudes entre \n\n450 a 900 metros (Figura 15), ou at\u00e9 menos que isto, devido essas \u00e1reas coincidirem \n\ncom redes de drenagens importantes como os rios Claro (em Jata\u00ed) e Verdinho (em \n\nSerran\u00f3polis). \n\nNo munic\u00edpio de Jata\u00ed ocorre somente uma estreita \u00e1rea com disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nno sentido Centro-Norte, em altitudes entre 550 a 900 metros. Sob  solos do tipo \n\nGleissolos associados a dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o consolidados como cascalho, areia, \n\nsilte e argila de  dep\u00f3sitos aluviais. Enquanto, no  munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, ocorrem \n\nem diferentes \u00e1reas nos sentidos  Sudeste, Leste e Sudoeste, coincidindo com \u00e1reas de \n\nplan\u00edcies e  rede de drenagens meadrantes, predominando solos do tipo Gleissolos, \n\ntamb\u00e9m, associados a dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o consolidados como cascalho, areia, \n\nsilte e argila de  dep\u00f3sitos aluviais. \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nFigura 15: Mapa altim\u00e9trico do relevo nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n3. 4. Caracter\u00edsticas dos solos \n\nO solo \u00e9 resultado de cinco fatores de forma\u00e7\u00e3o: o clima, organismos, material \n\nde origem, topografia e tempo. Nesta perspectiva, para entender a din\u00e2mica do solo e \n\nsua distribui\u00e7\u00e3o na paisagem, \u00e9 preciso conhecer o ambiente que o cerca.  Existem \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre solo e vegeta\u00e7\u00e3o, e sua compreens\u00e3o \u00e9 importante para o estudo do \n\ncomportamento de ambos no ambiente. Al\u00e9m, tamb\u00e9m, do qu\u00e3o relevante \u00e9 considerar \n\ncomo o ser humano interage com esses componentes da Natureza uma vez que faz parte \n\ndela (Reatto et al., 2008).  \n\nAssim como a vegeta\u00e7\u00e3o, o solo tamb\u00e9m possui uma enorme diversidade, \n\npronunciada por diferen\u00e7as em suas propriedades e caracter\u00edsticas, resultantes do \n\nmaterial de origem e do ambiente em que foram desenvolvidos. No bioma Cerrado, h\u00e1 \n\nv\u00e1rios tipos de rochas, as quais podem ser ricas em minerais como ferro e magn\u00e9sio, \n\ncomo, por exemplo, basalto e diab\u00e1sio. Entretanto, no bioma Cerrado, s\u00e3o encontradas \n\nainda rochas pobres em minerais como, por exemplo, ard\u00f3sias, arenitos, gnaisses, \n\ngranitos, quartzitos e xistos, onde se desenvolvem solos de baixa fertilidade (Reatto et \n\nal., 2008).    \n\nSolos oriundos de rochas aren\u00edticas e quartz\u00edticas s\u00e3o geralmente muito pobres \n\nem macro e micro nutrientes e em mat\u00e9ria org\u00e2nica, pois s\u00e3o muito porosos e com \n\nestrutura solta, sendo caracter\u00edsticas que lhe conferem suscetibilidade a eros\u00e3o, tanto \n\nh\u00eddrica, quanto e\u00f3lica, principalmente, em \u00e1reas onde os solos possuem pouca ou \n\nnenhuma cobertura vegetal.  H\u00e1 ainda, outro tipo de material de origem dos solos do \n\nbioma Cerrado em que influencia na sua fertilidade, s\u00e3o as crostas ferruginosas e \n\nlater\u00edticas que, em mistura com materiais de quartz\u00edticos, desenvolvem solos areno-\n\nargilosos muito pobres em nutrientes, mas com elevados teores de \u00f3xidos de ferro. \n\nSendo importante ressaltar que esse material de origem recobre uma consider\u00e1vel parte \n\ndo bioma Cerrado. Tamb\u00e9m, em alguns ambientes do bioma Cerrado, \u00e9 poss\u00edvel que \n\nocorra mistura de rochas ricas em nutrientes e rochas pobres em nutrientes, podendo \n\napresentar numa determinada regi\u00e3o solos f\u00e9rteis e solos inf\u00e9rteis. No que concerne os \n\ntipos de solos da \u00e1rea de estudo, conforme mostra a Figura 16, s\u00e3o seis tipos de solos: \n\nArgissolos, Cambissolos, Gleissolos, Latossolos, Neossolos e Nitossolos.  \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nFigura 16: Mapa dos tipos de solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nArgissolos \n\nOs Argissolos, anteriormente denominados de Podz\u00f3licos, apresentam-se com \n\numa classe de solo bastante heterog\u00eanea, com aumento consider\u00e1vel de teor de argila \n\nconforme o aumento da profundidade. S\u00e3o solos minerais, n\u00e3o hidrom\u00f3ficos, \n\napresentando horizonte B textural com cores avermelhadas tendendo a tonalidades \n\nescuras. Apresentam teores de \u00f3xidos de ferro inferiores a 15% (Reatto, 2008; Embrapa, \n\n2006). S\u00e3o predominantes em \u00e1reas localizadas na base de encostas, cujas superf\u00edcies \n\ngeralmente s\u00e3o onduladas.  \n\nNos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, os Argissolos ocorrem em poucas \u00e1reas, \n\nsendo mais comum  em \u00e1reas pr\u00f3ximas ou marginais ao limite entre esses dois \n\nmunic\u00edpios. No geral est\u00e3o sobre rochas tanto \u00edgneas, quanto sedimentares distribu\u00eddos \n\nem superf\u00edcies que variam entre 450 a 950 metros.   \n\nCambissolos \n\nS\u00e3o solos constitu\u00eddos por material mineral com horizonte B incipiente, \n\nsubmetidos a poucas altera\u00e7\u00f5es f\u00edsica e qu\u00edmica, podendo atingir at\u00e9 120 cm de \n\nespessura. Entretanto, em fun\u00e7\u00e3o da heterogeneidade do material de origem, das formas \n\nde relevo e das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, em geral, no bioma Cerrado, est\u00e3o associados a \n\nrelevos mais movimentados (ondulados a forte-ondulados) (Embrapa, 2006; Reatto, \n\n2008). Na \u00e1rea de estudo, os solos Cambissolos s\u00e3o pouco comuns. Ocorrem apenas em \n\npequenas \u00e1reas pontuais ao Norte e Nordeste do munic\u00edpio de Jata\u00ed, localmente sobre \n\ndep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o consolidados (cascalho, areia, silte e argila) da forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica Coberturas detr\u00edticas indiferenciadas, cujo relevo \u00e9 mais movimentado \n\napresentando formas onduladas com atitudes que variam entre 950 a 1000 metros.                \n\nGleissolos  \n\nOs Gleissolos s\u00e3o solos hidrom\u00f3rficos, compostos por material mineral, que \n\napresentam horizonte glei dentro de uma profundidade de 150 a 200 cm, imediatamente \n\nabaixo de horizontes A ou E a partir da superf\u00edcie (com ou sem gleiza\u00e7\u00e3o). Esse tipo de \n\nsolos geralmente encontra-se saturado por \u00e1gua que poder\u00e1 permanecer estagnada \n\ninternamente ou a satura\u00e7\u00e3o ocorre via fluxo lateral no solo. No bioma Cerrado, s\u00e3o \n\ncomuns em \u00e1reas de v\u00e1rzeas, normalmente em relevo plano, que possibilita o ac\u00famulo \n\nde \u00e1gua durante todo o ano ou na maior parte dele. Podem ocorrer em cabeceiras de \n\n\n\n76 \n\n \n\nrios, c\u00f3rregos, e tamb\u00e9m ao longo da rede de drenagem estando sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es \n\n(Embrapa, 2006; Reatto, 2008).  \n\n Morfologicamente, s\u00e3o solos pouco desenvolvidos, formados a partir de \n\nsedimentos aluviais, com presen\u00e7a de len\u00e7ol fre\u00e1tico pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie, na maior \n\nparte do ano, sendo um ambiente de ac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica e de oxirredu\u00e7\u00e3o, o \n\nque caracteriza solos com colora\u00e7\u00f5es escuras em tons de cinza a verde. S\u00e3o solos com \n\nelevados teores de alum\u00ednio e podendo apresenta-se com pouco ou alto \u00edndice de bases \n\n(Embrapa, 2006; Reatto, 2008). No munic\u00edpio de Jata\u00ed, os Gleissolos se distribuem em \n\npequenas \u00e1reas, a Oeste, Norte, Nordeste e Noroeste sobre arenitos das forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas Botucatu, Cachoeirinha, Vale do Rio do Peixe; e dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o \n\nconsolidados como  cascalho, areia, silte e argila da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dep\u00f3sitos \n\naluviais. Abrangendo relevos planos a suavemente ondulados com altitudes que variam \n\nentre 450 a 950 metros.  \n\nReferente ao munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, os Gleissolos ocorrem em \u00e1reas a Leste, \n\nCentro-Sul e o Sudoeste, sobre predominantemente dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o \n\nconsolidados como  cascalho, areia, silte e argila da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Dep\u00f3sitos \n\naluviais e uma inexpress\u00edvel \u00e1rea de dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o consolidados (cascalho, \n\nareia, silte e argila) da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Coberturas detr\u00edticas indiferenciadas, em \n\nrelevos planos com altitudes que variam entre 450 a 700 metros de altitude.   \n\nLatossolos \n\nOs Latossolos s\u00e3o solos constitu\u00eddos por material mineral, apresentando \n\nhorizonte B latoss\u00f3lico imediatamente abaixo do horizonte A, a partir de 200 cm da \n\nsuperf\u00edcie do solo ou a partir de 300 cm (Embrapa, 2006). De acordo com Reatto \n\n(2008), esses solos representam aproximadamente 48,6% do bioma Cerrado, s\u00e3o \n\naltamente meteorizados, oriundos da remo\u00e7\u00e3o de s\u00edlica e de bases troc\u00e1veis do perfil. \n\nS\u00e3o constitu\u00eddos de minerais secund\u00e1rios, compostos de argilas. Tais minerais podem \n\nser encontrados na forma de silicatos, como caulinita ou sob a forma de \u00f3xidos, \n\nhidr\u00f3xidos e oxihidr\u00f3xidos de Fe e Al, como por exemplo, hematita, goethita e gibbsita. \n\nEm geral, os Latossolos do bioma Cerrado, ocorrem mais em relevo que \n\napresentam caracter\u00edsticas plana a suave ondulada. Por\u00e9m, em \u00e1reas que apresentam \n\ntopo de encostas podem ocorrer Latossolos sobre derrames bas\u00e1lticos, principalmente \n\n\n\n77 \n\n \n\nao sul da regi\u00e3o e em \u00e1reas de influ\u00eancia de arenitos (Reatto, 2008). Segundo esse autor, \n\nmorfologicamente esses solos n\u00e3o s\u00e3o hidrom\u00f3rficos, profundos (normalmente mais que \n\n2 m), apresentam horizontes A, B e C pouco diferenciados com colora\u00e7\u00e3o de varia de \n\nvermelho escuro a amarelado. Em geral, possuem baixos teores de silte (entre 10% a \n\n20%) e de argila entre 15% a 80%. \n\nNa \u00e1rea de estudo, os Latossolos s\u00e3o predominantes em todo o munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed, ocorrendo sobre diferentes tipos de litologias, que v\u00e3o desde rochas sedimentares \n\na \u00edgneas. Enquanto, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis os Latossolos s\u00e3o menos \n\nrepresentativos. Ocorrem mais em \u00e1reas marginais a Nordeste, Leste, Sul, Sudoeste, \n\nOeste e Noroeste. Assim, como no munic\u00edpio de Jata\u00ed, em Serran\u00f3polis os Latossolos \n\nest\u00e3o sobre ou associados a todos os tipos de litologias, tanto rochas \u00edgneas, quanto \n\nsedimentares sobre relevo com formas que variam de planas a suavemente ondulada em \n\naltitudes que v\u00e3o desde 450 a 900 metros.    \n\nNeossolos \n\nSegundo a Embrapa (2006), em geral, s\u00e3o solos constitu\u00eddos por material \n\nmineral ou org\u00e2nico pouco espesso que n\u00e3o apresentam  altera\u00e7\u00f5es expressivas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao material de origem  em fun\u00e7\u00e3o da baixa intensidade de atua\u00e7\u00e3o dos processos \n\npedogen\u00e9ticos, seja em raz\u00e3o das caracter\u00edsticas inerentes ao pr\u00f3prio material de \n\norigem. Por exemplo, maior resist\u00eancia ao intemperismo ou composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmico-\n\nmineral\u00f3gica ou influ\u00eancia de outros fatores de forma\u00e7\u00e3o como clima e relevo que \n\npodem impedir ou limitar a evolu\u00e7\u00e3o dos solos. Os Neossolos do bioma Cerrado, mais \n\nprecisamente da \u00e1rea de estudo em quest\u00e3o s\u00e3o poucos desenvolvidos, profundos \n\n(podendo atingir at\u00e9 2 metros de profundidade), de textura arenosa ou franco-arenosa, \n\ncompostos por quartzo e est\u00e3o relacionados a sedimentos arenosos.  Apresentam baixa \n\nfertilidade, baixo teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, alta satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio, baixa \n\ncapacidade de troca de c\u00e1tions (CTC) e baixo pH (Reatto, 2008).  \n\nQuanto \u00e0 ocorr\u00eancia dos Neossolos na \u00e1rea de estudo, \u00e9 poss\u00edvel observar na \n\nFigura 14, que no munic\u00edpio de Jata\u00ed esse tipo de solo n\u00e3o \u00e9 representativo, ocorrendo \n\nprincipalmente ao Norte, Nordeste e uma pequena mancha ao centro do munic\u00edpio, \n\nainda n\u00e3o catalogada pela Embrapa, SIEG ou IBGE, mas identificada e delimitada por \n\nAlves (2012). Os Neossolos, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, est\u00e3o sobre rochas tanto \n\nsedimentares, quanto \u00edgneas. Est\u00e3o relacionados, principalmente, com arenitos das \n\n\n\n78 \n\n \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas Botucatu, Cachoeirinha, Corumbata\u00ed e Vale do Rio do Peixe. \n\nLocalmente, ocorrem em relevos planos a suavemente ondulados em altitudes que \n\nvariam de 450 a 1000 metros.  \n\nNo entanto, os Neossolos s\u00e3o praticamente predominantes em quase todo o \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis. Est\u00e3o sob, tamb\u00e9m, arenitos da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\nBotucatu e uma pequena \u00e1rea de arenitos da forma\u00e7\u00e3o Cachoeirinha ao Norte desse \n\nmunic\u00edpio, e duas estreitas faixas de dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o consolidados como  \n\ncascalho, areia, silte e argila da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dep\u00f3sitos aluviais a Oeste e Centro-\n\nSul. Em termos de relevo, ocorrem em formas planas a suavemente ondulada, com \n\npresen\u00e7a de morros constitu\u00eddos por rochas sedimentares, cujas altitudes variam de 450 \n\na 950 metros.   \n\nNitossolos  \n\nS\u00e3o solos constitu\u00eddos por material mineral com horizonte B n\u00edtico abaixo do \n\nhorizonte do horizonte A com argila de atividade baixa com textura argilosa ou muito \n\nargilosa, podendo atingir at\u00e9 150 cm de profundidade.  Morfologicamente, apresenta \n\nsemelhan\u00e7a com os Argissolos, por\u00e9m, com gradiente textural menos expressivo. Em \n\ngeral, ocupam por\u00e7\u00f5es m\u00e9dia e inferior de encostas em relevos ondulados a forte-\n\nondulados, frequentemente descobertos por vegeta\u00e7\u00e3o original e expostos \u00e0 eros\u00e3o. S\u00e3o \n\nsolos muito procurados para atividades de pecu\u00e1ria e agr\u00edcola devido a sua fertilidade \n\nelevada (Embrapa, 2006; Reatto et al., 2008).  Na \u00e1rea de estudo, os Nitossolos ocorrem \n\napenas no munic\u00edpio de Jata\u00ed em uma pequena \u00e1rea ao Centro desse munic\u00edpio, \n\ndistribu\u00eddos sob pastagens e cultivos agr\u00edcolas. Est\u00e3o sobre arenitos da forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica Vale do Rio do Peixe, rochas \u00edgneas como basaltos da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\nSerra Geral e dep\u00f3sitos sedimentares n\u00e3o consolidados como  cascalho, areia, silte e \n\nargila da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dep\u00f3sitos aluviais, em relevo plano com altitudes que \n\nvariam entre 450 a 800 metros. \n\n3. 5. Caracter\u00edsticas da  vegeta\u00e7\u00e3o natural  \n\nO Brasil \u00e9 composto por seis biomas: Amaz\u00f4nia, Caatiga, Cerrado, Mata \n\nAtl\u00e2ntica, Pampa e o Pantanal, conforme mostra a Figura 17. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \nFigura 17: Mapa da distribui\u00e7\u00e3o dos biomas no Brasil. \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nMuito j\u00e1 se discutiu a respeito do conceito de bioma como, por exemplo, o \n\nestudo realizado por Coutinho (2006),  que perpassa desde a origem do termo at\u00e9 o \n\nhist\u00f3rico da sua evolu\u00e7\u00e3o como defini\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o. O termo bioma \u00e9 de origem \n\ngrega, o qual, bio = vida + oma = grupo ou massa. Assim, conceitualmente o autor \n\ndefine o termo bioma: \n\n[\u2026] considera-se que um bioma \u00e9 uma \u00e1rea do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\ncom dimens\u00f5es de at\u00e9 mais de um milh\u00e3o de quil\u00f4metros quadrados, \n\nque tem por caracter\u00edsticas a uniformidade de um macroclima \n\ndefinido, de uma determinada fitofisionomia ou forma\u00e7\u00e3o vegetal, de \n\numa fauna e outros organismos vivos associados, e de outras \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais, como a altitude, o solo, alagamentos, o fogo, a \n\nsalinidade, entre outros. Estas caracter\u00edsticas todas lhe conferem uma \n\nestrutura e uma funcionalidade peculiares, uma ecologia pr\u00f3pria. \n\n(2006, p. 18). \n\n \n\nDajaz (1973) define bioma como um agrupamento de fisionomia homeg\u00eanea e \n\ninpendente da composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, estendendo-se por \u00e1reas bastante grandes sob o \n\ncontrole de um macroclima. Sendo que nas \u00e1reas continentais os biomas correspondem \n\n\u00e0s principais forma\u00e7\u00f5es vegetais naturais. Quanto ao tamanho dos biomas, segundo \n\nWalter (1986); Coutinho (2006); Miranda e Fonseca (2013), os biomas podem limitar-\n\nse a pequenas \u00e1reas ou  at\u00e9  mais de um milh\u00e3o de quil\u00f4metros de quadrados. \n\nGeograficamente, um mesmo bioma pode representar uma ou mais \u00e1reas distintas entre \n\nelas, constituindo cada unidade daquele tipo de bioma. A tabela 3, a seguir, mostra o \n\ntamanho em hectares e a porcentagem de cada no territ\u00f3rio do Brasil. \n\n \n\nTabela 3: \u00c1reas dos biomas em territ\u00f3rio brasileiro. \n\nBiomas \u00c1rea em hectares  (ha) \u00c1rea em porcentagem (%) \n\nAmaz\u00f4nia 418.245.755 49,30 \n\nCerrado 203.938.059 24,04 \n\nMata Atl\u00e2ntica 110.613.570 13,04 \n\nCaatinga 82.652.523 9,74 \n\nPampa 17.776.394 2,10 \n\nPantanal 15.131.294 1,78 \n\nTOTAL 848.357.596 100,00 \n\nFonte: Miranda e Fonseca (2013, p. 4).  \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nO bioma com maior abrang\u00eancia territorial no Brasil \u00e9 o Amaz\u00f4nia, \n\ncorrespondendo 49,30% do territ\u00f3rio. O segundo maior bioma em termos de \u00e1rea em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro \u00e9 o Cerrado, abrangendo 24,04%,  sendo este o bioma que comp\u00f5e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1rea de estudo desta tese, os munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s, no Brasil, o qual \u00e9 apresentado a seguir. Por\u00e9m, antes de analisar os \n\ntipos fitofision\u00f4micos que comp\u00f5em  a vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado, \u00e9 necess\u00e1rio \n\ndefinir o termo \u201eCerrado?. \n\nSegundo Ribeiro e Walter,  \n\nCerrado \u00e9 uma palavra de origem espanhola que significa fechado. \n\nEste termo brusco buscou traduzir a caracter\u00edstica geral da vegeta\u00e7\u00e3o \n\narbustivo-arb\u00f3rea que ocorre na forma sav\u00e2nica, tendo sido referido \n\npor Martius j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo 19 para tratar de diferen\u00e7as \n\nfision\u00f4micas importantes observadas na vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o florestal do \n\nBrasil Central. (2008, p. 100).  \n\n \n\nNeste sentido, o termo Cerrado tem sido utilizado para definir tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(tipos fitofision\u00f4micos), formas de vegeta\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o ou categoria fitofision\u00f4mica) e, \n\ntamb\u00e9m, para se referir as caracter\u00edsticas estruturais  ou flor\u00edsticas particulares, \n\nencontradas em regi\u00f5es espec\u00edficas do Brasil.  \n\nComo mostra a Figura 16, o bioma Cerrado est\u00e1 localizado essencialmente no \n\nPlanalto Central do Brasil. Possui rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e fision\u00f4micas com outras \n\nsavanas da Am\u00e9rica Tropical e tamb\u00e9m da \u00c1frica, do Sudeste Asi\u00e1tico e da Austr\u00e1lia \n\n(Ribeiro e Walter, 2008).  Em territ\u00f3rio brasileiro, o bioma cerrado abrange os estados \n\nde Goi\u00e1s, Tocantins, e Distrito Federal, parte dos estados da Bahia, Cear\u00e1, Maranh\u00e3o, \n\nMato Grosso, Mato Grosso do Sul, Minas Gerais, Piau\u00ed, Rond\u00f4nia e S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de \n\ntamb\u00e9m ocorrer em \u00e1reas isoladas ao Norte dos estados do Amap\u00e1, Amazonas, Par\u00e1 e \n\nRoraima, e ao Sul, em pequenas \u00e1reas no Paran\u00e1.  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado \u00e9 caracterizada e diferenciada dos biomas adjacentes, \n\nainda que muitas fisionomias compartilhem esp\u00e9cies com outros biomas. Al\u00e9m do clima \n\nque tem influ\u00eancias  indiretas sobre a vegeta\u00e7\u00e3o, do solo (atrav\u00e9s da qu\u00edmica e da f\u00edsica \n\ndo solo), da disponibilidade de \u00e1gua e de nutrientes, da geomorfologia e da topografia, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da flora depende de outros fatores como a latitude, a frequ\u00eancia de \n\nqueimadas, pela profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico, pelo pastejo e por a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n82 \n\n \n\nantropog\u00eanicas como, por exemplo, a destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural para abertura de \n\n\u00e1reas objetivando atividades agropecu\u00e1rias, retirada de madeira, queimadas como \n\nmanejo de pastagens, etc. (Ribeiro e Walter, 2008).  \n\nNestas perspectivas, a vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado apresenta fisionomias que \n\nabrangem tr\u00eas tipos, sendo as Forma\u00e7\u00f5es Florestais, as Forma\u00e7\u00f5es Sav\u00e2nicas e \n\nForma\u00e7\u00f5es Campestres. Dentro dessa classifica\u00e7\u00e3o, cada tipo de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 composta \n\npor outros subtipos como \u00e9 apresentado na Figura 18. \n\n \n\nFigura 18: Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado. \n\nFonte:<http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/Agencia16/AG01/arvore/AG01_23_911200585232.html> \n\n \n\nForma\u00e7\u00f5es florestais \n\nO termo Forma\u00e7\u00f5es Florestais \u00e9 designado devido representar \u00e1reas de \n\npredomin\u00e2ncia com esp\u00e9cies arb\u00f3reas com forma\u00e7\u00e3o de dossel cont\u00ednuo. Os tipos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que ocorre na forma\u00e7\u00e3o florestal s\u00e3o a Mata Ciliar, Mata de Galeria, Mata \n\nSeca e Cerrad\u00e3o (Walter e Ribeiro, 2008). \n\nA Mata Ciliar \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o florestal que acompanha as margens de rios em \n\nterrenos acidentados, ocupando um espa\u00e7o, cuja largura \u00e9 relativamente estreita \n\npodendo haver transi\u00e7\u00e3o nem sempre evidente para outras fisionomias florestais como, \n\npor exemplo, Mata Seca e Cerrad\u00e3o. \n\nA Mata de Galeria s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es florestais que acompanha as margens de rios \n\nformando corredores fechados sobre os cursos d?\u00e1gua, ocorrendo geralmente em fundos \n\nde vales ou cabeceiras de drenagem onde os cursos de \u00e1gua ainda n\u00e3o escavaram um \n\ncanal definitivo (Walter e Ribeiro, 2008). Predominam esp\u00e9cies de porte arb\u00f3reo de 20 \n\na 30 metros de altura, apresentando uma superposi\u00e7\u00e3o das copas, que fornecem \n\n\n\n83 \n\n \n\ncobertura arb\u00f3rea de 70% a 95%, ocorrendo transi\u00e7\u00e3o brusca para outras fisionomias de \n\nForma\u00e7\u00f5es Sav\u00e2nicas e Campestres. Entretanto, quando na transi\u00e7\u00e3o ocorrem outras \n\nfisionomias como Mata Ciliar, Mata Seca ou Cerrad\u00e3o, quase n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel perceber. \n\nEmbora seja tamb\u00e9m vegeta\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o florestal do Cerrado que ocorre nas \n\nmargens dos rios, a Mata de Galeria se diferencia da Mata Ciliar por formar corredores \n\nfechados de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nDiferentemente desses tipos de vegeta\u00e7\u00e3o citados acima, a Mata Seca inclui \n\nforma\u00e7\u00e3o florestal que n\u00e3o ocorre pr\u00f3xima aos cursos de \u00e1gua. Devido a presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o dependente de nutrientes, a Mata Seca geralmente ocupa locais com solos \n\nque possuem boas condi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e f\u00edsicas, as quais melhoram devido a presen\u00e7a \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica (Walter e Ribeiro, 2008).  \n\nNo que se refere ao Cerrad\u00e3o, esse tipo de fisionomia vegetal \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o \n\nflorestal do bioma Cerrado com caracter\u00edsticas escler\u00f3filas caracterizado por sub-bosque \n\nformado por pequenos arbustos e ervas, com poucas gram\u00edneas, cujas esp\u00e9cies s\u00e3o \n\nt\u00edpicas do Cerrado sentido restrito e tamb\u00e9m por esp\u00e9cies t\u00edpicas de Mata seca e Mata de \n\nGaleria (Walter e Ribeiro, 2008). A vegeta\u00e7\u00e3o de Cerrad\u00e3o apresenta dossel cont\u00ednuo, \n\nonde a altura varia entre 8 a 15 metros com cobertura arb\u00f3rea que pode variar de 50% a \n\n90%, sendo mais densa na esta\u00e7\u00e3o chuvosa e menos densa na esta\u00e7\u00e3o seca. \n\nForma\u00e7\u00f5es Sav\u00e2nicas \n\nPara Walter e Ribeiro (2008), as forma\u00e7\u00f5es sav\u00e2nicas do Cerrado abrangem \n\nquatro tipos fitofision\u00f4micos: o Cerrado sentido restrito, a Vereda, o Parque de Cerrado \n\ne o Palmeiral. O Cerrado sentido restrito \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de estratos \n\narb\u00f3reo e arbutivo herb\u00e1ceo definidos, com \u00e1rvores distribu\u00eddas aleatoriamente em \n\ndiferentes densidades. As \u00e1rvores s\u00e3o de porte baixo, com o dossel inclinado e tortuoso, \n\ncom ramifica\u00e7\u00f5es irregulares e retorcidas e, em geral, evidenciadas por queimadas. Isso \n\ndevido \u00e0 algumas esp\u00e9cies de arbustos e subarbustos desse tipo fitofision\u00f4mico \n\npossuirem sistemas subterr\u00e2neos perenes que possibilitam a rebrota ap\u00f3s a queima ou o \n\ncorte (Walter e Ribeiro, 2008). Em geral os troncos dessas esp\u00e9cies apresentam cascas \n\ncom corti\u00e7a espessa, e as folhas s\u00e3o r\u00edgidas e cori\u00e1ceas. Tais caracter\u00edsticas favorecem a \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de seca (xeromorfismo). \n\n\n\n84 \n\n \n\nDentro da categoria Cerrado sentido restrito, ainda h\u00e1 outros subtipos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado, conforme menciona Walter e Ribeiro (2008):  \n\na) Denso: \u00e9 um subtipo de vegeta\u00e7\u00e3o que representa a forma mais densa e alta do \n\nCerrado sentido restrito, sendo predominantemente arb\u00f3reo, com cobertura de \n\n50% a 70% e altura  m\u00e9dia de 5 a 8 metros. Entretanto, os estratos arbustivo e \n\nherb\u00e1ceo  s\u00e3o menos adensados, possivelmente devido ao sombreamento \n\nresultante da maior cobertura das \u00e1rvores.  \n\nb) T\u00edpico: trata-se de um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-arbustivo, com cobertura \n\nherb\u00e1cea entre 20% a 50% e altura m\u00e9dia de 3 a 6 metros. \u00c9 um tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o comum entre  o Cerrado Denso e o Cerrado Ralo.  \n\nc) Ralo: corresponde a um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o  \u00e1rboreo-arbustiva, cuja forma \u00e9 a \n\nmais baixa e menos densa do Cerrado sentido restrito, apresentando cobertura \n\n\u00e1rborea entre 5 a 20 % e altura m\u00e9dia em torno de 2 a 3 metros.  \n\nd) Rupestre: \u00e9 um subtipo de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reo-arbustiva que ocorre em ambientes \n\nrochosos, apresentando cobertura arb\u00f3rea entre 5 a 20 % altura m\u00e9dia de 2 a 4 \n\nmetros. Geralmente ocorre em mosaicos, inclu\u00eddo em outros tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\npor\u00e9m, pode apresentar em trechos cont\u00ednuos. Ainda que, possua estrutura \n\nsemelhante ao Cerrado Ralo e at\u00e9 ao T\u00edpico, o sbstrato \u00e9 um dos crit\u00e9rios de f\u00e1cil \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, pois ocorre em locais com pouco solo entre afloramentos \n\nrochosos.  \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado do tipo Vereda caracteriza-se por apresentar \n\nfitofisionomia com palmeira arb\u00f3rea em meio a agrupamentos mais ou menos \n\ndensos de esp\u00e9cies arbutivo-herb\u00e1cea, cujo local de ocorr\u00eancia \u00e9 comumente \n\ncircundados por campos t\u00edpicos geralmente \u00famidos.  A flor\u00edstica da Vereda pode \n\nvariar muito, por\u00e9m, se destaca a presen\u00e7a marcante de buritis, os quais a altura \n\nvaria de 12 a 15 metros. \n\nO Parque de Cerrado \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica, a qual se caracteriza pela \n\npresen\u00e7a de \u00e1rvores agrupadas em terrenos um pouco mais elevados, onde algumas \n\nvezes quase n\u00e3o s\u00e3o percept\u00edveis, por\u00e9m outras apresentam com bastante destaque \n\nsendo essas conhecidas como \u201cmurundus\u201d ou \u201cmonch\u00f5es\u201d. Geralmente, as \u00e1rvores \n\n\n\n85 \n\n \n\ndesse tipo fitofision\u00f4mico possuem em altura em m\u00e9dia de 3 a 6 metros com cobertura \n\narb\u00f3rea de 5% a 20% onde ocorrem agrupamentos arb\u00f3reos e depress\u00f5es (Walter e \n\nRibeiro, 2008). \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Sav\u00e2nica Palmeiral \u00e9 caracterizada por apresentar uma \u00fanica \n\nesp\u00e9cie de Palmeira arb\u00f3rea, onde n\u00e3o \u00e9 muito comum a ocorr\u00eancia de \u00e1rvores entre as \n\npalmeiras. Todavia, no bioma Cerrado \u00e9 poss\u00edvel encontrar quatro subtipos mais \n\ncomuns de palmeiras, as quais se diferenciam em estrutura de acordo com a esp\u00e9cie \n\ndominante (Walter e Ribeiro, 2008). Embora um dos subtipos de Palmeiras do Cerrado \n\nocorra em terrenos mal drenados, em geral, a maioria dos subtipos \u00e9 encontrada em \n\nterrenos bem drenados. \n\nForma\u00e7\u00f5es campestres \n\nEsse tipo de fitofisionomia do Cerrado abrange tr\u00eas tipos como o Campo Sujo, o \n\nCampo Limpo e o Campo Rupestre. O Campo Sujo \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de \n\narbustos e subarbustos espalhados entre o estrato arbustivo-herb\u00e1ceo. Geralmente as \n\nesp\u00e9cies de plantas dessa fitofisionomia s\u00e3o constitu\u00eddas por indiv\u00edduos menos \n\ndesenvolvidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s esp\u00e9cies arb\u00f3reas do Cerrado sentido restrito (Walter e \n\nRibeiro, 2008). \n\nNo que se refere ao Campo Limpo, essa fitofisionomia \u00e9 predominantemente \n\nherb\u00e1cea, apresentando raros arbustos e aus\u00eancia completa de \u00e1rvores. O Campo Limpo \n\nocorrem em posi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e condi\u00e7\u00f5es de humidade distintas, mas sua \n\nocorr\u00eancia \u00e9 mais frequente em encostas, chapadas e olho d?\u00e1gua, circundando Veredas \n\ne na borda de Matas de Galeria.  \n\nJ\u00e1 o Campo Rupestre \u00e9 um tipo fitofision\u00f4mico do Cerrado onde se predomina \n\nesp\u00e9cies herb\u00e1ceo-arbutivo, com eventual presen\u00e7a de \u00e1rvores pouco desenvolvidas, \n\ncuja altura atinge at\u00e9 dois metros. O Campo Rupestre abrange um complexo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que engloba paisagens em micro-relevos com esp\u00e9cies t\u00edpicas, onde ocorrem \n\nem trechos de afloramentos rochosos com altitudes quase sempre acima de 900 metros, \n\npor\u00e9m eventualmente a partir de 700 metros. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\nCap\u00edtulo 4: \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis  \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos \n\n \n\n \n\n4. 1.  Indicador de qualidade do clima \n\nDe acordo com a metodologia do Projeto MEDALUS desenvolvida por Kosmas, \n\nKirkby e Geeson (1999), em estudos sobre degrada\u00e7\u00e3o dos solos a qualidade do clima \n\npode ser avaliada utilizando par\u00e2metros que influenciam a disponibilidade de \u00e1gua para \n\nas plantas como, por exemplo, a quantidade de chuva, a temperatura e a aridez, bem \n\ncomo qualquer tipo de risco clim\u00e1tico que possa impossibilitar o crescimento das \n\nplantas. Neste sentido, na determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade do clima a \n\npluviosidade anual \u00e9 classificada em tr\u00eas classes considerando a pluviosidade anual de \n\n280 mm como um valor limiar para a eros\u00e3o do solo e o crescimento das plantas.  \n\n4.1.2. Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nPara determinar o indicador de qualidade do clima dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis foram utilizados como par\u00e2metros principais os \u00edndices: pluviometria e a \n\nexposi\u00e7\u00e3o das vertentes. Embora na metodologia original seja proposta a avalia\u00e7\u00e3o do \n\n\u00edndice de aridez, para esta pesquisa optou-se por n\u00e3o avali\u00e1-lo em fun\u00e7\u00e3o de a \u00e1rea de \n\nestudo ser uma regi\u00e3o com elevado \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. \n\nEntretanto, outros par\u00e2metros para al\u00e9m dos propostos pela metodologia foram \n\nutilizados para que fosse poss\u00edvel uma melhor avalia\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da qualidade do \n\nclima na \u00e1rea de estudo. Nestas perspectivas para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do clima da \n\n\u00e1rea de estudo foram avaliados os seguintes par\u00e2metros:  \n\n? Distribui\u00e7\u00e3o dos totais mensais das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas; \n\n? Classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de s\u00e9rie hist\u00f3rica de 40 anos de precipita\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de pluviometria; \n\n? Orienta\u00e7\u00e3o das vertentes; \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do indicador da qualidade do clima. \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nRecolha dos dados de pluviometria \n\nNa \u00e1rea de estudo, apenas no munic\u00edpio de Jata\u00ed existe uma esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis n\u00e3o h\u00e1. Em fun\u00e7\u00e3o disto e da exist\u00eancia de \n\npoucas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas pr\u00f3ximas da \u00e1rea de estudo, foram recolhidos dados de \n\ntotais mensais de precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, compreendo uma s\u00e9rie de registros de 40 \n\nanos, ou seja, de 1975 a 2015. Esses dados foram recolhidos em dez esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas oficiais  no site do Instituto Nacional de Meteorologia do Brasil \u2013 \n\nINMET, conforme mostram a Tabela 3 e Anexo I: \n\n \n\nTabela 3: Esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas referentes aos dados de pluviometria. \n\nMUNIC\u00cdPIO ESTA\u00c7\u00c3O LATITUDE LONGITUDE ALTITUDE ANOS \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1975 a 2015 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1975 a 2015 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1975 a 2015 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1975 a 2015 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1975 a 2015 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1975 a 2015 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1975 a 2015 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1975 a 2015 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1975 a 2015 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1975 a 2015 \n\nFONTE: Site do Instituto Nacional de Meteorologia do Brasil \u2013 INMET. \n\n \n\nDevido \u00e0s muitas falhas nos registros mensais de pluviometria, primeiramente, \n\nfoi necess\u00e1ria a corre\u00e7\u00e3o dessas falhas. Existem diversos m\u00e9todos de preenchimento de \n\nfalhas de registros de dados de pluviometria ou temperatura em um ano ou um intervalo \n\nde v\u00e1rios anos como, por exemplo, o m\u00e9todo de pondera\u00e7\u00e3o regional, m\u00e9todo de \n\nisoietas,  regress\u00e3o linear, m\u00e9todo de Thiessem e m\u00e9todo aritm\u00e9tico (Bertoni e Tucci, \n\n2000; Fernadez, 2007; Oliveira et al. 2010; Fante e Sant?anna Neto, 2016) .  \n\nPara este estudo, elegeu-se o m\u00e9todo aritm\u00e9tico para o preenchimento das falhas \n\nnos registros da pluviometria observadas nas dez esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas no decorrer \n\n40 anos. O m\u00e9todo aritm\u00e9tico \u00e9 simples e consiste em determinar a m\u00e9dia aritm\u00e9tica de \n\n\n\n88 \n\n \n\ndados em uma dada esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica que apresente falhas nos registros utilizando \n\nos dados de esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas mais pr\u00f3ximas.  \n\nNeste estudo foram utilizadas tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas pr\u00f3ximas alternando \n\ndependendo da \u00e1rea a ser preenchida. Portanto, foram consideradas as caracter\u00edsticas de \n\nrelevo e clima, a proximidade das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, o hist\u00f3rico de 40 anos de \n\nregistros de chuvas  e a pouca varia\u00e7\u00e3o entre dos registros da pluviometria entre as \n\nesta\u00e7\u00f5es utilizadas para o c\u00e1lculo de preenchimento de cada falha, justificando-se assim \n\na escolha pelo m\u00e9todo aritm\u00e9tico. Neste contexto, o m\u00e9todo aritm\u00e9tico para \n\npreenchimento das falhas dos registros pluviom\u00e9tricos consiste no seguinte c\u00e1lculo: \n\n \n\n    \n         \n\n \n \n\n \n\nOnde: \n\nPm = \u00e9 a pluviometria a ser estimada (preenchida) em uma esta\u00e7\u00e3o vizinha onde \n\nocorre a falha de dados; \n\nX1, X2 e X3 = s\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es circunvizinhas, ou seja, as mais pr\u00f3ximas da \n\nesta\u00e7\u00e3o que necessita de preenchimento de falha de dados. \n\n \n\nCom o intuito de analisar e compreender melhor os dados desenvolvidos \n\nrelacionados com o Indicador de Qualidade do Clima, tamb\u00e9m, se fez recolha de dados \n\ne informa\u00e7\u00f5es, como, imagens ou not\u00edcias referentes \u00e0 fen\u00f4menos clim\u00e1ticos, em \n\nrevistas e jornais nos museus hist\u00f3ricos dos munic\u00edpios de Jata\u00ed (Museu Hist\u00f3rico \n\nFrancisco Hon\u00f3rio de Campos) e Serran\u00f3polis (Museu Serra do Cafezal).  \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o dos totais mensais da pluviometria \n\nCom o objetivo de observar a din\u00e2mica das chuvas como o ritmo e a frequ\u00eancia, \n\nforam elaborados dois tipos de gr\u00e1ficos representativos da distribui\u00e7\u00e3o dos totais \n\nmensais de pluviometria. No primeiro gr\u00e1fico considerou-se o ano civil, do m\u00eas de \n\nJaneiro ao m\u00eas de Dezembro, com apenas os totais mensais do ano de 2014 objetivando \n\n\n\n89 \n\n \n\nobservar a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas durante o ano. A escolha do ano de 2014 foi devida \n\num dos mapas de uso do solo corresponder, tamb\u00e9m, ao mesmo ano com o objetivo de \n\nobservar com mais detalhe a din\u00e2mica dos tipos de uso do solo e, principalmente, a \n\ncobertura vegetal.  \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste gr\u00e1fico avaliou-se apenas os dados referentes \u00e0 esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica do munic\u00edpio de Jata\u00ed, visando evitar a disparidade da realidade da \u00e1rea \n\nde estudo, uma vez que a utiliza\u00e7\u00e3o de uma m\u00e9dia oriunda das dez esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas poderia mostrar resultados muito diferentes. Para al\u00e9m, o munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed \u00e9 muito pr\u00f3ximo do munic\u00edpio de Serran\u00f3polis com caracter\u00edsticas naturais \n\nsemelhantes, embora, em termos clim\u00e1ticos numa an\u00e1lise microclim\u00e1tica possa \n\napresentar diferen\u00e7as.  \n\nOs dados dos totais mensais de pluviometria, utilizados foram organizados em \n\numa tabela no software Excel, considerando o m\u00eas de Janeiro in\u00edcio e o m\u00eas de \n\nDezembro como o final do ano. Posteriormente elaborou-se um gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas chuvas tendo como crit\u00e9rio a distribui\u00e7\u00e3o mensal das chuvas durante o ano de 2014.  \n\nNo segundo tipo de gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o dos totais mensais da pluviometria  \n\nforam utilizados dados dos anos de 2014 e 2015 com o intuito de elaborar um gr\u00e1fico do \n\nano clim\u00e1tico com duas esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas bem definidas, sendo uma chuvosa e a outra \n\nseca para mostrar a realidade do clima da \u00e1rea de estudo. Os crit\u00e9rios utilizados foram \n\nos meses em que come\u00e7am as chuvas (Outubro a Abril) e os meses mais secos (Maio a \n\nSetembro).  Aqui, tamb\u00e9m, os dados foram organizados em uma tabela no software \n\nExcel e em seguida elaborou-se um gr\u00e1fico do ano clim\u00e1tico com duas esta\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas distintas. \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de s\u00e9rie hist\u00f3rica de 40 anos da pluviometria \n\nOs estudos referentes \u00e0 s\u00e9rie hist\u00f3ricas clim\u00e1ticas s\u00e3o bastante comuns e existem \n\ndiferentes tipos de metodologias e t\u00e9cnicas, dependendo do objetivo do pesquisador, \n\npodendo destacar os trabalhos de Pinkayan  (1966); Xavier e Xavier (1998); Ananias et \n\nal. (2010); Nascimento (2016) entre outros autores. As s\u00e9ries clim\u00e1ticas possibilitam \n\nan\u00e1lises de frequ\u00eancia e ritmos clim\u00e1ticos, fen\u00f4menos clim\u00e1ticos como o El Ni\u00f1o e La \n\n\n\n90 \n\n \n\nNi\u00f1a. Do ponto de vista da pluviometria, \u00e9 poss\u00edvel observar e classificar uma s\u00e9rie \n\nclim\u00e1tica em anos Muito Secos, Seco, Normais, Chuvosos e Muito Chuvosos.  \n\nSendo este um dos par\u00e2metros complementares na determina\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nqualidade do clima da \u00e1rea de estudo desta pesquisa, a classifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de s\u00e9ries \n\nclim\u00e1ticas s\u00e3o tamb\u00e9m importantes aliadas a estudos relacionados a atividades agr\u00edcolas \n\ne, principalmente, em casos de degrada\u00e7\u00e3o dos solos.  \n\nQuanto \u00e0s t\u00e9cnicas de medidas de classifica\u00e7\u00e3o da pluviometria, como j\u00e1 foi \n\nmencionado existem v\u00e1rias, podendo indicar aqui a t\u00e9cnica dos quantis desenvolvida \n\npor Pinkayan (1966) que depois foi muito difundida por Xavier e Xavier (1998). A \n\nt\u00e9cnica do quantil tem como base uma medida separatriz, onde os dados de um rol de \n\namostras s\u00e3o distribu\u00eddos e separados em subconjuntos de dimens\u00f5es identificadas com \n\nintervalos definidos conforme a fun\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o como, por exemplo, os tercis que \n\nseparam em subconjuntos de tr\u00eas classes; os quartis em quatro classes; os quintis em \n\ncinco classes; os decis em dez classes e; os percentis em 100 classes (Nascimento, \n\n2016).  \n\nContudo, para esta pesquisa, ap\u00f3s v\u00e1rios testes t\u00e9cnicos, elegeu-se a t\u00e9cnica do \n\nquartil como medida separatriz para a classifica\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie clim\u00e1tica referente a 40 \n\nanos de dados de pluviometria. Para isso foi utilizada as m\u00e9dias dos totais anuais, os \n\nquais foram ordenados de maneira crescente, e em seguida fez-se a separa\u00e7\u00e3o em quatro \n\npartes iguais utilizando a t\u00e9cnica dos quartis, conforme mostram as equa\u00e7\u00f5es a seguir: \n\n \n\nQ1: \n\n  \n   \n\n \n   \n\n   \n\nQ2: (Considerada a Mediana, pois divide as amostras em duas partes iguais.) \n\n   \n     \n\n \n \n\n Q3:  \n\n   \n      \n\n \n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nA s\u00e9rie clim\u00e1tica de 40 anos foi dividida em quatro partes e classificada em \n\nclasses de subconjuntos: Seco, Normal, Chuvoso e Muito Chuvoso. Logo ap\u00f3s, a partir \n\nda classifica\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie clim\u00e1tica, utilizando o software Excel onde os dados foram \n\norganizados de maneira decrescente, foi elaborado um gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o da \n\npluviometria em um per\u00edodo de 40 anos, classificados em: Seco, Normal, Chuvoso e \n\nMuito Chuvoso.  \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice da pluviometria \n\nO \u00edndice da pluviometria foi determinado utilizando os dados de 10 esta\u00e7\u00f5es \n\npluviom\u00e9tricas, referente ao ano de 2014. Como j\u00e1 foi mencionada anteriormente a \n\nescolha do ano de 2014 foi em fun\u00e7\u00e3o de um dos tr\u00eas mapas da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo \n\nser de tamb\u00e9m do ano de 2014, o que possibilita uma an\u00e1lise mais detalhada de alguns \n\naspectos f\u00edsicos como, por exemplo, a cobertura vegetal. \n\nPara a espacializa\u00e7\u00e3o dos dados utilizou-se o m\u00e9todo de Bertoni e Tucci (2000), \n\nonde os registros das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas referente ao ano de 2014 foram \n\norganizados em uma tabela do software Excel contendo informa\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios \n\nreferentes \u00e0s esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, as respectivas coordenadas geogr\u00e1ficas das \n\nmesmas e os totais mensais das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. A partir da utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsoftware ArcGIS\n\u00ae\n 10.3.1 foi criado um pol\u00edgono shapefile delimitando a \u00e1rea que \n\nabrange as esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, apenas para controle dos pontos. Em seguida, foi \n\nadicionada a tabela do Excel com as informa\u00e7\u00f5es das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e \n\nrespectivos dados das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. Posteriormente, os dados foram \n\nespacializados a partir da ferramenta de interpola\u00e7\u00e3o Spline do software ArcGIS\n\u00ae\n \n\n10.3.1.  \n\nDepois fez-se a reclassifica\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas \n\nutilizando a ferramenta Reclassify. Em seguida, o shapefile em modelo raster/matricial \n\nfoi convertido para modelo vetorial utilizando a ferramenta Conversion Tools. Ap\u00f3s \n\nesses procedimentos, foi feito um recorte para a \u00e1rea de estudo usando a ferramenta \n\nClip, conforme mostra o a Figura 19.  \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nFigura 19: Mapa \u00edndice da pluviometria nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, \n\nBrasil.   \n\n\n\n93 \n\n \n\nCom os dados de pluviometria espacializados e recortado apenas para a \u00e1rea de \n\nestudo, a tabela do shapefile foi organizada conforme os resultados obtidos e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es de valores de acordo com Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de Pluviometria como mostra a Tabela 4: \n\n \n\nTabela 4: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de pluviometria. \n\nClasse Pluviometria Anual  (mm) \n\n1 >650 \n\n2 280-650 \n\n3&lt;280 \n\nFONTE: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes \n\nA orienta\u00e7\u00e3o da vertente \u00e9 a dire\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da declividade de um terreno. \n\nSendo que a orienta\u00e7\u00e3o da vertente do terreno comp\u00f5e, juntamente com a declividade, a \n\ngeometria de exposi\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do terreno em representa\u00e7\u00f5es sob esquema de \n\nrelevo. A orienta\u00e7\u00e3o de vertentes \u00e9 definida como o \u00e2ngulo azimutal correspondente a \n\numa maior inclina\u00e7\u00e3o do terreno, no sentido descedente e \u00e9 expressa em graus, de 0 a \n\n360 (INPE, 2017). O mapa da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes possibilita identificar e \n\ndiferenciar \u00e1reas \u00famidas de \u00e1reas secas de acordo com a sua exposi\u00e7\u00e3o a uma maior ou \n\nmenor incid\u00eancia direta da radia\u00e7\u00e3o solar. Com isso, tamb\u00e9m se pode, por exemplo, \n\nverificar \u00e1reas com ocorr\u00eancia de processos erosivos. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes \u00e9 importante, pois determina \n\na orienta\u00e7\u00e3o das vertentes em setores de acordo com os pontos cardeais, com intervalos \n\nde 45\u00ba graus, sendo expresso em graus positivos, de 0 at\u00e9 360 medido no sentido hor\u00e1rio \n\na partir do Norte. As \u00e1reas de relevo plano, ou seja, onde a inclina\u00e7\u00e3o \u00e9 zero, \u00e9 atribu\u00eddo \n\no valor -1. Para gerar o \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes, primeiro, foi preciso elaborar \n\no mapa de declividade. A declividade nesta etapa da metodologia foi utilizada apenas \n\ncomo interm\u00e9dio para a elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes. Entretanto, \n\nessa mesma declividade, tamb\u00e9m, foi utilizada na determina\u00e7\u00e3o do indicador de \n\nqualidade dos solos. Determinou-se a declividade por meio do modelo digital do terreno \n\ndos dados ASTER GDEM - Global Digital Elevation Map Announcement, sendo estes \n\n\n\n94 \n\n \n\nimagens Raster / SRTM, correspondentes aos quadrantes da \u00e1rea de estudo: SE-22-VC, \n\nSE-22-VD, SE-22-YA e SE-22-YB com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30m.  \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o disponibilizadas gratuitamente para todo globo terrestre \n\nno site da NASA \u2013 National Aeronautics and Space Administration. Ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o \n\ndos dados ASTER Global Digital Elevation Map Announcement - ASTER GDEM, \n\nestes foram processados no software ArcGIS\u00ae 10.2. Para isso, primeiramente, atrav\u00e9s \n\nda ferramenta Mosaic to New Raster foi feito o mosaico das imagens para uni-las em \n\numa \u00fanica imagem abrangendo toda a \u00e1rea de estudo. Em seguida, atrav\u00e9s da \n\nferramenta Slope foi realizado o c\u00e1lculo da declividade em porcentagem, gerando \n\nquatro classes de declividade. Ap\u00f3s esse procedimento, o mapa de declividade em \n\nformato raster foi transformado em formato  vetorial, ou seja, em pol\u00edgonos atrav\u00e9s da \n\nferramenta Raster to Polygon. Em seguida, foi feito a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, \n\nsendo os munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3plis, atrav\u00e9s da ferramenta An\u00e1lysis \n\nTools/Extract/Clip.  \n\nO \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes foi elaborado, tendo como base cartogr\u00e1fica \n\no mapa da declividade dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e serran\u00f3polis, a partir das ferramentas \n\npara segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o denominadas de Surface /Aspect do   software \n\nArcGIS\n\u00ae\n 10.3.1. Tendo a base cartogr\u00e1fica da declividade, o processo de elabora\u00e7\u00e3o do \n\n\u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes \u00e9 simples, pois o pr\u00f3prio software ArcGIS\n\u00ae\n 10.3.1 \n\ndisponibiliza a ferramenta de elabora\u00e7\u00e3o com o nome de Aspect que traduzido para o \n\nidioma portugu\u00eas tem o mesmo significado de orientea\u00e7\u00e3o ou exposi\u00e7\u00e3o das vertentes. \n\nAinda que, na metodologia proposta por com Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) o \u00edndice \n\nda orienta\u00e7\u00e3o das vertentes seja elaborado considerando apenas quatro classes sendo a \n\nNoroeste, Nordeste, Sudeste e Sudoeste. Entretanto, para uma melhor avalia\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do clima na \u00e1rea de estudo e, tamb\u00e9m, em fun\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de realidades \n\nnaturais, nesta pesquisa, consideraram-se oito classes da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes ou \n\ncomo \u00e9 comumente conhecido, tais como: Norte, Nordeste, Noroeste, Sul, Sudeste, \n\nSudoeste, Leste e Oeste, s\u00e3o indicados na Figura 20.  \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nFigura 20: Mapa do \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado \n\nde Goi\u00e1s, Brasil.   \n\n\n\n96 \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade do clima \n\nAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice da pluviometria e o \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das \n\nvertentes, ambos foram transformados de formato Vetor (pol\u00edgono) para o formato \n\nMatricial / Raster utilizando-se as ferramentas Conversion Tools / To Raster / Polygon \n\nto Raster do software ArcGIS\u00ae10.3.1. O indicador de qualidade do clima foi \n\ndeterminado atrav\u00e9s do seguinte algoritmo: \n\n \n\nIQC=(pluviometria* orienta\u00e7\u00e3o das vertentes) \n1/2\n\n \n\n \n\nO algoritmo foi determinado utilizando a ferramenta \u201eMap Algebra/Raster \n\nCalculator? do software ArcGIS\u00ae10.3.1. Ap\u00f3s esse processo, o shapefile do mapa de \n\nindicador da qualidade do clima foi transformado de formato Raster para Pol\u00edgono para \n\na edi\u00e7\u00e3o dos dados sendo organizados de maneira hier\u00e1rquica como mostra a Tabela 5. \n\nEntretanto, para a \u00e1rea de estudo foram obtidos os seguintes \u00edndices: 1 considerado alta \n\nqualidade; 2 a 3 considerados como baixa qualidade do clima.  \n\n \n\nTabela 5: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade do clima. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o \u00cdndice (metodologia) \u00cdndice (\u00e1rea de estudo) \n\n1 Alta qualidade&lt;1.15 1.0 \n\n2 Qualidade moderada 1.1 a 1.81 - \n\n3 Baixa qualidade >1.81 2.3 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\n4.1.3. Resultados e Discuss\u00e3o \n\nA degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis ocupam uma \u00e1rea \n\nconsider\u00e1vel, principalmente, neste \u00faltimo munic\u00edpio. Entretanto, essas \u00e1reas com solos \n\ndegradados n\u00e3o est\u00e3o bem distribu\u00eddas e, tamb\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o f\u00e1ceis de serem identificadas \n\nou localizadas. Muitas vezes essas \u00e1reas degradadas passam despercebidas, seja em \n\nmapeamentos ou em trabalhos de campo. Por exemplo, a ocorr\u00eancia de conflitos entre a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de uma imagem de sat\u00e9lite e \u00e1reas agr\u00edcolas, cujos solos encontram-se \n\ndescobertos em determinados per\u00edodos do ano.  \n\n\n\n97 \n\n \n\nNeste contexto da identifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com solos degradados ou \n\nsuscept\u00edveis a degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso considerar diferentes indicadores como o clima, os \n\nsolos, a vegeta\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas de gest\u00e3o dessas \u00e1reas. Sendo poss\u00edvel a avalia\u00e7\u00e3o da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos a partir da an\u00e1lise da qualidade dos indicadores.  \n\nEm termos do indicador da qualidade do clima, neste estudo, foi avaliado a partir \n\nda correla\u00e7\u00e3o entre os \u00edndices dos totais da pluviometria anual, referente ao ano de \n\n2014, com a orienta\u00e7\u00e3o das vertentes. A correla\u00e7\u00e3o entre a pluviometria e a orienta\u00e7\u00e3o \n\ndas vertentes permitiu perceber os locais mais h\u00famidos e mais secos e o que isso pode \n\nindicar.  \n\nNeste sentido, no que se refere ao indicador de qualidade do clima nos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, os resultados demonstram alta e baixa qualidade, \n\nconforme mostra a Figura 21. Sendo que as \u00e1reas com alta qualidade do clima \n\nrepresentam 80,43%. Contudo, as \u00e1reas com baixa qualidade do clima representam \n\napenas 19, 57% do total da \u00e1rea de estudo. \n\nVerificou-se que a baixa qualidade do clima refere-se \u00e0s \u00e1reas que em geral \n\napresentam maior humidade, estando concentradas, principalmente, ao longo de \n\nmargens de cursos de \u00e1gua como, por exemplo, rios e c\u00f3rregos. Essas s\u00e3o \u00e1reas est\u00e3o \n\norientadas para o Sul, Sudeste e Sudoeste das vertentes. Al\u00e9m de receberem menor \n\nincid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar, ret\u00eam uma maior quantidade de humidade no solo e nos \n\nmateriais inconsolidados, nas proximidades das margens dos rios, ao longo do dia e do \n\nano. Podendo indicar que, quando ocorrem eventos pluviom\u00e9tricos mais acentuados s\u00e3o \n\n\u00e1reas propensas \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica e assoreamento dos cursos de \u00e1gua em locais \n\nassociados com declividades que variam de \u00edngreme a muito \u00edngreme. Sendo exigido \n\num maior cuidado do ponto de vista de processos erosivos nessas \u00e1reas e, tamb\u00e9m, \n\noutras semelhantes.  Por exemplo, pode-se verificar tal observa\u00e7\u00e3o referente a baixa \n\nqualidade do clima nas seguintes \u00e1reas amostrais da \u00e1rea de estudo1; 3; 4; 5; 6; 8; 10; \n\n11; 12; 13 e; 14 (Figuras 22, 23 e 24).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nFigura 21: Mapa da distribui\u00e7\u00e3o do Indicador de qualidade do clima nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e \n\nJata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22: A - Curvas de n\u00edvel para conter os processos erosivos em pastagem na \u00e1rea amostral 6 no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Data: 18/05/2016. B - Eros\u00e3o h\u00eddrica em declividades \n\nmuito \u00edngremes na \u00e1rea amostral 8, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Data: \n\n27/05/2016.  Autoria: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n \n\nFigura 23: Excesso de humidade nos solos e eros\u00e3o h\u00eddrica na \u00e1rea amostral 1 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil. Data:14/05/2016. Autoria: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nJ\u00e1 as \u00e1reas definidas como alta qualidade do clima, s\u00e3o \u00e1reas que recebem uma \n\nmaior incid\u00eancia direta de radia\u00e7\u00e3o solar, pois, em sua maioria est\u00e3o voltadas para o \n\nNorte, Nordeste e Noroeste o que significa menor reten\u00e7\u00e3o de humidade natural. Logo, \n\npode indicar certo equil\u00edbrio em termos clim\u00e1ticos na maior parte da \u00e1rea de estudo. \n\nPor\u00e9m, isto n\u00e3o \u00e9 uma regra geral, pois uma vez que essas \u00e1reas apresentam menor \n\n\n\n100 \n\n \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o da humidade nos solos, alguns locais apresentam solos \n\ndegradados com reduzida ou aus\u00eancia de cobertura vegetal. \n\n A Figura 24 mostra perfeitamente a influ\u00eancia da incid\u00eancia direta da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar e do calor no desenvolvimento da cobertura vegetal pr\u00f3xima das \u00e1rvores, em um \n\nlocal da \u00e1rea amostral 3 que est\u00e1 distante dos cursos de \u00e1gua e est\u00e1 voltado para os \n\nsentidos Norte e Noroeste. Embaixo das copas das \u00e1rvores, onde a temperatura do solo \u00e9 \n\nmais amena, verificou-se que a vegeta\u00e7\u00e3o se desenvolve e se mant\u00e9m ao contr\u00e1rio dos \n\nlocais onde o solo est\u00e1 completamente descoberto, exposto a uma temperatura mais \n\nelevada, principalmente em solos do tipo Neossolos que cont\u00e9m uma maior quantidade \n\nde areia composta por fragmentos de s\u00edlica e quartzo, os quais s\u00e3o minerais com maior \n\ncapacidade absor\u00e7\u00e3o de calor. \n\n \n\nFigura 24: Influ\u00eancia da temperatura do solo entre locais cobertos por \u00e1rvores e locais sem cobertura \n\nvegetal, expostos a temperaturas elevadas na \u00e1rea amostral 3 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil. Data: 27/01/2010. Autoria: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n \n\nDo ponto de vista da distribui\u00e7\u00e3o da pluviometria, a \u00e1rea de estudo, localiza-se \n\nem uma regi\u00e3o em que ocorrem duas esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas distintas, sendo uma chuvosa e \n\noutra seca, como j\u00e1 foi referido no cap\u00edtulo das caracter\u00edsticas naturais. A esta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n101 \n\n \n\nchuvosa come\u00e7a no m\u00eas de Outubro e termina entre os meses de Abril e Maio. Por \n\nnorma, os meses com elevados \u00edndices pluviom\u00e9tricos s\u00e3o Novembro, Dezembro, \n\nJaneiro, Fevereiro e Mar\u00e7o. A Figura 25, retirada do extinto Jornal Sudoeste, destaca os \n\nper\u00edodos chuvosos e os per\u00edodos de secas durante o ano e como isso influencia nas \n\natividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias na \u00e1rea de estudo, onde \u00e9 comum a redu\u00e7\u00e3o ou aus\u00eancia \n\nde chuvas entre os meses de Maio a Setembro, ou seja, durante o Outono e o Inverno no \n\nHemisf\u00e9rio Sul.  \n\n \nFigura 25: Recorte do jornal em que mostra a preocupa\u00e7\u00e3o com os per\u00edodos de seca no que diz repesito \n\nas atividades de pecu\u00e1ria no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil.  \n\nFonte: Jornal Sudoeste. Data: 10/11/1975. \n\n \n\nNo entanto, podem ocorrer altera\u00e7\u00f5es desses meses e eventualmente chover mais \n\nou menos  em outro m\u00eas num determinado ano. Podendo destacar o ano de 1989 em que \n\nno m\u00eas de Janeiro choveu um total de 555,0 mm. Sendo comum, na \u00e1rea de estudo,  a \n\nocorr\u00eancia de chuvas torrenciais, principalmente, durante o Ver\u00e3o. Entretanto, \u00e9 comum \n\ntamb\u00e9m anos em que chove menos ou at\u00e9 mesmo considerados per\u00edodos prolongados de \n\nsecas.  \n\nA an\u00e1lise da s\u00e9rie clim\u00e1tica compreendendo 40 anos de registros pluviom\u00e9tricos \n\n(1975 a 2015) referente ao munic\u00edpio de Jata\u00ed, pois o munic\u00edpio de Serran\u00f3polis ainda \n\n\n\n102 \n\n \n\nn\u00e3o possui esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, utilizando a t\u00e9cnica dos quartis com refer\u00eancia no \n\nestudo realizado por Ananias (2010), permitiu a distribui\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o em ano \n\nMuito Chuvoso, Chuvoso, Normal e Seco, conforme mostra a Figura 25 e Tabela 6. \n\nAl\u00e9m de, tamb\u00e9m, observar que em alguns anos \u00e9 comum a ocorr\u00eancia de anos secos \n\nseguidos de anos chuvosos ou muito chuvosos. A Figura 26 mostra a s\u00e9rie clim\u00e1tica dos \n\ntotais anuais de pluviometria no per\u00edodo de 1975 a 2015 que varia entre 1198,3 a 2068,2 \n\nmm. \n\n \nFigura 26: S\u00e9rie clim\u00e1tica dos totais anuais da pluviometria (mm) observada no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil, entre os anos de 1975 e 2015. Autoria: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n \n\nTabela 6: Distribui\u00e7\u00e3o  e classifica\u00e7\u00e3o dos registros pluviom\u00e9tricos em s\u00e9rie clim\u00e1tica, \n\nbaseada no m\u00e9todo dos quartis entre os anos de 1975 a 2015.  \n\nClassifica\u00e7\u00e3o por Quartis Anos Limiares de pluviometria em mm \n\nMuito Chuvoso 1982; 1983; 1987; 1989; 1992; \n\n1997; 2001; 2008; 2009; 2012. \n\n1.732,7 a 2.068,2 \n\nChuvoso 1976; 1984; 1993; 1996; 2000; \n\n2002; 2004; 2005; 2006; 2014. \n\n1.591,1 a 1.718,0 \n\nNormal  1977; 1980; 1985; 1986; 1991; \n\n1995; 1998; 2003; 2010; 2013. \n\n1.444,7 a 1.565,9 \n\nSeco 1975; 1978; 1979; 1981; 1990; \n\n1994; 1999; 2007; 2011; 2015. \n\n1.198,3 a 1.442,8 \n\n\n\n103 \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica dos quartis permitiu uma correla\u00e7\u00e3o entre os anos \n\nconsiderados muito Muito Chuvoso, Chuvoso, Normal e Seco. Os resultados indicam \n\nque o ano de 1981 foi um ano com reduzido \u00edndice pluviom\u00e9trico (1.295,1mm) sendo \n\nconsiderado como Seco. Entretanto, no ano seguinte em 1982 registrou-se um \u00edndice \n\npluviom\u00e9trico acima de 2.013,9 mm, ou seja,  uma diferen\u00e7a de 718,8 mm a mais, \n\nconsiderado como ano Muito Chuvoso.  \n\nNo ano de 1983 os \u00edndices pluviom\u00e9tricos elevados se repetiram, sendo \n\nregistrado um total de 2.068,2 mm. Nos tr\u00eas anos seguintes os registros pluviom\u00e9tricos \n\nse mantiveram como anos Normais, oscilando entre 1.663,1 a 1.497,1 mm. No entanto, \n\nos anos de 1.987, 1988 e 1989 foram considerados Muito Chuvosos, cujo registro \n\npluviom\u00e9trico foi de 1872,7 a 2.024,8 mm. Contudo, no ano seguinte, em 1990, houve \n\numa queda brusca nos registros pluviom\u00e9tricos, sendo considerado um ano Seco com \n\n\u00edndice pluviom\u00e9trico total de 1.387,1 mm.  \n\nOs anos seguintes oscilaram entre Muito Chuvoso, Chuvoso, Normal e Seco, \n\nrepetindo o fen\u00f4meno de aumento ou queda brusca nos registros pluviom\u00e9tricos nos \n\nanos de 1999 com um total pluviom\u00e9trico de 1.257,1 mm, sendo considerado ano Seco, \n\nocorrendo um aumento no ano seguinte, em 2000, o qual registrou um total \n\npluviom\u00e9trico anual de 1.718,0 mm, sendo considerado Chuvoso, aumentando no ano \n\nseguinte para ano Muito Chuvoso. O mesmo fen\u00f4meno voltou a se repetir no ano de \n\n2007 com total anual de 1.198,3 mm, considerado como ano Seco. Aumentando \n\nbruscamente no de 2008 com registro de 1.879,2 mm, sendo considerado ano Muito \n\nChuvoso. Ap\u00f3s tr\u00eas anos o fen\u00f4meno se repetiu novamente, pois no ano de 2011 \n\nregistrou-se um total de 1.414,4 mm pluviom\u00e9tricos, considerado ano Seco. Tendo um \n\naumento brusco no ano seguinte em 2012 com um total anual de 1.792,2 mm \n\npluviom\u00e9tricos, considerado ano Muito Chuvoso.  \n\nNo ano de 2014 registrou-se um total anual de 1.703,6 mm pluviom\u00e9tricos, \n\nconsiderado como ano Chuvoso, ocorrendo uma queda consider\u00e1vel no ano de 2015 em \n\nque registrou-se um total anual de 1442,8 mm pluviom\u00e9tricos, sendo avaliado como ano \n\nSeco.  Observando os fen\u00f4menos de aumento e queda nos \u00edndices pluviom\u00e9tricos mais \n\nbruscos, considerando somente os anos Secos e Muito Chuvosos, \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\nque h\u00e1 um intervalo que varia de tr\u00eas a cinco anos entre a ocorr\u00eancia e a repeti\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno. Ou seja, nos intervalos os \u00edndices pluviom\u00e9tricos oscilam entre anos:  Muito \n\n\n\n104 \n\n \n\nChuvoso, Chuvoso, Normal e Seco. Embora h\u00e1 registro de ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno \n\nentre anos Secos e Chuvosos, por\u00e9m, o que chama aten\u00e7\u00e3o s\u00e3o mesmo as varia\u00e7\u00f5es \n\nbruscas que ocorrem entre anos Secos e Muito chuvosos, pois esses anos tem um \n\nintervalo maior na repeti\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, al\u00e9m de uma discrep\u00e2ncia consider\u00e1vel nos \n\nvalores dos \u00edndices pluviom\u00e9tricos. Podendo ajudar na compreens\u00e3o dos processos que \n\nlevam a degrada\u00e7\u00e3o dos solos ou mesmo a desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nPara concluir, \u00e9 importante lembrar e ressaltar que os conceitos de esta\u00e7\u00f5es do \n\nano no Brasil podem variar de uma Regi\u00e3o para outra, como \u00e9 descrito por Ananias \n\n(2010). Por exemplo, na Regi\u00e3o Norte as esta\u00e7\u00e3o de Inverno n\u00e3o \u00e9 igual em termos de \n\ntemperatura quando comprada a Regi\u00e3o Sul. Obviamente durante o Inverno na Regi\u00e3o \n\nNorte do Brasil as temperaturas s\u00e3o mais elevadas, enquanto, na Regi\u00e3o Sul as \n\ntemperaturas s\u00e3o mais baixas, tendo registros negativos.  \n\nNeste mesmo sentido, quando se trata de per\u00edodos secos e per\u00edodos chuvosos \n\nesse conceito pode variar tamb\u00e9m de uma Regi\u00e3o para outra. Por exemplo, numa regi\u00e3o \n\ntropical os \u00edndices pluviom\u00e9tricos considerados secos ou muito chuvosos n\u00e3o s\u00e3o os \n\nmesmos numa regi\u00e3o semi\u00e1rida. Isto em termos de valores nos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, \n\npois os efeitos ou consequ\u00eancias podem ser os mesmos ou muito semelhantes.  \n\nH\u00e1 que se ressaltar, tamb\u00e9m, que numa an\u00e1lise utilizando t\u00e9cnicas separatis \n\ncomo, por exemplo, os quartis para classifica\u00e7\u00e3o dos meses em um ano \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar diferen\u00e7as nos \u00edndices pluviom\u00e9tricos e classific\u00e1-los como meses Muito \n\nchuvoso, Chuvoso, Normal e Seco. Por exemplo, o ano de 1975 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, \n\nno estado de Goi\u00e1s/Brasil foi considerado como Seco, mas no m\u00eas de Novembro deste \n\nmesmo ano choveu um total pluviom\u00e9trico mensal de 249,9 mm, considerado como um \n\nm\u00eas Muito Chuvoso e que como mostra e confirma a Figura 27, no dia 02/11/1975 \n\nocorreu uma forte chuva no munic\u00edpio de Jata\u00ed em que causou inunda\u00e7\u00f5es, estragos e \n\npreju\u00edzos. \n\n\n\n105 \n\n \n\n \nFigura 27: Recorte do jornal em que mostra a ocorr\u00eancia de um elevado \u00edndice pluviom\u00e9trico na data de \n\n02/11/1975 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil.  \n\nFonte: Jornal Sudoeste. Data: 10/11/1975. \n\n \n\n \n\n \n\n4. 2.  Indicador de qualidade dos solos \n\nO solo \u00e9 um importante componente dos ecossistemas terrestres devido ao seu \n\nefeito na produ\u00e7\u00e3o de biomassa. Quando o solo n\u00e3o for capaz de fornecer \u00e0s plantas o \n\nespa\u00e7o de enraizamento, \u00e1gua e nutrientes, a degrada\u00e7\u00e3o do solo ou a desertifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 \n\npersistir. Neste contexto,  os indicadores de qualidade do solo para identificar as \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos podem ser avaliados utilizando-se \n\npropriedades simples, tais como profundidade, textura, drenagem, material de origem, a \n\ndeclividade e fragmentos de rochas. Portanto, os indicadores de qualidade do solo para \n\nidentificar as \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis podem estar relacionados com a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua e a resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o (Kosmas, Kirkby e Geeson, 1999). \n\n4.2.1 Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nA partir do exposto acima, para determinar o indicador de qualidade dos solos na \n\n\u00e1rea de estudo foram utilizados como par\u00e2metros principais os seguintes \u00edndices: textura \n\ndos solos; profundidade dos solos; material de origem dos solos; drenagem dos solos; \n\ndeclividade. Na determina\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade dos foram \n\nutilizados os seguintes par\u00e2metros e respectivos procedimentos: \n\n\n\n106 \n\n \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de textura dos solos; \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de profundidade dos solos; \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de material de origem; \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de drenagem dos solos; \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de declividade; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade dos solos; \n\n? Determina\u00e7\u00e3o da erosividade; \n\n? An\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas dos solos. \n\n \n\nApesar de que, na metodologia original seja proposta a avalia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \n\nfragmentos de rochas nesta pesquisa n\u00e3o foi poss\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o haver dados ou \n\ninforma\u00e7\u00f5es deste tipo para a \u00e1rea de estudo.  Al\u00e9m dos par\u00e2metros principais para a \n\navalia\u00e7\u00e3o a determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade dos solos, como j\u00e1 foi mencionado, \n\navaliou-se outros par\u00e2metros complementares para ajudar na compreens\u00e3o desse \n\nindicador. Esses par\u00e2metros complementares s\u00e3o: an\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas dos solos;  \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito, sendo este \u00faltimo utilizado, tamb\u00e9m, para valida\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es e dados obtidos nos mapeamentos. \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de textura dos solos \n\nA textura dos solos est\u00e1 relacionada \u00e0 erodibilidade, ou seja, \u00e0 capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de crosta e \u00e0 estabilidade dos agregados. Sendo que a \n\ncapacidade de \u00e1gua dispon\u00edvel est\u00e1 relacionada com a textura e estrutura do solo. \n\nAssim, os solos com elevado teor de silte (limo) tendem a ter maior capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dispon\u00edvel. Neste sentido, os solos arenosos tendem a ser mais \n\npropensos \u00e0 seca do que os solos argilosos devido reterem menos \u00e1gua e, quando a \u00e1gua \n\n\u00e9 retida o seu consumo pelas plantas \u00e9 de forma r\u00e1pida. Quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de \n\ntextura do solo, essa ocorre em forma de agrupamentos de acordo com sua capacidade \n\nde reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Kosmas, Kirkby e Geeson, 1999).  \n\nMediante o exposto, o \u00edndice de textura dos solos foi elaborado a partir da \n\nmetodologia de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), cujo par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o foi a \n\ntextura de cada tipo de solo. Para isso utilizou-se a base cartogr\u00e1fica do mapeamento de \n\nsolos, gerada na data de 01/03/2005, correspondente aos quadrantes das cartas: SE-22-\n\n\n\n107 \n\n \n\nVC, SE-22-VD, SE-22-YA e SE-22-YB nas escalas de 1:250.000, disponibilizada \n\ngratuitamente no site do Sistema Estadual de Geinforma\u00e7\u00e3o \u2013 SIEG.  \n\nPrimeiro utilizando os limites municipais, disponibilizados tamb\u00e9m pelo SIEG, \n\natrav\u00e9s da ferramenta Clip contida na extens\u00e3o Analys Toos do software ArcGIS\u00ae 10.2, \n\nfez-se o recorte apenas para a \u00e1rea de estudo, onde como objetivo tem\u00e1tico considerou-\n\nse apenas o 1\u00ba n\u00edvel categ\u00f3rico das classes de solos.  \n\nNeste contexto, as classes de solos predominantes nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, considerando a escala 1:250.000, s\u00e3o as seguintes: Argissolos, \n\nCambissolos, Gleissolos, Latossolos, Neossolos e Nitossolos. A base cartogr\u00e1fica obtida \n\npelo SIEG vem com v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es como as classes de solos em diferentes n\u00edveis \n\ncateg\u00f3ricos, fertilidade, textura e a que forma de relevo os solos est\u00e3o associados. \n\nA textura dos solos apresentada na base cartogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo \u00e9 \n\nclassificada em textura arenosa, m\u00e9dia, argilosa, muito argilosa e siltosa. Em fun\u00e7\u00e3o das \n\ndiferen\u00e7as taxon\u00f4micas usadas entre os pa\u00edses e, tamb\u00e9m, por institutos de pesquisas, \n\ndecidiu-se elaborar uma tabela taxon\u00f4mica com correspond\u00eancia aproximada entre o \n\nSistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos \u2013 SiBCS (2006), World Reference Base \u2013 \n\nWRB / Food and Agriculture Organization \u2013 FAO (2014) e Soil Taxonomy (EUA, \n\n1999).  \n\nAssim, a Tabela 7, apresenta tr\u00eas tipos de classifica\u00e7\u00f5es de textura do solo: a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o utilizada pelo Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos \u2013 SiBCS \n\n(2006), considerada na base cartogr\u00e1fica do SIEG (2005); a classifica\u00e7\u00e3o usada pela \n\nUSDA (1995) e a descri\u00e7\u00e3o para cada classe de textura considerada pela metodologia e \n\nKosmas, Kirkby e Geeson (1999) \u2013 Projeto MEDALUS, como \u00e9 mostrado na Tabela 7. \n\n \n\nTabela 7: Correspond\u00eancia de classes de textura dos solos. \n\nSolos Textura \n\n(USDA, 1995) \n\nTextura \n\n(SiBCS, 2006) / \n\n(SIEG, 2005) \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\n(MEDALUS, 1999) \n\nArgissolos eutr\u00f3ficos CL - franco / agiloso M\u00e9dia argilosa ou \n\nM\u00e9dia \n\nBoa \n\nArgissolos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nC - argila Argilosa M\u00e1 \n\nArgissolos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nL - franco M\u00e9dia Boa \n\nCambissolos SL - franco arenoso M\u00e9dia ou M\u00e9dia \n\ncascalho \n\nBoa \n\n\n\n108 \n\n \n\nContinua Tabela 7. \n\nGleissolos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nC - argila Argilosa M\u00e1 \n\nGleissolos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nCL - franco / argiloso M\u00e9dia ou Argilosa Boa \n\nLatossolos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nC - argila Muito argilosa / \n\nArgilosa \n\nM\u00e1 \n\nLatossolos eutr\u00f3fico \n\nargiloso \n\nL - franco M\u00e9dia  Boa \n\nLatossolos \n\nVermelho-escuro \n\ndistr\u00f3fico \n\nC - argila Muito argilosa / \n\nArgilosa \n\nM\u00e1 \n\nLatossolos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nL - franco M\u00e9dia  Boa \n\nLatossolos \n\ndistr\u00f3ficos \n\nSC - argila / arenosa  Muito argilosa / \n\nArgilosa \n\nModerada \n\nLatossolos distr\u00f3fico C - argila Argilosa M\u00e1 \n\nNeossolos  S - areia Arenosa Muito M\u00e1 \n\nNeossolos SL - franco arenoso M\u00e9dia ou M\u00e9dia \n\ncascalho \n\nBoa \n\nNitossolos C - argila Argilosa M\u00e1 \n\nFonte: (USDA, 1995); (Kosmas, Kirkby e Geeson, 1999); (SIEG, 2005) e (SiBCS, 2006). \n\n \n\nEm seguida, definiu-se o \u00edndice de textura dos solos de acordo com as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da metodologia do Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), onde a \n\ncaracter\u00edstica textural de cada tipo de solo foi determinada variando de Boa a Muito M\u00e1, \n\ncorrelacionando com um valor de \u00edndice conforme a textura. Exemplo: para um \n\nLatossolo de textura boa atribuiu-se valor de \u00edndice 1, enquanto para um Neossolo (solo \n\narenoso) com textura Muito M\u00e1, determinou-se valor de \u00edndice 2, conforme mostram a \n\nFigura 28 e a Tabela 8. As corre\u00e7\u00f5es e edi\u00e7\u00f5es da tabela de atributos do shapefile do \n\nmapa de \u00edndice de textura foram realizadas utilizando a ferramenta Start Editing do \n\nsoftware ArcGIS\u00ae 10.2. \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\nFigura 28: Mapa do \u00edndice da textura dos solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s, Brasil.   \n\n\n\n110 \n\n \n\nTabela 8: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de textura dos solos. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o Textura \u00cdndice  \n\n \n\n1 Boa L, SCL, SL, LS, CL 1 \n\n2 Moderada SC, Sil, SiCL 1.2 \n\n3 M\u00e1 Si, C, SiC 1.6 \n\n4 Muito M\u00e1 S 2 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de profundidade dos solos \n\nA profundidade do solo \u00e9 definida como a profundidade do perfil do solo a partir \n\nda superf\u00edcie do solo at\u00e9 ao topo do material de origem. Avaliar a profundidade dos \n\nsolos \u00e9 importante, pois a capacidade do desenvolvimento das plantas depende tamb\u00e9m \n\nda profundidade do solo. Solos formados sobre material pirocl\u00e1sticos s\u00e3o mais sens\u00edveis \n\npara suportar certos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o que necessitam de um determinado limite \n\nm\u00ednimo de profundidade (Kosmas, Kirkby e Geeson, 1999, p. 17).  \n\nNestas perspectivas, o \u00edndice de profundidade dos solos foi elaborado tendo \n\ncomo par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o a profundidade dos solos, ou seja, o desenvolvimento do \n\nperfil. Assim, utilizou-se a mesma base cartogr\u00e1fica de solos dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil, utilizada para a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \n\ntextura dos solos.   \n\nA partir da ferramenta de edi\u00e7\u00e3o Start Editing do software ArcGIS\u00ae 10.2, \n\neditou-se a tabela de atributos, acrescentando os fields de Classe, Descri\u00e7\u00e3o, \n\nProfundidade e \u00cdndice. Em seguida, foi determinada a profundidade, em cent\u00edmetros, de \n\ncada tipo de solo de acordo com as informa\u00e7\u00f5es do Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o \n\nde Solos \u2013 SiBCS, a qual \u00e9 uma classifica\u00e7\u00e3o generalizada, cuja a profundidade dos \n\nsolos que podem variar in loco, devido a escala pouco detalhada no levantamento dos \n\nsolos (SiBCS, 2006). Os solos da \u00e1rea de estudo s\u00e3o profundos ultrapassando os 75 cm \n\ncomo \u00e9 proposto por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) no Projeto MEDALUS na \n\nTabela 9.  \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\nTabela 9: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice da profundidade do solo. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o Profundidade (cm) \u00cdndice  \n\n \n\n1 Profundo >75 1 \n\n2 Moderada 75-30 2 \n\n3 Pouco profundo 15-30 3 \n\n4 Muito pouco profundo&lt;15 4 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de material de origem \n\nDe acordo com Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), os solos derivados de \n\ndiferentes materiais de origem reagem de forma diferente \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica do solo e \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Diante do exposto, o \u00edndice de material de origem, esse \u00e9 definido utilizando \n\na jun\u00e7\u00e3o do mapa geol\u00f3gico com o mapa de solos da \u00e1rea de estudo. A metodologia \n\nutilizada para determinar do \u00edndice de material de origem foi a proposta de Kosmas, \n\nKirkby e Geeson (1999) e os par\u00e2metros utilizados foram os tipos de rochas e sua \n\nclassifica\u00e7\u00e3o conforme a sua sensibilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo. Para isso, \n\nprimeiramente, obteve-se as cartas de litologia que abrangem a \u00e1rea de estudo, a saber: \n\nSE-22-VC, SE-22-VD, SE-22-YA e SE-22-YB nas escalas de 1:250.000, \n\ndisponibilizada no site do SIEG. Em seguida, atrav\u00e9s da ferramenta Clip contida na \n\nextens\u00e3o Analys Toos do software ArcGIS\u00ae 10.2, fez-se o recorte apenas para a \u00e1rea de \n\nestudo. Deste modo, a \u00e1rea de estudo \u00e9 composta pelas seguintes litologias: arenitos, \n\nargilitos arenosos, siltitos, dep\u00f3sitos de areia, dep\u00f3sitos de cascalhos (seixo \n\nrolado/conglomerado), dep\u00f3sitos de argila e basaltos. Para melhor compreens\u00e3o da \n\nlitologia da \u00e1rea de estudo, elaborou-se uma tabela com informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas \n\nreferentes \u00e0s caracter\u00edsticas, classifica\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e idade geol\u00f3gica (Tabela 10 ). \n\nO \u00edndice de material de origem foi determinado a partir da edi\u00e7\u00e3o da tabela do \n\nshapefile, utilizando a ferramenta Start Editing do software ArcGIS\u00ae 10.2, onde foram \n\nacrescentadas os fields com as informa\u00e7\u00f5es referentes a classe, descri\u00e7\u00e3o, material de \n\norigem e o \u00edndice, conforme a Figura 29 e a Tabela 11.  \n\n\n\n112 \n\n \n\nTabela 10: Informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas da litologia da \u00e1rea de estudo. \nLitologia Caracter\u00edsticas Classe Forma\u00e7\u00e3o  \n\nGeol\u00f3gica \n\nEra  Per\u00edodo \n\nArenitos Arenitos r\u00f3seos a avermelhados, finos a muito finos, bem selecionados, \n\ne\u00f3licos, com estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas de pequeno porte a grande porte, \n\ncomumente silificados. Localmente evidenciam-se f\u00e1ceis fluviolacustres \n\nrestritas. \n\n \n\nSedimentar \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu Mesoz\u00f3ico  Jur\u00e1ssico \n\nArenitos e \n\nargelitos \n\narenosos \n\nArenitos e argilitos finos a muito finos com colora\u00e7\u00e3o marrom-claro, \n\nrosado a alaranjado. \n\nSedimentar Forma\u00e7\u00e3o Vale do Rio do \n\nPeixe \n\nMesoz\u00f3ico Cret\u00e1ceo \n\nArenitos e \n\nsiltitos \n\nSiltitos, argilitos, folhelhos fossil\u00edferos, arenitos finos e concglomerado \n\nbasal, rochas de colora\u00e7\u00f5es creme arroxeadas, avermelhadas e cinza \n\nesverdeado. Presen\u00e7a de n\u00edveis carbon\u00e1ticos lenticulares, concre\u00e7\u00f5es e \n\nt\u00eanues intercala\u00e7\u00f5es de chert. \n\n \n\nSedimentar \n\nForma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed Paleoz\u00f3ico Permiano \n\nArgilitos, \n\narenitos e \n\ndep\u00f3sitos \n\nde areia \n\nArgilitos, arenitos e dep\u00f3sitos de areia constitu\u00eddos por areias brancas, \n\ncinza, amarelas e avermelhadas, intercaladas tanto com n\u00edveis \n\nconglomer\u00e1ticos, quanto com outros laterizados. \n\n \n\nSedimentar \n\nForma\u00e7\u00e3o Cachoeirinha Cenoz\u00f3ico Paleoceno \n\nBasaltos e \n\nbasaltos-\n\nandesitos \n\nDerrames de basaltos tole\u00edticos de colora\u00e7\u00f5es creme amorronzadas, cinza \n\nescuro e esverdeados. Textura predominantemente afan\u00edtica, amigdalo\u00edde \n\nno topo e raramente vitrofirica. Presen\u00e7a de intertrapes aren\u00edticos, finos a \n\nmuito finos, com estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas de pequeno porte. Diques e \n\nsoleiras de diab\u00e1sio granular com colora\u00e7\u00e3o cinza escuro a esverdeado. \n\n\u00cdgnea / Magm\u00e1tica \n\n \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral Mesoz\u00f3ico Cret\u00e1ceo \n\nDep\u00f3sitos \n\nde areia e \n\ncascalhos \n\nCascalhos, areias, siltes e argilas. Sedimentos aluviais inconsolidados, \n\nem plan\u00edcie e/ou terra\u00e7o fluvial. \n\nSedimentar Dep\u00f3sitos aluvionares Cenoz\u00f3ico Neogeno \n\nDep\u00f3sitos \n\nde areia, \n\ncascalhos e \n\nargila \n\nSedimentos conglomer\u00e1ticos, areno-siltosos e argilosos, parcial ou \n\ntotalmente ferruginizados; lateritos ferruginosos e/ou manganes\u00edferos. \n\nDep\u00f3sitos aluviais, coluviais e eluviais correlativos de aplanamento \n\npliopleistoc\u00eanicos.  \n\n \n\nSedimentar \n\nCoberturas Dentr\u00edto-\n\nLater\u00edticas Pleistoc\u00eanicas \n\nCenoz\u00f3ico Neogeno \n\nFolhelho Altern\u00e2ncias de siltitos, argilitos, folhelhos fossil\u00edferos, contendo n\u00edveis \n\nlenticulares de calc\u00e1rio e folhelho pirobetuminoso de colora\u00e7\u00e3o cinza \n\nescuro a preta. \n\nSedimentar Forma\u00e7\u00e3o Irati Paleoz\u00f3ico Permiano \n\nFONTE: SIEG (2005) e Projeto Radambrasil (1982). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o e Oganiza\u00e7\u00e3o: R\u00e9gia Estevam Alves. \n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nFigura 29: Mapa de do \u00edndice do material de origem dos solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nTabela 11: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de material de origem dos solos. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o Material de origem \u00cdndice  \n\n \n\n1 Boa Xistos, rochas b\u00e1sicas e ultrab\u00e1sicas, conglomerados. 1 \n\n2 Moderada Calc\u00e1rio, m\u00e1rmore, granito, siltito e arenito. 1.7 \n\n3 M\u00e1 Rochas c\u00e1lcicas e pirocl\u00e1sticas 2.0 \n\nFONTE: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de drenagem dos solos \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de drenagem do solo s\u00e3o utilizadas principalmente para avaliar o \n\nrisco de desertifica\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o do solo devido \u00e0 saliniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas planas, \n\nlocalizadas principalmente em plan\u00edcies aluviais ao longo da linha de vertentes. \n\nSegundo, Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), as condi\u00e7\u00f5es de drenagem s\u00e3o definidas \n\ncom base na profundidade das caracter\u00edsticas hidrom\u00f3rficas, tais como manchas de ferro \n\nou mangan\u00eas ou cores cinzentas e, a profundidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea. Por exemplo, \n\nsolos bem drenados s\u00e3o aqueles que possuem Ferro - Fe ou Mangan\u00eas - Mn, podendo \n\napresentar cores cinzentas em alguma profundidade superior a 100 cm da superf\u00edcie do \n\nsolo. Solos com essas caracter\u00edsticas n\u00e3o s\u00e3o suficientes h\u00famidos pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie \n\ndo solo ou n\u00e3o permanecem h\u00famidos durante o per\u00edodo de crescimento das plantas, pois \n\na \u00e1gua \u00e9 drenada rapidamente.  \n\nNestas perspectivas, para a determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de drenagem dos Solos \n\nutilizou-se a mesma base cartogr\u00e1fica de solos dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, \n\nusada na elabora\u00e7\u00e3o do mapa de solos. A partir da ferramenta de edi\u00e7\u00e3o Start Editing do \n\nsoftware ArcGIS\u00ae10.2, editou-se a tabela de atributos, acrescentando os fields de \n\nclasse, descri\u00e7\u00e3o, profundidade e \u00edndice, al\u00e9m dos tipos de solos.  \n\nEm seguida, o \u00edndice de drenagem foi determinado de acordo com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de textura de cada tipo de solo, ponderando as caracter\u00edsticas de cada solo \n\nobtidas a partir do Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos \u2013 SiBCS (2006) e \n\ntamb\u00e9m pela pr\u00f3pria base cartogr\u00e1fica de solos disponibilizada pelo SIEG (2015), \n\nseguindo as recomenda\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) como \n\nmostram a Figura 30 e a Tabela 12.  \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nFigura 30: Mapa do \u00edndice de drenagem dos solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\nTabela 12: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de drenagem. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o \u00cdndice  \n\n \n\n1 Bem drenado 1 \n\n2 Drenado imperfeitamente 1.2 \n\n3 Mal drenado 2 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de declividade \n\nA declividade, ou seja, a inclina\u00e7\u00e3o do terreno \u00e9 um importante par\u00e2metro na \n\navalia\u00e7\u00e3o de processos erosivos dos solos, pois dependendo do cumprimento do declive \n\ne o tipo de solo, poder\u00e1 haver uma maior propens\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o. Por exemplo, solos \n\narenosos em relevo com declives muito \u00edngremes em \u00e1reas onde o \u00edndice de \n\npluviometria \u00e9 elevado ir\u00e1 ocorrer uma alta taxa de perda de solo por meio do \n\nescoamento superficial que poder\u00e1 evoluir para processos erosivos em est\u00e1gios mais \n\navan\u00e7ados como as ravinas e vo\u00e7orocas. Obviamente, quando h\u00e1 cobertura vegetal a \n\ntaxa de  perda do solo por eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 menor ou quase nula.  \n\nNeste estudo, a declividade \u00e9 um par\u00e2metro relevante para a avalia\u00e7\u00e3o do \n\nindicador da qualidade dos solos, pois ela ajuda na compreens\u00e3o da qualidade dos solos; \n\nna qualidade do clima, procurando entender os processos de degrada\u00e7\u00e3o conforme a \n\ninclina\u00e7\u00e3o do terreno, o que poder\u00e1 determinar os locais de maior incid\u00eancia de \n\nprocessos erosivos; tentar compreender a pouca ou total aus\u00eancia de cobertura \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em alguns locais; a distribui\u00e7\u00e3o dos tipos de uso do solo nas encostas de \n\nmorros. Os procedimentos da elabora\u00e7\u00e3o do mapa de declividade j\u00e1 foram descritos na \n\nse\u00e7\u00e3o do \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes que corresponde ao indicador de qualidade \n\ndo clima na p\u00e1gina 93. Utilizando essa mesma base cartogr\u00e1fica da declividade em \n\nformato vetorial,  fez-se a edi\u00e7\u00e3o da tabela de atributos do shapefile definindo-se o  \n\n\u00edndice de declividade.  \n\nPara isso foi utilizada a ferramenta Start Editing do software ArcGIS\u00ae10.2, \n\nonde foram acrescentados os fields com as informa\u00e7\u00f5es referentes a classe, descri\u00e7\u00e3o, \n\ndeclividade em porcentagem e o \u00edndice. As classes de declividade foram \n\ncorrelacionadas com a descri\u00e7\u00e3o das mesmas, onde foi atribu\u00eddo um valor de \u00edndice de \n\nacordo com metodologia de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999),  apresentados na Figura \n\n31 e na Tabela 13. \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nFigura 31: Mapa do \u00edndice da declividade nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, \n\nBrasil.   \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\nTabela 13: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de declividade. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o Declividade (%) \u00cdndice  \n\n \n\n1 Muito suave&lt;6 1 \n\n2 Suave 6-18 1.2 \n\n3 \u00cdngreme 18-35 1.5 \n\n4 Muito \u00cdngreme >35 2 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade dos solos \n\nO indicador de qualidade dos solos \u00e9 calculado como o produto dos \u00edndices \n\ndesenvolvidos e descritos acima, nomeadamente a textura dos solos, a profundidade dos \n\nsolos, o material de origem, a drenagem e a declividade a partir de um algoritmo. Neste \n\nsentido, para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de indicador de qualidade dos solos os mapas de \n\n\u00edndice de textura, \u00edndice de profundidade, \u00edndice de material de origem, \u00edndice de \n\ndrenagem e o \u00edndice de declividade foram transformados de formato Vetor (Pol\u00edgono) \n\npara o formato Matricial (Raster) utilizando-se as ferramentas Conversion Tools / To \n\nRaster / Polygon to Raster do software ArcGIS\u00ae10.2. Em seguida foi aplicado o \n\nseguinte algoritmo: \n\n \n\nIQS=(textura*profundidade*material de origem*drenagem*declividade) \n1/5\n\n \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do algoritmo foi realizada atrav\u00e9s da ferramenta \u201eMap \n\nAlgebra/Raster Calculator? do software ArcGIS 10.2. Em seguida, conforme a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre o valor do indicador de qualidade dos solos e o intervalo de varia\u00e7\u00e3o, \n\nestes valores foram organizados de maneira hier\u00e1rquica a partir da edi\u00e7\u00e3o da tabela do \n\nshapefile, j\u00e1 transformado em formato vetor, onde foi utilizada a ferramenta Start \n\nEditing do software ArcGIS\u00ae10.2. Durante a edi\u00e7\u00e3o da tabela foram acrescentados os \n\nfields com as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 classe, descri\u00e7\u00e3o e o \u00edndice, conforme a \n\nmetodologia de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), como est\u00e1 representada na Tabela 14. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nTabela 14: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade do solo. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o \u00cdndice  \n\n(Projeto Medalus) \n\n \n\n\u00cdndice \n\n(\u00e1rea de estudo) \n\n1 Alta qualidade&lt;1.13 1.0 \n\n2 Qualidade moderada 1.13 \u2013 1.45 1.45 \n\n3 Baixa qualidade >1.46 2.0 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da erosividade \n\nPara compreender melhor os processos erosivos que ocorrem na \u00e1rea de estudo, \n\ntamb\u00e9m foi realizado o c\u00e1lculo da erosividade das chuvas e an\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica dos \n\nsolos. Calculou-se a erosividade com base no m\u00e9todo proposto por Wischmeier e Smith \n\n(1978), o qual foi adaptado para as condi\u00e7\u00f5es do Brasil por Bertoni e Lombardi (1999). \n\nEste m\u00e9todo de c\u00e1lculo para erosividade utilizado consiste na seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\nEI30 = 67, 355 (r\n2\n / P) \n\n0,85\n  \n\nOnde, \n\nEI30 = m\u00e9dia mensal do \u00edndice de erosividade, em MJ. mm/(ha.h); \n\nr = m\u00e9dias mensais de pluviosidade em mm; \n\nP = m\u00e9dias anuais pluviosidade em mm. \n\n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da erosividade foram utilizados os dados de m\u00e9dias mensais \n\ne anuais da pluviometria em dez esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas correspondendo ao ano de \n\n2014 (Tabela 2 e Anexo I), disponibilizados no site do Instituto Nacional de \n\nMeteorologia do Brasil \u2013 INMET. A utiliza\u00e7\u00e3o das dez esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas \n\njustifica-se devido a necessidade da elabora\u00e7\u00e3o de um pol\u00edgono de abrag\u00eancia contendo \n\na \u00e1rea de estudo, pois o munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, at\u00e9 o presente momento, n\u00e3o possui \n\nnenhuma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica. Ent\u00e3o, a erosividade foi determinada a partir da \n\nseguinte equa\u00e7\u00e3o:  \n\n  ?   \n\n   \n\n    \n\n \n\n Onde,  \n\n\n\n120 \n\n \n\ni at\u00e9 j representam os doze meses do ano, conforme recomenda Bertoni e Lomabardi \n\nNeto (1999).  \n\nR \u00e9 o fator chuva, sendo este um \u00edndice n\u00famerico que expressa a capaciddade da chuva \n\nem causar eros\u00e3o em um solo sem cobertura vegetal.   \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo de erosividade, foi preciso converter os resultados \n\nde erosividade expressos em megajoules (MJ mm ha\n-1 \n\nh\n-1 \n\nano \n-1\n\n) para toneladas (tm  mm \n\nha\n-1\n\n ano\n-1\n\n). Para isso os valores em megajoules foram divididos por 9,81para \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de erosividade, conforme a metodologia do Ross (1994)  apresentada na \n\nTabela 15.  \n\nTabela 15: Classifica\u00e7\u00e3o da erosividade de acordo com Ross (1994). \n\nValores Classes de erosividade Erosividade em toneladas \n\n1 Muito Fraca R &lt;250 \n\n2 Fraca 250 &lt;R &lt;500 \n\n3 M\u00e9dia 500 &lt;R &lt;750 \n\n4 Forte 750 &lt;R &lt;1000 \n\n5 Muito forte R > 1000 \n\n \n\nEm seguida, os dados de erosividade de foram espacializados e classificados a \n\npartir do software ArcGIS\u00ae10.3.1 utilizando as ferramentas Spline e Reclassify, e \n\nposteriormente,  o shapefile foi transformado de formato raster para formato pol\u00edgono. \n\n \n\nAn\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica dos solos \n\nPara as an\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica dos solos foram realizados trabalhos de campo \n\nnos munic\u00edpio de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis. As atividades dos trabalhos de campo tamb\u00e9m \n\ntiveram como objetivo a valida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos mapas; realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos \n\naos propriet\u00e1rios das fazendas (Anexo II); elabora\u00e7\u00e3o de perfil de solo em cada ponto de \n\ncoleta visando identificar a profundidade dos solos; e recolhas de informa\u00e7\u00f5es antigas \n\nem jornais e revistas nos museus hist\u00f3ricos dos munic\u00edpios.  \n\nO par\u00e2metro de escolha dos pontos de coletas foi o mapa de qualidade dos solos \n\nque indicou com melhor detalhe os solos degradados ou suscet\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o. \n\nDiante do exposto, foram escolhidos 14 pontos de coletas de amostras de solos para \n\nan\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas, nas zonas rurais dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis \n\nconforme mostra a Figura 32.  \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nFigura 32: Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coletas de amostras de solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, no Brasil. Elabora\u00e7\u00e3o: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nCada ponto foi dividido em duas \u00e1reas para coletas de amostras de solo, sendo \n\numa \u00e1rea considerada \u00e1rea antropizada e a outra \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o natural, seguindo o \n\n\n\n122 \n\n \n\nmanual t\u00e9cnico para coletas de solos da Embrapa de autoria de Arruda, Moreira e \n\nPereira (2014).  \n\nDurante a pesquisa a campo, foram coletadas vinte e oito amostras deformadas \n\nsuperficiais, em profundidade de 0-20 cm, para realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas, \n\ne 56 amostras indeformadas, em profundidades de 0-5 cm e 5-10 cm para realiza\u00e7\u00e3o de \n\nan\u00e1lises da porosidade e densidade aparente dos solos. Durante coletas de amostras de \n\nsolos, tamb\u00e9m, fez-se o perfil do solo em todos os 14 pontos de coletas para mensurar a \n\nprofundidade dos solos. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o de problemas t\u00e9cnicos em aparelhos do Laborat\u00f3rio de Solos da \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s/Campus Jata\u00ed, no Brasil, as vinte e oito amostras \n\ndeformadas para an\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas foram encaminhadas para um laborat\u00f3rio \n\nparticular, o Laborat\u00f3rio Exata, situado na cidade de Jata\u00ed, onde foram realizadas as \n\nseguintes an\u00e1lises de fertilidade e textura: Acidez (pH), Alum\u00ednio (Al), Acidez \n\nPotencial (H+A), C\u00e1lcio (Ca), Magn\u00e9sio (Mg), F\u00f3sforo (P), Pot\u00e1ssio (K), Mat\u00e9ria \n\nOrg\u00e2nica (MO), Capacidade de Troca de C\u00e1tions (CTC), S\u00f3dio (Na), Satura\u00e7\u00e3o por \n\nBases,  e Textura (silte, argila e areia). A metodologia utilizada para as an\u00e1lises \n\nqu\u00edmicas e f\u00edsicas foi \u00e0 proposta da Embrapa (2009), apresentadas. Tamb\u00e9m, foram \n\nfeitas an\u00e1lises dos micronutrientes relacionados \u00e0 fertilidade dos solos, apresentados no.  \n\nNo que se refere \u00e0s 56 amostras indeformadas, coletadas em profundidades de 0-\n\n5 cm e 5-10 cm, estas foram encaminhadas para o Laborat\u00f3rio de Solos da Universidade \n\nFederal de Goi\u00e1s/Campus Jata\u00ed onde a pr\u00f3pria doutoranda realizou as an\u00e1lises de macro, \n\nmicro e porosidade total, e densidade aparente dos solos.  \n\nA macroporosidade, microporosidade e porosidade total, e densidade aparente \n\ndos solos foram determinadas a partir do m\u00e9todo Kiehl (1979), onde foram utilizados \n\nan\u00e9is volum\u00e9tricos medindo 41,56 cm\u00b3 contendo amostras indeformadas de solos, \n\ncoletadas em profundidades de 0-5 cm e 5-10 cm de profundidade, tanto em \u00e1rea \n\nantropizada, quanto em \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Em laborat\u00f3rio, as amostras foram \n\nhidratadas em recipientes com \u00e1gua por 24 horas. Entretanto, nove amostras demoraram \n\ncerca de cinco dias para hidratarem em fun\u00e7\u00e3o da baixa capacidade de capilaridade dos \n\nsolos referente a essas amostras, demostrando-se assim a ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno \n\ndenominado de hidrofobicidade, ou seja, repel\u00eancia a \u00e1gua, que ser\u00e1 melhor elucidado \n\nna sess\u00e3o dos resultados do indicador de qualidade dos solos.  \n\n\n\n123 \n\n \n\nAp\u00f3s a hidrata\u00e7\u00e3o das amostras de solos, foi realizada a pesagem constituindo-se \n\nno Peso 1 (P1) e depois foram colocadas em uma mesa de tens\u00e3o sobre suc\u00e7\u00e3o de 50 cm \n\ne ap\u00f3s 24 horas, que foi quando houve a quebra da coluna d?\u00e1gua, as amostras foram \n\npesadas novamente, obtendo-se o Peso 2 (P2). Em seguida, as amostras foram secadas \n\nem estufa a 110\u00ba C e pesadas (P3). A partir dos pesos e medidas dos an\u00e9is volum\u00e9tricos \n\nforam determinadas as porosidades e a densidade aparente dos solos a partir das \n\nseguintes f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas:  \n\n? Macro porosidade \u2013 Ma: \n\n \n\n   \n     \n\n         \n          \n\n \n\n? Micro porosidade \u2013 Mi: \n\n   \n     \n\n         \n          \n\n \n\n? Valor Total da Porosidade \u2013 VTP: \n\n    \n     \n\n   \n   \n\n \n\n? Densidade aparente \u2013 Da: \n\n   \n   \n\n         \n   \n\n \n\n4. 2.3. Resultados e discuss\u00e3o \n\nA qualidade dos solos foi avaliada a partir da correla\u00e7\u00e3o entre os \u00edndices de \n\ntextura dos solos; profundidade dos solos; material de origem dos solos; drenagem dos \n\nsolos; declividade. Para al\u00e9m, utilizou-se outros par\u00e2metros considerados aqui \n\ncomplementares como a erosividade; an\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas dos solos.  \n\n\n\n124 \n\n \n\nO indicador de qualidade dos solos \u00e9 apresentado na Figura 33. Referente aos \n\nresultados do indicador de qualidade dos solos, na \u00e1rea de estudo indicaram que 73,06% \n\ndos solos apresentam alta qualidade. Abrange quase todo o munic\u00edpio de Jata\u00ed e parte do \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis nos sentidos Nordeste, Oeste, Leste,  Sul e Sudeste. S\u00e3o \n\nsolos que apresentaram \u00edndice de textura m\u00e1; s\u00e3o solos profundos, cuja descri\u00e7\u00e3o do \n\n\u00edndice de material de origem varia de boa a moderada, ou seja, solos de origem de \n\nrochas sedimentares e \u00edgneas como arenitos e basaltos; em geral solos bem associados a \n\ndiferentes  classes de declividades que variam de muito suave a muito \u00edngreme. \n\nRelativamente \u00e0 qualidade moderada dos solos representa 26,54% da \u00e1rea de \n\nestudo, com maior representatividade no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis na por\u00e7\u00e3o central e \n\npequenas \u00e1reas localizadas principalmente ao Norte, Noroeste e na parte central do \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed. A qualidade moderada dos solos \u00e9 composta em geral por solos do \n\ntipo Neossolos que podem ultrapassar 90% de areia em sua composi\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\napresentam \u00edndice de textura que varia de m\u00e1 a muito m\u00e1; solos profundos, em geral \n\nbem drenados, mas em alguns poucos locais s\u00e3o mal drenados; associados ao \u00edndice de \n\nmaterial de origem considerado moderado como, por exemplo, rochas sedimentares do \n\ntipo arenitos sobre declividades que variam de muito suave a muito \u00edngreme.   \n\nContudo, as \u00e1reas com solos considerados de baixa qualidade representam \n\napenas 0,40% da \u00e1rea de estudo e se encontram espalhadas em pequenos pontos nos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis associadas \u00e0 textura m\u00e1 a muito m\u00e1 em solos \n\nprofundos, cuja drenagem varia de bem drenados a mal drenados; em geral est\u00e3o \n\nassociados a materiais de origem descritos como bom ou moderados, por exemplo, \n\nrochas tanto sedimentares, quanto \u00edgneas em  declividades que variam de suave a muito \n\n\u00edngreme.  \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\nFigura 33: Mapa do indicador de qualidade dos solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado \n\nde Goi\u00e1s/Brasil. \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\nQualidade dos solos nas \u00e1reas amostrais \n\nComo j\u00e1 foi mencionado na metodologia, neste estudo, al\u00e9m de uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nde uma forma geral da qualidade dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, \n\nforam realizadas an\u00e1lises mais detalhadas em \u00e1reas amostrais escolhidas de forma \n\naleat\u00f3ria conforme o resultado do mapeamento do Indicador de Qualidade dos Solos. \n\nS\u00e3o 14 \u00e1reas amostrais em que cada uma \u00e9 composta por uma \u00e1rea antropizada e uma \n\n\u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o natural, totalizando 28 pontos de coletas de amostras de solos para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises qu\u00edmicas e f\u00edsicas. Essas \u00e1reas amostrais, tamb\u00e9m, serviram de \n\nrefer\u00eancia para corroborar as informa\u00e7\u00f5es dos mapeamentos com a realidade, onde \n\ntamb\u00e9m foi realizado inqu\u00e9rito com os donos das propriedades para compreender \n\nmelhor a rela\u00e7\u00e3o entre o manejo dos solos e a degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nDiante do exposto, a Tabela 16 mostra a classifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos solos nas \n\n\u00e1reas amostrais e em seguida s\u00e3o apresentados os resultados referentes \u00e0s propriedades \n\nf\u00edsicas e qu\u00edmicas dos solos de cada \u00e1rea amostral por munic\u00edpio. \n\nTabela 16: Indicador de qualidade dos solos nas \u00e1reas amostrais. \n\n\u00c1rea Qualidade Munic\u00edpio \n\n1 Moderada  Jata\u00ed \n\n2 Moderada Jata\u00ed \n\n3 Moderada Jata\u00ed \n\n4 Moderada Jata\u00ed \n\n5 Moderada Jata\u00ed \n\n6 Moderada Jata\u00ed \n\n7 Alta Jata\u00ed \n\n8 Baixa Serran\u00f3polis \n\n9 Alta Serran\u00f3polis \n\n10 Alta Serran\u00f3polis \n\n11 Moderada Serran\u00f3polis \n\n12 Moderada Serran\u00f3polis \n\n13 Baixa Serran\u00f3polis \n\n14 Moderada Serran\u00f3polis \n\n \n\nPropriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas dos solos nas \u00e1reas amostrais  \n\nO uso e manejo do solo de forma intensa contribuem para altera\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas, consequentemente a sua deteriora\u00e7\u00e3o (Souza, Carneiro \n\ne Paulino, 2005). Desse modo, as avalia\u00e7\u00f5es das propriedades  qu\u00edmicas e f\u00edsicas dos \n\n\n\n127 \n\n \n\nsolos ajudam na indica\u00e7\u00e3o de sua qualidade, no monitoramento e na determina\u00e7\u00e3o de \n\nuso com menos impactos negativos.  \n\nDo ponto de vista das propriedades qu\u00edmicas, de acordo com Oliveira et al. \n\n(2005), as caracter\u00edsticas nutricionais do solo \u00e9 um importante fator no desenvolvimento \n\ndas plantas e dos microrganismos que ajudam nas transforma\u00e7\u00f5es para melhorar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do solo. Assim, na avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das propriedades qu\u00edmicas e \n\nf\u00edsicas do solo se faz importante como, por exemplo, os teores de pH que \u00e9 um \n\nindicador n\u00e3o s\u00f3 de acidez, mas tamb\u00e9m mostra a disponibilidade de outros elementos \n\ncomo Ca (C\u00e1lcio), Mg (Magn\u00e9sio), P (F\u00f3sforo) e MO (mat\u00e9ria org\u00e2nica).  \n\nUm solo sem problemas relacionado ao crescimento das plantas apresenta teor \n\nde pH (Potencial hidrogeni\u00f4nico) entre 5,8 e 7,5, pois abaixo de 5,0 haver\u00e1 defici\u00eancia \n\ndos elementos citados acima ou toxidez  de AI (Alum\u00ednio), Mn (Mangan\u00eas), Zn (Zinco) \n\ne outros metais pesados. No entanto, quando o pH apresenta teores acima de 8,0 sugere \n\na presen\u00e7a de carbonato de c\u00e1lcio ou magn\u00e9sio livres e baixas disponibilidades dos \n\nelementos como P, Mn e Cu (Cobre), o que n\u00e3o \u00e9 ideal ao desenvolvimento das plantas  \n\n(Oliveira et al., 2005). \n\nImportante destacar que quando se trata de estudos referentes \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, uma quest\u00e3o importante a ser observada diz respeito \u00e0 textura, sendo que o solo \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por material org\u00e2nico e inorg\u00e2nico. Os solos compostos por material \n\norg\u00e2nico predominam as part\u00edculas coloidais atribuindo-lhes caracter\u00edstica argilosa. \n\nEnquanto, nos solos constitu\u00eddos por material inorg\u00e2nico s\u00f3lido comp\u00f5em-se de \n\npart\u00edculas grosseiras dando-lhes aspecto arenoso. A presen\u00e7a de argila e silte no solo s\u00e3o \n\nde grande relev\u00e2ncia, pois s\u00e3o agentes cimentantes que agregam as demais part\u00edculas, \n\nsendo este processo importante para a estrutura do solo (Oliveira et al., 2005). Diante do \n\nexposto, a seguir \u00e9 apresentada uma avalia\u00e7\u00e3o das propriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas dos \n\nsolos nas \u00e1reas amostrais por munic\u00edpio (Jata\u00ed e Serran\u00f3polis).  \n\nMunic\u00edpio de Jata\u00ed \n\nA Tabela 17 mostra os resultados das an\u00e1lises qu\u00edmicas e de textura dos solos \n\ndas \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Jata\u00ed.  \n\n\n\n128 \n\n \n\nTabela 17: An\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica dos solos, em profundidade de 0-20 cm, nas \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Jata\u00ed no ano de 2016.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1rea \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTipo de solo \n\n \n\n \n\n \n\nManejo \n\npH \n\n \n\nCaCI2 \n\nCa Mg AI H+AI K1 K P \n\n(mel) \n\nNa Textura \n\n(%) \n\nMO CTC Sat. \n\nBases \n\n \nCmolc.dm\n\n-3\n(meq.100cm\n\n-3\n) \n\n \nMg.dm\n\n-3\n(ppm) \n\n \n% \n\n \nArgila  \n\n \nSilte \n\n \nAreia \n\n \n% \n\nCmolc.d\nm\n\n-3\n \n\n \n% \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n5,2 \n\n \n\n5,8 \n\n \n\n1,4 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n5,4 \n\n \n\n0,2 \n\n \n\n63,0 \n\n \n\n1,5 \n\n \n\n0,3 \n\n \n\n28,5 \n\n \n\n10,0 \n\n \n\n61,5 \n\n \n\n4,2 \n\n \n\n12,8 \n\n \n\n57,5 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n \n4,5 \n\n \n4,1 \n\n \n1,3 \n\n \n0,5 \n\n \n9,7 \n\n \n0,1 \n\n \n49,0 \n\n \n2,0 \n\n \n0,4 \n\n \n31,0 \n\n \n7,5 \n\n \n61,5 \n\n \n4,0 \n\n \n15,3 \n\n \n36,7 \n\n \n\n \n2 \n\n \n\n \nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem  \n\n \n\n4,9 \n\n \n\n1,9 \n\n \n\n1,0 \n\n \n\n0,2 \n\n \n\n5,1 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n28,0 \n\n \n\n0,9 \n\n \n\n0,2 \n\n \n\n26,0 \n\n \n\n12,5 \n\n \n\n61,5 \n\n \n\n2,7 \n\n \n\n8,1 \n\n \n\n37,0 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n \n3,9 \n\n \n1,4 \n\n \n0,3 \n\n \n3,6 \n\n \n21,9 \n\n \n0,1 \n\n \n49,0 \n\n \n2,1 \n\n \n0,8 \n\n \n31,0 \n\n \n7,5 \n\n \n61,5 \n\n \n5,4 \n\n \n23,7 \n\n \n7,6 \n\n \n\n  \n\n3 \n\n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,1 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,5 \n\n \n\n3,1 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n3,0 \n\n \n\n6,0 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n8,5 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n91,5 \n\n \n\n1,1 \n\n \n\n3,2 \n\n \n\n1,9 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n \n\n3,9 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n0,7 \n\n \n\n4,9 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n17,0 \n\n \n\n2,6 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n6,0 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n89,0 \n\n \n\n1,6 \n\n \n\n5,1 \n\n \n\n3,1 \n\n \n\n4 \n\n \n\n \nLATOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,4 \n\n \n\n0,4 \n\n \n\n0,2 \n\n \n\n0,3 \n\n \n\n2,7 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n38,0 \n\n \n\n21,4 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n8,5 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n89,0 \n\n \n\n1,6 \n\n \n\n3,4 \n\n \n\n21,5 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n \n\n5,3 \n\n \n\n5,4 \n\n \n\n1,2 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n4,2 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n47,0 \n\n \n\n55,7 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n13,5 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n84,0 \n\n \n\n2,9 \n\n \n\n10,9 \n\n \n\n61,8 \n\n \n\n5 \n\n \n\n \nLATOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,2 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,6 \n\n \n\n3,4 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n4,0 \n\n \n\n11,0 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n6,0 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n91,5 \n\n \n\n1,5 \n\n \n\n3,6 \n\n \n\n4,7 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n \n\n4,0 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,8 \n\n \n\n5,2 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n12,0 \n\n \n\n7,1 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n6,0 \n\n \n\n5,0 \n\n \n\n89,0 \n\n \n\n1,6 \n\n \n\n5,3 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n \n6 \n\n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,3 \n\n \n\n0,4 \n\n \n\n0,2 \n\n \n\n0,5 \n\n \n\n3,1 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n14,0 \n\n \n\n1,1 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n11,0 \n\n \n\n7,5 \n\n \n\n81,5 \n\n \n\n1,4 \n\n \n\n3,8 \n\n \n\n17,1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n \n\n4,1 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n0,4 \n\n \n\n1,6 \n\n \n\n6,6 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n51,0 \n\n \n\n1,3 \n\n \n\n0,2 \n\n \n\n11,0 \n\n \n\n5,0 \n\n \n\n84,0 \n\n \n\n2,3 \n\n \n\n7,2 \n\n \n\n8,9 \n\n \n \n\n7 \n\n \nLATOSSOLO \n\nCultivo \n(Cana) \n\n \n5,1 \n\n \n1,0 \n\n \n0,2 \n\n \n0,1 \n\n \n2,1 \n\n \n0,0 \n\n \n13,0 \n\n \n2,9 \n\n \n0,1 \n\n \n16,0 \n\n \n2,5 \n\n \n81,5 \n\n \n1,3 \n\n \n3,4 \n\n \n37,6 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n \n\n4,1 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,9 \n\n \n\n5,9 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n10,0 \n\n \n\n0,5 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n16,0 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n81,5 \n\n \n\n1,8 \n\n \n\n6,0 \n\n \n\n2,0 \n\n\n\n129 \n\n \n\nPotencial Hidrogeni\u00f4nico (pH) \n\nNo que se refere ao Potencial Hidrogeni\u00f4nico (pH), sabe-se que essa \n\npropriedade qu\u00edmica do solo est\u00e1 relacionada ao aumento da produtividade, sendo \n\nassim, solos muitos \u00e1cidos apresentam baixa fertilidade. Os resultados mostraram que \n\npH n\u00e3o apresenta varia\u00e7\u00f5es entre as amostras. Sendo que esses valores correlacionados \n\ncom a quantidade de Alum\u00ednio (Al) variaram de 0,1 \u00e0 1,6 Cmolc/dm\n-3\n\n, confirmando a \n\nacidez muito elevada nesses solos. Isto pode est\u00e1 relacionado com os processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o, bem como o uso do solo.  \n\nNa tabela 17, s\u00e3o apresentados os valores de pH observados nos solos das \u00e1reas \n\namostrais no munic\u00edpio de Jata\u00ed. De forma geral, os valores de pH  s\u00e3o muito baixos, \n\nvariando de 3,9 Cmolc/dm\n-3 \n\n nos Neossolos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural a 5,3 Cmolc/dm\n-3 \n\n em \n\nLatossolo, tamb\u00e9m, sob vegeta\u00e7\u00e3o natural. No entanto, \u00e9 importante destacar que esses \n\nvalores de pH n\u00e3o se diferem entre os tipos de solos e os tipos de manejos, seja a \n\npastagem, cultivo agr\u00edcola ou vegeta\u00e7\u00e3o natural. Al\u00e9m de indicar acidez elevada, os \n\nresultados mostram a necessidade de corre\u00e7\u00e3o do pH para que ocorra a disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\nde nutrientes necess\u00e1rios para o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente, nas \n\n\u00e1reas antropog\u00eanicas em que os solos apresentam baixa e moderada qualidade.  \n\nAlum\u00ednio (Al) \n\nOs resultados das an\u00e1lises, apresentados na Tabela 17, indicam que em geral os \n\nsolos das \u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, apresentam elevado teor de alum\u00ednio \n\ncoincidindo com os resultados de pH. A quantidade ideal de alum\u00ednio no solo \u00e9 entre \n\n0,5 a 1,0 Cmolc/dm\n-3\n\n (Sobral et al., 2015). Observou-se que os valores variam entre 0,1 \n\na 3,6 cmolc/dm\n3 \n\nsem muita diferencia\u00e7\u00e3o entre os tipos de solos e os tipos de manejos. \n\nApenas a \u00e1rea amostral 5 em que o solo (Latossolo) apresenta valores ideais de \n\nalum\u00ednio, variando entre 0,6 Cmolc/dm\n-3\n\n sob pastagem a 0,8 Cmolc/dm\n-3\n\n sob vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural.  Vale lembrar que quanto mais elevado o pH, maior o teor de alum\u00ednio no solo. \n\nO teor elevado de alum\u00ednio no solo \u00e9 considerado t\u00f3xico \u00e0s plantas, limita o crescimento \n\ndas ra\u00edzes e o desenvolvimento das plantas.  \n\nAcidez potencial ou acidez total (H+Al) \n\nA acidez potencial ou acidez total (H+Al) refere-se ao total de H+ em liga\u00e7\u00e3o \n\ncovalente mais H+ + Al 3+ troc\u00e1veis. Conforme Alvarez (1999), o \u00edndice de acidez \n\npotencial considerado bom \u00e9 em torno de 1,01 a 2,00 Cmolc/dm\n-3\n\n. Conforme apresenta \n\n\n\n130 \n\n \n\na Tabela 17, nos solos das \u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, verificou-se valores \n\nelevados que variam entre 2,1 Cmolc/dm\n-3 \n\nem Latossolo sob cultivo de cana na \u00e1rea 7, e \n\n21,9 Cmolc/dm\n-3 \n\nem Neossolo sob vegeta\u00e7\u00e3o natural na \u00e1rea 2. Assim, os valores de \n\nteores de acidez potencial exigem corre\u00e7\u00e3o para valores recomendados para o \n\ndesenvolvimento vegetal.  \n\nC\u00e1lcio (Ca) \n\nSegundo Alvarez et al. (1999), a disponibilidade de C\u00e1lcio (Ca) no solo \u00e9 \n\nimportante para o desenvolvimento vegetal, pois esse tipo de propriedade qu\u00edmica \n\npromove a redu\u00e7\u00e3o da acidez do solo, aumenta a atividade microbiana e melhora o \n\ncrescimento das ra\u00edzes. Neste sentido, de acordo com a Tabela 17, os resultados das \n\nan\u00e1lises de C\u00e1lcio nos solos mostraram que, em geral, os valores n\u00e3o est\u00e3o conforme as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para o bom desenvolvimento vegetal. Observou-se que os valores de \n\nteor de C\u00e1lcio variam entre 0,0 a 5,8 Cmolc/dm\n-3\n\n. Somente a \u00e1rea amostral 2 apresentou \n\nvalor adequado em Neossolo sob pastagem, sendo o teor de C\u00e1lcio em torno de 1,6 \n\nCmolc/dm\n-3\n\n. Fora essa exce\u00e7\u00e3o, as demais \u00e1reas amostrais est\u00e3o com baixo ou elevado \n\nteor de C\u00e1lcio, o que n\u00e3o \u00e9 recomendado.   \n\nMagn\u00e9sio (Mg) \n\nDe acordo com Oliveira et al. (2005), a concentra\u00e7\u00e3o de magn\u00e9sio no solo \u00e9 \n\nfundamental para o desenvolvimento das plantas, sendo o elemento central na mol\u00e9cula \n\nde clorofila, exercendo importante fun\u00e7\u00e3o no processo de fotoss\u00edntese. A quantidade \n\nideal de Magn\u00e9sio no solo \u00e9 em torno de 0,91 a 1,50 Cmolc/dm\n-3\n\n. Neste contexto, a \n\nTabela 17  mostra que os valores de teor de Magn\u00e9sio nos solos das \u00e1reas amostrais, no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed, est\u00e3o muito abaixo  das recomenda\u00e7\u00f5es para o bom \n\ndesenvolvimento vegetal. Apenas a \u00e1rea amostral 1 apresentou valores ideais de teor de \n\nMagn\u00e9sio, variando de 1,3 a 1,4 Cmolc/dm\n-3 \n\nem Neossolo sob pastagem e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural. Nas demais \u00e1reas amostrais, mostra a necessidade de corre\u00e7\u00e3o desse \n\nmacronutriente para o desenvolvimento adequado das plantas. \n\nF\u00f3sforo (P) \n\nO F\u00f3sforo encontra-se na solu\u00e7\u00e3o do solo como \u00edons ortofosfato, na forma \n\nderivada do \u00e1cido ortofosf\u00f3rico, H3PO4.  Esse macronutriente \u00e9 absorvido pelas plantas \n\natrav\u00e9s do sistema radicular, e isso depende principalmente da difus\u00e3o do elemento na \n\nsolu\u00e7\u00e3o do solo em torno das ra\u00edzes (Oliveira et al., 2005). Os n\u00edveis de f\u00f3sforo \n\n\n\n131 \n\n \n\nnecess\u00e1rios para o bom desenvolvimento vegetal variam de acordo com a porcentagem \n\ndo teor de argila. Por\u00e9m, nos solos das \u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, verificou-\n\nse teores de F\u00f3sforo muito abaixo do que \u00e9 recomendado para o desenvolvimento \n\nvegetal. Conforme \u00e9 mostrado na Tabela 17 os teores de F\u00f3sforo variam entre 0,5 a 55,7 \n\nMg.dm\n-3\n\n(ppm). Indicando a necessidade de corre\u00e7\u00e3o desse macronutriente para o \n\ndesenvolvimento adequado das plantas. \n\nPot\u00e1ssio (K) \n\nO Pot\u00e1ssio \u00e9 um elemento essencial ao desenvolvimento vegetal, bem como por \n\nser respons\u00e1vel por grande parte das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas nas plantas, este deve ser \n\ndisponibilizado as plantas, para que as mesmas tenham um desenvolvimento vegetal \n\nadequado. O Pot\u00e1ssio \u00e9 absorvido pelas plantas como o \u00edon K+, e esse macronutriente \n\nocorre no solo na forma de c\u00e1tion troc\u00e1vel, na solu\u00e7\u00e3o do solo sempre como \u00edon K+. \n\nEntretanto, a absor\u00e7\u00e3o desse nutriente depende da difus\u00e3o, do elemento, pela solu\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, e menor propor\u00e7\u00e3o, por fluxo de massa. As principais fontes de Pot\u00e1ssio s\u00e3o os \n\nminerais prim\u00e1rios como, por exemplo, os feldspatos e as micas, e nos minerais \n\nsecund\u00e1rios como as argilas do tipo 2/1 (montmorilonita) (Oliveira et al., 2005).  \n\nOs valores de teores adequados de Pot\u00e1ssio para o bom desenvolvimento das \n\nplantas s\u00e3o em torno de 71 a 120 Mg.dm\n-3\n\n(ppm). Assim, os resultados das an\u00e1lises \n\n(Tabela 17) mostram que em geral os solos das \u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, \n\napresentam n\u00edveis n\u00e3o adequados de Pot\u00e1ssio, sobretudo nas \u00e1reas antropog\u00eancicas. Isto \n\ndemonstra a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de um processo de potassagem (aplica\u00e7\u00e3o de \n\nPot\u00e1ssio em \u00e1rea total), principalmente, nas \u00e1reas antropog\u00eanicas. No entanto, verificou-\n\nse valores adequados na \u00e1rea amostral 4, cujos teores de Pot\u00e1ssio variam de 38,0 \n\nMg.dm\n-3\n\n(ppm) em pastagem e 63,0 Mg.dm\n-3\n\n(ppm) em vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nS\u00f3dio (Na) \n\nO S\u00f3dio \u00e9 um dos elementos que tem maior capacidade salina. O excesso de \n\ns\u00f3dio do solo dificulta a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo pelas plantas, induz \u00e0 toxidade de \n\n\u00edons espec\u00edficos como s\u00f3dio e cloreto, causa o desequil\u00edbrio dos nutrientes, impede a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, resultando na redu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento das culturas \n\n(Amorim et al., 2010). Conforme \u00e9 mostrado na Tabela 17, os solos nas \u00e1reas amostrais, \n\nno munic\u00edpio de Jata\u00ed, n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3dicos, pois os valores observados s\u00e3o muito abaixo de \n\n7%.  \n\n\n\n132 \n\n \n\nTextura (areia, silte e argila) \n\nA an\u00e1lise textural (Tabela 17) mostra que em geral os solos das \u00e1reas amostrais, \n\nno munic\u00edpio de Jata\u00ed, apresentam quantidade elevada de areia. Sendo observados os \n\nmenores percentuais, cerca de 61,5% nas \u00e1reas amostrais 1 e 2 em Neossolos e o \n\nmaiores percentuais que variam entre 81,5 a 91,5%, tanto em Neossolos, quanto em \n\nLatossolos nos diferentes tipos de manejo. Quanto aos teores de silte, os resultados \n\nmostraram valores baixos variando entre 2,5 a 12,5% tantos nos Latossolos, quanto nos \n\nNeossolos, independente do tipo de manejo dos solos. Assim, os resultados mostram \n\nque os solos nas \u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, s\u00e3o mais propensos a eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica, caso esses solos n\u00e3o apresentem uma cobertura vegetal adequada.  \n\nRelativamente aos teores de argilas, se observou valores muito baixos, variando \n\nde 6,0 a 31,0%. Os teores mais elevados de argilas foram observados em Neossolos nas \n\n\u00e1reas amostrais 1 e 2, com percentuais que variam entre 26 a 31%. Nas demais \u00e1reas \n\namostrais, os valores de argilas n\u00e3o se diferem muito, mantendo-se baixos, \n\nindependente do tipo de solo e manejo. Em s\u00edntese, as an\u00e1lises de textura indicam que \n\nos solos apresentam baixa capacidade de adsor\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions e \u00e2nios, bem como \n\nreduzida capacidade de agrega\u00e7\u00e3o, considerando os baixos teores de argilas nos solos \n\nidentificados. \n\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica (MO) \n\nA Mat\u00e9ria Org\u00e2nica (MO) do solo s\u00e3o materiais vegetais e animais em fase de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o ou humidificados. Neste sentido, a Mat\u00e9ria Org\u00e2nica \u00e9 oriunda de plantas \n\n(principal fonte atrav\u00e9s dos ramos e folhas), minerais e de microrganismos presentes na \n\nterra. Sendo importante enfatizar que h\u00famus \u00e9 o resultado final do processo de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos do solo pelos microrganismos de decomposi\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\ninfluenciado por microrganismos e pode compor de 50 a 80% do total da Mat\u00e9ria \n\nOrg\u00e2nica (Oliveira et al., 2005). Nestas perspectivas, observou-se que o teor de Mat\u00e9ria \n\nOrg\u00e2nica nos solos \u00e9 bastante reduzido em algumas \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed. Conforme mostra a Tabela 17, os teores de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica variam entre 1,1 a \n\n5,4% em todas as \u00e1reas amostrais independente do tipo de solo e manejo. Os teores mais \n\nelevados de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica foram observados nas \u00e1reas amostrais 1 e 2, embora o \n\ntipo de solo seja Neossolo. Os elevados teores de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica nesses Neossolos \n\npodem estar relacionados ao manejo dado aos solos.  \n\n\n\n133 \n\n \n\nCapacidade de Troca Cati\u00f4nica (CTC) \n\nReferente \u00e0 Capacidade de Troca Cati\u00f4nica dos solos nas \u00e1reas amostrais nos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed, os resultados na Tabela 17 mostram que, em geral, os valores \n\nobservados variam de 3,2 a 23,7 Cmolc.dm\n-3\n\n. Somente nos solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural, \n\nnas \u00e1reas amostrais 1, 2 e 4, apresentam CTC adequada, enquanto, nas pastagens e \n\ncultivos agr\u00edcolas os valores da CTC est\u00e3o abaixo do recomendado. Ainda, verificou-se \n\nvalores elevados nos solos das \u00e1reas amostrais 1 e 2. Assim, esses resultados indicam \n\nque os solos com baixos valores de CTC precisam de pr\u00e1ticas de aduba\u00e7\u00e3o e calagem \n\npara a recupera\u00e7\u00e3o dos seus atributos.  \n\nSatura\u00e7\u00e3o por Bases \n\nA satura\u00e7\u00e3o por bases representa a porcentagem de cargas el\u00e9tricas dispon\u00edveis \n\nno solo, ou seja, a CTC ocupada com Ca, K e Mg. De acordo com Oliveira et al. (2005), \n\no percentual ideal de satura\u00e7\u00e3o por bases \u00e9 em torno de 40 a 60%. Neste seguimento, os \n\nresultados apresentados na Tabela 17 mostram que, em geral, a quantidade de nutrientes \n\nest\u00e1 aqu\u00e9m da capacidade de armazenamento de solo adequada para permitir um pleno \n\ndesenvolvimento das plantas. Assim, os valores de satura\u00e7\u00e3o por bases nos solos das \n\n\u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, variam entre 1,9 a 61,8%.  Sendo observado \n\nvalor adequado de satura\u00e7\u00e3o por bases apenas em Neossolo sob pastagem na \u00e1rea \n\namostral 1.   \n\nPorosidade dos solos (Macro, Micro, Porosidade Total e Densidade) \n\nRelativamente \u00e0 porosidade, a organiza\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do solo determina a \n\nporosidade do mesmo. Tais part\u00edculas variam no tamanho e na forma de acordo a \n\nregularidade e tend\u00eancia de presen\u00e7a de \u00e1gua no solo. Assim, como os poros se diferem \n\nquanto \u00e0 forma, comprimento, largura, tortuosidade, bem como outras caracter\u00edsticas. \n\nDesse modo, a porosidade do solo \u00e9 definida como sendo o volume de espa\u00e7os vazios \n\nno solo. Um solo saturado por \u00e1gua significa que sua porosidade est\u00e1 tomada por \u00e1gua. \n\nAo contr\u00e1rio, quando o solo encontra-se totalmente seco, demonstra que seus poros \n\nest\u00e3o ocupados por ar (Oliveira et al., 2005). Esta caracter\u00edstica \u00e9 importante para que se \n\ntenham condi\u00e7\u00f5es de armazenamento de \u00e1gua para as plantas a serem inseridas no \n\nambiente, e quando fr\u00e1gil e antropizado, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo voltadas ao \n\narmazenamento de \u00e1gua pode inviabilizar as pr\u00e1ticas de manejo para a recupera\u00e7\u00e3o \n\ndestes solos. \u00c9 importante ressaltar que, o solo ideal \u00e9 aquele que apresenta 50% de \n\n\n\n134 \n\n \n\nmacroporosidade e 50% de microporosidade. Neste sentido, a Tabela 18 apresenta os \n\nresultados das an\u00e1lises da macroporosidade, microporosidade, porosidade total e \n\ndensidade aparente. \n\n \n\nTabela 18: An\u00e1lises da porosidade e densidade real dos solos, em profundidade de 0-5 \n\na 5-10 cm, nas \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Jata\u00ed no ano de 2016. \n\n\u00c1rea Tipo de solo Manejo Profundidade \n\n(cm) \n\nMACRO \n\n(%) \n\nMICRO \n\n(%) \n\nPOROSIDADE \n\nTOTAL (%) \n\nDENSIDADE \n\nAPARENTE \n\n(cm\u00b3) \n\n \n\n \n\n1 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n0-5 22,4 41,9 64,4 1,2 \n\n \n\nPastagem \n\n5-10 17,1 42,3 62,4 1,3 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 19,0 54,5 73,5 1,2 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 11,0 48,4 59,4 1,3 \n\n \n\n \n2 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n0-5 15,2 29,7 45,0 1,3 \n\n \n\nPastagem \n\n5-10 6,0 43,3 49,4 1,5 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 20,8 52,9 73,6 0,9 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n5-10 20,9 50,9 71,8 1,0 \n\n \n\n \n\n3 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nNEOSSOLO \n\nPastagem 0-5 16,9 41,7 58,6 1,6 \n\n \nPastagem \n\n5-10 7,5 32,3 39,9 1,7 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 2,3 24,5 26,8 1,4 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 5,0 45,6 50,3 1,7 \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLATOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n0-5 7,3 35,5 42,7 1,7 \n\n \n\nPastagem \n\n5-10 4,6 32,7 37,3 1,8 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 0,7 37,8 38,6 1,6 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 18,9 39,8 58,7 1,6 \n\n \n\n \n5 \n\n \n\n \n\n \n \n\nLATOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n0-5 10,0 40,7 50,8 1,7 \n\n \n\nPastagem \n\n5-10 13,7 34,1 47,9 1,7 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 73,3 41,5 48,8 1,6 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 7,2 8,4 15,6 1,5 \n\n \n\n6 \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n0-5 6,6 47,8 54,5 1,6 \n\n \n\nPastagem \n\n5-10 9,7 40,6 50,3 1,7 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 12,7 21,9 34,6 1,6 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 6,9 57,0 64,0 1,5 \n\n \n \n\n7 \n\n \n\n \n \n\n \n\nLATOSSOLO \n\nLavoura \n(cana) \n\n0-5 5,5 45,4 50,8 1,9 \n\nLavoura \n\n(cana) \n\n0-5 9,0 28,4 37,4 1,9 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n0-5 12,6 43,0 55,7 1,3 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 9,7 42,4 51,6 1,6 \n\n\n\n135 \n\n \n\nEm termos de macroporosidade dos solos nas \u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed, foi poss\u00edvel verificar resultados muito abaixo do que \u00e9 recomendado. Os menores \n\nvalores da macroporosidade observados  variam entre 0,7% numa profundidade de 0-5 \n\ncm em um Latossolo sob vegeta\u00e7\u00e3o natural na \u00e1rea amostral 4, e o maior valor de \n\nmacroporosidade foi em torno de 73,3% tamb\u00e9m um Latossolo sob vegeta\u00e7\u00e3o natural na \n\n\u00e1rea amostral 5. Isto demonstra que esses solos apresenta maior capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, por\u00e9m, reduzida reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Fato este que pode \n\ncontribuir para o d\u00e9ficit h\u00eddrico, dificultando a sobreviv\u00eancia de plantas em solos sob \n\n\u00e1reas antropog\u00eanicas como pastagem e cultivo agr\u00edcola.  \n\nReferente \u00e0 microporosidade, em geral os solos apresentam valores abaixo das \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es, variando de 0,8 a 57%. Observou-se que apenas o Neossolo sob \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural apresenta valores adequados de microporosidade, sendo em torno de \n\n52,9% em profundidade de 0-5cm e 50,9% em profundidade de 5-10cm. Entretanto, \n\nquando esses valores s\u00e3o comparados aos valores de macroporosidade, percebe-se que \n\nafinal esse Neossolo n\u00e3o apresenta uma porosidade adequada. Isto demonstra reduzida \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo.  \n\nO mesmo se verifica no que diz respeito \u00e0 porosidade total, pois se verificou \n\nvalores que variam entre 15,6% a 73,6%. Embora algumas \u00e1reas apresentaram valores \n\nde porosidade total em torno de 50%, quando comprado aos valores de \n\nmacroporosidade e microporosidade, demonstram elevada e baixa capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo consoante a incapacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.  \n\nNo que se refere \u00e0 densidade aparente, verificou-se valores em torno de 0,9 a 1,9 \n\ng/cm\n3\n. Indicando solos pouco estruturados, com baixa reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e maior \n\ncapacidade de escoamentos, podendo dificultar o desenvolvimento das plantas e \n\npossibilitar processos erosivos.  \n\nMunic\u00edpio de Serran\u00f3polis \n\nA Tabela 19 mostra os resultados das an\u00e1lises qu\u00edmicas e de textura dos solos \n\ndas \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis.  \n\n\n\n136 \n\n \n\nTabela 19: An\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica dos solos, em profundidade de 0-20 cm, nas \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis no ano de 2016.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1rea \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTipo de solo \n\n \n\n \n\n \n\nManejo \n\npH \n\n \n\nCaCI2 \n\nCa Mg AI H+AI K1 K P \n\n(mel) \n\nNa Textura \n\n(%) \n\nMO CTC Sat. \n\nBases \n\n \n\nCmolc.dm\n-3\n\n(meq.100cm\n-3\n\n) \n\n \n\nMg.dm\n-3\n\n(ppm) \n\n \n\n% \n\nArgila  Silte  Areia  \n\n% \n\nCmolc.d\n\nm\n-3\n\n \n\n% \n\n \n\n \n\n8 \n\n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,2 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,7 \n\n \n\n3,7 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n16,0 \n\n \n\n3,6 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n8,5 \n\n \n\n5,0 \n\n \n\n86,5 \n\n \n\n1,2 \n\n \n\n3,8 \n\n \n\n2,1 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n \n3,8 \n\n \n0,0 \n\n \n0,0 \n\n \n1,0 \n\n \n5,3 \n\n \n0,0 \n\n \n8,0 \n\n \n9,9 \n\n \n0,1 \n\n \n3,5 \n\n \n2,5 \n\n \n94,0 \n\n \n1,6 \n\n \n5,4 \n\n \n1,5 \n\n \n \n\n9 \n\n \n \n\nARGISSOLO \n\nLavoura \n(Milho) \n\n \n4,1 \n\n \n0,5 \n\n \n0,1 \n\n \n\n1,2 \n \n\n7,6 \n \n\n0,2 \n \n\n67,0 \n \n\n20,5 \n \n\n0,3 \n \n\n63,5 \n \n\n12,5 \n \n\n24,0 \n \n\n2,6 \n \n\n8,4 \n \n\n9,3 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n \n\n4,0 \n\n \n\n0,3 \n\n \n\n0,3 \n \n\n1,4 \n\n \n\n9,7 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n48,0 \n\n \n\n2,1 \n\n \n\n0,2 \n\n \n\n61,0 \n\n \n\n10,0 \n\n \n\n29,0 \n\n \n\n3,5 \n\n \n\n10,4 \n\n \n\n6,5 \n\n \n\n10 \n\n \n\n \nARGISSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,2 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,1 \n \n\n1,2 \n\n \n\n3,6 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n37,0 \n\n \n\n0,8 \n\n \n\n0,6 \n\n \n\n16,0 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n81,5 \n\n \n\n0,9 \n\n \n\n3,8 \n\n \n\n5,8 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n \n\n4,2 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,2 \n \n\n0,9 \n\n \n\n4,3 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n42,0 \n\n \n\n1,7 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n13,5 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n84,0 \n\n \n\n1,2 \n\n \n\n4,6 \n\n \n\n6,3 \n\n \n\n \n\n11 \n\n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,2 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n0,1 \n \n\n1,7 \n\n \n\n5,1 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n30,0 \n\n \n\n0,6 \n\n \n\n1,1 \n\n \n\n13,5 \n\n \n\n5,0 \n\n \n\n81,5 \n\n \n\n1,1 \n\n \n\n5,3 \n\n \n\n4,3 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n \n4,1 \n\n \n0,0 \n\n \n0,3 \n\n \n\n0,9 \n \n\n3,9 \n \n\n0,1 \n \n\n57,0 \n \n\n0,8 \n \n\n0,1 \n \n\n11,0 \n \n\n5,0 \n \n\n84,0 \n \n\n1,3 \n \n\n4,3 \n \n\n10,0 \n\n \n\n \n12 \n\n \n\n \nLATOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,1 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,6 \n\n \n\n3,0 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n4,0 \n\n \n\n7,4 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n8,5 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n89,0 \n\n \n\n1,1 \n\n \n\n3,1 \n\n \n\n2,9 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n \n3,7 \n\n \n0,2 \n\n \n0,1 \n\n \n0,1 \n\n \n0,7 \n\n \n4,8 \n\n \n0,0 \n\n \n19,0 \n\n \n0,1 \n\n \n3,5 \n\n \n2,5 \n\n \n94,0 \n\n \n1,6 \n\n \n5,0 \n\n \n4,6 \n\n \n\n \n13 \n\n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,2 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,8 \n\n \n\n3,0 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n14,0 \n\n \n\n1,4 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n11,0 \n\n \n\n5,0 \n\n \n\n84,0 \n\n \n\n1,1 \n\n \n\n3,1 \n\n \n\n2,9 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n \n4,0 \n\n \n0,0 \n\n \n0,0 \n\n \n0,7 \n\n \n4,1 \n\n \n0,0 \n\n \n11,0 \n\n \n0,9 \n\n \n0,1 \n\n \n16,0 \n\n \n2,5 \n\n \n81,5 \n\n \n1,2 \n\n \n4,2 \n\n \n1,9 \n\n \n\n \n14 \n\n \n\nNEOSSOLO \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n4,2 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n0,6 \n\n \n\n3,4 \n\n \n\n0,0 \n\n \n\n3,0 \n\n \n\n3,7 \n\n \n\n0,1 \n\n \n\n6,0 \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n91,5 \n\n \n\n1,2 \n\n \n\n3,5 \n\n \n\n2,0 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n \n4,1 \n\n \n0,0 \n\n \n0,0 \n\n \n0,7 \n\n \n4,6 \n\n \n0,0 \n\n \n7,0 \n\n \n2,8 \n\n \n0,8 \n\n \n6,0 \n\n \n2,5 \n\n \n91,5 \n\n \n1,4 \n\n \n4,7 \n\n \n1,9 \n\n\n\n137 \n\n \n\nPotencial Hidrogeni\u00f4nico (pH) \n\nNo que se refere ao Potencial Hidrogeni\u00f4nico (pH), os resultados mostraram que \n\no pH, assim como ocorre nos solos nas \u00e1reas amostrais do munic\u00edpio de Jata\u00ed, tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o apresentam varia\u00e7\u00f5es entre as \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis. Os \n\nresultados mostram, na tabela 19, que os valores de pH nos solos das \u00e1reas amostrais no \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis s\u00e3o muito baixos. Os valores de pH variam entre 3,7 \n\nCmolc/dm\n-3 \n\n a 4,2 Cmolc/dm\n-3\n\n. Isto indica acidez elevada nesses solos,  sendo explicita \n\na necessidade de corre\u00e7\u00e3o do pH de maneira que sejam disponibilizados nutrientes \n\nnecess\u00e1rios para o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o, sobretudo, nas \u00e1reas antropog\u00eanicas \n\ncomo, por exemplo, nas pastagens e cultivos agr\u00edcolas. \n\nAlum\u00ednio (Al) \n\nDe acordo com a Tabela 19, os resultados das an\u00e1lises indicam que os solos das \n\n\u00e1reas amostrais 8, 13 e 14, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, apresentam teor adequado de \n\nalum\u00ednio. Observou-se teores que variam de 0,6 a 1,0 Cmolc/dm\n-3\n\n  em Neossolos sob \n\npastagem e vegeta\u00e7\u00e3o natural. Entretanto, verificou-se teores elevados de alum\u00ednio nos \n\nsolos das \u00e1reas amostrais 9, 10 e 11, cujos teores s\u00e3o em torno de 1,7 Cmolc/dm\n-3\n\n em \n\nArgissolos e Neossolos sob pastagens e cultivos agr\u00edcolas. Confirmando a acidez \n\nelevada nos respectivos solos e a toxidade por alum\u00ednio.  \n\nAcidez potencial ou acidez total (H+Al) \n\nOs resultados, representados na Tabela 19, mostram que os solos das \u00e1reas \n\namostrais, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, apresentam valores elevados  de acidez \n\npotencial. Os valores variam entre 3,0 a 9,7 Cmolc/dm\n-3 \n\nindependente dos tipos de solos \n\ne tipos de manejos. Diante do exposto, os solos avaliados necessitam de corre\u00e7\u00e3o dos \n\nteores de acidez potencial para que ocorra adequadamente o desenvolvimento vegetal, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas antropog\u00eanicas.  \n\nC\u00e1lcio (Ca) \n\nOs resultados, representados na Tabela 19, mostram que os solos das \u00e1reas \n\namostrais, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis,  apresentam valores muito baixos de teores de \n\nC\u00e1lcio. Sendo aferidos valores que variam de 0,0 a 0,5 Cmolc/dm\n-3\n\n. Isto demonstra que \n\nas quantidades desse nutriente nos solos est\u00e3o aqu\u00e9m das recomenda\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\npara o bom desenvolvimento vegetal.  \n\n\n\n138 \n\n \n\nMagn\u00e9sio (Mg) \n\nDe acordo com a Tabela 19, verificou-se que os resultados das an\u00e1lises de \n\nMagn\u00e9sio nos solos das \u00e1reas amostrais, nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis, mostram \n\nvalores muito abaixo do recomendado. Observou-se que os valores de teor de Magn\u00e9sio \n\nnesses solos variam de 0,0 a 0,3 Cmolc/dm\n-3\n\n. Neste sentido, verifica-se a necessidade de \n\ncorre\u00e7\u00e3o desse macronutriente nesses solos para que seja poss\u00edvel o desenvolvimento \n\nadequado das plantas, principalmente, nas \u00e1reas de pastagem e cultivos agr\u00edcolas.  \n\nF\u00f3sforo (P) \n\nConforme mostra a Tabela 19, os resultados das an\u00e1lises de F\u00f3sforo nos solos \n\ndas \u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, mostram valores muito abaixo das \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es. Verificou-se valores que variam entre 0,6 a 20,5 Mg.dm\n-3\n\n(ppm), \n\nindicando a necessidade de corre\u00e7\u00e3o dos teores de F\u00f3sforo, nomeadamente, nas \u00e1reas \n\nantropog\u00eanicas com pastagem e cultivos agr\u00edcolas para que ocorra o desenvolvimento \n\nadequado das plantas.  \n\nPot\u00e1ssio (K) \n\nOs resultados das an\u00e1lises, representados na Tabela 19, mostraram valores muito \n\nbaixos de teores de Pot\u00e1ssio nos solos de todas as \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis. Os teores de Pot\u00e1ssio variam entre 0,0 a 67,0 Mg.dm\n-3\n\n(ppm), sugerindo a \n\nnecessidade de realiza\u00e7\u00e3o de processo de potassagem, sobretudo, nas \u00e1reas com \n\npastagem e cultivos agr\u00edcolas.  \n\nS\u00f3dio (Na) \n\nDe acordo com os resultados das an\u00e1lises, representadas na Tabela 19, os solos \n\nnas \u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3dicos, pois os valores \n\nobservados s\u00e3o muito abaixo de 7%.  \n\nTextura (areia, silte e argila) \n\nConforme \u00e9 mostrado na Tabela 19, os resultados da an\u00e1lise textural indicam  \n\nque, em geral, os solos das \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis apresentam \n\nquantidade elevada de areia. Foram verificados percentuais que variam entre 81,5 a \n\n94,0% de areia, independente dos tipos de solos e manejos. Apenas os Argissolos na \n\n\u00e1rea amostral 9 apresentaram menor percentual de areia. Sendo aferidos percentuais que \n\nvariam entre 24,0%, em Argissolo sob cultivo de milho, a 29,0% em vegeta\u00e7\u00e3o natural. \n\n\n\n139 \n\n \n\nNo que se refere aos teores de silte, os valores variam entre 2,5 a 12,5%. Isto indica que \n\nesses solos s\u00e3o mais propensos \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica. Por\u00e9m, verificou-se que na \u00e1rea \n\namostral 9 os Argissolos apresentam valores mais elevados, sendo entre 10,0 a 12,5%. \n\nQuanto aos teores de argilas, verificou-se valores muito baixos na maioria das \u00e1reas \n\namostrais. Observou-se teores que variam de 3,5 a 16,0%. Indicando baixa capacidade \n\nde adsor\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions e \u00e2nios, bem como reduzida capacidade de agrega\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, verificou-se teores mais elevados de argilas em Neossolos nas \u00e1reas \n\namostrais 1 e 2, sendo aferidos valores entre 61,0 a 63,5%.  \n\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica (MO) \n\nConforme \u00e9 mostrado na Tabela 19, o teor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica nos solos das \n\n\u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, \u00e9 bastante reduzido. Os teores de \n\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica variam entre 0,9 a 3,5% em todas as \u00e1reas amostrais independente do \n\ntipo de solo e manejo. A quantidade reduzida de teor de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica nos solos \n\navaliados sugere propens\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica, bem como a compacta\u00e7\u00e3o.  \n\nCapacidade de Troca Cati\u00f4nica (CTC) \n\nDe acordo com a Tabela 19, os resultados mostram que os solos nas \u00e1reas \n\namostrais, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, apresentam baixa Capacidade de Troca de \n\nC\u00e1tions. Os valores que variam entre 3,1 a 10,4 Cmolc.dm\n-3\n\n, independente dos tipos de \n\nsolos e de manejo. Os resultados sugerem que os baixos valores de CTC nos solos \n\nprecisam de pr\u00e1ticas de aduba\u00e7\u00e3o e calagem para a recupera\u00e7\u00e3o dos seus atributos.  \n\nSatura\u00e7\u00e3o por Bases \n\nConforme a Tabela 19, os resultados mostram que os valores de satura\u00e7\u00e3o por \n\nbases nos solos das \u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, est\u00e3o muito aqu\u00e9m das \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es. Observou-se teores que variam entre 1,9 a 10,0%. Sugerindo que a \n\nquantidade de nutrientes est\u00e1 abaixo da capacidade de armazenamento adequado para o \n\ndesenvolvimento apropriado das plantas. \n\nPorosidade dos solos (Macro, Micro, Porosidade Total e Densidade) \n\nNa Tabela 20 s\u00e3o apresentados os resultados das an\u00e1lises da macroporosidade, \n\nmicroporosidade, porosidade total e densidade aparente dos solos nas \u00e1reas amostrais no \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis.  \n\n  \n\n\n\n140 \n\n \n\nTabela 20: An\u00e1lises da porosidade e densidade real dos solos, em profundidade de 0-5 \n\na 5-10 cm, nas \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis no ano de 2016. \n\n\u00c1rea Tipo de solo Manejo Profundidade \n(cm) \n\nMACRO \n\n(%) \nMICRO \n\n(%) \nPOROSIDADE \n\nTOTAL \n\n(%) \n\nDENSIDADE \n\nAPARENTE \n\n(cm\u00b3) \n\n \n\n \n8 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\nPastagem \n\n \n\n0-5 2,1 44,4 46,8 1,9 \n\nPastagem \n \n\n5-10 1,1 37,3 38,3 1,9 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 13,8 30,5 44,4 1,7 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n5-10 9,3 39,4 48,8 1,8 \n\n \n\n \n9 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nARGISSOLO \n\nLavoura \n\n(Milho) \n\n0-5 14,9 55,7 81,1 1,0 \n\nLavoura \n(Milho) \n\n5-10 43,7 57,7 72,5 1,2 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 14,9 64,7 79,6 0,8 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 24,5 72,0 96,5 1,0 \n\n \n\n10 \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nARGISSOLO \n\nPastagem \n\n \n\n0-5 1,2 42,6 43,8 1,7 \n\nPastagem \n \n\n5-10 9,3 35,1 44,4 1,7 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 20,5 38,5 59,0 1,6 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n5-10 10,8 18,8 29,6 1,6 \n\n11 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\nPastagem \n\n \n\n0-5 2,6 39,2 41,8 1,7 \n\nPastagem \n\n \n\n5-10 9,0 40,1 49,1 1,7 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 10,3 41,4 51,7 1,5 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 10,3  \n\n \n\n32,0  \n\n \n\n42,3  \n\n \n\n1,6  \n\n \n\n12 \n\n \n\n \n\n \n \n\nLATOSSOLO \n\nPastagem \n\n \n\n0-5 13,3 20,2 33,5 1,7 \n\nPastagem \n\n \n\n5-10 3,8 46,3 50,1 1,8 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 9,8 12,5 22,3 1,6 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 7,6 41,7 49,5 1,5 \n\n13 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\nPastagem \n\n \n\n0-5 0,8 40,8 41,6 1,8 \n\nPastagem \n\n \n\n5-10 6,0 29,6 35,6 1,7 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n0-5 12,0 56,2 68,3 1,6 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 8,1 50,3 58,4 1,6 \n\n14 \n \n\n \n \n\n \n\nNEOSSOLO \n\nPastagem \n \n\n5-10 7,9 19,2 27,1 1,9 \n\nPastagem \n\n \n\n5-10 2,5 35,7 38,2 1,8 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \nNatural \n\n0-5 16,0 28,6 44,5 1,8 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural \n\n5-10 7,1 48,8 55,9 1,8 \n\n \n\nConforme a Tabela 20, os resultados  das an\u00e1lises mostraram que os solos nas \n\n\u00e1reas amostrais, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, apresentam reduzida macroporosidade. \n\nVerificou-se que a menor macroposidade foi em torno de 1,1% numa profundidade de \n\n\n\n141 \n\n \n\n5-10 cm em um Neossolo sob pastagem na \u00e1rea amostral 8. E  maior macraporosidade \n\nem torno de 43,7% numa profundidade de 5-10 cm em um Argissoloso sob cultivo de \n\nmilho na \u00e1rea amostral 9. De uma maneira geral, esses resultados demonstram que esses \n\nsolos apresentam maior capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos solos da \u00e1rea amostral 9. \n\nPor\u00e9m, nos solos das demais \u00e1reas amostrais observou-se reduzida capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.  \n\nQuanto \u00e0 microporosidade, em geral os solos apresentam valores abaixo das \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es, variando de 12,5 a 72,8% (Tabela 20). Assim, verificou-se que, em \n\ngeral, esses solos tem uma maior microporosidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 macroporosidade, ou \n\nseja, maior capacidade para reter \u00e1gua no solo.   \n\nNo que diz respeito \u00e0 porosidade total, verificou-se valores que variam entre \n\n22,3% a 96,5% (Tabela 20). Apesar de algumas \u00e1reas apresentaram valores de \n\nporosidade total em torno de 50%, quando se compara aos valores de macroporosidade \n\ne microporosidade, demonstram baixa capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo \n\nconsoante a elevada capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.  \n\nNo que se refere \u00e0 densidade aparente, verificou-se valores em torno de 0,8 a 1,9 \n\ng/cm\n3\n (Tabela 20). Assim, o que se pode afirmar \u00e9 que tais solos tendem \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o, \n\npodendo dificultar a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, aumentando a possibilidade de \n\nprocessos erosivos por escoamento superficial. Para al\u00e9m, \u00e9 importante destacar que nos \n\nsolos das \u00e1reas amostrais 3, 4 2 5, 9 no munic\u00edpio de Jata\u00ed 9, 11 e 12 no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis apresentaram hidrofobicidade, o que ser\u00e1 melhor elucidado a seguir.  \n\n \n\nA quest\u00e3o da hidrofobicidade nos solos dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis \n\nDurante as an\u00e1lises de porosidade dos solos da \u00e1rea de estudo, foi observada a \n\nocorr\u00eancia de hidrofobicidade (repel\u00eancia \u00e0 \u00e1gua) em algumas amostras quando estas \n\nforam submetidas ao processo de hidrata\u00e7\u00e3o, conforme o m\u00e9todo de Kiehl (1979). \n\nDevido \u00e0 ocorr\u00eancia inesperada de hidrofobicidade na \u00e1rea de estudo foi necess\u00e1rio \n\nampliar os estudos referente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo e, sobretudo, um aprofundamento \n\nbibliogr\u00e1fico a respeito desse fen\u00f4meno que se constitui na repel\u00eancia \u00e0 \u00e1gua. Neste \n\nsentido, antes de relatar a ocorr\u00eancia da hidrofobicidade nos solos da \u00e1rea de estudo, \u00e9 \n\npreciso, primeiramente, entender o que \u00e9 esse fen\u00f4meno e as suas poss\u00edveis causas.  \n\n\n\n142 \n\n \n\nO fen\u00f4meno de hidrofobicidade pode ser entendido como repel\u00eancia \u00e0 \u00e1gua no \n\nsolo. \u00c9 um fen\u00f4meno que reduz a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, \n\naumentando o escoamento superficial e eros\u00e3o acelerada (Maia, Dedecek e Malucelli, \n\n2005). As causas da hidrofobicidade est\u00e3o relacionadas a diversos fatores, tais como a \n\nqualidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo; hist\u00f3rico de chuvas e secas; humidade relativa \n\ndo ar; subst\u00e2ncias hidrof\u00f3bicas produzidas via deposi\u00e7\u00e3o ou decomposi\u00e7\u00e3o por alguns \n\ntipos de vegeta\u00e7\u00e3o; diversas esp\u00e9cies de fungos como, por exemplo, os que possuem \n\nmic\u00e9lios, cuja superf\u00edcie \u00e9 recoberta por subst\u00e2ncias hidrof\u00f3bicas; bact\u00e9rias devido ao \n\nseu papel de decompositoras de res\u00edduos vegetais e, tamb\u00e9m, em fun\u00e7\u00e3o de poderem \n\nliberar  exsudatos hidrof\u00f3bicos; aquecimento do solo atrav\u00e9s de inc\u00eandios florestais em \n\nque pode alterar os compostos org\u00e2nicos presentes e gerar camada superficial repelente \n\na \u00e1gua; a composi\u00e7\u00e3o da granulometria (textura) do solo; e tamb\u00e9m, em estudos mais \n\nrecentes, o pH do solo, onde teores acima de 6,5 reduz a repel\u00eancia a \u00e1gua (Per\u00e9z, \n\nSim\u00e3o e Salatino (1998); Doerr, Shakesby e Walsh (2000); Maia, Dedecek e Malucelli \n\n(2005); Bayer e Schaumann (2007); Vogelmann (2011); Cambronero et al. (2011);  \n\nVogelmann, Prevedello e Reichert (2015)). \n\nDe acordo com Vogelmann, Prevedello e Reichert (2015), o fen\u00f4meno da \n\nhidrofobicidade tem sido identificado e estudado em diversos pa\u00edses dos cinco \n\ncontinentes. Conforme esses autores, no Brasil, at\u00e9 o ano de 2015, foram registradas \n\nocorr\u00eancias de solos hidrof\u00f3bicos apenas nos estados do Par\u00e1, Maranh\u00e3o, Rio de \n\nJaneiro, Rio Grande do Sul, Esp\u00edrito Santo e Mato Grosso. Entretanto, \u00e9 preciso \n\ndestacar que os estudos referentes a solos hidrof\u00f3bicos s\u00e3o ainda incipientes. Os \n\nregistros s\u00e3o mais comuns em \u00e1reas com esp\u00e9cies cultivadas como plantios de \n\neucaliptos, pinus, gram\u00edneas, campos naturais e esp\u00e9cies arb\u00f3reas. No entanto, Johnson \n\net al. (2005), identificou solos hidrof\u00f3bicos em pastagens e florestas prim\u00e1rias no \n\nmunic\u00edpio de Castanheira, no estado de Mato Grosso/Brasil. \n\n   N\u00e3o sendo comuns registros, no Brasil, de solos hidrof\u00f3bicos em vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural prim\u00e1ria, mas sim em vegeta\u00e7\u00e3o natural secund\u00e1ria. Dito isto, \u00e9 importante \n\nressaltar que n\u00e3o h\u00e1 registros, anteriores a este estudo, referente a solos hidrof\u00f3bicos nos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil.  Sendo o primeiro \n\nregistro de solos hidrof\u00f3bicos nesses dois munic\u00edpios mencionados. Na \u00e1rea deste \n\nestudo, o fen\u00f4meno foi observado tanto em vegeta\u00e7\u00e3o natural prim\u00e1ria, quanto em \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria.  \n\n\n\n143 \n\n \n\nComo j\u00e1 foi mencionado no in\u00edcio desta subsec\u00e7\u00e3o sobre hidrofobicidade, \n\ndurante as an\u00e1lises de porosidade dos solos das \u00e1reas amostrais nos munic\u00edpios de Jata\u00ed \n\ne Serran\u00f3polis,  observou-se o fen\u00f4meno de hidrofobicidade. O fen\u00f4meno de \n\nhidrofobicidade foi observado, por acaso, no momento em que as amostras foram \n\nsubmetidas ao processo de hidrata\u00e7\u00e3o, conforme a metodologia de an\u00e1lise de porosidade \n\nproposta por Kiehl (1979). Sendo importante ressaltar que n\u00e3o foi feito um estudo \n\nespec\u00edfico com o intuito de identificar a hidrofobicidade nos solos, pois o procedimento \n\nera para analisar a porosidade dos solos. \n\nObservou-se o fen\u00f4meno de hidrofobicidade em amostras de seis \u00e1reas \n\namostrais, onde foram coletadas amostras de solo. O fen\u00f4meno de hidrofobicidade \n\nocorreu somente nas amostras referentes \u00e0s \u00e1reas amostrais com vegeta\u00e7\u00e3o natural, \n\nsendo as seguintes: \u00e1rea amostral 3 (profundidades de 0-5 e 5-10 cm); \u00e1rea amostral 4 \n\n(profundidade de 0-5 cm); \u00e1rea amostral 5 (profundidades de 0-5 e 5-10 cm); \u00e1rea \n\namostral 9 (profundidade de 0-5 cm); \u00e1rea amostral 11(profundidade de 0-5 cm); e \u00e1rea \n\namostral 12 (profundidade de 0-5 cm). As \u00e1reas amostrais 3, 4 e 5 localizam-se no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed, enquanto, as \u00e1reas amostrais 9, 11 e 12 localizam-se no munic\u00edpio \n\nde Serran\u00f3polis.  \n\nVerificou-se que nas amostras das respectivas \u00e1reas amostrais ocorreu repel\u00eancia \n\na \u00e1gua durante o processo de hidrata\u00e7\u00e3o que normalmente, conforme ocorreu com o \n\nrestante das amostras, tem uma dura\u00e7\u00e3o de 24 horas para o solo ser hidratado \n\nexpulsando qualquer espa\u00e7o vazio no mesmo. Entretanto, as amostras de solo das \u00e1reas \n\namostrais 3, 4, 5, 9, 11 e 12 demoraram mais tempo, perdurando por uma semana para \n\nhidrata\u00e7\u00e3o completa de forma que fosse vi\u00e1vel a continua\u00e7\u00e3o dos procedimentos para \n\nan\u00e1lises da porosidade. Devido \u00e0 demora da hidrata\u00e7\u00e3o dessas amostras de solos por \n\nmeio de capilaridade, na tentativa de saber o que estava ocorrendo, foram colocadas \n\ngot\u00edculas de \u00e1gua na superf\u00edcie dessas amostras. Foi ent\u00e3o que se percebeu que mesmo \n\nap\u00f3s 24 horas de tempo de hidrata\u00e7\u00e3o, havia repel\u00eancia da \u00e1gua ao solo, conforme \n\nmostra a Figura 34. \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\nFigura 34: Identifica\u00e7\u00e3o de hidrofobicidade nos solos em algumas \u00e1reas amostrais da \u00e1rea de estudo \n\n(munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil) durante as an\u00e1lises de porosidade. Data: \n\n11/06/2016. Autoria: fotografia feita por Helder Barbosa Paulino a pedido de R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nMesmo colocando got\u00edculas de \u00e1gua na superf\u00edcie dessas amostras, o processo \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o total demorou uma semana, para s\u00f3 ent\u00e3o, poder dar continuidade aos \n\nprocedimentos de an\u00e1lise da porosidade. Para al\u00e9m, do fen\u00f4meno de hidrofobicidade \n\nnos solos dessas \u00e1reas amostrais, tamb\u00e9m, observou-se outras semelhan\u00e7as entre elas. \n\nComo j\u00e1 foi mencionado anteriormente, tratam-se de solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural em \n\ntodas as amostras em que foi observado a hidrofobicidade.  \n\nO fen\u00f4meno de hidrofobicidade foi identificado nas seguintes \u00e1reas amostrais: 3, \n\n4, 5, 9, 11 e 12. S\u00e3o solos com elevado teor de areia, como Argissolos (\u00e1rea amostral 9), \n\nLatossolos (\u00e1reas amostrais 4,5 e 12) e Neossolos (\u00e1reas amostrais 3 e 11) com elevado \n\nteor de areia, o que corrobora com os estudos realizados por Per\u00e9z, Sim\u00e3o e Salatino \n\n(1998); Maia, Dedecek e Malucelli (2005); Cambronero et al. (2011); Vogelmann \n\n(2011) e Vogelmann, Prevedello e Reichert (2015). Com exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea amostral 4 e \n\n9, todas t\u00eam n\u00edveis avan\u00e7ados de degrada\u00e7\u00e3o do solo com pouca ou sem cobertura de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Em todas as seis \u00e1reas amostrais n\u00e3o verificou-se processos ou ind\u00edcios de \n\nqueimadas, ou seja, inc\u00eandios florestais na \u00e9poca da coleta das amostras de solos. \n\nOutra quest\u00e3o importante observada foi \u00e0 pluviosidade, pois nas datas em que \n\nocorreram as coletas das amostras dos solos, embora em per\u00edodo seco, ainda estava \n\nchovendo. Por isso, acredita-se que o fen\u00f4meno da hidrofobicidade n\u00e3o tenha ocorrido \n\n\n\n145 \n\n \n\nnas amostras dos solos sob pastagem, principalmente, as degradadas, pois o solo j\u00e1 se \n\nencontrava molhado, enquanto os solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural tem a camada de \n\nserapilheira que al\u00e9m de impedir o contato direto da chuva com o solo, tamb\u00e9m, pode \n\nliberar subst\u00e2ncias hidrof\u00f3bicas.  \n\nNeste sentido, Vogelmann (2011) afirma que o fen\u00f4meno de hidrofobicidade \n\ntem sido observado em diversas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ocorrendo principalmente em \n\nregi\u00f5es de climas secos e solos arenosos. Por\u00e9m, existem registros em locais de climas \n\ntropicais \u00famidos. Al\u00e9m disso, o autor esclarece que a variabilidade da ocorr\u00eancia do \n\nfen\u00f4meno de hidrofobicidade \u00e9 alta, tanto de forma temporal como espacial. Ainda \n\ninsistindo um pouco mais nessa quest\u00e3o, o autor afirma que o fen\u00f4meno n\u00e3o se \n\nmanifesta de maneira permanente, podendo apresenta-se com m\u00e1xima intensidade em \n\nper\u00edodos secos e, em seguida reduzir ou at\u00e9 mesmo desaparecer em per\u00edodos \u00famidos. \n\nContudo, per\u00edodos prolongados de seca causam a eleva\u00e7\u00e3o do grau de hidrofobicidade, \n\ndificultando o umedecimento do solo, exigindo longos per\u00edodos \u00famidos para que o solo \n\nconsiga reestabelecer as suas propriedades de umedecimento.  \n\nDiante disto, \u00e9 poss\u00edvel deixar algumas hip\u00f3teses referentes \u00e0 observa\u00e7\u00e3o da \n\nhidrofobicidade nos solos das respectivas \u00e1reas amostrais: \n\n1- A degrada\u00e7\u00e3o dos solos, sobretudo as \u00e1reas com reduzida ou sem cobertura vegetal, \n\ndos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, para al\u00e9m, do contributo antropog\u00eanico, podem \n\nestar relacionadas com o fen\u00f4meno de hidrofobicidade, ou seja, repel\u00eancia a \u00e1gua? \n\n2- Poder\u00e1 o fen\u00f4meno de a hidrofobicidade ocorrer tamb\u00e9m nos solos sob pastagem e \n\ncultivos agr\u00edcolas? \n\n3- Se estudos j\u00e1 revelaram que fen\u00f4meno de hidrofobicidade \u00e9 muito comum e aumenta \n\nem solos sob cultivos de eucaliptos, ent\u00e3o, qual seria a proje\u00e7\u00e3o para os solos dos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, uma vez que essa esp\u00e9cie ex\u00f3tica para a regi\u00e3o vem \n\nsubstituindo o cultivo de outras esp\u00e9cies? E qual a consequ\u00eancia disto nas \u00e1reas j\u00e1 \n\ndegradadas? \n\n4- Considerando que os fen\u00f4meno de hidrofobicidade foi observado apenas em solos \n\nsob vegeta\u00e7\u00e3o natural, o que poderia estar relacionado ao fen\u00f4meno? A composi\u00e7\u00e3o \n\ntextural? Alguma esp\u00e9cie de fungo? Alguma subst\u00e2ncia produzida pela pr\u00f3pria \n\nvegeta\u00e7\u00e3o local, como ceras e \u00f3leos? \n\n\n\n146 \n\n \n\nNestas perspectivas, fica explicito a necessidade de se aprofundar nestas \n\nquest\u00f5es, sendo uma sugest\u00e3o e est\u00edmulo para pr\u00f3ximos estudos. Al\u00e9m, de tamb\u00e9m, \n\npoder ser, talvez, o in\u00edcio para um diagn\u00f3stico completo referente \u00e0 causa da degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos da \u00e1rea de estudo e o que impede a regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o desses solos.   \n\n \n\nErosividade dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre o volume de chuvas s\u00e3o importantes fatores a serem \n\nanalisados, mesmo que sejam consideradas apenas uma forma de complementar os \n\nestudos sobre solos. Al\u00e9m disso, a pluviometria \u00e9 muito importante para o \n\ndesenvolvimento dos ecossistemas e ajudam no regulamento h\u00eddrico dos cursos de \u00e1gua. \n\nOutro fator relevante a ser observado \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre pluviometria e solos, pois \n\ndependendo do tipo de uso do solo pode iniciar e acelerar processos erosivos.  \n\nReferente \u00e0 \u00e1rea de estudo, nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil, verificou-se que os \u00edndices de chuva anual s\u00e3o em torno de 1400 mm a \n\n2000 mm. Os meses com volume de chuva mais expressivo s\u00e3o: janeiro, fevereiro \n\nmar\u00e7o e dezembro. Esse per\u00edodo coincide com o plantio e colheita de culturas como a \n\nsoja e o milho. O intervalo entre a colheita e o plantio acaba deixando o solo \n\ndesprotegido, sem cobertura vegetal, o que favorece o surgimento de processos \n\nerosivos. \n\nDiante do exposto, a quest\u00e3o dos solos sem cobertura vegetal associada a \n\nintensos volumes de chuvas, os quais s\u00e3o bem comuns na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o, aumentando \n\na suscetibilidade desses solos \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica. Neste sentido, a presen\u00e7a dos processos \n\nerosivos, ou seja, a perda de solo pelo escoamento superficial causada pela for\u00e7a da \n\nchuva pode ser expressa pelo mapeamento de erosividade. \n\n Conforme mostra a Figura 35, para a \u00e1rea de estudo, estimou-se  que no ano de \n\n2014 a perda de solo por processos erosivos foram em torno de 735 t mm\n-1\n\n ha\n-1 \n\nano\n-1\n\n  \n\nat\u00e9 962 t mm\n-1\n\n ha\n-1\n\n ano\n-1\n\n. Estes valores s\u00e3o considerados  como erosividade m\u00e9dia a \n\nforte, de acordo com a metodologia de Ross (1994).  \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\nFigura 35: Mapa da erosividade referente ao ano de 2014 nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil. \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\n4. 3.  Indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos par\u00e2metros de an\u00e1lise para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis. Neste contexto, a qualidade da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliada em termos de risco de inc\u00eandio e a sua capacidade de recupera\u00e7\u00e3o; \n\na prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o contra eros\u00e3o dos solos; a  resist\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o natural e de \n\noutros tipos de cobertura vegetal com pastagem e cultivos agr\u00edcolas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seca. \n\n4.3.1. Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o, foram elaborados \n\n\u00edndices como par\u00e2metros na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o, conforme \u00e9 mostrado \n\ncada procedimento a seguir, de acordo com a metodologia do Projeto MEDALUS \n\ndesenvolvida por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999): \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de risco de inc\u00eandio; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o o \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de resist\u00eancia \u00e0 seca; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de cobertura vegetal; \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRecolha dos dados e prepara\u00e7\u00e3o da base cartogr\u00e1fica \n\nAntes da elabora\u00e7\u00e3o dos \u00edndices e a determina\u00e7\u00e3o da qualidade de vegeta\u00e7\u00e3o foi \n\npreciso preparar uma base cartogr\u00e1fica onde fosse poss\u00edvel o uso da mesma em todos os \n\n\u00edndices. Neste sentido, primeiramente, fez-se a classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo referente \n\naos anos de 1975, 1995 e 2014 de acordo com o Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE (2013). Os par\u00e2metros utilizados \n\npara a classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo foram: agricultura, pastagem e vegeta\u00e7\u00e3o natural. A \n\nescala utilizada foi de 1: 250.000.  \n\n\u00c9 importante ressaltar, que apenas o mapeamento do uso do solo referente ao \n\nano de 2014 foi utilizado como base cartogr\u00e1fica para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, depois tamb\u00e9m foi utilizado na determina\u00e7\u00e3o do Indicador de \n\nQualidade de Gest\u00e3o que, como complemento na avalia\u00e7\u00e3o fez-se a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo uso do solo referente aos anos de 1975, 1995 e 2014.  \n\n\n\n149 \n\n \n\nEmbora, para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o foi utilizado apenas o \n\nmapeamento de uso do solo referente ao ano de 2014, os procedimentos de classifica\u00e7\u00e3o \n\nde uso do solo foram os mesmos para demais anos (1975 e 1995). Justificando-se uma \n\n\u00fanica descri\u00e7\u00e3o  dos procedimentos de classifica\u00e7\u00e3o de uso do solo para os anos de \n\n1975, 1995 e 2014. Evitando-se assim, a repeti\u00e7\u00e3o e redund\u00e2ncia de procedimentos.  \n\nO mapeamento de uso do solo foi elaborado utilizando as seguintes imagens de \n\nsat\u00e9lites: Landsat 1 MSS do m\u00eas de maio do ano de 1975, \u00f3rbita 239/pontos 72 e 73, \n\n\u00f3rbita 240/pontos 72 e 73; Landsat 5 TM do m\u00eas de maio de ano de 1995, \u00f3rbita \n\n223/pontos 72 e 73, \u00f3rbita 224/pontos 72 e 73; Landsat 8 OLI do m\u00eas de maio de 2014, \n\n\u00f3rbita 223/pontos 72 e 73, \u00f3rbita 224/pontos 72 e 73. As imagens para os anos de 1975 \n\ne 1995 foram obtidas nos sites do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. J\u00e1 as \n\nimagens do ano de 2014 foram obtidas no site do United States Geological Survey \u2013 \n\nUSGS. Para todas as imagens (1975, 1995 e 2014) seguiram-se os mesmos \n\nprocedimentos: fez-se o mosaico (jun\u00e7\u00e3o) das imagens no software ENVI 4.6.1.  \n\nAp\u00f3s ser feito o mosaico das imagens (cenas) foi realizado o recorte para a \u00e1rea \n\nde estudo utilizando a ferramenta \u201eExtract by Mask? do software ENVI 4.6.1. Por fim, \n\nfoi aplicado um georreferenciamento para as imagens referentes ao ano de 1975 e 1995, \n\nexceto para as imagens de 2014, pois estas j\u00e1 s\u00e3o disponibilizadas orto-retificadas. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o das imagens para obter as classes de uso da terra foi realizada de \n\nforma supervisionada no software Spring 5.1.8 seguindo os seguintes procedimentos: \n\nprimeiro foi criado um banco de dados contendo as imagens de sat\u00e9lites em formato \n\nraster com 3 bandas cada uma, em seguida foi criado o projeto para a classifica\u00e7\u00e3o onde \n\nfoi feita a proje\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lites, sendo inseridas as respectivas coordenadas.  \n\nForam importados os dados matriciais (as imagens de sat\u00e9lites em formato raster \n\nseparadas em bandas) que, anteriormente, foram armazenadas numa pasta uma \n\nferramenta do software Spring 5.1.8 denominada de \u201eProjeto?. Foi realizada composi\u00e7\u00e3o \n\ncolorida das imagens, ou seja, o RGB (Red, Green e Blue). Posteriormente, utilizou-se o \n\nm\u00e9todo de segmenta\u00e7\u00e3o de imagem que baseado no crescimento de regi\u00f5es de acordo \n\ncom a similaridade espectral, definida por um limiar de similaridade especificado pelo \n\nusu\u00e1rio, sendo que os segmentos ser\u00e3o mais homog\u00eaneos quanto menor o limiar. \n\nPortanto, foram testados os limiares de similaridade 30, 40 e 50, mas utilizou-se a \n\n\n\n150 \n\n \n\nimagem de segmentos com limiar 40, com tamanho dos pixels de 30, por criar regi\u00f5es \n\nvisualmente mais homog\u00eaneas que as demais.  \n\nEm seguida foi feita a segmenta\u00e7\u00e3o das imagens, onde foram inseridas as 3 \n\nbandas e definida a similaridade dos pixels de 30x40. Posteriormente, foi realizada a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do uso da terra a partir da ferramenta \u201eclassifica\u00e7\u00e3o?. Nesta etapa foram \n\ndefinidas as amostras de cada classe de uso (agricultura, pastagem e vegeta\u00e7\u00e3o) \n\nutilizando a ferramenta \u201etreinamento?. As amostras de cada tipo de classe de uso foram \n\nadquiridas a partir da apar\u00eancia de an\u00e1lise visual das caracter\u00edsticas dos alvos, como: \n\npadr\u00e3o, tonalidade, cor, forma, tamanho, textura e sombra dos pixels e dos pol\u00edgonos \n\nque foram formados durante o processo de segmenta\u00e7\u00e3o das imagens.    \n\nForam adquiridas 30 amostras para cada tipo de uso da terra. Em seguida, \n\nutilizando a ferramenta \u201ep\u00f3s-classifica\u00e7\u00e3o?, do software Spring 5.1.8,  foi realizada a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos tipos de uso da terra, entretanto, em seguida a partir da ferramenta \n\n\u201emapeamento para classes? as classes de uso foram assimiladas com os temas \n\npredefinidos na cria\u00e7\u00e3o do projeto de classifica\u00e7\u00e3o de uso. Para corrigir alguns erros da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o como, por exemplo, o confundimento entre a classe de pastagem e \n\nagricultura em alguns pol\u00edgonos, os dados matriciais foram transformados em formato \n\nvetorial e em seguida exportados em formato shapefile para o software ArcGIS 10.2.  \n\nNo software ArcGIS 10.2, foi realizada a corre\u00e7\u00e3o dos erros de classifica\u00e7\u00e3o, \n\nonde alguns erros foram facilmente corrigidos na pr\u00f3pria tabela de atributos dos mapas \n\nde uso, fazendo-se apenas a troca de classe de uso  ou ainda em casos mais complexos \n\ncomo a uni\u00e3o entre duas classes num mesmo pol\u00edgono foram utilizadas as ferramentas \n\nde edi\u00e7\u00e3o \u201eStraight Segment?, \u201eTrace? e \u201eErase?. \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de risco de inc\u00eandio \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do risco de inc\u00eandios florestais \u00e9 importante na determina\u00e7\u00e3o do \n\nindicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o, pois ajuda a identificar quais as \u00e1reas s\u00e3o mais \n\nprop\u00edcias \u00e0s ocorr\u00eancias desse tipo de desastre ambiental. Os inc\u00eandios florestais podem \n\nafetar tanto ecossistemas, quanto \u00e1reas agr\u00edcolas e de pastagens.  \n\n\n\n151 \n\n \n\nO risco de inc\u00eandio florestal pode ser em maior ou menor grau dependendo da \n\ncobertura vegetal. \u00c1reas com vegeta\u00e7\u00e3o em que no inverno se perdem as folhas ou que \n\nas folhas se tornam secas est\u00e3o mais propensas a ocorr\u00eancias de inc\u00eandios florestais. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do risco de inc\u00eandio florestal \u00e9 conforme o tipo de cobertura vegetal \n\nseja as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural, as \u00e1reas com pastagens e as \u00e1reas com cultivos \n\nagr\u00edcolas.  Neste sentido, para a elabora\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Risco de Inc\u00eandio  foi utilizada \n\na base cartogr\u00e1fica do mapeamento de uso do solo referente ao ano de 2014 dos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis. A partir da ferramenta de edi\u00e7\u00e3o Start Editing do \n\nsoftware ArcGIS\u00ae10.2, editou-se a tabela de atributos, acrescentando os fields de \n\nclasse, descri\u00e7\u00e3o e \u00edndice, al\u00e9m dos tipos de uso dos solos.  \n\nPara cada classe de cobertura vegetal dos solos (vegeta\u00e7\u00e3o natural, pastagens e \n\ncultivos agr\u00edcolas) foi atribu\u00eddo um valor num\u00e9rico (\u00edndice), os correlacionado com as \n\ncaracter\u00edsticas das descri\u00e7\u00f5es recomendadas por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999). \n\nSendo assim, para as \u00e1reas de cultivos agr\u00edcolas foi atribu\u00eddo o valor de \u00edndice 1. No \n\nque se refere \u00e0s \u00e1reas de pastagens, foi atribu\u00eddo o valor de \u00edndice 1,3. J\u00e1 nas \u00e1reas \n\nreferentes \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o nativa foi atribu\u00eddo o valor de \u00edndice 2, como mostram a Figura \n\n36 e a Tabela 33.  \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\nFigura 36: Mapa do \u00edndice de risco de inc\u00eandio nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\nTabela 21: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de risco de inc\u00eandio. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \u00cdndice  \n\n \n\n1 Baixo Solo descoberto, cultivos agr\u00edcolas anuais como \n\nmilho, girassol, etc. \n\n1 \n\n2 Moderado Cultivos agr\u00edcolas anuais como cereais e pastagens. 1.3 \n\n3 Alto Vegeta\u00e7\u00e3o rasteiras como arbustos. 1.6 \n\n4 Muito alto Florestas. 2 \n\nFONTE: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos \n\nA eros\u00e3o dos solos \u00e9 um problema grave em diversos locais do Planeta e o seu \n\ncontrole em \u00e1reas rurais \u00e9 um desafio sempre maior dependendo de fatores como o tipo \n\ndo solo, o tipo de atividade agr\u00edcola, o tipo de manejo dado aos solos, o tipo de \n\ncobertura vegetal, entre outros. Neste caso, o \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos \u00e9 \n\nimportante para a avalia\u00e7\u00e3o do indicador da qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o e, sobretudo, para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis, pois ajuda a indicar as \u00e1reas que \n\nprecisam de um maior cuidado referente ao uso dos recursos naturais. Diante do \n\nexposto, o \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos foi elaborado utilizando a mesma base \n\ncartogr\u00e1fica do mapeamento do uso do solo referente ao ano de 2014 dos munic\u00edpios de \n\nJata\u00ed e Serran\u00f3polis. Fazendo-se uso da ferramenta de edi\u00e7\u00e3o Start Editing do software \n\nArcGIS\u00ae10.2, editou-se a tabela de atributos, acrescentando os fields de tipos de \n\ncobertura vegetal dos solos (uso do solo), classe, descri\u00e7\u00e3o e \u00edndice.   \n\nA partir da correla\u00e7\u00e3o entre tipos de cobertura vegetal e a descri\u00e7\u00e3o foram \n\natribu\u00eddos valores num\u00e9ricos, sendo estes os \u00edndices. Assim, para as \u00e1reas referentes \u00e1 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural foi atribu\u00eddo um valor num\u00e9rico como \u00edndice de 3. Neste caso, devido \n\na metodologia proposta por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) n\u00e3o haver nenhuma op\u00e7\u00e3o \n\nid\u00eantica \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado, a vegeta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1rea de estudo foi \n\nconsiderada, como floresta dec\u00eddua em fun\u00e7\u00e3o de ser compostas por diferentes \n\ncaracter\u00edsticas que variam desde forma\u00e7\u00f5es florestais, que inclui vegeta\u00e7\u00e3o dec\u00eddua, at\u00e9 \n\nforma\u00e7\u00f5es de savanas. No entanto, para as \u00e1reas com pastagens e cultivos agr\u00edcolas foi \n\natribu\u00eddo um \u00fanico valor num\u00e9rico, sendo este considerado o \u00edndice 2, pois ambos os \n\ntipos de cobertura vegetal, segundo Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), oferecem o \n\nmesmo grau de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos, conforme \u00e9 apresentado na Figura 37 e a \n\nTabela 22. \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\nFigura 37: Mapa do \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\nTabela 22: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \u00cdndice  \n\n \n\n1 Muito alto Florestas mistas. 1 \n\n2 Alto Pastagens permanentes ou culturas perenes. 1.3 \n\n3 Moderado Florestas dec\u00edduas (florestas com perda de folhas no \n\ninverno). \n\n1.6 \n\n4 Baixo Culturas agr\u00edcolas perenes como pomares. 1.8 \n\n5 Muito baixo Culturas agr\u00edcolas anuais (cereais) e pastagens \n\nanuais. \n\n2 \n\nFonte: (Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de resist\u00eancia \u00e0 seca \n\nA capacidade de a vegeta\u00e7\u00e3o resistir aos per\u00edodos secos \u00e9 muito importante no \n\nque diz respeito \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. A vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\npertence ao bioma Cerrado que \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o compostas por diferentes tipos e \n\ncaracter\u00edsticas, por exemplo, as forma\u00e7\u00f5es florestais que s\u00e3o divididas em florestas mais \n\ndensas com \u00e1rvores mais altas ou menos densas; forma\u00e7\u00f5es de savana que s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas por distintos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, caracterizadas por \u00e1rvores baixas, cuja \n\nespacializa\u00e7\u00e3o na paisagem \u00e9 mais esparsa. A vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncomposta por esp\u00e9cies consideradas dec\u00edduas. Al\u00e9m disso, a vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado tem \n\nduas importantes caracter\u00edsticas: sendo que a primeira est\u00e1 relacionada com a resist\u00eancia \n\naos per\u00edodos secos devido \u00e0s suas ra\u00edzes profundas capaz de buscar \u00e1guas em len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos mais distantes da superf\u00edcie; a segunda em fun\u00e7\u00e3o de ser um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nonde algumas esp\u00e9cies necessitam perder as suas folhas no per\u00edodo seco para rebrotar \n\nno in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso.   \n\nNeste sentido, o \u00edndice de resist\u00eancia \u00e0 seca foi elaborado a partir da base \n\ncartogr\u00e1fica do uso do solo referente ao ano de 2014. O par\u00e2metro utilizado foi a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre os tipos de cobertura vegetal e o grau de resist\u00eancia \u00e0 seca que cada \n\ntipo representa, conforme a metodologia de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999). A partir \n\nda ferramenta de edi\u00e7\u00e3o Start Editing do software ArcGIS\u00ae10.2, editou-se a tabela de \n\natributos, acrescentando os fields de tipos de cobertura vegetal dos solos, classe, \n\ndescri\u00e7\u00e3o e \u00edndice. Em cada classe de uso foi atribu\u00eddo um valor num\u00e9rico sendo o \n\n\u00edndice. Para a vegeta\u00e7\u00e3o foi atribu\u00eddo o \u00edndice 1,2 e, para as \u00e1reas de pastagens e \n\ncultivos agr\u00edcolas foi atribu\u00eddo \u00edndice 2, pois ambos possuem o mesmo grau de \n\nresist\u00eancia \u00e0 seca, conforme mostra a Figura  38 e a Tabela 23. \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\nFigura 38: Mapa do \u00edndice de resist\u00eancia \u00e0 seca nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\nTabela 23: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de resist\u00eancia \u00e0 seca. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \u00cdndice  \n\n \n\n1 Muito alto Florestas mistas 1 \n\n2 Alto Florestas dec\u00edduas (florestas \n\ncom perda de folhas no \n\ninverno) \n\n1.2 \n\n3 Moderado Culturas agr\u00edcolas perenes \n\ncomo pomares. \n\n1.4 \n\n4 Baixo Pastagens perenes 1.7 \n\n5 Muito baixo Culturas agr\u00edcolas anuais \n\n(cereais) e pastagens anuais. \n\n2 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de cobertura vegetal \n\nO \u00edndice de cobertura vegetal foi determinado a partir do percentual de cada tipo \n\nde cobertura vegetal, sendo um importante par\u00e2metro para a determina\u00e7\u00e3o do indicador \n\nde qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o, pois auxilia na compreens\u00e3o da din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o \n\nou como est\u00e3o distribu\u00eddos os tipos de cobertura vegetal na paisagem. Se uma \n\ndeterminada \u00e1rea possui maior percentual de cobertura vegeta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies naturais \n\nou de cultivos agr\u00edcolas e pastagens. Outra quest\u00e3o importante na an\u00e1lise do \u00edndice de \n\ncobertura vegetal \u00e9 o fato de que a porcentagem do tipo de cobertura vegetal pode \n\npermitir uma correla\u00e7\u00e3o com os processos de degrada\u00e7\u00e3o dos solos e indicar um dos \n\nfatores que causam tal degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de cobertura vegetal foi realizada a partir da base \n\ncartogr\u00e1fica do mapeamento de uso do solo do ano de 2014, cujo par\u00e2metro foi o \n\npercentual de cada tipo de cobertura vegetal, a saber: as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural; as \n\n\u00e1reas de cultivos agr\u00edcolas; as \u00e1reas com pastagens. A partir da ferramenta \u201eCalculate \n\nGeometry? do software ArcGIS\u00ae10.2 calculou-se as \u00e1reas em km\u00b2 e tamb\u00e9m em \n\nhectares. Em seguinda, utilizando-se a ferramenta \u201eField Calculator? do software \n\nArcGIS\u00ae10.2 calculou-se a percentual dos tipos de cobertura vegetal. Com base na  \n\nmetodologia de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), utilizou-se a ferramenta de edi\u00e7\u00e3o \n\nStart Editing, editou-se a tabela de atributos, acrescentando os fields de classe, cobertura \n\nvegetal em porcentagem, descri\u00e7\u00e3o e \u00edndice. Para pastagem foi atribu\u00eddo \u00edndice \n\nnum\u00e9rico com valor 1. Por\u00e9m, para as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural pastagens e cultivos \n\nagr\u00edcolas foi atribu\u00eddo \u00edndice 1,8 devido o porcentual de ambos os tipos de cobertura \n\nvegetal ser semelhantes, como apresenta a Figura  39 e a Tabela 24. \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\nFigura 39: Mapa do \u00edndice de cobertura vegetal nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\nTabela 24: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de cobertura vegetal. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o Cobertura vegetal (%) \n\n1 Alto >40 \n\n2 Moderado 10-40 \n\n3 Baixo&lt;10 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o dos \u00edndices (risco de inc\u00eandio, prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o, resist\u00eancia a \n\nseca e cobertura vegetal) todos os shapes foram transformados de formato Vetorial \n\n(Pol\u00edgono) para Raster a partir da ferramenta  ferramentas Conversion Tools / Polygon \n\nto Raster do software ArcGIS 10.3.1. Em seguida, atrav\u00e9s da ferramenta \u201eMap \n\nAlgebra/Raster Calculator? do software ArcGIS 10.3.1.,  foi aplicado o seguinte \n\nalgoritmo para a determina\u00e7\u00e3o do Indicador de Qualidade da Vegeta\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nIQV=(risco de inc\u00eandio*prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o*resist\u00eancia \u00e0 seca*cobertura vegetal) \n1/4\n\n \n\n \n\nPosteriormente, o shapefile referente ao indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o foi \n\ntransformado de formato Raster para Vetor a partir do uso das ferramentas Conversion \n\nTools / Raster to Polygon software ArcGIS\u00ae10.2. Conforme a correla\u00e7\u00e3o entre o valor \n\ndo Indicador de Qualidade da Vegeta\u00e7\u00e3o e o intervalo de varia\u00e7\u00e3o, estes valores foram \n\norganizados de maneira hier\u00e1rquica a partir da edi\u00e7\u00e3o da tabela do shapefile, onde foi \n\nutilizada a ferramenta Start Editing do software ArcGIS\u00ae10.2. Foram acrescentados os \n\nfields com as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 classe, descri\u00e7\u00e3o e o \u00edndice, conforme a \n\nmetodologia de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), como est\u00e3o representadas na Tabela \n\n25. \n\nTabela 25: Indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n\u00cdndice de qualidade  \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o \n\nDescri\u00e7\u00e3o \u00cdndice (metodologia)  \n\n \n\n\u00cdndice (\u00e1rea de estudo) \n\n1 Qualidade alta&lt;1.13 1.08 \n\n2 Qualidade moderada 1.13-1.38 1.3 \n\n3 Baixa qualidade >1.38 3.6 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\n4. 3.2. Resultados e discuss\u00e3o \n\nOs resultados mostraram que os cultivos agr\u00edcolas apresentam baixo risco de \n\ninc\u00eandios em fun\u00e7\u00e3o da maioria das esp\u00e9cies cultivadas serem culturas tempor\u00e1rias \n\ncomo soja, milho e sorgo. Entretanto, com a introdu\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das \u00e1reas com outras \n\nesp\u00e9cies como o eucalipto e a cana-de-a\u00e7\u00facar, futuramente numa nova avalia\u00e7\u00e3o esse \n\nresultado poder\u00e1 alterar, pois s\u00e3o esp\u00e9cies que representam um maior risco de inc\u00eandio \n\ndo que as culturas tempor\u00e1rias.  \n\nA pastagem representa \u00edndice moderado de risco a inc\u00eandio. Contudo, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural representa um alto \u00edndice de risco de inc\u00eandio considerando que \n\nalgumas esp\u00e9cies de vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado no per\u00edodo seco t\u00eam o ressecamento e \n\nperda de parte das folhas das \u00e1rvores (Figura 40 (A)). Isso contribui para que todos os \n\nanos se repitam os mesmos problemas com as \u201equeimadas controladas? que ainda s\u00e3o \n\nutilizadas e tamb\u00e9m os inc\u00eandios florestais causados a partir de restos de cigarros que \n\ns\u00e3o jogados nas margens das estradas (Figura 40 (B)). \n\n \n\nFigura 40: (A) - Vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado no per\u00edodo seco. Data: 07/07/2011. (B) \u2013 Inc\u00eandio \n\nem parte de vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado no per\u00edodo seco nas margens de uma rodovia. Data: \n\n14/05/2016. Local: Munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nReferente \u00e0 capacidade dos tipos de cobertura vegetal em proteger os solos \n\ncontra eros\u00e3o h\u00eddrica, verificou-se que os cultivos agr\u00edcolas representam baixo \u00edndice de \n\nprote\u00e7\u00e3o. S\u00e3o culturas tempor\u00e1rias em que entre um plantio e outro h\u00e1 um per\u00edodo em \n\nque os solos ficam descobertos e expostos a a\u00e7\u00e3o do tempo como, por exemplo, as \n\nchuvas, contribuindo para o surgimento de processos erosivos. \n\nA pastagem representa \u00edndice moderado de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica dos solos, \n\npois oferece uma camada de cobertura vegetal que ajuda a diminuir os impactos da a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n161 \n\n \n\ndas chuvas, embora, dependendo do tipo do solo e da declividade pode-se verificar \n\nprocessos erosivos em algumas \u00e1reas com pastagens. No entanto, a vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nrepresenta alto \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos, em fun\u00e7\u00e3o de ser um tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o permanente em que as copas das \u00e1rvores (Figura 41 (A)) e a serapilheira \n\n(Figura 41 (B)) ajudam a controlar o impacto das chuvas nos solos.  \n\n \n\nFigura 41: (A) - Copa das \u00e1rvores na vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado no per\u00edodo seco. (B) \u2013 \n\nSerrapilheira sob vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado no per\u00edodo seco. Data: 30/05/2016. Local: \u00e1rea \n\namostral 12 no Munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 resist\u00eancia a seca referente a cada tipo de cobertura \n\nvegetal, verificou-se que as pastagens e os cultivos agr\u00edcolas apresentam \u00edndice muito \n\nbaixo. Durante o per\u00edodo seco \u00e9 muito comum as pastagem ficarem com aspecto seco. \n\nJ\u00e1 a vegeta\u00e7\u00e3o natural apresenta alto \u00edndice de resist\u00eancia \u00e0 seca, pois a vegeta\u00e7\u00e3o do \n\nbioma Cerrado possuem ra\u00edzes profundas que ajudam a capitarem \u00e1gua em len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos em grandes profundidades.  \n\nDiante do exposto, referente \u00e0 qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o, a correla\u00e7\u00e3o entre os \n\n\u00edndices de risco de inc\u00eandio, prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos e resist\u00eancia \u00e0 seca, conforme \n\nmostra a Figura 42, possibilitou verificar que 29,4% do total da cobertura vegetal da \n\n\u00e1rea de estudo apresenta qualidade baixa. Essas \u00e1reas com baixa qualidade de vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondem aos cultivos agr\u00edcolas. Tamb\u00e9m, observou-se que 41,1% do total da \u00e1rea \n\nde estudo apresenta qualidade moderada da vegeta\u00e7\u00e3o, a qual corresponde \u00e0s \u00e1reas com \n\npastagens.  Somente 29,5% do total da \u00e1rea de estudo apresenta qualidade alta da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, referindo-se as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado.   \n\n  \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\nFigura 42: Mapa da qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o referente ao ano de 2014 nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e \n\nJata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\n4. 4.  Indicador de qualidade da gest\u00e3o  \n\nO indicador de qualidade de gest\u00e3o \u00e9 o grau de impacto causado pelos seres \n\nhumanos, sobre os recursos naturais. Mencionado isto, de acordo com a metodologia de \n\nKosmas, Kirkby e Geeson (1999), o indicador de qualidade da gest\u00e3o  pode ser avaliado \n\na partir da an\u00e1lise dos seguintes \u00edndices como par\u00e2metros: \n\n? Terras cultiv\u00e1veis (intensidade do uso do solo): intensidade do uso do solo em \n\n\u00e1reas plantadas; \n\n? Pastagem: determina\u00e7\u00e3o entre a taxa de sustentabilidade real e a estimativa da \n\ntaxa de sustentabilidade; \n\n? \u00c1reas naturais: refere-se \u00e0s atividades econ\u00f4micas de explora\u00e7\u00e3o em pedreiras \n\nou minas; atividades de recrea\u00e7\u00e3o em parques e \u00e1reas tur\u00edsticas; instala\u00e7\u00f5es de \n\ninfraestruturas como estradas e barragens; \n\n? Gest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural. \n\nNo entanto, devido \u00e0 falta de dados e informa\u00e7\u00f5es de alguns par\u00e2metros \n\nreferentes \u00e0 \u00e1rea de estudo desta pesquisa, foi preciso fazer adapta\u00e7\u00f5es para que fosse \n\nposs\u00edvel alcan\u00e7ar os objetivos de maneira segura e eficaz ap\u00f3s v\u00e1rios testes. Como \n\nreferido, nesta pesquisa, dentre os \u00edndices apresentados acima para determinar o \n\nindicador de qualidade de gest\u00e3o, foram utilizados apenas os \u00edndices \u201eintensidade do uso \n\ndo solo?; \u201egest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural?. Mesmo assim, em ambos os \u00edndices \n\nfoi preciso fazer adapta\u00e7\u00f5es que est\u00e3o mais bem descritas nos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos dos respectivos \u00edndices. \n\nTodavia, com a inten\u00e7\u00e3o de compreender melhor os processos antropog\u00eanicos \n\nque causam o impacto dos recursos naturais, tamb\u00e9m,  recorreu como complementa\u00e7\u00e3o \n\na outros dois tipos de par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o: um mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do uso do \n\nsolo para os anos de 1975, 1995 e 2014.   \n\n4.4.1. Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da gest\u00e3o foi realizada conforme cada procedimento \n\nmetodol\u00f3gico mostrado a seguir: \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de um mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do uso dos solos referente aos anos \n\nde 1975, 1995 e 2014; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de intensidade do uso do solo; \n\n\n\n164 \n\n \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de gest\u00e3o das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade de gest\u00e3o; \n\n? Correla\u00e7\u00e3o entre a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas e o calend\u00e1rio agr\u00edcola. \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do uso dos solos referente aos anos de 1975, \n\n1995 e 2014 \n\nOs procedimentos de elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do uso solos \n\nreferentes aos anos de 1975, 1995 e 2014 j\u00e1 foram descritos na p\u00e1gina 148, que \n\ncorresponde aos procedimentos metodol\u00f3gicos para a determina\u00e7\u00e3o o indicador de \n\nqualidade da vegeta\u00e7\u00e3o. Entretanto, \u00e9 importante destacar que os par\u00e2metros utilizados \n\npara avalia\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo foram as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural, as com \n\ncultivos agr\u00edcolas e pastagens.  \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de intensidade do uso do solo \n\nO \u00edndice de intensidade do uso do solo \u00e9 avaliado do ponto de vista das \n\natividades agr\u00edcolas e de pecu\u00e1rias. Quanto \u00e0s atividades agr\u00edcolas \u00e9 avaliado com base \n\nna frequ\u00eancia do uso de irriga\u00e7\u00e3o; grau de mecaniza\u00e7\u00e3o dos cultivos; aplica\u00e7\u00e3o insumos \n\ncomo fertilizantes e pesticidas; tipos de esp\u00e9cies cultivadas; o manejo dos solos \n\nreferente \u00e0s atividades agr\u00edcolas como, por exemplo, se h\u00e1 rotatividade de esp\u00e9cies, se o \n\nplantio \u00e9 direto ou n\u00e3o. No que se refere \u00e0s atividades de pecu\u00e1ria, a avalia\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada ao uso do solo, conforme a metodologia de Kosmas, Kirkby e Geeson \n\n(1999), \u00e9 realizada a partir do c\u00e1lculo entre a taxa de sustentabilidade real e a taxa de \n\nsustentabilidade estimada. Para esse c\u00e1lculo \u00e9 preciso que se tenham dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es concretas a respeito das pastagens de cada propriedade rural. Por exemplo, \n\navalia\u00e7\u00e3o do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e o teor do pH  dos solos das \u00e1reas de pastagens; o \n\nmanejo dos solos quanto ao uso ou n\u00e3o de fertilizantes; informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 \n\nbiomassa produzida;  determina\u00e7\u00e3o entre a cobertura vegetal ou composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e \n\na quantidade de animais suportada (Rodrigues, 2008). Contudo,  para a \u00e1rea de estudo \n\ndesta pesquisa n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es e dados desse tipo que abrangem toda a \u00e1rea. Por \n\nfalta desses dados e informa\u00e7\u00f5es, para definir \u00edndice de intensidade do uso do solo foi \n\npreciso fazer uma adapta\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s v\u00e1rios testes, referente \u00e0s \u00e1reas de pastagens.  \n\n\n\n165 \n\n \n\nNeste contexto, as \u00e1reas de pastagens foram avaliadadas em conjunto com as \n\n\u00e1reas agr\u00edcolas tendo como par\u00e2metro a intensidade do uso do solo, considerando o \n\nmanejo dos solos, das pastagens e agriculturas. Assim, considera-se que as \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas na \u00e1rea de estudo representa uma elevada intensidade de uso mais que as \u00e1reas \n\nde pastagens. As \u00e1reas agr\u00edcolas s\u00e3o compostas por cultivos de monoculturas \n\ntempor\u00e1rias, com intervalo entre colheita e cultivo em que o solo fica sem cobertura \n\nvegetal. Enquanto nas \u00e1reas com pastagens, mesmo no per\u00edodo seco, o solo permanece \n\ncom cobertura vegetal.  \n\nUtilizando a mesma base cartogr\u00e1fica do mapa de uso do solo referente ao ano \n\nde 2014, a partir da ferramenta de edi\u00e7\u00e3o Start Editing do software ArcGIS\u00ae10.2, \n\neditou-se a tabela de atributos, acrescentando os fields de pastagem e agricultura, classe, \n\ndescri\u00e7\u00e3o e \u00edndice. Para a classe de agricultura foi atribu\u00eddo um valor num\u00e9rico sendo o \n\n\u00edndice 1. Entretanto, para a classe de pastagem foi atribu\u00eddo o \u00edndice 2, como \n\nrepresentam a Figura  43 e a Tabela 26. \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\nFigura 43: Mapa do \u00edndice da intensidade do uso dos solos nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil.  \n\n \n\n\n\n167 \n\n \n\n Tabela 26: \u00cdndice da intensidade do uso dos solos. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u00cdndice  \n\n \n\n1 Baixa intensidade de uso do solo 1 \n\n2 M\u00e9dia intensidade de uso do solo 1.5 \n\n3 Alta intensidade de uso do solo 2 \n\n \n\nElabora\u00e7\u00e3o do \u00edndice de gest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nO \u00edndice de gest\u00e3o das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural corresponde ao resultado da \n\navalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas relacionadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental, por exemplo, o percentual de \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente ou de preserva\u00e7\u00e3o ambiental que tem por finalidade \n\nproteger os recursos naturais de variados tipos. Entretanto, nesta pesquisa n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es do percentual de \u00e1reas protegidas, pois apenas na data de 25 \n\nde Maio de 2012 que a Lei N\u00ba 12.651 referente \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nincluindo o controle do tamanho das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural,  foi modificada e \n\nsancionada pelo Governo Federal do Brasil. Al\u00e9m disso, somente a partir dessa lei \u00e9 que \n\nse come\u00e7ou a identificar e quantificar as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural, n\u00e3o tendo ainda \n\npara os munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis dados e informa\u00e7\u00f5es oficiais referentes ao \n\nquanto cada propriedade rural preserva de vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nPara resolver a quest\u00e3o da falta de dados, ap\u00f3s alguns testes, optou-se por \n\nutilizar o percentual da vegeta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1rea de estudo, adaptando-se a metodologia \n\nde Kosmas, Kirkby e Geeson (1999). Neste sentido, utilizou-se a mesma base \n\ncartogr\u00e1fica do uso do solo do ano de 2014, suprimindo as \u00e1reas agr\u00edcolas e de \n\npastagem. O percentual das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural foi obtido a partir do uso da \n\nferramenta \u201eCalculate Geometry? do software ArcGIS\u00ae10.2, onde calculou-se as \u00e1reas \n\nem km\u00b2 e tamb\u00e9m em hectares. Posteriormente, calculou-se o percentual utilizando-se a \n\nferramenta \u201eField Calculator? do software ArcGIS\u00ae10.2. A partir da ferramenta de \n\nedi\u00e7\u00e3o Start Editing do software ArcGIS\u00ae10.2, editou-se a tabela de atributos, \n\nacrescentando os fields de classe, descri\u00e7\u00e3o, cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o natural em \n\nporcentagem e o \u00edndice. Para as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o o \u00edndice foi considerado 1,8 de \n\nacordo com a porcentagem de \u00e1rea como \u00e9 representado na Figura  44 e a Tabela 27. \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\nFigura 44: Mapa do \u00edndice de gest\u00e3o das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e \n\nJata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, Brasil.   \n\n \n\n\n\n169 \n\n \n\nTabela 27: \u00edndice de gest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural. \n\nClasse Descri\u00e7\u00e3o Cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o natural (%) \u00cdndice  \n\n \n\n1 Alto >40 1 \n\n2 Baixo 10-40 1.8 \n\n3 Muito baixo&lt;10 2 \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade de gest\u00e3o \n\nDepois que foram elaborados o \u00edndice de intensidade do uso do solo e o \u00edndice \n\nde gest\u00e3o de \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural, ambos foram  transformados de formato \n\nVetorial para Matricial (Raster) a partir da ferramenta  ferramentas Conversion Tools / \n\nPolygon to Raster do software ArcGIS 10.3.1. Posteriormente, atrav\u00e9s da ferramenta \n\n\u201eMap Algebra/Raster Calculator? do software ArcGIS 10.3.1., foi aplicado o seguinte \n\nalgoritmo para a determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade da gest\u00e3o: \n\n \n\nMQI=(intensidade do uso do solo * gest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural) \n1/2\n\n \n\n \n\nEm seguida, o shapefile do indicador de qualidade de gest\u00e3o foi transformado de \n\nformato Raster para Pol\u00edgono utilizando as ferramentas Conversion Tools / Raster to \n\nPolygon software ArcGIS\u00ae 10.3.1. De acordo com a correla\u00e7\u00e3o entre o valor do \n\nIndicador de Qualidade de Gest\u00e3o e o intervalo de varia\u00e7\u00e3o, estes valores foram \n\norganizados de maneira hier\u00e1rquica a partir da edi\u00e7\u00e3o da tabela do shapefile, a partir do \n\nuso da ferramenta Start Editing do software ArcGIS\u00ae 10.3.1. Foram acrescentados os \n\nfields com as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 classe, descri\u00e7\u00e3o e o \u00edndice, conforme as \n\nrefer\u00eancias da metodologia de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), como est\u00e3o \n\nrepresentadas na Tabela 28. \n\n \n\nTabela 28: Indicador da qualidade de gest\u00e3o. \n\n Classe Descri\u00e7\u00e3o \u00cdndice de intervalo ( metodologia) \u00cdndice (\u00e1rea de estudo) \n\n1 Alto 1 a 1.25 - \n\n2 Moderado 1.26 a 1.50 1.35 \n\n3 Baixo >1.51 1.8 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n\n\n170 \n\n \n\nCorrela\u00e7\u00e3o entre a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas e o calend\u00e1rio agr\u00edcola \n\nCom a inten\u00e7\u00e3o de compreender a din\u00e2mica entre a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas e os \n\nper\u00edodos de plantio e colheita dos cultivos agr\u00edcolas foi elaborado um gr\u00e1fico. Esse \n\ngr\u00e1fico foi desenvolvido a partir da organiza\u00e7\u00e3o de um ano clim\u00e1tico aos totais mensais \n\nda pluviometria referente aos anos de 2014 e 2015 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, pois como j\u00e1 \n\nfoi referido n\u00e3o h\u00e1 esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis. Os dados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviometria foram obtidos no site do Instituto Nacional de Meteorologia \n\ndo Brasil \u2013 INMET.  \n\nO ano clim\u00e1tico foi organizado de acordo com os meses que come\u00e7am e \n\nterminam as chuvas, considerando tamb\u00e9m os meses secos. Ou seja, o ano clim\u00e1tico \n\ncome\u00e7a em outubro de 2014 e termina em setembro de 2015. Junto a esse gr\u00e1fico foi \n\nadicionado o calend\u00e1rio dos plantios e colheitas referentes a cada esp\u00e9cie cultivada na \n\nregi\u00e3o da \u00e1rea de estudo, conforme informa o site do Minist\u00e9rio da Pecu\u00e1ria, \n\nAgricultura e Abastecimento do Brasil.   \n\n \n\n4. 4.2. Resultados e discuss\u00e3o \n\nO indicador de qualidade da gest\u00e3o foi avaliado com o objetivo de compreender \n\no grau de impacto dos seres humanos sobre os recursos naturais a partir da avalia\u00e7\u00e3o da \n\nintensidade do uso do solo e da gest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural. Conforme \n\nmostra a Figura 42, os resultados do indicador de qualidade da gest\u00e3o sugerem que \n\n60,5% da \u00e1rea de estudo correspondem \u00e0 baixa qualidade da gest\u00e3o e 29,5% \n\ncorrespondem \u00e0s \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural com qualidade moderada.  \n\nReferente \u00e0s \u00e1reas com baixa qualidade da gest\u00e3o, s\u00e3o \u00e1reas agr\u00edcolas e de \n\npecu\u00e1ria, onde o uso dos solos ocorre de maneira intensa, com elevado grau de \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o, elevada utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes e pesticidas, cujo manejo dos solos nas \n\n\u00e1reas agr\u00edcolas nem sempre acontece de maneira adequada. Sendo muito comum o \n\nrevolvimento do solo com arado, pouca frequ\u00eancia de plantio direto e muitas vezes entre \n\num plantio e outro o solo fica sem cobertura vegetal, exposto as a\u00e7\u00f5es das chuvas. Os \n\ntipos de cultivos s\u00e3o monoculturas como soja, milho, sorgo, cana-de-a\u00e7\u00facar e mais \n\natualmente tem ocorrido \u00e0 inser\u00e7\u00e3o da cultura do eucalipto que \u00e9 uma esp\u00e9cie ex\u00f3tica \n\npara a regi\u00e3o.  \n\n\n\n171 \n\n \n\nQuanto \u00e0s \u00e1reas referentes \u00e0 pecu\u00e1ria, observou-se que essas t\u00eam o mesmo grau \n\nde qualidade de gest\u00e3o que as \u00e1reas agr\u00edcolas, pois tamb\u00e9m s\u00e3o \u00e1reas onde os solos s\u00e3o \n\nutilizados de forma intensa. S\u00e3o pastagens extensivas (na maioria) e intensivas, com \n\npouca rotatividade dos pastos, onde o manejo do solo n\u00e3o ocorre de forma adequada. \n\nPodendo verificar, em diversas \u00e1reas, solos degradados em pastagens, devido \u00e0 \n\ncompacta\u00e7\u00e3o causada pelo pisoteio do gado bovino. Tanto as produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, \n\nquanto de pecu\u00e1ria, s\u00e3o destinadas para exporta\u00e7\u00f5es, o que exige e demonstra o elevado \n\nuso dos solos da \u00e1rea de estudo.   \n\nNo que diz respeito \u00e0 qualidade da gest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural, \n\nverificou-se qualidade moderada, pois para al\u00e9m do reduzido percentual de cobertura \n\nvegetal natural, ainda n\u00e3o h\u00e1 o controle, para a \u00e1rea de estudo em quest\u00e3o, com \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sob prote\u00e7\u00e3o como, por exemplo, as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente ou natural e as \u00e1reas de reserva legal. Na figura 45, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que, tamb\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 um controle da vegeta\u00e7\u00e3o natural nas margens dos cursos \n\nde \u00e1guas, comumente chamadas de matas ciliares que ajudam a evitar processos \n\nerosivos e de assoreamento dos rios.  \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\nFigura 45: Mapa do idicador da qualidade de gest\u00e3o nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil. \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do uso dos solos \n\nDurante as d\u00e9cadas de 70 e 80 do S\u00e9culo XX, os munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis fizeram parte das \u00e1reas priorit\u00e1rias do governo brasileiro para a expans\u00e3o \n\nagr\u00edcola no Brasil. Antes nesses dois munic\u00edpios predominava uma estrutura agr\u00edcola \n\ncaracterizada pelo monop\u00f3lio da terra e pela atividade pastoril. Com a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde programas governamentais para introdu\u00e7\u00e3o da agricultura modernizada, ambos os \n\nmunic\u00edpios sofreram r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es no sistema de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, nos \n\naspectos econ\u00f4micos, sociais e ambientais, principalmente na d\u00e9cada de 90 do S\u00e9culo \n\nXX.  \n\nA d\u00e9cada de 90, do S\u00e9culo XX, pode ser considerada o auge dessa expans\u00e3o que \n\nteve como est\u00edmulos os incentivos do governo brasileiro e da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\ncomo \u00e9 mostrado na Figura 46 A e B; e  destaque da produ\u00e7\u00e3o de milho no ano de 1989 \n\n(Figura 46 B).   \n\n \n\nFigura 46: (A) - O est\u00edmulo para a expans\u00e3o agr\u00edcola no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, do s\u00e9culo XX; (B) \u2013 \n\nNot\u00edcia destacando o plantio do trigo entre as safras de sojas no munic\u00edpio de Jata\u00ed; C \u2013 Colheita de milho \n\nno munic\u00edpio de Jata\u00ed no ano de 1989. FONTE: Revista Metas.  \n\n \n\nA Figura 47 representa espacialmente a evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nos munic\u00edpios \n\nde Jata\u00ed e Serran\u00f3polis nos anos de 1975, 1995 e 2014. \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\nFigura 47: Mapas da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil: (A) - Uso do solo no ano de 1975; (B) - Uso do solo no ano \n\nde 1995; (B) - Uso do solo no ano de 2014.  \n\n\n\n175 \n\n \n\nComparando os mapas dos anos de 1975, 1995 e 2014, representados na Figura \n\n47, com a Tabela 29, \u00e9 poss\u00edvel perceber o percentual da mudan\u00e7a nos tipos de uso do \n\nsolo em termos  de \u00e1rea. Verifica-se que no ano de 1975 (A) predominavam-se \u00e1reas \n\ncom pastagens e com vegeta\u00e7\u00e3o natural. No entanto, no ano de 1995 (B) j\u00e1 nota-se o \n\naumento das \u00e1reas agr\u00edcolas, principalmente, no munic\u00edpio de Jata\u00ed. Foi na d\u00e9cada de 90 \n\ndo S\u00e9culo XX, em que ocorreu maior transforma\u00e7\u00e3o na estrutura agr\u00edcola nos dois \n\nmunic\u00edpios. Marcada pela chegada de um n\u00famero consider\u00e1vel de pessoas da Regi\u00e3o \n\nSul do Brasil, com o objetivo de exercerem atividades agr\u00edcolas, atra\u00eddos pelos \n\nprogramas governamentais que facilitava o acesso a cr\u00e9ditos banc\u00e1rios para \n\nfinanciamentos de compra, arrendamento de terras e plantios. \n\n Contudo no mapa de uso do solo representado na Figura 47 (C) e os dados da  \n\nTabela 29 referentes ao ano de 2014, observa-se que as \u00e1reas agr\u00edcolas continuam a \n\naumentar, enquanto as \u00e1reas com pastagens est\u00e3o diminuindo e as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural aumentando. O fato das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural estarem aumentando pode \n\nestar relacionado a duas quest\u00f5es: primeira \u2013 o abandono de \u00e1reas com solos degradados \n\nque j\u00e1 n\u00e3o apresentam a mesma produtividade, tanto, em atividades de pecu\u00e1ria quanto \n\nem atividades agr\u00edcolas. Sendo comum essa pr\u00e1tica na \u00e1rea de estudo. O que pode ter \n\nproporcionado a regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural; segundo \u2013 o aumento de \u00e1reas com \n\nreservas naturais, preserva\u00e7\u00e3o permanentes, sejam motivos legais ou financeiros, sendo \n\neste \u00faltimo motivo relacionado ao uso das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural para atividades \n\ntur\u00edsticas.  \n\nTabela 29: Mudan\u00e7as no uso do solo em porcentagem de \u00e1reas nos munic\u00edpios de Jata\u00ed \n\ne Serran\u00f3polis, estado de Goi\u00e1s/Brasil. \n\nTipos de uso do solo Ano: 1975 Ano: 1995 Ano 2014 \n\nAgricultura 4,6 % 16,1% 29,2% \n\n\u00c1rea Urbana 0,1% 0,2% 0,2% \n\nPastagem 54,6% 60,0% 41,0% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o 40,7% 24,0% 29,6% \n\nTOTAL: 100,0% 100,0% 100,0% \n\n \n\nDiante do exposto, nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, antes da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, predominavam-se paisagens rurais com pequenas \u00e1reas de \n\n\n\n176 \n\n \n\ncultivos agr\u00edcolas para subsist\u00eancia como, por exemplo, arroz, feij\u00e3o, mandioca e milho  \n\ne extensas pastagens. Atualmente, o que se v\u00ea s\u00e3o paisagens compostas por imensas \n\nlavouras de monoculturas como soja, milho, sorgo, algod\u00e3o, e ultimamente, eucalipto e \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar para ind\u00fastria sulcroalcooleira (Figura 48).  \n\n \nFigura 48: (A) - Cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar  pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea amostral 6, no munic\u00edpio de Jata\u00ed; (B) -  \n\nLavoura de milho na \u00e1rea amostral 8, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de \n\n2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nCalend\u00e1rio agr\u00edcola e distribui\u00e7\u00e3o mensal pluviom\u00e9trica  \n\nCom o objetivo de compreender a din\u00e2mica agr\u00edcola relacionada com a \n\npluviometria na \u00e1rea de estudo, elaborou-se um gr\u00e1fico pluviom\u00e9trico do munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil, referente ao ano clim\u00e1tico 2014/2015. Importante, \n\nressaltar que o munic\u00edpio de Serran\u00f3polis n\u00e3o tem at\u00e9 o momento nenhuma esta\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica, entretanto, devido a curta dist\u00e2ncia entre os dois munic\u00edpios, considerou os \n\ndados pluviom\u00e9tricos do munic\u00edpio de Jata\u00ed. Embora, numa avalia\u00e7\u00e3o microclim\u00e1tica \n\nambos os munic\u00edpios podem se diferenciarem em alguns aspectos, mas em termos gerais \n\no clima \u00e9 o mesmo, temperatura e pluviometria semelhantes.   \n\nAntes de qualquer an\u00e1lise, \u00e9 preciso deixar claro que os agricultores dos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis seguem o calend\u00e1rio agr\u00edcola proposto pelo Minist\u00e9rio \n\nda Agricultura do Brasil. Neste sentido, como pode ser observado na Figura 49, o \n\nper\u00edodo de plantio e colheita n\u00e3o \u00e9 igual para todas as esp\u00e9cies cultivadas. As principais \n\nesp\u00e9cies cultivadas atualmente s\u00e3o: soja, milho, sorgo e cana-de-a\u00e7\u00facar. Embora, nos \n\n\u00faltimos anos tem iniciado o plantio de eucaliptos, essa esp\u00e9cie ainda n\u00e3o aparece no \n\ncalend\u00e1rio agr\u00edcola do Minist\u00e9rio da Agricultura do Brasil como ocorre com as demais \n\nesp\u00e9cies cultivadas na \u00e1rea de estudo.  \n\n\n\n177 \n\n \n\n \nFigura 49: Calend\u00e1rio agr\u00edcola combinado com ano clim\u00e1tico em termos de pluviometria. Elabora\u00e7\u00e3o:  \n\nR\u00e9gia Estevam Alves e Reginaldo Estevam Alves. Fonte: Minist\u00e9rio da Agricultura do Brasil; INMET. \n\n \n\nA soja que \u00e9 uma das esp\u00e9cies mais cultivadas, juntamente com o milho, \u00e9 \n\nplantada entre os meses de setembro a dezembro. O per\u00edodo de colheita da soja \u00e9 entre os \n\nmeses de janeiro e abril. Ou seja, a soja \u00e9 plantada e colhida no per\u00edodo chuvoso, com \n\nexce\u00e7\u00e3o do m\u00eas de setembro que \u00e9 considerado m\u00eas seco, nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis. Isso exige maior cuidado no manejo dos solos, pois nem todos os \n\nagricultores utilizam t\u00e9cnicas de plantio direto aproveitando os restos da colheita anterior \n\npara proteger o solo.  \n\nConsequentemente, nas \u00e1reas em que a soja \u00e9 a \u00fanica esp\u00e9cie plantada, o solo fica \n\nsem nenhuma cobertura vegetal em pleno per\u00edodo chuvoso, principalmente, nos meses \n\nde janeiro e fevereiro que s\u00e3o considerados os meses com maior \u00edndice pluviom\u00e9trico na \n\n\u00e1rea de estudo. Obviamente, sem cobertura vegetal, o solo fica exposto \u00e0 a\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas, aumentando o risco de processos erosivos comuns na regi\u00e3o (Figura 50). \n\nEntretanto, h\u00e1 que se ressaltar que muitos agricultores que cultivam soja, tamb\u00e9m, \n\ncultivam milho ap\u00f3s a colheita da soja. Sendo uma possibilidade de prote\u00e7\u00e3o ao solo at\u00e9 \n\n\n\n178 \n\n \n\no plantio da pr\u00f3xima safra de soja, para al\u00e9m de ser uma forma de aumento dos \n\nrendimentos dos agricultores.  \n\n \n\nFigura 50: Solo sem cobertura vegetal no m\u00eas de fevereiro em \u00e1rea agr\u00edcola pr\u00f3xima a \u00e1rea amostral 3, \n\nno munic\u00edpio de Jata\u00ed. Ano de 2011. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nNo que diz respeito ao cultivo de milho, ocorre em dois per\u00edodos distintos. \n\nSendo que a primeira safra, a principal, o plantio ocorre entre os meses de fevereiro a \n\njunho. A colheita ocorre entre os meses de outubro e dezembro. Ou seja, a colheita \n\nocorre no per\u00edodo chuvoso e se n\u00e3o houver um novo plantio seja com milho ou outra \n\nesp\u00e9cie de cultivo, o solo fica sem cobertura vegetal at\u00e9 o pr\u00f3ximo plantio.  \n\nEntretanto, na segunda safra, comumente denominada como milho safrinha, o \n\nplantio ocorre entre os meses de janeiro a mar\u00e7o, e a colheita entre os meses de junho a \n\nsetembro. Contudo, nem todos os agricultores cultivam o milho safrinha, que pode ser \n\numa maneira de n\u00e3o deixar o solo descoberto a longo prazo em pleno per\u00edodo chuvoso, \n\ncomo pode ser analisado na Figura 51 e Figura 52.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\nFigura 51: Cultivo de milho safrinha numa propriedade rural pr\u00f3xima a \u00e1rea amostral 6,  no munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nOutra esp\u00e9cie cultivada na \u00e1rea de estudo, embora n\u00e3o na mesma propor\u00e7\u00e3o que \n\no milho e a soja, \u00e9 o sorgo que cujo cultivo destina-se ao preparo de ra\u00e7\u00f5es para \n\nanimais. O plantio do sorgo ocorre entre os meses de outubro a dezembro e a colheita \n\nocorre entre os meses de junho a setembro. Sendo o sorgo uma esp\u00e9cie que, \n\npraticamente, oferece uma cobertura vegetal por mais tempo quando comparado com o \n\ncultivo das esp\u00e9cies de milho e soja. Tamb\u00e9m, a cana-de-a\u00e7\u00facar que \u00e9 uma cultura anual \n\ne tem aumentado o seu cultivo consideravelmente nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, para abastecimento de ind\u00fastrias sucroalcooleiras, a ponto de ter ocorrido, \n\nnos \u00faltimos anos, a convers\u00e3o de \u00e1reas agr\u00edcolas e de pastagens para o cultivo de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar. O plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar ocorre entre os meses de outubro a mar\u00e7o, e a \n\ncolheita que \u00e9 mecanizada ocorre entre os meses de maio a novembro do ano seguinte \n\n(Figura 52).  \n\nEmbora, a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar seja anual e que pode ser uma possibilidade \n\nna quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o dos solos, por exemplo, a redu\u00e7\u00e3o de perda do solo, \u00e9 \n\nimportante ressaltar que a cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 uma esp\u00e9cie que nem sempre \u00e9 adequada a \n\nalguns tipos de solos. Por muitos anos se discutiu o quanto o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\npode degradar o ambiente. Entretanto, atualmente, ainda que essa quest\u00e3o seja \n\n\n\n180 \n\n \n\ncontroversa, estudos tem defendido que o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar pode ser uma \n\nalternativa em termos de esp\u00e9cie conservacionista mais do que a soja como \u00e9 afirmado \n\npor Cherubin (2016).  \n\nN\u00e3o obstante, a quest\u00e3o se a cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 o n\u00e3o uma esp\u00e9cie que degradada \n\no solo ou que reduz a perda de solo em compara\u00e7\u00e3o a outras esp\u00e9cies como soja e \n\nmilho, isso ainda \u00e9 recente. \u00c9 preciso mais estudos, quando se refere aos solos dos \n\nmunic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, principalmente, neste \u00faltimo em que j\u00e1 existem \n\nestudos que mostraram resultados negativos referentes \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1reas \n\ncom cultivos de cana-de-a\u00e7\u00facar como \u00e9 referido por Rodrigues e Castro (2015).  \n\n \n\nFigura 52: (A) \u2013 Cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar; (B) -  \u00c1rea de cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar ap\u00f3s colheita em \n\npropriedades rurais pr\u00f3ximas \u00e0 \u00e1rea amostral 6, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de \n\n2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nEnfim, a correla\u00e7\u00e3o entre o calend\u00e1rio agr\u00edcola e o ano clim\u00e1tico referente \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mensal das chuvas possibilitou perceber melhor os per\u00edodos em que o solo \n\nfica sem cobertura vegetal. \u00c9 poss\u00edvel que esses per\u00edodos sem cobertura vegetal sobre o \n\nsolo, que coincidem com os per\u00edodos  chuvosos, sejam a \u00e9poca do ano em que ocorre \n\nmaior perda de solo por processos erosivos h\u00eddricos.  \n\n \n\n4. 5.  Determina\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos \u00e9 \n\no resultado da correla\u00e7\u00e3o os indicadores de qualidade do solo, qualidade do clima, \n\nqualidade da vegeta\u00e7\u00e3o e qualidade de gest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural. O que \n\npermite uma avalia\u00e7\u00e3o mais integrada dos recursos naturais, principalmente, os solos. \n\n4.5.1. Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nDetermina\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \n\n\n\n181 \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos \n\nconsistiu primeiro na adequa\u00e7\u00e3o dos shapefiles dos respectivos indicadores: qualidade \n\ndo clima, qualidade dos solos, qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o e qualidade de gest\u00e3o, os quais \n\nforam transformados em formato Vetorial (Pol\u00edgono) para Matricial (Raster) a partir da \n\nferramenta  Conversion Tools / Polygon to Raster do software ArcGIS. Em seguida,  \n\nutilizando a ferramenta \u201eMap Algebra/Raster Calculator? do software ArcGIS\u00ae 10.3.1, \n\nfoi aplicado o seguinte algoritmo para a idenditifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente \n\nSens\u00edveis, envolvendo os quatros indicadores de qualidade mencionados acima, \n\nconforme a seguir: \n\n \n\nIAAS= (indice de qualidade do solo * \u00edndice de qualidade do clima * \u00edndice de qualidade da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o * \u00edndice de qualidade de gest\u00e3o) \n1/4\n\n \n\n \n\nCom base no resultado do c\u00e1lculo, o shapefile que resultou na identifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis, foi transformado de formato Matricial (Raster) para \n\nVetorial (Pol\u00edgono) a partir da utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta Conversion Tools / Polygon to \n\nRaster do software ArcGIS\u00ae 10.3.1 para que fosse poss\u00edvel a edi\u00e7\u00e3o da tabela de \n\natributos de acordo com a metodologia do Projeto MEDALUS (1999), como \u00e9 \n\napresentado na Tabela 29.  \n\nTabela 29: Tipos de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis de acordo com cada intervalo de \n\n\u00edndice proposto por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999). \n\nTipo Subtipo Intervalos de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \n\nCr\u00edtico C3 >1.53 \n\nCr\u00edtico C2 1.42-1.53 \n\nCr\u00edtico C1 1.38-1.41 \n\nFr\u00e1gil F3 1.33-1.37 \n\nFr\u00e1gil F2 1.27-1.32 \n\nFr\u00e1gil F1 1.23-126 \n\nPotencial  P 1.17-1.22 \n\nN\u00e3o afetada N&lt;1.17 \n\nFonte: (Adaptado de Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) / Projeto MEDALUS). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n182 \n\n \n\nValida\u00e7\u00e3o dos dados: aplica\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos \n\nNo que se refere \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es de inqu\u00e9ritos aos donos das propriedades rurais, \n\nocorreram durante os trabalhos de campo para coletas de amostras de solos e valida\u00e7\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es dos mapas (Anexo II). O inqu\u00e9rito teve tr\u00eas prop\u00f3sitos, sendo o \n\nprimeiro para corroborar as informa\u00e7\u00f5es obtidas nos mapas com a realidade da \u00e1rea de \n\nestudo. O segundo prop\u00f3sito  foi para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Identificando \n\nos tipos de atividades econ\u00f4micas desenvolvidas, se eram apenas cultivos agr\u00edcolas e \n\nque tipo de esp\u00e9cies cultivadas; somente atividades de pecu\u00e1ria e que tipos de animais, \n\nou ainda se eram desenvolvidas ambos os tipos de atividades. O terceiro prop\u00f3sito foi \n\npara obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referente ao manejo dos solos e dos cursos d?\u00e1gua.  \n\nA valida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e dados obtidos nos mapeamentos ocorreu durante \n\nos trabalhos de campo para coletas de amostras de solos e aplica\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos. \n\nTeve como par\u00e2metro a compara\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e dados dos mapas com a \n\nrealidade da \u00e1rea de estudo, observando os tipos de uso do solo, os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nos tipos de solos, os processos de degrada\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas degradadas e identifica\u00e7\u00e3o de \n\nlocais de ocorr\u00eancia de inc\u00eandios florestais. Essa valida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos \n\nmapeamentos foi importante, pois possibilitou a corre\u00e7\u00e3o do mapa de indicador de \n\nqualidade da vegeta\u00e7\u00e3o, cujas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o correspondiam com a realidade da \u00e1rea \n\nde estudo.   Durante esse per\u00edodo da pesquisa a campo, tamb\u00e9m, foram realizadas visitas \n\naos museus hist\u00f3ricos dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis para a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em jornais e revistas antigos visando a recolha dados e informa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes \u00e0s mudan\u00e7as de uso do solo e fen\u00f4menos de seca e chuvas intensas. Foram \n\nfotografados dados e informa\u00e7\u00f5es referentes ao per\u00edodo de 1975 a 2014. \n\n \n\n4.5.2. Resultados e discuss\u00e3o \n\nAs \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos foram identificadas \n\na partir da correla\u00e7\u00e3o entre os indicadores de qualidade do clima, da vegeta\u00e7\u00e3o, dos \n\nsolos e da gest\u00e3o. Neste sentido, a Figura 53 apresenta as \u00e1reas ambientalmente \n\nsens\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo, onde se verificou tr\u00eas tipos de classes: C3 que \n\ncorresponde \u00e0s \u00e1reas com risco Cr\u00edtico de degrada\u00e7\u00e3o com intervalo de 1,96 a 3,15; F \n\nque representam as \u00e1reas consideradas com n\u00edvel Fr\u00e1gil  de degrada\u00e7\u00e3o com intervalo \n\nde 1,37; e N que s\u00e3o as \u00e1reas n\u00e3o afetadas com intervalo de 0,7 a 0,54.  \n\n\n\n183 \n\n \n\n \n\nFigura 53: Mapa da erosividade referente ao ano de 2014 nos munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil. \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\nAssim, conforme mostra a Figura 54, as \u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o com n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? correspondem cerca de 30,3% do total da \u00e1rea de \n\nestudo, enquanto as \u00e1reas com n\u00edvel \u201eFr\u00e1gil? representam cerca de 5,4%. Entretanto, \n\nverificou-se que 64,3% da \u00e1rea de estudo representa o n\u00edvel \u201eN\u00e3o afetada?.   \n\n \n\nFigura 54 Percentual da classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nSolos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil.  \n\n \n\nAs \u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o com n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? est\u00e3o \n\nlocalizadas, principalmente, na por\u00e7\u00e3o Centro-Norte do munic\u00edpio de Jata\u00ed, \n\nindependente da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes. S\u00e3o \u00e1reas predominantemente agr\u00edcolas, \n\npor\u00e9m h\u00e1 tamb\u00e9m, em menor propor\u00e7\u00e3o algumas \u00e1reas com pastagens. Isto se deve aos \n\ntipos de solos, a declividade e intensidade de uso dos solos. \u00c9 importante ressaltar que, \n\nem geral, as \u00e1reas degradadas com pouca ou quase sem cobertura vegetal, ou mesmo, \n\ncom processos erosivos se concentram na parte norte do munic\u00edpio de Jata\u00ed. Ocorreu, \n\ntamb\u00e9m, em pequenas \u00e1reas ao Sul, Sudeste e Sudoeste do munic\u00edpio de Jata\u00ed. \n\nContudo, verificou-se que na por\u00e7\u00e3o Centro-Sul do munic\u00edpio de Jata\u00ed as \u00e1reas \n\ncom risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? a degrada\u00e7\u00e3o do solo n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o expressivas quanto na \n\npor\u00e7\u00e3o Centro-Norte. Mas, observou-se que as pequenas \u00e1reas com risco de n\u00edvel \n\nCr\u00edtico na por\u00e7\u00e3o Centro-Sul do munic\u00edpio de Jata\u00ed, est\u00e3o localizadas, essencialmente, \n\nnas vertentes expostas ao Sul, embora algumas \u00e1reas localizam-se nas vertentes \n\nexpostas ao Norte e Nordeste. A Sudoeste e Sudeste do munic\u00edpio de Jata\u00ed predominam-\n\nse, ainda, \u00e1reas com pastagens e poucas \u00e1reas agr\u00edcolas. S\u00e3o \u00e1reas com predomin\u00e2ncias \n\nde solos do tipo Latossolos que variam de argilosos a arenosos sobre declividades muito \n\nsuaves a \u00edngremes.  \n\n\n\n185 \n\n \n\nNo munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, verificou-se que as \u00e1reas ambientalmente \n\nsens\u00edveis com risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? se localizam de maneira espa\u00e7ada, \n\npredominantemente em vertentes voltadas para o Sul, em pequenas \u00e1reas, por\u00e9m, com \n\nduas \u00e1reas bem expressivas a Noroeste, a Sudoeste e a Leste desse munic\u00edpio. S\u00e3o \u00e1reas \n\nque coincidem com \u00e1reas agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias. Na maior parte, s\u00e3o solos do tipo \n\nNeossolos, ou seja, solos arenosos sob declividades que variam de muito suaves a muito \n\n\u00edngremes.  Sendo importante destacar que as \u00e1reas degradadas com pouco ou sem \n\ncobertura vegetal no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis n\u00e3o se concentram em apenas uma \n\nregi\u00e3o deste munic\u00edpio, mas em diferentes locais.  \n\nAs \u00e1reas \u201eFr\u00e1geis? constituem-se em pequenos espa\u00e7os espalhados em toda a \n\n\u00e1rea de estudo coincidindo tanto com \u00e1reas agr\u00edcolas, quanto com \u00e1reas de pecu\u00e1ria em \n\ndiferentes tipos de solos e declividades. S\u00e3o \u00e1reas, essencialmente, ocupadas por \n\npastagens e vegeta\u00e7\u00e3o natural.  No entanto, as \u00e1reas consideradas \u201eN\u00e3o afetadas? com o \n\nrisco a degrada\u00e7\u00e3o localizam-se ao Sul e ao Norte do munic\u00edpio de Jata\u00ed sobre diferentes \n\ntipos de solos e declividades. No munic\u00edpio de Serran\u00f3polis as \u00e1reas \u201eN\u00e3o afetadas? \n\nocupam quase grande parte desse munic\u00edpio, principalmente em \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural e pastagens, em diferentes tipos de solos e declividades. Importante, ressaltar \n\nque as \u00e1reas \u201eN\u00e3o afetadas? localizam-se em ambientes fr\u00e1geis, por\u00e9m com cobertura \n\nvegetal permanente que ajuda a proteger os solos e evitar a degrada\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n  \n\n\u00c1reas ambientalmente sens\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos nas \u00e1reas amostrais  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o tendo \u00e1reas \n\namostrais para corroborar as informa\u00e7\u00f5es obtidas nos mapeamentos com a realidade da \n\n\u00e1rea de estudo permitiu avaliar a degrada\u00e7\u00e3o dos solos de forma mais detalhada e, \n\nconseguinte, compreender a din\u00e2mica da degrada\u00e7\u00e3o. Assim, a seguir \u00e9 apresentado um \n\ndiagn\u00f3stico das \u00e1reas amostrais no que diz respeito \u00e0 sensibilidade a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos.  \n\nMunic\u00edpio de Jata\u00ed \n\n- \u00c1rea amostral 1 \n\nA \u00e1rea amostral 1 faz parte de uma propriedade rural localizada no munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil, onde a principal atividade econ\u00f4mica \u00e9 a pecu\u00e1ria \n\n\n\n186 \n\n \n\nextensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos de corte, onde o sistema das pastagens \u00e9 rotativo. Os \n\nsolos s\u00e3o Neossolos profundos, com mais de 75 cm de profundidade, associados \u00e0 \n\nEspodossolos (SIEG, 2015) conforme mostra a Figura 16 na p\u00e1gina 74. O manejo dos \n\nsolos \u00e9 feito a partir do uso de fertilizantes e corre\u00e7\u00e3o da acidez, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncurvas de n\u00edveis como pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos para evitar o in\u00edcio e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o de processos erosivos. Referente aos cursos de \u00e1gua \u00e9 feita a limpeza dos \n\nmesmos. \n\nEssa \u00e1rea amostral apresenta risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? a sensibilidade da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos. Como mostra a Figura 55, a \u00e1rea amostral 1 apresenta pastagens \n\ndegradadas, com locais sem cobertura vegetal, localizados em vertentes expostas ao Sul, \n\nou seja, com maior propens\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o de humidade nos solos em declives que \n\nvariam de muito suave a \u00edngremes. Neste caso, a sensibilidade ao risco de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos pode ser diminu\u00edda com a melhoria do manejo das pastagens, \n\nconsequentemente, ir\u00e1 melhorar o estado atual de degrada\u00e7\u00e3o do solo dessa \u00e1rea \n\namostral. \n\n  \nFigura 55: (A) - Pastagem degradada; (B) -  \u00c1rea com solo sem cobertura vegetal na \u00e1rea amostral 1, no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 2 \n\nA \u00e1rea amostral 2 localiza-se numa propriedade no munic\u00edpio de Jata\u00ed, onde a \n\nprincipal atividade econ\u00f4mica \u00e9 a pecu\u00e1ria extensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos de corte, \n\ncom sistema de pastagens cont\u00ednuo. Como pode ser verificada na Figura 53, a \u00e1rea \n\namostral 2 apresenta risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? a sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos. \n\nS\u00e3o Neossolos profundos, com mais de 75 cm de profundidade, em \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o \n\ncom Latossolos (SIEG, 2015). \n\n A \u00e1rea amostral 2 apresenta pastagens degradadas, devido aos processos \n\nerosivos localizados em vertentes expostas a Sul, onde h\u00e1 uma maior concentra\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n187 \n\n \n\nhumidade nos solos, para al\u00e9m, da concentra\u00e7\u00e3o do gado em sistemas de pastagens \n\ncont\u00ednuas, sem rotatividade dos pastos.  \n\nRelativamente ao manejo dos solos n\u00e3o \u00e9 feito corre\u00e7\u00e3o do solo. Como t\u00e9cnica \n\nde conserva\u00e7\u00e3o dos solos, recorre-se com frequ\u00eancia a elabora\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edveis \n\npara conter os processos erosivos, muito comuns nesta \u00e1rea (Figura 56 (A)). Tamb\u00e9m, \n\npodem-se observar na Figura 56 (B) as curvas de n\u00edveis nas pastagens para conter os \n\nprocessos erosivos h\u00eddricos. Referente aos cursos de \u00e1gua, n\u00e3o \u00e9 feita a limpeza dos \n\nmesmos. \n\nDiante do exposto, a sensibilidade ao risco de degrada\u00e7\u00e3o dos solos poder\u00e1 ser \n\nreduzida com a melhoria do manejo das pastagens. \u00c9 importante a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nrotatividade dos pastos para reduzir o impacto do pisoteio do gado, para al\u00e9m, das \n\ncurvas de n\u00edveis que j\u00e1 s\u00e3o utilizadas para conter os processos erosivos.  \n\n \nFigura 56: (A) - Pastagem degradada; (B) -  Pastagem com curvas de n\u00edveis para conter os processos \n\nerosivos na \u00e1rea amostral 2, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia \n\nEstevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 3 \n\nA \u00e1rea amostral 3 localiza-se numa propriedade rural no munic\u00edpio de Jata\u00ed. A \n\natividade econ\u00f4mica dessa propriedade rural \u00e9 a pecu\u00e1ria extensiva com cria\u00e7\u00e3o de \n\nbovinos de corte com sistema cont\u00ednuo das pastagens. Conforme a Figura 53, a \u00e1rea \n\namostral 3 apresenta risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? a sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos. \n\nS\u00e3o Neossolos profundos, com mais de 75 cm de profundidade (Alves, 2012) conforme \n\nmostra a Figura 16 na p\u00e1gina 74. Esses solos s\u00e3o arenosos, com elevada acidez, baixa \n\ncapacidade de troca e c\u00e1tions e reduzido teor de nutrientes. \n\nO manejo dos solos \u00e9 feito a partir de uso de fertilizantes. N\u00e3o utiliza nenhuma \n\npr\u00e1tica de conserva\u00e7\u00e3o dos solos, tampouco, faz limpeza dos cursos de \u00e1gua. Diante do \n\nexposto, na \u00e1rea amostral 3, verificou-se pastagens degradadas em diferentes n\u00edveis \n\n\n\n188 \n\n \n\ncomo, por exemplo, diferentes n\u00edveis de eros\u00f5es h\u00eddricas, solos com pouca ou sem \n\ncobertura vegetal. Essas \u00e1reas degradadas est\u00e3o localizadas tanto em vertentes expostas \n\nao Sul, quanto ao Norte em solos do tipo Neossolos sob declividades que variam de \n\nmuito suave a \u00edngreme.   \n\nA Figura 57 (A) mostra que os solos est\u00e3o com reduzida cobertura vegetal. Na \n\nFigura 57 (B) \u00e9 poss\u00edvel verificar a gravidade dos processos erosivos h\u00eddricos em \n\npastagens. \u00c9 importante destacar que nessa \u00e1rea amostral foi verificado hidrofobicidade \n\nnos solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural. Neste sentido,  a \u00e1rea amostral 3 precisa urgente de \n\na\u00e7\u00f5es mitigadoras para reduzir a evolu\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos solos em termos de \n\nprocessos erosivos e tamb\u00e9m no que se refere na recupera\u00e7\u00e3o da capacidade do solo em \n\nsustentar a cobertura vegetal. Sendo necess\u00e1ria a pr\u00e1tica de rotatividade das pastagens \n\npara reduzir o impacto do pisoteio do gado nos solos e, tamb\u00e9m, \u00e9 preciso isolar as \n\npastagens degradadas, mantendo-as em \u201edescanso? para que haja a recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos.    \n\n \nFigura 57: (A) - Pastagem degradada com reduzida cobertura vegetal; (B) -  Pastagem com processos \n\nerosivos h\u00eddricos na \u00e1rea amostral 3, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. \n\nAutora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 4  \n\nA \u00e1rea amostral 4 localiza-se numa propriedade rural no munic\u00edpio de Jata\u00ed, \n\nonde a principal atividade econ\u00f4mica \u00e9 a pecu\u00e1ria extensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos \n\nleiteiros, com sistema rotativo das pastagens. Conforme a Figura 53, a \u00e1rea amostral 4 \n\napresenta risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? e \u201eFr\u00e1gil? a sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos. De \n\nacordo com SIEG (2015), s\u00e3o solos do tipo Latossolos com elevado percentual de areia, \n\nelevada acidez e baixo teor de nutrientes. S\u00e3o solos profundos, com mais de 75 cm. N\u00e3o \n\n\u00e9 feito o manejo dos solos com corre\u00e7\u00e3o de fertilidade e acidez. Entretanto, utilizam-se \n\ncurvas de n\u00edveis como t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos para evitar o transporte de \n\nsedimentos dos morros. N\u00e3o \u00e9 realizada a limpeza dos cursos de \u00e1gua. \n\n\n\n189 \n\n \n\nEssa \u00e1rea est\u00e1 localizada em vertentes expostas ao Sul sobre declividade que \n\nvariam de muito suave a muito \u00edngreme.  Verificou-se n\u00edveis graves de degrada\u00e7\u00e3o do \n\nsolo em pastagens com reduzida cobertura vegetal como \u00e9 apresentado na Figura 58. \n\nTamb\u00e9m, verificou-se hidrofobicidade dos solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural. \n\nTrata-se de uma propriedade rural pequena em termos de extens\u00e3o e devido a \n\nisso n\u00e3o tem muito espa\u00e7o para a cria\u00e7\u00e3o de gado, mesmo que ocorra o sistema rotativo \n\ndos pastos. Isso causa a compacta\u00e7\u00e3o dos solos devido ao pisoteio do gado e \n\nconsequentemente a evolu\u00e7\u00e3o a degrada\u00e7\u00e3o do solo para um n\u00edvel mais grave que \u00e9 \n\nquando o solo j\u00e1 n\u00e3o suporta a cobertura vegetal. Sendo necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\nconservacionistas de manejo de pastagens para recupera\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea j\u00e1 degradada. \n\n \nFigura 58: Pastagem degradada com reduzida cobertura vegetal na \u00e1rea amostral 4, no munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 5 \n\nA \u00e1rea amostral 5 situa-se ao lado da \u00e1rea amostral 4, no munic\u00edpio de Jata\u00ed. A \n\nprincipal atividade econ\u00f4mica \u00e9 a pecu\u00e1ria extensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos de corte e \n\nde leite, onde o sistema das pastagens \u00e9 cont\u00ednuo. De acordo com a Figura 53, a \u00e1rea \n\namostral 4 apresentam risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? e \u201eFr\u00e1gil? a sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos. S\u00e3o Latossolos, com mais de 75 cm de profundidade (SIEG, 2015). Trata-se \n\nde solos com elevado teor de areia, elevada acidez, baixa capacidade de troca e c\u00e1tions e \n\nreduzido teor de nutrientes. O manejo dos solos \u00e9 feito a partir de uso de adubos e \n\ncalc\u00e1rio para a corre\u00e7\u00e3o da acidez. Utilizam-se curvas de n\u00edveis como pr\u00e1ticas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos solos como medida para evitar processos erosivos. Referente aos \n\ncursos de \u00e1gua, a propriedade rural utiliza \u00e1gua de origem de po\u00e7o cartesiano. \n\nA \u00e1rea est\u00e1 localizada em vertentes expostas ao Sul sobre declividades que \n\nvariam de muito suave a muito \u00edngreme.  Observou-se  que embora n\u00e3o se apresente \n\nn\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o em est\u00e1gios avan\u00e7ados, ainda as pastagens j\u00e1 come\u00e7am a \n\n\n\n190 \n\n \n\napresentar degrada\u00e7\u00e3o por compacta\u00e7\u00e3o dos solos devido ao pisoteio do gado como \u00e9 \n\nmostrado na Figura 59 (A). Tamb\u00e9m, verificou-se em um topo de morro a aus\u00eancia de \n\ncobertura vegetal em alguns locais. Isto possibilita os processos erosivos h\u00eddricos nos \n\ntopos dos morros, causando o transporte de sedimentos arenosos para a parte mais baixa \n\ndo terreno, ou seja, nas pastagens como pode se observado na Figura 59 (B). Ainda, \n\nverificou-se hidrofobicidade dos solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural. \n\nDiante do exposto, \u00e9 muito importante a ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas conservacionistas \n\nnas pastagens, com sistemas rotativos das pastagens para que, assim seja poss\u00edvel \n\nreduzir o impacto do pisoteio do gado sobre os solos. Tamb\u00e9m, \u00e9 importante, conservar \n\na vegeta\u00e7\u00e3o natural no topo dos morros de maneira a evitar o aumento dos processos \n\nerosivos e da quantidade de sedimentos transportados para \u00e1reas mais baixas do terreno. \n\n \nFigura 59: (A) - Pastagem degradada; (B) -  Topo de um morro com solo descoberto na \u00e1rea amostral 5, \n\nno munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 6 \n\nA \u00e1rea amostral 6 faz parte de uma propriedade rural na parte Norte do \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed. A principal atividade econ\u00f4mica dessa propriedade rural \u00e9 a \n\npecu\u00e1ria extensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos de leite, onde o sistema das pastagens \u00e9 \n\ncont\u00ednuo. De acordo com a Figura 53, a \u00e1rea amostral 6 apresenta risco de n\u00edvel \n\n\u201eCr\u00edtico? a sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o Neossolos profundos, com mais \n\nde 75 cm de profundidade, associados \u00e0 Espodossolos (SIEG, 2015).  \n\nS\u00e3o solos com elevado percentual de areia, elevada acidez, baixa capacidade de \n\ntroca de c\u00e1tions e n\u00edveis de nutrientes abaixo das recomenda\u00e7\u00f5es. N\u00e3o \u00e9 feito o manejo \n\ndos solos, seja, n\u00e3o se faz corre\u00e7\u00e3o da acidez e nem se utiliza fertilizantes. Entretanto, \n\npara conter os processos erosivos h\u00eddricos, s\u00e3o constru\u00eddas curvas de n\u00edveis. Tamb\u00e9m, \n\nn\u00e3o se faz a limpeza dos cursos de \u00e1gua. \n\n\n\n191 \n\n \n\nEssa \u00e1rea est\u00e1 localizada em vertentes expostas ao Sul e Sudeste em solos do \n\ntipo Neossolos sob declividades que variam de suave a \u00edngreme.  Observou-se que \n\napesar da \u00e1rea ter passado por uma reforma das pastagens, \u00e9 muito comum o surgimento \n\nde processos erosivos h\u00eddricos como pode verificar-se na Figura 60 (A) onde mostra que \n\nnem as curvas de n\u00edveis s\u00e3o suficientes para conter os efeitos da chuva sobre o solo.  \n\nTamb\u00e9m, verificou-se em pesquisa a campo que a \u00e1rea amostral 6 localiza-se numa \n\nregi\u00e3o com diversas \u00e1reas degradadas, conforme \u00e9 mostrado na Figura 60 (B).  \n\nNa \u00e1rea amostral 6, a principal atividade econ\u00f4mica \u00e9 a pecu\u00e1ria, neste sentido, \u00e9 \n\nimportante para al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edveis que ajudam a diminuir o \n\nsurgimento de processos erosivos, tamb\u00e9m, \u00e9 importante que haja a substitui\u00e7\u00e3o do \n\nsistema cont\u00ednuo de pastagem para rotativo. O sistema rotativo de pastagens evita a \n\ncompacta\u00e7\u00e3o dos solos devido ao pisoteio constante do gado.  \n\n \nFigura 60: (A) - Processos erosivos h\u00eddricos em curvas de n\u00edveis nas pastagens da \u00e1rea amostral 6 no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil; (B) -  Pastagem degradada numa propriedade rural pr\u00f3xima \n\na \u00e1rea amostral 6. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 7 \n\nA \u00e1rea amostral 7 localiza-se numa propriedade rural no munic\u00edpio de Jata\u00ed, \n\nonde as atividades econ\u00f4micas se baseiam tanto em cultivos agr\u00edcolas, quanto na \n\npecu\u00e1ria. Referente \u00e0s atividades agr\u00edcolas, os tipos de cultivos agr\u00edcolas s\u00e3o soja, a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e o milho \u201csafrinha\u201d. O sistema agr\u00edcola \u00e9 cont\u00ednuo com sucess\u00e3o de \n\nculturas, onde entre um plantio e outro de soja, costuma-se plantar o milho safrinha, \n\nentre os meses de Janeiro e Abril. Como mostra a Figura 53, a \u00e1rea amostral 7 foi \n\nclassificada como \u201eN\u00e3o Afetada? pela sensibilidade a degrada\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o \n\nLatossolos profundos, com mais de 75 cm de profundidade, associados \u00e0 Espodossolos \n\n(SIEG, 2015). S\u00e3o solos com elevado teor de areia, acidez adequada, baixa capacidade \n\nde troca de c\u00e1tions, elevada satura\u00e7\u00e3o por bases e baixo teor de nutrientes.  \n\n\n\n192 \n\n \n\nO manejo do solo segue o preparo m\u00ednimo com o uso de implementos sobre os \n\nres\u00edduos da cultura anterior e com pouco revolvimento do solo para o cultivo seguinte. \n\nAl\u00e9m, da utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de plantio direto, onde se aproveitam os res\u00edduos da \n\ncolheita anterior como forma de adubo e prote\u00e7\u00e3o do solo. \n\nQuanto \u00e0s atividades de pecu\u00e1ria, \u00e9 do tipo extensivo com cria\u00e7\u00e3o de bovinos \n\nleiteiros, cujo sistema de manejo das pastagens \u00e9 rotativo. O manejo dos solos \u00e9 feito a \n\npartir de uso de fertilizantes. N\u00e3o se utiliza nenhuma t\u00e9cnica de conserva\u00e7\u00e3o dos solos, \n\npois o dono da propriedade n\u00e3o acha necess\u00e1rio devido o relevo predominar formas \n\nplanas. Para al\u00e9m, tamb\u00e9m, n\u00e3o se faz a limpeza dos cursos de \u00e1gua. \n\nEssa \u00e1rea est\u00e1 localizada em vertentes expostas a Norte e Leste sobre \n\ndeclividades que variam de muito suave a \u00edngreme. Durante a pesquisa de campo n\u00e3o \n\nforam identificadas \u00e1reas degradadas na \u00e1rea amostral 7. Verificou-se que o ecossistema \n\nencontra-se em equil\u00edbrio mesmo com as atividades antropog\u00eanicas, principalmente, no \n\nque se refere \u00e0s atividades de pecu\u00e1ria e cultivos agr\u00edcolas (Figura 61). \n\n \nFigura 61: (A) - Pastagem; (B) -  Cultivos agr\u00edcolas. \u00c1rea n\u00e3o afetada pela sensibilidade a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos na \u00e1rea amostral 7 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: \n\nR\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nMunic\u00edpio de Serran\u00f3polis \n\n- \u00c1rea amostral 8 \n\nA \u00e1rea amostral 8 localiza-se numa propriedade rural no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis. A principal atividade econ\u00f4mica dessa propriedade rural \u00e9 a pecu\u00e1ria \n\nextensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos de corte, com sistema rotativo das pastagens. \n\nConforme \u00e9 representada na Figura 53, a \u00e1rea amostral 8 apresenta risco de n\u00edvel \n\n\u201eCr\u00edtico? a sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos.  \n\n\n\n193 \n\n \n\nS\u00e3o Neossolos profundos, com mais de 84 cm de profundidade (SIEG, 2015). \n\nEsses solos apresentam elevado percentual de areia em sua composi\u00e7\u00e3o, elevada acidez \n\ne n\u00edveis de nutrientes abaixo das recomenda\u00e7\u00f5es para o bom desenvolvimento das \n\nplantas. Referente ao manejo dos solos, n\u00e3o \u00e9 feita a corre\u00e7\u00e3o da acidez e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nfertilizantes. Tamb\u00e9m, n\u00e3o se utilizam t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o os solos. A origem da \n\n\u00e1gua nessa propriedade \u00e9 de po\u00e7os artesianos. \n\nEssa \u00e1rea amostral est\u00e1 localizada em vertentes expostas ao Sul e Sudoeste  \n\nsobre declividades que variam de muito suave a \u00edngreme. Localmente \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar n\u00edveis graves de degrada\u00e7\u00e3o do solo em pastagens com reduzida cobertura \n\nvegetal como \u00e9 apresentado na Figura 58. Verificou-se que naturalmente essa \u00e1rea \n\npossui uma sensibilidade potencial para a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, mas as atividades \n\nantropog\u00eanicas tem intensificado essa sensibilidade de tal forma que em v\u00e1rios locais \n\nforam observadas extensas \u00e1reas com solos sem cobertura vegetal com uma paisagem \n\nsemelhante \u00e0s dunas  como mostra a Figura 62 (A).  Tamb\u00e9m, observou-se diversas \n\neros\u00f5es em diferentes est\u00e1gios, desde eros\u00e3o em sulcos, ravinas e at\u00e9 vo\u00e7orocas.  \n\nA Figura 62 (B) mostra o efeito da chuva sob o solo sem cobertura vegetal, o \n\nque d\u00e1 origem aos primeiros processos de escoamento superficial, evoluindo para \n\neros\u00e3o em sulco e ravinas. Na \u00e1rea amostral 8 n\u00e3o \u00e9 utilizada nenhuma t\u00e9cnica de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos solos e isso n\u00e3o s\u00f3 aumenta o risco de degrada\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, \n\nagrava as degrada\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes. Neste sentido, \u00e9 urgente a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos para a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e de maneira \n\na evitar a expans\u00e3o dessas \u00e1reas.  \n\n \nFigura 62: (A) - Pastagem degradada com solo sem cobertura vegetal; (B) -  Efeito das chuvas em \n\npastagem degradada com solo descoberto. \u00c1rea amostral 8 no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n \n\n\n\n194 \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 9 \n\nA \u00e1rea amostral 9 localiza-se numa propriedade rural localizada no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis, onde os cultivos agr\u00edcolas s\u00e3o a principal atividade econ\u00f4mica. Os tipos \n\nde esp\u00e9cies cultivadas s\u00e3o soja e milho \u201csafrinha\u201d. O sistema agr\u00edcola \u00e9 cont\u00ednuo com \n\nsucess\u00e3o de culturas. O plantio da soja \u00e9 feito por volta do m\u00eas de outubro e a colheita \n\nno m\u00eas de fevereiro. Por\u00e9m, o plantio do milho se faz no final do m\u00eas de fevereiro e a \n\ncolheita no m\u00eas de julho. \n\nA \u00e1rea amostral 9 apresenta n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? a sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, conforme \u00e9 apresentado na Figura 53. S\u00e3o Latossolos profundos, com mais de 75 \n\ncm de profundidade, associados \u00e0 Argissolos (SIEG, 2015). Esses solos apresentam \n\nelevado teor de argila, pouca mat\u00e9ria org\u00e2nica, elevada acidez e teores elevados de  \n\npot\u00e1ssio nos solos sob cultivos agr\u00edcolas (Milho), valores em torno de 67,0 Mg.dm-\n\n3(ppm), indicando toxidez desse nutriente, podendo causar distribui\u00e7\u00e3o irregular de \n\nclorofila, resultando em manchas nas folhas. No que se refere ao manejo, o preparo do \n\nsolo \u00e9 feito de forma m\u00ednima com o uso de implementos sobre os res\u00edduos da cultura \n\nanterior e com pouco o revolvimento do solo para o cultivo seguinte, utilizando-se a \n\nt\u00e9cnica de plantio direto, al\u00e9m do uso de fertilizantes.  \n\nEssa \u00e1rea est\u00e1 localizada entre vertentes expostas ao Sul e vertentes expostas ao \n\nNorte, sobre declividade muito suave.  Para al\u00e9m, verificou-se grave compacta\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos de forma que isso j\u00e1 afeta a produtividade agr\u00edcola, como pode ser observada na \n\nFigura 63. Al\u00e9m disso, verificou-se hidrofobicidade dos solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural. \n\nNeste sentido, n\u00e3o \u00e9 utilizada nenhuma t\u00e9cnica de conserva\u00e7\u00e3o do solo para resolver a \n\nquest\u00e3o da compacta\u00e7\u00e3o do solo, pois segundo o dono da propriedade n\u00e3o h\u00e1 \n\nnecessidade para tal. Tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 feita a limpeza dos cursos de \u00e1gua. Assim, \u00e9 \n\nimportante e urgente a ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos nessa \u00e1rea amostral \n\npara que os solos possam voltar a sua estabilidade, tanto em termo de nutrientes quanto \n\nde textura e estrutura, de maneira a reduzir a compacta\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n\n\n195 \n\n \n\n \nFigura 63: (A) - Solo compactado em \u00e1rea de cultivo de milho; (B) -  Lavoura de milho que n\u00e3o se \n\ndesenvolveu devido \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o do solo. \u00c1rea amostral 9 no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 10 \n\nA \u00e1rea amostral 10 localiza-se numa propriedade rural no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis. A principal atividade econ\u00f4mica dessa propriedade rural \u00e9 a pecu\u00e1ria \n\nextensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos de corte, onde o sistema das pastagens \u00e9 cont\u00ednuo. \n\nConforme \u00e9 mostrado na Figura 53, a \u00e1rea amostral 10 apresenta risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? \n\na sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos. De  acordo com SIEG (2015), s\u00e3o Argissolos \n\nprofundos, com mais de 75 cm de profundidade. Esses Argissolos apresentam elevado \n\nteor de areia, elevado teor de acidez e fertilidade abaixo das recomenda\u00e7\u00f5es. N\u00e3o \u00e9 feito \n\no manejo dos solos com corre\u00e7\u00e3o da acidez e uso de fertilizantes. Igualmente, n\u00e3o se \n\nutilizam t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o nos solos para conter os processos erosivos. Tamb\u00e9m, \n\nn\u00e3o \u00e9 feita a limpeza dos cursos de \u00e1gua. \n\nEssa \u00e1rea est\u00e1 localizada em vertentes expostas ao Sul, Sudeste e Sudoeste sobre \n\ndeclividades que variam de muito suave a \u00edngreme.  Durante a pesquisa de campo, \n\nforam observados n\u00edveis graves de degrada\u00e7\u00e3o do solo em pastagens como, por \n\nexemplo,  processos erosivos com presen\u00e7a de ravinas (Figura 64 (A)) e compacta\u00e7\u00e3o \n\ndo solo (Figura 64 (B)). \u00c9 importante destacar que para conter os processos erosivos s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas \u201ebacias?, que s\u00e3o formas de barreiras feitas com o pr\u00f3prio solo retirado em \n\nescava\u00e7\u00f5es na pr\u00f3pria pastagem. Evidentemente que isso aumenta os processos erosivos \n\nnos per\u00edodos mais chuvosos, considerando as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea amostral 10 \n\ncomo, por exemplo, a declividade, o elevado teor de areia e a falta de estrtura dos solos. \n\nDiante do exposto, a \u00e1rea amostral 10 necessita urgente do desenvolvimento de pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas para a recupera\u00e7\u00e3o das pastagens degradadas, o impedimento dos \n\nprocessos erosivos h\u00eddricos que podem muito bem ser feito a partir da constru\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n196 \n\n \n\ncurvas de n\u00edveis com dist\u00e2ncias reduzidas, pois isso ajuda a reduzir o aceleramento do \n\nescoamento superficial.  \n\n \nFigura 64: (A) -  Processos erosivos h\u00eddricos em pastagem; (B) -  Pastagem degradada por compacta\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. \u00c1rea amostral 10 no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: \n\nR\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 11 \n\nA \u00e1rea amostral 11 localiza-se numa propriedade rural no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis. A atividade econ\u00f4mica dessa propriedade rural baseia-se na pecu\u00e1ria \n\nextensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos de corte, onde o sistema das pastagens \u00e9 cont\u00ednuo. De \n\nacordo com a Figura 53, a \u00e1rea amostral 11 apresenta risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? a \n\nsensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos.  \n\nS\u00e3o Neossolos profundos, com mais de 75 cm de profundidade (SIEG, 2015). \n\nS\u00e3o solos com elevado teor de areia, elevado teor de acidez e n\u00edveis de nutrientes \n\ninadequados para o bom desenvolvimento das plantas. N\u00e3o \u00e9 feito o manejo dos solos \n\ncomo corre\u00e7\u00e3o da acidez e utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes. Entretanto, utiliza-se t\u00e9cnicas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos solos como, por exemplo, curvas de n\u00edveis para controlar os processos \n\nerosivos. N\u00e3o \u00e9 feita a limpeza dos cursos de \u00e1gua. \n\nEssa \u00e1rea amostral localiza-se entre vertentes expostas ao Sul e Sudoeste em \n\ndeclividade \u00edngreme.  Nessa \u00e1rea amostral observou apenas pastagens em in\u00edcio de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o (Figura 65 (A)), mas em outras \u00e1reas pr\u00f3ximas verificou-se n\u00edveis graves de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos (Figura 65 (B)). Devido \u00e0 falta de manejo adequado das \n\npastagens, a aus\u00eancia de rotatividade dos pastos, \u00e9 vis\u00edvel a degrada\u00e7\u00e3o dos solos por \n\ncompacta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do pisoteio do gado. Tamb\u00e9m, verificou-se hidrofobicidade dos \n\nsolos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural. Neste sentido, para que se possa evitar a evolu\u00e7\u00e3o da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos na \u00e1rea amostral 11 \u00e9 preciso \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas como, por exemplo, a rotatividade das pastagens.  \n\n\n\n197 \n\n \n\n \nFigura 65: (A) - Pastagem degradada devido ao intenso pisoteio do gado bovino; (B) - Processos \n\nerosivos h\u00eddricos em uma \u00e1rea pr\u00f3xima a \u00e1rea amostral 11. \u00c1rea amostral 10 no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 12 \n\nA \u00e1rea amostral 12 faz parte de uma propriedade rural localizada no munic\u00edpio \n\nde Serran\u00f3polis. A principal atividade econ\u00f4mica dessa propriedade rural \u00e9 pecu\u00e1ria \n\nextensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos de corte, onde o sistema das pastagens \u00e9 rotativo. \n\nConsoante com a Figura 53, a \u00e1rea amostral 12 apresenta risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? a \n\nsensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o Latossolos profundos com mais de 75 cm de \n\nprofundidade. Elevado teor de areia, elevada acidez e n\u00edveis reduzidos de nutrientes. \n\nN\u00e3o \u00e9 feito o manejo dos solos com intuito de corrigir a acidez e aplicar fertilizantes. \n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o se utilizam t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o dos solos e, tamb\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 feita a \n\nlimpeza dos cursos de \u00e1gua. \n\nEssa \u00e1rea amostral est\u00e1 localizada em vertentes expostas ao Sul em declividades \n\nque variam de muito suave a muito \u00edngreme. Durante a pesquisa de campo, verificou-se \n\nn\u00edveis graves de degrada\u00e7\u00e3o do solo em pastagens como, por exemplo,  solo com \n\nreduzida ou sem cobertura vegetal (Figura 66 (A) e (B)), processos erosivos em \n\ndiferentes est\u00e1gios e compacta\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nPara al\u00e9m dos agentes antropog\u00eanicos, a \u00e1rea amostral 12, naturalmente, possui \n\npotencial \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos. O tipo do solo com elevado teor de areia e sem \n\nestrutura; a declividade muito inclinada; os processos erosivos nos topos dos morros, \n\nque aqui podemos chamar de \u201eretrabalhamento?, em que, juntamente com as chuvas, \n\ncausam o transporte de sedimentos arenosos para as \u00e1reas mais baixas do terreno, \n\ncontribuindo para a expressiva presen\u00e7a de \u00e1reas com reduzida ou quase sem cobertura \n\nvegetal.  \n\n\n\n198 \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que no solo sob vegeta\u00e7\u00e3o natural na \u00e1rea amostral 12 foi \n\nverificado hidrofobicidade, que pode tamb\u00e9m estar relacionado com dificuldade do solo \n\nem desenvolver cobertura vegetal. Entretanto, \u00e9 preciso mais estudos e observa\u00e7\u00f5es para \n\nmaiores conclus\u00f5es relacionando a hidrofobicidade com a degrada\u00e7\u00e3o dos solos na \u00e1rea \n\namostral 12. Neste contexto, a \u00e1rea amostral 12 precisa urgente do desenvolvimento de \n\nmedidas mitigat\u00f3rias para a recupera\u00e7\u00e3o das pastagens degradadas, redu\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos erosivos h\u00eddricos a partir da constru\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edveis com dist\u00e2ncias \n\nreduzidas.  \n\n \nFigura 66: (A) -  Pastagem degradada em solo com reduzida cobertura vegetal na \u00e1rea amostral 12; (B) -  \n\nPastagem degradada tamb\u00e9m reduzida cobertura vegetal numa propriedade rural muito pr\u00f3xima a \u00e1rea \n\namostral 12 no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia \n\nEstevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 13 \n\nA \u00e1rea amostral 13 localiza-se numa propriedade rural localizada no munic\u00edpio \n\nde Serran\u00f3polis. A atividade econ\u00f4mica dessa propriedade rural baseia-se na pecu\u00e1ria \n\nextensiva com cria\u00e7\u00e3o de bovinos de corte, onde o sistema das pastagens \u00e9 cont\u00ednuo. A \n\n\u00e1rea amostral 13 apresenta risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? a sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, conforme mostra a Figura 53. Trata-se de Neossolos profundos com mais de 75 \n\ncm de profundidade (SIEG, 2015). Esses solos apresentam elevado teor de areia, \n\nelevada acidez e baixos teores de nutrientes. O manejo dos solos \u00e9 feito a partir do uso \n\nde fertilizantes. A t\u00e9cnica de conserva\u00e7\u00e3o dos solos utilizada s\u00e3o as ditas \u201cbacias\u201d para \n\ncontrolar os processos erosivos. Para al\u00e9m, \u00e9 feita a limpeza dos cursos de \u00e1gua. \n\nEssa \u00e1rea est\u00e1 localizada entre vertentes expostas ao Nordeste e Sudoeste em \n\ndeclividades que variam de muito suave a muito \u00edngreme.  Durante a pesquisa a campo \n\nverificou-se pastagens degradadas (Figura 67 (A))  e processos erosivos em encosta de \n\nmorros (Figura 67 (B)). A falta de sistema rotativo de pastagens, a falta de manejo \n\nadequado dos solos, relacionados com o tipo de solo, considerado como qualidade \n\n\n\n199 \n\n \n\nbaixa, aumentam a sensibilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m, a constru\u00e7\u00e3o de \u201ebacias de \n\nconten\u00e7\u00e3o? n\u00e3o \u00e9 a melhor alternativa para controlar os processos erosivos. Muito pelo \n\ncontr\u00e1rio, ao retirar grandes quantidades de solo de textura arenosa em escava\u00e7\u00f5es para \n\nconstruir as \u201ebacias de conten\u00e7\u00e3o? \u00e9 deixado uma cavidade em que podem evoluir para \n\neros\u00f5es com a a\u00e7\u00e3o das chuvas. Neste contexto, a \u00e1rea amostral 14 necessita de \n\nmelhorar o manejo das pastagens e dos solos, adotando pr\u00e1ticas conservacionistas para \n\nque assim seja poss\u00edvel controlar os processos de degrada\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n \nFigura 67: (A) - Pastagem degradada; (B) -  Processos erosivos h\u00eddricos em ravinas em encosta de \n\nmorro. \u00c1rea amostral 13 no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: \n\nR\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\n- \u00c1rea amostral 14 \n\nA \u00e1rea amostral 14 faz parte de uma propriedade rural localizada no munic\u00edpio \n\nde Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. As atividades econ\u00f4micas dessa propriedade \n\nrural baseiam-se na agricultura e pecu\u00e1ria. Referente \u00e0s atividades agr\u00edcolas, trata-se de \n\ncultivos de monoculturas de soja e cana-de-a\u00e7\u00facar em larga escala. O plantio da cultura \n\nda soja \u00e9 feito por volta do m\u00eas de outubro e a colheita entre os meses de fevereiro e \n\nabril. J\u00e1 o plantio da cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar ocorre no m\u00eas de outubro e a colheita \u00e9 \n\nfeita ap\u00f3s doze meses.  \n\nDe acordo com a Figura 53, a \u00e1rea amostral 14 apresenta risco de n\u00edvel \u201eCr\u00edtico? \n\na sensibilidade da degrada\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o Neossolos profundos, com mais de 75 cm \n\nde profundidade (SIEG, 2015). Verificou-se que esses solos apresentam elevado teor de \n\nareia, acidez elevada e baixo teor de nutrientes. Em termos agr\u00edcolas, o manejo do solo \u00e9 \n\nfeito de maneira convencional com arado, ou seja, uma t\u00e9cnica em que revolve o solo \n\ndestruindo a sua estrutura. Isto aumenta o risco de desenvolvimento de processos \n\nerosivos h\u00eddricos. Quanto ao manejo do solo no que se referem \u00e0s atividades de \n\npecu\u00e1ria, trata-se de pecu\u00e1ria extensiva com sistema cont\u00ednuo. \n\n\n\n200 \n\n \n\n \n\nEssa \u00e1rea est\u00e1 localizada em vertentes expostas ao Norte, Nordeste e Noroeste \n\nsobre declividades que variam de muito suave a \u00edngreme.  Nessa \u00e1rea amostral, \n\nverificou-se degrada\u00e7\u00e3o do solo em pastagens (Figura 68 (A)) e em \u00e1rea agr\u00edcola  \n\n(Figura 68 (B)). A falta de sistema rotativo das pastagens \u00e9 uma das causas da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo nessa \u00e1rea amostral, pois a concentra\u00e7\u00e3o de gado bovino em um \n\nmesmo pasto, devido ao pisoteio,  gera a compacta\u00e7\u00e3o do solo dificultando o \n\ndesenvolvimento e a fixa\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal. Para al\u00e9m de causar processos \n\nerosivos h\u00eddricos. \n\nAs degrada\u00e7\u00f5es do solo na \u00e1rea amostral 14, demostram que o manejo do solo \n\nn\u00e3o \u00e9 adequado, sendo necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas tanto nos \n\nsolos em \u00e1rea agr\u00edcola, quanto nos solos sob pastagem. Tamb\u00e9m, nessa \u00e1rea amostral \u00e9 \n\ncomum a substitui\u00e7\u00e3o do uso de curvas de n\u00edveis por \u201ebacias de conten\u00e7\u00e3o? para \n\ncontrolar os processos erosivos h\u00eddricos. Obviamente, que as \u201ebacias de conten\u00e7\u00e3o? que \n\ntem uma cavidade exposta \u00e0 a\u00e7\u00e3o das chuvas aumenta os processos erosivos, \n\nconsiderando as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea amostral 14 como, por exemplo, a \n\ndeclividade, o elevado teor de areia e a falta de estrutura dos solos. \n\n \nFigura 68: (A) -  Pastagem degradada com reduzida cobertura vegetal; (B) -  Pastagem degradada \n\npr\u00f3xima \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de eucalipto ao lado da \u00e1rea amostral 14 no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil. Ano de 2016. Autora: R\u00e9gia Estevam Alves. \n\n \n\nAssim, a identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nSolos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis evidenciou algumas \u00e1reas que j\u00e1 est\u00e3o \n\ndegradadas, destacadas nas \u00e1reas amostrais. Embora, o mapeamento apresente maior \n\nporcentual de \u00e1reas sens\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos em \u00e1reas agr\u00edcolas essas tamb\u00e9m \n\ncoincidiram com \u00e1reas de pastagem de uma maneira mais espalhada em pequenos \n\npontos. Isso est\u00e1 relacionado com o tipo de solo, a declividade do terreno, o tipo de \n\ncobertura vegetal, a intensidade do uso de cada tipo de solo. Sendo importante ressaltar \n\n\n\n201 \n\n \n\nque, nas \u00e1reas agr\u00edcolas tamb\u00e9m existem \u00e1reas degradadas com as mesmas \n\ncaracter\u00edsticas ao n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o como, por exemplo, solos com reduzida cobertura \n\nvegetal e processos erosivos em diferentes n\u00edveis.  \n\nPor fim, \u00e9 preciso refletir sobre a quest\u00e3o do munic\u00edpio de Jata\u00ed possuir maior \n\npercentual de \u00e1reas sens\u00edveis, determinadas no mapa de identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos, em compara\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis. Como se verificou no munic\u00edpio de Jata\u00ed predominam-se atividades \n\nagr\u00edcolas com cultivos tempor\u00e1rios de monoculturas, onde os solos, embora em maior \n\nparte predominam-se solos considerados bons, muitas vezes esses solos ficam sem \n\nnenhuma cobertura vegetal entre as colheitas e novos plantios. Ou seja, os solos ficam \n\nmais expostos \u00e0s a\u00e7\u00f5es do tempo como, por exemplo, a\u00e7\u00f5es das chuvas que contribuem \n\npara processos erosivos h\u00eddricos.  \n\nO tipo de agricultura desenvolvida na regi\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u00e9 muito mais \n\nagressivo aos solos do que a pecu\u00e1ria. Mas, no munic\u00edpio de Jata\u00ed \u00e9 preciso considerar \n\nque os atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos dos solos, em sua maioria, s\u00e3o melhores do que no \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis. Assim, se no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis predominam-se \n\natividades de pecu\u00e1ria em que se pode oferecer uma cobertura m\u00ednima de vegeta\u00e7\u00e3o aos \n\nsolos durante ano, ao contr\u00e1rio de cultivos agr\u00edcolas tempor\u00e1rios, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os solos arenosos predominantes nesse munic\u00edpio, imagina o que poder\u00e1 \n\nocorrer no futuro se as atividades pecu\u00e1rias forem substitu\u00eddas por atividades agr\u00edcolas. \n\nVisto que, j\u00e1 se observa o avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola do munic\u00edpio de Jata\u00ed para o \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis. Esses solos ficariam muito mais propensos \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \n\ndiante de cultivos de culturas inapropriadas para a regi\u00e3o, por exemplo, o eucalipto que \n\nal\u00e9m de ser uma cultura ex\u00f3tica, exige uma elevada quantidade de \u00e1gua e ainda possui \n\npropriedades de hidrofobicidade.  \n\nNeste sentido, o que o mapa de identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente \n\nSens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o aos Solos chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente para a quest\u00e3o do tipo de \n\nmanejo dos solos; se os tipos de cultivos agr\u00edcolas s\u00e3o apropriados para os solos da \u00e1rea \n\nde estudo; a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es mitigat\u00f3rias para preven\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas. \n\n \n\n \n\n\n\n202 \n\n \n\nCap\u00edtulo 5: Recomenda\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua\n\n \n\n \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua para tentativa de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o foram definidas a partir de recolhas de dados e informa\u00e7\u00f5es em artigos \n\ncient\u00edficos, teses de doutorado, disserta\u00e7\u00f5es de mestrado e relat\u00f3rios de projetos de \n\npesquisas. Entretanto, diante dos resultados obtidos na identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos, ponderou-se a atual situa\u00e7\u00e3o de \n\ncada \u00e1rea em que j\u00e1 se encontram degradadas; as \u00e1reas com potencial \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o; as \n\ndiferen\u00e7as entre os tipos de usos e manejos dos solos; os tipos de solos. \n\nDiante do atual cen\u00e1rio de degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, \u00e9 not\u00f3ria a necessidade do desenvolvimento de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e da \u00e1gua para que se possa recuperar o estado de equil\u00edbrio desses ecossistemas, \n\nevitar a expans\u00e3o das \u00e1reas degradadas e o esgotamento desses dois recursos naturais \n\nt\u00e3o importantes para a sobreviv\u00eancia dos seres vivos.  \n\nEmbora, esta pesquisa centrou-se em avaliar a degrada\u00e7\u00e3o dos solos na \u00e1rea de \n\nestudo, se faz importante, tamb\u00e9m, propor pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que a \u00e1rea de estudo situa-se na zona de recarga do Aqu\u00edfero Guarani, o \n\nimportante reservat\u00f3rio subterr\u00e2neo de \u00e1gua doce da Am\u00e9rica do Sul. A \u00e1gua \u00e9 um \n\nimportante componente do solo e ao mesmo tempo \u00e9 fundamental para os ecossistemas \n\ne tamb\u00e9m para o desenvolvimento de atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias, entre outras. \n\nContudo, diante dos resultados referentes \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios \n\nde Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, em que \u00e9 preciso aprofundar nos estudos sobre as causas da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, mediante a identifica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno de hidrofobicidade verificado em \n\nalguns solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural, o que se prop\u00f5em aqui s\u00e3o breves recomenda\u00e7\u00f5es de \n\npr\u00e1ticas conservacionistas do solo e da \u00e1gua com o objetivo de ajudar a evitar, controlar \n\ne reduzir a degrada\u00e7\u00e3o dos solos na \u00e1rea de estudo em quest\u00e3o.  Neste sentido, a partir \n\nde um levantamento de estudos realizados por diferentes de pesquisadores como \n\nMacedo, Capeche e Melo (2009); S\u00e3, Junior e Franz (2009); Roxo et al. (2016); e \n\nBertol, et al., (2017) segue abaixo algumas recomenda\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e da \u00e1gua para a \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n\n\n203 \n\n \n\n5. 1.  Conserva\u00e7\u00e3o do solo \n\nPara boas pr\u00e1ticas conservacionistas do solo devem ser seguidos quatro \n\nrequisitos b\u00e1sicos: redu\u00e7\u00e3o do impacto das gotas de chuva na superf\u00edcie do solo; \n\nredu\u00e7\u00e3o da desagrega\u00e7\u00e3o do solo; aumento da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, e redu\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade do escoamento superficial.  \n\nRedu\u00e7\u00e3o do impacto das gotas de chuva na superf\u00edcie do solo e redu\u00e7\u00e3o da \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o do solo \n\n? Na agricultura: para reduzir o impacto das gotas de chuva na superf\u00edcie do solo \n\n\u00e9 preciso a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas  conservacionistas que podem ser tanto \n\nvegetativas, quanto mec\u00e2nicas. As pr\u00e1ticas conservacionistas vegetativas s\u00e3o \n\naquelas em que se usa a vegeta\u00e7\u00e3o ou restos de cultivos (plantio direto sem a \n\nnecessidade de preparo do solo, evitando o revolvimento do solo em \u00e1rea total, \n\nmas somente na linha de semeadura) para proteger o solo da a\u00e7\u00e3o das chuvas. \u00c9 \n\nimportante destacar que, o plantio direto mant\u00e9m o solo estruturado em \n\ncompara\u00e7\u00e3o ao preparo convencional em que, o solo revolvido permanece sem \n\ncobertura vegetal durante as primeiras fases do desenvolvimento da cultura \n\n(planta).  Entre as principais pr\u00e1ticas conservacionistas vegetativas podem-se \n\ncitar as seguintes: cobertura vegetal morta; altern\u00e2ncia de capinas; culturas em \n\nfaixas alternadas; faixas permanentes de reten\u00e7\u00e3o; introdu\u00e7\u00e3o de restos de \n\nculturas; rota\u00e7\u00e3o de culturas; reflorestamento; quebra ventos; manuten\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal; e pousio. No que se refere \u00e0s pr\u00e1ticas conservacionistas de \n\ncar\u00e1ter mec\u00e2nico, s\u00e3o procedimentos que tem o objetivo de controlar os efeitos \n\ndo escoamento superficial. Para tal, podem ser construindo sistemas de \n\nterraceamento; e semeadura ou cultivo em contorno (S\u00e3, Junior e Franz (2009); \n\nBertol, et al., (2017)). \n\n? Na pecu\u00e1ria: a redu\u00e7\u00e3o  do impacto das gotas de chuva na superf\u00edcie do solo em \n\npastagens pode realizada com o manejo adequado das pastagens. Para isso \u00e9 \n\npreciso considerar o tipo de animais criados, o tipo de pecu\u00e1ria e o sistema de \n\nmanejo das pastagens. Independente do tipo de animais criados \u00e9 sempre \n\nimportante optar por pecu\u00e1ria extensiva com sistema rotativo de pastagem, pois \n\nassim para al\u00e9m de permitir o processo de regenera\u00e7\u00e3o da pastagem que ir\u00e1 \n\ngarantir uma cobertura adequada ao solo, protegendo dos efeitos das chuvas. A \n\npecu\u00e1ria extensiva, possibilita a produ\u00e7\u00e3o e o aumento da biodiversidade, pois \n\n\n\n204 \n\n \n\najuda a controlar esp\u00e9cies competitivas; favorece a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nvegetal por dissemina\u00e7\u00e3o de sementes; aumenta a fertiliza\u00e7\u00e3o por meio do \n\naumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo a partir de estercos; possibilita a integra\u00e7\u00e3o \n\nentre cria\u00e7\u00e3o de animais e o cultivos de determinadas esp\u00e9cies agr\u00edcolas, sejam, \n\npermanentes ou tempor\u00e1rias; e ajuda na preven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios florestais. Para \n\nal\u00e9m, \u00e9 relevante lembrar que, tamb\u00e9m, deve-se ter em conta o n\u00famero de \n\nanimais no pasto para evitar o sobrepastoreio mesmo em sistema rotativo de \n\npastagens; a quantidade de dias ou o per\u00edodo de perman\u00eancia dos animais no \n\nmesmo pasto; estar atento e respeitar o tempo para a troca de pastagens; em \n\nestado de degrada\u00e7\u00e3o da pastagem, a melhor op\u00e7\u00e3o \u00e9 o pousio (per\u00edodo de \n\nrepouso) desta pastagem at\u00e9 que esta recupere a cobertura vegetal; planejamento \n\ne loca\u00e7\u00e3o dos caminhos e cercas.  Se preciso, recorrer a reforma da pastagem \n\ncom corre\u00e7\u00e3o da acidez do solo e utiliza\u00e7\u00e3o de adubos \u201everdes? para ajudar na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal (S\u00e3, Junior e Franz (2009); Bertol, et al., 2017; \n\nRoxo et al., 2016). \n\nAumento da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo \n\n? Na agricultura: o aumento da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo pode ocorrer a partir \n\ndo plantio direto que favorece o aumento do grau de estrutura\u00e7\u00e3o do solo quando \n\ncomparado com o sistema de plantio convencional. Tamb\u00e9m, o plantio direto \n\naumenta a estabilidade de agregados do solo. Entretanto, \u00e9 importante destacar \n\nque a melhoria da estrutura do solo n\u00e3o ocorre devido apenas ao aumento da \n\nestabilidade de agregados, mas tamb\u00e9m a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de aera\u00e7\u00e3o e \n\npermeabilidade. A presen\u00e7a de restos de culturas anteriores, no plantio direto, \n\nreduz a forma\u00e7\u00e3o de crostas e o selamento superficial (S\u00e3, Junior e Franz, 2009). \n\n \n\n? Na pecu\u00e1ria: para que ocorra o aumento da infiltra\u00e7\u00e3o em solos sob pastagem \n\nno sentido de reduzir a compacta\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de crostas e selamento, e \n\nescoamento superficial \u00e9 preciso que o manejo dado \u00e0s pastagens seja adequado. \n\nO manejo adequado das pastagens implica na implanta\u00e7\u00e3o de pecu\u00e1ria extensiva, \n\nsistema rotativo de pastagens, e reforma das pastagens degradadas consistindo \n\nna corre\u00e7\u00e3o da acidez, plantio de  esp\u00e9cies com a braqui\u00e1ria para que ocorra o \n\naumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica, a melhoria da estrutura do solo, a estabilidade de \n\nagregados e permeabilidade. Sendo importante a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura \n\n\n\n205 \n\n \n\nvegetal da pastagem para que se atinja o objetivo do aumento da infiltra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua no solo (S\u00e3, Junior e Franz, 2009). \n\nRedu\u00e7\u00e3o da velocidade do escoamento superficial \n\n? Na agricultura: no que se refere \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do escoamento superficial, o plantio \n\ndireto \u00e9 uma boa t\u00e9cnica conservacionista neste sentido. Entretanto, dependendo \n\nda declividade, do comprimento da vertente, a palhagem (restos de culturas \n\nanteriores) e cobertura do solo com plantas vivas n\u00e3o s\u00e3o suficientes para conter \n\na energia cin\u00e9tica e, consequentemente, a velocidade da enxurrada, \n\nprincipalmente nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil, onde no Ver\u00e3o h\u00e1 uma intensidade das chuvas e a ocorr\u00eancia \n\ncomum de chuvas torrenciais.  Neste caso, o efeito dos restos de culturas \n\nanteriores e cobertura vegetal viva perdem o efeito protetor do solo. Assim, \n\ntamb\u00e9m, \u00e9 preciso a constru\u00e7\u00e3o de terraceamentos, curvas de n\u00edvel, cultivos em \n\ncontornos como pr\u00e1ticas complementares ao plantio direto (S\u00e3, Junior e Franz, \n\n2009). \n\n \n\n? Na pecu\u00e1ria: o escoamento superficial, em solos sob pastagens,  muitas vezes \n\nest\u00e1 relacionado com a declividade do terreno, a energia cin\u00e9tica das chuvas, o \n\ncomprimento de rampa, a altura da cobertura vegetal, entre outros fatores. \n\nEntretanto, a declividade e a altura da cobertura vegetal podem ser consideradas \n\nmais importantes, pois uma pastagem em terreno com declives muito acentuados \n\ncom cumprimentos de rampa largos e cobertura vegetal baixa ou com falhas \n\ncontribuem para o aumento da velocidade do escoamento superficial. Neste \n\nsentido, para a redu\u00e7\u00e3o do escoamento superficial em pastagem \u00e9 preciso \u00e0 \n\nado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas no manejo das pastagens. Antes de tudo, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal da pastagem \u00e9 fundamental. Para isso, s\u00e3o \n\nprecisos alguns procedimentos: reforma das pastagens com corre\u00e7\u00e3o da acidez e \n\nda fertilidade do solo; desenvolvimento de pecu\u00e1ria extensiva, pois assim, h\u00e1 a \n\npossibilidade de fazer a integra\u00e7\u00e3o entre pecu\u00e1ria, lavoura e vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nque ajudam no aumento de mat\u00e9ria org\u00e2nica, fertiliza\u00e7\u00e3o do solo e \n\nconsequentemente, melhora a estabilidade de agregados e a estrutura\u00e7\u00e3o do solo; \n\nado\u00e7\u00e3o de sistema rotativo de pastagens de modo a evitar o sobrepastoreio \n\ncausado pelo pisoteio do gado; constru\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edveis em dist\u00e2ncias \n\n\n\n206 \n\n \n\nmais pr\u00f3ximas para encurtar o comprimento de rampa e com isso reduzir a \n\nvelocidade do escoamento superficial.  \n\n \n\n5.3 Conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nNo que diz respeito \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1ria \u00e9 \n\nimportante ressaltar que quando se desenvolve t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, ao \n\nmesmo tempo essas t\u00e9cnicas, tamb\u00e9m, ajudam na conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Por exemplo, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os que tem como princ\u00edpio o parcelamento ou divis\u00e3o dos \n\ncomprimentos n\u00e3o apenas de rampa de maneira a controlar e reduzir a velocidade da \n\nenxurrada antes que ela aumente de volume e velocidade atingindo potencial erosivo. O \n\nterraceamento n\u00e3o protege apenas o solo de processos erosivos h\u00eddricos, mas tamb\u00e9m \n\najuda a conservar a \u00e1gua, abastecendo n\u00e3o apenas os cultivos agr\u00edcolas e as pastagens, \n\nmas tamb\u00e9m o len\u00e7ol fre\u00e1tico. Nestas perspectivas, essa caracter\u00edstica de conserva\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua associada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo justifica a sua utiliza\u00e7\u00e3o mesmo em plantio \n\ndireto. Vale ressaltar que, numa condi\u00e7\u00e3o sem terra\u00e7os ou curvas de n\u00edveis e com \n\nrampas de grande comprimento, durante as chuvas, a enxurrada escorre livremente pela \n\npendente, consequentemente isso ir\u00e1 causar danos mais intensos no ter\u00e7o interior das \n\nencostas. Parte da \u00e1gua da chuva infiltra no solo, mas a maior parte \u00e9 perdida em forma \n\nde enxurrada, o que contribui para o aumento do volume dos cursos de \u00e1gua e o risco de \n\nenchentes (S\u00e3, Junior e Franz, 2009).   \n\nOutros tr\u00eas pontos importantes na conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua s\u00e3o: preserva\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural nas margens dos cursos de \u00e1gua; a preserva\u00e7\u00e3o das nascentes; a \n\nlimpeza dos cursos de \u00e1gua; e evitar a contamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos (reservat\u00f3rios \n\nsubterr\u00e2neos de \u00e1gua).  \n\n? Preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural nas margens dos cursos de \u00e1gua: \u00e9 muito \n\nimportante \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural (matas ciliares) nas margens dos \n\ncursos de \u00e1gua para que, assim, reduza os processos erosivos nas margens e o \n\naumento da deposi\u00e7\u00e3o de transporte de sedimentos. Evitando-se assim o \n\nassoreamento dos cursos de \u00e1gua,   \n\n? Preserva\u00e7\u00e3o das nascentes: referente \u00e0s nascentes de \u00e1gua, em \u00e1reas agr\u00edcolas \n\ne, tamb\u00e9m, de pecu\u00e1ria, \u00e9 muito comum a destrui\u00e7\u00e3o de nascentes de \u00e1gua. Na \n\npecu\u00e1ria a destrui\u00e7\u00e3o das nascentes de \u00e1gua muitas vezes ocorre para a \n\n\n\n207 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua (represas) para o gado. Em \u00e1reas agr\u00edcolas, a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das nascentes de \u00e1gua ocorre de forma a drenar a humidade para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de cultivos. Neste sentido, \u00e9 preciso aqui chamar a aten\u00e7\u00e3o \n\npara uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade em geral e, especialmente, a \n\npopula\u00e7\u00e3o rural a respeito da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o das nascentes de \u00e1gua, \n\npois \u00e9 uma fonte de \u00e1gua pot\u00e1vel, e colocar essa import\u00e2ncia acima dos objetivos \n\nde lucros. Seja em atividades de pecu\u00e1ria ou agr\u00edcola. Buscando sempre \n\nsolu\u00e7\u00f5es que permita a preserva\u00e7\u00e3o nas nascentes de \u00e1gua pot\u00e1vel, mesmo em \n\natividades de pecu\u00e1ria e agr\u00edcola, sobretudo, quando se necessita de amplia\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas ou o uso da \u00e1gua das nascentes. \n\n? Limpeza dos cursos de \u00e1gua: \u00e9 importante a limpeza nos cursos de \u00e1gua com o \n\nobjetivo de retirar lixos ou dejetos que impropriamente s\u00e3o jogados em c\u00f3rregos \n\ne rios. Isso contribui para uma pureza da \u00e1gua, consequentemente, aumenta a sua \n\ndisponibilidade para o uso humano. Tamb\u00e9m, a limpeza dos cursos de \u00e1gua \n\ncontribui para o equil\u00edbrio os ecossistemas aqu\u00e1ticos.  \n\n? Evitar a contamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos:  \u00e9 sabido que o Aqu\u00edfero Guarani \n\n(um dos maiores reservat\u00f3rios de \u00e1gua subterr\u00e2nea do mundo) que na \u00e1rea de \n\nestudo \u00e9 zona de recarga, j\u00e1 apresenta, em algumas \u00e1reas agr\u00edcolas, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos. Essa contamina\u00e7\u00e3o ocorre a partir de descarte de \n\nrecipientes de agrot\u00f3xicos utilizados em cultivos agr\u00edcolas. O descarte dos \n\nrecipientes de agrot\u00f3xicos muitas vezes s\u00e3o feitos em cursos de \u00e1gua ou mesmo \n\nsob o solo que, com a \u00e1gua da chuva os res\u00edduos t\u00f3xicos s\u00e3o infiltrados no solo \n\natingindo o len\u00e7ol fre\u00e1tico. J\u00e1 existem leis a n\u00edvel municipal que pro\u00edbem o \n\ndescarte de recipientes de agrot\u00f3xicos na Natureza, mas \u00e9 preciso uma maior \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia e diferentes maneiras de como evitar a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua e len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. A conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 o primeiro passo para a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.   \n\n \n\nDiante do exposto, as recomenda\u00e7\u00f5es a respeito da conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \n\n\u00e1gua, em n\u00edvel da realidade atual da \u00e1rea de estudo em quest\u00e3o, s\u00e3o pequenos \n\nprocedimentos, muitas vezes j\u00e1 conhecidos pela popula\u00e7\u00e3o rural, mas que s\u00e3o \n\nimportantes vi\u00e1veis e que fazem a diferen\u00e7a. Podendo n\u00e3o apenas reduzir os processos \n\n\n\n208 \n\n \n\nde degrada\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, evitar o in\u00edcio da degrada\u00e7\u00e3o e possibilitar a regenera\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas degradadas.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n209 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n \n\nEsta pesquisa teve como objetivo principal avaliar as altera\u00e7\u00f5es causadas pelas \n\npr\u00e1ticas de manejo sobre os atributos dos solos, nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, \n\na partir da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 \n\nDegrada\u00e7\u00e3o dos Solos, proposta por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999). Esse objetivo \n\nexigiu uma abordagem que possibilitasse uma an\u00e1lise integrada. Neste sentido, para \n\nalcan\u00e7ar o objetivo principal desta pesquisa foi necess\u00e1rio a obten\u00e7\u00e3o dos seguintes \n\nobjetivos espec\u00edficos: aplicar a metodologia sobre identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos; avaliar a degrada\u00e7\u00e3o dos solos a \n\npartir dos resultados da aplica\u00e7\u00e3o da metodologia; e elaborar recomenda\u00e7\u00f5es para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua.  Nestas perspectivas foi poss\u00edvel fazer uma reflex\u00e3o \n\nfinal sobre os componentes principais desta pesquisa, a saber: \n\nA metodologia utilizada  \n\nOs resultados desta pesquisa mostraram que a integra\u00e7\u00e3o entre a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia, identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nSolos, com outros componentes avaliados, por exemplo, aplica\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos; \n\nmapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo; an\u00e1lise do calend\u00e1rio agr\u00edcola integrado ao \n\ngr\u00e1fico pluviom\u00e9trico; an\u00e1lise da s\u00e9rie hist\u00f3rica clim\u00e1tica; e as an\u00e1lises qu\u00edmicas e  \n\nf\u00edsicas das amostras dos solos  permitiram o entendimento da suscetibilidade, da \n\ndin\u00e2mica, da distribui\u00e7\u00e3o e da concentra\u00e7\u00e3o dos focos de degrada\u00e7\u00e3o dos solos. Para \n\nal\u00e9m, a metodologia adotada de forma integrada permitiu mostrar que \u00e9 poss\u00edvel aplicar \n\na metodologia proposta por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), a partir de adapta\u00e7\u00f5es, \n\nem solos tropicais.  \n\nDesse modo,  para a \u00e1rea de estudo, a partir da proposta de Kosmas, Kirkby e \n\nGeeson (1999), foram feitas adapta\u00e7\u00f5es conforme a realidade dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis. A integra\u00e7\u00e3o da metodologia a outros m\u00e9todos e procedimentos, \n\npossibilitou acrescentar uma nova informa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, que \u00e9 o fen\u00f4meno de hidrofobicidade nos solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural em \n\nalgumas \u00e1reas amostrais como foi descrito na se\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade do solo.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, proposta por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999), em \n\nsua forma original para a realidade dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis n\u00e3o foi \n\n\n\n210 \n\n \n\nposs\u00edvel devido ser uma metodologia com vari\u00e1veis espec\u00edficas de pa\u00edses mediterr\u00e2nicos \n\nda Europa. Entretanto, isso n\u00e3o impossibilitou a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa com o uso da \n\nmetodologia na \u00e1rea de estudo. Assim, para que fosse poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, foram necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es com \n\nexaustivos testes e corre\u00e7\u00f5es em \u00edndices e mapas para a elabora\u00e7\u00e3o dos indicadores de \n\nqualidade, at\u00e9 que se chegou a um resultado que representa a realidade da \u00e1rea de \n\nestudo. Os quatro indicadores (clima, solos, vegeta\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de gest\u00e3o) foram \n\nsuficientes para identificar as \u00e1reas sens\u00edveis \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o, as quais foram classificadas \n\nem tr\u00eas n\u00edveis: Cr\u00edtico, Fr\u00e1gil e N\u00e3o afetada. \n\nContudo, como em qualquer aplica\u00e7\u00e3o de metodologias de suscetibilidade a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de solo, que envolva a elabora\u00e7\u00e3o de mapas, foi preciso a realizar pesquisa a \n\ncampo para validar as informa\u00e7\u00f5es obtidas nos mapeamentos. Foi exatamente essa etapa \n\nda pesquisa que permitiu perceber algumas falhas e fazer as devidas corre\u00e7\u00f5es nos \n\nmapas. \u00c9 importante ressaltar que a aplica\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos tamb\u00e9m ajudou na \n\nvalida\u00e7\u00e3o dos dados e informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, al\u00e9m de ter possibilitado uma \n\ncompreens\u00e3o mais detalhada da \u00e1rea de estudo. N\u00e3o obstante, a pesquisa a campo \n\nserviu, tamb\u00e9m, para a realiza\u00e7\u00e3o de outros procedimentos para obten\u00e7\u00e3o de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es que ajudaram a compor o diagn\u00f3stico da \u00e1rea de estudo, a identifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas ambientalmente sens\u00edveis, inclusive com resultados mais detalhados em \u00e1reas \n\namostrais.  \n\nDo ponto de vista cartogr\u00e1fico, embora sem uma escala ideal, foi poss\u00edvel \n\nrealizar os mapeamentos. Entretanto, verificou-se a necessidade da atualiza\u00e7\u00e3o das \n\nbases cartogr\u00e1ficas com maior n\u00edvel de detalhe, principalmente, as bases cartogr\u00e1ficas \n\nde solos disponibilizadas pelo Sistema Estadual de Geoinforma\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s - SIEG. No \n\nque se refere \u00e0 escolha e uso do Software para a elabora\u00e7\u00e3o dos indicadores a partir de \n\nalgoritmos o ArcGIS 10.3.1 se mostrou eficiente, sem qualquer problema de \n\ninterpola\u00e7\u00e3o dos dados. Por\u00e9m, \u00e9 importante destacar que no in\u00edcio da pesquisa usou-se \n\no Software ArcGIS 10.2.2, o qual apresentou muitos problemas como demora nos \n\nprocedimentos, principalmente nas interpola\u00e7\u00f5es e nos c\u00e1lculos. O uso do Software \n\nSpring 5.1.8 foi mais eficiente que o Software ArcGIS para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de \n\nuso do solo, principalmente na parte de segmenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das imagens de \n\nsat\u00e9lites. Deviso a esse problema, optou-se na utiliza\u00e7\u00e3o do Software Spring 5.1.8 nos \n\nmapeamentos de uso do solo.  \n\n\n\n211 \n\n \n\nOutras quest\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia permitiu perceber foram no \n\nsentido da necessidade e import\u00e2ncia dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis terem \n\ndados referentes \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o, delimita\u00e7\u00e3o e georreferencimento das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o natural e permanente; a necessidade de quantificar e especificar os tipos de \n\nanimais em atividades de pecu\u00e1ria por propriedade rural; a import\u00e2ncia dos munic\u00edpios \n\nterem  informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas do limite de cada propriedade rural; a import\u00e2ncia \n\ndos munic\u00edpios identificar e quantificar as \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o como parques e \u00e1reas \n\ntur\u00edsticas na zona rural; e por fim, a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es fundamentais em estudos ambientais que ajudam a elaborar diagn\u00f3sticos \n\nmais detalhados sobre a degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas.   \n\nOs indicadores \n\nOs resultados do indicador de qualidade do clima permitiram perceber a \n\ndin\u00e2mica das chuvas durante uma s\u00e9rie de 40 anos, bem como a sua espacialidade na \n\n\u00e1rea de estudo. A partir do mapa de indicador de qualidade do clima foi poss\u00edvel \n\nobservar que, na \u00e1rea de estudo, em geral as \u00e1reas degradadas est\u00e3o expostas ao Sul, \n\nSudeste e Sudoeste das vertentes, com maior reten\u00e7\u00e3o de humidade e menor incid\u00eancia \n\nde radia\u00e7\u00e3o solar. Sendo \u00e1reas com maior propens\u00e3o a processos erosivos h\u00eddricos \n\ndurante eventos pluviom\u00e9tricos acima da m\u00e9dia. Nessas condi\u00e7\u00f5es, o solo atinge o seu \n\nponto de satura\u00e7\u00e3o rapidamente, dando in\u00edcio a perda de solo pela enxurrada que, \n\napresenta maior velocidade em declives mais acentuados.  Isto demanda uma aten\u00e7\u00e3o \n\ncuidadosa com essas \u00e1reas. \n\nA s\u00e9rie clim\u00e1tica compreendendo os 40 anos (1975 a 2015) possibilitou fazer \n\numa classifica\u00e7\u00e3o em anos em muito chuvoso, chuvoso, normal e seco. Tamb\u00e9m, \n\najudou a perceber os anos secos seguido de ano muito chuvoso. Isto permitiu perceber \n\nque essa din\u00e2mica dos \u00edndices pluviom\u00e9tricos tamb\u00e9m contribui para acentuar os \n\nprocessos erosivos h\u00eddricos na \u00e1rea de estudo, principalmente entre per\u00edodos de colheita \n\ne plantio, quando muitas vezes os solos est\u00e3o sem cobertura vegetal.   \n\nNo que diz respeito ao indicador de qualidade dos solos, verificou-se que apesar \n\nde 73,06 % do total a \u00e1rea de estudo ser representada por solos com alta qualidade, \n\nverificou-se que no restante da \u00e1rea, cerca de 26,54% dos solos apresentam moderada \n\nqualidade e 0,40% qualidade baixa. S\u00e3o exatamente nas \u00e1reas com solos com qualidade \n\nmodera e baixa que se localizam os maiores problemas com degrada\u00e7\u00e3o do solo. Em \n\n\n\n212 \n\n \n\ngeral, s\u00e3o solos com elevada quantidade de areia, baixo teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, baixos \n\nvalores de nutrientes e elevada acidez. Os n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o desses solos variam \n\ndesde eros\u00e3o h\u00eddrica em sulcos, ravinas, vo\u00e7orocas e at\u00e9 reduzida cobertura vegetal. S\u00e3o \n\nsolos em que exige-se um maior cuidado com o manejo, que sejam inclu\u00eddas t\u00e9cnicas \n\nconservacionistas para melhorar os atributos f\u00edsicos e qu\u00edmicos, tanto em termos de \n\nestabilidade de agregados, quanto o equil\u00edbrio da fertilidade para que, assim, seja \n\nposs\u00edvel o desenvolvimento e fixa\u00e7\u00e3o das plantas.  \n\nOutra quest\u00e3o observada foi o fen\u00f4meno de hirofobicidade nos solos em seis \n\n\u00e1reas amostrais sob vegeta\u00e7\u00e3o natural. O fen\u00f4meno de hidrofobicidade \u00e9 muito comum \n\nem \u00e1rea desertificadas. Para a \u00e1rea de estudo, n\u00e3o h\u00e1 registros de ocorr\u00eancia de \n\nhidrofobicidade. A hidrofobicidade (repel\u00eancia do solo a \u00e1gua) nos solos sob vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural do bioma Cerrado foi observada no per\u00edodo seco, por\u00e9m, ainda estava ocorrendo \n\nchuvas. Sabe-se que a hirofobicidade pode durar mais de um ano se houver uma camada \n\ndensa de serapilheira. Obviamente, em solo com reduzida ou sem cobertura vegetal a \n\nhidrofobicidade n\u00e3o ir\u00e1 se prolongar tanto como em solo sob densa cobertura vegetal ou \n\nserapilheira.  \n\nO fen\u00f4meno de hidrofobicidade nos solos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural em algumas \n\n\u00e1reas amostrais nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, foi \n\nidentificado de maneira n\u00e3o intencional, sendo uma surpresa durante as an\u00e1lises de \n\nporosidade. Neste contexto, abriram-se algumas quest\u00f5es referentes \u00e0 causa da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos na \u00e1rea de estudo. Pois, muito se discutiu at\u00e9 agora que a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o esteja relacionada com as atividades antropog\u00eanicas como o manejo \n\ninadequado dos solos ou at\u00e9 mesmo devido ao retrabalhamento dos talvegues no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed.  \n\nEntretanto, a partir dos resultados desta pesquisa, se questiona algumas causas \n\nposs\u00edveis da degrada\u00e7\u00e3o dos solos da \u00e1rea de estudo:  \n\na) A hidrofobicidade \u00e9 a principal causa da degrada\u00e7\u00e3o desses solos? \n\nComo foi mencionado nos resultados na subse\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade dos \n\nsolos, o fen\u00f4meno de hidrofobicidade foi identificado em seis \u00e1reas amostrais: 3, 4 e 5 \n\n(munic\u00edpio de Jata\u00ed) e  9, 11 e 12  (munic\u00edpio de Serran\u00f3polis) em solos sob vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural. S\u00e3o solos com elevado teor de areia, como os Argissolos na \u00e1rea amostral 9, os \n\nLatossolos nas \u00e1reas amostrais 4, 5 e 12 e os Neossolos nas \u00e1reas amostrais 3 e 11. \n\n\n\n213 \n\n \n\nSendo a primeira vez em que foi observado o fen\u00f4meno de hidrofobicidade nos \n\nsolos dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, \u00e9 preciso ressaltar que para afirmar que a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos esteja relacionada \u00e0 hidrofobicidade necessita-se de mais estudos \n\naprofundados. \u00c9 preciso verificar se a hidrofobicidade ocorre somente nos solos sob \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural ou tamb\u00e9m nos solos antropizados. E se ocorre, qual seria a causa \n\ndesse fen\u00f4meno. Se a hidrofobicidade ocorre devido as caracter\u00edsticas peculiares desses \n\nsolos, por exemplo. \n\nOutra quest\u00e3o importante \u00e9 a necessidade de avaliar se a hidrofobicidade nos \n\nsolos sob vegeta\u00e7\u00e3o natural na \u00e1rea de estudo ocorre devido determinadas subst\u00e2ncias \n\nliberadas pelas pr\u00f3prias plantas que a partir da decomposi\u00e7\u00e3o das folhas  como, por \n\nexemplo, a presen\u00e7a de ceras. Caso a hidrofobicidade ocorra tamb\u00e9m em solos \n\nantropizados como, por exemplo, sob pastagens e cultivos agr\u00edcolas, neste caso a \n\nhidrofobicidade estaria relacionada com aspectos intr\u00ednsecos do pr\u00f3prio solo. Se \n\ncomprovada essa hip\u00f3tese, isso ajuda a compreender o motivo de \u00e1reas como a \u00e1rea \n\namostral 3 permanecer com reduzida ou quase sem cobertura vegetal por mais de 20 \n\nanos ap\u00f3s o desflorestamento. Onde a vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue se regenerar, tampouco, \n\nse consegue desenvolver cobertura vegetal mesmo com manejo do solo nessa \u00e1rea \n\namostral.  Mas, como j\u00e1 foi mencionado \u00e9 preciso aprofundar mais em estudos referente \n\n\u00e0 hidrofobicidade nos solos da \u00e1rea de estudo, os munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, \n\npara assim, poder perceber melhor o que causa a hidrofobicidade nesses solos.  \n\nb) A degrada\u00e7\u00e3o dos solos est\u00e1 relacionada com a ocorr\u00eancia de anos secos seguidos \n\nde anos muito chuvosos? \n\nEsta quest\u00e3o surgiu a partir dos resultados da an\u00e1lise da s\u00e9rie hist\u00f3rica de \n\nchuvas, onde se observou a ocorr\u00eancia de anos secos seguidos de anos muito chuvosos, \n\no que pode contribuir significamente para ocorr\u00eancia e acentua\u00e7\u00e3o dos processos \n\nerosivos h\u00eddricos por escoamento superficial. Visto que, no per\u00edodo muito chuvoso, \n\nchove mais do que o esperado, podendo atingir rapidamente o ponto de satura\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua nos solos, causando perda de solo nas enxurradas/escoamento superficial. Diante \n\ndo exposto, para maiores conclus\u00f5es nesse sentido \u00e9 preciso mais estudos que compare \n\na s\u00e9rie hist\u00f3rica de chuvas combinada com uma estimativa de perda de solo. Tamb\u00e9m, \n\nse faz importante uma avalia\u00e7\u00e3o que compreenda um per\u00edodo maior, por exemplo, \n\nestudos clim\u00e1ticos numa s\u00e9rie de 100 anos, combinado, tamb\u00e9m, com estudos sobre \n\n\n\n214 \n\n \n\nevolu\u00e7\u00e3o do uso dos solos. Isto pode ajudar a encontrar no passado a resposta sobre a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos atualmente.  \n\nc) Seria a desertifica\u00e7\u00e3o o \u00faltimo est\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o do solo independente do tipo \n\nde clima? \n\nEste questionamento surgiu junto com discuss\u00f5es com a orientadora desta \n\npesquisa, a Professora Maria Jos\u00e9 Roxo, que estuda a desertifica\u00e7\u00e3o dos solos em \n\nM\u00e9rtola/Portugal, cujas caracter\u00edsticas naturais s\u00e3o diferentes dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, por\u00e9m, semelhantes no que diz respeito \u00e0 paisagem em que a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos apresenta. Por exemplo, a reduzida/aus\u00eancia de cobertura vegetal.  Assim, \n\nsurgiu uma inquieta\u00e7\u00e3o referente ao conceito de desertifica\u00e7\u00e3o e se este deveria ser \n\ntratado na verdade como est\u00e1gio final da degrada\u00e7\u00e3o do solo independente da regi\u00e3o e \n\ndo clima. Obviamente j\u00e1 existem pesquisadores em diferentes lugares do Mundo a \n\nestudarem essa quest\u00e3o, mas para os munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis e demais \n\nregi\u00f5es circunvizinhas, cujo clima \u00e9 tropical, o que n\u00e3o se enquadra no atual conceito de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o proposto pela a Oganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \u00e9 algo a come\u00e7ar a ser \n\nquestionado. Pois, a desertifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ocorrer em condi\u00e7\u00f5es ambientais distintas, \n\nmas o resultado e o n\u00edvel da degrada\u00e7\u00e3o dos solos ser semelhantes. Isso pode ser \n\nanalisado a partir de estudos de s\u00e9ries hist\u00f3ricas clim\u00e1ticas, avaliando os anos secos que \n\nse alternam com anos muito chuvosos.  \n\nReferente ao indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o, os resultados desta pesquisa \n\nmostrou, tamb\u00e9m, que 29,4% da cobertura vegetal nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, apresentam baixa qualidade, que corresponde aos cultivos agr\u00edcolas com \n\nculturas tempor\u00e1rias. Entretanto, 29,5% da cobertura vegetal correspondem \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural que representa qualidade alta. O restante refere-se \u00e0 pastagem que representa \n\nqualidade moderada da vegeta\u00e7\u00e3o, correspondendo 41,1% do total da \u00e1rea de estudo. \n\nIsto demonstrou a necessidade de um maior manejo das coberturas vegetais em termos \n\nde prote\u00e7\u00e3o aos solos, tanto nas pastagens, quanto nos cultivos agr\u00edcolas.  \n\n\u00c9 de grande relev\u00e2ncia o aumento das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de qualidade alta, \n\nmesmo que n\u00e3o seja apenas vegeta\u00e7\u00e3o natural. \u00c9 poss\u00edvel aumentar o percentual da \n\nqualidade da vegeta\u00e7\u00e3o mesmo com cultivos agr\u00edcolas, por exemplo, culturas \n\npermanentes. Tamb\u00e9m, verificou-se muitos locais onde h\u00e1 aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural nas margens dos cursos de \u00e1gua, aumentando o risco de assoreamento. Para a \n\n\n\n215 \n\n \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua \u00e9 importante a preserva\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o natural nas \n\nmargens dos cursos de \u00e1gua.  \n\nQuanto ao indicador de qualidade da gest\u00e3o, esse possibilitou perceber que \n\n60,5% do total da \u00e1rea de estudo apresenta baixa qualidade. Essa baixa qualidade de \n\ngest\u00e3o das \u00e1reas naturais est\u00e1 relacionada, principalmente, com o baixo porcentual de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural. Observou-se muitas \u00e1reas com aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural nas \n\nmargens dos cursos de \u00e1gua que, consequentemente aumenta o risco de processos \n\nerosivos nas margens contribuindo para o assoreamento, como j\u00e1 foi mencionado. \n\n29,5% do total da \u00e1rea de estudo correspondem a qualidade moderada da gest\u00e3o e isso \n\nse refere as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural. A determina\u00e7\u00e3o da qualidade moderada para \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural na \u00e1rea de estudo \u00e9 devido o bioma Cerrado ser constitu\u00eddo por \n\ndiferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, incluindo vegeta\u00e7\u00e3o dec\u00eddua e as caracter\u00edsticas de \n\ncombust\u00e3o e risco de inc\u00eandios florestais.  \n\nOs resultados do indicador de qualidade da gest\u00e3o, tamb\u00e9m, possibilitou analisar \n\na evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo na \u00e1rea de estudo. Foram analisados os anos de 1975, 1995 e \n\n2014. Observou-se a transforma\u00e7\u00e3o das paisagens naturais para pastagens e cultivos \n\nagr\u00edcolas nesse per\u00edodo. Contudo, \u00e9 percept\u00edvel a r\u00e1pida mudan\u00e7a de uso do solo no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed, onde antes se predominavam atividades pecu\u00e1rias e atualmente os \n\ncultivos de monoculturas s\u00e3o predominantes nesse munic\u00edpio. H\u00e1 tamb\u00e9m, que se \n\nconsiderar que houve mudan\u00e7as tamb\u00e9m no tipo de esp\u00e9cies cultivadas ao longo desse \n\nper\u00edodo. Antes da d\u00e9cada de 70 do S\u00e9culo XX as esp\u00e9cies cultivadas eram \n\npredominantemente para subsist\u00eancia como arroz e feij\u00e3o. Entretanto, com a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola foram inseridas outras esp\u00e9cies como milho, soja, sorgo, algod\u00e3o \n\ne cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\nPara al\u00e9m, a combina\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio agr\u00edcola com o gr\u00e1fico de distribui\u00e7\u00e3o \n\npluviom\u00e9trica para o ano clim\u00e1tico 2014/2015 permitiu compreender a rela\u00e7\u00e3o entre as \n\natividades agr\u00edcolas e a distribui\u00e7\u00e3o das  chuvas. Verificou-se, por exemplo, que muitas \n\nvezes entre a colheita e o cultivo h\u00e1 um per\u00edodo em que os solos ficam sem cobertura \n\nvegetal, sendo um per\u00edodo em que ainda h\u00e1 chuvas intensas. Isso contribui para o \n\nescoamento superficial e evolu\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. Sendo importante a ado\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e1ticas conservacionista como o plantio direto para garantir prote\u00e7\u00e3o aos solos.  \n\n \n\n\n\n216 \n\n \n\nAs \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \n\nNo que se refere \u00e0s \u00c1reas ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 Degrada\u00e7\u00e3o dos Solos, \n\nidentificou-se que 30,3% da \u00e1rea total da \u00e1rea de estudo apresenta risco \u201eCr\u00edtico? de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. Enquanto, 64,3% da \u00e1rea correspondem a \u201eN\u00e3o afetada? e 5,4% refere-se ao \n\nrisco \u201eFr\u00e1gil?. Nessa classifica\u00e7\u00e3o do risco \u201eCr\u00edtico?, compreende principalmente as \n\n\u00e1reas agr\u00edcolas, mas tamb\u00e9m, h\u00e1 pequenas \u00e1reas com pastagens. O que determina o risco \n\na sensibilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores como qualidade dos solos, declividade, \n\norienta\u00e7\u00e3o das vertentes, qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o, qualidade do clima e qualidade da \n\ngest\u00e3o das \u00e1reas naturais. Algumas \u00e1reas n\u00e3o apresentam de fato degrada\u00e7\u00e3o dos solos, \n\nmas apresentam potencial para tal. Enquanto, outras \u00e1reas apresentam degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos em n\u00edveis graves como, por exemplo, processos erosivos em diferentes est\u00e1gios e \n\n\u00e1reas com reduzida ou praticamente sem cobertura vegetal, dando um aspecto \n\nsemelhante \u00e0 paisagem de deserto.  \n\nDiante do exposto, os resultados desta pesquisa deixaram explicita a necessidade \n\nde um manejo adequado dos solos dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis que incluam \n\npr\u00e1ticas conservacionistas de maneira a reduzir a degrada\u00e7\u00e3o desses solos e a \n\nregenera\u00e7\u00e3o dos mesmos. Tamb\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nambientais que ajudam na conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade local a respeito situa\u00e7\u00e3o atual \n\nda degrada\u00e7\u00e3o dos solos, da sensibilidade desses solos a degrada\u00e7\u00e3o e da import\u00e2ncia \n\ndas pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. Por fim, ao atingir os objetivos \n\npropostos, esta pesquisa se torna satisfat\u00f3ria no que se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos solos de modo a contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o dos solos e da \u00e1gua na \u00e1rea estudo, \n\nassim como, para outros estudos que possam surgir neste sentido.   \n\nNessas perspectivas, as recomenda\u00e7\u00f5es de uso dos solos nessa \u00e1rea de estudo \n\ndecorrem pela necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias apropriadas, voltadas \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o e melhoria das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do solo e da mat\u00e9ria org\u00e2nica, que \n\ns\u00e3o importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do solo. A utiliza\u00e7\u00e3o do solo para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 poss\u00edvel, desde que muitas a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura, fertilidade e ocupa\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o sejam atendidas. \n\nTamb\u00e9m, se faz importante, a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade no que se refere ao uso consciente dos recursos naturais, \n\nneste caso, os solos da \u00e1rea de estudo. Essas pol\u00edticas p\u00fablicas podem ser constitu\u00eddas \n\n\n\n217 \n\n \n\nde pequenos cursos, workshops e palestras que abordem a problem\u00e1tica e que permitem \n\na compreens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local da dimens\u00e3o do problema. Para al\u00e9m, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ncursos gratuitos de pr\u00e1ticas conservacionistas acess\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  Igualmente \n\nimportante que se reduza a dist\u00e2ncia entre universidades, institutos de pesquisas, os \n\nagricultores e pecuaristas. Uma maneira de envolver os agricultores e pecuaristas na \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e9 integr\u00e1-los em projetos de pesquisas que promovam \n\nteoria e pr\u00e1tica de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\n \n\nProduz-se tanto alimento, quanto fome e degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n218 \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \nAB?SABER, A. N. COSTA J\u00daNIOR, M. (1951). Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo do Sudoeste \n\nGoiano. Boletim Paulista de Geografia. S\u00e3o Paulo. n.7. p.03- 27. \n\n \n\nAB?SABER, A. N. COSTA J\u00daNIOR, M. (1951). Paisagens rurais do Sudoeste Goiano, \n\nentre Itumbiara e Jata\u00ed. Boletim Paulista de Geografia. S\u00e3o Paulo. n.7. p.38-63. \n\n \n\nAB?SABER, A. N. (1977). A problem\u00e1tica da desertifica\u00e7\u00e3o e da savaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nIn: Geomorfologia, USP: S\u00e3o Paulo, n\u00b0 53, 20 p. S\u00e9rie: Geomorfologia (Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo. Instituto de Geografia).  \n\n \n\nAB?SABER, A. (2006). Ecossistemas do Brasil. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Metalivros, 299 p. \n\n \n\nANDRADES FILHO, C. O; SUERTEGARAY, D. M. A.; GUASSELLI, L.A. (2006). \n\nAreniza\u00e7\u00e3o no Sudoeste do Rio Grande do Sul: investiga\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nareais, drenagem e orienta\u00e7\u00e3o do relevo. VI Simp\u00f3sio Regional de Geomorfologia, \n\nAnais\u2026, Goi\u00e2nia, 12p. \n\n \n\nANJOS, M.; FERREIRA, M. B. (2010). Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio da l\u00edngua portuguesa: \n\nAur\u00e9lio Buarque de Holanda Ferreira. Ed. Positivo. 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, 2222p. \n\n \n\nALVES, R. E. (2012.). Caracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem a partir da fragilidade \n\nambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Picada no munic\u00edpio de Jata\u00ed / \n\nGO. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Departamento de Geografia da \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s \u2013 Campus Jata\u00ed. 118 p. \n\n \n\nAMADOR, D. B. (2003). Restaura\u00e7\u00e3o de ecossistemas com sistemas agroflorestais. \n\nIn: KAGEYAMA, P. Y. et al. (Org.). Restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de ecossistemas naturais. \n\nBotucatu: FEPAF, p.333-340. \n\n \n\nAMORIM, R. S. S. (2000). Desprendimento e arraste de part\u00edculas de solo \n\ndecorrentes de chuvas simuladas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) - \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, 67p. \n\n \n\nANANIAS, D. S. et al. (2010). Climatologia da estrutura vertical da atmosfera em \n\nnovembro para Bel\u00e9m-PA. Revista Brasileira de Meteorologia, v.25, n.2, p. 218 \u2013 \n\n226.  \n\n \n\nANTUNES, E. C. (2006). Recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por meio de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o vegetal em solos arenosos no sudoeste goiano. Tese (Doutorado em \n\nCi\u00eancias Ambientais) - Universidade Federal de Goi\u00e1s. Goi\u00e2nia, 174p. \n\n \n\nARA\u00daJO, R.; GOEDERT, W. J.; LACERDA, M. P. C. (2007). Qualidade de um solo \n\nsob diferentes usos e sob Cerrado nativo. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do solo. V. 31, \n\np.1099-1108. \n\n \n\nARAUJO, G. H. S.; ALMEIDA, J. R.; GUERRA, A. J. T. (2010). Gest\u00e3o ambiental de \n\n\u00e1reas degradadas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 320p. \n\n \n\n\n\n219 \n\n \n\nALVAREZ, V. H. et al. (1999). Interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados das an\u00e1lises de solos. In: \n\nRecomenda\u00e7\u00f5es para o uso de corretivos e fertilizantes em Minas Gerais. Vi\u00e7osa, p. \n\n25-60. \n\n \n\nAZEVEDO, A.C.; KAMINSKI, J. (1995). Considera\u00e7\u00f5es sobre os solos dos campos de \n\nareia no Rio Grande do Sul. Ci\u00eancia &amp; Ambiente, Santa Maria, v.11, p.71-80. \n\n \n\nAZONTONDE, A. (1993). D\u00e9gradation et restauration des terres de barre au B\u00e9nin. \n\nCah. Orstom, s\u00e9r. P\u00e9dol., vol. XXVIII, n. 2, p. 217-226. \n\n \n\nBAYER, J. V.; SCHAUMANN, G. E. (2007). Development of soil water repellency in \n\nthe course of isothermal drying and upon pH changes in two urban soils. Hydrological \n\nProcesses, Bristol, v. 21, n. 17, p. 2266\u20132275. \n\n \n\nBALLOUCHE, A.; TA\u00cfBI, A. N. (2013). Le \" dessechement \" de l'Afrique \n\nsahelienne. Autrepart - revue de sciences sociales au Sud, Presses de Sciences Po \n\n(PFNSP), 65, pp.47-66. Dispon\u00edvel em:&lt;10.3917/autr.065.0047>.&lt;hal-00910337> \n\nAcessado em: 15 de mai. de 2016. \n\n \n\nBARRETO, A. G. O. P. (2007). Hist\u00f3ria e Geografia da pesquisa brasileira em \n\neros\u00e3o do solo. Piracicaba \u2013SP. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia) \u2013 Escola \n\nSuperior de Agronomia \u201cLuiz de Queiroz\u201d/Universidade de S\u00e3o Paulo. 120p. \n\n \n\nBUENO, S. (2010). Dicion\u00e1rio global escolar da l\u00edngua portuguesa.  Ed. Global. 1\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o. 640p. \n\n \n\nBERTOL, O. J. et al. (2017). Manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. 54 p.  \n\n \n\nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. (1990). Conserva\u00e7\u00e3o do solo. S\u00e3o Paulo: \n\n\u00cdcone, 355 p. \n\n \n\nBERTONI, J. C.; TUCCI, C E. M. Precipita\u00e7\u00e3o. (2000).  In: TUCCI, C. E. (org). \n\nHidrologia: ci\u00eancia    e aplica\u00e7\u00e3o. 2ed. Porto Alegre: Ed. da Universidade/UFRGS: \n\nABRH, 2000. cap. 5, p.177 \u2013 241. \n\n \n\nBEZERRA, S. A. et. al. (2010). Caracter\u00edsticas Hidr\u00e1ulicas da eros\u00e3o em sulcos em um \n\nCambissolo do Semi\u00e1rido do Brasil. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, v. 34, p. \n\n1325-1332.  \n\n \n\nBOTELHO, R. G. M. (1997). Planejamento ambiental em microbacia hidrografica. In: \n\nCUNHA, C. M. L. (Org.).  Quantifica\u00e7\u00e3o e mapeamento das perdas de solo por \n\neros\u00e3o com base na malha fundi\u00e1ria. Instituto e Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \n\nUNESP, Rio Claro, 93 p. \n\n \n\nBRANDT, J. GEESON, N. (2006). Desertifica\u00e7\u00e3o e Indicadores. Projecto Lucinda. \n\nPortugal, 21p. Dispon\u00edvel em: http://www.icnf.pt/portal/naturaclas/ei/unccd-\n\nPT/ond/lucinda/a2_booklet_final_pt_rev3. Acessado em: 25 de mai. de 2014. \n\n \n\nCANDIOTTO, L. Z. P. (2016). Ecossistemas Brasileiros: degrada\u00e7\u00e3o e potencialidades. \n\nRevista Brasileira de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, v.13, n.32, p. 603 \u2013 630.  \n\n\n\n220 \n\n \n\n \n\nCAMBRONERO, Y. C. et al. (2011). Influ\u00eancia da concentra\u00e7\u00e3o de extratos \n\nhidrof\u00f3bicos na repel\u00eancia \u00e0 \u00e1gua em solos arenosos. Pesq. Flor. Bras., Colombo, v. \n\n31, n. 65, p. 1-8.  \n\n \n\nCARVALHO, T. M. (2014). Sistemas e ambientes denudacionais e agradacionais, uma \n\nprimeira aproxima\u00e7\u00e3o para o estado de Roraima, Norte da Amaz\u00f4nia. ACTA \n\nGeogr\u00e1fica, Boa Vista, v.8, n.16. p.77-98. \n\n \n\nCASTRO, S. S. (2005). Eros\u00e3o h\u00eddrica na Alta Bacia do Rio Araguaia: distribui\u00e7\u00e3o, \n\ncondicionantes, origem e din\u00e2mica atual. Revista do Departamento de Geografia, N. \n\n17, 38-60. \n\n \n\nCONGO, N. P.; LEVIEN, R.; SCHWARZ, R. A. (2003). Perdas de solo e \u00e1gua por \n\neros\u00e3o h\u00eddrica influenciadas por m\u00e9todos de preparo, classes de declive e n\u00edveis de \n\nfertilidade do solo. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, n.27, p.743-753. \n\n \n\nCIAMPALINI, R; FOLLAIN, S; LE BISSONNAIS, Y. (2010). Long-term soil \n\nlandscape modelling in a Mediterranean agricultural environment. World Congress of \n\nSoil Science, Soil Solutions for a Changing World. Anais\u2026 Australia, p. 16-19. \n\n \n\nCHERUBIN, M. R. (2016). Soil quality response to land-use change for sugarcane \n\nexpansion in Brazil. Doctoral thesis in Soils and Plant Nutrition. University of S\u00e3o \n\nPaulo - Luiz de Queiroz College Agriculture. 199 p. \n\n \n\nCHORLEY, A. (1950). Morphologie structurale et morphologie climatique. Anais de \n\nGeographie, v. 59, p. 331-335. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. (1971). Epistemologia da geomorfologia: resenha. Not\u00edcia \n\nGeomorfol\u00f3gica, Campinas, v. 11, n. 22, p. 73-75.  \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. (1999). Modelagem de Sistemas Ambientais. S\u00e3o Paulo: Ed. \n\nEdgard Blucher, 236 p. \n\n \n\nCREPANI, E. et al. (1996). Curso de Sensoriamento Remoto Aplicado ao \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais, 18p. \n\n \n\nCONTI, J.B. (1998). Clima e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Atual, 88p. \n\n \n\nCOUTINHO, L. (2006). O conceito bioma. Revista Acta bot\u00e2nica Brasileira. v. 20, \n\nn.1. p. 13-23. \n\n \n\nDOERR, S. H.; SHAKESBY, R. A.; WALSH, R. P. D. (2000). Soil water repellency: \n\nits causes, characteristics and hydrogeomorphological significance. Earth-Science \n\nReviews, v. 51, p. 33-65. \n\n \n\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Brasileira. (2006). Sistema brasileiro de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de solos. EMBRAPA / Centro Nacional de Pesquisas de Solos. 2. ed. Rio \n\nde Janeiro, 306p. \n\n\n\n221 \n\n \n\n \n\nEVANS, R. (1992). Rill erosion in contrasting landscapes. Soil Use and Management, \n\n8, 4, p. 170-175. \n\n \n\nELTZ, F. L. F.; ROVEDDER, A. P. M. (2005). Revegeta\u00e7\u00e3o e temperatura do solo em \n\n\u00e1reas degradadas no Sudoeste do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de \n\nAgroci\u00eancia, Pelotas, v.11, n. 2, p. 193-200. \n\n \n\nFANTE, K. P.; SANT'ANNA NETO, J. L. (2016). T\u00e9cnicas estat\u00edsticas para a \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o de dados de temperatura em s\u00e9ries temporais climatol\u00f3gicas. \n\n Revista Brasileira de Climatologia. n. 12, v. 18. p. 143-156. \n\n \n\nFERNANDEZ, M. N. (2007). Preenchimento de falhas em s\u00e9ries temporais. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado (Mestrado em Engenharia Oce\u00e2nica),  Funda\u00e7\u00e3o Universidade \n\nFederal do Rio Grande, Rio Grande/RS, 106p. Dispon\u00edvel em:  \n\n&lt;http://www.engenhariaoceanica.furg.br/arquivos/fernandez,m.n.pdf > \n\nAcessado em: 10 de out. de 2016. \n\n \n\nFRENCH, C.; SULA, F.; MADELLA, M. (2009). New geoarchaeological nvestigations \n\nof the valley systems in the Aksum area of northern Ethiopia. Catena, n. 78, p. 218\u2013\n\n233. \n\n \n\nFRONTIER, S. (2008). Os Ecossistemas. Lisboa: Instituto Piaget, 2001. 154 p. \n\nGad A., Lotfy I. Combined GIS and Remote Sensing techniques in Mapping \n\nDesertification Sensitivity in the North of the Western Desert, Egypt. eEarth Discuss, \n\n3, 41-85. \n\n \n\nGALINDO, I.C.L. et al. (2008). Rela\u00e7\u00f5es solo-vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas sob processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Jata\u00faba/PE. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, \n\nv.32, p.1283-1296.  \n\n \n\nGUERRA, A. J. T.; BOTELHO, R. G. M. (1996). Caracter\u00edsticas e propriedades dos \n\nsolos relevantes para os estudos pedol\u00f3gicos e an\u00e1lise dos processos erosivos. Anu\u00e1rio \n\ndo Instituto de Geoci\u00eancias, V. 19, p. 96-114. \n\n \n\nGUERRA, A. J. T.; SILVA, A.S.; BOTELHO, R.G.M. (2012). Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \n\ndos solos: conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2010. 340p. \n\nGUERRA, A. J. T.; JORGE, M.C.O. Geomorfologia do cotidiano: degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos. Revista Geonorte, Edi\u00e7\u00e3o Especial, V.4, N.4, p.116 \u2013 135.  \n\n \n\nHERMUCHE, P. M.; GUIMAR\u00c3ES, G. M. A.; CASTRO, S. S. (, 2009). An\u00e1lise dos \n\ncompartimentos morfopedol\u00f3gicos como subs\u00eddio ao planejamento do uso do solo em \n\nJata\u00ed \u2013 GO. GEOUSP - Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, n\u00ba 26, p. 113 \u2013 131. \n\n \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. (1978). Brasil: Climas (Mapa). \n\nRio de Janeiro: IBGE. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://biblioteca.ibge.gov.br/index.php/biblioteca-catalogo?view=detalhes&amp;id=66113> \n\nAcessado em: 05 de ago. de 2016.  \n\n \n\n\n\n222 \n\n \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. (2004). Mapa de Vegeta\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil. Rio de Janeiro: IBGE. 1 mapa, colorido. Escala 1:5. 000.000. Dispon\u00edvel em: \n\n<ftp://geoftp.ibge.gov.br/mapas/tematicos/mapas_murais/vegetacao.pdf> Acessado em: \n\n02 de mai. de 2015. \n\n \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. (2013). Manual t\u00e9cnico de uso \n\nda terra. 3 Ed. Rio de Janeiro \u2013 RJ.  171 p.  \n\n \n\nINMET - Instituto Nacional de Meteorologia do Brasil. (2015). Dados de \n\nmeteorologia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.inmet.gov.br> Acesso em 29 de nov. de \n\n2015. \n\n \n\nIMESON, A. (2006). Introdu\u00e7\u00e3o geral \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da terra e \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Projeto \n\nLucinda. Portugal, 2006. 15 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<rafia.fcsh.unl.pt/lucinda/booklets/A1_Booklet_Final_PT.pdf> Acessado em: 28 de abr. \n\nde 2014.  \n\n \n\nINPE \u2013 Instituo Nacional de Pesquisa. (1975). Imagens Landsat 1 MSS. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://www.inpe.br/> Acesso em: 20 de abr. de 2015. \n\n \n\nINPE \u2013 Instituo Nacional de Pesquisa. (1995). Imagens Landsat 5 TM. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;http://www.inpe.br/> Acesso em: 20 de abr. de 2015. \n\n \n\nIUCN - International Union for Conservation of Nature.  (2017). Red List: Numbers of \n\nthreatened species by major groups of organisms (1996\u20132017). Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://cmsdocs.s3.amazonaws.com/summarystats/2017-\n\n1_Summary_Stats_Page_Documents/2017_1_RL_Stats_Table_1.pdf> Acessado em: 28 \n\nde jul. de 2017. \n\n \n\nJOHNSON, M. S. et al. (2005). Spatial and temporal variability ofsoil waterrepellency \n\nof Amazonian pastures. Australian Journal of Soil Research, v. 43, p. 319-326. \n\n \n\nLATRUBESSE, E. M. (2005). Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de Goi\u00e1s: Relat\u00f3rio \n\nFinal. Goi\u00e2nia: GOI\u00c1S (Estado) - Secretaria de Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio/Superintend\u00eancia \n\nde Geologia e Minera\u00e7\u00e3o. Goi\u00e2nia, 81 p. \n\n \n\nLATRUBESSE, E.; CARVALHO, T.M. (2006). Geomorfologia. Governo do Estado \n\nde Goi\u00e1s e Distrito Federal, Secretaria de Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, Superintend\u00eancia de \n\nGeologia e Minera\u00e7\u00e3o \u2013 2 \u2013 S\u00e9rie Geologia e Minera\u00e7\u00e3o, 127p. \n\n \n\nLE BISSONNAIS, Y. et al. (2001). Mapping erosion risk for cultivated soil in France \n\nCatena, n. 46, p. 207\u2013220. \n\n \n\nLE HOUEROU, H.N. (1975). The nature and causes of desertization. In: Proceedings \n\nof the IGU Meeting on Desertification, Cambridge. (Also reprinted in Desertification \n\n(M.H. Glantz, ed.) Westview Press, 1977). \n\n \n\nLEI N\u00ba 12.651. (2012). Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia \u2013 \n\nDF. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-\n\n2014/2012/lei/L12651compilado.htm >. Acessado em: 28 de abr. de 2017.  \n\nhttp://cmsdocs.s3.amazonaws.com/summarystats/2017-1_Summary_Stats_Page_Documents/2017_1_RL_Stats_Table_1.pdf\nhttp://cmsdocs.s3.amazonaws.com/summarystats/2017-1_Summary_Stats_Page_Documents/2017_1_RL_Stats_Table_1.pdf\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2012.651-2012?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/lei/L12651compilado.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/lei/L12651compilado.htm\n\n\n223 \n\n \n\n \n\nLOPES, S. A. (1998). Manual internacional de fertilidade do solo. 2 ed. 177 p.  \n\n \n\nLOPES, L. G. N.; SILVA, A. G.; GOULART, A. C. O. (2015). A Teoria Geral do \n\nSistema e suas aplica\u00e7\u00f5es nas ci\u00eancias naturais. Revista Natureza on-line. v. 13, n. 1, \n\np. 1-5. \n\n \n\nLOUREIRO, N. S. (2004). A desertifica\u00e7\u00e3o, um problema que nos diz respeito. O que \n\nse sabe; O que \u00e9 necess\u00e1rio saber? Louro, V. (Org.). Desertifica\u00e7\u00e3o: Sinais, Din\u00e2micas \n\ne Sociedade. Lisboa: Instituto Piaget, 265 p. \n\n \n\nMACEDO, E. A. G. (2012). Varia\u00e7\u00f5es Higrot\u00e9rmicas: o caso das bacias \n\nA\u00e7ude(Sapo) e Capoeira em Jata\u00ed/GO. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia ) \u2013 \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s, Campus Jata\u00ed, 78p. \n\nMACEDO, J. R.; CAPECHE, C. L. MELO, A. S. (2009). Recomenda\u00e7\u00f5es de manejo e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua. Manual t\u00e9cnico, 20. 45 p.  \n\n \n\nMAIA, C. M.B. F; DEDECEK, R.; MALUCELLI, C. S. (2005). Identifica\u00e7\u00e3o de \n\nrepel\u00eancia \u00e0 \u00e1gua em solos sob plantios florestais. Comunicado T\u00e9cnico. Ed. Embrapa \n\nFlorestas. p. 1-6.  \n\n \n\nMATALLO JUNIOR, H. (2001). Indicadores de desertifica\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico e \n\nperspectivas. Bras\u00edlia: UNESCO, 80p. \n\n \n\nMENEZES, B. B. (2011). A\u00e7\u00facar da Areia: produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n(Saccharum officcinarum) em Neossolos Quartzar\u00eanicos de Serran\u00f3polis (GO), \n\nalguns efeitos no solo e no comportamento da \u00e1gua. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nGeografia) Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia, da Universidade Estadual Paulista \n\n(FCT-UNESP). Presidente Prudente , 205p. \n\n \n\nMINER, J. A. (1995). La degradaci\u00f3n del suelo. Sustrai, n. 39, p. 59-63. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DA PECU\u00c1RIA, AGRICULTURA E ABASTECIMENTO DO \n\nBRASIL. (2016). Prazos de plantio e colheita das culturas. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;http://www.agricultura.gov.br/> Acesso em: 15 de abr. de 2016. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL -  MIN. (2005). Nova delimita\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o semi\u00e1rida do Brasil. Bras\u00edlia. Portaria n\u00ba 89, pulicada no DOU em 17 de mar\u00e7o \n\nde 2005. \n\n \n\nMIRANDA, E. E.; FONSECA, M. F. (2013). Considera\u00e7\u00f5es fitogeogr\u00e1ficas e \n\nhist\u00f3ricas sobre o bioma cerrado no Estado de S\u00e3o Paulo. Nota T\u00e9cnica: Embrapa, \n\n30 p. Dispon\u00edvel em:  \n\n<https://www.embrapa.br/gite/publicacoes/NT1_CERRADOS_2013.pdf>  Acessado \n\nem: 02 de mai. de  2015. \n\n \n\nMONTEIRO, F. P. et al. (2012). Exsudatos radiculares de plantas de cobertura no \n\ndesenvolvimento de Sclerotinia sclerotiorum. Biosci. J., Uberl\u00e2ndia, v. 28, n. 1, p. 87-\n\n93. \n\n \n\n\n\n224 \n\n \n\nMOREIRA, E. (2006). Agricultura Familiar e Desertifica\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. \n\nUniversit\u00e1ria da UFPB, p. 11-32. \n\n \n\nMOTA, L. H. S. O.; VALLADARES, G. S. (2011). Vulnerabilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos da Bacia do Acara\u00fa, Cear\u00e1. Revista Ci\u00eancia Agron\u00f3mica, v. 42, n. 1, p. 39-50. \n\n \n\nNASA - National Aeronautics and Space Administration. (2015). Imagens SRTM \u2013 \n\nShuttle Radar Topographic Mission. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.jpl.nasa.gov/> \n\nAcesso em: 10 de jul. de 2015. \n\n \n\nNASCIMENTO, D. T. F. (2016). O ritmo e a g\u00eanese das chuvas no estado de Goi\u00e1s e \n\nno Distrito Federal a partir de estimativas de precipita\u00e7\u00e3o por sat\u00e9lite. Tese \n\n(Doutorado  em Geografia) \u2013 Universidade Federal de Goi\u00e1s. Goi\u00e2nia, 200p. \n\n \n\nNEARING, M. A. et al. (2017). Rainfall erosivity: An historical review. Catena, n. \n\n157, p. 357-362.  \n\n \n\nNEVES, B, M, A. (2010). A percep\u00e7\u00e3o do termo desertifica\u00e7\u00e3o na comunidade \n\nsocial, na pol\u00edtica, na sociedade em geral, em Portugal.. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nGest\u00e3o do Territ\u00f3rio, \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Ambiente e Recursos Naturais) \u2013 \n\nDepartamento de Geografia da Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da \n\nUniversidade Nova de Lisboa. Jata\u00ed. 129p. \n\n \n\nNIMER, E. Desertifica\u00e7\u00e3o: realidade ou mito? (1988). Revista Brasileira de \n\nGeografia. v. 50, n. 1, p. 7-39. \n\n \n\nNIMER, E. Clima. (1989). In: Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. \n\nGeografia do Brasil. v.1. Rio de Janeiro: IBGE, 268 p. \n\n \n\nNUNES, E. D.; CASTRO, S. S. (2015). Compartimenta\u00e7\u00e3o morfopedol\u00f3gica aplicada \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es espaciais de processos erosivos em solos fr\u00e1geis - Munic\u00edpio de \n\nMineiros, GO. In: CASTRO, S. S.; HERNANI, L. C. Solos fr\u00e1geis: caracteriza\u00e7\u00e3o, \n\nmanejo e sustentabilidade. (Org). 1\u00aa Ed. Embrapa, Bras\u00edlia. p. 293-324.  \n\n \n\nODUM, E. P. (2001). Fundamentos de Ecologia. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian, 927p. \n\n \n\nOLIVEIRA, I. P. et al. (2005)Manuten\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo para a \n\ninser\u00e7\u00e3o  do Cerrado no processo produtivo. Revista Eletr\u00f4nica Faculdade de Montes \n\nBelos, ISSN 1808-8597, v.1, n.1, Montes Belos, p. 50-64. \n\n \n\nOLIVEIRA, M. A. T. (2010). Processos erosivos e preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco de \n\neros\u00e3o por vo\u00e7oroca. In: Guerra, A. J. T.; SILVA, A. S.;  BOTELHO, R. G. M. Eros\u00e3o \n\ne conserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. (Org.). 5\u00aa Ed. Bertrand Brasil, \n\np. 57-94. \n\n \n\nOLIVEIRA, L. F. C.; FIOREZE, A. P.; MEDEIROS, A.M.M.; SILVA, M.A.S. (2010). \n\nCompara\u00e7\u00e3o de metodologias de preenchimento de falhas de s\u00e9ries hist\u00f3ricas de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial anual. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental. \n\n\n\n225 \n\n \n\nCampina Grande/PB. v. 14. n. 11. p. 1186 \u2013 1192. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rbeaa/v14n11/v14n11a08.pdf > Acessado em: Out. de 2016. \n\n \n\nOLIVEIRA, J. G. R. et al. (2012). Eros\u00e3o no plantio direto: perda de solo, \u00e1gua e \n\nnutrientes. Boletim de Geografia. Maring\u00e1, v. 30, n. 3, p. 91-98. \n\n \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o  das Na\u00e7\u00f5es Unidas. (1992). Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade \n\nBiol\u00f3gica. 32 p. \n\n \n\nOZALP. M.; YUKSEL, E. E.; YUKSEK, T. (2015). Soil property changes after \n\nconversion from forest to pasture in Mount Sacinka, Artvin, Turkey. Land \n\nDegradation &amp; Development. 11 p. \n\n \n\nP\u00c9REZ, D. V.; SIM\u00c3O, S. M.; SALATINO, A. (1998). Identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nda repel\u00eancia \u00e0 \u00e1gua em alguns solos brasileiros. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do \n\nSolo, v. 22, p. 197-207. \n\n \n\nPNUMA - Programa das Na\u00e7\u00f4es Unidas para Meio Ambiente. (2004). Persperctivas \n\ndo Meio Ambiente Mundial - 2002, G3. 34 p.  \n\n \n\nPINKAYAN, S. (1966). Conditional Probabilities of Occurence of Wet and Dry Years \n\nover a Large Continental Area; Hydrology Papers, Number 12, Colorado State \n\nUniversity, Fort-Collins, Col., U.S.A. \n\n \n\nPIMM, S. I. et al. (1995). The future of biodiversity. Science. 269, p. 347\u201350. \n\nR\u00d6MKENS, M.J.M; HELMING, K.; PRASAD, S. N. (2001). Soil erosion under \n\ndifferent rainfall intensities, surface roughness, and soil water regimes. Catena, n. 46, p. \n\n103-123. \n\n \n\nRAPP, A. (1974). A review of desertification in Africa: water, vegetation and man. \n\nSecretariat for International Ecology (SIES), Report n. 1, 77p. Stockolm. \n\n \n\nREATTO, A. et al. (2008). Solos do Bioma Cerrado: aspectos pedol\u00f3gicos. In: SANO, \n\nS. M.; ALMEIDA, S. P.; RIBEIRO, J. F. Cerrado: Ecologia e Flora. Bras\u00edlia: \n\nEmbrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2v. p. 20-45. \n\n \n\nRIEHL, H. (1979). The trade wind inversion. Climate and weather in the tropics. \n\nAcademic Press, New York, 202\u2013249. \n\n \n\nRIBEIRO, J. F ; WALTER, B. M. T. (2008). As principais Fitofisionomias do Bioma \n\nCerrado. In: SANO, S. M.; ALMEIDA, S. P.; RIBEIRO, J. F. Cerrado: Ecologia e \n\nFlora. Bras\u00edlia: Embrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, p. 151-212. \n\n \n\nROCHA. J. R. R. (2015). Microclima do Cerrado: Caracter\u00edsticas higrot\u00e9rmicas em \n\nJata\u00ed e Ca\u00e7u (GO). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) Regional Jata\u00ed, da \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s, 117p. \n\n \n\nROCHETTE, R.M. (1989). Le Sahel en lutte contre la d\u00e9sertification: le\u00e7ons d\u2019 \n\n\u00e9xp\u00e9riences. Comit\u00e9 Inter.-\u00c9tats de lutte contre la s\u00e9cheresse au Sahel, CILSS. Margraf. \n\nWeikersheim. 592 p. \n\n\n\n226 \n\n \n\n \n\nRODRIGUES, H. S. M. C; CASTRO, S. S. (2015). Avalia\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o recente da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar em solos fr\u00e1geis na microrregi\u00e3o Vale do Rio dos Bois, GO. In: \n\nCASTRO, S. S.; HERNANI, L. C. Solos fr\u00e1geis: caracteriza\u00e7\u00e3o, manejo e \n\nsustentabilidade. (Org). 1\u00aa Ed. Embrapa, Bras\u00edlia. p. 271-292.  \n\n \n\nROOSE, E. (1977). Erosion et ruissellement en Afrique de L'Ouest; vingt annees de \n\nmesures en petites parcelles experimentales. Paris: ORSTOM, 108p. \n\n \n\nROOSE, E. (1984). Impact du defrichement sur la degradation des sols tropicaux. \n\nMachinisme Agricole Tropicale, n. 87, p. 24-36. \n\n \n\nROSS, J. L. S. (1994). An\u00e1lise emp\u00edrica da fragilidade dos ambientes naturais e \n\nantr\u00f3pizados. Revista Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo \u2013 SP, n\u00ba 8 . FFLCH-\n\nUSP, p. 63-74. \n\n \n\nROVEDDER, A.P. (2003). Revegeta\u00e7\u00e3o com culturas de cobertura e esp\u00e9cies \n\nflorestais para a conten\u00e7\u00e3o do processo de areniza\u00e7\u00e3o em solos aren\u00edticos no \n\nsudoeste do Rio Grande do Sul. Santa Maria, 2003. 120f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nAgronomia). Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia. Universidade Federal de \n\nSanta Maria. \n\n \n\nROXO, M. J. (1993). A ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no processo de degrada\u00e7\u00e3o de solos: a \n\nSerra de Serpa e M\u00e9rtola. Lisboa/Portugal. Tese (Doutorado em Geografia \u2013 \n\nAmbiente e Recursos Naturais) \u2013 Universidade Nova de Lisboa/Faculdade de Ci\u00eancias \n\nSociais e Humanas. 312p. \n\n \n\nROXO, M. J. (2006). O panorama mundial da desertifica\u00e7\u00e3o. In: MOREIRA, E. \n\n(Org.). Agricultura Familiar e Desertifica\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Pessoa: Ed. Universit\u00e1ria da UFPB, \n\np. 11-32. \n\n \n\nROXO, M. J.; CASIMIRO, C.C.; SOUZA, T. M. (2004). O que \u00e9 desertifica\u00e7\u00e3o? \n\nProjeto Desertlinks. Portugal, 9p. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.kcl.ac.uk/projects/desertlinks/downloads/deliverables/Deliverable%201.2\n\nb_pt.pdf> Acessado em 11 de abr. de 2016.  \n\n \n\nROXO, M. J. et al. (2016). Boas Pr\u00e1ticas para a Conserva\u00e7\u00e3o do Solo e da \u00c1gua em \n\nMeios Semi\u00e1ridos. Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova de \n\nLisboa, Lisboa.48 p. \n\n \n\nRUIZ, J. M.; BERM\u00daDEZ, F. L. (2009). La erosi\u00f3n del suelo en Espa\u00f1a. Ed. \n\nSociedad Espa\u00f1ola de Geomorfolog\u00eda, 441p. \n\nSALA, O.E.et al. (2000). Global biodiversity scenarios for the year 2100. Science. 287, \n\n1770-74. \n\n \n\nS\u00c1, M. A. C.; JUNIOR, J. D. G. S; FRANZ, C. A. B. (2009). Manejo e conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e da \u00e1gua em sistema de plantio direto no Cerrado. Embrapa Cerrado, 51 p. \n\n \n\nhttps://www.kcl.ac.uk/projects/desertlinks/downloads/deliverables/Deliverable%201.2b_pt.pdf\nhttps://www.kcl.ac.uk/projects/desertlinks/downloads/deliverables/Deliverable%201.2b_pt.pdf\n\n\n227 \n\n \n\nSANTANA, N. M. P. et al. (2007). Chuvas, erosividade, erodibilidade, uso do solo e \n\nrela\u00e7\u00e3o com focos erosivos lineares na alta bacia do Rio Araguaia. Sociedade &amp; \n\nNatureza, n. 19, p. 103-121. \n\n \n\nSIEG - Sistema Estadual de Geinforma\u00e7\u00e3o. (2015). Folhas: SE22-VC, SE22-VD, \n\nSE22-YA, SE22-YB. Dispon\u00edvel em:  Dispon\u00edvel em&lt;http://www.sieg.go.gov.br/>. \n\nAcessado em Acesso em: 15 de jul. de 2015. \n\n \n\nSILVA, I. C. (2008). Mapeamento da Fragilidade Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo C\u00f3rrego da On\u00e7a em Jata\u00ed/GO, utilizando tecnicas de geoprocessamento. \n\nMonografia (Bacharelado em Geografia)  - Universidade Federal de Goi\u00e1s, UFG.  Jata\u00ed, \n\n56 p.  \n\nSCHODERBEK, C.G.; SCHODERBEK, P.P.; KEFALAS, A.G. (1980). Management \n\nsystems: conceptual considerations. Dallas: Business Publications, 355p.  \n\n \n\n \n\nSOBRAL, L. F. et al. (2015). Guia pr\u00e1tico para interpreta\u00e7\u00e3o de resultados de \n\nan\u00e1lises de solos. Embrapa Tabuleiros Costeiros, 13p. \n\n \n\nSUERTEGARAY, D.M.A. (1998). Deserto Grande do Sul: Controv\u00e9rsias. 2. ed. \n\nPORTO ALEGRE/RS: UFRGS, 109p. \n\nSUERTEGARAY, D.M.A.; OLIVEIRA, M. J. (2014). Uma an\u00e1lise comparativa do \n\nprocesso de areniza\u00e7\u00e3o no Brasil: sudoeste do Rio Grande do Sul e sudoeste de Goi\u00e1s. \n\nInvestigaciones Geogr\u00e1ficas, N. 47, p. 19-34. \n\n \n\nTELLES, T. S. (2010). Os custos da eros\u00e3o do solo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nAgronomia) - Universidade Estadual de Londrina, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia. 46 p. \n\n \n\nTRINDADE, S. P.; CASTRO, S. S. (2015). Mudan\u00e7as no uso e impactos da expans\u00e3o \n\ncanavieira sobre solos fr\u00e1geis no Sudoeste Goiano. In: CASTRO, S. S.; HERNANI, L. \n\nC. Solos fr\u00e1geis: caracteriza\u00e7\u00e3o, manejo e sustentabilidade. (Org). 1\u00aa Ed. Embrapa, \n\nBras\u00edlia. p. 243-270. \n\n \n\nUNCCD. United Nations Conversion to Combat Desertification and Drought. 1994. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;www.unccd.int>Acessado em: 12 de mar. de 2014. \n\n \n\nUNEP - United Nations Environment Programme. (2002). Estado do meio ambiente e \n\nretrospectivas pol\u00edticas: 1972-2002. 35p. \n\n \n\nUNCCD - United Nations Conversion to Combat Desertification. (2014). \n\nDesertification the invisible frontiline. 2 ed. 20 p. \n\n \n\nUNCCD - United Nations Conversion to Combat Desertification. (2015). Land \n\nMatters for Climate: Reducing the Gap and Approaching the Target. 2 ed. 20 p. \n\n \n\nUNCCD - United Nations Conversion to Combat Desertification. (2016). \n\nDesertification. Dispon\u00edvel em: http:<//knowledge.unccd.int/taxonomy/term/1338> \n\nAcessado em: 10 de abr. de 2017. \n\nhttp://www.unccd.int/\n\n\n228 \n\n \n\n \n\nUSGS - United States Geological Survey. (2015). Imagem Landsat 8 OLI. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;https://www.usgs.gov/> Acesso em: 20 de mai. de 2014. \n\n \n\n \n\nVALLE JUNIOR, R. F. (2008). Diagn\u00f3stico de \u00e1reas de risco de eros\u00e3o e conflito de \n\nuso dos solos na bacia do rio Uberaba. Jaboticabal. Tese (Doutorado em Agronomia) \n\n\u2013 Universidade Estadual Paulista/Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias. 222p. \n\n \n\nVALE, C.C. (2012). Teoria Geral do Sistema: hist\u00f3rico e correla\u00e7\u00f5es com a Geografia e \n\ncom estudo da paisagem. Revista Entre-Lugar. Dourados, Ano 3, n. 6, p. 85-108  \n\n \n\nVERDUM, R. et al. (2001) Desertifica\u00e7\u00e3o: Questionando as Bases Conceituais, Escalas \n\nde An\u00e1lise e Consequ\u00eancias. GEOgraphia n\u00ba 6, p.119-132. \n\n \n\nVIEIRA, R. M. S. P. (2015). Susceptibilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o/desertifica\u00e7\u00e3o no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro: tend\u00eancias atuais e cen\u00e1rios decorrentes das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e do uso da terra. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias do Sistema Terrestre) \n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 87 p. \n\n \n\nVITTE, A. C.; VILELA FILHO, L. R. (2006). Estimativas de perda de solos numa \n\nbacia hidrogr\u00e1fica sob o cultivo de frut\u00edferas, no munic\u00edpio de Valinhos \u2013 SP. GEOUSP \n\n- Espa\u00e7o e Tempo, S\u00e3o Paulo, N\u00ba 20, p. 45 - 64. \n\n \n\nVITTE, A. C.; MELLO, J. P. (2007). Considera\u00e7\u00f5es sobre a erodibilidade dos solos e a \n\nerosividade das chuvas e suas consequ\u00eancias na morfog\u00eanese das vertentes: um balan\u00e7o \n\nbibliogr\u00e1fico. Climatologia e Estudos da Paisagem. Rio Claro, V. 2 - N. 2, p. 107-133. \n\n \n\nVOGELMANN, E. S. (2011). Ocorr\u00eancia de hidrofobicidade nos solos do Rio \n\nGrande do Sul. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia do Solo) \u2013 Universidade de Santa \n\nMaria, Centro de Ci\u00eancias Rurais, Rio Grande do Sul. 122 p. \n\n \n\nVOGELMANN, E. S.; PREVEDELLO, J.; REICHERT, J. M. (2015). Origem dos \n\ncompostos hidrof\u00f3bicos em florestas de pinos e eucaliptos. Ci\u00eancia Florestal, Santa \n\nMaria, v. 25, n. 4, p. 1067-1079. \n\n \n\nWALTER, H. (1986). Vegeta\u00e7\u00e3o e zonas clim\u00e1ticas: tratado de ecologia global. 5\u00aa \n\nEd. S\u00e3o Paulo: Editora Pedag\u00f3gica e Universit\u00e1ria LTDA, 313p. \n\n \n\nWEILL, M. A. M.; SPAROVEK, G. (2008). Estudo da eros\u00e3o na microbacia do \n\nCeveiro (Piracicaba, SP). I \u2013 Estimativa das taxas de perda de solo e estudo de \n\nsensibilidade dos fatores do modelo EUPS. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, \n\n32:801-814. \n\n \n\nWISCHMIEIR, W. H., SMITH, D. D. (1978). Predicting rain fall erosion losses \u2013 a \n\nguide to conservation plannig. USDA, Washington, 58p. \n\n \n\nKIEHL, E. J. (1979). Manual de Edafologia: rela\u00e7\u00f5es solo e planta. S\u00e3o Paulo: Ed. \n\nAgron\u00f4mica Ceres, 262 p. \n\n \n\nhttps://www.usgs.gov/\n\n\n229 \n\n \n\nKOSMAS, C.; KIRKBY, M.; GEESON, N. (1999). The MEDALUS Project: \n\nMediterranean desertification and land use. Manual of Key indicators and mapping \n\nenvironmentally sensitive \u00e1reas to desertification. EUR 18882 EN, 88 pp. Office for \n\nOfficial Publicatios of the European Communites, Luxembourg.  \n\n \n\nXAVIER, T. de Ma. B. S.; XAVIER, A. F. S. (1998). Quantis para s\u00e9ries \n\npluviom\u00e9tricas do Estado do Cear\u00e1 e caracteriza\u00e7\u00e3o de per\u00edodos secos ou \n\nexcepcionalmente chuvosos: 1964-1998. Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia e \n\nRecursos H\u00eddricos. Fortaleza. Cear\u00e1, p.33. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n230 \n\n \n\nLista de Figuras \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nFigura 1: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, os munic\u00edpios de Serran\u00f3polis e Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s, no Brasil ...................................................................................................... 3 \n\nCap\u00edtulo 1 \n\nFigura 2: Organograma da metodologia original para identifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nAmbientalmente Sens\u00edveis, conforme apresentada por Kosmas, Kirkby e Geeson (1999) \n\nno Projeto MEDALUS  .......................................................................................................... 8 \n\nFigura 3: Desertifica\u00e7\u00e3o dos solos em M\u00e9rtola no Alentejo / Portugal  ............................. 11 \n\nFigura 4: Organograma dos procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa  ........................... 17 \n\nCap\u00edtulo 2 \n\nFigura 5: Esquema de um sistema e suas intera\u00e7\u00f5es  .......................................................... 23 \n\nFigura 6: Sistema complexo hierarquizado e suas intera\u00e7\u00f5es  ............................................ 25 \n\nFigura 7: Esquema simplificado de um ecossistema e suas intera\u00e7\u00f5es  .............................. 28 \n\nCap\u00edtulo 3 \n\nFigura 8: Mapa da distribui\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no Brasil, com a \u00e1rea de estudo (mun\u00edcipios de \n\nJata\u00ed e Serran\u00f3polis no estado de Goi\u00e1s/Brasil) ................................................................... 59 \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o dos  totais e das m\u00e9dias mensais da pluviometria no munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, no Brasil  ..................................................................................... 61 \n\nFigura 10: Distribui\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia mensal das temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s, no Brasil  .............................................................. 62 \n\nFigura 11: Mapa da litologia dos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, \n\nBrasil  .................................................................................................................................... 63 \n\nFigura 12: Arenitos da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Botucatu, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil  ........................................................................................................ 64 \n\nFigura 13: Arenitos da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Vale do Rio do Peixe, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, \n\nno estado de Goi\u00e1s, Brasil  ................................................................................................... 66 \n\n\n\n231 \n\n \n\nFigura 14: Mapa das caracter\u00edsticas do relevo nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil  ........................................................................................................ 68 \n\nFigura 15: Mapa altim\u00e9trico do relevo nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado \n\nde Goi\u00e1s, Brasil  .................................................................................................................... 72 \n\nFigura 16: Mapa dos tipos de solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de \n\nGoi\u00e1s, Brasil  ......................................................................................................................... 74 \n\nFigura 17: Mapa da distribui\u00e7\u00e3o dos biomas no Brasil  ...................................................... 79 \n\nFigura 18: Tipos de vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado  .............................................................. 82 \n\nCap\u00edtulo 4 \n\nFigura 19: Mapa \u00edndice da pluviometria nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado \n\nde Goi\u00e1s, Brasil  .................................................................................................................... 92 \n\nFigura 20: Mapa do \u00edndice da orienta\u00e7\u00e3o das vertentes nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, Brasil  ............................................................................. 95 \n\nFigura 21: Mapa da distribui\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade do clima nos munic\u00edpios de \n\nJata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil  .................................................................. 98 \n\nFigura 22: A - Curvas de n\u00edvel para conter os processos erosivos em pastagem na \u00e1rea \n\namostral 6 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. B - Eros\u00e3o h\u00eddrica em \n\ndeclividades muito \u00edngremes na \u00e1rea amostral 8, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado \n\nde Goi\u00e1s/Brasil ...................................................................................................................... 99 \n\nFigura 23: Excesso de humidade nos solos e eros\u00e3o h\u00eddrica na \u00e1rea amostral 1 no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil ..................................................................... 99 \n\nFigura 24: Influ\u00eancia da temperatura do solo entre locais cobertos por \u00e1rvores e locais \n\nsem cobertura vegetal, expostos a temperaturas elevadas na \u00e1rea amostral 3 no munic\u00edpio \n\nde Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil .....................................................................................100 \n\nFigura 25: Recorte do jornal em que mostra a preocupa\u00e7\u00e3o com os per\u00edodos de seca no \n\nque diz repesito as atividades de pecu\u00e1ria no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil\n\n .............................................................................................................................................101 \n\nFigura 26: S\u00e9rie clim\u00e1tica dos totais anuais da pluviometria (mm) observada no munic\u00edpio \n\nde Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil, entre os anos de 1975 e 2015 ...................................102 \n\n\n\n232 \n\n \n\nFigura 27: Recorte do jornal em que mostra a ocorr\u00eancia de um elevado \u00edndice \n\npluviom\u00e9trico na data de 02/11/1975 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil \n\n .............................................................................................................................................105 \n\nFigura 28: Mapa do \u00edndice da textura dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil  ......................................................................................................109 \n\nFigura 29: Mapa de do \u00edndice do material de origem dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, Brasil  ...........................................................................113 \n\nFigura 30: Mapa do \u00edndice de drenagem dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, \n\nno estado de Goi\u00e1s, Brasil  .................................................................................................115 \n\nFigura 31: Mapa do \u00edndice da declividade nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil  ......................................................................................................117 \n\nFigura 32: Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coletas de amostras de solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed \n\ne Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, no Brasil  ...................................................................121 \n\nFigura 33: Mapa do indicador de qualidade dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil  ...........................................................................125 \n\nFigura 34: Identifica\u00e7\u00e3o de hidrofobicidade nos solos em algumas \u00e1reas amostrais da \u00e1rea \n\nde estudo (munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil) durante as \n\nan\u00e1lises de porosidade  .......................................................................................................144 \n\nFigura 35: Mapa da erosividade referente ao ano de 2014 nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil  ...........................................................................147 \n\nFigura 36: Mapa do \u00edndice de risco de inc\u00eandio nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil  ......................................................................................................152 \n\nFigura 37: Mapa do \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, Brasil  ...........................................................................154 \n\nFigura 38: Mapa do \u00edndice de resist\u00eancia \u00e0 seca nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil  ......................................................................................................154 \n\nFigura 39: Mapa do \u00edndice de cobertura vegetal nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s, Brasil  ......................................................................................................158 \n\n\n\n233 \n\n \n\nFigura 40: (A) - Vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado no per\u00edodo seco. Data: 07/07/2011. \n\n(B) \u2013 Inc\u00eandio em parte de vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado no per\u00edodo seco nas \n\nmargens de uma rodovia.  ...................................................................................................160 \n\nFigura 41: (A) - Copa das \u00e1rvores na vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado no per\u00edodo \n\nseco. (B) \u2013 Serrapilheira sob vegeta\u00e7\u00e3o natural do bioma Cerrado no per\u00edodo seco. ......161 \n\nFigura 42: Mapa da qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o referente ao ano de 2014 nos munic\u00edpios de \n\nJata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil. ................................................................162 \n\nFigura 43: Mapa do \u00edndice da intensidade do uso dos solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, Brasil. ...........................................................................166 \n\nFigura 44: Mapa do \u00edndice de gest\u00e3o das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural nos munic\u00edpios de \n\nJata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s, Brasil. ...............................................................168 \n\nFigura 45: Mapa do indicador da qualidade de gest\u00e3o nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil  ...........................................................................172 \n\nFigura 46: (A) - O est\u00edmulo para a expans\u00e3o agr\u00edcola no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, do s\u00e9culo \n\nXX; (B) \u2013 Not\u00edcia destacando o plantio do trigo entre as safras de sojas no munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed; C \u2013 Colheita de milho no munic\u00edpio de Jata\u00ed no ano de 1989.  ...............................173 \n\nFigura 47: Mapas da evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil: (A) - Uso do solo no ano de 1975; (B) - Uso do solo no ano de \n\n1995; (B) - Uso do solo no ano de 2014 ............................................................................174 \n\nFigura 48: (A) - Cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar  pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea amostral 6, no munic\u00edpio de \n\nJata\u00ed; (B) -  Lavoura de milho na \u00e1rea amostral 8, no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado \n\nde Goi\u00e1s/Brasil ....................................................................................................................176 \n\nFigura 49: Calend\u00e1rio agr\u00edcola combinado com ano clim\u00e1tico em termos de pluviometria \n\n .............................................................................................................................................177 \n\nFigura 50: Solo sem cobertura vegetal no m\u00eas de fevereiro em \u00e1rea agr\u00edcola pr\u00f3xima a \n\n\u00e1rea amostral 3, no munic\u00edpio de Jata\u00ed. ..............................................................................178 \n\nFigura 51: Cultivo de milho safrinha numa propriedade rural pr\u00f3xima a \u00e1rea amostral 6,  \n\nno munic\u00edpio de Jata\u00ed.. ........................................................................................................179 \n\n\n\n234 \n\n \n\nFigura 52: (A) \u2013 Cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar; (B) -  \u00c1rea de cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar ap\u00f3s \n\ncolheita em propriedades rurais pr\u00f3ximas \u00e0 \u00e1rea amostral 6, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil.. ......................................................................................................180 \n\nFigura 53: Mapa da erosividade referente ao ano de 2014 nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil.. ..........................................................................183 \n\nFigura 54 Percentual da classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis \u00e0 \n\nDegrada\u00e7\u00e3o dos Solos nos munic\u00edpios de Jata\u00ed e Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil..\n\n .............................................................................................................................................184 \n\nFigura 55: (A) - Pastagem degradada; (B) -  \u00c1rea com solo sem cobertura vegetal na \u00e1rea \n\namostral 1, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil... ........................................186 \n\nFigura 56: (A) - Pastagem degradada; (B) -  Pastagem com curvas de n\u00edveis para conter os \n\nprocessos erosivos na \u00e1rea amostral 2, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil....\n\n .............................................................................................................................................187 \n\nFigura 57: (A) - Pastagem degradada com reduzida cobertura vegetal; (B) -  Pastagem \n\ncom processos erosivos h\u00eddricos na \u00e1rea amostral 3, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil.........................................................................................................................188 \n\nFigura 58: Pastagem degradada com reduzida cobertura vegetal na \u00e1rea amostral 4, no \n\nmunic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil..... ..............................................................189 \n\nFigura 59: (A) - Pastagem degradada; (B) -  Topo de um morro com solo descoberto na \n\n\u00e1rea amostral 5, no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil...... .............................190 \n\nFigura 60: (A) - Processos erosivos h\u00eddricos em curvas de n\u00edveis nas pastagens da \u00e1rea \n\naostral 6 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de Goi\u00e1s/Brasil; (B) -  Pastagem degradada \n\nnuma propriedade rural pr\u00f3xima a \u00e1rea amostral 6....... ....................................................191 \n\nFigura 61: (A) - Pastagem; (B) -  Cultivos agr\u00edcolas. \u00c1rea n\u00e3o afetada pela sensibilidade a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos na \u00e1rea amostral 7 no munic\u00edpio de Jata\u00ed, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil.........................................................................................................................192 \n\nFigura 62: (A) - Pastagem degradada com solo sem cobertura vegetal; (B) -  Efeito das \n\nchuvas em pastagem degradada com solo descoberto. \u00c1rea amostral 8 no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil......... ...................................................................193 \n\n\n\n235 \n\n \n\nFigura 63: (A) - Solo compactado em \u00e1rea de cultivo de milho; (B) -  Lavoura de milho \n\nque n\u00e3o se desenvolveu devido \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o do solo. \u00c1rea amostral 9 no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil......... ...................................................................195 \n\nFigura 64: (A) -  Processos erosivos h\u00eddricos em pastagem; (B) -  Pastagem degradada por \n\ncompacta\u00e7\u00e3o do solo. \u00c1rea amostral 10 no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil.........................................................................................................................196 \n\nFigura 65: (A) - Pastagem degradada devido ao intenso pisoteio do gado bovino; (B) - \n\nProcessos erosivos h\u00eddricos em uma \u00e1rea pr\u00f3xima a \u00e1rea aostral 11. \u00c1rea amostral 10 no \n\nmunic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil.......... ............................................197 \n\nFigura 66: (A) -  Pastagem degradada em solo com reduzida cobertura vegetal na \u00e1rea \n\namostral 12; (B) - Pastagem degradada tamb\u00e9m reduzida cobertura vegetal numa \n\npropriedade rural muito pr\u00f3xima a \u00e1rea amostral 12 no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no \n\nestado de Goi\u00e1s/Brasil.......... ..............................................................................................198 \n\nFigura 67: (A) - Pastagem degradada; (B) -  Processos erosivos h\u00eddricos em ravinas em \n\nencosta de morro. \u00c1rea amostral 13 no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis, no estado de \n\nGoi\u00e1s/Brasil.......... ..............................................................................................................199 \n\nFigura 68: (A) -  Pastagem degradada com reduzida cobertura vegetal; (B) -  Pastagem \n\ndegradada pr\u00f3xima \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de eucalipito ao lado da \u00e1rea amostral 14 no munic\u00edpio de \n\nSerran\u00f3polis, no estado de Goi\u00e1s/Brasil........... .................................................................200 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n236 \n\n \n\nLista de Tabelas \n\n \n \n\nCap\u00edtulo 1  \n\nTabela 1: Classifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o do solo de acordo com a metodologia de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ambientalmente Sens\u00edveis .............................................................. 9 \n\nCap\u00edtulo 2 \n\nTabela 2: Lista comparativa de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o entre os anos de 2006 e \n\n2017 ....................................................................................................................................... 31 \n\nCap\u00edtulo 3 \n\nTabela 24: \u00c1reas dos biomas em territ\u00f3rio brasileiro  ......................................................... 80 \n\nCap\u00edtulo 4 \n\nTabela 3: Esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas referentes aos dados de pluviometria  ......................... 87 \n\nTabela 4: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de Pluviometria  ................................. 93 \n\nTabela 5: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade do clima  .................. 96 \n\nTabela 6: Distribui\u00e7\u00e3o  e classifica\u00e7\u00e3o dos registros pluviom\u00e9tricos em s\u00e9rie clim\u00e1tica, \n\nbaseada no m\u00e9todo dos quartis entre os anos de 1975 a 2015 ..........................................102 \n\nTabela 7: Correspond\u00eancia de classes de textura dos solos  .............................................107 \n\nTabela 8: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de textura dos solos  .........................110 \n\nTabela 9: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice da profundidade dos solos  ..............111 \n\nTabela 10: Informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas da litologia da \u00e1rea de estudo ..........................112 \n\nTabela 11: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de material de origem dos solos  ...114 \n\nTabela 12: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de drenagem  ..................................116 \n\nTabela 13: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de declividade  ...............................118 \n\nTabela 14: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do indicador de qualidade do solo  ................119 \n\nTabela 15: Classifica\u00e7\u00e3o da erosividade de acordo com Ross (1994) ..............................120 \n\nTabela 16: Indicador de Qualidade dos Solos nas \u00e1reas amostrais  ..................................126 \n\n\n\n237 \n\n \n\nTabela 17: An\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica dos solos, em profundidade de 0-20 cm, nas \u00e1reas \n\namostrais no munic\u00edpio de Jata\u00ed no ano de 2016 ...............................................................128 \n\nTabela 18: An\u00e1lises da porosidade e densidade real dos solos, em profundidade de 0-5 a \n\n5-10 cm, nas \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Jata\u00ed no ano de 2016 ................................134 \n\nTabela 19: An\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica dos solos, em profundidade de 0-20 cm, nas \u00e1reas \n\namostrais no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis no ano de 2016 ..................................................136 \n\nTabela 20: An\u00e1lises da porosidade e densidade real dos solos, em profundidade de 0-5 a \n\n5-10 cm, nas \u00e1reas amostrais no munic\u00edpio de Serran\u00f3polis no ano de 2016 ...................140 \n\nTabela 21: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do risco de inc\u00eandio  ......................................153 \n\nTabela 22: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o dos solos ......155 \n\nTabela 23: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de resist\u00eancia \u00e0 seca  ......................157 \n\nTabela 24: Par\u00e2metros para determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de cobertura vegetal  ......................159 \n\nTabela 25: Indicador de qualidade da vegeta\u00e7\u00e3o  ..............................................................159 \n\nTabela 26: \u00cdndice da intensidade do uso dos solos  ...........................................................167 \n\nTabela 27: \u00cdndice de gest\u00e3o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o natural  .........................................169 \n\nTabela 28: Indicador da Qualidade de Gest\u00e3o  ..................................................................169 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n238 \n\n \n\nLista de siglas \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nFAO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e a Agricultura ......................... 1 \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  .......................................................... 2 \n\nCap\u00edtulo 1 \n\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais  .............................................................. 14 \n\nINMET - Instituto Nacional de Meteorologia  .................................................................... 18 \n\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria  ............................................ 18 \n\nSIEG - Sistema de Estadual de Geoinforma\u00e7\u00e3o de Goi\u00e1s  .................................................. 19 \n\nSRTM - Shuttle Radar Topographic Mission  ..................................................................... 19 \n\nTIN  - Triangular Irregular Network  ................................................................................... 19 \n\nCap\u00edtulo 2 \n\nIUCN - International Union for Conservation of Nature  ................................................... 31 \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas  ............................................................................. 32 \n\nPNUMA - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente  ...................................... 32 \n\nUNCCD - United Nations Conversion to Combat Desertification  .................................... 33 \n\nANSWERS - Areal Nopoint Source Watershed Evironmental Response Simulation  ...... 44 \n\nWEPP - Water Erosion Prediction Project .......................................................................... 44 \n\nUSLE - Universal Soil Loss Equation  ................................................................................ 46 \n\nSUDENE - Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste  ...................................... 55 \n\nCap\u00edtulo 3 \n\nAC - Acre  ............................................................................................................................. 59 \n\nAL - Alagoas  ........................................................................................................................ 59 \n\nAP - Amap\u00e1  ......................................................................................................................... 59 \n\nAM - Amazonas  ................................................................................................................... 59 \n\n\n\n239 \n\n \n\nBA - Bahia  ........................................................................................................................... 59 \n\nCE - Cear\u00e1  ............................................................................................................................ 59 \n\nDF - Distrito Federal  ............................................................................................................ 59 \n\nES - Esp\u00edrito Santo  ............................................................................................................... 59 \n\nGO - Goi\u00e1s  ........................................................................................................................... 59 \n\nMA - Maranh\u00e3o  ................................................................................................................... 59 \n\nMT - Mato Grosso  ............................................................................................................... 59 \n\nMS - Mato Grosso do Sul  .................................................................................................... 59 \n\nMG - Minas Gerais  .............................................................................................................. 59 \n\nPA - Par\u00e1  .............................................................................................................................. 59 \n\nPB - Para\u00edba  ......................................................................................................................... 59 \n\nPR - Paran\u00e1  .......................................................................................................................... 59 \n\nPE - Pernambuco  ................................................................................................................. 59 \n\nAC - Acre  ............................................................................................................................. 59 \n\nPI - Piau\u00ed  ............................................................................................................................... 59 \n\nRJ - Rio de Janeiro  ............................................................................................................... 59 \n\nRN - Rio Grande do Norte  .................................................................................................. 59 \n\nRS - Rio Grande do Sul  ....................................................................................................... 59 \n\nRO - Rond\u00f4nia  ..................................................................................................................... 59 \n\nRR - Roraima  ....................................................................................................................... 59 \n\nSC - Santa Catarina  .............................................................................................................. 59 \n\nSP - S\u00e3o Paulo  ...................................................................................................................... 59 \n\nSE - Sergipe  ......................................................................................................................... 59 \n\nTO - Tocantins  ..................................................................................................................... 59 \n\nCap\u00edtulo 4 \n\nGDEM - Global Digital Elevation Map Announcement  .................................................... 93 \n\n\n\n240 \n\n \n\nASTER GDEM - Global Digital Elevation Map Announcement  ...................................... 93 \n\nNASA - National Aeronautics and Space Administration  ................................................. 94 \n\nSiBCS  - Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos  ....................................................107 \n\nWRB - World Reference Base  ..........................................................................................107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n241 \n\n \n\nGloss\u00e1rio \n\n \n\n \n\nAera\u00e7\u00e3o do solo: Processo pelo qual o ar do solo \u00e9 substitu\u00eddo pelo ar da atmosfera \n\n(Lopes, 1998). \n\nAgregados do solo: Agrupamento de part\u00edculas individuais de areia, silte e argila. Os \n\nagregados podem ser esferas, blocos, placas, prismas, ou colunas (Lopes, 1998).   \n\nAmostra deformada: Refere-se \u00e0 por\u00e7\u00e3o de solo solto coletado com uma p\u00e1 ou trado. \n\nAmostra indeformada: Refere-se \u00e0 por\u00e7\u00e3o de solo coletado com aparelhos espec\u00edficos \n\ncom objetivo de manter nas caracter\u00edsticas naturais do solo.  \n\nBlocos crat\u00f4nicos: Tamb\u00e9m denominados de Cr\u00e1tons, Maci\u00e7os Antigos ou Escudos \n\nCristalinos, s\u00e3o estruturas geol\u00f3gicas datadas da Era Pr\u00e9-Cambriana, correspondendo a \n\numa por\u00e7\u00e3o da crosta terrestre que permaneceu est\u00e1vel e sofreu pouca deforma\u00e7\u00e3o por \n\nlongos per\u00edodos. Em um aspecto atual, restringe-se a \u00e1reas continentalizadas e suas \n\nadjac\u00eancias (IBGE, 1999).  \n\nCalc\u00e1rio: Esse termo \u00e9 utilizado na agricultura para se referir ao calc\u00e1rio triturado \n\ncontendo carbonato de c\u00e1lcio e carbonato de magn\u00e9sio, cal hidratada (hidr\u00f3xido de \n\nc\u00e1lcio) ou cal virgem (\u00f3xido de c\u00e1lcio). O calc\u00e1rio \u00e9 utilizado para reduzir a acidez do \n\nsolo e fornecer c\u00e1lcio e magn\u00e9sio como nutrientes essenciais \u00e0s plantas (Lopes, 1998).  \n\nCapacidade de Troca Cati\u00f4ns (CTC): Soma total dos c\u00e1tions troc\u00e1veis que o solo \n\npode adsorver (Lopes, 1998).   \n\nClorofila: Pigmentos verdes presentes nas plantas que atua junto com a luz para a \n\nfotoss\u00edntese (Lopes, 1998).   \n\nClorose: Condi\u00e7\u00e3o anormal das plantas na qual as plantas de cor verde perdem a cor ou \n\nmudam para amarelo (Lopes, 1998).   \n\nDensidade do solo: Refere-se a massa seca (peso) do solo por unidade de volume \n\n(Lopes, 1998).  \n\nEscoamento superficial: \u00c1gua da chuva que escorre pela superf\u00edcie do solo ao inv\u00e9s de \n\ninfiltrar (Lopes, 1998).  \n\n\n\n242 \n\n \n\nEstrutura do solo: Refere-se ao arranjo das part\u00edculas prim\u00e1rias em unidades secund\u00e1rias \n\nem diferentes formas e tamanhos (Lopes, 1998).   \n\nExsudatos: Subst\u00e2ncias produzidas pelas plantas e liberadas na rizosfera (entre o solo e \n\nas ra\u00edzes) (Monteiro et al., 2012).  \n\nFertilidade do solo: Refere-se \u00e0 quantidade e disponibilidade de nutrientes necess\u00e1rios \n\npara o desenvolvimento das plantas (Lopes, 1998).    \n\nFertilizantes: Qualquer material natural ou qu\u00edmico adicionado ao solo com o objetivo \n\nde suprir um ou mais nutrientes das plantas (Lopes, 1998).   \n\nFotoss\u00edntese: Processo pelo qual as plantas capturam energia luminosa (luz solar), \n\ncombinando \u00e1gua e di\u00f3xido de carbono para formar os carboidratos. Sendo que o \n\npigmento da clorofila \u00e9 requerido para convers\u00e3o da energia luminosa em energia \n\nqu\u00edmica (Lopes, 1998).      \n\nInfiltra\u00e7\u00e3o: Entrada de \u00e1gua no solo (Lopes, 1998).    \n\nIntertraps: Camadas de sedimentos aprisionados, por exemplo, arenitos. \n\nLen\u00e7ol fre\u00e1tico: Limite superior de \u00e1gua subterr\u00e2nea ou o n\u00edvel abaixo do qual o solo \u00e9 \n\nsaturado com \u00e1gua (Lopes, 1998).   \n\nLixivia\u00e7\u00e3o do solo: Remo\u00e7\u00e3o de materiais em solu\u00e7\u00e3o pela passagem de \u00e1gua \n\n(escoamento superficial) (Lopes, 1998).   \n\nMacronutrientes: Nutrientes essenciais para as plantas, necess\u00e1rios em maiores \n\npropor\u00e7\u00f5es (Lopes, 1998).   \n\nMicronutrientes: Nutrientes que as plantas necessitam em pequenas quantidades como, \n\npor exemplo, boro, cloro, cobre ferro, mangan\u00eas e zinco (Lopes, 1998). \n\nPlantio direto: Sistema de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no qual a cultura \u00e9 plantada sobre o \n\nres\u00edduo de uma cultura pr\u00e9via sem o preparo do solo como, por exemplo, ara\u00e7\u00e3o ou \n\ngradagem (Lopes, 1998).    \n\nRavinas: Canais criados pela a\u00e7\u00e3o do escoamento superficial gerando incis\u00f5es no solo \n\nque podem atingir profundidade e largura de at\u00e9 50 cm (Oliveira, 2010). \n\nSulcos: Eros\u00e3o do solo formada a partir da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial nas \n\ndepress\u00f5es da superf\u00edcie do terreno, evoluindo para a forma\u00e7\u00e3o de canais ou ravinas \n\n(Bezerra et. al, 2010).  \n\n\n\n243 \n\n \n\nVo\u00e7oroca: Fei\u00e7\u00f5es erosivas caracterizadas por incis\u00f5es no solo com profundidade e \n\nlargura superiores a 50 cm (Oliveira, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n244 \n\n \n\nANEXOS \n \n\n \n\n \n\n\n\n245 \n\n \n\nAnexo I: Esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas referentes aos dados de pluviometria. \n\nMunic\u00edpio N\u00famero \n\n \n\nLat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1975 177.6 162.0 162.4 182.2 9.2 1.1 20.5 0.0 28.5 105.0 249.9 176.4 1274.8 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1975 195.1 189.7 125.5 154.5 0.0 2.2 23.2 0.0 13.3 123.4 313.6 239.1 1379.6 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1975 171.9 246.8 212.0 219.3 34.0 6.4 0.0 0.0 19.4 100.8 242.0 152.4 1405.0 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1975 198.4 110.9 166.8 160.8 10.1 0.0 29.4 0.0 26.2 85.2 180.7 202.2 1170.7 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1975 202.9 217.3 135.6 182.8 17.7 1.3 15.3 0.0 53.3 161.6 249.2 206.0 1443.0 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1975 213.8 191.1 102.4 128.9 25.4 1.2 19.7 0.0 26.0 109.0 267.4 205.5 1290.4 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1975 243.3 166.4 46.1 49.5 58.5 0.1 20.6 0.0 11.5 41.9 239.4 171.3 1048.6 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1975 139.2 185.5 194.9 231.2 17.6 1.1 9.0 0.0 45.9 106.3 255.5 87.8 1274.0 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1975 177.6 162.0 162.4 182.2 9.2 1.1 20.5 0.0 28.5 105.0 249.3 176.4 1274.2 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1975 205.3 172.7 111.3 128.7 22.5 1.1 21.4 0.0 17.8 90.1 267.6 195.6 1234.1 \n\nTOTAL  1925.1 1804.4 1419.4 1620.1 204.2 15.6 179.6 0.0 270.4 1028.3 2514.6 1812.7 12794.4 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long.e Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1976 138.7 275.8 161.4 79.1 80.1 7.0 0.2 12.5 95.8 199.8 269.1 274.3 1593.8 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1976 193.4 392.7 205.5 88.7 124.6 17.8 0.0 23.1 97.8 216.1 307.3 389.3 2056.3 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1976 159.9 336.0 246.5 29.3 115.6 0.0 0.0 0.7 105.5 258.9 347.4 256.4 1856.2 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1976 180.5 224.1 73.9 125.2 55.8 0.0 0.0 5.0 124.8 200.9 336.6 251.3 1578.1 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1976 149.0 156.5 295.2 72.4 113.3 16.0 3.2 3.5 148.3 142.5 336.7 301.5 1738.1 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1976 155.6 295.6 191.0 61.46 93.5 11.3 14.8 10.2 110.9 150.6 301.8 361.0 1754.8 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1976 124.5 337.6 72.4 23.3 42.5 0.0 41.1 4.0 86.6 93.1 261.3 392.3 1478.7 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1976 42.2 210.7 204.8 149.9 60.0 3.1 0.6 9.4 64.9 182.3 163.3 182.5 1273.7 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1976 120.5 236.9 146.7 118.3 65.3 0.1 0.3 5.5 83.7 147.6 247.7 271.2 1443.8 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1976 246.0 335.5 83.6 87.4 75.2 1.8 2.8 50.4 104.9 167.0 99.4 265.0 1519.0 \n\nTOTAL 1510.3 2801.4 1681.0 835.1 1825.9 158.8 63.0 124.3 1023.2 1758.8 2670.6 2944.8 16292.5 \n\n Continua: \n\n\n\n246 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1977 290.1 193.9 153.7 142.5 57.0 38.2 9.4 28.0 71.7 99.0 175.0 195.1 1453.9 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1977 224.5 132.8 130.9 110.5 31.4 28.2 0.0 72.3 75.5 92.8 167.5 193.5 1259.9 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1977 565.1 212.0 122.4 87.5 117.5 11.9 0.0 1.0 92.0 103.8 199.1 202.3 1714.6 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1977 437.7 259.2 200.4 128.8 11.0 11.5 1.0 0.0 35.1 100.2 181.0 172.5 1538.4 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1977 322.4 152.0 119.8 186.3 124.9 50.8 0.0 14.7 65.3 189.0 170.0 154.4 1549.9 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1977 262.3 4.1 99.8 90.2 41.5 12.4 0.0 4.1 49.7 106.8 248.9 225.7 1145.5 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1977 240.0 57.1 125.5 167.8 57.2 23.0 0.0 0.0 44.9 107.1 338.3 200.5 1361.4 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1977 208.2 189.8 129.7 188.3 128.5 75.0 27.2 11.7 104.4 103.9 176.4 219.4 1562.5 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1977 218.2 275.0 230.2 116.8 76.0 33.6 0.0 15.6 112.9 142.5 237.9 202.9 1661.6 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1977 489.3 95.9 54.2 44.4 27.4 54.6 0.0 3.2 71.0 129.5 302.8 313.0 1585.3 \n\nTOTAL \n\n  \n\n3257.8 1571.8 1366.6 1263.1 672.4 339.2 37.6 150.6 722.5 1174.6 2196.9 2079.3 14833.0 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1978 270.8 204.8 184.1 114.4 58.6 2.5 21.3 0.0 64.5 91.0 34.8 367.0 1413.8 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1978 215.6 110.7 196.0 115.1 71.5 2.5 21.1 0.0 64.6 51.7 219.5 314.6 1382.9 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1978 340.0 225.3 249.4 161.0 22.8 0.0 26.0 0.0 18.0 154.6 354.1 407.4 1958.6 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1978 346.4 268.7 94.0 61.8 3.8 5.0 17.4 0.0 60.6 136.4 224.1 302.2 1520.4 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1978 277.3 287.1 221.7 125.8 45.1 0.2 25.5 0.0 58.2 81.8 151.6 217.9 1492.2 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1978 314.0 178.6 207.4 90.2 32.8 0.9 30.9 0.0 14.9 128.8 227.2 250.6 1162.3 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1978 381.4 96.9 161.4 78.2 68.9 7.4 12.5 0.0 13.8 121.7 312.4 185.3 1439.9 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1978 250.5 235.0 262.2 166.4 100.6 0.0 25.3 0.0 68.3 85.0 155.0 184.7 1533.0 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1978 261.3 344.6 365.8 110.1 63.7 13.6 4.0 0.0 26.2 169.7 223.7 376.8 1959.5 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1978 375.0 127.8 184.2 25.6 113.8 6.0 54.5 0.0 76.3 62.4 191.5 340.5 1557.6 \n\nTOTAL  3032.3 2079.5 2126.2 1048.6 581.6 38.1 38.1 0.0 465.4 1083.1 2093.9 2947.0 15420.2 \n\n \n\n \n\nContinua:  \n\n\n\n247 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1979 299.0 398.4 97.6 1.7 7.6 0.0 5.9 7.2 79.6 39.8 266.4 237.2 1440.4 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1979 187.1 215.3 115.7 31.6 38.5 0.0 1.0 13.4 60.1 27.8 258.3 374.7 1323.5 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1979 363.9 245.2 210.8 92.2 29.6 0.0 5.9 61.6 21.4 73.1 108.7 196.6 1409.0 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1979 252.8 205.6 212.3 110.5 43.3 0.3 5.0 26.1 41.2 49.1 155.7 190.4 1292.3 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1979 72.2 27.2 86.9 13.2 79.1 0.0 40.3 20.4 110.1 72.3 190.6 156.1 868.4 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1979 187.1 215.3 115.7 7.3 0.0 0.0 2.5 41.4 92.4 28.0 219.6 205.8 1115.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1979 190.2 220.4 162.6 80.0 28.9 0.0 13.5 22.8 88.8 80.5 217.4 288.9 1394.0 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1979 207.3 156.3 310.5 207.6 61.8 0.9 8.0 3.2 42.0 46.5 100.1 0.0 1144.2 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1979 553.1 240.6 320.6 94.5 101.0 0.0 0.0 40.6 118.8 34.0 147.9 20.0 1671.1 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1979 255.9 100.7 158.2 36.8 43.4 0.0 59.7 13.0 111.6 92.6 239.5 300.3 1411.7 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n2569.2 2025.0 1790.0 675.4 433.2 1.2 141.8 249.7 766.0 543.7 1904.2 1970.0 13069.7 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1980 218.0 292.6 146.1 123.7 27.2 20.8 3.4 13.5 26.0 83.4 200.2 325.7 1480.6 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1980 194.9 366.4 56.4 136.9 41.1 21.9 0.2 3.5 44.8 222.6 139.6 267.2 1495.5 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1980 374.4 612.9 117.7 100.9 6.5 9.2 0.0 0.5 38.2 46.3 233.4 28.0 1568.0 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1980 206.4 703.7 77.8 137.7 46.4 17.2 0.0 4.5 118.6 103.8 333.4 351.4 2100.9 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1980 540.8 403.9 56.4 29.0 2.8 40.3 0.0 6.6 94.8 79.6 178.5 235.0 1667.7 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1980 310.6 344.3 15.0 149.5 14.5 6.8 0.0 1.1 44.6 61.3 194.7 251.2 1393.6 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1980 245.6 483.2 28.1 235.4 12.5 19.7 0.0 2.0 51.5 111.3 209.7 292.7 1691.7 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1980 238.2 374.8 170.8 71.0 82.2 2.2 0.4 0.5 124.0 14.6 214.1 268.2 1561.0 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1980 157.1 313.4 292.2 166.4 59.2 9.3 0.0 0.0 100.2 103.8 165.7 305.0 3086.3 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1980 296.9 162.0 68.0 88.3 46.4 87.0 0.0 4.2 73.5 134.2 158.0 180.7 1299.2 \n\nTOTAL  2737.9 4057.2 1028.5 1238.8 338.8 234.4 4.0 36.4 716.2 960.9 2027.3 2505.1 17344.5 \n\n \n\nContinua:  \n\n\n\n248 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1981 311.4 71.5 285.8 12.6 1.3 69.6 0.0 5.2 20.5 144.5 110.9 261.8 1295.1 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1981 273.3 92.5 221.4 122.5 0.0 27.6 5.8 0.0 18.5 139.2 265.9 426.8 1593.5 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1981 319.4 84.8 580.6 102.3 101.6 35.2 0.0 0.0 21.0 296.6 288.5 201.8 2031.8 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1981 265.7 115.6 330.8 94.2 36.8 39.5 1.9 0.0 30.9 179.3 231.3 312.6 1638.6 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1981 314.9 83.0 312.3 56.9 51.2 45.4 1.3 1.7 16.4 234.0 348.2 361.0 1826.3 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1981 312.4 100.6 108.6 12.2 0.0 24.0 7.8 0.0 6.7 174.1 267.6 206.0 1220.0 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1981 313.8 92.8 70.4 55.8 50.6 31.4 4.0 0.0 7.6 261.0 296.0 263.1 1446.5 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1981 204.5 169.4 190.3 57.7 8.7 55.7 0.0 0.0 53.1 102.2 139.4 309.1 1290.1 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1981 272.4 288.7 353.9 42.4 24.8 30.0 0.0 14.1 17.6 128.1 297.7 231.4 1701.1 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1981 185.6 78.8 205.4 41.4 0.2 90.5 0.0 3.9 13.6 141.8 186.8 225.5 1173.3 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n2773.4 1177.7 2659.5 598.0 275.2 448.9 208.0 24.9 205.9 1800.8 2432.3 2799.1 15216.3 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1982 391.0 195.5 356.6 149.8 90.5 14.1 3.7 89.0 66.7 194.7 173.0 289.2 2013.8 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1982 328.2 85.9 402.2 108.3 64.0 21.8 0.1 3.3 64.5 102.7 375.3 21.0 1577.3 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1982 576.1 246.8 340.4 73.5 76.3 0.0 0.1 42.7 92.1 184.4 175.8 271.0 2079.2 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1982 468.3 259.6 509.8 89.1 50.1 0.0 0.0 27.5 159.3 181.0 144.3 0.0 1889.0 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1982 317.7 137.5 424.0 144.5 74.6 0.0 2.2 36.7 56.4 264.2 150.2 441.4 2049.4 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1982 482.8 75.8 219.7 65.6 109.3 0.7 1.7 0.3 46.9 215.0 128.4 252.0 1598.2 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1982 367.0 76.6 549.5 78.3 136.1 6.8 1.9 0.2 25.3 218.2 88.8 349.9 1531.6 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1982 238.3 175.5 197.6 148.4 27.3 2.4 26.3 23.1 153.7 72.5 93.9 116.0 1275.0 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1982 396.9 233.8 353.8 137.8 16.9 1.4 15.1 24.6 183.6 113.7 220.5 211.4 1909.6 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1982 300.3 90.3 323.3 73.6 65.2 58.2 15.3 12.7 23.0 258.6 193.0 285.0 1698.5 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n3866.6 1577.3 3676.9 1068.9 710.3 105.4 66.4 260.1 871.5 1805.0 1743.2 2236.9 17621.6 \n\n \n\n \n\nContinua:  \n\n\n\n249 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1983 426.7 287.8 252.9 222.3 41.7 10.1 36.4 0.0 40.0 197.0 150.6 402.7 2068.2 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1983 403.4 216.7 253.2 147.6 20.7 3.4 39.1 0.0 113.6 290.2 188.1 380.7 2056.7 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1983 585.4 314.7 186.1 154.4 53.7 2.7 18.3 0.0 28.8 167.3 298.7 333.9 3244.0 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1983 570.0 296.7 288.4 79.9 36.6 19.5 18.1 0.0 52.1 354.7 213.5 515.8 2445.3 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1983 348.2 183.6 231.9 201.1 26.0 6.4 27.2 0.0 46.8 144.9 302.9 252.2 1771.2 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1983 299.7 217.9 300.9 131.1 33.4 7.3 29.2 0.0 77.2 152.5 144.2 360.3 1753.7 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1983 509.2 242.1 335.3 112.5 21.5 9.4 40.5 0.0 97.1 179.7 207.2 446.9 2201.4 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1983 381.9 120.3 168.8 76.6 211.3 28.7 16.5 0.0 130.9 135.9 369.6 189.1 1829.6 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1983 306.2 218.3 270.4 117.7 41.6 27.4 9.0 0.0 38.9 241.3 302.4 271.3 1844.1 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1983 427.8 154.0 174.6 167.0 15.4 19.8 64.8 0.0 88.1 153.6 124.9 245.8 1635.8 \n\nTOTAL \n\n  \n\n4258.5 2252.1 2462.5 1410.2 501.9 134.7 299.1 0.0 713.5 2017.1 2302.1 3398.7 20850.0 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1984 350.4 172.4 263.0 150.9 27.6 0.0 3.9 165.9 44.1 123.0 230.4 131.5 1663.1 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1984 215.9 166.9 193.5 171.6 54.7 0.0 0.0 125.3 80.3 174.6 197.6 173.2 1553.6 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1984 190.5 148.0 320.1 113.5 40.0 0.0 0.0 32.1 95.4 147.5 206.3 215.4 1318.3 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1984 122.3 108.9 200.8 49.9 27.3 0.0 0.0 52.8 122.2 58.5 273.3 376.6 1392.6 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1984 185.8 197.0 250.2 193.7 32.9 0.0 0.0 38.2 61.0 132.7 117.3 264.9 1473.7 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1984 181.3 79.7 210.6 124.9 60.0 0.0 0.0 83.4 66.6 47.0 100.6 248.1 1202.2 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1984 90.5 55.4 138.1 54.1 56.9 0.0 0.0 53.3 58.0 74.2 153.6 194.1 928.2 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1984 82.5 190.3 159.8 190.9 103.2 0.3 0.0 20.4 37.9 145.6 124.6 192.1 1247.6 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1984 210.3 96.8 277.2 41.1 57.3 0.0 0.0 37.6 33.4 124.6 164.6 271.4 1314.3 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1984 325.8 58.4 175.2 105.4 59.2 0.0 0.0 58.2 28.0 101.6 74.2 273.6 1259.6 \n\nTOTAL \n\n  \n\n1955.3 1273.5 2188.5 1196.0 519.1 0.3 3.9 667.2 626.9 1129.3 1642.5 1340.9 13353.2 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n250 \n\n \n\nEsta\u00e7\u00e3o Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1985 367.7 193.9 335.6 159.1 10.6 2.3 20.5 8.2 15.2 59.1 219.9 65.4 1457.5 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1985 43.3 168.3 228.9 140.4 6.0 7.4 21.5 0.0 7.1 82.1 202.9 186.5 1094.4 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1985 914.9 228.0 226.1 115.4 26.5 0.0 2.3 7.6 81.2 129.9 154.9 397.3 2284.1 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1985 453.3 70.4 218.8 28.2 2.7 0.0 0.9 1.6 19.4 69.5 197.6 118.9 1181.3 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1985 442.3 152.7 237.3 147.7 1.3 0.0 3.7 0.0 54.5 244.2 225.1 240.9 1749.7 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1985 407.8 188.9 233.8 88.1 22.8 0.0 0.0 0.0 17.4 73.8 205.6 264.3 1502.5 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1985 482.7 129.8 231.6 25.0 9.3 0.0 0.0 0.0 20.9 160.7 226.6 165.7 1452.3 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1985 212.0 277.2 102.2 161.3 26.6 0.0 36.6 0.0 17.2 166.5 70.1 131.8 1201.5 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1985 385.0 96.7 326.2 104.8 39.6 0.0 29.5 0.0 29.5 124.0 165.3 234.4 1532.0 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1985 182.8 129.2 382.4 131.4 8.6 16.8 128.4 2.0 3.2 25.0 120.4 104.0 1234.2 \n\nM\u00c9DIA TOTAL  \n\n  \n\n3837.8 1635.1 2522.9 1101.4 154.0 265.0   19.4 265.6 1134.8 1788.4 1909.2 14689.5 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1986 243.4 151.1 108.4 70.4 124.6 0.0 12.4 72.5 74.6 46.6 156.0 437.1 1497.1 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1986 261.1 252.8 166.5 97.4 108.7 0.0 35.4 45.9 125.2 116.1 166.9 23.7 1399.7 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1986 279.4 174.5 205.7 52.6 27.3 0.0 4.2 58.7 45.1 150.5 166.6 360.8 1525.4 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1986 250.8 105.9 199.7 46.2 37.7 0.0 0.0 118.5 125.9 81.2 150.7 359.0 1475.6 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1986 230.9 187.7 97.0 60.6 21.5 0.0 9.2 73.9 26.8 48.5 178.2 334.7 1272.4 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1986 364.7 193.2 120.0 11.6 53.1 0.0 2.9 62.6 50.5 75.3 175.0 375.6 1484.5 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1986 218.8 162.9 121.0 10.9 44.7 0.0 15.3 116.8 54.4 118.6 80.5 519.7 1463.6 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1986 177.2 150.1 258.1 136.9 82.0 1.4 0.2 96.0 62.0 46.2 207.0 188.5 1405.6 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1986 434.9 321.0 227.5 103.1 42.6 4.3 0.6 107.1 71.9 133.5 224.4 417.6 2088.5 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1986 241.1 188.9 132.0 59.7 92.7 0.0 21.0 78.4 84.7 93.8 134.4 326.8 1453.5 \n\nTOTAL 2802.3 1888.1 1635.9 649.4 634.9 5.7 101.2 830.4 721.1 910.3 1639.7 3343.5 15065.9 \n\n  \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n251 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Latitud\n\ne \n\nLongit\n\nude \n\nAltitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1987 334.3 264.7 295.2 135.2 51.4 47.3 0.0 10.4 47.3 196.4 177.5 313.0 1872.7 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1987 0.0 200.4 287.8 162.1 31.6 15.8 0.0 4.3 48.5 175.8 239.3 389.7 1555.3 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1987 187.4 221.4 346.7 172.3 24.9 0.0 0.0 1.4 34.7 136.4 319.6 483.4 1928.2 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1987 239.0 109.6 195.3 72.7 36.5 0.0 0.0 15.2 28.0 136.0 299.7 219.5 1351.5 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1987 276.7 115.2 221.5 178.9 18.6 0.1 0.0 1.2 63.6 194.5 220.9 372.7 1663.9 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1987 112.9 143.5 180.1 169.8 11.6 0.4 0.0 353.1 70.8 164.5 209.8 325.7 1742.2 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1987 150.9 75.2 181.8 87.8 20.7 6.8 0.0 120.7 78.3 160.8 200.0 304.4 1387.4 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1987 235.3 232.0 249.3 107.2 10.5 63.6 1.4 0.0 1.2 56.8 101.1 301.4 1359.8 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1987 269.5 202.1 246.6 105.0 32.8 37.0 0.5 8.5 25.5 130.0 192.8 278.0 1527.5 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1987 161.7 180.1 254.9 128.4 34.7 23.3 0.0 45.1 58.0 177.7 205.6 335.7 1605.2 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n1967.7 1744.2 2359.2 1319.4 273.3 194.3 1.9 5559.9 455.9 1528.9 2166.3 3323.5 15993.7 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1988 219.2 354.0 366.2 177.5 31.3 1.2 0.0 0.0 14.0 52.0 152.2 287.9 1655.5 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1988 231.8 382.8 0.0 0.0 20.1 31.9 0.0 0.0 10.6 129.3 167.4 260.7 1234.6 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1988 273.5 457.0 238.8 154.1 16.3 42.9 0.0 0.0 0.0 184.4 227.9 286.1 1881.0 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1988 236.6 320.6 266.5 53.9 0.0 0.0 0.0 0.0 6.6 81.6 131.9 274.9 1372.6 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1988 202.6 337.5 225.1 222.0 12.8 51.6 0.0 0.0 17.7 151.6 122.2 208.0 1551.1 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1988 184.9 236.3 157.3 50.6 22.5 51.7 0.0 0.0 0.5 266.8 80.9 260.1 1311.6 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1988 210.0 301.8 173.5 149.0 21.9 41.9 0.0 0.0 12.3 199.8 119.7 227.4 1457.3 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1988 408.7 233.8 335.4 228.4 17.3 18.6 0.4 0.0 6.0 37.2 179.1 210.7 1675.6 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1988 288.2 302.8 322.7 153.3 16.2 6.6 0.1 0.0 8.9 56.9 154.4 257.8 1567.9 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1988 220.3 346.2 179.9 108.8 24.4 25.0 0.0 0.0 12.3 127.0 146.4 258.7 1449.0 \n\nTOTAL \n\n  \n\n2475.8 3272.8 2265.4 1297.6 182.8 271.4 0.5 0.0 88.9 1286.6 1482.1 2532.3 151562 \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n252 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1989 555.0 263.2 318.6 53.5 42.5 44.9 21.7 55.6 50.7 80.2 149.3 389.6 2024.8 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1989 359.3 250.6 258.7 45.2 15.5 29.8 29.0 45.0 52.1 165.4 195.5 488.1 1934.2 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1989 357.1 243.9 263.5 57.8 0.9 31.8 38.4 25.7 19.6 263.1 221.6 595.1 2118.5 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1989 308.5 213.4 248.6 76.1 0.9 16.9 57.0 18.9 14.5 135.5 282.6 531.2 1835.1 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1989 165.8 244.8 194.0 24.4 3.2 12.6 26.9 53.6 85.9 153.0 215.7 479.7 1659.6 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1989 204.4 257.5 105.8 46.0 0.2 24.9 35.0 45.1 57.9 52.7 198.7 763.5 1791.7 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1989 190.0 266.7 159.4 27.3 11.9 14.3 0.0 30.7 60.0 66.5 263.5 450.5 1540.8 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1989 399.2 208.7 249.9 177.6 47.8 50.4 90.6 102.4 27.1 67.0 194.8 181.0 1796.5 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1989 420.9 228.4 272.4 102.4 30.4 37.4 56.4 59.0 30.8 94.2 208.9 367.3 1908.5 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1989 368.1 260.2 245.7 42.0 23.3 29.7 16.9 43.8 54.7 104.0 202.8 442.7 1833.9 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n3328.3 2437.4 2316.6 652.3 176.6 292.7 371.9 479.8 453.3 1181.6 2033.4 4688.7 18443.6 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1990 122.8 174.8 85.0 76.7 106.0 0.2 30.6 80.0 103.9 113.0 295.8 198.3 1387.1 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1990 0.0 161.4 160.1 0.0 79.7 0.2 12.4 40.1 64.8 137.2 234.1 229.0 1119.0 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1990 260.2 219.4 145.5 227.7 60.8 0.0 2.9 18.7 58.6 156.5 163.4 270.6 1584.3 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1990 249.5 287.1 68.0 70.8 16.8 0.0 16.5 24.4 102.9 98.3 233.7 129.0 1297.0 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1990 205.7 90.1 249.9 85.7 72.4 0.4 3.8 21.5 31.9 142.1 243.0 218.0 1364.5 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1990 176.4 147.7 125.1 41.7 92.5 0.0 23.3 13.5 40.2 71.6 119.7 232.4 1084.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1990 152.6 198.8 115.1 60.1 37.8 0.0 24.3 8.9 41.3 173.6 178.6 170.0 1161.1 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1990 170.0 192.7 103.7 53.9 49.4 5.7 17.6 35.4 89.0 112.3 197.0 163.7 1190.4 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1990 180.8 218.2 85.6 67.1 57.4 2.0 21.6 46.6 98.6 107.9 242.2 163.7 1291.7 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1990 91.8 178.3 120.1 45.6 74.5 0.1 22.4 43.0 70.0 141.3 236.2 199.1 1222.4 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n1609.8 1868.5 1258.1 729.3 647.3 8.6 175.4 332.1 701.2 1253.8 2143.7 1973.8 12701.6 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n253 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1991 227.8 257.6 430.0 91.5 15.8 1.2 0.0 0.0 37.3 141.6 144.1 156.6 1503.5 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1991 322.2 237.7 379.9 151.7 6.2 0.4 0.0 0.0 50.2 158.2 109.2 245.7 1661.4 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1991 437.6 218.8 433.1 194.7 0.0 0.0 0.0 0.0 36.7 201.8 94.9 329.0 1946.6 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1991 272.1 227.0 394.0 65.7 40.0 0.0 0.0 0.0 40.5 127.5 77.2 227.5 1471.5 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1991 301.2 236.6 276.7 168.7 2.9 0.0 0.0 0.0 76.7 131.2 88.5 251.5 1534.0 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1991 211.6 196.4 497.0 86.5 17.9 0.0 0.0 0.0 34.3 125.0 145.2 266.1 1580.0 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1991 296.7 137.8 336.1 67.3 30.5 0.0 0.0 0.0 33.5 157.1 239.3 300.1 1598.4 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1991 262.4 268.4 338.9 116.7 45.8 21.0 0.0 0.0 42.9 119.0 114.0 203.8 1532.9 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1991 254.1 251.0 387.6 91.3 33.9 7.4 0.0 0.0 40.2 129.4 111.8 196.0 1502.7 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1991 282.2 211.0 382.0 103.5 17.5 0.5 0.0 0.0 40.3 152.3 164.2 234.1 1587.6 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n2867.9 2242.3 3855.3 1137.6 210.5 30.5 0.0 0.0 432.6 1443.1 1288.4 2410.4 15918.6 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1992 386.2 228.8 283.8 226.3 50.2 0.0 8.1 3.2 260.5 235.5 226.9 135.8 2045.3 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1992 404.9 286.7 237.4 214.1 41.5 0.0 2.7 1.5 140.9 290.0 247.5 264.5 2131.7 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1992 571.5 402.1 220.1 246.7 58.4 0.0 0.0 1.0 36.8 265.6 301.4 322.1 2425.7 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1992 275.5 104.5 216.8 127.7 19.5 0.0 0.0 3.6 77.2 154.6 128.5 320.2 1428.1 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1992 257.0 229.3 208.3 169.4 15.8 0.0 0.0 0.3 125.5 368.9 214.1 335.7 1924.3 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1992 363.5 306.5 208.3 206.2 19.4 0.0 0.0 6.5 98.1 128.4 194.4 291.4 1822.7 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1992 267.8 209.1 130.4 88.6 7.7 0.0 0.0 10.0 58.7 167.9 283.7 155.1 1379.0 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1992 256.1 163.8 183.7 151.6 27.8 0.0 2.9 2.7 129.3 160.6 177.1 174.8 1430.4 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1992 305.9 165.7 228.1 168.5 32.5 0.0 3.7 3.2 155.7 183.6 177.5 210.3 1634.7 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1992 353.0 241.5 217.2 197.3 39.8 0.0 4.6 2.5 176.9 228.7 217.2 191.7 1870.4 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n3441.4 2338.0 2134.1 1796.4 312.6 0.0 22.0 34.5 1259.6 2183.8 2168.3 2401.1 18092.3 \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n254 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1993 85.2 338.2 220.1 97.3 54.0 72.6 0.0 70.7 120.6 102.5 134.9 312.0 1608.1 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1993 144.2 306.1 162.6 64.4 32.9 38.4 0.0 62.0 74.6 97.7 185.4 303.5 1471.8 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1993 214.9 280.5 66.4 53.1 27.6 4.6 0.0 56.3 59.0 123.6 201.6 282.2 1339.8 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1993 194.0 330.3 51.1 110.2 20.7 26.0 0.0 36.3 57.6 117.7 160.2 233.8 1337.6 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1993 132.4 249.7 201.2 42.8 17.0 38.0 0.0 58.9 44.2 178.1 219.6 316.2 1498.1 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1993 100.1 312.6 160.0 80.3 31.5 39.7 0.0 70.9 2.7 83.3 301.8 314.7 1497.6 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1993 107.1 324.5 111.4 93.8 21.8 54.7 0.0 40.1 40.8 62.1 105.6 290.0 1251.9 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1993 45.9 136.8 65.6 0.0 46.4 0.0 0.0 4.8 8.0 72.6 126.0 73.2 579.3 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1993 108.4 268.4 112.3 69.2 40.4 32.9 0.0 37.3 62.1 97.6 140.4 206.3 1175.3 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1993 232.4 249.9 109.8 61.8 41.2 23.0 0.8 31.3 144.2 56.7 61.2 230.2 1242.5 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n1364.6 2797.0 1260.5 672.9 333.5 329.9 0.8 468.6 613.8 991.9 1636.7 2562.1 13002.0 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1994 297.6 105.1 265.5 41.6 36.0 20.2 5.2 0.0 4.2 106.8 112.5 226.3 1221.0 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1994 295.6 150.3 260.0 64.2 22.6 32.4 8.7 0.0 14.0 102.5 267.3 242.2 1459.8 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1994 251.6 160.8 210.1 83.4 14.2 48.2 12.1 0.0 32.7 88.6 392.6 253.4 1547.7 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1994 250.4 162.6 1.6 99.5 3.3 19.7 49.3 0.0 12.0 111.5 290.8 150.4 1151.1 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1994 337.7 184.9 304.3 67.7 17.7 28.7 8.6 0.0 5.1 112.0 296.7 247.0 1610.4 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1994 288.8 207.3 269.5 24.8 3.1 0.0 6.2 0.0 6.4 125.3 244.0 268.3 1443.7 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1994 347.5 72.1 292.6 29.0 37.2 5.3 1.3 0.0 0.0 161.3 167.9 315.6 1429.8 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1994 115.8 197.7 140.9 51.1 84.1 56.1 51.7 26.6 45.6 129.2 164.5 176.8 1240.1 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1994 221.3 155.1 136.0 64.1 41.1 32.0 51.0 8.7 20.6 115.8 188.3 184.5 1218.5 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1994 318.2 182.6 247.0 35.2 18.6 17.4 20.4 0.0 8.8 129.4 127.4 250.4 1355.4 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n2724.5 1578.5 2127.5 560.6 277.9 260.0 214.5 35.3 149.4 1182.4 2252.0 2314.9 13677.5 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n255 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1995 186.0 224.4 198.4 149.4 63.8 54.9 0.0 0.0 38.5 178.9 241.7 184.7 1520.7 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1995 269.5 280.7 264.9 148.0 58.3 19.7 0.0 0.0 33.8 127.2 198.7 338.0 1738.8 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1995 344.5 390.2 197.3 120.9 31.1 0.7 0.0 0.0 50.6 98.5 169.0 580.2 1983.0 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1995 161.5 306.0 251.5 184.2 41.0 0.0 0.0 0.0 14.6 144.9 92.5 210.1 1406.3 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1995 278.0 207.6 398.9 173.8 81.6 3.6 0.0 0.0 12.4 104.1 185.3 249.0 1694.3 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1995 0.7 324.5 209.0 1.7 70.7 2.0 0.0 0.0 0.0 112.9 171.0 188.6 1081.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1995 174.6 396.9 181.5 31.6 111.8 0.3 0.0 0.0 23.2 120.5 101.9 230.3 1372.6 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1995 154.8 463.9 277.5 40.3 126.7 52.1 0.0 19.0 67.8 87.6 226.8 180.0 1696.5 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1995 139.0 258.0 144.9 103.1 88.1 3.0 0.0 6.0 42.0 124.2 155.0 290.2 1353.5 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1995 279.2 341.6 64.6 33.8 10.0 20.6 2.6 0.2 35.2 87.0 66.6 90.4 1031.8 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n1987.8 3193.8 2188.5 986.8 683.1 156.9 2.6 25.2 318.1 1185.8 1608.5 2541.5 14878.6 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1996 180.7 158.3 316.1 113.0 53.1 39.0 0.0 8.9 79.3 101.8 352.1 304.1 1706.4 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1996 39.0 213.4 280.3 176.2 27.5 13.8 0.1 5.4 43.4 89.5 517.4 202.6 1608.6 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1996 178.1 307.5 204.4 176.4 8.4 1.8 1.2 8.8 31.5 100.1 440.9 522.1 1981.2 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1996 285.4 125.3 224.7 63.2 60.7 1.3 0.0 35.5 63.0 68.7 254.8 234.3 1416.9 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1996 213.6 174.4 320.4 239.1 21.0 0.5 0.1 43.5 54.5 308.8 214.8 172.4 1763.1 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1996 316.2 217.9 150.4 87.9 26.3 0.0 0.0 5.9 70.1 114.5 236.8 253.1 1479.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1996 242.2 141.0 207.0 96.9 9.4 0.9 0.0 16.9 54.4 51.9 186.9 429.0 1436.5 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1996 105.5 266.1 161.3 30.5 85.7 36.1 17.2 16.8 40.5 96.5 172.4 143.3 1171.9 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1996 156.2 227.2 131.1 78.8 56.3 22.6 17.0 17.3 41.6 112.5 161.2 227.0 1248.8 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1996 217.8 172.2 226.0 119.6 103.8 16.6 3.6 10.8 121.2 147.0 290.8 219.2 1648.6 \n\nTOTAL \n\n  \n\n1934.7 2003.3 2221.7 1181.6 452.2 132.6 39.2 169.8 599.5 1191.3 2828.1 2707.1 15461.1 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n256 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1997 288.6 285.9 223.3 84.6 117.5 132.7 0.0 0.0 109.4 110.9 224.9 296.0 1873.8 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1997 202.7 180.4 169.6 81.3 79.6 157.2 0.0 0.0 26.0 70.9 243.5 277.1 1488.3 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1997 357.6 276.2 290.3 128.1 104.8 110.6 0.0 0.0 70.5 80.9 109.4 286.9 1815.3 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1997 492.3 158.4 314.4 50.4 87.5 152.3 0.0 0.0 22.7 213.1 369.5 235.9 2096.5 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1997 268.5 186.9 425.2 122.9 54.8 76.4 0.0 6.6 33.1 63.6 211.6 146.5 1596.1 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1997 387.9 72.1 238.8 102.5 45.1 39.1 0.0 0.0 48.5 123.7 181.5 204.2 1443.4 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1997 361.2 139.8 256.1 68.4 31.2 50.6 0.0 0.0 47.4 121.7 173.5 260.8 1510.7 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1997 125.4 309.2 193.2 40.6 98.8 48.1 23.0 20.8 51.3 104.4 187.9 166.7 1369.4 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1997 172.2 213.4 137.3 82.0 61.8 23.7 22.7 10.7 34.7 117.5 168.2 233.9 1278.1 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1997 299.3 97.0 177.8 140.0 56.6 94.0 0.0 0.0 24.8 177.8 242.6 230.8 1540.7 \n\nTOTAL \n\n  \n\n2955.7 1919.3 2426.0 900.8 737.7 884.7 45.7 38.1 468.4 1184.5 2112.6 2338.8 16012.3 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1998 159.6 275.1 275.6 118.2 42.2 0.0 0.0 42.2 63.2 123.8 111.8 233.0 1444.7 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1998 234.0 246.3 132.4 89.1 39.4 0.2 0.2 22.2 44.4 145.2 140.0 297.6 1391.0 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1998 234.4 262.4 107.1 171.6 23.4 1.1 1.6 5.8 31.5 100.4 265.2 284.2 1488.7 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1998 376.5 217.7 103.3 34.3 13.6 0.0 5.7 0.0 77.1 131.9 78.1 240.6 1278.8 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1998 245.9 326.3 264.2 69.6 20.5 0.4 0.0 3.6 41.3 145.6 256.0 201.0 1574.4 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1998 341.4 333.5 115.9 75.9 106.2 0.0 0.0 4.4 25.6 100.5 214.4 201.1 1518.9 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1998 174.0 230.3 129.4 62.2 108.3 0.0 0.0 24.7 10.0 119.1 169.1 178.2 1205.3 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1998 217.1 196.0 223.4 124.0 47.5 0.0 0.0 42.0 101.6 145.0 156.7 358.5 1611.8 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1998 292.1 82.6 166.5 169.1 35.4 0.0 0.0 27.7 99.1 129.6 80.1 300.8 1383.0 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1998 186.4 179.6 131.0 124.5 81.6 0.0 0.6 31.6 93.8 160.2 89.0 281.8 1360.0 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n2461.4 2349.8 1648.8 1038.5 518.1 1.3 8.1 204.2 587.6 1301.3 1560.4 2576.8 14256.6 \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n257 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 1999 147.1 200.0 273.9 34.7 2.4 3.1 0.0 0.0 80.7 101.8 183.5 229.9 1257.1 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 1999 136.8 172.7 300.3 40.0 27.1 0.0 4.3 0.0 50.8 68.4 170.7 201.3 1172.4 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 1999 349.5 245.1 283.4 48.8 4.1 0.0 0.0 0.0 30.7 216.7 232.0 367.1 1777.4 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 1999 221.8 131.7 207.6 25.7 23.8 0.0 0.0 9.2 90.8 54.4 197.3 217.9 1180.2 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 1999 196.5 188.2 119.2 27.6 66.7 7.0 0.0 0.0 70.9 175.0 200.8 295.6 1347.8 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 1999 270.0 171.8 231.6 29.8 3.0 0.0 4.3 0.0 74.7 138.5 169.0 179.2 1271.9 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 1999 224.3 159.9 435.0 28.1 1.3 3.0 0.0 0.0 40.4 26.4 205.5 240.1 1364.0 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 1999 281.6 228.4 339.4 97.3 3.6 70.0 1.5 0.0 18.0 141.4 269.7 160.9 1611.8 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 1999 123.0 186.7 305.5 18.4 5.6 2.1 0.0 0.0 43.7 183.6 179.8 211.6 1260.0 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 1999 392.2 104.4 68.8 27.0 18.6 22.8 0.4 0.0 43.1 29.0 59.7 313.4 1079.4 \n\nTOTAL \n\n  \n\n1788.\n\n9 \n\n2564.\n\n7 \n\n377.4 156.2 108.0 10.5 9.2 543.8 1135.\n\n2 \n\n1868.\n\n0 \n\n2417.\n\n0 \n\n13322.0 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2000 287.1 219.0 428.4 81.4 3.3 0.0 3.0 22.5 64.7 139.0 205.5 264.1 1718.0 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2000 222.9 338.0 525.6 47.2 0.0 0.0 9.2 25.7 119.3 128.0 344.4 469.5 2229.8 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2000 381.4 310.9 217.6 37.2 3.4 0.0 19.1 49.7 99.9 25.6 327.6 396.6 1869.0 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2000 174.0 197.6 274.8 16.2 0.0 0.0 10.1 22.0 61.4 73.3 134.1 373.3 1336.8 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2000 385.7 319.8 207.4 44.6 9.4 0.0 0.6 31.5 106.0 84.3 327.8 316.4 1833.5 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2000 237.3 255.3 276.2 97.9 0.0 0.0 2.9 28.8 107.9 74.1 226.0 336.1 1642.5 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2000 317.9 339.2 216.8 67.1 0.0 0.0 16.7 20.8 119.8 50.9 244.8 167.7 1561.7 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2000 173.7 153.0 307.0 126.2 7.3 0.0 3.4 12.0 43.3 130.5 161.4 131.2 1249.0 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2000 259.2 351.3 328.5 77.1 0.0 0.0 0.0 15.7 71.2 118.4 132.2 147.6 1501.2 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2000 269.8 261.6 326.2 7.1 11.4 0.0 31.2 52.8 120.8 60.0 251.8 165.8 1558.5 \n\nTOTAL 2709.0 2745.\n\n7 \n\n3108.\n\n5 \n\n602.0 34.8 0.0 96.2 281.5 914.3 884.1 2355.\n\n6 \n\n2768.\n\n3 \n\n16500.0 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n258 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2001 294.5 206.4 107.5 62.0 192.2 12.2 6.6 33.6 65.6 80.3 274.3 445.1 1780.3 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2001 304.3 103.0 257.4 23.4 99.3 8.8 0.2 6.0 47.9 100.2 252.1 239.2 1441.8 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2001 202.6 134.3 255.0 34.2 66.5 9.2 0.0 6.9 94.3 184.0 439.6 346.7 1773.3 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2001 138.7 151.3 159.6 34.5 57.3 0.0 4.9 4.1 6.8 277.0 196.0 346.1 1376.3 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2001 209.0 226.9 181.6 172.0 72.1 2.0 0.0 51.5 124.5 185.0 314.7 227.6 1766.9 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2001 136.0 50.1 239.8 21.5 77.6 0.0 14.6 13.6 131.4 85.2 328.6 312.7 1411.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2001 262.7 54.1 317.6 40.8 38.7 0.0 0.0 6.0 61.9 108.1 231.1 275.8 1396.8 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2001 119.0 35.0 217.6 62.7 37.1 6.4 8.0 16.0 23.0 146.2 214.3 340.5 1225.8 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2001 147.6 266.6 401.7 95.8 52.1 9.7 6.5 7.2 132.5 247.1 200.3 618.4 2185.5 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2001 161.4 118.0 108.4 16.6 123.0 8.6 10.6 27.2 78.2 32.4 167.8 332.0 1184.2 \n\nM\u00c9DIA TOTAL \n\n  \n\n1975.8 1345.1 2246.2 563.5 815.9 56.9 51.4 172.1 766.1 1445.5 2618.8 3484.1 15542.0 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2002 323.6 416.6 318.8 29.1 65.8 0.0 28.3 19.2 38.6 69.5 96.0 267.5 1673.0 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2002 283.9 269.4 146.6 3.3 57.1 0.0 20.2 4.1 29.1 104.2 149.3 246.1 1313.3 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2002 331.1 232.0 120.9 38.5 9.7 0.0 0.3 0.0 29.0 51.7 179.9 216.7 1209.8 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2002 335.8 271.4 239.6 96.3 0.0 0.0 26.0 0.6 2.8 116.8 203.1 191.0 1483.4 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2002 253.7 398.0 300.3 27.5 12.0 0.0 0.2 6.3 69.5 34.4 149.7 284.8 1536.4 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2002 228.8 260.2 127.7 12.7 27.5 0.0 0.6 0.0 60.0 51.3 111.8 221.6 1102.2 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2002 230.4 351.6 168.9 48.7 42.5 3.6 1.0 22.1 27.1 41.2 44.8 299.6 1281.5 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2002 217.6 256.0 141.5 34.8 44.6 3.5 7.0 26.2 68.4 72.6 97.4 202.9 1172.5 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2002 248.0 269.2 76.0 111.0 16.0 0.0 11.0 6.0 86.9 144.9 239.2 301.1 1509.3 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2002 265.2 324.6 92.0 0.0 0.0 1.2 46.2 15.0 47.4 28.2 106.6 116.0 1042.4 \n\nTOTAL 2718.1 3049.0 1732.3 401.9 275.2 8.3 140.8 99.5 458.8 714.8 1377.8 2347.3 13323.5 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n259 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2003 239.7 229.2 270.3 157.5 32.1 0.0 0.0 10.4 21.6 197.8 58.0 303.9 1520.5 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2003 301.0 94.8 425.6 125.3 26.2 8.3 0.0 14.2 27.4 142.1 135.6 261.8 1562.4 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2003 427.3 303.5 264.2 127.3 3.3 0.0 0.0 3.9 19.7 86.9 148.6 235.5 1620.2 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2003 450.4 159.1 158.0 135.2 28.8 0.0 0.0 10.8 35.1 87.2 151.1 142.6 1358.3 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2003 314.9 267.5 202.3 107.9 0.2 0.0 0.0 12.9 35.3 110.5 265.2 224.3 1541.0 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2003 424.5 249.0 201.1 107.0 6.0 0.0 0.0 1.3 27.4 102.7 238.3 227.7 1585.0 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2003 427.4 142.3 181.6 80.4 8.1 0.0 0.0 0.5 57.9 89.7 164.9 212.3 1365.1 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2003 297.5 151.8 142.3 122.4 50.7 1.1 0.6 13.5 70.8 132.4 221.9 166.7 1371.7 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2003 406.1 241.8 428.6 119.3 20.6 0.0 0.0 11.6 147.0 192.2 141.3 232.1 1940.6 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2003 522.2 149.8 295.4 76.4 1.8 0.0 0.4 205.6 35.6 143.2 119.5 259.3 1809.2 \n\nM\u00c9DIA TOTAL 3811.0 1988.\n\n8 \n\n2569.\n\n4 \n\n1158.\n\n7 \n\n177.8 9.4 1.0 284.7 477.8 1284.\n\n7 \n\n1644.\n\n4 \n\n2266.\n\n5 \n\n15674.0 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2004 268.0 363.4 125.8 107.5 37.2 8.0 15.1 0.0 8.6 105.6 210.3 376.5 1626.0 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2004 330.9 388.4 256.0 269.8 47.6 6.7 5.6 0.0 0.0 162.6 202.5 225.3 1895.4 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2004 324.0 396.3 194.3 37.3 25.5 0.0 8.3 0.0 33.7 151.0 255.2 189.1 1614.7 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2004 483.7 405.3 99.5 107.2 40.4 0.0 11.8 0.0 4.6 68.9 162.9 201.7 1586.0 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2004 282.3 310.2 264.2 120.3 18.0 1.0 5.8 0.0 6.2 168.1 128.6 251.2 1555.9 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2004 390.2 394.4 185.9 172.5 17.7 0.0 25.8 0.0 31.6 73.4 124.6 373.0 1789.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2004 219.5 515.5 158.0 133.7 4.8 0.0 20.4 0.2 2.0 52.7 153.2 220.1 1480.1 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2004 174.9 222.1 72.2 93.0 42.6 0.0 62.7 0.0 11.9 103.8 216.9 176.9 1177.0 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2004 409.0 295.1 99.2 204.2 7.8 0.0 29.4 0.0 9.9 246.5 245.0 223.1 1769.2 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2004 206.6 259.8 91.8 132.0 55.6 23.8 23.8 0.0 1.6 155.4 123.0 338.6 1412.0 \n\nTOTAL \n\n  \n\n3089.1 3550.\n\n5 \n\n1546.\n\n9 \n\n1380.\n\n5 \n\n297.2 39.5 208.7 0.2 110.1 1288.\n\n0 \n\n1822.\n\n2 \n\n2575.\n\n5 \n\n15905.4 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n260 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2005 227.6 82.1 381.1 72.9 34.9 2.4 0.0 11.7 73.0 86.5 168.8 450.1 1591.1 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2005 181.4 36.4 201.4 58.5 21.7 17.6 0.0 18.8 99.1 172.3 287.3 439.6 1534.1 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2005 533.2 241.6 273.8 46.9 22.7 29.2 0.0 5.2 60.6 69.6 318.1 399.2 2000.1 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2005 390.1 92.9 243.0 25.3 7.8 10.6 0.0 0.0 17.9 110.9 217.7 274.4 1390.6 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2005 237.5 176.4 526.0 50.4 34.2 2.6 0.0 3.2 55.8 90.9 269.7 460.2 1906.9 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2005 351.0 197.2 277.1 17.8 10.0 4.5 0.0 9.8 51.1 123.7 361.3 489.6 1893.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2005 336.4 95.4 289.8 22.9 15.1 16.3 0.0 16.1 47.4 75.1 226.6 315.7 1456.8 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2005 104.2 209.7 201.8 73.6 8.1 14.3 0.0 1.0 40.2 119.0 90.5 104.1 966.5 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2005 281.4 162.8 339.7 104.6 30.0 27.3 0.0 0.0 74.1 85.0 180.2 206.3 1491.4 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2005 417.8 64.4 155.9 14.0 80.0 41.2 41.2 8.4 91.3 86.4 159.4 259.0 1419.0 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n3060.6 1358.9 2889.6 486.9 264.5 166.0 41.2 74.2 610.5 1019.4 2279.6 3398.2 15649.6 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2006 101.9 226.1 290.2 162.1 17.1 1.7 9.6 11.3 58.9 215.6 182.2 350.1 1626.8 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2006 120.9 205.8 244.3 154.4 12.9 0.0 14.3 23.3 29.4 219.8 362.5 285.4 1673.0 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2006 208.9 249.3 270.9 127.9 0.2 0.0 0.0 1.0 55.2 331.0 212.8 283.5 1740.7 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2006 136.5 283.0 144.8 133.8 4.2 0.0 1.6 0.0 49.2 196.0 305.1 194.6 1448.8 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2006 137.9 217.4 319.1 206.2 20.1 0.0 0.0 10.6 84.1 283.4 188.2 238.1 1705.1 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2006 185.0 91.5 406.8 132.1 32.3 12.0 5.3 19.3 85.1 272.2 244.1 400.4 1886.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2006 197.9 108.5 297.5 243.1 16.9 0.7 0.2 9.4 20.0 162.0 133.2 254.9 1444.3 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2006 154.8 353.7 267.1 154.5 12.5 4.1 17.1 24.3 112.0 97.9 142.9 176.8 1517.7 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2006 248.1 189.5 414.6 151.4 4.4 1.6 0.0 7.4 112.1 243.8 208.8 298.2 1879.9 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2006 318.6 544.4 165.0 35.6 23.4 0.0 2.4 30.0 6.2 119.4 198.2 506.8 1950.0 \n\nTOTAL 1810.5 2469.2 2820.3 1501.1 144.0 20.1 50.5 136.6 612.2 2141.1 2178.0 2988.8 16872.4 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n261 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Lon. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2007 276.1 295.4 152.0 66.3 60.1 4.5 31.2 0.0 21.4 103.9 215.4 248.1 1198.3 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2007 320.4 375.3 247.4 35.8 37.8 0.0 21.2 0.0 0.8 112.6 88.2 234.9 1474.4 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2007 233.6 451.7 170.7 125.2 1.2 1.2 5.5 0.0 0.0 72.6 81.8 208.1 1351.6 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2007 392.3 439.9 65.8 26.3 1.8 0.0 2.6 0.0 0.0 43.7 145.9 253.9 1372.2 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2007 200.1 267.4 87.3 59.6 9.2 5.1 6.0 0.0 1.8 55.9 223.1 179.7 1095.2 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2007 457.9 293.4 64.2 48.1 4.0 5.2 2.9 0.0 1.0 47.8 205.4 181.2 1311.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2007 563.0 259.1 43.7 76.7 4.1 0.0 12.9 0.0 0.0 73.3 121.5 245.5 1399.8 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2007 266.3 315.7 174.3 140.4 31.1 0.4 22.8 0.0 5.0 188.2 274.9 184.9 1604.0 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2007 216.6 164.6 129.2 82.3 22.0 0.0 34.5 0.0 0.0 122.0 220.8 168.4 1160.4 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2007 525.0 108.0 166.8 91.0 96.4 3.6 37.8 0.0 14.6 78.4 69.4 200.8 1391.8 \n\nTOTAL \n\n  \n\n3451.3 2970.5 1301.4 751.7 167.7 20.0 177.4 0.0 44.6 898.4 1646.4 2105.5 13355.8 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2008 303.2 317.0 383.8 243.7 61.7 2.3 0.0 0.6 12.3 150.0 193.7 210.9 1879.2 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2008 285.7 296.6 414.5 231.4 24.2 0.2 0.0 6.9 15.1 109.5 244.5 141.3 1769.9 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2008 328.4 311.6 294.3 165.1 12.7 0.0 21.3 0.6 37.7 77.5 227.3 453.1 1929.6 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2008 392.8 161.3 310.7 208.2 3.8 0.0 0.0 0.0 21.4 61.3 113.3 355.6 1628.4 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2008 280.8 294.4 373.8 202.2 53.2 0.0 0.0 0.0 51.8 109.4 197.5 246.2 1809.3 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2008 259.5 309.4 281.2 78.6 52.0 0.0 0.0 0.0 30.2 52.4 134.1 301.8 1499.2 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2008 253.8 377.6 308.4 111.7 11.8 0.0 0.0 0.0 32.0 67.9 132.7 336.7 1632.6 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2008 355.5 68.9 141.0 39.5 51.6 0.0 0.0 4.0 33.2 107.2 166.2 316.9 1284.0 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2008 401.4 197.9 202.0 168.6 82.1 0.0 0.0 0.0 35.4 50.5 187.9 280.2 1606.0 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2008 331.8 215.6 314.2 124.8 51.2 0.0 0.0 22.4 6.8 70.6 145.2 198.4 1481.0 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n3192.9 2550.3 3023.9 1573.8 404.3 2.5 21.3 34.5 275.9 856.3 1742.4 2841.1 16519.2 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n262 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2009 141.0 217.3 221.8 53.6 16.2 29.3 5.8 20.3 198.2 207.4 288.6 333.2 1732.7 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2009 175.5 254.9 302.8 39.3 15.6 34.9 5.7 23.0 94.9 188.4 265.4 343.4 1743.8 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2009 281.5 266.4 405.8 183.4 20.3 16.0 0.6 27.2 100.3 253.8 227.9 555.3 2338.5 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2009 302.0 279.5 169.1 116.0 6.4 9.9 0.0 24.2 24.0 83.9 208.5 452.1 1675.6 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2009 178.6 148.2 185.6 258.0 41.2 31.3 2.0 16.8 71.0 196.4 194.9 443.9 1767.9 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2009 428.2 178.9 150.8 115.7 30.3 16.7 0.4 22.8 98.3 115.1 206.0 246.4 1609.6 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2009 365.6 214.2 120.9 42.8 81.5 43.4 3.9 54.7 80.4 185.1 148.6 232.7 1573.8 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2009 119.1 315.7 360.6 26.2 49.7 45.2 29.7 89.6 73.3 175.6 111.0 353.9 1749.6 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2009 110.2 282.1 384.2 86.9 35.0 57.9 0.0 80.0 91.2 170.9 317.2 471.1 2086.7 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2009 303.6 167.1 232.3 4.0 46.4 26.9 12.2 33.6 250.8 123.6 165.8 301.6 1667.9 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n2405.3 2324.3 2533.9 925.9 342.6 311.5 60.3 392.2 1082.4 1700.2 2133.9 3733.6 17946.1 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2010 190.4 214.5 358.0 165.4 6.3 2.1 4.1 0.0 9.9 197.2 201.7 216.3 1565.9 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2010 222.7 283.6 252.5 59.4 10.5 0.2 25.0 0.0 3.3 142.2 283.5 205.1 1488.0 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2010 120.2 160.4 197.1 80.9 0.0 3.5 2.6 0.0 1.1 151.5 254.5 244.4 1216.2 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2010 265.4 242.3 302.4 26.7 0.0 6.8 0.0 0.0 14.4 46.5 168.3 182.0 1254.8 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2010 98.3 208.0 190.4 188.4 0.0 14.3 0.0 0.0 16.9 107.9 281.9 449.8 1555.9 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2010 196.6 58.5 145.1 62.0 2.5 1.4 0.0 0.0 43.5 92.5 214.9 279.3 1096.3 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2010 265.9 190.6 209.5 48.5 0.5 14.8 0.0 0.0 25.2 92.6 255.2 246.5 1349.3 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2010 352.3 359.2 352.1 75.9 26.7 2.6 13.6 0.0 3.6 137.0 140.7 132.8 1596.5 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2010 313.8 350.2 130.1 141.4 2.0 1.3 0.0 0.0 2.0 89.4 225.7 228.7 1484.6 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2010 335.2 213.4 290.8 93.8 20.4 4.2 0.2 0.0 39.2 99.6 90.7 177.1 1364.6 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n2280.7 2428.0 942.4 68.9 51.2 45.5 0.0 159.1 1156.4 2117.1 2362.0 13972.1 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n263 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2011 244.5 240.3 359.4 92.6 24.8 30.0 0.0 5.5 19.2 114.4 123.6 260.1 1414.4 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2011 257.0 258.8 419.1 70.4 0.7 63.3 0.0 4.5 10.5 264.1 145.0 164.9 1658.3 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2011 512.1 105.7 383.5 67.9 0.0 36.0 0.0 0.0 6.9 219.3 288.2 322.0 1941.6 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2011 368.7 199.4 531.3 53.4 4.4 28.6 3.6 0.0 4.2 139.6 120.2 292.8 1746.2 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2011 287.8 240.4 367.1 62.3 0.0 15.3 0.0 0.0 1.2 300.3 245.4 292.8 1812.6 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2011 261.8 91.7 323.8 98.2 0.2 9.7 0.0 0.0 0.0 320.8 98.9 324.0 1529.1 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2011 273.3 123.7 487.7 159.4 0.0 16.2 0.0 0.0 0.0 137.2 132.9 346.1 1676.5 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2011 337.2 370.9 365.4 163.4 2.4 22.2 0.7 14.3 3.0 125.8 119.7 148.0 1673.0 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2011 297.0 329.9 325.5 63.6 5.1 16.1 0.0 0.0 4.8 167.4 112.6 106.4 1428.4 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2011 318.8 243.7 595.0 62.4 37.6 37.9 0.4 12.4 3.2 104.4 56.7 78.8 1551.3 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n3158.2 2204.5 4157.8 893.6 75.2 275.3 4.7 36.7 53.0 1893.3 1443.2 2335.9 16431.4 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2012 342.0 326.9 243.8 181.7 49.8 52.3 3.1 0.0 74.5 77.5 286.0 154.6 1792.2 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2012 210.1 387.0 215.2 82.3 60.4 18.7 1.4 0.0 96.5 52.9 254.8 138.6 1517.9 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2012 549.7 248.4 143.7 73.9 10.7 42.5 0.2 0.0 12.4 21.6 285.0 140.8 1528.9 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2012 341.9 67.4 130.2 180.6 11.0 11.2 0.0 0.0 34.8 88.8 258.8 207.6 1332.3 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2012 467.4 358.0 268.0 176.2 40.0 18.3 3.0 0.0 57.3 92.8 224.5 188.6 1894.1 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2012 374.0 94.2 150.4 121.0 54.0 82.9 1.1 0.0 46.8 41.2 189.3 181.7 1336.6 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2012 343.8 110.8 160.7 59.9 23.8 75.1 5.8 0.0 27.7 58.3 290.1 96.3 1252.3 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2012 291.9 284.6 244.7 51.1 264.2 33.3 0.0 0.0 40.3 26.0 161.8 222.2 1620.1 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2012 397.9 224.2 287.4 117.1 126.4 52.8 0.0 0.0 16.1 143.3 368.8 275.1 2009.1 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2012 277.6 64.8 64.8 56.2 50.0 149.4 1.8 0.0 86.4 53.0 184.8 171.4 1160.2 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n3596.3 2166.3 1908.9 1100.0 690.3 536.5 16.4 0.0 492.8 631.4 2503.9 1776.9 15443.7 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n264 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2013 278.5 203.6 370.9 161.9 39.4 9.2 0.3 2.6 6.7 97.4 139.7 226.6 1536.8 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2013 29.6 192.1 533.4 131.3 6.9 44.6 0.4 0.0 15.7 97.0 340.9 109.8 1501.7 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2013 376.3 117.9 131.0 99.4 29.1 8.3 0.0 0.0 26.9 144.9 232.0 315.5 1481.3 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2013 511.2 128.2 205.3 82.4 17.8 37.3 0.0 0.0 20.5 148.8 160.8 300.6 1612.9 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2013 353.5 125.1 234.9 44.3 44.1 7.3 0.0 0.7 32.9 135.2 273.6 530.5 1782.1 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2013 222.4 79.4 282.8 226.8 32.4 17.8 0.0 0.3 28.8 95.8 175.2 365.2 1526.9 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2013 258.9 79.7 293.3 126.7 38.6 12.4 0.0 0.0 23.8 97.2 132.9 392.4 1455.9 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2013 194.2 269.0 316.9 79.2 20.0 47.2 10.6 0.0 45.9 139.4 175.5 226.9 1524.8 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2013 249.6 390.0 261.3 101.0 6.3 49.1 0.0 0.0 13.2 216.9 317.6 439.4 2044.4 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2013 218.5 211.8 194.5 122.8 5.0 83.0 22.8 0.4 20.4 131.6 56.2 129.9 1197.1 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n2692.7 1796.8 2924.3 1175.8 239.6 316.2 34.1 4.0 134.8 1304.2 2004.4 3036.8 15673.9 \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2014 140.1 175.6 249.3 242.9 1.0 9.0 56.3 0.0 90.7 152.0 277.5 309.2 1703.6 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2014 169.1 134.4 356.8 129.8 0.0 12.7 57.6 0.0 61.2 64.5 384.5 334.6 1705.2 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2014 223.6 232.6 257.6 74.3 0.4 1.1 0.6 0.0 38.8 66.4 256.3 227.5 1379.2 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2014 304.4 247.8 144.4 92.4 0.0 7.6 27.2 0.0 30.4 124.0 70.5 246.9 1295.6 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2014 143.6 187.8 361.1 325.2 19.7 0.0 15.7 0.0 31.3 69.2 170.5 253.6 1577.7 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2014 85.1 32.8 282.9 96.9 9.4 1.1 40.6 0.0 25.9 17.0 355.6 198.7 1146.0 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2014 182.7 189.5 108.3 81.4 4.0 0.7 52.5 0.0 43.5 12.4 269.5 280.5 1225.0 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2014 324.9 266.7 260.2 120.9 142.5 9.2 48.6 0.0 46.9 50.2 231.3 155.9 1657.3 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2014 231.4 258.7 346.8 183.0 73.9 21.8 6.6 0.0 48.4 115.2 274.0 438.3 1998.1 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2014 132.2 241.8 161.4 73.4 24.8 7.8 100.0 0.0 82.6 86.5 210.3 183.4 1304.2 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n1937.1 1967.7 2528.8 1420.2 275.7 71.0 375.7 0.0 499.7 757.4 2500.0 2628.6 14991.9 \n\n \n\n \n\nContinua: \n\n\n\n265 \n\n \n\nMunic\u00edpio Esta\u00e7\u00e3o Lat. Long. Altitude Ano Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\nJata\u00ed-GO 83464 -17.91 -51.71 662.86 2015 93.1 251.7 275.2 113.1 83.3 8.9 45.2 1.5 62.2 155.6 176.9 176.1 1442.8 \n\nRio Verde-GO 83470 -17.8 -50.91  774.62 2015 120.6 242.1 302.0 202.8 133.7 8.2 8.9 0.0 58.4 35.6 237.8 259.0 1609.1 \n\nGoi\u00e1s-GO 83374  -15.91 -50.13 512.22 2015 153.1 442.9 252.4 74.4 70.7 0.0 2.0 4.4 25.8 65.0 81.2 148.5 1320.4 \n\nAragar\u00e7as-GO 83368 -15.9  -52.23  345.00 2015 144.2 344.3 282.2 94.6 56.2 0.0 19.8 0.8 36.6 133.6 174.3 131.2 1417.8 \n\nGoi\u00e2nia-GO 83423 -16.66 -49.25 741.48 2015 73.6 225.2 312.3 204.2 70.7 0.0 2.7 3.6 30.4 18.2 354.6 202.8 1497.7 \n\nIpameri-GO 83522  -17.71 -48.16 772.99 2015 67.8 301.8 248.5 183.8 52.1 0.0 4.0 0.0 41.6 46.7 212.4 174.7 1333.4 \n\nCatal\u00e3o-GO 83526  -18.18  -47.95 840.47 2015 98.6 236.1 209.6 88.0 79.9 26.4 6.5 0.0 83.8 114.9 207.8 161.2 1312.8 \n\nCuiab\u00e1-MT 83361 -15.61 -56.1 145.00 2015 270.9 328.6 320.1 104.3 35.2 2.0 23.1 0.0 24.9 27.8 113.3 132.2 1382.4 \n\nPoxoreo-MT 83358 -15.83 -54.38 450.00 2015 218.4 286.4 293.6 274.2 93.8 0.0 13.0 5.4 27.4 126.4 304.4 247.0 1890.0 \n\nParana\u00edba-MS 83565 -19.75  -51.18 331.25 2015 108.4 333.4 228.4 69.2 73.0 38.2 39.0 23.6 56.0 60.8 173.6 170.4 1374.0 \n\nTOTAL  \n\n  \n\n1348.7 2992.5 2724.3 1408.6 748.6 83.7 164.2 39.3 447.1 781.6 2036.3 1803.1 14580.4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n266 \n\n \n\nAnexo II: Inqu\u00e9rito realizado com aos donos das propriedades rurais in l\u00f3cus das \n\ncoletas de amostras de solos para an\u00e1lises qu\u00edmica e f\u00edsica.  \n\n \n\n \n\n\n\n267"}]}}}