{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12278"}, {"@name": "filename", "#text": "17872_Cachado%2c%20Rita%20d%27%c3%81vila%20%282011%29%2c%20Realojamento%20em%20zonas%20de%20fronteira%20urbana%20o%20caso%20da%20quinta%20da%20vitoria%20loures%2c%2021%2c%20p.%2023-31.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Forum Sociol\u00f3gico\n21\u00a0 (2011)\nTransforma\u00e7\u00e3o urbana\n\n................................................................................................................................................................................................................................................................................................\n\nRita d'\u00c1vila Cachado\n\nRealojamento em zonas de fronteira\nurbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria,\nLoures\n................................................................................................................................................................................................................................................................................................\n\nAviso\nO conte\u00fado deste website est\u00e1 sujeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o francesa sobre a propriedade intelectual e \u00e9 propriedade exclusiva\ndo editor.\nOs trabalhos disponibilizados neste website podem ser consultados e reproduzidos em papel ou suporte digital\ndesde que a sua utiliza\u00e7\u00e3o seja estritamente pessoal ou para fins cient\u00edficos ou pedag\u00f3gicos, excluindo-se qualquer\nexplora\u00e7\u00e3o comercial. A reprodu\u00e7\u00e3o dever\u00e1 mencionar obrigatoriamente o editor, o nome da revista, o autor e a\nrefer\u00eancia do documento.\nQualquer outra forma de reprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 interdita salvo se autorizada previamente pelo editor, excepto nos casos\nprevistos pela legisla\u00e7\u00e3o em vigor em Fran\u00e7a.\n\nRevues.org \u00e9 um portal de revistas das ci\u00eancias sociais e humanas desenvolvido pelo CL\u00c9O, Centro para a edi\u00e7\u00e3o\neletr\u00f3nica aberta (CNRS, EHESS, UP, UAPV - Fran\u00e7a)\n\n................................................................................................................................................................................................................................................................................................\n\nRefer\u00eancia eletr\u00f4nica\nRita d'\u00c1vila Cachado, \u00ab\u00a0Realojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures\u00a0\u00bb, Forum\nSociol\u00f3gico [Online], 21\u00a0|\u00a02011, posto online no dia 05 Setembro 2012, consultado o 28 Fevereiro 2013. URL\u00a0: http://\nsociologico.revues.org/425\n\nEditor: CESNOVA\nhttp://sociologico.revues.org\nhttp://www.revues.org\n\nDocumento acess\u00edvel online em:\nhttp://sociologico.revues.org/425\nDocumento gerado automaticamente no dia 28 Fevereiro 2013.\n\u00a9 CESNOVA\n\nhttp://sociologico.revues.org\nhttp://www.revues.org/\nhttp://sociologico.revues.org/425\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 2\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\nRita d'\u00c1vila Cachado\n\nRealojamento em zonas de fronteira\nurbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria,\nLoures\nPagina\u00e7\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o em papel : p. 23-31\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n1 A organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio evidencia a exist\u00eancia de m\u00faltiplas fronteiras espaciais e sociais.\n\nEstas t\u00eam estimulado grandes contributos para as ci\u00eancias sociais e humanas, sobretudo no\ndom\u00ednio dos estudos sobre na\u00e7\u00e3o e nacionalidade e, por des\u00edgnio, de identidade e de cultura\n(Donnan e Wilson, 1999). A organiza\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios urbanos mostra tamb\u00e9m um conjunto\nde fronteiras, com um elevado potencial de ilus\u00e3o anal\u00edtica, que tem contribu\u00eddo precisamente\npara a consolida\u00e7\u00e3o dos estudos da cidade a que cheg\u00e1mos recentemente (Cordeiro, 2010).\nR\u00e1pidos olhares sobre mapas, cartas, olhos de sat\u00e9lite, d\u00e3o a ilus\u00e3o de circunscri\u00e7\u00e3o dos\nespa\u00e7os urbanos em bairros, em coroas urbanas, em diferentes tipologias urban\u00edsticas; s\u00e3o\nessas fronteiras, as reais e as imagin\u00e1rias, que nos conduzem, enquanto investigadores, a\nestudar espa\u00e7os concretos como unidades territoriais, com maior ou menor grau de defini\u00e7\u00e3o,\nconforme as suas fronteiras se podem definir mais ou menos. A este t\u00edtulo os estudos sobre\nbairros t\u00eam dado contributos importantes para pensar a cidade. Gra\u00e7a Cordeiro e Ant\u00f3nio\nFirmino da Costa (1999) destacaram a import\u00e2ncia destas unidades territoriais urbanas no\nquestionamento acerca da cidade2. N\u00e3o obstante, se come\u00e7armos a seguir os habitantes destes\nespa\u00e7os, os bairros expandem-se, porque a vida dos seus moradores raramente se limita ao\nlocal de resid\u00eancia, ela tamb\u00e9m se expande. Assim, o movimento dos actores sociais e de\nexpans\u00e3o dos bairros onde habitam merece ser explorado de forma concreta no dom\u00ednio dos\nestudos sobre a cidade.\n\n2 A expans\u00e3o dos territ\u00f3rios \u00e9 real, e as pessoas tamb\u00e9m se movem com e nos territ\u00f3rios,\nquer num registo quotidiano, ligado aos movimentos pendulares (Baptista e Pujadas, 2000),\nquer no sentido das decis\u00f5es de mudan\u00e7a de local de resid\u00eancia associada \u00e0 suburbaniza\u00e7\u00e3o\n(Nunes, 2007b: 51), levando-nos a equacionar as potencialidades do conceito de mobilidade.\nEntre outros autores que se t\u00eam dedicado aos estudos das mobilidades, Tim Cresswell tem\ncontribu\u00eddo para a compreens\u00e3o do movimento e das mobilidades, sem pudor dos seus\ncruzamentos, antes equacionando uma mobilidade em tr\u00eas dimens\u00f5es \u2013 movimentos humanos,\nmobilidade enquanto representa\u00e7\u00e3o e mobilidade experimentada (Cresswell, 2006: 3). De\nresto, a an\u00e1lise das mobilidades parece ter-se reencontrado recentemente nos estudos urbanos\n(Bonnet e Desjeux, 2000), n\u00e3o obstante a pluralidade de trabalhos nesta \u00e1rea (v. Hannam et al.,\n2006) ter conduzido a uma tend\u00eancia que ultrapassa aquele dom\u00ednio (e.g., Carmo e Sim\u00f5es,\n2009). A mobilidade reaproxima-se, neste caso, de din\u00e2mica, n\u00e3o pelo lado f\u00edsico do termo\n(quando a mobilidade servia sobretudo para analisar socialmente a hist\u00f3ria dos transportes e\ndas comunica\u00e7\u00f5es), mas pelo lado antropol\u00f3gico tout court, das din\u00e2micas culturais.\n\n3 Assim, por um lado, as din\u00e2micas culturais, sociais, territoriais s\u00e3o cada vez mais levadas\nem conta nas pesquisas urbanas; por outro lado, a crescente preponder\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o\nda etnografia em trabalhos sociol\u00f3gicos sublinha a necessidade de dar conta de aspectos do\nterreno que dificilmente seriam conhecidos atrav\u00e9s de metodologias cl\u00e1ssicas da sociologia3.\nAs realidades estudadas falam permanentemente de mudan\u00e7a, donde os fen\u00f3menos de\nmetropoliza\u00e7\u00e3o4 e suburbaniza\u00e7\u00e3o (cf. e.g. Remy, 2000) s\u00e3o paradigmas de an\u00e1lise sobre a\nexpans\u00e3o dos territ\u00f3rios. Os investigadores seguem os actores sociais nas suas mudan\u00e7as, e\ntamb\u00e9m os espa\u00e7os nas suas transforma\u00e7\u00f5es. Pode ser uma tend\u00eancia \u2013 din\u00e2mica \u2013 dos estudos\ndas cidades e n\u00e3o s\u00f3, mas \u00e9 uma tend\u00eancia que tem dado frutos ao n\u00edvel da interpreta\u00e7\u00e3o:\nrepetem-se e renovam-se os textos acad\u00e9micos que procuram ultrapassar as concep\u00e7\u00f5es\nbin\u00e1rias (Carmo e Sim\u00f5es, 2009); s\u00e3o recorrentes os que rev\u00eaem categorias que pareciam antes\n\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 3\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\nmais seguras, como cidades (Cordeiro, 2010), migra\u00e7\u00f5es (Portes, 20085; Nedelcu, 2009), e\nmesmo bairros (Vidal, 2009). Ao mesmo tempo, em todas as ci\u00eancias sociais multiplicam-\nse os investigadores que fazem pesquisas multissituadas (Marcus, 1995), por hip\u00f3tese devido\n\u00e0 percep\u00e7\u00e3o consciente, muitas vezes etnogr\u00e1fica, dos constantes movimentos dos actores\nsociais.\n\n4 J\u00e1 no que se refere \u00e0 no\u00e7\u00e3o de fronteira, esta remete para no\u00e7\u00f5es de margem, de passagem,\nmesmo de ultrapassagem ou de restri\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma forma \u00fatil de pensar os dinamismos\nsocioculturais na cidade e n\u00e3o s\u00f3. Tendo sido um dos principais referentes para a abordagem\ndo nacionalismo aos mais diversos n\u00edveis, as fronteiras podem ser tomadas como base para\nreflectir sobre os diversos limites sobrepostos na cidade, uma vez que os urbanitas precisam\nde franquear diversas fronteiras no acesso \u00e0 cidade, seja para chegar ao local de trabalho, seja\nno sentido mais amplo do acesso \u00e0 cidadania. No caso do bairro Quinta da Vit\u00f3ria, onde nos\ndeteremos adiante, a fronteira \u00e9 tanto territorial como simb\u00f3lica; a delimita\u00e7\u00e3o do bairro pode\nser vista de acordo com v\u00e1rios tipos de tracejamento inscritos no territ\u00f3rio, e ao mesmo tempo\npodemos olhar este conjunto residencial atrav\u00e9s das suas fronteiras simb\u00f3licas, sobretudo\npercept\u00edveis atrav\u00e9s da no\u00e7\u00e3o de segrega\u00e7\u00e3o.\n\n5 Este artigo est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes. Come\u00e7a por uma contextualiza\u00e7\u00e3o geral dos bairros de\nconstru\u00e7\u00e3o informal, sobretudo ao n\u00edvel do territ\u00f3rio reconhecido como \u00c1rea Metropolitana\nde Lisboa; depois deter-nos-emos num n\u00facleo residencial no concelho de Loures, a Quinta\nda Vit\u00f3ria, onde uma apresenta\u00e7\u00e3o pormenorizada de um bairro residencial prec\u00e1rio permitir\u00e1\nquestionar o papel das fronteiras urbanas. Em seguida faremos uma revis\u00e3o cr\u00edtica da aplica\u00e7\u00e3o\ndo Programa Especial de Realojamento (PER), a pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o social com maior\nalcance em Portugal nas \u00faltimas d\u00e9cadas, com o objectivo de contribuir para a percep\u00e7\u00e3o de\numa segrega\u00e7\u00e3o espacial acentuada decorrente daquele, situa\u00e7\u00e3o de certa forma inesperada.\n\nContextualiza\u00e7\u00e3o territorial dos bairros de constru\u00e7\u00e3o\ninformal na AML\n\n6 Como \u00e9 sobejamente sabido, o crescimento dos bairros de g\u00e9nese ilegal resulta, por um\nlado, das vagas migrat\u00f3rias associadas \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o da AML que se verificou ap\u00f3s a\nII Guerra Mundial e, por outro lado, da escassez de habita\u00e7\u00e3o, consequ\u00eancia das migra\u00e7\u00f5es\ndas ex-col\u00f3nias no per\u00edodo que se seguiu \u00e0s independ\u00eancias dos pa\u00edses antes colonizados\npor Portugal, primeiro na sequ\u00eancia da r\u00e1pida africaniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, depois devido \u00e0s\ncondi\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas complexas dos pa\u00edses de origem. Fl\u00e1vio Paiva refere que no in\u00edcio\ndos anos 80 havia cerca de 230 mil fogos clandestinos (Paiva, 1985: 113).\n\n7 Esta sec\u00e7\u00e3o designa genericamente bairros de constru\u00e7\u00e3o informal v\u00e1rios tipos normalmente\ndistinguidos entre bairros de g\u00e9nese ilegal, bairros de barracas, de lata, entre outras\ndesigna\u00e7\u00f5es comuns. O termo parte do ingl\u00eas informal settlement (Ascens\u00e3o, 2008, cit.\nHuchzermeyer e Karam, 20066), que tamb\u00e9m substitui termos anglo-sax\u00f3nicos conotados\nnegativamente e excessivamente mal aplicados. No contexto portugu\u00eas esta hip\u00f3tese\ndenominativa \u00e9 particularmente importante7; a designa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica bairros de g\u00e9nese ilegal\nn\u00e3o \u00e9 ajustada, uma vez que existe uma figura jur\u00eddica com o mesmo nome base, as \u00c1reas\nUrbanas de G\u00e9nese Ilegal (AUGI), assim consideradas desde o DL n.\u00ba 400/84 de 31 de\nDezembro e que foram alvo de diversas iniciativas de loteamento e requalifica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o\nn\u00facleos residenciais constru\u00eddos sobretudo a partir dos anos 60 em diversos concelhos da \u00c1rea\nMetropolitana, inicialmente por via das migra\u00e7\u00f5es internas e ao sabor da industrializa\u00e7\u00e3o do\nper\u00edodo final do Estado Novo. Surgem assim associados \u00e0 ainda que fraca industrializa\u00e7\u00e3o na\nAML e \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o do processo de suburbaniza\u00e7\u00e3o e metropoliza\u00e7\u00e3o (Nunes, 2007b, 2010).\nEm grande parte s\u00e3o bairros caracterizados pela constru\u00e7\u00e3o de vivendas familiares edificadas\npelas m\u00e3os dos moradores, com planos urban\u00edsticos sum\u00e1rios idealizados pelas associa\u00e7\u00f5es\nde moradores.\n\n8 Se imaginarmos um mapa da AML, as AUGI localizam-se mais para norte ao longo das\nlinhas de \u00e1gua e para o interior dos concelhos lim\u00edtrofes a Lisboa. Os seus habitantes vivem,\nassim, mais afastados do centro. Mas estes n\u00e3o s\u00e3o claramente os \u00fanicos bairros de constru\u00e7\u00e3o\ninformal na AML. Al\u00e9m destes temos tamb\u00e9m a ainda menos feliz express\u00e3o bairros de\n\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 4\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\nbarracas, que designa todo um conjunto de bairros que cresceram nas franjas da capital, em\nterrit\u00f3rios mais centrais do que os primeiros, mas com menos infra-estruturas. Tanto num caso\ncomo no outro, estes bairros foram alvo de pol\u00edticas de requalifica\u00e7\u00e3o e de realojamento nas\n\u00faltimas d\u00e9cadas, que importam distinguir, no sentido de podermos analisar melhor a situa\u00e7\u00e3o\ndos bairros que se localizam sobre a linha de fronteira do concelho de Lisboa.\n\n9 Os bairros de lata, bairros de barracas ou bairros degradados8 \u2013 qualquer dos termos comporta\numa negatividade social associada \u2013 s\u00e3o, sobretudo no in\u00edcio, tal como as AUGI, fruto de\nmigra\u00e7\u00f5es internas. Contudo, os seus moradores encontram trabalho mais na constru\u00e7\u00e3o\ncivil do que na ind\u00fastria. O crescimento exponencial destes bairros, tanto em n\u00famero de\nn\u00facleos como em alargamento do territ\u00f3rio ocupado por cada um deles, verifica-se sobretudo\ndepois das independ\u00eancias dos pa\u00edses africanos ex-colonizados por Portugal. De resto, estas\npopula\u00e7\u00f5es engrossam os efectivos de dois grandes tipos de habita\u00e7\u00e3o nas principais cidades\nportuguesas no p\u00f3s-25 de Abril \u2013 compra e arrendamento a baixos custos, sobretudo nos\nsub\u00farbios em crescimento; compra e arrendamento de terrenos de car\u00e1cter incerto \u00e0s portas\ndas cidades.\n\n10 Com contornos semelhantes a outras capitais europeias, a linha de fronteira entre o concelho\nde Lisboa e os concelhos que rodeiam a capital \u00e9 um verdadeiro repto para pensar a cidade em\ntermos de crescimento urbano, de varia\u00e7\u00e3o e variedade populacional, representa\u00e7\u00f5es passadas\ne actuais da cidade. Concretamente sobre o territ\u00f3rio do concelho de Lisboa, temos uma linha\nde fronteira actual que, em grande parte, foi pensada sobre uma fronteira pr\u00e9via: a Estrada\nMilitar. O surgimento de bairros de constru\u00e7\u00e3o informal nas antigas trincheiras da Estrada\nMilitar \u00e9 uma constante naquela que poderia ser a hist\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o informal na AML,\nsendo um facto que muitas casas puderam ser erigidas devido ao alheamento das autoridades.\nAssim, controlo e um certo grau de resist\u00eancia parecem estar em jogo; uma antiga linha de\ndefesa est\u00e1 marcada por milhares de moradores que tiveram, at\u00e9 ao surgimento das pol\u00edticas\nmulticulturais, um acolhimento limitado na cidade onde escolheram morar. Cabe aqui referir\numa conversa com dois arquitectos que haviam realizado um levantamento da Estrada Militar,\nGilberto Veiga de Oliveira e Catarina Rebelo de Sousa, onde estes apontaram para a ironia\ndesta linha de seguran\u00e7a na cidade9. Mas al\u00e9m das possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica\nsobre o que representa a constru\u00e7\u00e3o informal sobre a antiga Estrada Militar, como podemos\ncaracterizar esta linha?\n\n11 \u00c9 uma linha que em termos territoriais fica perto do centro urbano. Alguns destes bairros\nest\u00e3o do lado de dentro da linha, no concelho de Lisboa, outros est\u00e3o em cima da linha da\nfronteira, mas j\u00e1 nos concelhos vizinhos. \u00c9 o caso de v\u00e1rios bairros em Loures e na Amadora.\nDe qualquer maneira, mesmo h\u00e1 30 anos, os moradores destes bairros viviam mais perto do\nque longe do centro da capital. Este centro veio a ser ainda mais centro com o crescimento dos\nsub\u00farbios. Em termos pragm\u00e1ticos, antes de qualquer tentativa de interpreta\u00e7\u00e3o, era mais f\u00e1cil\nconstruir ali do que noutros s\u00edtios da cidade, devido \u00e0 responsabilidade difusa destes territ\u00f3rios\n\u2013 os territ\u00f3rios em cima da Estrada Militar eram de responsabilidade militar ou civil? Se era\ndif\u00edcil vigiar as popula\u00e7\u00f5es que erigiam as suas casas noite ap\u00f3s noite, a incerteza sobre quem\nera respons\u00e1vel contribu\u00eda para o crescimento di\u00e1rio destes bairros. Al\u00e9m disso, a maior parte\ndestes terrenos localizava-se em quintas ou partes de quintas abandonadas. Sinal disso s\u00e3o\nos nomes dos bairros de constru\u00e7\u00e3o informal, onde se inclui a Quinta da Vit\u00f3ria, tal como\na Quinta da Fonte e a Quinta do Mocho, s\u00f3 para referir tr\u00eas emblem\u00e1ticos casos de grandes\nn\u00facleos residenciais no concelho de Loures.\n\n12 Se nos anos 70 estes terrenos tinham valor de mercado reduzido, trinta ou quarenta anos depois,\ndecorrente do processo de suburbaniza\u00e7\u00e3o e de metropoliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 referidos, o valor destas\npropriedades \u00e9 muito mais elevado e a sua posse muito mais cobi\u00e7ada. De facto, a urg\u00eancia por\nparte dos propriet\u00e1rios dos terrenos onde se construiu informalmente em reaver o uso das suas\npropriedades apenas se verificou quando a metropoliza\u00e7\u00e3o estava consolidada, ou seja, quando\no centro da cidade, alastrado, provocou um aumento exponencial do valor da propriedade. Esta\nsitua\u00e7\u00e3o coincidiu com a execu\u00e7\u00e3o do Programa Especial de Realojamento nos anos 90.\n\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 5\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\nO bairro de constru\u00e7\u00e3o informal Quinta da Vit\u00f3ria\n13 O bairro Quinta da Vit\u00f3ria, na freguesia da Portela de Sacav\u00e9m, concelho de Loures, \u00e9 um\n\nn\u00facleo residencial de constru\u00e7\u00e3o informal erigido no canto oposto \u00e0s antigas edifica\u00e7\u00f5es da\nQuinta da Vit\u00f3ria, com sede no centro de Sacav\u00e9m10. O caso deste n\u00facleo residencial encaixa na\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geral dos bairros de barracas da AML mencionada antes. Est\u00e1 localizado sobre\na fronteira com o concelho de Lisboa, assenta na Estrada Militar, e o seu maior crescimento\ndeve-se aos imigrantes vindos das ex-col\u00f3nias em vagas consecutivas desde o p\u00f3s-25 de Abril\nat\u00e9 in\u00edcios dos anos 90.\n\n14 No sentido de apresentar o contexto local que nos vai servir de exemplo para falar de uma\ndin\u00e2mica residencial na fronteira urbana, tamb\u00e9m come\u00e7amos pela exposi\u00e7\u00e3o das suas v\u00e1rias\ndimens\u00f5es de fronteira, tanto ao n\u00edvel das imagens que podemos simbolicamente construir\ncomo aos v\u00e1rios n\u00edveis territoriais. Comecemos pelo segundo. Em geral, os limites dos bairros\nde constru\u00e7\u00e3o informal s\u00e3o mais facilmente percept\u00edveis no territ\u00f3rio do que noutros casos de\nbairros urbanos; eles come\u00e7am e terminam com a presen\u00e7a das barracas, come\u00e7am e terminam\ncom as ruas em terra batida e/ou a rede de esgotos deficit\u00e1ria. A um primeiro n\u00edvel, temos uma\nfronteira que diferencia aquele espa\u00e7o urbano do espa\u00e7o em volta. Depois existe a fronteira\nao n\u00edvel da freguesia. A Quinta da Vit\u00f3ria fica no limiar noroeste da Freguesia da Portela de\nSacav\u00e9m, freguesia esta que \u00e9 mais conhecida pela sua urbaniza\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica, para classe\nm\u00e9dia alta, de dezenas de lotes listados a bege e branco. Finalmente temos a j\u00e1 referida fronteira\nentre os dois concelhos, Lisboa e Loures11. Os moradores da Quinta da Vit\u00f3ria pertencem a\nLoures, mas \u00e9-lhes mais acess\u00edvel chegar ao centro de Lisboa do que ao centro de Loures.\n\n15 E do lado de Lisboa encontramos mais uma urbaniza\u00e7\u00e3o de sucesso, os Olivais (Nunes, 2007a).\nAssim, a Quinta da Vit\u00f3ria surge como um enclave entre os Olivais e a Urbaniza\u00e7\u00e3o da\nPortela. Os seus moradores viviam na zona das barracas da Portela, mas a sua situa\u00e7\u00e3o de\nsegrega\u00e7\u00e3o espacial, existente, n\u00e3o \u00e9 totalmente evidente. Neste caso, corroborando a proposta\nde Sako Musterd e Wim Ostendorf, que analisaram a rela\u00e7\u00e3o entre a exclus\u00e3o social e o estado\ndo bem-estar, a segrega\u00e7\u00e3o espacial \u00e9, muitas vezes, segrega\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica (Musterd\ne Ostendorf, 1998). Na Quinta da Vit\u00f3ria, podemos dizer que h\u00e1 segrega\u00e7\u00e3o espacial na\nmedida em que os moradores, por virtude de serem na sua maioria imigrantes e de habitarem\nconstru\u00e7\u00f5es informais, t\u00eam um acesso limitado \u00e0 cidade a que pertencem. A este prop\u00f3sito,\nMichel Laguerre (1994) prop\u00f4s um conjunto de raz\u00f5es porventura excessivas para o facto de\nos membros das minorias \u00e9tnicas estarem \u00e0 partida em maior desvantagem face ao sistema\nformal12 do que outros cidad\u00e3os: (i) porque t\u00eam de obedecer a regras que n\u00e3o ajudaram\na criar; (ii) porque lhes falta poder e acesso a recursos atrav\u00e9s dos quais poderiam obter\nmudan\u00e7as positivas; (iii) porque muitos membros de minorias \u00e9tnicas t\u00eam menos compet\u00eancias\ndevido \u00e0 sua pr\u00e9via socializa\u00e7\u00e3o em fam\u00edlias e comunidades minorit\u00e1rias; (iv) porque mesmo\nquando bem-vindos ao sistema, n\u00e3o s\u00e3o de facto aceites como iguais (Laguerre, 1994: 141).\nA localiza\u00e7\u00e3o da Quinta da Vit\u00f3ria, ao mesmo tempo perto e longe do centro da capital,\necoa ainda Manuel Castells (1984), no sentido em que o centro n\u00e3o \u00e9 uma categoria em si,\nmas objecto de produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, e nesse sentido, se um bairro se encontra dentro dos\nlimites geogr\u00e1ficos ou urban\u00edsticos do centro da cidade, tal n\u00e3o corresponde necessariamente\na que todo esse espa\u00e7o interno a uma fronteira seja considerado centro. A m\u00faltipla situa\u00e7\u00e3o\nde fronteira da Quinta da Vit\u00f3ria, que contribui para a percep\u00e7\u00e3o de uma certa condi\u00e7\u00e3o\nde segrega\u00e7\u00e3o espacial, entra portanto na dimens\u00e3o das acessibilidades. Da acessibilidade\ndas m\u00faltiplas formas de participa\u00e7\u00e3o, \u00e0 acessibilidade f\u00edsica, ao princ\u00edpio de mobilidade\n(Kaufmann, Schuler, Crevoisier e Rossel, 2004).\n\n16 A hist\u00f3ria e caracteriza\u00e7\u00e3o interna do bairro fazem surgir ainda outras fronteiras, porventura\na um n\u00edvel mais simb\u00f3lico. A Quinta da Vit\u00f3ria \u00e9 um dos n\u00facleos residenciais da Grande\nLisboa que mais se encaixa na sobrecarregada categoriza\u00e7\u00e3o de multicultural. Ao contr\u00e1rio\nde outros bairros mais homog\u00e9neos em termos de proveni\u00eancias \u00e9tnicas, na Quinta da Vit\u00f3ria\nencontramos uma grande pluralidade cultural. Para al\u00e9m de portugueses de origem rural e de\nafricanos de diversas origens nacionais, encontramos muitos indianos que, em boa verdade,\ndeveriam entrar na categoria de africanos, uma vez que a sua proveni\u00eancia migrat\u00f3ria \u00e9\n\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 6\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\nMo\u00e7ambique. Seguindo a tipologia utilizada comummente pelos moradores, o bairro tem\nportugueses, africanos e indianos e cada uma destas popula\u00e7\u00f5es habita partes mais ou menos\ndistintas do bairro. Contudo, note-se, essa distin\u00e7\u00e3o espacial n\u00e3o \u00e9 absoluta; podemos encontrar\nfam\u00edlias indianas na zona africana e vice-versa, por exemplo.\n\n17 Em termos resumidos, o bairro da Quinta da Vit\u00f3ria cresce com a chegada das diferentes\npopula\u00e7\u00f5es que o comp\u00f5em. As primeiras casas s\u00e3o constru\u00eddas por fam\u00edlias portuguesas\nsobretudo na segunda metade dos anos 60, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece em muitos outros\nbairros da AML cujas primeiras constru\u00e7\u00f5es foram erigidas por migrantes internos (Fonseca,\n1990; Malheiros, 1992). Na primeira metade dos anos 70 apenas fam\u00edlias de origem portuguesa\nhabitavam o bairro. As primeiras barracas constru\u00eddas s\u00e3o feitas de t\u00e1buas de madeira e\nchapa por fam\u00edlias portuguesas provenientes de diversas zonas do pa\u00eds, mas sobretudo do\nNorte. S\u00e3o inicialmente casas pequenas, com uma ou duas divis\u00f5es. Pequenas parcelas de\nhortas, bem como casas j\u00e1 erigidas, foram vendidas pelos primeiros habitantes \u00e0s popula\u00e7\u00f5es\nimigrantes. Homens de origem indiana, provenientes de Mo\u00e7ambique, foram os primeiros\nmoradores hindus do bairro. A popula\u00e7\u00e3o africana do bairro foi ocupando sobretudo a 13zona\nnorte do bairro ao longo dos anos. Algumas fam\u00edlias vieram logo na altura das independ\u00eancias\n(1975-1976), mas uma grande parte chegou em meados dos anos 80 (cabo-verdianos) e in\u00edcio\ndos anos 90 (guineenses). Como veremos de seguida, o processo de realojamento provocou\ngrandes altera\u00e7\u00f5es no bairro e, com isso, a composi\u00e7\u00e3o populacional tamb\u00e9m foi afectada.\nMuitos descendentes de fam\u00edlias ali residentes emigraram de novo, trazendo novas fronteiras\npara a Quinta da Vit\u00f3ria, desta vez fronteiras cl\u00e1ssicas, nacionais, com repercuss\u00f5es nas\nfam\u00edlias que ficam.\n\nRealojamentos no \u00e2mbito do PER\n18 \u00c0 semelhan\u00e7a de dezenas de outros bairros de barracas da AML, a Quinta da Vit\u00f3ria foi\n\ninscrita no Programa Especial de Realojamento (PER). O PER configura-se como a pol\u00edtica\nde habita\u00e7\u00e3o social de maior envergadura a seguir ao SAAL (Servi\u00e7o de Apoio Ambulat\u00f3rio\nLocal), visando o realojamento de dezenas de milhares de fam\u00edlias moradoras em casas\nconstru\u00eddas informalmente \u00e0s portas das grandes cidades nas \u00faltimas d\u00e9cadas. O PER foi\nlegislado no in\u00edcio dos anos 90 (DL 163/93 de 7 de\nMaio) e, ap\u00f3s a assinatura da decis\u00e3o governamental, os munic\u00edpios aliaram-se ao PER atrav\u00e9s\nde protocolos com o Instituto Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (INH), comprometendo-se a realojar as\nfam\u00edlias mal alojadas em bairros de habita\u00e7\u00e3o social e a demolir as barracas. O munic\u00edpio de\nLoures firmou o seu compromisso em 1995 e desde ent\u00e3o realojou 2300 agregados familiares\nem fogos de habita\u00e7\u00e3o social, especialmente constru\u00eddos para o efeito, correspondendo a quase\n60% da taxa de concretiza\u00e7\u00e3o14.\n\n19 No caso da Quinta da Vit\u00f3ria assistimos a um prolongamento do programa de habita\u00e7\u00e3o social\nsem fim \u00e0 vista. Em 1998 deu-se o primeiro momento de realojamento parcial do bairro. As\ncasas localizadas junto \u00e0 estrada principal impediam as obras de alargamento das vias de acesso\n\u00e0 Expo'98 e \u00e0 Ponte Vasco da Gama e, desse modo, uma primeira fatia de cerca de 60 agregados\nfamiliares beneficiaram de realojamento em habita\u00e7\u00e3o social, numa parceria entre o munic\u00edpio\ne a construtora Lusoponte. Foram habitar casas do bairro municipal da Portela, constru\u00eddo a\nn\u00e3o mais de 150 metros do primeiro. Os contemplados puderam, desse modo, manter redes de\nsociabilidade, beneficiar da mesma rede escolar, cumprir rotinas laborais, sem altera\u00e7\u00f5es de\nmaior. Ap\u00f3s esse primeiro realojamento, apenas em 2002 se verifica o segundo realojamento\nparcial, que contemplou cerca de 100 fam\u00edlias, numa zona cont\u00edgua \u00e0 Quinta da Vit\u00f3ria.\nTal como os primeiros contemplados, estas fam\u00edlias mantiveram redes de sociabilidade e\nrotinas, uma vez que o realojamento foi feito para um quarteir\u00e3o de pr\u00e9dios cont\u00edguo ao bairro\nQuinta da Vit\u00f3ria. Os pr\u00e9dios em causa fazem parte de um conjunto residencial de 425 fogos\nsociais, o bairro social Dr. Alfredo Bensa\u00fade pertencente \u00e0 Gebalis, inicialmente previsto para\nrealojamentos de fam\u00edlias residentes em bairros degradados de Lisboa. Mas a proximidade com\na Quinta da Vit\u00f3ria e a necessidade habitacional dos seus moradores conduziram \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o\nde um protocolo entre os dois munic\u00edpios em finais de 2001. Contudo, al\u00e9m das fam\u00edlias\nrealojadas, em 2002 faltava ainda realojar mais de 200 fam\u00edlias.\n\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 7\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\n20 Em 2005 a solu\u00e7\u00e3o encontrada pelo munic\u00edpio para finalizar o processo de realojamento da\nQuinta da Vit\u00f3ria foi sugerida pelos propriet\u00e1rios do terreno, que propuseram a indemniza\u00e7\u00e3o\ndas fam\u00edlias inscritas no PER que continuavam a aguardar o seu realojamento em habita\u00e7\u00e3o\nsocial. Dezenas de agregados familiares aceitaram, mas mais de uma centena continuou \u00e0\nespera do realojamento para o qual haviam j\u00e1 esperado mais de dez anos. O munic\u00edpio de\nLoures ainda esperou que as fam\u00edlias se inscrevessem no programa PER-Fam\u00edlias, uma figura\nlegislativa variante do PER, que previa a compra de casas pelas fam\u00edlias com uma ajuda\nsubstancial do INH, da Caixa Geral de Dep\u00f3sitos e dos munic\u00edpios, mas os limites de pre\u00e7o\ndas casas calculados para se poder aceder ao PER-Fam\u00edlias eram muito inferiores aos valores\nreais atingidos durante a d\u00e9cada de 2000 na AML15. Para remediar esta situa\u00e7\u00e3o sem fim \u00e0\nvista, os servi\u00e7os camar\u00e1rios sugerem ciclicamente a v\u00e1rios agregados familiares que estes\naceitem fogos de habita\u00e7\u00e3o social em zonas de realojamento onde vazam casas, mas a oferta\ndo munic\u00edpio de Loures \u00e9 para bairros muito mais segregados espacial e socialmente do\nque a Quinta da Vit\u00f3ria, e, por conseguinte, com hist\u00f3rias de grande negatividade associada\nbem conhecidas dos moradores de bairros degradados16. A mudan\u00e7a de casa feita de forma\nisolada e n\u00e3o em conjunto com outras fam\u00edlias vizinhas tamb\u00e9m desagrada aos moradores\nque t\u00eam recusado esta solu\u00e7\u00e3o. Doravante, os moradores s\u00e3o avisados de que perder\u00e3o o\ndireito ao realojamento se continuarem a recusar as solu\u00e7\u00f5es. Ainda assim, as barracas da\nPortela, agora cerca de 100, t\u00eam sido renovadas pelos seus novos e velhos moradores. Se\na expectativa do realojamento, que foi maior no in\u00edcio dos anos 2000, conduziu a um certo\ndesleixo relativamente \u00e0s casas que, antes do PER, eram anualmente pintadas e retocadas, o\ndescr\u00e9dito quanto \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o do processo, bem como a vinda de alguns novos moradores,\ntem conduzido recentemente a um embelezamento e cuidado nas habita\u00e7\u00f5es.\n\n21 Os moradores da Quinta da Vit\u00f3ria que recusam o realojamento em habita\u00e7\u00e3o social noutros\nbairros para al\u00e9m do vizinho Dr. Alfredo Bensa\u00fade n\u00e3o est\u00e3o exactamente a recusar a habita\u00e7\u00e3o\nsocial tout court; a sua renit\u00eancia em sair do s\u00edtio onde moram corresponde na verdade a uma\nrejei\u00e7\u00e3o de ir habitar bairros mal afamados. A m\u00e1 fama desses locais resulta, no seu entender,\nde uma forte estigmatiza\u00e7\u00e3o dos bairros de constru\u00e7\u00e3o informal onde os moradores habitavam\nanteriormente e tamb\u00e9m devido \u00e0 mistura \u00e9tnica indesejada. Concretamente, os moradores da\nQuinta da Vit\u00f3ria recusam sobretudo viver em dois bairros de habita\u00e7\u00e3o social distintos: na\nUrbaniza\u00e7\u00e3o Terra\u00e7os da Ponte, tamb\u00e9m conhecida por Quinta do Mocho, uma vez que os seus\nhabitantes provieram do bairro degradado com o mesmo nome; e na Quinta da Fonte, um bairro\nlocalizado na serra de Loures, extremamente segregado face a outros conjuntos urbanos, e sem\nfam\u00edlias indianas, para desagrado sobretudo dos moradores indianos da Quinta da Vit\u00f3ria, que\nn\u00e3o teriam vizinhos conhecidos naquele bairro. A segrega\u00e7\u00e3o espacial destes bairros, como\nde muitas outras urbaniza\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o social que foram constru\u00eddas em terrenos urbanos\npouco valorizados, e tipicamente mais longe do centro, \u00e9 um factor importante que influencia\na op\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias que habitaram, por vezes mais de vinte anos, um bairro como a Quinta da\nVit\u00f3ria, que, apesar de sujeito a uma certa segrega\u00e7\u00e3o como vimos, possui fortes indicadores\nde centralidade.\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n22 Al\u00e9m de pretender a erradica\u00e7\u00e3o das barracas, o PER tinha o objectivo de diminuir a exclus\u00e3o\n\nsocial por via do acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o condigna, alcan\u00e7\u00e1vel atrav\u00e9s da habita\u00e7\u00e3o social. Este\nobjectivo parece decorrer de uma estigmatiza\u00e7\u00e3o aprior\u00edstica sobre a vida e as condi\u00e7\u00f5es\nsocioculturais dos moradores dos bairros degradados, que sugere a sobreposi\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es\nhabitacionais deficit\u00e1rias e de supostas m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es sociais. Contudo, os habitantes dos\nbairros degradados revelam, como foi j\u00e1 sobejamente demonstrado atrav\u00e9s de sucessivos\nestudos produzidos tanto pelas universidades como pelos munic\u00edpios, pr\u00e1ticas socioculturais\nde valor id\u00eantico a outros contextos residenciais que estejam dentro dos padr\u00f5es das chamadas\ncondi\u00e7\u00f5es condignas de habita\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o realojamento em habita\u00e7\u00e3o social em\nbairros mais afastados dos centros urbanos vem acarretar uma segrega\u00e7\u00e3o inesperada face\n\u00e0s pretens\u00f5es iniciais. Sob o des\u00edgnio da melhoria das condi\u00e7\u00f5es habitacionais, as condi\u00e7\u00f5es\nsociais parecem ter sido proteladas.\n\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 8\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\n23 A Quinta da Vit\u00f3ria serviu-nos de exemplo para pensar as fronteiras urbanas e os casos de\nn\u00facleos residenciais que est\u00e3o, por um lado, numa situa\u00e7\u00e3o de alguma centralidade, tendo\nem conta factores inequ\u00edvocos como a proximidade do centro da capital ou a localiza\u00e7\u00e3o\njunto a bairros bem inseridos na malha urbana e valorizados. Por outro lado, num contexto\nde segrega\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s das condi\u00e7\u00f5es habitacionais e da possibilidade de os seus moradores\nvirem a ser segregados espacialmente no contexto do processo de realojamento, uma vez\nque, ap\u00f3s dois momentos de realojamento parcial em habita\u00e7\u00e3o social localizada muito perto\nda resid\u00eancia anterior, os agregados que ficaram por realojar esperaram por uma solu\u00e7\u00e3o\nsemelhante \u00e0 que tiveram os seus antigos vizinhos.\n\n24 Ao analisar o PER vimos que a sua execu\u00e7\u00e3o tem levado as autoridades, no caso do\nmunic\u00edpio em an\u00e1lise, a optar por sugerir aos moradores alternativas que contribuiriam para\na segrega\u00e7\u00e3o socioespacial das fam\u00edlias que aguardam realojamento. No caso da Quinta da\nVit\u00f3ria, encontramos resist\u00eancias a estas solu\u00e7\u00f5es, poss\u00edveis por duas ordens de factores. O\nmais evidente \u00e9 que a urg\u00eancia da demoli\u00e7\u00e3o das barracas, evidenciada no texto legislativo no\nin\u00edcio dos anos 90, parece estar sujeita a vagas de interesse, quer pol\u00edtico, quer por parte dos\npropriet\u00e1rios. Al\u00e9m disso, parece que uma certa centralidade urbana deste conjunto residencial\nleva os seus (restantes) moradores a manterem \u2013 e melhorarem \u2013 as suas casas. A antiguidade\nresidencial implicou redes de vizinhan\u00e7a, sedimenta\u00e7\u00e3o de empregos, de rotinas urbanas, que\ns\u00e3o assim conservadas at\u00e9 uma nova urg\u00eancia de finaliza\u00e7\u00e3o do processo de realojamento.\n\nBibliografia\n\nALMEIDA, S. V. (2009), Camponeses, Cultura e Revolu\u00e7\u00e3o. Campanhas de Dinamiza\u00e7\u00e3o Cultural e\nAc\u00e7\u00e3o C\u00edvica do MFA (1974-1975), Lisboa, IELT/FCSH/UNL, Edi\u00e7\u00f5es Colibri.\n\nANTUNES, M. (2002), Estrela d\u2019\u00c1frica, um bairro sens\u00edvel. Um estudo antropol\u00f3gico sobre jovens\nna cidade da Amadora, Tese de Doutoramento em Antropologia Social, Lisboa, Instituto Superior de\nCi\u00eancias do Trabalho e da Empresa.\n\nASCENS\u00c3O, E. (2008), Informal urbanisation in a post-colonial context \u2013 the lived experience of the\narchitecture of shanty town dwellings in Lisbon, Portugal, Upgrade Report, Londres, King\u2019s College\nLondon.\n\nBAPTISTA, L. V. (1987), Crescimento urbano e migra\u00e7\u00f5es internas: contrastes e alter\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\nespaciais, e redes de interconhecimento. O Bairro do Rego (Lisboa, 1900-1985), Disserta\u00e7\u00e3o de\nMestrado em Sociologia Aprofundada e Realidade Portuguesa, Lisboa, FCSH-UNL.\n\nBAPTISTA, L. V. e J. J. Pujadas (2000), \u201cConfronto e entreposi\u00e7\u00e3o: os efeitos da metropoliza\u00e7\u00e3o na\nvida das cidades\u201d, Forum Sociol\u00f3gico 3/4, II S\u00e9rie, pp. 293-308.\n\nBONNET, M. e D. Desjeux (org) (2000), Les territoires de la mobilit\u00e9, Paris, PUF.\n\nCABRAL, J. P. (2006), \u201cReflex\u00f5es finais\u201d, in R. Sarr\u00f3 e A. P. de Lima (org.), Terrenos Metropolitanos.\nEnsaios sobre produ\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, pp. 177-192.\n\nCACHADO, R. d\u2019\u00c1. (2008), Hindus da Quinta da Vit\u00f3ria em processo de realojamento. Uma etnografia\nna cidade alargada, Tese de Doutoramento em Antropologia, Lisboa, ISCTE-IUL (policopiado).\n\nCARMO, R. M. do e J. A. Sim\u00f5es (orgs.) (2009), A Produ\u00e7\u00e3o das Mobilidades. Redes, Espacialidades\ne Trajectos, Lisboa, Imprensa de Ci\u00eancias Sociais.\n\nCASTELLS, M. (1984), Problemas de Investiga\u00e7\u00e3o em Sociologia Urbana, Lisboa, Presen\u00e7a.\n\nCORDEIRO, G. \u00cd. (1997), Um Lugar na Cidade. Quotidiano, Mem\u00f3ria e Representa\u00e7\u00e3o no Bairro da\nBica, Lisboa, Dom Quixote.\n\nCORDEIRO, G. \u00cd. e A. F. da Costa (1999), \u201cBairros: contexto e intersec\u00e7\u00e3o\u201d, in G. Velho (org.),\nAntropologia urbana. Cultura e sociedade no Brasil e em Portugal, Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editor,\npp. 58-79.\n\nCORDEIRO, G. \u00cd. (2010), \u201cAs cidades fazem-se por dentro. Desafios da Etnografia Urbana\u201d, Cidades.\nComunidades e Territ\u00f3rios 20/21, pp. 111-121.\n\nCOSTA, A. F. (1999), Sociedade de bairro: din\u00e2micas sociais de identidade cultural, Oeiras, Celta\nEditora.\n\nCRESSWELL, T. (2006), On the move. Mobility in the modern western world, Nova Iorque e Londres,\nRoutledge.\n\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 9\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\nDONNAN, H. e T. M. Wilson (1999), Borders. Frontiers of Identity. Nation and State, Oxford, Nova\nIorque, Berg.\n\nFARINA, M. (2001), Por uma Antropologia do Habitar. Projecto e quotidiano num bairro de habita\u00e7\u00e3o\nsocial em Lisboa, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Desenho Urbano, Lisboa, ISCTE.\n\nFERNANDES, L. (1998), O S\u00edtio das drogas. Etnografia das drogas numa periferia urbana, Lisboa,\nEditorial Not\u00edcias.\n\nFONSECA, M. L. (1990), Popula\u00e7\u00e3o e Territ\u00f3rio. Do pa\u00eds \u00e0 \u00e1rea metropolitana, Mem\u00f3rias do Centro\nde Estudos Geogr\u00e1ficos, n.\u00ba 14, Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento em Geografia Humana, Lisboa, Faculdade\nde Letras da Universidade de Lisboa, Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica.\n\nGANS, H. J. ([1968] 1972), People and Plans. Essays on Urban Problems and Solutions, Middlesex,\nPenguin Books.\n\nGANS, H. J. ([1962] 1982), The Urban Villagers. Group and Class in the Life of Italian-Americans\n(Updated and Extended Version), Londres, Collier MacMillan Publishers.\n\nGUERRA, Isabel (coord.) (1999), Diagn\u00f3stico sobre a implementa\u00e7\u00e3o do programa PER nos munic\u00edpios\ndas \u00c1reas Metropolitanas de Lisboa e Porto, Lisboa, Instituto Nacional de Habita\u00e7\u00e3o.\n\nHANNAM, K., M. Sheller e J. Urry (2006), \"Editorial: Mobilities, Immobilities and Moorings\",\nMobilities, 1, 1, pp. 1-22.\n\nHANNERZ, U. (1969), Soulside. Inquiries into Ghetto Culture and Community, Nova Iorque, Columbia\nUniversity Press.\n\nKAUFMANN, V., M. Schuler, O. Crevoisier e P. Rossel (2004), Mobilit\u00e9 et Motilit\u00e9. De l\u2019intention \u00e0\nl\u2019action, Rapport de Recherche, Junho de 2003, Cahier du LASUR 4, ENAC, INTER.\n\nLAGUERRE, M. S. (1994), The Informal City, Londres, MacMillan Press Ltd.\n\nMACHADO, Fernando Lu\u00eds (2002), Contrastes e Continuidades \u2013 Migra\u00e7\u00e3o, Etnicidade e Integra\u00e7\u00e3o\ndos Guineenses em Portugal, Oeiras, Celta Editora.\n\nMALHEIROS, J. da S. M. (1992), Comunidades Indianas na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa. Geografia\nde um Reencontro, Lisboa, Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa.\n\nMARCUS, G. E. (1995), \u201cEthnography in/of the World System: The Emergence of Multi-Sited\nEthnography\u201d, Annual Review of Anthropology, 24, pp. 95-117.\n\nMUSTERD, S. e W. Ostendorf (eds.) (1998), Urban Segregation and the Welfare State. Inequality and\nexclusion in western cities, Londres e Nova Iorque, Routledge.\n\nNEDELCU, M. (2009) Le migrant online. Nouveaux mod\u00e8les migratoires \u00e0 l\u2019\u00e8re du num\u00e9rique, Paris,\nL\u2019Harmattan.\n\nNUNES, J. P. S. (2007a), \u00c0 Escala humana. Planeamento urbano e arquitectura de habita\u00e7\u00e3o em Olivais\nSul. Lisboa, 1959-1969, Lisboa, C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\n\nNUNES, J. P. L. de O. S. (2007b), Florestas de Cimento Armado. Os grandes conjuntos residenciais e\na Constitui\u00e7\u00e3o da Metr\u00f3pole. Lisboa, 1955-1981, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em Sociologia, Lisboa,\nFCSH-UNL.\n\nNUNES, Jo\u00e3o Pedro Silva (2010), \u201cDos Sub\u00farbios Citadinos aos Sub\u00farbios Metropolitanos. Estrutura de\npovoamento e morfog\u00e9nese da metr\u00f3pole de Lisboa (1950-2001)\u201d, Cidades. Comunidades e Territ\u00f3rios,\n20/21, pp. 123-137.\n\nPAIVA, F. (1985), \u201cCondi\u00e7\u00f5es de alojamento e car\u00eancias habitacionais da popula\u00e7\u00e3o portuguesa\u201d,\nCidade e Territ\u00f3rio, 2, pp. 109-124.\n\nPEREIRA, I. (2009), Movimentos em rede: biografias de envolvimento e contextos de interac\u00e7\u00e3o, Tese\nde Doutoramento em Antropologia Urbana, Lisboa, ISCTE.\n\nPORTES, A. (2008), \u201cMigration and Social Change: Some Conceptual Reflections\u201d, Theorizing Key\nMigration Debates (Keynote Conference), Oxford University.\n\nREMY, J. (2000), \u201cM\u00e9tropolisation et diffusion de l'urbain: Les ambig\u00fcit\u00e9s de la mobilit\u00e9\u201d, in Bonnet,\nM. e D. Desjeux (org.), Les territoires de la mobilit\u00e9, Paris, PUF, pp. 171-188.\n\nVIDAL, F. (2009), \u201cA mobilidade residencial como objecto da hist\u00f3ria urbana: registos, pr\u00e1ticas e\ninterpreta\u00e7\u00f5es\u201d, in R. M. do Carmo e J. A. Sim\u00f5es (orgs.), A Produ\u00e7\u00e3o das Mobilidades. Redes,\nEspacialidades e Trajectos, Lisboa, Imprensa de Ci\u00eancias Sociais, pp. 57-69.\n\nWHITE, P. (1998), \u201cIdeologies, social exclusion and spatial segregation in Paris\u201d in S. Musterd e W.\nOstendorf (eds.), Urban Segregation and the Welfare State. Inequality and exclusion in western cities,\nLondres e Nova Iorque, Routledge, pp. 148-167.\n\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 10\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\nWHYTE, W. ( [1943] 1981), Street Corner Society. The social structure of an Italian Slum, Third Edition,\nRevised and Expanded, Chicago and London, The University of Chicago Press.\n\nWILLMOTT, P. ([1957] 1986), Family and Kinship in East London, Londres, Routledge.\n\nNotas\n\n1 Resultante do Encontro Transforma\u00e7\u00e3o Urbana Experi\u00eancias Locais, agrade\u00e7o o convite \u00e0 Patr\u00edcia\nPereira e ao Lu\u00eds Baptista a possibilidade de clarificar atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o e deste artigo algumas\nquest\u00f5es levantadas na tese de doutoramento que ficaram menos expl\u00edcitas enquanto argumento.\n2 Nos estudos urbanos (nomeadamente Sociologia e Antropologia Urbana) s\u00e3o fundamentais algumas\nrefer\u00eancias cl\u00e1ssicas, provenientes sobretudo da Escola de Chicago, em que o bairro \u00e9 tomado como\nlocus de observa\u00e7\u00e3o para estudar a cidade. Entre outros, s\u00e3o incontorn\u00e1veis Whyte (1981), Willmott\n(1986), Gans (1982 e 1972), Hannerz (1969). No contexto portugu\u00eas, vejam-se Baptista (1987); Cordeiro\n(1997); Farina (2001); Fernandes (1998); Antunes (2002); Nunes (2007a); Cachado (2008), entre outros\n(v. refer\u00eancias).\n3 ?No contexto portugu\u00eas, Fernando Lu\u00eds Machado (2002); Ant\u00f3nio Firmino da Costa (1999); Jo\u00e3o\nPedro Nunes (2007b); In\u00eas Pereira (2009) (v. refer\u00eancias) s\u00e3o apenas alguns nomes que, apesar de uma\nforma\u00e7\u00e3o base na sociologia, ao realizar pesquisa sobre as cidades, se dedicaram \u00e0 etnografia urbana\ncom observa\u00e7\u00e3o participante.\n4 ?O conceito de metr\u00f3pole e outras palavras da fam\u00edlia (metropolitano, metropoliza\u00e7\u00e3o), apesar de se\nconstitu\u00edrem como termos incorporados na literatura dos estudos urbanos, n\u00e3o deve ignorar o debate p\u00f3s-\ncolonial, justamente devido \u00e0s potencialidades anal\u00edticas que este levanta para aqueles estudos (cf., e.g.,\nCabral, 2006: 180).\n5 ?Neste caso, o autor adverte relativamente a excessos interpretativos face aos grandes efectivos\npopulacionais emigrados; numa confer\u00eancia em 2008, Portes reavaliava a rela\u00e7\u00e3o entre migra\u00e7\u00f5es e\nmudan\u00e7a social, concluindo que n\u00e3o \u00e9 certo que os migrantes alterem as sociedades de acolhimento tanto\ncomo se pensava.\n6 O livro a que se refere Ascens\u00e3o \u00e9 Informal Settlements: a perpetual challenge?.\n7 ?Uma outra hip\u00f3tese seria a utiliza\u00e7\u00e3o de arquitectura popular, mas a complexidade historiogr\u00e1fica\ne epistemol\u00f3gica inerente ao termo povo e ao que se denomina popular provoca uma ambiguidade\nexcessiva. Sobre arquitectura popular, v. e.g. o document\u00e1rio dirigido e realizado pelo arquitecto Manuel\nda Gra\u00e7a Dias, Arquitecturas sem Arquitectos, Programa \u201cVer artes\u201d, RTP, 1996. Sobre povo veja-se a\nrevis\u00e3o do debate por S\u00f3nia Vespeira de Almeida (2009: 250-251).\n8 ?Na tese de doutoramento tive a oportunidade de experimentar uma avalia\u00e7\u00e3o ainda que limitada\nde algumas correspond\u00eancias entre a terminologia portuguesa e alguns termos estrangeiros, de que\nse destacam os termos ingleses slum e shanty town, e franceses bidonville e taudis (Cachado, 2008:\n124-130).\n9 ?Sem refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas dispon\u00edveis, importava contudo registar a reflex\u00e3o de t\u00e9cnicos que se\ndetiveram sobre o terreno de uma forma extensiva.\n10 A Direc\u00e7\u00e3o Geral de Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais (DGEMN) catalogou recentemente a Quinta\nda Vit\u00f3ria, de que apenas resta a Igreja de Nossa Senhora de Vit\u00f3ria.\n11 Noutro s\u00edtio (Cachado, 2008) analisei ainda uma hip\u00f3tese de altera\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da fronteira\nconcelhia levantada em finais dos anos 90.\n12 A obra referida, Informal City (v. refer\u00eancias), defende precisamente a ideia de cidade informal, que\nleve em conta os sistemas informais que acontecem nos espa\u00e7os urbanos; n\u00e3o para controlar, mas porque\neles existem, e sem a sua percep\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise das cidades ficaria amputada de uma parte importante\nda sua realidade.\n13 No document\u00e1rio As Opera\u00e7\u00f5es SAAL, 2007, realizado por Jo\u00e3o Dias, podemos ver imagens de\narquivo que mostram bairros de barracas constru\u00eddas em madeira antes do 25 de Abril. De resto, esta\nobra visual \u00e9 de uma riqueza documental fabulosa no que toca aos ambientes discursivos, reflexivos e\nexecutores ent\u00e3o experimentados.\n14 No entanto, a maior parte dos realojamentos foram apenas efectuados depois de 1999. At\u00e9 esse ano\na taxa alcan\u00e7ava apenas cerca de 20% (Guerra, 1999: 72).\n15 A tabela previa 3 zonas conforme a proximidade/dist\u00e2ncia das zonas mais caras. Para a zona III, mais\nafastada dos centros, os valores m\u00e1ximos das habita\u00e7\u00f5es n\u00e3o podiam ultrapassar, no caso de um T2, os\n38?380 euros. No folheto informativo d\u00e1-se exemplos que permitiam, ainda assim, a sua execu\u00e7\u00e3o, como\nviver numa barraca em Lisboa e comprar uma casa na Guarda, parecendo sugerir um retorno \u00e0s terras\nde origem para os migrantes do interior do pa\u00eds.\n\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 11\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\n16 Sobre essa negatividade de certo modo comum nos bairros sociais, Paul White adverte para\na associa\u00e7\u00e3o entre habita\u00e7\u00e3o social e exclus\u00e3o social (White, 1998: 164) devido ao risco de os\ninvestigadores tamb\u00e9m contribu\u00edrem para perpetuar os estere\u00f3tipos.\n\nPara citar este artigo\n\nRefer\u00eancia eletr\u00f3nica\n\nRita d'\u00c1vila Cachado, \u00ab\u00a0Realojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria,\nLoures\u00a0\u00bb, Forum Sociol\u00f3gico [Online], 21\u00a0|\u00a02011, posto online no dia 05 Setembro 2012, consultado o\n28 Fevereiro 2013. URL\u00a0: http://sociologico.revues.org/425\n\nRefer\u00eancia do documento impresso\n\nRita d'\u00c1vila Cachado, \u00ab\u00a0 Realojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da\nVit\u00f3ria, Loures\u00a0\u00bb, Forum Sociol\u00f3gico, 21\u00a0|\u00a02011, 23-31.\n\nAutor\n\nRita d'\u00c1vila Cachado\nInvestigadora no CIES-IUL, ISCTE-IUL, Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa, bolseira de p\u00f3s-\ndoutoramento FCT rita.cachado@iscte.pt\n\nDireitos de autor\n\n\u00a9 CESNOVA\n\nResumos\n\n\u00a0\nDesde pelo menos o in\u00edcio dos anos 60 que a \u00c1rea Metropolitana de Lisboa via crescer a olhos\nvivos os bairros de barracas, particularmente na sua principal linha de fronteira, a Estrada\nMilitar. Com uma forte carga simb\u00f3lica no imagin\u00e1rio dos moradores da capital e dos seus\nvisitantes, os bairros de barracas tra\u00e7avam, juntamente com as principais vias de acesso, a\nsepara\u00e7\u00e3o entre Lisboa e os concelhos vizinhos. Os seus moradores, destinat\u00e1rios principais\ndos estigmas associados \u00e0 pobreza, viveram d\u00e9cadas nestes bairros.\nNa AML, o munic\u00edpio de Loures est\u00e1 entre os concelhos com maior n\u00famero de bairros inscritos\nno Programa Especial de Realojamento (PER). Com in\u00edcio em 1993, esta pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o\nsocial que previa acabar com as barracas realojou milhares de fam\u00edlias nos mesmos concelhos\nde resid\u00eancia dos moradores mal alojados. Ainda assim, muitas fam\u00edlias continuam sem saber\nonde nem quando ser\u00e3o realojados.\nA Quinta da Vit\u00f3ria \u00e9 um dos n\u00facleos residenciais do PER de Loures e a hist\u00f3ria deste bairro\nn\u00e3o pode ser contada sem olhar para a hist\u00f3ria do crescimento da cidade de Lisboa. \u00c9 esse\ncontexto espec\u00edfico que trarei para debate neste artigo, reflectindo sobre algumas das quest\u00f5es\nassociadas \u00e0 porosidade das fronteiras urbanas, tais como segrega\u00e7\u00e3o residencial, condi\u00e7\u00f5es\npara a mobilidade e crescimento urbano recente.\n\u00a0\nGreater Lisbon has been transformed by informal building settlements since at least the early\n1960\u2019s, particularly Lisbon\u2019s municipal borderline, which coincides with the ancient Military\nRoad. Territorially, these neighborhoods represent the separation between Lisbon and the\nmunicipalities surrounding the capital. They were inhabited by tens of thousands families\nthroughout two to three decades.\nThe Municipality of Loures belongs to the Metropolitan Area of Lisbon and is one of the\nmunicipalities with a large number of impoverished informal settlements. Loures applied to\nthe Special Resettlement Program (PER), which began in 1993, and aimed to end all shanties.\n\nmailto:rita.cachado@iscte.pt\n\n\nRealojamento em zonas de fronteira urbana. O caso da Quinta da Vit\u00f3ria, Loures 12\n\nForum Sociol\u00f3gico, 21 | 2011\n\nPER resettled thousands of families in housing estates, although nowadays many families do\nnot know where nor when they will be resettled.\nQuinta da Vit\u00f3ria is one of PER\u2019s residential nuclei in Loures. The story of this neighborhood\ncannot be told without considering the history of Lisbon\u2019s growth. This work brings this local\ncontext into debate, and discusses the porosity of these urban frontiers, such as residential\nsegregation, conditions of mobility, and recent urban growth.\n\nEntradas no \u00edndice\n\nKeywords :\u00a0social housing estates, residential mobility, rehousing policies, residential\nsegregation\nPalavras chaves :\u00a0 bairros de constru\u00e7\u00e3o social, mobilidade residencial, pol\u00edticas de\nrealojamento, segrega\u00e7\u00e3o residencial"}]}}}