{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18377"}, {"@name": "filename", "#text": "25306_Disserta%c3%a7%c3%a3o_Ant%c3%b3nio%20Martins%20Bonito_revista_final_19_12_2016.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Instituto Polit\u00e9cnico de Portalegre \n\nEscola Superior Agr\u00e1ria de Elvas \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise do impacto da Medida Sistemas \n\nForrageiros Extensivos nas caracter\u00edsticas F\u00edsico \n\n- Qu\u00edmicas do solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Agricultura Sustent\u00e1vel \n\n \n\nAnt\u00f3nio Martins Bonito \n\n \n\nOrientador: Professor Doutor Jos\u00e9 Manuel Rato Nunes, Professor Adjunto \n\nda Escola Superior Agr\u00e1ria de Elvas do Instituto Polit\u00e9cnico de Portalegre. \n\n \n\n \n\n \n\nElvas \n\n \n\nJaneiro de 2016 \n\nhttp://www.ipportalegre.pt/html1/home.aspx\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEste trabalho j\u00e1 comtempla as cr\u00edticas, sugest\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es sugeridas pelo J\u00fari\u201d \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\niii \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nNa tese de mestrado, tive ocasi\u00e3o de referir que \u00e9 um processo solit\u00e1rio mas que conta \n\ncom os contributos de v\u00e1rias pessoas. Desde o in\u00edcio do mestrado, contei com a confian\u00e7a \n\ne o apoio de in\u00fameras pessoas e institui\u00e7\u00f5es. Sem esses contributos, esta tese n\u00e3o teria \n\nsido poss\u00edvel. \n\n \n\nAo Professor Doutor Jos\u00e9 Manuel Rato Nunes, orientador da disserta\u00e7\u00e3o, agrade\u00e7o o \n\napoio, a partilha do saber e as valiosas contribui\u00e7\u00f5es para o trabalho. Acima de tudo, \n\nobrigado por me continuar a acompanhar nesta jornada e por estimular o meu interesse \n\npelo conhecimento. \n\n \n\nA todas as pessoas que prescindiram de algum do seu precioso tempo para responder \u00e0s \n\nin\u00fameras quest\u00f5es que fui encontrando ao longo deste caminho, o meu muito obrigado. \n\nUm agradecimento especial ao Engenheiro Hermenegildo Castanho, pelo interesse e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o em colaborar sempre que solicitada a sua ajuda. \n\n \n\nSou muito grato a todos os meus familiares pelo incentivo recebido ao longo destes anos, \n\nmuito em especial \u00e1 minha mulher Teresinha, ao Tom\u00e1s, ao Ant\u00f3nio e \u00e0 Terezinha, com \n\nZ ?, aos meus pais e \u00e0 minha irm\u00e3, obrigado pelo amor, carinho, paci\u00eancia, alegria e \n\naten\u00e7\u00e3o sem reservas. Aos amigos que fizeram parte desses momentos que sempre me \n\najudaram e incentivaram. \n\n \n\nO meu mais profundo e sentido agradecimento a todas aquelas pessoas que contribu\u00edram \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, estimulando-me intelectual e emocionalmente, \n\nsem elas nada disto seria poss\u00edvel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu Av\u00f4 Agostinho. \n\n \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\niv \n\nAn\u00e1lise do impacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos nas \n\ncaracter\u00edsticas F\u00edsico - Qu\u00edmicas do solo do Distrito de Portalegre \n\nRESUMO  \n\n \n\nA atividade agr\u00edcola contribui para a sustentabilidade econ\u00f3mica, para a cria\u00e7\u00e3o, \n\npreserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas rurais. Pode no entanto ter um impacto \n\nnegativo nos recursos naturais, nomeadamente ao n\u00edvel do solo, da \u00e1gua e do ar. Entre as \n\namea\u00e7as que pesam sobre o solo, figuram a eros\u00e3o e a diminui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. A \n\nPolitica Agr\u00edcola Comum (PAC) est\u00e1 orientada para o refor\u00e7o da sustentabilidade. A PAC \n\ninclui medidas ambientais espec\u00edficas, denominadas Medidas Agroambientais. Com este \n\ntrabalho pretendeu-se determinar a efic\u00e1cia das medidas de conserva\u00e7\u00e3o do solo definidas \n\npela Uni\u00e3o Europeia, nomeadamente as medidas que visam o aumento do teor de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica dos solos, nos solos do Nordeste Alentejano.  \n\nPara cumprir este objetivo analisaram-se, durante cinco anos, amostras recolhidas pelos \n\nagricultores nas suas parcelas. As diferentes parcelas eram identificadas por um n\u00famero \n\nde parcel\u00e1rio que as tornava \u00fanicas, o que permitiu para cada uma das parcelas em an\u00e1lise \n\no seguimento da sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ao longo deste per\u00edodo e a compara\u00e7\u00e3o inter-\n\nanual dos resultados obtidos. Os par\u00e2metros analisados foram pH, condutividade, mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, f\u00f3sforo \u201cassimil\u00e1vel\u201d, pot\u00e1ssio \u201cassimil\u00e1vel\u201d, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, s\u00f3dio, bases de \n\ntroca (Ca, Mg, K, Na), acidez titul\u00e1vel, alum\u00ednio, c\u00e1dmio, cr\u00f3mio, cobre, ferro, mangan\u00eas, \n\nn\u00edquel, chumbo e zinco. O tratamento estat\u00edstico dos resultados obtidos foi feito com \n\nrecurso ao software SPSS, vers\u00e3o 19.   \n\nPerante os resultados obtidos concluiu-se que, ao longo do per\u00edodo em an\u00e1lise, o pH, \n\nF\u00f3sforo e Pot\u00e1ssio \u201cassimil\u00e1veis\u201d e Azoto n\u00e3o sofreram altera\u00e7\u00f5es significativas, os \n\nvalores da condutividade el\u00e9trica do solo mostraram uma ligeira tend\u00eancia para aumentar, \n\nsobretudo nos \u00faltimos anos em an\u00e1lise, enquanto o conte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica na \n\ncamada superficial do solo n\u00e3o registou altera\u00e7\u00f5es significativas ao longo deste per\u00edodo. \n\nEm conclus\u00e3o, pode-se afirmar que os objetivos propostos com a implementa\u00e7\u00e3o destas \n\nmedidas n\u00e3o foram alcan\u00e7ados. Como proposta para o futuro diremos que se n\u00e3o houver \n\numa profunda medita\u00e7\u00e3o sobre esta complexa problem\u00e1tica e se n\u00e3o se introduzirem \n\naltera\u00e7\u00f5es de fundo que modifiquem o modelo e resultados da pol\u00edtica de apoio que t\u00eam \n\nvindo a ser introduzidas, certamente n\u00e3o se obter\u00e3o os resultados ambicionados. \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\nv \n\nPalavras-chave: Politica Agr\u00edcola Comum (PAC), Ajudas Comunit\u00e1rias, Medidas de \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Solo, Sustentabilidade, Nordeste Alentejano. \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\nvi \n\nImpact analysis of the Extensive Forage Systems Measure in the \n\nphysicochemical characteristics of Portalegre District soil \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe agricultural activity contributes for the economic sustainability and for the creation, \n\npreservation and maintenance of the rural ecosystems. However, this activity may have a \n\nvery negative impact on natural resources, particularly at the soil, water and air levels. \n\nAmong the threats that endanger the soil are erosion and the decrease of organic matter, \n\ntherefore it is necessary to ensure the protection of soil biodiversity and organic matter. \n\nThe Common Agricultural Policy (CAP) is aimed at enhancing the sustainability of agro-\n\necosystems and include specific environmental policies called \u201cAgro-Environmental \n\nMeasures\u201d.  This study was intended to determine the effectiveness of soil conservation \n\nmeasures set by the European Union, namely the measures that aim at increasing the \n\norganic matter content of the soil, in the Northeast Alentejo.  \n\nFor this purpose, the samples collected in each parcel by the farmers were analyzed for \n\nfive years. The different parcels were identified by a parcel number which made them \n\nunique and allowed the monitoring of their chemical composition over this period as well \n\nas the inter-annual comparison of the results obtained. The following parameters were \n\nanalyzed: pH in water, conductivity, organic matter, assimilable phosphorus, assimilable \n\npotassium, calcium, magnesium, sodium, exchangeable bases (Ca, Mg, K, Na), titratable \n\nacidity, aluminium, cadmium, chromium, copper, iron, manganese, nickel, lead and zinc. \n\nThe statistical analysis of the results was done using the SPSS software, version 19.  \n\nGiven the results it was concluded that the pH, the Assimilable Phosphorus, the \n\nAssimilable Potassium and the Nitrogen did not change significantly, the values of soil \n\nelectrical conductivity showed a slight tendency to increase, especially in the last years \n\nof the study, whereas the amount of organic matter in the topsoil did not change \n\nsignificantly over this period. In conclusion, it can be stated that the goals proposed with \n\nthe implementation of these measures have not been achieved. If there isn\u2019t a deep \n\nreflection on this complex issue, and if substantive changes are not introduced in order to \n\nmodify the model and the results of the support policy that have been established, the \n\nexpected results will certainly not be obtained. \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\nvii \n\nKeywords: Common Agricultural Policy (CAP), European Union Measures, Soil \n\nConservation Measures, Northeast Alentejo. \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\nviii \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\n \nAGRADECIMENTOS .................................................................................................... iii \n\nRESUMO ........................................................................................................................ iv \n\nABSTRACT .................................................................................................................... vi \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS ................................................................................................... 1 \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS .................................................................................................... 2 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................ 3 \n\n1.1. Objectivos do Presente Trabalho ....................................................................... 8 \n\n2. PRESSUPOSTOS TE\u00d3RICOS ................................................................................. 9 \n\n2.1. Politica Agr\u00edcola Comum (PAC) ..................................................................... 10 \n\n2.1.1. Hist\u00f3ria da Politica Agr\u00edcola Comum .......................................................... 10 \n\n2.1.2. Objectivos da Politica Agr\u00edcola Comum ...................................................... 13 \n\n2.1.3. O Desafio da Sustentabilidade como objetivo da Politica Agr\u00edcola Comum ... 14 \n\n2.1.3.1. O Solo e a \u00c1gua como Par\u00e2metros indicadores de sustentabilidade no \u00e2mbito \n\nda PAC ........................................................................................................................ 15 \n\n2.1.3.2 Ajudas espec\u00edficas no \u00e2mbito da PAC para promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade ... 15 \n\n2.2. A Sustentabilidade dos Agro-sistemas ............................................................ 17 \n\n2.2.1. A interac\u00e7\u00e3o entre a Actividade Agr\u00edcola e o uso do Solo ........................... 17 \n\n2.2.1.1. Conceito de Qualidade do Solo ..................................................................... 19 \n\n2.2.1.2. T\u00e9cnicas de Melhoria da Qualidade do Solo ................................................. 19 \n\n2.2.1.3. Preven\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do solo .................................................................. 21 \n\n2.2.1.4. Preserva\u00e7\u00e3o da diversidade microbiana do solo ............................................ 24 \n\n2.2.1.5. Acidifica\u00e7\u00e3o do solo ...................................................................................... 24 \n\n2.2.1.6. Contamina\u00e7\u00e3o do solo .................................................................................... 25 \n\n2.2.1.7. Compacta\u00e7\u00e3o do solo ..................................................................................... 26 \n\n2.2.1.8. Saliniza\u00e7\u00e3o do solo ........................................................................................ 26 \n\n2.3. O papel dos solos agr\u00edcolas no sequestro de carbono ...................................... 27 \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS .................................................................................... 29 \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria da regi\u00e3o do Nordeste Alentejano ............................. 29 \n\n3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica ................................................................................ 29 \n\n3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o S\u00f3cio Econ\u00f3mica ...................................................................... 30 \n\n3.1.2.1. Sectores de actividade com maior import\u00e2ncia ............................................. 33 \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\nix \n\n3.1.2.2. Popula\u00e7\u00e3o activa por sector de actividade ..................................................... 37 \n\n3.1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola da regi\u00e3o do Nordeste Alentejano ............................. 39 \n\n3.1.3.1. Estrutura da propriedade Agr\u00edcola ................................................................. 39 \n\n3.1.3.2. Principais Culturas e Produ\u00e7\u00f5es .................................................................... 40 \n\n3.1.3.3. Parcel\u00e1rio Agr\u00edcola e seu significado ............................................................ 41 \n\n3.1.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o Edafoclim\u00e1tica.......................................................................... 42 \n\n3.1.4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica da zona de estudo ................................................. 42 \n\n3.1.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o Ed\u00e1fica...................................................................................... 49 \n\n3.1.6. Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica ..................................................................................... 55 \n\n3.1.6.1. Temperatura ................................................................................................... 57 \n\n3.1.6.2. Precipita\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 61 \n\n3.1.6.3. Insola\u00e7\u00e3o ........................................................................................................ 62 \n\n3.1.6.4. Humidade ....................................................................................................... 63 \n\n3.2. An\u00e1lises Qu\u00edmicas realizadas .......................................................................... 64 \n\n3.2.1. Colheita de Amostras ........................................................................................ 64 \n\n3.2.1.1. Colheita e tratamento das amostras .......................................................... 64 \n\n3.2.1.2. An\u00e1lises efetuadas .......................................................................................... 64 \n\n3.2.2. M\u00e9todos anal\u00edticos utilizados ............................................................................ 65 \n\n2.2.2.1. pH em \u00e1gua .................................................................................................... 65 \n\n3.2.2.2. Condutividade el\u00e9trica ................................................................................... 65 \n\n3.2.2.3. Mat\u00e9ria Org\u00e2nica ........................................................................................... 66 \n\n3.2.2.4. F\u00f3sforo, pot\u00e1ssio e s\u00f3dio extra\u00edveis ............................................................... 66 \n\n3.2.2.5. C\u00e1lcio e Magn\u00e9sio extra\u00edveis ......................................................................... 67 \n\n3.2.2.6. Bases de troca (Ca, Mg, K e Na) e acidez titul\u00e1vel ....................................... 67 \n\n3.2.2.7. Microelementos Extra\u00edveis (C\u00e1dmio, Cr\u00f3mio, Cobre, Ferro, Mangan\u00eas, \n\nN\u00edquel, Chumbo, Zinco) ............................................................................................. 68 \n\n3.3. Tratamento Estat\u00edstico dos Resultados ............................................................ 68 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ............................................................................ 69 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES ....................................................................................................... 74 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .................................................................... 76 \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n1 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1. N\u00famero de Empregos por sector actividade em 2011 .................................... 34 \n\nTabela 2. Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola no Distrito de Portalegre ............................. 40 \n\nTabela 3. Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos................................................................................... 51 \n\nTabela 4. N\u00famero de An\u00e1lises Realizadas em cada ano ................................................ 70 \n\nTabela 5. An\u00e1lise dos Par\u00e2metros................................................................................... 71 \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n2 \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1. Divis\u00e3o concelhia do Distrito de Portalegre.................................................... 29 \n\nFigura 2. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa no Distrito de Portalegre, por sector de \n\nactividade em 1991 ......................................................................................................... 35 \n\nFigura 3. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa no Distrito de Portalegre, por sector de \n\nactividade em 2001 ......................................................................................................... 35 \n\nFigura 4. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa no Distrito de Portalegre, por sector de \n\nactividade em 2011 ......................................................................................................... 36 \n\nFigura 5. Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ativa por sectores actividade em 1991, 2001 e 2011 36 \n\nFigura 6. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa nos concelhos do Distrito de Portalegre, por \n\nsector de actividade, em 2011......................................................................................... 38 \n\nFigura 7. Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de explora\u00e7\u00f5es, da SAU, da SAC, da SR, da SF e do \n\nn\u00famero de CN entre 1999 e 2009 ................................................................................... 39 \n\nFigura 8. Cartas dos Solos de Portugal Continental ....................................................... 53 \n\nFigura 9. Acidez/Alcalinidade dos Solos de Portugal Continental ................................ 54 \n\nFigura 10. Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica de Koppen .............................................................. 56 \n\nFigura 11. Distribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais da temperatura do ar no Distrito de \n\nPortalegre ........................................................................................................................ 57 \n\nFigura 12. Menor valor de Temperatura M\u00ednima no Distrito de Portalegre................... 58 \n\nFigura 13. Maior valor Temperatura M\u00ednima no Distrito de Portalegre ........................ 58 \n\nFigura 14. Menor valor da Temperatura m\u00ednima das m\u00e1ximas no Distrito de Portalegre\n\n ........................................................................................................................................ 59 \n\nFigura 15. Maior valor da Temperatura m\u00e1xima no distrito de Portalegre .................... 59 \n\nFigura 16. Valor m\u00e9dio da Temperatura m\u00ednima ........................................................... 60 \n\nFigura 17. M\u00e9dia da Temperatura m\u00e1xima .................................................................... 60 \n\nFigura 18. Distribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais da precipita\u00e7\u00e3o no Distrito de \n\nPortalegre ........................................................................................................................ 61 \n\nFigura 19. Distribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais das horas de insola\u00e7\u00e3o no Distrito de \n\nPortalegre ........................................................................................................................ 62 \n\nFigura 20. Distribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais de humidade no Distrito de Portalegre\n\n ........................................................................................................................................ 63 \n\n  \n\nfile://///SERVIDORSMARTE/SERVIDOR_Partilhada/TESE/Tese%20Mestrado_REVISTA.2015_FORMATADO.docx%23_Toc417051958\nfile://///SERVIDORSMARTE/SERVIDOR_Partilhada/TESE/Tese%20Mestrado_REVISTA.2015_FORMATADO.docx%23_Toc417051959\nfile://///SERVIDORSMARTE/SERVIDOR_Partilhada/TESE/Tese%20Mestrado_REVISTA.2015_FORMATADO.docx%23_Toc417051960\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n3 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA agricultura e a silvicultura ocupam uma vasta \u00e1rea do territ\u00f3rio europeu. \n\nAproximadamente metade da superf\u00edcie agr\u00edcola da Uni\u00e3o Europeia \u00e9 ocupada por terras \n\ndestinada ao cultivo, quer de culturas anuais quer de pastagens destinadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o \n\nanimal, facto que traduz o impacto e a import\u00e2ncia que os sectores da agricultura e da \n\npecu\u00e1ria representam, n\u00e3o s\u00f3 na vitalidade das economias rurais, mas tamb\u00e9m na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e no aspecto do meio rural (European Soil Bureau Network, 2005).  \n\nA actividade agr\u00edcola desde h\u00e1 muito tempo que para al\u00e9m de contribuir para a \n\nsustentabilidade econ\u00f3mica, nas suas mais diversas val\u00eancias, das zonas rurais, tamb\u00e9m \n\nos seus agricultores t\u00eam contribu\u00eddo para a cria\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos mais \n\nvariados e diferentes ecossistemas que assumem extrema import\u00e2ncia (Abildtruo e \n\nGylling, 2001), uma vez que, al\u00e9m de conferirem caracter\u00edsticas \u00fanicas em vastas \u00e1reas \n\ndo espa\u00e7o Europeu, acolhem uma parte bastante significativa da fauna e da flora selvagem \n\nainda existente dentro desse mesmo espa\u00e7o (Maracchi, et al., 2004). \n\nH\u00e1 que real\u00e7ar que associada \u00e0 actividade agr\u00edcola vive toda uma comunidade rural \n\nque desempenha um papel essencial na manuten\u00e7\u00e3o e no equil\u00edbrio do meio ambiente \n\n(FAO, 2005), atrav\u00e9s do desempenho de diferentes fun\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o desde a fun\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica de produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens n\u00e3o alimentares (Krogh,  e Greve, \n\n1999) como s\u00e3o exemplos a madeira e a corti\u00e7a, bem como, e n\u00e3o menos importante, a \n\ngest\u00e3o do espa\u00e7o rural  a preserva\u00e7\u00e3o da natureza e o turismo (FAO, 2006). \n\nAssim, podemos afirmar que a agricultura \u00e9 uma actividade que atrav\u00e9s dos seus \n\nagricultores e popula\u00e7\u00f5es rurais, assegura v\u00e1rias e m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, nomeadamente a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de produtos de elevada qualidade que satisfa\u00e7am as necessidades e gosto dos \n\nconsumidores (APOSOLO, 1999), produzidos atrav\u00e9s de criteriosos e controlados \n\nm\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o e que o seu papel n\u00e3o se esgota e n\u00e3o consiste apenas na produ\u00e7\u00e3o \n\nde bens alimentares, mas tamb\u00e9m na sobreviv\u00eancia do espa\u00e7o rural, com a dinamiza\u00e7\u00e3o \n\ndessas zonas de forma a manter um espa\u00e7o, onde se possa trabalhar, visitar e viver com \n\npadr\u00f5es de elevada qualidade (Barbier, 1987). \n\nA agricultura, \u00e9 muito mais do que a simples produ\u00e7\u00e3o de culturas e animais \n\ndestinados a alimentar as popula\u00e7\u00f5es. A actividade dos agricultores consiste na produ\u00e7\u00e3o \n\nde g\u00e9neros aliment\u00edcios. Nessa actividade aplicam conjuntamente t\u00e9cnicas ancestrais com \n\no apoio e o recurso \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia que t\u00eam ao seu dispor com o intuito de fornecer \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n4 \n\nprodutos alimentares de qualidade a um pre\u00e7o o mais reduzido poss\u00edvel ao consumidor \n\n(Comiss\u00e3o Europeia, 2001). Esta situa\u00e7\u00e3o obriga a uma utiliza\u00e7\u00e3o conjunta de \n\nconhecimentos tradicionais aliados a conhecimentos t\u00e9cnicos e econ\u00f3micos ao n\u00edvel da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a conhecimentos comerciais ao n\u00edvel da comercializa\u00e7\u00e3o e do escoamento dos \n\nprodutos (Comiss\u00e3o Europeia, 1999). \n\nCada vez \u00e9 mais usual, os produtores agr\u00edcolas recorrerem e fazerem uso das \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o (Arnell, et al., 2004), um apoio na produ\u00e7\u00e3o e na \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es e nos \u00faltimos tempos e em virtude das condicionantes ao \n\nn\u00edvel dos apoios, os agricultores t\u00eam que ter conhecimentos ao n\u00edvel da gest\u00e3o das suas \n\nexplora\u00e7\u00f5es (COPA-COGECA, 2003), nos dom\u00ednios do Ambiente, da Seguran\u00e7a \n\nAlimentar e das Boas Pr\u00e1cticas Agr\u00edcolas e Ambientais (Chen, e Kates, 1994). \n\nPelo atr\u00e1s exposto, na actualidade o n\u00edvel de exig\u00eancia t\u00e9cnica e profissional exigida \n\naos produtores agr\u00edcolas \u00e9 bastante complexa, motivada principalmente pela grande e \n\nvasta pan\u00f3plia de assuntos e mat\u00e9rias com que se v\u00eaem confrontados. As pol\u00edticas \n\nagr\u00edcolas da Uni\u00e3o Europeia, est\u00e3o cada vez mais orientadas e vocacionadas para o \n\ncombate e diminui\u00e7\u00e3o dos riscos que a agricultura possa ter para o meio ambiente, \n\nfomentando os agricultores a prosseguir na sua ac\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\natrav\u00e9s de medidas de desenvolvimento rural espec\u00edficas e, simultaneamente, garantir a \n\nrentabilidade da agricultura (COMISS\u00c3O EUROPEIA, 2007).  \n\nA Politica Agr\u00edcola Comum (PAC), na sua estrat\u00e9gia global agro-ambiental, est\u00e1 \n\norientada para o refor\u00e7o da sustentabilidade dos ecossistemas agr\u00edcolas. As medidas \n\nestabelecidas com o objectivo de integrar os aspectos ambientais na PAC, incluem \n\nrequisitos ambientais (Condicionalidade) e incentivos, por exemplo, \u00e0 retirada de terras \n\nda produ\u00e7\u00e3o \u201cSet-Aside\u201d, que visa a recupera\u00e7\u00e3o dos solos, bem como a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\nintegrados na pol\u00edtica de mercado e rendimento, bem como medidas ambientais \n\nespec\u00edficas que fazem parte dos programas de desenvolvimento rural (por exemplo, as \n\nMedidas Agro-Ambientais) (Comiss\u00e3o Europeia, 1999). \n\nAs interac\u00e7\u00f5es entre a actividade agr\u00edcola e o meio ambiente s\u00e3o emaranhadas, pese \n\nembora na Europa e em especial no Sul da Europa existirem in\u00fameros habitats \n\npreservados gra\u00e7as \u00e0 agricultura, nomeadamente \u00e0 agricultura extensiva (Fernandez, \n\n1996), que assegura a sobreviv\u00eancia de uma grande quantidade de esp\u00e9cies selvagens. A \n\nactividade agr\u00edcola pode, tamb\u00e9m, desempenhar um papel e ter um impacto bastante \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n5 \n\nnegativo nos recursos naturais, nomeadamente ao n\u00edvel da polui\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e do \n\nar (EEA, 2003). \n\n\u00c9 tamb\u00e9m por mais evidente que a interac\u00e7\u00e3o entre o complexo Solo-\u00c1gua-Ar, \n\nrepresenta um sistema de funcionamento \u00fanico e deve ser esta a base de uma agricultura \n\nsustent\u00e1vel (ECNC, 2000) e que, atrav\u00e9s dela, seja poss\u00edvel reduzir factores como a \n\npolui\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, bem como a importante capacidade de \n\ncaptura de Di\u00f3xido de Carbono, mas, continuando a manter a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de \n\nbens (Baker, 2004). \n\nTendo em linha de conta, v\u00e1rios estudos e considera\u00e7\u00f5es, a degrada\u00e7\u00e3o dos solos \n\npara uso agr\u00edcola, por for\u00e7a da eros\u00e3o, representa uma das principais amea\u00e7as, se n\u00e3o \n\nmesmo a principal amea\u00e7a, para a preserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade dos ecossistemas \n\n(Comiss\u00e3o Europeia, 1999). Assim, e considerando que os solos para uso agr\u00edcola do Sul \n\nda Europa j\u00e1 se encontram num processo de degrada\u00e7\u00e3o motivado, quer pelos fen\u00f3menos \n\nclim\u00e1ticos quer pela desertifica\u00e7\u00e3o quer pelo recurso a actividades agr\u00edcolas n\u00e3o \n\nrespeitadoras do meio ambiente (Brentrup, et al., 2004) e que a escassez de \u00e1gua e a \n\nmitiga\u00e7\u00e3o das secas agravam ainda mais essa degrada\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio uma \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o global para este assunto (Brower, e Lowe, 1998). \n\n O solo \u00e9 geralmente definido como a camada superficial da crosta terrestre. \u00c9 \n\nconstitu\u00eddo por part\u00edculas minerais, mat\u00e9ria org\u00e2nica, \u00e1gua, ar e organismos vivos (FAO, \n\n1994). O solo \u00e9 a interface entre a terra (geosfera), o ar (atmosfera) e a \u00e1gua (hidrosfera), \n\nsegundo a defini\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Normaliza\u00e7\u00e3o (ISO) na ISO 11074-\n\n1 de 1.08.1996 (Van Reeuwijk, 2006) . \n\n\u00c9 com base na identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos horizontes presentes em cada \n\nperfil, que o solo \u00e9 classificado de acordo com crit\u00e9rios predefinidos e aceites (FAO, \n\n1966). Em Portugal t\u00eam vindo a ser aplicados, sobretudo, dois sistemas de classifica\u00e7\u00e3o \n\ndistintos: um desenvolvido por cientistas e t\u00e9cnicos nacionais, designado, muitas vezes, \n\npor Classifica\u00e7\u00e3o Portuguesa de Solos, e que serviu de base \u00e0 cartografia dos solos de \n\ntodo o Sul do Pa\u00eds, publicada \u00e0 escala de 1:50.000; e outro de car\u00e1cter mais gen\u00e9rico e \n\nglobal, desenvolvido internacionalmente pela FAO, que tem vindo a aperfei\u00e7oar-se ao \n\nlongo do tempo e acabou por dar origem \u00e0 actual WRB - Base de Refer\u00eancia Mundial, \n\ncom base na qual tem vindo a ser feita a cartografia mais recente dos solos, \n\nnomeadamente das regi\u00f5es do Nordeste, de Entre-Douro-e-Minho e da Beira Interior, \n\ntodas publicadas \u00e0 escala de 1:100.000 (Ramos, et al., 2007) N\u00e3o obstante a enorme \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n6 \n\nimport\u00e2ncia do solo, ele \u00e9, por natureza, um meio bastante vulner\u00e1vel \u00e0s agress\u00f5es \n\nexternas, sendo ainda, in\u00fameras vezes, alvo de perigosos atentados pelos quais o Homem \n\n\u00e9, frequentemente, o principal respons\u00e1vel (FAO, 2001). \n\nEmbora o solo seja a camada f\u00edsica superior daquilo que normalmente se designa \n\npor \"terra\", o conceito de \"terra\" \u00e9 muito mais amplo, incluindo as dimens\u00f5es territorial \n\ne espacial. \u00c9 dif\u00edcil separar o solo do seu contexto territorial, bem como existe a \n\nnecessidade de proteger a camada de solo em si mesma, devido \u00e0 inigual\u00e1vel variedade \n\nde fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 vida que ela desempenha (FAO, 1998). \n\nOs solos agr\u00edcolas e florestais est\u00e3o sujeitos a amea\u00e7as que t\u00eam a sua origem noutros \n\nsectores, mas tamb\u00e9m h\u00e1 pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que levam \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do solo enquanto \n\noutras podem beneficiar a sua protec\u00e7\u00e3o (Carpy-Goulard, 2001). \n\nA degrada\u00e7\u00e3o do solo, quando ocorre em zonas secas, recebe o nome de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 causada por condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, com s\u00e3o exemplo as secas, aridez, \n\nregimes de precipita\u00e7\u00e3o irregular e intensa e por actividades humanas nomeadamente a \n\ndesfloresta\u00e7\u00e3o o sobrepastoreio e pela deteriora\u00e7\u00e3o da estrutura do solo (Girardin, P., et \n\nal, 2000). A terra afectada deixa de ser capaz de sustentar a vegeta\u00e7\u00e3o. De acordo com a \n\nComiss\u00e3o Europeia (2007) entre as zonas em risco de desertifica\u00e7\u00e3o incluem-se o centro \n\ne o sudeste da Espanha, o centro e o sul da It\u00e1lia, o sul de Fran\u00e7a e Portugal, bem como \n\nextensas \u00e1reas da Gr\u00e9cia. A desertifica\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial tem consequ\u00eancias \n\nsocioecon\u00f3micas extremamente graves, podendo chegar a causar instabilidade social e a \n\nmigra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es humanas (FAO, 1998). \n\nO princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel est\u00e1 no centro da pol\u00edtica comunit\u00e1ria. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste objectivo exigir\u00e1 pol\u00edticas que assegurem os n\u00edveis adequados de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do solo (COMISS\u00c3O EUROPEIA, 1997). Apesar de haver alguma protec\u00e7\u00e3o \n\ndo solo atrav\u00e9s de v\u00e1rias pol\u00edticas sectoriais, ainda n\u00e3o existe uma abordagem global da \n\nComunidade \u00e0 protec\u00e7\u00e3o do solo. Esta protec\u00e7\u00e3o resulta mais da natureza transversal do \n\nsolo do que de uma inten\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de resolver os seus problemas espec\u00edficos. \u00c9 \n\nnecess\u00e1ria uma estrat\u00e9gia tem\u00e1tica que suporte um esfor\u00e7o integrado e direccionado para \n\na aplica\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel do solo na UE (Iglesias, et al., 2006). \n\nA protec\u00e7\u00e3o do solo exige uma abordagem integrada baseada nos conhecimentos \n\nexistentes, bem como a adapta\u00e7\u00e3o e o aperfei\u00e7oamento das pol\u00edticas existentes (Holten, e \n\nCarey, 1992). No entanto, exige igualmente o desenvolvimento de uma abordagem a mais \n\nlongo prazo, em que a protec\u00e7\u00e3o se baseie num conhecimento mais completo dos \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n7 \n\nimpactos directos e indirectos das actividades humanas e das melhores pr\u00e1ticas e medidas \n\npara resolver os problemas de protec\u00e7\u00e3o do solo. Esse conhecimento inclui a consci\u00eancia \n\nda amea\u00e7a, que ir\u00e1 provavelmente aumentar, colocada pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n(Hulme, et al., 1999). \n\nHistoricamente, os problemas relativos ao solo t\u00eam sido tratados pelas autoridades \n\nnacionais, regionais e locais. Uma tal abordagem justificava-se pela variabilidade do solo, \n\nque exige a incorpora\u00e7\u00e3o de um forte elemento local nas pol\u00edticas que lhe dizem respeito \n\n(Lobell, e Ortiz-Monasterio, 2006). Por outro lado, h\u00e1 ind\u00edcios concretos de que os \n\nproblemas do solo n\u00e3o t\u00eam apenas uma dimens\u00e3o local, mas tamb\u00e9m consequ\u00eancias mais \n\namplas, ou mesmo mundiais, nomeadamente em termos de seguran\u00e7a alimentar, redu\u00e7\u00e3o \n\nda pobreza, protec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e biodiversidade (Long, et al., 2006). Por isso, as \n\nabordagens concertadas s\u00e3o mais suscept\u00edveis de fornecerem solu\u00e7\u00f5es eficazes. A \n\nComunidade tem, deste modo, um papel a desempenhar na pol\u00edtica de protec\u00e7\u00e3o do solo, \n\nem que pode oferecer um valor acrescentado relativamente \u00e0s medidas aplicadas pelos \n\ndiversos Estados-Membros a t\u00edtulo individual (PESETA).  \n\nA pol\u00edtica agr\u00edcola comum j\u00e1 oferece oportunidades de protec\u00e7\u00e3o do solo \n\n(COMISS\u00c3O EUROPEIA, 2001). V\u00e1rias medidas no dom\u00ednio agro-ambiental oferecem \n\noportunidades para o aumento de teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo, o aumento da \n\nbiodiversidade do solo, a diminui\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o, da contamina\u00e7\u00e3o difusa e da compacta\u00e7\u00e3o \n\ndo solo. Essas medidas incluem o apoio \u00e0 agricultura org\u00e2nica, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, protec\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os, utiliza\u00e7\u00e3o mais segura dos pesticidas, \n\ngest\u00e3o integrada das culturas, gest\u00e3o de sistemas de pastoreio pouco intensivos, redu\u00e7\u00e3o \n\ndo encabe\u00e7amento animal e utiliza\u00e7\u00e3o de composto certificado (Rounnsevell, et al., \n\n1999). De acordo com a abordagem de integra\u00e7\u00e3o, estas medidas podem continuar a ser \n\ndesenvolvidas de modo a aumentar as pr\u00e1ticas ben\u00e9ficas (Schroter, et al., 2005). \n\nPara assegurar as suas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio que o solo seja mantido em \n\nboas condi\u00e7\u00f5es (Smit, et al., 1999). Contudo, h\u00e1 ind\u00edcios de que o solo esteja a ser \n\ncrescentemente amea\u00e7ado por v\u00e1rias actividades humanas que o podem degradar. A fase \n\nfinal do processo de degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 a desertifica\u00e7\u00e3o das terras, em que o solo perde a \n\ncapacidade de realizar as suas fun\u00e7\u00f5es (OCDE, 2003).  \n\nEntre as amea\u00e7as que pesam sobre o solo figura a eros\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, a contamina\u00e7\u00e3o local e difusa, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o, a compacta\u00e7\u00e3o, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade e a saliniza\u00e7\u00e3o (OCDE, 2006).  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n8 \n\nOs resultados da eros\u00e3o do solo s\u00e3o a perda das suas fun\u00e7\u00f5es e, por fim, do pr\u00f3prio \n\nsolo. Em mais de um ter\u00e7o do territ\u00f3rio da bacia mediterr\u00e2nica, as perdas m\u00e9dias anuais \n\nde solo s\u00e3o superiores a 15 Mg ha -1 (Iglesias e Minguez, 1997). Os consequentes danos \n\npara os cursos de \u00e1gua fazem-se sentir atrav\u00e9s da contamina\u00e7\u00e3o dos ecossistemas fluviais \n\ne marinhos com nutrientes e contaminantes associados \u00e0 eros\u00e3o do solo (Henrichs, e \n\nAlcamo, 2001). \n\nEmbora a regi\u00e3o mediterr\u00e2nica seja historicamente a mais gravemente afectada pela \n\neros\u00e3o - os primeiros relatos da eros\u00e3o do solo no Mediterr\u00e2neo remontam a 3 000 atr\u00e1s \n\n(Iglesias, 2002). H\u00e1 cada vez mais ind\u00edcios de que se est\u00e1 a verificar uma eros\u00e3o \n\nsignificativa noutras partes da Europa (p.ex. \u00c1ustria, Rep\u00fablica Checa e zona de loesse \n\ndo norte da Fran\u00e7a e da B\u00e9lgica). A eros\u00e3o do solo pode ser, assim, considerada, com \n\ndiferentes n\u00edveis de gravidade, como um problema \u00e0 escala da Europa (Arnell, 1999). \n\nEstas amea\u00e7as n\u00e3o se fazem sentir de forma igual em todo o territ\u00f3rio europeu, mas \n\nh\u00e1 ind\u00edcios de que os processos de degrada\u00e7\u00e3o se est\u00e3o a agravar (Ewert, et al, 2005). A \n\nprotec\u00e7\u00e3o do solo ter\u00e1 de se concentrar nos princ\u00edpios de preven\u00e7\u00e3o, precau\u00e7\u00e3o e \n\nantecipa\u00e7\u00e3o (Fischer, et al 2005). \u00c9 necess\u00e1rio que assegure a protec\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\ndo solo e da mat\u00e9ria org\u00e2nica, essenciais para as fun\u00e7\u00f5es do solo. Deve utilizar a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o como um instrumento indispens\u00e1vel e tomar a responsabilidade ambiental \n\nem considera\u00e7\u00e3o (ENSEMBLES, 1998). \n\nAo desenvolver a sua estrat\u00e9gia tem\u00e1tica de protec\u00e7\u00e3o do solo, a Comiss\u00e3o est\u00e1 \n\nciente das amea\u00e7as descritas, das caracter\u00edsticas pol\u00edticas pertinentes e da necessidade de \n\nintegra\u00e7\u00e3o (Comiss\u00e3o Europeia, 1997). \n\nFace a este conjunto de condi\u00e7\u00f5es a Uni\u00e3o Europeia estabeleceu um conjunto de \n\npol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o do solo que procuramos neste trabalho analisar a sua efic\u00e1cia e a \n\npertin\u00eancia da sua continua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.1. Objectivos do Presente Trabalho \n\n \n\nDeterminar a efic\u00e1cia das medidas de conserva\u00e7\u00e3o do solo definidas pela Uni\u00e3o \n\nEuropeia, nomeadamente as medidas que visam o aumento do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\ndos solos, nos solos do Nordeste Alentejano. \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n9 \n\n2. PRESSUPOSTOS TE\u00d3RICOS  \n\n \n\nA agricultura e o ambiente est\u00e3o fortemente interligados, estabelecendo entre si \n\nrela\u00e7\u00f5es complexas. Das actividades agr\u00edcolas podem resultar impactos, quer positivos \n\nquer negativos, sobre o ambiente (EEA, 2001). Os impactos da actividade agr\u00edcola sobre \n\no meio ambiente s\u00e3o devidos, por um lado, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais e, por outro \n\nlado, \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de factores externos utilizados na produ\u00e7\u00e3o e/ de elementos f\u00edsicos \n\nou biol\u00f3gicos gerados dessa produ\u00e7\u00e3o (Haas, et al., 2001) \n\nEstes impactes podem-se manifestar quer atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o da qualidade e da \n\nquantidade de recursos naturais localmente dispon\u00edveis, que s\u00e3o fundamentais para os \n\nhabitats naturais, biodiversidade e paisagem (Halberg, et al., 2005). A maior ou menor \n\nextens\u00e3o destes impactes depende das estruturas agr\u00edcolas, do n\u00edvel de actividade, \n\ntraduzida na quantidade de terra utilizada, outros recursos usados e dos efeitos das \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas nos ecossistemas (Andersen e Liefferink, 1997). \n\nOs sistemas agr\u00edcolas tanto podem contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o de paisagens \n\ntradicionais, como para a preserva\u00e7\u00e3o de habitats e da biodiversidade e para a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel da \u00e1gua e do solo, como podem originar a polui\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o destes \n\nrecursos, a degrada\u00e7\u00e3o da paisagem e dos habitats e a redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade (Barres, \n\net al., 1999). A agricultura origina, simultaneamente, produtos agr\u00edcolas (alimentos e \n\nmat\u00e9rias primas) e ambientais (paisagens, bens ecol\u00f3gicos, etc.) sendo fonte e receptora \n\nde externalidades ambientais (Arnalte, et al., 1998). \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas assistiu-se a importantes altera\u00e7\u00f5es nos sistemas europeus de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, intimamente relacionados com as orienta\u00e7\u00f5es emanadas da Pol\u00edtica \n\nAgr\u00edcola Comum (Comiss\u00e3o Europeia, 2007). Nos anos subsequentes \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da PAC, \n\na adop\u00e7\u00e3o de sistemas intensivos de agricultura e de pecu\u00e1ria contribuiu, de forma \n\nsignificativa, para a polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas, para a polui\u00e7\u00e3o do ar, \n\npara a degrada\u00e7\u00e3o do solo, para a perda de biodiversidade e para a altera\u00e7\u00e3o das paisagens \n\nrurais (Comiss\u00e3o Europeia, 2001).  \n\nA consciencializa\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia destes efeitos contribuiu para a incorpora\u00e7\u00e3o \n\nda componente ambiental na PAC nas sucessivas reformas efectuadas em 1992, 1999 e \n\n2003 (Comiss\u00e3o Europeia, 2007). \n\n\u00c9 com base nesta consciencializa\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o da vertente ambiental e de \n\nsustentabilidade que nos iremos debru\u00e7ar ao longo deste trabalho, dando uma perspectiva \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n10 \n\nda evolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica agr\u00edcola comum que inicialmente apenas visava e assentava na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens alimentares, mas que ao longo das suas sucessivas altera\u00e7\u00f5es, tem vindo \n\na incorporar uma vertente mais ambiental. \n\nUm dos objectivos principais da PAC \u00e9 a protec\u00e7\u00e3o do solo e a conserva\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas das suas propriedades mais importantes, sendo este, um objectivo deste trabalho \n\nanalisar se a aplica\u00e7\u00e3o dessas medidas se est\u00e3o a traduzir e a apresentar alguma efic\u00e1cia \n\nno Nordeste Alentejano. \n\n \n\n \n\n2.1. Politica Agr\u00edcola Comum (PAC) \n\n \n\nEm 2012 assinalou-se o 50\u00ba anivers\u00e1rio da Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum (PAC), um \n\ndos pilares do processo de integra\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f3mico e \n\nsocial europeu. A PAC tornou poss\u00edvel garantir aos cidad\u00e3os europeus seguran\u00e7a no \n\nabastecimento de produtos alimentares, bem como a sustentabilidade econ\u00f3mica do \n\nmundo rural que marca uma das faces mais distintivas da Europa (GPP, 2013).  \n\n \n\n \n\n2.1.1. Hist\u00f3ria da Politica Agr\u00edcola Comum  \n\n \n\nA Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum (PAC), sendo uma das pol\u00edticas mais antigas da Uni\u00e3o \n\nEuropeia, est\u00e1 fortemente enraizada no projecto de integra\u00e7\u00e3o europeia. Devido \u00e0 longa \n\nhist\u00f3ria da PAC, \u00e9 tamb\u00e9m uma pol\u00edtica que foi reformada em muitas ocasi\u00f5es, em \n\nparticular durante a \u00faltima d\u00e9cada e meia (GPP, 2012). \n\nA PAC tem as suas ra\u00edzes na d\u00e9cada de 1950. As sociedades tinham sido destru\u00eddas \n\npor anos de guerra, a agricultura tinha sido mutilada e o abastecimento normal e regular \n\nde comida n\u00e3o era garantido (Bergmann, e Baudin, 1989). \n\nA PAC visava incentivar uma melhor produtividade na cadeia alimentar, garantindo \n\num n\u00edvel de vida equitativo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a estabiliza\u00e7\u00e3o do mercado e assegurar \n\na disponibilidade de fornecimento de alimentos para os consumidores da UE a pre\u00e7os \n\nrazo\u00e1veis. Esses incentivos para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos foram fornecidos atrav\u00e9s de um \n\nsistema de pre\u00e7os elevados de apoio aos agricultores, combinado com a protec\u00e7\u00e3o das \n\nfronteiras e apoio \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o (Marques, 2004) \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n11 \n\nNa d\u00e9cada de 1970, a aten\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a concentrar-se em iniciativas ao n\u00edvel de \n\npol\u00edticas comunit\u00e1rias espec\u00edficas para acelerar o ajustamento estrutural do sector agr\u00edcola \n\neuropeu. Em 1972, foi aprovada legisla\u00e7\u00e3o para modernizar as explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, para \n\npromover a forma\u00e7\u00e3o profissional e para renovar a for\u00e7a de trabalho agr\u00edcola, \n\nincentivando os agricultores mais idosos a aderirem a uma reforma antecipada (Philippe, \n\n1986). \n\nAlguns anos mais tarde, em 1975, foram tomadas iniciativas para prestar assist\u00eancia \n\naos agricultores que trabalham em condi\u00e7\u00f5es naturais mais dif\u00edceis, tais como agricultores \n\nde montanha e os agricultores das zonas menos favorecidas. Em 1979, houve a cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma taxa de \"co-responsabilidade\" (multa) no sector leiteiro aos agricultores que \n\nultrapassassem a quota de produ\u00e7\u00e3o (Comiss\u00e3o Europeia, 1999). \n\nEmbora a PAC, tivesse sido uma pol\u00edtica europeia muito bem-sucedida no \n\ncumprimento dos seus objetivos, no sentido de fazer evoluir a UE no caminho da auto-\n\nsufici\u00eancia, na d\u00e9cada de 1980 a UE teve que lidar com excedentes quase permanentes \n\ndos principais produtos agr\u00edcolas, alguns dos quais foram exportados (com a ajuda de \n\nsubs\u00eddios), outros que tinham que ser armazenados ou nalguns casos tinham mesmo que \n\nser eliminados na UE (Comiss\u00e3o Europeia, 1999). Estas medidas tiveram um custo \n\nor\u00e7amental bastante elevado, assim como originaram distor\u00e7\u00f5es em alguns mercados \n\nmundiais, o que proporcionou dois aspectos negativos, que eram o de nem sempre servir \n\nos melhores interesses dos agricultores, assim como tornou-se impopular entre os \n\nconsumidores e contribuintes (Ridier, 2004). \n\nAo mesmo tempo, a sociedade tornou-se cada vez mais preocupados com a \n\nsustentabilidade ambiental da agricultura (Philippe, 1986). A reforma MacSharry em \n\n1992, veio introduzir o conceito de mudan\u00e7a de paradigma em que o apoio deixou de ser \n\natribu\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos, e passou a ser atribu\u00eddo \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do \n\nrendimento dos agricultores (Carpy-Goulard, 2001). \n\nA reforma teve como objetivo melhorar a competitividade da agricultura da UE, \n\natrav\u00e9s da estabiliza\u00e7\u00e3o dos mercados agr\u00edcolas, diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a protec\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente, assim como a estabiliza\u00e7\u00e3o da despesa or\u00e7amental da UE com as \n\nquest\u00f5es agr\u00edcolas (Montgoltier, 1992). Os pagamentos directos foram introduzidos a fim \n\nde compensar a diminui\u00e7\u00e3o do apoio aos pre\u00e7os (pre\u00e7os garantidos aos cereais foram \n\nreduzidos em 35%, e os pre\u00e7os de carne bovina em 15%) (Salvatici, et al., 2000). Foram \n\ntamb\u00e9m introduzidas outras medidas de acompanhamento (programas agro-ambientais, \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n12 \n\narboriza\u00e7\u00e3o, reforma antecipada, diversifica\u00e7\u00e3o) a retirada obrigat\u00f3ria de terras (Set-\n\naside) (Paniagua, 2001). \n\nA Agenda 2000 veio estabelecer explicitamente os objetivos econ\u00f3micos, sociais e \n\nambientais no \u00e2mbito de um novo conjunto de objetivos reformulados para a PAC, \n\ncompat\u00edvel com as exig\u00eancias do Tratado de Amesterd\u00e3o, e teve o objetivo de dar forma \n\na um modelo europeu de agricultura que visava o preservar da diversidade dos sistemas \n\nagr\u00edcolas existentes na Europa, incluindo regi\u00f5es com problemas espec\u00edficos (Comiss\u00e3o \n\nEuropeia, 2007). \n\n \n\nOs objectivos da Agenda 2000 foram: \n\n? Uma maior orienta\u00e7\u00e3o de mercado e maior competitividade, \n\n? Seguran\u00e7a e qualidade dos alimentos, \n\n? Estabiliza\u00e7\u00e3o do rendimento agr\u00edcola, \n\n? Integra\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es ambientais na pol\u00edtica agr\u00edcola, \n\n? Desenvolver a vitalidade das zonas rurais, \n\n? Simplifica\u00e7\u00e3o  \n\n? Uma maior descentraliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nUma nova pol\u00edtica de desenvolvimento rural foi apresentada como um segundo pilar da \n\nPAC. Esta nova pol\u00edtica incentivou muitas iniciativas rurais, enquanto ajudou os \n\nagricultores a diversificar, para melhorar o seu marketing de produto e reestruturarem os \n\nseus neg\u00f3cios. \n\nO ajuste regular e consistente da PAC \u00e0s press\u00f5es da sociedade europeia bem como \n\nda sua economia em constante evolu\u00e7\u00e3o, ficou mais uma vez ilustrado pelo novo conjunto \n\nde reformas iniciadas em 2003, que visavam refor\u00e7ar a competitividade do sector \n\nagr\u00edcola, promovendo uma agricultura sustent\u00e1vel orientada para o mercado e o refor\u00e7o \n\nda pol\u00edtica de desenvolvimento rural. \n\nComo parte de seu esfor\u00e7o cont\u00ednuo para reduzir a carga regulamentar e burocr\u00e1tica, \n\na Comiss\u00e3o Europeia prop\u00f4s, em Outubro de 2005, uma enorme simplifica\u00e7\u00e3o da PAC, \n\ncom o objetivo de reduzir a burocracia, tanto para agricultores como para as \n\nadministra\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de regras mais transparentes, mais f\u00e1ceis de entender e menos \n\nonerosa para o exerc\u00edcio do seu cumprimento. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n13 \n\nEm Mar\u00e7o de 2009, uma nova comunica\u00e7\u00e3o forneceu uma vis\u00e3o geral do que havia \n\nsido realizado desde 2005, com especial aten\u00e7\u00e3o para a Organiza\u00e7\u00e3o Comum de Mercado \n\n(OCM) \u00fanica (criada em 2007, a OCM \u00fanica unificou as 21 OCM\u2019s at\u00e9 ai existentes). \n\nEm 2007, a Comiss\u00e3o avaliou a execu\u00e7\u00e3o da reforma da PAC de 2003 com o \n\nobjectivo de introduzir os ajustes necess\u00e1rios para o futuro processo de reforma desta \n\npolitica tendo em aten\u00e7\u00e3o a adapta\u00e7\u00e3o da agricultura europeia \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nUm ano depois, em 20 de Novembro de 2008, os ministros da Agricultura da UE \n\nchegaram a um acordo pol\u00edtico sobre a PAC \"exame de sa\u00fade\", cujo objectivo era o de \n\nmodernizar, simplificar e racionalizar a PAC e remover restri\u00e7\u00f5es aos agricultores, \n\najudando-os a responder de uma forma mais eficaz aos sinais do mercado e enfrentar os \n\nnovos desafios como as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a gest\u00e3o da \u00e1gua e a bioenergia. \n\nA PAC deveria ter sido reformada em 2013. Depois de um debate p\u00fablico amplo, a \n\nComiss\u00e3o apresentou em 18 de Novembro de 2010, uma comunica\u00e7\u00e3o sobre \u00abA PAC no \n\nhorizonte 2020\", que delineou op\u00e7\u00f5es para o futuro da PAC e lan\u00e7ou o debate com as \n\noutras institui\u00e7\u00f5es e com as partes interessadas. Em 12 de Outubro de 2011, a Comiss\u00e3o \n\napresentou um conjunto de propostas legislativas destinadas a tornar a PAC uma pol\u00edtica \n\nmais eficaz para uma agricultura mais competitiva e sustent\u00e1vel e promover \u00e1reas rurais \n\nmais din\u00e2micas. \n\nDepois de quase dois anos de negocia\u00e7\u00f5es entre a Comiss\u00e3o, o Parlamento Europeu \n\ne o Conselho, foi alcan\u00e7ado em 26 de Junho de 2013, um acordo pol\u00edtico sobre a reforma \n\nda PAC. \n\n \n\n \n\n2.1.2. Objectivos da Politica Agr\u00edcola Comum \n\n \n\nMuita coisa mudou em 50 anos. Novas condi\u00e7\u00f5es colocam novos desafios aos quais \n\na PAC procura responder, incorporando e introduzindo novos objectivos e instrumentos, \n\nafirmando os modelos agr\u00edcolas e rurais europeus e a sua diversidade. \n\nHoje a sociedade europeia pede que a PAC continue a assegurar seguran\u00e7a e \n\nqualidade alimentar, mas que o fa\u00e7a de um modo sustent\u00e1vel na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e no respeito pelas gera\u00e7\u00f5es futuras, que contribu\u00eda para a mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos \n\nassociados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e que, sobretudo no caso dos pa\u00edses do sul, contribua \n\npara evitar a desertifica\u00e7\u00e3o (Comiss\u00e3o Europeia, 2009). \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n14 \n\nA diversidade e complexidade das rela\u00e7\u00f5es entre a agricultura e o ambiente, assim \n\ncomo a interdepend\u00eancia dos factores de press\u00e3o ambiental decorrentes da actividade \n\nagr\u00edcola determinam a possibilidade de impactes no \u00e2mbito da biodiversidade e da \n\npaisagem, mas sobretudo ao n\u00edvel do solo, da \u00e1gua e do ar (Gustafson, 2011). \n\nA agricultura preserva a biodiversidade ao criar e manter ecossistemas e habitats \n\nespeciais como os originados pela delimita\u00e7\u00e3o das parcelas agr\u00edcolas por sebes e valas \n\nque proporcionam ref\u00fagio e fontes de alimento para a fauna e microfauna (Solomon, et \n\nal., 2007). Em alguns casos, a agricultura preserva ecossistemas espec\u00edficos que \n\ndesapareceriam se as actividades agr\u00edcolas fossem abandonadas (France Agrimer, 2012).  \n\nA limpeza da vegeta\u00e7\u00e3o rasteira e do matagal pelos ovinos e caprinos, nas zonas de \n\ndif\u00edcil acesso, a preven\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o causada pela ac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do vento atrav\u00e9s do \n\ndesenvolvimento de cobertura vegetal ou a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade da flora em \n\npastagens seminaturais gra\u00e7as ao pastoreio, s\u00e3o exemplos dos benef\u00edcios que a agricultura \n\nproporciona \u00e0 biodiversidade (Cary, 1992). \n\nA Uni\u00e3o Europeia, enquanto um dos principais blocos geogr\u00e1ficos no que toca \u00e0 \n\nemiss\u00e3o dos gases com efeito de estufa, tem responsabilidades particulares (EEA, 2005). \n\nPor este motivo, assumiu desde o in\u00edcio um papel de lideran\u00e7a neste processo, defendendo \n\num compromisso internacional com elevado n\u00edvel de exig\u00eancia para responder \u00e0 \n\ngravidade das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (EEA, 2007).  \n\n \n\n \n\n2.1.3. O Desafio da Sustentabilidade como objetivo da Politica Agr\u00edcola \n\nComum \n\n \n\nS\u00e3o m\u00faltiplos e complexos os desafios que a Sociedade Europeia enfrenta (Ewert, \n\net al., 2005). Ao iniciar um novo per\u00edodo de programa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 2020, a PAC pode ser um \n\npoderoso instrumento para o desenvolvimento econ\u00f3mico e para a coes\u00e3o social, \n\nobjectivos para os quais contribui com o apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos e mat\u00e9rias-\n\nprimas, bem como de bens p\u00fablicos em que se inclui a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e \n\nda paisagem rural, o sequestro de gases com efeito de estufa, a manuten\u00e7\u00e3o dos solos e \n\ndo ciclo da \u00e1gua (DEFRA, 2012). \n\n \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n15 \n\n2.1.3.1. O Solo e a \u00c1gua como Par\u00e2metros indicadores de \n\nsustentabilidade no \u00e2mbito da PAC \n\n \n\nO solo e a \u00e1gua, por serem considerados factores determinantes da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola t\u00eam sido objecto de v\u00e1rios estudos abordando aspectos ambientais espec\u00edficos \n\ncomo a compacta\u00e7\u00e3o, o risco de eros\u00e3o e os problemas decorrentes da polui\u00e7\u00e3o causada \n\npor fertilizantes, nomeadamente os azotados (nitratos), e pesticidas. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o ambiental das actividades agr\u00edcolas dever\u00e1 constituir o primeiro passo \n\nno processo global de avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade da agricultura (IPCC, 2007). \u00c9 hoje \n\nem dia consensual que o papel da agricultura n\u00e3o pode ser subestimado no quadro das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Embora as actividades agr\u00edcolas em determinados casos tamb\u00e9m \n\npodem contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o e enriquecimento da biodiversidade (European Crop \n\nProtection Association, 2009). \n\nO valor paisag\u00edstico e cultural da actividade agr\u00edcola constitui uma componente \n\nambiental de elevada express\u00e3o espacial manifestando-se em padr\u00f5es de paisagem \n\ndiferenciados (AFN, 2011) que variam em fun\u00e7\u00e3o das realidades s\u00f3cio-culturais e das \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e topogr\u00e1ficas determinantes do maior ou menor \n\ncondicionamento na disponibilidade dos recursos (Camia, et al., 2008) \n\n \n\n \n\n2.1.3.2 Ajudas espec\u00edficas no \u00e2mbito da PAC para promo\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade \n\n \n\n\u00c9 com as Medidas Agro-Ambientais (Reg. CEE 2078/92) introduzidas na reforma \n\nda Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum (PAC) de 1992, que a integra\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental na \n\nPAC assume maior relev\u00e2ncia (Comiss\u00e3o Europeia, 2009). Face \u00e0 crescente degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental originada, em grande parte, pela filosofia produtiva da Pol\u00edtica Agr\u00edcola \n\nComum (PAC) implementada no p\u00f3s-guerra, tornou-se imperioso reformular a PAC no \n\nsentido de garantir a sustentabilidade da agricultura, assegurar a disponibilidade de \n\nrecursos para o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico, permitir a viabilidade do sector \n\nagr\u00edcola, tendo em considera\u00e7\u00e3o a diversifica\u00e7\u00e3o das actividades n\u00e3o agr\u00edcolas, e \n\npreservar os recursos naturais e o meio ambiente (Boisson, 1994). \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n16 \n\nEm termos de pol\u00edtica de pre\u00e7os e de apoio ao rendimento dos agricultores esta \n\nreforma introduziu o alinhamento dos pre\u00e7os comunit\u00e1rios aos pre\u00e7os do mercado \n\nmundial, nomeadamente nos cereais, oleaginosas e proteaginosas, propondo-se \n\ncompensar a diminui\u00e7\u00e3o do rendimento dos agricultores atrav\u00e9s de pagamentos directos \n\nem fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea cultivada. Na produ\u00e7\u00e3o animal reduziram-se os pre\u00e7os de interven\u00e7\u00e3o \n\n(como por exemplo a carne de bovino), mas como compensa\u00e7\u00e3o foram introduzidos \n\nsubs\u00eddios aos animais (pr\u00e9mio \u00e0 vaca aleitante e pr\u00e9mio aos bovinos machos) (Dalgaard, \n\net al., 2004). \n\nEm 1998, o Conselho Europeu reafirmou o seu compromisso de integrar o ambiente \n\ne o desenvolvimento sustent\u00e1vel em todas as pol\u00edticas comunit\u00e1rias, convidando o \n\nConselho de Agricultura a continuar a desenvolver esfor\u00e7os, com vista a uma maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o da componente ambiental nas orienta\u00e7\u00f5es da PAC (Buller. 2000). \n\nA reforma da PAC no \u00e2mbito da Agenda 2000 e, sobretudo, a reforma intercalar de \n\n2003 refor\u00e7aram a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o ambiental da agricultura. \n\nA Agenda 2000 teve como objectivos o refor\u00e7o da competitividade do sector \n\nagr\u00edcola e da sustentabilidade da agricultura. Nas Medidas Agro-Ambientais, foram \n\nintroduzidas ou refor\u00e7adas ajudas a pr\u00e1ticas culturais, visando a protec\u00e7\u00e3o e melhoria do \n\nambiente, dos solos e da \u00e1gua, nomeadamente a sementeira directa, a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nm\u00ednima, os sistemas arvenses de sequeiro e os sistemas forrageiros extensivos. Na pol\u00edtica \n\nde pre\u00e7os e mercados refor\u00e7aram-se as linhas orientadoras da reforma de 1992, \n\nnomeadamente a redu\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de interven\u00e7\u00e3o dos cereais, da carne de bovino e do \n\nleite e a compensa\u00e7\u00e3o das perdas de rendimento atrav\u00e9s de pagamentos directos. \n\nA promo\u00e7\u00e3o da competitividade do sector agr\u00edcola, o incentivo da \n\nmultifuncionalidade do espa\u00e7o rural e a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos, principais objectivos da reforma da PAC de 2003, representam um refor\u00e7o claro \n\ndos objectivos pretendidos na reforma da Agenda 2000. \n\nFace \u00e0 crescente integra\u00e7\u00e3o da componente ambiental na PAC tornou-se imperioso \n\navaliar o desempenho ambiental da actividade agr\u00edcola e a sustentabilidade da agricultura. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o deste objectivo implica a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias e indicadores que \n\ndisponibilizem informa\u00e7\u00e3o aos v\u00e1rios intervenientes na actividade agr\u00edcola, desde os \n\ndecisores pol\u00edticos e t\u00e9cnicos aos agricultores. \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n17 \n\n2.2. A Sustentabilidade dos Agro-sistemas \n\n \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica efectuada sobre ambiente e agricultura real\u00e7ou a extrema \n\ncomplexidade da rela\u00e7\u00e3o entre actividade agr\u00edcola e o meio ambiente, salientando a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, a conserva\u00e7\u00e3o do solo, a gest\u00e3o da \u00e1gua, a polui\u00e7\u00e3o por \n\nnitratos e pesticidas e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como os principais impactes ambientais \n\nresultantes da actividade agr\u00edcola. \n\nA conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, nos seus v\u00e1rios dom\u00ednios (genes, esp\u00e9cies, \n\nhabitats e ecossistemas) \u00e9 igualmente fundamental para uma agricultura sustent\u00e1vel. \n\nOs processos de degrada\u00e7\u00e3o do solo, como a eros\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o do teor de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, a contamina\u00e7\u00e3o, a compacta\u00e7\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade e a saliniza\u00e7\u00e3o \n\npodem reduzir a capacidade produtiva do solo e causar s\u00e9rios impactes ambientais, sendo \n\nfundamental a utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas culturais que minimizem estes impactes (OCDE, \n\n2009). \n\n \n\n \n\n2.2.1. A interac\u00e7\u00e3o entre a Actividade Agr\u00edcola e o uso do Solo \n\n \n\nO solo pode ser definido como um componente fundamental da biosfera, complexo \n\ne din\u00e2mico, constitu\u00eddo por uma fase s\u00f3lida, composta por materiais org\u00e2nicos ou \n\nminerais, que variam na sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, tamanho e forma, formando um sistema \n\nporoso partilhado pelas fases l\u00edquida e gasosa (Varennes, 2003) \n\nNo \u00e2mbito da agricultura, actividade que mais o utiliza, o solo \u00e9 um recurso natural \n\nfinito, que se insere entre as \u00e1guas subterr\u00e2neas e o coberto vegetal, exercendo fun\u00e7\u00f5es \n\nde armazenamento, filtragem, efeito de tamp\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o, protegendo o ambiente, \n\npreservando a cadeia alimentar e as reservas de \u00e1gua pot\u00e1vel. \u00c9 um sistema complexo e \n\ninteractivo de regulariza\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico, um importante sumidouro de carbono e \n\numa reserva de biodiversidade, exercendo ainda fun\u00e7\u00f5es de suporte e de lazer (Calouro, \n\n2005).  \n\nEm Portugal continental, a Superf\u00edcie Agr\u00edcola e Florestal abrange 6 322 210 ha, \n\nocupando 71% da superf\u00edcie continental, repartida pela floresta (38%) e pela agricultura \n\n(33%). A Superf\u00edcie Agr\u00edcola \u00datil (SAU) representa 42% da superf\u00edcie territorial \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n18 \n\ncontinental (INE, 2011). As culturas anuais representam 46% da SAU, contra 35% das \n\npastagens permanentes e 19% das culturas permanentes (MCOTA, 2002). \n\nNo caso portugu\u00eas, e n\u00e3o obstante a enorme varia\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas ao \n\nlongo da pequena \u00e1rea do territ\u00f3rio nacional, os solos com elevada capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o escassos. Entre estes estar\u00e3o, naturalmente, os classificados (segundo a \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Portuguesa) como Barros, ocupando pequenas \u00e1reas sobre o Complexo-\n\nvulc\u00e2nico de Lisboa e tamb\u00e9m no Baixo Alentejo (Barros de Beja), bem como os \n\nAluviossolos, desenvolvidos sobre aluvi\u00f5es localizadas em zonas adjacentes a linhas de \n\n\u00e1gua, totalizando pouco mais do que 4% da \u00e1rea total do Territ\u00f3rio (Pimentel, 1998). \n\nNa Europa, estima-se que os solos agr\u00edcolas degradados, devido a processos de \n\neros\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o, ocupem cerca de 157 milh\u00f5es de hectares (16% da superf\u00edcie \n\neuropeia). Na \u00e1rea mediterr\u00e2nea, cerca de 50-70% do solo agr\u00edcola apresenta eros\u00e3o \n\nmoderada a alta (APOSSOLO, 1999). Em Portugal, cerca de 60% do territ\u00f3rio continental \n\napresenta risco de eros\u00e3o moderado e em algumas zonas do Alentejo e do Algarve o risco \n\nde eros\u00e3o \u00e9 elevado (MAOT, 2005). Em cerca de 90% do territ\u00f3rio nacional, 69% dos \n\nsolos possuem risco elevado de eros\u00e3o, 24% risco interm\u00e9dio e apenas 5% dos solos s\u00e3o \n\ndificilmente erod\u00edveis. Portugal apresenta o risco de eros\u00e3o de solo mais elevado dos \n\npa\u00edses do sul da Europa, apresentando um valor m\u00e9dio de risco de eros\u00e3o de 4,59 ton.ha-\n\n1.ano-1. A \u00e1rea relativa do territ\u00f3rio nacional com risco potencial elevado de eros\u00e3o \u00e9 \n\nquase o dobro da \u00e1rea referida para a Uni\u00e3o Europeia (DGA, 2000). \n\nO uso do solo deve ter como objectivo valorizar e preservar o patrim\u00f3nio natural, \n\npelo que o sector agr\u00edcola se deve orientar para actividades compat\u00edveis com a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos solos, a protec\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a fixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es em \n\nzonas rurais. \n\nNas actividades agr\u00edcolas as formas de degrada\u00e7\u00e3o do solo assumem particular \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, para al\u00e9m de poderem assumir formas diferentes (f\u00edsica, qu\u00edmica e \n\nbiol\u00f3gica), entre a constata\u00e7\u00e3o inicial do problema e a implementa\u00e7\u00e3o de medidas para a \n\nsua resolu\u00e7\u00e3o decorre, normalmente, um longo intervalo de tempo. \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n19 \n\n2.2.1.1. Conceito de Qualidade do Solo \n\n \n\nO conceito de qualidade do solo surgiu no final da d\u00e9cada de 70 e durante muito \n\ntempo, esteve associado ao conceito de fertilidade (Karlen, et al., 2003). Com o passar do \n\ntempo, a qualidade do solo passou a integrar outras caracter\u00edsticas como possuir uma boa \n\nestrutura e abrigar uma elevada diversidade de organismos. \n\nActualmente, a qualidade do solo compreende o equil\u00edbrio entre condicionantes \n\ngeol\u00f3gicas, hidrol\u00f3gicas, qu\u00edmicas, f\u00edsicas e biol\u00f3gicas do solo (Bruggen e Semenov, \n\n2000). \n\nOs aspectos mais importantes a ter em considera\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es das actividades \n\nagr\u00edcolas com a qualidade do solo prendem-se com a fertilidade, a eros\u00e3o e diversidade \n\nmicrobiol\u00f3gica, a acidifica\u00e7\u00e3o, a contamina\u00e7\u00e3o, a compacta\u00e7\u00e3o e a saliniza\u00e7\u00e3o do solo, \n\nque ser\u00e3o abordados seguidamente. \n\n \n\n \n\n2.2.1.2. T\u00e9cnicas de Melhoria da Qualidade do Solo \n\n \n\nA fertilidade do solo, pode ser definida, em sentido lato, pela maior ou menor \n\naptid\u00e3o do solo para fornecer \u00e0s plantas as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas \n\nadequadas ao seu crescimento e desenvolvimento e, em sentido restrito, pela sua \n\ncapacidade para fornecer \u00e0s plantas os nutrientes minerais nas quantidades e propor\u00e7\u00f5es \n\nmais adequadas (Soveral-Dias, 1999). \n\nPara preservar e melhorar a fertilidade do solo \u00e9 necess\u00e1rio utilizar t\u00e9cnicas \n\nculturais que actuem directamente sobre as suas caracter\u00edsticas (Calouro, 2005), sendo \n\npor isso fundamental, nas nossas condi\u00e7\u00f5es aumentar o teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\nfertilizar racionalmente as culturas e corrigir a acidez do solo. \n\nA quantidade e o tipo de mat\u00e9ria org\u00e2nica presente na camada superficial do solo \n\ninfluenciam as suas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas. Em particular, afectam a \n\nestabilidade da estrutura do solo, a facilidade do seu cultivo, a sua capacidade de reten\u00e7\u00e3o \n\npara a \u00e1gua e a disponibilidade dos nutrientes para as plantas. Influenciam, igualmente, o \n\ncomportamento dos eventuais contaminantes veiculados atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados produtos ao solo. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n20 \n\nO teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9, geralmente, mais baixo nos solos cultivados do que \n\nnos n\u00e3o cultivados, em virtude de nestes \u00faltimos existir um equil\u00edbrio entre as perdas de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica devidas \u00e0 actividade dos microrganismos e as adi\u00e7\u00f5es resultantes da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos vegetais e animais. \n\nTamb\u00e9m nas pastagens permanentes os teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o mais \n\nelevados do que nos solos sujeitos a cultivo anual, particularmente se a quantidade de \n\nres\u00edduos org\u00e2nicos incorporada no solo for reduzida (Carvalho e Basch, 1999). \n\nA fertiliza\u00e7\u00e3o racional das culturas consiste na aplica\u00e7\u00e3o no solo ou na planta, nas \n\n\u00e9pocas mais apropriadas e nas formas mais adequadas, dos nutrientes que n\u00e3o se \n\nencontram dispon\u00edveis no solo em quantidade suficiente para se obter uma boa colheita \n\n(Krogh e Greve, 1999). Para a concretiza\u00e7\u00e3o deste objectivo torna-se necess\u00e1rio conhecer \n\nas disponibilidades do solo em nutrientes, os nutrientes que existem na \u00e1gua de rega, as \n\nnecessidades em nutrientes de cada cultura, em que \u00e9poca a cultura necessita de nutrientes \n\ne a forma de aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos (FAO, 2005). \n\nA reac\u00e7\u00e3o do solo influencia as suas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas, \n\ndeterminando o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o existente, a actividade dos microrganismos, a \n\nestabilidade dos agregados e a disponibilidade dos nutrientes para as plantas (FAO, 2001). \n\nA disponibilidade dos nutrientes no solo depende muito do valor do seu pH, o mesmo se \n\nverificando com a actividade de muitos microrganismos que interv\u00eam em processos \n\nfundamentais (Olsen, et al., 1954). \n\nA produtividade dos solos \u00e1cidos \u00e9 geralmente baixa, devido a problemas de \n\nnutri\u00e7\u00e3o mineral, pelo que \u00e9 aconselh\u00e1vel corrigir a acidez, tanto mais que nesses solos \u00e9 \n\nelevada a probabilidade das culturas absorverem em excesso os metais pesados \n\nincorporados atrav\u00e9s de adubos ou correctivos org\u00e2nicos, com os consequentes problemas \n\nde toxicidade (Soil Survey Staff, 2003). \n\nNos solos alcalinos, nomeadamente nos solos calc\u00e1rios, com o complexo de troca \n\ndominado pelo c\u00e1lcio e pelo magn\u00e9sio, as culturas s\u00e3o afectadas pela defici\u00eancia de \n\nalguns nutrientes que, podendo existir no solo, est\u00e3o, no entanto, em formas indispon\u00edveis \n\n(Calouro, 2005). \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n21 \n\n2.2.1.3. Preven\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do solo \n\n \n\nS\u00e3o diversos os processos qu\u00edmicos e f\u00edsicos, muitos deles provocados e ou \n\nacelerados pela ac\u00e7\u00e3o do Homem, causadores de degrada\u00e7\u00e3o do solo, tornando-o \n\nsuscept\u00edvel a fen\u00f3menos de eros\u00e3o. As principais formas de degrada\u00e7\u00e3o do solo s\u00e3o a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica (EEA, 2008). \n\nSegundo a (DEFRA, 2012) a degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica resulta, essencialmente, da eros\u00e3o \n\n(e\u00f3lica, h\u00eddrica ou consequ\u00eancia da mobiliza\u00e7\u00e3o do solo), da compacta\u00e7\u00e3o e do excesso \n\nde humidade do solo e traduz-se na diminui\u00e7\u00e3o da produtividade da terra, a qual depende \n\nem parte da sua estrutura e da capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nA exposi\u00e7\u00e3o do solo \u00e0 chuva, o seu calcamento por maquinaria pesada, a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o e o encharcamento do solo e a altera\u00e7\u00e3o do perfil do terreno, s\u00e3o \n\nalgumas das principais causas da degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica do solo (Carvalho, 2001). A estas \n\ncausas de degrada\u00e7\u00e3o pode-se acrescentar a ocorr\u00eancia de inc\u00eandios e o abandono de \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas (AFN, 2011). \n\nEm Portugal, a eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 muito frequente devido \u00e0s nossas caracter\u00edsticas \n\nclim\u00e1ticas (Carranca, 2011). Durante o processo de eros\u00e3o ocorre um arrastamento \n\nselectivo de elementos, nomeadamente argila e mat\u00e9ria org\u00e2nica, pelo que a eros\u00e3o \n\nimplica n\u00e3o s\u00f3 uma perda quantitativa de solo, associada \u00e0 perda da camada superficial, \n\nmas tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o da sua qualidade (ACACIA, 2000). \n\nA camada superficial do solo \u00e9 mais rica em mat\u00e9ria org\u00e2nica, nutrientes e \n\norganismos vivos, pelo que a sua perda devido \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica se traduz na redu\u00e7\u00e3o da \n\nfertilidade dos solos e poder\u00e1 provocar o assoreamento dos cursos de \u00e1gua e de albufeiras \n\n(Allard, et al., 2004). A eros\u00e3o ao diminuir a camada superficial do solo tamb\u00e9m reduz a \n\nsua capacidade de fixar di\u00f3xido de carbono e reter gases com efeito de estufa albufeiras \n\n(Allard, et al., 2003). \n\nA degrada\u00e7\u00e3o qu\u00edmica identifica-se com a diminui\u00e7\u00e3o do teor em elementos \n\nnutritivos e em mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, assim como na acumula\u00e7\u00e3o de metais pesados \n\ne outras subst\u00e2ncias t\u00f3xicas. Estes fen\u00f3menos t\u00eam consequ\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 ao n\u00edvel da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da fertilidade, mas tamb\u00e9m no aumento da saliniza\u00e7\u00e3o, acidifica\u00e7\u00e3o e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do solo (Arnell, 1999). \n\nA degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica implica uma diminui\u00e7\u00e3o do teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica e da \n\nquantidade de carbono produzido pela biomassa, assim como da actividade e da \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n22 \n\ndiversidade dos microrganismos do solo (Cavigelli, et al.,1998). Este aspecto \u00e9 \n\nimportante uma vez que o solo deve ser encarado como uma \u201ccentral de reciclagem\u201d, \n\nonde toda uma cadeia alimentar de decompositores trabalha para mineralizar a mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica (Calouro, 2005). \n\nO refor\u00e7o do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, a melhoria da sua estrutura, a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o das perdas devidas \u00e0 eros\u00e3o, o acr\u00e9scimo das reservas de nutrientes, a \n\nefici\u00eancia dos respectivos ciclos e, ainda, a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o os aspectos fundamentais para prevenir a degrada\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o do solo e preservar a \n\nsua qualidade (Burt, 2004).  \n\nO Manual B\u00e1sico de Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas: conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua (MADRP, \n\n2000) identifica numerosas pr\u00e1ticas culturais que agravam a eros\u00e3o do solo. Tais como: \n\nrota\u00e7\u00f5es culturais desajustadas \u00e0s caracter\u00edsticas do solo e ou do clima, inexist\u00eancia de \n\nplantas no solo durante a \u00e9poca das chuvas; excesso de mobiliza\u00e7\u00e3o do solo, quer atrav\u00e9s \n\nde opera\u00e7\u00f5es demasiado frequentes quer atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos que \n\npulverizam excessivamente o solo e n\u00e3o deixam res\u00edduos da cultura anterior; mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo solo segundo a linha de maior declive, no caso de terrenos declivosos; execu\u00e7\u00e3o de \n\nopera\u00e7\u00f5es culturais quando o solo apresenta condi\u00e7\u00f5es de humidade inadequadas. \n\nDo ponto de vista ambiental, a eros\u00e3o do solo, quer f\u00edsica quer biol\u00f3gica, \u00e9 a \n\nprincipal preocupa\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 sustentabilidade dos actuais sistemas agr\u00edcolas. \n\nQualquer destes dois aspectos est\u00e1 intimamente relacionado com a intensidade do sistema \n\nde mobiliza\u00e7\u00e3o do solo e com a manuten\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos das culturas na sua superf\u00edcie \n\n(Carvalho e Basch, 1999). As mobiliza\u00e7\u00f5es do solo provocam, por um lado, ac\u00e7\u00f5es de \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o com ruptura e desloca\u00e7\u00e3o de torr\u00f5es, segrega\u00e7\u00e3o e mistura e, por outro lado, \n\nac\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o devidas \u00e0s alfaias ou aos pneum\u00e1ticos que exercem press\u00e3o sobre \n\no solo, causando uma diminui\u00e7\u00e3o da porosidade (Carvalho, 2001). \n\nTradicionalmente, a prepara\u00e7\u00e3o do solo para a sementeira consistia na realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa lavoura, com charrua de aivecas, seguida de gradagens, escarifica\u00e7\u00f5es, rolagens e \n\nnivelamentos do solo, principalmente nas culturas cereal\u00edferas. A convic\u00e7\u00e3o de que o solo \n\nprecisava de muitas e profundas mobiliza\u00e7\u00f5es para produzir bem, justificava este \n\nconjunto de opera\u00e7\u00f5es.  \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o convencional do solo origina o calcamento do solo abaixo da \n\ncamada mobilizada, demasiado arejamento conduzindo \u00e0 r\u00e1pida oxida\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, diminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e aumento do escoamento superficial da \u00e1gua e com \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n23 \n\no consequente aumento dos riscos de eros\u00e3o, por aus\u00eancia de res\u00edduos \u00e0 superf\u00edcie. O \n\naumento da pot\u00eancia de trac\u00e7\u00e3o utilizada potencia os riscos de eros\u00e3o associados \u00e0 \n\nlavoura, nomeadamente a perda de solo, a diminui\u00e7\u00e3o de fertilidade, o assoreamento de \n\nlinhas de \u00e1gua, a contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de superf\u00edcie e subterr\u00e2neas, a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nfauna do solo e aumento do CO2 na atmosfera (Cunha, et al., 2005). \n\nPara ultrapassar os problemas associados \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o convencional e contribuir \n\npara a sustentabilidade do solo, desenvolveram-se novas tecnologias de prepara\u00e7\u00e3o do \n\nsolo para a sementeira, nomeadamente a sementeira directa e o sistema de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nm\u00ednima. Na sementeira directa n\u00e3o existe passagem de alfaia antes da sementeira, j\u00e1 que \n\n\u00e9 o pr\u00f3prio semeador que mobiliza o solo apenas na linha de sementeira, n\u00e3o se \n\nmobilizando a entrelinha. Com esta pequena mobiliza\u00e7\u00e3o na linha pretende-se criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es que permitam o enterramento da semente e sua posterior germina\u00e7\u00e3o. A \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o m\u00ednima, tamb\u00e9m referida como mobiliza\u00e7\u00e3o reduzida, \u00e9 um sistema que, \n\nutilizando alfaias de mobiliza\u00e7\u00e3o vertical do solo (escarificadores e chisel), limita ao \n\nm\u00ednimo necess\u00e1rio o seu uso em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de passagens, \u00e0 profundidade de \n\ntrabalho e \u00e0 superf\u00edcie afectada do terreno (Carvalho,2001). \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o m\u00ednima, e particularmente a sementeira directa, s\u00e3o uma forma \n\neficaz de reduzir as perdas de \u00e1gua por escorrimento superficial e as perdas de solo por \n\neros\u00e3o, aumentar o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, conseguindo a melhoria da sua \n\nestrutura (Carvalho, 2001). \n\nEm ensaios realizados no Alentejo, (Carvalho e Basch, 1999), constataram que a \n\nsementeira directa permitiu manter a produtividade da terra, diminuir os custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e proteger o solo contra a eros\u00e3o, quer f\u00edsica quer biol\u00f3gica. Os mesmos autores \n\nafirmam que no caso de sistemas mistos agro-pecu\u00e1rios, a sementeira directa pode ainda \n\nser utilizada como forma de aumentar a produ\u00e7\u00e3o dos pousios (quantitativa e \n\nqualitativamente) e a produ\u00e7\u00e3o de Inverno de pastagens de leguminosas. \n\nNuma revis\u00e3o sobre as consequ\u00eancias ambientais da adop\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nconserva\u00e7\u00e3o na Europa, (Holland, 2004), salientou os benef\u00edcios na melhoria da estrutura \n\ne estabilidade do solo e, consequentemente, na sua capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, na \n\nredu\u00e7\u00e3o do risco de escorrimento e por fim na polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua superficial. Salientou \n\nainda os efeitos ben\u00e9ficos dos res\u00edduos deixados no solo e o maior enriquecimento do \n\nsolo em microrganismos, melhorando os ciclos dos nutrientes e ajudando a combater \n\ndoen\u00e7as e pragas das culturas.  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n24 \n\n2.2.1.4. Preserva\u00e7\u00e3o da diversidade microbiana do solo \n\n \n\nA diversidade de microrganismos do solo tem sido muito utilizada como indicador \n\nda qualidade do solo por estar directamente associada \u00e0 estabilidade do ecossistema \n\n(Kennedy, 1999). \n\nNos solos cultivados, o n\u00famero e a actividade dos organismos nele presentes \n\ndepende, em grande parte, do modelo adoptado para a gest\u00e3o do solo, j\u00e1 que este \n\ninfluencia, de forma significativa as condi\u00e7\u00f5es ambientais envolventes (FAO, 2008). A \n\nmonocultura e as mobiliza\u00e7\u00f5es intensas do solo reduzem a biodiversidade e o n\u00famero de \n\norganismos que integram cada popula\u00e7\u00e3o, ao potenciarem o risco de eros\u00e3o da camada \n\nsuperficial do solo, mais rica em mat\u00e9ria org\u00e2nica (Carvalho, 2001). \n\nTamb\u00e9m a aplica\u00e7\u00e3o excessiva de fertilizantes com elevada propor\u00e7\u00e3o de azoto na \n\nforma amoniacal, a coloca\u00e7\u00e3o de coberturas de pl\u00e1stico no solo, as pr\u00e1ticas culturais que \n\noriginam um excesso de \u00e1gua no solo, assim como a compacta\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o do solo e a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de metais pesados, s\u00e3o desfavor\u00e1veis \u00e0 maioria dos organismos do solo \n\n(Allardd, et al., 2003). \n\nPelo contr\u00e1rio, a mobiliza\u00e7\u00e3o m\u00ednima, a perman\u00eancia de res\u00edduos no solo, a rota\u00e7\u00e3o \n\nde culturas, o arejamento e a drenagem do solo, a aplica\u00e7\u00e3o de correctivos org\u00e2nicos, a \n\nfertiliza\u00e7\u00e3o equilibrada, a aplica\u00e7\u00e3o de correctivos elevando o pH para valores neutros, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de n\u00edveis adequados de c\u00e1lcio e a rega adequada, s\u00e3o pr\u00e1ticas que, para al\u00e9m \n\nde aumentarem a actividade biol\u00f3gica do solo e estimularem o crescimento das plantas, \n\ntamb\u00e9m originam um aumento da popula\u00e7\u00e3o microbiana e da biodiversidade do solo \n\n(Varennes, 2003). \n\n \n\n \n\n2.2.1.5. Acidifica\u00e7\u00e3o do solo \n\n \n\nEm solos cultivados as plantas removem cati\u00f5es b\u00e1sicos conduzindo, de forma lenta \n\ne gradual, a fen\u00f3menos de acidifica\u00e7\u00e3o natural do solo. De modo id\u00eantico, os solos de \n\nregi\u00f5es de maior pluviosidade, devido \u00e0 lavagem das bases de troca, t\u00eam tend\u00eancia para \n\nserem mais \u00e1cidos (Olsen, et al., 1954). \n\nO tipo de solo, as culturas instaladas e os fertilizantes aplicados no solo, \n\nnomeadamente os que cont\u00eam azoto na forma amoniacal ou org\u00e2nica, assim como as \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n25 \n\ndeposi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas de NH3 s\u00e3o as principais causas da acidifica\u00e7\u00e3o dos solos \n\n(Nachtergaele, 2005). A utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas culturais de baixa intensidade de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o do solo, nomeadamente a mobiliza\u00e7\u00e3o m\u00ednima ou a sementeira directa, pelo \n\nfacto de promoverem a acumula\u00e7\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos e incrementarem a actividade \n\nmicrobiana, podem conduzir \u00e0 acidifica\u00e7\u00e3o da camada superficial do solo (Beniston, \n\n2003). \n\nA acidifica\u00e7\u00e3o dos solos, nomeadamente os solos com pH inferior a 4, inviabiliza a \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o para fins agr\u00edcolas. A acidez excessiva afecta a solubilidade n\u00e3o apenas dos \n\nelementos essenciais, como tamb\u00e9m aumenta substancialmente a solubilidade da maioria \n\ndos elementos t\u00f3xicos, que podem ser particularmente prejudiciais nos solos fracamente \n\ntamponizados, como \u00e9 frequente nos solos de florestas (Amann et al., 2005). \n\n \n\n \n\n2.2.1.6. Contamina\u00e7\u00e3o do solo \n\n \n\nA contamina\u00e7\u00e3o do solo agr\u00edcola embora possa ocorrer devido a causas naturais, \n\ncomo por exemplo derramamentos acidentais de efluentes industriais, ocorre sobretudo \n\ndevido \u00e0 ac\u00e7\u00e3o directa do homem, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de adubos e de \u00e1gua de rega \n\ncontaminada, da utiliza\u00e7\u00e3o de produtos fitofarmac\u00eauticos, da aplica\u00e7\u00e3o de efluentes \n\nl\u00edquidos agro-industriais ou provenientes da pecu\u00e1ria intensiva e da aplica\u00e7\u00e3o de estrumes \n\ne de lamas de depura\u00e7\u00e3o (Hefning e Klein, 1998). \n\nOs contaminantes do solo incluem os metais pesados e os contaminantes org\u00e2nicos. \n\nNos primeiros incluem-se o cobre, o zinco, o n\u00edquel, o chumbo, o cr\u00f3mio e o c\u00e1dmio, que \n\ntendem a permanecer no solo indefinidamente. No segundo grupo incluem-se as \n\nmol\u00e9culas org\u00e2nicas, geralmente de s\u00edntese, como produtos fitofarmac\u00eauticos ou \n\nsolventes industriais, podendo ser degradados, em certa extens\u00e3o, pelos microrganismos \n\ndo solo, dando origem a compostos qu\u00edmicos que, por vezes, s\u00e3o igualmente \n\ncontaminantes do solo (Calouro, 2005). Os produtos agro-qu\u00edmicos (pesticidas, \n\nfungicidas e herbicidas) e alguns derivados do petr\u00f3leo usados como solventes s\u00e3o os \n\ncompostos que ao contaminarem o solo produzem efeitos nefastos sobre os \n\nmicrorganismos que a\u00ed habitam e que podem tamb\u00e9m contaminar os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos \n\n(Varennes, A 2003). \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n26 \n\nDe acordo como o Manual B\u00e1sico de Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas: conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \n\n\u00e1gua (MADRP, 2000), a aplica\u00e7\u00e3o de produtos fitofarmac\u00eauticos dever\u00e1 processar-se de \n\nmodo a evitar a contamina\u00e7\u00e3o do solo para n\u00e3o afectar significativamente os macro e \n\nmicroorganismos respons\u00e1veis pela sua fertilidade. \u00c9 aconselh\u00e1vel utilizar variedades \n\nbem adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es regionais j\u00e1 que estas t\u00eam maior capacidade de resist\u00eancia \u00e0s \n\npragas e doen\u00e7as e contrariam o desenvolvimento de infestantes. \n\nOs princ\u00edpios da boa pr\u00e1tica fitossanit\u00e1ria e as recomenda\u00e7\u00f5es da protec\u00e7\u00e3o \n\nintegrada devem ser aplicados de forma a reduzir o uso de produtos fitofarmac\u00eauticos e, \n\nsobretudo induzir a sua correcta utiliza\u00e7\u00e3o de forma a reduzir os riscos de contamina\u00e7\u00e3o. \n\nA adop\u00e7\u00e3o de produtos de ac\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em detrimento de produtos de largo espectro \n\ne a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos biodegrad\u00e1veis permite a diminui\u00e7\u00e3o dos perigos ambientais \n\nassociados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de pesticidas (MADRP, 2000). \n\n \n\n \n\n2.2.1.7. Compacta\u00e7\u00e3o do solo \n\n \n\nA compacta\u00e7\u00e3o do solo resulta da circula\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas e do pisoteio \n\nde animais em pastoreio, principalmente em solos com excesso de humidade ou \n\ndemasiadamente pulverizados. Em termos culturais a compacta\u00e7\u00e3o do solo afecta a sua \n\nprodutividade dado que limita o crescimento das ra\u00edzes, reduz o arejamento, a actividade \n\nmicrobiana e a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo (Cunha, et al., 2005). \n\nEm termos ambientais o aumento do escorrimento superficial resultante da \n\ncompacta\u00e7\u00e3o, exp\u00f5e o solo a processos de eros\u00e3o e arrastamento de nutrientes e res\u00edduos \n\nde pesticidas, podendo contaminar as \u00e1guas superficiais. Estas consequ\u00eancias devem ser \n\ntidas em considera\u00e7\u00e3o na adop\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas culturais que previnam a compacta\u00e7\u00e3o do \n\nsolo (EEA, 2003). \n\n \n\n \n\n2.2.1.8. Saliniza\u00e7\u00e3o do solo \n\n \n\nA saliniza\u00e7\u00e3o refere-se ao processo de acumula\u00e7\u00e3o de sais na solu\u00e7\u00e3o do solo dando \n\norigem aos solos salinos. A saliniza\u00e7\u00e3o dos solos pode resultar de um processo natural, \n\nem regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas, em que a pluviosidade n\u00e3o \u00e9 suficiente para provocar a \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n27 \n\nlavagem dos sais que, em consequ\u00eancia, se acumulam \u00e0 superf\u00edcie formando uma crosta \n\nesbranqui\u00e7ada. Pode, tamb\u00e9m, ser fruto da actividade agr\u00edcola, designadamente em zonas \n\nregadas com \u00e1gua de m\u00e1 qualidade (\u00e1gua rica em sais) e em solos com m\u00e1 drenagem \n\ninterna e/ou com len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos pr\u00f3ximos da superf\u00edcie (Calouro, 2005). \n\n \n\n \n\n2.3. O papel dos solos agr\u00edcolas no sequestro de carbono \n\n \n\nOs ecossistemas agr\u00edcolas t\u00eam potencial para sequestrar carbono nos solos. O \n\ncarbono org\u00e2nico encontra-se retido, em grande parte, na biomassa viva e na mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica decomposta, sendo trocado naturalmente entre estes sistemas e a atmosfera \n\natrav\u00e9s de processos como a fotoss\u00edntese, a respira\u00e7\u00e3o a decomposi\u00e7\u00e3o e a combust\u00e3o. O \n\ncarbono inorg\u00e2nico faz parte dos combust\u00edveis f\u00f3sseis e das rochas calc\u00e1rias (Calouro, \n\n2005). No solo, o Carbono \u00e9 armazenado fundamentalmente sob a forma org\u00e2nica. Este \n\narmazenamento depende, essencialmente, das caracter\u00edsticas do solo, das mobiliza\u00e7\u00f5es \n\npraticadas e do sistema de uso da terra (ocupa\u00e7\u00e3o cultural), embora os factores clim\u00e1ticos, \n\nnomeadamente a temperatura e a humidade, tamb\u00e9m interfiram (Baker, 2004). \n\nExiste uma forte interac\u00e7\u00e3o entre as pr\u00e1ticas de mobiliza\u00e7\u00e3o do solo e o teor de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica que ele cont\u00e9m. Em solos sujeitos a mobiliza\u00e7\u00e3o intensa, a acumula\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica e, consequentemente, de carbono, ocorre em menor quantidade. A \n\nredu\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o e, em particular, a n\u00e3o mobiliza\u00e7\u00e3o do solo, favorece o aumento \n\nda mat\u00e9ria org\u00e2nica (PNAC, 2003). Os res\u00edduos das culturas deixados no solo poder\u00e3o \n\ncontribuir para o aumento do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo com consequentes \n\nvantagens no sequestro de carbono. \n\nA sementeira directa ao permitir a redu\u00e7\u00e3o da taxa de mineraliza\u00e7\u00e3o e menores \n\nemiss\u00f5es de Di\u00f3xido de Carbono (CO2), a partir da oxida\u00e7\u00e3o do carbono org\u00e2nico no \n\nsolo, aumenta o potencial do solo em sequestrar o carbono (del Bario, et al., 2010). Em \n\nensaios de campo realizados no Alentejo, numa rota\u00e7\u00e3o de trigo-triticale-girassol, \n\nverificaram um aumento de 0,2 % de mat\u00e9ria org\u00e2nica (em 5 anos) com a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nsementeira directa comparativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de lavoura. Estes autores referem que \n\na utiliza\u00e7\u00e3o da sementeira directa proporcionou um aumento de 1,043 t de carbono ha-\n\n1.ano-1, correspondendo a um sequestro de 3,86 t de CO2 ha\n-1ano-1. Tamb\u00e9m o sistema \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n28 \n\ncultural e o tipo de solo influenciam o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e de carbono do solo \n\n(Basch, e Carvalho, 2000), \n\nOs sistemas culturais baseados em culturas anuais e culturas perenes, em solo nu, \n\napresentam valores m\u00e9dios de carbono mais baixos do que as pastagens permanentes e as \n\nflorestas, as quais apresentam potenciais de armazenamento de carbono mais elevados e \n\nmuito pr\u00f3ximos entre si. A altera\u00e7\u00e3o do uso da terra, de culturas anuais para culturas \n\npermanentes (como as pastagens), conduz a uma incorpora\u00e7\u00e3o acrescida de carbono no \n\nsolo, particularmente, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o do solo. Esta convers\u00e3o pode \n\ntraduzir-se num aumento de carbono no solo da ordem de 0,75 a 1 tonelada de Carbono \n\npor hectare e ano, para um per\u00edodo de 15-20 anos (PNAC, 2003). \n\nNo que concerne \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o Carbono armazenado e o tipo de solo, este \n\narmazenamento \u00e9 mais baixo nos solos arenosos e esquel\u00e9ticos (com cerca de 40 \n\ntoneladas por hectare) e mais elevada nos solos argilosos e hidrom\u00f3rficos (cerca de 100 \n\ntoneladas por hectare em m\u00e9dia) (Calouro, 2005). Em Portugal, s\u00e3o escassos os elementos \n\nsobre a capacidade dos solos agr\u00edcolas servirem de sumidouro de carbono, sendo referidos \n\nvalores de acumula\u00e7\u00e3o de carbono no solo de 0,5 t ha-1ano-1 para a floresta e de cerca de \n\n0,3 t-1ha-1 para a agricultura (PNAC, 2002). \n\nPereira, et al., (2002), referem quantidades de carbono entre 0,784 e 19,716 Kg m-\n\n2, obtidos \u00e0 profundidade de 0-30 cm, assinalando uma tend\u00eancia para o aumento do \n\ncarbono em solos sujeitos a precipita\u00e7\u00f5es mais elevadas. Verificaram tamb\u00e9m que as \n\nzonas com maior produtividade vegetal eram aquelas onde se verificava maior \n\nacumula\u00e7\u00e3o de carbono, independentemente da ocupa\u00e7\u00e3o do solo. As \u00e1reas de matos e \n\nflorestas foram as que apresentaram maior quantidade de carbono comparativamente \u00e0s \n\nocupadas com culturas e montado. \n\nH\u00e1 que salientar que estamos a falar, a descrever, a explicar e a comentar as \n\npropriedades que a PAC visa. Tentamos dar a perceber atrav\u00e9s da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nquais s\u00e3o essas propriedades e quais os factores que dependem e em que medida, bem \n\ncomo as pr\u00e1cticas delineadas para a obten\u00e7\u00e3o desses mesmos objectivos pela Uni\u00e3o \n\nEuropeia \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n29 \n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria da regi\u00e3o do Nordeste Alentejano \n\n \n\n3.1.1. Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\n \n\nO Distrito de Portalegre situa-se na Regi\u00e3o Alentejo (NUT II) integrando-se na \n\nRegi\u00e3o do Alto Alentejo, com excep\u00e7\u00e3o do concelho de Sousel, que integra o Alentejo \n\nCentral (NUTS III). A Norte limita com o Distrito de Castelo Branco, a Este com a regi\u00e3o \n\nda Extremadura (Espanha), a Sul com o Distrito de \u00c9vora e a Oeste com o Distrito de \n\nSantar\u00e9m (INE, 2011). \n\nEstende-se por uma \u00e1rea de 6065 km\u00b2 (o sexto maior Distrito portugu\u00eas), dividida \n\npor 15 concelhos (figura 1): Alter do Ch\u00e3o, Arronches, Avis, Campo Maior, Castelo de \n\nVide, Crato, Elvas, Fronteira, Gavi\u00e3o, Marv\u00e3o, Monforte, Nisa, Ponte de S\u00f4r, Portalegre \n\ne Sousel (INE, 2011). \n\n \n\nFigura 1. Divis\u00e3o concelhia do Distrito de Portalegre \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: http://www.cases.pt/ \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n30 \n\n \n\nO Distrito enquadra-se maioritariamente a Sul do Rio Tejo, e s\u00f3 o concelho do Gavi\u00e3o \n\nestende uma parte do seu territ\u00f3rio para Norte deste rio. Na fronteira com Espanha \n\ndestaca-se a Serra de S\u00e3o Mamede, situada nos concelhos de Marv\u00e3o e Portalegre. Esta \n\nserra \u00e9 um marco paisag\u00edstico em toda a \u00e1rea do Distrito e mesmo na regi\u00e3o do Alentejo, \n\numa vez que corresponde a uma crista quartz\u00edtica, emergindo na plataforma de Portalegre. \n\nAqui encontra-se tamb\u00e9m o Parque Natural da Serra de S\u00e3o Mamede, classificado como \n\ntal em 1989. \n\n \n\n \n\n3.1.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o S\u00f3cio Econ\u00f3mica \n\n \n\nDe modo global, o Alto Alentejo apresenta-se como um dos territ\u00f3rios com menor \n\ndin\u00e2mica s\u00f3cio-econ\u00f3mica a n\u00edvel nacional. O Alto Alentejo ocupa o 17.\u00ba lugar no \n\nranking global das regi\u00f5es portuguesas no per\u00edodo 2000-2002, ficando atr\u00e1s do Alentejo \n\nCentral e do Alentejo Litoral, situando-se no entanto \u00e0 frente do Baixo Alentejo.  \n\nA regi\u00e3o do Alto Alentejo posiciona-se no grupo das regi\u00f5es interm\u00e9dias. A regi\u00e3o do \n\nBaixo Alentejo evidencia o comportamento mais d\u00e9bil no seio da regi\u00e3o do Alentejo, \n\nsendo colocada no grupo das regi\u00f5es menos desenvolvidas.  \n\nA an\u00e1lise pormenorizada deste ranking permite verificar que esta sub-regi\u00e3o \u00e9 a que, \n\nno conjunto do Alentejo, apresenta um comportamento mais negativo em termos de \n\ncompetitividade econ\u00f3mica, ficando apenas o Baixo Alentejo numa posi\u00e7\u00e3o mais d\u00e9bil.  \n\nNo plano da competitividade, a regi\u00e3o do Alentejo evidencia uma vulnerabilidade \n\nsignificativa, com um n\u00edvel de competitividade que corresponde a cerca de 56,4% da \n\nm\u00e9dia nacional, o que lhe confere um dos mais d\u00e9beis posicionamentos \u00e0 escala nacional. \n\nAs sub-regi\u00f5es menos competitivas s\u00e3o o Alto Alentejo (21\u00aa no ranking) e o Baixo \n\nAlentejo (26\u00aa no ranking), ambas com um registo competitivo inferior ao seu registo \n\nglobal, tendo em conta que os seus posicionamentos no ranking global de competitividade \n\ne coes\u00e3o territorial beneficiam dos seus desempenhos relativamente mais favor\u00e1veis em \n\nmat\u00e9ria de coes\u00e3o (Leit\u00e3o, 2010). \n\nSegundo o (INE, 2011), a regi\u00e3o Alentejo constitui-se como a maior regi\u00e3o de \n\nPortugal. Com uma \u00e1rea total de 31.551 Km2, o Alentejo \u00e9 simultaneamente a regi\u00e3o com \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n31 \n\nmenor densidade populacional: apenas 24,2 habitantes por Km2, residentes, na sua \n\nmaioria, em lugares at\u00e9 5.000 habitantes. \n\nO Alto Alentejo caracteriza-se por ser um territ\u00f3rio de baixa densidade populacional \n\n(19,1 hab km-2). A regi\u00e3o apresenta pouco mais de um quarto da popula\u00e7\u00e3o em \n\naglomerados com mais de 5000 habitantes e a restante popula\u00e7\u00e3o dispersa em lugares de \n\npequena dimens\u00e3o distribu\u00eddos pelo territ\u00f3rio. Salienta-se assim a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nefectivos populacionais nos principais aglomerados urbanos, em particular nas sedes de \n\nconcelho que s\u00e3o cidades, e por alguma baixa densidade populacional nos restantes \n\naglomerados. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da densidade populacional entre 2001 e 2006 pauta-se por uma tend\u00eancia \n\ndescendente em todas as NUTS III do Alentejo, com excep\u00e7\u00e3o para a Lez\u00edria do Tejo, \n\nque apresenta um crescimento ligeiro. Associado a este decr\u00e9scimo est\u00e1 o fen\u00f3meno de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o vivido na Regi\u00e3o Alentejo desde a d\u00e9cada de 70.  \n\nNo que respeita \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente nos concelhos do Alto Alentejo, verifica-se que \n\naqueles que apresentam mais popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o, Portalegre, Elvas e Ponte de S\u00f4r. De seguida \n\nCampo Maior e Nisa s\u00e3o os concelhos com mais popula\u00e7\u00e3o residente, destacando-se \n\nMonforte como o menos populoso. Todos os restantes concelhos apresentam valores \n\nmuito homog\u00e9neos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente (dentro dos 3000 habitantes).   \n\nNo entanto, se for analisada a evolu\u00e7\u00e3o populacional ocorrida entre o ano de 2001 e \n\n2006, verifica-se que em todos os Concelhos do Alto Alentejo, sem excep\u00e7\u00e3o, houve um \n\ndecr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o. O Concelho de Campo Maior \u00e9 aquele que regista a menor \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo. Este factor poder\u00e1 estar ligado \u00e0 din\u00e2mica \n\nempresarial e econ\u00f3mica deste Concelho, associada ao Grupo Nabeiro, e tamb\u00e9m ao facto \n\nde ser um Concelho transfronteiri\u00e7o.  \n\nConclui-se deste modo que o Alto Alentejo, segue a tend\u00eancia da generalidade \n\nda  Regi\u00e3o Alentejo,  apresentando uma din\u00e2mica populacional negativa, mas ainda assim \n\ncom uma taxa de crescimento ligeiramente favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia regional, o que \n\npoder\u00e1 indicar que haver\u00e1 Concelhos que apresentam alguma capacidade de crescimento \n\ne manuten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDo ponto de vista econ\u00f3mico, e \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece com a generalidade do \n\nAlentejo, o Alto Alentejo registou uma evolu\u00e7\u00e3o positiva entre 1995 e 2005, per\u00edodo em \n\nque o seu Produto Interno Bruto aumentou. O Alto Alentejo segue deste modo a tend\u00eancia \n\nregional e nacional de crescimento do Produto Interno Bruto, no entanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n32 \n\nrestantes sub regi\u00f5es do Alentejo, \u00e9 aquela que apresenta o menor peso relativo no PIB \n\nnacional, a par do Baixo Alentejo (Leit\u00e3o, 2010). \n\nO tecido empresarial do Alto Alentejo \u00e9 marcado por uma predomin\u00e2ncia de Micro, \n\nPequenas e M\u00e9dias Empresas (PME\u00b4S), sendo estas essencialmente empresas constitu\u00eddas \n\nem nome individual, com uma gest\u00e3o em geral de n\u00edvel familiar e sobretudo direccionado \n\npara os mercados locais e regionais, verificando-se um maior n\u00famero de empresas em \n\nnome individual em detrimento da constitui\u00e7\u00e3o de Sociedades. \n\nEste factor pode advir da tend\u00eancia dos empres\u00e1rios se constitu\u00edrem \n\nfundamentalmente enquanto empres\u00e1rios em nome individual, o que acontece por \n\ndiversas raz\u00f5es, entre as quais, a falta de informa\u00e7\u00e3o generalizada relativamente \u00e0s \n\nvantagens resultantes da constitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade face a uma empresa em nome \n\nindividual, assim como a facilidade e celeridade que ao longo dos \u00faltimos anos foi \n\natribu\u00edda \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de uma empresa em nome individual. \n\nVerifica-se ainda uma forte depend\u00eancia do sector p\u00fablico, em termos de emprego, o \n\nque denota a debilidade da estrutura empresarial da regi\u00e3o, que apresenta fracos \u00edndices \n\nde Empreendedorismo e uma d\u00e9bil cultura de risco.  \n\nExistiam no Alto Alentejo em 2006, cerca de 12.673 empresas, sendo esta a sub-\n\nregi\u00e3o do Alentejo que apresenta um menor n\u00famero de empresas. A maioria delas \n\nencontra-se localizada nos Concelhos de Portalegre, Elvas e Ponte de S\u00f4r (as 3 cidades \n\ndo Norte Alentejano). Logo de seguida Nisa, Sousel e Campo Maior apresentam os \n\nvalores mais elevados. Os Concelhos onde existe um menor n\u00famero de empresas s\u00e3o \n\nArronches e Monforte.  \n\nPodemos verificar que a densidade de empresas por km2 \u00e9 diminuta, quer na regi\u00e3o \n\nAlentejo quer na sub-regi\u00e3o do Alto Alentejo. \u00c0 excep\u00e7\u00e3o dos Concelhos de Elvas, \n\nCampo Maior e Portalegre, todos os outros Concelhos do Norte Alentejano revelam \n\nvalores inferiores aos da regi\u00e3o Alentejo.  \n\nVerifica-se ainda que existe uma grande propor\u00e7\u00e3o de empresas com menos de 10 \n\npessoas ao servi\u00e7o, o que refor\u00e7a a ideia de que a maioria das empresas existentes quer \n\nno Alentejo quer no Alto Alentejo, s\u00e3o micro empresas, ou seja, empresas de pequena \n\ndimens\u00e3o (INE, 2011). \n\nTrata-se portanto de uma sub-regi\u00e3o que apresenta uma malha empresarial \n\nconstitu\u00edda, para al\u00e9m das empresas de micro e pequena dimens\u00e3o, por um conjunto de \n\nempresas com alguma dimens\u00e3o no contexto regional, sendo de destacar como sectores \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n33 \n\nmais din\u00e2micos a ind\u00fastria aeron\u00e1utica e autom\u00f3vel, a corti\u00e7a e derivados, e o sector agro-\n\nalimentar.  \n\nO n\u00edvel das taxas de constitui\u00e7\u00e3o e de dissolu\u00e7\u00e3o de empresas, podemos dizer que ao \n\nn\u00edvel da sub-regi\u00e3o Alto Alentejo, verifica-se uma taxa de dissolu\u00e7\u00e3o baixa em rela\u00e7\u00e3o \n\naos valores apresentados pelas restantes sub-regi\u00f5es do Alentejo e uma taxa relativamente \n\nalta de constitui\u00e7\u00e3o de empresas, factor indicativo que poder\u00e1 haver alguma estabilidade \n\nao n\u00edvel das empresas que se constituem.   \n\n \n\n \n\n3.1.2.1. Sectores de actividade com maior import\u00e2ncia \n\n \n\nComo se observa na figura seguinte (figura 2, 3 e 4), \u00e9 o sector terci\u00e1rio aquele que \n\nse apresenta como o maior empregador do Distrito. \n\nNo quadro abaixo indicado (quadro 1), mostra-se a popula\u00e7\u00e3o economicamente \n\nactiva, tendo por base o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), atrav\u00e9s do \u00faltimo \n\nrecenseamento que temos dispon\u00edvel que \u00e9 o CENSUS de 2011 (INE,2011). \n\nPara uma an\u00e1lise mais completa da realidade deste territ\u00f3rio optou-se por fazer uma \n\ndistin\u00e7\u00e3o dentro da Popula\u00e7\u00e3o economicamente activa, dos dois g\u00e9neros Masculino e \n\nFeminino, tendo-se tamb\u00e9m optado pela mesma l\u00f3gica ao n\u00edvel da popula\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente activa empregada.  \n\nEssa an\u00e1lise \u00e9 feita a v\u00e1rios n\u00edveis do territ\u00f3rio, nomeadamente, ao n\u00edvel do Alentejo, \n\nao n\u00edvel do Alto Alentejo e depois ao n\u00edvel dos v\u00e1rios concelhos que comp\u00f5em essa regi\u00e3o \n\nadministrativa. Teve-se tamb\u00e9m a intens\u00e3o e face ao que o terceiro sector representa em \n\ntermos de popula\u00e7\u00e3o economicamente activa, desdobrar o n\u00famero de empregos \n\nrelacionados com uma actividade econ\u00f3mica e os que est\u00e3o relacionados com as quest\u00f5es \n\nsociais. \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n34 \n\nTabela 1. N\u00famero de Empregos por sector actividade em 2011 \n\n \n\nZona \n\nGeogr\u00e1fica \n\nPopula\u00e7\u00e3o economicamente activa \n\nTotal \nEmpregada \n\nTotal \n\nPrim\u00e1rio Secund\u00e1rio \n\nTerci\u00e1rio \n\nMF M MF M Total \nDe natureza \n\nsocial \n\nRelacionados \n\ncom a actividade \n\necon\u00f3mica \n\nAlentejo 342654 181596 298691 159956 28062 65576 205053 96445 108608 \n\nAlto Alentejo 50474 26458 42554 22543 3809 7883 30862 16863 13999 \n\nMora 2094 1129 1811 1010 217 380 1214 661 553 \n\nAlter do Ch\u00e3o 1410 735 1220 642 220 175 825 546 279 \n\nArronches 1292 713 1106 602 135 167 804 537 267 \n\nAvis 1842 977 1546 848 300 250 996 622 374 \n\nCampo Maior 3859 2037 3277 1754 214 1050 2013 941 1072 \n\nCastelo de Vide 1332 670 1199 604 68 211 920 561 359 \n\nCrato 1416 731 1244 641 92 262 890 554 336 \n\nElvas 10180 5293 8303 4370 680 1193 6430 3086 3344 \n\nFronteira 1493 793 1268 694 202 216 850 508 342 \n\nGavi\u00e3o 1369 748 1118 621 83 240 795 475 320 \n\nMarv\u00e3o 1355 738 1219 658 94 230 895 461 434 \n\nMonforte 1309 689 1111 586 188 129 794 539 255 \n\nNisa 2634 1430 2307 1252 135 497 1675 996 679 \n\nPonte de Sor 7409 3992 5859 3220 773 1221 3865 1781 2084 \n\nPortalegre 11480 5783 9966 5041 408 1662 7896 4595 3301 \n\n \n\nFonte: INE, CENSOS 2011 \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n35 \n\nFigura 2. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa no Distrito de Portalegre, por sector de actividade em \n\n1991 \n\n \n\n \n\nFonte: CENSOS 1991 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa no Distrito de Portalegre, por sector de actividade em \n\n2001 \n\n \n\nFonte: CENSOS 2001 \n\n \n\n \n\n \n\n9907; 21%\n\n11804; 25%\n\n26062; 54%\n\nprimario secund\u00e1rio terci\u00e1rio\n\n5.483\n\n12.428\n\n44.967\n\nprimario secund\u00e1rio terci\u00e1rio\n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n36 \n\nFigura 4. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa no Distrito de Portalegre, por sector de actividade em \n\n2011 \n\n \n\nFonte: CENSOS 2011 \n\n \n\nNa Figura 5 apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa no Distrito de Portalegre por \n\nsector de actividade ao longo de duas d\u00e9cadas (1991 \u2013 2011). \n\n \n\nFigura 5. Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ativa por sectores actividade em 1991, 2001 e 2011 \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CENSOS 1991, 2001 e 2011 \n\n3.809\n\n7.883\n\n30.862\n\nprimario secund\u00e1rio terci\u00e1rio\n\n0\n\n10000\n\n20000\n\n30000\n\n40000\n\n50000\n\n60000\n\n70000\n\n1991 2001 2011\n\nprimario secund\u00e1rio terci\u00e1rio\n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n37 \n\n3.1.2.2. Popula\u00e7\u00e3o activa por sector de actividade \n\n \n\nJ\u00e1 em 1991 o sector terci\u00e1rio se destacava com mais de metade da popula\u00e7\u00e3o activa \n\nempregada no Distrito. No entanto, entre o secund\u00e1rio e o prim\u00e1rio havia um relativo \n\nequil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa. Em 2001 veio-se a acentuar a tend\u00eancia de \n\nterciariza\u00e7\u00e3o no Distrito. No espa\u00e7o de uma d\u00e9cada o sector prim\u00e1rio perdeu quase \n\nmetade do n\u00famero de activos. Este decr\u00e9scimo pode justificar-se com alguns factores, de \n\nentre eles a fuga da popula\u00e7\u00e3o mais jovem e em idade activa para as cidades, devido \u00e0s \n\npoucas perspectivas de rendimento na agricultura. \n\nA redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa na agricultura \u00e9 sin\u00f3nimo de que grande parte do \n\npovoamento rural n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com o sector prim\u00e1rio. Maioritariamente a popula\u00e7\u00e3o \n\nactiva empregada encontra-se no terci\u00e1rio \u2013 se em 1991 representava j\u00e1 mais de 50%, \n\npara 2001 teve um acr\u00e9scimo de 17%, retirando 5% no sector secund\u00e1rio e 12% ao \n\nprim\u00e1rio. Desta forma, \u00e9 plaus\u00edvel registar-se um aumento do n\u00famero de campos \n\nagr\u00edcolas e florestais abandonados (INE, 2011). \n\nA imagem do Distrito \u00e9 de uma grande entrega \u00e0s actividades do com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os, em qualquer um dos concelhos, quer se trate dos mais, quer dos menos, \n\npopulosos. No entanto, os concelhos de Nisa, Gavi\u00e3o, Ponte de S\u00f4r e Avis conseguem \n\nregistar algum peso relativo no sector secund\u00e1rio. O mesmo se regista para o sector \n\nprim\u00e1rio: nos concelhos de Avis, Sousel, Fronteira, Monforte e Arronches s\u00e3o os \n\nconcelhos de maior peso relativo de popula\u00e7\u00e3o activa empregada neste sector, \n\ncorrespondendo aos concelhos onde o envelhecimento mais se acentua. Em todos estes \n\nconcelhos o sector terci\u00e1rio ocupa mais de 50% da popula\u00e7\u00e3o activa empregada (ver \n\nfigura 6). \n\n \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n38 \n\nFigura 6. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa nos concelhos do Distrito de Portalegre, por sector de \n\nactividade, em 2011 \n\n \n\n \n\nFonte: Censos, 2011 \n\n \n\n \n\n  \n\n0 2000 4000 6000 8000 10000 12000\n\n          Mora\n\n          Alter do Ch\u00e3o\n\n          Arronches\n\n          Avis\n\n          Campo Maior\n\n          Castelo de Vide\n\n          Crato\n\n          Elvas\n\n          Fronteira\n\n          Gavi\u00e3o\n\n          Marv\u00e3o\n\n          Monforte\n\n          Nisa\n\n          Ponte de Sor\n\n          Portalegre\n\nprimario secund\u00e1rio terci\u00e1rio\n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n39 \n\n3.1.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola da regi\u00e3o do Nordeste Alentejano \n\n \n\n3.1.3.1. Estrutura da propriedade Agr\u00edcola \n\n \n\nDe acordo com os Recenseamentos Agr\u00edcolas referentes aos anos de 1999 e 2009 o \n\nn\u00famero de explora\u00e7\u00f5es do distrito de Portalegre decresceu, nesse per\u00edodo, 15%, o que \n\ncorresponde a uma redu\u00e7\u00e3o, em n\u00famero, de 1.632 explora\u00e7\u00f5es. As 9.574 explora\u00e7\u00f5es \n\nexistentes em 2009 correspondiam a uma Superf\u00edcie Agr\u00edcola Utilizada (SAU) de 438 \n\nmilhares de hectares (INE, 2011).  \n\nNo que se refere \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da SAU, h\u00e1 a registar um aumento pouco significativo \n\nde 0,9 % entre 1999 e 2009. \u00c0 semelhan\u00e7a das explora\u00e7\u00f5es, na superf\u00edcie agr\u00edcola \n\ncultivada (SAC), ocorreu um decr\u00e9scimo de 33%. Quanto \u00e0 superf\u00edcie regada (SR) a \n\nvaria\u00e7\u00e3o registada \u00e9 positiva, situando-se nos 3,2%. Por \u00faltimo, quer a superf\u00edcie \n\nforrageira (SF), como o n\u00famero de cabe\u00e7as normais (CN) apresentaram, respetivamente, \n\num crescimento de 36% e 12%, o correspondente, em 2009, a 344.773 ha e a 139.295 CN \n\n(Quadro 2). \n\n \n\nFigura 7. Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de explora\u00e7\u00f5es, da SAU, da SAC, da SR, da SF e do n\u00famero de CN \n\nentre 1999 e 2009 \n\n \n\nIndicadores 1999 2009 Varia\u00e7\u00e3o 1999-2009 \n\nN\u00famero de Explora\u00e7\u00f5es 11206 9574 -14.6 \n\nSAU (ha) 434044 438063 0.9 \n\nSAC (ha) 277832 186420 -32.9 \n\nSR (ha) 27191 28074 3.2 \n\nSF (ha) 253877 344773 35.8 \n\nN\u00famero de CN 123913 139295 12.4 \n\n \n\n \n\nFonte: RGA99 e RA09, INE \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n40 \n\n3.1.3.2. Principais Culturas e Produ\u00e7\u00f5es \n\n \n\nDa an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no distrito de Portalegre no per\u00edodo \n\nde 1999 a 2009 observaram?se as seguintes varia\u00e7\u00f5es (Quadro 3): \n\n? a \u00e1rea de terra ar\u00e1vel \u00e9 aquela onde se registou a maior redu\u00e7\u00e3o (?55%); \n\n? do conjunto de culturas permanentes, os pomares de frutos e vinha s\u00e3o as culturas \n\nonde se registou o maior aumento da sua \u00e1rea (190% e 81%, respetivamente); \n\n? a \u00e1rea de prados e pastagens permanentes tamb\u00e9m aumentou significativamente \n\n(51%), e, em especial, os prados e pastagens pobres (61%). \n\n \n\nTabela 2. Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola no Distrito de Portalegre \n\n \n\n\u00c1rea (Milhares de ha) 1999 2009 Varia\u00e7\u00e3o 1999-2009 \n\nTerra Ar\u00e1vel 182.6 82.8 -54.7 \n\nCulturas Tempor\u00e1rias 102.7 59.6 -41.9 \n\nPousios 79.9 23.2 -71.0 \n\nHorta Familiar 0.3 0.3 -21.9 \n\nCulturas Permanentes 54.3 57.1 5.2 \n\nPomares 1.7 4.9 190.4 \n\nVinha 1.5 2.7 80.8 \n\nOlival 51.1 49.5 -3.1 \n\nPrados e Pastagens Permanentes 196.8 297.9 51.4 \n\nMelhorados e Semeados 40.6 46.2 13.9 \n\nPobres 156.2 251.6 61.1 \n\nSuperf\u00edcie Agr\u00edcola Cultivada (SAC) 277.8 186.4 -32.9 \n\nSuperf\u00edcie Agr\u00edcola Utilizada (SAU) 434.0 438.1 0.9 \n\nSuperf\u00edcie Agr\u00edcola N\u00e3o Utilizada (SANU) 3.1 4.2 35.9 \n\nSuperf\u00edcie Agr\u00edcola (SA) total 437.2 442.3 1.2 \n\n \n\n \n\nFonte: RGA99 e RGA09, INE \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n41 \n\n3.1.3.3. Parcel\u00e1rio Agr\u00edcola e seu significado \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta tese em que um dos objectivos era verificar a evolu\u00e7\u00e3o de \n\nalguns par\u00e2metros qu\u00edmicos do solo em determinadas parcelas agr\u00edcolas abrangidas por \n\nmedidas agro-ambientais que visavam a protec\u00e7\u00e3o do solo, surgiu a necessidade de \n\nprocedermos a uma localiza\u00e7\u00e3o rigorosa dos locais de recolha das amostras de solo \n\nefectuadas. \n\nNesse sentido recorremos \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o das parcelas agr\u00edcolas \n\nexistentes atrav\u00e9s de um software, onde est\u00e3o identificadas todas as parcelas que \n\nconstituem as explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas em Portugal. Assim, utilizamos o Parcel\u00e1rio \n\nAgr\u00edcola, tamb\u00e9m designado por Sistema de Identifica\u00e7\u00e3o de Parcelas (SIP), que constitui \n\numa componente fundamental na gest\u00e3o das ajudas no \u00e2mbito da Pol\u00edtica Agr\u00edcola \n\nComum, enquanto: \n\n1.Apoio aos agricultores na apresenta\u00e7\u00e3o dos seus pedidos; \n\n2.Instrumento que permite \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o assegurar o controlo adequado e o \n\ncorreto pagamento das ajudas. \n\nPara tal \u00e9 necess\u00e1rio que as informa\u00e7\u00f5es registadas no sistema sejam corretas e \n\nactualizadas, sendo as mesmas fornecidas pelos pr\u00f3prios agricultores. \n\nA cria\u00e7\u00e3o do SIP tem como objectivo a atribui\u00e7\u00e3o de um \u00fanico n\u00famero a cada \n\nelemento da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (parcela, pr\u00e9dio, grupo de parcelas e/ou pr\u00e9dios), de \n\nmodo a permitir a referencia\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas de modo unificado \n\ne coerente e a identifica\u00e7\u00e3o dos elementos gr\u00e1ficos necess\u00e1rios ao c\u00e1lculo das Ajudas \n\nComunit\u00e1rias e para as a\u00e7\u00f5es de controlo. \n\nCom base no SIP existe hoje um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) que gere \n\na informa\u00e7\u00e3o de base geogr\u00e1fica correspondente a mais de 400.000 produtores e perto de \n\n3.000.000 de parcelas agr\u00edcolas. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do Sistema Integrado de Gest\u00e3o e Controlo (SIGC) \n\na n\u00edvel nacional teve como pressuposto base a pr\u00e9via adop\u00e7\u00e3o de um conjunto de regras \n\ncom vista a proceder \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das metodologias de gest\u00e3o e controlo das v\u00e1rias ajudas \n\na ele submetidas, o que, sem preju\u00edzo das normas espec\u00edficas de execu\u00e7\u00e3o de cada uma \n\ndas ajudas em particular, tornou necess\u00e1ria a defini\u00e7\u00e3o concreta de compet\u00eancias, \n\nm\u00e9todos, suportes formais, exig\u00eancias e calend\u00e1rio de candidaturas, que dever\u00e3o ser \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n42 \n\nobservadas pelos agricultores interessados. Estas regras dizem respeito \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um \n\nSistema de Identifica\u00e7\u00e3o Parcelar Agr\u00edcola (SIP). \n\nDesde a sua implementa\u00e7\u00e3o, o SIP tem vindo a adaptar-se a novas necessidades \n\npara responder \u00e0s exig\u00eancias da regulamenta\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Neste contexto surgiu a \n\nnecessidade de constituir o projecto \"iSIP \u2013 Sistema de Identifica\u00e7\u00e3o Parcelar on-line\", \n\npara fazer a reengenharia do sistema com os seguintes requisitos: disponibilizar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o para consulta e actualiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Internet; alargar o acesso a todas as \n\nentidades que com ele interagem e promover a interoperabilidade com outros sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o internos e externos ao IFAP, IP.  \n\nO projecto iSIP resultou da necessidade de reestruturar o sistema implementado na \n\naltura, que revelava performances baixas e dificuldades na actualiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nface \u00e0s necessidades do servi\u00e7o. Com este projecto pretendeu-se melhorar a efici\u00eancia na \n\ngest\u00e3o corrente do sistema, aumentar a seguran\u00e7a e qualidade dos dados, facilitar o acesso \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o, permitir o atendimento nos postos regionais independente da localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, promover o desenvolvimento das candidaturas on-line, \n\naumentar a rapidez e a efici\u00eancia dos controlos f\u00edsicos de superf\u00edcies e facilitar a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de nova informa\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n3.1.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o Edafoclim\u00e1tica \n\n \n\n3.1.4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica da zona de estudo \n\n \n\na) Sub-regi\u00e3o homog\u00e9nea Serra de S. Mamede \n\n \n\nEsta unidade de paisagem evidencia-se em primeiro lugar pelo relevo, diferenciado \n\nda peneplan\u00edcie circundante, tanto pela altitude como pelas imponentes cristas \n\nquartz\u00edticas que rematam a maior e mais expressiva eleva\u00e7\u00e3o do Alentejo. A diversidade \n\nlitol\u00f3gica associada a diferentes aspectos morfol\u00f3gicos, a varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica resultante da \n\naltitude e da orienta\u00e7\u00e3o das encostas, conduz a usos diversificados e muito diferentes dos \n\nque dominam na plan\u00edcie envolvente, determinando o car\u00e1cter destas paisagens (Abreu, \n\net al., 2004). \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n43 \n\nOs vales encontram-se ocupados por um mosaico agr\u00edcola misto, em pequena \n\npropriedade e tradicionalmente muito intensivo, com olival, pomares, pastagens e \n\npequenas parcelas de cereal ou mesmo de hort\u00edcolas (Abreu, et al., 2004). Nos planaltos \n\nalarga-se o mosaico e concentra-se o povoamento, deixando lugar para o cultivo do cereal \n\ne das pastagens, por vezes com aproveitamento do montado de azinho, sobro ou de \n\ncarvalho negral, ou ainda dos soutos. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, posteriores \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de \n\npinheiro bravo, nos anos 50 e 60, tem-se verificado a expans\u00e3o de eucaliptais, sobretudo \n\nna transi\u00e7\u00e3o para as encostas, o que veio alterar o padr\u00e3o da paisagem. A floresta \n\nespont\u00e2nea, onde predominava o carvalho negral, foi em grande parte substitu\u00edda por \n\ncastanheiros. Mais recentemente, tem-se verificado com algum significado a instala\u00e7\u00e3o \n\nda vinha, especialmente nas encostas sul e sudoeste (Albuquerque, 1998). \n\nA diversidade de condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas existentes favorece obviamente a \n\nbiodiversidade, raz\u00e3o porque numa zona de manifesta express\u00e3o mediterr\u00e2nica, a \n\npresen\u00e7a de carvalhais e castin\u00e7ais, que confere \u00e0 paisagem um car\u00e1cter mais setentrional, \n\nconstitua caracter\u00edstica peculiar da regi\u00e3o. Como \u00e9 \u00f3bvio a diversidade de coberto \n\nreflecte-se tamb\u00e9m na diversidade faun\u00edstica, nomeadamente da fauna cineg\u00e9tica \n\n(Albuquerque, 1998). \n\nO elevado interesse ecol\u00f3gico e paisag\u00edstico da Serra de S. Mamede \u00e9 acentuado \n\nainda pelo facto de quase toda a unidade exterior ao pr\u00f3prio Parque Natural estar inclu\u00edda \n\nno S\u00edtio de S. Mamede da Lista Nacional de S\u00edtios (Abreu, et al., 2004). Esta regi\u00e3o \n\nengloba seis Concelhos, Arronches (8%), Castelo de Vide (78%), Crato (3%), Marv\u00e3o \n\n(92%), Nisa (32%) e Portalegre (60%) (INE, 2011). \n\n \n\n \n\nb) Sub-regi\u00e3o homog\u00e9nea Montados do Alentejo Central \n\n \n\nNesta unidade \u00e9 dominante a plan\u00edcie suavemente ondulada, com usos \n\nrelativamente extensivos, baseados em sistemas arvenses de sequeiro e pastagens, com \n\n\u00e1rvores quase sempre presentes, dispersas e em baixa densidade (Abreu, et al., 2004). \n\nNalgumas situa\u00e7\u00f5es de solos mais pobres e pedregosos surgem manchas de matos; \n\nnoutras s\u00e3o os afloramentos rochosos, sobretudo gran\u00edticos, que conferem uma certa \n\nespecificidade \u00e0 paisagem, para o que contribuem as velhas oliveiras ou azinheiras \n\nassociadas a estes maci\u00e7os de blocos rochosos (Ferreira, et al., 2001). \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n44 \n\nEncontram-se dispersos por toda a unidade assentos de lavoura, no geral, conjuntos \n\nedificados concentrados e localizados em situa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas interessantes, por vezes \n\nrodeados por pequenas \u00e1reas de olival, pomar e horta (Abreu, et al., 2004). Na envolvente \n\ndos centros urbanos, e de acordo com a sua dimens\u00e3o, a paisagem modificasse \n\ndrasticamente, surgindo a pequena e m\u00e9dia propriedade com constru\u00e7\u00f5es dispersas, \n\nculturas permanentes, olival e vinhas, hortas e ferragiais (Abreu, et al., 2004). \n\nA biodiversidade desta unidade encontra-se concentrada em alguns ecossistemas \n\nterrestres, montados e alguns matos diversificados, ecossistemas ribeirinhos e inclui \n\nalgumas esp\u00e9cies importantes para a conserva\u00e7\u00e3o, tanto em termos flor\u00edsticos como \n\nfaun\u00edsticos. \n\nAs galerias rip\u00edcolas s\u00e3o no geral bem constitu\u00eddas, destacando-se os freixos, \n\nmesmo em linhas de \u00e1gua pouco importantes. Estes cursos de \u00e1gua, tal como todos os \n\noutros que se encontram na unidade, apresentam um regime torrencial com caudais muito \n\nirregulares ao longo do ano (Albuquerque, 1998). \n\nEsta regi\u00e3o engloba 2 Concelhos, Mora (47%) e Avis (9%).(INE, 2011). \n\n \n\n \n\nc) Sub-regi\u00e3o homog\u00e9nea Peneplan\u00edcie do Alto Alentejo \n\n \n\nAs paisagens desta unidade s\u00e3o dominadas pelos montados de azinho, com \n\ndensidades vari\u00e1veis mas em geral bastante abertos, quase s\u00f3 interrompidos por um \n\nmosaico agr\u00edcola mais diversificado na proximidade dos aglomerados. Do alto das \n\npequenas eleva\u00e7\u00f5es existentes, a vista permite alcan\u00e7ar vastos horizontes onde est\u00e1 \n\npresente o montado em manchas com densidades vari\u00e1veis de coberto, mas com um \n\naspecto geral de homogeneidade e continuidade. \n\nAs formas do relevo s\u00e3o suaves, destacando-se apenas o encaixe da ribeira de Seda \n\nque abastece a albufeira do Maranh\u00e3o. A nascente, encontra-se outra grande albufeira, a \n\ndo Caia, inserida num relevo muito mais suave (Albuquerque, 1998). \n\nEntre os montados encontram-se ainda manchas representativas de olival, sistemas \n\narvenses de sequeiro, pastagens e povoamentos de eucalipto. O povoamento \u00e9 \n\nconcentrado em aglomerados de m\u00e9dia dimens\u00e3o, situados normalmente numa eleva\u00e7\u00e3o, \n\na dist\u00e2ncias quase regulares uns dos outros. Estes aglomerados constituem conjuntos \n\ninteressantes do ponto de vista do patrim\u00f3nio constru\u00eddo, sendo geralmente encimados \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n45 \n\npor um castelo como o de Campo Maior, Ouguela, Arronches, Crato, Alter do Ch\u00e3o, Avis, \n\nMonforte, de onde se obt\u00eam boas panor\u00e2micas (Ferreira, et al., 2001).  \n\nNa envolvente destes aglomerados surge uma cintura de policultura, onde o olival \n\ntem normalmente uma forte express\u00e3o. Esta unidade apresenta tra\u00e7os comuns a outras \n\npaisagens alentejanas, a que est\u00e3o associadas sensa\u00e7\u00f5es de largueza e de tranquilidade, \n\nde profundos contrastes crom\u00e1ticos ao longo do ano e de uma relativa desertifica\u00e7\u00e3o \n\nhumana (Abreu, et al., 2004). \n\nEsta regi\u00e3o engloba 9 Concelhos, Alter do Ch\u00e3o (87%), Arronches (92%), Avis \n\n(48%), \n\nCampo Maior (42%) Crato (58%), Elvas (49%), Fronteira (100%), Monforte \n\n(100%) e Portalegre (30%) (INE, 2011). \n\n \n\n \n\nd) Sub-regi\u00e3o homog\u00e9nea Charneca do Tejo e Sado \n\n \n\nApesar de, numa primeira observa\u00e7\u00e3o, esta ser uma \u00e1rea homog\u00e9nea de plan\u00edcie \n\narenosa, coberta por povoamentos puros e mistos de sobreiro, pinheiro manso e bravo, \n\nassim como povoamentos puros de eucaliptos, uma an\u00e1lise mais pormenorizada identifica \n\na altern\u00e2ncia de zonas levemente onduladas, entrecortadas por vales mais ou menos \n\nlargos. \n\nEnquanto nos interfl\u00favios domina o montado, nos vales s\u00e3o frequentes os sistemas \n\nagr\u00edcolas de regadio. Este padr\u00e3o em que se sucedem interfl\u00favios e vales, com ocupa\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes, repete-se a diferentes escalas, consoante a import\u00e2ncia dos cursos de \u00e1gua e \n\nvales correspondentes. Esta unidade \u00e9 interrompida pelo vale do Sorraia que corresponde \n\nclaramente a uma paisagem diferente, marcada por um uso agr\u00edcola intensivo (Abreu, et \n\nal., 2004). \n\nComo excep\u00e7\u00e3o, ocorrem na charneca usos agr\u00edcolas intensivos, tirando partido da \n\ndisponibilidade de \u00e1gua superficial ou sub superficial, geralmente com recurso a rampas \n\nde rega. Surgem assim manchas de regadio que contrastam fortemente com os maci\u00e7os \n\nflorestais dominantes. At\u00e9 h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s, os fundos dos vales planos, com aluvi\u00f5es, \n\nencontravam-se maioritariamente com arrozais, pastagens ou outras culturas anuais. \n\nUltimamente grande parte destes vales tem vindo a ser invadidos por matos e matas. Os \n\ncontrastes crom\u00e1ticos ao longo do ano, sobretudo no sector oriental da unidade, s\u00e3o pouco \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n46 \n\nevidentes, devido \u00e0 secura e ao dom\u00ednio de uso florestal com esp\u00e9cies de folha perene, \n\ncom destaque para o sobreiro (Ferreira, et al., 2001). \n\nAs sensa\u00e7\u00f5es dominantes nestas paisagens ser\u00e3o de tranquilidade, equil\u00edbrio, e de \n\nalguma forma tamb\u00e9m monotonia. Trata-se de paisagens com reduzida profundidade, \n\nexcep\u00e7\u00e3o feita a alguns vales mais abertos, quase sempre marcados por jogos de \n\nluz/sombra devidos ao arvoredo, no geral com o verde seco como cor dominante, s\u00f3 um \n\npouco matizada pelos castanhos dos troncos dos sobreiros ou pinheiros, e contrastando \n\ncom os verdes luminosos e s\u00e9pias no Outono-Inverno dos vales agricultados, os quais \n\napesar das suas particularidades, n\u00e3o se podem considerar como paisagens especialmente \n\nraras (Albuquerque, 1998). \n\nA sub-regi\u00e3o da Charneca do Tejo e Sado engloba sete concelhos, Alter do Ch\u00e3o \n\n(13%), Avis (43%), Crato (39%), Gavi\u00e3o (72%), Mora (53%), Nisa (15%), Ponte de Sor \n\n(100%) (INE, 2011). \n\n \n\n \n\ne) Sub-regi\u00e3o homog\u00e9nea V\u00e1rzeas do Caia e Juromenha \n\n \n\nEsta unidade estende-se ao longo da fronteira, em duas \u00e1reas distintas, uma entre \n\nOuguela e Santo Ildefonso, outra a Norte e a sul de Juromenha. Da maior disponibilidade \n\nde \u00e1gua, proveniente da albufeira do Caia, no primeiro caso, ou do rio Guadiana, no \n\nsegundo, resulta um uso do solo mais intensivo, de regadio, distinguindo-se, por isso, das \n\npaisagens de sequeiro das unidades envolventes (Abreu, et al., 2004). \n\nNeste caso, as paisagens s\u00e3o relativamente artificializadas, associadas a sistemas \n\nagr\u00edcolas intensivos, na sua maioria de regadio e pouco arborizadas, que sobretudo no \n\nVer\u00e3o se destacam em termos crom\u00e1ticos pelo verde nas \u00e1reas irrigadas (Albuquerque, \n\n1998). \n\nEsta unidade de paisagem surpreende no Ver\u00e3o e princ\u00edpio do Outono pela cor \n\nverde fresca dominante que contrasta com os amarelos e castanhos e mesmo verdes secos, \n\nque nestas \u00e9pocas do ano marcam a secura das zonas envolventes. As formas suaves e o \n\ndom\u00ednio da horizontalidade, a presen\u00e7a dos rios, os horizontes baixos e long\u00ednquos, \n\ninspiram sensa\u00e7\u00f5es de calma e de suavidade (Abreu, et al., 2004). \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n47 \n\nEsta sub-regi\u00e3o tem ainda relev\u00e2ncia ao n\u00edvel da conserva\u00e7\u00e3o, onde se podem \n\nencontrar s\u00edtios da rede natura, directiva \u201chabitats\u201d e \u201caves\u201d e ainda a presen\u00e7a de \n\nmontados de azinho de elevada qualidade (DGF, 2001).  \n\nEsta sub-regi\u00e3o engloba dois concelhos, Campo Maior (57%) e Elvas (19%) (INE, \n\n2011). \n\n \n\n \n\nf) Sub-regi\u00e3o homog\u00e9nea Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremoz-Elvas \n\n \n\nEsta paisagem tem um forte car\u00e1cter, directa ou indirectamente, relacionado com a \n\nnatureza calc\u00e1ria do subsolo, apresentando relevo suave ocupado por olivais, vinhas, \n\nsistemas arvenses de sequeiro e ainda por uma grande quantidade de pedreiras de \n\nextrac\u00e7\u00e3o de m\u00e1rmore, as quais exercem um forte impacto na paisagem (Abreu, et al., \n\n2004). \n\nNa envolvente dos centros urbanos, qualquer que seja a sua dimens\u00e3o, surge uma \n\ncoroa de policultura diversificada, olival, vinha, horta, pequenos pomares e pastagens, \n\nnormalmente associada a patrim\u00f3nio constru\u00eddo. \n\nA cidade de Elvas est\u00e1 localizada sobre uma proemin\u00eancia que domina o vale do \n\nGuadiana a nascente, no topo da qual se situa o seu centro hist\u00f3rico, envolto por uma \n\ns\u00f3lida cintura de muralhas. \n\nNesta unidade de paisagem a rede de centros urbanos \u00e9 muito densa relativamente \n\nao que \u00e9 comum no Alentejo, encontrando-se as cidades e vilas sedes de concelhos muito \n\npr\u00f3ximas, Estremoz, Borba e Vila Vi\u00e7osa. \n\nA presen\u00e7a de um excelente conjunto de elementos constru\u00eddos sobretudo os \n\nprincipais centros urbanos, Estremoz, Borba e Vila Vi\u00e7osa, bem como as suas \n\nenvolventes, traduz uma forte identidade cultural associada a diferentes per\u00edodos \n\nhist\u00f3ricos, sendo em Vila Vi\u00e7osa que este aspecto mais se acentua (Albuquerque, 1998). \n\n\u00c9 forte a presen\u00e7a da Serra de Ossa, que limita e escurece o horizonte, pelo contraste \n\nentre o seu coberto florestal homog\u00e9neo de eucalipto e as \u00e1reas agr\u00edcolas abertas que se \n\ndesenvolvem na sua base. Aqui verifica-se um uso mais diversificado do que no resto da \n\npaisagem, com um mosaico cultural em pequenas parcelas, associado a um povoamento \n\ndisperso (Abreu, et al., 2004). \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n48 \n\nEsta unidade transmite tranquilidade atrav\u00e9s de apraz\u00edveis zonas agr\u00edcolas e de \n\nalgumas franjas urbanas que apresentam uma rela\u00e7\u00e3o harmoniosa com a sua envolvente \n\nrural. (Abreu, et al., 2004). \n\nEsta regi\u00e3o engloba seis Concelhos, Alandroal (<1%), Arraiolos (2%), Borba \n\n(50%),Estremoz (40%), Vila Vi\u00e7osa (31%), Sousel (10%) (INE, 2011). \n\n \n\n \n\ng) Sub-regi\u00e3o homog\u00e9nea Pinhais do Alto Alentejo \n\n \n\nEsta unidade de paisagem insere-se numa vasta regi\u00e3o florestal, estendendo-se por \n\ndiversos distritos (DGF, 2011). Em termos de relevo trata-se de um territ\u00f3rio com um \n\npadr\u00e3o bastante homog\u00e9neo, onde domina um ondulado bem pronunciado na envolvente \n\ndas serras (N e NE), ondulado esse que se vai ado\u00e7ando para sul de uma forma \n\nprogressiva, interrompido por uma ou outra crista mais abrupta e elevada (Abreu, et al., \n\n2004). \n\nA agricultura tem uma express\u00e3o reduzida surgindo apenas na cintura dos \n\naglomerados populacionais, concentrando-se na base das encostas e nos estreitos vales, \n\ncorrespondendo no geral a uma policultura associada a culturas permanentes, como o \n\nolival e alguma vinha (Albuquerque, 1998). \n\nNesta unidade n\u00e3o se destacam maci\u00e7os arb\u00f3reos especiais ou quaisquer outras \n\nmarcas numa paisagem muito uniforme, com excep\u00e7\u00e3o dos principais vales que nela \n\nintroduzem uma relativa diversidade (Ferreira, et al., 2001). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o rip\u00edcola confere uma particular din\u00e2mica visual \u00e0 paisagem ao longo \n\ndo ano, devido ao tom verde e fresco e \u00e0 queda da sua folhagem, freixos, choupos, \n\namieiros, salgueiros, em contraste com o matiz mais geral constitu\u00edda pelo verde mais \n\nseco dos pinheiros e eucaliptos (Albuquerque, 1998). \n\nComo caracter\u00edstica florestal \u00fanica h\u00e1 que assinalar a dimens\u00e3o da mancha florestal \n\ncont\u00ednua, constitu\u00edda por eucaliptal e pinhal (DGF, 2001). \n\nEsta regi\u00e3o engloba um Concelho, Gavi\u00e3o (15%) (INE, 2011) \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n49 \n\nh) Sub-regi\u00e3o homog\u00e9nea Tejo Superior \n\n \n\nEsta unidade de paisagem tem um car\u00e1cter marcado pelo predom\u00ednio de matas de \n\npinheiro bravo e eucalipto, o que a aproxima mais da paisagem Beir\u00e3 que propriamente \n\nda Alentejana (DGF, 2001) \n\nO relevo apresenta-se ondulado nas \u00e1reas de maior altitude e mais acentuado na \n\nproximidade do vale do Tejo e das linhas de \u00e1gua encaixadas, o que coincide com uma \n\nrarefa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana. Nestas zonas mais acidentadas, a paisagem adquire um \n\ncar\u00e1cter ainda mais agreste (Abreu, et al., 2004). \n\nO encaixe do rio Tejo n\u00e3o \u00e9 percebido a n\u00e3o ser junto ao rebordo do vale, \n\nconstituindo uma agrad\u00e1vel surpresa pois interrompe a monotonia da paisagem que \n\ndomina em grande parte da unidade. Os horizontes s\u00e3o, no geral, limitados, n\u00e3o devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de barreiras f\u00edsicas mas pelo facto das manchas florestais, associadas ao relevo \n\nondulado, condicionarem a rela\u00e7\u00e3o visual com planos mais long\u00ednquos (Albuquerque, \n\n1998). \n\nEsta regi\u00e3o engloba quatro Concelhos, Gavi\u00e3o (13%), Castelo de Vide (22%), \n\nMarv\u00e3o (7%), Nisa (53%) (INE, 2011). \n\n \n\n \n\n3.1.5. Caracteriza\u00e7\u00e3o Ed\u00e1fica  \n\n \n\nH\u00e1 milhares de solos diferentes. S\u00f3 nos Estados Unidos da Am\u00e9rica e Canad\u00e1 \n\nexistem cerca de 15.000 tipos existindo, por isso, numerosos sistemas classificativos. O \n\nprimeiro \u00e9 da autoria de Dokouchaiev, (1883) o primeiro autor a considerar o solo uma \n\nentidade natural independente. Nos E.U.A. usa-se a Soil Taxonomy, em Fran\u00e7a a \n\nClassifica\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica, em muitos pa\u00edses utiliza-se a classifica\u00e7\u00e3o da FAO (Organiza\u00e7\u00e3o \n\nda ONU para a Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura) e em Portugal a classifica\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de \n\nReconhecimento e Ordenamento do Territ\u00f3rio (S.R.O.A.), baseada na da FAO (FAO, \n\n2006). O solo \u00e9 uma camada delgada de material n\u00e3o consolidado que cobre a superf\u00edcie \n\nda crosta terrestre (European Soil Bureau Network, 2005). O solo \u00e9 constitu\u00eddo, em \n\ndiversas propor\u00e7\u00f5es, por mat\u00e9ria mineral e mat\u00e9ria org\u00e2nica, que interactuam entre si \n\nformando conjuntos de part\u00edculas designadas por agregados, entre os quais existem \n\nespa\u00e7os vazios (poros) que s\u00e3o preenchidos por \u00e1gua e ar (Soil Surfey Staff, 2003). \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n50 \n\nO solo \u00e9 um dos poucos recursos naturais renov\u00e1veis, com isso \u00e9 poss\u00edvel afirmar \n\nque o solo \u00e9 a principal mat\u00e9ria-prima da agricultura, no entanto sofre uma s\u00e9rie de \n\nimpactos na pr\u00e1tica da actividade agr\u00edcola (Dunn, 1991). \n\nO solo \u00e9 considerado um sistema din\u00e2mico e organizado, que possui propriedades \n\nf\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas, sujeitas a altera\u00e7\u00f5es quando ocorre algum tipo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (European Soil Bureau Network, 2005). \n\nAs diferentes caracter\u00edsticas dos solos s\u00e3o definidas pelas suas propriedades f\u00edsicas: \n\ncor, textura, estrutura, consist\u00eancia e porosidade e pelas qu\u00edmicas, principalmente, pela \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e grau de acidez/alcalinidade (Nachtergaele, F. 2005). \n\nA mesma rocha forma solos completamente diferentes se alterada em condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas tamb\u00e9m diferentes o que leva a colocar-se o factor clima em evid\u00eancia sobre \n\ntodos os outros. Inversamente, materiais diferentes podem formar solos semelhantes \n\nquando sujeitos, por um longo per\u00edodo, ao mesmo ambiente clim\u00e1tico (FAO, 2005). \n\nO tipo e a intensidade da altera\u00e7\u00e3o das rochas, o crescimento dos organismos, \n\nregulados pela temperatura e humidade, possibilitam a distin\u00e7\u00e3o entre os horizontes \n\npedogen\u00e9ticos, j\u00e1 que para cada 10\u00baC de eleva\u00e7\u00e3o de temperatura, a velocidade da \n\nhidr\u00f3lise, a principal reac\u00e7\u00e3o qu\u00edmica respons\u00e1vel pela altera\u00e7\u00e3o das rochas, duplica. Por \n\noutro lado, a \u00e1gua e o g\u00e1s carb\u00f3nico nela dissolvido, s\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela \n\nmaior parte das reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Assim, quanto mais elevadas a temperatura e a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, mais r\u00e1pida e intensa ser\u00e1 a decomposi\u00e7\u00e3o das rochas, mais espessos ser\u00e3o \n\nos solos, o que leva \u00e0 exist\u00eancia de uma zonalidade geogr\u00e1fica, do equador aos p\u00f3los \n\n(FAO, 2005). \n\nA figura n.\u00ba 5 mostra a distribui\u00e7\u00e3o de tipo de solo em Portugal Continental. Embora \n\nexistam v\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es quanto ao tipo de solo aceites no nosso pa\u00eds, optamos por \n\napresentar a classifica\u00e7\u00e3o que \u00e9 apresentada no Atlas do Ambiente e que segue a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da FAO (FAO, 2006). Esta \u00e9 uma classifica\u00e7\u00e3o em que os solos s\u00e3o \n\nclassificados e divididos em nove grupos (Tabela 3). \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n51 \n\nAssim, os nove grupos s\u00e3o: \n\n \n\nTabela 3. Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos \n\n \n\nGrupo Nome \n\n1 Solos Org\u00e2nicos \n\n2 Solos condicionados por influ\u00eancia humana \n\n3 Solos condicionados pelo material parental \n\n4 Solos condicionados pelo relevo \n\n5 Solos condicionados pela sua juventude \n\n6 Solos condicionados por secas sazonais ou clima (sub)tropical e longa evolu\u00e7\u00e3o \n\n7 Solos condicionados por lixiviamento limitado (zonas \u00e1ridas) \n\n8 Solos condicionados por ambiente tipo Estepe \n\n9 Solos condicionados por movimentos pronunciados de argilas ou materiais f\u00e9rricos e h\u00famicos. \n\n \n\nFonte: www.dgadr.mamaot.pt/ \n\n \n\nEm Portugal encontram-se basicamente solos do grupo 3 (Arenossolos e \n\nVertissolos), 4 (Leptossolos, Fluvissolos e Regosssolos), 5 (Cambissolos), 7 \n\n(Solonchaks) e do grupo 9 (Luvissolos, Planossolos e Podzois). \n\nNo distrito de Portalegre, os solos mais frequentes s\u00e3o os Cambiossolos, \n\nLuviossolos e Podzois, encontrando-se tamb\u00e9m, mas com menor express\u00e3o, os \n\nLitossolos, na parte Norte do distrito e, numa parte muito reduzida, Vertissolos, nos \n\nconcelhos de Fronteira e Monforte, como podemos constatar na figura 5. \n\nO solo \u00e9 um material mineral e/ou org\u00e2nico inconsolidado, poroso, finamente \n\ngranulado, com natureza e propriedades particulares, herdadas da intera\u00e7\u00e3o de processos \n\nque ocorrem durante o tempo, envolvendo as vari\u00e1veis, material de origem, clima, \n\norganismos vivos e- relevo (FAO, 2006).  \n\nDe acordo com a nomenclatura da base de refer\u00eancia mundial para os recursos do \n\nsolo (FAO-UNESCO, 1971-1981), define-se, de uma maneira muito sucinta, os tipos de \n\nsolo que fazem parte integrante da \u00e1rea analisada:  \n\n? Cambissolos combinam solos com pelo menos uma forma\u00e7\u00e3o de solo incipiente \n\nna subsuperf\u00edcie. A transforma\u00e7\u00e3o de material de origem \u00e9 evidente pela forma\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas e principalmente pela descolora\u00e7\u00e3o acastanhada, n\u00e3o apresentando quantidades \n\nhttp://www.dgadr.mamaot.pt/\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n52 \n\napreci\u00e1veis de argila, mat\u00e9ria org\u00e2nica e compostos de alum\u00ednio ou ferro. Quase sempre \n\na rocha m\u00e3e \u00e9 gran\u00edtica. \n\n? Luvissolos s\u00e3o solos que possuem um maior teor de argila no subsolo do que na \n\nsuperf\u00edcie do solo como resultado de processos pedogen\u00e9ticos (principalmente a migra\u00e7\u00e3o \n\nde argila). Os Luvissolos t\u00eam argilas de atividade alta ao longo do horizonte B e uma alta \n\nsatura\u00e7\u00e3o por bases em determinadas profundidades. Este tipo de solo domina nas terras \n\nplanas e mediterr\u00e2nicas, quase sempre sobre rochas gran\u00edticas. \n\n? Podz\u00f3is s\u00e3o solos que ocorrem nas forma\u00e7\u00f5es detr\u00edticas arenosas. \u00c9 um solo rico \n\nem mat\u00e9ria org\u00e2nica e \u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio. Estes solos tamb\u00e9m podem ser \n\nclassificados como Arenossolos, devido \u00e0 grande espessura do horizonte lixiviado. \n\n? Litossolos s\u00e3o solos incipientes grosseiros e/ou pedrosos derivados de rochas \n\nconsolidadas, de espessura efetiva normalmente inferior a 10 cm. S\u00e3o azonais e \n\nparticularmente comuns em regi\u00f5es montanhosas. Caracterizam-se pela pouca \n\nprofundidade (menos de 30cm) assentes sobre rocha dura. O pouco volume que \n\napresentam faz com que sequem ou alaguem com facilidade, ou inclusive que sejam \n\narrastados. \n\n? Vertissolos s\u00e3o solos que se caracterizam por um elevado teor em argilas. Devido \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas da esmectite s\u00e3o duros e apresentam fendas de retrac\u00e7\u00e3o quando est\u00e3o \n\nsecos e quando est\u00e3o h\u00famidos s\u00e3o viscosos e de comportamento pl\u00e1stico. S\u00e3o solos ricos \n\nquanto a componentes qu\u00edmicos e apresentam geralmente teores moderados de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica.   \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n53 \n\n \n\n \n\nFonte: www.fao.org/ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 8. Cartas dos Solos de Portugal Continental \n\nhttp://translate.google.pt/translate?hl=pt-PT&amp;sl=en&amp;u=http://www.fao.org/&amp;prev=search\nhttp://translate.google.pt/translate?hl=pt-PT&amp;sl=en&amp;u=http://www.fao.org/&amp;prev=search\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n54 \n\nNo distrito de Portalegre, os solos s\u00e3o geralmente \u00e1cidos, excepto os desenvolvidos sobre \n\nterrenos com componente carbonatada ou rochas gran\u00edticas predominantemente b\u00e1sicas, \n\ncomo podemos verificar na figura abaixo indicada (Figura 9). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: www.fao.org/  \n\nFigura 9. Acidez/Alcalinidade dos Solos de Portugal Continental \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n55 \n\n3.1.6. Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica \n\n \n\nO clima de uma determinada regi\u00e3o \u00e9 fundamentalmente estabelecido por factores \n\ngerais resultantes da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e0 latitude dessa mesma regi\u00e3o e que podem \n\nsofrer influ\u00eancia de factores locais. Os factores locais como a altitude, proximidade ao \n\nmar ou a orienta\u00e7\u00e3o das vertentes, s\u00e3o, ali\u00e1s, determinantes para a defini\u00e7\u00e3o do clima \u00e0 \n\nescala regional (Almeida, 1995).  \n\nDada a extens\u00e3o da \u00e1rea distrital, optou-se por apresentar e analisar cartas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos elementos clim\u00e1ticos mais importantes, permitindo assim tamb\u00e9m uma \n\nmelhor visualiza\u00e7\u00e3o do seu comportamento. \n\nNormais Climatol\u00f3gicas, (chama-se normal climatol\u00f3gica de um elemento \n\nclim\u00e1tico num dado local ao valor m\u00e9dio correspondente a um n\u00famero de anos suficiente \n\npara se poder admitir que ele representa o valor predominante daquele elemento no local \n\nconsiderado). \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Mundial (OMM) fixou para este fim 30 anos \n\ncome\u00e7ando no primeiro ano de cada d\u00e9cada (1901-30, ..., 1931-1960, 1941-1970, ..., \n\n1961-1990, 1971-2000). \n\nOs apuramentos estat\u00edsticos referentes a estes intervalos s\u00e3o geralmente designados \n\npor Normais Climatol\u00f3gicas (sendo, nomeadamente as normais de 1931-1960 e 1961-\n\n1990 consideradas as normais de refer\u00eancia). \n\nAs Fichas Climatol\u00f3gicas dispon\u00edveis no Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera \n\n(IPMA, I.P), fornecem, para a esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica selecionada, os valores mensais e os \n\nvalores anuais de alguns dos principais par\u00e2metros clim\u00e1ticos sob a forma de gr\u00e1ficos e \n\nTabelas nomeadamente valores m\u00e9dios da temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima do ar; \n\nprecipita\u00e7\u00e3o; insola\u00e7\u00e3o; vento; valores extremos da temperatura m\u00e1xima e m\u00ednima do ar. \n\nOs valores m\u00e9dios que caracterizam o clima de um dado local, dependem do \n\nintervalo de tempo utilizado e n\u00e3o apresentam os mesmos resultados quando se compara \n\num ano com um dec\u00e9nio, ou com um s\u00e9culo. Por outro lado, \u00e9 importante dispor de s\u00e9ries \n\nlongas de dados para se estudar as varia\u00e7\u00f5es e as tend\u00eancias do clima. O Instituto de \n\nMeteorologia, I.P., disp\u00f5e de s\u00e9ries de dados meteorol\u00f3gicos, cujas primeiras observa\u00e7\u00f5es \n\nremontam a 1865. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n56 \n\n  \n\n \n\nFonte: www.fao.org/ \n\n \n\nOs resultados obtidos pela cartografia, para a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, segundo \n\nKoppen permitem confirmar que na maior parte do territ\u00f3rio Continental o clima \u00e9 \n\nTemperado, do Tipo C, com incid\u00eancia no Subtipo Cs (Clima temperado com Ver\u00e3o \n\nseco)  com as seguintes variantes: \n\n? Csa, clima temperado com Ver\u00e3o quente e seco nas regi\u00f5es interiores do vale do \n\nDouro (parte do distrito de Bragan\u00e7a), assim como nas regi\u00f5es a sul do sistema \n\nmontanhoso Montejunto-Estrela (exceto no litoral oeste do Alentejo e Algarve). \n\n? Csb, clima temperado com Ver\u00e3o seco e suave, em quase todas as regi\u00f5es a Norte \n\ndo sistema montanhoso Montejunto-Estrela e nas regi\u00f5es do litoral oeste do Alentejo e \n\nAlgarve. \n\nNuma pequena regi\u00e3o do Baixo Alentejo, no distrito de Beja, encontra-se Clima \n\n\u00c1rido \u2013 Tipo B, Subtipo BS (clima de estepe), variedade BSk (clima de estepe fria da \n\nlatitude m\u00e9dia). \n\n \n\nFigura 10. Classifica\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica de Koppen \n\nhttp://www.fao.org/\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n57 \n\n3.1.6.1. Temperatura \n\n \n\nDa observa\u00e7\u00e3o da figura seguinte (figura 8), onde se pode analisar a temperatura \n\nm\u00e9dia do ar no Distrito de Portalegre, verifica-se que a maior parte da \u00e1rea distrital regista \n\ntemperaturas m\u00e9dias superiores a 15\u00ba C. S\u00f3 numa pequena faixa no Nordeste as \n\ntemperaturas m\u00e9dias a situarem-se entre os 10\u00ba e os 15\u00ba C. \n\n \n\nFigura 11. Distribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais da temperatura do ar no Distrito de \n\nPortalegre \n\n \n\n \n\nFonte: Instituto do Ambiente, Atlas do Ambiente \n\n \n\nEsta regi\u00e3o n\u00e3o apresenta ainda assim temperaturas m\u00e9dias do ar excessivamente \n\nelevadas, sobretudo na faixa mais Norte e Nordeste. No Norte do Distrito os vales \n\nencaixados do Rio Tejo ajudam a atenuar os efeitos das temperaturas elevadas. \n\nPor an\u00e1lise das figuras 9 e 10, podemos constatar que os valores de temperatura \n\nm\u00ednima absoluta variam entre os -4.5\u00baC registados em Janeiro e os 9.4\u00baC registados em \n\nAgosto. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n58 \n\nFigura 12. Menor valor de Temperatura M\u00ednima no Distrito de Portalegre \n\n \n\n \n\nFonte: IPMA, I.P. \n\n \n\n \n\nFigura 13. Maior valor Temperatura M\u00ednima no Distrito de Portalegre \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IPMA, I.P. \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n59 \n\nOs valores de Temperatura M\u00e1xima absoluta, variam entre os 21.1\u00baC registados em \n\nDezembro e os 41.3\u00baC registados em Agosto (Figura 14 e 15). \n\n \n\nFigura 14. Menor valor da Temperatura m\u00ednima das m\u00e1ximas no Distrito de Portalegre \n\n \n\n \n\nFonte: IPMA, I.P. \n\n \n\n \n\nFigura 15. Maior valor da Temperatura m\u00e1xima no distrito de Portalegre \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IPMA, I.P. \n\n \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n60 \n\nAs m\u00e9dias das temperaturas m\u00ednimas variam entre os 5.7\u00baC em Janeiro e os 17.7\u00baC \n\nem Agosto, enquanto as m\u00e9dias das temperaturas m\u00e1ximas variam entre os 11.6\u00baC em \n\nJaneiro e os 30.5\u00baC registados nos meses de Julho e Agosto (Figuras 16 e 17). \n\nA m\u00e9dia da temperatura m\u00e9dia variam entre os 8.7\u00baC em Janeiro e os 24.1\u00baC em \n\nAgosto. \n\nFigura 16. Valor m\u00e9dio da Temperatura m\u00ednima \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IPMA, I.P. \n\n \n\n \n\nFigura 17. M\u00e9dia da Temperatura m\u00e1xima \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IPMA, I.P. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n61 \n\n3.1.6.2. Precipita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEm geral, verificam-se baixas precipita\u00e7\u00f5es no Distrito de Portalegre, sempre \n\nabaixo dos 1000 mm. Nota-se, claramente, que se trata da Regi\u00e3o do Alentejo, uma vez \n\nque \u00e9 esta regi\u00e3o, ao n\u00edvel do pa\u00eds, que menores valores de precipita\u00e7\u00e3o apresenta, devido \n\nsobretudo \u00e0s baixas altitudes. Exceptua-se a Serra de S\u00e3o Mamede, que \u00e9 composta por \n\nalguns dos pontos mais altos a Sul do Rio Tejo. \n\nA Serra de S\u00e3o Mamede, compondo uma faixa no Nordeste, corresponde a um \n\ncentro de maior condensa\u00e7\u00e3o. Esta serra corresponde, ali\u00e1s, a uma \u00e1rea montanhosa do \n\ninterior Sul que se insere na regi\u00e3o Ib\u00e9ria H\u00famida, j\u00e1 que apresenta uma precipita\u00e7\u00e3o \n\nsuperior a 800 mm. Regista-se, ainda, um foco de precipita\u00e7\u00e3o no concelho de Sousel, \n\ncom valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o id\u00eanticos aos verificados na faixa Nordeste, que \n\nabrange os concelhos de Marv\u00e3o e Portalegre (Figura 18). \n\n \n\nFigura 18. Distribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais da precipita\u00e7\u00e3o no Distrito de Portalegre \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Instituto do Ambiente, Atlas do Ambiente \n\n     \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n62 \n\n3.1.6.3. Insola\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNa distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero m\u00e9dio de horas de sol descoberto (figura 16) verifica-se \n\nalguma amplitude, nos valores registados. Contudo os valores apresentados s\u00e3o sempre \n\naltos, sendo superiores a 2500 horas de sol por ano. \n\n \n\nFigura 19. Distribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais das horas de insola\u00e7\u00e3o no Distrito de Portalegre \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Instituto do Ambiente, Atlas do Ambiente \n\n \n\nNa parte sul, abrangendo os concelhos de Elvas e Campo Maior, verificam-se os \n\nmais elevados valores de horas de insola\u00e7\u00e3o no Distrito, encontrando-se entre as 2900 e \n\nas 3100 horas. Os valores mais baixos de insola\u00e7\u00e3o verificam-se, logicamente, nas \u00e1reas \n\ndos concelhos abrangidos pela Serra de S\u00e3o Mamede \u2013 essencialmente Castelo de Vide e \n\nPortalegre, onde, por efeito geomorfol\u00f3gico, h\u00e1 mais sombras e menor exposi\u00e7\u00e3o ao sol. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n63 \n\n3.1.6.4. Humidade \n\n \n\nNo Distrito de Portalegre os valores m\u00e9dios anuais de humidade do ar apresentam \n\nregistos entre 65% e 80% (figura 17). A mancha de maiores valores de humidade do ar \n\nconcentra-se na \u00e1rea Norte do Distrito, em parte pela maior proximidade ao Rio Tejo. A \n\n\u00e1rea menos h\u00famida do Distrito apresenta-se, essencialmente, nas zonas localizadas mais \n\na sul. \n\n \n\nFigura 20. Distribui\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais de humidade no Distrito de Portalegre \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Instituto do Ambiente, Atlas do Ambiente \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n64 \n\n3.2. An\u00e1lises Qu\u00edmicas realizadas \n\n \n\n3.2.1. Colheita de Amostras \n\n \n\n3.2.1.1. Colheita e tratamento das amostras \n\n \n\nA colheita de amostras de solo foi na generalidade dos casos responsabilidade dos \n\nagricultores. Estes dirigiam-se com frequ\u00eancia ao Laborat\u00f3rio da ESAE pedindo \n\nindica\u00e7\u00f5es para esta recolha. Os agricultores n\u00e3o est\u00e3o aconselhados a fazerem v\u00e1rias sub-\n\ncolheitas, aleatoriamente ao longo da parcela a amostrar, em n\u00famero nunca inferior a 10. \n\nEssas subamostras seriam ent\u00e3o cuidadosamente misturadas, devidamente embaladas em \n\nsacos de pl\u00e1stico, etiquetadas com o nome do propriet\u00e1rio, data de recolha e n\u00famero de \n\nparcel\u00e1rio e era trazida para an\u00e1lise. \n\nCada uma das subamostras era recolhida a uma profundidade de 20 cm, utilizando \n\npara o efeito uma sonda de recolha de amostras, ou, no caso de o agricultor n\u00e3o possuir \n\neste equipamento, aconselhava-se o uso de uma p\u00e1, retirando uma camada uniforme de \n\nsolo entre os 0 e os 20 cm. \n\nQuando davam entrada no laborat\u00f3rio as amostras eram secas ao ar, sendo em \n\nseguida crivada por um crivo inox de malha rectangular de 2 mm. Ap\u00f3s esta fase a \n\namostra dava entrada no processo de an\u00e1lise propriamente dito. \n\n \n\n \n\n3.2.1.2. An\u00e1lises efetuadas \n\n \n\nNo laborat\u00f3rio procedia-se ent\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise qu\u00edmica do solo, determinando-se os \n\nseguintes par\u00e2metros: pH em \u00e1gua, condutividade, mat\u00e9ria org\u00e2nica, f\u00f3sforo \n\n\u201cassimil\u00e1vel\u201d, pot\u00e1ssio \u201cassimil\u00e1vel\u201d, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, s\u00f3dio, bases de troca (Ca, Mg, K, \n\nNa), acidez titul\u00e1vel, alum\u00ednio, c\u00e1dmio, cr\u00f3mio, cobre, ferro, mangan\u00eas, n\u00edquel, chumbo \n\ne zinco. \n\nCom base nestes resultados calcularam-se ainda os seguintes \u00edndices: soma das \n\nbases de troca (SBT), capacidade de troca cati\u00f3nica (CTC), grau de satura\u00e7\u00e3o em bases \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n65 \n\n(GSB), raz\u00e3o de s\u00f3dio adsorvido (SAR), raz\u00e3o de s\u00f3dio adsorvido ajustada (SARaj) e \n\npercentagem de s\u00f3dio de troca (PST). \n\n \n\n \n\n3.2.2. M\u00e9todos anal\u00edticos utilizados \n\n \n\n2.2.2.1. pH em \u00e1gua \n\n \n\nO pH foi determinado numa mistura de solo e \u00e1gua. A propor\u00e7\u00e3o utilizada foi uma \n\nparte de solo para cinco de \u00e1gua (1:5 (v/v)). \n\nAp\u00f3s uma agita\u00e7\u00e3o inicial, a mistura era deixada em repouso 2 h, sendo de seguida \n\no pH medido por potenciometria, utilizando-se para o efeito um el\u00e9ctrodo combinado de \n\npH (jun\u00e7\u00e3o num \u00fanico el\u00e9ctrodo do el\u00e9ctrodo de pH e do el\u00e9ctrodo de refer\u00eancia). O \n\npotenci\u00f3metro utilizado era um METROHM 692 pH/Ion Meter que, atrav\u00e9s de uma sonda \n\nde temperatura do tipo PT100, faz a compensa\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das leituras para 25\u00baC.  \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 o referido pelo Manual for Soil and Water Analysis (1996), como \n\nm\u00e9todo A4. \n\n \n\n \n\n3.2.2.2. Condutividade el\u00e9trica \n\n \n\nA condutividade foi determinada em extracto aquoso (mistura de solo e \u00e1gua na \n\npropor\u00e7\u00e3o1:5 (v/v)). \n\nAp\u00f3s uma agita\u00e7\u00e3o inicial, a mistura era deixada em repouso 60 min, sendo em \n\nseguida a CE medida num condutivimetro WPA Conductivity meter CMD 8500, com um \n\nel\u00e9ctrodo espec\u00edfico de condutividade. Este aparelho que fazia ainda a compensa\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00e1tica das leituras para uma temperatura de 25\u00baC (m\u00e9todo referido por Rhoades, \n\n1982 e pelo Manual for Soil and Water Analysis (1996),como m\u00e9todo A20). \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n66 \n\n3.2.2.3. Mat\u00e9ria Org\u00e2nica \n\n \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica foi determinada pelo m\u00e9todo de oxida\u00e7\u00e3o por via h\u00famida, \n\nvulgarmente designado por m\u00e9todo de Walkley-Black (segundo Nelson &amp; Sommers, \n\n1982; USDA, 1996 (Soil Survey Laboratory Methods Manual \u2013 m\u00e9todo 6A); Nelson &amp; \n\nSommers 1996 e Manual for soil and water analysis, 1996), com modifica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel \n\ndo doseamento do carbono org\u00e2nico.  \n\nDe facto enquanto o m\u00e9todo de Walkley-Black pressup\u00f5e que o doseamento seja \n\nfeiro por titula\u00e7\u00e3o do excesso de dicromato de pot\u00e1ssio com sulfato ferroso, n\u00f3s optamos \n\npor fazer essa determina\u00e7\u00e3o por diferen\u00e7a de cor medida num espectofot\u00f3metro de \n\nabsor\u00e7\u00e3o molecular (UNICAM UV/VIS spectrometer UV2), de acordo com o m\u00e9todo \n\npreconizado pelo Manual de M\u00e9todos Anal\u00edticos em uso no Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico \n\nAgr\u00edcola Rebelo da Silva. \n\nEsta modifica\u00e7\u00e3o consiste em: depois da oxida\u00e7\u00e3o por via h\u00famida de acordo com o \n\nm\u00e9todo Walkley-Black e todos os procedimentos que se lhe seguem, o conte\u00fado dos \n\nbal\u00f5es \u00e9 filtrado (filtro Whatman 40) e em seguida \u00e9 colocado em cuvetes de s\u00edlica com \n\num percurso \u00f3ptico de 10 mm e lido a sua absorv\u00e2ncia a um comprimento de onda de 645 \n\nnm. Previamente havia-se estabelecido uma curva de calibra\u00e7\u00e3o relacionando absorv\u00e2ncia \n\ne teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, tendo nesta opera\u00e7\u00e3o sido usadas terras com teor de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica previamente determinado pelo m\u00e9todo de Walkley-Black completo, ou seja, \n\ncom titula\u00e7\u00e3o do excesso de dicromato pot\u00e1ssico com sulfato ferroso. \n\n \n\n \n\n3.2.2.4. F\u00f3sforo, pot\u00e1ssio e s\u00f3dio extra\u00edveis \n\n \n\nO f\u00f3sforo, pot\u00e1ssio e s\u00f3dio extra\u00edveis, vulgarmente designados por assimil\u00e1veis, \n\nforam extra\u00eddos com uma solu\u00e7\u00e3o de lactato de am\u00f3nio e \u00e1cido ac\u00e9tico tamponizada a pH \n\nentre 3,65 e 3,75 (m\u00e9todo de Egner-Riehm). \n\nEste m\u00e9todo vem descrito em Riehm (1958) \u2013 Die amoniuumlakatatessigsaure, \n\nMethode zur bestimmung der leichtloslichen phosphors\u00e4ure in karbonathatigen boden, \n\nAgrochimica, Vol IV, p. 47-65, citado no Manual de M\u00e9todos Anal\u00edticos do Laborat\u00f3rio \n\nQu\u00edmico Agr\u00edcola Rebelo da Silva. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n67 \n\nO doseamento do f\u00f3sforo foi feito por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o molecular a \n\n650 nm (UNICAM UV/VIS spectrometer UV2), ap\u00f3s desenvolvimento da cor por adi\u00e7\u00e3o \n\nde uma mistura de molibdato de am\u00f3nio e \u00e1cido asc\u00f3rbico. \n\nO doseamento do pot\u00e1ssio e do s\u00f3dio \u00e9 feito por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o \n\nat\u00f3mica num aparelho Perkin Elmer Analyst A300. \n\n \n\n \n\n3.2.2.5. C\u00e1lcio e Magn\u00e9sio extra\u00edveis \n\n \n\nO c\u00e1lcio e magn\u00e9sio foram extra\u00eddos do solo atrav\u00e9s de uma solu\u00e7\u00e3o de acetato de \n\nam\u00f3nio tamponizada a pH 7,0. \n\nAp\u00f3s a extrac\u00e7\u00e3o era adicionado cloreto de lant\u00e2neo (numa propor\u00e7\u00e3o de 10%), \n\nsendo o doseamento feito por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica num aparelho \n\nPerkin Elmer Analyst A300. \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 referido por v\u00e1rios autores, nomeadamente Sumner &amp; Miller (1996) \n\ne USDA (1996), e pode ser usado na determina\u00e7\u00e3o de cati\u00f5es \u201cextra\u00edveis\u201d ou na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de bases de troca, variando sobretudo o tempo de extrac\u00e7\u00e3o. Segundo a \n\nUSDA (1996) usa-se o termo extra\u00edvel e n\u00e3o o termo de troca, uma vez que \u201cneste \n\nprocesso n\u00e3o \u00e9 adicionado qualquer fonte adicional de bases sol\u00faveis que influenciem os \n\nresultados\u201d. \n\n \n\n \n\n3.2.2.6. Bases de troca (Ca, Mg, K e Na) e acidez titul\u00e1vel \n\n \n\nOs cati\u00f5es de troca e a acidez titul\u00e1vel foram extra\u00eddos com uma solu\u00e7\u00e3o de cloreto \n\nde b\u00e1rio \u2013 trietanolamina, tamponizada a pH 8,2, segundo o m\u00e9todo de Mehlich. \n\nEste m\u00e9todo vem descrito em Mehlich (1948) e em Mehlich (1953), esta \u00faltima \n\nrefer\u00eancia citada no Manual de M\u00e9todos Anal\u00edticos do Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico Agr\u00edcola \n\nRebelo da Silva. \n\nO doseamento das bases de troca foi feito por espectofotometria de absor\u00e7\u00e3o \n\nat\u00f3mica num aparelho Perkin Elmer Analyst A300. No caso do Ca e Mg de troca, antes \n\ndo doseamento \u00e9 adicionado cloreto de lant\u00e2neo numa propor\u00e7\u00e3o de 10%, por forma a \n\nevitar interfer\u00eancias causadoras de erros. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n68 \n\nA determina\u00e7\u00e3o da acidez de troca foi feita por titula\u00e7\u00e3o com \u00e1cido clor\u00eddrico 0,01 \n\nN do extracto obtido, utilizando-se como solu\u00e7\u00f5es indicadoras a mistura do verde de \n\nbromocresol 0,05% e do vermelho de metilo 0,05%. \n\nCom base nestes resultados calculou-se ainda: \n\nSoma de Bases de Troca (SBT) = soma das concentra\u00e7\u00f5es de Ca, Mg, K e Na, \n\nexpressa em Cmolc kg\n-1. \n\nCapacidade de Troca Cati\u00f3nica (CTC) = soma dos valores de SBT e Acidez \n\ntitul\u00e1vel, expressa em Cmolc kg\n-1. \n\nGrau de Satura\u00e7\u00e3o em Bases (GSB) = Rela\u00e7\u00e3o percentual entre a SBT e CTC (GSB \n\n= (SBT/CTC) x 100) \n\n \n\n \n\n3.2.2.7. Microelementos Extra\u00edveis (C\u00e1dmio, Cr\u00f3mio, Cobre, Ferro, \n\nMangan\u00eas, N\u00edquel, Chumbo, Zinco) \n\n \n\nEstes microelementos foram extra\u00eddos por uma solu\u00e7\u00e3o extractiva composta por \n\nacetato de am\u00f3nio, \u00e1cido ac\u00e9tico e EDTA, segundo o m\u00e9todo de Lakanen e Ervio. \n\nEste m\u00e9todo vem descrito em Coottenie A. et al. (1982) \u2013 Chemical analysis of \n\nplant and soils, Laboratory of Analytical and Agrochemistry State University, Ghent, 63 \n\np. citado no Manual de M\u00e9todos Anal\u00edticos do Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico Agr\u00edcola Rebelo da \n\nSilva e no Boletim n\u00ba 38/2 da FAO (Cottenie, A., 1984). \n\nO doseamento destes elementos foi feito por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o \n\nat\u00f3mica num aparelho Perkin Elmer Analyst A300. \n\n \n\n \n\n3.3. Tratamento Estat\u00edstico dos Resultados \n\n \n\nO tratamento estat\u00edstico dos resultados obtidos foi feito com recurso ao software \n\nSPSS. Vers\u00e3o 19.  \n\n \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n69 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nCom a reforma da PAC de 2003 alterou-se a forma de apoio na agricultura, com o \n\ndesligamento parcial ou total dos pagamentos directos da produ\u00e7\u00e3o e a introdu\u00e7\u00e3o do \n\nregime de pagamento \u00fanico (RPU). Portugal, ao n\u00edvel da aplica\u00e7\u00e3o deste novo regime \n\noptou pelo desligamento total de algumas actividades, deixando no entanto parcialmente \n\nligados, os apoios em actividades em que o seu desligamento total poderia afectar a \n\ncontinuidade das mesmas. \n\nA diversidade de meios agro-ecol\u00f3gicos e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em que a \n\nactividade agr\u00edcola se desenvolve condicionam a produ\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas e \n\nanimais e os impactes ambientais associados a essas produ\u00e7\u00f5es. Dada a natureza dos \n\nresultados da actividade agr\u00edcola e a dificuldade da medi\u00e7\u00e3o directa da maioria dessas \n\nemiss\u00f5es \u00e9 pr\u00e1tica corrente a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores agro-ambientais. Estes \n\nindicadores, determinados ao n\u00edvel da explora\u00e7\u00e3o, fornecem informa\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre determinado sistema de produ\u00e7\u00e3o e o seu impacte no uso de recursos e no ambiente. \n\nSubjacente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores est\u00e1 a necessidade de simplificar fen\u00f3menos \n\ncomplexos e de quantificar informa\u00e7\u00e3o, pelo que os indicadores agro-ambientais s\u00e3o, na \n\nsua ess\u00eancia, meios de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nAo n\u00edvel da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola os indicadores agro-ambientais s\u00e3o normalmente \n\ndeterminados por m\u00e9todos baseados nos processos (input-output) ou por m\u00e9todos \n\nbaseados no produto. \n\nA enorme variabilidade de clima, solos, condi\u00e7\u00f5es agro-ecol\u00f3gicas e sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, assim como a enorme variedade de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e de factores de produ\u00e7\u00e3o \n\nutilizados entre pa\u00edses, regi\u00f5es e explora\u00e7\u00f5es dificulta o estabelecimento de valores de \n\nrefer\u00eancia que se possam transpor e aplicar de uma forma horizontal a este sector. Para \n\ncontornar a inexist\u00eancia de valores de refer\u00eancia ou valores alvo estabelecidos para \n\ndeterminados indicadores agro-ambientais poder\u00e1 ser feita a compara\u00e7\u00e3o com indicadores \n\ndeterminados atrav\u00e9s de metodologia semelhante e em condi\u00e7\u00f5es com alguma \n\nsemelhan\u00e7a.  \n\nNa actualidade, pretende-se que os sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sejam \n\ntecnicamente aceit\u00e1veis, economicamente vi\u00e1veis e ambientalmente sustent\u00e1veis, numa \n\ndif\u00edcil interliga\u00e7\u00e3o entre as exig\u00eancias t\u00e9cnicas, a obten\u00e7\u00e3o de uma elevada rendibilidade \n\ne o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais dispon\u00edveis. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n70 \n\n \n\nA integra\u00e7\u00e3o da componente agro-ambiental na avalia\u00e7\u00e3o das actividades agr\u00edcolas \n\ne a necessidade dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o serem sustent\u00e1veis em termos econ\u00f3micos, \n\nambientais e sociais, s\u00e3o quest\u00f5es centrais da agricultura actual. Neste sentido, ser\u00e1 \n\nfundamental desenvolver mais estudos, ao n\u00edvel das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, que avaliem \n\ne quantifiquem os efeitos ambientais e econ\u00f3micos da adop\u00e7\u00e3o de diferentes culturas, de \n\npr\u00e1ticas culturais, planos de produ\u00e7\u00e3o e medidas agro-ambientais. \n\nSer\u00e1, igualmente, importante escolher indicadores precisos, mas de simples \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e estabelecer os n\u00edveis m\u00e1ximos aceit\u00e1veis desses indicadores, isto \u00e9, \n\nestabelecer normas ou valores de refer\u00eancia, que possam identificar a performance \n\nambiental desej\u00e1vel. A compara\u00e7\u00e3o destes valores de refer\u00eancia com os determinados ao \n\nn\u00edvel das explora\u00e7\u00f5es ou das regi\u00f5es permitir\u00e1 identificar as pr\u00e1ticas com melhores \n\ndesempenhos ambientais, perceber a magnitude das diferen\u00e7as entre agro-indicadores, as \n\nraz\u00f5es das diferen\u00e7as e identificar as altera\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ser implementadas na gest\u00e3o \n\nde recursos de modo a melhorar a performance ambiental dessas explora\u00e7\u00f5es ou regi\u00f5es.  \n\nProcedemos ao estudo pormenorizado dos resultados obtidos em 3522 an\u00e1lises de \n\nsolo recolhidos no distrito de Portalegre, distribu\u00eddas temporalmente da seguinte forma: \n\n \n\n \n\nTabela 4. N\u00famero de An\u00e1lises Realizadas em cada ano \n\n \n\nANO N\u00famero de An\u00e1lises Realizadas \n\n2001 \n\n2002 \n\n2003 \n\n2004 \n\n2005 \n\n2006 \n\n2007 \n\n2008 \n\n2009 \n\n2 \n\n0 \n\n147 \n\n1329 \n\n479 \n\n1061 \n\n168 \n\n161 \n\n175 \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \n\n \n\nN\u00e3o nos foi poss\u00edvel fazer a evolu\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do solo parcela a parcela, ou \n\nsequer concelho a concelho, uma vez que neste per\u00edodo verificamos que muitos das \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n71 \n\nparcelas s\u00f3 foram analisadas no nosso laborat\u00f3rio uma \u00fanica vez e que enquanto alguns \n\nConcelhos tinham uma elevada representatividade em termos de n\u00famero de amostras, \n\noutros praticamente n\u00e3o possu\u00edam amostras. A acrescentar a tudo isto, verificamos, que \n\no Norte Alentejano, ao contr\u00e1rio do resto do Alentejo, possui alguma heterogeneidade, o \n\nque dificulta em muito a an\u00e1lise que realizamos.  \n\n\u00c9 ainda importante salientar que durante este per\u00edodo nem todas as parcelas \n\naderiram ao programa de prote\u00e7\u00e3o ambiental ao mesmo tempo, tendo havido \n\ndesfasamentos significativos, o que justifica a diferen\u00e7a do n\u00famero de amostras entre \n\nanos. Por outro lado algumas das parcelas abandonaram este programa de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental antes da sua conclus\u00e3o, embora com as penaliza\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias que da\u00ed \n\nadv\u00e9m.  \n\nTentamos nesta an\u00e1lise obter um enorme volume de amostras em todos os anos alvo \n\ndo nosso estudo. Este enorme volume de amostras garante-nos uma adequada \n\nrepresentatividade desta regi\u00e3o e consegue, na nossa opini\u00e3o, diluir os potenciais erros \n\nque uma recolha de amostras n\u00e3o controlada, realizada sem ter em conta qualquer \n\ndelineamento cientificamente consistente, pode acarretar. \n\nNa an\u00e1lise dos resultados n\u00e3o inclu\u00edmos os anos 2001 e o ano de 2002, em que n\u00e3o \n\nse analisou qualquer amostra, uma vez que o n\u00famero de amostras relativas a estes anos \n\neram muito baixas e portanto os resultados obtidos seriam necessariamente pouco \n\nrepresentativos. \n\n \n\nTabela 5. An\u00e1lise dos Par\u00e2metros \n\n \n\nANO \n\nPAR\u00c2METROS \n\npH \nCondutividade \n\n(dS m-1) \n\nMat. Org. \n\n(%) \n\nF\u00f3sforo \n\n(mg kg-1) \n\nPot\u00e1ssio \n\n(mg kg-1) \n\nAzoto \n\n(mg kg-1) \n\n2003 \n\n2004 \n\n2005 \n\n2006 \n\n2007 \n\n2008 \n\n2009 \n\n5,88 a \n\n6,02 a \n\n6,45 a \n\n5,99 a \n\n6,37 a \n\n6,62 a \n\n6,11 a \n\n0,006 a \n\n0,007 a \n\n0,021 a \n\n0,005 a \n\n0,067    b \n\n0,107       c \n\n0,098    bc \n\n2,09 a \n\n1,93 a \n\n1,85 a \n\n2,23 a \n\n2,01 a \n\n1,93 a \n\n1,99 a \n\n65,82   a \n\n76,89   a \n\n109,44 a \n\n71,21   a \n\n97,87   a \n\n111,83 a \n\n79,08   a \n\n108,06 a \n\n130,17 ab \n\n156,61   b \n\n123,29 ab \n\n141,16 ab \n\n164,14   b \n\n128,92 ab \n\nVest \n\n0,043 a \n\n0,129 a \n\n0,025 a \n\n0,801 a \n\n0,078 a \n\n0,008 a \n\nNota: Numa dada coluna os n\u00fameros seguidos de uma mesma letra n\u00e3o diferem significativamente entre si para um \n\nn\u00edvel de signific\u00e2ncia de 95%. \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n72 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \n\n1. pH \n\n \n\nNo que diz respeito ao pH, que \u00e9 um par\u00e2metro que nos d\u00e1 o potencial hidrogeni\u00f3nico ou \n\npotencial hidrog\u00e9nio i\u00f4nico, \u00e9 um \u00edndice que indica a acidez, neutralidade ou alcalinidade \n\nde um meio qualquer. \n\nA escala do pH pode variar de 0 at\u00e9 14. \n\nAssim para este par\u00e2metro, n\u00e3o foram registadas altera\u00e7\u00f5es significativas ao longo dos \n\nanos, apontando que as pr\u00e1ticas de agricultura de conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o conduzem a altera\u00e7\u00f5es \n\nno pH do solo. \n\n \n\n \n\n2. Condutividade El\u00e9trica \n\n \n\nNo tocante \u00e0 condutividade el\u00e9trica (CE) este par\u00e2metro \u00e9 usado para medir a quantidade \n\nde sais presente em solu\u00e7\u00e3o no solo. Quanto maior a quantidade de sais presente na \n\nsolu\u00e7\u00e3o, maior ser\u00e1 o valor de CE obtido. \n\nExiste uma tend\u00eancia, significativa em termos estat\u00edsticos, para a CE aumentar ao longo \n\ndo per\u00edodo em an\u00e1lise. Da an\u00e1lise deste par\u00e2metro, verifica-se que os \u00faltimos tr\u00eas anos \n\nem estudo t\u00eam valores de CE significativamente superiores aos restantes. \n\nUma justifica\u00e7\u00e3o para este resultado, poder\u00e1 ser o facto de nos primeiros anos de produ\u00e7\u00e3o \n\nintegrada o solo \u00e9 menos mexido e ainda n\u00e3o houve tempo para o solo adquirir uma \n\nestrutura que lhe permita melhorar a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o e a condutividade hidr\u00e1ulica. \n\nNestas circunst\u00e2ncias \u00e9 normal que haja uma acumula\u00e7\u00e3o suplementar de sais \u00e0 superf\u00edcie, \n\numa vez que a drenagem interna \u00e9 menor, resultando numa subida da CE do solo. \n\n \n\n \n\n3. Mat\u00e9ria Org\u00e2nica  \n\n \n\nDa an\u00e1lise deste par\u00e2metro, resultou uma grande surpresa, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas no teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica (MO) do solo ao longo do tempo. Os valores \n\nobtidos nem sequer uma tend\u00eancia consistente de varia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n73 \n\nCom os valores obtidos \u00e9 deitado por terra um dos principais objetivos da PAC com este \n\ntipo de medidas agro-ambientais. N\u00e3o existe uma explica\u00e7\u00e3o l\u00f3gica para este resultado, \n\nque vai contra tudo o que se vem sendo defendido pela pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o ambiental da \n\nPAC. \n\nEste n\u00e3o aumento do teor de MO poder\u00e1 ser justificado atrav\u00e9s da exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es \n\nclimat\u00e9ricas naturalmente adversas \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e eventualmente s\u00f3 \n\nnum per\u00edodo de tempo mais alargado se poderiam, em princ\u00edpio, verificar diferen\u00e7as \n\nsignificativas. \n\n \n\n \n\n4. F\u00f3sforo, Pot\u00e1ssio e Azoto \n\n \n\nDa an\u00e1lise destes par\u00e2metros, verificamos que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas ao longo \n\ndo tempo. Estes par\u00e2metros s\u00e3o muito influenci\u00e1veis pela fertiliza\u00e7\u00e3o. Assim, n\u00e3o seria \n\nde esperar resultados relacion\u00e1veis com as practicas de protec\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n74 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nA integra\u00e7\u00e3o da vertente ambiental na avalia\u00e7\u00e3o da actividade agr\u00edcola e a \n\nsustentabilidade dos sistemas agr\u00edcolas s\u00e3o quest\u00f5es da actual pol\u00edtica agr\u00edcola. A \n\ncompetitividade do sector agr\u00edcola, a multifuncionalidade da agricultura e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos s\u00e3o objectivos centrais da reforma da PAC desde a reforma de \n\n2003. \n\n A crescente import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 multifuncionalidade da agricultura, assente nas \n\nfun\u00e7\u00f5es de natureza produtiva e econ\u00f3mica, mas tamb\u00e9m nos aspectos sociais e \n\nambientais implica a necessidade de conciliar objectivos de diferente natureza e muitas \n\nvezes opostos. \n\n Neste contexto, ressalta a maior complexidade dos processos de decis\u00e3o relativos \n\nao planeamento e gest\u00e3o das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. A aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas operativas da \n\ndecis\u00e3o multicrit\u00e9rio, no \u00e2mbito da programa\u00e7\u00e3o multiobjectivo e de compromisso \n\npoder\u00e3o ser instrumentos de grande utilidade, na defini\u00e7\u00e3o de planos de produ\u00e7\u00e3o \n\najustados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas das explora\u00e7\u00f5es que maximizando o rendimento do \n\nagricultor, minimizem o impacto ambiental dessas mesmas pol\u00edticas. \n\n Perante os resultados obtidos conclu\u00edmos: \n\na)      O pH n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es significativas, logo este tipo de pr\u00e1cticas \n\nambientais n\u00e3o conduzem a altera\u00e7\u00f5es deste par\u00e2metro; \n\nb)      A condutividade el\u00e9ctrica aumentou nos \u00faltimos anos do estudo; \n\nc)      O conte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica na camada superficial do solo n\u00e3o aumentou, \n\nfazendo com que um dos objetivos destas medidas n\u00e3o tenham sido alcan\u00e7ados, n\u00edveis \n\nmuito baixos de mat\u00e9ria org\u00e2nica nos solos s\u00e3o um dos factores-chave que contribuem \n\npara a desertifica\u00e7\u00e3o e que as consequ\u00eancias da desertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o devastadoras para a \n\nvida; \n\nd)     Em rela\u00e7\u00e3o ao F\u00f3sforo, Pot\u00e1ssio e Azoto, n\u00e3o sofreram altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas. \n\nEm conclus\u00e3o, podemos afirmar que os objectivos propostos com a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndestas medidas n\u00e3o foram alcan\u00e7ados. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n75 \n\nAtrever-me-ia para finalizar, a real\u00e7ar, mais uma vez que, frequentemente, tais \n\napoios t\u00eam sido insuficientes e muitas vezes mal orientados. Torna-se pois necess\u00e1rio e \n\nurgente uma melhor e mais eficiente transfer\u00eancia de tecnologias adequadas e sobretudo \n\nda gera\u00e7\u00e3o de novas tecnologias. \n\nSe n\u00e3o houver uma profunda medita\u00e7\u00e3o sobre esta complexa problem\u00e1tica e se n\u00e3o \n\nse introduzirem altera\u00e7\u00f5es de fundo que modifiquem o modelo e resultados da pol\u00edtica de \n\napoio que t\u00eam vindo a ser introduzidas, certamente n\u00e3o obteremos os resultados que \n\nambicionamos. \n\nEnfrentar esses desafios significar\u00e1 estender ao m\u00e1ximo os recursos limitados \n\ndestinados atualmente \u00e0 pesquisa e ao desenvolvimento agr\u00edcola e pode exigir uma nova \n\naloca\u00e7\u00e3o dos financiamentos dispon\u00edveis. Al\u00e9m disso, exigir\u00e1 uma boa gest\u00e3o \n\ngovernamental, pol\u00edticas relativas ao uso e utiliza\u00e7\u00e3o do solo, assim como esfor\u00e7os \n\nconstantes para atingir o uso sustent\u00e1vel do solo. \n\n\u00c9 essencial que exista o apoio comunit\u00e1rio adequado, mas tamb\u00e9m uma maior \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos agricultores.  \n\n  \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n76 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAbildtrup, J., &amp; Gylling, M. (2001). Climate change and regulation of agricultural land \n\nuse: A literature survey on adaptation options and policy measures. Danish Institute of \n\nAgricultural and Fisheries Economics. \n\n \n\nAbreu, A. C., Correia, T. P., Oliveira, R. (2004). Contributos para a identifica\u00e7\u00e3o e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem em Portugal Continental. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e Desenvolvimento Urban\u00edstico. Lisboa. \n\n \n\nAcacia. 2000. Ed. Parry, M., Ed. (2000). Assessment of Potential Effects and Adaptations \n\nfor Climate Change in Europe: The Europe Project. Jackon Environment Institute, \n\nUniversity of East adaptation of different agricultural systems to climate change \n\nMitigation and Adaptation Strategies for Global Change, 1 (3), 273-288 \n\n \n\nAdriano, D.C. (1986). Trace elements in the terrestrial envirenoment. Springer \u2013 Verlag, \n\nNew York Inc. 533p \n\n \n\nAFN. 2011. Relat\u00f3rio de S\u00edntese. Observat\u00f3rio para as Fileiras Florestais. Direcao \n\nNacional para as Fileiras Florestais, Lisboa. \n\n \n\nAgrell, J., P. Anderson, W. Oleszek, A. Stochmal, and C. Agrell. (2004). Combined \n\neffects of elevated CO2 and herbivore damage on alfalfa and cotton. J. Chem. Ecology, \n\n30(11), 2309- 2324. \n\n \n\nAlbuquerque, J. P. M. (1998). Carta ecol\u00f3gica. Atlas do Ambiente.  \n\n \n\nAllard, V., P.C.D. Newton, M. Lieffering, H. Clark, C. Matthew, and Y. Gray. (2003). \n\nNitrogen cycling in grazed pastures at elevated CO2: N returns by ruminants. Global \n\nChange Biology, 9, 1731- 1742. \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n77 \n\nAllard, V., P.C.D. Newton, M. Lieffering, J.F. Soussana, P. Grieu, and C. Matthew. \n\n(2004). Elevated CO2 effects on decomposition processes in a grazed grassland. Global \n\nChange Biology,10(9), 1553-1564. \n\n \n\nAmann, M., Bertok, I., Cofala, J., Gyarfas, F., Heyes, C., Klimont, Z., Schopp, W. and \n\nWiniwarter, W. (2005). Baseline scenarios for the Clean Air for Europe (CAF\u00c9) \n\nprogramme. International Institute for Applied Systems Analysis.  \n\n \n\nAndersen, M. S., &amp; Liefferink, D. (Eds.). (1999). European environmental policy: The \n\npioneers. Manchester University Press. \n\n \n\nAposolo. (1999). Agricultura de Conserva\u00e7\u00e3o na Europa: aspectos ambientais, \n\necon\u00f3micos e pol\u00edticos na UE. ECAF/Aposolo. \n\n \n\nArnalte, E., Baptista, F., Louren\u00e7o, F., Mu\u00f1oz Zamora, C. e Rodrigo, I. (1998). El \n\ndesarrollo rural: Pol\u00edticas aplicadas, situaci\u00f3n actual de debate y perspectivas del futuro \n\na nivel europeo, Direcci\u00f3n General de Estudios del Parlamento Europeo. \n\n \n\nArnell, N.W, Livermore MJL, Kovats S, Levy PE, NIcholls R, Parry ML, Gaffin SR. \n\n(2004). Climate and socio-economic scenarios for global scele climate change impact \n\nassessment: Characterising the SRES storylines. Global Environmental Change 14, 3-20. \n\n \n\nArnell, N. W. (1999). The effect of climate change on hydrological regimes in Europe: a \n\ncontinental perspective. Global environmental change, 9(1), 5-23. \n\n \n\nAzer\u00eado, A. C., Ramalho, M. M., Wright, V. P. (1998). The Middle-Upper Jurassic \n\ndisconformity in the Lusitanian Basin, Portugal: preliminary facies analysis and evidence \n\nfor palaeoclimatic fluctuation. Cuadernos de Geologia Iberica, 24, 99-119. \n\n \n\nBaker, J.T. (2004). Yield responses of southern U.S. rice cultivars to CO2 and \n\ntemperature. Agr. For. Meterology, 122(3-4), 129-137. \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n78 \n\nBakkenes, M, J. R. M. Alkemade, F. Ihle, R. Leemans, J. B. Latour. (2002). Assessing \n\neffects of forecasted climate change on the diversity and distribution of European higher \n\nplants for 2050 Global Change Biology 8 (4), 390\u2013407.  \n\n \n\nBarbier, E.B. (1987). The concept of sustainable economic development. Environmental \n\nConservation 14 (2), 101\u2013110. \n\n \n\nBarres, D., Boisson, J. M., &amp; Colson, F. (1999). Mesures agri-environnementales. Quel \n\nbilan? Quelles perspectives?. \u00c9conomie rurale,249(1), 3-5. \n\n \n\nBeniston, M. (2003). Climatic change in mountain regions: a review of possible impacts. \n\nIn Climate Variability and Change in High Elevation Regions: Past, Present &amp; Future (pp. \n\n5-31). Springer Netherlands. \n\n \n\nBergmann, D. e Baudin, P. (1989). Politiques d\u2019Avenir pour l\u2019Europe Agricole, \n\nCollection \u00c9conomie Agricole &amp; Agro-Alimentaire. Economica. Paris. \n\n \n\nBoisson, J. M. (1994). Efficacit\u00e9, stabilit\u00e9, \u00e9quit\u00e9: une nouvelle perspective pour les \n\nrevenus agricoles en Europe. \u00c9conomie rurale, 220(1), 218-223. \n\n \n\nBrentrup, F., Kusters, J., Kuhlmann, H., Lammel, J. (2004). Environmental impact \n\nassessment of agricultural production systems using the life cycle assessment \n\nmethodology. I. Theoretical concept of a LCA method tailored to crop production. \n\nEuropean Journal of Agronomy 20 (3), 247\u2013264. \n\n \n\nBrouwer, F., &amp; Lowe, P. (1998). CAP and the rural environment in transition: a panorama \n\nof national perspectives. Wageningen Pers. \n\n \n\nVan Bruggen, A. H. C., &amp; Semenov, A. M. (2000). In search of biological indicators for \n\nsoil health and disease suppression. Applied Soil Ecology, 15(1), 13-24. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n79 \n\nBuller, H. (2000). The Agri-environmental Measures 12 (2078/92). CAP Regimes and \n\nthe European Countryside: Prospects for Integration Between Agricultural, Regional, and \n\nEnvironmental Policies, 199. \n\n \n\nBurt, R. (2004). Soil survey laboratory methods manual. Soil Survey Investigations \n\nReport No. 42, Version 4.0. Lincoln, USA, Natural Resources Conservation Service. \n\n \n\nCalouro, F. (2005). Actividades Agr\u00edcolas e Ambiente. Sociedade Portuguesa de \n\nInova\u00e7\u00e3o (SPI). Consultadoria Empresarial e Fomento da Inova\u00e7\u00e3o S.A. Porto. \n\n \n\nCamia A., Amatulli G., San-Miguel-Ayanz J. (2008) Past and future trends of forest fire \n\ndanger in Europe, EUR Technical Report (EUR 23124). \n\n \n\nCarpy-Goulard, F. (2001). Analyses des relations agriculture-environment par couplage \n\nd\u2019un mod\u00e8le economique a des indicateurs environnementaux. Th\u00e8se Docteur. Universit\u00e9 \n\nMontpellier I, Facult\u00e9 des Sciences Economiques. France. \n\n \n\nCarranca, C. (2011). O contributo da agricultura portuguesa para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nEngenharia dos Biosistemas. Cem Temas de Investigacao no Centenario do ISA: 7-10. \n\nEdicoes Colibri e CEER, Lisboa. \n\n \n\nCarvalho e Basch. (1999). Import\u00e2ncia da Mobiliza\u00e7\u00e3o M\u00ednima em Sistemas de Ley \n\nFarming. Actas do Congresso Europeu sobre Agricultura Sustent\u00e1vel em Ambientes \n\nMediterr\u00e2neos. Badajoz. 113-117. \n\n \n\nCarvalho, M. (2001). Manual de Divulga\u00e7\u00e3o Sementeira Directa e T\u00e9cnicas de \n\nMobiliza\u00e7\u00e3o M\u00ednima. Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Desenvolvimento Rural (DGDRural). Lisboa. \n\n \n\nCary, F. C. (1992). Estudo de Sistemas Agr\u00edcolas no Distrito de Portalegre: Evolu\u00e7\u00e3o de \n\n1960 a 1990. Tese de Doutoramento. Universidade de \u00c9vora. \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n80 \n\nCavigelli, M. A., Deming, S. R., Probyn, L. K., &amp; Harwood, R. R. (1998). Michigan Field \n\nCrop Ecology: Managing biological processes for productivity and environmental \n\nquality. Michigan State University Extension E-2646. \n\n \n\nChen TS, and Kates, Robert, 1994, Climate change and world food security, Global \n\nEnvironmental Change, Vol 4, No 1, March, pp 3-6 \n\n \n\nComiss\u00e3o Europeia. (1997). Assessment and adaptations: A summary report, Climate \n\nchange and agriculture in Europe.  \n\n \n\nComiss\u00e3o Europeia. (1999). Orientaciones para una agricultura sostenible. \n\n \n\nComiss\u00e3o Europeia. (2001). Plano de Ac\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de biodiversidade para a \n\nagricultura.  \n\n \n\nComiss\u00e3o Europeia. (2007). Adapting to climate change in Europe \u2013 options for EU \n\naction. Brussels. \n\n \n\nComiss\u00e3o Europeia. (2009). Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: para um quadro de ac\u00e7\u00e3o \n\neuropeu. Bruxelas. \n\n \n\nCOPA-COGECA. (2003). Assessment of the impact of the heat wave and drought of the \n\nsummer. \n\n \n\nCunha, M., Amaro, R., Oliveira, A. e Casau, F. (2005). Tecnologias Limpas em Agro-\n\nPecu\u00e1ria. Sociedade Portuguesa de Inova\u00e7\u00e3o (SPI). Consultadoria Empresarial e Fomento \n\nda Inova\u00e7\u00e3o S.A. Porto. \n\n \n\nCunha, M., Amaro, R., Oliveira, A. e Casau, F. (2005). Tecnologias Limpas em Agro-\n\nPecu\u00e1ria. Sociedade Portuguesa de Inova\u00e7\u00e3o (SPI). Consultadoria Empresarial e Fomento \n\nda Inova\u00e7\u00e3o S.A. Porto. \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n81 \n\nDalgaard, R., Halberg, N., Kristensen, I. S., &amp; Larsen, I. (2004). An LC inventory based \n\non representative and coherent farm types. Life Cycle Assessment in the Agri-food sector, \n\n(61), 98-106. \n\n \n\nKnox, J. W., Hurford, A., Hargreaves, L., &amp; Wall, E. (2012). Climate change risk \n\nassessment for the agriculture sector. DEFRA, United Kingdom. \n\n \n\nDel Barrio, Gabriel, Juan Puigdefabregas, Maria E. Sanjuan, Marion Stellmes &amp; Alberto \n\nRuiz 2010. Assessment and monitoring of land condition in the Iberian Peninsula, 1989 \n\n\u2013 2000, Remote Sensing of Environment 114, pp. 1817 -1832.  \n\n \n\nDGA, 2000. Relat\u00f3rio do Estado do Ambiente 1999. Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente. \n\n \n\nDGF, 2001. Invent\u00e1rio Nacional Florestal. Portugal Continental. 3\u00aa Revis\u00e3o, 1995-1998. \n\nRelat\u00f3rio Final. Direc\u00e7\u00e3o-Geral das Florestas. Lisboa. \n\n \n\nDunn, C.E. 1991. Biogeochemistry in mineral exploration. Geological Survey of Canada \n\nOpen File 2390, 7.1-7.25. \n\n \n\nECNC, 2000. Environmental indicators for sustainable agriculture in Europe. European \n\nCenter Ecosystems and Environment, 107, 101-116 \n\n \n\nEEA, 2001. Environmental benchmarking for local authorities: from concept to practice. \n\nEnvironmental Issue Report, vol. 20. European Environmental Agency. \n\n \n\nEEA, 2003. Europ\u2019s Environment: the third assessment. European Environmental \n\nAgency \n\n \n\nEEA, 2005, Vulnerability and adaptation to climate change in Europe. EEA Technical \n\nReport No.7/2005, 82 pp. \n\n \n\nEEA, 2007, Climate change and water adaptation issues. EEA Technical Report No. \n\n2/2007, 110 pp. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n82 \n\n \n\nEEA. 2008. Impacts of Europe's changing climate \u20132008 indicator-based \n\nassessment.European Environment Agency, Copenhagen. \n\n \n\nEmsley, J. 1998. The Elements. Third Edition. Oxford University Press Inc. New York. \n\nENSEMBLES (ENSEMBLE-based Predictions of Climate Changes and their Impacts) \n\nhttp://ensembles-eu.metoffice.com/ \n\n \n\nEuropean Crop Protection Association, 2009. Crop Protection &amp; Climate Change \n\n(communication toolkit). \n\n \n\nEuropean Soil Bureau Network/European Commission. 2005. Soil atlas of Europe. \n\n \n\nEwert, F., M.D.A. Rounsevell, I. Reginster, M.J. Metzger, and R. Leemans, 2005, Future \n\nscenarios of European agricultural land use I. Estimating changes in crop productivity. \n\nAgriculture, \n\n \n\nFAO. 1966. Classification of Brazilian soils, by J. Bennema. Report to the Government \n\nof Brazil. FAO EPTA Report No. 2197. Rome. \n\n \n\nFAO. 1994. World Reference Base for Soil Resources, by ISSS\u2013ISRIC\u2013FAO. Draft. \n\nRome/Wageningen, Netherlands. \n\n \n\nFAO. 1998. World Reference Base for Soil Resources, by ISSS\u2013ISRIC\u2013FAO. World Soil \n\nResources Report No. 84. Rome. \n\n \n\nFAO. 2001. Lecture notes on the major soils of the world (with CD-ROM), by P. \n\nDriessen, J. Deckers, O. Spaargaren &amp; F, Nachtergaele, eds. World Soil Resources Report \n\nNo. 94.Rome. \n\n \n\nFAO. 2001. Major soils of the world. Land and Water Digital Media Series No. 19. Rome. \n\n \n\nhttp://ensembles-eu.metoffice.com/\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n83 \n\nFAO. 2005. Properties and management of drylands. Land and Water Digital Media \n\nSeries No. 31. Rome. \n\n \n\nFAO. 2005. Properties and management of drylands. Land and Water Digital Media \n\nSeries No. 31. Rome. \n\n \n\nFAO. 2006. Guidelines for soil description. 4th edition. Rome. \n\n \n\nFAO. 2008. Low greenhouese gas agriculture \u2013 mitigation and adaptation potencial os \n\nSustainable farming systems. \n\n \n\nFAO\u2013UNESCO. 1971\u20131981. Soil map of the world 1:5 000 000. 10 Volumes. Paris, \n\nUNESCO.  \n\n \n\nFern\u00e1ndez, S. A. 1996 \"La europeizaci\u00f3n de la pol\u00edtica medioambiental: la tensi\u00f3n Norte. \n\n \n\nFerreira, A. G., Gon\u00e7alves, A. C., Pinheiro, A. C., Gomes, C. P., Ilh\u00e9u, M., Neves, N., \n\nRibeiro, N., Santos, P. 2001. Plano espec\u00edfico de ordenamento florestal para o Alentejo. \n\nAlfredo Gon\u00e7alves Ferreira e Ana Cristina Gon\u00e7alves (Eds.). Universidade de \u00c9vora. \n\n\u00c9vora. \n\n \n\nFischer, G., M. Shah, F.N. Tubiello, and H. Van Velthuizen, 2005, Integrated assessment \n\nof global crop production. Phil. Trans. Royal. Ac. Sc., B, 360, 2067-2083 for Nature \n\nConservation. Netherlands \n\n \n\nFranceAgrimer, 2012. Plan Strategique 2011-2013 Sur la Politique de Soutien pour la \n\nRecherche et le Developpment de la Filiere Viticole Fran\u00e7aise. \n\n \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente (DGA) [dispon\u00edvel na Internet via WWW.URL: \n\nhttp://195.22.0.189/atlas/c-cecologia.html]. \n\n \n\nhttp://www.url/\nhttp://195.22.0.189/atlas/c-cecologia.html\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n84 \n\nGirardin, P., Bockstaller, C., van der Werf, H. 2000. Assessment of potential impacts of \n\nagricultural practices on the environment: the AGRO-ECO method. Environmental \n\nImpact Assessment Review 20, pp. 227-239. \n\n \n\nGPP, 2012. A agricultura na economia portuguesa \u2013 envolvente, import\u00e2ncia e evolu\u00e7\u00e3o \n\nrecente. Gabinete de Planeamento e Politicas, Lisboa \n\n \n\nGPP, 2013. Gabinete de Planeamento e Pol\u00edticas. Minist\u00e9rio da Agricultura e do \n\nDesenvolvimento Rural e das Pescas. Lisboa \n\n \n\nGustafson,David I., 2011. Climate change: a crop protection challenge for the twenty-\n\nfirst century, Pest Management Science 2011;67: 691-696. \n\n \n\nHaas, G., Wetterich, F., K\u00f6pke, U. 2001. Comparing intensive, extensified and organic \n\ngrassland farming in southern Germany by process life cycle assessment. Agriculture \n\nEcosystems and Environment 83, pp 43-53. \n\n \n\nHalberg, N., Van der Werf, H., M.G., Basset-Mens, C., Dalgaard, R., De Boer, I.J.M. \n\n2005. Environmental assessment tools for the evaluation and improvement of European \n\nlivestock production systems. Livestock Production Science 96, pp. 33-50. \n\n \n\nHefting, M.M. &amp; de Klein, J.J.M. 1998, Nitrogen removal in buffer strips along a lowland \n\nstream in the Netherlands: a pilot study. Environmental Pollution, 102, 521-526. \n\n \n\nHenrichs, T. and Alcamo, J., 2001: Europe's Water Stress Today and in the Future. \n\nEurowasser \u2014 Model- Based Assessment of European Water Resources and Hydrology \n\nin the Face of Global Change. \n\n \n\nHolland, J.M. 2004. The environmental consequences of adopting conservation tillage in \n\nEurope: reviewing the evidence. Agriculture, Ecosystems and Environment, 103, pp.1-\n\n25. \n\n \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n85 \n\nHolten, Jarle and Carey, P.D., 1992, Responses of natural terrestrial ecosystems to climate \n\nchange in Norway. NINA Forskningsrapporter 0802-3093; 82- 426-0198-4. \n\n \n\nHulme M, Barrow EM, Arnell NW, Harrison PA, Johns TC, Downing TE, 1999, Relative \n\nimpacts of human-induced climate change and natural climate variability Nature 397, \n\n688-691 \n\n \n\nIglesias A and Minguez MI, 1997, Modelling crop-climate interactions in Spain: \n\nVulnerability and adaptation of diferente agricultural systems to climate change \n\nMitigation and Adaptation Strategies for Global Change, 1(3), 273-288 \n\n \n\nIglesias A. 2002 Climate Changes in the Mediterranean: Physical aspects and effects on \n\nagriculture In:Bolle, H J (ed) Mediterranean Climate Springer New York. \n\n \n\nIglesias, A., Garrote, L., Moneo, M. Quiroga, S., 2006, Projection of economic impacts \n\nof climate change in sectors of Europe based on bottom-up analysis (PESETA), Lot 4: \n\nAgriculture, Physical Impacts on Agriculture, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid \n\n \n\nINE, I.P. 2011 Estat\u00edsticas Agricolas 2010. Instituto Nacional de Estatistica, Lisboa \n\nINE, I.P. 2011. Censos 2011 - Resultados Preliminares. Instituto Nacional de Estatistica, \n\nI.P., Lisboa. \n\n \n\nIPCC, 2007. Climate Change 2007: Synthesis Report. Contribution of Working Groups \n\nI, II and III to the Fourth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate \n\nChange [Core Writing Team, Pachauri, R.K and Reisinger, A. (eds.)]. IPCC, Geneva, \n\nSwitzerland, 104 pp. \n\n \n\nKarlen, D.L.; Ditzler, C.A.; Andrews, S.S. 2003. Soil quality: why and how? Geoderma \n\nvol 114 (3-4), pp 145-156. \n\n \n\nKrogh, L. &amp; Greve, M.H. 1999. Evaluation of World Reference Base for Soil Resources \n\nand FAO Soil Map of the World using nationwide grid soil data from Denmark. Soil Use \n\n&amp; Man.,15(3):157\u2013166. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n86 \n\n \n\nLeit\u00e3o, C. 2010. Esp\u00edrito Santo Research Sectorial. Research Sectorial. Elvas, 15 de Abril \n\n2010. Alto Alentejo. Caracteriza\u00e7\u00e3o Socio-econ\u00f3mica \n\nLobell DB and Ortiz-Monasterio J.I., 2006, Regional importance of crop yield \n\nconstraints: Linking simulation models and geostatistics to interpret spatial patterns. \n\nEcological Modelling 196,173\u2013182 \n\n \n\nLong, S.P., E.A. Ainsworth, A.D.B. Leakey, J. Nosberger, and D.R. Ort, 2006: Food for \n\nthought: lower expected crop yield stimulation with rising CO2 concentrations. Science, \n\n312, 1918- 1921 \n\n \n\nMADRP, 2000. Manual B\u00e1sico de Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas. Conserva\u00e7\u00e3o do Solo e da \u00c1gua. \n\n \n\nMAOT, 2005. Rea 2003. Relat\u00f3rio do Estado do Ambiente. Instituto do Ambiente. \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio. Lisboa \n\n \n\nMaracchi, G., O. Sirotenko, and M. Bindi, 2004, Impacts of present and future climate \n\nvariability on agriculture and forestry in the temperate regions: Europe. Climatic Change, \n\n70(1), 117\u2013135. \n\n \n\nMarques, C. 2004. A agricultura Portuguesa face \u00e0 Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum. 4\u00ba \n\nCongresso Nacional de Economistas Agr\u00edcolas. \u00c1rea Tem\u00e1tica: 1 \u2013 Alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nCompetitividade. APDEA. Universidade do Algarve, 25 e 26 Novembro \n\n \n\nMCOTA, 2002. Portuguese National Inventory Report. Minist\u00e9rio das Cidades \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente, Instituto do Ambiente, Lisboa. \n\n \n\nNachtergaele, F. 2005. The \u201csoils\u201d to be classified in the World Reference Base for Soil \n\nResources. Euras. Soil Sci., 38(Suppl. 1): 13\u201319. Netherlands, ISRIC \u2013 World Soil \n\nInformation \n\n \n\nOCDE, 2009. Climate change and Agriculture and Climate Change: impacts, adaptation, \n\nmitigation and options for OCDE. \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n87 \n\n \n\nOECD Organisation for Economic Co-operation and Development, 2003, Jones R. \n\nManaging climate change risks. ENV/EPOC/GSP(2003)22/Final, Paris. \n\n \n\nOECD Organisation for Economic Co-operation and Development, 2006, Levina E and \n\nAdapmas H. Domestic policy frameworks for adaptation to climate change in the water \n\nsector. OM/ENC/EPOC/IEA/SLT(2006)2, Paris. \n\n \n\nOlsen, S.R., Cole, C.V., Watanabe, F.S. &amp; Dean, L.A. 1954. Estimation of available \n\nphosphorusby extraction with sodium bicarbonate. USDA Circ. 939. Washington, DC, \n\nUnited States Department of Agriculture. \n\n \n\nPaniagua, A. 2001. Agri-environmental Policy in Spain. The agenda of socio-political \n\ndevelopments at the nacional, regional levels. Journal of Rural Studies, 17, pp 81-97 \n\n \n\nPESETA (Projection of Economic impacts of climate change in Sectors of the European \n\nUnion based on boTtom-up Analysis) http://peseta.jrc.es \n\n \n\nPhilippe, B. 1986. Politique Agricole Europ\u00e9enne et March\u00e9s Mondiaux, Collection \n\n\u00abApprofondissement de la Connaissance Economique, Economica, Paris. \n\n \n\nPimentel, N.L. 1998. The role of groundwater in Eodiagenesis - examples from the \n\nPalaeogene of southern Portugal. Abstracts XV International Sedimentological Congress, \n\npp. 619-621. Univ. de Alicante, Espanha \n\n \n\nPNAC, 2002. Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas. Vers\u00e3o 2001. Comiss\u00e3o \n\npara as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas. Instituto do Ambiente. Lisboa \n\n \n\nPNAC, 2003. Medidas Adicionais. Sector da Agricultura e Pecu\u00e1ria para Discuss\u00e3o \n\nP\u00fablica. Comiss\u00e3o das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas. Instituto do Ambiente. Portugal. \n\n \n\nRamos, C.; Pereira, A. Ramos; Azev\u00eado, M.T.; Nunes, E.; Freitas, M.C.; Andrade, C.; \n\nMozzi, P.; Favaretto, S. 2007. Paleoambiente no M\u00e9dio Tejo desde o \u00daltimo M\u00e1ximo \n\nhttp://peseta.jrc.es/\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n88 \n\nGlaci\u00e1rio (Middle Tagus paleoenvironments since the Last Glacial). In: Din\u00e2micas \n\nGeomorfol\u00f3gicas. Metodologias. Aplica\u00e7\u00e3o. Rev. Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \n\nGeomorf\u00f3logos, Vol. 5, APGeom, Lisboa: 191-199. \n\nRidier, A. 2004. Les effets du d\u00e9couplage des aides directes sur des exploitattions de \n\nviande bovine en pr\u00e9 sence de risque, Economie Rurale 279, pp 9-21 \n\n \n\nRounsevell MDA, SP Evans, and P Bullock, 1999, Climate Change and Agricultural \n\nSoils: Impacts and Adaptation, Climatic Change, Vol 43, No 4, December, pp 683-709 \n\n \n\nSalvatici, L. Anania, ., Conforti, P. De Muro, P., Londero, P., Sckokai, P. 2000. Recent \n\ndevelopments in modelling the CAP: hype or hope? 65th EAAE Seminar \u201cAgricultural \n\nSector Modelling and Policy Information Systems\u201d. March, 29-31, Bonn. Germany. \n\n \n\nSchr\u00f6ter, D, W. Cramer, R. Leemans, I.C. Prentice, M.B. Ara\u00fajo, A.W. Arnell, A. \n\nBondeau, H.Bugmann, T. Carter, C.A. Gracia, A.C. de la Vega-Leinert, M. Erhard, F. \n\nEwert, M. Glendining, J.I. House, S. Kankaanp\u00e4\u00e4, R. J. T. Klein, S. Lavorel, M. Lindner, \n\nM. Metzger, J. Meyer, T. D.Mitchell, I. Reginster, M.Rounsevell, S. Sabate, S. Sitch, B. \n\nSmith, J. Smith, P. Smith, M.T.Sykes, K. Thonicke, W. Thuiller, G. Tuck, S. Z\u00e4hle, B. \n\nZierl, 2005: Ecosystem Service Supply and Vulnerability to Global Change in Europe, \n\nScience 310: 1333\u20131337 \n\n \n\nSmit B, I Burton, R J T Klein, and R Street, 1999, The science of adaptation: a framework \n\nfor assessment. Mitigation and Adaptation Strategies for Global Change, 4, 199-213 \n\nSoil Survey Staff. 2003. Keys to soil taxonomy. 9th Edition. Washington, DC, Natural \n\nResources Conservation Service, United States Department of Agriculture. \n\n \n\nSolomon, S., Gin, D., Manning, M., Chen, Z., Marquis, M., Averyt, K.B., Tignor, M., \n\nMiller, H.L. 2007. Contribution of Working Group I to the Fourth Assessment Report of \n\nthe Intergovernmental Panel on Climate Change. Cambridge University Press, \n\nCambridge, UK/New York, NY, USA, p. 996. \n\n \n\nVan Reeuwijk, L.P. 2006. Procedures for soil analysis. 7th Edition. Technical Report 9. \n\nWageningen, \n\n\n\nImpacto da Medida Sistemas Forrageiros Extensivos no solo do Distrito de Portalegre \n\n \n\n89 \n\n \n\nVarennes, A., 2003. Produtividade dos Solos e Ambiente. Escolar Editora. 1\u00aa ed. Lisboa. \n\n \n\nWright, V.P., Azeredo, A.C.2004. The role of macrophytic vegetation on peritidal \n\ncarbonate lithosomes: clues from the Upper Jurassic od Portugal for understanding the \n\nCainozoic decline of tidal flat carbonates. Coimbra, pp.289."}]}}}